<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2547</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/54</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1984-02-10</datum>
  <titel>Protokoll der 54. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/54 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
54. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Inhalt: 
Begrüßung von Mitgliedern des Europäi
-
schen Parlaments 	  3863 A 
Beratung der Großen Anfrage der Abge-
ordneten Dr. Hauchler, Verheugen, Bindig, 
Brück, Gansel, Dr. Holtz, Frau Huber, Klo-
se, Lambinus, Frau Luuk, Schanz, Schluk-
kebier, Dr. Soell, Stobbe, Toetemeyer, Dr. 
Vogel und der Fraktion der SPD 
Politik der Bundesregierung im südlichen 
Afrika 
— Drucksachen 10/230, 10/833 — 
Verheugen SPD 	  3863 B 
Dr. Stercken CDU/CSU 	  3867 C 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 3869 D 
Schwenninger GRÜNE 	  3872 D 
Genscher, Bundesminister AA 	 3875 D 
Dr. Hauchler SPD 	  3882 A 
Graf Huyn CDU/CSU  3885 A 
Brück SPD 	  3887 B 
Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU . . 	 3889 C 
Dr. Hornhues CDU/CSU 	  3891 B 
Beratung der Sammelübersicht 21 des Pe-
titionsausschusses über Anträge zu Peti-
tionen 
— Drucksache 10/909 — 
in Verbindung mit 
Beratung der Sammelübersicht 22 des Pe-
titionsausschusses über Anträge zu Peti-
tionen 
— Drucksache 10/920 — 
Frau Nickels GRÜNE 	  3893 A 
Hedrich CDU/CSU  3893 C 
Peter (Kassel) SPD 	  3894 B 
Neuhausen FDP  3895 B 
Nächste Sitzung 	  3895 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 3897*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  3897* B 
Anlage 3 
Stellung des homosexuellen Bürgers in der 
Öffentlichkeit nach dem Fall Kießling/ 
Wörner 
MdlAnfr 6 03.02.84 Drs 10/957 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Würzbach BMVg . . 3897* D 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3863 
54. Sitzung 
Bonn, den 10. Februar 1984 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Barzel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, zu meiner Freude 
sehe ich auf der Ehrentribüne einige Freunde und 
Kollegen aus dem Europäischen Parlament unter 
Vorsitz des Vizepräsidenten des Europäischen Par-
laments. Ich heiße Sie herzlich willkommen und 
wünsche Ihnen eine gute Zeit bei uns. 
(Beifall) 
Ich rufe Punkt 27 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Großen Anfrage der Abgeord-
neten Dr. Hauchler, Verheugen, Bindig, 
Brück, Gansel, Dr. Holtz, Frau Huber, Klose, 
Lambinus, Frau Luuk, Schanz, Schluckebier, 
Dr. Soell, Stobbe, Toetemeyer, Dr. Vogel und 
der Fraktion der SPD 
Politik der Bundesregierung im südlichen 
Afrika 
— Drucksachen 10/230, 10/833 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für 
die Aussprache drei Stunden vorgesehen. Ich höre 
keinen Widerspruch. — Dann ist es so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Verheugen. 
Verheugen (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Gegenstand der heuti-
gen Debatte ist ein Thema von im wahrsten Sinne 
des Wortes brennender Aktualität, und wir bedau-
ern es, daß wir so lange auf diese Debatte warten 
mußten. Den außenpolitischen Interessen unseres 
Landes wäre es dienlicher gewesen, wenn die Bun-
desregierung früher zu einer Klärung ihrer Haltung 
gekommen wäre, ja wenn ihr das überhaupt gelun-
gen wäre. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Produkt sechsmonatiger Bemühungen, die 
Antwort auf unsere Große Anfrage, widerlegt leider 
das Sprichwort, daß gut Ding Weile haben will; 
denn diese Antwort ist so offenkundig ein Kompro-
miß zwischen zwei völlig unvereinbaren Konzep-
tionen der Afrikapolitik, die es in der regierenden 
Koalition gibt, daß man die Behauptung wagen 
muß: Mit dieser Antwort kann eigentlich niemand 
zufrieden sein. Wir, die Fragesteller, sind es nicht, 
weil wir das von uns erhoffte Bekenntnis zur Konti-
nuität der deutschen Politik im südlichen Afrika 
nicht finden, 
(Beifall bei der SPD) 
und Sie, Herr Bundesaußenminister, können ei-
gentlich auch nicht zufrieden sein, wenn Sie Ihre 
jetzigen Aussagen an Ihren früheren messen, die 
mir noch ganz gut im Ohr sind. Natürlich sind auch 
diejenigen nicht zufrieden, denen schon in der Zeit 
der sozialliberalen Koalition die ganze Richtung 
nicht gepaßt hat und die auch für die Afrikapolitik 
lautstark eine Wende verlangt haben. Das ist die 
innenpolitische Seite des Problems. 
Viel gefährlicher ist der außenpolitische Aspekt. 
Der Kampf der zwei Linien, um mit Mao zu spre-
chen, führt zu Unsicherheit und Verwirrung bei den 
Betroffenen im südlichen Afrika. Dort möchte man 
doch auch gern wissen, welche Außenpolitik in 
Bonn eigentlich gilt, und man muß es auch wissen; 
denn die Bundesrepublik Deutschland ist im südli-
chen Afrika nicht irgendwer, sie trägt Verantwor-
tung, sie spielte eine Rolle, auf ihr ruhen Hoffnun-
gen. Dort ist noch ein gutes Stück Vertrauenskapi-
tal vorhanden; aber ich muß hier sagen, ohne das 
geringste Vergnügen dabei zu empfinden, daß die 
Antwort der Bundesregierung auf unsere Fragen 
im südlichen Afrika mehr als zurückhaltend aufge-
nommen worden ist. Um genau zu sein: Man ist dort 
enttäuscht. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Man hat dort wenig Verständnis für das Gerangel 
zwischen Auswärtigem Amt und BMZ, noch weni-
ger Verständnis für den Austausch von Grobheiten 
zwischen der Regierung und einer Koalitionspartei. 
Ich will zugeben, daß „Austausch" vielleicht nicht 
das richtige Wort ist, denn die Grobheiten kommen 
mehr aus einer Richtung. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das hat er 
alles auf der Reise gelernt!) 
— Herr Klein, es hat keinen Zweck, ich höre nur die 
Zwischenrufe, die ich hören will. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Berger 
[CDU/CSU]: Selektive Wahrnehmung! — 
Dr. Stercken [CDU/CSU]: Begrenztheit der 
Einsichten! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
3864 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Verheugen 
Der simple Tatbestand ist doch, daß sich die Au-
ßenpolitik unseres Landes in einem wichtigen Teil 
der Welt in einem Zustand der Selbstlähmung be-
findet und daß sich daraus ein für uns alle schmerz-
licher Ansehens- und Bedeutungsverlust der Au-
ßenpolitik ergibt. 
(Beifall bei der SPD — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Sie hören auch in Südafrika, 
was Sie wollen!) 
Die Zerstrittenheit der Koalition über die Politik im 
südlichen Afrika hat die Interessen unseres Landes 
beschädigt. Wir fordern Sie auf, diesem Zustand ein 
Ende zu setzen und hier in dieser Debatte Klarheit 
zu schaffen, bevor das internationale Vertrauen 
ganz und gar verspielt ist. 
Wir wollen wissen: Was gilt? Gilt die Politik der 
Bundesregierung, oder gilt der Ruf nach einer 
Kurskorrektur? Ich weiß ja schon, was Sie dazu 
sagen werden. Sie werden sagen, die Antwort der 
Regierung sei die gemeinsame Position der Koali-
tion. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Richtig, na-
türlich!) 
Aber das möchten wir dann gern ganz genau wis-
sen: Gilt die Kritik aus der CSU, die nach der Veröf-
fentlichung der Antwort geäußert wurde, nicht 
mehr, oder gilt sie noch? Sind die Forderungen nach 
einer Kurskorrektur in der Afrikapolitik auf allen 
Seiten aufgegeben? Ist es falsch, was der CDU na-
hestehende Publikationen geschrieben haben, näm-
lich daß diese Kurskorrektur mit Rücksicht auf die 
Koalition nur in kleinen Schritten vollzogen werden 
könne? Worin bestehen diese kleinen Schritte? 
Oder haben wir es hier wieder einmal mit Ihrer 
berühmten Doppelstrategie zu tun: 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Sie haben Sor-
gen!) 
für das Auftreten im Ausland diplomatische Nadel-
streifen und für das einheimische Publikum die Le-
derhose? 
(Dr. Hupka [CDU/CSU]: Klamotte!) 
Meine Damen und Herren, was sollen wir denn 
von einer Antwort halten, für deren einzelne Teile 
der Vorsitzende der zweitgrößten Koalitionspartei 
folgende Charakterisierungen zum besten gegeben 
hat — ich zitiere jetzt nur wörtlich —: 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ich denke, 
Sie wollen über Afrika reden!) 
„irreführende Terminologie", „Hohn auf die Wirk-
lichkeit", „gespenstisch irreal", „Vorurteile", „Un-
kenntnis der wirklichen Verhältnisse", „Schildbür-
gerstreich", „den üblichen Unsinn zu Papier ge-
bracht", „eine Marotte Genschers, der Angst vor un-
erfreulichen Veröffentlichungen und entsprechen-
den Reaktionen in seiner eigenen Partei hat", 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
„schlechterdings wirklichkeitsfremd", „hanebüche-
ner Unsinn", „schlechterdings Unsinn" — das Wort 
„schlechterdings" scheint er zu lieben — und 
schließlich „ein schlechter Witz". 
Meine Damen und Herren, in dieser Koalition 
gibt es Kräfte, die in vollkommener Einseitigkeit 
die aggressive Politik des rechten Flügels der wei-
ßen Minderheit in Südafrika zu der ihren gemacht 
haben und auf diese Weise die Politik der eigenen 
Regierung und ihres wichtigsten Verbündeten, der 
USA, hintertreiben. 
Da wird die SWAPO als eine Terrororganisation 
hingestellt, ohne daß der Terror, dem die Menschen 
in Namibia durch Südafrika ausgesetzt sind, mit 
einem einzigen Wort erwähnt wird. 
Da wird die Apartheid nicht nur verharmlost, 
sondern in einem atemberaubenden Zynismus da-
mit verteidigt, daß die Gewährung von Freiheits-
rechten für die Bevölkerungsmehrheit in Südafrika 
deshalb nicht möglich wäre, weil eine schwarze 
Mehrheitsregierung dazu führen würde, daß Millio-
nen von Schwarzen hungern und verhungern wür-
den. 
Da wird in Angola die Position der UNITA unter-
stützt — eine Bewegung, meine Damen und Herren, 
die dafür verantwortlich ist, daß dieses einst blü-
hende Land in Blut und Elend versinkt. 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
Dort hungern die Menschen, und zwar heute schon 
und deshalb, weil sie ihres Lebens nicht sicher sein 
können, wenn sie auf dem Lande bleiben. 
Diese selbe, angeblich so westlich-demokratische 
UNITA entführt Menschen und hält sie als Geiseln 
gefangen, z. B. 20 Entwicklungshelfer aus unserem 
Nachbarland Tschechoslowakei seit nunmehr ei-
nem Jahr. Wer uns die UNITA als Gesprächspart-
ner anbieten will, der möge zuerst einmal dafür sor-
gen, daß sie mit dem Menschenraub aufhört und die 
tschechischen Geiseln freiläßt. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf des Abg. Graf 
Huyn [CDU/CSU]) 
Der andere Kurs, der da gefordert wird, sagt von 
den Frontstaaten, sie betrieben mit Hilfe sowjeti-
scher Waffen und mit kubanischen Fremdenlegio-
nären die Destabilisierung und Revolutionierung 
Südafrikas. Wer destabilisiert hier denn wen? Wer 
ist denn die wirtschaftliche, militärische und politi-
sche Supermacht in der Region? Wer schürt denn 
Widerstandsbewegungen gegen rechtmäßige Regie-
rungen? Wer nutzt Stammesgegensätze aus? Wer 
unterhält ein „Zentrum für Destabilisation"? 
Wer hat das wehrlose kleine Lesotho, das ebenso 
wehrlose Mosambik und das nicht ganz so wehrlose 
Angola überfallen? 
(Erneuter Zuruf des Abg. Graf Huyn [CDU/ 
CSU]) 
Waren das Kubaner, waren das die Frontlinienstaa-
ten, oder war das die Republik Südafrika? 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich noch auf eines hinweisen: Der 
andere Kurs, die verlangte Wende, unterstützt auch 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3865 
Verheugen 
die sogenannte Homeland-Politik Südafrikas, also 
die zwangsweise Eingliederung der schwarzen 
Mehrheit in lebensunfähige Gebilde, in Bantustans. 
Ich wage ja gar nicht auszudenken, was hier los 
wäre, wenn etwa die Regierung von Simbabwe auf 
den Gedanken käme, für ihre weiße Minderheit Ho-
melands einzurichten, statt sie an der Regierung — 
und entsprechend im Parlament — des Landes 
überproportional zu beteiligen. 
Die Bantustan-Politik, letzter Ausdruck der soge-
nannten getrennten Entwicklung, müßte doch ei-
gentlich eine Partei auf den Plan rufen, in deren 
Reihen es Vertriebenenpolitiker gibt, die am besten 
wissen sollten, was Vertreibung bedeutet. Die Men-
schen werden unter Zwang in die Bantustans ge-
bracht. Ihre Familien werden auseinandergerissen. 
Wenn sie Bauern waren, wird ihnen die Existenz-
grundlage genommen. Und sie alle zusammen wer-
den durch Beschluß der weißen Minderheit zu Aus-
ländern im eigenen Land erklärt. Kann es ange-
sichts unserer eigenen nationalen Erfahrung bei 
uns irgend jemand geben, der das für richtig halten 
kann? 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ-
NEN) 
Die Politik im Rücken der Regierung besteht 
nicht nur in Reden und Interviews. Ermutigt durch 
diese Redereien beteiligen sich Institutionen und 
Teile der Wirtschaft an jener Politik der Destabili-
sierung. Die Antwort der Bundesregierung auf die 
Fragen bezüglich der Aktivitäten des BND im südli-
chen Afrika, in Mozambique hat niemanden über-
zeugt, der die Sache kennt. Das wird an anderer 
Stelle weiter zu erörtern sein. 
Ich denke, daß die Interessen unseres Landes 
auch von denjenigen verletzt werden, die sich in 
jener Grauzone tummeln, in der die Sanktionen der 
Vereinten Nationen in bezug auf Rüstungsgüter 
und Rüstungstechnologie ungeniert verletzt und 
umgangen werden. 
Warum eigentlich ist das südliche Afrika für uns 
ein so wichtiges Problem? Wir meinen, daß, abgese-
hen vom Ost-West-Konflikt, das südliche Afrika ei-
ner der drei aktuellen Brennpunkte der Weltpolitik 
ist — neben dem Nahen Osten und Zentralamerika. 
Es sind amerikanische Analytiker, die uns sagen, 
daß schon auf mittlere Sicht dieser Konflikt der 
gefährlichste werden kann; denn hier mischen sich 
soziale, wirtschaftliche, militärische, ethnische und 
rassische Spannungen, und hier stoßen auch Groß-
machtinteressen aufeinander. Wenn Südafrika 
heute an einem Disengagement mit Angola interes-
siert ist, so doch nicht aus reinem Altruismus, son-
dern weil ihm die Gefährlichkeit der direkten Kon-
frontation mit sowjetischen Waffen bewußt gewor-
den ist. 
Wir meinen, daß Politik im südlichen Afrika Teil 
einer weltweiten Friedenspolitik sein muß. Ob Ent-
spannung teilbar ist oder nicht, mag für heute da-
hingestellt bleiben. Der Frieden jedenfalls ist es 
nicht. Unsere Bemühungen, Konfliktherde und 
Konfliktursachen in Europa abzubauen und die di-
rekte Konfrontation der Blöcke zu vermeiden, blei-
ben gefährlich unvollständig, wenn wir uns nicht 
auch bemühen, die Konfliktherde in der Dritten 
Welt zu entschärfen, die durch ihre Einbeziehung in 
den Ost-West-Gegensatz so besonders gefährlich 
sind. 
Für uns als Deutsche gibt es noch einen anderen 
Grund. Wir sind im südlichen Afrika anders als im 
Nahen Osten und in Zentralamerika über die Mit-
wirkung der Bundesregierung in der Kontakt-
gruppe direkt und unmittelbar tätig. Wir sehen dies 
Engagement als Ausdruck einer historischen Ver-
antwortung. Deutschlands koloniale Vergangenheit 
in diesem Teil der Welt entfaltet immer noch Wir-
kungen und wird das so lange tun, bis Namibia end-
lich unabhängig ist. Ein afrikanischer Staatsmann 
hat dazu gesagt: Deutschland ist im südlichen 
Afrika auch ein Frontstaat. 
Unsere Verantwortung besteht nicht nur in der 
Sorge um das Schicksal der Deutschen und 
Deutschstämmigen in Namibia. Sie ergibt sich auch 
aus dem Unrecht, das im deutschen Namen dort 
geschehen ist. Sie ist auch und besonders eine Ver-
antwortung gegenüber der schwarzen Bevölke-
rungsmehrheit. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Es wäre dieselbe ganz und gar unhistorische Sicht, 
wie wir sie in bezug auf Israel jüngst vom Bundes-
kanzler erlebt haben, wenn wir den deutschen Kolo-
nialismus durch Zeitablauf für erledigt hielten. 
(Zustimmung bei der SPD — Klein [Mün
-
chen] [CDU/CSU]: Ein solcher Blödsinn, 
Herr Verheugen!) 
Ich glaube nicht an die Möglichkeit der Wiedergut-
machung. Die Opfer jener Epoche, auf die wir ganz 
und gar nicht stolz sein müssen, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Für wen re
den Sie in dieser Republik?) 
können nicht rehabilitiert werden wie ein in den 
Sand gesetztes Entwicklungshilfeprojekt. Aber wir 
haben die Chance, einen neuen Anfang zu machen 
und es besser zu machen als früher. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ
NEN) 
Genau das wird im südlichen Afrika von uns er-
wartet. Ich bezweifle, daß die Antwort der Bundes-
regierung dieser historischen Verantwortung, zu 
der sie sich verbal bekennt, tatsächlich gerecht 
wird. 
(Dr. Holtz [SPD]: Die Antwort ist sehr ent
täuschend!) 
Die Bundesregierung verurteilt pflichtgemäß die 
Apartheid, stellt aber nicht dar, daß das Apartheid
System die entscheidende Ursache für die Kon-
flikte der Region ist. Dieses System ist seinem We-
sen nach agressiv und führt zu Aggressivität nach 
innen und nach außen. Denn um es verteidigen zu 
können, muß im Inneren ein Unrechts- und Unter-
drückungssystem errichtet werden. Ich kann in der 
Verfassungsreform nur einen Versuch zur Verewi- 
3866 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Verheugen 
gung dieses Systems, aber nicht zu seiner allmähli-
chen Überwindung sehen. 
(Zuruf von der SPD: Genauso!) 
Die Aggressivität nach außen ergibt sich nicht 
nur aus der Bekämpfung von Befreiungsbewegun-
gen. Denn die wirtschaftliche und politische Desta-
bilisierung der Nachbarstaaten liefert ja Südafrika 
zwei Argumente, die es dringend braucht. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sie sind ein 
bißchen hinter der Zeit!) 
Zum einen werden die schwarzen Regierungen für 
unfähig erklärt, ein Land ordentlich verwalten zu 
können, zum anderen kann sich Südafrika als Ord-
nungszelle darstellen. Dabei setzt die Regierung in 
Pretoria geschickt auf eine amerikanische Obses-
sion, die überall die Sowjets am Werk sieht. Wenn 
die Sowjetunion im südlichen Afrika nicht schon 
präsent wäre, müßte Südafrika — man hat fast das 
Gefühl — sich diese Präsenz geradezu herbeiwün-
schen. 
Es wird im südlichen Afrika keinen Frieden ge-
ben ohne die Gewährung der politischen und sozia-
len Menschenrechte für alle Menschen, gleich wel-
cher Hautfarbe. 
(Beifall bei der SPD) 
Ob ein kritischer Dialog oder ein constructive enga-
gement ausreicht, um den Machthabern in Süd-
afrika das klarzumachen? Wie lange mag das con-
structive engagement währen? Länger als bis zur 
Wiederwahl des jetzigen amerikanischen Präsiden-
ten? 
Die Antwort der Bundesregierung enthüllt, daß 
sie an die Wirksamkeit ihrer eigenen Politik nicht 
glaubt. Wie wir alle tritt sie für friedliche Konflikt-
regelung ein. Ich zitiere wörtlich: „Sie weiß aber 
auch, daß Verzicht auf Gewalt voraussetzt, daß eine 
realistische Aussicht auf friedlichen Wandel be-
steht." Wenig später heißt es: „Eine grundlegende 
Bereitschaft der südafrikanischen Regierung zur 
Abkehr von ihrer Apartheidpolitik und zur Beteili-
gung der schwarzen Bevölkerungsmehrheit an der 
Macht zeichnet sich gegenwärtig leider nicht ab." 
Mit anderen Worten: Die realistische Aussicht 
auf friedlichen Wandel besteht nach Auffassung 
der Bundesregierung nicht. Damit ist nach ihrer 
Meinung wohl auch der Verzicht auf Gewalt nicht 
zumutbar. Man kann das als eine Aufforderung 
zum bewaffneten Kampf verstehen, aber auch als 
ein Eingeständnis der eigenen Ohnmacht. 
(Zuruf von der SPD: Letzteres stimmt!) 
Vor dem Hintergrund dieses Eingeständnisses 
müssen die Instrumente bewertet werden, die uns 
zur Verfügung stehen, z. B. das Kulturabkommen, 
das mit fortschreitender Verwirklichung der Home-
land-Politik den schwarzen Bevölkerungsteil immer 
weniger erreichen wird, z. B. die Einhaltung und 
Überwachung der in den Vereinten Nationen be-
schlossenen Sanktionen, z. B. der Verhaltenskodex 
für europäische Firmenniederlassungen. Denn so 
schön, wie die Bundesregierung die Ergebnisse dar-
stellt, sind sie nun leider nicht. 
Ein wesentliches Instrument, das zwar erwähnt, 
aber nicht gewürdigt wird, möchte ich hinzufügen: 
Das ist die Förderung schwarzer Gewerkschaften. 
Die ökonomische und technologische Entwicklung 
wird Südafrika dazu zwingen, das Erziehungs- und 
Ausbildungssystem für die Schwarzen schnell zu 
entwickeln. Südafrika wird ohne eine breite Schicht 
schwarzer Facharbeiter nicht auskommen. Diese 
Facharbeiter brauchen starke Gewerkschaften, die 
ganz sicher nicht beim Kampf um mehr soziale Ge-
rechtigkeit stehenbleiben werden, sondern die auch 
die ungeschmälerten Bürgerrechte verlangen wer-
den. Es wird sich dann zeigen, daß die Apartheid in 
ihrem Kern keine Rassenfrage, sondern eine so-
ziale Frage und eine Machtfrage ist. 
Es bleibt die Frage nach unserer Zusammenar-
beit mit den Befreiungsbewegungen. Über die älte-
ste dieser Bewegungen, ANC, schweigt sich die 
Bundesregierung völlig aus, und SWAPO wird zu 
einem „wichtigen Gesprächspartner" degradiert. 
Ich gebe zu, es hätte schlimmer kommen können, 
wenn man sich daran erinnert, daß in dem außenpo-
litischen Positionspapier von CDU/CSU vom März 
1983 noch die „sofortige Einstellung der Unterstüt-
zung der prokommunistischen, der terroristischen 
SWAPO" gefordert wird. 
Der Westen und die Befreiungsbewegungen: das 
ist ein leidvolles Kapitel. Erst verweigert man ihnen 
Hilfe und zwingt sie, an die östlichen Türen zu klop-
fen, dann wirft man ihnen genau das vor. Gerade 
das Beispiel SWAPO zeigt doch, wie sinnvoll recht-
zeitige Zusammenarbeit ist. Vor ein paar Jahren 
war von SWAPO über die Zukunft der Weißen in 
Namibia nichts zu erfahren. Heute sagt sie, daß das 
Land nur überleben kann, wenn die Weißen solche 
Garantien erhalten, daß sie bleiben können. 
Gibt die Antwort der Regierung den Menschen in 
Südafrika schon wenig Hoffnung auf wirkungsvolle 
Hilfe durch den Westen, so gilt das für die Men-
schen in Namibia noch mehr. Die Bemühungen der 
Kontaktgruppe sind bisher daran gescheitert, daß 
die USA und Südafrika die Verwirklichung des Un-
abhängigkeitsplans der Vereinten Nationen vom 
Abzug der Kubaner aus Angola abhängig gemacht 
haben. Dies erkennt die Bundesregierung nun als 
einen faktischen Zusammenhang an. Eine klare Po-
sition wäre es gewesen, das innenpolitische ameri-
kanische Interesse an dem sogenannten Linkage in 
seinen Wirkungen präzise darzustellen. Denn diese 
Verknüpfung ist das entscheidende Hindernis für 
die Unabhängigkeit Namibias. Wir können nur hof-
fen, daß die Bundesregierung in der Kontaktgruppe 
alles tut, um diese Selbstblockade zu überwinden. 
Daß in der Antwort kein klares Nein zum Linkage 
mehr gesagt wird, gibt allerdings zu denken. Hat 
sich das Verhältnis zu den USA jetzt so entwickelt, 
daß man sie überhaupt nicht mehr kritisieren 
darf? 
Meine Damen und Herren, an dieser Stelle, beim 
operativen Schlüssel zur Lösung der Probleme in 
Namibia und Angola, hat die Bundesregierung eine 
Kehrtwendung vollzogen. Das ist schlimm, denn 
hier geht es nicht um Bekenntnisse, sondern um 
handfeste praktische Politik. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3867 
Verheugen 
Es ist übrigens nicht so, daß Angola diesen fakti-
schen Zusammenhang anerkennt. Der angolani-
sche Außenminister hat es sehr entschieden zu-
rückgewiesen, daß sein Land von der Bundesregie-
rung zur Kaschierung ihres Politikwechsels in An-
spruch genommen wird. 
Ich hoffe, wir stimmen darin überein, daß wir den 
Abzug aller raumfremden Truppen wünschen, daß 
dies aber im Falle Angola unter die Souveränitäts-
rechte dieses Staats fällt. Oder hat sich die Bundes-
regierung die bizarre These des Bundesministers 
Warnke zu eigen gemacht, der im Zusammenhang 
mit Grenada vom „Mißbrauch der Souveränität" ge-
sprochen hat? Nach der Breschnew-Doktrin also 
jetzt eine Warnke-Doktrin für die Dritte Welt? 
Wir meinen, daß wir unzweideutig an der Resolu-
tion 435 festhalten sollten. Wenn in dem bereits er-
wähnten Positionspapier die Loslösung von der Re-
solution 435 verlangt wird, so möchte ich den ver-
ehrten Kolleginnen und Kollegen eine Autorität 
entgegenhalten, Herr Klein, die Ihnen womöglich 
noch mehr bedeutet als mir, nämlich den Papst, der 
in seiner Neujahrsbotschaft ausdrücklich die Unab-
hängigkeit Namibias bei Anerkennung durch die 
Vereinten Nationen verlangt hat. Von den Kuba-
nern aber hat er nichts gesagt. 
Ein Wort zu den Frontlinienstaaten — eine Be-
zeichnung, die Sie ja nicht anerkennen wollen — 
und zu den jüngsten diplomatischen Aktivitäten der 
USA. Wir meinen, daß es richtig war, der Zusam-
menarbeit mit diesen Ländern eine besondere Prio-
rität einzuräumen. Sie betreiben eine maßvolle Poli-
tik, und ich will nicht bestreiten, daß sie es auch im 
eigenen Interesse tun. Das Beispiel Mosambik 
zeigt, daß es sogar möglich ist, ein Land zu echter 
Blockfreiheit zu bringen, das bereits unter sowjeti-
schen Einfluß geraten war. Wir halten das auch in 
Angola für möglich. 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege, ich muß Sie lei-
der auf die Redezeit hinweisen. 
Verheugen (SPD): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren, ich komme zum Ende. Unser Verhalten 
im südlichen Afrika ist über die Region hinaus von 
Bedeutung, denn die Dritte Welt wird die Glaubwür-
digkeit unserer gesamten Nord-Süd-Politik daran 
messen, wie wir uns gegenüber dem Rassismus und 
Kolonialismus in diesem Teil der Welt einstellen. 
(Beifall bei der SPD) 
In unserer eigenen Geschichte betrachten wir dieje-
nigen, die sich gegen Unterdrückung und Unfreiheit 
aufgelehnt haben, als Helden. Ist es nicht ein Stück 
Rassismus, wenn wir in Afrika andere Maßstäbe 
anlegen? Das amerikanische Magazin „Newsweek" 
hat in einer Betrachtung zur Jahreswende Afrika 
als „world champion in hopelessness" angekündigt, 
als Welt-Spitzenreiter in Hoffnungslosigkeit. Wir 
bieten unsere Hand zu einer Politik, die den Men-
schen in Afrika neue Hoffnung geben kann. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Stercken. 
Dr. Stercken (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Verheugen, dies 
ist kein philosophisches Proseminar. Aber wenn es 
eines wäre, dann haben wir dort gelernt, daß wir 
einer These die Argumente folgen lassen. Ich war 
sehr gespannt darauf, wie Sie Ihre Eingangsbemer-
kung, es gäbe keine Kontinuität in der Außenpolitik 
der Bundesrepublik Deutschland, begründen wür-
den. Solche Argumente habe ich nicht entdecken 
können. Ich fürchte daher — dies wäre mein Schluß 
aus der Form Ihrer Argumentation —, daß Sie 
keine Kontinuität haben, nicht die Bundesregie-
rung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben es uns, glaube ich, sehr leicht gemacht 
durch die Form Ihrer Darstellung — und ich darf 
dies gleich eingangs meiner Äußerungen sagen —, 
daß die CDU/CSU-Fraktion dieser Darstellung der 
Bundesregierung zustimmt. 
Meine Damen und Herren, es ist vier Jahre her, 
seit sich der Deutsche Bundestag in der Debatte zu 
einer Großen Anfrage mit Problemen des südlichen 
Afrika befaßt hat. Wieder wird die Aufmerksamkeit 
auf Probleme im südlichen Afrika gelenkt und au-
ßer Betracht gelassen, welche dramatischen Ent-
wicklungen den ganzen Kontinent Afrika auf das 
schwerste erschüttern. 
Ich halte eine Betrachtungsweise für problema-
tisch, die regionale Entwicklungen nicht in größe-
rem Zusammenhang bewertet oder die das eine 
ständig in den Mittelpunkt rückt und andere, min-
destens ebenso ernst zu nehmende Probleme aus-
klammert. Wir als Europäer haben doch zu beden-
ken, wie wir zu Frieden, Gerechtigkeit und Mensch-
lichkeit in Afrika beitragen können, welche Ent-
scheidungen wir treffen und welche Maßnahmen 
wir ergreifen, um im Rahmen unserer zugegebener-
maßen begrenzten Möglichkeiten diesem Ziel zu 
dienen. 
Solche Zielsetzungen stärken und sichern die 
Rechte der Menschen — aller Menschen — in Afri-
ka. Das Ausmaß der Gewährleistung von Men-
schenrechten — darum geht es doch wohl uns allen 
— hängt natürlich vom politischen System ab, das 
sich in dem jeweiligen Staat entwickeln konnte. Ein 
parlamentarischer und demokratischer Rechtsstaat 
ist für uns die größte Sicherheit für den Schutz der 
Menschenrechte. Doch wir können die menschliche 
Solidarität und das Bewußtsein für gleiche Werte 
und Rechte nicht an die Voraussetzung demokrati-
scher Verfassungen nach unserem Vorbild binden. 
Sonst müßten wir im größten Teil unserer Welt auf 
die Einklagung von Menschenrechten verzichten. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Der Versuch in Nigeria, eine Demokratie nach 
westlichem Vorbild aufzubauen, ist von vielen afri-
kanischen Staaten kritisch begleitet worden. Mu-
gabe meinte, ein Mehrparteiensystem verzehre die 
Kräfte des Staates, die sich auf seinen Aufbau kon-
zentrieren sollen. Die gesellschaftlichen Interessen 
sind noch nicht so deutlich markiert und differen- 
3868 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Dr. Stercken 
ziert, daß man offenbar darauf eine solide Infra-
struktur gründen könnte. 
Mit der ersten Liquidation eines demokratischen 
Systems ist in Nigeria der Versuch des volkreich-
sten Staates Afrikas gescheitert, ein funktionsfähi-
ges demokratisches System zu verwirklichen. Dar-
aus werden sich anderwärts nicht gerade Ermunte-
rungen ergeben, auf dem Weg zu einer pluralen Ge-
sellschaft fortzufahren, wie wir es laufend empfeh-
len, weil wir die Demokratie als die beste Voraus-
setzung für menschliche Existenz und soziale Ge-
rechtigkeit empfinden. 
Diese Debatte, meine Damen und Herren, muß 
uns Anlaß geben, über diese zentrale Frage nachzu-
denken. Denn unter solchen Voraussetzungen muß 
der Sicherung der Menschenrechte vor allen gesell-
schaftstheoretischen Erwartungen der Vorrang zu-
gewiesen werden. Menschenrechte müssen unab-
hängig vom System gewährt und gesichert werden 
können. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Je mehr Staaten es auf dieser Welt gibt, um so 
weniger demokratische Rechtsstaaten sichern of-
fenbar dem Bürger in ihrem System den Schutz sei-
ner unveräußerlichen Rechte als Mensch. 
Nun soll in Namibia ein Staat geschaffen werden, 
an dessen Geburt auch die Bundesrepublik 
Deutschland in einer besonderen historischen Ver-
antwortung beteiligt ist. Es ist ganz gewiß nicht 
leicht, an der Gründung eines Systems mitzuwir-
ken, das seine demokratische Feuerprobe nicht be-
stehen könnte. Viele Kümmernisse der Fünfer-
gruppe sind darauf zurückzuführen, daß trotz der 
Mehrheitsbeschlüsse der Vereinten Nationen Ele-
mente fehlen, die nicht nur den demokratischen 
Wahlablauf, sondern auch die Stabilität der neuen 
Demokratie gewährleisten. 
(Zuruf von der SPD: Welche?) 
Eine demokratische Regierung beteiligt sich kaum 
— das gilt doch wohl für uns alle — an Prozessen, 
die nicht zu gleichen Wertvorstellungen führen, es 
sei denn, daß man sich einer Aufgabe einfach nur 
entledigen will, und das wollen wir doch wohl nie-
mandem unterstellen. 
Alle deutschen Bundesregierungen haben bekun-
det, daß sie einen Alleinvertretungsanspruch auf 
die Ausübung politischer Macht in Namibia nicht 
anerkennen. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Dies ist die Voraussetzung für Gerechtigkeit und 
Demokratie, und demokratische Vermittler haben 
dies auch zu gewährleisten. 
Als Menschenrecht wird von den Afrikanern 
weithin die Befreiung von der Geißel des Hungers 
und des Krieges empfunden. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Mit Theorie und Protest allein ist da nicht ge-
holfen. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Mit politologischen 
Sprüchen!) 
Die menschliche Verbundenheit mit unseren afri-
kanischen Nachbarn sollte auf das Überleben durch 
Nahrung und Gewaltlosigkeit ausgerichtet sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Brück [SPD] meldet sich zu einer Zwi
- schenfrage) 
— Ich möchte in den wenigen Minuten im Zusam-
menhang reden können! 
Mir fehlt jedes Verständnis für die direkte und 
indirekte Unterstützung des Mordens für politische 
Ideen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Wer mordet 
denn?) 
Wer dies rechtfertigt, trägt — und das gilt für alle, 
mein verehrter Herr Kollege — 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
an der Verantwortung für die Verfügung über das 
Leben anderer zum Zwecke der politischen Demon-
stration. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im deutsch-sowjetischen Vertrag verzichten wir 
auf die Anwendung und die Androhung von Gewalt 
zur Erreichung politischer Zielsetzungen. 
(Dr. Hupka [CDU/CSU]: Die Sowjetunion 
leider nicht!) 
Meine Damen und Herren, wir tun dies angesichts 
unseres gespaltenen Vaterlands. Der Gewaltver-
zicht ist ein Prinzip, das keine wahlweise Anwen-
dung erlaubt, auch nicht auf diejenigen, die Macht 
mißbrauchen. Wer könnte dem angesichts der er-
schreckenden Ereignisse dieser Stunden im Liba-
non widersprechen? 
Wir sollten der mehrheitlich gebilligten Empfeh-
lung nach bewaffnetem Kampf die Forderung nach 
Versöhnung gegenüberstellen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch unbestrit
ten!) 
Napoleon Duarte hat einmal gesagt, er verstehe 
nicht, warum viele seiner Kritiker in Europa nicht 
einsähen, daß es ihm nicht um Sympathie für an-
dere — auch extreme — politische Gruppen gehe, 
sondern um die Versöhnung aller; ohne Versöhnung 
gebe es keinen Frieden, ohne Frieden keinen 
Staat. 
(Brück [SPD]: Wer ist denn gegen die Ver
söhnung?) 
In Namibia hilft also kein Alleinvertretungsan-
spruch; erst die Versöhnung aller, 
(Zuruf von der SPD: Wer verhindert die 
denn?) 
meine Damen und Herren, aller, die sich am politi-
schen Prozeß beteiligen wollen, garantiert Staat, 
Frieden, Menschenrechte. Ohne Konsens in den 
grundlegenden Fragen kann man keinen Staat ma-
chen. 
Wir sehen ja am Beispiel Angolas, wohin es führt, 
wenn der nationale Konsens bislang noch nicht er-
reicht werden konnte. Es muß zu einer Einigung 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3869 
Dr. Stercken 
über eine solche Grundlage für staatliches Handeln 
zwischen MPLA und UNITA kommen. Darauf müs-
sen sich alle Kräfte konzentrieren, die mit ihrer 
Politik in anderen Kontinenten zum Frieden beitra-
gen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
So wird es auch keinen Staat Namibia geben, 
wenn es darin zwei Parteien gibt, die sich nicht auf 
die grundlegenden Prinzipien ihres gemeinschaftli-
chen Handelns verständigen können oder die nach 
dem Verlust der Wahl zur Waffe greifen. 
(Zuruf von der SPD: Wer tut das denn?) 
Das gilt für beide Seiten. 
Ein Wort zu den sogenannten Frontstaaten. Ich 
weiß nicht, wer diesen Begriff erfunden hat und wer 
hier gegen wen steht, wenn das Wort „Front" ver-
wendet wird. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Es ist eine Front 
da!) 
Ich weiß nur, daß die Fronten in den meisten dieser 
Länder gleichermaßen nach außen wie im Innern 
verlaufen. Vielfach wird die Lösung nationaler Kon-
flikte aber erst möglich, wenn diese Staaten auch 
im Innern in Frieden leben. Wer zum Frieden bei-
tragen will, muß diesen Prozeß fördern. Wer Partei 
nimmt und den einen zum Kampf gegen den ande-
ren ermuntert, 
(Zuruf von der SPD: Wer tut das denn?) 
verhindert den Frieden, der nur durch Versöhnung, 
Kompromiß und Konsens herbeigeführt werden 
kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
— Hier wurde gerade gefragt: Wer tut das denn? 
Das taten in der Vergangenheit z. B. all diejenigen, 
die den Alleinvertretungsanspruch der SWAPO in 
Namibia als Fraktion — beispielsweise erinnere ich 
an den Kollegen Roth — anerkannt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: Sehr gut, genau das ist es!) 
Sie haben sich auf eine Seite festgelegt und nicht 
die Öffnung gegenüber allen praktiziert. Ich dage-
gen habe die Vertreter der DTA genausogut wie 
Herrn Sam Nujoma empfangen. Das war meine Of-
fenheit zu beiden Seiten hin. Das heißt im Klartext, 
meine Damen und Herren: Wenn sich MPLA und 
UNITA in Angola nicht einigen, wenn sich Regie-
rung und Opposition in Simbabwe nicht zu respekt-
vollem Umgang miteinander entschließen, wenn 
sich die in Mosambik miteinander streitenden 
Gruppen nicht zur Toleranz und nationalen Zusam-
menarbeit bereitfinden, wenn in der Republik Süd-
afrika die Rassengesetzgebung nicht beseitigt wird 
und nicht alle an dem mühevollen Prozeß zur ge-
meinsamen Gestaltung der öffentlichen Dinge teil-
nehmen werden, dann wird es keinen Frieden ge-
ben. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Genau!) 
Frieden läßt sich nicht ideologisch oder politolo-
gisch herbeireden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schwenninger 
[GRÜNE]: Ja, man muß handeln!) 
Meine Damen und Herren, Menschenrechte, um 
die es uns geht, sind unteilbar. Dies gilt für alle, 
auch für die Republik Südafrika. Die Würde aller 
Menschen als Ebenbilder Gottes verlangt jeden Tag 
aufs neue diese Mahnung. Der Verhaltenskodex eu-
ropäischer Unternehmen in Südafrika ist ein wirk-
sames Lehrstück, wie wir den Menschen in unserer 
Arbeitswelt einschätzen. Das gute und verbesse-
rungsfähige Beispiel bewirkt für diesen Entwick-
lungsprozeß mehr als das Aufreißen von neuen Grä-
ben, als Kritik und Haß. 
Wir wünschen allen Menschen in Südafrika einen 
Wandel in Frieden, eine Integration durch Versöh-
nung und gegenseitige Achtung. Buthelezi ist der 
Garant eines solchen Weges. Dies wird kein kurzer 
und bequemer Weg sein. Verständnis, Grundsatz-
treue und Beharrlichkeit werden ihn erleichtern. 
Dies ist auch die Meinung vieler schwarzer Politi-
ker. Wer nur mit den Extremisten umgeht, haftet, 
meine Damen und Herren, für den neuen Libanon. 
Versöhnung und Frieden in Afrika brauchen wir 
auch in Uganda, zwischen Äthiopien und Somalia, 
zur Lösung der Westsahara-Frage und in vielen an-
deren Ländern, in denen Gewaltherrschaft ausge-
übt wird, in denen Minderheiten oft über Mehrhei-
ten herrschen. 
Nicht der bewaffnete Kampf hat die Europäer zur 
Sicherung ihrer Menschenrechte geführt, sondern 
der Wille zur Versöhnung. Tragen wir, meine Da-
men und Herren, diese Einsicht in einen Kontinent, 
der ebenso heillos zerstritten ist, wie es einst Eu-
ropa war. Die Konflikte zwischen den Ländern, 
Stämmen und Rassen werden nur durch förderale 
Integration eine Lösung finden. Wer daran mitwirkt 
und dazu seinen konstruktiven Beitrag leistet, wird 
gleichermaßen einen Beitrag zur Sicherung der 
Menschenrechte leisten. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Wir werden auch in diesem Hause darauf achten 
müssen, daß wir dazu die rechte Sprache finden. 
Worte der Vergeltung, des Aufruhrs und des Hasses 
sind kein Beitrag zu diesem Frieden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Den aber, meine Damen und Herren, wollen wir, 
allerdings auf der Grundlage der Gerechtigkeit: für 
die Europäer gleichermaßen wie für alle afrikani-
schen Nachbarn. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat Frau Abgeord-
nete Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Leider 
muß auch ich ein Kolleg halten und kann im Hin-
blick auf die kurze Redezeit keine Debatte führen. 
Von den drei weltpolitischen Krisenherden, über 
die der Deutsche Bundestag in den letzten beiden 
3870 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Wochen debattiert hat, könnte — da stimme ich mit 
Herrn Kollegen Verheugen überein — aus dem süd-
lichen Afrika langfristig die gefährlichste Weltkrise 
werden, und zwar noch aus einem anderen Grund 
als den, den Sie genannt haben, weil es sich dort 
nämlich um die letzte Bastion der Vorherrschaft 
des weißen Mannes in einem Kontinent handelt, 
der wie kein anderer das Opfer dieser Vorherr-
schaft geworden ist. Es ist ein Kontinent, dem es, 
wie so viele Beispiele leider gezeigt haben — da 
gebe ich Herrn Kollegen Stercken recht —, bisher 
auch nicht gelungen ist, seine bessere Zukunft nur 
auf sich gestellt zu gestalten. Das ist die Situation. 
So seltsam es klingen mag: Der Schlüssel für 
diese bessere Zukunft liegt oder müßte oder könnte 
im südlichen Afrika liegen, wenn es dort gelänge, 
eine Lösung für ein Zusammenleben der weißen 
Minderheit mit der schwarzen Mehrheit zu bewerk-
stelligen und eine Lösung zu finden, die in einem 
staatlichen, politischen, kulturellen und gesell-
schaftlichen Konkordanzmodell jede Diskriminie-
rung einer der ethnischen Gruppen ausschließt und 
auf diese Weise die scheinbare Ausweglosigkeit der 
Situation auch über die Grenzen dieser Republik 
hinaus überwindet. Nur dieser Weg würde — nach 
meiner Kenntnis der afrikanischen Probleme — ein 
erfolgversprechender Weg sein, um die Eskalation 
wechselseitiger Gewalt - endlich zu durchbrechen 
und damit eine endgültige afrikanische Katastro-
phe zu vermeiden. 
(Vereinzelter Beifall bei der SPD) 
Leider scheint dieser Weg als Folge politischer 
Uneinsichtigkeit in Südafrika derzeit aussichtslos 
und fast eine Utopie zu sein. Nur wenn die in Süd-
afrika herrschende weiße Minderheit die Vernunft, 
die Einsicht und die Menschlichkeit aufbringen 
würde, könnte diese Ausweglosigkeit überwunden 
werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Das, was wir, meine Damen und Herren, als nur 
sehr mittelbar Beteiligte, aber doch — das wurde 
schon gesagt — Mitbetroffene dazu beitragen könn-
ten, ist wenig genug. Einiges davon — aber nach 
Ansicht der Liberalen ist es vielleicht doch noch 
nicht genug — finden wir in der Antwort der Bun-
desregierung auf die Große Anfrage der SPD. 
(Zurufe von der SPD: Aha! — Sehr gut!) 
Wir finden darin wichtige und richtige und auch 
mutige Aussagen, leider aber auch — das kann in 
einer offiziellen Antwort gar nicht anders sein, 
meine Kollegen von der SPD — manches Verklau-
sulierte. Es ist unsere Aufgabe, das eine oder an-
dere mit offenem Visier doch noch etwas deutlicher 
zu sagen. Herr Kollege Rumpf und ich werden uns 
in diese Aufgabe teilen. 
Ich glaube, meine sehr geehrten Damen und Her-
ren, unsere Afrikapolitik leidet unter dem Dilemma 
der dortigen Situation. Einerseits wissen wir sehr 
wohl, daß ein Umsturz von der Minderheiten- zu 
einer Mehrheitsherrschaft zumindest für Jahr-
zehnte katastrophale Folgen haben würde, weil die 
Reformen zu spät gekommen sind. 
(Zuruf von der SPD: Das ist der Punkt!) 
Andererseits müssen eine weitere Verzögerung und 
Verhinderung eines echten Prozesses der Überwin-
dung der Rassentrennung, der Apartheidspolitik 
und der Rassendiskriminierung zu einer weiteren 
Eskalation der Gewalt führen. 
(Vereinzelter Beifall bei der SPD) 
Für den Weg der Vernunft, der Einsicht und der 
Menschlichkeit bleibt dazwischen derzeit nur noch 
sehr, sehr wenig Raum und Hoffnung. Derzeit — 
das möchte ich unterstreichen — ist es allein die 
kleine, tapfere, weiße südafrikanische Opposition 
der Liberalen von 27 unter 166 Abgeordneten, die 
diesen Weg vertritt, tapfer dafür kämpft und ein 
Modell ausgearbeitet hat, das einen solchen Weg 
der schrittweisen Überwindung der jetzigen Verlet-
zungen und der Apartheidspolitik weist. 
(Beifall bei der FDP) 
Für die FDP-Fraktion möchte ich hier unseren 
Dank, unsere Anerkennung und unsere Unterstüt-
zung für diese Anstrengungen aussprechen. 
(Beifall bei der FDP) 
Nun zur Antwort der Bundesregierung. Sie ist für 
die Fraktion der FDP befriedigend. Wir danken Ih-
nen, Herr Außenminister, und Ihren Mitarbeitern 
für das große Engagement, das daraus hervorgeht. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Sie ist befriedigend insoweit, als sie die Kontinuität 
bekräftigt und deutlich macht, wo die gravierenden 
Punkte der Kritik und der Belastung in den 
deutsch-südafrikanischen Beziehungen liegen. Sie 
ist befriedigend, wo sie Ansatzpunkte für die weni-
gen Möglichkeiten eines verstärkten Engagements 
aufzeigt. 
Die Antwort kann aber auch für uns insoweit 
nicht voll befriedigend sein, als in der Anlage par-
tiell verschwommene Formulierungen zu finden 
sind, die dann folgerichtig auch in ihren Konse-
quenzen halbherzig sind. Als Beispiel hierfür 
möchte ich nur den Punkt 2 in den allgemeinen Vor-
bemerkungen hier vortragen dürfen. Darin steht: 
Die Bundesregierung ist ... bestrebt, in Süd-
afrika einen schnellen und friedlichen Wandel 
zu einer gesellschaftlichen und politischen Ord-
nung zu begünstigen, die 
— jetzt bitte zuhören! — 
von der Zustimmung aller Südafrikaner getra-
gen wird und in der alle Südafrikaner gerech-
ten Anteil an der Gestaltung der Geschicke ih-
res Landes haben. 
Jeder von uns kann diese Aussage unterschreiben, 
aber sie stimmt, doch so einfach nicht; 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
denn wie kann die Bundesregierung etwas begün
-
stigen wollen, was von der Regierung Südafrikas 
gar nicht angestrebt wird? Weder will sie allen Süd- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3871 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
afrikanern einen gerechten Anteil an der Gestal-
tung der Geschicke ihres Landes geben, noch wird 
die derzeit von ihr mit unerbittlicher Konsequenz 
praktizierte Politik der sogenannten getrennten 
Entwicklung jemals von der Zustimmung aller Süd-
afrikaner getragen werden. 
Das ist doch die bittere Realität, an der sich die 
Politik der Bundesregierung orientieren muß, und 
nicht an Fiktionen, die doch nun, nach der endgülti-
gen Zementierung der großen Apartheid durch die 
sogenannte Verfassungsreform, nicht mehr weiter 
verfolgt werden können. Deshalb können wir Libe-
ralen auch nicht in den Chor derer einstimmen, die 
die minimalen Zugeständnisse an die asiatische 
und die farbige Bevölkerung in Südafrika als einen 
Schritt in die richtige Richtung bezeichnen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es scheint uns eine gefährliche Illusion zu sein, 
daran weitergehende Hoffnungen zu knüpfen. 
Nein, meine Damen und Herren wir müssen die 
Ziele, die Ergebnisse und die Folgen dieser Verfas-
sungsreform doch etwas klarer herausarbeiten. Ich 
will das kurz versuchen. Diese Verfassungsreform 
hat das Ziel, etwa 800 000 Asiaten und etwa 2,5 % 
Mischlingen eine Mitsprache in eigenen Angelegen-
heiten und eine gewisse Mitwirkung in allgemeinen 
Angelegenheiten zu sichern. Gleichzeitig wird die 
Vormachtstellung der weißen Minderheit ganz be-
trächtlich gestärkt. Während in der realen Vertei-
lung der Bevölkerung auf einen weißen Bürger fünf 
Schwarze und knapp ein andersfarbiger Nichtwei-
ßer kommt, sieht es in den jetzt konstruierten Kam-
mern so aus, daß auf vier weiße Abgeordnete drei 
nichtweiße und null farbige Abgeordnete kommen. 
Das ist der zweite Aspekte der sogenannten Re-
form. Der dritte und der schmerzlichste Aspekt ist, 
daß die schwarze Bevölkerungsmehrheit damit end-
gültig ausgebürgert wird, ihrer Rechte beraubt wird 
und damit eigentlich Menschenrechtsverletzungen 
auch noch konstitutionalisiert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Welche Entwicklung zeichnet sich nun seit An-
nahme der Verfassung ab? Der Zementierung auf 
der einen Seite entspricht die weitere Entrechtung 
der Zweidrittelmehrheit, der schwarzen Bevölke-
rung, auf der anderen Seite. Die Zwangsumsiedlun -
gen gehen weiter. Menschen werden aus ihren an-
gestammten Dörfern vertrieben. Bisher sind es 
über 3,5 Millionen, weitere 2 Millionen werden das-
selbe Schicksal erleiden. In den ohnehin überfüllten 
Homelands werden 80 % der Bevölkerung zusam-
mengepfercht. Sie werden nur noch als menschli-
che Schutthalden bezeichnet. 90 % sind arbeitslos, 
90 % sind unterernährt, die Kindersterblichkeit be-
trägt 60 %. Das ist das Ergebnis. Die wenigen soge-
nannten „schwarzen Flecken" — das sind schwarze 
Siedlungen in weißen Siedlungsgebieten — werden, 
auch wenn sie rechtmäßig gekauft und erworben 
worden sind, geräumt, abgebrannt. Die Bevölke-
rung, die Familien werden vertrieben, wie es erst 
neulich in Mogopa der Fall gewesen ist. 
Die Zahl der Verhaftungen hat von Januar bis 
August 1983 im Vergleich zum Vorjahr von 167 auf 
306 zugenommen. Viele Verhaftete bleiben monate-
lang in Polizeigefängnissen. Wie es dort zugeht, 
kann jeder den Berichten von kirchlichen Organisa-
tionen aller Konfessionen entnehmen. Immer wie-
der wird von Folterungen berichtet. Mindestens 
zwei Tote als Folge sind nach Erkenntnissen unse-
rer Botschaft in diesem Jahr zu beklagen. Mehr als 
ein Drittel der Inhaftierten warten immer noch auf 
die Anklageerhebung. Über 206 000 größere und 
kleinere Strafen wegen Paßvergehen wurden allein 
im letzten Jahr verhängt und damit die Bewegungs-
freiheit der schwarzen Bevölkerung weiter einge-
grenzt. Willkür und Terror in den Homelands, vor 
allem neuerdings in der Ciskei, werden offensicht-
lich geduldet, zumindest nicht entschieden genug 
abgestellt. 
Zusammengefaßt muß eben leider festgestellt 
werden, daß mit dieser Verfassungsreform die 
große Apartheid zementiert wurde und sich da-
durch eine ohnehin schon unerträgliche Situation 
noch verschärft hat. Diese sogenannte Reform er-
öffnet keinerlei Zukunftsperspektiven für 
Schwarze. Sie hat — das bedauern wir ebenso, 
meine Damen und Herren — schon jetzt zu einer 
weiteren Radikalisierung unter den Schwarzen wie 
auch in Teilen der farbigen und indischen Bevölke-
rung beigetragen; denn der Teil der Bevölkerung, 
dem man nun gewisse Rechte einräumt, beteiligt 
sich bisher nicht an den neuen Möglichkeiten. Sie 
unterstützen diesen Weg nicht. Sie haben sich in 
einer machtvollen Organisation, der United Demo -
cratic Front, zusammengeschlossen, um zu versu-
chen, dieser Entwicklung solidarisch mit der 
schwarzen Bevölkerung entgegenzuwirken. Der 
Boykott der Township-Wahlen ist ein erster Erfolg. 
Nur 10 % der Bevölkerung in den 29 Townships hat 
sich an diesen Wahlen beteiligt. 
Angesichts dieser Tatsachen, meine sehr geehr-
ten Damen und Herren, müßten wir doch eigentlich 
alle gemeinsam feststellen, daß wir, solange die 
menschen- und bürgerrechtsverletzenden Zwangs-
umsiedlungen nicht gestoppt werden, solange die 
Paß- und Aufenthaltsgesetze nicht drastisch libera-
lisiert werden, solange die jeder rechtsstaatlichen 
Ordnung hohnsprechenden Sicherheitsgesetze 
nicht geändert werden, solange die Menschenrechte 
mit Füßen getreten werden und keine Aussicht auf 
ein Konkordanzmodell besteht, das alle Gruppen an 
der Verantwortung beteiligt, nicht bereit sein kön-
nen, eine solche Politik, selbst wenn sie mit der Ver-
fassungsreform Hand in Hand geht, als einen 
Schritt in die richtige Richtung zu bezeichnen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Wolf
-
ram [Recklinghausen] [SPD]: Beifall bei 
der CDU/CSU?) 
Ich komme nun zu den Fragen und Antworten. 
Was schafft unserer eigenen Politik einigen Spiel-
raum? Ich möchte sagen: Wir können sehr wenig 
tun; aber das wenige, was wir tun könnten, sollten 
wir sehr entschieden tun. Anders als Herr Kollege 
Verheugen muß ich nach einem sehr gründlichen 
Studium der Berichte über die Auswirkungen des 
3872 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
EG-Verhaltenskodex sagen: Hier gibt es doch 
durchaus positive Ergebnisse zu vermelden. Immer-
hin gibt es Fortschritte bei der Lohnentwicklung 
und der Gewährung von Sozialleistungen. Wir ha-
ben, glaube ich, jetzt schon mehrere hundert 
schwarze Lehrlinge in unseren Betrieben. Noch vor 
wenigen Jahren gab es überhaupt keine. Ich glaube 
nach den Berichten, daß auch die gewerkschaftliche 
Betätigung in den deutschen Tochtergesellschaften 
durchaus zufriedenstellend laufen kann. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Ich halte es für wichtig, auch so etwas zu sagen, 
weil es die Firmen, die unsere Außenwirtschaftsbe-
ziehungen tragen, ermutigen soll, auf diesem Weg 
weiterzufahren. Wo sie es noch nicht tun, sollten wir 
unsere Bundesregierung veranlassen, die Nachah-
mung der guten Beispiele zu empfehlen. 
Wir haben andererseits die kulturelle Zusam-
menarbeit. Das in der Antwort beschriebene Son-
derprogramm Südafrika, das seinerzeit von mir ini-
tiiert wurde, liegt mir hier besonders am Herzen. 
Denn nur über Lehrerfortbildung, Hebung des Bil-
dungsniveaus der schwarzen Bevölkerung und Ver-
breiterung beruflicher Ausbildung können wir die 
Defizite ein wenig mildern. Ich nenne Ihnen zwei 
Beispiele. Für ein weißes Schulkind gibt die südafri-
kanische Regierung jährlich 640 Rand aus, für ein 
schwarzes lediglich 68 Rand, also kaum 10 %. Auf 
einen weißen Lehrer kommen 18 weiße Schüler, auf 
einen schwarzen fast 46. Diese Diskrepanz sagt al-
les. Darum sollten wir dieses Sonderprogramm 
nicht nur mit der sehr bescheidenen Summe von 
1,7 Millionen DM bedenken, sondern wir sollten die-
ses Programm intensivieren. Vielleicht könnte so-
gar die EG ein gemeinsames Programm initiieren, 
vielleicht sogar der Europarat oder die UNESCO; 
hier wären nämlich die UNESCO-Gelder endlich 
einmal wirklich nützlich angelegt. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU und der SPD) 
Entsprechende Anregungen sollten von uns ausge-
hen, damit man sieht: Wir meinen es ernst, dort, wo 
wir etwas bewirken können, über ein bißchen Kos-
metik hinaus Einfluß zu nehmen. 
Nun noch ein Wort zu unseren eigenen, von uns 
finanzierten Schulen. Wir lesen, daß nach erhebli-
chen Schwierigkeiten und gegen den Widerstand 
der meisten Ortslehrkräfte und gegen den aktiven 
und passiven Widerstand der meisten Eltern nun 
doch durchgesetzt werden konnte, daß nichtweiße 
Kinder zu Deutschkursen aufgenommen werden. 
Aber leider — ich habe mir das angesehen — finden 
diese Kurse außerhalb der Unterrichtszeit statt. Es 
kommt weder zu einer Begegnung zwischen 
schwarzen und weißen Kindern noch zu gemeinsa-
men Festen, Sportwettkämpfen oder Ausflügen. 
Das wäre doch der eigentliche Sinn der Öffnung 
unserer Schulen und das eigentliche Beispiel. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Richtig!) 
So ist ein guter Anlauf auf halbem Weg steckenge-
blieben. Ich bitte den Herrn Bundesminister, hier 
nach dem Rechten zu sehen, damit das weiter-
kommt. 
So gesehen, war das Kulturabkommen, glauben 
wir, bisher ein wichtiges Instrument. Aber wenn wir 
die Zusammenarbeit nicht wirklich auf die Home-
lands ausdehen können, wird sich die Frage neuer-
lich stellen. 
Herr Präsident, noch zwei Sätze. Ich glaube auch, 
daß das Ungleichgewicht in der Visumerteilung 
nicht so aufrechterhalten werden kann; zunehmend 
wird Deutschen die Einreise nach Südafrika ver-
weigert 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Wird sie nicht!) 
und können umgekehrt unliebsame Südafrikaner 
nicht hierher kommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich hätte noch viel zu sagen. Ich möchte noch ein-
mal allen danken, die sich für friedliche Lösungen 
in dieser Region, in diesem Krisenherd einsetzen, 
und uns alle ermutigen, nicht nachzulassen, bis wir 
endlich auch in diesem Teil der Welt Menschen-
rechte und Gleichberechtigung erreicht und Ras-
sendiskriminierung und Apartheid —, eine Schande 
der Weißen — überwunden haben. 
(Beifall bei der FDP, bei Abgeordneten der 
CDU/CSU und bei der SPD) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Schwenninger. 
Schwenninger (GRÜNE): 
Mein lieber hochedler Deutsch-Kaiserlicher 
Herr! Euer Edlen fragen mich, ob ich Frieden 
mit Ihnen machen will oder Krieg. Darauf ant-
worte ich: Euer Edlen wissen ganz gut, daß ich 
mit Ihnen und mit allen weißen Leuten Frieden 
gehalten habe. Ich lag ruhig in meinem Haus 
und schlief. Da kam das kaiserliche Heer, um 
mich wachzuschießen. Und das nicht um des 
Friedens willen oder um einer Missetat, deren 
ich mich schuldig gemacht hätte. Sondern dar-
um, daß ich etwas, was allein mein Eigentum 
ist und worauf ich Recht habe, nicht aufgege-
ben habe. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe 
Freundinnen und Freunde Südafrikas und Namibias! 
Von Hendrik Witbooi, dem angesehenen Führer 
des Nama-Volkes, stammen diese eindringlichen 
Worte an den Befehlshaber der deutschen Kolonial-
truppen in Namibia. Aber sein Appell für den Frie-
den im Jahre 1894 stieß auf taube Ohren. Das kai-
serliche Deutschland dachte nicht im Traum daran, 
Plünderung, Raub und Mord einzustellen. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Machen Sie dafür 
die Bundesregierung verantwortlich?) 
Es paßt sehr gut, daß diese Debatte über das süd-
liche Afrika am Anfang des Jahres 1984 stattfindet. 
Wir werden damit einem historischen Datum deut-
scher Außenpolitik gerecht. Vor genau 100 Jahren, 
1884, in dem Jahr, in welchem der Kuchen Afrika 
verteilt wurde, begann die kaiserliche Kolonialherr- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3873 
Schwenninger 
schaft über das damalige Deutsch-Südwest, heute 
Namibia genannt. 
Die Verbrechen der Deutschen in diesem Land 
sind heute nur noch wenigen bekannt. Mit brutaler 
Gewalt wurde damals jeder Widerstand gegen die 
unerwünschte deutsche Schutzherrschaft aus dem 
Weg geräumt. So wagen z. B. die Hereros im Jahre 
1904 einen verzweifelten Aufstand gegen die über-
mächtigen Kolonialherren. Die Antwort des Deut-
schen Reiches ist Völkermord. Deutsche Truppen 
jagen wehrlose Kinder, Frauen und Männer in eine 
Wüste und riegeln diese erbarmungslos ab. Rund 
80 000 Hereros kommen dabei um. Sie verdursten 
unter großen Qualen. Nur 20 % des Volkes überle-
ben, ohne Hoffnung, ohne Land. In meinem Ge-
schichtsunterricht habe ich davon nie gehört. 
(Widerspruch von der CDU/CSU) 
— Vielleicht ist es besser geworden. Das würde 
mich freuen, aber ich glaube das bei der Kulturpoli-
tik in dem Land, aus dem ich komme, Baden-Würt-
temberg, nicht. 
Die geschichtliche Schuld der Deutschen in Na-
mibia bedeutet für uns heute eine besondere Ver-
antwortung; denn noch immer ist Namibia nicht 
unabhängig. Heute halten südafrikanische Truppen 
das Land völkerrechtswidrig besetzt. Mit offenem 
Terror soll der Widerstand der schwarzen Bevölke-
rung gebrochen und ihre Befreiungsbewegung 
SWAPO zerschlagen werden. 
Die Zusicherung des Bundeskanzlers in seiner 
Regierungserklärung vom Mai 1983, auf eine bal-
dige Unabhängigkeit Namibias hinzuwirken, ist 
nicht erfüllt worden. Statt dessen ist die Bundesre-
gierung voll auf den Kurs der USA und Südafrikas 
eingeschwenkt. Sie hat die Verbindung der Unab-
hängigkeit Namibias mit der Anwesenheit kubani-
scher Truppen in Angola übernommen und damit 
die Grundlagen der UNO-Resolution 435 verlassen. 
Es ist kein Wunder, daß die Kontaktgruppe der 
Westmächte inzwischen in einer gewollten Sack-
gasse gelandet ist. Wir fordern deshalb die Bundes-
regierung auf, die Kontaktgruppe zu verlassen. Au-
ßerdem soll die Bundesregierung endlich massiven 
Druck auf Südafrika ausüben, damit die Unabhän-
gigkeit Namibias auf Grundlage jener UNO-Resolu-
tion 435 nicht länger hintertrieben werden kann. 
Wir wenden uns gegen jede „Entwicklungshilfe" 
für Namibia vor seiner Unabhängigkeit. Die Durch-
führung von Projekten in der augenblicklichen Si-
tuation — auch von gutgemeinter Handwerkeraus-
bildung oder auch von Sportkontakten — bedeutet 
eine Anerkennung der illegalen südafrikanischen 
Besetzung. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Ist zwar 
Quatsch, aber macht nichts!) 
Wer die Menschen Namibias — schwarz oder weiß 
— in ihrem Freiheitskampf unterstützen will, kann 
dies über ihre Befreiungsbewegung SWAPO oder 
über den Sonderfonds des Weltkirchenrats gegen 
den Rassismus tun. 
Trotz riesiger Kosten hält Südafrika an der Be-
setzung Namibias fest, um das unmenschliche 
Apartheid-Regime im eigenen Land verteidigen zu 
können. Apartheid bedeutet nicht nur die perfekte 
Trennung nach Äußerlichkeiten und Diskriminie-
rung aller Menschen dunkler Hautfarbe; Apartheid 
steht auch für wirtschaftliche Ausbeutung, politi-
sche Unterdrückung und kulturelle Zerstörung in 
Südafrika und Namibia. Durch Zwangsumsiedlun-
gen und durch die Bantustan-Politik — das hat 
Frau Hamm-Brücher schon gut dargestellt — sollen 
alle Schwarzen Fremde im eigenen Land werden. 
Die unabhängigen afrikanischen Nachbarstaaten 
bedroht Südafrika mit militärischen Überfällen und 
wirtschaftlichen Sanktionen. 
Wer sich gegen Unrecht und Menschenrechtsver-
letzungen auflehnt, muß in Südafrika mit Verhaf-
tung, Folter und Tod rechnen. Heute beginnt in der 
Provinz Ciskei der Prozeß gegen den Generalsekre-
tär der katholischen Bischofskonferenz des südli-
chen Afrikas, Pfarrer Mkathshwa. Er soll wegen 
sogenannter terroristischer Bestrebungen ange-
klagt werden. 
Herr Genscher, Sie haben mit dem südafrikani-
schen Außenminister im November letzten Jahres 
über dieses Beispiel und andere Beispiele politi-
scher Verfolgung und staatlicher Gewalt gespro-
chen. Welche Zusagen hat Ihnen damals Herr 
Botha gemacht? Haben Sie inzwischen Hinweise 
dafür, daß die südafrikanische Regierung Ihr Anlie-
gen ernst genommen hat? 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sie waren doch 
böse, daß er überhaupt mit ihm gesprochen 
hat!) 
Wie lange noch können Sie Ihre Gesprächsbereit-
schaft gegenüber dem 'weißen Unrechtsregime 
glaubwürdig vertreten? Ohne Hilfen von außen und 
damit auch von Ihnen, Herr Genscher, wäre Süd-
afrika nicht in der Lage, den gewaltigen Militär- 
und Unterdrückungsapparat aufzubauen und zu un-
terhalten. Das ist doch klar. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Graf Huyn [CDU/ 
CSU]) 
Südafrika wird dabei entscheidend unterstützt von 
den USA, aber auch von uns und anderen westli-
chen Mächten. 
Wir verurteilen den Versuch der USA-Regierung 
und der Bundesregierung, die Ost-West-Konfronta -
tion auf den Konfliktherd südliches Afrika zu über-
tragen — wie gehabt beim Beispiel Zentralamerika. 
Alleinige Ursache von Gewalt und Krieg in dieser 
Region ist eben die rassistische Gewaltherrschaft 
der kleinen weißen Minderheit über die in Ausbeu-
tung und Elend gehaltene Mehrheit der Menschen 
mit dunkler Hautfarbe. 
Die führende Befreiungsbewegung Südafrikas, 
der Afrikanische Nationalkongreß (ANC), hat 50 
Jahre lang mit gewaltfreien Mitteln den Widerstand 
organisiert. Erst nach seinem Verbot vor etwa 20 
Jahren begann er mit genau geplanten und sorgfäl-
tig ausgeführten Sabotageaktionen, bei denen seit 
etwa anderthalb Jahren leider auch Verluste an 
Menschenleben zu beklagen sind. 
3874 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Schwenninger 
Die GRÜNEN treten jederzeit und überall ein für 
eine gewaltfreie Austragung von gesellschaftlichen 
und internationalen Konflikten. Wir respektieren 
aber die Entscheidung der unterdrückten Men-
schen in Südafrika und Namibia, in ihrem Befrei-
ungskampf gegen die strukturelle Gewalt auch in 
begrenztem Umfang Gegengewalt einzusetzen. Wir 
haben Verständnis für diese sicher nicht leichtfer-
tig getroffene Entscheidung. Ich erwähne hier nur 
die blutigen Meilensteine von Sharpeville und So-
weto. 
Die verbale Verurteilung der Apartheid durch die 
Bundesregierung klingt hohl und unglaubwürdig. 
Mit wohlklingenden Phrasen über eine bundesdeut-
sche Friedenspolitik im südlichen Afrika soll ver-
schleiert werden, daß ausschließlich bündnispoliti-
sche und wirtschaftliche Interessen den Kurs be-
stimmen. 
Franz Josef Strauß ist hier ehrlicher. Bei seinem 
Besuch in Südafrika zur Einweihung eines BMW-
Zweigwerks hat der heimliche Außenminister die-
ser Republik 
(Burgmann [GRÜNE]: Der unheimliche!) 
die Regierung Südafrikas zur Fortsetzung ihrer 
menschenverachtenden Politik ermuntert. Wir hal-
ten es für einen Skandal, daß Herr Strauß die For-
derung der Schwarzen „one man, one vote" — ein 
Mensch, eine Stimme — in Südafrika öffentlich ver-
worfen hat und bis jetzt hier nicht gerügt wurde. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Seine Partei, aber auch Kräfte in der CDU kooperie-
ren mit der Faschistischen Untergrundorganisation 
RNM in Mozambique und der Rebellengruppe 
UNITA in Angola, die im Auftrag Südafrikas die 
Regierungen dieser Länder beseitigen sollen. Die 
Hanns-Seidel-Stiftung hintertreibt in Namibia die 
Bemühungen um eine baldige Unabhängigkeit. 
(Burgmann [GRÜNE]: Das ist ja unglaub-
lich!) 
Die ungebrochene Bereitschaft dieser wie auch 
der vorangegangenen Bundesregierung zur Stär-
kung des Apartheid-Regimes läßt sich aus der en-
gen militärisch-nuklearen Zusammenarbeit able-
sen. Da können Sie so viel dementieren, wie Sie 
wollen, Herr Genscher: Bundesdeutsche Firmen 
und Institutionen beteiligen sich mit offenkundiger 
Kenntnis — vielleicht auch Billigung — der Bun-
desregierung an der Umgehung des UNO-Embar-
gos gegen Rüstungslieferungen an Südafrika. Süd-
afrikanischen Rüstungsunternehmen wird freier 
Zugang zu bundesdeutscher Technologie gewährt. 
Ein Beispiel dafür möchte ich etwas ausführlicher 
dokumentieren. 
1982 veranstaltete das staatlich geförderte 
Fraunhofer-Institut für Treib- und Explosivstoffe 
seine Jahrestagung in Karlsruhe zum Thema „Ver-
wendung von Kunststoffen für Treib- und Explosiv-
stoffe". Zu diesem Anlaß versammelten sich hohe 
Militärs und Vertreter von Rüstungsfirmen aus 
dem In- und Ausland. An der Tagung nahmen aber 
auch sieben Munitionsspezialisten der südafrikani-
schen Rüstungsfirmen Kentron, Naschem und Som-
chem teil, die alle Tochterunternehmen der staatli-
chen Rüstungsgesellschaft ARMSCOR sind. Einer 
der südafrikanischen Gäste hielt sogar einen Vor-
trag während des offiziellen Tagungsprogramms 
über die ballistischen Eigenschaften bestimmter 
Munitionstypen. Auch bei der internationalen Jah-
restagung 1983 waren wieder Vertreter südafrikani-
scher Rüstungsfirmen anwesend. 
Weitere Beispiele: Die Firma Rheinmetall, von 
der Ihre Partei, die FDP, Herr Bundesaußenmini-
ster, und die Partei des Herrn Bundeskanzlers Mil-
lionenbeträge entgegennahm, lieferte eine Muni-
tionsabfüllanlage. Daimler-Benz liefert Tausende 
von Unimog-Fahrzeugen. Daimler-Benz-Großaktio-
när Flick zahlte u. a. an die FDP und erhielt vom 
Wirtschaftsminister die rechtswidrige Auskunft, die 
Fahrzeuge dürften nach Südafrika geliefert wer-
den. 
(Hört! hört! bei der SPD) 
Magirus-Deutz lieferte zerlegte Militärfahrzeuge. 
Daimler errichtete eine Fabrik für Motoren, die die 
Armee bezieht. Siemens produziert in einer neu ge-
bauten Fabrik Militärelektronik. MTU liefert Moto-
ren für Raketenschnellboote. Die Firma Abeking &amp; 
Rasmussen liefert Minenkampfboote. Gutehoff-
nungshütte und Varian MAT liefern für die von 
STEAG entworfene Urananreicherungsanlage ent-
scheidende Teile. Dort wird Uran für militärische 
Zwecke angereichert. 
(Zuruf von der FDP: Das ist doch dummes 
Zeug!) 
— Bringen Sie Beweise, daß diese Behauptung 
nicht stimmt. Herr Genscher, Sie können dazu 
nachher j a Stellung nehmen. 
Wie können Sie, Herr Genscher, wie kann die 
Bundesregierung angesichts dieser Tatsachen in ih-
rer Antwort behaupten — ich zitiere —: 
Die Bundesregierung hat bereits mehrfach ... 
festgestellt, daß sie sich strikt an das gegen 
Südafrika verhängte Embargo ... hält .. . 
DIE GRÜNEN im Bundestag fordern die Bundesre-
gierung erneut auf, einen sofortigen Stopp aller Rü-
stungsexporte nach Südafrika durchzusetzen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir fordern ein sofortiges Ende der rüstungs- und 
nukleartechnologischen Zusammenarbeit. Wir for-
dern von der Bundesregierung umfassende und ver-
bindliche Wirtschaftssanktionen gegen Südafrika. 
Wir fordern insbesondere ein Ende der Bankkredite 
an Südafrika. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Und wir fordern die sofortige Kündigung des Kul-
turabkommens. 
Das Argument der Bundesregierung, Wirtschafts-
boykott könne nichts bewirken — so haben Sie es 
das letzte Mal gesagt —, zieht nicht. Warum sonst 
hätte der Westen selber Wirtschaftssanktionen ge-
gen Polen, Argentinien und andere Länder ver-
hängt? 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3875 
Schwenninger 
Lassen Sie mich an dieser Stelle auch ein Wort an 
die SPD-Fraktion richten. Wir begrüßen die Initia-
tive der SPD, die zur heutigen Aussprache geführt 
hat. Wir kritisieren aber, daß die Große Anfrage der 
SPD empfindliche Bereiche der Südafrika-Politik 
ausklammert, und zwar immer dort, wo sie selber 
während ihrer damaligen Regierungsverantwor-
tung nicht anders gehandelt hat. Steht aber die 
SPD-Fraktion hinter ihrem Sprecher für das südli-
che Afrika, Günter Verheugen, der vor kurzem in 
der evangelischen Akademie in Bad Boll Wirt-
schaftssanktionen gegen Südafrika — auch im Al-
leingang — gefordert hat? Welche Position vertre-
ten Sie zur Entwicklungshilfe an Namibia vor der 
Unabhängigkeit? 
Die massive Unterstützung Südafrikas durch die 
Bundesrepublik stößt immer mehr auf den Protest 
der Menschen in unserem Land. Sie wollen nicht 
mitschuldig werden an den Leiden der unterdrück-
ten Menschen im südlichen Afrika. Vor allem in 
unseren Kirchen treten immer mehr Menschen für 
eine neue Südafrika-Politik der Bundesregierung 
und für eine Überwindung der Apartheid ein. Wir 
begrüßen deswegen die Gespräche von EKD mit 
ANC. 
Nach der Fastenaktion von Misereor für Süd-
afrika im letzten Jahr, die von Strauß und anderen 
übel verleumdet wurde, wächst das Engagement in 
der katholischen Kirche. Auch die Gewerkschaften 
bei uns zeigen zunehmend Solidarität mit ihren 
schwarzen Kollegen und Kolleginnen in Südafrika. 
Die Anti-Apartheid-Bewegung, amnesty internatio-
nal und viele andere Solidaritätsgruppen leisten 
wertvolle Informationsarbeit und mobilisieren fi-
nanzielle Unterstützung für die Befreiungsbewe-
gungen und Oppositionsgruppen in Südafrika. Seit 
über zwei Jahren finden regelmäßige Mahnwachen 
vor südafrikanischen Einrichtungen in verschie-
denen bundesdeutschen Städten statt, die auf das 
Schicksal der politischen Gefangenen aufmerksam 
machen wollen. 
Ein Komitee gegen das Kulturabkommen, dem 
u. a. Heinrich Böll und Helmut Gollwitzer angehö-
ren, hat seine Arbeit aufgenommen. Die Kampagne 
gegen Bankkredite an Südafrika findet immer 
mehr Unterstützung. 
Da die Bundesregierung durch ihre Untätigkeit 
Mitverantwortung für das Leiden im südlichen 
Afrika trägt — das dürfte ja nun klargeworden 
sein —, fordern wir die Bevölkerung der Bundesre-
publik auf, jeden nur möglichen Beitrag für die 
schnelle Beseitigung des Apartheid-Regimes zu lei-
sten. Jeder kann da bei sich selber anfangen, z. B. 
können Sie dem Aufruf der evangelischen Frau-
enarbeit folgen und keine südafrikanischen 
Früchte oder Krügerrands kaufen. Jetzt kommen ja 
wieder in unserem Land die Konfirmationen. Viel-
leicht wäre das hier ein Appell, keine Krügerrands 
für die Zöglinge zu kaufen. 
Als eine weitere Möglichkeit praktischer Solidari-
tät möchte ich Sie auf die Flüchtlingslager der ANC 
und der SWAPO in Tansania, Sambia und Angola  
hinweisen. Dort bereiten sich Tausende, meist jun-
ger Menschen auf die Rückkehr in die befreite Hei-
mat vor. In den letzten 14 Tagen waren ja zwei Ver-
treter aus Morogoro (Tansania) in der Bundesrepu-
blik und haben schön eindeutig dargestellt, wie 
wichtig es ist, dort einen neuen Weg in Richtung auf 
ein befreites Südafrika einzuschlagen. Dies sind 
nur kleine, aber wichtige Zeichen der Hoffnung, die 
wir politisch und finanziell unterstützen sollten. 
Lassen Sie mich mit einem Gedicht des südafri-
kanischen Schriftstellers James Mathwes schlie-
ßen, in welchem das Selbstbewußtsein und der Frei-
heitswille jener jungen Südafrikaner zum Aus-
druck kommt: 
Kind der Freiheit, 
zu lange wurdest du verachtet. 
Füll deine Lungen, und schrei deinen Zorn 
hinaus! 
Tritt hervor, und nimm dein Recht! 
Du wirst nicht mehr dazu erzogen, 
an die Hintertür zu klopfen. 
Für dich verfügt kein Gesetz mehr 
Reisen dritter Klasse 
und getrennte Schulen, wo man auf dem 
Boden hockt. 
Die Flüsse unseres Landes, die Gebirge 
und der Meeresstrand 
gehören dir, sind dir nicht mehr verwehrt. 
Schrei deinen Zorn hinaus, Kind der Freiheit. 
Amandla! — Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Bundesmi-
nister des Auswärtigen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Die Bundesregierung begrüßt ausdrücklich, 
daß durch die Große Anfrage die Möglichkeit gege-
ben wird, wieder grundsätzlich die deutsche Afrika-
politik zu diskutieren. Ich glaube, es hat sich ge-
lohnt, daß wir mit der Erteilung der schriftlichen 
Antwort zugewartet haben, 
(Lachen bei der SPD) 
denn die uns bekannten Entwicklungen zeigen sehr 
wohl, daß gerade im südlichen Afrika Bewegung in 
die Politik geraten ist. 
(Zuruf von der SPD: Genscher, der Pro
phet!) 
— Herr Kollege, Sie müssen ertragen, daß Ihre mit 
dieser Großen Anfrage verfolgte Absicht, die Dis-
kontinuität der Politik der Bundesregierung offen-
zulegen, gescheitert ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist ja keine schlechte Sache; Sie sollten im 
Interesse der deutschen Außenpolitik vielmehr dar-
über befriedigt sein. Es ist ja wichtig, daß die deut-
sche Außenpolitik klar und berechenbar bleibt. 
(Krizsan [GRÜNE]: Das ist richtig!) 
3876 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Bundesminister Genscher 
Wenn Sie sehen, wie sich Ihr Fraktionsvorsitzender 
im Augenblick, während wir hier über Afrika debat-
tieren, in den Vereinigten Staaten müht, die Leute 
wenigstens davon zu überzeugen, daß Sie in der 
NATO bleiben wollen, dann können Sie erkennen, 
welche Risiken dann entstehen, wenn die Außenpo-
litik einer wichtigen Partei ihren kontinuierlichen 
Weg verlassen hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Geist der 
Unverfrorenheit!) 
Aber wir wollen ja eine sachliche Aussprache 
führen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das 
schaffen Sie doch nicht!) 
Deshalb würde ich gern dem Herrn Abgeordneten 
Schwenninger sagen: Sie sind mit einem großen 
Anspruch vor Ihren Wählern in diesen Bundestag 
gekommen. Die Art, wie Sie in Ihren Ausführungen 
mit leichtfertigsten Behauptungen, Anschuldigun-
gen, Ehrverletzungen umgehen, ist das Gegenteil 
von dem, was Sie Ihren Wählern im Wahlkampf 
gesagt haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Bindig [SPD]: Sie haben doch dem Wähler 
das Wort gebrochen! — Zurufe von der 
SPD und von den GRÜNEN) 
— Wie Sie Ihre Zusagen einhalten, werden wir ja in 
präzise einem Jahr beobachten, wenn jeder von Ih-
nen dann entscheiden muß, ob Sie Ihre Rotations-
zusage, nämlich nach zwei Jahren dem Nächsten 
den Platz freizumachen, einhalten wollen oder 
nicht. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Apartheid ist 
wichtiger als Rotation! — Weitere Zurufe 
von den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, der Bundestag hat 
zum letztenmal vor vier Jahren eingehend über die 
deutsche Afrikapolitik debattiert. Anlaß gab damals 
wie heute eine Große Anfrage der Opposition. Da-
mals wie heute hat die Bundesregierung in ihrer 
Antwort klargestellt: Die deutsche Afrikapolitik ist 
Teil unserer Friedenspolitik. Sie will im deutschen 
wie im afrikanischen Interesse dazu beitragen, un-
seren Nachbarkontinent politisch und wirtschaft-
lich zu stabilisieren. Sie will den schwarzafrikani-
schen Partnerländern helfen, die oft unter größten 
Opfern errungene Unabhängigkeit abzusichern. 
In der Republik Südafrika wollen wir zu einem 
gewaltfreien Wandel, zu einer gerechten Gesell-
schafts- und Verfassungsordnung, der alle Südafri-
kaner zustimmen können, beitragen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Schauen Sie 
sich die letzten fünf Jahre an!) 
Für die Unabhängigkeit Namibias und für andere 
Konfliktherde in Afrika suchen wir Verhandlungs-
lösungen, weil für uns der Verzicht auf Gewalt nicht 
auf bestimmte Teile der Welt beschränkt ist, son-
dern weltweit gelten soll. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die deutsche Politik im südlichen Afrika ist stetig 
und berechenbar, denn die deutschen Interessen in 
dieser Region — Wahrung des Friedens, die Durch-
setzung der Menschenrechte, ungehinderter Wirt-
schaftsaustausch — sind langfristig. Sie sind über-
dies in die gemeinsamen Ziele des Westens einge-
bunden. In ihren afrikapolitischen Grundsätzen 
und Zielen weiß sich die Bundesregierung mit ihren 
Partnern in der Europäischen Gemeinschaft und 
Nordamerika eins. 
Seit der Debatte Anfang Januar 1980 hat es im 
südlichen Afrika wesentliche Veränderungen gege-
ben. Zimbabwe hat am 18. April 1980 seine Unab-
hängigkeit erlangt. Es geht bald in das fünfte Jahr 
seiner Unabhängigkeit. Die ehemaligen Führer der 
Befreiungsbewegungen sind heute politische Füh-
rer mit einem demokratischen Mandat. Sie achten 
die in Lancaster House vereinbarte Verfassung. Wir 
achten sie als unabhängige Partner, zu denen wir 
freundschaftliche Beziehungen unterhalten. 
Eine weitere wichtige Änderung, die sich eben-
falls schon seit einiger Zeit abzeichnete, ist in Mo-
zambique vor sich gegangen, und sie setzt sich fort. 
Wir beobachten dort eine Entwicklung, die sich in 
allen jungen Staaten Afrikas vollzogen hat, voll-
zieht oder noch vollziehen wird, nämlich den Willen 
der Völker, ihr Schicksal selbst zu bestimmen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Ist ja gut!) 
Der Wille ihrer Führer, eigene und nicht fremde 
Politik zu machen, nimmt zu. Diese Völker machen 
eine Erfahrung. Das, Herr Kollege Schwenninger, 
sollten Sie auch einmal zur Kenntnis nehmen. 
Diese Völker machen nämlich die Erfahrung, daß 
spät-, post-, nachkoloniale Bindungen an die So-
wjetunion genauso schmerzhaft sein können wie 
die bitteren Erfahrungen der Kolonialzeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU so
-
wie bei Abgeordneten der SPD) 
Das ist der Weg, der dazu beiträgt, daß sich der 
Gedanke der Unabhängigkeit und Selbständigkeit, 
daß sich der Gedanke wirklicher Blockfreiheit in 
Afrika immer stärker durchsetzt. 
(Burgmann [GRÜNE]: Sogar auch bei 
uns!) 
— Bei uns, Herr Kollege, ist das ja schon immer 
Bestandteil unserer Politik gewesen; denn wir se-
hen in der Blockfreienbewegung einen wichtigen 
Faktor der Stabilität in der Welt. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Er meint Blockfrei
heit bei uns!) 
Wenn wir „blockfrei" sagen, dann meinen wir 
wirkliche Blockfreiheit und nicht Anlehnung der 
Blockfreien an das eine oder andere System, das 
heute in der Welt vorhanden ist. 
Immer deutlicher wird das Bemühen der Regie-
rung Mozambiques, die eigene Blockfreiheit zu stär-
ken, und immer deutlicher werden die Anstrengun-
gen, sich gerade bei der Gestaltung der Beziehun-
gen zu den Staaten der Region und zu den Nach-
barn an nationalen Interessen auszurichten und 
nicht an fremden Interessen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3877 
Bundesminister Genscher 
In der Republik Südafrika haben sich im Wirt-
schafts- und Arbeitsleben Reformen zugunsten 
schwarzer Arbeitnehmer vollzogen. Sie beziehen 
sich auf freie Berufswahl, auf gewerkschaftliche 
Rechte für nichtweiße Arbeitnehmer und allge-
meine Lockerung in der strikten Rassentrennung. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Gewerkschafter 
sitzen in den Gefängnissen!) 
Was vor vier Jahren im Zusammenhang mit der 
Diskussion über den EG-Verhaltenskodex für Fir-
men mit Niederlassungen in Südafrika oft noch 
strittig war, 
(Schwenninger [GRÜNE]: Ist ein Fehl-
schlag!) 
ist heute weitgehend selbstverständlich geworden. 
Wenn Sie, Herr Kollege, sagen, das sei ein Fehl-
schlag, dann bitte ich Sie wirklich: Gehen Sie doch 
einmal hin; sprechen Sie mit den schwarzen Arbeit-
nehmern in den Betrieben, die deutschen Unterneh-
men gehören, wie sich ihre Lage gerade in den letz-
ten Jahren verbessert hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr wahr! — Abg. 
Dr. Holtz [SPD] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
— Ich würde gern meinen Gedanken zu Ende füh-
ren, Herr Kollege Holtz. 
Ich habe immer, auch in der Auseinandersetzung 
über die West-Ost-Politik, die Meinung vertreten, 
daß eine Politik des Alles-oder-Nichts am Ende zu 
nichts führen wird. Deshalb müssen wir dort, wo 
wir mit unseren Mitteln die Möglichkeit haben, 
Menschen zu helfen, die in einem für sie in keiner 
Weise akzeptablen Rechtssystem leben müssen, sie 
auch wahrnehmen. Der Verhaltenskodex der Euro-
päischen Gemeinschaft war eine solche Möglich-
keit. Das ist ein richtiger Schritt in eine richtige 
Richtung, der hoffentlich beispielgebend für alle 
Unternehmen in der Republik Südafrika werden 
wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Schwenninger [GRÜNE]: Sanktionen wä-
ren besser! — Dr. Holtz [SPD]: Weshalb ha-
ben die Schwarzen gestreikt? — Klein 
[München] [CDU/CSU]: Weil sie ein Streik-
recht haben, du Blödmann!) 
Die südafrikanische Gesetzgebung hat zu einem 
gewissen Teil den EG-Verhaltenskodex eingeholt. 
Aus dieser Erfahrung lassen sich Schlüsse sowohl 
auf die Chancen des gewaltfreien Wandels in Süd-
afrika als auch auf die Möglichkeit ziehen, ihn von 
außen zu begünstigen. Das Bewußtsein unter den 
Weißen in Südafrika, daß ein grundlegender Wan-
del erforderlich ist, hat über die Jahre zugenom-
men. 
Wir lassen uns auch im südlichen Afrika nicht in 
ein starres Freund-Feind-Schema einreihen, son-
dern versuchen gerade aus unserer Überzeugung 
von der Notwendigkeit der Durchsetzung der Men-
schenreche im Dialog mit allen relevanten Kräften 
die Lösung von Konflikten. Wir wollen dazu beitra-
gen — das ist das Ziel unserer Politik —, daß die 
Konflikte in Afrika politisch, auch durch die Über-
windung ihrer politischen und ökonomischen Ursa-
chen, friedlich, durch Wandel und ohne Gewalt ge-
löst werden können. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Wir wollen für unsere afrikanischen Partner — 
das gilt auch für diese wichtige Region „südliches 
Afrika" — auch morgen und übermorgen ein glaub-
würdiger und berechenbarer Partner sein. Wir müs-
sen jetzt alles tun, um dafür die Voraussetzungen 
zu schaffen. Das System der Rassendiskriminie-
rung, der Namibia-Konflikt, die Anwesenheit raum-
fremder Truppen in Afrika und Vorherrschafts-
interessen gehören zu den entscheidenden Ursa-
chen der bestehenden Spannungen in dieser Regi-
on. Das kann doch niemand bestreiten. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Kubaner, Sowjets, 
Ost-Berlin!) 
Die Frontlinienstaaten sehen dadurch die Konso-
lidierung ihrer staatlichen Unabhängigkeit und ih-
rer wirtschaftlichen und sozialen Fortschritte in 
Frage gestellt. Die Frontlinienstaaten sind zu wich-
tigen Mitwirkenden an den Bemühungen um eine 
friedliche Lösung der Namibia-Frage auch deshalb 
geworden, weil sie wissen, daß nur ein neben ihnen 
lebendes unabhängiges Namibia, daß nur eine Be-
endigung der Feindseligkeiten in Angola ihnen den 
eigenen Raum geben wird, in dem sie die dringend 
notwendige soziale und wirtschaftliche Entwick-
lung im Innern friedlich voranbringen können. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Stimmt! Das gilt 
auch für Südafrika!) 
Andererseits sind vor wenigen Wochen zwischen 
Südafrika und Mosambik Verhandlungen über 
wirtschaftliche Zusammenarbeit und auch über 
Fragen der Sicherheit zustande gekommen. Das 
sind doch Entwicklungen, die wir positiv beurteilen 
können 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Richtig!) 
und die wir fördern sollten. Diese Verhandlungen 
wirken vertrauensbildend. Hier ist ein Ansatz für 
eine Politik friedlicher Nachbarschaft vorhanden, 
von der wir hoffen, daß daraus auf Dauer eine sol-
che Politik werden möge. 
Wir halten diesen Weg für entschieden besser als 
eine gezielte Beeinträchtigung der Stabilität der 
Regierungen und der wirtschaftlichen und admi-
nistrativen Strukturen in den Nachbarstaaten. Ein 
Verhältnis zwischen Südafrika und seinen Nach-
barn, das von Druck und Einschüchterung be-
stimmt wird, ist nicht geeignet, Frieden und Fort-
schritt in der Region zu fördern. Aus diesem 
Grunde begrüßen wir, daß in bezug auf Mosambik 
eine solche Entwicklung jetzt in Gang gekommen 
ist. 
Wir sind an unabhängigen Staaten überall in 
Afrika interessiert. Dieser Unabhängigkeit droht 
durch die Einflußnahme der Sowjetunion und ande-
rer, ihr verbundener Staaten Gefahr. In den Frontli-
nienstaaten haben wir mit unserem konsequenten 
Eintreten für echte Blockfreiheit, für Unabhängig-
keit und wirtschaftlichen Aufbau Vertrauen ge- 
3878 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Bundesminister Genscher 
schaffen. Ich würde Ihnen wirklich empfehlen, ein-
mal mit den Verantwortlichen in den Frontlinien-
staaten darüber zu sprechen, wie sie unsere Bemü-
hungen, die der Bundesregierung, um einen friedli-
chen Wandel einschätzen; dann würden Sie sich 
nicht zu so extremen Äußerungen über die Politik 
der Bundesregierung im südlichen Afrika hinreißen 
lassen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Notlage der Menschen in der Region infolge 
anhaltender Dürre hat uns veranlaßt, für 1984 ge-
genüber dem Vorjahr unsere Nahrungsmittelhilfe 
um fast 40% zu steigern. Die entsprechende Hilfe 
der Europäischen Gemeinschaft, zu der wir mit 28% 
beitragen, ist im vergangenen Jahr auf 73 000 t ver-
doppelt worden. Auch darin sehen unsere Partner 
im südlichen Afrika Beweise des Verständnisses 
und auch der Solidarität. 
Tansania weiß, wie hoch die Bundesregierung 
den Wert der unabhängigen, maßvollen und vermit-
telnden Außenpolitik Präsident Nyereres ein-
schätzt, und das ist anläßlich des Besuchs von Au-
ßenminister Salim im vergangenen September aus-
drücklich bestätigt worden. 
(Dr. Holtz [SPD]: Wieso werden dann die 
Verpflichtungsermächtigungen gekürzt?) 
Unser Eintreten für größere wirtschaftliche Effi-
zienz beim Einsatz von Entwicklungshilfe hat die 
Kontinuität der Zusammenarbeit nicht beeinträch-
tigt, wohl aber jenen in Daressalam den Rücken 
gestärkt, die auf zügigen und vernünftigen Struk-
turverbesserungen bestehen. Präsident Kaunda 
wurde im September 1983 von der Bundesregierung 
zu einem freundschaftlichen Besuch in Bonn emp-
fangen. Der Bundesminister für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit, Kollege Warnke, hat bei seinem Be-
such in Lusaka in der letzten Woche erlebt, wie sehr 
die Zusammenarbeit mit unserem Lande dort ge-
schätzt wird. 
Die deutsch-simbabwischen Beziehungen sind 
gut. Wegen der regionalen Schlüsselfunktion dieses 
Landes sehen wir eine besondere Verantwortung, 
zu seiner Stabilität nach besten Kräften beizutra-
gen. 
Mit Mosambik stehen wir am Anfang einer kon-
struktiven entwicklungspolitischen Zusammenar-
beit. Unser Angebot zu dieser Zusammenarbeit be-
stand seit 1975, es wurde aber erst Mitte 1982 von 
Mosambik angenommen. Das Land hat verstanden, 
daß wir nicht einfach Wünsche erfüllen, sondern 
daß wir wirtschaftlich vernünftig helfen wollen. 
Der Bundespräsident hat vor wenigen Tagen ein 
wichtiges Schreiben des angolanischen Präsidenten 
zur Lage in der Region beantwortet; ich stehe mit 
dem Außenminister Angolas in einem engen Kon-
takt. Wann neben dem politischen Dialog und der 
humanitären Hilfe die wirtschaftliche Zusammen-
arbeit mit Angola treten kann, hängt von der Ent-
scheidung dort ab. Wir wollen die Regierung nicht 
drängen, aber wir sind zur Zusammenarbeit bereit. 
Solide und vielseitige Beziehungen verbinden uns 
unverändert auch mit Botsuana, Malawi, Lesotho 
und Swasiland. 
Über die Pflege der bilateralen Beziehungen hin-
aus begrüßt und unterstützt die Bundesregierung 
die Bemühungen der Staaten des südlichen Afrika 
und stärkere regionale Zusammenarbeit. Mit der 
Teilnahme des Bundesministers für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit an der Konferenz in Lusaka vor 
einer Woche hat die Bundesregierung bewußt ein 
Zeichen ihrer Bereitschaft zu aktiver Zusammenar-
beit mit dieser Organisation gegeben. 
Meine Damen und Herren, die europäischen 
Staaten haben nach dem Zweiten Weltkrieg, als es 
darum ging, unseren zerstörten Kontinent aus den 
Trümmern des Krieges aufzubauen, ein Beispiel ge-
geben, wie die regionale Zusammenarbeit mittlerer 
und kleinerer Staaten die gemeinsamen Kräfte ver-
stärken kann. Dieses Beispiel macht zunehmend 
Schule in der Welt. Die ASEAN-Staaten sind ein 
weiteres Beispiel. Die Staaten im südlichen Afrika, 
die Lusaka-Staaten, wie man sie nennt, wollen den-
selben Weg gehen und sind deshalb interessiert, die 
Namibia-Frage endlich gelöst zu sehen. Eine Bun-
desregierung, die gerade wieder durch die Teil-
nahme an dieser Konferenz ihren Beitrag leistet, 
damit die wirtschaftlichen und sozialen Ursachen 
der Spannungen und der Not in dieser Region be-
seitigt werden, leistet damit für die Menschen der 
Region mehr als diejenigen, die laut nach wirt-
schaftlichen Sanktionen rufen, die in Wahrheit die 
Ärmsten, nämlich die Unterdrückten, die schwarze 
Mehrheit, in der Republik Südafrika treffen wür-
den. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Schwenninger [GRÜNE]: Was wird denn in 
Südafrika dadurch besser? Nichts, Thema 
verfehlt!) 
Mit Südafrika führt die Bundesregierung einen 
kritischen Dialog. Apartheid, diese zum Gesetz er-
hobene rassische Diskriminierung, ist für uns völlig 
unannehmbar. Wir verwerfen und verurteilen sie; 
denn sie mißachtet die Menschenrechte und die 
Menschenwürde. Die Bundesregierung ist ent-
schlossen, alles in ihre Kräften Stehende zu tun, um 
jede Bewegung zum friedlichen Wandel zu unter-
stützen. Wenn es um Rassendiskriminierung, um 
Zwangsumsiedlungen geht, wenn das Recht des na-
mibischen Volkes auf Selbstbestimmung und auf 
eine international anerkannte Unabhängigkeit auf 
dem Spiel steht, wenn die Souveränität und die ter-
ritoriale Integrität unabhängiger Staaten verletzt 
werden, wenn Menschenleben durch Gewaltakte — 
von welcher Seite auch immer — bedroht werden, 
dann läßt uns das nicht unberührt, dann ergreifen 
wir Partei für jene, deren Leben bedroht ist, deren 
Rechte unterdrückt werden, deren Würde mißach-
tet wird. 
(Zuruf des Abg. Schwenninger [GRÜNE]) 
— Herr Kollege, das ist unsere Politik, aber wir 
machen sie weltweit. Wir blicken nicht erst hin, wer 
es ist, der die Menschenrechte verletzt, sondern wir 
stellen fest, ob sie verletzt werden, und dann neh- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3879 
Bundesminister Genscher 
men wir mit den Möglichkeiten, die wir haben, dazu 
Stellung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nichts verbietet einseitige Blindheit mehr als das 
Eintreten für Menschenrechte, wo immer es ist: ge-
genüber großen Staaten, die sie verletzen, genauso 
wie gegenüber kleineren Staaten, die sie verletzen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!  — 
Bindig [SPD]: Wenn's man so wäre!) 
So hat die Bundesregierung immer gehandelt, so 
wird sie auch in Zukunft handeln. 
Es ist eine unveränderliche Grundposition, daß 
wir weder auf militärischen Druck noch auf wirt-
schaftliche Zwangsmaßnahmen setzen. Trotz aller 
Schwierigkeiten und gelegentlicher Rückschläge 
beharren wir auf Dialog, Vertrauensbildung und 
Verständigung. 
Wir wissen, daß in der Republik Südafrika die 
Voraussetzungen für ein harmonisches Zusammen-
leben der Bevölkerungsgruppen und damit für eine 
friedliche Entwicklung erst dann gegeben sein wer-
den, wenn sich alle Südafrikaner dort als vollbe-
rechtigte Bürger ihres Landes anerkannt und hei-
misch fühlen können. Wir haben auch gegenüber 
der südafrikanischen Regierung niemals einen 
Zweifel an dieser Haltung gelassen, auch nicht dar-
an, daß wir die Apartheidfrage eben nicht als eine 
bloß interne Angelegenheit Südafrikas betrachten, 
sondern als eine Frage, zu deren Durchsetzung 
weltweit wir uns ja auch durch den Beitritt zu den 
Vereinten Nationen verpflichtet haben. Das ist bei 
dem Besuch des südafrikanischen Außenministers 
vor zweieinhalb Monaten deutlich gesagt worden. 
Auch heute ist wieder argumentiert worden, die 
Verurteilung der Apartheid sei unglaubwürdig, 
wenn sie nicht von Sanktionen begleitet werde. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Richtig!) 
Wie haben umgekehrt immer die Auffassung ver-
treten, daß wirtschaftliche Sanktionen nicht das 
Mittel sind, Einfluß ausüben zu können, sondern 
daß auch wirtschaftliche Zusammenarbeit eine 
Möglichkeit ist, Einfluß auszuüben. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Natürlich ist das so! 
Die Erfahrungen sprechen dafür!) 
Wie wollten wir es denn sonst rechtfertigen, daß wir 
wirtschaftliche Beziehungen weltweit nicht nur mit 
solchen Staaten haben, die Demokratien sind, son-
dern auch mit solchen, die es nicht sind und die 
auch gar nicht behaupten, daß sie es sein wollten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, auch 
hier bitte keine Einäugigkeit, sondern Klarheit und 
eine grundsätzliche Position, auch über wirtschaftli-
che Zusammenarbeit die Möglichkeit der politi-
schen Einflußnahme sich zu erhalten und sie auch 
zu nutzen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Schwenninger [GRÜNE]: Die Apartheid ist 
doch etwas Einzigartiges! So etwas gibt es 
sonst nirgends!) 
— Sehen Sie, Sie sagen: Apartheid ist etwas Einzig-
artiges! Ich würde diese allgemeine Feststellung et-
was differenzierter treffen: Das ist eine einzigartige 
Art, die Menschenrechte zu verletzen. Aber es ist 
leider nicht die einzige Art, wie Menschenrechte 
auf dieser Welt verletzt werden. Das ist der Punkt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mit einseitigen Maßnahmen würden wir nichts er-
reichen. Aber wir würden tiefgreifende wirtschaftli-
che Schäden — ich sage es noch einmal — schaffen, 
die vor allem die schwarze Bevölkerungsmehrheit 
treffen würden. 
Ähnliche Überlegungen gelten übrigens auch ge-
genüber der Forderung, das Kulturabkommen zu 
kündigen. 
Die Bundesregierung hält sich ohne jede Ein-
schränkung an das vom Sicherheitsrat der Ver-
einten Nationen gegen Südafrika verhängte Waf-
fenembargo. Zur Überwachung dieses Waffenem-
bargos hat der Sicherheitsrat einen besonderen 
Ausschuß eingesetzt. Andere Fälle, in denen ein 
Verstoß gegen das Waffenembargo nachgewiesen 
oder dargelegt wird, sind dem Sonderausschuß des 
Sicherheitsrates jedenfalls mit Bezug auf die Bun-
desrepublik Deutschland nicht bekanntgeworden. 
Einen Fall gibt es. Wir haben dazu in der Beantwor-
tung der Großen Anfrage Stellung genommen und 
haben das zur Aufklärung Notwendige getan. 
Ich muß wiederholen: Der Verhaltenskodex hat 
dazu beigetragen, daß im Bereich der Arbeitsbedin-
gungen und der Arbeitsbeziehungen eine Verände-
rung in der sozialen Landschaft Südafrikas bewirkt 
worden ist; es ist ein kleines Stück friedlichen Wan-
dels in einem beschränkten Sektor. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Das glauben Sie 
selber nicht!) 
Das zeigt sich an den Menschen, an der dynami-
schen Entwicklung der jungen schwarzen und ge-
mischtrassischen Gewerkschaften in den letzten 
Jahren. Hier ist eine Realität entstanden, die auch 
mit Verhaftungsaktionen gegen die Gewerkschafts-
führer nicht mehr aus der Welt geschafft werden 
kann. 
Ich sage nicht, daß diese und andere Veränderun-
gen im südafrikanischen Arbeitsleben dem EG-Ko-
dex zuzuschreiben wären. Aber wichtige Anstöße 
sind von ihm ausgegangen und werden weiter von 
ihm ausgehen. 
Ich will auch nicht — das möchte ich Ihnen klar 
sagen — den Eindruck erwecken, daß wir mit den 
Fortschritten zufrieden wären, die erreicht worden 
sind. Gerade die jungen südafrikanischen Gewerk-
schaften verdienen und erhalten unsere besondere 
Aufmerksamkeit. Vor allem aber brauchen sie die 
Unterstützung und die Solidarität seitens der euro-
päischen Arbeitnehmerschaft. 
Aber auch außerhalb des Arbeitsbereichs ist die 
politische Landschaft Südafrikas nicht erstarrt. Es 
sind Dinge in Bewegung, die zu Chancen für mehr 
friedlichen Wandel werden können. 
Die Verfassungsreform zeigt, daß das Bewußtsein 
der Notwendigkeit von Veränderungen auch unter 
3880 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Bundesminister Genscher 
den Weißen zunimmt. Es muß sich allerdings erst 
noch erweisen, ob diese Reform zum Ansatzpunkt 
für die alles entscheidende Öffnung gegenüber den 
Schwarzen wird. Eines steht heute schon fest, das 
werden Ihnen auch diejenigen Weißen bestätigen, 
die in Opposition zur Regierung stehen: Die Dis-
kussion über die Verfassungsreform hat in Süd-
afrika ein Tabu gebrochen, das einen dynamischen 
Diskussionsprozeß auch in der weißen Minderheit 
einsetzen läßt, die wir durch unsere Politik fördern, 
aber doch nicht entmutigen sollten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deshalb muß es jetzt darum gehen, daß wir alles 
tun, damit nicht das, was jetzt getan wurde und was 
als Verfassungsreform bezeichnet wird, als Lösung 
erkannt wird, sondern damit in Wahrheit das Kern-
problem der Gleichberechtigung aller Bürger dieses 
Staates gelöst wird. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Sagen Sie ein-
mal etwas zu deutschen Waffen!) 
Die Bundesregierung mußte in ihrer Antwort auf 
die Große Anfrage leider feststellen, daß sich eine 
grundlegende Bereitschaft der südafrikanischen 
Regierung zur Abkehr von ihrer Politik und zur 
Beteiligung der schwarzen Bevölkerungsmehrheit 
an der Macht gegenwärtig noch nicht abzeichnet. 
Diese Feststellung kann für uns nicht das Ende 
unserer Bemühungen um friedlichen Wandel sein. 
Wir wissen auch aus der europäischen Geschichte, 
wie überraschend schnell sich für ewig gehaltene 
politische Überzeugungen ändern können. Politi-
sches Einwirken von seiten des Westens bleibt ein 
Faktor, der Veränderungen in Südafrika voran-
treibt und weiterhin dringlich fordert. Deshalb wer-
den wir unsere Politik des kritischen Dialogs be-
harrlich fortsetzen. 
Was Namibia angeht, so fordern wir das Selbstbe-
stimmungsrecht für die Menschen in Namibia. Wir 
haben den Lösungsplan nach Sicherheitsratsreso -
lution 435 mitgestaltet. Dieser Plan — d. h. freie und 
faire Wahlen unter UNO-Aufsicht — ist und bleibt 
die unverzichtbare Grundlage der Namibia-Lö-
sung. 
Das ist nicht nur ein zentraler Bestandteil unse-
rer Afrikapolitik. Ich habe 1981 in Rom und Ottawa 
bei den Treffen der Außenminister der Staaten, die 
sich mit uns in der Kontaktgruppe zusammenge-
funden haben — der Vereinigten Staaten, Großbri-
tanniens, Frankreichs und Kanadas —, die Initia-
tive zu einem Gedankenaustausch ergriffen mit 
dem Resultat, daß diese Haltung als die gemein-
same Politik dieser fünf befreundeten und verbün-
deten Länder bestätigt wird. Nach weiteren Nami-
bia-Treffen 1981 und 1982 haben die Außenminister 
der fünf im Laufe des Jahres 1983 auf meinen Vor-
schlag erneut erst in Williamsburg und später in 
Paris über den Fortgang der Lösungsbemühungen 
beraten. 
Die Bundesregierung besteht darauf, das Ziel im 
Wege beharrlicher Verhandlungen und unter Been-
digung der kriegerischen Konfrontation zu errei-
chen, durch die die Region noch heimgesucht wird. 
Nur das steht im Einklang mit unserem vitalen 
Interesse an Sicherheit, Frieden und wirtschaftli-
chem Austausch mit der Region. Nur so können wir 
aber auch der berechtigten Forderung der dort be-
troffenen Menschen nach Freiheit und Schutz gesi-
cherter Grundrechte und nach einer Zukunft in so-
zialer Gerechtigkeit sowie nach wirtschaftlichem 
Aufbau genügen. 
Dabei ist uns das Schicksal der Deutschen in Na-
mibia ein besonderes Anliegen. Wir wollen, daß Na-
mibia auch nach der Unabhängigkeit die Heimat 
auch dieser Menschen bleiben kann. Deshalb haben 
wir uns in der Vergangenheit auch immer wieder 
dafür eingesetzt, daß die politisch relevanten Kräfte 
miteinander sprechen können. 
Es ist nicht so, wie in die Antwort auf die Große 
Anfrage hineingeheimnißt wird, als ob die Regie-
rungsparteien von heute in einem beschwerlichen 
Prozeß erst zur Antwort hätten finden müssen. Ich 
darf daran erinnern, daß am 10. Januar 1981 Vertre-
ter der Interessengemeinschaft der Deutschen in 
Namibia hier in Bonn waren, daß Vertreter aller 
Fraktionen — der SPD, der FDP und der CDU/CSU 
— an dem Gespräch teilnahmen und daß wir es 
damals gemeinsam in einer Erklärung begrüßt ha-
ben, daß es möglich wurde, durch Begegnungen der 
Interessengemeinschaft mit der SWAPO Gespräche 
über die künftige Gestaltung Namibias zu führen, 
damit ein friedliches und gleichberechtigtes Zusam-
menleben nach der Unabhängigkeit garantiert 
wird. Es muß doch unser Ziel sein, heute schon auch 
den inneren Frieden zu fördern, damit dort ein 
rechtsstaatliches Namibia, ein unabhängiges und 
rechtsstaatliches Namibia, entstehen kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir wollen die Durchführung des Lösungsplans 
gemäß Resolution 435 ohne Verzögerungen und 
weitere Vorbedingungen. Südafrika und die Verei-
nigten Staaten fordern heute, daß im Zusammen-
hang mit der Lösung des Namibia-Problems ein Ab-
zug kubanischer Truppen aus Angola erfolgen müs-
se. Selbstverständlich hält die Bundesregierung, die 
genauso wie ihre Partner in der Kontaktgruppe und 
übrigens auch Angola selber den faktischen Zusam-
menhang zwischen der Anwesenheit fremder Trup-
pen in Namibia und Angola erkennt, eine schnellst-
mögliche Regelung des Kubanerabzugs aus Angola 
für dringend erwünscht. Ich kann mir gar nicht vor-
stellen, daß es jemanden geben kann, der nicht da-
für eintritt, daß auch Angola in völliger Unabhän-
gigkeit und ohne die Anwesenheit raumfremder 
Kräfte sein Schicksal gestalten kann. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Was uns von anderen Staaten, von Staaten ande-
rer Wertvorstellungen, unterscheidet, ist doch die 
Tatsache, daß wir eben nicht anderen Ländern un-
sere Gesellschaftsordnung aufzwingen, 
(Vereinzelter Beifall bei der SPD) 
aber daß wir dafür eintreten, daß sie die Möglich
-
keit bekommen, in Unabhängigkeit über ihre in
nere Ordnung entscheiden zu können. Das ist die 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3881 
Bundesminister Genscher 
Politik, zu der wir uns hier doch alle gemeinsam 
sollten bekennen können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung hat das militärische Vorge-
hen Südafrikas in Angola als Verletzung des Völ-
kerrechts verurteilt. Daher sieht sie die jetzt einge-
leitete Umkehr und den Rückzug der südafrikani-
schen Truppen mit Befriedigung. Sie begrüßt eben-
falls, daß die SWAPO vorgestern ihre Bereitschaft 
erklärt hat, für 30 Tage alle Angriffe gegen südafri-
kanische Truppen einzustellen. Wir sind weit davon 
entfernt, anzunehmen, damit sei nun die Friedens-
regelung erreicht. Aber hier ist zum erstenmal eine 
begrenzte, wenigstens zeitlich befristete Bereit-
schaft zum Gewaltverzicht in diesem Bereich vor-
handen. Wir setzen unseren Einfluß bei allen Betei-
ligten, mit denen wir in Kontakt stehen, dafür ein, 
daß diese wichtige Chance genutzt wird, um endlich 
der Vereinbarung des Waffenstillstands zwischen 
Südafrika und der SWAPO und damit der Einlei-
tung der Namibia-Lösung nach Resolution 435 nä-
herzukommen. 
Die Vereinigten Staaten haben dieser Tage in ei-
ner neuen Verhandlungsrunde mit Südafrika, mit 
Angola und anderen Frontlinienstaaten gespro-
chen. Unsere Konsultationen mit dem amerikani-
schen Chefunterhändler Chester Crocker und mit 
Vertretern von Frontlinienstaaten haben uns ermu-
tigt. Angola zeigt Zeichen ernster Bereitschaft, sei-
nen Beitrag zur Vermeidung weiterer Kampfhand-
lungen zu leisten. Das bedeutet Zurückhaltung der 
angolanischen Streitkräfte, aber auch der Kubaner 
und der SWAPO. 
Die in der Region einflußreichen Staatspräsiden-
ten von Sambia, Tansania und Mosambik unter-
stützten das. Frieden im südlichen Afrika ist hier 
wie in anderen Frontstaaten das bei weitem drin-
gendste Anliegen. Der Lösungsplan der Resolution 
435 hat nach Meinung dieser Länder absoluten Vor-
rang. Und deshalb unterstützen sie auch unsere Be-
mühungen um seine Durchführung. Damit ergeben 
sich auch für die bilateralen Verhandlungen der 
Vereinigten Staaten mit Angola günstigere Per-
spektiven. 
Wir haben im Laufe der Namibia-Initiative im 
übrigen die Erfahrung gemacht, daß auch die So-
wjetunion nicht an dem Willen der Frontlinienstaa-
ten vorbeigehen kann. Das heißt, daß die aktive 
Mitwirkung der Frontlinenstaaten bei der Unter-
stützung des westlichen Friedensplans für Namibia 
die Einflußmöglichkeiten der Sowjetunion in dieser 
Region einschränkt. 
Meine Damen und Herren, hier ist auch die Frage 
des Verhältnisses zu den Befreiungsbewegungen 
aufgeworfen worden. Ich habe davon gesprochen, 
daß die Führer der Befreiungsbewegungen in Sim-
babwe heute demokratisch legitimiert dieses Land 
regieren. Stillhalten ist erfahrungsgemäß eine 
schwierige Anforderung an Befreiungsbewegungen. 
Die Amerikaner bitten ihre westlichen Partner ge-
rade jetzt, die vertrauensbildende Aussprache mit 
SWAPO zu intensivieren. Die Amerikaner selbst 
setzen ihre Kontakte mit der SWAPO-Führung fort. 
Die Bundesregierung führt einen ständigen intensi-
ven Dialog mit allen politisch relevanten Kräften 
Namibias. Sie fördert auch unmittelbare Kontakte 
zwischen diesen Gruppen. Selbstverständlich ge-
hört zu unseren Gesprächspartnern auch SWAPO. 
Südafrika selbst ist jetzt erstmals zum Kontakt mit 
SWAPO bereit. 
Wir lehnen andererseits den Anspruch der 
SWAPO ab, als alleinige und authentische Vertre-
tung des namibischen Volks zu gelten, genauso wie 
wir den Anspruch derjenigen ablehnen, die SWAPO 
den Zugang zu freien Wahlen verwehren wollen. 
Ebensowenig haben einseitige und mit Resolu-
tion 435 unvereinbare Maßnahmen in Namibia, be-
sonders die vorweggenommene Gründung von Ver-
fassungsinstitutionen, Aussicht auf Anerkennung 
durch die Bundesrepublik Deutschland. 
Namibia wird bei Unabhängigkeit gut ausgebilde-
ter Fachkräfte bedürfen, um dann die notwendige 
Aufbauleistung zu vollbringen. Die Bundesregie-
rung hat in Zusammenarbeit mit den Kirchen rund 
4 Millionen DM für Projekte vornehmlich zur besse-
ren Ausbildung Nichtweißer aufgewendet. Sie be-
reitet im Ausbildungsbereich ein erheblich größe-
res Engagement vor. Dabei wird sorgfältig darauf 
geachtet, daß in keinem Fall solche Hilfen zum Vor-
teil bestimmter Parteien mißbraucht werden. Wich-
tig bleibt ebenso das fortgesetzte Ausbildungspro-
gramm für Flüchtlinge aus Namibia. 
Wer friedliche Nachbarschaft, wer vernünftige 
Wirtschaftsbeziehungen der Region des südlichen 
Afrika will, der muß den Unabhängigkeitswillen al-
ler dieser Staaten in Rechnung stellen. Neben unse-
rer Hilfe, die zugleich ein dynamischer Antrieb zu 
sein hat, brauchen diese Staaten das Vertrauen, daß 
der Westen auch politisch für sie eintritt, indem er 
für ihre Unabhängigkeit Partei ergreift. Mit unse-
rem Angebot vollwertiger Partnerschaft können wir 
diesen Staaten wirksam helfen, sich Bestrebungen 
nach Einflußnahme von außen und regionalen Vor-
machtpositionen entgegenzustellen. Die Staaten 
des südlichen Afrikas brauchen die Unabhängig-
keit, nicht die Bevormundung. Und dabei wollen wir 
sie unterstützen. 
Die Bundesregierung wird ebenso stetig und kon-
sequent dafür eintreten, daß alle Staaten der Re-
gion — auch, aber nicht nur die Republik Südafrika 
— die für einen evolutionären Prozeß notwendige 
Geduld und Zurückhaltung aufbringen. Nur auf die-
ser Grundlage können wir dem gemeinsamen Ziel 
näherkommen. Dieses gemeinsame Ziel muß ein in 
Frieden und Unabhängigkeit lebender afrikani-
scher Nachbarkontinent sein. 
Es hat sich bei der Fragestellung und bei der 
Beantwortung der Großen Anfrage gezeigt, daß in 
Wahrheit die Auffassungen über die Notwendigkeit, 
soziale und politische Ursachen der Spannungen zu 
beseitigen, im Deutschen Bundestag gar nicht so 
weit auseinandergehen. Wir haben genug Themen, 
über die wir uns leidenschaftlich auseinanderset-
zen können. Wir sollten dort, wo es darum geht, in 
der Dritten Welt durch gesunde politische und so-
ziale Strukturen zu helfen, damit Hunger und Not 
3882 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Bundesminister Genscher 
überwunden werden können, vor allem sehen, wie-
weit wir zusammenarbeiten können. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Das ist Teil einer und Bekenntnis zu einer wirkli-
chen Friedenspolitik. Und wenn Sie von den GRÜ-
NEN „sehr richtig" sagen, dann können Sie das da-
durch beweisen, daß Sie bei etwas objektiverer Be-
trachtung unserer in den afrikanischen Ländern 
bei weitem besser bewerteten Afrikapolitik mehr 
Anerkennung geben, als Sie dazu heute in Ihrem 
ersten Beitrag bereit gewesen sind. — Ich danke 
Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Wir haben 
nur einen! — Schwenninger [GRÜNE]: Wir 
haben leider nur einen! Viel zuwenig!) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Hauchler. 
Dr. Hauchler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die SPD-Fraktion ist mit Ihnen, Herr 
Außenminister, einig, daß die Anwesenheit raum-
fremder Truppen in Angola und Namibia eine wich-
tige Ursache für Unfrieden und Konfrontation im 
südlichen Afrika ist. Wir können Ihnen aber keines-
falls darin zustimmen, wenn Sie sagen, raumfremde 
Truppen seien die eigentliche Ursache des Leids 
und des Unfriedens in dieser Region. Die eigentli-
che Ursache, die letzte Wurzel, ist nichts anderes als 
die Apartheid in Südafrika selbst. 
(Beifall bei der SPD) 
Alles andere sind Folgeprobleme, die zu neuen ver-
heerenden Ursachen und Kettenreaktionen des Un-
friedens führen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ein bißchen 
schlicht, Herr Kollege!) 
— Das ist nicht schlicht, das ist die schlichte Wahr-
heit. 
(Vorsitz : Vizepräsident Wurbs) 
Es kann im südlichen Afrika keinen Frieden, 
keine wirkliche Selbstbestimmung der schwarzen 
Bevölkerungsmehrheit und keine Souveränität der 
jungen afrikanischen Staaten geben, solange die 
Apartheid existiert. Darüber, meine Herren von der 
Koalition, hätten Sie heute etwas länger sprechen 
müssen. Trotz zahlreicher Resolutionen der Verein-
ten Nationen, trotz weltweiten Protests, trotz sie-
benjähriger Verhandlungen der westlichen Kon-
taktgruppe mit Südafrika ist eine Lösung der viel-
fältigen Probleme keineswegs in Sicht, wie Sie vor-
geben wollen, Herr Bundesaußenminister. 
Südafrika ist seit 1977 nach innen nicht weniger 
repressiv und nach außen nicht weniger aggressiv 
geworden. Im Gegenteil, das rassistische Regime 
der weißen Minderheit sitzt fester denn je im Sat-
tel. Es verfügt über unbeschränkten Zugang zu fort-
geschrittenster Technologie und zu den Kapital-
märkten der westlichen Welt. Es hat die Zeit ge-
nutzt, um hochmoderne Waffen selbst zu produzie-
ren, sich auf diesem Gebiet unabhängiger zu ma-
chen, das Waffenembargo zu unterlaufen und so  
eine Armee aufzubauen, die jede reguläre Streit-
macht im südlichen Afrika schlagen kann. 
Es hat jede mögliche Atempause, die auch wir 
Südafrika verschafft haben, genutzt, um sich nicht 
zuletzt unter Ausbeutung der schwarzen Land- und 
Industriearbeiter zur beherrschenden Wirtschafts-
macht in der Region aufzuwerfen. 
Die Lage der schwarzen Bevölkerungsmehrheit 
in Südafrika ist verzweifelt. Frau Hamm-Brücher 
hat darauf hingewiesen; Herr Schwenninger hat ei-
niges erwähnt, was wir sehr ernst nehmen sollten. 
Daran ändern auch die kosmetischen Korrekturen 
an der Arbeitsgesetzgebung, der Verhaltenskodex 
der deutschen Firmen und die minimalen Rechte 
nichts, die den Asiaten und Farbigen durch die neue 
Verfassung vom 2. November 1983 zugestanden 
wurden. 
Die Homeland-Politik, die 70 % der Bevölkerung 
von der weißen Minderheit abtrennt, in die un-
fruchtbarsten Gebiete wie in Ghettos einsperrt, 
wird bis in die jüngste Zeit hinein fortgesetzt. Das 
ist eine Tatsache. Erst im Juni letzten Jahres rück-
ten Bulldozer in Mogopa, einer blühenden 
schwarzen Gemeinde in der Nähe Johannesburgs, 
ein und machten Wohnhäuser, Schulen, Kirchen 
dem Erdboden gleich. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Schweinerei!) 
Die 500 schwarzen Familien wurden brutal vertrie-
ben. Dies ist nur ein Beispiel für die brutale Um-
siedlungspolitik Pretorias, durch die Millionen der 
Heimat entrissen, entwurzelt und brotlos gemacht 
werden. 
Die Gewerkschaft South African Allied Workers 
Union in der Ciskei wird gebannt, ihre Führer wer-
den bedroht, wie jedermann, der in Gewerkschaf-
ten, in Kirchen oder anderen Gruppierungen gegen 
die weiße Minderheitsherrschaft opponiert. 
Die Führer der südafrikanischen Befreiungsbe-
wegung ANC werden nach wie vor bedroht, bespit-
zelt, ins Gefängnis geworfen, über die Grenzen hin-
weg verfolgt und getötet. Die Bundesregierung hält 
es aber nicht für nötig, in ihrer Antwort den ANC 
auch nur mit einem einzigen Wort zu erwähnen, 
geschweige denn seine Unterdrückung durch Süd-
afrika zu verurteilen. 
(Zustimmung des Abg. Bindig [SPD] und 
des Abg. Schwenninger [GRÜNE]) 
Herr Außenminister, wissen Sie nicht, daß der ANC 
die wichtigste politische Kraft des schwarzen Süd-
afrika ist? 1912 gegründet, kämpft er seit 70 Jahren 
für eben die Werte, zu denen sich die Bundesregie-
rung in der Präambel ihrer Antwort großartig be-
kennt: Menschenrechte, Selbstbestimmung, Demo-
kratie. 50 Jahre lang hat der ANC versucht, mit 
demokratischen Mitteln einen Wandel der politi-
schen und sozialen Ordnung herbeizuführen. Er hat 
erst dann zur Gewalt gegriffen, als er blutig erfah-
ren mußte, daß friedlicher Wandel am schlichten 
Unwillen der weißen Minderheit, ihre Privilegien 
freiwillig aufzugeben, gescheitert ist. Wer sollte bes-
ser verstehen, meine Damen und Herren, als gerade 
wir Deutschen, die wir auf die Männer und Frauen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3883 
Dr. Hauchler 
des 20. Juli stolz sind, daß die so brutal Unterdrück-
ten eines Tages keinen anderen Ausweg mehr wis-
sen, als selbst die Waffen gegen Faschismus und 
Rassismus zu richten? 
(Zustimmung bei der SPD — Graf Huyn 
[CDU/CSU]: Das ist eine Beleidigung der 
Männer des 20. Juli! Unerhört!) 
Was die Apartheidpolitik der Südafrikaner nicht 
nur im eigenen Land, sondern auch in den Front-
staaten für die politische, wirtschaftliche und so-
ziale Lage der Menschen bedeutet, weiß jeder, der 
auch nur die Statistiken der letzten Jahre über den 
Niedergang der Landwirtschaft, der industriellen 
Produktion und der Infrastruktur in diesen Front-
staaten liest. 
Die Verteidigung der Frontstaaten gegen direkte 
Übergriffe südafrikanischer Truppen und gegen die 
von Südafrika unterstützten Guerillabewegungen 
in Angola, Mosambik und Simbabwe binden gewal-
tige Mittel, die für die ökonomische und soziale Ent-
wicklung fehlen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Die Schäden, die durch die südafrikanischen 
Überfälle in den Frontstaaten in den letzten Jahren 
entstanden sind, beziffern sich auf zig Milliarden 
Dollar. Allein in Angola belaufen sie sich auf schät-
zungsweise 10 Milliarden Dollar. 
(Zuruf des Abg. Schwenninger [GRÜNE]) 
Und dann zeigen wir auf diese Staaten und sagen, 
sie seien nicht fähig, wirtschaftliche Entwicklung 
zu betreiben. Über die Toten, Verletzten und Ob-
dachlosen, die dem südafrikanischen Terror zum 
Opfer fallen, kann man nur schweigen. 
(Dr. Holtz [SPD]: Dem Staatsterror!) 
Dieses Leid schlägt sich in keiner Statistik nieder. 
Südafrikas Politik läuft darauf hinaus, die Front-
staaten in wirtschaftlicher und infrastruktureller 
Hinsicht zu destabilisieren, systematisch von sich 
abhängig zu machen, Entwicklungen zu verhindern, 
sie militärisch einzuschüchtern und, wenn möglich, 
die heutigen Regierungen in Angola und Mosambik 
und, wenn es geht, auch in Simbabwe zu enthaup-
ten und an ihrer Stelle Marionettenregime zu in-
stallieren. 
(Zuruf von der SPD: Genau das!) 
Es ist bestürzend und alarmierend, wie cool die 
Bundesregierung in ihrer Antwort die inneren Un-
taten und Menschenrechtsverletzungen wie auch 
die aggressive Verletzung der Souveränität und In-
tegrität benachbarter Staaten durch Südafrika 
übergeht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie empfiehlt den Unterdrückten Gewaltfreiheit, 
geißelt aber nicht die Gewalt der Herrschenden in 
Gestalt wirtschaftlicher Erpressung, Sabotage, Fol-
ter und Gewehrfeuer. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Haben Sie 
denn nicht zugehört in dieser Debatte?) 
 
Dies ist ein typischer Standpunkt von Privilegier-
ten, Herr Klein; denn für Privilegierte ist die Erhal-
tung ihrer Privilegien am billigsten, wenn mit den 
Unterprivilegierten ein Gewaltverzicht vereinbart 
werden kann. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Klein [München] 
[CDU/CSU]) 
Aus dieser Perspektive ist die Antwort der Bundes-
regierung geschrieben. 
(Hedrich [CDU/CSU]: Sie haben letztenmal 
schon so eine merkwürdige Rede gehal
-
ten!) 
Sieben Jahre intensiver Bemühungen der westli-
chen Länder haben Pretoria nicht veranlassen kön-
nen, seine Repressions- und Destabilisierungspoli-
tik wirklich zu ändern. Wenn heute der Außenmini-
ster die Ankündigung Südafrikas, seine Truppen 
aus Angola bis zur namibischen Grenze zurückzu-
ziehen, zum Erfolg westlicher Diplomatie hochstili-
siert hat, kann ich ihn nur fragen — er ist nicht 
mehr da —: Welche Maßstäbe legen Sie eigentlich 
an, Herr Außenminister? 
(Genscher [FDP]: Ich möchte Sie nur dar-
auf hinweisen, daß ich im Saal bin!) 
— Danke, Herr Außenminister. Ich habe Sie überse-
hen. 
Werten Sie es, Herr Außenminister, schon als Er-
folg, wenn ein Staat seine Truppen nach einem Ein-
fall in ein anderes Land dorthin zurückzieht, wo sie 
vorher standen? Ist es ein Erfolg oder nicht eher 
eine banale Selbstverständlichkeit, daß süfafrikani-
sche Truppen in Südafrika zu stehen haben und 
nicht in Cuvelai, 300 km tief in Angola, und auch 
nicht in Namibia? 
(Dr. Hupka [CDU/CSU]: Schön wäre das 
bei Afghanistan!) 
Sie sollten nichts aufwerten, was eine Selbstver-
ständlichkeit in dieser südlichen Region ist. 
Nichts spricht dafür, daß Südafrika sich veran-
laßt sähe, von der Apartheid, der eigentlichen Wur-
zel aller inneren und äußeren Konflikte im südli-
chen Afrika, wirklich abzurücken. 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
Warum auch? Beweisen nicht die letzten Jahre, daß 
der Westen in den Verhandlungen alle Trümpfe zu-
rückgehalten hat, die wirklich stechen könnten? Be-
weisen nicht die letzten Jahre, daß sich der Westen 
auf gutes Zureden und moralische Appelle be-
schränkt hat? Pretoria wird nicht nachgeben, so-
lange es selbst die entscheidenden Trümpfe in der 
Hand hält. 
Erstens. Südafrika weiß, daß das Amerika der 
Reagan-Administration — right or wrong — immer 
dem beisteht, der glaubhaft macht, daß er gegen 
den Kommunismus antritt. 
Zweitens. Der Westen hat in den letzten Jahren 
unterstrichen, daß er ein unvermindertes Interesse 
an der wirtschaftlichen Zusammenarbeit mit dem 
Apartheidregime hat. Der Grundsatz des freien 
3884 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Dr. Hauchler 
Handels- und Kapitalverkehrs ist den USA, Kana-
da, England, Frankreich und auch der Bundesrepu-
blik heilig. 
Südafrika bleibt ein wichtiger Rohstofflieferant 
des Westens und ist angesichts der Massenarbeits-
losigkeit der westlichen Industrieländer ein un-
verzichtbarer Markt zum Absatz der eigenen Pro-
dukte. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Und von Kohle 
für uns! 5 Millionen Tonnen!) 
Südafrika kann mit Genugtuung registrieren, daß 
der bayerische Ministerpräsident jüngst in Johan-
nesburg ein neues BMW-Werk feierlich eröffnete, 
daß Magirus und Daimler Lastwagen auch dann 
nach Südafrika liefern, wenn darauf Soldaten zum 
Einsatz transportiert werden, 
(Schwenninger [GRÜNE]: Mit Kanonen!) 
daß aus Deutschland, den USA und Japan jede Art 
von Hochtechnologie und Elektronik zu haben ist, 
daß die deutschen Banken Südafrika behilflich 
sind, Milliarden-Anleihen auf dem deutschen Kapi-
talmarkt zu plazieren und daß die Bundesregierung 
nicht zögert, der Vergabe eines Zahlungsbilanzkre-
dites in Höhe von sage und schreibe über 1 Mil-
liarde Dollar durch den Internationalen Währungs-
fonds zuzustimmen. 
(Hört! hört! bei der SPD — Schwenninger 
[GRÜNE]: Unglaublich! — Krizsan [GRÜ
-
NE]: Eine große Schweinerei!) 
Drittens. Die wirtschaftliche Stabilisierung der 
Frontstaaten kann noch Jahrzehnte dauern, wenn 
die westlichen Industrieländer im südlichen Afrika 
keinen entwicklungspolitischen Schwerpunkt set-
zen. Das ist bisher nicht geschehen. Südafrika wird 
registrieren, daß hier zumindest von seiten der 
Bundesrepublik auch in Zukunft keine Gefahr 
droht. Der neue Entwicklungsminister hat seit sei-
nem Amtsantritt den Frontstaaten über 120 Millio-
nen DM weniger an finanzieller Hilfe zugesagt als 
sein sozialdemokratischer Vorgänger. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Pfui!) 
Was sollen da Trinkgelder auf der letzten SADCC-
Konferenz in Höhe von 3 Millionen DM? 
(Schwenninger [GRÜNE]: Und dann noch 
für Nahrungsmittel! Das ist sowieso ein 
deutlicher Ausdruck für Almosen!) 
Herr Minister Warnke, ist das die Anerkennung für 
die — ich zitiere Ihre Antwort — „verantwortungs-
volle und realistische Politik", die die Bundesregie-
rung den Frontstaaten in ihrer Antwort attestiert 
hat: die Kürzung von Entwicklungshilfe? 
Sie werden sich darauf hinausreden, daß der Mit-
telabfluß an die Frontstaaten in diesem und viel-
leicht auch im nächsten Jahr noch das Niveau der 
Vorjahre erreicht. Das wird niemanden beeindruk-
ken; denn es kommt nicht darauf an, daß Sie die 
alten Zusagen der sozialliberalen Koalition einhal-
ten. Auf was es jetzt ankommt, ist, daß in den von 
Dürre, Hunger und von Südafrika bedrängten Staa-
ten heute Solidarität für morgen geübt wird. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Daran scheint es zu fehlen. Da kann ich nur sagen: 
Pretoria läßt grüßen. 
Pretoria hat noch einen vierten Trumpf in Hän-
den. Es gibt nämlich im Westen und nicht zuletzt 
auch in der Bundesrepublik rechtskonservative 
Kreise, die dem Apartheidregime wenn nicht mit 
Sympathie, so doch mit Wohlwollen oder verständ-
nisvoll gegenüberstehen. Vielleicht hören wir heute 
noch etwas dazu ... Herr Botha wird erfreut zur 
Kenntnis genommen haben, daß Franz Josef Strauß 
die Auffassung vertritt, es wirke gespenstisch irre-
al, wenn die Bundesregierung für Südafrika das 
Prinzip „one man — one vote" vertrete. 
(Graf von Waldburg-Zeil [CDU/CSU]: Le-
sen Sie doch einmal nach, was Herr Bahr 
dazu gesagt hat!) 
Soll sich das Apartheidregime nicht freuen, wenn 
der Kommandant des Bundesgrenzschutzes WEST, 
nach Zeitungsmeldungen vom 3. Februar 1984, die 
Befreiungsorganisation ANC als Terroristenorgani-
sation bezeichnet und Mitglieder des Rates der 
Evangelischen Kirche als instinktlos diffamiert, 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Der Mann hat 
recht!) 
weil sie mit dem ANC jüngst ein Gespräch geführt 
haben? 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: So ist es!) 
— Wollen Sie sagen, der Kommandeur habe recht, 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Jawohl!) 
daß er den ANC als Terroristenorganisation diffa-
miert habe? Sie können uns dazu j a Näheres in 
Ihren Ausführungen sagen. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Darauf können 
Sie sich gefaßt machen!) 
Welche Schlüsse soll man daraus ziehen, daß der 
Bundesnachrichtendienst Verbindungen zur Gue-
rilla RNM in Mosambik pflegt und Mitglieder der 
CSU — vielleicht auch Sie, Graf Huyn — Kontakte 
zur UNITA, der Guerilla in Angola, halten? Beides 
sind Bewegungen, die es ohne die Unterstützung 
aus Südafrika schon längst nicht mehr gäbe. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜNEN 
— Graf Huyn [CDU/CSU]: Woher wissen 
Sie denn das? Das sagt wohl die Universi-
tät Bremen!) 
Im südlichen Afrika stehen nicht nur das Leben, 
die Freiheit und die Menschenrechte von 50 Millio-
nen schwarzen Afrikanern auf dem Spiel, 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Für die die UNITA 
kämpft!) 
sondern auch die Glaubwürdigkeit der westlichen 
Demokratien in der ganzen Dritten Welt. Bedenken 
Sie das. 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, ich darf 
Sie bitten, zum Schluß zu kommen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3885 
Dr. Hauchler (SPD): Ich komme zum Schluß. 
Die Erwartungen, die die Bundesregierung in die 
kleinen Schritte setzt, bedeutet Sand in die eigenen 
Augen streuen. Wenn Südafrika nicht bald zur Auf-
gabe der Apartheid an sich gezwungen wird, dann 
wird es im südlichen Afrika unvermeidlich und frü-
her, als wir denken, zu einer schrecklichen Eskala-
tion der Gewalt kommen. Es müssen jetzt große 
Schritte kommen, wenn nicht alle Versöhnungs-
chancen verspielt werden sollen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Graf Huyn. 
Graf Huyn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wir stehen im 
südlichen Afrika vor wirklich entscheidenden Wo-
chen, ob es hier zu einer friedlichen Lösung kommt 
oder ob Gewalt eskaliert. Und was hören wir von 
seiten der Opposition? — Ideologische Vorstellun-
gen statt konstruktive Vorschläge, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schwenninger 
[GRÜNE]: Jetzt kommen wieder die 
Schlagworte!) 
Einzelwertungen, einzelne Punkte, die herausge-
griffen werden, statt eine globale Sicht zu wählen. 
Zu dieser sind Sie aber offenbar nicht fähig. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Aber Sie, Herr 
Graf!) 
Ich sage gleich etwas zu dem, was der ehrenwerte 
Professor aus Bremen zu „one man — one vote" 
gesagt hat. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wie 
sieht es denn in Schwarzafrika dort aus, wo man 
„one man — one vote" praktiziert hat? Was ist denn 
daraus geworden? Daraus geworden ist „one vote  — 
one man". Es wurde einmal gewählt, und ein Mann 
ist heute meist noch ohne weitere Wahlen an der 
Macht. Von allen etwa 40 unabhängigen schwarz-
afrikanischen Staaten 
(Schwenninger [GRÜNE]: Die alte Leier!) 
werden heute 34 entweder von Militärregimen oder 
von Einparteiensystemen beherrscht. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nur in 
Südafrika ist das anders!) 
— Ja, dazu komme ich gleich. 
Es geht auch nicht darum, daß in Südafrika 
oder in Südwestafrika/Namibia eine sogenannte 
schwarze Mehrheit über eine sogenannte weiße 
Minderheit herrschen soll, sondern es geht um et-
was ganz anderes: Es geht um die Sicherung des 
friedlichen Zusammenlebens gleichberechtigter, 
aber völlig unterschiedlicher ethnischer Gruppie-
rungen — auch gerade der schwarzen. Es geht dar-
um, eine Vorherrschaft von einer Gruppierung über 
die andere — ganz gleich welche — zu verhindern. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wo ist die 
Gleichheit von Menschen, Graf Huyn?) 
Wir sind uns sicher einig, daß sich auch in Süd-
afrika manches zu langsam bewegt. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
wohl wahr!) 
Das Entscheidende aber ist doch, daß es in die rich-
tige Richtung geht. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Da kann man 
doch Druck machen!) 
Wir fordern natürlich alle den Abbau der kleinen 
Apartheid. Wir sollten aber auch anerkennen, wie-
viel hier bereits in den letzten Jahren erreicht wor-
den ist. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Nichts und wie-
der nichts!) 
Genauso wie auf dem Gebiet des politischen Mit-
und Selbstbestimmungsrechtes sind entscheidende 
Schritte eingeleitet worden. 
(Krizsan [GRÜNE]: Wo sehen Sie die 
denn?) 
In diesen Tagen ist in Kapstadt zum letztenmal ein 
rein weißes Parlament nach Westminster-Modell 
eröffnet worden. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Daß ich nicht 
lache!) 
Wer z. B. in Südafrika einmal Sportwettkämpfe 
erlebt hat, 
(Schwenninger [GRÜNE]: Ja, ja, jetzt 
kommt es!) 
der kann sehen, daß Schwarze und Farbige, Weiße 
und Inder sie gemeinsam austragen. Es ist völlig 
widersinnig, daß Südafrika nach wie vor auf dem 
Gebiet des Sports diskriminiert wird. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Sie haben eine 
schöne Broschüre von der südafrikani-
schen Botschaft gelesen!) 
Ich kann nur wünschen, daß deutsche Sportler und 
Sportfunktionäre einmal dort hinfahren und sich 
selber ein Bild davon machen, um zu sehen, wie es 
dort wirklich ausschaut. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schwenninger 
[GRÜNE]: Sie fallen voll auf die derzeitige 
Informationspolitik von Südafrika mit 
Hochglanzbroschüren herein!) 
— Nein, ich habe es selbst gesehen. Ich falle nicht 
darauf herein. Ich lerne das eben nicht aus marxi-
stischen Lehrbüchern. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei 
den GRÜNEN) 
Wir sind uns einig, daß jede Diskriminierung auf 
Grund von Rasse, Herkunft, Religion oder Haut-
farbe den Menschenrechten und der Menschen-
würde widerspricht. Das gilt sicher für Südafrika, 
das gilt aber genauso für alle anderen Länder der 
Welt und natürlich auch für alle Länder Schwarz-
afrikas. Wer von Ihnen spricht denn von Rassismus 
und Menschenrechtsverletzungen, etwa bei der 
Austreibung von zwei Millionen ghanaischen Arbei-
tern aus Nigeria, bei der Vertreibung von 700 000 
Somalis aus Äthiopien, bei der Flucht von Hundert- 
3886 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Graf Huyn 
tausenden von Eritreern und Einwohnern von 
Uganda in den Sudan, bei den über 300 000 Flücht-
lingen in Zaire aus Angola, Ruanda und Burundi? 
Wer denkt an die 300 000 Hutus und Tutsis bei den 
blutigen Auseinandersetzungen in Ruanda und Bu-
rundi, und wer denkt an die über eine Million Opfer 
bei der Auseinandersetzung um Biafra in Nigeria? 
Wer in der Welt setzt sich für die vor dem kommuni-
stischen MPLA-Regime in Angola geflüchteten 
schwarzen Angolaner im Norden Südwestafrikas/ 
Namibias ein, für deren Betreuung die Republik 
Südafrika mehr aufwendet als die Vereinten Natio-
nen für sämtliche Flüchtlinge aus dem gesamten 
afrikanischen Kontinent? 
Wer hilft denn Jonas Savimbi beim Aufbau von 
Schulen und Krankenhäusern in dem von Kommu-
nisten, Kubanern und Sowjets befreiten Teil Ango-
las? Wer in der Welt erfährt überhaupt etwas über 
die Tausende durch den Terror der nordkoreani-
schen 5. Brigade Mugabes massakrierten Matabe-
les in Simbabwe? Wäre es nicht vielleicht eine bes-
sere Aufgabe, Herr Hauchler, für kirchliche Wür-
denträger — statt Repräsentanten des von Moskau 
geführten kommunistischen ANC zu empfangen —, 
sich für die Freiheit des früheren Präsidenten Sim-
babwes, des methodistischen schwarzafrikanischen 
Bischofs Muzorewa, einzusetzen? Wer denkt an die 
Tausende von Schwarzafrikanern, die durch die 
marxistisch-leninistische SWAPO entführt und er-
mordet wurden? Wer hilft den 3 500 politischen Ge-
fangenen im Lager Machava und anderswo im 
kommunistischen Mosambik Samora Machels, wor-
unter sich auch die deutsche Staatsbürgerin Hanne-
lore d'Espinay befindet? 
Wir sind gegen Unterdrückung, auch gegen 
Apartheid, gegen politische Verfolgung, aber bitte 
überall mit gleichem Maß. Wenn wir zu politischen 
Lösungen beitragen wollen, dann dürfen wir nicht 
einzelne Mosaiksteinchen herausgreifen und nicht 
ideologische Idealvorstellungen verwirklichen, son-
dern müssen sehen, wie dies im gesamtpolitischen 
Bild aussieht. Nicht wir, nicht der Westen hat den 
Ost-West-Konflikt nach Afrika getragen. Es ist die 
Sowjetunion mit ihren expansionistischen und ko-
lonialistischen Bestrebungen, die versucht, das an 
Bodenschätzen reiche Südafrika in den Griff zu be-
kommen. Es gibt eine Studie des amerikanischen 
Senats über die terroristische Unterstützung durch 
Moskau, Ost-Berlin und Kuba. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Die hätte ich 
gerne!) 
Es werden Söldner nach Äthiopien, in den Kongo, 
nach Mosambik und nach Angola entsandt. Pono-
marjow hat 1981 im Zentralkomitee der KPdSU ein 
„Unterkomitee Südliches Afrika" zur Konsolidie-
rung der sowjetischen Herrschaft in Angola und 
Mosambik, zur Abkoppelung der fälschlicherweise 
sogenannten Frontlinienstaaten von Südafrika und 
zum Vorantreiben von Subversion und Terrorismus 
eingerichtet. 
Meine Damen und Herren, allein über 600 Agen-
ten des KGB, des Staatssicherheitsdienstes und des 
kubanischen DGI sind eingeschleust worden; dar-
über hinaus hat die Sowjetunion in den letzten Jah-
ren eine enorme Anzahl von Waffen und Militärs in 
die sogenannten Frontlinienstaaten gepumpt. Die 
Gesamtstärke gepanzerter Fahrzeuge ist von 1976 
bis heute von 376 auf 1 379 gestiegen, die Zahl der 
Kampfflugzeuge von 375 auf 670. Nach Angaben aus 
dem ägyptischen Verteidigungsministerium stehen 
heute 69 000 Sowjets und Kubaner auf dem afrika-
nischen Kontinent. 
Die Südafrikaner haben erst vor kurzem einen 
für den Westen neuen sowjetischen Granatwerfer 
vom Typ RGS 17 sowie eine vollständige SAM 
9-Raketenstellung mit vier geladenen Raketen er-
beutet. Es ist bedauerlich, daß wir noch immer kei-
nen deutschen Militärattaché in Pretoria haben, für 
den die Auswertung dieser im Westen erstmals ver-
fügbaren Waffen von höchstem Interesse wäre. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Das fehlte ge-
rade noch!) 
— Genau das fehlt. — 
(Schwenninger [GRÜNE]: Schicken Sie 
doch gleich eine Bundeswehreinheit hin!) 
Wer von Ihnen eine sofortige und bedingungslose 
Entlassung Südwestafrikas/Namibias in die Unab-
hängigkeit, verbunden mit dem gleichzeitigen Ab-
zug südafrikanischer Truppen fordert, der handelt 
irreal, solange die terroristischen Übergriffe der 
SWAPO andauern und die Kubaner noch in Angola 
stehen. 
Unser deutsches politisches Interesse am südli-
chen Afrika ist nicht nur in der Sorge um weitere 
sowjetische Expansion, um den Ausbau freien Han-
dels und wirtschaftlicher Zusammenarbeit mit al-
len Staaten, um die Sicherheit der Kaproute und 
der Rohstoffe begründet, sondern auch in der Mit-
verantwortung für die Deutschen und Deutschstäm-
migen in Südwestafrika/Namibia. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Insofern war die vor nunmehr nahezu sieben Jah-
ren von der SPD-geführten Regierung Schmidt ver-
fügte Schließung des deutschen Konsulats in Wind-
huk ein Fehler, den die Fraktion der CDU/CSU ein-
mütig bedauert hat. Ich möchte die Bundesregie-
rung auffordern, Überlegungen anzustellen, wie 
wiederum eine bessere konsularische Betreuung 
der weit in dem großen Land verstreut lebenden 
deutschen Farmer sichergestellt werden kann. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Am besten 
gleich einen Militärattaché dazu!) 
Das Wichtigste aber ist — hierfür möchte ich der 
Bundesregierung und auch dem Bundesaußenmini-
ster besonders danken — , daß wir bereit sind, uns 
aktiv an der von der Republik Südafrika und den 
Vereinigten Staaten eingeleiteten Politik eines 
friedlichen Wandels zu beteiligen. Heute ist der 
zehnte Tag des einseitig von Südafrika verkünde-
ten und praktizierten Waffenstillstands, und es ist 
unser aller Hoffnung, daß er von allen Seiten beach-
tet wird, damit er in eine wirkliche friedliche Lö-
sung für das südliche Afrika und insbesondere auch 
für die Unabhängigkeit Namibias übergeführt wer-
den kann. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3887 
Graf Huyn 
Parallel hierzu haben sich in den letzten Wochen 
in Windhuk die weißen Parteien und Gruppierun-
gen spontan zu einer Allparteienkonferenz zusam-
mengefunden. Dieser neue Ansatz wird auch von 
den Deutschstämmigen mehrheitlich begrüßt. Der 
Beitritt Kalangulas im Ovamboland wird ange-
strebt. Auch die SWAPO Nujomas ist zur Teil-
nahme aufgefordert. Pretoria, das im Grenzraum zu 
Angola mit Truppenentflechtungen begonnen und 
Waffenstillstand angeboten hat, nimmt ebenso wie 
die Vereinigten Staaten positiv zu dieser politisch 
unabhängigen Willensbildung Stellung. 
Dieser neuen Entwicklung sollten wir nicht zu 
zusehen, sondern wie die Vereinigten Staaten durch 
Unterstaatssekretär Crocker auch unsererseits den 
Dialog mit den politischen Führern der Allparteien-
konferenz aufnehmen und sie zur Fortführung er-
mutigen. 
Trotz großer Enttäuschungen in den letzten Jah-
ren setzen die deutschstämmigen Südwester wei-
terhin Hoffnungen auf eine konstruktive deutsche 
Afrikapolitik, welche die Interessen aller ethni-
schen Gruppierungen Namibias, auch die der wei-
ßen Volksgruppen, berücksichtigt. Hier haben wir 
eine Chance, aktiv an der Gestaltung einer friedli-
chen Zukunft teilzunehmen. Wir sollten diese 
Chance nicht verpassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Brück. 
Brück (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Der Kollege Schwenninger 
hat damit begonnen, daß er darauf hinwies, daß vor 
100 Jahren die deutsche Kolonialgeschichte in 
Afrika begann. Ich will damit beginnen, daß ich dar-
auf hinweise, daß sich fast auf den Tag genau vor 80 
Jahren der Deutsche Reichstag mit dem südlichen 
Afrika beschäftigt hat, um es präzise zu sagen: mit 
Südwestafrika, dem heutigen Namibia. 
Damals debattierte der Deutsche Reichstag über 
den Herero-Aufstand und die Maßnahmen zu sei-
ner Unterdrückung. Wer als Sozialdemokrat die 
Protokolle des Deutschen Reichstags nachliest, der 
kann das voller Stolz tun. Das, was damals der Vor-
sitzende der Sozialdemokratischen Partei Deutsch-
lands, August Bebel, im Deutschen Reichstag ge-
sagt hat, kann auch in der Diskussion heute um die 
Lösung der Probleme im südlichen Afrika zitiert 
werden. August Bebel sagte: 
In Wahrheit verteidigen die Hereros ihre Hei-
mat. Sie verteidigen das Land, das ihnen seit 
Jahrhunderten gehört, das sie als das von ihren 
Göttern geschenkte Eigentum ansehen und das 
sie gegen den Hereinbruch Fremder mit allen 
ihnen zu Gebote stehenden Mitteln zu verteidi-
gen verpflichtet sind. 
Wenn ich sagte, daß wir Sozialdemokraten diese 
Debatte voller Stolz nachlesen können, so gilt das 
weniger für die Konservativen. Ich will die Kolle-
ginnen und Kollegen von der Rechten nicht da-
durch quälen, daß ich hier das zitiere, was Konser-
vative damals, vor 80 Jahren, im Deutschen Reichs-
tag gesagt haben. Es genügt, hier heute morgen 
dem Grafen Huyn zugehört zu haben; dann hat man 
eine Ahnung von dem, was damals, als es weniger 
Erkenntnisse für Konservative gegeben hat, im 
Deutschen Reichstag gesagt wurde. 
Wir Sozialdemokraten sind stolz auf die Ge-
schichte unserer Partei im Kampf gegen Kolonialis-
mus umd Imperialismus. Wer die Programme und 
die Politik der deutschen Sozialdemokratie seit ih-
rem Bestehen verfolgt, der weiß, daß sie immer ge-
gen Unterdrückung fremder Völker angetreten ist, 
daß sie immer gegen Kolonialismus und Imperialis-
mus war, und so stehen wir auch heute in dieser 
Debatte in der Tradition unserer Partei. 
Ich hoffe, daß wir alle — ich meine das ganze 
Haus — uns in einem einig sind: Niemand darf 
wegen seines Geschlechts, seiner Abstammung, sei-
ner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Her-
kunft, seines Glaubens, seiner religiösen oder politi-
schen Anschauung benachteiligt oder bevorzugt 
werden. So steht es nämlich im Grundgesetz der 
Bundesrepublik Deutschland. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Und das überall in 
der Welt!) 
Ich gehe davon aus, daß wir uns auch darin einig 
sind, daß dies nicht nur eine Handlungsanweisung 
für die Innenpolitik der Bundesrepublik, sondern 
auch zwingendes Gebot für die Außenpolitik der 
Bundesrepublik Deutschland ist: daß wir alles tun 
müssen, damit niemand wegen seiner Rasse be-
nachteiligt oder bevorzugt wird. 
In der Republik Südafrika und in Namibia aber 
ist es so, daß man, wenn man weißer Hautfarbe ist, 
bevorzugt ist, und, wenn man schwarzer Hautfarbe 
ist, benachteiligt ist. Dagegen wenden wir Sozialde-
mokraten uns mit aller Leidenschaft. Es ist höchste 
Zeit, daß die letzten Reste des Kolonialismus in 
Afrika beseitigt werden, und diese Reste gibt es im 
südlichen Afrika. Wir fordern die Bundesregierung 
noch einmal auf, alles zu tun, damit Namibia unab-
hängig wird, damit die Menschen in Namibia über 
ihr Schicksal selbst entscheiden können und damit 
die Menschen schwarzer Hautfarbe nicht wegen ih-
rer Rasse benachteiligt werden. 
Herr Bundesaußenminister, wenn Sie diese Poli-
tik betreiben, haben Sie auch die Unterstützung der 
sozialdemokratischen Bundestagsfraktion, und 
zwar mehr, als Sie die Unterstützung der CSU in 
diesem Hause haben. Wer Graf Huyn zugehört hat, 
der weiß, warum Sie ein halbes Jahr gebraucht ha-
ben, um die Antwort auf unsere Große Anfrage zu 
formulieren. Das macht die Unterschiede deutlich, 
die es innerhalb der Koalition bezüglich unserer 
Afrikapolitik gibt. 
Aus der Antwort der Bundesregierung auf unsere 
Große Anfrage geht hervor, daß wir uns auch dar-
über einig sind, daß wir, die Deutschen, angesichts 
der Geschichte, angesichts der Tatsache, daß Nami-
bia einmal deutsche Kolonie oder, wie es früher 
schamhaft hieß, deutsches Schutzgebiet war, eine 
besondere Verantwortung für dieses Land und 
seine Menschen tragen. 
3888 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Brück 
Ich hoffe, daß sich auch die Deutschen und die 
Deutschstämmigen, die jetzt in Namibia leben und 
arbeiten, dieser Verantwortung bewußt sind. Ich 
weiß aus mehreren Gesprächen mit dem Präsiden-
ten der SWAPO, Sam Nujoma, aus Gesprächen erst 
jetzt wieder zusammen mit meinen Freunden Ingo-
mar Hauchler und Günter Verheugen in Luanda, 
daß die weitere Anwesenheit, das Arbeiten der 
Deutschen und Deutschstämmigen in Namibia, 
auch nach der Unabhängigkeit, nach der Über-
nahme der politischen Macht durch die Mehrheit 
des Volkes, nicht nur geduldet wird, sondern drin-
gend erwünscht ist. 
(Dr. Wulff [CDU/CSU]: Bei den Portugiesen 
hat man das auch einmal gesagt! — Graf 
Huyn [CDU/CSU]: Das kennen wir doch!) 
„Wir brauchen Experten zur Entwicklung unseres 
Landes", sagte Sam Nujoma, „und wenn wir sie im 
eigenen Lande haben, dann brauchen wir keine von 
draußen hereinzuholen". 
Die Forderung nach Gleichheit der Rassen gilt 
aber nicht nur für Namibia, sie gilt genauso für die 
Republik Südafrika. Die Weißen in Südafrika wer-
den begreifen müssen, daß sie ihre Zukunft und die 
Zukunft ihrer Kinder nicht sichern können, wenn 
sie an der Unterdrückung der schwarzen Bevölke-
rung Südafrikas festhalten. Wenn sie nicht zu einer 
friedlichen Lösung dieses Problems bereit sind, 
dann wird in Südafrika viel Blut fließen. Niemand 
von uns will das. Wir müssen alles tun, um Blutver-
gießen zu vermeiden. Wir müssen aber auch die 
Verzweiflung der Menschen schwarzer Hautfarbe 
sehen, die sie ja zwingt, Gewalt anzuwenden. Es ist 
leider ein dunkles Kapitel europäischer Kolonialge-
schichte, daß die koloniale Herrschaft in vielen Län-
dern Afrikas nur deshalb beseitigt worden ist, weil 
es gewaltsamen Widerstand der unterdrückten 
Afrikaner gegeben hat und geben mußte. 
Wer dies leugnet, verkennt die Geschichte. Man 
muß sich in Afrika immer wieder anhören, daß die 
westlichen Industriestaaten nicht bereit waren, Be-
freiungsbewegungen zu unterstützen. Dieser Vor-
wurf geht vor allem an die Vereinigten Staaten von 
Amerika. In der Tat: Man muß unsere amerikani-
schen Verbündeten fragen, ob sie denn ihre eigene 
Geschichte vergessen haben. Die Vereinigten Staa-
ten von Amerika sind aus früheren Kolonien ent-
standen. Und so beginnt ja auch die Unabhängig-
keitserklärung der Vereinigten Staaten mit folgen-
den Formulierungen: 
Wenn im Laufe menschlicher Ereignisse es für 
ein Volk notwendig wird, die politischen Bande, 
welche es seither an ein anderes gefesselt, zu 
lösen und unter den Mächten der Erde die ge-
trennte und gleichmäßige Stellung einzuneh-
men, wozu die Gesetze Gottes und der Natur es 
berechtigen ... 
Das, was in der Unabhängigkeitserklärung der Ver-
einigten Staaten für das amerikanische Volk gilt, 
gilt auch für die Völker in Afrika. 
Die Politik der Vereinigten Staaten von Amerika 
in Afrika wird leider vor allem dadurch bestimmt, 
daß man Einfluß der Sowjetunion zurückdrängen  
oder aber Einfluß der Sowjetunion verhindern will. 
Ich stimme Ihnen, Herr Bundesaußenminister, der 
Sie sich gegen den Einfluß der Sowjetunion in 
Afrika gewandt haben, ausdrücklich zu. Auch ich 
bin der Überzeugung, daß es weder in unserem In-
teresse noch im Interesse der Länder Afrikas sein 
kann, wenn die Sowjetunion in diesem Raum domi-
niert. Viele afrikanische Länder mußten hier leid-
volle Erfahrungen machen. 
(Dr. Hupka [CDU/CSU]: Leider!) 
Sie mußten feststellen, wie sie von der Sowjetunion, 
die doch vorgibt, sie im Kampf gegen Imperialis-
mus und Ausbeutung zu unterstützen, dann an-
schließend ausgebeutet worden sind. 
Wenn wir jedoch sowjetischen Einfluß in der Welt 
verhindern wollen, dann können wir das nur tun, 
wenn wir an unsere eigenen Ideale glauben, uns 
auch an sie halten und sie nicht verraten. Wenn wir 
überall in dieser Welt für mehr Gerechtigkeit und 
gegen die Unterdrückung der Völker eintreten, 
dann haben Kommunisten dort keine Chance. 
Klaus Natorp hat im Dezember des vergangenen 
Jahres in der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" zu 
Recht geschrieben: 
Für die Republik Südafrika gelten da noch be-
sonders hohe Ansprüche, weil die Regierung in 
Pretoria immer wieder beteuert, das Land be-
trachte sich als Teil des Westens. Nun gut, dann 
muß sie sich aber auch gefallen lassen, nach 
westlichen Maßstäben beurteilt und behandelt 
zu werden, und darf nicht immer nur andere 
afrikanische Länder 
— wie Sie, Graf Huyn, es ja auch getan haben — 
oder gar kommunistische Staaten als Ver-
gleichsmaßstab benutzen. Im westlichen Kul-
turkreis gelten nun einmal bestimmte Pflich-
ten, die von den in Südafrika lebenden Men-
schen weißer Hautfarbe bisher nur unzurei-
chend oder überhaupt nicht erfüllt wurden. 
Ich stimme dem zu, was die „Frankfurter Allge-
meine Zeitung", die ja nicht im Verdacht steht, den 
Sozialdemokraten nahezustehen, gesagt hat. 
Wir aber müssen unsere Pflichten hier erfüllen. 
Wer aus lauter Angst vor dem Einfluß der Kommu-
nisten die Befreiungsbewegungen im südlichen 
Afrika nicht unterstützt oder gar bekämpft, lädt den 
Kommunismus geradezu ein, hilft der Sowjetunion 
zu politischem Einfluß. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die afrikanischen Befreiungsbewegungen sind zu-
erst nationalistische Bewegungen; das müssen Sie 
endlich einmal verstehen. 
(Dr. Stercken [CDU/CSU]: Gilt das auch für 
die UNITA? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Daß sie sich dann, wenn sie von uns, dem Westen, 
nicht unterstützt werden, ihre Hilfe im Ostblock su-
chen, ist eigentlich nur zu natürlich; wer sollte ih-
nen denn da noch helfen? 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3889 
Brück 
Da lese ich in einem Brief einer Propagandaagen-
tur für die südafrikanische Politik — ich nehme an, 
auch Sie haben diesen Brief bekommen —: 
In keinem Land der Erde werden so viele 
SWAPO-Kader geschult wie in der DDR. 
Ich will das nicht bezweifeln. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Im Lager Finster
-
walde werden sie in Terrorismus ge
schult!) 
Zum Glück aber werden jetzt junge Menschen der 
SWAPO auch in der Bundesrepublik geschult. 
Aber wer kann eigentlich der SWAPO hier einen 
Vorwurf machen? Wenn man beispielsweise sieht, 
welche Probleme es für Angola mit sich gebracht 
hat, daß 400 000 Portugiesen das Land fast schlagar-
tig verlassen haben, so daß es keine Fachleute gibt, 
ja, selbst für einfache Arbeiten keine Leute, dann 
weiß man auch, wie sehr man dieses Land dann an 
die Seite solcher Staaten treibt, die bereit sind, ih-
nen die Hilfe zu geben, die sie jetzt brauchen. 
Ich will das an einem Beispiel verdeutlichen: 
Selbst die Angehörigen der Botschaft der Bundesre-
publik Deutschland sind froh, daß es in Luanda 
Ärzte aus der DDR gibt; sie wüßten nämlich sonst 
nicht, wo sie sich behandeln lassen sollten. 
Ich will hier ganz offen sagen — auch wenn Sie 
vielleicht anderer Auffassung sind —: Ich sehe 
keine so große Gefahr darin, wenn junge Afrikaner 
in Ostblockstaaten ausgebildet werden. Unter afri-
kanischen Vätern soll es das Wort geben: Willst du, 
daß dein Sohn ein Kommunist wird, dann laß ihn 
im Westen studieren; willst du, daß er ein Kapitalist 
wird, dann laß ihn im Osten studieren. 
Ich sage noch einmal: Wenn wir aus ständiger 
Angst vor dem Einfluß der Sowjetunion Südafrika 
unterstützen, dann werden wir den Einfluß der So-
wjetunion im südlichen Afrika stärken. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Einfluß der Sowjetunion in der Welt beruht nur 
auf ihrer militärischen Stärke. Wirtschaftlich ist sie 
j a noch nicht einmal so stark wie manches Schwel-
lenland der Dritten Welt. Gibt es aber keine militä-
rischen Konflikte in Afrika, dann wird auch die 
Hilfe der Sowjetunion für die afrikanischen Völker 
nicht mehr notwendig sein. Für die wirtschaftliche 
Entwicklung Afrikas braucht man dort die Zusam-
menarbeit mit dem Westen. 
Nachdem ich eben ein Wort, das unter afrikani-
schen Vätern kursiert, nannte, will ich auch ein 
Wort sagen, das unter afrikanischen Politikern kur-
siert: Gewinne deine Kriege mit Hilfe der Sowjet-
union; baue dein Land mit Hilfe des Westens auf! 
Wer also glaubt, er könne die Sowjetunion zu-
rückdrängen, indem er nur in Antikommunismus 
macht, bewirkt genau das Gegenteil. Ich halte sol-
che Politik für töricht. Manchmal denke ich auch, 
daß es ein gemeinsames Interesse, eine gemein-
same Interessenlage der Republik Südafrika und 
der Sowjetunion im südlichen Afrika gibt. Die So-
wjetunion braucht die Rassenpolitik der Südafrika-
ner, um ihre Präsenz im südlichen Afrika zu recht-
fertigen. Und die Republik Südafrika braucht die 
Präsenz der Sowjetunion, um sich uns, dem Westen, 
als Verteidiger gegen den Kommunismus darstellen 
zu können. 
Wir sollten hier — wenn ich „wir" sage, meine ich 
nicht nur die Deutschen, sondern den Westen insge-
samt — mehr an uns selbst glauben. Ich sage das 
deshalb, weil ich den Eindruck habe, daß es viele 
gibt, die das Zurückdrängen des Einflusses der So-
wjetunion für das wichtigste Ziel ihrer Politik hal-
ten und diese nur danach ausrichten. 
Das wichtigste Ziel deutscher Politik in Afrika 
muß es aber sein, daß, nachem der größte Teil der 
Länder Afrikas seine Freiheit, seine Unabhängig-
keit vom Kolonialismus erhalten hat, dort auch die 
letzten Reste beseitigt werden. Wir sollten dafür 
einstehen, daß in unserer Außenpolitik dafür einge-
treten wird, daß alle Menschen gleich sind, gleich, 
welcher Rasse sie sind. 
Herr Bundesaußenminister, wenn die Bundesre-
gierung — ich wiederhole es — dies als ihre Politik 
bezeichnet, dann wird sie die Unterstützung der so-
zialdemokratischen Bundestagsfraktion haben. 
Schönen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Graf von Waldburg-Zeil. 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr Vorsit-
zender! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Wir haben diese heutige Debatte über das südliche 
Afrika vornehmlich unter außenpolitischen Ge-
sichtspunkten geführt, aber selbstverständlich hat 
dieser Raum auch ganz wesentliche entwicklungs-
politische Aspekte. Dennoch sind die entwicklungs-
politischen Aspekte nichts anderes als ein Spiegel-
bild der außenpolitischen. Nichts ist für Entwick-
lung schädlicher als Krieg, Bürgerkrieg und — 
meine sehr verehrten Damen und Herren von der 
Opposition — selbstverständlich auch politisch-ge-
sellschaftliche Strukturen, die dazu führen können. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Die Konsequenz: Nicht nur die Außenpolitik, son-
dern auch die Entwicklungspolitik muß bei allem 
Respekt vor der Souveränität anderer Staaten und 
bei vollem Bekenntnis zur Nichteinmischung in die 
inneren Angelegenheiten eines anderen Staates mit 
den Instrumenten, die der Entwicklungspolitik zur 
Verfügung stehen, auf die Entschärfung von Kon-
flikten hinwirken und nicht auf deren Verschär-
fung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer das Beispiel Libanon vor Augen hat, kann nur 
hoffen, daß solche Entwicklungen Südafrika erspart 
bleiben. 
Herr Kollege Brück, Sie haben vorher die Proble-
matik der Unterstützung für Befreiungsbewegun-
gen angesprochen. Wenn wir die vielen unabhängi-
gen Staaten Afrikas betrachten, so müssen wir fest-
stellen, daß die meisten von ihnen die Unabhängig-
keit ohne Gewaltanwendung durch den Verzicht 
3890 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Graf von Waldburg-Zeil 
der früheren Kolonialmächte erlangt haben. Ich 
möchte nur sagen: Sie haben dadurch einen Ent-
wicklungsvorsprung erhalten. Ich meine, was wir 
im Zusammenwirken mit Befreiungsbewegungen 
unterstützen sollten, ist, daß sie Landwirtschaft ler-
nen, daß sie das lernen, was ihre Länder entwickeln 
hilft, aber nicht, daß sie töten lernen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von den GRÜNEN) 
Nichts ist einer fruchtbaren Entwicklung dienli-
cher als das Zusammenwirken von Gruppen unter-
schiedlicher Erfahrungen, Traditionen, Kultur und 
wirtschaftlicher Entwicklung. Jede Hochkultur ist 
aus solchen Wechselwirkungen entstanden. 
Frau Hamm-Brücher — sie ist nicht mehr da  — 
hat vorhin darauf hingewiesen, daß im südlichen 
Afrika Strukturen bestehen, die eigentlich Anachro-
nismen bedeuten. Ich muß auf der anderen Seite 
darauf hinweisen, daß die Probleme dort Zukunfts-
probleme sind; denn Rassen, verschiedene Kultu-
ren, verschiedene Völker rücken auf der ganzen 
Erde immer näher zusammen. Die Frage, wie dieses 
Problem des Näherzusammenrückens gelöst wer-
den kann, ist ein Zukunftsproblem, nicht nur für 
Südafrika, sondern für die ganze Welt. 
Diese beiden Grunderfahrungen müssen die Ent-
wicklungspolitik sowohl gegenüber den schwarz-
afrikanischen Staaten des südlichen Afrika leiten, 
als auch gegenüber dem auf dem Wege in die Unab-
hängigkeit befindlichen Namibia sowie gegenüber 
Südafrika selbst. 
Erlauben Sie mir, in diesem Zusammenhang drei 
spezielle Probleme anzusprechen. 
Erstens. Die Länder, die in der Koordinierungs-
konferenz für Entwicklung im südlichen Afrika zu-
sammenwirken — ich spreche lieber von diesen 
Ländern als von den „Frontstaaten", ein militäri-
scher Begriff —, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
haben in jüngster Zeit sehr deutlich gezeigt, daß die 
meisten von ihnen friedliche Nachbarschaft ständi-
gem Grenzkrieg vorziehen, daß sie lieber auf innere 
Evolution in Südafrika setzen als auf Revolution 
und daß die Bewältigung des harten wirtschaftli-
chen Alltags für sie an der allerersten Stelle steht. 
Diese Entwicklung sollten wir mit Sympathie und 
Freundschaft begleiten. Es gilt hier nicht, Front-
staaten in einem bevorstehenden Kampf wirt-
schaftlich den Rücken zu stärken, sondern Voraus-
setzungen dafür zu schaffen, daß wirtschaftliche 
Kooperation später einmal in einem gesamtsüd-
afrikanischen Markt Wirklichkeit werden kann. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Dann muß man 
sie besser unterstützen, nicht nur mit Nah
-
rungsmittelhilfe!) 
Zweitens. In Namibia hat sich bedauerlicher-
weise und aus verschiedenen Gründen der Weg in 
die Unabhängigkeit verzögert. Hier ist — darüber 
wurde bereits gesprochen — die deutsche Außenpo-
litik in besondere Verantwortung genommen. Der 
Entwicklungspolitik bleibt nur, den Start in die Un-
abhängigkeit durch gezielte, am besten über die 
Kirchen und Nichtregierungsorganisationen lau-
fende Maßnahmen schon vorbereitend abzusi-
chern. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Drittens. In Südafrika selber, einem hochentwik-
kelten Industrieland, scheint deutsche Entwick-
lungspolitik nichts verloren zu haben. Dennoch 
möchte ich in diesem Zusammenhang gern ein Pro-
blem kurz ansprechen, weil es heute früh schon 
mehrfach in der Diskussion gekommen ist, nämlich 
das der Homelands. 
Axel Halbach schreibt in seinem 1976 erschiene-
nen sehr wohlabwägenden Buch — er ist selbstver-
ständlich gegen die Apartheidskonzeption — über 
die südafrikanischen Homelands: 
Trotz aller dieser Probleme kann jedoch heute 
gesagt werden, daß die Heimatländer inzwi-
schen von einer ursprünglich rein ideologi-
schen Konzeption zu einer greifbaren Realität 
geworden sind, die wahrscheinlich nur weiter-
entwickelt, aber nicht ersatzlos wieder aufgege-
ben werden kann. 
Diese Aussage wäre nicht verständlich, wenn 
man die Apartheidideologie im Auge hat, die be-
stimmten afrikanischen Völkern reservierte Ge-
biete zuweist und Wahlrecht allein in diesen Gebie-
ten erlaubt. Die Unhaltbarkeit dieses Konzepts liegt 
nicht nur in der vieldiskutierten Lebensunfähigkeit 
dieser meist auch noch sehr stark zersplitterten Ge-
biete — eines hat 44 kleine Teile —, sondern viel-
mehr in der Tatsache, daß sich sowohl die städti-
schen als auch die seit Generationen auf dem Land 
lebenden Schwarzen als Bürger Südafrikas 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Richtig!) 
und nicht als Bürger der Transkei oder Kwazulus 
fühlen. Umgekehrt gibt es aber natürlich Bürger, 
deren Familien seit Generationen in diesen Gebie-
ten leben. Es ist wenig bekannt, daß die größeren 
Homelands, Bophuthatswana, die Transkei, Kwa-
zulu und Lebowa, mit zwischen 25 000 und 
44 000 qkm Fläche zumeist größer als Belgien sind, 
daß die übrigen Gebiete, nämlich vier weitere, eine 
Fläche von bis zur dreifachen Größe Luxemburgs 
haben und nur eines, Quaqwa, etwa die dreifache 
Fläche des Fürstentums Liechtenstein hat, das 
letzte übrigens bei sehr hoher Bevölkerungsdichte. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Und Unfrucht-
barkeit!) 
— Die Unfruchtbarkeit ist ein ganz anderes Pro-
blem. Sehen Sie sich einmal die ursprüngliche Ent-
wicklung an. 1913 ist der Vertrag geschlossen wor-
den, der die Siedlung nur schwarzer Bürger in die-
sen Gebieten sicherstellte. Das ist im Grunde ge-
nommen zum Teil sogar auf landwirtschaftliche 
Verträge zurückzuführen, die durchaus die Frucht-
barkeit der Ländereien mit in Rechnung gestellt 
haben. Die Frage ist sehr stark: Wie bebaue ich ein 
solches Land? Es geht nicht nur um die Frage der 
Fruchtbarkeit der Böden als solche. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Es ist nicht alles 
unfruchtbar! Die Transkei könnte ein Brot-
korb sein!) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3891 
Graf von Waldburg-Zeil 
Die De-facto-Bevölkerungsdichte liegt mit Aus-
nahme von Quaqwa nur zwischen 30 und 90 Men-
schen pro qkm. Aber die Art der landwirtschaftli-
chen Nutzung ist nicht geeignet, diese geringe Be-
völkerung zu ernähren, zumal ein besonders hoher 
Bevölkerungszuwachs die Probleme immer noch 
schwieriger macht. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Richtig!) 
Selbstverständlich ist hier in erster Linie Südafrika 
selber angesprochen. Dennoch wird, vorausgesetzt, 
Südafrika unternimmt alle nur denkbaren Anstren-
gungen, auf die Dauer westliche Hilfe für diese Ge-
biete unumgänglich sein. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Nein, die ganze 
Politik ist falsch!) 
Herr Präsident, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, das Thema Südafrika weckt viele Emo-
tionen, bei uns selber, weil wir schlechtes Gewissen 
wegen der in der Weltgeschichte einmaligen in 
deutschem Namen verübten rassistischen Verbre-
chen empfinden. Aber das berechtigt uns doch 
nicht, zum Lehrmeister der anderen werden zu wol-
len und den Finger am höchsten zu erheben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Heben Sie 
mal die Faust! Das wäre besser!) 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, ich darf 
bitten, zum Schluß zu kommen. 
Graf von Waldburg -Zeil (CDU/CSU): Gern. 
Das, was wir tun sollten, ist, zur Konfliktlösung 
und nicht zur Konfliktschürung beizutragen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Dr. Hornhues. 
Dr. Hornhues (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich 
zum Abschluß dieser Debatte noch einmal die Posi-
tionen meiner Fraktion zusammenfassen. 
1. Die CDU/CSU unterstützt die Grundsätze und 
Ziele der Politik der Bundesregierung im südlichen 
Afrika, so wie sie in der Beantwortung der Großen 
Anfrage zum Ausdruck gekommen sind. 
2. Die baldige Unabhängigkeit Namibias, die Be-
günstigung eines schnellen und friedlichen Wan-
dels in Südafrika hin zu einer gesellschaftlichen 
und politischen Ordnung, die von der Zustimmung 
aller Südafrikaner getragen wird, sind ebenso 
Hauptziele der Politik der CDU/CSU wie die Sicher-
heit, Stabilität und Entwicklung für die anderen 
Staaten des südlichen Afrika. Wir danken dem Bun-
desminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit — 
dem ich, nebenbei bemerkt, durch seinen Redever-
zicht meine Redezeit verdanke — herzlich dafür, 
daß er durch seinen Besuch in Lusaka gerade in 
den letzten Tagen der Bedeutung dieses Punktes 
Nachdruck verliehen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
3. Die CDU/CSU lehnt wie bisher die Apartheid 
entschieden ab, weil sie mit unseren Wertvorstel-
lungen unvereinbar ist. 
4. Menschenrechtsverletzungen verurteilen wir, 
wo immer sie geschehen, also auch im südlichen 
Afrika, also auch in Südafrika. 
5. Trotz aller positiven Veränderungen im Ar-
beitsrecht, bei der Beseitigung der kleinen Apart-
heid, im Bildungswesen ist eine anhaltende Diskri-
minierung der Schwarzen in Südafrika zu konsta-
tieren, vor allem dadurch, daß die Schwarzen be-
treffenden Entscheidungen wesentlich ohne deren 
Mitwirken von den Staatsorganen der Weißen ver-
ordnet werden. 
6. Die darauf resultierenden Spannungen — nicht 
nur sie, aber sie vor allem — sind für die Sowjet-
union der Konfliktstoff, den sie sich zunutze zu ma-
chen sucht. 
7. Wenn es der Sowjetunion je gelingen sollte, 
ihre Hand auf Südafrika zu legen, dann geschieht 
es, wenn es nicht gelingt, diese Konflikte friedlich 
zu lösen. Nicht zuletzt wegen des ökonomischen Po-
tentials und der strategischen Lage Südafrikas 
kann uns dies nicht gleichgültig sein. 
8. Daher unterstützt und ermutigt die CDU/CSU 
alle in Südafrika, die auf einen friedlichen Wandel 
hinwirken. Dazu gehört vor allem auch ein kritisch-
konstruktiver Dialog mit der südafrikanischen Re-
gierung und mit der dominierenden Nationalen 
Partei. 
9. Die CDU/CSU sieht das Kulturabkommen mit 
Südafrika als wichtige Möglichkeit im Gesamt ei-
nes konstruktiven Beitrags, die Entwicklung des 
friedlichen Wandels zu fördern. 
(Dr. Holtz [SPD]: Illusion!) 
— Das ist keine Illusion! Beschäftigen Sie sich mal 
mit den Realitäten, Herr Holtz! 
10. Eine Kündigung des Kulturabkommens lehnt 
die Union unter den gegebenen Umständen ebenso 
ab wie eine Politik der Nadelstiche oder eines Wirt-
schaftsboykotts. Das würde nach unserer Überzeu-
gung nicht den friedlichen Wandel fördern, sondern 
eher eine Entwicklung zu eskalierender Gewalt, 
Chaos, Not und Leid, vor allem für die schwarze 
Bevölkerung in Namibia und den benachbarten 
Staaten. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Darüber müßten 
wir leider diskutieren!) 
11. Die Verfassungsreform in Südafrika sieht die 
CDU/CSU nicht als die Lösung der Probleme Süd-
afrikas an, aber als einen wichtigen Schritt, da 
erstmals das Prinzip weißer Alleinherrschaft durch-
brochen wurde. Dies kann ein erster wichtiger 
Schritt zu einem grundlegenden Wandel in Süd-
afrika sein, wenn die Gräben zu den Schwarzen 
nicht vertieft werden, sondern ein Weg zu einer 
gesellschaftlichen und politischen Ordnung be-
schritten wird, der von allen Südafrikanern getra-
gen wird und in der alle Südafrikaner gerechten 
3892 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Dr. Hornhues 
Anteil an der Gestaltung der Geschicke ihres Lan-
des haben. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Das klingt gut!) 
12. Die CDU/CSU hat mit Genugtuung zur Kennt-
nis genommen, daß die amerikanischen Bemühun-
gen um eine Problemlösung in Angola und, damit 
zusammenhängend, auch um die Einleitung des Un-
abhängigkeitsprozesses in Namibia sich in den letz-
ten Wochen so hoffnungsvoll zu entwickeln schei-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie begrüßt, daß die Bundesregierung die amerika-
nischen Bemühungen unterstützt hat — und unter-
stützen wird —, auch wenn es nicht Inhalt der 
Sicherheitsresolution 435 und des Lösungsplans ge-
wesen ist. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
13. Die CDU/CSU begrüßt, daß die Bundesregie-
rung in Namibia schon vor der Unabhängigkeit 
Entwicklungsprojekte privater Träger unterstützt. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Sie sieht darin einen wesentlichen Beitrag zur Vor-
bereitung gerade der bisher unterprivilegierten 
Bürger dieses Landes auf die Unabhängigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
14. Vor hundert Jahren wurde Namibia deutsche 
Kolonie. Das ist heute wiederholt erwähnt worden. 
In besonderer Weise fühlt sich die CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion genauso wie die Bundesregierung 
daher verpflichtet, sich für Frieden, Unabhängig-
keit 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Freiheit!) 
und Menschenrechte für die Menschen Namibias 
zu engagieren. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Ich wollte 
Ihnen nur vorauseilen!) 
Die CDU/CSU wird die Bundesregierung in ihrem 
Bemühen unterstützen, auf der Grundlage der Si-
cherheitsratsresolution 435 und des damit verbun-
denen Lösungsplans eine international anerkannte 
Unabhängigkeit zu erreichen. Wir wünschen und 
hoffen, daß dieses Jahr 1984, 100 Jahre danach, für 
Namibia den entscheidenden Durchbruch bringt. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Aus Fehlern ler
-
nen!) 
15. Die Tatsache, daß sich in Namibia viele Men-
schen, Gruppen, Parteien weder durch SWAPO 
noch durch Südafrika vertreten fühlen, hat dort bei 
vielen zu großer Bitterkeit geführt, da man über ihr 
Schicksal spricht und verhandelt, ohne daß sie eine 
nennenswerte Chance hatten, über ihr eigenes 
Schicksal mitzuentscheiden. Die CDU/CSU ist der 
Auffassung, daß die Bundesregierung bei den si-
cher noch notwendigen Gesprächen und Verhand-
lungen dem im Rahmen ihrer Möglichkeiten Rech-
nung tragen sollte. 
16. Meine sehr geehrten Damen und Herren, der 
Kollege Verheugen hat in einem beiläufigen Satz 
eine Parole ausgegeben — glücklicherweise hat der 
Kollege Brück mit seinem Beitrag dem ein wenig 
Abbruch getan, aber ich möchte das als meinen Ein-
druck wiedergeben —: Ich höre nur, was ich will. 
Man sollte hören und sehen, was Wirklichkeit ist, 
und dazu gehört alles und nicht nur das, was einem 
paßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
17. und letztens. Die Debatte des heutigen Tages 
war gerade von den Kollegen der SPD von sehr viel 
Pathos getragen. Lassen Sie mich mit einem Zitat 
eines Politikers schließen, von dem ich vermute, 
daß er wenigstens in den Reihen der SPD als be-
deutender Politiker gilt; ich sehe ihn auch so. Das 
Zitat lautet: 
Aber durch Pathos ist noch keinem Verfolgten, 
keiner bedrückten Minderheit, geschweige 
denn einer unterdrückten Mehrheit geholfen 
worden. Hier geht es um Augenmaß, auch bei 
Protesten. Und es geht um die Frage, ob man in 
erster Linie anderen helfen oder ob man sich 
lieber durch Deklamationen selbst helfen will. 
Dieses Zitat stammt vom Vorsitzenden der SPD, 
Willy Brandt, zur Woche der Brüderlichkeit, bezo-
gen auf das südliche Afrika formuliert. 
Ich danke Ihnen, meine sehr geehrten Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Wurbs: Weitere Wortmeldungen lie-
gen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 28a und 28 b 
auf: 
a) Beratung der Sammelübersicht 21 des Peti-
tionsausschusses (2. Ausschuß) über die An-
träge zu Petitionen 
— Drucksache 10/909 — 
b) Beratung der Sammelübersicht 22 des Peti-
tionsausschusses (2. Ausschuß) über Anträge 
zu Petitionen 
— Drucksache 10/920 — 
Zu der zweiten Sammelübersicht liegt Ihnen ein 
Änderungsantrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf 
Drucksache 10/986 vor. 
Bevor wir uns mit diesem Änderungsantrag be-
fassen, frage ich zunächst, ob das Wort zur Sammel-
übersicht 21 auf Drucksache 10/909 gewünscht wird. 
— Das ist nicht der Fall. 
Ich lasse dann zunächst über diese Sammelüber-
sicht abstimmen. Wer der Beschlußempfehlung des 
Petitionsausschusses, die in Sammelübersicht 21 
enthaltenen Anträge anzunehmen, zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ge-
genstimmen! — Enthaltungen? — Die Beschluß-
empfehlung des Petitionsausschusses ist angenom-
men. 
Wir kommen nun zum Änderungsantrag zu der 
Sammelübersicht 22 auf Drucksache 10/986. Wird 
hierzu das Wort zur Begründung gewünscht? — Das 
ist der Fall. Ich erteile der Frau Abgeordneten 
Nickels das Wort. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3893 
Frau Nickels (GRÜNE): Herr Präsident! Meine lie-
ben Kolleginnen und Kollegen! Am Ende einer an-
strengenden Arbeitswoche muß ich leider Gottes 
Ihre Zeit noch einmal in Anspruch nehmen. Es han-
delt sich hier um nicht mehr und nicht weniger als 
um eine Petition, die aber ein grelles Schlaglicht 
darauf wirft, wie ernst es der Regierung und wie 
ernst es uns, die wir hier jetzt noch sitzen, mit dem 
Postulat der Erziehung des jungen Menschen zum 
mündigen Staatsbürger wirklich ist. 
Vor zwei Jahren, 1982, versuchten Schülervertre-
ter in der Freien und Hansestadt Hamburg, ihr 
Recht auf Versammlung in Schülermitvertretungs-
veranstaltungen durchzusetzen. Das steht auf dem 
Papier. Das Recht hat man. Sie mußten aber leider 
feststellen, daß dieses Vorhaben, dieses Recht in 
der Realität daran scheitert, daß Berufsschüler in 
der Regel nicht am gleichen Tag Unterricht haben. 
Wenn man sich wirklich ordentlich versammeln 
will, wäre daher eine Freistellungspflicht des Ar-
beitgebers vonnöten. Dazu gibt es heute noch keine 
rechtliche Grundlage. 
Im Petitionsausschuß haben wir die Sache sehr 
lange verhandelt und auch Stellungnahmen einge-
holt. 1982 war der Petitionsausschuß der Auffas-
sung, daß entsprechend dem Votum des Ministers 
für Arbeit und Sozialordnung die rechtliche Grund-
lage besteht. Der Bildungsminister war anderer 
Auffassung. Hamburg erklärte, solange ein Dissens 
auf Bundesebene bestehe, sehe man sich außerstan-
de, etwas für die Schüler zu tun. 
Jetzt hat sich — wohlgemerkt: nach nur einem 
Jahr — das Bundesarbeitsministerium der Auffas-
sung des Bundesbildungsministers angeschlossen 
und ist der Meinung, daß Mitvertretungsveranstal-
tungen kein Unterricht in diesem Sinne seien. 
Im Petitionsausschuß haben alle Fraktionen 
übereinstimmend erklärt, daß eine gesetzliche 
Grundlage für die Freistellung zu Veranstaltungen 
im Rahmen der Schülermitverwaltung nötig ist. Die 
CDU- und auch die FDP-Kollegen meinten aller-
dings, das solle das Land machen. 
Das ist ein sehr schöner Anspruch, aber wir dür-
fen nicht an den Tatsachen vorbeigehen. Es sieht 
einfach so aus, daß Hamburg sich seit zwei Jahren 
beharrlich weigert, im Sinne des Rechtsanspruchs 
der Schüler tätig zu werden. Wir haben im Peti-
tionsausschuß parteilich, wie ich sagen möchte, und 
politisch mit der Mehrheit des Ausschusses gegen 
die Petenten entschieden, und zwar ohne Not, weil 
die diskutierten Gesetze zur konkurrierenden Ge-
setzgebung gehören und der Bund hier durchaus 
regelnd tätig werden kann. Es ist auch ein Rege-
lungsbedarf vorhanden, weil bisher nur zwei Bun-
desländer Verordnungen geschaffen haben, die 
noch nicht einmal inhaltlich gleich sind. 
Wenn man nun wie der Kollege Göhner erklärt, 
daß kein überragender Gesichtspunkt zu erkennen 
ist, warum der Bund hier tätig werden sollte, 
möchte ich namens der Fraktion DIE GRÜNEN er-
klären, daß wir der Meinung sind, daß wir unbe-
dingt tätig werden müssen, und zwar deshalb, weil 
sonst ein sehr großer Flurschaden bei den jungen 
Staatsbürgern entsteht. Diese jungen Leute haben  
nämlich ihr Recht auf Mitbestimmung ernst ge-
nommen und machen nun die Erfahrung, daß sie, 
wenn sie dieses Recht geltend machen, an die Ge-
richte verwiesen werden. Es wird ihnen gesagt, sie 
sollten ihre Rechte gegen die Arbeitgeber einklagen 
— und das in den heutigen Zeiten der Arbeitslosig-
keit. 
Wir machen uns lächerlich bei den jungen Leu-
ten. Es entsteht der Eindruck, daß Demokratie und 
Freiheit auf dem Papier stehen, aber sobald der 
Staatsbürger diese Rechte reklamiert, die er auf 
dem Papier hat, läßt man ihn einfach im Getriebe 
untergehen, und die Rechte sind nicht da. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Hedrich. 
Hedrich (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! In dem vorliegenden 
Fall wird der Eindruck erweckt, als ginge es um die 
grundsätzliche Bewertung der Schülermitverwal-
tung an berufsbildenden Schulen. Dieser Eindruck 
ist irrig. Es ist keine vorrangige Frage, ob wir das 
Anliegen des Petenten unterstützen, nämlich die 
Schaffung einer gesetzlichen Regelung für die 
Freistellung der Auszubildenden für Veranstaltun-
gen der Schülervertretung durch den Arbeitgeber. 
Dazu mag jeder seine persönliche oder parteipoli-
tisch gefärbte Meinung haben. Es geht allein dar-
um, ob ein Handlungsbedarf seitens des Bundesge-
setzgebers besteht. 
Seit Beginn dieser Legislaturperiode haben wir 
die Auffassung vertreten, der Petition nicht ent-
sprechen zu wollen. Dabei haben wir durchaus in 
Übereinstimmung mit den anderen Fraktionen be-
anstandet, daß in der Stellungnahme der zuständi-
gen Ministerien einzelne und vor allem widerspre-
chende Auffassungen vertreten wurden. Der Peti-
tionsausschuß ist aber bei seiner Meinungsbildung 
darauf angewiesen, daß eine klare Darlegung sei-
tens der Bundesregierung erfolgt, weil er ja nur so 
erkennen kann, ob und, wenn ja, in welcher Form 
dem Anliegen des jeweiligen Petenten Rechnung 
getragen wird. 
Daß das Abstimmungsverfahren innerhalb der 
Bundesministerien einen nicht unerheblichen Zeit-
raum beanspruchte, sollte nicht getadelt werden, 
wenn man an eben der erwähnten klaren Darstel-
lung der Sachverhalte wirklich interessiert ist. 
Lassen Sie mich allerdings eine Nebenbemer-
kung zum Anlaß der erneuten Behandlung dieser 
Petition machen. Die Bundesregierung und sich ihr 
anschließend der Petitionsausschuß hatten nämlich 
in der letzten Legislaturperiode — darauf wurde 
richtigerweise hingewiesen — die Berücksichtigung 
beschlossen. Die Hamburger Schulbehörde folgte in 
eigener Zuständigkeit dem aber nicht. 
Nun änderte die Bundesregierung und mit ihr der 
Petitionsausschuß die Meinung. Aus dem Tatbe-
stand, daß jemand glaubt, klüger geworden zu sein, 
3894 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 
Hedrich 
einen Vorwurf abzuleiten, halte ich für eine ver-
kürzte Argumentation. 
(Zuruf des Abg. Fischer [Frankfurt] 
[GRÜNE]) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, in dem 
vorliegenden Fall haben Bundesländer wie Nord-
rhein-Westfalen und Hessen den Sachverhalt gere-
gelt. Dem könnte z. B. auch das Land Hamburg fol-
gen. Dazu sieht es aber keine Veranlassung. Nun 
könnte man j a — die Sozialdemokraten haben das 
Anliegen im Petitionsausschuß unterstützt — den 
Hamburger Freunden empfehlen: Nun geht hier 
doch voran und macht etwas! Die Hamburger Mehr-
heitsfraktion sieht aber auch keine Veranlassung 
dazu. Da möchte ich allerdings sagen: Hier ist ein 
klassisches Instrumentarium des Föderalismus an-
gesprochen. Wir sollten uns nicht ständig darum 
bemühen, alles selbst zu regeln. 
(Berger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Wenn es Länder gibt, die etwas regeln wollen, sol-
len sie es tun. Das eine Land wird das restriktiver 
machen, das andere wird es weniger restriktiv und 
großzügiger gestalten. Wenn einmal ein Sachver-
halt nicht geregelt wird, dann ist das auch nicht zu 
bedauern. 
(Berger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Wir sind der Auffassung, hier sind die Länder am 
Zuge. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Die Schüler be
-
dauern das aber!) 
Nach dem Grundsatz „Warum kompliziert, wenn 
es auch einfach geht?" empfehlen wir, die Petition 
als erledigt anzusehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Nickels [GRÜNE]: Bis zum Jahr 
1990!?) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Peter (Kassel). 
Peter (Kassel) (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die SPD-Fraktion wird sich dem 
Votum der Fraktion der GRÜNEN auf Berücksichti-
gung der Petition anschließen. 
(Berger [CDU/CSU]: Interessant!) 
Der Sachverhalt ist denkbar einfach. Bei allen 
Fraktionen herrscht Einigkeit über den Regelungs-
bedarf. Die Frage ist allerdings, wo geregelt werden 
soll. Dabei hat auch das Land Hamburg — da muß 
ich Sie, Herr Hedrich, korrigieren — eindeutig den 
Regelungsbedarf bestätigt, allerdings auf die kon-
kurrierende Gesetzgebung des Bundes nach Art. 72 
des Grundgesetzes hingewiesen, 
(Berger [CDU/CSU]: Hannemann, geh du 
voran!) 
um im Interesse der Rechtseinheit und Rechts-
gleichheit eine bundeseinheitliche Regelung zu er-
wirken. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Herr Hedrich 
kennt das Grundgesetz nicht!) 
Es besteht weiterhin Übereinstimmung, daß Teil-
zeitberufsschüler bei der gegenwärtigen Rechtslage 
mit Ausnahme des Landes Hessen praktisch nicht 
von ihrem Recht der Mitwirkung im Rahmen der 
Schülervertretung Gebrauch machen können. Dar-
über hinaus besteht Übereinstimmung, daß die Teil-
nahme an Schülervertretungssitzungen durch Frei-
stellung durch den Arbeitgeber ermöglicht werden 
muß. 
Die Uneinigkeit beginnt bei dem Wie. Im Inter-
esse der Rechtsgleichheit befürwortet die SPD eine 
bundeseinheitliche Regelung. Hier muß der Bund 
von seinem pflichtgemäßen Ermessen im Rahmen 
der konkurrierenden Gesetzgebung Gebrauch ma-
chen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sie sind Zentra-
list!) 
Deshalb betrachten wir die Empfehlung der CDU/ 
CSU als ein Sich-Davonstehlen aus der Interessen-
wahrnehmung für die Petenten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Rufen Sie doch 
Herrn Dohnanyi an!) 
Das Bemerkenswerte an dieser Petition ist des-
halb die Bewertung des Verhaltens der Koalitions-
fraktionen. Herr Hedrich hat ja gesagt: Die Bundes-
regierung änderte ihre Meinung und damit auch 
der Petitionsausschuß. Hier ist man offensichtlich 
bewußt auf eine andere politische Position, auf ei-
nen anderen Interessenstandpunkt eingegangen, 
weil sich die Mehrheitsverhältnisse und das Klima 
geändert haben. 
(Unruhe) 
Vizepräsident Wurbs: Einen Augenblick, Herr Ab-
geordneter. 
Meine Damen und Herren, ich bitte doch, die Un-
terhaltung etwas einzuschränken bzw. sie draußen 
fortzusetzen. 
Bitte sehr, Herr Abgeordneter. 
Peter (Kassel) (SPD): Die Kollegen von der CDU/ 
CSU hören das wahrscheinlich nicht so gern. 
Aber uns ist unklar, Herr Scheu: Ist nun das Land 
Bayern derjenige, der es verändert hat — bekannt-
lich steht Bayern ja nicht an der Spitze, wenn es um 
die Wahrnehmung demokratischer Rechte durch 
Schüler geht —, oder sind es die Arbeitgeber, oder 
ist es der Herr Lambsdorff? Die hessische Praxis 
zeigt, daß noch kein Betrieb zusammengebrochen 
ist, weil ein Auszubildender zum Schülervertreter 
gewählt worden ist und einmal im Monat im Be-
trieb fehlt. 
(Berger [CDU/CSU]: Da wird jetzt auch das 
Abitur abgeschafft! — Weiterer Zuruf von 
der CDU/CSU: Fragen Sie einmal in Ham-
burg!) 
Es geht Ihnen also — die Zwischenrufe bestäti-
gen es und bestärken mich in meiner Meinung — 
um die Wende als Prinzip. Es darf keine Gesetzesin- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3895 
Peter (Kassel) 
itiative geben, an der die Arbeitgeber Kritik üben 
könnten, mag sie auch noch so berechtigt sein. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Sie 
reden so, wie Sie das verstehen, und das ist 
schlimm!) 
Dabei sind Sie im anderen Fall j a keineswegs zim-
perlich mit den Gesetzesänderungen. Als es darum 
ging, den Jugendarbeitsschutz auszuhöhlen, war 
das Jugendarbeitsschutzgesetz für Änderungen 
durchaus offen. Wenn es darum geht, Schülerrechte, 
Rechte von Jugendlichen im Arbeitsschutzgesetz 
abzusichern, wird die Tür zugemacht. Auf der 
Strecke bleiben dabei die berechtigten Interessen 
der Auszubildenden. Auf der Strecke bleibt aller-
dings — darüber sollten Sie nachdenken, Herr Hed-
rich —, wenn die Praxis einreißt: „Die Meinung der 
Regierung hat sich geändert, damit auch die Mei-
nung des Petitionsausschusses", das Selbstver-
ständnis des Petitionsausschusses, die Interessen 
des Petenten in den Mittelpunkt zu stellen. Weil wir 
das tun und auch so weiter handhaben wollen, sind 
wir für die Berücksichtigung dieser Petition im In-
teresse der Betroffenen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Neuhausen. 
Neuhausen (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist jetzt 12.15 Uhr. Es ist zwar nicht 
Mitternacht, aber es erinnert mich an eine Gespen-
sterstunde, was aus diesem Tagesordnungspunkt 
gemacht wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn die Kollegin Nickels gesagt hat, es werfe ein 
grelles Schlaglicht auf unser Verhalten, und Demo-
kratie und Freiheit stünden nur auf dem Papier, 
dann muß ich sagen: 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Rumpel
-
stilzchen!) 
Es ist diese Überhöhung von Begriffen, unter der 
diese Begriffe kaputtgehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn der Kollege Peter aus Kassel auch hier wie-
der im Hintergrund die Wende am Werke sieht, 
dann muß ich sagen: Mir naivem Abgeordneten im 
Bundestagsausschuß für Petitionen ist das nicht so 
vorgekommen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Werden Sie doch 
mal schlau!) 
Im Ernst: Hier geht es um zwei sachliche Fragen. 
Es geht einmal um die Frage — sie ist dargestellt 
worden —, ob nach der gegenwärtigen gesetzlichen 
Regelung die Teilnahme an Veranstaltungen der 
Schülermitverwaltung unter die Freistellungsver-
pflichtung zur Teilnahme am Berufsschulunter-
richt fällt. 
Zweitens ging es darum, ob eine Gesetzgebungs-
kompetenz beim Bund oder bei den Ländern liegt. 
(Peter [Kassel] [SPD]: Das ist unstrittig!) 
Gemäß der Interpretation des Bundesministeri-
ums für Bildung und Wissenschaft kann man die 
Teilnahme an den Veranstaltungen nicht ohne wei-
teres unter den Begriff des Unterrichts subsumie-
ren. Wir waren im Ausschuß alle der Meinung — 
Herr Hedrich hat es dargestellt — , daß man, wenn 
es überhaupt schon diese Teilnahmemöglichkeit 
gibt, auch den Zugang zu ihr ermöglichen sollte. Es 
handelt sich also gar nicht um einen inhaltlichen 
Dissens, sondern um die Frage: Wer soll denn das 
jetzt regeln? 
(Peter [Kassel] [SPD]: Da wird es Heuche-
lei! — Abg. Frau Nickels [GRÜNE] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Nein. — Da fallen Sie, Herr Peter, in die Verfüh-
rung, dieses jetzt in Zusammenhang mit der grund
sätzlichen Frage der Bundeskompetenz oder der 
Länderkompetenz zu bringen. 
In diesem Punkte aber, Herr Peter, geht es um 
schulnahe, unter Umständen sogar schulinterne Re-
gelungen. Ich bin der Meinung, daß es ein Ausufern 
von Zentralismus wäre, wenn der Bund in diesem 
Bereich die Kompetenz übernehmen würde. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir sollten uns die Frage der Bundeskompetenz im 
Bildungswesen für wichtigere, grundsätzlichere 
Fragen vorbehalten und sie nicht durch solche Pro-
bleme kaputtmachen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das ist aber wich-
tig!) 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Wurbs: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Ände-
rungsantrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf Druck-
sache 10/986 zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Gegenstimmen! — Enthal-
tungen? — Der Änderungsantrag ist abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zu der Beschlußempfeh-
lung des Petitionsausschusses auf Drucksache 
10/920. Wer der Beschlußempfehlung, die in der 
Sammelübersicht 22 enthaltenen Anträge anzuneh-
men, zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Gegenstimmen! — Enthaltungen? 
— Die Beschlußempfehlung des Petitionsausschus-
ses ist angenommen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 22. Februar 1984, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.19 Uhr) 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1984 	3897* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 10. 2. 
Bahr 10.2. 
Frau Beck-Oberdorf 10.2. 
Bohl 10.2. 
Brosi 10.2. 
Dr. Bugl 10.2. 
Dr. Faltlhauser 10.2. 
Conrad (Riegelsberg) 10.2. 
Dr. Dollinger 10.2. 
Ertl 10.2. 
Gattermann 10.2. 
Dr. Götz 10.2. 
Grünbeck 10.2. 
Handlos 10.2. 
Hartmann 10.2. 
Haungs 10.2. 
Hoffie 10.2. 
Frau Huber 10.2. 
Ibrügger 10.2. 
Kißlinger 10.2. 
Dr. Kreile 10.2. 
Kretkowski 10.2. 
Kroll-Schlüter 10.2. 
Lennartz 10.2. 
Liedtke 10.2. 
Link (Diepholz) 10.2. 
Dr. h. c. Lorenz 10.2. 
Menzel 10.2. 
Dr. Mertens (Bottrop) 10.2. 
Dr. Mertes (Gerolstein) 10.2. 
Nagel 10.2. 
Nelle 10.2. 
Petersen 10.2. 
Dr. Probst 10.2. 
Reschke 10.2. 
Reuschenbach 10.2. 
Roth 10.2. 
Sauermilch 10.2. 
Schmidt (Hamburg) 10.2. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 10.2. 
Dr. Sperling 10.2. 
Dr. Stark (Nürtingen) 10.2. 
Dr. Steger 10.2. 
Stobbe 10.2. 
Vahlberg 10.2. 
Dr. Vogel 10.2. 
Voigt (Frankfurt) 10.2. 
Frau Dr. Wex 10.2. 
Wieczorek (Duisburg) 10.2. 
Dr. Wulff 10.2. 
Zander 10.2. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Entwurf eines Gesetzes zur Erleichterung des Übergangs 
vom Arbeitsleben in den Ruhestand 
hier: Stellungnahme des Bundesrates und Gegenäußerung 
der Bundesregierung — Drucksache 10/985 — 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (feder-
führend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß 
§ 96 GO 
Rheumabericht der Bundesregierung über die eingeleite-
ten Maßnahmen zur Rheumabekämpfung — Drucksache 
10/850 — 
zuständig: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
(federführend) 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Entschließung des Europäischen Parlaments zu kindergesi-
cherten Verschlüssen — Drucksache 10/933 — 
zuständig: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
(federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Entschließung des Europäischen Parlaments zu Überfällen 
auf Lastkraftwagen und Diebstählen von innerhalb der Ge-
meinschaft beförderten Gütern — Drucksache 10/936 — 
zuständig: Rechtsausschuß 
Entschließung des Europäischen Parlaments zu der Mittei-
lung der Kommission der Europäischen Gemeinschaften an 
den Rat über Energie und Energieforschung in der Gemein-
schaft: Ein Fünf-Jahres-Programm und seine Finanzierung 
— Drucksache 10/940 — 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Haushaltsausschuß 
Entschließung des Europäischen Parlaments zur Notwendig-
keit gemeinschaftlicher Maßnahmen zur Endlagerung radio-
aktiver Abfälle und zur Wiederaufbereitung bestrahlter 
Kernbrennstoffe — Drucksache 10/953 — 
zuständig: Innenausschuß (federführend) 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Würzbach auf die Frage 
der Abgeordneten Frau Dr. Vollmer (DIE GRÜ-
NEN) (Drucksache 10/957 Frage 6): 
Was gedenken der Bundesverteidigungsminister, Dr. Wör-
ner und der Bundeskanzler, Dr. Kohl, zu tun, um die ,,schwe-
ren Kränkungen" und den Schaden an Ehre und Ansehen 
wieder gutzumachen, der den homosexuellen Bürgern der 
Bundesrepublik Deutschland durch die regierungsamtliche 
und öffentliche Behandlung des Falles Kießling/Wörner in 
den letzten Wochen enstanden sind? 
In der Fragestunde am 19. Januar 1984 habe ich 
die Auffassung der Bundesregierung im Hinblick 
auf diese Problematik sehr ausführlich dargestellt. 
Die Diskussion in der Öffentlichkeit ist teilweise in 
einer Weise geführt worden, die die Bundesregie-
rung ebenso bedauert wie Sie. 
Es wird diesen Bürgern sicher am ehesten damit 
gedient, wenn das Thema nicht weiter in dieser Art 
diskutiert wird.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10054.pdf</pdf_url>
    <id>2547</id>
    <dokumentnummer>10/54</dokumentnummer>
    <datum>1984-02-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
