<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2554</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/154</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1985-09-06</datum>
  <titel>Protokoll der 154. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/154 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
154. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Parl. 
Staatssekretärs Höpfinger 	 11543A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 11543A 
Einspruch des Abg. Lange gegen den am 
5. September 1985 erteilten Ordnungsruf 	11543 A 
Fortsetzung der ersten Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Haus-
haltsjahr 1986 (Haushaltsgesetz 1986) 
— Drucksache 10/3700 — 
in Verbindung mit 
Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung 
Der Finanzplan des Bundes 1985 bis 1989 
— Drucksache 10/3701 — 
Dr. Friedmann CDU/CSU . . . 11543C, 11553A 
Wieczorek (Duisburg) SPD 	 11547 B 
Cronenberg (Arnsberg) FDP  11553 A 
Bueb GRÜNE 	  11556 B 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	. . . 	 11558 D 
Rappe (Hildesheim) SPD 	  11566C 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 11570A 
Suhr GRÜNE 	  11572 A 
Frau Dr. Wilms, Bundesminister BMBW 	 11573A 
Kuhlwein SPD 	  11574C 
Nächste Sitzung 	  11576 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	11577*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  11577* B 

Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11543 
154. Sitzung 
Bonn, den 6. September 1985 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, heute feiert der Herr 
Parlamentarische Staatssekretär Höpfinger seinen 
60. Geburtstag. Ich darf Ihnen, Herr Kollege Höpfin-
ger, die besten Wünsche des Hauses übermitteln. 
(Beifall bei allen Fraktionen und des Bun
-
desministers Dr. Blüm) 
Meine Damen und Herren, die heutige Tagesord-
nung wird gemäß § 39 unserer Geschäftsordnung 
um den Zusatzpunkt 
Einspruch des Abgeordneten Lange gegen 
den am 5. September 1985 erteilten Ord-
nungsruf 
erweitert. Der Einspruch liegt Ihnen vor. Über die-
sen Einspruch entscheidet der Bundestag gemäß 
§ 39 unserer Geschäftsordnung ohne Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Ein-
spruch des Abgeordneten Lange stattgeben möchte, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Stimmenthaltungen? — Gegen einige Stimmen 
ist der Einspruch zurückgewiesen. 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: 2 Gegen
stimmen!) 
Wir kommen nun zum einzigen Punkt der ur-
sprünglichen Tagesordnung: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Haushaltsjahr 1986 (Haushaltsgesetz 
1986) 
— Drucksache 10/3700 — 
Überweisungsvorschlag: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung Der Finanzplan des Bundes 
1985 bis 1989 
— Drucksache 10/3701 — 
Überweisungsvorschlag: 
Haushaltsausschuß 
Wir fahren in der Aussprache fort. Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Friedmann. 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und meine Herren! Die Debatte des heuti-
gen Morgens wird sich der Arbeits- und Sozialpoli-
tik zuwenden. Wir sind uns sicherlich darüber einig, 
daß die Marktwirtschaft an sich als Wirtschaftssy-
stem nicht ohne weiteres sozial ist. Der Opposi-
tionsführer hat darauf gestern hingewiesen, und ich 
erinnere an manche lebhafte Debatte zu diesem 
Thema in diesem Hohen Hause. 
Es liegt ja auf der Hand: Ein Wirtschaftssystem, 
das in höchstem Maße auf Produktivität, auf Ge-
winnmaximierung angelegt ist, ist aus sich heraus 
nicht auf soziale Absichten eingestellt. Da bedarf es 
der sozialen Korrektur, und deshalb ist die Sozial-
politik so wichtig. Sozialpolitik macht die Markt-
wirtschaft menschlich. 
Ein Zweites kommt hinzu. Der Bundesfinanzmi-
nister hat gestern unter Berufung auf unseren ehe-
maligen SPD-Kollegen Lohmar darauf hingewie-
sen, die Soziale Marktwirtschaft sei die Vorausset-
zung für die Demokratie. Dies ist eine sehr wichtige 
Aussage, die wir uns in solcher Stunde grundsätz-
lich ins Gedächtnis rufen müssen. Planwirtschaft 
setzt einen autoritären Staat voraus, denn nur der 
autoritäre Staat kann die Vorgaben der Planwirt-
schaft auch durchsetzen. Umgekehrt: Wenn die öko-
nomischen Entscheidungen bei den einzelnen Un-
ternehmen liegen, fordert dies den Staat nicht her-
aus, sich betriebswirtschaftlich einzuschalten. Das 
heißt, die Marktwirtschaft ist eine Voraussetzung 
für die Demokratie. Beides zusammen, die Ver-
menschlichung der Marktwirtschaft und die Schaf-
fung der Voraussetzungen für die Demokratie, 
macht Sozialpolitik so wichtig. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und meine Herren, wer nun meint, 
wir könnten diese soziale Komponente für rund 60 
Milliarden DM haben — das ungefähr ist der Um-
fang des Bundessozialhaushalts —, der täuscht sich; 
denn soziale Ausgaben sind beim Bund nicht nur 
beim Arbeitsminister, sondern auch in anderen 
Ressorts etatisiert, zum Beispiel, Herr Kollege Ge-
orge, beim Familienminister, natürlich auch bei den 
Bundesunternehmen wie Post und Bahn. Aber auch 
Gemeinden und Kreise leisten Sozialausgaben, 
auch die Unternehmen leisten in sehr großem Um- 
11544 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Dr. Friedmann 
fang Sozialausgaben, und die Sozialversicherungen 
tun es natürlich auch. 
Dies alles hat sich im Jahre 1983 — aus diesem 
Jahre stammt die letzte greifbare Zahl — auf einen 
Sozialetat in Deutschland von 550 Milliarden DM 
hochgerechnet. Im selben Jahr war das Bruttosozi-
alprodukt, also das, was wir miteinander produziert 
haben, dreimal so hoch wie der Sozialetat insge-
samt. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Weniger als drei
-
mal!) 
Das heißt: Wir in Deutschland geben rund ein Drit-
tel aller Einnahmen, jede dritte Mark, die wir er-
wirtschaften, unter sozialen Gesichtspunkten aus. 
Das muß man wissen, wenn man die Finanzansätze, 
die beim Arbeits- und Sozialminister verbucht sind, 
etwa kritisieren sollte. Sozialpolitik hat also einen 
außerordentlich hohen Stellenwert. 
(Bueb [GRÜNE]: Einen größeren Stellen
wert hat bei euch die Rüstungspolitik! — 
Gegenruf von der CDU/CSU: Reden Sie 
doch nicht so einen Schmarren!) 
Nun haben wir — das liegt in der Natur der Sache 
— in dieser Debatte viel über Arbeitslosigkeit ge-
sprochen; das ist ganz selbstverständlich. Ange-
sichts des harten Schicksals, das Arbeitslosigkeit 
bedeutet, muß das dieses Hohe Haus hier bewegen. 
Aber in einer Haushaltsdebatte geht es auch um die 
finanziellen Auswirkungen. Im letzten Jahr hat die 
Arbeitslosigkeit uns 54 Milliarden DM gekostet. 
Darin stecken das Arbeitslosengeld und die Arbeits-
losenhilfe mit etwa 15 Milliarden DM. Aber es kom-
men auch die Beiträge der Nürnberger Anstalt an 
die Sozialversicherung dazu. Das heißt: Die direk-
ten Ausgaben im Zusammenhang mit der Situation 
Arbeitsloser kosten uns gut 30 Milliarden DM. Dazu 
kommen dann allerdings auch noch Mindereinnah-
men. Arbeitslose zahlen keine oder weniger Steu-
ern. Dazu kommen Mindereinnahmen, weil z. B. die 
Rentenversicherung für Arbeitslose weniger Bei-
träge bekommt. Solche Mindereinnahmen machen 
noch einmal 24 Milliarden DM aus. Das gibt dann 
die genannte Summe von 54 Milliarden DM, die die 
Arbeitslosigkeit uns kostet. Nicht inbegriffen in die-
ser Zahl, meine Damen und Herren, ist die Tatsa-
che, daß Arbeitslose ja nicht im Produktionsprozeß 
stehen. Das heißt: 9 % Arbeitslose bedeuten natür-
lich entsprechend weniger Sozialprodukt. Dies ist 
eine Dimension, der man sich widmen muß. 
In dieser Diskussion hat nun immer wieder auch 
eine Rolle gespielt, daß bei der Bundesanstalt für 
Arbeit in Nürnberg Überschüsse entstehen. Es mag 
in der Tat grotesk erscheinen, daß dort angesichts 
einer hohen Arbeitslosenzahl Überschüsse entste-
hen. Ich möchte dies einmal spezifizieren: Wir hat-
ten in Nürnberg zum Jahresbeginn einen Über-
schuß von mehr als 3 Milliarden DM. Dazu werden 
im Laufe dieses Jahres nochmals 2 Milliarden DM 
kommen, so daß am Jahresende in Nürnberg gut 
5 Milliarden DM Überschuß zu verzeichnen sind — 
und dies, wie gesagt, trotz der hohen Arbeitslosig-
keit. 
Warum? Zum einen wissen wir, daß die Arbeitslo-
sigkeit bei vielen heute länger dauert. Der Arbeits-
lose bekommt aber nur ein Jahr lang Arbeitslosen-
geld. Ab dann zahlt, wenn überhaupt, der Staat Ar-
beitslosenhilfe, und diese belastet nicht Nürnberg. 
Die längere Arbeitslosigkeit entlastet Nürnberg 
also. Zum anderen ist die Zahl der Kurzarbeiter 
heruntergegangen, und zwar stärker, als wir ge-
glaubt haben. Wir haben nur noch rund 80 000 Kurz-
arbeiter. Es waren einmal mehr als eine Million. 
Heruntergegangen gegenüber dem Ansatz ist auch 
— trotz des langen Winters — das Schlechtwetter-
geld, weil die Situation in der Bauwirtschaft nicht 
gerade erfreulich war. Heruntergegangen ist auch 
die Inanspruchnahme für berufliche Weiterbildung. 
Dies alles addiert sich auf einen Jahresüberschuß 
von etwa 2 Milliarden DM, der zu dem übernomme-
nen Überschuß von 3 Milliarden DM dazukommt. 
(Reimann [SPD]: Was heißt denn „herun
tergegangen"? Sie haben es abgezogen, Sie 
haben das den Leuten weggenommen!) 
— Heruntergegangen, Herr Kollege, heißt — wir 
sind hier in einer Haushaltsdebatte —: herunterge-
gangen gegenüber den etatisierten Ansätzen im 
Haushalt der Bundesanstalt für Arbeit. 
(Reimann [SPD]: Gekürzt haben Sie!) 
Wir reden hier konkret und nüchtern über Finanz-
ansätze, nicht über Emotionen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Oberlehrerhaft! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
In dieser Art können wir nachher weiterdiskutie-
ren. Hier geht es jetzt kühl und nüchtern um Zah-
len, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Aber die haben 
Auswirkungen auf die Menschen, Herr 
Kollege!) 
die wir, Frau Fuchs, einmal nicht unter den Teppich 
kehren wollen. 
Nun hat eine Diskussion darüber begonnen, was 
mit den Überschüssen in Nürnberg geschehen soll. 
Das war j a auch Gegenstand der Gespräche gestern 
abend im Kanzleramt. Ich gehe davon aus, daß der 
Bundesarbeitsminister Dr. Blüm in seiner Rede 
darauf eingehen wird. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Da hat er nicht 
viel zu erzählen!) 
Er hat ja auch schon im Deutschlandfunk dazu Stel-
lung genommen. Theoretisch sind drei Möglichkei-
ten denkbar: Entweder man senkt die Beiträge für 
Nürnberg. Da gab es einen Vermittlungsvorschlag 
von unserem geschätzten Kollegen Dr. George. Es 
gibt auch die Möglichkeit der Weiterbildung der Ar-
beitslosen. Schließlich gibt es auch die Möglichkeit, 
länger Arbeitslosengeld zu bezahlen. In diesem 
Spektrum wird sich die Verwendung des Über-
schusses zu bewegen haben. 
Nun kommt immer wieder die Frage auf: Ist denn 
genug im Kampf gegen die Arbeitslosigkeit unter-
nommen worden? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11545 
Dr. Friedmann 
Die Opposition bestreitet das. Dennoch möchte ich 
nochmals sagen: Unsere Konsolidierungspolitik ist 
der wichtigste Beitrag dafür, daß es im Kampf ge-
gen die Arbeitslosigkeit vorangeht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das glauben Sie 
doch selbst nicht!) 
— Doch, das glaube ich sehr wohl, Frau Fuchs. 
Ich möchte das auch kurz begründen. Konsolidie-
rung bedeutet, daß der Staat nicht mehr wie bisher 
in so hohem Umfang Geld am Kapitalmarkt nach-
fragt. Die Neuverschuldung sinkt  ja, d. h. der Staat 
ist nicht mehr der Zinstreiber wie in früheren Jah-
ren. Deshalb haben wir heute niedrigere Zinsen. 
Öffentliche Anleihen werden heute im Schnitt mit 
6,25% verzinst. Auf dem Höhepunkt der Verschul-
dung waren es immerhin 11 %. Zinsen sind aber Ko-
stenfaktoren für die Wirtschaft. Niedrige Zinsen 
tragen also zu stabilen Preisen bei. Stabile Preise 
bedeuten wiederum, daß wir im Konkurrenzkampf 
auf internationalen Märkten sattelfest sind, d. h. in 
einer exportorientierten Wirtschaft sind stabile 
Preise unerläßliche Voraussetzung für das Beste-
hen des Wettbewerbs und damit arbeitsplatzschaf-
fend. 
(Beifall bei der CDU/CDU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Zander? 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Nein. Entschuligung, 
Herr Zander, meine Zeit ist recht kurz. 
Präsident Dr. Jenninger: Ich rechne Ihnen das 
nicht auf Ihre Redezeit an, Herr Kollege Fried-
mann. 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Dann bitte, Herr 
Zander. 
Zander (SPD): Herr Kollege Friedmann, da wir bis 
jetzt noch nicht gemerkt haben, wie dieser Mecha-
nismus zu einem Abbau der Arbeitslosigkeit führt 
— denn sie ist dauernd gestiegen —, frage ich Sie: 
Wieso hat denn die Bundesregierung, wenn Ihre 
Voraussetzung stimmt, bis zum Ende des Jahr-
zehnts in der mittelfristigen Finanzplanung mit 2 
Millionen Arbeitslosen gerechnet? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie die SPD 
auch!) 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Herr Zander, ich muß 
auch wieder auf die andere Seite hinweisen. Wir 
haben die Zahl der Arbeitslosen zunächst einmal 
stabilisiert. Das kann niemand bestreiten. Die Zahl 
nimmt nicht mehr zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. George: Vogel hat drei Millionen ge
-
sagt!) 
Aber im Gegensatz dazu hat die Zahl der Beschäf-
tigten zugenommen. Das wird übersehen. Im letzten 
und im vorletzten Jahr um 260 000. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: 160 000!) 
Und das eben nicht wegen der Arbeitszeitverkür-
zung; denn die gab es damals überhaupt noch nicht. 
Sie dürfen die zeitliche Reihenfolge nicht durchein-
anderbringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Erfolg unserer Konsolidierungspolitik ist es also, 
daß die geburtenstarken Jahrgänge verstärkt Ar-
beit finden; siehe 260 000 mehr Beschäftigte. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: 160 000!) 
Konsolidierungspolitik ist ein Beitrag im Kampf ge-
gen die Arbeitslosigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch die Steuersenkung wirkt in diese Richtung. 
Sie entlastet den Steuerzahler, sie führt bei ihm zu 
mehr Kaufkraft und bringt genau das, was der Op-
positionsführer gestern angemahnt hat: mehr Kauf-
kraft beim Konsumenten. 
(Ströbele [GRÜNE]: Das haben wir doch 
schon alles gehört!) 
In Richtung Arbeitslosigkeit wirkt auch der Vor-
ruhestand. Allerdings wäre zu wünschen, daß von 
ihm mehr Gebrauch gemacht wird. Bisher sind es 
erst 24 000 Fälle, die geregelt sind. Weitere 18 000 
Anträge liegen vor. Wir hatten damit gerechnet, daß 
im Jahresdurchschnitt 80 000 Fälle geregelt würden, 
was bedeuten würde, daß zum Jahresende gut 
100 000 Anträge bearbeitet sein müßten. Das wird 
kaum noch zu schaffen sein. Der Vorruhestand 
bringt also nicht ganz die Entlastung, die wir uns 
von ihm versprochen hatten. 
Auch das Arbeitsförderungsgesetz ist ein Beitrag 
im Kampf gegen die Arbeitslosigkeit. Ich möchte 
damit nicht sagen, daß alles getan worden ist, was 
man tun kann. Hier möchte ich auf einen entschei-
denden Punkt hinweisen. Es ist unbestritten, daß 
Investitionen zu mehr Arbeitsplätzen fürhen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Nicht immer! — 
Bueb [GRÜNE]: Rationalisierungsinvest
tionen!) 
— Zumindest die Erweiterungsinvestitionen und 
bei Umschichtungen auch Rationalisierungsinvesti-
tionen, Frau Fuchs. 
Der Bundeskanzler hat gestern darauf hingewie-
sen, daß die Investitionen zugenommen hätten. 
Aber — und nun kommt das große Aber, und da 
möchte ich einmal an dieser Stelle ein ganz deutli-
ches Wort sprechen — 
(Bueb [GRÜNE]: Wer steckt die Gewinne 
ein?) 
die Investitionen haben bei den kleineren Unter-
nehmen zugenommen, bei den Großkonzernen da-
gegen nicht in dem erwünschten Umfang. Die Ge-
winne der Großkonzerne haben sich sehr stark ent-
wickelt. Wir gönnen ihnen dies; denn Gewinne ma-
chen die Unternehmen sicherer 
(Kolb [CDU/CSU]: Trotz Mitbestimmung! 
— Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
und sichern auch Arbeitsplätze. 
11546 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Dr. Friedmann 
Aber es ist nicht in Ordnung, wenn Großkonzerne 
Rücklagen in Form von Wertpapieren und flüssigen 
Mitteln haben, die wesentlich größer sind als z. B. 
die kurzfristigen Verbindlichkeiten. Ich verrate 
kein Betriebsgeheimnis, wenn ich mich auf Bilan-
zen beziehe, die von Aktiengesellschaften veröffent-
licht sind. So hat z. B. der Bosch-Konzern — bezo-
gen auf seine kurzfristigen Verbindlichkeiten —
240% flüssige Anlagen. Das muß man sich einmal 
vor Augen halten. 
Auch die Veba AG, an welcher der Bund nach wie 
vor beteiligt ist, hat Wertpapiere, die 220 % ihrer 
kurzfristigen Verbindlichkeiten ausmachen. 
Die ganzen Autokonzerne, angefangen von BMW 
über Daimler bis hin zu VW, 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
haben flüssige Reserven, die höher sind als die 
kurzfristigen Verbindlichkeiten. 
Das Haus Siemens wies Ende vergangenen Jah-
res einen Wertpapierbestand von fast 10 Milliarden 
DM aus. Der Siemens-Konzern hatte einen Zins-
überschuß von 1,5 Milliarden DM— ich wiederhole: 
von 1,5 Milliarden DM —. Das ist z. B. mehr, als die 
Westdeutsche Landesbank an Zinsüberschüssen er-
wirtschaftet hat. 
Meine Damen und Herren, es geht nicht an, daß 
die Großkonzerne Gewinne machen, aber die Ar-
beitslosen bleiben draußen vor der Tür. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und 
den GRÜNEN) 
Eigentum verpflichtet. Das gilt auch für industrielle 
Vermögen. Das ist ein Stück soziale Verpflichtung. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr gut!) 
Auch das, was betriebswirtschaftlich nicht immer 
sinnvoll ist, muß manches Mal — vor allem bei Kon-
zernen — unter volkswirtschaftlichen Gesichts-
punkten abgewogen werden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Was tun Sie nun 
dagegen?) 
Nur, Frau Fuchs, Sie und Ihre Kollegen und der 
DGB möchten sich bitte hinter die Ohren schreiben: 
Alle Konzerne, die ich eben genannt habe, 
(Kolb [CDU/CSU]: Sind alle mitbestimmt!) 
haben Vertreter der Arbeitnehmer im Aufsichtsrat 
und im Vorstand. Was machen diese Vertreter denn 
im Sinne der Arbeitnehmer, wenn es darum geht, 
die flüssigen Mittel stärker zu investieren? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kolb [CDU/
-
CSU]: Steinkühler bei Daimler-Benz!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Fried-
mann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Nehm? 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Bitte schön, Herr 
Nehm. 
Nehm (SPD): Herr Kollege Friedmann, sind Sie 
nicht mit mir der Auffassung, daß die Entwicklung, 
die Sie gerade kritisiert haben, entscheidend be-
schleunigt wurde durch die Vermögensteuersen-
kung, die von der jetzigen Regierung beschlossen 
wurde? 
(Beifall bei der SPD) 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Dieser Hintergrund, 
Herr Nehm, den Sie aufgezeigt haben, war sicher-
lich nicht ausschlaggebend. Ich möchte gern einmal 
mit Ihnen außerhalb dieser Debatte in aller Offen-
heit darüber reden. Sie sind ja in einem der von mir 
genannten Konzerne auf der betreffenden Ebene 
tätig. 
Mein Appell geht also an den DGB, mein Appell 
geht an die Gewerkschaften, mein Appell geht an 
die Betriebsräte, auf die Unternehmen einzuwirken, 
daß nicht Finanzanlagen, sondern Sachanlagen ge-
tätigt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kuhlwein 
[SPD]: Bitte auch an die andere Seite! — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Auch an die Un
ternehmen!) 
Ein zweiter Punkt. In dieser Diskussion, meine 
Damen und Herren, war viel von Beschäftigungs-
programmen die Rede. Sie von der Opposition for-
dern sie immer wieder; wir von der Koalition leh-
nen sie rundweg ab, weil damit eine Neuverschul-
dung verbunden ist, die wir nicht gebrauchen kön-
nen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Erzählen Sie 
doch nicht immer solche Märchen, Herr 
Kollege! Es ist doch falsch, was Sie sa
gen!) 
Ich möchte auf der ersten Ebene diese Argumente 
gar nicht vertiefen. 
Ich möchte auf eine zweite Argumentationsebene 
eingehen, die mir auch sehr wichtig erscheint. In 
diesem Jahr zahlt die öffentliche Hand insgesamt 
56 Milliarden DM für Zinsen für öffentliche Schul-
den. 
(Kolb [CDU/CSU]: 30 Milliarden DM von 
denen!) 
Diese Zinsen werden nicht aus ordentlichen Steuer-
einnahmen, Herr Kolb, finanziert, sondern diese 
Zinsen werden über Kredite finanziert. Sie werden 
damit in die Zukunft verschoben. Die Zinsen, wel-
che die öffentliche Hand an ihre Kapitalgeber zahlt, 
sind dort nicht als Arbeitseinkommen gedacht. Die 
Kreditgeber der öffentlichen Hand kassieren die 
Zinsen, ohne daß dem eine Arbeit gegenüberstehen 
würde. Nun mag es riskant sein, das so zu definie-
ren. Ein bekannter Journalist hat dieser Tage vor-
geschlagen — ich möchte mich damit nicht identifi-
zieren, aber der Gedanke ist interessant —, das be-
ste Beschäftigungsprogramm des Staates wäre eine 
Währungsreform. Ich sage ausdrücklich: Ich 
möchte mich damit nicht identifizieren. 
Aber der Gedanke, der dahintersteckt, ist interes-
sant. Wenn sich nämlich der Staat von seinen Ver-
bindlichkeiten distanzieren würde — das wäre ja 
Währungsreform —, dann könnte er mit denselben 
Krediten beschäftigungswirksame Aufträge verge-
ben. Das sei genau die Situation 1948 gewesen. Vor 
dem Währungsstichtag hätten wir damals etwa so- 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11547 
Dr. Friedmann 
viel Arbeitslose wie jetzt gehabt, und hinterher 
hätte ein wahres Beschäftigungswunder begonnen. 
(Eigen [CDU/CSU]: Das lag an der Frei
-
gabe der Wirtschaft!) 
— Ist klar, Herr Kollege Eigen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Das war eine andere Si
tuation!) 
— Das war eine andere Situation. Deshalb möchte 
ich auf diesen Gedanken und das Rezept nicht 
einsteigen. Aber der Gedanke, der dahintersteckt, 
ist interessant: Je mehr Zinsen der Staat zahlen 
muß, um so weniger Geld hat er für investive Aus-
gaben. Das jedenfalls muß unbestritten sein. 
(Kolb [CDU/CSU]: Die Schulden zahlen im
mer seine Bürger! — Zander [SPD]: Jetzt 
kommt die Schwundgeldtheorie!) 
Wir alle müssen, meine Damen und Herren, im 
Kampf gegen Überstunden und Schwarzarbeit in-
tensiver mitmachen. Die Überstunden ergäben um-
gerechnet sicherlich eine Million Arbeitsplätze. 
Überstunden hängen nicht nur mit Facharbeiter-
mangel zusammen. Wo guter Wille ist, ist mehr zu 
machen. Hier sind wir mit aufgerufen. Bei Schwarz-
arbeit gilt Gleiches. Wer schwarzarbeitet oder wer 
Aufträge dazu vergibt, versündigt sich an dem Sy-
stem, von dem er im Alter oder in der Not leben 
will. 
Gerade die zwei letzten Beispiele zeigen, meine 
Damen und Herren, daß man in der Sozialpolitik 
und in der Arbeitsmarktpolitik mit Gesetzen allein 
nicht alles tun kann. Es ist eine Wandlung der inne-
ren Einstellung nötig. Dazu müssen wir als Politi-
ker beitragen. Ich bitte Sie von der Opposition, das 
nicht in parteipolitischer Konfrontation zu tun. Da-
für ist das Schicksal der Arbeitslosen viel zu hart. 
Wir müssen hier miteinander helfen, für die Ar-
beitslosen wieder Arbeit zu finden. Das ist nicht 
immer mit Geldausgabe verbunden, das ist auch 
nicht durch gegenseitige Schuldzuweisung mög-
lich, 
(Zander [SPD]: Sagen Sie das der Regie
rung!) 
sondern das müssen wir angesichts des Ernstes der 
Lage miteinander tun, indem wir die Situation rich-
tig einschätzen und darstellen. 
(Abg. Reimann [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Meine Redezeit ist um. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Wieczorek (Duisburg). 
Wieczorek (Duisburg) (SPD): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glau-
be, ich muß heute morgen doch eine andere Rede 
halten als die, die ich mir eigentlich vorgenommen 
hatte; denn das, was Herr Dr. Friedmann hier ge-
sagt hat, muß, glaube ich, zunächst einmal richtig-
gestellt werden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr gut!) 
Ich bin furchtbar erschüttert darüber, Herr 
Dr. Friedmann, daß Sie vor dem Deutschen Bundes-
tag eine Entschuldung des Staates über eine Wäh-
rungsreform 
(Dr. George ICDU/CSU]: Hat er doch gar 
nicht gesagt! — Dr. Friedmann [CDU/
CSU]: Habe ich gar nicht gesagt!) 
an die Wand malen und damit die Bürger in diesem 
Lande verunsichern. 
(Beifall bei der SPD) 
So, wie Sie es dargestellt haben, kann es niemand 
verstehen. Darum will ich Ihnen nochmals sagen: 
Mit Sozialdemokraten ist dieser Staat über eine 
Währungsreform oder über eine Inflation nicht zu 
entschulden. 
(Beifall bei der SPD) 
Den Bürgern draußen sei gesagt: Wenn Sozialdemo-
kraten regieren, werden Ihre Sparguthaben ge-
nauso sicher sein wie Ihre Renten. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Faltlhauser? 
Wieczorek (Duisburg) (SPD): Nein, ich gestatte 
keine Zwischenfragen. Ich möchte meine Gedanken 
in Ruhe zu Ende entwickeln. 
Präsident Dr. Jenninger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Friedmann? 
Wieczorek (Duisburg) (SPD): Damit wir uns klar 
verstehen: Ich gestatte heute morgen überhaupt 
keine Zwischenfragen. Sie brauchen es nicht mehr 
zu versuchen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Unfair ist das! — Kolb 
[CDU/CSU]: Das ist Rabulistik: etwas an
deres sagen, als er gesagt hat, und es nicht 
korrigieren lassen! Das ist Methode SPD, 
die Dinge verdrehen und dann sagen: So 
ist es! — Seiters [CDU/CSU]: Eine ganz 
üble Methode! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Übler Verleumder!) 
— Meine Damen und Herren, Ihre Geiferei bin ich 
heute schon gewohnt. Die letzten zwei Tage haben 
Sie hier genug herumgegeifert. 
Lassen Sie mich den nächsten Punkt von Herrn 
Dr. Friedmann nach vorne nehmen. Der gefiel mir 
als Sozialdemokrat sehr gut. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das ist bösartig, 
was Sie gemacht haben!) 
Er kritisierte nämlich, daß große Unternehmen 
mehr Erträge aus Zinsen als aus ihrem unterneh-
merischen Engagement haben. Herr Dr. Fried-
mann, Sie haben meine und der Sozialdemokraten 
11548 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Wieczorek (Duisburg) 
ausdrückliche Unterstützung, wenn Sie diese Dinge 
angreifen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nur, es geht hier nicht darum, über innerbetriebli-
che Mitbestimmung eine Unternehmenspolitik zu 
betreiben, die so etwas verhindert, sondern es geht 
darum, daß der Gesetzgeber von vornherein klare 
gesetzliche Vorschriften erläßt, damit solche Unter-
nehmen nicht zu Kapitalsammelstellen werden 
(Beifall bei der SPD) 
und der deutschen Wirtschaft Kapital entziehen, in-
dem sie es anderswo anlegen. Ein Industrieunter-
nehmen hortet praktisch „Lohn", wenn Sie so wol-
len — —
(Dr. George [CDU/CSU]: „Neue Heimat"!) 
— Nein, nicht die „Neue Heimat"; denn die „Neue 
Heimat" ist kein Unternehmen — — 
(Kolb [CDU/CSU]: Die „Neue Heimat" ist 
bachab gegangen!) 
— Die „Neue Heimat" gefällt Ihnen zwar sehr gut, 
und ich war gerade auf dem Wege, die „Neue Hei-
mat" aufzunehmen, aber jetzt lasse ich das sein. 
(Kolb [CDU/CSU]: Das wird auch gefähr
-
lich!) 
Ich will mich also nur mit dem Beispiel Bosch be-
schäftigen, das Sie hier angeführt haben, Herr 
Dr. Friedmann. 
Ein solches Unternehmen, das so viel Rücklagen 
bildet, kann das tun, weil Menschen in den Betrie-
ben ein Produkt erarbeitet haben, das dies ermög-
licht. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Nein, weil sich 
Sachanlagen nicht rentieren!) 
— Die Sachanlagen hätten sich rentiert, wenn man 
die Zinsen eingerechnet hätte, die aus dem Gewinn 
der Arbeitnehmerleistung entstanden wären. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Fragen Sie doch den Herrn Steinkühler! 
Der sitzt doch bei Daimler-Benz!) 
In jedem Falle folgt das Geld dem höheren Zins. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Geld geht dorthin, 
wo es sich rentiert!) 
— Da gebe ich Ihnen recht. Das ist auch der Punkt 
gewesen, warum wir in der letzten Zeit so viele 
Kapitalabflüsse gehabt haben und das Zinsniveau 
in der Bundesrepublik den hohen amerikanischen 
Zinsen anpassen mußten. Aber das wissen Sie doch 
ganz genau. 
(Hornung [CDU/CSU]: Und Sie wollten 
ausschließlich die Arbeitszeit verkürzen!) 
Das waren aber nur meine Vorbemerkungen in 
Antwort auf das, was Herr Dr. Friedmann gesagt 
hat. Ich sage noch einmal ausdrücklich: Wenn Sie 
eine Politik machen wollen, die diese Dinge in den 
Vordergrund rückt, nämlich Unternehmen so weit 
zu bringen, daß sie ihre Gewinne auch wieder hier 
investieren, wäre das eine vorzügliche Geschichte. 
Meine Damen und Herren, ich habe diese De-
batte in den letzten drei Tagen ständig verfolgt. Ich 
glaube, ich war bis auf eine Stunde ständig hier im 
Plenum. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Sie waren das!) 
Ich muß sagen: Der Stil dieser Plenardebatte hat 
sich von dem der Debatten der Vergangenheit abge-
hoben. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Vor allem Dreßler 
gestern!) 
— Wen Sie da herausgreifen, ist Ihre Sache. Aber 
ich muß Ihnen sagen: Als der Finanzminister er-
klärte, er wolle mit härteren Bandagen arbeiten, 
habe ich mir gedacht: Das kann er haben, darüber 
können wir uns gern unterhalten. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Wir können uns gern darüber unterhalten, wie wir 
hier miteinander umgehen, und wir können uns 
auch darüber unterhalten, wie die Politik zu kriti-
sieren ist. Es kann aber nicht angehen, daß Sie Ihre 
Selbstgefälligkeit hier weiter führen; denn Ihre 
Selbstgefälligkeit ist schon gar nicht mehr zu über-
bieten. Sie haben hier mit einer Arroganz und Kalt-
schnäuzigkeit über Menschen und ihre Schicksale 
geredet, die für einen Sozialdemokraten nicht zu 
ertragen ist. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/
CSU]: Sie haben diese Schicksale geschaf
fen!) 
Mit Süffisance und Zynismus haben Sie die an-
geblichen Leistungen dieser Regierung hier geprie-
sen. Ich wiederhole noch einmal: mit Süffisance und 
Zynismus. So etwas würde ich mit „Selbstgefällig-
keit" und „Selbstgerechtigkeit" umschreiben. Wenn 
Sie einmal etwas Selbstkritik übten — und wenn es 
nur im stillen Kämmerlein wäre —, wäre dem deut-
schen Volk schon sehr geholfen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Der Herr Vogel hat ge
sagt, er wäre froh, wenn er keine 3 Millio
nen Arbeitslose hätte! — Widerspruch bei 
der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Ja, das hat 
Herr Vogel im Wahlkampf gesagt! Er hat 
gesagt, er wäre froh, wenn diese Zahl nicht 
erreicht würde! — Unruhe) 
— Wissen Sie, ich gehe nicht auf jeden Schmäh ein. 
Aber ich lasse Sie zu Ende reden, damit Sie Ihre 
innere Befriedigung finden. Sonst gibt es bei Ihnen 
den Aggressionsstau. Ihr Kopf, Herr Kollege ist 
schon so rot: Sie stehen vor einem Herzinfarkt. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Ach du lieber Gott! Ich habe Sport getrie
ben!) 
Die Kritik meines Freundes Hans Apel 
(Hornung [CDU/CSU]: Des Freundes Hans 
Apel, den Sie jetzt nicht wieder aufstellen 
wollen!) 
muß den Bundesfinanzminister, der hier leider nur 
unvollkommen von Herrn Häfele vertreten wird, 
wohl sehr getroffen haben; denn es war am Mitt-
woch doch schon ganz eigenartig, daß der Herr 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11549 
Wieczorek (Duisburg) 
Bundesfinanzminister, nachdem er hier 1 3 /4 Stun-
den geredet hatte, nach der Rede des Oppositions-
führers sofort noch einmal vor dieses Hohe Haus 
getreten ist und vor der Mittagspause Dinge richtig-
stellen wollte. Man könnte natürlich auch meinen: 
Es war vielleicht nur ein Trick, um die öffentlich-
keitswirksame Fernsehzeit weiter zur Selbstbe-
weihräucherung auszunutzen. Selbst wenn dazu 
formal nichts zu sagen ist — das will ich ausdrück-
lich sagen —, muß man es trotzdem anmerken und 
es trotzdem einmal in die richtige Reihenfolge brin-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Bundesfinanzminister hat eine härtere 
Gangart angekündigt. Also wollen wir da mitge-
hen. 
Der Bundesfinanzminister ist für den Stil dieser 
Debatte verantwortlich, nicht wir. Nicht die Sozial-
demokraten haben hier mit Schmutz geworfen, son-
dern das war ausschließlich Sache der Regierung. 
(Kolb [CDU/CSU]: Waren Sie gestern 
abend um 17 Uhr hier, Herr Kollege? — 
Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Sie ha
-
ben es doch gerade vorgeführt! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich wurde an eines der ersten Theaterstücke, die 
ich gesehen habe, erinnert: an „Biedermann und die 
Brandstifter" von Frisch. Ich weiß jedenfalls: Bie-
dermann und Brandstifter sind hier in einer Person 
zu finden, und diese Person ist nicht bei der sozial-
demokratischen Opposition. 
Ich habe dem Bundesfinanzminister schon einige 
Male vorgeworfen, daß er seine Politik in Form der 
Echternacher Springprozession macht. Er macht 
zwei negative Schritte nach vorn, nimmt einen an-
schließend zurück und läßt sich für den Erfolg fei-
ern. 
Meine Damen und Herren, die von Ihnen be-
schworene Form der Sozialen Marktwirtschaft ist 
heuchlerisch. Sie ist nicht mehr die Soziale Markt-
wirtschaft von Ludwig Erhard, sondern Ihre Politik 
ist eine Rückkehr zu einer brutalen freien Markt-
wirtschaft, 
(Dr. George [CDU/CSU]: Ihr habt sie teil
weise kaputtgemacht!) 
zu einer Ellbogengesellschaft, bei der den Schwa-
chen und Armen in die Tasche gegriffen wird und 
sich die Reichen die Hände reiben und ungeschoren 
bleiben, wie das Beispiel von Herrn Dr. Friedmann 
hier ja deutlich gezeigt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren von der CDU, der Bun-
desfinanzminister ist für mich ein Subventionsmi-
nister, ein Minister des Sozialabbaus, ein Minister, 
der seine Versprechen nicht gehalten hat und die 
Schwachen dieser Gesellschaft vergißt. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Mein Fraktionsvorsitzender Hans-Jochen Vogel hat 
gestern ausgeführt, daß soziales Unrecht noch kei
nen wirtschaftlichen Erfolg bedeutet. Das möchte 
ich hier noch einmal ganz ausdrücklich unterstrei-
chen. 
Die Bundesregierung hat ihre Glaubwürdigkeit 
vollkommen verspielt. Was haben Sie den Wählern 
nicht alles versprochen! Sie wollten die Arbeitslo-
sigkeit abbauen. Sie wollten die Investitionen ver-
stärken. Sie wollten die Subventionen abbauen. 
Aber Sie haben keines dieser Versprechen gehal-
ten. 
Vor der Wahl wurde versprochen, die Zahl der 
Arbeitslosen bis 1986 um 1 Million zu senken. Tatsa-
che ist, daß in Ihrer Zeit die Zahl der Arbeitslosen 
um 400 000 angestiegen ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie können diese Tatsache nicht verdrängen, meine 
Damen und Herren. 
Vor der Wahl wurde versprochen, den Bundes-
haushalt umzustrukturieren und mehr investive 
Ausgaben zu tätigen. Tatsache ist jedoch, daß der 
Anteil der investiven Ausgaben am Gesamthaus-
halt historische Tiefstände erreichen wird. 1986 ge-
hen die investiven Ausgaben des Bundes gegenüber 
dem Vorjahr sogar in absoluten Zahlen zurück. 
Vor der Wahl wurde versprochen: Die Subven-
tionen werden abgebaut. Tatsache ist jedoch, daß 
die Steuervergünstigungen seit 1982 um mehr als 
10 Milliarden DM angestiegen sind. Das sind mehr 
als 30 %. 
Vor der Wahl wurde versprochen, die Finanzie-
rungslücken im Haushalt zurückzuführen. Tatsa-
che ist jedoch, daß die Finanzierungslücken jähr-
lich durch hohe Bundesbankgewinne gestopft wor-
den sind, von 1983 bis 1986 allein mit 48 Milliarden 
DM. 
Das sind Tatsachen, die wir in drei Jahren Ihrer 
Regierungsverantwortung festzustellen haben. 
(Kolb [CDU/CSU]: 84 Milliarden Zinsen ha
ben wir für Sie bezahlt!) 
Das sind die Tatsachen, durch die diese Bundesre-
gierung ihre Glaubwürdigkeit, Herr Kollege, voll-
kommen verspielt hat. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Herr Kollege, 84 Milliarden haben wir für 
eure Schulden bezahlt!) 
Und was ist mit Ihrer angeblichen Konsolidie-
rungspolitik, meine Damen und Herren? Sie ist 
doch nichts weiter als eine Umschichtungs- und 
Umverteilungspolitik von unten nach oben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Die alte falsche Sache!) 
Herr Bundesfinanzminister, Sie haben seit der 
Wende Ausgabenkürzungen vor allem im Sozialbe-
reich von über 50 Milliarden DM vorgenommen. 
Und Sie haben selber gesagt, Ihr Konsolidierungs-
erfolg in den ersten drei Jahren Ihrer Regierung 
liege bei 10 Milliarden DM. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wo sind die 
denn geblieben?) 
11550 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Wieczorek (Duisburg) 
Wo sind denn die anderen 40 Milliarden DM, meine 
Damen und Herren? Vor zwei Jahren habe ich ge-
sagt: Sie konsolidieren nicht, Sie haben noch nicht 
einmal damit begonnen. 
(Austermann [CDU/CSU]: Wir haben weni
-
ger Schulden!) 
— Sie haben nicht weniger Schulden. Sie haben in 
Ihrer Zeit mehr Schulden gemacht, als es in den 
vier Jahren davor der Fall war. 
(Kolb [CDU/CSU]: 133 Milliarden DM ha
ben wir 1983 bis 1985 zurückgezahlt! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Haushälter sind ja auf konkrete Zahlen aus, 
Herr Austermann. In den letzten vier Jahren der 
sozialliberalen Koalition gab es im Bundeshaushalt 
ein Finanzierungsdefizit von 140 Milliarden DM. 
Von 1983 bis 1986 wird das Finanzierungsdefizit des 
Bundesfinanzministers Stoltenberg — hochgerech-
net über Ihre Finanzplanung — 158 Milliarden DM 
betragen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Wieviel davon 
Zinsen?) 
— Ich rede hier vom Finanzierungsdefizit. Herr 
Kollege, wenn Sie von Zahlen und von Geld keine 
Ahnung haben, dann halten Sie sich raus. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Sie, die die Schulden gemacht haben!) 
Ich rede davon, welche Bilanz wir nach vier Jah-
ren ziehen. Der Bundeskanzler wollte ja eine Eröff-
nungsbilanz oder eine Überleitungsbilanz aufstel-
len. Ich warte darauf. Ich würde dann gern in eine 
Bilanzbesprechung mit ihm eintreten. Wissen Sie, 
im Gegensatz zum Bundeskanzler habe ich noch 
Bilanzverantwortung in einem Unternehmen. Wenn 
er so rechnen würde, dann würde er die nächste 
Legislaturperiode wahrscheinlich nicht mehr se-
hen, weil ihn der Aufsichtsrat schon zum Teufel 
jagen würde. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber ich will noch einmal untersuchen, wohin die 
40 Milliarden DM aus den Ausgabenkürzungen ge-
gangen sind. Der Kollege Dreßler hat ja gestern 
sehr temperamentvoll vorgetragen, 
(Hornung [CDU/CSU]: Temperamentvoll? 
— Kolb [CDU/CSU]: Eine Schlamm
schlacht war das!) 
wer wie getroffen worden ist. Ich will das an Hand 
von Zahlen noch einmal sehr deutlich machen. Sie 
haben diese Mittel zum Großteil für Zwecke ver-
wendet, die vorher gar nicht vorgesehen waren, die 
möglicherweise aber notwendig waren. Sie haben 
die Gelder beispielsweise zur Abdeckung des Haus-
haltsdefizits 1984 und 1985 der EG und zur Erhö-
hung der Eigenmittel eingesetzt. Sie haben sie für 
die Landwirtschaft durch die Vorsteuerpauschale 
verwendet, für die Milchrente und die landwirt-
schaftliche Unfallversicherung. Lassen Sie mich 
hier ein Beispiel geben. Alles, was Sie für die Land-
wirtschaft getan haben, müssen Sie wohl für wohl-
habende Landwirte getan haben, denn den Land- 
wirten, die ich kenne, die im Solling arbeiten, ist es 
noch nie so schlecht gegangen wie im Augenblick, 
(Beifall bei der SPD) 
obwohl unter Ihrer Ägide Mittel in die Landwirt-
schaft geflossen sind, deren Höhe nicht mehr zu 
beschreiben ist. 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie kennen doch 
gar keinen Landwirt!) 
— Ich kenne eine ganze Menge Landwirte, Herr 
Kollege. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Wohin sind die 
Mittel gegangen?) 
— Das möchte ich gerne wissen. Die sind selbstver-
ständlich zu Ihren Großbauern und zu Ihren 
Fleischfabriken gegangen, zu Ihren Mastumwand-
lungen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Sagen Sie das 
doch mal den Bauern: Mastumwandlun- 
gen!) 
Aber ich gehe noch weiter. Die Mittel sind natür-
lich auch in die Arbeitslosenhilfe geflossen, weil 
nämlich die Kürzungen im Bereich der Bundesan-
stalt für Arbeit und der anhaltende Trend zur Lang-
zeit-Arbeitslosigkeit wieder zu einer Verlagerung 
der Kosten der Arbeitslosigkeit auf den Bundes-
haushalt geführt haben. Sie sind weiter zur Ver-
wirklichung neuer Maßnahmen — ich nenne die 
vorgesehene Steuersenkung — verwendet worden. 
Die vorgesehene Steuersenkung ist unsozial, und 
sie wird beschäftigungspolitisch kaum etwas bewe-
gen. 
Die Mittel sind in das kurzatmige Sonderpro-
gramm für den sozialen Wohnungsbau geflossen, 
das im übrigen durch die Verfassungswidrigkeit der 
Investitionshilfeabgabe für Besserverdienende 
heute den Bundeshaushalt belastet. Herr Bundes-
minister, das ist Ihre angebliche Konsolidierungs-
politik: Umschichtung und Umverteilung von unten 
nach oben. Der Kurs dieser Bundesregierung ist 
unhaltbar geworden. Ein Konzept zur Bekämpfung 
der Arbeitslosigkeit ist nicht vorhanden. Deshalb 
haben Sie in den vergangenen Jahren auch nicht 
gehandelt. Die angeblich beschäftigungsfördernden 
Ansätze im Haushalt 1986 sind konzeptionslos und 
kontraproduktiv. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie sind deshalb konzeptionslos, weil sie — wie vie-
les bei Ihnen —, mit heißer Nadel genäht sind und 
jede Differenzierung vermissen lassen. Beim Städ-
tebau wird die Arbeitslosigkeit in bestimmten Re-
gionen überhaupt nicht berücksichtigt. Die Finanz-
kraft der Gemeinden wird nicht berücksichtigt. Im 
übrigen wird auch hier nur ein kurzes Strohfeuer 
entfacht. Wenn der Bundesfinanzminister über die 
Gesundheit der Gemeindefinanzen redet, dann 
bitte ich ihn herzlich nicht über München und 
Stuttgart zu reden, sondern er sollte über Duisburg, 
Dortmund und über die mittleren Städte reden. Da-
von könnte er reden. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wer regiert denn dort? 
— Rau! Rau! Rau!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11551 
Wieczorek (Duisburg) 
— Diese Städte werden von Sozialdemokraten re-
giert, damit wir uns richtig verstehen; und sie wer-
den auch in Zukunft von Sozialdemokraten regiert 
werden. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Sie können eine noch so gezielte Umverteilungspo-
litik zu Lasten sozialdemokratisch regierter Städte 
machen, wie Sie wollen, die Menschen in diesen 
Städten wissen, wer sie vertritt. Darauf können Sie 
sich verlassen. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Einmal merken sie es auch noch!) 
— Herr Kollege, ich glaube j a, daß es Ihnen wehtut, 
wenn die CDU in einer Stadt wie Duisburg mit 
600 000 Einwohnern bis an die Grenze einer Split-
terpartei kommt; 
(Heiterkeit bei der SPD) 
sie hat dort deutlich unter 25% der Stimmanteile 
erhalten. Das tut weh; das glaube ich Ihnen j a 
gern. 
(Kolb [CDU/CSU]: In Süddeutschland gibt 
es umgekehrte Verhältnisse!) 
Genauso tut es uns natürlich weh, wenn wir uns in 
irgendwelchen anderen katholischen Bereichen 
nicht so durchsetzen können, wie wir das gern 
möchten. Aber das ist nur eine Frage der Zeit. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Kolb [CDU/CSU]: Gott stärke 
Ihren Kinderglauben!) 
Ich muß Ihnen aber noch meine wesentlichsten 
Bedenken sagen, damit Sie in aller Ruhe nach 
Hause gehen können und wissen, wo Ihr Finanzmi-
nister das Geld gelassen hat. Hier sind zunächst die 
Abschreibungen zu nennen, die uns als die große 
Offenbarung dargestellt werden, aber als neue Ge-
schenke an Unternehmer nur Mitnahmeeffekte ha-
ben. Ich möchte den Unternehmer sehen, der auf 
Grund der neuen Abschreibungen eher investiert; 
denn diese Abschreibungen werden für ihn im Au-
genblick nicht finanzwirksam, sondern die Finanz-
wirksamkeit ergibt sich erst später, und insofern 
war auch der Einwand gestern vom Bundesminister 
nicht in Ordnung. 
Die Ausweitung der Programme von Sonderver-
mögen des Bundes sind nur ein Tropfen auf den 
heißen Stein und lassen keine Wirkung erwarten. 
Die Maßnahmen sind kontraproduktiv, weil gleich-
zeitig die investiven Ausgaben des Bundes zurück-
gehen und die Finanzkraft der Gemeinden über 
konjunkturell sinnlose Verkürzung der Abschrei-
bungsfristen bei Gewerbebauten gemindert wird. 
Es reicht nicht aus, halbherzig ein paar Maßnah-
men als Alibi zu verabschieden und dabei immer 
noch zu hoffen, daß das Problem der Massenar-
beitslosigkeit von selbst gelöst wird. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/ 
CSU]: Arbeitslose, die Sie produziert ha- 
ben!) 
Die Bundesregierung glaubt offenkundig selbst 
nicht an die Wirkung ihrer Maßnahmen; denn nach 
ihren eigenen Annahmen soll die Zahl der Arbeits-
losen um ganze 10 000 auf jahresdurchschnittlich 
2,24 Millionen zurückgehen 
(Hornung [CDU/CSU]: Wie sieht es nach 
Ihren Annahmen aus?) 
und die Zahl der Langzeitarbeitslosen wieder an-
steigen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Denken Sie an den 
Herrn Oberlehrer! — Zurufe von der SPD) 
Was ist das für eine Politik, Herr Bundesfinanzmi-
nister, wenn Sie Ihre Maßnahmen in höchsten Tö-
nen anpreisen und selbst nicht damit rechnen, daß 
hiervon entspannende Wirkungen auf den Arbeits-
markt ausgehen? Mit einer Steigerungsrate von 
1,8%, die der Finanzminister selbst in seiner Ein-
bringungsrede als rechnerisch richtig dargestellt 
hat, steigen die Ausgaben des Bundes weniger als 
das reale Sozialprodukt. 
Dieser Haushalt 19i6 — meine Damen und Her-
ren, über die Tragweite sind Sie sich noch gar nicht 
klar — ist ein Minushaushalt. Die Bundesregie-
rung ist jetzt seit fast drei Jahren im Amt und trägt 
(Kolb [CDU/CSU]: Aber wir haben Wachs
-
tum, und ihr hattet Minuswachstum! Das 
ist der Unterschied!) 
— Es ist ein Minushaushalt. Die Ausgaben des Bun-
des steigen deutlich weniger als das reale Sozialpro-
dukt. Mit diesem Haushalt bringen Sie das Wachs-
tum insgesamt nach unten. Das sage ich, damit Sie 
das klar sehen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Sie haben in den vergangenen Tagen immer wieder 
versucht, von diesen Tatsachen abzulenken, und ich 
muß sagen, daß Ihnen das in Teilbereichen sogar 
gelungen ist. Aber die Aufgabe der Opposition ist 
es, da etwas klar aufzuzeigen, wo Sie verschleiern 
wollen, Herr Kollege. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Und ehrlich, Herr Kollege! Da fehlt es: Ehr
lichkeit!) 
Lassen Sie mich noch einmal auf die Investitio-
nen zurückkommen, die hier bei Ihnen so ver-
schwiegen oder blumenreich überspielt werden. 
Man rechnet die Gewährleistungen zu den Investi-
tionen, was in der Wirkung durchaus zulässig ist, 
und geht dann davon aus, daß das dem Art. 115 der 
Verfassung entspricht, daß wir nämlich eine Rege-
lung bekommen, die verfassungskonform ist. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das ist doch höch
ste Zeit nach den langen Jahren, wo Sie 
sich nicht mehr daran gehalten haben!) 
— Sie haben in den letzten Jahren immer wieder 
den Art. 115 unserer Verfassung verletzt, indem 
Sie — — 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie!) 
11552 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Wieczorek (Duisburg) 
— Wir nur einmal, Sie jetzt schon dreimal. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Was ist eigent
-
lich aus der Klage geworden? — Kolb 
[CDU/CSU]: Herr Kollege, jetzt fangen Sie 
selbst zu lachen an! Die Zuschüsse zur 
Bundesbahn haben Sie als Investitionen 
gerechnet! — Weitere Zurufe von der CDU/
CSU) 
— Wenn Sie fertig sind, Herr Kollege, mache ich 
natürlich gern weiter. Ich freue mich, daß Sie heute 
morgen so gute Laune haben. Ich glaube allerdings, 
daß das bei Ihnen mehr Galgenhumor ist; denn in 
Ihrer ganzen Politik klaffen Anspruch und Wirk-
lichkeit meilenweit auseinander. 
Sie begründen die Absenkung der investiven 
Ausgaben mit dem Rückgang der Kapitalzuführun-
gen an Bundesunternehmen. Was ist das nur für 
eine Argumentation? Bei ernsthaften Absichten zur 
Bekämpfung der Arbeitslosigkeit hätten die Mittel 
an anderer Stelle aufgestockt werden müssen. Wir 
werden Ihnen die Stellen nennen, wo Sie durch Auf-
stockung Ihrer Investitionsmittel sofort Arbeit 
schaffen können. 
Auch die Entschuldigung, daß die begriffliche Ab-
grenzung der investiven Maßnahmen die Wurzel 
des Übels sein soll, hat die CDU/CSU schon in ihrer 
Verfassungsklage belegt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Also streichen wir die 
Stahlhilfe und die Hilfe für den Bergbau!) 
— Sie haben die Stahlhilfe leider gestrichen, das tut 
mir sehr leid. — Aber die Ergebnisse dieser „grund-
soliden" Finanzpolitik, meine Damen und Herren, 
werden Sie sich auch beim Bundesverfassungsge-
richt bescheinigen lassen müssen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Und eine sehr sta
bile Preispolitik, von der Sie nur träumen 
konnten!) 
Gegenüber dem letzten Finanzplan sind die Ge-
winne der Deutschen Bundesbank um mehr als 11,5 
Milliarden DM heraufgesetzt worden. Bis 1989 wer-
den über 40 Milliarden DM an weiteren Ablieferun-
gen erwartet. 
Wie hieß es dazu in Ihrem letzten Finanzplan? 
Das würde ich gerne einmal zitieren: 
Angesichts der großen Unsicherheiten, mit de-
nen die künftige Gewinnentwicklung der Bun-
desbank behaftet ist, sind die Ansätze in der 
Finanzplanung bis 1988 rückläufig bemessen. 
Die Grundsätze einer soliden Finanzpolitik er-
fordern nicht nur, den Risiken in der Gewinn-
entwicklung auf diese Weise Rechnung zu tra-
gen, sondern auch, sich nicht auf Dauer auf 
hohe jährliche Bundesbankgewinne einzurich-
ten. 
Herr Kollege, das ist Ihr eigener Finanzplan. 
(Zuruf des Abg. Hornung [CDU/CSU] — 
Kolb [CDU/CSU]: Wo waren Sie denn 1980, 
Herr Kollege?) 
Was ist aus Ihren Absichten in den letzten Jahren 
geworden, Herr Finanzminister? Ist es Ausdruck Ih-
rer soliden Finanzpolitik, daß Sie sich auch bei den 
Bundesbankgewinnen anders verhalten, als Sie re-
den? Die SPD hat Ihnen die Alternativen darge-
stellt, und sie wird in entsprechenden Anträgen zur 
zweiten und dritten Beratung hier für ein konkretes 
Programm zur Beseitigung der Arbeitslosigkeit ein-
treten. 
Wir stellen erneut die Forderung, das von uns 
vorgeschlagene Sondervermögen „Arbeit und Um-
welt" zu verwirklichen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Herr Kollege Friedmann, es ist kein Beschäfti-
gungsprogramm, wie Sie uns hier immer sagen wol-
len. Das Sondervermögen, „Arbeit und Umwelt" ist 
ein Programm, das aus bescheidenen Abgaben fi-
nanziert wird, 
(Kolb [CDU/CSU]: Durch neue Steuern!) 
das aber ein großes Volumen in Bewegung setzt. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf des Abg. 
Bueb [GRÜNE] — Kolb [CDU/CSU]: Und 
der Bürger wird erneut geschröpft!) 
Es wäre wunderschön, wenn wir einen Pakt ge-
gen die Arbeitslosigkeit schließen könnten; und es 
wäre wunderschön, wenn Sie einmal objektiv in 
dieses Sondervermögen „Arbeit und Umwelt" hin-
einsehen könnten. Ich biete Ihnen an, im Haus-
haltsausschuß mit Ihnen gemeinsam darüber zu re-
den. Das Geld kommt nicht aus dem Bundeshaus-
halt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Nein, der Bürger muß es 
bezahlen!) 
Wenn Sie sich einmal die Zeit nehmen würden, sich 
intensiv mit den Vorschlägen der Opposition zu be-
schäftigen, dann kämen Sie auch dahinter, wie Sie 
Ihre Politik anlegen müssen, um auf Dauer erfolg-
reich zu sein. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/
CSU]: Wo kriegt man denn bei Arbeitslo
sigkeit ein Hemd mit Goldkragen?) 
Für uns ist der Schwerpunkt unserer Politik in 
dieser Haushaltsberatung darauf gerichtet, bei der 
Arbeitsmarktpolitik einzugreifen. Wir müssen da-
hin kommen, daß wir die Massenarbeitslosigkeit 
nicht als feststehenden Teil annehmen, sondern die 
Arbeitslosigkeit ist zu beseitigen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das neue Zeichen 
von Arbeitslosigkeit und Massenarmut ist, 
wenn man Goldkragen trägt!) 
Wir haben das Gefühl, daß Sie eine Sockelarbeitslo-
sigkeit in enormer Größenordnung für die Unter-
stützung Ihrer Politik gebrauchen. Das ist das, was 
wir Ihnen ankreiden. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Das ist auch der eigentliche Grund dafür, daß Sie in 
die Bekämpfung der Arbeitslosigkeit nicht alle Ihre 
Intelligenz stecken, die sicherlich vorhanden ist. 
(Kolb [CDU/CSU]: O Herr, verzeih ihm! Er 
weiß nicht, was er tut!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11553 
Wieczorek (Duisburg) 
Ich würde Sie herzlich bitten, mit uns zu gehen 
und dieses Programm umzusetzen. 
Herzlichen Dank, auch wenn es Ihnen schwerge-
fallen ist, mir zuzuhören, Herr Kollege! 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Sie haben Schwierigkeiten! — Weitere Zu
-
rufe von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer kurzen Erwide-
rung erteile ich Herrn Abgeordneten Dr. Fried-
mann das Wort. 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Da Sie, Herr Kollege Wieczo-
rek, mir nach der verfälschenden Wiedergabe mei-
ner Rede keine Gelegenheit zu einer klarstellenden 
Frage gegeben haben, möchte ich hiermit erklären: 
Ich habe lediglich darauf hingewiesen, daß ein 
bekannter Journalist dieser Tage eine Währungsre-
form im Zusammenhang mit einem Beschäfti-
gungsprogramm angesprochen habe. Ausweislich 
des Protokolls — ich empfehle, es nachzulesen — 
habe ich mich von dieser Vorstellung ausdrücklich 
distanziert. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Hornung [CDU/CSU]: So ist es!) 
Jede andere Interpretation entspricht nicht der 
Wahrheit und ist unredlich. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von den 
GRÜNEN: Sie haben gesagt, das sei inter- 
essant! — Kolb [CDU/CSU]: Der Kollege 
Wieczorek hört schlecht!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Cronenberg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident! 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Nach 
dem engagierten Plädoyer des Kollegen Wieczorek 
für Subventionskürzungen — ich unterstelle ein-
mal: Subventionskürzungen bei der Stahlindustrie 
in Duisburg und Dortmund — möchte ich mich dem 
Thema des heutigen Morgens zuwenden, dem 
Thema der Sozialpolitik. 
Die erste Lesung in der Haushaltsdebatte ist, so 
meine ich, der richtige Ort, um sich mit grundsätzli-
chen Fragen der Politik, hier der Sozialpolitik, aus-
einanderzusetzen. Die Einzelbewertungen der ver-
schiedenen Haushaltsansätze können wir dann in 
der zweiten und dritten Lesung vornehmen. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, Vorausset-
zung für eine gute, für eine solide Sozialpoltik ist 
eine funktionierende Wirtschaft. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Wir können nicht dankbar genug sein, daß wir über 
das effektivste Wirtschaftssystem auf der Welt ver-
fügen, das System der Sozialen Marktwirtschaft, 
das uns ein Maß an Wohlstand für breite Schichten 
unserer Bevölkerung gebracht hat, von dem Gene-
rationen nicht zu träumen wagten. 
(Bueb [GRÜNE]: Und was ist mit den So
zialhilfeempfängern?) 
Aber alles Menschenwerk, Kollege Bueb, ist nicht 
perfekt, es bedarf der dauernden Verbesserung, 
(Bueb [GRÜNE]: Deshalb muß man die 
Umverteilung von unten nach oben ma
chen!) 
der dauernden Anpassung an sich wandelnde wirt-
schaftliche, soziale und auch demographische Gege-
benheiten. 
(Ströbele [GRÜNE]: Das stimmt auch!) 
Dieses System wird aber nur funtionieren, wenn 
wir uns immer wieder bewußt machen, daß soziale 
Leistungen nicht wie Manna vom Himmel fallen, 
(Beifall bei der FDP — Bueb [GRÜNE]: 
Das ist wahr!) 
sondern erarbeitet werden müssen. Soziale Sicher-
heit, sozialer Fortschritt basieren auf der Leistungs-
kraft unserer Wirtschaft. Deswegen kann es nicht 
oft genug wiederholt werden: Voraussetzung für 
eine gute Sozialpolitik ist eine solide Finanzpoli-
tik, 
(Beifall bei der FDP und bei der CDU/
CSU) 
eine solide Haushaltspolitik und eine erfolgreiche 
Wirtschaftspolitik. Nur wenn Neues, wenn mehr 
Werte geschaffen werden, wenn die Volkswirtschaft 
wächst, können wir alte Sozialleistungen finanzie-
ren und dort, wo nötig, neue begründen. Wer umver-
teilt statt erwirtschaftet, zerstört die Grundlagen 
unseres Wohlstandes. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Bueb [GRÜNE]: Ihr habt doch 260 Milliar
den DM in den letzen Jahren von unten 
nach oben umverteilt!) 
Abgaben, egal ob in Form von Steuern oder So-
zialversicherungsbeiträgen, sind eine Last für die 
Wirtschaft. Sie dürfen weder den Arbeitnehmer 
noch die Betriebe erdrücken. Deswegen ist Voraus-
setzung für eine gute Sozialpolitik, daß wir die So-
zialabgaben- und Steuerquote immer wieder über-
prüfen. Jedes Zehntel weniger Steuern, jedes Zehn-
tel weniger Sozialversicherungsbeiträge ist aktive 
Beschäftigungspolitik. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deswegen unterstützen wir die notwendige Steu-
erreform, deswegen fordern wir höhere Entlastun-
gen in der Steuerreform; deswegen lassen wir uns 
von Ihnen als „Steuersenkungspartei" beschimpfen; 
deswegen bemühen wir uns um eine Stabilisierung 
der Rentenversicherungsbeiträge, auch durch sinn-
volle Anpassungssätze in der Rentenversicherung; 
deswegen bemühen wir uns um stabile Kranken-
versicherungsbeiträge, auch durch materielle An-
reize für vernünftiges Verhalten der Versicherten 
und der Leistungsträger; deswegen bemühen wir 
uns um die Senkung der Arbeitslosenversiche- 
11554 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Cronenberg (Arnsberg) 
rungsbeiträge, wenn Überschüsse in den Kassen 
vorhanden sind. 
Zu hohe Lohnnebenkosten verteuern nun einmal 
den Faktor Arbeit, behindern die Wettbewerbsfä-
higkeit unserer exportorientierten Wirtschaft, för-
dern die Schwarzarbeit. Sie zerstören letztendlich 
die Grundlagen unserer sozialen Sicherheit. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Arbeitslosigkeit hat viele Ursachen. Wie schon oft 
gesagt, sind dies auch erhebliche Strukturprobleme. 
Wie selbstverständlich hat der Strukturwandel in 
vielen Branchen und Betrieben, insbesondere klei-
neren und mittleren Betrieben, stattgefunden. Ich 
frage mich oft, ob vielleicht der Strukturwandel bei 
manchem Großen ausgeblieben ist, weil er sich, 
Herr Wieczorek, auf staatliche Subventionen und 
Investitionshilfen verlassen zu können glaubte. Es 
stimmt eben, wie ein Kollege aus dem Deutschen 
Bundestag gesagt hat: Zum Mittelstand gehört al-
les, was Pleite machen kann, ohne daß Staat, Ge-
werkschaften und neuerdings auch Kirchen dies zu 
verhindern versuchen. Es ist leider wahr: Auch für 
viele von uns sind nun einmal 5000 Beschäftigte in 
einem Betrieb offensichtlich sehr viel mehr als je 
5 Beschäftigte in 1000 Betrieben. Sturkturwandel 
ist Anpassung. Und dies wird mit Recht von jedem 
kleinen und mittleren Betrieb verlangt. 
Anpassung wo möglich müssen wir auch von Ar-
beitnehmern erwarten. Denn eine weitere Ursache 
für die Arbeitslosigkeit ist die Tatsache, daß viele 
Arbeitslose falsch oder überhaupt nicht qualifiziert 
sind. Deswegen unterstützen wir die Qualifizie-
rungsoffensive, die mit einem Teil der Überschuß
-
mittel der Bundesanstalt begonnen wird. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Ich bin kein Prognosefetischist, und Statistiken 
mißzuinterpretieren ist wahrhaftig keine Kunst. 
Man sollte Statistiken nicht überbewerten. Kosme-
tische Operationen an den Statistiken der Bundes-
anstalt für Arbeit sind nach meiner Auffassung 
überflüssig. Auch Bedürftigkeitsprüfungen bei ver-
längertem Arbeitslosengeld entsprechen nicht dem 
von uns gewünschten Versicherungsprinzip. Natür-
lich weiß ich, daß es schwarze Schafe bei den Ar-
beitslosen gibt und manchmal der ehrliche Wille, 
Arbeit zu finden, nicht vorhanden ist. Aber ich 
möchte mich ganz energisch gegen die pauschalie-
rende Abqualifizierung der Arbeitslosen wehren. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, den 
GRÜNEN und bei Abgeordneten der SPD) 
Meine Fraktion und ich stimmen vorbehaltlos der 
deutschen Bischofskonferenz und den Forderungen 
der Evangelischen Kirche zu, Arbeitslose nicht zu 
diskriminieren. Ich bin den Kirchen dankbar dafür, 
wenn sie mit ihrer Autorität Mißständen und Vorur-
teilen entgegenwirken. 
Die Liberalen bejahen die solidarische Absiche-
rung gegen Invalidität, gegen Krankheit und im Al-
ter. Weil wir aber die individuelle Freiheit und die 
soziale Gerechtigkeit gewährleistet sehen wollen,  
fordern wir, daß die solidarische Absicherung dem 
einzelnen genug Spielraum für Selbsthilfe und Ei-
genfürsorge läßt. 
Sozialleistungen sollten nach drei unterschiedli-
chen Grundsätzen gewährt werden: nach dem Für-
sorgeprinzip, nach dem Versorgungsprinzip und 
nach dem Versicherungsprinzip. 
Fürsorgeleistungen müssen nachrangig sein, also 
nach dem Grundsatz der Subsidiarität gewährt wer-
den und deutlich unter dem Einkommen aus akti-
ver Tätigkeit liegen. Steuerfinanzierte Versor-
gungsleistungen, die keinen Bezug zu Beitragslei-
stungen haben, tragen am meisten zur Umvertei-
lung bei. Da in vielen Fällen jeder Bürger einen 
Rechtsanspruch auf diese Leistungen hat und Ein-
kommensgrenzen sich als wenig praktikabel erwie-
sen haben, wäre es durchaus sinnvoll, die eine oder 
andere Leistung beim Bürger der Lohn- und Ein-
kommensteuer zu unterziehen. Eine solche Maß-
nahme z. B. beim Kindergeld würde bei denen, wo 
es notwendig ist, höhere I eistiingen ermöglichen 
und die fruchtlose Diskussion um Einkommens-
grenzen beenden. Darüber hinaus würde, saldiert 
mit einem weit geringeren Finanzvolumen, eine 
weit höhere Leistung ermöglicht. 
Das wichtigste Prinzip in unserer sozialen Sicher-
heit ist das Versicherungsprinzip. Hier ist für die 
Liberalen unerläßlich, daß das Äquivalenzprinzip 
„Hoher Beitrag, hohe Leistung" wo immer möglich 
durchgesetzt wird. Das ist besonders in der Renten-
versicherung von Bedeutung. Die Beiträge sind ein-
kommensbezogen. Also müssen auch die Leistun-
gen beitrags- und einkommensbezogen sein. Deswe-
gen sind wir gegen beitragsfinanzierte Mindestren-
ten. Deswegen sind wir gegen die Kappung höherer 
Renten. Deswegen haben wir uns im Zusammen-
hang mit der Hinterbliebenenversorgung 
(Bueb [GRÜNE]: 10 000-DM-Pensionen!) 
energisch gegen irgendwelche Anrechnungen bei 
der Rente selbst gewehrt. Wir Liberale sind auch 
der Meinung, daß die Aufbringung der Versiche-
rungsbeiträge hälftig durch Arbeitnehmer und Ar-
beitgeber sich bewährt hat und daß alle anderen 
Modelle, egal, wie sie genannt werden, z. B. Maschi-
nensteuer oder Wertschöpfungsabgabe, nichts an-
deres sind 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
als zusätzliche Inkassomöglichkeiten und zusätzli-
che Abgaben, mit denen der Bürger und die Be-
triebe belastet werden sollen; letztendlich also be-
schäftigungsfeindliche Maßnahmen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Deswegen freuen wir uns sehr darüber, daß der 
Vorsitzende des Verbandes der Rentenversiche-
rungsträger, Quartier, gestern festgestellt hat, seiner 
Meinung nach sei auf Grund der Mehreinnahmen, 
die, meine Kollegen von den Sozialdemokraten, in-
folge von mehr Beschäftigung bei der Rentenversi- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11555 
Cronenberg (Arnsberg) 
cherung zu verzeichnen sind, eine Beitragssenkung 
von 0,5 % ab 1986 möglich. 
(Beifall bei der FDP — Dr. Vogel [SPD]: 
Wunderbar! Schlagen Sie es doch einmal 
vor!) 
Ich will jetzt noch gar nicht sagen, ob das 1986 mög-
lich ist, vielleicht erst 1987, aber zumindest ist damit 
bewiesen, daß es keine Illusion war, den Beitrags-
rückgang auf 18,7 % zu beschließen. 
(Beifall bei der FDP — Zurufe von der 
SPD) 
Wir wissen, daß strukturelle Veränderungen in 
der Rentenversicherung allein schon auf Grund der 
demographischen Entwicklung unumgänglich sind. 
Deswegen erkläre ich zum wiederholten Male: Für 
uns ist weder der Beitragssatz noch das Rentenni-
veau, noch der Bundeszuschuß, noch das Rentenzu-
gangsalter tabu. Vergessen wir nicht: Ein Jahr 
mehr Lebensarbeitszeit bedeutet 7 Milliarden DM 
mehr in der Kasse der Rentenversicherung. 
(Bueb [GRÜNE]: Und wieviel Arbeitslose 
mehr?) 
Dies ist eine nicht zu vernachlässigende Geld-
menge. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Mann? 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident, ich 
habe, solange ich die Ehre hatte, an diesem Pult zu 
sprechen, noch immer Zwischenfragen zugelassen. 
Ich würde aber darum bitten, diesen Komplex im 
Zusammenhang vortragen zu können. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte sehr. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Verbleibt mir die 
Zeit, stehe ich gern dafür zur Verfügung. 
Meine Damen und Herren, deswegen haben wir 
schon vor Jahren — genau 1979 — immer wieder 
gesagt: Die Einkommen der Rentner dürfen im 
Verhältnis zu den Nettoeinkommen der aktiv Täti-
gen nicht überproportional steigen. Heute kann ich 
feststellen, daß sich die beiden großen Volkspar-
teien dankenswerterweise unserer Vorstellung an-
genähert haben. 
(Beifall bei der FDP) 
Weil wir auch in der Sozialpolitik mit begrenzten 
finanziellen Mitteln sparsam umgehen müssen, 
müssen wir in unserem Gesundheitssystem An-
reize für sparsames Verhalten schaffen, deswegen 
dürfen wir nicht auf marktwirtschaftliche Steue-
rungsinstrumente wie Selbstbeteiligung der Versi-
cherten, Preistransparenz und Wettbewerb bei den 
Leistungserbringern verzichten. 
Die Strukturen in unserem Gesundheitswesen 
müssen überprüft und reformiert werden. Dies muß 
gründlich vorbereitet werden. Deswegen, Herr Bun-
desarbeitsminister, sind wir gegen kurzfristiges 
Herumdoktern an den Symptomen. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf von der SPD: 
Das macht ihr doch!) 
Gut gemeint ist häufig nicht gut getan. Dies gilt für 
viele Regelungen, auch im Arbeitsleben. 
Weil wir gegen die Zweiklassengesellschaft der 
Arbeitsplatzbesitzenden und der Arbeitslosen sind, 
fordern wir mehr Flexibilität im Arbeitsleben. Das 
gilt für die Arbeitszeitgestaltung ebenso wie für die 
Arbeitsbedingungen. 
Wir Liberalen sagen mit Überzeugung ja zu den 
Gewerkschaften und ja zu Arbeitskampfmaßnah-
men. Arbeitskampfmaßnahmen dürfen aber nur Ul-
tima ratio sein, und deswegen fordern wir einen 
Verhaltenskodex der Tarifpartner für den Arbeits-
kampf, deswegen fordern wir, wo notwendig, die 
ausdrückliche Bekräftigung und gesetzliche Absi-
cherung der Neutralität des Staates und seiner Ein-
richtungen. Gemeint ist, um es deutlich zu sagen, 
die Bundesanstalt für Arbeit. 
(Beifall bei der FDP — Mann [GRÜNE]: 
Und was hat der Bundeskanzler alles dazu 
erklärt?) 
Diese Neutralität war der Wille des Gesetzgebers, 
und wenn Richter Zweifel an dieser Neutralitäts-
pflicht haben aufkommen lassen, 
(Kolb [CDU/CSU]: Das ist nur schwach 
ausgedrückt!) 
so ist es die Pflicht des Gesetzgebers, dies klarzu-
stellen 
(Beifall bei der FDP) 
Ich freue mich, daß diese unsere Auffassung vom 
Bund der Arbeitsrichter nachdrücklich unterstützt 
wird. Ich habe kein Verständnis dafür, daß die Ar-
beitslosenversicherungsbeiträge, die von Millionen 
von Beschäftigten aus Handwerksbetrieben, aus 
kleinen und mittleren Betrieben gezahlt werden, 
die Streikkassen der IG Metall auffüllen sollen. 
(Beifall bei der FDP) 
Hier sollte der alte Sauerländer Grundsatz prakti-
ziert werden: Wer die Musik bestellt, muß sie auch 
bezahlen. 
(Beifall bei der FDP — Kolb [CDU/CSU]: 
Die Friseure bezahlen Herrn Steinkühler! 
— Tischer [GRÜNE]: So kann man die De
-
mokratie auch auseinandernehmen! — 
Weitere Zurufe) 
Ich weiß, daß unser Einsatz für mehr Chancen 
auf Arbeit, für mehr Arbeitsplätze gerade und ins-
besondere bei den kleineren und mittleren Unter-
nehmen, die ja fast 80 % der Arbeitnehmer beschäf-
tigen, böse diffamiert wird. Ich weiß, daß unsere 
Positionen boshaft, als „soziale Demontage" oder 
gar als „soziale Kälte" bezeichnet werden. Meine 
Damen und Herren, dies ist unfair, weil falsch. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
11556 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eiskalte Spekulanten sind diejenigen, die nicht Er-
wirtschaftetes verteilen wollen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Wer die Chancen, zu arbeiten, zu investieren, Geld 
zu verdienen, um richtige und vernünftige Sozialpo-
litik zu machen, durch Abgabenerhöhung zerstören 
will, wer, statt mehr zu arbeiten, um mehr Werte zu 
schaffen, abkassiert und umverteilt, der zerstört un-
sere soziale Sicherheit. Das ist soziale Demontage. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Widerspruch bei der 
SPD) 
Das ist eiskalte Wählerspekulation, das ist herzlos, 
das ist kurzsichtig. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Spöri [SPD]: Sie haben doch die Abga
-
ben erhöht! Die Abgaben waren noch nie 
so hoch wie heute! So ein Quatsch! — Kolb 
[CDU/CSU]: Jetzt wird der Spöri auch noch 
im Sozialbereich sachverständig!) 
Dabei, meine Damen und Herren, spielen wir 
nicht mit. Für uns ist eine Politik für gesunde Fi-
nanzen, für die Konsolidierung der Sozialhaushalte, 
für wirtschaftliches Wachstum, so daß mehr Ar-
beitsplätze geschaffen werden, eine menschliche 
Sozialpolitik. 
(Beifall bei der FDP) 
Für eine solche Politik, meine Damen und Herren, 
bitte ich um Unterstützung. Darum bemühen wir 
Liberalen uns, auch dann, wenn uns, wie jetzt, der 
Wind ins Gesicht bläst. 
(Zuruf von der SPD: Wer hat Ihnen den 
Unsinn aufgeschrieben?) 
Meine Damen und Herren, ich möchte mit einem 
Zitat von Klaus von Dohnanyi schließen: 
In der Politik ist es wie an Deck eines Schiffes 
auf Hoher See: Diejenigen, die verantwortlich 
sind, werden naß. Die Opposition sitzt immer 
unter Deck. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Mann [GRÜNE]: Herr Kollege, Sie haben 
noch zwei Minuten Zeit, um eine Zwischen
frage von mir, zu der ich mich gerade mel
den will, zu beantworten! Sie tun das nicht, 
dann brauchen Sie sich auch nicht zu wun
dern, wenn wir dazwischenrufen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Bueb. 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt kommt wieder 
eine Spitz-„Bueberei"!) 
Bueb (GRÜNE): Meine Damen und Herren! Herr 
Blüm, 
(Kolb [CDU/CSU]: Minister!) 
daß gestern bei dem Treffen nichts weiter heraus-
kommen konnte als heiße Luft, war Leuten, die von 
der Materie etwas verstehen, klar. 
(Kolb [CDU/CSU]: Waren Sie dabei? — 
Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Ihnen 
z. B.!) 
Denn was können Sie in der Verhandlung denn 
anbieten? Sie bieten wahrscheinlich an, über neuen 
Sozialabbau zu sprechen. Sie bieten Überlegungen 
an, wie man Arbeitsschutzrechte weiter abbauen 
kann, und wollen damit die angeblichen Selbsthei-
lungskräfte des Marktes und der Wirtschaft stär-
ken. Dabei konnte dann natürlich nichts heraus-
kommen. Ein Kommentator hat gestern sehr richtig 
gesagt: Dieses Gespräch nützt nur der Imagepflege 
des Kanzlers. 
(Mann [GRÜNE]: Und des DGB!) 
Das ist wirklich das, was gewollt ist. 
(Beifall des Abg. Ströbele [GRÜNE]) 
Ich will Ihnen sagen, was wir verhandelt hätten, 
wenn wir an diesem Gespräch beteiligt gewesen 
wären. 
(Kolb [CDU/CSU]): Blümchen würden da 
sprießen! — Lachen und weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Erstens. Ihre Leute haben gestern mehrmals ge-
sagt, daß diejenigen, die nicht gut ausgebildet seien, 
keinen Arbeitsplatz bekämen. Das ist von Ihnen 
statistisch angeblich nachgewiesen worden. Wenn 
das so ist: Warum führen Sie keine Ausbildungs-
platzabgabe für Betriebe ein, die nur unzureichend 
ausbilden, 
(Kolb [CDU/CSU]: Der DGB z. B.!) 
und nehmen dann dieses Geld und bilden diese 
Leute in überbetrieblichen Ausbildungswerkstätten 
aus? Warum machen Sie das denn nicht, damit die 
Leute besser ausgebildet sind? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das wäre der erste Punkt gewesen. 
Der zweite Punkt ist doch: Wie können Sie Ar-
beitsplätze für Schwerbehinderte schaffen? Es ist 
doch ein Hohn, wenn man sich überlegt, daß Betrie-
be, die ihr Quorum nicht erreichen, mit 100, 200, 300 
oder 400 Mark zur Kasse gebeten werden sollen 
und gebeten werden, wenn sie keine Schwerbehin-
derten einstellen. Wir fordern eine wesentliche Er-
höhung der Schwerbehindertenabgabe, damit dann, 
wenn Betriebe Schwerbehinderte nicht einstellen, 
wirklich überbetriebliche Werkstätten für Schwer-
behinderte geschaffen werden, damit Schwerbehin-
derte, die heute unterrepräsentiert sind, einen Ar-
beitsplatz finden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kolb [CDU/
CSU]: Kennen Sie die Schwerbehinderten
einrichtungen? — Hornung [CDU/CSU]: 
Wollen Sie neue Gettos schaffen? Sie ha
ben doch überhaupt keine Ahnung!) 
Wir hätten mit der Gewerkschaft und den Unter-
nehmern über unsere Arbeitszeitordnung gespro-
chen. Bei dieser Arbeitszeitordnung geht es darum, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11557 
Bueb 
sowohl die Erwerbsarbeit als auch die Nichter-
werbsarbeit auf die Erwachsenen beiderlei Ge-
schlechts gerechter zu verteilen. Das ist die ent-
scheidende Frage, die wir klären müssen: nicht die 
Frauen an den Herd zu schicken, sondern die Er-
werbsarbeit gerechter zu verteilen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Hornung 
[CDU/CSU]: Ist die Tätigkeit am Herd 
keine Arbeit?) 
Ich will Ihnen noch einmal ganz kurz sagen, was in 
unserem Gesetzentwurf steht: eine drastische Be-
grenzung der Überstunden, die Einführung einer 
Obergrenze für erwerbsgebundene Zeit, die Be-
handlung von Arbeitsbereitschaft als eine Form re-
gulärer Arbeit, die Begrenzung des Umfangs und 
Anteils der Rufbereitschaft an der arbeitsgebunde-
nen Zeit, vor allen Dingen Vorrang von Arbeitszeit-
ausgleich vor Entgeltzahlung bei Überstunden und 
Mehrarbeit, Nachtarbeit sowie Sonn- und Feiertags-
arbeit. Warum sprechen Sie denn darüber nicht mit 
den Tarifpartnern? 
(Zurufe von den GRÜNEN: Eine berech
-
tigte Frage! — Mehr Freizeit! — Kolb 
[CDU/CSU]: Das ist das Beste! Nur noch 
Freizeit!) 
Wir hätten den Teilnehmern dieses Gesprächs 
noch folgendes vorgeschlagen. Wir haben in einem 
Nachtragshaushalt ein ökologisches und soziales 
Umbauprogramm vorgeschlagen. Dieses ökologi-
sche und soziale Umbauprogramm zielt darauf, öko-
logische und soziale Folgekosten dieser Wachs-
tumsproduktion zu verhindern. Es zielt darauf, 
mehr soziale Arbeitsplätze, wichtige Arbeitsplätze, 
zu schaffen. Was machen Sie denn in dieser Rich-
tung? 
Das ist aber auch kein Programm, meine Damen 
und Herren von der SPD, wie Sie es zur Schadens-
reparatur durchführen wollen: „Arbeit und Um-
welt". Das ist ein alter Hut. Das haben sie in den 
70er Jahren schon versucht. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das ist kein Programm, 
um Schäden zu reparieren! Das ist Stuß!) 
Sie haben in den 70er Jahren praktisch die Groß-
produktion angeheizt und haben versucht, die Schä-
den, die die Großproduktion anstellt, zu reparieren. 
Das gleiche wollen Sie jetzt mit Ihrem Programm 
„Arbeit und Umwelt" machen. Das ist Schadensre-
paratur und keine Prävention von Schäden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Widerspruch 
bei der SPD) 
Die Humanität, die Menschlichkeit einer Gesell-
schaft ist am besten daran zu messen, wie eine 
Gesellschaft mit ihren schwächsten Mitgliedern, 
also mit Kindern, Behinderten, Arbeitslosen, Sozial-
hilfeempfängern und Obdachlosen, umgeht. Vor al-
lem in Zeiten wirtschaftlicher Krisen, in denen wir 
sind, wird deutlich, was von den hohen, vor allem 
von Politikern verkündeten Zielen — als da sind 
Menschenwürde, Solidarität, Anteilnahme — zu 
halten ist. Diese Regierung hat es geschafft, durch  
ihre Prioritätensetzung im Haushalt Menschen-
würde zur hohlen Phrase verkommen zu lassen; 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
denn diese christlich-liberale Regierung handelt 
nach dem Prinzip: Der Stärkere gewinnt, der 
Schwächere bleibt auf der Strecke. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wissen Sie, was 550 Mil
liarden sind?) 
Nicht umsonst haben die beiden Kirchen auf die 
Gefahr neuer Weimarer Verhältnisse hingewiesen. 
Sie sehen die Gefahr eines Zerbrechens des sozia-
len Grundkonsenses zwischen Arbeitslosen und Ar-
beitsplatzbesitzern. Das scheint Sie aber nicht zu 
stören. 
Auf dieser Regierungsbank sitzen eben nicht die 
Anwälte der Schwachen, sondern die Prokuristen 
der Konzerne, der Rüstung, der kapitalstarken In-
teressenlobby. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das machen die vielen Schmiergeldaffären in der 
letzten Zeit 
(Ströbele [GRÜNE]: Genau von denen wer
den Sie bezahlt!) 
und auch die effektive Steigerung der Rüstungsaus-
gaben — worauf ich noch zu sprechen kommen will 
— überdeutlich. Diese Regierung und die Fraktio-
nen, die sie stützen, betreiben bewußt und gezielt 
eine Politik, die zur Entsolidarisierung, zur Aus-
grenzung und Benachteiligung bestimmter Bevöl-
kerungsgruppen führt. Einige Beispiele mögen das 
verdeutlichen. 
An erster Stelle sind die Frauen zu nennen. Ich 
erinnere an die sogenannte Reform der Hinterblie-
benenrenten. Was haben Sie denn da gemacht? Sie 
spielen jüngere Frauen gegen ältere aus, 
(Kolb [CDU/CSU]: Wie bitte?) 
indem Sie für ältere Frauen, die vor 1921 geboren 
sind, kein Erziehungsjahr anrechnen. Das sind Ih-
nen die älteren Frauen eben nicht wert, obwohl 
diese Frauen zum großen Teil nach dem Krieg diese 
Gesellschaft praktisch aufgebaut haben. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Die zweite von sozialen Ausgrenzungen betrof-
fene Gruppe sind die Behinderten. Zum Anfang 
wurde ihnen in allen Bereichen das Geld zusam-
mengestrichen. Während Sie auf der Regierungs-
bank die Stirn hatten, olympiareifen Berufsoffizie-
ren für die Frühpensionierung 1,2 Milliarden DM 
zur Verfügung zu stellen, 
(Mann [GRÜNE]: Das ist ein Skandal!) 
machen die Kürzungen bei den Behinderten, die Sie 
seit 1983 durchgeführt haben, 300 Millionen DM 
aus. Sie weigern sich, diese Kürzungen zurückzu-
nehmen. 300 Millionen DM sind eine läppische 
Summe gegenüber den 1,2 Milliarden DM, die Sie 
zur Frühpensionierung verwendet haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
11558 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Bueb 
Welche Ausmaße Ihre Ausgrenzungspolitik an-
nimmt, zeigt die Tatsache, daß nur noch 30 % der 
Arbeitslosen Arbeitslosengeld bekommen, daß 
ebenso viele Arbeitslosenhilfe beziehen müssen 
und daß heute jeder dritte Arbeitslose ohne Geld 
auskommen muß; er geht leer aus. 
Wie hieß es so schön in Ihrem CDU-Wahlkampf-
programm 1983? — „Wir schaffen Arbeit und stellen 
die soziale Gerechtigkeit wieder her." 
Sie rühmen sich, diesen Vorsatz mit Hilfe des 
Beschäftigungsförderungsgesetzes erfüllt zu haben. 
Aber können Sie mir vielleicht einmal erklären, für 
wen Sie angeblich die soziale Gerechtigkeit wieder-
hergestellt haben, 
(Weiß [CDU/CSU]: Ihnen kann man nichts 
erklären!) 
wenn es in Zukunft zwei Klassen von Arbeitneh-
mern und Arbeitnehmerinnen geben wird, nämlich 
eine Stammbelegschaft im Betrieb auf der einen 
Seite und eine Schicht von flexibel austauschbaren 
Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen mit 18-Mo-
nats-Verträgen auf der anderen Seite, die dann wie-
der in die Arbeitslosigkeit entlassen werden? Ist 
das Ihre soziale Gerechtigkeit? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Als weitere Betroffene Ihrer Ausgrenzungspolitik 
sind selbstverständlich auch die Sozialhilfeempfän-
ger zu nennen. Hier zeigt sich wohl am auffäligsten, 
wie wenig ernst es der Regierung mit ihrer sozialen 
Verantwortung ist. Nach und nach wurde auf die-
sem Gebiet durch fortwährende Einschnitte das Be-
darfsprinzip ausgehöhlt. Damit wurde gleichzeitig 
weiteren Kürzungen Tür und Tor geöffnet. 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Daß damit die Grenze dessen, was man in einem 
wohlhabenden Land wie der Bundesrepublik als 
Existenzminimum anzusehen hat, längst unter-
schritten wurde, scheint Sie überhaupt nicht zu 
kümmern. Zwar wurde im Juli dieses Jahres ein 
sogenannter neuer Warenkorb eingeführt. In Wirk-
lichkeit konnte aber die 8%ige Erhöhung der Regel-
sätze, auf die Sie so stolz sind, höchstens die Preis-
steigerungen der letzten Jahre ausgleichen. 
(Mann [GRÜNE]: So ist es! — Hornung 
[CDU/CSU]: In welche Richtung reden 
Sie?) 
Hier zeigt sich die Wahrhaftigkeit der so sehr 
herausgestellten Familien- und Frauenpolitik der 
Regierung. Ihr Propagandaminister Geißler rennt 
j a immer durch das Land und erzählt es. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Hornung [CDU/
-
CSU]) 
Ich ziehe eine kurze Bilanz. Die strukturellen 
Auswirkungen der Sozialabbaupolitik der letzten 
Jahre — hier hat sicherlich auch die vorausgegan-
gene sozialliberale Koalition ihren Anteil — wirken 
fort, auch wenn Sie dieses Jahr ohne Haushaltsbe-
gleitgesetze auskommen. 
Erstens. Die zahlreichen Kürzungen bei den So-
zialleistungen, die zu Niveausenkungen bei der So-
zialhilfe, beim Arbeitsförderungsgesetz, beim 
Wohn- und Kindergeld und bei den Renten geführt 
haben, sind weiterhin wirksam, auch wenn sie im 
diesjährigen Haushalt nicht auftreten. Wir schätzen 
— und das sagen auch alle Leute, die etwas davon 
verstehen —, daß in den letzten drei Jahren 260 Mil-
liarden DM von unten nach oben verteilt worden 
sind. 
Zweitens. Durch Änderungen der Zugangsbedin-
gungen und Anspruchsvoraussetzungen, vor allem 
für das Arbeitslosengeld und die Arbeitslosenhilfe, 
aber auch für den Bezug von EU- und BU-Renten, 
werden zahlreiche Leistungsberechtigte aus dem 
sozialen Sicherungssystem an den Rand der Gesell-
schaft gedrückt. Wir wissen, daß die Zahlen bei 5 bis 
6 Millionen liegen. 
Drittens. Es ist ein drastischer Abbau von Schutz-
rechten erfolgt, wobei vor allem auf das schon viel-
fach zitierte Beschäftigungsförderungsgesetz ver-
wiesen wird. 
Viertens. Es wurden auf allen Ebenen soziale 
Dienstleistungen abgebaut — das ist eine wichtige 
Komponente, die hier noch nicht angesprochen 
wurde —, deren Wegfall, einmal abgesehen davon, 
wie wir im einzelnen deren Qualität beurteilen, zu 
einer weiteren Verschlechterung der Lebensquali-
tät der sozial Schwachen führt. 
Fünftens. Es wurde im Zuge der Einsparungen 
auf kommunaler Ebene die Praxis der Vergabe von 
Sozialleistungen zunehmend restriktiver gehand-
habt, was zu einer Ausweitung des damit zusam-
menhängenden Kontrollapparats geführt hat. Ich 
möchte hier nur ein gravierendes Beispiel nennen. 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Die zunehmende Schnüffelei bei der Praxis der So-
zialhilfegewährung und die Ausweitung der soge-
nannten Hilfe zur Arbeit, wie es der Herr Fink in 
Berlin immer so schön zitiert, und die vielzitierte 
Kostendämpfung im Gesundheitswesen, die nun 
mit Hilfe von Computern allein — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. Bitte kommen Sie zum 
Schluß. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Endlich!) 
Bueb (GRÜNE): Ich möchte zum Schluß kommen 
und ganz kurz in einigen Punkten sagen, was wir 
gemacht hätten. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ich 
kann Ihnen keine längere Redezeit geben. Alle an-
deren Kollegen halten sich auch an die vorgegebe-
nen Redezeiten. Ich muß Ihnen das Wort entzie-
hen. 
Ich erteile das Wort dem Herrn Bundesminister 
für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! 
(Dr. Apel [SPD]: Pützchens Markt fängt 
jetzt an! — Zander [SPD]: Der heitere Teil 
des Vormittags!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11559 
Bundesminister Dr. Blüm 
Sozialpolitik besteht nicht nur aus Geld. Aber da 
wir in der Haushaltsdebatte sind, beginne ich mit 
einer Zahl. 86,33 Milliarden DM dieses Haushalts 
werden für soziale Sicherheit ausgegeben. Ein Drit-
tel des gesamten Bundeshaushalts geht in soziale 
Sicherheit. Der größte Einzelplan dieses Haushal-
tes ist der Einzelplan 11, Arbeit und Sozialordnung. 
Er steigt im nächsten Jahr um 3,5 %. Er steigt stär-
ker als der Haushalt. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Ada
-
Schwaetzer [FDP]) 
Wie man angesichts dieser Zahlen die Katastro-
phenlitanei von Untergang, Pleiten, Zertrümme-
rung, Skandal herunterbeten kann, bleibt mein Rät-
sel und Ihr Betriebsgeheimnis. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn freitags Frau Fuchs noch nicht das Wort 
Skandal in den Mund genommen hat, dann weiß 
ich: Die Woche ist noch nicht zu Ende; irgend etwas 
stimmt noch nicht. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
— Kolb [CDU/CSU]: Der Freitag ist noch 
nicht zu Ende!) 
Meine Damen und Herren, wir sparen. Wir muß-
ten sparen. Wir sparen nicht aus Selbstzweck. Was 
ist denn die Alternative zum Sparen? Die Alterna-
tive wäre gewesen, die Beiträge wären mit einem 
Katapultstart in die Höhe geschossen. Wer bezahlt 
denn die Beiträge? Die Arbeitnehmer. Insofern ist 
Sparen auch eine Politik für die Arbeitnehmer. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zander [SPD]: Und wer hat die Beiträge 
erhöht?) 
Wir sparen auch, um die Funktionsfähigkeit des 
Systems der sozialen Sicherung zu erhalten. Hätten 
wir in der Rentenversicherung nicht gespart, wäre 
die Rentenversicherung im Sommer 1983 zahlungs-
unfähig gewesen. 
(Zander [SPD]: Hört! Hört!) 
Als wir die Regierung übernahmen, hatte die Bun-
desanstalt 14 Milliarden DM Schulden. 
(Bueb [GRÜNE]: Hättet ihr beim Rü
stungsetat gespart!) 
— Herr Bueb, zum Mitschreiben: 14 Milliarden; 
können Sie sich die Nullen vorstellen? 14 Milliarden 
DM ist mehr als der ganze Kriegsopferhaushalt. 
(Bueb [GRÜNE]: Zum Mitschreiben, Herr 
Blüm: Für Rüstung geben Sie 74 Milliarden 
DM aus!) 
Wir mußten eine Politik des Sparens machen, um 
die Bundesanstalt für Arbeit überhaupt funktions-
fähig zu halten. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das ist soviel 
wie der Bundesbankgewinn, Herr Kollege! 
Nur damit Sie die Dimension richtig dar
stellen!) 
— Herr Kollege Arbeitsdirektor, wenn Sie mir noch 
einen Augenblick gestatten, auf die Wirkungen für 
die Arbeitnehmer hinzuweisen, bin ich sicher, daß 
ich auch Ihren Beifall finde. Wir haben gespart, weil 
wir die Schulden abbauen. Denn wer bezahlt die 
Schulden? Wer bezahlt denn die Zinsen, die der 
Staat zahlen muß? 
(Dr. Vogel [SPD]: Bundesbankgewinn, Herr 
Blüm!) 
Das zahlen die Lohnsteuerzahler. Und wer erhält 
die Zinsen? Diejenigen, die dem Staat Geld leihen 
konnten. Das sind nicht die Sozialhilfeempfänger, 
nicht die Rentner, nicht die kinderreichen Familien. 
Schuldenpolitik ist eine Politik gegen die kleinen 
Leute. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Westphal? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Bitte. 
Westphal (SPD): Herr Bundesminister, irren Sie 
sich denn da nicht, wenn sie sagen, die Sozialversi-
cherung hätte 14 Milliarden DM Schulden gehabt, 
als Sie sie übernommen haben? Waren es nicht 
etwa 20 Milliarden DM, die zu dieser Zeit noch auf 
der hohen Kante lagen? Das, was Sie machen, ist 
doch eine Rechnung nach dem Muster: Wenn etwas 
geschehen wäre, was gar nicht geschehen ist. Auch 
wir sind nicht untätig gewesen, Herr Minister. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Verehrter Herr Kollege und Vorgänger, 
vielleicht ist Ihnen entgangen, daß ich von der Bun-
desanstalt sprach, also von der Arbeitslosenversi-
cherung, als ich von der drohenden Unterdeckung 
von 14 Milliarden DM sprach. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: „Renten" haben Sie 
gesagt!) 
— Meine Damen und Herren, ich wiederhole: Die 
Rentenversicherung wäre im Sommer 1983 zah-
lungsunfähig gewesen, 
(Dr. Spöri [SPD]: Blackout!) 
und die Bundesanstalt in Nürnberg hatte 14 Milliar-
den DM Schulden. Das ist die Tatsache. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
— Ich bleibe noch bei den Zahlen. Wir sind noch 
nicht in der Abteilung Ideologie. Nur langsam. 
Der drittgrößte Titel dieses Haushalts heißt Zin-
sen. 30 Milliarden DM geben wir im nächsten Jahr 
nur aus, um die Zinsen der Schulden zu bezahlen, 
die Sie uns hinterlassen haben, 30 Milliarden. 30 
Milliarden DM: Was könnte ein Sozialminister mit 
30 Milliarden DM machen, wenn Sie uns den Haus-
halt in dem Zustand übergeben hätten, wie wir ihn 
1969 in Ihre Hände übergeben haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
30 Milliarden DM! Ich fange an zu träumen: Man 
könnte eine 14., eine 15. Rente zahlen, man könnte 
mehr Familienpolitik machen. 30 Milliarden DM, 
11560 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Bundesminister Dr. Blüm 
das ist mehr als alle Löhne und Gehälter, die der 
Bund zahlt.  
(Zander [SPD]: Machen Sie doch wenig- 
stens aus den 5 Milliarden DM etwas! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
— Ach, Sie können auch noch befriedigt werden. 
Mehr als für Entwicklungspolitik, Umweltschutz, 
innere Sicherheit, Wohnungsbau, Wissenschaft, 
Forschung, Ausbildungsförderung geben wir nur 
aus, um die Zinsen für die Schulden zu zahlen, die 
Sie uns hinterlassen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Weil ich weiß, daß Ihnen das lästig ist: Ich werde 
so lange über Erblast reden, bis die letzte Mark der 
Schulden abgebaut ist, die Sie uns hinterlassen ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Saarland!) 
— Wie einer, der die Privatkasse nicht in Ordnung 
hat, keine Sparkasse aufmachen soll, so soll einer, 
der die Parteikasse nicht in Ordnung hat, sich auch 
nicht um die Bundesfinanzen kümmern dürfen. Das 
ist ganz einfach. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zander [SPD]: Das ist Ihr Niveau!) 
— Nein, das ist doch nicht mein Thema. Ich heiße 
doch nicht Wischnewski, ich heiße Blüm. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Wozu sparen? Ich stelle noch einmal die Frage. 
Wir sparen für die Beitragszahler. Wir sparen, um 
auch sozialpolitisch wieder Luft zum Atmen, Gestal-
tungsmöglichkeiten zu haben. Wir haben nämlich 
nicht nur gespart, wir haben gestaltet. 10 Milliarden 
mehr für den Familienlastenausgleich im nächsten 
Jahr. Meine Damen und Herren, wenn wir das vor 
zwei Jahren angekündigt hätten, hätten Sie uns für 
Hochstapler erklärt. 10 Milliarden DM, obwohl ge-
spart werden muß. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
— Wir haben die Sozialhilfe, Herr Bueb, erhöht, und 
zwar mehr als sozialdemokratische Länder, z. B. 
Nordrhein-Westfalen, beantragt haben. 
(Bueb [GRÜNE]: Sagen Sie doch mal, wo 
Sie gekürzt haben!) 
Wir haben das Wohngeld erhöht. Wir haben den 
Arbeitslosengeldbezug für ältere Arbeitslose ver-
längert, die jüngeren Arbeitslosen wieder in Kran-
kengeld und Kindergeld hineingenommen. Die hat-
ten Sie vorher hinausgeworfen, wir haben sie wie-
der hereingenommen. 
(Bueb [GRÜNE]: Nennen Sie doch mal die 
Kürzungen!) 
-- Ja, das sind alles Tatsachen, nicht irgendwie Ver-
mutungen. 
Meine Damen und Herren, es gibt zwei Möglich-
keiten des sozialpolitischen Fortschritts. Der eine 
Weg ist der mit Pauken, Trompeten und Schellen-
baum; der andere Weg ist der leise — auf weichen 
Sohlen. 
(Bueb [GRÜNE]: Damit niemand merkt, 
wie die Sozialleistungen gekürzt werden!) 
Beschäftigungsprogramme, Subventionen, staatli-
che Umverteilung, das ist die Sozialpolitik, von der 
ich zugebe, daß sie spektakulärer ist. Die leise So-
zialpolitik heißt Preisstabilität, heißt Zinssenkung. 
Senkung der Preissteigerungsrate ist die beste So-
zialpolitik für die kleinen Leute. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Fragen Sie doch mal die Rentner — es wird man-
chen geben, der uns zuhört —, was sie von einer 
Rentenerhöhung von 4% 1981 hatten — da ist man 
ja zunächst in Versuchung, Beifall zu spenden —, 
als die Preissteigerungsrate 6 % betrug. Was haben 
Sie von der schönsten Lohnerhöhung, von 5%, 6%, 
wenn die Preise anschließend um 7 % steigen? Es 
kommt nicht nur darauf an — da setze ich auf den 
gesunden Menschenverstand der Arbeiter -, was 
du im Geldbeutel hast, sondern es kommt darauf 
an, was du damit kaufen kannst. Daß wir die Preis-
steigerungsrate halbiert haben, heißt 21 Milliarden 
DM mehr Kaufkraft für Arbeitnehmer und Rentner 
— 21 Milliarden DM. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daß wir eine Politik gemacht haben, die es ermög-
licht hat, die Zinsen zu senken, heißt Nachschub für 
Investitionen von 37 Milliarden DM. Herr Vogel, Sie 
träumen doch davon, ein Beschäftigungsprogramm 
von 37 Milliarden DM zustande zu bringen. Wir ha-
ben durch Zinssenkung eines zustande gebracht. 
Wir glauben: Es ist besser, der einzelne, die Ver-
braucher, die Unternehmer entscheiden, wo inve-
stiert wird, als daß das große, bürokratische Pla-
nungsabteilungen machen. 
Lassen Sie mich auch zum Arbeitsmarkt selber 
etwas sagen. Herr Dreßler hat ja gestern in der ihm 
eigenen Weise wieder den Untergang dargestellt. 
Herr Dreßler, wie kommen denn eigentlich in Ih-
rem Koordinatennetz folgende Zahlen unter: 1982 
für Arbeitsmarkt, Umschulung, Fortbildung und Re-
habilitation — 1982, Herr Dreßler, das war Ihr letz-
tes Jahr als Parlamentarischer Staatssekretär —
6,9 Milliarden DM, 1985 9,3 Milliarden DM? Also, da 
braucht man gar nicht höhere Mathematik: 6,9 Mil-
liarden DM sind weniger als 9,3 Milliarden DM. Und 
wie kommen ausgerechnet Sie, die Sie weniger als 
wir gemacht haben, dazu, uns vorzuwerfen, wir wür-
den auf dem Arbeitsmarkt nichts machen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kolb [CDU/CSU]: Der kann nicht mal sub
-
trahieren!) 
Sehr verehrter Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär außer Diensten, in dem letzten Jahr, wo Sie 
Mitverantwortung hatten, hatten wir 29 200 ABM-
Plätze. Inzwischen haben wir 90 000. Was ist mehr: 
29 000 oder 90 000? Wie kommen Sie dazu, uns vor-
zuwerfen, wir machten nichts? Dann hätten Sie ja 
ein Minus gemacht! Wie kommen Sie dazu, uns Vor- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11561 
Bundesminister Dr. Blüm 
würfe zu machen, wenn Sie weit unter dem geblie-
ben sind, was wir machen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zander [SPD]: Wir brauchen mehr Arbeits
-
plätze zum Abbau der Arbeitslosigkeit!) 
Wir haben die Vorruhestandsregelung gemacht. 
Wenn Sie von einem Flop des Vorruhestandes re-
den, dann muß ich den Vorsitzenden des Deutschen 
Gewerkschaftsbundes hier vor den Angriffen der 
Sozialdemokraten in Schutz nehmen. Er hat noch in 
einer der jüngsten Ausgaben der „Gewerkschaftli-
chen Monatshefte" den Vorruhestand als eines der 
— ich zitiere — wichtigsten und wirksamsten In-
strumente des Arbeitsmarkts bezeichnet. 
Wir haben auch die Rückkehrförderung gemacht. 
Sie sehen, meine Damen und Herren, bei uns muß 
man sich nicht auf Ankündigungen verlassen. 
Ich gebe zu: Wir haben gewisse Wettbewerbs-
nachteile. Sie verstehen zu verpacken, selbst wenn 
in der Verpackung gar nichts drin ist. In der Ver-
packungsabteilung sind Sie Weltmeister. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie haben doch selbst den wirtschaftlichen Rück-
gang so verpackt, daß die Leute gemeint haben, es 
wäre etwas Positives. Sie sprachen von „Minus-
wachstum". Wenn ich schon dieses sozialdemokrati-
sche Nebelwerferwort höre! „Minuswachstum" ist 
Rückgang. Nennen Sie die Sachen doch beim Na-
men! Zu einer Überschwemmung sage ich doch 
auch nicht, es sei eine „Minustrockenlegung". 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Meine Damen und Herren, es geht mir nicht um 
Vergangenheitsbewältigung. Es geht in der Tat um 
die Zukunft. Da stehen auf dem Arbeitsmarkt große 
Herausforderungen an. Niemand kann sich mit 
über 2 Millionen Arbeitslosen zufriedengeben. Dar-
über geht doch niemand zur Tagesordnung über. 
Notwendig ist jetzt auch eine große Anstrengung 
zur Qualifizierung. Die Hälfte der Arbeitslosen sind 
sogenannte Ungelernte. Wenn die Hoffnung, wenn 
der Fortschritt unserer Wirtschaft in Modernisie-
rung besteht — die Arbeitsplätze sind bei den alten 
Klamotten weggefallen, nicht dort, wo modernisiert 
wurde —, dann kann das nicht nur Modernisierung 
von Maschinen bedeuten, sondern auch Qualifizie-
rung von Arbeitnehmern; denn sonst stehen die 
Ausstattungen leer. 
Meine Damen und Herren, es gibt ernsthafte Vor-
aussagen, wonach schon in fünf Jahren 70 % der 
Arbeitnehmer mindestens Grundkenntnisse in 
Elektronik und Informatik haben müssen. Das 
schaffen wir gar nicht, wenn wir es nur durch Lehr-
lingsausbildung, nur bei der Erstausstattung ma-
chen. Daher brauchen wir lebenslanges Lernen. 
Wenn wir es nur über die Erstausstattung machen 
wollten, dann können Sie sich ausrechnen, wann 
wir bei den 70 % sind. In der Zeit haben die Japaner 
den Mond verkabelt. 
(Heiterkeit) 
Nein, wir müssen berufliche Bildung als einen le-
benslangen Begleitweg verstehen. 
Im übrigen glaube ich, daß die Vermittlungschan-
cen der älteren Arbeitnehmer auch durch Qualifi-
zierung wachsen. Denn ihre Position hat sich ver-
ändert. Früher war der ältere Kollege der Kollege, 
der die größten Berufserfahrungen, den reichsten 
Schatz an Berufswissen hatte, der alle Tricks be-
herrschte, bei dem man sich Rat holte. Heute ist er 
in der Gefahr, der Kollege zu sein — oder die Kolle-
gin —, der ein veraltetes Berufswissen hat. Deshalb 
kommt es darauf an, durch Weiterbildung aufzutan-
ken. Bildung ist nicht nur eine Chance für die Ju-
gend. Bildung sollten wir nicht nur auf das erste 
Drittel des Lebens konzentrieren, sondern auch als 
eine Chance für den gesamten beruflichen Bil-
dungsweg ansehen. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich denke dabei nicht nur an die großen Institu-
tionen der Bundesanstalt. Macht das auch in den 
Betrieben! Ein älterer Arbeitnehmer wird sich nicht 
mehr auf die Schulbank setzen. Im Betrieb! Das ist 
im Grunde die Fortsetzung auch einer praxisorien-
tierten Bildung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Außerdem glaube ich, daß die Betriebe flexibler 
sind, daß sie auch näher an der — ich verwende das 
Wort — Verwertbarkeit von Bildung orientiert sind. 
Dadurch ist die Gefahr geringer, daß sozusagen auf 
Halde produziert wird. Im übrigen könnten die Be-
triebe ihre Kapazitäten auch für Arbeitslose zur 
Verfügung stellen. Auch das wird von der Bundes-
anstalt finanziert. 
Wir wollen ganz unkonventionell vorgehen. Ich 
trete hier gar nicht mit dem Anspruch an, ein Jahr-
hundertgesetz zu machen. Mir langt es, in unge-
wöhnlichen Zeiten befristete Angebote zu bringen. 
Wir sind lern- und korrekturfähig. Wir arbeiten 
nicht mit Dogmen. 
Wollen wir nicht auch Teilzeitarbeit wieder mit 
Bildung verbinden? Wenn von 40 ausgebildeten 
Lehrlingen nur 20 übernommen werden können, 
dann teilt die 20 Arbeitsplätze, damit alle 40 unter-
kommen! Macht keine Zweiklassengesellschaft! 
Seid unkonventionell: Verbindet Teilzeit mit Bil-
dung! Solche Wege wollen wir gehen. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Ströbele? 
Dr. Blüm , Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Bitte. 
Ströbele (GRÜNE): Herr Minister, könnte das-
selbe Prinzip nicht auch hinsichtlich der Arbeitslo-
sen gelten, d. h. daß die über 2 Millionen Arbeitslo-
sen Arbeit bekommen und daß die Arbeitenden da-
für etwas weniger arbeiten müssen? Wäre das nicht 
eine sinnvolle Umverteilung, damit die auch etwas 
mehr Freizeit bekommen? 
(Weiß [CDU/CSU]: Das ist ein Theoreti
ker!) 
11562 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Sehr verehrter Herr Kollege, ich antworte 
gar nicht mit einem dogmatischen Nein. Nur, ich 
denke, daß wir hier nicht mit der Dampfwalze neue 
Formen praktizieren sollten, sondern wir sollten die 
ganze Vielfalt von Arbeitszeitmöglichkeiten anbie-
ten: Teilzeitarbeit, Lebensarbeitszeitverkürzung. 
Mit anderen Worten: Ich glaube, daß wir hier nicht 
Mangelverwaltung betreiben sollten, sondern wir 
sollten die Chance der Krise auch darin sehen, daß 
wir uns auf neue Arbeitszeitgewohnheiten einstel-
len. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Ich verspreche mir mehr von Arbeit nach Maß, die 
den Bedürfnissen des einzelnen entspricht, als von 
den großen kollektiven Mustern. Ich glaube, daß der 
Parademarsch in der Arbeitszeit einer vergangenen 
Zeit angehört 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und daß wir die moderne, auch von Ihnen häufig 
pessimistisch dargestellte Technologie auch dazu 
nutzen können, Arbeitszeiten zu individualisieren. 
Der große Takt der Fließbandgesellschaft gehört 
der Vergangenheit an. Ich weiß, daß die Kollektivi-
sten immer gern in Massen operieren. Für uns ist 
Politik nicht erst Politik, wenn sie eine Million Men-
schen erreicht, sondern Politik besteht für uns aus 
vielen kleinen Schritten. 
Ich will auch den zweiten Punkt gerne nennen. In 
der Tat — das ist heute morgen schon beklagt wor-
den —, viele Arbeitslose, vor allen Dingen ältere, 
sind länger arbeitslos als früher, und viele von ih-
nen verschwinden sozusagen in der Arbeitslosen-
hilfe. Auch hier ist nicht das Dogma Auslöser unse-
rer Politik. Entspricht es nicht auch unserem Ge-
rechtigkeitsgefühl, daß einer, der länger Beitrag ge-
zahlt hat, auch länger Arbeitslosengeld beziehen 
soll, daß die älteren Arbeitslosen, die 30 Jahre Bei-
trag gezahlt haben, nicht nach derselben Zeit in die 
Arbeitslosenhilfe fallen wie ein 20jähriger, der nur 
drei Jahre gezahlt hat und der es auch sehr viel 
leichter hat, wieder Arbeit zu finden? Auch hier gilt: 
Ich denke, wir machen Sozialpolitik nicht aus Ideo-
logie, sondern mit Verstand. 
Ich will an dieser Stelle auch von dem gestrigen 
Gespräch zwischen der Bundesregierung, dem 
Deutschen Gewerkschaftsbund und der Bundesver-
einigung der Deutschen Arbeitgeberverbände be-
richten. Meine Damen und Herren, gestatten Sie 
mir jedoch eine Vorbemerkung. Finden Sie es nicht 
— ich sage das ohne Schuldzuweisung — ein Ar-
mutszeugnis für unsere Gesellschaft, daß ein sol-
ches Gespräch acht Jahre nicht stattgefunden hat? 
Ist das nicht ein Luxus, den sich eine aufgeklärte 
Gesellschaft vernünftiger Menschen nicht leisten 
sollte? Bei 2 Millionen Arbeitslosen muß doch jeder 
über seinen Schatten springen. Es schafft doch nie-
mand allein. Ist jemand im Saal, der glaubt, die 
Gewerkschaften allein würden es schaffen? Ist je-
mand im Saal, der glaubt, die Arbeitgeber allein 
würden es schaffen? Wir schaffen es doch nur zu-
sammen. Der Austausch von Kommuniqués ist 
doch kein Ersatz für das Gespräch. 
Ich will als meinen Eindruck wiedergeben, daß 
dieses Gespräch mit großer Offenheit, mit großem 
Ernst geführt wurde. 
(Tatge [GRÜNE]: Ohne Ergebnisse!) 
— Sie wissen schon etwas, bevor ich berichtet habe. 
Sie scheinen hellseherische Gaben zu haben. — 
Meine Damen und Herren, das Gespräch war getra-
gen von dem Willen, aufeinander zu hören, vonein-
ander zu lernen und miteinander zu handeln. Dabei 
braucht niemand Standpunkte aufzugeben. Warum 
denn immer das Alles-oder-Nichts'? Laßt uns das, 
was wir gemeinsam machen können, gemeinsam 
machen! Laßt uns mit dem, mit dem wir unter-
schiedlicher Meinung sind, friedlich zusammenle-
ben! Es wird doch niemand gezwungen, seinen 
Standpunkt aufzugeben. Nur: Es muß doch möglich 
sein, daß man aufeinander hört, daß man die Mög-
lichkeiten des Konsenses und der Gemeinsamkeit 
erkundet. Darauf sind wir angewiesen. 
Ich denke, es ist auch ein Gewinn — ich hoffe, er 
bleibt uns auch in den kommenden Wochen erhal-
ten und gilt nicht nur für Gespräche hinter ver-
schlossenen Türen — , daß niemand dem anderen 
den guten Willen bestritten hat, daß jeder dem an-
deren die Sorge um die Arbeitslosen abgenommen 
hat. Wir können leichter miteinander streiten, wenn 
wir dem anderen keine bösen Absichten unterstel-
len. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich hoffe, dieses wechselseitige Vertrauenskapital 
bleibt uns — bei allem Streit, der sich nicht vermei-
den läßt — erhalten. 
Wir haben die Bundesrepublik Deutschland nicht 
mit Konfrontation, sondern durch Kooperation auf-
gebaut. Hans Böckler und Konrad Adenauer gehör-
ten ganz unterschiedlichen Welten an, aber sie wuß-
ten, was sie den Arbeitnehmern und diesem Staat 
schuldig waren. Keiner, weder die Arbeitnehmer 
noch die Arbeitgeber noch der Staat, hat durch Zu-
sammenarbeit und Partnerschaft verloren. Das war 
der Weg aus Schutt und Asche, und das wird auch 
der Weg aus der Krise sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir sind auch darauf angewiesen, meine Damen 
und Herren, weil wir zum Unterschied — — 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
— Ich komme noch dazu. Es tut vielleicht ganz gut, 
auch möglicherweise unterschiedliche Einstellun-
gen hier klarzustellen. Wir sind beispielsweise als 
Anhänger der Sozialen Marktwirtschaft auf Ein-
sicht angewiesen. Eine Befehlswirtschaft braucht 
keine Einsicht, da kommandiert der Staat. Eine So-
ziale Marktwirtschaft ist auf Mitwirkung qua Kon-
stitution ihrer Wirtschaftsordnung angewiesen. Sie 
hat es nicht in der Hand, den Arbeitnehmerorgani-
sationen Befehle zu geben, wie das in östlichen Dik-
taturen ist. Sie hat es nicht in der Hand, qua Pla-
nungsapparat Produktionsziele anzugehen. Wir 
 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11563 
Bundesminister Dr. Blüm 
sind auf das Mitwirken aufgeklärter Partner, ver-
nünftiger Partner angewiesen. 
(Zander [SPD]: Nun kommen wir zur 
Sache! — Zuruf von den GRÜNEN: Das Er
-
gebnis wollen wir wissen!) 
Wir haben über die arbeitsmarktpolitischen Not-
wendigkeiten gesprochen, denen wir uns ausgesetzt 
sehen. Wir haben unterschiedliche Meinungen über 
die Wirkung von staatlichen Beschäftigungspro-
grammen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das wußten Sie 
auch vorher!) 
Lassen Sie doch auch hier die Weltanschauungs-
kriege weg! 
(Dr. Vogel [SPD]: „Weltanschauungskrie
ge"? Was ist denn los?) 
Wir haben doch etwas für die Bauwirtschaft getan. 
Sie können doch nicht sagen, wir würden mit leeren 
Händen dastehen. Sie sagen, wir würden nur eine 
Angebotspolitik machen. Die beste Nachfragepoli-
tik hat Gerhard Stoltenberg durch Preisstabilität 
ermöglicht. Das schafft doch Nachfrage, das schafft 
doch Kaufkraft, mehr als alle Gießkannenprogram-
me. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich will auch klarstel-
len, daß sich die Bundesregierung mit Arbeislosen-
statistiken und ihren Festschreibungen nicht abfin-
den kann. Wir erstellen zwar vorsichtige Prognosen, 
haben aber durchaus das Zutrauen, auch unsere 
eigenen Prognosen zu übertreffen; denn es ist bes-
ser, die Realität übertrifft die Prognosen, als wenn 
man sich, wie das bei Ihnen immer war, mit Progno-
sen gesundgerechnet. Wir gehen den umgekehrten 
Weg. Übrigens werden von Prognosen keine Bei-
träge gezahlt; das ist der Nachteil von Prognosen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Was ist jetzt da raus
gekommen?) 
Wir halten es deshalb mit einer vorsichtigen Ein-
schätzung in der Erwartung, daß unsere eigenen 
Prognosen auch durch das Zusammenwirken der 
Sozialpartner übertroffen werden können. 
In der Frage einer notwendigen AFG-Novelle 
stimmen die Partner sowohl hinsichtlich der Not-
wendigkeit einer Qualifizierung als auch hinsicht-
lich der Verlängerung der Zahlung des Arbeitslo-
sengeldes überein. Wir wollen dazu eine Arbeits-
gruppe aus den Beteiligten bilden, aus Gewerk-
schaften, Arbeitgebern und Bundesregierung. Wir 
glauben, daß es nicht damit getan ist, nur Paragra-
phen zu produzieren. Diese müssen auch ankom-
men. Deshalb muß hier die Erfahrung der Praxis, 
der Gewerkschaften, der Arbeitgeber, in die Gesetz-
gebung einfließen. 
Wir möchten eine Verbesserung der Beschäftig-
tenstatistik; denn in der Tat sagt die Arbeitslosen-
statistik noch nicht alles über die Bewegung am 
Arbeitsmarkt aus. 
(Kolb [CDU/CSU]: 1970 gab es die letzte!) 
In diesem Jahr treten allein 120 000 junge Leute 
mehr auf den Arbeitsmarkt, als ältere ausscheiden. 
Da brauchen wir schon 120 000 Arbeitsplätze mehr, 
nur um den Stillstand in der Arbeitslosenstatistik 
zu erreichen. 70 000 Frauen kommen mehr auf den 
Arbeitsmarkt als in früheren Jahren. Wir brauchen 
schon 200 000 mehr Arbeitsplätze, nur um in der 
Arbeitslosenstatistik Stillstand herzustellen. 
(Mann [GRÜNE]: Das alles wissen wir seit 
mehreren Jahren, Herr Blüm! Was wollen 
Sie tun?) 
Sie sehen, daß die Beschäftigtenstatistik für den 
Arbeitsmarkt und seine Vorgänge aussagekräftiger 
ist als eine Arbeitslosenstatistik. 
Überstundenabbau: Wir bleiben dabei, daß Über-
stunden als Regelarbeitszeit, sozusagen als Normal-
arbeitszeit eine Rücksichtslosigkeit gegenüber den-
jenigen ist, die null Stunden arbeiten. 
(Kolb [CDU/CSU]: Die ist auch wesentlich 
teurer!) 
Damit sage ich nichts dagegen, daß Überstunden 
aus unvorhergesehenen Fällen notwendig sein 
könnten. Wenn ein Wasserrohr platzt, kann der In-
stallationsmeister nicht erst beim Arbeitsamt anru-
fen, ob es vielleicht einen Arbeitslosen hat; da muß 
das Rohr repariert werden. Dennoch bleiben wir 
dabei: Überstunden müssen aus Solidaritätsgrün-
den zurückgenommen werden. Die Frage ist nur, 
wie. Da warne ich vor übertriebenen Hoffnungen 
auf den Gesetzgeber. 
Warum? Die Überstunde beginnt doch jenseits 
der betrieblichen Regelarbeitszeit. Aber die betrieb-
lichen Regelarbeitszeiten differenzieren stärker. 
Wenn das Programm der Differenzierung, auch im 
Metalltarif niedergelegt, fortschreitet, dann sind die 
Regelarbeitszeiten sogar im Betrieb unterschied-
lich. Wie wollen Sie dann mit einem Gesetz, das von 
Kiel bis Konstanz alle Fälle regelt, die Überstun-
denzahl definieren können? Der Tarifpartner — das 
ist doch der Vorteil der Tarifautonomie, und das ist 
auch ihre Rechtfertigung — ist doch viel näher am 
Ball, viel praxisnäher und flexibler. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir haben auch zugesagt, zu prüfen, wie im öf-
fentlichen Dienst dem Programm „Einstellen vor 
Überstunden" Raum zu schaffen ist. Wir wollen die 
Antragsaltersgrenze im öffentlichen Dienst für 
Bundesbeamte von 63 auf 62 Jahre senken. 
Eine weitere Arbeitsgruppe ist angeboten, die 
sich mit dem Thema „Kooperation der Sozialpart-
ner, Technologie, Mitwirkung und Mitbestimmung" 
beschäftigt. Beide Sozialpartner haben sich ausbe-
dungen, uns zu antworten, ob sie einem solchen 
gemeinsamen Unternehmen Aussicht auf Erfolg ge-
ben. Wir bieten Gespräche dazu an. 
Ein sehr wichtiges und auch in der heutigen De-
batte schon eingeführtes Thema ist das Arbeits-
kampfrecht. Ich möchte hier für die Bundesregie-
rung klarstellen, daß die Bundesregierung nicht be-
absichtigt, das gesamte Arbeitskampfrecht zu kodi-
fizieren. Das Arbeitskampfrecht ist ein Friedens-
recht, und es erfüllt seine Friedensfunktion nur, 
11564 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Bundesminister Dr. Blüm 
wenn sich die Kontrahenten auf Spielregeln eini-
gen. Im Widerstreit der Interessen müssen die Re-
geln klargestellt sein. 
(Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
Es kann nicht der eine Freistil und der andere grie-
chisch-römisch ringen. Wenn diese Friedensfunk-
tion erhalten bleiben soll, ist es die erste Aufgabe 
der Partner selber, einen solchen Verhaltenskodex 
zu finden. Im übrigen beginnen sie nicht bei Null. 
Schlichtungsabkommen sind nichts anderes als ein 
Verhaltenskodex für das Arbeitskampfrecht. 
Die wichtige Frage, die allerdings in der Diskus-
sion steht und bleibt, ist die Frage, wie die Neutrali-
tät des Staates im Arbeitskampf gesichert werden 
kann. Denn, meine Damen und Herren, zu den un-
geschriebenen Gesetzen des Arbeitskampfrechts 
gehört die Kampfparität, das Gleichgewicht der 
Kräfte. 
(Ströbele [GRÜNE]: Wo ist die denn?) 
Deshalb gehört zu den konstitutionellen Merkma-
len einer solchen Tarifautonomie, daß sich der 
Staat nicht mit seinen Finanzmitteln auf die Seite 
eines der Partner schlagen darf. 
Die Frage ist, wie diese Parität zu sichern ist. Die 
Arbeitgeber sehen Handlungszwang des Gesetzge-
bers, die Gewerkschaften verneinen jeden Hand-
lungsbedarf. Die Bundesregierung appelliert an bei-
de, daß dies nicht das letzte Wort sein kann, daß 
versucht werden muß, Brücken zu schlagen. Wir 
wollen den Tarifpartnern die Vorfahrt lassen, und 
wir wollen die Chance, daß beide darüber nachden-
ken, nicht durch Schnellschüsse beenden. 
Ein weiterer Gesprächskreis wird sich mit der 
Alterssicherung, mit der mittel- und langfristigen 
Sicherung der Renten beschäftigen. Meine Damen 
und Herren, zur Demokratie gehört Streit, und wir 
streiten uns in diesem Haus. Der Streit ist auch ein 
Teil des demokratischen Lustgewinns. Aber es muß 
neben Konflikt auch noch die Möglichkeit des Kon-
senses geben. Ich denke, daß die Alterssicherung 
ein bevorzugtes Gebiet von Übereinstimmung sein 
muß, denn soziale Sicherheit hängt nicht nur von 
der Höhe der Sozialleistungen ab, sondern auch da-
von, ob sie im Streit der Parteien bleibt oder ob 
Grundsätze geradezu tabuisiert werden. Wir wollen 
mit den Sozialpartnern einen Kristallisationskern 
eines solchen Konsenses bilden, und jedermann ist 
eingeladen mitzumachen. 
(Bueb [GRÜNE]: Das werden wir wahrneh
-
men!) 
— Herr Bueb, man soll der Gnade Gottes nie Gren-
zen setzen. Auch Sie sind eingeladen zum Kon-
sens. 
Meine Damen und Herren, nun zur Rentenversi-
cherung wenige Bemerkungen. Ich trete heute mit 
zwei guten Nachrichten vor Sie. 
(Abg. Tischer [GRÜNE] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Bitte schön! 
Tischer (GRÜNE): IG-Metall-Kollege Norbert 
Blüm, Sie haben im Juni im Ausschuß für Arbeit 
uns Sozialordnung doch einen Termin mit den Ob-
leuten des Ausschusses angesetzt, bei dem es um 
die Rentenproblematik gegangen wäre. Sie spre-
chen jetzt von Konsens. Ich staune jetzt darüber 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, bitte stellen 
Sie eine Frage! 
Tischer (GRÜNE): Ja. 
Ich frage Sie, warum Sie dann dieser Konsens-
möglichkeit aus dem Weg gegangen sind, indem Sie 
dieses Gespräch damals im Juni platzen gelassen 
haben, wo doch diese Bereitschaft besteht. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Ich entsinne mich an kein Platzen, ich 
werde nie einem Konsensgespräch aus dem Weg 
gehen. Sie haben sich wahrscheinlich akustisch ver-
hört. Ich bin in Sachen Rentenversicherung nicht 
geplatzt. 
(Heiterkeit) 
Nun nochmals zur Rentenpolitik. Da habe ich 
zwei gute Nachrichten. Die erste gute Nachricht: Im 
ersten Halbjahr 1985 sind die Einnahmen der Ren-
tenversicherung höher als erwartet. Sie liegen im 
ersten Halbjahr 1985 um 4,5 % über unseren Erwar-
tungen. Meine Damen und Herren von der SPD, 
wenn Sie vor einem halben Jahr geschrien haben 
wegen Mindereinnahmen, dann müssen Sie jetzt, 
finde ich, aus Paritätsgründen jubeln, weil wir 
Mehreinnahmen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Kollege Quartier, stellvertretender Vorsitzen-
der der Bundesversicherungsanstalt für Angestell-
te, hat am 4. September — auf ihn berufe ich mich 
— zu den Beiträgen gesagt: 
Die Beiträge fließen besser als erwartet. Wir 
haben keine Schwierigkeiten, die Rente aus ei-
genen Mitteln zu zahlen. Wenn es keinen wirt-
schaftlichen Einbruch gibt, brauchen wir bis 
1990 keine Beitragserhöhung. 
Der Verband der Deutschen Rentenversicherungs-
träger hat das gestern bestätigt. 
Was soll es also — so frage ich Sie —, wenn 
der sozialdemokratische Arbeitsminister von Nord-
rhein-Westfalen davon spricht, daß die Rentenversi-
cherung vor der Pleite stünde? Was soll denn ei-
gentlich diese Verunsicherung der Rentner? 
(Kolb [CDU/CSU]: Der will von Nordrhein
Westfalen ablenken!) 
Er braucht nur dpa zu lesen. Oder vielleicht erkun-
digt er sich bei seinem Vorgänger, dem verehrten 
Kollegen Farthmann, der noch im Februar erklärt 
hat: Die einzelne Rente wird nicht unsicher; das 
sollten wir niemandem sagen. — Das ist nichts als 
eine bodenlose Verunsicherung der Rentner, und 
damit muß jetzt Schluß gemacht werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11565 
Bundesminister Dr. Blüm 
Wir brauchen eine Strukturreform. Natürlich, das 
weiß jedermann. Aber laßt uns die nicht mit heißer 
Nadel machen! Laßt uns die Gunst der Stunde nut-
zen, nicht von heute auf morgen Jahrhundertge-
setze aus dem Ärmel schütteln zu müssen! Wir soll-
ten eine solide Strukturreform machen, die auch die 
nächsten Generationen überdauert. 
Der Weg dahin ist jedenfalls nicht der, uns vorzu-
werfen, die Beiträge seien zu hoch und die Renten 
zu niedrig. Wie man diese sozialdemokratischen 
Vorwürfe unter ein Dach kriegen kann, einerseits 
zu sagen: Blüm, du hast zu hohe Beiträge, und ande-
rerseits: Blüm, du hast zu niedrige Renten, weiß ich 
nicht. Adam Riese scheint noch nie Mitglied der 
Sozialdemokratischen Partei gewesen zu sein. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Kolb 
[CDU/CSU]: Deswegen hat auch Ben Wisch 
aufgehört!) 
10 Milliarden DM kosten allein die Vorschläge, 
die die SPD zur Strukturreform gemacht hat. 
10 Milliarden DM mehr! Wie kann man heute 
10 Milliarden DM mehr ausgeben — in dem siche-
ren Wissen, daß man das morgen wieder einsam-
meln muß! Das ist nichts anderes als Wahlkampf-
taktik. Laßt uns doch den Versuch unternehmen, 
die Rente aus dem Wahlkampf herauszuhalten! 
(Lachen bei der SPD) 
Wir haben Maßnahmen ergriffen. Hinterbliebe-
nenreform! Ich will noch einmal voller Stolz sagen: 
Ich empfehle jedem die Broschüre des Deutschen 
Gewerkschaftsbundes, in der er ausführlich schil-
dert, warum er sich hinter das Modell der Hinter-
bliebenenreform der Regierung stellt und warum er 
das der Opposition ablehnt. — Ich übergebe sie, 
falls sie gebraucht wird, gern der Opposition. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Wir haben die Rente aktualisiert. Wir sind das 
Thema Fremdleistungen angegangen. Wir haben 
den Kinderzuschuß, der nicht durch Beiträge fi-
nanziert werden soll, aus der Rentenversicherung 
herausgenommen. Wir haben die Erwerbs- und Be-
rufsunfähigkeitsrente neu geregelt. 
Und jetzt komme ich mit der zweiten guten Nach-
richt, für die ich um Ihre Aufmerksamkeit bitte: Wir 
haben, wie Sie wissen, die Mindestbeitragszeit für 
die Altersrente von 15 auf 5 Jahre gesenkt. Wie Sie 
wissen, mußte man bisher 15 Jahre Beitrag gezahlt 
haben, um Anspruch auf Altersrente zu erhalten. 
Viele, vor allen Dingen Frauen, haben diese 15 Bei-
tragsjahre nicht zustande gebracht; sie haben 
10 Jahre, 12 Jahre Beitrag gezahlt. Wir haben die 
Grenze gesenkt. Und nun läßt sich nach einem Jahr 
das erste Ergebnis feststellen: 36 000 neue Alters-
renten. 36 000 Mitbürger, die früher keine Alters-
rente bekommen haben, haben auf Grund dieser 
Neuregelung nach dem ersten Jahr Altersrente er-
halten, und zwar in Höhe von 225 DM monatlich. 
Das ist nicht viel, aber es sind 225 DM mehr, als sie 
bisher erhalten haben. Und 100 000, die bisher nur 
einen Anspruch auf Invaliditätsrente hatten, konn-
ten diesen umwechseln in einen Altersrentenan-
spruch. Das macht im Durchschnitt eine Erhöhung 
um rund 80 DM aus. Das ist konkrete Rentenpolitik. 
Und 90% der so Begünstigten sind Frauen. Deshalb 
wäre ich vorsichtig mit dem Vorwurf, unsere Politik 
sei eine Politik gegen die Frauen. 
Meine Damen und Herren, ich will diese Haus-
haltsdebatte auch dazu benutzen, in wenigen Be-
merkungen zur Notwendigkeit einer Reform der 
Gesundheitspolitik Stellung zu nehmen. Die Bei-
träge sind gestiegen. Hämische Bemerkungen sind 
völlig überflüssig, vor allem aus den Reihen der 
Opposition. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
— Die Beiträge, Frau Fuchs, liegen immer noch 
unter dem Prozentsatz, den wir übernommen ha-
ben, als Sie die Regierung verließen. Damals waren 
es 12%. Wir liegen immer noch unter 12 %. Das ist 
keine Entwarnung für unsere Anstrengungen. 
Wir haben ein Krankenhausgesetz, eine Pflege-
satzverordnung, eine Gebührenordnung vorgelegt. 
Ich will auch anerkennen, daß die Selbstverwaltung 
eine große Anstrengung unternommen hat. Ärzte 
und Krankenkassen haben eine Honorarvereinba-
rung, in der zum ersten Mal auch über Mengen Ver-
einbarungen getroffen werden. Liebe Frau Fuchs, 
wenn das in Ihrer Zeit gelungen wäre, hätten Sie 
Beflaggung aller sozialdemokratischen Häuser an-
geordnet. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Sie haben doch vor einem halben Jahr in der Aktu-
ellen Stunde den absoluten Bankrott erklärt. Jetzt 
haben wir es zustande gebracht. Da sollten Sie auch 
der Selbstverwaltung Ihren Beifall spenden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich erwähne die Großgeräterichtlinien und die 
Preisvergleichsliste. Ich mahne hier vor dem Deut-
schen Bundestag an, daß sich auch die Zahnärzte 
einer solchen Anstrengung nicht entziehen kön-
nen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Denn wenn die Zahnärzte sich in Zusammenarbeit 
mit den Krankenkassen einer solchen subsidiären 
Anstrengung entziehen, laden sie den Gesetzgeber 
zum Handeln ein. 
Die sozialdemokratische Ecke sollte im übrigen 
auch vorsichtig sein, mir dauernd Ratschläge zur 
Gesundheitspolitik zu geben. Ich sehe, was Ihr ge-
sundheitspolitischer Sprecher beim Parteivorstand, 
Herr Brückner, in Bremen für Musterstücke arbei-
tet. 300 Millionen hält er den Krankenkassen vor. 
Jetzt hat man sich auf einen Vergleich geeinigt, der 
den Steuerzahler 200 Millionen kostet. Mein Gott, 
wenn das mir passieren würde, würden Sie den 
Rücktritt fordern. Und ausgerechnet Herr Brückner 
macht mir Vorschläge. Das kommt mir so vor, wie 
wenn einer gegen einen Baum fährt, aussteigt und 
sagt: So; jetzt bewerbe ich mich als Fahrlehrer. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Ich will auf die Fragen eingehen, die gestern Herr 
Dreßler gestellt hat, übrigens in nicht ganz fairer 
Weise. Zu einer Zeit, in der ich, was er wußte, beim 
11566 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Bundesminister Dr. Blüm 
DGB/BDA-Gespräch war, meine Anwesenheit an-
zumahnen, widerspricht den kollegialen Gepflogen-
heiten in diesem Haus. Das nur zur Stilbildung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU] — Frau 
Fuchs [Köln] [SPD]: Das war vorher, Herr 
Minister!) 
— Aus guter Höflichkeit werden Sie mir sicher 
nicht zumuten, daß ich erst im letzten Moment zu 
diesem Gespräch komme. 
Herr Kollege Dreßler hat mir einen ganzen Kata-
log, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Horrorkatalog!) 
einen sozialpolitischen Horrorkatalog, vorgelesen. 
Er hat gesagt, er sei ohne Anspruch auf Vollständig-
keit. Deshalb, Herr Kollege Dreßler, wäre ich Ihnen 
sehr dankbar, wenn Sie mir, auch ohne Anspruch 
auf Vollständigkeit, die Frage beantworten würden, 
ob es arbeitnehmerfeindlich ist, daß wir die Infla-
tionsrate halbiert haben, daß wir wieder Wachstum 
haben, daß wir 1984 nicht 605 000 Lehrverträge wie 
1981, sondern 705 000 hatten, daß wir eine gesetzli-
che Vorruhestandsregelung eingeführt haben, daß 
die Maßnahmen der aktiven Arbeitsmarktpolitik 
ein finanzielles Rekordvolumen und einen Rekord-
beschäftigungseffekt wie nie zuvor, auch nicht in 
13 sozialdemokratischen Jahren, haben, daß wir — 
ich muß mich beeilen, den Katalog zu Ende zu brin-
gen — die Kurzarbeit von 1,2 Millionen auf 73 000 
senken konnten, daß wir 36 000 Anpassungsschich-
ten — fragen Sie mal den Kollegen Schmidt in 
Ihrer Fraktion — für die Bergleute durchgeführt 
und damit auch Strukturwandel ohne Entlassungen 
ermöglicht haben — ist das arbeitnehmerfeindlich 
oder arbeitnehmerfreundlich, Herr Dreßler? —, daß 
wir ein Rentenrekordniveau haben — 10,5 Prozent-
punkte über dem Jahr 1970 —, daß wir die Mindest-
beitragszeiten von 15 auf 5 Jahre gesenkt haben, 
daß wir eine Hinterbliebenenrentenreform verwirk-
licht haben, die von den Gewerkschaften für sozial 
und frauenfeindlich erklärt wurde, daß wir zum er-
sten Mal Kindererziehungszeiten ins Rentenrecht 
eingeführt, daß wir ein Erziehungsgeld geschaffen, 
daß wir den Förderungsrahmen für Vermögensbil-
dung von 624 auf 936 DM aufgestockt haben, wäh-
rend Sie vorher die Vermögenspolitik gekürzt hat-
ten, daß wir zum ersten Mal den Bundeszuschuß 
erhöhen, während Sie ihn in Ihrer Regierungszeit 
siebenmal entweder gekürzt oder verschoben ha-
ben — Sie haben den Bundeszuschuß als den Geld-
automat des Finanzministers benutzt; wir sind die 
erste Bundesregierung, die den Bundeszuschuß er-
höht? Wir haben das Wohngeld um 30% erhöht. Wir 
haben die Sozialhilfesätze angehoben. Im nächsten 
Jahr gibt es éin Entlastungspaket für die Familien 
von 10 Milliarden. Wir haben die älteren Arbeitslo-
sen in verlängerten Arbeitslosengeldbezug ge-
bracht. Wir haben die jüngeren Arbeitslosen wieder 
in den Krankengeld- und Kindergeldbezug ge-
bracht. 
Meine Damen und Herren, sehr verehrter Herr 
Kollege Dreßler, der Anstand gebietet es, daß Sie 
nun auch zu diesen Fragen Stellung nehmen und  
sagen, ob diese Maßnahmen arbeitnehmerfreund-
lich oder arbeitnehmerfeindlich sind. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ich setze auf die Fairneß unserer Kollegen in den 
Betrieben, die wissen, daß diese Politik ihnen ge-
nutzt hat, und deshalb setze ich auf die Zustim-
mung auch der Arbeitnehmer. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Rappe. 
Rappe (Hildesheim) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Bundesminister, 
zum ersten Teil Ihrer Rede möchte ich Sie nur 
daran erinnern, daß wir beide uns ja aus früheren 
Jahren aus dem A-und-S-Ausschuß kennen, in dem 
ich Vorsitzender zu sein die Ehre hatte und in dem 
Sie Mitglied der Oppositionsfraktion waren. Wann 
immer Sie über „Erblast" reden, möchte ich Ihnen 
eigentlich die Sammlung Ihrer Anträge mitgeben, 
die zeigt, was Sie zusätzlich beantragten und was 
Sie dann oft im Bundesrat draufsatteln wollten. Das 
wäre eine nette Bilanz! 
(Beifall bei der SPD) 
Ihr Erinnerungsvermögen ist an diesem Punkt ein 
bißchen unterentwickelt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig! — 
Zustimmung des Abg. Dr. Apel [SPD]) 
Nun, meine Damen und Herren, die Haushaltswo-
che hat sich mit den großen wirtschafts-, sozial- und 
gesellschaftspolitischen Themen befaßt. Es sind 
präzise dieselben Themen, die auch gestern abend 
die Gesprächsrunde beim Bundeskanzler beschäf-
tigt haben. Es ist vor diesem Gespräch genügend 
gesagt worden, und es wird dieses Gespräch noch 
oft kommentiert werden. Was der Minister dazu ge-
sagt hat, will ich aber in einigen Punkten gerade-
rücken oder ergänzen. 
(Vorsitz : Vizepräsident Frau Renger) 
Zunächst, Herr Minister: Daß die Gesprächspart-
ner des gestrigen Abends wie vernünftige Bürger 
miteinander umgegangen sind, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Ist selbstver
-
ständlich!) 
daß das Ganze in einem normalen Klima stattfand, 
daß sich jeder die Meinung des anderen in Ruhe 
anhörte und dagegenredete, ist das Selbstverständ-
lichste von der Welt. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Nicht selbstverständlich war es für die Bundesre-
gierung bisher wohl, daß dieses Gespräch über-
haupt stattfinden sollte. Ich will Ihnen und auch 
den übrigen Mitgliedern des Kabinetts in Erinne-
rung rufen, daß der Deutsche Gewerkschaftsbund 
— ich zumal von Anfang an — die Bundesregierung 
aufgefordert hatte, die Arbeitgeberverbände und 
die Gewerkschaftsspitze an einen Tisch zu holen, 
um die entstandene schwierige Lage besonders un- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11567 
Rappe (Hildesheim) 
ter dem Gesichtspunkt der Arbeitslosigkeit und ih-
rer Bekämpfung zu bereden. Daß Sie dafür erst An-
fang September dieses Jahres Zeit gehabt haben, 
nicht schon in den Jahren 1983 und 1984 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das hat etwas 
mit Wahlen zu tun!) 
und auch nicht in der ersten Hälfte des Jahres 1985, 
ist ein schweres Versäumnis. Man hätte der Sache 
eher dienen können! 
(Beifall bei der SPD) 
Aber nun, meine Damen und Herren, zu den In-
halten. Ein besonderes Thema der Wirtschaftspoli-
tik ist in jeder Facette auch gestern abend behan-
delt worden. Es geht um die Grundfrage, ob zur 
Bekämpfung der Arbeitslosigkeit und zur Überwin-
dung der damit verbundenen Probleme staatliches 
Handeln notwendig ist oder nicht. Dies ist die 
Grundfrage, und in dieser Grundfrage sind wir 
prinzipiell unterschiedlicher Auffassung. Mich wun-
dert dies nicht, es wundert sicher auch niemanden 
in den Reihen der Bundestagsfraktion, der ich an-
gehöre, oder auf den Bänken des DGB, weil konser-
vative politische Kräfte, wenn der Wähler sie wählt, 
natürlich auch eine konservative Wirtschafts- und 
Finanzpolitik — aus ihrer Sicht völlig folgerichtig 
— machen. Da ist nichts anderes zu erwarten. Dies 
muß nun auch in aller Ruhe in der Öffentlichkeit 
dargelegt werden. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Über diesen Punkt sind wir uns gestern — für mich 
sehr bedauerlich — auch in der Perspektive nicht 
nähergekommen. 
Nun, um was geht es dabei? Das will ich nach den 
Darlegungen dieser Woche und des gestrigen 
Abends einmal knapp zusammenfügen: Wir bezwei-
feln nicht, daß die wirtschaftswissenschaftlichen In-
stitute, einschließlich der OECD, die wirtschaftliche 
Entwicklung der Bundesrepublik richtig einschät-
zen, daß also in den nächsten Jahren mit einem 
Wachstum zwischen 2 % und höchstens 3 % zu rech-
nen ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Immerhin!) 
Ich will eindeutig sagen: Niemand im Bundesvor-
stand des Deutschen Gewerkschaftsbundes und der 
Gesprächspartner des gestrigen Abends auf unse-
rer Seite ist Wachstumsgegner. Wir sind auch keine 
berufsmäßigen Pessimisten und wünschten uns lie-
ber eine andere Entwicklung als diese. Aber wir 
können uns auch nicht mit Beruhigungspillen füt-
tern lassen. Wenn man in den nächsten zehn Jah-
ren ein Wachstum in dieser Größenordnung hätte, 
wir alle zusammen, dann hätten wir eine außeror-
dentlich gesunde und vernünftige volkswirtschaftli-
che Entwicklung, und wir könnten alle miteinander 
darüber froh sein. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Dann sagen 
Sie aber bitte nicht mehr, die Gewerkschaf
-
ten hätten dazugelernt!) 
Ein solches Wachstum ist aber nur erreichbar, 
wenn es keine größeren oder mittleren internatio
nalen Konflikte irgendwo in der Welt gibt. Es darf 
nichts passieren, wenn wir damit rechnen wollen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Und es ist von Branche 
zu Branche unterschiedlich!) 
— Es geht um den Schnitt, in den Branchen und 
auch regional wird es sowieso unterschiedlich 
sein. — 
(Kolb [CDU/CSU]: Genau!) 
Nun ein weiterer Punkt — auch das war Gegen-
stand in dieser Woche und auch gestern abend —: 
Wir alle miteinander erwarten — ebenfalls nach 
gleichen nüchternen Unterlagen — eine technologi-
sche Entwicklung, die sich durch eine Steigerung 
der Produktivität je Arbeitsstunde in einer Größen-
ordnung von 3 bis 3,5% jährlich ausweisen soll oder 
wird. Auch dies bezweifelt kein wirtschaftswissen-
schaftliches Institut, auch nicht die OECD, die un-
ser Land da einschätzt. 
(Breuer [CDU/CSU]: Ist das eine Vorlesung 
für die SPD-Fraktion? — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Wenn diese durch den technologischen Prozeß be-
dingte Produktivitätssteigerung von 3 bis 3,5% 
kommt, 
(Kolb [CDU/CSU]: Auch wieder unter
schiedlich!) 
dann gilt auch hier: Niemand — manchmal wider 
besseres Wissen und auch Reden — im Vorstand 
des Deutschen Gewerkschaftsbundes und der Ge-
sprächspartner von gestern abend wird sich in die 
Ecke drängen lassen, er sei ein Gegner der techno-
logischen Entwicklung oder wolle den technologi-
schen Prozeß behindern. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das haben wir 
nie behauptet!) 
Wir wissen sehr wohl, daß man den technologischen 
Prozeß nicht behindern darf, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie 
bei der CDU/CSU und der FDP) 
weil dies die gesamte deutsche Volkswirtschaft, die 
Sicherheit der Arbeitsplätze und unsere eigene 
Lage schon kurz- oder mittelfristig gefährdet. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Darum geht es also nicht. 
(Abg. Mann [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Nein. 
(Mann [GRÜNE]: Überhaupt nicht?) 
— Im Moment nicht. 
Nun will ich beide Punkte zusammenfügen, damit 
Sie unser Denkschema erkennen. Wenn man 
Wachstumsprozeß und technologische Entwicklung 
nebeneinander stellt — das kann nicht für jede 
Branche und für jedes Jahr, sondern sinnvoller- 
11568 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Rappe (Hildesheim) 
weise nur für einen überschaubaren Zeitraum ein-
geschätzt werden —, 
(Kolb [CDU/CSU]: Und der Dienstlei
-
stungsbereich!) 
dann entsteht für uns in der SPD und in den Ge-
werkschaften die Sorge, daß wir bei diesen beiden 
Entwicklungen jährlich — man braucht überhaupt 
nicht zu übertreiben oder schwarze Teufel an die 
Wand zu malen — ein halbes Prozent mehr Arbeits-
lose produzieren. Jedenfalls kommt kein einziger 
Arbeitsloser durch diesen Prozeß von der Straße. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist der Punkt, ohne daß wir von irgendwelchen 
apokalyptischen Vorstellungen getrieben wären. 
Nun bleibt die Frage: Können die Wirtschaft und 
alle Arbeitgeber zusammen, wenn diese Einschät-
zungen richtig sind, dennoch eine Entwicklung ein-
leiten, bei der die Arbeitslosen von der Straße kom-
men, und zwar durch Erweiterungsinvestitionen? 
(Zuruf von den GRÜNEN: Fragen Sie ein
mal danach!) 
Unser Eindruck ist, daß die internationale Lage und 
die eigene Kaufkraft im Lande nicht dazu reizen, in 
wesentlichen Punkten Erweiterungsinvestitionen 
vorzunehmen. 
Es geht um folgenden Punkt, den ich, auch wenn 
es einigen GRÜNEN nicht paßt, in Ruhe und Sach-
lichkeit entwickeln will; denn nur das wirkt. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Ich unterstelle niemandem, keinem einzigen Unter-
nehmer — warum sollte ich das tun? —, daß er nicht 
einstellen würde, wenn er könnte, daß er nicht Er-
weiterungsinvestitionen vornähme, wenn er könnte, 
wenn Absatzerwartungen vorhanden wären; denn 
er will doch verdienen. Das ist doch normal. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wenn Absatz vorhanden 
ist!) 
Wenn sie aber nicht vorhanden sind, wird er, Herr 
Friedmann, Ihre Frage, die Sie heute morgen zu 
meinem Erstaunen an die Adresse einiger Mitbe-
stimmungsträger und der Firmen gerichtet haben, 
eben so nicht beantworten können. Dann kann er 
nicht in Sachinvestitionen gehen. Er geht in Geld-
anlagen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun kommt der Punkt, der uns trennt — das weiß 
ich —, und er ist tief in der Wolle gefärbt. Das wird 
sich auch nicht ändern, also auch nicht ändern un-
ter dem Eindruck des gestrigen Gesprächs. Muß in 
einer solchen Lage nicht ganz nüchtern die Frage 
beantwortet werden, ob man sich — auch nach der 
mittelfristigen Finanzplanung — mit 2 Millionen 
Arbeitslosen abfinden darf, 
(Beifall bei der SPD) 
und zwar angesichts der wirtschaftlichen und tech
nologischen Entwicklung. Oder ist es vernünftig, 
menschlich und sozialpolitisch richtig, die Frage zu 
stellen — darf man das mit den Dingen verteufeln, 
wie Sie das manchmal tun? —: 
(Zuruf von der SPD: Ideologie!) 
Welche Maßnahmen der öffentlichen Hände und 
welches staatliche Handeln sind nötig, um diesen 
Zustand zu beenden? Darum geht es. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Und wie diese Maßnahmen wirken!) 
Meine Damen und Herren, Ideologie sollte hier 
herausbleiben. 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Ich würde Ihnen sonst den Vorwurf machen, daß 
die Ideologen in dieser Frage der angebotsorientier-
ten Theorie rechts und nicht links sitzen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber das hat doch keinen Sinn. Wir müssen über 
einen Maßnahmenkatalog und über Möglichkeiten 
des staatlichen Handelns reden. 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Die öffentlichen Hände müssen besser ausgestat-
tet werden. Herr Bundeskanzler, Sie haben mit 
Recht darauf hingewiesen, daß Sie in Ihren Etatvor-
stellungen einen Ansatzpunkt haben, nämlich etwa 
1 Milliarde DM für die Gemeinden zum Zwecke von 
Umwelt- und Sanierungsmaßnahmen. Dieser An-
satz ist richtig. 
(Zuruf von der SPD: Aber zu wenig!) 
Ob dieser Ansatz aus wahlpolitischen Gründen ge-
wählt wurde, weiß ich nicht. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Doch!) 
Daß er arbeitsmarktpolitisch nicht wirken kann 
und nicht zieht, das weiß ich auf alle Fälle aus 
Gründen des wirtschaftlichen Ablaufs. 
(Beifall bei der SPD) 
Wozu wir Sie auffordern, ist, diesen Tatbestand 
zu bedenken und uns eine Antwort auf die Frage zu 
geben, wie 2 Millionen Arbeitslose von der Straße 
kommen. Sie müssen von der Straße kommen, und 
es dürfen nicht noch neue Arbeitslose hinzukom-
men. 
Ich will ein Letztes sagen. Die Gewerkschaften — 
das haben wir auch gestern abend erklärt, und das 
erkläre ich hier ebenfalls — tragen dazu ihren Teil 
bei. 
(Hornung [CDU/CSU]: Hoffen wir es!) 
Wir wissen, daß wir in der Tarifpolitik der nächsten 
Jahre nicht nur Geld verteilen können. Das sagt 
sich leichter, als es getan ist; denn die Menschen 
sind wie die Leute und nehmen mit, was man 
kriegt. 
Wir wissen, daß das, was zu verteilen ist, auf Zeit 
und Geld aufgeteilt werden muß und daß an einem 
Verhandlungstisch nicht beides zum gleichen Zeit-
punkt gemacht werden kann. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11569 
Rappe (Hildesheim) 
Dies, meine Damen und Herren, ist der Erfah-
rungswert des Jahres 1984 und der ersten Monate 
des Jahres 1985. Den Diskussionsprozeß bezüglich 
solidarischem Verhalten und Umverteilung haben 
wir in den Gewerkschaften hinter uns. 
(Kolb [CDU/CSU]: Herr Steinkühler noch 
nicht!) 
— Doch. Sehen Sie sich die Tarifabschlüsse der IG 
Metall an. Dann werden Sie präzise diesen Punkt 
feststellen. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Das, was die sagen, ist etwas anderes! Sie 
nicht!) 
— Wenn ich mehr Zeit hätte, würde ich das gern 
näher begründen. 
Nun bleibt uns noch ein Punkt, um den Rest, den 
anderen Teil, machen zu können. Ich will Ihnen, 
obwohl Sie zum Teil schon auf dem Weg dieser 
Gesetze sind oder ihn auch weiter gehen werden, 
sagen, da wir unterschiedliche Grundauffassungen 
haben: Auf dem Stuhl des Finanzministers kann sit-
zen, wer will — eine Mark kann nur einmal ausge-
geben werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen will ich Ihnen sagen, worin meine Sor-
gen im Zusammenhang mit Ihrem Handeln liegen. 
Wenn Sie aus Ihrer Theorie heraus 20 Milliarden 
DM Staatseinnahmen durch eine Steuerreform zu-
rückgeben, sind sie für eine Infrastrukturpolitik 
nicht mehr vorhanden. 
(Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/CSU]: 
Aber für Konsum!) 
Ich wollte Ihnen noch zu überlegen geben, daß es 
eine alte Bauernregel gibt — damit Sie die dabei 
wenigstens nicht vergessen —: 
(Zuruf des Abg. Mann [GRÜNE]) 
Steuern zurückerhalten kann nur jemand, der vor-
her welche gezahlt hat. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Das ist 
aber keine Bauernregel! — Heiterkeit) 
— Langsam. Die Arbeitslosen, die Sozialhilfeemp-
fänger, diejenigen, die sich gar nicht als arbeitslos 
registrieren lassen und damit eine Dunkelziffer 
darstellen, die kleinen Rentner, die alleinverdienen-
den Arbeitnehmer mit Familie und mehreren Kin-
dern, die auf Grund dieser Situation Gott sei Dank 
eh schon wenig Steuern bezahlen, haben von einer 
Steuerreform im wesentlichen nichts. 
(Mann [GRÜNE]: Das ist richtig!) 
Nur was diese Schichten bekämen, wäre Kaufkraft-
stärkung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich gönne jedem das Geld. Aber es kommt auf die 
hohe Kante und nicht in die Kaufkraft. Deswegen 
hilft es in diesem Bereich nichts. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Hor
-
nung [CDU/CSU]: Das stimmt nicht!) 
Aber Sie müssen wissen, was Sie tun, wohin Sie die 
Staatseinnahmen geben, wie Sie sie verteilen. Wenn 
Sie sie privatisieren, haben wir sie nicht für die 
staatlichen Aufgaben eines sozialrechtsverantwort-
lichen Staates. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/
CSU]: Da fängt das Klassendenken an!) 
Nun, meine Damen und Herren, noch eine Be-
merkung zu § 116 AFG. Unsere Standpunkte sind in 
dieser Woche und auch gestern abend sehr deutlich 
dargelegt worden, sowohl die Haltung der Arbeitge-
ber als auch die Haltung des Deutschen Gewerk-
schaftsbundes. Ich möchte den Bundeskanzler und 
die anwesenden Minister des Kabinetts noch ein-
mal bitten, die unterschiedlichen Standpunkte zu 
werten und das Wort des Bundeskanzlers ernst zu 
nehmen, daß er vor einer Regelung dieser Frage 
mit den beiden Partnern weiter spricht und beide 
aufgefordert hat, selbst miteinander zu reden. Hier 
möchte ich Sie deutlich unterstützen. 
Ich will auf einen Punkt hinweisen. Wenn die 
Frage der Neutralitätspflicht — wie man das so 
schön nennt — zuungunsten einer Möglichkeit zur 
Zahlung an die mittelbar Betroffenen geändert wer-
den soll, entsteht durch die technologische Entwick-
lung der Verbundwirtschaft unter den Betrieben 
folgender denkbarer Fall. Es wird in einem be-
stimmten Bereich gestreikt, und die mittelbare Wir-
kung wird vorgeführt, wenn man sie herbeiführen 
will. Das kann die unternehmerische Seite genauso 
tun, wenn sie einer Streikaktion begegnen will, um 
über die Kasse den Zusammenbruch der Gewerk-
schaften zu erreichen. 
Nun kommt das Problem. Darüber bitte ich Sie in 
Ruhe nachzudenken, wenn unsere Gewerkschaften 
nicht kaputtgehen sollen. Und das kann niemand 
erwarten, das kann in niemandes Interesse sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das will nie
mand!) 
Es darf die ordnende Hand der Tarifvertragspar-
teien und es darf der Tarifvertrag, der auch ein 
Friedensvertrag auf Zeit ist, nicht verlorengehen, 
auch nicht die gleiche Chance der Unternehmer am 
Markt durch die Bedingungen eines Tarifvertrages. 
Auch das spielt eine Rolle. Wenn das geschähe, 
müßten wir unsere gesamte Tarifkompetenz und 
Zuständigkeit verändern. Ich sage Ihnen im wahr-
sten Sinne des Wortes englische Verhältnisse vor-
aus; 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
denn wir müßten uns von Betrieb zu Betrieb anders 
verhalten und andere Möglichkeiten finden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich hoffe, Sie bedenken, was passieren kann. 
Was ist eigentlich los, daß eine solche Diskussion 
überhaupt aufkommt? 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
Wo kann denn der politische Appetit herkommen, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
11570 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Rappe (Hildesheim) 
selbst wenn man die Mehrheit hat, nach 35 Jahren 
Tarif- und Gewerkschaftserfahrung in diesem 
Lande auf solche Ideen zu kommen? 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Minimax!) 
Ich bitte Sie, mit uns über Realitäten zu reden, 
und besondere Lagen, die es alle paar Jahre einmal 
gegeben hat, nicht zur Elle einer gesamten Verän-
derung der gesellschaftspolitischen Verhältnisse in 
der Bundesrepublik zu machen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Wie war der letzte 
Arbeitskampf angelegt?) 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Wirtschaft. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Ich möchte den Kollegen Rappe zu-
nächst für die Form und die Art beglückwünschen, 
wie er hier seine Argumente vorgetragen hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Solche Beiträge dienen dem Ansehen des Parla-
ments, und sie dienen vor allen Dingen auch der 
Debatte, die wir hier führen — weil er in großer 
Klarheit und von seinem Standpunkt mit Argumen-
ten, die er mit Überzeugung vorgetragen hat, hier 
etwas gesagt hat, was Gegenstand einer Auseinan-
dersetzung sein kann. 
Aber Sie müssen natürlich auch akzeptieren — 
und ich weiß, der Kollege Rappe jedenfalls wird das 
tun —, daß andere andere Gesichtspunkte haben 
und von ihrem Standpunkt aus dafür auch Argu-
mente vorbringen können. Das möchte ich jetzt 
noch einmal tun. 
In einem Punkt muß eine kleine Korrektur ange-
bracht werden: Die Bundesregierung hat das Ge-
spräch von gestern abend nicht hinausgezögert. Ich 
habe schon im Juli, glaube ich, des letzten Jahres, 
bei meinem ersten Besuch beim DGB in Düsseldorf, 
den Vorschlag gemacht, man möge in dieser Drei-
errunde doch über die Probleme insbesondere der 
Arbeitslosigkeit sprechen. Damals hat der DGB, 
was ich verstehe, was ich nicht kritisiere — ich 
möchte nur nicht, Herr Rappe, daß der Eindruck 
entsteht, die Bundesregierung habe dieses Ge-
spräch, wie Sie gesagt haben, hinausgezögert —, 
gesagt: Sie müssen verstehen, daß wir das, weil das 
eine schwerwiegende organisationspolitische Frage 
ist, erst beantworten können, nachdem wir einen 
Abklärungsprozeß herbeigeführt haben. Ich habe 
mich dann, nachdem wir die Vorbereitungsgesprä-
che vereinbart hatten, zunächst in den Arbeitsgrup-
pen, bilateral, sehr gefreut, als dieses Gespräch zu-
stande kam. Aber man kann wirklich nicht davon 
sprechen, die Bundesregierung habe damit zu lange 
gewartet. 
Nun haben Sie richtig gesagt, Herr Rappe: Die 
Grundfrage ist — und diese Frage haben Sie so 
gestellt —: Ist staatliches Handeln notwendig? — 
Diese Frage kann man ganz einfach beantworten — 
nämlich mit einem Ja. 
(Lachen der Abg. Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
— Daß Sie sich an dieser Debatte nicht in der 
gleichen Weise beteiligen können, Frau Fuchs, wie 
Ihr Kollege Rappe, das bedaure ich sehr. Aber viel-
leicht sollten Sie mal zehn Minuten lang den Ver-
such machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Ich höre genau 
zu, Herr Kollege!) 
Die Grundfrage kann man mit einem einfachen 
Ja beantworten. Aber die eigentliche Frage ist: Wel-
ches staatliche Handeln ist notwendig? Und in die-
sem Punkt haben wir auch gestern abend den Un-
terschied festgestellt, der sich durch die ganze De-
batte gezogen hat. Sie sagen nämlich: Staatliches 
Handeln ist insbesondere notwendig im Bereich zu-
sätzlicher Nachfrage, die von der staatlichen Hand 
her initiiert wird. Wie man das dann im einzelnen 
macht, sind nur Unterschiede in den Instrumenten. 
Ob es das Programm „Arbeit und Umwelt" ist, mehr 
direkte öffentliche Investitionen oder ein Beschäfti-
gungsprogramm klassischen Musters, sind dann 
nur noch graduelle Unterschiede. Das Einheitliche, 
der rote Faden — wenn Sie mir den Ausdruck ge-
statten —, der sich durch Ihre Vorschläge zieht, ist 
aber: Der Staat muß mehr Geld ausgeben, um damit 
Nachfrage und auf diese Weise Arbeitsplätze zu 
schaffen, 
(Kolb [CDU/CSU]: Und neue Steuern ho
-
len!) 
während wir sagen: Dieses ist sicher teilweise mög-
lich, dann, wenn Sie diese zusätzlichen Mittel, die 
Sie brauchen, auf eine Weise zustande bringen kön-
nen, die unsere generelle Wirtschafts-, Steuer- und 
Haushaltspolitik nicht in Gefahr bringt; 
(Beifall bei der FDP) 
denn, Herr Rappe, dieser Staat hat ja gehandelt, 
durch die Wirtschaftspolitik, durch die Haushalts-
und Steuerpolitik. Ich will Ihnen z. B. sagen: Die 
Tatsache, daß bei uns das Zinsniveau ständig ge-
sunken ist, daß wir stabile Preise haben, hat natür-
lich einen wirtschafts- und arbeitspolitischen Effekt 
allerhöchsten Ranges. Die Tatsache, daß wir ein 
niedriges Zinsniveau haben, ist auch der beste An-
reiz dafür, daß die Investitionen in Sachanlagen ge-
hen und nicht mehr Geldanlagen über die Rendite 
den eigentichen Anziehungspunkt bilden. Das kann 
man auch an den Zahlen nachweisen. Es geht also 
nicht darum, ob, sondern darum, wie gehandelt wer-
den muß. 
Eine zweite Bemerkung zur Technologie. Richtig 
ist — Sie haben es hier wiederholt —, daß die Ge-
werkschaften am Anfang dieser Debatte sagen: Wir 
sind nicht gegen Technologie, wir sind keine Ma-
schinenstürmer. Das wäre in der Tat auch eine 
katastrophale Ausgangsposition. Aber sie sagen 
dann im gleichen Atemzug — und da ist der Bruch 
in Ihrer Argumentation —, moderne Technologie 
werde bedeuten, daß es in Zukunft jährlich ein hal- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11571 
Bundesminister Dr. Bangemann 
bes Prozent mehr Arbeitslose gebe. Aber das ist 
falsch. Wenn das nämlich richtig wäre. Herr Rappe, 
dann könnten Sie ja gar nicht für die moderne 
Technologie sein. Richtig ist, daß sich eine Volks-
wirtschaft, die zu einem Drittel auf Exporte ange-
wiesen ist, wettbewerbsfähig halten muß, und das 
bedeutet: Sie muß moderne Technologie einsetzen, 
um auf diese Weise Arbeitsplätze sicher zu ma-
chen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das sieht man auch bei den Branchenver-
gleichen. Arbeitsplätze sind dort sicher geworden 
oder werden dort neu geschaffen, wo moderne 
Technologie verwendet wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
während dort, wo dies nicht der Fall ist, die Arbeits-
plätze gefährdet bleiben. 
Wir haben schon gestern nachmittag versucht, Ih-
nen zu sagen — Herr Kollege Stoltenberg wird dar-
auf sicher noch eingehen —, wie die mittelfristige 
Finanzplanung und die Zahlen, die darin bezüglich 
der Arbeitslosigkeit enthalten sind, zu erklären 
sind. Wir wollten den Fehler vermeiden, den frü-
here Regierungen allzuoft gemacht haben, nämlich 
solche Zahlen zu optimistisch einzusetzen mit der 
Folge, die mittelfristige Finanzplanung mit be-
drückten Gesichtern ins Negative korrigieren zu 
müssen. Diese Zahlen werden wir natürlich nicht 
als unsere Ziele ausgeben. Aber sie sind das, was 
wir zunächst einmal bei realistischer Finanzierung 
der Aufgaben zugrunde legen müssen, um nicht un-
angenehme Überraschungen zu erleben. Das ist der 
Grund, warum die Zahlen dort drin sind. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Ehrenberg? 
Dr. Ehrenberg (SPD): Herr Bundeswirtschaftsmi-
nister, wenn Sie zu Recht darauf hinweisen, daß die 
Beschäftigtenzahl in jenen Branchen, in denen der 
technische Fortschritt besonders groß war, gestie-
gen ist, dann müssen Sie der Redlichkeit halber 
gleichzeitig darauf hinweisen, daß in diesen Bran-
chen das Produktionsergebnis noch stärker gestie-
gen ist als die Produktivität. Überall, wo das nicht 
der Fall ist, kommt es logischerweise zu mehr Frei-
stellungen als Einstellungen. Das ist es doch, 
worum es in dem Beitrag von Herrn Rappe geht, 
daß eben gesamtwirtschaftlich das Produktivitäts-
wachstum höher geschätzt wird als das Wachstum 
des Sozialprodukts. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Ehrenberg, das war zwar keine Frage, aber ich 
möchte sie trotzdem beantworten. 
(Heiterkeit) 
Wir sind uns doch darüber einig, daß ein Produk-
tivitätsfortschritt, der volkswirtschaftlich erzielt 
wird, natürlich in einzelnen Branchen Arbeitsplatz-
verluste bedeutet, aber volkswirtschaftlich nie ver-
lorengehen kann. Produktivitätsfortschritt heißt 
doch, daß man zu geringeren Kosten produziert. 
Wenn man zu geringeren Kosten produziert, dann 
wird dieser Vorteil entweder bei dem Unternehmen, 
das ihn erzielt, oder bei den Verbrauchern, die in 
den Genuß geringerer Preise kommen, volkswirt-
schaftlich erhalten bleiben. Der Vorteil wird neue 
Nachfrage schaffen. Auf diese Weise geht er nicht 
verloren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Der Zwischenfrager wollte sagen, daß das 
in der Planwirtschaft anders ist!) 
Herr Rappe sieht dies übrigens genauso wie ich. 
Wenn Sie, Herr Ehrenberg, meine Aufklärungen 
weniger gern annehmen, dann sollten Sie sich ein-
mal mit dem Kollegen Rappe unterhalten. 
Jetzt möchte ich noch etwas zum AFG sagen, 
denn das war gestern abend zu Recht ein wichtiger 
Erörterungsgegenstand. Zunächst einmal finde ich 
es gut — in dem Punkt haben wir j a auch eine über-
einstimmende Position gefunden —, daß die Absich-
ten der Regierung über die Verwendung der Über-
schüsse der Bundesanstalt für Arbeit in Nürnberg, 
einmal die Qualifikation der Arbeitslosen zu heben 
und zum anderen den Bezug von Arbeitslosengeld 
länger möglich zu machen, von allen geteilt wurden. 
Da gibt es also eine Übereinstimmung, so daß wir 
dort, wie ich meine, ein Gespräch geführt haben, 
das auch zu Ergebnissen geführt hat. 
Allerdings muß ich den Kollegen Vogel korrigie-
ren, der in einer Presseverlautbarung heute ge-
meint hat, es sei die Tatsache zu begrüßen, daß die 
Forderung der FDP, die Beiträge zur Arbeitslosen-
versicherung zu senken, bei dem Gespräch am Don-
nerstag von der Bundesregierung endgültig abge-
lehnt worden sei. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das sagt auch Herr Ost!) 
— Nein. Diese Information trifft nicht zu. Ich sage 
Ihnen das, damit Sie diese Nachricht nicht weiter so 
verbreiten. 
Hinsichtlich § 116 AFG sind wir allerdings nach 
wie vor unterschiedlicher Meinung. Herr Rappe, so 
ernst ich das nehme, was Sie hier zu der Frage 
zukünftiger Tarifverträge und der Haltung der Ge-
werkschaften dazu gesagt haben, Sie müssen auch 
einräumen, daß Ihr Tarifpartner — die Arbeitgeber 
— selber diese Frage in der Tat für regelungsbe-
dürftig hält. Unsere Frage an die Tarifpartner war 
ja gerade: Sind Sie in der Lage, das gemeinsam zu 
besprechen und zu regeln? 
(Rappe [Hildesheim] [SPD]: Wir ja!) 
— Na, ja, sie haben gesagt, sie sähen keinen Rege-
lungsbedarf. Ich habe sie so verstanden, daß sie 
gesagt haben — das ist auch meine Meinung —, 
über Fragen des Arbeitskampfrechtes sollten sie 
zunächst einmal gemeinsam im Kreise der Tarif-
partner reden. Dann haben Sie — nicht Sie persön-
lich, sondern die Seite der Arbeitnehmervertretung 
— allerdings hinzugesetzt, Sie sähen bei § 116 AFG 
keinen Regelungsbedarf, während die Arbeitgeber 
eindeutig gesagt haben, sie sähen einen Regelungs-
bedarf, und sie sähen keine Möglichkeit, das in Ge-
sprächen der Tarifparteien zu regeln, weil sie der 
11572 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Meinung seien, das müsse ein Gegenstand der Ge-
setzgebung sein. Das war nun genau der Grund, 
warum wir unsere Frage gestellt haben; das wollten 
wir erfahren. Wir wollten wissen: Gibt es es eine 
Chance zur Regelung durch die Tarifparteien oder 
müssen wir uns ans Werk machen? Dann werden 
Sie es der Regierung, von der Sie ja staatliches 
Handeln fordern, nicht übelnehmen, daß sie diese 
Frage nach der mangelnden Bereitschaft der Tarif-
partner, sie zu regeln, regeln wird. Aber Sie können 
sicher sein: Die Argumente, die Sie hier vorgetra-
gen haben, müssen bei den Beratungen eine Rolle 
spielen. Ich wünschte mir — um das Lob am Schluß 
noch einmal auszusprechen —, daß die Beiträge der 
Opposition immer so ausfallen wie der Ihrige heute 
morgen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Suhr. 
Suhr (GRÜNE): Frau Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich hoffe, ich verletze die Würde des 
Hohen Hauses nicht zu sehr, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch!) 
wenn ich dem scheidenden Gesundheitsminister 
Geißler ein kleines Abschiedsgeschenk mache, ei-
nen edlen Tropfen, eine 83er Beerenauslese, die auf 
dem Glykol-Index an hervorragender Stelle steht. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kolb [CDU/
-
CSU]: Selbst trinken! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
— Bitte bringen Sie es ihm doch. — Dieses Fläsch-
chen sollte man wegen der Gesundheitsgefährdung 
natürlich nur zu besonderen Anlässen trinken, bei-
spielsweise heute nachmittag im bayerischen 
Kreml bei der Geburtstagsfeier des Franz Josef 
Strauß oder aber nächste Woche, wenn Bum-Bum-
Becker zum Kinderfest ins Kanzleramt kommt. 
Ich möchte kurz auf die Ausführungen von Herrn 
Rappe eingehen. Herr Rappe, leider hatten wir bei 
Ihrem Beitrag den Eindruck, daß die Ökologie-Dis-
kussion der letzten 15 Jahre nahezu spurlos an Ih-
nen vorbeigegangen ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Tatge [GRÜ
NE]: Er hat nichts gelernt!) 
Was heißt denn Behinderung des technischen Fort-
schritts, wenn Ihre Partei propagiert, eine qualifi-
zierte erweiterte Mitbestimmung bei der Einfüh-
rung neuer Technologien verwirklichen zu wollen? 
Was heißt denn Behinderung des technischen Fort-
schritts, wenn wir versuchen, den technischen Fort-
schritt an ökologischen und sozialen Kriterien aus-
zurichten? 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie haben noch 
nicht gearbeitet! Denn sonst wüßten Sie, 
was technischer Fortschritt bedeutet!) 
Was heißt Behinderung des technischen Fort
schritts, wenn wir fordern, den neuesten techni
schen Stand in der Umweltschutztechnik, wo wir in 
den letzten 15 Jahren vieles verschlafen haben, ein-
zuführen'? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es kommt doch nicht von ungefähr, daß die Filter-
anlage von Buschhaus in japanischer Lizenz gebaut 
werden muß. Wir sind absolut keine Maschinen-
stürmer. Wer dieses Märchen nach wie vor auf-
rechterhält, der verhetzt und stellt die Grünen in 
ein völlig falsches Licht. 
(Kolb [CDU/CSU]: Ohne Maschinen wird 
bei euch gearbeitet! — Mann [GRÜNE]: 
Der zeigt vor allen Dingen, welch Geistes 
Kind er ist!) 
Wir sind für einen technischen Fortschritt, der 
sozial kontrollierbar ist, der ökologisch orientierbar 
ist, und wir sind vor allem für einen technischen 
Fortschritt und eine wirtschaftspolitische Entwick-
lung, die die Hunderte von Milliarden an ökologi-
schen Folgekosten mit in die Wachstumspolitik ein-
rechnet. Dann haben wir nämlich eine völlig andere 
ideologische Grundlage für die wirtschaftspoliti-
sche Diskussion. 
(Kolb [CDU/CSU]: Das Geld schickt der 
liebe Gott! — Zurufe von den GRÜNEN) 
Sowohl von links wie von rechts im Bundestag, 
von Willy Brandt bis Heiner Geißler, von Lothar 
Späth, Biedenkopf und vielen anderen, wurde uns 
seit unserer Existenz im Bundestag bestätigt, daß 
wir Grüne die richtigen und wichtigen Fragen zur 
Gegenwart und zur zukünftigen Entwicklung dieser 
Gesellschaft stellen. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Gelegentlich! 
— Zuruf von der CDU/CSU: Aber Sie geben 
darauf keine Antwort! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Wir haben in den letzten zweieinhalb Jahren unge-
fähr 2 500 Fragen gestellt. Ich muß sagen: Die Ant-
worten sind leider sehr dürftig ausgefallen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kolb [CDU/
CSU]: Quantität ist nicht Qualität!) 
Wir mußten feststellen, daß diese Bundesregierung 
in den zentralen Fragen der Friedenssicherung, der 
Umwelterhaltung, der gerechten Verteilung vorhan-
dener Arbeit und der Kontrolle des bisher unkon-
trollierbaren Molochs Technik keine praktikablen 
und keine wirksamen Antworten gefunden hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir wissen jetzt, daß Sie nichts über die ökologi-
schen Folgekosten wissen, und wir wissen auch, daß 
wir nicht darauf warten können, bis Sie Antworten 
gefunden haben, die in der Bevölkerung überzeu-
gend wirken. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Die wollen ja 
nicht, das paßt nicht ins Konzept!) 
Wir müssen unsere eigenen Konzepte entwickeln, 
und wir sind mit Hochdruck dabei, eigene Konzepte 
zu entwickeln. 
Vizepräsident Frau Renger: Hochverehrter Kolle-
ge, Ihre Redezeit ist beendet. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11573 
Suhr (GRÜNE): Ich bin sofort fertig. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Abtreten, die 
Zeit ist vorbei! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich sage Ihnen: Wir stellen uns mit unseren Kon-
zepten den Wählern dann zur Entscheidung. 
Leider ist es oft so, daß die wichtigen Beiträge 
hier schnell unter den Tisch fallen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Link [Diep
-
holz] [CDU/CSU]: Wofür denn Dank?) 
Vizepräsident Frau Renger: Das kommt davon, 
wenn man erst Flaschen auf den Tisch stellt. 
Das Wort hat jetzt die Frau Bundesminister für 
Bildung und Wissenschaft. 
Frau Dr. Wilms, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Erlauben Sie mir einige wenige Anmerkun-
gen zur Bildungspolitik. Wenn wir heute so viel von 
den sozialpolitischen und den arbeitsmarktpoliti-
schen Problemen reden, muß auch ein Wort zur 
Lehrstellensituation in diesem Jahr gesagt werden. 
Ich glaube, man muß auch hier in diesem Hohen 
Hause noch einmal sehr deutlich sagen, daß wir in 
diesem Jahr noch einmal eine sehr angespannte 
Lehrstellensituation haben. Wir haben eine sehr 
große Zahl von jungen Menschen, die sich um Lehr-
stellen bewerben, aber wir haben — dies ist die 
positive Meldung — auch ein wachsendes Angebot 
an Lehrstellen in diesem Jahr zu verzeichnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Erfreuliche ist, daß sich die Schere zwischen 
Angebot und Nachfrage nicht weiter öffnet, sondern 
sich zu schließen beginnt. Um es deutlich zu sagen: 
Die Zahl der Lehrstellenangebote nimmt stärker zu 
als die Zahl der Lehrstellenbewerber. 
124 000 Lehrstellen haben wir in den letzten drei 
Jahren zusätzlich geschaffen, und dies ist, glaube 
ich, ein herausragender Erfolg. Ich möchte von die-
ser Stelle die Betriebe der Wirtschaft bitten, auch in 
diesem Jahr, wo wir sozusagen auf dem Berg der 
Lehrstellennachfrage stehen, noch einmal voll zu-
zugreifen, noch einmal ein volles Angebot zu ma-
chen. Ich möchte vor allen Dingen auch die Betrie-
be, die bisher noch nicht ausgebildet haben, aber 
sehr wohl zur Ausbildung geeignet sind, ermahnen, 
daß sie auch hier ihre Möglichkeiten ausschöpfen 
und auch ihrer Verpflichtung nachkommen. Ausbil-
dungsverbund und vieles andere, Zusammenarbeit 
mit überbetrieblichen Einrichtungen sind gute 
Möglichkeiten dazu. 
Aber auch dies sei den Kollegen aus der Opposi-
tion gesagt: Meine Damen und Herren, die Arbeits-
losigkeit der jungen Menschen unter 20 Jahren ist 
in diesem Jahr geringer als im Vorjahr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Man sollte mit den Zahlen die jungen Leute nicht 
noch mehr erschrecken und noch mehr verunsi-
chern, als notwendig ist. 
Was uns sicherlich in den nächsten Jahren noch 
weiter beschäftigen wird, sind die strukturellen 
Verzerrungen im Bildungssektor, die zunehmend 
größer werden. Benachteiligte junge Menschen ha-
ben ihre Schwierigkeiten; aber ich möchte darauf 
hinweisen, daß wir im Etatansatz das Benachteilig -
tenprogramm auf 275 Millionen DM erhöht haben. 
Ich muß noch einmal drauf hinweisen, daß im Okto-
ber 1982, als ich das Amt aus den Händen des SPD
Kollegen übernommen habe, das Benachteiligten-
programm bei 49 Millionen DM lag. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU — Kolb 
[CDU/CSU]: Wo ist der Herr Dreßler?) 
Damit ist deutlich geworden, was diese Bundesre-
gierung unter Helmut Kohl für die Benachteiligten 
in unserem Lande tut. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein zweites Problem: Die regionalen Verzerrun-
gen auf dem Ausbildungsmarkt werden zunehmend 
größer. In Süddeutschland stellt sich das Ausbil-
dungsproblem anderes dar als in Nordrhein-Westfa-
len oder auch in den norddeutschen Bundesländern 
mit Ausnahme von Schleswig-Holstein. Aber was 
uns vor allem stutzig macht — hier muß die Hilfe 
ansetzen —: Die Statistiken weisen jetzt im August 
aus, daß es 20 % mehr offene Ausbildungsstellen 
gibt als im Vorjahr. Es wird deutlich, daß diese offe-
nen Stellen im süddeutschen Raum liegen und daß 
diese offenen Stellen im gewerblich-technischen 
Bereich liegen. 
Meine Damen und Herren, hier kommt eine Ent-
wicklung auf uns zu. Wir müssen dafür Sorge tra-
gen — wir haben alle Weichen in diese Richtung 
gestellt —, daß die jungen Leute mehr als in der 
Vergangenheit auch technisch-gewerbliche Berufe 
in ihre Berufswahlvorstellungen einbeziehen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Richtig!) 
Ich sage das auch für die Mädchen. Ich sage aber 
auch in Richtung auf die Betriebe, daß sie Mädchen 
mehr als bisher in die Ausbildung aufnehmen soll-
ten, weil sich dazu der gewerblich-technische Be-
reich, insbesondere auch der Bereich, der sich mit 
der Computerentwicklung befaßt und stark vom 
Computer geprägt ist, sehr wohl eignet. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich ein 
Wort zu den Abiturienten sagen, die sich in großer 
Zahl umorientieren, weil das in der Diskussion der 
letzten Tage eine Rolle gespielt hat. Ich sage hier 
sehr deutlich: Die Bundesregierung begrüßt es, daß 
mehr Abiturienten als in den Jahren zuvor in eine 
betriebliche Ausbildung wollen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie haben gemerkt, 
daß die Sprüche von früher nicht stim
men!) 
Ich sage hier sehr deutlich, daß es nicht mit der 
Umstellung des BAföG auf Darlehen zusammen-
hängt, daß Abiturienten eine berufliche Ausbildung 
suchen. Daraus spricht vielmehr eine realistische 
Berufseinschätzung der Abiturienten. Der Lehrer-
beruf ist eben nicht mehr der attraktive Beruf, wie 
das noch in den 70er Jahren der Fall gewesen ist. 
11574 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Bundesminister Frau Dr. Wilms 
Dies haben junge Leute Gott sei Dank jetzt er-
kannt. 
Wir müssen den Abiturienten in der gewerbli-
chen Wirtschaft die entsprechenden Ausbildungs-
chancen, Weiterbildungschancen und Karriere-
chancen bieten. Ich freue mich, daß auch Mädchen 
wieder die Ausbildungsmöglichkeiten außerhalb 
der Universität für sich erkannt haben. Ich betone 
aber auch, daß wir unseren jungen Frauen sagen 
müssen: Wenn das Lehramtsstudium nicht mehr at-
traktiv ist, dann müssen sich unsere jungen Frauen 
auch im Bereich der Hochschulen um andere Stu-
dienmöglichkeiten bemühen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Etwas umstellen!) 
Die Palette der Studienangebote geht über die 
Lehramtsstudienfächer weit hinaus. Hier muß noch 
ein Umdenken auch in der Generation der jungen 
Frauen, allerdings auch an den Hochschulen, statt-
finden. 
Ich halte es nicht für seriös, wenn von Politikern 
der Opposition deutlich gemacht wird, daß durch 
die Umstellung von BAföG auf Darlehen jetzt etwa 
eine Umorientierung zu Lasten der sozial schwa-
chen Schichten stattfinde. Mit der Kategorie Aka-
demiker und Nichtakademiker ist noch längst 
nichts über die Einkommens- und die soziale Situa-
tion der Eltern der Studenten ausgesagt. Die höhe-
ren Einkommen finden sich zum großen Teil in 
Nichtakademikerschichten, wenn ich etwa an Kauf-
leute, Unternehmer und technisch orientierte Be-
rufe denke. Wir sollten sehr vorsichtig sein, hier 
sofort wieder mit sozialen Plaketten zu arbeiten. 
Ich darf Ihnen nur sagen, daß die Bundesregierung 
alles dazu tun wird, um die Hochschulen offenzu-
halten, und zwar für alle Schichten unseres Volkes, 
für die Frauen genauso wie für die Männer. 
Wir haben — das möchte ich auch noch in Erinne-
rung rufen — die Mittel für den Hochschulbau wie-
der auf 1,1 Milliarden DM festgelegt, nachdem die 
frühere Bundesregierung diese Mittel auf 800 Mil-
lionen DM heruntergefahren hatte. Wir leisten un-
seren Beitrag für die Offenhaltung der Hochschu-
len. Wir leisten unseren Beitrag zur Verhinderung 
weiterer Zulassungsbeschränkungen. Wir haben 
unseren Beitrag geleistet, um das Fach Informatik 
offenzuhalten, weil es ein zukunftsorientiertes Fach 
ist. Wir leisten unseren Beitrag zur Unterstützung 
sozial Benachteiligter durch die Erhöhungen im 
BAföG, durch das Benachteiligtenprogramm in 
Höhe von 275 Millionen DM. 
Meine Damen und Herren, die Politik der Bun-
desregierung ist darauf ausgerichtet, ein differen-
ziertes Bildungswesen zu stützen und zu erhalten, 
ist darauf ausgerichtet, die Breitenausbildung of-
fenzuhalten und weiter zu fundieren, ist aber auch 
darauf ausgerichtet, individuelle Bildungsangebote 
zu machen, ist auf die Herausforderung des begab-
ten ebenso wie auf die Förderung des benachteilig-
ten jungen Menschen ausgerichtet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Kuhlwein. 
Kuhlwein (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Zunächst eine Be-
merkung an die Adresse des Bundeswirtschaftsmi-
nisters. Herr Bangmann, es reicht nicht aus, mit 
den Gewerkschaften Freundlichkeiten auszutau-
schen, sondern Sie müßten die von den Gewerk-
schaften vertretene richtige Sache dann auch in Ihr 
Programm aufnehmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun einige wenige Bemerkungen zum Bundesar-
beitsminister. Herr Blüm, das Publikum hat es satt, 
von Ihnen immer nur mäßig gemachte Kabarett
-
nummern zu sehen, statt daß Sie sich ernsthaft um 
die Probleme der Arbeitslosen, Rentner, Behinder-
ten kümmern, wie es Ihre Pflicht als Bundesarbeits-
minister wäre. 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] 
[CDU/CSU]: Das können Sie doch gar nicht 
beurteilen!) 
Sie können doch nicht verdrängen, daß in der Amts-
zeit von Herrn Blüm die massivsten Einschnitte ins 
soziale Netz in der Geschichte der Bundesrepublik 
vorgenommen worden sind, 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Diese Mär
chen glaubt doch keiner mehr! Pleitegeier! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
daß diese Bundesregierung eine neue Armut verur-
sacht hat, und Sie können auch nicht verdrängen, 
daß trotz dreier Jahre konjunktureller Belebung, 
die ja die Bundesregierung „Aufschwung" nennt, 
noch immer die größte Massenarbeitslosigkeit in 
der Geschichte der Bundesrepublik von dieser Re-
gierung verantwortet wird. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Von der SPD 
herbeigeführt!) 
Ich könnte ja noch einmal alles aufzählen, was Herr 
Dreßler der Bundesregierung gestern ins Stamm-
buch geschrieben hat. Das ist eine lange Liste, die 
alle angeblichen Erfolgsbilanzen des Bundesar-
beitsministers in der Länge und in der Qualität 
erheblich übertrifft. 
Nun haben Sie gestern abend versprochen, aus 
den Mitteln der Bundesanstalt für Arbeit etwas für 
die Qualifizierung von Arbeitslosen zu tun. Sie wol-
len dafür einen Teil der Überschüsse der Bundesan-
stalt für Arbeit verwenden, die von den Arbeitslo-
sen durch die Kürzung der Leistungen beim Ar-
beitslosengeld und bei der Arbeitslosenhilfe finan-
ziert wurden. Wollen Sie wirklich, Herr Bundesar-
beitsminister, verantworten, daß die Arbeitslosen 
für ihre eigene Umschulung bzw. Fortbildung auch 
noch bezahlen müssen? 
Daß Sie in dieser Debatte an vielen Stellen ver-
kündet haben, wir müßten eine Qualifizierungsof -
fensive starten, ist eine späte, aber nicht falsche 
Erkenntnis, Herr Blüm. Wenn es allerdings heute in 
bestimmten Sparten oder Regionen Facharbeiter-
mangel gibt, 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Ist das 
Brandt mit schuld, hat Brandt das herbei
geführt! Er hat die Jugend verführt!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11575 
Kuhlwein 
dann hat das j a doch wohl auch damit zu tun, daß 
viele Betriebe in der Vergangenheit viel zuwenig 
ausgebildet haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer sich die Ausbildungsquoten mancher Großbe-
triebe ansieht, wird diese Feststellung bestätigen. 
Es hat auch damit zu tun, daß immer noch viel 
zuviel in Berufen ausgebildet wird, von denen man 
heute schon mit Sicherheit sagen kann, daß die jun-
gen Leute dort nach ihrer Ausbildung arbeitslos 
sein werden, 
(Hornung [CDU/CSU]: Das haben Sie der 
Jugend vorgemacht! Das ist Ihr Werk!) 
weil es so viele Arbeitsplätze in diesen Berufen 
nicht geben kann. Sehen Sie sich einmal an, wohin 
ein großer Teil der zusätzlichen Ausbildungsplätze 
in den letzten Jahren gegangen ist. 
(Hornung [CDU/CSU]: Gucken Sie sich an, 
wo die Leute auf der Straße stehen!) 
— Das ist richtig, aber man muß auch das wissen, 
wenn man darüber redet, warum zusätzlich qualifi-
ziert werden muß. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das wissen Sie nur 
zu spät! — Link [Diepholz] [CDU/CSU]: 
Was hat denn Brandt in der Regierungser
-
klärung gesagt?) 
Niemand sollte uns weismachen und schon gar 
nicht den Arbeitslosen einreden, das Gesamtpro-
blem der Arbeitslosigkeit ließe sich lösen, wenn nur 
alle Arbeitslosen bereit wären, sich umschulen oder 
fortbilden zu lassen. Bei nur 117 000 offenen Stellen 
wäre das ein höchst unzulängliches Rezept. 
Um nicht mißverstanden zu werden: Wir sind für 
eine Qualifizierungsoffensive, wie wir immer dafür 
gewesen sind — und zwar auch mit politischen Ta-
ten —, daß mehr Menschen immer mehr Chancen 
bekommen, mehr zu lernen. Aber diese Offensive 
muß auf allen Ebenen einsetzen: in der Erstausbil-
dung, in den Hochschulen, in der Weiterbildung. 
Da vermissen wir die Belege für die Neuorientie-
rung der Bundesregierung im Haushalt vor allem 
des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft, 
der doch eigentlich für Inhalte und Struktur von 
Bildung der zuständige Minister sein sollte. Dieser 
Haushalt ist eingefroren worden. Deshalb muß es 
erlaubt sein, Zweifel an der Ernsthaftigkeit der 
Qualifizierungsoffensive anzumelden. 
Der Bundesfinanzminister hat vorgestern be-
hauptet, regionaler und sektoraler Facharbeiter-
mangel heute habe seine Ursache in einer falschen 
politischen Weichenstellung in den 70er Jahren und 
in dem Versuch linker Planer, das Bildungssystem 
vom Beschäftigungssystem abzukoppeln. Nun frage 
ich mich, was ein Beschäftigungssystem mit 2,2 Mil-
lionen Arbeitslosen an Auskünften für das Bil-
dungssystem geben kann und wohin denn Ausbil-
dung laufen sollte, damit man hinterher einen Ar-
beitsplatz bekommt. 
(Hornung [CDU/CSU]: So etwas Unlogi
sches!) 
Aber die Behauptung Stoltenbergs zeugt insgesamt 
von sehr wenig Sachkunde und wirft ein bezeich-
nendes Licht auch auf andere angebliche Tatsa-
chenfeststellungen des Bundesfinanzministers. 
(Hornung [CDU/CSU]: Was ist das für eine 
Dialektik!) 
Deshalb ein paar Fakten zur Anreicherung des 
Spickzettels von Herrn Stoltenberg. Es waren So-
zialdemokraten, die zu Beginn der 70er Jahre gegen 
den Widerstand von Union und Wirtschaft 
(Hornung [CDU/CSU]: Schulden gemacht 
haben!) 
die berufliche Erstausbildung und Fortbildung 
überhaupt erst zum Gegenstand einer politischen 
Debatte gemacht haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Link 
[Diepholz] [CDU/CSU]: Die Weichen haben 
Sie falsch gestellt in all den Jahren!) 
Es waren Sozialdemokraten, die das duale System 
quantitativ und qualitativ entscheidend verbessert 
haben. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Verändern 
wollen Sie es!) 
Noch zu Ende der 60er Jahre — nach 20 Jahren 
Unionsregierung — war etwa ein Viertel der Ju-
gendlichen nach dem Schulabschluß überhaupt 
nicht ausgebildet. In den 70er Jahren ist diese Zahl 
unter 10 % gesunken. Die Ausbildungsordnungen 
wurden angepaßt. Wenn der deutsche Facharbeiter 
immer wieder die Wettbewerbsfähigkeit deutscher 
Produkte auf dem Weltmarkt sichern kann, ist es 
nicht zuletzt der Tatsache zu verdanken, daß die 
Ausbildungsordnungen von sozialdemokratischen 
Bundesbildungsministern rechtzeitig korrigiert und 
angepaßt wurden. 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie haben die Ju
gendlichen gegen die Eltern und die Aus
bilder aufgehetzt!) 
Es wäre hilfreich, wenn zwischen den Tarifpar-
teien vereinbarte Ausbildungsordnungen — das 
richtet sich an den Wirtschaftsminister —, etwa für 
den zentralen Bereich der industriellen Metallberu-
fe, nicht in den bürokratischen Maschen des Bun-
deswirtschaftsministeriums hängenblieben. Vor-
fahrt lassen für die Tarifparteien, hat Herr Blüm 
gesagt. Das muß auch in diesem Fall gelten. Hier ist 
es dringend notwendig, die Ausbildungsordnungen 
zu modernisieren. Da darf die Bundesregierung 
nicht zusätzlich Hemmschuhe einbauen. 
Wesentlich für die Ausbildung im Handwerk ist 
auch das flächendeckende Netz der überbetriebli-
chen Ausbildungsstätten, die nicht Sie entwickelt 
oder erfunden haben, sondern die wir in den 70er 
Jahren zum Teil gegen den erbitterten Widerstand 
der Union durchsetzen mußten. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Das glauben 
Sie selber nicht!) 
Viele Handwerksbetriebe könnten heute überhaupt 
nicht mehr ausbilden, wenn es diese überbetriebli-
chen Ausbildungsstätten nicht gäbe. Dies nur für 
den Spickzettel von Herrn Stoltenberg, damit er 
11576 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Kuhlwein 
nicht wieder zu diesen Fragen wie zu anderen auch 
so viel Unsinn oder — ich weiß nicht, ob „Unsinn" 
parlamentarisch genug ist — schwer zu erklärende 
Unwahrheiten hier dem Hohen Haus mitteilt. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Das kann nicht 
jeder verstehen!) 
Wir haben in der Berufsbildungspolitik ein gut 
fundiertes Erbe hinterlassen, Frau Wilms. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Das spielt bei 
dieser Rede auch keine Rolle mehr — bei 
diesem Unsinn!) 
Sie sind dabei, dieses Erbe zu verwirtschaften. Ihr 
Ministerium wird von Jahr zu Jahr bedeutungslo-
ser. Die Zahl der Unversorgten, die keinen Ausbil-
dungsplatz bekommen, ist in den letzten Jahren 
ständig gestiegen. Wenn in diesem Jahr Hoffnung 
besteht, daß es einige tausend weniger sein werden 
— immer noch in der Größenordnung zwischen 
50 000 und 100 000, je nachdem, wie man defi-
niert —, die keinen Ausbildungsplatz bekommen 
werden, dann ist das schlimm genug, denn das sind 
50 000 bis 100 000 junge Menschen, denen die Ge-
sellschaft den von ihnen gewollten Einstieg in diese 
Gesellschaft verwehrt. 
(Clemens [CDU/CSU]: Appellieren Sie doch 
mal an die Gewerkschaftsbetriebe! Da ist 
viel zu machen!) 
Selber etwas leisten könnte der Bund, Frau Wilms, 
beim Benachteiligten-Programm, das im übrigen 
sozialdemokratische Bildungsminister entwickelt 
haben, zum Teil gegen den Widerstand Ihrer Freun-
de, jedenfalls in den Ländern. In dieses Benachtei-
ligten-Programm sind in den letzten Jahren Jahr 
für Jahr 5 000 junge Leute nicht hineingekommen, 
weil die Mittel nicht ausreichten. Deswegen korri-
gieren Sie doch bitte Ihre Erfolgsmeldungen! In die-
sem Jahr werden überhaupt nur 4 000 neu aufge-
nommen werden können, d. h. das Geld reicht nicht 
hinten und nicht vorne, um den gesamten Perso-
nenkreis, der für dieses Programm in Frage käme, 
auch wirklich in eine Ausbildung aufzunehmen. 
Dasselbe gilt übrigens für das Sonderprogramm 
für Mädchen und junge Frauen, das vor zwei Jah-
ren aufgelegt wurde. Sie beklagen immer mit uns 
die besonderen Ausbildungsprobleme von Mäd-
chen, aber Sie sind nicht bereit, eigene Anstrengun-
gen zu unternehmen. 
Meine Damen und Herren, der Widerspruch zwi-
schen der offiziell angekündigten Qualifizierungsof-
fensive und den Tatsachen im Haushalt des Bil-
dungsministeriums ließe sich noch an vielen weite-
ren Beispielen deutlich machen, etwa bei den Mit-
teln für Modellversuche, bei den Mitteln für überbe-
triebliche Ausbildungsstätten, bei der Bildungspla-
nung, bei der Weiterbildung. Was nützt es, wenn in 
den Erläuterungen zum Haushalt und hier in der 
Debatte immer wieder der schnelle technologische, 
wirtschaftliche und soziale Wandel beschworen 
wird, der eine dynamische und praxisnahe Erstaus-
bildung und Weiterbildung erforderlich mache, was 
nützt das, wenn die Ausgaben des Bundes dafür 
stagnieren bzw. zurückgefahren werden? 
Die Erkenntnis, daß gut ausgebildete Menschen 
das wichtigste Kapital unserer Volkswirtschaft 
sind, begrüßen wir. Das lasen wir früher bei Ihnen 
manchmal anders. Wir hoffen, daß Sie jetzt auch 
dem dümmlichen Gerede in Ihren Reihen von einer 
angeblich drohenden Überqualifizierung ein Ende 
machen. Wir hoffen auch, daß Sie mit der Qualifizie-
rungsoffensive nicht nur Ihre sogenannten Hochbe-
gabten meinen, sondern allen jungen Menschen 
eine Chance geben wollen. Wir hoffen schließlich 
vor allem, daß Sie dieser Erkenntnis auch bildungs-
politische Taten folgen lassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eine billige und 
schwache Rede!) 
Das gilt dann auch und vor allem für die Beratun-
gen zum Haushalt des Bundesministers für Bildung 
und Wissenschaft. 
Meine Damen und Herren, ein letzter Satz zu den 
gesamten Haushaltsberatungen dieser Tage: Dieser 
Haushalt der Bundesregierung korrigiert weder 
den von Ihnen verantworteten Sozialabbau noch 
unternimmt er etwas Wirksames gegen die Arbeits-
losigkeit. Uns als Sozialdemokraten bleibt nur die 
Schlußfolgerung: Dieser Haushalt ist ein weiterer 
Markstein auf dem Weg in die Ellenbogengesell-
schaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich schließe die Aussprache. 
Die Vorlagen auf den Drucksachen 10/3700 und 
10/3701 sollen gemäß dem interfraktionellen Vor-
schlag an den Haushaltsausschuß überwiesen wer-
den. — Es erhebt sich kein Widerspruch; ich danke 
Ihnen. 
Damit sind wir am Schluß der heutigen Tagesord-
nung. Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages für Mittwoch, den 11. September 1985, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.03 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10.Wahlperiode - 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11577* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 6. 9. 
Bamberg 6. 9. 
Ehrbar 6. 9. 
Frau Fischer ** 6. 9. 
Frau Geiger ** 6. 9. 
Dr. Götz 6. 9. 
Götzer 6. 9. 
Handlos 6. 9. 
Dr. Holtz ** 6. 9. 
Ibrügger 6. 9. 
Jaunich 6. 9. 
Kiehm 6. 9. 
Dr. Kreile 6. 9. 
Kroll-Schlüter 6. 9. 
Frau Krone-Appuhn 6. 9. 
Frau Dr. Lepsius ** 6. 9. 
Dr. Mertens (Bottrop) 6. 9. 
Dr. Mitzscherling 6. 9. 
Dr. Müller (Bremen) 6. 9. 
Niegel 6. 9. 
Dr.-Ing. Oldenstädt 6. 9. 
Pfuhl 6. 9. 
Reuschenbach 6. 9. 
Dr. Schierholz 6. 9. 
Schmidt (Hamburg) 6. 9. 
Schmidt (Wattenscheid) 6. 9. 
Schröer (Mülheim) 6. 9. 
Dr. Sperling 6. 9. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim ** 6. 9. 
Dr. Stercken ** 6. 9. 
Frau Dr. Timm ** 6. 9. 
Verheugen 6. 9. 
Dr. Voigt (Northeim) 6. 9. 
Voigt (Frankfurt) 6. 9. 
Voigt (Sonthofen) 6. 9. 
Frau Dr. Wex 6. 9. 
Wissmann 6. 9. 
Wolfgramm (Göttingen) ** 6. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
** für die Teilnahme an der 74. Jahreskonferenz der Interparla-
mentarischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 Satz 1 der Geschäftsord-
nung die nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zur Stärkung des Rechts der Bürger, beim Europäi-
schen Parlament Petitionen einzureichen (Drucksache 
10/3601) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Petitionsausschuß 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum Abschluß des Verfahrens der Konsultation des 
Europäischen Parlaments zu der Mitteilung der Kommission 
an den Rat über die öffentlichen Lieferanträge, Sachlage und 
Leitlinien - KOM (84) 717 endg. - (Drucksache 10/3602) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zur politischen Situation in Sri Lanka (Drucksache 
10/3605) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zur Exekution von Mohammed Munir und der drohen-
den Hinrichtung weiterer Oppositionspolitiker in Indonesien 
(Drucksache 10/3606) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zu einem Plan für eine europäische Technologiefor-
schung (Drucksache 10/3607) 
zuständig: Ausschuß für Forschung und Technologie (feder-
führend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zu der sechsmonatigen Amtszeit der italienischen Prä-
sidentschaft (Drucksache 10/3608) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum Europa-Paß (Drucksache 10/3620) 
zuständig: Innenausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zur Konsolidierung des Binnenmarktes (Drucksache 
10/3664) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Finanzausschuß 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zu den Folgen des Gipfels von Mailand für die Europäi-
sche Union (Drucksache 10/3689) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusamenarbeit 
Haushaltsausschul 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zu den Ergebnissen der Tagung des Europäischen Rats 
in Mailand (Drucksache 10/3692) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Ausschuß für Verkehr 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Fünftes Haupt-
gutachten der Monopolkommission 1982/83 (Drucksache 
10/1791) hier: Stellungnahme der Bundesregierung (Druck-
sache 10/3683) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Nordat-
lantischen Versammlung über die Plenarsitzung der Nordat-
lantischen Versammlung am 20. Mai 1985 in Stuttgart 
(Drucksache 10/3611) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Verteidigungsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht des Bun-
deskartellamtes über seine Tätigkeit in den Jahren 1983/1984 
sowie über Lage und Entwicklung auf seinem Aufgabenge-
biet (§ 50 GWB) (Drucksache 10/3550) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Vierzehnter Rah-
menplan der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der re-
gionalen Wirtschaftsstruktur" (Drucksache 10/3562) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städ
-
tebau 
11578* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 
Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Sondergutachten 
vom 23. Juni 1985 des Sachverständigenrates zur Begutach-
tung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung; Wirtschafts-
politische Entscheidungen im Sommer 1985 (Drucksache 
10/3575) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Sondergutachten 
des Rates von Sachverständigen für Umweltfragen vom 
März 1985 „Umweltprobleme der Landwirtschaft" (Druck-
sache 10/3613) 
zuständig: Innenausschuß (federführend) 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht der Bun-
desregierung über die Auswirkungen der Änderungen des 
§ 44 Arbeitsförderungsgesetz durch das Arbeitsförderungs-
konsolidierungsgesetz und das Haushaltsbegleitgesetz 1984 
(Drucksache 10/3659) 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (feder-
führend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Programm der 
Bundesregierung „Angewandte Biologie und Biotechnologie" 
(Drucksache 10/3724) 
zuständig: Ausschuß für Forschung und Technologie (feder-
führend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Außerplanmäßige 
Ausgabe im Haushaltsjahr 1985 bei Kap. 1004 Tit. apl. 682 01 
(Nachzahlung von Umsatzsteuer) (Drucksache 10/3733) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Zusammenstel-
lung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 2. Vier- 
teljahr des Haushaltsjahres 1985 (Drucksache 10/3752) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Verkehr hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß von einer Berichterstattung gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung über die nachstehende Vorlage absieht: 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zu einer festen Ärmelkanalverbindung (Drucksache 
10/3301) 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß von einer Berichterstattung gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der 
Geschäftsordnung über die nachstehende Vorlage absieht: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht über die 
Entwicklung der mit den Verkaufserlösen und Betriebsaus-
gaben in der Land- und Forstwirtschaft anfallenden Umsatz-
steuer (Vorsteuerbelastung) (Drucksache 10/3155) 
Der Präsident hat gemäß § 92 der Geschäftsordnung die nachste-
henden Vorlagen überwiesen: 
Aufhebbare Zweiundneunzigste Verordnung zur Änderung 
der Einfuhrliste — Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz —
(Drucksache 10/3617) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 17. Oktober 1985 
vorzulegen 
Aufhebbare Achtundfünfzigste Verordnung zur Änderung 
der Außenwirtschaftsverordnung (Drucksache 10/3618) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 24. Oktober 1985 
vorzulegen 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Zoll-
schuld — KOM (84) 395 endg. — (Drucksache 10/2154 
Nr. 19) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Jugend, Familie und Ge-
sundheit hat mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EG
-
Vorlagen zur Kenntnis genommen hat: 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Angleichung der 
Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten für zur menschlichen 
Ernährung bestimmte modifizierte Stärken — KOM (84) 726 
endg. — (Drucksache 10/2849 Nr. 12) 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der 
Richtlinie 72/461/EWG zur Regelung viehseuchenrechtlicher 
Fragen beim innergemeinschaftlichen Handelsverkehr mit 
frischem Fleisch und der Richtlinie 72/462/EWG zur Rege-
lung viehseuchenrechtlicher und gesundheitlicher Fragen 
bei der Einfuhr von Rindern und Schweinen und von fri-
schem Fleisch aus Drittländern — KOM (85) 57 endg. — 
(Drucksache 10/3275 Nr. 11) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Anglei-
chung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten für Säug-
lingsfertignahrung und Folgemilch — KOM (84) 703 endg. — 
(Drucksache 10/2849 Nr. 11) 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Angleichung der 
Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über tiefgefrorene 
Lebensmittel — KOM (84) 489 endg. — (Drucksache 10/2154 
Nr. 18) 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG, EURATOM, EGKS) 
des Rates zur Änderung der Beschäftigungsbedingungen für 
die sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaf-
ten (Drucksache 10/376 Nr. 86) 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß von einer Behandlung der nachstehenden, bereits ver-
kündeten EG-Vorlagen absieht: 
Vorschlag für eine Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) 
des Rates zur Berichtigung der Gehaltstabellen und der übri-
gen Elemente für die Berechnung der Dienstbezüge in den 
Verordnungen (EGKS, EWG, EURATOM) Nr. 419/85 und 
(EGKS, EWG, EURATOM) Nr. 420/85 — KOM (85) 205 endg. 
— (Drucksache 10/3482 Nr. 4) 
Vorschlag für die Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) des 
Rates zur Angleichung der Berichtigungskoeffizienten, die 
auf die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und 
sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften 
anwendbar sind — KOM (85) 204 endg. — (Drucksache 
10/3482 Nr. 5) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft hat mitgeteilt, 
daß der Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis 
genommen hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufhebung 
von Zollzugeständnissen und zur Erhöhung der Zölle des 
Gemeinsamen Zolltarifs für die Einfuhr bestimmter Erzeug-
nisse mit Ursprung in Kanada und zur Einführung mengen-
mäßiger Beschränkungen für andere Erzeugnisse mit Ur-
sprung in diesem Land 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. September 1985 	11579* 
Entwurf für einen Beschluß der im Rat vereinigten Vertreter 
der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl (Sitzung im Rat vom März 
1985) zur Aufhebung von Zollzugeständnissen und zur Erhö-
hung der Zölle des Gemeinsamen Zolltarifs für die Einfuhr 
bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Kanada — KOM 
(85) 110 endg. — EG-Dok. Nr. 5597/85 — (Drucksache 10/3228 
Nr. 1) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufhe-
bung von Zollzugeständnissen und zur Erhöhung der Zölle 
des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte Erzeugnisse mit 
Ursprung in Kanada — KOM (85) 108 endg. — EG-Dok. 
Nr. 5598/85 — (Drucksache 10/3228 Nr. 2) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Ab-
schluß des Abkommens über handelspolitische, wirtschaftli-
che und entwicklungspolitische Zusammenarbeit zwischen 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Islami-
schen Republik Pakistan — KOM (85) 68 endg. — EG-Dok. 
Nr. 5434/85 — (Drucksache 10/3228 Nr. 3) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlänge-
rung des vorläufigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren 
elektronischer Schreibmaschinen mit Ursprung in Japan — 
KOM (85) 135 endg. — EG-Dok. Nr. 5820/85 — (Drucksache 
10/3228 Nr.4) 
Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Spinnfäden aus Poly(p-phenyllenterephthalamid), 
zum Herstellen von Reifen oder von Waren, die zum Herstel-
len von Reifen verwendet werden, der Tarifstelle ex 51.01 A 
des Gemeinsamen Zolltarifs — KOM (85) 120 endg. — EG
-
Dok. Nr. 5859/85 — (Drucksache 10/3275 Nr. 1) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Verlän-
gerung der Geltungsdauer des vorläufigen Antidumpingzolls 
auf Einfuhren bestimmter Kugellager und Kegelrollenlager 
mit Ursprung in Japan — KOM (85) 144 endg. — EG-Dok. 
Nr. 5883/85 — (Drucksache 10/3275 Nr. 3) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
des endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren be-
stimmter Kugellager mit Ursprung in Japan, die von Nippon 
Seiko KK und anderen Unternehmen ausgeführt werden — 
KOM (85) 176 endg. — EG-Dok. Nr. 6259/85 — (Drucksache 
10/3352 Nr.2) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin
gents für Veredelungsarbeiten an bestimmten Spinnstoffen 
im passiven Veredelungsverkehr der Gemeinschaft — KOM 
(85) 154 endg. — EG-Dok. Nr. 6211/85 — (Drucksache 10/3352 
Nr. 3) 
Die Europäische Industrie und die fortgeschrittene Ferti-
gungstechnik — KOM (85) 112 endg. — EG-Dok. Nr. 5738/85 
— (Drucksache 10/3352 Nr. 4) 
Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweili-
gen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen 
Zolltarifs für einige landwirtschaftliche Waren — KOM (85) 
156 endg. — EG-Dok. Nr. 6145/85 — (Drucksache 10/3352 
Nr. 5) 
Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates über die zeit-
weilige Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsa-
men Zolltarifs für bestimmte Erzeugnisse, die zur Verwen-
dung beim Bau, bei der Instandhaltung oder der Instandset-
zung von Luftfahrzeugen bestimmt sind — KOM (85) 161 
endg. — EG-Dok. Nr. 6144/85 — (Drucksache 10/3352 Nr. 6) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 3599/82 über die besondere 
Verwendung hinsichtlich des Zeitpunkts für ihre Anwendung 
— KOM (85) 173 endg. — EG-Dok. Nr. 6371/85 — (Drucksache 
10/3406 Nr. 1) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Berichti-
gung der Beträge für die Bescheinigungen im Protokoll Nr. 1 
über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" und 
über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen 
des Zweiten AKP-EWG-Abkommens 
Empfehlung für einen Beschluß des Rates zur Berichtigung 
der Beträge für die schriftlichen Nachweise in Anhang II 
über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren` und 
über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen 
des Beschlusses 80/1186/EWG über die Assoziation der über-
seeischen Länder und Gebiete mit der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft — KOM (85) 183 endg. — EG-Dok. 
Nr. 6507/85 — (Drucksache 10/3406 Nr. 2) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über eine 
gemeinschaftliche Förderhilfe für Film- und Fernsehkopro-
duktionen im Bereich Unterhaltung — KOM (85) 174 endg. — 
EG-Dok. Nr. 6041/85 — (Drucksache 10/3406 Nr. 3) 
Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweili-
gen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen 
Zolltarifs für einige industrielle Waren — KOM (85) 164 endg. 
— EG-Dok. Nr. 6424/85 — (Drucksache 10/3406 Nr. 4)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10154.pdf</pdf_url>
    <id>2554</id>
    <dokumentnummer>10/154</dokumentnummer>
    <datum>1985-09-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
