<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2559</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/115</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1985-01-18</datum>
  <titel>Protokoll der 115. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/115 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
115. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Inhalt: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Anpassung der Renten der ge-
setzlichen Rentenversicherung und der 
Geldleistungen der gesetzlichen Unfallver-
sicherung im Jahre 1985 
— Drucksache 10/2705 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Berichts der Bundesregie-
rung über die gesetzlichen Rentenversiche-
rungen, insbesondere über deren Finanz-
lage in den künftigen 15 Kalenderjahren, 
gemäß §§ 1273 und 579 der Reichsversiche-
rungsordnung, § 50 des Angestelltenversi-
cherungsgesetzes und § 71 des Reichs-
knappschaftsgesetzes (Rentenanpassungs-
bericht 1984) 
sowie das 
Gutachten des Sozialbeirats zur Anpas-
sung der Renten aus der gesetzlichen Ren-
tenversicherung zum 1. Juli 1985 sowie zu 
den Vorausberechnungen der Bundesre-
gierung über die Entwicklung der Finanz-
lage der Rentenversicherung bis 1998 
— Drucksache 10/2235 — 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Neuordnung der Hinterbliebenen-
renten sowie zur Anerkennung von Kin-
dererziehungszeiten in der gesetzlichen 
Rentenversicherung (Hinterbliebenenren-
ten- und Erziehungszeiten-Gesetz) 
— Drucksache 10/2677 — 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Reform der gesetzlichen Renten-
versicherung (Rentenreformgesetz 1985) 
— Drucksache 10/2608 — 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA . . .  8543 A 
Frau Fuchs (Köln) SPD  8550 B 
Seehofer CDU/CSU 	  8554 C 
Frau Potthast GRÜNE  8557 D, 8573 D 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer FDP  . . . 8560 D 
Dr. Apel SPD 	  8563 A 
Fink, Senator des Landes Berlin . . .  8564 D 
Heyenn SPD 	  8566 D 
Feilcke CDU/CSU   8571A 
Cronenberg (Arnsberg) FDP 	 8574C 
Frau Verhülsdonk CDU/CSU  8577 C 
Glombig SPD 	  8579 B 
Günther CDU/CSU  8583 C 
Heyenn SPD (Erklärung nach § 30 GO) 	 8586A 
Nächste Sitzung   8586 B 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten   8587* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  8587*B 

Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8543 
115. Sitzung 
Bonn, den 18. Januar 1985 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe die Punkte 22 bis 25 der Tagesordnung 
auf: 
22. Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Anpassung der Renten der gesetzlichen 
Rentenversicherung und der Geldleistungen 
der gesetzlichen Unfallversicherung im 
Jahre 1985 
— Drucksache 10/2705 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
23. Beratung des Berichts der Bundesregierung 
über die gesetzlichen Rentenversicherungen, 
insbesondere über deren Finanzlage in den 
künftigen 15 Kalenderjahren, gemäß §§ 1273 
und 579 der Reichsversicherungsordnung, 
§ 50 des Angestelltenversicherungsgesetzes 
und § 71 des Reichsknappschaftsgesetzes 
(Rentenanpassungsbericht 1984) 
sowie das 
Gutachten des Sozialbeirats zur Anpassung 
der Renten aus der gesetzlichen Rentenversi-
cherung zum 1. Juli 1985 sowie zu den Vor-
ausberechnungen der Bundesregierung über 
die Entwicklung der Finanzlage der Renten-
versicherung bis 1998 
— Drucksache 10/2235 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
24. Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Neuordnung der Hinterbliebenenrenten so-
wie zur Anerkennung von Kindererziehungs-
zeiten in der gesetzlichen Rentenversiche-
rung (Hinterbliebenenrenten- und Erzie-
hungszeiten-Gesetz — HEZG) 
— Drucksache 10/2677 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend)  
Innenausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
25. Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Reform der gesetzlichen Rentenversiche-
rung (Rentenreformgesetz 1985 — RRG 
1985) 
— Drucksache 10/2608 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind eine gemeinsame Bera-
tung der Punkte 22 bis 25 der Tagesordnung und 
eine Aussprache von vier Stunden vorgesehen. Ist 
das Haus damit einverstanden? — Ich sehe und 
höre keinen Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — 
Das ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Wir leben in aufgeregten Zeiten, und die Aufre-
gungen sind relativ leicht zu produzieren. Aber Er-
regung ist ein schlechter Ratgeber. Deshalb möchte 
ich diese Debatte mit einer beruhigenden Feststel-
lung beginnen: 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Die Renten sind 
sicher!) 
Wir haben ein Spitzenniveau der Rentenhöhe. Wer 
45 Jahre Beiträge gezahlt hat, erreicht 1984 eine 
Rente von 73,4 % des vergleichbaren verfügbaren 
Einkommens der Arbeitnehmer. Mit anderen Wor-
ten: Der Rentner erhält nach einem voll erfüllten 
Arbeitsleben rund drei Viertel des Lohnes, den er 
als Arbeitnehmer erhalten würde. 
Das Rentenniveau des Jahres 1984 liegt zusam-
men mit dem des Jahres 1977, betrachtet man alle 
8544 	Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Bundesminister Dr. Blüm 
Jahre, seitdem es die Rentenversicherung gibt, an 
der Spitze. 
(Westphal [SPD]: Weil die Löhne gesunken 
sind!) 
Die Sozialdemokraten haben 1980 Helmut Schmidt 
Beifall geklatscht, als er in seiner Regierungserklä-
rung 71,1% als Rekordrentenniveau darstellte. Wer 
1980 bei 71% Bravo gerufen hat, kann 1985 bei 73 % 
nicht Pfui rufen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nach Adam Riese liegen 73% 2 % höher als das Spit-
zenniveau, das den Beifall der Sozialdemokraten 
gefunden hatte. 
Das hohe Niveau unserer Renten ist das Ergebnis 
sozialpolitischer Anstrengungen, an denen Politiker 
vieler Generationen und vieler Parteien, auch der 
Sozialdemokratischen Partei, beteiligt waren. Es ist 
aber vor allem auch das Ergebnis des Fleißes und 
der Beitragszahlungen jener Generation, die unser 
Land aufgebaut hat und jetzt Rente bezieht. Ihr 
gebühren Dank und Respekt. 
Die wichtigste sozialpolitische Nachricht — sie 
betrifft nicht nur, aber besonders die Rentner — ist 
die Tatsache, daß die Preissteigerungsrate zurück-
gegangen ist. Die Rentenerhöhung des Jahres 1984 
liegt fast ein halbes Prozent über der Preissteige-
rungsrate. Die Rente ist wieder mehr wert; die 
Kaufkraft der Rente hat zugenommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will auch dazu ein paar Vergleiche anführen: 
1980 betrug die Rentenanpassung 4 %; von einer so 
eindrucksvollen Zahl ist man j a zunächst ganz be-
eindruckt. Die Preissteigerungsrate im gleichen 
Jahr war allerdings noch höher: 5,4%. Ein Jahr spä-
ter betrug die Rentenanpassung wieder 4 %, und 
man denkt wieder: erstaunliche Rentenerhöhung. 
Aber die Preissteigerungsrate betrug 6,1 %. In die-
sen zwei Jahren haben die Rentner 5,2 Milliarden 
DM Kaufkraft verloren — trotz dieser Rentenstei-
gerung. 
Wir haben jetzt eine bescheidenere Rentensteige-
rung, aber sie übertrifft die Preissteigerungsrate. 
Und deshalb frage ich Sie: Wann geht es den Rent-
nern besser: bei hoher Rentenanpassung, die von 
Preissteigerungen überholt wird, oder bei beschei-
denen Rentensteigerungen, die aber eben noch hö-
her sind als die Preissteigerungen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Frage läßt sich ganz einfach beantworten. Al-
lein die seit 1982 um 3% verringerte Inflationsrate 
bringt den Rentnern und Pensionären rund 7 Milli-
arden DM mehr Kaufkraft. Das ist so viel wert wie 
eine 3%ige Rentensteigerung. 
Ja, meine Damen und Herren, vielleicht ist das 
der Unterschied zu SPD-Zeiten: Damals wurden 
lautstark große Rentenerhöhungen verkündet und 
wurde den Rentnern das Geld durch Inflation leise 
wieder aus der Tasche geholt. Bei uns ist es umge-
kehrt: Wir verkünden laut geringe Rentensteige-
rungen und leise die Preissteigerung. Ich sage aller-
dings: Rückgang der Preissteigerung ist die lautlose 
Rentenerhöhung, ist das, was unsere Rentner brau-
chen: eine verbesserte Kaufkraft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Rentner sind auch im vergangenen Jahr hin-
sichtlich ihres Lebensstandards nicht zurückgefal-
len. Die Rentenerhöhung des Jahres 1984 liegt ober-
halb der Einkommensentwicklung der Arbeitneh-
mer. Die Nettoeinkommen der Arbeitnehmer er-
höhten sich im vergangenen Jahr rund 1 % weniger 
als die Renten; das läßt sich ganz leicht nachrech-
nen: Der durchschnittliche Rentenerhöhungssatz 
ist 2,9 %. Nach dem derzeitigen Stand der Statistik 
haben sich die Löhne um rund 3% erhöht. Aber man 
muß von dieser Lohnerhöhung ja noch Steuern und 
Sozialabgaben abziehen. Dann bleiben unter dem 
Strich nur 1,8%. Das ist rund 1% weniger, als die 
Rentner an Rentenerhöhung erhalten haben. Die 
Beamten hatten sogar eine Null-Runde. 
Langfristig haben die Rentner sogar besser abge-
schnitten als die Arbeitnehmer. Ihre Rente erhöhte 
sich seit der Rentenreform 1957 um das Sechsfache, 
das Einkommen der Arbeitnehmer in der gleichen 
Zeit um das Fünfeinhalbfache. 
Die Einbußen auf Grund der wirtschaftlichen 
Krise waren bei den Arbeitnehmern größer: seit 
1979 5,8 % Verlust der Kaufkraft, bei den Rentnern 
3,9% Kaufkraftverlust. Meine Damen und Herren, 
ich schildere das nur deshalb, damit die Proportio-
nen, die Tatsachen und nicht Vermutungen ins 
Spiel kommen. 
Die Renten folgen den Löhnen. Deshalb kann 
man den Rentnern sagen: Keine Lohnsteigerung 
geht an den Rentnern vorbei. Aber die Lohnerhö-
hungen kommen immer erst ein Jahr später hei den 
Rentnern an. Das ist nämlich gar nicht anders zu 
organisieren. Wir können nicht die Lohnerhöhun-
gen eines Jahres zum Maßstab der Rentenerhö-
hung des gleichen Jahres nehmen; sonst müßten 
wir ja bereits im Juni wissen, wie die Löhne bis zum 
Dezember steigen. Also ein Jahr Abstand ist immer 
gegeben. Früher waren es drei Jahre Abstand. Das 
hat dazu geführt, daß beispielsweise im Jahre 1970 
die Rentenerhöhung 6,35 % betrug, die Nettolöhne 
aber um 13% gestiegen waren; in anderen Jahren 
war es umgekehrt. Unsere Aktualisierung führt 
dazu, daß Renten- und Lohnerhöhungen näher bei-
einanderliegen — nicht nur zeitlich, sondern auch 
in ihrer Höhe. 
Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, was 
den Krankenversicherungsbeitrag der Rentner an-
geht, doch noch in Erinnerung rufen -- das ist die 
gemeinsame Überzeugung von Opposition, der SPD 
und Regierung —, daß sich die Rentner an ihrer 
Krankenversicherung beteiligen. Man muß die älte-
ren Mitbürger auch um Verständnis bitten. Denn 
mit den 4,5% Beitrag zur Krankenversicherung, den 
die Rentner von ihrer Rente zahlen, decken sie 
noch nicht einmal 14% der gesamten Krankheitsko-
sten der Rentner. Mit anderen Worten: Das ist ein 
bescheidener Solidaritätsbeitrag der älteren Gene-
ration, damit die jüngere Generation nicht unter 
der Last der Beiträge zusammenbricht. Denn daran 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8545 
Bundesminister Dr. Blüm 
kann auch die ältere Generation nicht interessiert 
sein. 
Ich warne auch vor dem Gemälde eines allgemei-
nen Rentnerelends. Eine kleine Rente sagt gar 
nichts über den Lebensstandard des Beziehers aus. 
Der Schluß wäre falsch, eine kleine Rente sei die 
Rente eines armen Mannes oder einer armen Frau. 
54% der Bezieher von Renten unter 600 DM leben 
mit einem Gesamtnettohaushaltseinkommen von 
über 2 000 DM. Das sei ihnen gegönnt. Sie haben es 
verdient. Aber mancher Familienvater und manche 
Familienmutter mit mehreren Kindern wären froh, 
sie hätten ein solches verfügbares Einkommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie Zustim
-
mung bei Abgeordneten der FDP) 
Anders als in früheren Zeiten — das ist ja der 
Unterschied — haben heute viele Rentner neben 
der Rente noch ein anderes Einkommen, eine Be-
triebsrente, die zweite Rente des Mannes bzw. der 
Frau. Bei Männern haben 51 % der Bezieher von 
Renten ein zweites Einkommen, 21 % sogar ein drit-
tes oder mehr. Also über 70% haben neben der 
Rente noch weitere Einkommen. Bei den Frauen, 
die Witwenrente beziehen, sind es sogar 82 %, die 
nicht nur von dieser Rente leben. 
Meine Damen und Herren, niemand wird bestrei-
ten, daß es in der älteren Generation auch Not gibt. 
Aber Altenarmut ist nicht Rentenarmut. Ich be-
streite, daß die Ursachen von Armut in der Renten-
versicherung liegen. Armut kann das Ergebnis von 
wenigen Beitragsjahren, von geringem Lohn sein. 
Aber die Rentenversicherung kann mit ihren Mit-
teln doch nicht alle sozialen Fragen der Nation lö-
sen. Sie kann nicht der Alleskleber des Sozialstaa-
tes sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie kann nicht Lohnungerechtigkeiten vergangener 
Zeit oder Schicksalsschläge allein mit ihren Mitteln 
beheben. Das würde nämlich bedeuten, daß die Ar-
beitnehmer und die Arbeitgeber allein mit ihren 
Beiträgen den Sozialstaat bezahlen. Das kann doch 
wohl nicht gerecht sein. 
Wir wollen die Rente lohn- und leistungsbezogen 
lassen. Deshalb muß dieser Maßstab erhalten blei-
ben. Wir wollen nicht die Einheitsrente, die Sockel-
rente. Wir wollen nicht die große sozialistische Gu-
laschkanone, von deren Einheitsbrei jeder einen 
Schlag bekommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir wollen die leistungsbezogene Rente, auch um 
des Selbstbewußtseins der älteren Mitbürger wil-
len. Sie sollen wissen: Ihre Rente haben sie sich 
verdient. Rente ist ein Alterslohn für Lebenslei-
stung. Daran halten wir fest. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daneben brauchen wir freilich die Sozialhilfe als 
das allgemeine Netz, das alle auffängt, die in Exi-
stenznöte geraten. Es ist keine Schande, Sozialhilfe 
zu beziehen. Ich höre in der Sozialpolitik beim 
Stichwort Sozialhilfe immer Aufregung. Merkt 
denn niemand, daß in diese Aufregung unausge-
sprochen eine Diskriminierung der Sozialhilfeemp-
fänger eingebaut ist, als wären das alles Außensei-
ter? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
1 % der Männer zwischen 61 und 79 Jahren — dafür 
liegen uns die Unterlagen vor — und 2 % der älteren 
Frauen erhalten Sozialhilfe. Wenn Sozialhilfe ein 
Zeichen materiellen Mangels ist, dann zeigen je-
denfalls die Zahlen, daß wir es nicht mit einer allge-
meinen Altersarmut zu tun haben. Ich glaube, man 
kann mit Fug und Recht sagen — darauf können 
wir alle stolz sein —, daß es den Rentnern im allge-
meinen gutgeht. 
Wir brauchen, meine Damen und Herren, eine 
große Strukturreform der Alterssicherung — nicht 
nur für die Rentenversicherung —, in die alle Al-
terssicherungssysteme einbezogen sind. Denn die 
Gefahr ist groß, daß die Solidarität der Generatio-
nen aus dem Gleichgewicht gerät. Das Sozialbudget 
weist aus: Wir geben 38,9% für Alters- und Hinter-
bliebenensicherung aus. Wissen Sie, wieviel wir für 
Jugend und Familie ausgeben? — 12,4 %. Da wird 
niemand bestreiten, daß die Waage der Generatio-
nengerechtigkeit aus dem Gleichgewicht geraten 
ist. Wir geraten, so fürchte ich, in die Gefahr, daß 
der große Solidarausgleich der Generationen priva-
tisiert wird. Zu guter Letzt bezahlen die Großeltern 
die Ausbildung der Enkel, weil es die Eltern aus 
eigener Tasche nicht mehr schaffen. Bei den klei-
nen und großen Geschenken soll es mancherorts ja 
schon heute so sein, daß Oma und Opa dem Enkel 
das schenken, was Vater und Mutter nicht mehr 
schenken können. Es sei ihm gegönnt. Nur besteht 
hier kein Gleichgewicht zwischen den Generatio-
nen. Wenn wir einen neuen Aufbruch in der Fami-
lienpolitik unternehmen, dann machen wir auch 
eine Politik für die Alten; denn nur wenn es heute 
Kinder gibt, gibt es übermorgen noch Rentenversi-
cherung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin für die Sicherheit der älteren Generation, 
aber wir dürfen nicht den Aufstand der Jüngeren 
provozieren, die das Tragen der Lasten verweigern, 
die wir ihnen aufbürden. Ich finde, auch das gebie-
tet die Solidarität. Wenn wir das wollen, dann, 
glaube ich, müssen wir einen ganz sanften Weg in 
ein neues Gleichgewicht suchen. Die Alternative ist, 
so weiterzumachen wie bisher und zehn Jahre spä-
ter den großen Absturz der Alterssicherung zu erle-
ben. Wer das will — ich nicht. Ich bin gegen Renten-
kürzung, ich bin gegen Absturz des Rentenniveaus. 
Aber die Steigerungsraten früherer Zeiten müssen 
wir leider verabschieden. Wer damit Hoffnung 
weckt, weckt Illusionen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir brauchen dazu freilich einen langen Atem. 
Formeln können nicht wegen aktueller Schwierig-
keiten außer Betrieb gesetzt werden. Prinzipien 
sind nicht so etwas wie Wetterfahnen, die man dre-
hen kann. 
Der Krankenversicherungsbeitrag gehört nicht 
zur Rentenformel. Deshalb bin ich damit einver- 
8546 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Bundesminister Dr. Blüm 
standen, daß wir den Krankenversicherungsbeitrag 
nicht um 2 %, sondern nur um 1,5 % erhöhen, um 
damit sicherzustellen, daß die Rentenanpassung 
des Jahres 1985 effektiv nicht unter 1% liegt. Die 
genaue Zahl wird erst vorliegen, wenn wir vom Sta-
tistischen Bundesamt die endgültigen Lohnerhö-
hungen des Jahres 1984 mitgeteilt bekommen. 
Also: Von der Rentenerhöhung werden nach un-
serem Vorschlag 1,5% Krankenversicherungsbei-
trag abgezogen, die SPD will 1 % abziehen, nicht 
1,5%. Sie nennt unseren Vorschlag lächerlich. 
Meine Damen und Herren, darf ich Sie einmal fra-
gen: Wenn der Abstand zwischen Ihrem und unse-
rem Vorschlag 0,5% beträgt, wo hört dann die Lä-
cherlichkeit auf und wo beginnt dann Ihre Ernst-
haftigkeit? Können Sie mir das einmal sagen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist nämlich der Abstand zwischen 3 DM und 6 
DM für die Bezieherin einer Rente von 600 DM. Ich 
achte diesen Abstand nicht gering, aber ich warne 
Sie, da mit dem großen Hammer Rentenpolitik be-
treiben zu wollen. Der Unterscheid — um es allen 
Rentnern zu sagen — zwischen dem Vorschlag der 
SPD und dem, was wir wollen, ist: Sie will 1% Kran-
kenversicherungsbeitrag abziehen und wir 1,5%. — 
Machen Sie daraus keine Weltanschauung! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Jedenfalls hat 1978 — auch das will ich Ihnen 
noch einmal in Erinnerung rufen; es ist ja gut, daß 
Sie einmal regiert haben — der damalige Bundesar- 
) beitsminister Ehrenberg bei niedrigerem Rentenni-
veau unter Berufung auf den DGB von einem Kran-
kenversicherungsbeitrag von 2 % im ersten Jahr, 
von 4% im zweiten Jahr und von 5,5% im dritten 
Jahr gesprochen. 5,5% hätten wir dann schon 1981 
erreicht gehabt. Wir schlagen jetzt gerade 4,5% 
vor. 
Ich gebe zu, meine Damen und Herren, auch 
meine Kollegen von der SPD: Wir haben in der Ren-
tenpolitik häufig mit Prognosen Politik gemacht 
und dabei vergessen, daß von Prognosen keine Bei-
träge gezahlt werden. Ich erinnere an das Jahr 1972, 
wo wir 200 Milliarden DM verteilt haben, die noch 
gar nicht erwirtschaftet waren. Ich sage ausdrück-
lich „wir", damit in der Rentenpolitik ein Stück 
größerer Skepsis einzieht; denn ein Schuß Skepsis 
ist ein großes Stück Rentensicherheit. Wir müssen 
in der Rentenversicherung eine größere Rücklage 
aufbauen. Das schaffen wir nicht von heute auf 
morgen. Aber Sie haben die Rentenversicherung 
von neun Monatsrücklagen auf zwei herunterge-
wirtschaftet. Damit haben wir lange zu tun. Sie ha-
ben die Saat verfuttert. Da können Sie nicht erwar-
ten, daß heute der Weizen blüht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das wichtigste Problem der Rentenversicherung 
ist jedenfalls aus meiner Sicht die Rentensicher-
heit. Das ist das erste. Wir müssen dafür sorgen, 
daß genug Geld in der Kasse ist, und das ist meine 
größte Sorge. Ich nenne das nicht „Problemchen" 
wie weiland Helmut Schmidt vor der Bundestags-
wahl, ich nenne das ein „Problem". 
Die Rentner freilich können sicher sein: Renten-
zahlung wird nie gefährdet! Lassen Sie sich von 
unserer Diskussion überhaupt nicht verunsichern! 
Die Renten kommen pünktlich. An der Rentenfor-
mel wird — etwa aus aktuellem Anlaß — nicht 
gespielt. Dafür sorgen die Bundesgarantie, eine Li-
quiditätssicherung, die Bundesregierung; ich 
schließe die SPD auch ein. Renten werden pünkt-
lich gezahlt. 
Unser Streit geht nur darum, wie hoch die Ren-
tenerhöhung sein kann. Wir müssen, so meine ich, 
eine vernünftige Einnahmenpolitik betreiben, und 
nach dieser Einnahmenpolitik kann sich auch nur 
die Ausgabenpolitik richten. Wir brauchen eine 
Rentenformel mit einem Regelmechanismus für 
den Ausgleich von Beitrag und Rente bei veränder-
ter Bevölkerungsentwicklung. Wenn die Zahl der 
Beitragszahler zurückgeht, dann kann doch nicht 
die gleiche Alterslast der geringeren Zahl von Bei-
tragszahlern einfach aufgebürdet werden. Dann 
müssen die Folgen dieses Bevölkerungsrückganges 
auf alle Schultern verteilt werden. 
Ich begrüße die Vorschläge der Opposition, eine 
bevölkerungspolitische Komponente in die Renten-
formel einzubauen. Das entspricht auch unseren ei-
genen Vorstellungen, denn in der Tat ist ein solcher 
Generationenausgleich ein Gebot der Generatio-
nensolidarität. 
Die Probleme in der Rentenversicherung sind 
auch Folgen der Arbeitslosigkeit. Die Arbeitslosig-
keit ist immer die größte Gefahr für die soziale 
Sicherheit. Wie immer Sie das organisieren — dabei 
können wir noch so intelligent sein —, bezahlt wird 
die soziale Sicherheit immer nur von denjenigen, 
die Arbeit haben. Deshalb ist Arbeitslosigkeit der 
schärfste Angriff auf jede soziale Sicherheit. Und 
deshalb ist eine Politik für Vollbeschäftigung die 
beste Politik für die Rentner. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will hinzufügen, daß ein zweiter Grund für die 
aktuellen Schwierigkeiten auch darin liegt, daß die 
Löhne 1984 nicht so gestiegen sind, wie man es 
hätte erwarten können. Die Arbeitszeitverkürzun-
gen haben natürlich auch die Rentenversicherung 
Geld gekostet, denn für die Stunde, in der nicht 
gearbeitet wird, werden keine Beiträge gezahlt. 
Das ist im übrigen auch ein Unterschied zur Vor-
ruhestandsregelung. Diejenigen, die die Vorruhe-
standsregelung in Anspruch nehmen, zahlen weiter 
Beitrag, für die weggefallenen Wochenarbeitszeit
-
stunden braucht kein Beitrag entrichtet zu wer-
den. 
Einen großen Brocken Geld hat uns die Rück-
kehrförderung für ausländische Arbeitnehmer ge-
kostet. Sie war nämlich erfolgreicher, als wir selber 
geschätzt haben und als Sie natürlich vorausgese-
hen haben. Sie haben j a behauptet, das gebe nie 
etwas. Sie war dreimal so erfolgreich, als wir selber 
geschätzt haben. Nicht 50 000 ausländische Mitbür-
ger haben sie in Anspruch genommen, sondern fast 
150 000. Damit — das will ich nicht verhehlen — 
haben wir arbeitsmarktpolitische Entlastung ge-
schaffen. Wir haben denjenigen, die in ihre Heimat 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8547 
Bundesminister Dr. Blüm 
zurückkehren wollen, Geld mitgegeben; sie gehen 
nicht mit leeren Händen zurück. Beiden Seiten ist 
geholfen. Aber kurzfristig entzieht das der Renten-
versicherung Geld; langfristig ist es für die Renten-
versicherung kein Verlust. Jedoch hat die Renten-
versicherung — stellvertretend für alle — aktuell 
einen Teil zur arbeitsmarktpolitischen Entspan-
nung beigetragen und auch eine Hilfe für die aus-
ländischen Mitbürger geleistet. Ich meine, diese 
Leistung der Rentenversicherung muß auch aner-
kannt werden. 
Ich denke, daß die aktuellen Finanzschwierigkei-
ten, über deren genaues Ausmaß wir erst sprechen 
können, wenn Zahlen vorliegen — wenn das der 
Fall ist, werden wir genauso schnell handeln, wie 
wir in dieser Woche gehandelt haben —, aber auch 
eines beweisen, meine Damen und Herren: Sie be-
weisen, wie richtig unser Sparkurs in der Renten-
versicherung war. Hätten wir weniger gespart, 
dann wäre die Rentenversicherung doch noch mehr 
in der Krise. Sie müssen einmal Ihre Vorwürfe sor-
tieren. Sie können nicht sagen: „Ihr spart zuviel" 
und gleichzeitig behaupten: „Ihr habt eine zu ge-
ringe Rücklage." Eines von beiden geht nur. Man 
kann nicht beide Vorwürfe gleichzeitig erheben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben durch Einnahmeveränderungen und 
durch Ausgabeveränderungen für die Rentenversi-
cherung in dieser Legislaturperiode alles in allem 
netto 65 Milliarden DM mehr beschafft. Ja, wo wä-
ren wir denn heute, wenn wir die 65 Milliarden DM 
nicht beschafft hätten? Sie haben es kritisiert. Hät-
ten wir es nicht gemacht, so wäre die Rentenversi-
cherung bankrott. Es zeigt sich — hier appelliere 
ich auch an die ältere Generation —, daß ein ver-
nünftiger Sparkurs langfristig mehr Sicherheit her-
stellt als eine Politik der Luftblasen und der Illusio-
nen. 
Meine Damen und Herren, ich will auch zum 
zweiten Thema unserer heutigen Tagesordnung, 
der Reform der Hinterbliebenenversorgung, Stel-
lung nehmen. Es bietet sich eine relativ gute Über-
leitung an. Wenn das Geld in der Kasse so knapp 
ist, dann kann man keine Reform der Hinterbliebe-
nenversorgung machen — wie Sie von der SPD es 
wollen —, die noch mehr Geld kostet. Wenn es rich-
tig war, daß diese Reform kostenneutral sein muß, 
dann haben die Diskussionen der letzten Tage diese 
unsere Position bestätigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zum Vorschlag der SPD zur Hinterbliebenenver-
sorgung will ich nur einmal vorlesen, was die ganze 
„Musik" kostet. Die 70 %ige Teilhabe kostet 2,5 bis 
3,5 Milliarden DM mehr, die Rente nach Mindest-
einkommen 1,5 bis 2 Milliarden DM mehr, beschei-
den gerechnet — — 
(Zuruf des Abg. Urbaniak [SPD]) 
— Nein, das ist die sozialdemokratische Rechen
-
kunst. Ich kenne die. Die nennen es kostenneutral, 
wenn etwas 10 Milliarden DM mehr kostet. Das ist 
bekannt. — 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ich bin gerade beim Zusammenzählen ganz groß-
zügig. Kindererziehungszeiten sofort für alle — was 
auch ich mir wünschen würde — kostet über 4 Mil-
liarden DM, Beitragszahlung für Arbeitslose durch 
die Bundesanstalt für Arbeit kostet die Bundesan-
stalt 4,6 Milliarden DM. Wissen Sie, es ist ja relativ 
egal, wen das etwas kostet. Es wird jedenfalls zu 
guter Letzt aus dem Portemonnaie der Arbeitneh-
mer oder Arbeitgeber gezogen, wo immer die Kasse 
liegt. Die Einschränkung der Geringfügigkeits-
grenze kostet die Beitragszahler 200 Millionen, der 
Beitragsanteil für Krankengeldbezieher für die 
Rentenversicherung kostet die Krankenversiche-
rung 1 Milliarde DM. 
Wie man bei dieser Kostenlawine von Kostenneu-
tralität sprechen kann, das bleibt das unauflösbare 
Betriebsgeheimnis der Sozialdemokratischen Par-
tei Deutschlands. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will festhalten, um Mißverständnisse auszu-
schließen: In der Reform der Hinterbliebenenver-
sorgung geht es nicht um diejenigen, die jetzt schon 
in Rente sind. Wir alle — Opposition wie wir — dis-
kutieren nur über die Zukunft. Das ist wichtig, um 
gerade in der älteren Generation, die schon Renten 
hat, nicht den Eindruck zu erwecken, als beträfe die 
Diskussion über die Reform der Hinterbliebenen-
versorgung ihre Hinterbliebenenrente. 
Unser Vorschlag zur Reform der Hinterbliebe-
nenversorgung hat fünf Vorzüge, die ich kurz erläu-
tern will. Erstens: Der Vorschlag ist rentensystema-
tisch konsequent. Zweitens: Unser Vorschlag ist 
frauenfreundlich. Drittens: Unser Vorschlag ist so-
zial rücksichtsvoll. Viertens: Unser Vorschlag ist 
praktikabel. Und fünftens — den Vorzug habe ich 
schon genannt —: Unser Vorschlag ist kostenneu-
tral. 
Es ist schwer, in diesem Rentendickicht und 
Sopo-Deutsch die Rentenpolitik klarzumachen. Las-
sen Sie mich deshalb auf einige der Vorzüge näher 
eingehen und in diesem Zusammenhang unseren 
Reformvorschlag erklären. Zunächst zur Rentensy-
stematik: Die durch eigene Beiträge erworbenen 
Ansprüche — ob von Mann oder von Frau — blei-
ben von der Reform völlig unberührt. Das Lei-
stungsprinzip wird von uns nicht angetastet. Bei 
dem, was einer mit seinen Beiträgen erworben hat 
— ob Mann, ob Frau —, findet keine Veränderung 
statt. 
Anders ist der Anspruch zu bewerten, der vom 
verstorbenen Ehepartner abgeleitet wird, also die 
Witwen- oder Witwerrente. Sie hat nämlich eine 
ganz andere Funktion. Sie tritt ja nicht an die Stelle 
des Lohnes, sondern sie hat eine Unterhaltsersatz-
funktion. So ist es im geltenden Recht, so hat es das 
Bundesverfassungsgericht festgestellt, und so bleibt 
es auch bei uns. 
8548 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Bundesminister Dr. Blüm 
Entstanden ist die Witwenrente in einer Zeit, in 
der die meisten Ehen nur einen Verdiener hatten, 
der den gesamten Unterhalt der Familie sicherte. 
Wenn dieser Ehepartner starb, entstand der Unter-
haltsersatzanspruch des Hinterbliebenen. Deshalb 
gewährt das traditionelle Rentenrecht auch vor-
nehmlich den Frauen diese Hinterbliebenenrente. 
Inzwischen hat sich aber vieles verändert. Inzwi-
schen haben wir es mit der Tatsache zu tun, daß in 
vielen Ehen von beiden Ehepartnern der Unterhalt 
zur Verfügung gestellt wird, daß beide verdienen, 
beide einen Rentenanspruch haben. Da fragen wir 
zurück: Wenn beide einen eigenen Rentenanspruch 
haben, bleibt dann der Unterhaltsersatzspruch an 
den Verstorbenen genauso hoch wie in früheren 
Zeiten, wo es nur eine Rente gab? 
Deshalb sagen wir auch: Wo es nur eine Rente 
gibt, bleibt alles unverändert. Wo die Witwe nur 
eine Witwenrente hat, bleibt auch alles unverän-
dert. Nur bei zwei Renten — einer eigenen und 
einer abgeleiteten — läßt sich schon die Frage stel-
len, ob der Unterhaltsersatzanspruch der abgeleite-
ten unverändert hoch sein muß, auch wenn die ei-
gene Rente oder das eigene Einkommen sehr, sehr 
hoch ist und damit den Unterhalt zur Verfügung 
stellen könnte. 
Sie sehen, wir denken streng systematisch, weil 
ich glaube, daß man auch in schwierigen Zeiten 
nicht das Opportunitätsprinzip, nicht die Zweckmä-
ßigkeit, nicht die Popularität beachten sollte; viel-
mehr gibt ein Denken, orientiert an Prinzipien, die 
beste Verläßlichkeit. 
Ich will auch noch einmal festhalten, daß unser 
Modell ebenfalls Teilhabe beinhaltet, nämlich Teil-
habe, die den Unterhaltsersatzanspruch zum Zuge 
kommen läßt. Auch das SPD-Modell ist doch ein 
Anrechnungsmodell. Entgegen anderslautenden 
Meldungen ist das Teilhabemodell bei Garantie der 
eigenen Rente ein Anrechnungsmodell. Ganz ein-
fach: Die eigene Rente und die Hinterbliebenen-
rente werden zusammengezählt, und auf die Hin-
terbliebenenrente werden 30% der eigenen Rente 
angerechnet. Das ist das SPD-Modell, jetzt im Ren-
tenchinesisch ausgedrückt. Ich gebe zu, daß das 
große Wort Teilhabe diese Anrechnung etwas ver-
schlüsselt. 
Unser Vorschlag ist auch frauenfreundlich. War-
um? Wir haben einen Freibetrag von 900 DM. Der 
Freibetrag ist dynamisch. Die Mehrzahl der berufs-
tätigen Frauen, 90 %, hat einen eigenen Rentenan-
spruch unterhalb dieses Freibetrags. Denen pas-
siert gar nichts. Dagegen verschlechtert die SPD
-
Rente — mit 70 % nicht kostenneutral — den Status 
von einem Drittel der berufstätigen Frauen; und 
wenn man sie kostenneutral gestaltet — das wäre 
ja das Vergleichbare —, zwei Drittel. Das wäre eine 
Rentenreform auf dem Buckel der berufstätigen 
Frauen. Das schlägt die SPD vor. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun wissen Sie, meine Damen und Herren: Ich 
bin ein großer Anhänger — das bekenne ich unvor-
eingenommen — der Hausfrauen. Warum nicht? 
Aber eine Rentenreform, bei der die berufstätigen 
Frauen gegen die Hausfrauen ausgespielt werden,  
macht der Norbert Blüm nicht, macht diese Regie-
rung nicht. Eine Gruppe gegen die andere auszu-
spielen ist ein altes Modell. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich halte jedenfalls von diesem Modell überhaupt 
nichts, weil es von den berufstätigen Frauen be-
zahlt wird. 
Gegen dieses Modell spricht doch auch der ge-
sunde Menschenverstand. Wer soll denn die Auf-
wertung von 0 auf 70 % bei den Männern bezahlen? 
Die haben doch bisher nichts bekommen. Wenn sie 
nichts bekommen haben, kann ich ihnen auch 
nichts wegnehmen. Von null können Sie ja nichts 
wegnehmen. Da die eigene Rente auch garantiert 
ist, kann es auch nicht aus der eigenen Rente des 
Mannes finanziert werden. Es kann nur da möglich 
sein, wo zwei Renten vorhanden sind. Das ist bei 
den berufstätigen Frauen der Fall. Das Rätsel ist 
gelöst: Zahlmeister der Rentenreform der SPD sind 
die berufstätigen Frauen. 
Es nimmt mich deshalb auch überhaupt nicht 
wunder, daß der Deutsche Frauenrat hinter unse-
rem Modell steht, der Deutsche Gewerkschafts-
bund, die Deutsche Angestellten-Gewerkschaft. Das 
Traumpaar der SPD, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
das neue Rentenbündnis — ich genieße das —: die 
Sozialdemokratische Partei Deutschlands und die 
Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberver-
bände. 
(Erneute Heiterkeit bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
— Damit niemand etwas entgeht, muß man das 
manchmal auch langsam darstellen können. 
Wenn Sie mir schon nicht glauben, daß die Sache 
frauenfreundlich ist, will ich doch noch einmal an 
sozialdemokratische Frauen erinnern, die für Sie 
möglicherweise eindrucksvoller sind als ich selber. 
Die stellvertretende Vorsitzende der Arbeitsge-
meinschaft sozialdemokratischer Frauen, Christine 
Schmarsow, schrieb am 12. Juni 1984 im „Sozialde-
mokratischen Pressedienst Wirtschaft" — jetzt zi-
tiere ich —: 
Das Teilhabemodell der SPD ist aus frauenpoli-
tischer Sicht abzulehnen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Angesichts der höchst unterschiedlichen Ren-
tenhöhe von Männern und Frauen zwischen 
abgeleiteten und eigenständigen Rentenan-
sprüchen von Frauen geht es vor allem durch 
das Element Garantierente einseitig zu Lasten 
der erwerbstätigen Frauen. 
Diese kluge sozialdemokratische Frau empfiehlt: 
Auch neue Modelle wie das Blümsche Anrech-
nungsmodell verdienen unvoreingenommene 
Prüfung. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Borin, Freitag, den 18. Januar 1985 	8549 
Bundesminister Dr. Blüm 
Man soll der Gnade Gottes nie Grenzen setzen. 
(Erneute Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Der weitere Vorzug unseres Modells: Es ist prak-
tikabel. Unser System ist einfach. Es knüpft an das 
bestehende System an und nimmt eine sachte Ein-
fädelung vor. Die Teilhabe ist in Wirklichkeit der 
große Hinterbliebenenkuddelmuddel. Bilden Sie 
einmal etwas Drittes für den Zurückgebliebenen 
aus zwei Altersansprüchen, wenn das eine eine 
Rente und das andere eine Beamtenversorgung ist. 
Was ist denn das, was da als Drittes übrigbleibt'? 
Das ist s o  ähnlich wie der Versuch, aus der Kreu-
zung von Äpfeln und Birnen eine neue Obstsorte 
herzustellen. So ähnlich ist das Teilhabemodell der 
SPD. Sie können aus unterschiedlichen Systemen 
nicht ein neues, ein drittes System herstellen. Man 
kann der SPD nur wünschen, daß sie dieses Modell 
nie verwirklichen muß. Auf der Höhe der Grund-
sätze ist es gerade noch erträglich. Auf dem Boden 
der Wirklichkeit hat es große Schwierigkeiten. 
Die Teilhabe ist allerdings keineswegs der ein-
zige Bestandteil der Neuregelung. Wenn der eigene 
Versicherungsfall noch nicht eingetreten ist, kön-
nen Sie ja noch gar nichts zusammenlegen. Des-
halb: Bevor die Teilhabe zum Zug kommt, kommt 
im SPD-Modell erst noch einmal eine andere Hin-
terbliebenenrente, und zwar eine für Hinterblie-
bene mit Kindern — die entspricht der heutigen 
Witwenregelung —, und dann eine für Hinterblie-
bene ohne Kinder — die entspricht der heutigen 
Witwerrentenregelung. Da wird angerechnet und 
überprüft, wer der Hauptverdiener war. Das ist ein 
Rentenslalom. Da braucht jeder einen Rentenbera-
ter, damit er immer weiß, wann er umsteigen muß 
in diesem Rentenzug. Das können Sie doch norma-
len Mitbürgern nicht zumuten, die nicht von mor-
gens bis abends die Reichsversicherungsordnung 
studieren können. 
Unser Vorschlag ist kostenneutral — das sagte 
ich. Ich halte diesen Vorzug für die Bedingung einer 
soliden Rentenpolitik. 
Der größte Fortschritt allerdings ist, daß im Ren-
tenrecht endlich die Zeiten der Kindererziehung 
anerkannt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist die größte Rentenreform seit 1957. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hohles Wort!) 
100 Jahre Rentenversicherung sind 100 Jahre Un-
recht an den Müttern. Sie erziehen Kinder. Sie 
schaffen überhaupt erst die Voraussetzung, daß 
Renten übermorgen noch gezahlt werden können. 
Und deswegen war es eine grobe Diskriminierung, 
daß diesen Müttern keine Kindererziehung im Ren-
tenrecht anerkannt wurde. „Hohles Wort", Herr Vo-
gel? Sie hatten 13 Jahre Zeit, das zu machen. Sie 
haben 13 Jahre Propaganda gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lebhafter Wi
-
derspruch bei der SPD) 
13 Jahre hatten Sie Zeit. 1972 haben Sie ein Baby-
Jahr verkündet. Das haben Sie verkündet und ver-
kündet und verkündet. Gehandelt haben Sie nie. 
Wir handeln. Und dieses Baby-Jahr war ja ganz 
anders konstruiert. Es sollte von der Rentenversi-
cherung bezahlt werden. Das hätte bis zum heuti-
gen Tag 18 Milliarden DM gekostet. Das Baby-Jahr 
war als Ausfallzeit konstruiert, also von der Renten-
höhe abhängig: Große Rente — großes Baby; kleine 
Rente -- kleines Baby. Das war Ihr Kindererzie-
hungsj ahr. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie brauchen nicht den Kopf zu schütteln. Soll 
ich Ihnen die Protokolle geben? Das schwankt nach 
heuti gem  Wert zwischen 2,50 DM und 50 DM. Das 
waren die sozialdemokratischen Kindererziehungs-
zeiten. 15 Jahre mußte eine Frau warten, um über-
haupt einen Anspruch auf Altersrente zu haben. 
Wir haben diese Hürde auf fünf Jahre gesenkt. Wir 
schaffen überhaupt erst die Voraussetzung, daß 
viele Frauen in die Altersrente kommen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist das!) 
Und wir schaffen die Voraussetzung, daß diese Kin-
dererziehungsjahre nicht nur rentensteigernd wir-
ken, sondern auch rentenbegründend. Ein Kind 
zählt wie ein Beitragsjahr, drei Kinder zählen wie 
drei Beitragsjahre. Wer die fünf Jahre nicht mit 
Kinderzahl und Erwerbsarbeit zusammenbringt, 
kann sie durch freiwillige Leistungen überbrücken. 
Das ist unsere Politik. 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, da-
mit es keinen Zweifel gibt: Mich schmerzt wie Sie, 
daß wir das nicht für alle Zeiten rückgängig ma-
chen können, sondern irgendwo anfangen müssen. 
Das schmerzt mich wie Sie. 
(Zurufe von der SPD: Rückwirkend!) 
 — Rückwirkend! Ich bedanke mich für den wert-
vollen Hinweis. 
(Dr. Vogel [SPD]: „Rückgängig" ist ehrli
cher!) 
Aber irgendwann muß man doch anfangen. Wir 
können doch nicht hundert Jahre Unrecht auf einen 
Schlag wettmachen. Irgendwann muß man anfan-
gen. Gleichbehandlung zum Null-Tarif? Das haben 
Sie gemacht. Wir fangen jetzt an, das Unrecht für 
diejenigen zu beseitigen, die nach Inkrafttreten des 
Gesetzes 65 Jahre ait werden. 
Ich appelliere an die ältere Generation, Verständ-
nis dafür zu haben. Wir können noch warten, um es 
irgendwann einmal für alle machen zu können. 
Aber was heißt denn eine Verbesserung, die erst 
langfristig möglich ist? Langfristig sind wir alle tot. 
Laßt uns eine Politik machen, die Schritt für Schritt 
das Mögliche erreicht! Und laßt uns heute feiern, 
daß nach hundert Jahren Rentenversicherung end-
lich der Mutter Gerechtigkeit widerfährt und sie im 
Rentenrecht Anerkennung findet! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Marie Schlei, eine der großen Frauen der Sozial-
demokratischen Partei, hat bei der Einführung Ih-
res Vorschlages „Baby-Jahr", der auch nur auf die 
Zukunft gerichtet war, auch nur auf die Zukunft 
hingesagt: 
8550 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Bundesminister Dr. Blüm 
Mein persönlicher Wunsch wäre, daß diese ver-
sicherungsrechtliche Anerkennung des „Baby-
Jahres" auch den Frauen zugute kommen 
könnte, die bereits im Rentenalter sind. Sie ha-
ben ihre Kinder in sehr viel schwierigeren ma-
teriellen Verhältnissen zur Welt bringen und 
großziehen müssen, als es heute im allgemei-
nen der Fall ist. 
Ich weiß, das ist nicht eine Sache der Einsicht 
oder des guten Willens, sondern der ist eine 
schwierige Frage finanzieller Größenordnung. 
Allein das ist es auch für uns, damals wie heute. 
Damals, als Sie die Regierungsverantwortung tru-
gen, haben Sie sich bei besserer Finanzlage, bei 
vollen Rentenkassen unfähig gesehen, es rückwir-
kend — Herr Vogel: rückwirkend — zu machen. Wir 
— wie Sie damals — fangen jetzt an und glauben, 
damit einen großen Schritt nach vorn zu tun. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich in die-
ser Rentendebatte wenigstens in ein Paar Sätzen 
darauf hinweisen, daß Altenpolitik nicht nur Ren-
tenpolitik sein kann und daß Altenpolitik nicht nur 
etwas mit Mark und Pfennig und Geld zu tun hat. 
Manche entlasten ihr schlechtes Gewissen mit 
Geld. Altenpolitik hat vielmehr in meiner Sicht 
mehr noch als in früheren Zeiten damit zu tun, daß 
die ältere Generation nicht an den Rand der Gesell-
schaft gedrängt wird, in einen Ruhestand der Passi-
vität. 
Die dritte Lebensphase ist noch einmal eine Le-
bensepoche mit eigenem Anspruch, mit eigenem 
Recht. Sie ist nicht einfach Ruhe- und Wartestand. 
Wir brauchen die Alten in Familien, Vereinen und 
Parteien. Erfahrung, aus Altersweisheit gespeist, 
könnte auch einer hektischen Politik zu mehr Ge-
lassenheit verhelfen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CDU und 
der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Fuchs. 
Frau Fuchs (Köln) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte Sie davon in Kennt-
nis setzen, daß dieses eben die Einbringungsrede 
des zuständigen Ressortministers war. Ich finde, 
meine Damen und Herren, das war eine Zumutung 
für dieses Parlament. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Wir sprechen heute über das Rentenanpassungs-
gesetz. Herr Blüm hielt die Einbringungsrede der 
Bundesregierung zur Neuordnung der Hinterblie-
benenrente. Meine Damen und Herren, haben Sie 
aus dieser Rede, die nicht einmal mehr Unterhal-
tungswert hatte, entnehmen können, wohin die 
Fahrt geht? Es bleibt wieder alles im Nebel. Die 
Rentenfinanzen bleiben unsicher. Dieser Arbeits-
minister ist nicht in der Lage, ein vernünftiges Kon-
zept vorzulegen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich danke Ihnen, Herr Arbeitsminister, dafür, daß 
Sie unser Rentenkonzept im Grunde begrüßt ha-
ben. Ich denke, ich gebe Ihnen nachher das ganze 
Konzept noch einmal zum Lesen; Sie haben einiges 
nicht ganz richtig verstanden. 
Es ist richtig, wenn Sie sagen, wir brauchen eine 
Strukturreform. Ich will Ihnen heute mit meiner 
Rede — ergänzt durch meine Kollegen Glombig 
und Günther Heyenn — darlegen, wie eine langfri-
stige Reform der Rentenversicherung gestaltet wer-
den kann, welche die Renten auf die Dauer wetter-
fest macht, zugleich eine vernünftige Reform der 
Hinterbliebenenversorgung ermöglicht und dabei 
Ungerechtigkeiten, die es heute noch gibt, abbaut. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Hören Sie zu, meine Damen und Herren. Dann 
werden Sie sehen, welchen Weg man gehen kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich wäre auch vorsichtig, Herr Bundesarbeitsmi-
nister, so zu tun, als seien die Sozialdemokraten in 
dieser Frage nur mit den Arbeitnehmern liiert. Ge-
legentlich kommt ja auch von Arbeitgeberseite 
durchaus etwas Vernünftiges. Wenn wir mit ihnen 
lange diskutiert haben und Sozialdemokraten und 
Arbeitgeber in einer langfristigen Perspektive der 
Sozialpolitik übereinstimmen, so finde ich das ganz 
in Ordnung. Ich habe überhaupt nichts dagegen. 
Aber wie lautet dann die Stellungnahme der Ge-
werkschaften? Die Gewerkschaften begrüßen es, 
daß die Sozialdemokratische Partei endlich ein 
Strukturgesetz vorlegt, damit das Hickhack in der 
Rentenpolitik aufhören kann. Das ist die Stellung-
nahme des Deutschen Gewerkschaftsbundes. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Die Deutsche Angestellten-Gewerkschaft begrüßt 
unser Rentenkonzept, weil damit endlich die Struk-
turprobleme angepackt werden. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ja, aber die Deutsche Angestellten-Gewerkschaft 
begrüßt es. Wir sind nicht allein; wir haben Verbün-
dete, und wir haben uns mit ihnen über unser Kon-
zept mehrfach unterhalten. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion will 
es nicht bei der Reform der Hinterbliebenenversor-
gung lassen. Wir verbinden damit die strukturellen 
Reformen, um die Rentenfinanzen in den nächsten 
Jahrzehnten wetterfest zu machen. Es muß doch 
Schluß sein mit der ständigen Flickschusterei und 
dem Stückwerk in der gesetzlichen Rentenversiche-
rung. 
Das Vertrauen in die Verläßlichkeit der Alterssi-
cherung hat in den letzten Jahren großen Schaden 
genommen. Viele Rentnerinnen und Rentner sind 
verunsichert durch die jährlich wiederkehrenden 
Diskussionen über die Sicherheit der Rentenfinan-
zen. Damit muß endlich Schluß sein. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8551 
Frau Fuchs (Köln) 
Wir Sozialdemokraten haben Ihnen nach dem Re-
gierungswechsel ein gemeinsames Vorgehen in der 
Rentenpolitik angeboten. 
(Jung [Lörrach] [CDU/CSU]: Und eine 
leere Kasse!) 
Ich habe am 18. April 1983 für die SPD-Bundestags-
fraktion erklärt: 
Wenn die sozialdemokratische Bundestagsfrak-
tion dem Bundesarbeitsminister ein Koopera-
tionsangebot in der Rentenfrage macht, dann 
tut sie das aus der politischen Überzeugung, 
daß die lohnbezogene dynamische Rente zu 
den größten sozialen Errungenschaften unse-
res Landes gehört und deshalb notwendig ist, 
sie durch Anpassung an die veränderten wirt-
schaftlichen Rahmenbedingungen auf eine 
langfristige gesunde, gesicherte Grundlage zu 
stellen. 
Leider, Herr Bundesarbeitsminister, sind Sie auf 
unser Kooperationsangebot nicht eingegangen; ei-
nen ernsthaften Versuch zu einem Konsens hat es 
bisher nicht gegeben. Ich bedauere dies sehr, denn 
die dauerhafte Sicherung und Stabilisierung der 
Rentenversicherung muß das Ziel und die Aufgabe 
aller politischen Parteien sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun gibt es heute wieder eine Gelegenheit. Ich 
sage noch einmal, Herr Bundesarbeitsminister: 
Wenn Ihre Worte im Bundesrat im Dezember vori-
gen Jahres ernstgemeint waren, dann können wir 
an Hand der heute vorliegenden Rentenkonzepte 
der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion noch 
zu einem Konsens zusammenfinden. 
Unser Konzept hat vier Elemente: Das erste ist 
die Schließung der aktuellen Finanzlöcher, das 
zweite ist die langfristige Stabilisierung der Ren-
tenfinanzen, das dritte die zukunftsorientierte Re-
form der Hinterbliebenenversorgung und das vierte 
die Anerkennung eines Kindererziehungsjahres für 
alle Frauengenerationen. Ich füge für die Fachwelt 
draußen hinzu — ich bin auch stolz darauf —, daß 
wir einen Gesetzentwurf vorgelegt haben, der zu-
gleich in das Sozialgesetzbuch eingeklinkt werden 
kann. Wir schaffen ein neues Gesetz mit einem neu-
en, kodifizierten Rentenrecht. Wir bringen damit 
auch Licht in dieses komplizierte Rechtsgebiet und 
leisten einen Beitrag zum Abbau von Bürokratie. 
Außerdem sieht unser Gesetzentwurf eine Fülle 
von kleineren Korrekturen im Rentenrecht vor, auf 
die ich nicht im einzelnen eingehen kann. Aber ich 
möchte besonders hervorheben: Wir wollen die 
skandalösen Einschnitte bei den Berufs- und Er-
werbsunfähigkeitsrenten beseitigen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das will ich hinzufügen: Es war beachtlich, was 
der Bundesarbeitsminister zur Not der Frau im Al-
ter und zur Rente für ältere Frauen gesagt hat. Es 
war wirklich haarsträubend. Wie hoch ist denn eine 
Rente nach fünf Versicherungsjahren? Sie haben 
doch die Frauen in die Armut gedrängt, weil Sie den 
Anspruch auf Erwerbs- und Berufsunfähigkeits-
rente für einen großen Teil der Frauen beseitigt 
haben. 
(Beifall bei der SPD — Feilcke [CDU/CSU]: 
Sie glauben sich ja selbst nicht!) 
Jetzt tun Sie so, als ob Sie mit der Herabsetzung der 
Wartezeit den Frauen einen größeren Anspruch ge-
geben hätten. Dies täuscht nicht darüber hinweg, 
wieviel durch die Einschnitte — gerade bei Berufs-
und Erwerbsunfähigkeitsrenten — an Nachteilen 
für Hausfrauen hingenommen werden muß. 
Der erste Punkt unseres Konzeptes ist die Schlie-
ßung der aktuellen Finanzlöcher. Es ist immer das-
selbe Thema: Dreh- und Angelpunkt für die Siche-
rung der Rentenfinanzen ist, daß für Arbeitslose 
volle Beiträge in die Rentenversicherung gezahlt 
werden. Dies kostet natürlich Geld, aber Massenar-
beitslosigkeit 
(Dr. Vogel [SPD]: Ist noch viel teurer!) 
ist kein individuell versicherbares Risiko; bei Mas
-
senarbeitslosigkeit ist es richtig, daß Haushaltsmit
tel zur Finanzierung der Folgen eingesetzt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie, Herr Bundesarbeitsminister, wissen doch ganz 
genau: Der Fehler ist, daß Sie zweimal, 1983 und 
1984, 5 Milliarden DM aus der Rentenkasse heraus-
genommen haben. Deswegen ist doch diese Lücke 
in den Rentenfinanzen entstanden! Diese Maß-
nahme müssen Sie rückgängig machen, damit die 
Rentenfinanzen auf eine vernünftige Basis gestellt 
werden können. 
Mit der Wiederherstellung angemessener Ren-
tenversicherungsbeiträge für Arbeitslose läßt sich 
auch eine angemessene Rentenerhöhung finanzie-
ren. Wir Sozialdemokraten werden nicht zulassen, 
daß die Renten von der allgemeinen Einkommens-
entwicklung abgekoppelt werden. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/
CSU: Was haben Sie getan?) 
Diese Rechenkunststücke mit den 0,5 % mehr An-
passung waren hochinteressant, Herr Bundesar-
beitsminister, aber Tatsache ist doch, daß die Rent-
ner schon im vorigen Jahr einen Kaufkraftverlust 
hinnehmen mußten, 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
und Tatsache ist weiter, daß sie auch in diesem 
Jahr einen Kaufkraftverlust hinnehmen müssen. 
Wir haben Ihre 0,5 % mehr Anpassung deswegen 
„lächerlich" genannt, Herr Bundesarbeitsminister, 
weil man darauf hinweisen muß, aus welchen Grün-
den Sie diese 0,5 % mehr Anpassung beschlossen 
haben: Solange beim Anpassungssatz optisch eine 1 
vor dem Komma stand, ob es nun 1,0 oder 1,007 oder 
1,001 oder noch mehr Zahlen hinter dem Komma 
waren, solange Sie — wegen der Optik — den Rent-
nern erklären konnten, sie würden 1 % bekommen, 
war für Sie die sozialpolitische Anpassungswelt in 
Ordnung. Erst als klar wurde, daß die Anpassung 
geringer als dieses optisch erwünschte eine Prozent 
sein würde, merkten Sie, daß Sie dies in der Offent-
lichkeit nicht durchhalten würden; und nur aus die- 
8552 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn. Freitag, den 18. Januar 1985 
Frau Fuchs (Köln) 
sen kosmetischen Gründen haben Sie sich zu einer 
neuen Entscheidung durchgerungen. Das ist lächer-
lich! 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/
-
CSU: Unglaublich!) 
Nun habe ich Ihnen genau zugehört. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wollen wir 
doch wohl hoffen!) 
— Ja, wissen Sie, wenn es beim Arbeitsminister 
etwas zuzuhören gäbe! 
(Feilcke [CDU/CSU]: Sie haben doch zuge
hört!) 
Ich habe nicht heraushören können, wie er nun 
die Rentenfinanzen in den nächsten Jahren auf 
Dauer sichern will. Meine Damen und Herren, Ende 
vorigen Jahres mußten die Renten erstmals auf 
Pump gezahlt werden. 
(Urbaniak [SPD]: Hört! Hört!) 
Die Beitragseinnahmen des Jahres 1984 waren um 
rund 1,8 Milliarden geringer 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dank eurer Poli
tik!) 
als erwartet, und die Schwankungsreserve lag Ende 
Dezember 1984 unter der vorgeschriebenen Mo-
natsausgabe. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Die 350 Millionen, die Sie nunmehr in diesem und 
im nächsten Jahr für die zusätzliche Anpassung 
brauchen, sind noch gar nicht finanziert. Meine Da-
men und Herren, ich sage Ihnen: Die Rentenversi-
cherung kann dieses Geld nicht aufbringen, und der 
Finanzminister schweigt sich bisher aus. Sie haben 
doch in den Bundeshaushalt vorsorglich ein Be-
triebsmitteldarlehen in der Größenordnung von 5 
Milliarden eingestellt. Ich betone: ein Betriebsmit-
teldarlehen! Damit machen Sie, meine Damen und 
Herren, aktenkundig, daß die Rentenfinanzen nur 
mit Krediten über Wasser gehalten werden können. 
Dies nenne ich einen Skandal! 
(Beifall bei der SPD) 
Der zweite Punkt unseres Konzepts ist die lang-
fristige Stabilisierung der Rentenfinanzen. Wir ha-
ben ein eigenes Konzept vorgelegt. Neben der Wie-
derherstellung angemessener Rentenversiche-
rungsbeiträge für Arbeitslose wollen wir — und ich 
bin froh darüber, daß Sie uns darin zustimmen — 
durch eine Änderung der Rentenformel und des 
Bundeszuschusses die Finanzierung der gesetzli-
chen Rentenversicherung langfristig stabilisieren. 
Wir alle kennen die Lasten, die sich in den näch-
sten Jahrzehnten durch den veränderten Altersauf-
bau der Bevölkerung für die Alterssicherung erge-
ben. Immer weniger Beitragszahler müssen die Fol-
gen der steigenden Alterslast tragen. Ich stimme 
Ihnen zu, Herr Bundesarbeitsminister: Das Wichtig-
ste wäre, die Arbeitslosigkeit zu bekämpfen und Ar-
beitsplätze zu schaffen, denn Arbeitnehmer als Bei-
tragszahler sind der wichtigste Beitrag zur Finan-
zierung der Rentenversicherung. 
Dennoch gibt es einen veränderten Altersaufbau. 
Für uns Sozialdemokraten kann es nicht so sein, 
daß man sagt: Die Rentner allein werden in dieser 
Frage zur Kasse gebeten. Es kann auch nicht so 
sein, daß allein die Beitragszahler diese Last tra-
gen. Wir schlagen mit unserem Strukturprogramm, 
zu dem der Kollege Eugen Glombig noch weitere 
Ausführungen macht, einen Dreiklang vor. Wenn 
wegen der wirtschaftlichen Entwicklung und auf 
Grund der demographischen Veränderungen Ver-
änderungen in der Finanzsituation erforderlich 
sind, müssen die Probleme gleichermaßen auf die 
Schultern der Rentner, der Beitragszahler und den 
Bundeshaushalt verteilt werden. Ich halte dieses 
für den wichtigsten Teil unseres ganzen Reformpa-
ketes und hoffe inständig, daß es gelingt, die Wei-
chen jetzt richtig zu stellen und mit der Flickschu-
sterei aufzuhören, damit wir in das Jahr 2000 hinein 
eine vernünftige Rentenfinanzierung anbieten kön-
nen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will nur hinzufügen: Sie wissen, daß unsere 
Vorschläge sich an den Vorstellungen des Sozialbei-
rats orientieren. Sie entsprechen auch den Vorstel-
lungen, die, wie ich weiß, auch bei Ihnen diskutiert 
wurden. Ich habe die Bitte: Lassen Sie uns jetzt die-
ses Problem anpacken, damit wir aus der ständigen 
Finanzbedarfsdebatte bei der Rentenversicherung 
hinauskommen. 
Ich bin mir bewußt, daß mit diesem Konzept der 
langfristigen Stabilisierung nicht alle wirtschaftli-
chen Probleme eingefangen sind. Ich habe auf die 
Arbeitslosigkeit hingewiesen. Wir Sozialdemokra-
ten sagen aber auch: Auf Dauer kann es nicht ange-
hen, daß sich auf Grund technologischer Entwick-
lungen die Finanzierung der sozialen Sicherung in-
sofern verschlechtert, als — um es einfach auszu-
drücken — immer mehr Maschinen eingesetzt wer-
den und immer weniger Menschen beschäftigt wer-
den. Deswegen werden wir Sozialdemokraten wei-
ter an dem Thema der Umstellung der Arbeitgeber-
beiträge auf Wertschöpfungsbasis arbeiten. 
(Beifall bei der SPD) 
Es muß doch auch innerhalb der Unternehmen eine 
gerechtere Heranziehung zur Finanzierung der so-
zialen Sicherungssysteme erreicht werden. Es kann 
nicht so sein, daß die lohnintensiven Betriebe die 
ganze Last der Finanzierung tragen und die Unter-
nehmen, die mehr Maschinen statt Menschen ein-
setzen, sich an der Finanzierung der sozialen Siche-
rungssysteme überhaupt nicht beteiligen. Meine 
Damen und Herren, das muß geändert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Arbeitsminister hatte immer Sorge, weil er 
meinte, damit würde die leistungsbezogene, die 
lohnbezogene Rente aufgegeben werden. Nein, 
Herr Bundesarbeitsminister, darum geht es nicht. 
Die Rente des einzelnen bleibt eine individuelle, 
beitragsbezogene, lohnbezogene Rente. Die Auf-
bringung durch die Arbeitgeberseite muß sich aber 
den veränderten Bedingungen in der Wirtschaft an-
passen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8553 
Frau Fuchs (Köln) 
Der dritte Bereich unseres Konzepts ist eine zu-
kunftsorientierte Reform der Hinterbliebenenver-
sorgung. Wir Sozialdemokraten haben diese Re-
form mit den notwendigen strukturellen Anpassun-
gen verbunden, um für die soziale Sicherung der 
Frau ein zukunftsorientiertes Modell vorlegen zu 
können. Es war interessant, daß der Bundesarbeits-
minister sich eigentlich mehr mit der Ablehnung 
unseres Modells als mit seinem eigenen auseinan-
dergesetzt hat. So ganz sicher scheint er sich mit 
seiner Zielsetzung auch nicht zu sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Politik nicht so kompliziert wäre — ich 
schaue mich unter den Sozialpolitikern aller Frak-
tionen um —, würden wir uns, wie ich weiß, alle 
zusammensetzen, und Sie würden mit uns zusam-
men das Teilhabemodell durchsetzen wollen. Wir 
waren doch immer der Auffassung, daß die Alterssi-
cherung der Frauen umfassend reformiert und dem 
partnerschaftlichen Eheverständnis zum Durch-
bruch verholfen werden müsse. Wie hieß es noch im 
Wahlprogramm der CDU 1980? Sie wollte eine Part-
nerrente. Meine Damen und Herren, stimmen Sie 
uns zu! Wir erfüllen Ihren Parteitagsbeschluß aus 
dem Jahre 1980. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich — mein Kollege Günther 
Heyenn wird das vertiefen — jene drei Gruppen 
behandeln, die in einem Konzept gerecht behandelt 
werden müssen. Es gibt j a unterschiedliche Perso-
nengruppen. Herr Kollege, erstens müssen wir für 
die Gleichberechtigung der Männer sorgen, denn 
zu der ganzen Reform kommt es, weil ein Mann 
geklagt hat, der nach dem Tode seiner Frau keine 
Hinterbliebenenversorgung bekam. Wir müssen 
also dafür sorgen, daß die Männner eine gerechte 
Hinterbliebenenversorgung bekommen. 
Zweitens geht es um die erwerbstätigen Frauen, 
die durchgängig erwerbstätig sind und neben ihrer 
eigenen Rente eine 60%ige abgeleitete Rente be-
kommen. Die möchten im Grunde möglichst wenig 
verändert wissen. 
Drittens geht es um die große Gruppe der Frauen, 
die, aus welchen Gründen auch immer, keine eigene 
Rente haben und ihre 60%ige Hinterbliebenenver-
sorgung als zu gering erachten und Verbesserungen 
wünschen. 
Nun ist die Frage: Welches Modell gibt es denn, 
um diese unterschiedlichen Personengruppen ge-
recht in einem Modell unterzubringen? Diese Be-
troffenen gleichzubehandeln ist sehr schwierig. 
Aber sie nicht gegeneinander auszuspielen, meine 
Damen und Herren, ist das Kunststück unseres 
Teilhabemodells; denn wir sagen: Jeder baut sich 
seine eigenen Rentenversicherungsansprüche 
durch Beitragszahlungen auf, Mann und Frau. Im 
Hinterbliebenenfall gibt es 70% der gemeinsam er-
worbenen Rentenansprüche, mindestens die eigene 
Rente. Damit läßt sich im Alter der Lebensstandard 
aufrechterhalten. Das hat mit Anrechnung nichts 
zu tun, meine Damen und Herren. Es wird ein eige-
ner, originärer, neuer Rentenanspruch begründet, 
der auch bei Wiederheirat nicht wegfällt. Ver-
schlechterungen für einige erwerbstätige Frauen 
können abgemildert werden durch eine zehnjährige 
Übergangszeit. 
Wir sehen als Elemente der Verbesserung der 
Rente für alle Frauen die Rente nach Mindestein-
kommen und die Anerkennung von Kindererzie-
hungszeiten vor. 
Unser Teilhabemodell, meine Damen und Herren, 
entspricht im wesentlichen auch dem Vorschlag der 
Sachverständigenkommission unter der Leitung 
von Professor Meinhold. Diese Kommission hat für 
die Reform der Hinterbliebenenversorgung wich-
tige Vorarbeiten geleistet. Frau Verhülsdonk war 
mit in dieser Kommission, auch Kollegen von uns. 
Ich denke, wir alle sollten an diesem Tag Herrn 
Professor Meinhold stellvertretend für alle Kom-
missionsmitglieder noch einmal unseren herzlichen 
Dank für die geleistete Arbeit aussprechen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist bedauerlich, daß der Bundesarbeitsmini-
ster diesen breiten gesellschaftlichen Konsens auf-
gegeben hat, der seinen Niederschlag in den Bera-
tungen der Kommission gefunden hatte. Wir halten 
an diesem Konsens fest; denn unser Modell bringt 
nicht wie das Modell von Herrn Blüm nur keine 
Verschlechterungen, sondern unser Modell bringt 
in der Zukunft für über 80 % der Frauen mit einer 
heute niedrigen Rente Verbesserungen. Das ist der 
wichtigste Punkt. 
(Beifall bei der SPD) 
Daß diese notwendig sind, hat auch die Bundesre-
gierung unterstrichen. Wir haben eine Große An-
frage zur Lebenssituation älterer Frauen einge-
bracht. In der Antwort auf diese Frage hat die Bun-
desregierung auf jeder Seite gesagt: Die Alterssi-
cherung der Frau ist unzureichend. Bei der Neuord-
nung der Hinterbliebenenversorgung müssen wir 
— so die Bundesregierung — eine Lösung finden, 
die gerade für ältere Frauen eine sozial ausgewo-
gene und akzeptable Sicherung bringt. — Meine 
Damen und Herren, Sie tun aber überhaupt nichts, 
um dieser Antwort Ihrer eigenen Regierung ge-
recht zu werden; denn Verbesserungen gibt es für 
die Renten der Frauen in Ihrem Modell überhaupt 
nicht, und das halten wir für unvertretbar. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wollen auch nicht, Herr Bundesarbeitsmini-
ster, daß die abgeleitete Rente wieder Unterhaltser-
satzfunktion hat. Die Teilhaberente geht von dem 
Gedanken aus, daß Mann und Frau miteinander 
entscheiden, wer welche Aufgabe wahrnimmt, daß 
dann im Hinterbliebenenfall nach partnerschaftli-
chem Denken ein neuer, eigener Rentenanspruch 
entsteht und daß auch die Frau, die aus welchen 
Gründen auch immer nicht erwerbstätig war, nicht 
auf Unterhaltsersatz angewiesen ist, sondern im 
Hinterbliebenenfall einen eigenen Rentenanspruch 
erhält. 
Wir haben mit diesem partnerschaftlichen Ge-
danken beim Versorgungsausgleich begonnen, als 
es darum ging, die Eigenständigkeit des Anspruchs 
8554 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Frau Fuchs (Köln) 
auf soziale Sicherung zu begründen. Das war da-
mals ein großer Durchbruch, meine Damen und 
Herren, weil bis zu der Reform die Männer bei der 
Ehescheidung ihren vollen Rentenanspruch mit-
nehmen konnten. Der Versorgungsausgleich 
brachte die Möglichkeit einer eigenen verbesserten 
sozialen Sicherung für die Frau nach der Schei-
dung. Dies bauen wir nun aus: durch die Rente nach 
Mindesteinkommen, durch Kindererziehungsjahr 
und durch — im Hinterbliebenenfall — einen neuen 
Rentenanspruch nach partnerschaftlichen Gedan-
ken der Ehe, der auch bei Wiederverheiratung nicht 
wegfällt und der, meine Damen und Herren, keiner 
Einkommensanrechnung unterliegt. Es ist doch un-
erträglich, wenn sich der Hinterbliebene im Hinter-
bliebenenfall eigenes Einkommen anrechnen las-
sen muß. Da wird die Ungerechtigkeit so drama-
tisch, daß ich den Arbeitsminister noch einmal bit-
ten möchte: Gehen Sie mit auf unser Modell, damit 
wir im Hinterbliebenenfall mit sauberen Ansprü-
chen rechnen können! 
(Beifall bei der SPD) 
Nun sagen Sie, unser Modell sei nicht kostenneu-
tral. Das ist richtig. Aber was heißt eigentlich „Ko-
stenneutralität"? Wir sagen: Durch Umschichtun-
gen innerhalb des Rentensystems ist unser 70%iges 
Teilhabemodell zu finanzieren, 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP: 
Von wem zu wem?) 
und der Arbeitsminister hat unsere Finanzrechnun
-
gen nicht korrigiert. Das heißt, wir brauchen zwar 
Haushaltsmittel, um die Wiederherstellung der 
Rentenversicherungsbeiträge für Arbeitslose durch 
die Bundesanstalt für Arbeit zu ermöglichen, wir 
brauchen aber für unser 70%iges Teilhabemodell 
keine zusätzlichen Steuermittel, sondern wir fi-
nanzieren dies durch Umschichtungen innerhalb 
des Rentenrechts, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Von wem zu 
wem? Wer bekommt weniger?) 
und zwar in Bereichen, in denen auch die Bundesre-
gierung unseren Gedanken verfolgt, nämlich durch 
eine gerechte Umorientierung der sogenannten bei-
tragslosen Zeiten; Sie kennen die Berechnungen. 
Deswegen ist es falsch, zu meinen, das sozialdemo-
kratische Teilhabemodell sei nicht finanzierbar. 
(Beifall bei der SPD) 
Der vierte Punkt ist die Anerkennung eines Kin-
dererziehungsjahres. — Ich sehe, ich muß zum 
Schluß kommen; mein Kollege Günther Heyenn 
wird darauf näher eingehen. — Wir werden alles 
mobilisieren, damit das Kindererziehungsjahr für 
alle Frauengenerationen eingeführt werden kann, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Es kann nicht angehen, daß die Zwangsanleihe zu-
rückgezahlt wird, daß eine Ergänzungsabgabe nicht 
kommt, daß Sie viele Milliarden DM für die Erfor-
schung des Weltraumes ausgeben, aber für die Müt
ter auf Erden ein Kindererziehungsjahr nicht be-
zahlbar sein soll. Das ist unerträglich! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Deswegen ist mein letzter Satz: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bravo!) 
Es ist nach wie vor richtig: Vielen Rentnern geht es 
gut — dank unserer guten Sozialpolitik, meine Da-
men und Herren —, 
(Beifall bei der SPD) 
aber es kann nicht angehen, daß die Last der Mas-
senarbeitslosigkeit in wirtschaftlich schwierigen 
Zeiten allein von den Schwächeren getragen wird. 
Ihre Politik sorgt dafür, daß die Reichen reicher 
und die Armen ärmer werden, und dagegen werden 
wir uns wehren. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Seehofer. 
Seehofer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Fuchs, 
ich stelle Ihnen nur eine Frage: Warum haben Sie 
all das, was Sie hier jetzt erläutert haben, in Ihrer 
Regierungszeit nicht umgesetzt? Sie hätten 
13 Jahre Zeit gehabt, dies in die Tat umzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Es ist ja recht interessant, daß Sie zu der aktuel-
len Frage, die die Rentner interessiert, nämlich der 
Rentenerhöhung 1985, keinen Satz 
(Feilcke [CDU/CSU]: Kein Wort!) 
verloren haben. 
(Urbaniak [SPD]: Das kommt noch!) 
Sie haben überhaupt keinen Grund, sich aufs hohe 
Roß zu setzen. Hier sagen Sie zur Rentenerhöhung 
keinen Satz, draußen verunsichern Sie die Rentner, 
draußen stellen Sie die Sicherheit der Renten in 
Frage, draußen wiegeln Sie die Rentner gegen diese 
Bundesregierung auf. In Wahrheit, Frau Kollegin 
Fuchs, geht es Ihnen nicht um die Rentner, in 
Wahrheit geht es Ihnen nach allen Pressemeldun-
gen der letzten Tage um die Wahlen in Berlin, in 
Nordrhein-Westfalen und im Saarland. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Faltlhau
ser [CDU/CSU] und Feilcke [CDU/CSU]: 
Stimmungsmache der SPD!) 
Ich möchte Ihnen einmal sagen, Frau Fuchs, 
nachdem Sie hier selber dargestellt haben, was Sie 
zwischen 1969 und 1982 alles nicht gemacht haben, 
was Sie, 1972 beginnend, den Rentnern alles zuge-
mutet haben. 1972 betrug die Schwankungsreserve 
in der gesetzlichen Rentenversicherung neunein-
halb Monatsausgaben, 1982 waren es noch ganze 
zwei Monatsausgaben. Hier wurden Milliardenbe-
träge verpulvert. Am 1. Juli 1978 haben Sie die fäl-
lige Rentenanpassung auf den 1. Januar 1979 ver- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8555 
Seehofer 
schoben. Das heißt im Klartext: 1978 gab es eine 
Nullrunde für die Rentner. 
(Frau Dr. Lepsius [SPD]: Sie können nicht 
einmal rechnen!) 
1979, 1980 und 1981 haben Sie die Rentenanpassung 
von der Lohnentwicklung abgekoppelt. Sie haben 
die Renten willkürlich nach Kassenlage erhöht. 
Durch diese Manipulation haben Sie den Rentnern 
die Rente auf Dauer um 12 1 / 2 % gekürzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nie zuvor in der gesetzlichen Rentenversicherung 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Gab es eine 
Rente auf Pump!) 
sind die Rentner so massiv zur Kasse gebeten wor-
den wie durch Sie. Nie zuvor sind gleichzeitig die 
Rentenkassen so leergefegt worden wie durch Sie. 
Wer in so massiver Weise versagt hat, kann sich 
heute nicht als Anwalt der Rentner aufspielen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, nach dem Generatio-
nenvertrag sichert die jeweils erwerbstätige Gene-
ration mit ihren Beiträgen die Renten der älteren 
Bürger. Maßstab für die Rentenerhöhung ist die 
Lohnentwicklung. Löhne und Renten gehören zu-
sammen. Die SPD hat im letzten Jahr mit Nach-
druck gewerkschaftliche Forderungen unterstützt, 
die einen nicht unerheblichen Teil der Wertschöp-
fung in Arbeitszeitverkürzungen und nicht in die 
Löhne zu stecken zum Ziel gehabt haben. Für Ar-
beitszeitverkürzungen werden aber keine Beiträge 
bezahlt. Arbeitszeitverkürzungen kann man auch 
nicht an die Rentner weitergeben. Sie haben genug 
Freizeit. Eine solche Politik der Arbeitszeitverkür-
zung mit niedrigeren Löhnen richtet sich gegen die 
Interessen der Rentner. 
(Zuruf von der SPD: So ein Quatsch!) 
Hier wird deutlich, wie ernst Sie es mit der Solidari-
tät gegenüber der älteren Generation nehmen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie wissen, daß 
das Blödsinn ist!) 
In Wirklichkeit geht es Ihnen nicht um die Rentner 
— ich sagte es —, in Wirklichkeit geht es Ihnen um 
die Wählerstimmen bei den drei bevorstehenden 
Landtagswahlen. 
Die Rentenerhöhung 1985 ergibt sich aus dem 
Lohnanstieg 1984 abzüglich einer Erhöhung des 
Beitrags zur Rentnerkrankenversicherung. Wir ha-
ben gehört, daß es zur Lohnentwicklung 1984 zur 
Stunde keine endgültigen Zahlen gibt. Zur Zeit muß 
von einem Zuwachs um die 3 % ausgegangen wer-
den. Über geringfügige Abweichungen nach oben 
oder unten kann man zur Zeit nur spekulieren. 
Wichtig ist — dafür bin ich der Bundesregierung 
dankbar —, daß die Formel, die Renten 1985 nach 
der Lohnentwicklung des Jahres 1984 zu richten, 
nicht angetastet wird. Denn wenn man das machen 
würde, wäre der Manipulation Tür und Tor geöff-
net. 
Die Diskussion gerade in den letzten Tagen hat 
sich alleine um die Frage gedreht: In welchem Um-
fang soll der Beitrag der Rentner zur Krankenversi-
cherung erhöht werden? Wir haben vor der Bundes-
tagswahl 1983 festgelegt, daß die Rentner schritt-
weise einen Beitrag zu ihrer Krankenversicherung 
leisten sollen, so wie auch die Arbeitnehmer. Diese 
Koalition, meine Damen und Herren, hat ehrlich 
gehandelt. Sie hat vor den Wahlen reinen Wein ein-
geschenkt. Die Rentner wurden durch unsere Maß-
nahmen nicht überrascht. 
Das war 1976 noch ganz anders. Man erinnere 
sich an den damaligen Bundestagswahlkampf. Da 
herrschten nicht nur andere Leute, da herrschten 
auch andere Sitten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Leider!) 
Vor der Wahl täuschte der SPD-Kanzler Schmidt 
die Rentner über die wahre Lage der Rentenfinan-
zen, um sie nach der Wahl mit massiven Einschnit-
ten zu überfallen. Die SPD hat damals nicht nur 
kräftig abkassiert, sie hat auch in massiver Weise 
das Vertrauen in die Rentenversicherung erschüt-
tert; und Vertrauen ist das wichtigste Kapital unse-
rer Rentenversicherung. 
Der Krankenversicherungsbeitrag der Rentner 
beträgt zur Zeit 3 % und sollte ursprünglich 1985 um 
2 % auf 5 % angehoben werden. Die geringer als 
erwartet ausgefallene Lohnentwicklung im Jahre 
1984 hat die Regierungskoalition nun veranlaßt, die-
sen Beitrag nicht um 2 %, sondern nur um 1,5 % auf 
dann 4,5 % zu erhöhen. Mehr, meine Damen und 
Herren, ist finanziell einfach nicht machbar. Man 
muß nämlich wissen, daß 1 % Krankenversiche-
rungsbeitrag plus oder minus 1,4 Milliarden DM 
mehr oder weniger für die Rentenversicherung be-
deutet. 
Die Rentner müssen wissen, daß auch nach Erhö-
hung dieses Krankenversicherungsbeitrages mit ih-
rem Beitrag zur Krankenversicherung nur ein klei-
ner Teil der Aufwendungen für ihre Krankenversi-
cherung abgedeckt wird. Ich sage das gar nicht vor-
wurfsvoll. Die Rentner waren ja früher erwerbstä-
tig. Dies ist ein Solidarbeitrag auch der Jungen ge-
genüber den Rentnern. Aber man muß einmal se-
hen, daß die Krankenversicherung für die Rentner 
im Jahre 1985 über 40 Milliarden DM aufwendet 
und daß die Rentner mit ihrem Beitrag nur annä-
hernd 6 Milliarden DM zur Krankenversicherung 
beisteuern; das sind ganze 14 %. Die Finanzlücke 
von über 34 Milliarden DM muß durch die jüngeren 
Arbeitnehmer gedeckt werden. Deshalb ist die Bei-
tragsleistung der Rentner zur Krankenversiche-
rung auch ein echtes Stück Solidarität der Rentner 
mit den Jüngeren. 
Ich füge ein Zweites hinzu. Zielsetzung des Kran-
kenversicherungsbeitrages ist auch, daß sich die 
Löhne und die Renten nicht auseinanderentwik-
keln; denn man muß wissen, daß sich die jährlichen 
Rentenanpassungen, die in der Regel ja Nettoan-
passungen sind, nach den Bruttolöhnen richten. 
Wenn man jetzt von den Rentnern auf Dauer kei-
nen Krankenversicherungsbeitrag erheben würde, 
bedeutete dies auf die Dauer, daß sich die Renten 
wesentlich stärker nach oben entwickeln als die 
8556 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Seehofer 
Löhne. Auch dies zu berücksichtigen ist eine Ziel-
setzung des Krankenversicherungsbeitrages. 
Meine Damen und Herren von der SPD, auch Sie 
haben dies offensichtlich so gesehen, solange Sie in 
der Regierung waren. Sie haben, noch in der Bun-
desregierung stehend, 1982 mit dem Entwurf zum 
6. Rentenversicherungsänderungsgesetz einen 
Krankenversicherungsbeitrag für Rentner vorgese-
hen. In der Opposition allerdings haben Sie bis in 
die letzten Tage hinein die Ernsthaftigkeit dieses 
Vorhabens immer sehr heftig in Frage gestellt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: 5 % wollten wir 
auch nicht, Herr Seehofer!) 
Nach den Presseerklärungen der letzten Tage be-
steht nicht mehr der geringste Zweifel, daß Sie es 
mit der Einführung eines Krankenversicherungs-
beitrags auch ernst gemeint haben. In der „Süd-
deutschen Zeitung" vom 11. und 16. Januar dieses 
Jahres kündigt der SPD-Fraktionsvorsitzende Vo-
gel an, daß die SPD hier einen Antrag einbringen 
wird, wonach der Krankenversicherungsbeitrag in 
diesem Jahr nur um 1 % auf dann 4 % erhöht wer-
den soll. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
Damit — und dafür sind wir Ihnen dankbar — 
dokumentieren Sie etwas,  was Sie in der Vergan-
genheit, solange Sie in der Opposition sind, immer 
bestritten haben, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das stimmt 
nicht!) 
nämlich Ihr Einverständnis mit einem Krankenver-
sicherungsbeitrag von 4 %. 
Hier wird deutlich, worum der Streit bezüglich 
der Rentenanpassung 1985 eigentlich geht. Wir wol-
len einen Krankenversicherungsbeitrag von 4,5 %, 
die SPD will einen Krankenversicherungsbeitrag 
von 4 %. Das macht beim viel zitierten Kleinrentner 
etwa 3 DM aus. Ich weiß, man soll auch den Pfennig 
ehren. Aber glaubt denn wirklich jemand im Ernst, 
daß durch diese 3 DM die soziale Stellung eines 
Rentners verändert wird? 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch Schwach
-
sinn, was Sie hier sagen!) 
Da waren die Einschnitte, die Sie 1978, 1979, 1980 
und 1981 gemacht haben, von ganz anderem Kali-
ber. Ich frage: Wo bleiben heute die Proteste des 
DGB? Damals waren die Einschnitte, die die SPD 
vorgenommen hat, um das 25fache höher als das, 
was heute zur Debatte steht. Ich stelle auch an jene 
die Frage nach der Glaubwürdigkeit, die heute die 
Regierungskoalition wegen der zugegebenermaßen 
bescheidenen Rentenerhöhung 1985 mit Protesten 
überschütten. Wo bleibt der Protest heute gegen die 
Opposition? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wer den in Aussicht genommenen Krankenversi
cherungsbeitrag in Höhe von 4,5 % der Regierungs
koalition als unsozial, als untragbar geiselt, kann 
die 4 % der Opposition nicht als soziale Wohltat 
preisen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Es ist nicht möglich — wir haben das sorgfältig 
geprüft —, den Krankenversicherungsbeitrag sozial 
zu staffeln. Der Bundesarbeitsminister hat mit 
Recht darauf hingewiesen, daß die Rente allein 
nichts darüber aussagt, wie hoch der Lebensstan-
dard eines Rentenbeziehers ist. Mehr als 70 % der 
männlichen Rentner beziehen mehrere Einkom-
men. Bei den Rentnerinnen mit eigener Rente sind 
es zwei Drittel, bei den Witwen sogar 80 %. Dies 
heißt: Wollte man den Krankenversicherungsbei-
trag sozial staffeln mit der Zielsetzung, daß die klei-
neren Renten nicht so stark belastet sind, müßte 
man das gesamte Haushaltseinkommen eines Rent-
ners überprüfen. Dies würde aber zu einem giganti-
schen Verwaltungsaufwand führen. Mehrere Millio-
nen Rentner müßten sich dieser bürokratischen, 
immer wiederkehrenden Prozedur unterziehen, und 
erreicht würde herzlich wenig. 
Man muß nämlich wissen, daß für die Bezieher 
von Renten bis 600 DM folgendes gilt: Über 50 
leben in Haushalten mit Einkommen über 2 000 DM 
und 80 % in Haushalten mit Gesamteinkommen von 
über 1 000 DM. Hier würde man durch eine soziale 
Staffelung, ginge man nur nach der kleinen Rente, 
genau die Falschen treffen. Bei den Rentnern, die 
wirklich nur von einer kleinen Rente leben müssen, 
würde vielfach nur die Sozialhilfe entlastet, die sich 
natürlich bei gestiegener Rente sofort wieder 
schadlos halten würde. 
Ich unterstreiche das, was die Bundesregierung 
hier ausgeführt hat: Den Rentnern geht es im allge-
meinen gut. Sie schneiden im Verhältnis zu den 
Aktiven nicht schlecht ab. Ihre Stellung im Einkom-
mensgefüge hat sich in den letzten Jahren seit der 
Rentenreform 1957 sogar erstaunlich verbessert. 
Vergleicht man nämlich die Renten — das 
möchte ich noch einmal wiederholen —, die j a in 
der Regel Nettoeinkommen sind, mit den Nettover-
diensten der Arbeitnehmer, so zeigt sich, daß das 
Rentenniveau gegenwärtig einen Höchststand er-
reicht hat. Nach 40 Versicherungsjahren erreicht 
der Rentner 65 %, nach 45 Versicherungsjahren 
73 % des Nettoeinkommens eines vergleichbaren 
Arbeitnehmers. Ein derart hohes Rentenniveau hat 
es — mit Ausnahme des Jahres 1977 — noch nie 
gegeben. 
Die Renten steigen auch im Gleichklang mit den 
verfügbaren Einkommen der Arbeitnehmer. Das ist 
nicht jedes Jahr deckungsgleich möglich. Das ist 
allein schon technisch nicht möglich, weil sich die 
Rentenerhöhung eines Jahres immer nach der 
Lohnentwicklung des vorhergehenden Jahres rich-
tet. Aber im Durchschnitt mehrerer Jahre können 
wir feststellen, daß sich Renten und Nettoverdien-
ste gleich entwickeln, so auch im Durchschnitt der 
Jahre 1983 bis 1985. In diesem Zeitraum stiegen die 
Renten um 6,6 %, während die Nettoarbeitsentgelte 
um 6,8 % stiegen. 
Meine Damen und Herren, es gibt ohne Zweifel 
auch Rentner, die von einer recht kleinen Rente 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8557 
Seehofer 
leben müssen. Aber dieses Problem — der Bundes-
arbeitsminister hat mit Recht darauf hingewiesen 
— kann die Rentenversicherung nicht lösen. Versi-
cherungsleistungen bemessen sich nun einmal 
nach dem Beitrag und nach der Anzahl der Versi-
cherungsjahre. Die Frage der wirtschaftlichen Be-
dürftigkeit spielt beim Versicherungsprinzip keine 
Rolle. Dafür gibt es die Sozialhilfe. Dafür wurde in 
diesem Sozialstaat die gleichberechtigte Säule in 
unserem Sozialsystem, nämlich die Sozialhilfe, als 
eigenständiger Zweig unseres Sozialsystems ins Le-
ben gerufen. Ich warne alle davor, durch eine Ein
-
beziehung der Prüfung wirtschaftlicher Bedürftig-
keit in die Rentenversicherung 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das machen Sie 
doch jetzt!) 
gewissermaßen die Sozialhilfe und die Empfänger 
von Sozialhilfe zu diskriminieren. Niemand, der So-
zialhilfe bezieht, braucht sich zu schämen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Die Rentner profitieren auch von der Stabilitäts-
politik dieser Bundesregierung. Es kommt nicht 
nur darauf an, wie die Renten steigen, genauso 
wichtig, ja noch wichtiger, ist es, was man sich von 
der Rente kaufen kann. Da ist jedes Prozent weni-
ger Inflation 1 % Rentenerhöhung. Man muß sich 
mal vorstellen, die Preissteigerungsrate wäre heute 
noch so hoch wie 1982, als wir die Regierung über-
nommen haben. Damals waren dies 5,6 %; wir ha-
ben diese Inflationsrate mehr als halbiert. sie um 
über 3 % zurückgeführt, und dies sind 3 % mehr 
Kaufkraft für die Rentner, dies sind 3 % Rentener-
höhung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Hier wird deutlich, daß Stabilitätspolitik nicht nur 
wegen der Wettbewerbsfähigkeit der Wirtschaft 
wichtig ist, sondern daß Stabilitätspolitik auch und 
vor allem Sozialpolitik ist. 
Genauso wichtig wie die Rentenhöhe, wie die 
Steigerung der Rente ist auch die Sicherheit der 
Rente. Die schönste Rentenerhöhung nutzt nichts, 
wenn die Rente selbst nicht bezahlt werden kann. 
Die SPD fordert mehr, sie fordert einen geringeren 
Krankenversicherungsbeitrag, sie schlägt eine 
große Strukturreform mit Milliarden Mehrkosten 
vor. 
(Glombig [SPD]: Das ist doch unglaublich, 
was Sie da erzählen!) 
Der wesentliche Deckungsvorschlag ist: Die Ar-
beitslosenversicherung soll ihre Beiträge an die 
Rentenversicherung erhöhen. Ich frage mich nur, 
für was Sie dieses Deckungsmittel eigentlich alles 
nehmen wollen: für den Krankenversicherungsbei-
trag, für das Babyjahr, für die 70%ige Teilhaberege-
lung, für verschiedene andere Dinge in Ihrer Struk-
turreform. Dies ist typisch sozialistische Politik, daß 
Sie die Probleme nicht dort lösen, wo sie entstehen, 
sondern über einen Verschiebebahnhof jetzt die Ar-
beitslosenversicherung zur Kasse bitten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Wenn Sie bei der Arbeitslosenversicherung Milliar-
den wegnehmen, würde das nämlich bedeuten, daß 
Sie entweder die Versicherungsbeiträge zur Ar-
beitsiosenversicherung erhöhen müßten, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie haben wirk
lich keine Ahnung, Herr Seehofer, leider! 
Ich gebe Ihnen mal einen Grundkurs, da
mit Sie verstehen, worum es geht!) 
oder Sie müßten Leistungen für die Arbeitslosen, 
für die Fortbildung, für die Umschulung, für die 
Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen streichen; denn 
sonst haben Sie bei der Bundesanstalt für Arbeit 
ein finanzielles Loch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dies haben Sie uns über 13 Jahre vorexerziert. 
Meine Damen und Herren, Rentensicherheit ist 
genauso wichtig wie Rentenerhöhung, und deshalb 
zum Schluß meine wichtigste Feststellung: Die 
Rentner können sich darauf verlassen, daß ihre 
Rente auch 1985 sicher ist, daß sie pünktlich bezahlt 
wird; 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Auf Pump!) 
sie brauchen sich den Kopf nicht scheu machen zu 
lassen, sie können ruhig schlafen, sie können auch 
weiter in ihre Rentenversicherung Vertrauen set-
zen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Potthast. 
Frau Potthast (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Liebe Rentner und Rentnerin-
nen! 1984, dieses berühmt-berüchtigte Jahr, ist nicht 
nur als Orwell-Jahr in die Annalen der Geschichte 
eingegangen, sondern viele dachten dabei auch an 
die große Rentenreform. Immerhin stand ja seit 
1975 fest, daß in dem Jahr 1984 eine Reform erfol-
gen müßte, und in den neun Jahren stiegen die 
Erwartungen. Insbesondere wurden diese dadurch 
geschürt, daß die sozialliberale Regierung mit der 
Reform des Hinterbliebenenrechts den Aufbau ei-
ner eigenständigen Alterssicherung für Frauen an-
gekündigt hatte. Was jetzt allerdings auf dem Tisch 
liegt, sowohl der Entwurf von seiten der Regierung 
als auch der Entwurf von seiten der SPD, wird dem 
ehemaligen Anspruch in keinster Weise gerecht. 
„Der Berg kreißte, und geboren ward ein Blüm
lein", wobei es hier in diesem ach so Hohen Hause 
eigentlich kein Wunder sein sollte, daß der eigen-
ständigen Alterssicherung von Frauen kein Vor-
rang eingeräumt wird, ist es doch den meisten Män-
nern und damit der Mehrheit in diesem Haus ein 
Anliegen, Frauen auch weiterhin als Karrierebe-
gleiterin für sich dienstbar zu machen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Der Skandal, daß Frauen, die tagaus, tagein in ei-
nem der reichsten Länder dieses Planeten unbe-
zahlte und unterbezahlte Schwerstarbeit verrichten 
und verrichtet haben, um im Alter dann immer 
noch keine eigenständige Alterssicherung zu bezie-
hen, sondern mit den niedrigsten Renten abgespeist 
8558 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Frau Potthast 
zu werden, geht in den Medien inzwischen auch 
ganz unter, weil er von der atemberaubend gerin-
gen Rentenanpassung überlagert wird. 
Ich muß allerdings gestehen, daß auch ich die 
Geschichte der Rentenanpassung überaus span-
nend finde. Sie liest sich wie eine klassische Tragö-
die, der man die Überschrift „Die Räuber" geben 
könnte; ein Lehrbuch über die Möglichkeiten lega-
len Rentendiebstahls. Mit dem 20. Rentenanpas-
sungsgesetz vom 27. Juli 1977 wurde der Anpas-
sungstermin um ein halbes Jahr verschoben. Mit 
dem 21. Rentenanpassungsgesetz vom 25. Juli 1978 
wurden die Renten für die Jahre 1979 bis 1981 von 
der Lohnentwicklung abgekoppelt. Die allgemeine 
Bemessungsgrundlage der Bruttodurchschnittsver-
dienste aller Erwerbseinkommen wurde willkürlich 
um 22 % gesenkt. So konnte der Bundeshaushalt 
immer wieder auf Kosten der Rentenversicherung 
saniert werden. 
Die Rentner und Rentnerinnen können beruhigt 
sein. Noch geht es dem Bundeshaushalt nicht so 
schlecht, daß überhaupt keine Renten mehr gezahlt 
werden können. Erst vor kurzem sagte ja auch un-
ser lieber Bundesminister Herr Blüm, daß es kei-
nen Grund gebe, die Rentensicherheit in Frage zu 
stellen. 
(Dr.-Ing.Kansy [CDU/CSU]: Da ist auch 
richtig!) 
Die Rentner müßten nicht einen Atemzug lang um 
ihre Renten bangen. Und wenn Herr Blüm das sagt, 
dann muß das richtig sein; 
(Richtig! bei der CDU/CSU) 
denn Herr Blüm ist immerhin ein ehrenwerter 
Mann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genau!) 
Wenn den alten Menschen schon im letzten Jahr 
sinkende Realeinkommen zugemutet werden konn-
ten, warum sollte sich das dann in diesem Jahr 
ändern? Die Rentenanpassung für 1985 sieht eine 
Erhöhung von zirka 1,35% bei einer Preissteige-
rungsrate von 2,5% vor. Das heißt im Klartext, daß 
Frauen mit einer durchschnittlichen Versicherten-
rente in der Arbeiterversicherung von 440,30 DM 
mit einer Erhöhung von 5,94 DM monatlich zu rech-
nen haben, während sie gleichzeitig für gestiegene 
Lebenshaltungskosten monatlich rund 11 DM mehr 
ausgeben müssen. Unser Milchbübchen hat wieder 
zugeschlagen. 
Dafür kommt natürlich Freude bei anderen Be-
völkerungsgruppen auf. So sind die Unternehmens-
gewinne 1983 um sage und schreibe 14 % und im 
letzten Jahr um 9 % gestiegen. Ich kann Ihnen ver-
sichern: Bei dieser Gewinnsteigerung handelt es 
sich nicht um läppische 5- oder 10-DM-Beträge. 
In schöner Eintracht finden wir auch dieses Mal 
wieder eine Riesenkoalition aller etablierten Par-
teien vor, wenn es um die Erhöhung der Diäten für 
die Damen und Herren des Deutschen Bundestages 
geht. 
(Zurufe von der CDU/CSU)  
Das letzte und dieses Jahr zusammengenommen 
macht die Diätenerhöhung knapp 600 DM aus. 
Schon allein das ist ein Skandal; denn das, was seit 
Jahren passiert, ist ein ungeheuerlicher Rentenbe-
trug, der schon unter der sozialliberalen Koalition 
begonnen hat. Das, was seit christdemokratischer 
Machtübernahme hinzugekommen ist, ist die kalt-
blütige Arroganz derer, die auf der einen Seite Sozi-
alabbaugesetze machen — unter denen gerade sie 
nicht zu leiden haben — , während auf der anderen 
Seite Steuererleichterungen für Besserverdienende, 
überdurchschnittliche Unternehmergewinne und 
Diätenerhöhungen für die eigene Tasche zu finden 
sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sparpolitik nach dem Sankt-Florian-Prinzip: Ver-
schon mein Haus, zünd andere an! Das ist das poli-
tische Motto. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Ich halte ein derartiges Vorgehen für ausgespro-
chenen Zynismus in einer Zeit, in der immer mehr 
Menschen in die Armut gedrängt werden. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Sie sind schein
-
heilig, Frau Kollegin!) 
Das Modell des Bundesarbeitsministers, bekannt 
als Hinterbliebenenrente mit Freibetrag, wirkt auf 
den ersten Blick äußerst attraktiv. Danach werden 
Männer und Frauen nach dem Tode eines Ehegat-
ten gleichermaßen eine Witwer- und Witwenrente 
erhalten, wobei der selbst erworbene Rentenan-
spruch immer in voller Höhe bestehen bleibt. Die 
Hinterbliebenenrente in Höhe von 60% wird jedoch 
nur dann voll bezahlt, wenn das eigene Einkommen 
einen Freibetrag von 900 DM nicht übersteigt. Der 
über 900 DM liegende Betrag wird bis zu 40 % ange-
rechnet. Mit einer solchen Anrechnung wird ein-
deutig das Bedürftigkeitsprinzip in die Rentenver-
sicherung eingeführt. Und, Herr Blüm, wir begrü-
ßen das. 
Aber wenn schon das Bedürftigkeitsprinzip ein-
geführt wird, warum dann nur als Begrenzung der 
Ansprüche nach oben? Warum nicht in Form einer 
Anhebung der unteren Rentenansprüche? Ohne 
daß Sie die niedrigen Rentenansprüche anheben, 
werden weiterhin Hunderttausende von alten Men-
schen zusätzlich zu ihrer Rente Sozialhilfe beantra-
gen müssen, weil sie entweder ihre Kinder schonen 
wollen oder sich schämen, unterhalb des Sozialhil-
feniveaus zu leben. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Ihre Lösung ist: 
Einfach mehr Geld!) 
Das betrifft besonders die Frauen, die aus Trüm-
mern nach dem Krieg Häuser gebaut haben. 
(Feilcke [CDU/CSU]: So wie Sie!) 
Eine Schande ist das. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wie verträgt sich das eigentlich mit dem von Ihnen 
stets propagierten Prinzip der „Leistung für Gegen-
leistung" oder mit dem flotten Spruch „Leistung 
muß sich wieder lohnen" oder, was Sie heute wieder 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8559 
Frau Potthast 
von sich gegeben haben, „Rente ist Alterslohn für 
Lebensleistung"? 
Nur über eine Ausdehnung der Rente nach Min-
desteinkommen und konsequent erst durch eine 
Grundrente für alle Bürger und Bürgerinnen kann 
diese himmelschreiende soziale Ungerechtigkeit im 
Rentenrecht beseitigt werden. 
Der ständige Hinweis auf das Versichertenprin-
zip, sobald die Forderung nach einer Mindestrente 
kommt, ist überflüssig. Was sagte Graf Lambsdorff 
vor kurzem über die Rentenversicherung — ich zi-
tiere jetzt einmal mit Erlaubnis des Herrn Präsi-
denten —: „Es ist keine Versicherung üblicher Art, 
für die man seine Beiträge bezahlt, die man monat-
lich mit Zins und Überschuß zurückbekommt, wenn 
die Rente beginnt ... Tatsächlich ist das Geld, 
streng nach Gesetz, längst weg, ausgegeben für die 
Bürger, die schon Rente bekommen haben."  
Mit einer Versicherung hat das Rentensystem 
also überhaupt nichts zu tun. Und somit kann eine 
Mindestrente nicht ständig mit dem Hinweis auf 
Beibehaltung der Beitragsäquivalenz verhindert 
werden. Die Mindestsicherung ist bislang auch im-
mer mit dem Hinweis darauf abgelehnt worden, daß 
die Rentenversicherung nicht ermitteln könne, wel-
che weiteren Einkünfte ein Versicherter hat. Auch 
dieser Grund gegen eine Mindestsicherung entfällt, 
folgen wir der Logik des Blüm-Modells, da nach 
dem Regierungsentwurf die Einkommenssituation 
der Hinterbliebenen auf jeden Fall überprüft wer-
den muß; allerdings mit Einschränkungen, denn 
nicht angerechnet werden sollen j a Kapitaleinkünf-
te, Einkünfte aus Vermietung und Verpachtung, 
Einkünfte aus privaten Lebensversicherungen, 
kurz alle Einkünfte, die dem Slogan „Leistung muß 
sich wieder lohnen" widersprechen. Mit anderen 
Worten: Kapitaleinkommen werden, wie üblich, ge-
genüber Arbeitseinkommen privilegiert. 
Der verwitwete Unternehmer, der in die private 
Lebensversicherung investiert hat, bekommt also 
ohne Kürzung die Witwenrente gezahlt, sofern 
seine Frau eigene Rentenansprüche erworben hat. 
Wahrlich ein großartiger Beitrag zu mehr Gerech-
tigkeit! Dagegen muß eine Frau, deren eigene Rente 
höher als 900 DM ist, Kürzungen in Kauf nehmen. 
Würden alle Einkünfte angerechnet, so könnte der 
Freibetrag selbst unter dem Kostenneutralitätsdik-
tat höher sein, und ein wesentlicher Schritt zu mehr 
sozialer Gerechtigkeit wäre vollbracht. So aber kön-
nen wir nur hoffen, daß zumindest diese Form von 
Ungleichbehandlung, die nach wohlbekannter und 
beliebter Tradition die Reichen reicher und die Ar-
men ärmer macht, vor dem Verfassungsgericht kei-
nen Bestand haben wird. 
Insbesondere bleibt festzuhalten, daß von einer 
eigenständigen Rente der Frau keine Rede sein 
kann. Das gleiche gilt natürlich für den Vorschlag 
der SPD, die das alte Teilhabe-Modell aus der Mot-
tenkiste ihrer Regierungszeit gezogen hat. Hierbei 
wird vorgeschlagen, daß der oder die Hinterblie-
bene 70 % der vor oder während der Ehe erworbe-
nen Ansprüche erhält, mindestens aber die Versi-
chertenrente in voller Höhe. Auch dieses Modell ist 
bekanntermaßen umstritten, da es Frauen, die  
keine eigenen Rentenansprüche erworben haben, 
besser stellt, was jedoch angesichts der bestehen-
den Armut bei alten Frauen erst einmal positiv zu 
bewerten ist. Problematisch erscheint die Vertei-
lungswirkung. Denn Frauen mit eigenen Rentenan-
sprüchen werden gegenüber denen, die nicht er-
werbstätig gewesen sind, benachteiligt. Noch 
schwerwiegenden ist allerdings, daß auch hier ein 
grundsätzlich falscher Weg eingeschlagen wird. 
(Zuruf des Abg. Kittelmann [CDU/CSU]) 
Zum einen wird durch die Anhebung des Hinter-
bliebenenrentensatzes die „Hausfrauenehe" geför-
dert. Zum anderen wird versucht, die materiellen 
Situationen von alten Frauen dadurch zu verbes-
sern, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Was ist eine 
Hausfrauenehe?) 
daß die abgeleiteten Ansprüche angehoben wer-
den. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Was ist eine Haus
-
frauenehe?) 
Das ist fatal, wenn man bedenkt, daß die Hinterblie-
benenversorgung auch bei einem erhöhten Satz un-
zureichend bleibt. Immerhin sind 44 Rentenversi-
cherungsj ahre eines Durchschnittsverdieners nötig, 
um eine Hinterbliebenenrente zu hinterlassen, die 
höher ist als das vergleichbare Sozialhilfeniveau. 
Das heißt, die Witwe eines Mannes, der während 
seines ganzen Versicherungslebens immer den 
Durchschnitt aller Versicherten verdient hat, be-
kommt eine Witwenrente unterhalb der Sozialhilfe-
leistung, wenn der Mann nur 43 Jahre lang versi-
chert war. Das macht wohl überdeutlich, daß es 
ohne den Aufbau einer eigenständigen Rente nicht 
weitergehen darf. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zweifelsohne werden sich berufstätige Frauen 
bei einer 70 %igen Teilhaberente à la SPD unter 
dem Strich schlechter stehen, sofern die eigenen 
Ansprüche mindestens ein Drittel der Ansprüche 
des Mannes ausmachen. Kein Wunder, daß der 
DGB — trotz aller Sympathie für den Grundgedan-
ken der Teilhaberente — Blüms Anrechnungsmo-
dell bevorzugt. 
Beiden Entwürfen gemeinsam ist, daß die Situa-
tion von Frauen mehr oder weniger verschlechtert 
wird. Um den Protest dagegen im Vorfeld abzuwür-
gen, werden Vorschläge für die Anerkennung von 
Erziehungszeiten gemacht. Doch diese Vorschläge 
sind lächerlich, was die Zahl der Erziehungsjahre 
betrifft, und unerhört, was die Bewertung der Ar-
beit angeht. In beiden Gesetzentwürfen soll die Kin-
dererziehung mit 75 % anerkannt werden, d. h. nicht 
einmal dem durchschnittlichen Verdienst aller Ver-
sicherten soll die Kindererziehung entsprechen, 
sondern sie soll 25 % weniger wert sein. Und dann 
steht im Regierungsentwurf: „Die Anerkennung 
von Kindererziehungszeiten ist ein entscheidender 
Beitrag zu einer Gleichbewertung der Tätigkeit in 
der Familie und der außerhäuslichen Erwerbstätig- 
8560 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Frau Potthast 
keit." Fast wäre ich versucht, Herr Blüm, Sie der 
offensichtlichen Lüge zu bezichtigen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unerhört! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich beschränke mich stattdessen auf den Vorwurf 
des bewußten Vortäuschens falscher Tatsachen. 
Der unterdurchschnittliche Wert von Erzeihungs-
zeit wird jedenfalls von Ihnen dort festgeschrieben. 
Sie mögen die 75 % mit Kostenneutralität begrün-
den. Es ist und bleibt ein Ausdruck Ihrer Gering-
schätzung dieser Arbeit, beleidigend für alle Mütter 
und erziehenden Väter. 
Was die Dauer der Kindererziehung, die renten-
rechtlich berücksichtigt werden soll, angeht, so 
scheut sich auch hier Herr Blüm nicht, den Frauen 
Sand in die Augen zu streuen. Herr Blüm, Sie be-
haupten, es würde ein ganzes Baby-Jahr neu einge-
führt. Statt dessen ist es für Frauen, die jetzt Kin-
der erziehen, meistens nur ein halbes Jahr, weil 
eben die Zeit des Mutterschaftsurlaubs auf dieses 
angeblich neue Jahr angerechnet wird. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: Hört! Hört!) 
Sie, Herr Blüm, schaffen verschiedene Klassen 
von kindererziehenden Müttern. Viele Frauen, die 
Kinder erzogen haben und heute noch erziehen, 
werden bei folgender Regelung völlig leer ausge-
hen: Nur bei einer persönlichen Bemessungsgrund-
lage von weniger als 75 % des durchschnittlichen 
Bruttoverdienstes aller Versicherten wird diese auf 
den Prozentsatz von 75 aufgestockt. Frauen dage-
gen, die, weil sie beispielsweise alleinstehend sind, 
auch im ersten Lebensjahr des Kindes erwerbstätig 
sein müssen und das Glück haben, ein höheres Ein-
kommen als 75 % des Durchschnitts zu verdienen, 
bekommen trotz des Baby-Jahres keine Erzie-
hungszeit anerkannt. Hier ist es unbedingt erfor-
derlich, daß eine Regelung erfolgt, daß das Baby-
Jahr mit den eigenen Ansprüchen zur gleichen Zeit 
kumulieren kann. 
Die Regelung von Herrn Blüm geht von dem Bild 
der sogenannten „vollständigen Familie" aus. Aber 
anders ist es von Ihnen j a wohl nicht zu erwarten. 
Doch das Bild ist anachronistisch. Mittlerweile be-
trägt die Zahl der Alleinerziehenden nämlich schon 
1 Million. Es muß endlich Schluß damit gemacht 
werden, unverheiratete Mütter rechtlich zu diskri-
minieren. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Was die Anzahl der Jahre, die anerkannt werden, 
betrifft, so behaupten Sie ständig, daß das eine Jahr 
der Einstieg sein soll. Aber wo ist denn der Termin-
plan, wann der Einstieg ausgebaut wird? Warum 
schreiben Sie nicht in das Gesetz hinein, ab wann 
ein zweites und drittes Jahr anerkannt wird? 
Der größte Skandal aber ist die Begrenzung bei 
der Anerkennung von Erziehungszeiten auf Frauen 
ab dem Jahrgang 1921, d. h. der Ausschluß all jener 
Frauen von der Neuregelung, die als sogenannte 
Trümmerfrauen irrsinnige Arbeit geleistet haben, 
um die Lebensbedingungen in Deutschland nach 
dem Krieg wiederherzustellen. Es geht unserer 
Meinung nach nicht an, daß diese Frauen leer aus-
gehen. 
(Dr. Faltlhauser [CDU/CSU]: Und wer zahlt 
das?) 
— Denn auch dieser Skandal — Sie sagen es ja 
gerade — wird mit dem Hinweis auf finanzielle 
Machbarkeit gerechtfertigt. 
Machbar ist dagegen allerdings folgendes: Vor 
Weihnachten wurde eine Ergänzungsabgabe für 
Besserverdienende abgelehnt, im letzten Jahr wur-
den die Unternehmen um mehrere Milliarden DM 
Vermögensteuer entlastet; Sie stecken Milliarden in 
die Verkabelung und in Weltraumprojekte, von de-
nen im Endeffekt eine Bedrohung der ganzen 
Menschheit ausgeht. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Frau Kollegin, 
das ist Arbeit und damit Rente!) 
Es werden Milliarden in die Rüstungsproduktion 
und in die Gentechnologie gesteckt, aber für die 
Anerkennung eines Baby-Jahres in der Rentenver-
sicherung für die Generation unserer Mütter wollen 
Sie keine Steuermittel verwenden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Faltlhau
-
ser [CDU/CSU]: So einfach ist Politik!) 
Ich halte das für unerträglich und fordere alle, ins-
besondere aber die Frauen des Bundestages auf, 
dies nicht zuzulassen. 
Unsere Fraktion hat deshalb ein Sofortprogramm 
zur Eindämmung der Ungerechtigkeit in der Ren-
tenpolitik vorgeschlagen, das vier Punkte umfaßt: 
Erstens Anerkennung von drei Erziehungsjahren 
in der gesetzlichen Rentenversicherung, 
zweitens Anhebung der untersten Rentenleistung 
zumindest auf Sozialhilfeniveau, 
drittens sofortige Erhöhung des Bundeszuschus-
ses an die Rentenversicherung um 19 Milliarden 
DM 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Und viertens: Wie 
wird das finanziert?) 
und viertens Wiedereinführung der vollen Renten-
versicherungsbeiträge für Arbeitslose in Höhe des 
ehemaligen Bruttoeinkommens. Sie sollten viel-
leicht einmal über eine Wertschöpfungssteuer nach-
denken, um das finanzieren zu können. Wenn Sie 
das nämlich berücksichtigten, wäre das ein ent-
scheidender Schritt in die richtige Richtung. 
Danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Dr. Adam-Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es ist gut, das jetzt Klar-
heit für die Rentner geschaffen worden ist. 
(Horacek [GRÜNE]: Wo denn?) 
Eine Rentenanpassung für 1985, die netto zwischen 
1,1 und 1,4% liegen wird, sichert nach wie vor ein 
Rentenniveau, das weit über dem liegt, mit dem 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8561 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Rentner in den 60er Jahren zufrieden sein mußten, 
und das auch noch über dem liegt, mit dem Rentner 
in den meisten Jahren der 70er Jahre zufrieden sein 
mußten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die FDP-Fraktion trägt die Entscheidung der 
Bundesregierung mit. Eine Null vor dem Komma 
bei der Rentenerhöhung 1985 wäre j a in der Tat ein 
mageres Ergebnis für die Rentner gewesen. Gerade 
im Hinblick darauf, daß die jetzige Rentnergenera-
tion die Aufbauleistung nach dem Krieg vollbracht 
hat, ist es selbstverständlich, daß sie einen sicheren 
und, gemessen an der Generation ihrer Eltern, kom-
fortablen Lebensabend haben soll. 
Auf der anderen Seite können wir uns natürlich 
nicht der Tatsache verschließen, daß die finanziel-
len Probleme der Rentenversicherung durch diese 
Entscheidung verschärft werden. Die Bundesgaran-
tie wird 1985 und 1986 in einem höheren Umfang als 
geplant in Anspruch genommen werden müssen. 
Aber die Auszahlung der Renten ist in jedem Fall 
gesichert. 
Diese Entscheidung war für die Freien Demokra-
ten aus drei Gründen akzeptabel: 
Erstens. An der Rentenformel wird nicht manipu-
liert. Natürlich ist die Rentenformel auf Dauer nicht 
sakrosankt. Der wachsende Anteil der Rentner an 
der Bevölkerung erzwingt langfristig die Einfüh-
rung einer Komponente, die auf diese Umstruktu-
rierung in der Bevölkerung Rücksicht nimmt. 
Zweitens. Gestaffelte Krankenversicherungsbei-
träge für die Empfänger niedrigerer Renten, wie sie 
der „Rentenexperte" Stoiber in den letzten Tagen 
vorgeschlagen hatte, würden von uns nicht mitge-
tragen werden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Was soll das? — 
Fingerhakeln!) 
Sie sind ja auch nicht beschlossen worden. Denn 
eine solche Regelung verstößt gegen das Prinzip 
der Beitragsbezogenheit der Renten. 
Drittens. Wir sind uns mit unserem Koalitions-
partner einig, daß die Anhebung des Krankenversi-
cherungsbeitrages nur zeitweilig verschoben wird 
und nachgeholt werden muß 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Aha!) 
und daß über kurz oder lang der Krankenversiche-
rungsbeitrag der Rentner — wie schon jetzt der 
Krankenversicherungsbeitrag der Aktiven — aus 
Gründen der Gleichbehandlung und der Systematik 
die Hälfte des durchschnittlichen Krankenversiche-
rungsbeitrages ausmachen sollte. Ob sich eine der-
artige Ausgestaltung in einer oder in mehreren Stu-
fen — und in welchem Zeitraum — vollziehen soll, 
bedarf noch der Diskussion. Auf jeden Fall darf 
durch die jetzt getroffene Entscheidung keine lang-
fristige Finanzierungslücke in der Rentenversiche-
rung entstehen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Die bestehenden Liquiditätsprobleme in der 
Rentenversicherung haben wir weitgehend da-
durch gelöst, daß der Bundeszuschuß bedarfsent-
sprechend gezahlt wird und daß im Rahmen des 
Haushaltsgesetzes ein bei Bedarf in Anspruch zu 
nehmender Kreditplafond bereitsteht. Dieser Pla-
fond wird in jedem Fall ausreichen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Eine Rente auf 
Pump auf Dauer!) 
Kredit darf aber kein dauerhaftes Finanzierungsin-
strument sein, sondern dieser Kreditrahmen, der 
bereitgestellt wird, wird ja jeweils nur für einige 
Tage in Anspruch genommen. Dies wird in den Jah-
ren 1985 und 1986 jeweils im November der Fall 
sein, aber bereits im Dezember werden die Konten 
ausgeglichen sein. Sorgen hätten wir nur dann, 
wenn sich langfristig durch dauerhafte Einnahme-
ausfälle eine Finanzierungslücke auftun würde. Die 
Bundesgarantie ist ja gerade geschaffen worden, 
damit solche kurzfristigen Liquiditätsengpässe, wie 
sie nun auftreten, auch beseitigt werden können. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Also doch Ren
-
ten auf Pump auf Dauer!) 
Meine Damen und Herren, von dem, was die Sozi-
aldemokraten draußen mit so viel Feuereifer vorge-
schlagen haben, nämlich eine Erhöhung von minde-
stens 1,7 % — der Wahlkampf läßt grüßen —, ist 
heute morgen bisher nur sehr wenig die Rede gewe-
sen. Frau Fuchs hat in ihrem Beitrag wieder einmal 
typisch sozialdemokratischen Umgang mit Finanz-
mitteln dargestellt. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Die Sozis können 
eben nicht mit Geld umgehen!) 
Zahlen sollen in der Zukunft — in der Zukunft, 
nicht jetzt — die Rentner, die Beitragszahler, der 
Bundeshaushalt. Wer ist das denn? Die Rentner der 
Zukunft sind die Beitragszahler von heute, und der 
Bundeshaushalt wird von den Steuerzahlern be-
zahlt, die wiederum weitgehend mit den Beitrags-
zahlern identisch sind. Bezahlen sollen also in je-
dem Fall die heute Aktiven. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Schamhaft verschwiegen hat Frau Fuchs darüber 
hinaus, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Schamlos ver
schwiegen!) 
daß immer nur ein Teil der Beitragszahler herange-
zogen werden soll, nämlich immer nur der Teil, der 
auch bisher schon immer die höchsten Beiträge ge-
leistet hat. Die Betreffenden sollen in der Zukunft 
noch weniger Rente bekommen und noch stärker 
geschröpft werden, obwohl sie immer höhere Bei-
träge gezahlt haben. 
Meine Damen und Herren, dies und auch die Be-
rechnungen, die Frau Fuchs hier andeutungsweise 
angestellt hat, zeigen wieder einmal: Sozialdemo-
kraten haben ein gestörtes Verhältnis zum Geld. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/
CSU — Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist 
falsch! Die Rechnungen sind in Ordnung!) 
8562 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Ganz besonders toll finde ich es aber, wie Sie, 
Frau Fuchs, Ausgaben für Zukunftsforschung, wie 
wir sie mit der Raumfahrt betreiben, gegen Ausga-
ben für Rentner stellen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Schlimm!) 
Meine Damen und Herren, das zeigt ganz eindeutig: 
Sozialdemokraten sind bereit, die Zukunft zu ver
-
fühstücken, um heute eine populistische Politik zu 
betreiben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Diese Politik ist unsozial. Das sehen gerade die 
Rentner, die ja doch ein sehr gutes Verhältnis zum 
Geld haben, die sehr genau wissen, daß man nur 
das ausgeben kann, was man vorher eingenommen 
hat. 
Frau Fuchs, Sie haben hier noch etwas ver-
schwiegen: Sie haben lautstark gelobt, daß die Ge-
werkschaften Ihnen bei Ihren Strukturreformplä-
nen für die Rentenversicherung beigetreten seien, 
aber Sie haben verschwiegen, daß die gleichen Ge-
werkschaften zwar einige strukturelle Elemente ge-
lobt, aber das eigentliche Kernstück, nämlich die 
Neuordnung der Hinterbliebenenversorgung, in 
der von Ihnen befürworteten Form abgelehnt ha-
ben 
(Dr. George [CDU/CSU]: In Bausch und Bo
gen!) 
und daß die Gewerkschaften bei der Neuordnung 
der Hinterbliebenenreform den Koalitionsfraktio-
nen und dem von ihnen getragenen Modell die Zu-
stimmung gegeben haben. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das hat Herr 
Blüm doch schon gesagt!) 
Frau Fuchs, diese Unterlassung ist fast eine Wäh-
lertäuschung. Das, was Sie, meine Damen und Her-
ren von der Opposition, tun, ist viel Schaumschläge-
rei. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Ich finde, das 
Schaumschlagen besorgen Sie eigentlich 
besser!) 
Lassen Sie mich noch ganz kurz darauf eingehen, 
warum die Diskussion über die Rentenanpassung 
1985 überhaupt wieder so viele Emotionen geweckt 
hat. Es ist richtig: Wir werden in der Zukunft den 
Rentnern wieder einen Krankenversicherungsbei-
trag abverlangen, wie wir ihn in den letzten Jahren 
breits einzuführen begonnen haben. Diesen Kran-
kenversicherungsbeitrag hat es in früheren Zeiten 
schon gegeben. Ich glaube, wer sich die Entwick-
lung der Ausgaben der Rentnerkrankenversiche-
rung ansieht, wird auch sehr leicht dazu kommen, 
zu der Einführung eines solchen Krankenversiche-
rungsbeitrages ja zu sagen. Auch innerhalb der so-
zialdemokratischen Bundestagsfraktion war die Be-
reitschaft, wieder zum Krankenversicherungsbei-
trag der Rentner zurückzukommen, schon einmal 
relativ groß. Ich möchte Sie — vor allen Dingen den 
Kollegen Glombig — an die Ausführungen von da-
mals erinnern. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wann und wo?) 
Wer sich vor Augen hält, daß die Ausgaben für die 
Rentnerkrankenversicherung im Jahre 1984 über 
36 Milliarden DM, d. h. über ein Drittel der gesam-
ten Ausgaben der Krankenversicherung ausma-
chen, wird, glaube ich, Verständnis dafür aufbrin-
gen, daß wir die Rentner ein wenig an diesen Ko-
sten selbst beteiligen. Es ist natürlich klar, daß 
Rentner häufiger krank sind als jüngere Menschen. 
Das ist völlig selbstverständlich und liegt eben auch 
in der Natur begründet. Selbstverständlich ist auch, 
daß die aktiven Arbeitnehmer ihre Solidarität mit 
den Rentnern über ihren eigenen Krankenversiche-
rungsbeitrag erbringen müssen. Die 36 Milliarden 
DM entsprechen aber einem Anteil von 2,8 Prozent-
punkten an den jetzigen Krankenversicherungs-
beiträgen. Dies ist ein sehr hoher Wert, und damit 
begründet sich eben auch unsere Entscheidung für 
die Einführung. Ganz abgesehen davon wird außer-
dem sichergestellt, daß die Einkommen von Rent-
nern und aktiven Arbeitnehmern in etwa im 
gleichen Ausmaß steigen. 
Lassen Sie mich ein letztes Wort dazu sagen, 
warum der Anpassungssatz im Jahre 1985 insge-
samt relativ niedrig ausgefallen ist. Dabei spielen 
zwei Dinge eine ganz wichtige Rolle. Die Rentenan-
passungssätze werden vom Bundesarbeitsminister 
ja nicht im Losverfahren zu Beginn eines Jahres 
festgesetzt, sondern sie orientieren sich an den 
durchschnittlichen Bruttoentgeltsteigerungen des 
Vorjahres. Diese sind für 1984 deshalb sehr niedrig 
ausgefallen, weil einerseits die Nullrunde im öffent-
lichen Dienst die durchschnittlichen Steigerungsra-
ten der Bruttoentgelte gedrückt hat und weil zum 
anderen durch die von den Gewerkschaften zum 
Teil so massiv verfolgten Arbeitszeitverkürzungen 
schon im Vorgriff die Bruttoarbeitsentgelte 1984 ge-
ringer angepaßt worden sind, als das eigentlich an-
genommen werden konnte. 
Mit anderen Worten: Arbeitszeitverkürzungen zu 
vereinbaren hat zwar seinen Charme für die im 
Beruf stehenden Arbeitnehmer, zeigt aber ganz 
deutlich die Problematik gerade für die Rentner 
auf. Was hier für die aktiven Arbeitnehmer gut 
scheint, ist eben schlecht für die Rentner. Meine 
Damen und Herren, auch das sollten alle Arbeitneh-
mer dieses Landes ihren Gewerkschaften immer 
dann sagen, wenn zusätzliche Forderungen nach 
Arbeitszeitverkürzungen im Raum stehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Burgmann [GRÜNE]: Eine verquere Logik! 
Die Arbeitslosen sind auch schädlich für 
die Renten!) 
Meine Damen und Herren, die Rentenfinanzen 
müssen langfristig gesichert werden. Dafür ist 
diese Koalition angetreten. Die Beschlüsse der Bun-
desregierung, die wir hier heute vertreten, lassen 
sich mit diesem Ziel noch vereinbaren. Die Renten 
sind gesichert. Das möchte ich vor allen Dingen 
allen Rentnern, auch in Berlin, sagen, bevor ich das 
Pult jetzt hier für die nächste Einlage im Rahmen 
des Berliner Wahlkampfes räume. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8563 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Apel. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Jetzt kommt der 
Kämpfer auf verlorenem Posten! — Wei
-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Dr. Apel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! In dieser Debatte über 
Rentenfinanzierung und Rentenanpassung im 
Jahre 1985 wird es wohl geboten sein, Sie von der 
Koalition an einige wichtige finanzpolitische Ent-
scheidungen der letzten Monate zu erinnern. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Ja, Herr Sozialpo
litiker! — Feilcke [CDU/CSU]: Ja, Herr 
Schuldenmacher!) 
Wie war es denn? In einer Nacht- und Nebelaktion 
waren Sie plötzlich in der Lage, jährlich 3,2 Milliar-
den DM insbesondere für umsatzstarke landwirt-
schaftliche Betriebe bereitzustellen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Quatsch! — Humbug!) 
Wenn wir diese Beträge bis zum Ende dieses Jahr-
zehnts hochrechnen, ergibt sich, daß es weit mehr 
als 30 Milliarden DM sein werden. 
(Freiherr von Schorlemer [CDU/CSU]: Sie 
haben davon j a keine Ahnung!) 
Wir erinnern uns doch auch noch an die Aktion 
Rückzahlung der Zwangsanleihe. Da wurde die 
Zwangsanleihe wie von uns erwartet als verfas-
sungswidrig erklärt. Wir hatten Ihnen angeboten, 
eine Ersatzlösung zu finden, damit auch die sehr 
gut Verdienenden mitleisten, die Lasten mittragen. 
Sie haben das abgelehnt und schnurstracks 2 Milli-
arden DM — jedem, der mehr als 100 000 DM im 
Jahr Familieneinkommen hat, mehrere tausend 
DM — zurückgezahlt. 
Da sage ich Ihnen, Frau Kollegin Schwaetzer: In 
der Tat, die FDP hat ein klares Verhältnis zum 
Geld. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: So ist das!) 
Immer wenn es darum geht, Ihre Klientel zu bedie-
nen, dann sind Sie dabei. Wenn es aber um soziale 
Gerechtigkeit geht, sind Sie niemals dabei. Das ha-
ben Sie durch Ihren Beitrag wieder bewiesen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn dann der Arbeitsminister im Bundesrat 
kurz vor Weihnachten gesagt hat, er wolle keine 
müde Mark für eine höhere Rentenerhöhung im 
Jahre 1985 opfern, kann ich nur fragen: Was haben 
die Rentnerinnen und Rentner eigentlich für einen 
Minister, meine sehr geehrten Damen und Her-
ren? 
(Beifall bei der SPD — Feilcke [CDU/CSU]: 
Einen sehr guten!) 
Im übrigen, Herr Blüm — das will ich Ihnen 
gerne attestieren — , gibt es in der Tat keine müde 
Mark mehr für die Rentner; denn das, was Sie an 
Operation jetzt vorschlagen, ist Täuschung. Der 
Bundesfinanzminister hat das in aller Klarheit 
gesagt. Er hat gesagt: Nein, diese zusätzlichen La-
sten für die Minierhöhung werden natürlich vom 
Bundeshaushalt überhaupt nicht übernommen. Das 
mögen die Rentenversicherungen auf Pump finan-
zieren. Das Geld könne man sich beim Bundeshaus-
halt leihen. Und im Jahre 1986 wird das, was es jetzt 
an Minierhöhung mehr gibt, den Rentnern zur 
Mitte des Jahres wieder weggenommen. Dies ist ein 
Schaumanöver. Mit Realität hat dies leider über-
haupt nichts zu tun, meine sehr geehrten Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]: Täuschung ist das! — Kittelmann 
[CDU/CSU]: Was verstehen Sie denn da
von? Mal ganz ernsthaft!) 
Aber kommen wir mal zu dieser Minierhöhung. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Wie machen Sie 
das mit diesem einen Prozent?) 
Nach mir wird j a der Sozialsenator des Landes Ber-
lin reden. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Der versteht we
nigstens etwas davon! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Reden wir doch mal darüber. — Jetzt bekommen 
die Rentnerinnen — in Berlin gibt es viele Rentne-
rinnen, die mit 700 DM Rente leben müssen — 
(Dr. Vogel [SPD]: Weiß Gott!) 
3,50 DM im Monat mehr. Das feiert dann der Regie-
rende Bürgermeister als einen Sieg für die Rentner. 
Von Ihnen, meine Damen und Herren, wird das als 
soziale Tat gefeiert. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Wieviel fordern Sie?) 
Nein, es ist nichts weiter als der Versuch, Sand in 
die Augen zu streuen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Rentner werden durch den Kakao gezogen, und 
sie sollen anschließend diesen Kakao, den Sie zu-
sammengebraut haben, auch noch trinken. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist ein alter 
Gag, den Sie hier bringen!) 
Nur: In einem Punkt irren Sie sich gewaltig. 
Diese alten Menschen, die ihr Leben lang haben 
rechnen müssen, können auch jetzt rechnen. Die 
wissen ganz genau, um was es geht. Herr Kollege 
Fink, wie ist es denn in Berlin? In den zwei Jahren, 
in denen in Bonn die Regierung der Wende regiert, 
sind in Berlin die Seniorenfahrkarten um 37 % teu-
rer geworden, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wer hat Ihnen 
denn das aufgeschrieben?) 
sind die Mieten für die Altbauwohnungen, in denen 
die alten Menschen wohnen, um 34 % teurer gewor-
den. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Wie ist das 
denn in Hamburg?) 
Wenn Sie dann hier sagen, die Rentenversicherung 
sei nicht dazu da, diese Probleme zu lösen, sondern 
alte Menschen auf die Sozialhilfe verweisen, muß 
ich mich allerdings wundern, daß Ihnen bei einer 
8564 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Dr. Apel 
solchen Ansprache nicht die Schamröte ins Gesicht 
kommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Da sollen dann Menschen, die ihr Leben lang gear-
beitet haben, insbesondere Frauen, die als Trüm-
merfrauen unser Land wiederaufgebaut haben, die-
sen Weg gehen. 
Wir müssen noch ein weiteres hinzufügen, damit 
wir das gesamte Bild zusammenhaben. Das wird 
der Sozialsenator des Landes Berlin nicht demen-
tieren können: Selbst diese Minirentenerhöhung 
wird bei vielen Rentnerinnen und Rentnern, die 
Wohngeld bekommen, noch dazu führen, daß das 
Wohngeld gekürzt wird. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig! — Kit
-
telmann [CDU/CSU]: Das wird nicht ge
schehen! Sie sagen bewußt die Unwahr
heit!) 
Da Sie unseren Gesetzgebungsanregungen nicht 
gefolgt sind, eine Wohngeldgarantie für das Jahr 
1985 auszusprechen, kann es bei vielen Rentnerin-
nen und Rentnern dazu kommen, daß sie das, was 
sie mehr bekommen, diese Minibeträge, beim 
Wohngeld abgezogen bekommen, so daß sie am 
Ende schlechter dastehen werden. 
Nun kommen Sie uns nicht mit Geldmangel. 
Wenn Sie Milliarden für die umsatzstarken Be-
triebe der Landwirtschaft haben, wenn Sie Milliar-
den für die sehr gut Verdienenden haben, um die 
Zwangsanleihe zurückzuzahlen, muß es auch mög-
lich sein, die Schwächeren in diesem Lande finan-
ziell zu so bedienen, daß durch die Rentensteigerun-
gen mindestens die Preissteigerungsrate des Jah-
res 1985 ausgeglichen wird. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie fragen immer, was die Sozialdemokratie will. 
Sie will nicht, daß im Jahre 1985 das traurige Spiel 
des Jahres 1984 wiederholt wird, in dem die Rentne-
rinnen und Rentner mit ihrer Rentensteigerung 
hinter der Preissteigerung deutlich zurückgeblie-
ben sind. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wir wollen nicht, 
daß Ihr trauriges Spiel wiederholt wird!) 
Nun sagen Sie — ich habe mich über die Chuzpe, 
die in diesem Debattenbeitrag zum Ausdruck ge-
kommen ist, einigermaßen gewundert —, die Ar-
beitnehmereinkommen und Renteneinkommen 
stiegen parallel. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das stimmt ja auch!) 
Das haben Sie im übrigen im Wahlkampf 1983 ver-
sprochen. Da muß ich nun wirklich fragen, wo bei 
Ihnen Adam Riese geblieben ist. Die Rentensteige-
rungen von 1,2 % im Jahre 1984 und von eins 
Komma ... % im Jahre 1985 liegen ganz deutlich 
unter den Steigerungen der Arbeitnehmereinkom-
men, ganz deutlich. 
(Beifall bei der SPD — Feilcke [CDU/CSU]: 
Sie wissen genau, daß das nicht stimmt! 
Sie sind Schuldenexperte, aber kein Re
chenkünstler!) 
Die Rentner wissen das besser, meine sehr geehr-
ten Damen und Herren. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Mensch, Sie soll
ten zu dem Thema wirklich nicht reden! 
Keine Ahnung! — Feilcke [CDU/CSU]: Sie 
wissen genau, daß das nicht stimmt, Herr 
Apel!) 
Lassen Sie mich einen letzten Gedanken ausspre-
chen: Sie haben vor der Bundestagswahl 1983 in 
Ihrem Wahlprogramm folgendes gesagt — ich zi-
tiere —: „Wir werden die notwendigen Opfer und 
Anstrengungen von allen Schichten der Bevölke-
rung fordern." 
(Dr. George [CDU/CSU]: So ist es!) 
Davon ist heute auch bei dieser Rentensteigerung, 
die Sie vorhaben, nichts, aber auch gar nichts nach-
geblieben. Herr Kollege Blüm — das richtet sich 
dann an Sie —, die Sozialausschüsse haben in der 
Zeitung „Soziale Ordnung" zur Jahreswende über 
die Politik der Bundesregierung unter der Über-
schrift „Moral kaputt" folgendes gesagt: 
Wende als Wertewandel und als eine neue 
Einstellung zum Gemeinwohl ist mißlungen. 
Diejenigen, die opferten, wurden getäuscht. 
Ihre Leistung hat sich nicht gelohnt. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist ja unver
schämt!) 
Das ist das Ergebnis Ihrer Politik, meine Damen 
und Herren. Sie werden verstehen, daß wir dieser 
Politik im Interesse der Rentnerinnen und Rentner 
unsere ganze politische Kraft entgegensetzen, ent-
gegensetzen müssen, damit soziale Gerechtigkeit in 
diesem Lande nicht zu einer Farce wird. 
(Beifall bei der SPD — Kittelmann [CDU/
CSU]: Das war's, Herr Apel? Das war ja 
eine Unverschämtheit! Redet fünf Sätze, 
setzt sich wieder hin, und dann ist das noch 
lauter Blabla? — Dr. George [CDU/CSU]: 
War das alles? — Weitere Zurufe von der 
[CDU/CSU]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Senator 
für Gesundheit, Soziales und Familie des Landes 
Berlin, Herr Fink. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Schieß ihn in den 
Boden! — Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Senator Fink (Berlin): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte nicht auf 
die Einzelheiten des Debattenbeitrages des Kolle-
gen Dr. Apel eingehen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das lohnt auch 
nicht! — Feilcke [CDU/CSU]: Es gab ja 
auch keine Einzelheiten! — Dr. George 
[CDU/CSU]: Das war doch gar kein Bei
trag! — Weitere Zurufe von der CDU/
CSU) 
Ein paar Anmerkungen möchte ich allerdings 
schon machen: Bei Ihrer Darstellung der Situation 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8565 
Senator Fink 
in Berlin haben sich doch einige Fehler eingeschli-
chen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Davon versteht er 
j a eh nichts, der „Hamburger"! — Feilcke 
[CDU/CSU]: Er war auch lange nicht mehr 
da!) 
Ein kleines Beispiel: Sie haben gesagt, daß die 
Preise für Seniorenfahrkarten so schrecklich er-
höht worden seien. Tatsache ist, daß für die einkom-
menschwachen Senioren von diesem Jahr an der 
Betrag von ehemals 40 DM auf 10 DM gesenkt wor-
den ist. So sieht die Wahrheit aus. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kittelmann 
[CDU/CSU]: Das wissen Sie nicht, Herr 
Apel? — Freiherr von Schorlemer [CDU/
-
CSU]: Peinlich, peinlich! — Feilcke [CDU/
CSU]: Das hat ihm keiner aufgeschrieben! 
Das ist das Schicksal der Zugereisten, 
nicht wahr, Herr Vogel! Durchlauferhitzer! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Der Senat von Berlin hat die Entscheidung der 
Koalitionsfraktionen mit Genugtuung zur Kenntnis 
genommen, daß der Krankenversicherungsbeitrag 
der Rentner nicht um 2 %, sondern nur um 1,5 % 
erhöht wird. Die Rentner können nunmehr damit 
rechnen, daß sich ihre Rente zum 1. Juli dieses Jah-
res netto um vielleicht 1,5 % erhöhen wird. Im Inter-
esse der alten Menschen ist es zu begrüßen, daß die 
Befürchtungen, die Rentensteigerungen könnten 
bei nur 1,07 % oder sogar bei nur 0,68 % liegen, nun-
mehr gegenstandslos geworden sind. Der herzliche 
Dank des Berliner Senats an die Koalitionsfraktio-
nen! 
Der Senat von Berlin sieht in diesem Ergebnis 
auch einen Erfolg der intensiven Bemühungen ins-
besondere des Regierenden Bürgermeisters von 
Berlin, Eberhard Diepgen, um eine Verbesserung 
zugunsten der Rentner. 
Wir haben keinerlei Verständnis dafür, wenn von 
Oppositionsseite — Herr Dr. Apel, auch Sie haben 
das in der Tendenz getan — diese Verbesserung als 
lächerlich abgetan wird. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: So ist es! Er hat 
es gerade nötig!) 
Wer dies behauptet, hat entweder kein Gespür für 
die soziale Situation der Rentner oder kein Verhält-
nis zu den finanziellen Dimensionen dieser Verbes-
serung im Umfang von sage und schreibe 700 Mil-
lionen DM. Das ist wahrlich kein Pappenstiel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Freiherr von Schorlemer 
[CDU/CSU]: Er hat es nur ausgegeben!) 
Nicht vordergründige Überlegungen, sondern 
prinzipielle Erwägungen bestimmen die Haltung 
des Senats von Berlin. In der Regierungserklärung 
des Bundeskanzlers und nun auch im Gesetz ist der 
Grundsatz für die Rentenanpassung unmißver-
ständlich beschrieben. Er lautet: Die Renten sollen 
steigen wie die verfügbaren Arbeitseinkommen. 
Mit dieser Formel wird die Rentenanpassung der 
politischen Beliebigkeit entzogen. Die Interessen 
der Erwerbstätigen an möglichst sozial tragbaren 
Abgaben werden in einer gerechten Weise mit den 
Interessen der alten Menschen an einem gesicher-
ten Lebensabend abgewogen. Dieses Prinzip des 
Interessenausgleichs war auch der Grund dafür, 
warum der Sozialbeirat der Bundesregierung zu-
mindest zur Hälfte einen ähnlichen Vorschlag zur 
Rentenanpassung unterbreitet hat wie das Land 
Berlin. 
Zwar wird mit dem gefundenen Kompromiß die-
ses Ziel nicht gänzlich erreicht. Aber wichtig er-
scheint mir, daß die Verpflichtungen aus diesem 
Interessenausgleichsprinzip nunmehr sehr viel 
deutlicher gesehen worden sind und daß man ver-
sucht hat, diesem Prinzip möglichst nahezukom-
men. 
Es ist nicht zu verkennen, daß die besonderen 
Schwierigkeiten bei der diesjährigen Rentenanpas-
sung nicht an bösem Willen der Beteiligten liegen, 
etwa daran, daß mancher den Rentnern keine grö-
ßere Rentenaufbesserung gönnen würde; vielmehr 
liegen die Schwierigkeiten in der höchst ange-
spannten Finanzsituation der Rentenversicherun -
gen begründet. 
(Glombig [SPD]: Deswegen brauchen Sie 
nicht aus Berlin zu kommen! Das wissen 
wir selbst!) 
Zu diesen finanziellen Schwierigkeiten ist es nicht 
über Nacht gekommen. Es gibt einen Haupt- und 
einen Nebengrund. Der Hauptgrund ist die Arbeits-
losigkeit. Ohne Wiedergewinnung der Vollbeschäfti-
gung wird eine Sanierung der Finanzgrundlagen 
der Sozialversicherungssysteme nicht zu erwarten 
sein. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das haben uns 
die Sozis eingebrockt!) 
Aber — das möchte ich gerade im Hinblick auf die 
Rede meines Vorredners sagen — es gibt auch ei-
nen bedeutsamen Nebengrund, der besonders den 
Sozialdemokraten eine gewisse Mäßigung und Zu-
rückhaltung bei ihren rentenpolitischen Angriffen 
nahelegen sollte. 8,4 Milliarden DM sind der Ren-
tenversicherung in den Jahren seit 1968 vorenthal-
ten worden, die ihr nach der Formel zur Berech-
nung des Bundeszuschusses eigentlich zugestanden 
hätten, davon allein rund 6 Milliarden DM in der 
Zeit der sozialliberalen Bundesregierung. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Und wer war dort 
Finanzminister?) 
Hinzu kommen weitere Finanzmanipulationen 
zu Lasten der Rentenversicherung, z. B. Zwangsan-
leihen der Rentenversicherung für den Bund von 
2,5 Milliarden DM im Jahre 1973 und 650 Millionen 
DM im Jahre 1974, die entweder gar nicht oder so 
niedrig verzinst wurden, daß daraus weitere Millio-
nenschäden für die Rentenversicherung entstanden 
sind. Hätte man heute diese Gelder — ich halte es 
für sehr prüfenswert, darüber nachzudenken, ob 
man diesen Schaden aus sozialliberaler Zeit nicht 
wiedergutmachen sollte —, dann bräuchten wir uns 
heute über die Rentenanpassung sehr viel weniger 
Sorgen zu machen. 
8566 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Senator Fink 
Herr Dr. Apel, Sie als ehemaliger Finanzminister 
tragen die Hauptverantwortung für diese Finanz-
manipulation zu Lasten der Rentenversicherung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deshalb haben wir keinerlei Verständnis dafür, daß 
Sie, der Sie selbst die Rentenversicherung in diese 
Situation gebracht haben, heute lauthals klagen, 
wenn die Finanzen der Rentenversicherung grö-
ßere Rentenaufbesserungen nicht ermöglichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kittelmann [CDU/CSU]: So ist es! Schä
-
men sollte er sich! — Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]: Das stimmt doch nicht! — Dr. Ge
orge [CDU/CSU]: Biedermann mit Pferde
tritt!) 
Noch etwas zum Thema Glaubwürdigkeit. Die al-
ten Menschen haben ein sehr waches Gespür dafür, 
wenn in einer Situation schrille Töne angeschlagen 
werden, in der die Rentenerhöhung um vielleicht 
einen halben Prozentpunkt unter der Preissteige-
rungsrate von 2 % liegt, wie es für dieses Jahr vor-
ausgeschätzt wird, und zwar ausgerechnet von de-
nen, die es in ihrer Verantwortung tatenlos hinge-
nommen haben, daß im Jahre 1978 die Renten über-
haupt nicht erhöht worden sind, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
obwohl die Preise um 2,8 % gestiegen sind 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Was sagen Sie 
dazu, Herr Apel?) 
— also ein Unterschreiten um 2,8 Prozentpunkte —, 
die die Rentenanpassung willkürlich auf 4 % festge-
legt 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
und damit einen der tiefgreifendsten Eingriffe in 
das System der bruttolohnbezogenen Rente vorge-
nommen haben, und zwar als im Jahre 1980 die 
Preise um 5,5 % gestiegen sind 
(Dr. George [CDU/CSU]: Enteignung der 
Rentner, echte Enteignung!) 
— also 1,5 Prozentpunkte Kaufkraftverlust —, und 
die auch nichts getan haben, als im Jahre 1981 die 
Preisentwicklung um fast 2 % über der Rentenerhö-
hung lag. Von denen, die für all dies verantwortlich 
sind, lassen sich die Rentner nichts vormachen; 
denn sie wissen ganz genau: Ihre Interessen sind 
jedenfalls von jenen, die heute so schrille Töne an-
schlagen, in der Zeit, als Sie selbst Regierungsve-
rantwortung getragen haben, in keiner Weise be-
rücksichtigt worden, als diese Ergebnisse vorgelegt 
worden sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Diskussionen über die Renten gibt es jetzt, und 
sie wird es auch in Zukunft geben. Es wäre verfehlt, 
zu glauben, die Interessen von Millionen Rentnern 
und Millionen Beitragszahlern könnten der politi-
schen Diskussion entzogen werden. Dennoch soll-
ten alle Anstrengungen unternommen werden, 
diese Diskussionen auf ein Maß zu begrenzen, das 
der Zukunft der Rentenversicherung dient. Keiner 
darf oder sollte doch zumindest ein Interesse daran  
haben, den Rentnern durch immer neue Tataren-
meldungen Angst einzujagen. 
Deshalb zum Schluß und in aller Kürze vier 
Punkte, deren Befolgung mir nützlich erscheint. 
Erstens. Die Durchsetzung des Prinzips der lei-
stungsorientierten Versicherungsrente im Jahr 
1957 unter Konrad Adenauer ist eine der ganz gro-
ßen sozialpolitischen Leistungen der Nachkriegsge-
schichte. Am Kerngehalt der Rentenformel darf 
nicht gerüttelt werden. Die Rentenformel bedarf al-
lerdings einer Ergänzung um die demographische 
Komponente, damit die Interessen von Beitragszah-
lern, Rentnern und Allgemeinheit angemessen und 
vorausschaubar in Einklang gebracht werden kön-
nen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
Ein entsprechender Vorschlag ist von der CDU-
Rentenkommission vor mehr als anderthalb Jahren 
entwickelt worden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie können sich 
j a unserem Entwurf anschließen!) 
Zweitens. Eine gerechte Verteilung der Lasten — 
dies ist ja Inhalt der Ergänzung — ist gut. Noch 
wichtiger ist es allerdings, die Lasten möglichst erst 
gar nicht entstehen zu lassen. Dies wird nicht gänz-
lich zu vermeiden sein, aber familienpolitisch kann 
wirklich noch eine Menge getan werden, und das 
kommt dann auch dem Generationenvertrag zugu-
te. Viel kann auch die Überlegung beitragen, daß es 
auf die Dauer nicht richtig sein kann, daß bei stei-
gender Lebenserwartung die Menschen immer frü-
her in den Ruhestand gehen. 
Drittens. Sehr sorgfältig muß darauf geachtet 
werden, daß die einzelnen Bereiche unseres Sy-
stems der sozialen Sicherung ihre Aufgabe nicht 
auf andere Bereiche abwälzen. Aufgabe der Sozial-
hilfe ist es nicht, den Lebensabend der älteren Men-
schen zu sichern, dies ist Aufgabe der Rentenversi-
cherung. Dies muß bei der Betrachtung der unteren 
Grenze des Rentenniveaus immer beachtet wer-
den. 
Viertens und abschließend. Die soziale Gerech-
tigkeit erfordert es, daß allgemeine Belastungsve-
ränderungen nicht nur zu Konsequenzen bei der 
gesetzlichen Rentenversicherung führen, sondern 
dies prinzipiell auch für alle anderen öffentlich fi-
nanzierten Alterssicherungssysteme gilt. Das ge-
gliederte Alterssicherungssystem der Bundesrepu-
blik Deutschland ist richtig, erfordert aber gleich-
zeitig, daß gleiche Tatbestände gleich behandelt 
werden. 
Ich bedanke mich sehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Heyenn. 
Heyenn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Sehr geehrter Herr Senator Fink, Sie ha-
ben die kärgliche Anpassung hier mit sehr ge-
dämpften Worten gefeiert. Ich habe mir sagen las-
sen, in Berlin war es ein lautes Siegesgeschrei, aber 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8567 
Heyenn 
hier im Deutschen Bundestag ist wohl kontrollier-
bar, was tatsächlich passiert. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Haha!) 
Tatsächlich passiert — das muß ich Ihnen einmal 
sehr deutlich sagen —, daß diese Rentenanpassung 
wesentlich unter der Preissteigerungsrate liegt und 
daß man doch gerade bei Rentnerhaushalten sehen 
muß, daß das, was für Rentner existentiell ist — 
Mieten, Heizung, Strom —, überproportional gestie-
gen ist, so daß der Vergleich mit den nüchternen 
absoluten Zahlen in keiner Weise zutrifft. 
(Beifall bei der SPD) 
Hans Apel hat davon gesprochen, daß die Altbau-
mieten in Berlin in den vergangenen Jahren um 
34 % gestiegen sind. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das stimmt ja 
gar nicht! — Das ist unwahr! — Freiherr 
von Schorlemer [CDU/CSU]: Wie sieht es 
in Hamburg aus?) 
Wie sieht es denn bei der Sozialhilfe aus? Die Zahl 
der Rentner, die ergänzende Sozialhilfe beantragen 
müssen, hat sich in den letzten Jahren dank Ihrer 
Politik verdoppelt. 
Wie sieht es denn mit der Anpassung aus? Das ist 
doch nicht nur gut 1% in diesem Jahr, das ist doch 
die Aktualisierung zu einem für die Rentner ungün-
stigen Zeitpunkt mit einem weiteren Druck nach 
unten auf die Anpassung, meine Damen und Her-
ren. Da ist eine Anpassung von 1,3% im vergange-
nen Jahr. Da ist die Verschiebung der Anpassung 
vom 1. Januar auf den 1. Juli 1983. Dies alles müs-
sen Sie im Zusammenhang sehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie das ausrechnen, werden Sie ganz klar zu 
der Feststellung kommen, daß die Rentner drei 
Jahre lang — Sie tragen Verantwortung für diese 
Rentenanpassung — eine wesentlich geringere Ein-
kommensentwicklung gehabt haben, als es nach 
der Preissteigerungsrate nötig gewesen wäre. Ihr 
Realeinkommen ist durch Ihre Politik wesentlich 
gesenkt worden. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Nun jammern Sie über die Finanzsituation der 
Rentenversicherung. Herr Fink hat kein Wort da-
von gesagt, und zuhören kann er auch nicht, aber 
das mag durch den Wahlkampf bedingt sein. Er hat 
kein Wort davon gesagt, daß wir, als wir hier noch 
regierten, Ihnen eine Reserve von 22 Milliarden DM 
hinterlassen haben und diese Reserve heute eben 
noch 10 Milliarden DM beträgt. Er hat kein Wort 
davon gesagt, daß die Arbeitslosigkeit und die Zah-
lung der Beiträge der Arbeitslosen bei Ihnen eine 
wesentliche Veränderung erfahren hat, weil Sie 
nämlich der Rentenversicherung durch die Kür-
zung der Beiträge der Arbeitslosen bereits zweimal 
5 Milliarden DM weggenommen haben. Dies kön-
nen wir nicht als soziale Politik, als Politik der Ren-
tenkonsolidierung betrachten. 
Lassen Sie mich zu den hier anstehenden Refor-
men kommen. Eine umfassende Strukturreform ist  
nötig, betont der Bundesarbeitsminister. Wir sagen: 
Diese umfassende Strukturreform ist nötig, wenn 
wir eine Reform der Alterssicherung der Frau, die 
diesen Namen verdient, schaffen wollen. Aber wenn 
sich der Bundesarbeitsminister lobend über unsere 
Vorschläge ausspricht, dann darf ich ihn fragen, 
warum er diesen Vorschlägen nicht beitritt oder 
aber seine zur Diskussion vorlegt. 
(Beifall bei der SPD) 
Nein, dieser Arbeitsminister hat, als Sie die Regie-
rungsverantwortung für dieses Ressort übernah-
men, gesagt, er wolle erst einmal eine Atempause 
von sechs Monaten einlegen, und dann werde er die 
Strukturreform vorlegen. Inzwischen dehnt sich 
diese Atempause auf mehrere Jahre aus, denn die 
Strukturreform soll erst in der nächsten Legislatur-
periode kommen, wenn es nach dem Willen von 
Herrn Blüm geht. Wir brauchen diese Veränderun-
gen in der Struktur der Rentenversicherung heute. 
Aber dem versagt sich der Arbeitsminister. Er 
backt mit seinem Gesetzentwurf nur kleine Bröt-
chen. 
Ich will auf das beschämende Theater der ver-
gangenen Wochen betreffend die Rentenanpassung 
in diesem Zusammenhang nicht mehr vertiefend 
eingehen, sondern an dieser Stelle nur eine erste 
Wertung der beiden Entwürfe zur Neuordnung des 
Rentenrechts vornehmen. Der Entwurf der Regie-
rung bringt lediglich technische Reparaturen. Mit 
einem Minimum an materiellen Änderungen wird 
versucht, dem Urteil des Verfassungsgerichts Rech-
nung zu tragen. Das Ergebnis ist eine Verlegen-
heitslösung, meine Damen und Herren. Herr Blüm 
zeigt deutlich, wie lästig ihm dieses Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts ist. 
Wir hingegen ermöglichen mit unserem Entwurf 
eine wirkliche Reform. Wir verbessern die Alterssi-
cherung der Frau. Wir ziehen aus einer 20jährigen 
Diskussion in der Bundesrepublik Konsequenzen 
zugunsten der Alterssicherung der Frau. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das ist unbe
-
zahlbar!) 
— Herr Kollege Seehofer, dabei hat bis 1982 zwi-
schen allen Parteien und gesellschaftlichen Grup-
pen Übereinstimmung bestanden: 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Die Alterssicherung der Frau sollte grundsätzlich 
aufgebessert werden. In dieser Diskussion gab es 
drei Schwerpunkte. 
Die erste Feststellung: Viele Frauen sind mate-
riell unterversorgt. Einige Zahlen der Rentenversi-
cherungsträger: 1,7 Millionen Witwen über 60 Jahre 
beziehen nur eine Witwenrente und keine Versi-
chertenrente. Zwei Drittel aller Witwenrenten sind 
niedriger als 900 DM, ein Drittel sogar niedriger als 
600 DM. 
(Dr. George [CDU/CSU]: In welchen Haus
halten leben die?) 
— Ich meine, Witwen, die keine eigene Versicher-
tenrente bekommen, erhalten nur noch ganz selten 
Versorgungsbezüge aus Beamtenverhältnissen, 
8568 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Heyenn 
denn die Männer sind Beamte gewesen, Herr Kol-
lege Dr. George. Die Frauen, die nur von ihrer Wit-
wenrente leben müssen, haben in den seltensten 
Fällen etwas nebenbei. Sie sollten das bitte nicht 
immer vernebeln. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Wie ist das mit 
den Altenheimen, was kriegen sie da 
dazu?) 
Die herkömmliche Versorgung von Witwen ent-
spricht weder dem neuen Eherecht noch einem 
partnerschaftlichen Eheverständnis. 
(Freiherr von Schorlemer [CDU/CSU]: Da 
schweigt er!) 
— Sie können hier j a nachher ausführen, was Sie 
sagen wollten. — Das alte Recht, meine Damen und 
Herren, geht von einer traditionellen Rollenvertei-
lung zwischen Mann und Frau aus und beruht so-
mit auf dem Gedanken des Unterhaltsersatzes. 
Männer und Frauen werden im Hinterbliebenenfall 
in der Regel ungleich behandelt. Fast immer sind 
Männer besser gesichert als Frauen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wer hat eigent
-
lich bis 1982 regiert, Herr Kollege?) 
Die Diskussion in den vergangenen Jahren hat 
sich auf die Suche nach einer eigenständigen sozia-
len Sicherung der Frau konzentriert. Rentensplit-
ting und Ehegattenversicherung erwiesen sich als 
nicht praktikabel. Frau Verhülsdonk hat in der 
Kommission der Teilhaberente zugestimmt. Ge-
meinsam kamen wir zu der Auffassung, die Teilha-
berente sei der richtige Weg. Der dritte Punkt war 
die rentenrechtliche Anerkennung der Kindererzie-
hungszeiten, und es bestand bei uns zumindest 
weitgehende Übereinstimmung darin, daß eine et-
waige Anerkennung nicht zu Lasten der Versicher-
ten, sondern aus dem Bundeshaushalt finanziert 
werden muß. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Bei uns auch!) 
Wir Sozialdemokraten nehmen mit unserem Ent-
wurf diese gesellschaftliche Diskussion der vergan-
genen Jahre auf. Wir machen Vorschläge, die nicht 
nur verfassungsrechtliche Reparaturen beinhalten. 
Wir wollen die Alterssicherung der Frau verbessern 
und modernisieren, und das geschieht bei uns im 
wesentlichen durch die Teilhabe- oder Gesamtver-
sorgungsrente 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Was wollen Sie? 
Modernisieren?) 
— Sie haben das richtig verstanden; „modernisie-
ren" ist für Sie wohl ein Fremdwort —, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Herr Kollege, Sie 
hatten doch 13 Jahre Zeit, das zu moderni
sieren! — Feilcke [CDU/CSU]: Da hatten 
die nur Zeit, Schulden zu machen!) 
durch die Verbesserung der Rente nach Mindest-
einkommen und durch das Kindererziehungsjahr. 
Mit der Teilhaberente, meine Damen und Herren, 
orientieren wir uns im Prinzip der ehelichen Part-
nerschaft. Demzufolge werden im Innenverhältnis 
zwischen den beiden Ehegatten die Rentenansprü-
che im Sinne der Gütergemeinschaft als Ergebnis 
einer gemeinsam erworbenen Lebensleistung be-
trachtet, und das geschieht unabhängig von der 
ehelichen Arbeitsteilung. Daher tritt bei unserem 
Entwurf an die Stelle des Unterhaltsersatzan-
spruchs das Recht auf gleichberechtigte Teilhabe 
an dem vom Ehegatten erworbenen Rentenan-
spruch. Deshalb soll der Hinterbliebene genau 70 % 
der Summe aller von beiden Ehegatten erworbenen 
Ansprüche als Teilhaberente erhalten, mindestens 
jedoch die eigene Rente. Wenn Sie sich die Zahlen 
ins Gedächtnis rufen, wieviel Witwen nur eine Wit-
wenrente bekommen, dann macht für diesen Perso-
nenkreis die Erhöhung des Anspruchs von 60 auf 
70 % einen wesentlichen Betrag aus. 
Die Teilhaberente hat nicht mehr den Charakter 
einer abgeleiteten Rente, sie ist ein neuer eigener 
Anspruch. Das hat Auswirkungen: Sie wird bei Wie-
derheirat weitergezahlt, laufende Einkommens-
überprüfungen werden nicht vorgenommen, Ar-
beitseinkommen oder Leistungen aus anderen Ver-
sorgungssystemen müssen nicht Jahr um Jahr 
durch Bescheinigungen belegt werden. Diese Rente 
setzt den eigenen Versicherungsfall des Alters oder 
der Berufs- oder Erwerbsunfähigkeit voraus. 
Wer diese grundsätzlichen Unterschiede gegen-
über jeder Form von abgeleiteter Rente, auch ge-
genüber den Vorschlägen des Arbeitsministers, 
ignoriert, wie es Herr Blüm heute morgen getan 
hat, handelt wider besseren Wissens. Wer meint, 
unsere Teilhaberente sei im materiellen Ergebnis 
nichts anderes als eine Hinterbliebenenrente mit 
Einkommensanrechnung — Herr Blüm, Sie haben 
das Beispiel mit den Äpfeln und Birnen gebracht —, 
dem muß ich sagen: Sie vergleichen unsere gesun-
den, roten Äpfel mit den faulen Birnen dieser Re-
gierung. 
(Beifall bei der SPD — Oh-Rufe von der 
CDU/CSU — Freiherr von Schorlemer 
[CDU/CSU]: Fallobst habt ihr hinterlas-
sen!) 
Für Hinterbliebene, die die Altersgrenze nicht er-
reicht haben und die nicht berufs- oder erwerbsun-
fähig sind und daher keine Teilhaberente erhalten, 
sehen wir eine nach dem heutigen Recht vergleich-
bare Witwenrente vor; 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Alles, was Sie 
heute sagen, ist uninteressant!) 
denn unter den heutigen gesellschaftlichen Bedin-
gungen ist für viele Witwen, die noch nicht im Ren-
tenalter sind, eine Erwerbstätigkeit entweder nicht 
erreichbar oder nicht zumutbar. Diese Rente be-
trägt 60 % der Rente des Verstorbenen, und Voraus-
setzung ist der überwiegende Unterhalt. 
Ich betone noch einmal: Bei unserem Modell gibt 
es keine Bedarfsprüfung, und es gibt in keinem Fall 
irgendeine Anrechnung von laufenden Einkommen. 
Der Entwurf des Arbeitsministers schafft Unsicher-
heit, ist in seinen Auswirkungen für den einzelnen 
schwer übersehbar und erfordert mehr Bürokratie. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8569 
Heyenn 
Die materiellen Auswirkungen unserer Vor-
schläge basieren auf Modellrechnungen des Ver-
bandes Deutscher Rentenversicherungsträger. Da-
nach werden 85% der Frauen im Rentenalter nach 
unserem Modell mehr als Alterssicherung erhalten. 
Allerdings — das verschweigen wir nicht — werden 
auch 15 % der Frauen weniger erhalten, nämlich 
diejenigen Frauen, die länger gearbeitet haben. Wir 
meinen aber, daß wir diese geringfügige Einbuße an 
Rente hinnehmen können, weil wir im Ergebnis 
feststellen, daß in der Zukunft mehr als vier Fünftel 
aller Frauen eine höhere Alterssicherung nach un-
serem Entwurf erhielten. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer beide Modelle vergleicht, bemerkt bald, daß 
wir ein umfassendes, den gesellschaftlichen Anfor-
derungen entsprechendes geschlossenes Konzept 
vorgelegt haben. Der Blümsche Entwurf hat eine 
Reihe von Mängeln. Was ist denn das für eine Re-
form, die mit ihrem Einkommensanrechnungsmo-
dell keinerlei Verbesserungen bringt? Und das bei 
der Situation der älteren Frauen. Was ist denn das 
für eine Reform, bei der alle Hoffnungen auf die 
Verbesserung dieser materiellen Versorgungssitu-
ation zunichte gemacht werden? 
Einzig und allein Männer ziehen einen Nutzen 
aus Ihrem Gesetzentwurf. Das verdeutlicht wieder 
einmal, daß bei Ihnen die Gesetze von Männern 
vorbereitet werden. 
(Zustimmung bei der SPD) 
An Frauen und an ihre Situation ist nicht gedacht. 
Was ist das eigentlich für eine Reform, die mit 
ihrer Einkommensanrechnung zu haarsträubenden 
Ungerechtigkeiten im Verhältnis zwischen den Be-
ziehern verschiedener Einkommensarten führt? 
Hinterbliebene, die ein Arbeitseinkommen oder 
eine eigene Rente aus der gesetzlichen Rentenver-
sicherung beziehen, werden in krasser Weise ge-
genüber den Beziehern von Vermögenseinkünften, 
Beamtenpensionen oder Leistungen aus berufstän-
dischen Versorgungen benachteiligt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein Zahnarzt z. B., der sich zur Ruhe gesetzt hat, 
könnte die Witwerrente aus der Rentenversiche-
rung seiner verstorbenen Frau voll neben seinen 
Vermögenseinkünften beziehen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Großartig!) 
Seine frühere Sprechstundenhilfe hingegen müßte 
sich ihre eigene Rente auf ihre Witwenrente an-
rechnen lassen. Herr Minister, ist das soziale Ge-
rechtigkeit? 
(Beifall bei der SPD — Kittelmann [CDU/
-
CSU]: War das 1969 bis 1982 nicht so?) 
Was ist das eigentlich für eine Reform, die bei 
ihrer Einbringung wegen der Art der Einkommens-
anrechnung schon starken verfassungsrechtlichen 
Bedenken begegnet? Was ist das eigentlich für eine 
Reform, die wegen der Einkommensanrechnung 
Witwen zur Aufgabe ihrer Berufstätigkeit drängt, 
sie also zu Handlungen verleitet, die spätere Einbu-
ßen bei der eigenen Rente zur Folge haben? Haben 
Sie schon einmal überlegt, Herr Bundesarbeitsmi-
nister, daß Sie gerade die Witwen mit niedrigen 
Witwenrenten benachteiligen, weil diese wegen ih-
rer schlechten Versorgung auf einen hohen Hinzu-
verdienst angewiesen sind? 
Was ist das eigentlich für eine Sozialpolitik, die 
1984 die Rente auf Pump und heute die Bedürftig-
keitsprüfung in die Sozialversicherung einführt? Ist 
Ihnen nicht klargeworden, Herr Blüm, daß Sie mit 
Ihrer Einkommensanrechnung Manipulationen am 
Anrechnungsfreibetrag, am Anrechnungsprozent-
satz und nicht zuletzt an der Abgrenzung anzurech-
nenden Einkommens geradezu provozieren und da-
mit das Vertrauen in die Rentenversicherung ein 
weiteres Mal erschüttern? 
Was ist das eigentlich für eine Reform, die die 
eigene Berufstätigkeit der Hinterbliebenen bestraft 
und somit leistungsfeindlich ist? Ist denn nieman-
dem in Regierung und Koalition klargeworden, daß 
zur Manipulation des Einkommens, z. B. durch Re-
duzierung der Arbeitszeit oder durch die Hinwen-
dung zur Schwarzarbeit, geradezu aufgefordert 
wird? 
(Richtig! bei der SPD) 
Oder ist das, Herr Bundesarbeitsminister, der Sie j a 
auch verantwortlich sind für viele Aufrufe zur 
neuen Mütterlichkeit, vielleicht das erste Beschäfti-
gungsprogramm dieser Bundesregierung? 
Ich meine, es stünde diesem Parlament gut an, 
die soziale Sicherung der Frauen mit unserem Teil-
habemodell gezielt zu verbessern. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir schaffen ein verläßliches Versorgungsniveau 
von 70 % der gemeinsam erworbenen Ansprüche. 
Wir verzichten auf die schlimme Bedarfsprüfung. 
Und wir bewahren die bewahrenswerten Prinzipien 
der Sozialversicherung. Unser Modell bietet keiner-
lei Anlaß zu Manipulationen. Wir schaffen eine tat-
sächliche und nicht, wie die Regierung, nur eine for-
malrechtliche Gleichbehandlung von Mann und 
Frau. Und 85 % der Hinterbliebenen werden in Zu-
kunft höhere Ansprüche haben. Bei Ihnen erhält 
keiner ein Mehr bei der Witwenrentenversorgung. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Sie können es 
bloß nicht finanzieren!) 
— Wir haben Ihnen das vorgelegt. Sie waren bei 
Frau Fuchs ganz stumm, Herr Kittelmann. Ich wun-
dere mich über diese gelegentlichen Einwände. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Wir wollten an
ständig bleiben!) 
Auch Herr Apel hat Ihnen doch gesagt — das sollte 
Ihnen als Berliner doch eigentlich noch im Ohr 
sein —: Wie war's denn mit den Landwirten mit 
mehr als 20 Milliarden bis zum Ende des Jahr-
zehnts? 
(Zuruf des Abg. Feilcke [CDU/CSU] — Zu
ruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
Wie ist es denn mit der Rückzahlung für die höhe-
ren Einkommen, die Sie jetzt vornehmen, weil Sie 
als Koalition nicht die Fähigkeit hatten, auch die 
8570 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Heyenn 
Betuchten in unserer Gesellschaft zu belasten? Ich 
würde da ganz schweigsam sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies alles gilt für die Zukunft. Für die Frauen, die 
heute schon Rente beziehen, ist die Anerkennung 
des Kindererziehungsjahrs, wie wir es vorsehen, 
von erheblicher Bedeutung. Wir bieten eine ge-
schlossene Lösung. Denn dieses Kindererziehungs-
jahr soll auch für Frauen gelten, die nur eine Wit-
wenrente erhalten. 25 DM mehr für jedes geborene 
Kind für alle Frauen stellen, wenn man bedenkt, 
daß früher die Ein-Kind-Ehe eine Seltenheit war, 
eine teilweise erhebliche Verbesserung dar. Wir So-
zialdemokraten meinen, daß wir die Frauen nicht 
ausschließen dürfen, die in der Vergangenheit unter 
besonders schwierigen Bedingungen, unter großen 
persönlichen Opfern und ohne Mutterschaftsur-
laub, ohne Kindergeld, ohne Wohngeld und ohne 
BAföG Kinder erzogen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Gerade für diese Frauen muß es einen rentenrecht-
lichen Ausgleich geben. 
Nun hören wir immer wieder das Argument: 
Auch die SPD wollte 1972 das Baby-Jahr nur für 
künftige Renten. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
Dann wird auch noch gesagt, Sie wollten das ganz 
anders konstruieren. Darüber würden wie j a heute 
mit uns reden lassen. Aber, Herr Blüm, fällt Ihnen, 
wenn Sie so argumentieren, eigentlich nicht auf, 
daß, wenn Sie das damals nicht verhindert hätten, 
heute schon zwei Drittel der Frauen teilweise mehr 
als zehn Jahre das Baby-Jahr bekämen? 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist doch der Fakt. 
Ihr Kindererziehungsjahr ist im übrigen reine 
Augenwischerei. Sie bedenken die Frauen, die bes-
sere Chancen in Ausbildung und Beruf hatten, de-
ren Kinder in günstigeren Verhältnissen erzogen 
wurden. Wollen Sie im übrigen hier eigentlich ver-
schweigen — ich habe das vermißt —, daß Sie häu-
fig nur sechs und nicht zwölf Monate anrechnen? 
Wollen Sie verschwiegen, daß für Sie die Erzie-
hungstätigkeit von Adoptivmüttern und -vätern 
nichts wert ist, weil Sie die ausschließen? 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Unglaublich!) 
Wollen Sie eigentlich verschweigen, daß Sie eine 
Zusage für die Finanzierung nur bis 1989 haben und 
daß wir auf Grund dieses Hin und Her in der Regie-
rung vermuten müssen, daß hiervon ab 1989 nur die 
Finanzierung über eine Leistungskürzung in der 
Rentenversicherung übrig bleibt? 
(Zuruf des Abg. Kittelmann [CDU/CSU]) 
Zur Alterssicherung der Frau und zu ihrer Re-
form gehört auch eine Anhebung der Rente nach 
Mindesteinkommen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Jäger (Wangen)? Sie haben noch zwei Minuten. 
Heyenn (SPD): Bitte. 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Kollege, wür-
den Sie mir zugeben, daß Ihre Fragen über die 
angeblich unbefriedigende Regelung völlig über-
flüssig wären, wenn die Sozialdemokratie in den 
letzten 13 Jahren, als sie regiert hat, dies selber 
geschaffen hätte, statt darüber nur zu reden? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Fuchs 
[Köln] [SPD]: Es war ja nichts zu ma-
chen!) 
Heyenn (SPD): Herr Kollege, ich weise Sie nur 
darauf hin, daß wir Ihnen eine solide finanzierte 
Rentenversicherung hinterlassen haben und daß 
Sie in den vergangenen zwei Jahren anfangen muß-
ten, Rente auf Pump zu zahlen, und die Beiträge 
dreimal angehoben haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Heyenn, ge-
statten Sie eine weitere Zwischenfrage, und zwar 
des Abgeordneten Blüm? 
Heyenn (SPD): Gern. 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Kollege Heyenn, könnte es 
sein, daß Sie unseren Gesetzentwurf nicht gelesen 
haben? 
(Dr. George [CDU/CSU]: Nicht einmal Sei-
te 1!) 
Denn sonst könnten Sie nicht Sachen behaupten, 
die nicht mit unserem Entwurf übereinstimmen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Seite 1! Adoptiv-
kinder und alles, was dazu gehört!) 
Sonst könnten Sie hier nicht den Ausschluß der 
Adoptivkinder proklamieren. 
Heyenn (SPD): Herr Kollege Blüm, ich habe Ihren 
Entwurf besser gelesen, als Sie unseren gelesen ha-
ben. Sollten Sie mich tatsächlich bei einem falschen 
Lesen beobachtet haben, dann will ich das gern kor-
rigieren. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Da können Sie 
Ihre ganze Rede korrigieren!) 
— Dies glaube ich nicht, Herr Kittelmann. Ich wäre 
als Berliner Christdemokrat bei diesem kümmerli-
chen Schauspiel zur Rentenanpassung, das Sie ge-
boten haben, hier ganz leise und würde die Klappe 
nicht so groß aufmachen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß kommen. Wir haben Ihnen ein Konzept vor-
gelegt mit einer Gesamtversorgungsrente, mit Zei-
ten der Kindererziehung, mit einer Rente nach 
Mindesteinkommen. Es ist ein Konzept, das auch 
durch den Wegfall der Halbbelegungsvorschrift bei 
den Ausfallzeiten, durch eine teilweise Wiederher-
stellung des alten Rechts bei den Ansprüchen auf 
Berufs- und Erwerbsunfähigkeitsrente den Frauen 
insgesamt ein wesentliches Mehr an sozialer Absi-
cherung im Alter bietet. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8571 
Heyenn 
Dem steht Ihr Konzept gegenüber, das im we-
sentlichen bei dem heutigen Recht bleibt und nur 
eine technische Reparatur darstellt. Ich rufe Sie an-
gesichts von 2 Millionen unterversorgter Frauen, 
die keine Rente beziehen, angesichts der Tatsache, 
daß sich die Zahl der Rentenempfängerinnen, die 
zusätzlich Sozialhilfe beantragen müssen, in den 
letzten Jahren verdoppelt hat, auf, mit uns gemein-
sam an einer vernünftigen Verbesserung der mate-
riellen Situation älterer Frauen zu arbeiten. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Feilcke. 
(Kuhlwein [SPD]: Der gehört doch zu de
-
nen, die die Klappe halten sollten!) 
Feilcke (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich weiß nicht, wie diese Begrü-
ßung durch den bärtigen Kollegen dort zu würdigen 
ist. 
(Heiterkeit) 
Ich habe mit Verwunderung festgestellt, daß der 
Herr Kollege Dr. Apel (Hamburg) sich hier eine 
Rede über Berlin hat aufschreiben lassen. 
(Zurufe von der SPD) 
Nun hat ja schon Herr Senator Fink in sehr ein-
drucksvoller Weise nachgewiesen, daß Herr Kollege 
Dr. Apel von Berlin nichts versteht. Er hat an einem 
Beispiel klarmachen können, daß er nichts von dem 
versteht, was er selbst vorgetragen hat. 
(Abg. Dr. Apel [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Entschuldigen Sie, ich möchte erst einmal sagen, 
was ich zu sagen habe, dann vielleicht. 
(Dr. Apel [SPD]: Dann bleibe ich so lange 
stehen! — Zurufe von der SPD) 
Es erübrigt sich eigentlich, weiter darüber zu re-
den; denn es ist in der Tat nachgewiesen. Das war 
nichts, Herr Dr. Hans Apel. Aber Sie bewerben sich 
ja als Kandidat der SPD in Berlin für eine Funk-
tion, die in Deutschland sehr wichtig ist, nämlich 
für die des Regierenden Bürgermeisters. Da muß 
man einmal ein bißchen näher beleuchten, was für 
ein Kandidat Sie sind. Ich glaube, Sie werden der 
stumpfeste Spitzenkandidat sein, den die SPD in 
Berlin je aufgeboten hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Daß Sie keine Kompetenz haben, was Berlin be-
trifft, weiß inzwischen auch dieses Haus. Daß Sie 
keine Liebe zu der Stadt haben, weiß inzwischen 
ganz Berlin; denn sonst würden Sie sich gelegent-
lich dort einmal sehen lassen. Am meisten weiß das 
übrigens Ihre eigene Partei. 
(Dr. Vogel [SPD]: Schämt euch!) 
Sie haben, um es ganz kurz und knapp zu sagen, 
von Berlin keine Ahnung, aber davon reichlich. 
(Zuruf des Abg. Dr. Diederich [Berlin] 
[SPD]) 
Meine Damen und Herren, nach diesem kurzen 
Vorspruch gestatten Sie mir, zum Thema des Tages 
zu sprechen, denn ich bin j a nicht nur Berliner 
Abgeordneter, sondern ich bin auch Mitglied des 
Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter 
Feilcke — — 
Feilcke (CDU/CSU): Da die Redezeit, Herr Präsi-
dent, sehr begrenzt ist, muß ich jetzt ein bißchen 
auf die Tube drücken. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter 
Feilcke, ich bin bereit, die Zwischenfrage zeitlich zu 
berücksichtigen, wenn Sie es wollen. 
Feilcke (CDU/CSU): Wenn das berücksichtigt 
wird, bitte schön, Herr Kollege. 
Dr. Apel (SPD): Herr Kollege, ich will Sie fragen, 
ob Sie wissen, daß das statistische Jahrbuch des 
Landes Berlin 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Ist das das gelbe 
Buch da?) 
— das kennen Sie hoffentlich — ausweist, daß in 
der Tat die Altbaumieten um 33,8 % in der Zeit der 
Wende gestiegen sind, daß auch die Preise für die 
Seniorenfahrkarten so gestiegen sind. Sind Sie be-
reit, zur Kenntnis zu nehmen, daß die Fahrpreiser-
mäßigung, die Senator Fink erwähnte, ausschließ-
lich für diejenigen gilt, die beim Sozialhilfesatz lie-
gen? 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wie lange wollen 
Sie denn noch fragen?) 
Sind Sie nicht der Meinung, daß das in Berlin eine 
Rolle zu spielen hatte, wenn es um die Beurteilung 
der Rentenpolitik der Bundesregierung ging? 
(Beifall bei der SPD) 
Feilcke (CDU/CSU): Herr Kollege, das war ja 
nicht eine Frage, sondern das waren viele Fragen. 
Auf die Frage bezüglich der Seniorenfahrkarten ist 
Senator Fink schon sehr, sehr gut eingegangen. 
(Zurufe von der SPD) 
Zu den Mietsteigerungen: Selbstverständlich hat 
es in Berlin Mietsteigerungen gegeben, selbstver-
ständlich auf einem niedrigen Niveau. Vergleichen 
Sie das einmal mit Ihrer Stadt Hamburg. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Die kennt er 
auch nicht!) 
Die Mieten in Berlin sind so niedrig wie in keiner 
anderen Großstadt. Dennoch — aber das können 
Sie natürlich nicht wissen — hat der Senat von Ber-
lin für dieses Jahr 30 Millionen DM zusätzlich zur 
Mietenpflege für sozial Schwache zur Verfügung 
gestellt. Sie sollten das noch einmal nachlesen und 
bei Ihrem nächsten Redebeitrag bitte berücksichti-
gen. Im übrigen können Sie von Herrn Dr. Vogel 
8572 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Feilcke 
lernen, wie undankbar eine solche Aufgabe als Ber-
liner Durchlauferhitzer ist. 
(Heiterkeit — Zurufe von der SPD und der 
CDU/CSU) 
Zur Sache des Tages: Gestern erzählte mir ein 
recht gut verdienender Mann, seine Mutter beziehe 
eine monatliche Witwenrente von 550 DM — wir 
reden j a zu einem ernsten Thema, Herr Dr. Apel; 
das haben Sie vergessen —, und sie habe keine 
eigenen Rentenansprüche; ihre Witwenrente sei so 
niedrig wegen des niedrigen Einkommens ihres ge-
storbenen Mannes. Von diesen 550 DM zahle seine 
Mutter 213 DM Miete im Monat. Sie lasse sich nicht 
von den ganz gut verdienenden Kindern unterstüt-
zen und sie wolle auch nicht, wie sie sagt, dem Staat 
zur Last fallen. Mit 73 Jahren verdiene sie sich als 
Haushaltshilfe noch etwas dazu. Dieses Beispiel 
zeigt, wie groß die Verschämtheit, die Bescheiden-
heit, ja manchmal auch die Anspruchslosigkeit älte-
rer Menschen ist. 
Dieses Beispiel gibt aber auch einen Hinweis dar-
auf, daß es wohl zahlreiche ähnlich gelagerte Fälle 
gibt, bei denen sich ältere Menschen genieren, zum 
Sozialamt zu gehen, obwohl sie einen Rechtsan-
spruch darauf haben und obwohl sie es eigentlich 
finanziell bitter nötig hätten. 
Es ist schon mehrfach darauf hingewiesen wor-
den: Natürlich gibt es in unserem Lande auch noch 
Armut. Aber die Altersrente ist nicht das Mittel zur 
Bekämpfung dieser Armut. 
Frau Kollegin Potthast, wenn ich einmal einen 
Moment Ihre Aufmerksamkeit erbitten darf: Sie ha-
ben gesagt, daß die Witwenrente eines Mannes, der 
43 Jahre lang das Durchschnittseinkommen erzielt 
hat, niedriger sei als der Sozialhilfesatz. Tatsäch-
lich ist es aber so: Nach 40 Jahren Durchschnitts-
verdienst — ich weiß nicht genau, wie es nach 43 
Jahren ist — hat die Witwe bereits einen Rentenan-
spruch von 813 DM. Vergleichen Sie das einmal mit 
dem Sozialhilfesatz von etwa 360 DM. Dann wissen 
Sie, daß es Zahlensalat einer „GRÜNEN Frau" war, 
die zum Generationenvertrag noch nicht viel beige-
tragen hat, was Sie hier vorgetragen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN: Unglaublich!) 
Wer Verelendungskampagnen und Horrormel-
dungen über Armut produziert, der ist nicht sozial, 
auch nicht automatisch derjenige, Herr Dr. Apel, 
der das Wort „sozial" in seinem Parteinamen trägt. 
Sozial ist tatsächlich nur, wer sozial handelt. Dazu 
komme ich ja jetzt. Sie geben mir j a die Stichwörter 
— das finde ich sehr schön —, obwohl wir das nicht 
abgesprochen haben. Das möchte ich ausdrücklich 
betonen. Hier haben die Länder einen wesentlichen 
Beitrag zu leisten. Begleitende und ergänzende so-
zialpolitische Maßnahmen der Bundesländer sind 
notwendig, um den älteren Menschen, die eine zu-
sätzliche Unterstützung benötigen, zielgerecht hel-
fen zu können. 
Lassen Sie mich am Beispiel meiner Heimatstadt 
Berlin einmal darstellen, welche Leistungen von 
den Ländern im materiellen und auch im immate-
riellen Bereich erbracht werden können. So ist es 
z. B. dem Berliner Senat gelungen, durch zähe Ver-
handlungen mit den Betreibern von Altenheimen 
die Erhöhung der Tagessätze in den Berliner Se-
niorenheimen mit 1,3 % sehr niedrig zu halten. In 
Hessen z. B. liegt die Erhöhung bei 2,5 bis 3 %. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Ein Abrutschen weiterer Senioren in die Sozialhilfe 
konnte dadurch verhindert werden. 
Ein weiterer Punkt. Die Leistungen, die das Land 
Berlin den Blinden und Hilflosen gewährt, sind hö-
her als in allen anderen Bundesländern. In Berlin 
erhalten Blinde der Stufe III ein Landespflegegeld 
von monatlich 835 DM. In den sozialdemokratisch 
regierten Ländern Bremen, Nordrhein-Westfalen 
und Hamburg liegt die vergleichbare Leistung bei 
750 DM, bei unter 18jährigen sogar nur bei 375 
DM. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Hören Sie zu, 
Herr Apel!) 
— Das interessiert ihn nicht, denn er ist ja nur zu 
einem kurzen Wahlauftritt eingesetzt worden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Seien Sie doch 
nicht so albern!) 
Berlin ist das einzige Bundesland, in dem Pflegegel-
der auch für Gehörlose gezahlt werden. 
(Dr. Apel [SPD]: Dann kriegen Sie be-
stimmt ein Pflegegeld! — Löffler [SPD]: 
Wie hoch ist denn Ihr Pflegegeld?) 
23 000 blinde, taube und hilfelose Menschen sind bei 
Pflegebedürftigkeit nicht auf Sozialhilfe angewie-
sen. 
Noch ein kurzes Wort zu den Sozialstationen. Sie 
sind in Berlin inzwischen flächendeckend: 50 So-
zialstationen, demnächst 52. Hamburg hat 14 Sozial-
stationen, Hessen kennt keine Sozialstationen, Bre-
men hat 9 Dienstleistungszentren für soziale 
Dienste, die wohl in etwa vergleichbar sind. Die 
Dienste für hilfebedürftige Menschen konnten er-
heblich verbessert werden, denn die Kranken-
schwester kümmert sich in diesen Stationen eben 
auch um die sozialen Belange der zu betreuenden 
Menschen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Der Apel ist ganz 
verlegen!) 
Die Beispiele ließen sich beliebig fortsetzen. In 
keinem anderen Bundesland, insbesondere nicht in 
den von SPD regierten Ländern Hamburg, Bremen, 
Nordrhein-Westfalen und Hessen, wird auch nur im 
entferntesten so viel für die soziale Gerechtigkeit 
getan wie in Berlin, seitdem es von der CDU regiert 
wird; das muß man dazu sagen. 
(Dr. Apel [SPD]: Dakapo!) 
— Ja, Sie kriegen es noch besser! 
Herr Dr. Apel, früher war Berlin ein Vorreiter der 
Kostenexplosion. Seitdem die CDU — nun zusam-
men mit der FDP — in Berlin regiert, ist Berlin Vor- 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8573 
Feilcke 
reiter der Kostenstabilität und setzt wieder Maß-
stäbe in der Sozialpolitik. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Kittel
-
mann [CDU/CSU]: So ist es!) 
In nahtloser Fortsetzung dieser Politik hat sich 
der Regierende Bürgermeister Eberhard Diepgen 
sofort zu Wort gemeldet, als zu befürchten war, daß 
die effektive Rentensteigerung in diesem Jahr sehr 
gering ausfallen würde. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das verblüfft 
Apel!) 
Die Beteiligung der Rentner an der Krankenversi-
cherung ist, wie wir mehrmals gehört haben, im 
Prinzip unumstritten. Auch Herr Dr. Apel ist ja für 
eine Beteiligung der Rentner an der Krankenversi-
cherung. Er möchte allerdings ein halbes Prozent 
weniger. Wir sagen als Kompromißlösung: 4,5%; Sie 
sagen: 4 %; im Prinzip aber ist der Krankenversiche-
rungsbeitrag im Hause unumstritten. Der Streit 
setzte tatsächlich erst ein, als es um die Frage ging: 
2 % mehr Krankenversicherungsbeitrag oder 1% 
mehr Krankenversicherungsbeitrag? 
Nun hören Sie genau zu: Der Regierende Bürger-
meister von Berlin hat für den Berliner Senat im 
Bundesrat den Antrag gestellt, den Krankenversi-
cherungsbeitrag nicht um 2 %, sondern nur um 1 Vo 
zu erhöhen. Er hat diesen Antrag auch begründet. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Ist aber abge
lehnt worden!) 
Wissen Sie, wer diesen Antrag zu Fall gebracht hat? 
Das war das Land Hessen. Das Land Hessen hat 
diesen Antrag zu Fall gebracht, 
(Zuruf von der SPD: Absoluter Unsinn, was 
Sie hier sagen!) 
um im Wahlkampf Herrn Diepgen zu schaden. Tat-
sächlich haben die Vertreter des Landes Hessen 
den Rentnern geschadet! 
(Dr. Apel [SPD]: Nein, das waren die CDU
regierten Länder!) 
— Das Land Hessen hat dagegen gestimmt, um 
Herrn Diepgen zu schaden, und das Land Hessen 
hat damit den Rentnern geschadet! 
(Widerspruch bei der SPD) 
Nicht zuletzt das weitere unermüdliche Drängen 
Diepgens hat schließlich dazu geführt, daß die Rent-
ner in diesem Jahr nicht 2 %, sondern nur 1,5% 
mehr Krankenversicherungsbeitrag zu zahlen ha-
ben. Der zähe Kampf um die soziale Ausgewogen-
heit ist in der Koalition lange geführt worden und 
ist schließlich erfolgreich gewesen. Die Kompro-
mißlösung ist akzeptabel — nicht begeisternd, aber 
akzeptabel —, sie ist schließlich ein Erfolg, und die-
ser Erfolg für die Rentner kann hier nicht madig 
gemacht werden und kann hier nicht wegdiskutiert 
werden. 
Das tatsächliche soziale Engagement der CDU/
CSU-geführten Länder und auch der Koalitionsre-
gierung in Bonn ist weit größer, als die Sozialdemo-
kratenbehaupten, und vor allem weit größer als das 
Engagement, das die sogenannten Sozialdemokra-
ten praktizieren. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Was heißt hier 
„sogenannte"?) 
— Die sogenannten Sozialdemokraten, weil sie das 
Wort „sozial" im Munde führen, aber nicht in ihre 
tägliche Praxis eingeführt haben! 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie sogenannter Feilcke! 
— Heiterkeit bei der SPD) 
— Ja, genauso werde ich genannt, Herr Dr. Vogel. 
Genauso, Sie .wissen das! Sie wissen ja auch, wie 
man Sie in Berlin genannt hat: den Erfinder des 
Sodbrennens. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Zurufe 
von der SPD) 
Sie, meine Damen und Herren, insbesondere 
Herr Dr. Apel, haben den Staat verschuldet. Jetzt 
sind — und das ist für die älteren Menschen ent-
scheidend — die Rentenfinanzen konsolidiert, die 
Renten sind langfristig gesichert, und niemand 
braucht Angst um seine Altersversorgung zu haben. 
Und das Allerallerwichtigste ist — das kann ich 
beim Aufleuchten der roten Lampe gerade noch sa-
gen —: Die Preise in unserem Lande sind stabil wie 
lange nicht mehr, sie sind so stabil wie nirgendwo 
in der Welt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Ungenügend! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Potthast. 
Frau Potthast (GRÜNE): Herr Feilcke, ich muß 
sagen, ich bin tief enttäuscht von Ihnen. Von einem 
Politiker, wie Sie es sind, hätte ich zumindest er-
wartet, daß er sich zuvor informiert, bevor er Be-
hauptungen aufstellt wie die, daß ich keine Beiträge 
zur Rentenversicherung geleistet hätte. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Habe ich nicht ge
sagt!) 
Ich habe als Angestellte beim Berufsfortbildungs-
werk jahrelang Beiträge für die Angestelltenren-
tenversicherung gezahlt. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Sie haben nicht 
zugehört! — Frau Nickels [GRÜNE]: Doch, 
das hat er gesagt! — Dr. Vogel [SPD]: Er 
weiß doch selber nicht, was er sagt!) 
Darüber hinaus finde ich es traurig, Herr Feilcke, 
daß auch Sie diese Rentendebatte dazu benutzen, 
Wahlkampf für Berlin zu machen. 
Herr Fink, ich hätte mich gefreut, wenn Sie bei 
der letzten Rentenanpassungsdebatte dabeigewe-
sen wären, denn dann hätten Sie heute zumindest 
gewußt, daß die Rentenerhöhungen nicht nur unter 
der sozialliberalen Koalition unter den Preissteige-
rungsraten lagen; vielmehr betrug auch im letzten 
Jahr die Rentensteigerung sage und schreibe 0,65%, 
und zwar nach Abzug der Krankenversicherungs-
rate und unter Berücksichtigung der Tatsache, daß 
8574 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Frau Potthast 
die Rentenanpassung erst ab Juli 1984 gültig wur-
de. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Jetzt wird's ganz 
schlecht! Ein grünes Rechenwerk!) 
Einer Preissteigerung von 3,5% im letzten Jahr 
stand also 0,65 % Rentensteigerung gegenüber. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Stimmt gar 
nicht!) 
Herr Fink, ist das etwa keine Rentenabsenkung 
und damit ein Skandal? 
(Zustimmung bei den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Zum anderen möchte ich die Zeit noch kurz dazu 
benutzen, unser Sofortprogramm zur Eindämmung 
der Ungerechtigkeit in der Rentenpolitik zu begrün-
den. Unser Sofortprogramm soll den Einstieg in 
eine langfristige Rentenreform ermöglichen, die 
den sozial Schwachen zugute kommt. Die Maßnah-
men dieses Sofortprogramms können die — im 
Jahr 1984 verpaßte — Chance einer echten Renten-
reform mit dem Ziel einer eigenständigen Alterssi-
cherung der Frau nicht wieder herbeiführen. Mit 
einer Anerkennung von Kindererziehungszeiten 
und einer Anhebung von Kleinstrenten mindestens 
auf das Niveau der Sozialhilfe werden die vom Ver-
sagen der Rentenreformpolitiker am meisten ge-
troffenen Frauen in einem ersten Schritt zumindest 
errtlastet. Im einzelnen: 
Erstens. Die Anerkennung von drei Kindererzie-
hungsjahren entspricht der Programmatik aller im 
Bundestag vertretenen Parteien. Sie ersetzt aller-
dings weder eine eigenständige Alterssicherung der 
Frau noch die sozial notwendige Unterstützung der 
erziehenden Frauen und Männer. 
Zweitens. Daß Empfängerinnen und Empfänger 
von Renten der gesetzlichen Rentenversicherung 
unterhalb der Armutsgrenze leben müssen, ist ein 
gesellschaftspolitischer Skandal. Ein Minimum an 
Achtung gegenüber den Alten in unserer Gesell-
schaft fordert, daß ihnen die diskriminierenden 
Bittgänge zum Sozialamt erspart bleiben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Wieso diskriminierend?) 
Dieser Initiativantrag, den wir gestellt haben, ist 
im Zusammenhang mit der Forderung nach einer 
Anpassung der Regelsätze der Sozialhilfe an die 
gestiegenen Lebenshaltungskosten zu sehen, die 
die Fraktion der GRÜNEN im Rahmen der Haus-
haltsberatung für 1985 eingebracht hat. Demnach 
müßten die Regelsätze um mindestens 30% erhöht 
werden. 
Drittens. Um die mit der Forderung nach drei 
Kindererziehungsj ahren und der Rentenanhebung 
über die Armutsgrenze verbundenen Mehrkosten 
aufbringen zu können, ist eine Erhöhung des Bun-
deszuschusses unumgänglich. Der Betrag von 19 
Milliarden DM entspricht den von verschiedenen 
Rentenversicherungsträgern seit Jahren eingefor-
derten Ausgleichszahlungen des Bundes für soge-
nannte Fremdleistungen der Rentenversicherungs-
träger. 
Viertens. Die Forderung, daß die Bundesanstalt 
für Arbeit entsprechend den bis 1982 geltenden Re-
gelungen den vollen Rentenversicherungsbeitrag 
gemäß dem früheren Bruttoeinkommen für die Be-
zieher von Arbeitslosengeld an die gesetzliche Ren-
tenversicherung zu zahlen hat, entspricht grund-
sätzlichen systematischen Prinzipien der Sozialver-
sicherung. Jedes soziale Sicherungssystem hat die 
in seinen Aufgabenbereich fallenden Risiken voll 
zu decken. Es kann nicht angehen, daß die Lasten 
der Massenerwerbslosigkeit auf die ohnehin ange-
schlagene Rentenversicherung abgewälzt werden. 
Danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Cronenberg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident! 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem Frau 
Dr. Adam-Schwaetzer sich heute morgen mit der 
aktuellen Rentenanpassungsproblematik auseinan-
dergesetzt hat, möchte ich noch ein paar Bemer-
kungen zu den langfristigen Strukturproblem, ins-
besondere zur Hinterbliebenenversorgung, machen. 
Das ist sicher ein kompliziertes Thema. Wenn der 
eine oder andere nicht mehr in der Lage ist, im 
Detail zu folgen, so habe ich für diese Kollegen — 
mit Verlaub gesagt — sehr viel Verständnis; denn 
so viele Mißverständnisse, wie in der öffentlichen 
Diskussion um diesen Fragenkomplex inzwischen 
verbreitet worden sind, kann man fast nicht ausräu-
men. 
Meine Damen und Herren, Rentenpolitik voll-
zieht sich nicht im luftleeren Raum. Sie ist nun ein-
mal eingebettet in die allgemeine wirtschaftliche 
Entwicklung. Sie steht im Zusammenhang mit der 
Beschäftigungspolitik, mit der Haushaltspolitik, 
und selbstverständlich muß Rentenpolitik die lang-
fristige Perspektive eines wachsenden Anteils älte-
rer Mitbürger stärker berücksichtigen, als das bis-
her der Fall war. Wir müssen uns den wachsenden 
Anteil von Rentnern einfach bewußt machen. Die 
Fachleute haben uns vorgerechnet, im Jahre 2035 
dürften wir auf jeden Erwerbstätigen einen Rent-
ner haben. 
Es ist schon deutlich gemacht worden, daß wir, 
wenn wir nichts machen würden, dann einen Bei-
tragssatz von 45 % haben würden oder aber, wenn 
der Beitragssatz konstant bleiben würde, ein stark 
vermindertes Rentenniveau. Beides, meine Damen 
und Herren, ist selbstverständlich unerträglich. 
Das Bundesverfassungsgericht hat dem Gesetz-
geber außerdem zur Schulaufgabe gemacht, die 
Neuregelung der Hinterbliebenenversorgung zu 
treffen und darüber hinaus — das darf nicht verges-
sen werden — die Frage der Besteuerung der Al-
terseinkommen zu lösen. Beides muß im Zusam-
menhang mit der grundsätzlichen Strukturdiskus-
sion selbstverständlich ausführlich beraten wer-
den. 
Kollege Glombig hat zu wiederholten Malen dar-
auf aufmerksam gemacht, wie ich meine, richtiger-
weise, daß es eine offene Diskussion zwischen Op- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8575 
Cronenberg (Arnsberg) 
position und Regierungskoalition zu diesem Fra
-
genkomplex geben müsse. Ich meine, die beiden 
vorliegenden Gesetzentwürfe, sowohl der der Oppo-
sition als auch der der Regierungskoalition, sind 
eine gute Grundlage, um eine solche offene Diskus-
sion zu führen. 
Ich möchte auch einmal auf Gemeinsamkeiten in 
beiden Gesetzgebungsvorschlägen hinweisen. Da 
ist beiden Seiten des Hauses klar, daß z. B. die Har-
monisierung der Alterssicherungssysteme ein drin-
gendes Anliegen ist, das im Zusammenhang mit der 
Strukturreform geregelt werden muß. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
Ich möchte auch darauf hinweisen, daß wir 
Freien Demokraten im Zusammenhang mit der 
Hinterbliebenenversorgung unsere Position verän-
dert haben. Ich mache überhaupt keinen Hehl dar-
aus, daß es mir persönlich außerordentlich schwer-
gefallen ist, von dem Teilhabemodell, das in der 
Alterssicherungskommission meiner Partei 1979 
entwickelt worden ist, herunterzukommen. Ich will 
das später im Detail begründen. 
Was die Neuregelung der Hinterbliebenenversor-
gung anlangt, orientieren sich die Liberalen an vier 
grundsätzlichen Punkten: erstens, Gleichbehand-
lung von Männern und Frauen entsprechend der 
Forderung des Bundesverfassungsgerichts, zwei-
tens, Erhaltung des Versicherungsprinzips und da-
mit der beitragsbezogenen Rente, drittens, mög-
lichst weitgehende Kostenneutralität bei der Neu-
regelung der Hinterbliebenenversorgung, da zusätz-
liche Belastungen, wie eben schon dargelegt, nicht 
zu verantworten und nicht zu verkraften sind. Vier-
tens halten wir es für die Akzeptanz jeder Neurege-
lung in der Hinterbliebenenversorgung für unerläß-
lich, die Kindererziehungszeiten einzuführen. 
Die teilweise Abkehr von unseren programmati-
schen Beschlüssen, die mir, wie ich eben schon sag-
te, außerordentlich schwergefallen ist, ist darauf zu-
rückzuführen, daß wir nach gründlicher Prüfung 
und Diskussion unter Berücksichtigung der ge-
nannten Grundsätze und Prämissen zu der Er-
kenntnis gekommen sind, daß die Realisierung der 
70%igen Teilhaberente oder auch einer 65%igen 
Teilhaberente zu mehr Ungerechtigkeiten im Ein-
zelfall führte und ihr auch, wenn ich den Vorschlag 
der SPD nehme, erhebliche systematische Beden-
ken gegenüberstehen. Von großer Bedeutung bei 
der Beurteilung der Vorschläge war für uns der 
schon angesprochene Gesichtspunkt der Kosten-
neutralität. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auch dar-
auf aufmerksam machen, daß wir auch im Rahmen 
unserer 32 Thesen, und zwar in der These 27 Abs. 2, 
1979 das Instrument der Anrechnung prinzipiell be-
j aht haben. 
Wenn ich eben davon gesprochen habe, daß wir in 
erschreckend hohem Umfang auch bei den Kolle-
gen Abgeordneten hier im Hause Unkenntnis über 
den Gesamtsachverhalt beobachten müssen, 
möchte ich das an dem Beispiel klarmachen. Nicht 
wenige Kollegen hier, draußen in noch größerem 
Umfang, stellen immer wieder die Frage, in wel-
chem Umfang denn eigenes Einkommen mit der 
Rente verrechnet werde. Zum hundertsten Male 
muß wiederholt werden: Nach den Vorstellungen 
der Regierung und selbstverständlich erst recht der 
Freien Demokraten wird es bei der eigenen Rente 
überhaupt keine Anrechnung geben. 
(Beifall bei der FDP) 
Anrechnungen wird es vielmehr ausschließlich im 
Hinterbliebenenbereich geben. 
(Glombig [SPD]: Das wäre auch noch schö
ner!) 
— Natürlich wäre es noch schöner. Aber, Eugen 
Glombig, Sie wissen ganz genau, daß dieser Irrtum 
weit verbreitet ist und gelegentlich in öffentlichen 
Veranstaltungen zu meinem größten Bedauern so-
gar gepflegt wird. Und dagegen möchte ich mich 
hier an dieser Stelle wehren. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Wir sind — und das wird auch in Zukunft so blei-
ben — immer hartnäckig dafür eingetreten, daß die 
durch eigene Beitragsleistungen erworbenen An-
sprüche uneingeschränkt garantiert werden. Auch 
für alle diejenigen, die zur Zeit eine Hinterbliebe-
nenrente beziehen, wird sich am geltenden Recht 
überhaupt nichts ändern. Laut werdende Ängste 
sind nicht berechtigt, und solche zu schüren ist un-
verantwortlich. 
Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner Ent-
scheidung aus dem Jahre 1975 deutlich gemacht, 
daß dem Gesetzgeber bei der Neuregelung der Hin-
terbliebenenversorgung ein weiter Gestaltungs-
spielraum zusteht. Sogar die Übertragung der jetzt 
geltenden Witwerregelung auf Witwen hat das Bun-
desverfassungsgericht für zulässig angesehen; eine 
Regelung, die wir ablehnen, weil nämlich bis ins 
Detail, bis auf die letzte Mark nachgeprüft wird, 
wer überwiegend zum gemeinsamen Familienun-
terhalt beigetragen hat. Wir lehnen diese Regelung 
ab, weil sie nach unserer Auffassung dem Versiche-
rungsprinzip widerspricht. Aber all die Kritiker, die 
jetzt sagen, unsere Vorschläge würden dem Versi-
cherungsprinzip widersprechen, haben während 
der Zeit, in der diese Witwerregelung praktiziert 
wurde, diese nie als ein Argument angesehen, das 
dem Versicherungsprinzip widerspricht. 
Interessanterweise — für mich erstaunlicher-
weise — knüpft bei der vorzeitigen Rente nach dem 
Tod des Ehegatten der SPD-Entwurf wieder an 
diese Witwerregelung an. Diese Rente wird — so-
weit nicht Kindererziehung vorliegt — davon ab-
hängig gemacht, ob beim Tod des Ehegatten ein 
Unterhaltsbedarf vorliegt. Ob die vorgesehene Ein-
schränkung der Prüfung des Unterhalts eine Ver-
besserung ist, muß ich bezweifeln. Prinzipiell 
knüpft die SPD für diesen Sachverhalt wieder an 
die derzeitige Witwerregelung an. Mit Verlaub ge-
sagt: Dies hat mich überrascht. Verlockend wäre 
sicherlich auch der Gedanke gewesen, die jetzige 
Witwenregelung auf die Witwer zu übertragen. Aber 
das hätte Kosten von mehr als 2 Milliarden DM mit 
steigender Tendenz verursacht und ist bei der Si- 
8576 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Cronenberg (Arnsberg) 
tuation unserer Rentenversicherung nicht zu ver-
antworten. 
Das 70%ige Teilhabemodell des SPD-Entwurfs — 
das wird j a auch von den Sozialdemokraten einge-
räumt — ist nicht zum Null-Tarif zu haben. Es ko-
stet ca. 2,5 Milliarden DM. Und, meine Damen und 
Herren, das muß man sich bewußt machen: Alle 
Frauen, deren eigene Rente höher ist als 30 % der 
Mannesrente, erleiden Einbußen. Das sind knapp 
eine halbe Million Frauen, die dieses Modell finan-
zieren sollen. Denjenigen, die mit der Idee spielen, 
um der Kostenneutralität willen eine 65%ige Teilha-
berente einzuführen, muß man sagen, daß alle 
Frauen, die eine eigene Rente haben, die höher ist 
als 14 % der Mannesrente, zahlen müssen, kräftige 
Verluste in ihrem Gesamtrenteneinkommen haben. 
Mit anderen Worten: 1,2 Millionen Frauen zahlen 
die Zeche. Hier wird ein erheblicher Teil berufstäti-
ger Frauen, die eigene Beiträge geleistet haben, zur 
Kasse gebeten, um ein Modell zu finanzieren, das es 
ermöglicht, auch denjenigen, die über relativ hohe 
eigene Einkommen verfügen, eine höhere Rente zu 
gewähren. Ich meine, auch nach dem Selbstver-
ständnis sozialdemokratischer Sozialpolitik ist dies 
nicht zu verantworten. 
(Günther [CDU/CSU]: Das mußte einmal 
gesagt werden!) 
Die Bedenken gegen die Hinterbliebenenrente 
mit Freibetrag haben wir durchaus ernst genom-
men. Es ist mir nicht leichtgefallen, diesem Modell 
zuzustimmen, und es hat in der Tat langer Diskus-
sionen und Überlegungen bedurft — das sei mit 
allem Freimut zugegeben —, um zu der Erkenntnis 
zu kommen, daß der vorgesehene Entwurf den An-
sprüchen, die wir selber an eine solche Hinterblie-
benenversorgung gestellt haben, gerecht wird. 
Ich möchte ausdrücklich feststellen — das ist für 
uns von ganz entscheidender Bedeutung —, daß mit 
der Hinterbliebenenrente keine sozialhilfeähnliche 
Leistung gewährt wird. Natürlich ist die Hinterblie-
benenrente Teil des Versicherungsanspruchs und 
auch durch die gezahlten Beiträge gerechtfertigt. 
Sie wissen, wir bejahen das Versicherungsprinzip 
in der gesetzlichen Rentenversicherung. Wir halten 
das Prinzip für eine entscheidende Grundlage unse-
res Alterssicherungssystems, und das gilt selbstver-
ständlich auch für die Hinterbliebenenversorgung. 
Aber deswegen kann man doch nicht verkennen, 
daß der verfassungsrechtlich garantierte eigene 
Rentenanspruch eine andere Qualität hat als der 
Anspruch auf die Hinterbliebenenrente. Steht bei 
der eigenen Rente die eigene Leistung im Vorder-
grund, so finden bei der Hinterbliebenenrente Ele-
mente des sozialen Ausgleichs stärker Berücksich-
tigung. Selbstverständlich ist deswegen die Hinter-
bliebenenversorgung nicht von dem Gesamtversi-
cherungsschutz abgelöst. Und natürlich, Frau Kolle-
gin Fuchs — das kann und wird niemand bestrei-
ten —, beruht die Hinterbliebenenrente — selbst-
verständlich auch nach dem Modell des Bundesar-
beitsministers — auf einem Rechtsanspruch. Das 
ist keine Fürsorgeleistung, die da gewährt wird. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Die Rente vari-
iert aber nach Einkommensanrechnun-
gen!) 
— Natürlich werden bestimmte Anrechnungsele-
mente zugrunde gelegt. Aber es ist ein Rechtsan-
spruch, nur ruht dieser Anspruch für die Zeit, in der 
ein höheres eigenes Einkommen vorhanden ist oder 
eine hohe eigene Rente gewährt wird. Es ist also 
nicht so, daß der Anspruch prinzipiell geleugnet 
wird, sondern er kann für eine bestimmte Zeit ru-
hen. Ich meine, das sollte man bei der Beurteilung 
der Vorschläge berücksichtigen. 
(Burgmann [GRÜNE]: Auch Sozialhilfe ist 
ein Rechtsanspruch!) 
Ich möchte auch darauf hinweisen, daß das Bun-
desverfassungsgericht in diesem Zusammenhang 
den Unterhaltersatzcharakter der Hinterbliebenen-
rente durchaus betont hat und wir uns von dieser 
Feststellung nicht völlig loslösen können. Es hat 
gesagt: „Von den Begünstigten nicht durch beson-
dere Aufwendungen erkauften Versicherungs-
schutz ihrer Hinterbliebenen abweichend vom 
Schutz der Versicherung selbst zu regeln", dies sei 
dem Gesetzgeber durchaus erlaubt. Von dieser 
Möglichkeit hat er Gebrauch gemacht. 
Meine Damen und Herren, ich bedaure, daß mir 
die Zeit so sehr wegläuft. Ich möchte deswegen nur 
noch auf zwei Punkte, die mir ganz besonders wich-
tig sind, stichwortartig eingehen. 
Bedingung für uns war und ist, daß Zusatzversor-
gungen, welcher Art auch immer, ob Höherversi-
cherung, Betriebsrente, auch VBL, nicht in die An-
rechnung einbezogen werden können. 
(Beifall bei der FDP) 
Das ist von entscheidender Bedeutung. Hier müß-
ten die Sozialdemokraten eigentlich auch zustim-
men können. Denn Sie sagen in Ihrer Vorlage ja 
selber — diesen Satz unterstreiche ich sehr —: 
Es ist nicht sinnvoll, daß sich die Rentenversi-
cherung zu Lasten von privaten Vorsorgesyste-
men entlastet. 
Wer diesen Satz sagt, muß unterschreiben, daß der-
artige Zusatzleistungen aus dem Anrechnungsver-
fahren herausgenommen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Ich möchte auch betonen, daß es mir persönlich 
außerordentlich schwergefallen ist, zu akzeptieren, 
daß die berufsständischen Versorgungswerke, so-
weit sie nicht reine Zusatzversorgungswerke sind, 
in das Anrechnungsverfahren einbezogen werden 
müssen. Denn ich verkenne nicht, daß diese berufs-
ständischen Versorgungszwerke ausschließlich aus 
Beiträgen finanziert sind. Aber, meine Damen und 
Herren, verfassungsrechtlich hat man mich belehrt 
— ich habe mich davon überzeugen müssen —, daß 
die berufsständischen Versorgungswerke, soweit 
sie Ersatz für Pflichtversicherung sind, so behan-
delt werden müssen wie die übrigen Pflichtver-
sicherungen. Dies ist der einzige Grund, warum wir 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8577 
Cronenberg (Arnsberg) 
einer solchen Regelung — jetzt muß ich sagen: lei-
der — unsere Zustimmung geben mußten. Es ist 
sehr zu überlegen, ob nicht die Elemente der berufs-
ständischen Versorgungswerke, die Zusatzversor-
gungscharakter haben, durch pauschale Abschläge 
in höherem Umfang berücksichtigt werden sollen, 
als das jetzt der Fall ist. 
Meine Damen und Herren, ausdrücklich und mit 
aller Hartnäckigkeit — das wird sicherlich nieman-
den überraschen — möchte ich den Versuch in dem 
SPD-Entwurf zurückweisen, die berufsständischen 
Versorgungswerke auszutrocknen, indem man den 
Zugang auf Selbständige beschränkt. Meine Damen 
und Herren, das wird im Ergebnis den Tod der 
berufsständischen Versorgungswerke bedeuten, 
weil dann der Zugang so eingeschränkt wird, daß 
das notwendige Potential für den Aufbau dieser 
Werke nicht mehr vorhanden ist. Ich bitte die SPD, 
unabhängig davon, wie sie zum Regierungsentwurf 
steht, diesen Teil ihres eigenen Entwurfs einer 
ernsthaften Überprüfung zu unterziehen. 
Einen Satz zur Unfallversicherung. Hier verken-
nen wir nicht, meine Damen und Herren, daß es 
sich um ein anderes System handelt. Trotzdem le-
gen wir Wert darauf, daß dem Gesichtspunkt der 
Gleichbehandlung bei den Anpassungen im Prinzip 
Rechnung getragen wird. Darum haben wir uns 
auch in der sozialliberalen Koalition immer be-
müht. Insofern gibt es einen Anpassungsverbund. 
Positiv möchte ich bewerten, daß unsere Forde-
rung, die wir seit langem erhoben haben, nach Kin-
dererziehungszeiten endlich erfüllt wird. Wir glau-
ben, daß hierdurch die Möglichkeit geschaffen wor-
den ist, daß denjenigen Frauen die Kinder geboren 
haben und die durch das vorgelegte Modell selber 
nicht begünstigt sind, so eine verbesserte Alters-
sicherung erhalten. 
(Beifall bei der FDP) 
Alles in allem, meine Damen und Herren: Das 
Modell der SPD und das Modell der Regierungs-
koalition werden in den Ausschüssen ernsthaft be-
raten werden müssen. Der Hauptvorwurf gegen das 
Modell der SPD aus meiner Sicht ist, daß viele Ein-
sparungsmöglichkeiten, strukturelle Veränderun-
gen, die ich zum Teil für sinnvoll halte, z. B. die Neu-
bewertung beitragsfreier Zeiten und beitragsgemin-
derter Zeiten, für die Finanzierung der Hinterblie-
benenversorgung verbraucht werden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist der 
Sinn!) 
Wir sind der Meinung, daß diese Einsparungsmög-
lichkeiten — die ich durchaus ernst nehme — ge-
braucht werden, um die Strukturreform zu finan-
zieren, denn wir dürfen nicht zu zu hohen Beiträgen 
kommen. 
Im Zusammenhang mit der Strukturreform, 
meine Damen und Herren, Herr Präsident, darf es 
keine Tabus geben, weder das Rentenniveau — des-
wegen lehnen wir eine Rentenniveausicherungs-
klausel ab — noch das Beitragsniveau noch der 
Bundeszuschuß. Alle diese Elemente werden im Zu-
sammenhang mit der Strukturreform einer ernst-
haften Überprüfung unterzogen werden. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Verhülsdonk. 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Sieben Jahre Modell-
diskussion über die Reform der Hinterbliebenen-
versorgung, das war alles, was die Regierung Kohl 
vorfand. Am Ende dieser Diskussion hatten sich 
zwar Politiker aller Parteien und Fachleute auf das 
Modell einer 70%igen Teilhaberente geeinigt, aber 
diese Lösung war inzwischen nicht mehr finanzier-
bar, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wer sagt das?) 
denn die Rentenkasse haben Sie bekanntlich so 
leer hinterlassen wie die Bundeskasse. Die Teilha-
berente von 70% würde aber pro Jahr Mehrkosten 
von 2,5 Milliarden DM verursachen. Mehr Geld für 
die Neuregelung der Witwen- und Witwerrenten 
können wir leider nicht aufbringen. Mindestens die 
Sozialpolitiker in diesem Hause wissen sehr genau, 
was in den nächsten Jahren auf die Rentenkasse 
zukommt, wenn immer weniger Beitragszahler 
große Rentnerjahrgänge finanzieren müssen. 
Das politisch bemerkenswerteste Ergebnis dieser 
langen Modelldiskussion war aber, daß bei den 
Frauen im Land eine große Erwartung geweckt 
worden war. Vor allem die Hausfrauen freuten sich 
schon auf eine 10 % höhere Witwenrente, und die 
Mütter warteten darauf, in Bälde eine eigene Erzie-
hungsrente als gerechten Ausgleich für viele Opfer 
und Verzichte zu erhalten. 
Meine Damen und Herren, wir alle stehen unter 
dieser politischen Hypothek. Dabei geht es in der 
Sache um etwas ganz anderes, nämlich um die Her-
stellung der Gleichberechtigung der Männer beim 
Anspruch auf Hinterbliebenenrente. Bisher haben 
nämlich Witwer nur in seltenen Fällen Anspruch 
auf die 60%ige Hinterbliebenenrente. Witwen haben 
ihn immer, wenn der verstorbene Ehemann ver-
sichert war. Da nun die Bedingung der Kostenneu-
tralität absolut zwingend ist, kann die verfassungs-
rechtlich gebotene Gleichberechtigung der Witwer 
nur durch Einsparungen bei den Witwen finanziert 
werden. Berufstätige Ehefrauen haben bekanntlich 
als Witwen zwei Rentenansprüche: die eigene Ver-
sichertenrente und die abgeleitete. Wenn wir Wit-
wern in Zukunft Hinterbliebenenrente von 70% ge-
ben wollten, wie es die SPD vorschlägt, und Haus-
frauen dann entsprechend auch 70% statt 60 %, 
dann müßten wir bei den erwerbstätigen Frauen 
tief in die heutigen Anwartschaften eingreifen. Ein 
Drittel aller Frauen, die heute zwei Rentenansprü-
che haben, würde für diese Lösung trotz der entste-
henden Mehrkosten von 2,5 Milliarden DM zur 
Kasse gebeten werden. 
8578 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Frau Verhülsdonk 
Nun gibt es Leute, die sagen: Dann macht doch 
65%, das ist annähernd kostenneutral. — 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Nein, das geht 
nicht!) 
Dies geht wirklich nicht. Nur ein Beispiel. Wir müß-
ten dann sogar schon einer Witwe mit 150 DM eige-
ner Rente, deren Mann 1 000 DM Rente hatte, etwas 
wegnehmen. Das geht wirklich nicht an. 
Nur zwei Jahre nach der Regierungsübernahme 
liegt uns nun ein Gesetzentwurf zur Hinterbliebe-
nenrente mit Freibetrag vor, der finanzierbar, so-
zial ausgewogen und frauenfreundlich ist. Gleich-
zeitig beraten wir ein Gesetz zur Einführung von 
Erziehungszeiten im Rentenrecht, das mit dem 
hundert Jahre alten Unrecht, Erziehungsleistungen 
in der Sozialpolitik absolut zu mißachten, endlich 
Schluß macht. 
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie 
schlagen nun vor; 70%ige Teilhabe, Verbesserung 
der Rente nach Mindesteinkommen und Ausdeh-
nung der Erziehungsjahre, auch auf die heutigen 
Rentnerinnen. Ich verkenne nicht, daß dieses teure 
Paket von 8 bis 9 Milliarden DM Mehrkosten auf 
den ersten Blick durchaus wählerwirksam ist. Sie 
wissen aber selbst, daß die große Strukturreform, 
die Sie zur Kostendeckung vorschlagen, notwendig 
ist, um die langfristige Sanierung der Rentenversi-
cherung zu bewirken, d. h. Probleme zu lösen, die 
uns ab 1990 auf den Nägeln brennen werden. 
(Glombig [SPD]: Wie dürfen wir das verste
-
hen? — Heyenn [SPD]: Zur Entlastung des 
Bundeshaushalts!) 
— Ich habe zuwenig Zeit, um noch darauf eingehen 
zu können. Das ist hier heute schon mehrfach er-
klärt worden. 
Der Gesetzentwurf für die Hinterbliebenenrente 
mit Freibetrag mag in diesem oder jenem Detail 
noch diskussionswürdig sein. Dafür haben wir die 
Beratungen im Ausschuß. Er hat aber den großen 
Vorteil, daß er im bestehenden System der Renten-
versicherung bleibt. Als ehemaligem Mitglied der 
sogenannten '84er Kommission der Regierung 
Schmidt stehen mir die damals ungelöst gebliebe-
nen Probleme des Teilhabemodells, dem Sie anhän-
gen, natürlich noch lebhaft vor Augen. Es sieht nur 
Witwenrente in Bedarfssituationen vor, also Ab-
schaffung der kleinen Witwenrenten. Für Witwen 
unter 45 Jahren, die keinen Anspruch auf Rente 
wegen der Kindererziehung haben und die man 
heute weiß Gott nicht auf den unsicheren Arbeits-
markt verweisen kann, ist Teilhaberente überhaupt 
nicht machbar. Das haben Sie ja auch erkannt. Zu-
dem entstehen beim Zusammentreffen von Beam-
tenpension und Sozialversicherung schwierigste 
Probleme. Was ist dann die Teilhaberente? Ist sie 
Pension, die zu versteuern ist, oder Rente, die nur 
mit dem Ertragsanteil besteuert wird? 
Nun gibt es Leute, die behaupten, die Hinterblie-
benenrente mit Freibetrag sei ein Einbruch in das 
bestehende System. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Weiß Gott!) 
Es werde erstmals das Bedarfsprinzip im Renten-
recht eingeführt, da Einkommen angerechnet wird. 
Einkommensanrechnungen, liebe Frau Fuchs, hat 
es bei Hinterbliebenenrenten aber schon immer ge-
geben. Das wissen Sie auch. Bisher wird den Män-
nern, die in der Regel keine Witwerrente erhalten, 
das eigene Einkommen total, nämlich zu 100% an-
gerechnet. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Jetzt machen 
Sie die Ausnahme zur Regel!) 
Einer Witwe, die wieder heiratet, werden die Unter-
haltsansprüche gegenüber dem neuen Ehemann 
auch total angerechnet. Sie wird abgefunden. 
Schließlich darf man nicht übersehen: Auch bei der 
Teilhaberente wird angerechnet, nämlich je nach 
Modell 30% oder 35% der eigenen Versicherten-
rente. 
Der Unterschied des Freibetragsmodells zu den 
anderen Anrechnungsmodellen besteht darin, daß 
hier erstmalig eine gleitende Einkommensanrech-
nung vorgenommen wird. Sie hat unbestreitbar die 
Wirkung, das Modell sozial ausgeglichen zu ma-
chen. Lassen Sie mich diese Wirkung an einem Bei-
spiel verdeutlichen. Eine jüngere Witwe erhält eine 
Hinterbliebenenrente von 600 DM. Sie ist gezwun-
gen zu arbeiten. Ihr Nettoeinkommen beträgt 1 200 
DM. In diesem Falle ruhen nach dem Freibetrags-
modell 120 DM von ihrer Witwenrente. Erreicht 
diese Frau das Rentenalter, dann wird ihre eigene 
Rente mit hoher Wahrscheinlichkeit den Freibetrag 
von 900 DM unterschreiten, und damit lebt im 
gleichen Augenblick die Witwenrente von 600 DM 
wieder voll auf. 
Man sieht an diesem Beispiel gut die Wirkung 
des Modells. Wer noch arbeitet und seinen Unter-
halt selbst verdient, muß Abstriche an der abgelei-
teten Rente hinnehmen. Wer im Rentenalter die 
Hinterbliebenenrente braucht, der erhält sie auch. 
Wir alle wissen j a genau, daß Rentenversicherung 
vorrangig Alterssicherung ist. Diese Funktion bleibt 
unangetastet. 
Es bleibt das Problem der Frauen, die wegen 
Haushaltsführung und Kindererziehung keine eige-
nen Renten erworben haben und nur 60 % Hinter-
bliebenenrente erhalten. Ihnen bringt das Freibe-
tragsmodell keine Verbesserung. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
Deswegen sind die Abgeordneten der Union sehr 
froh darüber, daß es gelungen ist, gleichzeitig mit 
dem Hinterbliebenenrenten-Gesetz das Erzie-
hungszeiten-Gesetz vorzulegen, in dem Mütter für 
jedes Kind ein Rentenjahr erhalten. Das bringt 25 
DM Rente pro Monat. Ein Heer von Frauen, die nie 
ein eigenes Rentenkonto besessen haben, wird, weil 
sie Kinder hatten, ab 1. Januar 1986 zu Mitgliedern 
der Rentenversicherung. Wer fünf Kinder hatte, er-
füllt sofort die Mindestvoraussetzung für eine ei-
gene Altersrente ab dem 65. Lebensjahr und erhält 
dann 125 DM für die Erziehungsleistung. Wer weni-
ger als fünf Kinder hatte, der kann die fehlenden 
Beitragsjahre freiwillig nachbelegen und erhöht da-
mit seine Erziehungsrente. 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8579 
Frau Verhülsdonk 
Wir Abgeordneten der Union haben allerdings ei-
nen schweren Kummer, das räume ich ein: Wir kön-
nen die 5 Milliarden DM nicht herbeischaffen, um 
.auch der Generation der heutigen Rentnerinnen 
Erziehungsjahre zurechnen zu können. Diese 
Frauen haben unter besonders schwierigen Bedin-
gungen ihre Kinder aufgezogen, in Krieg und Nach-
kriegszeit. Wir empfinden sehr die Härte, daß wir 
sie nicht einbeziehen können. Aber Frau Fuchs, Sie 
selbst wissen ja sehr gut, daß im Jahre 1981 der 
damalige Bundeskanzler Helmut Schmidt auf Ihr 
Drängen hin erklärt hat: für Erziehungsjahre ist 
kein Geld vorhanden. 1983 war dann noch weniger 
Geld da. Alle Verbesserungen in der Sozialpolitik, 
meine Damen und Herren, waren bisher immer nur 
in die Zukunft hinein finanzierbar. Wenn man bei 
jedem neuen Schritt auch die sozialen Mißstände 
der Vergangenheit hätte korrigieren wollen, dann 
wäre man wohl zu keiner Zeit dazu gekommen, 
sozialpolitisches Neuland zu betreten, was wir hier 
tun. Ich möchte aber die Regierung auffordern, 
ernsthaft darüber nachzudenken, ob im Rahmen 
der Strukturreform nicht doch etwas für die Gene-
ration der sogenannten Trümmerfrauen mit klei-
nen Witwenrenten getan werden kann. 
Die SPD-Kollegen sollten sich daran erinnern, 
daß das 1972 von ihnen vorgeschlagene Baby-Jahr 
auch nicht auf den Rentenbestand ausgedehnt wer-
den sollte. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Aber die hätten 
das jetzt schon zwölf Jahre gekriegt!) 
Es hatte zudem andere schwerwiegende Mängel: 
Nur erwerbstätige Mütter sollten es erhalten, Haus-
frauen nicht. Das Ungerechteste daran war, daß das 
Baby-Jahr sehr unterschiedliche Rentenzuschläge 
erbracht hätte, je nach der vorherigen Beitragslei-
stung: bei kleiner Rente ein kleines Baby-Jahr, bei 
hoher Rente ein großes. Da war weiß Gott keine 
sozialpolitische Sternstunde der SPD, Frau Fuchs. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, 
namhafte Vertreterinnen der Arbeitsgemeinschaft 
Sozialdemokratischer Frauen haben Ihnen öffent-
lich geraten, Ihre Kritik an dem Regierungsmodell 
der Hinterbliebenenrente mit Freibetrag zu über-
denken. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Jetzt hat die 
ASF einstimmig zugestimmt, damit Sie es 
wissen!) 
Diese Frauen haben erkannt, daß dieses Modell die 
Rentenansprüche von 90 % der erwerbstätig gewe-
senen Ehefrauen nicht antastet, und das, meine ich, 
ist sozialpolitisch richtig und notwendig, weil 
Frauen auch bei zwei Rentenansprüchen in der Re-
gel nicht bessergestellt sind als Männer, die nur 
ihre eigene Versichertenrente erhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Glombig. 
Glombig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Debatte neigt sich allmählich dem 
Ende entgegen, und es tritt Müdigkeit ein. — Ich 
sage das für uns alle. — Bevor wir nun von der 
Müdigkeit übermannt werden, sollten wir versu-
chen, ein paar Klarstellungen herbeizuführen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Aber ruhig blei
-
ben!) 
Frau Verhülsdonk, ich werde auf die Fragen der 
Neuordnung der Hinterbliebenenversorgung nicht 
im einzelnen eingehen — dies hat mein Kollege 
Günther Heyenn bereits getan —, weil ich ganz 
gern auf die strukturellen Probleme der Neuord-
nung der gesetzlichen Rentenversicherung einge-
hen möchte, von denen Sie gesagt haben, sie müß-
ten später geklärt werden. Sie haben gesagt, die 
Strukturreform müsse später geklärt werden, und 
die dadurch freigemachten Mittel könnten auf kei-
nen Fall für die Neuordnung der Hinterbliebenen-
versorgung zur Verfügung stehen. Wenn Sie noch 
der Überzeugung wären, die Sie damals in der 
Kommission zur Neuordnung der Hinterbliebenen-
versorgung, die von dem damaligen Minister Eh-
renberg ins Leben gerufen worden ist, geäußert ha-
ben, daß nämlich das Teilhabeprinzip das richtige 
Modell ist — ich meine, wir hätten damals in dieser 
Frage eine Übereinstimmung herbeiführen kön-
nen —, dann müßten Sie das Ergebnis der Lösung 
der strukturellen Probleme auf dem finanzpoliti-
schen Sektor für die Neuordnung der Hinterbliebe-
nenversorgung einsetzen. Dann wäre es die einzige 
Möglichkeit — wie wir das vorschlagen —, beide 
Dinge miteinander zu verbinden, 
(Beifall bei der SPD) 
d. h. Reform der Hinterbliebenenversorgung auf der 
einen Seite und Lösung der strukturellen Proble-
me. 
Das haben Sie abgelehnt, weil Sie die Ergebnisse 
einer solchen Strukturreform eben nicht für die 
Teilhaberente, für eine Verbesserung der Hinter-
bliebenenversorgung einsetzen möchten. Sie möch-
ten damit vielmehr die Finanzen der gesetzlichen 
Rentenversicherung konsolidieren, ohne die Lei-
stungen für die Hinterbliebenen verbessert zu ha-
ben. Vielleicht wollen Sie damit sogar auch den 
Bundeshaushalt konsolidieren, wie Sie das in den 
vergangenen Jahren ja getan haben; denn all Ihre 
Konsolidierungsbemühungen haben der Renten-
versicherung nichts gebracht, sondern eigentlich 
nur dem Bundeshaushalt. Deswegen möchten wir 
Sie auffordern, sich noch einmal zu überlegen, ob es 
nicht doch richtiger und wichtiger ist, sich jetzt 
über Probleme der Neuordnung der Rentenversi-
cherung im strukturellen Bereich Gedanken zu ma-
chen. 
Diese Diskussion steht ja wohl unter der Über-
schrift: Die große Wende in der Rentenversiche-
rung. Von dieser großen Wende kann überhaupt 
nicht die Rede sein, wenn die Dinge weiterhin so 
schmalspurig betrieben werden, wie es diese Bun-
desregierung und diese Regierungsmehrheit vorha-
ben. Ich sehe heute morgen in der „Süddeutschen 
Zeitung" einen Leserbrief, in dem folgendes steht: 
Da sind sie nun endlich enttarnt, die angeblich 
„armen" Rentner mit einer Rente unter 600,—
DM. Sie sind in Wirklichkeit wahre Großein-
nehmer, haben doch laut Sozialminister Blüm 
8580 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Glombig 
immerhin 77 % von ihnen zwischen 1 000,— und 
2 000,— DM Nettoeinkünfte im Monat. Das er-
staunt nun in der Tat, und der Minister muß 
sich fragen lassen, woher denn diese Daten sei-
ner Übersicht stammen. Hat er sie von der Ren-
tenversicherung, von betrieblichen Altersver-
sorgungen, privaten Lebensversicherungen, 
Banken oder gar irgendwelchen amtlichen 
Stellen, die derartige personenbezogenen Da-
ten sammeln und weitergeben? Oder hat als So-
zialministerium Erhebungen darüber in Auf-
trag gegeben — und an wen? 
Das, was Herr Bundesarbeitsminister Blüm in 
der, ich glaube, vorigen Woche der Öffentlichkeit 
auf einer Pressekonferenz hinsichtlich des Wohlle-
bens der Rentner vorgestellt hat, halte ich aller- 
dings auch für große, große Übertreibungen. Wenn 
es durchaus auch Renten in dieser Höhe gibt, so 
trifft das auf den Personenkreis, der nur auf seine 
Rente angewiesen ist, auf gar keinen Fall zu. 
Ich habe vor mir ein Flugblatt der Union liegen, 
genaugenommen der CSU. Herr Seehofer hat vor-
hin ja so eine fabelhafte Rede gehalten. Ich weiß 
nicht, ob er noch da ist, aber er kann sich auch so 
daran erfreuen. Da heißt es: „SPD, FDP — zwei, die 
die Rente gefährden." Für die FDP will ich das 
nachträglich, in der historischen Rückschau auch 
zugeben. Die FDP hat natürlich immer geglaubt, sie 
müsse streichen, sie müsse das Rentenrecht ver-
schlechtern. 
(Widerspruch des Abg. Mischnick [FDP]) 
— Ich habe schon in der letzten Debatte gesagt, 
Herr Fraktionsvorsitzender: Ich habe nun wirklich 
intime Kenntnisse über die Dinge, die sich in den 
Koalitionsgesprächen abgespielt haben, die wir mit-
einander geführt haben. Es ist doch nicht so, daß da 
aus Überzeugung Kompromisse zustande gekom-
men sind. Vielfach ist das doch nur mit dem Holz-
hammer möglich gewesen. Ich kann mir vorstellen, 
daß das heute genauso läuft. 
(Feilcke [CDU/CSU]: So gemein war die 
FDP zu Ihnen?) 
— Wissen Sie, ob sie gemein ist, müssen Sie einmal 
die CSU fragen. Ich habe mit den Kollegen trotz 
allem ganz gut zusammenarbeiten können. In der 
Sache gab es — das muß ich sagen — fast unüber-
brückbare Gegensätze. So will ich das einmal darle-
gen. Deswegen ist es auch richtig, das noch einmal 
zu unterstreichen. 
Jedenfalls wird alles das jetzt gemacht, was uns 
damals als eine Sache angekreidet wurde, die wir 
machen wollten, z. B. die Einführung der netto- statt 
der bruttolohnbezogenen Rente. Das, was jetzt in 
dieser Höhe, in diesem Umfang mit dem Kranken-
versicherungsbeitrag geschieht, ist nichts anderes 
als die nettolohnbezogene Rente. Das haben wir nie 
vorgehabt. Oder die Verzögerung der Rentenerhö-
hung, d. h. die Verschiebung vom 1. Januar auf den 
1. Juli: Das haben nicht wir gemacht. Das haben Sie 
gemacht. Sie haben allerdings 1972, weil Sie vor-
übergehend eine Stimme Mehrheit hatten, zwei 
Rentenanpassungen beschlossen. Die finanziellen 
Auswirkungen dieser parlamentarischen Entschei-
dung gehen den Rentenfinanzen heute noch nach. 
Eines kann ja nicht stimmen. Wie war es denn 
mit der sozialdemokratisch geführten Bundesregie-
rung? Hat sie den Rentnern zuviel gegeben, wie die 
einen behaupten, oder hat sie den Rentnern zuwe-
nig gegeben, wie Herr Fink als Berliner Sozialsena-
tor uns heute klarzumachen versuchte? 
Auch die Erhöhung des Beitrags zur Rentenversi-
cherung wird uns wieder vorgeworfen. Auch die 
Kappung der höheren Renten ist etwas, was laut 
diesem Flugblatt als mögliche Entscheidung der so-
zialliberalen Koalition eine Rolle gespielt hat. 
Ich wende mich jetzt den strukturellen Fragen zu. 
Es gibt keinen besseren Beweis für die Notwendig-
keit der von uns Sozialdemokraten geforderten 
Strukturreform in der Rentenversicherung als das 
heillose Durcheinander, das Bundesregierung und 
Koalition in den letzten zwei Jahren in der Renten-
politik veranstaltet haben und noch immer veran-
stalten. 
Trotz massiver Kürzungen und offener und ver-
steckter Beitragserhöhungen sind die Renten nicht 
sicherer, sondern unsicherer geworden; die Renten 
müssen auf Pump finanziert werden; und wie es in 
den 90er Jahren angesichts der Verschiebungen in 
der Alterspyramide der Bevölkerung weitergehen 
soll, steht in den Sternen, weil diese Regierung 
nicht die Kraft hat, die strukturellen Probleme an-
zupacken. In dieser Woche trifft von den Rentenver-
sicherungsträgern die Nachricht ein, daß die Bei-
tragseinnahmen des vergangenen Jahres um mehr 
als eine Milliarde DM hinter den Erwartungen zu-
rückgeblieben sind und daß die gesetzlich vorge-
schriebene Mindest-Schwankungsreserve von einer 
Monatsausgabe am Jahresende unterschritten wor-
den ist. 
Mit den Verschiebebahnhöfen und den pausenlo-
sen Raparaturmaßnahmen muß endlich Schluß ge-
macht werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist der Grund, warum wir Sozialdemokraten in 
unserem Rentenreformgesetzentwurf neben unse-
ren Vorschlägen zur Neuordnung der Hinterbliebe-
nenversorgung auch ein umfassendes Konzept zur 
langfristigen Stabilisierung der Rentenversiche-
rung und zur Wiederherstellung der Verläßlichkeit 
des Generationenvertrags vorlegen. 
Die Ursachen für die ständigen Schwierigkeiten 
mit den Renten liegen zum Teil in politischen Feh-
lern, aber auch in den unzureichenden gesetzlichen 
Grundlagen für die Rentendynamik und die Ren-
tenfinanzierung: 
Erstens. Die Rentenfinanzen sind zu abhängig 
von konjunkturellen Schwankungen. 
Zweitens. Das bisherige Finanzierungssystem ist 
nicht flexibel genug; es verfügt über keine einge-
bauten Anpassungsmechanismen, die bei Änderun-
gen der Rahmenbedingungen für einen Ausgleich 
sorgen; es erfordert daher ständige Reparaturmaß-
nahmen des Gesetzgebers. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8581 
Glombig 
Drittens. Mit der jetzigen Rentenformel wird dem 
Grundsatz der gleichgewichtigen Entwicklung der 
Renten und der verfügbaren Arbeitseinkommen 
nicht Rechnung getragen. 
Viertens. Mit dem jetzigen System der Rentenfi-
nanzierung und der Rentendynamik wird es nicht 
möglich sein, die Finanzierungsprobleme zu bewäl-
tigen, die infolge der Änderung der Altersstruktur 
ab den 90er Jahren auf uns zukommen werden. 
Für die seit langem fällige Verbesserung der ge-
setzlichen Grundlagen machen wir konkrete, sozial 
ausgewogene, finanzierbare und exakt durchge-
rechnete Gesetzesvorschläge. Unsere Reformvor-
schläge beruhen auf zwei Grundsätzen, erstens auf 
dem Grundsatz der sozialen Ausgewogenheit aller 
Maßnahmen und zweitens auf dem Grundsatz der 
größtmöglichen Unabhängigkeit der Rentenversi-
cherung von tagespolitischen Entscheidungen; das 
heißt, im Gesetz müssen Mechanismen verankert 
werden, die im Eventualfall eines Finanzierungs-
engpasses einen Ausgleich von Einnahmen und 
Ausgaben herbeiführen, ohne daß die Notwendig-
keit von Gesetzesänderungen besteht. 
Man kann einwenden — und dieses Argument 
hat der Arbeitsminister bereits öffentlich ge-
braucht — , daß eine hundertprozentige Unabhän-
gigkeit der Rentenversicherung von allen Umwelt-
einflüssen in einer komplizierten und ständigem 
Wandel unterworfenen Gesellschaft nicht möglich 
sei. Das ist zweifellos richtig. Aber es ist kein 
Grund, überhaupt nichts zu tun und so weiterzu-
wursteln wie bisher. 
Die erste Maßnahme, die wir zur dauerhaften Si-
cherung der Renten vorschlagen, ist die schritt-
weise Wiederherstellung voller Rentenversiche-
rungsbeiträge der Bundesanstalt für Arbeit für die 
Empfänger von Arbeitslosengeld, Arbeitslosenhilfe, 
Unterhaltsgeld und Schlechtwettergeld. Statt an 
der Höhe der Barleistungen sollen diese Beiträge 
zunächst wieder an 75 % des entgangenen Brutto-
lohns, ab 1990 an 100 % des entgangenen Brutto-
lohns orientiert werden. 
Als zweites schlagen wir ein Maßnahmenbündel 
vor, mit dem wir nicht nur die aktuelle Einnahme-
situation der Rentenversicherung verbessern, son-
dern vorbeugend einen Mechanismus zur Bewälti-
gung künftig möglicher Finanzierungsprobleme 
schaffen wollen. Das ist notwendig, damit endlich 
Klarheit, Zuverlässigkeit und Regelgebundenheit in 
die Rentenversicherung einkehren. 
In welch erschreckend hohem Maße die Renten-
versicherung in den letzten Jahren — nicht zuletzt 
unter dem Eindruck der generell schwieriger ge-
wordenen Wirtschaftssituation — an Verläßlichkeit 
eingebüßt hat, zeigt ein Rückblick auf die letzten 
Jahre. In den acht Jahren von 1977 bis 1984 hat der 
Gesetzgeber nicht weniger als siebenmal in das 
Rentenrecht eingegriffen, um die Zahlungsfähig-
keit der Rentenversicherung sicherzustellen. Ange-
sichts der Rentenpolitik dieser Bundesregierung ist 
mit weiteren Eingriffen zu rechnen. 
Sieben Konsolidierungsgesetze in acht Jahren — 
das kennzeichnet einen unhaltbaren Zustand. Das  
ist wie ein Auto, das nur anderthalb Monate im 
Jahr fahrtüchtig ist und den Rest der Zeit in der 
Werkstatt steht. 
In den acht Jahren von 1977 bis 1984 hat es nur 
eine einzige völlig ungeschmälerte bruttolohnbezo-
gene und der Rentenformel entsprechende Renten-
anpassung gegeben, und das war im Jahre 1982. In 
allen anderen Jahren mußte auf die eine oder an-
dere Weise in die Rentenanpassung eingegriffen 
werden, um die Zahlungsfähigkeit sicherzustellen, 
und zwar durch Verschiebung des Anpassungster-
mins oder durch Heranziehen der Rentner zum 
Krankenversicherungsbeitrag, durch Abkoppelung 
der Rentenanpassung von der Lohnentwicklung 
oder durch Verkürzung der Zeitverzögerung bei der 
Rentenanpassung gegenüber der Lohnentwick-
lung. 
Nicht nur 1985, sondern auch 1986 wollen Regie-
rung und Koalition weiter an der Rentnerkranken-
versicherungsbeitragsschraube drehen, und es wird 
wiederum keine formelmäßige Rentenerhöhung ge-
ben. Das war am vergangenen Mittwoch in Agen-
turberichten zu lesen. Deswegen meine ich, daß die 
bruttolohnbezogene Rentenformel, von welcher der 
Arbeitsminister sagt, daß sie nur über seine Leiche 
angetastet werden kann, mittlerweile zum Phantom 
zu werden droht. Der Arbeitsminister Blüm hat je-
denfalls in seiner Amtszeit noch keine einzige brut-
tolohnbezogene Rentenerhöhung zustande ge-
bracht, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
die auch wirklich ungeschmälert bei den Rentnern 
angekommen wäre. Es ist auch nicht abzusehen, 
wann ihm dies gelingen könnte. 
Die strikte Anwendung der Rentenformel ist zum 
seltenen Ausnahmefall geworden. Die Regel in der 
Rentenversicherung ist der politische Zufall, der 
sich jeweils in den Koalitionsrunden und als Resul-
tat der Ressortstreitigkeiten innerhalb der Bundes-
regierung ergibt. 
Es ist höchste Zeit, meine Damen und Herren, 
daß dieser unhaltbare Zustand beendet wird. Im 
Grunde ist es ein Skandal, daß die Bundesregierung 
so weitreichende Entscheidungen wie die Neuord-
nung der Hinterbliebenenversorgung oder die Ein-
führung eines Kindererziehungsjahres treffen will, 
ohne gleichzeitig die finanziellen Grundlagen der 
Rentenversicherung dauerhaft in Ordnung zu brin-
gen. Ich nenne das unverantwortlich. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn das ständige Reparieren an der Rentenver-
sicherung ein Ende haben soll, dann genügt es 
nicht, etwa zu beschließen, was nach dem jeweili-
gen Stand der Vorausberechnungen die Einnahmen 
erhöht oder die Ausgaben mindert. Wir müssen viel-
mehr eine langfristig angelegte Entscheidung tref-
fen und im vorhinein im Gesetz präzise bestimmen, 
was zu geschehen hat, wenn sich in Zukunft Ein-
nahmen und Ausgaben wieder auseinanderent-
wickeln sollten. 
Dazu gibt es im Prinzip zwei extreme Wege: Ent-
weder läßt man die Renten weiter entsprechend der 
8582 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Glombig 
Bruttorentenformel steigen und muß dann gegebe-
nenfalls die Beiträge entsprechend erhöhen — nach 
allen uns vorliegenden langfristigen Prognosen be-
deutet dies aber, daß die Arbeitnehmer immer stär-
ker mit Beiträgen belastet werden müßten, wenn 
das Nettorentenniveau stark steigen würde —, oder 
man friert den Beitragssatz ein und hält die Rent-
ner so kurz, daß man mit den gegebenen Beitrags-
einnahmen auskommt. Die Folge wäre aber, daß die 
Rentner von der wirtschaftlichen Entwicklung ab-
gekoppelt würden und das Nettorentenniveau sin-
ken müßte. Beides wäre unsozial. 
Deshalb müssen wir einen Mittelweg gehen und 
die Lasten auf die Generationen gerecht verteilen. 
Das tun wir Sozialdemokraten, indem wir in unse-
rem Gesetzentwurf folgende Instrumente vorsehen: 
eine neue dynamische Rentenformel, in der die 
Rentensteigerung mit der Beitragssatzentwicklung 
verzahnt wird; die Beteiligung des Bundes am de-
mographischen Risiko und die flexible Gestaltung 
des Beitragssatzes. 
Damit schaffen wir einen Regelmechanismus, 
von dem ja auch der Bundesarbeitsminister Blüm 
gesprochen hat — er hat ihn als notwendig heraus-
gestellt —, der folgendermaßen funktioniert: Wenn 
die Beitragseinnahmen nicht reichen, muß zwar der 
Beitragssatz steigen, weil wir die alten Menschen 
nicht von der Einkommensentwicklung abkoppeln 
dürfen, aber gleichzeitig muß der Rentenanstieg ge-
bremst werden, und zwar so, daß die Renten in 
demselben Umfang geschmälert werden, in dem die 
Nettolöhne durch die erforderliche Beitragssatzer-
höhung gemindert werden. Außerdem muß sich 
aber der Bund stärker an der Finanzierung der 
Renten beteiligen, und zwar ebenfalls in dem Um-
fang, in dem die Beitragszahler erhöhte Lasten tra-
gen müssen. Ohne zusätzliche Bundesbeteiligung 
würde der staatliche Finanzierungsanteil an der 
Rentenversicherung in Zukunft immer weiter ab-
nehmen, und zwar ausgerechnet in einer Periode, in 
der die Finanzierung der Alterslast ohnehin immer 
schwieriger wird. 
Ein wesentliches Element unseres Gesetzesvor-
schlages ist, daß wir die Rentenpolitik regelgebun-
dener und kontinuierlicher machen wollen. Wir 
schlagen vor, daß der Gesetzgeber jetzt eine einma-
lige, aber wohlüberlegte und langfristig konzipierte 
Entscheidung trifft, wie die künftigen Belastungen 
der Rentenversicherung getragen werden müssen. 
Von da an sollen auf absehbare Zeit ständige Repa-
raturen und Korrekturen überflüssig werden. Des-
halb sieht unser Gesetzentwurf vor, daß der prakti-
sche Vollzug der einmal getroffenen Grundsatzent-
scheidung dann nicht mehr durch jährliche Geset-
ze, sondern durch Rechtsverordnungen der Bun-
desregierung geschehen soll. Dies betrifft sowohl 
die jährliche Festlegung der allgemeinen Bemes-
sungsgrundlage als auch die Anpassung der Be-
standsrenten, die Berechnung des Bundeszuschus-
ses und die Festlegung des erforderlichen Beitrags-
satzes. Wir wollen der Bundesregierung dabei kei-
nen politischen Gestaltungsspielraum geben; sie 
soll lediglich die statistischen Daten amtlich fest-
stellen und die im Gesetz exakt vorherbestimmten 
Regeln exekutieren. 
Wir wollen auch keinen Souveränitätsverzicht 
des Gesetzgebers; denn der Bundestag kann ja eine 
neue Gesetzesgrundlage und einen anderen Regel-
mechanismus schaffen, wenn diese Lösung sich 
nicht bewähren sollte. Im Gegenteil, der Bundestag 
soll durch eine umfassende und weitblickende Re-
formgesetzgebung endlich einmal selbst über die 
Zukunft der Renten entscheiden, statt von Jahr zu 
Jahr unter dem Druck drohender Zahlungsunfähig-
keit der Rentenversicherung und mehr oder weni-
ger widerstrebend nachträglich die Entscheidungen 
der Bundesregierung absegnen zu müssen. Wir ha-
ben dies in den letzten Jahren ja häufig genug 
erlebt — übrigens auch wir Sozialdemokraten. 
Wir Sozialdemokraten glauben, daß unser Modell 
letztlich auch im wohlverstandenen Interesse der 
Kolleginnen und Kollegen von den Regierungsfrak-
tionen liegen müßte; denn sie sind ja in den letzten 
Jahren vom Arbeitsminister immer wieder überfah-
ren worden und mußten, mehr oder weniger willen-
los, die in den Fachabteilungen des Arbeitsministe-
riums und in den kleinen Koalitionszirkeln ausge-
handelten Weichenstellungen nachvollziehen. 
Eine langfristige Stabilisierung der Alterssiche-
rung kann sich nicht auf die gesetzliche Rentenver-
sicherung beschränken. In unserem Gesetzentwurf 
konzentrieren wir uns zwar auf das Teilgebiet der 
Rentenversicherung, weil wir als Oppositionsfrak-
tion nicht die umfassenden technischen Möglich-
keiten der Bundesregierung zur Verfügung haben, 
aber unsere Position ist: Ohne die Harmonisierung 
der Alterssicherungssysteme kann die Generatio-
nensolidarität nicht erhalten werden. Dabei geht es 
nicht um Sozialneid oder um die Abschaffung des 
Berufsbeamtentums. Wir sind als SPD doch auch 
eine Partei und eine Fraktion des öffentlichen 
Dienstes. Die Berufsbeamten sind meine Freunde, 
in großer Zahl. 
(Zustimmung der Abg. Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
Wie sollte ich eigentlich dazu kommen, mich für die 
Abschaffung des Berufsbeamtentums einzusetzen! 
Dies ist natürlich eine Verleumdung und nichts an-
deres. Wie gesagt, es geht hier nicht um Sozialneid 
und die Abschaffung des Berufsbeamtentums, wie 
die Vertreter privilegierter Interessengruppen bis 
hinauf zum Bundesaußenminister und FDP-Vorsit-
zenden uns einreden wollen. 
(Zustimmung der Abg. Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
Das Problem ist ein ganz anderes: Es kann nicht 
hingenommen werden, daß in einer Zeit, in der we-
gen der wirtschaftlichen Probleme und der zuneh-
mend ungünstiger werdenden Bevölkerungsstruk-
tur in der Alterssicherung der Arbeitnehmer das 
Verhältnis zwischen Rentenleistungen und Bei-
tragsbelastung immer ungünstiger wird, in den we-
sentlich üppiger ausgestalteten Sonder- und Zusatz-
versorgungssystemen alles beim alten bleibt und 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8583 
Glombig 
sich auf diese Weise eine Klassengesellschaft in der 
Alterssicherung herausbildet. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
Die Sachverständigenkommission der Bundesre-
gierung hat in ihrem Gutachten vom Dezember 
1983 — der Kollege Günther hat da mitgewirkt — 
mit statistischem Material, an dem niemand vorbei-
gehen kann, belegt, was für uns alle inzwischen 
eigentlich Gemeingut sein sollte. Dann aber müssen 
wir auch den Mut haben, auf diese Frage eine Ant-
wort zu geben. Da nützt es nichts, leisetreterisch 
um die Lösung dieses Problems herumzugehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist nicht einzusehen, daß wir jedes Jahr über die 
Finanznot der gesetzlichen Rentenversicherung in 
diesem Lande streiten und daß über die anderen 
Versorgungssyteme überhaupt kein Wort geredet 
wird, weil da die Finanzierung ohne Beiträge der 
Anspruchsberechtigten durch die Haushalte sicher-
gestellt ist. Ich meine, dies ist nicht in Ordnung, und 
dies wird auf die Dauer so nicht hingenommen wer-
den können. 
Unserem Gesetzentwurf sind detaillierte Kosten-
schätzungen und umfassende Modellrechnungen 
bis zum Jahre 1998 beigefügt, aus denen ersichtlich 
ist, daß unser Gesetzentwurf insgesamt finanzier-
bar ist. Meine Damen und Herren, es ist ein Mär-
chen, daß die Teilhaberente und die Rente nach 
Mindesteinkommen wegen der Kassenlage der 
Rentenversicherung nicht finanzierbar wären. Man 
muß nur den Mut haben, die entsprechenden Um-
schichtungen im Rentenrecht vorzunehmen, was 
wir ja tun, und zugleich die finanziellen Grundlagen 
im Hinblick auf die später bevorstehenden Bela-
stungen in Ordnung zu bringen. Unsere Rechnun-
gen zeigen, daß die Änderungen im Leistungsrecht 
mit Ausnahme des Kindererziehungsjahres, für das 
die Kosten vom Bundeshaushalt getragen werden 
müssen, mit einer Ausgabensteigerung von ledig-
lich 0,9 %, d. h. mit einer Beitragssatzsteigerung von 
0,1 bis 0,2 %, finanzierbar sind. 
Ich bedaure, daß ich vom Präsidenten jetzt rotes 
Licht bekomme. Zwar hat der Präsident völlig recht, 
aber ich werde jetzt geradezu eingekreist: Links ist 
rot, rechts ist rot; 
(Heiterkeit — Frau Fuchs [Köln] [SPD]: 
Aber rot ist eine schöne Farbe, Herr Kolle
-
ge!) 
ich muß also zum Schluß kommen, was, wie ich 
weiß, für Sie alle und für mich eine Erleichterung 
ist. 
Ich wollte mit dieser Rede wirklich einmal ganz 
sachlich versuchen, zu den Problemen Stellung zu 
nehmen. Ich weiß, das hat Ihre Stimmung nicht 
besonders angeheizt — 
(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!) 
ich kann das nicht ändern —, aber auch dies ist, 
finde ich, bei aller politischen Auseinandersetzung 
notwendig. 
Ich würde sehr hoffen, daß wir bei den weiteren 
Beratungen im Ausschuß nicht nur vom Konsens  
reden, sondern uns wirklich bemühen, darüber 
nachzudenken, ob nicht etwas mehr als das, was im 
Regierungsentwurf enthalten ist, Gegenstand unse-
rer Beratungen im einzelnen sein kann. Wenn wir 
diese Chance in diesem Jahr nicht nutzen, wird sie 
lange Zeit nicht wiederkommen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Günther. 
Günther (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon 
sehr bemerkenswert, wenn ein sozialdemokrati-
scher Kollege so viel rot bekommt, daß er dann hier 
abtritt. Nehmen Sie dies, Kollege Glombig, als Er-
gänzung zu den Eingangssätzen, die Sie gesagt ha-
ben: daß hier offensichtlich eine Müdigkeit einge-
treten ist. Nun ist der eine oder der andere viel-
leicht aufgeweckt worden. 
Kollege Glombig, Sie haben gesagt, die anstehen-
den Gesetzentwürfe sollten wohl die große Wende 
in der Rentenversicherung einleiten. Ich sage Ih-
nen: Eine große Wende in der Rentenversicherung 
haben wir gar nicht vor, denn wir wollen weder das 
System abschaffen noch grundlegende Änderungen 
vornehmen, es sei denn, Sie bezeichnen die Einfüh-
rung von Kindererziehungszeiten ins Rentenrecht 
als große Wende; da würde ich Ihnen allerdings 
zustimmen. Sie haben j a auf diesem Sektor nichts 
zustande gebracht. 
Frau Kollegin Fuchs, wenn Sie hier mit allem 
Eifer, der Ihnen manchmal anhaftet — wo ist sie? 
ich glaube, sie ist gar nicht mehr da —, 
(Zurufe von der SPD: Doch!) 
hier erklären „Wir werden alles mobilisieren, was 
möglich ist, um allen diese Kindererziehungszeiten 
zukommen zu lassen", so darf ich Sie doch daran 
erinnern, daß Sie in der letzten Zeit, in der Sie noch 
die Regierung getragen haben, nämlich 1981 oder 
1982 — das weiß ich nicht mehr so genau, aber 
jedenfalls in dieser Zeit —, beim Bundeskanzler 
Schmidt vorstellig geworden sind und Kindererzie-
hungszeiten finanziert haben wollten. Der damalige 
Bundeskanzler hat das abgelehnt; er hat erklärt, 
das sei nicht zu finanzieren. Ich halte es daher für 
unangemessen, jetzt diesen Theaterdonner zu ver-
anstalten. 
Für unangemessen halte ich es auch, wenn Sie, 
Kollege Glombig, sagen, im Rentenrecht sei jetzt 
ein heilloses Durcheinander entstanden. Dazu will 
ich nur sagen, daß solche Vorwürfe allenfalls geeig-
net sind, die Rentner draußen verrückt zu machen. 
Ich glaube, wir sollten alles tun, um die Rentner vor 
solchen Dingen zu bewahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im übrigen, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, darf ich 
auch daran erinnern, daß die Sozialdemokraten es 
waren, die seit dem 12. März 1975, also mehr als sie-
ben Jahre, unter ihrer Verantwortung, das Urteil 
8584 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Günther 
des Bundesverfassungsgerichts liegengelassen ha-
ben und nichts in den Dingen getan haben, die wir 
jetzt in zwei Jahren auf den Weg bringen mußten, 
weil die Fristen sonst abgelaufen wären. Das ist 
auch der Grund, Kollege Glombig, warum man das 
mit der großen Reform in dieser kurzen Zeit nicht 
koppeln kann. Dafür brauchen wir etwas mehr 
Zeit. 
Meine Kolleginnen und Kollegen, die anstehen-
den Gesetzentwürfe, die mit größter Sorgfalt und 
ohne Hast beraten und diskutiert werden müssen, 
lassen weder Polemik noch ein Aufhetzen der Rent-
ner zu. Was sich in der augenblicklichen, ich gebe 
zu, aktuellen Debatte um die Renten in der Diskus-
sion befindet, die leider auch von Teilen der Medien 
so geführt wird, erinnert an ein erbärmliches 
Schauspiel auf dem Rücken und mit den Sorgen der 
älteren Mitbürger. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich sage den Rentnern hier in aller Klarheit, daß im 
Vorfeld von Landtagswahlen in Berlin — wir haben 
hier heute ja schon ein Schauspiel in dieser Frage 
erleben können, das wir uns zu diesen Themen bes-
ser sparen sollten —, im Saarland und insbesondere 
in Nordrhein-Westfalen, sie, die Rentner, als Wahl-
kampfmunition für die Sozialdemokraten herhalten 
sollen. Das ist nämlich der wahre Grund, warum 
hier hinter dem Sachverstand zurück polemisiert 
wird. Ich räume den Sozialpolitikern der sozialde-
mokratischen Fraktion gerne Sachverstand in die-
ser Frage ein. 
Die heute hier zu beratenden Gesetze sind für die 
überwiegende Mehrheit unserer Bevölkerung au-
ßerordentlich wichtig. Alterssicherung ist ein Stück 
Lebensplanung. Der Gesetzgeber darf das Ver-
trauen der Rentner und Versicherten in die Alters-
sicherungssysteme nicht durch kurzfristige Maß-
nahmen, durch ständige Änderung der Konzeption 
erschüttern. Seit etwa 1976 ist die gesetzliche Ren-
tenversicherung als wichtigstes Alterssicherungs-
system unserer Bevölkerung ins Gerede oder gar in 
Verruf gekommen. Die aufgetretenen Finanz-
schwierigkeiten und Probleme wurden mit Sanie-
rungsmaßnahmen bekämpft, die keine nachhaltige 
Sanierung brachten. Dies blieb auch der heutigen 
Regierung leider nicht erspart. Auch die Diskussion 
um die Neuregelung der Hinterbliebenenversor-
gung und die Anrechnung von Kindererziehungs-
zeiten hat unter den finanziellen Schwierigkeiten 
gelitten; denn die seinerzeit allseitig anerkannte 
Teilhaberente ist zur Zeit nicht finanzierbar, will 
man die Kostenneutralität der Reform halten — 
und dafür sind wir. 
Meine Kolleginnen und Kollegen, bei der gegebe-
nen langfristigen Situation der Rentenfinanzen und 
insbesondere bei den Folgen der demographischen 
Entwicklung, auf die ich noch einmal besonders 
aufmerksam machen will, ist Kostenneutralität ein 
Ziel, an dem unbedingt festgehalten werden muß, 
auch wenn die Lösung aktueller und langfristiger 
Rentenversicherungsprobleme dadurch natürlich 
erheblich erschwert wird. 
Die Bundesregierung und die sie tragenden Frak-
tionen haben vor diesem Hintergrund ein Hinter-
bliebenenrenten- und Erziehungszeitengesetz erar-
beitet, das die Gleichbehandlung von Mann und 
Frau im Rentenrecht im Hinterbliebenenfall ge-
währleistet. Gemessen an den politisch hochgezüch-
teten Wünschen und Forderungen ist dieses Re-
formwerk, wie zuzugeben ist, natürlich relativ be-
scheiden. Die Finanzlage der gesetzlichen Renten-
versicherung zwingt uns aber einfach dazu. Wir 
können keine Verbesserung für Witwen generell ge-
währen. Wir können keine eigenständige soziale Si-
cherung der Frau herbeiführen. Vielmehr müssen 
wir bei der abgeleiteten Rente bleiben. Wir müssen 
zur Finanzierung im Hinterbliebenenfall sogar ei-
genes Erwerbs- und Erwerbsersatzeinkommen aus 
bestimmten Alterssicherungssystemen auf die hin-
zufließende Hinterbliebenenversorgung teilweise 
ruhend anrechnen. 
Lassen Sie mich hierzu einige Bemerkungen ma-
chen. Die Anrechnung — sie ist in dieser Form 
zwar neu, aber in anderer Form der Rentensiche-
rung durchaus nicht fremd — ist dennoch umstrit-
ten. Dies gilt für Erwerbseinkommen, aber mehr 
noch für Erwerbsersatzeinkommen, z. B. für Lei-
stungen aus der Beamtenversorgung oder aus be-
rufsständischen Versorgungswerken. Die Anrech-
nung von Leistungen aus der Beamtenversorgung 
und den berufsständischen Versorgungswerken 
wird ja auch von den Verbänden der Betroffenen 
heftig kritisiert. Ich will dies fairerweise hier auch 
sagen. Ich gehe davon aus, daß die in der Diskus-
sion besonders umstrittene Frage der Anrechnung 
im Gesetzgebungsverfahren so formuliert wird  — 
dies sage ich insbesondere auch an die Regie-
rung —, daß wir nicht in wenigen Jahren Korrektu-
ren vornehmen müssen. Im übrigen — darauf 
möchte ich ebenso hinweisen — enthält auch das 
Konzept der Teilhaberente nach dem Rentenre-
formgesetz 1985 der sozialdemokratischen Fraktion 
eine systemübergreifende Anrechnung; denn neben 
der „rentenversicherungsinternen Teilhaberente" 
sieht das Konzept der SPD zusätzlich eine solche 
„systemübergreifende Teilhaberente" vor. Klar ist, 
daß eine Nichtanrechnung zu sozialpolitisch uner-
wünschten Ergebnissen führt, wenn ein Ehepaar in 
zwei oder mehr Alterssicherungssystemen versi-
chert ist. Die Grundproblematik wird aber voraus-
sichtlich erst nach erfolgter Harmonisierung der 
Alterssicherungssysteme überhaupt befriedigend 
gelöst werden können. Ich nehme an, daß wir uns 
da in diesem Hause einig sind. 
Es gibt meines Erachtens folgende Wege: 
a) Gleichbehandlung von Mann und Frau im jewei-
ligen Alterssicherungsrecht oder b) Übertragung 
des Modells der gesetzlichen Rentenversicherung 
auf andere Alterssicherungssysteme mit Anrech-
nung der anderen Einkommen. Der Regierungsent-
wurf wie der Oppositionsentwurf haben sich für 
den zweiten Weg entschieden. Eine Harmonisie-
rung der Alterssicherungssysteme wird deshalb — 
ich möchte das noch einmal sagen — aber nicht 
überflüssig. 
An dieser Stelle darf ich einige Worte zu einem 
weiteren umstrittenen Punkt des Regierungsent- 
Deutscher Bundestag — l0. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8585 
Günther 
wurfs sagen, nämlich der Einbeziehung der gesetz-
lichen Unfallversicherung. Der Regierungsentwurf 
sieht eine Übertragung des Modells der gesetzli-
chen Rentenversicherung auf die gesetzliche Un-
fallversicherung vor, was von den Berufsgenossen-
schaften, von den Gewerkschaften und Arbeitge-
bern als nicht erforderlich angesehen wird. Ich 
nehme an, wir werden im Laufe der Beratungen auf 
dieses Problem zurückkommen. 
Lassen Sie mich zum Regierungsentwurf ab-
schließend bemerken, daß hier, nachdem die vorige 
Regierung die Reform der Hinterbliebenenversor-
gung also vor sich hergeschoben hat, der jetzige 
Bundesarbeitsminister einen Gesetzentwurf vorge-
legt hat, der den Anforderungen des Bundesverfas-
sungsgerichts gerecht wird, der nach Aussagen der 
Rentenversicherungsträger zum 1. Januar 1986 in 
Kraft treten kann, also praktikabel ist, und der. 
sieht man von vergleichsweise geringen Mehrauf-
wendungen auf Grund von Übergangsregelungen 
ab, so gut wie kostenneutral ist. 
Die Anerkennung von Kindererziehungszeiten 
— das ist hier mehrfach betont worden — gehört 
zum Konzept der Bundesregierung im Rentenrecht, 
wird aber hinsichtlich der Finanzierung durch den 
Bund getragen, was außerordentlich zu begrüßen 
ist. Kollege Heyenn, in diesem Entwurf sind nicht 
nur technische Veränderungen, und es gibt auch 
keine Bedürftigkeitsprüfung. Ich darf Sie herzlich 
bitten, das noch einmal etwas genauer zu prüfen. 
Sie haben uns das hier eben vorgeworfen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte nicht ver-
säumen, den umfassenden Rentenreformgesetzent-
wurf der SPD hier ebenfalls anzusprechen. Die SPD 
hat, obwohl sie ein im Bundesarbeitsministerium 
schon zur Zeit der sozialliberalen Koalition erarbei-
tetes Konzept — das das Licht der Welt aber nicht 
erblickt hatte — grundlegend überarbeitet hat, ein 
Reformkonzept vorgelegt, das in dieser Form, mit 
den vielen Strukturmaßnahmen, überhaupt nicht 
realisierbar ist. Wir sind der Auffassung, daß eine 
Reform der Bewertung der beitragslosen Zeiten er-
forderlich ist. Auch sind wir der Überzeugung, daß 
eine Änderung der Rentenformel durch Einbau ei-
ner bevölkerungspolitischen Komponente und eine 
Änderung des Bundeszuschusses notwendig sind. 
Da stimmen wir überein. An entsprechenden Ge-
setzentwürfen wird, wenn ich richtig informiert bin, 
bereits im Bundesarbeitsministerium gearbeitet. Es 
ist aber ebenso klar, daß das notwendige Struktur-
reformgesetz mit diesen Inhalten in dieser Legisla-
turperiode weder vom Gesetzgeber gesetzlich fi-
xiert noch von den Rentenversicherungsträgern in 
die Praxis umgesetzt werden kann. Das wird oft 
vergessen. 
Inhaltlich zu begrüßen sind aus dem Konzept der 
SPD die Änderung der Rentenformel, die Orientie-
rung der Bundeszuschüsse an Beiträgen und Aus-
gaben der gesetzlichen Rentenversicherung und — 
vielleicht haben das noch nicht alle gelesen — die 
Überlegungen zur Entpolitisierung der Rentenan-
passung. Das ist sehr zu begrüßen. Nur darf man 
sich dann hier in der Debatte und draußen nicht  
anders verhalten, wenn man gleichzeitig so etwas 
vorschlägt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und  der FDP) 
Aber wie gesagt: ich begrüße das sehr und würde 
das auch im Interesse der Rentner und der Bei-
tragszahler unterstützen. 
Abzulehnen sind jedoch die Konzeption der 
Rente nach Mindesteinkommen, mit der der Ren-
tenversicherung erhebliche zusätzliche Lasten auf-
erlegt würden — sie würde ein Stück Systemabkehr 
bedeuten — und die Ausdehnung der Anrechnung 
von Kindererziehungszeiten auf alle Mütter, so 
schmerzlich das natürlich ist. Sie kennen unsere 
Argumente. Sie sind hier vorgetragen worden. Ich 
will nur noch einmal sagen: Die Anrechnung eines 
Erziehungsjahres für alle Mütter, auch die nicht 
rentenversicherten, kostet jährlich 5 bis 6 Milliar-
den DM. 4 bis 5 Milliarden DM kostet die Einbezie-
hung aller Mütter, die eine Rente aus der gesetzli-
chen Rentenversicherung beziehen. 
Meine Kolleginnen und Kollegen von der SPD, 
wenn Sie jetzt sagen, der dickste Brocken für diese 
Finanzierung solle aus der Umstellung der Bei-
tragsbemessung bei den Arbeitslosen abgeleitet 
werden, müssen Sie sich erst einmal untereinander 
einig werden, welche Abteilung das Geld von Ihnen 
bekommen soll; denn Sie haben vor wenigen Tagen 
auch vorgeschlagen, daraus solle ein großes Ar-
beitsbeschaffungsprogramm finanziert werden. 
Also, man kann dasselbe Geld nicht für mehrere 
Dinge gleichzeitig ausgeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Feilcke [CDU/
-
CSU]: Das ist für Sozialdemokraten ty
pisch!) 
Das führt dann zu den Dingen, die wir von Ihnen 
übernommen haben. Der SPD-Entwurf ist deshalb 
wegen der Überfrachtung auch mit Strukturproble-
men, wegen unzureichender Finanzdeckung und 
vor allem deshalb, weil er wieder einmal mehr ver-
spricht, als gehalten werden kann, abzulehnen. 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, es wäre 
wünschenswert, wenn man sich zwischen Regie-
rung und Opposition auf ein Konzept verständigt 
hätte; vielleicht kommt das noch zustande. Ange-
sichts der Schwierigkeit der Materie braucht das 
vielleicht auch so seine Zeit. 
Die Unsicherheit der Rentner und Versicherten 
hinsichtlich der Zukunft des Rentensystems sowie 
hinsichtlich der Qualität und Quantität ihrer Alters-
sicherung in den verschiedenen Alterssicherungs-
systemen wird durch den politischen Streit um die 
Neuregelung der Hinterbliebenenversorgung und 
notwendige Strukturreformmaßnahmen sicherlich 
noch erhöht. Das Gegenteil, meine Kolleginnen und 
Kollegen, Sicherheit, Klarheit und Durchschaubar-
keit der Regelungen, wäre aber erforderlich. 
Die Unionsfraktionen — dies will ich zum Schluß 
sagen — lassen sich, meine Kolleginnen und Kolle-
gen, von niemandem darin übertreffen, gerade auch 
im Rentenrecht größtmögliche Seriosität an den 
Tag zu legen. Das schließt Schnellschüsse aus. 
8586 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Günther 
Lassen Sie uns in Ruhe und Sachlichkeit in die 
Beratungen gehen. Ich rate insbesondere den Kolle-
gen der SPD, Ihre heute hier teilweise demon-
strierte Aufgeregtheit abzulegen und sie wieder 
durch den sicher vorhandenen Sachverstand zu er-
setzen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort zu einer Erklä-
rung zur Aussprache nach § 30 unserer Geschäfts-
ordnung hat der Abgeordnete Heyenn. 
Heyenn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich hatte dem Bundesarbeitsminister in 
der Debatte vorgeworfen, er habe bei der Anrech-
nung von Kindererziehungszeiten nach seinem Mo-
dell Adoptivmütter und -väter nicht berücksichtigt. 
Herr Blüm hat mich dann durch eine Zwischen-
frage darauf hingewiesen, daß dies sehr wohl der 
Fall sei. 
Nach intensivem Studium des Gesetzentwurfs 
der Bundesregierung, das mir von Herrn Blüm 
empfohlen wurde, möchte ich hier dazu feststellen, 
daß der Gesetzentwurf der Bundesregierung ein 
Kindererziehungsjahr für diese Kinder nur dann 
vorsieht, wenn sie nach dem 31. 12. 1985 geboren 
sind. Daher fühle ich mich zu der Feststellung ver-
pflichtet, daß erste Rentenansprüche hieraus so ge-
gen Ende dieses Jahrtausends entstehen dürften, so 
daß ich mich zu der politischen Schlußfolgerung, 
daß Adoptivväter und -mütter nicht berücksichtigt 
wurden, sehr wohl berechtigt fühle. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe deshalb die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt Überweisung der Vorla-
gen zu den Tagesordnungspunkten 22 bis 25 an die 
Ausschüsse vor. Die Überweisungsvorschläge des 
Ältestenrats ersehen Sie aus der Tagesordnung. 
Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? — Das ist 
nicht der Fall. Dann sind die Überweisungen so 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Schluß 
unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 23. Januar 1985, 13 
Uhr ein. 
Ich wünsche Ihnen ein angenehmes Wochenen-
de. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.08 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10.Wahlperiode - 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 	8587* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Bastian 18. 1. 
Dr. Bugl 18. 1. 
Büchner (Speyer) * 18. 1. 
Bühler (Bruchsal) 18. 1. 
Clemens 18. 1. 
Egert 18. 1. 
Eylmann 18. 1. 
Dr. Feldmann 18. 1. 
Frau Geiger 18. 1. 
Dr. Götz 18. 1. 
Grünbeck 18. 1. 
Haar 18. 1. 
von Hammerstein 18. 1. 
Dr. Hauff 18. 1. 
Huonker 18. 1. 
Dr. Jahn (Münster) 18. 1. 
Jansen 18. 1. 
Jaunich 18. 1. 
Frau Kelly 18. 1. 
Kretkowski 18. 1. 
Dr. Marx 18. 1. 
Link (Diepholz) 18. 1. 
Nelle 18. 1. 
Neumann (Bramsche) 18. 1. 
Reddemann* 18. 1. 
Reuschenbach 18. 1. 
Reuter 18. 1. 
Rode (Wietzen) 18.1. 
Schmidt (Hamburg) 18. 1. 
Schneider (Berlin) 18. 1. 
Schröer (Mülheim) 18. 1. 
Schulte (Unna) * 18. 1. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim 18.1. 
Dr. Stark (Nürtingen) 18. 1. 
Dr. Stoltenberg 18. 1. 
Voigt (Sonthofen) 18. 1. 
Dr. Waigel 18. 1. 
Wischnewski 18. 1. 
Frau Dr. Wisniewski 18. 1. 
Wolfram (Recklinghausen) 18. 1. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 20. Dezember 1984 den 
nachstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß 
Artikel 77 Abs. 2 GG nicht gestellt: 
Gesetz über Finanzhilfen des Bundes nach Artikel 104 a 
Abs. 4 GG an das Saarland 
Gesetz zur Neuordnung der Krankenhausfinanzierung 
(Krankenhaus-Neuordnungsgesetz - KHNG) 
Gesetz zur Änderung von Vorschriften des Arbeitsförde-
rungsgesetzes und der gesetzlichen Rentenversicherung (Ar-
beitsförderungs- und Rentenversicherungs-Änderungsge-
setz) 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Drittes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über das Kredit-
wesen 
Drittes Gesetz zur Änderung des Gemeindefinanzreformge-
setzes 
Erstes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Entschä-
digung für Opfer von Gewalttaten 
Viertes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Errich
-
tung einer Stiftung „Hilfswerk für behinderte Kinder" 
Zehntes Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgeset-
zes 
Gesetz zu dem Vertrag vom 13. März 1984 zur Änderung der 
Verträge zur Gründung der Europäischen Gemeinschaften 
bezüglich Grönlands 
Gesetz zu dem Abkommen vom 29. Mai 1980 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Staat Israel zur Ver-
meidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiete der Nach-
laß- und Erbschaftsteuern in der Fassung des Änderungspro-
tokolls vom 20. Januar 1984 
Gesetz zu dem Vertrag vom 25. Juni 1979 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und dem Sultanat Oman über die 
Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapitalanla-
gen 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1985 (Haushaltsgesetz 1985) 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat folgende Ent-
schließung angenommen: 
Der Bundesrat hält es für unverzichtbar, daß im Bundes-
haushalt auch künftig an der Vorveranschlagung der Finanz-
hilfen des Bundes für die Wohnungsbau- und die Städtebau-
förderung festgehalten wird, solange nicht entsprechende 
Entscheidungen über den Abbau der Mischfinanzierungen 
und zur Übertragung der Gesetzgebungszuständigkeit auf 
die Länder getroffen sind. Da der Bund von den Ländern 
Mitleistungen in bestimmter Mindesthöhe verlangt, müssen 
die Länder schon während der Aufstellung ihrer Haushalte 
die Höhe der zu erwartenden Bundesfinanzhilfen kennen. 
Der Bundesrat ist der Auffassung, daß ein ausreichendes 
finanzielles Engagement des Bundes im Wohnungs- und 
Städtebau entsprechend den bisherigen Anteilsverhältnissen 
der Bund-/Länder-Finanzierung unverzichtbar ist, bis ein 
Einvernehmen zwischen Bund und Ländern über eine Ent-
flechtung dieses Mischfinanzierungsbereiches einschließlich 
eines vollen finanziellen Ausgleichs hergestellt ist. Einen ein-
seitigen Rückzug des Bundes aus der gemeinsamen Finan-
zierung des Wohnungs- und Städtebaus darf es nicht geben. 
Insbesondere erwartet der Bundesrat, daß der Bund die im 
Bundeshaushalt 1985 ausgebrachten Baudarlehensmittel von 
510 Mio. DM nicht weiter kürzt, sondern tatsächlich in dieser 
Höhe bereitstellt. 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Zusammenstel-
lung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 3. Vier- 
teljahr des Haushaltsjahres 1984 (Drucksache 10/2592) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Überplanmäßige 
Ausgabe bei Kap. 11 11 Tit. 682 01 - Erstattung von Fahr-
geldausfällen - (Drucksache 10/2640) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Überplanmäßige 
Ausgabe bei Kap. 23 02 Tit. 836 01 - Erhöhung des Kapital-
anteils der Bundesrepublik Deutschland an der Internationa-
len Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (Weltbank) -
(Drucksache 10/2650) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Überplanmäßige 
Ausgaben im Haushaltsjahr 1984 bei a) Kap. 10 02 Tit. 656 53 
- Landabgaberente - und b) Kap. 10 02 Tit. 656 55 - Kran-
kenversicherung der Landwirte - (Drucksache 10/2651) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
8588* 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 115. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Januar 1985 
Unterrichtung durch die Delegation der Gruppe der Bundes-
republik Deutschland in der Interparlamentarischen Union 
über die 72. Jahreskonferenz der IPU vom 24. bis 29. Septem-
ber 1984 in Genf (Drucksache 10/2548) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht der Bun-
desregierung über die Integration in den Europäischen Ge-
meinschaften (Berichtszeitraum April bis September 1984) 
(Drucksache 10/2603) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Fortgang der Ver-
kehrserschließung des Zonenrandgebietes — Bericht 1984 
des Bundesministers für Verkehr über die Jahre 1982 und 
1983 — (Drucksache 10/2624) 
zuständig: Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen 
(federführend) 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Raumordnung, 
Bauwesen und Städtebau 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr. Formaldehyd 
— Gemeinsamer Bericht des Bundesgesundheitsamtes, der 
Bundesanstalt für Arbeitsschutz und des Umweltbundesam-
tes unter Beteiligung der Bundesanstalt für Materialprüfung, 
der Biologischen Bundesanstalt und des Vorsitzenden der 
Senatskommission zur Prüfung gesundheitsschädlicher Ar-
beitsstoffe der Deutschen Forschungsgemeinschaft — 
(Drucksache 10/2602) 
zuständig: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
(federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zur Einfuhrbeschränkung der USA für Stahlröhren aus 
der EG (Drucksache 10/2683) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zu dem 13. Bericht der Europäischen Kommission der 
Europäischen Gemeinschaften über die Wettbewerbspolitik 
(Drucksache 10/2691) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft 
Der Präsident hat gemäß § 92 der Geschäftsordnung die nachste-
hende Vorlage überwiesen: 
Aufhebbare Einundneunzigste Verordnung zur Änderung 
der Einfuhrliste — Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz — 
(Drucksache 10/2721) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 25. April 1985 
vorzulegen 
Die Vorsitzende des Ausschusses für Forschung und Technolo-
gie hat mit Schreiben vom 15. Januar 1985 mitgeteilt, daß der Aus-
schuß von einer Beratung der nachstehenden EG-Vorlage abgese-
hen hat: 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Annahme eines 
mehrjährigen Forschungsaktionsprogramms der Europäi-
schen Wirtschaftsgemeinschaft auf dem Gebiet der Biotech-
nologie (1985-1989) (Drucksache 10/1691 Nr. 22) 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mit Schreiben vom 
13. Dezember 1984 mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Bera-
tung der nachstehenden EG-Vorlage abgesehen hat: 
Vorschlag einer Verordnung des Rates mit besonderen Über-
gangsmaßnahmen für die Ernennung von 56 am Sitz der 
Europäischen Gesellschaft für Zusammenarbeit tätigen Be-
diensteten zu Beamten der Europäischen Gemeinschaften 
(Drucksachen 9/1950 Nr. 53, 10/358 Nr. 20)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10115.pdf</pdf_url>
    <id>2559</id>
    <dokumentnummer>10/115</dokumentnummer>
    <datum>1985-01-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
