<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2565</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/19</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1981-01-30</datum>
  <titel>Protokoll der 19. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/19 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
19. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 819 A 
Fortsetzung der Aussprache über den von 
der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurf eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Haus-
haltsjahr 1981 (Haushaltsgesetz 1981) 
— Drucksache 9/50 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Finanzplans des Bundes 1980 
bis 1984 
— Drucksache 9/51 — 
in Verbindung mit 
Fortsetzung der ersten Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Mineralöl- und Branntwein-
steuer-Änderungsgesetzes 1981 
— Drucksache 9/91 — 
in Verbindung mit 
Fortsetzung der ersten Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten Ent
-wurfs eines Gesetzes zum Abbau von Sub-
ventionen und sonstigen Vergünstigungen, 
zur Erhöhung der Postablieferung sowie 
zur Klarstellung von Wohngeldregelungen 
(Subventionsabbaugesetz) 
— Drucksache 9/92 — 
Schmidt, Bundeskanzler 	  819 D 
Dr. Kohl CDU/CSU  836 B 
Mischnick FDP 	  846 A 
Matthöfer, Bundesminister BMF . . .  	851 C 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD 
und FDP 
Bericht der Enquete-Kommission „Zu-
künftige Kernenergie-Politik" 
— Drucksache 9/126 — 	  857 C 
Nächste Sitzung 	  857 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 859* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  859* C 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	819 
19. Sitzung 
Bonn, den 30. Januar 1981 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung darf ich bekannt-
geben: Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat soll 
die heutige Tagesordnung ergänzt werden um die 
Beratung des Antrags der Fraktionen der CDU/CSU, 
SPD und FDP betr. Bericht der Enquete-Kommis-
sion „Zukünftige Kernenergie-Politik" — Drucksa-
che 9/126 —. Ist das Haus damit einverstanden? — 
Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Es ist so be-
schlossen. 
Wir treten in die Tagesordnung ein und fahren in 
der verbundenen Aussprache über die Tagesord-
nungspunkte 1 bis 3 fort: 
1. a) Aussprache über den von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurf eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1981 
(Haushaltsgesetz 1981) 
— Drucksache 9/50 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung des Finanzplans des Bundes 
1980 bis 1984 
— Drucksache 9/51 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Haushaltsausschuß 
2. Fortsetzung der ersten Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs ei-
nes Mineralöl- und Branntweinsteuer -Ände
-
rungsgesetzes 1981 — MinöBranntwSt-ÄndG 
1981 —
— Drucksache 9/91 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Verkehr 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
3. Fortsetzung der ersten Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zum Abbau von Subventionen 
und sonstigen Vergünstigungen, zur Erhö
hung der Postablieferung sowie zur Klarstel
lung von Wohngeldregelungen (Subventions
 
 abbaugesetz — SubvAbG) 
— Drucksache 9/92 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung. Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Verteidigungsausschuß 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für das Post- und Fernmeldewesen 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Das Wort in der allgemeinen Aussprache hat der 
Herr Bundeskanzler. 
Schmidt, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe, wie meist bei derarti-
gen Sammeldebatten, wo hundert Themen ange-
schnitten werden, nicht die Absicht, eine umfas-
sende Rede zu halten, wohl aber möchte ich gegen 
Ende der Debatte einige Ergänzungen zu den Erwi-
derungen anbringen, welche die Redner von der 
freien demokratischen Fraktion, von der sozialde-
mokratischen Fraktion, die Minister der Bundesre-
gierung auf die Fragen, Anzapfungen und Kritiken 
der Opposition gegeben haben. 
Zunächst einige außenpolitische Bemerkungen. 
Der Bundestag hat schon seine Freude darüber zum 
Ausdruck gebracht, daß das Geisel-Problem in Tehe-
ran gelöst ist. Für uns alle bedeutet es auch, daß wir 
eine der außenpolitischen Sorgen, die uns im Laufe 
der letzten 15 Monate bedrückt haben, losgeworden 
sind. 
Man darf aber den Blick nicht davon abwenden, 
daß viele gefährliche andere Konflikte andauern, die 
den Frieden der Welt bedrohen. Das gilt für den an-
dauernden Krieg am Persischen Golf oder, wie man 
auch sagt, am Arabischen Golf zwischen Iran und 
Irak; das gilt für Afghanistan, wo die sowjetische mi-
litärische Intervention und wo die Kämpfe andau-
ern; das gilt erneut, diesmal an einem anderen Punk-
te, für Afrika mit der militärischen Besetzung des 
Tschad, von welcher sich viele andere Staaten in 
Afrika ernsthaft bedroht fühlen; das gilt für die Tat-
sache, daß der Nahostkonflikt immer noch andauert; 
und es gilt insbesondere in unserer Nachbarschaft 
820 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
auch insoweit, als das polnische Experiment nach 
wie vor mit sehr hohen Risiken behaftet ist. Das Ge-
lingen des polnischen Experimentes liegt zweifellos 
im Interesse der Polen, insbesondere der Arbeitneh-
mer in Polen, das Gelingen des polnischen Experi-
ments liegt, wie ich denke, im Interesse aller Men-
schen in dem dort so genannten sozialistischen La-
ger der kommunistischen Staaten Osteuropas. Ich 
füge aber hinzu: Das friedliche Gelingen des polni-
schen Experiments liegt im Interesse des Friedens 
aller in Europa. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ohne diesen Überblick allzusehr ausdehnen zu 
wollen, darf ich sagen, muß ich sagen, daß wir es 1981 
keineswegs mit einer beruhigten Weltlage zu tun ha-
ben, ganz im Gegenteil. 
Nun sind hier in der Debatte einige Länder beson-
ders angeleuchtet worden, darunter Saudi-Arabien. 
Ich möchte zu diesem mit uns befreundeten Staat 
ein Wort sagen, vorweg aber betonen: Wir haben und 
wir brauchen auch in Zukunft gute politische und 
wirtschaftliche Beziehungen zu wichtigen anderen 
Staaten jener Weltregion. Ich nenne Israel, ich 
nenne Ägypten, ich nenne Jordanien; ich könnte 
auch andere nennen. Wir sind an der Nahost-Initia-
tive der Europäischen Gemeinschaft und an den 
Sondierungen bei, den vorgenannten Staaten und 
weiteren Staaten der Region beteiligt, wir sind an 
dem europäisch-arabischen Dialog initiativ beteiligt, 
weil wir ein hohes Interesse an einem gerechten und 
dauerhaften Frieden in jener Region haben — auch, 
und ich sage das ganz deutlich —, ein sehr eigenes, 
auf unsere eigenen politischen und wirtschaftlichen 
Interessen bezogenes Interesse. 
Aber nun ein Wort zu Saudi-Arabien, und zwar 
deshalb, weil ich dazu beitragen möchte, zu verhin-
dern, daß dieses Land völlig unverschuldet in einen 
publizistischen und innenpolitischen Streit hier bei 
uns in der Bundesrepublik Deutschland hineingezo-
gen wird. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Kohl [CDU/CSU]: Wer macht denn da in
-
nenpolitischen Streit? Herr Bundeskanzler, 
das ist ein innerparteilicher Streit, kein in
nenpolitischer Streit!. — Beifall bei der 
CDU/CSU) 
— Ich möchte im Augenblick nicht polemisieren, will 
Sie aber darauf hinweisen, Herr Abgeordneter Kohl, 
daß z. B. auch Bischöfe beider Kirchen sich öffent-
lich in einer Weise äußern, die es mir wünschens-
wert erscheinen läßt, hier für die Regierung spre-
chend; für jedermann klarzustellen, daß sich im 
Laufe der letzten Jahre und Jahrzehnte mit Saudi-
Arabien eine für uns ganz wichtige politische und 
wirtschaftliche Partnerschaft entwickelt hat. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Saudi-Arabien ist ein Stabilitätsfaktor erster Ord-
nung auf der arabischen Halbinsel und in der Re-
gion und auch im Gesamtzusammenhang des Nah-
ost-Konflikts. Man kann sehr wohl erkennen, daß 
diese Stabilität auch Gefährdungen ausgesetzt ist. 
Man muß wissen, daß Saudi-Arabien der wichtig-
ste Öllieferant der ganzen Welt ist und daß es 1980 
allein ein Viertel unseres Rohöls geliefert hat. 
Man sollte wissen, daß davon demnächst 40 % auf 
Grund von Direktverträgen an die Bundesrepublik 
Deutschland geliefert werden. Man weiß, daß die ge-
mäßigte und die mäßigende Preispolitik Saudi-Ara-
biens wegen des hohen Lieferanteils an unsere Öl-
versorgung für uns besonders zu Buch schlägt. Man 
muß wissen, daß durch die Anlage der Überschüsse, 
die dort erzielt werden, der sogenannten Petrodol-
lars, Saudi-Arabien einen großen Beitrag zur Finan-
zierung der Leistungsbilanzdefizite der ganzen Welt 
leistet, auch des unsrigen. Um es anders auszudrük-
ken: Dieses Land mit relativ wenigen Menschen 
wird zum größten Gläubiger Europas und der Ent-
wicklungswelt. 
Es fügt sich positiv, daß dort ein großes Interesse 
an umfassender wirtschaftlicher und politischer Zu-
sammenarbeit mit uns Europäern, insbesondere 
auch mit uns Deutschen besteht. Diese Zusammen-
arbeit soll in den Augen der Saudis nicht nur eine 
kommerzielle Basis haben, sondern sie denken 
durchaus auch in politischen Kategorien, auch in si-
cherheitspolitischen Kategorien. Großbritannien 
und Frankreich haben traditionelle Beziehungen zu 
diesem Lande, sie haben auf bestimmte sicherheits-
politische Erwartungen von dort positiv reagiert. 
Jetzt richtet sich der Blick auch auf uns. 
Aber ebenso sind wir j a im Rahmen von Überle-
gungen innerhalb der westlichen Bündnispartner 
zur Stabilisierung der Region des Persischen Golfs 
nach dem Einmarsch in Afghanistan längst auf den 
Punkt gestoßen oder gestoßen worden, an dem wir 
uns überlegen müssen oder mußten — wir haben die 
Sache entschieden —, ob etwa wir Soldaten und 
Kriegsschiffe in den Persischen Golf entsenden 
wollten. Wir haben die Sache entschieden und haben 
dazu nein gesagt; das können wir nicht. 
Ergibt sich daraus die weitergehende Antwort, 
daß wir überhaupt nichts tun können? Ergibt sich 
nicht jedenfalls die Frage, ob wir auf andere Weise 
zur Stabilität jener Region beitragen können und 
sollten? Natürlich kann ein etwaiger Beitrag zur 
Stabilität, den wir in der Region des Arabischen 
oder Persischen Golfes leisten, nur im Rahmen ei-
nes gemeinsamen westlichen Konzepts geleistet 
werden. 
Aber wenn wir mit unseren westlichen Alliierten, 
wenn wir mit unseren nahöstlichen Freunden dar-
über sprechen, so werden jene dann auch das Ele-
ment der Lieferungen von militärischen Gütern in 
die Gesprächsthemata einbeziehen. Dabei ist ganz 
klar, daß dann ein hervorstechendes Problem die In-
teressen Israels sein werden. Ich verstehe sehr gut, 
daß einige in Israel schon wegen der ersten Erwäh-
nungen in einigen Zeitungen der Welt — es fing 
nicht hier in Bonn und nicht in der Bundesrepublik 
an — über die Möglichkeit solcher zukünftiger Ent-
wicklungen beunruhigt sind und einige sogar Sturm 
laufen. Dabei mischen sich vielfältige Erinnerungen 
und Motive miteinander. Die müssen wir hier nicht 
weit ausbreiten; jeder von uns hat das im Gefühl, um 
nicht zu sagen: im Herzen. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	821 
Bundeskanzler Schmidt 
Was notwendig werden kann, ist ein vertiefendes, 
vertrauensvolles, diplomatisches Gespräch mit un-
seren Freunden, mit unseren Partnern in jenem Teil 
der Welt, einschließlich Israel, einschließlich Ägyp-
ten. Das wird wohl nötig sein. Wir müssen uns dabei 
nicht und wollen uns dabei nicht unter Zeitdruck set-
zen lassen. Es liegt auch bisher keinerlei Druck in 
solcher Richtung vor; auch kein Antrag liegt vor, wie 
Sie wissen. 
Dies führt jeden von uns auf die Frage nach den 
rund ein Jahrzehnt geltenden Grundsätzen für den 
Export von Rüstungsgütern. Ich bin einer von denje-
nigen gewesen, die im Laufe der späten 60er Jahre 
und zu Beginn der 70er Jahre sehr gedrungen haben 
— und wie man weiß: mit Erfolg — auf eine sehr 
restriktive Formulierung der sogenannten Grund-
sätze. Die Restriktion, die Zurückhaltung, die Dämp-
fung aller möglichen Aktivitäten im Export, die 
durch diese Grundsätze herbeigeführt worden sind, 
gehen ja über den Text der Gesetze, die schon seit 
längerem gelten, noch weit hinaus. Der Restriktions-
grad ist sehr viel größer, und das muß auch in Zu-
kunft so sein. 
Gleichwohl scheint mir, daß es nötig ist — ich gebe 
noch Beispiele —, die Erfahrungen zu prüfen, die 
man nun im Laufe der letzten 20 Jahre auf diesem 
Feld gemacht hat, etwa seit Beginn der 60er Jahre. 
Vorher kamen solche Exporte für uns nicht in Be-
tracht, weil wir nichts zu exportieren hatten. Mögli-
cherweise müssen die Grundsätze ergänzt und ver-
bessert oder neu definiert werden. Die Bundesregie-
rung hat die Absicht, dabei mit dem Bundestag oder 
seinen Organen eng zusammenzuarbeiten. Das 
kann auch ruhig Zeit brauchen. 
Ich möchte aber heute schon jedermann bitten, 
die öffentliche Debatte über alle damit verbundenen 
Themen in einer Weise zu führen, daß in unserem 
Verhältnis zu anderen Staaten kein Schaden ein-
tritt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich meine im Augenblick ganz besonders: Bitte kein 
Schaden im Verhältnis zu Israel! Bitte kein Schaden 
im Verhältnis zu Saudi-Arabien oder zu irgendei-
nem anderen Staat! 
Nun 'einige Hinweise in bezug auf Erfahrungen, 
die in der Zwischenzeit gemacht wurden und die 
man prüfen muß. Ich mache das unsystematisch und 
habe auch gegenwärtig noch keinen Überblick, weil 
die Bundesregierung selbst auch erst anfängt, diese 
Bestandsaufnahme, diese Inventur einzuleiten. 
Einer der Punkte z. B., der im Licht der Erfahrun-
gen möglicherweise neu bearbeitet werden muß, ist: 
Es kann keinen für alle Zeiten feststehenden Span-
nungsbegriff geben — den Begriff schon, aber den 
Inhalt nicht. Die Welt wandelt sich sehr schnell. Of-
fensichtlich empfinden viele sehr stark, daß z. B. 
Chile in anderer Weise Spannungen ausdrückt, 
Spannungen enthält oder in anderer Weise Span-
nungen verursacht, als sie mit dem Spannungsbe-
griff gemeint sind, wie er in den Grundsätzen defi-
niert ist. Das heißt: Jener Spannungsbegriff paßt 
nicht auf diesen Fall. Das ist eine der Erfahrungen, 
auf die man stößt. 
Oder zweitens. Im Laufe des letzten Jahrzehnts, 
der 70er Jahre, hat sich in großem Maßstab mit 
Frankreich, aber in größerem Maße auch mit Italien 
und mit England — vielleicht und hoffentlich dem-
nächst auch mit den Vereinigten Staaten von Ame-
rika — internationale Zusammenarbeit bei der Ent-
wicklung, später auch bei der Produktion und Be-
schaffung von Flugzeugen oder gepanzerten Fahr-
zeugen oder Schiffen, Ausrüstungsgegenständen, 
Waffen, Fahrzeugen für unsere Streitkräfte entwik-
kelt. Aus vielfältigen Gründen beteiligt sich die Bun-
desrepublik Deutschland an solcher Zusammenar-
beit im Rahmen der NATO. 
Dann wird es anschließend aber schwierig — ich 
denke an ein Flugzeug wie Alpha Jet, um ein Bei-
spiel zu geben, oder wie früher Starfighter 104-G —, 
etwa den anderen Partnern, die mit uns an einer ge-
meinsamen Produktion beteiligt sind, unsere Ex-
portgrundsätze vorschreiben zu wollen. Das wäre 
sehr schwierig! Wir haben mit solchen Schwierigkei-
ten in der Zwischenzeit eine ganze Menge Erfah-
rung gesammelt. Die müssen nun auch einmal syste-
matisch angesehen werden. Diese Art von Erfahrun-
gen muß berücksichtigt werden, wenn man neue 
Kriterien formuliert. Wir verfügen in solchen Fällen 
nicht allein — in zunehmendem Maße verfügen wir 
nicht allein — über Güter, die wir auf diesem Felde 
produzieren. 
Ein dritter Punkt, der allerdings ganz sicher so 
bleibt, wie er immer war und wie er mich persönlich 
motiviert hat, als ich mich Ende der 60er Jahre und 
später als Verteidigungsminister für diese restrikti-
ven Grundsätze einsetzte: Wir wollen grundsätzlich 
keine Rüstungsexportpolitik aus Beschäftigungs-
gründen. 
(Beifall bei der SPD, FDP und bei Abgeord
-
neten der CDU/CSU) 
Waffenproduktion soll nicht zu einem Instrument 
unserer Konjunkturpolitik werden. Wir wollen nicht 
— wir wollten das damals nicht. Und wir dürfen auch 
in Zukunft nicht wollen —, daß bei uns Kapazitäten 
entstehen, die später — — 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir sehen das in einigen Nachbarstaaten, wo es 
große Kapazitäten gibt, etwa in der Luftfahrtindu-
strie oder in der Industrie der Herstellung von 
Kriegsschiffen. Wir möchten nicht in eine Situation 
geraten, wo dem Parlament oder der Regierung oder 
dem Haushaltsgesetzgeber der Druck der Unterbe-
schäftigung oder Nichtbeschäftigung solcher Kapa-
zitäten wie ein Alpdruck im Nacken sitzt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
FDP) 
Dieser Grundsatz muß also bleiben! 
Trotzdem muß man sehen, daß damit die Wahrheit 
noch nicht ganz ausgesprochen ist. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Das ist wahr!) 
822 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
Die Sache ist heute sehr viel komplizierter als frü-
her. Wenn man z. B. die deutschen Schiffswerften 
fragt, auf welche Weise sie in der Zeit der internatio-
nalen Schiffbauflaute Großaufträge auf Tanker und 
auf Containerschiffe und dergleichen hereingeholt 
haben, dann wird man auf etwas stoßen, was auch in 
anderen Branchen der exportierenden Industrie lei-
der Gottes gilt. Man wird darauf stoßen, daß bei dem 
internationalen Wettbewerb um das Hereinbekom-
men von Aufträgen aus dem Ausland häufig ver-
schiedene Geschäfte miteinander gekoppelt werden: 
Wir sind bereit, dir den und den großen Auftrag zu 
geben, vorausgesetzt, du verschaffst uns die und die 
Lieferung auch noch; und wenn du uns die und die 
Lieferung nicht verschaffst, dann geben wir dir auch 
nicht den großen Auftrag. Der Bundestag wird dazu 
noch Erörterungen anstellen müssen, vielleicht so-
gar Hearings abhalten müssen, um zu erkennen, 
welche Bedeutung das inzwischen bekommen hat. 
Ich nenne in diesem Zusammenhang vorsichtshal-
ber keine Ländernamen. 
Man muß wohl auch darauf schauen, daß wir mit 
manchen Staaten, die von uns auf diesem Felde et-
was haben wollen, nicht nur auf enge wirtschaftliche 
Zusammenarbeit angewiesen sind und ein großes 
Interesse daran haben, sondern auch bei denen auf 
großes Interesse stoßen. 
Man darf bei alledem nicht übersehen: Einerseits 
ist unser Verteidigungssystem geographisch defi-
niert, abschließend definiert. General Haig hat das 
in den Hearings, ehe er zum Außenminister ernannt 
wurde, vor dem amerikanischen Senat vor 14 Tagen 
gerade noch einmal wieder bestätigt. Unser Verteidi-
gungssystem ist geographisch abschließend durch 
den Nordatlantik-Vertrag definiert. Aber eines ist 
doch klargeworden: daß, wenn wir wissen, daß unser 
Öl aus dem Persischen Golf kommt — weit jenseits 
des NATO-Gebiets — damit unsere Sicherheitsinter-
essen insgesamt nicht abschließend geographisch 
definiert sind. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Daraus ergibt sich ein Spannungsverhältnis. Ich 
würde nie dafür eintreten wollen, das geographische 
Gebiet des Nordatlantik-Vertrages zu erweitern, 
noch weniger, als die Amerikaner das tun wollen. 
Aber daraus ergeben sich Spannungsverhältnisse, 
die man bei diesem Thema untersuchen muß und die 
man nicht mit Überschriften beantwortet. 
Zu unserer Sicherheit gehört eben auch die si-
chere Versorgung mit Energie oder mit anderen 
Rohstoffen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Wenn ich es anders ausdrücken darf: Wir wären 
leichtfertig, wenn wir etwa grundsätzlich, prinzipiell, 
nicht dazu beitragen wollten, Gleichgewicht zu för-
dern und damit Grundlagen dafür zu schaffen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Späte Erkennt
-
nis!) 
daß in so sensiblen Gebieten, wie wir eben eines ge- 
nannt haben, dem Persischen Golf, Spannungen ab- 
gebaut werden, Gebieten, auf die wir z. B. wegen un-
serer Öl- oder Rohstoffversorgung angewiesen 
sind. 
Alles dies muß in Sorgfalt geprüft werden. Es ent-
hält eine große Zahl von Abwägungen der Interes-
sen anderer, von Abwägungen widerstrebender In-
teressen des eigenen Staates, der eigenen Beschäfti-
gung, der eigenen Wirtschaft. Es enthält immer auch 
gleich ein ganzes Bündel moralischer Abwägungs-
notwendigkeiten — ich sage: Abwägungsnotwendig-
keiten —, weil verschiedene moralische Gesichts-
punkte keineswegs auf den ersten Blick miteinan-
der vereint werden können. Die Sache ist in jedem 
Fall sehr viel komplizierter, als es sich mancher z. B. 
ein bewunderungswürdig klarer Bischof, der sich 
dazu heute äußert, im Augenblick vorstellt. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hansen! — Jetzt 
die Bischöfe!) 
Bei alledem, meine Damen und Herren — — 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU — 
Dr. Dregger [CDU/CSU]: „Bischof Hansen"! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU — Dr. 
Kohl [CDU/CSU]: Herr Bundeskanzler, seit 
wann ist Herr Wehner ein Bischof? — Hei
terkeit bei der CDU/CSU) 
— Das war zwischen den Zeilen angeboten; schönen 
Dank, wenn es auch einen Augenblick gedauert hat. 
(Heiterkeit) 
Meine Damen und Herren, wir haben überhaupt 
keinen Anlaß, diese Erörterung, die wir miteinander 
nötig haben, mit irgendeinem schlechten Gewissen 
zu führen. Denn wenn irgendwo auf der Welt ein 
Staat seine Sicherheit auf kollektive Verteidigung 
gestellt hat, wenn irgendwo ein Staat auf der Welt 
seine Sicherheit auf Bündnis, auf Rüstungsbegren-
zung, auf Entspannung gestellt hat, dann war und ist 
und bleibt das die Bundesrepublik Deutschland. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, der FDP 
und bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wenn irgendwo ein Mitglied unseres Bündnisses, 
der westlichen Allianz, in den letzten Jahren kon-
krete Anstöße zur aktiven Friedenspolitik geleistet 
hat, dann gehörten wir dazu, und wir werden zukünf-
tig dazugehören. Und wenn irgendwo einer der grö-
ßeren Industriestaaten der Welt seine eigene indu-
strielle Entwicklung eben bewußt nicht zum Teil auf 
Rüstungsindustrie aufgebaut hat, dann ist das die 
Bundesrepublik Deutschland. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Von Anbeginn!) 
Und das wird auch so bleiben müssen. 
Es ist deshalb eine Unverfrorenheit, unserem 
Staat oder dieser Regierung 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Oder dieser Op
position!) 
Abhängigkeit von sogenannten Rüstungskonzernen 
zu unterstellen, von „Waffenschmiede" zu reden und 
all dergleichen Unsinn. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und Abgeord
neten der CDU/CSU — Dr. Kohl [CDU/ 
CSU]: Wer macht das denn, Herr Bundes
kanzl r?) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	823 
Bundeskanzler Schmidt 
In diesem Land sind weniger als 1 % aller 
Erwerbstätigen in irgendwelchen Zusammenhän-
gen mit dem tätig, was man in der Welt Rüstungs-
wirtschaft nennt. Der Anteil der Bundesrepublik 
Deutschland an den Rüstungsexporten in der gan-
zen Welt ist minimal. Auf die USA und die Sowjet-
union entfallen je ein Drittel des Weltexports an 
Waffen, zusammen über 66 %, fast 70%. Dann kom-
men andere, und erst dann kommen wir mit 3 oder 
4% — Größenordnungen, die jeder nachlesen 
kann. 
Wir haben überhaupt keinen Grund, diese Debatte 
mit einem schlechten Gewissen zu führen. Im Ge-
genteil, wir haben allen Grund, diese Debatte mit 
Stolz auf unsere wohltuende, der Welt dienende Zu-
rückhaltung zu führen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zuruf 
von der CDU/CSU: Das müssen Sie Ihrer 
Fraktion sagen!) 
Ich sehe also dem entgegen, daß darüber im Laufe 
der nächsten Monate vielfältig überlegt werden 
muß; ich nehme an, daß sich insbesondere auch der 
Auswärtige Ausschuß mit diesen Fragen beschäfti-
gen wird. Ich will heute kein Für und Wider zu neuen 
Gedanken im Vorwege einführen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch sehr 
schwierig!) 
Ich will aber festhalten: die Bundesregierung ist in 
diesen Fragen materiell nicht präjudiziert. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Ganz frei!) 
Die Bundesregierung hat nicht die Absicht, in aller-
nächster Zeit eine materielle Entscheidung zu tref-
fen. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Sie haben doch die 
Ausfuhr nach Chile genehmigt!) 
— Diese Genehmigung war in Übereinstimmung 
mit den bisher geltenden „Grundsätzen", Herr 
Kohl. 
Wohl aber hat die Bundesregierung die Absicht, 
gemeinsam mit dem Bundestag und den Organen 
ein Verfahren zur Erörterung, zur Durchforstung, 
zur Erforschung der Erfahrungen mit den bisher 
geltenden „Grundsätzen" in Gang zu bringen. 
Sodann zu einem anderen außenpolitischen Kom-
plex: Ich erwähnte schon im Vorübergehen die Äu-
ßerungen des neuen amerikanischen Außenmini-
sters, der für manche von uns ein guter alter Be-
kannter ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha!) 
Mir liegt daran, einige Bemerkungen, die Alexander 
Haig gemacht hat, die in der europäischen Presse 
nicht immer ganz deutlich wiedergegeben worden 
sind, ans Licht zu ziehen. Eine habe ich schon ge-
nannt: Er hat sich ausdrücklich gegen eine geogra-
phische Ausweitung des Vertragsgebiets der NATO, 
des Nordatlantikpakts, ausgesprochen. Mir liegt 
auch daran, daß er großen Wert darauf legte, nicht 
den Eindruck einer fix und fertig formulierten Au-
ßenpolitik zu erwecken. Er hat zahlreiche Fragen of
-
fengelassen und immer wieder darauf hingewiesen, 
daß der neue Präsident seine Bündnispartner kon-
sultieren will, wie dieser es vor einem Vierteljahr 
schon Herrn Genscher und mir persönlich gesagt 
hatte. Das ist sehr wichtig. Das heißt, die Regierung 
in Washington öffnet sich der Beeinflussung durch 
ihre europäischen Bündnispartner, auch der Beein-
flussung durch uns. 
Haig hat gleichzeitig auch von einer Phase impe-
rialer Außenpolitik der Sowjetunion gesprochen, 
wobei es eine zentrale Aufgabe der Vereinigten 
Staaten sei, sowjetische Aktionen in der Dritten 
Welt einzudämmen. Zugleich spricht er sich mehr-
fach für Rüstungsbegrenzung aus. „Ich glaube", sagt 
er, „daß gleiche und kontrollierbare Rüstungsbe-
grenzungen zur Sicherheit beitragen." Er fügt den 
Gedanken hinzu, daß er Fortschritte nur dann für 
möglich hält, wenn die Sowjetführung sieht, daß die 
USA beim Scheitern vertraglicher Begrenzungen 
entschlossen ist, ihrerseits zu rüsten. 
Es gab übrigens in der kritischen Frage nach dem 
Maßstab für amerikanische Rüstung, etwa im Sinne 
von „Überlegenheit", keine Festlegung durch den 
Minister. Ich komme auf dieses Thema nachher 
noch einmal zurück. Er sagt zum SALT-Prozeß — 
wie auch schon Präsident Reagan im Gespräch vor 
einem Vierteljahr —, daß die Regierung an diesem 
Prozeß festhalten wird, daß sie das Bemühen fortset-
zen wird, durch Verhandlungen das Risiko des nuk-
learen Krieges zu mindern, daß sie diesen Verhand-
lungen hohe Priorität gibt. Auf Insistieren eines Se-
nators, des uns gut bekannten Charles Percy, versi-
chert er, es sei seine Absicht, diese Aufgabe in den 
ersten Tagen der neuen Administration zu behan-
deln; Gespräche könnten bald beginnen. 
Er hält deutlich fest an dem uns Europäer beson-
ders betreffenden Doppelbeschluß vom Ende des 
Jahres 1979. Dem neuen Außenminister ist ganz 
deutlich die Bedeutung auch des rüstungskontroll-
politischen Teiles, dieser andern Hälfte des Doppel-
beschlusses, klar, ebenso wie den Senatoren, mit de-
nen er darüber debattiert. Er bemerkt dazu, daß ja 
die Gespräche über Begrenzung der Mittelstrecken-
waffen in Europa mit den Russen im Oktober 1980 
angefangen hätten; es sei aber innerhalb des Bünd-
nisses nicht sorgfältig genug konsultiert worden. Ich 
will mir diese Kritik nicht zu eigen machen, will aber 
begrüßen, daß auch hier wieder der Wille zur Kon-
sultation mit den europäischen Verbündeten aus-
drücklich hervortritt. Herr Haig sagt dann ganz aus-
drücklich, daß die Europäer von der Reagan-Admi-
nistration eine Absichtserklärung erwarten, die Rü-
stungskontrolle in Europa fortzusetzen, und daß dies 
ein wichtiges Element in der Durchführung der Be-
schlüsse der Allianz sei. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich will auch ins Bewußtsein heben, daß Haig ge-
gen den Trend, den es dort im Senat gab, ein sehr 
mutiges Plädoyer gehalten hat für die militärischen 
Leistungen der europäischen Verbündeten unter 
sehr ausdrücklicher Nennung der Bundesrepublik 
Deutschland und unserer Bundeswehr, unter positi-
ver Hervorhebung der Leistungen, die bei uns er-
bracht werden. Ich möchte mich hier dafür bedan- 
824 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
ken; nicht immer haben wir in jener Hauptstadt so 
über uns und unsere militärischen Anstrengungen 
reden gehört. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die berühmte Drei-Prozent-Argumentation wurde 
beiseite geschoben, wie schon von seinem Kollegen 
Weinberger. 
Zugleich wurde die Notwendigkeit eines Gesamt-
konzepts des Westens betont. Dies ist nun allerdings 
eine Sache, auf die wir seit Jahren gedrängt haben, 
insbesondere auch im Zusammenhang mit der Inva-
sion in Afghanistan gedrängt haben. 
Wir haben allen Grund, diese am Beginn der 
neuen amerikanischen Regierung gegebene Serie 
von Erläuterungen zu begrüßen, auch allen Grund, 
die Unterstreichung von Konsultationen, die Be-
rücksichtigung von Erfahrungen und Interessen der 
Bündnispartner, zu begrüßen. Es gibt überhaupt kei-
nen Grund, der neuen amerikanischen Regierung 
mit gewissen Unfreundlichkeiten zu begegnen, wie 
ich sie zum Teil in der europäischen Presse lese. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir unsererseits werden diese Konsultationen auf 
allen Ebenen unverzüglich einleiten, so der Bundes-
verteidigungsminister, Kollege Apel, auf seiner Ebe-
ne, so Bundesminister Genscher, der Anfang März 
nach Washington reisen wird, auf seiner Ebene. Es 
ist deutlich, daß die Vorstellungen Haigs nicht von 
vornherein mit den bisherigen Vorstellungen der 
Vereinigten Staaten von Amerika deckungsgleich 
sind. Das konnte angesichts der Aufbruchsstim-
mung drüben auch niemand erwarten. So gibt es 
also sicherlich einiges zu reden. Wir werden dabei 
den Aspekt der Zusammenarbeit mit den Staaten 
Osteuropas gewißlich betonen, einschließlich der 
Zusammenarbeit auf dem Felde der Rüstungsbe-
grenzung. Wir werden auf dem Maßstab des Gleich-
gewichts bestehen. Wir werden uns nicht an der Fi-
xierung anderer Philosophien beteiligen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Kein „Beifall bei 
der SPD"!) 
Das Gleichgewicht in amerikanischer Ausdrucks-
weise „second to none" zu nennen, hätte ich keine 
Bedenken. 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
Aber „überlegen gegenüber jedem anderen" — dage-
gen hätte ich erhebliche Bedenken. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
FDP — Dr. Dregger [CDU/CSU]: Rein theo
-
retisch!) 
Ich glaube, daß die Aussichten für ein arbeitsteiliges 
Gesamtkonzept der westlichen Politik, mit dem wir 
die Herausforderungen der 80er Jahre bestehen 
können, gut sind, vielleicht gegenwärtig so gut wie 
seit längerer Zeit nicht gewesen. 
Ich will auch von mir aus zu dem Doppelbeschluß 
etwas hinzufügen. Dieser Doppelbeschluß des Bünd-
nisses ist militärisch unverzichtbarer Bestandteil 
westlicher Strategie und ist politisch ein Test auf die 
Solidarität des Bündnisses. Wer diesen Doppelbe-
schluß oder eine seiner beiden Hälften in der gegen-
wärtigen Weltlage in Frage stellt, stellt das Bündnis 
in Frage. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und der CDU/ 
CSU — Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
Es bleibt der Sachverhalt auch über das ganze 
Jahr 1980 und bis zum gegenwärtigen Tage, daß auf 
sowjetischer Seite pro Jahr rund 50 Mittelstrecken-
raketen hergestellt werden. Sie sind nicht auf die 
USA gerichtet, weil die Reichweiten dafür gar nicht 
ausreichen, sondern auf Europa und auf das Mittel-
meer, den Mittleren Osten, Südostasien, was immer 
Sie wollen, vornehmlich auf Europa. Zusätzlich 50 
im Jahr, jede mit drei Sprengköpfen; das macht 150 
Sprengköpfe, jeder einzeln richtbar, möglicherweise 
drei- oder viermal nachladbar; das wissen wir noch 
nicht so genau; solche Nachladungen können aber 
hergestellt werden. 
Das sind Veränderungen nicht nur im militäri-
schen sondern auch im politischen Kräfteverhältnis, 
auf die der Westen reagieren muß. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Es sind potentielle Elemente politischer Pression, 
auf die der Westen reagieren muß. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Es gab in diesem Zusammenhang vorgestern — 
oder es war Dienstag — eine Äußerung von Herrn 
Ministerpräsidenten Strauß, die ich in dem Zusam-
menhang kritisieren muß. Herr Strauß hat gesagt, 
strategische Abrüstung und Verhandlungen darüber 
seien allein amerikanische Zuständigkeit, und wir 
Deutschen sollten uns nicht einmischen. Ich kann 
dem um Gottes willen nicht zustimmen. Auch unsere 
Haut steht hier zu Markte. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Herr Bundeskanzler, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Dr. 
Zimmermann? 
Schmidt, Bundeskanzler: Eine Sekunde! Lassen 
Sie mich noch wenige Sätze hinzufügen, Herr Zim-
mermann. 
Ich muß darauf aufmerksam machen, daß der 
Doppelbeschluß von Ende 1979 bisher die erste und 
bisher die einzige amerikanische Verpflichtung zu 
Rüstungsbegrenzungsverhandlungen im Bündnis 
ist, die — erstens — europäische Sicherheitsinteres-
sen ausdrücklich ins Auge faßt und die — zweitens 
— Rüstungskontrolle über Waffen in einem für Eu-
ropa und übrigens für die Bundesrepublik Deutsch-
land direkt relevanten geographischen Bereich um-
faßt. Dieses Obligo, diese Verpflichtung der Verei-
nigten Staaten von Amerika muß erhalten bleiben! 
Deutscher Einfluß auf dieses Feld, europäischer Ein-
fluß auf dieses Feld muß erhalten bleiben! Darf nicht 
durch Erklärungen aus der Hand gegeben werden, 
das sei alles allein amerikanische Zuständigkeit, 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	825 
Bundeskanzler Schmidt 
und wir Europäer oder wir Deutschen — so hat Herr 
Strauß gesagt — sollen uns da nicht einmischen. 
(Zustimmung bei der SPD — Abg. Dr. Zim
-
mermann [CDU/CSU] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Bitte sehr, Herr Zimmermann. 
Präsident Stücklen: Bitte schön. 
Dr. Zimmermann (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, 
darf ich Sie darauf hinweisen, daß Ministerpräsi-
dent Strauß erkennbar für jeden diese Bemerkung 
nur in Richtung auf SALT gemacht hat, also in Rich-
tung auf Abkommen, die allein zwischen den 
Sowjets und den Amerikanern verhandelt werden? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schmidt, Bundeskanzler: Mir liegt daran, daß wir 
an dieser Stelle nicht in ein polemisches Gespräch 
geraten. Sie haben auch nicht polemisiert, Herr Zim-
mermann. Natürlich sind sogenannte Mittelstrek-
kenwaffen strategische Waffen; ich nenne sie nor-
malerweise eurostrategische Waffen. Sie haben für 
uns eine ungeheure strategische Bedeutung, sie kön-
nen uns nämlich strategisch auslöschen. Das sind 
natürlich strategische Waffen. Das Gespräch dar-
über ist ein Teil des SALT-Gesprächs, des Gesprächs 
zwischen Ost und West über strategische Waffen. 
Nicht nur von der Definition her, sondern auch vom 
Sachzusammenhang her kann sich ergeben, daß, 
wenn das große SALT-Gespräch über die Interkonti-
nentalraketen nun zunächst ein halbes Jahr oder 
länger auf sich warten lassen muß, es ein Segen für 
die Welt ist, wenn das Genfer Gespräch über die eu-
rostrategischen Waffen fortgesetzt und von da her 
das gesamte SALT-Gespräch belebt werden wird. 
Der Zusammenhang ist unauflöslich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Zimmermann [CDU/CSU]: Das ist kein Wi
derspruch!) 
Im übrigen möchte ich es auf diesem Felde mit 
dem Bundesminister Genscher und mit dem Bun-
desminister Apel halten. Ich glaube, es war Herr 
Genscher, der vorgestern darauf hingewiesen hat, 
daß gleichgewichtige Leistung der Europäer die Vor-
aussetzung dafür ist, daß wir unsere Interessen in-
nerhalb des Bündnisses gleichgewichtig und gleich-
berechtigt zu Buche schlagen lassen, daß unsere In-
teressen gleichgewichtig und gleichberechtigt einge-
bracht werden. Ich halte das für einen unverzichtbar 
notwendigen, richtigen, im deutschen Interesse, im 
europäischen Interesse liegenden Grundgedanken. 
Unser gegenwärtig wichtiges Ziel ist baldige Fort-
setzung jener Gespräche in Genf über eurostrategi-
sche Waffen, und zwar mit dem ernsthaften Bemü-
hen, konkrete Ergebnisse zu erzielen. Wenn ande-
rerseits die Sowjetunion spüren sollte, daß etwa je-
ner Doppelbeschluß in einigen Staaten Europas ge-
fährdet wäre, so kann für sie der Anreiz für ernst-
hafte Verhandlungen zur beiderseitigen Begren-
zung in Genf fortfallen. Sie hat in der ersten Ver-
handlungsrunde, wie das weiter kein Wunder ist, 
eine Maximalposition aufgebaut. Das gehört zum 
Geschäft. Wir werden die Konsultationen darüber 
mit der neuen amerikanischen Regierung unmittel-
bar aufnehmen. 
Im übrigen streben wir, wenn vom Gleichgewicht 
schon die Rede war, natürlich nach einem ausge-
handelten Gleichgewicht, meine Damen und Her-
ren. Ein Gleichgewicht, das sich ausschließlich auf 
tatsächliches Verhalten der Weltmächte stützen 
müßte, wäre in einer prekären Situation, weil es 
möglicherweise nur durch ständige weitere zusätzli-
che Rüstung aufrechterhalten werden kann. 
Ich betone das ausgehandelte Gleichgewicht, weil 
ich auch ein Wort sagen möchte über den Gedanken 
der unilateralen, der einseitigen Abrüstung — der 
gegenwärtig in vielen Teilen Europas, auch in unse-
rem Lande wieder und erneut eine Rolle spielt — 
oder einseitiger Kürzungen in Verteidigungshaus-
halten, was auch nur eine Vorform ist für einseitige 
Abrüstung. 
(Glos [CDU/CSU]: Wer will denn das?) 
— Zunächst will ich — auf Ihren Zwischenruf hin, 
Herr Kollege — dazu sagen, daß das theoretische 
Konzept unilateraler Rüstungsbegrenzung oder so-
gar unilateraler Abrüstung von allen ernstzuneh-
menden Leuten auf der Welt als theoretisches Kon-
zept ernstgenommen wird und ernsthafter Analyse 
bedarf; es kann nicht einfach vom Tisch gewischt 
werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich habe mich mit diesem Konzept im Laufe von 
20 Jahren mehrere Male beschäftigt. Ich kann mir 
auch Lagen von Staaten in bestimmter geostrategi-
scher Situation vorstellen, in denen dieses Konzept 
durchaus Sinn macht. Was unsere Lage, was uns 
nach dem Einmarsch in Ungarn 1956 — in unserer 
unmittelbaren Nachbarschaft —, dem Einmarsch in 
die Tschechoslowakei 1968 — in unmittelbarer 
Nachbarschaft — oder dem Einmarsch in Afghani-
stan im vorigen Jahr angeht, bin ich immer wieder 
zu dem Ergebnis gekommen, daß jedenfalls für uns 
hier in Mitteleuropa einseitige Abrüstung weder 
theoretisch noch praktisch in Betracht kommen 
kann, weil es uns in große, zusätzliche Gefährdung 
führen würde. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich sehe mich bei neuem Nachdenken immer wie-
der auf das Prinzip des Gleichgewichts zurückge-
worfen, des Gleichgewichts der europäischen militä-
rischen Kräfte und derjenigen, die von außen auf 
Europa einwirken. Das ist zwar allein noch keine 
hinreichende Bedingung für die Stabilisierung des 
Friedens, wohl aber eine Bedingung, ohne die der 
Frieden nicht stabilisiert werden kann: Gleichge-
wicht, annäherndes Gleichgewicht. Denn ein Gleich-
gewicht dynamischer Art, das sich in immer größere 
schwindelnde Höhen erhöbe, wäre offensichtlich le-
bensgefährlich, weil es auf die Dauer nicht zu halten 
wäre. Daher ist ein Gleichgewicht, so wie Herr Gen-
scher es vorgestern gesagt hat, auf niedrigerem, auf 
verabredet niedrigerem Niveau das, was wir anstre-
ben müssen. 
B26 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
Zum Gleichgewicht hinzukommen müssen die 
Friedensgesinnung, der Wille, aufeinander zuzuge-
hen, der Wille, miteinander zu reden und auch auf 
den anderen zu hören. Hinzukommen muß der Wille, 
die Interessenlage des jeweils anderen zu verstehen 
und darüber hinaus die Interessenlage des anderen 
zu respektieren, d. h. der Wille zum Kompromiß. 
Ich habe mit großem Interesse gelesen, wie sich 
vor wenigen Tagen unser früherer Kollege, Herr 
Professor Biedenkopf zu Themen der Außenpolitik 
ausführlich geäußert hat. Er hat gesagt, von einem 
„Ende der Entspannungspolitik" könne „keine Rede 
sein". Mich hat das sehr interessiert. Ich will zwar 
weder widersprechen noch etwa emphatisch zustim-
men, aber ich will diesen Satz, den Herr Biedenkopf 
hier ausspricht — das ist nicht nur dieser eine Satz, 
sondern das ist ein langer Artikel in der „Westfäli-
schen Rundschau" vom 21. Januar 1981 —, der dort 
nicht etwa exzentrisch und etwa im Widerspruch zu 
dem Rest seiner Ausführungen steht — das ist für 
ihn schon ein wichtiger Satz! —, ins Bewußtsein 
nicht nur seiner Kollegen in der Oppositionsfraktion 
hier im Bundestag, sondern auch der Kollegen in 
meiner Fraktion und in anderen Fraktionen heben. 
So sehr ich einiggehe mit dem Gedanken, den Herr 
Biedenkopf hier ausspricht, so sehr weiß ich auch, 
daß Voraussetzung für jede konstruktive Politik ge-
genüber der Sowjetunion die Erhaltung unserer ei-
genen, von der Sowjetunion unabhängigen Hand-
lungsfähigkeit ist. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die Sowjetführung hat offenbar das Ziel — ich 
möchte nicht sagen: das natürliche Ziel —, um sich 
herum und in anderen Teilen der Welt Abhängigkei-
ten entstehen zu lassen, Abhängigkeiten gegenüber 
der sowjetischen Führung, Abhängigkeiten auf poli-
tischem, militärischem und ideologischem Gebiet. 
Für uns, die Bundesrepublik Deutschland, in der un-
mittelbaren Nähe dieser Weltmacht gelegen, sind in-
nenpolitische und wirtschaftliche Stabilität, soziale 
Stabilität, Bündnisfähigkeit und Bündnismitglied-
schaft die wichtigsten Elemente der Voraussetzung 
der von der Sowjetmacht unabhängigen eigenen 
Handlungsfähigkeit. 
Ich sage das eigentlich mehr für viele Menschen, 
die an den Fernsehgeräten zuhören, weil die Diskus-
sion, die in beiden Kirchen und zum Teil anderswo, 
in den Zeitungen, in Gang kommt, es mir wün-
schenswert erscheinen läßt, daß solche fundamenta-
len Einsichten auch aus dem Munde der Regierung 
ausdrücklich vorgetragen werden, wenngleich sie 
für viele von uns seit langer Zeit selbstverständlich 
sind und deswegen nicht bei jeder Gelegenheit vor-
getragen werden. 
Herr Kollege Genscher und andere haben — da-
mit komme ich zu einem dritten Gebiet — auch zum 
Thema DDR gesprochen. Ich will das heute nur mit 
einem Absatz behandeln, weil es ja bald eine De-
batte zur Lage der Nation geben wird, bei welcher 
Gelegenheit die Bundesregierung dann übrigens 
nicht verschweigen wird, daß sie und warum sie am 
Begriff der einen deutschen Nation festhalten 
wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Nach unserem Urteil hat die in den letzten Wo-
chen öffentlich geführte Diskussion über Probleme 
der Staatsangehörigkeit keine neuen Aspekte aufge-
zeigt, die eine Überprüfung unserer Position nahele-
gen könnten. Es kann keinen Zweifel daran geben, 
daß die Bundesregierung an der deutschen Staats-
angehörigkeit festhält, wie sie im Grundgesetz ver-
ankert ist, 
(Haase [Kassel][CDU/CSU]: Sehr gut!) 
und daß sie dies nicht nur aus verfassungsrechtli-
cher Verantwortung tut, sondern auch aus politi-
scher und moralischer Verantwortung. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie Ab
-
geordneten der CDU/CSU) 
Im übrigen kommen wir darauf sicher zurück, wenn 
hier über die Lage der Nation debattiert werden 
wird. 
Mehrere Redner haben dann den Blick mit Recht 
auf Berlin gerichtet. Ich teile Willy Brandts Befriedi-
gung darüber, daß sich in den letzten Tagen in Ber-
lin Sozialdemokraten und Freie Demokraten voll 
handlungsfähig gezeigt haben 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
bei der CDU/CSU) 
— jedenfalls handlungsfähiger als manche andere, 
die noch lange Pläne schmieden und die im Augen-
blick ihre Mandate hier erst noch niederlegen wol-
len, aber noch nicht niedergelegt haben. 
(Beifall bei SPD und der FDP — Dr. Kohl 
[CDU/CSU]: Erbärmlich ist das! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Aber ich begrüße ausdrücklich auch die Absichtser-
klärung und schließe sie ein, die unser Kollege von 
Weizsäcker dem Hause hier vor zwei Tagen gegeben 
hat. Ich begrüße das alles deswegen, weil es der Be-
deutung entspricht, die Berlin für unsere Republik, 
die Berlin für den Frieden in Europa hat, und weil 
die Wohlfahrt der Menschen in der Stadt Berlin ein 
solches Engagement notwendig macht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich denke, das Haus wird erwarten, jedenfalls ak-
zeptieren, daß ich an dieser Stelle dem bisherigen 
Kollegen Herrn Dr. Vogel, über acht Jahre lang Bun-
desminister, über sechs Jahre lang Bundesminister 
der Justiz, den Dank der Bundesregierung sage für 
seine hervorragende Arbeit und für seine Kollegiali-
tät. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ebenso wird das ganze Haus mit mir einig sein, 
wenn ich unseren Dank auch allen bisherigen Kolle-
gen in diesem Hause sage, die ihr Mandat hier auf-
geben, um in Berlin zu arbeiten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich komme zu einem weiteren Punkt. Es ist ge-
stern und auch in der Finanzdebatte viel über 
finanzwirtschaftliche, über volkswirtschaftliche 
Themata gesprochen worden. Mir liegt daran, daß 
bei dem Hickhack ein paar einfache Grundtatbe-
stände nicht aus dem Blick verlorengehen, z. B. der 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981. 	827 
Bundeskanzler Schmidt 
einfache Grundtatbestand, daß die OPEC im Jahre 
1980 mit dem Rest der Welt einen Überschuß von 
mehr als 100 Milliarden Dollar erzielt hat, das heißt, 
daß 120 Staaten der Welt ein Zahlungsbilanzdefizit 
in dieser Größenordnung mit der OPEC erzielt ha-
ben. Das ist eine Fundamentaltatsache dieses Be-
ginns der 80er Jahre, die man nicht aus dem Auge 
verlieren darf, weil sie sich auch 1981 nicht wesent-
lich ändern wird! 100 Milliarden Dollar Überschuß 
bei den OPEC-Ländern — unvorstellbare Größen-
ordnungen! 
Die Folgen dieser Zahlungsbilanzdefizite sind bei 
den Entwicklungsländern Desaster und bei den In-
dustrieländern Handels-, Absatz- und Zahlungsbi-
lanzschwierigkeiten, die wir alle zu spüren bekom
-
men. Wir alle, Entwicklungsstaaten wie Industrie-
staaten, haben es nötig, vom Öl möglichst wegzu-
kommen. Je nach Lage haben wir es nötig, andere 
Energien — und das sind nun einmal im wesentlichen 
Erdgas, Kohle und Kernkraft — an seine Stelle zu 
setzen. Wir haben es alle nötig, weniger Energie pro 
Produktionseinheit oder pro Sozialprodukteinheit 
zu verbrauchen. Das gibt große Umstellungsnotwen-
digkeiten, das gibt große Investitionsnotwendigkei-
ten. Innovation in der Industrie ist notwendig. Sie 
kann sich nur auswirken, wenn sie zur Investition 
führt. Falsch ist jedweder krampfhafter Schutz alter 
Produktionen. Lebensgefährlich falsch wäre es, 
wenn sich in dieser Lage die Staaten gegeneinander 
abschlössen, um nach Möglichkeit noch zwei Jahre 
länger irgendwelche veralteten Produktionen durch 
irgendwelche Schutzmauern am Leben zu erhal-
ten. 
Daß sich dies alles auf die Preise in der ganzen 
Welt auswirkt, ist klar. Ich habe hier die Zeitungs-
nachrichten über die jüngsten Preisentwicklungen: 
Bei uns sind allein von Januar 1980 bis Januar 1981 
die Kraftstoffe um 17 % teurer geworden, die Kohle 
um 15 % und das Gas um 35 %. Sie wissen, daß sich 
die Einstandspreise für Erdöl etwa verdoppelt ha-
ben. Das alles kann nicht ohne Auswirkungen blei-
ben. Dies sind Bestandteile des Volkseinkommens, 
die nach draußen weggehen, die hier zur Verteilung 
nicht mehr zur Verfügung stehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Steuern!) 
— Auf den Zwischenruf „Steuern" antworte ich: Ich 
bin in der Tat der Meinung, daß zusätzlich zu den 
phantastischen Öleinsparungsergebnissen, die wir 
schon bisher erzielt haben, Druck gemacht werden 
muß, damit noch weniger Heizöl und Benzin ver-
braucht werden. Das ist unausweichlich notwen-
dig. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Da wir ja Marktwirtschaftler sind, sollten Sie das 
marktwirtschaftliche Instrument der Steuern ge-
genüber der Zuteilung von Benzin und Dieselöl vor-
ziehen, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Auch die Bundesrepublik Deutschland — das muß 
man als Fundamentaltatbestand dieser 80er Jahre 
vor Augen haben — ist von den großen Überschüs-
sen der Ölländer und umgekehrt von den großen 
Zahlungsbilanzdefiziten der Öl-Einfuhr-Länder be-
troffen. 
Natürlich können wir unser Leistungsbilanzdefi-
zit für viele Jahre finanzieren. Viele Staaten der 
Welt, die sehr viel schwächer sind als wir, alle Staa-
ten der Welt finanzieren ihre Leistungsbilanz-
defizite. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Für wie viele 
Jahre?) 
Anders als die meisten können wir sie — wenn wir 
es wollten, für viele Jahre — sogar durch Währungs-
reserven finanzieren. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Für wie viele 
Jahre?) 
— Für sehr viel länger als alle anderen Staaten der 
Welt, verehrter Freund, mit Ausnahme der Ölstaa-
ten. Die Währungsreserven dieses Landes sind so 
groß, wie sie sonst nirgends in der Welt wieder vor-
kommen. 
(Zustimmung bei der SPD — Dr. Dregger 
[CDU/CSU]: Ein Drittel ist weg!) 
Der entscheidende Punkt, auf den ich zu sprechen 
kommen will, ist dieser: Sosehr es im Augenblick 
vernünftig ist, daß auch bei uns Industrieländern 
Defizite entstehen und nicht nur bei den ärmsten 
Entwicklungsländern, die dann ein noch viel schlim-
meres Schicksal tragen müßten 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Bei Japan 
nicht?) 
— natürlich auch bei Japan —, so wenig kann es auf 
die längere Dauer vernünftig sein, bei diesem Zu-
stand zu verharren. Anders ausgedrückt: sosehr wir 
für eine Reihe von Jahren Möglichkeiten haben, sol-
che Defizite zu finanzieren, sosehr müssen wir wis-
sen, daß es nur zwei Methoden gibt, diese Defizite zu 
schließen, sie zu beenden, nämlich: erstens weniger 
Öl importieren, zweitens die Wettbewerbsfähigkeit 
der eigenen industriellen Exporte stärken. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Diese beiden Grunderkenntnisse für das, was uns in 
den nächsten Jahren not tut, hervorzuheben, liegt 
mir am Herzen. Das müssen die Unternehmen, das 
müssen die Gewerkschafter, die Arbeitnehmer er-
kennen. Und die Konsequenzen, die sich daraus er-
geben, sind nicht angenehm. 
Nun hat Herr Strauß anderen die Schuld an der 
Härte des Wettbewerbs geben wollen. Er hat sich 
über japanischen Wettbewerb beklagt. Wir haben 
uns nicht zu beklagen. Die Japaner sind in derselben 
Lage wie wir. Sie versuchen mit ihren Anstrengun-
gen, ihre eigenen Produkte wettbewerbsfähig zu ma-
chen. Das ist ihr Recht, und wir wären sehr töricht, 
wenn wir uns gegen japanische Importe abschließen 
wollten. Dann werden sich nämlich andere gegen 
unsere Exporte abschließen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich kann aber in dem Zusammenhang keinerlei 
Schwarzmalerei akzeptieren. Es wäre gut, wenn der 
Ministerpräsident auch gesagt hätte, daß Japan 10 % 
seines Bruttosozialprodukts exportiert, wir dagegen 
828 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
23 % unseres Bruttosozialprodukts mit Erfolg expor-
tieren. Es wäre gut, wenn er gesagt hätte, daß die Ja-
paner in den ersten zehn Monaten des letzten Jah-
res für 80 Milliarden Dollar exportiert haben und wir 
für 128 Milliarden, daß die Japaner im vorigen Jahr 
einen Einfuhrüberschuß und wir einen Ausfuhr-
überschuß hatten. Ich sage das nur, damit hier nicht 
die Vorstellung aufkommt, die Bäume der Japaner 
wüchsen in den Himmel. Das alles kostet sie große 
Anstrengungen. Aber wir haben auch große An-
strengungen notwendig, auch wenn schon bisher un-
ser Anteil am Weltmarkt sehr viel größer ist als der 
des zahlreicheren japanischen Volkes. 
Ich muß aber dann doch — und das soll nicht pole-
misch klingen — die Frage an die Opposition rich-
ten, was die CDU/CSU eigentlich mit ihrem Beifall 
zu der Bemerkung hat ausdrücken wollen, es sei 
nicht unsere Aufgabe, für Vollbeschäftigung in Ost-
asien zu sorgen. Mir ist nicht klargeworden, was die 
Bemerkung und was der Beifall sollten. Es ist klar, 
daß in jenen Ländern Löhne gezahlt werden, die nur 
ein Bruchteil dessen sind, was ein deutscher Arbeit-
nehmer verdient — sehr viel weniger. Deshalb wan-
dert seit Jahren und Jahrzehnten lohnintensive 
Massenarbeit, Massenproduktion aus allen Indu-
striestaaten in jene Schwellenländer oder in Ent-
wicklungsländer. Das muß doch auch so sein, wenn 
die sich entfalten sollen. Wie sollte denn dort das 
Elend je überwunden werden? Um es in der Termi-
nologie der Rede vom Dienstag auszudrücken: Die-
selben Leute, die deutschen Arbeitnehmern „die Ar-
beitsplätze stehlen" — so hat der Redner ja ge-
sagt —, die stehlen auch Arbeitsplätze den Arbeit-
nehmern in Amerika, in Großbritannien, in Frank-
reich, in Italien, sogar in Japan, inzwischen sogar in 
Singapur. Aber mit Ihrem Beifall meinten Sie doch 
gewiß nicht, daß die Löhne in der Bundesrepublik 
auch so niedrig sein müßten wie dort. Das kann doch 
nicht Ihre Meinung sein. Sie wollen doch offenbar 
auch keinen Protektionismus gegenüber Waren aus 
Taiwan, Korea, Brasilien und wie sie alle heißen. Ei-
gentlich müßten Sie mir doch zustimmen, wenn ich 
sage — und das sagte doch auch Graf Lambsdorff, 
und das sagen wir alle, und im Grund ist es auch Ihre 
Meinung; dann müssen Sie es auch sagen! Es gibt 
nur einen Weg. Wenn die deutschen Arbeitnehmer 
ihr im internationalen Vergleich sehr hohes Real-
lohniveau, ihr sehr hohes Niveau an realen Soziallei-
stungen einigermaßen halten wollen — und wir wol-
len alle, daß uns das gelingt —, dann muß die deut-
sche Wirtschaft, müssen die deutschen Unterneh-
mungen ihre Stellung auf den Weltmärkten durch 
neue Qualität und durch neue technologische Hoch-
wertigkeit ihrer Produkte ausbauen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Herr Bundeskanzler, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Glos? 
Schmidt, Bundeskanzler: Einen Augenblick! — 
Das heißt, daß dies zuallererst eine Aufgabe für die 
Unternehmensleitungen, nicht nur für die Kaufleute 
dort, sondern insbesondere für die Ingenieure, die 
Chemiker, die Physiker, und in erster Linie eine Auf
-
gabe für die Arbeitnehmer des Unternehmens und 
ihre Betriebsräte ist. Bürokraten können dazu we-
nig beitragen, auch nicht die des Staates. Um es auf 
eine Kurzformel zu bringen: Was nötig ist, sind Er-
findungen und Innovationen und auf der Seite der 
Arbeitnehmer der Umstellungswille gegenüber an-
deren Produktionsgängen, anderen Produktionen, 
anderen Arbeitsplätzen sowie die Umstellungsfähig-
keit, die zum Umstellungswillen gehört und dazu-
kommen muß. Je besser jemand ausgebildet ist, um 
so besser kann er, um so besser kann sie sich umstel-
len. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
— Bitte sehr. 
Glos (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, sind Sie, 
nachdem über die japanische Konkurrenzfähigkeit 
gesprochen worden ist, auch bereit, dem Haus zur 
Kenntnis zu geben, daß bei VW in Deutschland pro 
Arbeitnehmer 10,5 Autos jährlich produziert werden 
und z. B. bei Nissan in Japan 29, und sind Sie immer 
noch der Meinung, daß dies alles nur mit den Lohn-
kosten zu tun habe? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schmidt, Bundeskanzler: Ich kann die Zahlen 
nicht prüfen. Aber ich nehme an, daß sie tendenziell 
richtig sind. Wenn Sie noch die amerikanische Auto-
mobilindustrie hinzunehmen, werden Sie feststel-
len, daß in Wolfsburg pro Arbeitnehmer mehr Autos 
als in Detroit gefertigt werden. 
(Glos [CDU/CSU]: Stimmt nicht!) 
Sie kommen infolgedessen zu einem sehr differen-
zierten Bild der Automobilindustrie in der ganzen 
Welt. 
(Heiterkeit bei allen Fraktionen — Glos 
[CDU/CSU]: In der Tat!) 
Sie können Frankreich, England, Italien einbezie-
hen. Das sind ja alles automobilproduzierende Staa-
ten. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Grönland!) 
— Nee, im Gegensatz zu Ihrer Meinung gibt es in 
Grönland keine Autoproduktion, sondern 
(Heiterkeit bei allen Fraktionen — Glos 
[CDU/CSU]: Nigeria!) 
dort gibt's Walrösser, Herr Kollege. 
(Anhaltende Heiterkeit) 
Es ist also ein sehr differenziertes Bild. Mit Si-
cherheit, Herr Kollege, sind die Produktionskosten 
für ein und dasselbe Auto — wenn es dasselbe wäre 
— in Japan geringer als bei uns. Ganz sicher! 
(Glos [CDU/CSU]: Die Produktionskosten, 
aber nicht die Lohnkosten!) 
— Darunter die Lohnkosten! Natürlich! Wir sind 
doch stolz darauf, daß unsere Arbeiter mehr als an-
dere verdienen, mein Gott noch mal! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	829 
Bundeskanzler Schmidt 
Natürlich sind unsere Löhne höher und infolgedes-
sen auch unsere Lohnkosten. Natürlich sind unsere 
Sozialleistungen höher und infolgedessen auch un-
sere Sozialkosten oder, wie man sagt, Lohnnebenko-
sten. Notwendig ist, das miteinander in Einklang zu 
halten. 
Ich erinnere an das Zitat, das Herr Strauß in sei-
ner zweiten Hälfte dann auch noch vorgelesen hat. 
Wenn man die höheren deutschen Lohn- und Lohn-
nebenkosten verdauen und trotzdem auf dem Welt-
markt verkaufen will, dann muß man sie immer wie-
der dadurch auffangen, daß die eigene Produktion 
auf andere Weise rationeller oder in der Qualität 
besser 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
oder im Design besser gemacht wird. Beim Auto 
kommt es ja sehr auf das Äußere an. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ja, wie auf dem Jungernstieg! 
(Heiterkeit bei allen Fraktionen — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Die große Leistung — das bitte ich den Zwischen-
rufer mit anzuhören —, die in unserem Land voll-
bracht worden ist, liegt darin, daß die Belegschaften, 
die Betriebsräte, die Gewerkschaften, wohl wissend, 
daß jede Umstellung, jede Rationalisierung sehr un-
bequem ist und auch Arbeitsplätze kostet, das im-
mer mitgemacht haben, übrigens j a auch bereit sind, 
bei Mannesmann die Umstellung der Produktion 
mitzumachen und durchzutragen. Dies zeichnet 
deutsche Gewerkschaften vor vielen anderen Ge-
werkschaften in der Welt aus, 
(Zustimmung bei der SPD) 
weswegen es klug ist, sie dafür nicht zu strafen, in-
dem man einen Herr-im-Hause-Standpunkt aus dem 
19. Jahrhundert wieder ausgräbt, wie in jener Firma 
jüngst geschehen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU — Abg. Gerster [Mainz] [CDU/CSU] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
— Entschuldigen Sie, ich bin immer noch bei der 
Antwort auf die vorige Frage. 
Im übrigen entstehen natürlich zum Teil sehr be-
drängende Probleme bei der Rationalisierung und 
Modernisierung. Zum Beispiel schafft die Mikro-
elektronik, die dafür notwendig wird, enorme Pro-
bleme für die Arbeitsplätze im Unternehmen und im 
ganzen Arbeitsmarkt. Ich will nicht dramatisieren, 
aber man darf solche Probleme, wie sie z. B. von der 
Mikroelektronik auf die Arbeitsplätze ausgehen, 
auch nicht vernachlässigen. Das sind ganz dicke 
Probleme mit großen sozialen Konsequenzen. Da 
reicht es nicht, hier markige Reden zu halten, die 
Deutschen sollten gefälligst die Lohnkosten drük-
ken. Das ist keine Antwort auf unser Problem! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Derselbe Redner hat dann zur Haushaltswirt-
schaft gesprochen. Er ist von Herrn Posser in her-
vorragender Weise bedient worden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ja, wenn die Herren Minister aus den Ländern in ih-
rem feierlichen Bundesrat doch einmal so reden 
würden, wie sie hier bei uns reden! 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP) 
Das gilt für beide. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Wieso? Können Sie 
denn nicht im Bundesrat reden? Das ist 
doch absurd! Der Bundeskanzler kann doch 
jederzeit im Bundesrat reden!) 
Es hat Bemerkungen zur Energiepolitik gegeben. 
Ich sagte schon, daß wir bisher einen großen Erfolg 
bei der Zurückdrängung des Ölanteils und des Ölim-
ports hatten. 
(Kiep [CDU/CSU]: Dank des Verhaltens der 
Verbraucher, nicht Ihrer Politik!) 
— Allerdings: dank unserer Politik. 
Ich möchte ausdrücklich unterstreichen, was Herr 
Posser und Graf Lambsdorff dazu ausgeführt haben. 
Ich möchte unterstreichen, was andere Freunde von 
mir, z. B. der Recklinghausener Oberbürgermeister 
Wolfram hier über die tatsächliche Verwirklichung 
des Vorrangs der Kohle ausgeführt haben. 
Ich möchte allerdings auch keinen Zweifel daran 
lassen, daß es der unveränderte Standpunkt der 
Bundesregierung ist, daß wir einen Teil unserer zu-
künftigen Energie aus Kernkraftwerken beziehen 
müssen. 
(Dr. Freiherr Spies von Büllesheim [CDU/ 
CSU]: Endlich!) 
— Was heißt „endlich"? Ich sage das zum zwölften 
Mal. 
Ich lese auch gern den Brief zur Gänze vor, den 
Graf Lambsdorff gestern zitiert hat. Es ist ein Brief 
vom März des vorigen Jahres an Herrn Stoltenberg 
auf eine Anfrage von Herrn Stoltenberg. Da heißt es 
— ich bitte um Genehmigung, Herr Präsident; es ist 
ein bißchen länglich —: 
Die Bundesregierung hat ihre energiepoliti-
schen Orientierungsdaten in der Fortschrei-
bung des Energieprogramms vom 14. Dezember 
1977 sowie in Erklärungen vom 4. Juli 1979 und 
vom 17. Januar 1980 festgelegt. Sie hält am Vor-
rang der Nutzung der heimischen Kohle für die 
Energieversorgung — in diesem Zusammen-
hang fördert sie die Bestrebungen, den Einsatz 
der Kohle für die Verstromung von 33 auf 
45 Millionen t zu erhöhen — sowie am Vorrang 
der rationellen Verwendung und der Einspa-
rung von Energie fest. Zur Sicherung der Ener-
gieversorgung hält die Bundesregierung jedoch 
den Einsatz weiterer Energiequellen für uner-
läßlich. Dazu gehört auch der begrenzte Ausbau 
der Kernenergie. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was heißt das?) 
Daher kann kein Zweifel bestehen, daß auch 
der Bau des Kernkraftwerks Brokdorf mit der 
830 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
energiepolitischen Zielsetzung des Energiepro-
gramms der Bundesregierung in Einklang 
steht. 
Weiter heißt es in demselben Brief: 
Bei der Errichtung eines bestimmten Kern-
kraftwerks, die jeweils durch das regionale In-
teresse bestimmt wird, beschränkt sich der 
Bundesminister des Innern auf die Prüfung, ob 
das Vorhaben in sicherheitstechnischer Hin-
sicht den Anforderungen des Atomgesetzes ge-
nügt. 
Wieder später heißt es: 
Diese Verteilung der Verantwortlichkeiten zwi-
schen Bund und Ländern kann nicht dadurch 
verändert werden, daß der Bund — als Fiskus — 
beim Betreiber des Projektes indirekt beteiligt 
ist. Es entspricht zudem der Praxis des Bundes, 
nicht über gesellschaftsrechtliche Beteiligun-
gen auf die Verantwortlichkeiten der Länder in 
Raumordnungs- und Genehmigungsverfahren 
einzuwirken. Die Trennung der Verantwor-
tungsbereiche hat unvermeidlich zur Folge, daß 
die notwendigen konkreten Verfahrensent-
scheidungen in dem jeweiligen Verantwor-
tungsbereich getroffen und politisch verantwor-
tet werden müssen. Die Bundesregierung geht 
davon aus, daß die zuständigen Stellen in Bund 
und Ländern ihrer Aufgabenverantwortung 
auch unter schwierigen Bedingungen gerecht 
werden. 
Sie werden unschwer erkennen, meine Damen und 
Herren, daß dieser Brief in Übereinstimmung mit 
den grundlegenden Erklärungen der Bundesregie-
rung, des Bundeskanzlers und der Ministerpräsi-
denten, der Enquete-Kommission, übrigens auch so-
zialdemokratischer Parteitage steht. 
(Dr. Freiherr Spies von Büllesheim [CDU/ 
CSU]: Werden Sie dafür am Montag kämp
-
fen, Herr Bundeskanzler?) 
— Ich kämpfe hier dafür. Dies ist mein Ort, Herr 
Kollege. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Dies ist mein Ort. In meinem Wahlkreis hat man 
sich auch dafür entschlossen. Dort ist es anders als 
im Wahlkreis des neben Ihnen sitzenden Herrn Zim-
mermann. Der will kein zusätzliches Kernkraft-
werk. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Herr Bundeskanzler, gestatten 
Sie noch eine Zwischenfrage der Frau Abgeordneten 
Roitzsch? 
Schmidt, Bundeskanzler: Ja, bitte. 
Frau Roitzsch (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, 
können wir davon ausgehen, daß Sie sich nach die-
sen Ausführungen auch bei Ihren Genossen in 
Schleswig-Holstein und auf dem Hamburger Son-
derparteitag Energie am Montag in Hamburg für 
den Bau des Kernkraftwerks Brokdorf einsetzen 
werden? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schmidt, Bundeskanzler: Frau Kollegin, das habe 
ich schon getan. Im übrigen kennen die Hamburger 
diesen Brief. Damit niemand ihn übersehen kann, 
habe ich ihn eben noch einmal vorgelesen, damit er 
auch nicht in Hamburg übersehen wird. Ich will auf 
eines hinweisen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Warum ge
hen Sie denn nicht hin?) 
— Warum ist denn eigentlich Herr Kohl nicht in 
Hamburg? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Jeder muß seine Pflicht an dem Ort tun, wo er zu-
ständig ist. 
Präsident Stücklen: Herr Bundeskanzler, gestatten 
Sie noch eine Zusatzfrage? 
Schmidt, Bundeskanzler: Herr Präsident, bitte 
sehr. Aber die Zeit geht sehr damit hin. 
Frau Roitzsch (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, 
Sie sagten, daß dieser Brief vom März vergangenen 
Jahres sei. Ich habe Sie gefragt, ob Sie bereit sind, 
diesen Standpunkt auch heute noch zu vertreten, 
und ob Sie zu diesem Sonderparteitag gehen wol-
len. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schmidt, Bundeskanzler: Frau Kollegin, ich hatte 
Ihre Frage verstanden. Ich habe sie beantwortet. Sie 
haben sie wiederholt. Ich wiederhole meine Antwort. 
Ich habe meine Stellung ganz klargemacht, u. a. 
auch durch Verlesung dieses Briefes hier in dem Au-
ditorium, dem ich Verantwortung schulde. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Ich möchte darauf hinweisen! Nicht nur wird von 
Jahr zu Jahr auf der Welt weniger 61 produziert, son-
dern das Öl wird auch immer teurer. Ich las gestern 
in der Zeitung, daß sich die Deutsche Demokratische 
Republik nicht mehr in der Lage sieht, in Zukunft 
die bisherigen Ölimporte zu bezahlen, und daß die 
DDR deswegen Kernkraftwerke bauen wird. Im 
Laufe der nächsten zehn Jahre will sie ein Fünftel 
bis ein Viertel Ihrer Energie aus Kernkraftwerken 
erzeugen. 
Sie alle wissen, daß gegenwärtig die Polen nicht in 
der Lage sind, ihre Kohlelieferverpflichtungen zu er-
füllen. Sie wissen, daß die Sowjetunion nicht in der 
Lage ist, ihre Erdgaslieferverpflichtungen zu erfül-
len. Es ist Knappheit an Energie auf der Welt. 
Alles das muß man mitbedenken. Es spielt heute 
eine sehr viel größere Rolle als zu Beginn der Ener-
giedebatte. Aber eines spielte für mich immer eine 
ganz große Rolle in der Energiedebatte; ich meine 
nach wie vor, daß man sich darüber nicht einfach 
hinwegsetzen darf. Es ist die Tatsache, daß die 
Kernkraftwerke, auch die Entsorgung, den ganz 
wichtigen demokratischen Aspekt haben, daß sich 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	831 
Bundeskanzler Schmidt 
bei Bewältigung der öffentlichen Auseinanderset-
zung um die Kernkraftwerke die Befähigung einer 
demokratischen Gesellschaft zu bewähren hat, ihre 
Konflikte friedlich, mit den Mitteln des Grundgeset-
zes zu lösen und nicht mit Gewalt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Diesem demokratischen, man kann auch sagen, 
staatsphilosophischen Aspekt der Frage gebe ich 
überragende Bedeutung. Er macht notwendig, daß 
man immer wieder redet und zuhört. Man kann 
nämlich auf die Dauer eine friedliche Nutzung der 
Kernenergie, auch wenn sie begrenzt bleibt, wie es 
die Regierung vertritt, nicht ohne Zustimmung einer 
breiten öffentlichen Meinung erzwingen wollen. 
Die Geschwindigkeit des Ausbaus der Kernener-
gie kann sich keineswegs allein an den technischen 
Möglichkeiten orientieren, sondern sie muß zum 
Maßstab haben die demokratischen Entscheidungs-
prozesse, übrigens auch die gerichtlichen Entschei-
dungsprozesse, obwohl sie manchmal reichlich 
lange dauern. Schließlich kann niemand den Politi-
kern Entscheidungen und Verantwortungen abneh-
men; aber Ingenieure und Wissenschaftler und Un-
ternehmen sind in die moralische Verantwortung 
dafür eingebunden, daß die Entscheidungsgrundla-
gen durchsichtig gemacht werden. 
In diesem Zusammenhang möchte die Bundesre-
gierung ihren Dank für die bisherige Arbeit der En-
quete-Kommission des Bundestages aussprechen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Nur wer Sorgen und Ängste ernst nimmt, kann 
Vertrauen gewinnen. Ohne Vertrauen geht es hier 
nicht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Daß es hier Ängste gibt, weiß jeder von uns, nicht 
nur künstlich geschürte Ängste — die gibt es, weiß 
Gott, auch —, und daß sich manches Menschen Le-
bensangst auf das Kernkraftwerk projiziert, sehen 
wir auch. Aber das sind alles reale Ängste. 
Ich kann das j a auch daran erkennen, daß in Sa-
chen Entsorgung, bei allen sehr markigen Reden, 
die wir hier schon gehört haben, der bayerische Mi-
nisterpräsident jedenfalls die Entsorgung lieber in 
Hessen und Niedersachsen und Nordrhein-Westfa-
len stattfinden sehen möchte und nicht im Freistaat 
Bayern. Er weiß auch, daß das Schwierigkeiten mit 
sich bringt. Er handelt gerne nach dem Motto, daß 
man allen anderen den Pelz waschen, aber ihn dabei 
möglichst trocken lassen soll. 
Das ist wie mit der Ausländerbeschäftigung. Ich 
habe hier einen Brief des bayerischen Ministerprä-
sidenten. Da steht auf der ersten Seite — 14 Tage 
alt - 
Die Zahl der Arbeitslosen ist ebenso das bittere 
Ergebnis einer verfehlten Wirtschafts- und Fi-
nanzpolitik der Bundesregierung in den 70er 
Jahren wie der weltwirtschaftlichen Entwick-
lung, vor der ich immer gewarnt habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
— Daß Sie immer auf so was reinfallen; ich lese ja 
die zweite Hälfte des Briefes auch noch vor. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Haben Sie noch 
einen weiteren Brief?) 
Dann kommt auf den nächsten drei Seiten eine bit-
tere Klage, ein bitterer Appell an die Bundesregie-
rung, sie solle endlich mehr fremde Arbeitskräfte in 
die Bundesrepublik Deutschland hereinlassen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ein ganz ande
-
rer Zusammenhang! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Sehen Sie — — 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Lesen Sie mal 
den Zusammenhang! — Anhaltende Zurufe 
von der CDU/CSU) 
— Ich verstehe Sie nicht. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Lesen Sie 
den mal vor! — Fortgesetzte Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Einen Augenblick, Herr Bun-
deskanzler. 
Wir haben die Möglichkeit zu Zwischenfragen. 
Auch Zwischenrufe gehören mit zur parlamentari-
schen Auseinandersetzung, nur nicht in dieser Häu-
figkeit wie eben. 
(Heiterkeit — Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Schmidt, Bundeskanzler: Ich werde den Brief als 
Material dem Protokoll des Bundestages gern beifü-
gen, sehr gern. 
.(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Alle Briefe!) 
— Nein. Diesen Brief kann ich öffentlich behandeln. 
Er wurde nämlich durch dpa bekanntgegeben, ehe 
er abgeschickt war. 
(Heiterkeit) 
Deswegen kriegt er auch keine Antwort von mir. 
Aber das muß ich sagen: es ist eben wirklich nicht 
in Ordnung, markig zu verlangen, das und das und 
das muß geschehen, aber bitte nicht bei mir in Bay-
ern, nicht bei mir in Berchtesgaden. Das ist keine 
Art, Politik zu verantworten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU: Es handelt sich um die 
Gaststätten! — Fälschung!) 
Wir sind uns, denke ich, mit den Spitzenorganisa-
tionen nicht nur der Arbeitgeber, sondern auch der 
Gewerkschaften und eigentlich mit allen klar Den-
kenden in Deutschland einig, daß es zu Anfang der 
70er Jahre, zu Ende der 60er Jahre bei lang aufge-
schobener Aufwertung der Mark — damals mußte 
man noch 4 Mark für einen Dollar bezahlen — ein 
Fehler war, so viele ausländische Arbeitnehmer ins 
Land zu holen. Wir sind uns, denke ich, einig, daß wir 
das nicht fortsetzen dürfen, sondern uns alle große 
Mühe geben müssen, diejenigen, die bei uns sind, 
insbesondere ihre Kinder, zu integrieren in unsere 
832 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
Schulen, in unsere Gesellschaft, aber das Problem 
nicht noch wieder größer zu machen! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das darf man dann auch nicht für das Gaststätten-
gewerbe in Berchtesgaden größer machen. Soll das 
Gaststättengewerbe Arbeitsbedingungen anbieten, 
zu denen arbeitslose Deutsche bereit sind zu arbei-
ten. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Zu einem anderen Thema! Ich möchte gern die 
Aufmerksamkeit des Hauses auf eine Untersuchung 
lenken, die in der Schweiz stattgefunden hat ange-
sichts der regelmäßig wiederkehrenden Unruhen 
oder Krawalle — wie Sie es immer nennen wol-
len —, Gewalttätigkeiten auf der Bahnhofstraße zu 
Zürich. Die schweizerische Gesellschaft ist nun eine 
ganz andere Gesellschaft als die unsrige. Trotzdem 
gibt es dort Erscheinungen, wo wir unschwer Paral-
lelitäten zu etwas erkennen können, was bei uns in 
Bremen oder in Hannover oder in Berlin, in anderen 
Städten der Welt auch, stattgefunden hat. Die Eidge-
nossen haben etwas gemacht, was bei uns bisher — 
zu meiner Kenntnis jedenfalls — noch nicht gesche-
hen ist. Sie haben eine Eidgenössische Kommission 
für Jugendfragen gebeten, die inneren Ursachen die-
ser Krawalle in der Schweizer Wohlstandsgesell-
schaft zu erforschen. 
Es ist ein etwas längerer Bericht, den ich hier 
nicht in Gänze zur Kenntnis bringen kann; aber 
zwei, drei Punkte möchte ich gerne sagen dürfen, 
weil sie mir sehr eingeleuchtet haben und weil ich 
denke, daß wir es nötig haben, unsererseits darüber 
nachzudenken, ob das nicht vielleicht auch für uns 
zutrifft, was hier in der Schweiz, in Zürich, festge-
stellt worden ist. 
Da steht zum einen: Die Jugendunruhen in Zürich 
werden ausgelöst von einer Minderheit, aber die da-
hinterstehenden Probleme seien die Probleme einer 
Mehrheit von Jugendlichen. Zwar lehne diese Mehr-
heit gewalttätige Aktivitäten ab, aber sie teile die 
Bewertung der Probleme, die dahinterstehen. Natür-
lich gäbe es dort — sagt die Kommission — auch ra-
dikale Trittbrettfahrer, aber viele Forderungen 
seien eigentlich verständlich und vielleicht sogar ge-
rechtfertigt. 
Die Kommission führt weiter aus, daß für viele der 
heute 20jährigen — von Schweizer 20jährigen ist die 
Rede — ein Bruch in ihrer Lebenserfahrung vorlie-
ge. Sie seien als Kinder in einer Zeit wirtschaftlicher 
Blüte und materieller Sorglosigkeit aufgewachsen, 
und jetzt plötzlich erscheine ihnen ihre persönliche 
Zukunft besonders düster — von Schweizer Jugend-
lichen ist die Rede. Viele fänden nicht den Job, den 
sie sich wünschten, viele fänden keine Wohnung, die 
sie bezahlen könnten. Einerseits erscheine ihnen ihr 
materieller Wohlstand ungesichert, andererseits 
stellten sie diesen materiellen Wohlstand grundsätz-
lich in Frage, und ihre Kritik an rein materialisti-
schen Wertvorstellungen nehme zu. 
Der Bericht bestätigt übrigens auch, was wir hier 
schon gesagt haben — ich in meiner Neujahrsan
-
sprache z. B. —, daß viele Jugendliche tatsächlich 
neue Formen von Solidarität verwirklichen, von Zu-
sammenarbeit, von Zusammenleben, von Mit-
menschlichkeit, und daß diese Formen zum Teil in 
unserer. am Materiellen orientierten Gesellschaft 
verlorenzugehen scheinen. 
Ich habe das hier vorgetragen, weil ich — meiner-
seits aufmerksam gemacht durch einen Kollegen im 
Parlament — diesen Bericht allen zur Aufmerksam-
keit empfehle. 
Ich bin nicht sicher, ob die Schlußfolgerungen, die 
dieser Bericht aus Zürich zieht, genauso eindrucks-
voll sind wie die Analyse. Für mich ergibt sich jeden-
falls daraus, daß sich die junge und die ältere Gene-
ration nicht gegenseitig in Ruhe lassen dürfen, nicht 
in der Schweiz und schon gar nicht hier bei uns, daß 
man sich nicht einfach gegenseitig gewähren lassen 
sollte, weil das bequemer ist, sondern daß man das 
Gespräch miteinander suchen muß; manchmal sehr 
unbequem anzuknüpfen — das gilt insbesondere 
auch für uns, die Politiker —, insbesondere schwie-
rig angesichts manchmal provozierender und häufig 
auch nicht leicht zu verstehender Äußerungen und 
Handlungen. Die gegenseitige Sprachlosigkeit ist 
eine gefährliche Sache, die nicht nur an den jungen 
Generationen liegt; sie liegt auch an den Älteren, 
auch an uns. Natürlich ist man im Gespräch nur 
dann glaubwürdig, wenn die jungen Leute sehen, 
daß man auch zum politischen Handeln bereit ist, 
auch zur Veränderung . dessen, woran sie Anstoß 
nehmen. 
Es soll mich hier niemand mißverstehen und es 
wird auch wohl niemand mißverstehen: Nirgendwo 
kann ich mich dazu bereitfinden, Gewalt oder Vor-
formen der Gewaltanwendung zu billigen; nur 
macht es mich sehr nachdenklich, wenn ich lese, auf 
welche Weise dort Gewalt zustande kommt in der 
Schweiz, und daß es dieselben jungen Menschen 
sind, die an einem Tag Pflastersteine schmeißen und 
am nächsten Tag besetzte Häuser instand setzen 
und etwas Positives — von ihren Maßstäben aus ge-
sehen, sicherlich Positives — tun. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Berlin!) 
— Berlin ist ein ähnliches, nicht unbedingt gleiches, 
aber ähnliches Bündel von Symptomen. Mir scheint, 
wir müssen in diesen Dingen von jeder Schwarz-
weiß-Diskussion wegkommen. 
Ich las neulich einen Aufsatz unseres Freundes 
Peter Glotz, bis vor kurzem Senator eben in Berlin, 
der sich mit solchen Fragen beschäftigt. Er sagt, der 
moderne Industrialismus gibt in all seinen Freihei-
ten in der demokratischen Gesellschaft dem Men-
schen zwar die Chance, die eigene Identität zu su-
chen — aber das ist zugleich auch eine Last, die die 
moderne Welt dem einzelnen Menschen aufbürdet. 
Wenn nicht genügend Identitätsangebote da sind, 
wird er mit der Last nicht fertig, finde ter seine Iden-
tität nicht. 
Peter Glotz sagt, wo viele Lebenswege offen sind 
— oder scheinbar offen sind, füge ich hinzu —, wo 
man sich selbst einen suchen muß, da kostet das An-
strengung. Man muß natürlich in unserer Art von 
Gesellschaft viel mehr suchen nach der eigenen 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	833 
Bundeskanzler Schmidt 
Identität, nach dem eigenen Lebensweg, als in einer 
kommunistisch geregelten Gesellschaft, wo alles 
Zwang und Schiene und Lenkung ist. 
Daraus, daß es eine Anstrengung ist, die eigene 
Identität zu suchen, erwächst Protest, daß einem 
diese Anstrengung zugemutet wird. Hinzu kommt 
dann noch eine etwas diffuse Angst vor eigener 
Überflüssigkeit. Aber in Wirklichkeit ist dieses Iden-
titätsproblem, so meine ich, nicht nur eines von jun-
gen Leuten, auch nicht nur von jungen Linken, son-
dern auch eines von jungen Rechten, und auch eines 
von Älteren. 
Peter Glotz spricht davon, daß wir unsere kollek-
tive Identität eingebüßt hätten; die könne auch nicht 
durch eine Wiederherstellung des Religionssystems 
als Basis für gemeinsame Identität gefunden wer-
den. Ich fürchte, daß er recht hat. Das kann auch 
nicht Aufgabe der Politiker sein. Aber die Politiker 
müssen erkennen, daß diese Identitätssuche eines 
der wesentlichen Probleme ist, die hinter den Unru-
hen in der jüngeren Generation stecken, ob in der 
Schweiz, ob in Berlin oder sonstwo. 
Für jemanden, der meint, man könne auf Nation 
verzichten, füge ich an dieser Stelle nochmals hinzu: 
Man muß aufpassen, wenn man nicht sorgfältig und 
vernünftig und rational verfährt, daß nicht eines Ta-
ges, dann möglicherweise die Identitätssuche sich 
im Nationalismus erfüllt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Barzel [CDU/CSU]: Dann halten Sie nicht 
so eine Silvesteransprache!) 
Ich denke, wir müssen versuchen, wichtige ge-
meinsame Identitäten bewußt zu machen, indem wir 
die Werte bewußt machen, die hinter den Grund-
rechten des Grundgesetzes stehen. Das ist nicht ein-
fach, zumal j a der Grundrechtskatalog keine voll-
ständige Aufzählung aller Grundwerte ist, die wir 
gemeinsam bejahen, sondern nur Ausdruck der auf 
die Freiheit der Personen gerichteten Grundwerte. 
Der Solidaritätsgrundwert beispielsweise wird da 
nicht ausdrücklich vorgeführt, andere auch nicht. 
Sicherlich haben die jungen Menschen vielerlei 
Zuwendung nötig. Herr von Weizsäcker hat in dem 
Zusammenhang von „geistiger Führung" gespro-
chen. Er hat übrigens das Wort sehr modifiziert — 
gegenüber einer mehr aus dem Stegreif geführten 
Debatte zwischen Ihnen, Herrn Kohl, und mir. Herr 
von Weizsäcker hat gesagt, es sei nicht Aufgabe des 
Bundeskanzlers, für das Leben der Bürger den Sinn 
zu stiften. Ich stimme zu. Aber mit unserer Einsicht 
in das, was uns politisch möglich und was uns poli-
tisch nötig erscheint, verändernd auf das Bewußt-
sein einzuwirken, das allerdings sei das Gebot der 
Stunde. Ich stimme zu. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Da müssen Sie 
aber das Camus-Zitat berücksichtigen!) 
— Lieber Herr Barzel, auf das Camus-Zitat gehe ich 
gern zurück. Da liegt eine gewisse Zitatfälschung bei 
Herrn Kohl vor. Ich weiß nicht, ob Ihnen das bewußt 
ist. Den Zwischenruf will ich gerne aufnehmen. Herr 
Kohl hat in einem Interview gesagt: 
In seiner Silvester-Ansprache hat der Bundes-
kanzler unmißverständlich gesagt, was seiner 
Regierung beim Staat als Aufgabe geblieben ist: 
den Zerfall zu verhindern. 
Das vollständige Zitat, Herr Kohl, das wissen Sie ja 
wohl, lautete anders. Das redete von der Dritten 
Welt, und es lautete so — als ich Camus zitiert habe 
mit dem Wort —: 
Jede Generation sieht ihre Aufgabe darin, die 
Welt neu zu erbauen. Meine Generation jedoch 
weiß, daß sie die Welt nicht neu erbauen wird. 
Aber vielleicht fällt ihr eine noch größere Auf-
gabe zu. Die besteht darin, den Zerfall der Welt 
zu verhindern. 
Soweit Camus. Ich fuhr damals fort: 
Wenn wir nicht wollen, daß Not und Verzweif-
lung zu Krisen und Chaos führen, die auch wir 
zu spüren bekommen würden, dann müssen wir, 
denen es viel besser geht, unsere Hilfe dorthin 
geben, wo ganze Völker aus eigener Kraft kei-
nen Ausweg finden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Dies, Herr Kohl, war ein Appell um das Verständnis 
dafür, daß wir solidarisch zu handeln haben mit an-
deren Völkern in der Welt. Und Sie verfälschen es in 
ein angebliches Eingeständnis des Zerfalls des eige-
nen Staates. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich kann angesichts dieser dauernden Verkürzung 
von Zitaten den Ausdruck „geistige Führung" nicht 
akzeptieren, das muß ich wirklich sagen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr von Weizsäcker hat dann gesagt, er sei gern 
bereit, nicht von „geistiger Führung", aber von „poli-
tischer Führung" zu reden. Unter Zustimmung von 
Herrn Kohl sagte er im nächsten Satz: „Die politi-
sche Führung allerdings läßt eine eindeutige Tren-
nung von Politik und Geist nicht zu." Ich stimme 
dem auch zu. Darüber müssen wir nicht streiten. Wir 
brauchen auch nicht darüber zu streiten, Herr Kohl, 
daß die junge Generation, wie das die jüngsten 
Wahlergebnisse gezeigt haben, so sehr viel politi-
sche oder geistige Führung von der CDU/CSU nicht 
empfangen zu haben scheint. Darüber brauchen wir 
auch nicht zu streiten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das kann sich ja ändern, das kann ja besser wer-
den. 
Aber eines möchte ich schon sagen. Die Bundesre-
gierung bemüht sich, an politischer Orientierung 
das zu geben, was sie geben kann. Zu sagen, was not-
wendig ist; zu sagen, was nötig ist und was möglich 
ist. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Das ist sehr 
wenig! — Dr. Freiherr Spies von Bülles
-
heim [CDU/CSU]: Das ist verdammt we
nig!) 
— Wenn Sie sagen, das war wenig: Wann hat einer 
Ihrer Redner im Laufe der letzten vier Tage konkret 
834 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
irgendwo eine eigene Politik der Union vorgetragen, 
auf welchem Gebiete? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Dr. Kohl [CDU/CSU]: Sie waren doch gar 
nicht da!) 
Ich möchte aber aus der Erfahrung meiner Gene-
ration, der Kriegsgeneration des Zweiten Weltkrie-
ges, noch etwas zu dem Wort von der geistigen oder 
politischen oder politisch-geistigen Führung hinzu-
fügen. Ich gehöre zu der Generation, die schreckli-
che Erfahrungen mit geistiger Verführung gemacht 
hat, die aus dieser leidvollen Erfahrung großen Wor-
ten mit einem tiefsitzenden Mißtrauen begegnet. Es 
ist eine Generation, in der viele für sich die Konse-
quenz gezogen haben, der Utopie zu entsagen zugun-
sten dessen, was heute und morgen tatsächlich gere-
gelt werden kann. Das bekenne ich gern. Das ist viel-
leicht in den Augen mancher Jüngeren heute ein 
Manko. Aber dies ist mehr als eine Eigenart oder als 
eine Attitüde oder eine Maske oder eine Mache. 
Der entsetzliche Holocaust, der im Namen des 
deutschen Volkes durch Hitler über uns und die 
Nachbarvölker gebracht worden ist, hat ja auch et-
was mit der übertriebenen Erwartung zu tun, die 
viele Deutsche in der Nachfolge Hegels von links 
oder von rechts an den Staat gerichtet haben. Ich bin 
ein Gegner der Staatsvergottung. Ich bin innerlich 
ganz unruhig, wenn ich sehe, wie es Menschen gibt, 
die von dem Staat das geistige Heil erwarten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Kohl [CDU/CSU]: Wer will denn das? Wer 
erwartet in der Bundesrepublik vom Staat 
das geistige Heil?) 
Man darf den Staat und man darf auch die Organe 
des Staates — die Bundesregierung oder den Bun-
deskanzler — nicht in eine Rolle hineindrängen, in 
dem sie Lebensinhalte, geistige Inhalte für das Le-
ben einzelner Personen geben sollen. Vom Vor-
denker zum Vorschreiber ist in vielen Staaten der 
Welt ein kurzer Weg, hat jüngst jemand geschrie-
ben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Herr Kohl und Herr Barzel, hier besteht möglicher-
weise ein echter staatsphilosophischer Gegensatz 
zwischen einem mehr konservativen Staatsver-
ständnis und einem mehr liberalen Staatsverständ-
nis, dessen ich mich mit dem, was ich hier vortrage, 
befleißige. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Kohl [CDU/CSU]: Das hat doch mit liberal 
überhaupt nichts zu tun!) 
Ich habe gelesen, was ein jüngerer Journalist — in 
der „Stuttgarter Zeitung" war es wohl — zu jener 
Kontroverse vor ein paar Wochen geschrieben hat: 
Rückkehr in die Geborgenheit vermeintlich ge-
sicherter Offenbarung, auch wenn sie statt von 
Gott von der Bundesregierung käme, wäre ge-
fährlich. 
Ich füge hinzu: von jedweder Bundesregierung, von 
jedwedem Bundeskanzler. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Manche in meiner eigenen Partei werden gerade 
in diesen letzten Tagen für die letzten Sätze beson-
ders empfänglich sein, scheint mir. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat 
sehr viele neue Kolleginnen und Kollegen; es sind 
sehr viele neue Gesichter dabei. Viele sind dabei, ih-
ren Platz, ihre Arbeit im Bundestag zu finden. Aber 
an der politischen Kontinuität, an der ethischen, an 
der psychologischen, an der seelischen Kontinuität 
der Sozialdemokratie ist nicht zu zweifeln. Machen 
Sie sich keine Hoffnungen, meine Damen und Her-
ren von der CDU/CSU! 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist in fast 120 Jahren nie einfach eine Ja-Sager-
Partei und nie einfach eine Nein-Sager-Partei gewe-
sen; es war immer eine abwägende, diskutierende, 
engagiert debattierende Partei. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Chaotischer 
Haufen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Im Gegensatz zur CSU hat es bei uns in 117 Jahren 
noch niemals einen Parteitag ohne Diskussionsred-
ner gegeben, niemals! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
So ist das heute auch; so wird es auch bleiben. Natür-
lich gehen dabei auch die Wogen hoch. Natürlich gibt 
es da auch immer einmal scharfe Worte, es gibt auch 
Entgleisungen. Aber am Ende und im Letzten kön-
nen sich Sozialdemokraten aufeinander verlassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Gerade darin hat sich die Presse häufig getäuscht. 
Ich denke an all die Vorschauen auf all die sozialde-
mokratischen Bundesparteitage. Ich verlasse mich 
heute und morgen auf meine Partei, der ich 35 Jahre 
lang diene, so wie ich weiß, daß sich viele auf mich 
verlassen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Weswegen Sie 
nicht mehr zu Parteitagen gehen!) 
Natürlich bedeutet das Jahr 1981 nirgendwo in der 
Welt, daß man nur angenehme Entscheidungen fäl-
len, nur angenehme Gesetze beschließen könnte. Im 
Gegenteil, gerade wenn es unangenehm wird, muß 
man sich aufeinander verlassen können. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Für mich sind die Begriffe „rechts" oder „links" nie 
ein Bewertungsmaßstab gewesen; für mich ist im-
mer nur ein Maßstab gewesen, ob sie oder er ein zu-
verlässiger Mensch ist. Das andere ist von zweitran-
giger Bedeutung. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Dregger [CDU/CSU]: Deshalb gehen Sie 
nicht zur Ihren Parteitagen!) 
Es ist nicht ein Jahr, in dem man so verfahren kann, 
Herr Dr. Kohl, wie in Ihrer Klausur in Boppard ge-
sagt worden ist; dicke Überschrift in der „Welt": 
„CDU: Regierung muß unpopuläre Gesetze selbst 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	835 
Bundeskanzler Schmidt 
 verantworten". Deswegen haben wir in dieser Woche 
von Ihnen j a auch keine Alternativen gehört. Aber 
eine Partei, die nur Populäres vortragen will, taugt 
nicht zum Regieren, Herr Kohl. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Einer Ihrer politischen Mentoren, Herr Kohl, Herr 
Reißmüller, hat Ihnen dieser Tage in der „Frankfur-
ter Allgemeinen Zeitung" einen langen Aufsatz ge-
widmet. Er hat Ihnen bescheinigt, daß Sie nach der 
Wahl „behutsam", „geschmeidig" auftreten. Er hat 
geschrieben, daß die Opposition „von verhaltener 
Kritik an der Regierung zu Anerbieten wechselt, die 
Regierung zu unterstützen, ...". Wörtlich heißt es 
weiter: 
Mit einer solchen Politik macht Kohl es der 
Koalition schwer, von Regierungsunfähigkeit 
der Union zu sprechen ... Doch Weiteres ergibt 
sich daraus nicht. 
Im nächsten Absatz heißt es dann: 
So hat sich denn das Erscheinungsbild der 
Union etwas verändert, nicht aber die Substanz 
ihrer Politik. Wer den großen programmati-
schen Wechsel erwartete, war im Irrtum ... Die 
Bonner Opposition sieht sich die meiste Zeit 
darauf verwiesen, der Koalition Zerrissenheit 
vorzuhalten, ... Aber so war es im Grunde schon 
im letzten Sommer. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Stimmt ja 
gar nicht!) 
— Ich les' doch nur Herrn Reißmüller vor! 
Auch in der Innenpolitik bleibt nach der verlore
-
nen Wahl die Union, was sie vorher war. 
Ich füge noch hinzu: Herr Strauß bleibt der Haupt-
redner. Das war vorher auch so, und das ist jetzt of-
fenbar auch noch so. — 
(Beifall bei der SPD) 
Am Schluß, im vorletzten Absatz schreibt jener 
Kommentator dann — das geht an die Adresse der 
sozialliberalen Koalition —: 
Die von der Union geführte Regierung Erhard 
ist vor anderthalb Jahrzehnten nach einer ge-
wonnenen Wahl an Kräfteverfall 
— gemeint ist hier: an innerem Kräfteverfall — 
zugrunde gegangen. So mag es auch der Regie-
rung Schmidt ergehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
— Sie fallen immer wieder darauf rein. Denn der al-
lerletzte Absatz lautet folgendermaßen: 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Doch der Blick zurück zeigt, daß es auch anders 
kommen kann. Wie oft schon schien seit 1969 die 
SPD/FDP-Koalition am Ende, und immer wie-
der erholte sie sich. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Jetzt macht er 
sich Mut, er pfeift im Wald wie die Kinder! 
— Zuruf des Abg. Dr. Kohl [CDU/CSU]) 
— Herr Kohl, hören Sie bitte zu. 
Zuschauen und Abwarten, das kann für eine Op-
position — — 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Er pfeift wie 
das Kind im Wald!) - 
- Hören Sie sich doch das an, Herr Haase! 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Ich habe es 
doch gelesen!) 
— Dann sagen Sie es mal weiter! — Herr Reißmüller 
schreibt also: 
Zuschauen und Abwarten, das kann für eine Op-
position ratsam sein — aber nur für eine Weile. 
Sonst vergißt das Volk, daß es die Opposition 
gibt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
bei der CDU/CSU — Dr. Zimmermann 
[CDU/CSU]: Die Umfragen zeigen das Ge
genteil!) 
In der Tat, Herr Kohl! 
Wenn man hört, wie Sie in diesen vier Tagen De-
batte unser Land malen, — — 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: An denen Sie 
nicht anwesend waren!) 
— Oh, ich habe vieles gehört, die wichtigsten Redner 
habe ich gehört. Ich höre mir auch Herrn Kohl an. 
Eigentlich wollte ja Herr Barzel heute morgen re-
den. Ich höre mir das alles an. Ich habe mir auch 
Herrn Strauß angehört, und ich habe mir auch den 
ersten Redner Ihrer Fraktion angehört. Ich habe 
also das Wesentliche wirklich mitgekriegt. 
(Dr. Hupka [CDU/CSU]: Dafür einen Orden!) 
— Nein, ich bin ja ein Hanseat. Im Gegensatz zu Ih-
nen nehme ich j a keine Orden an. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
FDP — Dr. Hupka [CDU/CSU]: Es ist eine 
Selbstverständlichkeit, daß Sie die Reden 
hier anhören!) 
— Ich glaube nicht, Herr Hupka, daß Sie alle vier 
Tage hier von A bis Z gesessen haben; das ist auch 
nicht notwendig. Es gibt auch noch andere Dinge, die 
man tun muß. 
Eins, glaube ich, soll man nicht tun: Man soll die-
ses Land nicht schwärzer malen, als die Welt insge-
samt ist. Man stelle sich bitte einen Augenblick vor, 
wie die Bundesrepublik Deutschland mit den Augen 
derjenigen aussieht, die in Warschau Schwierigkei-
ten haben, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Das ist aber ein Ver
gleich! Eine Zumutung ist das!) 
wie die Bundesrepublik mit den Augen derjenigen 
aussieht, die in Moskau leben, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Das ist auch ein Ver
gleich!) 
wie die Bundesrepublik mit den Augen derjenigen 
aussieht, die in Ankara, Rom, Neapel, Paris, London 
oder Manchester leben, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
836 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
— Afghanistan sowieso. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das 
sind aber schiefe Vergleiche! — Weiterer 
Zuruf von der CDU/CSU: Obervolta!) 
Wenn Sie die Reden, die Sie über unser Vaterland 
halten, draußen im Ausland halten würden, würden 
die Leute über Sie lachen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wie, wenn Sie 
diese Reden vor Ihrer Fraktion halten wür
-
den!) 
Die Menschen draußen, die Völker sowohl als 
auch ihre Parlamente und Regierungen, trauen uns 
Deutschen nämlich sehr viel mehr zu, als es die Op-
position tut. Die haben auch recht darin, sie haben j a 
gesehen, was die Leistung dieses Landes im Laufe 
der letzten Jahre und Jahrzehnte war. Sie haben das 
Selbstbewußtsein gesehen, das wir entwickelt ha-
ben, gegründet auf tatsächlicher Leistung, nicht auf 
Ansprüchen an andere. Sie trauen uns das zu, was 
auch ich uns zutrauen möchte, gestützt auf die Er-
fahrung, auf Grund der bisherigen Leistung fertig 
geworden zu sein mit großen Schwierigkeiten welt-
wirtschaftlicher, auch weltpolitischer Art — nicht 
mit allen ganz fertig, weiß Gott nicht; dieses Jahr 
wird schwieriger als das vorherige —, sie trauen uns 
zu, daß wir so, wie wir bisher mit allen Schwierigkei-
ten fertig geworden sind, auch in Zukunft mit ihnen 
fertig werden. Ich traue uns das auch zu. Ich halte es 
nicht für richtig, eine Rede nach dem Motto „Blut, 
Schweiß und Tränen" zu halten. So ist die Lage 
nicht. Wohl aber gibt es ernste Besorgnisse. Es wird 
ein schwieriges Jahr. Aber wir werden damit fertig, 
weil wir den Mut haben, die Schwierigkeiten anzu-
packen, und nicht nur schwarzmalerisch daherre-
den. — Herzlichen Dank! 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
und der FDP — Haase [Kassel] [CDU/CSU]: 
Der Riebschläger von Bonn!) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Dr. Kohl. 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Der Deutsche Bun-
destag debattiert nun seit Dienstag früh am vierten 
Tag das Haushaltsbuch der Nation. Und jetzt, kurz 
vor Ende der Debatte, hat der Herr Bundeskanzler 
das Wort genommen und in einer Rede von knapp 
zwei Stunden — es ist die längste Rede, die in diesen 
vier Tagen gehalten wurde — fast nichts zu den we-
sentlichen Problemen unserer Nation gesagt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben am Schluß Ihrer 
Ausführungen den Beschauer von draußen zitiert. 
Wer in irgendeinem Land der Welt oder auch, außer-
halb dieses Bundestages, draußen in unserem Lande 
die politische Szenerie in Bonn in den letzten Wo-
chen und Tagen beobachtet hat — — 
(Wehner [SPD]: Hat Sie kaum im Plenum 
gesehen!) 
— Herr Kollege Wehner, ich kenne Ihre alte Taktik: 
Wenn es für Sie problematisch wird, lärmen Sie, um 
abzulenken. Das ist eine alte Erfahrung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich komme im Laufe meiner Ausführungen auf Sie 
noch in anderem Zusammenhang zurück. 
(Zuruf von der SPD — Gegenruf Dr. Barzel 
[CDU/CSU]: Ungeheuerlich!) 
Herr Bundeskanzler, jeder hatte doch mit einer 
gewissen Spannung erwartet: Wie würden Sie, der 
Kanzler der Bundesrepublik Deutschland, 117 Tage 
nach der Bundestagswahl, bei der ersten Gelegen-
heit zu aktuellsten Problemen unseres Staates und 
auch Ihrer Partei Stellung beziehen? Herr Bundes-
kanzler, es war nicht einmal, wie das sonst bei Ihnen 
üblich ist, eine markige Rede. Ihre Rede war beiläu-
fig, unverbindlich. Sie haben möglichst alle Antwor-
ten auf die wirklichen Probleme, auf die drängenden 
Fragen vermieden. Es war eine Mischung zwischen 
Selbstmitleid und Resignation. Und das ist j a auch 
das Bild, das Sie gegenwärtig bieten. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Und wenn Sie sich Sorgen über die Union machen 
— was ich übrigens sehr gut finde, sofern Sie dies 
aus Ihrer gesamtstaatlichen Verantwortung tun —, 
kann ich Ihnen nur raten: Suchen Sie nur den Trost 
bei uns! Sie werden ihn finden, Herr Bundeskanz-
ler. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Es war — wie üblich, wenn Sie nicht den Mut auf-
bringen, das zu sagen, was zu sagen ist — ein weiter 
Ausflug. Es war wirklich eine Tour d'horizon. Zu 
dem aber, was hier ansteht, haben Sie fast nichts ge-
sagt. 
Herr Bundeskanzler, Sie sind gemeinsam mit dem 
Kollegen Genscher einmal zu einem „historischen" 
Bündnis der SPD mit der FDP ausgezogen. Das ha-
ben Sie dann noch mit dem Namen „die soziallibe-
rale Koalition" getauft. Wer in diesen Tagen in die-
sem Hause aus- und eingeht, der kann feststellen: Es 
ist nichts übriggeblieben von diesem historischen 
Anspruch. Was sich hier abspielt und darstellt, ist 
ein ganz einfaches Kartell der Macht: Sie tun alles, 
um an der Macht zu bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
So treibt das Regierungsschiff der Bundesrepublik 
Deutschland mehr oder minder führungslos auf den 
Gewässern dahin. Die beiden Copiloten haben sich 
aneinandergebunden, und jeder wartet darauf, 
wann der andere das Tau kappt. Das ist die wahre 
innere Lage! 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Und so hat in diesen Tagen Hans Dietrich Gen-
scher, der ein gewichtiger Anwalt und Notar von Be-
ruf ist und etwas vom Festschreiben versteht, dem 
deutschen Publikum schon mitgeteilt: Diese Koali-
tion wird nicht an der FDP scheitern. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	837 
Dr. Kohl 
Verehrter Herr Kollege Genscher, was heißt das ei-
gentlich? Soll das heißen, daß Sie jetzt schon die Ge-
schichtsschreibung präparieren? 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Ist das eine Äußerung zur Disziplinierung der sozial-
demokratischen Fraktion, sozusagen als Hilfsaggre-
gat für Herbert Wehner? Vieles geht einem in die-
sem Zusammenhang durch den Kopf, und es ist ja 
naheliegend, daß die Freien Demokraten, wenn es 
jetzt zum Ende geht, nach dem Motto reagieren: 
Rette sich, wer kann! 
Meine Damen und Herren! Die vier Tage haben 
deutlich gemacht — und eigentlich, Herr Bundes-
kanzler, hätte ich erwartet, daß Sie dazu auch etwas 
sagen —, daß nicht nur nicht regiert, sondern sogar 
miserabel verwaltet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer die Debatte mit dem Herrn Bundesverteidi-
gungsminister und die Vorgänge um den „Tornado" 
erlebt hat, der muß einfach sagen: Herr Bundes-
kanzler, was soll eigentlich draußen im Lande von 
den Repräsentanten unseres Staates, was soll in der 
Bundeswehr von einem Kommandeur eines Regi-
ments, eines Bataillons, einer Kompanie erwartet 
werden, wenn er am Beispiel seines Dienstherrn, am 
Beispiel des Bundesverteidigungsministers, erlebt, 
wie der mit den öffentlichen Dingen, mit dem Geld 
des Steuerzahlers, mit den einfachsten Verwal-
tungsvorgängen umgeht? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist deutlich: Vierzehn Wochen nach der Bun-
destagswahl ist die Krise dieser Regierung unüber-
sehbar. Die Krise dieser Regierung ist zunächst und 
vor allem auch eine Krise des Regierungschefs, ist 
der Verfall der Autorität des Bundeskanzlers, ist die 
ganze Unlust am Geschäft des Regierens, die aus 
ihm spricht. Bevor Sie, Herr Bundeskanzler, Leitar-
tikel über den Zustand der Union vorlesen, lesen Sie 
doch wenigstens einmal die Artikel bei sich zu 
Hause über Ihre eigene Nachfolge, die gegenwärtig 
diskutiert wird! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie sind in der Zwischenzeit — 
und hier im Saal kann man es mit Händen greifen, 
wenn Sie die wirklichen nationalen Probleme an-
sprechen — ein Kanzler ohne Gefolgschaft in der ei-
genen Partei geworden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das heißt nicht, daß die Partei nicht immer wieder 
lautstark bekennen wird, daß sie zu Ihnen steht. Das 
wird gleich anschließend wieder geschehen. 
(Vorsitz : Vizepräsident Wurbs) 
Aber es sind so viele — und es werden täglich 
mehr —, die Sie nur noch zähneknirschend an der 
Spitze der Regierung ertragen! 
(Lachen bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, in diesen Tagen hat ja 
Herr Coppik, eines der Häupter der parlamentari-
schen Linken in der SPD, genau das formuliert, was 
so viele bei Ihnen denken, was sie hier im Saal un
-
terdrücken oder dadurch demonstrieren, daß sie bei 
der Rede ihres eigenen Regierungschefs schon gar 
nicht mehr den Saal betreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Coppik sagte in dieser Woche: 
Ich glaube, wenn diese Politik 
— gemeint war die Schmidtsche Politik — 
so fortgesetzt wird, daß sich die Partei über-
haupt nicht mehr wiedererkennt in der Politik, 
die hier gemacht wird. Das führt zu einem 
Glaubwürdigkeitsverlust, der außerordentlich 
schwer wieder wettgemacht werden kann. Des-
wegen sage ich hier ganz deutlich und ganz hart: 
Wenn die antisozialdemokratischen Elemente 
in den Inhalten der Schmidtschen Regierungs-
politik nicht abgebaut werden, dann wird un-
sere Partei so unglaubwürdig, daß sie nicht nur 
die Regierungsfähigkeit verliert, sondern sogar 
oppositionsunfähig wird, weil sie als Opposition 
nicht einmal mehr glaubwürdig die Inhalte ver-
treten könnte, die sie vorher einmal in ihren Be-
schlüssen wiedergegeben hat. 
Das ist Ihr wahres Problem, Herr Bundeskanzler. 
Sie vertreten eine Politik, die in Ihrer eigenen Partei 
keine Gefolgschaft mehr hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich komme in einem anderen Zusammenhang 
noch einmal auf das Thema Kernenergie zurück. 
Aber weil wir bei dem Thema Gefolgschaft sind: 
Herr Bundeskanzler, Sie haben hier in einer Weise 
über das Thema Notwendigkeit von Kernkraft ge-
sprochen, die Ihre ganze Mutlosigkeit und Resigna-
tion deutlich macht. Was können Sie denn eigentlich 
von unseren Mitbürgern erwarten, die zum Teil in 
schwierigen Diskussionen mit Gegnern jeglicher 
Art der Kernkraft stehen, wenn Sie auf die Frage der 
Kollegin aus Schleswig-Holstein erklären, Ihr Ort 
der Diskussion für dieses Thema sei dieser Raum. 
Das ist wahr für den deutschen Bundeskanzler, aber 
Sie sind doch nur deutscher Bundeskanzler gewor-
den, weil Sie auch einer der stellvertretenden Vorsit-
zenden der Sozialdemokratischen Partei Deutsch-
lands sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Haase [Kassel] 
[CDU/CSU]: Alias!) 
Ich kann nur sagen, für mich ist das ein Beispiel für 
Ihren Mangel an Mut und für Ihren Mangel an Auto-
rität, daß Sie nicht auf Ihrem eigenen Parteitag hin
stehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wie wollen Sie denn in Ihrer Partei Autorität be-
sitzen, wenn Sie hier in einer beinahe akademischen 
Art über die Probleme reden — natürlich müssen 
Sie auch hier darüber reden —, aber wenn Sie in je-
ner Landespartei, die Sie geprägt hat, aus der Sie in 
30 Jahren hervorgegangen sind, auch als Abgeord-
neter des Deutschen Bundestages, im Hamburger 
Landesverband, kneifen, wenn es darum geht, Posi-
tion zu beziehen? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
838 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Dr. Kohl 
Herr Bundeskanzler, überlegen Sie doch einmal, 
wie dies beispielsweise auf die Polizeibeamten in 
Niedersachsen, in Hamburg und in Schleswig-Hol-
stein wirken muß, die so wie Sie und ich in diesen 
Tagen in den Zeitungen gelesen haben, daß der 
große Schlag gegen Kernkraftwerke jetzt bei der 
Riesendemonstration mit den geplanten über 
100 000 Demonstranten in Brokdorf geführt werden 
soll. Auf dem Hamburger Landesparteitag geht es 
um Brokdorf. Wenn Sie selbst dort nicht Farbe be-
kennen, wenn Sie nicht bereit sind, sich kämpferisch 
für Ihre Sache einzusetzen; wie können Sie mit die-
sem Beispiel erwarten, wenn es in Brokdorf darum 
geht, die öffentliche Sicherheit zu garantieren, daß 
die Polizeibeamten das tun, was ganz selbstver-
ständlich von ihnen erwartet wird? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber Sie können es nicht tun, weil Sie keine Ge-
folgschaft mehr haben. Wie sagte auch in dieser Wo-
che — und darauf möchten wir eine Antwort von Ih-
nen — Herr Matthiesen, der Vorsitzende der SPD, 
der Oppositionsführer in Schleswig-Holstein: 
Es ist für mich ein unerträglicher Zustand, 
wenn wir in Bonn 
— gemeint ist die SPD — 
gemeinsam erklären, Brokdorf müsse regional 
entschieden werden, und gleichzeitig vom Re-
gierungssprecher nachgeschoben wird, die Bun-
desregierung beabsichtige, über ein bundeseige-
nes Unternehmen eine regionale Nein-Ent-
scheidung durch ein überregionales Ja zu unter-
laufen. 
Jetzt kommt der Satz: 
Bonn 
— gemeint sind Sie, Herr Bundeskanzler — 
muß wissen, daß man mit mir nicht so umgehen 
kann wie mit Erhard Eppler. 
Meine Damen und Herren, das ist ein Zitat von 
Herrn Matthiesen. 
Wie hieß es auf dem Plakat, das im April 1979 in 
Schleswig-Holstein bei der Landtagswahl zu sehen 
war? „Wählt Matthiesen, damit es Schmidt leichter 
hat!" 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist die Krise des Kanzlers, die aus der Krise der 
SPD resultiert und zu einer Krise der Koalition ge-
worden ist. Das kann uns nicht einerlei sein, gleich 
wo wir politisch stehen, weil dies eine Krise der Bun-
desregierung der Bundesrepublik Deutschland und 
insofern auch, als Bürger dieses Landes, unserer Re-
gierung ist. In allen wirklichen Lebensfragen des 
Volkes sind Sie heillos zerstritten. Sie können das 
nicht dadurch reparieren, daß Sie hier Bekenntnisse 
abgeben, die von der Opposition mit Beifall bedacht 
werden, 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: So ist es!) 
und von Restbeständen der Sozialdemokraten ak-
klamiert werden, von denen der größere Teil gar 
nicht klatscht oder nicht im Saal ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU— Haase [Kassel] 
[CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich will ein Beispiel sagen. Was Sie hier zum Be-
reich der innerdeutschen Beziehungen und der 
Staatsbürgerschaft gesagt haben, findet unsere volle 
Zustimmung. Bloß, Herr Bundeskanzler: Warum sa-
gen Sie das hier? Das ist doch nicht eine Sache, die 
Sie uns zu sagen brauchen. Bis vor wenigen Tagen 
war Herr Günter Gaus Staatssekretär in den Dien-
sten der von Ihnen geführten Regierung. Was dieser 
Mann denkt — das ist nicht neu; das wußten Sie wie 
ich seit langem —, hat er jetzt, kaum war er aus die-
sem Amt heraus, gesagt, als er öffentlich erklärte, 
die Deutschen müßten auf den Begriff der einen 
deutschen Nation verzichten. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Und sowas sitzt als 
Senator in Berlin! — Haase [Kassel] [CDU/ 
CSU]: Gaus, eine Stütze des Vogel-Senats! 
Da war ja der Riebschläger noch besser!) 
— Herr Hoppe, weil Sie jetzt so freundlich nicken, 
will ich Sie ansprechen. Unser verehrter, geschätz-
ter Kollege Hoppe hat darauf ja eine markige Erklä-
rung abgegeben und das zurückgewiesen. Aber, 
Herr Hoppe, wie können Sie denn hier über Herrn 
Gaus so eine Erklärung abgeben und in der gleichen 
Woche denselben Mann mit Ihren Stimmen, den 
Stimmen der FDP, zum Wissenschaftssenator von 
Berlin wählen! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Verehrter Herr Hoppe, wissen Sie: Wenn Sie ihn 
zum Bausenator gewählt hätten — die Qualifikation 
dafür ist bei ihm die gleiche — dann würde ich sa-
gen: Na gut. Aber Wissenschaftssenator, Herr Hop-
pe, heißt doch, wenn ich mich nicht täusche: die Ber-
liner Universitäten, die Hohen Schulen der Stadt; 
das hat etwas mit den Studenten zu tun, 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Nationalstiftung in 
Berlin!) 
— auch mit der Nationalstiftung, Herr Kollege Bar-
zel — das ist ganz richtig; dieser Einwand ist noch 
sehr viel prägnanter. Herr Kollege Hoppe, wie soll 
denn ein Mann als Wissenschaftssenator 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Unwisse
-
schaftssenator!) 
im Umgang mit den Studenten eigentlich eine Poli-
tik vertreten, die Sie, der Kollege Genscher und 
heute wieder der Bundeskanzler hier so leiden-
schaftlich mit uns gemeinsam vertreten, wenn er in 
dieser Frage, die keine Randfrage, keine marginale 
Frage, sondern eine zentrale Frage der deutschen 
Politik ist, völlig anders denkt? Herr Gaus ist jen-
seits aller politisch-historischer Vorstellungen, die 
für uns erträglich sind. Man kann über vieles im De-
tail reden. Aber daß wir die Einheit der deutschen 
Nation nicht aufgeben, sondern durch die Ge-
schichte tragen, ist Voraussetzung für die Zukunft 
unseres Volkes. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	839 
Dr. Kohl 
Herr Bundeskanzler, warum sagen Sie denn nicht 
einfach — Sie brauchen j a nicht die rüden Umgangs-
formen und Formulierungen Ihrer Fraktionskolle-
gen zu wählen —: 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Ich bin nicht der Meinung des Herrn Gaus; ich halte 
das für ganz und gar falsch; ich würde sehr begrü-
ßen, wenn — —
(Bundesminister Genscher: Das hat er doch 
gesagt!) 
— Nein; er hat es nicht gesagt, Herr Kollege Gen-
scher. Er hat ganz allgemein von „jenen" geredet. 
Wir wollen, daß wieder Roß und Reiter genannt 
werden. Ich würde es sehr begrüßen, wenn hier ein 
kompetenter Sprecher der Sozialdemokratischen 
Partei, etwa der Kollege Brandt oder der Kollege 
Wehner, sagte: Das ist eine reine Privatmeinung von 
Herrn Gaus. Es ist auch überfällig, daß sich zu die-
sem Punkt sehr rasch der neue Regierende Bürger-
meister von Berlin zu Wort meldet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter Kohl, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Wehner? 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Bitte. 
Wehner (SPD): Herr Dr. Kohl, würden Sie einmal 
bemüht sein, jemand damit zu beauftragen, Ihnen 
das zugänglich zu machen, was der von Ihnen hier 
Angesprochene und Sie jetzt Fragende zu solchen 
Sachen gesagt hat, z. B. im Jahr 1977 in einer Presse-
konferenz in Berlin (West) im Rathaus, wo er das 
nämlich zurückgewiesen hat? 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Herr Kollege Weh
-
ner, wenn ich die Frage richtig — — — 
Unruhe bei der CDU/CSU) 
— Da haben Sie Ihre Gefolgschaft, die schreien in ei-
ner Sache, in der ich Sie bitte, feststellen zu lassen, 
daß 1977 Herrn Gaus in dieser Auffassung mit gro-
ßer Eindeutigkeit von mir als Vorsitzendem der 
Bundestagsfraktion der SPD im Berliner Rathaus 
widersprochen worden ist. 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Kollege Wehner, ich 
nehme das sehr dankbar zur Kenntnis. Aber ich 
sprach ja den konkreten Vorgang von dieser Woche 
an, nicht aus dem Jahre 1977. 
(Wehner [SPD]: Das geht um dieselbe Sa
che! Mir geht es darum, daß Sie nicht völlig 
ignorieren, daß schon 1977 der Herr Gaus in 
dieser Auffassung Widerspruch von mir 
und anderen bekommen hat! — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Einen Augenblick. Herr Kollege Wehner, ich habe 
zur Kenntnis genommen, daß Sie — übrigens auch 
andere aus Ihrer Fraktion — bereits zu einem frühe-
ren Zeitpunkt dieser Meinung, die Gaus jetzt wieder 
geäußert hat, widersprochen haben. Nur ist Herr 
Gaus in der Zwischenzeit Wissenschaftssenator von 
Berlin geworden. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Die Stütze von 
Herrn Vogel!) 
Er ist in Berlin in einer Position sehr eigener Art; ich 
habe gerade versucht, sie zu beschreiben. Sind Sie 
nicht mit mir der Meinung, daß es einfach überfällig 
ist, daß entweder der Regierende Bürgermeister von 
Berlin oder der Parteivorsitzende Willy Brandt, der 
in dieser Sache auch kompetent wäre, noch einmal 
klipp und klar sagen: „Das, was Gaus hier vertritt, ist 
nicht unsere Meinung"? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Haase 
[Kassel] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Jetzt muß ich Sie bei aller Freiheit des Denkens 
und der Liberalität des Handelns fragen: Glauben 
Sie wirklich, Herr Kollege Wehner, daß ein Mann im 
Blick auf die Studenten als Wissenschaftssenator 
geeignet ist, der in dieser elementaren Frage so völ-
lig anderer Meinung ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Das ist aber — wenn ich Ihnen auf das als 
Frage an mich Gerichtete antworten darf — 
nicht Sache des Bundestages, sondern Sa
che der Berliner, die sowieso in Schwierig
keiten sind, aus denen wir ihnen helfen wol
len, statt daß wir die Schwierigkeiten da
durch verschlimmern, daß wir hier schon 
anfangen zu demontieren! — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich darf dann zu einem 
anderen wichtigen Bereich übergehen. 
(Abg. Frau Schlei [SPD] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Ich möchte jetzt in meiner Rede fortfahren. 
Herr Bundeskanzler, Sie haben sehr vieles Gutes 
über die deutsch-amerikanischen Beziehungen ge-
sagt. Das allermeiste davon könnte jeder von uns in 
der CDU/CSU-Fraktion und in der Union genauso 
gesagt haben. Sie haben die Hoffnung auf eine ste-
tige Politik ausgedrückt; das haben wir immer ge-
sagt. Wir haben der Administration Reagan mit gro-
ßen Erwartungen entgegengesehen, und wir sind 
dankbar dafür, daß die Personalentscheidungen im 
Bereich der auswärtigen Politik dort so getroffen 
wurden, daß der Außenminister, sein Stellvertreter, 
der Sicherheitsbeauftragte im White House Leute 
sind, die die europäischen und deutschen Verhält-
nisse gut kennen und von denen man mit Fug und 
Recht, ohne ihnen zu nahe zu treten, sagen kann: 
Das sind gute Freunde der Deutschen. Dafür sind 
wir dankbar. Wir sehen der Arbeit dieser Admini-
stration voller Erwartungen entgegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich sage hier, weil dies die erste Gelegenheit dazu 
ist: Wir haben auch allen Grund — bei allem, was 
uns in den letzten vier Jahren kritisch belastet hat 
— der ausscheidende Administration ein Wort des 
Dankes zu sagen, auch Präsident Carter. Wir waren 
nicht in allen Punkten mit seiner Politik in Überein-
stimmung, aber er war ein Mann, der versucht hat, 
840 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Dr. Kohl 
in seinem Amt das Beste zu geben, und der nicht zu-
letzt im Bereich der Verteidigungspolitik für die Zu-
kunft Europas Gutes geleistet hat. Auch das sollte 
man bei dieser Gelegenheit sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, was mich verwundert, ist 
auch hier wieder ihr Ausschweifen in ferne Dimen-
sionen. Sie haben im Blick auf die neue Administra-
tion wörtlich gesagt — ich habe es mir aufgeschrie-
ben —: 
Es gibt keinen Grund, der neuen amerikani-
schen Administration in der europäischen Öf-
fentlichkeit mißtrauisch zu begegnen. 
Ich frage Sie, Herr Bundeskanzler: Wer ist eigentlich 
die „europäische Öffentlichkeit"? Ist das beispiels-
weise Ihre eigene Parteizeitung, der „Vorwärts"? 
Dort wird in der Ausgabe vom 15. Januar — es ist 
also nur ein paar Tage her — in einem Leitartikel 
unter der Überschrift „Beginn der Reagan-Ära — Zu 
stark für den Frieden" der amerikanischen Admi-
nistration von vornherein unterstellt: 
An ihre Stelle soll die globale Konfrontation mit 
der Sowjetunion treten. 
Ja, meine Damen und Herren, das können Sie ge-
genwärtig ja nicht einmal in sowjetischen Propa-
gandablättern lesen, 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
daß sie die Reagan-Administration verdächtigen, sie 
wolle die Konfrontation. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Jetzt frage ich Sie wirklich: Warum stellen Sie sich 
hier hin und sagen „europäische Öffentlichkeit"? 
Das ist SPD-interne Parteiöffentlichkeit, die hier ge-
meint und angesprochen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Statt daß Sie hier Briefe verlesen, die Sie mit dem 
bayerischen Ministerpräsidenten wechseln, hätten 
Sie einmal die Fragen beantworten sollen, die er ge-
stellt hat. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!) 
Er hat Sie beispielsweise danach gefragt, was Sie da-
von halten, daß Ihr Fraktionskollege Wolfgang Roth, 
mit dessen Stimme Sie j a auch Kanzler geworden 
sind, im Blick auf die neue US-Regierung unter Ro-
nald Reagan gesagt hat: 
Die handeln nach dem Motto „Kanonen statt 
Butter". Das sind für mich schreckliche Per-
spektiven. Jeder, der die deutsche Geschichte 
kennt, weiß, daß dieser entsetzliche Vergleich 
auf Hermann Göring zurückgeht. 
Herr Bundeskanzler, das ist nicht die europäische 
Öffentlichkeit, das ist ein Fraktionskollege aus Ihrer 
eigenen Partei. Das ist einer, bei dem Sie offensicht-
lich nicht den Mut haben, öffentlich zu erklären, das 
sei ein unerhörter Vorgang. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist eine Beleidigung der neuen amerikanischen 
Administration, in dieser dümmlichen Weise einen 
Vergleich zu Nazi-Parolen herzustellen. Aber, Herr 
Bundeskanzler — das ist wiederum die andere Seite 
der Medaille —, das ist ein Stück der antiamerikani-
schen Kampagne, die von bestimmten Teilen der 
SPD seit vielen Jahren geführt wird. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sehr richtig! — 
Systematisch geführt wird!) 
Ich sage nicht, daß Sie sich daran beteiligen. Ich sage 
nur, daß Sie zu schwach sind, diesen Leuten in der 
eigenen Partei zu widerstehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dann, Herr Bundeskanzler, haben wir heute ein 
Paradestück Ihres zusammengebrochenen Crisis 
Managements gehört, als Sie über die Notwendig-
keiten des Rüstungsexports, der Begrenzungen ge-
sprochen haben. Um es gleich vorweg zu sagen: Sie 
haben immer in diese Richtung geschaut, als hätten 
die Kollegen bei der FDP den besonderen Zuspruch 
nötig. Aber gemeint haben Sie natürlich diese Seite 
des Saales. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben da eine Rede gehalten, die sicher ganz 
weitgehend richtig war. Das allermeiste kann von 
uns so unterstrichen werden. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Was Sie etwa zur Freundschaft zu arabischen Län-
dern, insbesondere zu Saudi-Arabien sagten: voll 
einverstanden. Was Sie über die internationale Ver-
antwortung auch der Bundesrepublik in dieser Re-
gion der Welt gesagt haben: voll einverstanden. Nur, 
Herr Bundeskanzler, wenn ich mich richtig erinne-
re, haben Kollegen aus der Union vor der Bundes-
tagswahl nach Afghanistan ähnliches gesagt. Da-
mals ist doch bei der Wahl von Ihren Leuten in 
Nordrhein-Westfalen dann dieses Spektakulum ge-
macht worden, wir wollten deutsche Soldaten an den 
Persischen Golf schicken. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Genau so!) 
Das, was damals richtig war, ist natürlich heute auch 
richtig. Nur, vor der Wahl hatten Sie nicht den Mut, 
offen unseren Bürgern zu sagen, worum es geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was mich an der Sache wirklich verblüfft, ist, wie 
Sie jetzt mit einer Gelassenheit davon sprechen, 
wieviel Zeit wir noch hätten, in diesen Fragen einzel-
nes zu entscheiden. Wir haben aus dem Mund des 
Kollegen Wehner mit großem Interesse gehört — so 
sagte er in der Fraktion —, daß er gemeinsam mit 
dem Kollegen Mischnick schon am 8. Juli 1980 — vor 
einem halben Jahr — in gleichlautenden Briefen 
vom Bundeskanzler Klarheit in Fragen des Rü-
stungsexports gefordert habe. Wehner erklärte dann 
laut Pressemeldungen weiter vor seiner Fraktion, 
eine Antwort sei erst am 9. Januar 1981, d. h. acht 
Wochen nach der Bundestagswahl, gekommen. 
Nun, Herr Bundeskanzler, es war sehr eigenartig, 
was Sie hier alles an Mahnungen gerichtet haben. 
Sie haben in der immer bei Ihnen eigentümlichen 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	841 
Dr. Kohl 
Weise irgend jemanden angesprochen. Erst auf die 
drängenden Zwischenrufe unserer Kollegen haben 
Sie dann ein neues Opfer gefunden. Es sind jetzt die 
deutschen Bischöfe und Kirchenpräsidenten. Sie ha-
ben also die Bischöfe und die Kirchenpräsidenten 
angesprochen. Hier gibt es auch besorgte Stimmen, 
die man ernst nehmen muß. Aber Sie haben doch 
nun wirklich nicht an die Bischöfe gedacht, als Sie 
über diese Frage redeten. Sie haben doch an die So-
zialdemokratische Partei und Fraktion gedacht. So 
viel Ähnlichkeit hat der Kollege Wehner mit einem 
deutschen Bischof doch wieder nicht, daß es passie-
ren kann, daß er verwechselt wird. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben auch das Stich-
wort Chile gegeben. Ich bin eigentlich erstaunt über 
das, was Sie da gesagt haben. Wenn uns nicht alle In-
formationen täuschen, hat der Bundesverteidi-
gungsrat unter Ihrem Vorsitz, unter dem Vorsitz des 
Kanzlers der Bundesrepublik Deutschland, Helmut 
Schmidt, diesem Geschäft der Lieferung von U-Boo-
ten an Chile zugestimmt. Wenn meine Informatio-
nen nicht falsch sind, sind diese Boote bereits im 
Bau. Es sind also zwei Probleme. Es ist das eine Pro-
blem: Liefert man an Chile oder nicht? Und es ist das 
zweite Problem — und das kann dem Kanzler doch 
nicht ganz einerlei sein—: Gilt eigentlich das gege-
bene Wort einer Regierung gegenüber jedermann in 
diesem Lande? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, wenn Sie jetzt das Wort zu-
rücknehmen, müssen Sie es begründen; aber sicher 
ist doch, daß Sie dann regreßpflichtig sind. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Es gibt noch ein 
deutsches Wort!) 
Das ist kein Thema, wo Sie sagen könnten, das müs-
sen wir irgendwann mal in bedächtiger Rede und 
Gegenrede im Auswärtigen Ausschuß erörtern. Sie 
haben uns vorher auch nicht gefragt, Sie haben es 
doch genehmigt. Wenn jetzt Wehner und andere er-
klären — ich könnte die ganzen Zitate hier brin-
gen —, dieses Geschäft habe keine Mehrheit in der 
SPD, dann frage ich Sie vor aller Öffentlichkeit: Wie 
soll es denn weitergehen in dieser Sache? Wir wer-
den doch danach gefragt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich will hier sehr präzise unsere Position festle-
gen: 
1. Wir halten eine weltweite Beschränkung des 
Rüstungsexports unter Einschluß der Sowjetunion 
und ihrer Verbündeten für notwendig. Wir fordern 
die Bundesregierung auf, alle Anstrengungen zu un-
ternehmen, um eine international kontrollierte Ver-
einbarung dieser Art zu erreichen. 
2. Die CDU/CSU sieht die vordringliche Aufgabe 
der deutschen Rüstungsindustrie in der Erhaltung 
der eigenen Verteidigungsfähigkeit im Rahmen der 
Arbeitsteilung der NATO. Die deutsche Rüstungsin-
dustrie in ihrem gegenwärtigen Umfang ist im übri-
gen auch von technologischer, wirtschaftlicher und 
wissenschaftlicher Bedeutung. 
3. Die CDU/CSU tritt auch in Zukunft für eine re-
striktive deutsche Rüstungsexportpolitik ein. 
4. Solange politische Konfliktregelungen und ver-
tragliche internationale Rüstungsbeschränkungen 
nicht erreicht sind, muß sich unser Rüstungsexport 
nach den vitalen Interessen der Bundesrepublik 
Deutschland an einer weltweiten Sicherung des 
Friedens und der Freiheit, unserer Verteidigungsfä-
higkeit und unseres wirtschaftlichen Lebensgrund-
lagen richten. 
5. Die Bundesregierung muß durch eine Entschei-
dung im Einzelfall die politische Kontrolle über den 
deutschen Rüstungsexport behalten. 
Herr Bundeskanzler, Sie haben mich gefragt: Wo 
ist Ihre konkrete Aussage zur Politik? Ich habe Ih-
nen soeben in fünf klaren Punkten konkret ein An-
gebot einer konkreten Politik in einer sehr schwieri-
gen Frage gemacht. Ich wäre sehr dankbar, wenn 
Sie Entsprechendes vorlegen könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben hier — ich komme noch darauf zurück 
— vor allem auch wieder das Thema geistige Füh-
rung angesprochen. Herr Bundeskanzler, geistige 
Führung bedingt moralische Kraft, bedingt, ganz 
klar und deutlich unseren Mitbürgern zu sagen, wie 
die wirkliche Lage unseres Landes ist, nicht unnötig 
dramatisiert, aber genausowenig geschönt. Es ist of-
fenkundig, elf Jahre nach der Begründung der 
Koalition zwischen SPD und FDP sind Sie am Ende 
mit dem, was konstruktiv Ihr Beitrag sein könnte. 
Sie sind einmal ausgezogen, mehr Demokratie zu 
wagen. Das war das Wort Willy Brandts. Ihr jetziger 
Bundesgeschäftsführer — Richard Weizsäcker hat 
es angesprochen, ich nehme es noch einmal auf — 
kann im Blick auf die fälligen Entscheidungen in 
Berlin sich nur noch mit einem militanten Vokabu-
lar über die Runden reden, indem er sagt: Wenn Ber-
lin fällt, fällt auch Bonn. 
Meine Damen und Herren, was ist das für ein Re-
publik-, was ist das für ein Demokratieverständnis, 
wenn das wichtigste Stück, der wichtigste Ertrag po-
litischer Kultur, daß Machtwechsel in der Demokra-
tie in den kultiviertesten Formen eines Entscheids 
des obersten Souveräns, des Wählers, vonstatten ge-
hen, mit einem so militanten Ausdruck wie „der Fall 
von Berlin" beschrieben wird? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
So ist das. So sind Sie in Ihrem Demokratieverständ-
nis in elf Jahren an der Macht heruntergekommen 
— man muß es so ausdrücken, weil es kein anderes 
Wort dafür gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben sich, gerade Sie, Herr Bundeskanzler, 
bei den Wahlen in 1976 und bei den Wahlen in 1980 
eben nur dadurch an der Macht gehalten, daß Sie im-
mer mehr allen alles versprochen haben. Das ist 
keine Politik, die eine Perspektive und Zukunft bein-
haltet, das ist eine Politik, die sich im wesentlichen 
darauf beschränkt, über die Demoskopie die Wün-
sche einzusammeln, sie mehr oder minder schlecht 
zu verwalten und gegenüber möglichst wählerstar-
ken Gruppen zu erfüllen. Es ist nichts mehr in Ihrer 
842 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Dr. Kohl 
Politik vom Anspruch sozialer Gerechtigkeit, die 
einmal Grundprinzip sozialdemokratischer Politik 
in Deutschland war. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer von Demokratie redet und wer als Kanzler 
die Richtlinien der Politik bestimmt, Herr Bundes-
kanzler, der muß gerade in diesen Zeiten, in die wir 
jetzt eingetreten sind, auch den Mut haben, unseren 
Bürgern nicht nur von den Rechten, sondern auch 
von den Pflichten zu reden. Er muß davon reden — 
und das hat überhaupt nichts mit einer Sprache der 
Vergangenheit zu tun —, daß unser Gemeinwesen, 
unser Staat, diese Bundesrepublik Deutschland, nur 
geraten kann, wenn wir als Bürger bereit sind, unse-
ren Beitrag auch in einem persönlichen Opfer für 
diesen Staat zu bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, genau das war in jener De-
batte gemeint, als wir über geistige Führung spra-
chen. Bitte, unterlassen Sie es, hier eine Interpreta-
tion vorzunehmen, die schlimme Kapitel der deut-
schen Geschichte heraufbeschwört. Die Christlich 
Demokratische und die Christlich-Soziale Union 
sind, von der Stunde ihrer Gründung an, ganz und 
gar unfähig, blanke Hegelianer zu werden. Wenn Sie 
die Ideengeschichte des 19. und des 20. Jahrhunderts 
betrachten, werden Sie andere in diesem Hause fin-
den, die da sehr viel empfindlicher getroffen werden 
könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, wir alle haben die Lektion 
der Geschichte gelernt. Und bei all dem, was uns im 
politischen Alltag trennen mag, plädiere ich gerade 
auch zu Beginn dieses so schwierigen Jahrzehnts 
der 80er Jahre dafür, daß wir jene große Grundstim-
mung, jene große moralische Grundströmung des 
Wiederbeginns eines freiheitlichen Deutschlands 
nach 1945 zwischen allen demokratischen Parteien 
nicht verwischen, daß man sich gegenseitig vor al-
lem einmal bestätigt, Herr Bundeskanzler, daß man 
aus der Geschichte gelernt hat. Zum Lernen aus der 
Geschichte gehört für mich auch, für alle Gruppen 
unseres Landes, daß der Staat nicht das letzte aller 
Dinge ist, nicht sein kann. Als Christen versuchen 
wir doch, das, was Diesseitiges und Auftrag für un-
ser Leben ist, auch in der Perspektive unseres trans-
zendenten Auftrags zu sehen. Herr Bundeskanzler, 
wer so denkt — und ich unterstelle, Sie denken in 
diesem Falle genauso wie ich —, der ist doch dage-
gen gefeit, geistige Führung im Staat in einer Per-
spektive zu betrachten, als wollten wir von Staats 
wegen — wie heißt Ihre- Formulierung? — Vorden-
ker und Vorschreiber sein. Überhaupt nicht! 
Aber geistige Führung in einem Lande geht eben 
aus den Schichten hervor, die dieses Land bewegen. 
Sie haben in der Debatte im November genannt: die 
Kirchen — ganz richtig —, die geistige, die intellek-
tuelle Welt — das ist ganz richtig. Sie haben nicht 
ohne Grund das Wort vermieden, was eigentlich an 
diesèr Stelle zu kommen hatte, was ich gerne an-
spreche: jene Leistungseliten, die Träger unseres 
Landes sind. Keiner von uns will den egalitären 
Grundzug unserer Gesellschaft wieder zurückfüh
-
ren. Daß Gleichheit und Solidarität wichtige, tra-
gende Prinzipien unserer Gesellschaft sind, steht 
außer Frage. Aber wir werden diese Prinzipien nicht 
halten können, wenn es nicht in allen Gruppen unse-
rer Bevölkerung — das ist nicht eine Frage des Zer-
tifikats einer Universität — Menschen, Männer und 
Frauen gibt, die eben aus ihrer Verantwortung her-
aus etwas für dieses Gemeinwesen tun, im besten 
Sinne des Wortes Eliten sind. Das hat etwas mit gei-
stiger und hat etwas mit moralischer Führung in un-
serem Lande zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schon der Verfassungstext widerlegt Sie ja. Wenn 
es heißt, daß Sie als Kanzler die Richtlinien der Po-
litik bestimmen, dann ist doch da mit hineingegos-
sen, daß Politik hinüberführt zur Staatskunst, wenn 
es wirkliche Politik ist. Hinüberführen zur Staats-
kunst beinhaltet, daß Politik, wie wir sie als freiheit-
liche Politik verstehen, auf ethischen Normen ruht 
und daß diese ethischen Normen im Alltag der Poli-
tik anzuwenden und zu praktizieren versucht wird. 
Das ist ein zutiefst geistig bewegender Auftrag. Da 
brauchen wir in der politischen Verantwortung — 
ganz gleich, ob Regierung oder Opposition, jeder 
Kollege hier im Hause — möglichst viele Anregun-
gen, da brauchen wir Offenheit, Dialogfähigkeit und 
Sensibilität, da brauchen wir die Demut vor der Auf-
gabe der Geschichte. Das alles gehört dazu. 
Aber geistig-moralische Führung der Politik ist 
kein totaler Anspruch, es ist ein Auftrag. Wenn Sie 
als Kanzler der Bundesrepublik Deutschland ge-
wählt sind, stehen Sie in der Reihe der Kanzler un-
seres Volkes. Und wenn Sie diese Reihe entlangse-
hen, hat jeder aus dieser Reihe, von einem vielleicht 
abgesehen, gesagt: Ich habe meinen Auftrag so ver-
standen, daß eben politische Führung auch ein 
Stück geistig-moralisch prägende Kraft beinhalten 
muß. Darauf habe ich Sie angesprochen, und darauf 
müssen Sie unserem Volke eine Antwort geben! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, wenn Sie hier über die junge 
Generation gesprochen haben, dann frage ich mich, 
warum Sie da in die Schweiz gehen müssen. Natür-
lich ist das wahr, was Sie aus Zürich erwähnt haben. 
Aber Sie brauchen doch nur ins eigene Land zu ge-
hen. Wir haben doch in den letzten Jahren dutzende-
mal darüber gesprochen. Der Rückzug bestimmter 
Teile der jungen Generation in die Welt des Priva-
ten, die Zunahme der Suchtkrankheiten, die 
Resignation, das, was doch jetzt so schlimm ist, ist ja 
nicht Protest wie in den sechziger Jahren — denn 
Protest beinhaltet noch ein Identifizeren, wenn auch 
in Gegnerschaft, mit dem Ganzen —, sondern es ist 
die Abwendung. 
In diesen Tagen kommen wieder die Wahlergeb-
nisse von deutschen Universitäten. Wenn Sie sich 
einmal vorstellen, Herr Bundeskanzler — das muß 
uns doch nachdenklich machen —, daß an vielen 
deutschen Universitäten — das sind doch jene Stät-
ten, an denen die mittlere und die obere Führungs-
crew der Zukunft unseres Landes für die nächsten 
Jahrzehnte ausgebildet wird —, die Wahlbeteiligung 
zu den Studentenparlamenten nunmehr zwischen 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	843 
Dr. Kohl 
20 und 30 % liegt, dann weist das doch auf eine Ab-
kehr hin aus vielen Gründen. Ich will das nicht ver-
urteilen, sondern es hier nur einmal als Feststellung 
bringen. Alles das, was heute in der jungen Genera-
tion zu beobachten ist, diese Zunahme an Resigna-
tion, hat doch viele Gründe, unter anderem auch den 
Grund, daß die in den elf Jahren von Ihnen getrage-
nen Regierungen, meine Damen und Herren von der 
SPD und der FDP, Erwartungen geweckt haben, 
aber eine bittere Enttäuschung am Wegesrand üb-
riggeblieben ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was jetzt fehlt, Herr Bundeskanzler, ist nicht das 
Wort des Präzeptors Germaniae Helmut Schmidt, 
der ex cathedra den Deutschen sagt, was sie zu den-
ken haben, überhaupt nicht. Was fehlt, sind das Wort 
und das Beispiel des Bundeskanzlers Helmut 
Schmidt, der auch jungen Leuten sagt — ganz kon-
kret, etwa in der Diskussion um Brokdorf —: Was ihr 
da macht, führt in euer eigenes Elend. Da genügt es 
doch nicht, einen Brief an Herrn Stoltenberg zu 
schreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich will in der Kürze der Zeit nur ganz wenige Bei-
spiele ansprechen. Sie haben heute kein Wort dar-
über gesagt, daß wir jetzt 5% Arbeitslosigkeit und 
6 % Inflation haben. Meine Damen und Herren, Sie 
reden davon, wir müßten wieder konkurrenzfähig 
werden. Völlig einverstanden, Herr Bundeskanzler! 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Aber wie, das sagt 
er nicht!) 
Sie sagten: Das ist eine Sache der denkenden 
Kräfte in den Unternehmen, der Unternehmer. Ich 
höre das gerne, daß die Unternehmer jetzt sozusa-
gen von Ihnen wieder promoviert werden. — Aber 
ich muß das wieder zurücknehmen: Sie haben sie 
immer promoviert, ihre politischen Freunde jedoch 
sehr viel weniger. Sie haben kein Wort vom Ausblei-
ben des Wachstums gesagt. Sie haben kein Wort vom 
Verfall der Leistungsbilanz gesagt, von jener düste-
ren Bilanz, die Sie doch dieser Tage im Wirtschafts-
kabinett besprochen haben. Sie haben kein Wort ge-
sagt, Herr Bundeskanzler — der Kanzler der Bun-
desrepublik Deutschland, der Sozialdemokrat Hel-
mut Schmidt —, von der steigenden Arbeitslosigkeit. 
Wir haben hier das erstaunliche Zitat des Kollegen 
Brandt dieser Tage gehört, der gesagt hat: Die Sozi-
aldemokraten sind die Partei der Arbeitnehmer und 
auch der Arbeitslosen. In der Tat, das sind Sie ge-
worden, meine Damen und Herren. 
(Lebhafter Beifall und Heiterkeit bei der 
CDU/CSU — Haase [Kassel] [CDU/CSU]: 
Die haben die Arbeitslosen gemacht!) 
Herr Bundeskanzler, warum ziehen Sie nicht mit 
uns durchs Land und werben beispielsweise in 
schwierigen Diskussionen — dies weiß ich — bei der 
jungen Generation auch um der Zukunft der Jungen 
willen um mehr Verständnis für die Notwendigkeit 
von Kernkraft? Das ist doch keine Sache, von der 
man sagen kann: Das wird jetzt regional erledigt. 
Weil nun zufällig der Ort Brokdorf in Schleswig-Hol-
stein liegt, muß Gerhard Stoltenberg dafür den Kopf 
hinhalten. Oder weil zufällig Gorleben in Nieder-
sachsen liegt, muß Ernst Albrecht den Kopf hinhal-
ten. Das ist doch unsere Sache. Das ist doch gar nicht 
wahr: Es gibt doch keine SPD- und keine CDU/CSU- 
und keine FDP-Kernkraftpolitik. Es gibt doch nur 
eine Kernkraftpolitik der Vernunft, Herr Kollege 
Ehmke, nur eine Kernkraftpolitik der Vernunft. Kei-
ner von uns ist doch kernkraftsüchtig. Was da alles 
für ein Quatsch in Ihren Reihen erzählt wird! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ein jeder von uns war doch immer bereit, aus urei-
genstem Interesse und Antrieb den Satz auszuspre-
chen, daß die Sicherheit des Bürgers den absoluten 
Vorrang vor allen wirtschaftlichen Überlegungen 
hat. 
Herr Kollege Ehmke, ich hatte als Ministerpräsi-
dent von Rheinland-Pfalz die Frage zu prüfen, ob 
mitten in meiner Heimatstadt in einem Großbetrieb 
ein solcher Reaktor gebaut wird. Ich habe das nach 
sorgfältiger Prüfung damals bejaht. Ich habe auch 
an mich gedacht. Ich wohne dort mit meiner Familie 
in Luftlinie 1,5 km von dem denkbaren Standort ent-
fernt. Hören wir doch auf, uns mit solchen Behaup-
tungen gegenseitig zuzudecken! Jeder, der denkt — 
und der Kanzler hat doch recht, wenn auch er das 
sagt —, weiß, daß wir in den 90er Jahren den An-
schluß an die Weltmärkte und die Konkurrenzfähig-
keit verlieren werden, wenn wir nicht hinreichend 
und einigermaßen preisgünstig Energie haben. 
Wenn Sie wissen, wie lange — und Sie wollen das 
jetzt mit der Verbandsklage noch weiter verlängern 
— in unserem Rechtsstaat Genehmigungsverfahren 
für Kohle- oder Kernkraftwerke dauern, 12, 14, 15 
Jahre, dann wissen Sie: Was jetzt nicht geschieht, 
Herr Ehmke, in diesen vier Jahren, steht im Jahr 
2000 nicht. 
Herr Bundeskanzler, Sie nehmen doch gerne Be-
zug auf Ihre enge Freundschaft mit Giscard 
d'Estaing. Warum haben Sie hier nicht einmal vorge-
gelesen, was Ihr Freund Giscard d'Estaing in seiner 
Neujahrsansprache im Blick auf die industrielle Zu-
rüstung Frankreichs gesagt hat, wo er voller Stolz 
darauf hinweist, daß die Franzosen so viele Anlagen 
in Planung und im Bau haben, daß sie im Jahre 1985 
50 % und im Jahr 1990 90 % aus Kernkraftwerken 
versorgen können? Ich erlebe es in meiner engeren 
Heimat an der französischen Grenze, in der Pfalz — 
ähnliches ist in Baden zu beobachten —, wie jetzt 
dort Werbung betrieben wird bei den Betrieben, um 
sozusagen den Anschluß an die sichere Steckdose in 
Lothringen und im Elsaß zu finden. 
Herr Bundeskanzler, das sind doch die Probleme, 
die die Menschen berühren. Sie können nicht glau-
ben, daß unsere Wirtschaft wieder einigermaßen 
flott wird, wenn es nicht in der Zukunftserwartung, 
sei es in der Ausstattung mit Energie, sei es in der 
Forschungsförderung — mit all den sozialistischen 
Implikationen, die Ihre Freunde hineingebracht ha-
ben — wieder eine Politik der Vernunft gibt. Das ist 
doch die Voraussetzung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da ist noch ein Punkt. Sie haben hier zu Recht den 
großen Beitrag der deutschen Gewerkschaften zum 
844 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Dr. Kohl 
Wiederaufbau gerühmt. Nur: Die Rechnung stimmt 
so nicht ganz, Herr Bundeskanzler, wenn Sie sagen, 
die wirtschaftliche Entwicklung, die Konkurrenzfä-
higkeit hingen vor allem von den Unternehmern und 
den kreativen Kräften in den Unternehmen ab. Bis 
dahin stimmt es, aber wenn Sie den Satz beenden, 
dann stimmt es nicht, weil der zweite Teil auch dazu-
gehört. 
Daß die Gewerkschaften die Interessen ihrer Mit-
glieder vertreten, ist nicht nur legitim, es ist eine 
Notwendigkeit freiheitlicher Demokratie. Aber es 
gilt auch für diesen Bereich der Satz, daß die Vertre-
tung eigener Interessen dann ihre Grenze haben 
muß, wenn das Gesamtinteresse damit entscheidend 
benachteiligt wird. Sehen Sie, Herr Bundeskanzler, 
zur geistigen Führung gehört intellektuelle Glaub-
würdigkeit, und zu intellektueller Glaubwürdigkeit 
gehört dann, daß man nicht — wie Sie das im Okto-
ber 1980 getan haben — in sein Wahlprogramm hin-
einschreibt: 
Wir werden gemeinsam mit den Gewerkschaf-
ten in den nächsten Jahren die Wochenarbeits-
zeit verkürzen, die Lebensarbeitszeit verkürzen 
und den Urlaub verlängern. 
Meine Damen und Herren, diese Rechnung stimmt 
nicht. Es ist in Wahrheit ein Betrug am deutschen 
Arbeitnehmer, wenn man das in dieser gesamtwirt-
schaftlichen Lage als ein Rezept deutscher Politik 
ausweist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich will noch ein Wort 
zu einem Kapitel sagen, das in Ihren Ausführungen 
überhaupt nicht vorkam, obwohl es sehr viel mit gei-
stiger und moralischer Führerschaft zu tun hat. Im 
Zusammenhang mit der Diskussion um den Vertei-
digungshaushalt und im Zusammenhang mit der 
Diskussion um das, was Herr Apel getan oder nicht 
getan hat, ist hier zwangsläufig wieder das Verhält-
nis zwischen SPD und Bundeswehr aufgebrochen. 
Meine Damen und Herren, für die Zukunft der 
deutschen Demokratie wie für die 30 Jahre seit Be-
stehen der Bundesrepublik Deutschland war und ist 
es auch in Zukunft lebensentscheidend, daß das Ver-
hältnis einer so großen traditionsreichen Partei wie 
der Sozialdemokratischen Partei mit einer bestimm-
ten Anhängerschaft, vor allem in den Gewerkschaf-
ten und bei der Arbeitnehmerschaft, zur demokrati-
schen bewaffneten Macht unseres Staates intakt ist. 
Es kann gar keine Rede davon sein, daß irgendeiner 
von uns ein Interesse daran hätte, dieses Verhältnis 
zu stören, 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!) 
weil es lebenswichtig ist, daß diese Bundeswehr 
nicht die Bundeswehr irgendeiner Partei, sondern 
die Bundeswehr des deutschen Volkes ist. Aber se-
hen Sie, Herr Bundeskanzler, wenn das so ist, dann 
können Sie doch nicht einfach darüber hinweggehen 
und verschweigen, daß jetzt in einem Teil Ihrer Par-
tei die alten Komplexe in einer zutiefst schädlichen 
Weise wieder so hervorbrechen. Wenn in dieser Lage 
— Sie haben sie viel besser beschrieben, als ich es 
jetzt in der Kürze der Zeit tun kann —, in der wir uns 
in Gesprächen mit unseren amerikanischen Freun-
den über Fragen der Abrüstung und über all das, 
was wichtig und notwendig ist, befinden, jetzt eine 
große Gruppe aus Ihrer eigenen Partei auftritt und 
sagt: „wir kürzen den Verteidigungshaushalt um 
eine Milliarde DM" — wobei Sie ja genau wissen, 
daß das gar nicht zu machen ist —, dann ist das doch 
nicht bloß Propaganda — es stehen j a im Augenblick 
gar keine Wahlen vor der Tür —, sondern das ist eine 
Signalsetzung dafür, daß dieser wesentliche Teil Ih-
rer eigenen Partei eben überhaupt nicht mehr bereit 
ist, die bisherige Linie zu vertreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, glauben Sie denn, es sei ein 
Ausdruck von Führungsstärke, wenn einer jener 
Kollegen aus der SPD, der gerade in diesen Tagen 
jenen doch ganz unsinnigen Aufruf unterschrieben 
hat, sofort befördert wird und dafür jetzt auf der Re-
gierungsbank sitzt? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Stark [ Nür
-
tingen] [CDU/CSU]: Bei diesem Kanzler ist 
alles möglich!) 
Meine Damen und Herren, Geschichte wiederholt 
sich nicht, jedenfalls nie in einer völlig vergleichba-
ren Weise. Aber im Blick auf die Diskussion um den 
Nachrüstungsbeschluß geht mir das sehr durch den 
Kopf, was kluge Sozialdemokraten nach dem Ende 
der Weimarer Republik in ihren Memoiren und in 
ihren Darstellungen der Politik über die sozialdemo-
kratische Reichstagsfraktion, den Reichskanzler 
Hermann Müller und die Debatte um den sogenann-
ten Panzerkreuzer A im Jahre 1928 erlebt und ge-
schrieben haben. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Sehr gut! Das 
paßt hierher!) 
Wir haben — und zwar aus Gründen der Staatspoli-
tik unseres Landes — kein Interesse daran, sosehr 
wir daran interessiert sind, daß Ihre Regierungszeit 
schnellstmöglich beendet wird, 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
daß angesichts einer solchen Frage das Ende Ihrer 
Ära das Ende von Hermann Müller sein wird. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Wie sich die SPD vor mehr als 60 Jahren zum Bau 
des Panzerkreuzers A stellte, ist heute — auch heute 
— ein Lehrstück mangelnder politischer Führung, 
der Wirksamkeit kommunistischer Demagogie und 
des Machtverfalls von Demokratie. Es tat sich da-
mals in der letzten Weimarer Regierung, die noch 
über eine wirkliche Parlamentsmehrheit verfügte, 
jener Riß auf, der dann unter der Last der Wirt-
schaftskrise größer und schließlich unüberbrückbar 
wurde. Es siegten damals jene, die sich die Parteilin-
ken nannten, die, wie sie sagten, die Fahne der Hu-
manität aufzogen und die den Slogan verbreiteten: 
Wir wollen Kinderspeisung statt des Kreuzerbaus. 
Es siegte auch die Fraktion — ich hoffe, ich helfe Ih-
nen mit diesem Zitat —, die ihre Minister demütigte 
und dazu zwang, als Abgeordnete am 16. November 
1928 dieselbe Vorlage abzulehnen, die sie zuvor am 
10. August 1928 im Kabinett angenommen hatten. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	845 
Dr. Kohl 
Eine kluge Frau, die in jenen Tagen als Akteurin 
mit dabei war, die preußische Landtagsabgeordnete 
Toni Jensen, schrieb damals: 
Erschütternd in dieser Reichstagsfraktion ist 
der Mangel an Solidarität, dieses Mißtrauen ge-
gen die Leute, zu denen man doch das Vertrauen 
hatte, sie in die Regierung zu schicken. 
Ich hoffe, dieses Zitat ist für Sie hilfreich, Herr Bun-
deskanzler. Denn es kann unser Interesse nicht sein, 
daß die Sicherheitspolitik weiter so dahintreibt. 
Frage: Bestehen zwischen 1928 und 1981 Paralle-
len? Vordergründig ganz gewiß nicht, aber es gibt sie 
in den strukturellen Bedingungen, in den Bedingun-
gen jener Sicherheitspolitik einer Partei, in der es 
viel zu viele gibt, Herr Kollege Wehner, die keine 
Außenpolitik immer noch für die beste Außenpolitik 
halten, in einer Parteilinken, die sich von kommuni-
stischen Abrüstungskampagnen einfangen läßt. Ge-
gen dieses Ausfransen am linken Flügel der Partei, 
einer Parteilinken, die für diese Parolen eben anfäl-
lig ist, einer Koalition, die von Konflikten und all 
dem durchzogen ist, was wir jetzt beobachten, höre 
ich von Herbert Wehner, von Helmut Schmidt, von 
Willy Brandt nichts. 
Heute tritt zu diesen Erscheinungen eine außen-  
und innenpolitische Doppelwirkung: Nach Westen 
wird durch diese Vorgänge signalisiert, daß der Bun-
deskanzler und der Außenminister in Lebensfragen 
ihrer Mehrheit nicht mehr sicher sind. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
Die Bundesrepublik wird im Bild der Weltöffentlich-
keit, auch im Bündnis immer unzuverlässiger. Das 
aber heißt, meine Damen und Herren, die Sicherheit 
der Bundesrepublik aufs Spiel setzen und den 
Schutz — auch wenn Sie es nicht gerne hören — der 
Pax Americana in Frage stellen — wahrhaft ein un-
sinniger Beitrag zur Inauguration der Administra-
tion Reagan in diesen Tagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, nach Osten hin wird 
signalisiert, daß sich agitatorische Arbeit, Desinfor-
mation in der Bundesrepublik lohnen und daß effek-
tive Abrüstung durch häufigen Gebrauch von Phra-
sen ersetzt werden kann. Und — das ist genauso 
wichtig —: Hier im Innern wird bestätigt, daß es sich 
nicht mehr lohnt, die Vernunft zu verteidigen, gegen 
Extremisten aufzutreten. Die Ränder zwischen Re-
gierungsmehrheit und Verfassungsfeinden verflie-
ßen in gemeinsamen Aktionen. Meine Damen und 
Herren, wir wollen nicht, daß die Zukunft unseres 
Landes — auch wenn es in diesem Fall die Zukunft 
Ihrer Regierung ist — von der Profilsucht Ihrer lin-
ken Abgeordneten abhängig wird. 
Herr Bundeskanzler, da gibt es noch eine Frage, 
die hier gestellt worden ist und die auch Sie nicht be-
antwortet haben. Herr Bundeskanzler, Sie waren — 
und das ist nicht die Privatsache von Herrn Apel — 
beim feierlichen Gelöbnis in Bonn, bei der Beinahe-
Straßenschlacht, dabei. Ich kann mir bei Ihrer Per-
sönlichkeitsstruktur nicht vorstellen, daß Sie inner-
lich damit einverstanden sein können, daß Herr 
Apel nach den Vorkommnissen in Bremen und in 
Bonn, nach dieser ungeheuren Herausforderung der 
staatlichen Autorität des demokratischen Staates, 
vor einer wirklich verschwindend geringen Minder-
heit nun zurückzuckt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Zurück
-
schreckt!) 
Herr Bundeskanzler, wir sagen doch jungen Leu-
ten in jeder Diskussion: Tut euren Dienst, wenn ihr 
es mit eurem Gewissen vereinbaren könnt, in der 
Bundeswehr! Was sollen wir den jungen Leuten sa-
gen, wenn die uns antworten: „Ja, aber wir können 
uns doch beim Gelöbnis nicht einmal mehr in der Öf-
fentlichkeit zeigen; das wird jetzt im Getto der Ka-
sernen gemacht"? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, es ist eine böse Saat, 
die da gesät wurde und jetzt langsam aufgeht, jener 
gigantische semantische Betrug, der allein schon 
darin besteht, daß der Dienst in der Bundeswehr als 
„Kriegsdienst" qualifiziert wird und der Ersatz-
dienst als „Friedensdienst". Es gab noch nie in der 
Geschichte der Deutschen eine Armee, die so aus-
schließlich Verteidigungs- und damit Friedensar-
mee war, wie es die deutsche Bundeswehr ist. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie weichen zurück — und das verstehe ich auch 
nicht —, weil da gesagt wird, diese Tradition ent-
spreche nicht mehr unserem Denken. Woher wissen 
Sie das denn eigentlich? Von den Gesprächen mit 
den Jusos? Sind die denn typisch für die junge Gene-
ration in Deutschland? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Jusos — damit ich nicht mißverstanden werde 
— sind ein Teil, ein durchaus bemerkenswerter Teil 
der jungen Generation. Sie sind aber doch nicht „die 
junge Generation". 
Sie weichen doch in Wahrheit zurück vor dem 
Zeitgeist 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Vor dem vermute
ten Zeitgeist!) 
— vor dem vermuteten Zeitgeist; Herr Kollege Bar-
zel, das ist wahr. Herr Bundeskanzler, der Zeitgeist 
ist ein launischer Geselle; der weht heute so und 
morgen so. Und politische Führung, die dementspre-
chend auch geistig-moralische Führung ist, prägt 
auch den Zeitgeist. Wenn sich der Kanzler der Bun-
desrepublik Deutschland und wenn sich die demo-
kratischen Parteien dieses Hauses draußen hinstel-
len — das ist doch keine Frage von Regierung oder 
Opposition — und sagen: Frieden und Freiheit brau-
chen das Opfer auch der jungen Generation zur Ver-
teidigung unseres Staates und unserer Verbündeten 
in der Welt, dann wird das, wenn wir es kämpferisch 
tun, wenn wir es beispielhaft vorleben, wenn unser 
Denken und unser Handeln wieder zusammenkom-
men, seinen Eindruck nicht verfehlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dazu brauche ich keine Studie, Herr Bundeskanz-
ler. Dazu brauche ich nur mit offenen Augen und 
846 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Dr. Kohl 
Sinnen durchs Land zu gehen. Die heutigen Schüler 
sind eine Generation, die wieder, wie es Max Weber 
eimal für die Langemarck-Generation des 1. Welt-
krieges beschrieben hat, eine tiefsitzende Sehnsucht 
nach Religiosität hat. Religiosität war da nicht 
gleich Kirchlichkeit. Gemeint waren Ideen. Man hat 
damals „Ideale" gesagt. Dieses Wort ist leider in den 
letzten Jahren jener semantischen Umfunktioniere
-
rei zerstört worden. 
Die Jungen reden nicht von Idealen, sie reden von 
„Engagement". Aber das ist doch im Ziel das gleiche. 
Engagement aber werden sie nur für eine Sache ha-
ben, von der sie überzeugt sind. Überzeugt können 
sie nur sein, wenn sie das Beispiel vor sich sehen. 
Herr Bundeskanzler, geben Sie mit Ihrer Politik 
endlich ein Beispiel für Glaubwürdigkeit, für Mut, 
für Klugheit und für Stehvermögen! Das ist nicht 
nur Ihre Frage, die Frage des Abgeordneten Helmut 
Schmidt, es ist die Frage, die die Zukunft der Bun-
desrepublik Deutschland bedeutet. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Kollege Kohl, Sie 
haben zu Beginn Ihrer Ausführungen geglaubt, fest-
stellen zu sollen: Der Kanzler hat fast nichts zu den 
wesentlichen Problemen gesagt. Nun, Herr Kollege 
Kohl, ich bin sicher, wenn er nicht außenpolitische 
und sicherheitspolitische Punkte so stark in den 
Vordergrund gestellt hätte, sondern stärker innen-
politische Fragen gebracht hätte, hätten Sie hier 
festgestellt, es sei befremdend, daß der Bundeskanz-
ler diese wichtigen, schicksalhaften Fragen nicht in 
den Mittelpunkt gestellt habe. Diese Art Kritik, Herr 
Kollege Kohl, bringt doch nichts! 
Wenn Sie dann noch sagen, eine Mischung aus 
Selbstmitleid und Resignation 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Genau so!) 
sei der Inhalt dessen gewesen, was der Kanzler ge-
sagt hat, dann kann ich nur feststellen: Das hätten 
Sie gern gehabt; aber was der Kanzler heute hier ge-
tan hat, war das Gegenteil davon! 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir stellen mit Befriedigung fest, daß der Bundes-
kanzler hier mit seinen Bemerkungen insbesondere 
zu den Fragen der Außen-, Sicherheits- und Bünd-
nispolitik Probleme angesprochen und dazu in einer 
Weise Stellung genommen hat, die wieder einmal be-
stätigt, weshalb und auf welcher Grundlage wir, So-
zialdemokraten und Freie Demokraten, zu Recht 
diese Koalition abgeschlossen haben und auch nach 
meiner Überzeugung erfolgreich durchführen wer-
den. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Sie, Herr Kollege Kohl, sprachen davon, daß diese 
sozialliberale Koalition eigentlich nur ein Kartell 
zur Erhaltung der Macht sei. Lieber Herr Kollege 
Kohl, ist Ihnen dabei bewußt, daß Sie hier, wenn 
auch verdeckt, eine Art Wählerbeschimpfung vor-
nehmen? Es ist ja nur wenige Wochen her, daß der 
Wähler entschieden hat, daß diese Koalition mit ei-
ner größeren Mehrheit als bisher weiterregieren 
soll, und zwar nicht um ein Machtkartell zu bilden, 
sondern um Politik zu treiben! 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Aber nicht so regie
ren!) 
Wenn Sie meinen, das täte dem Wähler schon 
schwer leid, dann darf ich Sie an folgendes erinnern: 
Auch nach der letzten Bundestagswahl haben wir 
manche ähnliche Äußerungen gehört. Nun gut, ich 
verschweige nicht: Wenn Sie die Zeit vor vier Jahren 
und heute vergleichen, dann läßt sich feststellen, daß 
die Koalition ihre Krise zu Beginn der Legislaturpe-
riode genommen hat; die Opposition nimmt sie am 
Ende, und der Wähler entscheidet dann zugunsten 
der Koalition. Wenn das so bleibt, habe ich gar keine 
Bedenken, daß das wieder vier Jahre lang gut laufen 
wird. 
Herr Kollege Kohl, Sie sprachen davon, daß es elf 
Jahre dieser Zusammenarbeit nicht mehr möglich 
gemacht hätten, mehr Demokratie zu wagen. Es ver-
wundert mich etwas, daß ausgerechnet von Ihnen 
dieser Vorwurf kommt, wo doch alles, was beispiels-
weise die Freien Demokraten in die Regierungser-
klärung eingebracht haben, um mehr Demokratie zu 
erreichen — wenn ich zum Beispiel an die Verbands-
klage denke — , von Ihnen auf das heftigste be-
kämpft wird. 
(Beifall bei der FDP) 
Das sind doch Krokodilstränen, die Sie hier darüber 
vergießen! 
Meine Damen und Herren, natürlich wissen wir, 
daß die Probleme, die vor uns liegen, nicht leichter 
geworden sind und daß nach einer elfjährigen Zu-
sammenarbeit manche Dinge, die am Anfang mit ei-
nem gewissen Schwung gelöst werden konnten, 
dann oft mehr Schwierigkeiten bereiten, sie einer 
Lösung zuzuführen. Aber ich bin sicher: Mancher in 
Ihren Reihen wäre froh, wenn es bei den früheren 
Koalitionen, die wir mit Ihnen hatten, tatsächlich 
einmal zu einer Zusammenarbeit von elf Jahren und 
länger gekommen wäre. Das war leider — aber aus 
Gründen, die bei Ihren damaligen Freunden lagen 
— nicht machbar. 
Ich will hier nicht länger auf das eingehen, was Sie 
dazu gesagt haben, daß Sie vom Bundeskanzler, von 
der Bundesregierung die geistige Führung vermiß-
ten. Herr Kollege Kohl! Natürlich muß auch von 
einer Regierung durch ihr Handeln ein bestimmter 
Teil geistiger Führung ausgehen. Wir werden aber 
nie auf die Idee kommen, daß dies ausschließlich von 
einer Regierung ausgeht, sondern daß dies immer 
nur ein Teil der gesamten geistigen Kräfte eines Vol-
kes sein kann und daß sie dafür sorgen muß, daß die 
geistigen Kräfte in einem Volk mobil werden, mobil 
sein können, daß sie gestalten können und daraus 
auch Entscheidungen für die praktische Politik ge-
zogen werden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	847 
Mischnick 
Das ist unser Verständnis zu diesem Teil, den Sie 
hier ansprachen. 
Herr Kollege Kohl, Sie haben eine kurze Berner-
kung gemacht und dabei weitgehend, wie Sie sagten, 
Übereinstimmung in den Fragen festgestellt, die mit 
dem Rüstungsexport zusammenhängen. Ich möchte 
hier ein paar Sätze mehr darauf verwenden. 
Sie wiesen freundlicherweise darauf hin, daß die 
Vorsitzenden der Koalitionsfraktionen, Herbert 
Wehner und ich, Anfang Juli 1980 in einem Brief an 
den Bundeskanzler ihre grundsätzlichen Meinun-
gen zu den Fragen der Rüstungsexportpolitik darge-
legt haben. Ich will hinzufügen, daß war das Ergeb-
nis einer Arbeitsgruppe beider Koalitionsfraktio-
nen, die sich schon wochenlang vorher um Lösungen 
dieser schwierigen Frage bemüht haben. Wir haben 
erstens die Zusicherung erhalten, daß der Punkt, in 
dem es um das Außenhandelsgesetz geht, in das Ge-
setz eingebaut werden soll, und zweitens, daß wir 
über die Frage, inwieweit hier eine parlamentari-
sche Unterrichtung erfolgen kann und erfolgen muß, 
miteinander weiter im Gespräch bleiben. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Unterrichtung oder 
anderes? — Wehner [SPD]: Nein, das hat er 
falsch dargestellt, ich habe ihm die Unterla -
gen gegeben!) 
— „Unterrichtung" habe ich ausdrücklich gesagt. 
Wenn es Ihnen wichtig ist, Herr Kollege Barzel, bin 
ich gern bereit, damit kein Irrtum entsteht, hier 
deutlich zu machen, daß der Wortlaut dieses Punktes 
in diesem Brief folgendermaßen war: 
Die Bundesregierung sollte den Deutschen Bun-
destag eingehender als bisher über die von ihr 
getroffenen Rüstungsexportentscheidungen in-
formieren. Als zu unterrichtendes Gremium 
kommt der Auswärtige Ausschuß, eventuell der 
Unterausschuß für Rüstungskontrolle in Be-
tracht. 
Es ist ganz klar, daß es hier um die Unterrichtung 
geht, daß es nicht um Verlagerungen von Verantwor-
tung geht, daß wir aber auch der Meinung sind, daß 
es auch für eine Regierung gut ist, das, was sie für 
notwendig hielt, dem Parlament darzustellen und 
eine Unterrichtung, in welcher Form auch immer, 
vorzunehmen. Ob das der gesamte Ausschuß, ob das 
der Unterausschuß oder ob das die Obleute sind, das 
sind Fragen, über die wir uns unterhalten können. 
Wir wollen eine Lösung finden, die der Sache ge-
recht wird, die die Handlungsfähigkeit der Regie-
rung nicht einschränkt, die es aber auch den Parla-
mentariern, wenn sie zu solchen Dingen gefragt ' 
werden, möglich macht, sie sachgerecht darzustel-
len. Das ist das Ziel, nicht mehr und nicht weni-
ger. 
Ich möchte allerdings zusätzlich in der Sache 
selbst noch ein paar Bemerkungen machen. Die 
Fraktion der Freien Demokraten hat dieses ganze 
Problem am vergangenen Montag sehr ausführlich, 
gründlich und umfassend behandelt. Am Schluß die-
ser Diskussion hat der Bundesaußenminister und 
Parteivorsitzende Hans-Dietrich Genscher in sechs 
Punkten, die jedermann zugänglich sind, unsere ge-
meinsame Meinung festgestellt. Ich möchte sie hier 
ausdrücklich wiederholen, damit er gar keinen Irr-
tum über diese gemeinsame Meinung gibt. 
Erstens: Die Freien Demokraten sind der Auffas-
sung, daß die restriktive Rüstungsexportpolitik der 
Bundesregierung weiter beibehalten wird. Wir sind 
froh darüber, daß sie restriktiv ist, sie soll es auch 
bleiben. 
(Beifall bei der FDP) 
Der nächste Punkt scheint mir sehr wesentlich zu 
sein, kam aber hier nicht so deutlich zum Ausdruck. 
Es wurde in dem, was der Bundeskanzler sagte, 
sichtbar. Das, was der Herr Kollege Kohl sagte, 
schloß es zwar nicht aus, unterstrich es aber auch 
nicht so: 
Zweitens: Die Initiative der Bundesregierung zur 
Begrenzung des internationalen Rüstungsexports, 
wie sie vor der UNO bereits ergriffen worden ist, ist 
nachdrücklich fortzusetzen. Wir wollen, daß Rü-
stungsexporte ähnlich wie Entwicklungshilfe offen 
für jedermann sichtbar dargelegt werden, damit 
man sich bei den Vereinten Nationen einmal über 
das auseinandersetzen kann, was Entwicklungshilfe 
ist, und das, was mit Rüstungsexport geschieht. Das 
muß für alle gelten. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir haben ausdrücklich festgestellt: Beschäfti-
gungspolitische Argumente dürfen für die Rü-
stungsexportpolitik keine ausschlaggebende Rolle 
spielen. Ich weiß, daß manche versuchen, das Wort 
„ausschlaggebend" mißzudeuten. Wir sehen ganz 
klar, daß innerhalb der NATO Rüstungsexporte not-
wendig sind. Kein Mensch bestreitet das. Diese Rü-
stungsexporte müssen hergestellt werden. Sie sind 
natürlich auch in der Beschäftigungsbilanz sichtbar. 
Was wir nicht wollen, ist, etwa der Idee zu folgen: Je 
mehr von uns Waffen wollen, um so größer sind die 
Chancen, hier Arbeitsmarktprobleme zu lösen, neue 
Exportkapazitäten aufzubauen, und am Ende das 
Gegenteil von dem zu machen, was wir wollen, näm-
lich einschränken. Das ist der Punkt, der damit an-
gesprochen wird. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir haben dann festgestellt, daß die Kriterien für 
die Rüstungsexporte zu überprüfen und gegebenen-
falls neu zu definieren und zu präzisieren sind. Aber 
dabei soll an dem restriktiven Charakter keine Än-
derung vorgenommen werden. Das heißt, da, wo sich 
die Begriffe bewährt haben, wollen wir sie nicht än-
dern; da, wo sie sich nicht bewährt haben, sollen sie 
geändert werden, aber nicht mit dem Ziel der Aus-
weitung, sondern mit der Absicht, den Grundsatz, 
den wir bisher hatten, beizubehalten. 
Über die Unterrichtung habe ich schon gespro-
chen. Natürlich können — so ist der Punkt 6 zu ver-
stehen — spezielle Fälle auftreten. Wenn etwa Wün-
sche aus Saudi-Arabien kommen, dann sind sie als 
spezieller Fall unter diesen Gesamtkriterien zu prü-
fen. Gerade bei Saudi-Arabien — das ist der letzte 
Punkt, den wir festgestellt haben — ist natürlich die 
geschichtliche Verantwortung, die wir Deutsche ge- 
848 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Mischnick 
genüber dem jüdischen Volk haben, in erster Linie 
zu sehen. 
(Beifall bei der FDP) 
Damit wird deutlich, daß wir sämtliche Gesichts-
punkte in eine Bewertung eingebracht wissen wol-
len, wenn eine solche Entscheidung auf uns zukom-
men sollte. Die Bewertung ist nicht eine Frage, die 
wir im Gegensatz zu sonst an uns ziehen wollen. 
Hier werden wir die Meinungen zum Ausdruck brin-
gen und austauschen. Ich bin sicher, daß dies in der 
gleichen Kooperation wie bei allem anderen ge-
schieht. 
Ich habe dies etwas ausführlicher dargestellt, um 
den falschen Eindruck zu vermeiden, in der Koali-
tion gebe es Leute, die wild auf Expansion der Rü-
stungsexportpolitik aus sind, und andere, die eine 
größere Friedenssehnsucht in sich spüren und des-
halb gegen jeden Rüstungsexport sind. Das Ganze 
ist nur mit nüchterner Logik zu behandeln. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Es kann hier nicht mit Pathos behandelt werden. 
Das bringt gar nichts. 
Lassen Sie mich einen weiteren Punkt aufgreifen, 
den Herr Kollege Kohl angesprochen hat. Er hat al-
lerdings zur Lösung nicht mehr sehr viel gesagt. Das 
verstehe ich. Denn wir haben in den vier Tagen die-
ser Debatte schon eine ganze Menge Probleme be-
handelt. Nur würde ich umgekehrt dem Kanzler 
nicht vorwerfen, daß er nicht ins Detail geht, wenn 
auch Herr Kohl es nicht tut. 
Ich meine das Problem der Arbeitslosigkeit. Na-
türlich wissen wir, wie schwierig es ist, in einer ar-
beitsteiligen Gesellschaft, die wir heute haben, For-
derungen der eigenen Wirtschafts- und Arbeits-
marktpolitik mit Fragen der Entwicklungspolitik — 
ich denke an die Verlagerung von Arbeitsplätzen in 
Entwicklungsländer, die j a in den letzten Tagen 
schon eine Rolle gespielt hat, auf der einen Seite, 
und an die Bedürfnisse unserer Wirtschaft auf der 
anderen Seite — unter einen Hut zu bringen. 
Ich wäre — das sage ich hier ganz persönlich — 
sehr froh, wenn etwas mehr Gehirnschmalz darauf 
verwendet würde, ob wir es nicht schaffen, daß von 
den 250 000 freien Arbeitsplätzen wenigstens 100 000 
— ich will gar nicht sagen: alle — von denen besetzt 
werden, die heute arbeitslos sind. 
(Zustimmung des Abg. Wehner [SPD]) 
Hier gilt es, zu überlegen, wo wir hier ansetzen kön-
nen und was wir mehr tun können, um Angebot und 
Nachfrage auch da besser in Einklang zu bringen. 
Ich glaube, es war nicht nur ein Hinweis, um Wider-
sprüchlichkeit deutlich zu machen, als der Bundes-
kanzler auf die merkwürdige Unterschiedlichkeit 
der Argumentation auch der Opposition aufmerk-
sam machte, indem er an den Brief des bayerischen 
Ministerpräsidenten wegen der Möglichkeiten erin-
. nerte, Gastarbeiter für bestimmte Bereiche, nämlich 
Gaststätten und Hotels, zusätzlich hereinzunehmen. 
Meine Damen und Herren, natürlich wissen wir, daß 
in diesem Bereich eine Mangellage vorhanden ist, 
und natürlich ist es notwendig, hier Änderungen, 
Verbesserungen zu erreichen, damit die angebote
-
nen Arbeitsplätze auch für deutsche Arbeitskräfte 
attraktiver werden. 
(Zuruf des Abg. Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]) 
Nur: Wer hier vordergründig sagt „Das Problem 
ist gelöst, wenn wir mehr ausländische Arbeits-
kräfte hereinlassen", verkennt doch völlig, daß ge-
rade ausländische Arbeitskräfte in diesem Bereich 
teilweise sehr schnell — oft nach wenigen Wochen, 
spätestens nach Monaten — diese Beschäftigung 
aufgeben und versuchen, in andere Bereiche hinein-
zukommen und damit die Problematik im Hotel- und 
Gaststättenbereich die gleiche bleibt, aber eine zu-
sätzliche Belastung des Arbeitsmarkts in anderen 
Bereichen eintritt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Deshalb sollte man es nicht so billig machen, wie das 
hier durch diesen Brief zum Ausdruck kam. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Es sind oft 
Frauen, die schon hier wohnen!) 
Wir teilen die Meinung — ich bin überzeugt, daß 
es dazu eine breite Überzeugung quer durch die 
Fraktionen gibt —, daß wir alles tun müssen, um den 
Investitionsstau abzubauen, den wir aus der Nicht-
abwicklung des Kraftwerksbaus haben — es sind ja 
nicht nur Kernkraftwerke, sondern auch Kohle-
kraftwerke —, aus der Nichtfortsetzung des Strek-
kenneubaus der Bundesbahn usw. Aber ich wäre 
dankbar, wenn die Kollegen der Opposition nicht 
nur immer den oder die Splitter in den Augen der 
Koalition sähen, sondern dasselbe auch im eigenen 
Bereich. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die Balken 
sind halt bei Ihnen!) 
Ich denke an die Reaktionen aus der CDU im Zu-
sammenhang mit den Auseinandersetzungen um 
den Bau der Startbahn West des Frankfurter Flug-
hafens, ich denke an die Auseinandersetzungen um 
die Frage, wohin man in Hessen ein neues Gefäng-
nis setzen soll. 36 Gemeinden wurden angesprochen, 
35 haben nein gesagt; es waren nicht nur SPD-re-
gierte Gemeinden, sondern auch CDU-regierte Ge-
meinden. Das zeigt doch, daß wir alle gemeinsam da-
für sorgen müssen, in den eigenen Reihen, in den 
Ländern, regional und örtlich, daß wir das, was wir 
als richtig erkannt haben, auch bei den eigenen Leu-
ten vor Ort umsetzen, daß wir nicht immer nur den 
anderen beschuldigen dürfen, er tue das nicht. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Hier ist wieder einmal Brokdorf ansgesprochen 
worden. Ich bin dem Bundeskanzler sehr dankbar 
dafür, daß er mit seiner Rede heute deutlich ge-
macht hat, daß in der Regierung zwischen Bundes-
kanzler und Wirtschaftsminister über die Notwen-
digkeit, zu einer Entscheidung zu kommen, keine 
Meinungsverschiedenheit besteht. Wir stehen zu 
dieser Entscheidung. Wir haben es uns aber nie so 
leicht gemacht und werden es uns nie so leicht ma-
chen, Bedenken, Ängste und Sorgen einfach wegzu-
wischen. Wir sind vielmehr der Meinung: Ich kann 
nur dann zu einer tragbaren, zu einer durchsetzba-
ren Entscheidung kommen, wenn ich vorher diese 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	849 
Mischnick 
Ängste geprüft und mich mit ihnen auseinanderge-
setzt habe. Das heißt nicht, die Entscheidung bis 
zum Sankt-Nimmerleins-Tag auszusetzen, zu ver-
schieben, sondern es bedeutet nur, die Durchsetz-
barkeit der Entscheidung leichter zu machen, besser 
zu machen. Darum ringen wir und um nichts ande-
res. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Hier ist gesagt worden, man lasse Herrn Stolten-
berg und Herrn Albrecht allein. Verehrte Kollegin-
nen und Kollegen der Oppostition, es ist doch unbe-
stritten für jeden, der die Monate des letzten Jahres 
aufmerksam verfolgt hat, daß es die hessische Lan-
desregierung war, daß es der Ministerpräsident Bör-
ner und der Wirtschaftsminister Karry waren, die 
als erste ganz klare Entscheidungen im Bereich der 
Kernenergie — zum einen für die Wiederaufberei-
tung, zum anderen für die Lagerung — getroffen ha-
ben. Erst dann entstand in anderen Ländern — auch 
in CDU-regierten Ländern — so langsam das Gefühl: 
Wenn die vorangehen, müßten wir eigentlich mitzie-
hen, nachdem wir es j a immer waren, die verlangt 
haben, daß solche Entscheidungen getroffen wer-
den. Ich wäre sehr froh, wenn die Entscheidungsbe-
reitschaft in diesen Ländern, die hier genannt wor-
den sind, genauso vorangetrieben würde, wie das in 
Hessen geschieht. 
Meine Damen und Herren, hier ist von Herrn 
Kohl eine kurze Zwischenbemerkung gemacht wor-
den, in der er darauf verwies, daß in einer Veröffent-
lichung der SPD vor der Wahl der Hinweis auf die 
35-Stunden-Woche, mehr Urlaub usw. enthalten ge-
wesen sei, dies aber unter den heutigen Umständen 
nicht voll umsetzbar sei. Deshalb sei es nicht gut, so 
etwas vor einer Wahl zu verkünden. Wir haben so et-
was nicht verlangt. Im Gegenteil, wir haben uns da-
gegen gewandt. Nur, etwas merkwürdig hat mich be-
rührt, als der Kollege Graf Lambsdorff als Wirt-
schaftsminister davon sprach, daß wir in diesem Be-
reich nicht dies und jenes tun könnten, waren es die 
Kollegen Geißler und Blüm, die ihm vorwarfen, daß 
er praktisch ein unsozialer Mensch geworden sei. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Aber doch nicht we
-
gen der Sache! Das stimmt doch gar 
nicht!) 
— Aber das stimmt haargenau! Sie haben dem Kol-
legen Lambsdorff vorgeworfen, daß er genau in die-
sem Punkt gesagt habe, daß man hier nicht weiter-
kommen könne. 
(Beifall bei der FDP — Dr. Kohl [CDU/ 
CSU]: Was ich hier gesagt habe, habe ich 
doch vor der Wahl genauso gesagt!) 
Wir sind immer bereit, über Probleme nachzuden-
ken, die mit einer Verkürzung der Lebensarbeitszeit 
zusammenhängen. Wir sind allerdings auch der Mei-
nung, sie müssen in die jeweilige gesamtwirtschafts-
politische Landschaft eingepaßt werden. Darüber 
muß zum rechten Zeitpunkt entschieden werden. Im 
Augenblick sehen wir keine Entscheidungsmöglich-
keit. 
Vizepräsident Wurbs: Verzeihen Sie, Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn 
Abgeordneten Blüm? 
Mischnick (FDP): Bitte sehr. 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Herr Kollege Mischnick, ist 
Ihnen bekannt, daß in Japan, dem Land, das von 
Herrn Graf Lambsdorff als Vorbild vorgeführt wur-
de, die Lebensarbeitszeit wesentlich kürzer ist als in 
der Bundesrepublik? 
Mischnick (FDP): Herr Kollege Blüm, das ist genau 
wieder der Versuch, jetzt einen Punkt herauszugrei-
fen, dabei die Frage der Wochenarbeitszeit, die 
Frage der Entlohnung und alles andere wegzulas-
sen. Auf eine so ausschnittartige Diskussion werde 
ich mich nie einlassen. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Richtig ist, daß ich alle Gesichtspunkte berücksichti-
gen muß. Graf Lambsdorff hat nicht gesagt, der 
deutsche Arbeiter arbeite nicht genug. Er hat etwas 
anderes gesagt. Er hat gesagt: Wenn dort die und die 
Leistungen erbracht werden, liegt das mit daran, 
daß insgesamt die Arbeitszeit länger ist, und wir 
müssen uns überlegen, wenn wir eine kürzere Ar-
beitszeit aus sozialpolitischen, aus gesundheitspoli-
tischen Gründen für notwendig halten, daß wir dann 
das, was an Leistung dabei herauskommen muß, um 
wettbewerbsfähig zu sein, durch technische Innova-
tion ersetzen und ergänzen müssen. Das haben wir 
uns vorgenommen. In dieser Richtung operieren 
wir. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Meine Damen und Herren, Herr Kollege Kohl hat 
hier kritisiert, daß es um den Wehretat Auseinan-
dersetzungen in der SPD gegeben hat. Ich verhehle 
nicht, daß wir dies natürlich sehr aufmerksam ver-
folgt haben. Nur, wenn ich das richtig verstanden 
habe — Sie haben ja das Beispiel aus den 30er Jah-
ren, Panzerkreuzer A usw., angeführt —, ist es ja so 
gewesen, daß die SPD-Fraktion mit klarer Mehrheit 
eine Entscheidung getroffen hat, die auf der Linie 
des Bundeshaushaltes, dessen, was die Regierung 
vorgeschlagen hat, liegt und nicht etwa qua Fraktion 
etwas anderes gesagt hat als die Regierung. Deshalb 
scheint mir Ihr Vergleich, den Sie möglicherweise 
schon vor einigen Tagen herausgeholt hatten, heute, 
nachdem die Entscheidung der SPD-Fraktion gefal-
len ist, nicht mehr ganz angebracht zu sein. Das war 
Nachkarten und Nicht-mehr-auf-der-Höhe-der-Zeit-
Sein. Die SPD wird selber zu diesen Dingen Stellung 
nehmen. Ich halte es nur nicht für gut, wenn man 
hier einfach übergeht, was wirklich an Entscheidun-
gen gefallen ist. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, natür-
lich gibt es eine ganze Menge Punkte aus der De-
batte dieser vier Tage, die man noch weiter vertiefen 
könnte, zu denen man Erläuterungen, Ergänzungen 
geben könnte. Meine Kollegen haben in diesen vier 
Tagen in aller Deutlichkeit den Standpunkt der Li-
beralen sichtbar gemacht, ob das in den Fragen der 
Außenpolitik durch den Bundesaußenminister war, 
ob es zu Fragen der Wehrpolitik, der Sozialpolitik 
war, ob das die Auseinandersetzung über Probleme 
850 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Mischnick 
war, die unsere junge Generation beherrschen. Kol-
lege Hölscher und Kollege Hoppe haben das, was 
auch der Bundeskanzler heute aufgegriffen und auf-
genommen hat, sehr ausführlich dargelegt. Ich will 
dies alles nicht wiederholen. 
Lassen Sie mich zum Schluß dieser Debatte aber 
noch ein paar andere Bemerkungen machen. Nach 
meiner Überzeugung sind der soziale Friede, die ge-
sellschaftliche Stabilität, die Freiheit des einzelnen 
doch die Grundbedingungen für ein menschenwür-
diges Dasein und die Entwicklung schöpferischer 
Kräfte. Ich halte es für notwendig, daß wir am Ende 
dieser Debatte darauf hinweisen, daß dies alles doch 
bei uns gegeben ist und nicht in Frage gestellt ist. 
Weil es gegeben ist, sind wir in der Lage, auch kriti-
sche Situationen, wie sie zur Zeit sind, zu überwin-
den. Man sollte doch nicht so tun, als wäre das nicht 
vorhanden. Ich halte die schlichte, vielleicht selbst-
verständliche Tatsache doch für erwähnenswert, 
daß wir seit über 35 Jahren in Frieden leben. Eine so 
lange Periode ohne kriegerische Auseinanderset-
zungen hat es für uns weder in diesem noch im ver-
gangenen Jahrhundert gegeben. Dies sollten wir 
auch als Erfolg werten, nämlich den Frieden zu er-
halten; als Erfolg der gemeinsamen Bemühungen, 
wie ich hinzufügen möchte, damit das nicht mißver-
standen wird, als seien hier unterschiedliche Auffas-
sungen vorhanden. Mir scheint es aber notwendig zu 
sein, gerade in dieser Zeit zu mahnen, daß dies auch 
in Zukunft der entscheidende Auftrag für uns sein 
wird, diesen Frieden weiterhin zu sichern und zu er-
halten. 
Ich hoffe, ich renne hier offene Türen ein, wenn 
ich feststelle, daß man Sicherheit und Frieden eben 
nicht nur auf militärische Stärke gründen kann. Das 
Gleichgewicht der militärischen Kräfte ist gewiß 
eine Voraussetzung der Friedenssicherung. Nicht 
weniger wichtig ist aber nach meiner Überzeugung 
die Fähigkeit zu einer Politik der Verständigung 
und des Interessenausgleichs. Beides muß mitein-
ander verkoppelt werden; es darf nicht nur das eine 
gesehen werden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir werden uns in diesem Prinzip, in unserem En-
gagement dafür nicht übertreffen lassen, genauso
-
wenig in unserer Partnerschaft mit den Vereinigten 
Staaten, unserem Engagement in der Europäischen 
Gemeinschaft und dem Nordatlantischen Verteidi-
gungsbündnis. Ich kann nur unterstreichen, was 
Kollege Ehmke am Mittwochabend für die Sozialde-
mokraten erklärt hat, nämlich erstens: Dieses Land 
hat keine Sicherheit ohne das Bündnis mit den 
Amerikanern, und zweitens: Es ist nur zu unserem 
eigenen Nutzen, wenn wir über die Arbeitsteilung 
im Bündnis und über die gemeinsame Strategie, die 
nur eine Friedensstrategie sein kann, mit der neuen 
Administration in Washington in Ruhe und ohne 
jegliche Vorurteile sprechen. Wohlgemerkt, es geht 
dabei um eine gute und faire Zusammenarbeit. 
Ich höre manchmal in Äußerungen so eine sehn-
süchtige Rückerinnerung an die sogenannte Politik 
der Stärke, die doch ganz und gar nicht verhindern 
konnte, daß gerade mitten in Deutschland der Riß 
zum Graben und dann zur Mauer wurde. Das scheint 
mir nicht die erfolgversprechendste Politik zu 
sein. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr. 
Barzel [CDU/CSU]: Nicht zu glauben!) 
Meine Damen und Herren, wir müssen uns doch 
immer wieder erinnern an die Zeit der rapiden Aus-
einanderentwicklung, der permanenten Krisen, der 
Drohungen, der Ultimaten, um die derzeitigen 
Schwierigkeiten richtig einzuschätzen. Was wir zur 
Zeit an Verständigungsproblemen und krisenhaften 
Erscheinungen zwischen West und Ost erleben, ist 
für jedermann erkennbar aus dem Osten gekom-
men. Das bestreitet und bezweifelt niemand. Aber 
ich würde es für falsch halten, daß die daraus resul-
tierende und sichtbar gewordene Unsicherheit im 
Warschauer Pakt nun etwa auf uns übertragen wird. 
Ich teile die Meinung des Herrn Bundeskanzlers, 
daß wir nur hoffen können, daß die Bemühungen der 
Polen um ihre eigene Entwicklung erfolgreich 
sind. 
Unsere Bereitschaft und unsere Fähigkeit zum 
Dialog muß trotz all dieser schwierigen Phasen un-
geschmälert bleiben. Das gilt natürlich auch für die 
konzertierte Mitwirkung im Rahmen der KSZE oder 
für unsere konstruktive Begleitung von Gesprächen 
zwischen den beiden Supermächten. Gerade in die-
sem Stadium halte ich es für ganz wichtig, daß Eu-
ropa versucht, sich zu einer spürbaren Kraft mit po-
litischen Impulsen zu entwickeln. Das geht nur auf 
der Basis einer gemeinsam entwickelten Außenpoli-
tik, durch mehr Abstimmung in der Sicherheitspoli-
tik, durch eine engere Zusammenarbeit in der Ent-
wicklungspolitik. Alle Länder der Europäischen Ge-
meinschaft müssen da zu einer gemeinsamen Form 
und zu einer gemeinsamen Initiative finden. Ob man 
dann das Ganze als Europäische Union bezeichnet 
oder nicht, ist nicht das Entscheidende. Es kommt 
darauf an, daß sich die Staaten der EG auch in der 
Außenpolitik bemühen, mit einer Zunge zu spre-
chen, um damit ihr Gesamtgewicht politisch einzu-
bringen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Der umfassende atlantische Dialog zwischen der 
neuen amerikanischen Regierung und den europäi-
schen Partnern, der jetzt bevorsteht, wird nach mei-
ner Überzeugung um so erfolgreicher verlaufen, je 
mehr die Europäer in der Lage sind, ihre Interessen 
gemeinsam zu vertreten. Dabei bin ich völlig illu-
sionslos darüber, wie schwierig das ist. Aber es ange-
hen, es versuchen, sich darum bemühen, das sollte 
unsere Aufgabe sein. Ich kann nur hoffen, daß diese 
Bemühungen des Bundesaußenministers erfolg-
reich sind. 
Aber wir Deutschen müssen uns auch immer an 
die Binsenweisheit erinnern, daß sich das Verhältnis 
der beiden deutschen Staaten zueinander nur in 
dem Maße wieder bessern kann, wie das der Stand 
der Ost-West-Beziehungen zuläßt. Diese Abhängig-
keit wird sich bei realistischer Einschätzung — und 
wir sind immer für eine realistische Einschätzung 
gewesen — nicht aufheben lassen. Niemand in Eu-
ropa hat unter Spannungen zwischen den europäi-
schen Staaten unterschiedlicher Gesellschaftsord- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	851 
Mischnick 
nung mehr zu leiden als wir Deutschen. Deshalb ist 
auch sonst keine Nation zur Wahrung ihrer Einheit 
auf so strikt vernunftsorientiertes Handeln ange-
wiesen wie wir. Ich glaube, ich brauche der Ausein-
andersetzung über den Begriff Nation nur eines hin-
zuzufügen: Für uns gibt es keine Diskussion dar-
über, weil es selbstverständlich ist, daß wir eine Na-
tion sind. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Deshalb ist eine Diskussion darüber gar nicht not-
wendig. 
Ich möchte allerdings gerade bei der Auseinander-
setzung zu diesen Fragen auch hinzufügen: Pathos 
ersetzt keine Politik. Wohl aber kann Pathos auf Po-
litik abfärben und rationale Elemente gegen emotio-
nale austauschen. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Seien wir sehr auf der Hut, daß wir dieser Versu-
chung nicht erliegen. Das wäre zu niemandes Nut-
zen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich hoffe, daß der Wille, zu verantwortbaren Lösun-
gen zu kommen, nicht unter der Härte eigener For-
mulierungen leidet. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Auch dies muß man ganz klar sehen, wenn man poli-
tisch weiterkommen will. 
Was wir nach all den Jahren der vielen kleinen 
Schritte nach vorn und auch der Rückschläge, die 
wir nicht verschweigen, benötigen, ist unsere unver-
änderte Entschlossenheit, zäh, geduldig und ver-
nünftig jede Chance wahrzunehmen, die der Ver-
ständigung dient und Konflikte vermeiden hilft. Wir 
Freien Demokraten sehen hierin nach wie vor eine 
herausragende Aufgabe unserer Zusammenarbeit 
in der Koalition. Wir sind uns einig in der Zielrich-
tung, einig in der Verpflichtung, für die Menschen in 
Deutschland, für den Zusammenhalt der Nation und 
für die Aufrechterhaltung des Friedens den gemein-
sam eingeschlagenen Kurs einer realistischen — 
und etwas anderes wollten wir nie — Entspannungs-
politik nicht aufzugeben. 
Wir sind das unseren Bürgern hier in der Bundes-
republik Deutschland, aber auch unseren Mitbür-
gern in der DDR schuldig. Wir sind es ganz speziell 
den Berlinern schuldig, diese Politik zu treiben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Meine Damen und Herren, diese Stadt hat doch 
wie keine sonst in Deutschland Nutzen aus der Ost-
West/West-Ost-Verständigung gezogen. Ihre ver-
traglich abgesicherte Position hat sie doch erlöst aus 
der Rolle des ständigen internationalen Konflikther-
des. Und wir wollen, daß das so bleibt. 
Die neue Senatsmannschaft unter dem Regieren-
den Bürgermeister Dr. Vogel — und ich möchte hier 
die Gelegenheit nutzen, weil keine Debatte über den 
Justizetat stattgefunden hat, dem Bundesjustizmini-
ster Dr. Vogel hier herzlich für seine jahrelange her-
vorragende Arbeit zu danken — 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
und Dr. Brunner bringt alle politischen und fachli-
chen Voraussetzungen mit, um die beträchtlichen 
Schwierigkeiten zu meistern, die zweifellos auch — 
ich sage: „auch" —, aber nicht nur Ausdruck der In-
sellage dieser Stadt sind. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir Freien Demokraten begrüßen es, daß sich 
hochqualifizierte Spitzenpolitiker zur Verfügung ge-
stellt haben, um auch in der Berliner Innenpolitik 
die bestmöglichen Bedingungen für die Bewältigung 
der Zukunftsaufgaben zu schaffen. Wir wünschen 
ihnen dabei einen vollen Erfolg; wir wünschen ihnen 
einen vollen Erfolg um der Stadt Berlin willen, um 
unseres Gesamtauftrages willen. Wir haben nie ge-
sagt, mit Berlin falle dieses oder jenes. Wir sind 
überzeugt: gute Arbeit wird auch in Berlin dazu bei-
tragen, daß das, was sozialliberale Politik für diese 
Stadt an Festigkeit erreicht hat, beim nächsten 
Wahltag nicht vergessen wird. In diesem Bemühen 
unterstützen wir die Bundesregierung voll und 
ganz. 
(Anhaltender Beifall bei der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Bundesfi-
nanzminister. 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Es ist ganz unvermeidlich, daß in einer Etatdebatte 
auch immer die Gesamtpolitik der Bundesregierung 
zur Debatte steht, und der Bundeshaushalt im Laufe 
der Debatte etwas in den Hintergrund rückt. Ich 
kann mich auch heute leider nicht mit den vielen Irr-
tümern und Widersprüchen der Opposition so aus-
einandersetzen, daß Ihnen das verständlich würde; 
das würde sehr viel mehr Zeit beanspruchen. In mei-
ner Einbringungsrede habe ich mir allerdings Mühe 
gegeben, Zusammenhänge zwischen den weltwirt-
schaftlichen Entwicklungen und den sich daraus für 
uns ergebenden Anpassungszwängen in der Bun-
desrepublik Deutschland sowie dem, was an Politik 
notwendig ist, um diesen Anforderungen gerecht zu 
werden, herzustellen. 
Ich hätte von Ihnen gern erfahren, wie Sie uns da-
bei durch Kritik und Unterstützung helfen wollen, 
mit den Problemen der Zukunft fertig zu werden. Ich 
habe wenig davon gehört, wie Sie dazu beitragen 
oder helfen wollen, die doch erforderlichen Anpas-
sungen an die veränderte Lage gemeinsam mit uns 
für unser Volk zustande zu bringen. Ich habe auch 
wenig darüber gehört, wie man mit dem wachsenden 
Leistungsbilanzdefizit fertig werden kann. Patentre-
zepte gibt es in dieser Lage sicherlich nicht. 
Es hilft auch nicht Ihr stereotypes Verhalten: Im-
mer, wenn Energieprobleme zur Debatte stehen, sa-
gen Sie Kernenergie. Sicher, Kernenergie ist wich- 
tig, aber sie ist doch kein Passepartout, kein Schlüs-
sel für alle Lösungen unserer energiepolitischen 
Probleme. Sie sagen ständig Kernenergie; das erin-
nert mich an den Unteroffizier der kaiserlichen Ar-
mee, der immer auf den Karabiner 98 kam ohne 
Rücksicht darauf, was das Thema der Instruktions-
stunde war. Thema „Was ist Treue": Treue ist kein 
852 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundesminister Matthöfer 
leerer Wahn. Was ist Wahn? — Wahn ist ein Schieß
-
platz bei Köln. Womit schießt die kaiserliche Armee? 
— Karabiner 98. Sie hätten natürlich Kernenergie 
gesagt. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Sie hatten schon 
bessere Witze! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Kernenergie, Kernenergie! — Ich sage Ihnen, so 
wichtig die Kernenergie ist und so wichtig der Streit 
um Brokdorf ist — ich will das gar nicht geringschät-
zen —: Das Hauptpotential zur Lösung unserer 
Schwierigkeiten liegt im Einsparen von Energie 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
und insbesondere im Einsparen von Öl. Da habe ich 
gar nichts gehört, da war nur Widerstand gegen die 
Mineralölsteuererhöhung. Es wird nichts nützen. 
Sie sagen: Wie wollen Sie mit den Beschäftigungs-
problemen fertig werden? — Können Sie denn die 
Berechtigung der Kausalkette abstreiten, die ich Ih-
nen schon einmal dargestellt habe? Sehr hoher Öl-
verbrauch führt zu einem Leistungsbilanzdefizit. 
Dies führt zur Notwendigkeit von Kapitaleinfuhren, 
um das Leistungsbilanzdefizit zu finanzieren. Dies 
führt zur Notwendigkeit hoher Zinsen. Hohe Zinsen 
dämpfen die Investitionslust. Gedämpfte Investi-
tionslust bringt weniger Arbeitsplätze, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gebetsmühle!) 
und wenn Sie Beschäftigungspolitik machen wollen, 
müssen Sie 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Mineral- 
steuer erhöhen!) 
diese Kausalkette zurückgehen. Wer mehr Arbeits-
plätze will, muß vor allen Dingen mehr private Inve-
stitionen wollen, muß die Zinsen senken. 
(Zurufe und Beifall bei der CDU/CSU) 
— Es nützt j a nichts, daß Sie an irgendeinem Zwi-
schenglied der Kette Beifall klatschen, wenn die Lo-
gik bei Ihnen nicht ausreicht, eine Kausalkette über 
fünf oder sieben Glieder zu verfolgen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Blüm [CDU/CSU]: Da langen mir schon 
zwei Glieder!) 
Wenn Sie private Investitionen wollen, müssen 
Sie die Zinsen senken. Wenn Sie die Zinsen senken 
wollen, müssen Sie das Leistungsbilanzdefizit ver-
mindern. Sie müssen es auf eine Art und Weise ver-
mindern gegenüber den Ölländern, damit Sie nicht 
noch für die anderen Welthandelspartner zusätzli-
che Schwierigkeiten schaffen, etwa durch eine ag-
gressive Exportpolitik. 
Sie müssen den Ölverbrauch vermindern. Wie 
wollen Sie denn das anders tun als über den Preis? 
Das müssen Sie mir doch mal erklären. Da gab es die 
geradezu naiv-abenteuerliche Vorstellung, die Bun-
desregierung würde mit ihrem Vorschlag, die Mine-
ralölsteuer zu erhöhen, nur die OPEC anreizen, die 
Preise zu erhöhen. Glauben Sie denn wirklich, daß 
die Herren, die dort zusammensitzen, sich bei ihren 
Entscheidungen über die Ölpreiserhöhungen mit 
der innerdeutschen Steuerpolitik beschäftigen? Wel-
che Probleme haben sie denn? Sie müssen jetzt 
schon, damit die westliche Wirtschaft nicht aus Man-
gel an diesem strategischen Energierohstoff zusam-
menbricht, weit über ihren Bedarf hinaus liefern. 
Das ist doch die Ursache der Überschüsse. Es ist 
doch kein böser Wille, daß die sich da ansammeln. 
Der Grund ist doch die mangelnde Absorptionsfä-
higkeit, die mangelnde Fähigkeit, das vernünftig an-
zulegen. Daher kommen doch die hohen Überschüs-
se. Ist das denn sinnvoll für diese Leute angesichts 
der Tatsache, daß der Preis und der Wert des Öls 
viel, viel stärker wachsen als etwa die Zinsen, die sie 
— nach Abzug der Inflationsraten — dafür kriegen? 
Dies ist eine Leistung, insbesondere Saudi-Arabiens, 
die man anerkennen muß. 
Ich halte wenig davon, wenn der Kollege Haase 
hier sagt: „Dann muß er sich im Orient das Geld 
pumpen." Wir würden mit diesem Leihen bei den 
Saudis ihnen die Möglichkeit schaffen, nicht nur un-
sere Leistungsbilanz ziemlich schmerzlos und nach 
den Wünschen der Bundesbank zu finanzieren, son-
dern ihnen auch die Möglichkeit geben, ihre Über-
schüsse risikogestreut einigermaßen wertgesichert 
und mit einer gewissen Rendite anzulegen. 
Also lassen Sie sich das alles noch einmal durch 
den Kopf gehen. Überlegen Sie, ob Sie nicht doch 
mithelfen wollen, den Ölverbrauch in der Bundesre-
publik marktgerecht und so, daß die Ressourcen für 
Investitionszwecke im Lande bleiben und nicht nach 
draußen gehen, zu sichern. Die ölexportierenden 
Staaten werden ihren Ölpreis steigern müssen nach 
der Logik ihres eigenen Interesses, bis der Ölver-
brauch drastisch zurückgeht. Was auf dem Wege 
dorthin passiert und wie dies geschieht — da haben 
sie überhaupt keine Beschwerden gegen uns vorzu-
bringen, sondern sie fordern uns geradezu auf. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir haben große Fortschritte beim Öleinsparen 
erzielt. Daran ist gar kein Zweifel. Wir haben auch 
große Fortschritte bei unseren Exportbemühungen 
erzielt. Der Anteil unseres Exports ist in den letzten 
zehn Jahren drastisch gestiegen. Das kann doch 
wohl nicht an der mangelnden Wettbewerbsfähig-
keit der deutschen Wirtschaft liegen. Die ist interna-
tional wettbewerbsfähig. Wir werden allerdings hier 
auch weiter helfen. Wir müssen das. Das bedeutet 
nicht, daß wir nicht Subventionen streichen, auch in-
vestitionslenkende Subventionen streichen müssen, 
wenn sie ihren Sinn verloren haben. 
Ein Beispiel für eine der Maßnahmen: der Wegfall 
der Mineralölsteuerbefreiung im öffentlichen Per-
sonennahverkehr. Das bringt mir eine Menge Arger 
ein und fast kein Geld für den Bundeshaushalt. 
Denn durch die Art und Weise, wie das bei uns orga-
nisiert ist, erhöhen sich, wenn die Mineralölsteuer-
befreiung wegfällt, automatisch durch den Mecha-
nismus der Verteilung die Investitionsmittel der Ge-
meinden für Verkehrsinvestitionen. 90 % des gesam-
ten zusätzlichen Aufkommens gehen wieder an die 
Gemeinden zurück. Da ist doch die Frage: warum 
mache ich denn das, wenn so wenig für den Bundes-
haushalt herauskommt — bei so viel Arger, der ja 
zweifellos kommen wird? Ich will Ihnen sagen, war-
um: um das Investitionskalkül der Verkehrsträger 
im ÖPNV — im öffentlichen Personennahverkehr — 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	853 
Bundesminister Matthöfer 
zu ändern, damit das Öl für sie teurer wird, damit 
sich energieölsparende Investitionen lohnen und ih-
nen im gleichen Schritt auch die Mittel für diese In-
vestitionen zur Verfügung gestellt werden. Wenn Sie 
sich ansehen, wie wir versuchen, das volkswirt-
schaftliche Interesse bei jeder Einzelmaßnahme im 
Auge zu haben, können Sie vielleicht doch anders ur-
teilen. Natürlich lenken wir hier auch Investitionen. 
Mir wurde ja im Laufe der Debatte vorgehalten, ich 
würde Investitionen lenken. Natürlich tue ich das. 
Ihre Geisteshaltung jagt Ihnen eine panische Berüh-
rungsangst vor einigen magischen Worten ein. Inve-
stitionslenkung ist eines davon. Ja, was machen wir 
denn den ganzen Tag? 
(Dr. Schwarz-Schilling [CDU/CSU]: Das 
frage ich mich auch!) 
Berlinförderung! Da gibt es jetzt sehr interessante 
Vorschläge, die bei gleichem Aufwand die effekti-
vere Lenkung von Investitionen nach Berlin zum 
Ziel haben. Das wird in den nächsten Jahren sicher 
ein ergiebiges Diskussionsthema sein. Ich nenne 
weitere Beispiele für Investitionslenkung: Zonen-
randförderung, die Gemeinschaftsaufgabe „Verbes-
serung der regionalen Wirtschaftsstruktur", § 7 b des 
Einkommensteuergesetzes. Was haben wir denn in 
all den Jahren mit § 7 b gemacht? Wir haben doch In-
vestitionen in den Wohnungsbau gelenkt, oder sehe 
ich das falsch? Sicherung der deutschen Steinkohle, 
Bundesbahn, das Zukunftsinvestitionsprogramm, 
das Programm zur Förderung heizernergiesparen-
der Investitionen, die Rolle der Bundesunternehmen 
in strukturschwachen Gebieten! Ja, was ist denn das 
anderes als Investitionslenkung? Gehen Sie doch 
weg von diesen ideologischen Tabus! Kommen Sie 
doch zur Sache! Lassen Sie uns doch darüber reden, 
ob das, was wir da machen, richtig und ordentlich ist! 
Da stehe ich Ihnen zur Verfügung. Ich bin ja für eine 
Verbesserung dieser Dinge. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich behaupte gar nicht, daß alles, was wir machen, 
ordentlich ist. Wir haben j a eine Menge von Ihnen 
übernommen. Einiges ist verbesserungsbedürftig, 
kann aber 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wir machen es bes
-
ser selber!) 
wegen des Widerstandes der Länder und wegen der 
bedauerlichen Mehrheitsverhältnisse im Bundesrat 
nicht gemacht werden. Wenn die Mehrheitsverhält-
nisse anders wären, könnten wir es vielleicht auch 
nicht machen, aber die Chance wäre größer. Wir soll-
ten einmal miteinander darüber reden. Aber gehen 
Sie mir doch weg mit Ihrer Ideologie. 
Genau dasselbe gilt für die automatische Vollbe-
schäftigungsgarantie. Dies bedeutet doch nicht, wie 
mehrere Redner hier gesagt haben, wir hätten das 
Bestreben aufgegeben, Vollbeschäftigung in der 
Bundesrepublik wiederherzustellen und zu si-
chern. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Sie haben Pessi
mismus verbreitet!) 
Wie könnten wir denn, wo doch die Arbeitskraft un
serer Menschen unsere große Produktivkraft ist! Es 
bedeutet nicht Abkehr vom Ziel der Vollbeschäfti-
gung, 
(Kiep [CDU/CSU]: Aber mit Garantie, Herr 
Matthöfer! Das ist ein großer Unterschied! 
— Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Auf 
die Ergebnisse kommt es an!) 
wenn man sagt: Es wird in den 80er Jahren wesent-
lich schwieriger, und wir werden uns Mühe geben, so 
wie wir es in den letzten Jahren getan haben. Wir ha-
ben doch — Wirtschaftsforschungsinstitute haben 
das berechnet — mit unserer Kreditaufnahmepoli-
tik wahrscheinlich 900 000 Arbeitsplätze gesichert. 
Das ist doch keine Selbstverständlichkeit. Da kann 
man doch die tatsächlichen Ursachen nicht einfach 
wegreden wollen. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wie viele haben wir 
verloren?) 
— Lieber Herr Blüm, lassen wir Japan einmal außen 
vor; dazu komme ich gleich noch. Wenn Sie einen 
Vergleich ziehen zu den Preissteigerungen und der 
Arbeitslosigkeit in den leistungskräftigen Industrie-
ländern der OECD, die so demokratisch organisiert 
sind wie wir, werden Sie sehen, daß es in allen ande-
ren Ländern — Österreich wird hier nicht mitge-
rechnet —, 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Warum nicht Groß
britannien!) 
im Schnitt und umgerechnet auf die Größenordnung 
der Bundesrepublik zwischen 700 000 und 1 Million 
mehr Arbeitslose gibt. — Zu Großbritannien sage ich 
dann gleich auch noch ein Wort. — Wir hatten eine 
Preissteigerung in Höhe von 5 %; bei den anderen 
Ländern waren es im Schnitt 13 %. Das ist doch ein 
Wort, wenn ich sage, daß wir eine Million Arbeitslose 
weniger und etwas mehr als ein Drittel der dortigen 
Preissteigerung haben. Das ist doch eine vernünf-
tige Politik in einem Land, das so in die internatio-
nale Arbeitsteilung verflochten ist, wie wir es sind. 
Wir müssen 97 % des Öls, das wir verbrauchen und 
90% der Rohstoffe, die wir verbrauchen, einführen. 
Der Anteil der Ausfuhr am Bruttosozialprodukt be-
trägt 28 %. Diese Rate ist in den letzten zehn Jahren 
von 22,5 % auf über 28 % gestiegen. Das ist doch eine 
Leistung. Warum muß denn das, was wir gemein-
sam, alle Deutschen, fertiggebracht haben, nun in 
Zweifel gezogen werden? Warum muß denn nun Un-
sicherheit in bezug auf die Leistungsfähigkeit unse-
rer Wirtschaft geschaffen werden? Das hilft doch 
keinem. Wir werden diese vernünftige Finanzpolitik 
auch weiterhin betreiben, weil wir eine große Lehre 
aus den 30er Jahren gezogen haben. 
Redner Ihrer Fraktion und Bundesratsvertreter 
haben hier mehrfach gesagt: Aber Ihr habt ja in den 
Jahren der Hochkonjunktur das Pulver verschossen 
— das war die Terminologie —, das man jetzt eigent-
lich brauchte. Darin steckt natürlich ein Wider-
spruch, auf den man einmal eingehen müßte. Einmal 
sagen Sie, die ganzen Defizite hätten überhaupt 
keine Beschäftigung geschaffen, das sei alles über-
flüssig gewesen, und zum anderen sagen Sie: Aber 
Sie haben doch vorher schon alles ausgegeben, was 
854 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundesminister Matthöfer 
Sie jetzt eigentlich zur Sicherung der Beschäftigung 
einsetzen könnten. 
(Kiep [CDU/CSU]: Das ist eine Frage der 
Instrumente, Herr Matthöfer!) 
— Ja, ja. — Was haben wir denn aus der großen 
Krise gelernt? Wir haben einmal gelernt, daß auf je-
den Fall verhindert werden muß, daß es zu einer pro-
zyklischen Haushaltspolitik kommt. Wir dürfen 
keine Politik à la Brüning betreiben, sondern sollten 
lieber Defizite in Kauf nehmen. Zum zweiten muß 
auf jeden Fall die internationale Zusammenarbeit 
gesichert werden. Es muß verhindert werden, daß es 
hier zu protektionistischen Maßnahmen, zu einem 
Zerfall des Weltmarktes kommt, weil gerade wir 
Deutschen darunter leiden würden. Enorm viel Ar-
beit muß da hineingesteckt werden: vom Bundes-
kanzler, vom Bundeswirtschaftsminister oder auch 
vom Bundesfinanzminister. Gut 35 % meiner Ar-
beitszeit gehen in diese internationalen Bemühun-
gen, das funktionsfähig zu halten. Wir haben es — 
trotz der großen Schwierigkeiten — funktionsfähig 
gehalten. Deshalb ist es so wichtig, daß wir das auch 
in Zukunft vorantreiben. 
Nun habe ich gesagt, daß sich der strukturelle An-
passungsbedarf, vor dem wir stehen, nicht mit allge-
meinen Ausgabenprogrammen befriedigen läßt und 
daß ich deshalb dagegen bin. Ich sehe im Moment 
überhaupt keinen Anlaß, zur Lösung der Probleme, 
mit denen wir es zu tun haben, allgemeine Ausga-
benprogramme aufzulegen. Aber das bedeutet doch 
noch nicht, daß man nun etwas kritisiert, was man 
selbst gemacht hat. Wir haben Ausgabenprogramme 
ja nie global zur Finanzierung nur von Nachfrage 
eingesetzt, es sei denn in Form von Steuersenkun-
gen; das ist doch unbestritten. Wir haben vielmehr 
gezielte Programme zur Modernisierung unserer 
Volkswirtschaft, zur Energieeinsparung, für mittlere 
und kleinere Unternehmen usw. durchgeführt. Auch 
haben wir eine entsprechende Politik für Problem-
gruppen des Arbeitsmarktes gemacht. Ich darf hier 
nur einige Beispiele nennen: Herabsetzung der Al-
tersgrenze bei den Schwerbehinderten, Verlänge-
rung des Mutterschaftsurlaubs für erwerbstätige 
Frauen, Einführung von BAföG für Jugendliche im 
Berufsgrundbildungsjahr im 10. Schuljahr. Das sind 
doch — bei aller Problematik auch dieser Maßnah-
men — alles Versuche gewesen, den Gruppen zu hel-
fen, die besondere Probleme am Arbeitsmarkt ha-
ben, und das ist mit großem Erfolg geschehen. Wäh-
rend die Jugendarbeitslosigkeit in Großbritannien 
in dieser Zeit mehr als 10 % beträgt, ist sie bei uns 
wesentlich niedriger und liegt sie weit unter dem 
Durchschnitt der allgemeinen Arbeitslosigkeit. Ist 
das denn keine Leistung, über die einmal zu spre-
chen sich lohnt? Lohnt es sich nicht, darüber zu spre-
chen, wie man das gemacht hat und wie man da wei-
ter vorankommt? 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Erlauben Sie mir noch — zusätzlich zum Bundes-
kanzler — ein Wort zu Japan, das hier in der Debatte 
eine große Rolle gespielt hat. Da gibt es natürlich 
Übereinstimmungen: Japan ist, wie wir, ein rohstoff-
armes Land, dicht besiedelt, hochindustrialisiert; 
aber da hört's dann auch schon auf. Im übrigen kann 
man aber aus dem japanischen Leistungssyndrom 
nicht einfach den eine oder anderen Aspekt her- 
ausnehmen und beispielsweise sagen: Die Wochen-
arbeitszeit ist bei denen länger. Dann kommt Herr 
Blüm und sagt: Die hören mit 55 Jahren aber auch 
schon auf. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Stimmt doch!) 
Man muß hier vielmehr doch auch einmal sehen, 
welche Funktion die Sprache, die Tradition, das Ar-
beitsethos hat, daß hier noch ein Nachholbedarf bei 
den Löhnen, in der Sozialpolitik, der sozialen Siche-
rung besteht. Das gehört doch alles in diesen Zusam-
menhang hinein. 
Ich will aus dem japanischen Leistungssyndrom 
einmal zwei Aspekte in die Debatte einführen, die 
ganz sicher auch dazugehören: die Zusammenarbeit 
zwischen Staat und Industrie bei der direkten For-
schungsförderung und die japanischen Haushalts-
defizite. Darüber auch und gerade in einer Haus-
haltsdebatte zu sprechen, ist angebracht, wenn Ja-
pan immer so als Beispiel hingestellt wird. Das Ifo-
Institut hat im Dezember eine hochinteressante Un-
tersuchung vorgelegt, in der es wie folgt heißt: 
Alle gesamtwirtschaftlichen Projektionen ge-
hen aus von einer grundlegenden Umstruktu-
rierung der japanischen Wirtschaft in den 80er 
Jahren. 
Ich darf hinzufügen: sich gründend auch auf eine 
enorme Anstrengung im japanischen Bildungswe-
sen, die arbeits- und industriebezogen organisiert 
ist; davon kann man sicher etwas lernen. 
Innerhalb dieser Struktur soll der Maschinen-
bau mit dem Schwergewicht Präzisionsmaschi-
nen und Elektrotechnik stark wachsen. Die 
technologischen Fortschritte auf dem Gebiet 
der elektronischen Bausteine — das erwarten 
die Japaner — werden den Maschinenbau stark 
befruchten. Andere Industrien, die sie mit 
Macht fördern, sind Nachrichtentechnik, Com-
puterindustrie, elektromedizinische Geräte und 
Werkzeugmaschinen. 
In Japan ist es nun so, daß die Industrie diesen 
Umstrukturierungsprozeß gemeinsam mit dem 
Staat angeht. Dabei wird sie mit vielfältigen Hilfen 
und Subventionen — Entwicklungskredite, Steuer-
vergünstigungen und was weiß ich — unterstützt. 
Als Beispiel darf ich hier einmal die Herstellung 
elektronischer Bauelemente anführen. Da haben 
sich 1976 das Ministerium für internationalen Han-
del und Industrie, das berühmte Miti, und die größ-
ten nationalen Hersteller elektronischer Bauele-
mente zusammengesetzt und ein Vier-Jahres-Pro-
gramm für Größtintegration vereinbart, das mit 650 
Millionen DM gefördert worden ist. In diesen vier 
Jahren sind die dann zu mikroelektronischen Bau-
elementen gekommen — auf englisch: very large 
scale integration —, die beispielhaft und den ameri-
kanischen weit überlegen sind. Aber das ist das Er-
gebnis der Zusammenarbeit großer Konzerne mit 
enormem finanziellem Einsatz des Staates. Wenn 
wir in den nächsten Jahren Schwierigkeiten mit 
dem Import japanischer Elektronik haben, dann 
nicht, weil die Japaner billiger sind oder mehr arbei- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	855 
Bundesminister Matthöfer 
ten, sondern weil hier ein jahrelanger Vorlauf in der 
Förderung bestimmter industrieller Techniken 
durch den Staat bei der Industrie besteht. 
(Dr. Schwarz-Schilling [CDU/CSU]: Und bei 
uns Blockierungen durch den Staat! Die 
müssen Sie erst einmal wegbringen! — Dr. 
Blüm [CDU/CSU]: Wer war denn hier For
-
schungsminister?) 
— Sie glauben j a wohl nicht, man könnte mikroelek-
tronische Bauelemente, die man für die numerische 
Steuerung von Werkzeugmaschinen benötigt, mit 
Hilfe indirekter Forschungsförderung bekommen. 
Das ist doch wohl das, was Sie uns im Wahlkampf 
immer um die Ohren geschlagen haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Ich will ja gar nichts von Japan übertragen. Ich 
sage nur: Wenn man über Japan spricht, muß man 
auch das sehen. 
Dann muß man natürlich auch die Kreditfinanzie-
rung sehen. Von 1975 bis 1979 stieg die japanische 
Staatsschuldenlast um 325 %; bei uns stieg sie um 
117 %. In diesem Jahr wird der japanische Staats-
haushalt wie auch in den vergangenen Jahren — ich 
habe das erst gar nicht glauben können — zu 30 bis 
35 % durch Kredit finanziert: bei uns sind es 12 %. In 
Japan ist die Kreditfinanzierungsquote des Haus-
halts dreimal so hoch wie bei uns. Das können Sie 
doch wohl nicht vergessen, wenn Sie uns anklagen, 
wir hätten den Staat verschuldet und dadurch, Herr 
Sprung, das Leistungsbilanzdefizit. Ich würde mich 
j a gern mit Ihnen auseinandersetzen, wenn ich die 
Zeit dazu hätte. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Nur Mut!) 
Vielleicht ergibt sich das noch einmal. Sie werfen 
uns also vor, wir hätten durch die Staatsverschul-
dung die Leistungsfähigkeit der Wirtschaft vermin-
dert und sollten uns doch bitte die große japanische 
Leistungsfähigkeit als Beispiel ansehen. Gehen Sie 
doch einmal nach Japan und untersuchen Sie ein-
mal genau, worauf dies zurückzuführen ist: auf kre-
ditfinanzierte zukunftbezogene Strukturpolitik. Da-
von brauchen wir mehr und nicht weniger auch in 
der Bundesrepublik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Schwarz-Schilling [CDU/CSU]: Sie regieren 
doch seit 1969! — Dr. Sprung [CDU/CSU]: 
Dafür haben Sie das Geld nicht ausgege
ben!) 
Ein breites Spektrum von Maßnahmen ist nötig, 
um die unternehmerischen Initiativen zu stärken, 
vor allem Forschung, Technologie und Innovationen 
zu fördern und den Regionen und Wirtschaftszwei-
gen, die in besonderem Maße von Strukturwandel 
betroffen sind, zu helfen, kleinen und mittleren Un-
ternehmen, von denen wir möglichst viele und mög-
lichst leistungsfähige brauchen, denen wegen ihrer 
Flexibilität und Anpassungsfähigkeit eine große Be-
deutung zukommt. Damit haben wir ja nicht erst ge-
stern begonnen, sondern wir machen das ja schon 
seit einem Jahrzehnt. 
Das strategische Hauptziel der Bemühungen in 
den nächsten Jahren aber muß sein, als Vorausset
zung einer vernünftigen Beschäftigungspolitik Öl 
einzusparen. Bis dies in ausreichendem Maße ge-
lingt, müssen wir als großer Industriestaat unserer 
Verantwortung gerecht werden und dafür Sorge tra-
gen, daß die Leistungsbilanzdefizite überall in der 
Welt finanzierbar bleiben und daß das Gleichge-
wicht auf den internationalen Kapitalmärkten diese 
funktionsfähig erhält. Angesichts eines OPEC-
¡Jberschusses von zwischen 80 und 100 Milliarden 
Dollar im Jahre 1981 wird das gar nicht leicht sein; 
das ist eine sehr schwierige Aufgabe. 
Vor diesem Hintergrund muß man den Haushalt 
betrachten. Ich wäre Ihnen dankbar — ich wieder-
hole das, weil es so wichtig ist —, wenn Sie mir darin 
zustimmten, daß die Erhöhung der Benzinsteuer un-
verzichtbar ist. Jede Ausgleichsmaßnahme, die die 
verbrauchshemmende Wirkung der Steuererhö-
hung neutralisiert, wäre bedenklich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir kommen an der fundamentalen Wahrheit nicht 
vorbei, daß man nicht weniger Öl verbrauchen kann, 
ohne weniger Öl zu verbrauchen. Das geht doch 
nicht anders. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
und ironische Zustimmung bei der CDU/ 
CSU — Dr. Schwarz-Schilling [CDU/CSU]: 
Eine ganz neue Erkenntnis! — Kiep [CDU/ 
CSU]: Endlich sprechen Sie eine Sprache, 
die auch wir verstehen!) 
Es haben sich nun mal auf der Grundlage falscher 
Marktsignale durch die niedrigen Ölpreise bei uns 
Siedlungsstrukturen, Produktionsstrukturen, Ver-
brauchsgewohnheiten und Erwartungshaltungen 
gebildet, die geändert werden müssen. Das wird 
schmerzhaft sein. Ich appelliere an Sie, uns bei die-
ser gesamtstaatlichen Aufgabe hier nicht in den 
Rücken zu fallen und sich aus kleinlichen Überle-
gungen heraus gegen die Erhöhung der Mineralöl-
steuer zu wenden, weil Sie sich diesen oder jenen 
Vorteil davon versprechen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir müssen die Fehlentwicklungen aus der Periode 
des scheinbar billigen Öls korrigieren und dürfen 
nichts tun, was diese Fehlentwicklungen noch wei-
ter in die Zukunft hinein verlängert. Dazu habe ich 
in dieser Debatte eigentlich ganz wenig gefunden. 
Herr Häfele legt dar: Die CDU/CSU sagt zu der An-
hebung der Mineralölsteuer und der Branntwein-
steuer — erstaunlicherweise — nein. Zum Subven-
tionsabbaugesetz sagt man: im Prinzip richtig. Aber 
jede einzelne Einsparungsmaßnahme ist hier von 
Ihren Rednern kritisiert worden; nicht eine einzige 
unserer Einsparungsmaßnahmen ist diesem Schick-
sal entgangen. Jeder hatte hier seine Klientel: Herr 
Kiechle zur Landwirtschaft, Herr Pieroth zur Ent-
wicklungspolitik, die Verteidigungspolitiker, die So-
zialpolitiker. Jeder sagt: Wir beklagen eure Ausga-
benwirtschaft, ihr müßt sparen; aber in dem Bereich 
hier müßt ihr drei Prozent real bringen, hier müßt 
ihr 0,7 % des Bruttosozialprodukts aufwenden; dort 
856 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Bundesminister Matthöfer 
tut ihr zu wenig für die Bauern, und für die Bildung 
tut ihr auch zu wenig! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Internationale 
Zusagen!) 
Diese Opposition ist in einem Zustand, bei dem jeder 
Interessenvertreter seine Wünsche vortragen kann. 
Herr Kiep, ich denke, Sie sind der große Koordina-
tor! Sie haben noch eine Menge Arbeit vor sich, 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
um eine kohärente, in sich geschlossene Alternative 
der Opposition vorzuweisen. Das geht doch alles 
nicht zusammen! 
Vizepräsident Wurbs: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Kiep? 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Ja gern, 
von Herrn Kiep immer. 
Kiep (CDU/CSU): Ist Ihnen bei Ihrer gelegentli-
chen oder sogar häufigen Anwesenheit während die-
ser Debatte aufgefallen, daß die Opposition in dieser 
schwierigen Gesamtlage keinerlei ausgabenwirk-
same Anträge gestellt hat? 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch nicht der 
Punkt!) 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Kiep, was Sie mir jetzt sagen, ist: Wir fordern zwar 
allgemein eine Steigerung von Ausgaben, damit die 
Leute im Lande meinen, wir seien dafür; aber wir 
lassen uns das Hintertürchen offen zu sagen: An-
träge haben wir überhaupt nicht gestellt. — So geht 
es doch wohl nicht! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sie haben überhaupt keine Alternative. Ich warne 
vor diesen mechanischen internationalen Analo-
gien, daß Sie uns Japan oder Großbritannien als Bei-
spiel geben. Herr Kollege Carstens (Emstek) hat 
hier gesagt, wir könnten in unserem eigenen Inter-
esse nur wünschen, daß es Großbritannien durch 
eine große Kraftanstrengung schafft, mit seinen 
Problemen fertig zu werden. Einverstanden! Wir 
brauchen selbstverständlich ein kräftiges Großbri-
tannien. Gerade wir Sozialdemokraten sind j a im-
mer — fast zu stark — anglophil gewesen und sind 
das auch noch. Wir arbeiten mit der Regierung gut 
zusammen und werden das auch in Zukunft tun. 
Was ich sage, ist nicht als Kritik oder auch nur als 
Wertung der britischen Politik zu verstehen. Das ist 
deren Angelegenheit. Aber hier fährt Herr Carstens 
in seinen Ausführungen fort: Dort fängt man mit der 
Arbeit jedenfalls an, und wir machen noch immer 
mit unseren Fehlern weiter! — Ja, was heißt denn 
das schon wieder? Sollen wir dann die „Fehler" nicht 
mehr machen, die wir jetzt angeblich machen, und 
das tun, was in Großbritannien getan wird? Wie ge
-
sagt: Ich kritisiere überhaupt nicht; ich stelle nur 
fest, daß es dort 2,4 Millionen Arbeitslose gibt. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Warum haben denn 
wohl die britischen Arbeiter die Labour 
Party abgewählt?) 
— Ich will hier nicht zur Innenpolitik Stellung neh-
men. Ob mancher, wenn er heute noch einmal eine 
Wahlentscheidung träfe, die 1,2 Millionen zusätzli-
chen Arbeitslosen — — 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Ganz vorsichtig, 
Herr Matthöfer!) 
— Bitte, ich will mich auch nicht durch Zwischen-
rufe verleiten lassen — selbst von Ihnen nicht, Herr 
Kollege Barzel —, irgend etwas zu sagen, was meine 
freundschaftlichen Verhältnisse stören könnte. Ich 
warne nur davor, solche Analogien zu übertragen. 
Umgerechnet auf unsere Größenordnung — wir ha-
ben ja ein paar Einwohner mehr als die Briten —, 
wären wir bei etwa 3 Millionen Arbeitslosen mit stei-
gender Tendenz! Und das empfehlen Sie uns als „mit 
der Arbeit anfangen"! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Barzel [CDU/ 
CSU]: Nein! — Kiep [CDU/CSU]: Das ist 
doch dummes Zeug! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Natürlich! Wo sind denn irgendwo in der Welt Ihre 
Rezepte anders ausgegangen als in Massenarbeits-
losigkeit? Wo denn? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Freiherr Spies 
von Büllesheim [CDU/CSU]: Legen Sie erst 
einmal ein geschlossenes Konzept vor! — 
Schmöle [CDU/CSU]: Wer hat denn das Re
zept der Sozialen Marktwirtschaft über
haupt erst vorgelegt? Darauf bauen Sie 
doch heute auf!) 
Das ist doch das Problem, daß Sie hier die konserva-
tive Seite der deutschen Politik repräsentieren und 
daß die Konservativen überall in der Welt nicht in 
der Lage sind, wie Liberale und Sozialdemokraten 
mit dieser Kombination von moderner Industriege-
sellschaft und Sozialstaat fertig zu werden. 
(Schmöle [CDU/CSU]: Was hat Erhard denn 
getan? Das haben Sie doch nicht erfunden! 
— Kiep [CDU/CSU]: Farbe bekennen, Herr 
Matthöfer!) 
— Vergleichen Sie die Situation der Bundesrepublik 
Deutschland mit dem Rest der Welt. Sie mögen ja 
immer wieder sagen: Was gehen uns die internatio-
nalen Vergleiche an? 
Wir werden unsere im internationalen Maßstab 
erfolgreiche Politik weiter fortführen. Wir werden 
trotz Tageserscheinungen und trotz Einzelfiguren 
und trotz Arger und Schwierigkeiten ruhig und un-
verdrossen diese Art von Politik, auch wenn sie un-
populäre Maßnahmen erfordert, fortsetzen. 
Dieser Bundeshaushalt wird dazu beitragen, daß 
wir der Lösung unserer Probleme näherkommen. Er 
wird dazu beitragen, den Strukturwandel der Wirt-
schaft zu fördern, unsere Wettbewerbsfähigkeit zu 
stärken; und dazu gehört Mitbestimmung, dazu ge- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	857 
Bundesminister Matthöfer 
hört Humanisierung der Arbeit, dazu gehört soziale 
Sicherheit. 
Auf der Grundlage dieser leistungs- und wettbe-
werbsfähigen Wirtschaft, vernünftiger Größenstruk-
turen, vieler kleiner und mittlerer leistungsfähiger 
Betriebe, einer modernen Technologie, einer ver-
nünftigen Strukturpolitik werden wir die uns ent-
sprechende angemessene Rolle spielen bei der Stär-
kung Europas, im westlichen Verteidigungsbündnis, 
bei der Stärkung der Freundschaft zwischen dem 
deutschen und dem amerikanischen Volk. Wir wer-
den unseren Beitrag zur Stärkung der demokrati-
schen Reformkräfte in den Entwicklungsländern 
leisten. Wir werden unseren Beitrag zu einer Frie-
denspolitik leisten, die sicherstellt, daß auch in den 
nächsten 35 Jahren unser Volk in Frieden leben und 
arbeiten kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Alle Tageserscheinungen werden längst vergessen 
sein, wenn wir diese vernünftige Politik weiter fort-
führen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Wurbs: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. Der Ältestenrat 
schlägt zu Tagesordnungspunkt 1 vor, die Vorlagen 
auf Drucksache 9/50 — Haushaltsgesetz 1981 — und 
Drucksache 9/51 — Finanzplan des Bundes 1980 bis 
1984 — an den Haushaltsausschuß zu überweisen. 
Ist das Haus mit der vorgeschlagenen Überweisung 
einverstanden? — Es erhebt sich kein Widerspruch; 
es ist so beschlossen. 
Der Ältestenrat schlägt zu Tagesordnungspunkt 2 
vor, den von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurf eines Mineralöl- und Branntweinsteuer
-
Änderungsgesetzes 1981 auf Drucksache 9/91 wie 
folgt zu überweisen: zur federführenden Beratung 
an den Finanzausschuß und zur Mitberatung an den 
Ausschuß für Wirtschaft, den Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten und den Aus-
schuß für Verkehr sowie zur Mitberatung und zur 
Beratung gemäß § 96 unserer Geschäftsordnung an 
den Haushaltsausschuß. Ist das Haus mit den vorge-
schlagenen Überweisungen einverstanden? — Es er-
hebt sich kein Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Der Ältestenrat schlägt zu Punkt 3 der Tagesord-
nung vor, den von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurf eines Subventionsabbaugesetzes zur fe-
derführenden Beratung an den Finanzausschuß zu 
überweisen, zur Mitberatung an den Ausschuß für 
Wirtschaft, den Ausschuß für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten, den Ausschuß für Arbeit und So-
zialordnung, den Verteidigungsausschuß, den Aus-
schuß für Verkehr, den Ausschuß für das Post- und 
Fernmeldewesen, den Ausschuß für Raumordnung, 
Bauwesen und Städtebau sowie zur Mitberatung 
und zur Beratung gemäß § 96 unserer Geschäftsord-
nung an den Haushaltsausschuß. Ist das Haus mit 
den vorgeschlagenen Überweisungen einverstan-
den? — Es erhebt sich kein Widerspruch; es ist so be-
schlossen. 
Meine Damen und Herren, ich rufe noch den Zu-
satzpunkt zur Tagesordnung auf: 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD 
und FDP 
Bericht der Enquete-Kommission „Zukünf-
tige Kernenergie-Politik" 
— Drucksache 9/126 — 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem interfrak-
tionellen Antrag auf Drucksache 9/126 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ge-
genstimmen? — Enthaltungen? — Der Antrag ist an-
genommen. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Bericht auf 
Drucksache 8/4341 zu überweisen zur federführen-
den Beratung an den Ausschuß für Forschung und 
Technologie und zur Mitberatung an den Innenaus-
schuß, den Ausschuß für Wirtschaft, den Finanzaus-
schuß, den Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen 
und Städtebau, den Ausschuß für Verkehr, den Aus-
schuß für das Post- und Fernmeldewesen und den 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft. Ist das 
Haus mit den vorgeschlagenen Überweisungen ein-
verstanden? — Es erhebt sich kein Widerspruch. Es 
ist so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 11. Februar 1981, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.06 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 	859* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 30. 1. 
Dr. van Aerssen 30. 1. 
Dr. Ahrens* 30. 1. 
Dr. Althammer 30. 1. 
Dr. Bardens* 30. 1. 
Böhm (Melsungen) * 30. 1. 
Breuer 30. 1. 
Büchner (Speyer) * 30. 1. 
Dr. Dollinger 30. 1. 
Egert 30. 1. 
Dr. Enders* 30. 1. 
Feinendegen 30. 1. 
Francke (Hamburg) 30. 1. 
Gansel 30. 1. 
Dr. Geißler 30. 1. 
Dr. Geßner* 30. 1. 
Haase (Fürth) 30. 1. 
Dr. Hauff 30. 1. 
Dr. Hennig 30. 1. 
Dr. Hubrig 30. 1. 
Jäger (Wangen) * 30. 1. 
Jung (Kandel) * 30. 1. 
Kittelmann* 30. 1. 
Korber 30. 1. 
Dr. Kreile 30. 1. 
Lemmrich* 30. 1. 
Lenzer* 30. 1. 
Manning* 30. 1. 
Dr. Müller* 30. 1. 
Müller (Remscheid) 30. 1. 
Müller (Wadern) * 30. 1. 
Frau Pack* 30. 1. 
Peter (Kassel) 30. 1. 
Petersen** 30. 1. 
Reddemann* 30. 1. 
Rösch* 30. 1. 
Sander 30. 1. 
Sauter (Epfendorf) 30. 1. 
Dr. Schäuble* 30. 1. 
Schmidt (München) * 30. 1. 
Schmidt (Würgendorf) * 30. 1. 
Dr. Schroeder (Freiburg) 30. 1. 
Schulte (Unna) * 30. 1. 
Frau Simonis 30. 1. 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 30. 1. 
Dr. Solms 30. 1. 
Dr. Sprung* 30. 1. 
Dr. Stark (Nürtingen) 30. 1. 
Dr. Unland* 30. 1. 
Dr. Vohrer * 30. 1. 
Dr. Wittmann (München) * 30. 1. 
Dr. Wieczorek 30. 1. 
Frau Zutt 30. 1. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen 
Versammlung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen 
Versammlung 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat ge-
mäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung nach Verein-
barung im Ältestenrat die nachstehenden Vorlagen 
überwiesen: 
Bericht der Bundesregierung über den Stand 
der Unfallverhütung und das Unfallgeschehen 
in der Bundesrepublik Deutschland (Unfallver-
hütungsbericht) 
- Drucksache 9/43 - 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialord-
nung 
Bericht des Bundesministers für Verkehr 1980 
über den Fortgang der Verkehrserschließung 
des Zonenrandgebietes 
- Drucksache 9/89 - 
zuständig: Ausschuß für innerdeutsche Bezie
-
hungen (federführend) 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Raumordnung, Bau
wesen und Städtebau 
Bericht der Bundesregierung an den Deutschen 
Bundestag über den Stand der Erörterungen in-
nerhalb der Europäischen Gemeinschaft zum 
Investitionsschutz 
- Drucksache 9/102 - 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federfüh-
rend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in 
der Nordatlantischen Versammlung über ihre 
26. Jahreskonferenz vom 16. bis 21. November 
1980 in Brüssel 
- Drucksache 9/75 - 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federfüh-
rend) 
Verteidigungsausschuß 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in 
der Versammlung der Westeuropäischen Union 
über den Zweiten Teil der 26. ordentlichen Sit-
zungsperiode der Versammlung der Westeuro-
päischen Union vom 1. bis 4. Dezember 1980 
- Drucksache 9/74 - 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federfüh-
rend) 
Verteidigungsausschuß 
Unterrichtung durch den Bundesminister der 
Finanzen 
Zusammenstellung der über- und außerplanmä-
ßigen Ausgaben im 3. Vierteljahr des Haus-
haltsjahres 1980 
- Drucksache 9/44 - 
zuständig: Haushaltsausschuß 
860* 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 19. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Januar 1981 
Unterrichtung durch den Bundesminister der 
Finanzen 
Überplanmäßige Haushaltsausgaben bei 
Kap. 1113 Tit. 646 05 — Leistungen des Bundes 
für Aufwendungen nach dem Mutterschutzge-
setz usw. —
— Drucksache 9/64 — 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch den Bundesminister der 
Finanzen 
Überplanmäßige Ausgaben bei Kap. 35 02 — Be-
satzungskosten und Auftragsausgaben in Ber-
lin — im Haushaltsjahr 1980 
— Drucksache 9/73 — 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch den Bundesminister der 
Finanzen 
Überplanmäßige Haushaltsausgaben bei 
Kap. 1111 Tit. 643 01 — Kosten der Kriegsopfer-
fürsorge (ausgenommen Darlehen) auf Grund 
des Bundesversorgungsgesetzes sowie entspre-
chender Leistungen auf Grund des Häftlingshil-
fegesetzes, des Gesetzes über die Unterhaltsbei-
hilfe für Angehörige von Kriegsgefangenen und 
des Gesetzes über die Entschädigung für Opfer 
von Gewalttaten 
— Drucksache 9/76 — 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch den Bundesminister der 
Finanzen 
Überplanmäßige Ausgabe bei Kap. 32 05 
Tit. 575 02 — Zinsen für Bundesschatzbriefe —
— Drucksache 9/100 — 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat ge-
mäß § 92 der Geschäftsordnung im Benehmen mit 
dem Ältestenrat die nachstehenden Vorlagen über-
wiesen: 
Aufhebbare Siebenundvierzigste Verordnung 
zur Änderung der Ausfuhrliste — Anlage AL 
zur Außenwirtschaftsverordnung —
— Drucksache 9/121 — 
Überweisung an den Ausschuß für Wirt-
schaft mit der Bitte, den Bericht dem 
Plenum rechtzeitig zum 14. Mai 1981 
vorzulegen 
Aufhebbare Neunundvierzigste Verordnung zur 
Änderung der Außenwirtschaftsverordnung 
— Drucksache 9/122 —
Überweisung an den Ausschuß für Wirt-
schaft mit der Bitte, den Bericht dem 
Plenum rechtzeitig zum 14. Mai 1981 
vorzulegen 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mit 
Schreiben vom 22. Januar 1981 mitgeteilt, daß der 
Ausschuß beschlossen hat, bei den nachstehenden 
EG-Vorlagen von einer Beratung abzusehen: 
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Er-
mächtigung der Französischen Republik, von 
der Richtlinie 73/403/EWG zur Synchronisie-
rung der allgemeinen Volkszählungen abzuwei-
chen 
— Drucksache 8/3733 Nr. 12 — 
Vorschläge für Verordnungen (EGKS, EWG, 
EURATOM) des Rates zur Änderung der Ver-
ordnung des Rates (EGKS, EWG, EURATOM) 
— Nr. 1859/76 vom 29. Juni 1976 zur Festlegung 
der Beschäftigungsbedingungen für das Per-
sonal des Europäischen Zentrums für die 
Förderung der Berufsbildung 
— Nr. 1860/76 vom 29. Juni 1976 zur Festlegung 
der Beschäftigungsbedingungen für das Per-
sonal der Europäischen Stiftung zur Verbes-
serung der Lebens- und Arbeitsbedingun-
gen 
— Drucksache 8/3670 Nr. 25 —</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09019.pdf</pdf_url>
    <id>2565</id>
    <dokumentnummer>09/19</dokumentnummer>
    <datum>1981-01-30</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
