<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2594</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/106</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1984-11-30</datum>
  <titel>Protokoll der 106. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/106 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
106. Sitzung  
Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Inhalt: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1985 
(Haushaltsgesetz 1985) 
— Drucksachen 10/1800, 10/2250, 10/2301 
bis 10/2328, 10/2330 — 
Walther SPD 	  7905B, 7918 D 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 	 7912A 
Hoppe FDP 	  7919A 
Dr. Hauff SPD  7922 B 
Roth (Gießen) CDU/CSU 	  7926 C 
Stratmann GRÜNE  7930 C 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF 	 7935A 
Stratmann GRÜNE (Erklärung nach § 30 
GO) 	  7940 B 
Dr. Jens SPD 	  7940 C 
Vogt (Kaiserslautern) GRÜNE (Erklärung 
nach § 31 GO) 	  7942 B 
Vizepräsident Stücklen 
	
 7940 B 
Namentliche Abstimmung 	 7944 C 
Nächste Sitzung 	  7946 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 7947* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  7947* B 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7905 
106. Sitzung 
Bonn, den 30. November 1984 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Punkt II der Tagesordnung auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Haushaltsjahr 1985 (Haushalts-
gesetz 1985) 
— Drucksachen 10/1800, 10/2250, 10/2301 bis 
10/2330 — 
Unterrichtung über die in der zweiten Bera-
tung beschlossene Änderung zum Entwurf 
des Haushaltsgesetzes 1985 
— Drucksache 10/2537 — 
Hierzu liegen Ihnen 24 Entschließungsanträge, 
und zwar 23 zu verschiedenen Einzelplänen und 
einer zum Haushaltsgesetz 1985, vor. 
Die Entschließungsanträge zu den Einzelplänen 
werden nach Schluß der Aussprache zur Abstim-
mung aufgerufen. 
Über den Entschließungsantrag zum Haushalts-
gesetz 1985 wird nach der Schlußabstimmung abge-
stimmt. 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist 
vereinbart worden, die dritte Beratung des Haus-
haltsgesetzes 1985 heute mit einer Aussprache von 
vier Stunden durchzuführen. — Ich sehe, Sie sind 
damit einverstanden. 
Wird das Wort zur Berichterstattung gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Walther. 
Walther (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Am letzten Tag einer 
langen und, wie manche meinen, überlangen Debat-
tenwoche möchte ich den Versuch unternehmen, 
einmal Bilanz zu ziehen, insbesondere, zu Beginn 
jedenfalls, für die Gesamtheit unseres Ausschusses, 
aber selbstverständlich auch für meine Fraktion. 
Dem Haushaltsausschuß standen für die Bera-
tungen des 260 Milliarden DM umfassenden Haus-
halts mit seinen 8 251 Einzelpositionen nur sechs 
Sitzungswochen zur Verfügung. Eine derart geringe 
Beratungszeit hat es noch nie in der Geschichte des 
Nachkriegsparlaments gegeben. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Leider!) 
Höhere Ausgaben und eine immer geringere Bera-
tungszeit — diese Gleichung kann nicht aufgehen. 
(Beifall des Abg. Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]) 
Sie geht zu Lasten der psychischen und physischen 
Belastbarkeit der Ausschußmitglieder, aber auch — 
ich muß das einräumen — der Qualität der Arbeit 
des Ausschusses. Ich selbst hatte mehr als einmal 
ein schlechtes Gewissen, wenn ich mit den Mitteln, 
die einem Ausschußvorsitzenden zur Verfügung 
stehen, manche Einzelpläne förmlich durchpeit-
schen lassen mußte. Das kann und darf nicht so 
weitergehen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die Tatsache, daß der Haushaltsausschuß alle 
Verpflichtungsermächtigungen für die nächsten 
Jahre dahin gehend gesperrt hat, daß sie nur mit 
Zustimmung des Finanzministers in Anspruch ge-
nommen werden können, kann man zwar als ein 
bedenkliches Mißtrauenszeichen gegenüber dem 
Finanzminister und seiner vorgelegten Haushalts-
planung ansehen. Sie stellt aber auch das Einge-
ständnis dar, daß der Ausschuß selber angesichts 
der geringen Beratungszeit nicht in der Lage war, 
alle Verpflichtungsermächtigungen auf ihre Be-
rechtigung zu prüfen. 
Wir sind deshalb dankbar dafür, daß im nächsten 
Jahr auf Grund der Beschlüsse des Ältestenrats zu-
mindest eine weitere Sitzungswoche zur Verfügung 
steht. Darüber hinaus, verehrter Herr Bundesfi-
nanzminister, bitten wir Sie — da waren wir uns 
einig —, daß Sie mit dem Bundesrat dahin gehend 
verhandeln, daß uns dieser durch seine eigenen Dis-
positionen eine weitere zusätzliche Beratungswo-
che zur Verfügung stellen kann. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Nur dann kann der Haushaltsausschuß dem Ple-
num des Deutschen Bundestages eine einigerma-
ßen sorgfältige Beratung zusichern. 
Um so mehr habe ich allen Dank zu sagen, die 
uns geholfen haben, unsere Arbeit im Rahmen des 
7906 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Walther 
uns Möglichen zu leisten. Dieser Dank gilt den Mit-
arbeiterinnen und Mitarbeitern sowohl des Haus-
haltsausschußsekretariats als auch des Bundesfi-
nanzministers, 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
als auch denen in den einzelnen Ministerien und in 
der Bundestagsverwaltung, die uns hilfreich zur 
Seite gestanden haben. 
(Beifall des Abg. Dr. Rose [CDU/CSU]) 
Meine Damen und Herren, ich habe aber auch 
Grund — ich bitte die anderen Kollegen, die dem 
Ausschuß nicht angehören, um Verständnis —, al-
len Ausschußmitgliedern Dank zu sagen, die trotz 
aller parteipolitisch notwendigen Auseinanderset-
zung das menschliche Miteinander in fairer und 
anständiger Weise gepflegt und praktiziert haben. 
Ich denke, daß ich unserem grünen Kollegen Ver-
heyen, der leider noch nicht anwesend ist, nicht 
über Gebühr in Anspruch nehme, wenn ich aus sei-
nen Schlußbemerkungen nach dem Ende der Bera-
tung im Haushaltsausschuß einige Sätze zitiere. Er 
hat dabei zum Ausdruck gebracht, daß er bei aller 
politischer Differenz vieles menschlich sehr ange-
nehm empfunden habe und sich dafür ausdrücklich 
bedanken wolle. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Das beruht 
natürlich auf Gegenseitigkeit!) 
Der Kollege Verheyen hat ferner gesagt — ich zi-
tiere ihn wörtlich —: 
Es hat nach meiner Ansicht hier auch vom Ver-
fahren her gerade im letzten Jahr, in dem wir 
— die GRÜNEN — 
natürlich allen Beteiligten auf die Nerven ge-
hen mußten, ein großes Maß an Fairneß gege-
ben, und ich muß sagen, für mich hat das auch 
einiges an Vertrauen in das Funktionieren der 
Demokratie bei aller unserer scharfen Kritik 
gestärkt. 
Ich denke, das waren gute Sätze. Sie sind es wert, 
daß sie im Protokoll des Deutschen Bundestages 
erscheinen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Nun wollte ich dem Kollegen Verheyen — wenn 
er anwesend gewesen wäre — ausdrücklich für 
diese Worte danken und die Gelegenheit wahrneh-
men, ihm und dem Kollegen Kleinert, der auch 
noch nicht hier sein kann, darüber hinaus deshalb 
zu danken, weil sie als Folge der verfassungsrecht-
lich, politisch und praktisch problematischen Rota-
tion leider nicht mehr bei den nächsten Haushalts-
beratungen dabeisein können. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Das ist wirk-
lich schade!) 
Wir Sozialdemokraten — damit darf ich zu dem 
Teil überleiten, den ich für meine Fraktion sagen 
möchte — hätten es allerdings sehr begrüßt — da-
bei wende ich mich an den Kollegen Carstens, der 
leider jetzt vom Bundesverteidigungsminister ge-
stört wird, und an den Kollegen Hoppe —, wenn die 
Koalition unsere Fairneß im Ausschuß, mit der wir 
z. B. auch dann die Abstimmungsmehrheit der Ko-
alition gesichert haben, wenn diese nur schwierig 
herzustellen war, auch einmal dadurch honoriert 
hätte, daß Anträgen unserer Seite dann zugestimmt 
worden wäre, wenn diese nicht ans politisch Einge-
machte gingen. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Wenn sie gut sind, 
stimmen wir immer zu!) 
— Verehrter Kollege Rose, ich versuche jetzt, eine 
ernsthafte Bemerkung zu machen. Ihr Zwischenruf 
sollte auch ernsthaft sein. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Der war doch gut!) 
Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen: Es 
kann auf die Dauer nicht gutgehen, wenn die Mehr-
heit Fairneß immer nur von der Minderheit erwar-
tet. 
(Zustimmung bei der SPD und bei Abge
-
ordneten der FDP) 
Bevor ich mich den Themen dieser Woche zuwen-
de, möchte ich Herrn Stoltenberg — Herr Bundesfi-
nanzminister, Sie sind gestern schon aufgefordert 
worden; ich tue das hier erneut — auffordern, sich 
endlich für die Verleumdung unseres früheren Kol-
legen Offergeld hier öffentlich zu entschuldigen. Es 
wäre ein Akt der Fairneß, wenn Sie dies heute tun 
würden. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, an der Wiederholung 
der Reden der Vergangenheit will ich mich nicht 
beteiligen. Dies haben wir in dieser Woche oft ge-
nug gehört, besonders von Herrn Kollegen 
Dr. Dregger, der auch noch nicht anwesend ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Gerade ihn wollte ich daran erinnern, daß wir Sozi-
aldemokraten 13 Jahre mit einer Bundesratsmehr-
heit der CDU/CSU regieren mußten und dement-
sprechend auf eine Bundestagsopposition Rück-
sicht zu nehmen hatten, die bei jeder einzelnen ko-
stenträchtigen Maßnahme prompt höhere Ausga-
benforderungen draufsattelte 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
und eigene kostenträchtige Forderungen oben-
draufsetzte, ohne je zu sagen, wo das Geld dafür 
herkommen sollte, 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
zugleich aber jeden Versuch der damaligen Regie-
rung konterkarierte, die Einnahmen des Staates zu 
verbessern. Sie wichen der Logik einer solchen Po-
litik aus, indem Sie die Kreditfinanzierung verteu-
felten. 
(Beifall bei der SPD) 
13 Jahre lang haben wir mit ansehen müssen, wie 
unsere Gesetzentwürfe teurer, Herr Kollege Hoppe, 
aus Bundesrat und Vermittlungsausschuß heraus-
gekommen sind, als sie dort hineingegangen wa-
ren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr! — Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]: Das ist die Erblast!) 
Das war Ihre damalige Finanzpolitik gemäß der Re-
gieanweisung aus Sonthofen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7907 
Walther 
Wir sollten es zugeben: Wir alle waren dabei in 
der uns verbindenden Annahme vom ewig unge-
bremsten Wirtschaftswachstum und haben manche 
Ausgabendynamik angelegt, die dann letztlich von 
uns allen nicht mehr durchzuhalten war. Als dann 
die sozialliberale Koalition Ende der 70er und An-
fang der 80er Jahre begann, den Bundeshaushalt zu 
konsolidieren, hat die damalige Opposition weitge-
hend ihre Mitarbeit verweigert. 
Trotzdem bleibt wahr: Für das, was Sie, die Uni-
on, als Ihren bisherigen Konsolidierungserfolg be-
zeichnen, ist zu einem bis heute nachwirkenden er-
heblichen Teil durch unsere Konsolidierungsmaß-
nahmen der Grund gelegt worden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten beteiligen uns nicht an ei-
ner Oppositionsstrategie à la Sonthofen. Wir unter-
stützen den Kurs einer vernünftigen, sozial ausge-
wogenen Konsolidierung. Wo wir zusätzliches for-
dern, liefern wir den Finanzierungsvorschlag mit. 
Wenigstens heute sollte die Union zugeben — der 
Kollege Häfele und ich haben uns damals lange 
über diese Themen gestritten —, daß wichtige öko-
nomische Entwicklungen in unserem Land nur in 
internationalen Zusammenhängen zu sehen waren. 
Wir sollten auch gemeinsam zugeben, daß wir nach 
der ersten und zweiten Ölpreiskrise die wirkliche 
Struktur der weltweiten Wirtschaftsrezession alle-
samt nicht richtig begriffen und deren Folgen auch 
nicht richtig vorausgesehen hatten. 
Wenn Sie — Herr Kollege Carstens, Sie haben 
das gestern sehr vehement getan — einige Erfolge 
Ihrer Wirtschaftspolitik loben, dann darf ich darauf 
hinweisen — Herr Kollege Hoppe, ich darf Sie wie-
der als Zeugen anrufen —, daß wir schon zu unserer 
Regierungszeit bei fast allen wichtigen ökonomi-
schen Daten weltweit zu den Besten gehört haben. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Nehmen wir z. B. die Inflationsrate, deren Rück-
gang Sie besonders herausstellen. Im Durchschnitt 
der Jahre 1970 bis 1982 lag die Inflationsrate in 
Großbritannien bei rund 13 %, in Japan bei rund 
9 %, in den USA bei über 7 %, bei uns bei rund 5 %. 
Die Inflation ist seitdem weltweit zurückgegangen. 
Im Jahre 1983 waren von den wichtigen Industrie-
ländern die USA, Japan und die Niederlande z. B. 
sogar besser dran als wir. Sie sehen also, daß es 
auch hier internationale Zusammenhänge gibt. Im 
übrigen muß die Dämpfung der Nachfrage auf 
Grund drastisch gesunkener Masseneinkommen 
auch im Zusammenhang mit den Sparmaßnahmen 
dieser Regierung nahezu zwingend zu Preisrück-
nahmen führen. Wir haben dies aber auch mit einer 
sehr viel höheren Massenarbeitslosigkeit bezahlen 
müssen. 
Meine Damen und Herren, wir sind uns darin 
einig, daß die Verschuldung der öffentlichen Hand 
auch wegen der Zinszahlungen zurückgeführt wer-
den muß, deren steigende Höhe politische Hand-
lungsspielräume einengt. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des 
Abg. Hoppe [FDP]) 
Über den Weg dorthin streiten wir uns. 
(Dr. Vogel [SPD]: So ist es!) 
Sie reduzieren die Nettokreditaufnahme zu einem 
nicht unerheblichen Teil aus immer höheren Bun-
desbankgewinnen, deren Einstellung, verehrter 
Herr Kollege Häfele, in den Bundeshaushalt Sie zu 
Ihrer Oppositionszeit von diesem Pult aus immer 
sehr heftig verteufelt und kritisiert hatten. Wenn 
man Nettokreditaufnahme und Bundesbankgewinn 
als eigentliches Haushaltsdefizit zusammenzählt, 
stellen wir fest, daß dieses im Jahre 1985 etwa so 
groß wie im Jahre 1981 sein wird. Das Jahr 1985 
wird immer noch ein Haushaltsdefizit von über 
37 Milliarden DM haben. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Dann sanieren Sie, Herr Kollege Stoltenberg, zu 
einem erheblichen Teil mit dem Ergebnis zu Lasten 
der Sozialversicherungsträger, daß jetzt erstmalig, 
wie wir gestern abend hier erörtert haben, ein Teil 
der Renten auf Pump gezahlt werden muß und die 
Rentenversicherung im nächsten Jahr mehrmals 
am Rande der Zahlungsunfähigkeit entlang-
schrammt. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Insoweit haben Sie nicht echt saniert, sondern viel-
mehr die Folgen der Sanierung auf die Rentenversi-
cherung abgewälzt. 
(Beifall bei der SPD) 
Letztlich sanieren Sie zu Lasten der Gemeinden. 
Immer mehr Langzeitarbeitlose werden in die Sozi-
alhilfe abgedrängt, und zwar als Folge Ihrer Gesetz-
gebung. Ende dieses Jahres ist mit rund 3 Millionen 
— 3 Millionen, meine Damen und Herren! — Sozial-
hilfeempfängern zu rechnen. Die neue Armut, von 
Herrn Geißler früher schon einmal als neue soziale 
Frage bezeichnet, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
weitet sich als Folge regierungsamtlicher Politik 
immer weiter aus. Die Gemeinden als Träger der 
Sozialhilfe haben dadurch immer weniger Geld für 
gemeindliche Investitionen. 
Herr Kollege Stoltenberg, wir hatten gestern in 
diesem Raum einen Streit über die Investitionen 
der Gemeinden. Ich nenne Ihnen die Zahlen: Konn-
ten die deutschen Gemeinden im Jahre 1980 noch 
rund 41,3 Milliarden DM investieren, so wird dieser 
Betrag — hören Sie bitte genau zu — 1984 auf 
30 Milliarden DM nominal zurückgegangen sein. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Unter Berücksichtigung der Inflationsrate bedeutet 
dies eine Verminderung der gemeindlichen Investi-
tionen in wenigen Jahren um real 40 %, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/ 
CSU]: Aber doch nicht erst jetzt! Dank Ih
-
rer Politik!) 
Eine zwar nicht exakt gleiche, aber ähnliche Ent-
wicklung vollzieht sich im Bundeshaushalt. Die tat-
sächlichen Investitionen, Herr Kollege Stoltenberg, 
ohne die ominösen Darlehen, BAföG, EG-Vorschuß- 
7908 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Walther 
leistungen und was es da alles für Verschleierungen 
gibt, sollen im Jahre 1985 rund 26,8 Milliarden DM 
betragen. Das sind zwar 1,2 Milliarden DM mehr als 
im Jahre 1980, aber — auch hier wieder unter Be-
rücksichtigung der Preissteigerungsrate — auch 
dies ist ein realer Rückgang um 10 %, meine Damen 
und Herren. 
Die Folge dieser Entwicklung bei den öffentli-
chen Investitionen ist eine katastrophale Lage der 
deutschen Bauindustrie. Die Zahl der arbeitslosen 
Bauarbeiter war noch nie so hoch wie in diesem 
Jahr. 
(Zuruf von der SPD: So ist es! — Hornung 
[CDU/CSU]: Dank Ihrer katastrophalen 
Politik!) 
Sie ist Teil einer Massenarbeitslosigkeit, die es in 
dieser Höhe seit 30 Jahren nicht mehr gegeben 
hat. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Leider 
wahr! — Zuruf von der CDU/CSU: Die Sie 
verschuldet haben!) 
In ursächlichem Zusammenhang mit dieser 
Entwicklung steht die Zahl der Firmenzusammen-
brüche — 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Auf Grund Ih-
rer Arbeitsvorgaben!) 
ich hätte es gern Herrn Geißler vorgeführt, wenn er 
hier wäre —, also der Pleiten. 1981 gab es solche in 
der Größenordnung von 11600, 1982 waren es 
15 900, 1983 16 100, und bis zum Ende des Jahres 
1984 werden es rund 17 000 sein. Das ist ein neuer 
Nachkriegsrekord, meine Damen und Herren. 
(Hornung [CDU/CSU]: Alles das Ergebnis 
Ihrer Politik! — Gerstein [CDU/CSU]: Und 
die Neugründungen?) 
Die Beschäftigungsprogramme der alten Koali-
tion werden von Ihnen immer wieder verteufelt. 
Deshalb darf ich Ihnen in Erinnerung rufen, welche 
großen Erfolge das Zukunftsinvestitionsprogramm 
hatte. — Herr Kollege Riedl, Sie kommen nach mir 
dran. Es wäre gut, wenn Sie zuhören könnten, ge-
rade an dieser Stelle. — 
(Jagoda [CDU/CSU]: Was soll die Schul-
meisterei?) 
Von 1976 bis 1981 stieg die Zahl der Beschäftigten 
in der deutschen Wirtschaft um fast 1,2 Millionen 
Menschen; seither sind es 660 000 weniger gewor-
den. Die Sozialversichertenbeschäftigtenzahl stieg 
von 1976 bis 1981 um 925 000; seitdem ist sie um 
867 000 zurückgegangen. Die Folge dieser Entwick-
lung ist eine weitere Verschlechterung der Renten-
situation. 
Nun, meine Damen und Herren, möchte ich ein 
paar Takte zu der neu eingeführten Bestimmung 
verlieren, daß der Bundesfinanzminister alle Ver-
pflichtungsermächtigungen — auch die, die nicht 
expressis verbis gesperrt oder qualifiziert gesperrt 
sind — freigeben soll. In der Presse ist der einver-
nehmlich gefaßte Beschluß des Ausschusses — wir 
tragen das durchaus mit —, die Inanspruchnahme 
von Verpflichtungsermächtigungen in jedem Fall  
zu sperren, als eine Aufwertung der Position des 
Bundesfinanzministers dargestellt worden. Ihm 
wurde attestiert, er sei eine Art Nebenkanzler. Aber 
handelt es sich bei diesem Vorgang nicht darum, 
daß der Minister wegen des Ausmaßes von Ver-
pflichtungsermächtigungen bis weit in die 90er 
Jahre hinein in letzer Minute Furcht davor bekom-
men hat, derartige Haushaltslasten festzuschrei-
ben, ohne die künftigen Haushaltslagen zu kennen? 
Es ist doch offenbar so, daß er bei der Aufstellung 
des Regierungsentwurfs den zum Teil überzogenen 
Vorstellungen der Fachressorts keinen erfolgrei-
chen Widerstand entgegensetzen konnte. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich denke dabei an das Unbehagen des Ausschus-
ses bei den gigantischen Wehrentwicklungen und 
Wehrforschungen mit 20 %igen Steigerungsraten, 
die sich, mit der Zahl x multipliziert, eines Tages 
doch im Beschaffungswesen niederschlagen wer-
den. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Zwar wollte die Koalition den sozialdemokratischen 
Sparvorschlägen nicht nachkommen, doch hat sie 
überall qualifizierte Sperren angebracht, um die 
Entwicklung wenigstens einigermaßen im Griff zu 
behalten. Ist es nicht so, Herr Bundesfinanzmini-
ster, daß Sie Ihre verfassungsmäßige Funktion als 
Sparkommissar der Bundesregierung mindestens 
zu einem Teil an den Ausschuß abgetreten haben, 
um von dort die Rückenstärkung zu erhalten, die 
Sie angesichts eines sehr ausgabefreudigen Bun-
deskanzlers — ich denke z. B. an Weltraumfor-
schung oder an die kostenintensiven Landwirt-
schaftsmaßnahmen im Gefolge des Fehlschlags des 
Stuttgarter Gipfels — 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie bauen immer 
den gleichen Popanz auf!) 
in der Bundesregierung nicht erhalten? Ich prophe-
zeihe Ihnen, Herr Bundesfinanzminister, daß das 
Gewicht des Ausschusses in den Koordinaten, in 
denen Sie rechnen müssen, noch zunehmen wird. 
Die Tagesordnungen des Ausschusses werden im-
mer länger werden, weil es immer mehr Entsper-
rungsvorlagen gibt. Noch umfangreicher wird die 
Arbeit des Bewilligungsausschusses werden, Herr 
Kollege Dr. Stavenhagen; ich hoffe, er ist da. Wenn 
wir den Weltraum nach den Entwürfen des Bundes-
kanzlers miterobern, 
(Hornung [CDU/CSU]: Eines Tages ist das 
wohl Ihre Leistung gewesen!) 
dann muß noch ein weiteres Bewilligungsgremium 
für den Einzelplan 30 geschaffen werden. — Wissen 
Sie, die Qualität der Zwischenrufe sagt auch etwas 
über die Qualität des Zwischenrufers aus, Herr Kol-
lege. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Wir bejahen — das haben wir auch während un-
serer Regierungszeit bewiesen —, daß Investitionen 
in der Privatwirtschaft gestärkt werden müssen. 
Aber begreift denn eigentlich niemand mehr, daß 
auch die Massenkaufkraft für die Entwicklung von 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7909 
Walther 
Konjunktur und Beschäftigung eine entscheidende 
Rolle spielt? 
(Dr. Vogel [SPD]: Weiß Gott!) 
Die gegenwärtige Konjunktur wird doch weitge-
hend vom Export als Folge der D-Mark-Schwäche 
gegenüber dem Dollar getragen, viel weniger von 
der Inlandsnachfrage. 
(Dr. Vogel [SPD]: So ist es!) 
In diese eindeutige Lücke stößt unser Programm 
„Arbeit und Umwelt". Es soll nicht, wie ständig 
fälschlicherweise auch hier behauptet wird, durch 
Schuldenaufnahme bezahlt werden. Es ist ein ver-
nünftiges Programm, meine Damen und Herren. 
Es schafft eben nicht nur Beschäftigung, sondern 
soll einen entscheidenden Schritt bewirken, um die 
immer bedrohlicher werdende Lage unserer Um-
welt durch schnelle Investitionen zu verbessern. 
(Beifall bei der SPD) 
Unabhängig davon, daß wir dieses Programm 
nicht mit neuen Schulden bezahlen wollen, muß ich 
darauf hinweisen, daß sich derjenige, der behaup-
tet, für Umweltschutzinvestitionen sei kein Geld 
vorhanden, vorhalten lassen muß, wie schnell der 
Bundesfinanzminister bei der Hand war, rund 
20 Milliarden DM an Subventionen ganz schnell für 
bäuerliche Großbetriebe lockerzumachen, und mit 
welcher Uneinsichtigkeit die Mehrheit sinnvollen 
Einsparungen im Verteidigungshaushalt nicht zu-
gestimmt hat. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Im übrigen, Herr Stoltenberg: Wo ist eigentlich 
Ihre Vorsorge für den nicht unwahrscheinlichen 
Fall, daß allen Ihren Optimismusprognosen zum 
Trotz die Konjunktur abschlafft? Wo ist eigentlich 
bei Ihnen auch nur ein Ansatz von zukunftsgerich-
teter Industriepolitik zu erkennen? 
Meine Damen und Herren, wir Sozialdemokraten 
wissen auch, daß bei Zuwachsraten des Sozialpro-
dukts, die höchstwahrscheinlich nie wieder so hoch 
sein werden wie in den Aufbaujahren nach dem 
Zweiten Weltkrieg, auch die Sozialaufwendungen 
nicht mehr in dem Maße der früheren Jahre steigen 
können. Wir wissen das. 
(Zuruf des Abg. Hornung [CDU/CSU]) 
Die Opfer, die sich daraus ergeben, werden leichter 
zu tragen sein, wenn mehr Beschäftigte mehr Bei-
träge zahlen und die Opfer gerecht verteilt werden. 
Deshalb kommt es darauf an, die Massenarbeitslo-
sigkeit, so schnell es geht, zu beseitigen und die 
dann notwendigen Opfer solidarisch zu tragen. 
Das Drama um die Zwangsanleihe zeigt, daß die 
Koalitionsmehrheit offenbar keine solidarische Ge-
sellschaft will. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Übrigens, Herr Kollege Stoltenberg: Ich wieder-
hole meine Behauptung, daß der Zwangsanleihe 
von vornherein das Stigma der Verfassungswidrig-
keit so deutlich auf die Stirn geschrieben war, daß 
der Vorwurf der bewußten Täuschung der Öffent-
lichkeit im Hinblick auf die angeblich soziale Kom-
ponente dieser Zwangsanleihe gerechtfertigt ist, 
meine Damen und Herren 
(Beifall bei der SPD — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Unerhört!) 
Meine Damen und Herren, meine Bemerkungen 
bedeuten nicht, daß wir Sozialdemokraten die Lei-
stungsgesellschaft ablehnen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]) 
Wer durch eigene Leistung mehr zur Wohlfahrt des 
Landes beiträgt als andere, soll dafür auch mehr 
belohnt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Dr. Friedmann [CDU/CSU] 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich komme noch darauf zurück, was der Herr 
Finanzminister a. D. Franz Josef Strauß zu dem 
Thema gesagt hat. 
Ich hatte gesagt: Wer durch eigene Leistung mehr 
zur Wohlfahrt des Landes beiträgt als andere, soll 
dafür auch mehr belohnt werden. Aber die eigentli-
che Frage ist ja die der Maßstäbe, meine Damen 
und Herren. Leistet eigentlich der von vornherein 
schon mehr, der mehr verdient? 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
Gibt es nicht in unserer Gesellschaft massenweise 
leistungslose Einkommen, von Grundstücksspeku-
lanten über Steuerbetrüger und Subventions-
schwindler hin bis zu Kapitalvermögenserben? Und 
wie ist eigentlich die Leistung des Steuerflüchtlings 
und Milliardärs Horten zu bewerten, der angeblich 
der FDP so nebenbei 6 Millionen DM schenken 
konnte? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ist die Leistung eines Chefarztes, der auf Kosten 
des Steuerzahlers studiert hat, wirklich zwanzigmal 
so hoch zu bewerten wie die eines hochqualifizier-
ten Facharbeiters? 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Wenn die Forderung — auch aus der Union —, 
solche Mitbürger auch an den notwendigen Sparop-
fern zu beteiligen, als Forderung nach einer „Neid-
steuer" abqualifziert wird, ist das mehr als nur eine 
sprachliche Entgleisung, meine sehr verehrten Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf des Abg. Dr. 
Friedmann [CDU/CSU]) 
— Weil ich es Ihnen versprochen hatte, Herr Kol-
lege Friedmann, möchte ich Ihnen, obwohl ich es 
gern dem Kollegen Glos gesagt hätte, den ich aber 
auch noch nicht sehe 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— da ist er; herzlich willkommen, Herr Kollege 
Glos —, aus dem Protokoll des Deutschen Bundes-
tages vom 6. September 1967 vorlesen, was der da-
malige Finanzminister Dr. h. c. Franz Josef Strauß 
dem Herrn Kollegen Genscher gesagt hat: 
7910 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Walther 
Ich weigere mich einfach, angesichts der Grö-
ßenordnung, ... angesichts des bescheidenen 
Umfangs der Steuererhöhung, die mit der 
3 %igen Ergänzungsabgabe verbunden ist, hier 
eine panikartige Wirkung oder gar , eine ab-
schreckende Wirkung auf die Investitionstätig-
keit der Unternehmer zu unterstellen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das waren noch 
Zeiten mit Wachstum!) 
Das Protokoll vermerkt Beifall bei der CDU/CSU. 
Das ist schlechterdings 
— hat Herr Strauß gesagt — 
eine wirklich grobe Verzerrung der Dimensio-
nen. 
Herr Kollege Dr. Friedmann, das den Anhängern 
von Franz Josef Strauß ins Stammbuch geschrie-
ben! 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Da sehen Sie, 
wie wir uns weiterentwickelt haben!) 
Damit sind wir bei dem Thema der gerechten 
Besteuerung. Ich meine nicht, daß bei 23 % Steuer
-
lastquote der Kapitalismus anfängt und bei 25 % 
der Sozialismus. Das ist nicht die Frage. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb ist unser Kritikansatz weniger die Höhe 
der Steuerlastquote als vielmehr die Struktur der 
Steuer. Die Lohnsteuer steigt unaufhörlich, die Un-
ternehmensbesteuerung sinkt. 
Für die steuerliche Begünstigung von Investitio-
nen haben wir uns schon tatkräftig während unse-
rer Regierungszeit eingesetzt. Aber z. B. die Absen-
kung der Vermögensbesteuerung ist in der Praxis 
eine Begünstigung des Geldvermögens von Großbe-
trieben, die damit alles andere machen, als neue 
Arbeitsplätze zu schaffen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Ehmke [Bonn] 
[SPD]: So etwas kann nur Stoltenberg ma-
chen!) 
Der Abbau von steuerlichen Subventionen wird 
erst gar nicht in Angriff genommen. Vielmehr wer-
den diese durch die Bundesregierung sogar noch 
erhöht. Dabei hatten Sie doch den Abbau steuerli-
cher Subventionen im Zusammenhang mit der 
demnächst zu erwartenden Tarifentlastung öffent-
lich versprochen. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Linear 
sollte das sogar geschehen!) 
Überhaupt ist diese Regierung beim Abbau von 
Subventionen sehr viel zaghafter als die Vorgänger-
regierung, Herr Kollege Hoppe. Die Bundsregie-
rung ist aufgefordert — Sie, Herr Kollege Stolten-
berg, insbesondere —, hier und noch heute zu erklä-
ren, welche Vorstellungen sie im Hinblick auf den 
Abbau steuerlicher und anderer Subventionen zu 
entwickeln gedenkt. 
(Zander [SPD]: Das wüßten wir gerne!) 
— Das wüßten wir gerne; das ist wohl wahr. 
Wir Sozialdemokraten räumen ein, daß in einer 
sozialen Demokratie und einer gemischten Wirt-
schaft ein Teil von Subventionen notwendig und  
geboten ist. Wir sollten jedoch darauf achten, daß 
Subventionen nur dann gerechtfertigt sind, wenn 
sie das soziale Netz tragen, wenn sie zur weichen 
Überleitung struktureller Probleme erforderlich 
sind und wenn sie im Interesse des allgemeinen 
Nutzens der Zukunftstechnik dienen. 
Aber eine beinahe absurde Diskussion leistet sich 
die Regierungskoalition derzeit auf dem Gebiet der 
Privatisierung von Bundesunternehmen. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Das kann 
man wohl sagen!) 
Wir Sozialdemokraten sind nicht der Meinung, daß 
Unternehmungen im Eigentum der öffentlichen 
Hand von vornherein besser oder wirtschaftlicher 
arbeiten müssen als andere. Aber nirgendwo ist be-
wiesen, daß wirtschaftlich arbeitende Unterneh-
mungen des Bundes dadurch noch wirtschaftlicher 
würden, daß Eigentumsanteile an große Geldkapi-
talbesitzer verscherbelt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Illusion, daß bei der Veräußerung von Bun-
desanteilen Arbeitnehmer zum Zuge kämen, ist 
spätestens seit der energiepolitisch unverantwortli-
chen Veräußerung des Bundesanteils an der VEBA 
geplatzt, wie wir deutlich gesehen haben. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Schwachsinn ist das!) 
Das Ergebnis kann dann nur sein, daß die wenigen, 
die bisher schon die großen Aktienpakete halten, in 
Zukunft eine noch größere wirtschaftliche Macht 
besitzen werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn das Ihr ideologischer Ansatz ist, Herr Kollege 
Glos, dann sagen Sie das bitte offen. Unsere Auffas-
sung ist das nicht. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Vielleicht 
fließen die Spenden dann wieder besser!) 
Nun hätte ich mich gerne ein wenig mit den Kol-
leginnen und Kollegen der Fraktion DIE GRÜNEN 
auseinandergesetzt. Leider sind von Ihnen nur we-
nige hier. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie immer!) 
Aber ich sage es doch, Frau Kollegin Nickels, zum 
Weitersagen. Die Kollegen von der Fraktion DIE 
GRÜNEN haben im Haushaltsausschuß immer 
dann unsere Unterstützung gefunden, wenn ihre 
Anträge vernünftig und praktisch umsetzbar wa-
ren. 
(Burgmann [GRÜNE]: Wer entscheidet, ob 
sie vernünftig umsetzbar waren?) 
Leider muß ich aber auch sagen, daß viele dieser 
Anträge unrealistisch, utopisch und nicht zu Ende 
gedacht waren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Insbesondere haben die GRÜNEN — Herr Kol-
lege Burgmann, Sie haben sich daran kräftig betei-
ligt — Erhöhungsanträge mit einer Gesamtsumme 
von 36,3 Milliarden DM gestellt, die bei weitem 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7911 
Walther 
nicht durch Einsparungsvorschläge abgedeckt wa-
ren. 
(Burgmann [GRÜNE]: Wir haben aber 
auch Sparanträge gestellt!) 
Das gilt auch dann, wenn man den Anträgen und 
Vorschlägen der Kollegen der Fraktion der GRÜ-
NEN zur praktischen Abschaffung der Bundeswehr 
folgen würde. Solche Vorschläge sind mit Sozialde-
mokraten nicht zu verwirklichen. 
(Beifall bei der SPD) 
Unser Bekenntnis zur Landesverteidigung, zur de-
fensiven Rolle der Bundeswehr und der dazu not-
wendigen Ausstattung ist kein Lippenbekenntnis. 
Wir stehen dazu und werden uns auch von der Kon-
kurrenz der GRÜNEN zu keiner anderen Auffas-
sung verleiten lassen. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/ 
CSU]: Noch nicht!) 
Ich füge hinzu: Ein Ausstieg aus der Industriege-
sellschaft, verbunden mit einem nahezu völligen 
Verzicht auf den wegen der Bezahlung der notwen-
digen Einfuhren dringend erforderlichen Export bei 
vollem Lohnausgleich und höheren Renten ist so 
abstrus, daß wir Sozialdemokraten uns mit solchen 
Gedankengängen ernsthaft nicht befassen können. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/ 
CSU]: Das hat Börner auch schon gesagt!) 
Der Antrag der GRÜNEN im Haushaltsausschuß, 
2 1 / 2 % der Stellen im Bundesdienst zu streichen, ist 
beschäftigungspolitisch eine unverzeihliche Tor-
heit, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Nach den Anträgen und Vorschlägen unserer 
Kollegen von den GRÜNEN im Haushaltsausschuß 
komme ich zu der Schlußfolgerung, daß diese auf 
dem steinigen Weg zum verantwortungsvollen Part-
ner noch eine weite Strecke zurücklegen müssen. 
Meine Damen und Herren, in der Parteispenden-
debatte mußten wir leider zu dem Schluß kommen, 
daß die moralische Kompetenz des Bundeskanzlers 
noch geringer ist als seine fachliche. 
(Beifall bei der SPD — Hoffmann [Saar-
brücken] [SPD]: Das will was heißen!) 
Auf einen Fall des Mangels an moralischer Kom-
petenz muß ich heute im Zusammenhang mit An-
trägen, die wir zur dritten Lesung gestellt haben, 
zurückkommen. Es handelt sich dabei um die Be-
handlung der Wörner-Affäre im Falle des Generals 
Dr. Kießling. Durch Zustimmung zu unserem An-
trag wollen wir Ihnen, meine Damen und Herren 
von der Koalition, Gelegenheit geben, einen Teil des 
moralischen Defizits abzubauen, indem Herr Wör-
ner zumindest die durch sein unmögliches Verhal-
ten dem Steuerzahler entstandenen Kosten dem 
Bund erstattet. 
(Beifall bei der SPD) 
Bei jedem kleinen Beamten — Herr Kollege Riedl, 
Sie wissen das — schlägt der Staat unbarmherzig 
zu. Moralische Führung verlangt deshalb auch, daß 
Minister als Vorgesetzte genauso behandelt werden 
wie jeder kleine Beamte. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/ 
CSU]: Spielen Sie sich nicht so auf!) 
Meine Damen und Herren, wenn Herr Wörner 
jene Qualität besäße, die er von seinen Soldaten 
verlangt, hätte er schon freiwillig zurückgezahlt. 
(Beifall bei der SPD — Hoffmann [Saar
-
brücken] [SPD]: Wo ist er?) 
Mit einem weiteren Antrag wollen wir Ihnen 
ebenfalls Gelegenheit geben, Ihrem moralischen 
Anspruch dadurch gerecht zu werden, daß Sie die 
Geldverschwendung im Personalbereich stoppen. 
Im Kanzleramt gibt es überflüssigerweise mehrere 
Staatssekretäre, die praktisch zusammen mit ihren 
Stäben nichts mehr zu tun haben und deshalb dem 
Steuerzahler zur Last fallen. 
(Zander [SDP]: Deshalb telefonieren die 
soviel!) 
Das gleiche gilt für die beiden Parlamentarischen 
Staatssekretäre im Ernährungs- und im Wirt-
schaftsministerium, die seit der Wende hinzuge-
kommen sind — damit der Kollege Gallus nicht 
meint, wir meinten ihn —, die nur der parteipoliti-
schen Befriedigung der Union dienen, nicht aber 
der Bewältigung eines zusätzlichen Arbeitsanfal-
les. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Diese Stellen sind schlicht überflüssig, meine Da-
men und Herren. 
(Zander [SPD]: Die Herren fliegen doch so 
gern!) 
— Herr Kollege Zander, Sie haben völlig recht. Bei 
einem von diesen wird es besonders deutlich. Er hat 
im Amt nichts zu tun, deshalb fliegt er dauernd mit 
dem Hubschrauber, mit den Wörner-Airlines, oder 
telefoniert von seinem Autotelefon aus ununterbro-
chen, meine Damen und Herren, und verschwendet 
dabei in unglaublicher Weise das Geld des Steuer-
zahlers. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Hoff
mann [Saarbrücken] [SPD]: Wer ist das? 
Wie heißt der Mann? — Zander [SPD]: Der 
niedere Adel ist das!) 
— Der Kollege kommt aus Niedersachsen. Dann 
weiß jeder, wer gemeint ist. 
Meine Damen und Herren, stimmen Sie unserem 
Antrag zu! Sie leisten damit auch einen kleinen Bei-
trag dafür, daß Sie es mit dem Sparen auch dort 
ernst meinen, wo es eigene Parteifreunde trifft. 
Denn die Moral fängt auch im Kleinen an, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Zum Schluß: Dieser Haushalt entspricht nicht 
den von uns aufgestellten Kriterien. 
Erstens. Er beweist nicht den ernsthaften Willen 
zur Sparsamkeit, insbesondere dort nicht, wo es um 
mächtige Interessen geht. 
7912 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Walther 
Zweitens. Er leistet überhaupt keinen Beitrag zur 
Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit. 
Drittens. Er setzt die Politik der sozial ungerecht-
fertigten Umverteilung fort und verzichtet darauf, 
die notwendigen Sparopfer als ein Mittel gesell-
schaftlicher Moral auf alle Schultern zu verteilen. 
Deshalb — es tut mir leid, Herr Kollege Stolten-
berg — kann Ihr Haushalt unsere Zustimmung lei-
der nicht finden. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Riedl (München). 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir blik-
ken heute, am vierten Tag dieser parlamentari-
schen Haushaltswoche, in der dritten Lesung noch 
einmal auf das zurück, wozu Regierungskoalition 
und Opposition ausreichend Gelegenheit hatten, 
ihre meist unterschiedlichen Vorstellungen zur 
Wirtschafts- und Finanzpolitik darzulegen. Ich glau-
be, daß — auch das sollten die Kritiker unseres Par-
laments einmal zur Kenntnis nehmen, die häufig 
nur die leeren Bänke des Parlaments darstellen 
und zeigen — diese drei Tage und hoffentlich auch 
der vierte Tag Tage waren, an denen das Parlament 
auch bei noch so unterschiedlicher Auffassung 
weitgehend um die Sache gerungen hat. Es zeichnet 
doch diesen Deutschen Bundestag aus, meine Da-
men und Herren Kritiker in den Medien, daß wir 
hier im Parlament auch um Detailfragen heftig 
ringen. Das ist gut so, und das sollte auch in Zu-
kunft so bleiben, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
damit sich der Bürger draußen ein Bild machen 
kann, 
(Burgmann [GRÜNE]: Die Mehrheiten ste-
hen immer fest!) 
welche Auffassung diese und welche Auffassung 
jene Seite, Regierung und Opposition haben. 
Die Opposition hat sich nach unserer Überzeu-
gung in diesen Tagen erneut sehr schwergetan, an-
gesichts der unbestreitbaren Erfolge bei der Sanie-
rung der Staatsfinanzen und der Ankurbelung der 
Wirtschaft eine brauchbare und dem Bürger dienli-
che Alternative aufzuzeigen. Denn eines, Herr Kol-
lege Walther, Herr Kollege Apel, Herr Kollege Vo-
gel, ist unbestreitbar: Das sind die Fakten, und das 
sind die Zahlen. Die sprechen für uns. 
Das ständige Krisengerede und, wie es auch 
heute vormittag schon wieder begonnen wurde, die 
sogenannte Verelendungstheorie der Opposition 
stehen in krassem Widerspruch zur Wirklichkeit. 
Vielleicht haben die Herren Abgeordneten in diesen 
Tagen einmal Gelegenheit, in die Innenstädte ihrer 
Heimatkreise und Heimatgemeinden zu gehen und 
zu beobachten, wie der Weihnachtsverkauf läuft. 
Dann werden Sie doch sehr rasch, meine Damen 
und Herren, Ihre Verelendungskampagnen verges-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Sie sind 
ein richtiger Weihnachtsmann! — Abg. 
Burgmann [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Herr Kollege, darf ich Sie bitten, daß ich im 
Zusammenhang vortragen kann, denn es ist sehr 
schwer, in einer vorgegebenen Redezeit einen zu-
sammenhängenden Gedanken hier darzustellen. 
Ich bitte Sie da wirklich um Verständnis. 
(Burgmann [GRÜNE]: Ich wollte nur fra
-
gen, ob Sie wissen, was die Arbeitslosen 
einkaufen!) 
Auch der wissenschaftliche Sachverstand — das 
sage ich an diejenigen, die sich von der Praxis des 
Alltagslebens nicht allzusehr beeindrucken lassen, 
sondern eher an die Wissenschaft glauben — 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Waren 
das die fünf Weisen?) 
in unserem Land, die wirtschaftswissenschaftlichen 
Institute, die Deutsche Bundesbank, der Sachver-
ständigenrat, sie alle bestätigen die Richtigkeit un-
seres wirtschafts- und finanzpolitischen Kurses. 
Meine Damen und Herren, in dieser dritten Le-
sung ist es sicherlich angezeigt, die unterschiedli-
chen Standpunkte von Regierung und Opposition in 
ihrer Kernaussage gegenüberzustellen. Unser wirt-
schaftspolitisches Konzept ist klar und lautet so: 
Wir wollen bei Wahrung sozialer Gerechtigkeit und 
sozialer Sicherheit das Übermaß staatlichen Ein-
flusses und staatlicher Tätigkeit schrittweise zu-
rückführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir wollen weniger Staatsausgaben, weniger staat-
liche Kreditaufnahme, weniger drückende staatli-
che Abgabenlasten, und wir wollen damit Raum 
schaffen für mehr private Investitionen, für mehr 
privaten Konsum. Wir wollen statt bürokratischer 
Gängelung und staatlicher Bevormundung mehr 
verantwortliches Handeln des einzelnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir, meine Damen und Herren, sind davon über-
zeugt, daß dies auch der einzig erfolgversprechende 
Weg ist, um die Fehlentwicklungen in der Ver-
gangenheit, die Folgen Ihrer Politik, insbesondere 
die hohe Arbeitslosigkeit, Schritt für Schritt abzu-
bauen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Ein mühsamer 
Weg!) 
Da die Arbeitslosigkeit tiefgreifende strukturelle 
Ursachen hat, gibt es keine kurzfristigen spektaku-
lären Erfolge. Unsere Politik — wir geben uns 
größte Mühe, die Ursachen, die Wurzeln dieses 
Übels anzupacken und unsere Maßnahmen an die-
sen Ursachen zu orientieren — wird deshalb auf die 
Dauer Erfolg haben. 
Meine Damen und Herren, stellt man dieser 
Kernaussage unserer Politik die Aussagen der Op- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7913 
Dr. Riedl (München) 
position gegenüber, erkennt man, wenn man einmal 
den Versuch macht, alles Beiwerk wegzulassen, daß 
die Opposition wie schon in den Jahren 1975 bis 
1982 schnelle Erfolge in der Beschäftigungspolitik 
sucht und dafür die Mittel des Staates einsetzen 
will, und zwar neue Beschäftigungsprogramme wie 
z. B. Ihr Programm „Arbeit und Umwelt", neue Ab-
gaben wie Ergänzungsabgabe, Umweltabgabe, Aus-
bildungsabgabe, Rücknahme der steuerlichen Ent-
lastungen für Investitionen, höhere Belastungen 
der freien Berufe und vieles andere mehr. Sie spre-
chen von Konsolidierung, Ihre Vorschläge laufen 
aber auf höhere staatliche Defizite und damit auf 
eine wiederum höhere staatliche Kreditaufnahme 
hinaus. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Das ist 
doch gar nicht wahr!) 
Kurzum: Sie setzen auf den Staat und auf seine 
Möglichkeiten der Regulierung, der Diskriminie-
rung, der Bestrafung, auf Verbote und Gebote. Es ist 
doch keine Schande, Herr Kollege Hoffmann: Wenn 
Sie dies meinen, dann bekennen Sie sich doch auch 
dazu. Sie wollen mit den Machtmitteln des Staates 
den Wirtschaftsablauf in die gewünschte Richtung 
zwingen. Das Interview Ihres Parteifreundes Ober-
bürgermeister Lafontaine gestern abend im Fern-
sehen hat dies überdeutlich dargestellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Ein guter 
Mann!) 
— Es ist völlig richtig und legitim, daß man darüber 
streitet. Nur, Herr Kollege Hoffmann, müssen Sie 
zur Kenntnis nehmen: Diese Politik haben Sie 13 
Jahre praktiziert, und Sie sind mit dieser Politik 
gescheitert. Es macht Ihre Haltung um so unglaub-
würdiger, daß Sie aus den Fehlern einfach nichts 
gelernt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Den Rest an Glaubwürdigkeit haben Sie in den 
letzten zwei Jahren dadurch verloren, daß Sie ver-
sucht haben, Ihre Krisen- und Katastrophenprophe-
zeiungen mit quantitativen Aussagen, mit Progno-
sen, zu belegen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Immer mit schie-
fen!) 
Der wirtschaftspolitische Sprecher der Opposition, 
der Kollege Apel, hat sich mit solchen falschen Pro-
gnosen in besonderer Weise hervorgetan. Er hat 
schon viele Prognosen gemacht, die nicht eingetre-
ten sind. Ich befürchte, seine Wahlprognose für Ber-
lin wird wieder eine falsche Prognose sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es sieht so aus!) 
Genau vor einem Jahr hat der Kollege Apel be-
hauptet, die vorgesehene Haushaltskonsolidierung 
würde die konjunkturelle Entwicklung im Jahre 
1984 bremsen. Ich als Haushälter war erschrocken 
und habe mir gedacht: Wenn der Apel recht behält, 
müssen wir im Haushaltsausschuß etwas falsch ge-
macht haben. Aber es war nicht der Fall. Die kon-
junkturelle Entwicklung geht genau in die andere 
Richtung, nämlich nach oben. Er hat unsere Pro-
gnose von 2,5 % Wachstum in diesem Jahr als 
Zweckoptimismus dargestellt und in einem Ent-
schließungsantrag zum Bundeshaushalt, den er sei-
ner SPD-Fraktion aufgedrückt hat, hat die SPD-
Fraktion, unisono sogar, die nächste Rezession für 
1985 angekündigt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Eine tolle Fehlleistung. Wenn die SPD-Fraktion ein 
wirtschaftswissenschaftliches Institut wäre, würde 
ich ihr als Unternehmer keinen Auftrag geben. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Mit ihren Katastrophenmeldungen über die Ge-
meindefinanzen lag die Opposition genauso dane-
ben, wie mit ihrer Panikmache in bezug auf die 
Ausbildungsplätze. Herr Kollege Walther, Sie kom-
men j a aus einer Gemeinde in Nordhessen. Der Kol-
lege Roth hat mir gerade gesagt: Solange Sie hier in 
Bonn regiert haben, waren die meisten hessischen 
Gemeinden in den roten Zahlen. Jetzt, wo Dr. Ger-
hard Stoltenberg wieder hier sitzt und die CDU/ 
CSU in Bonn regiert, können die meisten hessi-
schen Gemeinden wieder auf schwarze Zahlen ver-
weisen. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Riedl, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Walther? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Bitte sehr, Herr 
Kollege. 
Walther (SPD): Herr Kollege Dr. Riedl, hat Ihnen 
eigentlich noch niemand gesagt, daß das damit zu-
sammenhängt, daß die Gemeinden ihre Investitio-
nen drastisch zurückgeschnitten haben? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Walther, Sie wissen doch als erfahrener Bürgermei-
ster ganz genau, daß die Konzepte für die Politik 
des Bundes und der Länder übereinstimmen müs-
sen, damit es den Gemeinden gutgeht. Eine mise-
rable Bundespolitik hat den Gemeinden noch nie 
geholfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Walther 
[SPD]: Das war eine Antwort, aber die fal
-
sche!) 
Meine Damen und Herren, der Opposition man-
gelt nicht nur die Fähigkeit der Vorausschau, weil 
sie Pessimismus zum Prinzip erhoben hat; ihr man-
gelt vor allem das Grundverständnis — das ist eine 
elementare Frage in den Auseinandersetzungen, 
die wir in diesem Parlament permanent führen 
müssen — für die Antriebskräfte der Sozialen 
Marktwirtschaft. Ist denn das so schwer zu begrei-
fen: Nur was geleistet werden kann, kann auch um-
verteilt werden, und nicht umgekehrt, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Hornung [CDU/CSU]: Das wird die SPD 
nie begreifen!) 
7914 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Dr. Riedl (München) 
Ich kann doch nicht erst verteilen und dann schau-
en, daß ich es wieder hereinbekomme. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Der lei-
stet sich hier etwas!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das 
herausragende Kennzeichen unserer Politik — dies 
ist wieder ein elementarer Unterschied zwischen 
Koalition und Opposition — ist die unbestreitbare 
Tatsache, daß wir tatsächlich vorweisen können, 
was wir zugesagt und versprochen haben. Ich will 
hier nur punktuell aufzählen, was Sie dem Wähler 
alles versprochen haben und wo Sie dann geschei-
tert sind. Haushaltskonsolidierung: Fehlanzeige! 
Zur Preisstabilität ist zu sagen, daß natürlich auch 
ich die Außenwirkungen auf die Preisstabilität sehe 
und daß jede Regierung zugeben muß, daß sie al-
leine für Preisstabilität so oder so nicht uneinge-
schränkt und voll verantwortlich sein kann, weil es 
verschiedene Einflüsse gibt. Aber Sie haben in Ih-
rer Regierungszeit jedenfalls einen Preisanstieg 
von bis zu 8 % zu verzeichnen gehabt. Sie haben — 
das hat in den Wahlkämpfen eine riesige Rolle ge-
spielt — eine Beschäftigungsgarantie abgegeben, 
die nicht einzuhalten war, da der Staat das Ausmaß 
der Beschäftigung nicht allein bestimmen kann. Sie 
haben über acht Jahre lang eine Arbeitslosigkeit 
von rund einer Million, zuletzt ansteigend auf 2 Mil-
lionen, als Ergebnis Ihrer Politik zu verantworten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, Sie haben soziale Ge-
rechtigkeit versprochen, aber mit hohen Inflations-
raten und hoher Arbeitslosigkeit — das ist es, wor-
über ich mir als Sozialdemokrat, Herr Kollege Vo-
gel, Gedanken machen würde — ein Höchstmaß an 
sozialer Ungerechtigkeit geschaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Hornung 
[CDU/CSU]: Den Bürgern das Geld aus der 
Tasche gezogen! — Walther [SPD]: Das ist 
doch die Rede von gestern!) 
— Herr Kollege Walther, ich weiß schon, daß es 
nicht angenehm ist, wenn man das immer hört. 
Aber, Herr Kollege Walther, wir haben das gehal-
ten, was wir versprochen haben. Wir haben die 
Wirtschaft aus der Krise herausgeführt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Hoffmann 
[Saarbrücken] [SPD]: Die Ergänzungsab-
gabe!) 
Wir haben den richtigen Weg gefunden, um die 
öffentlichen Finanzen zu konsolidieren, und wir ha-
ben das soziale Leistungssystem in seinen finan-
ziellen Grundlagen gesichert. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: So?) 
— Frau Kollegin Fuchs, schön daß Sie hier sind; 
guten Morgen! Ich möchte mich nämlich jetzt ge-
rade an Sie wenden. Sie haben sich in den beiden 
letzten Tagen — das ist ein außerordentlich ernster 
Vorgang — bei der Frage der Rentenfinanzen alle 
Mühe gegeben 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Eine her-
vorragende Rede gehalten!) 
— ich spreche Sie als Fachmann und als frühere 
Staatssekretärin an, die wissen muß, was Wahrheit 
ist —, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Rente auf Pump 
ist die Wahrheit, Herr Kollege!) 
einen Popanz aufzubauen. Sie wissen ganz genau, 
daß unsere Renten sicher sind und daß Sie mit 
Ihren Kassandrarufen — Herr Kollege Blüm hat 
Sie ja Kassandra getauft —, in diesem Hohen 
Hause und bei der Bevölkerung draußen gar keinen 
Widerhall finden können. Was Sie, Frau Kollegin 
Fuchs, gemacht haben, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Die Wahrheit 
gesagt!) 
ist in höchstem Maße unsozial, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist das!) 
weil Sie nämlich viele, viele Hunderttausende von 
alten, behinderten und armen Menschen draußen, 
die das glauben, was sie über das Fernsehen und 
über den Rundfunk von hier hören, die glauben, 
was im Deutschen Bundestag gesagt wird, in einer 
Weise verängstigt haben, die mit dem Wort „Unver-
antwortlichkeit" nicht mehr zu beschreiben ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Riedl, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Frau Fuchs? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Erst anschlie-
ßend, wenn ich meinen Gedanken zu Ende geführt 
habe. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und wie ist es bei Herrn 
Geißler? — Zurufe der Abg. Frau Fuchs 
[Köln] [SPD] und von weiteren Abgeordne
-
ten der SPD) 
— Sie bekommen gleich Gelegenheit. Ich habe 
Ihnen gesagt, daß ich den Gedanken zunächst zu 
Ende führen möchte. 
Was ist in Wirklichkeit passiert? Die Bundesver-
sicherungsanstalt für Angestellte hat am Mittwoch 
dieser Woche einzelne Konten in Höhe von insge-
samt 275 Millionen überzogen, 
(Zuruf von der SPD: Also doch!) 
aber zu dieser Sunde, in der ich spreche, an diesem 
Freitagvormittag um zehn vor zehn, sind alle Kon-
ten wieder ausgeglichen. 
(Hornung [CDU/CSU]: So ist es!) 
Alle Konten sind wieder ausgeglichen! 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Walther 
[SPD]: Aber nicht lange! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Meine Damen und Herren, diese Konten sind 
deshalb überzogen worden, weil die von der Bun-
desversicherungsanstalt angelegten 6,7 Milliarden 
DM nicht herangezogen werden konnten, weil sie 
mittel- und langfristig gut verzinslich festgelegt wa-
ren. 
(Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7915 
Dr. Riedl (München) 
Frau Kollegin Fuchs, Sie hätten auch wissen 
müssen, 
(Dr. Vogel [SPD]: Wie haben Sie denn frü-
her geredet?) 
daß die Beitragsausfälle, die für zwei Tage zu einer 
Liquiditätslücke, die dann geschlossen werden 
mußte, geführt haben, dadurch entstanden sind, daß 
hohe Aufwendungen für Beitragserstattungen, ins-
besondere an türkische Arbeitnehmer, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genau!) 
die in ihre Heimat zurückkehren, zu einer kurzfri-
stigen Kontoüberziehung geführt haben. 
(Zurufe von der SPD — Dr. Vogel [SPD]: 
Die Türken sind schuld!) 
— Herr Kollege Vogel, im Gegensatz zu Ihnen 
orientiere ich mich bei denen, die die Kasse führen, 
und diese Zahlen, die ich hier nenne, stimmen aufs 
Jota. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Vogel 
[SPD]: Erbärmlich!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Riedl, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Nein. — Ich er-
kläre Ihnen hier: Diese Regierung und diese Koali-
tion garantieren sichere Renten. 
(Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, niemand braucht das zu 
befürchten, was von der SPD in einer geradezu ge-
hässigen und unverantwortlichen Weise den Rent-
nern draußen gesagt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Riedl, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Löffler? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Ich habe der 
Frau Kollegin Fuchs eine Zwischenfrage zugesagt, 
möchte aber darum bitten, daß ich dann weiter vor-
tragen kann, weil meine Redezeit nicht unbegrenzt 
verlängert wird. 
Präsident Dr. Jenninger: Gilt dies dann für alle 
Abgeordneten? — Bitte. 
Frau Fuchs (Köln) (SPD): Herr Kollege, können 
Sie bestätigen, daß es erstmals in der Geschichte 
der Bundesrepublik Deutschland geschehen ist, daß 
Kredite aufgenommen werden mußten, um die Ren-
ten zu bezahlen, 
(Zuruf von CDU/CSU: Falsch!) 
und können Sie weiter bestätigen, daß es im näch-
sten Jahr wiederum nur mit Darlehen möglich sein 
wird, die Renten auszuzahlen? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Was ich Ihnen 
bestätigen kann, ist, daß unter Ihrer Regierung die 
Neuverschuldung höher lag als die Investitionen 
(Dr. Vogel [SPD]: Ausweichen!) 
und daß Sie jahrelang konsumtive Ausgaben, 
(Dr. Vogel [SPD]: Kneifen!) 
die Renten und vor allen Dingen die Gehälter des 
öffentlichen Dienstes auf Pump finanziert haben. 
Das war Ihre Politik! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Riedl, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Nein. 
Meine Damen und Herren, unsere Bilanz ist posi-
tiv: 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD) 
stabile Preise, steigende Realeinkommen, 200 000 
bis 300 000 neue Arbeitsplätze im nächsten Jahr, 
(Frau Traupe [SPD]: Wann?) 
jedes Jahr neue Ausbildungsplatzrekorde. 
An dieser Stelle möchte ich einmal unserem Bun-
deskanzler ein herzliches Dankeschön sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, er hat sein Versprechen 
gehalten! 
(Lachen bei der SPD — Hoffmann [Saar-
brücken] [SPD]: Wo ist er denn? — Dr. Vo-
gel [SPD]: Telegramm schicken! — Weitere 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
— Es ist ein ungeheuerlicher Stil! Der Bundeskanz-
ler nahm drei Tage lang an dieser Haushaltsdebatte 
teil; heute nacht flog er dann zum amerikanischen 
Präsidenten Reagan, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Im Interesse 
deutscher Politik!) 
um die von uns so sehnlich herbeigewünschten Ab-
rüstungsgespräche mit dem amerikanischen Präsi-
denten vorzubereiten. Und dann schreien Sie: Wo 
ist er denn? Meine Damen und Herren, da muß ich 
wirklich sagen: Nehmen Sie sich doch bitte gefäl-
ligst selber etwas ernster! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Die Konsolidierung — und Konsolidierung ist ein 
wesentlicher Zielpunkt unserer Politik — vollzieht 
sich im Prinzip auf eine einzige Weise, nämlich 
über eine sparsame Ausgabengestaltung. An dieser 
Stelle darf ich mich einmal bei der FDP für die aus-
gezeichnete Zusammenarbeit in der Haushaltspoli-
tik und im Haushaltsausschuß bedanken. Denn 
Ausgabengestaltung ist weitaus schwieriger zu ma-
chen, als Ausgabefreudigkeit in die Tat umzusetzen. 
Herr Kollege Hoppe, Sie sind ein ordentlicher, ein 
sachkundiger und ein zielstrebiger Partner mit dem 
Kollegen Dr. Weng und der Kollegin Seiler-Albring 
im Haushaltsausschuß. An dieser Stelle will ich 
doch einmal sagen, daß der Konsolidierungserfolg 
auf dieser Seite in der guten Zusammenarbeit zwi- 
7916 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Dr. Riedl (München) 
schen Ihnen und uns begründet ist. Dafür auch ein 
herzliches Dankeschön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dann sagt die Opposition: Dieser Konsolidie-
rungserfolg ist j a gar nicht so, weil der Bundes-
bankgewinn da ist. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
— Herr Kollege Walther, wenn Sie die mittelfristige 
Finanzplanung, die Sie aufgestellt haben, noch ein-
mal anschauen, dann werden Sie feststellen, daß 
der Bundesbankgewinn, wie er jetzt von uns etati-
siert ist, lediglich zwei Milliarden DM höher ist als 
in der von Ihnen aufgestellten mittelfristigen Fi-
nanzplanung und daß wir statt dessen das Defizit 
des Bundes um sage und schreibe 30 Milliarden DM 
abgebaut haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wie soll man denn sonst das staatliche Defizit 
abbauen als auf der Ausgabenseite und mit dem 
konjunkturellen Aufschwung? Ich habe da ein schö-
nes Bild Ihres Kollegen Apel. Da war er noch Mini-
ster und hat sehr gut ausgeschaut; Ministerfotos 
sind immer schön. Die Überschrift auf dieser Bro-
schüre — das war 1976 im Januar — heißt: „Das 
Haushaltsdefizit im Aufschwung abbauen". — Herr 
Kollege Apel, genau das haben Sie versäumt, und 
genau das machen wir. Vielen Dank für den Hin-
weis aus dem Jahre 1976. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will zu dem Thema kommen, das uns alle in 
besonderer Weise belastet: Das ist die Arbeitslosig-
keit. Die Arbeitslosigkeit hat eine Seite von beson-
derer menschlicher Tragik. Die Arbeitslosigkeit aus 
der Sicht der Haushalts- und Finanzpolitik hat eine 
ebenso tragische finanzielle Komponente: 100 000 
Arbeitslose kosten den Staat und die Rentenversi-
cherungsträger im Jahr 1,6 Milliarden DM. Weil Ar-
beitslose kein Einkommen haben, können sie auch 
keine Steuern zahlen und keine Abgaben leisten. 
Eine Million Arbeitslose im Jahr: 16 Milliarden DM. 
Zwei Millionen Arbeitslose: 32 Milliarden DM mi-
nus in den öffentlichen Kassen und in den Kassen 
der Rentenversicherung. 
Auch deshalb ist die Arbeitslosigkeit für uns ein 
so drückendes und brennendes Problem, daß wir 
alles tun müssen, dieser vielleicht größten innenpo-
litischen Herausforderung auch in den kommenden 
Jahren Herr zu werden. Die Erfolge in der Infla-
tionsbekämpfung und bei der Sanierung der Staats-
finanzen stellen deshalb in der Tat auch keinen 
Grund dar, in unseren Anstrengungen zur Überwin-
dung der Arbeitslosigkeit nachzulassen. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Was ma-
chen Sie denn da konkret?) 
Das Wichtigste an der von uns in Gang gesetzten 
Beschäftigungspolitik ist, daß wir den rasanten An-
stieg der Arbeitslosigkeit — Herr Kollege Hoff-
mann, zu Ihrer Frage, wenn Sie bitte herhören wür-
den — zum Stillstand gebracht haben. 
(Frau Traupe [SPD]: Wo denn?) 
Wir haben erfreuliche Aspekte auf Teilgebieten wie 
beim Abbau der Kurzarbeit und der Jugendarbeits-
losigkeit, 
(Frau Traupe [SPD]: Also bei mir steigen 
die Arbeitslosenzahlen noch!) 
wir haben aber noch keinen fühlbaren Abbau der 
Arbeitslosigkeit, und zwar so, daß wir miteinander 
zufrieden sein können. 
Der Sachverständigenrat ist gottlob optimistisch. 
Er geht davon aus, daß im Verlauf des nächsten 
Jahres etwa 250 000 bis 300 000 Personen zusätzlich 
eine Beschäftigung finden. Im Durchschnitt des 
Jahres wären dann 200 000 Personen mehr beschäf-
tigt. Da ein Teil dieser Arbeitskräfte aus der stillen 
Reserve kommt, wird der Abbau der Arbeitslosig-
keit meiner Voraussicht nach aber nicht ganz diese 
genannte Größenordnung erreichen. Der Sachver-
ständigenrat widerspricht damit jenem Beschäfti-
gungspessimismus, der von diesem Aufschwung 
keine Besserung am Arbeitsmarkt erwartet. Er ver-
weist auf das typische konjunkturelle Ablaufmu-
ster, daß nämlich Beschäftigung und Arbeitslosig-
keit erst stark verzögert eine Verbesserung aufwei-
sen. Er verweist vor allen Dingen auf die entspre-
chenden Parallelen in der sozialliberalen Koalition 
in den Jahren 1975 bis 1977. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir kommen 
bald unter die 2-Millionen-Grenze!) 
Ein Beschäftigungszuwachs von 200 000 bis 
300 000 ist zwar ermutigend, aber bei einer Arbeits-
losigkeit von über 2 Millionen nur ein erster Schritt. 
Unerläßlich ist deshalb zur Bewältigung unserer 
Beschäftigungsprobleme ein langgezogener dauer-
hafter Aufschwung. Der Sachverständigenrat — 
und das ist der Kernpunkt der Auseinandersetzun-
gen auch in diesen Tagen — sieht hierfür in der 
Politik dieser Bundesregierung gute Voraussetzun-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Er ermutigt sogar die Bundesregierung, den bis-
herigen Kurs der Konsolidierung und Stabilisie-
rung fortzusetzen. Das muß die Leitschnur der Poli-
tik in den nächsten Jahren sein. Das, was Sie hier 
gebracht haben und an Vorstellungen haben, muß 
in den nächsten Jahren unter allen Umständen ver-
hindert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das bedeutet für die Bundeshaushalte der näch-
sten Jahre weiterhin unterdurchschnittliche Zu-
wachsraten für die Bundesausgaben. Ich möchte es 
einmal so salopp sagen: Da beißt die Maus keinen 
Faden ab. Das verlangt politische Charakterstärke, 
die wir, die CDU/CSU-FDP-Koalition, aufzubringen 
imstande sind. 
(Frau Traupe [SPD]: Ach nein!) 
Ohne Zweifel — warum dies notwendig ist, wissen 
Sie doch so gut wie ich — wird es in den kommen-
den Jahren vielleicht sogar noch schwieriger als 
jetzt werden, diesen Kurs zu halten, weil sich erheb-
liche Haushaltsrisiken nach wie vor abzeichnen. 
Ich nenne hier nur die Stichworte Europäische Ge- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7917 
Dr. Riedl (München) 
meinschaft, Kohle, Stahl, Gewährleistungen. Auch 
der Bundesbankgewinn ist in dieser Höhe keine 
Dauereinnahme. Und die Zinsausgaben — das kann 
gar nicht oft genug gesagt werden — steigen weiter 
bedrohlich: von 28,3 Milliarden DM in diesem Jahr 
auf 37,5 Milliarden DM bis 1988. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter 
Dr. Riedl, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Herrn Abgeordneten Westphal? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Präsident, 
wie gern würde ich das tun. Nur: Die Redezeit! Herr 
Kollege Westphal, Sie haben bitte Verständnis. 
Der Bundeshaushalt 1985, über den wir heute 
vormittag abschließend zu entscheiden haben, ist 
aber nicht nur von seinem Volumen und seiner Fi-
nanzierung, sondern auch von seiner Struktur her 
investitions- und wachstumsfördernd. Er enthält 
auf seiner Ausgabenseite eine Vielzahl von Maß-
nahmen. Der Kollege Walther als Vorsitzender des 
Haushaltsausschusses war heute nicht einmal im-
stande, uns darüber zu berichten. Ich verstehe ja, 
daß Ihnen, einem Sozialdemokraten, das sehr 
schwerfällt. Deshalb will ich es hier sagen: Erleich-
terung des Strukturwandels in strukturschwachen 
Branchen und Regionen; Forschung und Entwick-
lung werden stärker gefördert, zusätzliche Mittel 
werden für kleine und mittlere Betriebe bereitge-
stellt, im Rahmen von Existenzgründungs- und Exi-
stenzansparprogrammen; zusammen mit dem Son-
dervermögen des Bundes werden die von Ihnen im-
mer wieder geforderten Mittel für den Umwelt-
schutz — erkennen Sie doch an, daß wir das tun — 
verstärkt; wir entlasten den Arbeitsmarkt gezielt 
durch Vorruhestandsgesetz, Rückkehrhilfen für 
Ausländer, Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen; wir 
verbessern die Ausbildungssituation durch überbe-
triebliche Ausbildungsstätten; es gibt mehr Mittel 
für das Benachteiligtenprogramm; und es gibt mehr 
Geld für eigene Ausbildungsangebote. Was sollen 
wir denn noch mehr tun, damit Sie zufrieden sind? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Bürger weiß, daß das das Richtige ist. 
Ein Großteil der genannten Maßnahmen — und 
da komme ich auf einen zweiten Punkt, der uns als 
Politiker natürlich immer wieder nachdenklich be-
gleitet — dient der Sicherung und Schaffung von 
Arbeits- und Ausbildungsplätzen und der Investi-
tionsförderung durch Subventionen. All denen, die 
uns wegen des angeblich mangelnden Subventions-
abbaus kritisieren, möchte ich nur ganz kurz sagen: 
Subventionen sind weitgehend Mittel zur Siche-
rung und Garantie von Arbeitsplätzen. Und wenn 
die Sozialdemokraten — ich verstehe ja manchmal 
überhaupt nicht, daß dies nach außen so verantwor-
tet werden kann — in den Ausschüssen ständig 
nach Subventionen für Kohle und Stahl förmlich 
schreien, und sich dann, wie gestern, hierher stellen 
und die Subventionen für die deutsche Landwirt-
schaft diffamieren, dann paßt doch die Welt nicht 
mehr zusammen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir bekennen uns zu einem echten Subventionsab-
bau, wenn aber der Strukturwandel staatliche Hil-
fen bei Kohle, Stahl, den Werften und in der Land-
wirtschaft erfordert, dann kann ich mir aus wahl-
taktischen Gesichtspunkten nicht das eine heraus-
picken und das andere verteufeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Riedl, 
gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage des Abge-
ordneten Walther? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Nein, Herr Prä-
sident; es geht leider wegen der Zeit nicht mehr. 
Ich möchte an dieser Stelle die Kollegen von der 
FDP nochmals bitten, daß wir in den nächsten Mo-
naten gemeinsam über etwas nachdenken, wobei 
ich auch mit mir ständig kämpfe und mich frage, 
warum wir nicht das fertigbringen, was in der 
Schweiz locker der Fall war, nämlich eine lineare 
Subventionskürzung von 5 %, 7 %, 8 % oder 10 % vor-
zunehmen. 
(Dr. Weng [FDP]: Wir hätten das mitge
-
macht!) 
Das war eine Geschichte, die der Kollege Häfele 
gemeinsam mit uns entwickelt hat, als wir noch in 
der Opposition waren. Es müßte doch mit dem Teu-
fel zugehen, wenn es nicht gelänge, bei zunehmen-
der Stabilisierung des Bundeshaushalts noch ein-
mal glaubhaft, Herr Kollege Hoppe, an diese Frage 
heranzugehen, denn mir und Ihnen — uns allen — 
tut die Kritik der Öffentlichkeit, wir täten zu wenig 
für den Subventionsabbau, natürlich auch weh. 
Wir sollten in der Tat noch einmal darangehen — 
auch wenn viele politische Hürden zu überwinden 
sind —, dieses Thema noch einmal sorgfältig zu 
erörtern. 
(Hornung [CDU/CSU]: Wenn, dann aber 
überall!) 
Meine Damen und Herren, ich will an dieser 
Stelle aber auch anerkennen, daß die Tarifab-
schlüsse — sowohl in der privaten Wirtschaft als 
auch für den öffentlichen Dienst — eine maßvolle 
Tarifgestaltung ermöglicht haben. Ich möchte den 
deutschen Gewerkschaften und den Arbeitgebern 
an dieser Stelle herzlich für diese vernünftigen Ent-
scheidungen danken. Sie haben beide gemeinsam 
einen großen Anteil daran, daß wir heute so positiv 
über eine stabilisierte deutsche Volkswirtschaft 
sprechen können. Machen Sie weiter so, kann ich 
nur sagen. Das ist ein vernünftiger und ordentlicher 
Kurs. 
Bevor ich zu meiner Zusammenfassung komme, 
muß ich noch auf einen Punkt eingehen, den der 
Kollege Walther angesprochen hat. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Riedl, 
ich muß Sie leider darauf hinweisen, daß Ihre Rede-
zeit zu Ende ist. Bitte kommen Sie zum Schluß. 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Gerne. Herr Prä-
sident, ich muß noch auf einen Vorgang eingehen, 
den der Kollege Walther am Ende seiner Rede an-
gesprochen hat, nämlich auf die Frage, ob der Bun- 
7918 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Dr. Riedl (München) 
desminister der Verteidigung in Sachen Kießling 
persönlich regreßpflichtig gemacht werden soll. 
(Kühbacher [SPD]: Ja! Er hat doch Fehler 
eingestanden!) 
Herr Kollege Walther, der Bundesrechnungshof 
— das wissen Sie; deshalb ist es so bedenklich, daß 
Sie das hier vorgetragen haben — hat diesen Vor-
gang geprüft und festgestellt, daß sich der Bundes-
minister der Verteidigung persönlich korrekt ver-
halten hat und nicht zum Regreß herangezogen 
werden darf. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Walther 
[SPD]: Das ist nicht wahr! — Abg. Walther 
[SPD] meldet sich zu einer Zwischen-
frage) 
— Nein. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege Walther, der 
Kollege Riedl hat Ihre Zwischenfrage nicht zugelas-
sen. 
(Walther [SPD]: Er hat die Unwahrheit ge-
sagt!) 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Ich habe selbst 
zu den kritischen Abgeordneten im Haushaltsaus-
schuß und der Regierung gegenüber gehört. 
(Walther [SPD]: Er hat die Unwahrheit zu 
Protokoll des Deutschen Bundestages ge-
geben!) 
— Herr Kollege Walther, ich war derjenige, der 
diese Geschichte bis auf das letzte Jota geklärt ha-
ben wollte. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich wiederhole noch einmal: Der Bundesminister 
der Verteidigung Dr. Manfred Wörner hat sich kei-
ner Pflichtwidrigkeit schuldig gemacht. Wir lehnen 
es ab, Ihrer Forderung, ihn regreßpflichtig zu ma-
chen, nachzukommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Walther, dann hätte ich von Ihnen 
erwartet, daß Sie hier eine Rüge des Bundesrech-
nungshofes angesprochen hätten, wonach der frü-
here Verteidigungsminister Apel im Zusammen-
hang mit dem „Alpha-Jet" vom Bundesrechnungs-
hof für Schäden in Höhe von über 100 Millionen 
DM verantwortlich gemacht wurde, 
(Zurufe von der SPD) 
über die der ehemalige Verteidigungsminister Apel 
bis heute nicht letzte Rechenschaft abgelegt hat, 
meine Damen und Herren. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Wenn Sie diese Diskussion hier führen wollen: Wir 
von der CDU/CSU sind bereit. Wir haben hier 
nichts zu vertuschen. Ich muß mich hier vor einen 
Minister stellen, der sich in seinem Amt ordnungs-
gemäß und pflichtgemäß verhalten hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD: Wo ist er denn? — Er ist in die 
Schweiz gefahren!) 
Diesen Propagandaantrag lehnen wir ab. Meine Da-
men und Herren, ich fasse zusammen. Der Entwurf 
des Bundeshaushalts 1985 ist der Ausdruck unseres 
festen Willens, auch im kommenden Jahr 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das ist 
zwar kein organisiertes Verbrechen, aber 
ein organisiertes Verschwenden von Steu
-
ergeldern!) 
den Kurs der Solidität, der Stetigkeit und der Ver-
läßlichkeit in der Finanzpolitik fortzusetzen. Un-
sere Politik ist sozial, sie führt zu stabilen Preisen, 
niedrigen Zinsen, steigenden Realeinkommen, zu-
nehmender Beschäftigung, und das sind die Kenn-
zeichen unserer Politik, einer Politik vor allem im 
Interesse der Arbeitnehmer. Sie ist eine Politik, die 
sich nicht an Worten, sondern an ihren Taten und 
Zahlen messen läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diese viertägige Debatte zeigt: Die Regierung ist 
auf dem richtigen Weg, die Opposition bietet keine 
brauchbare Alternative. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn ich stellvertretend für die Bundesregierung 
einem Mann hier ganz besonders danken möchte, 
dann ist das Dr. Gerhard Stoltenberg, ein großarti-
ger Minister. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch wenn ich als Bayer mehr für den Rhein-Main
Donau-Kanal als für die Ostsee und Nordsee zu-
ständig bin, kann ich nur sagen — ich wiederhole, 
was ich vor einigen Tagen gesagt habe —: Sie sind 
das Flaggschiff der Bundesregierung, und bleiben 
Sie das, Herr Bundesminister! 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Er ist der 
Plattmacher der Bundesregierung) 
Das ist eine gute Leitlinie, die Sie der Bundesregie-
rung geben, und mit Ihrem Kurs werden wir auch 
über 1987 hinaus Erfolg haben. 
(Zuruf von der SPD: Kohl sitzt im Ret
tungsboot!) 
Meine Damen und Herren, angesichts der Bedeu-
tung und der Wichtigkeit des Bundeshaushalts be-
antrage ich für meine Fraktion, für die CDU/CSU-
Bundestagsfraktion, namentliche Abstimmung. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer kurzen Erwide-
rung hat der Herr Abgeordnete Walther das Wort. 
Walther (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Riedl, ich hätte mich jetzt 
nicht gemeldet, wenn Sie meine Zwischenfrage zu-
gelassen hätten. Sie haben den Bundesrechnungs-
hof in Sachen Wörner-Affäre zu Unrecht in An-
spruch genommen. Der Bundesrechnungshof sagt 
in seiner Erklärung gegenüber dem Haushaltsaus-
schuß, daß die Beamten nicht regreßpflichtig ge-
macht werden können. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7919 
Walther 
Aber er hat gesagt, die dem Vorgang zugrundelie-
gende politische Entscheidung habe er nicht bewer-
tet, weil diese Gegenstand der Untersuchung im 
Untersuchungsausschuß gewesen seien, oder, an-
ders gesprochen: Der Bundesrechnungshof hat zu 
der Frage, ob der Bundesminister selber regreß-
pflichtig gemacht werden kann, überhaupt keine 
Stellungnahme abgegeben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Deshalb stelle ich fest: Was Sie hier vorgetragen 
haben, ist objektiv unrichtig. 
(Beifall bei der SPD — Kühbacher [SPD]: 
Hat der Bundesminister Wörner hier nicht 
selbst Fehler zugegeben? Dann muß er 
zahlen! So einfach ist das!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Hoppe. 
Hoppe (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! In der dritten Lesung ist es eine ange-
nehme Pflicht, dem Vorsitzenden des Haushalts-
ausschusses für seine Geschäftsleitung im Haus-
haltsausschuß zu danken, auch den Kollegen der 
Opposition dafür Dank zu sagen, daß sie es durch 
ihre Fairneß ermöglicht haben, daß wir diesen Etat 
rechtzeitig hier beraten und in dritter Lesung be-
schließen können. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Der Dank kann sich allerdings nicht auf alle Teile 
des Diskussionsbeitrags des Kollegen Walther als 
Sprecher der Opposition erstrecken. Dafür wird er 
Verständnis haben. 
(Zurufe von der SPD) 
Er hat gesagt, er wolle keine Opposition total und 
auch die Opposition unterstütze den Konsolidie-
rungskurs. Dann folgt der Abriß: keine Zustimmung 
zu diesem Konsolidierungsetat. Der Widerspruch 
bleibt unaufgeklärt. 
(Walther [SPD]: Weil es keine Konsolidie-
rung ist!) 
Meine Damen und Herren, der Kollege Walther 
hat dann noch einmal den gemeinsamen Weg in der 
sozialliberalen Koalition in Erinnerung gebracht. 
Es ist eine Zeit, an die ich mich gern erinnere, nicht 
nur wegen der kollegialen freundschaftlichen Ver-
bundenheit, sondern natürlich auch wegen der In-
halte der gemeinsamen Politik, insbesondere auf 
den bewegenden Feldern der Deutschland-, Ent-
spannungs- und Sicherheitspolitik, hier mit dem 
Aufbruch nach Osten. Aber wir müssen j a auch 
bekennen, daß die finanzpolitische Komponente un-
serer gemeinsamen Arbeit nicht gerade sensatio-
nelle Ergebnisse hervorgebracht hat. So richtig es 
ist, Herr Walther, daß wir im wirtschaftlichen Da-
tenvergleich auch damals immer besser waren als 
unsere europäischen Konkurrenten, 
(Walther [SPD]: Auch als Amerika!) 
uns selbst ging es dabei leider immer schlechter. 
(Zuruf von der SPD: Unsinn!) 
Nun noch eine Bemerkung zu der Entscheidung 
des Haushaltsausschusses, alle Verpflichtungser-
mächtigungen zu sperren, soweit das im Entwurf 
nicht der Fall war: Diese gemeinsame Entschei-
dung drückt doch wohl Sorge 
(Zuruf von der SPD: Ja!) 
und die Erkenntnis aus, daß Vorsorge geboten ist. 
Wenn wir dann aus dieser Einsicht einstimmig so 
handeln, sollten wir uns nicht anschließend am 
Bundesfinanzminister reiben. 
(Beifall bei der FDP und der Abg. Frau Gei
-
ger [CDU/CSU]) 
Meine Damen und Herren, der Kollege Riedl hat 
noch einmal das Thema Subventionsabbau aufge-
griffen. Er hat dies mit dem Appell verbunden — 
und es muß ein Appell an die Verantwortlichen der 
Koalition sein —, endlich tätig zu werden. Nun, ich 
habe dieses Thema, mit dem in der praktischen 
Politik kein Ruhm zu ernten war, in der zweiten 
Lesung selbst in die Diskussion eingeführt und den 
Leidensweg der Beratung beschrieben. Ich hoffe, 
daß wir den neuen Start zum Subventionsabbau ge-
schlossen und solide beginnen und dann auch er-
folgreich beenden. 
(Dr. Weng [FDP]: Und mit konkreten Vor
schlägen!) 
Meine Damen und Herren, diese Koalition ist am 
6. März 1983 mit dem Anspruch angetreten, die öf-
fentlichen Finanzen wieder in geordnete Verhält-
nisse zu überführen. Am Ende der Legislaturpe-
riode wird sie sich daran messen lassen müssen, ob 
sie die finanzpolitische Herausforderung bestan-
den, ob sie die sich selbst gesteckten Ziele erreicht 
hat. 
Ein gutes Stück auf dem dornigen Weg der Kon-
solidierung sind wir weitergekommen. So kann 
denn der Haushalt 1985 heute in der Überzeugung 
verabschiedet werden, mit Wirtschaftswachstum, 
Preisstabilität und gezügelter Neuverschuldung 
auch auf dem richtigen Weg zur Lösung des noch 
immer drückenden Arbeitslosenproblems zu sein. 
Ja, der Haushalt 1985 transportiert Zuversicht und 
Optimismus. Die Bemühungen der Opposition in 
den vergangenen Tagen, die Aufhellung in unserer 
gesamtwirtschaftlichen Lage gewaltsam zu verdun-
keln, wirken dann doch oft recht verkrampft. Wer 
am Mittwochabend beim Kollegen Kühbacher noch 
gehofft hatte, er wolle mit den Versen von Peter 
Rosegger zur Besinnung, Selbstkritik und zum 
sachorientierten Dialog aufrufen, der wurde bald 
wieder — leider — eines Besseren belehrt. 
(Kühbacher [SPD]: Aber nicht von mir!) 
Und so muß man sagen: Noch sind die Fronten fest-
gefügt. Monologisierend wird die eigene Vorstel-
lungswelt bejubelt und die Gegenposition in Grund 
und Boden verdammt. 
Natürlich trägt jede Regierung die Last ihrer Ver-
antwortung allein, und für die Kontrollaufgabe der 
Opposition ist Schonkost wahrlich nicht auf dem 
Speisezettel. Und doch sind die Trennlinien hier so 
reinlich nicht zu ziehen. Gewiß, die neue Formation 
regiert nun seit zwei Jahren. Aber politische Pro- 
7920 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Hoppe 
zesse haben nun einmal ihre Tiefenwirkung und 
sind in ihrer zeitlichen Dimension nicht einfach 
ein- und auszuschalten. Niemand in diesem Hause 
— die GRÜNEN ausgenommen — kann deshalb für 
Vergangenheit und Gegenwart aus der Gesamtver-
antwortung aussteigen. Dies gilt für Regierung und 
Opposition gleichermaßen. Wer glaubt, nur die Rosi-
nen aus dem Kuchen picken zu können und den 
Schuldvorwurf für alle Fehler beim anderen abla-
den zu können, macht es sich wirklich zu einfach. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
So war es denn meines Erachtens auch eine zu 
einfache — um nicht zu sagen: dürftige —, Rech-
nung, die der Kollege Wieczorek in seinem Beitrag 
aufmachte. Der plakative Vorwurf, der Haushalt sei 
unsozial, arbeitsplatzvernichtend und umweltfeind-
lich, mag als Stimmungsmache seine Wirkung ha-
ben; er leugnet aber doch Fakten und Erfahrun-
gen. 
Natürlich kann, ja muß ein Haushaltspolitiker 
darauf aufmerksam machen, daß die Neuverschul-
dung gegenüber dem Haushaltsentwurf der Regie-
rung heraufgesetzt und dabei der Konsolidierungs-
schritt verkürzt wurde. Die Bemerkung aber, daß es 
einen solchen Vorgang in den letzten Jahren nicht 
mehr gegeben habe, zeugt doch von einem bedenk-
lichen Verdrängungssyndrom. 
Meine Freunde, die galoppierende Kreditmarken
-
Inflation der Jahre 1981 und 1982 ist als haushalts-
politischer Schocker unvergessen. Der Entwurf des 
Bundeshaushalts 1981 wurde dem Parlament mit 
einem Kreditbedarf von knapp 27 Milliarden DM 
offeriert, vom Parlament dann mit einer Kredit-
marke von 34 Milliarden DM verabschiedet, und im 
Haushaltsvollzug ergab sich der Zwang, 37,5 Milli-
arden DM neue Kredite aufzunehmen. 
(Zuruf des Abg. Kühbacher [SPD]) 
— Ich hätte das nicht noch einmal aufgenommen, 
wenn diese Wirklichkeit nicht wenigstens dem Kol-
legen Wieczorek offenbar total aus der Erinnerung 
geraten wäre. Da er es hier vorgetragen hat, fühle 
ich mich verpflichtet, die Wirklichkeit darzustellen 
und diesen Eindruck zu korrigieren, auch wenn er 
ganz unbeabsichtigt erzeugt worden sein sollte. 
Meine Damen und Herren, das, was ich hier noch 
einmal als tatsächlichen Ablauf vorgetragen habe, 
war dann auch der Grund, warum sich die damalige 
Bundesregierung mit dem Entwurf des Bundes-
haushalts 1982 ausdrücklich zum Ziel der Herabset-
zung der Neuverschuldung bekannte — eine Bot-
schaft, die damals vom Bundesfinanzminister in ei-
ner informativen Broschüre auch in die Lande ge-
tragen wurde. Es sollten 1982 nur noch 26 Milliar-
den DM Neuverschuldung sein. Mit dem Nachtrag 
des Etats 1982 brachen dann erneut die Dämme, 
und in dem Schuldenmeer versank schließlich die 
sozialliberale Koalition. 
Nun hat ausgerechnet der Kollege Wieczorek den 
Finger auf die Wunde gelegt, daß die Verschuldung 
immer noch zu hoch sei. In dieser Feststellung will 
ich ihm ausdrücklich zustimmen. Aber bevor ich 
auf diese Problematik näher eingehe, sei mir eine 
Anmerkung zu einer weiteren Gleichung des Kolle-
gen erlaubt: Trotz der heute zu hohen Verschuldung 
hätten wir zu viele Arbeitslose. Zwar sei auch bei 
der früheren Regierung die Verschuldung zu hoch 
gewesen, aber damals habe es doch Beschäfti-
gungsprogramme gegeben. Genau auf dieser Linie 
hat ja auch der Kollege Walther argumentiert. Und 
doch möchte man den Kollegen zurufen: Oh, wenn 
ihr nur geschwiegen hättet. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Denn selbst mit den kostspieligen Beschäftigungs-
programmen hatten wir uns bis Ende 1982 einer-
seits auf eine Arbeitslosenzahl über 2 Millionen 
hochgeschaukelt, und andererseits war die Staats-
verschuldung außer Kontrolle geraten, 
(Dr. Hauff [SPD]: Über 2 Millionen? Das ist 
nicht wahr!) 
— Sie können es im Bericht der Bundesregierung 
nachlesen. Es ist wahr, Herr Hauff. 
(Dr. Hauff [SPD]: Es ist nicht wahr!) 
— Am Ende des Jahres 1982 waren es über 2 Millio-
nen. Und ich habe vom Ende des Jahres gespro-
chen. 
(Purps [SPD]: Da waren Sie an der Regie
rung!) 
Gerade aus dieser Erfahrung gilt es Lehren zu 
ziehen. Wir glauben, sie gezogen zu haben. 
Wenn der Kollege Wieczorek die Feststellung 
trifft, die Konsolidierung habe noch gar nicht be-
gonnen, wirkt das allerdings eher skurril. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Wieczorek (Duisburg)? 
Hoppe (FDP): Gern. 
Wieczorek (Duisburg) (SPD): Herr Hoppe, leider 
sind Sie schon über das Thema hinweggegangen. 
Aber ich möchte Sie gerne noch einmal fragen, ob 
Sie zur Kenntnis nehmen wollen, daß beim Abgang 
des Bundeskanzlers Helmut Schmidt die Zahl der 
Arbeitslosen 1,8 Millionen betrug, die von mir ge-
nannte Zahl also zutreffend ist. 
Hoppe (FDP): Das ist richtig, Herr Wieczorek. 
Aber Sie werden dann doch wohl auch zugeben, daß 
die von uns bis zu diesem Zeitpunkt gemeinsam zu 
verantwortende Politik die Folge am Ende des Jah-
res bewirkt hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Hop-
pe, gestatten Sie eine weitere Zusatzfrage des Abge-
ordneten Westphal? 
Hoppe (FDP): Nein, danke. 
Aber selbst wenn die Opposition den Bundesfi-
nanzminister heute — ich nehme noch einmal das 
Wort von Herrn Wieczorek aus seinem Beitrag auf 
— als Oberbuchhalter einstufen möchte, 
(Zuruf von der SPD: Buchhalterei!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7921 
Hoppe 
so ist das, meine ich, immer noch besser, als wenn 
der Finanzminister in die Rolle des Konkursverwal-
ters geraten sollte. 
(Beifall bei der FDP) 
Der damalige Bundesfinanzminister Lahnstein 
mußte sich fast dazu degradiert fühlen. 
Neuverschuldung und Zinslast signalisieren aller-
dings auch uns, daß es bei der Konsolidierung noch 
keine Verschnaufpause geben kann. So hat ja dann 
auch der Finanzplanungsrat erst vor genau einer 
Woche überstimmend folgendes festgestellt: 
Das Finanzierungsdefizit des öffentlichen Ge-
samthaushalts ist immer noch zu hoch. Es ist 
daher erforderlich, den in den letzten Sitzun-
gen bekräftigten finanzpolitischen Kurs fortzu-
setzen. Die jährliche Neuverschuldung muß 
weiter zurückgeführt werden, um die Kapital-
märkte zu entlasten, die Rahmenbedingungen 
für Wachstum und Beschäftigung weiter zu ver-
bessern und um den immer noch starken An-
stieg der Zinsausgaben in den öffentlichen 
Haushalten einzudämmen. In diesem Zusam-
menhang ist es unverändert wichtig, die Zu-
nahme der laufenden Ausgaben und insbeson-
dere der Personalausgaben zu begrenzen. 
Ja, der Anstieg der Zinslast bleibt für den Haushalt 
ein Ärgernis. Ich muß uns alle noch einmal daran 
erinnern, daß die Zinsausgaben von 1969 bis 1985 
von 2,2 Milliarden DM auf 29,4 Milliarden DM ge-
stiegen sind, d. h. von 2,7 % auf 11,3 % der Gesamt-
ausgaben des Bundes. Im Jahre 1988 können es 
über 37 Milliarden DM werden. Das sind dann 
knapp 14 % der nach der Finanzplanung vorgesehe-
nen Gesamtausgaben. 
Wirtschaftsunternehmen, die eine solche Zinslast 
am Halse hätten, gelten gemeinhin als sanierungs-
bedürftig. Der Staat und seine Finanzen sind es 
auch. Es ist ein bedenkliches Zeichen, daß die jähr-
lichen Zinsausgaben im Haushalt höher sind als die 
jeweils zur Verfügung stehenden Mittel für For-
schung, Bildung und Wissenschaft, Entwicklungs-
hilfe, Gesundheit und Umwelt, Landwirtschaft und 
Bau. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Und so müssen Sparsamkeit und Solidität auch in 
den kommenden Jahren die oberste Richtschnur 
der Haushaltspolitik bleiben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, erst wenn die Neuver-
schuldung ohne Bundesbankgewinn wieder unter 
20 Milliarden DM und der Anteil der Zinsausgaben 
am Gesamthaushalt sinkt, ist das Ziel der Haus-
haltskonsolidierung erreicht. Für die Konsolidie-
rung ist das Ceterum censeo unverzichtbar. Die 
Haushaltspolitiker wollen mit diesem Ruf nicht zer-
stören, sondern sie wollen im Gegenteil bewahren 
und aufbauen. Wir wollen nicht Reiche reicher und 
nicht Arme ärmer machen, 
(Zurufe von der SPD) 
uns geht es um Leistungsanreize und Wachstumsef-
fekte für die Sicherung und Schaffung neuer Ar-
beitsplätze. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Vermehrung der Arbeitsplätze ist die soziale 
Aufgabe dieser Stunde. Wer Arbeitslosigkeit erfolg-
reich bekämpfen will, muß arbeitsplatzschaffende 
Investitionen ermöglichen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU — Kühba
-
cher [SPD]: Und selber durchführen!) 
Bleiben wir unbedingt auf unserem Weg und lassen 
wir uns nicht durch den wohlklingenden Ruf nach 
sozialer Symmetrie dazu verleiten, aus den Fehlern 
von gestern Bremsklötze von heute werden zu las-
sen! 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Nun, meine Damen und Herren, möchte ich als 
Berliner zum Schluß noch ein Wort zu Berlin sagen, 
und zwar nicht, um den liberalen Beitrag zum Berli-
ner Wahlkampf im Plenum des Bundestages nach-
zuliefern. Nein, es war noch niemals eine starke 
Stunde des Bundestags, insbesondere nicht in den 
Haushaltsberatungen, wenn, aus welcher Region 
auch immer, Wahlkampfstimmung ins Plenum ge-
tragen wurde. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP — Küh
bacher [SPD]: Das war eine der besten 
Stunden!) 
In Wirklichkeit verbreiten solche krampfhaften 
Auftritte meistens nur Mißstimmung und Verdruß. 
Sie verfremden die Beratung und sind für den Ab-
lauf nicht gerade dienlich. Daß sich der Regierende 
Bürgermeister das Rententhema für seine „Locke-
rungsübung" aussuchte, hat denn auch nur Verstim-
mung bewirkt. 
(Lachen und Beifall bei Abgeordneten der 
SPD) 
Wie mein Kollege Cronenberg schon anmerkte, 
wurde damit nur ein Gefälligkeitswettlauf gestar-
tet, 
(Kühbacher [SPD]: Sehr richtig!) 
womit ungute Sitten der Vergangenheit wiederholt 
und bittere Erfahrungen ignoriert wurden. 
(Zurufe von der SPD) 
Dabei hat Berlin allen Grund, selbstbewußt in die 
Zukunft zu schauen. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Haltet 
den Diepgen!) 
Das ist deshalb so wichtig, weil das Bild, das Berlin 
bietet, wesentlichen Einfluß „auf die Bereitschaft 
zum privaten Engagement hat, auf das die Stadt so 
dringend angewiesen ist. Gerade in dieser Verfas-
sung kann die Stadt dann auch ihren Beitrag zur 
Verbesserung der Ost-West-Beziehungen leisten. 
Dadurch wird der Friede in Europa nur gewinnen." 
Dies war der Wunsch der Parteivorsitzenden von 
CDU, CSU, SPD und FDP, wie sie ihn in der „Ge-
meinsamen Erklärung zur Berlin-Politik" im Jahre 
1978 formuliert haben. Heute hat Berlin wieder 
7922 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Hoppe 
Tritt gefaßt. Die Politik wird von dem Dreiklang 
Wirtschaft, Wissenschaft und Kultur bestimmt. 
Theater und Kunst haben dieser Stadt in ihrer Viel-
falt Glanz und Attraktivität gegeben. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Zurufe von der SPD: 
Wahlkampf!) 
Entscheidend aber ist, daß Wirtschaft und Wissen-
schaft, die Berlin in der Vergangenheit zu seinem 
internationalen Ruf verholfen haben, wieder zu ei-
ner Arbeitseinheit geworden sind. Das wird die Le-
bensfähigkeit Berlins dauerhaft sichern. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, an der Nahtstelle zwi-
schen Ost und West brauchen wir ein stabiles Ber-
lin, damit auch in Zukunft die für die Menschen im 
geteilten Deutschland notwendigen Impulse von 
Deutschlands Mitte ausgehen können. Das, so 
glaube ich, ist in der Tat ein gemeinsames nationa-
les Interesse. 
(Dr. Vogel [SPD]: So ist es!) 
Für die Berlin- und Deutschlandpolitik, wie auch 
für die vielfältigen Aufgaben auf allen Feldern der 
Innenpolitik, die es noch zu lösen gilt, bietet der 
Bundeshaushalt 1985 eine gute Basis. Von dort aus 
kann man gut ausgestattet an die Arbeit gehen. Wir 
werden dem Haushalt deshalb zustimmen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Hauff. 
Dr. Hauff (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Vor ziemlich genau 
zwei Jahren begann die Wende, begann die Politik 
der schönen Worte und der großen Ankündigun-
gen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ha, ha! — Ross-
manith [CDU/CSU]: Wurde endlich Politik 
gemacht!) 
Der Bundeskanzler hat in dieser Debatte die Schön-
färberei noch fortgesetzt, indem er wörtlich aus-
führte — ich zitiere, was er vor zwei Tagen ausge-
führt hat —: 
Wenn Sie die Zeit vom 1. Oktober 1982 bis zum 
heutigen Tag noch einmal abmessen, dann wer-
den Sie eben feststellen, daß diese Koalition 
der Mitte eine ganz ungewöhnlich erfolgreiche 
Koalition für die Bundesrepublik Deutschland 
war. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist ein ziemlich hohes Selbstlob. Ich will nicht 
sagen, daß es stinkt, was man vom Selbstlob ge-
meinhin behauptet, 
(Beifall bei der SPD — Dr. Freiherr Spies 
von Büllesheim [CDU/CSU]: Es stank, was 
wir übernommen haben!) 
aber ich glaube, dieser regierungsamtliche Optimis-
mus geht an der Wirklichkeit vorbei. 
Schauen wir uns diese „ungewöhnlich erfolgrei-
che" Politik doch einmal an. Wenn ich mir die an-
schaue, dann frage ich mich und dann fragen sich 
die Menschen, die diese Politik mit ansehen und 
davon betroffen sind: Ist es denn „ungewöhnlich 
erfolgreich", daß wir die höchste Massenarbeitslo-
sigkeit seit dem Bestehen der Bundesrepublik ha-
ben? 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Dr. 
Freiherr Spies von Büllesheim [CDU/CSU]: 
Das müßt ihr gerade sagen! — Weiterer 
Zuruf von der CDU/CSU: Nordrhein-West
-
falen!) 
Ist es denn „ungewöhnlich erfolgreich" — das 
wurde heute morgen noch einmal bestätigt —, daß 
erstmals in der Geschichte der Bundesrepublik, für 
welchen Zeitraum auch immer, Renten mit Kredi-
ten, auf Pump finanziert wurden? 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie haben es 
vorher heruntergefahren!) 
Ist es denn „ungewöhnlich erfolgreich", wenn wir 
den Abbau von Arbeitnehmerrechten beim Jugend-
arbeitsschutzgesetz, beim Nachtarbeitsverbot, bei 
der Schichtarbeit und bei Schwerbehinderten erle-
ben? Ist es denn „ungewöhnlich erfolgreich", was 
diese Bundesregierung gegen das Waldsterben zu-
stande gebracht hat? War Buschhaus denn „unge-
wöhnlich erfolgreich"? 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Hauff, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Cronenberg? 
Dr. Hauff (SPD): Bitte schön. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Kollege 
Hauff, würden Sie die Güte haben, dem Hause mit-
zuteilen, daß trotz dieser angeblich auf Pump fi-
nanzierten Renten — für einige Stunden und Tage 
— die gesamten Zinseinnahmen der Rentenversi-
cherungsträger um vieles höher sind als in der Ver-
gangenheit, weil sich die Zahlungsmodalitäten ver-
ändert haben? 
(Zurufe von der SPD) 
Dr. Hauff (SPD): Herr Kollege, zunächst einmal 
danke ich Ihnen sehr herzlich, daß Sie den Sachver-
halt, daß erstmals in der Geschichte der Bundesre-
publik Renten auf Pump finanziert werden, bestä-
tigt haben. Und darum geht es. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist doch billig!) 
Am vergangenen Dienstag sagte der Bundes-
kanzler außerdem: 
Diese ungewöhnlich erfolgreiche Politik kann 
man doch nun wirklich an allen entscheiden-
den Punkten der Politik nachweisen. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Hauff, 
gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage des Abge-
ordneten Gattermann? 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7923 
Dr. Hauff (SPD): Nein, jetzt möchte ich gern wei-
terreden. Ich möchte dieser Sache einmal im einzel-
nen ein bißchen nachgehen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Seien Sie doch nicht so nervös. Ich sehe, daß 
Ihnen das unangenehm ist, aber ich werde es trotz-
dem sagen. 
(Erneute Zurufe von der CDU/CSU) 
Gehen wir die einzelnen Felder durch, eines nach 
dem anderen, ganz ruhig. Zum Beispiel die Arbeits-
plätze: In der Regierungserklärung vor zwei Jahren 
hieß es: 
Aufgabe Nummer eins ist die Beseitigung der 
Massenarbeitslosigkeit. Hier geht es für uns 
nicht nur um ein wirtschaftliches Problem son-
dern vor allem um ein Gebot der Mitmensch-
lichkeit. 
Sie werden sich gefallenlassen müssen, daß Sie an 
Ihren eigenen Ansprüchen gemessen werden. 
(Zustimmung bei der SPD — Frau Dr. 
Timm [SPD]: Das ist der Punkt!) 
Und an Ihren eigenen Ansprüchen gemessen, ist die 
Wahrheit die, daß wir mittlerweile fast eine halbe 
Million Menschen mehr haben, die arbeitslos sind, 
als zu dem Zeitpunkt, an dem diese Regierung ihr 
Amt übernommen hat. Das ist die Wahrheit. 
(Beifall bei der SPD) 
Als Sie die Regierung übernommen haben, war je-
der 14. Mensch — von den Erwerbspersonen — 
arbeitslos, heute ist es jeder 10. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und als Sie die 
Regierung übernommen haben, kein einzi-
ger!) 
Macht Sie das eigentlich überhaupt nicht nach-
denklich? Auch wenn das, was Sie, Herr Kollege 
Hoppe, behauptet haben, stimmt: die Tatsache, daß 
der Sachverständigenrat in seiner Prognose, die 
sehr optimistisch ist, aussagt, daß Ende 1985, Ende 
nächsten Jahres die Zahl der Arbeitslosen etwas 
geringer sein wird, läßt dennoch den Sachverhalt 
bestehen, daß die Arbeitslosigkeit in diesem Lande 
höher sein wird, als zum Zeitpunkt der Regierungs-
übernahme. Das ist die Wahrheit. 
(Dr. Stavenhagen [CDU/CSU]: Das ist Vul-
gärökonomie, Herr Hauff! — Weitere Zu-
rufe von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Hauff, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abge-
ordneten Hürland? 
Dr. Hauff (SPD): Nein. 
Präsident Dr. Jenninger: Keine Zwischenfrage. 
Dr. Hauff (SPD): Statt die Arbeitslosigkeit zu be-
kämpfen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer hat denn die 
1,8 Millionen Arbeitslosen produziert? Das 
waren doch Sie!) 
schiebt diese Bundesregierung in unverantwortli-
cher Weise die Schuld für ihre eigenen Versäum-
nisse den Gewerkschaften in die Schuhe. Keine 
Bundesregierung in der Geschichte der Bundesre-
publik hat so herabsetzend über die Gewerkschaf-
ten und die Tarifautonomie gesprochen wie diese 
Bundesregierung. 
(Beifall bei der SPD — Hoffmann [Saar
-
brücken] [SPD]: Leider wahr!) 
Auch die Selbstgefälligkeit, mit der die Bundesre-
gierung das Gutachten des Sachverständigenrates 
zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Ent-
wicklung 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war gut!) 
als eine Bestätigung ihrer Politik auffaßt, ist ärger-
lich 
(Dr. Stavenhagen [CDU/CSU]: Das Gutach
ten hat Ihnen wehgetan! So ein Gutachten 
hätten Sie gern gehabt!) 
und in einem Punkt, Herr Kollege Stavenhagen, zy-
nisch. 
(Dr. Stavenhagen [CDU/CSU]: Das muß ich 
zurückweisen! So ein Gutachten hätten Sie 
zu Ihrer Regierungszeit gern gehabt!) 
Denn trotz des optimistisch gehaltenen Grundte-
nors dieses Jubelpapiers 
(Lachen und Widerspruch bei der CDU/ 
CSU — Zuruf von der CDU/CSU: Die ha
ben doch mehr Ahnung als Sie!) 
ist die Prognose für die 2,2 Millionen Arbeitslosen 
in unserem Lande deprimierend. 
(Zustimmung bei der SPD) 
1985 wird sich die Arbeitslosigkeit auch nach Auf-
fassung des Sachverständigenrates nicht wesent-
lich verringern. Dies steht in eklatantem Gegensatz 
zu dem Eigenlob, das sich diese Regierung aus-
stellt. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Ihr habt doch 3 Millionen vorausge
sagt!) 
Zweites Beispiel: die Sozialpolitik. Dazu hieß es 
in der Regierungserklärung — und auch hier ist es 
fair, Sie am eigenen Anspruch zu messen —: 
Wir treten dafür ein, daß der Schwache und 
Notleidende einen Anspruch auf die solidari-
sche Hilfe aller hat. 
Die Wahrheit ist, meine Damen und Herren, daß 
allein den sozial Schwachen Opfer abverlangt wer-
den, den Rentnern, den Arbeitslosen, den Schülern 
aus einkommenschwachen Familien, den alleiner-
ziehenden Müttern, den Kranken und den Behin-
derten. Den Arbeitern, Angestellten und Beamten, 
meine Damen und Herren, wird am Ende dieses 
Jahres etwas vom Weihnachtsgeld weggenommen, 
und gleichzeitig erhalten die Reichen, die, die mehr 
als 100 000 DM Jahreseinkommen haben, die 
Zwangsanleihe zurückgezahlt. Das ist die Politik. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist doch billige Polemik!) 
7924 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Dr. Hauff 
Das alles wird von Ihnen mit der Parole begrün-
det, Leistung müsse sich wieder lohnen. Damit 
möchte ich mich gern einmal auseinander setzen. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Sehr 
gut!) 
Ich bin für Leistung. Ich bin auch dafür, daß sich 
Leistung lohnt. Das ist doch gar keine Frage. Aber 
es hat eben nichts mit Leistung zu tun, wenn man 
den Arbeitslosen das Geld wegnimmt und gleichzei-
tig über eine Senkung der Vermögensteuer den 
Vermögensmillionären leistungsloses Einkommen 
zuschanzt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Riedl [Mün-
chen] [CDU/CSU]: Das ist Klassenkampf 
par exellence!) 
Es hat auch nichts mit Leistung zu tun, Herr Kol-
lege Stavenhagen, wenn man die Renten real senkt, 
aber gleichzeitig Milliarden-Beträge für einkom-
menstarke Großbauern zur Verfügung stellt. Das 
hat nichts mit Leistung zu tun. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Keine Ahnung 
haben Sie davon! Informieren Sie sich mal! 
— Weitere lebhafte Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Herr Kollege Riedl, es hat auch nichts mit Leistung 
zu tun, wenn man das Kindergeld und das Mutter-
schaftsgeld kürzt, aber nichts tut, um leistungslose 
Subventionen abzubauen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie werden Ihrem eigenen Anspruch nicht gerecht. 
Es hat auch nichts mit Leistung zu tun, wenn die 
Rezeptgebühren für Arbeitnehmer erhöht werden, 
aber nichts, wirklich gar nichts getan wird, damit 
die Ärzte und die Pharmaindustrie endlich ihren 
Beitrag zur Konsolidierung des Gesundheitssy-
stems leisten. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, täuschen wir uns nicht: 
Die Umverteilung von unten nach oben — das ist 
kein Schlagwort; 
(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!) 
das ist für viele Menschen die rauhe Wirklichkeit 
geworden — 
(Beifall bei der SPD) 
ist das unsoziale Markenzeichen dieser Bundesre-
gierung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und die Schuld-
zinsen, Herr Hauff?) 
Ein drittes Beispiel: Umweltpolitik. In der Regie-
rungserklärung heißt es dazu: 
Wir haben nicht das Recht, die Natur rück-
sichtslos auszubeuten. Die Luftreinhaltung hat 
Vorrang. 
Am Dienstag, also vor wenigen Tagen, sagte der 
Bundeskanzler wörtlich: 
Wir investieren in den Umweltschutz, um die 
natürlichen Lebensgrundlagen für uns und die 
zukünftigen Generationen zu erhalten. 
Meine Damen und Herren, die Wahrheit ist: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Daß Ihr nichts 
getan habt!) 
Buschhaus ist das umweltpolitische Markenzeichen 
der Pannenregierung Kohl. Das ist die Wahrheit. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zuruf von der CDU/CSU: 
Frag mal die Kumpels!) 
Die jetzt eingeleiteten Maßnahmen zur Einführung 
des abgasarmen Kraftfahrzeugs vertagen den um-
weltpolitischen Fortschritt weit in die 90er Jahre 
hinein. Auf Ihr langangekündigtes Diesel-Konzept 
wartet der Deutsche Bundestag noch bis zur Stun-
de. Was Sie auf diesem Gebiet geschaffen haben, ist 
eine tiefe Verunsicherung des gesamten Marktes, 
sowohl der Automobilindustrie wie auch der Auto-
mobilkäufer. Warum sonst hätte der ADAC denn 
dazu aufgefordert, jetzt keine Autos mehr zu kau-
fen? Es muß Ihnen doch zu denken geben, daß dies 
so ist. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Die Unzulänglichkeit der Großfeuerungsanlagen-
Verordnung bestätigt Ihnen Ihr eigener Fraktions-
vorsitzender. Sie wird auch dadurch deutlich, daß in 
den Bundesländern — z. B. in Nordrhein-Westfalen 
— inzwischen wesentlich weitergehende freiwillige 
Vereinbarungen mit den betroffenen Industriezwei-
gen abgesprochen wurden. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Hauff, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Stratmann? 
Dr. Hauff (SPD): Bitte schön. 
Stratmann (GRÜNE): Herr Hauff, da Sie gerade 
auf aktuelle Ereignisse eingehen und die besondere 
Rolle von Nordrhein-Westfalen bei der Entschwefe-
lung über die GroßfeuerungsanlagenVerordnung 
hinaus hervorheben und loben: Sind Sie bereit, zur 
Kenntnis zu nehmen, daß es vor einem Jahr gerade 
die Landesregierung von Nordrhein-Westfalen war, 
die auf besonderen Druck der Industriegewerk-
schaft Bergbau und Energie bei der Braunkohle die 
Festlegung von schärferen Grenzwerten verhindert 
und durch die Lex RWE bewirkt hat, daß statt eines 
Grenzwertes von 400 Milligramm ein solcher von 
650 Milligramm festgelegt wurde? 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Peinlich!) 
Dr. Hauff (SPD): Herr Kollege Stratmann, Ihre 
Frage in Ehren: Ich halte mich daran, daß man in 
der Politik Menschen daran messen soll, was sie 
tatsächlich tun. Die Landesregierung von Nord-
rhein-Westfalen tut etwas Zusätzliches für die Ent-
schwefelung, und das ist gut und richtig. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch und 
Lachen bei der CDU/CSU und bei den 
GRÜNEN) 
Weil in einem konsequenten — — 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7925 
Dr. Hauff 
— Es ist schwierig, hier zu reden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist nur noch 
zum Heulen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich bitte um etwas Zurückhaltung und Ruhe für 
den Redner. 
Dr. Hauff (SPD): In einem konsequenten Umwelt-
schutz liegt ein Stück Zukunft. Das verspielt diese 
Bundesregierung. Warum sie es verspielt, hat am 
knappsten und am klarsten das Vorstandsmitglied 
der Daimler-Benz AG Edzard Reuter formuliert. Ich 
möchte ihn gern zitieren: 
Letztlich ist politisch, also mit öffentlicher 
Klarheit über die Konsequenzen, zu entschei-
den, was wir uns vorrangig leisten wollen. Ent-
weder illusionäre Hoffnungen auf Steigerungs-
raten bei Massenkonsum wie in der Vergan-
genheit oder aber eine nicht individuell käufli-
che Produktionsstruktur, die den neuen Ein-
sichten in unsere Abhängigkeit von knapper 
werdenden Umweltressourcen entspricht. 
Das ist in der Tat die Alternative. Ihr wird diese 
Bundesregierung nicht gerecht. 
Ein besonders eindrucksvolles Beispiel für das 
Hü und Hott dieser Bundesregierung bietet die 
Auseinanderstzung mit der hessischen Landesre-
gierung. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Hören Sie gut zu! — Der Bundesinnenminister 
hat in dieser Debatte darauf hingewiesen, daß es 
der Politik der Bundesregierung entspricht, bei der 
Herstellung von hochangereicherten Brennelemen-
ten keinerlei Auflagen zu erteilen. Einen Tag später 
bekommen wir die Antwort auf eine Große Anfrage, 
und in diesem Dokument heißt es wörtlich: Die 
Bundesregierung hält ein umfassendes Verbot von 
hochangereichertem Uran für notwendig. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Bei dieser Bundesregierung weiß die eine Hand 
nicht, was die andere tut. Meine Damen und Her-
ren, Sie beherrschen noch nicht einmal das Hand-
werk des Regierens! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Viertes Beispiel: die Außenpolitik. Statt die von 
der sozialliberalen Bundesregierung verfolgte Poli-
tik der Aussöhnung und der guten Nachbarschaft 
fortzusetzen, biedert sich dieser Bundeskanzler bei 
Leuten auf Vertriebenentreffen an. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ach Gott, sind 
Sie heute billig!) 
Wen wundert es nach diesen peinlichen Auftritten 
bei Vertriebenentreffen eigentlich noch, wenn die 
Bundesregierung dann schon nach zwei Jahren die 
Früchte ihrer eigenen Politik ernten muß, indem 
die Junge Union feststellt, daß sie die Westgrenze 
Polens wieder in Frage stellt? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist 
Quatsch!) 
Ob Sie es wahrhaben wollen oder nicht: Diese Hal-
tung der Jungen Union ist die Folge der Politik die-
ser Bundesregierung auf diesem Gebiet. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Der Weg von Helmut Schmidt zu Helmut Kohl ist 
der Weg von einem Staatsmann mit Ecken und 
Kanten und mit großem internationalen Ansehen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Darum habt ihr 
ihn abgesäbelt!) 
— mit großem internationalen Ansehen, 
(Beifall bei der SPD — Seiters [CDU/CSU]: 
Den ihr verraten habt!) 
es ist der Weg von einem Staatsmann mit Ecken 
und Kanten und mit großem internationalen Anse-
hen 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
hin zu dem Vorsteher des Kegelclubs Germania, 
wie man ihn im Ausland nennt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU]: Da lachen ja die Hühner! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Bei der Halbzeit dieser Bundesregierung wird 
deutlich: Wir erleben eine sozial unbarmherzige, 
eine administrativ schwache, eine umweltpolitisch 
halbherzige und eine außenpolitisch unfähige Bun-
desregierung. 
(Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Kegel
-
clubs sind besser!) 
Das sind die Tatsachen: Im Kanzleramt selbst 
herrscht das Chaos; eine Panne folgt auf die 
andere. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das ist die rauhe Wirklichkeit der Halbzeit! 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wenn man so 
überzieht, glaubt einem keiner mehr!) 
Viele, nicht nur die Kabarettisten hierzulande, fin-
den es komisch, ausgesprochen komisch, wie in 
Bonn zur Zeit regiert wird. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: So wer
den Sie nie Oberbürgermeister! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Ihnen aber, die das komisch finden, muß man sa-
gen: Es ist nicht komisch, wie derzeit in Bonn re
giert wird, es ist erschreckend. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Denn die Menschen, die Männer und Frauen in un-
serem Lande, finden es gar nicht komisch, wenn 
diese Regierung ihren Geldbeutel schröpft, wenn 
der Wald immer schneller stirbt, wenn die Rentner 
7926 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Dr. Hauff 
hintergangen werden und wenn viele junge Men-
schen auf bessere Zeiten vertröstet werden. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Diese Regierung hat ihre Chance gehabt. Sie hat 
die Chance nicht genutzt. Schon nach zwei Jahren 
ist diese Bundesregierung, abgesehen von Unver-
schämtheiten und von schönen Worten, weitgehend 
verbraucht. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Und liegt bei 
53 %, Herr Hauff!) 
Wir Sozialdemokraten halten als Opposition nichts 
von der Sonthofener Strategie. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Hauff, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Seiters? 
Dr. Hauff (SPD): Nein, ich will jetzt zum Ende 
kommen. 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich bitte Sie, sich in Ihren Zwischenrufen doch 
etwas zu mäßigen und dem Redner Aufmerksam-
keit zu schenken. 
(Zustimmung bei der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU: Der Redner soll sich mäßigen! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Dr. Hauff (SPD): Wir Sozialdemokraten halten 
nichts von einer Oppositionsstrategie à la Sontho-
fen, wie Franz Josef Strauß sie formuliert hat: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ihre Strategie ist 
viel schlimmer!) 
„Es muß alles noch viel schlimmer werden." Statt 
dessen zeigen wir Ihnen Alternativen auf, 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Ihr habt doch keine!) 
zum Beispiel bei neuen Arbeitsplätzen: 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
Setzen Sie doch endlich unser Sondervermögen 
„Arbeit und Umwelt" um! Das schafft Arbeitsplätze, 
das hilft der Umwelt, und es ist auch finanzierbar. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Wo haben Sie das Geld? — Wo-
her nehmen Sie das Geld?) 
Zum Beispiel bei der sozialen Gerechtigkeit: Ver-
abschieden Sie doch zusammen mit uns die Ergän-
zungsabgabe für Besserverdienende, denn nur so 
lassen sich die sozialen Härten beseitigen die diese 
Regierung verursacht hat! 
(Beifall bei der SPD) 
Zum Beispiel in der Umweltpolitik: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl, da hät-
ten Sie etwas tun sollen!) 
Treten Sie doch mit uns zusammen für die obligato-
rische Einführung des Katalysators ein! 
(Beifall bei der SPD) 
Und das Tempolimit hilft wirklich! 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das Tempolimit wirkt sofort. Es hilft dem Wald. 
Geben Sie doch endlich Ihren Widerstand dagegen 
auf! 
Das sind einige der konkreten und klaren Alter-
nativen. Sie sind realistisch, sie sind finanzierbar. 
Sie wollen diesen Vorschlägen nicht folgen. Deswe-
gen sagen wir Ihnen klar und deutlich: Diese Regie-
rung hat ihre Chance gehabt, sie ist jetzt ver-
braucht, 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
und es ist Zeit dafür, daß dies auch deutlich und 
klar wird. Deswegen werden wir den Haushalt die-
ser Bundesregierung ablehnen. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Roth (Gießen). 
Roth (Gießen) (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben so-
eben eine Rede gehört, die in ihrer Aggressivität, in 
ihrer Unsachlichkeit, in ihrer Polemik umgekehrt 
proportional zu dem ist, was der Betreffende in sei-
ner früheren Zeit als Mitglied zweier Bundesregie-
rungen in der Sache geleistet hat. Das spricht für 
sich selbst. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Diese Haushaltsdebatte geht jetzt in ihre Schluß
-
runde. Wenn man beiseiteschiebt, was an Unwe-
sentlichem aus den Rängen der Opposition hier vor-
getragen wurde, dann ist am Ende nur ganz kleines 
alternatives Zipfelchen übriggeblieben, das auch 
der Kollege Hauff soeben zitiert hat, eine neue so-
zialistische Programmformel für die Zukunft mit 
dem Namen „Arbeit und Umwelt". Das ist das einzi-
ge, was Sozialdemokraten der erfolgreichen Politik 
der Erneuerung und der wirtschaftlichen Gesun-
dung der amtierenden Bundesregierung entgegen-
zusetzen haben, und das ist wenig genug. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Man kann sich nur wundern, ein „Sondervermö-
gen" soll dafür jetzt gebildet werden. Vermögen, das 
hören wir gern. Wir sind gerade dabei, die Schul-
dengebirge abzutragen, die Sie von der Sozialdemo-
kratie in der sozialliberalen Zeit uns hinterlassen 
haben. Das ist die Wirklichkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Nein, meine Damen und Herren, „Arbeit und Um-
welt", das wird keine Erfolgsnummer, das ist kein 
Renner, denn auf beiden Feldern haben Sie in Ihrer 
Regierungszeit in für das deutsche Volk geradezu 
verhängnisvoller Art und Weise versagt. Sie haben 
versagt bei der Politik der Sicherung unserer Ar-
beitsplätze. Sie haben die Bundesrepublik in die 
größte Massenarbeitslosigkeit seit Beginn der 50er 
Jahre hineingestoßen. Diese Massenarbeitslosig-
keit haben wir gestoppt, wir haben sie eingedämmt, 
und wir haben den Trend der Umkehr jetzt einge- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7927 
Roth (Gießen) 
leitet. Schauen Sie doch einmal in die anderen euro-
päischen Länder, nach Frankreich, nach Italien, wie 
es dort aussieht. Bei uns sinkt die Arbeitslosigkeit, 
in Frankreich steigt sie — um 16% in diesem Jahr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Bindig [SPD]: Welch ein Unsinn! Wie kann 
ein einzelner Mensch soviel Unsinn re-
den!) 
Und Umwelt, Herr Kollege Hauff, wo sind denn 
die Leistungen, deren Sie sich persönlich berühmen 
könnten, um dies als ein besonderes Programm öf-
fentlich herauszustellen? 
Meine Damen und Herren, nur ein Beispiel: 
Waldschäden hat es in der Bundesrepublik seit 
Mitte der 70er Jahre gegeben. Sie waren in jener 
Zeit im Forschungsministerium, später Forschungs-
minister. Als zuständiger Ressortvertreter haben 
Sie nicht einen Pfennig in die Erforschung der 
Waldschäden investiert. Das ist der neuen Bundes-
regierung vorbehalten geblieben. Heinz Riesenhu-
ber hat nach seinem Amtsantritt in zwei Jahren 60 
Projekte der Ursachen- und Wirkungserforschung 
im Zusammenhang mit Waldschäden bewilligt. Das 
ist die Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Dr. Hauff [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Dankeschön! — Wir werden in Kürze eine Zwi-
schenbilanz 
(Zurufe von der SPD — Dr. Hauff [SPD]: 
Sie sagen die Unwahrheit! Die reine Un-
wahrheit! — Seiters [CDU/CSU]: Erst sel-
ber keine Fragen zulassen und dann Fra-
gen stellen! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
des Forschungsbeirates „Waldschäden" zu diesem 
Thema hören können. — Meine Damen und Herren, 
Ihre Unruhe nützt Ihnen gar nichts. Es ist schlichte 
Wahrheit, 
(Dr. Hauff [SPD]: Die Unwahrheit ist das!) 
daß die Bundesrepublik erst unter der neuen Bun-
desregierung die Umweltschutznation Nr. 1 in Eu-
ropa geworden ist. Das ist die Situation. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD — Horacek [GRÜNE]: 
Übertreiben Sie nicht!) 
Minister Zimmermann und Forschungsminister 
Riesenhuber und andere, die sich dieser Aufgabe 
widmen, sind Glückstreffer für den deutschen Um-
weltschutz; sie leisten etwas. 
(Zander [SPD]: Nieten sind das!) 
Sie haben nur darüber geredet. 
(Conradi [SPD]: Vorkassierer! — Abg. 
Krizsan und Abg. Ehmke [Ettlingen] 
[GRÜNE] melden sich zu einer Zwischen-
frage) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege Krizsan, 
(Roth [Gießen]: Nein; keine Zwischenfra-
ge!) 
der Redner hat erklärt, daß er grundsätzlich keine 
Zwischenfrage zuläßt. 
(Krizsan [GRÜNE]: Wenn er so was hier 
behauptet!) 
— Kollege Krizsan, es ist die Entscheidung eines 
jeden Redners, ob er Zwischenfragen zuläßt oder 
nicht. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Roth (Gießen) (CDU/CSU): Ich habe einen ganz 
unverdächtigen Zeugen zu benennen. Der linksal-
ternative Parteigenosse der SPD Jo Leinen, der mal 
auszog, die Republik unregierbar zu machen und 
der jetzt im Zusammenhang mit Ministerämtern 
gehandelt wird, hat eben erst öffentlich zugegeben: 
Uns fehlen zehn Jahre sozialliberale Umweltpolitik. 
Die SPD habe in der Regierung wenig für und viel 
gegen den Umweltschutz getan. Das ist die Wahr-
heit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Hauff, Sie haben sehr engagiert 
über Beschäftigungspolitik geredet. 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Aber sehr un
-
wissend!) 
(Vorsitz: Vizepräsident Stücklen) 
Mir liegt eine öffentliche Meldung vom 25. Oktober 
1984 von Ihnen vor, die über dpa am 26. Oktober 
1984 
(Zander [SPD]: Erklärung!) 
— Erklärung — verbreitet wurde. Darin haben Sie 
zum Ausdruck gebracht, die Verwirklichung von 
Kernpunkten der SPD-Politik sei derzeit nur in Zu-
sammenarbeit mit den GRÜNEN möglich. 
(Dr. Stavenhagen [CDU/CSU]: Hört! Hört! 
— Zuruf von der CDU/CSU: Das sieht man 
in Hessen!) 
Das war Ihre Aussage. Ich frage Sie, Herr Kollege 
Hauff: Sitzt auf dieser Bank hier neben Ihnen Ihr 
Bündnispartner der Zukunft? Ist das für die Zu-
kunft der Bundesrepublik Deutschland Ihr Partner 
für eine wirtschaftliche Gesundung? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Sie sind es 
ganz bestimmt nicht, Herr Roth! — Stock
hausen [CDU/CSU]: In Frankfurt mit de
nen Oberbürgermeister werden! — Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Horacek wird Innen
minister!) 
Sie sind ja soeben als sozialdemokratischer Wahl-
kämpfer häufig auf Stippvisite in Hessen. Sie ma-
chen dort Ihre sogenannten politischen Schnupper-
wochen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: „Flitterwo
chen", muß man sagen!) 
Sie spüren doch hautnah, was dort in diesem Affen
theater der ersten rot-grünen Verbindung oder, wie 
es der Kollege Kleinert wohl bezeichnen würde, 
7928 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Roth (Gießen) 
„Beziehungskiste", zu Lasten der Menschen in die-
sem Land geschieht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Kleinert [Marburg] [GRÜ-
NE] — Zander [SPD]: Schluß mit den Tier-
versuchen hier!) 
Wenn Sie in diesem Zusammenhang von Be-
schäftigungspolitik sprechen, dann müssen Sie sich 
schon die Frage gefallen lassen, wie diese Art von 
Beschäftigungspolitik in der Praxis aussieht. Da 
werden die großen arbeitsplatzsichernden Projekte 
der Zukunftsinvestitionen reihenweise beerdigt; 
Bau- und Planungsruinen von fast einer halben Mil-
liarde stehen jetzt schon herum. Übrigens: unter 
Ihrer tätigen Mithilfe, Herr Hauff. Denn Sie sind es, 
der ein städtisches Autobahnprojekt in Frankfurt, 
die Ost-Umgehung, heute als Wahlkämpfer als un-
verantwortlich und als unvernünftig verdammen, 
das Sie als Verkehrsminister selber noch als beson-
ders dringlich eingestuft hatten. Das ist Ihre Poli-
tik. 
(Pfui-Rufe bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der CDU/CSU: Immer anpassungsfähig! — 
Dr.-Ing. Oldenstädt [CDU/CSU]: Doppel-
strategie!) 
Ich sage dazu: Dies ist nicht Bußfertigkeit und tä-
tige Reue; dies ist nackte Anbiederung, dies ist 
schierer Opportunismus gegenüber Ihrem grünen 
Bündnispartner, den Sie wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Dr. Hauff [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Nein. Auch Sie haben keine Zwischenfrage zuge-
lassen. 
(Unruhe bei der SPD — Dr. Hauff [SPD]: 
Unglaublich! — Gegenruf von der CDU/ 
CSU: Unglaublich, wie Sie sich aufführen! 
— Conradi [SPD], Dr. Hauff [SPD] und 
Krizsan [GRÜNE]: Feigling, Feigling! — 
Anhaltende Unruhe) 
— Ich wiederhole gern, Herr Kollege Hauff, — — 
(Fortgesetzte Unruhe) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ich 
bitte, Ihre Rede einen Augenblick auszusetzen. 
Meine Damen und Herren, unsere gemeinsame 
Geschäftsordnung sieht vor, daß der Redner dar-
über bestimmen kann, ob er eine Zwischenfrage 
zuläßt oder nicht. Ich bitte, das zu respektieren. 
Hier ist das Mikrophon. Sie können darauf antwor-
ten, Herr Kollege Hauff, wenn Sie glauben, daß Sie 
persönlich zu engagiert angesprochen worden sind. 
Bitte fahren Sie fort. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Roth (Gießen) (CDU/CSU): Ich bedanke mich, 
Herr Präsident. 
Unglaublich, Herr Kollege Hauff, ist nicht, wenn 
ich zitiere, was Sie dort angekündigt und entschie-
den haben. 
(Dr. Hauff [SPD]: Feigling!) 
Unglaublich ist, wie Sie sich in dieser für Frankfur-
ter Bürger entscheidenden Frage verhalten. Denn 
der Bund hat bereits 100 Millionen DM für dieses 
Projekt ausgegeben. Die Administration von Sozial-
demokraten hat berechnet, daß 80 % der Bewohner 
in den betroffenen Stadtteilen durch dieses Projekt 
eine Verkehrsentlastung erhielten. Das ist die Si-
tuation. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Dreckschleuder!) 
Wenn die Großprojekte fallen: Was wird statt des-
sen beschäftigungspolitisch auf den Weg gebracht? 
Alternative Wirtschaftsbetriebe! Insgesamt 200 Mil-
lionen DM fließen in grüne Kanäle ab. Es handelt 
sich um alternative Wirtschaftsbetriebe, die nach 
dem Text der grün-roten Vereinbarung — so wört-
lich — „daran arbeiten, Konkurrenzangst und Be-
sitzdenken und geschlechtsspezifische Unterdrük-
kung abzubauen". 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Ich kann Ihnen sagen, was hier mit einem warmen 
Regen von Staatsknete finanziert wird: Latzhosen
-
betriebe auf Kosten der Leistungsgesellschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Unver
schämtheit! Sie sollten mal eine Latzhose 
anziehen, Herr Roth! — Weitere Zurufe 
von den GRÜNEN) 
Diese Beschäftigungspolitik ist in Hessen, wo die 
Gelder laufen — 200 Millionen DM —, schon Wirk-
lichkeit geworden. Dieses Geld wird in viele kleine 
Projekte investiert, wo die alternative Szene ihre 
Posten und Pöstchen bekommt, nicht über den öf-
fentlichen Dienst, sondern über sogenannte andere 
Träger: 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die brauchen 
keine Spenden! Die holen es beim Staat!) 
ambulante Beratungsdienste, Arbeitsgemeinschaf-
ten auf Betroffenenebene, Modellprojekte, Werk-
stattprojekte, Selbsthilfeinitiativen, 
(Horacek [GRÜNE]: Ja, richtig! Alles das 
ist richtig!) 
Modellvorhaben für ökologische Gesundheitsförde-
rung, Beratung türkischer Arbeitnehmer mit psy-
chosomatischen Problemen usw. Ist das die Be-
schäftigungspolitik, Herr Hauff, von der Sie hier so 
verheißungsvoll geredet haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[Ettlingen] [GRÜNE]: Besser als Flick!  — 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Sie subven
tionieren lieber die Großindustrie! — Hora
cek [GRÜNE]: Sie subventionieren die 
Bauern! Sie subventionieren die Großindu
strie! — Weitere lebhafte Zurufe von den 
GRÜNEN und der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7929 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ich 
bitte, ein bißchen zurückhaltender zu sein, damit 
der Redner auch noch seine Ausführungen — — 
(Horacek [GRÜNE]: Er soll nicht lügen!) 
— Herr Abgeordneter, ich warne Sie, hier solche 
Ausdrücke zu gebrauchen. 
(Horacek [GRÜNE]: Lügner!) 
Roth (Gießen) (CDU/CSU): Die Wahrheit tut weh. 
Ich komme zum Bundeshaushalt 1985. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Unerhört!) 
Ein Haushaltswerk von vergleichbarer Solidität ha-
ben Sie in den 13 Jahren Ihrer Regierungszeit nie 
zu Wege gebracht. Sie haben in 13 Jahren im Fi-
nanzressort 20 Minister, Parlamentarische Staats-
sekretäre und beamtete Staatssekretäre verschlis-
sen, darunter eine Reihe durchaus respektabler 
Persönlichkeiten mit sehr guten Absichten. 
(Zander [SPD]: Wie viele verschleißt der 
Kohl allein im Kanzleramt?) 
Gescheitert sind diese nicht an der Unlösbarkeit 
ihrer politischen Aufgabenstellung, sondern an der 
Unvereinbarkeit sozialistischer Programmillusio-
nen. 
(Zander [SPD]: Wo ist denn eigentlich der 
Finanzminister?) 
mit den Bedürfnissen eines modernen Industrie-
staates freiheitlicher Marktverfassung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Bundesminister Gerhard Stoltenberg ist des-
halb ein starker Minister in diesem Kabinett, 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN: 
Wo ist er denn?) 
weil er die finanzpolitische Führungsrolle im Kabi-
nett von Anfang an beispielhaft wahrgenommen 
hat und weil er sich bei seiner Politik auf eine sta-
bile Mehrheit in diesem Hause stützen konnte, 
(Horacek [GRÜNE]: Die wird nicht sehr 
lange stabil sein!) 
eine Mehrheit von CDU/CSU und FDP, die drei 
Jahre lang haushaltspolitisches Stehvermögen be-
wiesen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben im Haushaltsausschuß eine Fülle ge-
staltender Beschlüsse gefaßt, mit denen positive 
Zeichen gesetzt werden konnten. Insgesamt sind in 
diesen wochenlangen Etatberatungen über 5 Milli-
arden DM bewegt worden. Per saldo haben sich 
aber am Ende nicht Mehrausgaben eingestellt, son-
dern Minderausgaben von 900 Millionen DM. Diese 
Begrenzung des Ausgabenanstiegs auf nur 0,9 % bei 
einer erwarteten wirtschaftlichen Zuwachsrate von 
5% ist ein ganz entscheidender Schritt hin auf un-
ser Ziel, die von der SPD übernommene Staats-
quote von fast 50% schrittweise noch in der dieser 
Finanzplanungsperiode bis 1988 auf 45% herabzu-
drücken. Dies heißt, meine Damen und Herren: Wir 
werden konsequent, auch durch die beabsichtigte 
Steuerreform, den verfügbaren Einkommensanteil 
der schaffenden Menschen am gemeinsam erarbei-
teten Bruttosozialprodukt in diesem Land erhöhen. 
Das ist leistungsgerechte und soziale Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit Gerhard Stoltenberg als Finanzminister hat 
die Bundesregierung ihr Finanz- und Haushaltsge-
bahren von Anfang an wirtschaftspolitisch defi-
niert 
(Zander [SPD]: Er hat schon den Haushalt 
von Schleswig-Holstein ruiniert! Dann 
schafft er es auch noch hier!) 
und auf eine zukunftsorientierte wirtschaftliche 
Dynamik ausgerichtet. Die Rückführung der 
Staatsquote und der Nettokretitaufnahme sind bei-
des Entscheidungen von ordnungspolitischer Quali-
tät, Zeichen praktizierter marktwirtschaftlicher Er-
neuerung. Wir wollen die verläßliche Beständigkeit 
der Rahmenbedingungen, die Beschränkung des 
Staates auf seine wesentlichen Aufgaben. Wir be-
grüßen deshalb die vom Bundeskanzler in dieser 
Debatte angekündigten weiteren Privatisierungs-
schritte beim Beteiligungsbesitz des Bundes. 
Unser Ziel heißt: Straffung des Staatsapparats, 
weil wir Freiräume schaffen, Aktivitäten freisetzen 
wollen, weil wir wollen, daß die investierende Wirt-
schaft langfristige Dispositionen treffen kann. 
(Zander [SPD]: Zum Beispiel beim Kataly
-
sator: Die Autoindustrie!) 
Die Sparsamkeit des ,Staates ist nicht Selbstzweck, 
sondern das Startkapital für eine neue Prosperität. 
Das ist christlich-demokratische Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die hemmungslose Ausgaben- und Schuldenpoli-
tik der SPD hat eine folgenschwere Verlagerung 
privater Investitionen in den öffentlichen Konsum 
ausgelöst und auf dem Arbeitsmarkt schwerste 
Langzeitschäden bewirkt. In der Wirtschaftsge-
schichte der Bundesrepublik Deutschland hat es 
nie einen schlimmeren Sozialabbau gegeben als die 
millionenfache Zerstörung gewerblich-produktiver 
industrieller Arbeitsplätze unter der Regierungs-
verantwortlichkeit der SPD. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zander [SPD]: 
So etwas wird auch noch protokolliert! Das 
ist das Schlimme! Vergessen sollte man es 
in seinem Interesse!) 
Es gibt deshalb keinen schlüssigeren Beweis für die 
Richtigkeit unserer Gesundungspolitik als das 
schlagartige Anspringen der Investitionsgüterkon-
junktur in diesem Jahr und der erwartete 10 %ige 
Investitionsanstieg 1985. 
Was uns die SPD heute empfiehlt erinnert in ge-
radezu fataler Weise an die verhängnisvollen Feh-
ler, die Sie namentlich in den wirtschaftlichen Auf-
schwungphasen in den Jahren 1970 bis 1974, also 
vor Beginn der ersten Ölkrisen, und in den Jahren 
von 1978 bis 1980 gemacht haben. Damals haben Sie 
die operativen Möglichkeiten der Budgetpolitik na-
hezu restlos vernichtet. Wir freuen uns über den 
wirtschaftlichen Aufschwung, das Wachstum, die 
wahrhaft sensationell zu nennende Preisstabilität 
über die guten Aussichten für 1985, über den An- 
7930 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Roth (Gießen) 
stieg der Realeinkommen bei unseren Bürgern, 
nach vielen Jahren der Sorge und des Rückgangs. 
(Zander [SPD]: Das einzige, was hier zu-
rückgeht, ist das Niveau!) 
Meine Damen und Herren, wenn es heute in Eu-
ropa ein Land gibt, das mit Zuversicht auch einer 
nachhaltigen Verbesserung der Arbeitsmarktsitua-
tion entgegensehen kann, dann ist es die Bundesre-
publik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kleinert 
[Marburg] [GRÜNE]: So ein Unsinn, den 
Sie da erzählen!) 
Hören Sie also auf mit Ihrem Murren und Knurren, 
mit Ihrer Nörgelei und mit der Miesmacherei, 
(Zurufe von der SPD) 
die hier der Herr Abgeordnete Dr. Vogel am 
Dienstag an den Tag gelegt hat. Das alles ist wenig 
hilfreich. Fast könnte ich geneigt sein, im verächtli-
chen Tonfall eines Helmut Schmidt zu antworten 
und zu sagen: 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Sie glauben 
doch selber nicht daran, was Sie da sa-
gen!) 
Die Hunde bellen, aber die Karawane zieht weiter. 
(Zuruf von der SPD: Kamele ziehen wei-
ter!) 
Mit jedem Tag, der ins Land geht, wird der Bür-
ger den wirtschaftlichen Erfolg dieser Bundesregie-
rung deutlicher spüren können: an der stabilen 
Kaufkraft seines Arbeitslohns, an der pünktlich 
ausbezahlten Rente, am Wert seines Sparbuchs und 
auch an der Gesundung der Betriebe und des Ar-
beitsmarktes. Diese Regierungskoalition hat einen 
klaren Wählerauftrag zu erfüllen. Wir werden alles 
daransetzen, den lähmenden Pessimismus der zu 
den bedrückendsten Erblasten Ihrer Regierungs-
zeit gehört und der uns noch heute begegnet, abzu-
bauen. Wir vertrauen nicht auf staatliche Allmacht, 
sondern auf die Zivilisationsdynamik des Marktes, 
auf das Wetteifern der Menschen, neues Wissen in 
Güter und in Dienste umzusetzen. Das ist unsere 
Politik, von der alle Bürger profitieren, gerade auch 
die jungen Menschen, die ihren Lebensweg in freier 
Verantwortung selber gestalten wollen. 
Meine Damen und Herren, bevor ich zum Schluß 
komme, noch eine ganz kurze Bemerkung — ich 
bitte um Genehmigung —: Der Kollege Walther hat 
den Kollegen Riedl vorhin wiederholt der Unwahr-
heit bezichtigt 
(Zuruf von der SPD: Zu Recht!) 
im Zusammenhang mit dem Entschließungsantrag 
der SPD wegen des disziplinaren Vorermittlungs-
verfahens gegen General a. D. Kießling. Ich stelle 
dazu fest: Der Bundesrechnungshof hat im Auftrag 
des Haushaltsausschusses die kostenmäßige Ab-
wicklung dieses rechtlich einwandfreien Verfah-
rens in allen Einzelheiten überprüft. Das Ergebnis 
lautet — wörtlich —: 
Die Prüfung der Haftungsfrage hat sich auf das 
Verhalten des Bundesministers und der in die 
Untersuchung einzubeziehenden Stellen im 
disziplinar- und verwaltungsgerichtlichen Ver-
fahren erstreckt. In dem geprüften Rahmen ha-
ben sich keine hinreichenden Anhaltspunkte 
für Schadensersatzansprüche des Bundes erge-
ben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
Meine Damen und Herren, ich bitte also den Kolle-
gen Walther, sich zu entschuldigen. 
Wir von der Fraktion der CDU/CSU werden dem 
Bundeshaushalt 1985 in dritter Lesung guten Ge-
wissens unsere Zustimmung geben. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zander [SPD]: Ein schlimmer Beitrag war 
das!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Stratmann. 
Stratmann (GRÜNE): Liebe Bürgerinnen und Bür-
ger! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn 
möchte ich auf den Rängen einen internationalen 
Gast begrüßen. Dort oben hat Terry Harrison Platz 
genommen; Terry, vielleicht kannst Du einmal auf-
stehen. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Strat-
mann, die Begrüßung von Gästen im Hause des 
Deutschen Bundestages ist Aufgabe des Präsiden-
ten und nicht der Abgeordneten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Stratmann (GRÜNE): Herr Präsident, ich danke 
Ihnen für die Belehrung und bitte Sie deswegen im 
eigenen Namen, Herrn Harrison als Vertreter der 
streikenden britischen Bergarbeiter zu begrüßen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ich 
habe Sie auf die Aufgabe des Präsidenten aufmerk-
sam gemacht. Ich bitte Sie, nicht bewußt und de-
monstrativ dagegen zu verstoßen. — Bitte, fahren 
Sie mit Ihren Ausführungen fort. 
(Seiters [CDU/CSU]: Was sagen Sie eigent
-
lich zu Ihren Punkern? Entschuldigen Sie 
sich einmal dafür!) 
Stratmann (GRÜNE): Herr Harrison ist in diesen 
Wochen unterwegs, um in der Bundesrepublik, ins-
besondere im Ruhrgebiet, um Unterstützung für die 
streikenden britischen Bergarbeiter zu werben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wo ist Adolf Schmidt? 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Interessanterweise ist ihm wie auch anderen Ver-
tretern der Nationalen Union der britischen Berg-
arbeiter verweigert worden, auf dem Kongreß der 
Industriegewerkschaft Bergbau und Energie, der 
heute morgen zu Ende geht, aufzutreten. Um diesen 
skandalösen Vorgang einmal vor Augen zu führen, 
möchte ich Herrn Adolf Schmidt zitieren. Herr 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7931 
Stratmann 
Schmidt hat auf dem Kongreß der IGBE vor Tagen 
erklärt: 
(Zuruf von der SPD: Was hat das mit dem 
Haushalt zu tun?) 
Die zweite bedeutende britische Steinkohlenge-
werkschaft, die NACODS, vertritt für uns die 
Stimme der Bergarbeiter Großbritanniens. NA-
CODS streikt nicht. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Strat-
mann, ich mache Sie jetzt zum zweitenmal darauf 
aufmerksam, daß Sie zur dritten Lesung des Haus-
haltes sprechen und hier nicht sachfremde Themen 
einführen sollten. 
(Kühbacher [SPD]: Er kann doch reden, 
was er will! — Seiters [CDU/CSU]: Sagt 
einmal etwas zu den Punkern, zu euren 
Freunden!) 
Stratmann (GRÜNE): Herr Präsident, ich will zum 
Haushalt sprechen. Ich habe diesen Einstieg für 
meinen Beitrag zur Haushaltsdebatte bewußt ge-
wählt, weil die Probleme der Arbeitslosigkeit und 
der Umweltzerstörung an den Problemen des hei-
mischen Steinkohlenbergbaus exemplarisch darge-
stellt werden können, weil der Kongreß der IGBE 
zum Stelldichein von Politikern aller etablierten 
Parteien geworden ist und weil hier das Kartell der 
etablierten Parteien von CSU bis SPD — inklusive 
FDP —, der Ruhrkohle AG und einer in dieses Kar-
tell eingebundenen Industriegewerkschaft demon-
striert worden ist, die den umweltfeindlichen und 
arbeitsplatzfeindlichen Kurs der Bundesregierung 
gestützt hat. Herr Präsident, aus diesem Grunde 
habe ich diesen Einstieg gewählt. 
Für uns GRÜNE ist klar: Wir lehnen den Haus-
halt 1985 der Bundesregierung in seiner Gesamt-
heit ab, 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: War auch nicht anders zu er-
warten!) 
und zwar deswegen, weil er bis in seine Poren hin-
ein den Atem eines industriepolitischen Konzepts 
atmet, das zentralen Zielen grundsätzlich nicht ge-
recht werden kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zu diesen Zielen gehört: erstens ökologische Pro-
duktion, zweitens sinnvolle Arbeit für alle, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie waren so 
gut wie nie im Haushaltsausschuß!) 
drittens soziale Lebenssicherung, viertens Demo-
kratie in Wirtschaft und Gesellschaft. 
(Seiters [CDU/CSU]: Und Randale in 
Bonn!) 
Die Bundesregierung kann diese Ziele nicht er-
reichen, weil sie die Entwicklung von Staat und Ge-
sellschaft den Interessen der privaten Wirtschaft 
ausliefert. Oder auch umgekehrt: Die private Wirt-
schaft ist so mächtig, daß sich Staat und Gesell-
schaft ihrem Zugriff nicht entziehen können. 
Ich will das konkret belegen. Ich nehme Bezug 
auf die Finanz- und Wirtschaftsdebatte des gestri-
gen Tages. Da waren sich die Hauptredner der Re-
gierung, Herr Stoltenberg und Herr Bangemann, 
darin einig — sie fühlten sich unterstützt vom Sach-
verständigenrat —, daß der Aufschwung in vollem 
Gange sei. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist!) 
Wenn ich mir das Aufschwunggerede anhöre und 
mir vorstelle, wie sich der Aufschwung tagespoli-
tisch vollziehen soll, dann stelle ich mir die beiden 
Herren, die dort nebeneinandersitzen, Herrn Ban-
gemann und Herrn Stoltenberg, am Reck hängend 
vor, und beide wissen nicht, wie sie hochkommen 
sollen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir haben diesen Aufschwung angeblich im drit-
ten Jahr. Die strukturelle Arbeitslosigkeit ist — das 
wird von niemandem bestritten — seit drei Jahren 
gestiegen. Wenn man den optimistischen Progno-
sen Glauben schenken will, dann wird sie im näch-
sten Jahr nur unwesentlich zurückgehen. 
Die Bundesregierung beruft sich für ihre Progno-
sen auf fünf Hofberichterstatter, genannt „die Fünf 
Wirtschaftsweisen". 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Unverschämt
-
heit gegenüber den Weisen! — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Ein weißer Pullover ist nicht 
dasselbe wie eine weiße Weste!) 
Diese Fünf Wirtschaftsweisen haben nach dem Ge-
setz den Auftrag, Fehlentwicklungen und Möglich-
keiten zu deren Vermeidung und Beseitigung auf-
zuzeigen. 
Wer auf der Pressekonferenz des Sachverständi-
genrats anwesend war und Herrn Sievert zuhören 
konnte, konnte dort solche fundamentalen wirt-
schaftswissenschaftlichen Sätze vernehmen wie 
den: „Eine neue Aufbruchstimmung zu erzeugen 
wäre für eine neue Wachstumsdynamik die beste 
Voraussetzung." Also: Wirtschaftspsychologie statt 
wirtschaftswissenschaftlicher Beratung. 
Ich darf folgenden Satz aus dem Gutachten der 
sogenannten Fünf Weisen zitieren: 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Jedenfalls weiser 
als Sie!) 
Bedrückend ist die anhaltend hohe Arbeitslo-
sigkeit, und die Sorge bleibt, diese werde sich 
auch in den kommenden Jahren nicht entschei-
dend verringern. Aufgrund der Entwicklung 
der Jahre 1983 und 1984 sowie der Vorausschau 
auf das Jahr 1985 sollte solche Sorge freilich 
nicht entstehen. 
Angesichts solcher Aussagen muß man feststellen: 
Sie haben die Qualität einer Aussage wie „Morgen 
regnet es oder auch nicht." 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Seine Prognose, daß sich der Aufschwung auch 
auf den Arbeitsmarkt auswirkt, gründet der Sach-
verständigenrat und unter Berufung auf ihn und 
das Ifo-Institut Herr Stoltenberg gestern ausdrück- 
7932 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Stratmann 
lieh darauf, daß die privaten Ausrüstungsinvestitio-
nen im nächsten Jahr ein Konjunkturmotor seien 
und um 10 % wachsen würden. Der Sachverständi-
genrat hat in seinem Gutachten erklärt, statt auf 
Konjunkturpolitik komme es auf eine mittelfristige 
Strukturpolitik an. Diese Auffassung teile ich. 
Wenn man das ernst meint, muß man natürlich 
erwarten, daß sich der Sachverständigenrat die 
Struktur der privaten Ausrüstungsinvestitionen 
und ihres Wachstums um 10 % einmal anschaut. 
Aber nichts davon. Nichts z. B. von der ökologi-
schen Struktur dieser prtivaten Ausrüstungsinve-
stitionen, obwohl mittlerweile alle Parteien wie eine 
Gebetsmühle herunterrasseln, daß Ökonomie und 
Ökologie keine Gegensätze, sondern als eine Ein-
heit zu begreifen seien. Das haben wir seit Jahr und 
Tag gesagt: Nur aus der Einheit von Ökologie und 
Ökonomie folgen Konsequenzen. Das wird beim 
Sachverständigenrat und bei der Bundesregierung 
systematisch außer acht gelassen. 
Ein Beispiel hierfür bietet die Chemieindustrie, 
etwa die BASF, einer der größten Chemiekonzerne. 
Die Hypothese der Bundesregierung lautet j a: Wir 
müssen die Rahmenbedingungen für Gewinnmög-
lichkeiten verbessern, dann steigen die Investitio-
nen, und übermorgen gibt es mehr Arbeitsplätze. 
Die Chemiebranche ist eine der großen Wachs-
tumsbranchen. Schauen wir uns den BASF-Kon-
zern an! Ich beziehe mich hierbei auf einen Artikel 
in der „Frankfurter Rundschau" vom 19. November 
1984. Dieser Konzern hatte im letzten Jahr weltweit 
ein Umsatzwachstum von 16 % zu verzeichnen. 
Beim Stammhaus steht für die ersten neun Monate 
des Jahres einer Umsatzsteigerung um fast ein 
Fünftel, also um fast 20 %, eine Zunahme der durch-
schnittlichen Belegschaftsstärke um 0,5 % gegen-
über. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Umsatz ist nicht 
Gewinn!) 
Ähnlich sieht es bei Hoechst aus. 
(Wissmann [CDU/CSU]: Wissen Sie, daß 
10 000 neue Arbeitsplätze in der chemi-
schen Industrie geschaffen wurden?) 
Ein anderes Beispiel nach Aussagen des Vor-
standsvorsitzenden der BASF: In einem Düngemit-
telwerk der BASF ziehe das Unternehmen zur Zeit 
ein Investitionsprogramm in Höhe von 55 Millionen 
DM zur Modernisierung der Verfahren durch. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Das paßt ge-
nau zur Agrarpolitik!) 
Das heißt, hier wird auf Grund hoher Gewinnerwar-
tung, hoher Kapitalmöglichkeiten kräftig investiert. 
Das Ergebnis ist: „Darüber hinaus ist aber ein Ab-
bau der Zahl unserer Mitarbeiter um 200 unver-
meidbar." Herr Stoltenberg, ich frage Sie — die 
sogenannten Fünf Weisen frage ich nicht —: Wor-
auf gründen Sie Ihre Hoffnung, daß private Ausrü-
stungsinvestitionen zu einem nennenswerten Ab-
bau der Arbeitslosigkeit führen? 
Zweiter Aspekt des Chemiekonzerns BASF und 
ein Paradebeispiel dafür, wie ein Chemiegigant mit 
seiner ökonomischen Macht die Regierung in die 
Zange nimmt und politische Ergebnisse erwirkt, die 
ihm zupaß kommen: Bei der Diskussion Ende letz-
ten Jahres um die Frage: Ist Formaldehyd krebser-
zeugend oder nur krebsverdächtig? kamen die drei 
eingeschalteten Bundesämter, die Bundesanstalt 
für Arbeitsschutz und Unfallforschung, das Um-
weltbundesamt und das Bundesgesundheitsamt, 
Ende 1983 einmütig zu dem Ergebnis, daß nach 
allen experimentellen Vorerfahrungen Formalde-
hyd als krebserzeugend darzustellen sei. Ende 1983 
war der Bericht des Bundesgesundheitsamts mit 
dem Ergebnis druckfertig: Formaldehyd ist krebs-
erzeugend. Ende 1983 war der Bericht des Bundes-
umweltamtes druckfertig, daß Formaldehyd krebs-
erzeugend sei. 
Allerdings wurde Anfang 1984 der BASF-Kon-
zern aktiv. Er machte das auf folgende Weise. Er 
erstellte ein Memorandum mit dem Titel „Formal-
dehyd — Einstufung als krebserzeugend". Hierin 
wird den Gutachtern des Bundesgesundheitsamtes 
und der Bundesanstalt für Arbeitsschutz und Un-
fallforschung Oberflächlichkeit, Leichtfertigkeit 
und eine formalistische Betrachtungsweise atte-
stiert. Das ist sehr interessant. Die BASF beziffert 
ihre Jahresproduktion an Formaldehyd-Produkten 
auf 1 Milliarde DM, die der gesamten Branche auf 
300 Milliarden DM. In Ludwigshafen sind zudem 
mehr als 2 000 Mitarbeiter direkt oder indirekt mit 
Formaldehyd oder seinen Folgeprodukten beschäf-
tigt. 
Ferner kommt die BASF zu dem Schluß, daß die 
bisherige Einstufung von Formaldehyd als lediglich 
krebsverdächtig absolut richtig sei. 
Die Geschichte geht weiter. BASF beauftragt 
Herrn Julius Hetterich, Vorsitzender der CDU-
Stadtratsfraktion Ludwigshafen und gleichzeitig 
Laborant bei der BASF im Bereich der Formalde-
hyd-Produktion, mit diesem Memorandum der 
BASF zu Bundeskanzler Helmut Kohl zu gehen. 
Das tat der Parteigenosse von Herrn Kohl. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genossen gibt es 
bei uns nicht, nur Freunde!) 
Jetzt muß man etwas zur persönlichen Ge-
schichte von Herrn Kohl wissen. Herr Kohl war in 
jungen Jahren Werkstudent bei BASF 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Der hat im Ge
-
gensatz zu euch gearbeitet!) 
und später kaufmännischer Angestellter. Im Bun-
destagshandbuch steht: „Kaufmännischer Ange-
stellter in einem Wirtschaftsverband". Er war Se-
kretär des Verbandes der chemischen Industrie und 
damit in der Leitung dieses chemischen Verbandes 
aktiv. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Sehr interes- 
sant! Erzähle mal, wer noch alles! — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Jetzt kann man sich vorstellen, wie die Ge-
schichte weitergeht. Herr Julius Hetterich, Stadt-
ratsfraktionsvorsitzender der CDU, kommt zu dem 
BASF-Geschichtler, Herrn Kohl, mit dem Memo-
randum der BASF. Herr Kohl leitet das mit einem 
Brief an Geißler weiter, der für das Bundesgesund- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7933 
Stratmann 
heitsamt zuständig ist: Lieber Herr Geißler, ich 
bitte Dich, Dich schnell mit der Sache, mit dem 
Memorandum der BASF zu befassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was für ein 
Blödsinn!) 
Herr Geißler an Julius Hetterich: Wir kümmern uns 
darum. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist unver-
schämt, was Sie da machen!) 
Das Ministerium von Herrn Geißler leitet das Me-
morandum weiter an das Bundesgesundheitsamt 
mit der Auflage, zu prüfen: Muß denn die Einstu-
fung als krebserzeugend sein? 
Ergebnis dieser politischen Einflußnahme über 
mehrere Kanäle gleichzeitig — Stadtratsfraktion 
einerseits, Bundeskanzleramt andererseits — : 
(Graf von Waldburg-Zeil [CDU/CSU]: Dies 
ist eine Haushaltsdebatte! — Link [Diep-
holz] [CDU/CSU]: Kommen Sie mal zum 
Thema!) 
Die drei Bundesämter werden politisch so in die 
Zange genommen, daß sie ihre Einstufung zurück-
nehmen, Formaldehyd sei krebserzeugend. 
In dem Bericht, der dann schließlich von der Bun-
desregierung vorgelegt wird, wird die Einschätzung 
von BASF übernommen, Formaldehyd lediglich als 
krebsverdächtig einzustufen. Dies bedeutet in der 
politischen und umweltpolitischen Auswirkung, daß 
die Meßlatte für die Einstufung gefährlicher Stoffe 
nach dem Chemikaliengesetz so hoch gehängt wird 
im Interesse der Chemiekonzerne und der Produ-
zenten, daß zu befürchten ist, daß tatsächliche, 
wirksame Maßnahmen der Umwelt- und der Ge-
sundheitsvorsorge in Zukunft nicht in dem ausrei-
chenden Maße ergriffen werden. 
Vizepräsident Stücklen: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Herrn Abgeordneten Wissmann? — 
Bitte. 
Wissmann (CDU/CSU): Herr Kollege Stratmann, 
ist Ihnen eigentlich bekannt, daß gegen die Behaup-
tung des von Ihnen geschilderten angeblichen Vor-
gangs inzwischen eine einstweilige Verfügung be-
antragt ist, weil diese Behauptungen auch in einer 
Fernsehsendung aufgestellt worden sind, und daß 
Sie hier Behauptungen wiederholen, die sich bisher 
in keiner Weise bestätigt haben? 
Stratmann (GRÜNE): Herr Wissmann, die Bean-
tragung einer einstweiligen Verfügung erwirkt für 
sich noch keine Rechtslage. Nach meinen Informa-
tionen, die ich mit unseren Fachleuten sorgfältig 
aufbereitet habe — — 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Ha-
ben Sie Fachleute?) 
— Wir haben in unserer Fraktion Fachleute, die 
sogar in Ihren wissenschaftlichen Stäben aner-
kannt sind, die bei unseren wissenschaftlichen Mit-
arbeitern sogar rückfragen, wenn es um Fachfra-
gen geht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Was die umweltpolitische Kompetenz angeht, seien 
Sie bitte ganz ruhig und bescheiden. 
(Zuruf von der SPD: Großsprecher!) 
Solange die Rechtslage so ist und das Gegenteil 
nicht erwiesen ist, werden diese Auffassungen über 
den Sachgehalt dieser Darstellung weiter aufrecht-
erhalten. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nennen Sie ein
-
mal die Fachleute! Scharlatane sind das!) 
Ich nenne ein zweites Beispiel für die Indienst-
nahme der Politik im Interesse der Industrie, und 
zwar Automobilindustrie und Verkehr. Herr Stol-
tenberg, ich möchte Sie fragen — die Frage ginge 
auch an die Fünf Weisen —, wenn es gesetzliche 
Aufgaben des Sachverständigenrats ist, mögliche 
Gefahren rechtzeitig zu erkennen und in ihrem 
Gutachten, einer wissenschaftlichen Beratung der 
Regierung, darauf hinzuweisen und Möglichkeiten 
eines Auswegs anzudeuten, wie sieht es dann, was 
den gesamten Verkehrshaushalt anbetrifft, mit den 
gesellschaftlichen Kosten des Automobilverkehrs 
aus? Unsere Große Anfrage, die nach einem Jahr 
Bearbeitungszeit von der Bundesregierung beant-
wortet worden ist, zeigt, daß die Bundesregierung 
zwar bereit ist, die Deutsche Bundesbahn massiv zu 
kastrieren und gleichzeitig den Bundesfernstraßen-
bau inklusive Autobahnbau massiv auszubauen, 
aber die gesellschaftlichen Kosten, die ökonomi-
schen, die ökologischen und die sozialen, nicht er-
wähnt. Von diesen Kosten hat die Bundesregierung 
nicht den Schimmer einer blassen Ahnung. 
Konkret: Auf die Fragen, was die Gesamtkosten 
des Verkehrsweges Fernstraße und Straße seien, 
d. h. Bau- und Unterhaltungskosten und Kapital
zinskosten — ich kann es nicht im einzelnen aus-
führen —, geht die Bundesregierung nachweislich, 
gemessen an Zahlen aus ihrem eigenen Ministe-
rium, von falschen Zahlen aus. Die jährlichen Ge-
samtkosten für Bau und Unterhalt von Bundesfern-
straßen belaufen sich auf ca. 30 Milliarden DM. Wei-
ter müssen in die Berechnung der gesellschaftli-
chen Gesamtkosten eingehen: die Zerstörung der 
Natur durch den Straßenbau und, soweit man das 
überhaupt quantifizieren und in Geld umrechnen 
kann, wie die Zerstörung der Natur in Milliarden-
beträgen zu berechnen ist. Dazu ist kein Wissen bei 
der Bundesregierung vorhanden. Aber gleichzeitig 
wird dort massiv investiert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie demonstrie
ren doch auch gegen Eisenbahnbau!) 
Unfälle im Straßenverkehr. Seit dem Zweiten 
Weltkrieg sind im Straßenverkehr in der Bundesre-
publik zirka eine halbe Million Menschen umge-
kommen. Wir haben auf der Straße einen täglichen 
Bürgerkrieg. 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Wenn ihr auf 
die Straße geht!) 
Ich sage nicht, daß wir von heute auf morgen so ein-
fach da herauskommen können. Aber statt den Auto-
mobilverkehr hochzujubeln, müssen wir uns ange-
sichts einer halben Million Toten — jedes Jahr kom-
men mehr als zehntausend hinzu — die menschli- 
7934 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Stratmann 
chen, gesundheitlichen und zuletzt aber auch die 
finanziellen Lasten des Automobilverkehrs vor Au-
gen halten. Die gesamten wirtschaftlichen Unfall-
folgekosten des Automobilverkehrs dürften seit 
1945 mehr als eine Billion DM betragen. Sie, Herr 
Stoltenberg, sind dafür mitverantwortlich, daß aus 
dem Verkehrshaushalt in diesem Bereich kräftig 
investiert wird, ohne daß die volkswirtschaftlichen 
Kosten gegengerechnet werden. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? — Bitte sehr, Herr 
Abgeordneter. 
Milz (CDU/CSU): Herr Kollege, können Sie mir 
sagen, wie die Staatskarosse gefahren ist, mit der 
sich eine Abordnung Ihrer Fraktion — so war es 
gestern im Fernsehen zu sehen — zum Staatsbe-
such beim rumänischen Präsidenten in Gymnich 
eingefunden hat? Fuhren die querfeldein? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mit grünen 
Fahrrädern! — Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: 
Auf so eine Frage würde ich nicht antwor-
ten!) 
Stratmann (GRÜNE): Herr Kollege, ich möchte Ih-
nen dazu einmal ganz ehrlich etwas sagen. Ich habe 
nie zu den Grünen gehört, die sich gerade zu der 
Zeit, als wir hier angefangen haben, als moralische 
Engel präsentiert haben. Ich hatte nie den Hauch 
eines Bedenkens, mit der Fahrbereitschaft zu fah-
ren. Ich tue das mehrmals wöchentlich. Andere tun 
das nicht. Ich halte das für falsch und habe auch 
keine Probleme, sozusagen Verirrungen auch ein-
zelner Fraktionskollegen Ihnen anzudeuten. 
Das Problem des Automobilverkehrs ist nicht, 
daß ich einmal Taxi fahre — wie heute morgen — 
oder einen Wagen der Fahrbereitschaft nehme, son-
dern welche Verkehrspolitik wir betreiben und wel-
che strukturellen Zwänge wir schaffen. Da stelle ich 
über die Fahrbereitschaften und ihre Indienst-
nahme hinaus fest, daß Sie hier über Investitions-
politik Zwänge schaffen, deren gesamtwirtschaftli-
che Kosten und gesamtmenschliche Kosten Sie in 
Ihre Kalkulation überhaupt nicht einbeziehen. Das 
gilt für den Wirtschaftsminister, für den Verkehrs-
minister und auch für die fünf Weisen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich komme zum Schluß. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Da Sie gerade den Bereich der Theologie tangiert 
haben, möchte ich mich auf eine Rede der Abgeord-
neten Frau Adam-Schwaetzer im Rahmen der Par-
teispendendebatte beziehen, in der sie im Zusam-
menhang von privater Wirtschaft, Politik und an-
onymer Horten-Spende von 6 Millionen DM sagte: 
Diese Spende ist gezahlt worden, ganz legal, ohne 
politische Bedingungen. 
(Dr. Stavenhagen [CDU/CSU]: Sie nehmen 
es aus der Staatskasse!) 
Wenn ich aus dem nordrhein-westfälischen Vor
-
landtagswahlkampf nicht wüßte, daß Frau Schwaet
zer gut verheiratet ist, würde ich sie angesichts 
einer solchen Aussage — keine politischen Bedin-
gungen von Horten an die FDP — fragen, ob sie an 
das Dogma von der unbefleckten Empfängnis 
glaubt. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Lassen Sie diese 
religiösen Bemerkungen! — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Eine Unverschämtheit! — Dr. 
Riedl [München] [CDU/CSU]: Das ist be
schämend, was Sie hier machen! — Car
stensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Sie soll
ten sich schämen! — Dr. Stavenhagen 
[CDU/CSU]: Sie leben nur von der öffentli
chen Hand in den Mund! — Dr. Riedl 
[München] [CDU/CSU]: Sie haben nie ei
nen Pfennig selber verdient! Sie leben nur 
von staatlichen Geldern! — Gegenruf des 
Abg. Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Sie 
sind der letzte, der sich aufregen sollte! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU: Das ist 
euer Stil! — Pfui! — Schämen Sie sich über 
dieses dumme Zeug!) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Riedl, 
darf ich bitten, den Redner zu Ende kommen zu las-
sen. 
Stratmann (GRÜNE): Hören Sie mal. Ich bin ge-
stern zusammen mit Frau Adam-Schwaetzer in ei-
nem Wagen der Fahrbereitschaft gefahren. Ich 
habe, auch auf Grund des Minigesprächs, das wir 
hatten, überhaupt keinen Grund, Frau Adam
Schwaetzer zu beleidigen. Ich bin mir sicher, daß 
Frau Schwaetzer meiner Äußerung nicht im ent-
ferntesten die Interpretation unterstellt, die Sie ge-
rade unterstellt haben. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie beleidigen sie! 
— Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Sie be
leidigen die katholische Kirche!) 
— Ich habe sie auch nicht beleidigt. Ich mache nur 
eine deutliche politische Aussage dazu, so zu tun, 
als könnten Millionen DM an anonymen oder auch 
offiziellen Parteispenden an Parteien gehen, ohne 
daß damit politische Effekte eingehandelt werden. 
(Dr. Freiherr Spies von Büllesheim [CDU/ 
CSU]: Bei Ihnen trifft das vielleicht zu!) 
Das können sie mir nicht weismachen, genauso we-
nig, wie Sie mir das Dogma von der unbefleckten 
Empfängnis weismachen können. 
Ich komme zum Schluß. Der Bundeskanzler 
spricht heute mit Herrn Reagan zu verschiedenen 
politischen Themen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt reden Sie 
endlich zum Haushalt!) 
Ich wäre bereit, den Herrn Bundeskanzler bei der 
politischen Entscheidung über die Einführung einer 
richtigen Zukunftsinvestition zu unterstützen, näm-
lich der Zukunftsinvestition US-Weltraumfähre/ 
Forschungslabor. Ich wäre persönlich, obwohl wir 
dieses Projekt als Verschleuderungsprojekt ableh-
nen, ausnahmsweise bereit, einer solchen Zukunfts-
investition zuzustimmen, unter einer Bedingung: 
wenn der Herr Bundeskanzler von Herrn Reagan 
die Zustimmung bekommt, daß er als erster Bun- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7935 
Stratmann 
deskanzler der Bundesrepublik zur stationären Be-
satzung dieser Weltraumfähre gehört und sich auf 
diese Weise in die Atmosphäre abseilt. Glück auf! 
(Beifall bei den GRÜNEN — Stockhausen 
[CDU/CSU]: Euch sollte man da raufschie-
ßen! — Zurufe von der CDU/CSU: So etwas 
setzt man unseren Kindern vor! — Un-
glaublich!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
(Zander [SPD]: Jetzt kommt die Entschul-
digung an Herrn Offergeld?) 
Es entspricht einer guten Tradition, daß gegen 
Schluß der Debatte anläßlich der dritten Lesung 
des Haushaltsgesetzes der Finanzminister noch 
einmal zu den wichtigsten Punkten der Haushalts-
und Finanzdiskussion Stellung nimmt. Ich will aus-
drücklich anerkennen, daß bei allen Auffassungs-
unterschieden in der Sache und einer Prise Pole-
mik, die nicht fehlte, in den Eingangsbeiträgen des 
Herrn Kollegen Walther für die sozialdemokrati-
sche Fraktion, in den Beiträgen von Herrn Kollegen 
Riedl und Herrn Kollegen Hoppe eine gute Grund-
lage für eine vertiefte Erörterung der finanzpoliti-
schen Alternativen gegeben ist, über die wir über 
diesen Haushalt hinaus jetzt zu entscheiden ha-
ben. 
Ich muß allerdings offen sagen, daß ich tief be-
stürzt bin über die Art, wie der Herr Kollege Strat-
mann den Beitrag der GRÜNEN hier eingeführt 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Das kann man 
wohl sagen!) 
Was die Substanz der Finanz- und Wirtschaftspoli-
tik anbetrifft, so stelle ich nach diesem Beitrag fest, 
daß die GRÜNEN in der abschließenden Diskussion 
dazu nichts zu sagen hatten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Art und Weise, wie hier geschmacklos Glau-
bensüberzeugungen unserer katholischen Kollegen 
verletzt worden sind, ist ein Skandal, meine Damen 
und Herren. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP und bei Abgeordneten der SPD) 
Ich sage das als evangelischer Christ, der von dieser 
dogmatischen Aussage selbst nicht berührt ist, sie 
aber als Grundlage des Glaubens vieler Mitbürger 
respektiert. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Und es zeigt die vollkommene Verwahrlosung der 
GRÜNEN, daß ein solcher Beitrag noch mit Beifall 
bedacht wird. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP und bei Abgeordneten der SPD — 
Zuruf von der CDU/CSU: Mit Zustimmung 
der evangelischen Theologen! — Seiters 
[CDU/CSU]: Die machen lieber Randale!) 
Hier, nicht nur in dieser Rede, wird ein Grundele-
ment in Ihrer bunten Partei sichtbar, das alle De-
mokraten in unserem Lande nur alarmieren kann, 
die den Werten des Grundgesetzes und auch denen 
der Toleranz und der Achtung vor der religiösen 
und weltanschaulichen Überzeugung anderer ver-
pflichtet sind. 
(Erneuter lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU, der FDP und bei Abgeordneten der 
SPD) 
Was der Herr Kollege Stratmann hier über an-
gebliche Vorgänge in Verbindung mit Formaldehyd 
gesagt hat, ist unwahr. Der Kollege Heiner Geißler 
als Bundesminister hatte doch Gelegenheit, zu ei-
ner allerdings späten Stunde, ausführlich falsche 
Behauptungen zurückzuweisen. Das hinderte 
Herrn Stratmann nicht, sie heute morgen — natür-
lich auch mit Blick auf das „Deutsche Fernsehen" 
— in unverfrorener Weise zu wiederholen. Ich ver-
urteile auch dies auf das schärfste, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Weder der Bundeskanzler noch der zuständige Bun-
desminister Geißler haben in irgendeiner Weise 
Einfluß auf die wissenschaftlichen Untersuchungen 
genommen. Das ist die schlichte Wahrheit. — Und 
wenn Ihre Gesinnungsgenossen bei „Monitor" das 
behaupten, dann ist das gegenwärtig Gegenstand 
einer gerichtlichen Auseinandersetzung, die Sie ab-
warten sollten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich muß nun kurz sagen, Herr Kollege Hauff, bei 
allem Verständnis für Profilierungsbedürfnisse in 
der Ihnen noch fremden Stadt Frankfurt: Auch Ihre 
Rede war sehr enttäuschend. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es war ein Versuch, die Polemik der Ansprache des 
Oppositionsführers vom ersten Tag, die j a selbst in 
der Ihnen verbundenen Presse ein nicht sehr 
freundliches Echo gefunden hat, gleichsam in einer 
zweiten Angriffswelle erneut vorzutragen. Und in 
den wenigen Bemerkungen, die Herr Kollege Hauff 
neben satter Polemik zu Fragen der Finanzpolitik 
gemacht hat, erinnerte er mich an die Art, wie Willy 
Brandt hier im Jahre 1969 bis 1973 über Finanz- und 
Haushaltspolitik geredet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Ende ist bekannt. Viele dieser Reden von Willy 
Brandt — und das kann man auch für Herrn Hauff 
sagen — haben bei eigenen politischen Freunden, 
die mehr davon verstehen, den Eindruck erweckt, 
daß Herr Brandt den Unterschied zwischen 1 Mil-
lion und 1 Milliarde DM niemals völlig begriffen 
hat. Und Sie, Herr Hauff, erwecken denselben Ein-
druck. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP — Urbaniak [SPD]: Unver
-
schämtheit!) 
7936 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Wie Sie als langjährig verantwortlicher For-
schungs- und Verkehrsminister hier über Umwelt-
politik und Buschhaus reden — das ist schon ein 
tolles Stück, Herr Volker Hauff. Das will ich Ihnen 
einmal sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Als wir im Jahre 1983 begannen, die Voraussetzun-
gen für die Einführung des umweltfreundlichen 
Autos zu prüfen, waren die Schubladen leer. 
(Abg. Dr. Hauff [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Nein, ich habe nicht die Absicht, Ihre Zwischen-
fragen zu hören. Ich habe die Absicht, Ihnen jetzt 
eine Antwort auf eine Rede zu geben, die eine sol-
che Antwort herausfordert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD: Feigling!) 
Im Jahre 1983 waren die Schubladen — auch in 
den von Ihnen geleiteten Ressorts — leer, fast ein 
Jahrzehnt nachdem die Vereinigten Staaten von 
Amerika und Japan das umweltfreundliche Auto 
eingeführt haben. Das nimmt Ihnen jedes Recht, 
mit dieser Arroganz über das abgasarme Auto und 
den heutigen Stand der Beratungen zu reden, wie 
Sie das hier getan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Hoffmann [Saarbrücken] [SPD]: Sie sind 
die personifizierte Arroganz!) 
Was Buschhaus anbetrifft, Herr Kollege Hauff, so 
will ich Sie daran erinnern — Sie waren damals 
Kabinettsmitglied —, daß die Bundesregierung, der 
Sie angehörten, hier 1979/80 eine Lex Buschhaus 
zur Förderung der Errichtung und Inbetriebnahme 
dieses Kraftwerks auf der Basis von Salzbraun-
kohle vorgelegt hat, und daß das Handeln der von 
Ihnen mit vertretenen Bundesregierung einen Ver-
trauensschutz für den Betreiber geschaffen hat. Die 
erstaunliche Kehrtwendung, die Sie im letzten 
Sommer vorgenommen haben, ist kein Ruhmes-
blatt. Es gehört schon zu den erstaunlichen Vorgän-
gen, daß Sie uns bei dieser Vorgeschichte Busch-
haus als ein negatives Symbol vorhalten wollten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Negativsymbole ändern sich ganz schnell, heute 
Brokdorf, morgen Buschhaus und übermorgen ein 
Drittes. Die Geschwindigkeit, mit der Sie den Kurs-
wendungen des sogenannten Zeitgeistes folgen, 
Herr Kollege Hauff, ist aber nicht dazu angetan, 
Ihre Glaubwürdigkeit in irgendeinem Punkte zu er-
höhen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auf das Thema der Arbeitslosigkeit komme ich im 
weiteren Verlauf meiner Ausführungen noch zu-
rück. 
Meine Damen und Herren, die Richtungsfragen 
sind in einer ernsthaften und nachdenklichen fi-
nanz- und haushaltspolitischen Debatte entschei-
dend. Natürlich ist es eine klassische parlamentari-
sche Aufgabe, daß wir Ziele und Mittel nach einer 
bestimmten Wegstrecke in Soll und Haben, aber 
natürlich auch im Hinblick auf das noch nicht Er
- reichte immer wieder prüfen. Das ist in dem ernst-
haften Teil der finanzpolitischen Diskussion ge-
stern und heute sicher versucht worden. 
Im Anschluß an die Ausführungen von Herrn 
Kollegen Walther heute morgen will ich noch ein-
mal klarmachen, wo unsere Prioritäten liegen. Sta-
bilität ist in der Tat die erste Priorität. Das heißt 
zum einen Geldwertstabilität. Ich habe über die ent-
scheidenden sozialen und ökonomischen Wirkun-
gen von Geldwertstabilität gestern ausführlich ge-
sprochen. Das heißt zum anderen wirtschaftliche 
Stabilität. Das heißt schließlich auch sozialer Aus-
gleich. Stabilität als ein Ziel unserer Anstrengun-
gen und Bemühungen und auch der Verantwortung 
der großen gesellschaftlichen Gruppen in einer frei-
heitlichen Demokratie ist aber nichts Statisches. 
Wir können Stabilität unter dem Vorzeichen der 
gewaltigen Veränderungen in unserem eigenen 
Land und der weltweiten Veränderungen und Her-
ausforderungen nur jeweils mit einer dynamischen 
Politik erreichen und sichern. Insofern besteht zwi-
schen Stabilität und Dynamik im Verständnis die-
ser Diskussion kein Widerspruch. 
Wachstum ist kein Selbstzweck. Ich sage das, 
weil auch heute morgen noch das Thema des 
Wachstums in einer kritischen Betrachtung an-
klang. Wachstum ist in der gegenwärtigen Konstel-
lation aber — natürlich mit einem strengen ökologi-
schen Ordnungsrahmen — notwendig, und zwar im 
wahrsten Sinne des Wortes, um Stabilität, Gleichge-
wicht und schrittweise auch wieder Vollbeschäfti-
gung zu erreichen, um die Finanzierung der sozia-
len Sicherungssysteme langfristig zu gewährlei-
sten. 
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie ver-
drängen in Ihren Beiträgen — in den sachbezoge-
neren und in den betont polemischen — einen 
grundlegenden Tatbestand, den man nicht aus der 
Welt schaffen kann: Ihre Finanz- und Haushaltspo-
litik in den Jahren 1969 bis 1980 war ein Vorgriff in 
der Umverteilung, ein Vorgriff auf Wachstum, das 
überhaupt noch nicht stattgefunden hatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Dieser Vorgriff auf überhaupt noch nicht vollzogene 
volkswirtschaftliche Leistungen, auf überhaupt 
noch nicht erreichtes Wachstum, wird uns noch 
lange in vielen zentralen Zahlen unserer öffentli-
chen Haushalte, vor allem unseres Bundeshaus-
halts, und in vielen Vorbelastungen treffen. 
Am offenkundigsten ist das in der Entwicklung 
der Zinslast der öffentlichen Haushalte. Herr Kol-
lege Hoppe hat vorhin noch einmal die Zahlen für 
den Bund in Erinnerung gerufen. Ich will dies in 
der Gesamtbetrachtung auf die öffentlichen Haus-
halte von Bund, Ländern und Gemeinden erweitern. 
Die Zinsbelastung in den öffentlichen Haushalten 
insgesamt betrug 1969 fünf bis sechs Milliarden 
DM. Sie liegt jetzt bei über 60 Milliarden DM. Wenn 
der Anstieg der Zinsbelastungen — dessen, was wir 
jedes Jahr an Steuermitteln der Bürger verwenden 
müssen, um die Zinsverpflichtungen aufgrund der 
Schulden zu erfüllen — im Tempo der Jahre 1978 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7937 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
bis 1982 weitergegangen wäre, würden wir in 13, 14 
Jahren 50 % der Steuereinnahmen allein für Zins-
zahlungen benötigen und würden — nach einer 
rechnerischen Fortschreibung, die von der heutigen 
Steuerquote ausgeht — in etwa 25 Jahren das ge-
samte Steueraufkommen von Bund, Ländern und 
Gemeinden für die Zinsen aufgrund der Schulden 
benötigen, die in leichtfertiger Weise in einer Vor-
belastung der Zukunft gemacht wurden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deswegen, meine Damen und Herren, war die 
Wende auch und gerade in der Finanzpolitik not-
wendig, deswegen haben wir sie eingeleitet — mit 
jener Zwischenbilanz, über die ich gestern ausführ-
licher gesprochen habe und die hier im Pro und 
Contra erörtert worden ist. 
Natürlich gibt es an diesem Punkt — das sage ich 
zu einigen ironischen Bemerkungen von Ihrer Seite 
— auch eine moralische Begründung für diese Wen-
de. Eine moralische Begründung ist für mich in 
ganz offenkundiger Weise bei der Haushalts- und 
Finanzpolitik gegeben, weil eine Politik, die einen 
wachsenden, einen immer weiter wachsenden An-
teil der Steuer- und Abgabenlast der Bürger nur 
noch dafür verwendet, die Schulden mit Zinsen zu 
bedienen, in eine totale Sackgasse führt, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
weil sie wahrscheinlich als einzigen — fragwürdi-
gen — Ausweg den Prozeß einer rasanten Inflatio-
nierung zur Folge hätte — mit allen schrecklichen 
sozialen, ökonomischen und auch sozialethischen 
Konsequenzen, die unser Volk in diesem Jahrhun-
dert ja bereits zweimal erlebt hat, mit Konsequen-
zen, die übrigens andere Länder des Erdballs heute 
in schlimmster Weise plagen. 
Dem Herrn Kollegen Walther möchte ich sagen: 
Bei allen Erinnerungen an einzelne Programmele-
mente — Herr Walther hat ja noch einmal das soge-
nannte Zukunftsinvestitionsprogramm gelobt — 
hilft uns das in der Vorausschau für morgen wenig. 
Niemand wird bestreiten, daß mit solchen einzelnen 
Programmelementen und Ausgaben auch manche 
vernünftige Einzelmaßnahme finanziert wurde. 
Niemand wird das bestreiten, aber das war ein Teil 
der zunehmenden Kreditfinanzierung, die uns letz-
ten Endes in diese Krise gebracht hat. 
Meine Damen und Herren, es ist ja nun die 
schlichte Wahrheit — ich sage das auch zu der 
heute noch einmal aufflackernden Rentendebat-
te —, daß in den Jahren 1981 und 1982 auch soziale 
Ausgaben des Bundes wie der Zuschuß zur Renten-
versicherung mit durch Schuldenaufnahme finan-
ziert werden mußten. Wer, sehr geehrte Frau Kolle-
gin Fuchs, hat denn damals von der „Rente auf 
Pump" geredet, jenem fragwürdigen Schlagwort, 
das Sie jetzt plötzlich einführen möchten? Wer hat 
davon geredet? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In der Bekräftigung der Diskussion, die wir ge-
stern zu später Stunde über das Haushaltsgesetz 
hatten, nehme ich dies noch einmal auf: Ich halte 
die Regelung im Haushaltsgesetz 1985 für sinnvoll. 
Die bedeutet doch nichts anderes: Neben dem ge-
setzlich gewährleisteten ungekürzten Bundeszu-
schuß, der jetzt nicht mehr durch Kreditaufnahme 
finanziert zu werden braucht, gibt es eine ergän-
zende Liquiditätsgarantie des Bundes auf Zeit. Da-
mit haben wir die gesetzlichen Vorkehrungen ge-
troffen, daß im Jahre 1985 und in der folgenden Per-
spektive die Renten sicher sind, nicht nur im Reden 
und Versprechen, sondern auch in den fundamenta-
len Grundlagen des geltenden Rechts, auf die wir 
die betroffenen Bürger verweisen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich möchte auch gerne noch einmal das Stichwort 
der privaten und der öffentlichen Investitionen auf-
nehmen. Wichtig ist es, zu einer Stabilisierung und 
einem beginnenden Neuanstieg der öffentlichen In-
vestitionen zu kommen, deren dramatischer Rück-
gang, Herr Kollege Walther, bei den Kommunen 
nicht mit dem Regierungswechsel einsetzte, son-
dern im Jahr 1980. Öffentliche Investitionen sind 
etwa 15% der Gesamtinvestitionen der Bundesrepu-
blik Deutschland, private Investitionen sind etwa 
85% der Gesamtinvestitionen der Bundesrepublik 
Deutschland. Deshalb ist es entscheidend, daß wir 
die Rahmenbedingungen für eine anhaltende und 
verbesserte Dynamik der privaten Investitionen ge-
währleisten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben hier wichtige Fortschritte erzielt, im 
Rückgang des Kapitalmarktzinses von rund 10 % 
auf jetzt 7 %, in einem ersten Schritt der Verringe-
rung der Unternehmensbesteuerung 1983, in der 
zweiten Stufe 1984 wirksam geworden. Ich unter-
streiche, daß das richtig ist, weil ja das Thema Un-
ternehmensbesteuerung in diesen Tagen auch Ge-
genstand heftiger und zum Teil in der Darstellung 
nicht korrekter Angriffe der Sozialdemokraten und 
der GRÜNEN war. Wir befinden uns mit dieser 
Strategie, eine überhöhte Besteuerung der Unter-
nehmen zu verringern, übrigens in Übereinstim-
mung mit den Entscheidungen fast aller westlichen 
Industrieländer. Das gilt nicht nur für die Vereinig-
ten Staaten und Großbritannien, wo liberal-konser-
vative Regierungen die Verantwortung tragen, dies 
gilt auch für die Entscheidungen sozialistischer Re-
gierungen in Westeuropa von Frankreich bis Öster-
reich, die aus bitteren Rückschlägen und Irrwegen 
früherer Jahre schneller Folgerungen gezogen ha-
ben, als die Sozialdemokratische Partei Deutsch-
lands dies in der Opposition tut. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Hauff, man muß dann aber in seinen Reden 
auch klar und ehrlich die Sachverhalte beschrei-
ben. 
(Zuruf von der SPD: So wie Sie?) 
— Ja, ich stelle das noch einmal klar. Es ist nicht 
zutreffend, daß wir generell die Vermögensteuer für 
die Reichen gesenkt haben, wie Sie hier behauptet 
haben. Zutreffend ist, daß wir eine Senkung der 
Besteuerung des Betriebsvermögens durchgeführt 
haben. Der Unterschied ist auch jedem gebildeten 
7938 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Laien bei Ihnen durchaus bewußt, meine Damen 
und Herren, sehr wohl bewußt! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn Sie das so kritisieren, möchte ich Sie fragen: 
Weshalb hat die sozialistische Mehrheit in der fran-
zösischen Assemblée Nationale dasselbe getan, nur 
mit dem Unterschied, daß sie mit dem Abbau schon 
weitergegangen ist? Und weshalb steht das auf dem 
Programm der Sozialistischen Partei Österreichs: 
Entlastung der ertragsunabhängigen Steuern, ins-
besondere beim Betriebsvermögen? Wir befinden 
uns hier in einer breiten überparteilichen Forma-
tion, was verantwortliche Politik für Verbesserung 
der Rahmenbedingungen und für günstigere Vor-
aussetzungen für die Beschäftigungspolitik betrifft. 
Es macht keinen Sinn, in diesem Stand der ernst-
haften Diskussion in Westeuropa weiterhin solche 
Entscheidungen mit klassenkämpferischen Tönen 
zu begleiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben die Voraussetzungen für den Verlust-
rücktrag verbessert. Wir haben Sonderabschreibun-
gen für Forschung und Entwicklung in den Betrie-
ben und anderes mehr eingeführt. Wir bekennen 
uns dazu ausdrücklich, auch zu der Aussage — ich 
sage es einmal für die Christlich Demokratische 
Union, und wir wissen uns einig mit unserem Koali-
tionspartner —, daß wir mittelfristig zu weiteren 
Entlastungen auch bei der Unternehmensbesteue -
rung kommen müssen — nach einer langen Diskus-
sion einstimmig von unserem Parteitag beschlos-
sen —, weil dies ein Schlüssel für die Modernisie-
rung unserer Volkswirtschaft und die Beschäfti-
gungsprobleme von morgen und übermorgen ist. 
Nun gibt es Investitionen ganz unterschiedlicher 
Art. Im Augenblick treten die Modernisierungsinve-
stitionen in den Vordergrund. Daneben gibt es die 
Rationalisierungsinvestitionen, die im Einzelfall 
auch Arbeitsplätze kosten. Aber wir müssen eine 
Politik verfolgen, die die Voraussetzungen dafür 
schafft, daß der Anteil der Erweiterungsinvestitio-
nen weiter zunimmt, weil wir über Erweiterungsin-
vestitionen neue Arbeitsplätze schaffen und über 
Modernisierungsinvestitionen vorhandene Arbeits-
plätze sicher machen können. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der FDP) 
Dies ist für eine langfristige Betrachtung der Stel-
lung der Bundesrepublik Deutschland als Teil der 
Weltwirtschaft wichtig. „Mittelfristig" heißt für 
mich — ich will das klar sagen —: in der kommen-
den Wahlperiode. Unser steuerpolitischer Hand-
lungsspielraum ist unter den Bedingungen der im-
mer noch nicht abgeschlossenen Konsolidierung 
eingeschränkt. 
Wir flankieren dies sozial. Ich verweise auf die 
Entscheidung der Koalition und des Gesetzgebers, 
das 936-DM-Gesetz zur Vermögensbildung in Kraft 
zu setzen. Es ist ein Angebot an die Tarifpartner. 
Ich appelliere an die Tarifvertragsparteien, den er-
weiterten besseren gesetzlichen Rahmen für Ver-
mögensbildung insbesondere beim Produktivver
- mögen in den kommenden Tarifrunden zu nutzen, 
damit auch eine breitere Streuung von Eigentum 
erfolgt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In der Steuerpolitik geht es in den kommenden 
Wochen um drei wichtige Entscheidungen. Zum ei-
nen geht es, wie ich schon gestern erwähnte, um 
den Gesetzentwurf zur Einkommen- und Lohn-
steuer. Wir werden ihn im Dezember dem Kabinett 
vorlegen. Wir möchten, daß die Gesetzgebung im 
Januar beginnt und im Juni 1985 abgeschlossen ist, 
damit die erste Stufe 1986 in Kraft tritt. Bei diesem 
Terminplan ist nicht mehr viel Zeit für alle mögli-
chen neuen Varianten und alle Bestrebungen nach 
einem besonderen Profil. Wir müssen diese ange-
kündigte Maßnahme gemeinsam und fristgerecht 
verwirklichen. 
Wir kommen hier — Herr Kollege Walther, Sie 
haben das kritisch angesprochen — auch zu einer 
Vereinfachung. Die Kinderfreibeträge ermöglichen 
es, die Kinderadditive zu beseitigen, eine sehr ver-
waltungsaufwendige Regelung im jetzigen Steuer-
recht. Kinderfreibeträge haben es uns ermöglicht, 
nach dem Regierungswechsel den sogenannten 
Kinderbetreuungsbetrag zu beseitigen, eine noch 
verwaltungsaufwendigere Maßnahme. 
Wir werden den Gesetzentwurf zur Besteuerung 
des selbstgenutzten Wohnungseigentums in Kürze 
vorlegen. Auch hier — ich begrüße die Absicht der 
Koalitionsfraktionen — werden wir mit dem Weg-
fall der Nutzungswertbesteuerung einen erhebli-
chen Schritt zur steuerlichen Vereinfachung tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir müssen — als drittes sage ich das, auch mit 
einem Appell an die Opposition — nach der Stel-
lungnahme des Bundesrats und den dort gemach-
ten zusätzlichen Vorschlägen, die wir in den kom-
menden Wochen intensiv zu prüfen haben, schnell 
zur Verabschiedung des Gesetzentwurfs über das 
abgasarme Auto kommen. Das ist ein wichtiges 
Stück unserer Umweltpolitik. 
Dazu kommen in diesen Tagen die erfolgte Ver-
abschiedung des Steuerbereinigungsgesetzes und 
in der kommenden Woche die Schlußberatung des 
Kreditwesengesetzes, das nach meiner Überzeu-
gung eines der wichtigsten Gesetze dieser Wahlpe-
riode ist. 
Ich sage das, weil die Größe und Vielfalt der Auf-
gaben sichtbar wird, denen wir uns jetzt allein im 
Bereich der Finanz-, der Haushalts-, der Steuer- 
und Währungspolitik gegenübersehen. 
Aber, Herr Kollege Weng, wir werden trotz des 
stark belasteten Terminkalenders auch die notwen-
digen Vorabklärungen und dann die erforderlichen 
Entscheidungen zum Thema Privatisierung herbei-
führen. Ich will das wegen der Sorgen, die bei Ihnen 
anklangen, ausdrücklich unterstreichen: Wir wer-
den nach der notwendigen Vorabklärung die erfor-
derlichen Entscheidungen treffen. Was dem einen 
zuviel ist, ist dem anderen zuwenig. Das kann so 
sein. Vielleicht sind die vorgelegten Vorschläge 
aber doch eine gute Grundlage. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7939 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
einige Sätze zum Thema Subventionen hinzufügen. 
Der Herr Kollege Walther hat nach dem Abbau von 
Steuersubventionen gefragt. Ich habe die Absicht, 
diese Diskussion erneut aufzunehmen. 
(Zuruf von der SPD: Donnerwetter!) 
Ich glaube nicht, daß mit der Vertagung im Früh-
jahr dieses Jahres die Akte geschlossen werden 
kann, aber ich bitte dabei auch Sie um Ihre aktive 
Unterstützung, während diskutiert wird, nicht erst 
in einer Rückbewertung in der Zeit danach. 
Meine Damen und Herren, hinsichtlich der Fi-
nanzhilfen muß ich den sozialdemokratischen Kol-
legen allerdings sagen: Jeder Abbau von Finanzhil-
fen in den letzten Monaten ist mit nachhaltiger Kri-
tik aus Ihren Reihen begleitet worden. Ich habe mir 
die Liste noch einmal vorgenommen. Nach dem Be-
schluß im Haushaltsausschuß entfällt ja die Förde-
rung des Bundes im ersten Förderungsweg für den 
Wohnungsbau, in der Überzeugung, daß dies bei 
dem rückläufigen Förderbedarf eine sinnvolle Auf-
gabe der Länder sein kann, die auch die hohen 
Rückflußmittel haben. Aber diese begrüßenswerte 
Entscheidung ist von heftiger Kritik der Sozialde-
mokratischen Partei begleitet worden. 
Wenn ich mir die Liste ansehe, entfällt im Jahre 
1985 die mit umfangreichen Mitteln erfolgte Förde-
rung der Heizenergieeinsparung, weil wir der Mei-
nung sind, daß wir jetzt einen Stand erreicht haben, 
bei dem die Bürger oder die Baugesellschaften oder 
die privaten Vermieter oder wer auch immer die 
Kosten für die Wärmedämmung bei Fenster und 
Türen aus eigenen Mitteln vornehmen können. Wir 
halten das für möglich, aber dieser Subventionsab-
bau hat heftige Kritik der Sozialdemokratischen 
Partei gefunden. 
Ich könnte die Liste beliebig verlängern. Ich ap-
pelliere an Sie, meine Damen und Herren der Oppo-
sition, nicht nur bei Haushaltsberatungen durch 
Ihre finanzpolitischen Sprecher einen wirksameren 
Subventionsabbau anzufordern, sondern ihn gegen-
über der öffentlichen Kritik auch dann konsequent 
zu unterstützen, wenn er geschieht; sonst kommen 
wir nicht voran. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, die Sozialdemokraten 
haben durch Ihre finanzpolitischen Sprecher — 
heute morgen insbesondere durch den Herrn Kolle-
gen Walther — ein Bekenntnis zur Konsolidierung 
abgelegt. Ich weiß aus persönlichen Gesprächen, 
daß das der Überzeugung einer ganzen Reihe von 
Mitgliedern der Sozialdemokratischen Partei und 
Fraktion entspricht, vor allem auch derjenigen, die 
sich auf Grund ihres Sachwissens durchaus über 
Konsequenzen einer solchen Politik im klaren sind. 
Für die sozialdemokratischen Finanzminister der 
Länder gilt es ohnehin. Die von mir gestern er-
wähnte letzte Resolution oder Beschlußfassung des 
Finanzplanungsrates hat das eindringlich unterstri-
chen. 
Ich verfolge auch mit Interesse, mit welcher Ent-
schiedenheit und mit welchem Mut zur Unpopulari-
tät einige sozialdemokratisch geführte Bundeslän-
der das machen. Ich will das ausdrücklich anerken-
nen. Da, wo Sozialdemokraten in der Verantwor-
tung sind — jedenfalls gilt das für eine Reihe von 
Bundesländern, vielleicht nicht für alle — haben 
ihre verantwortlichen Finanzpolitiker die Konse-
quenzen aus den verfehlten Wegen der 70er Jahre 
gezogen, weil sie die Schulden- und Zinslast schier 
zu erdrücken droht. 
Aber wenn ich mir, Herr Kollege Vogel, die politi-
schen Grundsatzreden der sozialdemokratischen 
Opposition ansehe oder mich an Ihre Rede und an 
die von Herrn Hauff — ich will diese allerdings 
nicht als eine Grundsatzrede bezeichnen — erinne-
re, dann muß ich sagen, daß es in der Führung ihrer 
Fraktion immer noch an der Bereitschaft fehlt, ei-
nen begehbaren Weg auch eindeutig und klar zu 
beschreiten. Das ist der Zustand, den ich hier zum 
Schluß der Haushaltsdebatte feststellen muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Es hat keinen Sinn, das gelegentlich zu sagen und 
dann mit großer Heftigkeit jeden einschränkenden 
Einsparbeschluß früherer Jahre mit den sattsam 
bekannten polemischen Sprüchen von der Benach-
teiligung der kleinen Leute oder der Umverteilung 
von unten nach oben zu begleiten. 
Der Herr Kollege Waigel hat vor einigen Tagen 
auf eine Reihe von wichtigen Entscheidungen der 
Koalition und der Bundesregierung hingewiesen, 
zum Teil schon in Kraft, zum Teil in der Gesetzge-
bung, die für einen sozialen Ausgleich wirken, und 
die dies in den eindeutig begrenzten Spielräumen, 
die wir haben, auch nach unseren Prioritäten in 
handelnde Politik umsetzen. 
Ich will hier einige der Punkte noch einmal kurz 
in die Erinnerung rufen: Kürzungen beim Kinder-
geld nur bei höheren Einkommen, Erhöhung des 
Kindergelds für Bezieher niedriger Einkommen, 
der Leute, die so wenig Einkommen haben, daß sie 
nicht einmal die Kinderfreibeträge in der ersten 
Stufe der Steuerreform nutzen können, Vorrang für 
die steuerliche Entlastung der Familien in der er-
sten Stufe bei Verschiebung des Schwergewichts 
der Tarifkorrektur in die zweite zeitliche Stufe der 
Steuerreform, Einführung des Erziehungsgeldes für 
alle Mütter, 
(Zurufe von der SPD) 
— nein, das ist eine Regierungsvorlage, das ist ein 
bißchen mehr, und bei uns können Sie sich auf 
die Regierungsvorlagen verlassen, meine Damen 
und Herren, bei dem Zusammenhalt dieser Koali-
tion —, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Wiedereinführung des Kindergeldes für arbeitslose 
Jugendliche, Wiedereinführung des Krankenversi-
cherungsschutzes für arbeitslose Jugendliche — 
Wiedereinführung heißt, daß Sie das abgeschafft 
haben, meine Damen und Herren; damit das auch 
jedem klar wird —, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
7940 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Verlängerung des Arbeitslosengeldes für Langzeit-
arbeitslose, Anerkennung eines Erziehungsjahres 
in der Rentenversicherung, 
(Zuruf von der SPD: Ausweitung der Sperr-
fristen zu Lasten der Arbeitnehmer!) 
Reduzierung der Wartezeit für Altersrenten von 15 
auf 5 Jahre, zusätzliche Sondermaßnahmen zum 
Abbau der Jugendarbeitslosigkeit, erhebliche Ver-
stärkung der Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen für 
Arbeitslose bei der Bundesanstalt, die geplante Er-
höhung der Ausgleichsabgabe im Schwerbehinder-
tenrecht und Anhebung der Bedarfssätze im Bun-
desausbildungsförderungsgesetz. 
Diese Beispiele zeigen, daß Sie mit den heute und 
in den letzten Tagen immer wiederholten Grundfor-
meln von der angeblich einseitig auf Kosten der 
schwachen Bevölkerungsgruppen orientierten Poli-
tik keine Glaubwürdigkeit mehr finden können. Un-
sere Taten widerlegen Sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Größter Erfolg dieser Regierungskoalition und 
unserer Finanzpolitik ist, daß wir entschieden den 
Weg zur Stabilität wiedergefunden haben. Wir wis-
sen, daß das noch ein mühsamer Weg ist, vor allem 
auch in den wirtschafts- und arbeitsmarktpoliti-
schen Konsequenzen. Aber der Weg der Koalition 
ist in dieser Debatte im einzelnen begründet und 
beschrieben. Meine Damen und Herren, der Haus-
halt 1985 wird im Entwurf, den jetzt der Deutsche 
Bundestag auf der Grundlage der Beratungen des 
Haushaltsausschusses verabschieden will, und er 
wird — das sage ich Ihnen zu — im Vollzug dieses 
Haushalts eine weitere Etappe auf dem Weg zur 
Gesundung unseres Landes bilden. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Hora-
cek, für den Zwischenruf „Lügner" rufe ich Sie zur 
Ordnung. 
Das Wort zur Abgabe einer Erklärung nach § 30 
unserer Geschäftsordnung hat Herr Abgeordneter 
Stratmann. 
Stratmann (GRÜNE): Liebe Bürgerinnen und Bür-
ger! 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich habe in meinem Redebeitrag soeben Äußerun-
gen gegenüber Frau Adam-Schwaetzer getan, die 
auf erheblichen Widerspruch und Protest in allen 
Fraktionen des Parlaments, auch in meiner eigenen 
Fraktion, gestoßen sind. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zu Recht!) 
Mir ist nach meinem Beitrag aufgefallen, daß ich 
bei dem, was ich sagte, offensichtlich kein Gespür 
dafür hatte, was an möglichen Verletzungen gegen-
über Frauen und gegenüber Katholiken mitschwin-
gen konnte. Wenn ich die Gefühle von Frauen und 
von katholischen Mitbürgern verletzt habe, tut mir 
das leid. 
Ich bitte Sie und die Bürgerinnen und Bürger, die 
meinen Beitrag mit angehört haben, um Entschul-
digung. 
(Beifall bei den GRÜNEN, der SPD sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort zur Fortsetzung 
der Aussprache in der dritten Lesung des Haus-
halts hat der Herr Abgeordnete Dr. Jens. 
Dr. Jens (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Mir ist bewußt: Um 
diese Zeit kann man über alles reden, nur nicht 
über zehn Minuten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Nicht länger als fünf Minuten! 
— Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Und 
vernünftig!) 
Aber ich möchte, bevor ich zu wenigen Ausfüh-
rungen über die wirtschaftliche Lage komme, doch 
noch zwei Vorbemerkungen machen. Zunächst ein-
mal: Von Herrn Minister Stoltenberg und von 
Herrn Adolf Roth wurde eingangs beklagt, daß wir 
hier in Polemik machen. Ich finde es einfach unan-
ständig, wenn man dann anschließend selbst pole-
misch kräftig vom Leder zieht; das sollte man mög-
lichst lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Weiter, meine sehr verehrten Damen und Herren: 
Über Buschhaus mag man streiten, Herr Minister 
Stoltenberg, aber Buschhaus ist und bleibt ein ne-
gatives Symbol für die Inkompetenz dieser Bundes-
regierung. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich gebe zu: Es gibt 
wirtschaftliche Daten, die positiv zu bewerten sind. 
Die Inflationsrate von 2 % ist so etwas; auch wir 
wären stolz darauf. Die ausgeglichene Leistungsbi-
lanz ist ebenfalls ein gutes wirtschaftspolitisches 
Zeichen. Aber wenn man über Zahlen, über Daten 
redet, dann muß man — wenn man sich um Objek-
tivität bemüht — auch die negativen Daten, Zahlen 
zur Kenntnis nehmen; diese darf man dann der 
deutschen Bevölkerung nicht vorenthalten. 
Ich stelle fest: Erstens. Die Konkurse und die Ver-
gleiche sind im Jahre 1984 gegenüber 1983 von 
12 000 auf 16 000, also um 40 % gestiegen. 
(Urbaniak [SPD]: Stoltenberg-Konkurse! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Zweitens. Die Reallöhne — darauf kommt es 
schließlich an — sind, seitdem die CDU/CSU an der 
Regierung ist, um real 3 % gesunken. 
(Urbaniak [SPD]: Hört! Hört! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Drittens. Die Zahl der Arbeitslosen ist von 1,8 
Millionen auf mehr als 2,2 Millionen gestiegen; das 
ist neue Rekordhöhe. 
(Zuruf von der SPD: Leider!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7941 
Dr. Jens 
Dies ist aus meiner Sicht eine erschreckende Ent-
wicklung; diese Zahlen sprechen eine deutliche 
Sprache. 
(Beifall bei der SPD) 
Tatsache ist ferner, meine sehr verehrten Damen 
und Herren: Diese Regierung hat sich eine Fülle 
von Fehlentscheidungen erlaubt, die auch in der 
deutschen Wirtschaft kräftig zur Verunsicherung 
beigetragen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Erstens. Die Subventionen — das wurde großspu-
rig versprochen — sind nicht weniger geworden, 
sondern sie sind angestiegen. 
Zweitens. Die Zwangsanleihe ist für verfassungs-
widrig erklärt worden, und das jetzige öffentliche 
Gerede über die Ergänzungsabgabe schadet der 
deutschen Wirtschaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier wäre der Kanzler gefordert, ein Machtwort zu 
sprechen. Aber er versucht offenbar, das Problem 
wieder durch Aussitzen zu lösen. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Die Nichtzeichnung der Seerechtskon-
vention ist aus meiner Sicht der schwerste Fehler, 
den diese Regierung gemacht hat. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Diese Entscheidung wird noch schwer auf das deut-
sche Volk zurückschlagen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber sie gerieren sich einmal mehr als unterwürfi-
ger Vasall der US-amerikanischen Regierung. 
(Beifall bei der SPD — Freiherr von Schor-
lemer [CDU/CSU]: Gilt das auch für die 
Engländer? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Letztlich: Die angebotsorientierte Politik, die 
auch wir zum Teil schon praktiziert haben, hat zu 
schweren Verwerfungen, insbesondere auch in 
strukturellen Bereichen, geführt. Ich erinnere an 
die Bauwirtschaft, die sich bei hohen Zinsen und 
kräftigen Kürzungen der öffentlichen Investitionen 
einfach nicht erholen kann. Ich erinnere an den 
deutschen Einzelhandel mit seinen vielen kleinen 
und mittleren Unternehmen, der tagtäglich spürt, 
wie die Kaufkraft der breiten Bevölkerungsschich-
ten geringer geworden ist. 
Dies alles hat die Wirtschaft nicht ermuntert, son-
dern hat zur Verunsicherung beigetragen. Ratlosig-
keit und Lethargie in bezug auf die Beschäftigung 
dürfen einfach nicht hingenommen werden. 
Ich empfinde es deshalb als sehr eigenartig, daß 
sich gestern Bundeswirtschaftsminister Bange-
mann hier hingestellt und keine konkreten Aussa-
gen gemacht, sondern nur Lyrik verbreitet hat. Er 
hätte nicht Wirtschaftminister, sondern Roman-
schriftsteller werden sollen. 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] 
[CDU/CSU]: Bangemann war super! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, selbst die Deutsche 
Bundesbank hat mittlerweile festgestellt, daß für 
verschiedene finanzpolitische Maßnahmen, Bewe-
gungsspielraum vorhanden ist. Das muß auch diese 
Bundesregierung zur Kenntnis nehmen. 
Notwendig wären aus unserer Sicht — ich darf 
das noch einmal in Stichworten wiederholen, da-
mit man uns nicht dauernd vorwirft, wir hätten 
kein Konzept zur Bekämpfung der Arbeitslosig
-
keit —. 
(Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
Erstens. Die öffentlichen Infrastrukturinvestitio-
nen müssen endlich verstetigt und weiter gesteigert 
werden. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Zweitens. Durch eine Kapitalzufuhr an die Kre-
ditanstalt für Wiederaufbau ist der Einstieg in das 
Sondervermögen Arbeit und Umwelt endlich zu be-
werkstelligen. 
Drittens. Durch Fortführung des Fernwärmeaus-
bauprogramms kann und muß dem Bergbau und 
der Stahlindustrie geholfen werden. Das wäre im 
übrigen ein elementarer Beitrag zur Verbesserung 
des Umweltschutzes. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Was kostet das? — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Ferner darf ich Sie an unseren Entschließungsan-
trag auf Drucksache 10/2490 erinnern. Wir bitten 
die Bundesregierung, dafür zu sorgen, daß die vie-
len Forschungsmittel, die vor allem an Großunter-
nehmen fließen, zum Teil auch in das Land Berlin 
transferiert werden. Das ist eine dringende Auf-
gabe. 
(Beifall bei der SPD) 
Letztlich: Angesichts der trüben Aussichten auf 
dem Arbeitsmarkt ist endlich die Zeit für eine of-
fensivere Bekämpfung der Arbeitslosigkeit gekom-
men. 
(Beifall bei der SPD) 
Hierbei hätte diese Bundesregierung die Führung 
zu übernehmen. Gewerkschaften, Bundesbank und 
Wirtschaftsverbände gehören an den runden Tisch 
der Vernunft. 
(Beifall bei der SPD) 
Die konzertierte Aktion war sozialdemokratisches 
Gedankengut. Die konzertierte Aktion ist heute 
richtig und war in der Vergangenheit richtig. Durch 
einen breiten Konsens wären ein qualitatives 
Wachstum und eine Verringerung der Arbeitslosig-
keit bei stabilen Preisen durchaus möglich. 
Es gibt also Handlungsspielraum, wie Professor 
Mertens im Gutachten des Sachverständigenrats 
festgestellt hat. Es gibt Handlungsspielraum für 
7942 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Dr. Jens 
niedrigere Zinsen, für modernere Wirtschaftsstruk-
turen, für höhere gesamtwirtschaftliche Nachfrage 
und damit für mehr Beschäftigung. 
Wir erbitten von dieser Regierung j a nur zweier-
lei: Wir erbitten ein wenig mehr Phantasie bei ihrer 
Politik, und wir erbitten, daß sie endlich bereit ist, 
etwas zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber so, wie es aussieht, muß ich leider feststel-
len: Das wird von dieser Regierung offenbar nicht 
bewerkstelligt. Wir brauchen dringend eine neue 
Regierung. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Unruhe) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Jens, 
einen Augenblick bitte! — Meine Damen und Her-
ren, ich darf bitten, Platz zu nehmen. Dies gilt nach 
allen Seiten. 
(Anhaltende Unruhe) 
— Meine Damen und Herren auf der rechten Seite 
des Hauses, ich darf bitten, Platz zu nehmen. Darf 
ich auch an Sie auf der linken Seite die Ermunte-
rung aussprechen, Platz zu nehmen. — Danke. 
Bitte, Herr Dr. Jens, fahren Sie fort. 
Dr. Jens (SPD): Ich darf Ihnen zum Schluß emp-
fehlen: Lesen Sie heute noch einmal den liberalen 
„Guardian", das englische Weltblatt, nach. Der „Gu-
ardian" wundert sich, daß es nach der Serie von 
Schnitzern dieser Regierung immer noch den Kanz-
ler Kohl gibt. Wir Sozialdemokraten wundern uns 
in der Tat auch. Aber die Tage dieses Kanzlers sind 
gezählt. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Zur Abgabe einer Erklä-
rung nach § 31 der Geschäftsordnung hat das Wort 
der Herr Abgeordnete Vogt (Kaiserslautern). 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte nach § 31 
Abs. 1 der Geschäftsordnung zu dem von den GRÜ-
NEN eingebrachten Entschließungsantrag zum Ein-
zelplan 14, bezogen auf die Entscheidung der Bun-
desregierung am 9. November dieses Jahres in 
Brüssel, eine Erklärung abgeben. 
Wenn eine Umakzentuierung in der NATO-Stra-
tegie stattfinden sollte, hätte die Bundesregierung 
Gelegenheit gehabt, das mit dem Parlament zu er-
örtern. Ich werde dieser Resolution zustimmen, weil 
es die Bundesregierung versäumt hat, bei Ände-
rung der NATO-Strategie eine Erklärung vor dem 
Bundestag abzugeben. Sie hat es statt dessen vorge-
zogen, am 9. November 1984 in einer Aktuellen 
Stunde zum Thema Warschauer-Pakt-Manöver das 
Feindbild wieder aufzufrischen. In der Folgezeit 
konnte dann auf der Grundlage dieses Feindbildes 
die Entscheidung zum Rogers-Plan vertreten wer-
den. 
Die Entscheidung zum Rogers-Plan vom 9. No-
vember 1984 ist insofern einschneidend, als die bis-
her gültige Strategie der NATO durch die Strategie 
der Schläge in die Tiefe entscheidend abgewandelt 
wird. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Vogt, 
jetzt steigen Sie in die Materie der Auseinanderset-
zung ein. Sie sollen sagen, warum Sie dafür oder 
dagegen stimmen oder sich der Stimme enthalten. 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Ich werde dieser 
Resolution deshalb zustimmen, Herr Präsident, 
weil ich der Meinung bin, daß bei solch tiefgreifen-
den Veränderungen, die bündnispolitisch, militär-
strategisch und auch budgetpolitisch relevant sind, 
das Parlament hätte gehört werden müssen. 
Ich bitte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, sich 
diese Resolution genau anzusehen. Ich bitte insbe-
sondere die Kolleginnen und Kollegen von der SPD, 
sich zu überlegen, ob es für sie akzeptabel ist, eine 
solche — — 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Vogt, 
es handelt sich um eine persönliche Erklärung, mit 
der Sie sagen sollen, wie Sie sich verhalten, nicht 
aber, wie sich andere verhalten sollen. 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Herr Präsident, 
ich werde mich bei der Abstimmung so verhalten in 
der Hoffnung, daß es gelingt, auch andere Kollegen 
im Sinne dieser Resolution zu überzeugen. 
Danke schön. 
Vizepräsident Stücklen: Meine sehr verehrten Da-
men und Herren, die Aussprache ist beendet. 
Bevor ich in die Abstimmungen eintrete, erlau-
ben Sie mir, daß ich den Mitgliedern des Haushalts-
ausschusses im Namen des Hauses den herzlichen 
Dank ausspreche für ihre aufopfernde, sachkundige 
Arbeit, die es ermöglicht hat, die zweite und dritte 
Lesung so reibungslos durchzuführen. 
(Beifall) 
In diesen Dank schließe ich auch die Mitarbeiter 
der Bundestagsverwaltung ein, die es ermöglicht 
haben, dieses Ergebnis zu erzielen. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Unruhe) 
— Ich bitte Platz zu nehmen. Wir müssen eine ein-
wandfreie Übersicht über die Abstimmungsergeb-
nisse haben. 
Ich rufe nunmehr die Entschließungsanträge zu 
den Einzelplänen, beginnend mit dem Entschlie-
ßungsantrag zum Einzelplan 04, zur Abstimmung 
auf. 
Wer dem Entschließungsantrag der Fraktion der 
SPD zum Einzelplan 04 auf Drucksache 10/2488 zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Dieser 
Entschließungsantrag ist mit Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordne-
ten Reents und der Fraktion der GRÜNEN zum 
Einzelplan 05 auf Drucksache 10/2472 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Ge- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7943 
Vizepräsident Stücklen 
genprobe! — Enthaltungen? — Dieser Entschlie-
ßungsantrag ist mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Ich rufe die Entschließungsanträge der Abgeord-
neten Verheyen (Bielefeld), Krizsan und der Frak-
tion der GRÜNEN zum Einzelplan 08 auf den 
Drucksachen 10/2442 und 10/2443 zur Abstimmung 
auf. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2442 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltungen; das letztere war die Mehrheit. 
Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2443 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Bei einer großen Zahl von Enthaltungen ist dieser 
Entschließungsantrag abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag der Fraktion der 
SPD zum Einzelplan 09 auf Drucksache 10/2489 zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Keine 
Enthaltungen. Der Entschließungsantrag ist mit 
Mehrheit abgelehnt. 
Ich rufe die Entschließungsanträge des Abgeord-
neten Verheyen (Bielefeld) und der Fraktion der 
GRÜNEN zum Einzelplan 11 auf den Drucksachen 
10/2444 bis 10/2448 zur Abstimmung auf. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2444 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Der Antrag ist mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2445 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltungen. Der Entschließungsantrag ist 
mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2446 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltungen. Der Entschließungsantrag ist 
mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2447 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltungen. Der Entschließungsantrag ist 
mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2448 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltungen. Der Entschließungsantrag ist 
mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wir kommen zu den Entschließungsanträgen der 
Abgeordneten Verheyen (Bielefeld), Drabiniok und 
der Fraktion der GRÜNEN zum Einzelplan 12 auf 
den Drucksachen 10/2449 und 10/2450. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2449 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltungen. Der Entschließungsantrag ist 
mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2450 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
keine Enthaltungen. Der Entschließungsantrag ist 
mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordne-
ten Verheyen (Bielefeld) und der Fraktion DIE 
GRÜNEN zum Einzelplan 13 auf Drucksache 10/ 
2451 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
(Zuruf von der SPD) 
— Herr Abgeordneter, Sie müssen auch einmal 
nach rückwärts in Ihre eigenen Reihen schauen! 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordne-
ten Vogt (Kaiserslautern) und der Fraktion DIE 
GRÜNEN zum Einzelplan 14 auf Drucksache 
10/2506 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine. Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordne-
ten Verheyen (Bielefeld) und der Fraktion DIE 
GRÜNEN zu Einzelplan 15 auf Drucksache 10/2452 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Eine 
Enthaltung. Bitte, es wird sofort im Protokoll festge-
halten. — 
(Heiterkeit) 
Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag der Abgeordne-
ten Frau Gottwald und der Fraktion DIE GRÜNEN 
zum Einzelplan 23 auf Drucksache 10/2453 zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei einer 
größeren Zahl von Enthaltungen mit Mehrheit ab-
gelehnt. 
Ich rufe die beiden Entschließungsanträge des 
Abgeordneten Verheyen (Bielefeld) und der Frak-
tion DIE GRÜNEN zum Einzelplan 25 auf den 
Drucksachen 10/2454 und 10/2455 auf. Wer dem Ent-
schließungsantrag auf Drucksache 10/2454 zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Keine. 
Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2455 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine. Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordne-
ten Schneider (Berlin) und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN zum Einzelplan 27 auf Drucksache 10/2456 zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Keine. 
Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag der Abgeordne-
ten Burgmann, Verheyen (Bielefeld) und der Frak-
tion DIE GRÜNEN auf Drucksache 10/2457 zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Keine. 
Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
7944 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Vizepräsident Stücklen 
Wer dem Entschließungsantrag der SPD auf 
Drucksache 10/2490 zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Bei Enthaltungen der Mitglieder 
der Fraktion DIE GRÜNEN mit Mehrheit abge-
lehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordne-
ten Verheyen (Bielefeld) und der Fraktion DIE 
GRÜNEN zum Einzelplan 31 auf Drucksache 
10/2458 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Ist mit Mehrheit abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, wenn eine Fraktion, 
z. B. die der CDU/CSU, oder die beiden Fraktionen 
der Koalition zustimmen oder ablehnen, dann heißt 
das „Ablehnung" oder „Zustimmung", ohne weitere 
Zusätze. Wenn aus den Reihen der SPD-Fraktion 
eine größere Zahl von Mitgliedern mit der CDU/ 
CSU einem Antrag zustimmen oder ablehnen, dann 
heißt es: „Mit großer Mehrheit abgelehnt" oder „.. . 
angenommen". Dies sage ich, damit die Fernsehzu-
schauer draußen wissen, warum einmal ein Zusatz 
gemacht wird und ein anderes Mal kein Zusatz ge-
macht wird. 
(Beifall) 
Wer dem Entschließungsantrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN zum Einzelplan 60 auf Drucksache 
10/2521 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine. Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
(Heiterkeit und Beifall) 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur 
Schlußabstimmung über das Haushaltsgesetz 1985. 
Die Fraktion der CDU/CSU verlangt gemäß § 52 un-
serer Geschäftsordnung namentliche Abstimmung. 
Wer dem Gesetz als Ganzem zuzustimmen wünscht, 
muß mit Ja stimmen, wer ablehnt, mit Nein, und 
wer sich enthalten will, verwendet die blaue Karte. 
Die Abstimmung ist eröffnet. — Meine Damen 
und Herren, nach dieser namentlichen Abstim-
mung wird noch eine Abstimmung erfolgen. — 
Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das 
sich an der Abstimmung beteiligen will, aber seine 
Stimme noch nicht abgegeben hat? — Das scheint 
nicht der Fall zu sein. — Die Abstimmung ist ge-
schlossen. Ich bitte die Schriftführer, mit der Aus-
zählung zu beginnen. — 
Meine Damen und Herren, ich darf Sie bitten, 
Platz zu nehmen. Das Ergebnis der Abstimmung 
liegt mir vor. Im Anschluß an die Verkündung die-
ses Ergebnisses erfolgt noch die Abstimmung über 
einen Entschließungsantrag der SPD-Fraktion zum 
Haushaltsgesetz. 
Die namentliche Abstimmung über das Haus-
haltsgesetz 1985 hat folgendes von den Schriftfüh-
rern ermittelte Ergebnis: An der Abstimmung ha-
ben sich 434 Abgeordnete beteiligt. Ungültige Stim-
men: keine. Mit Ja haben 250 Abgeordnete ge-
stimmt, mit Nein haben 184 Abgeordnete gestimmt, 
Enthaltungen: keine. 
22 Berliner Abgeordnete haben ihre Stimme ab-
gegeben. Ungültige Stimmen: keine. Mit Ja haben  
12 Abgeordnete gestimmt, mit Nein haben 10 Abge-
ordnete gestimmt. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 433 und 22 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	250 und 12 Berliner Abgeordnete 
nein: 183 und 10 Berliner Abgeordnete 
Ja 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Dr. Althammer 
Frau Augustin 
Austermann 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Berger 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Braun 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehrbar 
Eigen 
Engelsberger 
Dr. Faltlhauser 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Götzer 
Günther 
Dr. Häfele 
Hanz (Dahlen) 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Dr. Hoffacker 
Dr. Hornhues 
Hornung 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Keller 
Kiechle 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Kraus 
Krey 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Landré 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold 
Löher 
Lohmann (Lüdenscheid) 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Marx 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7945 
Vizepräsident Stücklen 
Dr. Olderog 
Pesch 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Probst 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Frau Roitzsch 
(Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Saurin 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schlottmann 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Schneider 
(Idar-Oberstein) 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Dr. Freiherr 
Spies von Büllesheim 
Spilker 
Spranger 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stockhausen 
Dr. Stoltenberg 
Strube 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß 
Werner 
Frau Dr. Wex 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Wittmann (Tännesberg) 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Dr. Zimmermann 
Zink 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger (Berlin) 
Boroffka 
Buschbom 
Dolata 
Feilcke 
Dr. Hackel 
Kalisch 
Kittelmann 
Dr. h. c. Lorenz 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
FDP 
Frau Dr. Adam
-
Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bredehorn 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Gallus 
Gattermann 
Grünbeck 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Hoffie 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr. Graf Lambsdorff 
Mischnick 
Möllemann 
Neuhausen 
Paintner 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Dr. Weng 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 
Berliner Abgeordneter 
Hoppe 
Nein 
SPD 
Dr. Ahrens 
Amling 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Bamberg 
Becker (Nienberge) 
Berschkeit 
Bindig 
Frau Blunck 
Brandt 
Brück 
Büchler (Hof) 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Curdt 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Delorme 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Esters 
Ewen 
Fiebig 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs (Köln) 
Frau Fuchs (Verl) 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Gilges 
Glombig 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Hansen (Hamburg) 
Frau Dr. Hartenstein 
Dr. Hauchler 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herterich 
Hettling 
Heyenn 
Hiller (Lübeck) 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
Huonker 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Junghans 
Jungmann 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Kisslinger 
Klein (Dieburg) 
Klose 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oostergetelo 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Porzner 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Reimann 
Reschke 
Reuter 
Rohde (Hannover) 
Roth 
Sander 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Dr. Scheer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt 
(Lengerich) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Schreiner 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stockleben 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Frau Traupe 
Urbaniak 
Verheugen 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Waltemathe 
Walther 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wimmer (Neuötting) 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram 
(Recklinghausen) 
Würtz 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
Berliner Abgeordnete 
Dr. Diederich (Berlin) 
Egert 
Heimann 
Löffler 
Frau Luuk 
Dr. Mitzscherling 
Stobbe 
Dr. Vogel 
Wartenberg (Berlin) 
7946 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 
Vizepräsident Stücklen 
DIE GRÜNEN 
Frau Dr. Bard 
Burgmann 
Drabiniok 
Dr. Ehmke (Ettlingen) 
Fischer (Frankfurt) 
Frau Gottwald 
Frau Dr. Hickel 
Horacek 
Hoss 
Kleinert (Marburg) 
Krizsan 
Frau Nickels 
Frau Potthast 
Reents 
Frau Reetz 
Sauermilch 
Schily 
Stratmann 
Verheyen (Bielefeld) 
Vogt (Kaiserslautern) 
Frau Dr. Vollmer 
Berliner Abgeordneter 
Schneider (Berlin) 
Damit ist das Haushaltsgesetz 1985 angenom-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, es ist noch über den 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD auf 
Drucksache 10/2491 abzustimmen. Wer diesem Ent-
schließungsantrag zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Der Antrag ist mit Mehrheit abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Ende 
einer arbeitsreichen Woche. Ich wünsche Ihnen ein 
erholsames Wochenende und berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, 
den 5. Dezember 1984, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.52 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 106. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. November 1984 	7947* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Antretter * 30. 11. 
Bahr 30. 11. 
Dr. Barzel 30. 11. 
Bayha 30. 11. 
Frau Beck-Oberdorf 30. 11. 
Buckpesch 30. 11. 
Büchner (Speyer) 30. 11. 
Dr. von Bülow 30. 11. 
Dr. Ehrenberg 30. 11. 
Dr. Enders * 30. 11. 
Erhard (Bad Schwalbach) 30. 11. 
Eylmann 30. 11. 
Genscher 30. 11. 
Dr. Glotz 30. 11. 
Frau Hoffmann (Soltau) 30. 11. 
Jung (Düsseldorf) 30. 11. 
Klein (München) 30. 11. 
Dr. Klejdzinski * 30. 11. 
Dr. Kohl 30. 11. 
Dr. Kreile 30. 11. 
Kroll-Schlüter 30. 11. 
Dr.-Ing. Laermann 30. 11. 
Lenzer * 30. 11. 
Liedtke 30. 11. 
Frau Dr. Martiny-Glotz 30. 11. 
Dr. Müller * 30. 11. 
Polkehn 30. 11. 
Poß 30. 11. 
Frau Renger 30. 11. 
Reuschenbach 30. 11. 
Schmidt (Hamburg) 30. 11. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 30. 11. 
Schmidt (Wattenscheid) 30. 11. 
Dr. Schöfberger 30. 11. 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 30. 11. 
Dr. Spöri 30. 11. 
Dr. Sprung 30. 11. 
Dr. Stark (Nürtingen) 30. 11. 
Vahlberg 30. 11. 
Voigt (Sonthofen) 30. 11. 
Vosen 30. 11. 
Weiskirch (Olpe) 30. 11. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Parla-
mentarischen Versammlung des Europarates über die Ta-
gung der Parlamentarischen Versammlung des Europarates 
vom 26. September bis 4. Oktober 1984 in Straßburg - 
Drucksache 10/2225 - 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Sportausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht der Bun-
desregierung über die Angemessenheit der mit dem Haus-
haltsbegleitgesetz 1983 getroffenen Regelung zum horizonta-
len Länderfinanzausgleich und zur Verteilung der Bundeser-
gänzungszuweisungen - Drucksache 10/2298 - 
zuständig: Finanzausschuß (federführend) 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht der Bun-
desregierung über den Stand der Unfallverhütung und das 
Unfallgeschehen in der Bundesrepublik Deutschland (Unfall-
verhütungsbericht) - Drucksache 10/2353 - 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum Abschluß der Konsultation des Europäischen Par-
laments zu der Mitteilung der Kommission an den Rat und 
an den Ständigen Ausschuß für Beschäftigungsfragen über 
Maßnahmen zur Bekämpfung der Langzeitarbeitslosigkeit 
einschließlich eines Entschließungsentwurfs des Rates zur 
Langzeitarbeitslosigkeit - Drucksache 10/2338 - 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (feder-
führend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Der Präsident hat gemäß § 92 der Geschäftsordnung die nachste-
henden Vorlagen überwiesen: 
Aufhebbare Siebenundfünfzigste Verordnung zur Änderung 
der Außenwirtschaftsverordnung - Drucksache 10/2361 - 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der 
Bitte, den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 28. Fe-
bruar 1985 vorzulegen 
Aufhebbare Vierundfünfzigste Verordnung zur Änderung 
der Ausfuhrliste - Anlage AL zur Außenwirtschaftsverord-
nung - Drucksache 10/2362 - 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der 
Bitte, den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 28. Fe-
bruar 1985 vorzulegen 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mit Schreiben vom 
23. November 1984 mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehende 
EG-Vorlage zur Kenntnis genommen hat: 
Verordnung (EWG) Nr. 2626/84 des Rates zum 15. September 
1984 zur Änderung von Artikel 1 der Verordnung (EWG) 
Nr. 3180/78 zur Änderung des Wertes der vom Europäischen 
Fonds für währungspolitische Zusammenarbeit verwendeten 
Rechnungseinheit - Drucksache 10/2286 Nr. 13 -</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10106.pdf</pdf_url>
    <id>2594</id>
    <dokumentnummer>10/106</dokumentnummer>
    <datum>1984-11-30</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
