<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2600</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/236</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1986-10-03</datum>
  <titel>Protokoll der 236. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/236 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
236. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Inhalt: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bundes-
regierung zur Verwendung der Über-
schüsse der Bundesanstalt für Arbeit aus 
Beitragsmitteln der Arbeitnehmer und Ar-
beitgeber zugunsten von Arbeitslosen 
Lutz SPD 	  18237 B 
Kolb CDU/CSU 	  18238 B 
Bueb GRÜNE  18239 C 
Cronenberg (Arnsberg) FDP 	 18240 B 
Reimann SPD 	  18241 C 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA . . . 	 18242 C 
Dreßler SPD 	  18244 B 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer FDP . . . 	 18245 C 
Keller CDU/CSU 	  18246 D 
Louven CDU/CSU  18247 D 
Frau Steinhauer SPD 	  18249A 
Müller (Wesseling) CDU/CSU   18250A 
Jagoda CDU/CSU 	  18251A 
Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung 
Energiebericht der Bundesregierung 
— Drucksache 10/6073 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Schulte (Menden), Tatge und der Fraktion 
DIE GRÜNEN 
Energiesparprogramm für den Wärme-
markt 
— Drucksache 10/5976 — 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi . 18252 C 
Dr. h. c. Rau, Ministerpräsident des Landes 
Nordrhein-Westfalen   18255 C 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister BMFT 18262A 
Fischer, Staatsminister des Landes Hes
-
sen   18266 A 
Dr. Wallmann, Bundesminister BMU . 	 18272A 
Dr. Hauff SPD 	  18275 C 
Beckmann FDP  18277 B 
Tatge GRÜNE 	  18279A 
Engelsberger CDU/CSU 	  18280 D 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD 
IKRK-Konferenz in Genf vom 16. bis 
31. Oktober 1986 
— Drucksache 10/6038 — 
Verheugen SPD 	  18283 C 
Graf Huyn CDU/CSU 	  18285 B 
Dr. Schierholz GRÜNE   18286 B 
Möllemann, Staatsminister AA 	 18287 B 
Vizepräsident Westphal 	  18290 C 
Nächste Sitzung 	  18290 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	18291*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  18291* D 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18237 
236. Sitzung 
Bonn, den 3. Oktober 1986 
Beginn: 8.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 3 auf: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zur Verwen-
dung der Überschüsse der Bundesanstalt für 
Arbeit aus Beitragsmitteln der Arbeitnehmer 
und Arbeitgeber zugunsten von Arbeitslosen 
Meine Damen und Herren, die Fraktion der SPD 
hat gemäß Nr. 1 c der Anlage 5 unserer Geschäfts-
ordnung eine Aktuelle Stunde zu dem genannten 
Thema verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Lutz. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das fängt ja gut an!) 
Lutz (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das ist die Lage auf dem Arbeitsmarkt: 
2,2 Millionen registrierte Arbeitslose, 1,3 Millionen 
Arbeitslose, die keiner mehr zählt, die sogenannte 
stille Reserve. Oder andersherum gesagt: Seit Sie 
regieren, jedes Jahr Ihres Handelns oder Nichthan-
delns 300 000 Arbeitslose mehr. Die manipulations-
bereinigten Zahlen der Bundesanstalt für Arbeit 
von heute werden nichts anderes signalisieren. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Der Quatsch wird im-
mer „quätscher"!) 
100 000 Jugendliche im letzten Jahr ohne Ausbil-
dungsplatz, 460 000 Jugendliche zwischen 20 und 25 
Jahren ohne Arbeit, 31 % aller Arbeitslosen seit 
über einem Jahr ohne Beschäftigung, nur 31% Emp-
fänger von Arbeitslosengeld, schon bald die Hälfte 
aller Leistungsempfänger in der Arbeitslosenhilfe. 
Wer heute Arbeitslosengeld bezieht, erhält weni-
ger als 1982; wer heute Arbeitslosenhilfe bekommt, 
nur geringfügig mehr als vor der Wende. 38 % aller 
registrierten Arbeitslosen erhalten nicht einmal die 
950 DM oder 815 DM im Monat. Sie gehen völlig 
leer aus. Wahrlich, die Armut hat seit der Wende 
eine neue Bedeutung in einem der reichsten Länder 
der Welt. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: In Nord-
rhein-Westfalen!) 
760 000 Haushalte erhalten nur noch Sozialhilfe; in 
einem Drittel der Fälle ist Arbeitslosigkeit der 
Hauptgrund dafür. 
Was Wunder, daß die Bundesanstalt für Arbeit 
trotz Massenarbeitslosigkeit Haushaltsüberschüsse 
erwirtschaften konnte! 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
5,5 Milliarden DM sind in Nürnberg bereits aufge-
laufen. Im nächsten Jahr kommen noch einmal 
2,2 Milliarden DM dazu. Seien Sie nicht stolz auf 
diese Milliarden; sie sind ausschließlich Folge Ihrer 
schändlichen Leistungskürzungen bei den Arbeits-
losen. 
(Beifall bei der SPD — Bohl [CDU/CSU]: 
Ach, du grüne Neune!) 
Sie nennen sich christlich, Sie reklamieren das 
Soziale, und Ihr Arbeitsminister glaubt, ein Ge-
werkschafter zu sein. Aber handeln Sie denn auch 
danach? Geben Sie, wenn Sie danach handeln wür-
den, angesichts der Kassenüberschüsse das Geld an 
die Arbeitslosen zurück, wie das der Anstand gebie-
ten würde! 
(Beifall bei der SPD) 
Aber Sie denken nicht im Traum daran. Sie spielen 
„Aktion Eichhörnchen", um nach der Wahl nach Be-
lieben diese Milliarden einsetzen zu können. Vom 
Blüm hört man, er werde die Bezugszeiten von Ar-
beitslosengeld verlängern; das bringt Einsparungen 
bei der Arbeitslosenhilfe. Die so frei werdenden 
Milliarden kann man dann zur Finanzierung des 
Babyjahres für die Trümmerfrauengeneration ver-
wenden. 
(Dreßler [SPD]: Skandalös!) 
Von Stoltenberg hört man, er brauche das Geld 
dringend für andere Haushaltslöcher. Von der FDP 
hört man, das beste sei, die Beiträge zur Arbeitslo-
senversicherung zu senken und so die Betriebe zu 
entlasten. 
(Cronenberg [FDP]: Sehr richtig! Sehr gut! 
— Feilcke [CDU/CSU]: Halten Sie doch 
einmal eine ganze FDP-Rede!) 
18238 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Lutz 
Mit anderen Worten: Herr Cronenberg, nichts geht 
an die Arbeitslosen zurück. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn wirklich etwas für Arbeitslose aufgewendet 
wird, dann nur zu dem erklärten Ziel, Geld für den 
Bund freizubekommen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Was macht Ihr denn mit 
den Überschüssen der Neuen Heimat?) 
Weil Geld in der Kasse der Bundesanstalt ist, wol-
len Sie sich die Darlehen des Bundes aus dem 
Jahre 1974 zurückzahlen lassen: 1986 eine halbe 
Milliarde DM, 1987 auch noch einmal 500 Millionen 
DM, und — das ist Ihr frechster Plan —: Sie wollen 
die Kindergeldverwaltungskosten den Beitragszah-
lern der Bundesanstalt aufs Auge drücken. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Unglaublich! 
Wo haben Sie denn die Lügen her?) 
— Das ist unglaublich, Herr Scharrenbroich. Aber 
das ist nicht die einzige Unglaublichkeit, die Sie zu 
verantworten haben. 
(Beifall bei der SPD — Scharrenbroich 
[CDU/CSU]: Das ist die blanke Unwahr-
heit, was Sie da von sich geben!) 
Die Überschüsse — ich sage Ihnen das — gehö-
ren den Arbeitslosen. Deshalb werden wir die Be-
zugsdauer des Arbeitslosengelds verlängern und 
das Leistungsverhältnis wieder auf die frühere Ba-
sis von 2:1 stellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wollen die Berücksichtigung von Verwand-
teneinkommen bei der Arbeitslosenhilfe endlich ab-
schaffen, weil es, schlicht gesagt, eine Schweinerei 
ist, wenn man den wegrationalisierten 50jährigen 
Facharbeiter auf das Renteneinkommen seiner 
80jährigen Mutter verweist. Wir werden Schluß ma-
chen mit dem ständigen Absenken der Arbeitslo-
senhilfe für die Dauerarbeitslosen. 
Das ist unser Konzept der Menschlichkeit. Wel-
ten trennt es von Ihrer menschenverachtenden fis-
kalischen Politik. Wir können niemandem, auch 
nicht den Arbeitslosen, eine goldene Zukunft ver-
sprechen, aber eine Politik, die Arbeitslosigkeit be-
kämpft und den Arbeitslosen die Würde beläßt. 
Zugegeben: Es ist etwas schwerer, Anstand zu 
praktizieren, als ihn zu vergessen. Menschlichkeit 
hat ihren Preis, Menschlichkeit hat ihre Pflichten. 
Wir bejahen beides. 
(Beifall bei der SPD — Seiters [CDU/CSU]: 
Es sprach der Vertreter der Fraktion „Gift 
und Galle"!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kolb. 
Kolb (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! 1969 waren 7 Milliarden 
DM in der Kasse der Bundesanstalt, und 7 Milliar-
den DM waren auch 1982 in der Kasse. Der Unter-
schied bestand allerdings in folgendem: 1969 waren  
die Zahlen schwarz, 1982 waren sie rot. Das war Ihr 
Marsch ins „moderne Deutschland". 
(Reimann [SPD]: Da waren noch keine Ar
-
beitslosen da!) 
— Herr Kollege, darauf werden wir schon noch 
kommen. 
Wie war es denn 1982? Als Sie merkten, was Sie 
alles getan haben, haben Sie die Reißleine gezo-
gen. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
Das erste Haushaltssicherungsgesetz stammte 
von Ihnen. Dort haben Sie eine Reduzierung um 5,2 
Milliarden DM vorgenommen. Heute sagen Sie 
draußen, wir seien diejenigen, die diesen bösen So-
zialabbau betrieben haben. 
(Beifall bei der SPD) 
— Hervorragend. 
Sie haben gleichzeitig den Beitrag zur Arbeitslo-
senversicherung von 4 % auf 4,6 % erhöht, weil Sie 
merkten: Es ging nichts mehr. 
Nur, meine sehr verehrten Damen und Herren: 
Das ist doch alles nur die halbe Miete. Als Sie näm-
lich 1980 nichts mehr hatten, haben Sie plötzlich 
erkannt: Man könnte ja die Arbeitslosenhilfe von 
der Bundesanstalt auf den Bund verlagern. Wenn 
man es nachliest, sieht man, daß Ihre Begründung 
lautete, Nürnberg habe kein Geld mehr, deswegen 
müsse Bonn zahlen. Sie haben es immer wieder 
verstanden, die Dinge zu verschieben. Das hat 
Nürnberg trotzdem nicht davor gerettet, finanziell 
am Ende zu sein. 
Dann kommt ein Silberstreif am Horizont: Man 
sieht Geld. Liebe Frau Fuchs, wenn ich Ihre Pres-
seerklärungen von damals nachlese, muß ich sagen: 
Kaum wird ein Wurstzipfel sichtbar, verteilen Sie 
die ganze Wurst. Das war immer Ihre Politik. 
(Zurufe von der SPD) 
Deswegen muß ich Sie einmal fragen: Wie kom-
men Sie dazu, zu erklären, daß dieses Geld den 
Arbeitslosen gehört? 
(Lutz [SPD]: Natürlich! Es ist aus ihrem 
Fleisch geschnitten!) 
— Mein lieber Herr Lutz, aus Ihrem Fleisch kann 
man nicht viel herausschneiden; da ist nichts drin. 
Ich muß Ihnen in aller Deutlichkeit sagen: Dieses 
Geld gehört den Arbeitnehmern und den Arbeitge-
bern. Denen haben wir es genommen. Wir haben 
mit diesem Geld sehr sorgfältig umzugehen. Zu Ih-
rer Erinnerung: 1970 war Geld in der Kasse, aber es 
gab keine Arbeitslosen. Dann haben Sie jedoch Ihre 
großen Verteilungsmechanismen eingeführt. Den-
ken Sie einmal an die Umschulungsmaßnahmen, 
die Sie damals ins Leben gerufen haben: 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr sinnvoll!) 
Prokuristen wurden zu Managern, Lehrerinnen zu 
Reitlehrerinnen. All diesen Unsinn haben Sie ge- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18239 
Kolb 
macht. In Nürnberg war Geld vorhanden, und es 
mußte verteilt werden. 
(Zurufe von der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn 
sich einer hier als Moralist hinstellt, sollte er an 
seine eigenen Sünden denken. Herr Lutz, Sie hät-
ten allen Grund, im Mauseloch zu verschwinden 
und still zu sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wolfram 
[Recklinghausen] [SPD]: Das ist Ihr Demo-
kratieverständnis!) 
Meine Damen und Herren, für uns ist eindeutig: 
Ältere Arbeitslose werden länger Arbeitslosengeld 
bekommen. 
(Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzent-
wurf?) 
— Herr Dreßler, meine Herren, wir machen es mit 
Vernunft und nicht in der jüdischen Hast, wie Sie 
es tun. 
(Lachen der Abg. Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
Aber jetzt hören Sie doch bitte einmal zu. Ältere 
Arbeitslose werden länger Geld erhalten. Aber das 
Alter allein wird nicht das Kriterium sein, sondern 
ein Kriterium wird auch sein, wie lange sie gezahlt 
haben. 
(Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzent-
wurf?) 
— Herr Dreßler, entschuldigen Sie, Sie können bei 
Ihrer AfA so tönen, aber hier sollten Sie einmal ver-
nünftig zuhören. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hier tönt Kolb! — Jagoda 
[CDU/CSU]: Schreihals Vogel! — Dreßler 
[SPD]: Wo ist der Gesetzentwurf? — Zuruf 
von der CDU/CSU: Vogel weiß alles!) 
— Ach, Herr Vogel, wissen Sie, Sie wissen zu allem 
etwas. Herr Vogel, ich sage Ihnen hier von dieser 
Stelle: Sie haben noch nie Geld verdient, das Sie 
ausgegeben haben. Sie waren immer bei denen, die 
empfangen haben. 
(Lutz [SPD]: Was Sie hier einen Unsinn 
reden! — Dr. Vogel [SPD]: Schämen Sie 
sich nicht? Sie haben doch keine Ahnung! 
Kolb ins Mauseloch! — Weitere Zurufe von 
der SPD — Feilcke [CDU/CSU]: Vogel in 
den Käfig!) 
Sie haben nie Beiträge zur Arbeitslosenversiche-
rung gezahlt. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD) 
Aber jetzt, meine Damen und Herren, wenn wir 
in diese Hektik kommen wie Sie, Herr Dreßler, 
wenn ich daran denke, was Lukas Beckmann &amp; Co. 
mit Arbeitslosengeld tun, dann animiert uns das 
doch sehr, äußerst vorsichtig vorzugehen; denn wir 
wollen diese Perfidie, sich an der „Staatsknete" zu 
bedienen und draußen als Moralist tätig zu werden, 
Herr Bueb, nicht unbedingt wahrnehmen. 
(Lutz [SPD]: Wissen Sie, wie schändlich Sie 
reden! Eine schändliche Sprache!) 
Deswegen werden wir nicht das Schnellverfahren 
nehmen, das Sie sich hier vornehmen, sondern wir 
werden in Zukunft dafür sorgen, daß die Dinge 
langfristig finanziert werden, und vor allem dafür, 
daß mit dem Geld der Arbeitnehmer wesentlich 
sorgfältiger umgegangen wird, als Sie das je getan 
haben. 
Herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Bueb. 
Bueb (GRÜNE): Meine Damen und Herren! Die 
Bundesanstalt konfrontiert uns mit einer widersin-
nigen Bilanz. Trotz hoher Massenerwerbslosigkeit 
meldet sie Überschüsse von 5,5 bis 6,5 Milliarden 
DM. Für die Bundesregierung ist das ein Erfolg 
ihrer unsozialen Sanierungspolitik. Für mich ist es 
ein Schandfleck bundesrepublikanischer sozialer 
Realität. 
Wie sieht die Situation der Erwerbslosen aus? Im-
mer mehr Erwerbslose erhalten überhaupt keine 
Unterstützung mehr; 38 % sind es bis jetzt. Der Teil 
der Erwerbslosen, der Arbeitslosenhilfe statt des 
höheren Arbeitslosengeldes erhält, wird immer grö-
ßer. Hier greift dann die Familiensubsidiarität. Er-
wachsene Kinder müssen bei ihren Eltern betteln 
gehen und umgekehrt. 
Die durchschnittliche Höhe des Arbeitslosengel-
des sinkt seit 1982 laufend. Erwerbslose haben mas-
sive Einkommenskürzungen von mindestens 7 
hinnehmen müssen. Immer mehr Erwerbslose sind 
auf die Hilfe zum Lebensunterhalt aus der Sozial-
hilfe angewiesen. Neue Formen der Verarmung ent-
stehen: verschärfte Ausgrenzungsmechanismen, 
die sich vor allem gegen Frauen, ältere und nicht 
leistungsfähige Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-
mer und auch Jugendliche wenden. 
Dies alles ist für Herrn Blüm kein Ärgernis oder 
Grund zur Beunruhigung. Im Gegenteil, vor dem 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung begrüßte er 
ausdrücklich die Überschüsse der Bundesanstalt 
für Arbeit, die den sozial Schwachen zum Lebens-
unterhalt vorenthalten worden sind. Aber was soll 
man denn von einem Sozialminister erwarten, der 
in derselben Sitzung ausdrücklich begrüßt hat, daß 
die Hochverdienenden durch den unsozialen Kin-
derfreibetrag eine höhere Steuerrückvergütung er-
halten als die sozial Schwachen? 
(Feilcke [CDU/CSU]: War das die Sitzung, 
wo Sie einmal dabei waren?) 
In einer Situation, in der Millionen von Menschen 
ihr Recht auf Arbeit nicht wahrnehmen können 
und in ihrer materiellen Existenz beeinträchtigt 
sind, stellt die Bundesregierung eine mit statisti-
schen Manipulationen und arbeitsmarktpolitischem 
Strohfeuer geschönte Arbeitsmarktpolitik vor und 
stellt auf dem Rücken der Erwerbslosen angehäufte 
Überschüsse der Bundesanstalt für Arbeit zur Dis-
position. Stoltenberg phantasiert natürlich schon, 
wie immer, von der Sanierung seiner Bilanzen. 
18240 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Bueb 
Daneben startet die Bundesregierung einen wahl-
taktischen Versuch, mit dem sie sich als Anwalt der 
Arbeitslosen profilieren will. Sie sagt, die Arbeitslo-
sengeldbezugsdauer für ältere Arbeitnehmer und 
Arbeitnehmerinnen solle weiter verlängert werden. 
Die Arbeitslosenhilfe würde dadurch entlastet. An-
statt aber die freiwerdenden Mittel im Bundeshaus-
halt zur materiellen Verbesserung der Situation der 
Erwerbslosen und deren Wiedereingliederung ins 
Arbeitsleben zu verwenden, soll ein anderer Un-
rechtszustand abgemildert werden, nämlich der 
Ausschluß der vor 1921 geborenen Mütter von der 
Anerkennung des Babyjahres in der Rentenversi-
cherung. 
Was hier vorexerziert wird, ist ein Lehrstück 
christlich-liberaler Sozialpolitik. Ihnen, meine Da-
men und Herren, geht es eben weder um die Exi-
stenzsicherung der von Erwerbslosigkeit Betroffe-
nen noch um die Sicherstellung von Anspruchsbe-
rechtigungen. 
Wir GRÜNE haben dagegen ein detailliertes 
Grundsicherungsmodell vorgelegt. Wir schlagen 
eine einheitliche existenzsichernde Grundsiche-
rung von mindestens 1 000 DM monatlich für eine 
Einzelperson sowie darüber hinaus einen Freibe-
trag von 200 DM vor. Wir schlagen weiter vor, 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Geld zu 
drucken!) 
eine Erweiterung der Anspruchsberechtigung vor-
zunehmen. Jeder, der sich erwerbslos meldet und 
die Bedürftigkeitskriterien erfüllt, 
(Kolb [CDU/CSU]: Beckmann wird Präsi-
dent in Nürnberg, j a?) 
soll Anspruch auf die Grundsicherung im Rahmen 
des AFG haben. Die Familiensubsidiarität soll weit-
gehend eingeschränkt, das heißt auf die Ehegatten
-
subsidiarität und die Unterhaltspflicht der Eltern 
für ihre minderjährigen, in Ausbildung befindlichen 
Kinder beschränkt werden. 
Die Einführung einer derartigen Grundsicherung 
ließe sich natürlich nicht allein mit den Überschüs-
sen der Bundesanstalt für Arbeit finanzieren, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Den Rest 
drucken wir!) 
aber sie könnten einen wesentlichen Beitrag zur 
Finanzierung leisten. Die weiteren Mittel für die 
Aufstockung auf das Grundsicherungsniveau kann 
der Bund aufbringen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Man soll nicht 
übertreiben!) 
Sie ließen sich mit Rücknahme der Steuererleichte-
rungen, die Sie den Einkommensstärkeren zuge-
schanzt haben, leicht finanzieren. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Cronenberg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident! 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zunächst ein-
mal möchte ich mich bei den Sozialdemokraten für  
diese Aktuelle Stunde bedanken. Sie ist zwar ein 
bißchen früh, 
(Zuruf von der CDU/CSU: 8 Uhr!) 
aber sie gibt uns immerhin die Gelegenheit, einige 
Feststellungen zu treffen, die in diesem Zusammen-
hang außerordentlich wichtig sind, nämlich erstens 
die Feststellung, daß es weitaus angenehmer ist, 
über volle Kassen zu diskutieren als über leere, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
zweitens die Feststellung, daß es weitaus angeneh-
mer ist, über kontinuierlich sinkende Arbeitslosen-
zahlen zu reden als über kontinuierlich steigende 
Arbeitslosenzahlen zu reden, 
(Erneuter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
drittens die Feststellung nämlich, daß es weitaus 
angenehmer ist, über steigende Beschäftigtenzah-
len als über sinkende Beschäftigtenzahlen zu re-
den. 
(Wiederholter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Deswegen habe ich mich über die Abhaltung dieser 
Aktuellen Stunde heute morgen sehr gefreut. 
(Zuruf von der SPD: Das ist ein bedauerli
cher Zynismus!) 
Ich will nicht leugnen, daß es mehrere Ursachen 
für die Überschüsse bei der Bundesanstalt für Ar-
beit gibt. Eine der Ursachen sind die Leistungskür-
zungen; diese Ursache ist die geringste. Da ist auch 
ein bedauerlicher Wechsel vom Arbeitslosengeld 
zur Arbeitslosenhilfe festzustellen; aber auch diese 
Ursache ist nur eine Teilursache, und zwar die ge-
ringere. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen von der sozi-
aldemokratischen Fraktion, die Hauptursache sind 
höhere Beitragseinnahmen, und dies auf Grund hö-
herer Beschäftigungszahlen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn Sie mehr Beschäftigung wollen, dann müßten 
Sie sich über eine solche Feststellung freuen und 
dürften sie nicht mit Bedauern zur Kenntnis neh-
men. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das können die Sozis 
nicht! Das sind Pessimisten!) 
Wenn heute oder morgen die neuen Zahlen be-
kanntgegeben werden, wieviel Menschen im Lande 
heute weniger arbeitslos und wieviel Menschen 
mehr beschäftigt sind, dann hoffe ich sehr, daß Sie 
mit uns gemeinsam feststellen können, daß wir in 
unserem Kampf gegen die Arbeitslosigkeit wie-
derum einen kleinen, aber bedeutsamen Schritt 
weitergekommen sind. 
(Zuruf von der SPD: Das hängt von der Art 
der Beschäftigung ab!) 
Kollege Lutz hat hier festgestellt, daß die Beiträge 
von den Arbeitnehmern gezahlt worden sind. Rich-
tig, zur Hälfte; die andere Hälfte ist von den Arbeit-
gebern bezahlt worden. Kollege Lutz, wenn Sie hier 
schon vorschlagen, das Geld rückzuvergüten — dies 
ist auch gleichzeitig ein Appell an den Bundesar-
beitsminister —, dann wäre das eine gute Gelegen- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18241 
Cronenberg (Arnsberg) 
heit, das im gleichen Verhältnis zu tun, in dem kas-
siert worden ist. Das heißt, daß Beitragsrückerstat-
tungen ebenso wünschenswert wären wie Lei-
stungsverbesserungen. 
(Lutz [SPD]: Das habe ich vermutet!) 
Aber immerhin, wir können uns heute morgen 
darüber unterhalten, daß die Leistungsseite einer 
Überprüfung unterzogen wird. In der Tat haben wir 
die Absicht, einen alten Plan, den insbesondere un-
ser Fraktionsvorsitzender Mischnick immer wieder 
in die Gespräche eingebracht hat, die Verlängerung 
der Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes insbeson-
dere für ältere Arbeitnehmer, weiterzuverfolgen. 
(Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzent-
wurf?) 
— Lieber Herr Kollege Dreßler, da wir ja solche 
Überlegungen oft gemeinsam angestellt haben, 
aber leider nicht so weit gekommen sind, wie wir in 
der neuen Koalition gekommen sind, werden Sie 
sich sicher auch daran erinnern, daß es — minde-
stens dies sollten Sie aus der vergangenen Zeit ge-
lernt haben — 
(Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzentwurf, 
Herr Cronenberg?) 
außerordentlich unklug ist, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Geradezu dumm!) 
konkrete Pläne in Form von Staffeln hier jetzt im 
Plenum zu diskutieren. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Sie wissen, daß es für ein gutes Klima in einer 
Koalition sehr wichtig ist, solche Koalitionsgesprä-
che vertraulich zu behandeln. 
(Dreßler [SPD]: Sie hatten Zeit genug!) 
Je vertraulicher wir früher verhandelt haben, desto 
mehr Erfolg hatten wir. 
Da ich annehme, daß Sie uns in dem Bemühen, 
die Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes für ältere 
Arbeitnehmer zu verlängern, Erfolg wünschen — 
denn das war j a auch mal Ihr Anliegen —, daß Sie 
also unsere Bemühungen unterstützen werden, 
werden Sie sicher auch Verständnis dafür haben, 
daß wir Ihnen heute morgen keinen konkreten Vor-
schlag auf den Tisch des Hauses legen. 
(Zuruf von der SPD: Das glauben wir!) 
Aber da Sie wissen, daß die Freien Demokraten, 
wenn sie solche Zusagen gemacht haben, diese 
auch einhalten, 
(Lutz [SPD]: Cronenbergs Mauschelrun-
de!) 
können Sie sich darauf verlassen, daß es so kommt, 
und das wird Sie sicher beruhigen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Reimann. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Herr Reimann, jetzt 
können Sie das wiedergutmachen, was 
Herr Lutz falsch gemacht hat!) 
Reimann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen! 
Meine Herren! Es ist schon schlimm, daß die Bun-
desanstalt für Arbeit Überschüsse von ca. 5,5 Mil-
liarden DM angehäuft hat, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es ist gut!) 
und dies bei einer Massenarbeitslosigkeit von 
2,3 Millionen im Jahresdurchschnitt 1985 
(Jagoda [CDU/CSU]: Einigt euch mal! Vor
-
her habt ihr „2,1 Millionen" gesagt!) 
und bei den tiefsten Leistungssätzen, die es beim 
Arbeitsamt je gegeben hat. 
Ich will dafür zwei Beweise nennen: Ein Versi-
cherter ohne Kind erhält nach Ihrer Kürzung ein 
Arbeitslosengeld von 63 %. Das bedeutet bei einem 
Nettoverdienst von 1 400 DM im Monat ein Arbeits-
losengeld von 882 DM im Monat. Er mag damit viel-
leicht gerade noch über der Sozialhilfe liegen, aber 
von Wohlstand können wir da schon nicht mehr 
reden. 
Wenn der gleiche Versicherte 56% Arbeitslosen-
hilfe erhält, hat er noch 784 DM Unterstützung im 
Monat. Damit liegt er schon sehr nahe an den 
Richtsätzen der Sozialhilfe. 
Nehmen wir nun den Versicherten mit Kind, der 
auf der Basis von 1 400 DM netto im Monat ein 
Arbeitslosengeld von 68 % erhält. Er bekommt 
952 DM. Damit muß eine Familie leben. 
Wenn der gleiche Versicherte 58 % Arbeitslosen-
hilfe erhält, hat er nur noch 812 DM im Monat, und 
damit muß wiederum eine Familie leben. Damit 
liegt er voll in den Sozialhilferichtsätzen. Das haben 
Sie verursacht! 
Bei einer so geringen Arbeitslosenhilfe ist es 
doch geradezu zwingend, ist es doch logisch, daß 
mittlerweile 33% der Sozialhilfeempfänger Arbeits-
lose sind, deren Arbeitslosenhilfe durch Sozialhilfe 
aufgestockt wird. 
(Zurufe von der SPD: Genauso ist es! — 
Leider wahr!) 
Hier beginnen die Probleme der Gemeinden, die 
mittlerweile immer häufiger und nachdrücklicher 
fordern, die Überschüsse der Bundesanstalt für Ar-
beit zur Entlastung der Sozialhilfe zu verwenden. 
Meine Herren, auch die von Ihnen regierten Ge-
meinden fordern das! 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb sagen wir: Gebt den betroffenen Arbeit-
nehmern die genommenen Unterstützungsleistun-
gen zurück, nicht nur weil das Geld der Bundesan-
stalt den Arbeitnehmern gehört, sondern auch um 
die Kommunen von den ihnen zusätzlich aufgebür-
deten Kosten zu entlasten. 
(Beifall bei der SPD) 
18242 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Reimann 
Die Gemeinden werden dann die Finanzmittel 
durch Investitionsausgaben zum Abbau der Ar-
beitslosigkeit verwenden. 
Die vorgenommene Sanierung der Nürnberger 
Finanzen auf dem Rücken der arbeitenden Men-
schen und der Kommunen ist und bleibt in diesem 
Lande unseriös. 
(Beifall bei der SPD) 
Dank des Beispiels der Gemeinden wissen wir doch 
heute, Herr Minister, daß das nicht nur unsozial, 
sondern auch beschäftigungshemmend und lei-
stungsfeindlich ist. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: So ist es!) 
Es wäre gut gewesen, wenn die Bundesregierung 
die Studie über die „Neue Soziale Frage" fortge-
schrieben hätte, um eine aktuelle Untersuchung 
über den Stand der neuen Armut in unserem Lande 
in der Hand zu haben. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Ja, das ist eine 
gute Idee! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Neue Heimat, nicht „Neue Soziale Frage"!) 
Daß sie das nicht getan hat, läßt doch nur die Er-
kenntnis zu, daß sich die Bundesregierung durch 
Fakten bis auf die Knochen blamiert hätte. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Gemeinden können diese Blamage schon 
jetzt bestätigen; denn ihre Ausgaben für Sozialhilfe 
sind mittlerweile auf 22,5 Milliarden DM jährlich 
gestiegen. 
(Zuruf von der SPD: Hört! Hört! Sie steigen 
und steigen!) 
Als Dringlichkeitslösung ist deshalb geboten, die 
Überschüsse an die Betroffenen zurückzugeben, 
(Dreßler [SPD]: Sehr wahr!) 
insbesondere dadurch, daß die Arbeitslosenhilfe 
aufgestockt wird, damit sie dem Existenzminimum 
der Sozialhilfe entspricht und um als Folge davon 
eine erste spürbare Entlastung für die Gemeinden 
eintreten zu lassen. 
Eine weitere Lösung ist die Verlängerung der Be-
zugsdauer des Arbeitslosengeldes bei Langzeitar-
beitslosen für alle, nicht nur für ältere Arbeitneh-
mer; denn auch jüngere Arbeitnehmer mit Kindern 
sind in sozial gefährdeten Positionen und erwarten 
bei längerer Arbeitslosigkeit eine längere Arbeitslo-
senunterstützung. 
(Beifall bei der SPD) 
Das wiederum würde auch die Gemeinden bei ihren 
Sozialhilfeleistungen entlasten. 
Das Gebot der Stunde heißt: Erhöhung und Aus-
weitung der Leistung für die betroffenen Arbeitneh-
mer durch Abbau der Überschüsse. 
Als wären die Sozialhilfeempfänger für eine Ge-
sellschaft nicht schon skandalös genug, brüstet sich 
unser Arbeitsminister sogar noch mit der Tatsache,  
daß Sozialhilfe noch nie in der heutigen Höhe ge-
zahlt worden sei. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! — La
-
chen bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Unglaublich!) 
Es ist peinlich für einen Minister, daß er seinen 
Erfolg in dieser Form nachweisen will, statt alles 
daranzusetzen, daß keine Sozialhilfe auf Grund von 
Arbeitslosigkeit gezahlt werden muß. 
(Beifall bei der SPD) 
Denken wir daran: Massenarbeitslosigkeit und 
wachsende Armut, die inzwischen alle Altersgrup-
pen und immer weitere Bevölkerungskreise erfas-
sen, sind nicht nur unsozial und ungerecht, sondern 
zerstören auch das Zusammenleben der Menschen 
in unserer Gesellschaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Ich möchte meinen Beitrag mit zwei Beispielen 
beginnen und diese Ihrer Bewertung empfehlen. 
Erstens. Was würden Sie eigentlich zu folgendem 
sagen? Ein Betrieb wird in die roten Zahlen gewirt-
schaftet, macht Schulden, muß aufgeben. Dann 
kommt ein Nachfolger, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Schiesser! — Heiter
keit bei der CDU/CSU) 
macht wieder Überschüsse. Und da erscheint der 
Versager und gibt dem Nachfolger, der den Betrieb 
saniert hat, Ratschläge, wie er die neuen Über-
schüsse verteilen soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zweitens. Ein Wanderer versteigt sich im Ge-
birge. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ja, Sie sind der Versager! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben die Bundesanstalt in die roten Zahlen 
gewirtschaftet. 
Ich bringe das zweite Beispiel: Jemand versteigt 
sich im Gebirge. Die Bergwacht holt ihn heraus, 
und anschließend beschimpft der Gerettete den 
Retter. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der will noch 
Geld haben!) 
In der Tat, die SPD meldet sich zu Wort, nachdem 
sie es zu verantworten hatte, 
(Widerspruch bei der SPD) 
daß die Bundesanstalt für Arbeit im Jahre 1982 mit 
7 Milliarden DM in den Miesen war, 7 Milliarden 
DM Zuschuß brauchte. 1983 — das ist die Bergret-
tung — stand, wenn nichts geschehen wäre, ein De- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18243 
Bundesminister Dr. Blüm 
fizit von 14 Milliarden DM ins Haus. Das ist mehr, 
als die ganze Kriegsopferversorgung kostet. 
Wir haben die Bundesanstalt gerettet. Wir haben 
nicht über soziale Sicherheit geredet, sondern wir 
haben die soziale Sicherheit gerettet! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Gott sei Dank gibt es wieder Überschüsse. Dafür 
gibt es vier Gründe. 
Erster Grund: Die Beschäftigtenzahl nimmt zu. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Dauerarbeits-
lose!) 
Eine halbe Million Beschäftigte in zwei Jahren 
heißt eine halbe Million mehr Beitragszahler. Er-
folg unserer Politik! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Fuchs 
[Köln] [SPD]: Dauerarbeitslose!) 
Zweitens. Die Arbeitslosenzahlen nehmen ab. Ich 
empfehle Ihnen im übrigen die Pressekonferenz 
des Präsidenten der Bundesanstalt für Arbeit, die 
er heute abhalten wird. 
(Zuruf von der SPD: Ja, ja, wir kennen die 
Zahlen!) 
— Wenn Sie die kennen, dann werden Sie ja wissen: 
Dies ist die niedrigste Arbeitslosenzahl seit Novem-
ber 1982. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! Dar-
über sollten sich auch mal die Sozis freuen; 
aber die können sich nicht freuen! — Bei-
fall bei der CDU/CSU) 
Drittens. Ich bekenne, daß auch die Überschüsse 
das Ergebnis von Konsolidierung sind. Natürlich, 
wir haben sparen müssen. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
— Frau Fuchs, auch das empfehle ich Ihrer Auf-
merksamkeit. Ihre Zwischenrufe regen mich an, die 
Sache zu vertiefen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Wir haben, wenn Sie es hören wollen, durch Lei-
stungseinschränkungen in dieser Legislaturperiode 
2 000 034 000 DM gespart. Wir haben in der gleichen 
Zeit die Leistungen um 3,274 Milliarden DM verbes-
sert. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Bei steigender 
Arbeitslosigkeit!) 
Die Verbesserungen lagen also um über eine Milli-
arde DM höher als das Sparen. Das nennen Sie 
Sozialabbau. 3 ist meines Erachtens mehr als 2. Wir 
haben 2 Milliarden DM gespart und um 3 Milliar-
den DM an der richtigen Stelle ausgeweitet. 
Der vierte Grund — auch das bekenne ich — ist 
ein Grund, der unsere Aktivitäten auslöst. Immer 
mehr Arbeitslosengeldbezieher wandern in die Ar-
beitslosenhilfe ab. Darauf antworten wir mit Sozial-
politik, nicht mit Gerede. Wir haben darauf mit 
einer Verlängerung des Arbeitslosengeldbezugs für 
die älteren Arbeitslosen geantwortet. Das sind näm-
lich in der Regel die Arbeitslosen, die am längsten 
arbeitslos sind. Wir machen eine ganz konkrete So-
zialpolitik, nicht eine mit der Gießkanne. Dort, wo 
Hilfe gebraucht wird, lassen wir niemanden im 
Stich. Deshalb gab es die Siebte Novelle zum Ar-
beitsförderungsgesetz, und deshalb wird es auch die 
Achte geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Wir lassen die Arbeitslosen nicht im Stich. Der 
wichtigste Punkt ist, daß die Arbeitslosen wieder 
Arbeit bekommen. Eine noch so hohe Arbeitslosen-
unterstützung macht das Recht auf Arbeit nicht 
vergessen. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Nie hat die Bundesanstalt für Arbeit mehr für ak-
tive Arbeitsmarktpolitik ausgegeben als unter un-
serer Verantwortung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Zuruf der Abg. Frau 
Fuchs [Köln] [SPD]) 
Im letzten Jahr Ihrer Regierungsverantwortung — 
Frau Fuchs, schreien Sie nicht, hören Sie zu — 
haben Sie 5,7 Milliarden DM für aktive Arbeits-
marktpolitik ausgegeben. Jetzt werden dafür 11,5 
Milliarden DM aufgewandt. 11,5 Millarden sind 
mehr als 5,7 Milliarden. 
Man muß auch die soziale Lage der Arbeitslosen 
sehen. Darüber kann man natürlich nicht zur Ta-
gesordnung übergehen. Aber wir haben den Ar-
beitslosengeldbezug verlängert und den Ehegatten-
freibetrag in der Arbeitslosenhilfe verdoppelt. Wir 
haben die Sozialhilfe um 8 % angehoben — falls 
Ihnen auch das entgangen ist. 
(Lutz [SPD]: Wie war es mit den Preisstei
gerungen?) 
— Die Preissteigerungsrate — auch das ist ein gu-
ter Zwischenruf — liegt im Moment bei 0 %. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lutz [SPD]: 
Die Preissteigerungsrate, die Sie auffan
gen wollten!) 
Meine Damen und Herren, wir werden — ich 
kündige das an — 
(Lutz [SPD]: Mich ergreift Mitleid mit Ih
nen!) 
den Arbeitslosengeldbezug für die, die besonders in 
Not sind, für die älteren und die Dauerarbeitslosen, 
verlängern. Wir werden das auf Grund einer Struk-
turanalyse machen, die Ende dieses Jahres vorliegt. 
Denn wir machen nicht Politik ins Blaue, schon gar 
nicht ins Grüne hinein, auch nicht ins Rote. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ins Schwarze!) 
— Ja, richtig; ins Schwarze trifft man. Das ist rich-
tig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
18244 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Bundesminister Dr. Blüm 
Ich bedanke mich für den wichtigen Beitrag des 
Herrn Fraktionsvorsitzenden Vogel, der bestätigt 
hat, daß unsere Sozialpolitik treffsicher ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Lutz [SPD]: Das ist eine schwarze Zu-
kunft!) 
Es kommt hinzu, daß wir eine solche Verbesse-
rung im Gespräch mit den Sozialpartnern erarbei-
ten. Wie bei der Siebten Novelle, so sind auch dies-
mal die Gewerkschaften eingeladen, konkrete Vor-
schläge zu machen, wie wir die Lage der Arbeitslo-
sen verbessern können. Wir sind auf das Gespräch 
angewiesen. Nicht Agitation hilft den Arbeitslosen, 
sondern gemeinsame Anstrengungen. Wir haben 
der Bundesanstalt für Arbeit bereits mitgeteilt, daß 
ihr Überschuß auch für die Verbesserung der Lage 
der Arbeitslosen, für die Verlängerung des Arbeits-
losengeldbezugs in Anspruch genommen werden 
soll. 
Jetzt frage ich nach der Alternative der SPD. Da 
müssen Sie etwas sortieren. Der hessische Arbeits-
minister, ein Sozialdemokrat, schreibt mir, er 
möchte die Überschüsse für die Anhebung der Bei-
träge der Bundesanstalt für Arbeit an die Renten-
versicherung verwenden. Das kostet 5 Milliarden 
DM. Die Bundestagsfraktion der SPD möchte die-
selben 5 Milliarden DM für die Verlängerung des 
Arbeitslosengeldbezugs ausgeben. Das ist die 
himmlische Rechenkunst der SPD. Die gibt eine 
Mark zweimal aus. Mit dieser Rechenkunst haben 
Sie die Sozialpolitik heruntergewirtschaftet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lutz [SPD]: Das sind die Albernheiten des 
Herrn Blüm!) 
Jede Mark kann man nur einmal ausgeben. Das 
lernt schon ein kleines Kind in den ersten Mathe-
matikstunden. Sie befinden sich im sozialpoliti-
schen Vorschulalter, wenn Sie eine Mark zweimal 
ausgeben wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Bohl [CDU/ 
CSU]: Herr Schiesser hat auch nur eine 
Mark zu bezahlen brauchen!) 
Ich will diese Aktuelle Stunde auch dazu benut-
zen, die Betriebe aufzurufen, nicht nur den Maschi-
nenpark zu modernisieren, sondern auch die Ar-
beitnehmer zu qualifizieren, auch die älteren Ar-
beitnehmer in die Lage zu versetzen, den techni-
schen Neuerungen standzuhalten, Maschinen zu 
beherrschen; denn ich glaube, gerade das ist wich-
tig: daß wir die Modernisierung unserer Wirtschaft 
mit der Qualifizierung der Arbeitnehmer verbin-
den. Das ist ein wichtiger Beitrag, Arbeitslosigkeit 
zu beseitigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dreßler. 
(Seiters [CDU/CSU]: Kommt wieder so 
eine moderate Rede? Lutz zweiter Teil!) 
Dreßler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das, was wir heute morgen diskutieren 
müssen, ist eines der schlimmsten Beispiele für gei-
stig-moralische Erneuerung durch diese Bundesre-
gierung. 
(Beifall bei der SPD) 
Das läßt sich auf die Formel reduzieren: Wenn 
mehr Menschen länger arbeitslos sind, 
(Seiters [CDU/CSU]: Abteilung Gift und 
Galle!) 
dann freuen sich die christdemokratische Union 
und die Freie Demokratische Partei über volle Kas-
sen. Das ist die Formel. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Unverschämt! Wie unanständig 
Sie sind, Herr Dreßler!) 
Um im christdemokratischen Sprachgebrauch des 
Jahres 1982 zu bleiben, Herr Blüm: Wir haben also 
mehr als zwei Millionen Arbeitslose der Ara Blüm 
und Kohl. Zur gleichen Zeit haben wir rund 5,6 Mil-
liarden DM Überschüsse in der Arbeitslosenversi-
cherung. Wir hatten die diversen Kürzungen der 
Leistungen für die Arbeitslosen, wir hatten die Kür-
zung der Rentenversicherungsbeiträge für Arbeits-
lose, die diesen auch noch die Rentenansprüche 
schmälert. 
(Lebhafter Widerspruch bei der CDU/CSU 
und der FDP — Zurufe von der CDU/CSU: 
Das tun sie nicht! Das ist nicht wahr! — 
Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das ist 
falsch! Das tun sie nicht! Sie wissen das 
ganz genau!) 
Zur gleichen Zeit haben wir Überschüsse in Milliar-
denhöhe. 
(Bohl [CDU/CSU]: Falschrede!) 
Dieser sogenannte Überschuß der Bundesanstalt — 
bis zum Jahresende 5,6 Milliarden DM — ist alles 
andere als ein Erfolg der Arbeitsmarktpolitik. Er ist 
ausschließlich die Folge der nachhaltigen Demon-
tage der Arbeitslosenversicherung. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn die Zahl der Arbeitslosenhilfeempfänger, 
Herr Blüm, hat sich seit 1982 verdoppelt. Sie hat 
sich verdoppelt, Herr Blüm! 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Reden Sie nicht die 
Unwahrheit, Herr Dreßler — Bohl [CDU/ 
CSU]: Sie sind ein Falschredner!) 
Dagegen tun Sie nichts. Aber Sie haben die Stati-
stik manipuliert. Sie haben dafür gesorgt, daß die 
Berechnung der Zahl der Dauerarbeitslosen frisiert 
wurde. Kurzfristige Unterbrechungen, zum Beispiel 
durch dreitätige Wehrübungen, werden als Unter-
brechung der Arbeitslosigkeit unterstellt, obwohl 
sich für die Arbeitslosen überhaupt nichts ändert. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Sie sind ein Schwarz
-
maler! Sie sind ein Dreschflegel!) 
Sie haben die älteren Arbeitslosen aus der Statistik 
herausgeschmissen. Inzwischen sind das mehr als 
40 000. Und die zynische Unterscheidung, Herr 
Blüm, zwischen richtigen und falschen Arbeitslosen 
machen Sozialdemokraten nicht mit. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18245 
Dreßler 
Sie brüsten sich mit Beschäftigungszahlen, die 
vorn und hinten nicht stimmen. Nach vier Jahren 
wirtschaftlicher Erholung 160 000 neue Arbeits-
plätze auszuweisen, was richtig wäre, erscheint Ih-
nen als Erfolgsbilanz zu mager. Das ist ja wohl auch 
so. Deshalb lassen Sie den Beschäftigungsabbau 
während Ihrer Regierungszeit einfach weg und 
nennen nur die Zahlen der letzten zwei Jahre, wohl 
wissend, daß diese Betrachtung schief ist. Auch das 
nenne ich statistische Täuschung, Herr Blüm. Sie 
vergessen absichtlich, daß das, was es an Beschäfti-
gunszuwachs gegeben hat, von den Gewerkschaften 
durch die Arbeitszeitverkürzung gegen Ihren erbit-
terten Widerstand und gegen den Widerstand der 
Arbeitgeber hart erkämpft worden ist. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ-
NEN) 
Sie wollen die Frist für den Bezug von Arbeitslosen-
geld verlängern: 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Sie nicht?) 
Ankündigungen. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Das haben wir 
schon gemacht!) 
— Das wäre überhaupt nicht im Streit, Herr Blüm. 
Aber ich frage an dieser Stelle noch einmal: Wo ist 
Ihr Gesetzentwurf? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo ist denn Ih-
rer? — Dr. Blüm [CDU/CSU]: Haben wir 
schon gemacht!) 
Sie sagen vor dem Wahltermin nicht, was Sie ma-
chen wollen und wie Sie es machen wollen. Das hat 
Gründe. Sie wollen bei der Arbeitslosenhilfe einspa-
ren, Sie wollen den Bund entlasten, indem die Kin-
dererziehungszeiten für ältere Mütter auf Kosten 
und zu Lasten der Arbeitslosen finanziert werden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist es!) 
Ich sage Ihnen: Wer bei der Arbeitslosenhilfe spa-
ren will, der kennt die Probleme nicht oder will sie 
nicht wahrhaben. Daß der wegrationalisierte 55jäh-
rige Schriftsetzer aus der Arbeitslosenhilfe ausge-
grenzt wird, weil er sich zur Sicherung des Lebens-
unterhalts gefälligst an seine 78jährige Mutter zu 
wenden hat — das verstehen Sie unter Generatio-
nensolidarität. Das ist die konservative Familien-
politik, so wie sie tatsächlich aussieht. 
(Beifall bei der SPD — Cronenberg [Arns-
berg] [FDP]: Das ist intellektuell unredlich! 
Seiters [CDU/CSU]: Wischen Sie sich mal 
den Schaum vom Mund! — Feilcke [CDU/ 
CSU]: Sie sind ein Geiferer! — Zuruf von 
der CDU/CSU: Sie sind doch unverschämt! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren! Es fehlte jetzt nur noch, 
Herr Seiters, daß aus den Mitteln der Arbeitslosen-
versicherung auch noch die pseudowissenschaftli-
chen Untersuchungen zur Diffamierung der Ar-
beitslosen finanziert würden. Das fehlte allerdings 
noch. 
Wir sagen Ihnen: Unsere Position ist klar: Der 
Überschuß der Bundesanstalt für Arbeit — in 
Wahrheit sind es vorenthaltene Versicherungslei-
stungen — ist nicht der Sparstrumpf des Herrn 
Stoltenberg. Er gehört den Arbeitslosen und ihren 
Familien und sonst niemandem. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜNEN 
— Seiters [CDU/CSU]: Nach Gift und Galle 
war das die Abteilung Haß und Hetze! Das 
wollen wir mal festhalten im Protokoll! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Adam Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glau-
be, der Kollege Dreßler vergißt immer wieder, daß 
das Plenum hier nicht die sozialdemokratische Ar-
beitsgemeinschaft für Arbeitnehmerfragen ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lutz [SPD]: Diese Formel ist ausge
-
lutscht!) 
Dort kann er in der Weise agitieren, wie er das 
gerade wieder versucht hat. Aber hier im Saal gibt 
es jede Menge Kollegen, die sich auskennen. 
(Lutz [SPD]: Also, neu ist das nicht! Das 
haben Sie schon mal gesagt! — Feilcke 
[CDU/CSU]: Der kämpft um seine Wieder
aufstellung! — Weitere Zurufe von der SPD 
und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich bitte, mit Zwischenrufen doch etwas zu-
rückhaltender zu sein. 
(Lutz [SPD]: Aber wenn sie doch immer 
wieder — —) 
— Nein, es gehört auch zur Demokratie, daß man 
zuhören kann, Herr Abgeordneter Lutz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das sage ich im Interesse aller Seiten, aller Seiten 
des Hauses. 
(Lutz [SPD]: Aha!) 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer (FDP): Ich möchte nur 
zwei Dinge richtigstellen, die Sie, Herr Kollege 
Dreßler, hier angesprochen haben. 
Erstens. Sie haben behauptet, die Rentenansprü-
che der Arbeitslosen würden geschmälert, seitdem 
die Beiträge nicht mehr nach dem vollen fiktiven 
Lohn berechnet würden. Das ist objektiv falsch. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Noch mal: Falsch, 
Herr Dreßler!) 
Und als Mitglied des Ausschusses für Arbeit und 
Sozialordnung sollten Sie das eigentlich wissen. Wir 
haben lange genug darüber diskutiert. Die Beiträge 
werden zwar nach 68 % bemessen, aber die Leistun-
gen werden nach 100 % des fiktiven Lohnes bemes-
sen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/CSU]: Das 
weiß er ganz genau! Bewußte Falschaus
sage war das!) 
18246 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Es kann überhaupt keine Rede davon sein, daß ihre 
Rentenansprüche geschmälert würden. Im Gegen-
teil, es ist hier ein Auseinanderfallen von Beiträgen 
und Leistungen zu beobachten, über das man 
durchaus diskutieren müßte. 
Zweitens. Herr Dreßler, Sie haben behauptet, 
durch Beschluß der Regierung und des Parlaments 
würden die 58jährigen aus der Arbeitsmarktstati-
stik herausgenommen. Auch das ist falsch. Jeder 
einzelne Arbeitslose entscheidet, wenn er im Alter 
von 58 Jahren dies für richtig hält, ob er sich selber 
noch für den Arbeitsmarkt zur Verfügung halten 
oder ob er aus dieser Arbeitsmarktstatistik heraus-
genommen werden will. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Es ist eine individuelle Entscheidung. Das ist auch 
korrekt so. 
Meine Damen und Herren, es ist ein Punkt hier 
natürlich noch nicht zur Sprache gekommen. Das 
wundert mich eigentlich, gerade weil das früher im-
mer so eine große Rolle gespielt hat. Es ist richtig, 
daß Überschüsse bei der Bundesanstalt für Arbeit 
entstanden sind. Aber man hätte natürlich auch da-
für sorgen können, daß diese Überschüsse gar nicht 
erst entstanden wären, indem die Beitragssätze 
niedriger festgelegt worden wären. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Ist ja ein Witz!  — 
Lutz [SPD]: Nachtigall, ick hör dir trap-
sen!) 
Meine Damen und Herren, ich erinnere Sie an viele 
Diskussionen aus den Jahren 1980 und 1981. Da 
haben wir leider die Arbeitsmarktentwicklung ein 
wenig zu positiv eingeschätzt. Jetzt haben wir in 
der Vorausschau die Arbeitsmarktentwicklung ein 
wenig zu negativ eingeschätzt. 
(Dreßler [SPD]: Es sind zwar 400 000 mehr, 
aber „zu negativ"! Das hälst du im Kopf 
nicht aus!) 
Und es gehört auch zu einer solchen Stunde, hier 
darauf hinzuweisen. Ich möchte es deshalb noch 
einmal sagen: Seit mehreren Monaten steigt die Be-
schäftigung konstant in einem Ausmaß von etwa 
1,1 % über dem Vorjahresniveau an. Das heißt, seit 
Anfang 1985 hat es nicht einen Monat gegeben, wo 
die Beschäftigung unterhalb des Vorjahresmonats 
gelegen hätte, sondern es ist ein kontinuierlicher 
Anstieg zu beobachten gewesen. Und das, meine 
Damen und Herren, ist j a doch das wichtigste Er-
gebnis von Politik: daß hier wieder mehr Menschen 
Hoffnung bekommen haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Steinhauer [SPD]: Hoffnung bei stei-
gender Arbeitslosigkeit?) 
Meine Damen und Herren, ich möchte Ihnen 
noch einen Punkt sagen: Es ist durch Beschluß die-
ses Bundestages mit der siebenten Novelle des Ar-
beitsförderungsgesetzes eine Menge Zusätzliches 
geschehen, damit mehr Arbeitslose die Möglichkeit 
haben, qualifizierende Maßnahmen in Anspruch zu 
nehmen. Es sind noch nie so viele qualifizierende 
Maßnahmen in Anspruch genommen worden wie  
gerade in diesem Jahr, ein Ergebnis unserer Quali-
fizierungsoffensive, die wir mit der siebenten No-
velle des Arbeitsförderungsgesetzes eingeleitet ha-
ben. 
(Lutz [SPD]: Die haben Sie doch zu unserer 
Zeit verhindert!) 
Das aber sind genau die Maßnahmen, die dazu füh-
ren, daß auch langfristig Arbeitslose mehr Chancen 
auf dem Arbeitsmarkt haben. Trotzdem — das kön-
nen wir nicht wegdiskutieren, wir wollen es auch 
nicht wegdiskutieren — drückt uns das Problem 
der Langzeitarbeitslosigkeit sehr. Deshalb möchte 
ich noch einmal betonen, was der Kollege Cronen-
berg hier schon gesagt hat: Die Überschüsse, die 
jetzt bei der Bundesanstalt für Arbeit entstanden 
sind, werden dazu verwandt, für längerfristig Ar-
beitslose die Bezugsdauer von Arbeitslosengeld zu 
erhöhen, 
(Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzent
-
wurf?) 
damit sie länger die Chance haben, auch auf Grund 
ihrer langjährigen Beitragszahlung, Arbeitslosen-
geld zu beziehen. 
(Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzent
wurf?) 
In diesem Zusammenhang möchte ich den Arbeits-
minister bitten, doch jetzt endlich dafür zu sorgen, 
(Dreßler [SPD]: Den Gesetzentwurf vorzu
legen!) 
daß in seinem Hause die Vorbereitungen dazu ge-
troffen werden, daß individuelle Beitragskonten für 
die Arbeitnehmer eingerichtet werden, damit man 
hier überhaupt eine Bezugsgröße hat, die dann in 
den weiteren Diskussionen verwendet werden 
kann. 
(Dreßler [SPD]: Frau Adam-Schwaetzer, 
wo ist der Gesetzentwurf?) 
— Herr Dreßler, den Gesetzentwurf werden Sie so 
frühzeitig auf den Tisch bekommen, 
(Lutz [SPD]: Nach der Wahl!) 
daß noch ausreichend Zeit besteht, über ihn zu dis-
kutieren, damit am 1. Juli 1987 die Verlängerung 
der Bezugsdauer in Kraft treten kann. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Keller. 
Keller (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Wer hätte bei unserer 
Regierungsübernahme vor vier Jahren daran ge-
dacht, daß wir heute über die Verwendung von 
Überschüssen in der Bundesanstalt für Arbeit re-
den können. 
(Lutz [SPD]: Reden Sie lieber über die Ur
sachen!) 
Seit Wochen höre ich im bayerischen Wahlkampf 
und natürlich auch hier in Bonn, nur durch drasti- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18247 
Keller 
sche Leistungskürzungen der Bundesanstalt für Ar-
beit seien überdurchschnittliche Überschüsse in 
Milliardenhöhe erwirtschaftet worden. Die Frau 
Anke Fuchs machte es sich in einer Presseerklä-
rung der SPD vom 17. September noch einfacher, 
als sie behauptete — so wörtlich —: 
Die Rücklagen sind ausschließlich auf die nach-
haltige Demontage der Arbeitslosenversiche-
rung und die Leistungskürzungen der letzten 
Jahre zurückzuführen. 
(Zustimmung bei der SPD — Frau Fuchs 
[Köln] [SPD]: Leider wahr!) 
— Wenn das wahr ist, Frau Fuchs, dann frage ich 
Sie einfach einmal: Ist es für oder gegen die Ar-
beitslosen, daß wir die Bezugsdauer des Arbeitslo-
sengeldes verlängert haben? Ist es für oder gegen 
die Arbeitslosen, daß wir den Umfang der Arbeits-
beschaffungsmaßnahmen verdreifacht haben? Ist 
es für oder gegen die Arbeitslosen, daß wir die An-
reize für die berufliche Bildung wesentlich verbes-
sert haben? Meine Damen und Herren, wer so argu-
mentiert wie die SPD, es aber besser wissen müßte, 
der hat bis heute noch nicht den engen Zusammen-
hang zwischen Wirtschafts- und Sozialpolitik in der 
Sozialen Marktwirtschaft verstanden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Richtig ist, daß es der erfolgreichen Wirtschafts- 
und Finanzpolitik der jetzigen Regierung zu dan-
ken ist, daß wieder Überschüsse und — wir können 
in dieser Legislaturperiode zum drittenmal darüber 
diskutieren — auch Reserven bei der Bundesan-
stalt für Arbeit entstanden sind. Dafür gibt es gute 
Gründe. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren von der 
SPD, die Tatsache, daß Sie heute überhaupt eine 
Aktuelle Stunde zu diesem Thema beantragen kön-
nen, haben Sie uns, dieser Regierung, zu verdan-
ken. 
(Dreßler [SPD]: Das ist doch unglaublich! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
Nun noch eine Bemerkung zur Ausgangslage, 
weil das den Kontrast zwischen 1982 und heute auf-
zeigt. Damals — 1981 und 1982 — war ein rascher 
Anstieg der Zahl der Arbeitslosen zu verzeichnen; 
der jährliche Anstieg betrug ca. 40 %. 
(Zuruf von der SPD: Mit Lambsdorff!) 
— Er war bei Ihnen Minister. — Dafür sank die 
Zahl der offenen Stellen um so schneller. Im Januar 
1981 sank die Zahl der offenen Stellen gegenüber 
dem Vorjahr um 200 000; im Oktober 1982, als wir 
die Regierung übernehmen mußten, sank die Zahl 
der offenen Stellen nur noch um 70 000. Nebenbei 
verschweigt die SPD auch noch, daß der Beitrags-
satz nur Arbeitslosenversicherung unter ihrer Re-
gierungsverantwortung von 1,4 % im Jahre 1969 auf 
4 % im Jahre 1982 gestiegen ist. 
(Zuruf von der SPD: Und jetzt?) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen 
Sie mich noch eine Bemerkung zu dem immer wie-
derkehrenden Vorwurf machen — auch Lutz und 
Dreßler haben ihn erhoben —, wir würden die Ar-
beitslosenstatistik manipulieren. 
(Lutz [SPD]: Das ist so! — Lachen bei der 
CDU/CSU — Feilcke [CDU/CSU]: Ein hilf
-
loser Aufschrei von Herrn Lutz!) 
In der Zeitung der IG Metall vom 3. Oktober ist 
heute der schöne Satz zu lesen — er ist zwar falsch, 
aber ich wiederhole ihn trotzdem —: „Über 3 Millio-
nen Arbeitslose kehrt die Bundesregierung im 
Wahlkampf unter den Aufschwungteppich." 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN: So 
ist es!) 
Da gibt es immer das Gerede von der „stillen Reser-
ve", also von denjenigen Arbeitslosen, die nicht 
beim Arbeitsamt gemeldet sind und daher auch 
kein Arbeitslosengeld und keine Arbeitslosenhilfe 
erhalten. Ich erinnere die Frau Anke Fuchs bloß 
einmal an die Antwort, die sie als Parlamentarische 
Staatssekretärin am 10. April 1981 gegeben hat. Die 
ist doch heute noch gültig. Oder gilt nicht mehr, was 
Sie damals sagten? Ich zitiere wörtlich: 
Die Bundesregierung wird diese stille Reserve 
für ihre arbeitsmarktpolitischen Aktivitäten 
nicht zugrunde legen, weil sie davon ausgeht, 
daß sich jeder, der arbeiten will, beim Arbeits-
amt meldet. 
Ich empfehle Ihnen als früherem Vorstandsmitglied 
der IG Metall, Ihren Kolleginnen und Kollegen dort 
das einmal deutlich zu machen und ihnen einen 
freundlichen Brief zu schreiben, damit diese falsche 
Behauptung, die immer wiederholt wird, nicht mehr 
erhoben wird. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, die 
CDU/CSU-Fraktion ist entschlossen, eine 8. Novelle 
zum Arbeitsförderungsgesetz, die die soziale Siche-
rungsfunktion der Arbeitslosenversicherung noch 
weiter stärken wird, in Kraft zu setzen. 
Wir sollten auch beachten, daß die Bildung von 
Reserven zur Vorsorge grundsätzlich wirklich nur 
in Zeiten einer guten Wirtschaftslage, wie wir sie 
heute haben, möglich ist, um dann in schwierigen 
konjunkturellen Lagen eine entsprechende Rück-
lage zu haben. Eine verbesserte finanzielle Unter-
stützung ist sicher eine echte Hilfe für alle Arbeits-
losen und auch für deren Familien. Aber wir müs-
sen auch immer wissen, daß hier nur das Symptom 
und nicht die Ursache kuriert wird, nämlich der 
Mangel an Arbeit. Entscheidend ist, meine lieben 
Kolleginnen und Kollegen von der SPD, daß wir die 
arbeitslosen Frauen und Männer wieder in Arbeit 
bringen. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Richtig!) 
Diese Regierung hat bewiesen, daß sie dies besser 
kann als ihre Vorgänger-Regierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lutz [SPD]: Sie tun doch nichts!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Louven. 
Louven (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Lutz, als Sie 
18248 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Louven 
hier in der vergangenen Woche zur Aussperrung 
sprachen, hat der Kollege Seiters dazwischengeru-
fen: „Ein völlig neues Lutz-Gefühl!" 
(Seiters [CDU/CSU]: Ja, das war wohl vor-
eilig! — Lachen bei der CDU/CSU) 
Sie hielten damals eine moderate Rede, heute wa-
ren Sie wieder der alte Lutz. 
(Zuruf von der SPD: Der gute Lutz!) 
Die Gift-und-Galle-Rede des Herrn Dreßler 
(Feilcke [CDU/CSU]: Die Schmutz-und- 
Schund-Rede!) 
setzte Ihren Ausführungen noch die Krone auf. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Das ha-
ben Sie sich wohl schon gestern aufge-
schrieben! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Sie malen wieder Ihre Horrorgemälde und versu-
chen, damit zu vertuschen, daß Sie die Verursacher 
und wir Erbe der Arbeitslosigkeit sind und die da-
mit auftretenden Probleme bewältigen müssen. 
Herr Dreßler, wenn Sie sagen, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Der sagt doch 
nichts!) 
um darauf einmal kurz einzugehen, wir hätten die 
Älteren aus der Statistik hinausgeworfen: Dies ist 
im Einvernehmen mit dem Deutschen Gewerk-
schaftsbund geschehen. Dies scheinen Sie zu ver-
gessen. Ich kann mir nicht vorstellen, meine Damen 
und Herren von der SPD, daß Sie selbst glauben, 
was Sie hier an Polemik vortragen. Sollten Sie dies 
glauben, dann sind Sie allerdings von Ihren Genos-
sen draußen weit weg; die sehen die Lage reali-
stisch. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Wir sind Ihnen für diese Aktuelle Stunde dank-
bar. Denn es ist in der Tat erfreulicher, über Über-
schüsse als über leere Kassen zu reden, wie wir sie 
lange Zeit hatten. 
(Dreßler [SPD]: Das ist zynisch, was Sie 
hier machen! — Lutz [SPD]: Wir reden 
über Massenarbeitslosigkeit! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Ich empfehle Ihnen, in der nächsten Woche wie-
derum eine Aktuelle Stunde zu beantragen, in der 
wir hier dann über die Sanierung und über die 
inzwischen wieder vorhandenen Überschüsse in der 
Rentenversicherung reden können. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Wo sind denn die? 
— Dreßler [SPD]: Wo sind denn die? Mehr 
als 100 Milliarden Defizit in 15 Jahren, Sie 
Schlauberger! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, wenn hier von neuer 
Armut gesprochen wird, dann muß ich Ihnen sagen: 
Es ist Ihre Armut, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das ist die geistige 
Armut der SPD!) 
die Sie uns 1982 hier hinterlassen haben. Die Wirt-
schaft wuchs nicht mehr, Inflationsrate: 5,3%, Defi-
zit im Haushalt: 55 Milliarden DM, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Herr Rau, hören Sie 
einmal zu!) 
Rentenversicherung: leere Kassen, Arbeitslosenver-
sicherung: leere Kassen. Heute: Die Wirtschaft 
wächst, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Blüht und ge
-
deiht mit 2 Millionen Arbeitslosen!) 
Inflationsrate: null, Renten: gesichert, Staatsfinan-
zen: in Ordnung. Der dramatische Anstieg der Ar-
beitslosigkeit ist gestoppt, 600 000 neue Arbeits-
plätze wurden geschaffen. Sie und der DGB haben 
uns doch noch im Jahre 1984 ermahnt und gesagt: 
Ihr Nichtstun führt dazu, daß wir im Winter 3,5 Mil-
lionen Arbeitslose haben werden. 
(Dreßler [SPD]: Die sind doch schon da! — 
Weitere Zurufe von der SPD: Die haben wir 
doch! — Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Das ist doch nicht wahr!) 
Aber Sie rechnen neuerdings die stille Reserve 
dazu, die wir nie dazurechnen durften, meine Da-
men und Herren. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Nicht einmal rechnen 
können die! — Dreßler [SPD]: Also, das war 
ein sehr tolles Argument! Lesen Sie das lie
ber einmal nach!) 
— Ja, j a. 
Herr Reimann, Sie haben sich hier darüber be-
klagt, daß die Kommunen die Soziallasten tragen 
müssen. Ich darf Sie, Herr Reimann, einmal darauf 
hinweisen: Das Defizit bei den Kommunen betrug 
im Jahre 1981 noch 10,1 Milliarden DM. Bereits 1984 
gab es einen Finanzierungsüberschuß von 1,5 Mil-
liarden DM. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Aber doch nur 
im Durchschnitt von allen!) 
— Im Durchschnitt von allen. Und, Frau Fuchs: 
Diese Zahlen wären noch besser, wenn es da nicht 
dieses Land Nordrhein-Westfalen gäbe. 
(Lachen und Beifall bei der CDU/CSU) 
Und hier erlaubt es sich die SPD, den Kommunen 
nochmals 1,5 Milliarden DM bei der Grunderwerb-
steuer wegzunehmen. Dies ist das Land des Kanz-
lerkandidaten Rau. 
(Dr. Faltlhauser [CDU/CSU]: Der Herr Rau 
lacht darüber! — Gegenruf von der SPD: 
Über so etwas muß man j a auch lachen. — 
Feilcke [CDU/CSU]: Herr Rau, eine Froh
natur!) 
Wir, meine Damen und Herren, haben gehandelt, 
und wir sind stolz darauf. Wie handlungsunfähig 
Sie waren, möchte ich an einem Beispiel verdeutli-
chen: 1981 wollten Sie den Zumutbarkeitserlaß ver-
schärfen. Sie beauftragten damit den Abteilungslei-
ter Baden im Sozialministerium. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Das ist doch alles 
gar nicht wahr!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18249 
Louven 
Waren Sie es nicht, Herr Lutz, 
(Lutz [SPD]: Ich habe das doch gekippt! — 
Feilcke [CDU/CSU]: Sie haben einen ge-
kippt?) 
der dann anschließend in die „Frankfurter Rund-
schau" ging und den DGB dagegen aufhetzte? Das 
Ergebnis war: Ein hoch angesehener Beamter 
wurde in die Wüste geschickt, statt Herrn Ehren-
berg zu schicken, und später kam ein pflaumenwei-
cher Erlaß. 
Meine Damen und Herren, der Verwaltungsaus-
schuß hat am 15. Juli 1986 einen Beschluß gefaßt, in 
dem er empfiehlt, einen möglicherweise sich erge-
benden finanziellen Spielraum für Maßnahmen der 
aktiven Arbeitsmarktpolitik und insbesondere auch 
zur Wahrung der sozialen Sicherungsfunktion der 
Arbeitslosenversicherung einzusetzen. 
(Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzent-
wurf?) 
— Genau dies, Herr Dreßler, werden wir tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: Wo ist der Gesetzentwurf? 
— Feilcke [CDU/CSU]: Dreßler hat einen 
Sprung in der Scheibe!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Steinhauer. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Herren und Damen! Ich habe nicht 
die Absicht, auf dem Deutschen Apothekertag zu 
sprechen, sondern hier im Deutschen Bundestag. 
(Beifall bei der SPD) 
Vom Höhepunkt der Erwerbstätigkeit 1981, meine 
Herren und Damen der Koalition, sind Sie weit ent-
fernt. Ich sehe aber noch Ihre Zeitungsmeldungen: 
Wir werden die Arbeitslosigkeit unter 1 Million 
bringen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Hört! Hört!) 
Diesen Stand erreichen Sie noch längst nicht, im 
Gegenteil, Sie erreichen nicht mal den Stand von 
1982, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Deswegen wollen wir 
länger regieren! — Cronenberg [Arnsberg] 
[FDP]: Frau Fuchs hat 3 Millionen ange-
kündigt!) 
trotz der von Ihnen so verpönten Arbeitszeitverkür-
zung. Es ist schon ein Novum: Bei steigender Mas-
senarbeitslosigkeit 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Steigend? 
— Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]: Wo 
steigt die?) 
und sich ausbreitender Armut unter den Arbeitslo-
sen werden Milliarden in den Kassen der Bundes-
anstalt für Arbeit angesammelt. Das als Erfolg her-
auszustellen, ist schon Zynismus. Das ist aus-
schließlich die Folge der nachhaltigen Demontage 
der Leistungen in der Arbeitslosenversicherung. 
Neue Armut ist entstanden, weil Leistungssätze ge-
kürzt, die Bezugszeiten verschlechtert wurden und 
die Dauer der Arbeitslosigkeit weiter steigt. Trotz 
dieser unbestreitbaren Fakten wird ein Franke
-
Turm angelegt, und das ist unvernünftig, ja töricht, 
und d. h. das Sozialstaatsgebot weiter zu durchlö-
chern. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich weiß, wie diesem Unsinn ein Ende bereitet wird. 
Sozialpolitiker von Ihnen haben sich ja Gedanken 
gemacht, allerdings wieder mal ohne Erfolg. 
Wir haben eben schon gehört, Sie wollen mit dem 
Gesetzentwurf kommen — wo ist der denn? —, da-
mit die schlimmen Folgen der Massenarbeitslosig-
keit beseitigt werden. Sie werden weiter zuschauen, 
überlassen die Lasten den Beitragszahlern und den 
längerfristig Arbeitslosen, so daß der Finanzmini-
ster Reibach macht. Sie wollen die Kindererzie-
hungszeiten stufenweise für die älteren Mütter da-
mit finanzieren, und der Bund will sich entlasten. 
Er will sogar die Verwaltungskosten des Kindergel-
des der Bundesanstalt auflasten. 
(Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]: Das 
stimmt doch gar nicht! — Feilcke [CDU/ 
CSU]: Sie wollten, aber Sie konnten es 
nicht!) 
Das haben Sie von der Koalition konkret vorberei-
tet, damit wollen Sie nur in dieser Legislaturperiode 
nicht mehr kommen. 
(Lutz [SPD]: Sehr wahr!) 
Sie wollen das lediglich noch ein bißchen verschlei-
ern. 
Sie haben seit der Wende die finanziellen und 
sozialen Folgen der Arbeitslosigkeit immer mehr 
auf die Betroffenen, ihre Familien und die Sozialhil-
feempfänger abgewälzt. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Leider 
wahr!) 
Jede Gemeindeverwaltung kann Ihnen das kon-
kret vorrechnen. Was Sie mit den Familien ange-
richtet haben, kann Ihnen außerdem jeder Sozialar-
beiter Punkt für Punkt erläutern. Sprechen Sie mal 
mit Vertretern der Kirche und der Sozialverbände! 
(Beifall bei der SPD) 
Besonders schlecht sind in dieser Situation auch 
noch die Frauen dran. Mittlerweile sind genau
soviel Frauen arbeitslos wie Männer, und dabei 
muß man erwähnen, daß Frauen lediglich einen An-
teil von 37 % an der Erwerbstätigkeit haben. 
(Lutz [SPD]: So ist es!) 
Die Arbeitslosenquote ist auch höher als bei den 
Männern, nämlich mit 10% überdurchschnittlich. 
Außerdem sind die Frauen erheblich länger arbeits-
los als Männer. Jüngere Frauen haben es besonders 
schwer; besonders schwer haben es auch die jungen 
Mädchen und Frauen, nach der qualifizierten Aus-
bildung übernommen zu werden, und das ist bei 
ihnen viel schwieriger als bei ihren Kollegen. 
Frauen sind auch von der Arbeitslosenhilfe ausge-
schlossen. Nach den Unterlagen der Bundesanstalt 
ist der Anteil der Arbeitslosenhilfeempfänger von 
15,9 auf 26,8 % gestiegen, und der Anteil der Arbeits-
losengeldempfänger ist von 50% auf 36,3 % gesun- 
18250 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Frau Steinhauer 
ken. Männer beziehen mit einem Anteil von 35,3% 
Arbeitslosenhilfe und Frauen zu 16 %. Dazwischen 
liegen Welten. Fast jede Frau erhält überhaupt 
nichts mehr. Die Arbeitslosen in Armut absinken zu 
lassen ist eine Bankrotterklärung des Sozialstaates. 
Wir haben das mit unserem Gesetzentwurf des letz-
ten Jahres abzumildern versucht. Sie haben das 
kaltschnäuzig abgelehnt. Eine Wiederherstellung 
des Schutzes bei Arbeitslosigkeit wollen Sie nicht. 
Jetzt ist es endlich an der Zeit, daß die Milliarden, 
die in der Kasse der Bundesanstalt angesammelt 
wurden, zum Abbau der Not der Arbeitslosen ver-
wendet werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Müller (Wesseling). 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin 
von dem enttäuscht, was die Redner der SPD heute 
morgen hier vorgetragen haben. Meine Damen und 
Herren, das ist immer wieder das gleiche Strickmu-
ster. 
(Lutz [SPD]: Ihr macht immer die gleichen 
Schweinereien!) 
Im Schimpfen und im Miesmachen sind Sie Welt-
meister. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Und im Verhöhnen!) 
Statt Hoffnung und Zuversicht zu vermitteln, schü-
ren Sie Angst und machen eine miese Stimmung. 
(Lachen bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Etwas seriöser, Herr Müller! — Weitere Zu-
rufe von der SPD) 
Wer bereit ist, sich an Fakten zu orientieren — und 
Adam Riese gehörte ja noch keiner Partei an —, der 
wird feststellen, der entscheidende Unterschied 
zwischen Ihrer Politik und der unsrigen ist der: 
(Zurufe von der SPD) 
Bei Ihnen stiegen die Arbeitslosenzahlen von Jahr 
zu Jahr trotz staatlich verordneter Beschäftigungs-
programme, bei der CDU steigen die Beschäftigten-
zahlen, in den vergangenen zwei Jahren um über 
500 000. Bei der SPD stiegen die Defizite bei der 
Bundesanstalt, und bei der CDU steigen die Über-
schüsse. 
(Lutz [SPD]: Und die Arbeitslosenzahlen!) 
Stabile Preise, Wirtschaftswachstum und eine 
traumhaft gute Außenhandelsbilanz haben dafür 
die Grundlagen geschaffen. Meine Damen und Her-
ren, alle Prognosen renommierter Wirtschaftswis-
senschaftler machen deutlich, daß mit dem Auf-
schwung noch eine lange Zeit zu rechnen ist. 
Wir wissen, daß wir nicht allein mit Wirtschafts-
wachstum die Arbeitslosigkeit in den Griff bekom-
men. Dazugehört auch eine aktive Arbeitsmarkt-
politik. Ich möchte Norbert Blüm ganz herzlich da-
für danken, daß er das mit großem Erfolg getan 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will nur ein Beispiel nennen. Die Zahl der im 
Rahmen von Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen Be-
schäftigten ist in den vergangenen Jahren um das 
Vierfache gestiegen, nämlich von 29 200 auf 111 800. 
Das ist eine Steigerung um fast 300%. Damit sind 
viele ältere Arbeitslose, aber auch junge Leute, die 
ohne Arbeit auf der Straße standen, in eine Be-
schäftigung gekommen. Der große Erfolg zeigt sich 
darin, daß jeder zweite, der im Rahmen von Arbeits-
beschaffungsmaßnahmen beschäftigt ist, später 
auch übernommen wird. 
(Zuruf des Abg. Lutz [SPD]) 
Das, was gestern abend im Fernsehen am Beispiel 
Duisburg berichtet wurde, bezweifle ich. Ich halte 
das nicht für ein repräsentatives Beispiel. Ich bin 
dafür, daß wir noch mehr Geld ausgeben, damit wir 
noch mehr Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen fi-
nanzieren. Heute geben wir über 3 Milliarden DM 
für diese Maßnahmen aus. 
Meine Damen und Herren, ich freue mich, daß 
heute endlich einmal der Kanzlerkandidat der SPD 
hier im Deutschen Bundestag anwesend ist. 
(Beifall bei der SPD — Bohl [CDU/CSU]: 
Er hat den Fischer gleich mitgebracht! — 
Feilcke [CDU/CSU]: Hoffentlich weiß er 
auch, wie man sich hier benimmt!) 
Ich habe gestern beim Festakt in der Düsseldorfer 
Oper Johannes Rau reden gehört. Johannes Rau 
hat die Vorzüge unseres Bundeslandes herausge-
stellt. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, Johannes Rau, Sie haben nicht mit einem ein-
zigen Wort davon geredet, daß die Arbeitslosigkeit 
in Nordrhein-Westfalen mit 10,5% um 2 % höher als 
im Bundesdurchschnitt liegt. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Wes
-
halb denn? Durch Ihre Politik!) 
Wie kommt es denn, daß in einer heute veröffent-
lichten Statistik — das liest sich j a wie die Wertung 
beim Eiskunstlauf — Nordrhein-Westfalen beim 
Zuwachs neuer Arbeitsplätze ganz unten liegt? Ich 
darf das einmal bekanntgeben: Saarland minus 
2,8 %, Nordrhein-Westfalen minus 4,4 %, Hamburg 
minus 7,2 %, Bremen minus 9,5 %. Das ist die Bilanz 
der SPD. 
(Dr. Vogel [SPD]: Niedersachsen! — Wei
tere Zurufe von der SPD) 
Die Bilanz der CDU/CSU-geführten Länder: Bayern 
plus 10,4 %, Baden-Württemberg plus 5,2 %, Schles-
wig-Holstein plus 5,1 %, Rheinland-Pfalz plus 4,4 % 
und Niedersachsen plus 0,5%, bezogen auf den Zu-
wachs an neuen Beschäftigtenstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. Bitte kommen Sie zum 
Schluß. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18251 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Die deutschen Ar-
beitnehmer wissen schon, was sie am 25. Januar zu 
tun haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie werden mehrheitlich unserer Politik den Vor-
zug geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, kom-
men Sie bitte zum Schluß. 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Die Rezepte der 
SPD taugen nichts. Deswegen werden die Arbeit-
nehmer uns vertrauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Jagoda. 
Jagoda (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich darf mich bei der 
SPD herzlich für diese Aktuelle Stunde bedanken, 
da Sie uns die Möglichkeit geben, vor der deutschen 
Öffentlichkeit einmal mehr darauf hinzuweisen, 
(Dreßler [SPD]: Welche Schandtaten Sie 
bisher politisch umgesetzt haben!) 
wie erfolgreich unsere Politik ist. 
Die Bevölkerung soll die ganze Wahrheit erfah-
ren, 
(Lutz [SPD]: Aber nicht von Ihnen! — Wei-
tere Zurufe von der SPD) 
und zwar von mir, Herr Kollege Lutz, denn das, was 
Sie hinterlassen haben, waren ruinierte Staats- und 
Sozialkassen. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Deswegen mußten wir in diesem Bereich die Bei-
träge zur Rentenversicherung um 0,5 % erhöhen 
und, um die Belastung der Arbeitnehmer in Gren-
zen zu halten, die Beiträge zur Arbeitslosenversi-
cherung senken. Das führte zunächst rechnerisch 
für den Haushalt 1986 zu einem Defizit von 2,6 Mil-
liarden DM bei der Bundesanstalt für Arbeit, die 
wir durch Entnahmen aus der Rücklage ausgegli-
chen haben. 
Nun hat unsere Politik so gegriffen, daß wir die 
Rücklage nicht brauchen. 
(Zurufe von der SPD) 
Wir brauchen nicht 2,6 Milliarden DM, sondern 
wahrscheinlich nur 200 Millionen DM. Das ist we-
gen dieser erfolgreichen Politik zu verzeichnen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Weiter so!) 
— Ja, Frau Kollegin Fuchs, wir brauchen weniger 
für Kurzarbeit, weil weniger Kurzarbeit in der Bun-
desrepublik Deutschland entsteht. Das ist ein gro-
ßer Vorteil. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Auch weniger 
für Arbeitslose!) 
Nun, Herr Kollege Dreßler: Auch wenn man wie 
Sie rhetorisch geschickt vorträgt, bleibt Unwahrheit 
Unwahrheit. Sie wird ja dadurch nicht zur Wahr-
heit. Ich will Ihnen einmal sagen — Sie haben ja 
erzählt, daß die Renten sinken würden —: Sie sind 
sehr vergeßlich. Ich würde Ihnen die Drucksache 
9/1957 einmal zur Lektüre empfehlen, nämlich ei-
nen Gesetzentwurf u. a. der Fraktion der SPD vom 
7. September 1982. Da lesen Sie auf dem Deckblatt 
unter III: „Bemessung der Beiträge für die Arbeits-
losen an die Renten- und Krankenversicherung"; 
dort haben Sie die Bemessung auf 70% zurückge-
nommen, aber uns machen Sie den Vorwurf. Wir 
haben in diesem Bereich dafür gesorgt, daß es für 
den einzelnen keine Rentenbenachteiligung gibt. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: So ist das! 
Die Wahrheit kommt ans Licht!) 
Einen weiteren Punkt möchte ich ansprechen. Ich 
bin j a auch kommunalpolitisch tätig und kenne 
Bürgermeister, egal welcher Schattierung, die sich 
immer aufregen, daß die Sozialhilfe mehr Geld ko-
stet. Aber wenn Baumaßnahmen 1 Million DM oder 
etwas mehr kosten, wird das alles finanziert. 
Ich kann Ihnen nur sagen: Die Zinsentwicklung 
in der Bundesrepublik Deutschland hat den örtli-
chen Trägern der Sozialhilfe mehr Entlastung ge-
bracht, als die Sozialhilfe je gekostet hat. Das muß 
man einmal in dieser Sache sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich sage noch einmal, Herr Kollege Dreßler: So-
zialhilfe ist ein Rechtsanspruch. Ich fordere heute 
wieder alle Leute in der Republik auf, die einen 
Anspruch darauf haben, diesen Anspruch geltend 
zu machen. Wir machen kein Gesetz für die Cleve-
ren. 
Nun zu Ihrem Vorwurf, wir würden durch Lei-
stungsbeschränkungen die Leute belasten. 
(Zuruf von der SPD) 
— Ich bringe Ihnen doch ein Beispiel. 
Wir haben nicht nur die Bezugsdauer für das Ar-
beitslosengeld verlängert, sondern wir haben auch 
die Familien- und Kinderfreibeträge bei der Ar-
beitslosenhilfe erhöht. Ich bringe Ihnen nun ein 
ganz konkretes Beispiel: Ein Arbeiter mit einem 
Stundenlohn von 13,72 DM wird arbeitslos. Nach-
dem sein Anspruch auf Arbeitslosengeld erloschen 
ist, bezieht er Arbeitslosenhilfe. Seine Frau ist mit 
einem Bruttolohn von 2 135 DM — das entspricht 
einem Nettolohn von 1 487,70 DM — als Verkäufe-
rin tätig. 
Vergleichen wir einmal die Höhe der Arbeitslo-
senhilfe während Ihrer Regierungszeit und wäh-
rend unserer Regierungszeit. Während Ihrer Regie-
rungszeit hätte dieser Mann eine Arbeitslosenhilfe 
von 53,24 DM zu bekommen gehabt. 
(Reimann [SPD]: Den hat es bei uns gar 
nicht gegeben, weil er Arbeit hatte!) 
— Wenn er Arbeit hatte, Herr Kollege Reimann, 
bekam er keine Arbeitslosenhilfe. 
Das Familieneinkommen 
(Zuruf des Abg. Reimann [SPD]) 
— nun hören Sie doch einmal zu —, das dieser 
Familie zur Verfügung stand, betrug während Ihrer 
18252 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Jagoda 
Regierungszeit 1 690,94 DM. Durch unsere Verbes-
serungen steigt die Arbeitslosenhilfe für diesen 
Mann im Jahre 1986 von 53,24 DM auf 399,89 DM, 
und das Familieneinkommen steigt auf 2 037,59 DM. 
Wir haben in diesem Gesetz gleich festgelgt, daß 
der Betrag im nächsten Jahr noch einmal steigt. 
Ich will die Berechnungen in diesem Fall fortfüh-
ren. Der Mann bekommt im nächsten Jahr eine 
Arbeitslosenhilfe in Höhe von 681,56 DM, und das 
Familieneinkommen steigt auf 2 319 DM. Bei Ihnen 
hätte das Familieneinkommen 1 690 DM betragen, 
bei uns beträgt es 2 319 DM. Das ist eine entschei-
dende Verbesserung des Leistungsrahmens in der 
Arbeitslosenversicherung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
So werden wir fortfahren. Wir lassen die Leute 
nicht im Stich. Wir sorgen erstens für mehr Arbeit, 
wir sorgen zweitens bei denjenigen, die keine Ar-
beit haben, für bessere Leistungen beim Arbeitslo-
sengeld und bei der Arbeitslosenhilfe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, die Aktuelle Stunde ist beendet. 
Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 16 auf: 
a) Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung 
Energiebericht der Bundesregierung 
— Drucksache 10/6073 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Schulte (Menden), Tatge und der Fraktion 
DIE GRÜNEN 
Energiesparprogramm für den Wärmemarkt 
— Drucksache 10/5976 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Haushaltsausschuß 
Zu Tagesordnungspunkt 16 a liegt ein Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 
10/6104 vor. 
Meine Damen und Herren, nach einer interfrak-
tionellen Vereinbarung sind eine gemeinsame Be-
ratung der Tagesordnungspunkte 16a und 16b und 
eine Aussprache von zwei Stunden vorgesehen. — 
Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist das so be-
schlossen. 
(Staatsminister Fischer [Hessen] wendet 
sich an das Präsidium) 
— Ich bitte den Präsidenten während seiner Amts-
handlungen hier nicht zu stören. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ich erteile dem Herrn Bundesminister für Wirt-
schaft das Wort. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Mit dem Energiebericht zieht die Bundes-
regierung die Bilanz ihrer Politik der letzten vier 
Jahre — einer erfolgreichen Politik — und legt die 
Schwerpunkte für die Energiepolitik der nächsten 
Jahre dar. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Die CDU verläßt 
den Saal!) 
Auch das aktuelle Thema der Nutzung der Kern-
energie, über das wir bereits gestern eingehend dis-
kutiert haben, wird in den Gesamtzusammenhang 
dieser Politik gestellt, und in diesen Zusammen-
hang gehört es auch. 
Folgende Feststellungen kann man treffen. Er-
stens. Unsere Versorgungssicherheit ist größer ge-
worden. Unsere Ölversorgungsquellen sind breiter 
gestreut; der Anteil der OPEC ist deutlich zurückge-
gangen. Die Entwicklung auf den Mineralölmärk-
ten und die entspannte Preissituation sind Ergebnis 
einer Politik, die vor allem auf Energieeinsparung 
und Nutzung aller verfügbaren Energiequellen aus-
gerichtet ist. 
(Lenzer [CDU/CSU]: Eine sehr vernünftige 
Politik!) 
Meine Damen und Herren, es wird oft gesagt, uns 
sei der Rückgang der Ölpreise in den Schoß gefal-
len. Das ist nicht richtig. 
(Lachen bei der SPD) 
Die Politik, die die Bundesregierung zusammen mit 
ihren Partnern in der Europäischen Gemeinschaft 
betrieben hat, nämlich über die Energieeinsparung, 
über das Durchschlagenlassen der Preise auf das 
Verhalten der Verbraucher und insbesondere über 
die Entwicklung neuer Energiequellen, hat dazu ge-
führt, daß wir einen Käufermarkt bekommen ha-
ben. Gegenüber diesem Einfluß des Marktes hat 
sich auch das OPEC-Kartell als unwirksam erwie-
sen. Das ist der Grund, warum dieses Kartell aus-
einandergebrochen ist. 
Zweitens. Die Umweltbelastung durch Energie ist 
deutlich geringer geworden. Energie- und Umwelt-
politik haben hier zusammengewirkt. Energieein-
sparung und emissionsarme Energieträger haben 
zur Umweltentlastung beigetragen. Die Großfeue-
rungsanlagen-Verordnung, die TA-Luft und die Ein-
führung der schadstoffarmen Kfz werden zu nach-
haltigen Entlastungen führen. 
Wer hier der Bundesregierung vor kurzem noch 
Untätigkeit gegen Waldsterben und Umweltver-
schmutzung vorgeworden hat, der sollte heute hö-
here Umweltlasten als unvermeidbare Folge eines 
Verzichts auf Kernenergie nicht bagatellisieren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Drittens. Unverändert wichtiges Ziel der Energie-
politik für unser Land ist es, ein wettbewerbsfähi-
ges Energiepreisniveau zu sichern. Durch die Inte-
gration unserer Energiewirtschaft in die Welt-
märkte vor allen Dingen bei Öl und Gas ist auch 
dieses Ziel weitgehend verwirklicht. Ich füge aber 
hinzu: Die hohen Aufwendungen für den Sicher-
heitsbeitrag der deutschen Steinkohle sowie für die 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18253 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Umsetzung der notwendigen Umweltmaßnahmen 
sind einseitige Lasten für die deutschen Strom-
preise. Schon heute bieten europäische Partnerlän-
der auch mit einem hohen Kernenergieanteil der 
Industrie attraktive Preise. Für stromintensive Un-
ternehmen ist der Strompreis verständlicherweise 
bei der Standortwahl ein ganz entscheidender Fak-
tor. Wer durch Verzicht auf kostengünstige Kern-
energie ohne Not unser Preisniveau in die Höhe 
treibt, geht leichtfertig mit Wachstum und Beschäf-
tigung um. 
Die großen Fortschritte bei der Energieeinspa-
rung haben einen entscheidenden Beitrag zu dieser 
guten Bilanz geleistet. Auch hier sind die Ergeb-
nisse besser, als selbst Optimisten während der bei-
den Ölpreiskrisen erwartet hatten. 
Seit 1973 ist das Bruttosozialprodukt um fast 25% 
gewachsen, der Primärenergieverbrauch aber nur 
um wenige Prozentpunkte. Das heißt, die Energie-
einsparungspolitik hat es möglich gemacht, Wachs
-
tum des Bruttosozialprodukts ohne denselben pro-
portionalen Anstieg des Primärenergieverbrauchs 
zu erreichen. 
Die deutsche Industrie hat durch die Energieein-
sparung international rationelle Energieverwen-
dungen eingeführt und damit eine Spitzenstellung 
erreicht. Wir haben auch im Verkehr durch diese 
Einsparpolitik, und zwar ohne bürokratische Regle-
mentierungen, große Erfolge erzielt. Seit 1978 ist 
der spezifische Kraftstoffverbrauch pro 100 km bei 
neuen Pkw um deutlich über 20% zurückgegangen. 
Die Leitlinie der Bundesregierung war und wird 
auch hier sein: Primat für die Kräfte des Marktes 
und — wo das nötig ist — eine sinnvolle Ergänzung 
durch staatliche Maßnahmen. Auf dieser Basis und 
ohne großen Einsatz öffentlicher Mittel, ohne Sub-
ventionen ist in den vergangenen Jahren ein flä-
chendeckendes Energieeinsparprogramm entstan-
den. Ich nenne hier das Energieeinspargesetz, Vor-
schriften für den Wärmeschutz, die finanzielle För-
derung der Energieeinsparung und Programme zur 
Energieberatung von privaten Verbrauchern, klei-
nen und mittleren Unternehmen. 
Meine Damen und Herren, diese Politik hat sich 
als richtig erwiesen; sie wird fortgesetzt. Auch ge-
rade bei der Energieeinsparung garantieren die 
Marktkräfte Flexibilität und eine Anpassung der 
Ressourcen, die nicht durch reglementierende Vor-
schriften in gleicher Weise erreicht werden könn-
ten. 
Maßnahmen, die z. B. von der Fraktion der GRÜ-
NEN und auch von der SPD für die Wärmedäm-
mung vorgeschlagen werden, führen nach unserer 
Auffassung zwar zu hohen Mitnahmeeffekten und 
zu einer Erhöhung des öffentlichen Haushaltsdefi-
zits, nicht aber dazu, daß die Verbraucher ihr Ver-
halten dauerhaft ändern. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Na, na! Jetzt 
kommt die Begründung?!) 
Sie tun das dann, wenn sie vom Markt her dazu 
angeregt und gezwungen werden, aber nicht, wenn 
man versucht, sie zu subventionieren. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Eine dünne Ar
gumentation!) 
Übermäßige staatliche Eingriffe und Bürokratie 
würden Fortschritte in der Energieeinsparung nicht 
fördern, sondern hemmen. Beispielsweise Wärme-
dämmstandards zu oktroyieren, die bei unseren kli-
matischen Bedingungen absolut unwirtschaftlich 
sind, würde im übrigen die Akzeptanz dieser Politik 
bei den Bürgern auch nicht vergrößern. 
Auch bei der Stromeinsparung gibt es deutliche 
Erfolge. Die früher hohen Zuwachsraten gibt es 
nicht mehr. In der Diskussion wird oft die Dynamik 
des laufenden Einsparprozesses unterschätzt. Wir 
wollen deswegen nicht auf staatliche Reglementie-
rungen zurückgreifen. Das gilt z. B. für die vorge-
schlagene staatliche Reglementierung des Energie-
verbrauchs bei elektrischen Haushaltsgeräten. Ihr 
spezifischer Energieverbrauch ist in den letzten 
Jahren ohne jede staatliche Reglementierung um 
bis zu 37 % gesunken. Das wird bei den schon aus 
Umweltgründen hohen Strompreisen auch in Zu-
kunft so weitergehen. 
Wer der Öffentlichkeit weismachen will, der 
Stromverbrauch werde real zurückgehen, verkennt 
die wirtschaftlichen Realitäten. Strom ist in vielen 
Fällen die erste Voraussetzung für weitere Rationa-
lisierung. Eine weitere Rationalisierung, eine wei-
tere Automatisierung unseres Produktionsprozes-
ses ist dann unverzichtbar, wenn man unser ausrei-
chendes und jedem Einkommen gewährendes 
Lohnniveau beibehalten und steigern will, und vor 
allem dann, wenn man die deutsche Industrie mit 
ihrem hohen Exportanteil wettbewerbsfähig halten 
will. Wir können auf Automation nicht verzichten, 
und deswegen brauchen wir vernünftige Strom-
preise. Das wird dazu führen, daß wir die Stromver-
sorgung ausbauen müssen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Sie wollen doch 
nicht behaupten, daß der Strom auch für 
Heizungen gebraucht wird!) 
Deswegen glauben wir, daß diese Politik der Bun-
desregierung nicht ersetzt werden kann. Wir wer-
den auch die Förderung der neuen und erneuerba-
ren Energien fortsetzen. Die Bundesregierung wird 
die Forschungsmittel hierfür aufstocken. 
Meine Damen und Herren, wir haben auch durch 
Verhandlungen, nicht durch Gesetze eine neue Re-
gelung für die Einspeisung von Strom in das öffent-
liche Netz erreicht. Die Vergütung wird um durch-
schnittlich 30 % erhöht. Hinzu kommt, daß die Elek-
trizitätswirtschaft auch ihre eigenen Investitionen 
in regenerative Stromerzeugungsanlagen intensi-
vieren wird. Dadurch weden die Chancen alternati-
ver Stromerzeugungsanlagen verbessert und zu-
sätzliche Potentiale erschlossen. 
Trotzdem ist klar — darin stimmen auch alle 
Sachverständigen überein —, daß der Beitrag der 
regenerierbaren Energiequellen auf absehbare Zeit 
begrenzt bleibt. Forschungsinstitute schätzen ihren 
Anteil für das Jahr 2000 auf höchstens 4 bis 7 % des 
18254 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Primärenergieanteils. Ihr Beitrag zur Stromerzeu-
gung kann also nach den Schätzungen selbst bei 
den optimistischsten Annahmen nur um 2 % gestei-
gert werden. Auch hier wäre es aber verfehlt, durch 
Dauersubventionen gegen den Markt einen sub-
stantiell höheren Anteil zu erzwingen. 
Die Entwicklung auf den internationalen Ölmärk-
ten der vergangenen Monate hat gezeigt, daß trotz 
aller Fortschritte grundlegende Probleme und Her-
ausforderungen in unserer Energiepolitik fortbeste-
hen. Auch in Zukunft werden unsere Energie-
märkte vom Weltölmarkt abhängig bleiben. Das 
Mineralöl bleibt auf absehbare Zeit der bedeutend-
ste Energieträger. Sosehr unsere Volkswirtschaft 
im Moment von den gesunkenen Ölpreisen profi-
tiert — und wir wollen diesen Vorteil durch künstli-
che Abgaben nicht wieder zunichte machen —, so 
können und dürfen wir doch nicht damit rechnen, 
daß diese Entwicklung von Dauer ist. Wir werden 
mit steigenden Ölpreisen zu rechnen haben. 
Zu Recht stellt deshalb die Bundesregierung die 
Fortführung der marktwirtschaftlichen Politik in 
den Vordergrund. Die Devise „Mehr Markt und we-
niger Dirigismus" hat zu diesen Erfolgen bei der 
Energiepolitik geführt. Deswegen sollte man sie 
nicht ändern. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Die Ölkonzerne 
sind der reine Markt!) 
Man kann sie nicht durch einen Katalog von Verbo-
ten oder Subventionen ersetzen, so wie das die Op-
position fordert. 
Meine Damen und Herren, das gilt auch für die 
Forderung nach dem sofortigen oder baldigen Aus-
stieg aus der Kernenergie. In diesen Zusammen-
hang muß man auch die Forderung einreihen, den 
Strom im Wärmemarkt zu verbieten. Wer den Ein-
satz von Nachtstromheizungen verbieten will, be-
hindert übrigens den Absatz deutscher Steinkohle. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, dieser Zusammen-
hang zwischen dem, was heute für die Steinkohle 
möglich ist, und dem, was nicht mehr möglich wäre, 
wenn man diese Reglementierungen durchsetzen 
würde, ist offenbar insbesondere der SPD-Fraktion 
bis jetzt verborgen geblieben; 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Das haben Sie 
aber nicht zu Ende gedacht!) 
sonst würde sie sich in diesen Fragen an den Kon-
sens erinnern, der früher zwischen allen Fraktio-
nen bestanden hat und der auch heute die Grund-
lage für die Sicherung des deutschen Steinkohle-
bergbaus ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
bedauert, daß dieser Konsens verlorengegangen ist, 
und sie wird alles tun, um ihn wiederherzustellen; 
denn die Kohlepolitik der Bundesregierung wird 
nur Erfolg haben können, wenn sie von einem brei-
ten Konsens getragen wird. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Darauf kommt es 
sehr an!) 
Wir wollen dazu beitragen, daß der Anteil der deut-
schen Kohle an der Energieversorgung gesichert 
werden kann. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: In wel
-
cher Höhe?) 
Deswegen haben wir die Durchführung des Ver-
stromungsvertrages und die Flankierung des neuen 
Hüttenvertrages durch die Bundesregierung vorge-
schlagen und durchgesetzt. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Eine sehr beach
tenswerte Leistung!) 
Auch die Erfolge bei den Bemühungen um eine für 
uns tragfähige EG-Kohlebeihilferegelung unter-
streichen das. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat sich ganz wesentlich dafür eingesetzt, daß diese 
Grundlagen für die deutsche Steinkohle beibehal-
ten werden können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben in der EG eine Formulierung durchge-
setzt, die uns die Fortführung unserer Kohlepolitik 
gestattet. Wir haben den Kohlepfennig im Laufe 
dieser Legislaturperiode erhöht, weil das Welt-
marktpreisniveau bei der Kokskohle das erfordert 
hat. Wir haben einen neuen Hüttenvertrag ausgear-
beitet, und wir werden auch bei der Verstromung 
der Kohle dafür sorgen, daß die Grundlagen für die 
Steinkohle erhalten bleiben. Aber das alles können 
wir nur durchsetzen, wenn wir uns in diesen wichti-
gen Fragen einig bleiben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Wolf
ram [Recklinghausen] [SPD]: Dann stim
men Sie doch nachher unserer Entschlie
ßung zu!) 
Wenn die SPD-Opposition das alles verläßt oder ge-
fährdet, wird das nicht möglich sein. Die Verstrom-
ungsregelung sichert der deutschen Steinkohle den 
Absatz von über der Hälfte ihrer Förderung, und sie 
wird, wie 1980 verabredet, mit steigendem Einsatz 
deutscher Steinkohle durchgeführt. 
Meine Damen und Herren, wir haben die Mehr-
belastungen, die von dieser Politik auch auf den 
Haushalt ausgehen, nicht nur hingenommen, son-
dern auch akzeptiert, weil wir diese Politik fortset-
zen wollen. Ich bin sicher, daß der deutsche Stein-
kohlebergbau alle Anstrengungen unternehmen 
wird, um zu einer rationellen Förderung zu kom-
men. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Das 
macht er doch schon lange, die ganze Zeit 
schon!) 
Wir erkennen die bisherigen Leistungen auf diesem 
Gebiet ausdrücklich an. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, die 
Gesamtdarstellung der Energiepolitik im Energie-
bericht macht deutlich: Trotz der aktuellen Diskus-
sion um die Kernenergie ist Energiepolitik auch 
heute nicht allein Kernenergiepolitik. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18255 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Es wäre verfehlt, unter dem Eindruck des Unfalls 
von Tschernobyl nunmehr die Lösung aller energie-
politischen Probleme nur unter dem Blickwinkel 
der Kernenergie zu sehen. 
(Lenzer [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Langfristig angelegte Politik ist nur dann erfolg-
reich — und zwar gerade als Energiepolitik nur 
dann erfolgreich —, wenn sie die richtigen Rahmen-
bedingungen für eine zugleich sichere, umwelt-
freundliche und preisgünstige Energieversorgung 
setzt. Dafür haben wir die Weichen richtig gestellt. 
Dazu gehört auch der Einsatz der Kernenergie 
auf überschaubare Zeit. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Ist das die Posi-
tion der FDP?) 
Die Bundesregierung hat die Sicherheit der Kern-
kraftwerke immer an die erste Stelle gesetzt. Des-
halb ist die Nutzung der Kernenergie zu verantwor-
ten. Wir müssen dafür wirken, daß Sicherheitsüber-
legungen in anderen Ländern den gleichen Rang 
bekommen. 
Der Energiebericht hat die wirtschaftlichen und 
die ökologischen Vorteile im einzelnen dargelegt. 
Umweltentlastung, Schonung der begrenzt vorhan-
denen fossilen Ressourcen — auch und vor allem 
im Interesse der Entwicklungsländer —, Verminde-
rung von Klimarisiken, kostengünstige Stromerzeu-
gung im Interesse von Wachstum und Beschäfti-
gung und die Nutzung der Kernenergie als moder-
ner Technologie sind die entscheidenden Gründe. 
Verantwortliche Politik gebietet, all diese Faktoren 
und die Risiken in die Abwägung einzubeziehen. 
Deswegen, meine Damen und Herren, können 
wir für einen absehbaren Zeitraum auf die Nutzung 
von Kernenergie nicht verzichten. Wir brauchen es 
auch nicht, weil die Sicherheitsvorschriften, die wir 
anwenden, zu den besten gehören, die es auf der 
Welt gibt. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Oje, oje!) 
Auf lange Sicht wird die Zukunft der Kernenergie 
davon abhängen, ob es gelingt, in bezug auf Sicher-
heit, Umweltfreundlichkeit und Wirtschaftlichkeit 
bessere Versorgungsalternativen zu finden. Daran 
arbeitet die Bundesregierung. Für uns ist die Kern-
energie nicht das letzte Wort. Aber wir müssen sie 
jetzt nutzen, um auch diese Zukunftsmöglichkeiten 
zu erreichen. Ich hoffe, meine Damen und Herren, 
daß uns das gelingen wird. 
Die Bundesregierung wird daran arbeiten. Sie 
wird ihre erfolgreiche Energiepolitik fortsetzen und 
damit eine Grundlage auch für eine gedeihliche 
Entwicklung unserer Wirtschaft und unserer Ge-
sellschaft schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Wir werden ihr 
dabei helfen! — Dr. Schierholz [GRÜNE]: 
Eine blasse Rede!) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Ministerpräsidenten des Landes Nordrhein
-
Westfalen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Zurufe 
von der CDU/CSU — Seiters [CDU/CSU]: 
Sie haben sich nicht zufällig verlaufen?) 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau (Nordrhein -Westfa-
len): Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Bundesregierung legt ihren Energiebericht in einer 
Situation vor, in der die Energiepreise weltweit ei-
nen Kollaps erleben 
(Beckmann [FDP]: Aha!) 
und ihre weitere Entwicklung ungewisser ist denn 
je und in der eine heftige Debatte über die künftige 
Energieversorgung die Bürger tief bewegt. In dieser 
Situation erwarten die Menschen Orientierung, 
Perspektive, politische Führung. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schierholz 
[GRÜNE]: Oh!) 
An diesen Ansprüchen gemessen, kommt man 
nicht zu einem positiven Urteil über diesen Ener-
giebericht. 
(Zuruf von der SPD: Sehr wahr! — Dr. 
Schierholz [GRÜNE]: Jetzt wird es ly
risch!) 
Wer ihn liest, 
(Gerstein [CDU/CSU]: Man muß ihn aber 
gelesen haben!) 
wird sich fragen: Sind das nicht Steine statt Brot? 
 (Oh-Rufe bei der CDU/CSU) 
Ist das nicht ein Dokument politischer Sprachlosig-
keit, das zukunftsweisende Antworten verweigert? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Wir in Nordrhein-Westfalen sind von diesem 
Energiebericht und seinen Inhalten im Wortsinne 
betroffen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Verhöhnen statt 
lesen! — Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Als Ministerpräsident des Energiezentrums Nord-
rhein-Westfalen, in dem fast jede zweite Kilowatt-
stunde Strom hergestellt wird und aus dem 90 % der 
deutschen Steinkohle und Braunkohle kommen, 
(Gerstein [CDU/CSU]: Da sollten Sie mit 
dem Bericht ganz zufrieden sein!) 
sage ich der Bundesregierung: Die Energiepolitik, 
für die dieser Bericht steht, hat keine Zukunft. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Mehr noch: Sie gefährdet auf mittlere Sicht 
(Feilcke [CDU/CSU]: Sie haben Ihre Zu
kunft hinter sich, Herr Rau!) 
Zehntausende von Arbeitsplätzen im Kohleberg-
bau. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Absolut falsch!) 
18256 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau ((Nordrhein-Westfalen) 
In den vergangenen Jahren war es unsere ge-
meinsame Überzeugung: Wir brauchen eine Politik 
weg vom Öl, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist die Koh-
le-Lüge von Ihnen!) 
eine Politik, die unsere Abhängigkeit von Energie-
importen verringert und nicht vergrößert. Im neuen 
Bericht ist davon nicht einmal die Rede, geschweige 
denn von Konsequenzen aus diesem Grundsatz. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: In der Tat ein 
dünner Bericht!) 
Die Politik der sozialliberalen Regierung, die Po-
litik Helmut Schmidts, war getragen von der Ober-
zeugung: Wir brauchen einen leistungsfähigen 
Steinkohlebergbau, der uns jedenfalls in gewissem 
Umfang vor weltwirtschaftlichen Risiken schützt. 
Wir brauchen eine Energiepolitik, die der Stein-
kohle Chancen auf den Energiemärkten in unserem 
Lande erhält und sie bewußt unterstützt. 
(Beifall bei der SPD — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Das steht aber in dem Energiebe-
richt so drin!) 
Es war unsere gemeinsame Überzeugung, daß das 
nicht nur im Interesse der Kumpel ist, sondern in 
unser aller Interesse. 
(Gerstein [CDU/CSU]: So steht es im Ener-
giebericht!) 
Auch der gegenwärtige Bundeskanzler hat solche 
Erklärungen abgegeben. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Der gegenwärtige ist 
auch der zukünftige!) 
Aber wenn man den Energiebericht liest, dann 
stellt man fest, daß diesen Worten keine Taten fol-
gen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Dr. 
Schierholz [GRÜNE]: Sagen Sie doch mal 
etwas zu Ihrer Position!) 
Die Bundesregierung scheint die aktuellen Pro-
bleme der Kohle nicht zu sehen. 
(Beckmann [FDP]: Und was ist mit EBV?) 
Sie sieht tatenlos zu, wie die kostengünstige Braun-
kohle wider alle ökonomische Vernunft aus der 
Verstromung gedrängt wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie verschließt die Augen davor, daß der weltweite 
Verfall der Ölpreise die Steinkohle erneut in Be-
drängnis bringt. 
(Fellner [CDU/CSU]: Verlesen Sie sich 
nicht!) 
Wie sehen die Zahlen aus? — 1984 wurden 127 Mil-
lionen Tonnen Braunkohle gefördert, 1985 nur noch 
121 Millionen Tonnen, und in diesem Jahr werden 
es voraussichtlich noch 115 Millionen Tonnen sein. 
(Zuruf von der SPD: Hört! Hört!) 
Manche fürchten sogar, die rheinischen Braunkoh-
lenwerke würden in diesem Jahr die Förderung um 
10 Millionen Tonnen zurücknehmen. Dafür gibt es 
einen einzigen, sehr einfachen Grund: Das RWE 
verstromt weniger Braunkohle, statt dessen geht 
das Kernkraftwerk Mülheim-Kärlich ans Netz. 
Ich frage: Ist es energiepolitisch vertretbar, daß 
die teure und risikoreiche Atomenergie die kosten-
günstige Braunkohle aus der Stromversorgung ver-
drängt? 
(Beifall bei der SPD) 
Wäre es nicht besser, der Braunkohle den Rücken 
zu stärken und uns ein Stück Versorgungssicher-
heit zu erhalten? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schierholz 
[GRÜNE]: Das ist ja auch wirklich die um
-
weltfreundlichste Technologie!) 
Wer vom Energiebericht der Bundesregierung 
darauf eine Antwort erwartet, wird enttäuscht. Er 
findet nur Allgemeines und Unverbindliches. 
(Senfft [GRÜNE]: Das ist doch Ihr Stil!) 
Wenn dieser Energiebericht unkorrigiert verwirk-
licht würde, dann hieße das im Klartext: Es kommt 
zu weiteren Zechenstillegungen und zu weiterem 
Beschäftigungsabbau. 
(Dr. Vogel [SPD]: So ist es! — Zurufe von 
der SPD: Leider wahr!) 
Die Förderung geht zurück. An der Ruhr wird schon 
heute kurzgearbeitet. Wenn sich die Lage nicht än-
dert, wird weitere Kurzarbeit unvermeidbar. 
(Tatge [GRÜNE]: Das hätten Sie vor Jah
ren alles dem Schmidt erzählen können!) 
Der Absatz der deutschen Steinkohle betrug 1985 
insgesamt rund 92 Millionen Tonnen. 
(Beckmann [FDP]: Mit dieser Rede hier 
machen Sie der Kohle keine Freunde!) 
Für 1986 rechnen die Bergbauunternehmen mit 
knapp 80 Millionen Tonnen. Damit sich jeder ein 
Bild davon machen kann, was das für die Menschen 
praktisch bedeutet, nenne ich einige Beispiele. 
Mitte vergangenen Jahres wurde die Schachtanlage 
Gneisenau in Dortmund mit sechstausend Arbeits-
plätzen stillgelegt. Die Schachtanlage Zollverein in 
Essen mit viertausend Arbeitsplätzen wird Ende 
dieses Jahres auslaufen. 
(Beckmann [FDP]: Ja, die ist ausgekohlt!) 
„Minister Stein" in Dortmund mit viereinhalbtau-
send Arbeitsplätzen verfährt Ende 1987 die letzte 
Schicht. In Essen und Dortmund wird in Zukunft 
keine Kohle mehr gefördert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist doch alles 
nichts Neues!) 
Ein wesentlicher Grund für diese Entwicklung ist 
im Kokskohlenbereich zu finden. Die Rohstahler-
zeugung ist rückläufig. Koks wird teilweise durch 
billigeres 01 oder durch Gas ersetzt. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Ministerpräsident, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Gerstein? 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau (Nordrhein -Westfa-
len): Ja. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18257 
Gerstein (CDU/CSU): Herr Ministerpräsident, 
würden Sie mit mir übereinstimmen, daß die Stille-
gungen der von Ihnen genannten Schachtanlagen 
durchgeführt worden sind, weil die Lagerstätten er-
schöpft sind und einen vernünftigen Abbau nicht 
mehr zulassen, und daß es sich hier um notwendige 
Rationalisierungsmaßnahmen oder Zusammenle-
gungsmaßnahmen des deutschen Steinkohleberg-
baus handelt, 
(Lachen bei der SPD) 
die in der Kohlerunde vereinbart sind und die mit 
den augenblicklichen Absatzschwierigkeiten der 
deutschen Steinkohle überhaupt nichts zu tun ha-
ben? 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Die Antwort ist: 
Nein!) 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau (Nordrhein-Westfa-
len): Herr Abgeordneter Gerstein, wenn es zu sol-
chen Schließungen aus solchen Gründen kommt, 
brauchen wir einen Energiebericht, der die Zu-
kunftsperspektive für die Kohle sichert und der zu-
sätzliche Absatzmärkte ermöglicht, statt einfach so 
weiterzumachen wie bisher. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Noch sehr viel ernster zu nehmen ist die Entwick-
lung im Verstromungsbereich, wenn hier im Augen-
blick die Absatzmengen auch stimmen, der Jahr-
hundertvertrag also noch erfüllt wird. Ich will, daß 
die heimische Stein- und Braunkohle auch in Zu-
kunft Grundlage einer sicheren und zuverlässigen 
Energieversorgung bleibt. 
(Beifall bei der SPD) 
Da genügt eine scheinbar objektive Beschreibung 
vorhandener Tendenzen und Trends nicht. Da ist es 
nötig, die Instrumente der Kohlepolitik weiterzu-
entwickeln. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Sehr 
gut!) 
Ich stimme Hans-Werner Meyer, dem Vorsitzenden 
der IG BE zu, der sagt: „Jetzt muß über die deutsche 
Kohle und die Bergleute geredet werden, wenn eine 
verhängnisvolle Schieflage in der energiepoliti-
schen Diskussion vermieden werden soll." 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schierholz 
[GRÜNE]: Der steht auch voll hinter den 
DGB-Beschlüssen, was?) 
Darüber muß jetzt geredet werden. 
Die Verhandlungen zwischen dem Steinkohle-
bergbau und der Elektrizitätswirtschaft über eine 
unbefristete Verlängerung des sogenannten Jahr-
hundertvertrags über die Anpassung der Aus-
gleichsabgabe müssen sehr bald beginnen. Und wer 
die Kohle wirklich in den Wärmemarkt einbringen 
will, 
(Zurufe von der CDU/CSU und von der 
FDP) 
der muß die Entwicklung und den Einsatz umwelt-
schonender und verbraucherfreundlicher Techni-
ken fördern. 
(Beifall bei der SPD) 
Es kann nicht richtig sein, jetzt über umfangrei-
chere Steinkohleimporte nachzudenken, 
(Beifall bei der SPD) 
vor allem nicht, solange unsere heimische Stein-
kohle unter großem Druck steht. Ich sage das be-
wußt in alle politischen Richtungen. 
(Beifall bei der SPD — Feilcke [CDU/CSU]: 
Die klatschen ja für jeden Mist!) 
Der Steinkohlebergbau braucht auch in Zukunft an-
gemessene Innovations- und Investitionshilfen. 
Ich fordere das als Ministerpräsident des Landes 
Nordrhein-Westfalen, das in den vergangenen zwei 
Jahrzehnten aus seinem Landeshaushalt fast 
14 Milliarden DM für den Steinkohlebergbau ge-
zahlt hat, die Verzinsung nicht einmal eingerech-
net. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Vergessen Sie dabei 
aber nicht die Bundesregierung!) 
— Nein, die vergesse ich nicht. Aber die Bundesre-
gierung hat ein eigenes Gesetz, das ihr Gelder 
bringt, nämlich über die Heizölsteuer, die sie ein-
setzt, um damit die Kohlelasten zu finanzieren. 
Länder haben solche Gesetze nicht, Herr Kollege. 
(Beifall bei der SPD) 
Im Landeshaushalt 1987 sind zusätzlich 1,25 Milliar-
den DM für diese eigentlich gesamtstaatliche Auf-
gabe vorgesehen. 
Was sagt nun die Bundesregierung in ihrem 
Energiebericht zu den Perspektiven der Kohle? Sie 
verbreitet Freude über die niedrigen Ölpreise und 
über die Entlastung für die Verbraucher. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist das nicht gut? 
— Dr. Waigel [CDU/CSU]: Bedauern Sie 
das?) 
Ich finde es kurzsichtig. Denn wir alle wissen doch: 
Es wird nicht so bleiben, und es kann nicht so blei-
ben. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Das wünschen Sie 
wohl gar nicht!) 
Ich warne mit Hans-Werner Meyer davor, daß wie-
der einmal der Kohlebergbau — ich zitiere — „un-
ter der Welle billigen Öls in Atemnot kommt". 
(Beifall bei der SPD) 
Wer heute die heimische Kohle schwächt, der ist 
morgen wieder erpreßbar. 
(Beifall bei der SPD — Feilcke [CDU/CSU]: 
Warum lassen Sie Herrn Meyer nicht 
selbst reden?) 
Die Bundesregierung und auch Sie, Herr Bundes-
wirtschaftsminister, sprechen von einer Fortset-
zung der marktwirtschaftlichen Politik. Wissen Sie 
nicht, daß im Bereich der Energiewirtschaft Markt 
und Wettbewerb wenig, Monopol und Marktbeherr-
schung dagegen viel bedeuten? 
(Beifall bei der SPD) 
Da wird viel über die Steinkohle als Subventions
-
empfänger und davon gesprochen, daß die Hilfen 
aus dem Verstromungsfonds, insbesondere der Öl- 
18258 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau (Nordrhein -Westfalen) 
ausgleich, überprüft werden müßten. Es wäre gut, 
wenn statt dessen von dem Versorgungsauftrag ge-
sprochen würde, den die heimische Steinkohle er-
füllt und der uns wenigstens in gewissem Umfang 
vor Risiken der Energieversorgung schützt. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Ähnlich wie 
die Landwirtschaft?!) 
Es wäre auch gut, wenn von den vielen Menschen in 
den Bergbaurevieren an der Ruhr, bei Aachen und 
im Saarland gesprochen würde, 
(Beifall bei der SPD) 
deren wirtschaftliche Existenz von der Steinkohle-
förderung und von der hohen Leistungsfähigkeit 
unseres Bergbaus abhängt, die in Europa einmalig 
ist. 
Es ist jetzt viel von den Umweltproblemen der 
Kohle die Rede. Gewiß, niemand darf darüber hin-
wegsehen, daß Kohlekraftwerke Schwefeldioxid 
und Stickoxide emittieren. Ich bedarf wirklich kei-
ner Belehrungen zum Thema Waldsterben. Aber es 
muß dann auch gesagt werden, 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Wie war das denn 
in Buschhaus? Ibbenbüren!) 
daß Kohle umweltfreundlich verbrannt werden 
kann und daß wir in Nordrhein-Westfalen gewaltige 
Anstrengungen unternehmen, um die Kraftwerke 
umweltfreundlich umzurüsten. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Was machen Sie mit dem CO2?) 
Bei uns sind heute Kraftwerke mit einer Leistung 
von insgesamt 10 000 MW mit Rauchgasentschwe-
felungsanlagen ausgerüstet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und die Entstik-
kung?) 
Schon heute werden im Jahr 120 000 Tonnen 
Schwefeldioxid und 40 000 Tonnen Stickoxide weni-
ger an die Umwelt abgegeben als 1983. 
(Seiters [CDU/CSU]: Reden Sie über 
Buschhaus oder worüber?) 
— Und was Ibbenbüren und Buschhaus angeht, 
Herr Abgeordneter: 
(Seiters [CDU/CSU]: Zum Thema Glaub-
würdigkeit!) 
Dieses Kraftwerk erfüllt in vollem Umfang alle An-
forderungen, 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Versöhnen, nicht 
verhöhnen!) 
die im Jahr 1984 in der ersten Buschhausdebatte 
von allen vier Fraktionen dieses Hauses an die Ent-
schwefelung gestellt worden sind. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Und bei der Entstickung, die bei der dort verwende-
ten Kohle besonders schwierig ist, halten wir es mit 
den Betreibern, bei einem Zeitplan, den wir präzise 
einhalten. 
(Senfft [GRÜNE]: Das ist das Schlimme!) 
Ich meine, der Hinweis auf das Kohlendioxid 
sollte kein Argument sein, um die Kohle schlechtzu-
machen, und kein Argument, um der Atomkraft den 
Weg zu bereiten. Wie ehrlich ist es gemeint, wenn 
jetzt auch noch das Totschlagargument einer Kli-
makatastrophe an die Wand gemalt wird? 
(Senfft [GRÜNE]: Das ist real!) 
Keine Frage, das Problem ist ernst zu nehmen; aber 
man muß die Dimensionen sehen. In der weltweiten 
Gesamtemission von Kohlendioxid, die aus dem 
Verbrennen fossiler Energieträger kommt, hat die 
heimische Steinkohle einen Anteil von weniger 
als 2 %. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Und im übrigen: Wenn ich vom notwendigen Um-
steuern in der Energiepolitik rede, 
(Gerstein [CDU/CSU]: Vom Ausstieg reden 
Sie!) 
dann meine ich zunächst, daß Forschung und Ent-
wicklung auf umweltfreundlichere Nutzung der 
Kohle umgesteuert werden müssen, statt weiterer 
Förderung der Kernenergie. 
(Beifall bei der SPD — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Und was ist mit dem Ausstieg aus 
der Kernenergie in zehn Jahren? — 
Feilcke [CDU/CSU]: Herr Rau ist ein Aus
-
steiger, ein Absteiger!) 
Für Nordrhein-Westfalen, aber nicht nur für Nord-
rhein-Westfalen, erwarten wir, daß sich die Bundes-
regierung zum Versorgungsauftrag der heimischen 
Kohle deutlicher bekennt und daß sie ihn konkret 
beschreibt und sichert, 
(Dreßler [SPD]: Sehr richtig!) 
daß sie die Dinge nicht weiter auf die Schließung 
weiterer Zechen hintreiben läßt, daß sie den im Ver
stromungsgesetz festgelegten Auftrag ernst nimmt 
(Gerstein [CDU/CSU]: Siehe Ziffer 60, 
Energiebericht!) 
und jetzt den Anteil der Kohle an der Stromerzeu-
gung langfristig sichert und daß sie eine Politik der 
nationalen Energiesicherung betreibt und die hei-
mische Kohle nicht aus kurzsichtigen Erwägungen 
preisgibt. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Siehe Ziffer 59, 
Energiebericht!) 
Bisher sind wir in einem nationalen Konsens von 
der Unverzichtbarkeit der heimischen Kohle ausge-
gangen. Nach diesem Energiebericht besteht Anlaß, 
zu warnen. Wer die heimische Kohle im Stich läßt, 
trägt die Verantwortung dafür, daß die Bundesrepu-
blik energiepolitisch wieder erpreßbar wird, 
(Beifall bei der SPD) 
daß in den Steinkohlerevieren wieder die Angst vor 
Zechenschließungen und dem Verlust des Arbeits-
platzes umgeht. Dieser Energiebericht richtet sich 
gegen die Interessen Nordrhein-Westfalens und des 
Saarlandes. Er richtet sich vor allem gegen die im 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18259 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau (Nordrhein-Westfalen) 
Bergbau arbeitenden und vom Bergbau lebenden 
Menschen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Leider! — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist nicht wahr! — Gerstein 
[CDU/CSU]: Vom Verbund Kohle und 
Kernenergie haben Sie noch nichts gehört? 
— Feilcke [CDU/CSU]: Selbst wenn er es 
gehört hätte, er hätte es nicht verstanden! 
— Dr. Vogel [SPD] [zu Abg. Feilcke ge-
wandt]: Flegel!) 
In der Energiepolitik ist es an der Zeit, umzuden-
ken und umzusteuern. Das hat auch der Vorsit-
zende der Deutschen Bischofskonferenz, Josef Kar-
dinal Höffner, auf dem Katholikentag in Aachen 
gefordert. Und er hat recht. 
(Beifall bei der SPD) 
Er war es, der aus seiner Verantwortung heraus uns 
allen ins Gewissen geredet und beim Namen ge-
nannt hat, was passiert, wenn in einem Atomkraft-
werk der nie auszuschließende Ausnahmefall ein-
tritt. 
(Dreßler [SPD]: Betretene Gesichter bei 
der CDU!) 
Dann gibt es 
— so sagt Kardinal Höffner — 
nicht einen Unfall, dann gibt es eine Katastro-
phe für Menschen und kommende Geschlech-
ter, weit über die Grenzen der Länder hinaus. 
Und da sagen Sie, Herr Minister Bangemann, man 
solle nicht ohne Not auf Kernenergie verzichten! 
Das wäre Not, Herr Bundeswirtschaftsminister. 
(Beifall bei der SPD — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Sagen Sie was zur Wiederinbetrieb-
nahme von Tschernobyl?) 
Da hilft kein Herumdeuteln. In dieser Frage spricht 
Kardinal Höffner 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
— wenn Sie mich schon nicht hören wollen, 
vielleicht wollen Sie ihn und das, was er sagt, 
hören — 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schierholz 
[GRÜNE]: Die würden ihm nicht mal Re-
derrecht geben!) 
für die große Mehrheit der Menschen in unserem 
Land. Und ich bitte Sie eindringlich: Nehmen Sie 
diese Sorgen der Menschen ernst. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das tun wir doch! — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Was sagen Sie zur Wiederinbetrieb-
nahme von Tschernobyl?) 
Ich bitte Sie auch: Ignorieren Sie doch nicht die 
wesentlichen Ergebnisse aller in den letzten Mona-
ten vorgelegten Gutachten, auch der von der Bun-
desregierung selbst in Auftrag gegebenen Gutach-
ten 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
über die Chancen einer sicheren Energieversor-
gung ohne Atomkraft! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich frage die Koalition: Was ist angesichts des 
vorliegenden Energieberichts von den vielen unter-
schiedlichen, ja widersprüchlichen Äußerungen aus 
Ihren eigenen Reihen in den vergangenen Wochen 
und Monaten zu halten? 
(Senfft [GRÜNE]: Das ist bei Ihnen nicht 
anders!) 
Professor Biedenkopf 
(Feilcke [CDU/CSU]: Ein kluger Mann!) 
hat in einem Interview, übrigens in der „taz", vor 
vier Wochen gesagt: 
Wenn ich es nüchtern betrachte, reduziert sich 
die Auseinandersetzung zwischen CDU und 
SPD auf die Frage, in welchen Zeiträumen sich 
die gegenwärtige Energieversorgung verän-
dern läßt. Die SPD sagt, das ist in zehn Jahren 
möglich, die CDU sagt, das geht in 30 bis 50 Jah-
ren. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Und was sagt Rau? 
— Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Ich sehe die Unterschiede nicht so wie Professor 
Biedenkopf aber ich wäre schon froh, wenn die 
Bundesregierung Herrn Biedenkopf wenigstens in 
diesem Punkt folgen würde. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Energiebericht tut das eindeutig nicht. Die 
Worte von einer Übergangslösung, von einer im 
nächsten Jahrhundert anstehenden Ablösung der 
Kernenergie: 
(Senfft [GRÜNE]: Sagen Sie mal was zum 
Hochtemperaturreaktor!) 
Meine Damen und Herren, war das alles nur Se-
mantik, war das nur taktische Anpassung an die 
Mehrheitsmeinung? 
(Senfft [GRÜNE]: Jetzt zu Hamm! — Wei
-
tere Zurufe von den GRÜNEN und von der 
CDU/CSU — Zuruf von der SPD: Herr Prä
sident, rufen Sie mal die Schreier zur Ord
nung! — Glocke des Präsidenten) 
Der Energiebericht geht von der zeitlich unbefriste-
ten und der unbegrenzten Nutzung der Kernener-
gie aus. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist der Punkt!) 
— Das ist der Punkt. 
(Beifall bei der SPD — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Von „unbegrenzt" kann im Energie
bericht keine Rede sein!) 
Diese Aussage steht in deutlichem Widerspruch 
zu allen rhetorischen Beteuerungen. Sie macht klar: 
Die Bundesregierung will nicht, was eine große 
Mehrheit der Menschen bei uns will: daß wir uns so 
schnell wie möglich von einer Technik trennen, die 
18260 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau ((Nordrhein-Westfalen) 
selbst nie versagen darf und bei der ein Mensch nie 
versagen darf. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Was heißt „so 
schnell wie möglich"?) 
Es geht um mehr als um die isolierte Diskussion 
einer einzelnen Technologie. 
Sie wissen: Für das Land Nordrhein-Westfalen 
hat Atomstrom keine besondere Bedeutung; sein 
Anteil beträgt nur 3 % an der Stromversorgung des 
Landes. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Was ist mit KWU? — 
Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
— Im Moment nicht. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Ich wollte Sie 
nach Lingen fragen! Was machen Sie denn 
mit Lingen? - Gegenruf des Abg. Dr. Vogel 
[SPD]: Die GRÜNEN sind nervös!) 
Mir geht es aber um eine grundsätzliche Frage, die 
für die Glaubwürdigkeit und damit für die Festig-
keit unserer demokratischen Ordnung von zentra-
ler Bedeutung ist. Eine wachsende Zahl von Men-
schen — nicht nur von jungen Menschen — spricht 
uns Politikern die Fähigkeit umzudenken ebenso 
ab wie die Bereitschaft umzusteuern. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Ihnen vielleicht, 
aber uns nicht!) 
Nicht wenige fragen sich, ob wir Politiker über-
haupt noch fähig sind, Neues hinzuzulernen. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Bei Ihnen habe ich 
auch Zweifel!) 
Und es gibt leider Anlässe zu solchen Fragen. Auch 
der Energiebericht ist ein Beispiel dafür. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage: Es ist kein Ausweis von Entschlossen-
heit und Tatkraft, an einmal getroffenen Entschei-
dungen festzuhalten — ohne Rücksicht auf die Fol-
gen, ohne Rücksicht auf gemachte Erfahrungen, 
ohne Rücksicht auf neue Einsichten. 
(Senfft [GRÜNE]: Das haben Sie mit dem 
Hochtemperaturreaktor auch gemacht!) 
Die Bereitschaft, aus Erfahrungen zu lernen, ist 
Voraussetzung jeder verantwortungsbewußten Poli-
tik. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß selber, wie schwer das ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha, was wollen 
Sie denn?) 
Aber ich bin überzeugt, wir sind das unseren Mit-
bürgern und Mitbürgerinnen schuldig. 
(Beifall bei der SPD) 
Dem Umlernen muß das Umsteuern folgen. 
(Berger [CDU/CSU]: Sprechblasen! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wer dazu nicht bereit oder nicht in der Lage ist, der 
kann die Zukunft nicht gestalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Man darf mit den Ängsten und Sorgen der Men-
schen nicht spielen. 
(Beifall bei der SPD — Lebhafter Beifall 
bei der CDU/CSU — Seiters [CDU/CSU]: 
Auch nicht mit Bibelsprüchen! — Pfeffer-
mann [CDU/CSU]: Wie wahr, Sie alter 
Miesmacher! — Feilcke [CDU/CSU]: Sie 
sind doch lernfähig! — Anhaltende Zurufe 
von der CDU/CSU: Wie wahr, sehr gut!) 
Aber man spielt auch mit ihnen, wenn man sie ver-
drängt, verharmlost oder ignoriert. 
(Beifall bei der SPD — Feilcke [CDU/CSU]: 
Sie spekulieren doch mit der Angst der 
Menschen! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Man darf sich nicht wundern, wenn Menschen ei-
nem dann keinen Glauben mehr schenken. 
(Ganz [St. Wendel] [CDU/CSU]: Sagen Sie 
das dem Lafontaine!) 
— Herr Kollege, ich dachte, Sie wollten hören und 
nicht stören; Sie hatten mich doch eingeladen —: 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Schon wieder ein Vers! Der Mann ist 
ja ein Dichter! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
weder bei Aussagen über die Sicherheit von Atom-
kraftwerken noch bei anderen technischen Groß-
projekten. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, ich 
habe dem Bundeskanzler am 10. Mai 1985 in einem 
Brief meine im Laufe der Jahre immer stärker ge-
wordenen Bedenken gegen die Technologie des 
Schnellen Brüters ausführlich mitgeteilt. Ich habe 
in diesem Brief am 10. Mai 1985 geschrieben: 
In den letzten zweieinhalb Jahren, die seit der 
grundsätzlichen Diskussion im Deutschen Bun-
destag vergangen sind, hat sich eine Reihe 
neuer Aspekte ergeben, die uns veranlassen, 
über einige Fragen neu nachzudenken. Meinem 
Eindruck nach haben sich bei uns, aber auch in 
anderen Ländern die Zweifel verstärkt, ob mit 
Schnellen Brütern ein zweckmäßiger und ver
-
antwortbarer Weg eingeschlagen wird, die 
Energieversorgung für die Zukunft zu sichern. 
Das war vor 17 Monaten. Hier geht es nach meiner 
Überzeugung — und darum wiederhole ich das — 
um eine qualitativ neue Entscheidung. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Allerdings!) 
Aus meiner Sicht ist der Einstieg in die großtechni-
sche, in die kommerzielle Plutoniumwirtschaft ein 
Irrweg! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir dürfen uns keine zusätzlichen Probleme und 
keine nicht abschätzbaren Risiken schaffen, wo wir 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18261 
Ministerpräsident Dr. h. c. Rau (Nordrhein-Westfalen) 
schon mit den vorhandenen Risiken große Sorgen 
haben. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Und darum sage ich nein zu Kalkar und nein zu 
Wackersdorf. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Aber das war frü-
her einmal anders!) 
Auf der politischen Ebene wird die Inbetrieb-
nahme von Kalkar ja nicht nur von uns Sozialde-
mokraten abgelehnt. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Auch von den GRÜ-
NEN) 
Auch in den Reihen der Koalitionsfraktionen, Herr 
Abgeordneter 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Und in den Rei-
hen der GRÜNEN!) 
— das war gerade durch den Zuruf bekanntgewor-
den; das schien vorher nicht deutlich zu sein —, gibt 
es viele, die erhebliche Zweifel am Sinn dieses Pro-
jektes haben. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Die CDU und die FDP in Nordrhein-Westfalen ha-
ben jedenfalls in den vergangenen Monaten deut-
lich kritische Distanz erkennen lassen. 
(Hört. Hört! bei der SPD) 
Auch sie halten die Inbetriebnahme inzwischen of-
fenbar nicht mehr für realistisch. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha! — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Bei dieser Landesregierung!) 
Die, die heute noch auf Kalkar setzen, werden 
nachvollziehen müssen, was den niedersächsischen 
Ministerpräsidenten Ernst Albrecht damals beweg-
te, als er jenseits aller technischen und rechtlichen 
Probleme in Gorleben einen Bau mit der Begrün-
dung stoppte, das Projekt sei politisch nicht durch-
setzbar. Ich weiß aus Gesprächen mit maßgeblichen 
Vertretern der Energiewirtschaft: Auch ihnen ist 
klar, daß ohne breite gesellschaftliche Akzeptanz 
auf Dauer keine Energiepolitik betrieben werden 
kann. 
Wir brauchen, meine Damen und Herren, einen 
neuen energiepolitischen Konsens. Bei der Energie-
einsparung, der rationellen Verwendung von Ener-
gie und bei den regenerativen Energiequellen gibt 
es riesige technologische und industriepolitische 
Chancen. Der intelligente Einsatz der Mikroelek-
tronik kann den Energieverbrauch deutlich sen-
ken. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Aber den Stromver-
brauch steigern!) 
Ich halte es für wichtiger, die Nachfrage nach 
Strom auf diese Weise zu vermindern, als das Ange-
bot an Strom durch den Bau immer neuer Kraft-
werke zu vergrößern. 
(Beifall bei der SPD) 
Dazu ist freilich Voraussetzung, daß das volks-
wirtschaftlich Vernünftige sich auch betriebswirt-
schaftlich rechnet. Solange auf Grund der Stromta-
rife die Kilowattstunde im Durchschnitt um so billi-
ger wird, je höher der Stromverbrauch ist, bleiben 
Investitionen zur rationellen Energienutzung un-
wirtschaftlich. 
(Beifall bei der SPD) 
Das behindert die Entwicklung, und das behindert 
den Einsatz moderner Techniken. Wir brauchen 
eine Änderung der Tarifstruktur. 
(Lenzer [CDU/CSU]: Wollen Sie denn die 
stromintensive Industrie ganz kaputt ma
-
chen? — Beckmann [FDP]: Wollen Sie 
Stahlwerke schließen?) 
Meine ebenso herzliche wie dringende Bitte an 
die Bundesregierung ist deshalb: Blockieren Sie 
nicht unsere Zukunftschancen im Bereich der 
Energietechnik, blockieren Sie nicht Kreativität, 
Phantasie und Leistungswillen der Wissenschaftler 
und der Techniker, der Ingenieure und der Arbeit-
nehmer gerade in den mittelständischen Betrie-
ben, 
(Beifall bei der SPD) 
indem Sie bloß beschreiben, was sich ergeben hat, 
statt zu sagen, was sein soll. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
(Vorsitz : Vizepräsident Westphal) 
Wer heute weiter auf Atomkraft setzt, provoziert in 
diesem Bereich neuer Technologien einen giganti-
schen Investitionsstau. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Sie stellen die Dinge 
doch auf den Kopf!) 
Darum bitte ich: Setzen Sie nicht weiter auf die Ver-
gangenheit, sondern öffnen Sie sich für die Zu-
kunft! 
(Feilcke [CDU/CSU]: Die haben Sie schon 
hinter sich!) 
Ich will verhindern, daß an der Ruhr noch einmal 
schwarze Fahnen wehen; es würde sie aber geben. 
(Beifall bei der SPD) 
Es gab einmal schwarze Fahnen an der Ruhr, und 
das war dann auch das Ende der Regierung Erhard, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will verhindern, daß es an der Ruhr noch einmal 
schwarze Fahnen gibt. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Rot-grüne brau
chen wir!) 
Es gäbe sie aber, wenn der vorliegende Energiebe-
richt Grundlage der Energiepolitik bliebe. Das darf 
nicht sein; wir müssen jetzt umsteuern zu einer 
umweltverträglichen, sicheren Energieversorgung, 
die Atomkraft durch wirklich moderne Techik er-
setzt. 
(Lang anhaltender Beifall bei der SPD — 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Da fehlt doch der 
Schluß! — War das alles? Mit diesem Auf
tritt, Herr Vogel, können Sie zufrieden 
sein! Da waren Sie immer noch besser! — 
Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
18262 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Forschung und Technologie. 
(Lenzer [CDU/CSU]: Jetzt könnt ihr mal 
eine anständige Rede hören!) 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Ministerpräsident 
Rau hat einen Satz gesprochen, den wir alle sehr 
ernst nehmen. 
(Zuruf von der SPD: Wir nehmen alle Sätze 
ernst!) 
Er hat davon gesprochen, daß wir die Ängste der 
Menschen ernst nehmen müssen, daß wir nicht mit 
ihnen spielen dürfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Lenzer [CDU/CSU]: 
Daran hätte er sich mal selbst halten sol-
len!) 
Herr Ministerpräsident, Sie haben in der letzten 
Passage Ihrer Rede davon gesprochen, daß 
schwarze Fahnen an der Ruhr wehten, weil die Ze-
chen geschlossen werden müßten. Was Sie da ma-
chen, ist ein Spiel mit den Ängsten der Menschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Dreßler [SPD]: Das Er-
gebnis Ihrer miesen Politik! — Weitere Zu-
rufe von der SPD) 
Was Sie hier entwerfen, ist nicht in der Politik 
der Bundesregierung begründet. Was die Bundesre-
gierung angelegt hat, was hier der Herr Bundes-
kanzler in verschiedenen Erklärungen gesagt hat, 
daß wir auf der Seite der Kumpel stehen, daß wir 
den Bergbau unterstützen, 
(Dreßler [SPD]: Da lachen ja die Hühner! 
Schämen Sie sich, so etwas zu sagen!) 
daß wir den Kohlepfennig erhöht haben, daß unsere 
Kohlepolitik konsistent weitergeht, daß sie bis jetzt 
im Konsens mit den Gewerkschaften getragen wor-
den ist, daß — dies hat der Bundeskanzler in diesen 
Tagen gesagt — wir auch in der Solidarität der 
Bundesländer das Land Nordrhein-Westfalen nicht 
allein lassen, das von Strukturkrisen bedrängt ist, 
das ist die Grundlage der Politik der Bundesregie-
rung, auch und gerade im Bereich der Kohle. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Nein. Das muß ich jetzt im Zusam-
menhang darstellen. 
(Dreßler [SPD]: Feigheit! — Zuruf von der 
SPD: Sie sind ein Kneifer! — Weitere Zu-
rufe von der SPD) 
Herr Rau sprach hier von der Frage der Kern-
energie und ihrer Problematik. Die Grundlage der 
Kernenergie und der Energiepolitik ist immer 
Kernkraft plus Kohle gewesen. Eine Kernenergie-
politik war nie isoliert. 
(Zuruf von der SPD: Sie reden hier wider 
besseres Wissen!) 
Kerntechnik und Kohle waren immer ein gemein-
sames Konzept als Begründung für einen vernünfti-
gen Mix im Strompreis, als Begründung für eine 
vernünftige Solidarität der Länder, die keinen 
Bergbau haben, mit den Ländern, die einen Berg-
bau haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer diesen Konsens aufkündigt, der eine Grund-
lage der Energiepolitik über viele Regierungen hin-
weg gewesen ist, gefährdet die Zusammenarbeit, 
gefährdet die deutsche Kohle, gefährdet eine 
Grundlage für unser Land. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Das ist 
eine Drohung!) 
— Herr Kollege Wolfram, wir kennen uns lange und 
haben viele Energiedebatten gemeinsam geführt, 
Sie wissen, in welcher Weise ich immer eingetreten 
bin für den Rang der deutschen Kohle als Grund-
lage unserer Energieversorgung. 
(Zuruf von der SPD: Das gilt jetzt nicht! — 
Gegenruf von der CDU/CSU: Das gilt nach 
wie vor!) 
Sie wissen, wie wir das hier zugrunde gelegt haben, 
und dies wird auch so bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Es ist hier über die Gewerkschaften und ihre Sor-
gen gesprochen worden. Eine große Leistung ist das 
hohe Maß an Konsens zwischen Gewerkschaften 
und Unternehmen, zwischen Land und Bund, mit 
dem die schwierigen Strukturänderungen an der 
Ruhr und an der Saar durchgeführt worden sind. 
Wenn die SPD ein bißchen mehr auf den Rat der IG 
Bergbau und Energie zur Energiepolitik hören wür-
de, die sie oft in Anspruch nimmt — Sie haben wie-
der Herrn Meyer zitiert —, dann wäre es um den 
Konsens um unsere Energiepolitik, um ihre Zu-
kunftsfähigkeit besser bestellt. Wir brauchen den 
Konsens — dem stimme ich zu —, aber nicht einen 
Konsens zu Lasten der Sache, sondern in der Sache 
begründet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Hauff [SPD]: Sie machen das Gegen
teil!) 
Sie haben, Herr Ministerpräsident, hingewie-
sen — — 
(Dr. Schierholz [GRÜNE] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Ich will mich hier an eine sehr begrenzte Rede-
zeit halten. Ich habe nicht die Zeit, die Herr Rau 
hatte. Ich muß jetzt die Punkte halten. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD — Dr. 
Schierholz [GRÜNE]: Denken Sie an den 
DGB-Beschluß von Hamburg!) 
Deutscher Bundestag — 10. ahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18263 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
Sie haben hier von dem gesprochen, was an 
neuen Techniken anzugehen sei. Sie sagten, wir 
brauchten ein Umsteuern zu den Kohletechniken, 
die umweltfreundlich seien. Was wir in den letzten 
Jahren in den Energietechniken über ein großes 
Spektrum der Kohletechnik gemacht haben, war 
der Versuch — und in vielen Bereichen der gelun-
gene Versuch —, Voraussetzungen dafür zu schaf-
fen, daß sich die Kohle neue Märkte erschließt, im 
Wärmemarkt vorangeht, daß sie dezentral umwelt-
freundlich gefeuert werden kann. Das war die Tech-
nik der Wirbelschicht, der druckgefeuerten Wirbel-
schicht, das war eine Vielfalt von neuen Techniken, 
bei denen neue Märkte, neue Umweltfreundlichkeit 
für die Kohle erschlossen werden soll. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Dann 
helfen Sie doch beim Einsatz!) 
Aber wir können hier nicht sozusagen von oben 
einer Technik vorgreifen, die noch nicht da ist. Das 
Zusammenspiel in der Energiepolitik ist immer das 
Zusammenspiel der Vielfalt aller Techniken, die wir 
haben können, 
(Dr. Hauff [SPD]: Die Fernwärme ist da!) 
und die Anstrengung, die bestmögliche Technik 
zum frühestmöglichen Zeitpunkt zu kriegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Dr. Schierholz [GRÜNE]: 
Reine Lyrik!) 
Wir haben, was für die Kohle an Zukunft aufgebaut 
werden kann, in den neuen Techniken vorange-
bracht. 
Wenn hier wenig über die Braunkohle gespro-
chen wird, dann nicht deshalb, weil wir ihren Rang 
nicht kennen, sondern deshalb, weil sie bis jetzt 
über alle Regierungen hinweg in Ruhe und Stetig-
keit ihre Arbeit tun konnte. Gerade in diesen Tagen 
haben wir die neue Stufe der Braunkohleverga-
sung, den Winklervergaser, eingeweiht. Dies ist nur 
ein Teil einer langfristigen Strategie, die für Stein- 
und Braunkohle Zukunft eröffnen soll in der Kohle-
vergasung, in der Kohleverflüssigung, in den neuen 
Kohletechniken. Wenn hier die Großanlagen im 
Moment noch nicht aufzubauen sind, werden wir 
die Zeit nützen — und das tun wir —, um alterna-
tive Prozesse zu entwickeln in Bottrop, in Fürsten
-
hausen, in Laar, so daß wir dann, wenn wir die Ver-
fahren brauchen, für unsere Kohle und für den Ex-
port der Techniken das Bestmögliche haben, nicht 
nur wirtschaftlich vernünftig, sondern auch um-
weltfreundlich, um die begrenzten Ressourcen zu 
nutzen. Hier ist die kostbarste Ressource in unserer 
Erde die Kohle. Deshalb bauen wir die neuen Tech-
niken. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was erreicht worden ist, z. B. in der Schichtlei-
stung der Kumpel, in der Umweltfreundlichkeit, in 
der Humanisierung des Arbeitsplatzes, in der Si-
cherheit am Arbeitsplatz, in einem großen Spek-
trum von Techniken, war in einer großen Kontinu-
ität über die Regierungen hinweg — ich möchte  
dies ausdrücklich sagen — die Voraussetzung da-
für, daß wir Kohle erfolgreich einsetzen können. 
Sie sprachen von der Führung, Herr Ministerprä-
sident; Sie sprachen von der Stetigkeit. Jawohl, 
aber Führung bedeutet nicht, daß man sich der je-
weils letzten Demoskopie anpaßt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der FDP) 
Führung kann nur dann standfest sein, wenn sie die 
Sache ins Auge nimmt, wenn sie die neuen Pro-
bleme aufgreift, wenn sie mit Sensibilität die Fra-
gen stellt, wenn sie immer wieder das prüft, was an 
Neuem aufkommt, aber dann auch entscheidet und 
auf die Entscheidung so Verlaß ist, daß Umwelt 
geschützt werden kann, daß Technik entwickelt 
werden kann, daß langfristige Energieversorgung 
gesichert werden kann. Nur dann ist Führung ver-
läßlich, und nur dann verdient sie diesen Namen, 
aber nicht in der Einstellung auf den Moment. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Dr. Schierholz [GRÜNE]: 
Ganz blasse Lyrik!) 
Sie haben über die Energieeinsparung gespro-
chen, Herr Ministerpräsident. Dies ist wirklich ei-
ner der Punkte, bei dem wir im Markt — Herr Ban-
gemann hat darauf hingewiesen — Fortschritte ge-
macht haben, die die meisten gar nicht sehen: Un-
ser Energieverbrauch lag 1985 kaum über dem von 
1973, aber unsere Wirtschaft ist ständig weiter ge-
wachsen. Die, die sagen: Auch in Zukunft Energie-
einsparung, und die, die vorschlagen, was wir an 
Verordnungen einführen sollen, sollen sehen, wie 
die Wirklichkeit aussieht. Ein zu dichtes Netz von 
Verordnungen setzt nicht die Initiative der Bürger 
frei, die sparen müssen; im Gegenteil, das hemmt 
die Initiative, die Tatkraft und den Unternehmungs-
geist. Die Leute werden sich nicht darauf konzen-
trieren, Energie zu sparen, sondern darauf Vor-
schriften zu beachten oder zu umgehen. Wir setzen 
auf die Verantwortlichkeit des einzelnen. Dadurch 
haben wir enorme Fortschritte erreicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Dr. Schierholz [GRÜNE]: 
Also Verantwortlichkeit der Atomanlagen
betreiber!) 
— Herr Kollege Schierholz, ich kann Ihnen mit Zu-
versicht sagen, — das sagen Meyer-Abich und Sche-
fold, sie zitieren die Prognosen für das Jahr 2000 —: 
Das, was uns Prognos für das Jahr 2000 bei einer 
Fortsetzung unserer derzeitigen Energiepolitik an 
Energieeinsparungen voraussagt, entspricht dem, 
was Meyer-Abich und Schefold als Ziele setzen. Un-
sere Energiepolitik ist die Energiepolitik, die Inno-
vationen ermöglicht, die die Initiative des einzelnen 
freisetzt und Energie in einer Weise spart, wie es in 
anderen Bereichen überhaupt nicht erreichbar ge-
wesen wäre. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Senfft [GRÜNE]: Alles 
Allgemeinplätze!) 
Die Frage der neuen Techniken kann ich Ihnen 
auch konkreter beantworten: Wir haben eine Fülle 
18264 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
von Einzeltechniken entwickelt. — Sie kennen sie 
alle —: in den Kraftwerken, in den Industrieanla-
gen, die Nutzung von Abwärme, die Wärmeschiene 
Saar, Wärmeanlagen an der Ruhr. Jetzt haben wir 
bei der rationellen Energieverwertung die Chance 
einer neuen Generation neuer Techniken. Was 
wir auch anzugehen haben, sind Techniken, die 
schon aufgegeben schienen: MHD-Technik — 
Magnetohydrodynamik —; da haben wir neue Ma-
terialien. Bei der Brennstoffzelle haben wir neue 
Ansätze. Die Supra-Leitung mit einer erheblichen 
Einsparung in der Energieerzeugung ist eine neue 
Chance, weil wir neue Techniken haben. Ich will die 
Techniken nicht im einzelnen aufzählen. Ich will 
nur zeigen, daß wir eine Fülle von neuen Techniken 
anlegen, die wir so fördern, daß sie marktfähig wer-
den. Durchsetzen umsetzen, zum Erfolg führen muß 
sie die Industrie. Dies kann der Staat nicht von 
oben her reglementieren. Hier müssen wir auf den 
Unternehmungsgeist der Unternehmer setzen. Da-
für sind sie da. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben darüber gesprochen, daß wir den 
neuen Energien eine Chance geben müssen. Wir 
haben dies in den Gesetzen, in den Verordnungen 
gemacht, bei Windanlagen und Biomasse, die in 
§ 82 a der Einkommensteuer-Durchführungsverord-
nung sind. Wir haben sie überall dort neu angesetzt, 
wo neue Fragen sind. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Das ist doch 
schlichtweg unwahr, was Sie sagen!) 
Es gibt Techniken, die quasi fertig sind: Bei der 
Elektrowärmepumpe können Sie nichts mehr ent-
wickeln. Wenn Sie es doch weiterführen, wird die 
Pumpe nicht besser, sondern sie versäuft im Geld. 
Wir haben andere Gebiete, wo wir neue Fragen 
haben und zunehmend Geld draufsetzen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Und keine Ant-
worten präsentieren, nichts tun!) 
Wir haben die Photovoltaik; wir sind mit Photovol-
taik ständig in höhere Förderbeträge gekommen. 
Wir sind nicht nur in höhere Beträge gekommen, 
sondern die Industrie hat jetzt wiederum den Preis 
für die Chips halbiert. Wir prüfen, was wir machen 
können, und verhandeln mit großen Firmen an gro-
ßen Demonstrationsvorhaben: mit den Elektrizi-
tätsversorgungsunternehmen, mit den großen Her-
stellern. Es geht um Anlagen, die zeigen, was die 
Photovoltaik bei der Stromerzeugung leisten kann, 
wie auf diesem Wege Wasserstoff gewonnen wer-
den kann, wie Wasserstoff speicherbar ist, wie er 
genutzt werden kann, welches sein Rang in einem 
langfristigen System sein kann. 
Wir gehen in die nächste Dimension der Windan-
lagen. Damit meine ich nicht die Großprojekte wie 
GROWIAN — daraus haben wir etwas gelernt —, 
sondern ich meine das, was realistisch ist, was Se-
rien ermöglicht, was alles nutzt, was vorhanden ist, 
was Techniken rechtzeitig vorbereitet. 
Aber wir behaupten im Zusammenhang mit den 
neuen Techniken nicht, dies alles hätten wir schon. 
Wir entwickeln sie, wie sie sich uns darbieten. Wir  
steigen nicht aus Techniken aus, bevor wir die 
neuen Techniken haben, in die wir einzusteigen ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Wir tun gleichzeitig alles, um diese neuen Techni-
ken rechtzeitig der Überprüfung zu unterziehen. 
Wir arbeiten mit den Ländern der Dritten Welt 
zusammen. Wir haben mit den Ländern der Dritten 
Welt die Solarenergieparks, die dezentralen Parks, 
die schon meine Vorgänger angelegt haben, fortge-
führt. Wir befinden uns da auf einer Lernkurve. Wir 
haben von Anlage zu Anlage mehr über die sinn-
volle Integration von Sonne und Wind in neue Sy-
steme gelernt. Wir haben auf Helgoland eine inte-
grierte Anlage geschaffen. Überall da, wo wir die 
Chancen haben, neue Technik zu demonstrieren, 
tun wir das. Das gilt für alle Techniken. 
Es wurde auch die Kernfusion genannt. Sie stellt 
eine langfristige Chance dar. Wir unterstützen und 
fördern sie nach Kräften, aber nicht mit der Be-
hauptung, wir hätten sie schon. Nichts ist für die 
Entwicklung einer Technik gefährlicher, als wenn 
man Hoffnungen in sie weckt, die nicht begründet 
sind. Dann wird die Technik überfordert, dann 
bricht sie zusammen, bevor sie ausreifen konnte. 
Sie können nicht mit mehr Geld mangelnde Ideen 
ersetzen, sondern Sie können nur versuchen, durch 
eine vernünftige Förderung vorhandener Ideen die 
Zukunft zu gestalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Senfft [GRÜ
NE]: Dann fangen Sie endlich an!) 
Herr Ministerpräsident, ich möchte durchaus 
auch das Stichwort vom Schnellen Brüter aufgrei-
fen, das Sie in die Debatte geworfen haben. Ich sage 
in aller Ruhe: Die Frage ist, ob hier der Einstieg in 
die — wie Sie sagen — großtechnische Plutonium-
wirtschaft gegeben ist. Es war bei allen Vorgänger-
regierungen und allen Vorgängern in meinem Amt 
Konsens, daß wir hier einen Forschungsreaktor, ein 
Demonstrationskraftwerk haben, daß wir damit 
eine Technik haben, die uns — so ist es damals von 
Ihnen formuliert worden, Herr Hauff — die Option 
auf eine Entscheidung in der Zukunft eröffnet, 
nicht mehr. 
(Dr. Hauff [SPD]: Als Prototyp! Das war die 
Formulierung!) 
— Die eine Option für die Zukunft eröffnet. 
(Dr. Hauff [SPD]: Prototyp!) 
Es ist nicht etwa ein Rückgang des internationa-
len Interesses zu verzeichnen. Japan baut jetzt ei-
nen Reaktor, der in Größe und Konzept mit Kalkar 
fast gleich ist. Die Engländer haben sich unserem 
Verbund angeschlossen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Und die USA?) 
Ich sage nicht, daß dieses die Technik sein wird, 
aber ich sage, daß wir eine Technik, die wir in 
einem internationalen Verbund erforschen können, 
die die äußersten Sicherheitsstandards aufweist, 
die wir verwirklichen können, nicht aufgeben kön- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18265 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
nen, solange wir nicht wissen, wann wir diese Tech-
nik eventuell brauchen werden. 
Wir müssen — dies war immer die Forderung 
aller meiner Vorgänger — die Optionen — so haben 
Sie gesagt — für die Techniken offenhalten. 
(Senfft [GRÜNE]: Das heißt: Optionen für 
die Katastrophe!) 
Nur dann, wenn wir die Optionen offenhalten, kön-
nen wir zur rechten Zeit angemessen entscheiden. 
Dies ist die Politik, die wir hier betreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie sagen nein zur Wiederaufarbeitung. Ich spre-
che jetzt nicht vom Verwertungsgebot des Atomge-
setzes. Ich spreche davon, daß von Bundeskanzler 
Schmidt im Konsens mit den Ministerpräsidenten 
aller Bundesländer 1979 gesagt wurde: Dies ist die 
jetzt verfügbare genehmigungsfähige Entsorgung. 
Die Entsorgung ist die eigentliche Anforderung, der 
wir uns zu stellen haben. 
Die Forderung der Kernenergiegegner lautete: 
Ihr könnt hier nicht einen Reaktor bauen und be-
treiben, wenn Ihr die Entsorgung nicht sicherge-
stellt habt. — Deshalb bauen wir die Anlagen zur 
Entsorgung. Dann können jetzt nicht dieselben Per-
sonen sagen: Die Entsorgung ist falsch. 
Wir müssen die Techniken dieser Generation ver-
antwortlich beherrschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von den GRÜNEN: Das ist eine Ver-
nebelung der Probleme!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Hauff? 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Der will doch 
nur stören!) 
Ich muß Sie allerdings darauf aufmerksam machen, 
daß die Zeit, die Sie sich selbst vorgenommen ha-
ben, schon überschritten ist. Aber bitte, Sie haben 
das Recht zu reden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Er ist angeschla-
gen!) 
Dr. RIesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Ich bitte um Verständnis. Ich habe 
in jeder Debatte hier Zwischenfragen erlaubt, aber 
heute ist mein Zeitplan sehr knapp. 
Ich möchte hier eine letzte Bemerkung machen: 
Herr Ministerpräsident Rau, wir nehmen die grund-
sätzliche Frage, die Sie am Ende Ihrer Rede ange-
sprochen haben, sehr ernst, die Frage, inwieweit 
das, was wir in der Technik — übrigens nicht nur in 
der Energietechnik — tun, sittlich verantwortbar 
sei. Ich kann von mir selbst sagen: Dies treibt mich 
sehr um. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das haben wir 
noch nicht bemerkt!) 
— Dann lesen Sie einmal nach, was die Bischofs-
konferenz 1980 diskutiert hat. Dort gab es nämlich 
eine Eröffnungsrede, die von einer reinen Gesin-
nungsethik ausgegangen ist. Die Bischöfe haben 
damals darüber diskutiert und haben gesagt, daß 
Kerntechnik — und auch alle Technik — der sinn-
vollen Abwägung zu unterwerfen ist, daß nicht nur 
die Frage der Verantwortbarkeit des Einsatzes zu 
stellen ist, sondern auch die Frage der Verantwort-
barkeit des Verzichts, daß beides hier erwogen wer-
den muß. 
Es gibt keine Energietechnik, die ohne Probleme 
ist. Herr Rau hat darauf hingewiesen, wie gefähr-
lich Ölabhängigkeit sein kann. Bei Kohle spreche 
ich gar nicht von den Kosten, ich spreche auch von 
der Belastung der Umwelt, die wir ständig herun-
terdrücken. Wir können es anhand der unterschied-
lichsten Techniken zeigen; keine ist unproblema-
tisch. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Es gibt keine ge
fahrlosen Energiequellen!) 
Aber wir müssen schauen, daß wir in einer begrenz-
ten Welt für eine wachsende Menschheit eine Zu-
kunft eröffnen, so daß dauerhaft — so sagt Hans 
Jonas — menschliches, menschenwürdiges Leben 
auf dieser Erde möglich ist. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Zitieren Sie ihn 
mal weiter!) 
Da gibt es nichts, was simpel, einfach und trivial ist, 
sondern wir müssen immer zwischen verschie-
denen Techniken, die jeweils ihre Probleme haben, 
abwägen. Unsere Aufgabe ist es, die Probleme zu 
beherrschen und zu mindern. Unsere Aufgabe ist es 
gleichzeitig, die Zukunft so anzulegen, daß auch für 
künftige Generationen von Menschen menschen-
würdiges Leben auf dieser begrenzten Erde nicht 
nur für einen begrenzten Zeitraum möglich ist, daß 
wir nicht in wenigen Generationen verbrauchen, 
was unwiederbringlich ist, 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
daß wir bei den Rohstoffen Grundlagen für künftige 
Generationen schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Was wir hier anlegen ist eine Energiepolitik, die 
in der Tat Perspektive hat. Sie ist gegründet auf der 
Sozialen Marktwirtschaft und auf der Offenheit für 
die Initiative des einzelnen. Sie nimmt Rücksicht 
auf die Umwelt mit strengen Gesetzen des Staates. 
Sie fördert die Innovationen und die Durchbrüche 
zum Neuen, die allein in einer begrenzten Welt das 
Überleben erlauben. 
Dies ist eine Energiepolitik mit Perspektive. So 
ist dies im Energiebericht angelegt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Nein!) 
Herr Rau, wir würden gerne diese Perspektive in 
Ihren Aussagen sehen. Sagen Sie klar und deutlich: 
Wann wollen Sie aussteigen, wo wollen Sie einstei-
gen? Wir haben gesagt, wie wir die Zukunft begrün- 
18266 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
den wollen, und so werden wir die Zukunft auch 
gestalten. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Dr. Waigel [CDU/CSU]: Eine 
Rede ohne Manuskript!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Mini-
ster für Umwelt und Energie des Landes Hessen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Staatsminister Fischer (Hessen): Meine Damen 
und Herren, wir wurden in dieser Woche Zeugen 
eines makabren Schauspiels, eines Gleichklangs 
der Systeme von Kommunismus und Kapitalismus, 
das einen an der menschlichen Vernunft und Ein-
sichtsfähigkeit verzweifeln lassen könnte: 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: War das beim Par-
teitag der GRÜNEN?) 
Am Mittwoch dieser Woche, Herr Waigel, las man 
in den Zeitungen, daß die Sowjetunion in Tscherno-
byl den ersten Reaktorblock wieder in Betrieb ge-
nommen hat, ganze fünf Monate nach dieser säku-
laren Atomkatastrophe im Frühjahr dieses Jahres. 
(Engelsberger [CDU/CSU]: Wo waren da 
Ihre Demonstrationen?) 
Am selben Tag verkündete der Bundesatommini-
ster Walter Wallmann, daß das Atomkraftwerk 
Brokdorf an der Unterelbe ebenfalls ans Netz ge-
hen könnte. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Wie kann man das 
vergleichen!) 
Das also heißt bei Minister Wallmann und der 
Bundesregierung: „die Ängste der Bevölkerung 
ernst nehmen". Das haben wir darunter zu verste-
hen. Ganze fünf Monate nach Tschernobyl hat es 
offensichtlich sein Bewenden mit der neuen Nach-
denklichkeit und Sensibilität 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Die haben nichts 
dazugelernt!) 
gegenüber den Atomängsten der Bevölkerung. Jetzt 
hat es sich offensichtlich ausgeängstigt. Jetzt wird 
die Schraube in Richtung Atomstaat wieder kräftig 
angezogen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: So ist es!) 
Gestern durften und mußten wir erleben, wie sich 
die Bundesregierung unter dem verharmlosenden 
Namen eines „Strahlenschutz-Vorsorgegesetzes" an 
der Informationsfreiheit und der Gesundheit der 
Bevölkerung im Falle einer atomaren Katastrophe 
fortan zu vergehen gedenkt. 
Meine Damen und Herren, ginge es beim Aus-
stieg aus der Atomkraft nicht um Macht und sehr 
viel Geld, sondern allein um einen rationalen Dis-
kurs, um die Berücksichtigung der besseren Argu-
mente und um den Mehrheitswillen der Bürger, so 
müßte die Bundesregierung ihre Energiepolitik 
grundsätzlich ändern. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Alle nicht an die Interessen von Betreibern von 
Atomkraftwerken gebundenen Studien belegen 
nämlich, daß der Ausstieg möglich, machbar, ökolo-
gisch, ökonomisch und sozial verkraftbar ist. 
(Beifall des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Wir müssen der Bundesregierung ja dafür danken, 
daß sie ihren Beitrag zu solch objektiven Studien 
mit geleistet hat. 
Ich halte die zentralen Argumente des Energiebe-
richts über die Atomkraft für falsch; ja, ich halte sie 
für eine bewußte Irreführung, weil Sie es besser 
wissen, meine Damen und Herren von der Bundes-
regierung. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Nur Herren sind 
da!) 
Eine Technik, die nicht versagen darf, weil sie sonst 
Schäden an Mensch, Umwelt und Natur anrichtet, 
die irreversibel sind und mit technischen Mitteln 
nicht mehr behoben werden können, die buchstäb-
lich grenzen- und zeitlos sind, ist von Menschen 
nicht zu verantworten. Eine Technik, bei der Men-
schen niemals versagen dürfen, ist daher zutiefst 
unmenschlich. 
Die bisherige Technikentwicklung beruhte auf 
dem grundlegenden Prinzip von „Versuch und Irr-
tum". Technische Innovationen waren niemals von 
Anbeginn an fehlerfrei. Durch praktische Erfah-
rung konnten die Irrtümer der Vergangenheit kor-
rigiert werden. Bei der Atomkraft ist dieses Prinzip 
der Technikentwicklung außer Kraft gesetzt. 
Menschliches Versagen — dies wissen wir seit 
Tschernobyl — ist bei der Atomtechnologie tödlich. 
Die „Deutsche Risikostudie Kernkraftwerke" aus 
dem Jahre 1979 errechnete als maximale Folge ei-
nes Super-GAUs in der BRD 14 500 sofortige Todes-
fälle, in 20 bis 30 Jahren 104 000 Todesfälle infolge 
von Leukämie und anderen Krebskrankheiten. Be-
denken wir dabei: Tschernobyl lag 130 km von der 
nächsten Großstadt, von Kiew entfernt; etwa 
100 000 Menschen mußten evakuiert werden. Ein 
Super-GAU im AKW Stade oder Krümmel würde 
die Evakuierung der gesamten Bevölkerung von 
Hamburg und seiner Umgebung erfordern, bei Bib-
lis in Hessen die Evakuierung von über 2 Millionen 
Menschen im Rhein-Main- und Rhein-Neckar-Ge-
biet. 
Meine Damen und Herren, ich frage Sie: Wie soll 
das im Ernstfall jemals funktionieren? Wohin wol-
len Sie die Menschen evakuieren? Wie können Sie 
solch monströse Zukunftsaussichten, allein um an-
geblich niedrigerer Energiepreise willen, vor sich 
selbst tatsächlich verantworten? 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Augen zu und 
durch!) 
Wie können Sie das vor Ihrer Familie, vor Ihren 
Kindern verantworten? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Aber unsere Atomkraftwerke — damit komme 
ich zum entscheidenden Argument der Bundesre-
gierung — sind j a die sichersten in der Welt; wir 
haben es heute wieder gehört. Woher wissen Sie 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18267 
Staatsminister Fischer (Hessen) 
das eigentlich? Wo sind die Beweise? Es gibt keine 
einzige international vergleichende Studie, die be-
weist, daß westdeutsche Atomreaktoren die sicher-
sten auf der Welt sind. Auch Herr Bangemann oder 
Herr Kohl wissen es nicht, aber 
(Zuruf von den GRÜNEN: Die haben ja 
keine Ahnung!) 
sie glauben es, sie behaupten es, ebenso wie Frau 
Thatcher kraft Amtes die englischen AKW zu den 
sichersten in der Welt erklärt, Reagan die amerika-
nischen, Gorbatschow die russischen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Was ist mit Mit-
terrand?) 
Kurz gesagt: Die jeweiligen Regierungen erklären 
jeweils ihre AKW zu den sichersten. Es ist sozusa-
gen die Herrschaft des Superlativs, die wir hier vor-
finden. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Zentrale des To-
des!) 
Aber Gott sei Dank haben wir ja noch unsere unab-
hängigen regierungsnahen oder sogar regierungs-
amtlichen Experten. Erst kürzlich hat der Vorsit-
zende der Reaktorsicherheitskommission, Profes-
sor Birkhofer, für westdeutsche Atomreaktoren ei-
nen dem französischen Atomkraftwerk Cattenom 
vergleichbaren Sicherheitsstandard festgestellt. 
Wer es bis dahin noch nicht wußte, erfährt aus 
berufenem Munde, wie es um die Sicherheit der 
sichersten Atomkraftwerke der Welt steht. 
Bei dem bisher größten Zwischenfall, welcher der 
letzte in einer ganzen Reihe von Pannen und Zwi-
schenfällen in Cattenom war, bemerkte die Bedie-
nungsmannschaft angeblich stundenlang nichts da-
von, daß sich ein Fluß von der Größe der Mosel in 
den Kraftwerkskeller verirrt hatte, weil, so die Er-
klärung, angeblich ein Schieber nicht geschlossen 
werden konnte. Ich halte dies für eine makabre 
Groteske! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Nach dem Bekanntwerden des technischen Desa-
sters wird unter Anleitung von Minister Wallmann 
ein Informationsdesaster angerichtet, das dem von 
Tschernobyl vier Monate vorher in nichts nach-
steht, nur daß hier nicht eine finstere kommunisti-
sche Diktatur, sondern die enge Zusammenarbeit 
zwischen einem französischen Staatsmonopolun-
ternehmen und einem CDU-Atomminister die In-
formationsfreiheit bedrohte. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Und das ist ge-
nauso finster!) 
Da wird erst erklärt, es seien 8 000 m3 Kühlwasser 
ausgetreten, und nach einigen Tagen stellt sich her-
aus, daß es 400 000 m3 waren. Alle Lobpreisungen 
der „internationalen Zusammenarbeit" bei der In-
formation über Atomzwischenfälle erweisen sich 
als das, was sie sind: als blanker Unsinn. 
Meine Damen und Herren, während die saarlän-
dische Landesregierung und die rheinland-pfälzi-
sche Landesregierung tagelang im dunkeln tappen, 
wird der zuständige Atomminister einen Tag nach 
dem Bekanntwerden des Zwischenfalls abends im 
Fernsehen gefragt, ob er über die Ereignisse in Cat-
tenom informiert sei und was er denn zu tun geden-
ke. Die Antwort verdient es, zitiert zu werden. Origi-
nalton Wallmann: 
Wir befinden uns ständig in Kontakt mit 
Frankreich, und natürlich ist uns dieser Stör-
fall Veranlassung gewesen, erneut Kontakt auf-
zunehmen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Und es wird ge
-
prüft!) 
Um 5.30 Uhr gestern sind die verschiedenen in 
Betracht kommenden Instanzen von Frank-
reich, von den dortigen Behörden, informiert 
worden. Wir selbst hier in Bonn sind heute 
morgen unterrichtet worden. Einzelheiten sind 
noch nicht bekannt. 
(Tatge [GRÜNE]: Und die ganze Brühe in 
der Mosel!) 
Zwei Tage nach dem Zwischenfall hieß es, jetzt 
kommt es wieder: 
Ich habe Kontakt aufgenommen mit der fran-
zösischen Botschaft, und ich habe gesprochen 
mit dem Vorsitzenden unserer Reaktorsicher-
heitskommission, Professor Birkhofer. Er hat 
inzwischen Kontakt aufgenommen mit seinem 
französischen Kollegen. 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, es wäre zum Lachen, 
wenn dies alles nicht bitterer Ernst wäre, dieses 
elende Kontaktgeschwafel, hinter dem sich letzt-
endlich ein fahrlässiger Umgang mit Sicherheits-
fragen in der Atomenergie verbirgt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, was der Energiebe-
richt zum Thema „Sicherheit" zum besten gibt, bie-
tet in der Tat Stoff für eine weitere traurige Satire. 
Da wird schon auf Seite 2 behauptet, die deutschen 
Atomkraftwerke seien sicher und die praktische Er-
fahrung von Tschernobyl habe daran nichts geän-
dert. Ein paar Zeilen darunter wird dann festge-
stellt, die Sicherheit müsse weiter erhöht werden. 
Die sichersten Atomkraftwerke der Welt werden 
also noch sicherer als die sichersten schon sind. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Ist das falsch?) 
Auf Seite 4 wird gefordert, die deutschen Atom-
kraftwerke auf eventuell notwendige technische 
Verbesserungen zu überprüfen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Keine Ahnung!) 
Untersuchungen und Forschungsarbeiten zu die-
sem Thema zu überprüfen und die Reaktorsicher-
heitsforschung auszuweiten. Hinzugefügt wird im 
Energiebericht ganz trocken, dies alles sollte bis 
zum Ende des Jahres erledigt sein. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Ein glatter 
Witz!) 
Die hessische CDU des Herrn Wallmann ist da im 
Hessischen Landtag wesentlich ehrlicher gewesen. 
Sie schlug dort als Konsequenz dieser alten und 
18268 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Staatsminister Fischer (Hessen) 
neuen Atomenergiepolitik und als Konsequenz aus 
der Tschernobyl-Katastrophe vor, den Bunkerbau 
in Hessen zu intensivieren. 
Und auch die eigentliche Aufgabe des Bundes-
atomministers ist in den letzten Monaten deutlicher 
geworden. Sie besteht offenbar ausschließlich in 
der Produktion von Sicherheitslyrik, d. h. in der Be-
arbeitung der Gefühle und Ängste der Menschen, 
(Zuruf von den GRÜNEN: So ist es!) 
nicht aber in der Änderung technischer Gegeben-
heiten und der Beseitigung der realen Gefahren. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Deshalb stützt er sich bei seinen Vorschlägen auch 
auf die praktischen Erfahrungen des Alltagslebens, 
z. B. wenn er den Gedanken lanciert, das Contain-
ment von Atomkraftwerken künftig mit einem Si-
cherheitsventil auszustatten, um so das Bersten im 
Falle eines Super-GAUs zu verhindern. Das ist das 
in jedem Haushalt bekannte Teekesselprinzip! 
Wenn es also fortan in einem der deutschen Atom-
meiler zu heiß wird und sich bei einer Kern-
schmelze ein Überdruck bildet, pfeift nach unserem 
Bundesatomminister der deutsche Meiler eine ato-
mare Wolke ab. So einfach ist das also, folgen wir 
Herrn Wallmann und der Bundesregierung. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Ein Pfeifen-
kopf!) 
Was will Herr Wallmann uns damit praktisch sa-
gen? Daß die Atomkraftwerke doch nicht ganz so 
sicher sind, daß ein Super-GAU am Ende selbst bei 
den sichersten Atomkraftwerken der Welt, den 
deutschen, doch möglich ist, daß das Containment 
doch nicht stabil genug ist, um den Druck eines 
Kernschmelzunfalls auszuhalten? 
Meine Damen und Herren, der Zynismus, mit 
dem hier über erfahrungsbegründete Ängste hin-
weggeredet wird, ist so offensichtlich, daß selbst be-
währte Gefolgsleute der konservativen Regierung 
die Gefolgschaft aufkündigen. So etwa jüngst Pro-
fessor Wilhelm Hennis, Ordinarius für politische 
Wissenschaften an der Universität Freiburg und 
Gründungsmitglied des Bundes „Freiheit der Wis-
senschaft", also wahrhaftig kein Sympathisant der 
GRÜNEN. Er schreibt — ich zitiere —: 
Die Konsequenzen eines zerstörten Reaktors 
für die nach uns Kommenden hatte auch ich 
nie bedacht. Bedenkt sie eigentlich Minister 
Wallmann bei der von ihm geforderten „Nach-
rüstung" von Atomkraftwerken? Für den Fall, 
der bisher als ganz unwahrscheinlich galt? 
Und er stellt fest — ich fahre im Zitat fort —: 
Die Möglichkeit eines GAU in einem deutschen 
Atomkraftwerk ist seit einigen Wochen offiziel-
ler Bestandteil der Kernenergiepolitik dieses 
Landes. Selbst wenn die unmittelbaren Folgen 
in der Umgebung eines Kernkraftwerks durch 
den Einbau der vorgesehenen Ventile geringer 
sein würden als im April in Tschernobyl — die 
Ewigkeitsfolgen wären die gleichen. Hat Wall-
mann auch sie moralisch einkalkuliert? 
— Ende der Frage; Ende des Zitats. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Das Schreiben 
liegt bei Wallmann in der Schublade!) 
Soweit also die geänderte Meinung eines hervorra-
genden intellektuellen Vertreters der neokonserva-
tiven Wende. Die Antwort von Kohl und Wallmann 
ist leider — ich sage hier: leider — so einfach wie 
düster: Brokdorf geht ans Netz! 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, bitte, ich 
muß Sie einen Moment unterbrechen! — Von der 
Geschäftsordnung her habe ich zwar nicht die Mög-
lichkeit, einem Minister die Rede zu beenden. Aber 
ich muß Sie darauf aufmerksam machen, daß die 
Redezeit, die Ihre Fraktion mit den anderen verein-
bart hat, nun vorüber ist. Ich bin insoweit schon 
großzügig gewesen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Er gehört nicht 
zu unserer Fraktion! — Vogel [München] 
[GRÜNE]: Da werden wir Widerspruch ein
-
legen!) 
— Entschuldigung! Dies ist, wie mir mitgeteilt wor-
den ist, eine Vereinbarung der Geschäftsführer. Ich 
habe Sie darauf aufmerksam gemacht, Herr Mini-
ster. 
Staatsminister Fischer (Hessen): Herr Präsident, 
ich danke für den Hinweis. Ich weiß, daß der einzige 
grüne Minister in dieser Republik irgendwie quer 
zu allen Vereinbarungen steht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schon einer zu
viel!) 
Ich bedauere dies zutiefst. Ich nehme an, im näch-
sten Jahr wird sich das anders regulieren. 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN) 
— Beckmann [FDP]: Schönen Gruß an 
Herrn Rau!) 
Ich nehme also den Hinweis dankend auf und bitte 
darum, mich meine Rede jetzt zu Ende bringen zu 
lassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Setzen Sie sich 
zu Herrn Rau!) 
Ich halte das ganze Gerede — vor allem von dem 
technisch besonders versierten Bundesatommini-
ster — über Containment, kontrollierte Freisetzung 
von Radioaktivität durch ein Notventil und fehler-
verzeihende Technik 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Der hat doch von 
Technik keine Ahnung!) 
nur für ein Ablenkungsgerede von der eigentlichen 
Sache. 
Die Mitgliederzeitschrift des Vereins Deutscher 
Elektrotechniker ist da ehrlicher. Ihre September
Ausgabe erscheint mit der Hauptüberschrift „Die 
abwegige Idee des Ausstiegs. Nutzung der Technik 
heißt auch Bereitschaft zum Risiko". Also, meine 
Damen und Herren von der Union, warum sagen 
Sie nicht offen, daß Sie diese Bereitschaft zum Ri-
siko bei der Atomkraft von uns, von der Bevölke-
rung, fordern? Das wäre ehrlicher, und allein darum 
geht es und nicht um neue Nachdenklichkeit. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18269 
Staatsminister Fischer (Hessen) 
Daß der Ausstieg aus der Atomkraft in der Bun-
desrepublik heute trotz eines Atomstromanteils von 
gegenwärtig etwa 36 % sofort möglich ist, das haben 
ironischerweise die großen Verbund-EVU und 
AKW-Betreiber durch ihre Politik des maximalen 
Kapazitätsausbaus und durch die extremen Fehlin-
vestitionen in Gas- und Ölkraftwerke der 70er 
Jahre selbst ermöglicht. Dabei handelt es sich im 
Gegensatz zu einigen Atomkraftwerken keineswegs 
um Schrottmühlen, wie der Energiebericht der Bun-
desregierung suggeriert. 
Zwischen 1970 und heute wurden mehr als 
15000 MW 01- und Gaskraftwerke weitgehend für 
die Grundlastenstromerzeugung zugebaut, die 
heute nur zur Spitzenlastenreserveabdeckung ein-
gesetzt werden. Sie müßten, um den kurzfristigen 
Ausstieg zu ermöglichen, wieder in Betrieb genom-
men werden, wobei durch Begleitmaßnahmen, wie 
sie hier im Hause bereits ausführlich diskutiert und 
vorgestellt wurden, die Emissionen gesenkt werden 
können. 
Auch die mittel- und langfristigen Möglichkeiten 
einer anderen Energiepolitik sind bekannt, und sie 
werden in anderen hochindustrialisierten Ländern 
mit großem Erfolg praktiziert. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von den 
GRÜNEN: Dänemark!) 
Das Land Hessen fördert solche Alternativen — ich 
hoffe, Bayern wird sich demnächst anschließen —, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die haben das 
schon!) 
die weniger fossile Energieträger benötigen, weni-
ger Schadstoffe und Kohlendioxid emittieren und 
weniger Kosten verursachen als der Irrweg der 
Atomtechnologie. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, Tatsache ist: Wenn 
man die 5 Milliarden DM, die ein Atomkraftwerk 
kostet, in Energiespartechniken investiert oder in-
vestieren würde, dann kann man damit weit mehr 
Kilowattstunden einsparen, als ein Atomkraftwerk 
jemals erzeugen kann. Um nur ein Beispiel zu nen-
nen: Ein nach dänischen und schwedischen Normen 
wärmegedämmtes Haus braucht nur ein Drittel bis 
ein Fünftel der Energie eines bundesdeutschen 
Neubaus bei gleichem Komfort. 
Dasselbe gilt für rationelle Energienutzung. Dä-
nemark z. B. baut seit zehn Jahren ausschließlich 
Kraftwerke, die sich zur Auskoppelung von 
Fernwärme eignen, und hat bei der Fernwärme ei-
nen Anschlußgrad von 36 % erreicht. Die Bundesre-
gierung hält in ihrem Energiebericht dagegen be-
reits eine Erhöhung des Anschlußgrades hierzu-
lande auf 8% für wenig realistisch. Das sind die 
Fakten, Herr Riesenhuber. Das sind die Unterschie-
de. Sie werden nicht sagen können, daß es den Dä-
nen schlechter geht als uns. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Gerade die Fernwärmenutzung ist nicht nur wegen 
der Energieersparnis, sondern vor allem wegen des 
Wegfalles der Emissionen aus dem Hausbrand ex-
trem umweltfreundlich. 
Die Bundesrepublik, meine Damen und Herren, 
hängt in bezug auf praktisch alle Einspartechniken 
weit hinter dem internationalen Niveau zurück, 
ganz anders, als Sie es gerade behauptet haben. 
(Beifall des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Diesbezüglich ist die Bundesrepublik technologi-
sches Entwicklungsland. 
Was technisch-politisch von Ihnen gewollt wird, 
Herr Riesenhuber — dazu hätten Sie etwas sagen 
können —, erkennt man am Forschungsetat. Ganze 
201 Millionen DM stehen 1986 für erneuerbare 
Energiequellen und Einspartechniken zur Verfü-
gung. 
(Senfft [GRÜNE]: Ein Witz!) 
1982 waren es noch 315 Millionen DM. Die Tendenz 
ist, wie sich aus der mittelfristigen Finanzplanung 
ergibt, weiter sinkend. Das sind Fakten und keine 
allgemeinen, erbaulichen Sprechblasen, wie wir sie 
vorher gehört haben. Mehr als das Fünffache, Herr 
Riesenhuber, über 1,1 Milliarden DM, werden allein 
für die Forschung auf dem Atomsektor verbraucht, 
die Milliardensubventionen für Wackersdorf und 
Kalkar nicht gerechnet. 
Hier, meine Damen und Herren, wird die Ent-
wicklung in einem Zukunftstechnologiesektor — 
darauf sind Sie sonst immer so scharf — ganz ein-
fach verschlafen oder, was noch schlimmer wäre, 
bewußt verhindert. 
Der Energiebericht der Bundesregierung, meine 
Damen und Herren, wischt Tschernobyl einfach 
weg, als ob nichts passiert wäre. Er schreibt in 
dumpfer Sturheit die bisherige Atomenergiepolitik 
fort. Er ignoriert alle praktischen Beispiele und alle 
Untersuchungen über Alternativen bei der Energie-
versorgung. Begründet wird diese Dienstleistung an 
der Atomlobby mit schlichten Unwahrheiten — um 
diese nicht gar Lügen zu nennen. Vier sind es an 
der Zahl. 
Die erste Unwahrheit oder Lüge ist die Behaup-
tung, deutsche Atomkraftwerke seien sicher. Das 
ist dieselbe Behauptung, die auch die Regierungen 
in anderen Ländern aufstellen. Hunderte von Stör-
fällen auch in deutschen Atomkraftwerken werden 
ignoriert. Dazu wird hier nichts gesagt. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Erzählen Sie ein
-
mal, was das für Störfälle sind!) 
Vernünftige Argumente dafür werden nicht ge-
nannt. Es gibt nur Aussagen von Experten, die von 
der Atompolitik gut leben. 
Die zweite Unwahrheit, die zweite Lüge, auf der 
dieser Energiebericht aufbaut, ist die Kostenlüge. 
Tatsache ist, daß die drei Verbundenergieversor-
gungsunternehmen in der Bundesrepublik, die die 
höchsten Strompreise verlangen, nämlich die Ener-
gie-Versorgung Schwaben, die Hamburgischen 
Electricitäts-Werke und das Badenwerk, Energie- 
18270 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Staatsminister Fischer (Hessen) 
versorgungsunternehmen, mit einem hohen Anteil 
von Atomstrom sind. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: So ist es!) 
Auch international gibt es keinen erkennbaren Zu-
sammenhang zwischen Atomstromanteil und 
Strompreisen. So hat Frankreich den vierthöchsten 
Strompreis für die Industrie und den sechsthöch-
sten Strompreis für Haushalte in vergleichbaren 
Ländern. Gleichzeitig hat Frankreich einen Atom-
stromanteil von fast 60%. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Daß Ihnen diese Fakten nicht passen, daß Ihnen 
nicht paßt, daß solche Fakten hier im Bundestag 
vorgetragen werden, leuchtet mir vollkommen ein. 
Trotzdem werden Sie sie sich bis zum Ende anhö-
ren müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kleinert 
[Hannover] [FDP]: Das ist eine Folge der 
Verstaatlichung!) 
— Sie meinen also, die Preise wären niedriger, 
wenn die Franzosen privatisieren würden? 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: So ist es!) 
— Nun warten wir einmal ab. — In Dänemark hin-
gegen, das überhaupt keine Atomkraftwerke be-
treibt, ist sowohl Industrie- als auch Haushalts-
strom billiger als in der Bundesrepublik. 
Daß eine Umorientierung der Energieversorgung 
auf eine sparsame, rationelle und dezentrale Ener-
giestruktur Arbeitsplätze oder gar die technologi-
sche Entwicklung gefährden würde, ist eine reine 
Zweckbehauptung. Das Gegenteil ist der Fall. Der 
Aufbau einer solchen neuen Energiestruktur wäre 
das umfangreichste und ökologisch sinnvollste Mo-
dernisierungs- und Arbeitsbeschaffungsprogramm 
für die deutsche Wirtschaft in den letzten Jahrzehn-
ten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Bedenken Sie eines, meine Damen und Herren: 
Die deutsche Kohleförderung würde durch eine um-
weltfreundliche Nutzung der heimischen Kohle auf 
Dauer gesichert, während sie gegenwärtig durch 
den Atomstrom vom Markt verdrängt zu werden 
droht. Es ist nicht wahr, daß Kohle und Atomkraft 
auf Dauer nebeneinander existieren werden. Das 
wissen Sie so gut wie ich. Wenn Sie den Weg in den 
Atomstaat weitergehen, wird er vor allem auf dem 
Rücken des Ruhrgebiets und der Kumpel gegangen 
werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Widerspruch 
bei der CDU/CSU) 
Ich bedaure in diesem Zusammenhang, daß manche 
Gewerkschafter dies bis heute noch nicht erkannt 
haben. Ich bedaure, daß der DGB die Chance nicht 
nutzt und sich nicht an die Spitze der Ausstiegsbe-
wegung stellt. Denn ein Arbeitsplatzbeschaffungs-
programm, wie er es fordert, hätte er im Falle des 
Ausstiegs bei maximaler sozialer und Umweltver-
träglichkeit. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich komme gleich zum Schluß. 
Die dritte Unwahrheit, meine Damen und Herren, 
ist die Emissionslüge, wie ich es mal nennen will. 
Ausgerechnet diejenigen, die die Totengräber des 
Waldes waren und sind, die sich zu keiner Vermin-
derung der Stickoxidemissionen im Verkehr bereit 
fanden und die die Entgiftung der Großfeuerungs-
anlagen auf Druck der Industrie immer wieder ver-
tagten, rechnen jetzt die Luftbelastung gegen die 
katastrophalen Schäden der Atomenergienutzung 
auf. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Sie haben wohl noch 
nie was vom Katalysator gehört!) 
— Hören Sie doch mit Ihrem Katalysator auf! Wenn 
Sie ihn tatsächlich eingeführt hätten, würde ich 
Beifall klatschen und sagen: Weiter so, CDU! Was 
Sie erreicht haben, ist doch, daß der geringste Teil 
der Autos mit Katalysatoren ausgerüstet wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
SPD: 0,7 %!) 
— 0,7 %. Das ist genau das, was wir an Ihnen kriti-
sieren. Genauso haben Sie sich bisher geweigert, 
unverbleites Benzin tatsächlich zur Marktführung 
zu bringen. 
Meine Damen und Herren, die Alternative bei der 
Luftbelastung gegenüber der Atomenergie heißt 
nicht entweder-oder, sondern weder-noch. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Ihr wollt also gar 
nichts!) 
Es ist praktisch bewiesen, daß durch das Energie-
sparen und durch die Nutzung umweltfreundlicher 
Energietechniken die Belastung der Wälder durch 
Luftschadstoffe sehr viel wirksamer gesenkt wird 
als durch alles, was die Bundesregierung in ihrer 
Energie- und Verkehrspolitik bisher geleistet hat. 
Auch über die Gefährdung der Atmosphäre durch 
CO2 sollte nicht reden, wer gleichzeitig die Strom-
heizung und die Kohleverflüssigung propagiert, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
also Techniken, die nur einen winzigen Bruchteil — 
das wissen Sie, Herr Riesenhuber — der eingesetz-
ten Energie beim Endverbraucher ankommen las-
sen. 
Die vierte Unwahrheit ist die Rede von der Drit-
ten Welt. Ich finde diese Argumentation moralisch 
am bedenklichsten. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das ist Zynis
-
mus! — Zuruf von der CDU/CSU: Die Fi
scher-Moral!) 
Die Schonung von Energieressourcen für die Men-
schen in der Dritten Welt, die darauf angewiesen 
sind, billige Energie zum Kochen, zum Heizen und 
zum Wirtschaften zu haben, als Vorwand für den 
weiteren Ausbau der Atomwirtschaft zu nehmen ist 
für mich ein einsamer Höhepunkt von Wallmanns 
Argumentation. Die Atomkraftnutzung kann zur 
Lösung der Weltenergieprobleme nichts beitragen. 
Im Gegenteil, die Atomkraftwerke, die zum Beispiel 
von der Bundesrepublik auf die Philippinen und in 
den Iran oder die von anderen westlichen Ländern 
in die Dritte Welt geliefert wurden, haben sich bei 
näherem Hinsehen als hochgefährlicher Schrott er- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18271 
Staatsminister Fischer (Hessen) 
wiesen, mit dem findige Unternehmer die korrup-
ten Regierungen dieser Länder letztlich betrogen 
haben. 
(Zuruf von den GRÜNEN: So ist es!) 
Und hier die Mär von der Importkohle zu verbrei-
ten, die wir angeblich den Ländern der Dritten Welt 
wegkaufen, Ländern, die die Preise für diese Kohle 
schon heute nicht im entferntesten bezahlen könn-
ten, wenn sie sie kaufen wollten, finde ich ebenfalls 
unverfroren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unverfroren ist 
Ihr Auftreten hier! — Gerstein [CDU/CSU]: 
Sie reden an der Wirklichkeit vorbei!) 
Es ist nicht die Anti-AKW-Bewegung und es ist 
nicht die Opposition gegen die Atomkraftwerke, die 
die Handelsbedingungen und die Warenströme so-
wie die Ungleichheit zwischen Nord und Süd, das 
Nord-Süd-Gefälle, zu verantworten haben. Es ist 
auch nicht die Anti-AKW-Bewegung und es ist nicht 
die Opposition gegen die Atomenergie, die Waffen 
exportiert, anstatt regenerative Energietechniken 
zu entwickeln und in diese Länder zu exportieren. 
Wer der Dritten Welt helfen will, der muß die 
Nutzung anderer Energiequellen, zum Beispiel der 
Sonnen- und der Windenergie, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Es ist doch Illu-
sion, zu glauben, man könne damit der 
Dritten Welt helfen!) 
die dort wirtschaftlich und dezentral eingesetzt 
werden können, fördern. 
Wenn die Bundesregierung plötzlich zu der Ab-
sicht gekommen sein sollte, ihre moralische Ver-
pflichtung gegenüber der Dritten Welt ernst zu neh-
men, dann sollte sie lieber damit aufhören, mit den 
weißen Rassisten in Südafrika Geschäfte zu ma-
chen, und den geforderten Sanktionen endlich zu-
stimmen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, die Nutzung der 
Atomenergie hat seit Tschernobyl ihre Unschuld 
verloren. Bis zu der Katastrophe in der Ukraine 
konnten die Atomenergiebefürworter sagen, sie 
hätten nichts gewußt. Das gilt heute nicht mehr. 
Heute wissen sie ganz genau, was sie tun. 
Ich finde es zum Verrücktwerden: Die Alternati-
ven sind da, die Alternativen sind bekannt, und die 
Alternativen sind finanzierbar. Die Risiken der 
Atomenergie sind für jeden erkennbar. Sie sind we-
der gegenüber der jetzt lebenden noch gegenüber 
den späteren Generationen politisch und moralisch 
zu verantworten. Die Bundesregierung antwortet 
darauf monoton wie der Esel, der da drischt: Wir 
steigen nicht aus. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Weiter wie bis-
her!) 
Noch ein Argument, meine Damen und Herren. 
Eine Diktatur wie die Sowjetunion hat die Kata-
strophe politisch relativ unbeschadet überstanden. 
Aber was passiert eigentlich mit einem Staat wie 
der Bundesrepublik, der Informationsfreiheit, Frei-
zügigkeit, freie Arztwahl, eine freie Auswahl bei der 
Nahrungsmittelversorgung und andere Rechte ga-
rantiert? Meine Damen und Herren, die Bundesre-
publik als freiheitlicher Staat, als freiheitlicher Ver-
fassungsstaat, als Demokratie wäre nach einer ver-
gleichbaren Katastrophe in diesem kleinen, dicht 
besiedelten Land nicht mehr wiederzuerkennen. 
Ich finde es auch völlig verrückt, daß man von 
einem Energieerzeugungssystem, vom Festhalten 
an einer hochgefährlichen Technologie die Verfas-
sung, die Freiheit und das Wohl der Bevölkerung 
abhängig macht. Ich kann das nicht verstehen. 
Aber die Bundesregierung verkündet weiter völ-
lig ungerührt: Wir steigen nicht aus — gegen den 
Willen der Mehrheit der Bevölkerung und obwohl 
ihr die Alternativen bekannt sind, durch Gutachten 
belegt, die sie selbst in Auftrag gegeben hat. Ich 
halte dies, was hier im Hause heute von der Regie-
rungsseite gesagt wurde, für ein Trauerspiel, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
für genauso ein Trauerspiel wie dieser Energiebe-
richt, der ein klassisches Dokument zu der Frage 
ist: 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Sie kommen so-
gar noch auf den Energiebericht zu spre
chen! Ist j a stark!) 
Wie hintergeht eine Regierung ihr Volk? Muß denn 
auf Harrisburg, Tschernobyl erst noch ein deut-
scher Name folgen, bevor Sie endlich umkehren 
und aussteigen aus der Atomenergie? 
Lassen Sie mich ein Allerletztes sagen, weshalb 
wir aussteigen müssen 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Sie werden 
nicht jetzt schon aufhören! Der Herr Rau 
hat so viel Spaß an Ihnen! — Weiterer Zu
ruf des Abg. Kittelmann [CDU/CSU]) 
— auch allein, Herr Kittelmann —: Im Falle eines 
weiteren Super-GAUs werden Sie, werde ich, wer-
den wir gemeinsam mit unseren Familien 
(Hornung [CDU/CSU]: Auswandern!) 
froh sein für jede hundert Kilometer, die zwischen 
uns und dem Ort einer atomaren Katastrophe lie-
gen werden. In Frage steht doch nicht mehr, ob aus-
gestiegen wird, in Frage steht nur noch der Preis, 
der bis dahin gezahlt werden muß. Und wenn Sie so 
weitermachen, meine Damen und Herren, wird der 
Preis furchtbar sein. 
Ich danke Ihnen für Ihre Geduld. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Gerstein 
[CDU/CSU]: Sie spielen mit der Angst! — 
Pfeffermann [CDU/CSU]: Das sind die 
Bündnispartner der SPD für die Zukunft!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Mini-
ster für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit, bitte schön. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Haben wir heute 
nur Minister hier zum Reden, oder kommt 
auch mal ein Abgeordneter dran?) 
18272 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Dr. Wallmann, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Spra-
che kann einen Menschen verraten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Sprache von Herrn Fischer hat deutlich ge-
macht, wer er ist und welchen Respekt er vor der 
Meinung anderer hat. 
(Vosen [SPD]: Seien Sie nicht so selbstsi-
cher!) 
Wer Begriffe wie „Lüge" hier in die Diskussion ei-
ner so ernsten Frage einführt, wer einem Mann wie 
Heinz Riesenhuber Sprechblasen unterstellt, dem 
will ich sagen: 
(Senfft [GRÜNE]: Der hat recht! — Strö-
bele [GRÜNE]: Wenn man Sie hört, kann 
man nur sagen: Er hat recht!) 
Dieser Minister Dr. Riesenhuber unterscheidet sich 
z. B. dadurch von uns, daß er nicht nur ein exzellen-
ter Politiker, sondern ausgewiesener Naturwissen-
schaftler dazu ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Senfft [GRÜNE]: Und Sie machen es dem 
Riesenhuber jetzt nach: Sprechblasen!) 
Wer von „Sprechblasen" redet, meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, muß zur Kenntnis nehmen, 
daß dieser Forschungsminister einen Haushalt 
übernommen hat, in dem 200 000 DM für For-
schungsprojekte im Hinblick auf Waldschäden vor-
gesehen waren, daß der Projektbestand bei diesem 
neuen Forschungsminister, seit vier Jahren im Amt, 
75 Millionen DM beträgt und in diesem Jahr alleine 
etwa 25 Millionen DM ausgegeben werden. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Das ist die Rea-
lität! — Senfft [GRÜNE]: Aber gehandelt 
wird nicht! — Vosen [SPD]: Welche 
Schlüsse ziehen Sie denn daraus?) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, dies 
spricht alles für sich, und ich hoffe, daß möglichst 
viele Mitbürgerinnen und Mitbürger diese Rede 
hier eben gehört haben 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und vorher die Rede des Bundesforschungsmini-
sters. Daran wird deutlich, wer sich wie mit den 
Fragen auseinandersetzt und wer nichts anderes 
vorhat, als Stimmung zu machen. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Und dann die 
Taten in Hessen mal vergleichen!) 
Und was die Frage des Energieberichtes anlangt 
— ich komme noch einmal darauf zurück; dann 
muß ich leider auch Sie, Herr Ministerpräsident 
Rau, ansprechen —, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wieso „leider"?) 
habe ich vor allem den Eindruck, daß Sie diesen 
Bericht gar nicht gelesen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Ministerpräsident  Rau: Eine Unterstellung! 
— Mann [GRÜNE]: Ist aber sehr billig, was 
Sie hier vortragen!) 
Man kann ja eine andere Meinung vertreten, aber 
ich komme darauf noch einmal zurück. — 
Gestatten Sie, daß ich nur eine Bemerkung zu 
Brokdorf mache. Brokdorf übrigens soll, wie ich der 
Presse wie Sie entnehmen konnte, nach Meinung 
der ÖTV ans Netz gehen. Also nicht nur CDU/CSU, 
FDP, Bundesregierung und die zuständige Landes-
regierung in Schleswig-Holstein sind der Auffas-
sung, daß hier genehmigt werden sollte, sondern 
auch die ÖTV ist dieser Meinung. Brokdorf und 
Tschernobyl in einem Atemzug zu nennen, meine 
sehr verehrten Damen und Herren, zeigt entweder 
totale Unkenntnis 
(Ströbele [GRÜNE]: Brokdorf wird schlim
-
mer!) 
oder völlige Verantwortungslosigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dahinter steht nichts anderes, als den Menschen 
zu suggerieren, Tschernobyl sei in der Bundesrepu-
blik Deutschland möglich. 
(Mann [GRÜNE]: Das ist ja auch richtig! 
Das ist ja auch die Wahrheit! — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Es ist ja ungeheuer, was Sie 
sagen!) 
Dies ist falsch, meine sehr verehrten Damen und 
Herren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sind Sie sich dessen be
wußt, was Sie soeben gesagt haben?) 
Sie wissen ganz genau: Bei diesem Reaktortypus 
gibt es weder ein Containment noch eine Fernüber-
wachung noch Simulatoren noch inhärente Sicher-
heit noch Trainee-Programme. Dies ist von den Ver-
tretern der Sowjetunion auch ausdrücklich so be-
stätigt worden. 
(Abg. Dr. Hauff [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Nein, Herr Hauff, Sie mögen nachher in einem 
eigenen Beitrag dazu Stellung nehmen. Sie haben 
bei letzter Gelegenheit davon gesprochen, Harris-
burg und Tschernobyl seien in gleicher Weise zu 
beurteilen. In Harrisburg ist es Gott sei Dank nicht 
so gewesen wie in Tschernobyl, daß die Isotopen 
herausgeschleudert worden sind. Dort gab es ein 
Containment. Niemand verharmlost an irgendeiner 
Stelle. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich sage bei dieser Gelegenheit auch: Für mich ist 
eine dreifache und vierfache Sicherheit, wenn wir 
sie erreichen können, dringlich geboten. Mir reicht 
im Interesse der Mitbürgerinnen und Mitbürger 
hier in unserem Land nicht die einfache oder die 
doppelte Sicherheit. 
(Mann [GRÜNE]: Und welche Konsequen
zen haben die Amerikaner schon aus Har
risburg gezogen!) 
Sie Herr Fischer, als Minister eines Bundeslan-
des nehmen hier nicht ein einziges Mal die Gele-
genheit wahr, um etwa darzustellen, was Sie in den 
vergangenen Jahren eigentlich geleistet haben. Was 
haben Sie denn — etwa wie wir — getan? Wasser- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18273 
Bundesminister Dr. Wallmann 
haushaltsgesetz, Abwasserabgabengesetz, Großfeu-
erungsanlagen-Verordnung, Technische Anleitung 
Luft, Schadstoff-Verordnung, Chemikaliengesetz: 
Sie haben nichts dergleichen gemacht. Sie haben 
einen Entwurf eingebracht, und sind sofort von der 
Staatskanzlei zurückgepfiffen worden, weil man 
wußte: Das alles war mit der Verfassung nicht in 
Übereinstimmung zu bringen. Das ist die Lage, in 
der wir uns wirklich befinden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
sage Ihnen auch: Bei uns werden Experten nicht 
nach dem zahlenmäßigen Stärkeverhältnis der 
Fraktionen berufen, wie das beispielsweise in Hes-
sen der Fall ist, etwa nach dem Motto: Drei darfst 
du, und drei dürfen wir; und dann setzt man sich 
zusammen. Schließlich ist noch einer in dieser Ex-
pertenrunde, von dem der zuständige Technikmini-
ster des Landes Hessen vorher gesagt hat: Die Qua-
lität dieses Mannes reicht nicht aus. Dann wird 
gedienert, und dann wird gesagt: Jawohl, wir ziehen 
mit. 
(Mann [GRÜNE]: Es ist unglaublich, was 
für Unwahrheiten Sie hier verbreiten!) 
Nein, die Fachleute, die hier in Bonn berufen wor-
den sind, und zwar sowohl in die Reaktorsicher-
heitskommission als auch in die Strahlenschutz-
kommission, sind von der Regierung Helmut 
Schmidt berufen worden, meine sehr verehrten Da-
men und Herren. Nehmen Sie das bitte zur Kennt-
nis! 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn dann — das ist auch so typisch für den Ver-
such, Stimmung zu machen — im Zusammenhang 
mit Brokdorf von der Evakuierung Hamburgs ge-
sprochen wird, 
(Mann [GRÜNE]: Wer macht denn hier 
Stimmung? Das sind Sie doch! Sie sind ein 
Stimmungsminister!) 
dann sage ich Ihnen, meine sehr verehrten Damen 
und Herren: Wissen Sie eigentlich nicht, daß nicht 
weit entfernt, nämlich auf der anderen Seite der 
Grenze, 
(Dr. Hauff [SPD]: In Cattenom!) 
nahe Stendal, nahe Greifswald, Kernkraftwerke 
stehen? Wenn Sie sich Sorgen machen, dann müs-
sen Sie sich darüber Sorgen machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie sollten mit uns versuchen, international so viel 
Sicherheit wie überhaupt nur möglich zu errei-
chen. 
Ich könnte ja hier auch vorlesen, was z. B. der 
Herr Lafontaine gesagt hat, als er in Moskau war. 
Er hat gesagt, er habe für die zögerliche Informa-
tionspolitik der Sowjetunion nach der Reaktorka-
tastrophe von Tschernobyl ein gewisses Verständ-
nis. 
(Dr. Hauff [SPD]: Das stimmt nicht! — Wei-
tere Zurufe von der SPD) 
— Ich trage Ihnen das vor. — Er sagte, er habe 
seine Bedenken zwar immer deutlich ausgespro-
chen, aber er sehe auch das Argument als zutref-
fend an, daß die Versorgung der Opfer Vorrang ge-
habt habe vor dem Interesse Informationshungri-
ger im Westen. — Meine sehr verehrten Damen und 
Herren, was hat eigentlich das eine mit dem ande-
ren zu tun? 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Mann? 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Nein, der will 
doch nur stören!) 
Dr. Wallmann, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Nein, Herr Präsident, 
ich möchte im Zusammenhang vortragen. — Im 
übrigen hat Herr Lafontaine dort gesagt, er könne 
nach eigenem Bekunden die Überlegungen der 
Bundesregierung, Schadenersatz zu verlangen, 
nicht nachvollziehen. Sehen Sie, so wird hier mit 
zwei Ellen gemessen. 
Politik muß in Verantwortung und aus Verant-
wortung formuliert werden. 
(Senfft [GRÜNE]: Nur Sprechblasen!) 
Wir müssen die Wahrheit aussprechen, auch wenn 
sie unbequem ist. Wir haben zur Kenntnis zu neh-
men — ich sage es auch heute —, daß 94 Staaten 
auf der IAEO-Sonderkonferenz in Wien einstimmig 
beschlossen haben, 
(Senfft [GRÜNE]: Die Katastrophe vorzu
-
bereiten!) 
daß der Ausstieg aus der Kernkraft nicht verant-
wortet werden könne. Sie haben noch mehr gesagt: 
Im Interesse der gesellschaftlichen und ökonomi-
schen Entwicklung müsse die friedliche Nutzung 
der Kernenergie weiter andauern. 
(Senfft [GRÜNE]: Internationale Atom-Ma
fia!) 
Und dann stellen Sie sich hier hin und sagen: Aber 
wir haben uns geirrt — das hören wir ja insbeson-
dere auch von der SPD —, wir haben uns geirrt in 
der Frage der Sicherheitspolitik, wir haben uns ge-
irrt in der Frage der Entsorgungspolitik, wir haben 
uns geirrt in der Frage der Energiepolitik. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ein einziger Irr
tum!) 
Ja, meine sehr verehrten Damen und Herren, wer 
soll eigentlich eine Partei wählen, die von sich dau-
ernd behauptet, permanent Irrtümern unterlegen 
zu sein? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Engelsberger [CDU/CSU]: Das ist eine Par
tei der Irrtümer! — Zuruf von der SPD: Das 
ist aber billig!) 
Ich frage in aller Offenheit: Wenn Sie sich schon so 
oft geirrt haben, woher wissen Sie eigentlich, daß 
Sie sich jetzt nicht irren? 
(Lachen und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Zurufe von der SPD — Senfft 
[GRÜNE]: Das ist billig! Das ist die Arro
ganz der Macht!) 
18274 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Bundesminister Dr. Wallmann 
In diesem Zusammenhang sage ich mit allem 
Nachdruck: Die ökonomischen und die sozialen Fol-
gen eines sofortigen oder mittelfristigen Ausstiegs 
stehen für uns nicht auf Platz eins unserer Überle-
gungen, sondern es sind jene Überlegungen, von 
denen ich gesprochen habe, nämlich: Was bedeutet 
dies für die Dritte Welt? In welchem Umfange sind 
wir überhaupt noch imstande, als große Industrie-
nation unseren Beitrag zur Hilfe für Hunderte von 
Millionen Menschen zu leisten, die dort in Hunger 
und in Elend leben? 
(Ströbele [GRÜNE]: Das ist nicht Hilfe, das 
ist Zynismus! — Dr. Hauff [SPD]: Das ist 
scheinheilig! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Sie sagen, das ist scheinheilig. 
(Dr. Hauff [SPD]: Ja, ich kann Ihnen auch 
sagen, warum! Das ist unglaublich, so et-
was zu behaupten!) 
Das sind die Positionen, die Sie selbst einmal ver-
treten haben. Wenn wir aus dieser Großtechnologie 
aussteigen, dann können wir uns das finanziell viel-
leicht erlauben — und morgen gehen dann auch 
nicht die Lichter aus —, aber ethisch können wir es 
uns nicht erlauben. Das ist das Entscheidende. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Mann [GRÜ-
NE]: Nicht einmal von Ethik verstehen Sie 
etwas! — Senfft [GRÜNE]: Sie treiben die 
Entwicklungsländer immer weiter in die 
Verschuldung! — Zuruf des Abg. Dr. Hauff 
[SPD]) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist 
hier das Totschlagsargument von der Klimaverän-
derung in der Welt — ich glaube, es ist Herr Mini-
sterpräsident Rau gewesen — angeführt worden: 
Ihr früherer Bundeskanzler Schmidt ist es gewe-
sen, der am 1. Juli dieses Jahres in der Marktkirche 
in Hannover sehr eindrucksvoll darüber gespro-
chen hat. Er hat gesagt, die Antworten findet man 
eben nicht im Katechismus, sondern man muß die 
Folgen bedenken, man muß abwägen. 
(Senfft [GRÜNE]: Und genau das tun Sie 
nicht!) 
Und er hat wörtlich formuliert: „Im nächsten Jahr-
hundert werden die Folgen bereits zu Buche schla-
gen." 
Ich habe hier einen Aufsatz von Professor Pestel 
dabei, einem Mann, der im Vorstand des Club of 
Rome ist. Gestatten Sie, Herr Präsident, daß ich 
ganz kurz etwas daraus vortrage: 
Die Belastung der Umwelt durch einen solchen 
Kohle-Einsatz übersteigt alles, was den gegen-
wärtig vorliegenden Berechnungen für die in 
Zukunft durch den Anstieg des Luftanteils von 
Kohlendioxid für möglich erachteten Klimaver-
änderungen zugrunde liegt, von den übrigen 
Umweltbelastungen Schwefeldioxid, Stickoxide 
und Stäube ganz abgesehen. Und sollte die Aus-
strahlung der bundesdeutschen „Vorbildfunk-
tion" so mächtig sein, daß die ganze Welt auf 
Kernenergie verzichten würde, dann würden 
nicht nur die Weltvorräte an Kohle, die heute in 
Höhe von über einer Billion Tonnen als wirt-
schaftlich gewinnbar geschätzt werden, bis 
zum Ende des nächsten Jahrhunderts erschöpft 
werden, nachdem Erdöl und Erdgas schon viel 
früher von der Menschheit verbrannt worden 
sind, und damit durch menschliche Kurzsich-
tigkeit, Habgier und Opportunismus einige der 
wertvollsten über Milliarden von Jahren in der 
Erde entstandenen Rohstoffe unwiederbring-
lich vergeudet worden sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, das ist die Dimension, in 
der wir zu denken haben. 
Ich sage auch hier bei dieser Gelegenheit: Wo gibt 
es denn einen vernünftigen Menschen, der kern-
kraftsüchtig ist? 
(Ströbele [GRÜNE]: Dort oben am Pult!) 
Wo gibt es denn jemanden, der eine bestimmte 
Energieart verehrt — oder wie Sie das sonst unver-
antwortlich formulieren? Die Frage ist vielmehr, ob 
wir es uns aus ethischen Gründen erlauben dürfen, 
jetzt, in diesem Augenblick, in dem wir noch keine 
sicherere andere Energieart haben, auszusteigen. 
Ich füge hinzu — das ist auch immer wieder zum 
Ausdruck gebracht worden —: Wenn wir national 
aussteigen, ändern wir im Hinblick auf die Sicher-
heitslage qualitativ überhaupt nichts. Ich sage es 
noch einmal: 374 Kernkraftanlagen sind in Betrieb, 
und 151 werden gebaut. 
(Mann [GRÜNE]: Es gibt nichts Gutes, 
außer man tut es, Herr Wallmann! — Vosen 
[SPD]: Internationalismus fängt zu Hause 
an!) 
Und was die Vorbildfunktion angeht, so habe ich 
dazu soeben schon meine Anmerkungen gemacht. 
Verzeihen Sie, Herr Ministerpräsident Rau, ich 
habe mir einen Moment überlegt, als ich Sie hier 
sprechen sah und hörte, daß eigentlich dieses große 
bedeutende Land Nordrhein-Westfalen einmal die 
Hoffnung nicht nur in der Bundesrepublik, sondern 
für die Bundesrepublik Deutschland zu sein 
schien. 
(Vosen [SPD]: Das wird es auch sein!  — 
Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Auch 
heute noch!) 
Damals in den 50er Jahren schaute man nach Nord-
rhein-Westfalen, dort schien nicht nur, aber vor al-
lem auch die industrielle Zukunft zu liegen. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Sie ma
-
chen das Land mies! Schämen Sie sich!) 
Ich denke in diesem Zusammenhang daran, daß 
z. B. Bayern mitleidsvoll belächelt wurde, das hinter 
dem Wald irgendwo lag, keine Infrastruktur, keine 
Zukunft habe. 
(Mann [GRÜNE]: Sie haben überhaupt 
keine Ahnung, Herr Wallmann! Wissen Sie 
überhaupt, wovon Sie reden?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18275 
Bundesminister Dr. Wallmann 
Ich überlege mir, wie die Mitbürgerinnen und Mit-
bürger heute stolz sind, wenn beispielsweise der 
bayerische Ministerpräsident über die Entwicklung 
seines Bundeslandes, des Freistaates Bayern, 
spricht, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: In Wackersdorf 
redet!) 
was daraus geworden ist, nämlich eine der Spitzen-
positionen in der Bundesrepublik Deutschland. Und 
wo sind Sie in diesem Augenblick, Herr Minister-
präsident Rau? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Dr. 
Timm [SPD]: Das ist schon unter Ihrem 
Niveau! — Zuruf von der SPD: Die Wähler 
an der Ruhr werden es Ihnen danken! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich will noch einmal darauf zurückkommen: Was 
wollen Sie eigentlich an Vertrauen erwarten, wenn 
Sie z. B. erklären, Wackersdorf und Kalkar bedeute-
ten den Einstieg in die Plutoniumwirtschaft? 
(Vosen [SPD]: Wissen Sie, was das ist?) 
Ich möchte zunächst einmal fragen, was sich ei-
gentlich seit der Zeit geändert hat, in der Sie dieses 
Energieentsorgungskonzept damals am 28. Septem-
ber 1979 unter dem Bundeskanzler Schmidt be-
schlossen haben, einstimmig vereinbart mit allen 
Regierungschefs. 
(Ströbele [GRÜNE]: Die haben gelernt, im 
Gegensatz zu Ihnen! — Dr. Hauff [SPD]: 
Was wurde denn vereinbart?) 
Was hat sich eigentlich geändert in Kalkar, seit un-
ter sozialdemokratischer Führung 17 von 19 Teil-
errichtungsgenehmigungen ergangen sind, nach-
dem Sie 4 Milliarden DM bis 1982 ausgegeben hat-
ten? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen 
Sie es mich so sagen: Dieses Thema ist zu ernst, es 
ist zu sensibel, 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Als daß 
man es Ihnen überlassen darf!) 
es bewegt die Menschen zu sehr, als daß man es in 
der Art, wie von Herrn Ministerpräsidenten Rau 
und vor allem von Herrn Minister Fischer hier ge-
schehen, in Schwarzweißmalerei behandeln darf 
und den Menschen bei dieser Gelegenheit Angst 
macht. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wolfram 
[Recklinghausen] [SPD]: Gehen Sie doch 
mal auf seine Sorgen ein! — Zuruf von der 
SPD: Sie nehmen alles auf Ihr Gewissen, 
falls Sie eines haben! — Weitere Zurufe 
von der SPD und den GRÜNEN) 
Diese Bundesregierung und die sie tragende Koali-
tion werden wie in der Vergangenheit auch in Zu-
kunft nachdenklich und entschlossen zugleich im 
Interesse unserer Mitbürgerinnen und Mitbürger 
die gebotenen Entscheidungen treffen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
Beifall bei der FDP — Mann [GRÜNE]: Sie 
sind ein Verdrängungskünstler! Nachdenk
-
lich in die Katastrophe, das war das Motto 
von Herrn Wallmann!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Hauff. 
Dr. Hauff (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Dieses Thema ist in der 
Tat zu ernst, als daß man es so behandeln könne, 
wie das in der letzten Rede des Kollegen Wallmann 
geschehen ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn Sie, Herr Kollege Wallmann — daher rührt 
mein Zwischenruf — sich in der Tat um die Länder 
der Dritten Welt Sorgen machen, dann bleibe ich 
dabei: Dann müßte die Priorität Nr. 1 sein: Ratio-
nelle und sparsame Energieverwendung und Ener-
gietechnologien mit zu entwicklen, die dort wirklich 
eingesetzt werden können. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie die Probleme des Klimaeffekts wirklich 
ernst nehmen, dann müßten Sie mit uns zusammen 
für eine andere Entwicklungspolitik eintreten, die 
endlich die wahnsinnigen ökonomischen Ursachen 
für das Brandroden und Abholzen der tropischen 
Wälder beseitigt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn Sie dieses Thema wirklich so ernst nehmen, 
wie Sie hier vorgeben, dann müßten Sie als Um-
weltminister längst die Gesetze eingebracht haben, 
wie in den USA und Schweden, zum Verbot der 
Treibgase, nachdem die Wissenschaftler sagen, daß 
diese zu 50 % ursächlich sind. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Das hat 
der Staatssekretär in diesen Tagen noch 
abgelehnt!) 
Ich möchte an das Wort von Herrn Riesenhuber 
vom Abwägen anknüpfen. Zu diesem Thema hat 
sich auch der Generalsekretär der Christlich Demo-
kratischen Union geäußert. Er hat Maßstäbe für das 
Abwägen genannt und folgendes zum Thema Rest-
risiko bei der Kernenergie gesagt — ich zitiere aus 
dem von der CDU verteilten Manuskript: 
Wer der Auffassung ist, mit dem Tod sei alles 
zu Ende, der kann halt mit dem sogenannten 
Restrisiko naturgemäß weniger gut leben als 
derjenige, der diese irdische Existenz als eine 
vorläufige und gleichzeitig auf ein ganzheitlich 
unendliches Ziel ausgerichtet begreift. 
Meine Damen und Herren, diese Art von falsch-
verstandenem Christentum, wo der Hinweis auf das 
ewige Leben benutzt wird, um soziale Ausbeutung 
auf der Erde zu betreiben wie im vergangenen Jahr-
hundert, diese Art von Mißbrauch mit dem Hinweis 
auf das ewige Leben, ökologische Ausbeutung heute 
mitzumachen, werden wir jedenfalls auf keinen Fall 
mitmachen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Sie beuten aus!) 
18276 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Dr. Hauff 
Was ich dieser Bundesregierung vorwerfe, ist 
nicht, daß sie unseren Vorschlägen nicht gefolgt ist 
— das habe ich nicht erwartet —, sondern ist, daß 
sie überhaupt nicht daran arbeitet, den Konsens auf 
energiepolitischem Gebiet wiederherzustellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie macht das Gegenteil von dem, was sie ankün-
digt. 
Nehmen wir mal die Fakten zur Kenntnis. Die 
Bundesregierung sagt, wir nehmen das Energiespa-
ren wirklich ernst. Nun sind für das Thema Aufklä-
rung, Beratung und Markteinführung im Jahre 1982 
40 Millionen DM ausgegeben worden, im Jahre 1986 
17 Millionen DM. Herr Wallmann, ist das die neue 
Aufgeschlossenheit und ist es die Bereitschaft, auf 
die Sorgen und Nöte der Bürger einzugehen, indem 
Sie die Mittel für die Aufklärung und Beratung der 
Bürger abbauen? 
Herr Riesenhuber, wir brauchen nicht neue Tech-
nologien. Die wichtigste Technik zur rationellen 
Energieverwendung ist Nahwärme und Fernwär-
me. Wenn Sie die Priorität „rationelle Energiever-
wendung" wirklich ernst nehmen würden, warum 
läuft dann eigentlich das Programm zum Ausbau 
der Fernwärme aus, die entscheidende Maßnahme, 
um da voranzukommen? 
(Beifall bei der SPD) 
Sie sagen, Sie seien für eine Kohlevorrangpolitik 
und wollten den alten Konsens festhalten. Mit 
Recht hat der Ministerpräsident des Landes Nord-
rhein-Westfalen, über dessen industrielle Zukunft, 
Herr Wallmann, Sie sich keine Sorge zu machen 
brauchen — das ist in guten Händen dort —, 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU — Zurufe von der CDU/CSU: 
Das sieht man! — Schön wär's!) 
darauf aufmerksam gemacht: seit es diese Bundes-
regierung gibt, wachsen die Kohlehalden in diesem 
Lande wieder; das ist die Wirklichkeit. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Umgekehrt! Das ist 
doch unglaublich!) 
Es gibt keinen Zweifel, sowohl bei der Braunkohle 
als bei der Steinkohle findet zur Zeit ein Verdrän-
gungswettbewerb der Kernenergie gegen die Kohle 
statt, ob Ihnen das gefällt oder nicht. Gucken Sie 
dazu die Zahlen an. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Sie sagen, alles wird getan, um die nichtnuklea-
ren Energietechniken zu entwicklen. Die Alterna-
tive zur Atomkraft stand 1981 mt 616 Millionen DM 
im Haushalt. Es war geplant, daß sie bis 1985 auf 
780 Millionen DM ansteigt. Tatsächlich, Herr Kol-
lege Riesenhuber, stehen in Ihrem Haushalt 1986 
428 Millionen DM statt vorgesehener 780 Millionen 
DM. Sie blinken links und fahren nach rechts, das 
gibt keine vernünftige Politik auf diesem Gebiet. 
(Beifall bei der SPD — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Wiedersehen, Herr Rau! — Gegen-
rufe von der SPD) 
Jetzt zur Kernenergie. Da hört man ja verschie-
dene Stimmen aus der Union: Zitiert wurde bereits 
von Ministerpräsident Rau das Wort von Herrn Bie-
denkopf, man werde in 20 bis 30 Jahren aussteigen 
können. Der Herr Lambsdorff spricht von 50 bis 
70 Jahren. Der Kollege Stoltenberg spricht davon, 
daß es eines Tages geschehen werde, und der Herr 
Genscher sagt, drei Tage, bevor der Energiebericht 
im Kabinett verabschiedet wird, man solle mög-
lichst schnell aussteigen, weil das eine risikoreiche 
Technik ist. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das ist 
kein Widerspruch!) 
Ich sage Ihnen, wenn Sie das wirklich ernst neh-
men mit dem Aussteigen — und sei es, daß Sie 
50 Jahre als Zeithorizont vornehmen —, dann gibt 
es überhaupt keinen Grund mehr zu sagen, der 
Schnelle Brüter sei eine wesentliche Grundlage für 
die Energieversorgung, 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
dann haben Sie kein Argument mehr, um das so 
vorzutragen, und dann wäre das ein erster Ansatz-
punkt, um einen neuen Konsens in unserem Lande 
herzustellen; nur, davon sind wir wirklich weit ent-
fernt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Nun noch ein Wort zu den internationalen Ent-
wicklungen. Es wird immer gesagt, alle Welt macht 
doch weiter. Also, zunächst gibt es einige Länder, 
wo der Ausbau der Atomkraft zum Stillstand ge-
kommen ist, die Vereinigten Staaten von Amerika 
seit mehreren Jahren, wie jedermann weiß. Es gibt 
einige Länder, da wurde fertiggebaut, und die Din-
ger werden nicht in Betrieb genommen: Österreich, 
im Augenblick ganz aktuell die Philippinen: fertiges 
Kernkraftwerk. Da gibt es Länder, die ihre Planun-
gen gestoppt haben, z. B. Jugoslawien, z. B. Brasi-
lien, z. B. Italien, z. B. die Niederlande. Da gibt es 
einige Länder, die beschlossen haben: Wir wollen 
raus, ganz! Dazu zählt Schweden, dazu zählt Finn-
land. Und da gibt es einige Länder in Europa und 
anderswo auf der Welt, die überhaupt keine Kern-
kraft benutzen: in Europa Norwegen, Dänemark, Ir-
land, Griechenland. Und es gibt Länder, in denen in 
den letzten Jahren eine öffentliche Diskussion 
stattgefunden hat, z. B. in Großbritannien und bei 
uns, aber auch, wenn Sie offene Ohren haben, in 
einigen Staaten des Warschauer Pakts. Wer ange-
sichts dieser Lage meint, darauf hinweisen zu müs-
sen, daß nur in der Bundesrepublik eine Diskussion 
zu diesem Thema stattfindet, hat einfach nicht Au-
gen und Ohren offen, um die Welt zu sehen, wie sie 
ist, sondern macht sich etwas vor. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich zum Schluß noch einmal erin-
nern: Wer meint, das Thema Restrisiko so behan-
deln zu können, daß man sagt, das sei eben etwas 
für Menschen, die ihre irdische Existenz als vorläu-
fige begreifen, und die anderen hätten da größere 
Schwierigkeiten, dem sage ich als Christ: Ich habe 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18277 
Dr. Hauff 
größere Schwierigkeiten, obwohl ich dabei das irdi-
sche Leben als vorläufiges begreife. 
(Repnik [CDU/CSU]: Hoher Anspruch! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich habe dieses Argument nicht eingeführt. Er-
kundigen Sie sich bei Ihrem Generalsekretär, 
warum er das eigentlich getan hat. 
Dieser Energiebericht der Bundesregierung, der 
zu allen wichtigen Fragen — vom Sparen über rege-
nerative Energiequellen zu der Frage: Was heißt 
eigentlich Übergangstechnologie? — kein einziges 
Wort ausführt, der den Wert eines abgerissenen Ka-
lenderblattes mit schönen Sprüchen hat, ist für die 
Lösung der Zukunftsprobleme unbrauchbar. Er ist 
weder schädlich noch nützlich. Aber er ist ein Zei-
chen dafür, wie wenig ernst diese Bundesregierung 
die wirklichen Zukunftsprobleme unseres Landes 
nimmt. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, bevor ich das Wort weitergebe, möchte ich Sie 
darauf aufmerksam machen, daß zu Tagesord-
nungspunkt 16 a zwischenzeitlich Entschließungs-
anträge von den Fraktionen der CDU/CSU und 
FDP auf Drucksache 10/6118, von der Fraktion 
DIE GRÜNEN auf den Drucksachen 10/6116 und 
10/6117 und von der Fraktion der SPD auf Druck-
sache 10/6120 eingebracht worden sind. Wenn Sie 
sie lesen mögen, wird gebeten, sie draußen von dem 
Drucksachenwagen abzuholen. 
Jetzt hat Herr Abgeordneter Beckmann das 
Wort. 
Beckmann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die zahlreichen Debat-
ten, die wir in den letzten Wochen und Monaten 
über die Nutzung der Kernenergie geführt haben, 
waren angesichts des Reaktorunfalls von Tscherno-
byl wichtig und notwendig, aber häufig leider nur 
auf diese Möglichkeit der Energiegewinnung be-
schränkt. Alle anderen Energieträger wurden mehr 
oder weniger an den Rand gedrängt. Ich darf Sie an 
die dritte Fortschreibung des Energieprogramms 
der Bundesregierung von 1983 erinnern, in der die 
Zielvorstellungen für die künftige Energieversor-
gung formuliert worden sind. Diese Vorstellungen 
sind damals von Regierung und Opposition aner-
kannt worden. 
Es sollten jeweils ein Drittel das Öl, die Stein- 
und Braunkohle sowie Erdgas, Kernenergie, Was-
ser und regenerative Energiequellen ausmachen. 
Unter dem Gesichtspunkt der Sicherheit und Flexi-
bilität unserer Energieversorgung war dies eine 
Idealvorstellung. 
(Zuruf des Abg. Wolfram [Recklinghausen] 
[SPD]) 
— Auf dem Weg dahin, Herr Kollege Wolfram, sind 
wir ein gutes Stück vorwärtsgekommen. 
Der vorliegende Energiebericht ist hierzu eine er-
mutigende und beeindruckende Bilanz. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Der Anteil des Mineralöls liegt nunmehr bei 42 %, 
wobei die Versorgung hin zu weniger krisenanfälli-
gen Lieferquellen entscheidend verbessert wurde. 
Stein- und Braunkohle machen zusammen 30 % aus. 
Dadurch haben wir insgesamt die Diversifizierung 
unserer Energiequellen vorangetrieben und die Ab-
hängigkeit in der Energieversorgung verringert. 
Wir haben Energie zu international wettbewerbs-
fähigen Preisen; wir haben die Umweltbelastung 
bei der Energieerzeugung und den Verbrauch dra-
stisch reduziert, und wir gehen sparsamer und ra-
tioneller mit Energie um. Diese Einsparerfolge wur-
den erreicht, weil wir auch in der Energiepolitik so 
weit wie möglich auf die erfolgreichen Kräfte des 
Marktes gesetzt haben. Investoren und Verbrau-
cher haben die wichtigen Konsequenzen aus den 
Preissignalen gezogen. Der sich ergebende Nach-
fragerückgang und die Entwicklung eines zusätzli-
chen Energieangebotes haben insbesondere zu ei-
nem tendenziellen Ölüberangebot geführt. Damit 
haben die Verbraucher im Gegenzug den Beweis 
erhalten, daß sie sich bei richtigem Verhalten ge-
genüber Pressionen wehren können. Sie sollen des-
halb auch an den sich nun ergebenden Vorteilen 
teilhaben. Insgesamt wird sich durch den Ölpreis-
rückgang ein zusätzliches reales Wachstum der In-
landsnachfrage um 1 % ergeben. 
Dennoch müssen wir uns darüber im klaren sein, 
daß das Einsparpotential in dieser Größenordnung 
in einer Volkswirtschaft nur einmal zu aktivieren 
ist. In Zukunft wird dies alles viel schwieriger und 
langsamer zu mobilisieren sein. 
Eines aber — das sage ich in die Richtung der 
Opposition — zieht mit Sicherheit nicht: die aus 
dem Gruselkabinett der SPD stammende Energie-
verbrauchsordnung oder die Erhöhung von Steuern 
und die Einführung von neuen Abgaben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wer hat denn am stärk
-
sten erhöht? Sie haben doch den Rekord 
aufgestellt!) 
Diese Bevormundung des mündigen Bürgers 
spricht allen unseren Erfahrungen Hohn. Wie in 
allen wichtigen Politikbereichen verabschiedet sich 
die SPD auch von anderen maßgeblichen energie-
politischen Entscheidungen wie z. B. der Nutzung 
der Kernenergie, 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Darum 
ist die FDP bei uns gar nicht mehr exi
stent!) 
die nur im Konsens, lieber Kollege Wolfram, mit 
allen politisch verantwortlichen Kräften und mit 
der Zustimmung der Bevölkerung verwirklicht wer-
den kann. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Darum 
gibt es keine FDP mehr!) 
Verantwortliche Politiker, Herr Kollege Wolfram, 
haben immer schon und lange vor Tschernobyl 
über den Umfang, die Verantwortbarkeit und die 
Notwendigkeit der Nutzung der Kernenergie und 
über ihre Probleme nachgedacht. Sie haben nach 
Möglichkeiten anderer Energieversorgungsstruktu- 
18278 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Beckmann 
ren gesucht, allerdings nach seriösen und realisier-
baren Lösungen. 
Die Enquete-Kommissionen zu Beginn der 80er 
Jahre haben hier anerkennenswerte Leistungen 
vollbracht, die zu einem weitgehenden politischen 
Konsens geführt haben. Wenn jetzt die SPD auf den 
populistischen Dreh kommt, in zehn Jahren sei ein 
Ausstieg aus der Kernenergie möglich, so ist dies 
ein großangelegter Versuch der Wählertäuschung. 
Da helfen auch nicht die bereits vielzitierten vom 
Bundesministerium für Wirtschaft in Auftrag gege-
benen Gutachten weiter. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Auf ein-
mal!) 
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie neh-
men daraus nur das, was Ihnen paßt; den Rest un-
terschlagen Sie. Ein Ausstieg innerhalb von zehn 
Jahren ist umweltpolitisch unverantwortbar, ener-
gie- und wirtschaftspolitisch unrealistisch sowie be-
schäftigungspolitisch gefährlich. 
Ich darf auf Ihre Bemerkung, Herr Kollege Hauff, 
hinsichtlich der Entwicklung in den übrigen Indu-
strieländern eingehen. Sie haben hier unterschla-
gen, daß z. B. in den Vereinigten Staaten von Nord-
amerika zur Zeit 25 Kernkraftwerke im Bau sind 
(Dr. Hauff [SPD]: Wann ist das letzte in 
Auftrag gegeben worden?) 
und daß z. B. Japan beschlossen hat, seinen Kern-
energieanteil in den nächsten Jahren zu verdop-
peln. So, meine Damen und Herren, verhält es sich 
bei unseren hauptsächlichen Wettbewerbern auf 
den internationalen Märkten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Vosen [SPD]: Die haben eine ganze Reihe 
nicht fertiggebaut!) 
Energiepolitisch ist ein sofortiger Ausstieg un-
realistisch; denn man kann nicht innerhalb von 
zehn Jahren von einer Großtechnologie, die in min-
destens 30 Jahren entwickelt worden ist, in eine 
andere umsteigen. Auch Sie wissen genau, daß der 
Bau einer großtechnischen Anlage in der Bundesre-
publik mehr als zehn Jahre Zeit benötigt. Wirt-
schaftspolitisch kämen auf uns Kostenbelastungen 
in einer Größenordnung zu, die dem Umfang Ihrer 
fossilen Konjunkturprogramme entsprechen. Da 
fragt man sich wieder, was Sie nun wirklich wol-
len. 
Beschäftigungspolitisch wäre von einem Abbau 
von mindestens 100 000 Arbeitsplätzen auszugehen. 
Der Abschreckungseffekt für andere Industriezwei-
ge, geplante Investitionen in sensitiven Technolo-
gien vorzunehmen, ist zahlenmäßig noch nicht ein-
mal zu beziffern. Besonnene Gewerkschaftsführer 
haben denn auch schon vor diesen unrealistischen 
wie unseriösen Vorstellungen gewarnt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
Für uns Freie Demokraten ist das Wort „Über-
gangsenergie" überhaupt nichts Neues. Wir haben 
nie einen anderen Standpunkt vertreten, 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Sie wa-
ren schon immer für den Ausstieg!) 
und wir haben dies auch schon Ende der 70er Jahre 
auf unseren Bundesparteitagen so beschlossen. 
Nach Tschernobyl ist uns noch einmal deutlich 
geworden, wie wichtig gerade dieser Gesichtspunkt 
und diese Aussage gewesen sind und daß wir daran 
festhalten müssen. Der Zeitraum hierfür ist jetzt 
aber nicht festzulegen, jedenfalls so lange nicht, bis 
andere umweltfreundlichere Energieversorgungs-
möglichkeiten zur Verfügung stehen. 
Mit großer Sorge beobachtet die FDP, wie durch 
die Absage der SPD an die Nutzung der Kernener-
gie das so wichtige Bekenntnis zum Verbund von 
Kohle und Kernenergie in Frage gestellt wird — 
und das gerade in Zeiten, die für die deutsche Stein-
kohle so schwierig sind. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Sie dro
-
hen damit!) 
Wir unterstützen die Politik der Bundesregierung, 
die Kohle als wichtigen heimischen Energieträger 
abzusichern. Dies hat in der Vergangenheit erheb-
liche finanzielle Opfer abverlangt und wird auch in 
Zukunft erhebliche Anstrengungen erfordern. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Wolfram? 
Beckmann (FDP): Vielen Dank, Herr Kollege 
Wolfram. Wir können das hinterher weiter diskutie-
ren. 
Ich darf an den Beschluß der Wirtschaftsmini-
sterkonferenz vom September 1985 erinnern, der 
zur Kohle- und Kernenergienutzung festgestellt 
hat: Eine von den Ländern gemeinsam mitgetra-
gene deutsche Kohlepolitik kann auf Dauer nur 
dann erwartet werden, wenn auch andere Energie-
nutzungen, so auch die Kernenergie, einschließlich 
Entsorgung von allen Ländern mitgetragen wird. 
Der Entschließungsantrag der SPD, der behaup-
tet, die Bundesregierung entferne sich von dem 
Konsens in der Kohlevorrangpolitik, ist eine völlige 
Verdrehung der Tatsachen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig, leider 
wahr!) 
Es ist die SPD, die durch den beabsichtigten Aus-
stieg aus der Kernenergie den Verbund mit der 
Kohle aufkündigt. 
(Beifall des Abg. Gerstein [CDU/CSU]) 
Wie anders ist es denn zu verstehen, wenn der 
nordrhein-westfälische Wirtschaftsminister den 
Energiekonzepten seiner Parteifreunde in Ham-
burg und Süddeutschland eine scharfe Absage er-
teilt, weil sie Kernenergie durch billige Importkohle 
aus Polen und — man höre — Südafrika ersetzen 
wollen. Wer einmal beginnt, die gesamtpolitische 
Solidarität aufzukündigen, darf sich nicht wundern, 
wenn sie im eigenen Lager abbröckelt. 
Meine Damen und Herren, wir werden die erfolg-
reiche Energiepolitik dieser Bundesregierung auch 
in den nächsten Jahren mit Nachdruck unterstüt-
zen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist gut so!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18279 
Beckmann 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Mann [GRÜNE]: Wer hat Ihnen den Bei-
trag aufgeschrieben, Herr Beckmann?) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Tatge. 
Tatge (GRÜNE): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor weni-
gen Wochen wurde hier im Bundestag über die ethi-
sche Orientierung und über die praktische Vernunft 
in der Politik gesprochen. Helmut Schmidt hielt 
seine Abschiedsrede, deren Kern ein Plädoyer für 
die pragmatische Sittlichkeit in der Politik war. 
Dies ist meines Erachtens nicht genug. Weder die 
Wortbeiträge von Schmidt noch die Bilanzierung 
der Redner von CDU/CSU damals und heute stellen 
sich ernsthaft die ethische Frage nach der Verant-
wortung um die Atomenergie. Daß es sich hier um 
ein moralisches Problem von planetarischen Aus-
maßen handelt, daß jede Teilentscheidung für die 
Verwendung von Atomenergie die Natur und die 
Menschheit auf Tausende von Jahren belastet und 
gefährdet, wird nicht diskutiert. 
Die Entfesselung radioaktiver Strahlung schafft 
aber, wie Robert Spaemann betont, einen Umstand, 
der durch keinerlei spätere Entscheidung unge-
schehen gemacht werden kann. Sie beeinträchtigt 
die biologischen Lebensbedingungen der Menschen 
auf unbegrenzte Zukunft erheblich und schränkt 
auch die Bedingungen freiheitlichen Lebens irrepa-
rabel ein. Wir haben es hier mit einem gänzlich neu-
artigen politischen und moralischen Problem zu 
tun. Das aber blenden die meisten Politiker aus. Sie 
handeln nach Maßstäben der pragmatischen Sitt-
lichkeit. 
Die vorgegebenen Zielorientierungen, Erhaltung 
der Wohlfahrt, soziale Gerechtigkeit mit Produkti-
onssteigerungen etc., werden nicht in Frage gestellt. 
Die aufgetretenen Krisenphänomene einschließlich 
der demokratischen Legitimationskrise und des 
Vertrauensverlustes in der Bevölkerung werden als 
bloße Steuerungsprobleme begriffen und angegan-
gen. Die strategische Einstellung ist vorherrschend 
auch im Verhältnis zu den kritischen Bürgern. 
Diese werden nicht als kritische Argumentations-
partner in einem gleichberechtigten Dialog ernstge-
nommen, sondern eher als Träger von Angst einge-
schätzt und dementsprechend behandelt. 
Demgegenüber stelle ich einen Verantwortungs-
begriff einer kritischen Moral, die universalistisch 
und diskursbezogen ist. Dieser Verantwortungsbe-
griff schließt die Rechtfertigung der Ziele samt ih-
rer voraussehbaren Folgen für alle Betroffenen aus-
drücklich ein. Daß eine solche universalistische 
Verantwortung der Politik zugemutet werden muß, 
läßt sich aus der neuen Lage rechtfertigen, in die 
die Menschheit durch die moderne Technologie ge-
raten ist. Die Folgen des technologischen Handelns 
einer Nation können heute den gesamten Planeten 
betreffen. Nicht allein Radioaktivität ist es, die 
keine Grenzen kennt. 
Wer jedoch in dem vorgelegten Energiebericht 
der Bundesregierung eine Überlegung der Nach-
denklichkeit zu finden erwartet hätte, wird ent-
täuscht. Diese Bundesregierung hat ein weiteres 
Dokument der Ignoranz, der Unbelehrbarkeit, der 
Besserwisserei, des fehlenden Problembewußtseins 
und der Abhängigkeit von der Atomlobby vorge-
legt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Bezeichnend ist der Satz in Kapitel 2 — ich zitie-
re —: „Die energiepolitische Bilanz der Bundesre-
gierung ist überzeugend positiv." 
(Gerstein [CDU/CSU]: Das ist sie auch!) 
Eine Bilanz enthält Aktiva und Passiva, also Ver-
mögen und Kapital. Wenn man nun als Opposition, 
sozusagen als Wirtschaftsprüfer, die energiepoliti-
sche Bilanz der Bundesregierung prüft, dann muß 
man zu dem Ergebnis kommen, daß, statt auf der 
einen Seite Vermögen auszuweisen, bei dieser Re-
gierung allenfalls Unvermögen vorherrscht, und 
statt ungebundenen Kapitals auf der anderen Seite 
läßt sich die Bindung an das Kapital der Atomlobby 
und der Energiewirtschaft aus jedem Kapitel Ihres 
Berichts herauslesen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Als Betriebswirt muß ich Ihnen auch sagen, daß Sie 
es mit den Grundsätzen der Bilanzwahrheit, Bilanz-
richtigkeit und -vollständigkeit auch nicht sonder-
lich genau nehmen. In der Frage des Waldsterbens 
lügen Sie. In der Frage der Wirtschaftlichkeit der 
Atomenergie und der Kosten des Ausstiegs ver-
schweigen und entstellen Sie. Die Fragen der Ener-
giesparmaßnahmen und der Nutzung regenerativer 
Energiequellen mißachten Sie fast vollständig. 
Man kann nur zu dem Schluß kommen, daß der 
vorgelegte Bericht einer energiepolitischen Bilanz 
eine Bilanzfälschung ist. Wie heißt es in „Gablers 
Wirtschaftslexikon" unter „Bilanzfälschung"? 
Verstoß gegen das Prinzip der Bilanzwahrheit, 
falsche Darstellung der Vermögenslage des bi-
lanzierenden Unternehmens mit dem Ziel, gün-
stigere Verhältnisse vorzuspiegeln als tatsäch-
lich gegeben. 
Genau das macht diese Bundesregierung. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Sie haben Kapitel 4 
nicht gelesen!) 
Für uns heißt das, daß wir dafür sorgen müssen, 
daß die Bilanzfälscher in Gestalt von Minister Ban-
gemann und des Kollegen Kohl so schnell wie mög-
lich aus dem Verkehr gezogen werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie wollen den hemmungslosen Ausbau der Atom-
energie und begründen das zynisch mit dem Wald-
sterben, für dessen Ausmaß Sie selbst verantwort-
lich sind und das Sie jahrzehntelang herunterge-
spielt haben. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Zur Zeit spielen 
doch Sie die Waldschäden herunter!) 
Der Antrag der GRÜNEN betreffend Energie-
sparprogramm für den Wärmemarkt trägt der Er- 
18280 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Tatge 
kenntnis Rechnung, daß unsere größte Energie-
quelle das Energiesparen ist. Er unterstützt und er-
möglicht Planungen zum Ausstieg aus der Atom-
energie, während Sie den Ausbau forcieren, Brok-
dorf und Mülheim-Kärlich ans Netz gehen lassen 
wollen. Wo erste Ausstiegspunkte notwendig wären, 
setzen wir, die GRÜNEN, Ihnen unser Ausstiegssze-
nario entgegen. 
Erstens. Der Ausstieg ist technisch machbar und 
ökonomisch finanzierbar. In der Studie des RWI 
errechnen die konservativen Fachleute zum 
Schrecken des Kabinetts Kohl, daß ein sofortiger 
Ausstieg aus der Atomkraft keine gravierenden 
wirtschaftlichen Folgen hätte. Für den einzelnen 
Haushalt würde der Ausstieg monatlich mit 10 DM 
mehr zu Buche schlagen. Dies hat Professor Hans
-
Jürgen Krupp, Direktor des DIW, berechnet. Das 
Baseler Prognos-Institut kommt auf Strompreiser-
höhungen von 11 bis 12 % bei einem sofortigen Aus-
stieg. Für die Industrie sind die Belastungen mit 
teurem Strom nicht so schlimm, wie sie immer tut. 
Mit Ausnahme weniger, energieintensiver Bran-
chen machen selbst hohe Preissteigerungen nur ei-
nen Bruchteil von Prozenten in der Kalkulation 
aus. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Und die Arbeits-
plätze in Nordrhein-Westfalen?) 
Die technische Machbarkeit ergibt sich eindeutig 
aus der Tatsache, daß es die Kraftwerksüberkapazi-
tät möglich macht, die Stromversorgung bei Ab-
schaltung aller AKW uneingeschränkt fortzusetzen. 
Ende 1985 verfügten die öffentlichen Kraftwerke 
über eine Stromleistung von 78 400 Megawatt. 
16 200 Megawatt davon waren Atomstrom. An ei-
nem Höchstlasttag werden normalerweise 53 000 
Megwatt Strom benötigt. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Hört! Hört!) 
Mit Atomstrom beträgt die überschüssige Kraft-
werksleistung 25 400 Megawatt; das sind 48 %. Ohne 
Atomstrom verringert sich die Kraftwerksreserve 
auf 9 200 Megawatt. Das sind immer noch 17% der 
maximal gebrauchten Menge an Atomstrom, also 
ein enormes Potential. Ein Energieüberschuß von 
17 % ist ausreichend, um auch in extremen Situatio-
nen genügend Strom zur Verfügung zu haben. Ein 
Vergleich mit Japan beweist dies. 
Der Ausstieg ist auch möglich, ohne die Emissio-
nen aus Kohlekraftwerken in die Höhe zu treiben. 
Wir haben in unserem Atomsperrgesetz schon 1984 
dargelegt, daß das Abschalten von Atomanlagen für 
uns immer mit einer ökologischen Optimierung der 
fossilen Kraftwerke verbunden ist. So wollen wir 
die sofortige Nutzung von zum Teil stillgelegten 
Gaskraftwerken, die bis 1979 ohnehin genutzt wur-
den. Der NOx-Ausstoß würde gegenüber dem Aus-
stoß bei Verwendung von Kohle und 01 drastisch 
fallen. Weiterhin sollen zirka 5 Milliarden Kubik-
meter Erdgas in 01- und Kohlekraftwerken einge-
setzt werden. Technisch ist das möglich. Das gilt für 
zirka 20 % der Ölkraftwerke und für zirka 20 % der 
Kohlekraftwerke mit Trockenfeuerung. 
Bis Ende 1988 ist es ebenso möglich, in allen Koh-
lekraftwerken Rauchgaswaschanlagen zu installie-
ren. Bis zu diesem Zeitpunkt wollen wir den Einsatz 
schwefelarmer Importkohle und die kurzfristige 
Produktion bundesdeutscher Kohle auf Halde. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Aus Südafrika!) 
— Nicht aus Südafrika, Herr Kollege. 
Die sofortige Reduzierung der Stickoxidemission 
ist möglich. Schon der vermehrte Einsatz von Erd-
gas — das habe ich eben dargelegt — führt zu einer 
deutlichen Verminderung der NO x-Emissionen. 
Durch Verringerung der Verbrennungstemperatur 
und Maßnahmen zur Beeinflussung der Sauerstoff-
zufuhr läßt sich eine weitere Verminderung des 
Stickoxidausstoßes bei allen fossilen Kraftwerken 
erreichen. Tatsache ist, daß in diesem Jahr der 
Stickoxidausstoß um 4 % gestiegen ist — wegen und 
trotz dieser Politik der Bundesregierung. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Wegen oder trotz?) 
Ein Bündel von begleitenden Maßnahmen ist po-
litisch gefordert. So würden eine andere Verkehrs-
politik, das Verlagern von Gütern auf die Bahn, 
(Sehr gut! bei den GRÜNEN) 
ein Tempolimit, autofreie Sonntage und die richtige 
Förderung der Einführung von Katalysatorfahrzeu-
gen zur Reduzierung von Stickoxiden und Schwe-
feldioxid beitragen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ich 
muß Sie bitten, zum Schluß zu kommen. 
Tatge (GRÜNE): Ich erlaube mir noch einen Satz: 
Neben dem von mir dargestellten Maßnahmenbün-
del sind Energieeinsparungen und die forcierte 
Nutzung regenerativer Energiequellen Maßnah-
men, die mittelfristig wirken, aber sofort anzugehen 
sind. An diesem energiepolitischen Konzept muß 
man festhalten. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
war schon der zweite Satz!) 
Mit diesem energiepolitischen Konzept kann man 
anfangen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aufhören!) 
wenn man eine ökologische Orientierung der Ener-
giepolitik will. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Engelsberger. 
Engelsberger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Leider ist der Kanzlerkandidat 
der SPD, Johannes Rau, in der Debatte nicht mehr 
anwesend. 
(Unruhe bei der SPD — Wolfram [Reck
linghausen] [SPD]: Wo ist denn der Wirt
schaftsminister? — Weiterer Zuruf von der 
SPD: Wo ist der Kanzler?) 
— Unsere Minister sind hier! Ein halbes Dutzend 
Minister ist anwesend! 
(Weitere Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18281 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ich 
glaube, es hat wenig Sinn, hier solche Debatten zu 
führen. 
Engelsberger (CDU/CSU): Mir scheint, daß diese 
Debatte für Johannes Rau, der mit einem hohen 
Anspruch angetreten ist, zu einem schwarzen Frei-
tag geworden ist. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Hauff? 
Engelsberger (CDU/CSU): Nein, ich lasse keine 
Fragen zu, weil ich keine Zeit habe. 
Es ist unserem Minister für Forschung und Tech-
nologie, Heinz Riesenhuber, gelungen, die Argu-
mentation des Ministerpräsidenten Rau total zu wi-
derlegen, ja, zu zerlegen, so daß von dessen Argu-
menten absolut nichts übriggeblieben ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte nur noch auf eine von ihm wiederum 
mißbräuchlich aufgestellte Behauptung eingehen, 
die Äußerungen von Kardinal Höffner betreffend. 
Rau hat hier wieder versucht, sich auf den Kardinal 
zu berufen, um Angst und Furcht und Schrecken in 
der Bevölkerung zu verbreiten. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: „Höhnen statt 
versöhnen", das ist seine Devise!) 
Meine Damen und Herren, auf der Bischofskon-
ferenz in Fulda hat Kardinal Höffner unmißver-
ständlich erklärt, er habe sich keineswegs für einen 
sofortigen Ausstieg aus der Kernenergie ausgespro-
chen; es gelte in dieser Frage der „Grundsatz der 
Vernünftigkeit", wonach alle Folgen einer solchen 
Entscheidung berücksichtigt werden müßten. Das 
ist von Herrn Rau unterschlagen worden! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich kann mich nicht 
daran erinnern, daß ein Energiebericht der Bun-
desregierung allen Erfolgen zum Trotz jemals so 
irrationalen politischen Widersprüchen ausgesetzt 
gewesen ist wie in diesem Jahr. Einerseits konnte 
bisher keine Bundesregierung größere Erfolge in 
der Energie- und vor allem in der Umweltpolitik 
vorweisen als die Regierung Helmut Kohl. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Sehr gut!  — 
Mann [GRÜNE]: Deshalb hat das Waldster-
ben in Bayern auch so zugenommen!) 
Andererseits sind die von den großen Parteien seit 
Jahrzehnten gemeinsam getragenen Grundlagen 
dieser erfolgreichen Politik von der SPD spätestens 
auf ihrem Nürnberger Parteitag endgültig verlas-
sen worden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Gehen Sie ein-
mal im Wald spazieren!) 
Die energie- und umweltpolitische Bilanz der 
Bundesregierung ist überzeugend positiv. Das aus 
den Ölkrisen der 70er Jahre geborene Konzept ei-
ner Politik „weg vom 01" war überraschend erfolg-
reich. Die Fortschritte bei der rationellen Energie-
verwendung und bei der Umstrukturierung der 
deutschen Energieversorgung sind größer als er-
wartet. Die von der Opposition geforderten staatli-
chen Zwangsmaßnahmen waren überflüssig. Das 
marktwirtschaftliche Konzept hat erneut seine 
Überlegenheit bewiesen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Dank Zimmermann! — 
Frau Dr. Timm [SPD]: Wo ist er eigentlich? 
— Dr. Hauff [SPD]: Ja, wo ist Zimmer
-
mann?) 
— Herr Hauff, nachdem die SPD das Thema „Um-
weltschutz" in 13 Regierungsjahren regelrecht ver-
schlafen hatte, hat die Regierung Kohl mit der 
Großfeuerungsanlagen-Verordnung und der Novel-
lierung der TA Luft die Anforderungen zur Luft-
reinhaltung seit 1983 wirkungsvoll verschärft. 
(Dr. Hauff [SPD]: Vor allem Zimmer
mann!) 
Auch die Einführung schadstoffarmer Pkw hat 
dazu geführt, 
(Ströbele [GRÜNE]: Wie viele gibt es 
denn?) 
daß bereits 1987 drei von vier neu zugelassenen 
Pkw schadstoffarm sein werden. 
(Dr. Hauff [SPD]: Und wieviel mit Kataly
sator?) 
Auch das von der Opposition geforderte Tempolimit 
hat sich als überflüssig erwiesen. 
Wir haben deshalb allen Anlaß, der Bundesregie-
rung für ihr überzeugendes energie- und umweltpo-
litisches Engagement zu danken, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
für ein Engagement, das, wie die gerade zu Ende 
gegangene Reaktorsicherheitskonferenz in Wien 
oder die Internationale Umweltkonferenz in Mün-
chen oder das beständige Drängen im EG-Bereich 
zeigen, längst zu einer internationalen Pionierfunk-
tion geführt hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! — Dr. 
Penner [SPD]: Dank Zimmermann!) 
Meine Damen und Herren, angesichts dieser in-
ternational anerkannten energie- und umweltpoliti-
schen Erfolge dieser Bundesregierung wirken die 
Kampagnen der Opposition unglaubwürdig und 
provinziell. Die Frage „Ausstieg oder Nichtausstieg" 
ist derzeit bei uns das alles beherrschende energie-
politische Thema, wobei die Frage nach dem mögli-
chen Sicherheitsgewinn vielfach gar nicht mehr ge-
stellt wird. Es wird verdrängt, daß in Tschernobyl 
nicht die Kernenergie, sondern eine unzureichende 
Sicherheitstechnik versagt hat, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das gehört doch 
zusammen!) 
und es wird ignoriert, daß sich in Tschernobyl, wie 
viele Fachleute versichern, gar kein ziviler, sondern 
ein militärischer Unfall zugetragen hat. 
SPD und GRÜNE sollten endlich zur Kenntnis 
nehmen, daß sich weltweit 374 Kernkraftwerks-
blöcke in Betrieb und weitere 156 in Bau befinden 
und daß auch nach Tschernobyl so gut wie niemand 
daran denkt, aus der friedlichen Nutzung der Kern- 
18282 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Engelsberger 
energie auszusteigen. Im Gegenteil, sowohl die So-
wjetunion nebst DDR und Tschechoslowakei als 
auch Frankreich, Belgien und Großbritannien, aber 
auch Japan und Indien haben inzwischen die Ab-
sicht erklärt, ihre Kernkraftwerke nicht nur weiter-
zubetreiben, sondern die friedliche Nutzung der 
Kernenergie noch weiter auszubauen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Atomare Bedro-
hung der Welt!) 
Es ist deshalb kurzsichtig, den Ausstieg aus der 
Kernenergie gerade für unser Land zu fordern, in 
dem allen Fragen der Sicherheit kerntechnischer 
Anlagen von Anfang an Vorrang eingeräumt wur-
de. 
KWU-Chef Barthelt hat in seinem jüngsten „Spie-
gel"-Interview zu Recht auf folgendes hingewiesen 
— ich zitiere —: 
Wir gehen nicht davon aus, daß es Störfälle 
nicht geben darf. Im Gegenteil! Wir gehen da-
von aus, daß es technische Pannen gibt und daß 
menschliches Fehlverhalten passieren kann. 
Und wir sorgen durch unsere Technik dafür, 
daß die Sicherheit für die Umgebung erhalten 
bleibt. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Atomstaat!) 
Ich schließe aus, daß es Tote gibt. Ich schließe 
aus: verwüstetes Gelände, auf Dauer unbe-
wohnbar, wie gewisse Horroszenarien angelegt 
sind. Ich schließe also aus: eine katastrophale 
Wirkung wie bei Tschernobyl. 
Meine Damen und Herren, so KWU-Chef Barthelt. 
(Zuruf von den GRÜNEN: KWU-Chef!) 
Meine Damen und Herren von der SPD, ist es 
nicht beschämend, wenn Sie den Sachverstand und 
die Arbeit deutscher Wissenschaftler, Techniker 
und Ingenieure offenbar genauso gering einschät-
zen wie das, was wir in Tschernobyl an buchstäb-
lich katastrophalem Unvermögen erlebt haben? 
Macht es Sie nicht betroffen, wenn Ihnen der IG-  
Bergbau-Vorsitzende Meyer voller Hohn zuruft: 
„Kernige Sprüche sind kein Ersatz für Kernkraft! 
Mit pathetischen Resolutionen kann kein Strom er-
zeugt werden." Die Kernenergie ersetzt heute be-
reits weltweit 400 Millionen Tonnen Steinkohleein-
heiten pro Jahr an fossilen Energiestoffen. Das ist 
mehr, als dem gesamten Energieverbrauch der 
Bundesrepublik entspricht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Dr. Hauff? 
Engelsberger (CDU/CSU): Danke schön. Aber 
meine Zeit erlaubt es nicht, Herr Hauff. 
(Dr. Hauff [SPD]: Warum zitieren Sie denn 
so falsche Sachen?) 
— Das sind absolut richtige Zitate! 
Bei weiter steigendem Weltenergiebedarf 
(Dr. Hauff [SPD]: Sie sind ja unfähig!)  
wären deshalb ohne Kernenergie die Verknappung 
und die drastische Verteuerung der fossilen Ener-
gien vorprogrammiert. 
Franz Josef Strauß trifft deshalb genau den 
Punkt, wenn er sagt: „Der Ruf nach weltweiter Ent-
wicklungshilfe in die Länder der Dritten und Vier-
ten Welt ist nur eine humanitäre Phrase, wenn man 
nicht gleichzeitig dafür sorgt, daß diesen Ländern 
und ihren Menschen ausreichend Energie zu dort 
bezahlbaren Preisen zur Verfügung steht." 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
den GRÜNEN: Ausgerechnet Strauß muß 
so etwas sagen!) 
Unglaubwürdig sind die Kernkraftgegner aber auch 
im Bereich der unstrittig erhöhten Umweltbela-
stung, obwohl alle Untersuchungen eines deutlich 
gemacht haben: Die einzig realistische Alternative 
zur Kernenergie wären heute nicht die sogenann-
ten neuen, sanften Energien, sondern die alten, fos-
silen Energien Kohle und Öl. 
Meine Damen und Herren, das ist der eigentliche 
politische Skandal. Was glauben Sie denn, welche 
gewaltigen Umweltprobleme bei uns zusätzlich ein-
treten, wenn etwa die Belgier und Franzosen ihren 
60 %igen Kernenergieanteil an der Stromerzeugung 
durch Kohlekraftwerke ersetzen? Denn die Um-
weltprobleme, die durch fossile Brennstoffe verur-
sacht werden, könnten auch dort mit Hilfe der mo-
dernen Technik nur verringert, aber nicht beseitigt 
werden. Dies gilt insbesondere für das größte Um-
weltproblem, vor dem uns die Wissenschaftler war-
nen, nämlich die Erhöhung der Kohlendioxidkon-
zentration in der Atmosphäre durch den vermehr-
ten Einsatz fossiler Brennstoffe. Wir wissen, daß 
diese Belastung mit keiner Maßnahme zu beseiti-
gen ist. 
Ich fasse zusammen. Der einseitige Ausstieg aus 
der Kernenergie wäre für uns mit höchsten wirt-
schaftlichen, gesellschaftlichen und politischen Ri-
siken verbunden, ohne daß die Bundesrepublik 
Deutschland dadurch größere Sicherheit erlangen 
würde. Zu fordern ist deshalb nicht der einseitige 
Ausstieg aus der Kernenergie — bei dem uns nie-
mand folgen würde —, sondern die Durchsetzung 
höchster internationaler Sicherheitsstandards. 
Wenn uns Wissenschaft und Technik neue Energie-
quellen anbieten, die mit weniger Risiko behaftet 
sind als die Kernenergie, so werden wir wie in der 
Vergangenheit auch künftig an der Spitze des um-
welt- und energiepolitischen Fortschritts marschie-
ren. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und FDP — 
Mann [GRÜNE]: Pionier Engelsberger! — 
Dr. Schierholz [GRÜNE]: An der Spitze des 
Rückschritts!) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt Überweisung der Vorla-
gen auf den Drucksachen 10/6073 und 10/5976 an 
die in der gedruckten Tagesordnung aufgeführten 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18283 
Vizepräsident Westphal 
Ausschüsse vor. Weiterhin schlägt der Ältestenrat 
zu Punkt 16b der Tagesordnung vor, den Antrag auf 
Drucksache 10/5976 zusätzlich zur Mitberatung an 
den Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau zu überweisen. Gibt es zu diesen Über-
weisungsvorschlägen andere Anregungen? — Das 
ist nicht der Fall. Dann sind die Überweisungen so 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur 
Abstimmung über die zu Punkt 16 a der Tagesord-
nung vorliegenden Entschließungsanträge. Ich 
habe den Versuch gemacht, eine sinnvolle Reihen-
folge der Abstimmung herbeizuführen. Ob es ge-
lingt, werden wir gleich merken. Ich weise jeden-
falls jeweils auf die Antragsteller hin. 
Wir kommen zu dem Enschließungsantrag der 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP auf Drucksache 
10/6118. Wer diesem zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Wer stimmt dage-
gen? — Enthaltungen? — Dieser Entschließungsan-
trag ist mit Mehrheit angenommen. 
Ich rufe nun den Entschließungsantrag der Frak-
tion der SPD auf Drucksache 10/6104 auf. Wer die-
sem zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Wer stimmt dagegen? — Enthal-
tungen? — Dieser Antrag ist mit Mehrheit abge-
lehnt. 
Nun komme ich zu dem Antrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN auf Drucksache 10/6116. Das ist der An-
trag, der sich mit Hanau beschäftigt. Wer diesem 
Entschließungsantrag zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Wer stimmt dage-
gen? — Enthaltungen? — Dann ist dieser Antrag 
mit Mehrheit abgelehnt. 
Wir kommen zu dem zweiten Antrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN auf Drucksache 10/6117. Das ist der 
Antrag, der sich mit Brokdorf beschäftigt. Wer dem 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? 
— Dann ist dieser Antrag mit Mehrheit abgelehnt. 
Wir kommen nun zu dem Antrag auf Drucksache 
10/6120 der Fraktion der SPD. Wer diesem Antrag 
— auch zu Brokdorf — zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Wer stimmt dage-
gen? — Enthaltungen? — Auch dieser Antrag ist 
mit Mehrheit abgelehnt. 
Das war Punkt 16 der Tagesordnung. 
Ich rufe Punkt 17 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
IKRK-Konferenz in Genf vom 16. bis 31. Ok-
tober 1986 
— Drucksache 10/6038 — 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind für die Aussprache 30 Mi-
nuten vorgesehen. — Ich sehe und höre dazu kei-
nen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Verheugen. 
(Unruhe) 
— Ich wäre dankbar, wenn die Kollegen, die sich an 
dieser Debatte nicht beteiligen wollen, den Saal in 
Ruhe verließen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es gibt noch eine andere Anmerkung zu diesem 
Thema; die heißt: Wenn Sie nichts zu tun haben, tun 
Sie das nicht hier. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Jetzt ist der Abgeordnete Verheugen dran. 
Verheugen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! An der 25. internationalen Rotkreuz-
konferenz, die noch in diesem Monat in Genf begin-
nen wird, wird nicht nur eine Delegation des Deut-
schen Roten Kreuzes teilnehmen, sondern — wie 
üblich — auch eine Delegation der Bundesregie-
rung. Die Bundesregierung wird dabei in die peinli-
che Lage kommen, den versammelten Rotkreuzge-
sellschaften erklären zu müssen, warum sie die 
1977 unterzeichneten Zusatzprotokolle zu den Gen-
fer Rotkreuzkonventionen dem Deutschen Bundes-
tag immer noch nicht zur Ratifizierung vorgelegt 
hat, obwohl das Deutsche Rote Kreuz diese Ratifi-
zierung immer wieder und immer dringlicher ver-
langt und obwohl diese von der Bundesregierung 
selbst mehrfach in Aussicht gestellt worden ist. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Es gibt den Rati
-
fizierungsgesetzentwurf der GRÜNEN!) 
Die Bundesregierung ist auch dem Bundestag 
eine Erklärung schuldig. Denn sie hat wirklich 
mehrfach versichert, die Ratifizierung solle noch in 
dieser Legislaturperiode erfolgen. Neuerdings sagt 
sie, sie wolle den Ratifizierungsvorgang erst dann 
einleiten, wenn eine Atommacht die Protokolle rati-
fiziert haben werde. 
Die Bundesregierung glaubt, sie könne sich ihre 
Untätigkeit und Pflichtvergessenheit in dieser 
Frage leisten, weil die ungeheure Tragweite der 
Genfer Zusatzprotokolle in der deutschen Öffent-
lichkeit nicht bekannt sei. Ich stimme ihr darin zu. 
Es ist in der Tat so, daß die deutsche Öffentlichkeit 
dieses Thema noch nicht in dem Maße zur Kenntnis 
genommen hat, wie es das verdiente. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Leider wahr!) 
Es gibt kein Volk, für das namentlich das erste 
Zusatzprotokoll wichtiger wäre als für unseres. 
Denn dieses Protokoll regelt den Schutz der Zivil-
bevölkerung im Kriegsfall neu, weil die alten Be-
stimmungen hinter den Fortschritten — ich setze 
dieses Wort in Anführungszeichen — herhinken, 
die Krieg und Waffentechnik seit dem Zweiten 
Weltkrieg gemacht haben. 
Man muß sich einmal klarmachen, daß die Bun-
desregierung das Risiko auf sich nimmt, die eigene 
Bevölkerung in einem Krieg ohne den größtmöglich 
erreichbaren völkerrechtlichen Schutz zu lassen. 
Auf Schutzbestimmungen, die weiter gehen als frü-
her, müssen demnach Frauen und Kinder verzich-
ten. 
Ich möchte an dieser Stelle einflechten, daß die 
schrecklichsten Exzesse im Golfkrieg nicht hätten 
vorkommen können, wenn der Iran und der Irak 
18284 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Verheugen 
diese Protokolle ratifiziert hätten, daß zumindest 
aber das Internationale Rote Kreuz andere Mög-
lichkeiten der Einflußnahme in diesem Krieg hätte. 
Hier ist bereits ein ganz konkreter Fall der Anwen-
dung dieser neuen Protokolle gegeben. 
Aber auch die vielen hunderttausend Angehöri-
gen der Hilfsorganisationen in der Bundesrepublik 
vom Deutschen Roten Kreuz bis zum bundeseige-
nen Technischen Hilfswerk werden zwar für den 
Ernstfall ausgebildet; sie sollen aber den besonde-
ren Schutz des internationalen Rechts nicht genie-
ßen, wenn es zu diesem schrecklichen Ernstfall 
kommen sollte und sie eingesetzt werden müßten. 
Ich kann der Bundesregierung nur dringend raten, 
das Wort „Zivilschutz" aus ihrem Sprachschatz zu 
streichen und keine Sonntagsreden mehr bei den 
Hilfsorganisationen zu halten. 
(Eigen [CDU/CSU]: Die SPD hat hier im 
Land wohl nie regiert, was?) 
Wir verfolgen die Eiertänze der Bundesregierung 
in Sachen Zusatzprotokolle seit dem Sommer 1983. 
Immer heißt es, es müsse noch konsultiert werden 
und eine einheitliche Haltung des Bündnisses sei 
unverzichtbar. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Alles Ausreden!) 
Nun möchten wir von der Bundesregierung gern 
einmal erfahren, was denn an diesen Protokollen 
nun so schwierig und so kompliziert ist, daß seit 
neun Jahren darüber Konsultationen abgehalten 
werden müssen, obwohl alle NATO-Partner mit 
Ausnahme Frankreichs seinerzeit beide Protokolle 
unterzeichnet haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Regierungen werden doch wohl gewußt haben, 
was sie dort unterzeichnet haben. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Wahrscheinlich 
nicht!) 
Und wie stellt sich die Bundesregierung eigentlich 
jetzt noch eine einheitliche Haltung des Bündnisses 
vor, nachdem Norwegen, Dänemark, Italien und 
Belgien bereits ratifiziert haben und die Ratifizie-
rung in den Niederlanden kurz vor dem Abschluß 
steht? Man muß sich das einmal vorstellen: Für die 
Streitkräfte der NATO-Staaten, auch für solche, die 
auf unserem Territorium stationiert sind, gelten 
heute bereits unterschiedliche Kampfführungsbe-
stimmungen. 
Ein Hearing der SPD-Bundestagsfraktion im 
Herbst des vergangenen Jahres hat zutage geför-
dert, daß die Bundesregierung versucht hat, Parla-
ment und Öffentlichkeit über die wahre Bedeutung 
des Zusatzprotokolls I für die Strategie der Ab-
schreckung im unklaren zu lassen. Ein Ersteinsatz 
von Atomwaffen in Mitteleuropa wäre nach den Be-
stimmungen dieses Zusatzprotokolls nicht vorstell-
bar und müßte als Kriegsverbrechen gewertet wer-
den. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: So ist es! Das ist 
der Kern!) 
Die Bundesregierung bestreitet Auswirkungen der 
Protokolle auf die Verteidigungsstrategie. Die Ver-
einigten Staaten von Amerika erklären dagegen je-
dem, der es hören will, zuletzt einer Delegation des 
Unterausschusses für Abrüstung und Rüstungskon-
trolle, daß die neuen kriegsvölkerrechtlichen Be-
stimmungen des Zusatzprotokolls I „fundamentale 
Bedeutung für die NATO und ihre Strategie" hät-
ten; das ist ein wörtliches Zitat von Herrn Pearl. 
Auch wir sehen das so. 
(Mann [GRÜNE]: Auch wir!) 
Aber während wir meinen, daß dann eben die Stra-
tegie dem Völkerrecht angepaßt werden muß, will 
die Reagan-Administration das Völkerrecht ihren 
militärischen Vorstellungen unterordnen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Ungeheuerlich! 
— Mann [GRÜNE]: So ist es!) 
Die zentrale Frage, um die es heute geht, heißt 
nicht anders, nämlich ob die Bundesrepublik 
Deutschland den Schutz der eigenen Bevölkerung 
höher stellen will als amerikanische Militärdoktri-
nen oder nicht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die weitere amerikanische Begründung für die 
Verweigerung der Ratifizierung, das Zusatzproto-
koll I stelle Terroristen unter den Schutz des Völ-
kerrechts, ist geradezu absurd. Dieses Argument ist 
in der deutschen Diskussion bisher auch nicht auf-
getaucht. Ich bin gespannt, ob es so bleibt oder ob 
wir einen Fall von nacheilendem Gehorsam erleben 
werden. 
Die rechtlichen Fragen, die mit diesem Problem 
zusammenhängen, sind bei uns ja schon ausgiebig 
diskutiert worden, als nämlich Angehörige der Ro-
ten Armee Fraktion im Jahre 1981 unter Bezug-
nahme auf Bestimmungen des Zusatzprotokolls I 
den Kriegsgefangenenstatus für sich in Anspruch 
genommen haben. 
Interessant ist hier übrigens, daß die Regeln über 
den Kombattantenstatus, den die Vereinigten Staa-
ten von Amerika jetzt vehement bekämpfen, seiner-
zeit von der Delegation der USA gegen den Wider-
stand der anderen Bündnispartner und auch gegen 
den Widerstand der damaligen Bundesregierung, in 
Genf durchgesetzt worden sind. So viel zum Thema 
Kontinuität der amerikanischen Außenpolitik. 
In der Debatte wird uns nachher sicher entgegen-
gehalten werden, daß noch kein Warschauer-Pakt-
Mitglied die Protokolle ratifiziert habe. Das ist rich-
tig, obwohl das Rote Kreuz über Informationen ver-
fügt, daß der Ratifizierungsprozeß in Bulgarien 
jetzt eingeleitet wird. Es wartet eben hier eine 
Großmacht auf die andere. Aber für uns als Deut-
sche ist wichtig, daß, wiederum nach den Informa-
tionen des Roten Kreuzes, die DDR dazu bereit ist, 
die Ratifizierung der Protokolle zeitgleich mit der 
Ratifizierung in der Bundesrepublik zu vollziehen. 
Es wird ja nun viel und mit Recht von der ge-
meinsamen Verantwortung der beiden deutschen 
Staaten für den Frieden in Europa gesprochen. Hier 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18285 
Verheugen 
kann diese gemeinsame Verantwortung praktiziert 
werden. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, man 
kann gewiß daran zweifeln, ob das Völkerrecht in 
einem Atomkrieg etwas nützen wird oder nicht. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Letzteres!) 
Aber man kann nicht darüber streiten, daß die Be-
achtung der neuen Genfer Bestimmungen das 
Kriegsrisiko ein Stück geringer machen würde. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: So ist es!) 
Deshalb wollen wir die Ratifizierung der Proto-
kolle sofort und ohne Vorbehalt. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Todenhöfer — der offensichtlich 
nicht im Saal ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Graf Huyn!) 
— Gemeldet worden ist mir Herr Dr. Todenhöfer. 
Wollen Sie sich für Ihre Fraktion zu Wort mel-
den? - Bitte schön, Graf Huyn. 
Graf Huyn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Vorab, Herr 
Verheugen, eine Bemerkung zum Verfahren: Be-
kanntlich werden zu den Zusatzprotokollen bereits 
zwei gleichgerichtete Anträge in den Ausschüssen 
beraten. Es wäre daher sicherlich im Sinne eines 
geordneten parlamentarischen Verfahrensablaufs, 
wenn die SPD erst einmal das Ergebnis jener ande-
ren Anträge abwartete. 
Aber wir wollen dieser Debatte nicht ausweichen. 
Deswegen bleibt folgendes festzuhalten. 
Erstens. Die CDU/CSU-Fraktion begrüßt die Zu-
satzprotokolle. Wir werten sie als einen Fortschritt 
des humanitären Kriegsvölkerrechts. 
Zweitens. Es ist unser Ziel, daß die Bundesrepu-
blik Deutschland die Protokolle ratifiziert. Insoweit 
sind wir uns mit Ihnen wohl einig. Abzulehnen ist 
allerdings die Leichtfertigkeit, mit der Sie von der 
SPD nun immer wieder die sofortige Ratifizierung 
ohne Rücksicht auf unsere lebenswichtigen Interes-
sen fordern. Dies liegt natürlich ganz auf Ihrer poli-
tischen Linie, nämlich zu versuchen, unsere sicher-
heitspolitischen Positionen zu unterminieren. 
(Zuruf von der SPD: Sie Seiltänzer! — Wei-
tere Zurufe von der SPD) 
Worum geht es denn hier? Was müssen unsere 
deutschen Interessen sein? Die Bundesrepublik 
Deutschland mit ihrer zentralen Lage im sicher-
heitspolitischen Spannungsfeld, mit der Stationie-
rung von Truppen mehrerer verbündeter Staaten 
bei uns, darunter denen der drei westlichen Atom-
mächte, ist auf eine einheitliche Haltung insbeson-
dere bei den Atommächten angewiesen. Letztere 
haben allesamt noch nicht ratifiziert. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Ist die Bundesre
-
publik auch Atommacht oder Möchtegern
Atommacht?) 
Jeder Alleingang oder jedes undurchdachte Vorpre-
schen, wie Sie von der SPD es fordern, würde scha-
den. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wieso?) 
Die Bundesregierung bemüht sich mit unserer 
Unterstützung, eine einvernehmliche Haltung mit 
unseren Hauptverbündeten herbeizuführen. 
(Mann [GRÜNE]: Wie lange schon!) 
Es ist Ihnen von der SPD so gut wie uns bekannt, 
daß bei der Ratifizierung der Zusatzprotokolle nicht 
zuletzt auch eine Interpretationserklärung eine 
Rolle spielt, nämlich die sogenannte Nuklear-Er-
klärung. Insoweit ist es bezeichnend, daß die SPD 
heute wieder einmal eine sofortige Ratifizierung — 
ich zitiere aus Ihrem Antrag — „ohne Vorbehalte 
und ohne einschränkende Erklärung" beantragt. 
(Delorme [SPD]: „Deine Rede sei ja, ja, 
nein, nein!") 
Es ist schon ein starkes Stück, wenn Sie von der 
SPD die Position der früheren Regierung, die Sie 
selbst angeführt haben, hier wie auf so vielen ande-
ren Gebieten verleugnen. Noch 1980 hat sich die 
damalige Bundesregierung unter Helmut Schmidt 
auf Grund von Konsultationen im Bündnis zugun-
sten einer Nuklear-Erklärung ausgesprochen. 
Das heißt — erstens —, die Kampfführungsbe-
stimmungen des ersten Zusatzprotokolls sind in der 
Absicht aufgestellt worden, auf konventionelle Waf-
fen Anwendung zu finden; zweitens unbeschadet 
sonstiger, für andere Waffenarten anwendbaren 
Regeln des Völkerrechts; drittens insbesondere be-
einflussen, regeln oder verbieten die so eingeführ-
ten Bestimmungen nicht den Einsatz von Nuklear-
waffen. 
Diese Interpretation des ersten Zusatzprotokolls 
entspricht sowohl den Erläuterungen des Interna-
tionalen Komitees vom Roten Kreuz als auch den 
Erklärungen der Atommächte Vereinigte Staaten, 
Großbritannien, Frankreich und Sowjetunion und 
der Vorgeschichte des Zusatzprotokolls, wie das 
schon der verstorbene Staatsminister Dr. Alois 
Mertes hier an dieser Stelle, im Deutschen Bundes-
tag, am 14. Oktober 1983 festgestellt hat. 
Eine solche Interpretation ist erforderlich, weil es 
genügend Kräfte gibt, die die Zusatzprotokolle als 
Instrument mißbrauchen wollen, um die nukleare 
Komponente und damit die gesamte Strategie des 
Nordatlantischen Bündnisses mit der flexiblen Re-
aktion zu Fall zu bringen. Die SPD hat sich seit dem 
Verlust der Regierungsverantwortung 1982 in be-
denkenlosem Opportunismus diesen destruktiven 
Kräften zugesellt. 
(Lachen bei der SPD — Mann [GRÜNE]: 
Es ist eine Unverschämtheit, was Sie hier 
erklären!) 
18286 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Graf Huyn 
Wir besitzen keine Atomwaffen, und wir wollen 
auch keine besitzen. Wir wollen und können die 
Nuklearfragen, die im Zusammenhang mit den Zu-
satzprotokollen bestehen, nicht allein lösen. Wir un-
terstützen daher die Bundesregierung in ihrer Hal-
tung, den Meinungsbildungsprozeß innerhalb des 
Bündnisses voranzutreiben und das Zustimmungs-
verfahren für die Bundesrepublik Deutschland 
nach der Ratifizierung durch Nuklearmächte der 
Nordatlantischen Allianz einzuleiten. 
Die CDU/CSU beantragt, den heutigen Antrag 
der SPD abzulehnen. 
(Delorme [SPD]: Bezeichnend!) 
Zusammenfassend möchte ich hier feststellen, 
daß unsere tragenden Grundsätze nach wie vor 
bleiben: 
Erstens. Auch nuklear sind unterschiedslose An-
griffe auf die Zivilbevölkerung untersagt. 
Zweitens. Nach der rein defensiven Strategie, die 
unser Bündnis vertritt, bisher praktiziert hat und in 
Zukunft praktizieren wird, werden Waffen nur als 
Antwort auf einen Angriff eingesetzt. 
Drittens. Es bleibt Pflicht der Völkergemein-
schaft, das Kriegsvölkerrecht auch hinsichtlich der 
Nuklearwaffen zum größtmöglichen Schutz der Zi-
vilbevölkerung weiterzuentwickeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal.  Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Schierholz. 
Dr. Schierholz (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Vor ziemlich genau drei Jah-
ren, nämlich am 23. September 1983, hat die Frak-
tion DIE GRÜNEN im Deutschen Bundestag das 
Ratifizierungsgesetz für die beiden Genfer Zusatz-
protokolle in den Deutschen Bundestag einge-
bracht, flankiert von einem entsprechenden SPD- 
Antrag wenige Tage später. Ich erkläre hier für uns 
sehr klar: Wir GRÜNEN treten für eine sofortige 
und bedingungslose Ratifizierung dieser beiden 
Genfer Zusatzprotokolle ein. Wir unterstützen da-
mit sowohl die Bemühungen des Deutschen Roten 
Kreuzes als auch des Internationalen Roten Kreu-
zes. 
Ich kann Herrn Verheugen in dem, was er zur 
Sache gesagt hat, in allen wesentlichen Fragen zu-
stimmen. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Das ist schon die 
rot-grüne Zusammenarbeit! — Klein [Mün-
chen] [CDU/CSU]: Darauf können Sie stolz 
sein, Herr Verheugen!) 
Wir werden dem Antrag der SPD zustimmen, auch 
wenn er uns in einigen Punkten viel zu zahm ist. Es 
fehlen einige wichtige Differenzierungen. Denn das 
Verbot der unterschiedslosen Kriegsführung, das 
Übermaßverbot, der wirksame Schutz der Zivilbe-
völkerung im Kriegsfall im Genfer ZP I: für uns 
sind dies zwar alles außerordentlich wichtige, aber 
dennoch zweischneidige Bestimmungen des Völker-
rechts, das unseren Vorstellungen von Friedensvöl-
kerrecht bei weitem nicht genügt. Dennoch werden 
wir, wie gesagt, zustimmen und wünschen uns da-
für eine starke öffentliche Unterstützung. Ich ver-
weise insbesondere darauf, daß sich die Zeitung 
„Die Zeit" durch einige sehr gute Artikel verdient 
gemacht hat. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Da wird aber der 
Redakteur erschrecken, wenn Sie ihn lo
-
ben! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir erwarten auch, um das klar zu sagen, daß 
sich die Sowjetunion im Rahmen der Gorbatschow
Initiativen zur Abrüstung eine weitere leisten sollte, 
nämlich jetzt ihrerseits die Genfer Zusatzproto-
kolle zu ratifizieren. Nur, wir befürchten, daß das 
Internationale Rote Kreuz auf der Tagung von 
Mitte bis Ende Oktober 1986 gleich in Trauerklei-
dung antreten kann. Denn — Herr Verheugen hat 
es schon gesagt — die Nichtratifizierung durch die 
USA ist praktisch beschlossene Sache, und das ist 
der eigentliche Skandal. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Warum ratifiziert die Bundesregierung nicht, 
Herr Möllemann, warum nicht, wo doch etwa Staa-
ten wie Dänemark, Norwegen und Italien ratifiziert 
haben? Nun, es gibt nur einen Grund: Die Bundesre-
gierung ist nun einmal der treueste NATO-Vasall, 
und nun ist Sie erheblich in der Bredouille. Ihre 
Argumente, die Sie etwa im Verteidigungsausschuß 
Ende Juni 1986 vorgetragen haben, wo Sie unseren 
Ratifizierungs-Gesetzentwurf abgelehnt haben, 
meine Damen und Herren von der Koalition, sind 
vorgeschoben, sind scheinheilig. Lesen Sie einmal 
nach, was in der Berliner „tageszeitung" vom 3. No-
vember 1984 über den Meinungsbildungsprozeß in 
der Union zu lesen war. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Meinen Sie 
die „taz"?) 
Lesen Sie das in der „taz" noch einmal nach. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Die haben wir 
noch nie gelesen und werden sie auch nicht 
lesen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Sie wollen sich den Griff zum Abzug an der Atom-
bombe erhalten. Herr Todenhöfer hat das mehrfach 
erklärt. 
(Senfft [GRÜNE]: In welcher Zeitung stand 
das?) 
— Die Todenhöfer-Äußerung, Herr Kollege, stand 
in der Zeitschrift „Europäische Wehrkunde". 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Also, was 
jetzt: „taz" oder „Europäische Wehrkunde"? 
— Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie verwechseln 
es aber nicht mit „FAZ", nein!) 
Es war in Ihren Reihen klar darauf abgehoben, daß 
die Union die Option auf eine westeuropäische 
Atomstreitmacht aufrechterhalten müsse. Das Pro-
blem der Bundesregierung ist das des vorauseilen-
den, bedingungslosen Gehorsams gegenüber der 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18287 
Dr. Schierholz 
US-Administration, ist das des NATO-Musterkna-
ben. 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Haben 
Sie es nicht ein bißchen kleiner? — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Und das, meine Damen und Herren, sollte der 
Deutsche Bundestag hier nicht akzeptieren. Da die 
geltende NATO-Strategie dem Völkerrecht wider-
spricht, hat die Bundesregierung ein gespaltenes 
Verhältnis zum Völkerrecht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Pfui! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Und es ist insbesondere an die Damen und Herren 
von der FDP, Herr Hoppe, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Da sind keine 
Damen mehr!) 
an Ihre Kolleginnen und Kollegen, die alle nicht 
mehr da sind, die Frage zu richten, wie sie es denn 
mit der Ratifizierung halten. — — 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ich 
muß Sie darauf aufmerksam machen, daß Ihre Re-
dezeit zu Ende ist. 
Dr. Schierholz (GRÜNE): Wir fordern — und un-
terstützen den Antrag der SPD — eine sofortige 
und bedingungslose Ratifizierung dieser Genfer Zu-
satzprotokolle 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das ist eine 
verantwortungslose Forderung, die Sie 
hier formulieren!) 
und wünschen von daher, daß das Internationale 
Rote Kreuz auf seiner Konferenz Mitte Oktober 
noch einmal deutliche und klare Worte spricht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter — — 
Dr. Schierholz (GRÜNE): Schönen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Klein [Mün-
chen] [CDU/CSU]: Bitte sehr!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Staatsminister im Auswärtigen Amt, Herr Mölle-
mann. 
Möllemann, Staatsminister im Auswärtigen Amt: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 25. 
Internationale Konferenz des Roten Kreuzes, die 
vom 23. bis 31. Oktober in Genf stattfinden wird, ist 
nicht nur für die Internationale Rot-Kreuz-Bewe-
gung von großer Bedeutung, sie berührt auch das 
Schicksal von Menschen in allen Kontinenten, die 
Opfer bewaffneter Konflikte oder innerstaatlicher 
Unruhen und Spannungen sind. Diese Konflikte 
und innerstaatlichen Auseinandersetzungen sind 
in den letzten Jahren immer häufiger, immer 
schlimmer und immer länger geworden. Sie haben 
sich im allgemeinen gleichzeitig abgespielt. Hat das 
Internationale Rote Kreuz 1970 noch Menschen in 
nur 30 Ländern Schutz und Hilfe gewährt, tat es 
dies 1980 bereits in 60 und 1984 sogar in 86 Ländern. 
So wird es zunehmend wichtiger, daß die Bestim-
mungen des humanitären Kriegsvölkerrechts in al-
len Fällen und unter allen Umständen respektiert 
werden. 
In Anbetracht dieser Entwicklung, verbunden mit 
wachsenden Aufgaben bei Gefangenenbesuchen, 
humanitären Hilfsaktionen und solchen des Zentra-
len Suchdienstes sieht sich die Internationale Rot-
Kreuz-Bewegung vor neue Herausforderungen ge-
stellt, die auch eine Anpassung seiner meist seit 
1928 in Kraft befindlichen Rechtsgrundlagen erfor-
derlich machen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Nun mal zur 
Sache!) 
— Ich rede gerade über die Sache dieser Konferenz 
des Internationalen Roten Kreuzes, nicht nur eine 
vermeintlich aus Ihrer Interessenlage interessante 
Sache. Das Rote Kreuz hat bei dieser Konferenz 
eine umfassende Agenda, und damit beschäftige ich 
mich. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Aber der An
-
trag!) 
Deshalb werden die wichtigsten Themen der 
25. Internationalen Konferenz des Roten Kreuzes 
die Frage der Achtung des humanitären Kriegsvöl-
kerrechts und die Revision der Statuten des Inter-
nationalen Roten Kreuzes sein. Der Stand der Rati-
fikation der Genfer Zusatzprotokolle von 1977 zu 
den Rot-Kreuz-Konventionen von 1949 ist nicht das 
zentrale Thema der Konferenz. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Aber ein wichti
ges!) 
Die Bundesrepublik Deutschland unterhält zur 
Internationalen Rot-Kreuz-Bewegung vielfältige 
Beziehungen. Unsere Regierungsdelegation wird 
sich an der Konferenz aktiv beteiligen. Wir hoffen, 
so auch zum Erfolg der Konferenz beizutragen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Das ist doch al
les Nebel, was Sie hier verbreiten!) 
Die Bundesregierung erkennt mit Dankbarkeit 
die helfende und friedensstiftende Tätigkeit des 
Roten Kreuzes an, seine Sanitäts- und Lazarett-
dienste in den Kriegen des letzten Jahrhunderts 
und die Betreuung von rund 3 Millionen deutscher 
Kriegsgefangener in den beiden Weltkriegen. 
(Rusche [GRÜNE]: Wer tut das nicht?) 
Allein im Zweiten Weltkrieg sind über 11 000 Lager-
besuche des Roten Kreuzes unmittelbar oder mit-
telbar deutschen Soldaten zugute gekommen. 
Mit dem Internationalen Komitee vom Roten 
Kreuz verbindet die Bundesregierung seit über 30 
Jahren die treuhänderische Leitung des Internatio-
nalen Suchdienstes in Arolsen durch das IKRK. Die 
Tätigkeit des Internationalen Suchdienstes hat 
dazu beigetragen, daß mehrere hunderttausend 
Einzelschicksale des dunkelsten Kapitels der deut-
schen Geschichte aufgeklärt werden konnten. 
Durch die wachsende Zahl von Aufgaben des 
IKRK entsteht ein Problem seiner Unterstützung 
durch die Staaten und des wachsenden Finanzbe-
darfs. Die Bundesregierung hat in den letzten Jah- 
18288 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Staatsminister Möllemann 
ren die Bemühungen der Internationalen Rot-
Kreuz-Bewegung, Menschen in der ganzen Welt zu 
helfen, die unter Krieg, Terror, Gewalt oder unter 
Not infolge von Naturkatastrophen leiden, aktiv un-
terstützt. 
(Mann [GRÜNE]: Sie sollen hier keine 
Festrede halten, Herr Möllemann, sondern 
zu dem Antrag Stellung nehmen! — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
So haben wir einmal unseren Beitrag zum ordentli-
chen Haushalt des IKRK in diesem Jahr von 
750 000 auf 1,1 Millionen DM erhöht. Im Jahre 1985 
haben wir dem IKRK für seine Hilfsprogramme 
unmittelbar 20 Millionen DM zur Verfügung ge-
stellt. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Möllemann, 
nicht drücken!) 
Dieser direkte Beitrag zum außerordentlichen 
Haushalt des IKRK wird durch Zuwendungen des 
Deutschen Roten Kreuzes in Höhe von 31 Millio-
nen DM unterstützt, an denen wir uns mittelbar 
ebenfalls beteiligen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Reden Sie doch 
endlich mal zum Antrag, der auf der Tages-
ordnung steht!) 
Das Deutsche Rote Kreuz, das auf der Konferenz 
durch eine eigene Delegation vertreten sein wird, 
ist ein wichtiges und angesehenes Mitglied der In-
ternationalen Rot-Kreuz-Bewegung. 
(Ströbele [GRÜNE]: Sensationell!) 
In diesem Zusammenhang begrüßt und unterstützt 
das Auswärtige Amt die Kandidatur des Präsiden-
ten des DRK, Prinz Botho zu Sayn-Wittgenstein, für 
einen Sitz in der Ständigen Kommission des Inter-
nationalen Roten Kreuzes. 
(Mann [GRÜNE]: Jetzt ist es wirklich aben-
teuerlich! Sie sind von allen guten Geistern 
verlassen!) 
Die Bundesregierung bereitet ihren Konferenzbei-
trag in enger Abstimmung mit der Delegation des 
Deutschen Roten Kreuzes vor; sie beteiligt sich für 
die Konferenzvorbereitung auch aktiv an der politi-
schen Konsultation im Rahmen der EPZ. 
(Mann [GRÜNE]: Wir wollen von Ihnen 
wissen, was die Regierung zu dem Antrag 
zu sagen hat! — Abg. Mann [GRÜNE] mel-
det sich zu einer Zwischenfrage) 
— Setzen Sie sich hin, Herr Kollege! Sie haben hier 
nicht das Wort, und Sie kriegen es von mir übrigens 
auch nicht. 
(Mann [GRÜNE]: Reden Sie zur Sache! 
Das ist eine Unverschämtheit, wie Sie hier 
mit dem Parlament umgehen!) 
Dem IKRK ist in erster Linie daran gele-
gen — — 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatsminister, die 
Worterteilung erfolgt durch den Präsidenten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Möllemann, Staatsminister im Auswärtigen Amt: 
Herr Präsident, Sie haben recht. Ich wollte nur sa-
gen: Sollten Sie mich fragen, ich würde diesem 
Schreihals nicht das Wort erteilen. 
(Mann [GRÜNE]: Sie sind ein arroganter 
Schnösel, Herr Möllemann, das muß ich 
wirklich sagen!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatsminister, ich 
muß Sie ermahnen. Ich muß hier für Ordnung sor-
gen. 
(Eigen [CDU/CSU]: Er hat „Schnösel" ge
-
sagt! Was ist damit?) 
Möllemann, Staatsminister im Auswärtigen Amt: 
Herr Präsident, ich verstehe das, halte den Begriff 
aber aufrecht. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Dem IKRK ist in erster Linie daran gelegen, Mit-
tel und Wege zu finden, um eine bessere Anwen-
dung des geltenden internationalen humanitären 
Völkerrechts zu erreichen. Es will die Unterstüt-
zung der Weltöffentlichkeit und der Staaten dafür 
gewinnen, daß alle Regierungen die sich aus den 
Genfer Konventionen von 1949 ergebenden Ver-
pflichtungen erfüllen. Die Entwicklung der letzten 
fünf Jahre, über die das IKRK berichten wird, zeigt, 
daß Wege gesucht werden müssen, um eine ver-
stärkte Achtung des humanitären Kriegsvölker-
rechts sicherzustellen. Nach dem Selbstverständnis 
des IKRK hängt der Erfolg der Konferenz im we-
sentlichen davon ab, ob diese Initiative erfolgreich 
sein wird. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Es kann hierbei der Unterstützung der Bundesre-
gierung sicher sein. Auch die Bundesregierung ist 
der Auffassung, daß alle Konfliktparteien die in 
Kraft befindlichen Genfer Abkommen von 1949 
ebenso unter allen Umständen beachten müssen 
wie die diesbezüglichen gewohnheitsrechtlichen 
Normen des humanitären Kriegsvölkerrechts. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das wäre ja 
noch schöner, wenn es anders wäre!) 
Die Bundesregierung mißt deshalb auch der Ver-
breitung der Kenntnisse des geltenden humanitä-
ren Kriegsvölkerrechts große Bedeutung bei. Inso-
weit unterstützt sie die Bemühung der Rot-Kreuz-
Bewegung im internationalen Raum. National hat 
sie alles in ihrer Kraft Stehende getan, um für eine 
Verbreitung dieser Kenntnisse, die Herr Kollege 
Verheugen hier angemahnt hatte — deswegen be-
ziehe ich mich auf seinen Beitrag —, Sorge zu tra-
gen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Selbstverständlich ist auch die Fortentwicklung 
des humanitären Kriegsvölkerrechts notwendig. 
Die Bundesregierung hat sich deshalb an der Aus-
arbeitung neuer Regeln aktiv beteiligt. Sie betrach-
tet die Zusatzprotokolle von 1977 zu den Genfer 
Konventionen von 1949 als einen wichtigen Schritt 
auf diesem Wege. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18289 
Staatsminister Möllemann 
Das IKRK, das bestrebt ist, die weltweite Geltung 
der Zusatzprotokolle zu fördern, will mit dem dies-
bezüglichen Tagesordnungspunkt auf der Konfe-
renz vor allem einen Bericht über den Stand der 
Ratifikationen vorlegen. Es will darüber hinaus den 
Staaten, welche die Zusatzprotokolle noch nicht ra-
tifiziert haben, dies jedoch zu tun beabsichtigen, 
eine Möglichkeit einräumen, ihre Haltung hierzu 
darzulegen. Wie gesagt, das ist ein Tagesordnungs-
punkt von vielen. 
Die Bundesregierung hat nie einen Zweifel daran 
gelassen, daß die Ratifizierung der Zusatzprotokolle 
zu ihren politischen Zielen gehört. Es bleibt aber 
auch die Überzeugung der Bundesregierung — wie 
bekanntlich aller früheren, mit dem Thema befaß-
ten Bundesregierungen —, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
daß in den in diesem Zusammenhang auftreten-
den sensiblen Nuklearfragen dem Verhalten der 
Nuklearmächte eine besondere Bedeutung zu-
kommt und daß die Bundesregierung daher das Zu-
stimmungsverfahren erst nach der Ratifizierung 
der Zusatzprotokolle durch eine Nuklearmacht des 
Bündnisses einleiten möchte. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Nichts als Aus-
weichen!) 
Diese und frühere Bundesregierungen sind im-
mer davon ausgegangen, daß auf dem Territorium 
der Bundesrepublik Deutschland Truppen mehre-
rer verbündeter Staaten stationiert sind und daß 
deswegen eine möglichst einheitliche Haltung in-
nerhalb des Bündnisses über Inhalt und Tragweite 
kriegsvölkerrechtlicher Regeln besonders wichtig 
ist. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Was ist mit den 
fünf Staaten, die ratifiziert haben?) 
— Ja, das ist eben ein Rechenexempel. Wenn 5 von 
16 ratifiziert haben, kann man noch nicht von Ein-
heitlichkeit reden. Sie können aber auch sagen: 
Wenn von 16 erst 5 ratifiziert haben — — 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Lesen Sie das in aller Ruhe nach, Herr Schierholz, 
oder hören Sie es sich jetzt mal in aller Ruhe an. 
Ich habe zwar keine Hoffnung, daß Sie das verste-
hen, aber ich wiederhole es noch mal. 
(Heiterkeit und Zurufe von der CDU/CSU) 
Angesichts ihrer zentralen Lage hat die Bundes-
republik Deutschland mehr noch als andere ein In-
teresse daran, daß die Aufgabe der Friedenssiche-
rung nicht durch Unklarheiten kriegsvölkerrechtli-
cher Regeln beeinträchtigt wird. Es ist deshalb stets 
das Ziel aller Bundesregierungen gewesen, eine un-
terschiedliche Entwicklung völkervertragsrechtli-
cher Verpflichtungen im Verhältnis zu unseren 
Hauptverbündeten zu vermeiden, die nachteilige 
Konsequenzen für unsere Teilhabe an der Bündnis-
integration mit sich bringen müßte. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Nachlaufen!) 
Daraus folgt die Notwendigkeit eingehender Kon-
sultationen und engster Abstimmung, namentlich 
mit den Hauptverbündeten in allen mit den Zusatz-
protokollen zusammenhängenden Fragen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Seit neun Jah
-
ren!) 
Dementsprechend hat der Bundessicherheitsrat 
1980 unter dem Vorsitz von Helmut Schmidt be-
schlossen, die Entscheidung für die Einleitung des 
Zustimmungsverfahrens zurückzustellen, da die 
Bundesrepublik — — 
(Zuruf von der SPD: Das ist jetzt sechs 
Jahre her!) 
— Ja, ja, aber trotzdem; damals hieß er wirklich 
Helmut Schmidt. 
(Zurufe von der SPD) 
Unter dessen Vorsitz wurde es damals beschlos-
sen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ja, meine Damen und Herren von der SPD, daß 
Sie am liebsten heute von dem Mann außer in 
Nachreden nichts mehr hören wollen, ist doch Ihr 
Problem, aber doch nicht unseres. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD) 
Ich wiederhole: Dementsprechend hat der Bun-
dessicherheitsrat 1980 beschlossen, die Entschei-
dung für die Einleitung des Zustimmungsverfah-
rens zurückzustellen, da die Bundesrepublik 
Deutschland nicht vor ihren wichtigsten Verbünde-
ten ratifizieren sollte. 
(Abg. Verheugen [SPD] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Herr Verheugen, Sie waren damals noch nicht 
bei der SPD. Deswegen kann ich Sie da nicht einbe-
ziehen. Da haben Sie recht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, da 
Sie offensichtlich als Fraktionssprecher gesprochen 
haben — ich nehme das jedenfalls nach der Art, wie 
Sie gesprochen haben, an —, muß ich Sie darauf 
aufmerksam machen, daß Ihre Redezeit vorbei ist. 
Möllemann, Staatsminister beim Bundesminister 
des Auswärtigen: Ich habe, Herr Präsident, nicht als 
Fraktionssprecher gesprochen. 
Vizepräsident Westphal: Das war aber deutlich er-
kennbar, Herr Abgeordneter. 
(Widerspruch bei der FDP und der CDU/ 
CSU — Zuruf des Abg. Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU] sowie weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Möllemann, Staatsminister beim Bundesminister 
des Auswärtigen: Nein. 
Herr Präsident, ich habe heute mit Aufmerksam-
keit zugehört, wie die Debatten geführt worden 
sind. Auch ein Mitglied der Bundesregierung hat 
18290 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Staatsminister Möllemann 
das Recht, eine pointierte Position vorzutragen. Ich 
tue das weiterhin. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Aber nicht so 
lümmelig! — Frau Dr. Timm [SPD]: Verlu-
dern der Sitten des Parlaments!) 
Ich wiederhole: Dementsprechend hat der Bun-
dessicherheitsrat 1980 beschlossen, die Entschei-
dung für die Einleitung des Zustimmungsverfah-
rens zurückzustellen, d a die Bundesrepublik 
Deutschland nicht vor ihren wichtigsten Verbünde-
ten ratifizieren sollte. Die Einleitung der Ratifika-
tion der Zusatzprotokolle noch vor dem 23. Oktober 
1986 ist der Bundesregierung unter diesen Umstän-
den nicht möglich. 
Die Bündniskonsultationen werden fortgesetzt. 
Die Bundesregierung wird sich am Meinungsbil-
dungsprozeß innerhalb des Bündnisses auch wei-
terhin 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Teilhaben! Betei-
ligen!) 
aktiv beteiligen und ihre bekannte Haltung, die ich 
noch einmal skizziert habe, mit Deutlichkeit vortra-
gen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie laufen Wa-
shington nach! Sagen Sie es doch ganz 
klar!) 
Auf der 25. Rot-Kreuz-Konferenz wird die deut-
sche Delegation bemüht sein, in der Frage der Gel-
tung der Genfer Zusatzprotokolle von 1977 eine den 
Bestrebungen des IKRK Rechnung tragende kon-
struktive Haltung einzunehmen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Stets bemüht!) 
Wenn wir dabei bemüht sind — ich wiederhole 
es —, aus bündnispolitischen Gesichtspunkten den 
Einklang mit unseren wesentlichsten Bündnispart-
nern aufrechtzuerhalten, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Gegen unsere 
Interessen!) 
folgen wir damit einer Leitlinie, die bestimmende 
Leitlinie aller Bundesregierungen gewesen ist. An 
diesen Voraussetzungen hat sich auf der Seite der 
Bundesregierung nichts geändert. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Schierholz [GRÜNE]: Ein Armutszeug
-
nis!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Mann, 
da Sie einen Zwischenruf gemacht haben, der nicht 
hinnehmbar ist, erteile ich Ihnen einen Ordnungs-
ruf, ohne das zu wiederholen, was Sie gesagt ha-
ben. 
Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 10/6038 zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Wer stimmt dagegen? — Wer enthält sich 
der Stimme? — Der Antrag ist mit Mehrheit abge-
lehnt. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß unserer Tagesordnung. Ich berufe die näch-
ste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mitt-
woch, den 15. Oktober 1986, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.23 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18291* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Antretter 3. 10. 
Frau Augustin *** 3. 10. 
Bahr 3. 10. 
Bastian 3. 10. 
Böhm (Melsungen) ** 3. 10. 
Frau Borgmann 3. 10. 
Broll 3. 10. 
Büchner (Speyer) * 3. 10. 
Dr. Bugl 3. 10. 
Buschbom 3. 10. 
Daubertshäuser 3. 10. 
Dörflinger 3. 10. 
Dr. Dollinger 3. 10. 
Frau Eid 3. 10. 
Fischer (Bad Hersfeld) 3. 10. 
Frau Fuchs (Verl) 3. 10. 
Gallus 3. 10. 
Frau Geiger *** 3. 10. 
Dr. Geißler 3. 10. 
Genscher 3. 10. 
Dr. Götz 3. 10. 
Grünbeck 3. 10. 
Haase (Fürth) 3. 10. 
Dr. Häfele 3. 10. 
von Hammerstein 3. 10. 
Handlos 3. 10. 
Hansen (Hamburg) 3. 10. 
Hanz (Dahlen) 3. 10. 
Dr. Haussmann 3. 10. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 3. 10. 
Dr. Holtz *** 3. 10. 
Ibrügger 3. 10. 
Jaunich 3. 10. 
Jungmann 3. 10. 
Kißlinger 3. 10. 
Dr. Köhler (Duisburg) 3. 10. 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 3. 10. 
Kroll-Schlüter 3. 10. 
Dr.-Ing. Laermann 3. 10. 
Dr. Laufs 3. 10. 
Frau Dr. Lepsius *** 3. 10. 
Lowack 3. 10. 
Dr. Mertens (Bottrop) 3. 10. 
Metz 3. 10. 
Dr. Müller * 3. 10. 
Nagel 3. 10. 
Neumann (Bramsche) 3. 10. 
Frau Pack 3. 10. 
Peter (Kassel) 3. 10. 
Pfeifer 3. 10. 
Ranker 3. 10. 
Reuschenbach 3. 10. 
Dr. Riedl (München) 3. 10. 
Frau Roitzsch (Quickborn) 3. 10. 
Dr. Rumpf 3. 10. 
Schäfer (Mainz) 3. 10. 
Schäfer (Offenburg) 3. 10. 
Schlatter 3. 10. 
Schmidt (Hamburg) 3. 10. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Schmidt (München) ** 3. 10. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 3. 10. 
Schmidt (Wattenscheid) 3. 10. 
Schmitz (Baesweiler) 3. 10. 
Schröer (Mülheim) 3. 10. 
Schulte (Menden) 3. 10. 
Dr. Solms 3. 10. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim *** 3. 10. 
Dr. Spöri 3. 10. 
Dr. Stercken 3. 10. 
Tietjen 3. 10. 
Voigt (Frankfurt) 3. 10. 
Dr. Voigt (Northeim) 3. 10. 
Voigt (Sonthofen) 3. 10. 
Vogt (Duren) 3. 10. 
Dr. Voss 3. 10. 
Frau Wagner 3. 10. 
Weiß 3. 10. 
Werner (Dierstorf) 3. 10. 
Wieczorek (Duisburg) 3. 10. 
Frau Dr. Wisniewski 3. 10. 
Wissmann 3. 10. 
Dr. Wulff *** 3. 10. 
Frau Zeitler 3. 10. 
Dr. Zimmermann 3. 10. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarats 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
*** für die Teilnahme an der 76. Jahreskonferenz der Interparla-
mentarischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß von einer Berichterstattung gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der 
Geschäftsordnung über die nachstehende Vorlage absieht: 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum Abschluß des Verfahrens der Konsultation des 
Europäischen Parlaments zu dem Vorschlag der Kommis-
sion der Europäischen Gemeinschaften an den Rat für eine 
einundzwanzigste Richtlinie zur Harmonisierung der 
Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Umsatz-
steuer - Verlängerung der Frist für die Anwendung des 
gemeinsamen Mehrwertsteuersystems in der Republik Grie-
chenland (Drucksache 10/5641) 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Einführung befri-
steter Sondermaßnahmen betreffend die Einstellung von Be-
amten der Europäischen Gemeinschaften im Hinblick auf 
den Beitritt Spaniens und Portugals 
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Einführung von 
Sondermaßnahmen betreffend das endgültige Ausscheiden 
von Beamten der Europäischen Gemeinschaften aus dem 
Dienst 
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der 
Verordnung (EWG, EURATOM, EGKS) Nr. 260/68 des Rates 
zur Festlegung der Bestimmungen und des Verfahrens für 
die Erhebung der Steuer zugunsten der Europäischen Ge-
meinschaften 
18292' 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der 
Verordnung (EURATOM, EGKS, EWG) Nr. 549/69 des Rates 
zur Bestimmung der Gruppen von Beamten und sonstigen 
Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften, auf welche 
die Artikel 12, 13 Absatz 2 und Artikel 14 des Protokolls über 
die Vorrechte und Befreiungen der Gemeinschaften Anwen-
dung finden — KOM (84) 680 endg. — EG-Dok. Nr. 4220/85 
(Drucksache 10/2952 Nr. 13) 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß von einer Beratung der nachstehenden EG-Vorlage ab-
gesehen hat: 
Vorschlag für die Verordnung (EURATOM, EGKS, EWG) des 
Rates zur Angleichung der Berichtigungskoeffizienten, die 
auf die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und 
sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaf-
ten anwendbar sind — KOM (86) 266 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 7425/86 (Drucksache 10/5788 Nr. 7) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Jugend, Familie, Frauen 
und Gesundheit hat mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehen-
den EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen hat: 
Vollendung des Binnenmarktes: Das Gemeinschaftliche 
Lebensmittelrecht — KOM (85) 603 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 10483/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 56) 
Verordnung (EWG) Nr. 1388/86 des Rates vom 12. Mai 1986 
über die Aussetzung der Einfuhren bestimmter Agrarerzeug-
nisse mit Ursprung in bestimmten Drittländern, die im Amts-
blatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 127/1 vom 
13. Mai 1986 veröffentlicht ist (Drucksache 10/5706 Nr. 22) 
Verordnung (EWG) Nr. 1707/86 des Rates vom 30. Mai 1986 
über die Einfuhrbedingungen für landwirtschaftliche Er-
zeugnisse mit Ursprung in Drittländern nach dem Unfall im 
Kernkraftwerk Tschernobyl, die im Amtsblatt der Europäi-
schen Gemeinschaften Nr. L 146/88 vom 31. Mai 1986 veröf-
fentlicht ist (Drucksache 10/5788 Nr. 8) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Verkehr hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genom-
men hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 543/69 über die Harmonisierung 
bestimmter Sozialvorschriften im Straßenverkehr und der 
Verordnung (EWG) Nr. 1463/70 über die Einführung eines 
Kontrollgeräts im Straßenverkehr und 
Entwurf einer Empfehlung des Rates zur Verbesserung der 
Anwendung der Sozialverordnungen — EG-Dok. Nr. 5937/84 
(Drucksache 10/1404 Nr. 36) 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ab-
schaffung der Zollförmlichkeiten im Rahmen des TIR-Über-
einkommens beim Ausgang aus einem Mitgliedstaat unter 
Überschreitung einer gemeinsamen Grenze zwischen zwei 
Mitgliedstaaten — KOM (86) 184 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 6407/86 (Drucksache 10/5621 Nr. 16) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer 
Beratung der nachstehenden EG-Vorlagen abgesehen hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung bestimmter Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirt-
schaftung der Fischereiressourcen für die Schiffe unter der 
Flagge der Mitgliedstaaten, ausgenommen Spaniens und 
Portugals, in den Gewässern unter der Hoheitsgewalt oder 
der Gerichtsbarkeit des Königreichs Spanien für 1986 und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung bestimmter Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirt-
schaftung der Fischereiressourcen für die Schiffe unter der 
Flagge der Mitgliedstaaten, ausgenommen Spaniens und 
Portugals, in den Gewässern unter der Hoheitsgewalt oder 
der Gerichtsbarkeit von Portugal für 1986 und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung bestimmter Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirt-
schaftung der Fischereiressourcen für Schiffe unter portu-
giesischer Flagge in den Gewässern unter der Hoheitsgewalt 
oder der Gerichtsbarkeit der Mitgliedstaaten mit Ausnahme 
von Spanien und Portugal für 1986 — KOM (85) 651 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 10485/85 (Drucksache 10/4583 Nr. 5) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszoll-
kontingents für Frühkartoffeln der Tarifstelle 07.01 A II b) 
des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1986) 
— KOM (86) 92 endg. — Rats-Dok. Nr. 5491/86 (Drucksache 
10/5238 Nr. 3) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die 
Anzahl der Schiffe unter portugiesischer Flagge, die zum 
Fang von weißem Thun in den Gewässern unter der Hoheits-
gewalt oder Gerichtsbarkeit Spaniens berechtigt sind und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die 
Anzahl der Schiffe unter spanischer Flagge, die zum Fang 
von weißem Thun in den Gewässern unter der Hoheitsgewalt 
oder Gerichtsbarkeit Portugals berechtigt sind — KOM (86) 
127 endg. — Rats-Dok. Nr. 5368/86 (Drucksache 10/5238 
Nr. 4) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über beson-
dere Bedingungen zur Anwendung der Verordnung (EWG) 
Nr. 797/85 in Portugal — KOM (86) 84 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 5436/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 5) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates mit Grund-
regeln für die bei der Einfuhr bestimmter Erzeugnisse des 
Weinsektors aus Spanien geltenden Ausgleichsbeträge — 
KOM (86) 78 endg. — Rats-Dok. Nr.4988/86 (Drucksache 
10/5238 Nr. 6) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung allgemeiner Bestimmungen für die Regelung der Bei-
trittsausgleichsbeträge im Geflügelfleischsektor infolge des 
Beitritts Spaniens — KOM (86) 72 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 4938/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 7) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung allgemeiner Bestimmungen für die Regelung der Bei-
trittsausgleichsbeträge im Eiersektor infolge des Beitritts 
Spaniens — KOM (86) 71 endg. — Rats-Dok. Nr. 4937/86 
(Drucksache 10/5238 Nr. 8) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit den 
Grundregeln betreffend die Bestandteile zum Schutz der 
Verarbeitungsindustrie im Getreide- und Reissektor und zur 
Festsetzung dieser Bestandteile für Spanien — KOM (86) 79 
endg. — Rats-Dok. Nr. 4954/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 9) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der Einzelheiten der mengenmäßigen Beschränkungen 
bei der Einfuhr bestimmter landwirtschaftlicher Erzeugnisse 
aus Drittländern nach Spanien — KOM (86) 23 endg. — Rats-
Dok. Nr. 4564/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 10) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der anfänglichen mengenmäßigen Beschränkungen bei 
der Einfuhr bestimmter Erzeugnisse der Blumenzucht aus 
Drittländern nach Portugal — KOM (86) 42 endg. — Rats-
Dok. Nr. 4773/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 11) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung spezifischer Maßnahmen für die Gewährung der Pro-
duktionsbeihilfe für Olivenöl in Spanien in der Zeit vom 
1. März bis 31. August 1986 — KOM (86) 59 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 4877/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 12) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Regelung 
der mengenmäßigen Beschränkungen bei der Einfuhr be-
stimmter Agrarerzeugnisse aus den Kanarischen Inseln 
nach Portugal — KOM (86) 105 endg. — Rats-Dok. Nr. 5093/86 
(Drucksache 10/5238 Nr. 13) 
Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Anwendung 
der Beitrittsausgleichsbeträge beim Handelsverkehr mit 
Glukose und Laktose der Verordnung (EWG) Nr. 2730/75 so-
wie Eieralbumin und Milchalbumin der Verordnung (EWG) 
Nr. 2583/75 zwischen Spanien einerseits und der Gemein-
schaft und Drittländern andererseits — KOM (86) 122 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 5211/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 14) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 236. Sitzung. Bonn, Freitag, den 3. Oktober 1986 	18293* 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über eine 
gemeinsame Maßnahme zur Wiederherstellung und Umstel-
lung der 1985 in bestimmten Gebieten der Gemeinschaft 
durch Frost geschädigten Olivenhaine — KOM (86) 88 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 5246/86 (Drucksache 10/5238 Nr. 15) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für frische Tafeltrauben der Tarifstelle ex 08.04 A I des 
Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1986) — 
KOM (86) 86 endg. — Rats-Dok. Nr. 5364/86 (Drucksache 
10/5238 Nr. 16) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontin-
genten für Kabeljau und Filets von Kabeljau der Tarifstelle 
ex 03.02 A I b) und 03.03 A II a) des Gemeinsamen Zolltarifs 
mit Ursprung in Norwegen — KOM (86) 165 endg. — Rats-
Dok. Nr. 6039/86 (Drucksache 10/5401 Nr. 5) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für einige Fische zubereitet und haltbar gemacht der 
Tarifstelle ex 16.04 G II des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ur-
sprung in Norwegen — KOM (86) 161 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 6024/86 (Drucksache 10/5401 Nr. 6) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 2918/85 über den Wiederver-
kauf in Irland und in Nordirland von Getreide aus Beständen 
der britischen und der irischen Interventionsstelle zur Ver-
wendung in der Viehfütterung — KOM (86) 143 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 6025/86 (Drucksache 10/5401 Nr. 7) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung des Anfangskontingents für das Jahr 1986, das von Por-
tugal auf bestimmtes Obst und Gemüse aus der Gemein-
schaft in ihrer Zusammensetzung am 31. Dezem ber 1985 an-
gewandt werden kann — KOM (86) 44 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 4739/86 (Drucksache 10/5401 Nr. 8) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontin-
gents für 38 000 Stück Färsen und Kühe bestimmter Höhen-
rassen, nicht zum Schlachten der Tarifstelle ex 01.02 A II des 
Gemeinsamen Zolltarifs und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontin-
gents für 5 000 Stück Stiere, Kühe und Färsen bestimmter 
Höhenrassen, nicht zum Schlachten der Tarifstelle ex 01.02 
A II des Gemeinsamen Zolltarifs — KOM (86) 106 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 5483/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 5) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Bestim
-
mung der in Portugal erzeugten, den Qualitätsweinen be
stimmter Anbaugebiete gleichgestellten Weine der Tarif-
nummer 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs — KOM (86) 82 
endg. — Rats-Dok. Nr. 4993/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 6) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 1678/85 hinsichtlich der 
landwirtschaftlichen Umrechnungskurse für die spanische 
Peseta und den portugiesischen Escudo — KOM (86) 69 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 4883/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 7) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 3035/80 zur Festlegung der 
allgemeinen Regeln für die Gewährung von Ausfuhrausstat-
tungen und der Kriterien zur Festsetzung des Erstattungs-
betrags für bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse, die 
in Form von nicht unter Anhang II des Vertrages fallenden 
Waren ausgeführt werden — KOM (86) 97 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 5814/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 8) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit der das 
Königreich Spanien und die Portugiesische Republik er-
mächtigt werden, in das Schema des Gemeinsamen Zolltarifs 
für bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse bestehende 
innerstaatliche Unterteilungen zu übernehmen — KOM (86) 
47 endg. — Rats-Dok. Nr. 4775/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 9) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der Ausgangskontingente für 1986 in Portugal für be-
stimmte Milcherzeugnisse mit Herkunft aus der Gemein-
schaft in ihrer Zusammensetzung vom 31. Dezember 1985 — 
KOM (86) 29 endg. — Rats-Dok. Nr. 4639/86 (Drucksache 
10/5362 Nr. 10) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die 
Erstattungen und Abschöpfungen bei der Ausfuhr von 
Olivenöl — KOM (86) 131 endg. — Rats-Dok. Nr. 5615/86 
(Drucksache 10/5362 Nr. 11) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur neunten 
Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1837/80 über die ge-
meinsame Marktorganisation für Schaf- und Ziegenfleisch 
— KOM (86) 81 endg. — Rats-Dok. Nr. 4989/86 (Drucksache 
10/5362 Nr. 12) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der allgemeinen Bestimmungen für die Regelung der 
Beitrittsausgleichsbeträge im Zuckersektor — KOM (86) 45 
endg. — Rats-Dok. Nr. 4744/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 13) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung des Anfangskontingents bei der Einfuhr von Ölkuchen 
aus dritten Ländern nach Portugal — KOM (86) 63 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 4876/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 14) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnungen (EWG) Nr. 2358/71, (EWG) Nr. 2727/75 und 
(EWG) Nr. 950/68 hinsichtlich Saatgut — KOM (86) 28 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 4652/86 (Drucksache 10/5362 Nr. 15)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10236.pdf</pdf_url>
    <id>2600</id>
    <dokumentnummer>10/236</dokumentnummer>
    <datum>1986-10-03</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
