<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2609</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/157</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1985-09-13</datum>
  <titel>Protokoll der 157. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/157 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
157. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Inhalt: 
Nachruf auf den Abg. Conrad (Riegels
-
berg) 	  11771A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 11771 B 
Aktuelle Stunde betr. Maßnahmen zur ge-
waltfreien Lösung der Konflikte in Süd-
afrika 
Schmidt (Hamburg-Neustadt) GRÜNE 	 11771 C 
Klein (München) CDU/CSU 	 11772 C 
Roth SPD 	  11773C 
Schäfer (Mainz) FDP 	  11774C 
Genscher, Bundesminister AA 	 11775 B 
Verheugen SPD 	  11776 D 
Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU . . 	 11777C 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 11778 B 
Dr. Hauchler SPD 	  11779 B 
Repnik CDU/CSU  11780 B 
Schwarz CDU/CSU 	  11781 B 
Toetemeyer SPD  11782 B 
Dr. Hornhues CDU/CSU 	  11783 B 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Gewährung von Erziehungs-
geld und Erziehungsurlaub (Bundeserzie-
hungsgeldgesetz) 
— Drucksache 10/3792 — 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Geset
zes zur Förderung der Vereinbarkeit von 
Familie und Beruf (Elternurlaubsgesetz) 
— Drucksache 10/3806 — 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes zur Errichtung einer Stiftung 
„Mutter und Kind — Schutz des ungebore-
nen Lebens" 
— Drucksache 10/3805 — 
Dr. Geißler, Bundesminister BMJFG . 	 11784 C 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 	 11792 A 
Frau Männle CDU/CSU 	  11796C 
Frau Wagner GRÜNE  11799 C 
Eimer (Fürth) FDP 	  11802C 
Frau Dr. Lepsius SPD  11805A 
Frau Verhülsdonk CDU/CSU 	 11807A 
Rapp (Göppingen) SPD  11808B 
Schlottmann CDU/CSU 	  11810A 
Frau Matthäus-Maier SPD  11813A 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer FDP . . . 	 11815C 
Schreiner SPD 	  11817A 
Nächste Sitzung 	  11818 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	11819* A 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11771 
157. Sitzung 
Bonn, den 13. September 1985 
Beginn: 8.01 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Die Sitzung ist eröffnet. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Meine Damen und Herren, vor ganz kurzer Zeit 
hat uns die schmerzliche Nachricht erreicht, daß 
aus bisher ungeklärter Ursache unser Kollege 
Franz Josef Conrad verstorben ist. 
Franz Josef Conrad wurde am 14. April 1944 in 
Riegelsberg geboren. Er war verheiratet und hat 
zwei Kinder, die er nun hinterläßt. Von 1950 bis 1959 
besuchte er in seinem Heimatort die Volksschule, 
hat von 1959 bis 1962 eine Schlosserlehre bei den 
Stahlwerken Röchling absolviert und war dort bis 
zum Oktober 1976 beschäftigt. 
Seit 1961 war Herr Conrad Mitglied der Jungen 
Union, seit 1963 Mitglied der CDU. 1970 wurde er 
Mitglied des CDU-Landesvorstands im Saarland, 
seit 1972 stellvertretender Landesvorsitzender. Er 
war Mitglied des Gemeinderats Riegelsberg von 
1974 bis 1977. 
Unserem Haus gehörte er seit 1976 an. 
Der Bundestag spricht der Familie und der Frak-
tion der CDU/CSU sein Mitgefühl aus. 
Sie haben sich zu Ehren des Verstorbenen erho-
ben. Ich danke Ihnen. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die verbundene Tagesordnung um folgende Zusatz-
punkte erweitert werden: 
Erste Beratung des von der Fraktion der SPD eingebrach
-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Förderung der Verein
barkeit von Familie und Beruf (Elternurlaubsgesetz) 
— Drucksache 10/3806 — 
Erste Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU 
und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes zur Errichtung einer Stiftung 
„Mutter und Kind — Schutz des ungeborenen Lebens" 
— Drucksache 10/3805 — 
Diese Zusatzpunkte werden in verbundener De-
batte zusammen mit Punkt 27 der Tagesordnung 
aufgerufen. Sind Sie damit einverstanden? — Ich 
sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlos-
sen. 
Ich rufe nun den Zusatzpunkt 3 der Tagesord-
nung auf: 
Aktuelle Stunde 
Maßnahmen zur gewaltfreien Lösung der 
Konflikte in Südafrika 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß Nr. 1 c der 
Anlage 5 unserer Tagesordnung diese Aktuelle 
Stunde verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache und gebe das Wort 
dem Abgeordneten Schmidt (Hamburg-Neustadt). 
Schmidt (Hamburg-Neustadt) (GRÜNE): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Unter öffent-
lichem Druck hat die südafrikanische Regierung 
diese Woche angekündigt, ihre Rassenpolitik und 
ihre Menschenrechtsverletzungen in veränderter 
Weise fortzusetzen. Sie macht Konzessionen, um 
Rassengleichheit und Demokratie wirksamer ver-
hindern zu können. 
Unter öffentlichem Druck hat auch die Bundesre-
gierung diese Woche angekündigt, die wirtschaftli-
che und kulturelle Zusammenarbeit mit Südafrika 
verändert fortzusetzen. Wir stellen fest: Die Bun-
desregierung macht Konzessionen nicht, weil sie 
die Kollaboration einstellen will, sondern weil sie 
sie auf veränderter Grundlage fortsetzen will. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: So ist es!) 
Die treffendste Kennzeichnung der westlichen 
Sanktionen stand in der „Süddeutschen Zeitung", 
wo es hieß, es sei gelungen, aus dem umfangreichen 
Katalog von Sanktionen gegen Südafrika solche 
herauszupicken, die — wörtlich — „der Regierung 
Botha nicht wirklich wehtun". Warum das so ist, 
begreifen wir, wenn wir hören, wie führende 
Unionspolitiker die Ereignisse und Tatsachen in 
Südafrika kommentieren. Tatsache ist: In jüngster 
Zeit wurden 2 000 Schwarze verhaftet und 660 in 
diesem Jahr bei Demonstrationen erschossen. Aber 
Herr Geißler beteuert: Wir unterstützen den einge-
leiteten Reformprozeß in Südafrika. Tatsache ist: 8 
Millionen Schwarze wurden in sogenannte Home-
lands zwangsausgebürgert, und keiner der 23 Mil-
lionen Schwarzen darf wählen. Aber Herr Strauß 
belehrt uns, die Apartheid sei weitestgehend abge-
baut. Tatsache ist: Ende August wurden 800 Schüle-
rinnen und Schüler in Soweto verhaftet und über 
Nacht auf einer Polizeistation festgehalten. Die 
Jüngsten waren gerade sieben Jahre alt. Aber Herr 
11772 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Schmidt (Hamburg-Neustadt) 
Strauß warnt in Washington davor, die deutlichen 
Zeichen — wörtlich — „kommunistischer Konflikt-
strategie" nicht allzu niedrig einzuschätzen. Die 
Frage, was Strauß tun würde, wäre er Ministerprä-
sident in Südafrika, ist damit beantwortet. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Aber auch für die Bundesregierung gilt: Wer jetzt 
Maßnahmen beschließt, die nicht wehtun, rettet die 
Apartheid und liefert den Widerstand ans Messer. 
Wir dagegen fordern, unverzüglich das zu tun, was 
die schwarze Bürgerrechtsbewegung in Südafrika 
fordert, nämlich konsequenten Wirtschaftsboykott, 
keine Investitionen, Bankkredite, vor allem keine 
staatlichen Bürgschaften so lange, bis alle politi-
schen Gefangenen freigelassen, die demokratischen 
Organisationen wieder zugelassen wurden und die 
Abschaffung der Apartheid Tatsache geworden ist. 
(Beifall bei dem GRÜNEN) 
Um diesen Forderungen Gehör zu verschaffen, 
haben acht GRÜNE zwei Tage lang die Deutsche 
Botschaft in Südafrika besetzt. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Dolle Leistung! — Zu-
ruf von der CDU/CSU: Sie hätten mal hier 
sein sollen!) 
Uns war klar, daß die Resonanz hier minimal und 
die rechtsstaatliche Heuchelei groß sein würde. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Obwohl Sie auf 
Staatskosten gereist sind! Besetzer auf 
Staatskosten!) 
Was für uns aber zählt, ist: Alle Zeitungen in Süd-
afrika, sogar Rundfunk und Fernsehen, haben über 
die Forderungen der Besetzer, d. h. die Forderungen 
der schwarzen Bürgerrechtsbewegung, in aller Aus-
führlichkeit berichtet. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Was noch wichtiger ist: Die Bürgerrechtsorganisa-
tionen selbst haben diese Aktion zum Teil über-
schwenglich begrüßt. Bischof Tutu z. B. hat den Be-
setzern in einem Telegramm für ihre Aktion aus-
drücklich gedankt. 
Meine Damen und Herren, am 15. September ist 
der 50. Jahrestag der Verabschiedung der Nürnber-
ger Rassegesetze. Die Fraktion der GRÜNEN wird 
deshalb morgen in einer öffentlichen Sitzung mit 
Juden, mit Roma und Sinti, Homosexuellen und an-
deren Betroffenen über Schuld, deutsche Schuld 
und sogenannte Entschädigung diskutieren. Es ist 
nicht verwunderlich, daß die Regierungsfraktionen 
ihrerseits diesen Schandtag 15. September 1935 
peinlichst totschweigen. Wer mit den Rassepoliti-
kern von heute Geschäfte macht, muß auch über die 
Opfer von gestern schweigen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir GRÜNEN haben unser Mandat dazu erhalten, 
dieses Schweigen zu durchbrechen, und das werden 
wir hier im Bundestag wie überall dort tun, wo 
Menschenrechte mit Füßen getreten werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Feilcke [CDU/ 
CSU]: Miese Unterstellungen!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter 
Schmidt, Sie haben das Wort „Heuchelei" verwen-
det. Das ist in der Weise, wie Sie es gebraucht 
haben, ein unparlamentarischer Ausdruck. Wir ge-
ben uns alle Mühe, diesen Begriff hier endlich aus 
den Köpfen aller herauszubringen. Helfen Sie uns 
doch bitte dabei! 
(Bohl [CDU/CSU]: Manchem ist nicht zu 
helfen, Herr Präsident! — Ströbele [GRÜ
-
NE]: Wie soll man das denn anders be
zeichnen? — Feilcke [CDU/CSU]: Ich fand 
seine ganze Rede unparlamentarisch!) 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Klein (Mün-
chen). 
Klein (München) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit polemisch-aggressi-
ven Redensarten wie diesen stiftet man keinen 
Frieden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Feilcke [CDU/CSU]: So ist es!) 
In Südafrika geht es für Millionen von Menschen 
um Leben oder Tod. 
(Mann [GRÜNE]: Jetzt sind wir aber mal 
gespannt!) 
Die ganze westliche Welt lädt schwere Verantwor-
tung auf sich, wenn sie in dieser dramatischen Si-
tuation das Falsche tut, wenn sie ihre moralische 
Kraft, ihre wirtschaftlichen Möglichkeiten und ih-
ren politischen Einfluß nicht rückhaltlos für die Be-
troffenen einsetzt. 
(Ströbele [GRÜNE]: Für welche?) 
Wir alle in diesem Hohen Hause wollen, daß die 
menschenunwürdige Apartheid so rasch wie irgend 
möglich beseitigt wird. 
(Ströbele [GRÜNE]: Dann tun Sie was!) 
Wir alle wollen, daß die 24 Millionen Schwarzen in 
fairer Weise an der politischen Macht teilhaben, die 
heute von 5 Millionen Weißen und seit kurzem in 
begrenztem Umfange auch von 3 Millionen Misch-
lingen und 1 Million Asiaten ausgeübt wird. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Und was fair ist, 
bestimmen Sie?) 
Wir alle wollen, daß die bislang Benachteiligten ge-
rechte Chancen zu schulischer und beruflicher Aus-
bildung, zu wirtschaftlicher und kultureller Entfal-
tung erhalten. Wir wollen, daß alle Bewohner Süd-
afrikas ihren Lebensstandard weiter erhöhen und 
die Wirtschaftskraft des Landes auch zum Nutzen 
ihrer Nachbarn einsetzen können. 
Also drängen wir die südafrikanische Regierung, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wie denn?) 
den Reformkurs beschleunigt fortzusetzen, den sie 
mit der Aufhebung des Verbots zwischenrassiger 
Eheschließungen, mit dem Verbot der Lohndiskri-
minierung und der Rassentrennung im Sport und 
mit der Wiederzuerkennung der Staatsbürgerschaft 
für Schwarze aus den sogenannten Homelands ein-
geschlagen hat! Helfen wir den schwarzen Millio-
nenvölkern der Zulu, Xhosa, Sotho, Tswana und 
Shangaan — um nur die größten zu nennen —, aber 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11773 
Klein (München) 
auch den Millionen städtischer Schwarzer, den 
Mischlingen, den Indern und den Chinesen, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Schöne Worte!) 
den holländisch-, englisch-, deutsch- oder jüdisch-
stämmigen Weißen, gemeinsam eine staatliche 
Struktur zu entwickeln, die demokratischen Fort-
schritt ermöglicht und primitive Schwarzweißvor-
stellungen überwindet! 
(Zuruf von der SPD: Wer hat die denn?) 
Werfen wir, Europäer und Amerikaner, unsere 
Ressourcen zusammen, und bauen wir Schulen, 
bauen wir Ausbildungsstätten in Südafrika, unter-
stützen wir die Heranbildung eines bäuerlichen, 
handwerklichen und kleinindustriellen Mittel-
stands aller Rassen und Bevölkerungsgruppen! 
Dies setzt freilich voraus, 
(Duve [SPD]: Daß man nicht zu spät 
kommt!) 
daß wir jene weißen südafrikanischen Politiker, die 
den Weg zur Überwindung der Rassentrennung an-
getreten haben, ermutigen, nicht beschimpfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Für die Schaffung eines Staatswesens, das allen 
Südafrikanern Heimat ist, Gleichheit vor dem Ge-
setz garantiert und die vollen Menschenrechte ge-
währleistet, ist in diesem Stadium — wovon bis 
jetzt auch die Mehrheit der Schwarzen überzeugt 
ist — die Formel „One man, one vote" ebenso un-
tauglich wie etwa bei uns bei den Europawahlen. 
(Hört! Hört! bei den GRÜNEN) 
Da haben die Bewohner kleiner Staaten auch rela-
tiv mehr Stimmen als die größerer Staaten. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
— Es tut mir leid, meine Damen und Herren, wenn 
Sie die Wahlgesetze in Europa nicht kennen; Sie 
werden das schon noch lernen. 
Die friedliche Evolution voranzubringen erfordert 
aber die sichtbare und spürbare Unterstützung der 
friedlichen, kooperationsbereiten Kräfte, nicht die 
internationale Aufwertung der radikalen Revolu-
tionsprediger. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Hier hat sich die südafrikanische Regierung aller-
dings gefährlicher Kurzsichtigkeit schuldig ge-
macht, weil sie anerkannten moderaten Führern 
wie etwa Gathsa Buthelezi das verweigerte, was sie 
unter dem Druck gewalttätiger Demonstrationen 
teilweise zugestand. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es fällt mir schwer, 
(Zuruf von der SPD: Das merkt man!) 
meinen Abscheu vor jenen zu unterdrücken, die vor 
dem Hintergrund des vorrevolutionären Szenarios 
in Südafrika bei uns oder anderswo politisches 
Showgeschäft betreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
den GRÜNEN) 
Sanktionsforderungen aufstellen heißt in diesem 
Falle moralisch posieren — ohne Rücksicht auf die 
tödliche Zwangsläufigkeit der Folgen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Wider
-
spruch bei der SPD und den GRÜNEN) 
Oder haben wir schon vergessen, wie erregt die Pro-
teste gegen den Schah und wie flau die Reaktionen 
auf das Blutregime seines Nachfolgers waren? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zum Schluß möchte ich die eindringliche Bitte an 
die Bundesregierung richten, den Bericht über das 
Treffen der EG-Außenminister sehr sorgfältig zu 
prüfen, insbesondere auch die Auswirkungen der 
geplanten Maßnahmen auf die schwarze Bevölke-
rung. Denn wir wollen friedliche Reform und nicht 
blutige Revolution. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Roth. 
Roth (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Eine Bemerkung zum persönlichen Enga-
gement vorweg. Ich habe sechs Jahre die Beziehun-
gen der Sozialdemokratischen Partei zu Organisa-
tionen im südlichen Afrika koordiniert. Nur in einer 
Frage stimme ich mit meinem Vorredner überein: 
Die Verhältnisse sind etwas komplizierter, als sie 
sich in der Presse und in der Medienwirklichkeit 
Europas darstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir Sozialdemokraten haben uns die Auseinan-
dersetzung, beispielsweise über die Frage von 
Sanktionen, nie leichtgemacht. Aber eines kann ich 
von uns sagen: Wir haben die Beziehungen zu Süd-
afrika und zur Situation dort nie zum billigen Me-
dienspektakel mißbraucht. Ich halte den Politkla-
mauk, den die GRÜNEN in der Botschaft der Bun-
desrepublik Deutschland eine Woche lang jetzt auf-
führen, für lächerlich, widerlich und unerträglich. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP — Horacek [GRÜNE]: Und wenn es 
auch nur eine symbolische Aktion war!) 
Ich sagte schon: Wir haben es uns nicht leichtge-
macht. Wir haben in den letzten Jahren die Wirt-
schaftssanktionen nicht unterstützt, weil wir fest 
davon überzeugt waren, daß eine positive wirt-
schaftliche Entwicklung in der Republik Südafrika 
den Widerspruch zwischen moderner Wirtschaft auf 
der einen Seite und reaktionärer politischer und 
gesellschaftlicher Struktur auf der anderen Seite 
verschärfen und somit von innen heraus schritt-
weise eine grundlegende Reform erzwungen wer-
den würde. Vor allem könnte, so haben wir analy-
siert, eine schnell wachsende Elite von schwarzen 
11774 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Roth 
Arbeitnehmern den Veränderungsprozeß aus dem 
schwarzen Lager heraus reformorientiert tragen. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Sehr 
wahr!) 
Meine Damen und Herren, aber die südafrikani-
sche Regierung hat exakt diese Chance vertan, und 
zwar von oben. 
(Beifall bei der SPD) 
Es wurden zwar kosmetische Reförmchen eingelei-
tet. Sie sollten das Ausland beruhigen. Nach innen 
wurde aber gerade in den letzten Jahren der Poli-
zeistaat perfektioniert. 
Ich sage das auch sehr konkret: Gerade unsere 
ständigen Gesprächs- und Kooperationspartner aus 
der freien Gewerkschaftsbewegung, jene Partner, 
die die demokratische Front organisiert haben, frei-
heitliche Organisationen, wurden gerade im letzten 
Jahr in Massen ins Gefängnis geworfen. Sie sind in 
den Gefängnissen verschwunden. Das heißt, die Re-
formkräfte wurden isoliert und gefoltert, nicht etwa 
jene, die außerhalb des Landes in Aktion waren. 
(Mann [GRÜNE]: Was haben Sie dagegen 
getan, Herr Kollege Roth? — Schöne Re-
den gehalten! — Ströbele [GRÜNE]: Ein 
wichtiges Gesicht gemacht!) 
Meine Damen und Herren, wer angesichts dieser 
Lage die südafrikanische Regierung stützt — wie 
Teile dieser Regierung oder beispielsweise der 
bayerische Ministerpräsident —, verrät nach mei-
ner Meinung den Gleichheits- und Freiheitsgrund-
satz, der gerade in unserem Grundgesetz auch für 
die Außenpolitik postuliert wird, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
oder er scheint Südafrika nur aus der Kumpanei in 
burischen Zirkeln oder aus Großwildjagden zu ken-
nen. 
(Mann [GRÜNE]: Ein Schönschwätzer!) 
Heute möchten wir endlich einmal erfahren, was 
die Koalition nun tatsächlich will. Es ist erstaunlich 
gewesen, wie diffus die Willensbildung im Auswär-
tigen Ausschuß war. Wie steht die Koalition bei-
spielsweise zu der Gegenhaltung von Mitgliedern 
der CSU zu den Vorschlägen der EG? Das frage ich 
den Herrn Außenminister. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich ganz 
kurz unsere Alternativen zusammenfassen: 
Erstens. Das Apartheidsregime muß politisch iso-
liert sein. 
Zweitens. Die demokratische Bewegung auch im 
weißen Lager muß entschieden unterstützt wer-
den. 
Drittens. Es ist notwendig, konkrete, nachvoll-
ziehbare, auch wirtschaftliche Sanktionen, die die 
Entschlossenheit des Westens demonstrieren, jetzt 
durchzusetzen. 
(Beifall des Abg. Werner [Westerland] 
[GRÜNE]) 
Ich bin zutiefst überzeugt, daß demokratische 
Kräfte, die es in der nationalen Partei genau gibt  
wie in der liberalen Partei in Südafrika, gestärkt 
werden, wenn wir entschlossenen Druck aus Eu-
ropa gegen Südafrika durchsetzen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schäfer (Mainz). 
Schäfer (Mainz) (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Lage in Südafrika — darüber 
gibt es hier wohl kaum einen Unterschied der Mei-
nungen — ist alles andere als friedlich, und die Aus-
sichten, dort Lösungen zu erzielen, sind nach wie 
vor unklar. In dieser Situation ist eigentlich nur 
eines umstritten. Das ist die Frage: Wie sollen wir 
uns mit der Situation abfinden? Wie sollen wir da-
mit fertig werden? Was können wir tun? 
(Ströbele [GRÜNE]: Weiter Geschäfte ma
-
chen!) 
— Ich weiß, daß Sie grundsätzlich dazu neigen, 
alles, was hier getan wird, mit Unterstellungen zu 
versehen. Das ist Ihre politische Methode. Sie ist 
inzwischen bekannt. Ich habe keine Lust mehr, 
mich damit auseinanderzusetzen. Sie waren noch 
längst nicht in diesem Bundestag, und es gab Ihre 
Bewegung noch nicht, da haben wir schon Reden zu 
diesem Thema gehalten, die weitergingen als das, 
was Sie heute sagen. Sie sollten aufhören, so zu tun, 
als hätten Sie die Moral gepachtet, um mit interna-
tionalem Kasperletheater in irgendeiner Form Re-
formen zu erzwingen. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Das ist doch Ihr Problem, nicht unser Problem. 
Meine Damen und Herren, wir können heute, 
nach Luxemburg, sagen: Es gibt zumindest einen 
ersten Schritt in der Richtung, daß wir des langen 
Redens und der Versuche, zu überzeugen, müde ge-
worden sind. Das haben wir seit zehn Jahren ge-
macht. Wir haben den Dialog geführt. Insofern 
halte ich es nicht für ein sinnvolles Mittel, heute 
davon zu sprechen, daß nur Dialoge geführt werden 
müßten. Es sind genug der Dialoge geführt wor-
den. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Worauf es jetzt vor allem ankommt, meine Damen 
und Herren, ist, daß die Entschlossenheit der Euro-
päer deutlich wird, mit der Lage in Südafrika an-
ders fertig zu werden als nur durch freundliche ver-
bale Bekundungen. Darüber gibt es gar keinen 
Zweifel. 
(Beifall bei der FDP) 
Die Frage des Wirtschaftsboykotts, über die dau-
ernd gesprochen wird, muß sehr ernsthaft über-
prüft werden. Wir haben zig Beispiele — nehmen 
Sie z. B. Rhodesien —, daß der Wirtschaftsboykott 
nicht funktioniert, daß er ineffektiv bleibt, daß er 
Wirkungen kontraproduzenter Art erzeugt. Das ist 
doch kein Versuch, uns herauszureden oder wirt-
schaftliche Beziehungen weiter zu pflegen oder was 
weiß ich zu tun, sondern es geht uns darum, zu fra-
gen, was in dieser Situation wirken kann. Da bin ich 
nach wie vor der Meinung, daß es nicht Sache der 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11775 
Schäfer (Mainz) 
Bundesrepublik allein ist, sondern Europas gemein-
sam, etwas zu tun. Und da war es nicht ganz leicht, 
einen gemeinsamen Nenner zu finden. In Luxem-
burg ist diese Gemeinsamkeit erzielt worden. Mein 
Appell geht an diejenigen in diesem Hause, die das 
immer noch für zu weitgehend halten: Ich halte das 
für eine milde, moderate erste Form einer Antwort 
an Südafrika. In dem Protokoll der EG-Außenmini-
sterkonferenz steht: Die Frage anderer Maßnah-
men bleibt bestehen, wenn nicht in einem bestimm-
ten Zeitraum wirklich Lösungen erzielt werden 
können. Daran gibt es, glaube ich, nichts zu rütteln. 
Ich kann nur dazu sagen: Es kommt jetzt darauf an, 
was aus diesem Katalog von Luxemburg gemacht 
wird. 
Ich appelliere deshalb an die Bundesregierung, 
daß sie uns sehr bald eine Liste vorlegt, was denn 
sensitive Produkte sind, die in Zukunft nicht mehr 
nach Südafrika geliefert werden sollen. Ich bin 
auch der Meinung, daß die Bundesregierung diese 
Frage sehr bald in einem Gespräch mit der deut-
schen Industrie Hären sollte und daß in diesem 
Zusammenhang dringend erörtert werden muß, daß 
die deutsche Industrie nicht einspringen darf für 
ausbleibende Investitionen aus anderen westlichen 
Ländern. Ich halte das für eine ganz wichtige Sache 
und  darf herzlich an die Bundesregierung appellie-
ren, das zu tun. 
Darüber hinaus ist es notwendig, daß wir sagen, 
was darunter zu verstehen ist, daß die Kontakte mit 
den nichtweißen Bevölkerungsteilen erheblich ver-
stärkt werden. Es werden dazu Programme aufge-
legt. Es gibt einige positive Anregungen der Euro-
päischen Gemeinschaft, zu helfen, die ich nur unter-
streichen kann. Ich meine, es kommt jetzt auch dar-
auf an, daß der Deutsche Bundestag von der Mög-
lichkeit Gebrauch macht, auch mit Politikern der 
Opposition in Südafrika Gespräche zu führen. Ein 
entsprechender Antrag ist im Auswärtigen Aus-
schuß eingebracht worden. Der Auswärtige Aus-
schuß hat übrigens eine gemeinsame Entschließung 
der SPD, der CDU/CSU und der FDP zum Sport-
boykott einstimmig beschlossen. 
Ich bin der Meinung, wir sind auf dem richtigen 
Weg. Ich selbst werde in den nächsten Tagen in 
Südafrika nicht auf spektakuläre Weise, mit einer 
Aktion, wie Sie das getan haben, sondern in Gesprä-
chen mit allen Betroffenen versuchen, mein Bild 
über die jetzige Situation zu verbessern. Ich kann 
nur sagen: Wir sind meiner Ansicht nach auf dem 
richtigen Weg, wenn wir keinen Wirtschaftsboykott 
beschließen, der südafrikanischen Republik aber 
deutlich machen, daß die Zeit des Nur-miteinander-
Redens vorbei ist und daß mehr getan werden muß 
als das, was in den letzten Jahren geschehen ist. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister des Auswärtigen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Außenmi-
nister der Europäischen Gemeinschaft haben sich  
am Dienstag erneut mit der Lage in Südafrika be-
faßt. Unsere immer wieder geäußerte Sorge, daß ein 
Aufschub notwendiger Reformen die Reformchan-
cen verschüttet und zu gewaltsamen Auseinander-
setzungen führt, hat leider täglich neue Bestätigung 
erfahren. 
Die dramatische und sich laufend verschärfende 
Lage in der Republik Südafrika ist nicht das Ergeb-
nis einer Verschwörung von außen, sondern hat 
nach Auffassung der Staaten der Europäischen Ge-
meinschaft ihre Ursache in der Aufrechterhaltung 
des menschenverachtenden Systems der Apartheid. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und den 
GRÜNEN) 
Die Bundesregierung hat schon in der Antwort 
auf die Große Anfrage im Dezember 1983 zum Aus-
druck gebracht, daß sie den notwendigen Wandel in 
Südafrika als die Gewährung gleicher Rechte an 
die Menschen in Südafrika versteht. Und wir sind 
der Auffassung, daß wir unsere eigenen Interessen 
— auch das ist in der Antwort auf diese Große 
Anfrage gesagt worden — in diesem wichtigen 
Land am besten wahrnehmen, wenn wir jene unter-
stützen, die für gleiche Rechte für die Menschen in 
Südafrika eintreten. 
Die europäische Mission, also die drei Außenmi-
nister, hatte gefordert, daß der Ausnahmezustand 
aufgehoben, Nelson Mandela und die anderen poli-
tischen Gefangenen unverzüglich und bedingungs-
los freigelassen werden, 
(Beifall bei der FDP, der SPD und den 
GRÜNEN) 
die Praxis der Haft ohne Gerichtsverfahren und die 
Zwangsumsiedlungen beendet werden und sich die 
südafrikanische Regierung zur Beendigung der 
Apartheid und zur Abschaffung diskriminierender 
Gesetzgebung, insbesondere der Paßgesetze und 
der Group Areas Act verpflichtet und daß schließ-
lich wirkliche Verhandlungen mit den authenti-
schen Vertretern des südafrikanischen Volkes ein-
schließlich der Inhaftierten aufgenommen werden. 
Wir haben noch einmal gemeinsam zum Aus-
druck gebracht, daß wir erwarten, daß die Apart-
heid vollständig abgeschafft wird und nicht nur ge-
wisse Teile des Systems. Wir haben gemeinsam 
festgestellt: Es gibt weder eine gute noch eine 
schlechte Apartheid, sondern sie muß insgesamt be-
seitigt werden. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und den 
GRÜNEN) 
Die Minister sind der Auffassung, daß alle Bürger 
Südafrikas gleiche Rechte genießen sollten und — 
darauf haben wir besonderen Wert gelegt — daß 
Minderheitenschutz gewährleistet sein muß; denn, 
meine Damen und Herren, für uns bedeutet der not-
wendige Wandel nicht, daß ein Akt der Machtüber-
nahme durch eine neue Bevölkerungsgruppe statt-
findet, sondern daß gleiche Rechte für alle gewährt 
werden. 
Meine Damen und Herren, es wurden eine Reihe 
restriktiver Maßnahmen beschlossen, die sich vor 
11776 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Bundesminister Genscher 
allem gegen die militärische Zusammenarbeit rich-
ten, die sich richten gegen die nukleare Zusammen-
arbeit, die sich richten — und hier geht es um das 
sensitive Material — gegen die Unterstützung von 
Einrichtungen zur Aufrechterhaltung der Apart-
heid und die sich richten gegen Kontakte und Ver-
einbarungen, die geeignet sein könnten, die Apart-
heid aufrechtzuerhalten. 
Wir haben uns aus grundsätzlichen Erwägungen 
nicht entschließen können, wie wir das auch in an-
deren Fällen getan haben, wirtschaftlichen Sank-
tionen zuzustimmen. Wir konnten auch jenen Vor-
schlägen nicht zustimmen, die auf die Einführung 
eines Visazwangs für Bürger Südafrikas gerichtet 
sind, weil wir nicht erkennen können, daß es zu 
einer Verbesserung der Lage in Südafrika beiträgt, 
wenn wir die Reisemöglichkeiten der südafrikani-
schen Bürger nach außen erschweren. Diese Auf-
fassung vertreten wir in allen Fragen, weil uns der 
freie Reiseverkehr ein wichtiges Anliegen ist. 
Meine Damen und Herren, diesen Vorschlägen, 
von denen ich spreche, haben in den Einzelberatun-
gen alle Staaten der Europäischen Gemeinschaft 
zugestimmt. England hat sich ausschließlich in der 
Frage der Rückziehung der Militärattachés zu einer 
Zustimmung in Luxemburg nicht oder, wie wir ver-
muten, noch nicht entschließen können. 
Der Beschluß über das Einfrieren von Kontakten 
bedeutete für uns, daß wir auch darüber zu ent-
scheiden hatten, wie wir es mit dem Kulturabkom-
men halten. Die Bundesregierung hat entschieden, 
die Anwendung des Kulturabkommens mit soforti-
ger Wirkung auszusetzen und gegenüber der Regie-
rung Südafrikas eine Änderungskündigung mit 
dem Ziel von Verhandlungen auszusprechen, durch 
die wir eine rechtliche Absicherung der Teilnahme 
aller Bevölkerungsgruppen Südafrikas an kulturel-
lem, wissenschaftlichem und sportlichem Aus-
tausch erreichen wollen. 
(Schmidt [Hamburg-Neustadt] [GRÜNE]: 
Das war bisher nicht der Fall? Unglaub-
lich!) 
— Eine rechtliche Absicherung, Herr Kollege! — 
Wir sehen darin eine geeignete Möglichkeit, durch 
positive Einwirkungen und nicht durch Sanktionen 
Veränderungen in dem von uns gewünschten Sinne 
in Südafrika zu bewirken. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat weiter in den Beratungen der Europäischen Ge-
meinschaft großen Wert auf positive Maßnahmen 
gelegt. Hierzu rechnen wir eine Anpassung, Ver-
stärkung und Publizierung des Verhaltenskodexes. 
Hierzu rechnen wir eine Reihe von Hilfsprogram-
men, die die Lage der schwarzen Bevölkerung ver-
bessern sollen, wobei wir uns vor allem der Vermitt-
lung der Kirchen bedienen wollen. Wir glauben, daß 
dieses Hilfsprogramm ein wirksamer Beitrag zu ei-
ner Entspannung und auch zu innerer Stabilität als 
Voraussetzung einer aktiven Reformpolitik in Süd-
afrika sein kann. 
Die Staaten der Europäischen Gemeinschaft ha-
ben beschlossen, diese Entwicklung in Südafrika 
weiter zu beobachten. Die Bundesregierung appel-
liert an die Regierung Südafrikas, die Erklärung 
der Europäischen Gemeinschaft, die Ausdruck un-
serer ernsten Sorge ist, auch als einen solchen Aus-
druck zu verstehen und entsprechend zu handeln. 
Je schneller der Dialog mit allen Beteiligten, mit 
allen anerkannten Vertretern stattfindet, desto grö-
ßer sind die Chancen, daß dieser Dialog in eine von 
allen Seiten akzeptierte Reformentwicklung ein-
münden kann, ohne daß es darüber zu revolutio-
nären und gewaltsamen Auseinandersetzungen 
kommt. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Sonntagsrede!) 
Für die westlichen Demokratien bleibt die Herstel-
lung demokratischer Rechte für alle Bürger Süd-
afrikas das gemeinsame Ziel. 
Die Ankündigung der Schaffung einer einheitli-
chen Staatsangehörigkeit ist eine Ankündigung, die 
eine bedeutende Veränderung im positiven Sinne 
bewirken würde. Wenn dieser Ankündigung auch 
die Aufhebung der Homeland-Gesetzgebung folgen 
würde, wäre das ein weiterer ermutigender Schritt. 
Die Bundesregierung, meine Damen und Herren, 
wird auch in Zukunft das ganze Gewicht ihrer Mög-
lichkeiten darauf legen, durch kritischen Dialog 
und durch Ermutigung zu einer positiven Entwick-
lung in Südafrika beizutragen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Ströbele [GRÜNE]: Sagen Sie das mal der 
Deutschen Bank und der Dresdner Bank!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Verheugen. 
Verheugen (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Schon der bisherige 
Verlauf der Debatte zeigt deutlich, warum die deut-
sche Politik gegenüber Südafrika so halbherzig, un-
entschlossen und inkonsequent ist, nämlich des-
halb, weil Sie sich in Ihren eigenen Reihen nicht 
einig sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Vom Herrn Außenminister hören wir, daß Süd-
afrika aufgefordert werden soll, die diskriminie-
rende Gesetzgebung aufzugeben, und von Herrn 
Klein hören wir, daß die Wahlrechtsregelungen in 
Südafrika eben nicht so geändert werden sollen, 
wie alle Welt das verlangt und mit Recht verlangt, 
nämlich daß jeder Mensch das gleiche Recht hat, an 
den Regelungen seiner Dinge mitzuwirken; one 
man, one vote. Das können Sie nicht so darstellen, 
Herr Klein, wie Sie das hier getan haben. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Nicht so 
schlicht, wie Sie das sagen!) 
Ich weiß, daß das der Punkt ist, der Ihnen beson-
ders wehtut, denn das ist doch der Kern der Apart-
heid, um die es heute noch geht: die Beteiligung der 
Mehrheit der Menschen in diesem Lande an den 
demokratischen Prozessen und demokratischen 
Entscheidungen. Das ist das, was die Reaktionären 
überall auf der Welt vermeiden wollen, und das ist 
auch das, was der große Experte, der uns heute hier 
leider wieder abgeht, uns bei jeder Gelegenheit zu 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11777 
Verheugen 
vermitteln versucht, nämlich eine ganz merkwür-
dige Art von Argumentation, die rassistische An-
klänge vermeidet, aber in Wahrheit doch nichts an-
deres sagt, als daß die Schwarzen nicht in der Lage 
sind, sich in demokratischen Strukturen zu bewe-
gen. Da wir den Ausdruck Heuchelei nicht mehr 
gebrauchen dürfen, muß ich sagen, daß eine solche 
Einstellung, den Schwarzen die Fähigkeit abzuspre-
chen, demokratische Prozesse mitzugestalten und 
über ihre eigenen Dinge zu entscheiden, allen unse-
ren Vorstellungen von Menschenwürde und Men-
schenrechten widerspricht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das Ergebnis dieser hinhaltenden und zögernden 
Taktik der Bundesregierung und der Koalition ist 
jedenfalls, daß sich die europäischen Außenmini-
ster nur auf den wirklich allerkleinsten gemeinsa-
men Nenner einigen konnten. Ich glaube nicht, daß 
die beschlossenen Maßnahmen etwas bewirken 
werden. Ich glaube auch nicht, daß speziell das, was 
die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und 
Südafrika angeht und was also wir zu regeln haben, 
den von Herrn Genscher selbst aufgestellten Forde-
rungen an die südafrikanische Regierung auch nur 
im entferntesten entspricht. 
Ich frage Sie: Warum verzichten Sie denn um 
Himmels willen auf die Möglichkeit, den Visum-
zwang für Südafrikaner — was in der Praxis heißt: 
für weiße Südafrikaner; denn ich habe bisher nur 
sehr wenig schwarze Südafrikaner erlebt, die reisen 
durften — 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sie reden 
eben nur mit anderen Schwarzen!) 
einzuführen, um in Verhandlungen wenigstens zu 
erreichen, daß umgekehrt der Visumzwang für un-
sere Staatsangehörigen, die nach Südafrika reisen, 
aufgehoben wird? Sie wissen genauso gut wie ich, 
daß der Visumzwang in die umgekehrte Richtung 
von Südafrika politisch mißbraucht wird, um solche 
Menschen aus dem Land fernzuhalten, die mögli-
cherweise hier unbequeme Äußerungen gegen die 
Apartheid getan haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
Ich weiß nicht, wie Sie das wegkriegen wollen, 
wenn Sie von vornherein darauf verzichten, den Vi-
sumzwang auch auf unserer Seite einzuführen. 
Was das Kulturabkommen angeht: Das Ergebnis 
dieser Änderungskündigung, die Sie uns mitgeteilt 
haben, wird sein, daß die Bundesrepublik Deutsch-
land das einzige Land ist, das mit Südafrika über 
seine Maßnahmen im Bereich der Bildungsarbeit 
für Schwarze verhandeln muß. Die anderen brau-
chen das nicht zu tun; die haben nämlich kein Kul-
turabkommen mit Südafrika. Die Amerikaner legen 
ein Programm auf, hinter dem sich das unsere von 
der Größenordnung her wirklich schamhaft ver-
stecken muß. Die Amerikaner brauchen keine Kul-
turverhandlungen mit Südafrika zu führen, weil sie 
eben kein Kulturabkommen mit diesem Staat ha-
ben; und Sie brauchen das auch nicht. Sie können 
die Stipendien für schwarze Studenten an wei-
ßen Universitäten und das Lehrerausbildungspro-
gramm in Soweto auch ohne Verhandlungen über 
ein Kulturabkommen ausweiten. Ich würde auch 
gerne wissen, wie denn die haushaltsmäßigen Fol-
gen dieser Entscheidungen sind. Wie sieht denn das 
„Sonderprogramm südliches Afrika" in unserem 
Haushalt jetzt aus? Kärgliche 2,5 Millionen DM ge-
ben wir für die Erziehung Schwarzer aus. Wir alle 
wissen, welche Summe für die große Zahl von Schu-
len, von weißen Schulen, die wir in Südafrika fi-
nanzieren, bereitsteht. 
Ich möchte festhalten, daß wir mit unserer Politik 
klarmachen müssen, daß die Apartheid nicht mehr 
toleriert werden kann, sondern daß sie aktiv be-
kämpft wird, daß jeder dazu einen Beitrag leisten 
muß, die Politik und die Wirtschaft, und daß wir das 
tun, weil wir einen Beitrag zur Sicherung des Frie-
dens in diesem Teil der Welt leisten wollen, weil wir 
unsere eigenen Interessen in diesem Land schützen 
wollen und weil wir dazu beitragen wollen, daß Ras-
sismus, Menschenrechtsverletzungen und Unter-
drückung, soweit es geht, aus dieser Welt ver-
schwinden. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Graf von Waldburg-Zeil. 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
glaube, daß wir hier heute eine der moderatesten 
Südafrika-Debatten haben, die wir in der letzten 
Zeit geführt haben. Das spiegelt ein bißchen das 
Betroffensein von uns allen über das, was in Süd-
afrika vorgeht. 
Ich hatte vor zehn Jahren in der Diskussion über 
Südafrika ein Erlebnis, das mich sehr stark geprägt 
hat. Ich habe in Pretoria mit einem Professor disku-
tiert und, wie man das so macht, gleich einmal voll 
drauflos kritisiert und gesagt: Die Apartheid muß 
weg; sonst geschehen Katastrophen. Ich habe Vor-
schläge gemacht, was man alles verbessern könne. 
Nach einiger Zeit hat mir dieser Mann geantwortet: 
Ich muß Ihnen etwas sagen: Ich bin als Kind mit 
meinen jüdischen Eltern aus Deutschland emigriert 
und habe hier eine neue Heimat gefunden. Ich bin 
selber Gegner des Apartheid-Regimes und arbeite 
beharrlich daran, aus dieser Sackgasse herauszu-
kommen. Aber verstehen Sie doch, daß es für uns 
nahezu unerträglich ist, wenn jemand, der aus 
Deutschland kommt, uns nun bis in die kleinste 
Kleinigkeit hinein sagt, wie das alles geschehen 
soll. — Ich glaube, daß wir uns das ein bißchen zu 
Herzen nehmen sollten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das, worum es uns allen geht — ich freue mich, 
Herr Roth, über das, was Sie gesagt haben; ich bin 
sehr dankbar dafür —, ist: Wir sollen in diesem Pro-
zeß helfen. 
Herr Verheugen, Sie haben den Titel „Pflege kul-
tureller Beziehungen" im Haushalt angesprochen. 
Auch wenn er nur 2,5 Millionen DM umfaßt, zeigt er 
deutlich die wichtige Absicht an: Förderung von 
nicht weißen Sekundarstufenlehrern in naturwis- 
11778 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Graf von Waldburg-Zeil 
senschaftlichen Fächern in Soweto; Stipendien-
programm zur Förderung nicht weißer Sekundar-
schüler bis zur Hochschulreife und anschließender 
Weiterbetreuung beim Studium von Ingenieurwis-
senschaften und Medizin; deutsche Sprachkurse für 
nicht weiße Schüler, damit sie auf unsere Schulen 
gehen können; Aufbrechen der praktischen Apart-
heid. Solche Maßnahmen müssen ganz bestimmt 
ausgeweitet werden. Sie dienen in Stille, aber wir-
kungsvoll einem gewaltfreien Wandel. 
Auch die Änderungskündigung des Kulturab-
kommens kann diesem Zweck dienen; nicht als 
Sanktion, die verkrampfte Standpunkte nur verhär-
tet, sondern als Versuch, dieses Abkommen einer 
sich rasch ändernden Realität anzupassen. Und daß 
sich die Realität ändert, ist nicht nur der Ankündi-
gung von gestern zu entnehmen, daß die Homeland-
Gesetzgebung geändert werden soll. Am 11. Sep-
tember hat der südafrikanische Minister für Verf as-
sungsentwicklung in einer Sendung gesagt: Die 
Frage ist nicht länger, o b die Schwarzen in das 
politische System eingegliedert werden sollen, son-
dern allenfalls, wie das geschehen soll. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das ist aber schon ein ganz gewaltiger Wandel, 
wenn Sie daran denken, daß es vor zehn Jahren 
ganz unmöglich gewesen wäre, daß ein offizieller 
Regierungsvertreter das sagt. 
(Horacek [GRÜNE]: Welche Opfer hat das 
gekostet?) 
Wir müssen mit den Vertretern der schwarzen 
Mehrheit weiterreden, ohne unter ihren Gruppen 
besserwisserisch Partei zu ergreifen. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Genau! — Das 
ist richtig!) 
Einigen von ihnen müssen wir auch deutlich ma-
chen, daß wir eindeutig gegen Blutbadlösungen 
sind. 
(Ströbele [GRÜNE]: Bisher schießen nur 
die Weißen!) 
Der Präsident der Inkatha-Partei, Chief Buthe-
lezi, hat vor einer Woche gesagt: Ich unternehme 
jede nur mögliche Bemühung, um zu vermeiden, 
daß Südafrika zu einem weiteren Beirut wird. Ge-
nau darauf einzuwirken, ohne uns einzumischen, ist 
Aufgabe unserer Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Präsident! 
Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte in der zwei-
ten Runde für die Fraktion der FDP die Erklärung 
des Herrn Bundesaußenministers ausdrücklich be-
grüßen und unterstützen. Ich möchte aus seiner 
Darlegung besonders drei Themen noch einmal 
kurz aufnehmen: erstens die sehr bescheidenen 
Möglichkeiten der Unterstützung der Politik des 
Wandels, die jetzt hoffentlich bald in Südafrika 
sichtbar werden wird; zweitens die Frage der 
Glaubwürdigkeit des Westens; drittens die Frage 
unserer eigenen Glaubwürdigkeit. 
Jeder, der hier redet, hat j a wohl noch einmal die 
letzten Südafrika-Debatten nachgelesen. Wir müs-
sen da mit Erschrecken feststellen, wie sehr sich 
seit unserer letzten Debatte die Lage in Südafrika 
zugespitzt hat und daß die südafrikanische Tra-
gödie einem Höhepunkt zutreibt, der nun tatsäch-
lich alle besorgen muß, die allen Bürgern, allen Be-
wohnern dieses schönen und vielversprechenden 
Landes eine friedliche und eine chancengleiche 
Entwicklung so von Herzen wünschen, wie wir das 
j a tun. 
Die Eskalation von Gewalt und Haß, von Gegen-
gewalt und Gegenhaß scheint unabwendbar. Immer 
wieder stellt sich uns die Frage: Hat die Vernunft, 
haben die Vernünftigen in Südafrika überhaupt 
noch eine Chance? Gibt es nur noch das Chaos ent-
weder der Unterdrückung oder des Bürgerkrieges? 
Herr Genscher hat aufgezeigt, wie man sich ei-
nen letzten Ausweg der Vernunft vorstellen kann 
und was wir dazu beitragen können. Der amerikani-
sche Botschafter Nicholson hat nach seiner Rück-
kehr nach Südafrika die Lage sehr klar beschrie-
ben. Er hat gesagt: Die Politik des kritischen Dia-
logs ist gescheitert, und die Zeit der Absichtserklä-
rungen des Westens ist vorbei. Das kann man doch 
nur unterstützend zur Kenntnis nehmen. 
Wie könnte der Fahrplan der Vernunft denn nun 
aussehen, um zu retten, was noch zu retten ist? Ich 
wiederhole noch einmal für die FDP: Ausnahmezu-
stand beenden; Staatsbürgerschaftsfrage sofort re-
geln; Freilassung aller politischen Gefangenen — 
vor allem des so lange inhaftierten schwerkranken 
Nelson Mandela —; 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
sofortiger Stopp aller Umsiedlungen; Verhandlun-
gen, von denen soviel die Rede ist, von denen man 
aber nichts sieht; 
(Mann [GRÜNE]: So ist es!) 
Weiterentwicklung des Verfassungsmodells. 
Meine Damen und Herren, es war ein fundamen-
taler Fehler, daß die südafrikanische Regierung das 
ethnische Modell der Mitbeteiligung nicht von An-
fang an auch auf die schwarze Mehrheitsbevölke-
rung ausgedehnt hat. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wir haben das hier wiederholt festgestellt. 
Es ist eine Tragik: Noch vor einem Jahr wären 
solche Vorschläge, wie sie jetzt gemacht werden, 
ein realistisches und auch realisierbares Programm 
für einen friedlichen Wandel gewesen. Aber heute 
müssen wir nur noch auf den raschen Wandel drän-
gen, damit Krieg, Vernichtung, Zerstörung und Un-
recht nicht weitereskalieren. 
Bei dem wenigen, was wir, die westlichen Demo-
kratien, dazu beitragen können, müssen wir glaub-
würdig sein; Herr Genscher hat das gesagt. Ich 
glaube, wir müssen uns selbstkritisch eingestehen, 
daß dies trotz vieler verbaler Bekundungen nicht 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11779 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
oder nicht ausreichend geschehen ist. Wieder ein-
mal muß man feststellen: Bedrucktes Papier, viel 
bedrucktes Papier ist noch lange kein Druck-Pa-
pier. Das müssen wir wirklich einmal ernst neh-
men. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordne-
ten der SPD und der GRÜNEN) 
Ich habe in der letzten Debatte nachgewiesen, 
was im Bereich der Kulturbeziehungen alles zu ge-
schehen hat. Deshalb begrüßt die Fraktion der FDP 
die Kabinettsentscheidung über die Änderungs-
kündigung; denn wir bestehen darauf, daß Kultur-
beziehungen ein wichtiges Instrument sind, um an 
Menschen heranzukommen und ihnen zu helfen. 
Sie dürfen nicht auf unseren sonstigen außenpoliti-
schen Stand hin reduziert werden. Sonst können 
wir in der Tat die Kulturabkommen mit osteuropäi-
schen Ländern gar nicht rechtfertigen. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Es kommt entscheidend auf folgendes an: Wenn 
diese Änderungskündigung ernst genommen wer-
den soll, müssen wir ganz schnell alle Projekte und 
Programme beenden, die nicht auch auf die nicht 
weiße Bevölkerung ausgedehnt werden können. 
Wir müssen alle Restriktionen für die Öffnung 
unserer Schulen aufheben und nicht weiße Kinder 
aufnehmen, nicht weiße Lehrer einstellen — das ist 
sehr wichtig — und Ortskräfte, die partout unsere 
Politik der Öffnung sabotieren, dann auch einmal 
entlassen. Das wäre längst fällig. 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete, Ihre 
Redezeit ist beendet. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Der letzte Satz: 80% 
unserer Finanzmittel für Südafrika gehen in diese 
Schulen. Nur 10 % sind für die nichtweiße Bevölke-
rung. Wenn wir das nicht ändern, meine Damen 
und Herren, nützt uns die Ankündigung, das Kul-
turabkommen zu ändern, am Ende auch nichts. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Hauchler. 
Dr. Hauchler (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Südafrika steht in 
einer aufbrandenden Welle von Gewalt, Terror und 
Haß. Immer war es bisher die schwarze Mehrheit, 
die mit ihrem Blut bezahlen mußte, was die weiße 
Minderheit dort angerichtet hat. 
In diesem Parlament sind über diesen Tatbestand 
schon viele Worte gemacht worden, auch heute. 
Frau Hamm-Brücher hat ebenfalls darauf hinge-
wiesen. Aber, Frau Hamm-Brücher, Politik besteht 
nicht darin, immer wieder Ziele und immer wieder 
neu die alten Ziele zu nennen, sondern darin, zu 
bestimmen, was wir tun, um diese Ziele durchzuset-
zen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Da haben wir weitgehend — jedenfalls viele in die-
sem Parlament — versagt. Wir sind nicht weit ge-
nug gegangen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Im letzten Jahr sind über 600 Schwarze ums Le-
ben gekommen und Tausende ins Gefängnis gewor-
fen worden. Jetzt aber erleben wir eine neue Stufe 
der Eskalation: Schwarze greifen Weiße an, dringen 
in ihre Wohnviertel ein. 
(Broll [CDU/CSU]: Weiße greifen auch 
Schwarze an!) 
Der ANC hat angekündigt, er könne in Zukunft 
keine Rücksicht mehr auf weiße Zivilisten neh-
men. 
Die SPD hat immer, vor allem im letzten Jahr, die 
Bundesregierung aufgefordert, ihren Druck auf 
Pretoria zu verstärken, damit schnellere und kon-
kretere Schritte zur Abschaffung der Apartheid er-
folgen. Aber statt eine aktive Rolle zu übernehmen, 
damit in Südafrika ein blutiger Bürgerkrieg verhin-
dert wird, hat sich die deutsche Regierung, Frau 
Hamm-Brücher und Herr Genscher, aufs Zureden 
beschränkt. Wir haben zugeredet, aber wir haben 
nicht wirklich deutlich gemacht, daß wir nicht mehr 
bereit sind, diese Entwicklung so, wie sie dort von 
dieser Regierung gefahren wird, zuzulassen. 
Wir sind deshalb mitschuldig geworden. Wir ha-
ben geduldet, daß deutsche Geländewagen und 
Hubschrauber eingesetzt werden, um Menschen, 
die nichts weiter als ihr Menschenrecht fordern, 
effizienter verfolgen zu können. Diese und auch frü-
here Regierungen haben mit staatlichen Export-
bürgschaften Geschäfte mit der Apartheid geför-
dert. Diese Regierung hat es hingenommen, daß in 
den eigenen Reihen ein Ministerpräsident und an-
dere, die aus der Geschichte des deutschen Faschis-
mus und Rassimus offenbar wenig gelernt haben, 
(Beifall bei den GRÜNEN — Klein [Mün
-
chen] [CDU/CSU]: Unerhörter Blödsinn! 
Unglaublich! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
in stillem Einverständnis mit den Bothas, Le 
Grange und Malan den schwarzen Menschen glei-
che Rechte absprechen. Die Zitate aus Ihren Reihen 
sprechen für sich. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Warum also sollte Pretoria wirklich reagieren, 
wenn man dort die Überzeugung haben konnte, 
Bonn, London und Washington würden letzten En-
des doch diesem Regime nicht wirklich in den Arm 
fallen? 
Die Maßnahmen, die Bonn nun praktisch als 
Nachzügler in der Entwicklung doch beschlossen 
hat, sind ein weiterer Beweis der Ausflucht. Sie sind 
weder geeignet, neue Signale zu setzen, noch ver-
langen sie uns selbst Opfer ab. Deshalb fordern wir 
konkretere Maßnahmen, um auch wirtschaftlichen 
Druck auf Südafrika auszuüben. Mein Kollege Ver-
heugen hat den Katalog genannt. 
11780 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Dr. Hauchler 
Nun kennen wir natürlich den Einwand, Sanktio-
nen und wirtschaftlicher Druck würden den 
Schwarzen in Südafrika und den Nachbarländern 
schaden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es doch!) 
— Zum einen ist dazu zu sagen, Herr Kollege: In 
der jüngsten Umfrage haben sich über 70 % der 
städtischen Schwarzen für Sanktionen ausgespro-
chen. Wir dürfen uns also hier nicht arrogant hin-
stellen und über die Köpfe der Betroffenen hinweg 
sagen, 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
welchen Preis sie zahlen wollen oder nicht zahlen 
wollen. Das wollen aber Sie tun. Zum anderen: Die 
Nachbarländer sind durch die ständigen Aggressio-
nen Südafrikas 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
schon heute wirtschaftlich extrem belastet. Der 
Kampf Mosambiks, Angolas, Simbabwes gegen die 
von Südafrika gestützten Rebellen verschlingt Res-
sourcen, die dringend benötigt würden, um Armut 
und Hungersnot zu beenden. Im übrigen ließe sich 
die gegenwärtige Erpressung der Frontstaaten 
durch Südafrika 
(Zuruf des Abg. Graf Huyn [CDU/CSU]) 
heute schon wenigstens zum Teil dadurch ausglei-
chen, daß wir bereit wären, Mosambik und Angola 
zu helfen, die Transportwege zur Verfügung zu stel-
len, 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sie verstehen 
wirklich überhaupt nichts! — Weitere Zu-
rufe von der CDU/CSU) 
die die Länder des südlichen Afrikas brauchen, um 
regional zu kooperieren und ihren Außenhandel ab-
zuwickeln. 
Wie die Dinge liegen, kann nur eine schnelle Be-
endigung der Apartheid das Blutbad abwenden, in 
dem j a nicht nur schwarze, sondern auch weiße 
Menschen versinken würden. 
(Berger [CDU/CSU]: Es könnte auch umge-
kehrt sein!) 
Und wer die Apartheid nicht aktiv bekämpft oder 
sich nur minimal bewegt, wie Herr Genscher es 
will, wer mit Worten die Abschaffung der Apartheid 
immer neu fordert, gleichzeitig aber auf die eigenen 
guten Geschäfte achtet, der handelt nicht nur ver-
antwortungslos und unmoralisch; der handelt auch 
wider die Vernunft. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Repnik. 
Repnik (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Im Mittelpunkt all 
unseres politischen Handelns steht der Mensch. Be-
zogen auf die Situation in Südafrika bedeutet dies, 
daß im Mittelpunkt auch unseres Handelns der 
schwarze wie der weiße Mensch stehen, Lebens-
recht und Mitwirkungsrechte für den schwarzen, 
aber auch Überlebensrechte für den weißen. 
Diese These verpflichtet uns, auf eine friedliche 
Lösung hinzuwirken. Friedliche Lösung bedeutet: 
Dialog statt Waffen, Dialog statt Gewalt, Dialog 
statt Boykott und, Herr Kollege Hauchler, 
(Zuruf des Abg. Duve [SPD]) 
Dialog statt Polemik und Verunglimpfung deut-
scher Politiker. 
Ich glaube, gerade Ihr Beitrag, Herr Kollege 
Hauchler, hat sehr deutlich gezeigt, daß Sie keine 
Vorschläge machen, die einen Weg hin zu einem 
friedlichen Miteinander im südlichen Afrika aufzei-
gen. 
(Brück [SPD]: Wer schießt denn da eigent
-
lich?) 
Ich werde versuchen, dies auch zu begründen. 
Alle Beteiligten, ob sie im südlichen Afrika sind 
oder ob sie sich hier in den Industrienationen befin-
den, sind in dieser schwierigen spannungsgelade-
nen Situation gehalten, klug und vernünftig zu han-
deln. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Klug und vernünftig bedeutet für uns — übrigens 
für alle Seiten des Hauses genauso wie für die deut-
sche Wirtschaft oder für die deutschen Gewerk-
schaften — , nicht anzuheizen, sondern die vorhan-
denen Gesprächsfäden zu nutzen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wir müssen die Gesprächsfäden zur Regierung, zu 
den Kirchen und — dies sage ich ganz bewußt auch 
im Hinblick auf die Kollegen von der sozialdemo-
kratischen Bundestagsfraktion — auch zu den Ge-
werkschaften nutzen. Ich finde, es ist der Sache 
nicht dienlich, wenn schwarze Gewerkschafter, die 
die Bundesrepublik Deutschland besuchen, von Ih-
rer Seite nicht empfangen werden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wer tut das denn? — Wei
tere Zurufe von der SPD: Unerhört! — Un
sinn! — Gegenruf des Abg. Klein [Mün
chen] [CDU/CSU]: Herr Vogel, Sie sind wie 
immer uninformiert!) 
Man sollte auch zu schwarzen Gewerkschaften, de-
ren Vertreter zu uns kommen, den Faden spinnen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die ge-
forderten Boykottmaßnahmen sind ein zweischnei-
diges Schwert. Dafür gibt es viele Beweise. Wir wis-
sen, daß durch Boykotte nicht in erster Linie und 
zuvörderst die Reichen, sondern die Armen getrof-
fen würden. Wir wissen, daß durch Boykotte zuvör-
derst nicht z. B. der südafrikanische Farmer, son-
dern der schwarze Landarbeiter betroffen würde. 
Wir wissen, daß nicht in erster Linie die Minenun-
ternehmen, sondern der Kumpel in der Mine betrof-
fen würde. Boykott in der jetzigen Situation würde 
heißen: verstärkte Arbeitslosigkeit, soziale Unruhen 
hin zu Toten, zu noch mehr Toten. 
(Ströbele [GRÜNE]: Wer schießt dort?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11781 
Repnik 
Wer will das in diesem Hause? Niemand. Niemand 
könnte es verantworten. 
Ich sage es deutlich: Politik, die sich an Rassen 
orientiert, ist menschenverachtend. Apartheid ist 
menschenunwürdig. Gleichgültig aber, ob diese Po-
litik von Schwarzen oder ob sie von Weißen betrie-
ben wird: Sie ist menschenverachtend. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Es ist gleichgültig, ob sie sich gegen Schwarze, ge-
gen Weiße oder — wie in Nicaragua — gegen India-
ner richtet. 
(Ströbele [GRÜNE]: Das ist doch wohl eine 
Unverschämtheit! — Graf Huyn [CDU/ 
CSU]: Oder gegen Inder in Schwarzafrika! 
Aber darüber redet niemand!) 
Klug und vernünftig handeln heißt für die süd-
afrikanische Regierung in dieser Situation: Refor-
men nicht nur verkünden, wie so oft in der Vergan-
genheit, sondern diese Reformen auch umsetzen, 
Apartheid so schnell wie möglich abschaffen, den 
Schwarzen Mitwirkungs- und Mitbestimmungs-
rechte geben. 
Wir appellieren an die südafrikanische Regie-
rung, Gesten des guten Willens zu zeigen, die der 
Gewalt Einhalt gebieten. Wir appellieren an die Re-
gierung, mit der schwarzen Opposition zu sprechen, 
den Dialog mit den schwarzen Oppositionsführern 
zu führen. Wir appellieren aber auch an die 
schwarze Opposition, nicht auf Gewalt, sondern auf 
friedliche Mittel zu setzen, nicht auf Revolution, 
sondern auf Reformen. Alle Beteiligten haben in 
dieser schwierigen Situation nicht nur Dialogbereit-
schaft, sondern auch Dialogfähigkeit unter Beweis 
zu stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schwarz. 
Schwarz (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! In einer bedeutenden 
deutschen Wochenzeitung war in diesem Monat 
zum Thema Südafrika unter der Überschrift „Was 
bringen Sanktionen?" zu lesen — ich darf zitie-
ren —: 
Pragmatische Lösungen sind in weite Ferne ge-
rückt. Bewußtsein und Verhaltensweise aller 
Beteiligten sind bis zur Absurdität emotionali-
siert worden. Die europäischen Staaten benut-
zen den Anlaß zur innenpolitischen Profilie-
rung, oder sie meinen, sich im Wettbewerb um 
die Schaustellung ihrer moralischen Empörung 
überbieten zu müssen; .. . 
Ich glaube, man kann diesen Satz auf die Debatte 
übertragen, die in der Bundesrepublik Deutschland 
geführt wird, wobei insbesondere die GRÜNEN, 
was die Schaustellung ihrer moralischen Empörung 
angeht, eigentlich ein Beispiel gegeben haben, das 
nicht mehr überbietbar ist. Entschuldigung, das ist 
Heuchelei, auch wenn mir das einen Ordnungsruf 
einbringen muß, meine Damen und Herren. Man 
muß in diesem Parlament noch sagen können, was 
Heuchelei ist. 
(Horacek [GRÜNE]: Spiel Dich nicht so 
auf! — Weitere Zurufe von den GRÜNEN 
— Berger [CDU/CSU]: Billiges Theater!) 
Dieses Wort ist die klare Präzisierung dessen, um 
was es geht. Es war wichtig, dieses Wort auszuspre-
chen, auch wenn es nicht zum parlamentarischen 
Sprachgebrauch gehört. Ich glaube, daß dies deut-
lich gesagt werden muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Berger [CDU/CSU]: Das war billigstes 
Theater! Schmiere war das!) 
Und ich meine, dem ist so. Das gehört zu dem, was 
Gräfin Dönhoff gesagt hat. 
Ich komme zur parteipolitischen Auseinander-
setzung. Die parteipolitische Auseinandersetzung 
— hier die innenpolitische Auseinandersetzung, die 
skizziert ist — braucht Buhmänner. Und nun haben 
die Sozialdemokraten und die GRÜNEN einmal 
wieder den Buhmann Franz Josef Strauß gefunden. 
Auch ich habe, wie Sie wissen, in manchen Punkten 
eine andere Meinung als er. Nur, ich bin ganz si-
cher, daß Gespräche mit den Verantwortlichen in 
Südafrika geführt werden müssen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Seit 30 Jahren!) 
— Natürlich seit 30 Jahren, noch viel länger als seit 
30 Jahren. Auch einige andere Personen haben sich 
bemüht. Manche meinen, es sei zu spät. Es ist nie zu 
spät, solange nicht die Revolution und der Krieg 
ausgebrochen ist. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Der Dialog ist wichtiger als alles andere. Was er 
dort bewegt hat, ist mehr als das, was mancher 
bewirkt, der in südafrikanischen Botschaften de-
monstriert oder hier von der Tribüne des Deut-
schen Bundestages aus etwas fordert. 
(Zuruf des Abg. Horacek [GRÜNE]) 
Politik heißt durchsetzen, Herr Hauchler. 
Wenn ich höre, was Herr Verheugen gesagt hat, 
was wir in Südafrika alles machen müssen, dann 
sage ich Ihnen ganz ehrlich: Ich habe ein klein biß-
chen das Gefühl, hier kommt die Mentalität wieder 
„Am deutschen Wesen soll die Welt genesen". 
(Lebhafte Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
— Nein, es ist nicht so, daß wir nicht unsere Vorstel-
lungen von der Politik dort haben. Nur, von dieser 
Tribüne hier zu sagen: Das muß alles so sein, wie 
wir das meinen!, hat etwas von der Mentalität „Am 
deutschen Wesen soll die Welt genesen". Das ist 
keine gute Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Ströbele [GRÜNE]: Aber an deutschen 
Waffen offenbar!) 
— Reden Sie doch kein dummes Zeug! Es gibt keine 
deutschen Waffen in Südafrika; das hat der Außen-
minister gesagt. Hören Sie endlich auf mit der per- 
11782 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Schwarz 
manenten Verfälschung und der Behauptung der 
Unwahrheit in dieser Frage. 
(Mann [GRÜNE]: Sie sind ein Ignorant! — 
Ströbele [GRÜNE]: Sie liefern Waffen, Uni-
mogs!) 
— Warum soll ein Unimog nicht geliefert werden 
dürfen? Ein Unimog ist ein wichtiges Element der 
Entwicklungspolitik. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dort muß doch transportiert werden. Natürlich 
kann man mit dem Unimog auch Waffen transpor-
tieren. Aber Ihre Behauptung beweist die ganze 
Dummheit, die Sie in der Bundesrepublik in die 
politische Debatte einführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Werner [Westerland] [GRÜNE]: Gibt es 
hier eigentlich keinen Ordnungsruf? — 
Klein [München] [CDU/CSU]: Hosen- 
knöpfe sind Uniformen!) 
Ich glaube, eines ist wichtig: Wir müssen begrei-
fen, daß die Politik, die wir in Südafrika wollen, 
auch wegen der Rassentrennung, nur im permanen-
ten, im ständigen Gespräch möglich ist. Ich bin 
Herrn Kollegen Roth dankbar, der hier gesagt hat, 
daß wir uns in einem Punkt einig sind — er hat 
gesagt: nur in einem Punkt —: daß es nicht wahr ist, 
daß in Afrika der Konflikt nur schwarz-weiß ist. 
Der Konflikt ist weiß-weiß. Der Konflikt ist 
schwarz-schwarz, und das mehrfach. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Der Konflikt ist schwarz-weiß und weiß-schwarz. 
(Ströbele [GRÜNE]: Überhaupt alles!) 
— Ja, alles. So differenziert ist die Lage in Südafri-
ka. Wer dem Land helfen will, muß endlich begrei-
fen, daß die Lage dort viel differenzierter ist, 
(Schmidt [Hamburg-Neustadt] [GRÜNE]: 
Ein Kuddelmuddel! — Horacek [GRÜNE]: 
Wo ist die Ursache?) 
als sie in emotinalisierten Debatten hier dargestellt 
wird. Ich hoffe, diese Debatte hier trägt mit dazu 
bei, daß die Regierung und die Verantwortlichen in 
Südafrika erkennen, daß es bei uns in der Bundes-
republik viel guten Willen gibt, ihnen zu helfen. Ich 
glaube, da helfen nicht radikale Töne, nicht Pressio-
nen und Belehrungen. Permanentes Gespräch mit-
einander hilft da eher als dummes Zeug in der deut-
schen Botschaft in Pretoria. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Schwarz, 
ich habe ja nicht geglaubt, daß wir es schaffen, die-
sen Begriff, von dem ich vorhin gesprochen hatte, 
aus der Debatte herauszubekommen. Bis jetzt wa-
ren es zwei von elf Rednern, denen ich sagen muß-
te, das Wort „Heuchelei" sei unparlamentarisch. 
Nun gehören auch Sie dazu. 
Das Wort hat der Abgeordnete Toetemeyer. 
Toetemeyer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir haben in dieser Debatte heute im-
mer nur über Südafrika gesprochen. Ich möchte, 
daß Namibia in dieser Debatte nicht untergeht. 
Deshalb wird Namibia Gegenstand meines Beitrags 
sein. 
Aber vorab: Herr Bundesaußenminister, wenn ich 
Sie richtig verstanden habe, haben Sie gesagt, nach 
Ihrer Auffassung sollte das Sonderprogramm 
„Südliches Afrika" ausgebaut werden. Ich gehe — 
sicherlich für das ganze Haus — wohl nicht fehl in 
der Annahme, daß die Bundesregierung zum Haus-
halt 1986 noch eine stärkere Erhöhung als um 
300 000 DM vorschlagen wird. Ich hoffe, daß Sie da 
Ihren Worten Taten folgen lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Präsident, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
Namibia wird nun schon seit über einem halben 
Jahrhundert durch die Republik Südafrika illegal 
besetzt. Wer, wie viele unter Ihnen und wie auch ich 
in letzter Zeit dieses Land besucht hat, der wird 
feststellen, daß dieses — da sind wir Deutschen j a 
nicht ganz unbetroffen — seit über 100 Jahren nach 
Selbstbestimmung suchende Land auch in einer 
solchen Debatte angesprochen werden muß und 
daß alle Maßnahmen — welche auch immer —, die 
wir treffen, die einen Druck auf die Republik Süd-
afrika ausüben, dem Ziel dienen müssen, daß auch 
dieses Land endlich frei wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Wenn Sie im Zusammenhang mit der Installie-
rung der sogenannten Übergangsregierung in Na-
mibia durch den südafrikanischen Staatspräsiden-
ten hören, daß der Oberbefehlshaber der südafrika-
nischen Truppen in Namibia in einer internationa-
len Konferenz folgendes ausführt, sollte das Ihr In-
teresse wecken. Ich zitiere: 
Wir sind im Begriff, den Krieg zu gewinnen. 
Wir haben jetzt im Norden Namibias in den 
ersten fünf Monaten bereits 264 Informations-
fälle der dort lebenden Bevölkerung. Die Bevöl-
kerung fühlt sich nicht mehr bedroht, wenn sie 
uns Informationen bringt. Das ist ein gutes Zei-
chen; sie fühlen sich beschützt. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, dies ist blan-
ker Zynismus. Wer das Land im Norden Namibias 
besucht, wird feststellen, daß es nirgendwo auf der 
Welt Menschen gibt, die so unterdrückt sind, die so 
mißbraucht werden wie in diesem Land. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Durch die 
SWAPO natürlich! Durch die Mörder der 
SWAPO! Stellen Sie doch die Wahrheit 
nicht auf den Kopf!) 
— Herr Kollege Klein, ich würde an Ihrer Stelle 
sehr vorsichtig sein. Wer sich auf Kosten der süd-
afrikanischen Regierung einladen läßt, hat das 
Recht zur Kritik verloren. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und bei 
den GRÜNEN — Klein [München] [CDU/ 
CSU]: Sie werden mir mein Gewissen nicht 
absprechen, Herr Toetemeyer!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11783 
Toetemeyer 
Deswegen muß — Herr Kollege Klein, fahren Sie 
doch bitte in den Norden Namibias — es unser 
Bestreben sein, daß auch dieses Land frei wird. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Machen Sie 
doch hier keine Propaganda für die SWA-
PO!) 
Das kann nur geschehen — — 
(Berger [CDU/CSU] und Klein [München] 
[CDU/CSU]: Durch die SWAPO!) 
— Lassen Sie mich zu diesem Stichwort sehr offen 
sagen: Gewalt provoziert immer Gegengewalt. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Verwechseln Sie doch bitte nicht Ursache und Wir-
kung! Wenn Menschen, deren Land besetzt wird, 
sich dagegen wehren, kann man die Dinge doch 
nicht herumdrehen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Graf Huyn [CDU/CSU]: Es ist eine Schan-
de, wenn man SWAPO-Vertreter offiziell 
empfängt! — Klein [München] [CDU/CSU]: 
Die wehren sich, daß kleine Kinder umge-
bracht werden!) 
Ich möchte schließen, meine Damen und Herren. 
Ich halte es für sehr gut, daß wir auf die Stimmen 
der beiden großen Kirchen in Namibia hören. Ich 
habe sowohl mit dem Bischof der evangelisch-luthe-
rischen Kirche im Ovamboland als auch mit dem 
katholischen Bischof der Norddiözese Namibias 
sehr ausführlich noch vor kurzer Zeit gesprochen. 
Ich möchte damit schließen — ich bitte Sie sehr, 
daß wir das beherzigen —: Beide haben mit etwa 
den gleichen Worten gesagt — ich zitiere —: „Wenn 
ihr das Problem in Namibia erst morgen löst, dann 
sterben die Menschen heute." — Darum geht es. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat Herr Dr. 
Hornhues. 
Dr. Hornhues (CDU/CSU): Herr Vorsitzender! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kol-
lege Toetemeyer, in zweieinhalb Sekunden am 
Ende noch Namibia zu erörtern, mag einen be-
stimmten Reiz haben; aber das Thema ist mir zu 
ernst und zu wichtig, als daß ich an dieser Stelle 
noch näher darauf eingehen möchte. Vielleicht nut-
zen Sie die Gelegenheit, das Thema von sich aus 
noch einmal angemessen auf die Tagesordnung zu 
bringen. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen 
Sie mich zum Ende dieser Aktuellen Stunde für 
meine Fraktion folgendes feststellen. Auch wenn 
Sie es immer wieder anzweifeln und immer wieder 
Ihre Fragezeichen machen, so gilt für uns, für die 
CDU/CSU-Fraktion: Apartheidspolitik ist, bleibt 
und war mit unseren Grundsätzen unvereinbar. 
Deswegen ist es das Ziel unseres politischen Bemü-
hens, gewaltfreien und friedlichen Wandel so 
schnell wie möglich herbeizuführen. Deswegen be-
grüßen wir, daß die Bundesregierung in der gebote-
nen Klarheit mit ihren Beschlüssen in dieser Wo-
che deutlich gemacht hat, wie sehr wir daran inter-
essiert sind, daß die Apartheidspolitik so schnell 
wie möglich beendet wird, daß alle Bürger Süd-
afrikas gleiche Rechte genießen sollen und Minder-
heitenschutz gewährleistet sein muß. 
Um diese Ziele in Südafrika zu erreichen, ist, so 
heißt es in dem Papier der EG-Außenminister, ein 
wirklicher Dialog vor allem mit den Vertretern der 
Schwarzen erforderlich. Ich darf darauf hinweisen, 
daß die Diskussion in Südafrika von der Wortwahl 
her glücklicherweise schon ein Stückchen weiter 
ist, Herr Außenminister, denn man spricht nicht 
mehr vom „Dialog". Bei aller Kritik, die man üben 
mag, bei aller Enttäuschung, die man hinsichtlich 
der Erwartungen, die man an den südafrikanischen 
Präsidenten gerichtet hat, haben mag: Auf dem 
Tisch liegt jetzt erstmalig das Wort von „Verhand-
lungen", nicht mehr vom Dialog, sondern von Ver-
handlungen über eine gemeinsame Zukunft mit al-
len Bevölkerungsgruppen. Da gibt es zugegebener-
maßen viele Wenn und Aber, viele Haken und Ösen, 
aber ich glaube, es ist unsere Pflicht, in dem Augen-
blick, in dem nun erstmalig — wenn auch mit vielen 
Einschränkungen — auch die südafrikanische Re-
gierung erklärt, daß sie mit den Schwarzen über die 
gemeinsame Zukunft in einem gemeinsamen Süd-
afrika verhandeln will, sie beim Wort zu nehmen, 
sie darauf festzunageln und alles dafür zu tun, daß 
es dazu kommt, daß diese Verhandlungen stattfin-
den. 
Deswegen, meine sehr geehrten Damen und Her-
ren, begrüßen wir nachdrücklich, daß die Bundesre-
gierung im Kern an ihrer Politik des konstruktiv-
kritischen Dialogs festhält, daß sie ihn sogar zu ver-
stärken versucht. 
In diesem Zusammenhang begrüßen wir auch nach-
drücklich die Änderungskündigung des Kulturab-
kommens, die das Ziel hat, unsere Bemühungen in 
den kulturellen Beziehungen auf alle Menschen in 
Südafrika auszuweiten. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Sehr 
gut!) 
Wir lehnen Boykotte und Sanktionen, auch den 
Wirtschaftsboykott, ab. Mehrere meiner Kollegen 
haben deutlich gemacht, warum. Ich bin zutiefst da-
von überzeugt, daß ein Wirtschaftsboykott nicht 
sinnvoll ist. Wenn man die Frage stellt, warum es 
die Unruhen gibt, spielt vieles eine Rolle, aber auch 
wirtschaftliche Not und wirtschaftliches Elend vor 
allem der jungen Generation. Wer das verschärfen 
will, treibt Kinder und junge Menschen vor die Ge-
wehre der Polizei und vor ihre Nilpferdpeitschen. 
Meine Position ist, Herr Kollege Verheugen: Da 
kann man jetzt nicht mehr fragen, wer am Anfang 
welche Schuld gehabt hat. Wir sind nicht bereit — 
auch ich nicht —, zu einer Politik beizutragen, die 
dazu führt, daß man Menschen — aus welchen Mo-
tiven auch immer — in die Gewalt und vor Gewehr-
läufe treibt, und sich dann hier moralisierend hin-
stellt und sagt: O, wie entsetzlich ist das Ganze! 
Wir glauben, daß wir alle miteinander alles tun 
müssen, was notwendig ist, um diesen Prozeß von 
Verhandlungen so schnell wie irgend möglich zu 
erreichen. Meine sehr geehrten Damen und Herren, 
11784 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Dr. Hornhues 
ich bin nicht sicher, ob wir in der Vergangenheit — 
das ist ein Appell an uns alle, an meine Fraktion, an 
Sie, verehrte Kollegen, und an die Bundesregierung 
— tatsächlich alle Chancen eines konstruktiv-kriti-
schen Dialogs genutzt haben. Ich bin seit vielen 
Jahren mit dem Thema beschäftigt, und ich erlaube 
mir die Feststellung: Niemand soll sich hier hinstel-
len und sagen, er habe bisher alles Menschenmögli-
che auf diesem Sektor getan. Ich kenne zu wenige, 
denen ich zubilligen würde, daß dem so sei. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, die Aktuelle Stunde ist beendet. 
Ich rufe Punkt 27 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Gewährung von Erziehungsgeld und Er-
ziehungsurlaub (Bundeserziehungsgeldge-
setz — BErzGG) 
— Drucksache 10/3792 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
(federführend) 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Verteidigungsausschuß 
Außerdem rufe ich die vorhin bereits verlesenen 
Zusatzpunkte 4 und 5 der Tagesordnung auf: 
4. Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Förderung der Vereinbarkeit von Familie 
und Beruf (Elternurlaubsgesetz) 
— Drucksache 10/3806 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
(federführend) 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Verteidigungsausschuß 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
5. Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
zur Errichtung einer Stiftung „Mutter und 
Kind — Schutz des ungeborenen Lebens" 
— Drucksache 10/3805 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
Meine Damen und Herren, nach einer interfrak-
tionellen Vereinbarung sind eine gemeinsame Be-
ratung des Tagesordnungspunkts 27 sowie der Zu-
satztagesordnungspunkte 4 und 5 und eine Aus-
sprache von drei Stunden vorgesehen. — Ich sehe 
und höre keinen Widerspruch; dann ist das so be-
schlossen. 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — 
Die Begründungen werden, glaube ich, in der all-
gemeinen Aussprache gegeben, die ich hiermit er-
öffne. Das Wort hat der Bundesminister für Jugend, 
Familie und Gesundheit. 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Wenden wir uns wieder 
der Innen-, Gesellschafts- und Sozialpolitik zu. Mit 
dem Gesetzentwurf über die Gewährung von Erzie-
hungsgeld und Erziehungsurlaub und der damit 
verbundenen Anerkennung von Erziehungsjahren 
in der Rentenversicherung überschreitet die Bun-
desregierung den bisherigen Rahmen des Familien-
lastenausgleichs und schlägt ein völlig neues Kapi-
tel in der Familien- und Frauenpolitik auf. 
Ich habe Anfang der 70er Jahre — der jetzige 
Bundeskanzler war gerade zum Ministerpräsiden-
ten von Rheinland-Pfalz gewählt worden — meh-
rere Gespräche mit dem Verband alleinstehender 
Mütter geführt. Bei diesen Gesprächen ist diese 
Idee entwickelt worden. Es ging um die Frage: Wie 
kann man alleinstehende Mütter, die sich in einer 
sozialen Notlage befinden, von der schrecklichen 
Alternative befreien, wenn sie ein Kind bekommen, 
entweder arbeiten zu gehen und dann das Kind 
alleinlassen zu müssen oder beim Kind zu bleiben 
und auf die Sozialhilfe angewiesen zu sein. Damals 
entstand die Idee des Erziehungsgeldes, des Baby-
jahres, des Familiengeldes. Die Begriffe haben da-
mals noch gewechselt. 
Gleichzeitig wurde ein Problem erörtert, das im-
mer aktueller wurde. Immer mehr Frauen wollten 
ihren Beruf ausüben, waren nicht mehr bereit, nach 
einer kurzen Phase der Berufsausübung in die Fa-
milie zu gehen, ihren Beruf aufzugeben. Es war also 
ein Problem entstanden, das es in den vergangenen 
Jahrzehnten in diesem Umfang nicht gegeben hat-
te. Millionen von jungen Frauen hatten einen Beruf 
erlernt, ihn lieben gelernt und wollten ihn ausüben. 
Wie kann man Familie und Beruf miteinander ver-
einbaren? Das war das zweite Problem. 
Es kam eine weitere wichtige Frage hinzu, in der 
Nachkriegszeit unter dem Begriff der Schlüsselkin-
der bekannt und inzwischen zu einem wichtigen 
gesellschaftspolitischen und auch sozialpädiatri-
schen Problem geworden. Es betrifft gerade Kinder 
aus Familien, in denen beide Elternteile berufstätig 
sind. Es war die Erkenntnis, daß es für die Entwick-
lung eines Kindes gar nicht so sehr darauf an-
kommt, welche Förderung das Kind im Alter von 14 
Jahren bekommt, sondern eher darauf, welche För-
derung ein Kind in den entscheidenden ersten Le-
bensjahren erfährt, in denen sich Sprachschatz, 
Denkvermögen und soziales Verhalten entwickeln. 
Forschungen in der Tschechoslowakei und in Israel, 
aber auch in unserem Land, etwa von Professor 
Hellbrügge oder seinem Schüler Professor Pech-
stein, haben zu der klaren Erkenntnis geführt — 
die eigentlich eine Selbstverständlichkeit ist, aber 
sie wurde wissenschaftlich noch einmal unterstri-
chen —, daß die Kinder gerade in den entscheiden-
den ersten Jahren auf die Zuwendung, die persönli-
che Betreuung der Eltern, des Vaters oder der Mut-
ter, in einer besonderen Weise angewiesen sind, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11785 
Bundesminister Dr. Geißler 
wenn die Lebenschancen der Kinder voll entwickelt 
werden sollten. Sie müssen Vertrauen, Liebe und 
Geborgenheit in der Familie erfahren. Das war eine 
der wichtigsten sozialpädiatrischen Forderungen. 
Hier mußte eine Antwort gegeben werden. Denn 
es war plausibel, daß es nicht nur humaner, sondern 
gleichzeitig ökonomischer war — ein Gesichts-
punkt, auf den wir damals immer unsere Finanzpo-
litiker hingewiesen haben —, es einer Mutter — der 
Gedanke an den Vater kam zeitlich etwas später — 
zu ermöglichen, das eigene Kind selber zu erziehen, 
anstatt sie aus wirtschaftlichen und sozialen Grün-
den zur Arbeit zu zwingen, in die Fabrik zu zwingen 
und das eigene Kind von Sozialmüttern in gesell-
schaftlichen Einrichtungen unter hohen Personal-
kosten erziehen zu lassen. Daß hinterher die schwe-
ren seelischen Schäden, die Deprivationsschäden 
wie die Sozialpädiater sagen —, die bei dieser ge-
sellschaftlichen Erziehung entstehen mußten, meist 
vergeblich und unter noch höheren Kosten in Kin-
derheimen, Sonderschulen bis hin zu Jugendge-
fängnissen geheilt werden müssen, ist nicht nur 
ökonomischer Unsinn, sondern auch unmenschlich 
gegenüber den Müttern, den Vätern und den Kin-
dern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Es war klar, daß von der Beantwortung dieser 
und anderer damit zusammenhängender Fragen 
der Stellenwert der wichtigsten Gemeinschaft der 
Gesellschaft und unseres Staates, nämlich der Fa-
milie, grundsätzlich berührt wurde. Die Tatsache, 
daß die Bundesrepublik Deutschland seit vielen 
Jahren das geburtenschwächste Land der Welt ist, 
hat ihre wichtigste Ursache darin, daß diese, die 
Existenz von jungen Frauen und Männern und ihre 
Familien berührenden Fragen bis heute keine be-
friedigende soziale und gesellschaftspolitische Ant-
wort erfahren haben. 
Das waren also die zentralen Fragen: Beseiti-
gung der Notlagen alleinstehender Mütter, Erzie-
hung und Betreuung des Kindes in der ersten wich-
tigen Lebensphase durch Vater oder Mutter, Unver-
einbarkeit von Beruf und Familie. 
Es kann nicht bestritten werden — positiv gesagt: 
Es wird von allen Fachverbänden, von allen gesell-
schaftspolitisch relevanten Gruppen anerkannt —, 
daß das von uns seit vielen Jahren vorgeschlagene 
und nunmehr von der Bundesregierung einge-
brachte Gesetz über das Erziehungsgeld und den 
Erziehungsurlaub eine überzeugende Antwort auf 
diese Probleme darstellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist allerdings zu bedauern, daß es vom ersten 
Gesetzentwurf für ein Erziehungsgeld — daran darf 
ich erinnern —, der von der CDU/CSU-Fraktion im 
Jahre 1974 im Deutschen Bundestag eingebracht 
worden war 
(Mann [GRÜNE]: Hört! Hört!) 
— wir hatten j a keine Mehrheit —, über die ganze 
Ara der alten Regierung hinweg mehr als zehn 
Jahre gedauert hat, bis nunmehr die neue Bundes-
regierung dieses Gesetz vorlegen konnte. Eine 
lange Geschichte! Bei früherer Einsicht hätte man, 
wie auch der jetzt nachgetragene Gesetzentwurf 
der SPD-Fraktion zeigt, ein Jahrzehnt früher zur 
Verabschiedung dieses entscheidenden Gesetzes 
kommen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was wird nun für die jungen Familien ab 1. Ja-
nuar 1986 anders und neu werden? Alle Mütter wer-
den in Zukunft ein Erziehungsgeld erhalten, nicht 
nur die Angestellte, die Arbeiterin, sondern auch 
die selbständig tätige Frau, die im Handwerk und 
im Geschäft mitarbeitende Ehefrau, die Hausfrau, 
die Bäuerin, aber auch die Arbeiterin, die schon vor 
einem oder vor zwei Jahren ein Kind bekommen 
hat, bei dem Kind geblieben ist und jetzt ein zweites 
Kind bekommt. Sie alle erhalten ein Erziehungs-
geld von monatlich 600 DM zunächst für zehn Mo-
nate und von 1988 an für ein Jahr. Damit machen 
wir Schluß mit dem ungerechten Zweiklassenrecht 
des Mutterschaftsurlaubsgeldes, das nur eine in ei-
nem abhängigen Beruf erwerbstätige Frau erhält. 
(Zuruf des Abg. Ströbele [GRÜNE]) 
— Ich komme gleich darauf. — Ich muß leider sa-
gen, daß dieser Fehler in dem nachgereichten Ent-
wurf der sozialdemokratischen Fraktion wiederholt 
wird, indem die Hausfrauen, die selbständigen und 
die mithelfenden Frauen und übrigens auch die 
Männer anders, nämlich schlechter, behandelt wer-
den. Ich kann mir das nicht anders erklären, als daß 
hier nach wie vor die ideologischen Rudimente ei-
ner antiquierten marxistischen Anthropologie 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
ihre fröhlichen Urständ feiern; denn das ist ja nun 
klar: Ich habe im Gegensatz zu Ihnen den Marx 
gelesen. 
(Lachen und Zurufe von den GRÜNEN) 
Daß Sie den Marx nicht gelesen haben, davon bin 
ich überzeugt; die Bücher sind viel zu dick! — Marx 
definiert den Menschen anthropologisch als produ-
zierendes Wesen; alle gesellschaftlich relevanten 
Werte können nach seiner Philosophie nur im Pro-
duktionsprozeß entstehen. 
(Horacek [GRÜNE]: Das stimmt schon gar 
nicht!) 
Wer in den 80er Jahren dieses Jahrhunderts nach 
wie vor einen Unterschied macht zwischen Frauen, 
die im Produktionsprozeß stehen, und Frauen, die 
ihre Aufgabe in der Familie und in der Erziehung 
der Kinder erfüllen, dem kann ich nur attestieren, 
daß er die marxistischen Eierschalen noch nicht 
abgestreift hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Eine andere Begründung kann ich dafür nicht fin-
den. 
(Ströbele [GRÜNE]: Herr Geißler, Sie ha- 
ben über Marx gelesen, aber nicht Marx!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage? 
11786 	Deutscher Bundestag — 1O. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Ich gestatte. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Herr Hora-
cek! 
Horacek (GRÜNE): Herr Minister, Sie haben dann 
sicher auch die Anmerkungen zum Gothaer Pro-
gramm von Marx gelesen. Da steht gleich im ersten 
Satz die Kritik: Der Mensch definiert sich nicht nur 
durch die Arbeit. Die Natur ist sozusagen die Kraft, 
die alles in die Richtung bringt, und die Arbeit ist 
nur Ausdruck der Natur. Das heißt, das ist eine 
andere Definition der Arbeit des Menschen als die, 
die Sie heute gebracht haben. 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Ich habe nicht vom Gothaer Pro-
gramm geredet, sondern von Karl Marx. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
— Die Sozialisten sind im Laufe der Jahre doch 
auch ein bißchen gescheiter geworden und haben 
über Marx differenzierter nachgedacht. Im übrigen 
steckt natürlich ein ernster Kern in dieser etwas 
lustigeren Auseinandersetzung: Die Marxisten in 
der DDR verfahren doch bis heute nach diesem 
Prinzip, indem diejenigen die im Produktionspro-
zeß stehen und diese gesellschaftlich relevanten 
Werte im Sinne des Sozialismus noch zu produzie-
ren in der Lage sind, von Mauer und Stacheldraht 
eingesperrt werden, während die Alten, die keinen 
Wert im Produktionsprozeß mehr haben, in den ka-
pitalistischen Westen hinübergelassen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von den GRÜNEN: Was hat das mit 
Marxismus zu tun?) 
Das ist auch noch ein Resultat dieses völlig falsch 
verstandenen Menschenbildes. 
Wir sagen: Die Tätigkeit in der Familie und für 
die Erziehung der Kinder ist genauso wichtig und 
deshalb vom Staat bei seinen Leistungen genauso 
anzuerkennen wie die Arbeit im normalen Erwerbs-
leben. Dies ist unsere Auffassung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer dies nicht begreift und nach wie vor einen 
wichtigen Teil unserer Frauen diskriminiert, der ist 
eben im alten Jahrhundert und nicht in diesem 
Jahrhundert zu Hause. Ich kann mir nicht helfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dieses Erziehungsgeld erhalten im übrigen auch 
Väter. Auch das ist neu. Väter tragen für die Erzie-
hung ihrer Kinder genau dieselbe Verantwortung 
wie die Mütter. Die Bundesregierung erteilt mit die-
sem Gesetz eine klare Absage an diejenigen, die 
Männern oder Frauen vorschreiben oder durch be-
stimmte gesetzliche Strukturen zwingen wollen, 
wie sie ihr Zusammenleben gestalten sollen. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Das ist neu!) 
Unsere Politik hat das Ziel, die Voraussetzungen 
dafür zu schaffen, daß Männer und Frauen, daß die 
Ehepartner miteinander vereinbaren können, ohne 
sozial und wirtschaftlich diskriminiert zu werden, 
wer welche Aufgabe erfüllt. Und deswegen gibt es,  
im Gegensatz zum früheren Mutterschaftsgeld der 
Sozialdemokraten, eben das Erziehungsgeld auch 
für den Vater. 
Alle neueren Untersuchungen belegen: Fast alle 
Bürger der Bundesrepublik Deutschland sind der 
Auffassung, daß zu einer Ehe auch Kinder gehören 
und daß viele Ehepaare mehr Kinder wünschen, als 
sie tatsächlich haben. Tatsache ist auch, daß die 
Zahl der Gestorbenen in der Bundesrepublik jähr-
lich höher ist als die Zahl der Geburten, eine pro-
blematische, ich meine, fast dramatisch schlechte 
Entwicklung. 
(Ströbele [GRÜNE]: Niedergang des 
Abendlandes!) 
— Damit Sie meine Meinung hier kennenlernen: 
Ich glaube nicht, daß jemand Kinder bekommt, da-
mit Deutschland eine Zukunft hat. Das glaube ich 
nicht. Aber wenn niemand mehr Kinder bekommt, 
hat unser Land keine Zukunft. Davon bin ich über-
zeugt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Wir wollen nicht irgendeine notwendige Kinder-
zahl propagieren. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr gut!) 
Uns geht es vielmehr darum, daß die von der über-
wiegenden Mehrheit unserer Bevölkerung ge-
wünschte Lebensform, nämlich ein Leben in einer 
Familie mit Kindern, ohne Benachteiligung und  
Diskriminierung verwirklicht werden kann. Darum 
geht es uns. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daß das Erziehungsgeld auf Sozialleistungen wie 
Wohngeld und Sozialhilfe nicht angerechnet wird, 
ist eine Antwort auf die Probleme, die mir damals 
von den alleinstehenden Müttern vorgetragen wor-
den sind — ein Problem, das uns in der Vergangen-
heit immer wieder beschäftigt hat. Und diese Pro-
bleme gibt es bis heute. 
Auch die geschiedene Frau bekommt im übrigen 
das Erziehungsgeld auf ihre Unterhaltsansprüche 
in der Regel nicht angerechnet. Nur, mit diesem 
Gesetz wird ein neuer, qualitativer Schritt vollzo-
gen. In Zukunft werden alleinstehende Mütter — 
ich nehme dieses Beispiel wieder auf, weil es am 
Anfang der Diskussion stand —, die sich in einer 
sozialen Notlage befinden, ab Januar nächsten Jah-
res gegenüber dem jetzigen Zustand in einer we-
sentlich verbesserten Situation sein: 600 DM Er-
ziehungsgeld, 380 DM Sozialhilfe — zustande ge-
kommen durch die 8%ige Erhöhung der Regelsätze 
ab 1. Juli dieses Jahres und zustande gekommen 
auf Grund der Tatsache, daß wir zum 1. Juli 1984 
bereits die Deckelung der Sozialhilfe-Regelsätze be-
seitigt und wieder das Bedarfsdeckungsprinzip ein-
geführt haben —, also 600 DM Erziehungsgeld, 380 
DM Sozialhilfe, 180 DM Sozialhilfe für das Kind 
und 20 % Mehrbedarfszuschlag, ebenfalls neu einge-
führt — ergeben zusammen ungefähr 1 250 DM net-
to, zuzüglich die Kosten für Miete und Heizung. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11787 
Bundesminister Dr. Geißler 
Dies ist eine großartige sozialpolitische Leistung 
dieser Koalition. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Keine Frau kann deswegen, weil sie ein Kind be-
kommt, in eine soziale Notlage geraten. Dies ist in 
der konkreten Situation der wichtigste Beitrag zum 
Schutz des ungeborenen Lebens. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun wird zu Recht gesagt — dieser Zwischenruf 
kam schon —, das Kind lebt nicht nur ein Jahr, und 
deswegen gehen die sozialen Probleme nach einem 
Jahr wieder weiter. 
(Mann [GRÜNE]: Nach zehn Monaten!) 
— Ja, wenn man Ihre Wirtschafts- und Finanzpoli-
tik betreibt, kann man die ganze Sozialpolitik strei-
chen. Dann können wir nur noch das Elend gleich-
mäßig verteilen. Sozialpolitik ist dann nicht mehr 
möglich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Ströbele [GRÜNE]) 
— Ich mache Sie darauf aufmerksam, daß wir eine 
Gesamtkonzeption haben. Diese wichtigste Phase 
dauert auch nach den Erkenntnissen der Sozial-
pädiatrie in der Rat nicht zehn oder zwölf Monate, 
sondern es handelt sich, bis die Kindergartenzeit 
beginnt, um die ersten zwei bis drei Jahre, in denen 
sich die frühkindliche Sozialisation und die ganz 
entscheidende Entwicklung des Kindes vollzieht. 
Ich mache nun allerdings darauf aufmerksam, daß 
wir nicht alles auf einmal machen können nach 
dem Scherbenhaufen, den wir angetroffen hatten, 
sondern wir haben erst einmal den ersten wichti-
gen Schritt getan, für ein Jahr; das war eine großar-
tige Entscheidung. 
Aber ich mache nun darauf aufmerksam, daß die 
von der CDU-regierten Länder Baden-Württem-
berg, Berlin, Niedersachsen und Rheinland-Pfalz ih-
rerseits bereits ein Familien- und Babygeld haben 
und daß Baden-Württemberg und Berlin sich schon 
jetzt bereit erklärt haben, dieses ab 1. Januar 1986 
für das zweite Lebensjahr des Kindes zur Verfü-
gung zu stellen. Ich fordere alle von der SPD ge-
führten Länder, Hessen, Nordrhein-Westfalen, 
Hamburg und Bremen, 
(Zuruf von der SPD: Bald Niedersachsen!) 
auf, nun dasselbe zu tun 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und endlich ein Baby- und Familiengeld einzufüh-
ren. Ich bin darüber hinaus der Auffassung — ich 
kann hier nur für meine Partei, die Christlich De-
mokratische Union, sprechen — , daß in der näch-
sten Legislaturperiode das Erziehungsgeld zeitlich 
ausgeweitet werden muß. Der Parteitag der Christ-
lich Demokratischen Union in Essen hat — im übri-
gen auf Anregung des Bundesfinanzministers, ich 
führe dies hier gern an — einen entsprechenden 
Beschluß gefaßt, so daß wir in einem finanzpolitisch 
verantwortbaren Zeitraum eine Konzeption reali-
sieren können, die dem entspricht, was wir uns zur 
Lösung dieses Problems vorstellen. 
Im übrigen möchte ich zu dem von der SPD vor-
geschlagenen neuen Modell mit dem verlängerten 
Erziehungsurlaub darauf aufmerksam machen: 
Dieses letzte Erziehungsurlaubsjahr, das in dem 
jetzt nachgereichten Antrag gefordert wird, können 
sich wirklich nur Leute mit einem dicken Geldbeu-
tel leisten. Die anderen können es nicht, die sind 
nämlich auf ihr Arbeitseinkommen angewiesen. 
Herr Präsident, ich habe den Eindruck, der Kol-
lege will eine Zwischenfrage stellen. Ich komme 
jetzt zu einem neuen Kapitel und nehme an, daß er 
zu dem letzten Kapitel eine Frage stellen will. 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Mann? 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Bitte schön. 
Mann (GRÜNE): Herr Minister, da das ja wohl Ihr 
Schwanengesang als Minister in diesem Hause ist, 
eine Frage. 
(Berger [CDU/CSU]: Was heißt hier 
„Schwanengesang"?) 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Sie werden sich noch wundern. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Mann (GRÜNE): Ich habe gesagt: als Minister. 
(Berger [CDU/CSU]: Darum ist es immer 
noch kein Schwanengesang!) 
So sehr ich persönlich den Ansatz in diesem Ge-
setzentwurf begrüße: Meinen Sie nicht, daß die Fi-
nanzpolitik und finanzpolitischen Notwendigkeiten 
gegenüber sozial- und familienpolitischen Erforder-
nissen noch immer allzu sehr Vorrang haben, und 
meinen Sie nicht, daß es nicht ausreichend ist, hier 
an Bundesländer zu appellieren? Denn wenn Sie 
sich darauf berufen, daß Sie seit 1974 solche Vor-
stellungen haben, hätten Sie dann hier und heute 
nicht andere Schritte tun müssen, als zunächst 
zehn Monate und ab 1988 zwölf Monate vorzuse-
hen? Dann hätten Sie auch einmal zu den 1,5 Milli-
arden DM Stellung nehmen müssen, die das jetzt 
kostet. Das ist zwar viel, aber wenn Familienpolitik 
wirklich diese Bedeutung hat, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Frage!) 
dann reicht das nicht aus. — Ich habe meine Frage 
mit einer begründenden Anmerkung versehen. Ich 
glaube, der Herr Minister hat diese Frage sehr wohl 
verstanden. 
Vielen Dank. 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Ja, ich habe Ihre Anmerkung als 
Frage verstanden. Aber es ist nur so: Die beste So-
zialpolitik hat keinen Sinn, wenn ich nach dem 
Motto verfahre: Wenn ich 50 Pfennig im Sack habe, 
gebe ich eine Mark aus; das geht nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vielmehr muß ich zunächst einmal den Bundes
-
haushalt wieder in Ordnung bringen, um eine qua
litative Sozialpolitik machen zu können. Denn 
11788 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Bundesminister Dr. Geißler 
wenn ich mehr ausgebe, als ich einnehme, dann ist 
die Konsequenz Inflation. Die Schuldenmacherei 
hat zur Konsequenz die Inflation. Da können wir 
sozialpolitische Leistungen beschließen, wie wir 
wollen, sie werden von der Inflation wieder aufge-
fressen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Deswegen ist die Inflation gerade für die kleinen 
Leute und die Familien mit Kindern die schädlich
-
ste gesellschafts- und sozialpolitische Entwicklung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Mann [GRÜNE]: Das ist keine Antwort!) 
Im übrigen darf ich Sie darauf aufmerksam ma-
chen: Die solide Politik, die wir getrieben haben, die 
solide Politik des Bundesfinanzministers setzt uns 
in die Lage, das größte Familienpaket — es hat eine 
Größenordnung von mehr als zehn Milliarden 
DM —, das es in der Bundesrepublik gegeben hat, 
in dieser Legislaturperiode in Kraft zu setzen. 
Wenn wir Ihre Wirtschafts-, Finanz- und Haushalts-
politik fortgesetzt hätten, dann hätten wir in der 
Sozialpolitik Konkurs anmelden müssen; davon bin 
ich überzeugt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen und 
Widerspruch bei der SPD) 
Aber über das Thema werden wir noch lange genug 
reden. Wir werden über das Thema Erblast so lange 
reden, bis wir die Folgen Ihrer Politik beseitigt ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das wird noch lange ein Thema sein. 
Ich begrüße in diesem Zusammenhang ausdrück-
lich, daß die Koalitionsfraktionen mit diesem Ge-
setz gleichzeitig ein Initiativgesetz zur Stiftung 
„Mutter und Kind — Schutz des ungeborenen Le-
bens" eingebracht haben, um dadurch die Mittel 
noch für dieses Jahr und für die kommenden Jahre 
um 10 Millionen DM je Jahr auf 60 Millionen DM 
pro Jahr zu erhöhen. Weit mehr als 20 000 Müttern 
in sozialer Not konnte durch die Stiftung im ersten 
Jahr geholfen werden — ein großer Erfolg dieser 
Bundesstiftung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ohne diese Bundesstiftung hätten wir diesen 20 000 
Frauen nicht helfen können. Ich fordere deshalb 
auch hier — denn das ist der Grund für die eine 
oder andere Schwierigkeit, die wir im ersten Jahr 
des Bestehens dieser Stiftung gehabt haben — die 
Länder Hessen, Nordrhein-Westfalen, Hamburg 
und Bremen auf, endlich eine entsprechende Lan-
desstiftung zu errichten, 
(Beifall bei der CDU/CSU und FDP) 
so wie das in den anderen Bundesländern der Fall 
ist, damit auch in diesen SPD-regierten Ländern — 
das war bisher nicht möglich — zusammen mit der 
Bundesstiftung in Not geratenen Frauen noch wirk-
samer geholfen werden kann. 
(Mann [GRÜNE]: Kümmern Sie sich ein-
mal um die Stiftungen in CDU-regierten 
Ländern!) 
Am wenigsten kann ich hier den Ministerpräsi-
denten von Nordrhein-Westfalen verstehen, der 
doch gerade im letzten Wahlkampf, zumindest auf 
den Plakaten, immer wieder gesagt, behauptet hat, 
wie sehr ihm die Familie und die Kinder am Herzen 
lägen. Landesstiftung zum Schutz des ungeborenen 
Lebens in Nordrhein-Westfalen: 0,0, negativ, abge-
lehnt. Ich habe immer geglaubt, daß Johannes Rau 
mit seiner Behauptung, ihm liege die Familie am 
Herzen, auch die noch ungeborenen Kinder ge-
meint hat. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: Stimmenfang!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ge-
nügt nicht, Kinderfreundlichkeit auf schönen Pla-
katen zu demonstrieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vielmehr werden wir die Sozialdemokraten daran 
messen, was sie in den Ländern, in denen sie die 
Verantwortung tragen, für die Familien mit Kin-
dern konkret tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Eine wichtige Entscheidung nach vorne war die 
Entscheidung, daß während des Erziehungsurlaubs 
nicht gekündigt werden darf. Ich sehe gerade Frau 
Fuchs hier sitzen: Als wir vor einem Jahr bei den 
Beratungen über den Bundeshaushalt über dieses 
Thema redeten, haben Sie immer dazwischengeru-
fen „Aber mit Beschäftigungsgarantie. Darauf sind 
wir gespannt!". Ich kann Ihnen sagen: Während des 
Erziehungsurlaubs darf nach unserem Gesetzent-
wurf nicht gekündigt werden. Nur in besonderen 
Fällen kann ausnahmsweise eine Kündigung von 
der für den Arbeitsschutz zuständigen obersten 
Landesbehörde oder der von ihr bestimmten Stelle 
für zulässig erklärt werden. Dieser umfassende 
Kündigungsschutz entspricht dem Kündigungs-
schutz, wie er bereits seit vielen Jahren für die 
ersten beiden Monate nach der Geburt gilt, in de-
nen wegen der besonderen Schutzbedürftigkeit der 
Mutter zugleich noch ein absolutes Beschäftigungs-
verbot besteht. Diese Regelung wird jetzt auf die 
gesamte Dauer des Erziehungsurlaubs ausgedehnt. 
Diese Beschäftigungsgarantie bedeutet für 4,3 
Millionen erwerbstätige Frauen im Alter von 20 bis 
40 Jahren, daß sie im Falle der Schwangerschaft 
ihren Arbeitsplatz nicht verlieren. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Ich hätte es mit der von unserem Grundgesetz ge-
schützten Menschenwürde für unvereinbar gehal-
ten, diese Frauen vor die Alternative zu stellen: ent-
weder Kind oder Arbeitsplatz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der SPD) 
Die Behauptung — da muß ich die Unternehmer in 
Schutz nehmen —, die Unternehmer in der Bundes-
republik Deutschland würden wegen dieser Be-
schäftigungsgarantie keine Frauen mehr einstellen 
— wie sie von einigen Verbänden und ihren haupt-
amtlichen Vertretern aufgestellt worden ist —, geht 
von einem Bild des Unternehmers aus, das wir in 
der Bundesrepublik Deutschland erfreulicherweise 
der Mehrheit der Unternehmer gar nicht mehr vor- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11789 
Bundesminister Dr. Geißler 
finden. Ich bedanke mich ausdrücklich bei den mit-
telständischen Unternehmern meiner Partei, auch 
dem Diskussionskreis Mittelstand meiner Fraktion, 
aber auch bei der Freien Demokratischen Partei, 
daß sie diese Beschäftigungsgarantie mitgetragen 
haben und weitsichtiger als manche Verbandsfunk-
tionäre waren. 
Wie die Erfahrungen vor allem in den Vereinig-
ten Staaten bewiesen haben, wollen kluge Unter-
nehmer auf die besondere Qualifikation, die 
Frauen für den Betrieb mitbringen, immer weniger 
verzichten. Gerade in einer Zeit des Umbruchs, des 
technischen Wandels ist es wichtig, darauf hinzu-
weisen: Wo Flexibilität, rasches Sich-Einstellen auf 
neue Situationen und neue Anforderungen verlangt 
werden, bewährt sich die Arbeit von Frauen in Be-
trieben besonders. Die Erfahrung hat auch gezeigt, 
daß Mädchen und Frauen auch in technischen Be-
rufen Überdurchschnittliches leisten können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die große Mehrheit unserer Frauen will heute 
Familie und Beruf miteinander vereinbaren. Keine 
Frau ist ein Leben lang Mutter von kleinen Kin-
dern. Die Frauen begnügen sich zu Recht immer 
weniger mit sogenannten Zuverdienerjobs. Ich will 
das in aller Deutlichkeit sagen: Frauen sind keine 
konjunkturpolitische Manövriermasse, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
die man in Zeiten hoher Arbeitslosigkeit nach 
Hause schickt und in Zeiten nicht ausreichender 
Arbeitskräfte wieder anheuert. Ich trete deshalb 
auch dem abschätzigen Gerede von den Doppelver
-
dienern entschieden entgegen, 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
einem Gerede, hinter dem nichts anderes als die 
Absicht steckt, Frauen aus ihren Berufen hinauszu-
drängen. Etwas anderes steckt nicht dahinter. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wir haben Millionen von jungen Frauen, die ih-
ren Beruf erlernt haben. Ich habe es vorhin schon 
gesagt: Sie lieben ihren Beruf und wollen ihren Be-
ruf ausüben, genauso wie die Männer. Niemand hat 
das Recht, diesen Frauen, weil sie dieselben Chan-
cen wie die Männer wahrnehmen wollen, sozusagen 
überhöht ideologisch, weltanschaulich ein schlech-
tes Gewissen einzureden. Niemand. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zuruf 
von den GRÜNEN: Bravo!) 
Aber — ich hoffe, daß Sie jetzt auch Beifall geben 
— wir wehren uns genauso dagegen, wenn Frauen, 
die sich aus voller Überzeugung für die Aufgabe in 
der Familie und für die Erziehung der Kinder ent-
scheiden, eingeredet wird, diese Aufgabe sei etwas 
Minderwertiges. Dagegen wehren wir uns genauso 
nachdrücklich. 
Wenn wir über dieses Thema reden, sollten wir 
nicht nur von Müttern und Vätern, sondern vor 
allem über die Kinder reden. Sie werden bei dieser 
Debatte meistens vergessen. Kinder brauchen ihre 
Eltern; Kinder brauchen Vater und Mutter. Es gibt 
Untersuchungen, aus denen sich ergibt: Die meisten 
Kinder wünschen sich nicht nur Zeit mit der Mut-
ter, sondern vor allem mehr Zeit mit dem Vater. Wir 
wollen weder eine mutterlose noch eine vaterlose 
Gesellschaft. Wir wollen eine intakte Familie und 
wollen durch unsere Sozial- und Gesellschaftspoli-
tik dafür die Voraussetzungen schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Ströbele [GRÜNE]: Wollen Sie das für aus
ländische Kinder auch?) 
Manche Besorgnisse gegen die Beschäftigungs-
garantie aus dem Bereich des Handwerks, des Ein-
zelhandels und von Klein- und Mittelbetrieben 
konnten ausgeräumt werden. Befristete Arbeitsver
träge sind auf Dauer möglich, solange es dieses Ge-
setz über den Erziehungsurlaub und das Erzie-
hungsgeld gibt. Das Notwendige dazu ist schon im 
Zusammenhang mit dem Beschäftigungsförde-
rungsgesetz gesagt worden. 
Die Ermöglichung der Teilzeitarbeit ab dem drit-
ten Monat — eine neue gesetzliche Regelung — 
wird vor allem mittelständischen Betrieben helfen, 
besonders dann, wenn es sich um Spezialkräfte und 
solche Arbeitnehmer handelt, die mit den Verhält-
nissen des Betriebs besonders vertraut sind und 
daher schwer ersetzt werden können. 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage der Frau Abgeordneten 
Matthäus-Maier? 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Bitte schön. 
Vizepräsident Westphal: Bitte. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Herr Geißler, sind Sie 
sicher, daß alles das, was Sie über Doppelverdiener, 
über die Nichtverwendung dieses Wortes, über die 
Erwerbstätigkeit und darüber, daß sich auch die 
Väter beteiligen sollten, gesagt haben, auch von 
Herrn Blüm geteilt wird? 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Ich empfehle Ihnen, verehrte Frau 
Kollegin, die von der Christlich-Demokratischen 
Union auf ihrem Essener Parteitag beschlossenen 
Leitsätze sorgfältig zu studieren. 
(Zurufe von der SPD) 
Sie sollten gleichzeitig zur Kenntnis nehmen, daß 
diese Leitsätze einstimmig, also auch mit der 
Stimme von Norbert Blüm — aus Überzeugung —, 
verabschiedet worden sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Verba volant, scripta manent — Worte verfliegen, 
das Geschriebene, das Beschlossene, bleibt. Die 
Leitsätze, die wir beschlossen haben, sind die Richt-
linie für unsere Frauenpolitik der Zukunft. Wir wer-
den diese Frauenpolitik Schritt für Schritt durch-
setzen. 
(Mann [GRÜNE]: Da sind wir aber mal ge
spannt!) 
Das haben wir auch in den letzten drei Jahren rea-
lisiert. 
11790 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Bundesminister Dr. Geißler 
Im übrigen — das darf ich noch einmal sagen —: 
Die Ersatzkräfte können auf dem Arbeitsmarkt 
ohne weiteres gefunden werden. Dies ist auch die 
Auskunft der Bundesanstalt für Arbeit. 
Kosten entstehen den Unternehmen im übrigen 
nicht, von der Einarbeitungszeit einmal abgesehen. 
Das Erziehungsgeld wird vom Staat gezahlt, die Er-
ziehungszeiten in der Rentenversicherung eben-
falls. Wir haben eine beitragsfreie Weiterversiche-
rung in der Krankenversicherung. 
Ich will aber auch auf einen wichtigen Punkt hin-
weisen. Das Gesetz über das Erziehungsgeld und 
den Erziehungsurlaub kann eine gute Wirkung auf 
den Arbeitsmarkt haben. Wir gehen davon aus, daß 
im Jahre 1986 300 000 Väter oder Mütter den Erzie-
hungsurlaub in Anspruch nehmen. Wenn von der 
Wirtschaft — ich bitte darum, daß auch die Be-
triebsräte mitmachen — für diese Erziehungsurlau-
berinnen und Erziehungsurlauber auch nur 150 000 
oder 200 000 arbeitslose Ersatzkräfte eingestellt 
werden, erreichen wir dadurch — es setzt sich j a 
jedes Jahr erneut fort — eine gewaltige Entlastung 
des Arbeitsmarktes. Ich möchte einem Mißver-
ständnis gleich vorbeugen; ich bin absichtlich miß-
verstanden worden. Nicht ich beabsichtige dies, 
sondern wir wissen aus der Erfahrung mit dem Ge-
setz über den Mutterschaftsurlaub, daß 50 % derje-
nigen, die den Erziehungsurlaub und den Mutter-
schaftsurlaub in Anspruch nehmen, nicht mehr — 
obwohl sie es vorher vorhatten — in ihren Betrieb 
zurückkehren, sondern bei ihrem Kind bleiben, was 
im übrigen auch verständlich ist. Es besteht also — 
jetzt komme ich wieder zur arbeitsmarktpolitischen 
Konsequenz — für 50 % derjenigen, die zunächst 
einen befristeten Arbeitsvertrag als Ersatzkraft be-
kommen, die Chance, einen Dauerarbeitsplatz zu 
erhalten. Ich appelliere an die Wirtschaft, an die 
Unternehmer und auch an die Betriebsräte, diese 
Chance für den Arbeitsmarkt zu ergreifen. 
Je länger der Erziehungsurlaub dauert, um so 
wichtiger wird es sein, daß es mehr Teilzeitarbeit 
und Arbeitsplatzteilung in der Wirtschaft gibt. Viele 
Firmen — ich halte das für eine gute Entwick-
lung —, auch angeregt durch Modellversuche mei-
nes Ministeriums, bieten früheren Mitarbeiterin-
nen während ihrer Aufgabenerfüllung in der Fami-
lie z. B. an, Weiterbildungs- und Fortbildungskurse 
der Firma zu besuchen, oder laden sie ein, Urlaubs-
vertretung oder Krankheitsvertretung zu machen, 
so daß diese Frauen auch in der Zeit, in der sie in 
der Familie sind, sich sozusagen familienbegleitend 
beruflich qualifizieren können und dadurch später 
leichter den Anschluß an ihre berufliche Tätigkeit 
finden. Diese Seite des Erziehungsurlaubs muß bei 
unserer sozial- und frauenpolitischen Arbeit gese-
hen werden. 
Nach über zehnjähriger Arbeit und politischer 
Auseinandersetzung sind nun also das Erziehungs-
geld und der Erziehungsurlaub mit Beschäftigungs-
garantie von dieser neuen Bundesregierung be-
schlossen und am heutigen Tag in das Parlament 
zur Beratung eingebracht worden. Es ist ein Kern-
stück des 10-Milliarden-DM-Familienpakets, das in 
dieser Wahlperiode in Kraft treten wird. Erzie-
hungsgeld, Erziehungsurlaub mit Beschäftigungs-
garantie, Anerkennung von Erziehungszeiten in der 
Rentenversicherung, Kinderfreibeträge im Steuer-
recht, Kindergeldzuschlag, Kindergeld für arbeits-
lose Jugendliche, Stiftung „Mutter und Kind  — 
Schutz des ungeborenen Lebens" und Verbesserung 
des Baukindergeldes — ich frage Sie: wann hat es 
je seit 1949 innerhalb einer Wahlperiode eine solche 
Aufwertung der Familienpolitik gegeben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bedanke mich bei allen, die in dieser Zeit die 
politischen und Gesellschaftlichen Voraussetzun-
gen für die Verwirklichung dieses großen Gesetzge-
bungsvorhabens geschaffen haben. Ich schließe bei 
diesem Dank den politischen Gegner, die Sozialde-
mokratische Partei, nicht aus, die in manchen Fra-
gen mit uns in einen der Sache förderlichen Wettbe-
werb getreten ist, was wir als überzeugte Anhänger 
der Sozialen Marktwirtschaft j a nicht zurückweisen 
durften. Der vorliegende Gesetzentwurf der SPD al-
lerdings beweist auch, wenn es dazu noch eines Be-
weises bedurft hätte, daß wir mit dem Gedanken 
des Erziehungsgeldes und des Erziehungsurlaubs 
wirklich einen Durchbruch erreicht haben. Sie 
müssen mal Ihre Debattenbeiträge in den Jahren 
1974 und 1979 zu diesem Thema nachlesen. Vergra-
ben Sie sie in den Archiven Ihres Parteihauses! Daß 
sie jetzt sozusagen einen Gesetzentwurf einge-
bracht haben, der inhaltlich dem entspricht, was 
wir ohnehin vorschlagen — er fordert allerdings in 
manchen Punkten das Doppelte, ohne daß Sie rich-
tig klar machen, wie das bezahlt werden soll; aber 
gut, das wollen wir der Opposition nachsehen —, 
beweist, daß wir einen Durchbruch erreicht haben. 
Das Erziehungsgeld und der Erziehungsurlaub 
reihen sich im Bereich der Gesellschafts- und Sozi-
alpolitik in die großen sozial- und gesellschaftspoli-
tischen Gesetze der Nachkriegszeit ein, die im übri-
gen in ihrer überwiegenden Mehrheit nicht von den 
Sozialdemokraten, sondern von den Christlichen 
Demokraten initiiert und im Parlament zum großen 
Teil auch zusammen mit den Freien Demokraten 
verabschiedet worden sind: Montanmitbestimmung, 
Betriebsverfassungsgesetz, Familienlastenaus-
gleich, die große Rentenreform, Bundesversor-
gungsgesetz, 312-DM-, 624-DM-Gesetz, Arbeitsförde-
rungsgesetz, Ausbildungsförderungsgesetz, Bundes-
sozialhilfegesetz, der Lastenausgleich für über 10 
Millionen Heimatvertriebene und Flüchtlinge, die 
gesamte Sparförderung, um nur einige wenige 
Grundentscheidungen unserer Sozial- und Gesell-
schaftspolitik zu nennnen, die das Bild Nachkriegs-
deutschlands geprägt haben. 
(Mann [GRÜNE]: Wir sind nicht auf einem 
Parteitag, Herr Geißler!) 
Alle diese großen Gesetze sind, ebenso wie dieses 
Gesetz, das ich heute im Bundestag einbringe, aus 
dem Geist christlich-sozialer Verantwortung ent-
standen und mit den Mehrheiten von CDU/CSU 
und FDP zustande gekommen. Die neue Familien-
politik mit Erziehungsgeld und Anerkennung von 
Erziehungsjahren als einem Kernstück dieser Le-
gislaturperiode gehört in diese Reihe. Dieses Gesetz 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11791 
Bundesminister Dr. Geißler 
stärkt unsere Familien. Sie sind die wichtigsten Ge-
meinschaften in unserer Gesellschaft. 
(Mann [GRÜNE]: Sozialabbau!) 
Die Familie ist darüber hinaus — das ist ihre wei-
tere große Bedeutung — ein unantastbarer Raum 
der Freiheit gegenüber Staat und Gesellschaft. 
Nicht ohne Grund haben alle totalitären Herr-
schaftssysteme, von den Nazis bis zu den Kommu-
nisten, versucht, die Familie und ihre Strukturen zu 
zerstören. Das Selbstverständnis der Familie mit 
ihren personellen Bindungen und Bezügen, dem ge-
genseitigen Vertrauen, der Liebe, der Geborgenheit, 
der personalen und sozialen Verantwortung und 
der Partnerschaft, dieses Selbstverständnis, dem 
natürlich auch ein christliches, freiheitliches Men-
schenbild zugrunde liegt, muß eine Herausforde-
rung für jedes totalitäre Herrschaftssystem sein, 
bei dem das gesellschaftliche oder staatliche Sy-
stem wichtiger ist als der Mensch. 
Die ganze philosophische Entwicklung Europas 
— ich habe es hier im Deutschen Bundestag schon 
einmal gesagt —, von Aristoteles über Thomas von 
Aquin bis zu Montesquieu, 
(Mann [GRÜNE]: Das ist ein moderater 
Wahlkampfauftakt!) 
hat den Menschen und seine natürliche Gemein-
schaft, nämlich die Familie und deren Rechte auf 
eigene Lebensgestaltung vor den Staat und vor die 
Gesellschaft gestellt. Erst mit Hegel kam der Bruch, 
denn nach ihm läuft die Geschichte auf ein Ziel zu, 
nämlich die vollkommene Verwirklichung des ob-
jektiven Geistes in der Gestaltung des Staates. 
Mensch und Familie werden zum bloßen Teil des 
Staates. Personale Einzigartigkeit und Verantwor-
tung werden den Menschen und der Familie abge-
sprochen, und sie werden auf den Staat übertragen. 
Von dort spannt sich ein Bogen zur Staatsphiloso-
phie von Carl Schmitt und genauso zu Marx und 
Lenin, bei denen an die Stelle des Obrigkeitsstaates 
das totale Gesellschaftssystem getreten ist, dem der 
Mensch und die Familie untergeordnet werden. 
(Zurufe von der SPD) 
— Das muß man erwähnen, wenn wir über die 
Familienpolitik sprechen. Mich wundert es über-
haupt nicht, daß Sie hier protestieren, denn Sie ha-
ben offenbar die grundsätzliche gesellschaftspoliti-
sche Bedeutung der Familie und der Politik für die 
Familie immer noch nicht begriffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Lepsius [SPD]: Das ist Ihre gei-
stige Erblast, Herr Geißler! — Weitere Zu-
rufe von der SPD) 
Deswegen ist es auf diesem Hintergrund gar 
nicht so interessant, welche einzelnen Sozialleistun-
gen Sie für die Familie beschließen oder welche 
familienpolitischen Geldleistungen Sie beantragen. 
Viel wichtiger ist, welchen grundsätzlichen Wert 
Sie der Familie und der Politik für die Familie in 
unserer Gesellschaftspolitik beimessen, ob Sie 
nämlich nach wie vor den Theorien, wie wir sie in 
den 70er Jahren bis Anfang der 80er Jahre in Ihren 
gesellschaftspolitischen Schriften — wie z. B. in der  
„Neuen Gesellschaft" — haben lesen können, bei-
pflichten. Diesen Theorien zufolge ist die Familie 
z. B. der Ort erster Verformung und Beschädigung 
des Potentials der geistigen und moralischen Kräf-
te, die das menschliche Wesen unverzüglich und 
vom ersten Lebenstage an erfährt. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
— Entschuldigung, das ist Ihre ideologische Ge-
schichte, nicht unsere. 
(Frau Dr. Lepsius [SPD]: Nein, Ihre!) 
Ob die Familie der Ort ist, wie es z. B. heißt, an dem 
schon in der Kindheit die geistige und seelische 
Verkrüppelung der Menschheit vollzogen werde 
und daß der junge Mensch, wie es anderenorts 
heißt, aus der Fremdbestimmung seiner Eltern be-
freit werden müsse. Ihre Politik muß hier auch erst 
noch definiert werden, genauso wie in der Wirt-
schafts- wie in der Außenpolitik. Sie haben ein 
grundsätzlich theoretisch gespaltenes Verhältnis 
zur Familie und zur Familienpolitik. Ich stelle je-
denfalls fest, daß das, was wir aus Ihrem Bereich in 
den vergangenen Jahrzehnten an Theorien gehört 
haben, in einer freiheitlichen Gesellschaftsordnung 
nach meiner Auffassung nichts verloren hat. 
(Abg. Ströbele [GRÜNE] meldet sich zu ei
-
ner Zwischenfrage) 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, gestatten 
Sie noch eine Zwischenfrage? 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Nein, danke schön, Herr Präsi-
dent. 
Vizepräsident Westphal: Von den 45 Minuten fehlt 
noch eine. 
Dr. Geißler, Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit: Herzlichen Dank, ich möchte jetzt 
keine Zwischenfrage mehr beantworten. 
Für uns jedenfalls ist die Familie der wichtigste 
Ort der Gleichberechtigung und der Partnerschaft, 
aber auch der Ort, in dem Freiheit als personal ver-
antwortete Freiheit erfahren wird, in dem Selbst-
verantwortung und Mitverantwortung in der Ge-
meinschaft erfahren werden. Klassische Tugenden 
und Verhaltensweisen können in der Familie wie 
wahrscheinlich nirgendwo sonst erlernt werden. 
Deswegen reicht die Familienpolitik mit ihrer 
Aufgabe weit über die Sozialpolitik hinaus. Sie ist 
unverzichtbarer Bestandteil jeder modernen und 
gleichzeitig humanen Gesellschaftspolitik. Dieser 
Aufgabe wollte ich in den vergangenen drei Jahren 
dienen. Daß ich mit diesem Parlament zusammen 
und mit der Bundesregierung und dem Bundes-
kanzler für unsere Mitbürgerinnen und Mitbürger 
in diesem zentralen Bereich unserer Gesellschaft 
etwas erreichen konnte, dafür bin ich dankbar. 
(Vorsitz : Vizepräsident Frau Renger) 
Ich verabschiede mich mit dieser Rede von Ihnen 
als Bundesminister, versichere Ihnen aber, daß ich 
11792 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Bundesminister Dr. Geißler 
auch in Zukunft gelegentliche aufmunternde Worte 
an die Opposition richten werde. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Mir kommen die 
Tränen!) 
Ich muß aber gerade bei dieser Verabschiedung 
dieses Gesetzes mit großer Dankbarkeit an eine 
Frau denken, nämlich an die verstorbene Frau des 
bayerischen Ministerpräsident, an Frau Marianne 
Strauß, die, wie wir alle wissen, bei unserer Schwe-
sterpartei, der CSU, dem grundsätzlichen Gedanken 
des Erziehungsgeldes und des Erziehungsurlaubs 
zum Durchbruch verholfen hat. Ich bin mir bewußt: 
Ohne sie wäre dieses Gesetz nicht zustande gekom-
men. Ich werde das nicht vergessen. 
Ich bedanke mich bei den Fraktionen der CDU/ 
CSU und der FDP, bei den Mitgliedern der Bundes-
regierung und vor allem beim Bundeskanzler, der 
die Familienpolitik immer wieder als ein Kernstück 
seiner Politik bezeichnet und auch durchgesetzt 
hat. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Schmidt (Nürnberg). 
Frau Schmidt (Nürnberg) [SPD]: Sehr geehrte 
Frau Präsidentin! Liebe Kollegen! Liebe Kollegin-
nen! Sehr geehrter Herr Minister! Ich bin es all-
mählich leid. Ich bin es leid, als eine Frau, die hier 
steht, drei Kinder hat, die ein Leben lang damit 
beschäftigt war, Beruf und Kinderbetreuung unter 
einen Hut zu bringen, die, weil sie Großmutter ist, 
die Schwierigkeiten alleinerziehender Frauen 
kennt, ich bin es leid, wenn ich mir meine Kollegin-
nen in meiner Fraktion anschaue, wenn ich mir 
auch meine Kollegen in meiner Fraktion anschaue, 
mir dauernd Ihre philosophischen Exkurse über un-
sere angebliche Familienfeindlichkeit anzuhören. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wir sind auch Sie langsam leid!) 
Ich werde darauf auch nicht mehr eingehen, weil 
die geliebte Wirklichkeit unserer Partei und aller 
derer, die hier zusammensitzen, Sie schlicht und 
einfach Lügen straft. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
So gebe ich Ihnen recht — auch wenn ich es ein biß-
chen anders formuliere —: Eine Gesellschaft ohne 
Kinder ist eine Gesellschaft ohne Hoffnung. Sie 
aber, Herr Minister, haben bei den Frauen Hoffnun-
gen geweckt und enttäuscht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dieser Minister ist für viele Frauen und leider für 
viele Familien ein Minister der Hoffnungslosigkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will das begründen. Ich will das nicht etwa 
mit Ihrem Umgang mit den Frauen Ihrer Fraktion 
begründen, auch nicht damit, daß Sie als Generalse-
kretär Ihrem Pressesprecher bei Entgleisungen 
wie: „Die Stuten sind noch nicht in den Schlußbo-
gen gegangen", wenn es um die Besetzung eines 
Ministeramtes mit einer Frau geht, nicht entgegen-
treten. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Unglaublich!) 
Es ist kein Wunder, daß Sie das nicht tun, weil Sie 
sich ja selbst huldvoll „unter den Töchtern des Lan-
des umgesehen" haben. Frauenkarrieren von Män-
ners Gnaden — das Lächen von Frauen gefriert 
zusehends. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Zur Sache!) 
Ich will das, wie gesagt, nicht damit begründen, 
obwohl das auch zur Veränderung des Bewußtseins 
zu Lasten oder zugunsten von Frauen dazugehört. 
Sie haben versucht — bewußt oder unbewußt —, 
Bewußtsein zu Lasten von Frauen zu verändern. 
Ich begründe es damit, daß es zur Verbreitung 
von Hoffnungslosigkeit bei Frauen gehört, wenn 
der für Frauen zuständige Minister kein einziges 
Wort verliert, wenn es um Manipulationen an der 
Arbeitslosenstatistik geht, wenn Frauenarbeitslo-
sigkeit und Teilzeitarbeitslosigkeit zur Arbeitslosig-
keit zweiter Klasse degradiert werden soll. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb sage ich: Das, was Sie heute über „Doppel-
verdienerinnen" gesagt haben, mag j a vielleicht 
Ihre persönliche Meinung sein; es bleiben Lippen-
bekenntnisse, wenn nicht auch Taten folgen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vielleicht fragen Sie: Was hat das mit Eltern-
urlaub oder Erziehungsgeld zu tun? Ich sage Ihnen: 
Ungeheuer viel, weil unser gemeinsames Bemühen 
— und dieses Bemühen gestehe ich Ihnen zu—, 
etwas für die Familien und für die Frauen zu tun, 
ohne Erfolg bleiben wird, wenn für Frauen weiter-
hin Hoffnungslosigkeit besteht, Ihre eigenen Vor-
stellungen vom Leben verwirklichen zu können. 
Ich möchte Ihnen das erklären, weil ich glaube, 
daß hier jenseits aller Polemik die Ursache unserer 
grundsätzlichen Meinungsverschiedenheiten liegt. 
Frauen wollen heute die uneingeschränkte Chance 
einer qualifizierten Ausbildung, einer eigenständi-
gen Erwerbstätigkeit, wirtschaftlicher Unabhängig-
keit und einer eigenen Altersversorgung, und dane-
ben steht gleichberechtigt der Wunsch, Kinder zu 
haben und diese gemeinsam mit einem Mann oder 
auch alleine großzuziehen. Zwei Drittel aller Frau-
en, die ein Kind bekommen, sind erwerbstätig. Ein 
ebenso hoher Prozentsatz kann sich vorstellen, ein 
Arbeitsleben lang erwerbstätig zu sein und Kinder 
zu haben. Was haben Sie, was hat Ihre Regierung 
getan, um diesen Wünschen von Frauen ein Stück-
chen näherzukommen? 
Als erstes — das war die erste Maßnahme Ihrer 
Regierung — haben Sie die Bildungschancen von 
Frauen zusammengestrichen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist 
es!) 
Versuchen sie, sich doch einmal mit einem bißchen 
Phantasie vorzustellen, was das seit 1983 für 
Frauen bedeutet hat, die mühsam auf dem zweiten 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11793 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Bildungsweg Abschlüsse nachholen wollen und de-
nen sie Knall auf Fall alles sogar dann gestrichen 
haben, wenn sie ein Kind hatten! Das haben sie erst 
vor ganz kurzer Zeit auf unser Insistieren hin geän-
dert. Ansprüche auf Sozialhilfe wurden einer sol-
chen Frau, wenn sie versucht hat weiterzulernen, 
gleich mitgestrichen, und wenn sie die Ausbildung 
abgebrochen und sich arbeitslos gemeldet hat, war 
und ist es mit ihren Ansprüchen auf Arbeitslosen-
geld und Arbeitslosenhilfe wieder Essig. 
Wissen Sie überhaupt, wieviel geschiedene Frau-
en, wieviel Frauen, die sich Chancen auf dem Ar-
beitsmarkt überhaupt erst erlernen wollten, Sie da-
mit getroffen haben? Wissen sie, wieviel von ihnen 
das Heer der bitter-realen und nicht etwa der so-
zialdemokratisch erfundenen neuen Armen vergrö-
ßert haben? Nicht weniger klein ist die Zahl der 
Frauen, denen Sie gleichzeitig jede Chance genom-
men haben, wieder in den Beruf zurückzukehren, 
durch nicht mehr vorhandene Möglichkeiten für 
Frauen, sich umschulen zu lassen. 
Wie steht es mit dem Ziel einer eigenständigen 
Altersversorgung für die Frauen? Gebetsmühlen-
haft haben Sie in diesem Parlament immer wieder 
die frohe Botschaft verkündet, daß es künftig be-
reits ab fünf Versicherungsjahren Altersrente gibt. 
Haben Sie den Frauen erzählt, wie diese Alters-
rente nach fünf Versicherungsjahren aussieht? 
Sind nicht einmal 100 Mark eine eigenständige Al-
tersversorgung? 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Besser 100 DM als 
überhaupt nichts!) 
Rechtfertigt so eine Leistung, daß alle, auch die mit 
15, 20 Versicherungsjahren, ihre Ansprüche 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ruhe, meine Herren, Ruhe! — auf Erwerbsunfä-
higkeitsrente verloren haben, wenn sie nicht frei-
willig Beiträge weiterzahlen? Wissen Sie, was es 
auch heute noch für eine Familienmutter bedeutet, 
jeden Monat 90 DM vom Haushaltsgeld abzwacken 
zu müssen, um sich Ansprüche erneut zu sichern, 
die sie längst gesichert glaubte? 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr 
wahr!) 
Wissen Sie, was meine Schwiegermutter und ihre 
Altersgenossinnen von dieser Regierung halten, 
(Kolb [CDU/CSU]: Sie informieren sich im-
mer falsch! — Frau Dr. Däubler-Gmelin 
[SPD]: Das hört der Minister nicht gern!) 
die ihre Lebens- und Erziehungsleistung mit wohl-
klingenden Worten feiert und ihnen gleichzeitig ei-
nen finanziellen Tritt gibt? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Haben Sie die Frauen ein einziges Mal tatsäch-
lich und wahrheitsgetreu über das vielgepriesene 
Babyjahr aufgeklärt? Haben Sie ihnen gesagt, daß 
es gegenüber heute nur ein Babyhalbjahr ist, haben 
Sie ihnen auch gesagt, daß Frauen wie ich — ich 
habe, wie gesagt, drei Kinder — kein einziges Jahr 
anerkannt bekommen, weil ich meine Kinder zum 
falschen Zeitpunkt betreut habe? Was haben meine 
Kolleginnen in meinem ehemaligen Betrieb, die alle 
ein, zwei oder drei Kinder haben, die alle zeitweise 
dann aus dem Beruf ausgeschieden sind, als die 
Kinder sie brauchten, was nicht immer direkt nach 
der Geburt sein muß, gestaunt, als sie erfuhren, daß 
das Babyjahr für sie ohne jegliche Bedeutung ist! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zu der Zeit war 
die SPD dran! — Zurufe von der SPD) 
— Das Babyjahr haben Sie so eingeführt. 
Wie sieht es nach Ihrer Meinung in einer Familie 
aus, in der sich die Eltern jahrelang krummgelegt 
haben, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie jammern 
über Ihre eigene Partei!) 
um ihren Kindern eine Ausbildung zu finanzieren, 
die dann als 27- oder 30jährige keine Arbeit finden 
und durch Ihre Regierung und durch niemanden 
anders jeden Anspruch auf Arbeitslosengeld verlo-
ren haben und weiter voll ihren Eltern auf der Ta-
sche liegen? 
Wie steht es Ihrer Meinung nach mit der Zu-
kunftshoffnung einer der vielen jungen Frauen, die 
sich 30-, 40-, 50mal erfolglos um einen Ausbildungs-
platz bewerben? Wird diese Frau mit dem Mann, 
den sie liebt, vielleicht eine große Familie gründen 
wollen, in der Angst, ihre Kinder denselben Erfah-
rungen auszusetzen? 
Wie kann sich der für Frauen zuständige Mini-
ster breitschlagen lassen, die Arbeitslosenbeiträge 
zu senken, statt die dringend benötigten Mittel für 
Benachteiligtenprogramme, insbesondere für Mäd-
chen, aufzustocken? 
(Beifall bei der SPD) 
Wie kann der für Familien zuständige Minister 
der Maßnahme zustimmen, Arbeitslosenversiche-
rungsbeiträge den Arbeitnehmern in Pfennigbeträ-
gen und den Arbeitgebern in Marktbeträgen zu er-
lassen, statt dafür zu sorgen, daß Familien mit er-
wachsenen arbeitslosen Kindern wieder etwas 
freier atmen können? 
(Beifall bei der SPD — Frau Verhülsdonk 
[CDU/CSU]: Das tun wir doch!) 
Es wäre viel, viel wichtiger gewesen, all dies wie-
derherzustellen, als eine Stiftung einzurichten, die 
nach dem Willkürprinzip Gelder verteilt. 
(Mann [GRÜNE]: So ist es!) 
Auch da habe ich das Gefühl, daß Sie unsere Kritik 
nicht verstehen. Da wir uns hier nicht mehr sehen 
werden, will ich noch einmal versuchen, es zu erklä-
ren. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Er hört 
doch nicht zu!) 
In unseren Augen machen Sie, Herr Geißler, den 
Fehler, soziale Notlage mit materieller Notlage 
gleichzusetzen. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
11794 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Für Sie ist — —
(Weitere Zurufe von der SPD: Er hört nicht 
zu!) 
— Herr Minister, mir ist das ungeheuer wichtig: Sie 
machen in meinen Augen den Fehler, soziale Not-
lage mit materieller Notlage gleichzusetzen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Es inter-
essiert ihn nicht!) 
Für Sie ist der Konflikt, in dem sich eine schwan-
gere Frau befinden kann, immer ein Konflikt, der 
sich mit Geld lösen läßt; 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch gar nicht! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
ein typisch männlicher Irrtum! 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist doch Quatsch!) 
Sonst weiß ich nicht, wie Sie zu Ihren Lösungen 
kommen; 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
sonst verstehe ich Ihre Lösungen nicht. 
(Widerspruch und Unruhe bei der CDU/ 
CSU — Schlottmann [CDU/CSU]: Sie wis-
sen genau, wie unser Standpunkt ist!) 
— Herr Schlottmann, Sie haben ja noch Gelegen-
heit, mich zu widerlegen, wenn es Ihnen gelingt. 
Soziale Notlage bedeutet aber vielmehr die Sorge, 
arbeitslos zu werden, bedeutet die Angst, verlassen 
zu werden — wer die Äußerungen von Männern 
hört, deren Partnerinnen abgetrieben haben, kann 
diese Angst nachempfinden —, bedeutet die Sorge, 
eine Ausbildung nicht abschließen zu können. Die-
sen Frauen ist mit kurzfristiger Hilfe nicht gedient. 
Die Erfahrungsberichte aller Beratungsstellen be-
stätigen das. Diesen Frauen ist zu einem großen 
Teil überhaupt nicht mit Geld gedient. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: Die Beratungs-
stellen denken ganz anders!) 
Gedient ist ihnen nur mit einer Wiederherstellung 
und Verbesserung der Rechte, die sie schon einmal 
hatten. 
(Beifall bei der SPD — Schlottmann [CDU/ 
CSU]: Es sind die Awo-Beratungsstellen, 
die Sie hier zitieren!) 
Das Ziel Ihrer Stiftung, Herr Geißler, Abtreibun-
gen überflüssig zu machen, wird ja auch in keiner 
Weise erreicht. Die weit überwiegende Zahl der 
werdenden Mütter, die die Stiftung in Anspruch 
nehmen, zieht einen Schwangerschaftsabbruch 
überhaupt nicht in Betracht, sondern braucht 
schlicht und einfach Geld. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr 
richtig!) 
Unsere Haltung ist insofern zwiespältig, weil ich 
natürlich etwas dafür übrig habe, daß Frauen, die es 
nötig haben, zusätzlich Geld bekommen. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: So ein Wider-
spruch! — Pfeffermann [CDU/CSU]: Jetzt 
haben Sie selber gesagt: Die brauchen 
Geld!) 
Eine Lösung des Problems ist das aber nicht! 
(Zustimmung bei der SPD — Weitere Zu
-
rufe von der CDU/CSU) 
Auch das ist ein Beweis dafür, daß die neue Ar-
mut von Frauen nicht unsere Erfindung, sondern 
von Ihnen geschaffene Realität ist. 
(Beifall bei der SPD — Schlottmann [CDU/ 
CSU]: Sie müssen das Thema einmal ernst 
nehmen!) 
— Das tue ich! 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Das tue ich einfach deshalb, weil wir Frauen da mit 
viel größerer Berechtigung von der persönlichen 
Betroffenheit reden können als jeder Mann, der 
hier sitzt. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: Trotzdem soll
ten Sie bei der Wahrheit bleiben!) 
Da schließe ich alle Männer ein. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Aber über Ihre Milchbübchenrechnung, die Sie 
uns vorhin vorgetragen haben, müssen wir jetzt 
noch reden. 
(Mann [GRÜNE]: Sehr gut!) 
Sie sagen: Nicht ausreichende Stiftungsmittel kann 
es nach dem 1. Januar 1986 nicht mehr geben, da 
jede alleinstehende Frau mit Erziehungsgeld, So-
zialhilfe, Wohngeld und Mietzuschüssen ein Jahr 
lang ca. 1 600 DM zur Verfügung hat. Dazu sage 
ich: 
Erstens ist frau für ihr Kind ein Leben lang ver-
antwortlich. 
Zweitens trifft Ihre schöne Rechnung dann nicht 
mehr zu, wenn die Frau in Ausbildung ist, weil dann 
nämlich die Sozialhilfeleistungen entfallen und es 
mit dem Wohngeld auch nichts wird. 
(Dr. Geißler [CDU/CSU]: Wieso?) 
— Lassen Sie sich von Ihren Beamten informieren, 
Herr Geißler. 
Drittens ist es ein Hohn, einer Mutter als Lebens-
perspektive für sich und ihr Kind Sozialhilfeleistun-
gen anzubieten. Der Verdacht, daß mit dieser Stif-
tung und dem Erziehungsgeld-Entwurf eben doch 
ein Herausdrängen aus dem Beruf verbunden sein 
soll, bleibt bestehen. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Was Sie vortra
gen, ist schon nicht mehr Milchmädchen
rechnung, das ist Klippschule!) 
Damit bin ich bei Ihrem Erziehungsgeld und un-
serem Elternurlaub und möchte die wesentliche 
Kritik und die wesentlichen Unterscheidungsmerk-
male herausstellen: 
Erstens. Sie sind nicht bereit, zuzugestehen, daß 
unterschiedliche Situationen von Frauen, daß un- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11795 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
terschiedliche Situationen von Familien unter-
schiedlich behandelt werden müssen. 
(Zurufe von der SPD: Sehr gut! — Richtig! 
— So ist es!) 
Sie versuchen weiterhin, uns Frauen, vor allen Din-
gen uns sozialdemokratischen Frauen, einen Dau-
erkonflikt zwischen Erwerbs- und Familienfrauen 
einzureden. Dies, Herr Minister, funktioniert nicht 
mehr, wie Sie vorhin ja selber ausgeführt haben! 
(Beifall bei der SPD) 
Beinahe alle Frauen sind zeitweise oder immer be-
rufstätig. Viele Frauen haben Familien. Frauen pro-
fitieren sowohl von guten Sozialleistungen für Er-
werbstätige als auch von solchen für Familien, und 
sie leiden unter einem Mangel an beidem. 
Zweitens. Für Sie ist es kein Unterschied, ob für 
eine Frau nach der Geburt eines Kindes ein ganzer 
Monatslohn entfällt oder nicht. Für uns ist das ein 
Unterschied, und wir handeln danach. Wir stellen 
den Mutterschaftsurlaub in voller Höhe wieder 
her. 
Drittens. Wir sehen keinerlei Notwendigkeit, der 
Frau eines Ministers, eines Zahnarztes oder eines 
leitenden Angestellten, die vor der Geburt des Kin-
des nicht gearbeitet hat, auch noch 600 DM zu ge-
ben. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Das ist wieder 
Ihr sozialistisches Feindbild!) 
Ich weiß nicht, ob wir so viel übrighätten, das zu 
tun. Wir sehen dagegen die unbedingte Notwendig-
keit, alleinerziehenden Vätern und Müttern größere 
Hilfen anzubieten. Bei Ihnen gibt es in diesem Be-
reich nur Fehlanzeige. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Viertens. Sie, Herr Minister, sprechen inzwischen 
von einem Dreiklassensystem bei uns, weil wir über 
den bezahlten Elternurlaub hinaus einen unbezahl-
ten Elternurlaub anbieten. Wir sagen, daß das eine 
wichtige Leistung zur Wiedereingliederung von 
Frauen ist, daß das Frauen Mut und Hoffnung 
macht und die Sicherheit gibt, danach wieder arbei-
ten zu dürfen. Wir stellen fest, daß Sie diesen 
Frauen überhaupt nichts anzubieten haben. 
Fünftens. Sie streuen Geld nach dem Gießkan-
nenprinzip aus, wir verteilen es gezielt an die Fami-
lien, die es brauchen, Familien, denen Sie genom-
men haben und trotz Steueränderungen und Kin-
dergeld für Einkommensschwache nur unzuläng-
lich zurückgeben. 
(Beifall bei der SPD — Pfeffermann [CDU/ 
CSU]: Dafür hat der Wähler gesorgt!) 
Ihr 10-Milliarden-DM-Programm einschließlich des 
Erziehungsgeldes, Herr Geißler, wird die Familien 
— das kann man nicht oft genug wiederholen — 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Bei Ihnen war 
nichts mehr da zum Verteilen!) 
nicht wieder in den Stand von 1982 zurückverset-
zen. Das sagt nicht die sozialdemokratische Partei, 
sondern u. a. Ihre Nachfolgerin. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und der 
Geldbeutel! — Dr. Geißler [CDU/CSU]: Wer 
hat das Kindergeld gekürzt?) 
— Es lohnt sich nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Sechstens. Sie zwingen Mütter und Väter — im 
Regelfall werden es die Mütter sein —, den Erzie-
hungsurlaub sofort nach der Geburt des Kindes zu 
nehmen. Das heißt konkret für die Frau: eben doch 
Abschied nehmen vom Beruf. Wir wollen die Ent-
scheidungsfreiheit der Familien erhalten und sie 
wählen lassen, wann sie in den ersten drei Lebens-
jahren des Kindes den Elternurlaub antreten wol-
len. Wir wollen sie ihr Leben selber organisieren 
lassen und keine Zwänge ausüben. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Der Herr 
Geißler fragt den Bundeskanzler!) 
Siebtens. Sie reden von Wahlfreiheit und wissen 
genau, daß diese Wahlfreiheit von Mann und Frau 
auf dem Papier stehenbleibt, solange Männer und 
Frauen keine gleichen Einkommenschancen ha-
ben. 
(Eimer [Fürth] [SPD]: Die wollen diese 
Wahlfreiheit gar nicht!) 
Demnach sieht Ihr Gesetz auch keine Belohnung 
vor, wenn der Urlaub tatsächlich solidarisch von 
beiden Elternteilen geteilt wird. In den dreizehn 
Jahren haben wir das gemacht, was Sie jetzt ka-
puttgemacht haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wollen einen Anreiz schaffen, den Urlaub zu tei-
len, und verlängern deshalb den bezahlten Eltern-
urlaub um drei Monate bei einer Teilung. Dabei 
wissen wir, daß diese Lösung unvollkommen und 
von der Finanzierbarkeit diktiert ist. Wir betrach-
ten das deshalb als Zwischenlösung und als Ein-
stieg in ein Elternurlaubsgesetz, bei dem sich die 
Bezahlung nach dem vorhergehenden Einkommen 
des betreuenden Elternteils richtet. 
Achtens. Einer der wichtigsten Unterschiede: Sie 
lassen den Mutterschaftsurlaub ersatzlos in Erzie-
hungsurlaub aufgehen. Das heißt konkret: Das oh-
nehin nicht üppige Mutterschaftsurlaubsgeld unse-
rer Regierungszeit von 750 DM wird nie wieder 
erreicht, der verstärkte Kündigungsschutz ist per-
du. Wir stellen den alten Mutterschaftsurlaub in 
alter Höhe und den verstärkten Kündigungsschutz 
wieder her, weil viele erwerbstätigen Frauen eine 
längere Regenerationszeit als acht Wochen benöti-
gen, 
(Dr. George [CDU/CSU]: Und gleichzeitig 
teilzeitarbeiten!) 
weil gerade diese Frauen eine Frist benötigen, in 
der sie unbesorgt entscheiden können, wie sie ihr 
künftiges Leben gestalten und organisieren wollen, 
(Beifall bei der SPD) 
11796 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
und weil wir — das möchte ich noch einmal betonen 
— auf unterschiedliche Situationen von Frauen als 
Gesetzgeber unterschiedlich reagieren müssen. 
Wie frauenfeindlich sich Ihre Lösung auf Ehen 
auswirkt, in denen die Frau erwerbstätig und der 
Mann Hausmann oder Student ist, wird Ihnen 
meine Kollegin Matthäus-Maier noch darstellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Weil auch sie betroffen ist. 
Sehr geehrter Herr Geißler, Sie waren ein Fami-
lienminister für die reichen Familien. Ihr Jahrhun-
dertprogramm, Ihre vernebelnden Statistiken kön-
nen nicht darüber hinwegtäuschen, daß die einkom-
mensschwachen Familien in den drei Jahren Ihrer 
Regierungszeit ärmer und die gutsituierten Fami-
lien reicher geworden sind. Sie waren ein Familien-
minister für die nachüberkommener Tradition or-
ganisierte Familie. Ein Frauenminister waren Sie 
trotz vieler Lippenbekenntnisse nicht. 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Abgeordnete, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Geißler? 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Selbstverständ-
lich. 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Frau Kollegin, wie wür-
den Sie einen Minister oder eine Ministerin be-
zeichnen, die in ihrer Amtszeit das Kindergeld ge-
kürzt hat — und zwar für alle um 20 DM für das 
zweite und dritte Kind, sowohl für den Generaldi-
rektor wie für den Hilfsarbeiter oder die alleinste-
hende Mutter —, und wie würden Sie eigentlich den 
Minister beurteilen, der im Gegensatz zu Ihnen ein-
geführt hat, daß diejenigen Leute, die ein höheres 
Einkommen haben, die mehr verdienen als 62 000 
DM brutto, ein geringeres Kindergeld erhalten als 
alleinstehende Mütter, als Arbeiterinnen und Leute 
mit einem geringeren Einkommen? 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Herr Minister, 
ich antworte Ihnen mit einer Gegenfrage: 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
— Es geht leider nicht anders. — Wie würden Sie 
einen Minister beurteilen, der zwar ein geringeres 
Kindergeld für Besserverdienende eingeführt hat, 
gleichzeitig aber dafür gesorgt hat, daß diese über 
das Steuerentlastungsprogramm doppelt und drei-
mal so viel zurückbekommen haben? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wie würden Sie einen Minister beurteilen, der dies 
alles vernebelt? Wie würden Sie einen Minister be-
urteilen, der es trotz seiner gesamten familienpoliti-
schen Anstrengungen nicht geschafft hat, die Fami-
lien wieder in den Stand zu versetzen, den die 
zitierte Ministerin bis 1982 trotz Kindergeldkür-
zung für sie geschaffen hat? 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Minister, ich habe keine Zeit mehr; meine 
Antwort wird j a angerechnet. Es tut mir leid. 
(Abg. Breuer [CDU/CSU] meldet sich zu ei
-
ner Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Abgeordnete, es 
steht noch ein Fragesteller da. Möchten Sie noch 
antworten? 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Ich möchte jetzt 
zum Schluß kommen! 
Vizepräsident Frau Renger: Keine Zwischenfragen 
mehr. 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Wir hoffen, Herr 
Minister, und wir gehen davon aus, daß Ihre Nach-
folgerin, Frau Professor Süssmuth, anders als Sie 
ihren Worten auch Taten folgen lassen wird. Sie 
wird uns, die Sozialdemokraten, dabei an ihrer 
Seite haben. Spielräume haben Sie ihr allerdings so 
gut wie keine gelassen. Deshalb wissen wir: Der 
einzige Minister des Kabinetts Kohl, der künftig 
das Recht haben wird, über Erblast zu reden, wird 
die Ministerin Frau Professor Süssmuth sein! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Männle. 
Frau Männle (CDU/CSU): Frau Präsident! Meine 
Damen und Herren! Allen Unkenrufen zum Trotz, 
Unkenrufen von Zweiflern, die nie geglaubt haben, 
daß wir das durchsetzen werden, aber auch von 
Leuten, die — wie ich meine — Hoffnungen ein biß-
chen auf der falschen Seite hatten, hat es diese 
Regierung fertiggebracht, einen Gesetzentwurf vor-
zulegen, mit dem sie ein weiteres neues Zeichen in 
der Familienpolitik gesetzt hat. Das ist ihr so gut 
gelungen, meine Damen und Herren, daß sich die 
SPD-Fraktion in letzter Minute herausgefordert 
sah, ebenfalls einen Gesetzentwurf zu präsentieren, 
wozu sie sich in ihrer eigenen Regierungszeit be-
dauerlicherweise als unfähig erwies. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Liebe Frau Schmidt, gestatten Sie mir dies als 
Vorbemerkung: Ich bewundere wirklich, mit wel-
cher Unverfrorenheit 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Das ist der rich
tige Ausdruck — Beifall bei der CDU/ 
CSU) 
Sie sich jetzt hier hinstellen. Sie stellen Behauptun-
gen auf, sehr elegant in Frageform gekleidet, und 
wissen ganz genau, daß sehr vieles daran falsch ist. 
Sie treten keinen Beweis für die Zahlen an. Ich 
nenne Ihnen ein paar Beispiele. 
Zum einen haben Sie den Herrn Minister gerügt. 
Sie wissen, daß der Minister Herrn Tiesenhausen 
wegen dieser Äußerung, die zugegebenermaßen 
nicht richtig war, sofort zurückgepfiffen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben das AFG angesprochen, Frau Schmidt. 
Wer hat denn beim ersten Haushaltsstrukturgesetz 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11797 
Frau Männle 
verhindert, daß die Frauen, die wieder einsteigen 
wollen, im AFG bleiben? — Sie haben es ihnen 
unmöglich gemacht! Wir haben das jetzt wieder auf-
genommen und haben das rückgängig gemacht, 
was Sie verkehrt gemacht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben über Kindererziehungszeiten in der 
Rentenversicherung gesprochen. Es ist wirklich 
sehr interessant zu sehen, wie Sie — ich bin fast 
versucht zu sagen: heuchlerisch — seit X Jahren zu 
den Kindererziehungszeiten in der Rentenversiche-
rung zwar Forderungen aufgestellt und sich immer 
verbal geäußert haben, aber nicht einen einzigen 
Gesetzentwurf eingebracht haben. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie haben unse-
ren Entwurf für ein Babyjahr abgelehnt!) 
— Was haben Sie denn mit dem Babyjahr ge-
macht? 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie haben es 
1972 abgelehnt!) 
— Frau Fuchs, lassen Sie mich mal ausreden. Ich 
will Ihnen deutlich machen, was dieses Babyjahr 
sollte. Hätte das für die Frauen gegolten, liebe Frau 
Fuchs, die vor 1921 geboren sind? Sagen Sie es, bitte 
schön, mal den Wählerinnen draußen, daß das für 
sie eben nicht gegolten hätte. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Und, Frau Fuchs, sagen Sie auch, daß es nicht für 
die Frauen gegolten hätte, die nicht erwerbstätig 
waren, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
sondern wiederum nur für die erwerbstätigen Frau-
en. Die Hausfrau, die drei, vier, fünf, sechs Kinder 
großgezogen hat und eben keine 15 Jahre Versiche-
rungszeit hatte, wäre völlig leer ausgegangen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU — Pfeffer-
mann [CDU/CSU]: Nichts haben die getan! 
Gar nichts!) 
Zu der Absenkung auf fünf Jahre: Sie beklagen 
jetzt, daß das so wenig Geld ist, auf das man nach 
fünf Jahren Versicherungszeit Anspruch hat. Sie 
wissen, daß das die Mindestvoraussetzung ist. Ich 
bin froh, wenn jemand 100 DM Rente kriegt anstatt 
0 DM Rente. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Und was bekommt denn jemand, der 13 Jahre, 
14 Jahre eingezahlt hat? Der bekommt andere Be-
träge. Aber das unterschlagen Sie natürlich, weil 
man mit den 100 DM nach fünf Jahren Versiche-
rungszeit draußen recht gut hausieren und Un-
wahrheiten verbreiten kann. 
(Zuruf von der SPD: Unwahrheiten?) 
— Ich sage: nicht die volle Wahrheit. Es ist doch 
immer so schön, wenn man Halbsätze heraus-
nimmt. Das haben Sie, Frau Schmidt, gerade ge-
tan. 
Auf die anderen Dinge brauche ich nicht einzuge-
hen, weil ich meine, daß ich das, was Sie hier sag-
ten, doch in gewisser Weise widerlegen konnte. Ich  
meine BAföG und all die anderen Dinge. Wir ken-
nen sie; wir haben schon häufig darüber gespro-
chen. 
Meine Damen und Herren, als wir die Regierung 
übernahmen, haben wir versprochen, die Familie 
wieder in den Mittelpunkt der Politik zu rücken. 
(Zurufe von der SPD: Gestrichen!) 
— Wir haben versprochen, die Familie in den Mit-
telpunkt zu stellen, und wir haben die Familie stär-
ker gefördert. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich behaupte — und wir können das beweisen —, 
daß unseren Ankündigungen Taten gefolgt sind. 
Das können Sie doch nicht verschleiern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Blunck [SPD]: Taten ja, aber sehr 
zum Nachteil der Familie!) 
Herr Minister, letztlich verdanken wir das einem 
Familienminister, der mit Weitblick und auch 
Durchsetzungskraft für die Sache der Familie ge-
kämpft hat. Sie haben der Familienpolitik ganz 
neue Impulse gegeben. Ich darf Ihnen im Namen 
der gesamten Fraktion von diesem Platz hier ganz 
herzlichen Dank dafür sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir hoffen — ich hoffe da auf die Unterstützung 
von allen —, daß Ihre Nachfolgerin mit der gleichen 
glücklichen Hand und Umsicht Ihre Ideen zu ver-
wirklichen wissen wird. Wir alle werden ihr dabei 
helfen. Doch alle Arbeit ist noch nicht getan. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit dieser Gesetzesinitiative wird das geltende 
Mutterschaftsurlaubsgesetz nicht nur ergänzt und 
verbessert. Entscheidend ist, daß wir die bisherige 
Diskriminierung der nichtberufstätigen Frau besei-
tigen und damit — ich weiß, Sie hören es nicht 
gerne — das bestehende Zweiklassenrecht für 
Frauen aufheben. Genau das, meine Damen und 
Herren von der Opposition, haben Sie mit Ihrem 
Gesetzentwurf nicht getan. Sie bevorzugen wieder 
einmal die abhängig beschäftigten Mütter, indem 
Sie den nichterwerbstätigen Müttern ein geringe-
res, einkommensabhängiges Elternurlaubsgeld ge-
währen wollen. In diesem entscheidenden Punkt 
wird unsere Fraktion nicht mit sich handeln lassen. 
Wir haben hier im Parlament zwei grundverschie-
dene Ansätze. 
Der jetzt vorliegende Gesetzentwurf löst mit dem 
gerade verabschiedeten Hinterbliebenenrecht, das 
erstmalig eine Anrechnung von Erziehungszeiten 
in der Rentenversicherung bringt — ich möchte 
noch einmal daran erinnern: wir haben dies durch-
gesetzt —, eine langjährige Forderung der CDU/ 
CSU ein. 
(Frau Blunck [SPD]: Nachdem Sie erst 
blockiert haben!) 
Wir Frauen — gestatten Sie mir, daß ich dies so 
deutlich sage — in der Union haben hierfür mehr 
als zehn Jahre unermüdlich gekämpft. Wir sind am 
Anfang belächelt worden, ob dieser Ideen. Das ist 
11798 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Männle 
ganz klar. Es dauert oft recht lange, bis sich eine 
Idee in der Partei durchsetzt, bis sie Allgemeingut 
wird und dann im Parlament verwirklicht wird. 
Aber dieses Beispiel zeigt, daß man zehn Jahre 
kämpfen muß, um dann Erfolg zu haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Mit dem Erziehungsgeld machen wir einen gro-
ßen Schritt zur Anerkennung der Erziehungsarbeit 
in der Familie. Das Erziehungsgeld setzt die theore-
tische Gleichwertigkeit von außerhäuslicher Er-
werbstätigkeit und Erziehungstätigkeit endlich in 
die Praxis um. Wir reden zwar überall von der 
Gleichwertigkeit, aber hier wird sie ganz konkret 
praktiziert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, dies ist wirklich ein 
ganz neuer Ansatz von Familienpolitik, völlig an-
ders gegenüber früher. Und dieser Ansatz von Fa-
milienpolitik hat ganz große Auswirkungen auf Ge-
sellschaftspolitik allgemein. Da werden wir zukünf-
tig noch einige Veränderungen erfahren. 
Im Vorfeld der Auseinandersetzungen — wir ha-
ben schon deutlich gemacht, wie viele Jahre wir 
dies diskutieren — erfuhren das Erziehungsgeld 
und der Erziehungsurlaub sehr viel Kritik. Diese 
Kritik kommt aus unterschiedlichen Richtungen. 
Von daher muß das Gesetz schon recht gut sein. Die 
mit dem Erziehungsurlaub verbundene Beschäfti-
gungsgarantie wirkt auf manche bedrohlich. Ich 
möchte jetzt nicht auf das eingehen, was gerade 
auch Frau Schmidt gesagt hat. Meine Kollegin Frau 
Verhülsdonk wird gesondert auf diesen Aspekt ein-
gehen. 
Ich darf nur ganz kurz sagen: Das Erziehungs-
geld ist keine verschleierte Art Arbeitsmarktpoli -
tik. 
(Zuruf von der SPD: Doch!) 
Es wundert mich schon, daß Sie in Ihrem Gesetz-
entwurf die Anschlußbeurlaubung vorsehen. Seien 
Sie mal ehrlich: Wenn wir dies gebracht hätten, was 
hätte es da für ein Aufheulen in Ihrer Fraktion 
gegeben: das können nur die Reichen, das ist keine 
Sicherung des Arbeitsplatzes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das hätten Sie uns sondergleichen um die Ohren 
gehauen. 
(Zuruf von der SPD: Lesen Sie das Ge-
setz!) 
Was Sie hier machen — na ja, wenn man in der 
Opposition ist, dann kann man sich in dieser Rich-
tung vielleicht mehr leisten, weil man den entspre-
chenden Beweis nicht antreten muß. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben gar nichts 
geleistet!) 
Meine Damen und Herren, ich sagte: Das ist 
keine verschleierte Arbeitsmarktpolitik. 
(Zuruf von der SPD: Da widerspricht Herr 
Geißler!) 
Aber das Familiengeld ist auch keine Bevölke-
rungspolitik. Es geht nicht um Anreizprämien für 
Babys — das sage ich ganz deutlich —, sondern es 
geht um die gesellschaftliche Anerkennung der Er-
ziehungsleistung der Eltern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dieses Gesetz ist ein Beitrag zum längst fälligen 
Ausgleich finanzieller Benachteiligungen der Fa-
milien mit Kindern. Wer hier böswillig von Gebur-
tenprämien spricht, der kann sich ganz offensicht-
lich nicht davon freimachen, daß das Ja zum Kind 
von ganz vielen Faktoren abhängig ist. Es besteht 
kein Zweifel, daß die Entscheidung eines Ehepaares 
für oder gegen ein Kind letztendlich in deren 
höchstpersönlicher Verantwortung liegt. Der Staat 
kann und will sie daraus nicht entlassen. Wir haben 
kein Recht, hier einzugreifen. Aber Staat und Ge-
sellschaft können die Rahmenbedingungen schaf-
fen. Sie können ein positives Klima für die Hinwen-
dung zum Kind schaffen, und Erziehungsgeld und 
Erziehungsurlaub sind ein Beitrag dazu. 
(Mann [GRÜNE]: Die neuen Medien sind 
der andere Beitrag!) 
Es ist unser Ziel, daß der Wunsch nach einem 
Kind nicht an materiellen Gründen scheitert. Auch 
— das ist vorhin schon angesprochen worden — die 
außerordentlich hohe Zahl von Schwangerschafts-
abbrüchen aus sozialer Notlage stellt für uns eine 
große Herausforderung dar, und so hoffen wir, daß 
das Erziehungsgeld und die erhöhten Leistungen 
aus der Stiftung „Mutter und Kind", die unabhän-
gig von anderen Sozialleistungen gezahlt werden, 
zur Veränderung des Bewußtseins beitragen und 
daß diejenigen, die sich mit dem Gedanken an eine 
Abtreibung tragen, zu anderen Entscheidungen 
kommen. 
Ich habe schon einmal gesagt: Mit dem Erzie-
hungsgeld wollen wir finanziell anerkennen, wenn 
ein Elternteil die Arbeit für die Betreuung des Kin-
des unterbricht, bzw. wir wollen anerkennen, wenn 
sie es bereits getan hat. Wir wollen es Müttern und 
Vätern erleichtern, auf ihre Erwerbstätigkeit zu 
verzichten — hier haben wir wirklich einen ande-
ren Ansatz —, nämlich um sich ganz der Erziehung 
und Pflege ihres Kindes zu widmen, da wir der Bil-
dung und Erziehung des Kindes in der eigenen Fa-
milie Vorrang einräumen, und weil gerade die erste 
Lebensphase des Kindes von entscheidender Be-
deutung ist. Frauen, die schon bisher im Interesse 
ihrer Kinder auf ein Arbeitsverhältnis verzichtet 
haben, sollen bei der Geburt eines zweiten oder 
dritten Kindes nicht weiterhin gegenüber erwerbs-
tätigen Müttern benachteiligt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wir dulden es auch 
nicht, daß Frauen dann diskriminiert werden, wenn 
sie wegen der Kinder aus dem Beruf aussteigen. 
Viele möchten es, können es aber nicht. Diesen 
Frauen bieten wir heute die Hilfe zur Verwirkli-
chung ihres Wunsches an. 
Ein kleiner Haken ist dabei, ich sage es ganz 
deutlich: Die Politik bedarf noch einer Ergänzung. 
Wenn viele Frauen für die Jahre der Kindererzie- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11799 
Frau Männle 
hung gern auf Beruf und Karriere verzichten, dann 
ist dies nicht altmodisch. Aber sie wollen nicht end-
gültig ihren Anspruch verlieren, wieder ins Er-
werbsleben eintreten zu können, wenn die Kinder 
groß sind. Hier müssen wir Anschlußprogramme 
schaffen für eine jüngere, zunehmend höher qualifi-
zierte Frauengeneration. Wenn die Kinder groß ge-
worden sind — diese Frauen sind dann noch recht 
jung; wir sehen es auch an Frau Schmidt als Groß-
mutter mit 41 Jahren, das ist eine tolle Leistung —, 
da hat man noch andere Ideen. Da will man nicht 
auf Ehrenämter beschränkt bleiben, da will man 
nicht beschränkt bleiben auf das Hüten von Enkel-
kindern oder Urenkelkindern. Da will man wieder 
einsteigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für diese junge Großmutter-Generation müssen 
wir noch einiges tun, ihr müssen wir noch Angebote 
machen. Erst dann, wenn dieser Wiedereinstieg 
klappt, haben wir echte Wahlfreiheit. Wahlfreiheit 
ist im übrigen nicht nur etwas für Frauen, sondern 
Wahlfreiheit — die s haben wir auch schon in unse-
rem Wahlprogramm ausgedrückt — ist auch etwas 
für Männer. Deswegen gilt dieses Erziehungsgeld-
gesetz auch für die Väter. Um dies zu verwirklichen 
— da geben wir uns keinen Illusionen hin —, ist 
sicherlich ein längerer Bewußtseinswandel notwen-
dig. Auch in anderen Ländern kann man feststellen, 
daß es theoretisch zwar möglich ist, aber praktisch 
nicht umgesetzt wird. Da sind wir realistisch. Män-
ner verdienen heute im Durchschnitt immer noch 
viel mehr als Frauen und werden von daher auch 
im Beruf bleiben. Aber ich möchte schon deutlich 
machen, daß Familie und das Verbleiben in der Fa-
milie heute von vielen Frauen wie Männern entge-
gen früheren Einschätzungen als Bereicherung be-
trachtet werden. Familientätigkeit, Erziehungstä-
tigkeit bedeutet neue Lebensperspektiven, Entfal-
tung der Persönlichkeit. Dies ist einem Teil der Ge-
sellschaft bisher letztlich vorenthalten geblieben. 
Erfreulicherweise gelten heute andere Werte als 
auschließlich Berufsarbeit und Geld, insbesondere 
in der jungen Generation. Hier bietet das Erzie-
hungsgeld im Zusammenhang mit dem Erziehungs-
urlaub eine Chance, diese Wertvorstellungen auch 
zu verwirklichen und durchzusetzen. Es ist ein An-
gebot, von dem man Gebrauch machen kann. 
Lassen Sie mich noch ganz kurz anmerken: Was 
das weitere Gesetzgebungsverfahren betrifft, so 
werden wir uns mit der Ausgestaltung der Einkom-
mensgrenzen — von wann an, Frau Schmidt, von 
Anfang an oder nicht; warum eigentlich nicht? — 
und der Verwaltungszuständigkeit sicher noch in-
tensiv auseinandersetzen müssen. Hier sollten wir 
zu klaren, bürgernahen, handhabbaren und verwal-
tungskostengünstigen Regelungen kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir sind hier in der ersten Lesung und werden 
sehen, worauf wir uns noch einigen können. Teil-
zeitarbeit, geringfügige Beschäftigung, Aushilfstä-
tigkeit — all dies ist noch in der Diskussion. Ich bin 
sicher, daß wir zusammen mit den Ländern akzep-
table Lösungen finden werden. Die CDU/CSU-Frak-
tion bekräftigt aber ihren Wunsch, dieses Gesetzge-
bungsverfahren ganz rasch zum Abschluß zu brin-
gen, um das Inkrafttreten zum 1. Januar 1986 nicht 
zu gefährden. 
Anschlußprogramme — es ist angedeutet worden 
— wären schön. Die unionsregierten Länder ma-
chen davon Gebrauch; auch mein Land Bayern ist 
hier dabei. 
Und noch einmal, meine Damen und Herren von 
der Opposition: Es ist wirklich kein großes Kunst-
stück, Wohltaten, die Sie jetzt verkünden, auf dem 
Papier zu erweisen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Sehr schlecht ist 
das!) 
Sie, die Opposition, machen es gerade. Von verant-
wortungsbewußtem politischen Handeln zeugt die-
ser Vorgang jedenfalls nicht. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Ich bin davon überzeugt, daß das Erziehungsgeld 
und der Erziehungsurlaub die beste Investition für 
die Zukunft sind, deren Kosten uns heute zwar 
drücken mögen, die aber einen vielfachen Nutzen 
für die Familien bringen: für die Mütter, für die 
Väter, für die Kinder. Aber letztlich ist auch unsere 
gesamte Gesellschaft dadurch bereichert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Wagner. 
Frau Wagner (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! 
Der Erziehungsurlaub in Verbindung mit einer 
Rückkehrgarantie in den Beruf nach Ablauf 
des Erziehungsgeldes ist unverzichtbarer Teil 
eines Erziehungsgeldgesetzes. Nachdem die 
Benachteiligung der Hausfrauen künftig besei-
tigt werden soll, würde ohne Rückkehrgarantie 
gleichzeitig ein neues Zweiklassenrecht für 
Mütter, diesmals zu Lasten der erwerbstätigen 
Mütter, geschaffen. 
Gerade Mütter aus einkommensschwächeren 
Schichten, die das Risiko eines Arbeitsplatzver-
lustes nicht eingehen können, müßten künftig 
auf das Erziehungsgeld verzichten. Dieses Er-
gebnis widerspricht in jeder Hinsicht der sozia-
len Gerechtigkeit und den Bedürfnissen der Fa-
milie. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das ist ein Zitat vom Familienbund Deutscher Ka-
tholiken. Ich glaube, mit denen sollten Sie sich noch 
einmal auseinandersetzen. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Das tun wir 
immer! — Wir sind da Mitglieder!) 
Die Kritik dieses Zitats trifft das Bundeserzie-
hungsgeldgesetz — des Familienministers letzter 
großer Wurf. In seinem Schußfeld stehen wieder die 
Frauen. Was hat ihnen das Abschiedsgeschenk von 
Heiner Geißler zu bieten, nachdem er bei seinem 
Einstand eine drastische Kürzung des Mutter-
schaftsgeldes von 750 DM auf 510 DM präsentierte? 
11800 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Wagner 
Zehn Monate lang 600 DM für ein bißchen Erzie-
hungsarbeit — das ist doch etwas. 
(Dr. Geißler [CDU/CSU]: Für alle Frauen!) 
Und dazu noch Gleichberechtigung, weil auch die 
Väter für diese Summe auf ihr Gehalt verzichten 
dürfen — wenn sie wollen. 
Mit der Arbeitsplatzgarantie hat es zwar nicht so 
geklappt, weil die Unternehmer es besser wußten 
als die Skandinavier, die längst ein solches Modell 
praktizieren, 
(Dr. Geißler [CDU/CSU]: Ein viel schlechte-
res!) 
und in weiser Selbsterkenntnis befürchten mußten, 
dann überhaupt nicht mehr Frauen einstellen zu 
können. Aber der jetzt ausgehandelte Kündigungs-
schutz muß auch reichen. Er gilt selbstverständlich 
nicht, wenn es dem Arbeitgeber nicht möglich ist, 
sich auf den schwangerschaftsbedingten Ausfall 
der Frauen einzustellen, weil: die Betriebsexistenz 
dadurch gefährdet oder erschwert würde, ein Teil 
des Betriebes verlegt wurde, eine Umsetzung der 
Arbeitnehmerin in eine andere Abteilung einfach 
unmöglich ist usw. usw. Da ist das Angebot für die 
Frauen, in Teilzeitarbeit hinzuzuverdienen, doch 
sehr praktisch — für die Unternehmer, die damit je 
nach Bedarf einstellen können. 
Gerecht ist das Gesetz auch, weil schließlich alle 
das gleiche erhalten: die alleinerziehende Frau 
ohne jedes Einkommen ebenso wie die Gattin von 
Herrn Krupp. Heiner Geißler hat es mit einer groß
-
zügigen Geste vom Tisch gefegt: das Zweiklassen
system; denn schon lange liegen ihm die Frauen am 
Herzen, wohl weil sie ihm und seiner Partei nicht 
mehr zu Füßen liegen und ihr Kreuz bei anderen 
politischen Bewerbern unterbrachten. 
Dagegen drücken den Arbeitsminister mehr die 
vielen arbeitslosen Männer und die unbeirrbaren 
„Doppelverdienerinnen". Beide Herren haben die 
Lösung gefunden: die Familie. Das vorliegende Ge-
setz soll ihr wieder auf die Sprünge helfen, nach-
dem ihr durch Kindergeldkürzung, Sozialabbau und 
Arbeitslosigkeit das Wasser bis zum Hals steht. 
Daß für den Erziehungsurlaub nicht die Männer 
in Frage kommen, können sich die meisten Fami-
lien selbst ausrechnen. 
(Dolata [CDU/CSU]: Wollen Sie die aus-
schließen?) 
Für ganze 600 DM können sie auf das durchschnitt-
lich höhere Einkommen der Väter nicht verzichten. 
Also sind es die Frauen, die in den sauren Apfel bei-
ßen müssen. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Sie müssen 
doch nicht!) 
Und von ihnen sind auch nur die jungen Frauen 
betroffen; 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben keine 
Ahnung!) 
denn Mütter mit Kindern erhalten keinen Pfennig 
mehr. 
Im Visier hat Herr Geißler dabei besonders die 
jungen Frauen, sozusagen die im besten gebärfähi-
gen Alter. Ihre Bildungs- und Berufschancen haben 
sich trotz durchschnittlich besserer schulischer 
Qualifikation gerade in der Kohl-Ara extrem ver-
schlechtert. Nach den BAföG-Umstellungen wurden 
allein 1983 33 % weniger Schülerinnen gefördert. 
Der Anteil der Studentinnen sank im gleichen Jahr 
um 7,6 %. Diese Mädchen und jungen Frauen stek-
ken in perspektivlosen beruflichen Sackgassen, in 
denen ihnen gerade das Notwendigste für schlecht 
bezahlte Arbeiten beigebracht wird, bis sie dann 
später zwei Drittel aller arbeitslosen Jugendlichen 
ausmachen. Ihnen bietet sich nun die Alternative: 
die Rolle als Hausfrau und Mutter. 
Nach dem Abbau vieler sozialer Dienstleistungen 
einschließlich Kindertagesstätten und anderer Ju-
gendeinrichtungen und dem breiten Spektrum psy-
chischer Folgen von Leistungsdruck und berufli-
cher Perspektivlosigkeit muß eine Mutter heute So-
zialarbeiterin, Psychologin, Lehrerin, Buchhalterin, 
Altenpflegerin, Köchin, Putzfrau usw. sein. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja, und? — Wol
len Sie diese Leute alle beschimpfen?) 
Und wo werden gerade Frauen mit den entspre-
chenden beruflichen Qualifikationen aus dem Ar-
beitsleben herausgedrängt, weil statt ihrer laut 
Stoltenberg Facharbeiter benötigt werden? Das 
sind dann wieder die Sozialarbeiterinnen, Psycholo-
ginnen, die Lehrerinnen und die Buchhalterinnen, 
die dann ab sofort Nixdorf oder Apple heißen. 
Die Kürzungen beim Arbeitslosengeld und bei 
der Arbeitslosenhilfe haben in den vergangenen 
Jahren bereits 85 % der Frauen in die Sozialhilfe 
abgedrängt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch 
falsch!) 
Unter ihnen ist gerade der Anteil junger Frauen 
und die Gruppe der Alleinerziehenden besonders 
groß. Mit den 600 DM Erziehungsgeld sind auch sie 
weiterhin auf diese Leistung angewiesen, wenn sie 
keine der schlechtbezahlten Teilzeitarbeiten finden 
oder keinen finanzkräftigen Ehemann haben — 
eine Abhängigkeit, die angesichts der hohen Schei-
dungsrate den konservativen Herren bei ihrem 
Feldzug gegen die Emanzipation von Frauen entge-
genkommen mag. 
(Dolata [CDU/CSU]: Tut das nicht weh?  — 
Kolb [CDU/CSU]: Wer hat Ihnen diesen 
Stuß verpaßt? — Zuruf von der CDU/CSU: 
Auf welchen Feldzug gehen Sie denn? — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Auch das Angebot der beruflichen Wiedereinglie-
derung der Mütter, die das erste Jahr zu Hause 
geblieben sind, ist eine Farce. Der Lebensplan, den 
der Familienminister für die jungen Frauen längst 
entworfen hat, sieht eine Vollzeitbeschäftigung 
nicht mehr vor. 
Der Kündigungsschutz, der keiner ist, bedeutet 
für Frauen: Risiko. Aber das Beschäftigungsförde-
rungsgesetz hat dem Erziehungsurlaub den endgül-
tigen Todesstoß versetzt. Es ermöglicht eine Befri- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11801 
Frau Wagner 
stung von Arbeitsverträgen auf 18 Monate und ohne 
Begründung. Deshalb trifft es besonders Frauen, 
deren Einsatz durch eine mögliche Schwanger-
schaft ein unternehmerisches Risiko darstellt. Da-
mit können sowohl das Mutterschaftsgeld als auch 
das Erziehungsurlaubsgesetz elegant umschifft 
werden. 
Erwerbstätigkeit von Frauen ist ein Luxus, den 
ihnen die Männer je nach Laune des Arbeitsmarkts 
anbieten. Die Frauen, die dennoch hinzuverdienen 
müssen, dürfen das demnächst in Heimarbeit am 
Bildschirm tun. Das ist dann die vielbeschworene 
Vereinbarkeit von Familie und Beruf. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Das sind 
dann die neuen Technologien!) 
Mit diesen gut klingenden Forderungen will sich 
selbst die SPD nicht von Geißler links überholen 
lassen. Sie hat nachgezogen und einen eigenen Ent-
wurf für ein Elternurlaubsgesetz vorgelegt. Mit der 
Erhöhung des Mutterschaftsgeldes auf 750 DM will 
sie den alten Zustand erst einmal wieder herstellen. 
Der anschließende sechsmonatige Erziehungsur-
laub soll ihnen aber auch nicht mehr als 600 DM 
wert sein. Nur die Alleinerziehenden erhalten 750 
DM. Gratis drauf gibt es noch ein Jahr Elternfrei-
stellung — für diejenigen, die es sich leisten können 
— ohne einen Pfennig. 
Aber die SPD-Frauen haben erkannt, daß es 
mehr braucht als den Geißlerschen Appell, dem 
Chauvinismus abzuschwören, um die Männer zur 
Übernahme der Erziehungsarbeit zu zwingen. Ent-
scheiden sich die Männer nach ihrem Gesetzent-
wurf dafür, erhalten sie zur Belohnung drei Monate 
länger die 600 DM. 
Aber dieser Versuch setzt wohl eher auf den nai-
ven Glauben, daß eine Arbeiterfamilie nicht rech-
nen kann. Wir haben es für Sie nachgeholt. Nehmen 
wir bei der in diesem unserem Lande durchschnitt-
lichen Einkommensdifferenz zwischen Mann und 
Frau an, ein Mann verdiene durchschnittlich 2 000 
DM netto und die Frau 1 200 DM. Bliebe der Mann 
zu Hause, hätten die Eltern damit insgesamt einen 
Anspruch auf acht Monate Erziehungsgeld. Es er-
gäbe sich ein Familieneinkommen von insgesamt 
17 600 DM. Bliebe nur die Frau zu Hause, gäbe es 
sechs Monate 600 DM. Es bliebe aber das Einkom-
men des Mannes. Wiederum auf acht Monate be-
rechnet wäre das ein Familieneinkommen von 
23 200 DM. Die Bereitschaft des Mannes, zu Hause 
zu bleiben, kostet die Familie also 5 600 DM. 
(Dolata [CDU/CSU]: Und wenn das Ein-
kommen umgekehrt ist?) 
Auch dieser Entwurf kann den Familien bei et-
was genauerem Hinsehen nichts vormachen; denn 
bei der Berechnung des Kostenplans für das Gesetz 
zeigt sich die SPD schon wieder realistischer. Geht 
auch sie davon aus, daß die damit erreichte Ver-
drängung der Frauen vom Arbeitsmarkt Einsparun-
gen bei der Arbeitslosenhilfe und dem Arbeitslosen-
geld bringen wird. 
Davon abgesehen ignoriert der Entwurf mit be-
merkenswerter Treue zur Vorlage des Ministe-
riums die vielen unverheirateten Eltern. Unverhei-
ratete Väter erhalten kein Erziehungsgeld. 
Um tatsächlich die Aufgabenverteilung für Män-
ner und Frauen zu ändern, muß der Einkommens-
verlust für die Väter viel deutlicher abgeschwächt 
werden. Aber beide Gesetzentwürfe verbieten es ge-
rade jungen Familien, die Erziehung ihrer Kinder 
partnerschaftlich zu verteilen. 
(Günther [CDU/CSU]: Was schlagen denn 
die GRÜNEN vor?) 
Deren Entwicklung und Erziehung ist schließlich 
nicht mit einem Jahr abgeschlossen. Deshalb haben 
die GRÜNEN in ihrem Arbeitszeitgesetz längst eine 
Freistellung für drei Jahre gefordert. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es ist doch denkbar — auch hier sind uns die 
Schweden voraus —, das Erziehungsgeld nach dem 
tatsächlichen oder zu erwartenden Einkommen zu 
berechnen. Warum nicht auch gleich Lohnaus-
gleich? Das entspräche doch der Wertschätzung, 
von der christdemokratische Politiker so viel re-
den. 
(Mann [GRÜNE]: Reden!) 
Bei der Finanzierung der Erziehungsarbeit darf 
ein existenzsichernder Mindestbetrag, der weder 
mit 600 DM noch mit 750 DM gegeben ist, nicht 
unterschritten werden. Er muß auch den Frauen 
zustehen, die bisher nicht erwerbstätig waren. Bei 
der vorherrschenden Lohn-, Arbeits- und Rechtsdis-
kriminierung von Frauen werden gerade ihnen Be-
scheidenheit und die freiwillige Übernahme sozia-
ler Mutterpflichten abverlangt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Machen Sie doch 
mal einen Vorschlag!) 
Hierzu ein Zitat: 
Die politische Gleichberechtigung, die politi-
sche Demokratie bleibt eine formale, äußer-
liche und unvollkommene Sache, solange sie 
nicht die wirtschaftliche Gleichheit als Grund-
lage hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Dies schrieb Clara Zetkin, Alterspräsidentin des 
Reichstags. 
Mit den Bestrebungen, den Frauen ihre wirt-
schaftliche Selbständigkeit zu nehmen, stellt sich 
die Demokratie selbst in Frage. Aber der billigste 
und hilfloseste Versuch, ihnen auch noch ihre ele-
mentaren Entscheidungsrechte abzukaufen, ist die 
Stiftung „Mutter und Kind", 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
die nach den Vorstellungen von Herrn Geißler und 
langen Verhandlungen mit Herrn Stoltenberg auf-
gestockt werden soll. 10 000 Frauen wurden 1984 
mit durchschnittlich 2 500 DM „überredet", ihr Kind 
auszutragen. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Eine Beleidigung 
dieser 10 000 Frauen! — Weitere Lebhafte 
Zurufe von der CDU/CSU) 
11802 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Wagner 
— Warten Sie doch mal ab, was ich weiter sage! 
(Fortgesetzte Zurufe von der CDU/CSU — 
Gegenruf des Abg. Mann [GRÜNE]: Sie 
wissen doch überhaupt nicht, wovon Sie re-
den!) 
Wie ernst die Konflikte von Frauen genommen wer-
den, zeigt dieser naive Glaube, eine so schwerwie-
gende Entscheidung sei käuflich. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Wenn ich eine 
so naive und böswillige Rede höre! Naiv 
und böswillig ist das, was Sie vortragen!) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Pfeffermann, das 
ist erlaubt! 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Bitte? — Das ist 
erlaubt! — Lachen und weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Frau Wagner (GRÜNE): Der Bericht des Bundes-
ministers für Jugend, Familie und Gesundheit über 
die Bundesstiftung „Mutter und Kind" spricht da 
eine klare Sprache. Ich zitiere aus dem Bericht: 
In der ersten Zeit nach dem Inkrafttreten des 
Gesetzes haben in manchen Beratungsstellen 
ein Drittel, in anderen etwa zwei Drittel aller 
Frauen diese Stellen nicht wegen einer Kon-
fliktberatung aufgesucht, sondern nur die in 
Aussicht gestellte finanzielle Hilfe erbeten. Sie 
waren an einer weiteren Beratung nicht oder 
zunächst nicht interessiert. 
Der Bericht muß dann weiter feststellen, daß zwei 
Drittel aller hilfesuchenden Frauen alleinstehend 
waren. 50 % von ihnen waren arbeitslos oder Sozial-
hilfeempfänger. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Herr Geißler lobte die Stiftung wegen ihres unbü-
rokratischen Handelns. 
(Günther [CDU/CSU]: Das stimmt auch!) 
Gemeint hat er dabei wohl eher die Willkür, mit der 
über die Notlage der Frau entschieden wird. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Quatsch!) 
Das ist einmalig in der sicherlich nicht zimperli-
chen Praxis der Persönlichkeitsprüfung bei ande-
ren Sozialleistungen. Aber so etwas kann man sich 
wohl nur mit Frauen leisten. Selber macht der Mini-
ster sich die Hände nicht schmutzig. Das müssen 
für ihn die Beraterinnen in den Hilfseinrichtungen 
erledigen. Damit wird jedes vertrauensvolle Bera-
tungsgespräch gleich am Anfang unmöglich ge-
macht und wird die Frau zur Bittstellerin degra-
diert. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: Das stimmt 
nicht!) 
Über die Erfolglosigkeit der Stiftung kann auch 
die Zahl der Frauen nicht hinwegtäuschen, die das 
Geld bei anerkannter finanzieller Notlage in An-
spruch nehmen können. Das wirft ein deutliches 
Licht auf die tatsächliche Situation der von Armut  
betroffenen Frauen. Die Stiftung ist für die Frauen 
entwürdigend. Der Schuß aus dem Hinterhalt 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Das ist ja uner
-
hört! Das ist unglaublich! — Gegenruf des 
Abg. Mann [GRÜNE]: Die Wahrheit ist oft 
unerhört, Herr Kollege!) 
von Heiner Geißlers rheinland-pfälzischen Partei-
freunden spricht da schon eine deutlichere Spra-
che. 
(Dolata [CDU/CSU]: Diese Rede sollte man 
in 10 000 Exemplaren verschicken!) 
Demnach ist ein Schwangerschaftsabbruch keine 
Krankheit, sondern ein moralisches Übel, 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Die Rede ist von 
Übel, die Sie da halten!) 
für das die Solidargemeinschaft der Krankenversi-
cherten nicht aufkommen muß. Hier wird mit allen 
Mitteln Interessenpolitik gemacht, 
(Günther [CDU/CSU]: Grünes Palaver ist 
das!) 
Interessenpolitik von Männern. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Eimer. 
Eimer (Fürth) (FDP): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Das vor uns liegende Erziehungs-
geldgesetz brachte eine Reihe von Auseinanderset-
zungen auch innerhalb der Koalitionsparteien. Die 
erste Lesung ist eine gute Gelegenheit, um liberale 
Grundsatzpositionen zu diesem Thema deutlich zu 
machen. 
(Gilges [SPD]: Die gibt es seit langem nicht 
mehr!) 
Die FDP ist für eine Verbesserung des Familien-
lastenausgleichs. Familien, die Kinder erziehen, 
sind gegenüber solchen, die berufstätig sind und 
keine Kinder erziehen, in unserer Gesellschaft 
mehrfach benachteiligt. Diese Benachteiligung aus-
zugleichen ist eine uralte Forderung der FDP und 
schon lange in unserem Programm enthalten. Da-
bei kommt es uns darauf an, daß bei diesem finan-
ziellen Ausgleich über das Geld kein Rollenver-
ständnis vom Staat vorgeschrieben wird. Dieser li-
berale Grundsatz wird bei dem vorliegenden Ent-
wurf verwirklicht werden. 
Bereits während der sozialliberalen Koalition hat 
unser damaliger Partner versucht, über den verlän-
gerten Mutterschaftsurlaub Bedingungen an die 
Rolle und die Aufgabe der Mutter zu knüpfen. So 
mußte die Frau, um in den Genuß des Mutter-
schaftsurlaubs zu kommen, vorher berufstätig ge-
wesen sein. Sicher gab es auch damals sachliche 
Gründe für diese Regelung. 
(Frau Dr. Lepsius [SPD]: Wir haben eine 
gemeinsame Entschließung gemacht, Herr 
Eimer!) 
— Erinnern Sie sich nicht mehr an das, was wir 
gemeinsam verabschiedet haben? Es war unser 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11803 
Eimer (Fürth) 
Drängen, daß es nicht auf diese Gruppe beschränkt 
sein sollte. — Ich wiederhole: So mußte die Frau, 
um in den Genuß des Mutterschaftsurlaubes zu 
kommen, vorher berufstätig gewesen sein. Ich erin-
nere an die Mehrheitsverhältnisse im Bundesrat; 
auch die waren damals sicher Ursache. 
(Abg. Frau Matthäus-Maier [SPD] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Frau Präsidentin, eine Zwischenfrage wird ge-
wünscht. 
Vizepräsident Frau Renger: Entschuldigung. — Sie 
gestatten eine Zwischenfrage? — Frau Matthäus-
Maier, bitte schön. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Lieber Norbert Eimer, 
ist Dir nicht bekannt, daß wir damals zugleich mit 
dem Gesetzentwurf über den Mutterschaftsurlaub 
hier im Bundestag gemeinsam einen Antrag, eine 
Entschließung verabschiedet haben, worin stand, 
daß man dieses Geld bei besseren finanziellen Ver-
hältnissen auch auf die nichterwerbstätige Frau 
ausdehnen will, daß es allein daran gescheitert ist 
und nicht an angeblichen Ideologien? 
Eimer (Fürth) (FDP): Liebe Ingrid Matthäus, wir 
waren damals j a wohl gemeinsam daran beteiligt, 
daß eine derartige Entschließung zustande gekom-
men ist, nur ist die Initiative zu dieser Entschlie-
ßung damals nicht aus den Reihen der Sozialdemo-
kraten gekommem, sondern aus den Reihen der 
Freien Demokraten. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Daß es damals nicht zu einem vernünftigeren 
Gesetz gekommen ist, hatte sicher finanzielle 
Gründe — — 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Lepsius [SPD]) 
— Es wäre j a ganz gut, wenn man hier ausreden 
dürfte. — Es waren sicher nicht nur finanzielle 
Gründe, es waren sicher nicht nur praktische 
Gründe — ich habe den Bundesrat schon er-
wähnt —, sondern es waren auch ideologische 
Gründe von seiten der SPD. Letztlich war nämlich 
dieses Gesetz von den Vorstellungen der Sozialde-
mokraten über die Rolle der Frau in unserer Gesell-
schaft diktiert. Wenn es letzte Zweifel daran gege-
ben haben mag, daß die SPD mit Geld Rollenbilder 
und Rollenverhalten erzwingen will, werden sie 
durch den Gesetzentwurf der SPD zu diesem 
Thema ausgeräumt, den wir heute als Alternative 
vorgelegt bekommen haben. Frauen, die wegen Er-
ziehung eines ersten Kindes schon zu Hause sind, 
schauten in der Vergangenheit in die Röhre und 
werden bei dem SPD-Entwurf schlechtergestellt als 
die Frauen, die vorher einen Arbeitsplatz hatten. 
Das ist die Tatsache, und das zeigt sehr eindeutig 
die Ideologie der SPD. 
Der heute vorliegende Entwurf der Regierung 
zum Erziehungsgeld kommt unseren Vorstellungen, 
unseren Positionen sehr viel näher. Er berücksich-
tigt die unterschiedlichen Lebensumstände und 
zwingt auch niemanden zu einem vom Geld diktier-
ten Rollenverhältnis und Rollenverständnis. Das 
Gesetz bedeutet also nicht nur den lange schon not-
wendigen finanziellen Ausgleich bei der Erziehung 
der Kinder, sondern aus unserer Sicht eine eindeu-
tige qualitative Verbesserung in diesem Bereich. 
Deswegen stehe ich und steht die FDP, für die ich 
hier spreche, grundsätzlich zu diesem Beschluß, 
und das, obwohl wir ja bei einigen Punkten Bauch-
schmerzen haben, mit denen ich auch hier nicht 
hinter dem Berg halten will. 
Da ist zum einen die Arbeitsplatzgarantie. Ob-
wohl gerade über diesen Punkt des Gesetzentwur-
fes am intensivsten in der Öffentlichkeit diskutiert 
wurde, ist der Standpunkt der FPD nur selten sach-
gerecht und deutlich interpretiert worden. 
Unsere Haltung zu der von Heiner Geißler gefor-
derten Arbeitsplatzgarantie entsprach zu keiner 
Zeit der uns ständig unterstellten Wirtschafts- und 
Industriehörigkeit. Wir argumentierten und argu-
mentieren aus Sorge um die Arbeitschancen der 
Frau im Wettbewerb mit den Männern. Denn eine 
weitere Benachteiligung der Frauen am Arbeits-
markt ist dadurch vorprogrammiert, ganz beson-
ders aber durch die Vorschläge der SPD. So waren 
es vor allem die Frauen in der FDP, die hier war-
nend ihre Stimmen erhoben haben. 
Ich wende mich deshalb nicht nur an unseren Ko-
alitionspartner, sondern auch an die Opposition. Es 
geht uns hier nicht um die Verhinderung irgendwel-
cher Schutzgesetze, sondern um einen Schutz und 
um ein Gesetz, das nicht gleichzeitig die zu Schüt-
zenden, nämlich die Frauen und Mütter, benachtei-
ligt. Sozialdenkende und handelnde Unternehmer, 
die z. B. Frauen einstellen, werden durch arbeits-
rechtliche Schutzgesetze Nachteile auf dem Markt 
bekommen, entweder nicht mehr konkurrenzfähig 
sein und weniger Frauen einstellen, oder aber, um 
konkurrenzfähig sein zu können, bald alle sozialen 
Vorstellungen über Bord werfen. In beiden Fällen 
ist dies gegen die Frauen gerichtet. 
Ähnliche Ergebnisse gibt es nicht nur bei diesem 
Gesetz, sondern auch bei Behindertengesetzen oder 
z. B. auch bei jungen Männern, die vor ihrer Wehr-
pflicht nicht mehr eingestellt werden. 
Meine Damen und Herren, Liberale wissen, daß 
der Markt blind für soziale Bedürfnisse ist. Wer 
aber die Effizienz des Marktes erhalten will, muß 
ihm diese Blindheit lassen. Es ist allerdings mög-
lich, unsere Sozialgesetze so zu gestalten, daß sich 
diese Blindheit des Marktes nicht gegen die Arbeit-
nehmer richtet. Wir müssen soziale Gesetze mit 
marktadäquaten Methoden durchsetzen. Vielleicht 
verstehen Sie jetzt unsere Sorgen und meine Be-
denken, die ich eingangs schon erwähnt habe. Es 
geht hier nicht um den Abbau des sozialen Schutzes 
der Frauen, sondern um eine andere Organisation 
der Sozialgesetze. 
Ich stehe hier nicht als Sprecher und Lobbyist 
der Unternehmer, sondern ich schätze das Verhal-
ten der Menschen realistischer ein. Wir wissen, daß 
wir nicht den neuen Menschen gestalten können, 
und wollen Gesetze so haben, daß sie auch mit dem 
11804 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Eimer (Fürth) 
vorhandenen, unvollkommenen Menschen vernünf-
tig funktionieren. 
(Gilges [SPD]: Wenn man Sie so reden hört, 
hofft man auf den neuen Menschen!) 
Bei der geplanten Arbeitsplatzgarantie hat die 
FDP aber immerhin eine Reihe von Verbesserun-
gen und Entschärfungen erreicht, die die unver-
meidlich negativen Auswirkungen für die Frauen 
mildern, wenn auch nicht ganz verhindern. Wegen 
der noch vorgenommenen Verbesserungen zur 
Chancengleichheit von Frauen und Männern, vor 
allem wenn sie sich um die Einstellung in Kleinbe-
trieben bewerben, werden wir dem Gesetz zustim-
men. Dieses Gesetz ist — und das meine ich nicht in 
finanzieller Hinsicht, sondern in bezug auf die Ar-
beitsplatzchancen der Frauen — ein — wie ich 
meine — teures Abschiedsgeschenk von Heiner 
Geißler. Weitaus schwerer wiegt aber für mich der 
Rattenschwanz an Bürokratie, der mit diesem Ge-
setz verbunden werden soll. So haben wir zur Zeit 
neun wesentliche Einkommensgrenzen. Eine 
zehnte soll beim Erziehungsgeld hinzukommen. 
Alle haben unterschiedliche Höhen- und Einkom-
mensbegriffe. Diese sind u. a. verfügbares Einkom-
men, Nettoeinkommen, modifiziertes Nettoeinkom-
men, modifiziertes verfügbares Einkommen, zu ver-
steuerndes Einkommen, modifiziertes Bruttoein-
kommen. Das alles bedeutet mehr Bürokratie und 
mehr Undurchsichtigkeit für den Bürger. Aber es 
bedeutet auch, daß jemand, der sich mehr an-
strengt, zwar mehr Bruttolohn bekommt, aber weni-
ger netto erhält, das heißt, die Mehranstrengung 
wird bestraft. Aber, so fürchte ich, in diesem Punkt 
rennen wir zur Zeit noch gegen die Uneinsichtigkeit 
der Mehrheit. 
Ich komme auf das zurück, was ich schon mehr-
mals vorgeschlagen habe und was auch unser Bun-
desvorsitzender Bangemann verschiedentlich auf-
gegriffen hat: Besser wäre der Wegfall der Einkom-
mensgrenzen und eine Besteuerung der Soziallei-
stungen. Das würde bedeuten, daß derjenige, der 
ein hohes Einkommen hat, nur minimal von den 
Sozialleistungen profitiert und der, der wenig oder 
gar kein Einkommen hat, sehr viel davon hat. Die 
Argumente, die bisher gegen diese Vorschläge ge-
bracht wurden, sind mehr als schwach, und die Bei-
spiele, die von seiten der Sozialdemokraten aufge-
führt wurden, sind völlig am Thema und an unseren 
Vorschlägen vorbeigegangen. Unsere Vorschläge 
sind weitaus transparenter und unbürokratischer 
als alles das, was bisher in der Sozialgesetzgebung 
gang und gäbe ist. 
Widerstand gegen die organisatorische Abwick-
lung des Erziehungsgeldgesetzes kommt auch aus 
Bayern. Unbestritten ist, daß die Bayern eine effek-
tive Verwaltung haben. Aber unumstritten ist wohl 
auch, daß die Bayerische Staatsregierung nicht ge-
rade ein Ausbund an Liberalität ist. Wenn also die 
Bayern meinen, daß dieses Gesetz auch aus zeitli-
chen Gründen vom Verwaltungsaufwand noch ver-
besserungsfähig ist, so sollten wir diese bayeri-
schen Vorschläge zumindest sehr genau prüfen und  
uns gemeinsam im Ausschuß um Verbesserungen 
bemühen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Jedes Gesetz verläßt normalerweise den Bundes-
tag anders, als es eingebracht wurde. Die Beratun-
gen sind deshalb nicht nur da, um politische Rich-
tungen abzustecken, sondern auch, um die Gesetze 
noch vor ihrer Verabschiedung zu verbessern. Es 
gibt auch in diesem Gesetz noch einige Punkte, die 
nur unzureichend geklärt sind, politisch aber si-
cherlich keine unüberwindlichen Probleme darstel-
len. Das Gesetz sieht vor, daß während des Erzie-
hungsurlaubs Teilzeitarbeit geleistet werden kann. 
Jemand, der bisher privat versichert ist, würde da-
durch in der gesetzlichen Krankenversicherung 
versicherungspflichtig. Die Frage ist: Ist das zweck-
mäßig? Ist das die Absicht des Gesetzgebers? 
Ein weiterer Punkt sind die Beiträge zur Kran-
kenversicherung. Wer soll sie zahlen? Eine Bei-
tragsfreiheit würde bedeuten, daß die ohnehin 
schwache Finanzlage der Krankenkasse weiter 
strapaziert würde. 
Ein anderer noch ungeklärter Punkt betrifft 
Paare, die ohne Trauschein zusammenleben, aber 
gemeinsame Kinder erziehen. Auch hier müssen 
wir prüfen, ob der Erziehungsurlaub unter ganz be-
stimmten Voraussetzungen nicht auch auf die un-
verheirateten Väter ausgedehnt werden sollte. Ich 
möchte nicht, daß das Gesetz zum Schluß noch an 
einer Verfassungsklage scheitert. 
Der letzte Punkt betrifft die Versorgungsleistun-
gen für Beamtinnen. Hier muß geklärt werden, ob 
durch das geplante Gesetz Beamte bei ihrer späte-
ren Pension nicht gegenüber Arbeitern und Ange-
stellten benachteiligt werden. Ich kann diese 
Punkte noch nicht im einzelnen überblicken, aber 
ich glaube, daß es notwendig sein wird, Unklarhei-
ten vorher, d. h. noch während der Beratungen zu 
diesem Gesetz, zu beseitigen. 
Ich habe meine und unsere Bedenken hier ausge-
sprochen, und ich möchte daher die grundsätzliche 
Bereitschaft der Freien Demokraten zum Familien-
lastenausgleich, zum Erziehungsgeld und zum Er-
ziehungsurlaub unterstreichen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Es ist aus unserer Sicht nicht ohne Mängel, aber die 
positiven Seiten überwiegen bei weitem. Ich muß 
dies zum Schluß betonen, damit nicht durch die 
Aufzählung von kritischen Punkten in der Öffent-
lichkeit und auch hier im Plenum ein falsches Bild 
über unsere Meinung zu diesem Gesetz entsteht. 
Das Gesetz ist notwendig und entspricht im großen 
und ganzen der Programmatik und den Vorstellun-
gen der FDP. Wir werden uns an die Abmachungen 
mit unserem Koalitionspartner halten. Wir wollen, 
daß das Gesetz zügig, aber auch mit aller Sorgfalt 
beraten wird. 
Zum Schluß möchte ich einige Bemerkungen zur 
Bundesstiftung „Mutter und Kind" machen. Die 
Union weiß, die FDP läßt am § 218 nicht rütteln. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11805 
Eimer (Fürth) 
Dies ist ein Punkt, der sich menschlicher Beurtei-
lung entzieht. Aber wir Liberale wissen auch, daß 
wir in der Pflicht und in der Verantwortung sind, 
alles zu tun, um die Ursachen zur Abtreibung abzu-
bauen. Dieses Gefühl für die Verantwortung, die wir 
da auf uns laden, konnte ich bei dem Beitrag der 
GRÜNEN nicht feststellen. Die Erhöhung der Fi-
nanzmittel für die Stiftung um 10 Millionen DM ist 
von der Sache und vom Erfolg der Stiftung her 
nötig und berechtigt. Mit dem Koalitionspartner 
werden wir beide Gesetze, Erziehungsgeld und Stif-
tung, verwirklichen und verbessern. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Dr. Lepsius. 
Frau Dr. Lepsius (SPD): Frau Präsidentin! Liebe 
Kollegen! Liebe Kolleginnen! Als ich vor mehr als 
sechs Jahren für meine Fraktion, die SPD-Bundes-
tagsfraktion, das Vergnügen hatte, den Mutter-
schaftsurlaub über die parlamentarischen Klippen 
zu bringen, übrigens mit diesem sehr persönlichen 
Glücksgefühl, daß endlich auch die erwerbstätigen 
Frauen die Chance erhalten, ihr Baby ein halbes 
Jahr selbst zu erziehen, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr 
richtig!) 
da hätte ich mir wirklich nicht träumen lassen, daß 
eine von der Union geführte Bundesregierung die-
sen Mutterschaftsurlaub einfach kassieren 
(Beifall bei der SPD) 
und durch ein gleichmacherisches und nivellieren-
des Erziehungsgeld ersetzen könnte. 
(Frau Verhülsdonk [CDU/CSU]: Die Haus-
frauen stellen wir jetzt gleich!) 
Heute sind Sie nun angetreten, das Mutter-
schaftsurlaubsgesetz zu beerdigen, das für Millio-
nen erwerbstätiger Frauen in der Bundesrepublik 
mehr Freiheit, Familie und Beruf miteinander zu 
vereinbaren, ermöglicht hat. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Wo bleiben 
die Hausfrauen?) 
— Ich will das gleich sagen. Sie wissen ganz genau, 
daß wir hier im Haus gemeinsam eine Entschlie-
ßung gefaßt und gesagt haben: Dies ist der erste 
Schritt, 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Wir haben 
den zweiten gemacht!) 
dem ein Elternurlaub folgen soll. Die CDU/CSU — 
Frau Männle, ich möchte auf Ihre Wohltaten zu 
sprechen kommen, Sie waren damals noch nicht im 
Haus — hat damals einen Familiengesetzentwurf 
vorgelegt. Das war ein Milliardending. Es sollte 
11 Milliarden kosten. Gott sei Dank, sind Sie von 
diesem Ding inzwischen abgerückt. Aber die Tatsa-
che bleibt: Handstreichartig soll nun der Mutter-
schaftsurlaub kassiert werden. 
(Beifall bei der SPD — Pfeffermann [CDU/ 
CSU]: Was heißt hier „handstreichartig"?! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Damit soll der ideologische Wendecharakter zurück 
ins Patriarchat im Grunde genommen zementiert 
werden. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Ja, was machen Sie denn? Zwar loben Sie sich 
selbst, aber tatsächlich sind es die Frauen in der 
Bundesrepublik, die die Zeche Ihrer dreijährigen 
Sparpolitik gezahlt haben. Es sind die Hausfrauen, 
die von der Union aus der Invaliditätsversicherung 
und -sicherung herausgeschmissen wurden 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch 
Quatsch!) 
— aber ich bitte Sie, so ist es doch! —, und es sind 
die erwerbstätigen Frauen, denen die Union ein 
volles Babyjahr in der Rentenversicherung nicht 
zubilligt. Viele der erwerbstätigen Frauen werden 
sogar keine müde Mark vom Babyjahr sehen. 
Es sind auch die erwerbstätigen Frauen, die die 
Neuordnung der Hinterbliebenenversorgung bezah-
len müssen, denn die Erwerbstätigkeit von Ehepaa-
ren wird durch die Anrechnung ihrer Rentenan-
sprüche oder gar durch eine völlige Streichung be-
straft. Da ist ja wirklich eine Steigerung gar nicht 
mehr möglich. 
(Beifall bei der SPD) 
Es sind auch die erwerbstätigen Frauen, deren 
Arbeitsplätze die Union durch das sogenannte Be-
schäftigungsförderungsgesetz ironischerweise unsi-
cherer statt sicherer gemacht hat; 
(Beifall bei der SPD) 
die unterschiedlichen Formen der Teilzeitarbeit hat 
sie der sozialen Sicherung beraubt. 
Dieser für die Frauen verheerend negativen Bi-
lanz fügen Sie nun zynischerweise ein Erziehungs-
geld hinzu, bei dem erwerbstätige Frauen gegen 
Hausfrauen kalt ausgespielt werden — Herr Geiß-
ler hat dies ja heute wiederum deutlich gemacht — 
und bei dem teilzeitbeschäftigte Väter und Mütter 
durch Ihre 19-Stunden-Regelung 
(Zuruf von der SPD: Unglaublich!) 
noch den Schutz der Arbeitslosenversicherung ver-
lieren. Das tun Sie doch nicht etwa unüberlegt, son-
dern sehr überlegt. 
Ihre Bilanz ist erschreckend. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben sich mit der Parole von der Gleichberech-
tigung der Frauen im Grunde genommen nur eine 
Maske vorgehalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben erst bei den erwerbstätigen Frauen und 
bei den Hausfrauen Milliarden eingesammelt, und 
dann haben Sie durch Kürzungen bei der Ausbil- 
11806 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Dr. Lepsius 
dungsförderung und beim Familienlastenausgleich 
von unten nach oben verteilt und haben damit vor 
allem und in erster Linie die Frauen getroffen. Den 
mühsamen, wirklich mühsamen Weg zu mehr Part-
nerschaft von Mann und Frau, zu mehr Vereinbar-
keit von Familie und Beruf und damit zu mehr 
Gleichberechtigung haben Sie verlassen. Das ist Ihr 
Markenzeichen, und darum laufen Ihnen übrigens 
auch die Wählerinnen in Scharen weg. Das tun sie 
immer noch! 
(Beifall bei der SPD) 
Mit Ihrer gleichmacherischen und nivellierenden 
Erziehungsgeldlösung wollen Sie die Frauen täu-
schen, denn Sie halten sich an Ihre alte Gesamt-
strategie: Sie wollen den Frauen ihr Teilnahme am 
Erwerbsleben so versauern, daß sie wieder an den 
heimischen Herd zurückkehren; 
(Beifall bei der SPD) 
Erwerbstätigkeit soll sich für Frauen letztlich nicht 
mehr lohnen. 
Erstens. In den drei Jahren Ihrer Regierungsver-
antwortung haben Sie bei Hausfrauen, berufstäti-
gen Frauen und Familien mehr Geld eingesammelt, 
als Frauen und Familien ab 1. Januar 1986 durch 
Ihre familien- und finanzpolitischen Maßnahmen 
jemals wieder erhalten werden. Diese Aussage 
stammt nicht von mir. Die Maßnahmen der Union 
werden, so heißt es in einer katholischen Stellung-
nahme, zusammengenommen nicht einmal annä-
hernd die Leistungen für Frauen und Familien der 
sozialliberalen Koalition aus dem Jahre 1982 errei-
chen. 
(Beifall bei der SPD — Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]: So ist es!) 
Zweitens. Zynisch und unverblümt haben Sie von 
unten nach oben umverteilt, aber klammheimlich 
und mit Geißlerischer — nicht gleisnerischer — Ar-
roganz 
(Zustimmung bei der SPD) 
hat die Union den erwerbstätigen Frauen erst et-
was genommen, und den nicht erwerbstätigen 
Frauen will sie jetzt das geben, was sie im Grunde 
allen Frauen genommen hat. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: Alle ohne Aus-
nahme bekommen das Erziehungsgeld! Er-
zählen Sie doch nichts Verkehrtes!) 
Das nennen Sie jetzt auch noch Fortschritt. Es wäre 
in der Tat fortschrittlich gewesen, wenn Sie das alte 
Mutterschaftsurlaubsgesetz mit seinem leistungs-
rechtlichen, arbeitsrechtlichen und sozialrechtli-
chen Teil in der ursprünglichen Fassung von 1979 
wiederhergestellt hätten. Sie hätten auch das Mut-
terschaftsgeld dynamisieren können und tatsäch-
lich zu einem Elternschaftsgeld ausbauen können. 
Das haben Sie aber nicht getan. Weder haben Sie in 
Ihrem Erziehungsgeldentwurf das alte Mutter-
schaftsgeld wiederhergestellt, noch haben Sie für 
die erwerbstätigen Mütter die uneingeschränkte 
Arbeitsplatzgarantie aus dem Mutterschaftsurlaub 
übernommen, noch erwerbstätigen Frauen das Ba-
byjahr zur Rente zugeschlagen. 
Ich habe mich immer gefragt: Was hält Sie davon 
ab, ein so bewährtes Leistungsgesetz, das von 95 % 
der erwerbstätigen Mütter angenommen wurde, 
schlicht und einfach einzusammeln? Es muß dafür 
doch einen Grund geben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Was machen 
die Hausfrauen? Die zählen nicht! — Alle 
aus dem Haus jagen!) 
Mit unserem Elternurlaubsgesetz gehen wir Sozial-
demokraten von der grundlegenden Konzeption 
aus, daß Ungleiches nicht gleichbehandelt werden 
kann, also für ungleiche soziale Tatbestände auch 
entsprechende differenzierte strukturelle Ansätze 
gesucht werden müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Gießkannenlösung — das ist j a Ihr altes 
Übel; das war bei Heck so, und das ist jetzt bei 
Ihnen genauso geblieben — 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Und unter 
Huber noch schlimmer!) 
behandelt eben Ungleiches gleich und schafft damit 
in Wahrheit erst ein Zweiklassenrecht für erwerbs-
tätige Mütter und Familienmütter. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wer hat das Kindergeld für die Ar
-
men gekürzt?) 
Es ist zu komisch, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Traurig!) 
— es ist wirklich traurig; ich nehme Ihr Wort auf —: 
Eher bringt man einen Alkoholiker von der Flasche 
als die Union von der Gießkanne! Daran hat sich 
nichts geändert. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist aber lustig, sehr lustig!) 
Dabei sieht der typische Lebenslauf einer Frau so 
aus, daß sich Phasen einer überwiegenden Er-
werbstätigkeit und der Erziehung und Betreuung 
von Kindern in der Familie überschneiden. Frau 
Schmidt hat das sehr überzeugend dargelegt. Es 
gibt also den von der UNION aufgeworfenen Gra-
ben zwischen Hausfrauen und erwerbstätigen 
Frauen überhaupt nicht. Der vorliegende Gesetz-
entwurf der SPD-Bundestagsfraktion wird mit der 
Wiederherstellung des Mutterschaftsurlaubs und 
der Einführung des Elternurlaubs für Väter und 
Mütter den unterschiedlichen Phasenübergängen 
tatsächlich gerecht. 
Ich muß zum Schluß kommen. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Das ist der schönste 
Satz!) 
Unser Entwurf hat eine Funktion nicht, die hat der 
Mutterschaftsurlaub auch nie gehabt: daß die Erzie-
hung eines Kindes von Staats wegen honoriert wer-
den soll. Beim Mutterschaftsurlaub handelt es sich 
um einen teilweisen Lohnersatz, eine Entschädi-
gung für die vorübergehend aufgegebene Erwerbs-
tätigkeit. Der Elternurlaub ist konzeptionell anders 
angelegt. Ich möchte das noch einmal ganz klar 
machen. Sie können nicht beides zugleich machen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11807 
Frau Dr. Lepsius 
Sie können nicht durch ein einheitliches, über einen 
Kamm geschorenes Erziehungsgeld 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Gleichmache-
rei!) 
den erwerbstätigen Müttern den Lohnausfall erset-
zen und es gleichzeitig als Lohn für Hausfrauen 
und Familienmütter einsetzen und sie damit abhän-
gig machen. Das sehen auch die DGB-Frauen nicht 
anders. 
(Dolata [CDU/CSU]: Natürlich versuchen 
wir Ungerechtigkeiten zu beseitigen!) 
Ich muß hier leider aufhören. Ich bedanke mich 
für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Verhülsdonk. 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Frau Kollegin Lepsius, 
ich muß doch eines sagen. Ihre Kritik war so maß-
los und so ideologisch blind, daß es mir für Sie leid 
tut. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe Sie immer als eine sachverständige Sozial-
politikerin angesehen. Aber das Entscheidende ist: 
Sie haben mit dem, was Sie gesagt haben, voll und 
ganz das bestätigt, was Familienminister Geißler 
Ihnen an ideologischer Blindheit in der Frauen- und 
Familienpolitik vorgehalten hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Vogel [München] [GRÜNE]: Und Sie sind 
nicht ideologisch blind, nicht?) 
Das Mutterschaftsurlaubsgesetz wird nicht „kas-
siert", nicht „beerdigt", sondern es wird korrigiert. 
Es wird weiterentwickelt in einem Sinne, den Sie 
selbst, wie Frau Matthäus eben bestätigt hat, sogar 
einmal für notwendig gehalten haben. 
Damit will ich mich jetzt dem kritischen Punkt 
der Gesetzgebung, nämlich der Beschäftigungsga-
rantie, zuwenden, weil ich meine, daß nach den Aus-
führungen des Herrn Kollegen Eimer aus unserer 
Sicht dazu noch etwas gesagt werden muß. 
Ich will nicht verhehlen: Leicht war sie nicht, 
diese familienpolitische Wende: Erziehungsgeld 
und Erziehungsurlaub für Mütter und Väter. Nicht 
nur, weil sie eine hübsche Menge Geld kostet. Der 
schwierigere Teil dieser Kursänderung, nämlich die 
Beschäftigungsgarantie, ist nur gelungen, weil Fa-
milienminister Geißler politisch besonders seetüch-
tig ist und weil er die Schubkraft der Frauen im 
Lande hatte. 
Ich leugne es nicht: In dieser Frage politisch han-
delseinig zu werden, war sowohl innerhalb der 
Union wie innerhalb der Koalition das schwerste 
Stück. 
Herausgekommen aus der heftigen bundesweiten 
Diskussion, die ihren Höhepunkt auf dem Essener 
Parteitag der Union hatte, ist ein brauchbarer Kom-
promiß zwischen dem berechtigten Interesse der 
jungen Mütter an der Erhaltung ihres Arbeitsplat-
zes während des Bezugs von Erziehungsgeld und 
den nicht zu leugnenden Problemen, die in kleinen 
Betrieben durch einen Kündigungsschutz für ein 
Jahr entstehen können und auch tatsächlich entste-
hen. Aber wir haben ja einschlägige Erfahrungen 
mit dem Mutterschaftsurlaubsgesetz sammeln kön-
nen, das Müttern zur Zeit für sechs Monate eine 
absolute Arbeitsplatzgarantie gewährt. Auch bei 
dessen Einführung gab es fast drohend vorgetra-
gene Widerstände der mittelständischen Wirtschaft. 
Sie haben sich, Gott sei Dank, nicht gegen die jun-
gen Frauen ausgewirkt. Jedenfalls ist der Zugang 
zum Arbeitsmarkt für Frauen im gebärfähigen Al-
ter mit einfachen und mittleren Qualifikationen 
durch dieses Gesetz nicht nachweislich schwieriger 
geworden. Probleme hatten allerdings Frauen mit 
hohen Qualifikationen. 
Aus einem Bericht der Bundesregierung wissen 
wir, wie die Arbeitsplatzgarantie von den Frauen 
genutzt worden ist. Die relativ wenigen Frauen in 
besonders qualifizierten Positionen und mit ent-
sprechend hohem Einkommen haben überwiegend 
auf den Mutterschaftsurlaub verzichtet und gleich 
nach der Mutterschutzfrist eine private Lösung für 
die Betreuung ihres Kindes gesucht. Sie nahmen 
somit Rücksicht auf ihren Betrieb. Das wird wohl 
auch bei dem neuen Erziehungsgeld mit Beschäfti-
gungsgarantie nicht wesentlich anders sein. 
Wir wissen, daß 50 % der jungen Mütter nach dem 
Mutterschaftsurlaub noch nicht an den Arbeitsplatz 
zurückkehren, sondern bei ihrem Kind zu Hause 
bleiben wollen. Beide Erfahrungen ermutigen uns, 
auch in der Zukunft eine Beschäftigungsgarantie 
für praktikabel und für zumutbar zu halten. Für die 
jungen Frauen ist sie in vielen Fällen die Grundvor-
aussetzung dafür, das Erziehungsgeld überhaupt in 
Anspruch nehmen zu können. Es ist schließlich nur 
zu berechtigt, wenn Frauen erwarten, daß in 
schwierigen Zeiten hoher Arbeitslosigkeit für sie 
die Entscheidung zu einem Kind nicht zum Verlust 
des Arbeitsplatzes führt. 
Heute ist angesichts einer gut ausgebildeten jun-
gen Frauengeneration tatsächlich eine neue Quali-
tät der Familien- und der Arbeitsmarktpolitik gefor-
dert. Da muß auch die Wirtschaft bereit sein, auf die 
Belange der Frauen stärker einzugehen. Kinder 
sind j a nicht nur Privatvergnügen. Schließlich brau-
chen wir morgen und übermorgen auch noch Ar-
beitnehmer, Steuerzahler und Rentenbeitragszah-
ler. 
(Ströbele [GRÜNE]: Und Soldaten!) 
Andererseits ist nicht zu leugnen, daß Kündigungs-
schutz, wo immer er gewährt wird, für die Betriebe 
Belastungen mit sich bringt, organisatorische und 
auch finanzielle. Deshalb muß bei der Beschäfti-
gungsgarantie mit Augenmaß verfahren werden. 
Drohungen von Verbandsfunktionären helfen lei-
der ebensowenig weiter wie die Forderung, auch im 
kleinsten Betrieb, der nur Frauen beschäftigt, 
müsse in jedem Fall ein absoluter Kündigungs-
schutz gewährt werden. Wenn wir durch rigorose 
gesetzliche Regelungen Betriebe und ihre Arbeits-
plätze gefährden würden, wäre damit den Arbeit-
nehmerinnen ganz sicher nicht geholfen. 
11808 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Verhülsdonk 
Nicht gelten lasse ich das Argument, Frauen im 
Mutterschaftsurlaub seien nicht zu ersetzen. Bei 
2 Millionen Arbeitslosen, darunter sehr vielen gut 
ausgebildeten jungen Frauen, kann das gar nicht 
stimmen. Schließlich ist die Masse der erwerbstäti-
gen Frauen in den unteren und mittleren Qualifika-
tionsetagen zu finden. Wir haben im Beschäfti-
gungsförderungsgesetz das Instrument des befri-
steten Arbeitsvertrages maßgerecht so geschnei-
dert, daß es arbeitsrechtlich sehr unproblematisch 
ist, eine junge Mutter für ein Jahr zu ersetzen. Eine 
Ersatzkraft für dieses Jahr einzuarbeiten, ist wohl 
ungleich rentabler als für vier Monate, wie das zur 
Zeit noch der Fall ist. Diese Ersatzkraft hat zudem 
in 50 % der Fälle gute Chancen auf einen Dauerar-
beitsplatz. Zumindest aber erwirbt sie in dem Jahr 
berufliche Erfahrung und den Anspruch auf Ar-
beitslosengeld. 
Hilfreich für vernünftige Vereinbarungen zwi-
schen Betrieb und Arbeitnehmerin ist es, daß 
Frauen während des Bezugs von Erziehungsgeld 
bis zu 20 Stunden arbeiten dürfen. Das wird sicher 
in vielen Fällen aus gegenseitigem Interesse zur 
Problemlösung führen. 
Bleiben sicher noch Einzelfälle, in denen sich der 
Konflikt nicht auflösen läßt, vor allem in sehr klei-
nen Betrieben mit wenig Beschäftigten, wenn z. B. 
zwei Frauen gleichzeitig in Erziehungsurlaub ge-
hen wollen. Da bietet sich eine Konfliktlösung an, 
die beim geltenden Mutterschutzgesetz bereits 
praktiziert wird. Während der Zeit vor und nach der 
Geburt, in der bekanntlich für die Mütter absolutes 
Arbeitsverbot besteht, kann schon heute der Kündi-
gungsschutz ausgesetzt werden, wenn der Betrieb 
dadurch ernstlich gefährdet wäre. Die Gewerbeauf-
sichtsämter können auf Antrag und nach sorgfälti-
ger Prüfung des Einzelfalls entscheiden. Wir den-
ken, daß damit ein flexibles, auf den konkreten Ein-
zelfall bezogenes Instrument der Problemlösung 
auch für die Zeit des Erziehungsurlaubs gefunden 
worden ist. 
Erfreulicherweise gibt es eine sehr große Zahl 
von mittelständischen Unternehmerinnen und Un-
ternehmern, die mit großem Verständnis und Hilfs-
bereitschaft jungen Frauen, die wegen eines Kindes 
zeitweise pausieren müssen, bei der Rückkehr in 
den Beruf entgegenkommen. Gerade der enge per-
sönliche Kontakt im Kleinbetrieb fördert solches 
Entgegenkommen. Und wir würden uns wünschen, 
daß das in Zukunft in noch größerem Maße der Fall 
sein wird. 
Schließlich: Unsere Arbeitswelt würde ohne 
Frauen nicht mehr funktionieren. 
Und noch eines: Eine Gesellschaft mit immer we-
niger Kindern wäre in jeder Hinsicht eine Katastro-
phe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, das Wort hat der Abgordnete Rapp. 
Rapp (Göppingen) (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Um das gleich klarzu-
stellen: Kein Sozialdemokrat hat je behauptet, 
CDU/CSU und FDP wollten der Familie übel. Kei-
ner von uns bezweifelt, daß die Familie als Institu-
tion und als gelebte Gemeinschaft in der Vorstel-
lungswelt und in der Programmatik der Unionspar-
teien einen hohen Rang einnimmt. 
(Dolata [CDU/CSU]: Bei Frau Lepsius 
klang das anders!) 
Was wir feststellen und festhalten müssen, ist, 
daß die konkrete Politik dieser Parteien drei Jahre 
lang den eigenen Ansprüchen nicht genügt, viel-
mehr die Lage der Familien verschlechtert hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Und wir stellen auch fest, daß die mit dem Steuer-
entlastungsgesetz und dem Erziehungsgeldgesetz 
jetzt intendierte Kurskorrektur hinter den besseren 
Lösungsmöglichkeiten zurückbleibt, die man für 
das gleiche Geld haben könnte. 
(Beifall bei der SPD) 
Dazu haben wir zum Steuerentlastungsgesetz un-
sere Vorschläge unterbreitet, und wir tun dies heute 
mit unserem Elternurlaubsgesetz. 
Von uns aus, meine Damen und Herren, sind 
jedenfalls die Voraussetzungen für dialogisch-argu-
mentative und nicht monologisch-polemische Bera-
tungen gegeben. Wie meine ich das? Sehen Sie, zur 
Haushaltsdebatte in der vorigen Woche hat uns al-
len das „Handelsblatt" folgendes ins Stammbuch 
geschrieben: 
Im Bundestag darüber zu streiten, welche Mit-
tel die geeignetsten sind, das ist in Ordnung. 
Vielleicht sollte jedoch dabei mehr aufeinander 
gehört werden, denn jede Seite hat Vorschläge 
parat, die nachdenkenswert sind. 
Ich füge dem von mir aus hinzu: Unterschiedliche 
Einsichten in das politisch gebotene sind meist 
komplementär. Keiner, keine Partei verfügt über 
die ganze Einsicht. Jeder hat wahrscheinlich ein 
Stück davon. Vieles könnte man zum Besseren hin 
zusammenfügen, anderes könnte sich im Wettbe-
werb der Ideen bewähren. 
Und welches Politikfeld böte sich von den Betrof-
fenheiten und der inneren Sachlogik her denn 
dringlicher zum dialogischen Miteinander und 
Wettbewerb an als die Familienpolitik? Dazu bedarf 
es nur einer Voraussetzung: Man darf sich gegen-
seitig nicht den guten Willen absprechen. 
Familienpolitiker pflegen zu sagen 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— ja, warten Sie ab —, die Kultur des Miteinander 
auch im Gegeneinander der Meinungen sei in er-
ster Linie in der Familie einzuüben. Das ist schon 
richtig. Aber wie kommt es dann, daß die Gebote 
der politischen Kultur regelmäßig gerade in der Fa-
milienpolitik noch schlimmer mißachtet werden als 
in anderen Bereichen? Ich habe mich oft gefragt, 
warum das so ist, und ich bin immer wieder zu dem 
gleichen Ergebnis gekommen: Offenbar wird bei 
den Unionsparteien gerade in der Familienpolitik 
eine doch noch virulent gebliebene Ideologie be-
rührt, die es nicht zuläßt, den Sozialdemokraten 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11809 
Rapp (Göppingen) 
ausgerechnet auf diesem Gebiet auch nur guten 
Willen zuzuerkennen. 
(Beifall bei der SPD) 
Indem ich das der Deutlichkeit halber auf die 
Spitze treibe, bitte ich alle um Entschuldigung, 
(Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]: Bei den 
heutigen Rednern war das aber anders!) 
die sich von dem die Unionsparteien insgesamt 
doch noch treffenden Vorwurf frei wissen, zu einer 
Weltanschauung zu neigen, wonach Gott nun ein-
mal Gute und Böse geschaffen und es so eingerich-
tet hat, daß sich dies bei uns in einer Parteienkon-
stellation entlang der Linie christlich/nichtchrist-
lich abbildet. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Klar, da kann es dann eben nur so sein, daß Sozial-
demokraten es mit der Familie nicht gut meinen, 
anderenfalls ginge ja das ganze Welt- und Feindbild 
in die Brüche. 
Dazu wenige CDU-Stimmen aus den letzten Wo-
chen: Für die SPD ist solchen Äußerungen zufolge 
die Familie nur Objekt gesellschaftlicher Experi-
mente — so Herr Kohl —, ihre Politik ist Ausdruck 
nur des Mißtrauens gegen die Institution, ist umge-
setzte Ideologie der Allzuständigkeit des Staates in 
der bewußten Absicht, die Familie mit Konflikten 
zu überziehen. Keine Gruppe, so Herr Worms, wird 
von der SPD so diskriminiert wie die Familie, die 
von den Sozialdemokraten sogar ständig in Frage 
gestellt wird. Herr Geißler hat dergleichen auch 
heute wieder intoniert. Dies alles klingt noch vor-
nehm gegenüber den früher alltäglichen Anwürfen, 
die SPD verfolge geradezu einen teuflischen Mei-
sterplan zur Zerstörung der Familie, um so die 
Menschen und ihre Gesellschaft reif zu machen für 
den Kollektivismus. Ich erinnere mich daran, und 
ich werde Sie stets daran erinnern, auch unter Be-
rufung auf Ihr hohes C! 
All dies wurde und wird gesagt gegen die Fakten 
und gegen die Wahrheit. Richtig ist z. B., daß sich 
die Hilfen für die Familie zu unserer Regierungs-
zeit allein nach 1975 d. h. nach der sprungartigen 
Aufstockung bei Einführung des Kindergeldes, bis 
1981 um mehr als die Hälfte auf ein Niveau erhöht 
hatten, das wegen der Kürzungen durch die derzei-
tige Bundesregierung erst im Jahre 1988 wieder er-
reicht werden wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Richtig ist, meine Damen und Herren, daß wir 
Familienpolitik über die materiellen Hilfen hinaus 
in der Orientierung an Grundsätzen gestaltet ha-
ben, in denen z. B. von Nell-Breuning eine Kurzfas-
sung der katholischen Soziallehre erkennen zu kön-
nen meinte. Ich weiß, daß dieses Diktum gewisse 
Ideologen einer christlichen Einheitspartei bis 
heute schmerzt und irritiert. 
Zur Stärkung der Familie hat auch beigetragen, 
daß wir bis in die Rechtspolitik hinein mit dem 
lange genug durchgehaltenen konservativen Aber-
glauben aufräumten, die Familie sei eine von der 
Außenwelt abzuschirmende Idylle. Überhaupt 
Grundsätze und Programme: Wie wäre es denn, 
wenn wir alle erst einmal zur Kenntnis nähmen, 
wie der andere, wie die jeweils andere Partei sich 
selber versteht und verstanden wissen will? Ich 
weiß Ihre Essener Leitsätze zu würdigen. Ich 
nehme sie ernst. Ich werde Sie daran messen. Tun 
Sie denn uns gegenüber das gleiche? Ohne Frage 
ginge dann des einen und anderen Feindbild in die 
Brüche, das z. B. nun einmal dem Herrn Kroll-
Schlüter — leider ist er nicht da — abverlangt, zu 
behaupten, daß Sozialdemokraten geradezu zwang-
haft die Familie ständig in Frage stellen, so noch 
am 7. August dieses Jahres. 
Meine Damen und Herren! Geradezu kam-
pagnenartig hat man uns mit solcher Hetze überzo-
gen, als wir 1979 den Mutterschaftsurlaub einführ-
ten. Wir hatten uns dabei gedacht, daß damit in den 
besonders dringlichen Fällen geholfen werde, in de-
nen die Mutter zur Sicherstellung des Familienein-
kommens unbedingt erwerbstätig sein muß. Viele 
von uns dachten dabei auch an den Schutz des 
ungeborenen Lebens, für den der Mutterschaftsur-
laub mehr leistet als alles andere. Aber nein, die 
Kampagne gegen uns lief anders, und der Herr 
Geißler hat sie heute weitergeführt: Gewollte Dis-
kriminierung der nichterwerbstätigen Mutter 
wurde uns unterstellt, die Auflösung der heilen Bin-
nenwelt der Familie wurde beschworen, aus der 
heraus die Sozis noch die letzte Frau in die unheile 
Kollektiv- und Konfliktwelt der Erwerbsarbeit trei-
ben wollen. Es hat uns dabei nicht geholfen, daß wir 
wieder und wieder erklärt haben, auch der nichter-
werbstätigen Mutter helfen zu wollen, sobald wir 
den Elternurlaub finanziell darstellen könnten. Und 
jetzt, da wir die Chance sehen, ihn mit realisieren 
zu können, geht's der Union wieder nur ums Feind-
bild. Die gestrigen Presseerklärungen der Bundes-
regierung und der CDU/CSU-Fraktion atmen Ver-
achtung und Häme — nichts anderes als dies. 
Meine Damen und Herren, Vorredner aus meiner 
Fraktion haben die Unterschiede zwischen unse-
rem Gesetzentwurf und dem der Bundesregierung 
herausgearbeitet. Wir wollen das Prinzip „Mutter-
schaftsurlaub" in eine Gesamtregelung mit hinein-
nehmen. Unser Elternurlaub ist flexibler ausgestal-
tet, der Kündigungsschutz ist bei uns wirksamer 
organisiert. Wir bieten Anreize, damit sich Vater 
und Mutter in die Betreuung des Kindes teilen, und 
vor allem helfen wir den Alleinerziehenden wirksa-
mer. Ich bitte, meine Damen und Herren der Uni-
onsparteien, dies wie auch den ergänzenden, unbe-
zahlten Elternurlaub vor allem unter der Zielset-
zung des Schutzes des ungeborenen Lebens zu se-
hen und nicht mit Hetzereien zu kommentieren, 
wie sie 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Wex [CDU/CSU]) 
in den gestrigen Verlautbarungen standen. 
Ich blicke, meine Damen und Herren, auf eine 
lange Zeit der Mitarbeit in einem konfessionellen 
Familienverband zurück. Ich habe das alles mitge-
macht: erst die Versuche der Ausgrenzung des So-
zialdemokraten, das zu Unterstellungen neigende 
Mißtrauen; dann die Erfahrung, daß man Sozialde- 
11810 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Rapp (Göppingen) 
mokraten beim Wort und bei ihrer Ehre nahm, an 
ihren Taten maß, und endlich auch die Erfahrung 
der Öffnung und Offenheit, der vertrauensvollen 
Zusammenarbeit wie auch die, daß Versuche aus 
dem konservativen Lager, Sozialdemokraten doch 
immer wieder einmal ins ideologische Abseits zu 
drücken, in den Verbänden immer weniger fruchte-
ten. Man hielt sich an die Tatsachen, und da ist 
dann eben den Unionsparteien seitens der Ver-
bände in den letzten Jahren manch Mißliches ins 
Stammbuch geschrieben worden. 
Solche Prozesse dauern lange, sind mühsam und 
schwierig, auch im Parlament. Ich mache den Fami-
lienpolitikern des Hauses, denen ich ja nicht ange-
höre, einen Vorschlag: Gehen Sie an die Gesetzent-
würfe vorurteilslos und dialogisch heran. Handeln 
Sie nach dem biblischen Rat: Prüfet alles, und was 
gut ist, behaltet! Da aber die Koalitionsfraktionen 
unserem Gesetzentwurf ja doch nicht zustimmen 
werden, sage ich: Behalten Sie doch wenigstens das, 
was an ihm ganz offensichtlich gut ist. Handelten 
Sie so, würden Sie gerade auf dem so heiklen Feld 
der Familienpolitik einen Anfang zur dringend ge-
botenen Erneuerung der politischen Kultur im pro-
duktiven Wettbewerb der Parteien setzen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Schlottmann. 
Schlottmann (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege 
Rapp, ich hatte bei Ihren Ausführungen, die ich per-
sönlich zu schätzen weiß, den Eindruck, daß Sie ein-
mal Gelegenheit gesucht haben, sich Dinge vom 
Herzen zu reden, die Sie in Ihrer Fraktion sicher-
lich schlecht sagen können. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: So ein Un-
sinn! Das sagt er da auch! — Weitere Zu-
rufe von der SPD — Dolata [CDU/CSU]: 
Aber die Damen Ihrer Fraktion haben 
nicht hingehört!) 
Ich habe nach den Beiträgen der Damen Ihrer 
Fraktion den Eindruck, daß dort eine ganz andere 
Familienpolitik gilt 
(Dolata [CDU/CSU]: Genau!) 
und daß Sie, Herr Rapp — ich sage es nicht gern —, 
einsam auf verlorenem Posten stehen. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Rapp? 
Schlottmann (CDU/CSU): Ja, bitte schön, Herr 
Rapp. 
Rapp (Göppingen) (SPD): Wie können Sie es wa-
gen, die Bitterkeiten aus meiner persönlichen Er-
fahrung so miserabel und mies zu Ihren Gunsten zu 
manipulieren? 
(Beifall bei der SPD) 
Schlottmann (CDU/CSU): Herr Rapp, ich sage es 
aus folgendem Grund: Es hätte Ihnen gut angestan-
den, wenn Sie hier etwas zu den Grundsatzpapieren 
der SPD gesagt hätten, zumindest so viel, daß Sie 
diesen Papieren nicht folgen. Ich denke an die fami-
lienpolitischen Beschlüsse von Hamburg, in denen 
Sie nicht mehr in der Lage waren, die Familie so zu 
definieren, wie wir das in Deutschland tun, nämlich 
die Familie als Einheit von Vater, Mutter und Kin-
dern zu zeigen. Sie haben da eine Definition gefun-
den, die von Ihrer Ideologie zeugt, eine Definition, 
die sagt, eine Familie bestehe aus einem oder meh-
reren Erwachsenen mit einem oder mehreren Kin-
dern. Das, Herr Rapp — das wäre angemessen ge-
wesen —, haben Sie bis heute nicht korrigiert. Ge-
gen dieses Bild, auch gegen dieses Bild von der 
nicht berufstätigen Frau — auch das ist in diesen 
Papieren noch enthalten und nicht zurückgenom-
men worden — hätten Sie etwas sagen sollen. Sie 
hätten etwas zu § 218 sagen sollen. Sie hätten sagen 
sollen, daß Ihre Fraktion nicht bereit ist, den 
Frauen zu helfen, die schwanger und in Not sind, 
weder hier in Bonn noch dort, wo Sie, wie in Düssel-
dorf, die Mehrheiten haben. Dazu haben Sie ge-
schwiegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD: Verleumder!) 
Aber Sie wollten noch eine Zwischenfrage stel-
len. 
Rapp (Göppingen) (SPD): Herr Kollege, kennen 
Sie unsere familienpolitischen Grundsatzpapiere 
aus dem Jahr 1979 und vom Dezember 1984? 
Schlottmann (CDU/CSU): Herr Rapp, es kommt 
nicht auf das an, was Sie hier sagen. Es kommt mir 
darauf an, was Ihre Partei auf Ihren Parteitagen 
grundsätzlich festgelegt hat. So, wie ich es vorgetra-
gen habe, steht es; das ist nicht zurückgenommen 
worden. Einzelstimmen helfen da nicht viel. 
(Rapp [Göppingen] [SPD]: Darf ich noch 
eine Frage stellen?) 
— Ich möchte fortfahren. 
Nach dieser Debatte — mir bleibt ja nur noch 
übrig, einiges nachzulesen — kann ich nur sagen: 
Frau Schmidt, die sozialistischen Zöpfe sind in Ih-
rer Partei — jedenfalls nach dem, was Sie vorgetra-
gen haben; das paßt zu dem, was ich Herrn Rapp 
gesagt habe — nicht abgeschnitten. Sie haben ein 
Beispiel gegeben. Frau Kollegin Schmidt, wir ken-
nen uns gut, und nach den Debatten im Ausschuß, 
wo Sie gelinder argumentieren, hatte ich den Ein-
druck, daß das weg ist. Ich habe auch gelesen, daß 
der Arbeitskreis Ihrer Fraktion zu dem alten Bild 
von — so sagen Sie noch — Familie und Ehe zu-
rückgekehrt sei. Ich habe wenig Hoffnung, daß sich 
das durchsetzt; denn Sie haben bewiesen, daß Sie 
als Fraktion bereit sind — und Sie haben für Ihre 
Fraktion gesprochen —, den alten sozialistischen 
Klassenkampf auch in die Familie hineinzutragen. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie sagten, es tue Ihnen leid. Mir tut es wirklich 
leid, Frau Schmidt, daß Sie immer wieder diese Ge-
gensätze zwischen Männern und Frauen hervorhe-
ben. Ja, Sie begnügen sich damit nicht einmal. Sie 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11811 
Schlottmann 
haben doch früher in der Bildungspolitik immer 
wieder auf die Gegensätze zwischen den Eltern und 
den Kindern abgehoben. Sie haben versucht, diese 
Vorstellungen auch durchzusetzen. Lesen Sie ein-
fach einmal die Lesebücher in den Ländern durch, 
wo Sie die Mehrheiten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie versuchen jetzt sogar, Frau Schmidt — das 
haben Sie bewiesen —, nicht nur Mann gegen Frau, 
sondern sogar die berufstätigen Frauen gegen die 
nicht berufstätigen Frauen auszuspielen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das versuchen 
Sie in Ihrem Gesetzentwurf!) 
Das ist alter sozialistischer Klassenkampf. Ich kann 
Ihnen nur raten: Schneiden Sie diese Zöpfe ab. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie noch eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Rapp? 
Schlottmann (CDU/CSU): Nein, es war jetzt genug; 
zweimal reicht. 
Wir haben in den letzten Tagen und Wochen ei-
nige Argumente — auch von Ihnen, Frau Fuchs — 
gegen unsere Familienpolitik zur Kenntnis nehmen 
müssen. Dabei haben Sie einen Trick angewendet. 
Das ist deshalb ein Trick, weil Sie den Familien-
bund Deutscher Katholiken zitiert haben, tatsäch-
lich aber nur Halbwahrheiten vorgetragen haben. 
Halbwahrheiten deshalb, weil die Familienver-
bände — nicht nur der von mir genannte Verband, 
sondern alle Familienverbände — erklärt haben, 
daß sie mit der Politik dieser Bundesregierung zu-
mindest im Grundsätzlichen einverstanden seien, 
(Lachen bei der SPD) 
und diese Politik auch unterstützten. 
(Zuruf von der SPD: Wer war das denn?) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Vogelsang? 
Schlottmann (CDU/CSU): Nein. Ich mache jetzt 
weiter. Es ist ja ohnehin gleich Schluß. 
Ich darf Ihnen jetzt einmal einen Katalog unter-
breiten — Frau Fuchs, Ihnen ganz besonders —, 
den der Familienbund Deutscher Katholiken auf-
gestellt hat und in dem Ihre Familienpolitik be-
schrieben wird. Da heißt es: 
Das Kindergeld wurde für alle zweiten und 
dritten Kinder unabhängig vom Einkommen 
um 20 DM monatlich gekürzt. 
Es heißt weiter in diesem Katalog — er stammt 
nicht von uns oder der Regierung, sondern von die-
sem Verband —: 
Für arbeitslose Jugendliche über 18 Jahre 
wurde der Anspruch auf Kindergeld gestrichen. 
Diese Jugendlichen verloren auch den An-
spruch auf Familienkrankenhilfe in der gesetz-
lichen Krankenversicherung. 
Es heißt weiter: 
Die allgemeine Altersgrenze für kindergeldbe-
rechtigte Kinder wurde von 18 auf 16 Jahre 
gesenkt. 
Das haben Sie doch damals getan, Herr Rapp. Den-
ken Sie doch daran. 
Der Kinderfreibetrag im Steuerrecht wurde 
ganz gestrichen. Es wurde kein Erziehungsjahr 
in der Rentenversicherung eingeführt, obwohl 
es in der Regierungserklärung angekündigt 
worden war. 
(Schreiner [SPD]: Sie sind ein kleiner 
Geißler!) 
— Ich danke Ihnen dafür, daß Sie sagen, ich sei ein 
kleiner Geißler. Das ist eine Ehre für mich. Das 
muß ich schon sagen. Herr Geißler, herzlichen 
Dank auch für Ihre vorbildliche Wirkung auf man-
chen Familienpolitiker hier. 
Ich fahre fort. In diesem Katalog steht: 
Ein dem Bundestag vorliegender Gesetzent-
wurf zur Einführung des Erziehungsgeldes 
wurde abgelehnt. 
Von Ihnen, meine Damen und Herren von der SPD. 
Warum regen Sie sich denn heute so auf? 
Dieser Verband sagt — analytisch sehr gut —: 
Der im Wahlprogramm versprochene Elternur-
laub wurde nicht eingeführt, und der Kinderzu-
schuß für Rentenbezieher wurde eingefroren. 
Das BAföG 
— dazu machen Sie j a draußen vor den Bürgern 
großes Geschrei — 
wurde für die Schüler des 10. Schuljahres ge-
strichen. Die Zuschüsse für die studentische 
Krankenversicherung wurden gestrichen. Die 
Anspruchsvoraussetzung für den Bezug von 
Mutterschaftsurlaub wurde verschärft. Das 
Wohngeld wurde um 7,5% reduziert. Es gab 
keine 
— Sie haben oft davon gesprochen — 
Dynamisierung des Kindergeldes. Der Auftrag 
des Bundesverfassungsgerichts zur Reform der 
Hinterbliebenenrente wurde ignoriert. Bis zur 
Aussetzung durch das Bundesverfassungsge-
richt gab es beim Schwangerschaftsabbruch so-
gar die Fristenlösung. 
Auf keinen Fall aber — Herr Rapp, das haben Sie 
zu sagen vergessen — gab es konkrete Hilfen, we-
der in Bonn noch in den Ländern — ich sagte es 
schon —, in denen Sie die Mehrheit haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie sollten einmal dort hingehen, und mit diesen 
Herren und Damen sollten Sie diskutieren, insbe-
sondere mit Ihrem zweiten Kanzlerkandidaten, 
dem Herrn Rau. Er läßt sich mit seiner Familie 
fotografieren und betreibt Stimmenfang mit seiner 
Familie. Das wurde heute hier schon gesagt. Aber 
dann versagt er eisern und ehern Hilfen für Frauen 
in Not. Wir haben im Düsseldorfer Landtag meh-
rere Anträge gestellt. Sie wurden ohne große Be-
gründung heruntergemacht. Dorthin sollten Sie ge- 
11812 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Schlottmann 
hen, Herr Rapp. Dort sollten Sie Ihr großes Wort 
führen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Eigentlich wollte ich aus Prinzip auf die GRÜ-
NEN nicht eingehen. 
(Zuruf von der SPD) 
Aber es tut mir weh, wie Sie hier mit den Frauen in 
besonderen Notlagen umgegangen sind, wie Sie 
diese Frauen angesprochen haben. Ich will einmal 
ganz sarkastisch sein: Wissen Sie, das entspricht 
genau der Linie, auf der auch die Lüdenscheider 
Beschlüsse der GRÜNEN — ich will sie hier nicht 
näher erläutern — liegen. Das tut mir für die 
Frauen leid. Ich stelle mich vor die Frauen. Ich 
lehne das, was Sie hier gerade im Zusammenhang 
mit der Familienpolitik betreiben, einfach ab. 
(Zuruf des Abg. Gilges [SPD] — Zurufe von 
den GRÜNEN) 
Im Zusammenhang mit der Bundesstifung „Mut-
ter und Kind" wurden die Beratungsstellen ange-
sprochen, die dieser Stiftung negativ gegenüberste-
hen. Ich kann Ihnen genau sagen, bei welchen Be-
ratungsstellen Sie sich erkundigt haben: Das waren 
die Beratungsstellen der AWO und die Beratungs-
stellen von „Pro Familia". Daß dort solche Meinun-
gen herrschen, ist mir inzwischen bekanntgewor-
den. Darauf müssen wir noch näher eingehen. 
Unsere Mittelerhöhungen — das sei hier einmal 
deutlich gesagt und unterstrichen — verstehen sich 
aus dem Bemühen, allen hilfsbedürftigen Frauen 
und Familien zu helfen. Niemand, der hilfsbedürftig 
ist, darf ohne Hilfe zurückgewiesen werden. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
Gegenüber allen Kritikern füge ich hinzu: Wir 
sind dankbar dafür, daß die Hilfen aus der Bundes-
stiftung vielfach durch Landesstiftungen, Leistun-
gen vieler Kommunen — in der Regel CDU-geführ-
ter Kommunen —, durch Leistungen der Kirchen 
und vieler Verbände ergänzt werden und damit in 
diesem Verbund einfach wirkungsvoller sind. 
Außerdem müssen die Leistungen der Bundes-
stiftung im Zusammenhang mit sämtlichen Verbes-
serungen unseres Familienlastenausgleichs gese-
hen werden. Eben wurden einige Zahlen genannt. 
Hier sind die amtlichen Zahlen: 1984 erhielten 9 925 
Frauen, 1985 — bis zum 31. Juli gerechnet — wei-
tere 12 785 Frauen Hilfen aus der Bundesstiftung. 
Diese Frauen wandten sich wegen einer Notlage an 
eine anerkannte Beratungsstelle, welche die Hilfs-
bedürftigkeit prüfte und die Zuschüsse vermittelte. 
Ich erinnere an die Kritik an den Beratungsstel-
len, an die Skepsis bei ihrer Errichtung. Ich erin-
nere mich noch an Ihre Ausführungen vor einem 
Jahr hier in diesem Hause bezüglich der Stiftung. 
Ich erinnere mich auch an die Kritik mancher Ver-
bände, die Ihnen nahestehen. 
Wir haben bei den Beratungsstellen nachgefragt 
und folgende Erfahrungen mitgeteilt bekommen. 
Die Bundesstiftung wird als wichtige Hilfe und Er-
gänzung der Beratung von allen Betroffenen akzep-
tiert. Leider gibt es bestimmte Beratungsstellen —  
solche Erfahrungen liegen auch vor; ich sagte es 
schon —, die Mittel der Bundesstiftung ablehnen 
und eher zur Abtreibung als zur Annahme von Hil-
fen raten. 
(Zuruf des Abg. Dolata [CDU/CSU]) 
Diese Praxis muß unterbunden werden. Das sage 
ich hier deutlich und mit allem Nachdruck. Hier 
werden Gesetze unterlaufen und Hilfen vorenthal-
ten. Hier wird Frauen in ihrer Notlage nicht der 
nötige menschliche Beistand gewährt. 
(Ströbele [GRÜNE]: Aber von Ihnen!) 
Nach Auskunft von Beratungsstellen bewirken 
10% der materiellen Hilfen unmittelbar den direk-
ten Schutz des ungeborenen Lebens, indem sie Ab-
treibungen verhindern. In weiteren Fällen wirken 
sich diese Hilfen zugunsten der Familien und der 
notleidenden Frauen und damit ebenfalls zugun-
sten des werdenden Lebens aus. 
Ich sehe, ich muß hier aufhören. Es tut mir leid. 
Hier ist viel zwischengefragt worden. 
Wir haben festgestellt, daß insbesondere sozial 
Schwache, Arbeitslose, Sozialhilfeempfänger, Aus-
zubildende und Berufstätige dafür in Frage kom-
men, von dieser Bundesstiftung Hilfe zu erhalten. 
Ich überschlage viel. Nur eines noch. Ich bitte Sie: 
Gehen Sie zu Ihrem zweiten Kanzlerkandidaten, 
dem Herrn Rau — ich nannte ihn soeben schon —; 
diskutieren Sie mit ihm und sagen Sie ihm, was 
dringend geboten ist, nämlich daß im Land Nord-
rhein-Westfalen wie in Hessen, Hamburg und Bre-
men Landesstiftungen eingerichtet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe des 
Abg. Gilges [SPD] und der Abg. Frau Fuchs 
[Köln] [SPD]) 
Sprechen Sie auch mit Ihren Kommunalpolitikern, 
daß sie nach CDU-Beispiel Sonderfonds einrichten, 
damit keine Frau, die in Not ist, von der Tür gewie-
sen wird, 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
wie es in Nordrhein-Westfalen leider Gottes der 
Fall ist. Das muß geändert werden. 
Wir haben eine gute Familienpolitik gemacht. Wir 
werden diese Familienpolitik weiterführen. In Be-
reichen, die schon genannt worden sind, werden wir 
weiter initiativ sein. 
Ich bin überzeugt, daß die Bevölkerung das weiß. 
Wenn man fragt, worin sich die beiden großen Par-
teien unterscheiden, kann man heute in aller Ruhe 
und mit vielen Beweisen sagen: Diese Unterschei-
dung kann man in der Familienpolitik ganz sicher 
finden, nicht nur von ihrer Ideologie her, 
(Zuruf des Abg. Ströbele [GRÜNE]) 
die wir heute einmal wieder knapp behandelt ha-
ben, sondern auch auf Grund Ihres permanenten 
Neinsagens besonders dort, wo Sie die Mehrheit 
haben. Das sollten Sie ändern. Dann können wir 
weiter miteinander sprechen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11813 
Schlottmann 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Gilges [SPD]: Eine schlechte Wahlkampf- 
rede war das, Herr Schlottmann!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat die Frau 
Abgeordnete Matthäus-Maier. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Sehr geehrte Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Der Zufall 
wollte es, Herr Schlottmann, daß Sie nach dem 
Herrn Rapp geredet haben. Ich muß sagen: Nach 
diesem Beitrag, der sehr konziliant gewesen ist und 
auch so gemeint war, nun diese hetzerische und 
verleumderische Rede! Sie sollten sich schämen, 
Herr Schlottmann. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben genau die Vorwürfe von Herrn Rapp be-
stätigt. Aber wir lassen uns nicht auf diesen Ton 
ein. Denn die Bürgerinnen und Bürger hier auf den 
Tribünen wie draußen im Land wissen, 
(Zuruf des Abg. Dr. Rose [CDU/CSU]) 
was sie von unserer Familienpolitik und von Ihrer 
Familienpolitik zu halten haben. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Gar nichts!) 
Sie sagen doch, die Familienverbände unterstützten 
Sie. Diese haben nach Ihrer Wahl ein Notprogramm 
aufgelegt und Herrn Kohl aufgefordert, endlich et-
was zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Herr Rollinger — der Name sagt Ihnen ja 
etwas —, der Vizepräsident des Familienbundes der 
Deutschen Katholiken, hat in einem großen Artikel 
geschrieben: Die Kürzungen im Familienbereich ab 
1983 gehen weit über das hinaus, 
(Zuruf des Abg. Schlottmann [CDU/CSU]) 
was den Kinderfamilien ab 1. Januar 1986 an zu-
sätzlichen Leistungen zugestanden wird. — Nicht 
einmal 1988 werden Sie erreichen, was wir in 13 
Jahren geschaffen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben hier zwei Gesetzentwürfe vorliegen. 
Beide sehen finanzielle Hilfen für Väter oder Müt-
ter, seien sie erwerbstätig oder nicht erwerbstätig, 
nach der Geburt eines Kindes vor. Dies ist gut. 
Lassen Sie mich aber die sechs Hauptunter-
schiede zwischen diesen beiden Gesetzentwürfen 
nennen: 
Erster Unterschied. Wir halten den bewährten 
Mutterschaftsurlaub aufrecht, den wir 1979 gegen 
Ihren Willen geschaffen haben. Übrigens, Herr 
Schlottmann, Sie fragen, wo die konkrete Hilfe bei 
§ 218 war. Nun, das ist die konkrete Hilfe, einer 
erwerbstätigen Mutter zu sagen: Auch wenn du ein 
Kind bekommst, kannst du sechs Monate aufhö-
ren. 
Zweiter Unterschied. Wir beharren auf dem alten 
Satz von 750 DM Mutterschaftsurlaubsgeld, das Sie 
als erste Tat, nachdem Sie an die Regierung gekom-
men waren, auf 510 DM gekürzt haben. 
Dritter Unterschied. Wir halten den frauen-
freundlichen Kündigungsschutz des Mutterschafts-
urlaubsgesetzes aufrecht, der bisher eine Kündi-
gung in den ersten acht Monaten völlig verboten 
hat. 
Vierter Unterschied. Wir schlagen im Anschluß 
an den bezahlten Elternurlaub von zwölf Monaten 
— da sind unsere Gesetzentwürfe gleich — einen 
Anspruch auf unbezahlte Beurlaubung für weitere 
zwölf Monate vor. 
Fünfter Unterschied. Wir schaffen einen Anreiz 
dafür, daß der Elternurlaub zwischen Vater und 
Mutter geteilt wird. Ich finde es nicht gut, daß diese 
Regelung ganz überwiegend Frauen betrifft. Der 
Anreiz besteht darin, daß der Elternurlaub, wenn 
man ihn sich aufteilt, insgesamt um drei Monate 
verlängert wird. 
Sechster Unterschied. Wir berücksichtigen in un-
serem Entwurf ganz besonders die schwierige Si-
tuation der Alleinerziehenden, und zwar dadurch, 
daß wir zum einen die Dauer des Elternurlaubes für 
Alleinerziehende um insgesamt drei Monate verlän-
gern und daß wir zum anderen das Elternurlaubs-
geld auf 750 DM monatlich erhöhen. 
Herr Geißler, bei der Vorstellung Ihres Erzie-
hungsgeldes haben Sie gesagt, das Erziehungsgeld 
werde den bisherigen Mutterschaftsurlaub voll in-
tegrieren. Auch Frau Verhülsdonk hat hier heute 
gesagt, er werde nicht abgeschafft. Frau Verhüls-
donk, Sie haben die Unwahrheit gesagt; ob bewußt 
oder unbewußt, lasse ich hier dahingestellt. Ich zi-
tiere § 37 Nr. 1 Ihres Gesetzentwurfes. Dort steht: 
1. Die §§ 8 a, 8 b, 8 c, 8 d, 9 a, 10 Abs. 1 Satz 2 und 
§ 13 Abs. 3 werden aufgehoben. 
Schlagen Sie doch einmal nach, was das für Para-
graphen sind: Das sind die Paragraphen, denen zu-
folge der Mutterschaftsurlaub in das Mutterschutz-
gesetz eingebaut wird. Sie schaffen dieses Mutter-
schaftsurlaubsgeld schlicht und einfach ab. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich muß Ihnen sagen: Das ist nicht nur politisch 
falsch — — 
(Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]: So ein 
Quatsch! — Weitere Zurufe von der FDP 
und der CDU/CSU) 
— Dies ist kein Quatsch. Sie schaffen das doch hier 
ab. 
(Abg. Dr. Geißler [CDU/CSU] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
— Bitte, Herr Geißler, es interessiert mich, was Sie 
dazu fragen wollen. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter 
Geißler zu einer Zwischenfrage. 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Frau Präsidentin, ich 
habe zwei Fragen. Darf ich sie stellen? 
Vizepräsident Frau Renger: Das muß die Rednerin 
entscheiden. 
11814 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Dann will ich nur die eine 
Frage stellen. Verehrte Frau Matthäus-Maier, wür-
den Sie bitte zur Kenntnis nehmen, daß die Para-
graphen aus dem alten Mutterschaftsurlaubsgesetz, 
die — wie Sie gerade zitiert haben — aufgehoben 
werden sollen, ohne jeden Abstrich 
(Widerspruch bei der SPD) 
— ohne jeden Abstrich! —, wenn ich von § 9 a abse-
he, der durch § 9 Abs. 3 ersetzt worden ist — er gilt 
für die ersten acht Wochen nach der Geburt —, voll-
inhaltlich in das Erziehungsurlaubsgesetz aufge-
nommen worden sind und daß Sie infolgedessen 
nicht das Recht haben, zu behaupten, wir hätten 
den Inhalt des Mutterschaftsurlaubsgesetzes ar-
beitsrechtlich oder sozialrechtlich verändert. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Herr Geißler, ich darf 
Ihnen allein zwei konkrete Beispiele nennen, um zu 
zeigen, daß das, was Sie sagen, nicht stimmt. 
Erstes Beispiel. Wenn eine Mutter bisher den 
Mutterschaftsurlaub in Anspruch nahm, war sie, 
wie Sie wissen, in diesen sechs Monaten und dar-
über hinaus noch zwei Monate unkündbar. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist 
es!) 
Ihr Gesetz sieht das nicht mehr vor. Sie haben die 
Position der Unkündbarkeit verschlechtert. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweites Beispiel: Nehmen Sie eine Familie, bei 
der die Mutter erwerbstätig ist — das kommt ja 
auch vor; ich finde es ganz gut, daß es das auch ein-
mal gibt —, und der Mann die Kinder erzieht; viel-
leicht studiert er auch noch. Bisher war es so: Sie 
bekommt — sagen wir einmal — das dritte Kind 
und geht in den Mutterschaftsurlaub. Sie möchte 
ihn gern sechs Monate lang in Anspruch nehmen, 
um auch zu Hause zu bleiben. Ihr Gesetzentwurf 
erlaubt das nicht mehr. Eine erwerbstätige Mutter 
muß kündigen, wenn ihr Mann nicht auch erwerbs-
tätig ist. — Sie gucken so ungläubig. Wer hat Ihnen 
denn das aufgeschrieben, wenn Sie das nicht wis-
sen? Solche Ideologen wie Herr Schlottmann, der 
hier soeben gesprochen hat? 
(Beifall bei der SPD) 
Ich frage auch einmal die FDP mit der neuen 
Liberalität nach der Wende: Herr Mischnick, ist Ih-
nen bekannt, daß es Fälle solcher Art gibt? Ich wäre 
so ein Fall, wenn ich nicht Abgeordnete wäre. Wol-
len Sie den Frauen vorschreiben, daß sie nicht 
sechs Monate bei ihrem Kind sein können und statt 
dessen weiter malochen müssen, nur weil der Mann 
schon zu Hause ist? Gucken Sie sich das einmal an. 
Nein, es gibt gravierende Verschlechterungen. 
Ich sage Ihnen: Sie sagen immer, Sie machen das, 
weil Sie die nicht erwerbstätigen Mütter besserstel-
len wollen. Das unterstreichen wir ausdrücklich. 
Das haben wir 1979 sogar gemeinsam angekündigt. 
Aber jetzt frage ich Sie: Warum müssen Sie die 
erwerbstätigen Mütter schlechterstellen, um die 
nicht erwerbstätigen besserzustellen? Diese Logik  
ist doch nicht zwingend. Tun Sie doch das eine und 
lassen Sie das andere! 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn man Sie trifft, sagen Sie meistens: Das 
könnte man nicht bezahlen. Wenn man die nicht 
erwerbstätigen Mütter besserstellen wolle, dann 
müßte man den anderen ein bißchen was abneh-
men. — Er erkundigt sich gerade; das glaubt er 
nämlich selber nicht. Es steht aber drin, Herr Geiß-
ler. — Sie sagen immer, das Geld dafür sei nicht 
vorhanden. Aber das hat gar nichts mit Geld zu tun. 
Ich will Ihnen ein Beispiel nennen. Sie streichen 
den „scharfen" Kündigungsschutz des Mutter-
schaftsurlaubsgesetzes. Sie bekommen dafür keine 
müde Mark, die Sie für die nicht erwerbstätigen 
Mütter einsetzen könnten. Es geht Ihnen darum, 
aus ideologischen Gründen die Position der er-
werbstätigen Frau zu verschlechtern. Das ist eben 
Ihre Ideologie — trotz der feinen Worte hier heute 
morgen. Wissen Sie, Sie kamen mit Marx und Lenin 
— die interessieren mich alle nicht weiter — zur 
Frage der Ideologie der SPD in bezug auf die Fami-
lie. Ich sage Ihnen: Wir haben kein staatlich vorge-
gebenes Rollenbild. 
Ich weiß aus vielen Gesprächen — das wissen wir 
alle —: Man kann sich im Beruf nicht unbedingt 
emanzipieren. Es gibt einen Haufen Berufe für 
Frauen — übrigens auch für Männer —, die sind so 
dreckig, gefährlich, scheußlich und unterbezahlt, da 
emanzipiert man sich nur, wenn man nicht mehr da 
hin muß. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das müssen Sie uns nicht erzählen. 
Wir wollen aber auch nicht das umgekehrte Fa-
milienbild: daß der eine zu Hause bleibt — in der 
Regel die Frau — und der andere erwerbstätig ist. 
Wir möchten die Entscheidungsfreiheit. 
Sie wollen uns immer die Geschichte mit der 
Hausfrau unterjubeln. Wer hat denn die Renten-
versicherung für die Hausfrauen geöffnet? Das war 
doch wohl die alte, die sozialliberale Koalition. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer hat die Aufteilung der Rentenansprüche nach 
einer Scheidung eingeführt, beim Versorgungsaus-
gleich? Das war doch wohl die sozialliberale Koali-
tion, meine Damen und Herren. Nein, die Frauen 
sind viel solidarischer untereinander, die Frauen, 
die nicht erwerbstätig sind, und die Erwerbstätigen, 
weil sie wissen, daß sie in ihrem persönlichen Le-
ben meist nacheinander mal das eine und das an-
dere sind. Wir sagen Ihnen: Wenn Sie einen Keil 
zwischen diese beiden Gruppen von Frauen treiben 
wollen, dann tun Sie das, aber nicht mit unserer 
Hilfe. 
(Beifall bei der SPD) 
Warum helfen Sie nicht ein bißchen mehr den 
Alleinerziehenden? Warum können Sie denen denn 
um Himmels willen nicht die 750 DM lassen? Dann 
sagen Sie, das sei so teuer. Unser ganzer Gesetzent-
wurf mit den zusätzlichen Verbesserungen, die ich 
hier vorgestellt habe, kostet keine 300 Millionen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11815 
Frau Matthäus-Maier 
DM mehr. Nun können Sie sagen: 300 Millionen DM 
ist viel Geld. Das ist richtig. Aber was sind 300 Mil-
lionen DM angesichts von 20 Milliarden DM — 
eben sprach ich von Millionen —, die Herr Stolten-
berg hier vorgestern bei der Berichterstattung über 
den Subventionsbericht allein bis 1991 den Bauern 
über den Tisch schiebt. Da meinen wir, da müßte 
auch für die alleinstehende Mutter was drin sein. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Oder wissen Sie eigentlich, Herr Geißler — das 
ist das Ressort von Herrn Stoltenberg —, daß die 
alleinstehenden Mütter nach der sogenannten 
Steuerreform schlechter stehen, weil der Kinder-
freibetrag, den sie bekommen, die Kürzung der 
Sonderausgabenabzüge nicht aufwiegt? Nein, Herr 
Geißler, Sie treiben Politik nach dem Motto: Ein 
schönes Erziehungsgeld, und um den Rest küm-
mern Sie sich nicht. Sorgen Sie doch, wenn Sie frau-
enfreundlich sind, dafür — —
— gut, wenn Sie es auch so verstehen, rede ich 
gerne leiser. Aber man hat das Gefühl, Sie hören 
nicht zu, oder Sie ziehen daraus nicht die Konse-
quenzen. 
Sorgen Sie doch dafür, daß beim Ehescheidungs-
folgen-Recht — hier sieht die Koalition vor, daß 
eine Frau, die viele, viele Jahre lang Kinder erzogen 
hat, nach der Scheidung unter Umständen auf die 
Sozialhilfe angewiesen ist — Änderungen erfolgen. 
Frau Wex, Sie sagen immer, das sei nicht der Fall. 
Sie waren bei der Anhörung im Rechtsausschuß 
nicht dabei. Bundesrichter Lohmann hat ausdrück-
lich bestätigt, daß dies nach Ihrem Gesetzentwurf 
möglich ist. 
Sorgen Sie an diesen vielen Ecken und Enden 
dafür, daß eine Politik zugunsten der Frauen durch-
gesetzt wird, nicht aber die klammheimlichen, in 
vielen Einzelbereichen erfolgte Kürzungen vorge-
nommen werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie die Finger von § 218! Stellen Sie die 
Ausbildungsförderung für junge Mädchen wieder 
her! Stellen Sie die Erwerbsunfähigkeitsrenten für 
Frauen wieder her! Erhöhen Sie das Kindergeld, 
statt Kinderfreibeträge einzuführen! 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Sie wollen einen Kinderfreibetrag für Gutverdie-
nende. Nein, Familienpolitik ist kein Werbegag für 
Wahlkämpfe, Herr Geißler; Sie wollen sich ja dahin 
ganz zurückziehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Frauen in diesem Lande wissen, was wir für sie 
getan haben. Sie wissen auch, was sie von einem 
Minister zu erwarten haben, der mal auf einem Par-
teitag der CDU Revue-Girls auftreten läßt und dann 
z. B. eine Ministerin benennt, ohne die Frauen sei-
ner Fraktion überhaupt zu fragen. 
Ich sage Ihnen: Sie haben die Chance, dieses Ge-
setz mit uns zusammen so zu verbessern, daß es gut 
ist, und die Verschlechterungen mit uns zusammen 
zurückzunehmen. Hätten Sie das getan, wären Sie  
ein guter Minister gewesen. Ich hoffe, daß Frau 
Süssmuth das tun wird. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Adam -Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam -Schwaetzer (FDP): Frau Präsiden-
tin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr 
Schlottmann, mit Ihrer Rede war ich auch nicht 
besonders glücklich, aber das, was die Frauen der 
SPD heute morgen hier geboten haben, stimmt 
mich schon traurig. Ingrid, ich hätte wirklich nicht 
gedacht, daß das Wort „Hetze" in einer solchen De-
batte überhaupt einmal fallen müßte, 
(Zurufe von der SPD) 
zumal das, was deine jetzigen Kolleginnen vorher 
in der Debatte geboten haben, sicherlich auf der 
gleichen Stufe stand und gleich zu qualifizieren 
war. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Die haben 
nicht gehetzt! — Weitere Zurufe von der 
SPD und der CDU/CSU) 
Sie haben versucht, aus Halbwahrheiten und selek-
tivem Erinnerungsvermögen politisches Kapital zu 
schlagen. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich will dafür ein paar Beispiele bringen. 
Der Kündigungsschutz, so wie er im bisherigen 
Mutterschaftsurlaubsgeld angelegt ist — das ist of-
fensichtlich das selektive Erinnerungsvermögen —, 
ist nur deshalb so hineingekommen, damit der Ge-
setzentwurf damals nicht im Bundesrat zustim-
mungspflichtig wurde. Ansonsten waren die dama-
ligen Koalitionsfraktionen gewillt, so wie wir das 
heute tun, den Kündigungsschutz, wie er in der 
Mutterschutzfrist vor der Geburt und acht Wochen 
nach der Geburt damals feststand, heute von uns 
wieder festgeschrieben wird, auch auf diesen Mut-
terschaftsurlaub auszudehnen. Das ist nur deshalb 
nicht gekommen, damit die Zustimmungspflichtig-
keit nicht hergestellt werden mußte. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage, Frau Kollegin, der Abgeordneten Frau 
Däubler-Gmelin? 
Frau Dr. Adam -Schwaetzer (FDP): Nein, ich ge-
statte keine Zwischenfragen, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie hat 
auch Grund dafür!) 
weil es ein paar Punkte sind, die wirklich im Zu-
sammenhang vorgetragen werden müssen. 
Zweiter Punkt: Halbwahrheiten. 
(Schreiner [SPD]: Sie will im Zusammen
-
hang schwätzen! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
11816 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
— Herr Schreiner, Sie haben mit Ihrer schneiden-
den Stimme nach mir gleich noch die Möglichkeit, 
all das noch einmal vorzutragen, was Ihre Kollegin-
nen schon behauptet haben. 
Halbwahrheiten: Sie verschweigen z. B. bei all 
den Dingen, die Sie aufgezählt haben, die Gesetz-
entwürfe, die hier in den vergangenen Wochen im 
Deutschen Bundestag verabschiedet worden sind. 
Meine Kolleginnen haben schon darauf hingewie-
sen. Ich muß Ihnen sagen, es gibt auch einen ent-
sprechenden Eindruck draußen in der Bevölkerung 
— ich glaube nicht, daß der besonders gut ist —, 
wenn wir uns die Sachen hier im Plenum mit Un-
terstellungen und schlimmen Halbwahrheiten um 
die Ohren hauen, indem wir einfach verschweigen, 
was tatsächlich gemacht worden ist. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Zurufe von der SPD) 
Ich bin mit Herrn Geißler nicht immer einer Mei-
nung gewesen, aber es hat mich schon geärgert, in 
welcher Weise Sie seine Aussagen zu der Stiftung 
„Mutter und Kind" hier falsch dargestellt haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Abg. Frau Matthäus-Maier [SPD] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Ingrid, ich gestatte keine Zwischenfragen. 
Niemand aus den Koalitionsfraktionen hat hier 
behauptet, daß es die Begründung „soziale Notlage" 
aus rein finanziellen Erwägungen gebe, sondern es 
ist ausdrücklich immer wieder darauf hingewiesen 
worden, daß es eine Vielzahl schwieriger und sehr 
schwerwiegender Situationen gibt. Die Begründung 
für die Stiftung war aber, daß in einem reichen 
Land, wie wir es sind, aus finanziellen Erwägungen 
kein Kind abgetrieben werden sollte, und ich kann 
überhaupt nicht verstehen, daß Ihnen das nicht zu-
stimmungswürdig erscheint. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die SPD behauptet, sie würde kein Rollenbild 
vorschreiben. Ich will das hier nicht auf die Spitze 
treiben, aber ich habe in den ersten Reden der Red-
nerinnen von der sozialdemokratischen Fraktion 
nicht einmal das Wort „Wahlfreiheit" für die Frau 
und für die Familie gehört. Es ist hier von den Red-
nerinnen der SPD kein Wort 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Unglaub-
lich!) 
über den Wert der nichtberufstätigen Frauen ge-
sagt worden. Ich frage Sie: Wie diskutieren Sie 
draußen mit all den Frauen, die uns bereits seit 1979 
fragen, warum das Mutterschaftsurlaubsgeld nur 
für berufstätige Frauen, aber nicht für diejenigen 
gewährt wird, die ihre Kinder ohne Berufstätigkeit 
vorher und nachher zu Hause erziehen? Das ist 
doch der Punkt, auf den wir alle immer wieder 
angesprochen worden sind, seitdem es dieses Ge-
setz gegeben hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wie begründen Sie diesen Frauen gegenüber ei
-
gentlich, daß sie heute immer noch, entgegen den 
Worten, die Ingrid Matthäus hier soeben gebraucht 
hat, darauf bestehen, daß diese Leistungen nur be-
rufstätigen Frauen zur Verfügung gestellt werden? 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
doch unglaublich! Sie wissen nicht, wor- 
über Sie reden! Das ist einfach nicht wahr, 
was Sie da sagen! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Das bedeutet, daß eine Frau, die nach ihrem ersten 
Kind die Berufstätigkeit aufgibt, dann — wenn Ihr 
Entwurf Gesetz werden würde — dieses in An-
spruch nehmen könnte, jedoch nach einem zweiten 
Kind, wenn sie zwischendurch nicht wieder berufs-
tätig gewesen ist, eine solche Zuwendung nicht 
mehr erhält. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie haben das 
nicht gelesen! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Ich halte das nicht für erträglich, und deshalb wer-
den wir bei unserer Meinung bleiben, daß das Erzie-
hungsgeld allen Müttern gewährt wird, 
(Zuruf von der SPD: Das wollen wir auch!) 
weil Kindererziehung eine so wichtige gesellschaft-
liche Leistung ist, daß diese finanziellen Aufwen-
dungen jedem Fall gerechtfertigt sind. 
(Zurufe von der SPD) 
Ein letztes Wort zur Beschäftigungsgarantie: Sie 
ist in unserer Fraktion stark umstritten gewesen, 
wobei auch und vor allen Dingen die FDP-Frauen 
große Vorbehalte gegen eine zu weitgehend ausge-
staltete Beschäftigungsgarantie vorgebracht haben, 
denn sie merken .es an ihren Einstellungschancen, 
wenn sie sich mit Männern um den gleichen Ar-
beitsplatz bewerben. Eine sehr weitgehend ausge-
baute Beschäftigungsgarantie wird sicherlich an 
vielen Arbeitsplätzen keine negative Bedeutung für 
Frauen haben, nämlich an all den Arbeitsplätzen, 
um die sich Männer sowieso nicht bewerben, aber 
eine Beschäftigungsgarantie wird sich an den Ar-
beitsplätzen, um die Frauen und Männer gemein-
sam konkurrieren, für die Frauen immer als Ein-
stellungshemmnis auswirken. Das ist der Grund, 
aus dem die Frauen meiner Partei immer wieder 
davor gewarnt haben, diesen Weg in einer Weise 
mitzugehen, die die Chancen von Frauen nach-
drücklich beeinträchtigen würde. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Wir finden, daß der vorgelegte Entwurf durchaus 
noch in einigen Punkten überdacht werden muß. 
Diese Punkte hat der Kollege Norbert Eimer eben 
aufgezählt. Wir meinen aber, daß die Richtung der 
Politik, auch der Familienpolitik, dieser Regierung 
richtig und vernünftig ist und daß sie Forderungen 
erfüllt, die — und das können Sie nachlesen, wenn 
Sie sich einmal die Programmatik der FDP aus den 
70er Jahren zu Gemüte führen; ich habe sie extra 
mitgebracht, damit Sie sie noch einmal lesen kön-
nen — eine konsequente Aufnahme auch der 
Punkte beinhalten, die für uns seit vielen, vielen 
Jahren wichtig sind. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11817 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, das Wort hat der Abgeordnete Schreiner. 
Schreiner (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Ich denke, daß nach den Aus-
führungen des Herrn Schlottmann hier einige deut-
liche Worte notwendig sind. Wenn ihm in einem 
zuzustimmen ist, dann in der Aussage, daß es in 
Sachen Familienpolitik schwerwiegende Differen-
zen zwischen den großen Parteien gibt. Der Gesetz-
entwurf der Koalition ist nicht, wie der Bundesfa-
milienminister meint, der Durchbruch einer neuen 
Idee. Der Gesetzentwurf vermag auch nicht davon 
abzulenken, daß die Politik der Rechtskoalition un-
zählige Familien in materielles Elend gestürzt hat. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Das von Ihnen konstruierte Erziehungsgeld wird 
darüber hinaus keineswegs den bedrängten Fami-
lien helfen; im Kern zielt es darauf ab, den in Gang 
befindlichen Rausschmiß vieler Frauen aus dem Er-
werbsleben zusätzlich zu beschleunigen. 
Zur ersten These. In einer Erklärung des Kom-
missariats der Deutschen Bischöfe vom 7. Septem-
ber 1983 heißt es: 
Unbestritten wirkt sich eine ganze Reihe von 
Sparmaßnahmen zu Lasten der Familie aus, 
angefangen von den Kürzungen beim Bafög bis 
zur Erhöhung der Mehrwertsteuer. 
Den katholischen Bischöfen kann von der Sache 
her leider nur zugestimmt werden. Die gewaltigen 
Umverteilungsmaßnahmen zu Lasten der sozial 
Schwächeren haben in der Tat in die Haushalte der 
Arbeitnehmerfamilien, der Rentner-, Arbeitslosen- 
und Behindertenfamilien — um nur einige zu nen-
nen — große Löcher gerissen. 
Es kommt noch erheblich dicker, Herr Minister, 
obwohl die Sache Sie augenscheinlich nicht interes-
siert. Am 26. Februar 1985 berichtet die „Westfäli-
sche Rundschau" über den öffentlichen Aufruf ei-
nes Iserlohner Diakoniepfarrers, Hungernden — 
Hungernden in der Bundesrepublik Deutschland! — 
mit Spenden zu helfen. Der Pfarrer wörtlich: 
Irgendwann mußten sich doch die Folgen jah-
relanger Arbeitslosigkeit und falscher Sozialpo-
litik bemerkbar machen. 
Die renommierte Züricher „Weltwoche" versieht 
einen Bericht über Armut in der Bundesrepublik 
am 20. Mai dieses Jahres mit der Überschrift: 
Wenn das Geld nicht einmal für das Essen 
reicht. 
Die „Westdeutsche Allgemeine Zeitung" berichtet 
am 1. März 1985 über hungrige Mütter in der Bun-
desrepublik, von denen es immer mehr gebe, unter 
dem Titel: 
Mütter aus Arbeitslosen-Familien essen sich in 
der Kur wieder satt. 
Diese alarmierenden Meldungen lassen sich aus al-
len Teilen der Bundesrepublik nahezu beliebig fort-
setzen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Der amtierende Bundespropagandaminister — das 
ist die entscheidende Schlußfolgerung — ist drauf 
und dran, den Sozialstaat in der Bundesrepublik 
Deutschland zu spalten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Das ist der entscheidende Punkt. Immer mehr Men-
schen werden aus den eh schon hart zerzausten 
Systemen der sozialen Sicherung herausgekippt 
und in existentielle Not gestürzt, vor allem Frauen, 
aber auch viele Kinder in den betroffenen Famili-
en. 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Das müssen 
Sie Herrn Posser sagen!) 
Haben Sie, Herr Bundespropagandaminister, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wer ist denn 
das? Was soll das?) 
jemals einen Blick in die Stuben der neuen Armut 
geworfen? 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, ich 
würde doch die richtige Anrede gebrauchen. 
Schreiner (SPD): Haben Sie, Herr Generalsekre-
tär der CDU, Herr Propagandasekretär der CDU, 
jemals einen Blick in die Stuben der neuen Armut 
geworfen, die Sie und Ihre Kollegen in der Bundes-
regierung mutwillig und bewußt herbeigeführt ha-
ben? 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Sie leben in 
einem anderen Land! — Frau Schmidt 
[Nürnberg] [SPD]: Sie gehen nicht dahin, 
wo das vorkommt!) 
— Ich lebe nicht in einem anderen Land. Ich habe 
aber den Eindruck, Herr Kollege Cronenberg, daß 
Sie nie mit einer Familie gesprochen haben, die 
irgendwo in den Hinterhöfen unserer Gesellschaft 
mit 1 200 DM drei Kinder zu versorgen hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Haben Sie, Herr Bundesminister — jetzt im 
Jahre 1985 —, jemals in die Gesichter der Frauen 
und Kinder geblickt, deren materielle Fundamente 
Sie zerbrochen haben, denen Sie den Sorgenstem-
pel ins Gesicht gepreßt haben und die nicht mehr 
wissen, wie es morgen weitergeht? 
Derselbe Herr Geißler, der in den 70er Jahren 
neue Armut zu entdecken glaubte, ist immer mehr 
zur Geißel für die sozial Schwachen geworden. 
(Dr. Miltner [CDU/CSU]: Diese Rede wer
-
den wir der SPD vorhalten!) 
Sie hätten als Familienminister Gelegenheit ge
habt, Mängel, wenn es sie denn gab, abzustellen. 
Statt dessen haben Sie das Problem der neuen Ar- 
11818 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 
Schreiner 
mut in seiner massenhaften Form überhaupt erst 
geschaffen. 
(Dr. Geißler [CDU/CSU]: Wer hat die 2,4 
Millionen Sozialhilfeempfänger '82 mitbe-
kommen?) 
Sie sind nicht nur der größte und bösartigste Ver-
leumder dieser Republik, Sie sind auch der übelste 
und schamloseste Pharisäer dieses Landes. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dolata (CDU/ 
CSU): Haben Sie sich mit Frau Matthäus 
abgestimmt? — Lebhafte Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich sage Ihnen noch eines dazu. Wenn derjenige, 
der vor fast 2000 Jahren die Falschmünzer aus dem 
Tempel getrieben hat, hier heute in diesen Saal 
käme, wären Sie, Herr Geißler, der erste, der sich 
vor den Türen des Plenarsaales wiederfinden wür-
de. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Seiters (CDU/ 
CSU): Sie sind der Vertreter der „neuen" 
SPD! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Es ist in der Tat vergebliche Mühe, Ihnen jenen 
Satz anzudienen, der sich unter der Zeichnung 
„Charitas" aus dem Jahre 1559 von dem holländi-
schen Meistermaler Pieter Brueghel findet. 
(Frau Männle [CDU/CSU]: Und da hören 
sozialdemokratische Frauen noch zu!) 
— Wenn hier die Vertretung des neureichen Bon-
zentums in Deutschland bei dieser Frage solche al-
bernen Zwischenrufe macht, ist das wirklich der 
Gipfel. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Seiters [CDU/ 
CSU]: Das ist die Sprache von Radikalen, 
von Kommunisten! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU: Eine Schande!) 
— Sie sind ein radikaler Sozialumverteiler zu La-
sten der Schwachen in diesem Lande gewesen. Das 
werden Sie allerspätestens bei den nächsten Wah-
len merken. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, 
Ihre Redezeit ist zu Ende. Herr Abgeordneter, kom-
men Sie zum Schluß Ihrer Rede. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Er hat nichts 
gesagt! Unglaublich!) 
Schreiner (SPD): Es ist vergebliche Liebesmüh. 
Ich sage Ihnen jenen Satz aus dem Jahre 1559 trotz-
dem: 
Hoffe, daß Du dasselbe durchmachen mußt, 
was anderen zustößt, denn dadurch kannst Du 
angeregt werden, Deine Hilfe anzubieten, in-
dem Du Dich oft in die Lage des Hilfesuchen-
den, der im Elend lebt, versetzt und seine 
Schwierigkeiten teilst. 
Es wäre wirklich einmal ganz gut, Herr Kollege 
Cronenberg — — 
Vizepräsident Frau Renger: Ihre Redezeit ist zu 
Ende. Bitte kommen Sie zum Schluß, ehe Sie wie-
der neue Verbalinjurien hier einbringen. 
Schreiner (SPD): Ich führe den Satz zu Ende. — Es 
wäre ganz gut, wenn Sie einmal 14 Tage lang von 
dem sogenannten Warenkorb oder von der Arbeits-
losenhilfe sich und Ihre Familie durchbringen müß-
ten. Dann wüßten Sie, worüber Sie hier polemisie-
ren. 
(Tischer [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Seiters [CDU/CSU]: Eine Schande für ein 
demokratisches Parlament! — Weitere leb
-
hafte Zurufe von der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, es ist für den amtierenden Präsidenten au-
ßerordentlich schwierig zu unterscheiden, was noch 
eine politische Bewertung ist und was schon dar-
über hinausgeht. Ich denke, ich habe durch meine 
Bemerkungen hier gesagt, wie ich darüber denke. 
Meine Damen und Herren, es gibt keine weiteren 
Wortmeldungen mehr. Ich schließe die Aussprache. 
(Seiters [CDU/CSU]: Toller Schluß!) 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, die Gesetz-
entwürfe auf den Drucksachen 10/3792, 10/3806 und 
10/3805 an die in der Tagesordnung aufgeführten 
Ausschüsse zu überweisen. Gibt es dagegen Wider-
spruch? — Das ist nicht der Fall. Es ist so beschlos-
sen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 25. September, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.20 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. September 1985 	11819* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Ahrens* 13. 9. 
Antretter** 13. 9. 
Bastian 13. 9. 
Berschkeit 13.9. 
Dr. Enders* 13. 9. 
Eigen 13. 9. 
Ertl 13. 9. 
Eylmann 13. 9. 
Dr. Faltlhauser 13. 9. 
Dr. Götz 13. 9. 
Götzer 13. 9. 
Haase (Fürth) * 13. 9. 
Dr. Hüsch 13. 9. 
Hoffie 13. 9. 
Ibbrügger*** 13. 9. 
Frau Hönes 13. 9. 
Frau Kelly 13. 9. 
Kohn 13. 9. 
Dr. Kreile 13. 9. 
Frau Krone-Appuhn 13. 9. 
Dr. Kunz (Weiden) 13. 9. 
Lemmrich* 13. 9. 
Lenzer* 13. 9. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Löffler 13. 9. 
Lowack 13. 9. 
Menzel 13. 9. 
Dr. Müller* 13. 9. 
Dr. Müller (Bremen) 13. 9. 
Poß 13. 9. 
Reuschenbach 13. 9. 
Schmidt (Hamburg) 13. 9. 
Schmidt (Wattenscheid) 13. 9. 
Schmitz (Baesweiler) 13. 9. 
Dr. Schneider (Nürnberg) 13. 9. 
Dr. Sperling 13. 9. 
Stockhausen 13. 9. 
Dr. Unland** 13. 9. 
Voigt (Frankfurt) 13.9. 
Voigt (Sonthofen) 13. 9. 
Volmer 13. 9. 
Wilz 13. 9. 
Wischnewski 13. 9. 
Wissmann 13. 9. 
Zander 13. 9. 
Zierer 13. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
*** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Ver-
sammlung</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10157.pdf</pdf_url>
    <id>2609</id>
    <dokumentnummer>10/157</dokumentnummer>
    <datum>1985-09-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
