<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2618</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/233</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1986-09-26</datum>
  <titel>Protokoll der 233. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/233 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
233. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Inhalt: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bundes-
regierung zur geplanten Inbetriebnahme 
des Atomkraftwerkes Cattenom (Frank-
reich) 
Tatge GRÜNE 	  18057 A 
Müller (Wadern) CDU/CSU 	 18058 B 
Schreiner SPD 	  18059 B 
Baum FDP  18060 C 
Lafontaine, Ministerpräsident des Saarlan
-
des   18061C, 18072 D 
Dr. Wallmann, Bundesminister BMU . . 18063 A 
Vosen SPD 	  18065 C 
Schartz (Trier) CDU/CSU 	 18066 B 
Dr. Töpfer, Staatsminister des Landes 
Rheinland-Pfalz 	  18067 C 
Reimann SPD  18069 C 
Dr. Laufs CDU/CSU 	  18070 C 
Dr. Rumpf FDP  18071 C 
Engelsberger CDU/CSU 	  18074 C 
Brück SPD 	  18076A 
Schulte (Menden) GRÜNE 	 18077 A 
Schmidbauer CDU/CSU  18077 D 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP 
Gremium zur Genehmigung der Wi rt
-schaftspläne der Nachrichtendienste 
— Drucksache 10/6011 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD 
Gremium zur Genehmigung der Wirt-
schaftspläne der Nachrichtendienste 
— Drucksache 10/6045 — 
Bohl CDU/CSU 	  18079 B 
Esters SPD  18080 A 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP 	 18080 D 
Suhr GRÜNE 	  18081 B 
Wahl der Mitglieder des Gremiums zur 
Genehmigung der Wirtschaftspläne der 
Nachrichtendienste 
— Drucksache 10/6012 — 
in Verbindung mit 
Wahl der Mitglieder des Gremiums zur 
Genehmigung der Wirtschaftspläne der 
Nachrichtendienste 
— Drucksache 10/6046 — 	 18082 A 
Ergebnis 	  18086 D 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Vahlberg, Schmidt (München), Dr. Schöf-
berger, Amling, Bamberg, Büchler (Hof), 
Gerstl (Passau), Dr. Glotz, Dr. Haack, 
Haase (Fürth), Kißlinger, Kolbow, Lambi-
nus, Lutz, Frau Dr. Martiny-Glotz, Müller 
(Schweinfurt), Porzner, Reuter, Frau 
Schmidt (Nürnberg), Sieler, Frau Dr. Skar-
pelis-Sperk, Stiegler, Verheugen, Wolfram 
(Recklinghausen), Weinhofer, Dr. Wernitz, 
II 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Wimmer (Neuötting), Dr. de With, Dr. 
Hauff, Dr. Vogel und der Fraktion der 
SPD 
Ökologische und ökonomische Situation 
im deutschen Alpenraum 
— Drucksache 10/5872 — 
Vahlberg SPD 	  18082 D 
Engelsberger CDU/CSU 	  18084 A 
Schulte (blenden) GRÜNE  18085 C 
Paintner FDP 	  18087 A 
Bamberg SPD  18088 B 
Frau Geiger CDU/CSU 	  18090 B 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zu dem Protokoll vom 8. Juli 1985 zu 
dem Übereinkommen von 1979 über weit-
räumige grenzüberschreitende Luftverun-
reinigung betreffend die Verringerung von 
Schwefelemissionen oder ihres grenzüber-
schreitenden Flusses um mindestens 
30 vom Hundert 
— Drucksache 10/5387 — 
Schmidbauer CDU/CSU 	  18092 C 
Lennartz SPD   18094 B 
Dr. Hirsch FDP 	  18096 B 
Schulte (Menden) GRÜNE 	 18097 A 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes zur Errichtung einer Stiftung 
„Mutter und Kind — Schutz des ungebore-
nen Lebens" 
— Drucksache 10/6040 — 	 18098 A 
Nächste Sitzung 	  18098 B 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	18099* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilung 	  18099* D 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebene Reden zu Zusatz-
punkt 8 der Tagesordnung 
(Entwurf eines Gesetzes zur Errichtung ei-
ner Stiftung „Mutter und Kind — Schutz 
des ungeborenen Lebens") 
(Schlottmann [CDU/CSU], Frau Weyel 
[SPD], Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP], 
Frau Wagner [GRÜNE], Müller [Düssel-
dorf] [SPD], Frau Karwatzki, Parl. Staats-
sekretär beim Bundesminister für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit) . . . 18100* A 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18057 
233. Sitzung 
Bonn, den 26. September 1986 
Beginn: 8.01 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, vorab darf ich Sie dar-
auf hinweisen, daß sich auf den Sitzen Wahlunterla-
gen für die nachher stattfindende Wahl der Mitglie-
der des Gremiums zur Genehmigung der Wirt-
schaftspläne der Nachrichtendienste befinden. Sie 
bestehen aus einem Wahlausweis und einer Stimm-
karte. Ich bitte Sie, diese Unterlagen aufzubewah-
ren. 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß Nr. 1 c der 
Anlage 5 unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde beantragt. 
Ich rufe daher den Zusatztagesordnungspunkt 6 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zur geplanten 
Inbetriebnahme des Atomkraftwerkes Catte-
nom (Frankreich) 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Tatge. 
Tatge (GRÜNE): Sehr geehrte Damen und Her-
ren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Was wir in 
den letzten Tagen an Weissagungen und Glaubens-
bekenntnissen von der Bundesregierung wie von 
der Landesregierung von Rheinland-Pfalz gehört 
haben — so z. B. die Senkung der radioaktiven Ab-
gabewerte von 15 auf 3 Curie pro Block in Cattenom 
— erinnert doch sehr an eine Erzählung aus dem 
Grimmschen Märchenbuch. 
(Beifall des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNEI) 
In dem uns erzählten Märchen treten zwei 
Hauptfiguren auf: ein Umweltminister und ein Mi-
nisterpräsident, wie weiland Hänsel und Gretel. Je 
tiefer sie in den Wald kamen, d. h. je näher die Wah-
len sind, desto lauter pfeifen und tönen sie. Dabei 
sind beide keineswegs so liebenswerte Figuren wie 
Hänsel und Gretel. Die Rolle, die sie spielen, ent-
spricht eher dem Märchen vom Schwarzkäppchen 
und dem bösen Vogel. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Das ist auch 
Ihre Welt! — Zuruf von der CDU/CSU: Wel
-
che Rolle haben Sie denn in dem Mär
chen?) 
Denn während die einen klug und ehrlich sind, ist 
von Wallmann und Vogel zu erwarten, daß sie 
nichts unversucht lassen werden, um abzuwiegeln 
und die Bevölkerung zu belügen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Denn für die Realität gelten folgende Tatsachen: 
Erstens. In einem Interview sagte der Planer des 
französischen Atomprogramms, Rémy Carlé, zu der 
„taz" auf die Frage: „Warum wollen Sie die Höchst-
grenze für radioaktive Abgaben in Cattenom nicht 
— wie von der Bundesregierung gewünscht — von 
15 Curie auf 3 Curie verbindlich heruntersetzen?" — 
„15 Curie" — so sagte er — „sind doch gut. Warum 
soll das, was für die Leute im Rhone-Tal gut ist, 
nicht auch für die Leute an der Mosel gut sein?" 
Zweitens. Allan Malfon, Chef der Atomzentrale 
Cattenom, ließ in den letzten Wochen verlautbaren, 
daß die EdF sich allein an den genehmigten 
15 Curie orientieren will. Malfon wortwörtlich: 
„..., weil wir Cattenom nicht gleich abschalten wol-
len, wenn mal mehr als 3 Curie ins Wasser abgege-
ben werden." Übrigens ist auch klar, daß sich ohne 
zusätzliche Maßnahmen zur Zurückhaltung radio-
aktiver Abgaben in die Mosel die von Minister Wall-
mann geforderten Grenzwerte ohnehin nicht errei-
chen lassen. Derartige zusätzliche Maßnahmen 
sind aber nicht vereinbart worden. 
Drittens. Bei Betrachtung der tatsächlichen Ab-
gabewerte französischer Atomkraftwerke stellt sich 
zudem heraus, daß sie für die Praxis ohne Be-
deutung sind. Für das AKW Fessenheim wurden 
25 Curie in den Rhein genehmigt und im Jahr 1980 
23,7 Curie abgeleitet. Für Budey bei Lyon wurden 
55 Curie genehmigt und 1980 sogar 59,3 Curie abge-
leitet. 
Als Fazit muß man feststellen, daß sich die rhein-
land-pfälzische Landesregierung lächerlich macht, 
wenn sie behauptet, daß für die Mammut-Anlage in 
Cattenom mit einem maximalen Ausstoß von 4 mal 
3 Curie zu rechnen sei. Ebenso ist festzuhalten, daß 
es entgegen der Darstellung von Minister Wall-
mann allein der Willkür der EdF überlassen bleibt, 
bis zu 60 Curie in die Mosel abzuleiten. Und dies 
kann von bundesdeutscher Seite noch nicht einmal 
kontrolliert werden. 
18058 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Tatge 
So gibt es innerhalb der westlichen Welt ein 
neues Bündnis, die Atom-Achse Bonn-Paris. Die 
bundesdeutsche Regierung kann nicht frei handeln, 
kann sich nicht glaubwürdig mit der französischen 
Atompolitik auseinandersetzen, solange noch ein 
Atomkraftwerk in der Bundesrepublik Deutschland 
weiterbetrieben wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie kann es auch nicht, wenn in der deutsch-franzö-
sischen Kommission ebenso liber die Wiederaufar-
beitung deutscher Brennstäbe in La Hague verhan-
delt wird. Diese Atompolitik der Achse Bonn-Paris 
geht, wie seit Jahrhunderten, zu Lasten der Grenz-
regionen. Die Dummen sind wieder einmal die 
Menschen an der Mosel, an der Saar und in Loth-
ringen. Den Preis zahlen wieder einmal die Korn-
munen in diesem Gebiet, vor allem die Bauern und 
Winzer. 
Tatsache ist auch, daß eine radioaktiv belastete 
Mosel für die Bewässerung der Weinberge benützt 
werden muß, und auf Grund der Versiegelung der 
Landschaft die Kellereien mit Moselwasser überflu-
tet werden. Eine solche Politik entzieht Bauern und 
Winzern an der Mosel die Existenzgrundlage. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Sehr wahr!) 
Abschließend möchte ich noch an einem Beispiel 
den Filz zwischen Politik und Atomlobby verdeutli-
chen. Wider besseren Wissens hat der TÜV Baden 
ein positives sicherheitstechnisches Gutachten zu 
Cattenom erstellt. Im Vorstand des TÜV Baden sitzt 
Herr Guck. Herr Guck ist gleichzeitig Präsident des 
Deutschen Atomforums und Vorstandsmitglied der 
Baden-Werke. Und siehe da, die Baden-Werke ha-
ben 1979 ein Milliardendarlehen an die EdF ge-
währt, damit Cattenom gebaut werden kann, und 
sie wollen aus Cattenom Strom beziehen. 
Da entscheidet also einer, der aus Cattenom 
Strom und Profit beziehen will, offiziell für die Bun-
desregierung über die Sicherheit der Anlage. 
Die politische Konsequenz kann für uns nur lau-
ten: Vogel muß abgewählt werden, und Wallmann 
muß gehen, wenn man den Filz zwischen Atom-
lobby und Politik herausbringen will. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich fordere die Landesregierung von Rheinland
-
Pfalz auf, sich der Klage des Saarlandes, der Stadt 
Trier und des Kreises Trier-Saarburg anzuschlie-
ßen. Die Bundesregierung muß Sicherheitsüberprü-
fungen mit unabhängigen Wissenschaftlern aus 
ökologisch orientierten Forschungsinstituten 
durchführen sowie eine eigene Klage vor dem Euro-
päischen Gerichtshof einreichen. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Müller (Wadern). 
Mü ller (Wadern) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wer über die Haltung 
der Bundesregierung zu Cattenom in Frankreich  
spricht, muß auch über die Haltung der früheren, 
SPD-geführten Bundesregierungen und über die 
Haltung der jetzigen SPD-Landesregierung an der 
Saar sprechen. 
Ich bin Abgeordneter des Wahlkreises direkt an 
der französischen Grenze, rund zehn Kilometer von 
Cattenom entfernt. Ich bin mit der Informationspo-
litik der Franzosen auch nicht zufrieden, und ich 
bemühe mich, mit den mir zur Verfügung stehen-
den Mitteln seit zehn Jahren hier in diesem Hause 
— in Frankreich kann ich das ja nicht tun — dar-
um, die Massierung von Kernkraftblöcken an der 
Obermosel zu verhindern, genau wie die saarländi-
schen CDU-Ministerpräsidenten Röder und Zeyer. 
(Senfft [GRÜNE]: Das Sankt-Florians-Prin
zip!) 
Cattenom liegt in Frankreich. Die Franzosen ha-
ben 1978 entschieden, Block 1 und 2 zu bauen, 1979 
Block 3 und 4. Am 29. November 1979, also vor sie-
ben Jahren, habe ich in der Fragestunde hier im 
Deutschen Bundestag die damalige Bundesregie-
rung gebeten, in einem Spitzengespräch mit Gis-
card d'Estaing eine kleinere Dimensionierung der 
Anlage Cattenom zu erreichen. 
(Zuruf von der SPD: Bravo!) 
Die hochmütige, zynische, ja schnoddrige Antwort 
des damaligen Parlamentarischen Staatssekretärs 
Sperling von der SPD lautete: Bundeskanzler 
Schmidt benötige keinen Hinweis, um sich im Ge-
spräch mit dem französischen Staatspräsidenten 
mit den Fragen zu befassen, die die Bevölkerung in 
meinem Wahlkreis berühren. — Lesen Sie es im 
Protokoll nach! 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
Wer angesichts solcher und ähnlicher Antworten 
auf zahlreiche Anfragen an die Regierung unter 
SPD-Verantwortung jetzt dieser Regierung Vor-
würfe macht, der hat aber jede Glaubwürdigkeit 
verloren, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Tschernobyl war für die SPD Saar der willkom-
mene Anlaß vom eigenen Versagen abzulenken, ein 
Versagen, daß die Saarländer inzwischen mit drei 
Begriffen belegen: Schulsterben, Kliniksterben und 
Fischsterben, meine Damen und Herren. 
Natürlich zwingt uns Tschernobyl zum Nachden-
ken. Aber, wer so kaltblütig der eigenen politischen 
Ziele wegen aus diesem Ereignis bei den Menschen 
Angst schürt, ja eine regelrechte Hysterie der 
Angst erzeugt, wer wie der saarländische Umwelt-
minister falsche Tatsachen in einer Fernsehsen-
dung unwidersprochen läßt und weiter wirken läßt, 
weil ihm diese Horrormeldungen ins politische 
Konzept passen, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Was meinen Sie 
denn?) 
und wer gar wie der saarländische Ministerpräsi-
dent von Cattenom als der „Zentrale des Todes" 
spricht — ein sehr schlimmes Wort —, 
(Vosen [SPD]: Das könnte wahr werden!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18059 
Müller (Wadern) 
der handelt verantwortungslos, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es sind doch einfach Fragen zu stellen: Da be-
schließen die beiden Landesregierungen Rhein-
land-Pfalz und Saar im Januar dieses Jahres ein 
gemeinsames Vorgehen beim Bau und beim Betrieb 
von Cattenom. Im Mai wird dies alles über Bord 
geworfen. Im Bundesrat erklärt Minister Wallmann 
im Juni, Cattenom sei so sicher wie das deutsche 
Philippsburg. Kein Widerspruch vom saarländi-
schen Vertreter. Da tagt die deutsch-französische 
Kommission für Reaktorsicherheit im Mai. Der 
saarländische Vertreter sagt kein einziges Wort der 
Kritik am Sicherheitsstandard von Cattenom. 
Jede Erklärung von Fachleuten, sei sie von Birk-
hofer oder anderen, wird als Beschwichtigung diffa-
miert. Die Sowjetunion wird aber gelobt, weil sie 
nach dem Unglück von Tschernobyl die Schlußfol-
gerung gezogen hat, keine Kernkraftwerke mehr in 
dichtbesiedelte Gebiete zu bauen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Aber dort wird weitergebaut. Welch ein Zynismus, 
meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es gibt nur eine einzige Erklärung: Aus Mangel 
an sonstigem Erfolg verlegt man sich auf Panikma-
che. Was macht man damit alles kaputt! Ich will nur 
zwei Dinge nennen: Zum einen: Das Aufwühlen der 
Unterschiede in der Beurteilung dieser Fragen 
führt zu einer Zerrüttung des  deutsch-französi-
schen Verhältnisses. Zum anderen wird die gemein
-
same Geschäftsgrundlage in der bundesdeutschen 
Energiepolitik ohne Not aufgegeben. Noch ist der 
SPD offenbar nicht bewußt, was sie mit der Auf-
kündigung energiepolitischer Gemeinsamkeiten al-
les riskiert und verliert. Darüber werden wir ja hier 
in der nächsten Woche ausführlich zu reden haben. 
Mit einem Wort: Das Saarland gerät immer mehr in 
die Isolation, und dann soll das Saar-Memorandum 
zu einem Erfolg führen. 
Ich darf der Bundesregierung, Bundesumweltmi-
nister Wallmann und dem rheinland-pfälzischen 
Minister Töpfer für ihre Besonnenheit danken. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Wie bitte?) 
Denn diese Besonnenheit erreicht etwas für die Be-
völkerung. Ich darf Sie herzlich bitten, auf dem be-
schrittenen Wege weiterzufahren. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von den GRÜNEN: Das werdet ihr 
auch machen! — Duve [SPD]: Eine fulmi
nante Rede, Herr Kollege! — Dr. Göhner 
[CDU/CSU]: In der Tat, er hat eure Doppel
bödigkeit offengelegt! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schreiner. 
Schreiner (SPD): Herr Präsident! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Ich werde mich im Gegensatz  
zum Kollegen Müller darum bemühen, dem Ernst 
des Themas etwas gerechter zu werden. 
Die Atomzentrale am Rande des französischen 
Dörfchens Cattenom und in unmittelbarer Nähe der 
deutsch-französischen Grenze wird in mancherlei 
Hinsicht als besonders bedrohlich empfunden: In 
Cattenom sind vier Atomkraftwerke mit insgesamt 
5 200 Megawatt zu erzeugenden Stromes geplant. 
Die Atomanlage ist damit eine der größten nuklea-
ren Zusammenballungen auf der ganzen Welt. 
Der unter Sicherheitsgesichtspunkten bedeut-
same Umkreis von 50 Kilometern umgreift — auch 
dies ist weltweit einzigartig — vier selbständige Na-
tionalstaaten. Schwerwiegende Bedenken bestehen, 
ob bei einem Störfall das System der notwendigen, 
länderübergreifenden Informationen und die Koor-
dinierung von Katastrophenschutzmaßnahmen 
überhaupt auch nur ansatzweise funktionieren kön-
nen. Im genannten Umkreis von 50 Kilometern le-
ben mehr als 1,5 Millionen Menschen in vier Natio-
nalstaaten. Nirgendwo sonst auf der ganzen Welt 
wohnen auch nur annähernd so viele Menschen im 
Schatten eines Atomkraftwerks. Der ehemalige 
Chef der französischen Reaktorsicherheitskommis-
sion, Christian de Torquat, wandte sich bereits am 
5. Februar 1978 brieflich an die französische Zen-
tralverwaltung für Kohle, Gas und Elektrizität — 
ich zitiere —: 
Der Standort Cattenom weist besonders unter 
dem Gesichtspunkt der Verteilung der Bevölke-
rung deutlich ungünstigere Bedingungen auf 
als die meisten der bisher für die Errichtung 
von nuklearen Anlagen ausgewählten Stand-
orte. 
(Engelsberger [CDU/CSU]: Dort haben 
doch die Sozialisten regiert!) 
Und er fährt fort: 
Mir verbleibt nur, meine seit über zwei Jahren 
geäußerten Bedenken bezüglich des Standortes 
Cattenom nachdrücklich zu unterstreichen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich stelle als Abgeordneter des Wahlkreises Saar-
louis-Merzig-Wadern, in dessen unmittelbarer Nähe 
sich der Atomkoloß befindet, mit nicht geringer 
Verbitterung fest: Keine deutsche Bundesregierung 
— und schon gar nicht die jetzige — hat sich mit 
Cattenom auch nur annähernd so kritisch befaßt 
wie der ehemalige Chef der französischen Reaktor-
sicherheitskommission. 
Eine weitere Besonderheit: Die Mosel wird der 
radioaktiv am höchsten belastete Fluß Europas 
sein. 
Zur Sicherheitslage nur ein Wort: Die Anlage in 
Cattenom ist, was von niemandem bestritten wird, 
gegen den Absturz größerer Flugzeuge nicht gesi-
chert. In der Nähe befindet sich der Großflughafen 
Luxemburg, befinden sich aber auch französische 
Militärbasen. 
Noch bevor in der Atomzentrale Cattenom die 
nuklearen Reaktionen in Gang gebracht worden 
sind, kam es in den vergangenen Monaten und Jah-
ren zu einer ganzen Serie von Störfällen. 
18060 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Schreiner 
Wir sorgen uns um die zukünftige Sicherheit un-
serer Mitbürgerinnen und Mitbürger. Wir sorgen 
uns um die Natur, die radioaktive Belastungen in 
der Luft, im Wasser und im Boden erfahren wird. 
Wir sorgen uns um die Arbeitsplätze unserer Berg-
leute an der Saar und an der Ruhr, 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
die von einer Atomstrom-Schwemme bedroht sind. 
Wir fordern das Bundesland Baden-Württemberg 
auf, darauf hinzuwirken, daß die bestehenden 
Stromabnahmeverträge mit der Atomzentrale in 
Cattenom baldmöglichst aufgekündigt werden. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Spätestens nach Tschernobyl kann auch die baden
-
württembergische Landesregierung den Import von 
Atomstrom nicht mehr so behandeln wie den Im-
port von Käse, Rotwein oder Weißbrot. Nicht die 
Politiker, die vor den Gefahren der Atomenergie 
warnen, produzieren Angst, Angst produziert eine 
Technik, die versagen kann, aber nicht versagen 
darf — um des Überlebens der Menschen willen. 
In einer gemeinsamen Erklärung zur, wie es 
heißt, „Herausforderung Kernenergie — Ruf in die 
Verantwortung" vom 3. Juni 1986 formulieren die 
Bischöfe von Luxemburg, Metz und Trier das wirk-
liche Problem so: 
Das ganze Modell wirtschaftlicher und sozialer 
Entwicklungen steht auf dem Prüfstand. Der 
Mensch, der sich weitgehend als Herr der Welt 
sieht, erweist sich als unfähig, die Prozesse, die 
er selbst in Gang gesetzt hat, zu bewältigen. Er 
beherrscht die Dinge nicht mehr, die Dinge be-
herrschen ihn. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Unsinn! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Kardinal Höffner gab Radio Luxemburg vor weni-
gen Tagen am Ende des Katholikentages in Aachen 
ein Interview. Er sagte: 
Eine Sicherheit der Atomkraftwerke von 999,9 
genügt nicht, weil es dann, wenn der Ausnah-
mefall eintritt, eine Katastrophe für Menschen 
und kommende Geschlechter weit über die 
Grenzen der Länder hinaus gibt. 
(Duve [SPD]: Das hat Strauß doch demen
tiert! — Gegenruf des Abg. Engelsberger 
[CDU/CSU]) 
Eben dieses von Kardinal Höffner angesprochene 
tödliche Risiko in Zeit und Raum wird von den 
Befürwortern der Atomenergie in das die wirkli-
chen Gefahren total verharmlosende Wort vom 
Restrisiko verkleidet. Wer Cattenom hinnimmt, wer 
im eigenen Land weiterhin auf die Atomenergie 
vertraut, der ist zur Verantwortung für die Men-
schen und die Schöpfung nicht fähig. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
In Frankreich wird glaubhaft die Ängste der 
deutschen Bevölkerung nur derjenige vortragen 
können, der bereit ist, auch hier im eigenen Land 
die Gefahren abzutragen, also den Weg in die Atom-
energie zu verlassen. 
Zum Abschluß: Die deutsch-französische 
Freundschaft ist angesichts jahrhundertelanger 
Erbfeindschaft ein unschätzbares Gut. Wirkliche 
Freundschaft verträgt nicht nur offene Worte und 
Kritik; wirkliche Freundschaft lebt sogar von Offen-
heit und vertrauensvoller Kritik. 
Eine deutsche Bundesregierung, die die französi-
sche Staatsregierung über die Sorgen und Ängste 
der deutschen Bevölkerung, insbesondere auch der 
Grenzbevölkerung, nicht aufklärt und sich nicht um 
Abhilfe bemüht, leistet der deutsch-französischen 
Freundschaft einen Bärendienst. Das wirkliche 
Fundament dieser Freundschaft sind die Völker. 
Die Angst vor der zerstörerischen Gewalt der 
Atome kann, wenn sie nicht ernstgenommen wird 
und wenn nicht wirkliche Abhilfe geschaffen wird, 
zur Angst vor Freunden werden. Die Bundesregie-
rung hat bislang nichts unternommen, um diese Ge-
fahren zu bannen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zuruf von der CDU/CSU: 
Haben Sie auch was Konstruktives da?) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Baum. 
Baum (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es ist natürlich falsch, wenn gesagt wird, 
die Bundesregierung habe nichts unternommen. 
Sie ist von Anfang an, seit Cattenom geplant und 
gebaut wird, mit den Franzosen im Gespräch. Auch 
in der letzten Zeit, nach Tschernobyl, hat Umwelt-
minister Wallmann in Frankreich Verhandlungen 
geführt. Ich entnehme einem Vermerk, daß Herr 
Dr. Wallmann seinem französischen Gesprächs-
partner mit großem Nachdruck die Sorgen der Be-
völkerung in den grenznahen Regionen dargelegt 
hat und daß die französischen Partner von diesen 
Darlegungen beeindruckt waren. 
(Tatge [GRÜNE]: Dem glaubt doch keiner! 
— Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
Es stimmt also überhaupt nicht, wenn gesagt wird, 
wir stünden tatenlos da und sähen zu, was dort 
geschieht. 
Sie müssen sehen, Herr Kollege: Cattenom und 
die anderen französischen Kraftwerke werden nach 
einer ganz anderen Energiephilosophie gebaut, als 
wir sie haben, getragen von der Mehrheit der fran-
zösischen Bevölkerung. 
(Zuruf von der SPD: Noch!) 
Noch wählen nicht wir die französische Regierung. 
Es gibt souveräne Entscheidungen der französi-
schen Regierung. Ich weiß nicht, wie wir uns verhal-
ten hätten, wenn wir die Entscheidung über Catte-
nom hätten treffen müssen. Aber sie ist getroffen 
worden, und jetzt bleibt überhaupt nur der Weg, in 
gut nachbarschaftlichem Sinne mit den Franzosen 
zu verhandeln. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das haben wir 1980/81 gemacht. Herr Kollege 
Hauff, vor mir liegt eine Vereinbarung zwischen der 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18061 
Baum 
Regierung der Bundesrepublik Deutschland und 
der Regierung der Französischen Republik, unter-
schrieben von meinem damaligen Staatssekretär 
Hartkopf, über den Informationsaustausch bei Vor-
kommnissen oder Unfällen, die radiologische Aus-
wirkungen haben können. Dieser Weg ist weiter be-
schritten worden. Wir bemühen uns um Zusicherun-
gen. Wir müssen Informationen bekommen, wir 
müssen gemeinsam eine Notfallplanung machen 
können. Die Grundlagen dafür sind vorhanden. 
Wir müssen immer wieder auch die Möglichkeit 
bekommen, bewerten zu können, was in Cattenom 
geschieht. Auch das ist jetzt gesichert. Der letzte 
Verhandlungserfolg, nämlich daß der Betreiber 
niedrigere Werte bei der Einleitung in die Mosel 
zugesagt hat, ist doch dieser Bundesregierung zuzu-
schreiben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist verhandelt worden, und es ist etwas erreicht 
worden. 
Ich habe Erfahrungen in bilateralen Verhandlun-
gen mit allen möglichen Staaten. Ich möchte sagen: 
Wäre es nur immer so wie mit den Franzosen! Wir 
haben j a noch andere Nachbarn, welche die Kern-
energie nutzen. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: So ist es!) 
Manchmal bin ich selbst gar nicht so sicher, ob wir 
— ich denke da an Gorleben — unseren Nachbarn 
von Anfang an die gleichen Informationen gegeben 
haben, wie wir sie jetzt von den Franzosen verlan-
gen, meine Damen und Herren. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das ist genauso 
schlimm!) 
Die Sorgen der Grenzbevölkerung werden gese-
hen. Wir werden alles tun, um mit der gegebenen 
Lage fertig zu werden. Sie ist gegeben. 
(Tatge [GRÜNE]: Das ist alles Wortgeklin
-
gel! — Zuruf des Abg. Lutz [SPD]) 
— Wir müssen mit der Lage fertig werden, daß die 
Franzosen entschieden haben, dort Kraftwerke zu 
bauen und sie in Betrieb zu nehmen. Wir sind bis-
her mit dieser Lage fertig geworden. 
Ich verstehe, daß nach Tschernobyl ein besonde-
res Informations- und Diskussionsbedürfnis be-
steht. Nur, Herr Lafontaine: Mit Klagen werden Sie 
nicht weiterkommen. Das ist der falsche Weg. 
(Zuruf des Abg. Schreiner [SPD]) 
Das ist auch nicht der Weg, der früher beschritten 
worden ist. Das ist eine Kraftpose, die Sie hier in 
Szene setzen, ohne daß Sie bis heute der Bevölke-
rung nachweisen können, daß Sie auf diesem Weg 
etwas erreichen. 
Ich habe erwähnt, daß die Franzosen eine ganz 
andere Kernenergiephilosophie haben. Sie haben 
eine andere als meine Partei. Für mich und meine 
Partei ist Kernenergie eine Übergangsenergie. Wir 
wollen da heraus. Wir brauchen alternative Ener-
gien. Wir müssen nicht unrealistische Ausstiegssze-
narien ausarbeiten, aber wir haben den ernsthaften 
Wunsch, Alternativen zu entwickeln und eines Ta-
ges an die Stelle der Kernenergie zu setzen. Das ist 
unsere Politik. Ich weiß nicht, wie dieses Beispiel 
wirkt. Wenn wir eines Tages andere Energien an-
bieten können, dann hoffe ich, daß die Franzosen 
und alle anderen Nachbarn auch diesen Weg ge-
hen. 
Es gilt also, bilateral und multinational im Sinne 
eines gutnachbarlichen Verhältnisses alles zu tun. 
Diese Konferenz in Wien, der Versuch, internatio-
nal zu Abmachungen über Strahlenschutz, über Ka-
tastrophenschutz, über Notfallschutz zu kommen, 
wird von uns unterstützt, und auf diesem Wege 
müssen wir weiterschreiten. Eine Alternative gibt 
es dazu nicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von den GRÜNEN: Das ist doch nur 
eine Alibiveranstaltung!) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile dem Herrn Mi-
nisterpräsidenten des Saarlandes das Wort. 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland): Herr Prä-
sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Zum Problem Cattenom will ich für die saarländi-
sche Landesregierung folgende Erklärung abge-
ben: 
Es wird keinen Frieden geben 
— schrieb der am 2. April 1976 in Luxemburg 
zum ersten Ehrenbürger Europas ernannte Jean 
Monnet — 
wenn die Staaten auf der Basis nationaler 
Souveränität wieder hergestellt werden, mit all 
dem, was eine Politik des Prestiges und der 
wirtschaftlichen Protektion mit sich bringt. 
Er verlangte damals die Europäisierung von 
Kohle und Stahl, weil in diesem Bereich 
der Schlüssel für wirtschaftliche Macht wie 
auch für das Arsenal, in dem die Waffen für den 
Krieg geschmiedet werden, sei. 
Meine Damen und Herren, was für Kohle und 
Stahl galt, gilt heute für die Nukleartechnologie. In 
der Tradition der französischen Politik begründete 
François Mitterrand in seiner Schrift „Ici et mainte-
nant" die französische Militärpolitik wie folgt: 
Man überläßt anderen nicht die Entscheidung, 
wenn Leben und Tod auf dem Spiel stehen. 
Freiheit stand neben Gleichheit und Brüderlich-
keit auf den Fahnen der Französischen Revolution. 
Freiheit ist das Recht jedes Menschen, seine eigene 
Existenz zu bestimmen. Freiheit ist das Recht jedes 
Landes, jeder Region, die eigene Existenz zu be-
stimmen. Dieser Idee der Freiheit verpflichtet, hat 
Hans Jonas in seinem Buch „Das Prinzip Verant-
wortung" gefordert, daß das Handeln nicht das 
ganze Interesse der mitbetroffenen anderen aufs 
Spiel setzen darf. 
Gegen diesen dem Freiheitsbegriff verpflichteten 
neuen Kategorischen Imperativ des Zeitalters der 
Großtechnologie wird weltweit verstoßen. Der „Re-
alpolitiker" wird uns raten, uns damit abzufinden. 
Er wird sein Heil im Aushandeln von Grenzwerten 
suchen, im Fordern international angeglichener Si- 
18062 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland) 
cherheitsstandards, wobei er übersieht, daß schon 
der Austausch sicherheitsrelevanter Technologien 
Verboten unterliegt. Er fordert ein weltweit wirken-
des nukleares Haftungssystem, wobei er in den Ka-
tegorien der Versicherungswirtschaft argumentiert 
und übersieht, daß das menschliche Leben weltweit 
bedroht ist und damit haftet. Er fordert das Verur-
sacherprinzip und denkt in materiellen Kategorien. 
Die Überlebenden werden das Verursacherprinzip 
anders interpretieren. Solange die politisch Verant-
wortlichen die Totalität der Nukleartechnologie 
nicht begreifen, werden sie nicht erkennen, daß 
diese nicht beherrschbare Technik nicht, Herr Kol-
lege Baum, der nationalen Souveränität unterwor-
fen bleiben darf. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von den 
GRÜNEN) 
So wie Jean Monnet mit der Montanunion in die 
Welle der nationalen Souveränität eine Bresche 
schlagen wollte, so gilt es heute, in das Containment 
der internationalen Verdrängung der atomaren Ge-
fahr Breschen zu schlagen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Cattenom wird damit wie viele andere großtechni-
sche Anlagen zum Testfall für die europäische Ei-
nigung. Cattenom steht daher neben anderen Anla-
gen dieser Art für die Frage, ob die Werte Freiheit, 
Gleichheit und Brüderlichkeit weiterhin Grundlage 
der europäischen Einigungspolitik bleiben, ob jeder 
europäische Mitgliedstaat sie, diese Werte, auch für 
den Nachbarstaat gelten läßt. Diese Werte verlan-
gen zwingend eine Änderung des Euratom-Ver-
trages. Die Nachbarstaaten und die Nachbarregio-
nen müssen mitbestimmen können, wenn ihr gan-
zes Interesse auf dem Spiel steht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Daher ist es zu begrüßen, meine Damen und Her-
ren, daß das Europäische Parlament, dem j a so 
viele verbale Sympathieerklärungen auch in die-
sem Hause abgegeben wurden, gefordert hat, Catte-
nom nicht in Betrieb zu nehmen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Daher wäre es wünschenswert, wenn die Regierun-
gen der Mitgliedstaaten, im besonderen die Regie-
rungen Frankreichs und der Bundesrepublik, dieses 
Votum des Europäischen Parlaments respektieren 
würden. Daher kann es kein Dauerzustand sein, 
meine Damen und Herren, daß bisher nur die Re-
gierungen Dänemarks, Griechenlands, Irlands, Lu-
xemburgs und Portugals darauf bestehen, daß die 
Wahl der Kernkraftwerksstandorte nicht mehr der 
alleinigen nationalen Verfügung unterworfen sein 
darf. Die Feststellung: Wir haben die sichersten 
Kernkraftwerke der Welt, ist Ausdruck vergessen 
geglaubter nationaler Selbstüberschätzung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Unter diesem Gesichtspunkt ist es unverständ-
lich, daß die Regierung Frankreichs die Mahnung 
des für die französische Kernkraftplanung zustän-
digen Direktors Christian de Torquat, der Standort 
Cattenom weise in bezug auf die Verteilung der Be-
völkerung deutlich ungünstigere Merkmale gegen-
über den bisherigen Standorten für Kernkraft-
werke auf, schlicht ignoriert hat. Wie hätte Chri-
stian de Torquat geurteilt nach dem Unfall von 
Tschernobyl? 
Die „Deutsche Risikostudie Kernkraftwerke" 
(Biblis Block B, 1 300 MW, als Referenzanlage für 
die Studie) — und hier erlauben Sie mir den Ein-
schub: Daher ist die Reduzierung der Dimensionie-
rung der Anlage etwa von 5 200 auf 4 300, 3 000 oder 
2000 MW nicht das Problem —, gibt für einen Block 
von 1 300 MW, wobei deren Voraussetzungen vom 
wissenschaftlichen Standpunkt mit vielen Fragezei-
chen versehen werden müssen, als größten Kollek-
tivschaden — das können Sie alle nachlesen — so-
matische Spätschäden mit 104 000 Todesfällen an. 
Und weil hier die Glaubwürdigkeit angesprochen 
ist, Herr Abgeordneter Müller: Derjenige, der die 
damalige Bundesregierung mit der gleichen Konse-
quenz kritisiert hat wie die heutige Bundesregie-
rung, mit der gleichen Kompromißlosigkeit, der ist 
glaubwürdig. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Derjenige, der heute die Bundesregierung in Schutz 
nimmt und damals kritisiert hat, der ist nach mei-
nem Verständnis nicht glaubwürdig, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und was halten 
Sie von Herrn Rau?) 
um dieses Problem einmal anzusprechen. — Sehr 
viel, wenn Sie das wissen wollen. 
Die Tatsache, daß die Mehrheit der politisch Ver-
antwortlichen die geringe Wahrscheinlichkeit des 
Schadensfalls so interpretiert, daß bis zum Eintritt 
des Schadensfalls noch lange Zeit vergehen wird — 
eine völlige Verkehrung der Wahrscheinlichkeits-
theorie —, macht es notwendig, immer wieder dar-
auf hinzuweisen, daß auch die geringste Wahr-
scheinlichkeit heißt: Morgen kann der unwahr-
scheinliche Fall eintreten. 
Im Geiste Jean Monnets fordere ich daher die 
französische Regierung auf, auch angesichts der Se-
rie von Fehlern bei den Probeläufen, Cattenom 
nicht in Betrieb zu nehmen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Nach den Worten des EDF-Präsidenten Marcel 
Boiteux wurde Cattenom für den Export gebaut. 
Eine schöne neue Nachdenklichkeit, die sich da auf-
tut! Man ist nachdenklich gegenüber der Produk-
tion weiterer kernenergetischer Anlagen, aber man 
finanziert Anlagen in anderen Regionen, um den 
dort produzierten Strom zu importieren. 
Ich fordere dazu auf, sich durch die Reduzierung 
der politischen Diskussion, auf die Belastung der 
deutsch-französischen Beziehungen angesichts der 
existenziellen Bedrohung des Mitgliedstaates Lu-
xemburg und der Diskussion innerhalb des Euro-
päischen Parlaments und der Europäischen Ge-
meinschaft nicht dem Vorwurf übersteigerter natio-
naler Selbstbezogenheit auszusetzen. Ich fordere 
dazu auf, einzusehen, daß nicht derjenige die gut-
nachbarlichen Beziehungen aufs Spiel setzt, der 
sich dagegen wehrt, daß sein ganzes Interesse 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18063 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland) 
durch das souveräne Handeln des Nachbarstaates 
betroffen ist, sondern derjenige, der durch sein 
Handeln das ganze Interesse der Nachbarregionen 
aufs Spiel setzt. Im Geiste Jean Monnets müssen 
Breschen geschlagen werden in das Containment 
der internationalen Verdrängung, der von keiner 
Risikostudie geleugneten Möglichkeit der Vernich-
tung der Lebensgrundlagen ganzer Regionen. Ver-
antwortliche Politik, meine Damen und Herren, 
muß das Wort des Philosophen Günther Anders ver-
stehen: Die Möglichkeit unserer endgültigen Ver-
nichtung ist, auch wenn diese niemals eintritt, die 
endgültige Vernichtung unserer Möglichkeiten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister für Umwelt, Naturschutz 
und Reaktorsicherheit. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Der Atommini
-
ster! — Unser Frühstücksdirektor!) 
Dr. Wallmann, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht 
in der Tat um das Prinzip Verantwortung, von dem 
hier eben die Rede gewesen ist, wobei man aller-
dings, wenn man dieses Prinzip Verantwortung von 
Hans Jonas zitiert, hinzufügen muß, daß er damit 
gleichzeitig eine Absage an das Prinzip Angst ver-
bindet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen darf es keine Politik und keine Ge-
schäfte mit der Angst geben. 
(Zuruf des Ministerpräsidenten Lafontaine 
[Saarland]) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Ministerpräsident, 
es ist nicht üblich, von der Bundesratsbank aus — 
wie auch von der Regierungsbank aus — Zwischen-
rufe zu machen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das führen die 
alles ein! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Dr. Wallmann, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, wenn Herr Rau laut Mel-
dung ddp vom 24. September 1986, also vor zwei 
Tagen, erklärt hat, ein sofortiger Ausstieg sei nicht 
zu verantworten, dann gehört das zu einer jener 
vielen Kehrtwendungen und Merkwürdigkeiten 
zum Thema friedliche Nutzung der Kernenergie, 
die wir von der SPD seit einiger Zeit erleben. 
Daß Sie, meine Damen und Herren von der SPD, 
auch in diesem Fall gemeinsame Sache mit den 
GRÜNEN machen, macht mich betroffen; ich sage 
das in aller Offenheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei den GRÜNEN — Kuhlwein 
[SPD]: Sie sind herzlich eingeladen mitzu-
machen! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie un
terstellen nämlich der gegenwärtigen französischen 
Regierung, aber nicht nur ihr, sondern auch den 
sozialistischen Vorgängerregierungen — — 
(Anhaltende Zurufe) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich bitte um Aufmerksamkeit für den Redner. 
(Zuruf von der SPD: Das fällt schwer!) 
Dr. Wallmann, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, ich kenne das von Ihnen, 
Sie haben nichts zu sagen. Deswegen werden Sie 
laut und rufen in den Raum. Das sind keine Argu-
mente! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, Sie unterstellen der 
gegenwärtigen französischen Regierung, den sozia-
listischen Vorgängerregierungen und übrigens 
auch nicht zuletzt dem gegenwärtigen Staatspräsi-
denten Mitterand, seines Zeichens auch Sozialist, 
sie setzten Leben und Gesundheit der ihnen anver-
trauten Menschen zynisch aufs Spiel. Ich sage Ih-
nen, diese Arroganz ist für mich unerträglich, und 
sie ist politisch unverantwortlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD) 
Wer sich den Thesen, die wir eben von Herrn Lafon-
taine über die Verantwortungs- und Skrupellosig-
keit der französischen Regierung gegenüber dem 
eigenen Volk wie gegenüber der Bundesrepublik 
Deutschland gehört haben, nicht anschließt, der 
wird von Ihnen, aus SPD und insbesondere von der 
saarländischen Landesregierung, denunziert und 
herabgesetzt. Auch dies ist die Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Lächerlich!) 
Ich sage für die Bundesregierung mit allem Nach-
druck: Es gibt nicht den geringsten Zweifel daran, 
daß die französische Regierung Leben und Gesund-
heit ihrer Bürger genauso ernst nimmt wie die Re-
gierung Kohl ihre Pflichten gegenüber unseren Mit-
bürgerinnen und Mitbürgern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Ich füge hinzu, meine Damen und Herren: Französi-
sche Ingenieure und Techniker arbeiten genauso 
gewissenhaft und sorgfältig wie ihre deutschen Kol-
legen. Auch dies muß hier festgestellt werden. 
(Senfft [GRÜNE]: Die deutsch-französische 
Atommafia!) 
Sie von der SPD wissen dieses alles. Sie werden von 
den Sorgen der Menschen, ja auch gar nicht umge-
trieben, sondern es geht Ihnen um ein ganz großes 
Vertuschungsmanöver. 
(Zuruf des Abg. Dr. Hauff [SPD] — Weite
rer Zuruf von der SPD: Das stimmt, aber 
Ihrerseits!) 
18064 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Bundesminister Dr. Wallmann 
Sie wollen vergessen machen, daß das Kernkraft-
werk Cattenom mit dem Einverständnis einer SPD
-
geführten Bundesregierung gebaut worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: So ist das!) 
Sie spekulieren auf die Vergeßlichkeit der Men-
schen. 
Und dies ist die Vorgeschichte: Das Kernkraft-
werk Cattenom ist seit 1975 in Planung und im Bau. 
Es steht jetzt kurz vor der Fertigstellung. Block 1 
soll in Betrieb gehen. Noch zu Zeiten der SPD-
geführten Bundesregierung, nämlich im Juli 1979 
und im März 1982, 
(Seiters [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
wurden die Baugenehmigungen für die Blöcke 1 
und 2, nämlich 1979, sowie 3 und 4, nämlich 1982, 
erteilt. Es ist daher ebenso abwegig, und ich füge 
hinzu, wie unredlich, die Regierung Kohl in irgend-
einer Weise dafür mitverantwortlich zu machen 
oder im Zusammenhang mit Cattenom irgendeine 
Verbindung herzustellen. Das ist die Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich sage ein drittes, meine Damen und Herren, 
woran der Bundesregierung entscheidend liegt. Die 
SPD-geführte Bundesregierung Schmidt hat durch 
ihr Verhalten auf französischer Seite einen Ver-
trauenstatbestand geschaffen. Daran ist jede Bun-
desregierung, gleichgültig, von wem gestellt, nach 
Treu und Glauben gebunden. Dies gilt nicht nur 
rechtlich, sondern in erster Linie politisch. Auf uns 
Deutschen lastet die geschichtliche Hypothek der 
politischen Unberechenbarkeit und insbesondere 
der Wortbrüchigkeit, seit es das nationalsozialisti-
sche Regime gegeben hat. Bei unseren Nachbarn in 
Europa ist diese Erinnerung noch wach. 
(Zuruf von der SPD: Deswegen Atom
kraft?) 
Deswegen können wir, die Bundesrepublik 
Deutschland, uns einen Zickzackkurs in der Politik, 
vor allem in der Außenpolitik, nicht leisten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Bueb [GRÜNE]: Bis zum Ende!) 
Wir halten uns an die Regeln des Rechts und des 
Anstands. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deutsche Politik muß berechenbar bleiben. Alles 
andere wäre ein Verhängnis. Aus diesem Grunde 
werden wir das von der Regierung Schmidt in 
Kenntnis aller relevanten Umstände auf französi-
scher Seite geschaffene Vertrauen in die Beständig-
keit unserer Politik respektieren. 
Viertens. Die Entscheidung, das Kernkraftwerk 
Cattenom zu bauen, ist eine französische Entschei-
dung; wir wollen das nicht vergessen. Wir wollen 
aber auch nicht vergessen, daß es deutsch-franzö-
sisch zusammengesetzte Gremien gab und gibt. In 
ihnen sind alle anstehenden Entscheidungen in be-
zug auf Cattenom vorab beraten und bewertet wor-
den. 
(Duve [SPD]: Trauen Sie sich doch mal, 
was Kritisches zu sagen, ein kritisches 
Wörtchen!) 
Dies gilt namentlich für die deutsch-französische 
Kommission, die übrigens 1976 auf Drängen der da-
maligen Ministerpräsidenten Kohl und Röder we-
gen Cattenom eingerichtet wurde. 
(Hört! Hört! bei der FDP) 
Dies gilt auch für viele andere Gremien. Erst 
nach Beratung und nach Bewertung in diesen Gre-
mien wurden in Frankreich die jeweiligen Entschei-
dungen getroffen. In allen Fällen haben die Vertre-
ter der deutschen Seite — dazu zählen auch die 
Vertreter des Saarlandes und von Rheinland-Pfalz 
— nach gründlichen Beratungen ihr Einverständnis 
erklärt. 
(Duve [SPD]: Hört! Hört!) 
In diesen Gremien konnten Verbesserungen gerade 
im Interesse der grenznahen Bevölkerung erreicht 
werden. In ihrer Sitzung vom 26. bis 28. Mai — 
hören Sie genau zu — 1986, also nach Tschernobyl, 
hat die deutsch-französische Kommission ihre 1982 
getroffene Feststellung bekräftigt, daß die Sicher-
heit des Kernkraftwerks Cattenom gegeben und mit 
der deutschen Kernkraft und ihren Anlagen ver-
gleichbar ist. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Nichts dazuge
lernt!) 
Gegen diese Feststellung erhob kein Mitglied der 
Kommission irgendwelche Einwendungen, auch 
nicht die Vertreter des Saarlandes. 
(Senfft [GRÜNE]: Können Sie mal sagen, 
wer in der Kommission sitzt?) 
Kommentare zum Thema „Glaubwürdigkeit der 
saarländischen Landesregierung" erübrigen sich 
damit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Auch die letzten Bewertungen der Frage der Si-
cherheit haben all dies bestätigt. 
Unsere Gespräche und Konsultationen mit der 
französischen Seite haben dazu geführt — fünf-
tens —, die radiologischen Einleitungen in die Mo-
sel auf maximal 3 Curie pro Block und Jahr und 
nicht, wie immer wieder behauptet wird, auf 15 Cu-
rie pro Block und Jahr zu reduzieren. 
(Tatge [GRÜNE]: Alle Quellen sprechen da
gegen! — Zurufe von der SPD) 
— Behaupten Sie nicht einfach etwas, sondern stel-
len Sie sich hierhin, und belegen Sie das! Seien Sie 
endlich einmal redlich vor der deutschen Öffent-
lichkeit und machen Sie nicht Ihre Politik mit der 
Angst! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Auch innerstaatlich ist in Frankreich dafür gesorgt, 
daß diese Werte eingehalten werden. Jetzt sind 40 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18065 
Bundesminister Dr. Wallmann 
Politiker aus dem Saarland und Rheinland-Pfalz 
nach Cattenom eingeladen. 
(Abg. Schreiner [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Präsident Dr. Jenninger: In der Aktuellen Stunde 
gibt es keine Zwischenfragen, Herr Abgeordneter 
Schreiner. 
Dr. Wallmann, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Das heißt, sie können 
alles in Augenschein nehmen und mit den Verant-
wortlichen diskutieren. 
Über das Ergebnis der Bewertungen durch die 
Reaktorsicherheitskommission der Bundesrepublik 
Deutschland und Frankreichs ist am vergangenen 
Dienstag in Mainz Rechenschaft gelegt worden. 
Sechstens. Die Bundesregierung ist der Überzeu-
gung, daß mit dem von ihr eingeschlagenen Weg 
der Zusammenarbeit mit unseren französischen 
Nachbarn viel mehr für die deutsche Bevölkerung 
erreicht worden ist 
(Senfft [GRÜNE]: Noch mehr Unsicherheit 
hat es gegeben!) 
und weiter erreicht werden wird als mit dem von 
der Landesregierung des Saarlandes gewählten 
Weg der Konfrontation, leider auch der Verdächti-
gungen und der persönlichen Herabsetzungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Frankreich ist ein souveräner Staat. Nur durch das 
vertrauensvolle Miteinander werden wir Fort-
schritte erreichen. Das gilt auch weltweit. 
Wir machen uns keine Illusionen: Die SPD, vor 
allem die saarländische Landesregierung, hat auch 
nicht das geringste Interesse z. B. an einer interna-
tionalen Bewertung des Kernkraftwerkes Catte-
nom, etwa durch die Internationale Atomenergie 
Agentur in Wien. Im Gegenteil, sie will Angst ver-
breiten, meine sehr verehrten Damen und Herren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genauso ist es!) 
Deswegen ist das schlimme Wort von Herrn Lafon-
taine, Cattenom sei eine Todeszentrale, eine Gefahr 
für das deutsche und französische Miteinander und 
damit für eine gedeihliche Fortentwicklung im In-
teresse nicht nur dieser beiden Staaten, sondern 
Europas. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, Sie von der SPD füh-
ren zuerst Entscheidungen in vielen, vielen Angele-
genheiten herbei. 
(Duve [SPD]: Wer hat Cattenom gebaut?) 
Anschließend tun Sie so, als hätten Sie niemals 
etwas damit zu tun gehabt. Und schließlich verdäch-
tigen Sie diejenigen, die jene Entscheidungen voll-
ziehen, die Sie herbeigeführt haben. 
Meine Damen und Herren, ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Duve [SPD]: Der Dank des Vaterlandes ist 
Ihnen gewiß, Herr Wallmann, aber nicht 
unserer!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Vosen. 
Vosen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn alles in Ordnung ist, Herr Minister, 
muß ich mal fragen: Weshalb haben Sie mit der 
französischen Regierung über Störfälle und ande-
res mehr überhaupt verhandelt? So in Ordnung 
kann es wohl nicht sein. 
Meine Damen und Herren, nach Tschernobyl hat 
die Bundesregierung landauf, landab verkündet: 
Unsere Kernkraftwerke sind die sichersten; so et-
was wie in Tschernobyl kann bei uns nicht gesche-
hen. — Wer so denkt und redet, muß ja wohl dafür 
sorgen, daß auch die Kernkraftwerke unsere Si-
cherheitsstandards haben, die im Westwind genau 
vor unserer Haustür liegen. Was heißt das denn: 
„unsere Kraftwerke", Herr Wallmann und Herr 
Bundeskanzler? Sind das die, die wir gebaut haben, 
oder die, deren Ladung wir abkriegen, wenn etwas 
geschieht? Ich will damit sagen, daß Sie als Bundes-
regierung die völlig falschen Maßstäbe anlegen, wo 
Sie handeln müßten. Sie müssen doch dafür sorgen, 
daß ein Kernkraftwerk in unserem Vorgarten ge-
nauso sicher ist wie ein Kernkraftwerk, das wir in 
unseren eigenen Hof gesetzt haben. Und das ist bei 
Cattenom unstrittig nicht der Fall. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Lafontaine hört 
nicht mal zu!) 
Cattenom ist in der Bundesrepublik nicht geneh-
migungsfähig. Es ist z. B. nicht gegen Flugzeugab-
sturz ausgelegt. Das bedeutet, daß wir hier nicht 
nur mit einem Restrisiko leben, sondern mit einem 
Echtrisiko. Ich werfe Ihnen vor, daß Sie versäumt 
haben, diesen Punkt zum Gegenstand ernsthafter 
Verhandlungen mit der französischen Regierung zu 
machen. 
Meine Damen und Herren, ich will noch einen 
Punkt herausstellen: Cattenom ist auch im übrigen 
ein unheimliches Kraftwerk. Können Sie sich vor-
stellen, Herr Wallmann, daß aus einem Kühlkreis-
lauf plötzlich 400 000 cbm Wasser austreten? Wissen 
Sie, was das heißt, Herr Wallmann? Aber es interes-
siert Sie nicht; Sie unterhalten sich ja gerade. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Wie der Lafon
-
taine! Unerträglich!) 
Um 400 000 cbm zu transportieren, brauchen Sie 
13 500 Tankwagen. Das ist eine Autoschlange von 
400 km. Das sind 80 Freibäder von 25 mal 50 m und 
4 m Tiefe oder eine Wassersäule von 25 mal 50 m, 
320 m hoch. Das ist da passiert. Sehen Sie das vor 
sich, Herr Wallmann? 
Aber allen Ernstes: Das bedeutet doch vor allem, 
daß der Störfall überhaupt nicht beherrscht wurde. 
Das bedeutet doch, daß niemand das Wasser gleich 
abdrehen konnte. Das muß doch zehn, zwanzig oder 
mehr Stunden geflossen sein. Da muß doch alles 
überschwemmt gewesen sein. Auch die Reaktorsi-
cherheitsabteilung in Ihrem Ressort konnte sich ge-
stern nachmittag dies alles noch nicht vorstellen. 
Das können die gar nicht. Darüber hat man an-
scheinend aber auch nicht nachgedacht. 
18066 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Vosen 
Ich bin davon überzeugt, daß ein solcher Störfall 
nicht Auslegungsstörfall ist, weil sich kein verant-
wortlicher Kernkraftwerksbauer so etwas über-
haupt vorstellen kann. Einen solchen Vorfall hat es 
in der Geschichte der Kerntechnik überhaupt noch 
nicht gegeben. Menschen und Überwachungssy-
steme haben hier versagt. Ich kann mir nicht aus-
malen, meine Damen und Herren, was passiert 
wäre, wenn der Reaktor in Cattenom zu diesem 
Zeitpunkt in Betrieb gewesen wäre. Bis heute gibt 
es keine klare und eindeutige Darstellung und Ur-
sachenanalyse dieses unheimlichen Vorfalls. Das 
ist skandalös. Ich erwarte von der Bundesregierung, 
daß sie uns und die Bevölkerung im Grenzgebiet 
offiziell über diesen Störfall unterrichtet. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, die 
Kernenergiegegner werden von der Bundesregie-
rung, wie wir sehen, immer noch als Spinner, Chao-
ten, staatsgefährdende Kräfte klassifiziert. Sie fin-
den sich in den Computern des Bundeskriminalam-
tes und des Verfassungsschutzes wieder. Seit Kar-
dinal Höffner seine Stimme mit der Mehrheit des 
Volkes gegen die Kernenergie erhoben hat, sehe ich 
für die christliche Partei nun nur noch den Weg, so 
rasch wie möglich aus der Kernenergie auszustei-
gen — trotz Strauß muß das möglich sein — und 
unsere französischen Freunde ebenfalls davon zu 
überzeugen. Im übrigen: Einen Kardinal im Polizei-
computer möchte ich mir nicht vorstellen. 
Auch zu einem anderen Zeugen gegen die Kern-
energie möchte ich noch ein Wort sagen: Carl Fried-
rich von Weizsäcker hat in seinem neuesten Buch 
vom Juli, „Die Zeit drängt", gesagt, daß er für die 
Zeit, für die wir planen können, nicht mehr zur 
Kernenergie als leitender Energiequelle raten 
kann. — Zwei Zeitzeugen, die man nicht als Chao-
ten und Spinner bezeichnen kann und darf! 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. Bitte kommen Sie zum 
Schluß. 
Vosen (SPD): Letztes Wort. Meine Damen und 
Herren, ich bitte den Umweltminister, seinem Titel 
Ehre zu machen und nicht in den Verdacht zu gera-
ten — da sind Sie bei mir —, Atomminister zu 
sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schartz. 
Schartz (Trier) (CDU/CSU): Herr Präsident! Sehr 
geehrte Damen! Meine Herren! Wir sprechen heute 
über das französische Kernkraftwerk Cattenom. 
Mir erscheint es notwendig, daß ich diese Tatsache 
in Erinnerung rufe. Der Standort dieses Kraftwerks 
ist in Frankreich. Die französische Regierung hat 
die Planung genehmigt; die französische Regierung 
hat den Bau genehmigt; die französische Regierung 
entscheidet, ob Cattenom in Betrieb genommen 
wird: ja oder nein. Ich sage dies, um deutlich zu 
machen, wie eng die Einwirkungsmöglichkeiten der 
deutschen Bundesregierung und auch der Länder-
regierungen auf Cattenom sind. Wir sollten nicht so 
tun — auch draußen nicht, Herr Ministerpräsident 
Lafontaine —, als ob wir darüber zu entscheiden 
hätten. 
Ich spreche hier als Vertreter der Bürger im Trie-
rer Land. Meine Mitbürger und ich in der Stadt 
Trier und im Landkreis Trier-Saarburg sind in 
Sorge wegen Cattenom. Wir erwarten, daß unsere 
Sicherheit für jetzt und für die Zukunft gewährlei-
stet wird. Wir erwarten, daß die französische Regie-
rung unsere Sorgen ernst nimmt. 
Dabei sehe ich durchaus das Problem, daß es für 
die französische Regierung schwer ist, Cattenom 
nicht in Betrieb zu nehmen, weil dort viele Milliar-
den verbaut worden sind. Ich sehe auch das Pro-
blem der französischen Regierung, daß man in 
Frankreich mit Unverständnis zu rechnen hat, 
wenn wegen der deutschen und luxemburgischen 
Proteste Cattenom nicht in Betrieb genommen 
wird, aber an 30 anderen Stellen in Frankreich die 
Belastung durch Kernkraftwerke, die vielfach nach 
dem gleichen System gebaut sind, der französi-
schen Bevölkerung auferlegt wird. Ich glaube, daß 
die französische Regierung in voller Verantwortung 
für ihre Bürger und für die Bürger in ihren Nach-
barstaaten handelt. 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, lassen Sie mich 
etwas aus der Vergangenheit sagen: In Deutschland 
sind die Möglichkeiten der Einflußnahme versäumt 
worden. Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren 
von der SPD: Die SPD wollte Cattenom. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Sie haben es versäumt, in dem einzig möglichen 
Stadium der Einflußnahme, im Stadium der Pla-
nung, etwas gegen Cattenom zu tun. Ihre Regierung 
hat der französischen Regierung das Sicherheitsat-
test ausgestellt. Sie haben im Deutschen Bundestag 
erklärt, daß beide Systeme — das deutsche wie das 
französische Kernkraftsystem — die Belange und 
die Sicherheit der Bevölkerung sicherstellten. Sie 
von der SPD wollten Cattenom. Sie waren nicht 
bereit, einen offiziellen Protest gegen Cattenom ein-
zulegen. Ihr Bundeskanzler Helmut Schmidt war 
nicht bereit, mit dem französischen Staatspräsiden-
ten über Cattenom zu sprechen. Das mußte unser 
Bundeskanzler Helmut Kohl tun. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört! — 
Becker [Nienberge] [SPD]: Das ist nicht zu 
fassen!) 
Herr Lafontaine, Sie haben eben den Standort 
Cattenom als falsch bezeichnet. Ich darf zitieren, 
was Ihre Regierung mir zu dieser Frage gesagt hat: 
Gegen den Standort Cattenom mit einem Kern-
kraftwerk von zwei Blöcken können nach den Er-
kenntnissen der bisherigen Beratungen keine sach-
lich gerechtfertigten Gründe geltend gemacht wer-
den, jedenfalls nicht, soweit die sicherheitstechni-
schen Fragen und die Probleme der Moselbelastung 
zufriedenstellend gelöst werden. — Das hat mir Ihr 
Parlamentarischer Staatssekretär Sperling am 
28. November 1979 im Bundestag erklärt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18067 
Schartz (Trier) 
Lesen Sie es im Protokoll nach. 
(Zuruf von der SPD: Heute meint er etwas 
ganz anderes!) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, Catte-
nom steht, und wir müssen mit Cattenom leben. 
Ich will nur festhalten: 
Erstens. Für die Menschen — im Trierer Land 
stelle ich die Forderung — in Cattenom wollten Sie 
keine Inbetriebnahme der Kernkraftwerksblöcke 3 
und 4. 
Zweitens. Eine erneute sicherheitstechnische 
Überprüfung ist notwendig. Sie muß nach den neue-
sten sicherheitstechnischen Erkenntnissen durch-
geführt werden. 
Drittens. Die Abgabe von Radioaktivität darf die 
nach deutschem Recht zulässigen Höchstwerte 
nicht überschreiten. 
Viertens. Ich würde es für richtig halten, wenn 
dort eine internationale Kontrollstation errichtet 
würde. Ich weiß, daß ich dabei in den Bereich der 
Utopisten gerückt werde. Ich meine aber, Kernkraft 
ist so wichtig und für alle Länder dieser Erde so 
bedeutsam, daß hier ein erster Schritt getan werden 
sollte. 
Fünftens. Wir brauchen die Einrichtung einer 
umfassenden betreiberunabhängigen Überwa-
chungskontrolle. 
Sechstens. Wir brauchen ein zuverlässiges Melde-
system. 
Siebtens. Wir brauchen die objektive Information 
der Bevölkerung über Cattenom. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Und über Mül
-
heim-Kärlich!) 
Das sollte die Bundesregierung tun. Das Feld der 
Information darf nicht politischen Kabarettisten 
überlassen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Cattenom ist zu ernst für politische Schaustücke. In 
diesen Bereich katalogisiere ich das, was der saar-
ländische Umweltminister Leinen getan hat. Herr 
Ministerpräsident Lafontaine, schicken Sie sach-
kundige Leute an die deutsch-französische Grenze, 
die dort Messungen vornehmen, keine Kabaretti-
sten mit Ministergehalt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zum Schluß möchte ich ein Wort an den Vertreter 
der französischen Regierung, der dieser Debatte 
beiwohnt, richten. Sagen Sie bitte Ihrer Regierung, 
daß außer den Kriegen der Vergangenheit nichts 
das Verhältnis der Menschen im deutsch-französi-
schen Grenzraum so belastet hat wie Cattenom. 
Präsident Dr. Jenninger: Abgeordneter Schartz, 
bitte kommen Sie zum Schluß. 
Schartz (Trier) (CDU/CSU): Richten Sie sich nach 
unseren Sorgen. Sie sind eine alte Kulturnation; 
richten Sie sich nach unseren Sorgen! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Minister 
für Umwelt und Gesundheit des Landes  Rheinland-
Pfalz. 
Staatsminister Dr. Töpfer (Rheinland-Pfalz): Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Für die Landesregierung von Rheinland-Pfalz 
darf ich hier folgende Erklärung abgeben: Die Si-
cherheit der Menschen und der Schutz der Umwelt 
sind und bleiben kompromißlos Maßstäbe, mit de-
nen die Landesregierung von Rheinland-Pfalz jegli-
che friedliche Nutzung der Kernenergie beurteilt. 
Wer mit dieser Technologie leichtfertig umgeht, wer 
höchste Sicherheitsnormen nicht nachprüfbar ein-
hält und wer überhöhte radiologische Emissionen 
im Wasser und in der Luft duldet, handelt verant-
wortungslos, ja, verbrecherisch; denn er gefährdet 
das Leben von Menschen, die in solchen Kernkraft-
werken arbeiten oder in der Umgebung leben. Er 
gefährdet aber auch räumlich und zeitlich weit ent-
fernt lebende Menschen. Dies ist für uns die zen-
trale und erste Konsequenz aus Tschernobyl. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Also abschal
ten!) 
Diese bedingungslose Forderung nach Sicherheit 
gilt für uns ohne Einschränkung. Sie gilt vor allen 
Dingen weltweit, 
(Demonstrativer Beifall bei der SPD) 
für Kernkraftwerke in der Bundesrepublik 
Deutschland ebenso wie für Kernkraftwerke in 
Frankreich, für Kernkraftwerke in Großbritannien 
ebenso wie für solche in der DDR, für die in den 
USA genauso wie für die in der Sowjetunion. 
(Demonstrativer Beifall bei der SPD — 
Duve [SPD]: Das ist eine Rede, Herr Wall
mann!) 
— Meine Damen und Herren, ich hoffe, daß von 
derselben Seite auch gleich noch derselbe Beifall 
kommt. 
(Zuruf von der SPD: Wir wollen es abwar
ten!) 
— Na ja, das ist ja fein. 
Die sicherheitstechnischen Anforderungen zur 
Errichtung und zum Betrieb von Kernkraftwerken, 
die in der Bundesrepublik Deutschland bindend 
vorgeschrieben sind und hier detailliert überprüft 
werden, gewährleisten die sichere Nutzung der 
Kernenergie. Deshalb können wir diese Energie 
verantworten. Wir verantworten sie bis zu einer 
besseren Energie, die erforscht und einsatzfähig ge-
macht werden kann. 
(Zuruf von der SPD: Wann denn?) 
Ich bin ganz sicher, daß die SPD genau dieselbe 
Wertung hat. Wer nämlich entscheidet, noch in zehn 
Jahren Kernenergie zu nutzen, der muß davon 
überzeugt sein, daß Kernenergie sicher genutzt 
werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein weltweiter Verzicht auf diese Technologie bei 
diesem Sicherheitsstandard wäre weder wirtschaft-
lich noch ökologisch, vor allem auch nicht ange- 
18068 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Staatsminister Dr. Töpfer (Rheinland-Pfalz) 
sichts der drängenden Weltprobleme der Zukunft 
vertretbar. Der Verzicht, der Ausstieg ist auch mo-
ralisch nicht zu verantworten. 
(Senfft [GRÜNE]: Bei eurer Moral sicher 
nicht!) 
Ich wende mich mit allem Nachdruck, Herr Abge-
ordneter Schreiner, gegen den Alleinvertretungsan-
spruch auf Moral bei denen, die einseitig und kopf-
los aus einer solchen Technologie aussteigen wol-
len. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Vosen [SPD]: Mit der Moral haben Sie 
doch angefangen!) 
Wir bauen und betreiben sichere Kernkraftwerke 
in der Bundesrepublik Deutschland. Wir wollen, daß 
dies auch weltweit so ist. Wir brauchen bei der 
Nutzung dieser Energie eine Sicherheitspartner-
schaft im wahrsten Sinne des Wortes, 
(Senfft [GRÜNE]: Also eine neue Lösung!) 
damit die 370 Kernkraftwerke in der Welt, die wir 
eben nicht abstellen können, auch auf Dauer sicher 
betrieben werden können. Dies ist die sinnvolle und 
richtige Konsequenz, die der Bundeskanzler der 
Bundesrepublik Deutschland gezogen hat und die 
es möglich gemacht hat, in Wien eine Konferenz 
über Sicherheit und Information abzuhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dies ist Verantwortung. 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, wenn man 
hier Hans Jonas zitiert und wenn man auf die Heu-
ristik der Furcht von Hans Jonas hinweist, dann bin 
ich damit sehr einverstanden. Nur muß man doch 
sagen, daß Hans Jonas dieses Buch nicht als eine 
alleinige Aussage für die Kernkraft verfaßt hat. 
Prinzip Verantwortung, Heuristik der Furcht — ja, 
aber eben in der Alternativabschätzung all dessen, 
was wir in diesem Leben an Risiko eingehen. Auch 
die Nutzung von Kohle und anderen Energieträ-
gern ist beim besten Willen nicht ohne Heuristik 
der Furcht auf Dauer zu betreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Hauff [SPD]: Sachverständigenrat zur 
Kenntnis nehmen! — Duve [SPD]: Kein Wi
-
derspruch!) 
Wir fordern gleiche Sicherheit vor allem bei den 
Kernkraftwerken unserer Nachbarn, bei den Anla-
gen, die unmittelbar jenseits unserer Grenze liegen, 
weil wir die Sorgen, die Ängste, die Beklommenheit 
der Menschen in dieser Grenzregion sehr ernst 
nehmen, Menschen, die über viele Generationen 
immer in Angst, in Furcht und Beklommenheit vor 
Nachbarn gelebt haben. 
Gleiche Sicherheit, gleiche radiologische Emissio-
nen, gleiche Informationen, das waren und sind die 
Forderungen, die ab 1976 von den beiden Minister-
präsidenten von Rheinland-Pfalz, von Dr. Kohl und 
Dr. Vogel, direkt und mit Hilfe der jeweiligen Bun-
desregierung kompromißlos und hartnäckig gegen-
über Frankreich vertreten worden sind. Mit der 
deutsch-französischen Kommission konnte ein Gre-
mium geschaffen werden, das weltweit ohne Bei-
spiel ist. Nirgendwo sonst, meine Damen und Her-
ren, haben zwei souveräne Staaten so umfassend 
Informationen über Kernenergie ausgetauscht, ha-
ben so vorbehaltlos verhandelt wie Deutschland 
und Frankreich in dieser Kommission — es gibt 
weltweit dafür keinen anderen Beleg —, über Kern-
kraftwerke und ihre Sicherheit in Fessenheim und 
Neckarwestheim, über Cattenom und Philipps-
burg II. 
Durch harte, aber sachliche Informationen und 
Verhandlungen konnten wichtige Erfolge erzielt 
werden: 
Erstens die Gewährleistung eines gleichen Si-
cherheitsstandards, durch die DFK, die deutsch-
französische Kommission und die Reaktorsicher-
heitskommission bestätigt. Ich halte es auch für 
eine wissenschaftliche Unredlichkeit, immer dann, 
wenn ein vorher unbestritten tätiges wissenschaft-
liches Gremium ein im Ergebnis nicht passendes 
Resultat erbringt, dieses in der Wissenschaftlich-
keit herabzusetzen und seinen Rücktritt zu for-
dern. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der FDP und bei Abgeordneten der SPD) 
Ein gleiches Vorgehen haben wir auch bei der 
Strahlenschutzkommission erlebt. 
(Duve [SPD]: Und bei den Energiegutach
ten für die Bundesregierung haben Sie das 
erlebt!) 
Zweitens. Wir haben die völkerrechtlich verbind-
liche Festlegung der Emissionen auf 3 Curie pro 
Block und Jahr. Das ist keine Festlegung eines Wer-
tes, sondern der gilt zusammen mit dem Minimie-
rungsgebot. Ich persönlich habe das 1982 zusam-
men mit Herrn Hartkopf in Metz durchgesetzt. Ich 
kann mir hier einfach nicht vortragen lassen, es sei 
nicht intensivst verhandelt worden. Ich persönlich 
habe dabeigesessen. Herr Kollege Baum hat darauf 
aufmerksam gemacht. 
Drittens. Wir haben die Gewährleistung unmittel-
barer Information. Lassen Sie mich das aufgreifen, 
was Herr Abgeordneter Schartz gesagt hat. Auch 
ich wünsche mir hier mehr. Wir sind sicher, daß wir 
zusammen mit der Bundesregierung dieses Mehr 
erreichen werden. 
So danke ich der Bundesregierung. Ich danke ins-
besondere meinem Kollegen Herrn Bundesumwelt-
minister Wallmann dafür, daß er in der kurzen Zeit, 
in der er tätig ist, mit großem Nachdruck unsere 
Sorgen aufgenommen und sie mit zum Erfolg ge-
führt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dies sind Erfolge von Verhandlungen zwischen 
freundschaftlich eng verbundenen Nationen, die 
nach dem furchtbaren Weltkrieg Gräben zugeschüt-
tet und Feindschaften begraben haben. 
Meine Damen und Herren, die deutschfranzösi-
sche Freundschaft ist ein wesentlicher Garant für 
den Frieden in Europa. Meine Damen und Herren, 
Frankreich hat Zusagen gemacht, und wir ver-
trauen darauf, daß diese Zusagen eingehalten wer- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18069 
Staatsminister Dr. Töpfer (Rheinland-Pfalz) 
den, und wir können darauf vertrauen, weil Frank-
reich nicht zuletzt bis zur Volksabstimmung im 
Saarland sein einmal gegebenes Wort auch einge-
halten hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Natürlich ist es auch unter Freunden das gute 
Recht, gerichtliche Auseinandersetzungen auf ein 
Ziel hin zu führen. Nicht die Klage ist es also, die 
wir vornehmlich am Vorgehen der saarländischen 
Landesregierung kritisieren. Dies ist ihr gutes 
Recht. Dies war uns bekannt. Dies ist nicht zu kriti-
sieren. 
Was wir auf das schärfste mißbilligen und zu-
rückweisen, ist vielmehr die Tatsache, daß die saar-
ländische Landesregierung und daß der Minister-
präsident dieses Landes über Cattenom bewußt und 
in Kenntnis der weitreichenden Konsequenzen für 
das deutsch-französische Verhältnis einen Stellver-
treterkrieg führen, das eigentliche Ziel aber die in-
nenpolitische Wirkung in der Bundesrepublik 
Deutschland ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, dies ist nicht eine Be-
hauptung. Man muß sich vielmehr die Wortwahl, 
das Vokabular ansehen. Dies ist immer notwendig, 
wenn man etwas bewerten will. Man muß nur die 
Worte zur Kenntnis nehmen. Da wird von der Zen-
trale des Todes gesprochen, da wird von der Todes-
zone gesprochen, da wird die deutsch-französische 
Grenze zu einer Giftgrenze erklärt, da wird Frank-
reich als eine Atommafia aus Regierung, Admini-
stration und Industrie diffamiert. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Unglaubliche 
Wortwahl!) 
Da wird bedenkenlos die Aktualisierung des Un-
wahrscheinlichen — mit über 100 000 Toten — vor-
genommen usw. 
Meine Damen und Herren, wer so spricht, wer so 
außer Kontrolle gerät, der muß sich fragen lassen, 
ob er ein Sicherheitsrisiko ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Hier geht es doch offenbar nicht um höhere Sicher-
heit für das Kernkraftwerk Cattenom und damit für 
die Bevölkerung in diesem Raum; hier geht es um 
Emotionalisierung der Menschen an Saar und Mo-
sel im Vorfeld von Wahlen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist es!) 
Hier wird blindlings das gefährdet, ja zerstört, was 
in 40 Jahren aufgebaut worden ist. 
Meine Damen und Herren, dies wird um so pro-
blematischer, wenn man — wie der Abgeordnete 
Müller schon gesagt hat — die Einäugigkeit be-
trachtet, mit der das geschieht. Da wird im gleichen 
Artikel darauf hingewiesen, daß die Einmischung in 
die inneren Angelegenheiten von Frankreich eine 
Verpflichtung sei, und gesagt, die Sowjetunion habe 
ihre Konsequenz aus dem Tschernobyl-Unfall gezo-
gen. Sie hat sie nicht dadurch gezogen, daß sie die 
Kraftwerke mit diesem Sicherheitsrisiko abgestellt  
hat, sondern — so Herr Lafontaine — dadurch, daß 
sie in anderen Regionen weiterbaut. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß kommen. Die Landesregierung von Rhein-
land-Pfalz hat in der Vergangenheit mit allen Bun-
desregierungen in Verhandlungen gut zusammen-
gearbeitet. Wir haben viel erreicht. Wir müssen wei-
ter verhandeln im Sinne guter nachbarschaftlicher 
Verhältnisse. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, nach meinen Feststellungen hat die von der 
Bundesregierung bzw. vom Bundesrat in Anspruch 
genommene Redezeit mehr als 30 Minuten betra-
gen. Damit verlängert sich nach den Richtlinien die 
Dauer der Aussprache ebenfalls um 30 Minuten. 
Wir fahren deshalb mit der Aussprache fort. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Reimann. 
Reimann (SPD): Meine sehr geehrten Damen! 
Meine sehr geehrten Herren! Mit Sorge begleitet 
die Bevölkerung in Rheinland-Pfalz die nunmehr 
über zehnjährige Planungs- und Aufbauphase des 
Kernkraftwerks Cattenom an der Mosel, und seit 
der Reaktorkatastrophe von Tschernobyl ist das 
Projekt Cattenom zum großen Unruheherd in der 
Bevölkerung geworden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Geschürt von 
euch!) 
— Ja, geschürt. — Dann nehmen Sie einmal zur 
Kenntnis, daß diese Skepsis gegenüber dem Projekt 
keine parteipolitischen Grenzen kennt. Sie müssen 
sich nur einmal mit Ihren Leuten unterhalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Trotzdem hält nicht nur der Bundeskanzler stur an 
seinem Atomkurs fest. Auch die derzeitige Landes-
regierung in Rheinland-Pfalz verfolgt diese politi-
sche Linie trotz der überwiegenden Ablehnung der 
Bevölkerung im eigenen Land. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Stimmt ja 
nicht!) 
Der Sturm gegen die Inbetriebnahme von Cattenom 
— so geschehen in Trier — beweist die Brüchigkeit 
dieser Politik. 
Trotz allem beläßt es die rheinland-pfälzische 
Landesregierung bei schönen Worten, ja mehr 
noch: Zur Zeit überschlagen sich die Umweltmini-
ster Töpfer und Wallmann mit Eigenlob über ihre 
vermeintlichen Verhandlungserfolge in Sachen 
Cattenom. Der Erfolg bezieht sich auf die Verpflich-
tung der Betreiberorganisation EdF gegenüber der 
französischen Regierung, jährlich pro Reaktorblock 
nur noch eine radioaktive Konzentration von drei 
Curie in die Mosel einzuleiten. 
Für uns ergeben sich daraus folgende Fragen: 
Wer hat denn eigentlich in Paris verhandelt, wenn 
der sogenannte Erfolg ausschließlich eine Abspra- 
18070 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Reimann 
che zwischen dem Betreiber und der französischen 
Regierung ist? 
(Duve [SPD]: Sehr wahr!) 
Wieso verkauft die Bundesregierung diese Ab-
sichtserklärung als einen Erfolg, wenn sie — so 
scheint es — weder auf die Einhaltung der Ver-
pflichtungen noch auf ihre Durchführung den ge-
ringsten Einfluß hat? Sollte aber über die Verpflich-
tung bzw. Absichtserklärung hinaus eine Vereinba-
rung bestehen, die Landes- und Bundesregierung 
Einflußmöglichkeiten sichert, dann: bitte vorzeigen, 
Herr Töpfer. 
(Beifall bei der SPD) 
Gegenseitige Erklärungen von Staatssekretären 
reichen da nicht aus. 
Wie soll die Bevölkerung in Rheinland-Pfalz den 
Regierungen von Bund und Land noch Glauben 
schenken, auch angesichts der jüngsten Störfälle in 
Cattenom, die sich während des Probeablaufs ereig-
neten? Daraus ergeben sich neue Fragen: Kennt die 
rheinland-pfälzische Regierung die Höhe der Ra-
dioaktivitätsabgaben in die Mosel bei Störfällen, 
wie sie sicherlich in Cattenom zu erwarten sind, 
und sollen die zu erwartenden Radioaktivitätsabga-
ben nach Ansicht der Landesregierung unter den 
Begriff des sogenannten Restrisikos fallen, mit dem 
wir Rheinland-Pfälzer fertig werden müssen? Be-
schwichtigungsversuche durch das Vorgaukeln von 
Erfolgen, die keine sind, helfen niemandem. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir rheinland-pfälzischen Sozialdemokraten wol-
len zum Wohle unserer Bevölkerung die Inbetrieb-
nahme des Pannenreaktors in Cattenom verhin-
dern und unterstützen mit allen uns zur Verfügung 
stehenden Mitteln die Proteste der Bevölkerung, 
notwendig eingereichte oder einzureichende Kla-
gen, wie z. B. die Klagen der Stadt Trier, des Krei-
ses Trier-Saarburg, des Saarlandes und der 37 lu-
xemburgischen Gemeinden gegen den Genehmi-
gungsbescheid des französischen Industriemini-
sters vom Februar 1986. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nur gegen 
Block 3 und 4! Sie sagen die Unwahrheit!) 
Die Sicherheitsstudie zu Cattenom läßt berech-
tigte Zweifel darüber zu, ob sich eine Reaktorka-
tastrophe wie in Tschernobyl nicht gerade hier wie-
derholen lassen kann. Deshalb meinen wir Sozial-
demokraten, daß im Interesse der Menschen die 
künftige Energieversorgung ohne Kernenergie aus-
kommen muß. 
(Beifall bei der SPD) 
Aus dieser Sorge heraus gilt insbesondere für 
Rheinland-Pfalz: Cattenom darf nicht ans Netz. 
Ich bringe hier die Sorgen der Bevölkerung von 
Rheinland-Pfalz ein, die das Recht des Umdenkens 
für sich in Anspruch nimmt 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da sind Sie al
-
lein in der Welt!) 
und Lehren aus Tschernobyl und den jüngsten Er-
fahrungen mit Störfällen in Cattenom zieht. 
Meine Damen und Herren der CDU, wir Sozialde-
mokraten in Rheinland-Pfalz meinen, daß dieser 
Anspruch: Cattenom darf nicht ans Netz! der 
deutsch-französischen Freundschaft keinen Ab-
bruch tut. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn unter Freunden muß es möglich sein, seine 
Interessen klar und deutlich geltend zu machen und 
klar und deutlich zu vertreten. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Laufs. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Die SPD führt um 
Cattenom einen Gesinnungskampf. 
(Zurufe von der SPD) 
Sie polarisiert, sie emotionalisiert und moralisiert 
in einer Weise, die in der Dialogunfähigkeit und in 
der Unfähigkeit, Realitäten nüchtern zu bewerten, 
enden muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Senfft [GRÜNE]: Tschernobyl kann man 
ganz nüchtern bewerten!) 
Die außerordentlich wichtige politische Ausein-
andersetzung um die technischen Risiken unserer 
modernen Industriegesellschaft ist keine moralisti-
sche Veranstaltung, bei der es um den Heilsweg der 
absolut gefahrlosen Energieversorgung oder den 
Weltuntergang geht. 
Gefordert sind vielmehr eine sorgfältige wissen-
schaftliche Abwägung, Sachlichkeit, Vernunft und 
Augenmaß. Für uns sind dies keine Sekundärtugen-
den, Herr Ministerpräsident Lafontaine. 
Vernunft und Erfahrung sagen uns, daß die Risi-
ken jeder großtechnischen Energieerzeugung län-
derübergreifend sind. Dies gilt für die Klimaverän-
derungen durch den Assuan-Staudamm, die Risi-
ken der fossilen Verbrennung mit ihrer irreversi-
blen Veränderung der Erdatmosphäre ebenso wie 
für die Risiken der Kernenergie. Die Probleme kön-
nen nicht im nationalen Alleingang und schon gar 
nicht mit Schaum vor dem Munde und rücksichtslo-
ser Konfrontation gegen unsere benachbarten 
Freunde gelöst werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wie man zu wirklichen Fortschritten kommt, ha-
ben der Bundeskanzler und der Bundesumweltmi-
nister in Wien und Paris gezeigt. 
Bei der SPD herrscht verkehrte Welt total. 
(Lachen bei der SPD) 
Es war doch nicht die SPD, es waren die damaligen 
CDU-Ministerpräsidenten Helmut Kohl und Franz
Josef Röder, die 1976 Bundeskanzler Helmut 
Schmidt ihre Bedenken gegen diese Zusammenbal-
lung von Kernkraftwerken in Cattenom vortrugen. 
(Zuruf von der SPD: Wieso gelten die heute 
nicht mehr?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18071 
Dr. Laufs 
— Ja, man muß auf die unglaublichen Polemiken 
der SPD hin immer wieder betonen, daß die SPD
-
geführte Bundesregierung damals keine Veranlas-
sung sah, sich gegen die französischen Kernkraft-
pläne zu wenden. So ist noch am 29. März 1982 ein 
Regierungsgespräch unter der Leitung des deut-
schen Innenstaatssekretärs zu einer eindeutig posi-
tiven Bewertung gelangt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Das Vorhaben Cattenom war von Beginn an die 
zentrale Aufgabe für die 1976 gegründete deutsch-
französische Kommission für Fragen der Sicher-
heit kerntechnischer Einrichtungen. Auf ihrer Sit-
zung vom 26. bis 28. Mai 1986 — wir müssen das 
immer wieder betonen —, also nach dem Unfall von 
Tschernobyl, hat die Kommission die bereits 1982 
getroffene Feststellung erneuert, daß die für die 
Kernkraftwerke Cattenom und Philippsburg II be-
reits verwirklichten oder vorgesehenen Sicher-
heits-, Strahlen-, Umwelt- und Notfallschutzmaß-
nahmen insbesondere im Hinblick auf potentielle 
grenzüberschreitende Auswirkungen vergleichbar 
sind und daß für die in Grenznähe lebende Bevölke-
rung im Hinblick auf die jeweilige ausländische An-
lage ein analoger Schutz zu erwarten ist wie in der 
Umgebung der eigenen Anlage. 
Gegen diese Feststellung hat der Vertreter des 
Saarlandes in der deutsch-französischen Kommis-
sion keinerlei Einwendungen erhoben. Das war vor 
vier Monaten. 
Seit dieser Sitzung der deutsch-französischen 
Kommission, in der das Saarland unmittelbar, also 
nach dem Unfall in Tschernobyl keine Einwände 
gegen die Sicherheit von Cattenom erhoben hat, ha-
ben sich keine neuen Tatsachen ergeben, die die 
totale Kehrtwendung der SPD begründen könnten. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das zeigt, man 
hat Tschernobyl verpaßt!) 
Die Antwort, warum Cattenom bis zum Mai si-
cher war und danach angeblich nicht mehr, sind 
Sie, Herr Lafontaine, schuldig geblieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Hat die SPD elementare Sicherheitsinteressen der 
Bevölkerung früher vernachlässigt? Dies ist nicht 
anzunehmen. Richtig ist wohl, daß Sie, Herr Lafon-
taine, begonnen haben, die Ängste der Menschen 
politisch zu mißbrauchen und mutwillig aufzuput-
schen, um wider besseren Wissens Katastrophen-
stimmung zu verbreiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Unerhört!) 
Dies ist zutiefst unseriös und einer verantwortli-
chen Landesregierung unwürdig. Diese schlimme 
Politik wird Sie einmal einholen, und Sie werden 
erbärmlich aussehen. 
Uns geht es um die Sicherheit der Bürger in der 
wirklichen Welt, wie wir sie heute vorfinden. Die 
Bundesregierung hat in intensiven Gesprächen mit 
dem französischen Nachbarn eine Verbesserung 
des Strahlenschutzes erreicht. Die Bundesregie-
rung hat erfolgreich erste Schritte zu einem höhe-
ren internationalen Sicherheitsstandard eingeleitet  
und durchgesetzt. Wir werden auf diesem Wege 
fortschreiten. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Rumpf. 
Dr. Rumpf (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Die Angst vor Cattenom 
wurde vor allem durch den Unfall im sowjetischen 
Kernkraftwerk Tschernobyl ausgelöst und dann 
von unverantwortlichen Politikern geschürt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Cattenom ist in keiner Weise mit Tschernobyl 
vergleichbar. 
(Zuruf von der SPD: Woher wissen Sie 
das?) 
Der Sicherheitsstandard ist unvergleichlich höher. 
Aber mit dieser Feststellung allein läßt sich die 
Angst leider nicht abbauen. Bei Probeläufen von 
Teilbereichen des Kraftwerkes sind Ereignisse ein-
getreten, die diese Angst verstärkt haben. Wir von 
der FDP meinen, daß beste Aufklärung und Infor-
mation der Bürger, und zwar nur beste Aufklärung 
und Information, diesen Ängsten begegnen kön-
nen. 
(Duve [SPD]: Eine radikale Forderung!) 
Was war geschehen? Am 3. August 1986 ist beim 
Abdichten eines Daches mit heißem Bitumen Teer 
auf den Boden gelaufen, wo Abfälle lagen, die in 
Brand geraten sind. Rauchentwicklung führte zu 
ängstlichen Fragen und Reaktionen; eine Gefahr 
bestand nicht. 
Am 21. August 1986 wurde Kühlwasser aus der 
Mosel in den Kühlturm geleitet. Dieses Kühlwasser 
dient als Zuschußwasser zum Ausgleich der Kühl-
turmverluste durch Verdampfung, wenn der Reak-
tor in Betrieb ist. Da er noch nicht in Betrieb war, 
lief dieses Wasser aus der Kühlturmschüssel über 
— es war im wahrsten Sinne des Wortes überflüssig 
— und drückte dabei Sicherheitsventile auf. 
(Lachen und Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
— Ja, das sind die Tatsachen. Das ist die Aufklä-
rung, die von Ihrer Seite nicht zu erwarten ist, weil 
Sie einen Wahlkampfschlager daraus machen wol-
len. — 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es war kein Wasser aus dem Primärkreis und auch 
nicht aus dem Sekundärkreis des Reaktorberei-
ches. Mit dem Kernkraftbetrieb hatte es überhaupt 
nichts zu tun. Dies wurde sofort klargestellt. Leider 
hat aber der saarländische Umweltminister Jo Lei-
nen die Angst weiter geschürt, als er mit einem 
Testwagen zur Messung von Radioaktivität an-
rückte und ein Presseteam herbeirief. 
(Senfft [GRÜNE]: Erst Überwachung for
dern und dann von Angstschüren spre
chen!) 
18072 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Dr. Rumpf 
Er konnte dadurch von seinem Versagen bei der 
Vergiftung der Saar und der Mosel ablenken, das 
einige Wochen vorher ein riesiges Fischsterben zur 
Folge hatte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Duve [SPD]: Was sagen Sie da? — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Am 12. September 1986, meine Damen und Her-
ren, schmorte beim Austesten aller Einzelsysteme 
eine Kabelisolierung durch. Auch hier bestand 
keine Gefahr. 
(Duve [SPD]: Herr Rumpf, Ihre Rede ist 
überflüssig! — Gegenruf von der CDU/ 
CSU: Hören Sie einmal gut zu, Herr Duve! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Herr Duve, auch Sie können manchmal noch 
etwas dazulernen. — 
(Lachen und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Zuruf von der SPD: Nur nicht 
von Ihnen!) 
Die Unterrichtung durch die Betreiber erfolgte in 
jedem der drei Fälle routinemäßig und wie verein-
bart. Meine sehr geehrten Damen und Herren, nun 
kann man aber — leider — einmal vorher geschürte 
Angst nicht allein durch Rationalität und durch Ar-
gumente beseitigen. Die Bevölkerung will sehen, 
daß zu ihrer Sicherheit noch mehr getan wird, 
(Duve [SPD]: Als Ihre Rede!) 
und dies ist auch unsere Forderung. Die FDP-Bun-
destagsfraktion appelliert hier — gemeinsam mit 
unseren liberalen Freunden an der Saar und an der 
Mosel — 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Gibt's da über
-
haupt welche? — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
an die Bundesregierung. Die Anrainer müssen er-
warten können, daß die Sicherheitsdiskussion der 
Fachleute nicht zu einer Angelegenheit von Glaube, 
Zweifel und Hoffnung gerät, sondern sie müssen 
Sicherheit haben. Wenn das Saarland, Luxemburg, 
die Stadt Trier und der Landkreis Trier-Saarburg 
den Weg der Klage beschreiten, so muß dies zu Ver-
handlungen mit Frankreich über noch mehr Sicher-
heit führen. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, Catte-
nom muß zu einem Symbol deutsch-französischer 
Zusammenarbeit, der Durchsetzung größtmögli-
cher Sicherheit und allerbester Kooperation wer-
den. Die Bundesregierung wird unseren Freunden 
dies deutlich machen, und die FDP wird sie darin 
unterstützen. 
(Zuruf von der SPD: Große Worte!) 
Im übrigen ist Cattenom bereits heute ein Beispiel 
sehr guter Zusammenarbeit. Die Praxis der Zusam-
menarbeit mit Frankreich ist schon längst viel wei-
ter fortgeschritten als etwa das, was man in Wien 
auf der Konferenz versucht hat. 
Wenn nun der saarländische Ministerpräsident 
Lafontaine keinen Strom aus Cattenom beziehen 
will, dann muß er eben neue Kohlekraftwerke bau-
en. Diese werden den Wald trotz moderner Filteran-
lagen weiter schädigen. 
(Urbaniak [SPD]: Das ist ja unerhört!) 
Auch das kann nicht der Weisheit letzter Schluß 
sein. Es ist auch keine zukunftsorientierte und 
keine seriöse Politik. Denn diese Schädigung bleibt 
nicht auf das Saarland beschränkt, sondern wirkt 
sich — wie heute schon aus vielen saarländischen 
Emissionsquellen — auf die Wälder von Rheinland
Pfalz, Hessen, Baden-Württemberg und auf den Al-
penraum aus. Nachher, gleich im Anschluß hieran, 
haben wir einen Tagesordnungspunkt zur ökologi-
schen Situation des Alpenraumes zu behandeln. 
(Engelsberger [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wie wollen Sie sich denn dann in diesem Zusam-
menhang verhalten? Sie können doch nicht das eine 
so und das andere so sehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die können das, 
die können alles! — Tatge [GRÜNE]: Sie 
können den Teufel doch nicht mit Beelze
bub austreiben!) 
Sie können sich doch nicht immer nur die guten 
Seiten der Politik heraussuchen. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich 
komme zum Schluß: Höchster Sicherheitsstandard 
und schnellste, lückenlose Informationspolitik ma-
chen Cattenom erträglich. Kooperation, nicht Kon-
frontation ist das Gebot der Stunde. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile dem Herrn Mi-
nisterpräsidenten des Saarlandes das Wort. 
(Mischnick [FDP]: Wir haben heute zwei
mal die Ehre! — Bohl [CDU/CSU]: Ja, das 
saß wohl! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland): Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Da ich in der Debatte so oft angesprochen wurde, 
werden Sie dafür Verständnis haben, daß ich noch 
einmal zu einigen Argumenten Stellung nehme. 
(Zurufe von CDU/CSU: Nein!) 
Zunächst einmal zur Versachlichung der Debatte: 
Bundesminister Wallmann hat hier unterstellt oder 
den Vorwurf erhoben, daß diejenigen, die eine 
grundsätzlich ablehnende Haltung gegenüber der 
Kernenergie haben, den anderen unterstellten, sie 
würden in zynischer Weise das Leben der Men-
schen aufs Spiel setzen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Ihre Vokabeln 
waren noch ganz andere!) 
Ich stelle hier klar, daß ich der Auffassung bin, 
daß niemand in der Debatte das Recht hat, dem 
anderen dieses zu unterstellen, 
(Beifall bei der SPD — Dr. Göhner [CDU/ 
CSU]: Dann nehmen Sie Ihre Äußerungen 
zurück! — Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/ 
CSU]: Draußen tun Sie es dauernd!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18073 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland) 
und daß derjenige, der solche Vorwürfe erhebt, ge-
fälligst zitieren oder solche Vorwürfe unterlassen 
soll. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Laufs [CDU/ 
CSU]: „Zentrale des Todes" stammt doch 
von Ihnen!) 
— Ich will gern auf Ihren Zwischenruf eingehen. 
Der Begriff „Zentrale des Todes" stammt von mir. 
Ich habe nichts zurückzunehmen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Bewertung der Kernenergie ist ganz, ganz 
anders als Ihre. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sie bestätigen Bun
-
desumweltminister Wallmann!) 
Es wäre doch möglich, daß Sie dies zur Kenntnis 
nehmen, daß Sie zur Kenntnis nehmen, daß wir in 
der Bewertung der Kernenergie grundsätzlich un-
terschiedliche Auffassungen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun will ich ein Wort des Abgeordneten Laufs 
aufnehmen. Er sagte: Sie verbreiten wider besseres 
Wissen Katastrophenstimmung, und Ihre schlimme 
Politik wird Sie eines Tages ganz jämmerlich oder 
erbärmlich — genau habe ich es nicht mitschreiben 
können — aussehen lassen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Einholen!) 
— Oder einholen. Es kommt auf den Sinn einer 
Aussage an. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Und den Sinn 
bestimmen Sie?) 
Es wäre besser, der Abgeordnete Laufs hätte im 
Hinblick auf seine Bewertung meiner Politik recht; 
denn dann würde nichts passieren. Es wird 
schlimm für ihn, wenn unsere Mahnungen richtig 
sind. Dann wird ihn seine schlimme Politik auf 
ganz andere Art und Weise einholen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schlimm ist der 
Lafontaine!) 
und er wird noch viel, viel jämmerlicher — um 
seine Worte zu gebrauchen — aussehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Als Bundesminister Wallmann glaubte, hier auf 
die Philosophie von Hans Jonas eingehen zu kön-
nen, sprach er davon, daß der Begriff der Angst von 
Hans Jonas in seiner Philosophie nicht in dem 
Sinne gebraucht werde, wie ich ihn hier benutzt 
habe. 
Ich habe dann von der Bundesratsbank aus da-
zwischengerufen: Ist Ihnen der Begriff „Heuristik 
der Furcht" bekannt? 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das 
sollten Sie nicht tun! 
Ich sage Ihnen, Herr Bundesminister Wallmann, 
daß Sie nach meinem Urteil die Philosophie von 
Hans Jonas völlig falsch dargestellt haben. 
(Dr. Hauff [SPD]: So ist es!) 
Dies kann eine unterschiedliche Ausgangsposi-
tion ausmachen; 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das 
war der Herr Töpfer!) 
denn die Heuristik der Furcht beinhaltet j a gerade, 
daß man Angst nicht verdrängen, sondern daß man 
sie sich bewußtmachen soll, um zu richtigen Urtei-
len zu kommen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, nachdem ich gesagt 
habe, ich bin nicht berechtigt, einem anderen Zynis-
mus bei der Behandlung des menschlichen Lebens 
zu unterstellen, möchte ich ein Wort des Ministers 
für Umwelt des Landes Rheinland-Pfalz aufgreifen 
und auch dieses klarstellen: Natürlich gilt das Prin-
zip der Heuristik der Furcht nicht nur für die Kern-
energie. 
(Duve [SPD]: Sehr wohl!) 
Auch hier möchte ich an Ihre Adresse gerichtet 
einen gemeinsamen Boden beschreiben. 
Meine Damen und Herren, ich bin in erster Linie 
von Herrn Bundesminister Wallmann in polemi-
scher Form angegriffen worden, was mich ange-
sichts des Auftretens in der Öffentlichkeit sehr 
überrascht hat. Zunächst einmal wurde uns vorge-
worfen, wir hätten uns in der damaligen Sitzung 
der deutsch-französischen Kommission nicht er-
neut eingelassen, und dies sei ein besonderer Be-
weis unserer Unglaubwürdigkeit. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! — Dr. 
Göhner [CDU/CSU]: Ein weiterer!) 
Zur rechtlichen Bewertung der Relevanz beider 
Kommissionen, die hier arbeiten — es gibt j a zwei 
Kommissionen, und wenn man die Reaktorsicher-
heitszusammenkünfte hinzunimmt, gibt es drei; 
vielleicht gibt es auch noch mehr, die ich gar nicht 
kenne —, verweise ich auf die Ausführungen des 
saarländischen Justizministers. Diese sollten Sie 
mit in Ihr Urteil einbeziehen. 
Aber, meine Damen und Herren, wenn der Mini-
sterpräsident des Saarlandes im schriftlichen Ver-
kehr mit dem Präsidenten der Französischen Repu-
blik und dem Premierminister der Französischen 
Republik mehrfach die Haltung des Saarlandes 
darlegt, 
(Seiters [CDU/CSU]: Dann braucht eine 
Kommission nichts mehr zu sagen!) 
die grundlegende Ablehnung darlegt, dann ist es 
wohl verständlich, daß ein Beamter in Kommissio-
nen nicht gebetsmühlenartig die Position der saar-
ländischen Landesregierung wiederholt. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Seiters 
[CDU/CSU]: Das ist ja ein tolles Stück, was 
Sie hier erzählen! So ein Quatsch! Eine 
windelweiche Erklärung, die Sie hier abge
ben! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU 
— Duve [SPD]: Jetzt spielen sie alle Mini
sterpräsident, die jungen Leute! Göhner 
will Ministerpräsident des Landes Lippe 
werden!) 
18074 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland) 
Zur Sache: Es wird hier auch von dem Minister 
des Landes Rheinland-Pfalz sowie von dem Bun-
desminister Wallmann davon gesprochen, daß die 
französischen Kernkraftwerke den gleichen Si-
cherheitsstandard hätten wie die deutschen Kern-
kraftwerke. Dem stehen zwei Aussagen derselben 
Minister oder derselben Regierung entgegen: Er-
stens. Es gäbe eine ungleiche Sicherheitsphiloso-
phie. Wer dies sagt und gleichzeitig darauf verweist, 
daß ganz andere Regelkreise geschaltet sind, ganz 
andere technische Geräte eingesetzt sind, um im 
Fall des Falles die Katastrophe zu verhindern, be-
gibt sich auf sehr glattes Eis, wenn er behauptet, es 
gäbe die gleichen Sicherheitsstandards. Aber eines 
müssen Sie dann endgültig aufgeben, nämlich die 
nach Tschernobyl gebetsmühlenartig wiederholte 
Formel: Wir haben die sichersten Kernkraftwerke 
der Welt. Die läßt sich dann j a wohl mit dieser Aus-
sage nicht mehr in Übereinstimmung bringen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Welche sind denn siche
-
rer?) 
Zweitens. Sie haben hier von einem großen Ver-
handlungserfolg der Bundesregierung gesprochen. 
Ich kann nur sagen: ach Gott, ach Gott! Was ist die-
ser Verhandlungserfolg? Die EdF versichert dem 
französischen Staat, sie wolle sich an seine Vorga-
ben halten. Zu deutsch: Die Geschäftsführung versi-
chert dem Gesellschafter, sie wolle sich an seine 
Vorgaben halten. Nur bedenken Sie bitte, daß der 
Gesellschafter, der französische Staat, sich — auch 
nach der Kritik aus Ihren Reihen — nicht an die 
bestehenden Abkommen hält. Was ist das für ein 
Erfolg, meine sehr geehrten Damen und Herren? 
Ich bedaure außerordentlich, daß Sie kein Wort 
zur Serie der Pannen bei den Probeläufen in Catte-
nom gesagt haben. Ich hätte von dem zuständigen 
Bundesminister heute hier in dieser Debatte ein 
einziges Wort der Bewertung zu diesen ganzen Pan-
nen erwartet. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wenn Sie hier in pole-
mischer Art und Weise die Formel in den Raum 
stellen, daß man in die Verhandlungen keine Mini-
ster oder Kabarettisten mit Ministergehalt, sondern 
sachkundige Leute schicken soll, dann passen Sie 
auf, daß diese nette Formel nicht auf Sie zurück-
fällt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Nun etwas, was mich bei dem hier mit so großer 
Verve vorgetragenen Bekenntnis zur deutsch-fran-
zösischen Freundschaft wirklich empört: Was be-
rechtigt Sie eigentlich, meine Damen und Herren, 
auch in der heutigen Debatte wieder kein Wort zu 
dem Mitgliedstaat Luxemburg zu sagen? 
(Zurufe des Abg. Duve [SPD]) 
Wo ist die Glaubwürdigkeit Ihres Bemühens um 
das gutnachbarschaftliche Verhältnis, wenn Sie 
kein einziges Wort zu den existentiellen Sorgen die-
ses Staates sagen? Das kann doch nur so erklärt 
werden, daß sich das Denken in Quantitäten verlo
ren hat und Qualitäten nicht mehr gesehen wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Minister Wallmann hatte hier davon gesprochen, 
daß persönliche Herabsetzungen bei solchen Aus-
einandersetzungen das Mittel der Politik geworden 
seien. Ich sage noch einmal: Ich habe zwei Ange-
bote für die weitere Debatte gemacht, aber ich stelle 
fest, Herr Bundesminister Wallmann, daß Sie eine 
ganze Reihe von Verbalinjurien an die Adresse an-
derer hier losgelassen haben. Ich hätte von Ihnen 
etwas anderes erwartet. 
(Beifall bei der SPD — Bohl [CDU/CSU]: 
Juso-Manieren! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Eine Frechheit ist das!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Engelsberger. 
Engelsberger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Zunächst möchte ich wenig-
stens anerkennen, daß der Ministerpräsident des 
Saarlandes, Herr Lafontaine, in den Bundestag ge-
kommen ist, während es bisher der Kanzlerkandi-
dat der SPD vermieden hat, hier im Bundestag zu 
den brennenden Problemen der deutschen Politik 
Stellung zu nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Roth [SPD]: 
Wo ist denn Herr Vogel aus Mainz, wo ist 
denn Herr Strauß?) 
Allerdings, Herr Ministerpräsident, ist es Ihnen 
nicht gelungen, die Aussagen der Redner der CDU, 
unseres Umweltministers Wallmann und des Mini-
sters Töpfer in irgendeiner Weise zu entkräften. 
Ganz im Gegenteil, trotz Ihres zweimaligen Auf-
tritts sind Sie die Antworten schuldig geblieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, mit Cattenom verbin-
det die SPD und vor allen Dingen der saarländische 
Ministerpräsident Lafontaine inzwischen die 
Grundsatzfrage, ob die friedliche Nutzung der 
Kernenergie überhaupt noch technisch beherrsch-
bar und damit politisch verantwortbar ist. Die Be-
treiber dieses Kernkraftwerks und die für Catte-
nom politisch Verantwortlichen müssen deshalb 
Verständnis dafür haben, daß wir hier grundsätz-
lich die gleichen Sicherheitsmaßstäbe anlegen, wie 
wir dies in der Bundesrepublik Deutschland bei un-
seren Kernkraftwerken gewohnt sind und wir dies 
nach Tschernobyl sogar noch in verstärktem Maße 
tun. 
Als Politiker will ich mich heute nicht auf techni-
sche Detailfragen einlassen. Als Politiker stelle ich 
aber fest, daß die von Ministerpräsident Lafontaine 
behaupteten sicherheitstechnischen Mängel von 
den mir bekannten Sachverständigen und Exper-
ten nicht bestätigt werden. So haben sich die inter-
national angesehehen Vorsitzenden der deutschen 
Reaktorsicherheitskommission, Professor Birkho-
fer, und der Kernforschungsanstalt Jülich, Profes-
sor Häfele, ausdrücklich dafür verbürgt, daß Catte-
nom in seinem Sicherheitsstandard den Ansprü- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18075 
Engelsberger 
chen deutscher Kernkraftwerke gerecht wird. Ich 
weiß, Herr Ministerpräsident, Sie sind von Beruf 
Physiker. Aber in der Frage, ob Sie über die Kompe-
tenz der eben genannten Herren verfügen, möchte 
ich meine Zweifel anmelden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auch die einvernehmliche Zusammenarbeit der 
deutsch-französischen Expertenkommission, die 
den Sicherheitsstandard des Kernkraftwerks Catte-
nom seit über zehn Jahren kritisch überprüft, hat 
nach Tschernobyl noch einmal ausdrücklich festge-
stellt, daß der Sicherheitsstandard von Philippsburg 
und der von Cattenom vergleichbar sind. 
(Roth [SPD]: Bleiben Sie doch bei der Was
-
serkraft!) 
Wenn aber Cattenom dem hohen Sicherheitsstan-
dard der deutschen Kernkraftwerke vergleichbar 
ist, dann ist Cattenom nach menschlichem Ermes-
sen auch so sicher wie deutsche Kernkraftwerke, 
und dann besteht auch kein Anlaß zu Panikmache. 
Aber genau dies haben Sie, Herr Ministerpräsident, 
und hat die SPD getan! 
Der KWU-Vorstandsvorsitzende Klaus Barthelt 
hat im „Spiegel" in dieser Woche ausdrücklich er-
klärt: 
Wir gehen nicht davon aus, daß es Störfälle 
nicht geben darf. Im Gegenteil! Wir gehen da-
von aus, daß es technische Pannen gibt und daß 
menschliches Fehlverhalten passieren kann. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sehr richtig! So ist 
es!) 
Und wir sorgen durch unsere Technik dafür, 
daß die Sicherheit für die Umgebung erhalten 
bleibt ... Ich schließe aus, daß es Tote gibt. Ich 
schließe aus: verwüstetes Gelände, auf Dauer 
unbewohnbar, wie gewisse Horror-Szenarien 
angelegt sind. Ich schließe also aus: eine kata-
strophale Wirkung wie bei Tschernobyl. 
So KWU-Chef Barthelt. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
NEN — Glocke des Präsidenten) 
Um jeden Zweifel auszuschließen, möchte ich 
deshalb die Forderung Minister Wallmanns noch 
einmal nachdrücklich unterstützen, daß nach der 
Inbetriebnahme von Tschernobyl und der Beteili-
gung der zuständigen internationalen Behörde in 
Wien auch das Kernkraftwerk Cattenom noch ein-
mal auf seinen Sicherheitsstandard überprüft wird, 
so wie Minister Wallmann das für die in der Bun-
desrepublik Deutschland betriebenen Kernkraft-
werke angeordnet hat. 
Aber geht es der SPD überhaupt ernsthaft um 
den Sicherheitsstandard französischer oder deut-
scher Kernkraftwerke? Die SPD und die GRÜNEN 
versuchen nach Tschernobyl, sich darin zu überbie-
ten, die deutsche Bevölkerung mit ständig neuen 
Hiobsbotschaften und Angstkampagnen in Furcht 
und Schrecken zu versetzen. Die Frage nach der 
politischen Akzeptanz der Kernenergie ist deshalb 
inzwischen längst zu einer Frage nach unser aller  
politischen und persönlichen Glaubwürdigkeit ge-
worden. 
Wenn ich daran denke, daß derselbe Herr Lafon-
taine, der wegen Cattenom angeblich keinen Schlaf 
mehr findet, wenige Tage nach dem Reaktorun-
glück in Tschernobyl ausgerechnet in Moskau sein 
Verständnis für die unverantwortliche Informa-
tionspolitik der Sowjetregierung zum Ausdruck ge-
bracht hat, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
dann frage ich mich, ob dieser Mann inzwischen 
einer paramarxistischen Bewußtseinsspaltung un-
terliegt 
(Widerspruch bei der SPD) 
oder ob er ein eiskalter Zyniker oder Machtpoliti-
ker ist. 
(Unruhe bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, kom-
men Sie bitte zum Schluß. Ihre Redezeit ist abge-
laufen. 
Engelsberger (CDU/CSU): Meine Damen und Her-
ren — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, bitte 
kommen Sie zum Schluß! 
Engelsberger (CDU/CSU): Ich komme zum Schluß, 
Herr Präsident: Ich möchte hier zum Ausdruck 
bringen, daß die unverantwortlichen Parolen der 
SPD im Zusammenhang mit der Kernenergiepoli-
tik 
(Zuruf von der SPD: Ihre Redezeit ist um!) 
letzten Endes Schaden für unser deutsches Volk 
und für unsere Energieversorgung als Auswirkung 
haben werden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Zurufe von der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, lassen Sie mich einmal zum Ablauf dieser De-
batte eine Bemerkung machen. Es ist für unsere 
Stenographen fast unmöglich geworden, die große 
Zahl von Zwischenrufen und dauernden Zwischen-
reden aufzunehmen. 
(Zurufe) 
Ich bitte, auf die besondere Situation dieses Rau-
mes Rücksicht zu nehmen. 
(Weitere Zurufe) 
Ich darf Sie alle — und das geht auch an die 
Adresse — — 
(Anhaltende Zurufe) 
— Wenn nicht einmal der Präsident ohne Zwischen-
rufe reden kann, frage ich mich, was das eigentlich 
soll, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
18076 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Präsident Dr. Jenninger 
Es gehört auch zur politischen Kultur eines Landes, 
daß man sich gegenseitig zuhören kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Ich sage das an die Adresse aller Seiten des Hau-
ses. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Wort hat der Abgeordnete Brück. 
Brück (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Engelsberger, der Minister-
präsident des Saarlandes ist hierher in diese De-
batte gekommen, weil er die Sorgen und die Ängste 
der Menschen im Saarland 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schüren will!) 
in diese Debatte einbringen wollte. 
(Beifall bei der SPD) 
Würde ich in Ihrem Stil argumentieren, dann müßte 
ich fragen: Wo bleibt denn der Ministerpräsident 
des Landes Rheinland-Pfalz? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Laufs [CDU/ 
CSU]: Der Minister ist doch da! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Aber ich will nicht in diesem Stile argumentieren, 
weil ich glaube, die Art und Weise, wie Sie, Herr 
Kollege Engelsberger, wie der Kollege Laufs und 
der Kollege Rumpf hier argumentiert haben, ent-
spricht nicht dem Ernst der Sache, über die wir uns 
hier heute morgen unterhalten. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Laufs [CDU/ 
CSU]: Blasen Sie sich nicht so auf! — Wei
-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich habe mich in dieser Debatte gemeldet, weil 
ich einem Vorwurf begegnen will, der in den letzten 
Wochen und auch heute wieder in dieser Debatte 
erhoben worden ist, daß nämlich die Proteste von 
Deutschen gegen das Kernkraftwerk Cattenom die 
deutsch-französische Freundschaft belasten. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich will dazu sehr persönlich folgendes sagen. Ich 
wohne mit meiner Familie 50 km Luftlinie von Cat-
tenom entfernt. Für mich ist daher die Diskussion 
um dieses Kernkraftwerk keine abstrakte Diskus-
sion. Ich wohne aber auch mit meiner Familie 
15 km Luftlinie von der deutsch-französischen 
Grenze entfernt. Ich habe den Zweiten Weltkrieg 
als Kind erlebt. Ich habe danach hautnah den 
deutsch-französischen Streit um meine Heimat er-
lebt. Deshalb ist für mich auch die deutschfranzösi-
sche Freundschaft kein abstrakter Begriff. Ich emp-
finde es als großes Glück, daß die Grenze zwischen 
Deutschland und Frankreich heute nicht mehr die 
Grenze ist, die ich als Kind erlebt habe. Ich emp-
finde es als großes Glück, daß die Menschen in 
Deutschland und in Frankreich sich freundschaft-
lich begegnen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Aber gerade deshalb, weil dies so ist, dürfen wir 
doch nicht die Probleme, die sich uns stellen, ein-
fach unter den Teppich kehren. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Stark [Nürtin
gen] [CDU/CSU]: Niemand tut dies!) 
Wenn man — das ist heute schon gesagt worden, 
und ich will es wiederholen — mit den Handlungen 
eines Freundes nicht einverstanden ist, muß man 
das diesem Freund ganz offen sagen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich weiß, daß Franzosen dies für ganz selbstver-
ständlich halten. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Be
schimpfungen?) 
Sie vertreten ihre Interessen mit aller Deutlichkeit, 
und letzten Endes achten sie nur die, die ihre Inter-
essen ihrerseits deutlich vertreten. 
Wer in der Diskussion um das Kernkraftwerk 
Cattenom schon eine Belastung der deutsch-franzö-
sischen Freundschaft sieht, der hat im Grunde 
Zweifel an der Festigkeit dieser deutschfranzösi-
schen Freundschaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer den Deutschen, die gegen dieses Kernkraft-
werk protestieren, eine antifranzösische Haltung 
unterstellt, der muß die dann auch dem Europäi-
schen Parlament unterstellen; 
(Beifall bei der SPD) 
denn dieses hat sich am 11. September 1986 gegen 
eine Inbetriebnahme von Cattenom ausgesprochen. 
Antifranzösisches Europäisches Parlament? 
Ist es antifranzösisch, vor einem französischen 
Gericht zu klagen, oder ist es nicht geradezu ein 
Zeichen für die fortschreitende Integration in Eu-
ropa und auch für die deutsch-französische Freund-
schaft, daß Deutsche vor einem französischen Ge-
richt gegen eine Handlung der französischen Regie-
rung klagen können? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Müssen wir nicht von der französischen Regierung 
verlangen, daß sie bestehende Verträge hält? 
Schließlich hat das Verwaltungsgericht in Straß-
burg, ein französisches Gericht, in seinem Urteil 
vom 8. September dieses Jahres bestätigt, daß im 
Falle von Cattenom Frankreich gegen den Art. 37 
des Euratom-Vertrages verstoßen hat. 
(Dr. Hauff [SPD]: So ist es!) 
Meine Damen und Herren, die Diskussion um 
Cattenom zerstört nicht die deutsch-französische 
Freundschaft. Wer gute Nachbarschaft haben will, 
der muß dafür sorgen, daß der Nachbar auf der 
anderen Seite keine Angst hat, und das dient der 
deutsch-französischen Freundschaft mehr als ein 
Verschweigen der Probleme. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. JennInger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schulte (Menden). 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18077 
Schulte (Menden) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wenn man sich heute 
morgen die Koalitionsreden angehört hat, dann ent-
steht der Eindruck, als hätte es Tschernobyl nie 
gegeben. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Leider gibt es 
das noch!) 
Herr Wallmann, wo ist Ihre Nachdenklichkeit, die 
Sie hier am Anfang an den Tag gelegt haben, ei-
gentlich geblieben? 
(Tatge [GRÜNE]: Die hatte er nie!) 
Sie wollten doch die Ängste und Sorgen der Bürger 
ernst nehmen. Nachdem wir Ihre Rede gehört ha-
ben, kann man nur feststellen: Von diesem Vorsatz 
ist nichts, aber auch gar nichts übriggeblieben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Vogel [Mün
-
chen] [GRÜNE]: Das war doch auch nur 
vorgespielt!) 
Sie haben geäußert, daß Cattenom den gleichen 
Sicherheitsstandard besitzt wie deutsche Kern-
kraftwerke. Da gibt es wirklich Parallelen: Die Ris-
se, die in Cattenom festgestellt worden sind, haben 
wir auch in Krümmel, in einem deutschen Kern-
kraftwerk, und die Nichtabsturzsicherheit des 
Kernkraftwerks in Cattenom kennen wir auch von 
den AKWs in Würgassen oder in Brunsbüttel, und 
die erhöhte Jodfreisetzung, mit der wir rechnen 
müssen, wenn Cattenom einige Jahre in Betrieb ist, 
wird genauso in den Unterlagen zur Genehmigung 
der WAA von Wackersdorf prophezeit. Es gibt also 
den Vergleich, und man muß feststellen: Deutsche 
Atomkraftwerke sind genauso unsicher wie das 
französische in Cattenom. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Tatge [GRÜ
NE]: Leider!) 
Insofern stimmt die Behauptung: Cattenom ist die 
Zentrale des Todes. Aber es stimmt auch die Be-
hauptung: Jedes Atomkraftwerk, in Frankreich, in 
der Bundesrepublik, auf der ganzen Welt, ist eine 
Zentrale des Todes. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Richtig!) 
In diesem Zusammenhang fordert die CDU dann, 
Atomkraftwerke in alle Welt zu exportieren. Mit 
welcher moralischen Verantwortung können Sie 
mit dieser Forderung auftreten, da Sie doch ganz 
genau wissen, daß die Länder der Dritten Welt we-
der finanziell noch technisch noch umweltpolitisch 
in der Lage sind, diesen Atomkraftwerkeexport aus-
zuhalten? Sie schreiten Schulter an Schulter mit 
der Atomlobby, und wir alle müssen befürchten, daß 
Sie uns, die gesamte Bundesrepublik, Europa, letzt-
lich nach Ihrer Philosophie die gesamte Welt, in 
eine atomverstrahlte Zukunft reißen wollen. Diese 
Bundesregierung ist in Sachen Atomenergie inzwi-
schen zu einer kleinen radikalen Minderheit gewor-
den, die mit Gewalt ihr Atomprogramm weiterhin 
auf Kosten zukünftiger Generationen durchsetzen 
will. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie werfen — auch am heutigen Tag mehrmals — 
der SPD vor, sie würde sich nicht mehr an frühere 
Absprachen halten, sie hätte ihre Position verän-
dert. Damit wollen Sie doch nur übertünchen, daß 
Sie völlig unfähig sind, auch nur einen ganz, ganz 
kleinen Schritt dazuzulernen. Sie haben überhaupt 
keine Lernfähigkeit, und das in so existenziellen 
Fragen wie der Atomenergie, der Energiepolitik, 
Fragen, die unsere Zukunft betreffen. Dies ist das 
Schlimme. 
Ich kann nur noch einmal festhalten: Die GRÜ-
NEN werden weiterhin alle parlamentarischen und 
außerparlamentarischen Möglichkeiten nutzen, da-
mit Cattenom nicht ans Netz geht. Und wir werden 
fortfahren, 
(Hornung [CDU/CSU]: Gewalt anzuwen
den!) 
so lange unruhig zu sein, gewaltfrei gegen Atom-
kraftwerke zu demonstrieren, bis alle Atomkraft-
werke stillgelegt werden. 
Nur, wir müssen in der Bundesrepublik anfangen. 
Wir haben letztlich erst dann das Recht, auf andere 
Länder einzuwirken, ihre Atomkraftwerke stillzule-
gen, wenn die Bundesrepublik atomkraftwerkfrei 
geworden ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zum Schluß möchte ich noch einen Satz zu dem 
Vorwurf sagen, wir hätten inzwischen das Wald-
sterben vergessen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Habt ihr auch!) 
Ausgerechnet die Parteien, die über Jahre effektive 
Maßnahmen zur Luftreinhaltung verhindert haben, 
wollen uns dies vorwerfen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Dies ist meines Erachtens nicht mehr zu überbie-
ten. 
(Dr. Rumpf [FDP]: Lesen Sie einmal in 
Ruhe alles nach! Sie haben noch eine 
Chance!) 
Wir haben Ihnen Studien vorgelegt — wir werden 
dieses noch verfeinern —, die ganz klar deutlich 
machen, daß man Atomkraftwerke und Waldster-
ben nicht gegeneinander ausspielen kann und 
darf. 
(Dr. Rumpf [FDP]: Das hat der Fischer 
doch gemacht!) 
Präsident Dr. JennInger: Herr Abgeordneter, kom-
men Sie zum Schluß. 
Schulte (Menden) (GRÜNE): Was wir müssen, ist, 
sowohl alles gegen das Waldsterben zu tun als auch 
gleichzeitig die Atomkraftwerke abzuschalten. Bei-
des ist möglich! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schmidbauer. 
Schmidbauer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr 
Kollege Brück, Ihre Frage, warum der Ministerprä-
sident des Saarlandes hier ist, läßt sich einfach be- 
18078 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Schmidbauer 
antworten. Können Sie sich vorstellen, daß er sei-
nen zuständigen Minister alleine hier nach Bonn 
hätte gehen lassen können, um in dieser Debatte 
Aussagen zu Cattenom zu machen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Hier hat es natürlich der Ministerpräsident des 
Landes Rheinland-Pfalz wesentlich einfacher, wie 
Sie gehört haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Tatge [GRÜ
-
NE]: Der macht es sich überhaupt sehr ein
fach, dieser Ministerpräsident!) 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, ich finde es 
schlimm, was Sie hier gemacht haben, indem Sie 
auf den Kollegen Dr. Laufs falsch eingegangen sind 
und ihn mit einem zukünftigen Störfall in Verbin-
dung gebracht haben. 
(Suhr [GRÜNE]: Laufs ist ein Störfall!) 
Ich muß Ihnen sagen: Ihr kompromißloser Anti-
atomkurs ist in der Tat bei Ihren Aussagen für Sie 
persönlich ohne Risiko. Das ist der Unterschied 
zwischen denen, die in der Verantwortung stehen, 
verantwortlich handeln müssen, und denen, die nur 
Apokalypse projizieren und damit immer darauf 
hinweisen können: wenn heute nicht, dann viel-
leicht im nächsten Monat, im nächsten Jahr. — Das 
ist der Unterschied. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Deshalb finde ich es unfair, wenn Sie hier den Kol-
legen Laufs in dieser Art und Weise diffamieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Duve [SPD]: Das hat doch der Laufs gar 
nicht nötig, Herr Schmidbauer!) 
Ich frage mich in der Tat: Was ist das für eine 
Politik, für eine politische Strategie, die Ängste der 
Menschen schürt und sie ständig, je nach Bedarf, in 
eine andere Richtung lenkt? Was soll eigentlich 
durch die Abfolge von künstlich erzeugten Angst-
psychosen mit ständig wechselnden Themen er-
reicht werden? 
Einem aufmerksamen Beobachter fällt auf — 
darüber konnte auch der Kollege Schulte nicht hin-
weggehen, der natürlich wußte, warum er das 
Thema Waldsterben anschnitt —, daß inzwischen 
hier keine Rede mehr von Dioxinen, von Formalde-
hyd oder gar von Waldsterben ist. 
(Suhr [GRÜNE]: Wir reden schon seit zehn 
Jahren davon, und ihr macht nichts!) 
Was gestern noch mit Sorge vorgetragen wurde, 
wird heute auch von Ihnen bedenkenlos über Bord 
geworfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Vogel [München] [GRÜNE]: Ist ja nicht 
wahr!) 
Seit Tschernobyl gibt es einen neuen Trend. So, wie 
noch vor kurzem autofreie Sonntage als Mittel ge-
gen das Waldsterben angepriesen wurden, heißt das 
neue Wundermittel, der neue Slogan: Aussteigen, 
Abschalten. Oder, Herr Lafontaine, was noch 
schlimmer ist, Kernkraftwerke werden als „Zentra
len des Todes" bezeichnet. Dies ist Zynismus. Und 
Sie haben hier noch ausgeführt, daß Sie zu diesem 
Begriff stehen! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er ist halt so!) 
Die SPD steigt aus, sie mobilisiert neue Ängste, sie 
kocht damit ihr Süppchen, und Herr Lafontaine will 
auch noch auf den Fettaugen mitschwimmen. Da 
verliert die SPD sämtliche Glaubwürdigkeit. 
(Zuruf des Abg. Dr. Hauff [SPD] und wei
tere Zurufe von der SPD) 
— Herr Hauff, Sie sind heute zu Recht nicht in die 
Bütt gegangen. Es wäre fürchterlich gewesen, bei 
Ihrem Zickzack-Kurs hier zu demonstrieren — — 
(Roth [SPD]: Das ist keine Bütt! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
— Ich nehme den Ausdruck zurück. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Das war un- 
parlamentarisch!) 
Ich habe gerade auf Herrn Kollegen Hauff ge-
schaut. 
Was seit Jahren auch für die SPD Gültigkeit hat-
te, ja, was sie mit aufgebaut hat, wird heute als 
lästig abgestreift, ist vergessen und unrichtig. Es 
muß j a heute umgesteuert werden. Die SPD nennt 
dies Lernprozeß; ich nenne dies tagespolitischen 
Opportunismus. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Seit vielen Jahren gibt es im Hinblick auch auf 
das Kernkraftwerk Cattenom gemeinsame Korn-
missionen, Gutachten und eine enge Kooperation 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und 
Frankreich. Die Dichte der Informationen und das 
gegenseitige Vertrauen haben ständig zugenom-
men. Neu aufkommende Fragen wurden zusätzlich 
diskutiert und im gegenseitigen Einvernehmen be-
antwortet. Nach Tschernobyl soll dies nun nicht 
mehr gelten; Mißtrauen und Zweifel treten an die 
Stelle von Vertrauen; das Schüren von Ängsten an 
die Stelle des Austauschs von Sachargumenten, 
Ideologie an die Stelle hochqualifizierten Sachver-
stands unabhängiger Experten. Jo Leinen läßt — 
wider besseres Wissen — Meßwagen ausschwär-
men, um Radioaktivität zu messen, wo keine sein 
kann. Jo Leinen beantwortet die Frage eines Nach-
richtenmagazins: „Warum haben Sie übertriebene 
Zahlen so lange stehenlassen?" folgendermaßen: 
„Die Sendung hat Dinge an die Öffentlichkeit ge-
bracht, die in dieser Form bisher nicht diskutiert 
wurden; das war dringend notwendig." Das war 
seine einzige Stellungnahme zu dem enormen Vor-
wurf, daß er, obwohl er es besser wußte, aus politi-
schen Gründen geschwiegen hat. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, kom-
men Sie zum Schluß, bitte. 
Schmidbauer (CDU/CSU): Das ist mit Sicherheit 
eine falsche Politik. Ich denke, daß wir auf unserem 
Weg, auf einem verantwortbaren Weg, mit dieser 
sensiblen Technologie weitergehen sollten. Herr 
Bundesumweltminister, wir danken Ihnen für Ihre 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18079 
Schmidbauer 
Gespräche, für Ihre Mühen in diesem Zusammen-
hang. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, die Aktuelle Stunde ist beendet. 
Ich rufe Punkt 30 a: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP 
Gremium zur Genehmigung der Wirtschafts-
pläne der Nachrichtendienste 
— Drucksache 10/6011 — 
und Zusatzpunkt 7 a der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Gremium zur Genehmigung der Wirtschafts-
pläne der Nachrichtendienste 
— Drucksache 10/6045 — 
Meine Damen und Herren, interfraktionell sind 
eine verbundene Aussprache und ein Beitrag von 
bis zu fünf Minuten für jede Fraktion vereinbart 
worden. Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Bohl. 
Bohl [CDU/CSU]: Herr Präsident, meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, für die Prüfung und 
Genehmigung der Wirtschaftspläne der Nachrich-
tendienste durch ein besonderes Vertrauensgre-
mium haben wir im Sommer eine neue dauerge-
setzliche Rechtsgrundlage in der Bundeshaushalts-
ordnung geschaffen. 
(Suhr [GRÜNE]: Eine schöne Rechtsgrund- 
lage ist das!) 
Dadurch wird es möglich, künftig das Genehmi-
gungsgremium zu Anfang einer Legislaturperiode 
für deren gesamte Dauer zu wählen und einzuset-
zen. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Und die GRÜ
-
NEN draußen zu halten!) 
Für die Prüfung und Genehmigung der Wirt-
schaftspläne 1987, die in den nächsten Wochen par-
allel zu den Haushaltsberatungen 1987 erfolgen 
wird, ist es aber notwendig, heute das Vertrauens-
gremium noch einmal für den Rest dieser Legisla-
turperiode neu zu wählen und einzusetzen. Die 
Rechtsgrundlage der letzten, Anfang dieses Jahres 
durchgeführten Wahl war das Haushaltsgesetz 
1986. Haushaltsgesetze sind aber Zeitgesetze und 
damit in ihrer Wirkung auf den jeweiligen Haushalt 
beschränkt. Deshalb kann das alte Vertrauensgre-
mium nur die Wirtschaftspläne für 1986, nicht aber 
diejenigen für 1987 prüfen und genehmigen. Daher 
ist die heutige Wahl und Einsetzung nötig. 
Das Kapitel Vertrauensgremium haben wir nach 
der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts 
vom Januar dieses Jahres, das im übrigen die parla-
mentarische Praxis, die wir hier gehabt haben, voll 
und ganz bestätigt hat, 
(Suhr [GRÜNE]: Ein skandalöses Urteil, 
Herr Bohl, das wissen Sie!) 
bereits zweimal eingehend diskutiert, so daß ich 
mich auf die knappe Wiederholung unseres Stand-
punktes beschränken kann: 
Erstens. Wir wollen, daß das Parlament sein Bud-
getbewilligungsrecht auch im sicherheitspolitisch 
sensiblen Bereich der Nachrichtendienste ausübt. 
(Suhr [GRÜNE]: Ohne GRÜNE!) 
Zweitens. Diese Prüfung im Detail kann ohne Be-
einträchtigung der Funktionsfähigkeit der Dienste, 
Herr Kollege Suhr, nicht in der Öffentlichkeit oder 
in einem 37köpfigen Gremium, eben dem Haus-
haltsausschuß, erfolgen, 
(Vogel [München][GRÜNE]: Das verlangt 
niemand!) 
sondern nur in einem kleinen Gremium. 
Drittens. Heute steht das Prüfungsgremium auf 
einem rechtlich gesicherten Fundament: a) Es be-
ruht auf einem Gesetz, das seine Aufgaben und Be-
fugnisse festlegt. b) Es wird vom Parlament als 
Ganzem und nicht mehr — wie früher — nur vom 
Haushaltsausschuß eingesetzt. c) Seine Mitglieder 
müssen bei der Wahl die Stimmen der Mehrheit der 
Mitglieder des Bundestages erhalten. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Damit die 
CDU/CSU sich die Mitglieder aussuchen 
kann!) 
Die sensible Materie macht es nämlich notwendig, 
daß jedes Mitglied auch das ausdrückliche Ver-
trauen der Mehrheit der Kollegen hier im Bundes-
tag hat. 
Viertens. Mit dieser Lösung sind die Rechte des 
Parlaments als Ganzem voll gewahrt. Gewahrt sind 
auch die Rechte der parlamentarischen Minderheit. 
Die Zahl der Mitglieder des Vertrauensgremiums 
ist nämlich so gewählt, daß keine Oppositionspartei 
von vornherein ohne Chance ist, einen Vertreter in 
das Gremium zu entsenden. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Das ist un
richtig!) 
Auch wenn nicht jede Fraktion bei der Wahl zum 
Zuge kommen sollte, bleibt die Regelung nach dem 
Urteil des Bundesverfassungsgerichtes verfas-
sungskonform; denn der Schutz der Minderheit 
beinhaltet nur das Verbot des Ausschlusses der Op-
position schlechthin, nicht jedoch das Gebot, jede 
parlamentarische Gruppierung, und sei sie auch 
noch so klein, an jedem Gremium zu beteiligen. 
(Suhr [GRÜNE]: Sie akzeptieren nur die 
Ihnen genehme Opposition!) 
Meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, 
daß das auch von den SPD-Kollegen im Haushalts-
ausschuß so gesehen wird, zeigt die Tatsache, daß 
diese dort der Ergänzung der Bundeshaushaltsord- 
18080 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Bohl 
nung in diesem Sinne im Frühsommer 1986 bereits 
zugestimmt hatten. 
(Vorsitz : Vizepräsident Frau Renger) 
Erst hier im Plenum haben Sie dann dagegenge-
stimmt, weil Sie sich offensichtlich höheren Frak-
tionseinsichten oder -zwängen beugen mußten. Wir 
bedauern das, sehen aber darin eine Bestätigung 
unseres Kurses. Ich bitte Sie deshalb, unserem An-
trag zuzustimmen und unserem Wahlvorschlag zu 
folgen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Esters. 
Esters (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Im Juni dieses Jahres wurde gegen 
unsere Stimmen beschlossen, das Verfahren zur 
Genehmigung der Wirtschaftspläne der Nachrich-
tendienste in die Bundeshaushaltsordnung aufzu-
nehmen. Wir haben diese Änderung der Bundes-
haushaltsordnung nicht aus sachlichen, sondern 
aus politischen Gründen abgelehnt; denn dahinter 
steht die Frage, ob alle Fraktionen dieses Hauses in 
diesem Gremium vertreten sind, und genau dieses 
Thema ist der Gegenstand unserer heutigen Aus-
sprache. 
Für uns Sozialdemokraten gibt es in dieser Frage 
auch nach dem Urteil des Bundesverfassungsge-
richts von Anfang dieses Jahres keinen Zweifel. Die 
Bürger unseres Landes haben 1983 durch ihre 
Stimmabgabe entschieden, daß sich der Deutsche 
Bundestag aus fünf Parteien und vier Fraktionen 
zusammensetzt. 
(Suhr [GRÜNE]: 2,1 Millionen Wähler für 
die GRÜNEN! Die werden ausgeschaltet!) 
Damit ist es auch Bürgerwillen, daß vier Fraktionen 
an der parlamentarischen Willensbildung entspre-
chend ihrer parlamentarischen Stärke beteiligt 
werden, und damit gehört es für uns zu einer parla-
mentarischen Selbstverständlichkeit, daß die Wirt-
schaftspläne der Nachrichtendienste von den Mit-
gliedern aller vier Fraktionen geprüft und zur Ge-
nehmigung dem Bundestag vorgeschlagen werden. 
Ich habe im Juni dieses Jahres angekündigt, daß 
die SPD auch künftig bei der Wahl des Gremiums 
für die Genehmigung der Wirtschaftspläne der 
Nachrichtendienste beantragen wird, daß alle Frak-
tionen dieses Hauses diesem Gremium angehören, 
und daß wir auch in Zukunft dafür eintreten, daß 
keine Entwicklung eingeleitet wird, die den in einer 
Demokratie gebotenen Minderheitenschutz außer 
acht läßt. Wir Sozialdemokraten stehen zu unserem 
Wort und fordern Sie deshalb auf, dieses hier zu 
wählende Gremium aus sieben Parlamentariern be-
stehen zu lassen, aus drei Mitgliedern der Fraktion 
der CDU/CSU, aus zwei Mitgliedern der Fraktion 
der SPD und je einem Mitglied der Fraktion der 
FDP und der Fraktion DIE GRÜNEN. 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie sehr herz-
lich, sich noch einmal sehr sorgfältig zu überlegen,  
ob Sie eine Fraktion dieses Hauses von der Geneh-
migung der Wirtschaftspläne der Nachrichtendien-
ste ausschließen wollen. Wenn man eine solche Ent-
wicklung konsequent zu Ende denkt, so erkennt 
man, daß sie auch dazu führen könnte, daß Sie und 
Ihre augenblickliche Mehrheit im Ernstfall sogar 
bestimmen können, welche Abgeordneten der Op-
position die Regierung kontrollieren dürfen. Das 
kann doch wohl nicht Ihre Absicht sein. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Vo
-
gel [München] [GRÜNE]: Doch, das ist de
ren Absicht!) 
Meine Bitte an Sie geht dahin, dem Antrag der 
SPD zuzustimmen, das Gremium zur Kontrolle der 
Geheimdienste auf sieben Personen auszuweiten. 
Denn die Haushaltskontrolle muß das vornehmste 
Recht des Parlaments und aller seiner Fraktionen 
bleiben. 
Sollten die Koalitionsfraktionen wider Erwarten 
unserem Antrag nicht zustimmen, dann geht meine 
Bitte an alle Mitglieder dieses Hauses, den vorge-
schlagenen Kolleginnen und Kollegen aus der Mitte 
des Haushaltsausschusses ihre Stimme zu geben. 
Sie haben sich in der Vergangenheit als gute Kon-
trolleure und Vertreter des gesamten Parlaments 
erwiesen. Ich bin sicher, sie werden es auch in Zu-
kunft tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Weng. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dem 
Kollegen Esters muß natürlich bewußt sein, daß das 
Haus in seiner Mehrheit den SPD-Antrag, der in 
den vergangenen zwei Jahren schon zweimal 
gleichlautend gestellt worden war, auch heute wie-
der ablehnen wird, weil es für diesen Antrag keine 
echte Begründung gibt. Der Deutsche Bundestag 
hat in seiner Mehrheit ein Gremium zur Prüfung 
und zur Genehmigung der Wirtschaftspläne der 
Nachrichtendienste beschlossen. Dieses Gremium 
hat sich bewährt. Eine bewährte Regelung, die noch 
dazu durch Wahl des Deutschen Bundestages mit 
qualifizierten Mitgliedern des Bundestages ausge-
füllt war, einfach zu verändern, dafür gibt es sicher-
lich keinen Grund. 
Die Fakten sind bekannt. Bis zu dieser Wahlpe-
riode hat in einer Art Kollegialprinzip der Haus-
haltsausschuß die Wirtschaftspläne der Nachrich-
tendienste genehmigt. Dieses Kollegialprinzip, das 
rechtlich keine Grundlage hatte, war auf Grund der 
neuen Zusammensetzung nicht durchzuhalten, 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Warum denn 
nicht? Erklären Sie das mal! Da sind wir 
sehr gespannt!) 
weswegen der Deutsche Bundestag aufgefordert 
war, eine rechtliche Grundlage zu schaffen. Er hat 
diese rechtliche Grundlage geschaffen. Er hat hier 
Beschluß gefaßt, über die Geschäftsordnung, über 
die Bundeshaushaltsordnung. Er hat festgelegt, daß 
ein Gremium von fünf Mitgliedern aus dem Kreise 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18081 
Dr. Weng (Gerlingen) 
des Haushaltsausschusses, also ein Gremium von 
Sachkundigen, die auf jeden Fall eine Gewähr für 
sachkundige, für vernünftige Arbeit bieten, 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Herr Ströbele 
ist auch sehr sachkundig bei Geheimdien
-
sten!) 
hier im Bundestag zu wählen ist. 
Dieser Beschluß des Deutschen Bundestages war 
vor dem Bundesverfassungsgericht angefochten. 
Das Bundesverfassungsgericht hat aber dem Deut-
schen Bundestag in seinem Urteil vom 14. Januar 
1986 recht gegeben. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Ein Skandal
urteil! — Suhr [GRÜNE]: Abgeordnete er
ster und zweiter Klasse!) 
— Ich meine, meine Damen und Herren, wer das 
Verfassungsgericht in seiner Urteilsfindung in die-
ser Weise kritisiert, wie es gerade durch Zwischen-
rufe der GRÜNEN geschieht, der zeigt sein Verfas-
sungsverständnis in großer Deutlichkeit. 
(Suhr [GRÜNE]: Wir werden Sie beteiligen, 
wenn es andere Mehrheiten gibt!) 
Die Wahl, der wir uns heute hier gegenübersehen, 
hat zwei Ziele. Zum ersten wird das Gremium auf 
Grund der rechtlichen Voraussetzungen in Ausge-
wogenheit zwischen der Mehrheit einerseits und 
der Opposition andererseits zu wählen sein. Zum 
zweiten werden wir ein Gremium zu wählen haben, 
das dem Anspruch dieses Hauses gerecht werden 
soll, die Funktionsfähigkeit der Nachrichtendienste 
zu gewährleisten. Das ist j a schließlich der Grund, 
warum wir die heute gültigen Regelungen einfüh-
ren mußten. 
Meine Damen und Herren, ich gehe davon aus, 
daß gemäß unserem Antrag, dem Antrag der Koali-
tion auf Drucksache 10/6011, entsprechend der Ge-
pflogenheit, entsprechend der Rechtsgrundlage die-
ser Wahlperiode verfahren wird, daß hier fünf quali-
fizierte Persönlichkeiten gewählt und mit der Auf-
gabe betraut werden, Persönlichkeiten, die seither 
schon — hier kann ich dem Kollegen Esters voll 
zustimmen — Gewähr dafür waren, daß die Ziele, 
die der Deutsche Bundestag sich in der Frage gege-
ben hatte, auch eingehalten wurden. 
Aus genannten Gründen wird meine Fraktion 
dem Koalitionsantrag ebenso zustimmen, wie sie 
den Antrag der SPD auf Veränderung des Gremi-
ums erneut ablehnen wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Suhr. — Ich bitte um etwas mehr Ruhe, 
meine Damen und Herren. 
Suhr (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Wir werden uns an der 
Wahl des Kontrollgremiums für die Wirtschafts-
pläne der Geheimdienste nicht beteiligen, weil wir 
diese Wahl für eine Farce halten, so wie sie aufge-
zogen worden ist und wie Sie versucht haben, mit 
plumpen Tricks die Haushaltsordnung so zu verän-
dern, daß die GRÜNEN aus diesem Kontrollgre-
mium ferngehalten werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir werden den Antrag der SPD unterstützen, 
daß dieses Gremium um ein Mitglied der GRÜNEN 
erweitert wird. Sollte dieser Antrag abgelehnt wer-
den, werden wir das Hohe Haus verlassen und wer-
den Sie alleinelassen bei dieser Gemeinheit der 
Pseudodemokraten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Grundlage für Ihr Vorgehen ist ein skandalöses 
Urteil des Bundesverfassungsgerichts, das die Ab-
geordneten aufteilt in Abgeordnete erster und zwei-
ter Klasse, in solche, die Geheimdienste kontrollie-
ren dürfen, und solche, die es nicht dürfen. Sie 
schaffen damit eine Grundlage, auf der Sie auswäh-
len zwischen Abgeordneten, die Ihnen genehm sind, 
und solchen, die Ihnen unangenehm sind. Wir ver-
stehen natürlich, daß Ihnen die GRÜNEN als Kon-
trolleure der Geheimdienste unangenehm sind. 
Trotzdem wäre es doch ein Minimum an Demokra-
tieverständnis, daß Sie an den Tag legen müßten, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Hier geht es um 
die Macht!) 
daß die GRÜNEN an der Kontrolle der Geheimdien-
ste beteiligt sind. 
Sie brauchen sich nicht über Staatsverdrossen-
heit bei der Jugend, über Parteiverdrossenheit zu 
wundern, wenn Sie so vorgehen und wenn Sie so 
aufteilen in genehme und unangenehme Demokra-
ten. Das ist zutiefst undemokratisch, und es ist ein 
Skandal, wie Sie hier vorgehen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Hier wird ein Gremium ohne die GRÜNEN zusam-
mengebastelt, wo aufgeteilt wird in angenehme und 
unangenehme Kontrolleure. 
Die GRÜNEN wurden und werden zu einem Zeit-
punkt aus der Kontrolle der Geheimdienste ausge-
schaltet, wo Sie von der Regierungskoalition mit 
den Sicherheitsgesetzen eine kaum beschränkte 
Blankoermächtigung für Spitzeldienste im Inland 
ins Werk setzen. 
(Zuruf von der FDP: Quatsch!) 
Mit Ihrem Vorgehen, mit dem Ausbau der Zusam-
menarbeitsmöglichkeiten der Geheimdienste grei-
fen Sie tief in die Persönlichkeitsrechte der Bürger 
ein. Dabei wollen Sie die GRÜNEN ausschalten. Sie 
wollen uns fernhalten von der Kontrolle dieser Vor-
gehensweise. Das halten wir für undemokratisch 
und skandalös. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wer dem An-
trag der Fraktionen der CDU/CSU und FDP auf 
Drucksache 10/6011 zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Der Antrag ist angenommen. 
18082 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Vizepräsident Frau Renger 
Meine Damen und Herren, ich kann wohl davon 
ausgehen, daß sich nach Annahme des Antrags auf 
Drucksache 10/6011 eine Abstimmung über den An-
trag der SPD erübrigt, da er hier mit Mehrheit 
schon praktisch entschieden ist. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 30b und den 
Zusatztagesordnungspunkt 7b auf: 
Wahl der Mitglieder des Gremiums zur Ge-
nehmigung der Wirtschaftspläne der Nach-
richtendienste 
— Drucksache 10/6012 — 
Wahl der Mitglieder des Gremiums zur Ge-
nehmigung der Wirtschaftspläne der Nach-
richtendienste 
— Drucksache 10/6046 — 
Die Fraktionen der CDU/CSU und der FDP schla-
gen auf Drucksache 10/6012 die Abgeordneten Car-
stens (Emstek), Dr. Riedl (München) und Hoppe 
vor. Die Fraktion der SPD benennt auf Drucksache 
10/6046 die Abgeordneten Walther und Kühbacher. 
Ich bitte Sie nunmehr um Ihre besondere Auf-
merksamkeit für einige Hinweise. Wie bereits ange-
kündigt, wird hier im Ersatzplenarsaal der Ablauf 
einer Wahl etwas anders sein müssen als bisher. 
Nach dem soeben gefaßten Beschluß ist ein Gre-
mium einzusetzen, das aus bis zu fünf Mitgliedern 
besteht. Die Mitglieder müssen dem Haushaltsaus-
schuß angehören. Das ist bei den vorgeschlagenen 
Abgeordneten der Fall. 
Nach 10 a der Bundeshaushaltsordnung ist ge-
wählt, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglie-
der des Bundestages auf sich vereint, d. h. minde-
stens 261 Stimmen erhält. 
Auf den Sitzen haben Sie das alles schon vorge-
funden und wissen nun sicherlich auch schon, wie 
Sie abzustimmen haben. 
Ich bitte Sie, auf den Wahlausweis, der als Nach-
weis Ihrer Teilnahme an der Wahl gilt, Ihren Na-
men zu schreiben. Haben Sie das alle gemacht? — 
Wunderbar. Tun Sie das bitte handschriftlich und in 
Druckbuchstaben. Wer das nicht kann, soll sich hel-
fen lassen. 
(Heiterkeit) 
Sie können auf dem Stimmzettel höchstens fünf 
Namensvorschläge ankreuzen. Ungültig sind 
Stimmzettel, die mehr als fünf Ankreuzungen oder 
auch Zusätze enthalten. Wer sich der Stimme ent-
halten will, macht keine Eintragung auf dem 
Stimmzettel. 
Eine geheime Wahl ist nicht vorgeschrieben. 
Bevor Sie die Stimmzettel in die aufgestellten 
Wahlurnen stecken, müssen Sie Ihren Namen auf 
den Wahlausweis schreiben und diesen dem 
Schriftführer an der Wahlurne übergeben. 
Die Schriftführer haben die Plätze eingenommen. 
Ich eröffne die Wahl. 
Meine Damen und Herren, haben jetzt alle ihre 
Stimmkarte abgegeben? 
(Zurufe: Nein!) 
Kann ich die Abstimmung nunmehr schließen? 
(Zurufe: Ja!) 
— Ich schließe die Abstimmung und bitte um Aus-
zählung der abgegebenen Stimmkarten. 
Meine Damen und Herren, mir wurde gesagt, daß 
die Auszählung etwa 45 Minuten in Anspruch neh-
men wird. Darauf wollen wir j a sicherlich nicht 
warten, so daß wir jetzt in der Tagesordnung fort-
fahren. Einverstanden? 
(Zustimmung — Suhr [GRÜNE]: Wenn wir 
wieder mitreden dürfen!) 
— Gut. — Sie sind hier vollwertiges Mitglied des 
Hauses, wie Sie wissen. 
(Suhr [GRÜNE]: Leider nicht in allen Fäl
-
len!) 
— Da haben Sie in gewisser Weise recht. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Vahlberg, Schmidt (München), Dr. Schöfber-
ger, Amling, Bamberg, Büchler (Hof), Gerstl 
(Passau), Dr. Glotz, Dr. Haack, Haase (Fürth), 
Kißlinger, Kolbow, Lambinus, Lutz, Frau Dr. 
Martiny-Glotz, Müller (Schweinfurt), Porz-
ner, Reuter, Frau Schmidt (Nürnberg), Sieler, 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk, Stiegler, Verheu-
gen, Wolfram (Recklinghausen), Weinhofer, 
Dr. Wernitz, Wimmer (Neuötting), Dr. de 
With, Dr. Hauff, Dr. Vogel und der Fraktion 
der SPD 
Ökologische und ökonomische Situation im 
deutschen Alpenraum 
— Drucksache 10/5872 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
(federführend) 
Sportausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Verteidigungsausschuß 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für 
die Beratung 60 Minuten vorgesehen. — Das Haus 
ist damit einverstanden. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Vahlberg. 
Vahlberg (SPD): Leider haben wohl alle Kollegin-
nen und Kollegen aus der Norddeutschen Tiefebene 
den Plenarsaal verlassen. Wenn Hochgebirgspro-
bleme dort anfallen würden, hätten wir uns dafür 
stark gemacht, uns auch dieser Probleme anzuneh-
men. 
Frau Präsident! Meine Damen und Herren! Be-
reits im November vergangenen Jahres hat der 
Deutsche Bundestag die Situation der Alpen disku-
tiert. Anlaß der Debatte damals war eine Große An-
frage der SPD zur ökologischen und ökonomischen 
Situation im deutschen Alpenraum. Damals habe 
ich in meiner Bewertung der Antwort der Bundes-
regierung auf diese Große Anfrage von einem zag-
haft erwachenden Bewußtsein gesprochen, das man 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18083 
Vahlberg 
bei der Bundesregierung feststellen könne. Ich 
habe damit die Hoffnung verbunden, daß aus die-
sem Bewußtsein auch Taten erwachsen würden. 
Seitdem ist nun ein Jahr vergangen. Zum Um-
weltschutz hat es viel Geklappere auf seiten der 
Bundesregierung gegeben, auf der Ebene der un-
verbindlichen Sonntagsreden. Aber immer dann, 
wenn es mittels Anträgen aus der SPD-Fraktion 
oder auch von seiten der GRÜNEN zum Umwelt-
schutz substantiell werden sollte, wenn konkrete 
Maßnahmen vorgeschlagen wurden, hat es auf sei-
ten der Unionsfraktionen, auf seiten der Koalition 
„Bloff!" gemacht. 
Ich denke an das Abfallbeseitigungsgesetz, an 
eine wirksame Strategie zur Müllvermeidung. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Was ist das?) 
Da haben Sie sich widersetzt. Alle unsere Ände-
rungsanträge zum Bundesverkehrswegeplan wur-
den von Ihnen nach dem Motto „Es lebe die Beton-
politik" weggebürstet. 
Unserem Antrag auf Einführung des Tempoli-
mits — einer Maßnahme, mit der man gerade auch 
dem Bergwald helfen könnte, weil, wie wir inzwi-
schen wissen, in den Höhenlagen die Stickoxide be-
sonders giftig wirken — haben Sie sich bisher ver-
weigert. Das Tempolimit wäre die einzige Maßnah-
me, mit der man sofort wirksam helfen könnte. 
Diese Maßnahme würde zudem nichts kosten. 
In den Bergwäldern gibt es inzwischen keinen 
älteren Baum mehr, der nicht geschädigt ist. 
(Suhr [GRÜNE]: Wo ist der Herr Umwelt
-
minister?) 
Die jungen Bäume wachsen nicht mehr so nach wie 
früher. Sie wissen: Sie könnten allein mit dem Tem-
polimit die Luft um 32 000 t Stickoxid jährlich entla-
sten. Aber Sie wollen dies nicht. Sie wußten schon 
vor dem ominösen Großversuch, daß Sie keine kon-
kreten Konsequenzen aus diesem Großversuch zie-
hen würden. Der Großversuch war im Grunde ge-
nommen eine Großveralberung der Bürger dieses 
Landes. 
(Suhr [GRÜNE]: Das ist richtig!) 
Das Waldsterben ist eine Katastrophe in Zeitlupe. 
Wir beobachten die Schadensentwicklung auf dem 
Boden und mit der Scanner-Technik aus dem Welt-
raum. Modernste Technologie wird eingesetzt, um 
die Schäden zu erkennen. Aber wir müssen auch 
den Mut haben, nun endlich Konsequenzen aus die-
sen Erkenntnissen zu ziehen. 
Mit dem vorliegenden Antrag machen wir einen 
weiteren Versuch, die Bundesregierung zum Han-
deln zu animieren. Es ist ein umfassendes Pro-
gramm, mit dem wir viele Probleme aufgreifen. Ich 
nenne beispielsweise das Problem der Bergvegeta-
tion. Ich muß hier nicht noch einmal auf den Zu-
sammenhang zwischen dem Bergwaldsterben, der 
Schädigung der Bergvegetation und der Gefahr des 
Abrutschens von Hängen eingehen. Das haben wir 
schon im November des vergangenen Jahres abge-
handelt. Ich will nur auf eine Untersuchung der 
bayerischen Staatsforstverwaltung verweisen, die  
feststellt, daß zwei Drittel der Berghänge in Gefahr 
sind zu rutschen, wenn das Bergwaldsterben so wei-
tergeht wie bisher. 
(Suhr [GRÜNE]: Jedes zweite Dorf ist be
droht! Aber das ist denen doch scheiß
egal!) 
— Das sollte bekannt sein. Wir wissen, daß in der 
Schweiz ein Dorf bereits evakuiert werden mußte. 
Weitere, heute noch bewohnte Täler sind in Ge-
fahr. 
Wir haben das Artensterben aufgegriffen. Wir 
machen Aussagen zum Transitverkehr in den Al-
pen. Von uns werden die Probleme der weiteren 
touristischen Erschließung des Alpenraums behan-
delt. Wir müssen uns vergegenwärtigen: Es gibt — 
das sind alte Zahlen, die ich hier habe; die neuesten 
Zahlen stehen mir gar nicht zur Verfügung — zwi-
schen Grenoble und Garmisch-Partenkirchen 
13 000 Skiliftanlagen mit 40 000 Skiliften und 
120 000 km Skipisten. Man hat ausgerechnet, daß 
man mit der in der Schweiz vorhandenen Liftkapa-
zität alle Schweizer auf die Berge schaffen könnte. 
(Frau Geiger [CDU/CSU]: Wir reden doch 
über den deutschen Alpenraum!) 
— Das ist in Deutschland nicht viel anders, Frau 
Kollegin. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir haben doch 
keine Souveränität über die Schweiz!) 
Werte Frau Kollegin Geiger, Sie kommen j a nach 
mir hier ans Rednerpult. Dann können Sie das aus-
führen. 
Wenn man die Folgen für die Berghänge kennt — 
Bodenverdichtung, Schwund der Wurzelmasse, Ver-
kürzung der Vegetationsperiode —, dann muß man 
sich dagegen wehren, Frau Kollegin Geiger, wenn 
immer noch diskutiert wird, den Wallberg, den 
Hochfelln oder andere Hänge durch Sprengung und 
Aufschüttung für den Skilauf zurechtzustutzen, 
weil es keine skigerechten Berge oder Berghänge 
sind. Ich bin auch ein begeisterter Skiläufer, ich will 
diesen Sport nicht niedermachen. Aber ich meine, 
jetzt muß mit dieser Entwicklung Schluß sein. 
Viele unserer Vorschläge könnten von der Bun-
desregierung aufgegriffen und umgesetzt werden, 
viele unserer Vorschläge müssen in Zusammenar-
beit mit der bayerischen Staatsregierung bearbeitet 
werden. Den Mut sollte der Bundesumweltminister 
aufbringen. Die bayerischen Alpen sind ja entgegen 
einer weit verbreiteten Ansicht nicht das Eigentum 
der CSU, sondern auch der Bundesumweltminister 
hat eine Zuständigkeit für den Alpenraum. 
Eine Reihe von Problemen sind allerdings nur im 
internationalen Maßstab zu lösen: etwa eine ge-
meinsame Forschung, die aufgezogen werden müß-
te, eine gemeinsame Raumordnungsplanung im 
werkehrlichen Bereich, in der Industrieerschlie-
ßung, soweit sie überhaupt noch erfolgen sollte, im 
Bereich des Tourismus. Aber auch die Schaffung 
grenzüberschreitender Naturschutzräume würde 
eine internationale Zusammenarbeit erforderlich 
machen. 
18084 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Vahlberg 
Wir fordern deshalb die Bundesregierung auf, zu 
einer internationalen Alpenschutzkonferenz einzu-
laden. 
(Schulte [Menden] [GRÜNE]: Das haben 
wir vor einem Jahr schon gemacht!) 
— Das haben wir schon vor einem Jahr gefordert, 
ich erneuere diese Forderung hiermit. Es ist völlig 
richtig, ich erneuere sie. Ich sage ja, auf diesem 
Feld ist nichts geschehen. Ich meine, daß eine sol-
che Konferenz eine Alpenschutzkonvention erar-
beiten sollte, also etwas Ähnliches, wie wir es schon 
in bezug auf die Nordsee geschaffen haben. 
Meine Damen und Herren, die Alpen als große 
und großartige Natur- und Kulturlandschaft müs-
sen so erhalten bleiben, wie wir diese Landschaft 
heute kennen. Wir brauchen dazu eine nationale 
Anstrengung, wir brauchen dazu die internationale 
Zusammenarbeit im Interesse der dort lebenden 
Bewohner und im Interesse aller Menschen, die 
sich an dieser Landschaft erfreuen wollen. Wir bit-
ten Sie alle, alle Seiten dieses Hauses, unseren An-
trag zu unterstützen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Engelsberger. 
Engelsberger (CDU/CSU): Frau Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Kollege 
Vahlberg hat soeben bedauert, daß die Kollegen aus 
der norddeutschen Tiefebene nicht anwesend wä-
ren. 
(Ronneburger [FDP]: Doch!) 
Ich muß Sie ergänzen, Herr Vahlberg, ich bedaure, 
daß nicht einmal alle Antragsteller des Antrages, 
den Sie vertreten haben, hier heute anwesend 
sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der heute vorliegende Antrag der SPD ist gera-
dezu ein negatives Musterbeispiel dafür, was man 
einen parlamentarischen Schaufensterantrag 
nennt. Denn dieselben Themen und dieselben Pro-
bleme sind von der SPD vor knapp einem Jahr mit 
ihrer Großen Anfrage zum selben Betreff aufgewor-
fen worden. Aber die Verfasser dieses Antrages 
wollten offensichtlich keine Kenntnis nehmen, was 
in der Antwort der Bundesregierung und in der Par-
lamentsdebatte vom November letzten Jahres zu 
diesem Thema bereits gesagt wurde, denn sonst 
wäre ja der heutige Antrag gegenstandslos. 
Ich weiß aus eigener Anschauung, wie alarmie-
rend gerade der Zustand unseres Gebirgswaldes ist. 
Aber ich weiß auch, daß wir diesen Zustand nicht 
durch ständiges Lamentieren oder Demonstrieren, 
sondern nur durch wirkungsvolle umweltpolitische 
Maßnahmen verbessern werden. 
(Schulte [Menden] [GRÜNE]: Sehr rich
-
tig!) 
Ich weiß vor allem, daß die SPD und die GRÜNEN 
mit ihrer neuerlichen Antikernkraftpolitik auf dem 
besten Wege sind, alle umweltpolitischen Erfolge 
wieder zunichte zu machen, die die unionsgeführte 
Bundesregierung und die bayerische Staatsregie-
rung auf den Weg gebracht haben. Allein die Ab-
schaltung der 19 in Betrieb befindlichen deutschen 
Kernkraftwerke, die bundesweit 36 % zu unserer 
Stromerzeugung beitragen, brächte bei Ersatz 
durch fossile Kraftwerke eine zusätzliche Umwelt-
belastung von 870 000 Tonnen Schwefeldioxid, von 
400 000 Tonnen NOx sowie von 75 000 Tonnen 
Staub. 
Auf die Problematik des CO2-Belastung fossiler 
Brennstoffe und der damit auch den Bergwald be-
drohenden irreparablen Klimaveränderung ver-
weise ich aus Zeitgründen nur am Rande. 
Es ist deshalb ein Ausdruck Ihrer politischen Un-
verfrorenheit, wenn Sie uns heute einen Antrag 
vorlegen, in dem Sie ein Sofortprogramm zur Ret-
tung der Alpenwälder fordern und gleichzeitig bun-
desweit den Ausstieg aus der friedlichen Nutzung 
der Kernenergie propagieren. Denn dieses kern-
energiepolitische Ausstiegskonzept wäre wirklich 
das letzte, was wir unserem Bergwald noch antun 
können, nachdem das von Ministerpräsident Rau 
im letzten Jahr in Gang gesetzte, extrem umwelt-
schädliche Kohlekraftwerk Ibbenbüren und die ho-
hen Schornsteine des Reviers unseren Bergwald 
schon genügend strapaziert haben. 
Herr Kollege Vahlberg, Sie haben auf das Tem-
polimit hingewiesen und gesagt, daß die Tempore-
duzierung auf den Autobahnen 32 000 t Stickoxide 
einsparen würde. Das trifft zu. Aber das Kraftwerk 
Ibbenbüren, das Ministerpräsident Johannes Rau 
im Juni dieses Jahres in Betrieb gesetzt hat, spuckt 
zusätzlich 20 000 t Stickoxide aus. Meine Damen 
und Herren, mit dieser Politik wollen Sie den Berg-
wald retten. 
(Vahlberg [SPD]: Zu dem Problem ist hier 
schon Stellung genommen worden, Herr 
Engelsberger!) 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage, Herr Abgeordneter Engelsberger? 
Engelsberger (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Suhr (GRÜNE): Ich wollte Sie nur fragen, ob Sie 
es nicht für notwendig halten, auch die 32 000 t 
Stickoxide zu reduzieren und deswegen für ein 
Tempolimit eintreten. 
Engelsberger (CDU/CSU): Die 32 000 t Stickoxide 
werden wesentlich reduziert durch den Einbau von 
Katalysatoren, den die Bundesregierung ja erfolg-
reich als erste in Europa und in der Europäischen 
Gemeinschaft durchgesetzt hat. 
(Lachen bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie noch 
eine Zwischenfrage? 
Engelsberger (CDU/CSU): Nein, Frau Präsidentin, 
die Zeit würde nicht ausreichen. Ich habe diese 
Frage beantwortet. 
Ich möchte mit meinem Konzept fortfahren und 
noch etwas zum Fremdenverkehr sagen. Die ca. 4 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18085 
Engelsberger 
Millionen Urlauber im Jahr sind für die Bevölke-
rung unserer Alpenregion nicht nur ein wesentli-
cher Wirtschaftsfaktor, sondern sie sind für uns zu-
gleich eine Bestätigung für die Schönheit unserer 
Heimat und für die Liebenswürdigkeit seiner Be-
wohner. Das ist für uns aber auch eine Verpflich-
tung, die Attraktivität dieser Landschaft und das 
ökologische Gleichgewicht dieses gegenüber Um-
welteinflüssen besonders sensiblen Biotops zu er-
halten. Aber hierzu wird meine Fraktionskollegin 
Geiger sicher noch im einzelnen Stellung nehmen. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Zur Liebens
-
würdigkeit?) 
— Dazu trägt es in besonderm Maße bei, Herr Kol-
lege Pfeffermann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
— Ich danke für den Beifall. 
Ich möchte abschließend auf ein gerade meinen 
Wahlkreis betreffendes Sonderproblem hinweisen, 
nämlich die von den GRÜNEN und von der SPD 
gegen alle Regeln der Vernunft bekämpfte Bewer-
bung der Region Berchtesgaden und des Chiem-
gaus um die Olympischen Winterspiele 1992. Meine 
Damen und Herren, was Sie hier praktizieren, ist 
ein absolutes Hinterwäldlertum und ist kennzeich-
nend für die zunehmende Provinzialität Ihrer politi-
schen Perspektiven. Wie ist die Lage? 
Die verkehrstechnische Anbindung durch ein in-
ternationales Fernstraßen-, Eisenbahn- und Flugha-
fennetz ist in der Region in hervorragender Weise 
gelöst. Die Flughäfen Salzburg und München liegen 
in unmittelbarer Nähe, und auch die Straßenver-
kehrsbelastung durch die Olympischen Winter-
spiele würde nicht über diejenige eines verkehrsrei-
chen Sommertages im Juli oder August hinausge-
hen. Irreparable Naturzerstörungen oder Land-
schaftsschäden sind nicht zu erwarten. Es ist ein-
deutig erwiesen, daß die bereits erschlossenen Ski-
gebiete am Jenner und Unterberg für die Durchfüh-
rung alpiner Damen- und Herrenwettbewerbe 
grundsätzlich geeignet sind. Darüber hinaus stehen 
in der Region adäquate Alternativstrecken zur Ver-
fügung. Auch die notwendigen Veränderungen an 
Sprungschanzen und Langlaufloipen sind aus öko-
logischer Sicht vertretbar, Herr Vahlberg. Land-
schaftszerstörende Eingriffe sind auch da nicht zu 
erwarten, wo die Anpassung an die internationalen 
Standards noch herbeigeführt werden muß. Wohl 
aber würde dadurch die Attraktivität dieser Winter-
sportregion wesentlich gesteigert. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Mit welchen 
Folgen?) 
Ohne jetzt aus Zeitgründen auf weitere Details 
eingehen zu können, möchte ich abschließend fest-
stellen, eine unverantwortliche Zerstörung oder Be-
einträchtigung der Natur ist deshalb durch die 
Olympischen Winterspiele insgesamt nicht zu er-
warten. Im Gegenteil, ein umfassendes Konzept 
während der Spiele und danach hätte sogar eine 
umweltpolitische Pilotfunktion, so wie der von der 
bayerischen Staatsregierung bereits 1972 auf den 
Weg gebrachte Alpenplan für die gesamte Alpenre-
gion eine inzwischen international anerkannte Pi-
lotfunktion erlangt hat. 
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie soll-
ten Ihre ökologischen Vorschläge für den deutschen 
Alpenraum besser noch einmal im stillen Kämmer-
lein überdenken. Denn, wie schon Ihre Große An-
frage gezeigt hat, praktizieren Sie nicht nur den 
Ausstieg aus der modernen Industrie- und Wohl-
standsgesellschaft, sondern wenn es nach Ihnen 
und Ihren heute wieder propagierten Umsteue-
rungsplänen ginge, dann könnte sich die Bundesre-
publik Deutschland nicht einmal mehr um die Aus-
richtung internationaler Sportwettbewerbe, ge-
schweige denn um Olympische Spiele bewerben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schulte (Menden). 
Schulte (Menden) (GRÜNE): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Ich habe selten eine 
Rede gehört, die so strotzte von politischer Ignoranz 
und Dummheit. 
(Graf von Waldburg-Zeil [CDU/CSU]: Un
-
verschämt!) 
Herr Engelsberger, nur eine Zahl, weil Sie das 
Thema AKW und Waldsterben angesprochen ha-
ben: Durch Ihre Politik wird die Reduzierung der 
Stickoxidemissionen bis zum Jahre 2000 bestenfalls 
auf eine Million t Jahresausstoß möglich sein. 
Durch die Vorschläge der GRÜNEN, die AKW 's ab-
zuschalten und gleichzeitig drastisch etwas zur Be-
kämpfung des Waldsterbens zu tun, erreichen wir 
eine Senkung auf unter 130 000 t pro Jahr. Beides 
ist möglich. Nehmen Sie das bitte einmal zur 
Kenntnis. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Natürlich, bei ei
nem Ausstieg aus der Industriegesellschaft 
können Sie alles erreichen!) 
Zum drittenmal innerhalb von einem Jahr debat-
tieren wir hier im Bundestag über die ökologische 
Situation in der Alpenregion. Alle Redner der Re-
gierungsparteien versuchen den Eindruck zu er-
wecken, nichts läge ihnen mehr am Herzen als die 
Rettung der Alpenwälder. Der Tenor war: Die Pro-
bleme sind erkannt und alle Gegenmaßnahmen be-
reits getroffen. Über den Wahrheitsgehalt solcher 
Lobhudeleien kann sich jeder ein Bild machen, der 
sich vor Ort über das aktuelle Ausmaß der Wald-
schäden informiert. 
(Frau Geiger [CDU/CSU]: Stellen Sie sich 
vor, wir wohnen dort!) 
— Ja, manchmal hat man den Eindruck, Sie woh-
nen dort nicht. 
Das Hochwaldsterben schreitet dramatisch fort, 
immer mehr Baum- und Pflanzenarten sind betrof-
fen. Latschenbestände sterben inzwischen großflä-
chig ab. Daß angesichts dieser Katastrophe gerade 
jene Politiker, die mit ihrer schadstofffreundlichen 
Lobby-Politik hierfür verantwortlich sind, sich 
heuer als Alpenretter aufspielen, muß schon als 
18086 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Schulte (Menden) 
Gipfel des zynischen Heuchlertums bezeichnet wer-
den. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU) 
— Ja, man muß das so kraß sagen. 
Bis zum heutigen Tag weigert sich diese Bundes-
regierung genauso wie die Bayerische Staatsregie-
rung, dringend notwendige Rettungsmaßnahmen 
durchzuführen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von 
der CDU/CSU: Trifft überhaupt nicht zu! — 
Engelsberger [CDU/CSU]: Sagen Sie doch 
nicht die Unwahrheit!) 
Seit Jahren liegen detaillierte Forderungen der Na-
turschützer vor. Der Deutsche Alpenverein hat eine 
Katastrophenkarte erarbeitet, der Bund Natur-
schutz einen umfassenden Forderungskatalog vor-
gestellt. Die GRÜNEN haben verschiedenste An-
träge in den Bundestag eingebracht. Die SPD 
macht sich noch rechtzeitig vor der Landtagswahl 
einige Forderungen für ihren Antrag zu eigen. 
Doch, was nützt dies alles? In diesem Jahr steigen 
die giftigen Stickoxidemissionen weiter an. In den 
Alpen stammen diese Abgase zu 70 bis 80 % aus dem 
Straßenverkehr, nicht aus Ibbenbüren. Man weiß 
inzwischen, daß besonders die hohen Ozonkonzen-
trationen den Bergwäldern stark zusetzen. Da die 
Ozonbildung besonders durch Stickoxide gefördert 
wird, muß der Verkehr als Hauptverursacher des 
Waldsterbens im Alpenraum betrachtet werden. 
(Zuruf von der SPD: Völlig richtig! — Zu
-
stimmung bei den GRÜNEN) 
Für die Alpen wird es sich als besonders fatal aus-
wirken, daß Stickoxide aus dem Verkehr noch jah-
relang steigen sollen. 
Meine Damen und Herren, schuld daran ist diese 
Bundesregierung. 
(Zuruf von den GRÜNEN: So ist es! — Zu
rufe von der CDU/CSU) 
Ihr ist es gelungen, das Tempolimit und die Einfüh-
rung des Katalysators zu verhindern. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wieso? — Wir 
haben ihn doch eingeführt!) 
— 0,9% der jetzigen Fahrzeuge sind mit einem Ka-
talysator ausgerüstet, mehr nicht, 0,9 %! 
Man kann nur feststellen: neben dem Energiesek-
tor gibt es wohl keinen anderen Bereich der Um-
weltpolitik, in dem diese Bundesregierung so er-
bärmlich versagt hat. Dabei sind Tempolimit-Groß-
betrug und Katalysatorpleite wohl die zwei größten 
Beiträge der beiden CSU-Minister Dollinger und 
Zimmermann, die hier auch wieder durch Abwesen-
heit glänzen, zur Beschleunigung des Bergwaldster-
bens, wobei der Verkehrsminister zusätzlich mit 
zahlreichen neuen Bundesstraßen und Autobahnen 
dafür sorgt, daß auch immer mehr und immer 
schneller katalysatorfrei im Alpenraum gefahren 
wird. 
(Zuruf von der FDP: Straßen abschaffen, 
Autos abschaffen!) 
Schnelle Pisten sind auch notwendig: schließlich 
will die Regierung den Lkw-Verkehr 
( Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU) 
bis zum Jahre 2000 noch um 50 % anwachsen lassen. 
Auch die Zuschauermassen, die alljährlich zu den 
Motorsportveranstaltungen in den Alpen- und Al-
penvorraum strömen, brauchen neue Straßen, 
ebenso die vielen neuen Skipisten, Liftanlagen und 
Hotels. Für die Winterolympiade in Berchtesgaden 
macht sich die CSU — wir haben es hier wieder 
gehört — besonders stark. Schließlich braucht man 
den Massenskitourismus in den Alpen und will ihm 
einen neuen Wachstumsschub geben. Als wenn es 
nicht genug Skizirkus, nicht genug Hotels, nicht ge-
nug Pisten, nicht genug Straßen, Wilddichte und 
Schadstoffe in den Alpen gäbe! 
Meine Damen und Herren, wir können uns hier 
noch so viele Reden von der Koalition anhören, was 
zählt, ist einzig und allein die Politik, die betrieben 
wird. Da steht fest: An der Alpenzerstörungspolitik 
halten CDU/CSU und FDP gleichermaßen fest. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Grenzen des Wachstums werden in den Ökosy-
stemen am ehesten sichtbar, die wie die Alpen be-
sonders sensibel auf Umwelteingriffe reagieren. Die 
ungebrochene Wachstumsideologie — Herr Engels-
berger, Ihre Rede war dafür ein Paradebeispiel — 
wird dort am ehesten zu dem Zusammenbruch gan-
zer Lebensregionen führen. Wenn viele Alpentäler 
unbewohnbar werden, hat dies weitreichende sozia-
le, ja existentielle Folgen für hunderttausende Al-
penbewohner. Ich hoffe, daß besonders diese Men-
schen nicht länger bereit sind, jene zu wählen, die 
hierfür die Verantwortung tragen. 
(Suhr [GRÜNE]: Die nächste Landtags-
wahl kommt bestimmt!) 
Ich hoffe, daß die Alpenbewohner den gleichen Mut 
aufbringen wie die Oberpfälzer und der CSU die 
Stirn zeigen, und ich fordere alle Bayern auf: Unter-
stützt die notwendigen Maßnahmen zur Rettung 
der Alpen, wählt am 12. Oktober diese Alpenzerstö-
rerparteien, CSU vorneweg, ab! 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege Schulte, 
ich möchte Sie bitten, daß Sie sich bei Ihrer näch-
sten Rede der sehr unkollegialen Redeweise, die Sie 
am Anfang gebrauchten, enthalten. Vielleicht erin-
nern Sie sich, was Sie gesagt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich darf jetzt noch das Ergebnis der Wahl be-
kanntgeben: abgegebene Stimmen 322, davon gültig 
322, keine Enthaltungen, keine ungültigen Stim-
men. Von den gültigen Stimmen entfielen auf den 
Abgeordneten Carstens 300 Stimmen, auf den Abge-
ordneten Riedl 300 Stimmen, auf den Abgeordneten 
Hoppe 300 Stimmen, auf den Abgeordneten Walther 
283 Stimmen, auf den Abgeordneten Kühbacher 284 
Stimmen. Die genannten Abgeordneten haben nach 
§ 10 a der Bundeshaushaltsordnung die erforderli-
che Mehrheit von 261 Stimmen erreicht, sind damit 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18087 
Vizepräsident Frau Renger 
als Mitglieder des Gremiums zur Genehmigung der 
Wirtschaftspläne der Nachrichtendienste gewählt. 
Jetzt hat der Herr Abgeordnete Paintner das 
Wort. 
Paintner (FDP): Frau Präsident! Meine verehrten 
Kollegen und Kolleginnen! Mein Kollege Engelsber-
ger hat kritisiert, daß die einbringende Fraktion 
sehr schlecht vertreten ist. Ich möchte den Stiel 
umdrehen und feststellen, daß mir mein Fraktions-
vorsitzender vorhin noch ins Ohr geflüstert hat: Die 
FDP ist die alpenfreundlichste Fraktion: Vizepräsi-
dent, Fraktionsvorsitzender, Fraktionsvorstand, 
Professor. 
(Seiters [CDU/CSU]: Aber wir haben den 
Geschäftsführer!) 
Ich meine, dies soll auch mal festgehalten werden. 
Ich möchte nicht in das Horn der GRÜNEN stoßen, 
aber ich meine, daß unsere Bevölkerung im Alpen-
raum dies sicherlich auch zur Kenntnis nimmt. 
Meine Damen und Herren, der Inhalt des SPD-
Antrages ist nicht neu. In den Antworten zu ver-
schiedenen Anfragen hat die Bundesregierung be-
reits ausführlich zu den angesprochenen Pro-
blemen Stellung genommen, und, was noch viel 
wichtiger ist, die Bundesregierung und auch die 
bayerische Staatsregierung haben bereits gehan-
delt. 
Lassen Sie mich einige Punkte herausgreifen: Sie 
fordern ein Sofortprogramm zur Rettung der Al-
penwälder. Das wirksamste Sofortprogramm ist die 
drastische Minderung der Schadstoffimmissionen. 
(Suhr [GRÜNE]: Sehr gut!) 
Diese Regierung hat die entscheidenden Maßnah-
men durchgesetzt. 
(Suhr [GRÜNE]: Aber viel zuwenig!) 
— Mein Kollege von den GRÜNEN, ich nehme an, 
daß Sie auch den „Spiegel" lesen. 
(Suhr [GRÜNE]: Ich schon, der Kanzler 
nicht!) 
Genau dieser „Spiegel" hat am 15. September ge-
schrieben — das können Sie nachlesen —: 
Die von der Bundesregierung gesetzten Ziele 
und die teilweise eingeleiteten Maßnahmen 
sind im europäischen Vergleich ohne Beispiel. 
Und darum, meine ich, können Sie hier sehr vieles 
reden, aber die Bevölkerung draußen sieht, was ge-
schieht. Das ist eine klare Aussage eines Nachrich-
tenmagazins, das sicherlich uns als FDP nicht ge-
rade so nahesteht. 
Natürlich müssen wir alle Möglichkeiten nutzen, 
durch forstliche Maßnahmen die Widerstandsfähig-
keit der Waldbestände zu verbessern und den Scha-
densverlauf zu mildern. Bereits 1984 — ich wieder-
hole: 1984 — hat diese Bundesregierung auf Grund 
der Waldschäden neue forstliche Förderungsmaß-
nahmen in die Gemeinschaftsaufgabe „Verbesse-
rung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes" 
aufgenommen und die Mittel für die Gemein-
schaftsaufgabe immerhin um 20 Millionen DM auf-
gestockt. 
Die Sanierung von Alpenschutzwäldern — und 
für diese Aufgabe ist das Land zuständig, wie Sie 
wissen — wird schon seit langer Zeit von der baye-
rischen FDP immer wieder gefordert. 
(Senfft [GRÜNE]: Gibt es die in Bayern?) 
Wir wissen, daß dabei standort- und herkunftsge-
rechte Baumarten auch den höchstmöglichen 
Schutz vor Lawinen und Muren bieten. Es ist die 
Aufgabe der bayerischen Landesregierung, entspre-
chend zu handeln. 
Die im Antrag der SPD geforderte generelle An-
pflanzung von Pioniergehölzen ist der falsche Weg, 
weil Pioniergehölze nicht die gleiche Schutzwir-
kung entfalten. Sie kommen nur in Frage, wenn 
eine Wiederbestockung mit den Hauptbaumarten 
zunächst nicht möglich ist. Derzeit gibt es nach An-
sicht der Fachleute keine Veranlassung, vom be-
währten Konzept der Bewirtschaftung und Sanie-
rung der Schutzwälder abzugehen. Die für die näch-
sten Jahre geplanten Maßnahmen müssen nach 
Auffassung der bayerischen FDP in einem umfas-
senden Schutzwaldsanierungsprogramm zusam-
mengestellt werden. Natürlich müssen für diese 
Programme erhebliche Mittel von den Ländern auf-
gewendet werden. 
Die Verbißschäden durch das Schalenwild sind 
gravierend und gefährden in vielen Teilen der Al-
pen die notwendige Verjüngung der Schutzwälder. 
Durch eine konsequente Anwendung der jagdrecht-
lichen Vorschriften können die Schalenwildbe-
stände reduziert werden. Die bayerischen Behörden 
haben bereits Maßnahmen eingeleitet, die eine An-
passung der Wildbestände zum Ziel haben. 
(Senfft [GRÜNE]: Warum wird denn weni-
ger gejagt?) 
Ich appelliere, nicht an Sie, sondern an die bayeri-
schen Jäger, die hier eine große Verantwortung tra-
gen — — 
(Zuruf von den GRÜNEN: Alle, die FDP 
wählen! — Zuruf von der SPD: Das sind die 
größten Waldschädlinge!) 
— Ja, wissen Sie, wenn ich an Sie appellieren müß-
te, wäre das sowieso schon gefährlich. 
Hier sage ich nur: Ich appelliere an die bayeri-
schen Jäger. Sie haben eine große Verantwortung. 
(Schulte [Menden] [GRÜNE]: Sie kuschen 
doch vor der Jagdlobby!) 
— Das müssen Sie sagen. 
(Zuruf von der SPD: Franz Josef Strauß ist 
der oberste Jäger! Da können Sie viel ap-
pellieren!) 
Ich sage Ihnen nur das eine: Es ist der Stolz eines 
Jägers, große Wildbestände im Revier zu haben. 
Aber die Erhaltung des Naturgutes Wald, insbeson-
dere des Schutzwaldes, hat, meine ich, hier Vorrang. 
Die Schalenwildbestände sind größer denn je. Die 
18088 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Paintner 
Reduzierung auf einen waldverträglichen Bestand 
ist unumgänglich. 
(Lambinus [SPD]: Sehr gut!) 
Auch die Ablösung des Waldweiderechts ist eine 
bayerische Angelegenheit. 
(Abg. Senfft [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Ich danke. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Nein, ich lasse keine Zwischenfragen zu. 
(Suhr [GRÜNE]: Sie Demokrat! — Senfft 
[GRÜNE]: Jetzt ist auch noch Ihr letzter 
Liberalismus den Bach runtergegangen!) 
Die Aktivitäten zur Ablösung dieser Rechte müs-
sen verstärkt werden, dies aber so, daß unsere Alm-
bauern — und wenn Sie auch davon eine Ahnung 
haben, gehen Sie mal hinauf, und reden Sie mal mit 
den Almbauern — keinen finanziellen Schaden er-
leiden. 
Sie sehen also, meine Damen und Herren: Der 
SPD-Antrag — von den GRÜNEN rede ich gar nicht 
— geht ins Leere. Die Bundesregierung kann wei-
terhin bei ihren Maßnahmen zur Erhaltung der 
Bergwälder mit der FDP-Fraktion in diesem Hause 
und, dessen bin ich sicher, mit der zukünftigen 
FDP-Fraktion im Bayerischen Landtag rechnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von den GRÜNEN: So kommt die 
FDP nie in den Landtag!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Bamberg. 
Bamberg (SPD): Herr Präsident! Verehrte Anwe-
sende! Gaston Rebuffat, ein berühmter französi-
scher Bergführer, soll einmal auf die ewige Berg-
steigerfrage, warum Menschen denn auf die Berge 
stiegen oder auf die Berge gingen, geantwortet ha-
ben: „Viele Wege führen zu Gott, einer davon über 
die Gipfel der Berge." Ein anderer, dessen Name 
Ihnen möglicherweise geläufiger ist, nämlich Luis 
Trenker, hat auf dieselbe Frage weniger pathetisch 
geantwortet: „Weil sie halt da sind, die Berg'." 
In der Tat, sie sind immer noch da, „die Berg"`, die 
Voralpenlandschaft, die Alpenlandschaft und alles, 
was dazu gehört. Aber: in den 30 Jahren, die seit 
diesen Aussprüchen vergangen sind, hat es eine 
halbe Generation Menschen — wie in anderen Be-
reichen übrigens auch, wenn ich an die Meere 
denke — geschafft, diesen Lebensraum Alpen zu-
mindest zur Zerstörung frei zu geben. Ich bin der 
Meinung: Wenn wir nicht radikal umschalten, wer-
den die Anhänger des Philosophen-Bergführers Re-
buffat ihren Weg zu Gott nicht mehr über die Berge 
finden, weil sie zwar noch da sind, aber anders, als 
jener sie uns mit seinem Ausspruch nahebringen 
wollte. 
Mein Anliegen ist es einerseits, einmal mehr auf 
die bekannten, immer wieder zur Verharmlosung 
gebrachten Katastrophen — es ist ja heute wieder 
zum Ausdruck gekommen, wie verharmlost wird —  
wie z. B. das Sterben der Bergwälder, hinzuweisen 
und Folgerungen zum Erhalt und zur Rettung vor-
zuschlagen, andererseits, ganz einfach persönliche 
Beobachtungen und Erfahrungen zu erzählen, an 
denen erkennbar wird, wie sehr sich die ökonomi-
sche und ökologische Situation — mir ist der Aus-
druck im übrigen zu geschwollen —, ich meine: der 
Zustand des gesamten Alpenraumes in dem vorhin 
angesprochenen Zeitraum, verändert hat. Ich er-
zähle das als einer, der nicht nur mit dem Auto, mit 
dem Bus oder mit der Seilbahn oder sonstigen Auf-
stiegshilfen im Alpenraum — nicht nur im deut-
schen Alpenraum — unterwegs war und der vieles 
kennenlernen konnte. Ich meine den unsachgemä-
ßen Gebrauch der Natur durch die Bergsteiger oder 
solche, die sich für Bergsteiger halten. 
Natürlich — das weiß ich — ist das nicht die 
Hauptursache der jetzigen Dimension der Erschüt-
terung — im übrigen meiner Meinung noch am ehe-
sten zu reparieren —, aber es ist symptomatisch für 
die gesamte Zerstörungsspirale: Um immer mehr 
Menschen Regionen zu erschließen, die noch zu 
meiner aktiven Bergsteigerzeit einer ganz winzigen 
Elite vorbehalten blieben — natürlich spielen hier 
die wirtschaftlichen Erwägungen die große Rolle —, 
baute man immer mehr Bergstraßen, Bergbahnen, 
Aufstiegshilfen, erschloß immer grandiosere Glet-
scherregionen 
(Tatge [GRÜNE]: Skiläufer!) 
— auch die Skiläufer, selbstverständlich —, ging 
immer höher hinauf. Ein Beispiel: Weil Chamonix 
z. B. mit seiner Seilbahn nur auf 3 805 m kommt, 
muß Zermatt das kleine Matterhorn — Egi de Midi 
— erschließen und kommt dann auf 4 000 m, ein 
Konkurrenzdenken, das meiner Meinung nach un-
möglich ist. 
Im übrigen — auch das gehört festgestellt —: Es 
sind grandiose Leistungen, dank denen es nicht 
mehr nur den ehemals reichen Abenteurern und 
Weltenbummlern vorbehalten blieb, eine Traum-
welt zu genießen bzw. sich mit der unbändigen Na-
tur zu messen, sondern sich die Bergwelt auch „den 
kleinen Leuten" erschloß, übrigens auch zu einem 
Preis: Wer weiß schon, daß im gesamten Alpenraum 
jährlich 1 000 Menschen — 900 davon durch eigene 
Schuld — ums Leben kommen. 
Auch die Kalkulation der Marktanalytiker im 
Fremdenverkehr ging auf: Sie kamen in Scharen, 
mit steigender Tendenz. Es sei allen vergönnt, ver-
ehrte Anwesende. Aber die Frage stellt sich doch, 
ob der Preis nicht zu hoch ist. In mancher einst ein-
samen Region — ob in den West- oder Ostalpen, ob 
im deutschen Alpenraum oder woanders — sind 
z. T. fast mehr Abfälle als Steine zu finden. Ich 
könnte von Wänden erzählen, die früher nur von 
wenigen begangen worden sind. Voriges Jahr war 
ich z. B. in der Watzmann-Ost-Wand: Abfälle über 
Abfälle, oder am Mont Blanc oder wo sonst auch 
immer. 
Ich mache mir die These vom Vorsitzenden des 
Deutschen Alpenvereins, Dr. Fritz März, zu eigen, 
der folgendes gesagt hat: „Wenn wir die bergsteige-
rische Entwicklung nicht mehr beherrschen, sie 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18089 
Bamberg 
nicht mehr kennen, ihr nicht mehr gewachsen sind, 
dann sind wir auch nicht mehr in der Lage, Umwelt-
schutz in den Alpen zu treiben." Diese Entwicklung 
allerdings scheint mir gerade noch steuerbar. Hier, 
so glaube ich, wird auch durch die verantwortungs-
volle Arbeit der Alpenvereine — des Deutschen und 
anderer Alpenvereine — gebremst. 
(Zuruf von der SPD: Und weitere Alpenver
-
bände!) 
— Alpenverbände und alle, die sich halt damit be-
fassen. 
Die wirklich drohende, meiner Meinung nach le-
bensbedrohende Zustandsveränderung des gesam-
ten Alpenraumes macht ja auch nicht vor den Gren-
zen halt: Das Sterben der Bergwälder mit all den 
Folgen wegen mangelnden Schutzes vor Lawinen, 
Erosionen — alles ausgeführt — geht von der Luft-
verschmutzung aus. Der Bergwald stirbt vor allem 
am Moloch Verkehr. Deswegen kann man, Herr En-
gelsberger, nicht oft genug darüber reden. Das sind 
keine Schauanträge. Ich bin der Meinung, man muß 
immer wieder darüber reden. Das Land Baden-
Württemberg hat meines Wissens als erstes Land 
— in diesem Fall ist Bayern nicht vorn — in dieser 
Woche den Waldschadensbericht 1986 vorgelegt. 
Nach diesem Bericht sind die Waldschäden in der 
Fläche um 1% leicht zurückgegangen, haben aber in 
den Hochlagen drastisch zugenommen — Befürch-
tungen, die wir alle seit langem hegen. Den gleichen 
Schadensanstieg werden wir übrigens im gesamten 
Alpenraum in der nächsten Zeit erleben können. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Schulte? 
Bamberg (SPD): Wenn sie mir, da ich nicht so viel 
Zeit habe, nicht angerechnet wird, j a bitte. 
Schulte (Menden) (GRÜNE): Georg, ist dir be-
kannt, daß der Waldschadensbericht in Bayern erst 
nach der Landtagswahl veröffentlicht werden soll, 
und siehst du nicht darin auch, daß man hier unbe-
queme Fragen einfach hinter den Wahltermin drük-
ken will? 
Bamberg (SPD): Das war mir zwar bis jetzt nicht 
bekannt, aber das wundert mich nicht, weil diese 
Dinge, die unangenehm sein werden, erst nach der 
Landtagswahl kommen dürfen — leider Gottes! 
Aber auch da werden wir — hoffe ich — den Men-
schen nahebringen, was drinsteht. 
(Dr. Rumpf [FDP]: Lassen Sie den Bam
berg mal, der ist ganz ordentlich!) 
— Danke schön; ich brauche aber wirklich keine 
Beihilfe von der FDP. 
(Dr. Rumpf [FDP]: Wer weiß?) 
— Vielleicht. Man soll nie nie sagen; da sind wir uns 
einig. 
Welchen Anteil der ungezügelte, den Mechanis-
men des Marktes allein überlassene Verkehr an der 
Veränderung zum Negativen des gesamten Alpen-
raumes hat, darf ich am Beispiel des von vielen,  
auch aus nördlichen Regionen so bevorzugten Al-
penraumes Inntal, Tirol und Südtirol demonstrie-
ren: Dieses Gebiet wird zum Trampelpfad Europas. 
An Werktagen donnern z. B. über die Inntal-Auto-
bahn durch Tirol fast 6 000 Lkw. Würde man die 
Fernlaster, die jährlich auf dieser 150 km langen 
Strecke fahren, hintereinanderstellen, dann ergäbe 
sich eine Kolonne quer durch Europa von Lissabon 
bis Wladiwostok. Die Schadstoffmengen, die hier 
ausgestoßen werden: 800 t Kohlenmonoxid, 190 t 
Stickoxid, 130 t Schwefeldioxid und und und. Alle 
Prognosen sagen darüber hinaus bis zum Jahre 
2000 eine weitere Verdoppelung voraus. 
Weil die Schweiz das fertiggebracht hat, was bei 
uns nicht möglich ist, weil man einfach nicht will, 
nämlich mit strikter Tonnagebeschränkung und 
Verkehrsgeboten für die Bahn diesem Spuk einen 
Riegel vorzuschieben, nehmen Lastwagenfahrer ei-
nen Umweg bis zu 700 km in Kauf, um das Schlupf-
loch, das Nadelöhr Brenner benutzen zu können — 
eine weitere unsinnige, unnötige Luftverschmut-
zung. Aber auch die Bundesregierung gebietet dem 
nicht nur keinen Einhalt, sie fördert die Entwick-
lung durch Zulassung noch höherer Achslasten. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Ich glaube, wer so viel von Politik für Menschen 
redet, müßte sich auch mit diesen Dingen befassen. 
Sozialmediziner der Universität Innsbruck z. B. be-
fassen sich seit Jahren damit: Von rund 100 000 be-
obachteten Anwohnern sind gut 67 % lärmgeschä-
digt, 38% leiden unter Schlafstörungen. Die Lärm- 
und Abgasfolter führt grundsätzlich zu ernsthaften 
gesundheitlichen Störungen. Auch dies gehört zur 
ökonomischen und ökologischen Situation im Al-
penraum. 
Wenn dann die Österreicher in ihrer verzweifel-
ten Situation die Jahresmautgebühren erhöhen 
wollen, weil sie keinen Ausweg mehr finden, fällt 
einem Kollegen aus dem Bundestag nichts anderes 
ein als, dies sei „modernes Raubrittertum". Das ist 
eine nicht mehr überbietbare Ignoranz. 
Vom Vorsitzenden meiner Fraktion möchte ich 
entlehnen, was dieser einmal sinngemäß zur 
Marktfunktion gesagt hat: Der Markt sei gut, aber 
blind gegen Auswüchse, blind gegen soziale Gerech-
tigkeit. Ich füge an: Nirgendwo funktioniert der 
Markt so wenig wie beim Verkehr. Umweltschutz 
und eine andere Verkehrspolitik bedingen sich ge-
genseitig. Das eine ist meiner Meinung nach ohne 
das andere nicht möglich. 
Ich glaube, daß im Sinne unseres vorliegenden 
Antrags eine andere Verkehrspolitik viel, viel Beru-
higung in eine unwiederbringliche Naturlandschaft 
mit ihrem Wirtschafts- und Lebensraum für alle 
bringen könnte, nicht nur für den Alpenraum, son-
dern für die Menschen schlechthin. 
Ich weiß, daß ich mit meiner Forderung mögli-
cherweise nicht einmal in meiner eigenen Fraktion 
eine Mehrheit finden würde 
(Suhr [GRÜNE]: Traurig!) 
— das ist nicht traurig; das ist Demokratie, weil es 
auch andere Meinungen gibt — aber, ich fordere 
18090 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Bamberg 
zumindest eine Diskussion. Ich glaube, daß wir nur 
dann weiterkommen können, wenn wir radikal die 
Verkehrspolitik dahin gehend ändern, daß wir ge-
setzliche Maßnahmen ergreifen. Lenkungsmaßnah-
men, daß bestimmte Massengüter, die nicht pressie-
ren, die nicht eilig sind, auf die Bahn kommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das muß unter Menschen einfach möglich sein. 
Denn kein Mensch versteht mehr, daß wir um den 
Preis einer irrsinnigen Umweltverhunzung, um den 
Preis des Ansteigens der Zahl der Verkehrstoten 
eine Verkehrspolitik machen, die für alle Men-
schen, die mitdenken, überholt scheint. 
(Lambinus [SPD]: Schorsch, du hast völlig 
meine Zustimmung!) 
— Vielleicht kann ich darauf noch zurückkommen. 
Daß mit Konservativen eine solche Verkehrspoli-
tik nicht zu machen ist, darüber bin ich mir klar. 
Trotzdem werde ich immer wieder darauf hinwei-
sen. Zu einer solchen Verkehrspolitik gehört Mut. 
Für solche gesetzlichen Initiativen gibt es im 
Grunde genommen keine Alternative. 
Ich bedanke mich herzlich. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zurufe von der SPD: Bravo, Schorsch!) 
Vizepräsident Cronenberg: Nun hat die Frau Abge-
ordnete Geiger das Wort. 
Frau Geiger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Zuerst einmal 
möchte ich sagen: Natürlich liegt dem Bundesum-
weltminister Wallmann der Alpenraum sehr am 
Herzen. Sie wissen alle, er hat sich entschuldigt. Er 
mußte zur Umweltkonferenz nach Wien. Ich glaube, 
das sehen wir alle ein. Er läßt aber extra nochmals 
ausrichten, er wollte gerne sprechen. Leider hat 
sich alles verzögert, nicht durch seine Schuld. Des-
halb ist er nicht hier. 
(Lambinus [SPD]: Wo ist sein Staatssekre
-
tär?) 
Daß wir uns um den Alpenraum Sorgen machen, 
ist leider nur zu berechtigt. Der Gesundheitszu-
stand der Bergwälder gibt zu großen Sorgen Anlaß. 
1982 machten die Forstämter in meinem Wahlkreis 
die ersten Beobachtungen, daß das Waldsterben 
wohl auch vor dem Hochgebirge nicht Halt machen 
würde. Inzwischen weisen nach der Waldschadens-
inventur der Forstämter Garmisch-Partenkirchen, 
Mittenwald, Murnau und Oberammergau von 1985 
bereits 53 % der Gebirgswälder deutlich sichtbare 
Schäden auf. 
(Zuruf von der SPD: Also!) 
Jeder weiß — wir haben das bei der letzten De-
batte im November letzten Jahres ausführlich be-
sprochen —, welch katastrophale Folgen der Ver-
lust der Schutzeigenschaft des Waldes im Hochge-
birge hätte. Erosion, Hochwassergefahr, Lawinen-
abgänge und Steinschlag würden die Täler bedro-
hen. 
(Suhr [GRÜNE]: Warum macht ihr so we-
nig dagegen?) 
Die Erholungslandschaft würde vernichtet. Aber 
bei allen berechtigten Sorgen lassen sich beim der-
zeitigen Stand des Wissens keine verläßlichen Pro-
gnosen über den künftigen Schadensverlauf ma-
chen. Das sage nicht ich, das sagen die Fachleute. 
Es ist also unredlich, Herr Schulte (Menden), da 
jetzt Horrorgemälde zu zeichnen. Wir wissen zu we-
nig über die tatsächlichen Vitalitätsreserven des 
Bergwaldes 
(Suhr [GRÜNE]: Aber Sie sehen doch, daß 
die Wälder sterben!) 
und über den Einfluß von Klimafaktoren. Die Forst-
fachleute sprechen z. B. immer wieder davon, daß 
deutlich geschädigte Bäume ein ganz erstaunliches 
Regenerationsvermögen zeigen. Letztlich weiß die 
Wissenschaft immer noch nicht ganz genau, welche 
Ursache die Walderkrankung im Hochgebirge hat. 
Alle Experten sind sich einig, daß die Luftver-
schmutzung durch unsere Industriegesellschaft 
eine wesentliche Rolle dabei spielt. 
Vieles, was die SPD in ihrem Antrag fordert, ist 
berechtigt. Aber bei genauem Hinsehen entpuppt es 
sich doch als sehr alter Hut. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Rumpf [FDP]: Ganz alter Schlapphut! 
— Rossmanith [CDU/CSU]: „Filzhut" wäre 
besser!) 
Denn die Bundesregierung in Bonn und die Staats-
regierung in München haben die Dinge längst in 
die Hand genommen und gehandelt. 
(Suhr [GRÜNE]: Viel zu lasch und viel zu 
langsam!) 
Die Bundesregierung hat die Luftverschmutzung 
durch die Großfeuerungsanlagen-Verordnung, 
durch die umfassenden Novellen der Technischen 
Anleitung Luft und durch die Maßnahmen zur 
Schadstoffbegrenzung bei Kraftfahrzeugen ent-
scheidend zurückdrängen können. Da wurde in 
ganz kurzer Zeit das in die Hand genommen, aufge-
holt und aufgefangen, was die SPD in ihrer Regie-
rungszeit jahrelang versäumt hatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordne-
ten der FDP — Bamberg [SPD]: Das ist 
wieder das Sonderkonto Erblast!) 
Selbstverständlich werden wir den Weg zu mehr 
Luftreinhaltung auch und ganz besonders im Inter-
esse unserer Hochgebirgswälder konsequent wei-
tergehen. 
Sehr geehrte Herren — so muß ich sagen — von 
der SPD, 
(Engelsberger [CDU/CSU]: Wo sind die Da-
men der SPD?) 
auch mit anderen Forderungen in diesem Antrag 
laufen Sie bei uns offene Türen ein. Bayern hatte 
schließlich — das dürfte sich herumgesprochen ha-
ben — das allererste Umweltschutzministerium in 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18091 
Frau Geiger 
ganz Europa. Der damalige und erste Umweltmini-
ster Max Streibl hat als gebürtiger Oberammer-
gauer die Situation des deutschen Alpengebiets 
sehr genau gekannt. Er hat schon 1972 mit dem 
sogenannten Alpenplan verhindert, daß wertvolle 
Gebiete unserer Alpen erschlossen und mit Liften 
und Bergbahnen zugepflastert werden. Es ist also 
nicht so wie in Teilen der Schweiz und in Oster-
reich. Bei uns wurde sehr früh der Riegel vorgelegt. 
Das ist auch gut so. Auch mit der Kartierung wurde 
schon sehr, sehr früh begonnen. Das war damals 
selbst in unserem eigenen Lande nicht ganz unum-
stritten. Das muß man sagen. Aber es hatte Vorbild-
funktion auch für unsere Nachbarländer. 
Also: Bayern hatte damals schon die Nase vorne. 
Wir mußten glücklicherweise nicht bis heute auf die 
Eingebungen der bayerischen SPD-Landesgruppe 
warten. 
Die Bayerische Staatsregierung hat auch längst 
erkannt, daß unser kranker Wald verjüngt werden 
muß. Es wurde ein eigenes, großflächiges bayeri-
sches Schutzwaldprogramm beschlossen. 
(Suhr [GRÜNE]: Der Bayerische Landtag 
muß auch verjüngt werden!) 
Es wurde die Arbeitsgruppe gebildet. Sie arbeitet. 
Die Erhebungen laufen. Dieses Investitionspro-
gramm zugunsten des kranken Waldes ist langfri-
stig angelegt, denn eines muß uns allen klar sein: 
Es wird viel Zeit brauchen, bis sich der Wald wieder 
erholt. 
Die Erkenntnis der SPD, daß der Bestand an 
Schalenwild vermindert werden muß, ist auch nicht 
gerade ein Knüller, 
(Engelsberger [CDU/CSU]: Auch ein alter 
Filzhut!) 
denn der bayerische Landtag hat längst die ent-
sprechenden Beschlüsse dazu gefaßt. Nur ein klei-
nes Beispiel dazu. Heuer gibt es bei uns z. B. keine 
Staatsjagden und keine Staatsgäste; denn die Jäger 
sollen voll Zeit haben, ihre Abschußquoten zu nut-
zen. 
(Suhr [GRÜNE]: Wohin geht denn Franz 
Josef zum Jagen?) 
Nach Auskunft der Forstämter ist heuer ein echtes 
Reduktionsjahr. 
Wenn ich mir die Initiatoren des SPD-Antrages 
anschaue und die Namen lese: Vahlberg, Schmidt 
(München), Dr. Schöfberger usw., dann fällt mir auf, 
daß es sich um Münchner Abgeordnete handelt. 
(Zuruf von der SPD: Bamberg nicht verges
-
sen!) 
— Der kommt aus Rosenheim. Von daher ist es mir 
erklärlich, wie der lapidare Satz „die beschleunigte 
Ablösung des Waldweiderechts" in dieses Papier ge-
kommen ist. Ein Städter weiß vermutlich nicht, daß 
es sich beim Waldweiderecht um ein uraltes Recht 
handelt, das wir respektieren wollen und müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD — 
Lambinus [SPD]: Das haben wir im Spes
sart auch abgelöst!) 
Eine Ablösung ist nur auf freiwilliger Basis mög-
lich, z. B. durch Bereitstellung von Ersatzweiden. 
Weiderechtler sind auch keine Landschaftsvernich-
ter, wie man nach Ihrem Antrag vielleicht anneh-
men könnte. Das Weiderecht besitzen vielmehr im 
allgemeinen Familien, die sich seit Jahrhunderten 
unserer Landschaft annehmen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Vor jeder radikalen Lösung kann ich nur warnen. 
Sie wird mit uns auch nicht zu machen sein. 
Ganz wichtig für unsere Bevölkerung und für un-
sere Feriengäste ist die baldige Lösung der Ver-
kehrsmisere in unserem Gebiet. Bei der letzten De-
batte haben Sie noch behauptet, Herr Vahlberg — 
und natürlich auch die GRÜNEN —, daß der Wei-
terbau der A 95 nicht zu verhindern sei. 
Vizepräsident Westphal: Sie gestatten eine Zwi-
schenfrage, Frau Abgeordnete? 
Frau Geiger (CDU/CSU): Ja, bitte. 
Vahlberg (SPD): Frau Kollegin, wir wissen sehr 
wohl, daß die Weiderechte eigentumsgleichen Cha-
rakter haben und daß man den Bergbauern die Wei-
derechte nicht einfach ersatzlos wegnehmen kann. 
Aber es kommt darauf an, dort Veränderungen zu 
erreichen, weil erhebliche Trittschäden auftreten. 
Man muß also zum Teil die Weiderechte ablösen 
und entsprechende Entschädigungen geben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist doch 
keine Frage?) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, das 
war möglicherweise ein interessantes Statement. 
Eine Frage vermag ich beim besten Willen nicht zu 
erkennen. 
Vahlberg (SPD): Dann formuliere ich das Ganze 
als Frage: Frau Kollegin, haben Sie nicht gewußt, 
daß wir das wissen? 
(Heiterkeit und Beifall) 
Frau Geiger (CDU/CSU): Nein, das habe ich nicht 
gewußt, weil ich eigentlich weiß, daß die SPD im-
mer sehr gerne an Eigentumsrechte herangeht. Das 
wollen wir eigentlich nicht. 
(Zurufe von der SPD) 
— Jetzt geht es aber weiter mit der Straße. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete, ich 
bitte fortzufahren. 
Frau Geiger (CDU/CSU): Bei der letzten Debatte, 
bei der wir uns ausführlich unterhalten haben, ist 
— wie gesagt — von GRÜNEN und auch von der 
SPD angezweifelt worden, daß es uns ernst war, daß 
wir nicht die Autobahn in unserem Loisachtal ha-
ben wollten. Sie haben das bezweifelt. 
18092 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Frau Geiger 
Inzwischen wissen Sie, wie der Bundestagsbe-
schluß ausschaut. Sie wissen: Es wird keinen Wei-
terbau der A 95 im Loisachtal geben, 
(Suhr [GRÜNE]: Was ist mit den anderen 
Autobahnen?) 
jedenfalls nicht so wie geplant. Dies ist ein Be-
schluß, der nicht zuletzt auf die Abgeordneten unse-
res Gebietes zurückgeht, den auch diese Abgeord-
neten mit ermöglicht haben, und es ist ein wichtiger 
Beschluß zugunsten unserer herrlichen Erholungs-
landschaft. 
Die oberste bayerische Baubehörde hält sich an 
diesen Beschluß mit der Folge, daß nun ein neues 
Raumordnungsverfahren unter möglichst weitge-
hender Verwendung der Trasse der alten B 2 not-
wendig wird. Farchant wird den geforderten Tunnel 
bekommen, und auch für Oberau werden wir eine 
tragbare Lösung finden. 
Der Nachteil ist, daß durch das neue Raumord-
nungsverfahren, mit dem Ende des Jahres begon-
nen werden soll, der Baubeginn leider hinausge-
schoben wird. Das wird auch die Feriengäste inter-
essieren. Wie lange es dauern wird, bis gebaut wer-
den kann, hängt nicht zuletzt davon ab, wie viele 
Einsprüche kommen. Je schneller sich alle Beteilig-
ten einigen, desto schneller wird im Loisachtal die 
lang ersehnte Verkehrsentlastung kommen. 
Eines möchte ich abschließend betonen: Wir, die 
wir aus dem Alpenraum kommen, wissen, was wir 
an unserer herrlichen Landschaft haben. 
(Suhr [GRÜNE]: Wie lange noch?) 
Wir werden uns mit ganzer Kraft dafür einsetzen, 
daß unsere schöne Natur, unsere Bergwälder, un-
sere Almen und unsere Kulturlandschaft 
(Zuruf von der CDU/CSU: Vor den GRÜ
-
NEN bewahrt werden!) 
so erhalten bleiben, wie wir sie seit der Kinderzeit 
kennen und wie wir sie alle lieben. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Es wundert mich, daß die SPD und die GRÜNEN, 
denen, wie sie sagen, die Situation im deutschen 
Alpenraum so sehr am Herzen liegt, wieder einmal 
keinen Abgeordneten aus diesem Gebiet in den 
Deutschen Bundestag schicken werden. 
(Tatge [GRÜNE]: Wir sind eine kleine Par
tei! — Schulte [Menden] [GRÜNE]: Woher 
wissen Sie das?) 
So wird es bleiben wie bisher: Vor dem Wahltermin 
gibt es spektakuläre Anträge, kommen SPD- und 
GRÜNE-Größen zu werbewirksamen Fototerminen 
in unsere wunderschöne Landschaft; nach der Wahl 
werden wir wieder unter uns und allein mit unseren 
Problemen bleiben. Aber, ich bin nicht traurig dar-
über. Wir sind bisher sehr gut allein zurechtgekom-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Dann können wir dem Vor-
schlag des Ältestenrates folgen und den Antrag an  
die in der Drucksache 10/5872 vorgeschlagenen 
Ausschüsse überweisen. Weitere Vorschläge liegen 
nicht vor. Dann ist die Überweisung so beschlos-
sen. 
Ich rufe nunmehr den Tagesordnungspunkt 29 
auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Protokoll vom 8. Juli 1985 zu dem Über-
einkommen von 1979 über weiträumige 
grenzüberschreitende Luftverunreinigung 
betreffend die Verringerung von Schwefel-
emissionen oder ihres grenzüberschreiten-
den Flusses um mindestens 30 vom Hundert 
— Drucksache 10/5387 — 
Es gibt eine Vereinbarung des Ältestenrates, daß 
die Beratung 30 Minuten dauern soll. — Es erhebt 
sich kein Widerspruch. 
Dann eröffne ich die Aussprache. Als erster hat 
der Abgeordnete Schmidbauer das Wort. 
Schmidbauer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Bundes-
kanzler Dr. Helmut Kohl hat bei seiner Regierungs-
erklärung am 4. Mai 1983 darauf hingewiesen, daß 
in der Umweltpolitik die Luftreinhaltung Vorrang 
besitzt. 
Wir haben in den letzten vier Jahren ein ganzes 
Maßnahmenbündel zur durchgreifenden Verbesse-
rung der Luftqualität beschlossen. Wir haben an-
spruchsvolle vorsorgeorientierte Anforderungen 
durchgesetzt, die zu einer drastischen Verringerung 
der Schadstoffemissionen aller Verursachergrup-
pen führen. 
(Schulte [Menden] [GRÜNE]: Nicht bei den 
Stickoxiden!) 
Ausgehend von den Prinzipien der Vorsorge, des 
Verursacherprinzips und des Kooperationsprinzips 
haben wir national wichtige Vorhaben für den Be-
reich der Luftreinhaltung auf den Weg gebracht. 
Dazu gehört die Novellierung des Bundes-Immis-
sionsschutzgesetzes, das am 13. Oktober 1985 in 
Kraft getreten ist; dazu gehört die Großfeuerungs-
anlagenverordnung, die am 1. Juli 1983 in Kraft ge-
treten ist; dazu gehört die Technische Anleitung 
Luft, deren Immissionsteil 1983 und deren Emis-
sionsteil 1986 novelliert wurde; und dazu gehört 
auch das breite Bündel von Maßnahmen zur Ver-
minderung der Emissionen aus dem Verkehrsbe-
reich. 
Das Ergebnis dieser Anstrengungen: Bis 1993 
werden allein die Schwefeldioxidemissionen insge-
samt um rund zwei Drittel vermindert. Das ent-
spricht einer Reduzierung von jährlich 2 Millionen 
Tonnen Schwefeldioxid. Die Stickoxidemissionen 
können bis 1995 um nahezu die Hälfte gesenkt wer-
den, was einer jährlichen Reduzierung um 1,5 Mil-
lionen Tonnen entspricht. 
Diese Bilanz macht deutlich: Wir haben in Europa 
im Bereich der Luftreinhaltepolitik nicht nur die 
Schrittmacherrolle übernommen, sondern auch un-
ser Wollen in die Tat umgesetzt. Wir wissen, daß 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18093 
Schmidbauer 
nationale Anstrengungen zur Luftreinhaltung nicht 
ausreichen. Wir müssen sie durch eine internatio-
nale Luftreinhaltestrategie ergänzen. 
Lassen Sie mich dies am Beispiel des Schwefel-
dioxidtransports darstellen: Basierend auf den Be-
rechnungen der EMEP der Jahre 1980, 1981 und 
1982 ergab sich für die Bundesrepublik Deutschland 
folgendes Bild: Die Gesamtemission an Schwefel-
dioxid lag bei 3,6 Millionen Tonnen pro Jahr; der 
Export über die Grenzen von der Bundesrepublik in 
andere Länder betrug 2,3 Millionen Tonnen pro 
Jahr; das entspricht 63 %. Der importierte Anteil be-
trug in diesem Zeitraum 1,45 Millionen Tonnen pro 
Jahr. Das entspricht einem Anteil von 40 %. Wir wa-
ren also ein Schadstoff-Exportland. 
Das hat sich heute geändert. Unsere nationalen 
Maßnahmen haben dazu geführt, daß wir weniger 
Schwefeldioxid exportieren, als wir importieren. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Dies macht aber auch klar, daß wir unsere Situation 
nachhaltig und auf Dauer nur dann verbessern kön-
nen, wenn sich alle Staaten in Europa für eine Poli-
tik der Reduzierung der Schadstoffe in der Luft 
engagieren. 
1984 war das Jahr des Beginns einer neuen Phase 
der West-Ost-Kooperation auf dem Gebiet der Luft-
reinhaltung. Die Bundesregierung hatte sich auf 
der von ihr initiierten multilateralen Umweltkonfe-
renz in München für die Formulierung einer ge-
meinsamen internationalen Luftreinhaltepolitik 
eingesetzt und insbesondere die Bereitschaft von 18 
Staaten herbeigeführt, ihre jährlichen Schwefel-
dioxidemissionen zu reduzieren. 
Ein erstes wichtiges Zwischenziel dieser Initia-
tive ist erreicht: Am 19. Juli 1985 haben 21 Staaten 
aus West und Ost, darunter auch die Bundesrepu-
blik Deutschland, in Helsinki das Protokoll über die 
30 %ige Verringerung von Schwefelemissionen un-
terzeichnet. Der Entwurf des Vertragsgesetzes, mit 
dem diese völkerrechtliche Vereinbarung nach un-
serer Verfassung in das innerstaatliche Recht um-
gesetzt werden muß, liegt uns heute zur ersten Le-
sung vor. Das Protokoll konkretisiert und ergänzt 
die Genfer Luftreinhaltekonvention von 1979. Die 
Vertragsstaaten des Protokolls übernehmen die völ-
kerrechtliche Verpflichtung, ihre jährlichen natio-
nalen Schwefelemissionen oder ihren grenzüber-
schreitenden Fluß so bald wie möglich, spätestens 
aber bis zum Jahre 1993, um mindestens 30 % gegen-
über dem Niveau von 1980 zu reduzieren. 
Eine Klausel des Protokolls stellt sicher, daß die 
Vereinbarung weiterer Reduzierungen in der Mitte 
der 90er Jahre möglich ist. Berichtspflichten der 
Vertragsstaaten und ein internationales Überwa-
chungsprogramm werden die Einhaltung der einge-
gangenen Verpflichtungen sicherstellen. 
Die Bundesrepublik Deutschland wird die Ver-
pflichtung des Protokolls zur 30%-Reduzierung der 
Schwefeldioxidemissionen einhalten, j a um das 
Doppelte übertreffen. 
Die Luftreinhaltemaßnahmen der letzten Jahre, 
vor allem die von mir erwähnte Großfeuerungsanla-
gen-Verordnung und neue Technische Anleitung 
Luft 1986, stellen sicher, daß wir, gemessen am Ba-
sisjahr 1980, eine Verringerung der von unserem 
Land ausgehenden Schwefeldioxidemissionen um 
mehr als 60 % erreichen werden. 
Mit dem völkerrechtlichen Inkrafttreten des Hel-
sinki-Protokolls ist ein wichtiges Etappenziel in der 
grenzüberschreitenden Luftreinhaltepolitik er-
reicht. Wir bewerten das Zustandekommen des Pro-
tokolls als einen ersten Schritt nach vorn in der 
West/Ost-Kooperation auf dem Gebiet des Umwelt-
schutzes, wenn auch nicht alle Staaten der ECE-
Region, etwa Großbritannien, die USA und Polen zu 
den Unterzeichnerstaaten gehören. 
Als nächster Schritt sollte nach unserer Auffas-
sung ein Protokoll zur Reduzierung der Stickoxid-
und Kohlenwasserstoffemissionen erarbeitet wer-
den. Mitglieder der Parlamente in Mittel- und Nord-
europa, die auf der internationalen Konferenz des 
Nordischen Rates vom 8. bis 10. September 1986 in 
Stockholm über grenzüberschreitende Luftverun-
reinigungen beraten haben, sind zu gleichen Ergeb-
nissen gekommen. 
Die Mitglieder dieser Parlamente haben sich 
einstimmig darüber verständigt, daß alle Signatar-
mächte des Helsinki-Übereinkommens dem Proto-
koll über die Reduzierung der Schwefeldioxidemis-
sionen beitreten und daß im Rahmen des Überein-
kommens Gespräche mit dem Ziel eingeleitet wer-
den, in den 90er Jahren eine weitere Begrenzung 
der Schwefeldioxidemissionen zu erreichen; 
schließlich, daß die Arbeiten für die Reduzierung 
der Stickoxid- und Kohlenwasserstoffemissionen 
mit dem Ziel intensiviert werden, verpflichtende 
Protokolle aufzulegen und innerhalb eines verein-
barten Zeitraums weitere zusätzliche Reduzierun-
gen zu erzielen. Gleichzeitig wurde vereinbart, daß 
alle Staaten ohne Rücksicht auf die Zeit, die die 
Auflegung eines international verpflichtenden Pro-
tokolls in Anspruch nimmt, wirksame Maßnahmen 
ergreifen, um die Emissionen von Stickoxiden aus 
ortsfesten und beweglichen Quellen zu verringern. 
Die CDU/CSU-Fraktion des Deutschen Bundesta-
ges unterstützt nachhaltig die Bundesregierung in 
ihren Bemühungen um eine bilaterale Zusammen-
arbeit mit unseren östlichen Nachbarstaaten. Wir 
unterstützen den Bundesumweltminister in der 
Zielrichtung, schon in diesem Jahr die Umweltver-
handlungen mit der UdSSR, der CSSR und der 
DDR zügig voranzubringen und soweit wie möglich 
abzuschließen. Wir weisen darauf hin, daß es in der 
Europäischen Gemeinschaft endlich gelingen muß, 
die Großfeuerungsanlagen-Verordnung verabschie-
dungsreif zu machen. Die Signale aus Großbritan-
nien, auch auf der von mir erwähnten Konferenz in 
Stockholm — der Kollege Stahl von der SPD und 
ich waren ja in Stockholm, und ich war im Ständi-
gen Ausschuß —, werden unüberhörbar. Sie ma-
chen deutlich, daß auch diese Länder inzwischen 
begriffen haben, daß es hier vorangehen muß, daß 
auch dort ein Umdenkungsprozeß stattgefunden 
hat und auch dort die Bereitschaft wächst, mehr 
Verantwortung für unsere gemeinsame Umwelt in 
Europa zu übernehmen. 
18094 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Schmidbauer 
Es muß endlich auch gelingen, im Bereich schad-
stoffarmer Kraftfahrzeuge europaweit voranzu-
kommen. Dies gilt sowohl für den Bereich der Otto-
motoren als auch und im besonderen zu dieser Zeit 
für den der Dieselkraftfahrzeuge und der Nutzfahr-
zeuge. Dies gilt ebenso für die europaweite Einfüh-
rung des bleifreien Benzins. 
Die Bundesrepublik Deutschland war Gastgeber 
der Münchener Umweltkonferenz. Von hier gingen 
entscheidende Impulse für eine neue Phase der Zu-
sammenarbeit auf dem Gebiet des Umweltschutzes 
aus. Wir werden deshalb für eine zügige Behand-
lung und Verabschiedung des Vertragsgesetzes 
Sorge tragen. 
Sieben Staaten des Westens und Skandinaviens 
haben das Helsinki-Protokoll bereits ratifiziert. 
Das Protokoll tritt mit Hinterlegung der 16. Ratifi-
kationsurkunde in Kraft. Die Bundesrepublik wird 
mit der raschen Ratifizierung des Helsinki-Proto-
kolls ein Signal setzen: ein Signal, das unsere Ver-
handlungsposition für weitere West-Ost-Vereinba-
rungen stärkt und das vor allem die östlichen Un-
terzeichnerstaaten zur Ratifikation des Protokolls 
ermuntern soll, ein Signal, das aber auch deutlich 
macht, daß wir im Rahmen der Europäischen Ge-
meinschaft nicht nachlassen werden, weitere Ver-
besserungen unserer gemeinsamen Umwelt zu er-
reichen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lennartz. 
Lennartz (SPD): Herr Präsident! Meine Damen! 
Meine Herren! In einigen Punkten, Herr Schmid-
bauer, kann ich Ihnen zustimmen. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Weitgehend!) 
Grundsätzlich ist die Aussage, daß Luft für uns ein 
unerläßliches Lebenselixier ist. Saubere Luft zum 
Atmen, Luft, die uns nicht krank macht, hat für uns 
in der Bundesrepublik eine europäische Dimension. 
Wer sich die Graphiken über den Austausch der 
Schmutzfrachten über die Grenzen hinweg ansieht, 
weiß, um was es hier insgesamt geht. Luft macht 
vor Schlagbäumen ebensowenig halt wie die Schad-
stoffe, die in ihr enthalten sind. Rund die Hälfte 
aller Schadstoffniederschläge, die die Luft bei uns 
schlechter machen, kommt aus dem Ausland. Selbst 
wenn die Bundesrepublik von heute auf morgen 
aufhörte, innerhalb ihrer Grenzen Luftschadstoffe 
zu produzieren, würde unsere Luft höchstens um 
die Hälfte sauberer, weil die andere Hälfte von un-
seren Nachbarn kommt. 
Das Protokoll von Helsinki vom 8. Juli 1985 hat 
zum Ziel, die weiträumige, grenzüberschreitende 
Luftverunreinigung bis spätestens 1993 um 30 % des 
Niveaus von 1980 zu verringern. Es ist ein erster 
Ansatz, aber ich glaube, wir sind uns darüber im 
klaren: Es ist nicht viel. 
Der Waldschadensbericht der Bundesregierung 
zeigt, daß es zu wenig ist, Herr Schmidbauer. Die 
Situation in unseren Wäldern hat sich auch in den  
letzten Monaten wieder verschlechtert. Dabei muß 
man noch berücksichtigen, meine Damen und Her-
ren, daß die Prozentzahlen im Waldschadensbericht 
irreführend sind. Auf neudeutsch sagt man: Sie sind 
frisiert. Die Flächen, Herr Schmidbauer, die schon 
abgeholzt wurden, weil der Baumbestand abgestor-
ben ist, sind nämlich im jeweils neuesten Schadens-
bericht nicht mehr aufgeführt; in ihm werden nur 
noch kranke Bäume gezählt. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Und wie groß sind 
die Flächen?) 
Hier bleibt sich die Regierung treu und macht es 
wie bei der Arbeitslosenstatistik: Wer rausgerech-
net wird, ist nicht arbeitslos; abgeholzte Wälder 
sind nicht mehr krank. So einfach kann man sich 
Erfolgsbilanzen machen, meine Damen und Her-
ren. 
Auf europäischer Ebene ist noch eine Menge 
Überzeugungsarbeit zu leisten. Längst nicht in je-
dem europäischen Land — und leider auch nicht in 
jedem EG-Land — ist das Bewußtsein um die Not-
wendigkeit, unsere Luft sauberzumachen, so hoch-
entwickelt wie bei uns in der Bundesrepublik. 
Vizepräsident Cronenberg: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Dr. Rumpf? 
Lennartz (SPD): Selbstverständlich. 
Dr. Rumpf (FDP): Herr Lennartz, ich teile ja Ihre 
Sorge um die Waldschäden, nur, Sie müßten mir 
bitte einmal erklären: Wie wollen Sie das ändern, 
und wie wollen Sie diese 30%ige Verminderung in 
zehn Jahren durchsetzen, wenn Sie nicht bereit 
sind, keine weiteren Kohlekraftwerke zu bauen? 
Lennartz (SPD): Herr Kollege, ich werde nachher 
darauf eingehen, wie wir uns das ingesamt vorstel-
len. Aber ich weiß natürlich, worauf Sie abzielen. 
Sie zielen auf einen verstärkten Einsatz der Kern
-energie ab, indem Sie sagen, fossile Brennstoffe er-
höhen die Waldschäden noch. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Typisch 
FDP! Immer gegen die Kohle!) 
Herr Kollege, sehen Sie sich doch bitte einmal den 
Bericht des Umweltbundesamtes an, in dem auf die 
negativen Wirkungen der Kernkraftemission und 
auch auf das Waldsterben hingewiesen wird. Ich 
kann Ihnen diese Lektüre sowohl zum Nachlesen 
als auch dazu empfehlen, daraus praktische 
Schritte abzuleiten. Was wir hier machen, ist eine 
ganz andere Politik, nämlich trotz des Ausstiegs aus 
der Kernenergie die Luft sauberer zu machen. Die 
Zahlen werde ich Ihnen nachher noch nennen. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Von 
Saubermachen hat er noch nichts gehört!) 
Ich weiß nicht, ob es Sie überzeugt. Das kennt er 
nicht, der kennt nämlich nur Kernenergie. Von sau-
beren Braunkohlekraftwerken kennt er nichts. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Er kennt alle Be-
richte, nicht nur die von Professor Rei-
chert!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18095 
Lennartz 
Ein Blick in die Rechtsvorschriften, mit denen 
unsere Nachbarn Emissionen verhindern — ich 
darf auf diesen Gedankengang noch einmal einge-
hen —, belegt das sehr eindrucksvoll. Herr Schmid-
bauer, ich habe eben Ihre Rede sehr aufmerksam 
verfolgt. Wir müssen uns doch darüber im klaren 
sein, daß es Länder gibt, die noch nicht einmal 
Emissionsgrenzwerte für Schwefeldioxid haben, 
von Stickoxiden ganz zu schweigen. Das ist leider 
die europäische Realität, so leid mir das für uns ins-
gesamt tut. 
Realität ist auch, daß nicht alle unsere Nachbarn 
das Protokoll von Helsinki ratifizieren werden. Da-
mit verweigern sie ihren — hören Sie genau zu — 
wirtschaftlichen Mindestbeitrag zur europäischen 
Luftreinhaltung. Es ist daher dringend an der Zeit, 
daß sich unsere Nachbarn auch aus wettbewerbspo-
litischen Gründen auf Emissionsgrenzwerte festle-
gen. Wettbewerbsnachteile auf Grund hoher Um-
weltschutzauflagen müssen aus dem europäischen 
Alltag verschwinden. 
Wir fordern deshalb die Bundesregierung auf, in 
Brüssel sehr aufmerksam darauf zu achten, daß 
Wettbewerbsverzerrungen beispielsweise den 
Stromentstehungskosten aufgehoben werden. Es 
darf nicht dazu kommen, daß Entschwefelungs- und 
Entstickungsanlagen, die zur Zeit in unsere Kraft-
werke eingebaut werden, die Stromabnehmer aus 
der Chemie oder aus der Metallproduktion nach 
Holland oder nach Belgien treiben, weil die Kosten 
dieser Anlagen dort nicht anfallen und die Strom-
preise entsprechend niedriger sind. 
Wir stellen fest: Eine Verringerung der Schwefel-
dioxidemission oder ihres grenzüberschreitenden 
Flusses um mindestens 30 % bis 1993 ist zuwenig, 
um eine nachhaltige und rasche Verbesserung der 
Luftqualität zu erreichen. 
Die angekündigte Verweigerung einiger Länder, 
Herr Schmidbauer, wenigstens diesem Mindestkon-
sens zuzustimmen, ist doch ein weiterer europäi-
scher Skandal. Wir haben das Recht, eine solche 
Bewertung vorzunehmen; denn bis 1995 wird die 
Schwefeldioxidemission in der Bundesrepublik um 
fast 80 % gesenkt, die Stickoxidemission nach heuti-
ger Ausgangslage um 66 %, technologische Verbes-
serungen noch nicht eingerechnet. 
Der Kollege Hauff hat in der vergangenen Woche 
noch einmal darauf hingewiesen — damit komme 
ich auf Ihre Frage zurück, Herr Rumpf —: Bei ei-
nem geordneten Ersatz der Atomenergie durch 
Kohlekraftwerke bis 1995 würden die Schwefeldio-
xidemission immer noch um 70% gesenkt, die Stick-
oxidemission immer noch um über 50 %. 
Das sind Daten und Fakten, die Sie sich auch ein-
mal verinnerlichen müssen. Sie müssen dann zu 
einer Güterabwägung kommen zwischen den Emis-
sionen aus Kernkraftwerken — mit allen anderen 
Gefahren — und diesen Werten. Ich darf Sie bitten, 
dies mit in Ihre Überlegungen einzubeziehen. 
Meine Damen und Herren, leider hat die erfolg-
und konzeptionslose Luftreinhaltepolitik der Bun-
desregierung seit 1982 unsere Verhandlungsposi-
tion auf europäischer Ebene geschwächt — ich  
sage: stark geschwächt —. Wir haben im vergange-
nen Jahr die schmerzliche Erfahrung machen müs-
sen, daß alle deutschen Argumente für strengere 
Grenzwerte bei den Kfz-Emissionen auf taube euro-
päische Ohren gestoßen sind. Ein entscheidender 
Faktor für diese Taubheit war die Tatsache, daß 
einzig und allein in der Bundesrepublik ein einf a-
ches Instrument zur Luftverbesserung nicht einge-
setzt wird — ich wiederhole das hier —, nämlich 
das Tempolimit. Umweltpolitisch, meine Damen 
und Herren, sind wir für die europäischen Nach-
barn bis zum heutigen Tage in dieser Frage tiefste 
Diaspora. Daran führt doch kein Weg vorbei. 
(Dr. Rumpf [FDP]: Fahren Sie schon ein 
Katalysatorauto?) 
Statt mit einfachen Mitteln den Schadstoffaus-
stoß von Kraftfahrzeugen schnell und wesentlich zu 
senken, hat sich die Bundesregierung immer tiefer 
in hektische Betriebsamkeit, komplizierte Regel-
werke und untaugliche Mittel gestürzt. Ich erinnere 
nur an das Chaos bei der Kfz-Steuer und bei den 
verschiedenen schadstoffarmen Klassen. Ich erin-
nere an die Springprozession bei der Mineralölsteu-
er. Ich erinnere an das Fazit Ihrer Luftreinhaltepo-
litik im Kfz-Bereich, meine Damen und Herren von 
der Regierungskoalition, das unverändert traurig 
bleibt. 
Bis weit in die 90er Jahre wird die Menge der 
Stickoxide aus den bundesdeutschen Auspuffroh-
ren ansteigen. Herr Wallmann, der leider nicht hier 
sein kann, nennt das Ganze übrigens in seinen Leit-
linien zur Umweltvorsorge einen Durchbruch für 
die Luftreinhaltung in ganz Europa. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Als Kollege des Umweltausschusses können Sie 
es nachlesen; es ist vom 3. September 1986. — Ich 
habe mehr das Wort „Durchfall" aus der Zeit in 
Erinnerung, als Herr Zimmermann dem Plenum 
übernächtigt Brüsseler Geschichten in dieser Frage 
erzählte. Das ist alles noch in denkwürdiger Erinne-
rung, Herr Kollege. 
Die anderen Regelwerke, die diese Bundesregie-
rung und diese Koalitionsfraktionen zur Luftrein-
haltung zu verantworten haben, sind nicht viel bes-
ser. Die Großfeuerungsanlagen-Verordnung war 
bereits veraltet, als sie verabschiedet wurde. Heute 
wird landauf, landab nach den Empfehlungen der 
Umweltministerkonferenz gehandelt, die weitaus 
niedrigere Grenzwerte festlegt als die Großfeue-
rungsanlagen-Verordnung. Dasselbe gilt ja auch für 
die Technische Anleitung Luft. 
Die Folgen für die umweltpolitische Kultur in der 
Bundesrepublik sind fatal: Weniger industrielles 
Vordenken im Umweltschutz. Wenn man sich bei 
dieser Bundesregierung offensichtlich nur auf eines 
verlassen kann, dann darauf, daß die Grenzwerte 
hier national als auch auf europäischer Ebene wie 
auf dem Pferdemarkt ausgehandelt werden. In ei-
nem anderen Bereich der Luftreinhaltung hat die 
Bundesregierung ebenfalls Sendepause. 
Dort, wo durch alternative emissionslose Energie-
quellen auch ein wesentlicher Beitrag zur Luftrein- 
18096 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Lennartz 
haltung geleistet werden könnte, hat die Bundesre-
gierung kein Geld übrig. Wie man hört, sollen für 
die Erforschung alternative Energiequellen von 
1987 bis 1990 im Etat des Bundesforschungsmini-
sters ganze 200 Millionen DM bereitgestellt werden. 
Im Etat des Bundeswirtschaftsministers gibt es 
keine neuen flankierenden Maßnahmen zum Ener-
gieeinsparen. 
Zum Vergleich eine Zahl aus dem Jahre 1981: Für 
die alternativen Energien wurden damals bereits 
616 Millionen DM im Jahr aufgewendet. Der Ansatz 
sollte nach dem Finanzplan der sozialliberalen Ko-
alition bis Ende 1985, Herr Rumpf, auf 780 Millionen 
DM ansteigen. Ich spreche von den sogenannten 
regenerativen Energiequellen. 
Nur, die Bundesregierung hat bei der heutigen 
Situation, bei der Forschungsumsetzung nichtnu-
klearer Energieversorgung seit ihrem Amtsantritt 
um jährlich 200 bis 300 Millionen DM gekürzt, in 
einem Bereich, der auch für Sie von technologi-
schem Interesse sein sollte. 
Wer geglaubt hatte, daß nach dem erfolglosen 
umweltpolitischen Werkeln des Herrn Bundesmini-
sters Zimmermann mit der Schaffung eines neuen 
Umweltministeriums ein neuer Anfang gemacht 
wurde, der wurde bisher bitter enttäuscht. Bundes-
minister Wallmann, der für Umwelt, Natur- und Re-
aktorschutz zuständig ist, hat bisher nur als Public-
Relations-Stelle für die Kernenergie gewirkt und 
sich als Massentherapeut gegen Atomangst in der 
Bevölkerung versucht. Der heutige Tag und seine 
Rede waren genau der gleiche Ansatzpunkt, der 
hier formuliert worden ist. 
Meine Damen und Herren, ich wünsche Ihnen 
allen noch und insbesondere unserer Natur ein Wei-
terleben. Sorgen wir insgesamt und auch auf euro-
päischer Ebene dafür, daß wir zu besseren Verhält-
nissen kommen, wie dies der erste Ansatz ist. 
Für die SPD-Fraktion darf ich erklären: Wir wer-
den auch diesen Minimalansatz, der hier gefaßt 
worden ist, auf europäischer Ebene mit unterstüt-
zen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rumpf [FDP]: 
Herr Lennartz, ich fahre mit einem Kataly
-
satorauto nach Hause!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Verehrter Herr Kollege! 
Ich habe mit großer Spannung eigentlich nur auf 
den letzten Satz gewartet: wie Sie es nämlich nach 
einer solchen Philippika, nach dem Sie dieses Ge-
setz und die Bemühungen, die zu dem Ergebnis 
geführt haben und die übrigens aus einer Zeit stam-
men, in der wir zusammen in der Regierung waren, 
in Grund und Boden kritisiert haben, noch die 
Kurve kriegen, schließlich dem Gesetz zuzustim-
men. Das ist eine tolle rhetorische Leistung. 
Müßte es bei einer solchen, relativ nüchternen 
Materie nicht möglich sein, einmal die ideologische 
Brille abzusetzen, und die Sache einfach so zu se-
hen, wie sie ist, ohne sich gegenseitig mit Vorwür-
fen zu bepflastern? Wenn man das macht, kann ich 
mich im wesentlichen auf das beziehen, was — — 
(Lennartz [SPD]: Sehr human!) 
— Ich habe relativ wenige Reden von Ihnen gehört. 
Aber wenn das, was Sie heute gesagt haben, human 
war, dann bin ich auf die anderen nicht sehr neugie-
rig. 
Ich kann mich im wesentlichen auf das beziehen, 
was Herr Schmidbauer gesagt hat. Diesem Abkom-
men liegen ja zwei Überlegungen zugrunde. Die 
eine ist, daß sich Luftverunreinigungen nicht um 
Grenzen kümmern, so daß wir auf Dauer eine 
Chance, zu besseren Verhältnissen zu kommen, nur 
haben, wenn wir das Problem internationalisieren, 
wenn wir also internationale Abkommen möglichst 
umfangreicher Art dazu erzielen können. 
Die zweite Überlegung ist, daß wenn man sich in 
einem gemeinsamen Wirtschaftsraum befindet, die 
Umweltstandards nach Möglichkeit nicht zu sehr 
voneinander abweichen sollten, weil man sonst eine 
Art Umweltdumping betreibt: Derjenige, der sich 
umweltschonende Einrichtungen spart, produziert 
zu Lasten der anderen. Das darf uns nie dazu ver-
führen — wir haben dem immer zu widerstehen 
versucht —, den Weg des Geleitzugs zu gehen, also 
dem langsamsten Schiff zu folgen. In der Tat sind 
wir in der Bundesrepublik — darauf sind wir stolz, 
das wollen wir gar nicht beklagen — viel weiter als 
andere, auch andere europäische Länder in Ost und 
West. 
Dieses Abkommen entspricht der Tatsache, daß 
andere Länder, auch Länder des Ostblocks, einen 
weit geringeren Teil ihrer Wirtschaftskraft zur Um-
weltschonung einzusetzen bereit sind. Es beginnt 
sich zu verändern. Es beginnt — das haben Sie zu 
Recht gesagt — ein wachsendes Verständnis dafür. 
Darum ist es so wichtig, daß dieses Abkommen zu-
stande kommt. 
(Beifall bei der FDP) 
Es kommt ja aus dem Jahre 1970. Von da an ist ein 
mühsamer Weg bis hierher gewesen. Eine ganze 
Reihe von Staaten des Westens und des Ostens ha-
ben sich dem angeschlossen. 
Was bleibt zu tun übrig? Es bleibt zu tun übrig, 
sich zuerst darum zu bemühen, daß die anderen 
Staaten dem beitreten, im Osten und im Westen. Es 
kommt zweitens darauf an, die Werte auf Dauer zu 
verschärfen. Das ist eine Zielsetzung. Dazu ist es 
auch wichtig, daß wir eine europäische Richtlinie 
für eine Großfeuerungsanlagen-Verordnung be-
kommen, damit sich die gemeinsamen Anstrengun-
gen für die Luftreinhaltung nicht nur auf neue 
Kraftwerke beziehen, sondern auch auf die Nachrü-
stung alter, weil wir sonst den Wert von 30 % ja 
leicht erreichen können. Der dritte Punkt muß sein 
— da folge ich Ihnen, das ist unter uns völlig un-
streitig —, daß wir den Wirkungsbereich solcher 
Abkommen auf andere Emissionen erweitern. 
Schwefeldioxid ist hier erfaßt, auch Stickoxide sind 
es, wie Herr Schmidbauer es sagte. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18097 
Dr. Hirsch 
Das sind die Dinge, an denen wir weiterarbeiten 
müssen. Umweltschutzpolitik, Luftreinhaltungspoli-
tik müssen zum festen Bestandteil aller internatio-
nalen Absprachen auf technischem und wirtschaft-
lichem Gebiet werden. Wir werden die Bundesregie-
rung in allem unterstützen, was sie tut, um dieses 
Ziel zu erreichen. Darum begrüßen wir dieses Ge-
setz mit dem gleichzeitigen Gedanken, daß wir uns 
unverändert nach Kräften und, wie ich hoffe, ge-
meinsam und ohne anklägerische Haltung darum 
bemühen werden, an der wirksamen Internationa-
lisierung der Umweltpolitik weiterzuarbeiten und 
dabei Erfolge zu erzielen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schulte (Menden). 
Schulte (Menden) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen! Meine Herren! Da hat man sechs 
Jahre gebraucht, nämlich vom 13. November 1979 
bis zum 9. Juli 1985, um eine Übereinkunft zur Ver-
minderung eines einzigen der beiden Stoffe, die 
mittlerweile als die hauptsächlichen Waldkiller be-
kannt sind, auf der internationalen Ebene zu errei-
chen. Ist es wirklich ein so großer Erfolg, wenn sich 
21 Staaten bereit erklären, bis zum Jahre 1993 
ganze 30% weniger SO2 in die Luft zu pusten, oder 
sich die Bundesregierung verpflichtet, über 50 % Re-
duktion zu schaffen? 
Wenn man sich wirklich Klarheit über die Wir-
kung der vorgeschlagenen Maßnahmen verschaffen 
will, so müssen zwei Fragen beantwortet werden. 
Erstens: Werden die Schadstoffminderungen das 
Waldsterben wirkungsvoll und rechtzeitig stoppen? 
Zweitens: Wie hoch ist das tatsächliche Minde-
rungspotential, also die Summe aller Möglichkeiten, 
die SO2-Emissionen auf das geringstmögliche Ni-
veau herunterzudrücken? 
Es ist bekannt, daß im Jahre 1980 etwa 3,2 Millio-
nen t Schwefeldioxid emittiert wurden. Die Hälfte 
davon importierten wir vom Ausland her, gaben 
aber auch den gleichen Anteil an das Ausland ab. 
Eine Verminderung des Auslandsanteils von 30% 
würde also 480 000 t weniger importierten Schwefel-
dioxid bei uns bedeuten, während die Bundesregie-
rung den inländischen Anteil um 1 Million t ver-
ringern will. Mit anderen Worten, im Jahre 1993 
wird der bundesdeutsche Wald immer noch eine 
SO2-Belastung von 1,7 Millionen t zu verkraften ha-
ben, also immer noch mehr als die Hälfte von 1980. 
Jeder weiß: Das wird der Wald nicht verkraften. 
Herr Schmidbauer, auch Sie wissen, es kommt 
letztlich nicht auf die Emissionen, sondern auf die 
Immissionen an. Hier ist viel zuwenig getan wor-
den; bei SO2 immerhin noch ein wenig, bei NOx 
haben wir dort eine Fehlanzeige. Außerdem hat die 
Bundesregierung von den Ankündigungen, beson-
ders des Herrn Zimmermann, recht wenig umge-
setzt. 
Am 6. September 1983 hieß es, Ziel international 
koordinierter Umweltaktivitäten sollte es sein, eine 
Grundsatzrichtlinie „Luftreinhaltung" zu entwer-
fen, die den Mitgliedsstaaten der EG die Bekämp-
fung der Luftverschmutzung an der Quelle nach 
dem jeweils verfügbaren Stand der Technik zur 
Pflicht machen sollte. Davon ist heute nichts zu spü-
ren. „Stand der Technik" bei Kohlekraftwerken be-
deutet eine 90 %ige SO2-Minderung, nicht die lä-
cherlichen, von Ihrer Regierung erwirkten 30 %. Fol-
gerichtig hat der Bundestag der internationalen 
Umweltpolitik der Regierung am 13. Mai 1986 einen 
kräftigen Rüffel erteilt, als er zur entscheidenden 
EG-Richtlinie beschloß: Der Deutsche Bundestag ist 
allerdings mit dem Bundesrat der Auffassung, daß 
die im Richtlinienentwurf vorgesehenen Maßnah-
men weder im Umfang noch in den zeitlichen Vor-
gaben ausreichen, um die weitere Versauerung von 
Gewässern, die Belastung der Böden, das Fort-
schreiten des Waldsterbens sowie die Zerstörung 
von Bauten und Denkmälern wirksam einzudäm-
men und Gesundheitsbeeinträchtigungen durch 
Luftverschmutzung nachhaltig entgegenzuwirken. 
Meine Damen und Herren, nach Tschernobyl hat 
die Diskussion um das Waldsterben eine weitere 
Variante erhalten. Wir haben das heute morgen ge-
hört. Mit dem Slogan „Ausstieg bedeutet das Aus 
für die Wälder" versuchen ausgerechnet diejenigen, 
die jahrzehntelang die Waldtotengräber der Nation 
waren, plötzlich den Spieß umzudrehen und uns 
GRÜNE für das Waldsterben verantwortlich zu ma-
chen. Ich sage Ihnen klipp und klar, das wird Ihnen 
nicht gelingen. Es wird Ihnen nicht gelingen, mit 
solchen Unterstellungen ihre Negativbilanz in der 
Energie- und Umweltpolitik aufzupolieren. Durch 
ein Maßnahmenbündel, das wir im August der Of-
fentlichkeit vorgestellt haben, konnten wir bewei-
sen: Die konsequente Luftreinhaltepolitik der GRÜ-
NEN wird selbst bei einem sofortigen Ausstieg aus 
der Atomenergie zu einer drastischen Senkung der 
Schadstoffemissionen führen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das wollen die 
aber nicht wissen!) 
Hierzu haben wir über 30 Maßnahmen vorgeschla-
gen, die kurz-, mittel- und langfristig wirken. Im 
Jahre 1993 werden gegenüber 1980 nach unseren 
Vorschlägen bereits 84 % Schwefeldioxid weniger in 
der Bundesrepublik emittiert. Im Jahre 2000 wer-
den es sogar 96% weniger sein. Das verstehen wir 
unter einer konsequenten Politik gegen das Wald-
sterben auch nach Abschalten aller Atomkraftwer-
ke. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. 
Dann bitte ich, dem Vorschlag des Ältestenrats zu 
folgen, den Gesetzentwurf auf Drucksache 10/5387 
an die in der gedruckten Tagesordnung aufgeführ-
ten Ausschüsse zu überweisen. — Ich sehe, das 
Haus ist damit einverstanden, so daß die Überwei-
sung beschlossen ist. 
18098 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Vizepräsident Cronenberg 
Ich rufe nunmehr den Zusatzpunkt 8 der Tages-
ordnung auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
zur Errichtung einer Stiftung „Mutter und 
Kind — Schutz des ungeborenen Lebens" 
— Drucksache 10/6040 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
(federführend) 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Ich habe dem Haus eine erfreuliche Mitteilung zu 
machen. Dazu brauche ich allerdings zunächst ein-
mal die Zustimmung dafür, daß wir in Abweichung 
von unserer Geschäftsordnung die vorgesehenen 
Reden zu Protokoll nehmen. — Da sich gegen die-
sen Vorschlag, der mit den Geschäftsführern abge-
sprochen ist, kein Widerspruch erhebt, werden wir 
so verfahren.*) 
Damit kann ich dann feststellen, daß der von den 
Fraktionen der CDU/CSU und der FDP einge-
brachte Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes zur Errichtung einer Stiftung „Mutter und 
Kind — Schutz des ungeborenen Lebens", Ihnen 
vorliegend auf Drucksache 10/6040, an die Aus-
schüsse überwiesen werden kann, die vom Ältesten-
rat vorgesehen und in der gedruckten Tagesord-
nung aufgeführt sind. — Dagegen erhebt sich kein 
Widerspruch. Dann ist dies so beschlossen. 
Damit sind wir am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich kann die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages für Mittwoch, den 1. Oktober, um 13 Uhr 
einberufen. 
Ich wünsche Ihnen ein angenehmes Wochen-
ende. 
(Schluß der Sitzung: 11.50 Uhr) 
*) Anlage 3 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18099* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 26. 9. 
Amling 26. 9. 
Antretter * 26. 9. 
Dr. Apel 26. 9. 
Bastian 26. 9. 
Berger * 26. 9. 
Böhm (Melsungen) * 26. 9. 
Boroffka 26. 9. 
Buckpesch 26. 9. 
Büchner (Speyer) * 26. 9. 
Carstensen (Nordstrand) 26. 9. 
Curdt 26. 9. 
Frau Dempwolf 26. 9. 
Dr. Ehrenberg 26. 9. 
Frau Eid 26. 9. 
Eigen 26. 9. 
Dr. Enders * 26. 9. 
Frau Fischer * 26. 9. 
Fischer (Bad Hersfeld) 26. 9. 
Franke (Hannover) 26. 9. 
Dr. Friedmann 26. 9. 
Frau Fuchs (Verl) 26. 9. 
Ganz (St. Wendel) 26. 9. 
Genscher 26. 9. 
Glos * 26. 9. 
Dr. Götz 26. 9. 
Grünbeck 26. 9. 
Grunenberg 26. 9. 
Dr. Haack 26. 9. 
Haase (Fürth) * 26. 9. 
Dr. Häfele 26. 9. 
Handlos 26. 9. 
Hanz (Dahlen) 26. 9. 
Dr. Hennig 26. 9. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 26. 9. 
Frau Hönes 26. 9. 
Hoffie 26. 9. 
Dr. Hupka 26. 9. 
Ibrügger 26. 9. 
Jäger (Wangen) * 26. 9. 
Jungmann 26. 9. 
Kalisch 26. 9. 
Frau Kelly 26. 9. 
Kiechle 26. 9. 
Kittelmann * 26. 9. 
Dr. Klejdzinski * 26. 9. 
Dr. Köhler (Duisburg) 26. 9. 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 26. 9. 
Dr. Kreile 26. 9. 
Kroll-Schlüter 26. 9. 
Dr. Laermann 26. 9. 
Lemmrich * 26. 9. 
Lenzer * 26. 9. 
Lowack 26. 9. 
Dr. Müller * 26. 9. 
Nagel 26. 9. 
Neumann (Bramsche) * 26. 9. 
Frau Pack * 26. 9. 
Porzner 26. 9. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Rapp (Göppingen) 26. 9. 
Rappe (Hildesheim) 26. 9. 
Reddemann * 26. 9. 
Regenspurger 26. 9. 
Reuschenbach 26. 9. 
Dr. Riedl (München) 26. 9. 
Rode (Wietzen) 26. 9. 
Roth (Gießen) 26. 9. 
Rühe 26. 9. 
Dr. Rumpf * 26. 9. 
Sauter (Ichenhausen) 26. 9. 
Scharrenbroich 26. 9. 
Dr. Scheer * 26. 9. 
Schmidt (Hamburg) 26. 9. 
Schmidt (München) * 26. 9. 
von Schmude 26. 9. 
Schröer (Mülheim) 26. 9. 
Schulte (Unna) * 26. 9. 
Frau Dr. Segall 26. 9. 
Dr. Soell * 26. 9. 
Dr. Solms 26. 9. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim* 26. 9. 
Dr. Spöri 26. 9. 
Dr. Stavenhagen 26. 9. 
Stobbe 26. 9. 
Dr. Stoltenberg 26. 9. 
Frau Dr. Timm 26. 9. 
Dr. Unland * 26. 9. 
Voigt (Sonthofen) 26. 9. 
Dr. Voss 26. 9. 
Dr. Waigel 26. 9. 
Dr. Warnke 26. 9. 
Dr. von Wartenberg 26. 9. 
Werner (Dierstorf) 26. 9. 
Wilz 26. 9. 
Wimmer (Neuss) 26. 9. 
Wissmann 26. 9. 
Dr. Wulff * 26. 9. 
Zierer * 26. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilung 
Die in Drucksache 10/6065 unter Nummer 3.3 aufgeführte EG
-
Vorlage 
Vorschlag für eine elfte Richtlinie des Rates aufgrund von 
Artikel 54 Absatz 3 Buchstabe g) des Vertrages über die Of-
fenlegung von Zweigniederlassungen, die in einem Mitglied-
staat von Gesellschaften bestimmter Rechtsformen gegrün-
det werden, die dem Recht eines anderen Staates unterliegen 
- KOM (86) 397 endg. - Rats-Dok. Nr. 8741/86 
wird als Drucksache 10/6066 verteilt. 
18100* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebene Reden 
zu Zusatzpunkt 8 der Tagesordnung (Entwurf eines 
Gesetzes zur Errichtung einer Stiftung „Mutter und 
Kind — Schutz des ungeborenen Lebens") 
Schlottmann (CDU/CSU): Die Bundesstiftung 
„Mutter und Kind — Schutz des ungeborenen Le-
bens" hat sich bewährt und überstieg alle bisheri-
gen Erwartungen. 60 000 Frauen und Familien 
konnten mit Hilfe der Stiftung umfassende Hilfen 
erfahren — ergänzt durch beachtliche Leistungen 
der CDU-geführten Bundesländer, CDU-geführten 
Kommunen, mannigfache Hilfen caritativer Ver-
bände und beispielhafte Unterstützung durch die 
Bischofsfonds der großen Kirchen. 
Aus Mitteln der Bundesstiftung konnte 1984 9 925 
und 1985 26 974 Frauen wirkungsvoll geholfen wer-
den; in diesem Jahr sind es bislang 23 845 Hilfslei-
stungen. 
Wir stellen fest, daß die erfolgreiche Arbeit der 
Bundesstiftung besonders in Verbindung mit den 
Beratungsstellen und die damit verbundene zuneh-
mende Bekanntheit in der Bevölkerung dazu ge-
führt hat, daß sich auch 1986 noch mehr schwan-
gere Frauen um Hilfe an die Bundesstiftung ge-
wandt haben. 
Um die Möglichkeiten der Hilfe auszuweiten, sol-
len die Mittel, die der Bund der Stiftung zur Verfü-
gung stellt, erhöht werden, und zwar auf jährlich 
80 Millionen DM — rückwirkend für 1986 und zu-
nächst bis 1988. Damit bringen wir unsere Bereit-
schaft zum Ausdruck, den Schutz des ungeborenen 
Lebens zu verstärken und weiter zu verbessern. Die 
Bundesstiftung ist in jedem Fall im Rahmen unse-
rer neuen familienpolitischen Gesamtkonzeption zu 
sehen und zu beurteilen und das insbesondere in 
Zusammenhang mit der Verbesserung des Famili-
enlastenausgleichs durch die Erhöhung des Kinder-
freibetrages, durch die Einführung eines Kinder-
geldzuschlages für einkommensschwache Familien, 
durch die Einführung eines Erziehungsgeldes von 
600 DM, das nicht auf Sozialhilfeleistungen ange-
rechnet wird, durch die Einführung des Erziehungs-
urlaubs sowie einer Reihe weiterer Maßnahmen, 
die insbesondere die Lage der Alleinerziehenden 
und Eltern verbessert. In Ergänzung zur Bundes-
stiftung stehen auch die familienpolitischen Lei-
stungen insbesondere der CDU-geführten Bundes-
länder, vieler Gemeinden im Lande, die beispielhaf-
ten Leistungen der Kirchen, Verbände und — was 
ich betonen möchte — die zahlreichen Hilfsleistun-
gen einzelner Personen und privater Initiativen, 
wie beispielsweise die mir kürzlich bekanntgewor-
dene Aktion eines Kolping-Verbandes, der in Eigen-
leistung den Beratungsstellen dringend benötigte 
Kinderbetten zur Verfügung stellte. Wir begrüßen 
solche Initiativen, weil sie beredtes Zeugnis zum 
„Ja" des Lebens sind. 
Besonders hervorheben möchte ich auch die Lei-
stungen der vielen Beratungsstellen, die mit dem 
Ziel der Lebenserhaltung den Betroffenen mit gro-
ßem Engagement zur Seite stehen und die deshalb 
in besonderem Maße unser aller Unterstützung 
brauchen. Den Mitarbeitern und Trägern der Bera-
tungsstellen spreche ich im Namen der Unionsfrak-
tion Dank und Anerkennung aus. Die Bundesländer 
sind aufgefordert, das Netz der Beratungsstellen so 
zu verdichten, daß Beratungen in erreichbarer 
Wohnungsnähe, in der Vielfalt der Träger und in 
guter, fachlicher Weise durchgeführt werden kön-
nen. 
Landesstiftungen „Familie in Not" und „Mutter 
und Kind" müssen die Bundesstiftung ergänzen 
und damit für eine bessere finanzielle Ausstattung 
hilfesuchender Frauen sorgen. Beispiel hierzu sind 
die CDU-regierten Bundesländer, die erfolgreich 
helfen. 
Bund, Länder und Kommunen müssen mehr 
noch als bisher zusammenarbeiten, die SPD-geführ-
ten Länder sollten ihren Widerstand aufgeben, so 
daß so schnell wie möglich ein großes Gesamtkon-
zept öffentlicher Hilfen zum Schutz des ungebore-
nen Lebens entsteht. Es gibt schon viele Kommu-
nen, die weit über die gesetzlichen Verpflichtungen 
hinaus die Familien und die familienfördernde 
Arbeit caritativer Verbände unterstützen und 
Sondermittel zum Schutz des Lebens bereitgestellt 
haben. 
Von den Kinderkrippen, Kindergärten bis zu den 
Sozialstationen können entscheidende Beiträge für 
eine kinder- und familienfreundliche Gesellschaft 
geleistet werden. 
Wir verurteilen aber auch die Versuche von So-
zialämtern, die Frauen zur Schonung städtischer 
Mittel an die Bundesstiftung zu verweisen oder, 
was noch schlimmer ist, die Mittel der Bundesstif-
tung auf die Sozialhilfe anzurechnen. Insgesamt ge-
sehen, entsteht immer deutlicher der Eindruck, daß 
unsere Gesellschaft in den letzten Jahren wieder 
kinder- und familienfreundlicher geworden ist. 
Dazu hat unsere Familienpolitik entscheidend bei-
getragen. 
Die SPD lehnt unsere Hilfen ab. So verweigert sie 
nach wie vor die Bundesstiftung zum Schutz des 
ungeborenen Lebens. Sie verhindert in Nordrhein-
Westfalen, Bremen und Hamburg entsprechende 
Landesstiftungen sowie fortschrittliche, zukunfts-
bezogene Maßnahmen für die Familien. 
Kanzlerkandidat Rau muß sich an diesem Ver-
halten seiner Partei und an seiner Familienpolitik 
in NRW messen lassen. Hier verweigert er seit Jah-
ren die Landesstiftung „Familie in Not" und unter-
läßt auch als Landesvorsitzender Aufforderungen 
an die Ratsfraktionen seiner Partei, Hilfsfonds zu 
unterstützen. Seine Familienpolitik — und das ist 
mittlerweile bekannt — zeichnete sich bisher durch 
leere Worte, schlimmer noch durch Mittelkürzun-
gen im Bereich seiner Jugend-, Familien- und Al-
tenpolitik aus. In seinem in diesen Tagen veröffent-
lichten Regierungsprogramm ist diese Haltung 
ebenfalls erkennbar. Dieses Regierungsprogramm 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18101* 
enthält im Hinblick auf den Schutz des ungebore-
nen Lebens nicht eine einzige konkrete Maßnahme. 
Der dort niedergeschriebene Satz ,Hilfe statt Strafe' 
 muß deshalb als rhetorische Floskel ohne beson-
dere Bedeutung und nur auf den Wahltag bezogen 
gewertet werden. 
Frauen in dieser Notsituation ist aber mit leeren 
Versprechungen und Wahlkampfparolen nicht ge-
holfen. Hier zählen das Ja zur Familie, das Ja zum 
Kind und eine Familienpolitik insgesamt, die Kin-
derwünsche der Eltern ebenso erfüllbar macht wie 
sie in notgeratenen Frauen tatkräftige Hilfen an-
bietet. 
Unsere Familienpolitik ist wirklichkeitsnah und 
zukunftsbezogen. In ihrer Bilanz, das zeigt die Bun-
desstiftung, ist sie erfolgreich. 
Frau Weyel (SPD): Die Abgeordneten dieses Bun-
destages sind in ihrer großen Mehrheit darin einig, 
daß das ungeborene menschliche Leben nach Kräf-
ten zu schützen ist. Wir wollen uns mit der zu hohen 
Zahl der Schwangerschaftsabbrüche nicht abfinden 
und fühlen uns verpflichtet, Frauen in Konfliktsi-
tuationen zu helfen, die nicht nur bei ungewollter 
Schwangerschaft entstehen können, sondern auch 
in Situationen der Gefährdung wie dem Unfall von 
Tschernobyl. 
Der Schutz des ungeborenen Lebens soll durch 
Hilfe für werdende Mütter in Notlagen verbessert 
werden, um ihnen die Fortsetzung der Schwanger-
schaft zu erleichtern. 
Die Koalition behauptet im vorliegenden Ände-
rungsentwurf, dies könne durch Aufstockung der 
Mittel der Bundesstiftung „Mutter und Kind" von 
jährlich 60 Millionen DM auf 80 Millionen DM be-
wirkt werden. 
Die SPD-Fraktion unterstreicht die Annahme, 
daß Schwangerschaftsunterbrechungen verhindert 
werden können durch wirkungsvolle Maßnahmen 
gegen Notlagensituationen von Frauen, die ein 
Kind erwarten. Wir sehen eine Beseitigung der Not-
lage aber nicht in einmaligen oder wiederholten 
materiellen Leistungen im Zusammenhang mit der 
Geburt. 
Nach wie vor vertreten wir die Auffassung, daß 
die langfristigen Aussichten für die Zeit, in der das 
Kind die Fürsorge der Mutter beansprucht, für de-
ren Entscheidung maßgeblich sind. Dies wurde be-
reits 1980 von der Kommission zur Auswertung der 
Erfahrungen mit der Reform des § 218 StGB hervor-
gehoben. Dazu gehören nicht nur die materiellen 
Bedingungen zur Zeit der Geburt, sondern die vor-
aussehbaren Chancen der Familie auf 10 bis 
20 Jahre sowie die sozialen Beziehungen. Hierbei 
darf die Rolle und Einstellung des Vaters nicht un-
terschätzt werden. 
Die Stiftung „Mutter und Kind" leidet vor allem 
immer noch unter ihrem „Geburtsfehler" in § 2: 
„Auf Leistungen auf Grund dieses Gesetzes besteht 
kein Rechtsanspruch." Damit sind krasse Abwei-
chungen bei der Vergabe der Stiftungsmittel vor-
programmiert, die regional, aber auch innerhalb ei-
ner Beratungsstelle sichtbar werden. In einigen Be-
ratungsstellen wird die Bereitschaft zur Hilfe in 
Notlagen beträchtlich eingeschränkt, wenn die Fri-
sten für einen legalen Schwangerschaftsabbruch 
abgelaufen sind. 
Berichte über die bisherigen Erfahrungen erge-
ben, daß von den Antragstellerinnen fast die Hälfte 
von eigener Arbeitslosigkeit oder Arbeitslosigkeit 
des Partners betroffen war, jede zweite Sozial- oder 
Unterhaltsleistungen anderer Art bezog und etwa 
ein Drittel alleinstehend war. 
Es mehren sich aber auch die Fälle von Familien, 
in denen bereits Kinder leben und die Frauen be-
fürchten, den Anforderungen eines weiteren Kindes 
nicht gewachsen zu sein. Ebenso spielt die Ober-
schuldung von Familien durch langfristige Arbeits-
losigkeit und manchmal verantwortungslose Kre-
ditvergabe eine Rolle. 
In allen diesen Fällen kann die kurzfristige Hilfe 
für Erstausstattung des Kindes, die Weiterführung 
des Haushalts oder Wohnung und Einrichtung nicht 
dauerhaft helfen. Die Ursachen für die Notlage 
müssen beseitigt werden, wenn der Schutz des un-
geborenen Kindes ernst gemeint ist. Wo dieses 
nicht möglich ist, kann das Bundessozialhilfegesetz 
bei entsprechender Anpassung mit festgelegtem 
Rechtsanspruch wirkungsvoller und gerechter hel-
fen als die Stiftung. 
Eindrucksvoll sind Angaben der Deutschen Liga 
für das Kind zu den familienpolitischen Leistungen 
in den achtziger Jahren: 
Bei ca. 5 % Geburtenrückgang von 1981 bis 1985 
sind die Ausgaben für das Mutterschutzgesetz um 
50 % gesunken. 
Ausgaben bzw. Steuermindereinnahmen für den 
Familienlastenausgleich sind von 1981 bis 1985 bis 
auf 80 % gesunken und erreichen plötzlich 1986 wie-
der den alten Stand bei ständig steigenden Haus-
haltsausgaben des Bundes insgesamt. Die Schere 
bleibt offen. 
Für die Schwangerschafts-Beratungsstellen, die 
gleichzeitig die Mittel der Bundesstiftung „Mutter 
und Kind" verteilen, ergibt sich ein weiteres Pro-
blem: Ein Teil der Beratungskapazität für die 
Schwangerschaftsberatung wird durch die Bera-
tung zur Verteilung der Stiftungsmittel und die not-
wendigen Kontakte zu anderen helfenden Stellen 
abgezogen, die Beratungsstellen werden zu Hilfsor-
ganen der Sozialämter. Dadurch leiden ursprüngli-
che und zur Verminderung von Schwangerschafts-
konflikten notwendige Aufgaben der präventiven 
Arbeit, Ehe- und Familienberatung, Sexualpädago-
gik und -beratung bis zur Wirkungslosigkeit. Die 
Träger der Verteilung der Bundesmittel werden au-
ßerdem durch die Verwaltungskosten belastet, und 
das beklagen selbst große Einrichtungen wie Cari-
tas und Diakonie. 
Bei der Beurteilung der Bundesstiftung und er-
gänzender Einrichtungen der Länder sollte man 
auch einen Blick in die Statistik werfen, wobei nur 
die gemeldeten Schwangerschaftsabbrüche erfaßt 
18102* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
werden: Bundesweit ist ein Rückgang von rund 
91 000 Abbrüchen im Jahre 1982 auf 83 500 im Jahre 
1985 festzustellen, wobei vom Inkrafttreten des Ge-
setzes Mitte 1984 an keine eklatante Abweichung zu 
sehen ist. 
Auffallend ist, daß in Bayern nach einem Rück-
gang 1983 die Zahl der Abbrüche wieder angestie-
gen ist, besonders nach Inkrafttreten des Gesetzes 
über die Bundesstiftung (1984 auf 1985 fast 23 %). 
Ob das Gesetz also seinen Zweck erfüllt, ist bisher 
nicht festzustellen. 
Ich darf die Forderungen der SPD-Fraktion so 
zusammenfassen: Die Lebensverhältnisse in der 
Bundesrepublik müssen kinderfreundlicher wer-
den, und die Frauen müssen bessere und besser 
abgesicherte Lebenschancen erhalten. Dies ver-
langt nicht nur den Einsatz von Bund, Ländern und 
Gemeinden, sondern verpflichtet auch Kirchen, 
Verbände, Arbeitgeber und Gewerkschaften und 
andere gesellschaftliche Kräfte zu verstärkten An-
strengungen. 
Wenn die Bundesstiftung „Mutter und Kind" da-
bei helfen soll, müssen die Leistungen umgestaltet 
werden. 
An die Stelle der gegenwärtigen, von der Höhe 
der jeweils zur Verfügung stehenden Haushaltsmit-
tel abhängigen und dazu ganz unterschiedlichen 
Verteilungspraxis muß — insbesondere für jüngere 
Frauen in schlechten finanziellen und wirtschaftli-
chen Verhältnissen — ein gesicherter Anspruch auf 
finanzielle Hilfe treten. Die Arbeit der Schwanger-
schaftskonfliktberatungsstellen darf durch die Mit-
telverteilung nicht länger beeinträchtigt werden. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer (FDP): Die FDP-Frak-
tion wird der Erhöhung der Mittel für die Stiftung 
„Mutter und Kind" zustimmen. Wir wollen alle An-
strengungen unternehmen, um schwangeren 
Frauen das Ja zu ihrem Kind zu erleichtern. Des-
halb ist es ganz selbstverständlich, daß materielle 
Sorgen nicht der Grund für eine Abtreibung sein 
dürfen. Niemand kann bestreiten können, daß hier 
in den letzten Jahren eine Menge getan wurde. Der 
Vorwurf des Abbaus von Familienleistungen ist völ-
lig unberechtigt. Allein in diesem Jahr sind die Fa-
milienleistungen um 10 Milliarden DM gestiegen. 
Statt von Sozialabbau zu reden, sollte die SPD ihren 
Kanzlerkandidaten endlich dazu bringen, durch 
eine Landesstiftung einen eigenen Beitrag für in 
Not geratene schwangere Frauen zu leisten. Andere 
Bundesländer haben das getan. Nordrhein-Westfa-
len läßt die Familien und Frauen in dieser speziel-
len Konfliktsituation allein. Das ist im Gegensatz 
zu dem Gerede vom Sozialabbau eine Tatsache. 
Niemand will bestreiten, daß auch die beste Fa-
milienpolitik und die beste Sozialpolitik nicht wer-
den verhindern können, daß schwangere Frauen in 
eine materielle Notlage geraten können. Deshalb 
haben wir die Stiftung „Mutter und Kind" gegrün-
det. Damit wurde eine Lücke geschlossen. Wir ha-
ben eine Ergänzung zur Fürsorgeleistung der So-
zialhilfe geschaffen. Fast 37 000 Frauen haben 1984 
und 1985 die auf das individuelle Problem zuge-
schnittenen unbürokratischen Hilfen der Stiftung 
erhalten. 
Damit wird der § 218 in der geltenden Fassung 
nicht in Frage gestellt. Und das ist gut. Wir begrü-
ßen außerdem, daß durch höchstrichterliche Ent-
scheidung die Finanzierung von Schwangerschafts-
abbrüchen zu Lasten der Krankenkassen für recht-
mäßig erklärt worden ist. Wir werden am § 218 auch 
in Zukunft festhalten. Dies darf aber nicht als Alibi 
dafür benutzt werden, daß die Notsituation unge-
wollt schwangerer Frauen weiter nicht zur Kennt-
nis genommen wird. In den wenigsten Fällen sind 
es doch materielle Sorgen, weswegen Frauen sich 
letztlich für eine Abtreibung entscheiden. Die Not 
ungewollt schwangerer Frauen ist nicht durch Geld 
allein zu beheben. 
Deshalb ist es wichtig, ungewollte Schwanger-
schaften möglichst zu vermeiden. Es muß uns 
alarmieren, wenn in Rheinland-Pfalz und Baden-
Württemberg der Sexualkunde-Unterricht an den 
Grundschulen gekürzt oder ganz vom Lehrplan ge-
strichen wird. Sexualkunde-Unterricht ist auch bei 
vielen Lehrern unbeliebt, weil sie darauf an den 
Universitäten schlecht vorbereitet werden. Die El-
tern erwarten aber Unterstützung von der Sexual-
kunde-Aufklärung an der Schule. Dies ist ein Di-
lemma, das unbestritten zu vielen ungewollten 
Schwangerschaften bei ganz jungen Frauen führt. 
Die Bundesrepublik Deutschland liegt mit der Zahl 
der Abtreibungen bei jungen Frauen unter 20, die 
zwei bis drei Prozent der gemeldeten Abbrüche aus-
machen, viel höher als z. B. Holland, wo ein vorbild-
licher Sexualkunde-Unterricht durchgeführt wird. 
Ich fordere die Frauenministerin auf, sich dieses 
Problems anzunehmen. Dabei geht es nicht darum, 
zu wissen, welche Verhütungsmittel es gibt, son-
dern darum, daß junge Menschen lernen, mit ihrer 
Sexualität umzugehen und dabei sich ausreichend 
zu schützen. Es ist verständlich, daß Konservative 
sich auf diesem Feld schwertun. Aber eine humane 
Gesellschaft muß hier ihre Verpflichtung sehen: 
Vorbeugen hat auch hier Vorrang vor allen anderen 
Formen der Konfliktlösung. 
Die Achtung vor dem Leben darf sich nicht in 
Lippenbekenntnissen erschöpfen und ist auch nicht 
durch strafrechtliche Drohungen zu erzwingen. 
Deshalb sind Schwangerschaftskonflikte weder 
durch Geld noch durch das Strafrecht allein zu lö-
sen. Die FDP steht zu dem Kompromiß, der bei der 
Verabschiedung des reformierten § 218 gefunden 
wurde. Aber uns ist auch klar: Die ethisch-morali-
sche Entscheidung für einen Schwangerschaftsab-
bruch liegt allein bei den betroffenen Frauen. Sie 
dürfen wir mit ihren Problemen nicht allein las-
sen. 
Frau Wagner (GRÜNE): Es war vorhersehbar, daß 
wir uns ein weiteres Mal mit der Stiftung „Mutter 
und Kind" beschäftigen müssen. Die Notwendigkeit 
der Mittelerhöhung zeigt aber nicht, Herr Schlott-
mann, daß sich die Stiftung weiter im Aufwind be-
findet. Sie zeigt, daß es den hilfesuchenden Frauen 
finanziell so schlecht geht, daß sie nach jedem 
Strohhalm greifen. Sie konstatieren einfach, daß 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18103* 
die Stiftung von so vielen Frauen angenommen 
wird. Sie tun dies aber ohne zu fragen, warum dies 
so ist. Ich will es Ihnen sagen: Weil die Frauen das 
Geld so dringend brauchen, daß sie sich auch von 
Ihnen zur Bittstellerin degradieren lassen. 
Daß die Stiftungsgelder so gefragt sind, sagt also 
doch lediglich etwas über die Armut der Frauen 
aus. Hierzu höre ich aber kein Wort von Ihnen. Die 
Frauen, die in die Beratungsstellen kommen, brau-
chen dringend das Geld. Zur Fortsetzung der 
Schwangerschaft haben sie sich allerdings ohnehin 
schon entschieden. 
Und was ist mit den Frauen, die in die Beratungs-
stellen kommen, weil sie in einem Konflikt stehen 
und beraten werden wollen oder müssen? Diese Be-
ratung kommt allerdings, seit es die Stiftung gibt, 
zu kurz. Durch den zusätzlichen Personalbedarf für 
die Stiftungsgeldervergabe der nicht durch Stif-
tungsmittel gedeckt wird, werden die Beratungs-
stellen von ihren eigentlichen und wesentlichen 
Aufgaben abgehalten. Daß Sie dies in Kauf neh-
men, legt ein Zeugnis darüber ab, daß Sie die kon-
kreten Notlagen der Frauen nicht kennen oder 
nicht ernst nehmen. Statt dessen versuchen Sie, 
Druck auf die Frauen auszuüben und Einfluß zu 
nehmen auf die Beratungsstellen und die Bera-
tungskonzepte. Dies versuchen Sie durch ein-
schränkende Verwaltungsvorschriften für die Bera-
tungsstellen, wie es in unionsregierten Ländern 
schon geschehen ist. 
Die Stiftung als Teil ihrer Familienpolitik zu be-
zeichnen und zu behaupten, das würde die Kinder-
und Familienfreundlichkeit der Regierung unter 
Beweis stellen, ist der größte Witz, den ich in die-
sem Zusammenhang gehört habe. Wenn dann auch 
noch gleich in einem Rundumschlag die GRÜNEN 
als Kinder- und familienfeindlich bezeichnet wer-
den, weil sie diese Stiftung ablehnen, und gleichzei-
tig ein Hinweis auf unser Programm erfolgt, so 
zeigt dies entweder eine totale Unkenntnis unseres 
Programms und der dahinter stehenden politischen 
Intentionen oder ist eine bewußte Falschaussage. 
Richtig ist, daß die GRÜNEN andere Vorstellungen 
davon haben, welche Möglichkeiten des Zusammen-
lebens eine Regierung ihren Bürgern als Vorbild 
darstellen sollte, und auch davon, welches Idealbild 
subventioniert werden sollte. Die Entscheidung 
über ihre Lebensweise möchten die GRÜNEN näm-
lich den Bürgern selber überlassen und keine be-
stimmte Lebensform subventionieren. Bei der Kin-
derbetreuung gilt für die GRÜNEN, daß sie diese 
als gesellschaftlich notwendige Arbeit ansehen und 
deshalb auch ausreichend finanziert wissen wollen. 
Ebenso sollte bedarfsdeckendes Kindergeld bezahlt 
werden. 
Aber fragen wir doch einmal nach der Kinder- 
und Familienfreundlichkeit der Stiftung. Was ist 
denn an Ihrer Stiftung so familienfreundlich, wenn 
dadurch die Frauen zu Bittstellerinnen degradiert 
werden? Was ist an einer Stiftung kinderfreundlich, 
wenn Frauen durch eine Einmalzahlung ohne 
Rechtsanspruch zur Fortsetzung einer Schwanger-
schaft gebracht werden sollen? Durch diese Einmal-
zahlung erhalten die Frauen eine kurzfristige fi-
nanzielle Verbesserung. Wie diese Frauen dann die 
restlichen 15 Jahre mit den Kindern finanziell klar-
kommen sollen, sagen sie nicht. Was ist an der Stif-
tung familienfreundlich, wenn Sie der anhaltenden 
Armut alleinerziehender Frauen nicht wirkungsvoll 
entgegentreten und dazu auch nicht die geringsten 
Ansätze zeigen? Die Entscheidung, ein Kind zu be-
kommen, ist grundsätzlicher Art. Sie verändert das 
Leben von Frauen und Männern nachhaltig. Des-
halb sind auch gesellschaftspolitische Lösungen 
notwendig. Zu denen sind sie allerdings nicht be-
reit. 
Wir sind nicht bereit, bei Ihrer Almosenvergabe 
mitzumachen, und lehnen die Stiftung entschieden 
ab. 
Müller (Düsseldorf) (SPD): Es ist gut, wenn wir 
hier im Parlament keinen künstlichen Streit dar-
über führen, wem ungeborenes Leben und der 
Schutz hierfür mehr wert ist. Es steht außer Frage, 
daß dem werdenden Leben grundsätzlich der glei-
che Schutz wie dem vollendeten Leben zukommen 
muß. Und es steht auch für uns außer Frage, daß die 
sozialen Bedingungen so verbessert werden müs-
sen, daß sich die Frauen in Konfliktsituationen zu-
gunsten der Fortsetzung einer Schwangerschaft 
entscheiden. 
Dazu halten wir allerdings einmalige Geburten-
prämien aus Stiftungsmitteln zur Lösung von 
Schwangerschaftskonflikten für ungeeignet. Die 
überbürokratische Vergabepraxis ohne Rechtsan-
spruch der Bundesstiftung „Mutter und Kind" ist 
keine Lösung. Wir werden uns zu dem Gesetzent-
wurf der Fraktionen von CDU/CSU und FDP auf 
Erhöhung der Stiftungsmittel auf 80 Millionen DM 
der Stimme enthalten. Diese Stiftung bleibt für uns 
ein völlig ungeeigneter Weg und zudem ein unzurei-
chendes Trostpflästerchen für den schlimmen So-
zialabbau, der seit einigen Jahren von Ihnen vorge-
nommen wird. 
Worum wir uns aber im Zusammenhang mit der 
Bundesstiftung „Mutter und Kind" streiten müssen, 
sind zweifellos unterschiedliche gesellschaftspoliti-
sche Konzepte, ein unterschiedliches Verständnis 
von Solidarität und unterschiedliche Auffassungen 
über die Verantwortung und die Aufgaben des So-
zialstaates. 
Unsere kritische Position wird vor allem dadurch 
bestätigt, daß die bisherigen Erfahrungen der Bun-
desstiftung sehr problematisch zu bewerten sind. 
Dies wird insbesondere dokumentiert durch die 
Antwort der Bundesregierung auf unsere diesbe-
zügliche Große Anfrage. 
Ich will aber hier nicht auf die krassen Unter-
schiede in der Vergabe der Stiftungsmittel, die Vor-
würfe der Beratungsstellen, daß das Gesetz schlud-
rig formuliert und die Richtlinien noch schlechter 
seien, die eklatanten Aufgabenverschiebungen bei 
den Beratungsstellen durch die Stiftungsarbeit zu 
Lasten der präventiven Arbeit, insbesondere der 
Ehe- und Familienberatung, und die zum Teil äu-
ßerst vernichtende Kritik derjenigen eingehen, die 
in der Praxis mit der Bundesstiftung befaßt sind. 
18104* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Wir verkennen auch nicht, daß durch die Mittel-
zuweisungen im Einzelfall Individual-Notlagen ge-
mildert worden sind. Dennoch kann man dies nicht 
generell sagen. In Nordrhein-Westfalen sind bei-
spielsweise von 1984 auf 1985 die Schwanger-
schaftsabbrüche um rund 10 % zurückgegangen. Sie 
von der Union greifen das Land an, weil es keine 
eigene Landesstiftung „Mutter und Kind" einge-
richtet hat. Bayern, das eine solche Stiftung hat, ist 
mit einer Zunahme der Schwangerschaftsabbrüche 
von rund 23 % ausgewiesen. Doch ich will mich nicht 
an diesen Zahlen festhalten. Entscheidender 
scheint mir zu sein, daß Nordrhein-Westfalen 231 
anerkannte Beratungsstellen mit 70%iger Landes-
förderung hat, während dies in CDU-regierten Län-
dern wesentlich schlechter aussieht: In Bayern sind 
es nur 31 Beratungsstellen mit 50 % Förderungszu-
schuß, in Niedersachsen 60 mit einem Förderungs-
zuschuß von unter 50% und in Baden-Württemberg 
124, wobei diese Einrichtungen nur zu 23 % von der 
öffentlichen Hand finanziert werden. 
Insgesamt muß festgestellt werden, daß das mit 
großem propagandistischen Aufwand begleitete 
Einrichtungsverfahren der Bundesstiftung zwar 
zum Teil hohe Erwartungen geweckt hat, die in der 
Praxis aber nicht eingehalten werden, und letztlich 
nur der Ablenkung von gravierenden sozialen Ver-
schlechterungen dient. 
Folgende alarmierende Fakten machen für uns 
deutlich, daß Ihr politischer Ansatz falsch ist: 
Die Beratungsstellen bestätigen uns, daß sich die 
soziale Situation vieler Frauen und Familien in den 
letzten Jahren dramatisch verschlechtert hat: Na-
hezu die Hälfte der antragstellenden Frauen war 
arbeitslos oder hatte einen arbeitslosen Partner. 
Jede zweite werdende Mutter bekam Sozial- oder 
Unterhaltsleistungen aller Art. Rund ein Drittel der 
antragstellenden Frauen war alleinstehend. 
Das Bundesinstitut ist für uns kein geeignetes 
Instrument, psychosoziale Notlagen zu verhindern. 
Dies belegt auch die Sozialstruktur der Antragstel-
lerinnen: Es sind Frauen, denen vornehmlich Ar-
beits- und Verdienstchancen fehlen. 
Das bedeutet: Ihr hohes Lied der angeblichen 
großen familienpolitischen Leistungen stimmt mit 
der sozialen Wirklichkeit nicht überein. Das gilt 
auch für das von Ihnen als Großtat bezeichnete 
Zehn-Milliarden-Steuerpaket. Die Arbeiterkammer 
Bremen hat es beispielsweise durchgerechnet und 
diese Ausgaben dem Sozialabbau gegenüberge-
stellt. Lediglich zwischen 500 und 750 Millionen DM 
springen an tatsächlichen Mehrleistungen heraus. 
Dies wird mit einer strukturellen Komponente be-
gleitet, die sich faktisch als Umverteilung zu Lasten 
sozial schwächerer Einkommensgruppen auswirkt. 
Die Massenarbeitslosigkeit und der Sozialabbau 
in der Bundesrepublik haben die soziale Wirklich-
keit verändert. Statt durch Reformen den Wohl-
fahrtsstaat zu sichern, betreiben Sie eine Politik der 
Demontage. Dazu gehört die Kürzung der Ausbil-
dungsförderung ebenso wie die Reduzierung des 
Arbeitslosen-Geldes und die Verschlechterung von 
Wohngeld und Sozialhilfe. 
Unser Vorwurf ist, daß Sie Kürzungen keinesfalls 
nur in Randbereichen unseres Sozialsystems vorge-
nommen haben, sondern die Sozialpolitik im Kern 
demontieren. Und dies gilt auch für die Frauenpoli-
tik. Sie betreiben einen „konservativen Feminis-
mus", der kulturelle Veränderungen ausnutzt zu ei-
ner Politik der veränderten Mängelverteilung zwi-
schen Frau und Mann statt zur Beseitigung der 
Ursachen. 
Wir Sozialdemokraten verkennen nicht, daß Re-
formen im Sozialsystem notwendig sind. Dies 
macht allein die Veränderung der wirtschaftlichen 
und sozialen Rahmenbedingungen dringend erfor-
derlich. Wir verkennen auch nicht, daß gerade die 
gesellschaftlichen Großorganisationen ein zum Teil 
negativ zu bewertendes Eigenleben entwickelt ha-
ben und zur Bürokratisierung und Hierarchisie-
rung neigen. Unsere Antwort kann aber nicht der 
Abbau des Sozialstaates und die Beseitigung kol-
lektiver Rechtsansprüche sein, sondern muß auf 
eine Weiterentwicklung des Sozialstaates durch 
eine Reformpolitik und Demokratisierung ausge-
richtet sein. In den kollektiven Sicherungssystemen 
liegt tatsächlich die Voraussetzung für Wahlfreiheit 
und Entfaltung der Individualität. 
Wir machen deshalb die Spaltung in Individuali-
tät und kollektive Sicherung, die von Ihnen immer 
wieder als Vorwand benutzt wird, nicht mit. Im Ge-
genteil lautet die geschichtliche Erfahrung, daß per-
sönliche Freiheit, soziale Sicherheit und gesell-
schaftliche Verantwortung nur dann zu erreichen 
sind, wenn eine gesellschaftliche Solidarität vor-
handen ist und die Sozialsysteme eine ausrei-
chende Grundlage für die Entfaltung der Persön-
lichkeit schaffen. 
Deshalb kann eine Hilfe für in Not geratene 
Frauen nicht heißen, ihnen eine einmalige durch-
schnittliche Prämie von 2 300 DM zu zahlen, son-
dern die sozialen und gesellschaftlichen Bedingun-
gen für die Frauen müssen insgesamt verbessert 
werden. Dies aber wird durch Ihren Ansatz nicht 
erreicht. Deshalb werden wir uns nicht auf Neben-
kriegsschauplätze einlassen, sondern uns mit der 
dahinterstehenden Ideologie der Verkleisterung 
des Sozialabbaus und der restaurativen Sozialpoli-
tik auseinandersetzen. 
Frau Karwatzki, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Jugend, Familie, Frauen und Gesund-
heit: Das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutsch-
land verpflichtet Regierung und Gesetzgeber, wirk-
same Maßnahmen zum Schutz des ungeborenen 
Lebens zu ergreifen. In seinem Urteil vom 25. Fe-
bruar 1975 hat das Bundesverfassungsgericht deut-
lich gemacht, daß es dabei nicht nur um einen aus-
reichenden Rechtsschutz des ungeborenen Kindes 
geht. Darüber hinaus muß im Bereich von Beratung 
und Hilfe das dem Staat Mögliche getan werden. Es 
müssen Bedingungen geschaffen werden, die es ei-
ner werdenden Mutter erleichtern, ihrer Verant-
wortung für ihr Kind gerecht werden zu können: 
„Es ist ... Aufgabe des Staates, in erster Linie so-
zialpolitische und fürsorgerische Mittel zur Siche-
rung des werdenden Lebens einzusetzen." 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 	18105* 
Im Grundsatz ist diese Auffassung auch von der 
damaligen Regierungskoalition vertreten worden. 
In einem Entschließungsantrag haben die Fraktio-
nen der SPD und FDP schon 1974 zum Ausdruck 
gebracht, daß der Staat insbesondere verpflichtet 
ist, werdenden Müttern und Familien ausreichend 
Hilfe zu gewähren. Wörtlich heißt es in dieser Reso-
lution: 
Der Deutsche Bundestag nimmt sich in die 
Pflicht, weiter auf kinderfreundliche und kind-
gemäße soziale Verhältnisse in der Bundesre-
publik Deutschland hinzuarbeiten. Er appel-
liert an die Länder, Gemeinden, Kirchen, Ver-
bände, freien Gruppen und alle Bürger, für den 
raschen Aufbau der Beratungsstellen Sorge zu 
tragen und — die Sozial- und Familiengesetz-
gebung ergänzend — Schwangeren, Müttern 
und Kindern zu helfen. 
So weit die Absichtserklärung. Taten sind dieser 
Erklärung bis 1982 nicht in ausreichendem Maße 
gefolgt. Das gilt insbesondere für gezielte Hilfen, 
durch die es werdenden Müttern in Not erleichtert 
wird, auch dann eine Entscheidung für ihr Kind 
treffen zu können, wenn die allgemeinen Leistun-
gen der Familienpolitik für die Bewältigung ihrer 
konkreten Notsituation nicht ausreichen. 
Diese Lücke im Hilfsangebot für werdende Müt-
ter in Not hat erst die 1984 errichtete Bundesstif-
tung „Mutter und Kind — Schutz des ungeborenen 
Lebens" geschlossen. Wie wichtig dieses Hilfsange-
bot ist, zeigt schon diE Tatsache, daß bis zum 31. Au-
gust 1986 mehr als 60 000 Frauen sich an die Bera-
tungsstellen gewandt haben, um eine Zuwendung 
aus Mitteln der Stiftung zu erhalten. Gerade in den 
letzten Monaten hat sich gezeigt, daß immer mehr 
Frauen, die von der Stiftung erfahren, diese als 
wichtige Hilfe zur Erleichterung ihrer Situation an-
sehen. So ist die Zahl der Anträge gegenüber 1985 
in Hessen um 70 % und in Nordrhein-Westfalen um 
56% angestiegen. Auch Bremen und Hamburg mel-
den einen Zugang der Antragstellerinnen um mehr 
als 50 %. 
Diese Zahlen zeigen nicht nur, daß die Stiftung 
von den betroffenen Frauen als willkommene Hilfe 
erfahren wird, sondern auch, daß es gerade in den 
genannten Ländern an eigenen Landesleistungen 
für werdende Mütter in Not fehlt. Während in den 
CDU/CSU-regierten Ländern eigene Landesstiftun-
gen „Familie in Not" eine wirksame Ergänzung der 
Leistungen der Bundesstiftung darstellen, verwei-
gern sich die SPD-regierten Länder nach wie vor, 
auch ihrerseits die notwendigen Hilfen für schwan-
gere Frauen in Not bereitzustellen. Statt die Erfah-
rungen aus der Praxis der Beratungsstellen zu ak-
zeptieren und auch in diesen Ländern auf konkre-
ten Hilfsbedarf mit entsprechenden Hilfen zu rea-
gieren, wird auf dem Rücken der betroffenen 
Frauen weiterhin eine ideologische Auseinander-
setzung um die Bundesstiftung geführt. Wie lange 
wollen sie es noch verantworten, daß entgegen ih-
ren Worten Taten der Hilfe verweigert werden. So-
sehr ich verstehen kann, daß man über andere In-
strumente der ausreichenden Förderung von wer-
denden Müttern in schwierigen Lebenssituationen 
diskutiert, so wenig verstehe ich, daß dann bis  
heute in allen SPD-regierten Ländern keine einzige 
zusätzliche Hilfe, die man als Alternative zum An-
gebot der Stiftungsleistungen ansehen könnte, vor-
geschlagen, geschweige denn verwirklicht worden 
ist. 
Die Verweigerung dieser Länder erstreckt sich 
im übrigen nicht nur auf das Angebot zusätzlicher 
Hilfen. Sie drückt sich auch in einer nicht ausrei-
chenden Unterstützung der anerkannten Bera-
tungsstellen aus. Gerade in den Ländern ohne Lan-
desstiftung haben die Träger der Beratungsstellen 
und die Beraterinnen zusätzliche Belastungen auf 
sich genommen, um das jetzt zur Verfügung ste-
hende Geld der jeweiligen Bedarfssituation der be-
troffenen Frauen entsprechend weiterzugeben. Wie 
Sie wissen, sind die Länder für die Ausstattung der 
Beratungsstellen gesetzlich zuständig. Deshalb 
hätte man erwarten können, daß wenigstens diese 
zusätzliche Belastung der Beratungsstellen durch 
eine großzügige Ausweitung der Förderung dieser 
Stellen ein wenig gemildert worden wäre. Aber 
auch hier ist nichts geschehen. So bleibt mir nur, an 
dieser Stelle den Beraterinnen und den Trägern der 
Beratungsstellen, die sich im Interesse schwange-
rer Frauen in Not um eine adäquate Hilfe unter 
schwierigen Bedingungen bemüht haben, nach-
drücklich zu danken. Ich frage den Ministerpräsi-
denten des Landes Nordrhein-Westfalen, Herrn 
Rau, wie er diese Politik seiner Partei, die ich als 
Unbarmherzigkeit gegenüber Menschen in Not an-
sehe, mit den von ihm im Wahlkampf verkündeten 
Zielsetzungen in Einklang bringen will. 
Ich danke den Fraktionen von CDU/CSU und 
FDP für ihren Antrag auf Erhöhung der Mittel der 
Bundesstiftung „Mutter und Kind — Schutz des un-
geborenen Lebens" von 1986 bis 1988 um jährlich 20 
Millionen DM. Gerade in Nordrhein-Westfalen stan-
den ja bereits im vergangenen Monat für Hilfen, die 
noch in diesem Jahr zu zahlen waren, keine Mittel 
mehr zur Verfügung. Ich begrüße es, daß es nun-
mehr möglich sein wird, allen, die auf Hilfe ange-
wiesen sind, diese Hilfe auch noch in diesem Jahr 
zur Verfügung zu stellen. 
Es ist im übrigen nicht so, wie manche zu unter-
stellen versuchen, daß die Stiftung die einzige Ver-
besserung für die Situation von schwangeren 
Frauen und Familien ist. Bei allen Gesprächen, die 
ich mit Betroffenen führe, wird deutlich: auch die 
Anerkennung von Erziehungszeiten im Renten-
recht, die Einführung des Erziehungsgeldes und 
insbesondere auch des Erziehungsurlaubs mit Kün-
digungsschutz werden als eine wesentliche Verbes-
serung der Entscheidungssituation von Müttern für 
ihre Kinder angesehen. Auch die Kritiker unserer 
Politik sollten deshalb endlich zur Kenntnis neh-
men: die Nichtanrechnung des Erziehungsgeldes 
und der Hilfen der Bundesstiftung auf die Sozial-
hilfe sind ein Durchbruch für die Frauen und Fami-
lien, die bisher ausschließlich mit der Sozialhilfe 
zurechtkommen mußten. 
Zu den Hinweisen, daß es nicht nur darum gehen 
kann, Geld zur Verfügung zu stellen, verweise ich 
auf zahlreiche Modellprojekte dieser Bundesregie-
rung. Wir haben die Broschüre „Das Leben vor der 
18106* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 233. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1986 
Geburt" herausgegeben und damit einen wesentli-
chen Beitrag zu einem sensibleren Umgang mit 
dem vorgeburtlichen Leben des Kindes geleistet. 
Darüber hinaus werden Maßnahmen der Fami-
lienplanung nicht weniger gefördert als von der 
früheren Bundesregierung. Die Träger der Bera-
tung sollen durch Modellprojekte verstärkt in die 
Lage versetzt werden, ihrer schwierigen Aufgabe 
noch besser als schon heute gerecht werden zu 
können. 
In diesem Zusammenhang sind alle Bemühungen 
der Bundesregierung um eine größere Vereinbar-
keit von Kindererziehung und außerhäuslicher Er-
werbstätigkeit und ein verbessertes Angebot um er-
gänzende Angebote der frühkindlichen Erziehung 
zu nennen. Wir haben dabei auch die Selbsthilfe 
von Eltern und Familien verstärkt in den Blick ge-
nommen und versuchen, in Modellen Möglichkeiten  
und Grenzen dieser Form nachbarschaftlicher und 
solidarischer Hilfe weiter auszuloten. 
Sie können davon ausgehen, daß die Bundesre-
gierung sehr wohl weiß, daß eine umfassende Fami-
lienpolitik in allen Bereichen eine wichtige Voraus-
setzung für den Schutz des ungeborenen Lebens ist. 
Deshalb werden wir in der nächsten Legislaturpe-
riode die Leistungen des Familienlastenausgleichs 
weiter verbessern, mit dem Kinderfreibetrag auch 
den Kindergeldzuschlag weiter erhöhen, das Kin-
dergeld für kinderreiche Familien anheben und die 
Leistungen des Bundeserziehungsgeldgesetzes wei-
ter ausbauen. Ich hoffe, daß auch die Bundesländer, 
die bisher abseits stehen, endlich erkennen: Politik 
für Kinder ist Politik für die Zukunft unseres Lan-
des, und sich nicht länger weigern, die Maßnahmen 
des Bundes wirksam zu ergänzen und durch Aus-
bau der Infrastruktur wirkungsvoll zu unterstüt-
zen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10233.pdf</pdf_url>
    <id>2618</id>
    <dokumentnummer>10/233</dokumentnummer>
    <datum>1986-09-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
