<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2619</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/230</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1986-09-12</datum>
  <titel>Protokoll der 230. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/230 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
230. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 17863 A 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Zwei-
ten Gesetzes zur Förderung der Vermö-
gensbildung der Arbeitnehmer durch Kapi-
talbeteiligungen (Zweites Vermögensbetei-
ligungsgesetz) 
— Drucksache 10/5981 — 	 17863 B 
Fortsetzung der ersten Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Haus-
haltsjahr 1987 (Haushaltsgesetz 1987) 
— Drucksache 10/5900 — 
in Verbindung mit 
Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung 
Der Finanzplan des Bundes 1986 bis 1990 
— Drucksache 10/5901 — 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister 
BMJFFG 	  17863 B 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 	 17872 A 
Eimer (Fürth) FDP 	  17876 B 
Frau Wagner GRÜNE  17879 B 
Rossmanith CDU/CSU 	  17883 A 
Dr. Vogel SPD 	  17884 D 
Hoppe FDP  17894 A 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF . 	 17895 A 
Nächste Sitzung 	  17902 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	17903* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  17903* B 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17863 
230. Sitzung 
Bonn, den 12. September 1986 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, die Fraktionen der 
CDU/CSU und der FDP haben fristgerecht bean-
tragt, die heutige Tagesordnung um die Erste Bera-
tung des von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurfs eines Zweiten Vermögensbildungsgeset-
zes — Drucksache 10/5981 — zu erweitern. Der Ge-
setzentwurf liegt auf dem Drucksachenwagen in 
der Eingangshalle vor. 
Wird hierzu das Wort zur Geschäftsordnung ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
auf Erweiterung der Tagesordnung. Wer der Rufset-
zung zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe dann den soeben aufgesetzten Gesetzent-
wurf auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Ge-
setzes zur Förderung der Vermögensbildung 
der Arbeitnehmer durch Kapitalbeteiligun-
gen (Zweites Vermögensbeteiligungsgesetz) 
— Drucksache 10/5981 — 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen. Es wird 
vorgeschlagen, den Gesetzentwurf auf Druck-
sache 10/5981 zur federführenden Beratung an den 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung, zur Mitbe-
ratung an den Finanzausschuß und den Ausschuß 
für Wirtschaft sowie zur Mitberatung und zur Bera-
tung gemäß § 96 unserer Geschäftsordnung an den 
Haushaltsausschuß zu überweisen. Gibt es dazu an-
derweitige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. Die 
Überweisung ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir setzen nunmehr 
die Aussprache über den Entwurf des Haushaltsge-
setzes 1987 und über den Finanzplan des Bundes 
1986 bis 1990 — Drucksachen 10/5900 und 10/5901 
fort. 
Ich erteile das Wort der Frau Bundesminister für 
Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wir beraten heute den 
umfangreichsten Haushalt, den dieses Ministerium 
seit seinem Bestehen zu verwalten hat. Es ist das 
Zahlenwerk einer erfolgreichen Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch 
bei der SPD — Rusche [GRÜNE]: Vor
-
schußlorbeeren!) 
Denn darüber besteht kein Zweifel: Wir schreiben 
mit diesem Haushalt eine Politik fort, mit der wir 
ein neues Kapitel in der Geschichte der Politik für 
die Familien, für die Frauen und die jungen Men-
schen in unserem Lande aufschlagen. Familienpoli-
tik ist eine Zukunftsfrage in unserer Gesellschaft 
und daher Zukunftspolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir haben in diesen Tagen viel von der Kultur 
und der Zukunft unseres Landes, unserer Gesell-
schaft gesprochen. Ich denke, derjenige, der darin 
nicht die Familie verankert, muß sich fragen lassen, 
wie er die Zukunft dieses Landes gestalten will. Die 
SPD behandelt die Familie in ihren unterschiedli-
chen Aussagen als Marginalie, so in dem Grund-
satzentwurf, dem Irseer-Programm, in dem für alle 
Zukunftsfragen ein eigenes Kapitel vorgesehen ist, 
nur die Familie wird auf ein paar Zeilen be-
schränkt. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Becker 
[Nienberge] [SPD]: Das ist doch noch gar 
nicht fertig! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Anders sieht es in Ihren Anträgen aus, die Sie auf 
Ihrem Nürnberger Parteitag unmittelbar gestellt 
haben. Ich denke, Familie braucht mehr als eine 
Legislaturperiode und will erst recht nicht in einer 
Weise in den Wahlkampf hineingezogen werden, 
daß sie dann nach kurzer Zeit erfahren muß, daß 
von ihr nicht mehr die Rede ist. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist Herr Geißler!) 
Das ist eine Politik, 
(Dr. Vogel [SPD]: Von Herrn Geißler!) 
die die Familien nicht überzeugen kann. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
17864 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Die Familie braucht im Rahmen ihrer langfristi-
gen Verbindlichkeiten, die sie in bezug auf Kinder 
und die ältere Generation eingeht, für die Zukunft 
auch langfristige Vorteile und nicht kurzfristige Be-
zuschussungen. In diesem Sinne ist sie für uns ein 
Schlüsselbereich, und diesem Schlüsselbereich ha-
ben wir in umfangreicher Weise Rechnung getra-
gen. 
(Frau Wagner [GRÜNE]: Ja, den Besser
-
verdienenden! — Zuruf von der SPD: 
Schlüsselkinder!) 
— Schlüsselkinder haben Sie geschaffen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
indem Sie in erster Linie gefragt haben, wie Fami-
lie mit Gleichberechtigung zu vereinbaren ist. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Au, au!) 
Aber Familie hat einen eigenen Stellenwert. Es ist 
mißlich und unredlich, wenn wir immer wieder so 
tun, als ließe sich Familien- und Frauenpolitik ge-
geneinander ausspielen. Das eine ist eine notwen-
dige und solide Familienpolitik, bei der alle Mitglie-
der der Familie berücksichtigt werden. 
(Frau Dann [GRÜNE]: Wenn es man so 
wäre!) 
Das andere ist eine Frauenpolitik, die weder zu La-
sten der Familie noch zu Lasten der Frauen gehen 
darf. Und dafür reichen Einheitsmodelle nicht aus. 
Das Leben von Familien ist vielfältiger, als daß wir 
es mit einem Einheitsmodell lösen könnten, wobei 
wir uns immer mehr den bisherigen Strukturen an-
passen und die Familie darauf reduzieren, daß man 
maximal drei Jahre für sie freigestellt ist, statt ei-
nen unterschiedlichen Wechsel zwischen Familie 
und Erwerbstätigkeit zu ermöglichen. 
Zunächst haben wir mit einer langanhaltenden 
Benachteiligung der Familie, mit ihrer Rand- und 
Außenseiterstellung Schluß gemacht, und dies nicht 
nur indem wir Schluß gemacht haben mit einer 
sozialen Wohltatenpolitik, sondern Leistungen in 
der Familie im Steuerrecht anerkennen. Dies ist 
nicht nur ein Gebot, das uns die Verfassung vorgibt, 
nämlich wenigstens das Existenzminimum der Fa-
milien im Steuerrecht steuerfrei zu lassen, sondern 
dies ist eine Notwendigkeit, die uns die Familien 
selbst auferlegen, und in allererster Linie ist es eine 
Notwendigkeit, die wir den Kindern schulden, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
weil wir in all den Jahren versäumt haben, unsere 
Gesellschaft von den Belangen der Jüngsten, der 
Zukunftsträger her zu organisieren, und einseitig 
gefragt haben, was getan werden muß, damit die 
Bereiche außerhalb der Familie erstarken, nicht die 
Familie selbst. 
Insofern gehört Familienpolitik in einen engen 
Zusammenhang zur Frauen-, Alten-, Jugend- und 
Gesundheitspolitik. Als Querschnittspolitik kann 
sie sich nie darauf beschränken, wirtschaftliche Hil-
fen für Familien bereitzustellen. Die Umwelt der 
Familie ist ebenso entscheidend wie das Innere der 
Familie. Deswegen gehören Wohnungspolitik, Ge-
sundheitspolitik und Alterssicherungspolitik zur 
Familienpolitik. Sie ist eine Querschnittsaufgabe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Leistungsbilanz der Familienpolitik kann 
sich sehen lassen: beginnend mit dem Erziehungs-
geld, das es nun für alle Mütter oder Väter gibt, die 
sich der Erziehung und Betreuung ihres Kindes im 
ersten Lebensjahr widmen. Zeiten der Kindererzie-
hung werden erstmals in der gesetzlichen Renten-
versicherung anerkannt. Eltern mit Kindern zahlen 
weniger Steuern oder bekommen einen Zuschlag 
zum Kindergeld. Für junge Menschen über 18 Jahre 
ohne Ausbildungs- und Arbeitsplatz gibt es wieder 
Kindergeld. Die Ausbildungsförderung wurde 
schrittweise verbessert. 
(Jawohl! bei der CDU/CSU) 
Alleinerziehende können Betreuungsaufwendun-
gen von der Steuer absetzen. 
Die Mittel für die Bundesstiftung „Mutter und 
Kind — Schutz des ungeborenen Lebens" sind er-
höht worden und werden weiter um 20 Millionen 
DM erhöht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein entsprechendes Gesetz liegt dem Bundestag zur 
Beschlußfassung vor. 
Insgesamt gibt es 10 Milliarden DM mehr für un-
sere Familien. Eine solche Verbesserung gab es seit 
Bestehen der Bundesrepublik noch nicht. 
Unsere Familienpolitik ist sozial gerecht, kinder-
freundlich, partnerschaftlich und frauenfreundlich. 
Sie ist sozial, weil die Familien mit dem geringsten 
Einkommen mehr bekommen, als sie bisher gehabt 
haben. 
(Frau Wagner [GRÜNE]: Die Besserverdie
nenden auch!) 
Der Kindergeldzuschlag bis zu 46 DM für jedes 
Kind bedeutet fast eine Verdoppelung des Kinder-
geldes für das erste Kind. Die Kindergeldkürzung 
für Besserverdienende bleibt bestehen. 
(Zuruf des Abg. Vogel [München] [GRÜ
NE]) 
Das Erziehungsgeld wird auf Sozialhilfe und auf 
das Wohngeld nicht angerechnet. 
Unsere Familienpolitik ist gerecht, weil die Fami-
lien mit Kindern weniger Steuern zahlen als dieje-
nigen, die keine Kinder haben. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Hauptsache, 
sie sind reich!) 
Sie ist kinderfreundlich, weil mit der Anerkennung 
von Erziehungsjahren, Erziehungsgeld, Erziehungs-
urlaub und Kinderfreibeträgen sowie Kindergeld 
für arbeitslose Jugendliche und für solche, die kei-
nen Ausbildungsplatz haben, die größten Verbesse-
rungen für die Familien durchgesetzt wurden, die 
es in der Bundesrepublik Deutschland jemals gege-
ben hat, weil wir damit eine Wertentscheidung ge-
troffen haben, unsere Politik von den Kindern her 
zu planen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17865 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Sie ist partnerschaftlich, weil junge Eltern nun 
freier entscheiden können, wie sie ihre Aufgaben in 
Familie und Beruf untereinander aufteilen. 
Sie ist frauenfreundlich, weil sie alle Frauen 
gleichbehandelt. Wir haben endlich den Graben 
zwischen Frauen, die sich den Aufgaben in der Fa-
milie widmen, und den Frauen, die außerhalb er-
werbstätig sind, zugeschüttet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Landfrauen und Frauen Selbständiger stehen heute 
nicht mehr abseits, sondern sind in unsere Gesetze 
einbezogen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Wenn ich noch einmal von den Landfrauen spre-
che, dann möchte ich einen engen Zusammenhang 
herstellen zur Vernachlässigung der ländlichen 
und dörflichen Kultur. Familien spüren sehr wohl, 
daß ihnen in der Vergangenheit Wesentliches in 
ihrem Umfeld weggenommen worden ist. Wir mein-
ten, bildungspolitisch fortschrittlich zu sein, indem 
wir die Schulen in den Dörfern schlossen, wodurch 
auch die dörfliche Jugendarbeit, die Kulturarbeit 
mehr und mehr verschwand, die in enger Vereini-
gung von Lehrern, Priestern — oder Geistlichen — 
und den Familien wahrgenommen wurde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war Absicht! 
Ideologische Absicht!) 
Notwendig ist, daß wir die ländliche Kultur nicht 
weiter aushöhlen, sondern sie aufs Land zurücktra-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist zugleich auch Politik für die Familien auf 
dem Lande, die ihre Kinder und sich selbst in eine 
Heimat, in ein Zuhause eingebunden wissen möch-
ten und damit Mobilität nur in Verbindung mit so-
zialer Verwurzelung wollen. 
Zum erstenmal in unserer Sozialpolitik wird mit 
der Anrechnung der Erziehungsleistung in der 
Rentenversicherung die Arbeit in der Familie aner-
kannt. In den Familien wird heute eine Arbeit gelei-
stet, die 68 % der Arbeit entspricht, die zur Erwirt-
schaftung des Bruttosozialprodukts aufgewendet 
wird. Diese Vergleichszahl macht deutlich, daß die 
gesellschaftliche Aufwertung der Familienarbeit 
längst überfällig ist. Diese Bundesregierung hat 
den ersten Schritt getan. Ich sage schon heute, daß 
wir sehr am Anfang dieser Entwicklung stehen, 
aber an einem Wende- und Scheidepunkt. 
Mit den Vorstellungen des 19. Jahrhunderts, daß 
wir die soziale Sicherung der Menschen, die Aner-
kennung der Leistung nur über die außerhäusliche 
Erwerbsarbeit regeln, grenzen wir große Gruppen 
aus, und wir grenzen entscheidend die Frauen aus, 
die in der Familie ihre Arbeit nicht nur für die Kin-
der, sondern im Mehrgenerationenverbund leisten 
und die sich extrem ungerecht behandelt fühlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zu dieser Aufwertung gehört deswegen notwendi-
gerweise in den nächsten Schritten die Anerken-
nung der Pflegetätigkeit in der Familie, die für die 
nächste Legislaturperiode angekündigt ist, aber  
auch die Lösung der großen Frage: Wie sieht die 
Alterssicherung derjenigen aus, die sich langjährig 
auf die Familie, auf Familienangehörige einlassen? 
Wenn Sie sich genauer mit der Thematik beschäfti-
gen, stellen Sie auch dort fest, daß der höchste An-
teil dieser Pflegetätigkeit auf dem Lande erfolgt mit 
zum Teil gravierenden Problemen in den Familien, 
wenn wir an die Arbeitskräfte in der Landwirt-
schaft denken, wo dringend Entlastungen notwen-
dig sind. 
Wir gehen nicht davon aus, daß Familienkultur 
dadurch gefördert werden kann, daß wir Familien 
allein lassen oder überfordern. Es ist ein ganz wich-
tiger Punkt, daß wir nicht einfach sagen, die Fami-
lie sei imstande, noch viel mehr zu leisten. Sie soll 
vielmehr das tun, was sie tun möchte, ohne dafür 
überfordert oder bestraft zu werden. Ich sage drau-
ßen oft: Ich wünsche mir, daß für die Familien der 
gleiche Grundsatz wie in der sozialen Marktwirt-
schaft gilt: daß man für Leistung belohnt und nicht 
bestraft wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Sozialdemokraten werfen uns vor, unsere Fa-
milienpolitik sei eine Politik für die Reichen, 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Jawohl! Wir 
auch!) 
sie sei unsozial 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Ganz genau!) 
und belaste die Menschen, die wenig verdienen. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Sehr richtig! 
Das sagen die GRÜNEN auch!) 
— Gerade Sie müssen mit solchen Angriffen ant-
worten, die Sie die Belange von Familien nicht 
recht unterzubringen wissen. Wenn es Ihnen wirk-
lich so wichtig gewesen wäre und wenn aus der Ein-
führung des Kindergeldes 1975 eine Besserstellung 
der Familien erfolgen sollte, dann frage ich mich, 
warum nie eine Dynamisierung des Kindergelds in 
regelmäßigen Abständen erfolgte. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Abstriche haben 
Sie gemacht!) 
Ich vermag nicht zu erkennen, warum für diesen 
Familienlastenausgleich nicht gleiche Regelungen 
wie für die Rentenerhöhungen gegolten haben. In-
sofern sind die Familien durchgängig zurückgefal-
len. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Sogar gekürzt 
haben Sie!) 
Viele haben recht gehabt, die erklärten: Die Lei-
stungen für die Familien in den 50er und 60er Jah-
ren waren familienfördernder als die in den 70er 
Jahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die zweite Frage, die ich stellen muß: Wir haben 
eine Fülle von Freibeträgen im Steuersystem. Bei 
kaum einem wird gefragt, wie denn das Entla-
stungssystem sei, 
(Rusche [GRÜNE]: Doch!) 
17866 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
auch nicht bei der Kilometerpauschale. Wenn ich 
die wenigen Fragen hernehme, die überhaupt bei 
den Freibeträgen unter diesem Gesichtspunkt an-
gegangen werden, muß ich sagen: Ausgerechnet 
beim Kind — — 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Kinder sind 
doch keine Werbungskosten!) 
— Ich meine, daß Kinder mehr sind als Werbungs-
kosten 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Vogel [München] [GRÜNE]: 
Eben, eben!) 
und vor allem anderen im Steuerrecht ihre Berück-
sichtigung finden sollten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dann tut doch was!) 
Es hat lange gedauert, bis wir das überhaupt begrif-
fen haben, daß wir in der Familienpolitik ohne steu-
erliche Berücksichtigung eine Einbahnstraße fah-
ren. 
(Westphal [SPD]: Das war doch anders ge
-
dacht!) 
— Wenn Sie sich das anders denken, dann möchte 
ich sehen, wo die Leistungen liegen. Während Sie 
mit Ihren neuen Beschlüssen ein einheitliches Kin-
dergeld von 100, 200, 300 DM vorschlagen, gehen 
unsere Vorstellungen hier erheblich weiter. Denn 
100 DM haben wir jetzt — — 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Für wen 
denn?) 
— 100 DM bekommt schon jetzt praktisch jeder, der 
ein erstes Kind hat. Und die Ausweitung der fami-
lienpolitischen Leistungen in der nächsten Wahlpe-
riode soll zu mehr als 100 DM beim ersten Kind füh-
ren und vielleicht nicht ganz 200 DM beim zweiten 
und zu mehr als 300 DM beim dritten. Ich frage, was 
es denn anderes als Augenwischerei ist, wenn wir 
uns hier gegenseitig Zahlen vorwerfen, bei denen 
ganz deutlich wird, daß unter dem Strich nicht 
mehr, sondern in manchen Punkten weniger her-
auskommt. Die entscheidende Frage ist doch, wie 
wir für die Entlastung der Familie im Bereich der 
Kinderkosten mehr tun. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Westphal? 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit: Entschuldigen 
Sie, Herr Westphal; ich möchte meine Redezeit aus-
nutzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das können 
Sie immer! — Vogel [München] [GRÜNE]: 
Das können Sie auch so; der Präsident ist 
nachsichtig!) 
Ich verweise abschließend darauf, daß die Einfüh-
rung eines einheitlichen Kindergelds nicht zu mehr 
Gerechtigkeit, sondern zu mehr Ungerechtigkeit ge-
führt hat 
(Beifall des Abg. Hornung [CDU/CSU]) 
und daß Sie neben dem Kindergeld ja auch immer 
Freibeträge, sei es beim Kinderbetreuungsbetrag 
oder bei den Ausbildungsfreibeträgen, 
(Hornung [CDU/CSU]: Vor allem für 
fremde Kinder!) 
vorgesehen und zugelassen haben, ohne es grund-
sätzlich zu problematisieren. 
Sie verschweigen in Ihrer Auseinandersetzung 
mit unserer Familienpolitik auch durchgängig, daß 
wir beim Kindergeld Einkommensgrenzen gezogen 
und damit die Entlastung nach oben hin begrenzt 
und einen einheitlichen Kindergeldzuschlag für die-
jenigen verankert haben, die den Freibetrag nicht 
nutzen können. 
So fällt es mir leicht, gerade mit angesehenen 
Verfassungsrechtlern wie Böckenförde oder Zeitler 
darauf aufmerksam zu machen, daß diese die Aner-
kennung von Familienleistungen im Steuerrecht 
nicht nur für unverzichtbar, sondern auch für 
längst überfällig halten. Ich denke, daß diese Urtei-
le, die in der Fachwelt unumstritten sind, auch in 
Ihrer Fraktion zur Kenntnis genommen und aner-
kannt werden. 
(Dr. Penner [SPD]: Die haben aber auch 
schon anderes gesagt! Wichtiges!) 
— Ich beziehe mich auf das, was in Verbindung 
auch und gerade mit dem Verfassungsgerichtsurteil 
für unsere zukünftige Politik Grundlage sein muß, 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: So ist es! Rich
tig!) 
auch für Ihre, wenn Sie nicht gegen das Verfas-
sungsgerichtsurteil verstoßen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn die Familienpolitik, wie Sie sagen, sozialer 
werden soll, wenn mehr für die Familien getan wer-
den soll, als wir es bisher getan haben, dann möchte 
ich einmal kritisch zurückfragen: Wo sind Ihre be-
redten Beispiele? Wenn nicht im Bund, so müßte ich 
fragen: Wie sieht es in den SPD-regierten Ländern 
aus? 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Zuruf von der CDU/CSU: 
Jetzt müßt ihr euch ducken!) 
Es ist mißlich, zu sagen, dies sei eine Angelegenheit 
des Bundes, wenn in einer Reihe von CDU-regier-
ten Ländern zu den Leistungen des Bundes Lei-
stungen der Länder hinzukommen. Ich frage mich, 
wie in Nordrhein-Westfalen  eine glaubwürdige Fa-
milienpolitik für den Bund angekündigt werden 
soll, wenn gleichzeitig im vorigen wie auch in die-
sem Jahre gerade in der Familienpolitik und in der 
Jugendpolitik massiv eingespart worden ist, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
in der inneren Familienpolitik um 56 Millionen DM 
und in der Jugendpolitik um 308 Millionen DM. 
(Bohl [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17867 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Wenn das Modell, das Sie vortragen, wirklich bei-
spielhaft sein möchte, dann brauchen wir auch 
sichtbare Zeichen, wo es beispielhaft praktiziert 
wird. Sonst müssen Sie die Bürger fragen lassen: 
Wo ist denn die Familienpolitik der SPD? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Bohl [CDU/CSU]: Wo ist eigentlich der 
Rau?) 
Sie kritisieren das Erziehungsgeld. Wie kommt 
es, daß, wenn es so schlecht wäre, 96 % der An-
spruchsberechtigten das Erziehungsgeld auch in 
Anspruch nehmen? Wie kommt es, daß auch Sie 
inzwischen, wenn auch wieder gespalten nach er-
werbstätigen Müttern und nichterwerbstätigen 
Müttern, für ein Erziehungsgeld eintreten? Wenn 
ich mir die Nürnberger Anträge ansehe, dann 
komme ich zu der Vermutung, daß Sie die Familien-
politik der Koalition gar nicht schlecht finden. 
Sonst würden Sie nicht mehr und mehr von ihr 
übernehmen und nachziehen. 
(Breuer [CDU/CSU]: Große Bewunderung 
haben die!) 
So schlecht kann unsere Familienpolitik nicht sein, 
wenn Sie mehr und mehr Elemente übernehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich einen wichtigen Punkt heraus-
heben, der meines Erachtens zwischen allen Frak-
tionen des Deutschen Bundestages nicht streitig 
sein dürfte, nämlich den Schutz des ungeborenen 
Lebens. Wir haben in diesen Jahren eine entschei-
dende Veränderung in den Einstellungen, in der 
Wahrnehmung des Problems in weiten Teilen der 
Bevölkerung zu verzeichnen. Die Sensibilität für 
den uneingeschränkten Schutz des Lebens von An-
fang an bis hinein ins hohe Alter wird mit mehr 
Nachdenklichkeit und Behutsamkeit zur Sprache 
gebracht, als das vor Jahren der Fall war. Wir ha-
ben als Politiker dafür Sorge zu tragen, daß die Zahl 
der Männer und Frauen, die beispielsweise in einer 
Notlage einen Abbruch der Schwangerschaft erwä-
gen, weiterhin drastisch zurückgeht. Es kann uns 
nicht egal sein, daß so viele Frauen in einer Kon-
fliktlage stehen und zur Abtreibung greifen. Ich re-
cherchiere nicht die Motive, kann nicht genau er-
messen und maße es mir auch nicht an, wo Ver-
zweiflung und Mißbrauch vorliegen. Aber ich sehe 
es als unsere Aufgabe an, die Probleme der sozialen 
Indikation sozial zu überwinden und hier das 
äußerste zu tun, was auf der Ebene der wirtschaftli-
chen und sozialen und menschlichen Hilfe möglich 
ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir lösen diese Probleme nicht mit den Mitteln 
des Strafrechts, 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
aber mit unserem engagierten Einsatz für die Men-
schen. Wenn wir in dieser Woche beschlossen ha-
ben, erneut die Stiftungsmittel zu erhöhen, dann 
möchte ich all diejenigen, die sie heftig bekämpft 
haben, heute darüber informieren, daß die Nach-
frage nach Stiftungsmitteln wächst und wächst, daß 
der Anteil der Menschen, die sie in Anspruch neh-
men, größer ist als die Mittel, die wir zur Verfügung 
stellen. 
Wir stellen ein zweites fest: daß die Mittel absolut 
unzureichend sind in den SPD-regierten Ländern, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hört! Hört! — 
Leider wahr!) 
wo die Zunahme der Anträge zwischen 56 und 70 % 
liegt. Können wir es wirklich verantworten, nur 
weil Sie meinen, Stiftung gebe keinen Rechtsan-
spruch, nichts zu tun, Ihren Beitrag zur Minderung 
der Konfliktlage zu verweigern? 
(Zurufe von den GRÜNEN — Zurufe von 
der CDU/CSU: So wie 13 Jahre lang! Rau 
tut nichts!) 
Ich kann hier nicht einsehen, daß es glaubwürdige 
Argumente gibt. Wenn Ihnen die Stiftung wegen 
ihres Rechtscharakters unzureichend erscheint, 
wenn Sie es für unzumutbar halten, daß jemand um 
Geld anfragt und bittet, dann schaffen Sie andere 
Möglichkeiten in den Ländern, ganz gleich, welche 
Regelung Sie treffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
Ihre Aufgabe! Das Bundessozialhilfegesetz 
ist ein Bundesgesetz, das wissen Sie ganz 
genau! — Gegenruf von der CDU/CSU: 
Ausreden, nichts als Ausreden!) 
Wie ernst wir dieses Problem nehmen, sehen Sie 
an folgendem. Da muß ich Sie allerdings doch daran 
erinnern, daß es in der Geschichte der Sozialhilfe 
erstmalig in dieser Legislaturperiode passiert ist, 
daß wir das Erziehungsgeld weder auf die Sozial-
hilfe noch auf das Wohngeld anrechnen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie reden 
über Schwangerschaftsabbrüche! — Zuruf 
von der CDU/CSU: Peinlich für Rau!) 
Ich muß Ihnen sagen, wenn dies keine glaubwür-
dige Politik gerade für ledige Mütter ist, die in 
einem höheren Maße auf Sozialhilfe angewiesen 
sind, dann - — 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Dank 
Ihrer Politik!) 
— Das hat nichts mit unserer Politik zu tun; die war 
vorher schon da. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nein!) 
Ich muß Sie fragen: Was haben Sie denn in dieser 
Zeit in diesem Bereich getan, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Leider nichts! 
— Verweigert!) 
um die Konfliktlage zu verringern? Sie haben sich 
auf das Strafrecht konzentriert und haben dies ab-
gebaut. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nein! — 
Weitere Zurufe von der SPD: Das ist falsch! 
— Sie haben nicht alles gelesen! — Dr. 
Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Nichts haben 
die getan! — Zuruf von der CDU/CSU: Gute 
Vorschläge abgelehnt in Düsseldorf!) 
17868 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Ich kenne sehr wohl den Antrag und die Aussage, 
die damals unter anderem auch von Herbert Weh-
ner unterstrichen worden ist. Nur, die haben Sie 
nicht umgesetzt, 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist es!) 
durch alle Hilfen den Frauen die Konfliktlage zu 
erleichtern, hier auch konkrete Hilfen zu gewähren. 
Mir ist keine einzige bekannt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Bundesministerin, 
lassen Sie jetzt eine Zwischenfrage zu? 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit: Ja, bitte schön. 
Frau Dr. Däubler-GmelIn (SPD): Frau Süßmuth, 
sollte es Ihnen wirklich entgangen sein, daß infolge 
der Beschlußfassung von 1976 sowohl die Mittel für 
Aufklärung im Bereich der Sexualerziehung wie 
auch der Verhütungsmittel wie auch die Mittel zur 
Verstärkung von Rechten für Frauen erheblich aus-
gebaut wurden und auch unsere Gesellschaft auf 
Kinderfreundlichkeit umgestellt wurde, 
(Lachen bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Bremer Modell! — Weitere Zu
-
rufe von der CDU/CSU) 
und würden Sie nicht der Meinung sein, daß auch 
dieses, nachdem Ihre Regierung jetzt so viel gestri-
chen hat, endlich anerkannt werden müßte? 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit: Ich möchte dazu 
antworten, daß Aufklärung denjenigen hilft, die 
nicht in eine Konfliktlage kommen wollen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
aber nicht denen hilft, die die Aufklärung vielleicht 
vom Kopf her erreicht hat, die jedoch trotzdem in 
diese Lage gekommen sind. Da sind die Hilfen ganz 
entscheidend. Da hilft mir die Aufklärungsbro-
schüre nicht und auch nicht die Beratung in einer 
Einrichtung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Rusche [GRÜNE]: Da klatschen nur Män- 
ner, Ihre schwarzen Brüder!) 
Ich sage damit nicht, daß eine umfangreiche Auf-
klärung nicht dringend erforderlich ist und wir ei-
nen Umgang mit dem menschlichen Leben brau-
chen, der verantwortlich ist. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich bitte um Aufmerksamkeit für die Redne-
rin. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit: Aber dies ist 
keine Antwort auf Konfliktlagen. 
Wenn Sie von kinderfreundlicher Gesellschaft 
sprechen, dann bestreite ich nicht, daß Sie das Mo-
dell Tagesmütter erprobt haben. Aber in all den 
Jahren — das ist unsere gemeinsame Anfrage — ist 
der Anteil der familienergänzenden Hilfen gerade 
für diese Personengruppe nicht erhöht worden. Wir 
liegen noch immer unter 1 %, wenn es um familien-
ergänzende Betreuung geht. Für diese Mütter sind 
Hilfen dringend erforderlich. Auch dies muß in den 
nächsten Jahren massiv in Angriff genommen wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wichtig ist, daß die Mütter und Väter einerseits 
selbst Zeit haben — das wollen sie — für die Zu-
wendung zum Kind und das Zusammenleben mit 
dem Kind. Aber in vielen Fällen gibt es keine an-
dere Lösung sowohl zum Wohl der Mutter wie auch 
des Kindes, als die, daß wir auch über die familien-
ergänzenden Hilfen das Zusammenleben mit dem 
Kind ermöglichen. Beides gehört für mich eng zu-
sammen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nicht nur 
für Sie! Aber dann dürfen Sie nicht immer 
streichen!) 
— Ich bin froh, daß wir da eine Gemeinsamkeit 
haben. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber Sie 
streichen doch in Wirklichkeit!) 
— Ich spreche nicht nur, ich handle auch, und das 
ist für mich entscheidend. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber Sie 
streichen auch!) 
Wir haben 1982/1983 sparen müssen, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ja, ge- 
rade zu Lasten der Frauen!) 
aber wenn Sie sich das Sozialbudget anschauen und 
wenn Sie sich die Kurve in der Familienpolitik an-
schauen, dann registrieren Sie einen Zuwachs, der 
weit über die Leistungen in der Zeit hinausgeht, 
bevor Sie familienpolitische Einsparungen vorge-
nommen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD) 
— Das Kindergeld für arbeitslose Jugendliche ha-
ben nicht wir gestrichen, sondern Sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich frage mich, was daran sozial ist. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang in 
Verbindung mit dem Schutz menschlichen Lebens 
noch einmal auf eines zurückkommen. Ich wünsche 
mir ein gemeinsames Engagement nicht nur in der 
Frage dessen, was wir verkürzt § 218 nennen. Ich 
bin der Auffassung, daß wir angesichts der Gen-
technik an einem Scheideweg stehen und daß wir 
hier nicht zwischen Wissenschaft und Forschung 
einerseits und einem Schutz des ungeborenen Le-
bens andererseits unterscheiden sollten. Dies ist 
unteilbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich glaube, daß es an der Zeit ist, uns schützend vor 
Art. 1 des Grundgesetzes zu stellen. Ich habe große 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17869 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Sorgen, wenn wir alles allein der Wissenschaft, den 
Juristen, den Philosophen und — wie ich dem letz-
ten Tübinger Kongreß entnehme — auch den Mo-
raltheologen überlassen. Wenn wir dahin kommen, 
daß wissenschaftlich nicht mehr begründbar ist, 
was die Würde des Menschen ist, dann ist das der 
Ausverkauf einer Gesellschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dann frage ich lieber die einfachen Menschen, die 
mir sehr viel schlichter und plastischer sagen kön-
nen, wo sie ihre Menschenwürde verletzt sehen. Of-
fenbar ist uns der gesunde Menschenverstand in 
diesem Bereich ein Stück abhandengekommen, 
wenn wir hochtheoretisch über Würde des Men-
schen diskutieren. Wenn wir hier der Genmanipu-
lation am Menschen rechtzeitig vorbeugen, dann 
entsprechen wir unserer Verantwortung für die Zu-
kunft. Ich sage in diesem Raum, daß mir immer 
mehr Behinderte mit der Frage begegnen: Haben 
wir noch ein Lebensrecht, wenn demnächst durch 
entsprechende Genmanipulation Behinderungen 
verhinderbar wären? 
Aus Israel zurückkommend, muß ich Ihnen sa-
gen: Auch die Überlebenden des Holocaust, diejeni-
gen, die in Israel Erfahrungen mit der Mengele-For-
schung gemacht haben, sagen mir um so intensiver 
und machen mich mitverantwortlich für das Pro-
blem: keine Experimente an Menschen und an 
menschlicher Genmasse! 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das, was für den Umgang mit dem ungeborenen, 
mit dem behinderten Leben gilt, gilt insbesondere 
auch für den Umgang mit älteren Menschen. Hier 
haben wir vielleicht in den letzten Jahren — nach 
meiner Auffassung durch die älteren Menschen 
selbst — am meisten hinzugelernt. Glauben wir 
nicht, daß wir ihnen in irgendeiner Weise mit Be-
treuung und Bevormundung begegnen können! Sie 
haben ein Recht auf ein selbstbestimmtes Leben 
bis in das hohe Alter. Das bedeutet, daß wir nicht 
vorzuschreiben haben, wie sie wohnen, wie sie sich 
betätigen. Es ist längst an der Zeit, daß wir mit den 
Möglichkeiten voranschreiten, die Erfahrungen der 
Älteren in den Familien, im Gemeinwesen, im Staat 
zu nutzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich denke, daß die Fortschritte in erster Linie in 
der Aktivierung der Alten selbst liegen, daß wir 
aber noch Erhebliches im Bereich der Absicherung 
des Pflegerisikos im Alter zu leisten haben. 
(Frau Wagner [GRÜNE]: Wir haben einen 
Gesetzentwurf vorgelegt!) 
Die Jüngeren können sich früh versichern; für die 
Älteren haben wir, Bund, Land und Gemeinden, da-
für einzutreten, daß sowohl durch Leistungen der 
Sozialstationen wie auch für diejenigen Fälle, die 
der Heimpflege bedürfen, Sicherheit gegeben ist. 
Dies sehe ich als eine ganz wichtige Aufgabe in der 
nächsten Legislaturperiode an. Wir haben den An-
fang gemacht. Dazu gehört auch die Entlastung der 
Pflegenden, von denen heute eine große, eine wach-
sende Zahl unter Überforderung leidet. Wir nehmen 
sie meistens nicht wahr. Die Bereitschaft, Pflege zu 
erbringen, ist groß; aber dies kann uns nicht berech-
tigen, die Pflegenden zu überfordern und sie zu den 
Pflegebedürftigen von morgen zu machen. 
Ich möchte in einem weiteren Teil etwas zur 
neuen Partnerschaft in dieser Legislaturperiode sa-
gen. Ich denke, daß die Gleichberechtigung ein lan-
ger Weg ist, auch ein mühsamer Weg, weil wir uns 
in der Regel rasch zufriedengeben, wenn formal die 
Gleichberechtigung hergestellt ist. Ich habe die feh-
lende Gleichberechtigung im ersten Teil am Bei-
spiel der Familienpolitik dargestellt und aufgezeigt, 
wie wir sie schrittweise abzubauen suchen. Da liegt 
noch ein großes Kapitel vor uns. Aber die Frage der 
Gleichberechtigung stellt sich in Ausbildung, im Be-
ruf — — 
(Zuruf von der SPD: Sagen Sie das Frau 
Wilms oder wem?) 
— Das sage ich uns allen, auch Ihnen; denn wenn 
Sie das Problem gelöst hätten, hätten wir es ja 
heute nicht weiter zu bearbeiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn uns gesagt wird, unsere Politik verfolge 
nichts anderes, als die Frauen wieder ins Haus zu-
rückzubringen, sie auf die alten Rollen festzulegen, 
dann muß ich Sie fragen — — 
(Zuruf von der SPD: Was sagt denn Herr 
Blüm dazu?) 
— Herr Blüm sagt nichts anderes als ich; ich werde 
es Ihnen gleich wiederholen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des 
Abg. Roth [SPD]) 
Wenn Sie uns dies vorwerfen, muß ich Sie fragen: 
Warum sind dann so große Anstrengungen unter-
nommen worden, nicht allein Erziehungsgeld zu 
zahlen, sondern auch den Erziehungsurlaub mit 
dem Erziehungsgeld zu koppeln? Glauben Sie, daß 
wir so verschlossen durch die Gegenwart liefen und 
nicht sähen, daß sich Lebenspläne von Männern 
und Frauen verändert haben und daß die Frage 
nach der Zukunft, der weiteren Perspektive eine 
ganz entscheidende ist? Das gilt auch für die Frage, 
was nach der Unterbrechung folgt, ob ich wieder 
zurück in den Beruf kann. 
Dies gilt nicht nur für die jüngeren Frauen, son-
dern auch für die Frauen, die langjährig in der 
Familie tätig waren. Über das Arbeitsförderungsge-
setz haben wir ebenfalls neue Schritte eingeleitet, 
um deren Rückgliederung zu erleichtern. Dies 
reicht nicht aus, aber ich halte es für entscheidend, 
daß Unterbrechung und Wechsel möglich sind und 
daß wir uns nicht auf ein Einheitsmodell mit einer 
einmaligen dreijährigen Unterbrechung festlegen. 
Größere Vereinbarkeit von Familie und Beruf er-
fordert für Frauen und Männer ein ganzes Bündel 
von Maßnahmen. Das macht die Politik komplizier-
ter, aber auch menschennäher und menschenge-
rechter. Dazu gehört eine stärkere Ausrichtung in 
der Arbeitswelt auf die Familie. Dazu gehört in der 
Politik, die Gesetze nicht nur nach den Lebensläu-
fen von Männern auszurichten, sondern darauf zu 
17870 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
achten, daß in gleicher Weise die Lebensläufe von 
Frauen einbezogen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der SPD und der FDP — Frau Dr. Däubler
-
Gmelin [SPD]: Dann tun Sie es doch ein
mal! — Dr. Vogel [SPD]: Sehen Sie, wer da 
klatscht! Die sind alle entsetzt, daß Sie das 
sagen!) 
Wir sind bisher offenbar davon ausgegangen, daß 
man nach der Ausbildung in den Beruf eintritt und 
mit dem Rentenalter aus ihm herausgeht. — Wenn 
Sie entsetzt sind, dann muß ich Ihnen sagen — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie sind entsetzt! Wir ha
ben geklatscht!) 
— Die sind gar nicht entsetzt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Da hat keiner ge
klatscht!) 
— Manchmal ist Nachdenklichkeit besser als spon-
taner Applaus. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Sie ken
nen Ihre Fraktion noch nicht!) 
— Sie ahnen gar nicht, wie schnell Frauen neue 
Dinge kennenlernen, auch Fraktionen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Dr. Vogel 
[SPD]: Viel Erfolg!) 
— Den werden wir schon haben. 
Ich mache dies noch einmal deutlich, um uns zu 
vergegenwärtigen, daß wir sowohl im Arbeitsförde-
rungsgesetz als auch in der Rentenpolitik neue 
Wege einzuschlagen haben, wenn wir nicht fortfah-
ren wollen, Familien- und Frauenpolitik als Sonder-
bereich zu sehen, der in allen anderen Bereichen 
nicht verankert ist. Deswegen sollten Sie bei der 
Kritik am Beschäftigungsförderungsgesetz zu-
nächst einmal fragen, für wen es mehr Zugänge 
schafft. Wir alle sind uns einig, daß wir dies nicht 
als Antifrauengesetz wollen. Es wäre aber vor-
schnell zu sagen, es gehe einseitig zu Lasten der 
Frauen; dies können Sie nicht einmal belegen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber si
cher!) 
Darüber können wir uns intensiv auseinanderset-
zen. Das tue ich auch seit geraumer Zeit; wir wer-
den die Daten austauschen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie ha
ben sich doch vor der Auseinandersetzung 
gedrückt!) 
— Ich drücke mich vor überhaupt nichts, auch nicht 
vor dem Beschäftigungsförderungsgesetz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was uns unterscheidet, ist, daß Sie die Probleme 
durch einheitliche Regelungen für alle lösen wollen 
und nach wie vor nicht bedenken, daß die Lebenssi-
tuationen von Menschen und Familien so vielfältig 
und unterschiedlich sind, daß die Politik nur be-
dingt angemessene Regelungen finden kann. Dar-
auf sollten wir wenigstens ein paar Gedanken mehr 
verwenden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für die Lebensqualität ist es entscheidend — ich 
bringe das nicht unter dem plakativen Ausdruck 
„Wahlfreiheit", aber was darin liegt, ist das Richti-
ge —, daß mehr Handlungsspielräume und Ent-
scheidungsspielräume für Individuen bleiben, wie 
sie ihr Leben planen, und daß wir jene Zwänge 
zurücknehmen, die nicht notwendig sind, wo es uns 
auch nicht ansteht, Menschen zu sagen, wie sie zu 
leben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich weiß, daß in der Frauenpolitik noch viel zu 
tun bleibt. Wir haben die Frauenförderpläne auf 
den Weg gebracht, wir haben uns bemüht, erstmalig 
eine Frauenhausfinanzierung zu vereinbaren, und 
wir sind dabei, die Tarifpartner aufzufordern, in 
den Tarifabschlüssen verstärkt die Belange von 
Frauen zu berücksichtigen, die bisher nicht vor-
kommen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Es ist notwendig, daß wir im Bereich der familien-
ergänzenden Betreuung im ersten Schritt die Öff-
nungszeiten abändern, um nicht Teilzeitarbeits-
plätze zu vermehren und sie nicht wahrnehmen zu 
können, weil nicht einmal die Öffnungszeiten abge-
stimmt sind. 
Ich denke, daß wir noch eine Menge zu tun haben, 
um Frauen angemessen in Führungspositionen 
und in der Politik zu beteiligen. Dies ist vielleicht 
der mühsamste Weg, aber — ich sage dies auch in 
die Öffentlichkeit hinein — was wäre denn aus den 
Belangen von Kindern und Jugendlichen geworden, 
wenn wir Frauen ohne Rücksicht auf die Kinder in 
den Positionen wären, die uns von unserer Qualifi-
kation her zustehen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Blunck [SPD]: Was wäre denn mit 
den Männern? Haben Kinder nicht auch 
Väter?) 
— Warten Sie es ab. 
(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und der FDP — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Was ist denn das für eine Frage?) 
Ich bin der Meinung, daß in der jungen Generation 
und in der Generation der Großväter die günstig-
sten Voraussetzungen gegeben sind, um nicht nur 
ein Umdenken, sondern auch ein anderes Handeln 
auf den Weg zu bringen. Ich bin allerdings auch der 
Meinung, daß wir dies nur schaffen, wenn wir 
gleichzeitig Bewußtsein und Strukturen verändern. 
Solange wir die alten Zwänge auch in der Arbeits-
welt beibehalten, sehe ich nicht, daß Männer mehr 
Väter werden. Daß ihnen dabei Maßgebliches ent-
geht, können wir ihnen gar nicht oft genug sagen. 
Das ist ein Verlust an menschlicher Qualität. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Um die Frauenpolitik erfolgreich weiterzuführen, 
ist in dieser Legislaturperiode entschieden worden, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17871 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
daß dies über ein Frauenministerium, über ein Res-
sort erfolgen soll. Ich denke: Dies ist der beste und 
geeignetste Weg, denn bei allen bisher gefundenen 
Lösungen kommen wir immer wieder zu demselben 
Dilemma: Wo können denn die so Beauftragten tat-
sächlich für die Frauen wirksam tätig werden? Mit 
der mir übertragenen Zuständigkeit, die in den 
nächsten Monaten faktisch und in der nächsten Le-
gislaturperiode rechtsförmlich festgelegt wird, 
werde ich diese Politik mit Leben ausfüllen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Ich glaube, uns Frauen wird es an Phantasie nicht 
fehlen. Wir werden schon hinreichend lästig wer-
den. 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Ich gehe davon aus, daß keiner meiner Kabinetts-
kollegen, daß kein Parlamentarier sich nachweisen 
lassen möchte, daß er nicht mit an der Spitze der 
Bewegung steht, wenn es um mehr Gleichberechti-
gung geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich komme zum Abschluß, denn ich sehe, daß ich 
meine Zeit schon überzogen habe. Ich denke, daß es 
in der Familien- und Frauenpolitik nicht angeht, 
nicht gleichzeitig intensiv Kinder- und Jugendpoli-
tik zu betreiben. In dieser Legislaturperiode haben 
wir vielleicht die schwierigste Phase in der Jugend-
politik hinter uns gebracht, und bei aller Kritik, die 
Sie anbringen mögen: Es ist eine sehr positive Bi-
lanz, so viele junge Menschen in Ausbildungsplätze 
hineingebracht zu haben 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und gleichzeitig über Benachteiligtenprogramme 
einem hohen Anteil der Jugendlichen, die schwer in 
Ausbildungsplätze zu vermitteln sind, eine Perspek-
tive zu geben. 
Mir ist es heute aus der Erfahrung mit Jugendli-
chen in diesen Bereichen ein Anliegen, zwei Dinge 
ganz massiv überzubringen. Wir unterschätzen die 
zu entwickelnden Fähigkeiten der Schüler mit und 
ohne Hauptschulabschluß. Bei entsprechender För-
derung, so kann ich Ihnen nur sagen, sind sie zu 
mehr befähigt, als wir ihnen zunächst zuschreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Deswegen fördern wir weiterhin diese Benachteilig-
tenprogramme. 
Es ist mir ebenfalls ein Anliegen, daß wir bei 
allen Ansprüchen, die wir an lebenslange und quali-
fizierte Bildung stellen, nicht länger dem Trug-
schluß erliegen, daß die beste Bildung eine theoreti-
sche sei. Wir brauchen mehr Praxis und anschauli-
che Bildung. Dann haben wir auch weniger Be-
nachteiligte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Breuer [CDU/CSU]: Nicht die Hauptschule 
als Minigymnasium!) 
Aber wir brauchen auch eine Jugendpolitik, die 
wir nicht nur einseitig auf die Ausbildungs- und 
Beschäftigungsfrage ausrichten. Wenn wir nicht 
gleichzeitig der Jugend eine Antwort geben: Wofür 
lebt ihr, wofür setzt ihr euch ein? greifen wir zu 
kurz. 
Das soziale Engagement der Jugend ist vorhan-
den. Wir müssen dafür entsprechende Anregungen 
geben und auch Angebote machen. Deswegen trifft 
es nicht zu: einfach Sparpolitik. Der Bundesjugend-
plan ist nicht nur auf dem bisherigen Niveau ver-
blieben, sondern die Mittel sind aufgestockt wor-
den. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Im Gegensatz zu 
Herrn Rau in NRW!) 
Dies gilt für die Leistungen der organisierten Ju-
gend wie für die Förderung der Selbsthilfe, für die 
wir im nächsten Haushalt erstmalig einen eigenen 
Titel eingeführt haben. 
Dies gilt aber auch für neue Bereiche, die mitun-
ter skeptisch bewertet werden: für den Schwer-
punkt Mädchenförderung, für den internationalen 
Jugendaustausch, den wir manchmal zu kurz be-
werten, der aber für das Friedenswerk und für die 
internationale Verständigung einen ganz entschei-
denden Stellenwert hat. 
Wir haben das Jugendhilferecht in dieser Legisla-
turperiode noch nicht reformiert. Das ist mein 
Kummer. 
(Gilges [SPD]: Unserer auch!) 
Aber ich gehe davon aus, daß wir zu Beginn der 
nächsten Legislaturperiode — und ich betone: zu 
Beginn — gerade diesen Bereich zuerst in Angriff 
nehmen werden, damit es nicht noch einmal dazu 
kommt, wie in der bisherigen Geschichte der Ju-
gendhilfe, daß im letzten Augenblick von Legisla-
turperioden auch noch der Jugendhilfe gedacht 
wird und das dann meistens entweder zu kläglichen 
Novellierungen oder zu Nichtreformen führt. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wir fangen 
damit sofort an! — Roth [SPD]: Ab 16. Fe
-
bruar!) 
Die Jugend erwartet nicht, daß wir alles für sie 
tun, sondern sie will selbst tätig werden. Sie 
braucht Forderung und Förderung. Sie braucht 
Herausforderungen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Ich möchte hier noch einmal betonen, daß viel-
leicht wir als mittlere Generation die gegenwärtige 
Situation mit mehr Wehklagen begleiten als die 
junge Generation selbst. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie zeigt, daß sie zu Kreativität, Improvisation und 
Anstrengungen im Bereich der Bewältigung neuer 
Probleme imstande ist. Dies zeigt sie nicht nur im 
Bereich des technischen Lernens, sondern auch ih-
res sozialen Engagements. Wenn wir uns dies vor 
Augen führen, dann ist eben auch für den Politiker 
die Frage zu stellen: Woran nimmt er sich ein Bei-
spiel? Vielleicht ist es gerade die junge Generation, 
die sich anbietet, uns Beispiel zu geben, so daß wir 
nicht einseitig nur von den Älteren, sondern auch 
17872 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
von den Jüngeren für die Politik lernen. Ich glaube, 
daß wir dazu in dieser Legislaturperiode einen ent-
scheidenden Beitrag geleistet haben. 
Danke. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Schmidt (Nürnberg). 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Sehr geehrter 
Herr Präsident! Sehr geehrte Frau Ministerin! 
Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Frau Ministe-
rin, Sie haben hier auf Ihre Ausführungen und Ihre 
Worte zum Bereich der Gentechnologie hin zu 
Recht den Beifall des ganzen Hauses bekommen. 
Ich kann deshalb nur annehmen, daß es sich um ein 
schlimmes Versehen handelt und um etwas, was 
Ihrer Aufmerksamkeit entgangen ist, wenn Sie die 
Schirmherrschaft eines Kongresses übernommen 
haben, der sich mit Augenkrankheiten bei Kindern 
befaßt, bei dem Ihr Name auf einem Fragebogen 
ausgedruckt ist, der Fragen wie diese enthält — er 
enthält noch schlimmere dieser Sorte —: 
Sollte sich die gentechnologische Forschung 
auf die vorgeburtliche Diagnostik erstrecken 
mit dem Ziel, die Geburt RP-kranker Kinder 
durch Schwangerschaftsabbruch zu verhin-
dern? 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Sie sind auf diesem Fragebogen als Schirmherrin 
ausgedruckt. Es wäre schön, wenn Sie hier zur 
Klarstellung beitragen würden. 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Ministerin, Sie haben des weiteren beklagt, 
die SPD würde die unterschiedlichen Lebensläufe 
von Menschen nicht ausreichend berücksichtigen. 
Als eine Frau, die drei Kinder hat, die ihr ganzes 
Leben lang berufstätig war, die gesehen hat, welche 
Schwierigkeiten es macht, dies miteinander zu ver-
einbaren, als eine Frau, die selber einen Hausmann 
zu Hause hatte und gesehen hat, was es für ihn 
bedeutet hat, als eine Frau, die Großmutter ist und 
zwei Enkelkinder hat und deren Tochter nicht er-
werbstätig ist, komme ich mir dabei immer ein ganz 
klein bißchen komisch vor. Ich weiß, wir wissen, 
welche unterschiedlichen Lebensverläufe es gibt 
und welch unterschiedliche Angebote Politik zu ma-
chen hat. Deshalb geht dieser Vorwurf genauso ins 
Leere wie der Vorwurf, den Sie uns in bezug auf 
unser Grundsatzprogramm gemacht haben. 
Sie selber haben in Ihrer weitgehend philosophi-
schen und leider viel zu wenig konkreten Rede ge-
sagt, 
(Beifall bei der SPD) 
Familienpolitik könne eben nicht losgelöst betrach-
tet werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eine gute 
Rede!) 
— Ja, sie war ja in vielen Passagen gut, Herr Sauer, 
nur: Wir vermissen die konkreten Umsetzungen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie hier selber sagen, daß Familienpolitik 
eben nicht losgelöst betrachtet werden könne: Sie 
finden in unserem gesamten Programmentwurf — 
von der Umweltpolitik über die Arbeitsmarktpoli-
tik, über die Jugendpolitik, über die Frauenpolitik 
— durchgängig Bereiche, die die Familie betreffen, 
eben weil Familienpolitik nicht losgelöst von ande-
ren Politikbereichen gesehen werden kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb geht auch dieser Vorwurf, wie gesagt, ins 
Leere. 
Aber ich möchte gern vom Philosophischen zum 
Konkreten kommen; ich habe auch nicht ganz so 
viel Zeit wie Sie. Wir haben von Ihnen gerade eine 
Bilanz gehört, die in meinen Augen doch sehr durch 
die rosarote Brille gesehen wurde und die sich — 
ich sage es noch einmal — konkret im Haushalt 
und in der mittelfristigen Finanzplanung nicht nie-
derschlägt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich werde hier nicht ein weiteres Mal die positive 
Bilanz unserer Regierungszeit aufmachen. - Übri-
gens, falls Sie den Fragebogen suchen sollten: Ich 
habe ihn hier; vielleicht kann er durch einen der 
Saaldiener einmal herübergereicht werden. 
Präsident Dr. Jenninger: Hier werden keine Druck-
sachen verteilt. 
(Heiterkeit) 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Ja. — Ich wieder-
hole: Ich werde nicht ein weiteres Mal die positive 
Bilanz unserer Regierungszeit aufmachen — ange-
fangen von den laufenden Erhöhungen des Kinder-
geldes über BAföG bis zum Mutterschaftsurlaubs-
geld —; denn ich weiß: Auch bei uns sind sehr viele 
Wünsche offengeblieben. Aber die Zahlen zeigen es: 
Im Jahre 1986 wird für die Familien anteilig nicht 
mehr, sondern weniger ausgegeben, und das wird 
nach der Finanzplanung bis 1990 so bleiben. 
Ich sage das nicht mit Häme, sondern mit Bedau-
ern, denn in erster Linie sind die Leidtragenden 
nicht die Ministerin oder wir Politiker, sondern die 
Frauen, die Familien und die Kinder. 
Erster Punkt: der Familienlastenausgleich, auf 
den Sie so stolz sind. Die Mütter und Familien ha-
ben die radikalen Kürzungen bemerkt. Beim Mut-
terschaftsurlaubsgeld hatte das die fatale Folge ei-
nes drastischen Rückgangs der Inanspruchnahme 
— einer fatalen Folge für die damaligen jungen 
Mütter und ihre Kinder. Sie haben die Kürzungen 
mit dem BAföG mit Leistungen für Frauen in der 
Arbeitsförderung, mit der einkommensabhängigen 
Reduzierung des Kindergeldes, mit der Kappung 
des Ausbildungsfreibetrages usw. usw. fortgesetzt. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: Ganz genau!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17873 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Es handelt sich bei alldem um Leistungen für Fami-
lien, für Frauen, für die Jugend und die Kinder. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben nun im letzten Jahr vor den Wahlen 
versucht, einen Teil dieser Kürzungen wieder rück-
gängig zu machen, andere bestehenlassen und die 
absolute Summe für den Familienlastenausgleich 
erhöht. Nur: Trotzdem wird 1986 für die Familie 
weniger aufgewendet als 1981. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Das ist der Haus
-
halt 1987, wenn Sie das noch nicht mitge
kriegt haben sollten!) 
Dies wird sich bis 1989, einschließlich, lieber Herr 
Rossmanith, fortsetzen, und dies ist nicht die Mei-
nung von der Renate Schmidt, sondern das ist ein 
Zitat aus der „Katholischen Stimme der Familie", 
von einem Verfasser, der Mitglied Ihrer Partei ist. 
Dies ist die Meinung der Liga für das Kind. Das 
sind nicht Meinungen von Sozialdemokraten, son-
dern dies wird uns von den Wohlfahrtverbänden 
bestätigt. 
(Beifall bei der SPD) 
Es kommt ein zweites hinzu: Heute werden an-
dere Familien als 1981 stärker entlastet. Entlastet 
werden nämlich die sehr gut Verdienenden, wäh-
rend die Durchschnittsverdiener von dem Segen 
nichts merken. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Das ist doch 
nicht wahr!) 
Um es plastisch auszudrücken, liebe Kollegen: Dem 
Schichtarbeiter im Rangierdienst, der alleinerzie-
henden Mutter wurde für ihre Kinder das BAföG 
gestrichen, um der Frau des Generaldirektors sechs 
Monate Erziehungsgeld zahlen und deren Nettoein-
kommen kräftig erhöhen zu können. 
(Beifall bei der SPD — Hört! Hört! bei der 
SPD — Zurufe von der CDU/CSU) 
Nun versuchen wir, uns immer gegenseitig mit 
mehr oder weniger gelungenen Zahlenbeispielen zu 
überzeugen, gestern z. B. Herr Blüm. Ich will dieser 
Versuchung heute widerstehen und nur aus den Ge-
sprächen mit den Bürgern berichten. 
Die Erwähnung der Steuerreform hat Anfang des 
Jahres, als die Leute schon ihre Lohnabrechnung 
hatten, ungläubiges Staunen erweckt, vor allem 
wenn man fragte, wieviel sie denn netto mehr her-
ausbekommen haben. Nicht selten war die Antwort: 
„Mehr? Weniger habe ich herausbekommen." Das 
Schlimme ist, dies trifft auch für Familienväter und 
-mütter zu. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist 
es!) 
Woran liegt das? Einmal daran, daß der Durch-
schnittsverdiener kaum von der Steuerentlastung 
profitierte, daß Sozialversicherungsbeiträge gestie-
gen sind und die meisten Angestellten, Arbeiter und 
Beamten die steuerlichen Kinderfreibeträge im 
Monat nicht ausnutzen können. Die müssen sich 
dann das Zusatzkindergeld am Jahresende über 
den Lohnsteuerjahresausgleich holen. Sie bekom-
men es aber nur dann, wenn sie einen solchen ma- 
chen. Ansonsten haben sie auch von diesem Segen 
wieder nichts; denn im Gegensatz zur Ministerin, 
zum Spitzenverdiener, der jeden Monat den Nutzen 
von dem Kinderfreibetrag auf dem Konto hat, ha-
ben der Postbeamte und die Verkäuferin das Nach-
sehen. 
(Beifall bei der SPD — Kroll-Schlüter 
[CDU/CSU]: Das ist eindeutig falsch!) 
Über die Kompliziertheit des Verfahrens, über 
die unterschiedlichen Einkommensbegriffe, über 
die Undurchschaubarkeit für den Bürger, über die 
Tatsache, daß auch ein während des Jahres arbeits-
los Werdender, der das monatliche Zusatzkinder-
geld dringend braucht, das nicht erhält, ärgern sich 
die Menschen zunehmend. Sie haben das, Frau 
Süssmuth, auch in Ihrer Zeit als Vizepräsidentin 
des katholischen Familienbundes erkannt, der al-
lerdings vor Ihrem Amtsantritt sagte: „Wenn man 
ab 1. Januar 1986 ein einheitliches Kindergeld zahl-
te, dies gegenüber heute wesentlich erhöhte, dann 
könnte man die Kosten der Bürokratisierung strei-
chen und als weiteren Erhöhungsbetrag des Kin-
dergeldes mit an die Eltern auszahlen." 
(Beifall bei der SPD) 
Der Durchbruch eines solchen Maßes an Vernunft 
sollte möglich sein. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Auch 
heute noch!) 
Das wäre schön, wenn Sie bei dieser Meinung ge-
blieben wären. Heute heißt es von Ihnen leider im 
CDU-Bürokratendeutsch: „Wir haben uns aus wohl-
überlegten Gründen für das duale System, beste-
hend aus Kindergeld und steuerlichen Kinderfrei-
beträgen, entschieden." Damit bleibt es dabei, daß 
Mütter und Väter in einem bürokratischen und un-
gerechten Verfahren eine Kombination aus Steuer-
freibeträgen, Kindergeld, Zusatzkindergeld, Ein-
kommenskürzungen bei dem Kindergeld erhalten. 
Wir werden diese Entscheidung nach dem 25. Ja-
nuar nächsten Jahres rückgängig machen. Wir wer-
den wieder ein einheitliches Kindergeld einführen. 
(Beifall bei der SPD — Dolata [CDU/CSU]: 
Irrtum, Sie nicht! — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Sie wollen weniger!) 
— Ich sage Ihnen, wir wollen nicht weniger, son-
dern wir wollen mehr. Wir wollen 100 DM für das 
erste, 200 DM für das zweite, 300 DM für das dritte 
Kind und alle weiteren, 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Das ist weni
ger als bei uns! — Schlottmann [CDU/ 
CSU]: Das wird doch schon gezahlt!) 
und dieses Geld wird den Familien jeden Monat zur 
Verfügung stehen. Wenn Sie hier mehr ankündigen, 
möchte ich eine einzige Mark in diesem Haushalts-
plan dazu finden dürfen. Dann könnten wir uns 
über ihn mehr unterhalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Für uns gilt nämlich nach wie vor: Das Kind des 
Facharbeiters, der Textilarbeiterin darf dem Staat 
17874 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
nicht weniger wert sein als das Kind des Spitzen-
verdieners. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Immer wieder die alte Leier!) 
Dies war in diesem Haus einmal Konsens und ist 
mitnichten eine alte Leier. 
Ihr Familienlastenausgleichskonzept krankt aber 
noch an einem wesentlichen Punkt: Sie konzentrie-
ren die verfügbaren Mittel vor allen Dingen auf die 
Familien mit kleinen Kindern. Familien brauchen 
aber, wie Sie sehr richtig gesagt haben, langfristige 
Konzepte. Von der Ankündigung dieser Bundesre-
gierung nach dem BAföG-Kahlschlag, die Situation 
der Familie mit Kindern in Ausbildung ausreichend 
zu berücksichtigen, blieb nicht viel mehr übrig als 
heiße Luft. Deshalb werden wir diese unsozialen 
Kürzungen nach dem 25. Januar nächsten Jahres 
rückgängig machen und das Schüler-BAföG wie-
derherstellen, 
(Beifall bei der SPD — Rossmanith [CDU/ 
CSU]: Warum macht das denn Herr Rau in 
Nordrhein-Westfalen nicht? — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Herr Rau kann nur Bäume 
pflanzen! — Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: 
Deswegen hat Herr Rau in Nordrhein
-
Westfalen gekürzt! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
weil es nämlich für uns keine Lösung ist, bei gering-
verdienenden Familien mit älteren Kindern zu spa-
ren, um der Zahnarztgattin mit einem Neugebore-
nen sechs Monate lang 600 DM Erziehungsgeld zu 
geben. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Ein Jahr!) 
Meine sehr verehrten Herren und Damen, 1,4 
Millionen Kinder leben in Familien, deren Eltern 
Sozialhilfeempfänger sind oder Arbeitslosengeld 
und -hilfe erhalten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist die Realität!) 
Die Zahl der arbeitslosen Jugendlichen zwischen 14 
und 25 Jahren, die Sozialhilfeempfänger sind, ist 
sprunghaft gestiegen. Sie wäre noch viel größer, 
wenn nicht in vielen Fällen, auch dann, wenn sie 
ihre Ausbildung abgeschlossen haben und nicht 
mehr bei ihren Eltern leben, das elterliche Einkom-
men herangezogen würde. Ich meine — und dies ist 
mir sehr ernst —, daß die Erfahrungen, die diese 
Kinder und Jugendlichen machen, die Ängste, die 
sie ausstehen, und die Scham, die sie in einer Ge-
sellschaft miterleben, die die oberen zwei Drittel 
hätschelt und päppelt und die Unteren ausgrenzt, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
die Scham, nicht zur Geburtstagsfeier des Klassen-
kameraden gehen zu können, nicht am Wandertag 
oder an der Klassenfahrt teilnehmen zu können, 
weil die Kosten zu hoch sind 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo leben Sie 
denn?) 
— mitten in dieser Gesellschaft mit Kindern, die 
Freunde haben, die davon betroffen sind —, 
(Beifall bei der SPD — Rossmanith [CDU/ 
CSU]: Reden Sie von Nordrhein-Westfalen? 
In Bayern kann das niemals der Fall 
sein!) 
im Alter von 23 und 24 Jahren voll von den Eltern 
abhängig zu sein, die sich endlich wieder selbst 
etwas leisten wollen, für die Bereitschaft, selbst 
eine Familie zu gründen und Kinder haben zu wol-
len, entscheidender sind als all unsere Diskussio-
nen über Kindergeld und Steuern. Deshalb meine 
ich, daß die Bekämpfung der Massenarbeitslosig-
keit das beste familienpolitische Programm ist, das 
es gibt. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber davon haben wir von Ihnen heute nur sehr 
wenig gehört. Deshalb werden wir auch mit unse-
ren Vorstellungen von einer sozialen Grundsiche-
rung u. a. dafür sorgen, daß junge Menschen nach 
ihrer Ausbildung wieder einen ausreichend hohen 
Anspruch auf Arbeitslosengeld haben und nicht auf 
Sozialhilfe und damit auf ihre Eltern angewiesen 
sind. 
Sie, Frau Süssmuth, loben heute hier das Erzie-
hungsgeld und sagen uns, wir seien auf diesen Zug 
aufgesprungen. Sie haben unser Elternurlaubskon-
zept offensichtlich nicht ausreichend gelesen. 
(Dolata [CDU/CSU]: Konzepte reichen 
nicht! Was tun!) 
Sonst wüßten Sie, daß es hier gravierende Unter-
schiede gibt. Aber ich will nicht verkennen, daß es 
selbstverständlich ein Vorteil ist, statt bisher vier 
Monate lang 510 DM — Sie haben den Betrag auf 
510 DM gekürzt — zehn Monate lang 600 DM zu 
bekommen. Nur, Ihre Wünsche, daß dies zur Wahl-
freiheit von Mann und Frau und zur Vereinbarkeit 
von Beruf und Familie wesentlich beitragen möge, 
werden sich, glaube ich, nicht erfüllen. Daß nämlich 
die Männer davon nicht so ganz arg viel halten, zei-
gen die von Ihnen veröffentlichten Zahlen: Gerade 
3 000 Männer haben bei insgesamt 200 000 Fällen 
das Erziehungsgeld beantragt. Das sind gerade 
1,5 %. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Das ist ja schon 
was! Früher hatten sie gar nichts!) 
Und so wird es bei der Anlage des Erziehungsgeldes 
und des Erziehungsurlaubs auch dabei bleiben: Ar-
beit und Verantwortung für Familie und Haushalt 
bleiben bei den Frauen. Damit bleibt auch bei ihnen 
allein die Notwendigkeit, die Erwerbstätigkeit zu 
unterbrechen. Damit wird die ungleiche ökonomi-
sche Situation von Mann und Frau weiter festge-
schrieben, und Wahlfreiheit bleibt eine Floskel. 
Frauen 
— sagt ein Gutachten des Bundesarbeitsministers 
Blüm; ich finde es übrigens sehr positiv, wieviel 
nützliche Gutachten diese Regierung in Auftrag 
gibt — 
werden dann wieder größere Familien haben 
wollen, wenn dies mit ihrem Beruf zu vereinba- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17875 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
ren ist. Sie wollen nicht herausgeschubst wer-
den aus einem wichtigen Lebensbereich, um 
sich dann mühsam oder nie wieder eingliedern 
zu lassen, sondern in ihrer Mehrheit mit dem 
Mann gemeinsam Verantwortung und Arbeit 
für Kinder, die materielle Existenzsicherung 
der Familie und die Arbeit im Haushalt teilen. 
Wenn wir von Wahlfreiheit reden, dann müssen wir 
derartige Möglichkeiten schaffen, ohne selbstver-
ständlich Frauen und Männer zu bevormunden. Auf 
derartige Lebensvorstellungen gibt Ihr Erziehungs-
geld keine Antwort. 
Deshalb ist unser Ziel die Wiederherstellung des 
Mutterschaftsurlaubs, ein Elternurlaubsgeld für 
alle Eltern, das mittelfristig Lohnersatzfunktion ha-
ben muß, damit auch Männer den Elternurlaub 
wahrnehmen. Wir wollen ebenfalls den Elternur-
laub schrittweise auf drei Jahre verlängern, selbst-
verständlich mit vollem Kündigungsschutz. 
Aber wir haben gehört, Frau Ministerin: Es wird 
alles besser. Frau Ministerin Süssmuth darf sich 
Frauenministerin nennen und hat weitreichende 
Kompetenzen vom Bundeskanzler erhalten. Hat 
sie? Originalton Ministerin Süssmuth in der neuen 
„Frauenbroschüre": 
Im Juni 1986 bekam das Bundesministerium 
für Jugend, Familie und Gesundheit die feder-
führende Zuständigkeit für Frauenfragen ein-
schließlich Gesetzgebungskompetenz. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sie kriegen sie je
-
denfalls nicht! — Dr. Vogel [SPD]: Oh, ist 
der Bötsch grantig! Schlecht geschlafen?) 
Originalton Regierungssprecher Ost vor wenigen 
Tagen: 
Bundesfamilienministerin Rita Süssmuth, 
CDU, die seit der Kabinettsumbildung Anfang 
Juni auch den Titel „Bundesminister für Frau-
en" trägt, wird entgegen früheren Ankündigun-
gen vorerst keine neuen Kompetenzen für die-
sen Bereich erhalten. 
Der Zuschnitt des Frauenressorts werde erst nach 
der Bundestagswahl endgültig festgelegt, sagte Re-
gierungssprecher Friedhelm Ost am Montag vor 
der Presse in Bonn. Die derzeit notwendige Zusam-
menarbeit werde zwischen den beteiligten Ministe-
rien direkt geregelt. Ministerin Süssmuth strebt die 
Federführung bei allen Gesetzentwürfen an, die 
Frauen besonders betreffen. Bei ihrer Ernennung 
zur Frauenministerin hatte es zunächst geheißen, 
Bundeskanzler Helmut Kohl werde ihre Zuständig-
keiten im Einvernehmen mit dem Kabinett nach 
der Sommerpause erweitern. — Zitat Ende. 
In der Zwischenzeit ist von den angeblich so drin-
gend benötigten 13 bewilligten Stellen keine einzige 
in ihrem Ministerium besetzt. Glauben Sie eigent-
lich, Frau Ministerin, Herr Wallmann hätte sich so 
billig abspeisen lassen? Er hätte den Titel ohne ge-
klärte Kompetenzen, ohne Personal angenommen? 
Ich weiß nur, ich hätte das nicht getan. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich erwarte nämlich von einer Frau in Ihrer Posi-
tion, die erkennt, daß die Männer sie brauchen, um 
Wahlen zu gewinnen, daß sie ihre Macht für die 
Durchsetzung von Fraueninteressen einsetzt und 
sich nicht mit Brosamen abspeisen läßt. 
(Beifall bei der SPD) 
All das, Frau Ministerin, paßt leider nahtlos in die 
Ankündigungspolitik dieser Regierung. Da wird 
von Ihnen vor dem Kongreß der Gewerkschaft Tex-
til und Bekleidung öffentlich angekündigt — immer 
wie es den jeweiligen Zuhörerinnen gefällt —, wenn 
sich das Beschäftigungsförderungsgesetz als Be-
nachteiligung von Frauen erweisen sollte, müsse 
man auch den Mut haben, es zu ändern. Wenig spä-
ter stellen Sie fest, daß es keine Benachteiligungen 
gebe. Heute sagen Sie wieder, daß es vielleicht doch 
Benachteiligungen gebe. Ich sage Ihnen, die Frauen 
können nicht abwarten, bis Sie drei, vier oder fünf 
Jahre lang geprüft haben, ob es Benachteiligungen 
gibt, sondern sie erwarten schnelle Reaktionen, und 
sie erwarten, daß Sie gleich etwas tun und dieses 
Gesetz rückgängig machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es werden zusätzliche Entlastungen für die Fami-
lien angekündigt, ohne daß sich eine müde Mark im 
Haushalt wiederfindet. Es wird die Verlängerung 
des Erziehungsurlaubs angekündigt, ohne daß er-
sichtlich wäre, wo sich das im Haushalt nieder-
schlägt. 
Sie haben heute eine Reihe guter Sätze zu § 218 
gesagt. Es gab Beifall teilweise auch in meiner 
Fraktion. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Aber sehr mäßig!) 
Sie haben einiges gesagt, zu dem auch in Ihrer 
Fraktion nur die Männer geklatscht haben und die 
Frauen nicht. Ich erwarte von Ihnen, daß Sie dem 
Gerede über die Änderung des § 218 endlich ein 
Ende machen, 
(Beifall bei der SPD) 
daß Sie mit uns gemeinsam selbstverständlich für 
Hilfen sorgen und daß Sie sich von der Vorstellung 
verabschieden, man könne den Frauen, die durch 
Ihre Sozialpolitik in bittere Situationen gekommen 
sind, auf Dauer mit einer Stiftung helfen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich meine, wir müssen gemeinsam nach anderen 
Lösungen suchen. 
Zur Jugend haben wir wenig von Ihnen gehört. 
Zum Zivildienst und seiner Verlängerung und der 
Bitterkeit, die sich bei den jungen Männern dar-
über ausbreitet, haben wir überhaupt nichts ge-
hört. 
Auch zur Gesundheitspolitik haben wir in Ihrer 
Rede nichts gehört, und Sie hatten dafür wahrhaf-
tig viel Zeit. Aber es scheint in Ihrem Haus in die-
sem Punkt nicht erst seit der Katastrophe von 
Tschernobyl Konfusion zu bestehen. Ob es nun 
darum geht zu erfahren, wie Ihr Konzept zur Be-
kämpfung von AIDS aussieht und wieviel Mittel 
dafür zur Verfügung stehen, oder ob es nur um die 
simple Antwort auf die Frage meiner Kollegin Anke 
17876 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Martiny geht, wie es mit der Haltbarkeit von Wein 
in Kartons aussieht — für diese Antwort brauchen 
Sie jetzt annähernd zwei Jahre —, an vielen Stellen 
scheint das Ministerium überfordert, genauso über-
fordert, wie für die Zukunft tatsächlich Signale zu 
setzen. 
Sie, Frau Ministerin, sind mit vielen Vorschußlor-
beeren angetreten. Aber bereits im April kommen-
tierte der Hessische Rundfunk nach Ihrem erfolglo-
sen Einsatz für die Trümmerfrauen 
(Dolata [CDU/CSU]: Der „Hessische" ha
-
ben Sie gesagt? Der ist doch nicht maßge
bend! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— ja, der Hessische Rundfunk; die Kommentatoren 
sind unabhängig —: 
Vor dem Wahltag werden die Frauen genau 
hinsehen müssen, ob Frau Süssmuth ihre aus 
langer Forschungsarbeit gewonnenen Erkennt-
nisse wenigstens ansatzweise in politische Ta-
ten umsetzen oder ob sie der CDU nur als 
schmückendes Beiwerk dienen darf. 
Ich glaube, dem ist nach der heutigen Rede nichts 
hinzuzufügen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Schlott
mann [CDU/CSU]: Völlig ohne Perspekti
ven!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Eimer. 
Eimer (Fürth) (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! — Ich glaube, ich warte am be-
sten, bis die Kollegen der SPD, die den Saal verlas-
sen wollen, dies auch getan haben. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, der 
Haushalt für jedes Jahr setzt die finanziellen Daten 
und damit auch die Politik für das kommende Jahr 
fest. Er ist sozusagen eine Bilanzvorschau für das 
nächste Jahr. 
Heute stehen wir bei diesem Haushalt aber auch 
am Ende einer Legislaturperiode. Es ist dies das 
Ende der ersten vollen Legislaturperiode dieser 
neuen Regierung. Deswegen wird dieser Haushalt 
auch als ein Ausblick auf die nächste Legislaturpe-
riode und als eine Bilanz dieser neuen Regierung 
gesehen. Es ist Zeit für eine Betrachtung über das 
rein Finanzielle hinaus. 
Diese Regierung hat Versprechen abgegeben, 
und diese Versprechen sind eingehalten worden. 
Diese Regierung hat ihre Hausaufgaben gemacht. 
Der Anstieg der Verschuldung ist gebremst, die In-
flation ist beseitigt, die Wirtschaft wächst wieder, 
die Renten sind sicherer, es gab keine Änderung in 
der Außenpolitik, keine Änderung in der Sicher-
heitspolitik, keine Änderung der Innen- und Rechts-
politik. 
Weil dies so ist, meine Damen und Herren, ver-
sucht die SPD, im Bereich der Sozialpolitik und der 
Familienpolitik Kritik zu üben, weil sie hofft, damit 
von den Erfolgen dieser Regierung ablenken zu 
können. Die Regierung hat ihre Versprechen gehal-
ten. Die FDP hat das gehalten, was sie anläßlich der 
Wende gesagt hat. Ja, die FDP hat dabei sogar ihre 
eigene Existenz aufs Spiel gesetzt, weil es für uns 
wichtiger war, das zu tun, was notwendig ist, das, 
was notwendig war, populär zu machen, anstatt aus 
Angst das Populäre zu tun. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Der Parteitag der SPD und auch der Debattenab-
lauf hier zeigen, daß die SPD mit einer Doppelstra-
tegie antritt. Das erste sind Versprechungen, die 
nicht einzuhalten sind; das zweite ist der Versuch, 
durch Schüren von Neid die Bevölkerung blind zu 
machen für die Fakten der Erfolge dieser Regie-
rung. 
Das wird der SPD aber nicht gelingen. Die Fak-
ten sind stärker. Sie sprechen für uns und gegen die 
Opposition. Die Erfahrung der Bürger ist stärker 
als Propaganda. 
So werden ab 1986 ca. 10 Milliarden DM mehr für 
die Unterstützung der Familien ausgegeben. Der 
Familienlastenausgleich wird also um 10 Milliarden 
DM verbessert. Es sind dies im einzelnen: Einfüh-
rung eines Kindergeldzuschlags 650 Millionen DM, 
Kindergeld für Arbeitslose bis zu 21 Jahren 100 Mil-
lionen DM, Erhöhung der Kinderfreibeträge 4,8 Mil-
liarden DM, Anhebung der Ausbildungsfreibeträge 
300 Millionen DM, steuerliche Berücksichtigung 
von Kinderbetreuungskosten für erwerbstätige Al-
leinerziehende 160 Millionen DM, Erhöhung des 
Haushaltsfreibetrags für Alleinerziehende mit min-
destens einem Kind 50 Millionen DM, verstärkte 
steuerliche Berücksichtigung von Unterhaltslei-
stungen 100 Millionen DM, Erziehungsgeld ein-
schließlich der nächsten Stufe bis 1989 2,8 Milliar-
den DM, Stiftung „Mutter und Kind" 60 Millionen 
DM, Anerkennung von Erziehungsjahren in der 
Rentenversicherung 1,1 Milliarden DM, dies ein-
schließlich der Endstufe bis 1989. 
(Löffler [SPD]: Muß das sein? Das kann 
man alles nachlesen!) 
Es ist notwendig, das alles hier nochmals aufzuzäh-
len, weil es den Behauptungen der SPD vom Sozial-
abbau eindeutig widerspricht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie wissen, daß ich in einem Fall dem Familienla-
stenausgleich und den Verbesserungen der Bundes-
regierung nicht zugestimmt und auch hier im Ple-
num dagegen gesprochen habe, damals auch unter 
dem Beifall der SPD. Aber ich betone, daß ich keine 
Gemeinsamkeit mit den Argumenten der SPD 
habe, die sie uns hier und in der Öffentlichkeit auf 
den Tisch legt. Der Familienlastenausgleich ist 
spürbar finanziell verbessert worden. Meine Kritik 
richtete sich einzig und allein gegen die überzogene 
Bürokratie und die Kompliziertheit der Gesetze. 
Das nutzt die SPD in der Argumentation aus. So 
können wir heute feststellen, daß sich die SPD aus 
diesen Gesetzen zum Familienlastenausgleich nur 
die Hälfte herauspickt und beleuchtet. Das gibt 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17877 
Eimer (Fürth) 
aber nur die halbe Wahrheit. Die halbe Wahrheit 
jedoch ist eine Unwahrheit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
So spricht die SPD davon, daß die Freibeträge die 
Höherverdienenden bevorzugen, und verschweigt, 
daß es beim Kindergeld und andere Sozialleistun-
gen neu eingeführte Einkommensgrenzen gibt und 
daß es einen Grundsockel bei den Freibeträgen 
gibt, der gerade den Beziehern kleiner Einkommen 
zugute kommt. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Man muß aber alles zusammen sehen. Dann 
stimmt das Schlagwort von der Umverteilung von 
unten nach oben einfach nicht mehr. Die Kritik der 
SPD ist so nicht berechtigt. Das Gesamtergebnis ist 
nicht unsozial, aber nach meiner Meinung bürokra-
tisch. Und das war meine Kritik, zu der ich noch 
heute stehe. 
Damit wende ich mich an meinen Koalitionspart-
ner. Wir müssen in der nächsten Wahlperiode eine 
neue Sozialpolitik konzipieren, die unbürokrati-
scher, durchsichtiger für den Bürger und damit 
letztlich auch sozialer ist. Ich weiß, es gibt auch in 
der CDU/CSU Kollegen, die sich damit beschäftigen 
und darüber nachdenken. Ich bin davon überzeugt, 
daß es uns unter diesem Blickwinkel gelingen wird, 
in der nächsten Wahlperiode einen neuen Ansatz zu 
finden. 
Wir müssen in der Sozial- und der Familienpoli-
tik die Gesetze aber auch so umgestalten, daß gut-
gemeinte Ansätze nicht das Gegenteil von dem be-
wirken, was beabsichtigt war. Viele Schutzgesetze 
wirken sich heute zum Nachteil der zu Schützenden 
aus. Meine Kollegin Adam-Schwaetzer hat aus dem 
Bereich Frauenpolitik zwei sehr deutliche Beispiele 
erwähnt. Das gleiche gilt für Behinderte und für 
junge Männer, die noch nicht bei der Bundeswehr 
waren. Sie werden bei Einstellungen benachteiligt. 
Wir dürfen den Schutz nicht einfach abbauen, son-
dern müssen ihn anders organisieren. Sozialer 
Schutz darf in der Konkurrenz des Marktes nicht 
sozial schwache Arbeitnehmer und sozial handeln-
de Unternehmer benachteiligen. Wenn Soziallei-
stungen, die vom Betrieb gezahlt werden müssen, 
nicht arbeitsrechtlich wie heute, sondern versiche-
rungsrechtlich gezahlt werden, werden vor allem 
Frauen davon profitieren. Damit werden wir dem 
Ziel gleichen Lohns für gleiche Arbeit für Männer 
und Frauen ein ganzes Stück näherkommen. 
Der Frauenkongreß der FDP in Erlangen hat das 
z. B. für die Mutterschaftsgeldregelung gefordert. In 
der Nachbarstadt Nürnberg hatte die SPD einen 
ähnlichen Ansatz in ihrem Programmentwurf. Ich 
wollte sie eigentlich heute schon dafür loben. Aber 
in den Beschlüssen von Nürnberg habe ich diesen 
Ansatz vergeblich gesucht. Ich hätte diese Umge-
staltung der Sozialgesetzgebung gern gemeinsam 
mit allen Parteien hier im Hause gemacht. So wird 
es wohl dieser Koalition allein überlassen bleiben, 
diese Aufgabe zu erfüllen. Ich bin überzeugt, wir 
können gemeinsam zu einer guten Lösung kom-
men. 
Wir stehen vor wichtigen Wahlen. Vor Wahlen 
kommen Parteien und vor allem Sozialpolitiker im-
mer in die Versuchung, neue Sozialleistungen und 
mehr zu versprechen, als anschließend zu halten ist. 
Die Freien Demokraten werden sich daran nicht 
beteiligen. Wichtiger, als neue Sozialleistungen zu 
versprechen, ist es, alte Sozialleistungen solide zu 
finanzieren. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Wir sind der Meinung, man muß auch vor der Wahl 
den Mut haben, auf Versprechungen zu verzichten, 
wenn sie nicht solide finanzierbar sind. Wir wollen 
nicht zu Weihnachten Wahlgeschenke verteilen, 
nicht jetzt schnell noch den Weihnachtsmann spie-
len und nach dem 25. Januar in einer anderen Ver-
kleidung als Gerichtsvollzieher die Gesetze pfän-
den. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir sind gegen Wohltaten auf Pump, auch vor Wah-
len. 
(Frau Blunck [SPD]: Wie vor der Nieder
-
sachsen-Wahl bei den Landwirten!) 
Meine Damen und Herren, auch die FDP würde 
gerne ein zweites Erziehungsjahr einführen, weil es 
eine vernünftige Sache ist. Aber ich halte es für 
wichtiger, bei dem finanziellen Spielraum die Über-
gangsregelung für die Erziehungszeiten in der Ren-
tenversicherung für die sogenannten Trümmer-
frauen zu beschleunigen. Und noch wichtiger ist es 
nach Meinung der FDP, nichts zu verfrühstücken, 
was wir später in einer Steuerreform brauchen. 
Diese Steuerreform, die wir wollen und zu der 
sich auch unser Koalitionspartner bekennt, ist ein 
wichtiges Element der Familienpolitik. Wie sieht es 
heute aus? Da gibt es Bürger mit weniger Einkom-
men als das Existenzminimum. Vor allem sind dies 
Familien mit Kindern. Das heißt also, sie bekom-
men weniger als die Höhe des Sozialhilfesatzes. 
Dieser Personenkreis zahlt noch Steuern. Damit 
wird das verfügbare Nettoeinkommen noch niedri-
ger. Der gleiche Mensch hat Anspruch auf Sozialhil-
fe, die einen großen Verwaltungsaufwand verur-
sacht. Was der Staat mit der einen Hand gibt, 
nimmt er mit der anderen. Wir wollen eine Steuer-
reform für die Familie, in der das Existenzmini-
mum steuerfrei ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Damit können wir nicht nur Bürokratie abbauen, 
nicht nur mehr soziale Gerechtigkeit für Familien 
mit geringem Einkommen erreichen, wir bekom-
men auch mehr Menschenwürde dadurch, daß der 
Bürger sein eigenes Geld behalten darf und es nicht 
auf dem Umweg über Steuern vom Staat als schein-
bare Wohltat zurückbekommt. 
Aber über all dieses Materielle hinaus gibt diese 
Regierung der Familie insgesamt einen höheren 
Stellenwert. Ich glaube, ich darf hier auf Nennung 
von Einzelheiten verzichten; Frau Minister Süss-
muth hat dies alles sehr sorgfältig ausformuliert. 
Meine Damen und Herren, andere Vorstellungen 
hat diese Regierung auch zur Jugendpolitik. Sie 
17878 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Eimer (Fürth) 
gibt ihr ein neues Gewicht. Noch vor wenigen Jah-
ren sprach man allgemein von der No-future-Men-
talität der Jugend. Das hat sich geändert. Eine 
„Stern"-Umfrage vom Juni dieses Jahres stellt fest, 
daß von einer Null-Bock-Generation nicht gespro-
chen werden kann. Die Jugendlichen stehen Staat 
und gesellschaftlichen Institutionen positiv gegen-
über. Jugendliche sind leistungsbereit. Rund 80 % 
der 16jährigen haben sich einen sicheren Arbeits-
platz und ein gutes Einkommen zum Ziel gesetzt. 
(Rusche [GRÜNE]: Hoffentlich nicht ver
-
geblich!) 
Eine gute Berufsausbildung wird für wichtig gehal-
ten. Es gibt keine Scheu vor neuen Techniken. Zu-
kunftsangst bestimmt nicht mehr generell die Ju-
gendlichen. Über 40% der Jugendlichen haben 
keine besonderen Ängste oder Sorgen. Gerade ein 
knappes Fünftel ängstigt sich vor Rüstung und 
Krieg und 12 % vor der Kernenergie. Ebenfalls 12 % 
sorgen sich um ihren beruflichen Werdegang. Wer 
die Angst vor der Zukunft überwinden will, kann 
dies aber nur tun, wenn er weiß, daß er seine Zu-
kunft selbst gestalten kann und wenn er dazu bereit 
ist. Viel zu lange wurde der jungen Generation von 
bestimmten Intellektuellen eingeredet, man müsse 
ergeben das Eintreffen von düsteren Prophezeiun-
gen erwarten. 
(Beifall bei der FDP — Ströbele [GRÜNE]: 
Wer hat denn das gemacht?) 
Ein neues No-future-Denken wäre die zwangsläu-
fige Folge davon. Wir setzen dagegen: 
(Ströbele [GRÜNE]: Widerstand!) 
Es gibt kein blindes Wüten des Schicksals. Es gibt 
kein ehernes Gesetz der Geschichte, wie es Karl 
Marx gepredigt hat und wie es uns seine Nachfolger 
einreden wollen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Deshalb ist Wider
stand notwendig!) 
— Was Sie so unter Widerstand verstehen! — Wer 
das tut, der redet der Jugend Untätigkeit ein. Er 
stiehlt der Jugend das kostbarste, was sie besitzt: 
Er klaut ihr die Zukunft. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Rusche [GRÜNE]: Widerstand kann sehr 
tätig sein!) 
Meine Damen und Herren, wir haben etwas ge-
gen Philosophien, die junge Menschen durch sol-
che Gedanken zu ergebenen Untertanen einer 
herrschsüchtigen Ideologie deformiert. 
(Ströbele [GRÜNE]: Wir auch!) 
Wir brauchen das Gegenteil. 
(Ströbele [GRÜNE]: Genau!) 
Wir brauchen eine Jugend, die weiß, daß sie die 
Zukunft selbst gestalten kann, so wie wir dies getan 
haben, so wie dies auch Generationen vor uns getan 
haben. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wir predigen den Mut zur Zukunft. 
Ich muß an dieser Stelle unserer Jugendorganisa-
tion, den Jungen Liberalen, für die Themen der letz-
ten Kongresse danken. Sie strotzten vor Selbstbe-
wußtsein und Zukunftsoptimismus. „Die Zukunft 
gestalten statt Krisen verwalten", „Mut zur Zu-
kunft", „Der Eigeninitiative eine Chance" — das wa-
ren die Überschriften der politischen Arbeit einer 
Jugend mit neuem Geist. Wer der Jugend die Zu-
kunft wieder öffnen will, muß ihr aber auch den 
Mut geben, es zu schaffen, ihr die Angst vor der 
eigenen Leistung nehmen, darf Leistung nicht diffa-
mieren. Wer die Zukunft gestalten will, ist zur Lei-
stung bereit. Wer nicht dazu bereit ist, hat Angst vor 
der Zukunft und wird nicht in der Lage sein, die 
Zukunft zu bewältigen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Das ist Ihr Credo: Lei
stung! Leistung! Leistung!) 
Minister Blüm hat in seiner Rede deutlich gemacht, 
daß in der Koalition hier gleiche Vorstellungen be-
stehen. Die Wand der Angst vor der Zukunft ist 
überwunden. Die Jugend zeichnet sich durch Lei-
stungsbereitschaft, Offenheit und Optimismus aus. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Mann? 
Eimer (Fürth) (FDP): Bitte schön. 
Mann (GRÜNE): Herr Kollege Eimer, da Sie auf 
den Minister Blüm Bezug nehmen, möchte ich Sie 
doch einmal fragen, ob nicht zum Mut zur Zukunft 
auch gehört, Fehlentscheidungen der Vergangen-
heit als solche anzuerkennen und eine Wende da 
einzuleiten, wo Fehlentscheidungen stattfinden, 
und gehört nicht zum Mut zur Zukunft auch nicht 
nur ein Bekenntnis zur Ellbogengesellschaft, das 
Sie hier ablegen, sondern der Wille zu einer solida-
rischen Gesellschaft, die die Zukunftsprobleme, die 
ökologischen Probleme wirklich anpackt, statt sie 
auszusitzen, wie es diese Regierung tut? 
Eimer (Fürth) (FDP): Herr Kollege, den ersten 
Teil Ihrer Frage kann ich bejahen. Es zeichnet De-
mokraten aus, daß sie fähig sind, eigene Fehler zu 
erkennen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Dann tun Sie es doch 
einmal!) 
Diese Regierung hat Fehlentwicklungen beseitigt. 
Wir stehen zu dem, was wir tun. Wir sind auch 
bereit, alle unsere Entscheidungen darauf hin zu 
überprüfen, ob sie sich gut oder schlecht auswir-
ken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber wir sind nicht der Meinung, daß man die Poli-
tik so ideologisch betrachten kann, wie Sie dies tun. 
Wir sind nicht der Meinung, daß Leistung automa-
tisch Ellbogengesellschaft bedeutet. 
Sie vergessen, daß die Einführung des Leistungs-
prinzips gleichzeitig die Ablehnung von anderen 
Prinzipien der Entlohnung war. Wie war es denn 
vorher? Vorher wurde nicht nach Leistung entlohnt, 
vor dem demokratischen Zeitalter, sondern es 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17879 
Eimer (Fürth) 
wurde nach Beziehungen, nach dem Stand der El-
tern, nach Geburt und Privilegien beurteilt. 
(Mann [GRÜNE]: Und heute?) 
Das ist alles abgelöst worden durch das Prinzip des 
Leistungsdenkens, durch das Leistungsprinzip. Die 
Staaten und die Ideologien, die das Leistungsprin-
zip ablehnen, kommen zurück auf das Prinzip Be-
ziehungen und Linientreue. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wer Jugend der Poli-
tik nicht entfremden will, muß auch andere Krite-
rien erfüllen. Politik muß wahrhaftig sein, muß mo-
ralischen Ansprüchen genügen. Da beginnt die 
Schwierigkeit. Wir Politiker sind nicht besser, aber 
auch nicht schlechter als andere Menschen. Ich wei-
gere mich, Politiker in Gute und Böse einzuteilen. 
Wir tragen alle gute und böse Eigenschaften in uns. 
Aber ich ärgere mich, wenn manche Politiker ihre 
Moralität auf dem silbernen Tablett vor sich hertra-
gen und damit werben wollen, sich selbst erhöhen 
auf Kosten anderer. 
(Ströbele [GRÜNE]: Meinen Sie den Kanz
-
ler?) 
Das Ergebnis solchen Verhaltens ist, daß Politiker 
alle gleichermaßen schlecht wegkommen. Wer Poli-
tik als moralische Aufgabe sieht, darf den politi-
schen Gegner nicht als böse und unmoralisch be-
zeichnen. Ich denke hier zum Beispiel an ein Wort, 
das hier gefallen ist: Ungerechtigkeit sei das Prin-
zip einer Politik. 
(Zuruf von der SPD: Stimmt doch! — Ru
sche [GRÜNE]: Es stimmt!) 
Ich muß anderen ebenso sorgfältige Abwägungen 
zubilligen, wie ich es für mich auch verlange. Nur 
dann wird die Jugend zur Politik, zur Toleranz, zur 
Demokratie und zu diesem Staat geführt werden. 
Mich stören selbsternannte Heilige. 
(Rusche [GRÜNE]: Mich stören selbster
nannte Liberale!) 
Meine Damen und Herren, ich denke hier jetzt im 
Moment vor allem an zwei Reden in dieser Woche. 
Ich denke an die Rede von Helmut Schmidt und 
denke an die Rede von Rainer Barzel. Ich glaube, 
wir sollten diese beiden Reden nachlesen. Ich bin 
überzeugt, daß sie einen guten Ansatzpunkt auch 
für eine bessere Jugendpolitik, für einen besseren 
Stil in diesem Parlament geben. Ich glaube, das 
würde uns allen sehr guttun. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Wagner. 
Frau Wagner (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Zentral beim Haushalt des Bun-
desministeriums für Jugend, Familie, Frauen und 
Gesundheit ist die Familienpolitik. So macht zu 
Wahlkampfzeiten das vielbeschworene neue Zehn-
Milliarden-Familienpaket die Runde. Familienpoli-
tik als Wahlkampfthema der jetzigen Regierung! 
Warum? In ihrem Sozialbericht 1986 stellt die Bun-
desregierung fest: Das Fundament der Gesellschaft 
ist die Familie. Hier lernen die Menschen Verhal-
tensweisen, die unsere Gesellschaft prägen sollen: 
Liebe und Vertrauen, Toleranz und Rücksichtnah-
me, Opferbereitschaft und Mitverantwortung. 
Kein Wunder, in gesellschaftlichen Umbruchzei-
ten und Umorientierung, wie wir sie gegenwärtig 
nach dem Motto „Leistung muß sich wieder lohnen" 
erleben, wird der Stellenwert der Familie als Ge-
genpol hochgehalten. Sie gilt dann als Hort des Ver-
trauens, der Mitverantwortung, als Verkörperung 
all der positiven menschlichen Eigenschaften, die 
wir im alltäglichen Leben im Kampf eines jeden 
gegen jeden vermissen. 
Ist die Familie also der Ort des privaten Glücks? 
Die Zahlen über Gewalt gegen Kinder und Frauen 
in den Familien sprechen da eine ganz andere Spra-
che. Besonders mies geht es den Familien, die von 
Arbeitslosengeld und Sozialhilfe zu leben haben. 
Das Geld reicht vorn und hinten nicht. Vom ganz 
privaten Glück kann wohl keine Rede sein. 
Weiter im Sozialbericht: 
Erklärtes Ziel der Bundesregierung ist, die be-
stehende finanzielle Schlechterstellung von 
Ehepaaren mit Kindern gegenüber kinderlosen 
Ehepaaren schrittweise abzubauen. 
Schön, mehr Gerechtigkeit endlich auch im finan-
ziellen Bereich? Nun gibt es aber bekanntlich nicht 
nur die Ehepaare mit und ohne Kinder, sondern 
den wichtigen Unterschied zwischen Besserverdie-
nenden und Einkommensschwachen mit Kindern 
und den zwischen ehelichen und nicht ehelichen 
Lebensgemeinschaften. 
(Rusche [GRÜNE]: Könntest du mal eine 
Pause machen, bis Frau Süssmuth wieder 
zuhört?) 
Der Hinweis auf das angeblich idyllische Leben von 
kinderlosen Eheparen dient nur zu oft den Bevölke-
rungspolitikern als Schuldvorwurf, daß diese Ehe-
paare auf Kosten der zukünftigen rentenzahlenden 
Generation leben. 
Daß die geringere Geburtenrate eng mit einer 
veränderten Lebensperspektive eines Teils der 
Frauen und wohl auch der Männer zusammen-
hängt, interessiert aus bevölkerungspolitischer 
Sicht nicht. Hierzu stellte Hermann Schubnell, Mit-
glied des Wissenschaftlichen Beirats beim Bundes-
familienministerium fest: 
Es muß die Auffassung berücksichtigt werden, 
daß es ethisch nicht erlaubt ist, das Kind als 
Mittel zum Zweck zu sehen, um Wirtschafts-
wachstumsideologien zu stützen, gesellschaftli-
che Machtverhältnisse auszubauen, die staatli-
che Altersversorgung zu sanieren. Jedes Sy-
stem, das den Menschen als Mittel zum Zweck 
gebraucht, trägt ideologische Züge und legt be-
reits das Fundament zu Inhumanität. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Im übrigen beweifelt er auf der Basis der histori-
schen und der internationalen Entwicklung die Wir- 
17880 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Frau Wagner 
kung einer rein monetären Familienleistung auf 
das generative Verhalten der Frauen. 
(Frau Geiger [CDU/CSU]: Was heißt denn 
das?) 
Frau Süssmuth macht zu Wahlkampfzeiten ge-
nau das Gegenteil. Das statistische Ansteigen der 
Geburten im ersten Halbjahr 1986 ist für sie durch-
aus Beleg dafür, daß sie in der Öffentlichkeit die 
Familienpolitik der Koalition als Erfolg feiert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch 
richtig!) 
Was die Bundesregierung und Frau Süssmuth tun-
lichst verschweigen, das ist, daß im Rahmen der 
neuen Familienpolitik in alten Schläuchen diejeni-
gen mit hohem Erwerbs- und Vermögenseinkom-
men für ihre Kinder mehr bekommen als diejeni-
gen mit geringem Einkommen und Kindern. 
Ein plastisches Beispiel: Ein Spitzenverdiener 
mit einem Steuersatz von 56 % bekommt auf Grund 
der 1986 eingeführten Kinder- und Ausbildungsfrei-
beträge für sein Kind eine Steuererleichterung von 
1391 DM im Jahr. Ein Durchschnittsverdiener mit 
einem Steuersatz von 22 % erhält dagegen nur 546 
DM. Die Familienpolitik subventioniert zusammen 
mit der Steuerpolitik die Besserverdienenden, wäh-
rend die Einkommensschwachen im Extremfall 
leer ausgehen. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
Frau Wagner (GRÜNE): Ich kann leider keine zu-
lassen, ich habe zu wenig Zeit. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wird ja gar 
nicht angerechnet!) 
— Nein, das wurde hier immer angerechnet. 
Präsident Dr. Jenninger: Eigentlich würde ich die 
Frage in diesem Fall nicht anrechnen. 
Frau Wagner (GRÜNE): Also gut. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte sehr. 
Kroll-Schlüter (CDU/CSU): Frau Kollegin, müssen 
Sie nicht in den Vergleich auch das Kindergeld ein-
beziehen, das für Höherverdienende eben niedriger 
ist als für die unteren und mittleren Einkommens-
bereiche? 
Frau Wagner (GRÜNE): Auf das Kindergeld 
komme ich gleich in meiner Rede noch zurück. Ich 
bin jetzt erst vom Steuersatz ausgegangen; das Kin-
dergeld kommt gleich auch noch. Dazu werde ich 
noch etwas sagen. 
Nicht nur werden die Besserverdienenden mehr 
und die Einkommensschwachen weniger unter-
stützt, sondern es wird auch die Ehe gegenüber 
nichtehelichen Lebensgemeinschaften massiv be-
vorzugt. Ich frage Sie, meine Damen und Herren: 
Was hat die Ehe mit Familie und vor allem mit Kin-
dern zu tun? Wolfgang Zeidler, Präsident des Bun-
desverfassungsgerichts, dessen Positionen ich nicht 
alle teile, stellte richtigerweise fest: 
Verheiratet oder nicht ist Privatsache und 
braucht die Allgemeinheit wenig zu interessie-
ren. 
(Mann [GRÜNE]: Aha! Aha! — Beifall des 
Abg. Ströbele [GRÜNE]) 
Sozial relevant sind die Leistungen für die 
nachwachsende Generation. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Richtig!) 
Dieser Satz ist in Ihren Reihen heiß umstritten. 
Deshalb wird er jedoch nicht falsch. 
Kinderfreibeträge, Ausbildungsfreibeträge und 
insbesondere das Ehegattensplitting zusammenge-
nommen heißt, daß Ihnen der Ehestatus eines Spit-
zenverdieners und seiner nicht berufstätigen Ehe-
frau mehr wert ist als der eines Durchschnittsver-
dieners. Es gibt also erhebliche Unterschiede zwi-
schen den Ehen. 
Zu diesen gravierenden Unterschieden in den 
Einkommens- und Vermögensverhältnissen im Er-
werbsleben sagen Sie, meine Damen und Herren 
von der Koalition, rein gar nichts, sondern setzen 
genau diese Unterschiede mit Ihrer Familienpolitik 
fort — und verkaufen sie auch noch als Maßnahme 
für die Familie schlechthin! 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Lächerlich!) 
Vor allem zeigt Ihr hartnäckiges Festhalten am 
Ehegattensplitting und an den Steuerfreibeträgen, 
daß Ihnen besonders viel an der Hausfrauenehe 
von Gutverdienenden mit Spitzeneinkommen liegt. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Kroll
-
Schlüter [CDU/CSU]: Ihre ständige Diffa
mierung der Hausfrauen ist widerlich!) 
Im Vergleich zu den vielfältigen steuerlichen Ver-
günstigungen für Besserverdienende sind die direk-
ten Zahlungen für die Einkommensschwachen, 
nämlich 50 Mark für das erste Kind, ein kläglicher 
Rest. 
Was bleibt denn für die Alleinerziehenden und 
Bezieher von unteren Einkommen, vor allem die 
Frauen? Einkommensschwächere erhalten maxi-
mal 46 Mark Kindergeldzuschlag, der jedoch die 
Steuervergünstigung für die Besserverdienenden 
keinsfalls kompensiert und zusätzlichen bürokrati-
schen Aufwand gebracht hat. Den Sozialhilfe- und 
Arbeitslosenhilfeempfängern werden das Kinder-
geld und die Zuschläge als zusätzliches Einkommen 
gleich wieder abgezogen, so daß sie unter dem 
Strich leer ausgehen 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Das ist ja 
falsch, was Sie sagen! Das ist eindeutig 
falsch!) 
— natürlich stimmt das, Herr Kroll-Schlüter —, und 
das vor dem Hintergrund, daß allein 20 % aller Ein-
elternfamilien von der Sozialhilfe leben. Für er-
werbstätige Alleinerziehende werden zudem die 
Kinderfreibeträge nur zur Hälfte gewährt; sie sind 
schließlich nicht verheiratet. Und auch hier gilt wie- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17881 
Frau Wagner 
der: Je höher das Einkommen, desto größer die 
Steuerersparnis. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Es ist eindeu
-
tig falsch, was Sie sagen!) 
Alleinerziehende, die von der Sozialhilfe leben, ha-
ben von den steuerlichen Vergünstigungen rein gar 
nichts. 
Anstatt Wahlkampf mit Ihrer Familienpolitik zu 
machen, sollten Sie das Kind gleich beim Namen 
nennen: Familienpolitik für die Besserverdienen-
den bis Spitzeneinkommensbezieher, in der Regel 
die Ehemänner, und zu Lasten der nichtehelichen 
Lebensgemeinschaften; denn eine Schwulenlebens-
gemeinschaft wird nicht dafür belohnt, daß ein 
Partner zu Haus bleibt. 
(Beifall des Abg. Vogel [München] [GRÜ
NE] — Schlottmann [CDU/CSU]: Ein Mann 
spendet Beifall! — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Das wäre ja noch schöner!) 
Die Nichtanrechnung von Kindererziehungszei -
ten in der Rentenversicherung für die Frauen des 
Jahrgangs 1921 und früher ist eine klare Diskrimi-
nierung der älteren Frauen und Mütter. Hier steht 
allein die Entlastung der Rentenkasse im Vorder-
grund Ihrer Überlegungen und die begründete, ja 
zynische Annahme, daß ein Großteil der älteren 
Frauen die kläglichen Mehrzahlungen erst gar 
nicht erleben wird. 
Nun zum Erziehungsgeld! Es ist ein Gesetz vor 
allem für gutverdienende Ehemänner. Deren nicht-
erwerbstätige Ehefrauen bekommen in den ersten 
Monaten noch 600 Mark Erziehungsgeld zum ge-
meinsamen Haushaltseinkommen dazu. Wer zu-
zahlt, das sind die erwerbstätigen Frauen. Für sie 
wurde das Mutterschaftsgeld gekürzt und wurden 
die Kündigungsbestimmungen aufgeweicht. Ein 
Lohnersatz ist das Erziehungsgeld allemal nicht. 
Für alleinerziehende Frauen bringt es überhaupt 
keine Verbesserung, da sie häufig erwerbstätig sein 
müssen und somit keinen Anspruch auf Geld und 
Urlaub haben. Eine Teilzeitbeschäftigung können 
sich nur besserverdienende Frauen leisten; für den 
Rest der alleinerziehenden Frauen gilt, daß sie die 
Kinder ganztags zur Großmutter bringen — selbst-
verständlich unbezahlt. 
Auch dieses Gesetz geht grundsätzlich von der 
Ehe als Idealform des Zusammenlebens aus. Das 
ist Ihr „Familienpaket", mit dem Sie hausieren ge-
hen. Und diese Familienpolitik wird von den katho-
lischen Kirchenfunktionären gepriesen! Auch sie 
setzen sich offensichtlich für eine Umverteilung 
von unten nach oben ein. 
Grüne Familienpolitik orientiert sich nicht an 
den Vorstellungen einer Idealfamilienform und de-
ren besonderer Förderungswürdigkeit, schon gar 
nicht an der Institution „Ehe". Sie hat vielmehr das 
Ziel, die Lebensbedingungen von Kindern unab-
hängig vom Ehestatus der Eltern und deren Ein-
kommen zu verbessern. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Deshalb schlagen wir vor, ehebezogene Leistungen 
zu streichen und das Steuer- und Sozialrecht per
spektivisch nach dem Individualprinzip auszuge-
stalten. Öffentliche Leistungen sollen nur für die 
Kinder und deren Betreuung bezahlt werden. Sie 
müssen so bemessen sein, daß sie den Aufwand für 
die Kinder und den Einkommensausfall der Betreu-
ungsperson ersetzen. 
Grüne Familienpolitik beschränkt sich nicht auf 
monetäre Maßnahmen des Kinderlastenausgleichs. 
Ausreichend Kindergartenplätze müssen vorhan-
den sein, den Lebensbedürfnissen und -bedingun-
gen der Familien bei Wohnung und Wohnumfeld 
muß Rechnung getragen werden. 
Nun zu Ihrer Frauenpolitik, Frau Süssmuth. Ich 
weiß von den Frauen, daß sich viele eine positive 
Wendung versprochen haben, als Frau Süssmuth 
ins Amt berufen wurde. Doch was hat sich in der 
Bundesrepublik verändert? Schöne Sprüche weiter-
hin, diesmal aus Frauenmund, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Nein, die Sprü
che sind schöner geworden!) 
Solidaritätsbekundungen, die einer Frau abgenom-
men werden, da sie ja nachempfinden kann. An der 
Lage der Frau in der Bundesrepublik hat sich 
nichts geändert, jedenfalls nichts Positives. Genau 
wie ihr Vorgänger entwickelt Frau Süssmuth 
Scheinaktivitäten und veranlaßt Untersuchungen. 
Das ist ganz lieb und nett, doch löst es keine mo-
mentanen Probleme, sondern verschiebt sie. 
Es ist doch sattsam bekannt, daß Frauen die 
Hauptlast des Sozialabbaus der letzten Jahre zu 
tragen haben, daß sie, wie eine neuere Untersu-
chung zeigt, in der Arbeitslosenversicherung 
schlechter gestellt sind als Männer und daß sie bei 
der Ausbildungs- und Arbeitsplatzsuche diskrimi-
niert werden. Der Erwerbsbereich ist nach wie vor 
die Machtdomäne der Männer. Die geschlechtsspe-
zifische Rollenzuweisung in den Köpfen der Arbeit-
geber lebt weiter. Von einer Quotierung der Ausbil-
dungs- und Arbeitsplätze für die Frauen will Frau 
Süssmuth dennoch nichts wissen. Sie vertraut auf 
unverbindliche Richtlinien und Empfehlungen. 
Eine Informationsbroschüre der Bundesregie-
rung legt Zeugnis darüber ab, wie Frauen im Ar-
beitsleben wahrgenommen werden, welchen Stel-
lenwert sie haben. Es ist müßig, alle Punkte aufzu-
zählen, die das Presse- und Informationsamt seinen 
Leserinnen und Lesern zumutet. Deshalb nur ein 
paar Einzelpunkte: Familie und Arbeit, Lebensreali-
tät der Mehrheit bundesdeutscher Frauen, sind in 
den Köpfen der Verfasser ungerecht verteilt. In 
dem 60seitigen Kapitel „Arbeit ist das halbe Leben" 
kommen Frauen kaum vor, sind bestenfalls Sekre-
tärinnen, Krankenschwestern oder selber krank, 
während Männer so ziemlich alles können bzw. ma-
chen. Erwähnung finden Frauen nur dann, wenn es 
darum geht, sie wieder einzugliedern, weil sie vor-
übergehend aus dem Erwerbsleben ausgeschieden 
sind, oder wenn es darum geht, daß sie sich zwi-
schen Mutterschaft und Erwerbstätigkeit zu ent-
scheiden haben. 
Daß die „Politik für Arbeitnehmer", wie die Bro-
schüre heißt, die Arbeitnehmerinnen ausschließt, 
liegt damit beweiskräftig vor. Wir sind sicher, daß 
17882 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Frau Wagner 
sich die Frauen weigern werden, Partnerinnen ei
-
ner so unverhüllt frauenfeindlichen Politik zu sein. 
Nun zum § 218. Den Problemen ungewollter 
Schwangerschaften steht die Bundesregierung hilf-
los und konzeptionslos gegenüber. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben die 
Rede von Frau Süssmuth wohl nicht ge
hört!) 
Sie versucht, ihnen mit verschärften Kontrollmaß-
nahmen zu begegnen. Es wird wieder einmal ver-
sucht — da stehen die Männer obenan —, den 
Frauen ein schlechtes Gewissen einzureden, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Blödsinn!) 
als ob es von diesen ehrenwerten Herren noch nie 
einer geschafft hätte, die unerwünschten Folgen ei-
nes Geschlechtsverkehrs beseitigen zu lassen! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ja wider
lich!) 
Zu den geschätzten 140 000 abtreibenden Frauen 
gibt es doch wohl auch die dazugehörige Zahl an 
Männern. 
Eine zunehmende Verschärfung der Anwendung 
des § 218 bereitet den Boden für das Geschäft mit 
der Abtreibung. Dies ist allen bekannt, und doch 
wird derzeit wieder versucht, die Frauen zu krimi-
nalisieren, und wird auch von der zuständigen Mini-
sterin von Mißbrauch gesprochen. Die immer wie-
der angeführte Frau, die wegen eines anstehenden 
Urlaubs eine Abtreibung vornehmen läßt, ist nun 
hinlänglich bekannt. Ebenso bekannt sein dürfte, 
daß diese Frauen schon immer Möglichkeiten hat-
ten abzutreiben. Genau dies ist der Grund für die 
Liberalisierung des Strafgesetzes gewesen. Sie von 
der Koalition wollen das Rad der Geschichte wieder 
zurückdrehen. 
Im Fall einer ungewollten Schwangerschaft liegt 
es allein in der Entscheidungsbefugnis einer jeden 
Frau, ob sie sich zur Fortsetzung der Schwanger-
schaft entschließt oder nicht. Es kann durchaus ver-
antwortlicher sein, sich selbst und dem Kind gegen-
über, das Kind nicht auszutragen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch wis
senschaftlich falsch!) 
Es gibt die Einstellung, der Schutz des ungebore-
nen Lebens sei in jedem Fall höher zu bewerten als 
das Selbstbestimmungsrecht der Frau. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das nicht gebo
rene Kind ist auch ein Geschöpf Gottes!) 
Hier wird verkannt, daß der § 218 das ungeborene 
Leben gar nicht schützt und nie geschützt hat. Es 
steht fest, daß sich unabhängig davon, wie repressiv 
oder liberal ein Abtreibungsverbot ist, die Zahl der 
Schwangerschaftsabbrüche zu keiner Zeit wesent-
lich verändert hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Auch das ist falsch!) 
Kein noch so repressives Strafgesetz kann eine 
Frau, die sich gegen eine Fortsetzung der Schwan
gerschaft entschieden hat, zu lebenslanger Mutter
schaft zwingen. Einzig und allein die Zahlen von 
legalen und illegalen Abbrüchen verschieben sich. 
Ein Schutz des ungeborenen Lebens ist also von 
einem Strafgesetz nicht zu erwarten. Dies hat auch 
der Ärztetag in seiner Feststellung zum Ausdruck 
gebracht, daß eine Verbesserung des Schutzes des 
ungeborenen Lebens nicht von einer Verschärfung 
von Gesetzen und Verfahrensregeln erwartet wer-
den kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Weiter zitieren!) 
Ich gehe noch einen Schritt weiter und sage: So-
lange die Strafbarkeit der Abtreibung bleibt, fällt 
das Selbstbestimmungsrecht der Frauen den Mora-
listen zum Opfer. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Ach du meine 
Güte!) 
Die Abtreibung als eine Frage der moralischen 
Einstellung und der persönlichen Lebensumstände 
kann nicht Gegenstand juristischer Verfolgung 
sein. Folglich muß der § 218 ersatzlos gestrichen 
werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich bin immer wieder erstaunt, wie gerade katho-
lische Funktionäre in höheren Ämtern, 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Die ja auch 
CSU-Funktionäre sind!) 
obendrein Männer, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auch Frauen!) 
ihr ganz privates Glaubensbekenntnis und die 
ethisch-moralischen Lebensmodelle, die sie für sich 
daraus ableiten, zum allgemeingültigen Maßstab 
für alle Menschen machen. Ich kann in der Ge-
schichte wahrlich nichts finden, womit sich die All-
gemeingültigkeit dieses Moralanspruchs belegen 
oder rechtfertigen ließe. 
(Rusche [GRÜNE]: Vielleicht werden sie ei
nes Tages wieder aus dem Tempel vertrie
ben, diese Schächer!) 
Im Namen der Kirche wurden Hexen verbrannt 
und Waffen gesegnet; daran erinnere ich mich. Und 
sind es nicht dieselben Leute, die das Leben zu 
schützen vorgeben, die es konsequent vermeiden, 
Schutzmaßnahmen öffentlich zu propagieren? Mit 
dem Schutz des Lebens ist es ihnen wohl nicht so 
ernst. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zum Schutz des ungeborenen Lebens ist die Bun-
desregierung nun auf etwas Einfallsreiches gekom-
men, auf die Stiftung Mutter und Kind. Durch die-
sen Bettelfonds wird jedoch lediglich der Druck auf 
die Frauen vergrößert. Dabei ist doch bekannt, daß 
in allen Fällen, in denen versucht wurde, durch re-
pressive Maßnahmen die Geburtenzahl zu erhöhen, 
eine solche Politik gescheitert ist. Daß die Stiftungs-
gelder so gefragt sind, sagt doch lediglich etwas 
über die Armut der Frauen aus, denen mit dieser 
Einmalzahlung ohne Rechtsanspruch überhaupt 
nicht geholfen ist. Sie, Frau Süssmuth, sagen mit 
keinem einzigen Satz, wie Sie der Armut alleiner- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17883 
Frau Wagner 
ziehender Frauen sofort und wirkungsvoll entge-
gentreten wollen. Aber das kann man wohl von 
einer CDU-Politikerin genauso wenig erwarten, wie 
man von ihr Frauenpolitik erwarten kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Rossmanith. 
Rossmanith (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Wir diskutieren 
j a heute im Rahmen der Einbringung des Haus-
halts 1987 über den Einzelplan 15, und in diesem 
Einzelplan 15, der das Ministerium für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit umfaßt, sind für 
nächstes Jahr Ausgaben von über 19 Milliarden DM 
vorgesehen. Dies bedeutet gegenüber dem Vorjahr 
einen Anstieg um 4,4%. Es ist mir völlig unverständ-
lich, wie hier jemand wie Sie, Frau Schmidt, be-
haupten kann, das sei unterdurchschnittlich. Weil 
wir mit dem Geld, das wir für unsere Bürger zu ver-
walten haben, sparsam umgehen, beläuft sich näm-
lich die Steigerungsrate im Bundeshaushalt insge-
samt auf nur 2,9 %. 
In diesem Haushalt spiegelt sich gerade das wi-
der, was wir als Familienpolitik verstehen, als Poli-
tik für die Familien. Wir sehen in dieser Politik für 
die Familien eine Leistung, die den Familien wieder 
den entsprechenden Rang, die entsprechende Wert-
schätzung und einen hohen Stellenwert verleiht. 
Meine Damen und Herren, Sie verneinen das 
ständig und begeben sich hier dauernd auf eine 
Schiene, die rückwärts führt. Sie haben das ja auch 
in Ihren Beschlüssen von Nürnberg niedergelegt, in 
denen Sie von Regelungen sprechen, die sich auf 
das Jahr 1974 beziehen. 
Sie gehen sogar mit Ihrer klassenkämpferischen 
Art, in der Sie, Frau Schmidt, das vorgetragen ha-
ben — was ich Ihnen nachsehe, weil Sie bereits in 
den Wahlkampf eingestiegen sind —, noch wesent-
lich weiter zurück. Ich muß dazu sagen: Diese The-
sen des 19. Jahrhunderts sind heute, im Jahre 1986, 
mehr als unangebracht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren von der 
SPD, Sie müssen sich deshalb bei diesen Haushalts-
beratungen von uns natürlich wieder ins Stamm-
buch schreiben lassen, daß sich unsere Familienpo-
litik nicht nur auf Transferleistungen, auf Kinder-
geld oder steuerliche Freibeträge, bezieht, so wich-
tig diese Leistungen natürlich auch sind. Seien Sie 
doch bitte so ehrlich, zu sagen — die Sprecherin der 
GRÜNEN hat es zumindest mit erwähnt —, daß wir 
für die Einkommensgruppen, die jetzt aus der Rege-
lung mit dem steuerlichen Freibetrag einen Vorteil 
nicht erzielen können, eine Leistung von 46 DM pro 
Kind und pro Monat ins Gesetz hineingeschrieben 
haben, womit wir bereits für das erste Kind einen 
Mindestbetrag von 96 DM verankert haben. Eine 
aktive und diesen Namen auch verdienende Fami-
lienpolitik muß für viele Bereiche geöffnet sein und 
die Schranken auch für viele Bereiche öffnen. Ich 
möchte hier nur erwähnen: die Steuer- und die 
Wohnungspolitik, die Städte- und Raumplanung, 
Arbeitsmarkt-, Beschäftigungs- und Tarifpolitik, 
Renten- und Sozialpolitik, aber auch Medien-, 
Schul- und Bildungspolitik. 
Ich darf noch einen Satz zur gestrigen Debatte 
sagen. Es war wieder einmal Herrn Kuhlwein vor-
behalten, seine in der Zwischenzeit schon abgegrif-
fene These von einem Bildungskahlschlag vorzutra-
gen. Ich darf Ihnen nur in Erinnerung bringen — 
auch Sie wissen das, nur wider besseres Wissen 
behaupten Sie ständig etwas anderes —: Bei den 
Lehrstellen, den Benachteiligtenprogrammen, der 
Hochschulpolitik sind wir doch wieder auf den rich-
tigen Weg gegangen, auch mit der BAföG-Rege-
lung. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Gehen Sie doch nach Nordrhein-Westfalen, und sa-
gen Sie doch Ihrem Herrn Rau, er möge wieder eine 
Schüler-BAföG-Regelung einführen. In Bayern ha-
ben wir sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Wir sind doch in NRW! 
Der weiß gar nicht, wo er ist!) 
— Ja, bitte, Herr Vogel, sagen Sie es mir doch. Ich 
sehe ihn hier nicht. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie wissen ja nicht, wo 
Sie sind! In NRW!) 
— Nein, nein, wir sind hier im Deutschen Bundes-
tag, Herr Vogel — das darf ich Ihnen in Erinnerung 
bringen — und nicht im Landtag von Nordrhein
-
Westfalen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Das ist nicht NRW? Das 
sagen Sie mal dem Daniels!) 
Wir werden aber nicht ruhen — seien Sie sich 
dessen sicher —, unseren Mitbürgerinnen und Mit-
bürgern draußen deutlich zu machen, was Sie für 
eine Politik betreiben wollen, daß für Sie die Famili-
enpolitik eine sehr nachgeordnete Rolle spielt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Und ich kann hier nur jedem den sogenannten 
„Irseer Entwurf für ein neues Grundsatzprogramm 
der SPD" oder den „Leitantrag Sozialpolitik" auf 
dem SPD-Parteitag in München, in Nürnberg, Ent-
schuldigung, empfehlen. 
(Lachen bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Er 
bringt alle Worte durcheinander!) 
— Nach München läßt man Sie ja gar nicht. 
Jeder kann sehr leicht erkennen, daß in diesen 
Papieren die Familienpolitik — Sie bringen das in 
Ihren Papieren sogar ausdrücklich schwarz auf 
weiß den Bürgerinnen und Bürgern nahe — auf ein 
Abstellgleis geschoben werden soll. Sie sehen die 
Familie doch immer wieder nur im Zusammenhang 
mit der Erwerbstätigkeit von Mutter und Vater. 
(von der Wiesche [SPD]: Deswegen die 
hohe Arbeitslosigkeit?) 
Ich glaube, daß wir eine Politik benötigen, die insbe
sondere Müttern und Vätern die Möglichkeit ein- 
17884 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Rossmanith 
räumt, ihre Fmilien, ihren Lebensinhalt so zu ge-
stalten, wie sie es für richtig halten. 
Wir bekennen aber auch eindeutig, daß Familien-
politik — und gerade in einer Haushaltsdebatte 
muß man das immer wieder ansprechen — natür-
lich auch finanzierbar sein muß. Hier darf ich auch 
etwas an Ihre Verantwortung appellieren; denn Sie 
haben in den vergangenen Jahren dieser Legisla-
turperiode, sei es durch Ihre Fraktion oder über den 
Bundesrat, eine Flut von Gesetzesinitiativen einge-
bracht, deren Verabschiedung Kosten von über 
47 Milliarden DM nach sich gezogen hätte. Sie ha-
ben aber überhaupt nicht erklärt, wie Sie das fi-
nanzieren wollten — wahrscheinlich wieder mit ei-
ner Verschuldungspolitik, wie wir sie bis 1982 mit 
einer jährlichen Nettoneuverschuldung von bis zu 
50 Milliarden DM hatten, eine Zahl, die für die Steu-
ern von morgen bedeutsam wäre. Da Familienpoli-
tik auch untrennbar mit Jugendpolitik verbunden 
ist, muß man den jungen Leuten sagen, daß dieser 
Weg der Politik nur ein Verschieben auf morgen 
wäre, sprich: Die Steuern von morgen wären hier 
bereits vorprogrammiert. 
In diesen Zusammenhang gehört auch, daß wir 
eine Politik betreiben — und Frau Minister Süss-
muth hat es angesprochen —, die unsere älteren 
Mitbürger einbezieht, Kranke, Behinderte, die sie 
nicht in die Resignation, nicht in die Verzweiflung 
treibt, sondern ihnen wieder einen Weg aufzeigt, 
weil sie wissen: Wir stehen zu ihnen, wir bringen 
Lösungen, wir eröffnen Möglichkeiten, damit auch 
ihnen ihre Ängste genommen werden können. 
Dazu gehört für mich ganz besonders, daß die 
Politik zum Schutz des ungeborenen Lebens fortge-
führt wird. Deshalb haben wir in der Koalition auch 
den Beschluß gefaßt, die Mittel für die Bundesstif-
tung „Mutter und Kind — Schutz des ungeborenen 
Lebens" um jährlich 20 Millionen DM zu erhöhen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut! Sehr 
wichtig!) 
Das ist ein Zeichen christlicher, sozialer und demo-
kratischer Politik. 
Ich hätte heute gern den Kanzlerkandidaten der 
SPD gefragt, 
(Zurufe von der SPD: Den Kanzler!) 
welche konkreten familienpolitischen Vorstellun-
gen er eigentlich verfolgt; denn in seiner Rede auf 
dem Nürnberger Parteitag hat er die Familie nicht 
mit einem einzigen Satz erwähnt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das stimmt doch gar 
nicht!) 
Klarer Beweis: Die Familie existiert für Herrn Rau 
nicht, 
(Lachen bei der SPD) 
schon gar nicht in Fragen der Politik. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ausgerechnet für Rau! 
Das ist doch der Schlager des Tages!) 
— Herr Vogel, Sie hätten ihm doch wenigstens so 
etwas in seine Rede reinschreiben können, damit er 
die Familie wenigstens einmal erwähnt. Er hat es 
nicht ein einziges Mal getan. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wer schreibt Ihnen denn 
das rein? So was, Rau, der Familienfeind! 
Das ist j a ein Witz!) 
Ich hätte ihn auch gern weiter gefragt, weshalb er 
sich als Ministerpräsident des Landes Nordrhein-
Westfalen nach wie vor weigert, eine Landesstif-
tung zum Schutz des ungeborenen Lebens einzu-
richten. Ich glaube nicht — ich komme damit zum 
Schluß —, 
(Beifall bei der SPD) 
daß diese Ablehnung nur finanzielle Gründe hat. — 
Ich bedanke mich für Ihren Beifall. 
(Dr. Vogel [SPD]: Schluß!) 
Daran sieht man, wie sehr Sie getroffen sind. — 
(Lachen bei der SPD) 
Ich glaube nicht, daß diese Ablehnung nur finan-
zielle Gründe hat. Hier stellt sich für mich vielmehr 
auch die grundsätzliche Frage nach der Grundauf-
fassung der SPD zu dieser Problematik. Ich kann 
nur sagen: Nehmen Sie sich und nehmen Sie, Herr 
Rau, sich ein Beispiel am Freistaat Bayern! Hier 
wurden die Mittel des Bundes nicht nur dankbar 
aufgenommen, sondern durch eigene Landesmittel 
noch in übergroßem Maße verstärkt. 
(Beifall des Abg. Dr. Hoffacker [CDU/ 
CSU]) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
werden deshalb dafür Sorge tragen - das wissen 
auch unsere Bürgerinnen und Bürger in der Repu-
blik —, daß in Zukunft nicht wieder auf eine Politik 
zurückgegriffen werden kann, wie Sie sie lange ge-
nug verfolgt haben und nach wie vor verfolgen und 
in der Opposition sicherlich weiter verfolgen wer-
den, eine Politik, die unsere Jugend verunsichert, 
unsere Familien auf ein Nebengleis stellt, den 
Frauen nur vor einer Wahl Versprechungen macht 
und in der Gesundheitspolitik ohne jede Konzep-
tion ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Es ist an der Zeit, eine 
Bilanz der Debatte der letzten drei Tage zu ziehen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Die Debatte war sehr 
gut!) 
Wahrscheinlich gibt es dabei Punkte, in denen wir 
übereinstimmen. 
(Es ertönen zwei Gongschläge — Große 
Heiterkeit und Beifall — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist der erste!) 
— Das ist die erste Rede, die für so bedeutend 
gehalten wird, daß sie mit Gongschlägen begleitet 
wird. 
(Beifall bei der SPD — Heiterkeit) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17885 
Vizepräsident Stücklen: Herr Dr. Vogel, was die 
Glocken bedeuten, wollen wir erst feststellen. 
Dr. Vogel (SPD): Herr Präsident, ich gebe Ihnen 
ein kleines Zeichen, wenn ich wieder einen Gong 
für angebracht halte. 
(Beifall bei der SPD — Heiterkeit) 
Dieses Wasserwerk hat wirklich etwas Intimes und 
Persönliches, ausgezeichnet! 
(Heiterkeit — Bundeskanzler Dr. Kohl: 
Auch noch mit Blinkzeichen!) 
— Na, ob Sie einen Gong kriegen, Herr Bundes-
kanzler, warten wir erst einmal ab. 
(Heiterkeit) 
Meine Damen und Herren, wahrscheinlich gibt es 
in dieser Bilanz der Debatte auch Punkte, in denen 
wir übereinstimmen, etwa darin, daß die große 
Rede Helmut Schmidts am vergangenen Mittwoch 
nicht nur ein Höhepunkt der Haushaltsdebatte, son-
dern auch eine Rede war, an die man sich noch 
lange erinnern wird. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Auch diejenigen, die ihn jahrelang aus der Opposi-
tion bekämpft haben, auch diejenigen, die an jenem 
1. Oktober 1982 gegen ihn gestimmt haben, und die-
jenigen, die seine Ansichten nicht in jeder Hinsicht 
teilen, werden anerkennen: Das war die parlamen-
tarische Abschiedsrede eines Staatsmannes von in-
ternationalem Rang. 
(Beifall bei der SPD — Eimer [Fürth] 
[FDP]: Wäre die SPD nur auf seiner Linie 
geblieben!) 
Ich spreche sicherlich nicht nur für die deutschen 
Sozialdemokraten, wenn ich Helmut Schmidt von 
dieser Stelle aus noch einmal mit dem Respekt dan-
ke, den seine Persönlichkeit, seine Pflichterfüllung 
und seine überragenden Leistungen als Parlamen-
tarier und als Bundeskanzler verdienen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Das Ethos des politischen Pragmatismus in morali-
scher Absicht, zu dem er von dieser Stelle aufgeru-
fen hat — Helmut Schmidt hat es selber nach dem 
Maß seiner Kräfte verwirklicht. Jeder Nachfolger 
im Amt des Bundeskanzlers wird, ob gewollt oder 
nicht, jetzt und in Zukunft auch an diesem Manne, 
auch an Helmut Schmidt, gemessen werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein Wort der Anerkennung möchte ich auch 
Herrn Kollegen Barzel widmen. Er hat in fast 
30 Parlamentsjahren alle Höhen und Tiefen eines 
Politikerschicksals durchlebt. Zwischen ihm und 
uns gab es und gibt es eine Vielzahl von Meinungs-
unterschieden und Gegensätzen. Das ist auch vor-
gestern bei seiner Rede deutlich geworden. Daran, 
daß Kollege Barzel unserem Land auf seine Weise 
gedient hat, zweifeln wir nicht, und dafür spreche  
ich ihm auch den Dank der sozialdemokratischen 
Bundestagsfraktion aus. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
In der Würdigung dieser beiden Männer sind wir 
uns offenbar, jedenfalls im Ergebnis, einig. In den 
meisten anderen Fragen, die hier in den letzten 
Tagen verhandelt worden sind, stehen sich hinge-
gen Ihre Ansichten, Herr Bundeskanzler, und die 
Ihrer Koalition und die unseren diametral gegen-
über. Wir streben in wichtigen Bereichen auf ande-
ren Wegen anderen Zielen zu als Sie. Unser Ziel ist 
die solidarische Gesellschaft, in der die Starken für 
die Schwächeren einstehen. Unser Ziel ist eine Ord-
nung, in der wir auch morgen menschenwürdig und 
friedlich leben können, in der das Glück der einen 
nicht auf dem Unglück der anderen beruht. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Wir wissen, daß wir dieses Ziel nur durch Refor-
men, durch Veränderungen und durch Erneuerun-
gen unserer Strukturen erreichen können: Denn 
das spüren nicht nur wir, das spürt auch unser Volk: 
Die einfache Fortschreibung des Bestehenden, das 
schlichte „Weiter so", ergibt keine lebenswerte Zu-
kunft mehr. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, 
sind, ob Sie das wollen oder nicht, auf dem Weg zu 
einer Zweidrittelgesellschaft, zu einer Gesellschaft, 
in der eine wachsende Minderheit unseres Volkes 
auf der Strecke bleibt: Die Dauerarbeitslosen, die 
mehr und mehr die Hoffnung und, was fast noch 
schlimmer ist, die Selbstachtung verlieren, die jun-
gen Menschen, die keinen Platz in der Gesellschaft 
finden, die etwas leisten wollen, aber nichts leisten 
dürfen und die deshalb Ihre Parole „Leistung muß 
sich wieder lohnen" als Hohn, als persönliche Krän-
kung empfinden. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Rusche 
[GRÜNE]) 
Die berufstätigen Frauen, die wieder zu einer Re-
servearmee der Wirtschaft geworden sind — denn 
das meint doch Ihre Forderung nach Flexibilität in 
Wahrheit — oder die Älteren unserer Mitbürger, die 
immer früher aus dem Arbeitsleben herausge-
drängt und immer mehr über die Zukunft ihrer 
sozialen Sicherheit im unklaren gelassen werden. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Sie sprechen 
über ein anderes Jahrzehnt!) 
Und Sie leugnen die großen Herausforderungen. 
Ihre Antwort ist: Weiter so, ein „Weiter so", das über 
die Schwächeren kalt hinweggeht, weil Sie glauben, 
Ihre Mehrheit allein bei den Stärkeren finden zu 
können. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch von 
der CDU/CSU) 
17886 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Dr. Vogel 
Es sei doch alles in Ordnung, sagen Sie; was da 
und dort noch fehle, sei nur der Optimismus. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Platte Paro
-
len!) 
Herr Bundeskanzler, wir sind keine Pessimisten. 
Wir sind voller Zuversicht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Miesmacher!) 
Wir sind überzeugt, daß sich nicht nur die Tagespro-
bleme, sondern auch die großen Herausforderun-
gen unserer Zeit bewältigen lassen. Aber dazu müs-
sen diese Herausforderungen den Menschen erst 
einmal vollständig und ungeschminkt dargestellt 
und vor Augen geführt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Und die Hoffnung, die die Politik und die Menschen 
brauchen, wächst dann aus der Überzeugungskraft 
der Vorschläge zur Lösung der Probleme, nicht aber 
aus der Verdrängung der Probleme. 
(Beifall bei der SPD — Eimer [Fürth] 
[FDP]: Deshalb stimmen die Menschen uns 
zu!) 
Das, Herr Bundeskanzler, ist unser Optimismus, ein 
realistischer Optimismus. 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Verdrängungs
optimismus!) 
Aber ich füge hinzu: Es gibt auch einen ruchlosen 
Optimismus, der dickfellig und mit einem Lächeln, 
das gelegentlich die Grenze zum Zynismus streift, 
über alles hinweggeht, was die Menschen umtreibt, 
auch über ihre Nöte, ihre Sorgen, ihre Fragen nach 
dem Sinn, nach der ethischen Rechtfertigung des-
sen, was da eigentlich im Gange ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie sagen, Herr Bundeskanzler, es geht doch alles 
gut. Gewiß: Wir bestreiten gar nicht, daß wichtige 
wirtschaftliche Daten heute weltweit und auch bei 
uns günstiger sind als vor vier Jahren, und wir 
freuen uns darüber. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: „Beifall"!) 
Das muß j a auch so sein, wenn die Konjunktur 
weltweit angezogen hat, wenn die Ölpreise um 
mehr als die Hälfte gefallen und die Rohstoffpreise 
um mehr als 30 % gesunken sind. Das macht ja im 
Jahre 1986 allein bei der Ölrechnung 30 Milliarden 
DM aus, die unserer Volkswirtschaft zusätzlich zur 
Verfügung stehen. Selbst Sie behaupten ja nicht, 
daß diese Entwicklung, der Olpreisverfall oder der 
Rohstoffpreisverfall, Ihr Verdienst sei. Und die 
Bundesbank weiß doch was sie sagt, wenn sie durch 
den Mund ihres Präsidenten gestern sagen ließ, daß 
die Preissteigerung ohne Olpreisverfall und ohne 
Dollarkursverfall bei über 2 % liegen würde. 
(Krey [CDU/CSU]: Nein, „über 2 %" hat er 
nicht gesagt, „um 2 %" hat er gesagt! — 
Rossmanith [CDU/CSU]: Bei Ihnen lag sie 
über 7 %!) 
— Ich bitte Sie, meine Damen und Herren, die Er
klärungen von Herrn Bundesbankpräsidenten Pöhl, 
auf die Sie sich sonst so häufig berufen, zu lesen 
und zur Kenntnis zu nehmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kol-
legen, damit ist doch unsere Feststellung, daß Sie 
auf entscheidenden Gebieten nicht die günstigsten, 
sondern die schlechtesten Werte seit 1949 zu verant-
worten haben, in keinem Punkt widerlegt. 
Es ist doch so, daß unter Ihrer Verantwortung die 
Zahl der Haushalte, die von der Sozialhilfe leben 
müssen, mit deutlich über einer Million den absolut 
höchsten Stand seit 1949 erreicht hat. 
(Beifall bei der SPD — Krey [CDU/CSU]: 
Die Platte kann doch keiner mehr hören! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Es ist doch so, Herr Bundeskanzler, daß noch nie 
seit Gründung der Bundesrepublik so viele Men-
schen in Armut gelebt haben. 
(Schlottmann [CDU/CSU]: Leichtfertiger 
Umgang mit dem Wort „Armut"!) 
Und das sagen Sie: „Weiter so"? 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist doch auch so, daß die Bundesanstalt für 
Arbeit in Nürnberg die Zahl der Arbeitslosen trotz 
aller statistischen Kunststücke am 31. August auf 
mehr als 2 120 000 beziffern mußte. Das heißt, daß 
die amtlich erfaßte Arbeitslosigkeit — und wir sind 
uns doch einig, daß es auch eine amtlich nicht er-
faßte und nicht erfaßbare Arbeitslosigkeit zusätz-
lich gibt — unverändert auf Rekordhöhe verharrt 
und im vierten Jahr Ihrer Regierung immer noch 
um mehrere 100 000 höher liegt als Ende August 
1982, also als im ungünstigsten Vergleichsmonat 
der Regierung Helmut Schmidt. 
Ebenso ist wahr, daß die Zahl der Erwerbstätigen, 
also der Arbeitsplätze, im Juni 1986 — und all der 
Zahlennebel, der da verbreitet wird, scheitert an der 
amtlichen Statistik — nur um 160 000 höher lag als 
bei Ihrem Amtsantritt, Herr Bundeskanzler, und 
das im vierten Jahr des konjunkturellen Auf-
schwungs. Herr Bundeskanzler, mit allem Ernst: 
Was geschieht denn eigentlich, wenn wir mit einem 
solchen Arbeitslosensockel in den nächsten Kon-
junkturabschwung, der eines Tages kommen wird, 
hineingehen? Und da sagen Sie: „Weiter so"! 
(Beifall bei der SPD) 
Übrigens: Die Zunahme der Arbeitsplätze ist 
doch zu einem großen Teil eine Folge der Arbeits-
zeitverkürzung, die gegen Ihren persönlichen erbit-
terten Widerstand durchgesetzt worden ist. 
(Beifall bei der SPD — Rossmanith [CDU/ 
CSU]: Selbst das haben Sie noch nicht be
griffen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Herr Blüm gibt das hier ganz verschämt zu, indem 
er immer vom Vorruhestand redet. Aber warum 
verschweigen Sie das? Warum finden Sie, Herr 
Bundeskanzler, eigentlich nicht ein Wort der Aner-
kennung für die Gewerkschaften, deren Engage-
ment und Verantwortungsbewußtsein, deren prakti- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17887 
Dr. Vogel 
zierte Solidarität, die höhere Löhne hätten heraus-
holen können und darauf verzichtet haben zugun-
sten der Arbeitszeitverkürzung und der Kollegin-
nen und Kollegen, die ohne Arbeit waren? 
(Beifall bei der SPD) 
Warum finden Sie nicht ein Wort der Anerkennung 
für diese Gewerkschaften? Und ich kann, obwohl 
die Frage schon oft gestellt worden ist, Ihnen ihre 
Wiederholung nicht ersparen: Wer war denn in die-
ser Frage in Wahrheit dumm, absurd und töricht, 
Herr Bundeskanzler? 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist doch auch wahr und durch die Debatte in 
keiner Weise widerlegt, daß noch nie so viele Ar-
beitsplätze als Folge von Konkursen verlorenge-
gangen sind wie in Ihrer Regierungszeit. In den 
letzten vier Jahren der Regierung Schmidt sind 
knapp 45 000 Unternehmen zusammengebrochen. 
Mit welcher Kritik haben Sie, die Sie hier sitzen — 
und Sie vor allem — diese Konkurszahlen begleitet! 
In den vier Jahren seit Ihrer Wende waren es 
70 000, davon allein im letzten Jahr fast 19 000. Und 
da ist überall Ihre Parole zu lesen: Weiter so! 
(Beifall bei der SPD) 
Sie, Herr Kollege Stoltenberg, haben unserem 
Kollegen Apel am Dienstag vorgeworfen, er ver-
wende unzutreffende Zahlen. Herr Kollege Stolten-
berg, ich habe soeben die gleichen Zahlen verwen-
det. Welche dieser Zahlen sind falsch? Sie sollten 
nicht die beleidigte Majestät spielen, sondern ganz 
konkret Roß und Reiter nennen oder schweigen, 
Herr Kollege Stoltenberg. 
(Beifall bei der SPD) 
Daß Sie, Herr Kollege Stoltenberg, zu Vorwürfen 
auch schweigen können, haben Sie ja unter Beweis 
gestellt, etwa zu dem Vorwurf aus München — Herr 
Kollege Waigel wird ihn näher erläutern —, daß 
Leute mit mittlerem Einkommen, etwa Verheira-
tete — ich zitiere Ihr Beispiel — mit zwei Kindern, 
nach der von Ihnen verabschiedeten Steuerände-
rung 1988 bis zu einem Bruttojahreseinkommen 
von 50 000 DM — das ist auch ein Beitrag zur Fami-
liendebatte — keine einzige Mark Steuerentlastung 
erhalten. Zu diesem Vorwurf schweigen Sie doch 
auch. Ist dieser Vorwurf unrichtig? Dann sagen Sie 
es, und wenn er nicht unrichtig ist, dann geben Sie 
es zu und räumen Sie es ein, genauso wie bei den 
Vorwürfen des Kollegen Apel. 
(Beifall bei der SPD) 
Außerdem, meine Damen und Herren von der 
Union, wollen Sie sich nach vier Jahren eigentlich 
immer noch mit der sogenannten Erblast herausre-
den? 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So lange, bis sie 
beseitigt ist! Bis die letzte Mark gezahlt 
ist!) 
Sie, Herr Bundeskanzler, Herr Geißler, Herr Blüm 
haben doch vor Ihrer Wahl - und auch noch 1983 
— großspurig die Senkung der Arbeitslosenzahl um 
1 Million bis 1985 versprochen. Und weil Sie das 
immer wieder bestreiten — heute allerdings nicht, 
aber sonst —, möchte ich denen, die uns jetzt zu-
schauen, die Überschrift zeigen, in der es heißt: 
„Geißler" — 1983 —: „In zwei Jahren 1 Million Ar-
beitslose weniger."  
Herr Bundeskanzler, wenn Sie im vierten Jahr 
des Aufschwungs, 
(Eimer [Fürth] [FDP]: Sie geben also zu, 
daß ein Aufschwung da ist!) 
wenn Sie angesichts geradezu explodierender Er-
träge nicht weniger Unternehmen — allein die 
deutschen Banken haben in den letzten fünf Jahren 
ihre Gewinne über 100 % gesteigert —, wenn Sie 
angesichts der Konjunkturdaten, auf die Sie sich 
ständig beziehen, wenn Sie jetzt nichts gegen die 
Arbeitslosigkeit bewirken, wann wollen Sie dann 
eigentlich überhaupt etwas gegen die Arbeitslosig-
keit bewirken? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Stark [Nürtin
-
gen] [CDU/CSU]: Ein roter Schwarzmaler 
sind Sie! — Schlottmann [CDU/CSU]: Wo 
ist denn die hohe Arbeitslosigkeit!) 
Herr Bundeskanzler, es fehlt nicht an Arbeit, es 
fehlt auch nicht an Arbeitswilligen, es fehlt auch 
nicht an den finanziellen Mitteln, es fehlt am politi-
schen Willen, die Bekämpfung der Arbeitslosigkeit 
in dieser Konjunkturlage zum Thema Nummer eins 
zu machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es gibt in Ihren Reihen viel zuviele, die eine hohe 
Arbeitslosigkeit — die Zitate stelle ich Ihnen gerne 
zur Verfügung — oder eine angemessene Arbeitslo-
sigkeit für ganz nützlich halten: zur Dämpfung der 
Begehrlichkeit, wie Sie sagen, oder zur Zähmung 
der Gewerkschaften, wie Sie das formulieren und 
ausdrücken. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Das glauben Sie doch selber nicht!) 
— Ich habe noch schönere Zitate von Ihnen, Herr 
Waigel, warten Sie noch ein bißchen. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie nehmen das 
doch selbst nicht ernst, daß Sie darüber 
lachen können!) 
Meine Damen und Herren von der Union, Sie 
reden viel von der sozialen Gerechtigkeit und von 
einer Gesellschaft mit einem menschlichen Antlitz, 
die Sie angeblich verwirklichen wollen, und sagen 
auch hier: Weiter so! 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sind Sie gegen ein 
menschliches Antlitz?) 
— Herr Waigel, fordern Sie mich nicht zu verglei-
chenden Betrachtungen heraus über menschliche 
Gesichter oder — um in der Sprache von Herrn 
Wörner zu bleiben — über die Knackigkeitsgrenze 
oder die Schwabbeligkeitsgrenze und dergleichen. 
Da kann man eine ganze Menge Betrachtungen an-
stellen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Ich frage Sie noch einmal: Sind Sie 
gegen ein menschliches Antlitz dieser Ge
sellschaft?) 
17888 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Dr. Vogel 
Die Tatsachen strafen Sie wiederum Lügen. Es 
ist doch wahr, daß die Abgabenbelastung des durch-
schnittlichen Arbeitnehmereinkommens — das 
muß man ganz langsam und sorgfältig unseren 
Menschen immer wieder vor Augen führen — von 
Ihnen auf die Rekordhöhe von 42,7 % gesteigert wor-
den ist 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und in den vier Jahren der Regierung Kohl/Bange-
mann im Rekordtempo um 3,4 Prozentpunkte oder 
fast 10 % zugenommen hat. 
Noch nie waren die Rentenversicherungsbeiträge 
so hoch, noch nie sind so hohe Krankenversiche-
rungsbeiträge erhoben worden, noch nie hat ein Fi-
nanzminister die Lohnsteuerzahler so geschröpft, 
wie Sie das tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Im letzten Jahr unserer Regierungsverantwor-
tung zahlte der Durchschnittsverdiener von jeder 
verdienten Mark 39 Pf an Steuern und Abgaben. 
Heute, nach vier Jahren, zahlt er fast 43 Pf. Nach 
Ihren eigenen Planungen soll er 1989 44 Pf von je-
der verdienten Mark zahlen. 
(Zuruf des Abg. Urbaniak [SPD]) 
Gleichzeitig haben Sie die Steuersubventionen um 
50 % gesteigert. 
Und da werfen Sie uns vor, wir seien die Abga-
benerhöhungspartei! Da kann ich nur sagen: Vergli-
chen mit Ihnen sind wir auf diesem Feld die rein-
sten Waisenknaben. Kehren Sie gefälligst vor der 
eigenen Tür! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Sie sollten nicht länger von der Erblast reden; Sie 
sollten sich allmählich mit dem Problem der Wen-
delast auseinandersetzen, die Sie den Durch-
schnittsverdienern aufbürden. 
(Beifall bei der SPD) 
Selbst diese Abgabensteigerungen, die in der Ge-
schichte der Bundesrepublik in einem Vierjahres-
zeitraum ohne Beispiel sind, haben nicht verhin-
dert, daß Sie in den vier Jahren Ihrer Amtszeit über 
100 Milliarden DM neuer Schulden aufgenommen 
und 48 Milliarden DM Bundesbankgewinne ver-
braucht haben. Das ist die größte Finanzierungs-
lücke und die größte Schuldenaufnahme in einem 
Fünfjahreszeitraum seit 1949. 
Mit uns kann man darüber reden, ob dies notwen-
dig war oder nicht. Aber wer solche Schulden 
macht, soll aufhören, die Vorgängerregierung we-
gen ihrer Schuldenaufnahmen zu kritisieren! 
(Beifall bei der SPD — Kroll-Schlüter 
[CDU/CSU]: Das sind die Zinsen für Ihre 
Schulden! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Für so unsolide halte ich noch nicht einmal Sie, 
daß Sie Zinsen mit aufgenommenen Schulden zah
-
len, denn dann steht Ihr Konkurs unmittelbar be-
vor. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Sie haben das ja 
gemacht!) 
Wo, meine sehr verehrte Damen und Herren von 
der Koalition, üben Sie sonst soziale Gerechtigkeit? 
Bei den Trümmerfrauen, denen Sie schlimmes Un-
recht zugefügt haben und die Sie jetzt bis zum Jahr 
1989 vertrösten, vorausgesetzt, die Frauen erleben 
die Termine, die Sie da setzen? 
(Beifall bei der SPD — Lebhafte Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Das ist eine Deadline ganz eigener, nein: einer sehr 
makabren Art, die in Ihrem Entwurf auftaucht. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Sie lassen 
800 000 Frauen aus! 800 000 vergessen Sie, 
nicht wir!) 
Bei den Töchtern und Söhnen der Arbeitnehmer, 
denen Sie mit den BAföG-Zuschüssen die Gleich-
heit der Bildungschancen genommen haben? Bei 
den Frauen insgesamt, deren Rechte und Chancen 
Sie trotz aller schönen und wohlklingenden Reden, 
wie wir sie auch heute in diesem Hause gehört 
haben, nicht mehren, sondern mindern? 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Reine Pole
mik!) 
Und der soziale Friede? Herr Bundeskanzler, 
täuschen Sie sich nicht: Die Wunden, die Sie dem 
sozialen Frieden mit der Änderung des § 116 AFG 
ohne Not geschlagen haben, sind noch lange nicht 
vernarbt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Über den redet überhaupt niemand 
mehr!) 
Ihre Hoffnung, davon redet niemand mehr, wird 
trügen. Die Arbeitnehmer sind nicht so vergeßlich, 
wie Sie es erhoffen. Sie werden Ihnen am 25. Ja-
nuar 1987 auch dafür die Quittung geben. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Herr Vogel, wissen Sie wonach die 
fragen? Nach der Neuen Heimat fragen 
die!) 
Wir kritisieren nicht nur. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Die Arbeitnehmer 
sind sehr verbittert wegen der Neuen Hei
mat!) 
Wir haben überall, wo wir kritisieren, eigene Kon-
zepte entwickelt. Sie haben diesen Konzepten in 
der Regel nichts außer Verdächtigungen und Diffa-
mierungen entgegengesetzt. Wo sind eigentlich, 
meine Damen und Herren von der Koalition, insbe-
sondere von der Union, Ihre Antworten in der 
Sache? Fällt Ihnen außer schreienden Zurufen, 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Das weise ich zu
rück!) 
außer Verdächtigungen eigentlich gar nichts mehr 
ein? 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17889 
Dr. Vogel 
Aber vielleicht, Herr Kollege Waigel, überfordern 
wir ja gerade Sie. Sie beschimpfen ja einander bei 
den Kontroversen, die Sie in Ihrer eigenen Partei 
austragen, genauso. Man braucht nur zu verfolgen, 
mit welchen Vokabeln führende Repräsentanten 
der Koalition öffentlich über den Außenminister 
der gleichen Koalition oder Sie, Herr Waigel, über 
Herrn Rühe herfallen, wie da der eine den ande-
ren 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Wissen Sie, was 
der Herr Lafontaine über Herrn Schmidt 
gesagt hat?) 
einen Falschspieler, einen Buben, einen Spinner 
oder einen Totengräber nennt 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Wissen Sie, was im 
„Vorwärts" über Schmidt steht?) 
oder wie der Herr Waigel, der im Moment meint, er 
habe das Wort — aber er täuscht sich dabei; 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
der betroffene Hund bellt, 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Aber es steht im 
Protokoll!) 
der betroffene Waigel lärmt —, 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
oder wie der Herr Waigel — es sind ja Ihre beiden 
Stellvertreter, lieber Kollege Dregger — von einem 
gewissen Politiker namens Rühe spricht, ihn als 
instinktlos bezeichnet und seinem Stellvertreterkol-
legen vorwirft, 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Und was sagt La
-
fontaine über Helmut Schmidt? Zitieren 
Sie das doch auch!) 
Rühe habe mit seinen törichten Äußerungen zur 
Bindungswirkung der Ost-Verträge schon genug 
Verwirrung und Unheil gestiftet. So reden die mit-
einander, die Vertreter von Herrn Dregger. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Das ist die geistig-moralische Erneuerung. Das ist 
die geschlossene Partei des Herrn Kohl, die sich da 
artikuliert. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie so miteinander reden, kann man ja kaum 
erwarten, daß Sie sich mir oder uns gegenüber zivi-
lisierter benehmen, Herr Waigel. Sie sind halt so. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Dr. 
Waigel [CDU/CSU]: Sie wissen aber schon, 
was der Lafontaine über Helmut Schmidt 
gesagt hat!) 
Wir sagen: Zur Überwindung der Arbeitslosig-
keit — — 
(Seiters [CDU/CSU]: Wehner über 
Brandt!) 
— Na also, das ist j a wohl ein peinlicher Vergleich, 
wenn Sie ausgerechnet den Herrn Waigel mit dem 
Herbert Wehner vergleichen. Also so was Peinli-
ches! 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Dr. 
Waigel [CDU/CSU]: Vielleicht komme ich 
mit ihm besser aus als Sie!) 
— Herr Präsident, kann man den Herrn mal vor-
übergehend reden lassen? 
(Heiterkeit bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Reden lassen! Ich mache ja einen Moment Platz. 
Dann kann der doch mal hier reden. Die Zuschauer 
haben ja auch Schwierigkeiten, daß sie das, was 
hier dauernd von Herrn Waigel gebrüllt wird, mit-
bekommen. Ich hätte gern, daß er im Originalton 
seine Ansichten über Herrn Rühe hier noch mal 
darlegt. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Herr Rühe war klüger als Sie. Der hat gewußt, 
was kommt. Der ist gar nicht hier erschienen. Der 
Platz neben Herrn Dregger ist frei. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Vielleicht hat er 
nicht gewußt, daß Sie sprechen!) 
Wir sagen: Zur Überwindung der Arbeitslosigkeit 
bedarf es einer ähnlich großen Gemeinschaftsan-
strengung, wie wir alle sie nach dem Krieg in Zei-
ten nationaler Armut zur Eingliederung der Flücht-
linge, der Heimatvertriebenen, der Umsiedler und 
zur Behebung der Wohnungsnot unternommen ha-
ben. 
Kernstück der Gemeinschaftsanstrengung, die wir 
vorschlagen und fordern, ist unser Projekt „Arbeit 
und Umwelt", das jährlich 20 Milliarden DM zur 
Wiederherstellung zerstörter und zum Schutz be-
drohter Umwelt verfügbar machen und schon im 
ersten Jahr mehrere Hunderttausende Arbeits-
plätze schaffen könnte. Das wäre ebenso ein Akt 
der Solidarität wie die weitere Arbeitszeitverkür-
zung und die Verstärkung der Investitionskraft der 
Gemeinden durch die Verbesserung ihrer Einnah-
men. Wir haben das vorgeschlagen und auf den 
Tisch des Hauses gelegt. Warum sperren Sie sich 
gegen diese gemeinschaftliche Anstrengung, die Sie 
sonst dauernd von Gemeinsamkeit reden? 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sagen: Die schlimmsten sozialen Ungerech-
tigkeiten müssen beseitigt, die Mitbestimmung muß 
gesichert und ausgebaut, der soziale Friede muß 
wieder hergestellt werden. 
Warum weigern Sie sich? Wenn Sie es wollen, 
Herr Bundeskanzler, Frau Süssmuth, meine Damen 
und Herren, kann der Bundestag die sofortige Ein-
beziehung der älteren Mütter in die Babyjahr-Rege-
lung noch in diesem Monat, in der nächsten Sit-
zungswoche beschließen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Warum haben Sie es nicht gewollt!) 
Wenn Sie es wollen, kann auch die Sicherung der 
Montan-Mitbestimmung innerhalb weniger Wo-
chen, noch in diesem Jahr verabschiedet werden. 
(Beifall bei der SPD) 
17890 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Dr. Vogel 
Wenn beides nicht geschieht, dann ist das allein 
Ihre Verantwortung. Die Wählerinnen und Wähler 
werden dann wissen, daß sie auch hier nur zu ihrem 
Recht kommen, wenn sie die Mehrheit bei nächster 
Gelegenheit verändern. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sagen: Die Kernspaltung kann aus den Grün-
den, die Kollege Hauff gestern im einzelnen darge-
legt hat, als Energiequelle nur noch für eine Über-
gangszeit hingenommen werden. Wir sagen: Vor al-
lem das sogenannte Restrisiko ist nach den Erfah-
rungen von Tschernobyl nicht länger zu verantwor-
ten. Die jüngsten Ereignisse in Cattenom — ich ver-
weise auch auf den Beschluß des Europäischen Par-
laments, der mit Stimmen aus allen Lagern zu-
stande gekommen ist — unterstreichen das. Herr 
Bundeskanzler — da Herr Zimmermann neben Ih-
nen sitzt, dann geht die Frage auch an ihn —, eine 
Technik, bei deren Nutzung es ein Versagen von 
Mensch und Material schlechterdings nicht geben 
darf, weil das eine unabsehbare, räumlich und zeit-
lich nicht begrenzbare Katastrophe zur Folge ha-
ben kann, überschreitet das dem Menschen ge-
setzte Maß und muß deshalb überwunden werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich darf hier gleich noch ein Mißverständnis auf-
greifen. Die Überwindung einer solchen Technik, 
Herr Bundeskanzler, ist doch nicht Rückschritt 
oder spätbürgerlicher Pessimismus, wie Herr Blüm 
jetzt bei jeder Gelegenheit sagt. Die Anstrengung, 
eine solche Technik zu überwinden — das hat der 
Bundespräsident völlig zutreffend formuliert —, ist 
Fortschritt, ist eine Herausforderung für die Tech-
nik. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Dieser Übergang ist auch in überschaubarer Zeit 
unter zumutbaren Bedingungen möglich. 
(Rusche [GRÜNE]: Ist sofort möglich!) 
Das bestätigen jetzt sogar die von Ihnen selbst, die 
von Herrn Bangemann eingeholten Gutachten. Das 
bestätigt auch Herr Biedenkopf, der das laut und 
deutlich an interessanter Stelle, nämlich in einem 
langen Interview in der „taz" ausgeführt hat. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Ich weiß nicht, ob Sie die auch nicht lesen. Aber das 
würde ich mir einmal vorlegen lassen, Herr Bun-
deskanzler. Es ist wirklich vernünftig, was Herr 
Biedenkopf der „taz" sagt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Strö- 
bele [GRÜNE]: Die „taz" ist eben eine gute 
Zeitung!) 
— Nicht immer, mein Herr, nicht immer, nein, 
nein. 
(Rusche [GRÜNE]: Besser als der „Vor
-
wärts"!) 
Aber wenn Sie Biedenkopf dort interviewen, ist das 
in Ordnung. Da habe ich nichts dagegen. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Sie, Herr Bundeskanzler, haben sich über dieses 
Gutachten geärgert, hat man gehört und gelesen. 
Warum eigentlich? Warum ärgern Sie sich über ein 
solches Gutachten? Weil Sie sich jetzt nicht mehr 
hinter der Behauptung verschanzen können, der 
Ausstieg sei unmöglich, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
weil Sie jetzt wahrscheinlich nur noch sagen kön-
nen, daß Sie einen möglichen Ausstieg nicht wol-
len? Das ist Ihr gutes Recht. Aber sagen müssen Sie 
es. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, Sie sagen auch im 
Hinblick auf Ihre Kernenergiepolitik: Weiter so! Sie 
setzen alle staatlichen und kommerziellen Mittel 
ein, um die Akzeptanz der Kernenergie auch gegen 
die größten Widerstände zu erzwingen. In wessen 
Interesse geschieht das eigentlich, Herr Bundes-
kanzler? Aber auch hier lernen die Wählerinnen 
und Wähler, daß der Kurs auch auf diesem Gebiet 
nur zu ändern ist, wenn zuvor die Mehrheiten geän-
dert werden. Das hat die Debatte deutlich ge-
macht. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie 
verteufeln unsere Konzepte. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Welche?) 
Sie verteufeln auch unsere Forderung nach einer 
sofortigen Beendigung des wahnwitzigen Wettrü-
stens oder unser Konzept der gemeinsamen Sicher-
heit, der Sicherheitspartnerschaft, wie Helmut 
Schmidt das 1982 in seiner großen Rede vor den 
Vereinten Nationen genannt hat, der Helmut 
Schmidt, auf den Sie sich uns gegenüber immer 
wieder zu berufen suchen. Übernehmen Sie doch 
diesen guten Begriff von Helmut Schmidt: Sicher-
heitspartnerschaft. Das wäre ein Fortschritt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dabei hat uns, jedenfalls den Nachdenklichen in 
allen Fraktionen, Tschernobyl gezeigt, daß selbst 
die Gefahren der zivilen Nutzung der Atomkraft 
nur gemeinsam und nicht mehr ohne den jeweils 
anderen, geschweige denn gegeneinander zu über-
winden sind. Sie selbst haben doch deswegen auch 
die internationale Konferenz mit gefordert und zu 
mehr Gemeinsamkeit und zu mehr Partnerschaft 
auf diesem Gebiet aufgefordert. Wenn das schon bei 
der zivilen Nutzung gilt, wieviel mehr muß es bei 
der Verhinderung der militärischen Nutzung gel-
ten, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
ganz abgesehen davon, daß die Zweifel mehr und 
mehr wachsen, ob sich überhaupt friedliche und mi-
litärische Nutzung — und das sage ich auch an die 
Adresse der sowjetischen Führung — auf die Dauer 
so trennen lassen, wie manche meinen, daß sie es 
tatsächlich könnten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17891 
Dr. Vogel 
Wo die Verteufelung nicht hilft, da wird es mit der 
Angst versucht, 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Darin sind Sie 
Meister!) 
früher mit der Russenangst, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Die hatte ja auch 
ihre Gründe!) 
jetzt mit der Fremdenangst. Denn hinter Ihrer 
Asylkampagne steckt doch das ganz kalte Kalkül 
mit der Angst der Menschen vor Überfremdung, 
(Eimer [Fürth] [FDP]: Ich kenne einen 
SPD-Oberbürgermeister, mit dem würde 
ich Sie gern mal zusammenbringen!) 
der Angst davor, daß die Deutschen in ihrem eige-
nen Land keinen Platz mehr finden. Darum, weil 
Sie glauben, diese Emotionen würden Ihnen nutzen, 
treiben Sie seit Wochen das schlimme Spiel mit der 
Grundgesetzänderung, 
(Beifall bei der SPD) 
von der Sie draußen, Herr Bundeskanzler, und viele 
Ihrer Mitstreiter andauernd reden, obwohl Sie doch 
ganz genau wissen, Herr Bundeskanzler, daß Sie 
dafür nicht einmal alle Stimmen der eigenen Frak-
tion und der unionsregierten Länder bekommen. 
Das haben doch auch Herr Diepgen und Herr Bie-
denkopf, aber auch andere, zuletzt Herr Kronen-
berg vom Zentralkomitee der Katholiken klipp und 
klar gesagt. Sie wissen doch auch ganz genau — 
und das hat doch Herr Fellner Ihnen auch erläu-
tert — , daß Sie durch eine Grundgesetzergänzung 
gar nichts bewirken, es sei denn, Sie schaffen das 
Asylgrundrecht als Grundrecht ausdrücklich ab. 
(Beifall bei der SPD — Kroll-Schlüter 
[CDU/CSU]: Daß Sie so dummes Zeug re
-
den!) 
Ihre innenpolitischen Sprecher, der Herr Fellner 
und der Herr Broll, haben das ja inzwischen auch 
ganz ungeniert gefordert. Wenn Sie Einwände ha-
ben, dann machen Sie das mit Ihrem eigenen Koali-
tionspartner erst einmal aus; die sagen ja dassel-
be. 
Herr Bundeskanzler, ich stimme meinem Nach-
nachfolger im Amte, Herrn Justizminister Engel-
hard, selten zu und habe selten dazu Gelegenheit. 
Aber wenn er dieses Spiel, das da mit der Grundge-
setzänderung getrieben wird, öffentlich auch an 
Ihre Adresse unredlich nennt, dann hat auch Herr 
Engelhard recht und dann hat er meine Zustim-
mung. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist übrigens in der Geschichte der Bundesrepu-
blik ein relativ seltener Fall, daß der amtierende 
Justizminister, wenn auch ohne Namensnennung, 
dem Bundeskanzler erklärt, das, was er tue, sei ein 
unredliches Spiel. Ich kann mir nicht vorstellen, 
daß ein Justizminister im Kabinett Schmidt oder im 
Kabinett Brandt sich ähnliches hätte lange leisten 
können, 
(Heiterkeit bei der SPD — Zurufe) 
— Das war nicht der Punkt in der Sache; es ist die 
Tatsache, daß ein Mann hier seelenruhig Justizmi-
nister sein kann, der seinem Kanzler sagt: Das ist 
ein unredliches Spiel. Engelhard sagt das ja nicht 
einmal schnell, in der Hitze, er sagt es j a langsam, 
er sagt das j a Wort für Wort, überlegt, kontrolliert, 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
das haben wir doch gestern gehört. 
Das Spiel ist um so schlimmer, Herr Bundeskanz-
ler, als Sie ja gleichzeitig das verfassungsrechtlich 
und rechtsstaatlich Mögliche — dem j a auch wir in 
einigen Punkten durchaus unsere Zustimmung ge-
ben könnten — zur Verminderung der Zahl der Zu-
wanderer, die keine Asylgründe haben, nicht tun. 
Das tun Sie j a nicht. Das verschleppen Sie seit Jahr 
und Tag. Das tun Sie ja jetzt noch nicht einmal. Wir 
haben damals die Verfahrensdauer verkürzt, und 
die Zahl der Zuwanderer ist von 1980 bis 1983 von 
über 90 000 auf 19 000 heruntergegangen. Sie tun 
nichts und reden dann draußen zur Aufheizung der 
Stimmung über Grundgesetzänderung. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich finde es auch bedauerlich, Herr Bundeskanz-
ler, nein, ich finde es irgendwie fast enthüllend, daß 
Sie draußen das Asylproblem seit Wochen geradezu 
als eine Schicksalsfrage darstellen, aber vorgestern 
hier in einer einstündigen Rede an diesem Pult als 
Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland 
nicht ein einziges Wort zu diesem Thema verlieren, 
das Sie angeblich so umtreibt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Erfreulicherweise haben sich die beiden großen 
christlichen Kirchen und auch die anderen zu die-
sen Vorgängen klar und eindeutig ohne Wenn und 
Aber geäußert, der Rat der Evangelischen Kirche in 
Deutschland genauso wie Kardinal Höffner, wie 
Weihbischob Wöste, wie Bischof Kamphaus von 
Limburg und viele andere. Wir danken ihnen da-
für. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir hoffen, daß die Parteien, die sich christlich nen-
nen, endlich auf diese Mahnung hören. 
(Rusche [GRÜNE]: Das ist doch Etiketten
schwindel, daß sie sich christlich nennen!) 
Es sollte Sie, meine Damen und Herren von der 
Union, und auch Sie, Herr Bundeskanzler — da Sie 
gerade mit Herrn Genscher sprechen, möchte ich 
sagen: hören Sie lieber auf Herrn Genscher, was die 
Frage der Grundgesetzänderung angeht —, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
auch zur Besinnung bringen, daß nicht nur Helmut 
Schmidt, sondern vorgestern in unüberhörbarer 
Weise auch Rainer Barzel deutlich vor einer Grund-
gesetzänderung gewarnt hat. 
Uns jedenfalls werden Sie mit diesen schlimmen 
Kampagnen von unserem Weg nicht abbringen. Mit 
unseren Stimmen — nehmen Sie das zur Kenntnis 
17892 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Dr. Vogel 
— wird der Art. 16 des Grundgesetzes der Bundes-
republik Deutschland nicht geändert werden. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN) 
Ich sage Ihnen mit großem Ernst: Wir haben 
nicht vergessen — und Elsbeth Weichmann, die 
Witwe des großen Hamburger Bürgermeisters, hat 
uns alle daran erinnert —, daß Hunderttausende 
deutscher Demokraten die Gewaltherrschaft nur  
deshalb überlebt haben, daß sie nach 1945 das ande-
re, das bessere Deutschland, das Schmidt und Bar-
zel hier so überzeugend geschildert haben und das 
wir bejahen, nur deshalb aufbauen konnten, weil 
andere Völker ihnen jahrelang Asyl gewährt ha-
ben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, damit 
wir uns nicht täuschen: Wir stehen auch sonst zu 
den Beschlüssen, die wir in Nürnberg mit überwäl-
tigender Mehrheit, nein: einmütig gefaßt haben. 
Wenn Sie uns vorwerfen, wir wollten Strukturen 
verändern, dann ducken wir uns nicht, dann ant-
worten wir: Ja, wir wollen Strukturen verändern, 
wo es notwendig ist, um die Grundwerte unserer 
Ordnung zu bewahren. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wollen Strukturen da verändern, wo es notwen-
dig ist, um die Grundwerte unserer Ordnung zu 
bewahren, die Grundrechte der Freiheit, des Frie-
dens, der Solidarität und der Gerechtigkeit. 
Übrigens an Ihre Adresse, Herr Stoltenberg: Neid 
ist eine Sünde. Da stimme ich Ihnen zu. Aber das 
Streben nach Gerechtigkeit ist eine Tugend. Die Bi-
bel sagt, Gerechtigkeit erhöhet ein Volk. 
(Beifall bei der SPD — Rusche [GRÜNE]: 
Das Buch kaufe ich mir!) 
Wer das Streben nach Gerechtigkeit, Herr Kollege 
Stoltenberg — und das gilt nun, nachdem das ein-
mal als Thema aufgekommen ist, weil Sie sich dar-
auf berufen haben, dem Christen Stoltenberg —, als 
Neid diffamiert, hat nichts von der christlichen Bot-
schaft verstanden. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist aber persönlich, sehr persön
-
lich! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, im Deutschen Bun-
destag und vor der deutschen Öffentlichkeit beken-
nen wir uns dazu, daß wir Sozialdemokraten eine 
Partei der Reformen waren und sind. Wir haben in 
der Vergangenheit Strukturen verändert. Die 
grundlegenden Veränderungen der letzten 100 
Jahre waren sozialdemokratische Forderungen. Sie 
sind von uns gegen alle Widerstände und Angst-
kampagnen in Gang gesetzt und durchgesetzt wor-
den: der Acht-Stunden-Tag, die soziale Grundsiche-
rung, die Anfänge der Mitbestimmung, das gleiche 
und das allgemeine Wahlrecht, das Wahlrecht für 
die Frauen, die Gleichberechtigung der Frauen und 
die parlamentarische Demokratie. Ihre politischen 
Vorfahren standen im letzten Jahrhundert und zu 
Beginn dieses Jahrhunderts bei vielen dieser Aus-
einandersetzungen auf der anderen Seite, nicht auf 
der Seite derer, die verändert haben. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Vergleichen wir mal unsere Vorfah
ren!) 
Viele aus dem Lager der Konservativen haben 
stets Besitzstände, Privilegien und brüchig gewor-
dene Strukturen verteidigt, wo Sozialdemokraten 
um mehr Freiheit, mehr Gerechtigkeit und mehr 
Teilhabe gekämpft haben. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Mein Vater war Arbeiter! Was war 
der Ihre?) 
Das Argument des Neides, meine Damen und Her-
ren, ist dabei von den Konservativen der früheren 
Generationen ebenso zur Bekämpfung der Sozial-
demokraten benutzt worden, wie Sie es heute be-
nutzen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie selber, die Sie hier sitzen, waren doch auch in 
den letzten Jahrzehnten immer gegen das, was die 
Klügeren unter Ihnen inzwischen als Fortschritt — 
Herr Rühe zum Beispiel — und als Elemente der 
Friedenssicherung und der Stabilität anerkennen. 
Sie waren gegen die Ostpolitik, Sie waren gegen 
den Vertrag mit Polen, Sie waren gegen den Grund-
lagenvertrag, Sie waren gegen den UNO-Beitritt, 
Sie waren gegen die Schlußakte von Helsinki, Sie 
waren gegen den Atomsperrvertrag. Wo wären wir 
denn, wenn wir diese Strukturen nicht gegen Ihren 
Widerstand verändert hätten? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN — Eimer [Fürth] [FDP]: Wo wä
ren wir denn ohne Marktwirtschaft?) 
Herr Bundeskanzler, in Ihren Reihen geistert 
wieder das Wort von den „vaterlandslosen Gesel-
len". Nehmen Sie ein für allemal zur Kenntnis: Die 
deutschen Sozialdemokraten lassen sich von nie-
mandem aus der Geschichte unseres Volkes und 
schon gar nicht aus diesem unserem Staat heraus
drängen! 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sind stolz auf unsere Geschichte und auf das, 
was Sozialdemokraten in 120 Jahren zum Wohle 
unseres Volkes beigetragen haben. Das Grundge-
setz ist auch unser Grundgesetz, der Staat des 
Grundgesetzes ist auch unser Staat — Ihre Kam-
pagnen laufen ins Leere! 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Herr Schily hält 
sehr viel von Ihnen!) 
Unsere Siege waren stets Siege für die Demokratie 
und die Menschenrechte, 
(Beifall bei der SPD) 
und unsere Niederlagen waren stets Niederlagen 
für den Frieden und Niederlagen für die Freiheit. 
Studieren Sie die deutsche Geschichte! 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie diese Auseinandersetzung wollen, Herr 
Bundeskanzler — wir sind bereit; denn wir wissen: 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17893 
Dr. Vogel 
Die Ursachen der beiden deutschen Katastrophen 
in diesem Jahrhundert sind nicht bei uns, sie sind 
in den rechten Traditionen unserer politischen Ge-
schichte zu suchen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Leider muß ich dies hinzufügen: Einzelne Elemente 
dieser unseligen Traditionen finden in Ihren Rei-
hen da und dort schon wieder Fürsprecher. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unverschämt
-
heit!) 
Ich sehe Herrn Kollegen Hoppe an und frage ihn, 
ob das nicht für gewisse Erscheinungen in der Jun-
gen Union in Berlin oder bei denen zutrifft, die mit 
antisemitischen Redensarten liebäugeln, weil sie 
sie für populär halten, 
(Zustimmung bei der SPD) 
oder bei jenem unsäglichen Herrn Lummer, der we-
gen seiner rechtsradikalen Kontakte als Senator 
selbst für Sie nicht mehr tragbar war, den Sie uns 
aber hier im nächsten Bundestag zumuten wollen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Berger [CDU/CSU]: Das ist Hetze, was Sie 
treiben! — Dr. Waigel [CDU/CSU]: Übel, 
was Sie hier betreiben! — Seiters [CDU/ 
CSU]: Den Anstand wahren! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU: Das ist ganz üble 
Hetze!) 
Der Haushaltsentwurf, meine Damen und Her-
ren, den Sie vorgelegt haben, ist Ausdruck der Poli-
tik, die wir ablehnen; Hans Apel und die anderen 
Redner unserer Fraktion haben das dargelegt. Sie 
haben keinen unserer Einwände entkräften kön-
nen; 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
im Gegenteil, jetzt, am Ende dieser Debatte, ist es 
noch deutlicher geworden als zuvor: Dieser Haus-
halt ist beschäftigungsfeindlich, weil er nichts zur 
Verminderung der Arbeitslosigkeit beiträgt und 
den Anteil der Investitionen sogar noch verringert. 
Er ist unsozial, weil er keine einzige der Ungerech-
tigkeiten der letzten Jahre korrigiert, sondern diese 
Ungerechtigkeiten noch verschärft und den alten 
Ungerechtigkeiten neue hinzufügt. Der Haushalt ist 
außerdem nicht solide, weil er schon jetzt erkenn-
bare Mehrausgaben in Milliardenhöhe außer Be-
tracht läßt und den Ausgleich trotzdem nur durch 
die Veräußerung von Bundesvermögen zustande 
bringt. 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
Die Debatten in dieser Woche und die Auseinan-
dersetzungen um den Haushalt 1987 — das ist von 
Ihrer Seite genauso gesagt worden wie von unserer 
— sind ein Teil des Ringens um die Regierungsver-
antwortung, ein Teil des Ringens um eine neue Poli-
tik, die den Bedürfnissen der ganz breiten Mehrheit 
unseres Volkes entspricht. Diese Mehrheit - täu-
schen Sie sich nicht! — hat schon begonnen, sich 
auch als politische Mehrheit zu formieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Märchenstun
de!) 
Seit dem März 1983 sind Sie mit einer Ausnahme 
bei jeder Landtagswahl schwächer geworden. In 
der Bundesversammlung, die den Bundespräsiden-
ten wählt, haben Sie Ihre absolute Mehrheit, die Sie 
am 6. März 1983 hatten, schon lange verloren. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Und jetzt geht's 
wieder aufwärts!) 
Dieser Prozeß wird weitergehen. Es gibt in unserem 
Volk Mehrheiten für Frieden und Solidarität, für 
soziale und ökologische Verantwortung. Es gibt 
Mehrheiten gegen die Ausgrenzung von Schwachen 
und von Minderheiten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es gibt Mehrheiten für die Gleichstellung von 
Frauen und Männern in Beruf, Gesellschaft und 
Familie. Es gibt Mehrheiten für den entschlossenen 
Kampf gegen die Arbeitslosigkeit und für die ökolo-
gische Erneuerung unserer Volkswirtschaft. Es gibt 
auch Mehrheiten für eine Änderung des politischen 
Stils und die Wiederherstellung der politischen Kul-
tur. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Beifall 
bei den GRÜNEN — Anhaltende Zurufe 
von der CDU/CSU — Glocke des Präsiden
ten) 
— Ich bedaure sehr, aber vielleicht ist es möglich, 
daß das Fernsehen von dieser Art der Reaktion 
einen unmittelbaren Eindruck vermittelt. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Sie haben an
scheinend einen Nerv getroffen!) 
Wir wollen diese Mehrheiten zu einer politischen 
Mehrheit zusammenführen, die der Wende, dem 
ebenso oberflächlichen wie selbstgefälligen „Weiter 
so!" ein Ende macht, eine Mehrheit, die unser Volk 
vor dem bewahrt, was Sie ihm in einer neuen Legis-
laturperiode zumuten würden. 
(Beifall bei der SPD) 
Um diese politische Mehrheit kämpfen wir mit all 
der Erfahrung, die wir über 120 Jahre erworben 
haben, mit all dem Engagement, mit all der Zuver-
sicht und all der Disziplin, deren die deutschen So-
zialdemokraten fähig sind, wenn sie wissen, daß es 
ums Ganze geht. Die Nürnberger Tage haben ge-
zeigt: Wir wissen, es geht ums Ganze. Wir sind 
geschlossen. Wir sind aber auch entschlossen, daß 
dieser Haushalt für lange Zeit der letzte sein soll, 
den Sie uns vortragen. Der nächste wird unsere 
Handschrift tragen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
— Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN 
— Lachen bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Hoppe. 
17894 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Hoppe (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es mag Kollegen in diesem Haus geben, 
aber vielleicht auch Zuhörer, Herr Vogel, die sagen 
werden: Das Beste an dem Auftritt war der Gong. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
Aber ich gehöre nicht zu den Zensurengebern. Des-
halb möchte ich zur Sache an uns alle die Mahnung 
richten, daß angesichts der ungelösten Probleme 
vielleicht doch etwas mehr Selbstkritik angebracht 
wäre. 
(Seiters [CDU/CSU]: Nicht soviel Selbstge
-
fälligkeit!) 
Nicht Jubelposen und nicht Stimulierung von Neid-
komplexen sind gefragt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Hinwendung zu den Reden von Helmut 
Schmidt und Barzel wirkt doch wie ein hohles Alibi, 
wenn anschließend wieder aus dem vollen polemi-
siert wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es war Hans-Magnus Enzensberger, der geschrie-
ben hat: 
Der Haß auf den Wohlstand gehört zu den Le-
benslügen der deutschen Intelligenzija. Er ist 
ihr moralisches Alibi. 
Meine Damen und Herren, bei nüchterner Be-
trachtung des vorliegenden haushaltspolitischen 
Materials, das wir in den letzten Tagen diskutiert 
haben, bleibt doch wohl trotz aller Polemik und 
aller unterschiedlichen Auffassungen festzustellen, 
daß die Eckdaten des jetzt zur Beratung anstehen-
den Haushalts die Früchte des nunmehr im fünften 
Jahr durchgehaltenen Kurses restriktiver Finanz-
politik zeigen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
So ist der vom Bundesfinanzminister vorgelegte 
Entwurf des Haushalts 1987 ein konjunkturpoli-
tisch passender Maßanzug, allerdings einer — das 
sage ich selbstkritisch — mit ausgebeulten Ta-
schen, sprich: immer noch hoher Verschuldung, und 
leider mit ausgefransten Hosen, will sagen: zu ho-
her Arbeitslosigkeit. So gilt denn auch für diesen 
Haushalt, daß die sprunghaft angestiegene Neuver-
schuldung zwar gestoppt, aber die Konsolidierung 
der Bundesfinanzen noch nicht erreicht ist. Deshalb 
muß weiterhin klar sein: Konsolidierung bleibt 
Daueraufgabe. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Richtig!) 
Schließlich ist es das ehrgeizige Ziel dieser Koali-
tion, die Staatsfinanzen wieder in Ordnung zu brin-
gen, denn nur ein wirtschaftlich gesunder Staat ist 
in der Lage, auch seine sozialen Verpflichtungen zu 
erfüllen. 
Weitere Steuerentlastungen und eine Verbesse-
rung der Steuerstruktur sind das entscheidende In-
strumentarium, um die Wachstumsgrundlagen und 
die zukünftigen Beschäftigungsmöglichkeiten, die 
wir brauchen, nachhaltig zu stärken. Die wichtigste 
Voraussetzung hierfür ist, daß die Staatsausgaben  
begrenzt bleiben und der bei uns im Vergleich zu 
den Vereinigten Staaten und Japan immer noch zu 
hohe Staatsanteil weiter zurückgeführt wird. Dies 
ist der beste Beitrag, den die Bundesrepublik 
Deutschland für eine verstärkte internationale wirt-
schaftspolitische Kooperation, zur nachhaltigen 
Überwindung der weltwirtschaftlichen Ungleichge-
wichte und für ein dauerhaftes Wachstum der Welt-
wirtschaft leisten kann. 
Die Freien Demokraten wollen in dieser Koali-
tion konsequenter Mahner und Verfechter jener auf 
Stabilität ausgerichteten Haushalts- und Finanzpo-
litik bleiben, die uns überhaupt erst wieder hand-
lungsfähig gemacht hat. 
(Beifall bei der FDP) 
Bei der Sanierung der Staatsfinanzen mußte hart 
zugegriffen werden. Aber es wurden damit auch die 
ersten Erfolge erreicht: Der Würgegriff der Ver-
schuldung ist gelockert. Aber wer schon wieder aus 
dem vollen schöpfen will, macht sich selbst etwas 
vor und leugnet die Realitäten. 
Wie damals sind wir auch heute wieder anfällig 
für die Bedienung von Gruppeninteressen. Ich 
möchte das nicht durchbuchstabieren, aber der en 
suite geführte Wahlkampf von Niedersachsen über 
Bayern und Hamburg bis zur Bundestagswahl und 
dann schon wieder zur Landtagswahl Schleswig-
Holstein läßt Subventionen sprießen. Das kann 
sehr leicht erneut zu einer gruppendynamischen 
Anspruchsexplosion führen. Ich will deshalb jetzt 
uns alle warnen. Das Klagelied zum Subventionsab-
bau will ich nicht erneut singen, aber dieses Thema 
unserer Finanzpolitik bleibt in der Gegenwart eher 
peinlich. 
(Beifall bei der FDP und der Abg. Mat
thäus-Maier [SPD]) 
Noch werden neue Kontrastprogramme aufgelegt, 
und das gilt nicht nur für die Landwirtschaft. 
Aber der durch die Konsolidierung wieder zu-
rückgewonnene Handlungsspielraum ist auch sinn-
voll genutzt worden: 1984 zur Absenkung der Unter-
nehmensbesteuerung und dann mit dem Steuerent-
lastungsgesetz zur Entlastung der Lohn- und Ein-
kommensteuerzahler mit der Familienkomponente, 
über die hier so ausführlich diskutiert worden ist. 
Jetzt gilt es, das Anschlußprogramm der nächsten 
Legislaturperiode mit seiner Entlastungswirkung 
für Arbeitnehmer und Unternehmer klar erkennbar 
werden zu lassen. Denn dadurch schaffen wir 
Orientierungspunkte für die Tagespolitik und stär-
ken das Vertrauen in die längerfristige Entwick-
lung. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Und dabei muß wieder Mode werden, jene als sozial 
zu bezeichnen, die hart arbeiten, selbst vorsorgen, 
investieren und Steuern zahlen. Die Selbstverant-
wortung kommt aber nicht von selbst zustande. Der 
Staat muß dazu die erforderlichen marktwirtschaft-
lichen Rahmenbedingungen schaffen. Nur spekta-
kuläre Reformen großen Stils sind in der Lage, be-
wußtseinsbildend zu wirken und uns die Unterstüt- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17895 
Hoppe 
zung der Wähler, die wir jetzt erhalten, auch zu 
bewahren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, um die wichtigen vor 
uns liegenden Aufgaben erfolgreich bewältigen zu 
können, sollten wir es — und das sage ich nun im 
Preußenjahr — mit dem Preußen von Schlieffen 
halten: „Viel leisten, wenig hervortreten, mehr sein 
als scheinen." 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Dann 
muß der Kanzler zurücktreten!) 
Vizepräsident Stücklen: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Gegen 
Schluß dieser mehrtägigen Etatdebatte kann man 
eines feststellen: Es war eine Diskussion, zum Teil 
auch eine leidenschaftliche Auseinandersetzung, 
weit über die wichtigen Fragen der Finanzpolitik 
hinaus. Es war eine Auseinandersetzung über 
Grundfragen der Zukunft unseres Volkes, die Bi-
lanz, die noch ungelösten Probleme. Fast der ein-
zige Punkt, in dem ich mit dem Herrn Kollegen 
Vogel — unter dem Eindruck seiner Rede will ich 
das sagen — einig bin, ist, daß in einigen bedeuten-
den Reden die besten Traditionen des Parlamenta-
rismus hier zum Ausdruck kamen, daß sie lebendig 
und anschaulich wurden. Natürlich denken wir alle 
dabei an Helmut Schmidt und Rainer Barzel. Aber 
wer solche stark über den Tag hinaus wirkenden 
Reden eingangs als Vorbild lobt, Herr Kollege Vo-
gel, sollte in Stil und Inhalt jedenfalls ein Minimum 
an Übereinstimmung oder Annäherung halten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will es mir versagen, auf alle Punkte dieser brei-
ten, ungewöhnlich polemischen, durch viele innere 
Widersprüche gekennzeichneten Rede einzugehen. 
(Westphal [SPD]: Sagen Sie mal einen!) 
— Ich will einige Punkte nennen. Machen Sie sich 
keine Sorgen, Herr Kollege Westphal. 
Ich sage das auch in bezug auf die von Herrn 
Vogel so gelobte Rede des Kollegen Helmut 
Schmidt. In ihr ist im Vergleich zu den Ausführun-
gen von Herrn Apel und Herrn Vogel am Schluß ein 
grundlegender Widerspruch der sozialdemokrati-
schen Konzepte zur Haushalts-, Finanz- und Wirt-
schaftspolitik angeklungen. 
Helmut Schmidt hat in seiner Rede — ich habe 
mir hier eben noch einmal das Protokoll zur Hand 
genommen — gegen die Bundesregierung, gegen 
mich persönlich im Blick auf die letzten vier Jahre 
den Vorwurf der Ü berkonsolidierung erhoben. Er 
hat gesagt: Ihr seid mit der Konsolidierung, der Zu-
rückführung der Neuverschuldung, zu schnell vor-
angegangen, und das hat Schwierigkeiten auf dem 
Arbeitsmarkt gebracht. — Und derselbe Herr Vogel, 
der ihn preist und lobt, fängt die alte Platte von 
Apel wieder an, wir hätten zu viel Schulden ge-
macht. Das kann doch wohl nicht ernstgenommen  
werden als Ausdruck sozialdemokratischer Alterna-
tive. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
— Ich habe beide Texte hier vorliegen, den einen 
wie den anderen. 
(Bernrath [SPD]: Völlig anderer Satz!) 
Jeder kann das erinnern, nicht nur in diesem Hau-
se, sondern auch diejenigen, die über die Tage hin-
weg diese Debatte aufmerksam begleiten. 
Die Frage, welchen Weg wir wählen zwischen den 
Aufgaben der Finanz- und Haushaltspolitik für die 
Förderung der Wirtschaft und Beschäftigung einer-
seits, den Spielräumen für Steuersenkungen und 
der vertretbaren Nettokreditaufnahme andererseits 
ist, wie alle Kollegen wissen, eine der zentralen Fra-
gen jeder grundlegenden haushalts- und finanzpoli-
tischen Diskussion und Planung. Nur zu Beginn zu 
sagen: Ihr seid die großen Schuldenmacher, dann 
unter großem Beifall Helmut Schmidt zu applaudie-
ren, wenn er sagt: Ihr habt die Nettokreditauf-
nahme zu schnell zurückgeführt, zu Lasten von 
Wirtschaft und Beschäftigung, wie wir meinen, und 
zum Schluß wieder in diesem fabelhaften Manu-
skript, Herr Vogel, mit der Selbstgerechtigkeit und 
Selbstgefälligkeit, die Ihnen keiner in diesem 
Hause nachmacht, zu sagen: Du hast da über 100 
Milliarden DM Schulden gemacht, das ist ganz 
schlimm, 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das stimmt 
aber!) 
das entspricht nicht den intellektuellen Ansprü-
chen, die Sie hier gegenüber anderen geltend ma-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will hier auf einen zweiten Widerspruch hin-
weisen, der die Debatte durchzogen hat. Der Kol-
lege Apel hat ein großes Wort ausgesprochen; er hat 
gesagt: Wir werden, wenn wir unsere Pläne, die Pro-
gramme von Nürnberg und anderes mehr verwirkli-
chen, die Neuverschuldung des Bundes nicht erhö-
hen. — Aber ich muß bis heute morgen, bis zur 
Debatte über die Familienpolitik, hier sagen: Die 
Sprecher der Opposition haben bei fast jedem Ein-
zelplan eine Vielfalt von Forderungen und Verspre-
chungen mit Blick auf die Wahl gemacht, die die 
Nettokreditaufnahme des Bundes in kürzester Zeit 
eher verdreifachen als verdoppeln würden. Auch 
das ist ein Widerspruch, der der Aufklärung, zumin-
dest der Klarstellung und der öffentlichen Kritik 
bedarf. 
Herr Kollege Vogel, alles Pathos und alle Polemik 
führen nicht daran vorbei: Ihre Partei, deren stell-
vertretender Vorsitzender Sie sind, ist in Kernfra-
gen von der Programmatik und der Politik der SPD 
in der Zeit von 1960 bis 1982 weggerückt. Das gilt in 
besonders dramatischer Weise für die Energiepoli-
tik. 
(Ströbele [GRÜNE]: Hoffentlich!) 
Es gilt für Grundsatzfragen unserer Wirtschaftsver
-
fassung, und es gilt für die schicksalhaften Themen 
17896 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
der Sicherheits- und Verteidigungspolitik, um nur 
drei dieser Bereiche zu nennen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Das war auch drin
-
gend notwendig!) 
— Ja, natürlich, daß Sie, meine Damen und Herren 
der GRÜNEN, das begrüßen, ist klar. — Nur: Dieser 
neue Kurs der SPD, der Kurs der Annäherung an 
die GRÜNEN, kostet Sie einen hohen Preis, näm-
lich das Vertrauen Ihrer Stammwähler und vieler 
Ihrer eigenen Mitglieder. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir können in der heutigen Presse ausführlich 
die Berichte über die gestrige Tagung von 27 Be-
triebsratsvorsitzenden und zahlreichen weiteren 
Betriebsräten aus der Energiewirtschaft in Bruns-
büttel in Schleswig-Holstein verfolgen. Sie sagen, 
sie hätten ein Mandat von über 200 000 Arbeitneh-
mern in jenen Bereichen der Energiewirtschaft, die 
natürlich vor allem der Kernenergie und ihren Zu-
lieferbetrieben verbunden sind. Sie haben auf der 
gestrigen Pressekonferenz erklärt — fast alle sind 
Mitglieder des Deutschen Gewerkschaftsbundes; 
viele von ihnen sind seit Jahrzehnten Mitglieder 
der Sozialdemokratischen Partei —: Die Beschlüsse 
der SPD von Nürnberg zur künftigen Energiepolitik 
sind wirtschaftlich, sozial und ökologisch unvertret-
bar. Sie haben sogar in einem Aufruf zum Ausdruck 
gebracht: Die Sozialdemokratische Partei ist für 
uns als Arbeitnehmer nicht mehr wählbar, Herr 
Kollege Vogel. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Da müssen Sie schon etwas ernsthafter und nach-
denklicher über die Folgen dieses opportunisti-
schen Kurswechsels, den Sie gegenüber der Politik 
der Regierung Schmidt vorgenommen haben, argu-
mentieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will die auch hier geführte Energiedebatte 
nicht mehr sehr ausführlich aufnehmen. Sie wird ja 
sicher auch in den kommenden Monaten durch die 
Regierungserklärung und Beiträge der Opposition 
eine bedeutende Rolle im Deutschen Bundestag 
spielen. Aber ich will eines aus meiner Überzeu-
gung, aus einer wirtschaftspolitischen Einsicht her-
aus sagen: Es ist eine Verharmlosung, zu sagen, der 
sogenannte kurzfristige Ausstieg aus der Kernener-
gie bedrohe ausschließlich die Arbeitsplätze jener 
— es sind nicht, wie neulich in einem Fernsehbe-
richt gesagt wurde, 20 000; es sind nach den Aussa-
gen der Betriebsräte über 200 000 —, die direkt oder 
— als Zulieferbetriebe — indirekt in diesem Kern-
bereich des Energiesektors arbeiten. 
(Westphal [SPD]: Das kann ja wohl nicht 
stimmen!) 
Es führt kein Weg daran vorbei, daß ein kurzfri-
stiger Ausstieg zu einer dramatischen Verschlech-
terung der Wettbewerbsfähigkeit der deutschen 
Wirtschaft mit schweren Folgen für Arbeitsplätze 
in weiten Bereichen des Mittelstandes, der Indu-
strie, mit Investitionsverlagerungen in andere Län-
der auf unsere Kosten führen würde und daß er die 
Zukunftsperspektive auch ökonomisch und arbeits-
marktpolitisch — nicht nur ökologisch; Walter Wall-
mann hat diesen Punkt zu Recht als den entschei-
denden hervorgehoben — verdüstern würde. 
Was ich — Herr Vogel, auch nach Ihrem Manu-
skript und Ihren Ausführungen — hier noch einmal 
sagen muß: Sie beantworten die andere zentrale 
Frage nicht — die vor allem auch diejenigen stellen, 
das sind auch viele unserer Mitglieder und Wähler, 
die Sorgen im Hinblick auf bestimmte Aspekte der 
Nutzung der Kernenergie haben —, die lautet: Ist es 
überhaupt möglich, in einem isolierten nationalen 
Alleingang ein Mehr an Sicherheit zu gewinnen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin, der ich viele Jahre meines politischen Le-
bens, einmal als Wissenschaftsminister, aber natür-
lich auch in den großen Kontroversen, die ich in die-
sem Zusammenhang als Ministerpräsident des 
Landes Schleswig-Holstein durchzukämpfen hatte, 
auszuhalten hatte, nicht erst seit gestern der Über-
zeugung: Eine isolierte nationale Lösung in Kern-
fragen der Energiepolitik kann nicht mehr Sicher-
heit schaffen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Auch in diesem Zusammenhang ist j a das Stich
wort Cattenom sehr aufschlußreich. Ich will nicht 
zu den Kontroversen der letzten Wochen und Mo-
nate hier Stellung nehmen; die kann man woanders 
weiter austragen. Nur macht uns Cattenom doch 
bewußt, daß auch in Zukunft befreundete und ver-
bündete Länder, wie Frankreich und andere, die 
uns nicht so nahe stehen, die schwerer ansprechbar 
sind, in der Tschechoslowakei, in der DDR, in der 
Sowjetunion, fest entschlossen sind, nach gewissen-
hafter Prüfung auf den Ausbau der Kernenergie 
setzen, daß wir dort nicht mit weniger, sondern mit 
mehr Kernkraftwerken zu rechnen haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und der Beschluß des 
Europäischen Parlaments von gestern?) 
Sie können die Frage nicht beantworten, was denn 
ein Mehr an Sicherheit durch eine isolierte natio-
nale Lösung bewirken soll. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das will doch niemand! — 
Weitere Zurufe von der SPD und den GRÜ
NEN) 
Deshalb, meine Damen und Herren, bin ich zutiefst 
davon überzeugt, daß die einzige entscheidende 
Antwort auf Tschernobyl und die Erschütterungen 
und Sorgen, Fragen, die Tschernobyl ausgelöst hat, 
darin liegt, den Weg der Internationalisierung der 
Sicherheitsfrage zu gehen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
den der Bundeskanzler mit seiner Initiative einge-
leitet hat, eine Initiative — auch das ist hier von 
Walter Wallmann und anderen kurz berichtet wor-
den —, die erste Wirkung zeigt: die Internationali-
sierung des Sicherheitsthemas. Jetzt wollen wir ein-
mal 10, 15 Jahre vorausdenken. Die wichtigste Ant-
wort zur längerfristigen Perspektive — dazu 
möchte ich mich schon deshalb bekennen, weil dies 
bereits in den 60er Jahren in der Zeit meiner eige-
nen amtlichen Verantwortung ein Thema war — ist 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17897 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
in der Tat, wissenschaftliche Forschung mit allem 
Nachdruck voranzutreiben, die uns eines Tages, 
freilich nicht in einer kurzen Zukunft weniger 
Jahre oder Jahrzehnte, die Chance bietet, wirt-
schaftliche und umweltfreundliche sichere Quellen 
zur Energieerzeugung zu gewinnen, die nicht die 
Probleme der Kernspaltung, die wie wir glauben, 
beherrschbar vertretbar, aber auch nicht bestreit-
bar sind, mit sich bringen. 
Meine Damen und Herren, Herr Kollege Vogel 
hat in polemischer Weise einige Grundformeln des 
SPD-Wahlkampfs hier eingeführt, den „Weg zur 
Zweidrittelgesellschaft". Ich bin nicht besonders de-
moskopiegläubig, aber man kann nicht daran vor-
beigehen, daß in einer Reihe ernsthafter demosko-
pischer Veröffentlichungen mehrerer Institute, die 
subjektive Einschätzung der meisten Bürger der 
Bundesrepublik Deutschland ein Stück positiver ist 
als die Szenarien, die mit solchen Vokabeln gezeich-
net werden. 
(Seiters [CDU/CSU]: Das ist sehr zurück
-
haltend formuliert!) 
Im Querschnitt ergibt das, was hier an sozialwis-
senschaftlichen Forschungen vorliegt, etwa folgen-
des: 50 bis 60 % der Bürger der Bundesrepublik 
Deutschland sagen, daß es ihnen gutgeht, bis zu 
90% der Bürger der Bundesrepublik Deutschland 
sagen, daß es ihnen gutgeht oder befriedigend, und 
manche sagen: Teils, teils, es geht mir befriedigend, 
aber ich habe manche Sorgen und Probleme. Dann 
bleiben etwa 8 bis 10 %, die sagen, daß es ihnen 
schlechtgeht. Natürlich muß ihnen unsere beson-
dere Verantwortung gelten, auch wenn sich unter 
ihnen manche befinden, die die Krise ihres Lebens 
in ökonomischer oder sozialer Hinsicht zunächst 
einmal selbst zu vertreten haben. Dennoch soll ih-
nen die Gesellschaft helfen. Aber ich warne vor 
dem Weg, jedes private Problem, das auch aus fal-
schen Lebensentscheidungen erwachsen kann, aus-
schließlich dem Staat und der Gesellschaft aufzu-
bürden. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD — Rusche [GRÜNE]: Zum Beispiel die 
falsche Entscheidung, CDU zu wählen!) 
Sie sind, meine Damen und Herren, dann mit 
Ihren weiteren Behauptungen schlicht an der 
Wahrheit vorbeigegangen. Das ist eine höfliche, 
parlamentarisch erlaubte Beschreibung dessen, 
was ich Ihnen vorhalten muß. Wenn Sie uns hier 
anklagend sagen, es gebe mehr junge Menschen, 
die den Platz in der Gesellschaft, im Beruf nicht fin-
den, dann will ich Ihnen antworten: Seit dem Regie-
rungswechsel ist die Zahl der Ausbildungsplätze 
für junge Menschen um mehr als 250 000 angestie-
gen, und sie liegt jetzt bei über 2 Millionen. Das eine 
war die Phrase, und das andere ist die Tatsache, 
Herr Kollege Vogel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Ein sogenannter 
Phraseologe!) 
Und eine Tatsache ist auch, daß der Rückgang bei 
der Jugendarbeitslosigkeit seit 1984 stärker war als 
bei der allgemeinen Arbeitslosigkeit. Sie liegt nach  
meiner Erinnerung — vielleicht ist die Statistik 
zwei, drei Monate alt; ich hatte hier kein Archiv; 
denn ihre Rede wurde mir erst während Ihrer Aus-
führungen zugänglich — 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Seien Sie froh! — 
Lachen bei der CDU/CSU) 
etwa 10 % niedriger als 1984. Wir müssen weiter vor-
angehen! 
Wenn Sie uns Selbstgefälligkeit vorgeworfen ha-
ben: Nichts in unserer Debattenführung gibt dazu 
Anlaß. Wir haben über die Leistungen gesprochen 
und über die nicht gemeisterten Probleme. Aber 
diese Entwicklung zeigt, daß wir auf dem richtigen 
Wege sind, und darauf kommt es an. Wir müssen 
weiter vorangehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Und eine Irreführung, Herr Kollege Vogel, vor 
der ich Sie in Ihren weiteren Wahlkampfreden 
gerne bewahren möchte, ist auch die Behauptung, 
daß die Trendwende in Wirtschaft und Beschäfti-
gung und zur Preisstabilität erst mit dem Ölpreis-
verfall eingesetzt habe. 
(Seiters [CDU/CSU]: Ein Ignorant!) 
Wir haben die entscheidenden Verbesserungen vor 
dem starken Rückgang der Ölpreise erzielt, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl!) 
dessen Beginn genau auf Oktober/November ver-
gangenen Jahres anzusetzen ist. Es ist völlig unbe-
stritten, daß der Ölpreisrückgang und die Leitkurs-
entwicklung, also der Dollarverfall, wie Sie gesagt 
haben, uns konjunkturell und auch mit Blick auf die 
weitere Förderung der Preisstabilität einen zusätz-
lichen Push geben. Es ist ein zusätzlicher Push, 
aber die Kausalität lag in unserer Politik, weil wir 
wieder Soziale Marktwirtschaft zur Geltung ge-
bracht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe hier am Dienstag einiges über die Ent-
wicklung bei den Wechselkursen gesagt. Also, den 
Teil Stärkung der Deutschen Mark als Ursache für 
mehr Preisstabilität können wir natürlich auch auf 
der Haben-Seite — ich nenne hier fairerweise diese 
Reihenfolge — der Bundesbank und der Bundesre-
gierung buchen. 
Vertrauensbildung: Wissen Sie, es gibt so viele 
nüchterne Leute, die versuchen, den Kern der 
Dinge zu erkennen. Dazu gehören auch die Leute, 
die eigenes oder fremdes Geld anlegen. Ich spreche 
nicht von Spekulanten, sondern spreche von den 
vielen, die als Treuhänder in Versicherungsgesell-
schaften, Banken und anderen Institutionen ande-
rer Leute Geld anlegen — im In- und Ausland. Da 
kann man nämlich hinsichtlich des Vertrauens, das 
die Politik eines Landes besitzt, einmal sozusagen 
vom Pulverdampf des Wahlkampfes hinüber und 
herüber abgesehen, sehr interessante Beobachtun-
gen machen: Die Bundesrepublik Deutschland hat 
vor wenigen Wochen zum ersten Mal seit etwa 
25 Jahren — natürlich nur mit Einschaltung ange-
sehener deutscher Banken, die das übernommen 
haben — wieder eine Staatsanleihe mit 30 Jahren 
17898 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Laufzeit und einem Festzins von 5,6 % plazieren 
können. Das haben Sie nun in Ihrer ganzen Regie-
rungszeit nicht erlebt, Herr Kollege Vogel. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Das ist ein Indikator für Vertrauen, wenn dies mög-
lich ist. Ich glaube, auf diesem Wege sollten wir wei-
ter vertrauensbildend vorangehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Vogel, was mich auch gestört hat — 
ich habe das hier zwar schon Herrn Apel vorgehal-
ten, aber es hat keine Wirkung auf die Mitarbeiter 
gehabt —, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
ist, wie Sie mit bestimmten Statistiken falsch umge-
hen. Da steht auf Seite 13 Ihres Manuskripts als 
Vorhalt, 
daß die Zahl der Erwerbstätigen — also der 
Arbeitsplätze — im Juni 1986 nur um 160 000 
höher lag als bei Ihrem Amtsantritt, ... 
Und dann kommt das pathetische Sich-Hinwenden 
zum Bundeskanzler: 
und das im vierten Jahr des konjunkturellen 
Aufschwungs. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Dr. Waigel 
[CDU/CSU]: Immer die gleiche Geste, die 
ist eingelernt!) 
Die Wahrheit ist, sehr geehrter Herr Vogel — natür-
lich wissen Sie das auch —, daß eine neue Politik im 
Bereich der Wirtschaft, des Sozialen und vor allem 
des Arbeitsmarktes nicht in Wochen und Monaten 
wirkt. Dazu haben namhafte Persönlichkeiten wie 
Helmut Schmidt auch bei anderen Anlässen sehr 
bemerkenswerte Ausführungen gemacht. Es ist 
wahr, es ist in der ernsthaften wirtschaftswissen-
schaftlichen Diskussion unbestritten — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Warum haben Sie denn 
eine Senkung um eine Million verspro
-
chen? Wie ist es denn da mit der Wahrheit, 
Herr Stoltenberg?) 
— Nun haben Sie sich über die Zwischenrufe von 
Herrn Waigel so aufgeregt, daß Sie jetzt wieder in 
Ihre alten Untugenden zurückfallen, Herr Kollege 
Vogel. Ich muß das wirklich einmal sagen. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Dr. Vogel 
[SPD]: Bitte keine beleidigenden Verglei
che, mein Lieber! — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Aber, Herr Minister, Sie dürfen 
meine Zwischenrufe bitte nicht mit seinen 
vergleichen! — Weitere Zurufe von der 
SPD und der CDU/CSU) 
— Lassen Sie mich mal unabgelenkt durch stö-
rende Zwischenrufe meinen Gedankengang fortset-
zen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Weil es stört, mein Lie
ber!) 
— Nein, ich bin ja gerade dabei, Textexegese Ihrer 
Rede zu betreiben. Das wird Ihnen nicht gut bekom-
men, sehr geehrter Herr Kollege. 
Die Wahrheit ist natürlich, daß es bei diesem dra-
matischen Anstieg des Jahres 1982 — der Bundes-
kanzler und Kollege Norbert Blüm haben dazu eini-
ges gesagt — nicht möglich war, mit einer neuen 
Politik in sechs oder zwölf Monaten den Trend 
grundlegend zu verändern. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Aber in 
vier Jahren!) 
Es hat etwa 24 Monate gedauert, bis die neue Poli-
tik auf dem Arbeitsmarkt positiv gewirkt hat. 
(Zuruf von der SPD: Wo denn?) 
Die Statistiken liegen Ihren Mitarbeitern vor. Las-
sen Sie sie sich einmal vortragen. Wir haben im 
Herbst 1984 auf dem Arbeitsmarkt die Trendwende 
erreicht. 
Jetzt haben wir die Perspektive, daß verglichen 
mit diesem Tiefpunkt — Folge einer Krise, die sozu-
sagen von uns vorgefunden wurde — Ende dieses 
Jahres die Zahl der Arbeitsplätze um rund 600 000 
zugenommen hat. Das ist natürlich einer der wirk-
lich großen sozialpolitischen Erfolge, auf die wir 
hinweisen wollen, wenn Sie uns soziale Verantwor-
tung streitig machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Spöri? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ja, 
selbstverständlich. 
Dr. Spöri (SPD): Herr Bundesfinanzminister, ist 
Ihnen bekannt, daß unser geschätzter Kollege Geiß-
ler am 3. Mai 1983 in der „Bild"-Zeitung versprochen 
hat, daß die Arbeitslosenzahl in zwei Jahren auf 
unter 1 Million sinken wird? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Das ist eine zu optimistische Schätzung meines ge-
schätzten Kollegen Geißler gewesen, um das in al-
ler Kürze zu beantworten. 
(Dr. Spöri [SPD]: Danke schön! — Heiter
keit und Lachen — Dr. Vogel [SPD]: So ein
fach ist das! So billig! Es sind ja nur 1 Mil
lion Menschen!) 
— Ja gut, wir haben ganze Archive, was Sie anbe-
trifft, Herr Kollege Vogel. 
Ich möchte mit Blick auf die Uhr zur Sache zu-
rückkommen. 
Es mutet auch merkwürdig an, Herr Kollege Vo-
gel, wenn Sie auf Seite 10 Ihres Manuskriptes uns 
die Konkurswelle vorhalten und auf Seite 13 ankla-
gend über die explodierenden Gewinne so vieler 
Unternehmen schreiben. Ein bißchen mehr Ord-
nung im Denken, auch in solchen Grundfragen, ist 
Ihnen dringend anzuempfehlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD — Gegenruf des Abg. 
Dr. Waigel [CDU/CSU]) 
Auch hier gilt, daß weite Bereiche der deutschen 
Wirtschaft, vor allem des deutschen Mittelstandes 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17899 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
seit Ausgang der 60er Jahre eine Kapitalauszeh-
rung erlitten haben. Es ist wahr, daß die Konkurs-
welle noch einige Jahre weiterläuft, wenn auch er-
freulicherweise jetzt mit geringen Zuwachsraten. 
Wenn wir nicht die von Ihnen auch in dieser De-
batte wieder heftig kritisierte Verbesserung bei der 
Unternehmensbesteuerung gemacht hätten — die 
Sie ablehnen und bekämpfen bis zur degressiven 
Abschreibung, die der Bauwirtschaft, den Bauarbei-
tern zugute kommt —, wäre die Konkurswelle noch 
härter und noch stärker. Dies ist ein Grund dafür, 
daß wir bei der Steuerreform neben den arbeiten-
den Menschen auch die Unternehmen des Mittel-
standes berücksichtigen wollen, 
(Dr. Spöri [SPD]: Vor allem bei der Vermö
-
gensteuersenkung!) 
damit die Kapitalgrundlagen wieder gefestigt wer-
den und die Arbeitsplätze wieder sicherer werden. 
Das ist unsere Konsequenz aus solchen Zusammen-
hängen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Vogel, ich will zu Ihren Ausführun-
gen über die Steuerpolitik aus Zeitgründen nur 
zwei Anmerkungen machen. Alles, was von Ihnen 
und Ihren Parteifreunden in dieser Debatte gesagt 
wurde, führt an einem grundlegenden Sachverhalt 
nicht vorbei: Ein Nein zur Verringerung der Steuer-
last — das steht j a in Ihrem Nürnberger Parteitags-
beschluß — und ein Wahlversprechen zur Entla-
stung der meisten Steuerzahler — also der unteren 
und mittleren Einkommensgruppen — sind in sich 
ein Widerspruch. Sie werden das nicht in einem 
noch vertretbaren und tragbaren Tarif zur Überein-
stimmung bringen können, einmal, weil Ihnen da-
für in der nächsten Wahlperiode voraussichtlich 
eine Mehrheit fehlen wird, aber auch intellektuell 
nicht. 
Und ich sage noch einmal, weil es ja zu Ihrem 
Wahlkampfinstrumentarium gehört, die Senkung 
von Unternehmensteuern als unsozial zu bezeich-
nen, wir dürfen die Betriebe, wir dürfen das Investi-
tionskapital nicht stärker belasten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir müssen es bei der von mir am Dienstag aufge-
wiesenen Entwicklung der Entlastung belassen und 
die Belastung wie in den anderen westeuropäischen 
Ländern und in den Vereinigten Staaten ein Stück 
zurückführen, weil sonst die entscheidenden Inve-
stitionen für die Zukunftssicherung der Arbeits-
plätze von morgen und übermorgen sich außerhalb 
der Bundesrepublik Deutschland vollziehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Spöri [SPD]: Die Amerikaner belasten 
die Wirtschaft doch gegenwärtig wieder 
stärker!) 
Es sind wirtschaftspolitische, es sind arbeitsmarkt-
politische Überzeugungen und Einsichten, die uns 
veranlassen, diese Politik zu verfolgen. 
Sie sollten nicht davon sprechen, daß das sozusa-
gen eine Politik der Kälte sei, die mit ökonomischen 
Größenordnungen jongliere und an den Menschen 
vorbeigehe. Wir sehen in den Wirtschaftsdaten, in  
den Grundproblemen der Steuerpolitik, in den Ent-
scheidungen der Finanzpolitik die Wirkungen auf 
die Menschen, und wir fühlen uns als Mitglieder 
der Regierung unserem Amtseid und damit allen 
Mitbürgerinnen und Mitbürgern gegenüber verant-
wortlich und verpflichtet, nicht nur bestimmten 
Gruppen oder Klassen. Ich will das hier gegenüber 
unerfreulichen Unterstellungen, die wir heute ge-
hört haben, in aller Eindringlichkeit sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ein zweiter Punkt im 
Zusammenhang mit der Steuerpolitik ist noch un-
verständlicher. Sie haben versucht, für einen Satz 
auf Seite 15 Ihres Manuskripts Herrn Kollegen 
Waigel in Anspruch zu nehmen. Herr Kollege Wai-
gel hat mit diesem Satz natürlich überhaupt nichts 
zu tun, einem angeblichen Vorwurf aus München, 
nämlich daß Leute mit mittlerem Einkommen, etwa 
Verheiratete mit Kindern, nach der von uns verab-
schiedeten Steueränderung bis zu einem Bruttojah-
reseinkommen von 50 000 DM keine einzige Mark 
Steuerentlastung erhalten haben. Ich glaube, Sie 
haben hinzugefügt, daß Sie das Jahr 1988 gemeint 
haben. 
Aber auch mit dieser Hinzufügung, Herr Kollege 
Vogel, ist dieser Satz — ich sage das nur für die wei-
teren Reden bis Januar — falsch. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dann sagen Sie das 
Herrn Streibl!) 
— Es ist ein Irrtum. Wissen Sie, mein Kollege und 
Freund Max Streibl ist viel zu gut informiert, als 
daß er Autor einer solchen Behauptung sein kann. 
Die schlichte Wahrheit ist nämlich, daß ein ver-
heirateter Arbeitnehmer mit zwei Kindern mit ei-
nem Durchschnittseinkommen — es liegt jetzt bei 
etwa 35 000 DM — bei theoretisch gleichbleibendem 
Lohn in diesem Jahr fast 1 000 DM weniger Steuern 
zahlt als im Vorjahr. Das ist nichts, worüber wir pro 
futuro reden. Das ist geltendes Recht. Das ist in 
Kraft gesetzt. 
Herr Spöri, ich habe vorsichtshalber mein Fach-
referat befragt. Ich glaube, dies ist auch fachlich 
abgesichert. 
(Abg. Dr. Spöri [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Trotzdem gern noch einmal, aber bitte nur noch 
einmal, die Gelegenheit zu einer Zwischenfrage. 
Dr. Spöri (SPD): Besten Dank, Herr Finanzmini-
ster. Wir haben auch unsere Referate bemüht. 
Herr Finanzminister Stoltenberg, ist Ihnen be-
kannt, daß genau wegen dieses Nulleffekts bei der 
Entlastung bei 50 000 DM Jahreseinkommen im 
Jahre 1988 Herr Streibl eine Erhöhung des Grund-
freibetrags für dieses Jahr gefordert hat? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ja. 
Ich habe mich hier an dem Text von Herrn Vogel 
orientiert. Die Frage der künftigen Gestaltung der 
Steuerpolitik werden wir miteinander diskutieren. 
Aber erlauben Sie mir, daß ich mich hier auf diesen 
17900 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Satz bezogen habe, wie er vorgetragen wurde und 
im Manuskript gestanden hat. 
(Dr. Vogel [SPD]: Der war nun wieder zu 
pessimistisch!) 
Ich muß leider — das soll auch das letzte sein  — 
in diesem Zusammenhang, sehr geehrter Herr Vo-
gel, eine weitere falsche Darstellung korrigieren. 
Die SPD-Bundestagsfraktion und Ministerpräsi-
dent Rau haben auf dem SPD-Parteitag in Nürn-
berg erklärt, die Abgabenbelastung eines Arbeit-
nehmers mit einem Durchschnittsverdienst sei von 
39,3 % im Jahre 1981 auf 42,7 % im Jahre 1985 gestie-
gen. Das sei die höchste Abgabenbelastung seit 
1949. 
Die Fachbeamten des Bundesfinanzministeriums 
sagen, nachdem ich sie gefragt habe — das hat 
mich nicht sehr überrascht —: Die Zahlenangaben 
sind falsch. Bei einem verheirateten Arbeitnehmer 
mit zwei Kindern beträgt die Durchschnittsbela-
stung 27,4 % im Jahre 1981 und 28,7 % im Jahre 1985. 
Beim Ledigen ist der Anstieg der Steuern und So-
zialabgaben deutlicher, nämlich von 33,6 % auf 
36,2 %. 
Nur: Wer mit solchen Zahlen arbeitet, Herr Kol-
lege Vogel, muß erstens ihre Richtigkeit pro futuro 
überprüfen, und zweitens muß er natürlich fairer-
weise auch erwähnen, daß der Durchschnittsver-
dienst des Arbeitnehmers von 1981 bis 1985 um 
5 400 DM angestiegen ist, also jetzt bei 35 820 DM 
liegt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das erzählen Sie mal den 
Leuten!) 
Solange wir eine Progression haben, die wir ja 
durchhaltend abmildern wollen, gibt es eine Pro-
gressionswirkung. 
(Dr. Spöri [SPD]: Die Steuerlastquote ist 
gestiegen! — Zuruf des Abg. Dr. Vogel 
[SPD]) 
— Lassen Sie mich doch mal in Ruhe ausreden, 
Herr Spöri. Ich habe Ihnen doch wirklich die Gele-
genheit zu Fragen gegeben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das sind aber Ansprü
-
che!) 
Durch das Steuersenkungsgesetz ist die Lohn-
steuerbelastung in 1986 je beschäftigten Arbeitneh-
mer im Durchschnitt von 18,2 % auf 17,7 % zurück-
gegangen, und sie geht 1988 weiter zurück. Auch 
hier war es dringend notwendig, falsche Zahlen, mit 
großem Pathos vorgetragen, richtigzustellen. 
Meine Damen und Herren, ich will hier meiner 
Überzeugung Ausdruck geben, daß wir eine gute 
finanzpolitische Bilanz vorlegen können; 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
eine gute finanzpolitische Bilanz auch in ihren wirt-
schaftlichen und sozialen Wirkungen. 
Widerlegt ist in dieser Diskussion die Wahlparole 
der SPD, das Wirtschaftswachstum gehe an der so-
zialen Situation der meisten oder vieler Menschen 
vorbei. Die Realeinkommen der Arbeitnehmer und 
Rentner steigen. Ende 1986 können 600 000 mehr 
Menschen, die es wollen, arbeiten als 1984. Preissta-
bilität zu fördern und niedrige Zinsen zu ermögli-
chen bleibt auch in Zukunft eine vorrangige ökono-
mische und soziale Aufgabe. 
Wir können beanspruchen, daß unsere Politik den 
Menschen und nicht den Interessen einer privile-
gierten Minderheit dient. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir nehmen auch weltwirtschaftliche Verantwor-
tung wahr. Ich hebe einen Punkt hervor, in dem ich 
einen sachlichen Gegensatz zu Helmut Schmidt 
habe. Wir sagen j a zum Ausbau der europäischen 
Zusammenarbeit. Ich hebe hervor, daß die europäi-
sche Zusammenarbeit durch Bundeskanzler Hel-
mut Kohl erhebliche Impulse erfahren hat: in der 
EG-Erweiterung um Spanien und Portugal, im inne-
ren Ausbau, in den Grundsatzbeschlüssen zur Her-
stellung des Binnenmarkts. 
Aber abweichend von dem Kollegen Helmut 
Schmidt möchte ich hier betonen: Die konkreten 
Voraussetzungen für die Schaffung einer europäi-
schen Notenbank sind nicht gegeben. Man muß ein-
mal in die Vergangenheit zurückgehen. Im Jahr 
1970 haben die Staats- und Regierungschefs — da-
mals noch Bundeskanzler Willy Brandt für die Bun-
desrepublik Deutschland — in Den Haag verein-
bart, in sechs Jahren die Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion herzustellen. Dies ist in der Sechser-
Gemeinschaft ein Projekt geblieben. 1975 hat der 
damalige luxemburgische Ministerpräsident Pierre 
Werner den großen Entwurf für eine Wirtschafts- 
und Währungsunion vorgelegt. Er ist nicht Wirk-
lichkeit geworden. 
Immer war aber bei diesen Diskussionen und 
Konzeptionen klar, daß eine Währungsunion nur 
dann möglich ist, wenn wir auch eine Wirtschafts-
union erhalten. Wir sollten uns nach den Mißerfol-
gen oder Rückschlägen der 70er Jahre nicht entmu-
tigen lassen. Wir sollten das Thema verstärkter 
währungs- und wirtschaftspolitischer Zusammenar-
beit auf die Tagesordnung setzen. 
Aber ich halte in Übereinstimmung mit diesen 
Grundsatzdokumenten und -beschlüssen der 70er 
Jahre daran fest: Die isolierte Herstellung einer 
Währungsunion einschließlich einer Notenbank ist 
unvorstellbar, ja gefährlich, wenn nicht auch in den 
entscheidenden Bereichen der Wirtschaftspolitik 
europäische Autorität geschaffen und Konvergenz 
gesichert ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Da sind wir anderer Mei
nung!) 
Ich sage das aus der Sicht eines Landes, das seine 
stabile Deutsche Mark durch die Leistung, Mühe 
und Anstrengung unserer Bürger 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
über Jahrzehnte geschaffen hat und, gesichert und 
erneut gefördert durch eine gute Politik in den letz-
ten Jahren, auch erhalten will. Es hat keinen Sinn 
— und das war ja ein bißchen die Richtung der 
Überlegungen des Kollegen Helmut Schmidt —, daß 
wir Stabilität in den Fragen unserer Währung aufs 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17901 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Spiel setzen, wenn wir nicht die Sicherheit haben, 
daß ein europäischer Verbund diese Stabilität 
durch Konvergenz erhalten kann. Diese Grundposi-
tion wird die Bundesregierung weiter einnehmen. 
(Dr. Spöri [SPD]: Mit dieser Grundposition 
hätte es niemals das EWS gegeben!) 
Zu den vielen überzogenen Attacken möchte ich 
in einem letzten Punkt Stellung nehmen. Es sind 
die massiven Vorhaltungen und Unterstellungen, 
die wir zum Thema Asylrecht gehört haben. Der 
Bundeskanzler — ich sage das zu Ihren persönli-
chen Angriffen gegen ihn — hat in der vorigen Wo-
che in einer stark beachteten Rede unsere Position 
umfassend dargestellt. Sie sind dem Niveau, dem 
Anspruch der Aussage dieser Rede, Herr Kollege 
Vogel, in Ihren Unterstellungen in gar keiner Weise 
gerecht geworden. Das muß man hier noch einmal 
hervorheben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir bekennen uns zum Asylrecht für poli-
tisch — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Na!) 
— Daß Sie mir dies absprechen wollen, empfinde 
ich als schäbig, Herr Vogel. Ich muß Ihnen das 
sagen. Das empfinde ich als schäbig. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Dr. 
Vogel [SPD]: Wollen Sie das Grundgesetz 
ändern oder nicht?) 
Wir bekennen uns zum Asylrecht für politisch, 
(Dr. Spöri [SPD]: Was sagt der Bundes
-
kanzler?) 
religiös und rassisch Verfolgte, zu der Grundent-
scheidung unserer Verfassungsväter. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und Herr Fellner und 
Herr Broll?) 
Aber wir sehen mit Sorge auch den wachsenden 
Mißbrauch, der im Zusammenhang mit dem Asyl-
recht getrieben wird, und die daraus erwachsenden 
Konflikte und Spannungen. Niemand sollte sich 
hier zu sehr erheben. Es besteht nämlich die Gefahr 
für alle demokratischen Parteien — für Ihre Par-
teifreunde genauso wie für uns und die von der 
FDP — , daß wir diese Konflikte vor Ort nicht mehr 
meistern können. 
(Ströbele [GRÜNE]: Die Sie schüren!) 
— Die ich schüre? Ich empfinde es als eine Unver-
schämtheit, mir so etwas zu unterstellen. Das emp-
finde ich als eine geradezu unglaubliche Unterstel-
lung. 
(Ströbele [GRÜNE]: Herr Fellner und Herr 
Broll schüren!) 
— Wir schüren diese Konflikte nicht. 
(Ströbele [GRÜNE]: Aber natürlich!) 
Wir stellen uns dieser Diskussion mit den Men-
schen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Bindig [SPD]: 
Sie sprechen im Plural, aber beziehen es 
auf sich!) 
Ich habe die Sorge, daß in vielen Gemeinden und 
Städten demokratische Politiker wachsende 
Schwierigkeiten haben, die Meinung und das Ver-
halten der Menschen zu prägen und Verständnis 
für das zu erhalten und zu festigen, was das Asyl-
recht in seiner konkreten Anwendung bedeutet. 
(Ströbele [GRÜNE]: Sie sind in Kasernen!) 
Deshalb bin ich davon überzeugt — das geht im 
Grunde schon auf meine Erfahrung als Minister-
präsident in den Jahren 1980/81 zurück —, daß wir 
eine weitere Ausgestaltung unserer Rechtsordnung 
brauchen. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Was 
heißt denn das nun wieder?) 
Wir können es nicht stillschweigend hinnehmen, 
daß bei einem wachsenden Strom von Asylbewer-
bern nach jahrelangen Verfahren weniger als 20 
durch die Gerichte oder Verwaltungen anerkannt 
werden und daß über 80 % bescheinigt werden muß, 
daß sie keinen Anspruch auf dieses Grundrecht ha-
ben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dann tut etwas! Jämmer
liche 20 Stellen für Zirndorf!) 
Wir können das in den Konsequenzen, die das vor 
Ort bedeutet, nicht hinnehmen. — Herr Kollege Vo-
gel, Sie disqualifizieren sich durch Ihre Zwischenru-
fe. Sie sollten wirklich aufhören, jemand anderen 
zu kritisieren, der bei Ihnen Zwischenrufe macht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Das kann man 
wohl sagen!) 
Meine Damen und Herren, deshalb hat sich die 
Koalition entschieden, auch unter Beachtung des 
Bundesratsentwurfs, den von der Verfassung gege-
benen Raum noch wirksamer auszuschöpfen. 
(Abg. Oostergetelo [SPD] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
Wir sind uns darin einig — CDU/CSU und FDP —, 
daß wir dieses Gesetz in dieser Wahlperiode einver-
nehmlich verabschieden. Es gibt aber Sorgen und 
Zweifel — ich bekenne mich selbst dazu —, ob die 
zeitliche Perspektive der kommenden Jahre, der 
Jahrzehnte ausreichen wird zur sozialen Befriedi-
gung und auch zur Verwirklichung der Garantie für 
jene, die wirklich politisch und rassisch verfolgt 
sind und die in Zukunft in Schwierigkeiten kom-
men, wenn zu viele zu lange hier sind, die keinen 
Anspruch auf dieses Grundrecht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist die Fragestellung, die uns bewegt und be-
schäftigt. Wenn Sie zu anderen Folgerungen kom-
men, was Ihr gutes Recht ist, dann nehmen Sie 
doch aber diese Frage und die Motive ernst, 
(Ströbele [GRÜNE]: Das sollten Sie auch 
einmal tun! Die Leute, die hierherkom
men!) 
die nach unserer Überzeugung auch begründet 
sind. Von dorther kommt die Auffassung, die sich in 
der CDU und CSU gebildet hat, daß wir in der län-
gerfristigen Perspektive in der Tat eine Ergänzung 
17902 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
des Art. 16 des Grundgesetzes um einen Satz erwä-
gen: 
(Ströbele [GRÜNE]: Aha! — Dr. Vogel 
[SPD]: Aha!) 
Das Nähere regelt ein Gesetz. 
(Ströbele [GRÜNE]: Und was steht in dem 
Gesetz drin?) 
Über dieses Gesetz kann man jederzeit vor einer 
Initiative in diesem Punkt mit denen reden — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Und da macht die FDP 
mit?) 
— Ich spreche jetzt von den Vorstellungen der 
Christlich-Demokratischen Union. 
(Dr. Vogel [SPD]: So, ich dachte, Sie spre
-
chen als Bundesminister! Als was sprechen 
Sie jeweils? Schönes Durcheinander!) 
— Machen Sie doch keine dialektischen Tricks! Es 
ist doch erlaubt, im Rahmen einer Regierung und in 
einer Koalition zu einem Punkt auch einmal die 
persönliche Auffassung zum Ausdruck zu bringen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hat der Kanzler auch 
noch etwas zu reden?) 
— Herr Kollege Vogel, ich muß Ihnen wirklich sa-
gen: Sie steigen ständig weiter herunter. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Nein, ich möchte zum Abschluß kommen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dann kommen Sie zum 
Abschluß!) 
Meine Damen und Herren, das sind Überlegungen, 
die im Rahmen der Christlich-Demokratischen und 
Christlich-Sozialen Union in der Tat artikuliert wer-
den, über die wir mit unseren Partnern und mit 
unseren politischen Kontrahenten reden wollen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Jetzt läßt er die Katze 
aus dem Sack! — Bernrath [SPD]: Der 
Kanzler ist gegangen! Der wußte, was 
kam!) 
Aber diese Diskussion wird die konkrete Zusam-
menarbeit in der Koalition, auch mit unseren 
Freunden in der FDP, die in diesem letzten Punkt 
andere Auffassungen vertreten, im Hinblick auf 
das, was jetzt zu entscheiden ist, in keiner Weise 
beeinträchtigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist hier viel von Gemeinsamkeit die Rede ge-
wesen. Das möchte ich auch im Hinblick auf die 
Reden des Mittwoch feststellen. Herr Kollege Vogel 
hat die Grenzen der Gemeinsamkeit mit einem har-
ten Schnitt erneut aufgezeichnet. Das ist seine 
Sache. Wir sind nach diesen vier Tagen davon über-
zeugt, wir haben eine gute Bilanz. Wir übersehen 
nicht Licht und Schatten. Aber das Licht auf dem 
Bild wird stärker. Die Schatten gehen zurück. Des-
wegen sagen wir — weil Sie das so aufgeregt hat, 
Herr Vogel, will ich damit schließen —: Weiter so! 
Aufwärts mit Deutschland! 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Bravo-Rufe bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht mehr vor. 
Ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt die Überweisung der Vor-
lagen auf den Drucksachen 10/5900 und 10/5901 an 
den Haushaltsausschuß vor. — Ich sehe, das Haus 
erhebt keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 24. September 1986, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.41 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17903* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 12. 9. 
Austermann 12. 9. 
Bahr 12. 9. 
Büchner (Speyer) 12. 9. 
Clemens 12. 9. 
Ehrbar 12. 9. 
Eigen 12. 9. 
Dr. Göhner 12. 9. 
Dr. Götz 12. 9. 
Haar 12. 9. 
Haase (Fürth) 12. 9. 
Hanz (Dahlen) 12. 9. 
Hauser (Krefeld) 12. 9. 
Heyenn 12. 9. 
Jaunich 12. 9. 
Kolb 12. 9. 
Dr. Kreile 12. 9. 
Dr. Kronenberg 12. 9. 
Dr. Kübler 12. 9. 
Landré 12. 9. 
Dr. Mitzscherling 12. 9. 
Dr. Müller * 12. 9. 
Müller (Wesseling) 12. 9. 
Nagel 12. 9. 
Pauli 12. 9. 
Pöppl 12. 9. 
Regenspurger 12. 9. 
Repnik 12. 9. 
Reuschenbach 12. 9. 
Dr. Riedl (München) 12. 9. 
Dr. Scheer 12. 9. 
Schmidt (Hamburg) 12. 9. 
Schmitz (Baesweiler) 12. 9. 
Dr. Soell 12. 9. 
Dr. Sperling 12. 9. 
Dr. Stercken 12. 9. 
Frau Verhülsdonk 12. 9. 
Voigt (Sonthofen) 12. 9. 
Vosen 12. 9. 
Graf von Waldburg-Zeil 12. 9. 
Frau Dr. Wisniewski 12. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses hat mitgeteilt, 
daß der Ausschuß von einer Berichterstattung gemäß § 80 Abs. 3 
Satz 2 der Geschäftsordnung über die nachstehenden Vorlagen 
absieht: 
Unterrichtung durch die Delegation der Gruppe der Bundes-
republik Deutschland in der Interparlamentarischen Union 
über die 74. Interparlamentarische Konferenz vom 2. bis 
7. September 1985 in Ottawa (Drucksache 10/4106) 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum Polizeiüberfall auf die friedliche Demonstration 
von Umweltschützern von „Duna Kör" in Budapest (Druck-
sache 10/5278) 
Unterrichtung durch die Delegation der Gruppe der Bundes-
republik Deutschland in der Interparlamentarischen Union 
über die 73. Interparlamentarische Konferenz vom 25. bis 
30. März 1985 in Lomé (Drucksache 10/3358) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft 
hat mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Berichterstattung ge-
mäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung über die nachste-
hende Vorlage absieht: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht über die 
Ergebnisse der Verhandlungen zum Vorschlag eines Be-
schlusses des Rates über die Entsprechung der beruflichen 
Befähigungsnachweise zwischen den Mitgliedstaaten der 
Europäischen Gemeinschaft (Drucksache 10/5193) 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genom-
men hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) des 
Rates: Berichtigung und Berichtigungskoeffizienten, die auf 
die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und Sonsti-
gen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften in Dä-
nemark, Deutschland, Griechenland, Frankreich, Irland, Ita-
lien, den Niederlanden und dem Vereinigten Königreich an-
wendbar sind. KOM (85) 798 endg. - Rats-Dok. Nr. 4064/86 
(Drucksache 10/5074 Nr. 28) 
Bericht über die Anwendung des am 15. Dezember 1981 vom 
Rat beschlossenen Verfahrens zur Angleichung der Dienst-
bezüge der Beamten und Sonstigen Bediensteten der Euro-
päischen Gemeinschaften 
- Vorschlag einer Verordnung (EURATOM, EGKS, EWG) 
des Rates zur Anpassung des Satzes der in Artikel 66 a 
des Statuts der Beamten der Europäischen Gemeinschaf-
ten vorgesehenen besonderen Abgabe 
- Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Ergänzung 
des Verfahrens zur Angleichung der Dienstbezüge der 
Beamten und Sonstigen Bediensteten der Gemeinschaft 
(86/.../EURATOM, EGKS, EWG) KOM (85) 797 endg. - 
Rats-Dok. Nr. 4063/86 (Drucksache 10/5074 Nr. 30) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einfüh-
rung von Sondermaßnahmen betreffend das endgültige Aus-
scheiden von Bediensteten auf Zeit der Europäischen Ge-
meinschaften aus dem Dienst KOM (85) 848 endg. - Rats-
Dok. Nr. 4179/86 (Drucksache 10/5074 Nr. 31) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft hat mitgeteilt, 
daß der Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis 
genommen hat: 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Einfüh-
rung eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren 
von Kupfersulfat mit Ursprung in Jugoslawien - KOM (86) 
206 endg. - Rats-Dok. Nr. 6173/86 (Drucksache 10/5518 
Nr. 1) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 3394/85 und Nr. 3668/85 
hinsichtlich der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit 
Ursprung in Malta - KOM (86) 172 endg. - Rats-Dok. 
Nr. 6274/86 (Drucksache 10/5518 Nr. 2) 
Entwurf für einen Beschluß des AKP-EWG-Ministerrates 
über die Verlängerung des Beschlusses Nr. 2/85 des AKP-
EWG-Ministerrates betreffend die ab 1. März 1985 geltenden 
Übergangsmaßnahmen und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Ver-
längerung des Beschlusses Nr. 2/85 des AKP-EWG-Minister-
rats und betreffend die ab dem 1. März 1985 geltenden Über-
gangsmaßnahmen und 
Entwurf für einen Beschluß des Rates über die Assoziation 
der überseeischen Länder und Gebiete mit der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft und 
17904* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Entwurf für einen Beschluß der im Rat vereinigten Vertreter 
der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl zur Eröffnung von Zollpräfe-
renzen für die unter die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft 
fallenden Waren mit Ursprung in den mit der Gemeinschaft 
assoziierten überseeischen Ländern und Gebieten und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
der vorläufigen Regelung des Handels zwischen dem König-
reich Spanien und der Portugiesischen Republik einerseits 
und den AKP-Staaten andererseits und 
Entwurf für einen Beschluß des Rates zur Festlegung der 
Regelung des Handels zwischen dem Königreich Spanien 
und der Portugiesischen Republik einerseits und den über-
seeischen Ländern und Gebieten (OLG) andererseits und 
Entwurf für einen Beschluß der im Rat vereinigten Vertreter 
der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl zur Festlegung der vorläufi-
gen Regelung des Handels zwischen dem Königreich Spa-
nien und der Portugiesischen Republik einerseits und den 
Staaten in Afrika, dem karibischen Raum und im Pazifi-
schen Ozean andererseits für die unter diese Gemeinschaft 
fallenden Waren und 
Entwurf für einen Beschluß der im Rat vereinigten Vertreter 
der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Ge-
meinschaften für Kohle und Stahl zur Festlegung der Han-
delsregelung zwischen dem Königreich Spanien und der Por-
tugiesischen Republik einerseits und den überseeischen Län-
dern und Gebieten andererseits für die unter diese Gemein-
schaft fallenden Waren — KOM (86) 54 endg. A + B — Rats-
Dok. Nr. 4809/86 (Drucksache 10/5518 Nr. 4) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 273/83 zur Einführung eines end-
gültigen Antidumpingzolls auf Einfuhren von leichtem So-
diumkarbonat mit Ursprung in Bulgarien, der Deutschen De-
mokratischen Republik, Polen, Rumänien und der Sowjet-
union — KOM (86) 232 endg. — Rats-Dok. Nr. 6542/86 (Druck-
sache 10/5621 Nr. 1) 
Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweili-
gen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen 
Zolltarifs für einige industrielle Waren — KOM (86) 185 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 6463/86 (Drucksache 10/5621 Nr. 2) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Veredelungsarbeiten an bestimmten Spinnstoffen 
im passiven Veredelungsverkehr der Gemeinschaft — 
KOM (86) 234 endg. — Rats-Dok. Nr. 6713/86 (Drucksache 
10/5621 Nr. 3) 
Vorschlag für eine Entscheidung des Rates zur Genehmi-
gung der Verlängerung oder stillschweigenden Verlängerung 
bestimmter zwischen Mitgliedstaaten und dritten Ländern 
geschlossener Handelsabkommen — KOM (86) 223 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 6879/86 (Drucksache 10/5621 Nr. 4) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachste-
henden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von einer Be-
ratung abgesehen hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung des Richtsatzes für den Fettgehalt der nach Irland und 
dem Vereinigten Königreich eingeführten standardisierten 
Vollmilch für das Milchwirtschaftsjahr 1986/87 — KOM (85) 
634 endg. — Rats-Dok. Nr. 10313/85 (Drucksache 10/4681 
Nr. 14) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die in 
Spanien befindlichen Bestände an landwirtschaftlichen Er-
zeugnissen — KOM (85) 667 endg. — Rats-Dok. Nr. 10713/85 
(Drucksache 10/4681 Nr. 15) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die in 
Portugal befindlichen Bestände an landwirtschaftlichen Er-
zeugnissen — KOM (85) 666 endg. — Rats-Dok. Nr. 10718/85 
(Drucksache 10/4681 Nr. 16) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Ab-
satz der spanischen Rohtabakbestände aus Ernten vor dem 
Beitritt durch das Königreich Spanien — KOM (85) 668 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 10762/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 17) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 171/83 durch weitere techni-
sche Erhaltungsmaßnahmen in den Meeresgewässern, die 
der Hoheitsgewalt oder Gerichtsbarkeit Spaniens und Portu-
gals unterstehen — KOM (85) 673 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 10749/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 18) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 2909/83 über eine Regelung 
zur Förderung der Versuchsfischerei und der Zusammenar-
beit in der Fischwirtschaft im Rahmen gemeinsamer Unter-
nehmen und 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der 
Richtlinie 83/515/EWG über bestimmte Maßnahmen zur An-
passung der Fischereikapazitäten — KOM (85) 654 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 10973/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 19) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Anpas-
sung der Verordnung (EWG) Nr. 1837/80 und der Verordnung 
(EWG) Nr. 1985/82 für Schaf- und Ziegenfleisch aufgrund des 
Beitritts des Königreichs Spanien und der Portugiesischen 
Republik — KOM (85) 684 endg. — Rats-Dok. Nr. 10957/85 
(Drucksache 10/4681 Nr. 20) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für nordamerikanische Seehechte (Merluccius Bili-
nearis) der Tarifstelle ex 03.01 B I t) des Gemeinsamen Zoll-
tarifs (1986) und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für gefrorene Filets von Kabeljau (Gadus morhua) der 
Tarifstelle ex 03.01 II B) 1 des Gemeinsamen Zolltarifs (1986) 
— KOM (85) 643 endg. — Rats-Dok. Nr. 10520/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 21) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkon-
tingenten für bestimmte auf den Kanarischen Inseln verar-
beitete Tabake der Tarifnummer 24.02 des Gemeinsamen 
Zolltarifs (1986) — KOM (85) 652 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 10928/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 22) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der Ausgangszollsätze, die bei der Einfuhr bestimmter 
Erzeugnisse des Sektors Fette nach Spanien erhoben werden 
— KOM (85) 714 endg. — Rats-Dok. Nr. 11200/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 23) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 729/70 hinsichtlich des Finanz-
rahmens der Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds 
für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung Ausrichtung, in-
folge des Beitritts Spaniens und Portugals — KOM (85) 715 
endg. — Rats-Dok. Nr. 11209/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 24) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Anpas-
sung der Verordnung (EWG) Nr. 985/68 zur Festlegung der 
Grundregeln für die Interventionen auf dem Markt für But-
ter und Rahm im Zusammenhang mit dem Beitritt Spaniens 
— KOM (85) 695 endg. — Rats-Dok. Nr. 11183/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 25) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkon-
tingenten für Tomaten, Gurken und Auberginen der Tarif-
nummer ex 07.01 des Gemeinsamen Zolltarifs, mit Ursprung 
auf den Kanarischen Inseln (1986) — KOM (85) 717 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 11177/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 26) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die 
gemeinsame Marktorganisation für Verarbeitungserzeug-
nisse aus Obst und Gemüse — KOM (85) 642 endg. — Rats-
Dok. Nr. 11032/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 27) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit Vorschrif-
ten über die Anwendung mengenmäßiger Beschränkungen 
für Fischereierzeugnisse in Spanien und Portugal — 
KOM (85) 708 endg. — Rats-Dok. Nr. 11261/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 28) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ver-
längerung der Geltungsdauer der Verordnung (EWG) 
Nr. 3310/75 über die Landwirtschaft des Großherzogtums Lu-
xemburg — KOM (85) 674 endg. — Rats-Dok. Nr. 10992/85 
(Drucksache 10/4681 Nr. 29) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 	17905* 
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Anpassung 
bestimmter Verordnungen für Eier und Geflügel im Zusam-
menhang mit dem Beitritt Spaniens und Portugals — 
KOM (85) 685 endg. — Rats-Dok. Nr. 10979/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 30) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Maßnah-
men gegenüber der Fischwirtschaft bei Verstößen gegen 
Fangbestimmungen der Akte über den Beitritt Spaniens und 
Portugals — KOM (85) 693 endg. — Rats-Dok. Nr. 10911/85 
(Drucksache 10/4681 Nr. 31) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der 
Fischbestände gegenüber Schiffen unter schwedischer 
Flagge für 1986 und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung 
der Fangquoten für in den Gewässern Schwedens fischende 
Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten — KOM (85) 682 
endg. — Rats-Dok. Nr. 11168/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 32) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Rege-
lung für Seefischereierzeugnisse, die im Rahmen gemeinsa-
mer Unternehmen auf gemeinschaftliche Fischereifahrzeuge 
verladen werden — KOM (85) 701 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 11491/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 33) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Maßnah-
men für 1986 zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fisch-
bestände in der 200-Meilen-Zone vor der Küste des französi-
schen Departements Guyana gegenüber Schiffen unter der 
Flagge bestimmter Drittländer — KOM (85) 763 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 11490/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 34) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der Einzelheiten der mengenmäßigen Beschränkungen 
bei der Einfuhr bestimmter der Regelung des stufenweisen 
Übergangs unterliegenden landwirtschaftlichen Erzeugnisse 
aus Drittländern nach Portugal — KOM (85) 721 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 11120/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 35) 
Vorschlag für eine Verordnung des Rates über die Regelung 
für den Handel mit landwirtschaftlichen Erzeugnissen zwi-
schen Spanien und Portugal — KOM (85) 698 endg. — Rats-
Dok. Nr. 11133/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 36) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die 
1986 geltende Einfuhrregelung für Erzeugnisse der Tarif-
stelle 07.06 A des Gemeinsamen Zolltarifs aus nicht dem 
GATT angehörenden Drittländern — KOM (85) 687 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 11464/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 37) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung 
der Fischbestände gegenüber auf den Färöern registrierten 
Schiffen für 1986 und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Auftei-
lung der Fangquoten für in den Gewässern der Färöer fi-
schenden Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten — 
KOM (85) 744 endg. — Rats-Dok. Nr. 11289/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 38) 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur technischen 
Anpassung des Veterinärrechts infolge des Beitritts Spa-
niens und Portugals — KOM (85) 748 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 11357/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 39) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontin-
genten für Bohnen (Phaseolus-Arten), Speisezwiebeln und 
Gemüsepaprika oder Paprika ohne brennenden Geschmack 
der Tarifnummer ex 07.01 des Gemeinsamen Zolltarifs mit 
Ursprung auf den Kanarischen Inseln (1986) — KOM (85) 761 
endg. — Rats-Dok. Nr. 11353/85 (Drucksache 10/4681 Nr. 41) 
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung verschie-
dener Richtlinien über den Verkehr mit Saat- und Pflanz-
gut im Hinblick auf den Beitritt Spaniens und Portugals — 
KOM (85) 707 endg. — Rats-Dok. Nr. 11395/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 42) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von einem Gemeinschafts-
zollkontingent für bestimmte Waren des Blumenhandels der 
Tarifstellen ex 06.01 A, 06.02 A II und ex 06.02 D des Gemein-
samen Zolltarifs mit Ursprung auf den Kanarischen Inseln 
(1986) — KOM (85) 716 endg. — Rats-Dok. Nr. 11202/85 
(Drucksache 10/4681 Nr. 43) 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Beitritt der 
Gemeinschaft zu dem Internationalen Übereinkommen zur 
Erhaltung der Thunfischbestände des Atlantiks, geändert 
durch das Protokoll im Anhang zu der am 10. Juli 1984 in 
Paris unterzeichneten Schlußakte der Konferenz der Bevoll-
mächtigten der Vertragsparteien des Übereinkommens — 
KOM (85) 650 endg. — Rats-Dok. Nr. 10912/85 (Drucksache 
10/4681 Nr. 45) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die 
Einfuhrregelung für Weine mit Ursprung in Algerien — 
KOM (85) 575 endg. — Rats-Dok. Nr. 10191/85 (Drucksache 
10/4495 Nr. 3) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkon-
tingenten für einige Fischereierzeugnisse (1986) — KOM (85) 
615 endg. — Rats-Dok. Nr. 10364/85 (Drucksache 10/4495 
Nr. 4) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung 
der Gemeinschaftsfangquoten für das Jahr 1986 in den Kana-
dischen Gewässern auf die Mitgliedstaaten — KOM (85) 608 
endg. — Rats-Dok. Nr. 10085/85 (Drucksache 10/4495 Nr. 6) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszoll-
kontingents für Fischereierzeugnisse, gesalzen, der Tarif-
stelle ex 03.02 A I b) und ex 03.02 A II a) des Gemeinsamen 
Zolltarifs (1986) — KOM (85) 613 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 10395/85 (Drucksache 10/4495 Nr. 7) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszoll-
kontingents für Kabeljau, getrocknet, gesalzen oder in Salz-
lake, der Tarifstelle ex 03.02 A I b) des Gemeinsamen Zollta-
rifs (1986) — KOM (85) 617 endg. — Rats-Dok. Nr. 10362/85 
(Drucksache 10/4495 Nr. 8) 
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwi-
schen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Demokratischen Volksrepublik Algerien zur Festsetzung des 
vom 1. November 1985 bis 28. Februar 1986 geltenden Zusatz-
betrags, der bei der Einfuhr in die Gemeinschaft von nicht 
behandeltem Olivenöl mit Ursprung in Algerien von der Ab-
schöpfung abzuziehen ist und 
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwi-
schen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem 
Königreich Marokko zur Festsetzung des vom 1. November 
1985 bis 28. Februar 1986 geltenden Zusatzbetrags, der bei 
der Einfuhr in die Gemeinschaft von nicht behandeltem Oli-
venöl mit Ursprung in Marokko von der Abschöpfung abzu-
ziehen ist und 
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwi-
schen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Tunesischen Republik zur Festsetzung des vom 1. November 
1985 bis 28. Februar 1986 geltenden Zusatzbetrags, der bei 
der Einfuhr in die Gemeinschaft von nicht behandeltem Oli-
venöl mit Ursprung in Tunesien von der Abschöpfung abzu-
ziehen ist und 
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwi-
schen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Türkei zur Festsetzung des vom 1. November 1985 bis 28. Fe-
bruar 1986 geltenden Zusatzbetrags, der bei der Einfuhr in 
die Gemeinschaft von nicht behandeltem Olivenöl mit Ur-
sprung in der Türkei von der Abschöpfung abzuziehen ist 
und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 1508/76, Nr. 1514/76 und 
Nr. 1521/76 über die Einfuhren von Olivenöl mit Ursprung in 
Tunesien, Algerien, Marokko (1985/1986) und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 1180/77 über die Einfuhr be-
stimmter landwirtschaftlicher Erzeugnisse mit Ursprung in 
der Türkei in die Gemeinschaft (1985/1986) und 
17906* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 230. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1986 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 1514/76 über die Einfuhren von 
Olivenöl mit Ursprung in Algerien (1985/1986) — KOM (85) 
585 endg. — Rats-Dok. Nr. 10222/85 (Drucksache 10/4495 
Nr. 9) 
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels be-
treffend Artikel 9 des Protokolls Nr. 1 des Abkommens zwi-
schen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem 
Staat Israel über die Einfuhr haltbar gemachter Fruchtsalate 
mit Ursprung in Israel in die Gemeinschaft (1986) und 
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwi-
schen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Demokratischen Volksrepublik Algerien hinsichtlich der 
Einfuhr haltbar gemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Al-
gerien in die Gemeinschaft (1986) und 
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels 
zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und 
dem Königreich Marokko hinsichtlich der Einfuhr haltbar 
gemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Marokko in die Ge-
meinschaft (1986) und 
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels 
zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Tunesischen Republik hinsichtlich der Einfuhr haltbar ge-
machter Fruchtsalate mit Ursprung in Tunesien in die Ge-
meinschaft (1986) und 
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels 
zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Demokratischen Volksrepublik Algerien über die Einfuhr 
von Tomatenkonzentraten mit Ursprung in Algerien in die 
Gemeinschaft (1986) — KOM (85) 591 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 10192/85 (Drucksache 10/4495 Nr. 10) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anpas-
sung der Verordnung (EWG) Nr. 777/85 des Rates vom 
26. März 1985 über die Gewährung von Prämien zur endgülti-
gen Aufgabe bestimmter Rebflächen in den Weinwirtschafts-
jahren 1985/86 bis 1989/90 aufgrund des Beitritts Spaniens — 
KOM (85) 771 endg. — Rats-Dok. Nr. 11567/85 (Drucksache 
10/5074 Nr. 10) 
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Anpassung 
bestimmter Verordnungen im Sektor Fette aufgrund des Bei-
tritts Spaniens und Portugals — KOM (85) 739 endg. — Rats-
Dok. Nr. 11354/85 (Drucksache 10/5074 Nr. 11) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der Einzelheiten für die mengenmäßigen Beschränkun-
gen bei der Einfuhr bestimmter Obst- und Gemüsesorten aus 
Drittländern nach Spanien — KOM (85) 749 endg. — Rats-
Dok. Nr. 11364/85 (Drucksache 10/5074 Nr. 12) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 2918/85 über den Wiederver-
kauf in Irland und in Nordirland von Getreide aus Beständen 
der britischen und der irischen Interventionsstelle zur Ver-
wendung in der Viehfütterung — KOM (85) 847 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 4081/85 (Drucksache 10/5074 Nr. 13) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
des Verzeichnisses der Rebflächen in einigen Gebieten 
Spaniens, wo der Tafelwein einen unter den Gemeinschafts-
anforderungen liegenden vorhandenen Alkoholgehalt auf-
weisen kann — KOM (85) 820 endg. — Rats-Dok. Nr. 11562/85 
(Drucksache 10/5074 Nr. 14) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufhe-
bung der Verordnungen (EWG) Nr. 1523/85, Nr. 1524/85, 
Nr. 1525/85, Nr. 1526/85 und Nr. 1527/85 des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkon-
tingenten für bestimmte Weine der Tarifstelle ex 22.05 C des 
Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1985/ 
1986) — KOM (85) 745 endg. — Rats-Dok. Nr. 4069/86 (Druck-
sache 10/5074 Nr. 15) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
der Grundregeln für die Beitrittsausgleichsbeträge für Ge-
treide aufgrund des Beitritts Spaniens — KOM (85) 829 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 4077/86 (Drucksache 10/5074 Nr. 16) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der 
Fischbestände gegenüber Schiffen unter japanischer Flagge 
in der Hoheitsgewalt oder der Gerichtsbarkeit Portugals un-
terstehenden Gewässern für 1986 — KOM (86) 6 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 4397/86 (Drucksache 10/5074 Nr. 17) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Auftei-
lung bestimmter Fangquoten für in der Wirtschaftszone Nor-
wegens und in der Fischereizone um Jan Mayen fischende 
Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung 
der Fischbestände gegenüber Schiffen unter norwegischer 
Flagge für 1986 — KOM (85) 790 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 11287/85 (Drucksache 10/5074 Nr. 18) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. ... zur Festlegung der zulässigen 
Gesamtfangmengen und bestimmter Fangbedingungen hin-
sichtlich der zulässigen Gesamtfangmengen für bestimmte 
Fischbestände oder Bestandsgruppen für 1986 — KOM (85) 
720 endg. — Rats-Dok. Nr. 11227/85 (Drucksache 10/5074 
Nr. 20) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der Grundregeln für das System der Beitrittsaus-
gleichsbeträge im Sektor Milch und Milcherzeugnisse auf-
grund des Beitritts Spaniens — KOM (85) 839 endg. — Rats-
Dok. Nr. 4076/86 (Drucksache 10/5074 Nr. 21) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
der zulässigen Gesamtfangmenge und bestimmter Fangbe-
dingungen hinsichtlich der zulässigen Gesamtfangmengen 
für bestimmte Fischbestände oder Bestandsgruppen für 1986 
— KOM (85) 709 endg. — Rats-Dok. Nr. 11284/85 (Drucksache 
10/5074 Nr. 22) 
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der 
Verordnung (EWG) Nr. 706/73 über die gemeinschaftliche Re-
gelung im Handel mit landwirtschaftlichen Erzeugnissen für 
die Kanalinseln und die Insel Man — KOM (86) 2 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 4468/86 (Drucksache 10/5074 Nr. 23) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlänge-
rung der im vorläufigen Abkommen über die Abstimmung 
der Verhaltensweisen zwischen der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft und Spanien bei den Einfuhren von 
Käse nach Spanien vorgesehenen Regelung bis zum 28. Fe-
bruar 1986 — KOM (85) 851 endg. — Rats-Dok. Nr. 4579/86 
(Drucksache 10/5074 Nr. 24) 
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zu der durch den Bei-
tritt Spaniens und Portugals bedingten Änderung der Richt-
linie 76/630/EWG betreffend die von den Mitgliedstaaten 
durchzuführenden Erhebungen über die Schweineerzeugung 
— KOM (85) 813 endg. — Rats-Dok. Nr. 4095/86 (Drucksache 
10/5074 Nr. 25) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der Orientierungspreise für bestimmte in Anhang I, Ab-
schnitte A und E der Verordnung (EWG) Nr. 3796/81 aufge-
führte Fischereierzeugnisse für den Zeitraum vom 1. März 
bis zum 31. Dezember 1986 und zur Änderung der Verord-
nung (EWG) Nr. 3602/85 des Rates hinsichtlich der Orientie-
rungspreise für Atlantiksardinen und Sardellen — KOM (86) 
27 endg. — Rats-Dok. Nr.4520/86 (Drucksache 10/5074 
Nr. 26) 
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zu der durch den Bei-
tritt Spaniens und Portugals bedingten Änderung der Richt-
linie 82/177/EWG über die von den Mitgliedstaaten durch-
zuführenden statistischen Erhebungen über den Schaf- und 
Ziegenbestand — KOM (85) 812 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 4094/86 (Drucksache 10/5074 Nr. 27)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10230.pdf</pdf_url>
    <id>2619</id>
    <dokumentnummer>10/230</dokumentnummer>
    <datum>1986-09-12</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
