<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2623</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/158</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1985-09-25</datum>
  <titel>Protokoll der 158. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/158 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
158. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Inhalt: 
Gedenkworte für die Opfer der Erdbeben-
katastrophe in Mexiko 	  11821A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Matthöfer, Grünbeck und Parl. 
Staatssekretär Dr. Sprung 
	
 11821 B 
Erteilung eines Ordnungsrufes 	 11821C 
Kabinettberichterstattung 
Präsident Dr. Jenninger 	  11821 C 
Dr. Dollinger, Bundesminister BMV 	 11822 B 
Daubertshäuser SPD  11823D, 11830 A 
Dr. Jobst CDU/CSU 	  11824 B 
Frau Dr. Hartenstein SPD 	 11824 C 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP  11824 D 
Amling SPD 	  11825A 
Bühler (Bruchsal) CDU/CSU 	 11825 B 
Hettling SPD 	  11825B 
Fischer (Hamburg) CDU/CSU 	 11825 C 
Kretkowski SPD 	  11825 D 
Jung (Lörrach) CDU/CSU 	 11825 D 
Schulte (Menden) GRÜNE  11826A 
Eimer (Fürth) FDP 	  11826 B 
Ströbele GRÜNE  11826 B 
Ibrügger SPD 	  11826C 
Bindig SPD  11826 D 
Conradi SPD 	  11827 A 
Haar SPD 	  11827 A 
Pauli SPD  11827 B 
Dr. Meyer zu Bentrup CDU/CSU 	 11827 C 
Dr. Sperling SPD 	  11827 C 
Schulhoff CDU/CSU  11827 D 
Duve SPD 	  11828 A 
Dr. Schroeder (Freiburg) CDU/CSU 	 11828 B 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 	 11828 B 
Milz- CDU/CSU 	  11828 C 
Volmer GRÜNE  11828 C 
Stutzer CDU/CSU 	  11828 D 
Lennartz SPD  11828D 
Frau Hönes GRÜNE 	  11828 D 
Senfft GRÜNE  11829 A 
Straßmeir CDU/CSU 	  11829 C 
Hoffie FDP 	  11830 D 
Präsident Dr. Jenninger 	  11829 B 
Aktuelle Stunde betr. Ausverkauf von So
-
zialmietwohnungen durch gemeinnützige 
Wohnungsunternehmen 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 	 11831 D 
Waltemathe SPD 	  11832 D 
Dr.-Ing. Kansy CDU/CSU  11833 D 
Werner (Westerland) GRÜNE 	 11834 C 
Gattermann FDP 	  11835C 
II 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Conradi SPD 	  11836C 
Metz CDU/CSU  11837 B 
Dr. Schneider, Bundesminister BMBau 	 11838 B 
Menzel SPD 	  11840A 
Dr. Faltlhauser CDU/CSU 	 11841 B 
Dr. Sperling SPD 	  11842 B 
Frau Rönsch CDU/CSU 	  11843C 
Jung (Lörrach) CDU/CSU  11844 C 
Nächste Sitzung 	  11845C 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	11846* A 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11821 
158. Sitzung 
Bonn, den 25. September 1985 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Meine Damen und Herren! In der vergangenen 
Woche wurde Mexiko von einer verheerenden Na-
turkatastrophe heimgesucht. Drei starke Erdstöße 
haben vor allem die Hauptstadt des Landes schwer 
in Mitleidenschaft gezogen. Mit Erschütterung ha-
ben wir die Berichte über die Zerstörungen und die 
sich daraus ergebende Notlage aufgenommen. Ob-
wohl das ganze Ausmaß der Katastrophe noch nicht 
abzusehen ist, steht fest, daß Tausende von Toten 
zu beklagen sind. Die Zahl derer, die verletzt wur-
den, die Angehörige und Freunde verloren, die ihre 
Wohnungen und ihr Hab und Gut einbüßten, dürfte 
ein Vielfaches betragen. Daher verdient der Einsatz 
der deutschen und internationalen Hilfsorganisatio-
nen, die zu Spenden aufgerufen haben, unser aller 
Unterstützung. 
Dem so hart geprüften mexikanischen Volk, sei-
nem Parlament und seiner Regierung spreche ich 
die tief empfundene Anteilnahme des Deutschen 
Bundestages aus. 
Sie haben sich von Ihren Plätzen erhoben. Ich 
danke Ihnen. 
Wir haben einigen Kollegen heute zum Geburts-
tag zu gratulieren. Der Kollege Matthöfer feiert 
heute seinen 60. Geburtstag. Der Abgeordnete 
Grünbeck hat am 17. September ebenfalls seinen 
60. Geburtstag gefeiert, der Herr Parlamentarische 
Staatssekretär Dr. Sprung am 16. September gleich-
falls seinen 60. Geburtstag. Ich darf allen diesen 
Kollegen im Namen des Hauses zu diesen runden 
Geburtstagen meine besten Wünsche übermitteln. 
(Beifall) 
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, habe 
ich folgendes bekanntzugeben: 
Ausweislich des Stenographischen Berichtes hat 
der Kollege Ottmar Schreiner in der Sitzung am 
13. September 1985 geäußert: 
Sie sind nicht nur der größte und bösartigste 
Verleumder dieser Republik. Sie sind auch der 
übelste und schamloseste Pharisäer dieses 
Landes. 
Er hat weiter mehrere Kollegen dieses Hauses als 
die „Vertretung des neureichen Bonzentums" in 
Deutschland bezeichnet. 
Für diese Äußerungen erteile ich dem Abgeord-
neten Ottmar Schreiner im Namen von Vizepräsi-
dentin Frau Renger, die zu diesem Zeitpunkt am-
tierte, einen Ordnungsruf. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Nur einen?) 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Kabinettberichterstattung 
Meine Damen und Herren, der erste Versuch mit 
einer Kabinettberichterstattung am 11. September 
hat gezeigt, daß noch Klarheit über einige Punkte 
geschaffen werden muß. Daß ein neues Verfahren 
nicht beim ersten Versuch perfekt läuft, halte ich 
nicht für ungewöhnlich. Es kommt darauf an, daß 
sich das Verfahren mit der Zeit einspielt. 
Mit dem Vertreter der Bundesregierung im Älte-
stenrat ist geklärt worden, daß es der Regierung 
freisteht, welche Punkte aus der Kabinettsitzung 
sie in ihren Bericht einbezieht, daß sie dann aber 
auch Fragen dazu beantworten muß. Wenn dies we-
gen der Ressortverantwortung der Minister auf 
Schwierigkeiten stößt, ist es ohne weiteres möglich, 
daß außer dem Berichterstatter andere Kabinetts-
mitglieder anwesend sind, die auf entsprechende 
Fragen aus ihrem Zuständigkeitsbereich antwor-
ten. 
(Beifall bei der SPD) 
Ebenso ist es möglich, daß der Bericht selbst 
nicht nur von einem, sondern beispielsweise von 
zwei oder drei Ministern gegeben wird, wenn zwei 
oder drei Ressortschwerpunkte in der Kabinettsit-
zung wichtig waren und über alle berichtet werden 
soll. Aus der Sicht des Hauses ist es keineswegs ein 
Nachteil, wenn mehr als ein Bundesminister für 
Fragen zur Verfügung stehen. 
(Beifall bei der SPD — Duve [SPD]: Hört! 
Hört!) 
Geklärt wurde auch, daß in die Öffentlichkeitsar-
beit der Bundesregierung nicht eingegriffen wer-
den soll, daß aber andererseits eine Vorabvertei-
lung eines vorformulierten Berichts aus der Kabi- 
11822 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Präsident Dr. Jenninger 
nettsitzung an die Presse nicht den Intentionen des 
Hauses entspricht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der Grundgedanke ist, daß das Parlament der Ort 
sein soll, an dem zuerst aus der Kabinettsitzung 
berichtet wird. 
In Pressekommentaren war mehrfach zu lesen, 
die Kabinettberichterstattung habe sich stark einer 
„üblichen" kontroversen Debatte des Bundestages 
angenähert. Daraus sollten wir, meine Damen und 
Herren, folgern, daß bei diesem Verfahren nicht die 
manchmal schon feststehenden gegensätzlichen 
Meinungen dominieren sollten, sondern das Bemü-
hen um zusätzliche Informationen über die Willens-
bildung in der Bundesregierung. 
Das läßt sich nicht immer säuberlich voneinander 
trennen. Vielleicht kann aber bedacht werden, daß 
es in diesem Stadium nicht immer darauf an-
kommt, sofort eine abschließende Stellungnahme 
zur Sache insgesamt abzugeben. 
Insgesamt denke ich, meine Damen und Herren, 
daß das neue Verfahren doch eine beachtliche, zum 
Teil aber auch kritische Aufnahme gefunden hat. 
Wir sollten deshalb die Chance einer weiteren Er-
probung nutzen. 
Noch einmal kurz zu den Regeln: Der Bericht der 
Bundesregierung darf insgesamt bis zu zehn Minu-
ten dauern. Für jede Frage und jede Antwort stehen 
bis zu zwei Minuten zur Verfügung. Gefragt werden 
kann zu den Punkten, die im Bericht angesprochen 
wurden. Jeder Abgeordnete hat nur eine Frage. Am 
Ende besteht die Möglichkeit zu Schlußerklärungen 
der Fraktionen. 
Für den Bericht aus der Kabinettsitzung steht 
der Herr Bundesminister für Verkehr zur Verfü-
gung. Ich erteile ihm das Wort für den Bericht. 
Dr. Dollinger, Bundesminister für Verkehr: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Ich berichte aus der 100. Kabinettsitzung von 
heute über den Entwurf eines Gesetzes zur Ände-
rung des Straßenverkehrsgesetzes und des Fahr-
lehrergesetzes (Fahrerlaubnis auf Probe) und über 
die Schaffung eines weiteren Steuervorteils für 
bleifreies Benzin und einen Entwurf eines Vierten 
Gesetzes zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes. 
Ich darf dazu ausführen: Im Verkehrssicherheits-
programm der Bundesregierung 1984 wurde ange-
kündigt, eine Änderung des Straßenverkehrsgeset-
zes und des Fahrlehrergesetzes durchzuführen. 
Ziel: Das hohe Unfallrisiko von Fahranfängern soll 
eingeschränkt werden. Dabei handelt es sich im 
einzelnen um folgende Maßnahmen: Es wird eine 
Fahrerlaubnis auf Probe für Fahranfänger einge-
führt. Es wird die obligatorische Teilnahme am 
Fahrschulunterricht als Voraussetzung für den Er-
werb einer Fahrerlaubnis vorgeschrieben. Die 
Fahrschülerausbildung durch Laien wird nicht 
mehr möglich sein. An die Qualifikation der Fahr-
lehrer werden erhöhte Anforderungen gestellt. 
Kernstück des Entwurfs ist die Einführung der 
Fahrerlaubnis auf Probe. Die Probezeit dauert zwei 
Jahre. In dieser Zeit soll sich der Fahranfänger be
-
sonders bewähren. Von der Probezeit werden aller-
dings diejenigen Fahrzeugarten ausgenommen, bei 
denen das Unfallrisiko, insbesondere wegen niedri-
ger durch die Bauart bestimmte Höchstgeschwin-
digkeiten gering ist. Dabei handelt es sich um die in 
der jetzigen Klasse fünf genannten Fahrzeuge, also 
z. B. Traktoren und Krankenfahrstühle. 
Begeht der Fahranfänger innerhalb der Probezeit 
gewichtige Verstöße gegen die Verkehrsvorschrif-
ten, muß er an einem Nachschulungskurs teilneh-
men. Dabei handelt es sich im einzelnen um Ver-
kehrsverstöße, die auf besondere Defizite in der 
Einstellung und im Verkehrsverhalten eines Fahr-
anfängers schließen lassen, wie z. B. überhöhte Ge-
schwindigkeit, Vorfahrtsverletzungen und nicht 
vorschriftsmäßiges Verhalten an Fußgängerüber-
wegen. Zugleich muß ein entsprechender Verkehrs-
verstoß so schwerwiegend sein, daß eine Eintra-
gung in das Verkehrszentralregister erfolgt. Kommt 
der Nachzuschulende der Anordnung der Nach-
schulung nicht nach, ist ihm die Fahrerlaubnis zu 
entziehen. Verstößt er trotz Nachschulung erneut 
gegen Verkehrsvorschriften, so muß die gesamte 
Fahrerlaubnisprüfung wiederholt werden. Verhält 
sich der Fahranfänger allerdings korrekt, so bleibt 
er im Besitz der Fahrerlaubnis ohne weitere Prü-
fung. 
Mit der Nachschulung, die einen zentralen Punkt 
der beschlossenen Maßnahmen darstellt, sollen vor 
allem die Erkennung möglicher Gefahrensituatio-
nen verbessert, die Risikobereitschaft vermindert, 
Fehleinschätzungen fahrphysikalischer, techni-
scher und verkehrsrechtlicher Sachverhalte korri-
giert und eine rücksichtsvolle Einstellung zum Ver-
kehr erreicht werden. Einzelheiten der Nachschu-
lungen, die in Form von Gruppengesprächen durch-
geführt werden, werden in einer Ausführungsver-
ordnung zu diesem Gesetz geregelt. 
Die Bundesanstalt für Straßenwesen wird im üb-
rigen die praktische Anwendung dieser neuen Maß-
nahmen wissenschaftlich begleiten und auswerten, 
so daß insbesondere die vorgesehene Nachschulung 
auffällig gewordener Fahranfänger entsprechend 
den gewonnenen Erfahrungen weiter verbessert 
werden kann. Darüber hinaus können durch die be-
gleitenden Untersuchungen nähere Kenntnisse 
über das Verkehrsverhalten von Fahranfängern ge-
wonnen werden, die in der Zukunft wiederum zur 
Verbesserung der Fahrerlaubnis auf Probe beitra-
gen können. 
Weiteres wesentliches Kriterium für die Ver-
kehrssicherheit ist nach wie vor die Qualität der 
Vorbereitung auf die aktive Verkehrsteilnahme. 
Das Verkehrssicherheitsprogramm der Bundesre-
gierung kündigt daher eine Reihe von Maßnahmen 
zur Intensivierung der Ausbildung in der Fahr-
schule an, die demnächst auf dem Verordnungsweg 
umgesetzt werden sollen. Sie können jedoch nur 
dann Erfolg haben, wenn flankierend hierzu die im-
mer noch zulässige Ausbildung durch Laien aufge-
geben und ein Zwang zur Teilnahme am Fahr-
schulunterricht eingeführt wird. 
Ferner sieht der Gesetzentwurf eine Verlänge-
rung der Fahrlehrerausbildung vor. Mit der Aus- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11823 
Bundesminister Dr. Dollinger 
dehnung der vorgeschriebenen Fahrpraxis der 
Fahrlehrer in Personenkraftwagen, Lastkraftwa-
gen und auf Motorrädern soll eine weitere Quali-
tätsverbesserung in der Fahrausbildung erzielt 
werden. 
Die Bundesregierung geht davon aus, daß diese 
Maßnahmen dazu beitragen werden, die Unfallzah-
len günstig zu beeinflussen. Das Änderungsgesetz 
wird, wie gesagt, von der Bundesanstalt für Stra-
ßenwesen wissenschaftlich begleitet. Nach vier Jah-
ren wird gegebenenfalls entschieden, welche Ände-
rungen notwendig sind und vorgenommen werden 
sollen. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, ich 
darf nun zu dem Entwurf eines Vierten Gesetzes 
zur Änderung der Mineralölsteuer kommen. Ziel 
des Gesetzentwurfes ist es, noch einmal den Anreiz 
zu verstärken, um bleifreies Benzin anzubieten und 
zu verwenden. Bekanntlich hat das bleifreie Benzin 
erst einen Anteil von etwa 1 v. H. am gesamten Ben-
zinverbrauch erreicht. Die technischen Verwen-
dungsmöglichkeiten für bleifreies Benzin überstei-
gen den tatsächlichen Verbrauch um ein Vielfaches. 
Außerdem steht die Einführung des bleifreien Su-
perbenzins in Europaqualität an. Davon hängt der 
Verbrauch der neuen schadstoffarmen Personen-
kraftwagen mit Superbenzinmotoren zweifellos mit 
ab. Ohne Bereitstellung von bleifreiem Superbenzin 
können auch keine Altfahrzeuge mit Superbenzin-
motoren nachträglich mit dem ungeregelten Kata-
lysator ausgerüstet werden. 
Der Gesetzentwurf sieht vor, die Mineralölsteuer 
für bleifreies Benzin von heute 49 Pf je Liter vom 
1. Januar 1986 bis zum 31. März 1987 um 3 Pf auf 
46 Pf, vom 1. April 1987 bis zum 31. März 1988 um 
2 Pf auf 47 Pf und schließlich vom 1. April 1988 bis 
zum 31. März 1989 um 1 Pf auf 48 Pf je Liter zu sen-
ken. Der Steuervorteil gegenüber dem verbleiten 
Benzin beträgt dann angesichts des gegenwärtigen 
Steuervorteils von 4 Pf vom 1. Januar 1986 bis zum 
31. März 7 Pf je Liter, vom 1. April 1987 bis zum 
31. März 1988 6 Pf je Liter und schließlich vom 
1. April 1988 bis zum 31. März 1989 5 Pf je Liter. 
Alle Fördermaßnahmen für bleifreies Benzin 
werden auf die schwierige Einführungsphase vom 
1. April 1985 bis zum 31. März 1989 konzentriert. Ab 
1. April 1989 soll für alle Benzinsorten wieder der 
einheitliche Steuersatz von 51 Pf je Liter gelten. 
Eine Steuererhöhung für verbleites Benzin ist un-
ter diesen Umständen nicht erforderlich. 
Die jetzt in Aussicht genommene Spreizung der 
Mineralölsteuersätze für bleifreies und verbleites 
Benzin von 7, 6 und 5 Pf übersteigt die herstellungs-
bedingten Mehrkosten für bleifreies Benzin. Die 
Spanne umfaßt auch jeweils einen angemessenen 
Deckungsbeitrag zu den bei steigendem Absatz ab-
nehmenden Verteilungsmehrkosten für bleifreies 
Benzin. 
Die Bundesregierung baut auf die Zusage der Mi-
neralölindustrie, daß die Steuerermäßigung voll an 
die Kraftfahrer weitergegeben wird. Bei dem durch-
schnittlichen Preisunterschied von 2 Pf je Liter für 
bleifreies und verbleites Benzin ist zu erwarten, daß 
nach dem 1. Januar 1986 bleifreies Benzin entspre-
chend angeboten werden kann. Die Verantwortung 
für die Benzinpreisbildung liegt allerdings — das 
möchte ich hier ausdrücklich klarstellen — beim 
Markt und bei der Mineralölwirtschaft 
Von dieser Stelle trete ich erneut der Behauptung 
entgegen, die Bundesregierung oder der Bundesmi-
nister der Finanzen wolle an der Einführung blei-
freien Benzins verdienen. Die technische Möglich-
keit zur Verwendung von bleifreiem Benzin ist so 
gewachsen, daß infolge der einseitigen zusätzlichen 
Steuerermäßigung bereits ab einem Absatzanteil 
von 25 v. H. am gesamten Benzinverbrauch Steuer-
mindereinnahmen entstehen. Ich hoffe, daß die 
steuerlichen Maßnahmen von der Industrie ent-
sprechend begleitet werden, und ich hoffe, daß die 
Kraftfahrer alle Möglichkeiten ausnützen, bleifrei 
im Interesse einer Verbesserung der Umwelt zu 
tanken. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich danke Ihnen, Herr 
Bundesminister, für Ihren Bericht. 
Meine Damen und Herren, der Herr Bundesmini-
ster hat hier im wesentlichen zwei Komplexe ange-
sprochen. Das eine ist der Entwurf eines Gesetzes 
zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes und des 
Fahrlehrergesetzes. Der zweite Komplex betrifft 
die Mineralölsteuer. Ich schlage vor, daß wir beide 
Komplexe hintereinander behandeln und zunächst 
einmal Fragen zu dem ersten Punkt stellen. 
Zu einer Frage erteile ich das Wort dem Herrn 
Abgeordneten Daubertshäuser. 
Daubertshäuser (SPD): Herr Minister, in Ihrem 
Bericht haben Sie erklärt, der Führerschein auf 
Probe sei der Kernpunkt Ihrer straßenverkehrs-
rechtlichen Änderungen. Wenn hier nun die auffäl-
lig gewordenen Führerscheinneulinge Kenntnisse 
und Erfahrungen zur Verbesserung der Verkehrssi-
cherheit vermittelt erhalten sollen, weswegen sind 
dann nach dem, was Sie hier vorgetragen haben, 
diese Kenntnisse und Erfahrungen bei den Führer-
scheinneulingen entbehrlich, die — aus welchen 
Gründen auch immer — nicht auffällig geworden 
sind? 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte, Herr Bundesmini-
ster. 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Kollege 
Daubertshäuser, ich habe akustisch nicht ganz ver-
standen, was Sie am Schluß sagten. Würden Sie es 
bitte wiederholen. 
Daubertshäuser (SPD): Herr Minister, Sie haben 
vorhin dargestellt, daß der Kernpunkt Ihrer stra-
ßenverkehrsrechtlichen Änderungen der Führer-
schein auf Probe sein wird. Sie unterscheiden hier; 
Sie sagen, Sie wollten die auffällig gewordenen 
Führerscheinneulinge einer Sonderbehandlung un-
terwerfen, weil sie mangelhafte Kenntnisse und Er-
fahrungen haben. Aber dann stellt sich doch die 
Frage: Weswegen unterwerfen Sie nicht auch alle 
anderen Führerscheinneulinge diesem Verfahren? 
11824 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Ich gehe davon aus, 
Herr Kollege Daubertshäuser, daß der Führer-
schein auf Probe eine erzieherische Maßnahme 
sein wird, die dazu führt, daß sich der junge Führer-
scheinbesitzer tatsächlich vorsichtig verhält, bis er 
entsprechende praktische Erfahrungen hat. Sie wis-
sen ja, in vielen Unfallmeldungen heißt es: Führer-
schein vor 14 Tagen oder vor drei Wochen gemacht. 
Diese Fälle wollen wir diesem Verfahren unterwer-
fen. Ich glaube, es ist doch völlig unmöglich, daß wir 
Leute, die schon zehn oder zwanzig Jahre einen 
Führerschein haben, nochmals prüfen. 
(Daubertshäuser [SPD]: Nein, darum geht 
es ja nicht! Das war nicht gefragt!) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
Herr Abgeordneter Jobst. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Bundesminister, die 
Bundesregierung ist mit der Einführung des Füh-
rerscheins auf Probe auf dem richtigen Wege, die 
Verkehrssicherheit in unserem Lande zu verbes-
sern. Die Verkehrssicherheit hat sich in den letzten 
Jahren erfreulicherweise erheblich gebessert. Die 
Zahl der tödlichen Unfälle ist zurückgegangen. Das 
ist alles erfreulich. Dennoch ist die Zahl der Unfälle, 
vor allem der tödlichen und schweren Unfälle, nach 
wie vor zu hoch. Ich bin der Meinung, daß die Bun-
desregierung mit der Einführung des Führerschei-
nes auf Probe — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ich 
bitte Sie, eine Frage zu formulieren. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Ja, ich habe j a zwei Minu-
ten Zeit. 
Präsident Dr. Jenninger: Aber keine Rede zu hal-
ten, sondern eine Frage zu formulieren. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Ich meine, daß die Bundes-
regierung das Problem in richtiger Weise angegan-
gen hat. Ich stelle deshalb zwei Fragen. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, es gibt nur 
eine Frage. Ich bitte Sie, sich an die Regeln zu hal-
ten. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Präsident, ich stelle 
eine Frage. Welche begleitenden Maßnahmen wird 
die Bundesregierung zusätzlich ergreifen, um bei 
den jungen Kraftfahrern zu erreichen, daß sie sich 
im Verkehr verantwortungsbewußter verhalten, 
weil das Problem der schweren und tödlichen Un-
fälle in erster Linie ein Problem der jungen Kraft-
fahrer ist, und ist sichergestellt, daß zum 1. Januar 
1986 die Verwaltungsschwierigkeiten überwunden 
werden können, um den Führerschein auf Probe 
auch tatsächlich einzuführen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Kollege Jobst, 
wir müssen jetzt selbstverständlich das parlamen-
tarische Verfahren abschließen. Ich hoffe zuver-
sichtlich, daß wir bis Mitte nächsten Jahres so weit 
sind, daß es den Führerschein auf Probe gibt. Be-
gleitende Maßnahmen sind selbstverständlich vor-
handen. Ich weise nur darauf hin, daß wir mit den 
beabsichtigten Änderungen dafür sorgen wollen, 
daß die Ausbildung durch die Fahrlehrer gründli-
cher und der einzelne im Hinblick auf Unfälle ver-
antwortungsbewußter wird. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
Frau Abgeordnete Hartenstein. 
Frau Dr. Hartenstein (SPD): Herr Bundesminister, 
in einigen anderen Ländern, z. B. in England und in 
Frankreich, gilt eine unseres Erachtens höchst 
sinnvolle Regelung, nämlich die, daß Fahranfänger 
bestimmte Höchstgeschwindigkeiten nicht über-
schreiten dürfen. Die entsprechenden Länder ha-
ben damit übrigens sehr gute Erfahrungen ge-
macht. 
Meine Frage: Hat die Bundesregierung in diesem 
Zusammenhang erwogen, eine solche flankierende 
Regelung mit einzuführen — wenn ja, würde mich 
das sehr interessieren —, oder gedenkt sie an eine 
solche Regelung überhaupt nicht heranzugehen, 
und, wenn nein, was sind die Gründe dafür? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Frau Kollegin, 
selbstverständlich haben wir bei den Beratungen 
auch daran gedacht, aber es ist j a unendlich schwie-
rig, die Fahrzeuge danach kenntlich zu machen, ob 
in dem Auto eine Person, die gerade erst den Füh-
rerschein gemacht hat, oder eine, die ihn schon län-
ger hat, sitzt. Das Ganze wäre letzten Endes sehr 
kompliziert, und ich glaube, wir sollten auch immer 
daran denken, daß Verordnungen oder Gesetze, die 
wir machen, praktikabel sind. 
Präsident Dr. Jenninger: Eine Frage der Frau Ab-
geordneten Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm -Brücher (FDP): Herr Minister, 
obgleich ich große Zweifel habe, ob die Art Ihrer 
Berichterstattung den eigentlichen parlaments-
politischen Sinn, den wir bei dieser Art von 
Unterrichtung und Fragestunde vor Augen hatten, 
erfüllt — — 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, bitte 
stellen Sie eine Frage, und rügen Sie hier jetzt nicht 
das Verfahren! 
Frau Dr. Hamm -Brücher (FDP): Ja, ich möchte ver-
suchen, mit meiner Frage etwas Leben hineinzube-
kommen. 
Herr Minister, ich frage Sie jetzt: Wenn Sie so 
eine Maßnahme wie den Führerschein auf Probe 
einführen wollen, bitte ich Sie, uns einmal die ge-
nauen statistischen Unterlagen darüber vorzulegen, 
wie hoch der Anteil von Jugendlichen an Verkehrs-
unfällen innerhalb der ersten zwei Jahre nach Er-
halt des Führerscheins ist. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Liegt alles vor! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister. 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Frau Kollegin 
Hamm-Brücher, es gibt da in der Tat keinen Zwei- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11825 
Bundesminister Dr. Dollinger 
fel, und ich habe auch die Zahlen. Die Beteiligung 
von Fahranfängern an Unfällen mit Mofas und Mo-
peds lag im Jahre 1984 für bis zu 18jährige bei 
43,6%, für bis zu 21jährige bei 57,2%. Das ist klar, 
denn die Verkehrsteilnehmer sind in diesem Be-
reich ja vor allem junge Menschen. 
Bei den Kraftradfahrern haben wir im Jahre 1984 
bei den bis zu 21jährigen 64,7 %, bei den bis zu 
25jährigen 84,3 %. Auch hier sieht man also, daß die 
junge Generation besonders beteiligt ist. 
Bei den Pkw-Fahrern haben wir bei den bis zu 
21jährigen 21 %, und wenn ich bis 25 Jahre gehe, 
haben wir 39,9 %. Man sieht also, daß gerade bei den 
Anfängern die Unfallzahl außerordentlich groß ist. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Abgeordnete Amling das Wort. 
Amling (SPD): Herr Bundesminister, Sie sehen 
vor, daß sich der auffällig gewordene Führerschein-
neuling einer Nachschulung unterziehen muß. Ich 
möchte Sie fragen: Haben Sie auch daran gedacht, 
unter welchen Voraussetzungen diese Nachschu-
lung stattfinden kann, und kann jeder Fahrlehrer 
eine solche Nachschulung vornehmen, oder sind be-
stimmte Qualifikationen erforderlich? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Kollege, es 
sind gewisse Qualifikationen erforderlich. Einzel-
heiten werden wir in den Beratungen noch erläu-
tern. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Abgeordnete Bühler das Wort. 
Bühler (Bruchsal) (CDU/CSU): Herr Minister, 
ebenfalls eine Frage zur vorgesehenen Praxis der 
Nachschulung: Das Verkehrssicherheitsprogramm 
1984 der Bundesregierung sieht vor, daß Nachschu-
lungen dann vorgenommen werden müssen, wenn 
eine bestimmte Punktzahl in Flensburg erreicht 
worden ist. Im Gegensatz dazu sieht jetzt der Ge-
setzentwurf vor, daß unabhängig von bestimmten 
Eintragungen in Flensburg bei bestimmten Verstö-
ßen eine Nachschulung vorgenommen werden muß. 
Was sind die Gründe für die Änderung dieses Kon-
zeptes? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Die Gründe sind 
technischer Art. Wir werden aber eine gründliche 
Erfassung aller Verfehlungen haben, so daß hier 
niemand durchkommen wird. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Herr 
Abgeordnete Hettling. 
Hettling (SPD): Nehmen wir einmal einen auffäl-
lig gewordenen Führerscheininhaber, dem während 
der Probezeit der Führerschein — sagen wir ein-
mal, für sechs Monate — abgenommen wird. Was 
passiert dann mit der Probezeit? Läuft die weiter, 
wird sie ausgesetzt, fängt sie neu an? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Die Probezeit läuft 
in dem Falle weiter. 
Präsident Dr. Jenninger: Die Frage ist beantwortet. 
Herr Abgeordneter Fischer (Hamburg) zu einer 
weiteren Frage. 
Fischer (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Bundesmi-
nister, wird nicht durch die Regelung, daß nach der 
zweijährigen Probezeit nicht erneut eine Prüfung 
abgenommen wird, derjenige begünstigt, der in die-
ser zweijährigen Probezeit sehr wenig am Verkehr 
teilnimmt, möglicherweise überhaupt nicht daran 
teilnimmt und also auch im Verkehr keine Fehler 
machen kann? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Kollege Fi-
scher, das ist natürlich eine sehr nette Frage. Da es 
sich aber meistens um junge Menschen handelt, 
kann ich mir eines nicht vorstellen: daß so ein jun-
ger Mensch, wenn er den Führerschein gemacht 
hat, nun Mofa oder Motorrad oder Auto einsperrt, 
bis die zwei Jahre herum sind. Das glaube ich nicht. 
Der Drang, tatsächlich zu fahren, wenn man den 
Führerschein hat, wird so stark sein, daß ich von 
dieser Seite keine Beeinträchtigung der Probezeit 
sehe. 
(Duve [SPD]: Zum erstenmal vertraut die 
Bundesregierung auf einen Drang der 
Menschen! Das ist eine Drangsalierung der 
Wissenschaft!) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
der Abgeordnete Kretkowski. 
Kretkowski (SPD): Herr Minister, die Probezeit 
auf dem Moped soll die Probezeit auf dem Pkw ent-
behrlich machen. Können Sie das statistisch bele-
gen, oder anders gefragt: Sind die jungen Leute, die 
einen Mopedführerschein hatten, anschließend auf 
dem Pkw weniger unfallträchtig als die anderen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Das ist ein Punkt, 
den wir lange diskutiert haben. Eine Zeitlang war 
auch die Meinung herrschend, daß eigentlich mit 
jedem neuen Führerschein, der erworben wird, die 
Probezeit wieder anlaufen sollte. Wir haben uns 
dann aber doch entschlossen, darauf zu verzichten, 
und eine einmalige Probezeit angenommen, denn 
ohne Zweifel wird der Führerschein-Neuling, selbst 
wenn es ein Motorradfahrer ist, durch die zwei 
Jahre an das Verkehrsgeschehen gewöhnt, so daß 
wir glauben, daß damit eine Sicherheit gegeben ist, 
daß Unfälle verhindert werden. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
der Abgeordnete Jung. 
Jung (Lörrach) (CDU/CSU): Herr Bundesminister, 
der Führerschein auf Probe wird mit ziemlicher Si-
cherheit zu einer Minderung der Unfallhäufigkeit 
führen. Liegen Ihrem Hause Erkenntnisse vor, wo-
nach auch eine zunehmende Verminderung der 
Sehfähigkeit von Kraftfahrzeugführern zu einem 
erhöhten Unfallrisiko führt, und ist vorgesehen, im 
Zuge dieser Gesetzesänderungen auch hier ver-
schärfte Prüfungen vorzunehmen? 
11826 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Wir haben das Pro-
blem der Sehfähigkeit wiederholt auch mit Ärzten 
diskutiert, weil es in der Tat ein ernstes Problem ist, 
vor allem wenn jemand nur noch auf einem Auge 
sieht oder wenn Sehschwierigkeiten mit der Dun-
kelheit eintreten. Wir konnten uns nicht entschlie-
ßen, hier für die Zukunft eine generelle Prüfung 
einzuführen. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
hat der Abgeordnete Schulte (Menden) das Wort. 
Schulte (Menden) (GRÜNE): Herr Minister, Ihre 
jetzt beschlossene Maßnahme hat ja den Sinn, die 
Verkehrssicherheit zu erhöhen und gleichzeitig 
Verkehrsunfälle, insbesondere mit Verletzten und 
Todesopfern, zu verhindern. Gibt es seitens Ihres 
Ministeriums eine Abschätzung darüber, inwieweit 
die Zahl der Unfälle, die so ausgehen, reduziert wer-
den kann, und haben Sie das zum zweiten in Rela-
tion gesetzt zu einer Geschwindigkeitsbegrenzung 
auf Autobahnen und Landstraßen, die j a auch ein 
erheblicher Beitrag zur Verkehrssicherheit ist? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Das Thema Ge-
schwindigkeitsbegrenzung haben wir in dem 
Punkte nicht besonders behandelt. Wir gehen davon 
aus, daß sich der junge Fahrer oder die junge Fah-
rerin — um die Gleichberechtigung herauszustellen 
— im Rahmen der Probezeit an die gegebenen Ge-
schwindigkeiten hält, daß in den Ortschaften, so-
weit keine anderen Regelungen vorhanden sind, 
normal 50, auf den Staatsstraßen 100 und auf den 
Autobahnen mit der Richtgeschwindigkeit von 
130 Kilometern pro Stunde gefahren wird. Das ist 
letzten Endes auch ein Bestandteil der Fahrausbil-
dung. 
Zum anderen möchte ich bemerken, es liegen 
Schätzungen vor, aber ich glaube, man sollte solche 
Zahlen nicht überbewerten. Wir rechnen selbstver-
ständlich mit einem Erfolg der Maßnahmen, aber 
wir werden im Rahmen der Laufzeit feststellen 
können, ob das so gut ist, wie wir hoffen und glau-
ben, oder nicht. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
der Abgeordnete Eimer. 
Eimer (Fürth) (FDP): Herr Minister, als flankie-
rende Maßnahme haben Sie von einer Veränderung 
der Ausbildung gesprochen. Bedeutet das eine Ver-
längerung der Ausbildung und eine Verteuerung 
des Führerscheins? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Wir haben eine 
Verlängerung der Ausbildungszeit für den Fahrleh-
rer um einen Monat vorgesehen. Wir wollen außer-
dem, daß derjenige, der zur Prüfung ansteht, sich 
pflichtgemäß — ich sagte es schon — auch am theo-
retischen Unterricht beteiligen muß und daß Unter-
richtung durch Laien wegfällt. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Ströbele. 
Ströbele (GRÜNE): Herr Minister, was hat das 
Kabinett in der Sitzung zu dem Problem Südafrika, 
zu der Kündigung — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, ich lasse die 
Frage nicht zu, da dies nicht Gegenstand des Vor-
trages war. 
Das Wort hat der Abgeordnete Ibrügger. 
Ibrügger (SPD): Herr Bundesminister, Sie haben 
in der Antwort auf den Kollegen Kretkowski zum 
Ausdruck gebracht, daß Sie von einem Führer-
scheinbewerber aus der Mopetklasse, der dann die 
Pkw-Klasse erreichen will, nicht noch einmal den 
Ablauf einer Bewährungsfrist verlangen; so habe 
ich Sie da wohl richtig verstanden. Können wir das 
vielleicht an einem Fall darstellen? 
Darf ich die Frage in dem Zusammenhang erwei-
tern: Gilt dies auch für die Führerscheinbewerber, 
die in der Klasse III ihre Probezeit absolviert haben 
und dann auf den Lkw-Führerschein umsteigen 
wollen, auch für den Bereich des schweren Lastver-
kehrs? Denn offensichtlich gibt es doch bisher nicht 
ausreichend statistische Erkenntnisse über die 
Fahrfähigkeit beispielsweise der Mopedfahrer, die 
sich anders im Verkehr bewegen, als wenn sie ei-
nen vierrädrigen Untersatz mit erheblich höheren 
Geschwindigkeiten fahren. Könnten Sie vielleicht 
noch einmal auf diesen Punkt der Frage des Kolle-
gen Kretkowski eingehen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Kollege, ich 
habe vorhin versucht, anzudeuten, daß wir uns dar-
über lange Gedanken gemacht haben. Ich bitte, ei-
nes einmal rechnerisch zu sehen: Beim ersten Füh-
rerschein, den der Bewerber macht, hat er zwei 
Jahre Probezeit. Dann kommt er in ein Alter hinein, 
wo er einen Führerschein einer anderen Klasse ma-
chen kann, dann hat er wieder zwei Jahre Probe-
zeit; wenn er vom Pkw auf den Lkw geht, wieder 
zwei Jahre Probezeit. Der Mann kommt aus der 
Probezeit überhaupt nicht mehr raus. Deshalb sind 
wir der Meinung, daß die erste Probezeit genügen 
sollte. Aber es ist j a von mir deutlich gesagt worden, 
daß wir diese ganze Sache begleiten werden. Wenn 
sich herausstellen sollte, daß das nicht ausreicht — 
z. B. beim Übergang vom Pkw zum Lkw —, muß 
man die Schlußfolgerungen ziehen und ändern. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
der Abgeordnete Bindig. 
Bindig (SPD): Die neue Regelung wird ja eine 
ganze Reihe von neuen Verwaltungsgängen auslö-
sen. Können Sie mir sagen, wie viele Planstellen im 
öffentlichen Dienst dafür geschaffen werden müs-
sen und bei welchen Trägern des öffentlichen 
Dienstes diese Stellen anfallen werden? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Die Frage nach 
neuen Planstellen bei neuen Gesetzen ist natürlich 
berechtigt. Wir sind aber der Überzeugung, daß hier 
keine große Bewegung eintreten wird, denn die Er-
fassung in Flensburg beim Kraftfahrtbundesamt ist 
ja relativ einfach. Eine große Chance, neue Kräfte 
einstellen zu müssen, ist nicht vorhanden. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Conradi. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11827 
Conradi (SPD): Herr Minister, können Sie uns 
bitte darstellen, wie die Kabinettsentscheidung fest-
gehalten worden ist, um sicherzustellen, daß die Mi-
nister der CSU ihr Stimmverhalten anschließend 
nicht anders interpretieren? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Ich bedanke mich 
für die große Sorge, die Sie haben. Aber sie ist völlig 
unbegründet. Es war einhellig die Meinung, daß das 
so gemacht werden sollte. Ich sehe keine Schwierig-
keiten für nachher. Ich bitte, daß uns die Opposition 
so tatkräftig unterstützt wie alle Koalitionspartner 
heute im Kabinett. 
(Heiterkeit) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, eigentlich wollte ich polemische Fragen nicht 
zulassen. Aber da sie humorvoll gemeint war, habe 
ich ausnahmsweise Barmherzigkeit walten lassen. 
Zu einer Frage hat das Wort der Abgeordnete 
Haar. 
Haar (SPD): Herr Minister, Sie haben die Frage 
meiner Kollegin Dr. Hartenstein ganz kurz und für 
uns überhaupt nicht verständlich beantwortet. Ich 
will sie noch einmal konkret wiederholen: In Eng-
land und in Frankreich gibt es Regelungen für 
Fahranfänger, wonach sie bestimmte Höchstge-
schwindigkeiten nicht überschreiten dürfen. Diese 
Regelungen in den beiden Nachbarländern haben 
sich gut bewährt, auch unter den Aspekten der Ver-
kehrssicherheit. Warum denken Sie nicht daran, et-
was Ähnliches unter gleichen Aspekten auch in der 
Bundesrepublik einzuführen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Kollege Haar, 
ich habe darauf hingewiesen, wie es mit den Ge-
schwindigkeitsbegrenzungen der Bundesrepublik 
Deutschland steht. Ich gehe davon aus, daß sich 
auch die Anfänger beim Fahren daran halten. Soll-
ten wir uns irren, kann man jederzeit darüber re-
den. Aber ich bitte, einmal zu überdenken, in wel-
che Klassifizierung der Fahrzeuge wir eigentlich 
hineinkommen: Der Vater hat ein Auto, und es 
fährt meinetwegen einmal die Tochter. Dann muß 
plötzlich ein anderes Schild angebracht werden u. ä. 
Man muß an die Praktikabilität dieser Dinge den-
ken. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
der Abgeordnete Pauli. 
Pauli (SPD): Herr Minister, Sie wollen für Führer-
scheinneulinge beim Kraftfahrtbundesamt in 
Flensburg ein besonderes Register einrichten. 
Wenn jetzt ein Neuling einen Verkehrsverstoß be-
geht, wird er gegebenenfalls dort eingetragen. Wird 
er dann auch in das allgemeine Verkehrsregister 
eingetragen, und erfolgt damit eine Doppeleintra-
gung? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Es ist keine Dop-
pelbuchung in Flensburg, sondern nur eine vorgese-
hen. 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, es sind noch eine Reihe von Fragen zu dem 
zweiten Komplex da. Da wir nur noch neun Minu-
ten Zeit haben, schlage ich vor, daß wir auch zu die-
sem Komplex noch Fragen zulassen. 
Zu einer Frage hat das Wort der Abgeordnete 
Meyer zu Bentrup. 
Dr. Meyer zu Bentrup (CDU/CSU): Herr Minister, 
bei der letzten Änderung des Mineralölsteuergeset-
zes ist in der Anhörung von den Verbänden zur 
Frage der Spreizung immer wieder gesagt worden: 
Je stärker die Spreizung, um so größer ist der Miß-
brauch und die Manipulation. Wie wollen Sie diese 
Manipulation oder den Mißbrauch jetzt ausschlie-
ßen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Daß bei einer sol-
chen Differenz in der Spreizung natürlich die Ge-
fahr vorhanden ist, daß man irgend etwas manipu-
liert, schließen wir nicht aus. Deshalb wird überlegt, 
in welchem Ausmaß es möglich sein wird, durch 
Färbung des Treibstoffs sicherzustellen, daß hier 
Unterschleife vermieden werden. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Minister, meine Frage 
entbehrt sowohl der Polemik wie des Humors. Wie 
lange hat die Kabinettsitzung gedauert, und welche 
Zeitmenge beanspruchten die Tagesordnungspunk-
te, über die Sie Bericht erstatten? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN so
-
wie der Abg. Frau Dr. Hamm-Brücher 
[FDP]) 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Also, ich bitte, mich 
nicht auf die Minute festzulegen. Aber 9.30 Uhr ist 
normaler Beginn der Kabinettsitzung, und im allge-
meinen ist der Herr Bundeskanzler sehr pünktlich. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat das 
Wort der Abgeordnete Schulhoff. 
(Zurufe von der SPD) 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Präsident, 
verzeihen Sie. Ich war mit der Antwort noch nicht 
fertig. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte sehr, Herr Bundes-
minister, Sie haben das Wort. 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Die Regierung hat 
da keine Geheimnisse, darum kann sie offen dar-
über sprechen. Wir haben diese beiden Punkte ge-
habt und haben sehr ausführlich darüber gespro-
chen. Die Kabinettsitzung war, ich glaube, so etwa 
um 11.30 Uhr zu Ende. Ich bitte, mich nicht genau 
festzulegen. Diese Beratungen haben wohl zwei 
Drittel der Zeit in Anspruch genommen. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Schulhoff. 
Schulhoff (CDU/CSU): Herr Minister, welchen 
Preisabstand zwischen verbleitem und unverblei- 
11828 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Schulhoff 
tem Kraftstoff erwartet die Bundesregierung als 
Folge der verstärkten Spreizung? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Wir erwarten eine 
Steigerung des Absatzes — ich darf das mal aus der 
Praxis sagen — der GfN, also der Autobahntank-
stellen. Wir haben 272 Autobahntankstellen. Bisher 
sind 140 umgestellt. Das ist eine sehr flotte Sache 
gewesen; das kostet Millionen. Die haben in den 
ersten Monaten pro Tankstelle und Tag 401 ver-
kauft. Das sind Apothekermengen. Wenn Sie sich 
vor Augen halten, wie groß die Tankfüllung ist und 
daß das gleich bezahlt werden muß, und den Absatz 
vergleichen, wird klar, daß das so gering ist, daß 
sich das nicht rechnet. Deshalb müssen wir alles 
tun, damit der Verbrauch von bleifreiem Benzin ge-
steigert wird. Deshalb diese Maßnahmen, aber auch 
die Bitte an die Industrie, klarzumachen, welche 
älteren Fahrzeuge aus den letzten Jahren ohne 
Schädigung des Motors auch bleifrei gefahren wer-
den können. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Duve. 
Duve (SPD): Herr Minister, habe ich Sie richtig 
verstanden, daß mit dieser sehr schwachen Maß-
nahme zur Erreichung der Spreizung die Bundesre-
gierung nun alle Schritte aufgegeben hat, interna-
tional, also in Europa, die Zustimmung für das Ver-
bot des Verkaufs von bleihaltigem Normalbenzin 
einzuholen, auf das wir eigentlich nach meiner Mei-
nung und nach Meinung vieler Sachverständiger 
zusteuern sollten? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Herr Kollege, wenn 
sich international Möglichkeiten ergeben, die Ver-
einheitlichung durchzuführen, wird die Bundesre-
gierung selbstverständlich diese nicht nur unter-
stützen, sondern auch versuchen, diese wahrzuneh-
men. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Schroeder (Freiburg). 
Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU): Herr Bun-
desminister, von welchem Marktanteil unverbleiten 
Benzins geht die Bundesregierung bei der An-
nahme der Aufkommensneutralität aus? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Diese Zahl habe ich 
leider nicht gegenwärtig. Ich werde sie Ihnen gern 
schriftlich mitteilen. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Mertens (Bottrop). 
Dr. Mertens (Bottrop) (SPD): Herr Minister, kön-
nen Sie dem Hause sagen, welche steuerlichen 
Mehreinnahmen sich aus der am 1. April 1985 in 
Kraft getretenen Spreizung der Mineralölsteuer er-
geben, also Senkung für unverbleites Benzin um 
2 Pf, Erhöhung für verbleites Benzin um 2 Pf? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Das dürfte im Au-
genblick bei etwa 380 Millionen DM liegen; aber es 
ist das Ziel der Bundesregierung, daß diese Sache 
zu keinem Geschäft für den Fiskus führt. Im Ender-
gebnis wird sich das wieder ausgleichen. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Milz. 
Milz (CDU/CSU): Herr Minister, angesichts der 
richtigen Beschlüsse, die die Bundesregierung ge-
faßt hat, frage ich: Will sich die Bundesregierung 
gegenüber den Mineralölkonzernen auch dafür ein-
setzen, daß sichergestellt wird, daß auch in dünn 
besiedelten ländlichen Gebieten ein ausreichendes 
Angebot an bleifreiem Benzin vorgehalten wird? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Ich habe vorhin 
von der GfN gesprochen, wo wir es selbst entschei-
den können; in bezug auf das übrige Tankstellen-
netz ist der Bundesminister für Wirtschaft zustän-
dig. Auch hier werden alle Bemühungen unternom-
men, um ein flächendeckendes Netz zu erreichen. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
Abgeordneter Volmer. 
Volmer (GRÜNE): Herr Minister, darf ich die 
naive Frage stellen, mit welchen Themen sich das 
Kabinett sonst noch befaßt — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, ich weise 
diese Frage zurück, weil sie nicht Gegenstand der 
Berichterstattung ist. Ich bitte die Fraktionen, sich 
an die gemeinsam beschlossenen Regeln zu halten. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Eine Frage des Abgeordneten Stutzer. 
Stutzer (CDU/CSU): Herr Bundesminister, mit 
welchem Stoff soll das bleifreie Benzin gefärbt wer-
den, und welche Farbe ist vorgesehen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Darüber kann ich 
noch keine Auskunft erteilen, das ist eine Sache der 
Mineralölwirtschaft. 
(Zurufe von der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
der Abgeordnete Lennartz. 
Lennartz (SPD): Herr Minister, wieviel Prozent 
des Pkw-Bestandes können dauernd mit bleifreiem 
Benzin und wieviel Prozent können abwechselnd 
mit bleifreiem und bleihaltigem Benzin betankt 
werden? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Nach den Gesprä-
chen, die ich mit der Automobilindustrie hatte, lau-
fen hier weitere Untersuchungen. VW hat bereits 
eine Übersicht herausgegeben, welche alten Fahr-
zeuge bleifrei fahren können. Ich hoffe, daß die an-
deren Unternehmungen dem folgen. Im Augenblick 
ist ein Überblick hier noch nicht möglich. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage die Frau 
Abgeordnete Hönes. 
Frau Hönes (GRÜNE): Herr Minister, können Sie 
uns folgendes verraten: Gab es heute morgen im 
Kabinett eine Diskussion über steuerliche Erleich- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11829 
Frau Hönes 
terungen, die dem umweltfreundlichen öffentlichen 
Sektor zugute kommen können? 
Dr. Dollinger, Bundesminister: Wir haben nur über 
das gesprochen, was ich berichtet habe, eine wei-
tere Spreizung der Mineralölsteuer. 
(Frau Hönes [GRÜNE]: Das habe ich be
-
fürchtet!) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Fragen liegen nicht vor. Die Zeit ist 
inzwischen auch abgelaufen. 
Die Fraktionen haben nunmehr die Möglichkeit, 
zur Kabinettberichterstattung eine Erklärung von 
fünf Minuten abzugeben. Liegen Wortmeldungen 
vor? — Das Wort hat der Abgeordnete Senfft. 
Senfft (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich muß für die Fraktion der GRÜNEN 
sagen: Wir sind sehr überrascht; es war eine äu-
ßerst spannende Veranstaltung heute hier. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Es waren lauter Tatsachen, die wir schon aus der 
Zeitung erfahren konnten. Ich muß da auch die 
leicht unterdrückte Kritik von Frau Hamm-Brücher 
hier noch einmal aufgreifen und muß für unsere 
Fraktion sagen, daß die Form, wie wir das hier 
praktizieren, sicherlich nicht zu einer Belebung des 
Parlaments, sondern genau zum Gegenteil bei-
trägt. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, bitte 
kommen Sie zur Sache, und reden Sie hier nicht 
über das Verfahren! 
(Ströbele [GRÜNE]: Er hat doch recht! — 
Weitere Zurufe von den GRÜNEN). 
Senfft (GRÜNE): Das führt dazu, daß der Herr 
Minister noch einmal ausführlich Selbstdarstellung 
für die Bundesregierung betreiben konnte. 
(Dr. Meyer zu Bentrup [CDU/CSU]: Soll er 
für die Opposition reden, oder für wen?) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, bitte 
kommen Sie zur Sache! 
(Zurufe von der SPD) 
— Herr Abgeordneter Sperling, ich rufe Sie zur 
Ordnung. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Senfft (GRÜNE): Ich komme jetzt zur Sache und 
muß feststellen, daß zu der Vorlage, die hier behan-
delt worden ist, von unserer Fraktion zu dieser Zeit, 
wo alles bekannt ist, kein weiterer Beratungs- bzw. 
Besprechungsbedarf besteht und daß wir ganz ein-
fach diese Aktuelle Stunde, wie sie hier stattgefun-
den hat, diese Aussprache, diese Kabinettberichter-
stattung, die keine war, für eine Farce halten. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Ströbele 
[GRÜNE]: Das war noch nicht mal eine 
Fragestunde!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Straßmeir. 
Straßmeir (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Bundesregierung hat heute zu 
zwei Feldern der Politik Erklärungen aus dem Ka-
binett und seinen Beschlüssen abgegeben. Das eine 
betrifft die Steuerpolitik, das andere das Straßen-
verkehrsgesetz, den Bereich der Verkehrssicher-
heit. Im Grunde genommen scheinen das zwei wi-
derstrebende Materien zu sein, aber nur auf den 
ersten Blick. Sie machen sofort deutlich, was das 
Konzept der Bundesregierung ist, nämlich den 
Straßenverkehr, die fortschreitende moderne Tech-
nik unfallsicher und umweltverträglich zu machen. 
Eine gelungene und gute Gesamtkonzeption! Wir, 
die CDU/CSU-Bundestagsfraktion, werden sie des-
halb unterstützen und die notwendigen Initiativen 
im Parlament ergreifen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das Kernstück der Straßenverkehrssicherheits-
maßnahmen ist der Führerschein auf Probe. Ich 
glaube, Frau Kollegin Hamm-Brücher, der Bundes-
minister hat eingehend dargelegt, wie notwendig 
das ist. Unter den Teilnehmern am Straßenverkehr 
bis 25 Jahre sind fast 90 %. Fahranfänger. Diese 90 % 
haben allein 40 % Anteil am gesamten Unfallge-
schehen in der Bundesrepublik Deutschland. Hier 
war Handlungsbedarf gegeben, und wir sind froh, 
daß wir, wie ich hoffe, Herr Kollege Daubertshäu-
ser, gemeinsam hier übereinstimmend auf dem 
Weg zur Förderung der Verkehrssicherheit voran-
schreiten. Wir sind auch für die Begleitmaßnahmen 
dankbar. 
Zum zweiten Punkt, zur Mineralölsteuersprei-
zung: Hier ist ein richtiger Weg eingeschlagen. Bis-
her ist das bleifreie Benzin 2 Pf teurer. Die Sprei-
zung von 4 Pf war kein ausreichender Anreiz. Aber 
ich glaube, daß es jetzt möglich ist, diesen Absatz zu 
fördern, was wir alle wünschen sollten. 
Aber ich mache ein Bedenken geltend. Wir wer-
den, sofern es eine parlamentarische Beratung ge-
ben wird — und davon gehe ich aus —, durchaus 
noch fragen müssen, ob die zeitlichen Abstufungen, 
ihre Degressionen beibehalten werden müssen. Da 
gibt es möglicherweise noch Verbesserungsvor-
schläge. 
Letzte Bemerkung: Ganz sicher ist, daß wir dring-
lich erwarten, daß die Mineralölwirtschaft diese 
Steuervorteile nun auch unverletzt und unversehrt 
an den Endverbraucher weitergibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir erwarten darüber hinaus zunehmend, daß mit 
dem größeren Umsatz an bleifreiem Benzin auch 
die Preisangleichung in der Weise geschieht, daß es 
nicht teurer ist als Normalbenzin. 
(Dr. Schroeder [Freiburg] [CDU/CSU]: Wie 
in der Schweiz! — Beifall bei der CDU/ 
CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Daubertshäuser. 
11830 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Daubertshäuser (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kollege Straßmeir, Sie wer-
den mir es nachsehen, wenn ich sage: Ich kann 
Ihnen nicht in der Beurteilung folgen, daß dies, was 
wir hier aus dem Kabinett gehört haben, eine ge-
lungene Gesamtkonzeption gewesen sei. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn man hier die steuerlichen Wirkungen in Zu-
sammenhang mit den Unfällen des Individualver-
kehrs bringt, dann muß man wohl auch einen Blick 
auf die Zahlen werfen, die der Bundesminister 
Dr. Dollinger genannt hat, nämlich steuerliche 
Mehreinnahmen von 380 Millionen DM, die ja letzt-
lich vom Bundesfinanzminister mit dem Umwelt-
schutzgedanken dem Bürger aus der Tasche gezo-
gen werden. Eine sinnvolle Gesamtverkehrskonzep-
tion würde entstehen, wenn Sie dieses Geld neh-
men und es in den ÖPNV geben oder der Deutschen 
Bundesbahn zur Verfügung stellen würden. 
(Beifall bei der SPD) 
Dann könnten Sie von einer sinnvollen Gesamtkon-
zeption reden. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Oder in den Stra
-
ßenbau!) 
Herr Kollege Dr. Jobst, ich möchte zu dem 
Schwerpunkt dessen, was der Herr Bundesver-
kehrsminister hier vorgetragen hat, noch einige Ge-
danken äußern; denn ich glaube, in der Notwendig-
keit der Reduzierung der Verkehrsunfälle sind wir 
uns in diesem Hause alle einig, soweit diese Einzel-
maßnahmen sinnvoll in eine Gesamtkonzeption 
einzupassen sind. Man muß allerdings wissen, Herr 
Bundesverkehrsminister, daß Verkehrssicherheits-
maßnahmen schon einen unpopulären Charakter in 
sich tragen; sonst sind sie nicht wirkungsvoll. Ich 
hatte bei vielen Ihrer Antworten den Eindruck, daß 
Sie sehr stark das populistische Element hier be-
rücksichtigt haben. Ich bin der Auffassung, daß 
diese populistischen Elemente für den Gedanken 
der Verkehrssicherheit schädlich sind. Sie haben 
doch eigentlich die schlimmsten Erfahrungen damit 
machen müssen, wenn ich an die Bußgeldbewäh-
rung denke. Auch hier haben Sie ja zwei Jahre 
zugewartet. Das, was Sie heute als große Erfolge 
feiern, hätten Sie eigentlich auch schon früher ha-
ben können. 
Bei dem, was Sie hier vorgetragen haben, gibt es 
eine ganze Reihe von Maßnahmen, die unsere Un-
terstützung finden: die bessere Qualifikation der 
Fahrlehrer, daß die Fahrschülerausbildung nur 
noch von qualifiziertem Personal durchgeführt wer-
den kann, die obligatorische Teilnahme am Fahr-
schulunterricht und dergleichen mehr. Das sind Po-
sitionen, die wir voll mit Ihnen teilen, wo Sie unsere 
Unterstützung haben werden. 
Das Kernstück, wie Sie es bezeichnet haben, 
nämlich die Einführung der Fahrerlaubnis auf Pro-
be, ist allerdings für uns nicht unterstützenswert, 
weil gerade die vorausgegangenen Fragen und ihre 
Antworten bewiesen haben, daß Sie hier lediglich 
eine halbherzige Lösung versuchen, die außerdem 
noch mit einem sehr hohen Verwaltungsaufwand 
verbunden ist und nur einen geringen Verkehrssi-
cherheitsgewinn bringt; Herr Kollege Dr. Jobst, ich 
glaube, das kann man schon sagen. Es gibt — wenn 
Sie sich an das Anhörungsverfahren im Verkehrs-
ausschuß des Deutschen Bundestages erinnern — 
eine ganze Reihe von Sachverständigen bis hin zum 
Bundesrichter a. D. Dr. Spiegel, die sich für die 
zweistufige Ausbildung, nämlich für die sogenannte 
generalpräventive Lösung, entschieden haben, auch 
die Deutsche Verkehrswacht, auch der Deutsche 
Verkehrssicherheitsrat. Es soll eben nicht von Zu-
fälligkeiten abhängen, ob sich jemand einer Nach-
schulung unterwerfen muß. Wir haben von Herrn 
Dr. Spiegel im Anhörungsverfahren gehört, daß 
er mit seiner Auffassung deckungsgleich mit der 
bayerischen Staatsregierung ist. Also Sie sehen, 
Herr Kollege Dr. Jobst, der Vorschlag, für den ich 
hier plädiere, wird auch von den wichtigsten Ver-
kehrssicherheitsorganisationen — einschließlich 
der bayerischen Staatsregierung — so gesehen. Im 
Interesse der Verkehrssicherheit in unserem Lande 
wäre das auch der richtige Weg gewesen. Wir wer-
ten, Herr Minister, in diesem Punkt Ihre Lösung 
nicht als beispielgebend, auch weil sie wieder zu-
sätzliche Planstellen im öffentlichen Dienst und zu-
sätzlichen Verwaltungsaufwand erfordert und weil 
Sie letztlich den Zufall zum Wertmaßstab der Ver-
kehrssicherheitsarbeit machen. Deshalb werden 
wir in den Ausschußberatungen dem heutigen Be-
schluß der Bundesregierung nicht Folge leisten 
können. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Hoffie. 
Hoffie (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Als wir über das Ergebnis der Brüsseler 
Beschlüsse zu Abgasgrenzwerten im Frühjahr hier 
gesprochen haben, habe ich für die FDP erklärt, 
daß, nachdem wir bessere Werte dort nicht haben 
durchsetzen können, es nunmehr notwendig wer-
den würde, flankierende Maßnahmen zu ergreifen, 
die wir in der eigenen Verantwortung bringen kön-
nen. Damals haben wir gesagt, das Ideale wäre die 
Durchsetzung des Drei-Säulen-Modells, so wie es 
in der Schweiz und in Österreich praktiziert wird, 
nämlich des Verbots des Verkaufs von verbleitem 
Normalbenzin, um von vornherein eine Preisdiffe-
renzierung von etwa 10 Pf zu bekommen zwischen 
dann als einzigem noch verbleitem Superbenzin 
und unverbleitem Sprit. Dann hätte man sich das, 
was heute im Kabinett zu beschließen war, sparen 
können; und man hätte einen noch größeren Effekt 
gehabt, hätte Milliarden nicht in die Umrüstung der 
Tankstellen stecken müssen, hätte von vornherein 
sichergestellt, daß es kein weiteres Tankstellenster-
ben für diejenigen gibt, die gar keinen Platz an 
ihrer Tankstelle haben, um die vierte und fünfte 
Säule für unverbleiten Sprit in die Erde zu bringen. 
All das hätte man sich sparen können. Dieses  Drei-
Säulen-Modell scheitert an dem Widerstand der 
Partner in Europa. Da muß man sich wirklich mal 
fragen, wieweit dort inzwischen die Unvernunft 
fortgeschritten ist. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11831 
Hoffie 
Deshalb war notwendig — und wir hatten das 
damals angekündigt, wenn das nicht möglich ist —, 
eine über die 4-Pf-Regelung hinausgehende Sprei-
zung zu bringen. Das ist heute so beschlossen wor-
den, und das ist zu begrüßen; denn es kann ja wohl 
nicht richtig sein, daß wir die deutschen Autofahrer 
dazu aufrufen, abgasarme Fahrzeuge zu kaufen und 
ihre Fahrzeuge, wenn es geht, auf abgasarme Tech-
niken umzurüsten, und dann nicht zu entsprechen-
den Preisen, quasi auch als Bonus für die Leistung 
zu mehr Umweltschutz, ein billigeres Angebot zu 
machen. Durch das, was heute beschlossen wird, 
nämlich dann eine 7-Pf-Spreizung, muß sicherge-
stellt werden, daß dann ab 1. Januar tatsächlich 
bleifreier Sprit als billigstes Spritangebot an allen 
deutschen Tankstellen wäre. Wenn das nicht er-
reicht wird, dann allerdings muß sich der deutsche 
Bürger, müssen wir uns alle direkt gegen die Mine-
ralölindustrie wenden; denn von dieser allein hängt 
ab, ob dieser Steuervorteil wirklich weitergegeben 
wird. 
Wer eine darüber hinausgehende Spreizung ha-
ben wollte, muß allerdings auch zur Kenntnis neh-
men, daß in der Regel alle Fahrzeuge, die nicht älter 
als vier oder fünf Jahre sind, mit unverbleitem Sprit 
gefahren werden können, ohne daß die Halter einen 
wirklichen Beitrag zu mehr Umweltschutz leisten, 
indem sie ihr Fahrzeug umrüsten oder sogar auf 
Katalysatortechnik umstellen. Das heißt, je stärker 
wir hier das bleifreie Benzin subventionieren, um 
so geringer ist der Anreiz für denjenigen, der ein 
Altfahrzeug fährt, das nicht älter als fünf Jahre ist, 
sich ein Auto mit der modernsten Technik zu kau-
fen. Da wandeln wir natürlich auf einem schmalen 
Grat. Den Bleigehalt herauszubekommen ist zwar 
auch ein Umweltschutzwert an sich, aber nicht das 
eigentliche Ziel, nämlich die Abgasgrenzwerte deut-
lich zu verringern. Deswegen sollten wir hinsicht-
lich der Erwartungen bezüglich der Auswirkungen 
der Regelung, die wir heute hier zur Kenntnis neh-
men, vorsichtig sein. Diese Regelung ist zu begrü-
ßen; aber vor falschen und zu hohen Erwartungen 
muß man warnen. 
Deswegen will ich die Bundesregierung noch ein-
mal nachdrücklich auffordern, an der Konzeption 
des Drei-Säulen-Modells festzuhalten, hinsichtlich 
dessen wir bisher offensichtlich nur die Unterstüt-
zung der Niederlande haben, die ebenfalls andere 
Wege gehen müssen, wenn der Rest in Europa nicht 
mitzieht. 
Zum zweiten Teil: Führerschein auf Probe. Das 
ist in der Tat ein Kernstück unseres Verkehrssi-
cherheitsprogramms, mit dem wir das fortschrei-
ben, was zuletzt 1973 konzeptionell insgesamt vor-
gelegt wurde. Da wird es bei den Ausschußberatun-
gen ein paar Fragen geben. Wir werden in der Tat 
fragen müssen, Herr Bundesverkehrsminister, ob 
derjenige, der einen Führerschein für Leichtkraft-
fahrzeuge hat, ohne weitere Probezeit jedes belie-
bige Auto fahren darf. Das kann nämlich nicht im 
Sinne des Erfinders sein. Wir werden auch überle-
gen müssen, ob diese Regelung tatsächlich schon 
auf voller Breite für den Fall ausreicht, daß jemand 
auf andere Typen wie z. B. die schweren Lastkraft-
wagen umsteigen will. Wichtig ist, daß wir nach der 
Bußgeldbewehrung für die Gurtanlegepflicht hier 
den entscheidenden nächsten Schritt gegangen 
sind, um das verkehrspolitische Ziel unserer Sicher-
heitskonzeption zu erreichen, nämlich bis etwa 
Ende der 80er Jahre die Zahl der Toten und Verletz-
ten auf den Straßen zu halbieren. 
Im übrigen, Herr Präsident, auch wenn ich jetzt 
vielleicht in die Gefahr gerate, sofort kritisiert zu 
werden: Diese neue Frageform wird sicher nur 
dann ein wirklicher Erfolg werden können, wenn 
das hier nicht in die Form von Ausschußberatungen 
abgleitet, sondern wir uns mit den aktuellen, wichti-
gen Themen aus Kabinettsberatungen beschäfti-
gen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und bei der CDU/ 
CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, die Kabinettberichterstattung ist beendet. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 1 auf: 
Aktuelle Stunde 
Ausverkauf von Sozialmietwohnungen durch 
gemeinnützige Wohnungsunternehmen 
Die Fraktion der FDP hat gemäß Nr. 1 c der Anla-
ge 5 unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zu dem genannten Thema verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Graf Lambsdorff. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Die FDP-
Bundestagsfraktion, aber wohl auch die deutsche 
Öffentlichkeit sind verblüfft und besorgt. Es hagelt 
Meldungen über den Ausverkauf von Sozialmiet-
wohnungen durch gemeinnützige Wohnungsunter-
nehmen. Die Tatsache, daß wir diese Aktuelle 
Stunde für richtig halten, wird durch nichts stärker 
belegt als durch die Meldung, die soeben eingegan-
gen ist, daß der Chef der gewerkschaftseigenen 
Neuen Heimat uns schon kritisiert, bevor hier ein 
Satz gesagt worden ist. Ich sage Herrn Hoffmann: 
wir entscheiden, ob es Aktuelle Stunden gibt, und 
nicht die Neue Heimat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Im Klartext, meine Damen und Herren: Das ge-
meinwirtschaftliche Unternehmen Neue Heimat, 
ausgestattet mit dem steuerlichen Vorteil der Ge-
meinnützigkeit, verkauft in rabiater Weise über 
20 000 Wohnungen, versetzt Mieter in Angst und 
Sorge um ihre Bleibe und saniert die Finanzen ih-
rer DGB-Aktionäre, indem es den Wohnungsmarkt 
belastet, damit weitere Wohnungsbauaktivitäten 
lähmt und Arbeitsplätze von Bauarbeitern gefähr-
det. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
(Vorsitz: Vizepräsident Westphal) 
In Waiblingen, in Ludwigsburg, in München, vor 
allem aber in den SPD-regierten Stadtstaaten Ham-
burg und Bremen herrscht helle Aufregung. Wie 
immer fehlt es nicht an Haltet-den-Dieb-Parolen. 
11832 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Dr. Graf Lambsdorff 
Da zieht der sozialdemokratische Bremer Bürger-
meister gegen die Neue Heimat zu Felde. Herr von 
Dohnanyi in Hamburg kritisiert. Und selbst die IG 
Druck und Zensur — ist sie nicht Aktionär der 
Neuen Heimat? — schimpft laut. 
(Widerspruch bei der SPD — Zuruf des 
Abg. Conradi [SPD]) 
Gerade die sozialdemokratisch regierten Stadtstaa-
ten haben doch diese Wohnungswirtschaft entste-
hen lassen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
Wie ist das eigentlich mit den Aktionären? Wie ist 
das mit der Aufsichtsratskontrolle? Wo waren denn 
die mitbestimmungserfahrenen Aufsichtsratsvor-
sitzenden Breit und Vetter, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Alles Genos
-
sen!) 
als die Neue Heimat ihre Mieter bei Heizkostenab-
rechnungen übers Ohr gehauen hat, als Arbeiter-
groschen in Luxushotels in Monaco und in Wohnan-
lagen in Venezuela investiert wurden? 
(Hört! Hört! bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Die Verantwortlichen sind heute weg. Ehemalige 
Vorstände spielen im besten Stil gemeinwirtschaft-
licher Ruheständler jetzt Golf im Tessin. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Jetzt bleibt dem neuen Vorstand, der den Scha-
den nicht angerichtet hat — das will ich Herrn Hof-
mann ausdrücklich bestätigen; er hat diesen Scha-
den nicht angerichtet —, 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha!) 
nichts anderes übrig, als auf Kosten der Mieter, auf 
Kosten ihrer Wohnrechte zu sanieren. Und der 
DGB-Vorsitzende segnet das ab. Wie wäre es denn, 
Herr Breit, wenn die Aktionäre der Neuen Heimat 
für die Folgen ihrer Mißwirtschaft einträten? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber dann ginge es j a wieder an die Kasse des 
DGB. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Ich verstehe, daß der DGB die Bundesanstalt für 
Arbeit als Streikkasse behalten muß. 
(Zuruf des Abg. Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]) 
Dieser DGB will im Oktober gegen „Sozialabbau" 
demonstrieren. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Und das alles, meine Damen und Herren von den 
Sozialdemokraten, Herr Vogel, vor dem Hinter-
grund dessen, 
(Dr. Vogel [SPD]: Unerhört!) 
was Sie im letzten Bundestagswahlkampf der Öf
fentlichkeit geboten haben: Schauergemälde von 
ausgebeuteten Mietern. Inflationäre Mietpreisstei-
gerungen, haben Sie, Herr Vogel, uns vorgehalten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Die Arbeitslosen!) 
Herr Jahn am 29. November 1982: Staatlich privile-
gierter Mißbrauch wirtschaftlicher Macht! Herr 
Jahn Anfang 1983: Gigantische Spekulationswelle! 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Die Sozialdemokraten: Verkauf von Wohnungen un-
sozial! Und schließlich Ihr Flugblatt: Wer Kohl 
wählt, der wählt Privatisierung von Bundeswoh-
nungen! Spekulationen über Verteuerung! Der so-
ziale Friede gerät in Gefahr! Deutschland darf nicht 
nach rechts kippen! So heißt es auf dem Flugblatt. 
Was Sie machen? Sie kippen die Mieter der Sozial-
wohnungen weg. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr.- Ing. Kansy: Nach links!) 
Wohlgemerkt: Die FDP ist immer dafür gewesen, 
aus Mietern Eigentümer zu machen, aber doch 
nicht so: Über alle Köpfe weg wird hier verkauft, 
zum Teil ohne die Mieter überhaupt zu fragen. 
Schließlich die Frage an Radio Eriwan: Gibt es 
einen Unterschied zwischen der gemeinwirtschaft-
lichen Politik der Neuen Heimat und dem Verhal-
ten eines sogenannten spätkapitalistischen Woh-
nungshais? Antwort: Im Prinzip nein; aber die Neue 
Heimat ist größer, sie ist rücksichtsloser, und sie 
erfreut sich für diese schlimme Politik der Unter-
stützung der Sozialdemokraten. 
(Heiterkeit und lebhafter Beifall bei der 
FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Walthemathe. 
Waltemathe (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es entbehrt j a nicht ganz der Pikante-
rie, daß ausgerechnet die FDP diese Aktuelle 
Stunde beantragt hat. Ich will mal vorweg sagen, 
Herr Graf Lambsdorff: Was ist der Unterschied? Ich 
will die Neue Heimat überhaupt nicht verteidigen, 
was Sie gleich merken werden. 
(Zurufe von der FDP und der CDU/CSU) 
Aber die, die dort den Schaden angerichtet haben, 
sind weg. Bei dieser Bundesregierung und bei Ih-
nen befreundeten Organisationen ist das nicht der 
Fall. 
(Beifall bei der SPD) 
Das man nun Chancen ergreift, auch als FDP von 
der eigenen Politik abzulenken, kann ich ja noch 
verstehen. Aber gerade die FDP hat schon zu Zeiten 
der sozialliberalen Regierung mit Graf Lambsdorff 
als Wirtschaftsminister immer wieder versucht, die 
Wohnungspolitik so zu gestalten, daß Wohnungen 
ohne Rücksicht auf Mieter und Bewohner als belie-
bige Ware angesehen werden sollten. 
(Beifall bei der SPD) 
Und jetzt versuchen Sie, angesichts der Misere 
um die Neue Heimat einen Generalangriff gegen 
die gesamte gemeinnützige Wohnungswirtschaft 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11833 
Waltemathe 
mit ihren über 1 800 Unternehmen und Genossen-
schaften zu führen. Das war deutlich zu hören. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Wi
-
derspruch bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Kein Wort über Mieterschutz, über Sozialstaat, 
über soziale Verpflichtung des Eigentums und der 
Eigentümer! 
(Zuruf des Abg. Dr. Probst [CDU/CSU]) 
Wo stünden die Mieter denn eigentlich, wenn wir 
die Gesetze verabschiedet hätten, die Sie von der 
FDP schon Ende der 70er Jahre vorgeschlagen ha-
ben? Dann gäbe es keine Sozialwohnungen mehr. 
Dann gäbe es keinen Mieterschutz mehr. Dann 
gäbe es keinen Preisschutz für Mieter mehr. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie sind nicht die Anwälte der wirklich Betroffenen, 
sondern Sie versuchen jetzt, Ihr Süppchen auf dem 
Feuer zu kochen, das von der Konkursabwendungs-
politik der Neuen Heimat entfacht worden ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Kampf dem 
Filz!) 
Wir Sozialdemokraten bedauern zutiefst, daß durch 
Mißmanagement und durch falsche Wachstums-
gläubigkeit ein Konzern ins Trudeln geraten ist, 
(Dr.-Ing Kansy [CDU/CSU]: Wer sitzt denn 
in den Aufsichtsräten?) 
der ursprünglich wesentlich zum Aufbau unserer 
Republik beigetragen hat. Wir sind bestürzt über 
die angebliche oder tatsächliche Notwendigkeit ei-
nes Unternehmens, große intakte Teile seines Woh-
nungsbestandes jetzt an sogenannte Anleger zu 
verkaufen. Es handelt sich um Wohnungsbestände, 
die ja schließlich deshalb öffentlich gefördert wor-
den sind, damit auch Durchschnittsverdienern und 
sozial Schwächeren Wohnraum zu angemessenen 
und gesicherten Bedingungen dauerhaft zur Verfü-
gung gestellt werden kann. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Nun hätte ein Konkurs der Neuen Heimat zwei-
fellos noch tiefergreifende Wirkungen, weil dann 
niemand sagen könnte, wer die Wohnungen erstei-
gern würde und was im Anschluß damit geschieht. 
Aber die Art der Verkäufe durch den NH-Konzern 
ruft unsere Empörung hervor. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Wer sitzt im 
Aufsichtsrat? Sozialdemokraten! Mit abso
luter Mehrheit!) 
Es ist unverantwortlich, auf Angebote von Städten 
nicht einzugehen, wenn schon verkauft werden 
muß. Ich denke an kommunale oder staatliche Trä-
ger der Wohnungspolitik. 
Als Bremer mache ich überhaupt kein Hehl aus 
meiner tiefen Enttäuschung, daß ein entsprechen-
des Angebot der Stadt Bremen über 8 115 Wohnun-
gen in der vergangenen Woche ausgeschlagen wur-
de. 
(Zustimmung bei der SPD — Jung [Lör
rach] [CDU/CSU]: Alles SPD-Leute!) 
Die Fehler früherer Manager und auch der Auf-
sichtsgremien sollen nicht unter den Teppich ge-
kehrt werden. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU und 
der FDP — Glocke des Präsidenten) 
— Darf man hier eigentlich noch reden, oder was ist 
das hier für ein Parlament? 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Wir Sozialdemokraten fühlen uns den eigentlich 
Betroffenen — das sind die Bewohner der Siedlun-
gen — verbunden und verantwortlich. Wir werden 
es deshalb nicht zulassen, daß die Misere eines an-
geschlagenen Konzerns auf dem Rücken der klei-
nen Leute, der ehrlichen Steuerzahler und der ver-
tragstreuen Mieter ausgetragen wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sprüche! — Wei
tere lebhafte Zurufe von der CDU/CSU) 
Nicht umsonst haben wir stets für eine Stärkung 
und Beibehaltung der Rechte der Mieter gekämpft. 
Wir werden die Mieter auch jetzt unterstützen, ihre 
Rechte zu kennen und wahrzunehmen. 
Die Mietenerhöhungspolitik dieser Bundesregie-
rung, die den kleinen Leuten im Verhältnis zu ih-
rem Einkommen immer mehr Wohnkaufkraft aus 
den Taschen zieht, trifft auf unseren Widerstand. 
Aber wir ziehen aus den Geschehnissen um die 
Neue Heimat den umgekehrten Schluß: Die Woh-
nungsgemeinnützigkeit und die Hinführung zu ei-
ner Stärkung des solidarischen Genossenschaftsge -
dankens sind das Gebot der Stunde und nicht die 
weitere sogenannte Liberalisierung des Wohnungs-
bestandes zugunsten der Eigentümer und der Spe-
kulanten. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kansy. 
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Laut waren Sie ja, Herr Walte-
mathe, aber dafür haben wir sicherlich Verständnis. 
Sie bedauern, Sie sind angeblich bestürzt, Sie ver-
nebeln, Sie rufen auf zum Demonstrieren, zusam-
men mit den Herren aus den Chefetagen gerade der 
gemeinnützigen Einrichtungen, von der wir heute 
reden. Sie verteilen Musterreden mit Sprüchen wie: 
Solidarität ist unsere Stärke — DGB 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
oder: Arbeitnehmer werden zu „Ex und hopp"-Weg-
werfware usw. 
Meine Damen und Herren, Arbeitnehmer haben 
tatsächlich Grund zum Demonstrieren, denn diese 
famose Wohnungsbaugesellschaft verkauft in einer 
Blitzaktion 22 000 Wohnungen, in denen überwie-
gend Gewerkschafter wohnen, und kündigt den 
Verkauf von 60 000 Wohnungen an. Aber natürlich 
wird dagegen nicht demonstriert, denn diese Woh-
nungsbaugesellschaft gehört im besten Filz Ge-
werkschaft und Genossen selber. An der Gewerk-
schafts- und Parteibasis allerdings — ich kann 
nachfühlen, Herr Waltemathe, warum Sie laut wer- 
11834 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Dr.-Ing. Kansy 
den — breitet sich Entsetzen aus. Die Musterrede 
gegen die Bundesregierung, die sie noch verteilen, 
wird schal, wenn man Worte wie Umverteilung, „ex 
und hopp" und Solidarität an der Basis hört. 
So schrieben denn die Bremer Sozialdemokraten 
an die Herren Brandt und Vogel — ich zitiere —: 
Die Kette Neue Heimat, DGB, nah an der SPD, 
ist politisch nicht aus der Welt zu schaffen. 
Recht haben Ihre Bremer Genossen, Herr Waltema-
the. Hier in Bonn fordern Sie den Neubau von Sozi-
alwohnungen, aber draußen im Lande verhökern 
Sie Zehntausende davon an eine Immobiliengesell -
schaft, die eine kürzlich gegründete Tochter des 
DGB ist. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Mittels dieser Ihrer roten Geldwaschanlage werden 
Sozialwohnungen, die zunächst der mieterschützen-
den Bindung nach dem Gemeinnützigkeitsrecht un-
terliegen, erst einmal aus der Gemeinnützigkeit 
herausgenommen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Was diese famose Gesellschaft mit dem „umwerfen-
den" Stammkapital von 100 000 DM bei 22 000 Woh-
nungen machen wird, malt sich ein sozialdemokra-
tischer Oberbürgermeister so aus — ich zitiere —: 
Es bedarf keiner Phantasie, daß diese Wohnun-
gen anschließend zu weitaus höheren Preisen 
weiterverkauft werden und damit eine Praxis 
vollzogen wird, die sonst nur von Spekulanten 
ausgeübt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das soll übrigens der Nachfolger von Herrn Dr. Vo-
gel in einer bekannten deutschen Großstadt gesagt 
haben. 
Während Sie hier in Bonn einschließlich Ihres 
sozialdemokratischen Mieterbundpräsidenten Ihre 
Horrorgeschichten weitererzählen, spekulieren Sie 
draußen selbst. Während Sie hier Bürger verteu-
feln, die sich aus dem Bestand eine Wohnung zur 
Alterssicherung kaufen, machen Sie eben dies drau-
ßen gleich zehntausendfach. Während Sie hier der 
Bundesregierung vorwerfen, sie behandle Arbeit-
nehmer wie eine „Ex und hopp"-Wegwerfware, ver-
scherbeln Sie die Wohnungen draußen zum Billigta-
rif. Während Sie in Bonn angebliche Umverteilung 
beklagen, verteilen Sie draußen selbst kräftig um. 
Zu allem Überfluß — Herr Waltemathe, da hatten 
Sie vorhin mit dem, was Sie sagten, unrecht — brin-
gen Sie und nicht wir die ganze gemeinnützige 
Wohnungswirtschaft in eine ganz fragwürdige Si-
tuation, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
aber nicht nur die gemeinnützige Wohnungswirt-
schaft, sondern auch Tausende von Arbeitnehmern 
in der Neuen Heimat selbst, die einmal dort arbei-
ten wollten, um Hoffnungsträger für Menschen zu 
sein, die sich im Lande billige und preiswerte Woh-
nungen bauen wollten. 
(Zuruf von der SPD) 
— Es sollte demonstriert werden. Ja, demonstrieren 
Sie ruhig gemeinsam mit Ihren Funktionären im 
Deutschen Gewerkschaftsbund, aber gegen Doppel-
züngigkeit, gegen Mißwirtschaft und gegen man-
gelnde Solidarität. 
(Zuruf von der SPD: Und gegen Korrup
-
tion!) 
Die Adressaten dieser Demonstration sitzen in den 
Chefetagen der Unternehmen des Deutschen Ge-
werkschaftsbundes. Die Musterrede, die Sie gerade 
verteilen, muß wohl dieses Mal ein anderer schrei-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Werner (Westerland). 
Werner (Westerland) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Als Vorbemerkung: Es 
ist doch seltsam, daß wir hier schon zum zweiten
mal erleben, wie die Regierungskoalition eine Ak-
tuelle Stunde beantragt mit der Absicht, die Opposi-
tion anzuschießen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Vermutung drängt sich auf, daß man sich auf 
dieser Seite des Hauses bereits in die Oppositions-
rolle einzuüben beginnt. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Mein Dank geht zunächst einmal an die FDP, 
weil sie uns heute die Gelegenheit gibt, erneut über 
die Zukunft des sozialen Wohnungsbaus zu disku-
tieren. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das Schauspiel, das hier geboten wird, trägt offen-
bar den Titel „Herr Biedermann und die Brandstif-
ter". 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Das 
nennt sich Schauspiel!) 
Es ist doch die altbekannte Gebetsmühle der Regie-
rung, immer wieder auf die Marktwirtschaft im 
Wohnungsbereich zu pochen. Jetzt macht die Neue 
Heimat endlich einmal ernst mit der Marktwirt-
schaft, 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
und was passiert: Großes Geschrei von den Grals-
hütern der Marktwirtschaft! 
Tatsache ist doch, daß die Regierung seit mehre-
ren Jahren systematisch den sozialen Wohnungs-
bau zerstört: Keine Förderung von Sozialmietwoh-
nungen, viele Erleichterungen, um aus der Sozial-
bindung herauszukommen — um nur einige Bei-
spiele zu nennen. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
Die Neue Heimat praktiziert doch genau die Art 
von Marktwirtschaft, die CDU und FDP die ganzen 
Jahre hindurch propagiert haben. Genau hier liegt 
der mieter- und sozialfeindliche Kern der soge-
nannten sozialen Marktwirtschaft. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11835 
Werner (Westerland) 
Ihre sonstigen Bekenntnisse zur Sozialpolitik blei-
ben da reine Makulatur. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Wenn Sie jetzt die große Empörung vortäuschen, so 
nehmen Sie doch in Wahrheit doch nur dankbar die 
Geschäftspraktiken der Neuen Heimat zum Anlaß, 
die gemeinnützige Wohnungswirtschaft zu zer-
schlagen. 
Hier steckt die geheime Kumpanei zwischen Ih-
nen, den Totengräbern des Sozialen Wohnungs-
baus, und der Neuen Heimat, die sich unter dem 
Deckmantel der Gemeinnützigkeit wie ein ganz 
normaler Wohnungskapitalist verhält. 
Es würde an dieser Stelle den Rahmen meiner 
Rede sprengen, hier ins Detail zu gehen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Es gibt Beispiele dafür, daß der Verkauf von Sozial-
mietwohnungen durch die Neue Heimat an solche 
Firmen erfolgt, die gerade über 50 000 DM Eigenka-
pital verfügen. Solchen Firmen werden Millio-
nenobjekte anvertraut. Dabei bleiben natürlich 
Sachen wie frühere Instandhaltungsverpflichtun-
gen usw. auf der Strecke. 
Angesichts dieser Geschäftspraktiken fällt es 
schwer, die Grundidee der Gemeinnützigkeit weiter 
hochzuhalten. Diese Grundidee liegt nach unserem 
Verständnis gerade in der Zurückdrängung des 
Profits im Wohnungsbereich als Gegengewicht zur 
Marktwirtschaft. 
Deshalb ziehen wir aus den Geschäftspraktiken 
der Neuen Heimat nicht den Schluß, die Wohnungs-
gemeinnützigkeit zu zerschlagen, sondern wir for-
dern vielmehr eine grundlegende Reform der Ge-
meinnützigkeit. 
Wichtigster Punkt dabei sind die Entflechtung 
von Großkonzernen und die Stärkung von Mieter-
rechten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Alle öffentlich geförderten Wohnungen sind aus un-
serer Sicht ein gesellschaftliches Sondervermögen, 
das nicht vermarktet werden darf. 
Wir fordern daher die Gründung einer Auffangge-
sellschaft, die den Wohnungsbestand der Neuen 
Heimat in eine Stiftung überführt. Nur eine Stif-
tung kann dauerhaft die Sozialbindung der Woh-
nungen sichern. Nur so wird verhindert, daß die bis-
herigen Mieter der Neuen Heimat zum Kauf ihrer 
Wohnungen genötigt und damit in zum Teil ris-
kante Finanzmanöver gedrängt werden. Das Bei-
spiel der Fuggerei in Augsburg zeigt, wie über Jahr-
hunderte hinweg Wohnraum mit der Form einer 
Stiftung gesichert werden kann. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU und 
der FDP) 
Zum Schluß möchte ich es sehr begrüßen, daß 
sich zur Zeit eine bundesweite „Schutzgemein-
schaft der Neue-Heimat-Geschädigten" gründet. Sie 
hat sich zum Ziel gesetzt, ein Gegengewicht gegen 
die Praktiken der Neuen Heimat zu setzen, zumal 
sich die Mietervereinigungen teils sehr zurückhal-
ten. 
Noch einmal: Ziel unserer grünen Politik ist, daß 
im Wohnungsbau der Grundsatz gilt: einmal öffent-
lich gefördert — dauerhaft sozialgebunden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Gattermann. 
Gattermann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Vorab: der Parla-
mentarische Staatssekretär Dr. Jahn (Münster) legt 
Wert auf die Feststellung, daß mein Freund Graf 
Lambsdorff in seinem Beitrag eben den Kollegen 
Jahn (Marburg) gemeint hat. 
(Heiterkeit und Zurufe) 
Meine Damen und Herren, ich will die schizo-
phrene Gemeinwohlinterpretation der Neuen Hei-
mat, die dann wohl auch die der Gesellschafterge-
werkschaften ist — denn sie haben j a zuge-
stimmt —, hier nicht weiter geißeln. Das haben Kol-
legen vor mir getan. 
Ich will auch jene Stadtväter — z. B. jene in 
Böblingen — nicht töricht nennen, daß sie weiland 
der Neuen Heimat ihren Baugrund zu einem Spott-
preis überließen. Sie waren guten Willens, und das, 
was jetzt geschah, lag jenseits ihrer Vorstellungs-
kraft. 
Ich will auch die Väter der Wohnungsgemeinnüt-
zigkeit nicht tadeln; denn das von ihnen verliehene 
Steuerprivileg war in ihrer Zeit gerechtfertigt. Ja, 
ich will uns selbst, meine Damen und Herren, nur 
milde tadeln, daß wir untätig blieben, als die Sub-
ventionsrechtfertigungen Stück für Stück obsolet 
wurden und wirtschaftliche Riesen wie die NH 
wuchsen; denn, meine Damen und Herren, Heroen
-
mut wider den Zeitgeist ist der Wiederwahl bedürf-
tigen Politikern und politischen Parteien selten ge-
geben. 
Ich kann sicher auch unsere Großväter und Väter 
nicht dafür kritisieren, daß sie den sozialen Woh-
nungsbau erfunden haben; denn ihre Idee war im 
kriegszerstörten Land mit riesiger Wohnungsnot 
und Kapitalarmut gut, richtig und wirkungsvoll. 
Ich muß schließlich auch Verständnis für Herrn 
Kronawitter und die Mehrheit des Münchener 
Stadtrats aufbringen, daß sie die Stadtkasse um 
165 Millionen DM fledderten, um mehr als zwei-
tausend Mietern und ihren Familien Schlimmes zu 
ersparen. Warum dann allerdings noch 9 Millionen 
DM Maklercourtage und 15 Millionen DM Entschä-
digung — was ist das? — 
(Hoffie [FDP]: Ungeheuer! — Weitere Zu
rufe von der FDP und der CDU/CSU) 
an die BGI gezahlt werden mußten, das zeigt nur 
die unverschämte Art und Weise, wie man hier Sa-
nierung betreibt, meine Damen und Herren! 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
11836 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Gattermann 
Nein, meine Damen und Herren, ich will Ihnen nur 
den ökonomischen Aberwitz solchen interventioni-
stischen staatlichen Handelns demonstrieren. Ich 
möchte jene wachrütteln, denen bei solcher staatli-
cher finanzieller Mißwirtschaft immer noch nichts 
Besseres einfällt, als um den Verlust preiswerten 
Wohnraums zu jammern; denn, meine Damen und 
Herren, dieser „preiswerte Wohnraum" ist so teuer, 
daß man davon Paläste hätte bauen können: 
Subvention 1: Ein Teil der Grundstückskosten 
wurde von der Allgemeinheit gezahlt. 
Subvention 2: Ober Jahrzehnte hat die Allgemein-
heit auf jeden Pfennig Steuern vom bauenden und 
verwaltenden Unternehmen verzichtet, obwohl die 
Mieter Kostenmieten einschließlich Verwaltungs-
pauschale, Instandhaltungspauschale und Eigenka-
pitalverzinsung gezahlt haben. 
Subvention 3: Einen wesentlichen Teil der Her-
stellungskosten hat die Allgemeinheit gezahlt, zum 
Teil mehr als 100 000 DM pro Stück. 
Subvention 4 — und hier wird es nun wirklich 
aberwitzig —: Der Steuerzahler kauft diese Woh-
nung zu einem Preis, der erheblich über den Her-
stellungskosten liegt. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja!) 
Oder, falls die BGI oder eine andere Grund-
stücksverwertungsgesellschaft die Wohnungen Ka-
pitalanlegern andrehen kann, Subvention 5: Wäh-
rend der gesetzlichen oder vertraglichen Schonfrist 
für die Mieter beteiligen sich die Steuerzahler acht 
bis zehn Jahre lang mit rund 50 % an den Verlusten 
der Kapitalanleger. 
Subvention 6: Nach der dann fälligen happigen 
Mieterhöhung zahlen wir treu und brav Wohngeld. 
Voilà, meine Damen und Herren, das ist ökonomi-
sches Verhalten à la Staatsinterventionismus! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
So werden Steuergelder verschleudert, 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Das macht ja 
nichts!) 
und das alles, meine Damen und Herren, für Woh-
nungen, bei denen ich gelegentlich den Eindruck 
habe, daß sie nicht einmal den Kriterien einer ange-
messenen menschenwürdigen Behausung entspre-
chen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU — Conradi 
[SPD]: Dummes Zeug, Herr Gattermann!) 
Mein Resümee ist ein Appell an Bundesregierung 
und dieses Haus — vielleicht bleibt er ohne Ergeb-
nis —: Der Staat, Bund und Länder, und auch die 
Gemeinden haben als Financier im Wohnungs-
markt nichts zu suchen. Was wir brauchen, ist ein 
gutes Mieterschutzgesetz und ist ein gutes Wohn-
geldgesetz, sonst nichts, absolut nichts! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Conradi. 
Conradi (SPD): Beim Stichwort „Neue Heimat" ge-
hen die Emotionen hoch, meine Damen und Herren, 
und manch einer versucht da — wenn es sein muß, 
Graf Lambsdorff, auf Stammtischniveau —, sein 
Mütchen an den deutschen Gewerkschaften zu küh-
len. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Die Fairneß gebietet es, trotz der Kritik in den ver-
gangenen Jahren hier festzuhalten, daß die Neue 
Heimat mit vielen qualifizierten und engagierten 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Wohnungs-
bau und Städtebau dieser Republik gute und große 
Leistungen vollbracht hat. 
(Beifall bei der SPD — Hoffie [FDP]: Und 
sehr schlechte dazu!) 
Wer die NH kritisiert — Anlaß dazu gibt es ge-
nug —, sollte es sich nicht zu leicht machen. Uns 
fällt es schwer, und wir sind betroffen, daß hier 
gegen die Moral der deutschen Arbeiterbewegung 
auf eine Art und Weise verstoßen worden ist, die 
viele Mitglieder der Gewerkschaften und uns em-
pört und verletzt. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Wer sitzt denn im Aufsichts
-
rat? — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir meinen, das unternehmerische Fehlverhalten, 
das sich hier zeigt, sollte den Gewerkschaften An-
laß geben, die Führungsstruktur ihrer Unterneh-
men zu überdenken und zu ändern. 
(Seiters [CDU/CSU]: Und die Aufsichtsrä
te! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Wenn Sie noch lange dazwischenrufen, können 
wir hier gern einmal auspacken und sagen, wer 
auch alles dabei war, z. B. Lothar Späth, der jahre-
lang für dieses Unternehmen gearbeitet hat; lassen 
Sie sich einmal darüber informieren, welche Verlu-
ste aus den Grundstückskäufen entstanden sind, 
die in Baden-Württemberg damals von Lothar 
Späth für die NH getätigt wurden. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Man muß auch daran erinnern, daß die Dach - 
und Prüfverbände der gemeinnützigen Wohnungs-
wirtschaft jahrelang geschlafen haben. Wie konnten 
sie es zulassen, daß die Wohnungsgemeinnützigkeit 
so in Verruf kam? 
Und es ist daran zu erinnern, daß Kommunalpoli-
tiker, und zwar schwarze wie rote, in ihrer Wachs-
tumseuphorie die Neue Heimat zu Grundstücks-
käufen animiert haben, die sich später als Fehlinve-
stitionen erwiesen haben. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Schließlich haben wir als Gesetzgeber es jahre-
lang versäumt, das Wohnungsgemeinnützigkeitsge-
setz von 1940 endlich so zu verändern, daß die ge-
meinnützigen Unternehmen und ihre Wohnungen 
wirklich der Gemeinschaft nützen. Statt hier selbst-
gerecht auf der Neuen Heimat herumzuhacken, 
sollten wir uns selbstkritisch fragen, was wir als 
Gesetzgeber tun können, um die Wohnungsgemein- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11837 
Conradi 
nützigkeit wieder zu einem sozialen Eckpfeiler un-
seres Wohnungswesens zu machen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Zum anderen: Was können wir tun, um den Mietern 
zu helfen, deren Wohnungen verkauft werden müs-
sen, wenn die Neue Heimat den Konkurs vermei-
den will? 
Die Koalition will die Wohnungsgemeinnützig-
keit ganz offensichtlich zerschlagen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Unsinn!) 
Sie will, daß im Wohnungsbau alleine der Markt 
regiert. Für Soziales ist bei Ihnen kein Platz mehr. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Wir wollen die Wohnungsgemeinnützigkeit erhal-
ten und stärken. Wir wollen die mit Steuergeldern 
gebauten Wohnungen nicht Spekulanten ausliefern 
wie Sie, sondern wir wollen sie für die Menschen 
erhalten, für die sie gebaut worden sind. 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Wollen schon!) 
Sie wollen die Abschaffung, wir wollen die Reform 
der Wohnungsgemeinnützigkeit. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir bitten die Länder, wir bitten die Gemeinden, 
wir bitten aber auch die gemeinnützige Wohnungs-
wirtschaft, mit uns nach Wegen zu suchen, wie wir 
den Ausverkauf der Wohnungen der Neuen Heimat 
an die Spekulation verhindern können. Dazu gibt 
es vernünftige Modelle in Nordrhein-Westfalen, in 
Hessen und in München. Wir meinen, daß es bei-
spielsweise ein fairer Weg sein könnte, diese Woh-
nungen in Bewohnergenossenschaften zu überfüh-
ren, weil Genossenschaften dem einzelnen mehr 
Möglichkeiten zur Verantwortung und zur Selbst-
hilfe geben als große professionalisierte, zentrali-
sierte und anonymisierte Wohnungsunternehmen. 
Wir bitten die Gewerkschaften, ihre soziale Ver-
pflichtung, ihre Glaubwürdigkeit hier nicht leicht 
zu nehmen, sondern auf die Führung der Neuen 
Heimat einzuwirken, daß wir diesen Weg gemein-
sam begehen. Wenn wir im Aufbau von Bewohner-
genossenschaften ein Stück vorankämen, dann 
könnte die Krise der Neuen Heimat ein erster 
Schritt zur Gesundung der Wohnungsgemeinnüt-
zigkeit sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Metz. 
Metz (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Am 17. September 1985 
hat die Neue Heimat Bremen an eine BG-Immobi-
liengesellschaft mbH in Frankfurt am Main 8 082 
Wohneinheiten verkauft. In dem schon erwähnten 
Brief der Bremer SPD-Führung heißt es dazu: 
Es handelt sich allesamt um intakte Wohnge-
biete des sozialen Wohnungsbaus und um so-
zialdemokratische Hochburgen. 
Man merkt schon, wo die tiefe Sorge der Sozialde-
mokraten ihre Wurzeln hat. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Das ist 
wohl erlaubt!) 
Diese Wohnungen sind nach Schätzungen des 
Bremer Bausenators Meyer zu einem Quadratme-
terpreis von 700 mit 750 DM verkauft worden. Was 
die Menschen in Bremen auch ärgert, ist die Tatsa-
che, daß solche Wohnungen ihren Mietern in Bre-
men bisher von der Neuen Heimat zum doppelten 
Quadratmeterpreis, nämlich zu 1 500 DM angeboten 
und auch verkauft wurden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hört! Hört! — 
Unglaublich!) 
Meine Damen und Herren, der Neuerwerber ist 
kein Sozialmieter. Wer ist es? Die BG-Immobilien-
gesellschaft Frankfurt hat am 31. Januar 1985 unter 
Nummer 25066 im Handelsregister das Licht der 
Welt erblickt. Sie brachte dabei das stolze Kapital 
von 100 000 DM mit. Mit diesen 100 000 DM ausge-
stattet, kauft sie in diesen Tagen bundesweit für 
eine Milliarde DM Wohnungen von der Neuen Hei-
mat, darunter die genannten bremischen Wohnun-
gen, die eine Fläche von 491 699 Quadratmeter aus-
machen und rund 350 Millionen Mark erbracht ha-
ben. Diesen 350 Millionen DM stehen Mieteinnah-
men aus den Wohnungen über den gesamten Be-
wirtschaftungszeitraum von rund 250 Millionen DM 
gegenüber. Das heißt, der Erwerber muß mittelfri-
stig 100 Millionen DM finanzieren. 
Wer ist das nun, der mit 100 000 DM diese stolze 
Leistung vollbringt? Diese BGI Frankfurt ist eine 
hunderprozentige Tochter der VHU — Vermögens-
holding- und Unternehmensbeteiligung GmbH 
Frankfurt. Das, meine Damen und Herren, ist die 
Gesellschaft, die bis zum Februar dieses Jahres 
VOFÜ Verwaltungsgesellschaft hieß. VOFÜ steht 
für Volksfürsorge; aber zur Zeit wechselt man gern 
die Namen. Die Neue Heimat Städtebau GmbH hat 
ihren wohlklingenden Namen neuerdings ja auch 
verloren. Sie heißt ja heute Gesellschaft für Städte-
bau und Planung. 
(Kolb [CDU/CSU]: Das sind ja Mafia-Me
-
thoden!) 
Aber zurück zu unserer kleinen Gesellschaft: BGI 
gleich hundertprozentige Tochter der VHU, diese 
wiederum eine hundertprozentige Tochter der Be-
teiligungsgesellschaft für Gemeinwirtschaft AG 
Frankfurt. Diese Beteiligungsgesellschaft ist nun 
sowohl die 98 %ige Mutter der Neue Heimat Ge-
meinnützige Wohnungs- und Siedlungsgesellschaft 
mbH in Hamburg als auch die hundertprozentige 
Tochter des Deutschen Gewerkschaftsbundes plus 
Einzelgewerkschaften. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Seiters [CDU/CSU]: Und die wollen demon
strieren? Eine Unverschämtheit! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Etwas einfacher ausgedrückt: Hier kauft ein nicht
gemeinnütziger Urenkel des DGB von der Tochter 
11838 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Metz 
seiner Großmutter für eine Milliarde DM Wohnun-
gen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Weil er ja im Bremer Fall 100 Millionen DM 
finanzieren muß, muß er diese preiswert erstande-
nen Wohnungen teuer weiterverkaufen. Aus diesem 
Bremer Paket fallen sofort 3 000 Wohnungen aus 
der Bindung, weil eine Bagatellgrenze unterschrit-
ten ist. Diese Wohnungen, in denen in Bremen seit 
30 Jahren Frauen und Männer aus der Kriegs- und 
Aufbaugeneration wohnen, werden jetzt genau wie 
frei finanzierte Wohnungen behandelt. 
Der Aufsichtsrat mußte das genehmigen. Wer ist 
das im Bremer Fall? Das ist als Vorsitzender Erich 
Frister, früher GEW-Vorsitzender, heute Neue-Hei-
mat-Geschäftsführer, das ist Werner Lenz, heute 
SPD-Wirtschaftssenator, früher NH-Manager, das 
ist Erwin Schmidt, früher DGB-Kreisvorsitzender 
Bremen, ehemaliger Vizepräsident der bremischen 
Bürgerschaft, SPD, das ist Richard Skribelka, 
Kreisvorsitzender des DGB Bremerhaven und SPD-
Stadtverordneter, das ist Karl-Heinz Jantzen, ehe-
maliger SPD-Senator, das ist Günter Lemke, SPD-
Stadtrat in Bremerhaven, das ist Wilhelm Hubrich, 
SPD, ÖTV-Bezirksvorsitzender Weser-Ems. Meine 
Damen und Herren, Filz, soweit das Auge reicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich muß leider aufhören. 
Vielen Dank, meine Damen und Herren. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Raumordnung, Bauwesen und Städte-
bau. 
Dr. Schneider, Bundesminister für Raumordnung, 
Bauwesen und Städtebau: Herr Präsident, meine 
Damen und Herren! Im März 1982, unmittelbar 
nachdem der neue Vorstandsvorsitzende, Herr Dr. 
Hoffmann, seine Tätigkeit bei der Neuen Heimat 
aufgenommen hatte, richtete er einen zentralen 
Kummerkasten für Mieterbeschwerden ein. Der 
Mann wußte, was er tat. Diese Aktion kann heute 
freilich von den Mietern der Neuen Heimat nur 
noch als blanker Hohn empfunden werden. 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Da steht jetzt ein 
Container!) 
Es kann und soll nicht die Aufgabe der Bundesre-
gierung sein, in die unternehmerischen Entschei-
dungen der Neuen Heimat einzugreifen. Aber die 
Bundesregierung kann angesichts der jüngsten 
Entwicklung in und um die Neue Heimat nicht 
mehr schweigen. Gegenwärtig müssen die Mieter 
der Neuen Heimat zuschauen, wie ihre Wohnungen 
am Markt verramscht und verscherbelt werden. 
Niemals hat es in der freien unternehmerischen 
Wohnungswirtschaft auch nur halbwegs einen der-
artigen Fall gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Ein Skandal ist 
das!) 
Die Frage ist, wenn man alles überblickt, bewer-
tet und sich selbst dabei ein hohes Maß an Objekti-
vität auferlegt: Wie sieht die wohnungswirtschaftli-
che und wohnungspolitische Bilanz der Neuen Hei-
mat aus? Sie erweist sich als eine Bilanz des wirt-
schaftlichen Versagens, der sozialen Rücksichtslo-
sigkeit, der politischen Heuchelei und der gröbli-
chen Verletzung von Arbeitnehmerinteressen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich würde diese Formulierungen nicht wählen, 
wenn nicht viele, die heute für die Neue Heimat 
direkt oder indirekt Verantwortung tragen, sich 
selbst ins Glashaus begeben hätten und in maßloser 
Weise eine vernünftige, sozialorientierte Mieten- 
und Mieterpolitik als kapitalistisch und unsozial 
diffamiert hätten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist Tatsache, die Neue Heimat hat in einem nie 
gekannten Ausmaß mit Grundstücken spekuliert 
und dafür die Streikkassen der Arbeitnehmer ein-
gesetzt. 
(Freiherr von Schorlemer [CDU/CSU]: Ge
-
plündert!) 
Das ganze Ausmaß des Fehlverhaltens, nach des-
sen Ursache heute zu fragen ist, wird an folgenden 
Dimensionen deutlich. 
(Mann [GRÜNE]: Wer hat das soziale Bo
denrecht verhindert!) 
Die Neue Heimat besitzt derzeit noch rund 300 000 
Wohnungen. Einschließlich der in der letzten Woche 
verkauften Wohnungen hat die Neue Heimat inzwi-
schen fast 80 000 Wohnungen abgestoßen. Weitere 
50 000 bis 60 000 Wohnungen sollen bis 1990 ver-
kauft werden. Und was die Bürger wissen sollen, für 
den Gesamtbestand der Wohnungen hat die Neue 
Heimat über 10 Milliarden DM an öffentlichen Sub-
ventionen erhalten. Bisher wurden Verluste in 
Höhe von rund 1,3 Milliarden DM ausgeglichen. 
Dies entspricht einer Belastung des einzelnen Ge-
werkschaftsmitgliedes von bereits 160 DM. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mißwirtschaft!) 
Mit weiteren Verlusten in Höhe von 2 Milliarden 
DM wird gerechnet. Aber das Gesamtausmaß der 
Verluste ist noch nicht abzusehen. Wohnungspoli-
tisch bedenklich ist, daß der Verlustausgleich der 
Gewerkschaftsmitglieder für die Sanierung auch 
des kommerziellen Teils der Neuen Heimat, näm-
lich die Neue Heimat Städtebau und die Neue Hei-
mat International, erfolgt. 
Meine Damen und Herren, es wurde in letzter 
Zeit vom DGB — und nicht von den geringsten — 
davon gesprochen, in Deutschland breite sich eine 
neue Armut aus, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11839 
Bundesminister Dr. Schneider 
Bettler zögen wieder durch unsere Straßen. Wir 
werden bald Mieter sehen, von der Neuen Heimat 
vertrieben, die bei den sogenannten Kapitalisten 
Wohnungen suchen, dort auch Wohnungen finden 
werden, und zwar zu besseren Preisen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Hauptursache für die Verluste sind Grundstücks-
spekulationen in der Bundesrepublik Deutschland 
und weltweit, vor allem in Südamerika. Diese Spe-
kulation widerspricht dem Gedanken der Gemein-
nützigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Mann [GRÜ
-
NE]: Seit wann sind Sie so gegen Spekula
tionen, Herr Minister?) 
Meine Damen und Herren, erinnern Sie sich an die 
Parteitagsbeschlüsse vom April 1973? Damals 
wollte man den Beruf des Maklers verbieten. Der 
Makler wurde an den Schandpranger der Sozial-
widrigkeit gestellt, und heute muß sich die Neue 
Heimat der Makler bedienen, um ihre Wohnungen 
zu verscherbeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Verehrter Kollege Vogel — weil ich Sie gerade 
sehe —, das war jener berühmte Parteitag vom 
April 1973 in Hannover, wo Sie die Theorie des Ver-
fügungs- und Nutzungseigentums als Grundlage ei-
ner Bodenreform eingeführt haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: In einem Zusammen
hang, den Sie kennen! — Mann [GRÜNE]: 
Ein sehr vernünftiger Vorschlag!) 
Heute stelle ich für die Bundesregierung fest, 
durch die Finanzpolitik, die Wirtschafts- und Haus-
haltspolitik dieser Bundesregierung wurde die 
Preisstabilität am Immobilienmarkt wiederherge-
stellt und der Bodenspekulation ein Ende bereitet. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
In einer funktionierenden Marktwirtschaft gibt es 
keine Bodenspekulation. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Die Grundstückspreise sind bundesweit gefallen. 
Selbst in München haben die Grundstückspreise er-
heblich nachgelassen. 
(Mann [GRÜNE]: Aber wie hoch sind 
sie?!) 
Die Neue Heimat könnte sich nur mit gigantischen 
Preissteigerungen am Grundstücksmarkt retten. 
Aber jetzt muß sie sich marktwirtschaftlich, wettbe-
werbsmäßig behaupten. Und das kann sie nicht. 
(Mann [GRÜNE]: Und das zeigt, daß die 
Marktwirtschaft in diesem Bereich nicht 
ausreicht!) 
Meine Damen und Herren, der Kollege Metz hat 
den Fall Bremen in großer Deutlichkeit dargestellt. 
Dieser Fall Bremen beweist, daß hier gegen alle 
Prinzipien, gegen alle Ideen und gegen die Grund-
philosophie der Wohnungsgemeinnützigkeit versto-
ßen worden ist. Ich bin deshalb verärgert und auch 
empört, weil ich mit dem Kollegen Stoltenberg da-
bei bin, im Einvernehmen mit der gemeinnützigen 
Wohnungswirtschaft und, wie ich gehofft habe, 
auch im Einvernehmen mit den Fraktionen dieses 
Hauses die Wohnungsgemeinnützigkeit auf eine 
neue rechtliche Grundlage zu stellen. Ich muß sa-
gen: Ich habe nicht geglaubt, daß gerade bei der 
Neuen Heimat, bei der gewerkschaftseigenen Woh-
nungsbaugesellschaft, in einer so groben Weise ge-
gen diese Prinzipien der Gemeinnützigkeit versto-
ßen worden wäre. 
(Eigen [CDU/CSU]: Dann entzieht sie ihr 
doch!) 
Was würden wohl Paul Lücke oder auch Hans 
Böckler, zwei Leute, die sich um den Deutschen 
Gewerkschaftsbund und um die deutsche Woh-
nungsbaupolitik hervorragende Verdienste erwor-
ben haben, sagen, wenn sie das Ergebnis dieser 
Politik heute zu beurteilen hätten? Die dies ange-
richtet haben, haben sich vor diesen Persönlichkei-
ten heute zu schämen. 
Meine Damen und Herren, das besonders sichere 
Wohnrecht von Mietern gemeinnütziger Wohnungs-
unternehmen wird durch die Verkaufsaktionen der 
Neuen Heimat unterlaufen. Die Diskussion über die 
Verfügungsreserve, die gemeinnützige Wohnungs-
unternehmen für die soziale Absicherung der Woh-
nungswirtschaft bereitstellen, gerät in ein schiefes 
Licht. Es ist unverständlich, warum die Neue Hei-
mat ihre Wohnungen nicht anderen gemeinnützi-
gen Wohnungsunternehmen angeboten und warum 
die gemeinnützige Wohnungswirtschaft keine in-
terne Regelung gefunden hat. 
(Dr. Vogel [SPD]: Da hat er recht! — Beifall 
des Abg. Conradi (SPD]) 
An diesem Beispiel hätte die Solidarität der ge-
meinnützigen Wohnungswirtschaft demonstriert 
werden können. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und 
den GRÜNEN) 
Aus rechtlicher Sicht kann der Verkauf der Woh-
nungen der Neuen Heimat nicht unterbunden wer-
den, denn niemand hat bisher daran gedacht, daß es 
einen solchen Fall von Zwangsverkäufen je geben 
könnte. 
(Vogel [SPD]: Da hat er leider recht!) 
Wir müssen daher bei der Novelle zum Woh-
nungsgemeinnützigkeitsrecht aus diesen Vorgän-
gen unsere Schlüsse ziehen. Sie dürfen ganz sicher 
sein: Die Bundesregierung hat sich bisher als An-
walt der Mieter erwiesen. 
(Lachen bei der SPD) 
Sie wird sich weiterhin als Anwalt der Mieter, ins-
besondere auch der Mieter der gemeinnützigen 
Wohnungswirtschaft erweisen. 
(Beifall bei und Zurufe von der CDU/CSU) 
Der Fall Neue Heimat zeigt: Wir müssen die Mie-
ter nicht gegen den ausbeuterischen Vermieter, ge-
gen die privaten Wohnungs- und Grundeigentümer, 
11840 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Bundesminister Dr. Schneider 
sondern gegen die willkürlichen, unsozialen Prakti-
ken der Neuen Heimat schützen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Menzel. 
Menzel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich kann mich nur wundern, mit welcher 
Selbstherrlichkeit hier — Graf Lambsdorff, da 
schließe ich Sie ausdrücklich ein — einige ein weiß 
Gott für die Betroffenen nicht einfaches Problem 
behandeln. Nach dem, was ich von Ihnen, die sonst 
doch immer so von wirtschaftlichem Sachverstand 
strotzen, gehört habe, kann ich nur sagen: Hut ab 
vor den Gewerkschaften, die dieses Thema in ihren 
Versammlungen mit weitaus mehr Ernst und Sach-
verstand behandeln, als Sie es hier getan haben! 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Die 
schämen sich für die Funktionäre! — Zuruf 
von der CDU/CSU: Wir sehen das Ergebnis! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ihr Zwischenruf zeigt, daß Sie sich in Gewerk-
schaftsversammlungen nicht aufhalten. 
Was ist denn geschehen? Ein Unternehmen, das 
der Gemeinnützigkeit unterliegt, ist in wirtschaftli-
che Schwierigkeiten geraten und versucht, seine Li-
quidität — — 
(Zurufe von der CDU/CSU: Warum? — Wei
-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Da schreien Sie noch „bravo"! Das sollte mal 
draußen bekannt werden. Ich hoffe, daß das im Pro-
tokoll festgehalten ist. 
(Erneute Zurufe von der CDU/CSU: „War
um?") 
Ein Unternehmen, das der Gemeinnützigkeit un-
terliegt, ist in wirtschaftliche Schwierigkeiten gera-
ten und versucht, seine Liquidität durch Verkauf 
von Wohnungen zu erhalten. 
(Seiters [CDU/CSU]: Sind Sie auch bei der 
Firma? — Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sind 
Sie in den Aufsichtsräten? — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
— Da können Sie sicher sein, ich bin nicht darin. 
Informieren Sie mal sachlich! 
Wir Sozialdemokraten haben gar keinen Grund, 
uns vor die Neue Heimat zu stellen. Wir bedauern 
ausdrücklich, daß diese Entwicklung eingetreten 
ist. 
(Zurufe von der SPD) 
Sicher hat das Management versagt. Insofern sind 
auch Konsequenzen gezogen worden. 
Wir haben uns hier zu fragen, ob und welche 
Konsequenzen für die Gemeinnützigkeit zu ziehen 
sind. Der Fall Neue Heimat zeigt, da er innerhalb 
der gemeinnützigen Wohnungswirtschaft selten 
vorkommt, daß er kein Beweis für ein generelles 
Versagen der Gemeinnützigkeit ist. Für diese Fest-
stellung, Herr Minister, sind wir Ihnen sehr dank-
bar. Wir müssen uns allerdings fragen, ob der Prü
fungsverband der gemeinnützigen Wohnungswirt-
schaft seine Aufgabe erfüllt hat oder ob hier von 
uns nicht Konsequenzen zu ziehen sind. 
Meine Damen und Herren von den Regierungs-
parteien, tun Sie doch nicht so, als ob es in dieser 
Wirtschaftsordnung etwas absolut Einmaliges 
wäre, wenn ein Unternehmen in Schwierigkeiten 
gerät. Jeden Monat lesen wir, daß die Zahl der Plei-
ten neue Rekordhöhen erreicht. Um Ihr Gedächtnis 
etwas aufzufrischen, möchte ich Sie an AEG erin-
nern — Herr Lambsdorff, das fällt doch in Ihre 
Regierungszeit — oder an die Firma Krupp, die 
durch Bürgschaften wieder flottgemacht wurden. 
Oder denken Sie an die Zusammenbrüche von Bau-
konzernen in der letzten Zeit! Oder, Herr Minister, 
denken Sie doch an Klöckner, das sein gemeinnüt-
ziges Wohnungsunternehmen in einer Nacht- und 
Nebel-Aktion verscheuert hat, wo ich eigentlich 
während Ihrer Ministerzeit auf Ihren Aufschrei, 
Herr Lambsdorff, gewartet habe! 
(Beifall bei der SPD) 
Darauf aber warte ich heute noch. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Sind Sie nicht im 
Aufsichtsrat der Neuen Heimat?) 
Heute noch bin ich darauf gespannt, wie der zustän-
dige Minister Schnipkoweit, Ihr Parteikollege, Herr 
Minister Schneider, darauf reagieren wird und die 
Vorteile, die das Unternehmen aus seiner Gemein-
nützigkeit geschöpft hat, abschöpft. 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Sprechen Sie als 
Aufsichtsrat für Ihren maroden Verein 
Neue Heimat?) 
Wir stehen auf seiten der Familien, die Sorge 
haben, daß durch den Verkauf ihrer Wohnungen 
langfristig ihr Wohnrecht berührt wird. Daß diese 
Sorge bei der Aktion der Neuen Heimat nicht einge-
treten ist, spricht nicht gegen die Neue Heimat, 
meine Damen und Herren, das möchte ich hier be-
merken. Diese Menschen schützen wir. Wir müssen 
uns doch fragen, ob die jetzigen Schutzbestimmun-
gen ausreichen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Probst [CDU/CSU]: Herr Aufsichtsrat, 
Sie hätten andere Möglichkeiten!) 
Wenn die Mieter Sorge um ihre Wohnungen haben, 
dann doch auch deshalb, weil durch ihre Politik der 
Einkommensminderung bei den breiten Schichten 
die Menschen in Sorge leben, daß sie nicht mehr in 
der Lage sind, die durch die Umwandlung erhöhten 
Mieten zu zahlen. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Hier zeigt sich doch auf einem weiteren Feld die 
Auswirkung einer Politik, die Sie zu vertreten ha-
ben! Wenn sich also jemand aus dem politischen 
Raum schuldbewußt an die Brust klopfen muß, 
dann sind es diejenigen, die meinen, aus der Situa-
tion politisches Kapital schlagen zu können. 
(Beifall bei der SPD — Gattermann [FDP]: 
Dann Sie im Aufsichtsrat!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11841 
Menzel 
Sie haben nämlich jene Politik zu vertreten, die zu 
einer Verarmung der breiten Schichten führt. 
(Dr. Probst [CDU/CSU): Das ist wohl eine 
neue Verelendungstheorie!) 
Zu beklagen ist — das möchte ich ausdrücklich 
sagen — die Verkaufspolitik der Neuen Heimat. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Genossen sit
-
zen in den Aufsichtsräten!) 
Ich fordere die Neue Heimat auf, wenn sie verkauft, 
den Kommunen bzw. anderen gemeinnützigen 
Wohnungsunternehmen ein Vorkaufsrecht einzu-
räumen. Die Neue Heimat würde damit den Mie-
tern nicht nur viele Sorgen ersparen, sondern auch 
beweisen, daß sie in ihrer anerkannt schwierigen 
Lage die Interessen der Mieter höher bewertet als 
die eine oder andere Mark, die sie bei anderen 
Erwerbern mehr erzielen kann. Wir alle sind aufge-
rufen, uns den Kopf darüber zu zerbrechen, wie 
Mietern, die ihre Wohnungen von Genossenschaf-
ten erwerben wollen, geholfen werden kann. 
Wir haben die Handlungen der Neuen Heimat 
nicht zu vertreten. Wir werden alles tun, um die 
Mieter vor negativen Folgen zu schützen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Sie hocken doch im Aufsichtsrat 
drin!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Faltlhauser. 
Dr. Faltlhauser (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es gibt Geschichten, die sind so 
ungeheuerlich und unglaublich, daß man sie der 
Reihe nach erzählen muß, damit man ihren tatsäch-
lichen Wert richtig begreifen kann. Deshalb bringe 
ich den Bericht zum Thema dieser Aktuellen 
Stunde aus Münchener Sicht schön der Reihe 
nach. 
Ich wäre froh gewesen, wenn der Präsident des 
Mieterbundes bei einer solchen Aussprache auch 
einmal hier wäre, damit er sich das auch hätte 
anhören können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der erste Teil der Geschichte handelt in Mün-
chen von einem ursprünglich geplanten Geschäft. 
Da ist die Neue Heimat Bayern, der es eigentlich 
gut geht, die überhaupt nicht verkaufen müßte; aber 
die Mißwirtschaft, vom Hamburger Schreibtisch 
aus verursacht, zwingt dazu, etwas zu tun. Vom 
gleichen Hamburger Schreibtisch aus wird deshalb 
verlangt: die bayerische Neue Heimat muß einen 
Solidaritätsbeitrag erbringen! Der Plan sah vor, 
3 000 bayerische Wohnungen an die BG-Immobi-
liengesellschaft zu veräußern, wie es hier schon so 
schön beschrieben worden ist. Die BGI sollte mög-
lichst billig kaufen, damit sie beim Wiederverkauf 
einen möglichst hohen Ertrag erwirtschaften könn-
te. Herr Werner von den GRÜNEN: Was meinen Sie, 
wie die marktwirtschaftlich handeln wollten! So, 
daß es nur so staubt! Die wollten einen ordentlichen 
Ertrag da herausholen! 
Diese abenteuerliche Zwischenschaltung der 
Briefkastengesellschaft BGI sollte es ermöglichen, 
die Erträge aus der Tochtergesellschaft zur Mutter-
gesellschaft zu transferieren. Das geht nämlich 
heute nicht; das ist der eigentliche Hintergrund. Ich 
meine, daß hier ein Umgehungstatbestand vorliegt, 
der in Frankfurt, wo er schon passiert ist, rechtsauf-
sichtlich begutachtet werden sollte. Mehr noch, es 
ist anzunehmen, daß in München der gleiche Ver-
trag vorgesehen war, wie er in Frankfurt abge-
schlossen wurde, nämlich ein Vertrag, in dem der 
BGI großzügigste Teilzahlungsmöglichkeiten einge-
räumt werden mit dem Ergebnis, daß die Briefka-
stentochter sofort beste Bilanzen ausweisen kann. 
Man stelle sich einmal vor, eine Briefkastenfirma 
mit 100 000 DM Eigenkapital bewerkstelligt den 
größten Immobiliendeal der Nachkriegsgeschichte! 
Der zweite Teil der Geschichte in München: Da 
kommt der Gegenwind, zunächst von den betroffe-
nen Mietern. Die schreiben am 11. August dem 
Herrn Hoffmann in Hamburg unter anderem — 
Herr Menzel, hören Sie jetzt gut zu, was die tatsäch-
lich sagen; Sie als Aufsichtsratsmitglied der Neuen 
Heimat sollten das sehr gut hören —: 
In unseren Wohnungen wohnen Betriebsräte, 
Vertrauensfrauen und -männer, die in den Be-
trieben die Politik der Gewerkschaft umsetzen 
sollen. Wie das in Zukunft geschehen soll, wenn 
Du uns aus dem Grundrecht zum Wohnen 
nimmst, ist ein Rätsel. 
Wir haben in der Gewerkschaft das Kämpfen ge-
lernt. Leider müssen wir unseren reichen Erfah-
rungsschatz gegen unsere Gegner im Großkapital 
nun gegen unsere eigenen Leute einsetzen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Dies beunruhigte den bayerischen DGB-Vorsit-
zenden, der zufälligerweise stellvertretender Auf-
sichtsratsvorsitzender in der bayerischen Neuen 
Heimat ist, und der lief zum Münchener Stadtober-
haupt Kronawitter. Bei dem stieß er gleich — ich 
fahre in der Geschichte fort — auf offene Ohren. 
Verständlich; denn der hatte bei seinem erfolgrei-
chen Wahlkampf in München auf den Plakaten ge-
schrieben: „400 000 Mieter sind uns lieber als ein 
paar Spekulanten!" 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Wie peinlich wäre es gewesen, wenn die größten 
Spekulanten nun seine eigenen Freunde und Kolle-
gen von der Gewerkschaft und von der Neuen Hei-
mat gewesen wären! Also wurde ein neues Geschäft 
vereinbart: das Geschäft mit den Steuergeldern. 
Und dies ist der dritte Teil der Geschichte: die Ge-
schichte eines Sanierungsgeschenkes. 
Da kamen am 6. September die Freunde Dr. Hoff-
mann und Kronawitter im Rathaus zusammen und 
vereinbarten, daß 2 093 Wohnungen für einen Ge-
samtpreis von 165 Millionen DM verkauft werden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Mit Zustimmung der 
CSU!) 
— Nein, die hat diesem Preis nicht zugestimmt! — 
Seltsamkeit Nummer eins: Diese 2 000 Wohnungen 
11842 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Dr. Faltlhauser 
kosten nun insgesamt mehr als vorher die 3 000 
Wohnungen, die der BGI angeboten wurden. 
Zweite Merkwürdigkeit — das wurde schon ge-
nannt —: 15 Millionen DM Entschädigungssumme 
an die BGI. Also derjenige, der vor Schaden bewah-
ren will, zahlt an denjenigen, der vor Schaden be-
wahrt werden soll noch eine Entschädigung. Ich 
verstehe das nicht. Verstehen soll das, wer kann. 
Dritte Merkwürdigkeit: 9 Millionen DM an Ver-
mittlungsprovision — wieso eigentlich Vermitt-
lung? — gehen an die Neue Heimat. Insgesamt also 
24 Millionen DM an Steuergeldern als Sanierungs-
geschenk! Und das unter der Federführung eines 
Oberbürgermeisters, der seinen Wahlkampf mit un-
bewiesenen, dubiosen Behauptungen wegen eines 
Baulandgeschenkes geführt hat. 
(Zurufe von der SPD: Die CSU hat doch 
zugestimmt!) 
Auch hier: Filz, soweit man sieht. Um so peinlicher 
ist es, daß das von den gleichen Leuten, Herr Vogel, 
kommt, die ununterbrochen politisch davon leben, 
andere, ordentliche Unternehmer als Spekulanten 
und Profiteure zu diffamieren. 
Persönlich meine ich, man sollte den Vorschlag 
des bayerischen Ministerpräsidenten genau prüfen, 
daß die Bayerische Versicherungskammer und die 
Landesbodenkreditanstalt sich darum kümmern, 
damit die Leute in dieser Siedlung nicht auf der 
Straße stehen. 
Ich kann am Schluß den Kollegen von der SPD 
nur zurufen: Schminken Sie sich Ihr soziales Pa-
thos in diesem Hause ab, und schauen Sie erst ein-
mal, daß die Zustände in Ihren eigenen Reihen und 
in Ihren eigenen Institutionen sozial erträglich und 
rechtlich korrekt geordnet sind. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Mann [GRÜNE]: Scheinheilig!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Erstens. Zu welchen Bedingun-
gen in München gekauft und verkauft wird, steht 
noch nicht fest. Wenn ich das richtig verstanden 
habe, ist in München der Kaufvertrag keineswegs 
unterschrieben. 
Zweitens. Wenn die Neue Heimat sich so verhält 
wie diese Bundesregierung, nämlich rücksichtslos 
und unsozial, dann verdient die Neue Heimat ge-
nauso Kritik, Protest und Demonstration, wie diese 
Bundesregierung Kritik, Protest und Demonstratio-
nen verdient. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Seiters [CDU/CSU]: Kommen denn die De- 
monstrationen?) 
Das Thema Neue Heimat würde ja gar nicht auf-
kommen — das habe ich bei dieser Debatte verstan-
den —, wenn nicht die Eigentümer als Gewerk-
schafter und Sozialdemokraten ebenfalls zu fassen 
wären. 
Wer hat denn von Ihnen Protest angemeldet, als 
das Europäische Siedlungswerk, eine Gründung 
von Präsident Gerstenmaier — früher saß er auf 
dem Sessel des Bundestagspräsidenten —, mit dem 
Verkauf von Sozialwohnungen wild geworden ist 
und wir damals versucht haben, das abzuwenden? 
Hat sich da irgendwo ein protestierender Ruf aus 
Ihren Reihen ergeben? — Nein. 
Wann haben Sie protestiert, als Firmen der deut-
schen Stahlindustrie 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Die gehören doch 
nicht uns!) 
und andere Unternehmen darangingen, den mit öf-
fentlichen Mitteln geförderten Wohnungsbestand 
auf den Markt zu werfen? Hat sich da auf Ihrer 
Seite eine Hand zum Protest gerührt? — Nein, 
keine Hand. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Dregger [CDU/ 
CSU]: Uns gehören nicht die Stahlwerke! 
Damit haben Sie doch viel mehr zu tun!) 
Sie beginnen mit dem Protestieren nicht, wenn es 
um die Neue Heimat geht, sondern wenn Sie mit 
dem Versuch, die Neue Heimat zu kritisieren, So-
zialdemokraten und vor allen Dingen Gewerkschaf-
ter treffen können in der Woche, die uns bevorsteht. 
Um nichts anderes geht es Ihnen. 
(Zurufe von der CDU/CSU und des Abg. 
Gattermann [FDP]) 
Sie wissen so gut wie die Aufsichtsorgane der 
Neuen Heimat, daß verkauft werden muß, um einen 
Konkurs abzuwenden. Wer nicht 100 % der Mieter 
der Neuen Heimat in Bedrängnis bringen will — 
Sie haben zu Recht kritisiert, daß 20 % bis 30 % der 
Mieter in Bedrängnis kommen —, wird schon auf 
Überlegungen eingehen müssen, die Peter Conradi 
am deutlichsten und ganz sanft am Rande der Woh-
nungsbauminister angestellt haben, nämlich eine 
Strategie zu entwickeln, wie man den Mietern zur 
Sicherheit verhilft. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wer hat denn die Ge
-
fahr herbeigeführt?) 
Wer dies will, muß aufpassen, daß er nicht aus dem 
Glashaus Steine wirft. 
Als ich gestern von der Aktuellen Stunde erfuhr, 
hatte ich in dieser Zeitung, dem „Volksblatt", die 
Überschrift vor Augen „Schuldenlast droht FDP zu 
erdrücken". Herr Lambsdorff, was hat die FDP alles 
getan, als sie sich in einer existentiellen Finanznot 
befand, in der sie sich ja immer noch befindet? Sie 
hat einen Vorsitzenden ausgewechselt, als das mit 
der Amnestie zu scheitern drohte. Wir danken ja 
Herrn Möllemann für alles, was er in dieser Situa-
tion gesagt hat. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Zu
rufe des Abg. Gattermann [FDP] und der 
Abg. Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]) 
Ich hatte also erwartet, daß die FDP in dieser fi-
nanziellen Notlage der Lage der Neuen Heimat be-
sonderes Verständnis entgegenbringt. Nichts da-
von! 
(Beifall bei der SPD — Jung [Lörrach] 
[CDU/CSU]: Ablenkungsmanöver!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11843 
Dr. Sperling 
Dabei ist doch die Geschäftspolitik der FDP keines-
wegs von Entscheidungen frei gewesen, wie die 
Neue Heimat sie auch treffen mußte. 
(Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]: Unver
-
schämtheit!) 
Wenn man danach fragt, was man in einer sol-
chen Situation tut, dann entwickelt man bitte schön 
sowohl für die eigene Partei als auch für die auch 
durch Entscheidungen der eigenen Partei in der 
Vergangenheit geförderten Unternehmen im ge-
meinen Nutzen Strategien nach vorn. 
Sie kritisieren hier den Ausverkauf von Sozial-
wohnungen, obgleich Ihre Politik doch zugleich dar-
auf gerichtet ist, den Ausverkauf der Gemeinnützig-
keit herbeizuführen. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Dies ist die Heuchelei, die im Grunde genommen 
einem Grafen Lambsdorff nicht ansteht. Sie sind 
angeschlagener als die Neue Heimat, Herr Lambs-
dorff; 
(Beifall bei der SPD) 
sonst hätten Sie dies hier so nicht gesagt. 
(Gattermann [FDP]: Ein Sperling mit ei
nem gebrochenen Flügel! — Dr. Probst 
[CDU/CSU]: Ein Sperling in der Mauser!) 
Um was geht es? Daß die Neue Heimat verkaufen 
muß, ist klar. Daß man helfen kann, die Wohnungen 
für einkommensschwache Mieter zu halten, ist ei-
gentlich auch klar. Bund, Länder, Gemeinden und 
gemeinnützige Wohnungswirtschaft könnten etwas 
tun. Sie müssen etwas tun, weil die Wohnungspoli-
tik dieser Regierung — und das auf Betreiben der 
hier pharisäerisch auftretenden FDP — darange-
gangen ist, 
(Gattermann [FDP]: Ein schlimmerer Pha
risäer als Sie ist mir noch nie begegnet!) 
den Mietern mehr Probleme zu bereiten. Die Pro-
bleme sind nämlich größer geworden: Sinkende 
Realeinkommen der Mieter sind seit der Wendezeit 
der Regelfall und stehen weiter bevor. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Lebhafter Widerspruch 
bei der CDU/CSU) 
Schauen Sie sich die Manipulationen des Herrn 
Stoltenberg mit den Realeinkommen und der Lohn-
quote an. Sinkende Realeinkommen sind die Regel 
geworden und stehen nach Ihrer Planung weiter 
bevor. 
(Beifall bei der SPD) 
Zu verzeichnen sind steigende Mieten nicht nur 
beim sozialen Wohnungsbau. Die Mieten steigen 
schneller als die Lebenshaltungskosten. 
Nach wie vor kämpfen Sie dafür, daß das, was der 
Minister „verramschen" und „spekulieren mit Woh-
nungen" genannt hat, bleiben kann; denn das steu-
erliche Erwerbermodell, das für die Mieter der 
Neuen Heimat das eigentliche Problem ist, haben 
sie nicht abgeschafft. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Unter Ihnen 
ist es aber entstanden!) 
Sie sind also objektiv mit Ihrer Wohnungspolitik 
der Grund dafür, daß wir noch härter gegen jene 
Ausverkaufspolitik der Neuen Heimat protestieren 
müssen. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen: Gehen Sie in sich, und hören Sie auf 
mit pharisäerischer Rederei hier! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Präsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Rönsch. 
Frau Rönsch (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Herren, meine Damen! wir wollen doch mal wieder 
zu den Realitäten zurückkommen. Was passiert 
hier denn eigentlich, Herr Kollege Vogel? Hier wer-
den Wohnungen verramscht. Hier hat ein gemein-
nütziges Wohnungsunternehmen auf dem Buckel 
der Mieter Kasse gemacht. Klammheimlich pas-
siert hier wirklich Ungeheuerliches. Ich habe Ver-
ständnis dafür, wenn die Gewerkschafter unter Ih-
nen aus tiefem Herzen dagegen sind. Nur, ich er-
warte ein öffentliches Wort auch gegen den Vorsit-
zenden des DGB, der sich hinstellt und sagt — ich 
darf das mal zitieren —, ohne Begeisterung müsse 
er den Verkäufen zustimmen. Na, es wäre ja noch 
schöner, wenn er auch noch begeistert wäre! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was ist denn in den vergangenen Jahren pas-
siert? Ohne großes Aufheben wurden für 800 Millio-
nen DM unter den Gesellschaftern die Gelder ver-
schoben. Seit 1982 sind schon 32 000 Wohnungen 
verkauft worden, um die Spekulationen der Neuen 
Heimat International damit aufzufangen. Da prä-
sentiert sich ein „King Albert" als Potentat und hin-
terläßt eine große Erblast. Das kennen wir von den 
Sozialdemokraten. Darin sind sie geübt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und FDP) 
Es kommt dann ein Erblastverwalter Hofmann. 
Und der setzt sich rigoros über die Grundbedürf-
nisse und Lebensinteressen der Mieter hinweg. Er 
verkauft weiter. 
(Kolb [CDU/CSU]: Für 550 000 DM Jahres
gehalt!) 
Meine Kollegen haben schon aus ihren Städten ge-
sagt, was dort die Mieter der Neuen Heimat zu 
erwarten haben: in Bremen über 8 000 Wohnungen 
zum Verkauf, Berlin 1 800, in München 2 100, in 
Frankfurt am Main 3 400. Bis 1988 sollen 60 000 
Wohnungen verkauft werden. 
Können Sie, meine Herren und Damen von der 
SPD, sich vorstellen, welche Angst in den Mietern 
umgeht? Können Sie, meine Herren und Damen 
von den Gewerkschaften, sich vorstellen, was ein 
11844 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Frau Rönsch 
Familienvater zu Hause erzählen soll? Er bezahlt 
seinen Beitrag an die Gewerkschaft, und diese ge-
werkschaftseigenen Unternehmen ziehen ihm das 
Dach über dem Kopf weg? 
(Kolb [CDU/CSU]: Plünderung nennt man 
das!) 
Es ist doch ganz verständlich, daß er sein Gewerk-
schaftsbuch dann dem Vorsitzenden Breit vor die 
Füße wirft, der für all diese Geschehnisse ursäch-
lich verantwortlich ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Seiters [CDU/CSU]: Das wollen wir mal 
klarstellen!) 
Auch an dieser Stelle vermisse ich den Mieter-
bundpräsidenten Jahn. Immer, wenn wir über 
Wohngeld, über Mieten oder über den sozialen Woh-
nungsbau diskutieren, ist Herr Jahn hier abwesend. 
Ich stelle das hier zum dritten Mal fest. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Seiters [CDU/CSU]: Fehlanzeige! — Jung 
[Lörrach] [CDU/CSU]: Der hat sich verkro
-
chen!) 
Heute habe ich Verständnis für ihn. Ich nehme an, 
er entwirft schon sein Schreiben, das er an seine 
Mieterschutzvereine schickt. Denn die Mieter müs-
sen ja jetzt geschützt werden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
— Natürlich: Die Mieter müssen vor den gewerk-
schaftseigenen Unternehmen geschützt werden, die 
sich hier als Spekulanten betätigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist die Aufgabe von Herrn Jahn, dort endlich mal 
einzugreifen. Ich hätte von ihm starke Worte gegen 
den Herrn Breit erwartet. 
Da hat doch auch unser Bremer Kollege Walte-
mathe bei der Diskussion zur 6. Wohngeldnovelle 
schon Ahnungen gehabt, was in Bremen passiert. 
Er sprach damals von der neuen Wohnarmut. Herr 
Kollege Waltemathe, jetzt stellt sich diese neue 
Wohnarmut in Bremen tatsächlich für die Mieter 
dar. 
Wir können von Glück reden, daß unsere Bundes-
regierung in der Lage gewesen ist, innerhalb so 
kurzer Zeit die Wohngeldnovelle mit diesem Volu-
men zu verabschieden. Denn wir stellen damit si-
cher, daß die Leute, die jetzt durch die gewerk-
schaftseigenen Unternehmen vom Markt verdrängt 
werden, mit dem Wohngeld wieder angemessenen 
Wohnraum finden können. 
Aber das ist ja nicht das einzige unsoziale Unter-
nehmen, das sich in gewerkschaftseigenen Händen 
befindet. Überlegen Sie, was coop veranstaltet hat. 
Auch da sind gemeinwirtschaftliche Manager dem 
Mammon nachgejagt. Da sind Überstunden ge-
macht worden, ohne daß der Betriebsrat zuge-
stimmt hat. Da wurde ganz locker ein Bußgeld be-
zahlt, ohne daß die Überstunden abgebaut wurden 
und ohne etwa Arbeitslose einzustellen. Das setzt 
die Kontinuität der unsozialen Politik der gewerk-
schaftseigenen Unternehmen fort. Ich appelliere  
noch einmal ganz deutlich an die Gewerkschaften, 
uns zu sagen, in welchen Ballungsgebieten denn 
jetzt noch Wohnungen verramscht werden. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Hannover!) 
Man muß sich mal vorstellen: die Leute wohnen in 
Großsiedlungen im sozialen Wohnungsbau und wis-
sen gar nicht, an wen sie demnächst die Miete be-
zahlen müssen. Die Neue Heimat soll jetzt bitte 
schön klar und deutlich offenlegen, wo sie weitere 
Verkäufe zu tätigen beabsichtigt. Und sie soll bitte 
schön auch sagen, an wen sie verkaufen will. Die 
Verfilzungen sind ja hier von meinen Kollegen 
schon ganz deutlich geschildert worden. Die Neue 
Heimat ist als gemeinnütziges Unternehmen ver-
pflichtet, ihren Mietern klar und deutlich offenzule-
gen, wie sie ihre Geschäftspolitik in der Zukunft zu 
gestalten gedenkt. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Jung. 
Jung (Lörrach) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Zunächst darf ich ganz 
einfach feststellen: Was sich hier in der bundesdeut-
schen Öffentlichkeit abspielt, wie ein gewerkschaft-
liches Wohnungsbauunternehmen mit dem Status 
der Gemeinnützigkeit einige Tausende öffentlich 
geförderte Sozialmietwohnungen verscherbelt — 
die Frage, an wen, hat Herr Kronawitter in Mün-
chen beantwortet: an sogenannte Luxussanierer 
und an Spekulanten —, ist in der Tat ein sozial- und 
finanzpolitischer Skandal in unserem Land. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Neuen Heimat steht das Wasser offenbar bis 
zum Hals. Als letzte Rettung soll nun der massen-
hafte Verkauf von Sozialwohnungen herhalten. 
Muß da nicht laut und deutlich die Frage gestellt 
werden: Wo bleibt eigentlich das soziale Gewissen 
(Kolb [CDU/CSU]: Haben die nie gehabt!) 
von Gewerkschaftsfunktionären, die diesen Miß-
stand verursacht haben? Woher will der Deutsche 
Gewerkschaftsbund eigentlich den Mut nehmen, 
um im Oktober dieses Jahres Aktionswochen zu 
dem Thema: Arbeitslosigkeit und Sozialabbau zu 
veranstalten? Meine Damen und Herren, die Akteu-
re, die im Oktober auf uns zukommen, sind namens
gleich mit jenen Herren, die im Verwaltungsrat der 
Neuen Heimat saßen und dort das verursacht ha-
ben, was wir heute beklagen, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Kolb 
[CDU/CSU]: Mit hohen Gehältern!) 
nämlich Breit, Döding, Loderer, Monika Wulf
Mathies, Vetter, Hesselbach, Kluncker. Sie alle sind 
namensgleich mit jenen Gewerkschafts- und SPD-
Mitgliedern, die heute nicht müde werden, uns so-
zialen Abbau vorzuwerfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kolb [CDU/ 
CSU]: Alles ehrenwerte Herren! — Zuruf 
von der CDU/CSU: Ehrenwerte Gesell
schaft!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 	11845 
Jung (Lörrach) 
Noch im Mai 1982 hat der Vorsitzende der Ge-
werkschaft Handel, Banken und Versicherungen, 
Günter Volkmar, in einem „Spiegel"-Interview ver-
kündet: 
Die Kernaufgabe der Neuen Heimat lautet 
nach wie vor, die Arbeitnehmer günstig mit 
Wohnraum zu versorgen. 
Bereits ein Jahr später hat man diesen moralischen 
Anspruch aufgegeben. Es war der neue Chef der 
Neuen Heimat, der ausgerechnet in der „Welt der 
Arbeit" vom 17. März 1983 verkündet hat: „Was bela-
stet, wird verkauft." 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, da muß doch 
wirklich die Frage gestellt werden: Sollte einem sol-
chen Unternehmen nicht die Gemeinnützigkeit ent-
zogen werden? Das hätte eigentlich geschehen sol-
len, als in der Öffentlichkeit bereits scheibchen-
weise bekannt wurde, wie der neue Chef der Neuen 
Heimat immer tiefer in die Gewerkschaftskassen 
hineingreifen mußte, um dieses marode Unterneh-
men künstlich am Leben zu erhalten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dafür wird er 
bezahlt!) 
Mir ist ein Pressearchiv behilflich gewesen, als 
ich in mühsamer Kleinarbeit die Pressemeldungen 
der vergangenen Jahre zusammengetragen habe. 
Ich habe einmal zusammengezählt, wieviel die Ein-
zelgewerkschaften von Ende der 70er Jahre bis 1985 
aus der Streik- und Gewerkschaftskasse für dieses 
Unternehmen beisteuern mußten. 
(Kolb [CDU/CSU]: Ungefragt!) 
Es war die runde Summe von 2,45 Milliarden DM. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Wen wundert es da, wenn dem Deutschen Ge-
werkschaftsbund die Mitglieder scharenweise da-
vonlaufen? Diese Arbeiter müssen sich doch wirk-
lich betrogen vorkommen, wenn sie erst einmal mit 
ihren Beiträgen zur Sanierung beitragen sollen und 
nachher noch aus den Wohnungen herausgekün-
digt, herausgeschmissen werden. 
Meine Damen und Herren, die bereits darge-
stellte personelle Verfilzung von SPD und Gewerk-
schaften brauche ich nicht mehr zu erwähnen. Ich 
komme auch in diesem Fall zum einzig richtigen 
Schluß: Sozialisten können nicht mit Geld umge-
hen. Eher kann mein braver Hund an einem Stück 
Wurst, das auf dem Boden liegt, vorbeigehen, als 
daß Sozialisten die Finger vom Geld anderer Leute 
lassen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, die Aktuelle Stunde ist beendet. Wir sind damit 
am Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages ein auf morgen, Donnerstag, den 
26. September 1985, 8 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.11 Uhr) 
11846* 	Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. September 1985 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens** 27. 9. 
Antretter* 27. 9. 
Becker (Nienberge) 27. 9. 
Berger* 27. 9. 
Berschkeit 27. 9. 
Böhm (Melsungen) * 27. 9. 
Büchner (Speyer) * 27. 9. 
Dr. von Bülow 27. 9. 
Dr. Corterier*** 25. 9. 
Engelhard 26. 9. 
Dr. Ehmke (Bonn) 27. 9. 
Dr. Enders* 27. 9. 
Dr. Egert 25. 9. 
Götzer 27. 9. 
Grünbeck 27. 9. 
Haase (Fürth) * 27. 9. 
Dr. Holtz* 27. 9. 
Horacek* 27. 9. 
Dr. Hupka*** 25. 9. 
Jäger (Wangen) 27. 9. 
Kiehm 26. 9. 
Kittelmann** 27. 9. 
Frau Krone-Appuhn 27. 9. 
Lemmrich* 27. 9. 
Lenzer* 27. 9. 
Matthöfer 25. 9. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Mischnick 25. 9. 
Dr. Müller** 27. 9. 
Neumann (Bramsche) ** 27. 9. 
Reddemann* 27. 9. 
Dr. Rumpf* 27. 9. 
Sauer (Salzgitter) *** 25. 9. 
Dr. Scheer** 27. 9. 
Schmidt (Wattenscheid) 27. 9. 
Schmidt (Hamburg) 27. 9. 
Schmidt (München) * 27. 9. 
Schmitt (Wiesbaden) 26. 9. 
Schröer (Mülheim) 25. 9. 
Schulte (Unna) * 27. 9. 
Schwarz 27. 9. 
Frau Simonis*** 25. 9. 
Prof. Dr. Soell* 27. 9. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim** 27. 9. 
Dr. Stoltenberg 27. 9. 
Dr. Unland* 27. 9. 
Frau Wex 25. 9. 
Wolfgramm (Göttingen) 27. 9. 
Dr. Wulff* 27. 9. 
Zierer* 27. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
*** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Ver-
sammlung</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10158.pdf</pdf_url>
    <id>2623</id>
    <dokumentnummer>10/158</dokumentnummer>
    <datum>1985-09-25</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
