<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2628</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/251</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1986-11-28</datum>
  <titel>Protokoll der 251. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/251 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
251. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Inhalt: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1987 
(Haushaltsgesetz 1987) 
— Drucksachen 10/5900, 10/6209, 10/6301 
bis 10/6331 — 
Brandt SPD   19561 B 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 	 19567 C 
Dr. Müller (Bremen) GRÜNE  19573 A 
Hoppe FDP 	  19576A 
Metz CDU/CSU  19579 D 
Walther SPD 	  19583 D 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP (Erklärung 
nach § 30 GO) 	  19590 B 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF . 	 19590 C 
Dr. Müller (Bremen) GRÜNE (Erklärung 
nach § 31 GO) 	  19596 D 
Namentliche Abstimmung 	 19598 A 
Nächste Sitzung 	  19599 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	19601* A 
Anlage 2 
Erklärung des Abg. Zander (SPD) nach § 31 
GO zur Abstimmung über die Entschlie-
ßungsanträge des Abg. Dr. Müller (Bre-
men) und der Fraktion DIE GRÜNEN zur 
dritten Beratung des Entwurfs des Haus-
haltsgesetzes 1987 
hier: Einzelplan 30 
Geschäftsbereich des Bundesministers für 
Forschung und Technologie 
(Drucksachen 10/6497 bis 10/6499) 	. 	 19601* C 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  19602* A 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19561 
251. Sitzung 
Bonn, den 28. November 1986 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Punkt VI der Tagesordnung auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Haushaltsjahr 1987 (Haushalts-
gesetz 1987) 
— Drucksachen 10/5900, 10/6209, 10/6301 bis 
10/6331 — 
Es liegen Ihnen Entschließungsanträge der Frak-
tion der SPD sowie der Fraktion DIE GRÜNEN zu 
den verschiedenen Einzelplänen und zum Haus-
haltsgesetz 1987 selbst vor. 
Die Entschließungsanträge zu den Einzelplänen 
werden nach Schluß der Aussprache zur Abstim-
mung aufgerufen. Über den Entschließungsantrag 
zum Haushaltsgesetz 1987 wird nach der Schlußab-
stimmung abgestimmt. 
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat ist ver-
einbart worden, daß die dritte Beratung des Haus-
haltsgesetzes 1987 mit einer Beratungszeit von drei 
Stunden durchgeführt wird. — Das Haus ist damit 
einverstanden. 
So können wir mit der Aussprache beginnen. Als 
erster hat der Abgeordnete Brandt das Wort. 
Brandt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Diese Haushaltsdebatte, die letzte dieser 
Wahlperiode, hätte mehr bringen können, als sie 
gebracht hat. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Roth [Gie
-
ßen] [CDU/CSU]: Sie waren doch über
haupt nicht da! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Vor allem den Rau hätte sie bringen kön
nen!) 
Sie hätte mehr bringen können, wenn die Kollegen 
aus dem Lager der Koalition — und „Lager" ist hier 
wohl das richtige Wort — nicht so sehr darauf aus-
gewesen wären, alles zu lobpreisen, was die Regie- 
rung getan hat — und sogar das, was zu tun sie 
unterlassen hat. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Sie waren doch nie da, Herr 
Brandt!) 
So hübsch kann eine Regierung gar nicht sein, wie 
Sie, meine Damen und Herren, sie hier haben ma-
chen wollen. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Sie haben gute Er
fahrungen!) 
Bei allem, im übrigen, was umstritten ist, würde es 
nicht geschadet haben, wenn die Bereiche deutli-
cher geworden wären, in denen mehr parteiüber-
greifendes Zusammenwirken von der Sache her 
trotz allem geboten sein wird. 
(Seiters [CDU/CSU]: Da bin ich sehr ge
spannt, jetzt!) 
Unvermeidbare Kontroversen und unverzichtbare 
Kooperation, diese beiden Elemente einander ver-
nünftig zuzuordnen bleibt nun einmal ein Königs-
thema der parlamentarischen Demokratie. 
(Beifall bei der SPD) 
Jetzt werden die Mitbürgerinnen und Mitbürger 
von den Regierungsparteien eingeladen, 
(Haehser [SPD]: Wo ist der Bundeskanz
ler?) 
sich bei der bevorstehenden Wahl für die Unver-
bindlichkeit zu erklären. Ich fürchte, das Ist viel zu 
anspruchslos, jedenfalls viel zuwenig auf Vorsorge 
bedacht. Nicht zuletzt deshalb sagen wir Sozialde-
mokraten, daß die gegenwärtige Regierung abgelöst 
gehört. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Mit den GRÜNEN zusam
men!) 
Diese Bundesregierung hat, zumal was fremdbe-
wirkte Wirtschaftsdaten angeht, wenig Hemmung 
gezeigt, sich mit fremden Federn zu schmücken. 
(Beifall bei der SPD) 
Wichtiger wäre gewesen, Vorsorge zu treffen für 
härteres Wetter, das sich in Amerika andeutet und 
auch uns in Europa nicht verschonen wird. 
19562 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Brandt 
Ich muß, meine Damen und Herren, hier gleich 
vorweg ein Wort zu der Krise sagen, die im Verhält-
nis zwischen der Sowjetunion und unserer Regie-
rung entstanden ist. 
(Seiters [CDU/CSU]: Das war ja zu erwar
-
ten!) 
Als einer, der etwas damit zu tun hatte, daß unserer 
Freundschaft mit dem Westen gute Beziehungen 
zur östlichen Großmacht und zu den mit ihr verbun-
denen Staaten hinzugefügt wurden, habe ich mei-
ner ernsten Besorgnis Ausdruck zu geben. Von 
dem, worum es hier geht, soll man bitte nicht durch 
die Unterstellung ablenken, einem Bundeskanzler 
oder sonst einem Regierungsmitglied sollte oder 
könnte verwehrt werden, an die tiefgreifenden Un-
terschiede zu erinnern, 
(Zurufe von der SPD: Wo ist der Kanzler 
eigentlich?) 
die zwischen den politischen und gesellschaftlichen 
Ordnungen in Ost und West bestehen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Nach drei Minuten 
sind Sie schon bei den Russen! — Heiter
keit bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vielmehr geht es um einen Schaden, der durch 
Taktlosigkeiten und durch ganz und gar unzutref-
fende geschichtliche Vergleiche herbeigeredet 
wird. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Seiters [CDU/CSU]: Wie 
Sie es bei Herrn Geißler gemacht haben!) 
So ist es abwegig und beleidigt unsere westlichen 
Verbündeten, 
(Glos [CDU/CSU]: Scheinheiliger Bruder!) 
wenn der Regierungschef, der für unseren Staat 
spricht, das Gipfeltreffen von Reykjavik mit dem 
Münchener Abkommen von 1938 in Verbindung 
bringt; 
(Beifall bei der SPD) 
so wie es seinerzeit auch nicht paßte, sich ausge-
rechnet vor jüdischen Zuhörern auf die Gnade der 
späten Geburt zu berufen, statt verhindern zu hel-
fen, daß der Fluch des raschen Vergessens über uns 
kommt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Johannes Rau wäre das nicht passiert. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU und der FDP — Dr. Rose [CDU/ 
CSU]: Weil er nicht da ist! - Dr. Riedl 
[München] [CDU/CSU]: Es wird ihm auch 
nie passieren! — Dr. Dregger [CDU/CSU]: 
Der kommt erst gar nicht!) 
Die Kränkung von Präsident Reagans Reykjavik-
Partner war schlimm genug. Eine rasche, unver-
klausulierte Entschuldigung wäre fällig gewesen. 
Eine Störung der Beziehungen zur UdSSR tritt 
zwangsläufig ein, wenn man vergessen will, was 
nicht vergessen werden darf, und wenn Gleichheits-
zeichen gesetzt werden, wo sie nicht hingehören. 
Der Bundeskanzler sollte wissen, daß uns das in 
mehrfacher Hinsicht noch teuer zu stehen kommen 
kann. 
Wenn er es aber weiß: Wieso sich dann derart in 
die Brust werfen, wie wir es hier vorgestern wieder 
erlebt haben? 
(Beifall bei der SPD) 
Da falsche Vergleiche in solchen Zusammenhängen 
als eine Verniedlichung dessen verstanden werden, 
was Hitler Deutschland, Europa und der Welt ange-
tan hat, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Was sagen Sie 
denn zu Herrn Wedemeier und Bremen?) 
schaden sie dem deutschen Ansehen in Ost und 
West. 
(Beifall bei der SPD) 
Der deutschen Politik bekäme es nicht gut, wollte 
sie bei einem unbalancierten Umschreiben der 
jüngsten deutschen Geschichte Anleihen machen. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Im übrigen hoffen meine Freunde und ich erneut, 
daß das Verhältnis zum anderen deutschen Staat 
nicht unnötigen Belastungen ausgesetzt wird. Das 
bedeutet nicht, daß man zu Verletzungen der Men-
schenrechte schweigt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auch nicht zu 
Mord!) 
Wir Sozialdemokraten haben dieses Thema immer 
sehr ernst behandelt, freilich auch im Bewußtsein, 
daß eine zweite Phase der Entspannungspolitik 
nicht vorbelastet, sondern vorbereitet werden muß. 
(Beifall bei der SPD — Seiters [CDU/CSU]: 
— Was sagen Sie zum Mauermord? Zum 
Mauermord war von Ihnen nichts zu hö
ren!) 
Zum Haushalt: Die sozialdemokratische Fraktion 
schlägt eine Entschließung vor, in der u. a. folgende 
Feststellungen getroffen und begründet werden: 
Die Arbeitslosigkeit hat sich verfestigt, Steuern und 
Abgaben sind auf Rekordhöhe angestiegen. Die 
Steuersenkung 1986/88 ist weder gerecht noch be-
schäftigungswirksam. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Davon stimmt 
nichts!) 
Die Subventionen sind massiv ausgeweitet wor-
den, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Wohngeld!) 
und die Schulden des Bundes sind weiter angestie-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine kritische Bilanz, wie wir sie unterbreiten, 
führt zu der Folgerung: Unser Land braucht eine 
neue Politik, es braucht den Wechsel nach der 
Wende. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will das, was in unserer Entschließung steht, 
durch folgende Hinweise ergänzen. In der Amtszeit 
der gegenwärtigen Bundesregierung hat sich die 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19563 
Brandt 
Schere zwischen unten und oben von Jahr zu Jahr 
mehr geöffnet, und niemals in der Geschichte der 
Bundesrepublik gab es mehr Menschen, die sich 
vergeblich um einen Arbeitsplatz bemühten und be-
mühen, als unter der Regierung Kohl. Niemals zu-
vor gab es mehr Menschen als unter der Regierung 
Kohl, die um Sozialhilfe einkommen mußten. 
(Haehser [SPD]: Wo ist der Bundeskanzler 
eigentlich?) 
Die gegenwärtige Koalition ist mit ihrer Politik 
auf die schiefe Bahn geraten, und deshalb empfeh-
len wir den Bürgern, Schluß zu machen mit der 
Rutschpartie. 
(Beifall bei der SPD) 
Von der „Gesellschaft mit menschlichem Ge-
sicht", über die Bundeskanzler Kohl in seiner Re-
gierungserklärung am Beginn dieser Wahlperiode 
sprach, sind wir ziemlich weit entfernt, auch von 
der Erfüllung des sozialstaatlichen Auftrags, den 
uns die Verfassungsväter übertragen haben. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: Genau das!) 
Wir Sozialdemokraten wollen deshalb eine an-
dere Politik: Wir wollen mehr Gerechtigkeit, nicht 
mehr Ausgrenzung, 
(Beifall bei der SPD) 
mehr Solidarität, nicht mehr Spaltung, eine Politik, 
die bestehen kann, wenn sie am sozialen Maßstab 
der Verfassung gemessen wird. 
Meine Damen und Herren, der Verfassungsauf-
trag, von dem ich spreche, ist in Gefahr, verspielt zu 
werden. 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Das 
kann doch wohl nicht wahr sein!) 
Ich sage Ihnen: Die Sozialdemokratie ist keine Par-
tei von Randgruppen. Sie ist eine Partei von Arbei-
tern und Angestellten, von Beamten und Selbstän-
digen, die stolz darauf sind, was sie — bei allen Lük-
ken und Mängeln — für ihre Familien und für un-
ser Land geleistet haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Es sind Arbeitnehmer und Selbständige, die weiter 
vorankommen wollen — recht haben sie —, 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Lappas!) 
die auch bereit sind, sich für die Schwachen mit in 
die Pflicht nehmen zu lassen, die aber kein Ver-
ständnis dafür haben, wenn die wirklich Starken 
nicht mitmachen oder wenn das große Kapital über-
all getätschelt wird, statt kräftig zu den sozialen 
Aufgaben der Gemeinschaft herangezogen zu wer-
den. 
Eine Politik, die systematisch oben gibt und un-
ten nimmt, 
(Zuruf der Abg. Frau Berger [Berlin] 
[CDU/CSU]) 
kann nicht gut sein für unser Land und seine Men-
schen. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb sind wir für eine bessere Politik. 
Nun haben Sie in diesen Tagen, meine Damen 
und Herren, wieder versucht, uns Sozialdemokraten 
die Misere der Neuen Heimat anzuhängen. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Wem 
denn sonst?) 
Und wie rücksichtslos Sie es tun! Aber viele von 
Ihnen, mit dem Bundeskanzler an der Spitze, tun es 
wider besseres Wissen; 
(Beifall bei der SPD) 
denn sie wissen: Die SPD hat mit dem Niedergang 
der neuen Heimat und mit den unerfreulichen Be-
gleiterscheinungen dieses Niedergangs nichts, aber 
auch gar nichts zu tun. 
(Beifall bei der SPD — Ströbele [GRÜNE]: 
Das möchtet ihr wohl! — Zurufe von der 
[CDU/CSU]) 
wo wir die Möglichkeit hatten, haben wir darauf 
hingewirkt, daß so rasch wie möglich in Ordnung 
gebracht würde, was in Unordnung geraten war 
(Seiters [CDU/CSU]: Genossenfilz! Alles 
Genossen!) 
Ihr Verhalten, meine Herren von der Regierung 
und aus der Führung der Koalition, war auf Störung 
und nicht auf Klärung und Überwindung einer 
Krise angelegt. 
(Beifall bei der SPD) 
Es war auf Störung angelegt, auch zu Lasten der 
Mieter. Sie wollten auf diesem Umweg den Gewerk-
schaften einen lähmenden Schlag zufügen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das konnten wir nicht zulassen. 
(Dr. Rumpf [FDP]: Das ist eine echt ge
-
spenstische Rede! — Glos [CDU/CSU]: Der 
Herr Schiesser war wohl von der CSU ge
schickt?) 
Das darf auch nicht gelingen. 
Ich vertraue übrigens darauf, daß die deutschen 
Arbeitnehmer, daß die Arbeitnehmer in der Bun-
desrepublik Deutschland durchaus einzuschätzen 
wissen, was ihnen die Wenderegierung beschert 
hat. 
(Seiters [CDU/CSU]: Wie in Hamburg!) 
— Bundeskanzler Kohl ist durch Hamburg auch 
nicht hübscher geworden. — 
(Beifall bei der SPD) 
Ich wiederhole: Ich vertraue darauf, daß die Ar-
beitnehmer in der Bundesrepublik Deutschland 
durchaus einzuschätzen wissen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was diese Regie
rung geleistet hat!) 
was ihnen die Wenderegierung beschert hat. Des-
halb werden sie auch ganz von selbst darauf kom-
men, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Realer Einkom
menszuwachs!) 
19564 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Brandt 
daß die Neue Heimat kein Grund ist, eine Regie-
rung Kohl wiederzuwählen. 
(Beifall bei der SPD) 
Man muß wissen: Wer den sozialen Frieden ge-
fährdet, setzt unsere Zukunft aufs Spiel. Das gilt 
ebenso — davon war gestern die Rede — für die 
Natur, unser aller Lebensgrundlage. Auf keinem 
Gebiet hat sich das konservative Lager über die 
Bundesrepublik hinaus weniger fähig erwiesen, ei-
ner im besten Sinne bewahrenden Aufgabe gerecht 
zu werden. Das jüngste Beispiel sind die unerträgli-
chen Rheinverseuchungen und die schwächlichen 
Reaktionen dieser Regierung. 
(Beifall bei der SPD) 
Was ist passiert? Bei Licht betrachtet nicht weni-
ger als die größte Brunnenvergiftung in der deut-
schen Geschichte. Nicht dies allein, aber auch dies 
ist der Rhein für viele Millionen Menschen die an 
ihm wohnen: ein Brunnen, ihr Trinkwasserreser-
voir. Auf Brunnenvergiftung standen in noch gar 
nicht so weit entfernten Zeiten drakonische Stra-
fen. 
(Ströbele [GRÜNE]: Immer noch!) 
Ich bin Gegner der Todesstrafe, und ich will hier 
nicht alte Zeiten mit ihren Strafen heraufbeschwö-
ren. 
(Mann [GRÜNE]: Nein? Das finden wir 
gut!) 
Aber der Unterschied zu der Form, in der Be-
schwichtigungsminister Wallmann auf die Vor-
gänge seit der Sandoz-Katastrophe reagierte, ist 
schlagend. Da müssen Wasserwerke abgeschaltet 
werden; da verenden Wasserlebewesen gleich ton-
nenweise; da kann man nur ahnen, was die länger-
fristigen Folgen sein werden. Was ist die Konse-
quenz? Der Herr Bundesminister taucht erst ab, 
führt dann Gespräche und läßt sich mit dem Ver-
sprechen abspeisen, daß man durch freie Vereinba-
rungen alles Wesentliche in Ordnung bringen wer-
de. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Wirklich primi
-
tiv!) 
Meine Damen und Herren von der Regierung und 
der Koalition, das Verhalten, das Sie bei Umwelt-
verbrechen und gegenüber Umweltverbrechern an 
den Tag legen, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sie hätten mal 
zwei Tage hiersein sollen!) 
ist das gerade Gegenteil von dem, wie Sie z. B. auf 
unangenehme Demonstrationen reagieren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Sie re
den gegen besseres Wissen!) 
Was wird da alles aufgeboten? Neue und härtere 
Gesetze sollen ja auch her. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Die armen Ver
mummten!) 
Ganz anders ist es, wenn es um die Umwelt geht. 
Warum, frage ich, diese ganz unterschiedlichen 
Maßstäbe, diese Unverhältnismäßigkeit der Mittel 
und Methoden? 
(Mann [GRÜNE]: Weil sie nichts begriffen 
haben!) 
Wir wissen, die Gewerbeaufsichtsbehörden sind 
heillos überfordert. Was wir für die Länder und den 
Bund brauchen, ist ein einheitliches und wirksames 
System der Vorbeugung und Kontrolle, der Aufklä-
rung und Bestrafung zum Schutz gegen die Vergif-
tung und Vernichtung der Umwelt. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Mann 
[GRÜNE]) 
Jawohl, dazu muß auch eine gut ausgestattete Po-
lizei her. 
Zu einer starken Marktwirtschaft gehört ein star-
ker Staat. Wo Gesundheit und Leben der Bürger auf 
dem Spiel stehen, ist jedenfalls der Staat gefordert 
und nicht irgendeine freiwillige Selbstkontrolle. 
Wer hier aus falschem Freiheitsverständnis fünf ge-
rade sein läßt, der riskiert, daß eines Tages nicht 
nur die Fische, sondern womöglich auch die Men-
schen geopfert werden. 
Unsere Entschließung enthält im übrigen jene 
Vorschläge, auf die es im Kooperationsfeld Wirt-
schaft — Umwelt und auf dem Gebiet der Energie-
politik jetzt im besonderen ankommt. 
Wir haben lange gewarnt und gesagt, daß wir mit 
einer Zeitbombe leben. Die Chemieunfälle haben 
eine Zeitbombe explodieren lassen. Die Menschen 
haben Angst, und wir erleben eine Regierung, die 
weit hinter dem Bewußtsein der Öffentlichkeit für 
das zurückbleibt, was jetzt nötig ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich erinnere mich an eine andere Lage. Als wir in 
der ersten Hälfte der 70er Jahre mit der Umweltpo-
litik anfingen, waren wir weiter als das öffentliche 
Bewußtsein. Wir haben damals eine große gemein-
same Anstrengung gemacht. Ich vermisse jetzt den 
Versuch, solches auch nur zu wiederholen. 
(Beifall bei der SPD) 
An dieser Stelle habe ich ein Wort an die Adresse 
der Damen und Herren von der grünen Partei zu 
richten. Sie wollen alles, möglichst noch ein bißchen 
mehr, jedenfalls sofort. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Unbe
dingt!) 
Das klingt radikal und ist oft doch nicht mehr als 
Wortgeklingel. Der Verbalradikalismus verdeckt, 
daß die Beteiligten nur zu oft nicht an Deck sind, 
wenn es darum geht, zu retten, was zu retten ist, 
(Ströbele [GRÜNE]: Zum Beispiel?) 
zu ändern, was geändert werden kann, 
(Mann [GRÜNE]: Werden Sie mal etwas 
konkreter!) 
zu erneuern, was sich durch die soziale und ökologi
sche Modernisierung der Industriegesellschaft 
wirksam erneuern läßt. Statt dessen scheint vielen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19565 
Brandt 
die Lust an der Ohnmacht zu gefallen. Manche frö-
nen auch einer beleidigten Rechthaberei 
(Mann [GRÜNE]: Das sind nur wenige!) 
oder flüchten in schieren Zynismus. 
Sie, meine Damen und Herren von der grünen 
Partei, reden von der Zukunft unserer Kinder und 
Enkel und von den Gefahren, die durch vergange-
nes Handeln oder Nichthandeln und durch heutige 
Fehlentscheidungen heraufbeschworen werden. 
(Mann [GRÜNE]: Sehr gut!) 
Aber davon zu reden ist nicht genug. 
(Ströbele [GRÜNE]: Das stimmt!) 
Die Frage muß doch sein, was durch vernünftiges 
politisches Handeln heute und morgen verändert 
werden kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer sich das wirklich klarmacht, der kann sich 
nicht für allerlei fundamentalistischen Unsinn her-
geben, 
(Beifall bei der SPD) 
der uns immer noch — jedenfalls nicht selten — als 
eine Art grüner Version der Straußschen Sontho-
fen-Strategie zurückliegender Jahre dargeboten 
wird. 
Wer es ernst meint mit dem Schutz der natürli-
chen Umwelt und mit einer wirksamen Sicherung 
der Schwachen, der muß Ja sagen zu den Möglich-
keiten des demokratischen Staates und darf nicht 
zum Gegenteil auffordern, etwa zur Anwendung 
von Gewalt. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer an der Sicherung des Friedens durch Abrü-
stung und Zusammenarbeit teilhaben will, der muß 
Ja dazu sagen, daß unser Staat zu den westlichen 
Gemeinschaften gehört. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hoppe 
[FDP]) 
Gegnerschaft zu NATO und Bundeswehr, das be-
deutet den Verzicht auf seriöse Sicherheitspolitik 
für unseren Staat. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hoppe 
[FDPJ) 
Meine Damen und Herren, statt unseligem Trei-
ben durch beharrliches reformerisches Handeln 
Einhalt zu gebieten, ließe man es weiter treiben, 
wenn man den Ratschlägen tonangebender GRÜ-
NER folgte. 
(Ströbele [GRÜNE]: Wie ihr mit eurem Ra
-
dikalenerlaß! — Mann [GRÜNE]: Wer will 
denn die absolute Mehrheit erreichen?) 
Ihr Mangel an Verantwortlichkeit kann es insoweit 
mit der Unverantwortlichkeit der rechten Seite 
durchaus aufnehmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Weil wir das so sehen, sagen wir: Wer unsere Bun
desrepublik nach vorn bringen will, darf nicht den 
Schwarzen, aber auch nicht den GRÜNEN folgen, 
sondern der muß die Sozialdemokratie auf Platz 1 
bringen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
An die Adresse der Regierung: Ich finde es beun-
ruhigend, wie sehr sie, die Regierung, auf dem Ge-
biet aktiver Friedenssicherung die Wahrnehmung 
dessen verfehlt, was heute nottut. Ich finde es be-
stürzend, daß in der Auslandspresse zu lesen ist, 
der Bundesminister der Verteidigung hintertreibe 
die Null-Lösung bei Mittelstreckenwaffen oder 
lasse sie hintertreiben 
(Ströbele [GRÜNE]: Die wollen die gar 
nicht!) 
und habe dafür offensichtlich die Rückendeckung 
des Bundeskanzlers. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: So ist es!) 
Wer erinnert sich nicht heute der geschwollenen 
Sprüche Ihrer Regierung vor zwei, drei Jahren? Da-
mals sollten wir wegen unserer Befürchtung an den 
Pranger gestellt werden, daß eine weitere Drehung 
der Spirale bevorstehe. Als dann die Pershings hier 
waren, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das hat Helmut 
Schmidt eingeleitet!) 
wurde prompt auf der anderen Seite wiederum 
neues Zeug aufgestellt, jene Kurzstreckenraketen 
nämlich, über deren Gefährlichkeit man sich heute 
gar nicht genug ereifern kann. 
(Seiters [CDU/CSU]: Was war denn mit Ih
rem Freund Helmut Schmidt?) 
Damals haben Sie, meine Herren von der Regie-
rung, das genaue Gegenteil von dem behauptet, was 
Sie heute behaupten. Damals haben Sie, voran Herr 
Wörner, nicht die Gefährlichkeit der neuen sowjeti-
schen Raketen herausgestrichen, sondern sozusa-
gen deren Banalität. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Sie haben sie als vernachlässigbare Größe behan-
delt, und Sie müssen Ihre Gründe gehabt haben. 
Hätte man nämlich schon damals die neue, die zu-
sätzliche Gefährdung der Menschen durch diese 
Waffen eingestanden, dann hätte auch der Dümm-
ste gemerkt, was davon zu halten war, als Sie glau-
ben machen wollten, die Sicherheit unserer Men-
schen sei größer geworden. 
Ich spreche über einen von langer Hand angeleg-
ten Täuschungsversuch der deutschen Wähler. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Von Helmut 
Schmidt eingeleitet! Deswegen haben Sie 
den ja gestürzt!) 
Aber ob Ihnen das noch abgenommen wird? Es ha-
ben j a Millionen noch im Ohr, wie Sie vor drei Jah-
ren im Brustton der Überzeugung nach der Null-
Lösung ohne Wenn und Aber verlangt haben, mit 
welcher Hingabe Sie diesen radikalen Lösungsvor-
schlag des amerikanischen Präsidenten gefeiert ha-
ben? Jetzt könnten Sie vielleicht diese radikale 
Null-Lösung und zusätzlich die in der Tat notwendi-
gen Verhandlungen über den Abbau der Kurzstrek- 
19566 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Brandt 
kenraketen haben, zu denen die andere Seite bereit 
ist. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das wollen wir, 
das haben wir gefordert! Die konventionel
-
len Waffen wollen wir auch noch wegha
ben!) 
Und jetzt? Wollen Sie etwa nicht mehr, oder tun Sie 
nur so? 
Hinter solchen Vorgängen, meine Damen und 
Herren, steckt immer wieder die fixe Idee: Je mehr 
Waffen, desto besser, weil desto sicherer, oder auf-
rüsten, um später vielleicht einmal abrüsten zu kön-
nen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das ist nun wirklich von der Geschichte widerlegt, 
(Beifall bei der SPD) 
auch wenn es sich bis zu einigen NATO-Generalen, 
die vorpreschen oder vorgeschickt werden, nicht 
herumgesprochen zu haben scheint, und auch dann, 
wenn Herr Weinberger die gegenwärtige Krise in 
den Vereinigten Staaten nutzt, um sich gegen den 
Rat aller Verbündeten und gegen die Mehrheit des 
Kongresses über SALT II hinwegzusetzen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Mehrzahl der Bürgerinnen und Bürger glaubt 
nicht mehr, zusätzliche Waffen bedeuteten automa-
tisch zusätzliche Sicherheit. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Gleichgewicht 
brauchen wir!) 
Wir aus der Partei Kurt Schumachers und Ernst 
Reuters 
(Zuruf von der CDU/CSU: Damit habt ihr 
nichts mehr gemeinsam!) 
orientieren uns an deutschen Interessen. Das heißt: 
Wir orientieren uns am Frieden. Was wir erreichen 
wollen, können wir nur Schritt für Schritt errei-
chen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Fragen Sie ein
mal Helmut Schmidt!) 
Nicht das Unmögliche verlangen, nicht einer Politik 
der doppelten Moral folgen 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Der versteht 
mehr davon als Sie!) 
oder der gespaltenen Zunge — der bayerische „Au-
ßenminister" läßt grüßen —, 
(Heiterkeit bei der SPD) 
sondern zielstrebig und maßvoll das Mögliche tun, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das hat schon 
der Wehner gesagt!) 
das ist das deutsche Interesse. 
Unsere Vorschläge zu einer chemiewaffenfreien 
Zone und für einen atomwaffenfreien Korridor sind 
Beispiele für das, was heute möglich gemacht wer-
den könnte. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich füge hinzu: Im 
Interesse des deutschen Volkes und der Förderung 
des Friedens im Herzen Europas ist das Ende einer 
Politik geboten, mit der man, was Reykjavik und 
die Raketen angeht, auch in Amerika dem inzwi-
schen hart angeschlagenen Präsidenten Reagan in 
den Rücken gefallen ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deswegen haben 
Sie schon Schmidt gestürzt! — Gegenruf 
Dr. Vogel [SPD]: Guten Morgen!) 
Was die Völker Europas und der Welt brauchen, ist 
nicht die Fortsetzung des Wettrüstens, auch nicht 
des neuen verderblichen Einstiegs in den Waffenex-
port — deshalb noch einmal mein Hinweis auf die 
gespaltene Zunge —, sondern was nottut, ist zu er-
kennen, daß dies die neue Form des Goldenen Kal-
bes ist. Was die Völker brauchen, ist ein vertraglich 
vereinbartes System gemeinsamer Sicherheit, das 
es endlich erlaubt, die Rüstungslasten weltweit 
spürbar zu senken. Dies käme der Weltwirtschaft 
insgesamt zugute, eröffnete aber vor allem auch 
eine echte Chance, den Welthunger zu besiegen und 
den armen Völkern durchgreifend voranzuhelfen. 
Schließlich gibt es auch bei uns noch genug zu tun. 
Was die Sozialdemokraten tun können, damit es 
dahin kommt, werden sie tun. Darauf kann sich 
unser Volk verlassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Damit sind wir an der Seite der jungen Generation, 
der ich ihren aufrechten Gang von Herzen gönne. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber die Jungen werden den aufrechten Gang nur 
gehen können, wenn unser Volk vor dem Rückfall 
in eine geschichtsfremde und verantwortungslose 
Selbstgefälligkeit bewahrt bleibt. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wenn wir Sozialde-
mokraten mit Johannes Rau die soziale Gerechtig-
keit groß schreiben, 
(Dr. Rumpf [FDP]: Wo ist er denn?) 
wenn wir die Sicherung der natürlichen Lebens-
grundlagen in den Vordergrund rücken, wenn wir 
sagen, daß die Sicherung des Friedens nicht immer 
weitere Aufrüstung auf beiden Seiten, sondern end-
lich beiderseitige Abrüstung verlangt, dann wissen 
wir uns darin einig mit jeweils großen Mehrheiten 
unseres Volkes. 
(Seiters [CDU/CSU]: Siehe Hamburg!) 
Die Mehrheit der Bürgerinnen und Bürger ist — 
das zeigen viele Untersuchungen und Beobachtun-
gen — nicht einverstanden mit der gefühlskalten 
Art, in der die Schwächeren abgefertigt werden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Dregger [CDU/ 
CSU]: So war es bei Ihnen! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
Die Mehrheit ist nicht einverstanden mit der Arro-
ganz, mit der immer noch einmal versucht wird, die 
Axt an die soziale Gerechtigkeit zu legen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Die haben Sie 
kaputtgemacht!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19567 
Brandt 
Die Mehrheit der Bürgerinnen und Bürger miß-
traut einer Politik, 
(Seiters [CDU/CSU]: Hamburg!) 
der als Rezept gegen Katastrophen wie die Rhein-
verseuchung nur immer wieder „vertrauensvoll" ge-
nannte Gespräche einfallen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Stimmt ja 
nicht!) 
Die Mehrheit stimmt uns zu, wenn wir sagen: Ge-
spräche mögen nützlich sein; Gesetze sind nötig; 
entscheidend aber ist, daß die Gesetze auch geach-
tet werden und daß die Achtung der Gesetze auch 
kontrolliert wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Schließlich: Die Mehrheit der Bürgerinnen und 
Bürger ist es leid, wenn ihr die Regierung sonntags 
versichert, fortan sei Frieden zu schaffen mit im-
mer weniger Waffen, um dann werktags am gera-
den Gegenteil dessen mitzuwirken, was sonntags 
gesagt worden war, nämlich: Unfrieden mit immer 
mehr Waffen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Dregger [CDU/ 
CSU]: Wer führt denn Krieg in Afghani
-
stan?) 
Meine Damen und Herren, aus all dem wüßte ich 
keinen besseren Schluß zu ziehen, als ihn dieser 
Tage ein Professor gezogen hat, der, Herr Dr. Dreg-
ger, Ihrer Partei und der von Bundeskanzler Kohl, 
nicht der meinen nahesteht. Er hat in einem länge-
ren Artikel im „Rheinischen Merkur/Christ und 
Welt" die Konservativen davor gewarnt — ich zi-
tiere — , daß die Zukunft ihre Ignoranten ver-
schlingt. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun hat Herr Kohl in seiner vorgestrigen Rede 
gemeint, die — wie er es nannte — Ideologie und 
Philosophie des Sozialismus — was immer er dar-
unter verstehen mag — 
(Zuruf von der SPD: Gar nichts! — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Ihre!) 
mit einem Seitenhieb abfertigen zu können. Ich ant-
worte ihm: Alles deutet darauf hin, daß die Tage des 
Reaganismus als der Ideologie eines fröhlichen, ro-
busten und egoistischen Optimismus gezählt sind. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Müller [Bre
men] [GRÜNE]) 
Dem deutschen Abklatsch wird jedenfalls auch 
nicht die Zukunft gehören. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Für uns, die deutschen Sozialdemokraten, kommt 
es im nationalen Interesse darauf an, daß aus der 
sachlichen Übereinstimmung mit der Mehrheit un-
seres Volkes auch eine politische werden kann. Aus 
dem, was ich dargelegt habe, ergeben sich viele gute 
Gründe, die Mehrheit der Wählerinnen und Wähler 
um den von uns geforderten Wechsel nach der 
Wende zu bitten und sie dafür zu mobilisieren. 
Danke schön. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Riedl. 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr 
Kollege Brandt, es ist nicht unangenehm, nach Ih-
nen reden zu dürfen, und ich finde es auch gut, daß 
der Parteivorsitzende der SPD in der Haushaltsde-
batte das Wort ergreift. Sie werden aber bestimmt 
Verständnis haben, wenn ich gerade im Anschluß 
an das, was Sie eben gesagt haben, feststelle, daß 
der, den Sie zum Kanzlerkandidaten Ihrer Partei 
berufen haben, ständig nach einem Fernsehduell 
fragt. In dieser Woche — Dienstag, Mittwoch, Don-
nerstag, Freitag von 9 bis 16 Uhr — war und ist das 
Fernsehen im Deutschen Bundestag live dabei. Da 
hätte sich Herr Rau stundenlang mit unserem Bun-
deskanzler Helmut Kohl duellieren können. Er ist 
nicht da. Ich weiß auch nicht, wo er ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Gerade in einer Fernsehdebatte im Deutschen Bun-
destag könnte man seine Sachkunde einmal unter 
Beweis stellen. Da hat er eine gute Chance ver-
säumt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Herr Brandt ist 
froh, daß er nicht kommt!) 
Vielleicht richten Sie es ihm aus: Im nächsten Jahr 
werden wir wieder einen Haushalt verabschieden; 
dann hat er wieder Gelegenheit, von der Bundes-
ratsbank aus an der Debatte teilzunehmen. Ich lade 
ihn heute schon herzlich ein. 
Die dritte Lesung des Bundeshaushalts 1987 gibt 
Gelegenheit — das ist j a der Sinn einer dritten 
Lesung —, eine Bilanz der dreitägigen Haushalts-
debatte in zweiter Lesung zu ziehen und zusam-
menfassend die zukünftigen Perspektiven für das 
Haushaltsgebaren in der Bundesrepublik Deutsch-
land darzulegen. Wenn ich es einmal auf einen Nen-
ner bringen darf: Die Debatte hat tiefgreifende Un-
terschiede in dem Verständnis von Koalition und 
Opposition über die Grundzüge einer freiheitlichen 
Wirtschaftsordnung und über die Rolle des Staates 
gezeigt. Eines hat die Debatte ganz klar gemacht: 
Es war interessant, daß die SPD-Fraktion — Herr 
Kollege Brandt, Sie waren leider in der zweiten 
Lesung nicht da; ich mache es Ihnen auch gar nicht 
zum Vorwurf, weil Sie vielleicht nicht da sein konn-
ten — im Kern nämlich auch nicht bestritten hat — 
bei Herrn Dr. Vogel kam das deutlich zum Aus-
druck —, daß die gegenwärtige wirtschaftliche Lage 
in allen ihren Eckwerten — Wachstum, Preisstabili-
tät, Realeinkommen und Beschäftigung — im Deut-
schen Bundestag auch von Ihnen positiv gesehen 
wird und positiv ist. Auch die wirtschaftlichen Per-
spektiven sind weiterhin als gut anerkannt wor-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das riesige Jahresgutachten mit über 300 Seiten 
und Dutzenden von Anlagen ist ein eindeutiges Do- 
19568 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Dr. Riedl (München) 
kurrent dafür, daß es auch 1987 in Deutschland mit 
der Wirtschaft weiter aufwärtsgehen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was waren und was sind, um es ebenfalls auf 
einen Nenner zu bringen, die herausragenden Er-
gebnisse der wochenlangen Beratungen dieses 
Haushalts im Haushaltsausschuß des Deutschen 
Bundestages? — Das ist einmal, daß wir eine Stei-
gerungsrate von nur noch 1,9 % gegenüber 1986 ha-
ben. Wir haben, was schon lange nicht mehr der 
Fall war — man kann es schon fast nicht mehr 
zurückdatieren —, zum erstenmal wieder eine eins 
bei der Steigerungsrate: 1,9%. Damit wird diese Ko-
alition nunmehr zum fünften Mal hintereinander 
einen Bundeshaushalt verabschieden, der um deut-
lich weniger als das nominale Bruttosozialprodukt 
ansteigt. Der Kollege Waigel hat das kürzlich in 
einem Vortrag, in der „Süddeutschen Zeitung" 
nachzulesen, ganz deutlich gesagt: Die Arbeitslosig-
keit kann nur dann wirksam bekämpft werden, 
wenn der Anstieg der Staatsausgaben erheblich un-
ter dem Anstieg des Bruttosozialproduktes bleibt. 
Das ist der einzige Weg zum Abbau der Arbeitslo-
sigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zum zweiten: Wir haben eine Nettokreditauf-
nahme von — man muß es ganz langsam und sorg-
fältig sagen — nur noch — das ist immer noch zu 
viel — 22,3 Milliarden DM erreicht, obwohl der Bun-
desbankgewinn 1987 um 5,5 Milliarden DM niedri-
ger als 1986 liegen wird und obwohl die Steuerein-
nahmen um 800 Millionen DM niedriger sein wer-
den, als ursprünglich veranlagt. Das hätten Sie frü-
her alles auf die Staatsverschuldung draufgedon-
nert. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dies ist — das kann kein vernünftiger Wirtschafts-
politiker in der SPD bestreiten — nach 1982 ein 
außerordentlich gutes Ergebnis, das auch von jeder-
mann draußen in der Bevölkerung erkannt und an-
erkannt wird. 
Deshalb — ich darf das hier einmal so sagen — 
war es für mich — wer lange genug in der politi-
schen Arbeit ist, kann über die Taktik der SPD 
eigentlich nur den Kopf schütteln — völlig unbe-
greiflich, mit welcher verfehlten Taktik die SPD in 
diesen vier Tagen im Deutschen Bundestag den 
Haushalt kommentiert hat. 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Timm [SPD]) 
— Ich bin ja froh, daß es so ist. Sie lernen aber aus 
dem Wahldebakel in Bayern nicht und auch nicht 
aus dem in Hamburg. Sie sind offensichtlich über-
haupt nicht gewillt einzusehen, daß noch niemals in 
einer westlichen Demokratie Kassandra gewählt 
worden ist und daß das Schüren von Neid und Miß-
gunst niemals eine gute Politik ersetzen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Natürlich hat in dieser Woche der Bundestags-
wahlkampf hier im Plenarsaal eine große Rolle ge-
spielt. Warum auch nicht? Wahlkampf im Bundes-
tag bedeutet aber, der Bevölkerung Rechenschaft  
zu geben über das, was man geleistet hat, und vor 
allen Dingen Perspektiven aufzuzeigen, was man in 
der nächsten Wahlperiode vorhat. Da muß ich an 
den grandiosen Wahlsieg — weil er anwesend ist, 
kann ich ihn direkt ansprechen — von Willy Brandt 
1972 erinnern. Damals haben die Sozialdemokraten 
im Wahlkampf ganz massiv das Babyjahr propa-
giert. Sie haben Wahlkampf mit dem Babyjahr ge-
macht. Dann sind sie weitgehend dafür von den 
Bürgern gewählt worden. Kaum war der Wahltag 
vorbei, haben Sie das Babyjahr vergessen, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Das ist nicht wahr!) 
— Also, meine Kollegen von der SPD, wenn das 
nicht Wahlbetrug war, dann frage ich mich, was 
Wahlbetrug sein muß, wenn Sie dies jetzt bestrei-
ten. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Das, was Sie gegen
-
wärtig machen, ist Wahlbetrug! — Dr. 
Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Die Renten- 
und Mietenlüge haben Sie auch noch ge
macht! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Da gibt es noch viele Beispiele. Die Redezeit, 
Herr Kollege Bötsch, reicht leider nicht aus, um die-
ses Sündenregister vorzulesen. 
Die SPD hat offensichtlich immer noch nicht be-
griffen, daß es ihr überhaupt nichts nützt, sondern 
im Gegenteil nur schadet, wenn sie diese außeror-
dentlich erfolgreiche Wirtschafts-, Finanz- und 
Haushaltspolitik dieser Bundesregierung derartig 
attackiert, wie es auch in der zweiten Lesung des 
Haushalts und heute morgen in der Rede des Kolle-
gen Willy Brandt immer wieder geschehen ist. 
Denn die wahren Fakten sehen ganz anders aus, 
und die Leute draußen wissen das. 
(Abg. Dr. Klejdzinski [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Herr Kollege Klejdzinski, bei allem politischen 
und persönlichen Respekt vor Ihnen: Ich habe eine 
Redezeit von 25 Minuten. Darf ich Sie bitten, mir 
Gelegenheit zu geben — das ist nicht gegen Sie 
gerichtet —, im ganzen vorzutragen. 
Meine Damen und Herren, innerhalb dieser ver-
fehlten Taktik kam natürlich als erstes wieder 
diese ausgeleierte Platte vom Abbau der sozialen 
Sicherheit, von der wachsenden Armut. Dann fiel 
der Satz des Kollegen Wieczorek: Die Sozialleistun-
gen werden in Deutschland regelrecht zusammen-
geknüppelt. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Werden sie auch!) 
Was ist eigentlich die Wahrheit? Wahrheit ist — und 
sollten Sie nicht stenographieren, dann schreiben 
Sie es mit, ich spreche entsprechend langsam —, 
daß die Sozialleistungen in der Bundesrepublik 
Deutschland seit 1982 kontinuierlich angestiegen 
sind 
(Zuruf von der SPD: Trauriger Rekord!) 
und von Sozialabbau überhaupt nicht die Rede sein 
kann. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19569 
Dr. Riedl (München) 
Nun nenne ich Ihnen die Zahlen: Gegenüber 1982 
wurden die Sozialleistungen 1986 auf 604 Milliarden 
DM in Deutschland im Sozialetat angehoben. Das 
sind 80 Milliarden DM mehr als 1982. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Soweit kannst du 
doch gar nicht rechnen!) 
Damit Sie eine Vorstellung von Milliarden haben: 
Die Schulden der Neuen Heimat betragen 19 Milli-
arden DM. Die Sozialleistungen von 1982 auf 1986 
sind um 80 Milliarden DM angestiegen. Man muß 
ja, weil Adam Riese bei der SPD nur noch selten 
vorbeikommt, so etwas immer verdeutlichen, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Allein 1986 wachsen die Sozialleistungen um 5,5% 
bei stabilem Geldwert. Gestern kam die Meldung 
des Statistischen Bundesamtes, daß die Zahlen im 
November bei der Preissteigerungsrate minus 1,1% 
betragen. Das heißt: Im November 1986 liegen die 
Preise um 1,1 % niedriger als 1985. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Sagen Sie ein
-
mal etwas über die Sozialhilfe!) 
Ich komme schon darauf, Herr Kollege Dr. Becker. 
Ich komme sofort darauf. Sie müssen nur Geduld 
haben. 
Wahrheit Nummer zwei. 1982 waren die Systeme 
der sozialen Sicherheit durch Inflation und Wirt-
schaftskrise akut gefährdet. Die gesetzliche Ren-
tenversicherung und die Bundesanstalt für Arbeit 
waren in einer schweren Finanzkrise. Wir haben j a 
stundenlang hier darüber geredet. Die Liquidität 
der gesetzlichen Rentenversicherung war zuneh-
mend angespannt. Die Bundesanstalt für Arbeit 
verzeichnete 1982 ein Finanzierungsdefizit von 
7 Milliarden DM, das Liquiditätshilfen des Bundes 
in gleicher Höhe erforderlich machte. 
Wahrheit Nummer drei. Ohne Wiedergewinnung 
eines nachhaltigen und inflationsfreien Wachs-
tums, ohne Wiederanstieg der Beschäftigung und 
ohne Konsolidierung ist soziale Sicherheit über-
haupt nicht zu gewährleisten. Das kriegen Sie nicht 
einmal im Himmel droben. Die Bundesregierung 
hat mit Sofortmaßnahmen mit dem Haushaltsbe-
gleitgesetz 1983 und 1984 die sozialen Sicherungssy-
steme aus der akuten Gefahrenlage gebracht. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Das ist heute kein Thema mehr. Das ist die Lei-
stung der jetzigen Regierung von CDU/CSU und 
FDP. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wahrheit Nummer vier. In der gesetzlichen Ren-
tenversicherung — das sage ich an alle, die bereits 
Rentner sind oder demnächst in Rente gehen — 
haben wir seit 1985 zum ersten Mal wieder einen 
Überschuß, und zwar von 1,3 Milliarden DM. Die 
Reserven der Rentenversicherung, die ohne Sofort-
maßnahmen Ende 1983 auf nur noch 8,9 Milliarden 
— das waren 0,9 Monatsausgaben — zu sinken 
drohten, werden nach den Ergebnissen des Renten-
anpassungsberichts bis 1990 auf 2,3 Monatsausga-
ben steigen. Also: 2,3 Monatsausgaben sind Reser-
ve. Die Renten sind sicher. Norbert Blüm hat das 
gestern für die Bundesregierung und für uns alle 
hier dokumentiert und versichert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Rentner profitieren aber auch — jetzt darf ich 
noch mal auf die Preisstabilität kommen — von der 
wiedergewonnenen Preisstabilität. Die Rentenein-
kommen waren 1980 und 1981 zwar — darauf sind 
Sie immer noch stolz — jeweils um 4% gestiegen, 
aber die Preissteigerungsrate betrug 6,3%. Da war 
echt Minus in der Brieftasche der Rentner. 1987 
steht statt des Minus ein Plus vor der Zahl. Die 
Rentenanpassung, auch bereinigt um den Kranken-
versicherungsbetrag, beläuft sich effektiv auf plus 
3%. Das ist eine Leistung trotz schwieriger Haus-
haltslage, für die uns die Rentner dankbar sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wahrheit Nummer fünf. Wir haben den wiederge-
wonnenen Handlungsspielraum 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Aufgeblasene 
Spruchmacher!) 
für wichtige Leistungsverbesserungen im sozialen 
Bereich genutzt. Ich führe es einmal stichwortartig 
aus — daß Sie das alles bestreiten, ist wirklich 
erschütternd —: 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Aber bitte langsam 
zum Rechnen, damit wir mit addieren kön
nen!) 
Gewährung von Kindergeld für arbeitslose Jugend-
liche — das haben wir gemacht —, Einführung ei-
nes Kindergeldzuschlags für Berechtigte mit gerin-
gem Einkommen — das haben wir gemacht —, Ver-
doppelung des Ehegattenfreibetrags bei der Ar-
beitslosenhilfe, Steuerbefreiung bei Vorruhestands-
leistungen, Anrechnung von Kindererziehungszei-
ten in der Rente, Heraufsetzung des Wohngelds, 
Einführung eines Erziehungsgelds, verstärkte För-
derung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer. 
Das hat diese Regierung von CDU/CSU und FDP 
gemacht. Sie können von diesen Erfolgen für un-
sere Bevölkerung heute nicht einmal träumen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Dregger [CDU/CSU] — 
Dr. Rose [CDU/CSU]: Aber sonst träumen 
die schon! — Dr. Klejdzinski [SPD]: Wir 
haben aber keinen Träumer vom Dienst!) 
Es ist ja auch unwahrscheinlich, mit welcher — 
für mich als Bayern geht das Wort ein bißchen 
schwer über die Lippen — Chuzpe die Sozialdemo-
kraten sich immer mit dem Anspruch hinstellen, 
Hüter der sozialen Gerechtigkeit zu sein. Ich hatte 
j a das Glück, einer der wenigen von Ihnen hier zu 
sein, die den Herrn Rau in dieser Woche persönlich 
hören durften, und zwar auf dem Gewerkschafts-
kongreß der Deutschen Postgewerkschaft am letz-
ten Sonntag in Nürnberg. Also, was der von sozialer 
Gerechtigkeit alles erzählt hat, ist unglaublich. Nur: 
Nichts davon haben die Sozialdemokraten gemacht. 
Das war eine Leistungsbilanz der CDU/CSU-FDP-
Bundesregierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
19570 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Dr. Riedl (München) 
Jetzt darf ich zur Arbeitslosigkeit kommen, zu 
einem Problem, das nach wie vor außerordentlich 
beachtlich ist, das von uns überhaupt nicht falsch 
diskutiert wird und das wir in seinem Kern sehen. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das Sie aber aus
-
sitzen!) 
— Sie sitzen ja auf einem guten Arbeitsplatz, den 
Ihnen wahrscheinlich niemand — außer dem Wäh-
ler — so schnell streitig macht. Aber die, die drau-
ßen vermehrt Arbeit bekommen haben, haben diese 
Mehrarbeit auch der Politik seit 1982 zu verdan-
ken. — 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wenn die SPD jetzt 
dazu übergeht — das kommt heute in der Debatte 
sicherlich noch mehrmals vor —, die Zahlen anzu-
zweifeln, die zwischen der Bundesanstalt für Arbeit 
und dem Statistischen Bundesamt in vollem Ein-
vernehmen erarbeitet worden sind, dann ist das der 
letzte, der allerletzte Versuch von Ihnen, meine Da-
men und Herren, diese Politik in Zweifel zu zie-
hen. 
Wir hatten im September 1983 25 560 000 Beschäf-
tigte. Im September 1986, also drei Jahre später, 
hatten wir in Deutschland 26 170 000 Beschäftigte. 
Das sind — bereinigt — 610 000 Erwerbstätige 
mehr. Und dann stellte sich ein Sozialdemokrat ge-
stern abend hier ans Rednerpult und sagte: Diese 
Zahlen sind falsch. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Nicht einmal das 
wissen sie! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Meine Damen und Herren, diese Zahlen sind, wie 
gesagt, im Einvernehmen zwischen Bundesanstalt 
für Arbeit und Statistischem Bundesamt erarbeitet 
worden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Weitere 250 000 neue Arbeitsplätze kommen nach 
den Vorhersagen der Forschungsinstitute und des 
Sachverständigenrates nächstes Jahr noch hinzu. 
Seit 1982 haben wir rund 700 000 Frauen mehr als 
bisher wieder Arbeit verschafft. Das sind Frauen, 
die wegen Aussichtslosigkeit bis 1982 gar nicht zum 
Arbeitsamt gegangen sind, die bisher nicht er-
werbstätig waren 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Woher wissen Sie 
das denn so genau, Herr Oberpostrat?) 
und die auch nicht aus einer schulischen oder be-
ruflichen Ausbildung kamen. Also, das waren echt 
sich neu um Arbeit bemühende Frauen, 700 000 seit 
1982, meine Damen und Herren. 
(Reimann [SPD]: Nennen Sie einmal die 
Zahl der abhängig Beschäftigten!) 
Wir haben die Kurzarbeit zurückgeführt. Ich lade 
Sie ein, einmal zu mir nach München zu kommen. 
Dann gehen wir ins Arbeitsamt an der Thalkirche-
ner Straße. Massenarbeitslosigkeit — das, was Sie 
immer sagen — gab es Ende der 20er und Anfang 
der 30er Jahre, mit Zehntausenden von Menschen, 
die vor den Arbeitsämtern, vor den Betrieben und 
Unternehmen anstanden und nach Arbeit suchten. 
Heute haben wir ein strukturelles Problem der 
Arbeitslosigkeit. 
(Senfft [GRÜNE]: Das ist eine Verharmlo
sung der Arbeitslosigkeit!) 
Wir als Politiker und als Regierung bemühen uns, 
diese strukturelle Arbeitslosigkeit materiell so ab-
zusichern, daß die Leute keine soziale Not leiden, 
vor allen Dingen auch im Bereich der Behinderten, 
im Bereich der älteren Arbeitnehmer usw. Wir sor-
gen für die, die nicht in Arbeit sind, mit sozialen 
Sicherungsmaßnahmen in einem Maße, daß diese 
Leute ein geordnetes Leben führen können, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Weng? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Weng, ich mag Sie ja wahnsinnig gern — das wis-
sen Sie j a —, 
(Heiterkeit) 
vor allen Dingen auch als Kollege der Koalition. 
Aber gestatten Sie mir, daß ich die bescheidene Re-
dezeit, die ich habe, nutze. Wir beide können uns im 
Haushaltsausschuß sicherlich noch oft und einge-
hend unterhalten. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Aber der Fernseh
auftritt für den Kollegen Weng war gut! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Herr Präsident, man ist hier ja wirklich in einer 
schwierigen Lage, sich in die vorgegebene Redezeit 
einzupassen. Ich sage das vor allen Dingen für die 
Menschen draußen, die vielleicht den Eindruck ha-
ben, man wolle dem Kollegen das Wort nicht ge-
ben.  
Ich darf ein weiteres Stichwort aufgreifen, das 
hier ebenfalls eine Riesen-Rolle gespielt hat, näm-
lich das Investitionsproblem, bei dem die SPD im-
mer mit ihrem Milliardenproblem, mit ihrem Ar-
beitsbeschaffungsprogramm „Arbeit und Umwelt" 
kommt. Ich zähle Ihnen einmal die Bereiche öffent-
licher Investitionen auf, in denen wir Hunderttau
dende von Arbeitsplätzen nicht nur erhalten, son-
dern auch neu schaffen, 
(Dr. Kleijdzinski [SPD]: Ja, in Baden-Würt
temberg und Bayern für die Rüstungsin
dustrie!) 
und ich mache einige Bemerkungen dazu. 
Die Investitionen der Deutschen Bundesbahn be-
laufen sich 1987 auf 6,5 Milliarden DM; 6,5 Milliar-
den DM investiert die Deutsche Bundesbahn im 
nächsten Jahr. Gegenüber dem Vorjahr bedeutet 
das eine Steigerung um 6,6 %. Die Deutsche Bundes-
post, ein Lieblingsbereich für Kritik durch die SPD, 
wird ihr ohnehin schon hohes Investitionsvolumen 
1987 noch einmal um 2,3 % auf insgesamt 18,6 Mil-
liarden DM steigern. Da sind z. B. einige Milliarden 
drin für die Verkabelung, die von der SPD massivst 
kritisiert wird. Das sind Zehntausende von Arbeits-
plätzen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19571 
Dr. Riedl (München) 
Umweltprogramme: Wir finanzieren über das 
ERP-Sondervermögen, über die Kreditanstalt für 
Wiederaufbau, über die Lastenausgleichsbank. Ein 
typisches Beispiel läuft in diesen Tagen in Mün-
chen. Die CSU will den Mittleren Ring — über den 
Sie schon alle mit Ihrem Auto gefahren sind — 
untertunneln, 
(Dr. Vogel [SPD]: Oh mein Gott, Riedl, wir 
sind doch nicht im Stadtrat!) 
damit für die anwohnende Bevölkerung der Lärm 
wegkommt, damit der Gestank wegkommt. Wir stel-
len das Geld zur Verfügung 
(G. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Der Steuer
-
zahler stellt das Geld zur Verfügung! 
60 % der Bund, 30 % der Freistaat Bayern. Wer ist 
dagegen? — Die SPD und die GRÜNEN. — Das ist 
aktive Umweltinvestitionspolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP. — 
Mann [GRÜNE]: Sie haben überhaupt 
keine Ahnung! — Abg. Mann [GRÜNE] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Mann, der Redner hat es abgelehnt, Zwischenfra-
gen zuzulassen. 
(Mann [GRÜNE]: Dann soll er nicht so die 
Unwahrheit erzählen!) 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Ein Wort zu den 
Finanzen der Gemeinden. Es ist völlig falsch, was 
die SPD hier gesagt hat: daß die Finanzen unserer 
Gemeinden durch die Politik der Bundesregierung 
nicht mehr solide sind. Richtig ist, was die Deutsche 
Bundesbank in ihrem neuesten Monatsbericht vom 
November 1986 — hoffentlich haben Sie ihn schon 
gelesen 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Hoffentlich Sie 
auch!) 
— dazu gesagt hat. — Herr Klejdzinski, Hermann 
Höcherl hat immer gesagt: Wenn ein Abgeordeter 
nichts weiß, dann kommt es daher, weil er nichts 
liest. Diesen Eindruck habe ich bei Ihnen heute 
morgen schon des öfteren gehabt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und bei Abgeordneten der FDP) 
Die Konsolidierung der öffentlichen Finanzen ist 
in den letzten Jahren bei den Gemeinden unter 
allen Haushaltsebenen am weitesten vorangekom-
men. Nachdem das Defizit der Gemeinden im Jahre 
1981 mit gut 10 Milliarden DM ein Rekordniveau 
erreicht hatte, hat sich die kommunale Haushalts-
lage in den folgenden Jahren vor allem durch die 
strikt zurückhaltende Ausgabenpolitik des Bundes 
erheblich verbessert. Das ist die Wahrheit 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Deshalb ist die Ar
beitslosigkeit auch gestiegen! — Becker 
[Nienberge] [SPD]: Und die Sozialhilfe?) 
über die angeblich zerrütteten Gemeindefinanzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Gestern in der Debatte haben vor allem die Kolle-
gen aus Nordrhein-Westfalen erklärt, als sie hier  
anhören mußten, daß der Ministerpräsident Rau in 
Nordrhein-Westfalen in den letzten Jahren einen 
Sozialabbau in Milliardenhöhe gemacht hat: Das 
kommt davon, weil die Bundeszuweisungen an 
Nordrhein-Westfalen zu niedrig sind. Das ist 
falsch. 
(Dr. Vogel [SPD]: An Bayern hat NRW ge
zahlt! Hunderte von Millionen an Bayern!) 
— Herr Vogel, als Sie noch Oberbürgermeister in 
München waren, haben Sie mich — ich bin seit 1969 
hier im Deutschen Bundestag  — 
(Dr. Vogel [SPD]: Unsinn! NRW hat an Bay
ern gezahlt!) 
pausenlos darum gebeten, ich möchte mich in Bonn 
dafür einsetzen, daß mehr Geld nach München und 
nach Bayern kommt. Das war damals in der SPD/ 
FDP-Regierung. 
(Dr. Vogel [SPD]: NRW hat gezahlt!) 
Jetzt schimpft der Vogel darüber — jetzt heißt er 
nicht mehr Vogel (München), sondern Vogel (Ber-
lin) —, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Ein Wander
vogel! — Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
daß zuviel Geld nach Bayern kommt. — Es ist ja 
nicht zu fassen! 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und bei der FDP) 
Ich habe nichts dagegen, wenn einer aus seiner Hei-
mat auswandert. Aber daß er dann im Ausland über 
die Heimat schlecht redet, finde ich ganz unmög-
lich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Becker (Nienberge) 
[SPD]: Also ist Berlin Ausland!) 
Um noch einmal auf die Finanznot von Nord-
rhein-Westfalen zu sprechen zu kommen: Ich lese 
seit Wochen in der Zeitung, daß Nordrhein-Westfa-
len die 43 000 Wohnungen der Neuen Heimat für 
2 Milliarden DM kaufen möchte. Da haben sie plötz-
lich das Geld. Aber die Ausbildungshilfe für Studen-
ten und Jugendliche wird gedrückt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die er-
reichten Konsolidierungserfolge dieser Regierungs-
koalition dürfen uns natürlich nicht veranlassen, 
die Hände in den Schoß zu legen. Es muß auch 
künftig klar sein, daß die Haushalte des Bundes 
unter zwei Prämissen stehen: eine Politik der Aus-
gabendisziplin und eine Politik der Begrenzung der 
Nettokreditaufnahme. Wir müssen diese Politik 
deshalb so fortsetzen, weil es in den nächsten Jah-
ren eine ganze Reihe von Haushaltsrisiken geben 
wird, die wir auffangen müssen und die wir haus-
haltsmäßig verarbeiten müssen. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Höhere Schul
den!) 
So haben wir bereits im Haushalt 1987 in einigen 
Bereichen entsprechende Vorsorge getroffen, z. B. 
bei der nationalen Kohlereserve, beim Wohngeld, 
beim sogenannten Nordprogramm zugunsten der 
norddeutschen Küstenländer und ihrer notleiden- 
19572 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Dr. Riedl (München) 
den Werftindustrie und beim Erziehungsjahr. 
Meine Damen und Herren, ich habe vorhin das mit 
dem Babyjahrwahlschwindel der SPD 1972 ge-
bracht: Diese Koalition hat sichergestellt, daß ab 
1. Januar 1990 5,3 Millionen Mütter in der Renten-
versicherung Kindererziehungszeiten angerechnet 
bekommen — mit einem Gesamtvolumen von 10 
Milliarden DM. Das ist ein historischer Markstein 
sozialer Politik, der in Europa einmalig ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Walther [SPD]: Wo stehen denn die 10 Mil-
liarden DM im Haushalt, Herr Kollege 
Riedl? Da stehen doch nur 250 Millionen 
DM drin, aber keine 10 Milliarden DM!) 
— Herr Kollege Walther, die mittelfristige Finanz-
planung bis 1990 stellt dies sicher. 
(Walther [SPD]: Das ist doch eine Abraka
-
dabra-Rechnung!) 
— Herr Kollege Walther, Sie haben j a anschließend 
Gelegenheit, dazu zu sprechen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Vom Haushalts
ausschußvorsitzenden könnten wir mehr 
Sachkenntnis erwarten!) 
Wenn der Vorsitzende des Haushaltsausschusses 
nachher ans Rednerpult tritt, soll er einmal erklä-
ren, warum die SPD in 13 Jahren Regierung nicht 
ein einziges Erziehungsjahr für eine einzige deut-
sche Mutter anerkannt hat. 
(Walther [SPD]: 250 Millionen DM und 
keine 10 Milliarden DM! Wo stehen 10 Mil
liarden DM im Haushalt?) 
Ich darf noch ein Wort zur Finanzierung der 
kommenden Steuerreform sagen. Wir müssen diese 
Politik der Ausgabenbegrenzung und der Begren-
zung der Nettokreditaufnahme fortsetzen, 
(Walther [SPD]: Über höhere Schulden?) 
weil wir das große Ziel der Finanzierung der Steu-
erreform ganz klar und deutlich vor Augen haben. 
Sie soll nämlich eine echte, breit angelegte und 
nachhaltige Steuerentlastung für Bürger und Un-
ternehmungen bringen. Deshalb kommt für uns als, 
wie man so sagt, Kompensation eine Erhöhung der 
Mehrwertsteuer nicht in Frage. Ich erkläre das hier 
für meine Fraktion. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Na! Na!) 
Woher die SPD im übrigen das Recht nimmt, stän-
dig zu behaupten, wird würden den Weihnachtsfrei-
betrag für Arbeitnehmer streichen, möchte ich 
gerne einmal wissen. Ich erkläre hier: Wir wollen 
das nicht. 
(Walther [SPD]: Was wollen Sie denn?) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, auf die 
Dauerrisiken EG-Finanzierung, Gewährleistungen 
kann ich aus zeitlichen Gründen hier nicht einge-
hen. Ich beziehe mich bei der EG-Finanzierung auf 
einen sehr guten Grundsatzbeschluß des Bundeska-
binetts vom April 1986. Wir seitens der CDU/CSU 
und der FDP möchten, Herr Bundesfinanzminister, 
die dort aufgezeichneten Leitlinien für die künftige 
EG-Finanzpolitik nachhaltig unterstreichen. 
Meine Damen und Herren, darf ich zusammen-
fassen? 
(Walther [SPD]: Das darfst du!) 
Ich möchte hier gern die Gelegenheit benutzen, 
dem Bundesminister der Finanzen, Herrn Dr. Ger-
hard Stoltenberg, persönlich und namens meiner 
Fraktion ein Wort des Dankes für seine außeror-
dentlich erfolgreiche Haushalts- und Steuerpolitik 
in diesen vier Jahren zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Amling [SPD]: Der sollte „Schuldenberg" 
heißen!) 
Herr Dr. Stoltenberg, Sie sind zu Recht Spitzenrei-
ter in der Popularitätsskala, die der „Spiegel" alle 
vier Wochen veröffentlicht. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Da ärgert 
sich der Kohl jedesmal!) 
Wir freuen uns darüber, daß Sie in so großartiger 
Weise die Rangliste der populären deutschen Politi-
ker anführen. Und das kommt nicht von ungefähr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vor allen Dingen, meine Damen und Herren: Die-
ser Bundesfinanzminister genießt nicht nur im In-
land größten Respekt, sondern besonders im Aus-
land. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Wird das der neue 
Kanzler sein?) 
— Von der Qualität eines Herrn Stoltenberg kön-
nen doch Sie nur träumen, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Amling [SPD]: 
Auch der Herr Kohl!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte auch ein 
Wort des Dankes, Kollege Walther, bei aller Unter-
schiedlichkeit in den politischen Grundpositionen, 
dem Vorsitzenden des Haushaltsausschusses und 
den Kolleginnen und Kollegen der Opposition sa-
gen, mit denen wir unter Ihrem von Sachkunde, 
Umsicht, sehr viel Geduld und sehr viel Humor ge-
prägten Vorsitz im Haushaltsausschuß zusammen-
gearbeitet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD — Dr. Vogel [SPD]: Das kann man 
sich vorstellen, bei dem Riedl!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte mich also bei 
allen Kollegen im Haushaltsausschuß für die faire 
und gute Zusammenarbeit über alle Parteigrenzen 
hinweg bedanken, 
(Amling [SPD]: Kommt der Riedl nim
mer?) 
was natürlich nicht bedeutet, daß nicht in der Sache 
um jede Mark und jeden Pfennig härtestens gerun-
gen worden wäre. 
Die CDU/CSU-Fraktion wird dem Bundeshaus-
halt für 1987 in der vorliegenden Fassung zustim-
men. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19573 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Müller (Bremen). 
Dr. Müller (Bremen) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Diese Haushaltsbera-
tungen haben deutlich gemacht, was in den näch-
sten vier Jahren zu erwarten wäre, wenn die CDU 
ihr Motto „Weiter so" wahr machen sollte. Ich will 
gar nicht bestreiten, daß die CDU/CSU Glück ge-
habt hat. Sie kann den Eindruck erwecken, daß der 
derzeitige zyklische Konjunkturaufschwung durch 
ihr Handeln zustande gekommen sei. Aber das 
kennt man ja von allen Regierungen in aller Welt: 
Den Aufschwung steckt man sich als Orden an die 
Brust, am Konjunkturtief sind immer die anderen 
schuld. 
Nein, meine Damen und Herren von der CDU/ 
CSU, Sie haben Glück gehabt. Es gibt wieder ein 
paar Arbeitsplätze in diesem Jahr. Die Baukonjunk-
tur ist wirklich angesprungen. Doch Ihrem Glück 
steht das Pech von immer noch mehr als 2 Millio-
nen Arbeitslosen gegenüber, für die Sie nichts ge-
tan haben 
(Tatge [GRÜNE]: Und 1 Million stille Re
-
serve!) 
und die in Zukunft von Ihrer Sozialpolitik genauso
wenig zu erwarten haben wie bisher. 
(Beifall bei der GRÜNEN) 
Es ist schon ein einmaliger Zynismus in der deut-
schen Politik, daß Sie es angesichts dieser mehr als 
2 Millionen arbeitsloser Menschen — und das mit-
ten im Konjunkturhoch — als Erfolg verkaufen, daß 
die Arbeitslosenzahlen zur Zeit nicht steigen. 
Erschwerend kommt noch hinzu, daß Sie durch 
Ihre Sozialpolitik den Arbeitslosen die ihnen zuste-
henden Leistungen gekürzt haben und genau das 
als Konsolidierungserfolg feiern lassen. Ich bin un-
bedingt für einen sparsamen Umgang mit Steuer-
geldern, ja ich halte es sogar für eine Verschwen-
dung, wenn Sie den Banken allein für die Provisio-
nen der wachsenden Staatsverschuldung eine halbe 
Milliarde DM zahlen. Doch ausgerechnet den Ar-
beitslosen das Geld zu kürzen ist eine zutiefst un-
moralische Politik. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das ist die Feigheit des Starken, der es den Schwa-
chen nimmt und sich damit auch noch brüstet. 
(Seiters [CDU/CSU]: Meinen Sie Lukas 
Beckmann?) 
— Sie sollten vorsichtig sein, Namen zu nennen. Ich 
sehe immer mit Freude, 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Aber nicht mehr lan
ge!) 
wie Sie sich moralisch geben im Zusammenhang 
mit der Neuen Heimat. Ich möchte Sie doch an den 
Zuhälter und das CDU-Mitglied Otto Schwanz in 
Berlin erinnern, der dort ja auch in einen Skandal 
verwickelt ist. 
(Zuruf von der SPD: Nomen est omen! Dr.- 
Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie scheinen sich 
in der Szene gut auszukennen!) 
Wenn Sie sich hier immer so maralisch geben, kann 
ich Ihnen nur empfehlen: Seien Sie ein bißchen vor-
sichtiger! 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Nein, meine Damen und Herren von der CDU, mit 
Otto Schwanz haben Sie Pech gehabt, mit der Poli-
tik haben Sie Glück gehabt; denn Sie konnten auch 
noch die steigenden Bundesbankgewinne dafür 
nutzen, den Haushalt zu konsolidieren. 
Faßt man alles zusammen und bedenkt man, daß 
wir heute die gleiche Verschuldungssituation wie 
1982 haben und mehr Zinsen dafür zahlen, dann 
muß man von einer Konsoldierungslüge sprechen. 
Sie haben Stabilität versprochen, aber soziale Unsi-
cherheit gebracht. Ja, genau das ist die Konsolidie-
rungslösung. 
Wenn man bedenkt, wofür Sie Geld ausgeben und 
wofür nicht, dann stellt man fest, daß die Koali-
tionsparteien keine Zukunftsvorsorge betreiben. Es 
ist so, wie Sie sich in dieser Haushaltsdebatte gege-
ben haben: Sie leben in Saus und Braus auf Kosten 
der Zukunft. 
Die Koalition ist noch nicht einmal bereit, in aus-
reichendem Maße alternative Energien zur Atom-
kraft zu erforschen und zu fördern. Trotz Tscherno-
byl setzen Sie weiter ungebrochen allein auf die 
Atomenergie. Hier geht es Ihnen offensichtlich nur 
noch um Glaubensbekenntnisse. Mit Rationalität 
hat das alles nichts mehr zu tun. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Mit Wahrheit hat das auch 
nichts zu tun!) 
Die Sorge der Menschen angesichts Ihrer Atompoli-
tik ist doch berechtigt. Seien Sie sicher: Seit dem 
Informationschaos nach Tschernobyl in der Bun-
desregierung traut Ihnen doch keiner mehr, wenn 
Sie von der Sicherheit der Atomkraftwerke spre-
chen. 
Und noch ein Hinweis, um zu zeigen, wie ernst 
Sie das eigentlich nehmen: In Ihren Schubladen lie-
gen doch die Katastrophenpläne. Es ist ein Wahn-
sinn, was darin steht. Während des Durchzugs einer 
atomverseuchten Wolke wird nicht evakuliert, heißt 
es da, erst danach. Was ist das für eine Zukunft, die 
wir da zu erwarten haben? 
Für den Atommüll haben Sie immer noch keine 
Lösung. Der wird noch jahrtausendelang strahlen. 
Und zu dieser gefährlichen veralteten Form der 
Energiegewinnung entwickeln Sie noch nicht ein-
mal Alternativen! Das ist pure Verantwortungslo-
sigkeit. 
Nun hatten wir GRÜNEN in der Haushaltsde-
batte einen ganz kleinen Antrag gestellt, nämlich 
den Antrag, den Verbraucherschutzinitiativen 
1 Million DM zur Verfügung zu stellen, um Ver-
braucheraufklärung über die Verstrahlung von Le-
bensmitteln betreiben zu können. Heute morgen 
kam im Radio übrigens wieder die Meldung, daß in 
Baden-Württemberg die Milch ein weiteres Mal ver-
strahlt ist, weil die Bauern verstrahltes Heu verfüt-
tert haben. 
19574 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Dr. Müller (Bremen) 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, heute be-
kommen Familien die Becquerel-Werte der Baby-
nahrung aus Zeitschriften, die da „Freundin", „Bri-
gitte", „Petra" oder sonstwie heißen. Da gibt es dann 
die „Brigitte"-Werte für den Kinderbrei, und kein 
Mensch kann nachvollziehen, woher diese Werte 
überhaupt kommen, ob sie objektiv gemessen sind. 
Wenn wir da 1 Million DM für anständige Mes-
sungen von unabhängigen Instituten fordern — 
dem nachzukommen wäre doch wenigstens ein 
Schritt der Aufklärung. 
Bedenken Sie: Was sind 1 Million DM, wenn Sie 
das Neunhundertfache dessen für Atomforschung 
ausgeben? 900 Millionen DM für die Atomforschung 
und nicht 1 Million DM für die Verbraucheraufklä-
rung — so ernst nehmen Sie die Sorgen der Men-
schen nach Tschernobyl, und das ist ein Skandal! 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Es ist zu bedauern, meine Damen und Herren von 
der SPD, daß Sie diesem Antrag im Haushaltsaus-
schuß und auch hier im Plenum nicht zugestimmt 
haben. 
(Breuer [CDU/CSU]: Sie klatschen aber 
mit!) 
Ein weiteres Beispiel: die Chemiekatastrophen. 
Da werden der Rhein und die Nordsee auf Jahre 
zerstört. Wir werkeln heutzutage mit so giftigen 
Stoffen, daß eine einzige Brandkatastrophe ein gan-
zes europäisches Ökosystem vernichtet. Chemisch 
giftige Stoffe werden in krimineller Weise an die 
Umwelt abgegeben. 
Das kann doch nicht die Zukunft sein, daß der 
kleinste Fehler Mensch und Natur gleichermaßen 
in diesem Ausmaß bedroht und vernichtet. Diese 
Ultragifte, die in allerkleinsten Mengen töten, müß-
ten doch längst verboten sein. Eine chemische Indu-
strie, die heute noch derartige Gifte verwendet, ist 
doch völlig veraltet und überholt. 
Doch was macht die Bundesregierung in dieser 
Frage? Stellt sie Forschungsgelder zur Verfügung 
zur Entwicklung einer umweltfreundlichen Chemie 
oder umweltfreundlicher Produktionsverfahren? — 
Nichts tut sie in diesem Bereich. Die Bundesregie-
rung verschläft noch immer die ökologische Zu-
kunft der Bundesrepublik. Das ist das Schlimme an 
Ihrem Optimismus, den Sie hier verbreiten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Amtliches Regierungsprinzip ist Gesundbeten 
und Handauflegen. Letzteres betreibt Umweltmini-
ster Wallmann am schlimmsten, 
(Frau Dann [GRÜNE]: Augen zu und 
durch!) 
der im Angesicht der Chemiekatastrophen entlang 
des Rheins die Industrie bittet, doch ein bißchen 
verantwortungsvoller zu sein. Die Industrie dankt 
ihm diese Freundlichkeit und dieses Entgegenkom-
men, indem sie noch eine Fuhre Gift hinterher-
schickt. Das ist die Situation. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Quatsch!) 
Was hier in den letzten Wochen rheinauf, rheinab 
der Umwelt und den Menschen angetan worden ist, 
ist als kriminell zu bezeichnen. Es ist übrigens auch 
eine Verhöhnung des Rechtsstaats. 
(Zuruf der Abg. Frau Dann [GRÜNE]) 
Wenn irgendwann wirklich auch nur einer der 
Gifteinleiter vor Gericht stehen sollte, dann wird 
sich herausstellen, wie zahnlos dieser Rechtsstaat 
in dieser Frage ist, wenn es um den Schutz der 
Natur geht. Die gesamte Umweltschutzgesetzge-
bung wird sich erneut als eine Industrieschutzge-
setzgebung herausstellen. Eine Strafe für die 
Rheinvergifter ist bei Ihnen nicht vorgesehen. Wir 
werden es j a erleben. Ich glaube nicht, daß auch nur 
einer dieser Chemiekriminellen vor Gericht gestellt 
wird. 
Aus den Parteispenden- und Flick-Prozessen wis-
sen wir ja, was wir zu erwarten haben. 
Auch in der Außenpolitik betreiben Sie alles an-
dere als Zukunftsvorsorge. Im Gegenteil, die Aus-
landsinterviews von Herrn Kohl sind nicht nur ge-
schmacklos, sie sind ein Sicherheitsrisiko gewor-
den. Man sollte sich doch eigentlich in einem einig 
sein, Herr Friedmann: daß die Raketenzusammen-
ballung in Mitteleuropa ein riesiges Gefährdungs-
potential ist. Das gilt gleichermaßen für SS 22, 
SS 21 usw. und Pershings und Cruise Missiles. 
Doch was kriegen wir jetzt von seiten der CDU zu 
hören? — Eine Null-Lösung, also der erstrebens-
werte beiderseitige Abzug, komme nicht in Frage. 
Ein Blick auf die steigenden Rüstungsausgaben 
verdeutlicht dies. 
(Breuer [CDU/CSU]: Großer Unsinn!) 
Sie wollen keine Zukunft der Entspannung zwi-
schen den Blöcken, sie wollen keine Zukunft ohne 
Waffen. Ihre Außenpolitik und Ihre Sicherheitspoli-
tik sind eine Politik des Kalten Krieges und sonst 
gar nichts. Und das ist für unsere Zukunft zu ge-
fährlich; das kann sich die Bundesrepublik, das 
können wir Menschen uns nicht leisten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Bedenkt man all dieses, rechnet man die ökologi-
schen, friedenspolitischen und sozialen Chancen 
aus, die Sie für die Zukunft vertun, dann stimmt Ihr 
Wort von der Richtungswahl, die auf uns zukommt. 
Wir GRÜNEN sehen das mit der Richtungswahl 
auch so. Es geht um die Frage, ob die Probleme wei-
terhin verniedlicht und verdrängt werden oder ob 
wir beginnen können, Zukunft zu gestalten, und 
zwar nach ökologischen, friedenspolitischen und so-
zialen Kriterien. 
(Senfft [GRÜNE]: Sehr gut!) 
Ein paar Sätze zu Ihrer SPD, Herr Brandt, und 
dem Zustand, in dem sie sich zur Zeit befindet. Mit 
dem Gerede von der eigenen — und das heißt ja 
wohl absoluten — Mehrheit der SPD haben Sie 
jede Glaubwürdigkeit verloren, die Regierung Kohl 
wirklich ablösen zu wollen. Es war doch Traumtän-
zerei, zu verkünden, Sie könnten ohne die GRÜ-
NEN in diesem Haus jemals die Mehrheitsverhält-
nisse ändern. Das war natürlich auch politisch tö-
richt, Herr Brandt. Nicht nur der Verlust der Glaub- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19575 
Dr. Müller (Bremen) 
würdigkeit, nein, ihr damit verbundener Wille, die 
GRÜNEN hier wieder herauszudrängen, erinnert 
doch fatal an die Arroganz der Macht, mit der Sie in 
Bundesländern regieren, in denen Sie die absolute 
Mehrheit haben, und erinnert doch an die Verfil-
zung von Staat, Partei und anderem, wie wir sie in 
Hamburg, Bremen und Nordrhein-Westfalen beob-
achten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sagen Sie mal 
was zu Hessen! — Dr. Weng [CDU/CSU]: 
Im hessischen Umweltministerium!) 
Sehen Sie, Herr Brandt, die GRÜNEN mögen nur 
etwa 7 % der Wählerstimmen bekommen. Doch ge-
rade angesichts der fortschreitenden ökologischen 
Krise, der Verkrustung und Trägheit der Altpar-
teien — ich glaube, Sie wissen langsam, wovon ich 
rede — 
(Dr. Rumpf [FDP]: Pharisäer aller Länder 
vereinigt euch!) 
gibt es eine Mehrheit in der Bevölkerung, die auch 
in kritischer Distanz froh ist, daß es die GRÜNEN 
noch im Parlament gibt. Ich bin felsenfest davon 
überzeugt: Eine Mehrheit in dieser Bevölkerung — 
sie wählt uns nicht — ist froh darüber, daß es die 
GRÜNEN gibt. Denn wir haben hier nicht nur Fra-
gen aufgeworfen, wir haben auch Lösungen angebo-
ten, über die es sich wahrlich zu diskutieren lohnt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Stahl [Kemp
-
ten] [SPD]: Wo denn? — Zuruf von der 
SPD: Das ist doch wohl der letzte Witz, daß 
Sie Lösungen haben! — Dr. Klejdzinski 
[SPD]: Produzieren Sie sich da oben nicht 
so, Herr Müller!) 
Dieser Mehrheit haben Sie vor den Kopf gestoßen 
mit dem Gerede von der absoluten Mehrheit, die 
Sie wollten. Das war eine Verdrängungsstrategie. 
Sie haben dafür im Augenblick die Zeche zu bezah-
len. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Statt inhaltliche Auseinandersetzung anzubieten, 
haben Sie mit dem Absolutheitsanspruch von 
Herrn Rau diese Wähler vor den Kopf gestoßen. Sie 
haben sich verhalten wie eine beleidigte Leber-
wurst, der man nicht nur die Regierung weggenom-
men, sondern auch noch die GRÜNEN in den Nak-
ken gesetzt hat. 
(Zuruf von der SPD: Was hat das mit dem 
Haushalt zu tun? — Stahl [Kempten] 
[SPD]: Die Leberwurst sind Sie! — Dr. 
Klejdzinski [SPD]: Ein kleiner Schwätzer 
sind Sie!) 
In diesem Nacken gedenken wir zu bleiben, um 
konkrete Problemlösungen zu finden in der Ausein-
andersetzung — selbstverständlich nicht nur mit 
Ihnen, sondern auch mit den anderen Parteien hier 
im Hause. 
Herr Geißler hat da viel klüger reagiert. Er greift 
zwar alle naselang in den Schmutzkübel der Diffa-
mierung, aber daß wir weg sollen, hat er nie gesagt. 
Was soll eigentlich das Gerede, wir würden der SPD 
Stimmen wegnehmen? Wähler hat man doch Gott  
sei Dank nicht als Erbpacht. Sie entscheiden selbst, 
was die Probleme sind, und entscheiden selbstän-
dig, wie ernst sie diese nehmen. Wenn sie die ökolo-
gischen und sozialen Probleme ernst nehmen, dann 
wählen sie die GRÜNEN. 
(Frau Traupe [SPD]: Also wenn es ihnen 
ernst ist, dann wählen sie die SPD!) 
Da brauchen Sie nicht beleidigt zu sein. Es besteht 
eine Situation in der Bundesrepublik, in der es ent-
scheidend darauf ankommt, daß die GRÜNEN es 
weiter schaffen, die ökologische Krise und die so-
ziale Krise, die von Ihrer früheren Regierung und 
von der jetzigen noch mehr verursacht und betrie-
ben worden ist, im Bewußtsein zu halten und Lö-
sungsversuche auch in Gang zu setzen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Bedenken Sie: Die ökologische Krise ist für die 
industrielle Gesellschaft eine derart fundamentale 
Herausforderung, daß es leichtfertig wäre, diese Lö-
sung allein an Partei- und Machtkonstellation zu 
binden. Das ist doch die Grundlage dafür, daß für 
uns GRÜNEN die Verbindung mit sozialen Bewe-
gungen, mit Bürgerinitiativen, deren Prinzip Über-
parteilichkeit und parteiübergreifendes Handeln 
ist, so wichtig ist. 
Mit Ihrem Wunsch, Herr Brandt, dem Wunsch 
der SPD, die GRÜNEN hier wieder herauszubrin-
gen, haben Sie bis heute notwendige Chancen einer 
reformpolitischen Offensive, auf die viele Menschen 
hoffen, verspielt. Der Traum von der Macht mit 
Herrn Rau war wichtiger als die Veränderung der 
Wirklichkeit. 
Herr Brandt, es gibt doch einiges, was mit den 
GRÜNEN zu erreichen wäre: die wichtige und 
längst überfällige Ablösung der Atomenergie durch 
moderne Energieformen; der Abzug der Mittel-
streckenraketen, um friedenspolitisch oder ent-
spannungspolitisch überhaupt wieder handlungsfä-
hig zu werden. Die CDU verhärtet doch zur Zeit die 
Blockkonfrontation. Oder bedenken Sie: eine solida-
rische Politik gegenüber den Hungerländern der 
Dritten Welt — wie wichtig wäre das —, eine Offen-
sive für Menschenrechte in Ost und West, eine kon-
sequente Politik gegen Apartheid und eine konse-
quente Politik gegen Menschenrechtsverletzungen, 
beispielsweise durch die Besetzung von Afghani-
stan, oder endlich, endlich anzufangen mit einer 
ökologisch orientierten Wirtschaftspolitik, die Ar-
beitsplätze schaffen würde. Das wären Schritte, auf 
die wir nicht warten können. 
Nein, Herr Brandt, Ihre SPD liegt zur Zeit nicht 
nur darnieder, weil der Untersuchungsausschuß 
über die Neue Heimat all das aufspült, was Vergan-
genheit war, und auf diese Weise deutlich macht, 
wie eng Staat, Partei, Gewerkschaft und deren Füh-
rung mit dem Niedergang der Neuen Heimat ver-
knüpft gewesen sind; es liegt auch daran, daß man 
nicht an den Absolutheitsanspruch glaubt, den Sie 
mit dem Gerede von der eigenen und absoluten 
Mehrheit verkündet haben, und daß man in der 
Bundesrepublik merkt, daß Sie damit nur von den 
wirklichen Problemen ablenken wollten, über die zu 
streiten und zu diskutieren sich lohnen würde. Für 
19576 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Dr. Müller (Bremen) 
diesen Streit und diese Diskussion werden wir hier 
auch in Zukunft wieder arbeiten, und das nicht zu 
knapp. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Wie kann man denn so 
böse mit Herrn Brandt umgehen?) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Hoppe. 
Hoppe (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nach diesem Gedankenaustausch zwischen 
den GRÜNEN und der SPD und der klaren Zielan-
sprache dieser Gruppierung durch den Parteivorsit-
zenden der SPD 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
und meinem früheren Regierenden Bürgermeister 
von Berlin lohnt es sich vielleicht, daran zu erin-
nern, daß im vorigen Jahr ein Parteisprecher der 
Berliner SPD meinte, die Alternativen seien das 
Salz in der Suppe. Nun ist den Sozialdemokraten 
die Suppe inzwischen total versalzen worden, aber 
es mag durchaus verständlich sein, daß sich in der 
SPD mancher nach Pfeffer und Salz sehnt. Nur: Das 
neidvolle Schielen nach der alternativen Sponti-Be-
wegung 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
— aber dahin schiele ich nun nicht — macht die 
Sozialdemokraten dann eben doch zu fördernden 
Mitgliedern einer für die Zukunft der Bundesrepu-
blik Deutschland ganz und gar unbekömmlichen 
Truppe. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es war ausgerechnet am 17. Juni, als sich die 
GRÜNEN dafür aussprachen, auf die Wiederverei-
nigung zu verzichten. Sie fordern die einseitige Ab-
rüstung, den Abbau der Bundeswehr und sind ge-
gen die Partnerschaft mit den USA und wollen den 
Austritt aus der NATO. Welche Konsequenzen dies 
hätte, ist jedem einsichtigen Bürger in unserem 
Lande klar. 
(Tatge [GRÜNE]: Definieren Sie, wer ein
-
sichtig ist?) 
Diese unbekömmliche Mischung von Thesen, ab-
solut gesetzten Werten und Katastrophenvisionen 
hat eben jene destruktive Wirkung, die für die Ge-
staltung der Zukunftsaufgaben unfähig macht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Und doch, wir müssen sehen: Der Streit um die 
Kernenergie, der nach der Reaktorkatastrophe von 
Tschernobyl erneut entbrannt ist, hat uns in einer 
Situation der Bewußtseinsveränderung getroffen. 
In dieser Phase einer Orientierungskrise verkürzt 
sich Kritik vielfach auf bloßen Widerspruch, und 
der Protest richtet sich verstärkt gegen die Lebens-
formen der Industriegesellschaft. Offenbar hat uns 
die rasante technische Entwicklung überrollt. Es 
scheint — jedenfalls bislang — noch nicht gelun-
gen, Fortschritt und Technik geistig zu durchdrin-
gen. Das rationale Erkennen der technischen Mög-
lichkeiten bleibt aber eine unverzichtbare Aufgabe; 
denn wir brauchen ein dem Fortschritt aufgeschlos-
senes geistiges Klima. Technik ist nach Ortega y 
Gasset Anstrengung, um Anstrengung zu sparen. 
Es kann nicht darum gehen, den Fortschritt aufzu-
halten, sondern es geht darum ihn in den Dienst der 
Menschen zu stellen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Bei aller Verbesserung der Technologien muß aller-
dings die Besinnung auf das menschliche Maß im 
Vordergrund stehen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Den Ängstlichen sei in diesem Zusammenhang 
noch einmal gesagt, daß nicht zuviel Technik die 
Ursache des Unglücks von Tschernobyl war, son-
dern zuwenig Technik und zuviel Schlamperei. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: So wie bei 
Ihrer Informationspolitik!) 
Nicht weniger, sondern verbesserte Technik und 
mehr Sorgfalt können die Wiederholungsgefahr 
verringern. 
(Senfft [GRÜNE]: Nein, eine moderne 
Energieversorgung!) 
Dies gilt nicht nur für die Kernenergie. Die che-
mische Industrie hat fürwahr allen Grund, nach die-
sen Grundsätzen zu verfahren. Wenn weiter ver-
tuscht und kaschiert wird, fällt es schwer, überzeu-
gende Antworten auf die Grundfragen des Lebens 
in unserer modernen Industriegesellschaft zu fin-
den. Aber erst wenn dies geschehen ist, werden wir 
wieder die notwendige Festigkeit und Orientierung 
in unserem politischen Handeln zurückgewonnen 
haben. 
Meine Damen und Herren, es steht außer Zweifel, 
daß die Gewährleistung der internationalen Sicher-
heit das Hauptziel der Entspannungspolitik ist. Für 
dieses Ziel sind unerläßlich: Abrüstung, Stärkung 
des internationalen Vertrauens, Überwindung der 
Abgeschlossenheit des sozialistischen Systems und 
Schutz der Menschenrechte auf der ganzen Erde. 
Die Welt muß die absolute Unzulässigkeit eines 
Atomkriegs begreifen, den gemeinschaftlichen 
Selbstmord der Menschheit. 
Keine Macht könnte einen nuklearen Krieg ge-
winnen. Wir müssen uns systematisch, wiewohl mit 
Vorsicht um eine vollständige nukleare Abrüstung 
auf der Basis eines strategischen Gleichgewichts 
der konventionellen Waffen bemühen. 
(Tatge [GRÜNE]: Glauben Sie, mit dem 
Kanzler geht das? Eher unwahrschein
lich!) 
Meine Damen und Herren, schon 1982 hat uns 
Andrej Sacharow dazu den Rat gegeben: 
Die Erörterung von Friedens- und Sicherheits-
problemen muß von maximaler Objektivität 
und Unvoreingenommenheit sein, mit gleichem 
Maß an die sich gegenüberstehenden Lager 
herangehen, wobei ihre Besonderheiten in Be- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19577 
Hoppe 
tracht gezogen werden müssen, die Verschie-
denartigkeit ihrer Ordnung nach außen, die un-
terschiedlichen Stufen ihrer Demokratisierung, 
die verschiedenen politischen Doktrinen und 
Praktiken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Probleme der Friedenserhaltung, der inter-
nationalen Sicherheit und der Abrüstung müs-
sen absoluten Vorrang vor allem haben. Abrü-
stungsverhandlungen müssen ständig und be-
harrlich geführt werden, ungeachtet aller sie 
begleitenden Schwierigkeiten. Es ist notwen-
dig, ein strategisches Gleichgewicht auf dem 
Gebiet der konventionellen Waffen herzustel-
len. Beide Seiten müssen auf ihre Sicherheit 
vertrauen können, ohne gezwungen zu sein, auf 
thermonukleare Atomwaffen und andere Mas-
senvernichtungsmittel zurückzugreifen, die 
den Bestand der Menschheit und der Zivilisa-
tion bedrohen. 
Und immer noch Sacharow: 
Es müssen internationale Anstrengungen un-
ternommen werden, die alle Menschen mit ein-
beziehen, um die Abgeschlossenheit der soziali-
stischen Länder zu überwinden und um die 
Menschenrechte zu schützen. Das entspräche 
dem Geist der Schlußakte von Helsinki. 
Meine Damen und Herren, die Freien Demokra-
ten treten deshalb dafür ein, daß die Rüstungs-
kontrollverhandlungen zwischen den Vereinigten 
Staaten und der Sowjetunion zu einem erfolgrei-
chen Abschluß für alle Bereiche geführt werden. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir unterstützen darum nachhaltig die Erklärung 
der Vereinigten Staaten von Amerika und der So-
wjetunion vom 8. Januar 1985, daß es ihr gemeinsa-
mes Ziel ist, den Rüstungswettlauf im Weltraum zu 
verhindern und ihn auf Erden zu beenden. 
Jetzt aber kommt es darauf an, die Chancen von 
Reykjavik konsequent zu nutzen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Durch Aufkündigung von 
SALT II!) 
Die Beseitigung aller sowjetischen und amerikani-
schen Mittelstreckenraketen in Europa muß der er-
ste Schritt sein, Herr Vogel. Sie war und ist das Ziel 
der NATO-Strategie, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
wie wir sie von Anfang an unterstützt haben und 
wobei Sie uns auf diesem Weg leider verlassen ha-
ben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, der Ausstieg aus der 
Rüstungsspirale, 
(Dr. Vogel [SPD]: Kündigung von SALT!) 
wie er mit dem Doppelbeschluß versucht wurde, ist 
jetzt greifbar nahe. 
(Zuruf von der SPD: Bei dem Kanzler?) 
Den Durchbruch dürfen wir nicht durch nachge-
schobene Konditionen wieder zumauern. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Weder ein draufgesatteltes Junktim noch eine Aus-
hebelung der bislang praktizierten SALT-II-Anwen-
dung 
(Beifall bei der SPD) 
können wir deshalb im Augenblick gebrauchen. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf von der SPD: 
Gucken Sie einmal zu Wörner!) 
Meine Damen und Herren, das Konzept der Euro-
päer muß bleiben, durch Abrüstung mehr Stabilität 
und Sicherheit zu schaffen. Die europäischen De-
mokratien müssen die Schlußakte von Helsinki of-
fensiv nutzen, um das Bewußtsein ihrer europäi-
schen Identität zu stärken. Die Menschen in Ost-
europa erwarten dies von uns. 
Die deutsch-deutsche Zusammenarbeit wird da-
durch gefördert, aber sie wird zugleich auch gefor-
dert. Aktive Friedenspolitik auch mit der DDR ist 
das Gebot der Stunde. Die Menschen im geteilten 
Deutschland werden die Nutznießer sein, und des-
halb müssen sie auch aktiv daran mitarbeiten. 
Wenn zur Stunde der ideologische Schlagab-
tausch wieder aufbrandet, die Dialog- und Vertrags-
politik durch Absagediplomatie ersetzt wird und die 
Polemik überhandnimmt, dann ist dies dennoch für 
uns kein Grund, hysterisch zu reagieren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nein, meine Damen und Herren, die Zeichen der 
Zeit stehen nun einmal auf Zusammenarbeit. Von 
Moskau und Ost-Berlin ist das Interesse an der Zu-
sammenarbeit in Wirtschaft, Wissenschaft und in 
Umweltfragen offenkundig, so daß sich alsbald wie-
der ein sachliches Gesprächsklima einstellen wird. 
Solange aber hier die Wahlkampftrommeln dröh-
nen, wird in Ost-Berlin die Verlockung vorherr-
schen, daraus Kapital zu schlagen und gleichzeitig 
brüderlichen Sozialismus mit Moskau zu demon-
strieren. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Leider wahr!) 
Bei uns sind in einer solchen Phase weder Holzhak-
ker noch Handlanger gefragt, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
aber leider läßt der Schulterschluß der Demokraten 
immer noch auf sich warten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Der Kanzler als Holzhak-
ker!) 
Meine Damen und Herren, in der ersten Lesung 
des Haushaltsentwurfs 1987 habe ich von einem 
maßgeschneiderten Anzug mit ausgebeulten Ta-
schen und ausgefransten Hosen gesprochen. Die 
ausgebeulten Taschen haben wir gestrafft. Vom 
Entwurf bis zur Verabschiedung haben wir die Neu-
verschuldung um 2 Milliarden DM reduziert. 
Meine Damen und Herren, der Abbau der Ar-
beitslosigkeit muß das bestimmende Ziel der Haus-
halts- und Finanzpolitik bleiben, wenn die Markt- 
19578 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Hoppe 
wirtschaft nicht ihre soziale Einbindung verlieren 
soll. 
Zu bedauern bleibt der Anstieg der Subventio-
nen, und dies in einem Augenblick, in dem so viel 
über Subventionsabbau gesprochen wird. 
(Walther [SPD]: ein massiver Anstieg!) 
Der große Wurf soll in der nächsten Legislaturpe-
riode im Zusammenhang mit der Steuerreform 
kommen. 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD und 
der GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, die Ankündigungen sind 
jetzt bestimmt bis in den letzten Winkel gedrun-
gen; 
(Walther [SPD]: Und keiner glaubt es!) 
die Flops der letzten Jahre sind aber leider eben-
falls allen in guter Erinnerung. Deshalb kann ich 
nur hoffen — und uns alle dringlich ermahnen —, 
diesmal den Willen auch Wirklichkeit werden zu 
lassen. 
(Beifall bei der FDP und Abgeordneten der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, der Sachverständi-
genrat, der Bundesverband der Deutschen Indu-
strie und die liberalen Wirtschaftswissenschaftler 
des Kronberger Kreises 
(Catenhusen [SPD]: Da haben Sie eine tolle 
Truppe zusammen!) 
kommen — natürlich mit unterschiedlichen Akzen-
ten — zu der Feststellung, daß sich die Aufwärts-
entwicklung der letzten vier Jahre auch 1987 fort-
setzen wird. Es besteht die Hoffnung auf eine wei-
tere Zunahme der Beschäftigung und einen Abbau 
der Arbeitslosigkeit. 
Die Bundesrepublik Deutschland ist in ihrer 
wirtschaftlichen Entwicklung ein gutes Stück vor-
angekommen, und dies vollzieht sich dank der bis-
herigen Sparpolitik auch auf einem soliden Funda-
ment. Die Professoren des Kronberger Kreises kon-
statieren: 
Die Preise sind wieder stabil. Die Sanierung 
der öffentlichen Haushalte ist vorangekom-
men. Der Verfall von Kapitalbildung und Inve-
stitionen in der gewerblichen Wirtschaft ist ge-
bremst. Die Kapitalfehllenkung ist geringer ge-
worden. Die Zahl der Beschäftigten nimmt zu. 
(Beifall bei der FPD) 
Im Prozeß der Genesung der Wirtschaft sind wir 
also ein gutes Stück weitergekommen, doch reichen 
die Erfolge noch lange nicht aus. Der größte Teil der 
Reformarbeit steht noch an. Leider suggeriert un-
sere erfolgreiche Politik mit Wirtschaftswachstum, 
Preisstabilität und außenwirtschaftlichem Gleich-
gewicht bei vielen, daß das Sparen nun beendet 
werden könne Das ist ein ganz gefährlicher Trug-
schluß. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Wir sind es den 2 Millionen Arbeitslosen schuldig, 
(Walther [SPD]: Richtig: 2,2 Millionen!) 
den arbeitsplatzschaffenden Investitionen nach wie 
vor Vorrang einzuräumen. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU und der SPD) 
Deshalb müssen wir Schuldenlast und Zinsdruck 
von den öffentlichen Haushalten nehmen. 
(Walther [SPD]: Dann mal los!) 
Es ist ein bedenkliches Zeichen, daß die jähr-
lichen Zinsausgaben des Bundes immer noch höher 
sind als die jeweils zur Verfügung stehenden Mittel 
für Forschung, Bildung und Wissenschaft, Entwick-
lungshilfe, Umwelt, Landwirtschaft und Bau. 
Zur Erhärtung der These, daß wir mit unserer 
Arbeit noch nicht am Ende sind, sei eine Rück-
blende erlaubt: 1979, beim Start der FDP-Offensive 
gegen die Schuldenpolitik, bezifferten sich die 
Schulden des Bundes auf rund 200 Milliarden DM, 
und die Gesamtverschuldung des Staates betrug 
rund 410 Milliarden DM. Jetzt sind allein die Schul-
den des Bundes auf diesen Betrag aufgelaufen, und 
die Gesamtverschuldung ist auf rund 800 Milliarden 
DM angestiegen. Aus der jetzigen Schuldenlast ist 
der Bundeshaushalt jährlich mit Zinsausgaben von 
rund 30 Milliarden DM belastet. Tendenz leider 
steigend. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
Daß die deutliche Absenkung der Neuverschuldung 
vom warmen Regen des Bundesbankgewinns be-
gleitet war, 
(Walther [SPD]: Eben!) 
soll ebenfalls nicht verschwiegen werden. 
(Walther [SPD]: Sehr gut!) 
Für Regierung und Parlament muß deshalb 
strenge Disziplin bei den öffentlichen Ausgaben 
weiterhin erste Priorität haben. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Sich dazu zu bekennen heißt dann aber auch, auf 
viele — im einzelnen durchaus begründbare — 
Wünsche und Forderungen zu verzichten. Der Ge-
genwert sind weniger Steuern, mehr wirtschaftliche 
Dynamik und ein höherer Wohlstand. 
Meine Damen und Herren, der Finanzplanungs-
rat hat jüngst — in seiner Sitzung am 21. November 
— noch einmal ausdrücklich festgestellt, daß die 
Konsolidierung des Haushalts unverzichtbare 
Grundlage für eine positive Entwicklung von 
Wachstum und Beschäftigung in unserer Volkswirt-
schaft ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Gleichzeitig hat uns der Rat alle ermahnt, die An-
strengungen zu verstärken, weil sich der Abbau der 
Finanzierungsdefizite 1986 eben nicht weiter fortge-
setzt hat. 
Angesichts der immer noch zu hohen Schulden 
mit den drückenden Zinsausgaben, die weiter stei- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19579 
Hoppe 
gen, darf deshalb die Konsolidierung nicht einge-
mottet werden. 
(Beifall bei der FDP) 
Das hier skizzierte finanzpolitische Programm 
hat vor allem eine qualitative Dimension: Es geht 
um eine neue Grenzbestimmung zwischen öffentli-
chem und privatem Sektor. Dies bedeutet keine 
Schwächung des Staates. Im Gegenteil: Dem Staat 
erwachsen Glaubwürdigkeit und Handlungsfähig-
keit aus der Konzentration auf sein wirkliches Lei-
stungsvermögen. Wir brauchen in der Tat einen lei-
stungsfähigen Staat und eine gesunde Volkswirt-
schaft, wenn es uns allen mit der Überwindung der 
Arbeitslosigkeit, der Lösung der umweltpolitischen 
Fragen und der Bewältigung der mit der absehba-
ren Bevölkerungsentwicklung verbundenen Pro-
bleme ernst ist. 
Gerade der Blick auf die kommende Generation 
unterstreicht in eindringlicher Weise die Bedeutung 
solider und geordneter Staatsfinanzen. Liegt unsere 
Wirtschafts- und Finanzpolitik dazu auf dem richti-
gen Kurs, und wird sie konsequent und energisch 
genug betrieben? 
Professor Walter Wittmann aus Fribourg nennt 
Konditionen, zu denen die Industriegesellschaft die 
technologische Revolution bewältigen kann: Wer in 
den 90er Jahren nicht abgehängt werden, sondern 
weiter dabei sein will, muß der Politik eine markt-
wirtschaftliche Wende geben. Dazu gehören erstens 
die Durchführung von Reprivatisierungen im gro-
ßen Stil, denn Produktionsbetriebe sind nun einmal 
keine staatliche Aufgabe, 
(Beifall bei der FDP) 
zweitens der systematische und anhaltende Abbau 
der Defizite in den öffentlichen Haushalten, denn 
wer bei konjunktureller Erholung Defizite nicht 
energisch abbaut, wird bei neuer Konjunkturschwä-
che straucheln. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Das ist 
interessant!) 
Schuldenabbau kann angesichts zu hoher Steuer- 
und Soziallasten nur durch eine Senkung der 
Staatsausgaben erfolgen. Drittens fordert Professor 
Wittmann die Schlankheitskur für die Subventio-
nen. Viertens schließlich geht es um mehr Markt 
statt Steuern. Entsprechende Steuerreformen sind 
unverzichtbar. Nach der Besteuerung muß beim 
Steuerzahler so viel übrigbleiben, daß es sich wie-
der für ihn lohnt, mehr und besser zu arbeiten, zu 
sparen, zu investieren und zu innovieren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Walther [SPD]: Die Regierung macht ge
-
nau das Gegenteil!) 
Daran gemessen, ist die Politik auf dem richtigen 
Kurs, aber ihr fehlt noch der nötige Tiefgang. 
Die Politik der Koalition zielt auf ein dauerhaftes, 
inflationsfreies und sich selbsttragendes Wachs
tum. Es wäre fatal, wenn die mit der Konsolidie-
rungs- und Stabilitätspolitik verbundenen Opfer 
durch einen Rückfall in die Fehler der 70er Jahre 
umsonst gewesen wären. 
Die ausländische Kritik an unserer restriktiven 
Haushaltspolitik ist angesichts des Außenhandels-
überschusses zwar verständlich, aber — und dies ist 
die mit Nachdruck vertretene Auffassung des Präsi-
denten der Bundesbank — sie ist nicht zu akzeptie-
ren, weil der gewonnene Handlungsspielraum viel-
mehr dringend für die notwendige Steuerreform ge-
braucht wird. 
Unsere Politik baut auf finanzielle Verläßlichkeit 
des Staates, auf ein konfliktfreies Miteinander von 
Finanz- und Geldpolitik, auf eine anhaltende Entla-
stung der Kapitalmärkte, dauerhafte Preisstabilität 
und niedrige Zinsen. 
Nach der Bundestagswahl werden wir in eine 
neue Phase dieser zukunftsorientierten Politik star-
ten. Um die dann anstehenden Entscheidungen so 
treffen zu können, daß sie sich auf die Situation am 
Arbeitsmarkt und somit zum Wohle der Arbeitneh-
mer auswirken, sollte sich dann auch wieder im 
Deutschen Bundestag jener an der Sache orien-
tierte politische Dialog einstellen, von dem Josef 
Ertl in seiner Abschiedsrede mit so viel Zustim-
mung aus allen Fraktionen gesprochen hat. Der 
jetzt ausgetragene Meinungsstreit ist nicht frei von 
Wahlkampftaktik und Wahlkampffieber. Das hat 
auch die Haushaltsdebatte gezeigt. Und doch müs-
sen wir im Interesse der Bürger zurückfinden zu 
einer von Toleranz bestimmten Kompromißfähig-
keit, ohne die sich die auf Konsensfindung abge-
stellte parlamentarische Demokratie selbst aufge-
ben würde. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, lassen wir uns dabei 
von der Feststellung Walther Rathenaus aus dem 
Jahre 1919 leiten: 
Demokratie ist Volksherrschaft nur in den 
Händen eines politischen Volkes; in den Hän-
den eines unerzogenen und unpolitischen Vol-
kes ist sie Vereinsmeierei und kleinbürgerli-
cher Stammtischkram. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und des 
Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
Meine Damen und Herren, finden wir zu einer 
politischen Form der Auseinandersetzung zurück, 
wie wir sie — und das sage ich: Gott sei Dank — im 
Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages 
miteinander bewahrt haben, ich hoffe, bewahrt für 
das ganze Parlament, für alle Parteien. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Metz. 
Metz (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Diese viertägige De-
batte über die gesamte Bandbreite deutscher Poli-
tik trifft die SPD in einem für sie außerordentlich 
ungünstigen Zeitpunkt. 
(Frau Traupe [SPD]: Ach Gott!) 
Der Debattenverlauf war entsprechend. Der Auf
tritt des Kanzlerkandidaten fand nicht statt, andere 
19580 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Metz 
personelle Alternativen zum amtierenden Bundes-
kabinett auch nicht. In der Sache wurden die Alter-
nativen entweder nicht deutlich, oder wenn sie 
durchschimmerten, waren sie eher abschreckend. 
(Bohl [CDU/CSU]: Allerdings!) 
Nun räume ich ein, daß es eine besonders unan-
genehme Aufgabe für SPD-Politiker ist, ausgerech-
net die Haushaltspolitik der Bundesregierung an-
zugreifen. Bis auf die SPD und die GRÜNEN gibt es 
weltweit kaum jemanden, der den haushalts- und 
finanzpolitischen Erfolg dieser Bundesregierung 
bestreitet. Bis auf die SPD und die GRÜNEN gibt es 
weltweit kaum jemanden, der Gerhard Stoltenberg 
nicht für einen erfolgreichen Finanzminister hält, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun ist selbst bei diesem guten Haushalt das eine 
oder andere noch verbesserungsfähig, aus der Sicht 
einer Opposition natürlich auch kritikwürdig. 
(Zuruf von der SPD: Das ist wahr!) 
In diesem Zusammenhang ist aber schon von Inter-
esse, wer da eigentlich jeweils kritisiert. Nicht nur 
Regierende, sondern auch Opponierende müssen 
sich natürlich nach ihrer Legitimation und nach 
ihrer Kompetenz fragen lassen. 
Herr Kollege Dr. Apel hat die Debatte am 
Dienstag eröffnet. Er hat seine Rede mit einer 
Reihe von Aussagen garniert, die auf ihre Art schon 
bemerkenswert sind, wenn er so in schöner Selbst
-
verständlichkeit sagt: Unsere Politik — also die der 
SPD — ist solide finanziert, und wir werden dafür 
keine neuen Schulden machen. 
Ich wiederhole: Daß es von der Opposition Kritik 
gibt, ist nicht bemerkenswert. Bemerkenswert sind 
schon eher die Pauschalität, die Totalverweigerung, 
die Ignoranz und die Maßlosigkeit der von Ihnen 
vorgebrachten Kritik, die j a schon aus diesen Grün-
den nicht besonders überzeugend ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch Oppositionspolitiker müssen sich nach ihrer 
Kompetenz fragen lassen, zumal wenn sie als Re-
gierung von morgen oder übermorgen auftreten 
wollen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Überübermorgen!) 
Herr Dr. Apel hat der letzten Regierung bekannt-
lich acht Jahre lang angehört: vier Jahre als Bun-
desfinanzminister, vier Jahre als Bundesverteidi-
gungsminister. Meine Damen und Herren von der 
SPD, Sie kommen j a nun wirklich nicht gerade als 
frische Kraft daher, die nun eine seit Jahrzehnten 
im Amt befindliche Bundesregierung endlich ein-
mal ablösen möchte und endlich auch mal eine 
Chance zum Regieren haben möchte. 
(Zuruf des Abg. Bindig [SPD]) 
Sondern Sie kommen doch als Leute daher, die 
nach langer eigener Regierungszeit völlig geschei-
tert waren, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
ein heilloses Durcheinander hinterlassen haben, 
ihre Nachfolger seitdem beim Aufräumen stören 
und heute dem staunenden Publikum erklären, daß 
Sie nun endlich einmal an die Regierung müßten, 
um das Elend in der Bundesrepublik Deutschland 
zu beseitigen. 
(Heiterkeit und Beifall bei bei der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Nun wundern Sie sich, daß es Ihnen nicht so recht 
gelingen will, die Menschen von dieser Idee zu 
überzeugen. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Von dieser Schnaps
idee!) 
Und nun wundern Sie sich, daß es Ihnen schwer-
fällt, zu erklären, daß Sie zwar mit einem Kanzler 
Helmut Schmidt gescheitert sind, aber daß die SPD 
es ohne einen Kanzler Helmut Schmidt schon rich-
ten wird. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Weil wir so 
viele gute Leute haben! — Lachen bei der 
CDU/CSU und der FDP — Dr. Riedl [Mün
chen] [CDU/CSU]: Weiter so!) 
Haushalte haben wie Zahlen überhaupt gegen-
über manchen anderen Politikbereichen den Vor-
teil, daß man sie exakt miteinander vergleichen 
kann. Das heißt, man kann Erfolge ebenso wie Miß-
erfolge verhältnismäßig leicht quantifizieren. Man 
kann Leistungen vergleichen, in diesem Fall politi-
sche Leistungen. 
Ihr letzter Finanzminister sagte bei seinem letz-
tem Haushaltsversuch 14 Tage vor Ihrer Abwahl — 
ich zitiere —: 
Auch mit dem Problem der Preissteigerungen 
sind wir besser fertig geworden als andere ... 
Wir sind im August 
— gemeint ist der August 1982 — 
bei einem Preisanstieg von 5,2 % gegenüber 
dem Vorjahr angelangt. 
Das verkündete er stolz. Ich bestreite gar nicht, daß 
Sie damals mit dem Problem der Preissteigerung 
vielleicht besser fertiggeworden sind als irgendwel-
che anderen Leute in irgendwelchen Regionen der 
Welt. Aber Tatsache ist, daß diese heutige Bundes-
regierung unter Helmut Kohl mit dem Problem der 
Preissteigerung besser fertiggeworden ist als Sie. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der FDP) 
Denn wir sind nicht bei 5,2 %, sondern bei totaler 
Preisstabilität angelangt. Und für die Menschen in 
der Bundesrepublik Deutschland zählte und zählt 
eben nicht, ob die SPD mit Preissteigerungen bes-
ser fertiggeworden ist als irgendwer irgendwo, son-
dern für die Menschen in der Bundesrepublik zählt 
und zählte allein, daß wir in der Bundesrepublik 
Deutschland unter der Regierung Helmut Kohl mit 
dem Problem bedeutend besser fertiggeworden 
sind als Sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Mensch, du 
hast doch keine Ahnung!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19581 
Metz 
In derselben Rede sagt Herr Lahnstein — ich 
zitiere wieder —: 
Bei uns haben sich die Realeinkommen auch in 
den letzten Jahren günstiger entwickelt als an-
derswo. 
Ich bestreite auch das nicht. Aber für die Menschen 
in der Bundesrepublik Deutschland war und ist es 
nicht besonders interessant, daß die SPD mit den 
Realeinkommen besser zurechtkam als irgendwer 
irgendwo. Entscheidend für die Menschen in der 
Bundesrepublik Deutschland war und ist allein, daß 
die Realeinkommen unter der Regierung Helmut 
Kohl in der Bundesrepublik Deutschland stärker 
gestiegen sind als unter einer SPD-Regierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Walther [SPD]: Donnerwetter! — Wiezco
-
rek [Duisburg] [SPD]: Wir sprechen uns 
wieder!) 
Herr Lahnstein sagt noch einmal — ich zitiere wie-
der —: 
Wir haben die Wirtschaftsprobleme dieser Zeit 
besser gemeistert als viele andere. 
Meine Damen und Herren, ich bestreite auch das 
nicht. Aber entscheidend für die Menschen in der 
Bundesrepublik Deutschland war und ist nicht, daß 
die SPD die Wirtschaftsprobleme besser gemeistert 
hat als irgend jemand irgendwo in der Welt. Ent-
scheidend für die Menschen in der Bundesrepublik 
Deutschland ist nur, daß die Bundesregierung unter 
Helmut Kohl die Wirtschaftsprobleme in der Bun-
desrepublik Deutschland besser gemeistert hat als 
die SPD-Regierung. Das, meine Damen und Herren, 
ist eben der entscheidende Unterschied zwischen 
früher und heute. Früher sagten Sie immer: Wir 
sind besser als andere, 
(Vosen [SPD]: Das sind wir auch!) 
Und heute können wir sagen: Wir sind besser als 
Sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Seiters [CDU/ 
CSU]: Aber erheblich! — Wieczorek [Duis
burg] [SPD]: Also, diese Arroganz ist nicht 
mehr zu überbieten! Eigenlob stinkt!) 
Und nur das interessiert die Menschen in unserem 
Land, die ja nicht irgendwo zwischen Hamburg und 
Hawaii, 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: „Zwischen 
Hamburg und Haiti" heißt das!) 
sondern in der Bundesrepublik Deutschland ihre 
eigene Regierung wählen sollen. 
Und nun will ich einmal die besonders gelungene, 
lapidare Aussage des Herrn Kollegen Apel aufgrei-
fen, indem ich sie noch einmal nenne. 
(Vosen [SPD]: Das ist sehr vernünftig, zitie
ren Sie ihn öfter!) 
Er hat gesagt: Unsere Politik — die der SPD — ist 
solide finanziert. Wir werden dafür keine neuen 
Schulden machen. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Sehr wich
tig!) 
Auch diese Aussage trifft Herr Kollege Apel 
(Bohl [CDU/CSU]: Wo ist er eigentlich?) 
ja nicht im Zustand der Unschuld, sondern, so 
würde ich sagen, eher im Zustand der Tollkühn-
heit. 
Auch das Schuldenmachen, meine Damen und 
Herren, hat in der Bundesrepublik Deutschland 
seine Geschichte. 
(Dr. Struck I SPD]: Stoltenberg macht das 
gut, Schulden!) 
1970 hatte der Bund an Zinsen für seine Kredite so 
viel zu zahlen, wie die Ausgaben für Entwicklungs-
hilfe betrugen. 1980 hatte der Bund an Zinsen so 
viel zu zahlen, wie die Ausgaben für Entwicklungs-
hilfe, für Wohnungsbau, für Bildung, für Wissen-
schaft zusammen betrugen. 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Sehr 
wahr!) 
1983 mußte der Bund an Zinsen so viel bezahlen, 
wie die Ausgaben für Entwicklungshilfe, für Woh-
nungsbau, für Bildung, für Wissenschaft, für For-
schung und Technologie und für Wirtschaft zusam-
men betrugen. 
(Vosen [SPD]: Haben Sie sich da nicht ver
rechnet? — Weitere Zurufe von der SPD) 
Es ist in dieser Debatte bereits betont worden, 
daß die Schulden, die wir in den letzten vier Jahren 
haben aufnehmen müssen, etwa so hoch waren, daß 
wir die Zinsen für die Schulden, die Sie uns hinter-
lassen haben, damit zahlen konnten. Das heißt: Hät-
ten Sie uns keine Schulden hinterlassen, so wie wir 
Ihnen 1972 keine Schulden hinterlassen haben, 
dann hätten wir in den letzten vier Jahren über-
haupt keine neuen Schulden mehr aufnehmen müs-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das gilt für die Betrachtung eines Zeitraums von 
vier Jahren. 
Für den jetzt vorgelegten Haushalt 1987 sieht das 
bereits günstiger aus. Im nächsten Jahr zahlen wir 
bereits 10 Milliarden DM mehr Zinsen, als wir neue 
Schulden aufnehmen. Das heißt: Wir bewältigen ei-
nen immer größeren Teil Ihrer traurigen Hinterlas-
senschaft aus eigener Kraft, ohne auf den Kredit-
markt gehen zu müssen. Ich finde, ein bißchen muß 
auch in der Gesamtpolitik das Verursacherprinzip 
gelten. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Sie hinterlassen uns einen Riesen-Berg Schulden, 
(Walther [SPD]: Der Herr Stoltenberg 
auch!) 
und jetzt kommen die Verursacher daher und ver-
künden mit treuem Augenaufschlag: Unsere Politik 
ist solide finanziert. Wir werden dafür keine neuen 
Schulden machen. — Es ist schon erstaunlich, was 
Sozialdemokraten in ihrer Not erwachsenen Leuten 
alles erzählen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Rose [CDU/CSU]: Nicht einmal in der 
19582 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Metz 
Opposition haben sie recht! — Weitere Zu
-
rufe von der CDU/CSU) 
Ich will Herrn Lahnstein zum letzten Mal zitie-
ren. Er schloß seine letzte Haushaltsrede mit den 
Worten: „Zu diesem Weg einer Kombination aus 
wirtschaftlicher Vernunft und sozialer Verantwor-
tung gibt es keine Alternative." 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Hervorra
gend!) 
Das sagte Herr Lahnstein. Meine Damen und Her-
ren, sind Sie denn nicht auch der Meinung, daß sich 
Herr Lahnstein geirrt hat? Da auf der Regierungs-
bank, da sitzt die Alternative. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Da sitzt 
nur einer, dann da hinten noch ein zwei
ter!) 
Da sitzt eine erfolgreichere Regierung, als Sie sie 
jemals zustande gekriegt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist zugegebenermaßen ein bißchen lästig, Ihre 
immer wieder vorgebrachten Scheinargumente als 
solche deutlich zu machen bzw. in der Sache zu 
widerlegen. 
(Senfft [GRÜNE]: Ihre eigenen Leute kön
nen die Rede nicht mehr ertragen!) 
Aber wir sind nicht zum Vergnügen hier. So will ich 
einige Behauptungen aufgreifen, die im Gegensatz 
zu den bisher zitierten für den oberflächlichen Be-
trachter einen wenn auch winzigen Hauch von 
Plausibilität enthalten könnten. 
Herr Apel wirft uns vor, daß wir am Ende der 
Regierung von Helmut Schmidt 1,8 Millionen Ar-
beitslose gehabt hätten und heute 300 000 — andere 
Redner haben gesagt: 400 000 — Arbeitslose mehr 
hätten als damals. 
(Zuruf von der SPD: Und die versteckten! 
— Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Und die 
statistische Manipulation!) 
Mit dieser oder ähnlichen wiederkehrenden Aussa-
gen soll der Eindruck erweckt werden, es gebe auf 
der einen Seite SPD-Arbeitslosenzahlen, die ver-
gleichsweise niedrig seien, und auf der anderen 
Seite CDU/CSU/FDP-Arbeitslosenzahlen, die ver-
gleichsweise hoch seien. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Du hast das 
richtig erkannt!) 
Daraus wird flugs der Vorwurf konstruiert, unsere 
Politik der letzten vier Jahre habe zu Massenar-
beitslosigkeit geführt. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Genauso! Die 
Analyse von dir ist immer richtig! — Dr. 
Struck [SPD]: Gut erkannt!) 
Meine Damen und Herren, ihre 1,8 Millionen 
stimmen nicht. Der schon zitierte Minister Lahn-
stein legte in seinem letzten Haushalt zwar die 
durchschnittliche, auf das Jahr bezogene Arbeitslo-
senzahl von 1,85 Millionen zugrunde. Auf diese Zahl 
greifen Sie offenbar immer wieder zurück. Sie ver-
schweigen aber dabei, daß diese Haushaltsan-
nahme Ihres Finanzministers damals geschönt war 
und von uns sozusagen als erste Amtsmaßnahme 
korrigiert werden mußte, 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das ist doch 
Schwachsinn!) 
weil die Arbeitslosenzahl im Herbst 1982 saisonbe-
reinigt bereits auf mehr als 2 Millionen anstieg. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]: Die Folge der Wende 
war das! — Dr. Riedl [München] [CDU/ 
CSU]: Das sind die Arbeitslosen von Hel
mut Schmidt!) 
Gerade deswegen mußte die neue Regierung in we-
nigen Wochen die bekannten finanzpolitischen Ent-
scheidungen herbeiführen: weil der angeblich 
stocksolide Haushaltsentwurf des Ministers Lahn-
stein nicht zuletzt auch wegen der völlig unreali-
stisch angesetzten Arbeitslosenzahl um viele Milli-
arden Mark neben der Wirklichkeit lag. 
Wir haben keine neue Massenarbeitslosigkeit 
produziert, aber wir schleppen noch an dem, was 
Sie uns hinterlassen haben. Das ist richtig. 
(Dr. Struck [SPD]: Ach du lieber Himmel!) 
Mittlerweile weiß aber jeder im Land, daß die Ar-
beitslosenzahl von 2 Millionen von damals nur des-
wegen noch nicht gesenkt worden ist, 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Auf 1 Million 
wolltet ihr senken!) 
weil viele Hunderttausende zusätzlicher Arbeits-
kräfte auf den Markt gedrängt sind. Es ist selbst für 
Sie kein Geheimnis mehr, daß seither mindestens 
600 000 zusätzliche Arbeitsplätze geschaffen wor-
den sind, während unter Ihrer Regierung die Ar-
beitsplatzzahl dahinschmolz. Wäre die Zahl aller, 
die arbeiten möchten, genauso groß wie vor vier 
Jahren, hätten wir Ihre Arbeitslosenzahl von 2 Mil-
lionen längst um viele hunderttausend verringert. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, eine andere Apel-Pas-
sage. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Mach Schluß 
mit diesem Stuß!) 
Er sagt an unsere Adresse: 
Sie reden von Kindern und werden mir wohl 
zustimmen, daß Sie am 1. Januar 1988 für die 
Kinder nichts, gar nichts tun. 
(Zuruf von der SPD: Stimmt ja auch!) 
Wenn einer im Brustton der Überzeugung wie Herr 
Dr. Apel das sagt, dann könnte mancher, der das 
hört, denken: Das ist j a ein Ding: 
(Heiterkeit — Beifall bei der SPD) 
reden immer von Familie und tun nichts für Kin-
der. 
Jetzt will ich Ihnen einmal etwas sagen: Ist es 
Ihnen wirklich entgangen, daß wir eine Steuerre- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19583 
Metz 
form in zwei Schritten machen, nämlich 1986 den 
ersten Schritt und 1988 den zweiten Schritt? 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Weiter 
so!) 
Wir wollen mehr für Kinder tun. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ihr wollt in 
Bremen wohl nicht gewinnen!) 
Deswegen ziehen wir die Regelungen, die Kinder 
betreffen, auf 1986 vor. 
(Dr. Apel [SPD]: Das haben die Leute noch 
nicht gemerkt, Herr Kollege!) 
Dann stellen Sie sich hier hin und werfen uns vor, 
in dem nicht vorgezogenen Teil, nämlich 1988, täten 
wir nichts für Kinder. Was muten Sie eigentlich den 
Menschen zu? Ich will das wirklich einmal fragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Was muten 
Sie uns zu?) 
Herr Dr. Apel, wenn Sie so etwas sagen: Was muten 
Sie eigentlich den Menschen zu, die sich nicht wie 
Sie den ganzen Tag mit Politik beschäftigen kön-
nen und die eigentlich schon ein bißchen darauf 
angewiesen sind, daß sich das, was ihnen ein ehe-
maliger Bundesfinanzminister sagt, nicht zu reiner 
Bauernfängerei reduziert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Das war 
ein „Pferde-Apel"! — Dr. Vogel [SPD]: Was 
haben Sie denn gegen die Bauern? Jetzt 
will er die Bauern auch noch fangen!) 
Meine Damen und Herren, zu diesem Kabinett 
gehört eine Familienministerin, von der Sie doch 
bloß träumen. 
(Heiterkeit — Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP — Zurufe von der SPD: Nein! 
— Walther [SPD]: Alpträume!) 
Auf kaum einem Gebiet wird der Unterschied zwi-
schen einer altmodischen und einer modernen Par-
tei so deutlich wie auf dem der Familienpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, alle Vorwürfe, die Sie 
der Regierung im Zusammenhang mit Haushalts-, 
Finanz-, Wirtschafts- und Sozialpolitik gemacht ha-
ben, zerplatzen wie Seifenblasen, wenn man ihnen 
auf den Grund geht. 
(Bindig [SPD]: Sind Sie schon mal einer 
Seifenblase auf den Grund gegangen?) 
Sie versuchen, sich die Undurchschaubarkeit oder, 
besser gesagt, die schwere Durchschaubarkeit 
haushaltspolitischer, finanzpolitischer, sozialpoliti-
scher Sachverhalte dadurch nutzbar zu machen, 
daß Sie demagogisch alles Mögliche in der Erwar-
tung behaupten, daß die Menschen es so genau und 
so schnell nicht durchschauen können. Ich sage Ih-
nen: Sie machen die Rechnung ohne den Wirt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wer ist denn hier der 
Wirt?) 
Die Menschen wissen vielleicht nicht ganz genau, 
woran es jeweils im einzelnen liegt, daß es reales 
Wirtschaftwachstum gibt, daß die Nettoreallöhne 
seit 16 Jahren heute am stärksten steigen, daß 
600 000 zusätzliche Arbeitsplätze geschaffen wor-
den sind, die zu 80 % von Frauen eingenommen wer-
den, daß es heute lohnender ist, in Sachkapital und 
damit in Arbeitsplätze zu investieren als in risiko-
lose Staatspapiere, 
(Zuruf des Abg. Walther [SPD]) 
aber eines, meine Damen und Herren, wissen die 
Menschen ganz genau: Mit der SPD und mit den 
GRÜNEN hat das alles nichts zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen standen Ihre Wirtschaftspolitiker und 
auch Ihre tüchtigen Haushaltspolitiker bei dieser 
Debatte auf verlorenem Posten. Deswegen heißen 
die Sieger dieser Haushaltsdebatte Helmut Kohl, 
Gerhard Stoltenberg und Norbert Blüm. 
(Dr. Apel [SPD]: Jubel! Nun klatscht doch 
mal!) 
Und deswegen wird der Sieger am 25. Januar Hel-
mut Kohl heißen. 
Vielen Dank! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Walther. 
Walther (SPD): Herr Präsident! Meine lieben Kol-
leginnen und Kollegen! 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Jetzt 
strengen Sie sich aber an, Herr Vorsitzen
-
der!) 
— Ich denke, es lohnt sich im Hinblick auf die Rede, 
die wir eben gehört haben, nicht, sich besonders 
anzustrengen. — Meine sehr verehrten Damen und 
Herren, ich gehe nur auf einen Zwischenruf ein. 
Ich will mich zunächst einmal, wenn Sie damit 
einverstanden sind, als Vorsitzender des Haushalts-
ausschusses, dem hier in diesen Tagen ja schon so 
viele freundliche Worte gewidmet worden sind, wo-
für ich mich herzlich bedanke, auch bei den Mit-
gliedern des Haushaltsausschusses in toto dafür be-
danken, daß sie als Berichterstatter durch sorgfäl-
tige Vorgespräche mit den Ressorts ermöglicht ha-
ben, daß die Haushaltsberatungen trotz der in die-
sem Jahr nochmals um eine Woche verkürzten Be-
ratungszeit rechtzeitig abgeschlossen werden konn-
ten. Dafür ganz herzlichen Dank. Ohne den guten 
Willen der Oppositionsfraktionen, auch der beiden 
Mitglieder der GRÜNEN-Fraktion, denen ich das 
ebenfalls mit Überzeugung attestiere, hätten die 
Beratungen erheblich verzögert werden können. Da 
hätten viele Möglichkeiten der Verzögerung gestan-
den. Wir hätten heute keine dritte Lesung gehabt. 
Umgekehrt ist anzuerkennen, daß sich die Koali-
tionsfraktionen bemüht haben, im Rahmen ihrer 
Möglichkeiten den Oppositionsarbeitsgruppen die 
Darstellung ihrer eigenen Positionen zu ermögli-
chen. Dafür danke ich allen Obleuten, Manfred Car- 
19584 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Walther 
stens, Helmut Wieczorek, Wolfgang Weng und auch 
Jo Müller. 
Ich bedanke mich aber auch bei Ihnen, Herr Kol-
lege Dr. Riedl, nicht nur für die freundlichen Worte, 
die Sie mir heute morgen gewidmet haben, sondern 
auch dafür, daß Sie mir in der Verhandlungsfüh-
rung im Ausschuß sehr oft hilfreich und gut zur 
Seite gestanden haben. Herzlichen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Dr. Riedl 
[München] [CDU/CSU]: Danke schön!) 
Auf einen Teil Ihrer Ausführungen, die nichts mit 
dem Lob des Ausschußvorsitzenden zu tun hatten, 
darf ich nachher noch einmal zurückkommen. 
Ich möchte aber zunächst den Mitarbeitern des 
Bundesministeriums der Finanzen danken. Sie ha-
ben uns wie gewohnt zuverlässig unterstützt. Die 
Ausschußarbeit wurde durch den Bundesrech-
nungshof so wirksam unterstützt, wie es dem Ziel 
des neuen Rechnungshofgesetzes entspricht. 
Ich bitte auch um Verständnis, daß ich vor allem 
den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Sekre-
tariats des Haushaltsausschusses für ihre gewohnt 
zuverlässige und vorbildliche Einsatzbereitschaft — 
bis weit hinein in die Nachtstunden — herzlichen 
Dank sage. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die Bundesregierung aber muß ich insgesamt ta-
deln. Sie hat den Ausschuß wiederholt unter einen 
unwürdigen Zeitdruck gesetzt. Das gilt sowohl für 
den Einstieg in das Hermes-Vorbereitungspro-
gramm als auch für das Fahndungs- und Sicher-
heitskonzept und für die flankierenden Maßnah-
men zur Werftkonzeption aus dem Verteidigungs-
haushalt: drittes Flottendienstboot, Containerschif-
fe. Ich lasse es einmal bei diesen Andeutungen. Der 
Ausschuß hat sich mit qualifizierten Sperren helfen 
müssen, um die Einzelheiten später zu prüfen, 
mußte aber zunächst einmal die Vorhaben pauschal 
bewilligen, ohne sie voll übersehen zu können. Das 
ist eine formelle, aber keine substantielle Wahrneh-
mung des Budgetrechts. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich warne die Bundesregierung eindringlich da-
vor, das Parlament als bloßen Resonanzboden ihrer 
Beschlüsse und letztlich quasi als Anhängsel ihrer 
Regierungstätigkeit zu betrachten. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rose [CDU/ 
CSU]: Jede Regierung!) 
- Danke. — Es ist nicht einzusehen, daß z. B. das 
Fahndungs- und Sicherheitskonzept erst an dem 
Tag im Kabinett beschlossen wurde, an dem der 
Haushaltsausschuß wegen der verfassungsrechtli-
chen Fristen seine Haushaltsberatungen praktisch 
abschließen mußte. — 
(Zuruf von der SPD: So ernst nehmen die 
das! — Unglaublich!) 
Ich empfinde es als eine Zumutung, mit einer fi
-
nanziell so weitreichenden Vorlage im Verlauf einer 
Ausschußsitzung konfrontiert zu werden und sie 
nach dem Motto „Vogel, friß oder stirb" verabschie-
den zu müssen. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Nicht immer den Vo
gel zitieren! — Dr. Vogel [SPD] .: Wieso Vo
gel? Zimmermann!) 
Ich bin überzeugt — wenn der Kollege Dr. Dreg-
ger hier wäre, würde ich ihn fragen, ob er dem 
zustimmt — , daß sich auch die Mehrheitsfraktionen 
diesen meinen Tadel zu eigen machen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Die Fraktionen waren es 
nicht!) 
Ich muß eine spezielle Kritik am Bundesminister 
der Verteidigung anschließen. Er hat gerade, Herr 
Kollege Dr. Friedmann, bei millionenschweren Be-
schaffungsvorhaben die verspätete Zuleitung der 
Unterlagen an den Haushaltsausschuß zum System 
erhoben. Er erschwert die in diesem Bereich beson-
ders dringliche Kontrolle. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Aber immerhin hat sich die ansonsten geduldige 
Mehrheit der Koalitionsfraktionen ganz zum 
Schluß der Haushaltsberatungen wenigstens dage-
gen zur Wehr gesetzt, daß die Bundesregierung in 
der Person des Herrn Parlamentarischen Staatsse-
kretärs Dr. Voss auch noch das Ergebnis der Aus-
schußberatungen vorab der Presse verkündet hat. 
(Zuruf von der SPD: Frechheit! — Dr. Weng 
[Gerlingen] [FDP]: Keine gute Sache!) 
— Keine gute Sache. Wir haben ihm ja entspre-
chend geschrieben, Herr Kollege Dr. Weng. Ich hof-
fe, er hat sich das hinter die Ohren gesteckt. Sie, die 
Mehrheit im Ausschuß, haben ihn, den Parlamenta-
rischen Staatssekretär, durch eine nachträgliche 
globale Minderausgabe von 1,1 Milliarden DM ins 
Unrecht gesetzt, so daß der jetzige Stand der Neu-
verschuldung mehr das unfreiwillige Verdienst des 
Herrn Voss als das einer sorgfältig belegten Ein-
sparmaßnahme ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Rose [CDU/CSU]: Aber insgesamt sehr 
gut, Herr Vorsitzender!) 
Auch so kann man Konsolidierungspolitik betrei-
ben. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Konsoli
dierung durch Zufall und Eitelkeit!) 
Jetzt komme ich auf den Zwischenruf des Kolle-
gen Dr. Rose zu sprechen. Herr Kollege Dr. Rose, 
ich bin gespannt, wie die Zuwendungsempfänger 
darauf reagieren werden, daß die Mittel, die zuerst 
der Bundesfinanzminister und dann der Haushalts-
ausschuß als angemessen und notwendig erachtet 
haben, anschließend in Höhe von 6 % wieder einge-
sammelt werden. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Wir werden schon 
zu Rande kommen!) 
Zuwendungsempfänger — das sage ich einmal un-
seren Zuhörern draußen — ist ein abstrakter Be-
griff. Dahinter verbergen sich Institutionen wie die 
paritätischen Wohlfahrtsverbände, die Jugendver- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19585 
Walther 
bände, die Deutsche Forschungsgemeinschaft — 
um nur einige zu nennen —, die eine allseits aner-
kannte, unverzichtbare Arbeit leisten und nun vor 
der Frage stehen, ob sie Personal entlassen oder 
ihre Aufgaben einschränken sollen. 
Die auf den Gesamthaushalt übergestülpte glo-
bale Minderausgabe von 1,1 Milliarden DM ist aber 
nicht die einzige Maßnahme dieser Art, mit der die 
Höhe der Nettokreditaufnahme optisch verschönt 
wird; denn es gibt in drei anderen Einzelplänen 
noch einmal insgesamt 310 Millionen DM globale 
Minderausgaben, so daß diese insgesamt 1,4 Milliar-
den DM beträgt. 1,4 Milliarden DM globale Minder-
ausgabe: Ich sage Ihnen, das ist die Höhe, in der 
sich dieses Parlament, durch die Mehrheit beschlos-
sen, von der Haushaltskontrolle verabschiedet hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dieses Instrument ist von der Ausschußmehrheit 
deshalb so großzügig eingesetzt worden, um vor der 
Bundestagswahl die wahre Höhe der Nettokredit-
aufnahme, die nach den inhaltlichen Einzelpositio-
nen über der des Vorjahres liegen müßte, zu ka-
schieren. Ich sage noch einmal, dies ist eine Selbst-
entmachtung des Parlaments. 
Aus demselben Grunde haben Sie übrigens kräf-
tig die Schätzansätze zusammengestrichen. So ha-
ben Sie, ohne daß dem Ausschuß Gründe dafür an-
gegeben wurden, Bürgschaften und Garantien um 
mehr als eine halbe Milliarde DM gekürzt. Dies 
ergibt mit den globalen Minderausgaben zusam-
men bereits 2 Milliarden DM. 
Keine Einsparung, Herr Bundesfinanzminister, 
sind die Erlöse aus der Verscherbelung des Bun-
desvermögens in Höhe von 3,3 Milliarden DM. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Das ist 
doch kein Verscherbeln!) 
— Die Verscherbelung des Familiensilbers ist das, 
Herr Kollege Dr. Riedl. 
(Beifall bei der SPD) 
Dieses machen Sie, Herr Bundesfinanzminister, 
weil Sie auf diese Art und Weise verdecken wollen, 
daß Sie eigentlich schon im Jahre 1987 Ihre Netto-
neuverschuldung kräftig aufstocken müßten. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Deshalb verscherbeln Sie das Familiensilber. Aber 
Sie hatten uns doch im Ausschuß einmal angekün-
digt, die Erlöse aus dem Verkauf dieses Bundesver-
mögens wollten Sie benutzen, um die unrentablen 
Bundesbetriebe zu sanieren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha!) 
Das haben Sie uns dargestellt. 
Was machen Sie jetzt? Sie setzen das einmalig 
ein zur Verringerung der Nettoneuverschuldung, 
um damit vor der Bundestagswahl den Bürgern ein 
falsches Bild über die Höhe Ihrer Schuldenwirt-
schaft zu machen. 
(Beifall bei der SPD — Vosen [SPD]: Sie 
verfrühstücken das Vermögen!) 
Ich sage Ihnen: Sie werden dies nicht durchhal-
ten. Ich erinnere daran, daß Sie schon bei Salzgitter 
eine Kapitalerhöhung vornehmen wollen, aus Grün-
den, auf die ich hier nicht mehr eingehen will. Das 
hat alles im „Spiegel" gestanden. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wer hat es 
wohl gesagt? Wer informiert denn den 
„Spiegel" so gut?) 
— Das ist mir egal; Hauptsache, die staunende Of-
fentlichkeit weiß, mit welchen Tricks der Minister 
arbeitet. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen: Sie 
werden im Hinblick auf die Situation, die sich dem-
nächst beim Steinkohlebergbau und in der Stahlin-
dustrie zeigen wird, noch eine ganze Menge mehr 
an Eigenkapitalzuführung für bundeseigene Be-
triebe vornehmen müssen. Dann haben Sie das 
Geld nicht mehr aus der Verscherbelung des Fami-
liensilbers. Sie haben es ja in diesem Jahr genom-
men, um es einmalig zur Verringerung der Schul-
denaufnahme einzusetzen. 
Die Zunahme der Nettoneuverschuldung, die Sie 
im Finanzplan ab dem kommenden Jahr vorhersa-
gen, hat bereits jetzt begonnen. Sie wird in den 
kommenden Jahren höher ausfallen, als Sie sie pro-
gnostizieren. Sie sind trotz Wachstum dabei, die 
Verschuldung des Bundes kräftig zu steigern. 
Ihre nach meiner Auffassung künstlich herunter-
gedrückte Nettokreditaufnahme wird allerdings fol-
gendes bewirken — hier sollten die Kollegen von 
der Union einmal zuhören —: Der Bundesfinanzmi-
nister wird sich nach Ablauf des Haushaltsjahres 
1987 des ihm lieb gewordenen Rituals enthalten 
müssen, der staunenden Bevölkerung weitere Ein-
sparungen durch strenge Haushaltsführung ver-
künden zu dürfen. Diesmal, so behaupte ich, ist der 
Haushalt völlig ausgereizt und enger geschnitten, 
als die Ausgaben tatsächlich sein werden — es sei 
denn, Sie machen es wieder wie in diesem Jahr: Sie 
fahren bei den Investitionsausgaben kräftig zurück, 
damit Sie diese globalen Minderausgaben über-
haupt erreichen. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Es gibt 
keinen Nachtragshaushalt!) 
— Ich sage Ihnen voraus, Herr Kollege Dr. Riedl, 
weil Sie dies gerade sagen, daß der Ausschuß im 
nächsten Jahr einer Flut von über- und außerplan-
mäßigen Ausgaben wird zustimmen müssen, die in 
ihrer Summierung die Qualität eines Nachtrags-
haushalts haben werden. 
Der zu eng geschnittene Bundeshaushalt 1987 
birgt schwerwiegende Haushaltsrisiken, meine Da-
men und Herren. Das größte Risiko ist die gespal-
tene Konjunktur. Der Pauschalbegriff „Auf-
schwung" erfaßt nicht, daß gleichzeitig einzelne 
Wirtschaftszweige im Abschwung begriffen sind. In 
Schwierigkeiten befinden sich bereits, wie bekannt, 
die Kohlewirtschaft, die Werften und auch bald wie-
der die Stahlindustrie. 
Die Werfthilfen zur Abfederung des Kapazitäts-
abbaus sind hier in den letzten Tagen ausführlich 
19586 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Walther 
diskutiert worden. Meine Damen und Herren, dabei 
hat sich herausgestellt, daß die Bundesregierung 
keinerlei Vorstellung über die Zukunft der Küsten-
regionen hat und kein Programm und keinen Plan 
dafür. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wir haben im Haushaltsausschuß den Versuch un-
ternommen, die zuständigen Minister für Finanzen, 
für Verkehr, für Wirtschaft und der Verteidigung 
gemeinsam an einen Tisch zu bringen, um heraus-
zubekommen, ob sie überhaupt miteinander dar-
über reden, was sie für die Küste tun wollen. Fehl-
anzeige, meine Damen und Herren, Fehlanzeige; 
das war vergeudete Zeit. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das ist ja 
auch Ländersache!) 
Für den Stahl haben der Bundeswirtschaftsmini-
ster und in vorsichtiger Form der Bundesfinanzmi-
nister die sich abzeichnende Krise mit Nichtwissen 
bestritten, obwohl z. B. die „Frankfurter Allgemeine 
Zeitung" vom 26. November in einem Leitartikel 
von einer bedrohlichen Situation spricht, die zum 
Rückgang weiterer 10 000 bis 15 000 Arbeitsplätze 
führen werde. 
Der Optimismus in der Bauwirtschaft läßt deut-
lich nach, heißt es im letzten Ifo-Konjunkturtest. 
Sie, Herr Bundesfinanzminister, sprechen immer 
von der angeblichen Kurzatmigkeit früherer sozial
-
liberaler Konjunkturprogramme. Aber, Herr Kol-
lege Dr. Stoltenberg, während wir dem Zukunftsin-
vestitionsprogramm z. B. die zahlreichen Kläranla-
gen am Rhein verdanken, die die Qualität des Fluß-
wassers verbessert hatten, bis die chemische Indu-
strie sie wieder zerstören konnte, ist Ihr Konjunk-
turprogramm zur erleichterten steuerlichen Abset-
zung von Wirtschaftsgebäuden offenbar schon wie-
der ganz verpufft, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist ja Un
sinn! 8% Wachstum!) 
während die Steuerausfälle bleiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, Herr Kollege Dr. Riedl, 
was hat der Kollege Höcherl gesagt — Sie haben 
das ja vorher zitiert? 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Herr 
Höcherl hat gesagt: Sie wissen deshalb 
nichts, weil Sie nichts lesen!) 
— Das sage ich dem Kollegen, der eben gerade den 
Zwischenruf gemacht hat. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Ein bißchen 
mehr von der Bauwirtschaft verstehe ich 
schon als Sie!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die ge-
spaltene Konjunktur ist auch der Grund für das 
tendenzielle Verharren der Massenarbeitslosigkeit 
im Oktober. Im Gegenteil: Die Zahl der Kurzarbei-
ter hat sich im Vergleich zum Oktober vorigen Jah-
res verdoppelt. Dies wirft Schatten auf einen im 
Winter zu erwartenden neuen Rekord. 
Zu den Beschäftigungszahlen — und nun komme 
ich auf meinen Disput mit dem Kollegen Dr. Weng 
von heute nacht zurück —, auf die Sie sich gern 
berufen, um von der Massenarbeitslosigkeit abzu-
lenken, meine Damen und Herren, will ich Ihnen 
folgendes sagen: Es gibt im Moment nur eine ein-
zige amtliche Zahl. Das ist die der sozialversiche-
rungspflichtigen Beschäftigten. Das ist die einzige 
amtliche Zahl, die das Statistische Bundesamt zur 
Verfügung hat. Jetzt lese ich Ihnen die Zahlen vor. 
Im dritten Quartal 1985 gab es 20,8 Millionen sozial-
versicherungspflichtige Beschäftigte, im vierten 
Quartal gab es nur noch 20,5 Millionen sozialversi-
cherungspflichtige Beschäftigte, 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
und im ersten Quartal 1986 waren es 20,4 Millio-
nen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist immer noch weni
ger als 1982!) 
Ich gebe zu — damit hier nicht der Eindruck ent-
steht, ich würde nicht korrekt zitieren —, daß dies 
eine Entwicklung ist, die sich im Winter aus saiso-
nalen Gründen immer so vollzieht. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die hinken 
doch sechs Monate hinterher!) 
— Dies ist die einzige amtliche statistische Zahl, die 
es zu den Beschäftigten gibt. 
(Beifall bei der SPD) 
Alles andere, das, was in der Presse herumgeistert, 
sind Schätzzahlen. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Augenwi
scherei ist das!) 
Das Statistische Bundesamt sagt selber, daß das 
Schätzzahlen sind. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Wer hat 
Ihnen denn diesen Quatsch erzählt?) 
— Das Statistische Bundesamt selbst, Herr Dr. 
Riedl. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Wie 
heißt denn der, der Ihnen das erzählt 
hat?) 
Übrigens sagt j a der arme Egon Hölder — das ist 
der Präsident des Statistischen Bundesamtes —, 
der jeden Monat zum Heinz Franke nach Nürnberg 
zitiert wird, um der erstaunten Öffentlichkeit die 
Beschäftigtenzahlen bekanntzugeben, selber, daß 
es Schätzzahlen sind. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Das haben wir 
schon erwartet, daß das Hölder ist!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Weng? 
Walther (SPD): Ja, dem Kollegen Weng immer. 
Vizepräsident Westphal: Herr Weng, bitte schön. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19587 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Kollege Wal-
ther, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß 
die vom Presse- und Informationsamt der Bundes-
regierung herausgegebene amtliche „Sozialpoliti-
sche Umschau" in ihrer Ausgabe vom 10. November 
dieses Jahres unter der Überschrift „Arbeitsmarkt 
weiter im konjunkturellen Aufwind" ausdrücklich 
erklärt, 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Amtlich, 
aber nicht objektiv!) 
daß saisonbereinigt seit dem letzten Beschäfti-
gungstiefstand rund 600 000 neue Arbeitsplätze bis 
zum jetzigen Zeitpunkt geschaffen worden seien, 
und daß das Sachverständigengutachten unter sei-
nem Punkt 2 ausdrücklich erklärt: Die deutsche 
Wirtschaft bleibt weiter auf Wachstumskurs, 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Ist das Ihr 
Manuskript von der Rede, die Sie heute 
nicht halten durften, weil Herr Hoppe Ih
-
nen die Zeit genommen hat?) 
die Beschäftigung steigt; Ende 1987 werden 800 000 
Menschen mehr erwerbstätig sein? 
Walther (SPD): Herr Kollege Dr. Weng, Sie wer-
den verstehen, daß ich alles, was unter der Ägide 
des Herrn Ost veröffentlicht wird, als sehr zweifel-
haft ansehe. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Für mich ist das keine amtliche Nachricht. Es ist im 
Zweifel Propaganda, was der Herr Ost veröffent-
licht. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
— Bleiben Sie bitte stehen; ich sage Ihnen noch den 
Rest: Der Sachverständigenrat, die sogenannten 
fünf Weisen, die vier Schwarzen und ein Roter, gen-
nant die fünf Weisen 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Alle fünf 
sind sie weis'!) 
— ja, weiß —, übernimmt die Schätzzahlen des Sta-
tistischen Bundesamtes. Das sind keine amtlich 
festgestellten Zahlen. Aber ich will mich doch gar 
nicht darüber streiten, Herr Kollege Dr. Weng, daß 
es in Teilbereichen der deutschen Wirtschaft zu-
sätzliche Arbeitsplätze, z. B. durch Arbeitszeitver-
kürzungen, gegeben hat. Darüber streiten wir uns 
gar nicht. 
(Zustimmung bei der SPD — Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]: Das sind die einzigen, 
die es gegeben hat!) 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Dr. Rose? 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ja, das tut 
weh! — Gegenrufe von der CDU/CSU) 
Walther (SPD): Wenn ich meinen Gedanken zu 
Ende gebracht habe, Herr Vizepräsident. 
Ich will ja nicht bestreiten — ich sage das noch 
einmal —, daß es in Teilbereichen der deutschen 
Wirtschaft einen Zuwachs der Zahl der Arbeits-
plätze gegeben hat. Es wäre ja töricht, das zu leug-
nen. Nur, ich sage Ihnen: Die Differenz zwischen  
der Zahl der Sozialversicherungspflichtigen und 
der Zahl der Erwerbstätigen resultiert daraus, daß 
die mithelfenden Familienangehörigen, die Beam-
ten und die geringfügig Beschäftigten nicht sozial-
versicherungspflichtig sind. Die Zahl der Tagelöh-
ner mit den 410-DM-Verträgen haben Sie in der Tat 
erheblich vergrößert. Dies würde ich aber nicht 
als Erwerbstätigkeit bezeichnen, Herr Kollege 
Dr. Rose. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: 
Die zählt der Ost nicht mit! — Weitere Zu
rufe von der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Rose, Sie kön-
nen jetzt eine Zwischenfrage stellen. 
Dr. Rose (CDU/CSU): Herr Kollege Walther; wenn 
Sie schon nicht bereit sind, die derzeitigen statisti-
schen Zahlen anzuerkennen, sind Sie dann wenig-
stens bereit zuzugeben, daß die Arbeitslosenzahlen 
in der Zeit der SPD-Regierung von 100 000 auf 
1,8 Millionen angestiegen sind? 
Walther (SPD): Herr Kollege Dr. Rose, Ihr Hin-
weis auf die sozialliberale Regierungszeit führt 
mich zu der Bemerkung, daß es in der deutschen 
Wirtschaft in der Zeit der sozialliberalen Koalition, 
in der Rezession 1982, 26,7 Millionen Beschäftigte 
gegeben hat, nach den Schätzzahlen des Statisti-
schen Bundesamtes für September 1986 nur 
26,1 Millionen, 600 000 weniger, Herr Kollege 
Dr. Rose! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Na 
also! — Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: 
Das muß eine tolle Regierung gewesen 
sein!) 
— Es ist wirklich eine tolle Regierung, die den Ab-
bau von 600 000 Arbeitsplätzen als einen Erfolg ver-
kauft, Herr Kollege Dr. Riedl. Das können Sie alles 
in den Veröffentlichungen des Statistischen Bun-
desamtes nachlesen, Herr Dr. Riedl. Ich beziehe 
mich doch nicht auf irgendwelche Phantasiezahlen, 
die irgendwelche Leute wie der Herr Ost in die Welt 
setzen, sondern auf die amtlichen Zahlen des Stati-
stischen Bundesamtes. 
Die gespaltene Konjunktur schlägt sich in einem 
flacher werdenden Wirtschaftswachstum und, wie 
auch der Sachverständigenrat festgestellt hat, in ei-
ner Verminderung des Anstiegs des nominalen 
Bruttosozialprodukts von 6,5% im ersten Halbjahr 
auf 4,5% im zweiten Halbjahr 1986 nieder. 
Meine Damen und Herren, Sie rühmen den An-
stieg der Investitionen und nennen dafür absolute 
Zahlen, die in Wahrheit irreführend sind. Die volks-
wirtschaftliche Investitionsquote am Bruttosozial-
produkt, 
(Dr. Vogel [SPD]: Ist rückläufig!) 
die der wirkliche Maßstab der Investitionskraft ist, 
relativiert diese Aussage außerordentlich. Die 
Quote betrug nach konstanten Preisen von 1980 im 
Rezessionsjahr 1982 20,6 Punkte und liegt im 
Wachstumsjahr 1986 niedriger, nämlich bei 
20,05 Punkten. Das ist die wahre Zahl und der 
19588 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Walther 
wahre statistische Hintergrund für die von Ihnen 
behauptete Zunahme der Investitionen in der 
Volkswirtschaft, meine Damen und Herren. Sie se-
hen, wie man mit Zahlen, die man aus dem Zusam-
menhang reißt, falsche Aussagen machen kann. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Allerdings! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Lieber Herr Kolb, ich habe gedacht, Sie verstün-
den etwas von Wirtschaft und könnten rechnen. 
Aber Ihre Zwischenrufe erwecken nicht diesen Ein-
druck. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
will noch eine Bemerkung machen. Wir haben in 
der Tat einen sehr hohen Leistungsbilanzüber-
schuß. Ihn als außenwirtschaftliches Gleichgewicht 
zu bezeichnen, fiele mir sehr schwer. Aber wo ist 
denn das Geld geblieben? Wo sind die über 40 Milli-
arden DM geblieben, die wir durch den Außenhan-
delsbilanzüberschuß in den ersten acht Monaten 
bekommen haben? Herr Bangemann, das können 
Sie im Wirtschaftsbericht vom Oktober nachlesen: 
41 Milliarden DM Nettokapitalexport in den ersten 
acht Monaten des Jahres 1986. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Kapital
-
flucht ist das!) 
Und da wird uns erzählt, das Geld fließe in Sachan-
lagen und nicht in Finanzanlagen. Wo bleiben denn 
die 41 Milliarden DM Nettokapitalexport, die der 
Monatsbericht von Herrn Bangemann für Oktober 
ausweist? 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, vor 
diesem Hintergrund ist es nicht verwunderlich, daß 
Sie im laufenden Jahr die Steuerschätzung gleich 
zweimal nach unten berichtigen mußten. Die Ein-
nahmeseite des Haushalts ist ein Risiko, das auch 
Sie, Herr Bundesfinanzminister in den Haushalts-
beratungen herausgestellt haben. Der eng geschnit-
tene Haushalt mit einer Tendenz zur Ausgabener-
weiterung auf der einen Seite und der Einnahmen-
verminderung auf der anderen Seite wird Sie vor 
erhebliche Probleme stellen, Herr Kollege Dr. Stol-
tenberg. 
Ich teile deshalb die in dieser Debatte vielfältig 
geäußerten Zweifel, ob Sie Ihre bombastisch ange-
kündigten Steuerentlastungspläne überhaupt 
durchführen können. Sie sind uns nämlich bisher 
die Antwort schuldig geblieben, wie Sie die finan-
zieren wollen. Sie sagen: Da muß man eine höhere 
Neuverschuldung in Kauf nehmen. Ich frage: in 
welcher Höhe? Alle anderen Finanzierungsinstru-
mente hat der Kollege Dr. Riedl heute morgen be-
stritten, er hat gesagt: Mehrwertsteuer nicht, kein 
Abbau von steuerlichen Subventionen. Herr Bun-
desfinanzminister, wenn Sie nachher hier ans Red-
nerpult kommen: Klären Sie bitte am Schluß der 
Debatte endlich die deutsche Öffentlichkeit darüber 
auf, wie Sie Ihre Steuerentlastungspläne wirklich 
finanzieren wollen! Das muß der Wähler vor dem 
25. Januar 1987 wissen, 
(Beifall bei der SPD) 
und er muß nicht nachher mit einer Mehrwertsteu-
ererhöhung überrascht werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren — ich 
sage das auch vor dem Hintergrund des Dementis 
des Kollegen Dr. Riedl —, ich kann vor einer Mehr-
wertsteuererhöhung nur warnen; denn der eigentli-
che Grund für die Schwarzarbeit, die es in unserem 
Lande zunehmend gibt, hat etwas mit der Höhe der 
Steuer- und Abgabenbelastung der Arbeitnehmer 
zu tun, die Herr Stoltenberg zu verantworten hat. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU und der FDP — Bohl [CDU/ 
CSU]: Das glauben Sie doch selbst nicht!) 
— Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
habe noch nie gewußt, daß Dummheit so laut lachen 
kann. 
(Bohl [CDU/CSU]: Da kann man auch nur 
lachen!) 
Denn diese Zahlen können Sie nachlesen: Unter der 
Ägide von Herrn Stoltenberg ist die Steuer- und 
Abgabenbelastung um 3 % gestiegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Er ist der Steuer- und Abgabenminister. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Riedl [Mün
chen] [CDU/CSU]: Das haben Sie im Mik
kymaus-Heft gelesen, bestimmt bei Donald 
Duck!) 
Den Abbau von Subventionen, wie der Bundesfi-
nanzminister gelegentlich klammheimlich sagt, 
glaubt doch diesem Supersubventionsminister so-
wieso kein Mensch mehr. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein weiteres Haushaltsrisiko ist die Europäische 
Gemeinschaft. Wir wissen, daß für 1986 noch eine 
Menge Geld in Brüssel fehlt. Der Bundesfinanzmi-
nister hat uns, dem Haushaltsausschuß, gesagt, er 
wolle da nichts nachschießen. Das heißt, es wird in 
das Jahr 1987 verschoben, und die Rechnung 
kommt im Jahre 1987. Nun sagt er: Das finanzieren 
wir so, indem wir die obligatorischen Maßnahmen, 
nämlich die Agrarpolitik, bezahlen, und der Rest 
wird gestrichen. Da werden sich Ihre anderen elf 
Partner in der EG aber hocherfreut zeigen, Herr 
Bundesfinanzminister, wenn Sie diese Haltung 
durchhalten wollen. Da kann ich Sie nur zu Ihrem 
Mut beglückwünschen, uns weismachen zu wollen, 
dies würde Ihnen gelingen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, nun 
muß ich auf einen Vorgang zurückkommen, der 
sich gestern abend hier in der Diskussion mit dem 
Herrn Kollegen Dr. Weng abgespielt hat. „Abge-
spielt" ist ein bißchen zu scharf formuliert, ich 
möchte auf einen Diskussionsbeitrag des Kollegen 
Dr. Weng zurückkommen. Im Zusammenhang mit 
dem Skandal der an Südafrika verkauften U-Boot-
Blaupausen durch die bundeseigene HDW-Werft in 
Kiel hat der Kollege Dr. Weng politische Konse-
quenzen gefordert, laut Protokoll, das mir hier vor-
liegt. Er hat mir zwar persönlich gesagt, dies be- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19589 
Walther 
deute nicht, daß er den Rücktritt des Bundesfinanz-
ministers fordere, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
aber der politisch Verantwortliche für das Bundes-
vermögen ist der Bundesfinanzminister. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Worte noch einen Sinn haben sollen, Herr 
Kollege Dr. Weng, kann ich trotz Ihres Dementis, 
Ihre Forderung nach politischen Konsequenzen 
nicht anders verstehen. 
(Waltemathe [SPD]: Er wird doch nicht 
etwa umfallen!) 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Weng? 
Walther (SPD): Ja. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Kollege Wal-
ther, Sie haben darauf verzichtet, den Wortlaut mei-
ner gestrigen Rede hier zu kommentieren. Das 
würde vielleicht auch ein bißchen zu lange dauern. 
In Kenntnis dieses Wortlautes möchte ich Sie fra-
gen: Sind Sie bereit, erstens einmal diesen Wortlaut 
zur Kenntnis zu nehmen — ich vermute, Sie haben 
ihn vorliegen —, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu 
nehmen, daß dies von mir niemals gegen den von 
mir sehr geschätzten Herrn Bundesfinanzminister 
gerichtet war, 
(Dr. Vogel [SPD]: Er fällt schon wieder um! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
sondern daß nach meiner Auffassung gegebenen-
falls im Betrieb Verantwortliche über die Zahlung 
von Bußgeld hinaus zur Verantwortung gezo-
gen werden müssen, und sind Sie zum dritten be-
reit — — 
Vizepräsident Westphal: Einen Augenblick, Herr 
Kollege Weng, eine Zusatzfrage kann zweigeteilt 
sein, mehr nicht. Sie müssen jetzt also ein Fragezei-
chen setzen und können nicht noch weiteres hinzu-
fügen. 
Walther (SPD): Herr Präsident, da mir der Rede-
text hier vorliegt, weiß ich, was der Kollege Dr. 
Weng fragen wollte. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Kollege Wal-
ther, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß 
deshalb .. . 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Weng, 
der Präsident hat eben gesagt — Herr Kollege 
Weng! — — 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP):... Ihre Interpreta-
tion nach meiner Überzeugung mehr als abenteuer-
lich und unzulässig ist? 
Vizepräsident Westphal: Ich glaube, Sie sollten ein 
bißchen mehr darauf achten, was der Präsident hier 
oben sagt. Bitte schön, Herr Weng. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Walther (SPD): Herr Kollege Dr. Weng, ich verste-
he, daß Ihnen diese Interpretation peinlich ist. Des-
halb habe ich Ihnen die Gelegenheit zur Zwischen-
frage gegeben, ich hätte sie auch ablehnen kön-
nen. 
Aber Sie haben gesagt: 
Sollten sich die Vorwürfe bestätigen und sollte 
richtig sein, daß das Bundesamt für gewerbli-
che Wirtschaft als Genehmigungsbehörde nicht 
befaßt war, müßte dies natürlich auch politi-
sche Konsequenzen haben. 
(Zurufe von der SPD: Genau! — So ist es!) 
Wieso ein Werftmanager der überhaupt nichts mit 
Politik zu tun hat, politische Konsequenzen ziehen 
soll, diese Interpretation, Herr Kollege Dr. Weng, ist 
mir schleierhaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich bleibe dabei: Wer politische Konsequenzen 
ziehen will, muß sich an den politisch Verantwortli-
chen halten, dies ist der Bundesfinanzminister. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Aber soweit, wie Sie interpretieren, Herr Kollege 
Dr. Weng, wollen wir Sozialdemokraten heute mor-
gen gar nicht gehen. Wir wollen heute morgen nur 
von dem Minister wissen, was er denn eigentlich 
dazu weiß. Er kommt ja gleich dran. Wir wollen wis-
sen, was er gewußt und was er verantwortet hat. 
Wir wollen wissen, was hat der Bundesfinanzmini-
ster, der für die Bundesunternehmen und für die 
Einhaltung des Außenwirtschaftsgesetzes Mitver-
antwortung trägt, eigentlich seit 1985, als die 
Rechtsbrüche aktenkundig waren, bis heute ge-
wußt, getan oder gedeckt hat, 
(Dr. Apel [SPD]: Sehr richtig! — Dr. Vogel 
[SPD]: Das sind Fragen! — Politische Kon
-
sequenzen!) 
als die Oberfinanzdirektion Kiel ihr Ermittlungs-
verfahren einleitete. Deshalb, Herr Bundesfinanz-
minister, wären wir sehr dankbar, wenn Sie über 
Ihr eigenes Wissen heute morgen in Ihrer Verant-
wortung hier Auskunft geben würden. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
fasse zusammen. Das weitgehend im Ausland ge-
borgte verhaltene Wirtschaftswachstum wird von 
uns ausdrücklich anerkannt, ebenso wie die auf 
dem Zusammenbruch der Primärenergiepreise zu-
rückzuführende Rückgang des Preisniveaus. Bei-
des, meine Damen und Herren, hat jedoch wenig 
mit der Politik dieser Bundesregierung zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Was wir aber dieser Bundesregierung im Ernst 
vorwerfen, ist, daß sie diese relativ günstigen wirt-
schaftlichen Rahmendaten nicht genutzt hat, um 
die Massenarbeitslosigkeit ernsthaft zu bekämp-
fen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie die Projektion der mittelfristigen Finanzpla
nung ausweist, wird diese Bundesregierung, sofern 
die Wähler sie weitermachen ließen, auch bis zum 
19590 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Walther 
Jahre 1990 keinen ernsthaften Versuch wagen, die 
Geißel der Massenarbeitslosigkeit anzugehen. 
Denn nach dieser Projektion soll im Jahre 1990 die 
jahresdurchschnittliche Arbeitslosenzahl immer 
noch bei zwei Millionen liegen. 
Der hier jetzt zur Verabschiedung vorliegende 
Haushalt 1987 in seinen zum Teil chaotischen 
Strukturen wird erneut keinen Beitrag zur Be-
kämpfung der Massenarbeitslosigkeit leisten. Die 
praktizierte und in Aussicht genommene Steuer-
politik dieser Regierung begünstigt die Reicheren 
und benachteiligt die Kleinen, frei nach der Devise: 
Reichtum muß sich wieder lohnen. Wir Sozialdemo-
kraten setzen dagegen auf eine Steuerpolitik nach 
dem Motto: Arbeit muß sich wieder lohnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Rentenversicherungsprobleme sind lediglich 
vertagt. Sie werden nach 1990 mit großer Wucht auf 
uns alle niederfahren, wenn nicht rechtzeitig Struk-
turprobleme angepackt werden. Wir Sozialdemo-
kraten haben unsere Mithilfe angeboten und einen 
Gesetzentwurf eingereicht. Diese Bundesregierung, 
diese Koalition hat sich geweigert, uns noch vor der 
Bundestagswahl zu sagen, was sie ab 1990 in der 
Rentenversicherung vorhat. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, unsere 
Vorstellung darüber, wie ein Bundeshaushalt auf 
die aktuellen und zukünftigen Probleme zu reagie-
ren hat, haben wir in dem Ihnen vorliegenden Ent-
schließungsantrag ausführlich dargestellt. Jeder 
Wähler kann uns daran messen. Mit diesen Vorstel-
lungen werden wir um das Vertrauen der Wähler 
werben. Verlassen Sie sich darauf: Wir Sozialdemo-
kraten werden am 25. Januar 1987 sehr viel besser 
abschneiden, als viele es sich wünschen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, vier weitere Kohl-Jahre 
wären vier schlechte Jahre für unser Volk. „Weiter 
so wie bisher", das gibt keine Zukunft! Wir aber wol-
len eine gesicherte Zukunft für unser Volk, und des-
halb kämpfen wir für eine eigene Mehrheit. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort zur direkten Er-
widerung nach § 30 unserer Geschäftsordnung hat 
der Abgeordnete Weng. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zu den 
Äußerungen des Kollegen Walther erkläre ich hier: 
Nach meinem Dafürhalten sind in einem bundesbe-
teiligten Unternehmen oder in einem Unterneh-
men, das nahezu ausschließlich oder schwerpunkt-
mäßig in Bundesbesitz ist, auch zuständige Vor-
stände über den rechtlichen Bereich hinaus poli-
tisch verantwortlich. 
(Lachen bei der SPD) 
Jede weitergehende Interpretation, wie hier vom 
Kollegen Walther vorgetragen, ist unzulässig und 
verbogen. 
(Zustimmung bei der FDP — Zurufe von 
der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Zwischendurch, meine 
Damen und Herren, kommen wir zu etwas Erfreuli-
chem: Ich habe erst etwas verspätet erfahren, daß 
unser Kollege Metz hier in diesem Bundestag zum 
letztenmal geredet hat. Er ist zehn Jahre lang bei 
uns gewesen, und ich möchte ihn gleich den ande-
ren freundlich verabschieden, obwohl er nicht etwa 
aus der Politik ausscheidet, sondern eine neue Auf-
gabe in der Landespolitik anstrebt. 
Wir wünschen ihm alles Gute und danken ihm für 
die gute Zusammenarbeit! 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Nun hat der Herr Bundesminister der Finanzen 
das Wort. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Der 
Kollege Brandt hat zu Beginn der heutigen Diskus-
sion die bisherige Debatte in der zweiten Lesung 
einer kritischen Bewertung unterzogen. Er hat da-
bei gesagt, bei allem, was umstritten ist, würde es 
nichts geschadet haben, wenn die Bereiche deutli-
cher geworden wären, in denen mehr parteiüber-
greifende Zusammenarbeit von der Sache her gebo-
ten sein wird. 
Ich muß allerdings feststellen, daß im weiteren 
Verlauf seiner Rede nicht einmal im Ansatz der 
Versuch der Gemeinsamkeit gemacht wurde, son-
dern daß hier kräftig polemisiert wurde, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Geholzt!) 
zum Teil in einer grob irreführenden Weise. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Und das 
machen Sie nicht, Herr Stoltenberg?) 
Die Motive und die Ergebnisse der Politik der Bun-
desregierung sind von Ihnen, Herr Kollege Brandt, 
in wichtigen Bereichen verzeichnet und, so muß ich 
sagen, in einigen Punkten auch entstellt worden. 
Es hat mich schon überrascht, mit welcher Unbe-
kümmertheit Sie den Skandal um die Neue Heimat 
hier in die Diskussion eingeführt haben. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Reden Sie 
doch einmal über den Skandal mit Otto 
Schwanz!) 
Sie haben das nicht etwa, wozu es nach der Lektüre 
des einstimmigen Untersuchungsausschußberichts 
der Hamburger Bürgerschaft Veranlassung gege-
ben hätte, zu einer selbstkritischen Reflexion ge-
nutzt. Ich sage hier ganz verhalten: Wer diesen Be-
richt des Hamburger Untersuchungsausschusses, 
getragen auch von den sozialdemokratischen Abge-
ordneten, liest, muß doch sagen, daß es für den Vor-
sitzenden der Sozialdemokratischen Partei 
Deutschlands darüber nachzudenken gilt, ob hier 
nicht Formen der Verfilzung vorlagen, von denen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19591 
Vizepräsident Westphal 
Sie Ihre Partei befreien sollten, wenn Sie ihr einen 
guten Dienst erweisen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Sagen Sie 
doch einmal etwas zu dem Berliner Skan-
dal! Wie war das denn mit Otto Schwanz?) 
— Ich nehme doch zu der Rede von Herrn Kollegen 
Brandt Stellung! Polemisieren Sie hier doch nicht 
auf primitive Weise ständig dazwischen, Herr Mül-
ler! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der kann nicht 
anders!) 
Ich möchte Ihnen das wirklich empfehlen. 
Ich nehme also zu dieser Rede Stellung und sage: 
Es kann nicht hingenommen werden, 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Er ist doch 
ein Heuchler!) 
daß das Fehlverhalten der Verantwortlichen in der 
Weise zu Vorwürfen gegen die Bundesregierung 
und die sie tragenden Parteien umgemünzt werden 
soll, wie es hier von dem Kollegen Willy Brandt ver-
sucht worden ist. 
Meine Damen und Herren, was das Verhalten der 
SPD betrifft, so sind die im deutschen Fernsehen 
vor wenigen Wochen sichtbaren Solidaritätsbekun-
dungen führender Mitglieder ihrer Fraktion mit 
dem Genossen Lappas noch in zu lebhafter Erinne-
rung, als daß Sie das mit einigen Bemerkungen aus 
der Welt schaffen könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber weil Sie kritisiert haben, die Bundesregie-
rung habe nicht das Erforderliche getan, weil Sie 
der Bundesregierung unterstellt haben, wir hätten 
das aus parteipolitischen Gründen oder aus Ressen-
timents gegen die Gewerkschaften getan, will ich 
dazu folgendes sagen. 
(Dr. Apel [SPD]: Das haben Sie doch getan! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
— Lassen Sie mich das doch in Ruhe ausführen. 
In allen Fragen, in denen es um eine mögliche 
Hilfe der öffentlichen Hand für notleidende Unter-
nehmen geht 
(Zuruf von der SPD: AEG!) 
— ich sage auch etwas zu AEG —, ist doch zu Recht 
erst nach dem angemessenen, dem nachhaltigen, 
dem zumutbaren Finanzbetrag des Eigentümers, 
also hier des Deutschen Gewerkschaftsbundes, ge-
fragt worden. Dann kommt als zweite Stufe, soweit 
das erforderlich ist, die Frage nach dem Beitrag der 
mit der Gesellschaft geschäftlich verbundenen Un-
ternehmen, d. h. natürlich auch dem Beitrag der 
Kreditinstitute. 
Erst wenn dies gewährleistet ist, kann doch ein 
Gespräch mit den Ländern — ich nenne sie in er-
ster Linie im Bereich der Wohnungswirtschaft — 
und dem Bund zu Ergebnissen führen, ob die öffent-
liche Hand dies flankieren soll und in welcher Form 
dies geschieht. 
Ich muß Ihnen, Herr Kollege Brandt, und damit 
auch der Öffentlichkeit sagen — ich habe mich ge-
stern auch bei den anderen mitbeteiligten Bundes-
ressorts noch erkundigt —: Nach dem peinlichen 
Zwischenspiel mit Herrn Schiesser, auf das ich hier 
nicht näher eingehe, ist es so, daß den Bundesres-
sorts bis heute kein Konzept für eine Weiterfüh-
rung, eine Sanierung, eine stille Liquidation der 
Neuen Heimat — ich lasse ganz offen, was der 
Eigentümer will — vorliegt, das den genannten Vor-
aussetzungen, insbesondere dem notwendigen wei-
teren finanziellen Engagement des Deutschen Ge-
werkschaftsbundes, entspricht. Das ist der Sachver-
halt, auf den wir hinweisen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Vosen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ja 
bitte, aber nur eine Zwischenfrage. 
Vosen (SPD): Eine ganz kurze Frage, Herr Fi-
nanzminister: Wollen Sie denn wirklich helfen? 
(Heiterkeit) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ich 
möchte auf das verweisen, was der Kollege Schnei-
der zuletzt gestern im Untersuchungsausschuß des 
Deutschen Bundestages gesagt hat: Wenn die Ei-
gentümer mit den notwendigen Mitteln antreten, 
wenn die Frage geklärt ist, in welcher Form sich die 
anderen Unternehmen, die Kreditinstitute, an ei-
nem Konzept beteiligen, ist es vorstellbar, daß ne-
ben den Ländern auch der Bund prüft, ob z. B. in 
Verbindung mit den gewährten Rückbürgschaften 
eine Bewegung möglich ist. Aber diese Frage kann 
ich doch nur konditioniert beantworten, solange der 
Deutsche Gewerkschaftsbund nicht das tut, was 
auch im Interesse der Mieter notwendig ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wie hier ist heute morgen auch in anderen Punk-
ten konsequent an den Tatsachen vorbeigeredet 
worden. Ich sage das auch zu Ihrem harten Angriff, 
Herr Kollege Brandt, auf die Haltung der Bundesre-
gierung in wichtigen Fragen der Außen- und Sicher-
heitspolitik. Der Bundeskanzler und der Bundesau-
ßenminister haben vor zwei Tagen die Position der 
Bundesregierung zu Rüstungskontrolle und Abrü-
stung, also auch zur Frage der sogenannten Null-
Lösung, erneut dargestellt. Ich sage „erneut", weil 
die letzte Debatte darüber am 6. November war. Sie 
waren, wenn ich mich richtig erinnere, an diesem 
Tag nicht zugegen. Dafür mag es Gründe gegeben 
haben. Ich halte es aber auch von meinem Ver-
ständnis parlamentarischer Auseinandersetzung 
für bedauerlich, daß sie zwei Tage später nur die 
alten Unterstellungen und Verdächtigungen wie-
derholen, die durch die Erklärung des Bundeskanz-
lers und des Bundesaußenministers am Mittwoch 
überzeugend widerlegt sind. Ich finde nicht, daß das 
ein guter Parlamentarismus ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
19592 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Aber ich will hinzufügen und unterstreichen: Wir 
vertreten gerade hier — bei den europäischen Inter-
essen und Gesichtspunkten zum Thema Rüstungs-
kontrolle, Abrüstung, Null-Lösung, um die Haupt-
stichworte zu nennen — eine gemeinsame Haltung 
mit Frankreich und Großbritannien, unseren wich-
tigsten europäischen Bundesgenossen. Die Berichte 
nach den letzten Gesprächen zwischen Präsident 
Mitterrand und der britischen Premierministerin, 
Frau Thatcher, haben das deutlich gemacht. Ich 
halte es für ein wichtiges Zeichen, daß in diesen 
zentralen Fragen unseres Kontinents wir, die Bun-
desregierung, der französische Präsident und die 
Regierung der Französischen Republik, die briti-
sche Regierung, aber auch andere westeuropäische 
Regierungen, mehr Gemeinsamkeit gewonnen ha-
ben. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Deswegen ist es vollkommen abwegig, so zu tun, als 
ob diese Bundesregierung international an Gewicht 
verloren hätte oder Vorstellungen vertrete, die — 
wie Sie das in einer ziemlich polemischen Weise 
gesagt haben — im Ernst keine Abrüstung wollten. 
Diese Vorwürfe treffen in der Wirkung vielleicht 
ungewollt auch unsere wichtigsten Verbündeten in 
Europa. Deswegen weise ich sie entschieden zu-
rück. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nicht wir stehen vor der Gefahr der Isolierung, 
Herr Kollege Brandt, die Sozialdemokratische Par-
tei steht in diesen Fragen vor der Gefahr einer 
gewissen Isolierung; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
denn die intensiven Parteikontakte der Sozialdemo-
kratischen Partei mit der kommunistischen SED 
sind nicht ein Ersatz für die feste Integration unse-
rer Positionen im Bündnis, sie sind ein sehr frag-
würdiger Nebenweg, der den deutschen Interessen 
nicht dient. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Na, na!) 
Es ist ja in dieser Debatte durch den Bundes-
kanzler und den Bundesaußenminister auch klarge-
worden, daß wir beharrlich den Weg zu Ausgleich 
und Verständigung mit den Staaten Osteuropas ver-
folgen. Aber — ich sage das zu den ungezügelten 
Attacken der kommunistischen Zentralorgane aus 
Moskau und Ost-Berlin, „Prawda" und „Neues 
Deutschland", gegen den Bundeskanzler — wir wer-
den uns nicht einschüchtern lassen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lange [GRÜNE]: Weiter so Deutschland!) 
wir werden uns nicht davon abbringen lassen, im-
mer wieder entschieden für mehr Menschen- und 
Bürgerrechte im anderen Teil Deutschlands und in 
Osteuropa einzutreten, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Dregger [CDU/CSU]: Schluß mit dem 
Morden an der Mauer!) 
Herr Kollege Hoppe hat heute in diesem Zusam-
menhang an Andrej Sacharow erinnert. Dieser  
steht stellvertretend für die vielen integren, bewun-
dernswerten Menschen, die auch heute noch in Ge-
fängnissen, in Verbannung und Isolierung in der 
Sowjetunion und in der DDR schmachten müssen. 
Wir setzen uns für sie ein, auch wenn wir vernünf-
tige Beziehungen zu den Regierungen Osteuropas 
wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im übrigen können die plumpen Einmischungs-
versuche der Zentralorgane der kommunistischen 
Parteien in unseren Wahlkampf keiner demokrati-
schen Partei recht sein. Sie sind im Grunde für alle 
demokratischen Parteien peinlich. Ich unterstelle, 
daß das auch die Empfindung vieler Sozialdemokra-
ten ist. Uns werden sie im Ergebnis nicht schaden, 
und anderen werden sie nicht nutzen, um das sehr 
kurz zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Erlauben Sie, meine Damen und Herren, daß ich 
nun noch auf einige Punkte der wirtschafts- und 
finanzpolitischen Diskussion eingehe, die heute 
morgen auch in kurzen Ausführungen von Herrn 
Kollegen Brandt und in ausführlicheren Darlegun-
gen von Herrn Kollegen Walther eine Rolle spielte. 
Ich will nun, bevor ich das tue, kurz auf Ihre 
Frage zu den Presseberichten zum Thema „HDW" 
eingehen, Herr Kollege Walther. Ich will das tun, 
weil Sie hier — wie ich glaube — in einer wenig 
erfreulichen Form versucht haben, ein Zitat des 
Kollegen Weng aus der gestrigen Abenddebatte, 
dem ich sachlich zustimme, 
(Zurufe von der SPD) 
— dem ich sachlich zustimme, ja; ich war gestern 
abend hier im Gegensatz zu den meisten von Ihnen; 
ich habe es gehört — umzumünzen in Verdächti-
gungen gegen den Bundesminister der Finanzen. 
Ich will Ihnen hier an Hand einer Aufzeichnung 
einmal kurz die entscheidenden Stationen unserer 
Mitwirkung vorlesen: 
Am 18. Juni 1985 hat der geschäftsführende Ge-
sellschafter des Ingenieurkontors Lübeck gele-
gentlich eines Gesprächs beim Bundeswirt-
schaftsminister unter anderem auch über das 
— so heißt es — 
beabsichtigte Südafrikageschäft unterrichtet 
und mitgeteilt, daß gewisse Unterlagen für die 
Konstruktion von U-Booten bereits geliefert 
worden seien. Der Bundeswirtschaftsminister 
hat erklärt, daß mit einer Genehmigung nicht 
zu rechnen sei und nach dem Gespräch von 
sich aus eine Aufklärung des Sachverhalts be-
züglich der bereits gelieferten Unterlagen an-
geordnet. Da die interne Prüfung zunächst im 
Wirtschaftsministerium ergeben hat, daß ein 
Verstoß gegen das Außenwirtschaftsgesetz vor-
gelegen haben könnte, hat der Bundesminister 
für Wirtschaft diesen Vorgang an den Bundes-
minister der Finanzen abgegeben, da die Er-
mittlung von Zuwiderhandlungen gegen das 
Außenwirtschaftsgesetz den Oberfinanzdirek-
tionen obliegt. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19593 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Ich sage Ihnen ausdrücklich, damit Sie von solchen 
Verdächtigungen absehen: Ich habe durch die Un-
terrichtung durch den Wirtschaftsminister zum er-
stenmal erfahren, daß hier möglicherweise ein 
schwerwiegender gesetzlicher Verstoß vorliegt. 
Ich füge hinzu: Ich habe nach einer notwendigen 
internen Vorprüfung durch die leitenden Beamten 
des Finanzministeriums veranlaßt, daß der Vorgang 
an die zuständige Oberfinanzdirektion Kiel am 
14. November 1985 zur weiteren Verfolgung abgege-
ben wird. Die Oberfinanzdirektion Kiel hat gegen 
das Ingenieurkontor Lübeck und gegen die HDW 
ein förmliches Verfahren eingeleitet. 
(Dr. Vogel [SPD]: Herr Barschel weiß bis 
heute noch nichts!) 
— Ich will es Ihnen sagen. Nun hören Sie doch zu 
Ende. Das ist ein Verfahren, das nach rechtsstaatli-
chen Gesichtspunkten von der Oberfinanzdirektion 
Kiel durchgeführt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Der Eigentümer erfährt 
nichts!) 
— Aber das ist doch kein ernsthafter Zwischenruf, 
Herr Kollege Vogel! Natürlich haben die beteiligten 
Beamten, wie es das Gesetz vorsieht, sich in einem 
schwebenden Verfahren an die Vertraulichkeit ge-
halten. Das ist Ihnen als Justizminister doch keine 
fremde Kategorie. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das 
sollte bekannt sein!) 
Dieses Verfahren ist, weil offensichtlich sehr 
komplexe Sachverhalte geklärt werden müssen, 
noch nicht abgeschlossen. Ich habe gehört, daß in 
Kürze ein Bericht über die möglichen Konsequen-
zen das Finanzministerium erreichen wird. Ich sage 
es formal: Der zuständige Bundesminister der 
Finanzen ist selbstverständlich bereit, wenn das Er-
gebnis vorliegt, den zuständigen Ausschuß des 
Deutschen Bundestages 
(Zuruf von der SPD) 
oder die zuständigen Ausschüsse zu unterrichten. 
Bitte sehr. — War da ein Zwischenruf? 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP 
— Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Es war 
keiner!) 
Ich glaube, dies ist ein, was den für das Außen-
wirtschaftsgesetz zuständigen Bundeswirtschafts-
minister und den, weil verantwortlich für die Ober-
finanzdirektion, für die notwendige Klärung und 
Ermittlung zuständigen Bundesfinanzminister an-
geht, korrektes Verfahren. 
(Walther [SPD]: Warum das so lang dauert, 
hat der Kollege gefragt!) 
Ich glaube nicht, daß man hier leichtfertige Ver-
dächtigungen vornehmen sollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, es gibt 
noch einen Zwischenfrager. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Bitte sehr. 
Vizepräsident Westphal: Herr Zander, bitte schön. 
(Dr. Vogel [SPD]: Welche Rolle haben Herr 
Strauß und Herr Kohl gespielt?) 
Zander (SPD): Herr Minister, dann sind nach dem, 
was Sie uns eben über den Vorgang erklärt haben 
öffentliche Äußerungen des bayerischen Minister-
präsidenten, die heute zitiert wurden, falsch, wo-
nach dieser die Zustimmung des Bundeskanzlers zu 
diesem Vorgang erhalten hat? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Also ich habe einen Satz in der „Bild"-Zeitung 
gelesen. Da findet sich nicht das Wort „Zustim-
mung". 
(Zurufe von der SPD: Doch!) 
Ich kann nur sagen, daß weder der Bundeskanzler 
noch Bundesminister 
(Dr. Vogel [SPD]: „Positive Antwort"!) 
jemals den Eindruck erweckt haben, daß hier eine 
Genehmigung zugrunde gelegt werden könnte. 
(Dr. Vogel [SPD]: „Positive Antwort" heißt 
es!) 
So viel kann ich zu Gesprächen sagen, an denen ich 
selbst nicht teilgenommen habe. Das sage ich gern 
zu Ihrer Zusatzfrage. 
(Dr. Vogel [SPD]: „Positive Antwort"!) 
Lassen Sie mich nun zu den Sachthemen der 
Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik kommen. Ich 
bekräftige auch jetzt zum Schluß der Debatte noch 
einmal das, was ich in der zweiten Lesung gesagt 
habe. Mit Blick nicht nur auf die Beratungen dieses 
Jahres, sondern auch auf die vier Jahre enger Zu-
sammenarbeit, danke ich dem Vorsitzenden des 
Haushaltsausschusses, Herrn Kollegen Walther, 
und allen Kolleginnen und Kollegen herzlich für die 
sachkundige, kritische, aber im Ergebnis doch dem 
Wohl unseres Staates dienende Zusammenarbeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Natürlich haben wir Kontroversen, Herr Kollege 
Walther, auch im Hinblick auf Ihre heutige Rede. 
Aber wir wollen Sie weiter fair austragen. 
Was mich an den Beiträgen der Opposition heute 
interessiert hat, ist die neue Sprache der Opposition 
hier, auch der GRÜNEN. Bisher wurde gesagt, un-
sere Politik habe nur schlimme Folgen für die Men-
schen. Heute morgen hat der Kollege Müller gesagt, 
die Koalition habe Glück gehabt. 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: „Schwein", 
unverdientes „Schwein"!) 
— Sie haben von „Glück" geredet. 
(Walther [SPD]: „Schwein" und „Glück" 
sind das gleiche!) 
Lassen Sie mich doch mal korrekt zitieren, 
(Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: Das war 
keine Beleidigung, Herr Stoltenberg!) 
19594 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
ohne daß Sie gleich wieder dazwischenreden, ich 
verstehe überhaupt nicht, warum das nötig ist. 
(Walther [SPD]: So ging mir das auch, Herr 
Stoltenberg!) 
Bei diesem Wort „Glück" kamen mir zwei Assozia-
tionen. Die eine: Auch DIE GRÜNEN, trotz aller 
ideologischen Verbissenheit, bestreiten nicht mehr, 
daß immer mehr Menschen die Wirkungen dieser 
neuen Politik positiv erfahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Müller [Bremen] [GRÜNE]: 2 Millionen 
Arbeitslose spüren das! 2 Millionen Ar-
beitslose spüren die Folgen Ihrer Politik!) 
— Aber nun schreien Sie doch nicht dauernd dazwi-
schen. Lassen Sie mich doch einmal einen Gedan-
kengang geordnet zu Ende führen. Mir scheint, daß 
Sie von Ihren letzten Fraktionssitzungen noch Er-
regungszustände haben, die Sie hier ständig ins 
Plenum transportieren müssen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Ich habe Sie ausnahmsweise einmal zustimmend 
zitiert, wenn auch jetzt nicht in den weitergehenden 
Folgen; auch das sollte Sie nicht beunruhigen. — 
Mir kam da, meine Damen und Herren, ein altes 
Sprichwort in den Sinn, das ich hier ohne Überheb-
lichkeit zitiere: Glück hat auf die Dauer nur der 
Tüchtige. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, es gibt 
noch Wünsche nach Zwischenfragen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Nein, ich möchte mit Blick auf die Uhr, Herr Präsi-
dent, versuchen, bis gegen halb eins zum Abschluß 
zu kommen. — Nein, meine Damen und Herren, 
Glück reicht als Kategorie allein nicht aus, um die 
positive Gesamtbilanz dieser vier Jahre zu erklä-
ren. Wir haben die Grundsätze einer sozial ver-
pflichteten Marktwirtschaft wieder zur Geltung ge-
bracht. Die Bürger haben die Entscheidungen, die 
Signale dieser neuen Politik verstanden 
(Walther [SPD]: Donnerwetter!) 
und als Verbraucher, als Investoren und in der Ar-
beitswelt produktiv aufgenommen. Das ist der ent-
scheidende Punkt für die Trendwende zum Besse-
ren, die wir verzeichnen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Walther, wie schlecht die Position 
der SPD ist, zeigt mir, daß Sie sogar amtliche Stati-
stiken bezweifeln. Ich will hier über diese Debatte 
zum Thema Beschäftigtenzahl nicht mehr lange re-
den. Nach Ihren gestrigen Ausführungen habe ich 
mich aber noch einmal mit einer Originalunterlage 
des Statistischen Bundesamtes — Referat VIII C III 
— ausgestattet, in der die Entwicklung der Er-
werbstätigkeit vom Januar 1981 bis zum September 
1986 im Monatsdurchschnitt festgehalten ist. Nach  
der Lektüre kann ich nun nicht alles bestätigen, 
was Sie hier heute an Zahlen vorgetragen haben. 
(Walther [SPD]: Die 86er Zahlen sind ge
-
schätzt!) 
— Aber Herr Kollege Walther, wenn Sie das noch 
einmal vertiefen wollen, sage ich auch das noch. Ich 
will das Ihnen und auch der deutschen Offentlich-
keit, die Sie hier ständig zu verwirren versuchen, 
jetzt gern einmal erklären: Es gibt eine erste, kurz-
fristige Schätzung 
(Walther [SPD]: Ja!) 
nach zwei Monaten, eine Schätzung auf der Grund-
lage des bisherigen Verfahrens nach der volkswirt-
schaftlichen Gesamtrechnung. Da werden die Be-
reichsstatistiken des Statistischen Bundesamtes, 
die Beschäftigtenstatistik der Bundesanstalt für Ar-
beit und, was sehr wichtig ist, die Statistik der 
Krankenkassen über die Beitragszahler herangezo-
gen. 
(Walther [SPD]: Richtig, ja!) 
Denn sie enthalten die aktuellen Daten, weil man 
sich entsprechend der Pflicht zur Sozialversiche-
rung natürlich anmeldet. 
Dann gibt es einen zweiten Wert. Das heißt: Ei-
nen Monat später wird der vorläufige Wert korri-
giert. Wir können nun wirklich unterstellen, daß das 
Statistische Bundesamt, das über alle Regierungs-
wechsel hinweg — in Ihrer Zeit und in unserer Zeit 
— eine Behörde mit großer fachlicher Autorität war 
und ist, diese Ergebnisse mit einer — wenn über-
haupt — minimalen Marge nach oben oder unten 
nach drei Monaten zur Verfügung gestellt hat. 
Wenn diese Statistik ergibt, daß wir vom Oktober 
1983 bis zum September 1986 eine Zunahme der 
Zahl der Beschäftigten um genau 600 000 haben, 
dann sollten Sie das nicht länger bestreiten. Wenn 
man so etwas tut, meine Damen und Herren, dann 
kann man das jedenfalls nicht länger ernst neh-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Bei allem polemischen Rankenwerk will ich noch 
einmal versuchen, den sachlichen Kern unserer 
Kontroverse über die Rolle des Staates in der Be-
schäftigungspolitik zu beschreiben. Ich will das hier 
in Erinnerung an Beiträge aus früheren Diskussio-
nen tun. Der Herr Kollege Ehrenberg, der hier frü-
her für Sie in diesem Zusammenhang gesprochen 
hat, und andere haben immer wieder gesagt — ich 
zitiere das einmal, wie ich hoffe, fair —: Auch wir 
haben nach den schweren Einbrüchen, etwa der 
Jahre 1973/75, mit unserer Politik wieder zuneh-
mende Beschäftigung ab 1976/77 erreicht. — Das ist 
also die These, die uns entgegengehalten wird. Da 
würde ich sagen: Ja, das ist statistisch-politisch 
zwar richtig, aber es ist dann schon ab 1980, vor 
allem ab 1981 zu einem Abbruch dieser Entwick-
lung und zu einem geradezu dramatischen Anstieg 
der Arbeitslosigkeit gekommen. 
Wir ziehen aus dieser Erfahrung eine bestimmte 
Konsequenz. Wir sagen: Dauerhafte, sichere Ar-
beitsplätze können nicht durch befristete, auf Pump 
oder durch höhere Steuern finanzierte Konjunktur- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19595 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
programme geschaffen werden. Das ist unsere Fol-
gerung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen treten wir für eine grundlegende, ver-
läßliche und dauerhafte Verbesserung der Rahmen-
bedingungen mit den Mitteln der Wirtschafts-, der 
Steuer-, der Abgaben- und der Arbeitsmarktpolitik 
ein. Damit haben wir begonnen. Die ersten Ergeb-
nisse sind ermutigend. Große Aufgaben liegen noch 
vor uns. Wir sind in der Analyse einiger Sachver-
halte auch nicht so weit auseinander, wie das in 
Ihren heftigen Attacken erscheint. Daß wir — be-
ginnend bei den sektoralen Problemen des Schiff-
baues, der Kohle, beginnend bei den regionalen 
Problemen einiger Bereiche in der Bundesrepublik, 
die wirklich in der Gefahr sind zurückzufallen, bis 
hin zu den großen Fragen der EG-Politik etwa auf 
dem Agrarmarkt — gewaltige Herausforderungen 
vor uns haben, ist doch in einer ernsthaften politi-
schen Diskussion vollkommen unbestritten. Wir 
würden die deutschen Bürger nicht überzeugen, 
wenn in den kommenden Wochen bis zum 25. Ja-
nuar die einen nur Erfolgs- und Jubelmeldungen 
machten und die anderen — wie wir das bei Ihnen 
erlebt haben — nur Schwarzmalerei und Pessimis-
mus. Das nimmt uns doch keiner ab, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Das stimmt doch gar 
nicht!) 
Deswegen appelliere ich an Sie, 
(Dr. Vogel [SPD]: Ein Popanz! — Walther 
[SPD]: Sie sagen die Unwahrheit!) 
bei aller kritischen Sonde der Opposition nicht wei-
ter zu bestreiten, daß wir in puncto Wachstum, 
Preisstabilität, Beschäftigung, 
(Vosen [SPD]: Arbeitslosigkeit!) 
in diesen vier Jahren unser Land erheblich voran-
gebracht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Kontroverse ist auch in den Fragen der Steu-
erpolitik da. Hier in der Diskussion haben zwei 
Redner, einer Ihrer Kollegen und einer der GRÜ-
NEN, noch einmal unsere Entscheidung aus dem 
Frühjahr 1985 kritisiert, die steuerlichen Abschrei-
bungen für Wirtschaftsgebäude grundlegend zu ver-
bessern. Ich habe vor einiger Zeit eine Statistik 
gelesen, in der sich folgendes widerspiegelt: Die 
Verbesserung der Lage in der Bauwirtschaft, die 
Verbesserung insbesondere auch für die Bauarbei-
ter, wo dieser dramatische Personalabbau gestoppt 
werden konnte, beruht zu einem erheblichen Teil 
darauf, daß die Aufträge für Wirtschaftsgebäude in 
diesem Jahr weit überdurchschnittlich angestiegen 
sind, in den ersten Monaten um gut 10%. 
(Walther [SPD]: Strohfeuerprogramm!) 
— Dies ist kein Strohfeuerprogramm, 
(Walther [SPD]: Aber sicher!) 
weil diese steuerliche Neuregelung unbefristet ist, 
dauerhaft ist und nicht ein kurzfristiges Konjunk
-
turprogramm, das Strohfeuereffekte erzeugt, Herr 
Kollege Walther. 
(Beifall bei der CDU/CSU und FDP) 
Das ist der Punkt. 
Mein dringender Appell an Sie ist, aufzuhören, 
solche Entscheidungen zur Stärkung wichtiger Be-
reiche unserer Volkswirtschaft und damit auch ih-
rer Arbeitnehmer weiter als Umverteilung zugun-
sten der Reichen zu denunzieren. 
(Walther [SPD]: Haben Sie denn Ifo nicht 
gelesen, Herr Stoltenberg?) 
Ja, meine Damen und Herren, ich will das aus-
drücklich sagen: Wir halten weitere Entlastungen 
auch bei den Unternehmenssteuern für notwendig. 
Ich will das begründen. Wir entschuldigen uns hier 
nicht; wir begründen das. 
Nehmen Sie die Körperschaftsteuer. Wir haben 
bei unseren wichtigsten Partnern einen nachhalti-
gen Rückgang der Körperschaftsteuer: in den Ver-
einigten Staaten von Amerika, in Frankreich, in 
Großbritannien, in den Niederlanden. Ich möchte 
Sie darauf verweisen, daß der österreichische Bun-
deskanzler Franz Vranitzky, Spitzenkandidat der 
Sozialistischen Partei Österreichs, 14 Tage vor der 
Nationalratswahl am vergangenen Sonntag folgen-
des angekündigt hat: Zu den wichtigsten Aufgaben 
der Steuerpolitik in Österreich gehöre eine Sen-
kung der Körperschaftsteuer — dort mit einer an-
deren Bemessensgrundlage als bei uns — von 55% 
auf etwa 40 %. — Warum ist das ein Programm-
punkt des österreichischen sozialistischen Bundes-
kanzlers gewesen? — Weil er begriffen hat, daß im 
Wettbewerb der Steuersysteme um arbeitsplatz-
schaffende Investitionen Österreich dem allgemei-
nen Trend der westlichen Industrieländer folgen 
muß, sich anschließen muß, wenn das Sparkapital 
des eigenen Volkes nicht ins Ausland zu günstige-
ren Anlagen hinfließen soll. Das, was der österrei-
chische sozialistische Bundeskanzler Vranitzky be-
griffen und vor der Wahl angekündigt hat, sollte 
endlich auch bei der deutschen Sozialdemokratie 
zur Nachdenklichkeit führen, anstatt daß mit den 
alten, verstaubten Sprüchen des Klassenkampfes 
Steuerpolitik betrieben wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir wollen die Einkommen- und Lohnsteuer 
grundlegend senken — mit einem durchgehenden 
linearen Tarif. Weil die Frau Kollegin Fuchs das 
hier in der sozialpolitischen Debatte nun wirklich 
irreführend dargestellt hat — ich bin ja ganz höf-
lich zum Schluß, meine Damen und Herren —, 
möchte ich folgendes sagen: Wenn wir diesen line-
ar-progressiven Tarif — und das ist die programma-
tische Aussage von CDU/CSU und FDP — verwirk-
lichen, ergibt dies die stärkste Senkung der Grenz-
belastung in der unteren Progressionszone, die 
schon bei Einkommen von 18 000 DM bei Ledigen 
und 36 000 DM bei Verheirateten beginnt. In der 
unteren Progressionszone werden wir die stärkste 
Absenkung der Grenzbelastung haben. Sehr ge-
ehrte Frau Kollegin Fuchs, streichen Sie doch die 
Behauptung, wir wollten in der Steuerpolitik nur 
19596 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
etwas für die Bezieher von Einkommen über 5 000 
DM tun, aus Ihrem weiteren Wahlkampfrepertoire. 
Streichen Sie das, bitte ich, wirklich endgültig, 
wenn Sie noch ernstgenommen werden wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich bekräftige noch 
einmal: Große Aufgaben liegen vor uns, erstens die 
Steuerreform, von der ich hier gesprochen habe. Sie 
zielt auf mehr Beschäftigung, 
(Walther [SPD]: Wie soll die finanziert wer
-
den?) 
bessere Anerkennung der beruflichen Leistung, Be-
rufstätige mit Kindern und die Stärkung der Wett-
bewerbsfähigkeit unserer Volkswirtschaft. Das sind 
vier vorrangige Aufgaben einer Steuerreform. 
(Walther [SPD]: Wie soll das finanziert 
werden?) 
Zweitens nenne ich die Kostenbegrenzung im 
Gesundheitswesen, Herr Kollege Walther, damit die 
für Arbeitnehmer und Betriebe ansteigenden Bei-
träge abgebremst werden können. Ständig stei-
gende Lohnnebenkosten sind eine Gefährdung der 
Beschäftigungsentwicklung, 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
und sie können auch, wenn wir dies nicht korrigie-
ren — gemeinsam, wie ich hoffe —, 
(Walther [SPD]: Sie haben sie doch hochge
trieben!) 
in der Tat die arbeitenden Menschen zu einem Teil 
um die Erträge der Steuersenkung bringen. 
Die dritte Aufgabe, die in der sozialpolitischen 
Debatte schon behandelt wurde, ist, unser Renten-
system weiterzuentwickeln, damit es auch nach den 
schweren demographischen Veränderungen für 
zwei Generationen verläßlich bleibt. 
Als viertes will ich hier — auch nach der Rede 
von Herrn Kollegen Brandt — noch einmal die Eu-
ropäisierung der Umweltschutzpolitik und der 
Standards nennen. Im Gegensatz zu Ihren negati-
ven Urteilen über die Umweltschutzpolitik der Ko-
alition, Ihren nicht qualifizierten Angriffen auf un-
seren Kollegen Walter Wallmann, sage ich Ihnen, 
Herr Kollege Brandt: Diese Regierung ist die erste, 
die erfolgreiche Schritte zur Europäisierung der 
Umweltschutzpolitik eingeleitet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber es bleibt noch viel zu tun, um andere zu über-
zeugen. 
Wir aile sind tief bestürzt über die Serie schwerer 
Unfälle in der Chemieindustrie am Rhein, begin-
nend in der Schweiz, aber auch uns jetzt berührend. 
Diese Dinge sollten nicht in so vordergründiger 
Form für parteipolitische Polemik verwandt wer-
den, wie Sie das hier versucht haben, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist eine Herausforderung für uns alle, die natio
nalen Standards zu verschärfen, die Kontrollen, 
Selbstkontrollen und, soweit wie nötig, öffentlichen 
Kontrollen für die Unternehmen wirksamer zu ge-
stalten und die Europäisierung zu erreichen. Herr 
Kollege Brandt, es wäre eine große Aufgabe für die 
Sozialistische Internationale, die noch zögernden 
Partnerländer in Westeuropa zu überzeugen, daß 
sie endlich den Stand erreichen sollten, den wir in 
der Bundesrepublik Deutschland haben und im In-
teresse von Umweltschutz weiter ausbauen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich sage hier zum 
Schluß — ich wollte das an den genannten Feldern 
der Politik heute noch einmal deutlich machen —: 
Wir haben keinen Grund zur Selbstzufriedenheit. 
(Walther [SPD]: Das ist wohl wahr!) 
Wir wissen, wie groß die Aufgaben und die noch 
nicht gelösten Probleme sind. Wir laden Sie, meine 
Damen und Herren der SPD, zu einem Wettbewerb 
der Ideen ein. Wir sollten in den kommenden zwei 
Monaten in einen Wettbewerb der Ideen und Argu-
mente, statt in einen Wettbewerb der Polemik und 
der Holzerei eintreten. Das ist meine Empfehlung 
hier. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber wir glauben, daß wir aus den Gründen, die wir 
in dieser Diskussion vorgetragen haben — Bilan-
zen, Fakten, programmatische Aussagen —, auf ei-
nem guten Weg sind. Deswegen werben wir um das 
Vertrauen einer Mehrheit der Bürger der Bundes-
republik Deutschland. 
Schönen Dank. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Wir sind noch nicht soweit, daß wir zur Abstim-
mung kommen können. Ich möchte Ihnen zunächst 
erläutern, in welcher Weise wir jetzt verfahren. Er-
stens gibt es noch einen Wunsch nach einer Erklä-
rung nach § 31 der Geschäftsordnung. Sie wird 
kurze Zeit in Anspruch nehmen. Zweitens werden 
wir dann abstimmen über die Entschließungsan-
träge der Fraktion DIE GRÜNEN, die zu den Ein-
zelplänen des Haushalts vorgelegt worden sind. 
Dann kommt die namentliche Abstimmung. Über 
den Haushalt in der dritten Lesung, die die CDU/ 
CSU-Fraktion und die FDP-Fraktion erbeten haben. 
Danach kommt dann die Abstimmung über den von 
der SPD vorgelegten Entschließungsantrag zum 
Gesamthaushalt. Das ist die Verfahrensweise. Ha-
ben Sie also bitte noch einen Moment Geduld, bis 
wir zur namentlichen Abstimmung kommen. 
Nun hat der Abgeordnete Dr. Müller (Bremen) zu 
einer Erklärung nach § 31 der Geschäftsordnung 
das Wort. 
Dr. Müller (Bremen) (GRÜNE): Ich möchte zur Ab-
stimmung erklären, daß wir den Bundeshaushalt in 
seiner Gänze selbstverständlich ablehnen. 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19597 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Sie 
können nach § 31 der Geschäftsordnung nur in Ih-
rem eigenen Namen eine Erklärung abgeben. 
Dr. Müller (Bremen) (GRÜNE): Ich möchte in mei-
nem Namen erklären, daß ich mich bei der Abstim-
mung über den Entschließungsantrag der SPD, der 
vorliegt, enthalten werde. Ich bin der Meinung, daß 
in diesem Entschließungsantrag einiges enthalten 
ist, über das sich wirklich zu diskutieren lohnt. 
Durch Umweltschutz Arbeitsplätze schaffen ist ein 
Ansatz, dessen Verwirklichung dringend notwendig 
ist, den auch wir für richtig halten. Anderes geht 
uns nicht weit genug. Deswegen werden wir uns 
enthalten. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wir?) 
Wir hoffen, daß in der Zukunft über diesen An-
trag und seinen Inhalt diskutiert werden kann, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wer ist „wir"?) 
damit Schritte in Gang gesetzt werden und von dem 
im Entschließungsantrag Niedergelegten möglichst 
viel verwirklicht wird. 
Danke schön. 
Vizepräsident Westphal: Es gibt — ich teile das für 
das Protokoll mit — eine weitere Erklärung nach 
§ 31, also zur Abstimmung, die der Abgeordnete 
Zander als Berichterstatter des Einzelplans 30 ab-
gegeben hat. Sie wird im Protokoll erscheinen. 
Ich rufe nunmehr die Entschließungsanträge der 
Fraktion DIE GRÜNEN zu den Einzelplänen zur 
Abstimmung auf, beginnend mit dem Entschlie-
ßungsantrag zum Einzelplan 11. Wer dem Entschlie-
ßungsantrag auf Drucksache 10/6582 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Dieser Ent-
schließungsantrag ist mit großer Mehrheit abge-
lehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 10/6585? — Wer stimmt dagegen? — 
Enthaltungen? — Auch dieser Entschließungsan-
trag ist mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag zum 
Einzelplan 14 auf Drucksache 10/6538? — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Auch dieser 
Entschließungsantrag ist mit großer Mehrheit ab-
gelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag zum 
Einzelplan 27 auf Drucksache 10/6581? — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Auch dieser 
Entschließungsantrag ist mit großer Mehrheit ab-
gelehnt. 
Wir kommen jetzt zu den Entschließungsanträ-
gen zum Einzelplan 30. Ich hatte darauf hingewie-
sen, daß der Abgeordnete Zander dazu eine schrift-
liche Erklärung abgegeben hat. Wer stimmt für den 
Entschließungsantrag auf Drucksache 10/6497 der 
Fraktion DIE GRÜNEN? — Wer stimmt dagegen? 
— Enthaltungen? — Dieser Entschließungsantrag 
ist mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 10/6498? — Wer stimmt dagegen? — 
Enthaltungen? — Dieser Entschließungsantrag ist 
mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 10/6499 — immer noch zum Einzel-
plan 30? — Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? 
— Der Entschließungsantrag ist mit großer Mehr-
heit abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur 
Schlußabstimmung über das Haushaltsgesetz 1987. 
Die Fraktionen der CDU/CSU und FDP verlangen 
gemäß § 52 unserer Geschäftsordnung namentliche 
Abstimmung. Das Verfahren ist Ihnen bekannt. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. — 
Meine Damen und Herren, ist noch ein Mitglied 
des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht ab-
gegeben hat? — Dann möge dies geschehen. — 
Meine Damen und Herren, ich stelle fest, daß ich 
die Auszählung einleiten kann. Ich schließe die Ab-
stimmung. Ich bitte die Schriftführer, mit der Aus-
zählung zu beginnen. — 
Ich gebe nachher das Ergebnis bekannt, aber ich 
möchte jetzt gern zu Ende führen und bitte daher 
noch einen Augenblick um Aufmerksamkeit. 
Es ist noch über den Entschließungsantrag der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 10/6556 abzu-
stimmen. Wer diesem Antrag seine Zustimmung zu 
geben wünscht, den bitte ich jetzt um ein Handzei-
chen. — Wer stimmt dagegen? — Gibt es Enthaltun-
gen? — Meine Damen und Herren, der Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion der SPD ist mit Mehrheit 
abgelehnt. 
Ich bitte, noch einen Moment Platz zu behalten. 
Die Zeit, in der wir auf das Ergebnis warten, bietet 
eine gute Gelegenheit, hier noch jemandem Danke 
schön zu sagen. Dazu erbitte ich Ihre Aufmerksam-
keit. 
Wir sind am Schluß der Tagesordnung und haben 
eine anstrengende Woche schwieriger Haushaltsbe-
ratungen hinter uns. Dafür gebührt, glaube ich, in 
unser aller Namen den anderen Ausschüssen, den 
Haushältern aller Fraktionen und auch ihren Mit-
arbeitern auf der 25. Etage unser herzlicher Dank. 
(Beifall) 
Ich schließe meinerseits auch die Mitarbeiter der 
Regierung auf der Seite des Finanzministers und 
aller Ressorts dabei ein. 
(Beifall) 
Ich möchte aber auch im Namen des ganzen Hau-
ses unserer Verwaltung danken, 
(Beifall) 
ganz besonders den Mitarbeiterinnen und den Mit-
arbeitern unserer Druckerei, der Drucksachenver-
teilungsstelle, des Parlamentssekretariats und des 
Stenographischen Dienstes und nicht zuletzt den 
Beamten im Plenarsaaldienst, die uns hier im Saal 
unermüdlich zur Verfügung gestanden haben. 
(Beifall) 
Vizepräsident Westphal 
Sie alle haben durch Ihren außergewöhnlichen Ein-
satz zu einem reibungslosen Ablauf der Haushalts-
beratungen beigetragen. 
Nun muß ich unterbrechen, bis das Sitzungser-
gebnis vorliegt. Erst dann kann ich die Sitzung 
schließen. 
Ich wünsche Ihnen allen, die jetzt schon gehen, 
ein gutes Wochenende. Bedenken Sie im Wahl-
kampf, daß er in seinem Niveau immer noch besser 
geführt werden kann, als es sonst schon geschieht. 
Meine Damen und Herren, ich gebe Ihnen das 
von den Schriftführern mitgeteilte Ergebnis der na-
mentlichen Abstimmung über das Haushaltsgesetz 
1987 auf den Drucksachen 10/5900, 10/6209 und 10/ 
6301 bis 10/6331 bekannt. 
Von den vollstimmberechtigten Mitgliedern des 
Hauses haben 385 ihre Stimme abgegeben. Es hat 
keine ungültigen Stimmen gegeben. Mit Ja haben 
gestimmt 228, mit Nein 157. Es hat keine Enthal-
tung gegeben. Von den Berliner Abgeordneten ha-
ben 19 ihre Stimme abgegeben; keine ungültige, 
keine Enthaltungen. Mit Ja haben 10 und mit Nein 
haben 9 Abgeordnete gestimmt. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 384 und 19 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	227 und 10 Berliner Abgeordnete 
nein: 157 und 9 Berliner Abgeordnete 
Ja 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Frau Augustin 
Austermann 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Berger 
Dr. Berners 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Braun 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Carstens (Emstek) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Ehrbar 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard 
(Bad Schwalbach) 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Funk 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Dr. von Geldern 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Günther 
Hanz (Dahlen) 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Hornung 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Dr.-Ing. Kansy 
19598 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Frau Karwatzki 
Keller 
Kiechle 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kraus 
Krey 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Lenzer 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold 
Löher 
Lohmann (Lüdenscheid) 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Nelle 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Frau Pack 
Petersen 
Pfeffermann 
Dr. Pinger 
Pöppl 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rawe 
Reddemann 
Repnik 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Rode (Wietzen) 
Frau Rönsch 
(Wiesbaden) 
Frau Roitzsch 
(Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Saurin 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schemken 
Scheu 
Schlottmann 
Schmidbauer 
Schmitz (Baesweiler) 
Schneider 
(Idar-Oberstein) 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schultz (Wörrstadt) 
Schwarz 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Dr. Freiherr 
Spies von Büllesheim 
Spilker 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Stockhausen 
Dr. Stoltenberg 
Strube 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß 
Werner (Ulm) 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Wittmann (Tännesberg) 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Zink 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger (Berlin) 
Boroffka 
Buschbom 
Dolata 
Kalisch 
Kittelmann 
Dr. Pfennig 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
FDP 
Frau Dr. Adam-
Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bredehorn 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Ertl 
Gallus 
Gattermann 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Hirsch 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Mischnick 
Möllemann 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19599 
Vizepräsident Westphal 
Neuhausen 
Paintner 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Berliner Abgeordneter 
Hoppe 
fraktionslos 
Voigt (Sonthofen) 
Nein 
SPD 
Dr. Ahrens 
Amling 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Bahr 
Bamberg 
Becker (Nienberge) 
Berschkeit 
Bindig 
Brandt 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Dr. Corterier 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Delorme 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Emmerlich 
Esters 
Ewen 
Fiebig 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs (Köln) 
Frau Fuchs (Verl) 
Gerstl (Passau) 
Gilges 
Glombig 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haehser 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herterich 
Hettling 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Junghans 
Kastning 
Kiehm 
Dr. Klejdzinski 
Klose 
Kolbow 
Kühbacher 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Liedtke 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Matthöfer 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Möhring 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Dr. Nöbel 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Pfuhl 
Porzner 
Purps 
Ranker 
Rapp (Göppingen) 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rohde (Hannover) 
Sander 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Schlaga 
Schluckebier 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (München) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stockleben 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Frau Traupe 
Urbaniak 
Vahlberg 
Verheugen 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Weinhofer 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wimmer (Neuötting) 
Witek 
Dr. de With 
Würtz 
Zander 
Zeitler 
Berliner Abgeordnete 
Dr. Diederich (Berlin) 
Heimann 
Löffler 
Frau Luuk 
Dr. Mitzscherling 
Stobbe 
Dr. Vogel 
Wartenberg (Berlin) 
DIE GRÜNEN 
Auhagen 
Frau Borgmann 
Frau Dann 
Frau Eid 
Fischer (Bad Hersfeld) 
Fritsch 
Lange 
Mann 
Dr. Müller (Bremen) 
Rusche 
Schmidt (Hamburg
-
Neustadt) 
Senfft 
Suhr 
Tatge 
Tischer 
Vogel (München) 
Volmer 
Frau Wagner 
Werner (Westerland) 
Frau Zeitler 
Berliner Abgeordneter 
Ströbele 
Damit ist der Bundeshaushalt 1987 mit Mehrheit 
angenommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dann bleibt mir nur noch übrig, den noch anwe-
senden Kollegen ein gutes Wochenende zu wün-
schen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 3. Dezember 1986, 
13 Uhr ein. Auf Wiedersehen. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.38 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19601* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Frau Augustin 28. 11. 
Frau Blunck 28. 11. 
Böhm (Melsungen) * 28. 11. 
Dr. Bugl 28. 11. 
Brück 28. 11. 
Dr. Dollinger 28. 11. 
Dr. Ehrenberg 28. 11. 
Dr. Enders * 28. 11. 
Feilcke 28. 11. 
Fischer (Homburg) 28. 11. 
Dr. Geißler 28. 11. 
Genscher 28. 11. 
Haase (Fürth) 28. 11. 
von Hammerstein 28. 11. 
Frau Dr. Hartenstein 28. 11. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 28. 11. 
Heyenn 28. 11. 
Hoffie 28. 11. 
Frau Hürland 28. 11. 
Huonker 28. 11. 
Ibrügger 28. 11. 
Jansen 28. 11. 
Jung (Düsseldorf) 28. 11. 
Kirschner 28. 11. 
Kleinert 28. 11. 
Kroll-Schlüter 28. 11. 
Dr. Müller * 28. 11. 
Frau Odendahl 28. 11. 
Pfeifer 28. 11. 
Regenspurger 28. 11. 
Reuschenbach 28. 11. 
Roth 28. 11. 
Rühe 28. 11. 
Sauer (Stuttgart) 28. 11. 
Schartz (Trier) 28. 11. 
Schmidbauer 28. 11. 
Schmidt (Hamburg) 28. 11. 
von Schmude 28. 11. 
Schreiner 28. 11. 
Frau Dr. Segall 28. 11. 
Dr. Solms 28. 11. 
von der Wiesche 28. 11. 
Frau Will-Feld 28. 11. 
Wischnewski 28. 11. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarats 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Erklärung des Abg. Zander (SPD) 
nach § 31 GO zur Abstimmung über die Entschlie-
ßungsanträge des Abg. Dr. Müller (Bremen) und der 
Fraktion DIE GRÜNEN zur dritten Beratung des Ent-
wurfs des Haushaltsgesetzes 1987 
hier: Einzelplan 30 
Geschäftsbereich des Bundesministers für For-
schung und Technologie 
(Drucksachen 10/6497 bis 10/6499): 
Zum ökologischen Umbau unserer Industriegesell-
schaft haben wir Sozialdemokraten wiederholt in den 
Ausschüssen und im Plenum des Bundestages An-
träge gestellt, die an der Mehrheit der Wende-Koali-
tion immer gescheitert sind. Bei den Beratungen des 
Einzelplans 30 haben wir im Haushaltsausschuß ei-
nen umfangreichen Antrag eingebracht, mit dem be-
absichtigt war, die von der Regierung vorgesehenen 
Mittel für die Wiederaufarbeitung und die Weiterent-
wicklung neuer Reaktorlinien zu streichen. Auf gut 
deutsch: Kein Schneller Brüter und kein Wackers-
dorf. 
Wesentlich erhöhen aber möchten wir die Mittelan-
sätze für die Themen Reaktorsicherheit und Endlage-
rung. Soweit im Regierungentwurf Mittel für Kern-
energieforschung auf Grund geltender Gesetze und 
internationaler Verträge vorgesehen sind, müssen 
erst die zugrundeliegenden rechtlichen oder vertragli-
chen Bindungen geändert werden, bevor im Haushalt 
Konsequenzen zu ziehen sind. 
Den drei vorliegenden Anträgen können wir daher 
nicht zustimmen. 
Den Entschließungsantrag 6498 lehnen wir ab, weil 
wir nicht gegen sondern für eine eigenständige euro-
päische Weltraumforschung sind. Wir kritisieren al-
lerdings, daß die Finanzierung der zahlreichen Groß-
vorhaben nicht gesichert ist. 
Die Entschließungsanträge 6497 und 6499 lehnen 
wir ebenfalls ab, und zwar: 
1. aus politischen Gründen, weil wir angesichts der 
vielen in Betrieb befindlichen Kernkraftwerke die 
Reaktorsicherheitsforschung nicht vernachlässi-
gen dürfen und weil die sichere Endlagerung ra-
dioaktiver Rückstände keineswegs gesichert ist 
und daher an diesem Problem  weitergearbeitet 
 werden muß; 
2. aus rechtlichen Gründen, weil Beiträge zu interna-
tionalen Organisationen, wie z. B. der Internatio-
nalen Atomenergieorganisation in Wien, auf 
Grund rechtlicher Verpflichtungen der Bundesre-
publik gezahlt werden müssen, solange wir dort 
Mitglied sind; 
19602* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
3. aus wissenschaftspolitischen Gründen, weil die 
Förderung von Großforschungseinrichtungen 
ebenfalls nicht mit einem Federstrich und zu 
Lasten der dort Beschäftigten abgebrochen wer-
den kann, sondern nur in einem Prozeß der Um-
strukturierung — wie sie übrigens bei einigen 
Einrichtungen schon weit fortgeschritten ist. 
Die Anträge zeigen im übrigen, daß die ökologi-
sche Umgestaltung nicht mit dem großen Sprung 
nach vorn erreicht werden kann, sondern nur 
schrittweise; mit anderen Worten: nicht mit den 
GRÜNEN, sondern mit der SPD. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachste-
henden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von einer Be-
ratung abgesehen hat: 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 hinsichtlich der in 
Spanien im Sektor Getreide anwendbaren Erzeugungserstat-
tungen — KOM (85) 803 endg. — Rats-Dok. Nr. 11541/85 
(Drucksache 10/4983 Nr. 13) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der Grundregeln für die Beitrittsausgleichsbeträge für 
Olivenöl — KOM (85) 827 endg. — Rats-Dok. Nr. 4093/86 
(Drucksache 10/4983 Nr. 14) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung 
von Zollkontingenten für die Einfuhr in Spanien von be-
stimmten Fischereierzeugnissen der Tarifnummern und Ta-
rifstellen 03.01, 03.03, 16.04 und 23.01 B des Gemeinsamen 
Zolltarifs mit Ursprung auf den Kanarischen Inseln (1986) 
und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontin-
genten für bestimmte Fischereierzeugnisse der Tarifnum-
mern 03.01, 03.03 und 16.04 des Gemeinsamen Zolltarifs mit 
Ursprung auf den Kanarischen Inseln (1986) — KOM (85) 726 
endg. — Rats-Dok. Nr. 4010/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 15) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der Grundregeln für die Anwendung von Beitrittsaus-
gleichsbeträgen auf bestimmte Getreideverarbeitungser-
zeugnisse infolge des Beitritts Spaniens — KOM (85) 824 
endg. — Rats-Dok. Nr. 4141/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 16) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über eine 
gemeinsame Maßnahme zur Beschleunigung der Agrarent-
wicklung in bestimmten auf die Zucht von Fleischrinderras-
sen ausgerichteten benachteiligten Gebieten Frankreichs 
und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über eine 
gemeinsame Maßnahme zur beschleunigten Agrarentwick-
lung in bestimmten benachteiligten Gebieten Norditaliens 
und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über eine 
gemeinsame Maßnahme zur Förderung der Landwirtschaft 
auf den Inseln vor der schottischen Nord- und Westküste mit 
Ausnahme der Western Isles — KOM (85) 759 endg. — Rats-
Dok. Nr. 11646/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 17) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnungen (EWG) Nr. 1520/85, 1521/85 und 1522/ 
85 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemein-
schaftszollkontingenten für bestimmte Weine der Tarifstelle 
ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spa-
nien (1985/86) aufgrund des Beitritts Spaniens und Portugals 
— KOM (85) 741 endg. — Rats-Dok. Nr. 4070/86 (Drucksache 
10/4983 Nr. 18) 
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Anpassung 
bestimmter Rechtsakte des Agrarsektors hinsichtlich des 
Funktionierens bestimmter Ausschüsse infolge des Beitritts 
Spaniens und Portugals — KOM (85) 786 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 11485/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 19) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontin-
genten für Frühkartoffeln und Avocadofrüchte der Tarifstel-
len 07.01 A II und 08.01 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit 
Ursprung auf den Kanarischen Inseln (1986) — KOM (85) 727 
endg. — Rats-Dok. Nr. 11201/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 20) 
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Anpassung der 
Verordnung (EWG) Nr. 1696/71 über die gemeinsame Markt-
organisation für Hopfen wegen des Beitritts Spaniens und 
Portugals — KOM (85) 737 endg. — Rats-Dok. Nr. 11280/85 
(Drucksache 10/4983 Nr. 21) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Einfüh-
rung eines Sonderprogramms zur Entwicklung der Land-
wirtschaft in Portugal — KOM (85) 732 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 11307/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 22) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anpas-
sung bestimmter den Weinsektor betreffenden Verordnun-
gen infolge des Beitritts Spaniens und Portugals — KOM (85) 
802 endg. — Rats-Dok. Nr. 11594/85 (Drucksache 10/4983 
Nr. 23) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Verlän-
gerung der Anwendungsdauer der Verordnung (EWG) 
Nr. 486/85 über die Regelung für landwirtschaftliche Erzeug-
nisse und bestimmte aus landwirtschaftlichen Erzeugnissen 
hergestellte Waren mit Ursprung in den Staaten in Afrika, 
im Karibischen Raum und im Pazifischen Ozean oder in den 
überseeischen Ländern und Gebieten — KOM (85) 725 endg. 
— Rats-Dok. Nr. 4220/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 24) 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Anpassung in
-
folge des Beitritts von Spanien und Portugal der Richtlinie 
79/409/EWG über die Erhaltung der wildlebenden Vogelarten 
— KOM (85) 778 endg. — Rats-Dok. Nr. 4084/86 (Drucksache 
10/4983 Nr. 25) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
der allgemeinen Vorschriften der Regelung der Beitrittsaus-
gleichsbeträge für Rindfleisch — KOM (85) 823 endg. — Rats-
Dok. Nr. 4140/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 26) 
Unterzeichnung des Europäischen Übereinkommens zum 
Schutz der zu Versuchen oder anderen wissenschaftlichen 
Zwecken verwendeten Wirbeltiere durch die Gemeinschaft 
und die Mitgliedstaaten und 
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zum Schutz der für Ver-
suche und andere wissenschaftliche Zwecke verwendeten 
Tiere — KOM (85) 637 endg. — Rats-Dok. Nr. 4173/86 (Druck-
sache 10/4983 Nr. 27) 
Geänderter Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates 
zur Koordinierung und Förderung der Forschung in der 
Fischwirtschaft und 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Festlegung von 
gemeinsamen Forschungsprogrammen und Programmen zur 
Koordinierung der Forschung in der Fischwirtschaft für den 
Zeitraum 1985 bis 1989 — KOM (85) 590 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 10509/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 28) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anpas-
sung der Verordnung (EWG) Nr. 1357/80 betreffend Rind-
fleisch wegen des Beitritts des Königreichs Spanien — KOM 
(85) 738 endg. — Rats-Dok. Nr. 11351/85 (Drucksache 10/4983 
Nr. 29) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (Nr. 1463/84) zur Durchführung von Erhe-
bungen über die Struktur der landwirtschaftlichen Betriebe 
für die Jahre 1985 und 1987 — KOM (85) 814 endg. — Rats-
Dok. Nr. 4078/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 30) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnungen (EWG) Nr. 1598/85 und 1599/85 zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Zollkontingenten für 
Rinder bestimmter Höhenrassen infolge des Beitritts 
Spaniens und Portugals — KOM (85) 768 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 4137/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 31) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 	19603* 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 infolge des Beitritts 
Spaniens — KOM (85) 817 endg. — Rats-Dok. Nr. 11548/85 
(Drucksache 10/4983 Nr. 32) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) 3103/76 bezüglich des Verzeichnisses 
der Hartweizen erzeugenden Gebiete in Spanien, in denen 
die Beihilfe für Hartweizen gewährt wird — KOM (85) 819 
endg. — Rats-Dok. Nr. 11550/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 33) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über techni-
sche Maßnahmen zur Erhaltung der Fischbestände — KOM 
(85) 710 endg. — Rats-Dok. Nr. 11466/85 (Drucksache 10/4983 
Nr. 35) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 2204/82 zur Festlegung der 
Grundregeln für die Gewährung einer Sonderübertragungs-
prämie für Sardinen und Sardellen aus dem Mittelmeer — 
KOM (85) 757 endg. — Rats-Dok. Nr. 11292/85 (Drucksache 
10/4983 Nr. 36) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Anpas-
sung der Verordnung (EWG) Nr. 1674/72 zur Festlegung der 
Grundregeln für die Gewährung und die Finanzierung der 
Beihilfen für Saatgut infolge des Beitritts Spaniens und Por-
tugals — KOM (85) 796 endg. — Rats-Dok. Nr. 11543/85 
(Drucksache 10/4983 Nr. 37) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 1883/78 über die allgemeinen Re-
geln für die Finanzierung der Interventionen durch den Eu-
ropäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Land-
wirtschaft, Abteilung Garantie — KOM (85) 703 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 11672/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 38) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über den 
Transfer von 300 000 Tonnen Weichweizen aus Beständen 
der britischen Interventionsstelle nach Italien zur Verwen-
dung in der Tierhaltung — KOM (85) 783 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 11650/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 39) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über be-
stimmte mit dem Gemeinsamen Markt nicht zu vereinba-
rende einzelstaatliche Beihilfen, die das Königreich Spanien 
im Bereich der Landwirtschaft vorübergehend beibehalten 
kann — KOM (85) 780 endg. — Rats-Dok. Nr. 11673/85 
(Drucksache 10/4983 Nr. 40) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 1678/85 über die in der Landwirt-
schaft anzuwendenden Umrechnungskurse — KOM (85) 779 
endg. — Rats-Dok. Nr. 11465/85 (Drucksache 10/4983 Nr. 41) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Anpas-
sung der Rechtsakte der Gemeinschaft im Bereich der 
Agrarstrukturen infolge des Beitritts Spaniens und Portu-
gals — KOM (85) 730 endg. — Rats-Dok. Nr. 11210/85 (Druck-
sache 10/4983 Nr. 42) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontin-
genten für frische Blumen der Tarifstelle 06.03 A des Ge-
meinsamen Zolltarifs, mit Ursprung auf den Kanarischen 
Inseln (1986) — KOM (85) 760 endg. — Rats-Dok. Nr. 11484/85 
(Drucksache 10/4983 Nr. 43) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über mit 
dem Gemeinsamen Markt nicht zu vereinbarende einzel-
staatliche Beihilfen, die die Portugiesische Republik in der 
Landwirtschaft vorübergehend beibehalten kann — KOM 
(85) 833 endg. — Rats-Dok. Nr. 4056/86 (Drucksache 10/4983 
Nr. 44) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der Höhe der mengenmäßigen Beschränkungen für das 
Jahr 1986 bei der Einfuhr von bestimmtem Obst und Gemüse 
aus der Gemeinschaft in ihrer Zusammensetzung vom 
31. Dezember 1985 nach Spanien — KOM (85) 818 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 4038/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 45) 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zu der durch den Bei-
tritt Spaniens und Portugals bedingten Änderung der Richt-
linie 72/280/EWG betreffend die von den Mitgliedstaaten 
durchzuführenden statistischen Erhebungen über Milch und 
Milcherzeugnisse — KOM (85) 811 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 4039/86 (Drucksache 10/4983 Nr. 46) 
Vorschläge für die geschätzte Bilanz betreffend zum Mästen 
bestimmte männliche Jungrinder mit einem Gewicht von 
höchstens 300 kg für die Zeit vom 1. Januar bis 31. Dezember 
1986 sowie geschätzte Bilanz betreffend das für die Verarbei-
tungsindustrie bestimmte Rindfleisch für die Zeit vom 1. Ja-
nuor bis 31. Dezember 1986 und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung eines außerordentlichen und autonomen Kontingents 
für die Einfuhr von frischem, gekühltem oder gefrorenem 
hochwertigen Rindfleisch der Tarifstellen 02.01 A IIa) und 
02.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs für das Jahr 1986 — 
KOM (85) 841 endg. — Rats-Dok. Nr. 11651/85 (Drucksache 
10/4983 Nr. 47) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Heringe der Tarifstelle 03.01 B I a) 2 des Gemeinsa-
men Zolltarifs — KOM (86) 299 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 7451/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.8) 
Bericht der Kommission an den Rat über die Erzeugung und 
Vermarktung von Hopfen (Ernte 1985) und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der Beihilfe an Hopfenerzeuger für die Ernte 1985 — 
KOM (86) 351 endg. — Rats-Dok. Nr. 8004/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.9) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über Ab-
satzmaßnahmen für Zucker aus den französischen Übersee-
departements und zur Schaffung gleicher Preisbedingungen 
wie für Präferenzrohrzucker — KOM (86) 244 endg. — Rats-
Dok. Nr. 8005/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.10) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 2262/84 über Sondermaß-
nahmen für Olivenöl — KOM (86) 357 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 8285/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.11) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der für die Kanarischen Inseln geltenden soziostruktu-
rellen Bestimmungen im Bereich der Landwirtschaft — 
KOM (86) 361 endg. — Rats-Dok. Nr. 8278/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.12) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der anfänglichen mengenmäßigen Beschränkungen bei 
der Einfuhr von Hauskaninchen aus Drittländern nach Por-
tugal — KOM (86) 62 endg. — Rats-Dok. Nr. 4874/86 (Druck-
sache 10/5980 Nr. 2.13) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der allgemeinen Regeln für das System der Kontrolle 
der Preise und der in Portugal zum freien Verkehr abgefer-
tigten Mengen bei bestimmten Erzeugnissen des Fettsektors 
— KOM (86) 66 endg. — Rats-Dok. Nr. 4881/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.14) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszoll-
kontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung 
der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit 
Ursprung in Marokko (1986/87) — KOM (86) 290 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 7493/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.15) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Auberginen der Tarifstelle 07.01 T II des Gemeinsa-
men Zolltarifs mit Ursprung in Zypern 1986 — KOM (86) 376 
endg. — Rats-Dok. Nr. 8394/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.16) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 569/86 zur Festlegung der 
Grundregeln für die Anwendung des ergänzenden Handels-
mechanismus — KOM (86) 268 endg. — Rats-Dok. Nr. 7496/86 
(Drucksache 10/5980 Nr. 2.17) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 1578/72 zur Festlegung der 
Grundregeln für die Festsetzung der Referenzpreise und für 
die Aufstellung der Angebotspreise frei Grenze für Hybrid-
mais zur Aussaat — KOM (86) 333 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 7618/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.18) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Regeln zur Berechnung der Währungsausgleichsbeträge 
für die Sektoren Schweinefleisch sowie Eier und Geflügel — 
KOM (86) 322 endg. — Rats-Dok. Nr. 7649/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.19) 
19604* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 251. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. November 1986 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über Son-
dermaßnahmen für die Einfuhr von Olivenöl mit Ursprung in 
Tunesien — KOM (86) 350 endg. — Rats-Dok. Nr. 7767/86 
(Drucksache 10/5980 Nr. 2.21) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Revi-
sion des Höchstbetrags der Produktionsabgabe für B-Zucker 
und zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1453/86 hin-
sichtlich des Mindestpreises für B-Zuckerrüben für das Wirt-
schaftsjahr 1986/87 — KOM (86) 356 endg. — Rats-Dok. 
Nr. 7778/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.22) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung des Anhangs VI der Verordnung (EWG) Nr. 3796/81 
über die gemeinsame Marktorganisation für Fischereier-
zeugnisse — KOM (86) 345 endg. — Rats-Dok. Nr. 7820/86 
(Drucksache 10/5980 Nr. 2.23) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 3721/85 zur Festlegung der 
zulässigen Gesamtfangmengen und bestimmter Fangbedin-
gungen für bestimmte Fischbestände oder Bestandsgruppen 
für 1986 — KOM (86) 355 endg. — Rats-Dok. Nr. 7876/86 
(Drucksache 10/5980 Nr. 2.24) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 1431/82 über besondere 
Maßnahmen für Erbsen, Puffbohnen, Ackerbohnen und Süß-
lupinen — KOM (86) 334 endg. — Rats-Dok. Nr. 7879/86 
(Drucksache 10/5980 Nr. 2.25) 
Vorschlag für eine Entscheidung des Rates über eine finan-
zielle Maßnahme der Gemeinschaft zur Tilgung der afrikani-
schen Schweinepest in Spanien — KOM (86) 391 endg. — 
Rats-Dok. Nr. 8478/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.26) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 1678/85 über die in der 
Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse — 
KOM (86) 435 endg. — Rats-Dok. Nr. 8458/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.27) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 857/84 über Grundregeln für die 
Anwendung der Abgabe gemäß Artikel 5c der Verordnung 
(EWG) Nr. 804/68 im Sektor Milch und Milcherzeugnisse — 
KOM (86) 413 endg. — Rats-Dok. Nr. 8358/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.28) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der 
Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ur-
sprung in Tunesien (1986/87) — KOM (86) 388 endg. — Rats-
Dok. Nr. 8633/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.29) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 866/84 über Sondermaßnahmen 
betreffend den Ausschluß der Milcherzeugnisse vom aktiven 
Veredelungsverkehr und von üblichen Behandlungen — 
KOM (86) 429 endg. — Rats-Dok. Nr. 8465/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.30) 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Abschluß 
des Abkommens in Form eines Briefwechsels über die vor-
läufige Anwendung des Abkommens zwischen der Europäi-
schen Wirtschaftsgemeinschaft und der Regierung der Repu-
blik Guinea-Bissau zur zweiten Änderung des Abkommens 
über die Fischerei vor der Küste Guinea-Bissaus und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens zur zweiten Änderung des am 
27. Februar 1980 in Brüssel unterzeichneten Abkommens 
zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Regierung der Republik Guinea-Bissau über die Fischerei 
vor der Küste Guinea-Bissaus — KOM (86) 409 endg. — Rats-
Dok. Nr. 8614/86 (Drucksache 10/5980 Nr. 2.31) 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates betreffend das Ge-
meinschaftsverzeichnis der benachteiligten landwirtschaftli-
chen Gebiete im Sinne der Richtlinie 75/268/EWG (Spanien) 
— KOM (86) 284 endg. — Rats-Dok. Nr. 7125/86 (Drucksache 
10/5980 Nr. 2.32) 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses (7. Ausschuß) hat mitge-
teilt, daß der Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis 
genommen hat: 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der 
Richtlinie 77/780/EWG hinsichtlich der Liste der ständigen 
Auskiammerungen bestimmter Kreditinstitute — KOM (86) 
335 endg. — Rats-Dok. Nr. 8098/86 (Drucksache 10/5980 
Nr. 2.39)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10251.pdf</pdf_url>
    <id>2628</id>
    <dokumentnummer>10/251</dokumentnummer>
    <datum>1986-11-28</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
