<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2632</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/190</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1986-01-23</datum>
  <titel>Protokoll der 190. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/190 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
190. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 
Inhalt: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bundes-
regierung zum Atomtestverbot 
Dr. Scheer SPD 	  14377 B 
Lamers CDU/CSU  14378 C 
Lange GRÜNE 	  14379 B 
Ronneburger FDP  14380 C 
Dr. Klejdzinski SPD 	  14381 B 
Zur Geschäftsordnung 
Porzner SPD 	  14382 C 
Bohl CDU/CSU  14382 C 
Nächste Sitzung 	  14383 C 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	14384* A 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 	14377 
190. Sitzung 
Bonn, den 23. Januar 1986 
Beginn: 8.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 1 auf: 
Aktuelle Stunde 
Die Fraktion der SPD hat gemäß Nr. 1 c der An-
lage 5 unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zu dem Thema 
Haltung der Bundesregierung zum Atom-
testverbot 
verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die SPD-Fraktion hat die Aktuelle 
Stunde zur Haltung der Bundesregierung zum 
Atomteststopp beantragt, weil in den letzten Tagen 
deutlich wurde, daß die Bundesregierung in dieser 
Frage eine drastische Positionsänderung vollzogen 
hat. Diese hat sich seit Monaten angedeutet; jetzt 
wird sie offenkundig. Zumindest bestehen Zweifel 
über die tatsächliche Haltung. Wir lassen es aber 
der Bundesregierung nicht durchgehen, daß sie 
nach außen Abrüstung sagt und tatsächlich nichts 
davon hält. 
Zum Sachverhalt: 1963 schlossen Kennedy, Mac-
millan und Chruschtschow das Teststoppabkom-
men. Es bezog allerdings die Versuche unter der 
Erde noch nicht ein. Der Grund lag darin, daß die 
Sowjetunion noch nicht bereit war, die für einen 
umfassenden Teststopp notwendigen Inspektionen 
an Ort und Stelle zuzulassen. 
Seit dieser. Zeit wird über einen umfassenden 
Teststopp verhandelt. Immer hieß es, die einzige 
Bedingung dafür sei die Lösung der Kontrollfrage. 
Das war auch immer die einhellige Auffassung aller 
Bundesregierungen und der im Bundestag vertrete-
nen Parteien. Einhellig. 
Die Erfüllung der Bedingung einer Kontrollier-
barkeit müßte also die sofortige Bereitschaft der 
Bundesregierung auslösen, den umfassenden Test-
stopp unverzüglich in die Wege leiten zu helfen. 
Nichts anderes ist auch aus der Erklärung des 
Bundeskanzlers herauszulesen, die er noch am 
9. Januar 1986 abgegeben hat. 
Die Sowjetunion hat jetzt, nachdem auch techni-
sche Fortschritte im Hinblick auf die Kontrolle er-
folgt sind — mit Hilfe auch der Bundesregierung —, 
endlich die Bereitschaft erklärt, Ortsinspektionen 
zuzulassen. Gemessen an ihren eigenen Worten 
müßte von der Bundesregierung jetzt die sofortige 
Vereinbarung eines umfassenden Teststopps ver-
langt werden. Es wäre verantwortungslos, diese 
Chance auszulassen. Es wäre eine politische Selbst-
verleugnung, das jetzt nicht zu fordern bzw. nicht 
wirklich praktisch in die Wege zu leiten, nur weil 
die gegenwärtige amerikanische Regierung erklär-
termaßen an einem umfassenden Teststopp kein 
Interesse hat. Erklärtermaßen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber statt die erste tatsächliche Chance für einen 
Teststopp zu nutzen, tut die Bundesregierung das 
Gegenteil. Bereits durch die Zustimmung zum SDI-
Programm hat sie das Teststoppziel praktisch auf-
gegeben; 
(Berger [CDU/CSU]: Ach ja!) 
denn für die SDI-Entwicklung braucht man Atom-
explosionen. Wer also dem SDI-Programm zu-
stimmt, der muß logischerweise den Teststopp blok-
kieren. 
(Berger [CDU/CSU]: Das stimmt nicht!) 
Sie hoffen darauf, daß die Öffentlichkeit diesen Zu-
sammenhang nicht erkennt. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Abenteuerli- 
che Konstruktion!) 
Sie wollen sich an weiterer atomarer Rüstung betei-
ligen, ohne sich dabei erwischen zu lassen! Das ist 
der Punkt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Oh-Rufe bei der CDU/CSU — Bohl [CDU/ 
CSU]: Das glauben Sie doch selbst nicht, 
was Sie da sagen!) 
Aber es kommt noch deutlicher. In der letzten 
Woche erklärte Staatssekretär Rühl im Verteidi-
gungsausschuß wörtlich 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Wo ist der Bundes- 
minister der Verteidigung? — Zuruf von 
der SPD: Wo ist der Herr Staatssekretär?) 
14378 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 
Dr. Scheer 
erstens, daß eine begrenzte Anzahl von Atomtests 
notwendig bliebe, zweitens, daß ein umfassender 
Teststopp nicht am Anfang der atomaren Rüstungs-
kontrolle stehen könne, und er sagte drittens, daß 
dem umfassenden Teststopp langfristig Bedeutung 
beigemessen werde. 
Noch im jüngsten Abrüstungsbericht der Bundes-
regierung steht dem gegenüber, daß die Verwirkli-
chung eines umfassenden Teststopps nicht gleich-
bedeutend mit der Reduzierung von Atomwaffen 
sei. 
(Berger [CDU/CSU]: Eben!) 
Wenn Worte noch einen Sinn haben, dann ist das, 
was im Abrüstungsbericht steht, das glatte Gegen-
teil von dem, was in der letzten Woche von Staatsse-
kretär Rühl gesagt worden ist. 
(Dr. Vogel [SPD]: Herr Strauß sagt das je-
den Tag!) 
Sie können die Öffentlichkeit nicht so hinter das 
Licht führen. 
(Berger [CDU/CSU]: So viel künstliche 
Aufgeregtheit!) 
Entweder distanzieren Sie sich von den Äußerun-
gen des Staatssekretärs Rühl, oder Sie müssen sich 
gefallen lassen, daß Ihre Position in Zweifel gezo-
gen wird. 
(Berger [CDU/CSU]: Das tun Sie auch im-
mer! — Klein [München] [CDU/CSU]: Fal-
sche Tonlage! Die deutschen Atomtests so-
fort einstellen!) 
Sie haben aus dem kurzfristigen Ziel allenfalls ein 
langfristiges gemacht, und nach der Erfüllbarkeit 
aller bisher gestellten Bedingungen — diese Frage 
müssen Sie sich gefallen lassen, auch wenn es Ih-
nen unangenehm ist, da diese Frage keine Spielerei 
ist — wäre das der Beginn der atomaren Abrüstung. 
Sie haben mit uns zusammen Bedingungen formu-
liert. Jetzt werden sie eingelöst oder sind einlösbar, 
und jetzt sind auf einmal ganz andere Bedingungen 
im Spiel. Das ist der Punkt, den man Ihnen nicht 
durchgehen lassen kann. 
Es tut uns leid, Ihre Haltung ist verlogen, und sie 
muß so bezeichnet werden, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Wenn Sie 
nicht begreifen, dann beschimpfen Sie! Das 
ist eine Frage der Intelligenz, Herr Kolle-
ge! — Bohl [CDU/CSU]: Frechheit!) 
wenn Sie nicht die Möglichkeit haben, sich von die-
sen Äußerungen, die protokollarisch festgehalten 
sind, zu distanzieren, die das glatte Gegenteil von 
dem ausmachen, was die offiziellen Erklärungen 
sind. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Das stimmt ja gar nicht! Sie wollten ver-
drehen, sonst nichts! — Lamers [CDU/ 
CSU]: Sie haben das nicht begriffen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Dr. 
Scheer, ich muß den Ausdruck „verlogen" als unpar-
lamentarisch zurückweisen. 
(Berger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Lamers. 
Lamers (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Diese Debatte 
— das hat der Kollege Scheer gerade eindrucksvoll 
unter Beweis gestellt — ist der sich in einer ganzen 
Reihe ähnlicher Vorhaben einreihende Versuch der 
SPD, die Haltung der Bundesregierung und der sie 
tragenden Parteien in Fragen der Abrüstung, heute 
in der Frage des Teststopps in Zweifel zu ziehen. 
Meine Kolleginnen und Kollegen, dieser Versuch 
wird ebenso wie alle anderen Versuche mißlingen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Haltung der Bundesregierung und meiner 
Fraktion in dieser Frage war, ist und bleibt über 
jeden Zweifel erhaben und klar. Es wird Ihnen 
nicht gelingen, uns als jemanden hinzustellen, der, 
amerikanischen Bedenken folgend, Positionen just 
in einem Augenblick aufgibt, wo sich die Sowjet-
union in dieser Frage positiv entwickelt zu haben 
scheint. Nein, dieser Versuch, meine Kolleginnen 
und Kollegen, wird scheitern, da die Fakten eindeu-
tig sind. Er wird auf Sie zurückfallen, weil wieder 
einmal Ihre Bereitschaft offen zutage treten wird, 
deutsche und amerikanische Positionen aus Prinzip 
in Zweifel zu ziehen 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Wenn es 
Moskau wünscht!) 
und, ohne die sowjetische Position auf Motive, Hin-
tergründe und Einzelheiten zu überprüfen, diese zu 
unterstützen. 
Staatsminister Möllemann hat — ich glaube im 
vergangenen Jahr mindestens dreimal — die Hal-
tung der Bundesregierung hier in diesem Hohen 
Haus und bei anderer Gelegenheit zu der Frage des 
Teststopps dargelegt und sie als ein unverrückba-
res Ziel der deutschen Politik hingestellt. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Weng [Gerlin
-
gen] [FDP]) 
Meine Fraktion hat die Bundesregierung in dieser 
Haltung stets unterstützt, und sie tut dies auch 
heute und wird es morgen tun. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Mit sechs Kolle
ginnen und Kollegen!) 
Wenn unsere, die feste und einmütige Haltung 
der Koalition überhaupt noch eines weiteren Be-
weises bedurft hätte, meine Kolleginnen und Kolle-
gen, dann wäre dieser Beweis vom Bundeskanzler 
in seiner Presseerklärung vom 9. Januar 1986 er-
bracht worden. Er hat die Frage eines umfassenden 
Teststopps in seine Erklärung aufgenommen und 
ihr damit den Rang gegeben, den sie auch nach 
unserer Überzeugung hat. Ich begrüße dies aus-
drücklich ebenso wie die Bemerkungen, die er zu 
der neuerlichen sowjetischen Bereitschaft zu Vor -
Ort-Inspektionen gemacht hat. Gerade angesichts 
der Bedeutung, die die Vereinigten Staaten dieser 
Frage zu Recht bislang beigemessen haben, er-
scheint uns diese sowjetische Bewegung beachtens-
wert. 
Begrüßenswert ist aber auch — und das belegt 
das amerikanische Interesse an dieser Frage —, 
daß Präsident Reagan diesem sowjetischen Schritt 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 	14379 
Lamers 
umgehend mit dem Vorschlag beantwortet hat, ihn 
durch Expertengespräche, die bereits im Februar 
1986 beginnen sollen, konkretisieren zu lassen. 
Aber — ich glaube, das hat der Kollege Scheer 
nicht richtig begriffen — das Ziel eines umfassen-
den Teststopps kann natürlich nicht isoliert von 
dem Ziel drastischer Reduzierung atomarer Waffen 
gesehen werden. Diesem Zusammenhang trägt 
ganz offensichtlich auch der neueste sowjetische 
Vorschlag Rechnung. Ich nehme an, daß wir alle 
das Ziel der Reduzierung als vorrangig ansehen. 
Der Versuch, allein über umfassende Teststopps zu 
drastischen Reduzierungen oder gar zur Abschaf-
fung von Kernwaffen zu gelangen, hätte den typi-
schen Patentrezept-Charakter; und Patentrezepte 
funktionieren bekanntlich nie. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Warten Sie doch 
mal ab, Herr Lamers! Das ist doch ein er-
ster Schritt!) 
Reduzierung von Teststopps müssen Hand in Hand 
gehen und Schritt für Schritt verwirklicht werden. 
Das Bemühen um einen umfassenden Teststopp 
muß in den Gesamtprozeß der Abrüstungsverhand-
lungen eingebettet sein. Dieser Prozeß beinhaltet 
umfassende, tiefgreifende und nachprüfb are Redu-
zierung von Kernwaffen, größere Ausgewogenheit 
vor allem bei den konventionellen Kräften, erwei-
terte vertrauensbildende Maßnahmen und verbes-
serte Nachprüfungsmöglichkeiten. 
Herr Kollege Scheer, genau auf diesen Zusam-
menhang hat Staatssekretär Rühl in der Sitzung 
des Verteidigungsausschusses hingewiesen. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Da waren Sie doch 
gar nicht da!) 
Es mag sein, daß Sie das bislang nicht richtig be-
griffen haben. Aber das ist Ihr Problem, nicht das 
Problem der Regierung. Auf diesen Zusammenhang 
hat er hingewiesen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Das war, ist und bleibt die Position der Bundesre-
gierung und unserer Fraktion. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Horn [SPD]: Sie waren doch gar nicht da! 
Sie reden wie ein Blinder von der Farbe!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Lange. 
Lange (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Kollege Lamers, Sie wollten vor-
hin die Fakten auf den Tisch legen. Sie sind aber 
den Fakten elegant ausgewichen. Sie haben da ei-
nen Slalomlauf gemacht und teilweise über Situa-
tionen berichtet, bei denen Sie gar nicht dabei wa-
ren. 
Ich würde mal sagen: Nennen wir doch mal 
die — — 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Aber Sie 
waren dabei?) 
— Ich war dabei. In der Tat, ich war dabei, als der 
Staatssekretär Rühl seinen Vortrag gehalten hat. 
Und jetzt werde ich Ihnen gleich wiedergeben, was 
er dort gesagt hat. Und ich werde wiederholen, was 
der Kollege Scheer dazu gesagt hat, der auch dabei 
war. 
(Tatge [GRÜNE]: Hören Sie mal zu! — La
-
mers [CDU/CSU]: Ich habe das Protokoll 
gelesen!) 
Ich möchte mal die Fakten in der Reihenfolge 
nennen und insofern eine etwas andere Perspektive 
als der Kollege Scheer hereinbringen, die aber letz-
ten Endes das gleiche aussagt. 
Es ist j a eine interessante Chronologie. Im Juli 
1985 legte die Bundesregierung in Genf einen Drei-
StufenPlan der seismologischen Verifikation von 
Atomtests vor, dessen Umsetzung — — 
(Berger [CDU/CSU]: Schlimm, was?) 
— Das ist eine hervorragende Idee. 
(Berger [CDU/CSU]: Prima!) 
Nur ist ein Problem dabei, Herr Kollege Berger, daß 
die Umsetzung vier bis acht Jahre dauern würde 
und daß das parallel mit dem Interesse der Bundes-
regierung läuft, die Atomtests so lang wie möglich 
noch laufen zu lassen, weil der Verbündete, die 
USA, eben diese Atomtests braucht. Insofern wird 
etwas Negatives mit etwas Positivem gekoppelt. Sie 
wissen das sehr genau. 
Im Oktober 1985 heißt es im Abrüstungs-Jahres-
bericht der Bundesregierung: 
Während die nicht gebundenen Staaten die un-
mittelbare Aufnahme von Vertragsverhandlun-
gen forderten, hielten die Länder der westli-
chen Gruppe die Klärung der Verifikations-
frage für nötig, bevor in die eigentlichen Ver-
tragsverhandlungen eingetreten werden kann. 
Der Osten, der in der Verifikationsfrage eine 
restriktive Haltung einnimmt, unterstützte die 
nicht gebundenen Staaten. Für den Westen ist 
wegen der militärisch und sicherheitspolitisch 
besonders einschneidenden Wirkung eines um-
fassenden Teststopps eine verläßliche Verifika-
tion unverzichtbar. 
Mitte Januar 1986 legte Generalsekretär Gorbat-
schow einen — nach allen Richtungen hin aufgefaßt 
— noch nie dagewesenen Drei-Stufen-Plan zur 
umfassenden nuklearen Abrüstung vor. Darin sind 
enthalten die Verlängerung des Testmoratoriums 
der Sowjetunion um drei Monate und — ich zitiere 
aus dieser Erklärung — dies: 
Die Kontrolle über die zu vernichtenden und zu 
begrenzenden Rüstungen würde sowohl durch 
die nationalen technischen Mittel als auch 
durch Inspektionen vor Ort vorgenommen. Die 
UdSSR ist bereit, jegliche zusätzliche Kontroll-
maßnahme zu vereinbaren. 
Was passiert gleichzeitig hier in Bonn? Da erfah-
ren die interessierten Abgeordneten von der Bun-
desregierung folgendes — und das ist das, was der 
Staatssekretär Rühl im Verteidigungsausschuß und 
offensichtlich auch anderswo nachweisbar gesagt 
14380 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 
Lange 
hat —: Zwar messe das BMVg dem Ziel eines um-
fassenden Teststopps langfristig große Bedeutung 
bei. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Aber eine begrenzte Anzahl von Kernwaffentests 
bleibt notwendig, solange Nuklearwaffen Teile der 
Abschreckungsdoktrin bleiben müssen. Das heißt 
ja nichts anderes, als daß man weiterhin auf Nu-
kleartests bauen möchte, und zwar unabhängig da-
von, wie sich die jeweilige außenpolitische Situation 
darstellt. 
(Horn [SPD]: Das ist die Sachlage!) 
Damit kann man nur zu dem Schluß kommen, 
daß die Bundesregierung an einem Atomteststopp 
inzwischen überhaupt nicht mehr interessiert ist. 
Das entspricht allerdings der Logik Ihrer Politik 
der bedingungslosen Unterwerfung unter die ame-
rikanische Hegemonialpolitik, auf deren Hinter-
grund auch das Thema SDI zu betrachten ist. Denn 
wer — wie der Bundeskanzler — das Thema SDI 
als gerechtfertigt betrachtet oder — wie der Bun-
desverteidigungsminister — gar als notwendig, der 
muß zwangsläufig auch für die Erprobung des 
Röntgenlasers sein, der die Energie aus Nuklearex-
plosionen bezieht. Wer auf den Ersteinsatz von 
Nuklearwaffen pocht — wie es die Bundesregierung 
in der NATO tut —, der muß dafür sein, daß Be-
schleunigungstests der Atomwaffenzünder unter 
dem Aspekt der Zuverlässigkeit erprobt werden. 
Die Bundesregierung weiß genau: Ein CTB muß, 
wenn er Sinn machen soll, so schnell wie möglich 
' abgeschlossen werden. Mehr noch: Er müßte er-
gänzt werden durch ein Flugtestverbot für ballisti-
sche Flugkörper, um die Wahrscheinlichkeit der 
Zerstörung von Hartzielen zu verringern. 
Wir können nur an die Bundesregierung appellie-
ren, sich nicht einer amerikanischen Politik anzu-
schließen, die derzeit kein Interesse an einer Abrü-
stung atomarer Waffen hat. Sie sollte statt dessen 
lieber dafür sorgen, daß die sicherlich überraschen-
den Pläne von Gorbatschow nicht nur — wie es 
immer so schön heißt — geprüft, sondern auch um-
gesetzt werden, und zwar so schnell wie möglich, 
(Lamers [CDU/CSU]: Unbesehen?) 
damit man vom Wort endlich zur Tat schreitet. 
Meine Damen und Herren, ich weiß nicht, ob 
diese Bundesregierung mit ihrer Atompolitik so 
weitermacht wie bisher. Wenn sie es tut, dann wird 
es allerdings höchste Zeit, daß sie von der Bildflä-
che verschwindet. Ich weiß nicht, ob diese ehren-
werte Gesellschaft der offenen Hände und der fröh-
lichen Mienen ein „Gruselkabinett" ist, wie es aus 
Ihren eigenen Reihen heißt. Aber eines weiß ich: 
Ich weiß, daß es immer mehr Menschen vor solchen 
Traumtänzern auf atomarem Parkett graust. 
Ich frage mich auch weiterhin: Wo ist denn die 
Kontinuität des Auswärtigen Amtes geblieben? Ich 
habe geradezu den Eindruck, daß Genscher, Bange-
mann, Möllemann und wie sie alle heißen eine Ver-
handlungspolitik nach dem Motto betreiben: Als 
muskelbepackte Tarzane gehen sie in die Verhand-
lungsräume hinein und als Maskottchen kommen  
sie wieder heraus. Ich glaube, daß diese Politik im 
Grunde genommen jetzt endgültig gescheitert ist, 
daß die letzten Relikte der Entspannungspolitik 
verschwunden sind und daß wir damit rechnen 
müssen, daß die Aufrüstungspolitik der Koalition — 
der Reihenfolge nach bestehend aus CSU, CDU, 
FDP — um sich greift. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Schierholz 
[GRÜNE]: Leider wahr!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Ronneburger. 
Ronneburger (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kollege Dr. Scheer, wenn 
Worte noch einen Sinn haben sollen, dann ist es 
wohl so, daß Sie einer Bundesregierung, die im 
Sommer des vergangenen Jahres einen internatio-
nal anerkannten umfassenden Vorschlag für ein 
seismologisches Überwachungssystem von Atom-
tests gemacht hat, vorwerfen, die Haltung eben die-
ser Bundesregierung sei unklar. Ich würde Ihnen 
von dieser Stelle aus allerdings gern eines sagen: 
Wenn es in dem Abrüstungsbericht der Bundesre-
gierung heißt: Allerdings wäre die Verwirklichung 
eines CTB nicht gleichbedeutend mit der Reduzie-
rung von Nuklearwaffen, dann meine ich, daß hier 
eine schlichte Wahrheit und nichts anderes ausge-
sprochen wird. Gleichzeitig — dies sollte ja wohl 
nicht übersehen werden — wohnt dieser Aussage 
aber auch die Tendenz inne, über einen umfassen-
den Teststopp hinaus auch zu einer Reduzierung 
von Atomwaffen zu kommen. Dies sollte jeder gut-
willige Leser dieser Zeilen jedenfalls nicht überse-
hen. Das ist ja wohl unbestreitbar, denn welchen 
Sinn würde ein solcher Satz auf der anderen Seite 
machen? 
Ich möchte aber gern auf einen Mangel der öf-
fentlichen Diskussion hinweisen, der im Augenblick 
eine wesentliche Rolle spielt. Es wird von einem 
Moratorium und von einem Teststopp gesprochen. 
Damit hier überhaupt kein Zweifel entsteht: Mora-
torium heißt im eigentlichen Wortsinne Zögern, ein 
zeitweises Aussetzen von Atomtests, für einen be-
grenzten Zeitraum; im heutigen Sprachgebrauch 
vielleicht sogar ein Einschränken. Aber wenn man 
solche Vorschläge für Moratorien und auch für de-
ren Verlängerung macht, dann wird ja damit nicht 
aus der Welt geräumt, daß das eigentliche Ziel der 
Bundesregierung und der sie tragenden Fraktionen 
kein Zögern in dieser Frage ist, sondern eine klare 
und eindeutige Entscheidung gegen jeden Atomtest 
und gegen jede Fortsetzung einer Testreihe, mögli-
cherweise nach einer zeitweisen Unterbrechung. 
Dies ist das Ziel, das wir verfolgen, ein Ziel, an des-
sen Ende dann tatsächlich die Verringerung oder 
vielleicht sogar, wie wir heute in den internationa-
len Verhandlungen hoffen können, eine Beseiti-
gung von Atomwaffen auf dieser Erde stehen könn-
te. Darum geht es, und darüber muß in aller Eindeu-
tigkeit und, Herr Kollege Dr. Scheer, ohne jede Auf-
geregtheit gesprochen werden. Sie sollten nicht in 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 	14381 
Ronneburger 
Äußerungen hineininterpretieren, was in ihnen 
nicht gelegen hat. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wo ist denn der Herr? Er 
kann sich doch äußern! — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Die Äußerungen sind ein- 
deutig, Herr Ronneburger!) 
Denn die Haltung der Bundesregierung, die Hal-
tung der Koalition ist eindeutig auf das umfassende 
Verbot von Kernsprengungen gerichtet, wie die 
exakte Terminologie heißt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Vogel [SPD]: Der Staatssekretär läßt 
durch Herrn Ronneburger interpretieren!) 
Darum geht es und um nichts anderes. 
Herr Kollege Dr. Scheer, ich habe Ihre Ausfüh-
rungen mit großem Interesse gehört, aber eines hat 
mich dann doch verblüfft. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Das ist ja schön!) 
— Das ist sehr schön, Herr Dr. Klejdzinski, aber Sie 
regen mich auch nicht mehr auf. Das hat es früher 
einmal, am Anfang meiner Laufbahn und meiner 
Begegnung mit Ihnen gegeben. Dies ist vorbei. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Eines hat mich verblüfft, Herr Kollege Dr. 
Scheer: Sie haben mehr oder weniger die Bundesre-
gierung aufgefordert, endlich mit ihren Atomtests 
aufzuhören. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU 
— Dr. Scheer [SPD]: Dummes Zeug! Sie 
soll dabei mitwirken, daß es dazu kommt!) 
— Natürlich haben Sie das gesagt! Lesen Sie das 
Protokoll nach! — Das eine ist j a wohl unüberseh-
bar: Die Bundesrepublik hat noch nicht einen einzi-
gen Test dieser Art durchgeführt, und sie wird es 
mit aller Sicherheit nicht tun. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Herr Ronneburger, 
wohin wandern Sie?) 
Sie wird in Zusammenarbeit mit ihren Verbündeten 
die Vorschläge, die aus Moskau jetzt erfreulicher-
weise gekommen sind, mit aller Sorgfalt behandeln, 
mit dem Ziel, die Bedrohung der Menschheit durch 
atomare Waffen auch dadurch zu beenden, daß am 
Anfang des Endes dieser Bedrohung ein umfassen-
des Verbot von Kernsprengungen steht und daß 
dies international überwacht werden kann, um die 
Sicherheit in Ost und West für die Menschen auf 
dieser Erde zu vergrößern. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Klejdzinski. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Als erstes möchte ich einmal fest-
stellen, daß es eine Mißachtung des Parlaments ist, 
daß, wenn es um eine Äußerung des Staatssekre-
tärs im Bundesministerium der Verteidigung, 
Herrn Rühl, geht, von der Bundesregierung, aus  
dem Bundesministerium der Verteidigung, nie-
mand hier anwesend ist. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Ehmke [Bonn] 
[SPD]: Sehr wahr! Unverschämtheit!  — 
Berger [CDU/CSU]: Da ging es um die Hal
-
tung der Bundesregierung!) 
— Es geht hier nicht darum, Herr Berger, was Sie 
erzählen. Es geht ganz einfach darum, daß genau 
bekannt war, daß wir zu diesem Thema reden. Der-
jenige, der im Ausschuß dazu geredet hat und des-
sen Mißinterpretationen heute hier zur Diskussion 
stehen, sollte zumindest erscheinen, hier sein, oder 
sich vertreten lassen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Mißinter
pretiert habt ihr!) 
Die Koalitionsfraktionen reden von der Kontinui-
tät in ihrer Politik. Wir reden heute über folgende 
Äußerung des Staatssekretärs — ich zitiere —: 
In der nuklearen Rüstungskontrolle kann ein 
umfassender Teststopp nicht am Anfang ste-
hen. 
Ich zitiere weiter: 
Eine begrenzte Anzahl von Kernwaffentests 
bleibt notwendig, solange Nuklearwaffen zur 
Gewährleistung einer sicheren, verläßlichen 
und wirksamen Abschreckung, von der die Be-
wahrung des Friedens abhängt, Mittel unserer 
Strategie sind. 
Um diese beiden Äußerungen geht es im einzel-
nen. 
Der Verteidigungsminister der Vereinigten Staa-
ten Weinberger hat in der vorigen Woche erklärt, er 
wolle dem russischen Beispiel nicht folgen, nämlich 
einem dreimonatigen Moratorium für unterirdi-
sche Atomversuche zuzustimmen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist ja eine Brüskie
rung des Parlaments, was hier stattfindet! 
Der Staatssekretär verachtet das Parla
ment!) 
Warum hat er das nicht getan? Dazu ein paar Be-
merkungen. Interessant in diesem Zusammenhang 
ist die Aussage des amerikanischen Experten 
Speaks, der die Auffassung vertritt, die Sowjet-
union habe keine unterirdischen Atomversuche nö-
tig; die USA dagegen könnten auf bestimmte ato-
mare Versuche nicht verzichten. Für die USA seien 
unterirdische Atomtests sehr wichtig. Deshalb wür-
den die USA diese Tests fortsetzen. 
Beim Studium der uns Sozialdemokraten zugäng-
lichen Literatur fällt auf, daß eine Begründung für 
die Fortsetzung der unterirdischen Atomtests die 
ist, sie seien notwendig, um atomare Waffen moder-
nisieren zu können. Welche Waffen bitte, wo wer-
den sie eingesetzt? Wahrscheinlich nur in Europa. 
(Lamers [CDU/CSU]: Überhaupt nicht! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Sie sind zumindest für diesen Bereich vorgese
hen. — Eine weitere Begründung lautet — sie ist 
nach meiner Ansicht sehr gängig — , daß sie „for the 
14382 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 
Dr. Klejdzinski 
president's strategic modernization program" not-
wendig seien. 
(Bohl [CDU/CSU]: Die Amtssprache ist 
Deutsch!) 
Für mich machen die von den amerikanischen Ex-
perten vertretenen Auffassungen, atomare Tests 
seien notwendig, nur dann Sinn, wenn man beab-
sichtigt, die Strategische Verteidigungsinitiative zu 
konkretisieren. Die Erforschung von Energiestrahl-
waffen ist ein wichtiges Teilforschungsgebiet im 
Rahmen der Strategischen Verteidigungsinitiative. 
Unter anderem sollen Forschungen — der Kollege 
Lange hat bereits darauf hingewiesen — zur Ent-
wicklung eines wasserstoffbombengepumpten 
Röntgenstrahllasers stattfinden. Die hohen Ener-
giemengen, die Intensität und die Stärke in einem 
sehr kurzen Zeitabschnitt sollen nur durch eine ge-
regelte atomare Explosion bereitgestellt werden 
können. 
Die Bundesregierung muß klarstellen, welche Po-
sition sie zum umfassenden Teststopp hat. Es reicht 
nicht aus, einerseits zu erklären — wie im Jahres-
abrüstungsbericht 1985 —, sie messe dem Ziel eines 
umfassenden nuklearen Teststopps große Bedeu-
tung zu, sich andererseits aber an der Strategischen 
Verteidigungsinitiative zu beteiligen bzw. SDI und 
damit indirekt auch weitere atomare Versuche zu 
begrüßen. 
Die Bundesregierung hat hier Absetzen von der 
gemeinsamen Position aller hier im Bundestag ver-
tretenen Parteien zur Taktik erhoben. Um sich an 
der Strategischen Verteidigungsinitiative beteiligen 
zu können, wird das widerrufen, was uns einmal 
auszeichnete, nämlich die Tatsache, daß der frühere 
Staatsminister Dr. Mertes noch im Juli 1984 vor der 
Genfer Abrüstungskonferenz ein sehr klares Be-
kenntnis zum vollständigen Versuchsverbot abge-
ben konnte. Das hat damals die Unterstützung aller 
Bundestagsfraktionen gefunden. 
(Lamers [CDU/CSU]: Das ist nach wie vor 
so!) 
Ich gehe davon aus, daß solche Einlassungen, die 
der Bundesminister der Verteidigung, vertreten 
durch seinen Staatssekretär Rühl, gemacht hat, so 
nicht im Raum stehen bleiben können; sie bedürfen 
der Richtigstellung. Ich bin dafür, daß das Bundes-
ministerium der Verteidigung heute morgen hier in 
der Sache antwortet 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und sich durch Fernbleiben nicht der Diskussion 
entzieht. Möglicherweise besteht ein Dissens zwi-
schen den Äußerungen des Außenministers und der 
Auffassung des Bundesministers der Verteidigung. 
Dies muß geklärt werden. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: 
Zur Geschäftsordnung, Herr Präsident!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Vogel, 
das ist bereits angemeldet. 
Nach § 42 unserer Geschäftsordnung erteile ich 
das Wort dem Herrn Abgeordneten Porzner. 
Porzner (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Es ist für das Parlament 
eine Zumutung, daß bei diesem Thema der Bundes-
minister der Verteidigung nicht anwesend ist und 
daß auch sonst niemand hier ist, der in diesem 
Ministerium politische Verantwortung hat. 
Ich beantrage deswegen nach § 42 der Geschäfts-
ordnung die Herbeirufung des Bundesministers der 
Verteidigung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort nach § 42 der 
Geschäftsordnung hat der Abgeordnete Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Wir sind der Auffas-
sung, daß der Antrag in der Sache unbegründet ist, 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
weil die Zuständigkeit eindeutig beim Bundesau-
ßenminister liegt. 
(Berger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Es ist in den Vorbesprechungen auch eindeutig dar-
auf hingewiesen worden, daß die Bundesregierung 
durch Herrn Staatsminister Möllemann vertreten 
sein werde. Daran ist kein Anstoß genommen wor-
den. Aus all diesen Gründen besteht keine Veran-
lassung, diesem Antrag zu entsprechen. 
Herr Präsident, ich beantrage aber nach § 45 
Abs. 2 der Geschäftsordnung, die Beschlußfähigkeit 
des Hauses bei der Abstimmung feststellen zu las-
sen. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Gleichzeitig beantrage ich, nach § 45 Abs. 2 Satz 2 
die Abstimmung darüber für eine Zeit von vielleicht 
zehn Minuten auszusetzen. 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, in § 45 Abs. 2 unserer Geschäftsordnung heißt 
es: 
Wird vor Beginn einer Abstimmung die Be-
schlußfähigkeit von einer Fraktion ... bezwei-
felt ..., so ist in Verbindung mit der Abstim-
mung die Beschlußfähigkeit durch Zählung der 
Stimmen (§ 51) festzustellen. Der Präsident 
kann die Abstimmung auf kurze Zeit ausset-
zen. 
Ich setze die Abstimmung auf zehn Minuten aus. 
(Tatge [GRÜNE]: Hoffentlich kommen die 
Kollegen aus dem Bett!) 
(Unterbrechung von 8.31 bis 8.43 Uhr) 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu 
nehmen. Wir fahren in der Sitzung fort. 
Die Fraktion der SPD hat nach § 42 der Ge-
schäftsordnung den Antrag gestellt, den Bundesmi-
nister der Verteidigung herbeizurufen. Nachdem 
von seiten der CDU/CSU-Fraktion die Beschlußfä-
higkeit angezweifelt worden ist, muß ich die Ab- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 	14383 
Präsident Dr. Jenninger 
stimmung über den Antrag der SPD mit der Fest-
stellung der Beschlußfähigkeit durch Zählung der 
Stimmen verbinden. 
Ich bitte Sie, meine Damen und Herren, zur Fest-
stellung der Beschlußfähigkeit und Zählung der 
Stimmen den Saal zu verlassen. 
Ich bitte die Schriftführer, ihre Plätze einzuneh-
men. — Sind die Schriftführer an ihren Plätzen? — 
Meine Damen und Herren, ich bitte die Türen zu 
schließen. 
Die Abstimmung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, die Abstimmung ist 
geschlossen. Ich bitte die Türen zu schließen. Ich  
bitte die Schriftführer, mir das Ergebnis der Zäh-
lung der Stimmen mitzuteilen. 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu 
nehmen. 
Ich gebe das Ergebnis der Abstimmung bekannt. 
Zur Beschlußfähigkeit des Hauses sind 261 Stim-
men erforderlich. Abgegeben worden sind 96 Ja-
Stimmen, 151 Nein-Stimmen, keine Enthaltungen, 
insgesamt 247 Stimmen. Damit ist die Beschlußfä-
higkeit des Hauses nicht erreicht. 
Ich schließe die Sitzung und berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestages für den heuti-
gen Tag um 9.30 Uhr ein. 
(Schluß der Sitzung: 8.56 Uhr) 
14384* 	Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Januar 1986 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 24. 1. 
Borchert 	 24. 1. 
Büchner (Speyer) 	 24. 1. 
Buschbom 	 24. 1. 
Collet 	 24. 1. 
Ertl 24. 1. 
Frau Fischer 	 24. 1. 
Funk 	 24. 1. 
Gallus 24. 1. 
Glos 	 24. 1. 
Dr. Häfele 	 23. 1. 
Dr. Hauff 23. 1. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 24. 1. 
Junghans 	 24. 1. 
Kiechle 24. 1. 
Dr. Kreile 	 24. 1. 
Dr. Kübler 23. 1. 
Dr. Graf Lambsdorff 	 23. 1. 
Lintner 	 24. 1. 
Marschewski 	 24. 1. 
Müller (Düsseldorf) 	 23. 1. 
Frau Renger 	 23. 1. 
Schmidt (Hamburg) 	 24. 1. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 	24. 1. 
Dr. Schmude 	 24. 1. 
von Schmude 24. 1. 
Schröder (Hannover) 	24. 1. 
Frau Simonis 	 24. 1. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim * 24. 1. 
Stiegler 	 23. 1. 
Todenhöfer 24. 1. 
Verheugen 	 24. 1. 
Vogt (Düren) 24. 1. 
Wieczorek (Duisburg) 	23. 1. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarats</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10190.pdf</pdf_url>
    <id>2632</id>
    <dokumentnummer>10/190</dokumentnummer>
    <datum>1986-01-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
