<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2693</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/71</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1981-12-04</datum>
  <titel>Protokoll der 71. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/71 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
71. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 4141A 
Absetzung eines Punktes von der Tagesord
-
nung 	  4141 B 
Beratung der Unterrichtung durch den 
Bundesrechnungshof 
Bemerkungen des Bundesrechnungshofes 
zur Bundeshaushaltsrechnung (einschl. 
der Bundesvermögensrechnung) für das 
Haushaltsjahr 1979 
— Drucksache 9/978 — 
Gerster (Mainz) CDU/CSU 	 4141 B 
Esters SPD 	  4145A 
Dr. Zumpfort FDP 	  4147 B 
Dallmeyer CDU/CSU  4151 B 
Jungmann SPD 	  4151 C 
Dr. Friedmann CDU/CSU 	 4156 B 
Kühbacher SPD 	  4160 D 
Gärtner FDP  4164 C 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Wirtschaft 
zu dem Antrag der Fraktionen der SPD und 
FDP 
Verlängerung des Welttextilabkommens 
zu dem Antrag der Fraktion der CDU/ 
CSU 
Welttextilabkommen 
— Drucksachen 9/1044 (neu), 9/1072, 
9/1115 — 	  4167 D 
Nächste Sitzung 	  4168 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 4169*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  4169* C 
Anlage 3 
Auslage der von der Deutschen Volksunion 
herausgegebenen Zeitung „Deutscher An-
zeiger" bei der Hauptpost Köln 
MdlAnfr 48 27.11.81 Drs 09/1089 
Gilges SPD 
SchrAntw StSekr Elias BMP 	 4169* D 
Anlage 4 
Auflagenhöhe, Kosten und Effizienz der 
BPA-Broschüre „Informationen der Bun-
desregierung für Arbeitnehmer — aus 
Bonn" 
MdlAnfr 53, 54 27.11.81 Drs 09/1089 
Breuer CDU/CSU 
SchrAntw StSekr Becker BPA 	 4170*A 
Anlage 5 
Strafrechtliche Verfolgung von „Bürger-
wehren" 
MdlAnfr 81 27.11.81 Drs 09/1089 
Lambinus SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. de With BMJ . . 4170*C 
II 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Anlage 6 
Schutz der Verbraucher vor Anbietern so-
genannter Patentsysteme beim Zahlen-
lotto 
MdlAnfr 82 27.11.81 Drs 09/1089 
Poß SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. de With BMJ . . 4170*D 
Anlage 7 
Zulässigkeit von Mietpreisklauseln als Al-
ternative zur Staffelmiete; Einbeziehung 
von Mieten aus eigenem Bestand in das 
Vergleichsmietensystem 
MdlAnfr 84, 85 27.11.81 Drs 09/1089 
Dr. Jahn (Münster) CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. de With BMJ . . 4171*A 
Anlage 8 
Auflage und Empfängerkreis einer vom 
Bundeswirtschaftsminister herausgegebe-
nen Informationsbroschüre 
MdlAnfr 92 27.11.81 Drs 09/1089 
Jaunich SPD 
SchrAntw StSekr Dr. Schlecht BMWi . . 4171*C 
Anlage 9 
Differenzen zwischen Inlands- und Ex-
portpreis bei Stickstoffdünger 
MdlAnfr 93 27.11.81 Drs 09/1089 
Eigen CDU/CSU 
SchrAntw StSekr Dr. Schlecht BMWi . . 4171* D 
Anlage 10 
Einspruch der Europäischen Kommission 
gegen die Neubesteuerung der Förderge-
biete im Rahmen der Gemeinschaftsaufga-
ben 
MdlAnfr 94, 95 27.11.81 Drs 09/1089 
Michels CDU/CSU 
SchrAntw StSekr Dr. Schlecht BMWi . . 4172* A 
Anlage 11 
Einsatz von Flüssiggas bei Fahrzeugen 
MdlAnfr 96 27.11.81 Drs 09/1089 
Dr. Kübler SPD 
SchrAntw StSekr Dr. Schlecht BMWi . . 4172* C 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4141 
71. Sitzung 
Bonn, den 4. Dezember 1981 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung eine amtliche 
Mitteilung: Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat 
soll die heutige Tagesordnung um den Zusatzpunkt 
ergänzt werden, der Ihnen in der Mitteilung „Zusatz-
punkt zur Tagesordnung" vorliegt: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des Berichts des Aus-
schusses für Wirtschaft (9. Ausschuß) 
zu dem Antrag der Fraktionen der SPD und FDP Verlänge-
rung des Welttextilabkommens 
zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU Welttextilabkom-
men 
— Drucksachen 9/1044 (neu), 9/1072, 9/1115 — 
Punkt 18 der Tagesordnung — Zukünftige Ent-
wicklung der Großforschungseinrichtungen — soll 
abgesetzt werden. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Ich sehe und 
höre keinen Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 19 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Unterrichtung durch den Bun-
desrechnungshof Bemerkungen des Bundes-
rechnungshofes zur Bundeshaushaltsrech-
nung (einschl. der Bundesvermögensrech-
nung) für das Haushaltsjahr 1979 
— Drucksache 9/978 — 
Im Ältestenrat ist für die Aussprache eine Rede-
zeit von 150 Minuten vereinbart worden. Ist das 
Haus damit einverstanden? — Ich sehe und höre kei-
nen Widerspruch. Auch dies ist beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Gerster. 
Gerster (Mainz) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Auf-
gabe des Parlaments erschöpft sich nicht in der Be-
reitstellung der Haushaltsmittel der Bundesregie-
rung. Ebenso wichtig ist die nachfolgende Kontrolle, 
was mit den Steuergroschen geschehen ist. In der 
Vergangenheit lag das Schwergewicht einseitig auf 
der Mittelbewilligung. Waren die Gelder erst ausge-
geben, erlosch das öffentliche Interesse an der Kon-
trolle der Ausgabenpraxis sehr schnell. 
Dies muß anders werden. Denn eine größere Fi-
nanznot und höhere Schulden haben nicht zu einer 
sparsameren Ausgabenpolitik, sondern zu einem 
leichtfertigen Umgang mit Steuermitteln geführt. 
Der Prüfungsbericht des Bundesrechnungshofs 
. für das Haushaltsjahr 1979 belegt dies sehr ein-
drucksvoll und sehr nachdrücklich. So wurden auf 
474 Seiten in 89 Fallgruppen ganz erhebliche Ver-
stöße gegen die Grundsätze der Sparsamkeit, Wi rt
-schaftlichkeit und Ordnungsmäßigkeit nachgewie
sen. 
Um den Einwänden der Koalitionsfraktionen vor-
zubeugen, das sei ja erst eine erste Schrift, die im 
Rechnungsprüfungsausschuß geklärt werden müs-
se, sei hier festgehalten, daß die geschilderten Sach-
verhalte nicht umstritten sind, und sei auch darauf 
hingewiesen, daß in der Vergangenheit 80 bis 90 % 
sämtlicher Wertungen des Rechnungshofs vom Par-
lament und vorher vom Rechnungsprüfungsaus-
schuß bestätigt wurden. 
Ich verbinde diese Bemerkungen mit einem aus-
drücklichen Dank der CDU/CSU-Bundestagsfrak-
tion für die ausgezeichnete Arbeit des Bundesrech-
nungshofs. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Erst diese Arbeit ermöglicht dem Parlament die 
Kontrolle der Haushaltsführung. 
Der Bundesrechnungshof hat auch für 1979 nur 
einzelne Bereiche überprüfen und Stichproben vor-
nehmen können. Das bedeutet, daß die dargestellten 
Verstöße nur die Spitze eines Eisberges sind. Dabei 
läßt der größere Umfang des Berichts mit Sicherheit 
Rückschlüsse auf die Zunahme der Mittelver-
schwendung zu. 
Der Rechnungshof hat die Höhe des Schadens 
nicht beziffert, weil einzelne Beanstandungen nicht 
exakt beziffert werden können. Allerdings dürften 
eine Abschätzung der Prüfungsvorgänge und eine 
Addition der dort genannten Fehlausgaben in die-
sem jüngsten Bericht allein eine Summe von gut 3 
bis 4 Milliarden DM ergeben, die leichtfertig und 
verschwenderisch von dieser Bundesregierung aus-
gegeben wurden. 
Daran schließt sich die Frage: Muß nicht schon 
das Bekanntwerden dieser Verschleuderung von 
4142 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Gerster (Mainz) 
Steuermitteln allen Mitbürgern, denen seit Monaten 
gepredigt wird, der Staat müsse mehr sparen, wie 
eine Ohrfeige vorkommen? Muß es den Bürgern 
nicht wie Hohn und Spott in den Ohren klingen, 
wenn vom Sparen des Staates die Rede ist, dann den 
Bürgern Steuern erhöht und Zuwendungen gekürzt 
werden und ihnen zugleich die Verschwendung von 
Steuermitteln in Milliardenhöhe durch den Staat be-
kannt wird? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Heute fehlen Milliarden Mark, weil gestern Milliar-
den Mark verschleudert wurden. Muß der Bürger 
nicht fürchten, daß er heute zur Kasse gebeten wird, 
damit der Staat weiterhin mit vollen Händen das 
Geld zum Fenster hinauswerfen kann? 
Die Bundesregierung hat allzu spät, nämlich erst 
nach der Bundestagswahl 1980, erkannt, daß dieser 
Staat endlich sparen muß. Ihr sei aber heute noch 
einmal ins Stammbuch geschrieben, in welcher Rei-
henfolge gespart werden muß. Erstens durch die Be-
endigung jedweder Geldverschwendung, zweitens 
durch den Verzicht im eigenen Bereich und drittens 
erst durch den Verzicht, der den anbefohlenen Bür-
gern zugemutet wird. 
(Walther [SPD]: „Anbefohlenen"!) 
Genau diese Reihenfolge — Herr Kollege Walther — 
dreht die Regierung um. Sie ist, wie wir alle wissen, 
derzeit dabei, beim Bürger durch die sogenannten 
Spargesetzte zu sparen. Diese Regierung war bedeu-
tend zurückhaltender, als es um Sparen im eigenen 
Bereich der Regierung ging. Ich nenne Öffentlich-
keitsarbeit, Dienstreisen, 
(Zurufe von der CDU/CSU und von der 
SPD) 
Bezüge der Minister und Staatssekretäre und ähnli-
che Dinge. 
Diese Regierung hat das, was an erster Stelle ste-
hen müßte, nämlich auf eine solidere Ausgabenwirt-
schaft zu achten, bisher überhaupt nicht getan. Ich 
darf darauf hinweisen, daß 47 Fallgruppen der vom 
Rechnungshof beanstandeten Vorgänge in den Fol-
gekosten in die Jahre 1981, 1982 hineinwirken und 
die Bundesregierung bisher mit keiner Bemerkung 
deutlich gemacht hat, wie sie die Anregung des 
Rechnungshofes wirklich berücksichtigen will, wie 
sie zu einer sparsameren Haushaltsführung in die-
sen Bereichen kommen will. Daher bleibt es bei der 
Feststellung: die Reihenfolge wird umgekehrt, erst 
wird der Bürger zur Kasse gebeten, und erst danach 
wird im eigenen Bereich der Regierung gespart 
(Lebhafte Zustimmung bei der CDU/CSU 
— Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: So ma-
chen die das immer!) 
und auf eine sorgfältigere Ausgabenpraxis ge-
drängt. 
Dafür, daß die Bundesregierung und die sie tra-
genden Parteien beim Geldausgeben noch allzu 
großzügig verfahren, gibt es eine Reihe von Beispie-
len. Ich will Ihnen zwei nennen. 
Der Bund förderte den Verein Deutsches Studien-
zentrum Venedig von 1978 bis 1981 in einer Höhe  
von 1 300 000 DM. Bemerkung des Bundesrech-
nungshofes: Zu dieser Förderung ist der Bund über-
haupt nicht berufen. Als 1980 die Stipendiaten bei 
diesem Institut ausblieben, schrieb der Bundes-
innenminister dem Verein wörtlich — ich darf mit 
Genehmigung des Herrn Präsidenten zitieren —: 
Nach dem mir vorliegenden Belegungsplan sind 
noch etliche Plätze frei. Vor allem im Hinblick 
auf die kritischen Augen der Haushaltsexper-
ten 
— wie wahr! — 
liegt mir viel daran, in diesem Jahr die Stipen-
dien wieder voll auszuschöpfen, zumal ich um 
ihre finanzielle Verbesserung bemüht bin. Sehr 
verbunden wäre ich Ihnen daher für eine Mittei-
lung, ob wir zur Auffüllung möglicher Lücken 
noch die Vergabe weiterer Stipendien ins Auge 
fassen können. 
Anmerkung von mir: Der Herr Minister hält nicht 
zur sparsamen Bewirtschaftung der Mittel an, son-
dern zum Verbrauch. Wie bei dem biblischen Fest-
mahl wurden halt Stipendiaten und Mitesser auf der 
Straße gesucht, um die Mittel verbrauchen zu kön-
nen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich frage mich: Was denkt ein Arbeiter, ein Fami-
lienvater mit vier Kindern, wenn er dieses hört und 
zur gleichen Zeit ihm das Kindergeld gekürzt wer-
den soll? 
Der Vorsitzende des Rechnungsprüfungsaus-
schusses, der verehrte Kollege Esters, sagte am 
13. November auf eine Frage nach den Beanstan-
dungen des Rechnungshofes dem „Parlamentarisch
-
Politischen Pressedienst" wörtlich — ich zitiere —: 
Und, das dürfen Sie nicht vergessen, bei einem 
Etatvolumen um die 200 Milliarden ist es natür-
lich, daß auch Mängel vorkommen. Das ist völlig 
normal. 
Herr Kollege Esters, da in diesem Jahr der Etat noch 
höher ist als 1979, frage ich: Ist es etwa normal, wenn 
die Bundesregierung in diesem Jahr noch mehr 
Geld verschwendet? Merken Sie nicht, daß Sie, statt 
die Regierung und die Verwaltung zum Sparen an-
zuhalten, hier die Absolution gewissermaßen bereits 
im Vorgriff erteilen? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nein, die Fälle, die vom Bundesrechnungshof aufge-
zeigt werden, sind alles andere als normal, Herr Kol-
lege Esters. Ich will hier einige nur kurz nennen. 
Durch die Öffentlichkeit gegangen ist ja, mit vie-
len Kommentaren begleitet, die Kommandeurs-
tagung des Verteidigungsministeriums im Jahre 
1979. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Das war 
eine großartige Sache!) 
Diese Tagung kostete 1,4 Millionen DM, wobei die 
laufenden Kosten nicht mitgerechnet sind. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Luftlandeunter
nehmen!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4143 
Gerster (Mainz) 
Daß es anders geht, beweisen die Bundeswehr und 
das Ministerium selbst, weil sie in diesem Jahr die 
gleiche Tagung mit den gleichen Teilnehmern für 
105 000 DM über die Bühne ziehen wollen. Damals 
wurde für sechs Tagungsstunden — mehr waren es 
nicht; dazu kamen natürlich Empfänge, Presse-
schauen und ein Herrenabend — für 160 Komman-
deure und 130 Offiziere und 30 Vertreter der Verwal-
tung ein Arbeitsstab benötigt, der zum Teil ein gan-
zes Jahr lang in der Spitze diese Tagung vorberei-
tete und am Ende sage und schreibe 400 Personen 
umfaßte. 
(Glos [CDU/CSU]: Der Militärische Ab-
schirmdienst nicht mitgerechnet!) 
Für 480 Personen wurden über 6 000 Einsatztage — 
das sind pro Person 12 1/ 2 Tage — angeordnet, bei ei-
ner Tagungsdauer von nur zwei Tagen. 190 Soldaten 
waren bis zu 13 Tagen mit Abwicklungsarbeiten 
nach der Tagung auf Borkum beschäftigt. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Was hat 
denn das Feuerwerk gekostet?) 
Man könnte sagen: diese Kommandeurstagung 
auf Borkum war wohl das größte Luft- und Seelan-
demanöver seit der Normandie, 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
allerdings mit folgendem Unterschied: Auf Borkum 
wurden auch 350 handelsübliche Dienst-Pkws für 
die Bequemlichkeit der Herren Offiziere abgesetzt, 
12 Lkw- und 4 Güterwagenladungen an Möbeln, Fak-
kelträger, das Marinemusikkorps und viele andere 
Annehmlichkeiten, die bei anderen Invasionen mit 
Sicherheit nicht mitgebracht werden. 
(Zurufe von der SPD: Unerhört!) 
Aber, meine Damen, meine Herren, der Schaden 
war auch nicht so hoch, denn es brauchten nur drei 
Handwerker in 792 Stunden die Schadensabwick-
lung im Kurhaus besorgen. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Ein rei-
nes Volksfest! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Man fragt sich, wenn in dieser Jahreszeit Solda-
ten, Wehrpflichtige mit nassen Kleidern Dienst 
schieben müssen, weil zum Beispiel kein Geld für ei-
nen zweiten Parka da ist, was sie denken müssen, 
wenn Herr Apel, der sich auch in anderen Bereichen 
als unfähig gezeigt hat, über Mittel zu wirtschaf-
ten, 
(Zurufe von der SPD: Unerhört!) 
so mit dem Geld der Steuerzahler umgeht. 
(Beifall bei der CDU/CSU— Walther [SPD]: 
Nun hören Sie aber auf mit Ihrem Grusel-
kabinett! — Löffler [SPD]: Kommen Sie mal 
zur Sache! — Windelen [CDU/CSU]: Da hat 
er völlig recht!) 
Ein zweites Beispiel. Im Rahmen von EG-Maß-
nahmen zahlte der Bundesernährungsminister 672 
Millionen DM an Prämien, um die Milchüberpro-
duktion in der Bundesrepublik Deutschland abzu-
bauen. Nach dem Programm sollten Kühe beseitigt 
werden. Nach Auszahlung der Prämie in einer Ge-
samthöhe von 672 Millionen DM war die Zahl der 
Kühe aber fast unverändert, und die Milchproduk-
tion hatte sich um 10 % erhöht. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Meine Damen, meine Herren, so geht Herr Ertl mit 
dem Geld der Steuerzahler um. 
(Walther [SPD]: Das ist die Philosophie Ih
-
rer Agrarpolitik!) 
— Richtig, Herr Walther, aber Agrarpolitik nicht so, 
daß man Geld in die vollen unter die Leute wirft, 
ohne die entsprechenden Verfahrensregeln zu be-
achten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Drittens. Meine Damen, meine Herren und Herr 
Esters, sind etwa die unnötigen Ausgaben — — 
(Zurufe von der SPD) 
— Ja, ich weiß, wenn Sie Ihre Sünden vorgehalten 
bekommen, werden Sie nervös. 
(Walther [SPD]: Nein, nein!) 
Ich kann nur wieder einmal Adenauer zitieren: So-
zialdemokraten können halt nicht mit dem Geld an-
derer Leute umgehen. Das ist das Problem. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Sie reden wie eine Kreuzung der Abgeord
neten von Thadden und Renner im ersten 
Deutschen Bundestag! Sie sind ein Erbe ei
ner solchen Kreuzung! — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
— Herr Wehner, ich höre Ihnen gern zu, bitte ma-
chen Sie so weiter. Sie sehen, ich treffe nicht nur ins 
Schwarze, sondern auch ins Rote mit meinen Fest-
stellungen. 
(Zurufe von der SPD: Nein, nein!) 
Drittens. Sind etwa die unnötigen Ausgaben von 
340 Millionen DM für Hochschulen, die beim Einhal-
ten der Richtwerte nicht entstanden wären, Aus-
druck besonderer Sparsamkeit? 
Oder viertens. Ist es normal, daß das Forschungs-
ministerium an die 100 Millionen DM in die Auto-
mobilindustrie hineinfördert und der Rechnungshof 
anschließend bescheinigt, diese Förderung sei unnö-
tig, weil die Industrie aus eigener Kraft bereits aus-
reichende Anstrengungen unternehme. 
Oder ein letzter Punkt: Ist es etwa richtig und nor-
mal, Herr Kollege Esters — ich nenne Sie gern noch 
einmal, weil Sie nach mir sprechen werden, Sie wer-
den das dann mit Sicherheit beantworten —, wenn 
im öffentlichen Dienst angestellte Ärzte, sowohl bei 
den Rentenversicherungen als auch bei der Bundes-
wehr, in einer Reihe von Bereichen mit ihrer Neben-
tätigkeit, die sie sich gesondert alimentieren lassen, 
unter Benützung der öffentlichen Einrichtungen ge-
wissermaßen während der Arbeitszeit eine zweite 
Kasse machen? Es kann doch nicht wahr sein, daß 
Sie über Land ziehen und einen Feldzug gegen Ärzte 
führen, die als Selbständige draußen arbeiten, wäh-
rend in den eigenen Reihen ein Höchst- 
4144 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Gerster (Mainz) 
maß an Korruption in diesem Bereich zugelassen 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das sind nur einige Beispiele für viele. Die Kollegen 
Dallmeyer und Wittmann werden nachher noch auf 
Einzelheiten eingehen. 
(Löffler [SPD]: Auch das noch!) 
Lassen Sie mich heute nur festhalten, „normal" sind 
diese Fälle — — 
(Wehner [SPD]: Sie werden auch einge-
hen!) 
— Es fragt sich, was zuerst eingeht, Herr Wehner. Es 
fragt sich, ob diese Fälle wirklich normal sind. Nor-
mal sind derartige Beispiele — und es sind ja nur 
einzelne von vielen — nicht, wenn man Geld hat; sie 
sind aber schon gar nicht normal, wenn man eben 
kein Geld mehr hat. 
Lassen Sie mich deshalb einige Feststellungen an-
schließen, zunächst die Feststellung: die öffentliche 
Finanznot und die Verschuldung haben bis heute 
nicht zu einer sorgfältigeren Mittelbewirtschaftung 
geführt. Hier dokumentiert die Bundesregierung 
eindrucksvoll eine alte Regel, maßlose Schuldner 
haben kein Verhältnis zum Geld anderer Leute. 
Dazu gehört auch diese Bundesregierung, die dies 
praktiziert. 
Lassen Sie mich ganz kurz und in der gebotenen 
Gedrängtheit einige Gründe für diese Mißwirtschaft 
aufzählen. Sie sind sicherlich nicht vollzählig, aber 
sie können vielleicht einige Hinweise geben. Er-
stens: Die Aufblähung der Verwaltung in den ver-
gangenen Jahren hat offenbar keine größere Kon-
trolle geschaffen, sondern mehr Nachlässigkeit bei 
der Bewirtschaftung der Mittel. Zweitens: Das 
leichtfertige Umgehen mit Geld durch diese Bundes-
regierung hat offenbar in die nachgeordneten Be-
hörden hineingewirkt. Dort scheint man schlechten 
Beispielen zu folgen. Drittens: Die Bundesregierung 
— einzelne Ressorts; das wird noch deutlich ge-
macht werden — hat ihren Apparat ganz offensicht-
lich nicht im Griff. Viertens — und auch dies weist 
der Rechnungshof nach —: In Zeiten größeren Wohl-
standes leichtfertig verteilte Wohltaten, die weder 
vom Gesetz noch vom Recht gedeckt sind, werden 
nicht zu Ende gebracht. Es fehlt hier entweder der 
Wille oder die politische Kraft. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Oder bei-
des!) 
Fünftens: Die neue Rechnungseinheit bei der Haus-
haltsaufstellung — man redet j a nur von einer Milli-
arde, nicht mehr von 1 000 Millionen — hat offenbar 
das Sparen bei Millionen vermiest. Das Wertbewußt-
sein, daß eine Million viel Geld ist, viel Wert dar-
stellt, ist offenbar verlorengegangen. Und sechstens: 
Der Ungeist des Ausgebenwollens um jeden Preis, 
wenn Mittel erst bewilligt sind, ist noch nicht durch 
einen Geist des Sparens abgelöst. 
Hier sind nach unserer Auffassung eine Reihe von 
Forderungen zu stellen. Zunächst möchten wir dem 
Bundesrechnungshof bescheinigen, daß er recht 
daran tut, nicht nur Einzelfälle, die oft zwar sehr an-
genehm darzustellen sind, da sie spektakulär sind, 
darzustellen, sondern auch gesamte Verwaltungs-
komplexe zu überprüfen und dementsprechend um-
fassende Berichte vorzulegen. Der Rechnungshof 
sollte in seinem Bemühen unterstützt werden, die 
Berichte über seine Überprüfungen zeitnah vorzule-
gen. Hier ist in den letzten Jahren eine recht erfreu-
liche Beschleunigung festzustellen. Aber wir dürfen 
derartige Forderungen nicht nur an den Rechnungs-
hof stellen, wir müssen Forderungen auch an uns 
selbst stellen. 
Erstens: Ich glaube, das Parlament muß dafür sor-
gen, daß in Zukunft mehr Maßnahmeprüfungen 
durchgeführt werden. Bisher prüft der Rechnungs-
hof in der Regel dann, wenn das Geld ausgegeben 
ist. Man sollte bei großen Vorhaben mit langfristigen 
finanziellen Folgewirkungen den Rechnungshof ein-
schalten, um bereits im Vorfeld eine Wirtschaftlich-
keitsprüfung anzustellen. Ich glaube, daß hier ein 
neues Feld vorhanden ist, eine neue Notwendigkeit 
besteht, die in der Vergangenheit zu wenig gesehen 
wurde. 
Zweitens. Ich glaube, daß es über die jährlichen 
Jahresberichte hinaus notwendig ist, daß wir den 
Rechnungshof mehr zu Sonderprüfungen auch in-
nerhalb eines Jahres veranlassen, zu Sonderprüfun-
gen gegenüber einzelnen Bereichen. 
Drittens. Der Rechnungsprüfungsausschuß selbst 
muß seinen Auftrag im Auftrag des Parlaments viel-
leicht etwas weiterstecken. Bisher reichte die Zeit in 
der Regel nur für die Überprüfung der laufenden 
Jahresberichte. Vielleicht sollte der Rechnungsprü-
fungsausschuß etwas mehr in die Rolle eines Unter-
suchungsausschusses hineinkommen. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
— Ich will Ihnen genau sagen, was ich damit meine. 
Damit meine ich, daß er die Beanstandungen, Be-
merkungen und Prüfungen des Rechnungshofs frü-
herer Jahre, die — einmal abgehandelt — in der Re-
gel in den Schubladen verschwinden und keine Rolle 
mehr spielen, tatsächlich mehr überprüft, und zwar 
dahin, ob die Beanstandungen bei der Bundesregie-
rung auch tatsächlich zu konkreten Konsequenzen 
geführt haben, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
ob das, was im Jahre 1972, 1974 oder 1975 an Mißwirt-
schaft beanstandet worden ist, in Zukunft tatsäch-
lich ausgeschlossen ist oder ob es nicht schon we-
nige Jahre später wieder auftaucht, weil man frü-
here Wahrheiten, Tatsachen und richtige Feststel-
lungen nicht mehr berücksichtigt. 
Meine Damen, meine Herren, ich glaube in der 
Tat, daß wir den Bürgern gegenüber, denen ja mehr 
und mehr Opfer abverlangt werden, die hinsichtlich 
ihrer privaten Vermögensmittel mehr und mehr 
Einschränkungen hinnehmen müssen, verpflichtet 
sind, daß wir noch sorgfältiger, noch gründlicher und 
noch ehrlicher darangehen müssen, Mißverhältnis-
se, Mißwirtschaft und Geldverschwendung aufzu-
decken. Ich darf uns alle dazu auffordern, hier ge-
meinsam mitzuwirken und Mißverhältnisse nicht 
als „normal" zu bezeichnen, sondern — auch aus den 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4145 
Gerster (Mainz) 
Reihen der Regierungsfraktionen — den Mut zu ha-
ben, das, was falsch ist, als falsch zu bezeichnen und 
auf eine Änderung zu drängen. — Ich bedanke mich 
für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Esters. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Der verehrte Herr 
Kollege!) 
Esters (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Kollege Gerster hat soeben einige 
Dinge aus den vorgelegten Bemerkungen des Bun-
desrechnungshofs zitiert und hier beklagt, daß dar-
aus nicht die entsprechenden Schlußfolgerungen ge-
zogen würden. Herr Kollege Gerster, bei der Bera-
tung des Einzelplans 14 in der vergangenen Woche 
haben die Berichterstatter der Koalitionsfraktionen 
die Dinge mit aufgegriffen, die z. B. im Sanitätsbe-
reich — Sie haben soeben davon gesprochen — eine 
Rolle gespielt haben. Nur, als es darum ging, hier in 
concreto auch zu Kürzungsmaßnahmen zu kommen, 
waren Sie es, die sich nicht an das hielten, was der 
Bundesrechnungshof uns empfohlen hatte. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Rose [CDU/CSU]: Sie haben am falschen 
Platz gespart!) 
Wenn man sich hier beklagt, dann gilt, daß man ehr-
lich und bereit sein muß, Herr Kollege Gerster, dort 
Konsequenzen zu ziehen, wo im Detail darüber ent-
schieden wird und Maßnahmen eingeleitet werden, 
um erkennbare, aufgezeigte Mißstände in Zukunft 
zu verhindern. Hinsichtlich einiger Bereiche, von de-
nen Sie sagen, daß der Verwaltungsbereich aufge-
bläht worden sei, werden wir uns in der nächsten 
Woche noch darüber zu unterhalten haben. 
So erfolglos, wie Sie meinen, ist das j a gar nicht, 
was auf Grund der Bemerkungen des Bundesrech-
nungshofs in einigen Punkten geschehen ist. Ich will 
Sie daran erinnern, daß der Bundesrechnungshof es 
war, der uns in Bemerkungen früherer Jahre auf die 
Tatbestände der 59er Regelung im Detail hinwies. 
Sie wissen, daß wir der Bundesregierung damals 
empfohlen haben, hier Verschärfungen vorzuneh-
men. Dies steht ebenso wie das, was mit der 390-DM-  
Grenze zu tun hat, im Haushaltsstrukturgesetz. 
Wenn wir dies aber in den Ausschüssen gemeinsam 
der Bundesregierung empfehlen, dann wäre es von 
Ihnen auch fair und anständig, wenn Sie nachher 
mit uns dazu stünden. 
(Beifall bei der SPD — Wehner [SPD]: Das 
wäre aber ein Wunder!) 
Die Bemerkungen, die uns in diesem Falle vorlie-
gen — die Liste ließe sich erheblich erweitern —, 
sind sicherlich umfangreicher ausgefallen — der 
Kollege Gerster hat darauf hingewiesen —, als dies 
in den vorhergehenden Jahren der Fall war. 
Wir müssen dabei sehen, daß insbesondere in den 
großen Bereichen der Verteidigung, der Bundes-
bahn und der Bundespost die Beanstandungen zum 
Teil erhebliche finanzielle Dimensionen erreicht ha-
ben. In einer schwierigen Haushaltslage — da stim-
men wir völlig überein, Herr Kollege Gerster —, die 
von der Bevölkerung insgesamt Opfer verlangt, muß 
erwartet werden, daß auch bei der Durchführung 
des Bundeshaushaltsplanes äußerste Sparsamkeit 
das Gebot der Stunde ist. 
(Löffler [SPD]: Sehr richtig!) 
Haushaltsausschuß und Rechnungsprüfungsaus-
schuß werden in allen Fällen, wie bisher, mit größter 
Sorgfalt gemeinsam mit den Ressorts und dem Bun-
desrechnungshof die einzelnen Punkte prüfen. Erst 
danach ist der Zeitpunkt gekommen, um Verant-
wortlichkeiten anzusprechen und Folgerungen zu 
ziehen. Jetzt wäre es voreilig und ungerecht, Schuld-
urteile seitens des Parlaments einzelnen zuzuord-
nen, ohne daß die Betroffenen Gelegenheit hatten, 
ihre Sicht der Dinge darzulegen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Hatten sie 
doch! Lesen Sie mal den Bericht!) 
— Was? 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Den Bericht der 
Bundesregierung aus den einzelnen Res
-
sorts an den Haushaltsausschuß!) 
— Richtig, dies ist ein Verfahren zwischen der ge-
prüften Instanz und dem Prüfer. 
(Walther [SPD]: Das versteht der ja nicht! 
Der ist im Verteidigungsausschuß! — Glos 
[CDU/CSU]: Lassen Sie sich doch nicht ab
lenken, Herr Kollege!) 
Bei uns im Rechnungsprüfungsausschuß kommen 
beide Beteiligten, nämlich Prüfer und Geprüfte, zu-
sammen. Der Kollege Friedmann kann dafür Sorge 
tragen, daß Sie dann eingeladen werden. Dann lern-
ten Sie dieses Verfahren im Detail kennen. 
(Beifall bei der SPD) 
Voreilig und ungerecht wäre es aber auch, aus 
dem Umfang der Bemerkungen den pauschalen 
Schluß zu ziehen, die Haushalts- und Wirtschafts-
führung des Bundes sei nachlässiger geworden und 
stelle Regierung und Verwaltung ein schlechtes 
Zeugnis aus. Der Präsident des Bundesrechnungs-
hofes hat ausdrücklich bei der Vorstellung der Be-
merkungen betont, daß wegen der unbedingten Not-
wendigkeit zum Sparen die Prüfungsergebnisse 
diesmal dem Parlament in besonders umfassender 
Weise dargestellt worden seien und daß in diesem 
Jahr eine Reihe langfristig angelegter Prüfungsver-
fahren habe abgeschlossen werden können. Außer-
dem habe der Bundesrechnungshof erstmals die 
Verwendung von Mitteln für EG-Maßnahmen aufge-
griffen und damit ein neues Feld betreten. 
In einer Zeit knapper Haushaltsmittel ist es natür-
lich, daß der parlamentarischen Finanzkontrolle er-
höhte Aufmerksamkeit geschenkt werden muß und 
geschenkt wird. Die Kritik läßt sich dann auf die 
Formel zurückführen: zu spät und zu dürftig. 
Vor einiger Zeit hat unser Kollege Zumpfort die 
Rechnungsprüfung mit einem Ritter ohne Schwert 
verglichen und mehr Zeitnähe und einen besseren 
Informationsfluß gefordert. Drei Hauptmängel wur-
den in seinen Grundsatzdarlegungen genannt. 
4146 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Esters 
Zum ersten sei der Zeitabstand zwischen dem 
Haushaltsvollzug und der Haushaltskontrolle we-
gen unzureichender personeller Ausstattung des 
Bundesrechnungshofs zu groß. Es wird vorgeschla-
gen, die Vorprüfungsstellen innerhalb der einzelnen 
Behörden zu Außenstellen des Bundesrechnungsho-
fes zu machen, generell mehr Prüfungsstellen einzu-
richten und außerdem die Sachkenntnis privater 
Wirtschaftsprüfer zu nutzen. Wir haben Erfahrun-
gen bei der Beratung des Einzelplans 11 im Zusam-
menhang mit dem Haushalt 1981 gesammelt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das kommt 
noch!) 
Zum zweiten könne die Zusammenarbeit von 
Bundestag und Rechnungshof verbessert werden, 
wenn der Bundestag den Präsidenten des Rech-
nungshofes wähle und ihm bei der Aussprache über 
den Prüfungsbericht ein Rederecht einräume. 
Schließlich gerate der Rechnungsprüfungsausschuß 
ständig in zeitliche Enge, weil seine Mitglieder dem 
Haushaltsausschuß angehörten und mit der Haus-
haltsberatung vollauf beschäftigt seien. 
Diese Hauptpunkte der Kritik sind in den vergan-
genen Jahren mehrfach im Plenum besprochen und 
diskutiert worden, aber auch in einer ausführlichen 
Sitzung des Rechnungsprüfungsausschusses mit 
dem Präsidenten des Bundesrechnungshofes. Zur 
Frage des Rederechts des Präsidenten des Bundes-
rechnungshofes habe ich schon mehrmals meine 
Meinung gesagt, daß es nämlich zunächst einmal 
sinnvoll wäre, wenn der Präsident die Bemerkungen 
zur Haushaltsrechnung der Öffentlichkeit und der 
Presse in Bonn vorstellen würde. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Über mangelndes publizistisches Interesse 
konnte sich der Bundesrechnungshof in den vergan-
genen Jahren sicherlich nicht beklagen. Abgesehen 
davon zeigen aber die Presseberichte in diesem 
Jahr, daß die Unterrichtung der Öffentlichkeit funk-
tioniert und daß damit der heilsame Druck der öf-
fentlichen Meinung zu sparsamer Verwaltungs- und 
Wirtschaftsführung hergestellt ist. Ich weiß nicht, 
Herr Kollege Zumpfort, ob eine Rede im Plenum die-
sen Effekt verbessern würde, abgesehen davon, daß 
dieser Platz den gewählten Volksvertretern vorbe-
halten bleiben sollte. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
FDP) 
Was die personelle Ausstattung des Bundesrech-
nungshofes angeht, so will ich an den Beschluß des 
Rechnungsprüfungsausschusses erinnern, den wir 
am 9. September gefaßt haben und den wir in der 
nächsten Woche in Zusammenhang mit den Perso-
naltiteln im Haushaltsausschuß zur Realisierung 
vorschlagen werden. Wir haben damals gesagt, daß 
bei den Berichterstattergesprächen die Vorausset-
zungen dafür geschaffen werden, daß eine Verbesse-
rung der Tätigkeit des Bundesrechnungshofes auch 
in seiner Eigenschaft als Bundesbeauftragter für die 
Wirtschaftlichkeit in der Verwaltung bewirkt wird. 
Hierbei kommt es vor allem darauf an, daß eine zeit-
nahe Prüfung der finanziell bedeutenden Angele-
genheiten und eine darauf fußende Beratung für das 
Parlament besonders gefördert und berücksichtigt 
werden. Hierfür erscheint es dem Ausschuß erfor-
derlich, daß der Bundesrechnungshof in Bonn eine 
Organisationseinheit 'schafft, die mit qualifizierten 
Kräften besetzt wird. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Diesen Beschluß hat der Haushaltsausschuß im 
Grundsatz am 8. Oktober bestätigt, so daß wir in der 
nächsten Woche dazu kommen werden, daß der Bun-
desrechnungshof im Bonner Bereich zusätzlich 20 
neue Stellen bekommt. Dies ist angesichts der im 
Haushaltsgesetz vorgesehenen Personaleinsparun
-
gen in der Bundesverwaltung ein außergewöhnli-
cher Schritt. Er zeigt, welches Gewicht das Parla-
ment der Beratungstätigkeit des Rechnungshofes 
beimißt. 
Der Beschluß liegt in der Konsequenz der Haus-
haltsrechtsreform von 1969, deren Anliegen es war, 
dem Bundesrechnungshof durch eine unmittelbare 
Berichtspflicht gegenüber dem Bundestag und 
durch die neue gesetzliche Aufgabe der Beratungs-
tätigkeit näher an das Parlament heranzuführen. Es 
ist der Wunsch dieses Parlaments, daß sich die Prü-
fungsgruppen des Bundesrechnungshofes in Bonn 
der besonders schwierigen und komplexen Pro-
bleme auf den Gebieten der Personalwirtschaft, des 
Organisationswesens und der Betriebswirtschaft 
annehmen, insbesondere auch bei den großen Be-
schaffungsvorhaben, die den Bundeshaushalt un-
verhältnismäßig mehr berühren als z. B. die Frage, 
ob in einer Behörde ein Dienstzimmer zu aufwendig 
ausgestattet ist. Für diese Aufgaben werden beson-
ders qualifizierte Kräfte benötigt, die flexibel einge-
setzt werden müssen. Nur solche Kräfte sind dann 
auch gegebenenfalls in der Lage, private Prüfungs-
gesellschaften mit besonderen Prüfungsaufträgen 
zu betrauen und ihre Arbeit zu leiten. Die Einrich-
tung von Prüfungsgruppen in Bonn bedeutet also 
gleichzeitig ein Stück Strukturwandel im Bundes-
rechnungshof und eine notwendige Anpassung an 
die immer kompliziertere und in ihren Arbeitsvor-
gängen technisierte Verwaltung. Es liegt auf der 
Hand, daß damit die Effizienz der parlamentari-
schen Finanzkontrolle zunimmt. 
Den Kritikern ist zuzugeben, daß der Rechnungs-
prüfungsausschuß bei Vorlage der Bemerkungen 
1979 die Bemerkungen zum Haushalt 1978 noch 
nicht beraten hat. Die in Inanspruchnahme der Ab-
geordneten im Wahljahr 1980 und die Zeit, die die 
Konstituierung eines neuen Bundestages braucht, 
haben hier natürlich ebenso eine Rolle gespielt wie 
die gleichzeitige Mitgliedschaft im Haushaltsaus-
schuß, der durch seine schwierigen Beratungen ge-
genwärtig volle Konzentration aller Mitglieder ver-
langt. 
Ob es allerdings sinnvoll wäre, diese Doppelmit-
gliedschaft im Haushaltsausschuß und im Rech-
nungsprüfungsausschuß aufzugeben, damit der 
Rechnungsprüfungsausschuß schneller beraten 
kann, möchte ich bezweifeln. Der Grund für die Dop-
pelmitgliedschaft ist, daß sich die Erfahrungen aus 
der Rechnungsprüfung und aus dem Haushaltsaus-
schuß, also die Erfahrungen aus der nachträglichen 
Haushaltsentlastung und aus der zukünftigen Haus- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4147 
Esters 
haltsfeststellung wechselseitig durchdringen und 
befruchten. Die Informationen aus den Bemerkun-
gen des Rechnungshofes fließen auch außerhalb des 
formellen Entlastungsverfahrens durch die Bera-
tung der Berichterstatter oder durch die Anwesen-
heit von Beamten des Bundesrechnungshofes in die 
Haushaltsberatungen ein. 
Aber nicht nur die Belastung der Abgeordneten ist 
der Grund dafür, daß der Rechnungsprüfungsaus-
schuß sich entschieden hat, die Bemerkungen zu 
den Jahren 1978 und 1979 zusammen zu behandeln. 
Ich habe ausgeführt, daß es dem Parlament bei der 
Rechnungsprüfung nicht so sehr auf zufällige Vor-
kommnisse von Fehlverhalten ankommt, sondern 
auf strukturelle Systemmängel, auf regelmäßig wie-
derkehrende Tatbestände, um dann daraus die poli-
tischen und verwaltungsmäßigen Konsequenzen zu 
ziehen. 
Der Bundesrechnungshof hat dem nach Kräften 
entsprochen, indem sich z. B. bei den Bemerkungen 
1979 ein ganz erheblicher Teil unabhängig vom Zah-
lenbild der jeweiligen Haushaltsrechnung auf die 
Prüfung von Gesetzen, Verwaltungsvorschriften 
oder Programmen bezieht, die langfristig angelegt 
sind. Vor diesem Hintergrund haben wir es als sinn-
voll angesehen, die Bemerkungen zweier Haushalts-
jahre zusammen zu beraten. 
Die Zeit ist j a längst vorbei, daß die Rechnungs-
prüfung lediglich die Beseitigung einer jährlichen 
Budgetleiche ist, wie das karikierend behauptet 
wird. Die parlamentarische Finanzkontrolle nimmt 
in einer schwierigen Haushaltslage an Bedeutung 
und öffentlicher Aufmerksamkeit zu. Der Deutsche 
Bundestag und der Haushaltsausschuß werden dem 
in der nächsten Woche in entscheidenden Punkten 
Rechnung tragen. 
Für meine Fraktion bedanke ich mich beim Präsi-
denten des Bundesrechnungshofes und seinen Mit-
arbeitern für die hervorragenden Hilfestellungen, 
die er uns im Laufe des jetzigen Haushaltsverfah-
rens hat zuteil werden lassen, und dafür, daß er die 
zur Kritik berechtigten Punkte in die Bemerkungen 
für das Jahr 1979 voll aufgenommen hat. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Dr. Zumpfort. 
Dr. Zumpfort (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bei uns oben an der Küste gibt es einen 
Spruch, der heißt: Fremdes Geld in eigenen Taschen 
ist besser als eigenes Geld in fremden Taschen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ostfriesen!) 
Der Bericht des Bundesrechnungshofes belegt, daß 
dieser Spruch wohl auch bei vielen unserer Beamten 
sehr wörtlich genommen wird. Man könnte sie fast 
zu Nordfriesen erklären. Er belegt aber auch, daß in 
diesem Bereich etwas zu tun ist. 
Wenn ich mir vorstelle, daß die Herren Beamten, 
vertreten auch durch die Verbände, sich zur Zeit dar-
über streiten, ob 1 % Senkung des Eingangsniveaus 
in den Gehältern ein Sonderopfer darstellt, daß sich 
die Funktionäre darüber streiten, ob sie nicht strei-
ken müßten und das Streikrecht einführen dürfen, 
so halte ich das für einen Skandal vor dem Hinter-
grund der neuesten Skandalchronik des Bundes-
rechnungshofes insbesondere in seinen Bemerkun-
gen über Verfehlungen von Beamten. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Man kann das fast auf die Formel bringen: Der Vor-
teil für den Beamten gilt zuerst, der Vorteil für den 
Steuerzahler kommt an zweiter Stelle. Wenn ich 
daran denke, daß auch in diesem Bericht wieder 
über Nebentätigkeit von Beamten und über die Aus-
stattung von Dienstzimmern berichtet wird, wo Be-
amte zuerst an sich denken und dann an die Aufga-
ben, die sie erfüllen sollten, so ist das ein Beispiel für 
den Spruch, den ich eben gesagt habe, ein Beispiel 
dafür, daß wir auf diesem Gebiet mehr tun müs-
sen. 
Dem Schlendrian nicht Vorschub leisten, das ist 
unsere Aufgabe, das ist die Aufgabe des Bundes-
rechnungshofes, des Rechnungsprüfungsausschus-
ses und des Parlaments, und darüber wollen wir 
heute reden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn ich mir vorstelle, daß wir im vorigen Jahr 
bei dem letzten Bericht des Bundesrechnungshofes 
das Beispiel gehabt haben, daß ein Dienstzimmer in 
der Größenordnung von 50 000 DM ausgestattet wor-
den ist und daß sich dieses Beispiel jetzt wiederholt, 
so zeigt mir das, daß wir wohl in unserer Arbeit der 
Umsetzung der Beschlüsse des Rechnungsprü-
fungsausschusses nicht deutlich genug sind, daß 
also für die Beamten nicht deutlich wird, wie wir ar-
beiten und daß wir arbeiten und daß hier auch Aufla-
gen gemacht worden sind. Diese Bereiche, nämlich 
Verbesserungsbereiche, will ich gleich aufgreifen. 
Der Bundesrechnungshof hat insbesondere drei 
Bereiche deutlicher als bisher herausgestellt. Der 
erste ist der Bereich der Bundeswehr, der zweite ist 
der Bereich des Sondervermögens Bundespost und 
der dritte ist der Bereich des Sondervermögens Bun-
desbahn. Auch hier, insbesondere bei Bundespost 
und Bundesbahn, wird wieder deutlich, daß die Be-
amten zuerst an sich denken. Es wird vom Bundes-
rechnungshof dargestellt, daß bei der Bundespost 
der Personalbedarf in der Regel falsch ermittelt 
wird, nämlich überhöht ist. Um so bedauerlicher ist 
es dann, feststellen zu müssen, daß der Postverwal-
tungsrat und die Post beabsichtigen, 6 000 neue Stel-
len zu schaffen, und das angesichts der Tatsache, 
daß der Bundesrechnungshof gerade hier feststellt, 
daß Personalüberbesetzung vorliegt. 
(Zuruf von der SPD: Ein Sachverstand ist 
das! — Windelen [CDU/CSU]: Die FDP hat 
ja mitgemacht! — Glos [CDU/CSU]: Ein 
Skandal ist das!) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Dr. 
Riedl? 
Dr. Zumpfort (FDP): Gerne. 
4148 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Indem ich Ihre 
Ausführungen ausdrücklich unterstreichen möchte, 
Herr Kollege, darf ich Sie fragen, ob Ihnen bekannt 
ist, daß die Mitglieder des Deutschen Bundestages 
im Postverwaltungsrat, die von der SPD-Fraktion 
und von Ihrer Fraktion kommen, bei eben dieser 
Entscheidung für die Neuausbringung von 6 000 
Stellen gestimmt haben, d. h. bei der FDP war es ge-
nau so: von drei Anwesenden hat sich einer der 
Stimme enthalten, einer war dafür, einer dagegen? 
Also: ein sehr liberales Abstimmungsverhalten! 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Zuruf von 
der CDU/CSU: Das ist die Bandbreite!) 
Dr. Zumpfort (FDP): Sehr verehrter Herr Kollege 
Riedl, Sie ersparen mir, daß ich das Beispiel bringe. 
Ich hätte es gebracht. Das ist auch ein kleiner Skan-
dal. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Zuruf von der CDU/CSU: Großer Skan-
dal!) 
Da hätte man eindeutiger vorgehen müssen. Um es 
ganz deutlich zu sagen: Ich habe, das wissen Sie, für 
meine Fraktion hier eine eindeutige Erklärung ab-
gegeben. Ich halte es für einen Skandal, daß, wenn 
wir bei den unmittelbaren und mittelbaren Institu-
tionen des Bundes über 4 000 Stellen einsparen und 
in diesem Jahr 3 000 Stellen eingespart haben, beim 
Sondervermögen von Bundespost und Bundesbahn 
großzügig zugelangt wird. Denn auch bei der Bun-
desbahn stellt der Rechnungshof fest, daß hier offen-
sichtlich zwar Personal abgebaut worden ist — die 
Zahl der Dienstkräfte sank im Jahr 1979 um 11 504 
auf 331 994 —, daß aber eine weitere Reduzierung 
des Personalbedarfs möglich und machbar war. Vor 
diesem Hintergrund gilt die Kritik für die Bundes-
bahn genauso wie für die Bundespost. 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestatten 
Sie zwei weitere Zwischenfragen, zuerst von Herrn 
Abgeordneten Glos und dann von Herrn Abgeordne-
ten Kühbacher? 
Zumpfort (FDP): Bitte schön. 
Glos (CDU/CSU): Herr Kollege, nachdem Sie 
sichtlich gut über die Bundespost Bescheid wissen, 
können Sie vielleicht auch die Frage beantworten, 
wie sich die Vertreter der Wirtschaft im Postverwal-
tungsrat bei der anstehenden Abstimmung über 
diese 6 000 Planstellen verhalten haben? 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Glos, das 
ist die typische Dreiecksfrage, denn der Herr Abge-
ordnete Dr. Zumpfort ist nicht zuständig für die Ab-
stimmungsergebnisse. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Die Wirt-
schaft hat zugestimmt — damit das wenig-
stens im Protokoll steht!) 
Dr. Zumpfort (FDP): Herr Glos, sagen Sie es. Dann 
wird es deutlich. Dann können Sie auch die Kritik 
sagen. 
Glos (CDU/CSU): Herr Kollege Zumpfort, würden 
Sie zur Kenntnis nehmen, daß die Vertreter der 
Wirtschaft und der Landwirtschaft — nach meinem 
Kenntnisstand jedenfalls —, obwohl sie draußen an-
sonsten immer andere Erklärungen abgeben, auch 
dieser Ausweitung um 6 000 Planstellen zugestimmt 
haben? 
Dr. Zumpfort (FDP): Ja, das ehrt sie nicht, würde 
ich sagen. 
(Heiterkeit) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Kühba-
cher, bitte. Wir wollen uns aber jetzt auf Fragen be-
schränken, Herr Kühbacher. 
Kühbacher (SPD): Ja, ich werde mich auf die Frage 
beschränken. 
Herr Kollege Zumpfort, würden Sie denn die Mei-
nung weiter vertreten wollen, daß dort, wo im Bun-
desbereich Geld verdient wird — die Bundespost lie-
fert über 2 Milliarden DM aus dem Fernmeldebe-
reich an den Bundeshaushalt ab —, ein planloses 
Streichen von Stellen dazu führen würde, daß kein 
Geld verdient werden kann? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Durch die Höhe 
der Gebühren! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU: Über erhöhte Gebühren! Mit der 
Abführung steigt auch das Porto!) 
Zumpfort (FDP): Herr Abgeordneter Kühbacher, 
sehr verehrter Kollege, wir saßen gestern in der Per-
sonalkommission und haben uns gerade bemüht, ei-
nen Vorwurf zu entkräften, nämlich daß planlos ge-
strichen wird, indem wir uns bemüht haben, z. B. 
kegelgerecht zu streichen. Auch dort mußten wir 
feststellen: Wenn wir den Ministerien etwas zumu-
ten, können wir es nicht beim Sondervermögen, und 
wir werden es wahrscheinlich nicht können; das ist 
das Traurige an der Sache. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir wollen nicht planlos streichen bei der Bundes-
bahn, nicht planlos streichen beim Sondervermögen 
Bundespost. Nur, wir sehen hier bedauerlicherweise, 
daß dort offensichtlich die entgegengesetzte Ten-
denz zu dem besteht, was eigentlich in der jetzigen 
Zeit notwendig wäre. 
(Beifall bei der FDP — Kühbacher [SPD]: 
Aber da werden Gewinne gemacht! — Abg. 
Glos [CDU/CSU] meldet sich zu einer weite
-
ren Zwischenfrage) 
— Ich lasse jetzt keine Fragen mehr zu, wir sind 
auch nicht in der Fragestunde. 
Dem Steuerzahler muß es doch die Zornesröte ins 
Gesicht treiben, wenn er die Skandalchronik auch 
des Jahres 1979 wieder liest, insbesondere dann, 
wenn man feststellen kann, daß es nicht nur eine Sa-
che der Beamten ist, sondern auch eine Sache der 
Regierung — und das halte ich für sehr bedenkens-
wert —, daß Bemerkungen früherer Jahre einfach 
nicht Rechnung getragen worden ist, wenn man le-
sen muß, daß die einzelnen Ressorts bei Nachträgen 
zu den Haushaltsplänen den Bundesrechnungshof 
nicht informieren. Also muß man den Kreis derer, 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4149 
Zumpfort 
auf die man zeigen muß, größer ziehen. Ich halte es 
für sehr bedenklich, daß die Regierung, obwohl sie 
schon mehrfach aufgefordert worden ist, dieses ab-
zustellen, das nicht tut. 
Die klassische Kompetenz dieses Parlaments und 
früherer Parlamente ist immerhin die Budgetkom-
petenz. Sie geht zurück auf das Geldbewilligungs-
recht der Ständevertretung, mithin auf ritterliche 
Zeiten. Die Nachfahren der Ritter — Sie haben das 
Beispiel gebracht, verehrter Kollege Esters — haben 
freilich längst ihr scharfes Schwert für den Kampf 
gegen die obrigkeitliche Willkür verloren. Ich glau-
be, die Rolle des Ritters hat in unserer Zeit nicht das 
Parlament und nicht der Bundesrechnungshof, son-
dern die haben die Journalisten übernommen, die 
mit spitzer Feder das sagen, was vom Bundesrech-
nungshof nicht gesagt werden kann, weil keine Na-
men genannt werden können, weil keine Institutio-
nen genannt werden, und die das sagen, was Abge-
ordnete nicht sagen, z. B. weil wir im Rechnungsprü-
fungsausschuß noch nicht getagt haben und deswe-
gen keine eindeutigen Beschlüsse gefaßt haben. 
(Beifall bei der FDP) 
Deswegen muß es an dieser Stelle auch möglich 
sein, noch einmal Vorschläge zu wiederholen, wie 
man das Instrument der parlamentarischen Rech-
nungslegung und Rechnungskontrolle verbessert. 
Ich glaube, wir haben jetzt zum erstenmal die Mög-
lichkeit, hier auch einschneidend etwas durchzuset-
zen vor dem Hintergrund, daß Politiker insbeson-
dere dann lernfähig sind, wenn Ebbe in den Kassen 
ist, und dies läßt sich j a im Augenblick nicht bestrei-
ten. Erhöhte Effizienz beim Haushaltsvollzug und 
bei der Haushaltskontrolle heißt nämlich gleichzei-
tig, daß mehr Freiraum für notwendige Einsparun-
gen und für unabweisbare Mehrausgaben gegeben 
sein kann. Die Mängel, von denen ich gesprochen 
habe und die ich schon im Detail aufgeführt habe, 
liegen auf drei Ebenen, nämlich in der Arbeit des 
Rechnungshofs, in der Zusammenarbeit zwischen 
dem Parlament und dem Bundesrechnungshof und 
in der mangelnden Haushaltskontrolle durch den 
Bundestag. 
Herr Kollege Esters, Sie haben einen Teil dieser 
Vorschläge aufgenommen und haben sie zurückge-
wiesen. Ich glaube, man muß sie noch einmal nen-
nen. Man darf in einer so schwierigen Zeit wie jetzt 
Ideen nicht verleugnen, nur weil sie angeblich nicht 
in die Zeit passen oder weil sie nicht auf Personen 
zurechtgeschnitten sind, und wir wissen alle, was 
das bedeutet. 
Kommen wir zum Punkt: Arbeit des Rechnungs-
hofes. In den letzten Jahren hat sich das time lag 
zwischen Haushaltsvollzug und Haushaltskontrolle 
weiter vergrößert, d. h. wenn man die offiziellen Ver-
lautbarungen und das, was man nach außen von der 
Arbeit des Rechnungshofs sieht, betrachtet. Der we-
sentliche Grund war und ist dabei aus meiner Sicht 
die immer noch unzureichende materielle und per-
sonelle Ausstattung des Bundesrechnungshofs. Der 
Rechnungsprüfungsausschuß hat das erkannt. Er 
wird dem Haushaltsausschuß einen Vorschlag un-
terbreiten, der zum Ziel hat, den Unterbau personell 
zu verstärken. Nur sind wir der Auffassung, das ist  
sicherlich richtig —, daß wir diese personelle Ver-
stärkung nicht in Frankfurt vornehmen sollten, son-
dern hier; denn hier wird die Arbeit gemacht, hier 
brauchen wir die Leute und nicht in Frankfurt, von 
wo sie immer hierher reisen müssen. 
(Grobecker [SPD]: Wer kontrolliert die 
Kontrolleure?) 
— Darauf kommen wir gleich noch zu sprechen, 
Herr Grobecker. 
Die Frage, ob die den einzelnen Behörden dienst-
rechtlich zugeordneten Vorprüfungsstellen zu Au-
ßenstellen des Bundesrechnungshofs gemacht wer-
den können, haben wir zwar behandelt, aber noch 
nicht so substantiell, daß man daraus einfach das Er-
gebnis ablesen könnte, sie bei den einzelnen Behör-
den zu belassen. 
Ein anderer Vorschlag besteht darin, auch die 
Sachkenntnis Privater heranzuziehen, z. B. von 
Wirtschaftsprüfern. Als ich diesen Vorschlag ge-
macht habe, haben mich natürlich sofort die Steuer-
berater und die Unternehmensberater angeschrie-
ben und gesagt: Nicht nur Wirtschaftsprüfer haben 
den Sachverstand, sondern wir auch. Ich will diesen 
Kreis gerne größer ziehen. Worauf es mir in erster 
Linie ankommt, ist das Prinzip, ist, daß wir verstärkt 
Private mit ihrer Sachkenntnis heranziehen. 
Ein Beispiel dafür, daß wir die Sachkenntnis Pri-
vater nutzen, haben wir schon. Es handelt sich dabei 
um die Heranziehung eines privaten Sachverständi-
gen im Bereich des Einzelplans 14, beim Verteidi-
gungsminister. Bekanntlich ist ein Prüfungsauftrag 
an eine Beratungsgesellschaft erteilt worden — ent-
sprechende finanzielle Mittel sind zur Verfügung ge-
stellt worden —, die im Bereich des Verteidigungs-
ministeriums bestimmte Dinge untersuchen und 
uns einen Vorschlag machen soll. Dieses Beispiel 
zeigt, daß man das auch an anderer Stelle machen 
könnte. 
Es gibt einen anderen Vorschlag — er ist immer 
wieder gemacht worden —, wo man sich fragen muß, 
warum er nicht aufgenommen worden ist. Der Rech-
nungshof könnte seine Arbeit in Teilberichte unter-
gliedern und die fertigen Teile vorab an die Bundes-
regierung und den Bundestag weiterleiten. Bisher 
ist es so, daß der Rechnungshof seine Ergebnisse 
bündelt — in diesem Fall über 80 Prüfungsergeb-
nisse — und sie am Ende des Jahres vorlegt. Es ist 
doch ohne weiteres denkbar, daß er sie der Öffent-
lichkeit schon früher vorstellt. 
Der nächste Punkt betrifft die Reformmöglichkei-
ten der Zusammenarbeit zwischen Bundestag und 
Rechnungshof. Wenn man an den Wehrbeauftrag-
ten denkt, stellt sich doch die Frage, ob es nicht ver-
nünftig wäre, den Präsidenten des Bundesrech-
nungshofes aufzuwerten, d. h. ihn in ähnlicher Form 
zu institutionalisieren. Er ist ja kein reines Organ 
der Exekutive. Wenn man ihn vom Parlament wäh-
len würde, sollte man ihm allerdings auch die 
Chance geben — ich stelle das zur Diskussion —, vor 
dem Parlament zu reden. Denn was erleben wir bei 
den Berichterstattergesprächen, was erleben wir im 
Rechnungsprüfungsausschuß? Nicht der schriftliche 
Bericht des Rechnungshofes, nicht die einmalige 
4150 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Zumpfort 
Darstellung bringt die Würze in die Diskussion um 
die aufgebrachten Probleme, sondern die Gegen-
rede, die Aufforderung an die Mitglieder des Rech-
nungshofes — die ja immer anwesend sind —, eine 
Sache noch einmal deutlich darzustellen. Ich glaube, 
das könnte man auch im Parlament erreichen, wenn 
dem Präsidenten des Rechnungshofes das Rede-
recht gewährt würde. 
Es wird nicht sichtbar — der Kollege Gerster hat 
das aus meiner Sicht zu einseitig gezeichnet, als er 
eben davon sprach —, daß die Zusammenarbeit zwi-
schen dem Parlament und dem. Rechungshof gut 
funktioniert, wenn man einmal von der Tatsache ab-
sieht, daß wir den jetzigen Bericht des Rechnungs-
hofes noch nicht beraten haben. Sie funktioniert so-
wohl bei den Berichterstattergesprächen als auch 
bei den Beratungen im Haushaltsausschuß. Ja, sie 
funktioniert so gut, daß wir Teile des Berichtes, z. B. 
zum Komplex Bundeswehr, sofort in die Bericht-
erstattergespräche eingebaut haben. Ich darf am 
Beispiel der Bundeswehr darstellen, wie weit wir da 
gekommen sind. 
Im Zusammenhang mit der Bundeswehr hat der 
Bundesrechnungshof insgesamt 16 Punkte aufge-
griffen. Ich darf diese Liste einmal kurz durchgehen. 
Der erste Punkt auf dieser Liste betrifft die be-
rühmte Kommandeurstagung auf der Insel Borkum 
mit den eminent hohen Ausgaben. Man muß fest-
stellen, daß als Ergebnis der Nachprüfung des Rech-
nungshofes die nachfolgenden Kommandeursta-
gungen nur ein Zehntel des Betrages gekostet ha-
ben. Das sollte man verdienstvollerweise auch ein-
mal feststellen. Eine Umsetzung der Kritik in  die 
 Praxis ist also schon erfolgt. 
(Sehr gut! bei der SPD — Walther [SPD]: 
Aber gegen die Opposition! — Widerspruch 
bei der CDU/CSU) 
— Ich glaube, verehrter Kollege Walther, daß es 
wohl eine richtige Bemerkung ist, 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Grundfalsch! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
daß es im Prinzip aber eine interfraktionelle Angele-
genheit ist zu sagen, wir müssen der Bundeswehr 
auch etwas Gestaltungsspielraum zur Selbstdarstel-
lung geben; nur sollte die Bundeswehr ihn für meine 
Begriffe etwas weniger stark ausfüllen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Punkt 2 betraf die Sanitätsoffiziere, und hier erin-
nere ich an das, was mein Vorredner gesagt hat. Ich 
habe den Antrag gestellt, daß wir das Problem der 
Bundeswehrkrankenhäuser in einem Prüfungsauf-
trag mit dem Ziel untersuchen lassen, die Zahl der 
Krankenhäuser von 12 auf 10 zu reduzieren, und da-
bei auch das gesamte Sanitätswesen überprüfen las-
sen. Dies ist ein Beispiel dafür, wie wir das sofort 
umgesetzt haben. 
Dann heißt es unter Punkt 3: Im Bereich der Luft-
waffe und Marine werden Ausweisstellen unterhal-
ten, bei denen Personal über den Bedarf hinaus exi-
stiert. Auch hier ist das schon umgesetzt worden; 29 
Stellen sind eingespart worden. 
Der nächste Problemkreis war die zu große perso-
nelle Ausstattung bei den Standortverwaltungen. 
Das wissen wir alle. Wenn es darum geht, im Bereich 
der zivilen Angestellten, Arbeiter und Beamten bei 
der Bundeswehr zu streichen, wollen wir auch dort 
herangehen. Nur muß man wissen, daß der Bundes-
rechnungshof hier einen Prüfauftrag hat, und das 
Ergebnis dieser Prüfung wird leider erst im April 
des nächsten Jahres vorliegen. Aber immerhin muß 
man erkennen, daß auch hier etwas eingeleitet wor-
den ist. - 
Dann kommen die Punkte 5, 6 und 7, die sich mit 
den Hochschulen der Bundeswehr befassen. Nicht 
zuletzt vor dem Hintergrund der Bemerkungen des 
Bundesrechnungshofes habe ich den Antrag gestellt 
zu überprüfen, welche der beiden Hochschulen zuge-
macht werden könnte und welche Kostenersparnis 
dadurch auf die Bundeswehr zukommt. Auch dies ist 
ein Beispiel dafür, daß wir reagiert haben. Die Kolle-
gen der Opposition haben in diesem Punkt z. B. nicht 
zugestimmt. 
Dann haben wir das Problem der Errichtung einer 
zentralen Sammelstelle für radioaktive Abfälle der 
Bundeswehr. In der Tat hat hier der Rechnungshof 
einen brisanten Punkt aufgegriffen. Die Bundes-
wehr hat in der Weise reagiert, daß eine solche Stelle 
demnächst eingerichtet wird. 
Unter Punkt 9 folgen Mängel bei der Beschaffung 
eines Zieldarstellungsflugzeuges, Modell BRONCO. 
Hier handelt es sich wie bei fast allen Beschaffun-
gen um Vorgänge, zu denen der Bundesrechnungs-
hof Feststellungen macht, wo man bedauerlicher-
weise zu dem Ergebnis kommt, daß man im nachhin-
ein nichts mehr ändern kann. Das Problem besteht 
gerade darin, daß wir bei Beschaffungsvorgängen 
immer noch nicht so weit sind, befriedigt sagen zu 
können: Wir haben das alles ins rechte Lot gebracht. 
Einmal steht noch der Bericht des Untersuchungs-
ausschusses Tornado aus, zum anderen noch der Be-
richt der Emcke-Kommission, und wir vom Rech-
nungsprüfungsausschuß müssen uns noch über sol-
che Vorgänge unterhalten. Ich glaube, wir sollten bei 
den Beschaffungsvorgängen ein deutliches Wort 
sprechen. 
Schließlich folgt unter Punkt 10 das Problem, daß 
die Luftwaffe mehr Flugzeuge, insbesondere F 104, 
in Betrieb gehalten hat, als es zur Erfüllung des Auf-
trages erforderlich gewesen wäre. Dies ist schon 
vom Parlament gerügt worden, und 30 Flugzeuge 
sind außer Dienst gestellt worden. 
Schließlich ist da das Problem der Beschaffung 
des Seitensichtradarsystems. Hier haben wir das 
ähnliche Problem wie soeben beim Modell BRON-
CO: Beschaffungsvorgänge kann man leider immer 
nur im Nachhinein kritisieren. Für die Zukunft müs-
sen wir versuchen, ein System zu installieren, in 
dem Preisüberwachung, Risikoüberwachung ge-
währleistet sind und daß solche Aufträge nur dann 
vergeben werden, wenn die Konzeptionsphase und 
die Erprobungsphase vorbei sind. 
Schließlich geht es um das Problem des Bundes-
amts für Wehrtechnik und Beschaffung, BWB. Hier 
besteht in der Tat der große Mißstand, daß zu viele 
Leute mit zuwenig Aufgaben befaßt sind. Der Bun- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4151 
Zumpfort 
desrechnungshof hat eine Studie vorgelegt, in der er 
deutlich macht, daß dort über 600 Stellen eigentlich 
überflüssig sind. Ich glaube, wir sollten dieses Pro-
blem noch in diesem Jahr in Angriff nehmen, und 
Vorschläge werden von uns vorgebracht werden. 
Dann komme ich zur Anregung des Rechnungsho-
fes, das Wehrtechnische Zentralbüro aufzulösen. 
Dieser Anregung wird entsprochen; es wird am 
1. April 1982 aufgelöst. 
Schließlich findet sich unter Punkt 14 die Aner-
kennung des Nachweises und der Verwertung von 
Sonderbetriebsmitteln. Hier hat die Bundeswehr, 
wenn auch noch nicht zufriedenstellend, reagiert, 
wie das auch bei den Punkten 15 und 16 der Fall 
ist. 
Wenn man alle diese Punkte betrachtet, kann man 
sagen, daß über zwei Drittel der in dem Rechnungs-
prüfungsbericht angesprochenen Mängel schon 
jetzt umgesetzt worden sind, obwohl wir vom Rech-
nungsprüfungsausschuß uns mit dem Bericht noch 
nicht befaßt haben. Wir können also trotz aller Kri-
tik an dem Verfahren der Rechnungskontrolle und 
trotz aller Vorschläge, die wir zur Verbesserung des 
Verfahrens machen müssen, auch schon feststellen, 
daß einiges in Gang gesetzt worden ist. 
Ferner kommt es darauf an, daß wir Parlamenta-
rier die leichten Waffen der Kontrolle nun endlich 
verstärkt einsetzen. Zu diesen leichten Waffen ge-
hört, daß Namen genannt werden und daß die Ergeb-
nisse des Rechnungsprüfungsausschusses öffent-
lich bekanntwerden, damit die Wiederholungsbei-
spiele, die vom Bundesrechnungshof jedes Jahr er-
neut aufgezählt werden können, in Zukunft unter-
bleiben. Dazu gehört, daß wir versuchen, den Bericht 
schneller als bisher zu beraten, sobald er uns vor-
liegt. 
Ein wirkungsvolles Instrument — das ist mein 
letzter Vorschlag — könnte sein, daß man den Rech-
nungsprüfungsausschuß anders zusammensetzt. 
Diese neue Zusammensetzung könnte darin beste-
hen, daß man in diesen Ausschuß nicht nur Kollegen 
des Haushaltsausschusses setzt. Die Opposition 
macht heute damit den Anfang, indem sie einen Ab-
geordneten hier sprechen läßt, der nicht im Rech-
nungsprüfungsausschuß ist. Ich hoffe, daß dadurch 
etwas mehr Würze in die Debatte kommt, auch 
wenn, wie ich gehört habe, nicht Herr Kollege Würz-
bach, sondern Herr Kollege Dallmeyer spricht. 
Das Prinzip, um das es uns geht und das wir als 
Fraktion im nächsten Frühjahr in einen Vorschlag 
umzusetzen versuchen werden, ist, den Rechnungs-
prüfungsausschuß effektiver zu machen mit dem 
Ziel, daß bei der Kontrolle der Verwendung der Steu-
ermittel unserer Mitbürger — und das ist ja unser 
Verfassungsauftrag — etwas besser vorgegangen 
werden kann. — Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Dallmeyer. 
Dallmeyer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte in mei-
nem ersten Teil auf die Bemerkungen meiner Kolle-
gen eingehen. Ich betone zunächst, daß das, was 
Herr Kollege Zumpfort, besonders im ersten Teil, 
ausgeführt hat, nachdrücklich unterstrichen werden 
kann und daß wir es mit ihm für eine wichtige Auf-
gabe des Parlaments halten, sich mit diesen Fragen 
auseinanderzusetzen und nicht den Fehler zu bege-
hen, die Bemerkungen des Bundesrechnungshofs 
sozusagen auch parlamentarisch in den Schubladen 
verschwinden zu lassen, sondern hier im Hause vor 
der Öffentlichkeit darüber zu reden und Vorschläge 
zu machen, wie wir in Zukunft besser verfahren kön-
nen. Wir sollten uns darüber alle einig sein. Denn 
wer hätte kein Interesse daran, diese verlorengegan-
genen Gelder für die Zwecke einzusetzen, die wir 
alle, aus unterschiedlicher Sicht, für not wendig und 
geboten halten! 
Ich möchte aber, Herr Kollege Zumpfort, einen 
Satz von Ihnen berichtigen, wenn Sie es erlauben. 
Sie haben gesagt, es handele sich um eigenes Geld in 
fremden Taschen. Das ist ja nicht die Situation. Das 
ist ja mit ein Grund, heute in diese Debatte einzu-
steigen. Es ist ein wichtiger Punkt, daß wir sagen 
müssen: Fremdes Geld in fremden Taschen. So wäre 
der Spruch richtig gewesen. Denn der Bund hat sel-
ber in Wahrheit kein Geld mehr. Weil es sich um 
fremdes Geld handelt, müssen wir uns um so mehr 
darum kümmern, wie diese Haushaltsmittel einge-
setzt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nun zu den Bemerkungen des Kollegen Esters. 
Sie meinten, besonders auf den Bereich des Sani-
tätsdienstes in der Bundeswehr eingehen zu müs-
sen. Ich hatte gar nicht die Absicht, das zu tun. Sie 
haben kritisiert, daß wir die Zustimmung zu den 
Kürzungsvorschlägen verweigert haben. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Damit schneiden Sie ein Kapitel an, das wohl als 
das dunkelste im Bereich des Bundesministers der 
Verteidigung bezeichnet werden muß. Die Sicher-
stellung der Gesundheitsversorgung ist seit Jahren 
im Zustandsbericht der Bundeswehr angesprochen. 
Eine politische Bemerkung dazu: Worauf nicht nur 
wir von der Opposition, sondern auch alle Soldaten 
der Bundeswehr warten, ist, daß die Regierung die-
sen Bereich endlich befriedigend regelt. Denn für 
unsere Soldaten ist die Versorgung im Gesundheits-
bereich weder im Verteidigungsfall noch in Frie-
denszeiten ausreichend sichergestellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dann haben Sie gesagt — ich zitiere sie jetzt, ich 
glaube, sogar wörtlich —: Die Betroffenen hatten 
keine Gelegenheit, sich zu den Bemerkungen des 
Rechnungshofs zu äußern. Ich habe aus dem Vertei-
digungsressort ein umfangreiches Papier hier, das 
an den Vorsitzenden des Haushaltsausschusses ge-
richtet ist, wo zu fast jedem Punkt — ich komme 
noch darauf zurück — die Regierung Stellung 
nimmt und ausführlich die Gründe zu den einzelnen 
Vorgängen anführt. Ich glaube, daß man Ihren Satz, 
die Betroffenen hätten keine Gelegenheit gehabt, 
sich zu äußern, so nicht aufrechterhalten kann; sie 
haben das getan. Ich bin der Meinung, daß wegen 
4152 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Dallmeyer 
der Bedeutung des Themas und der laufenden Haus-
haltsberatungen hier und heute diskutiert werden 
muß; denn wenn wir das nach dem Ende der Haus-
haltsberatung tun, können wir notwendige Schlüsse, 
die wir daraus ziehen, überhaupt nicht mehr in die 
laufende Haushaltsberatung einbringen. Deshalb 
fordere ich Sie auf, diese Beratung vor diesem Hin-
tergrund zu verstehen, ebenso unseren Wunsch, daß 
wir deutlich Stellung beziehen wollen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sehr rich-
tig!) 
Nun zum zweiten Teil. Der Herr Kollege Zumpfort 
hatte ja praktisch die ganze Reihe von Einzelbei-
spielen angeführt. Ich möchte nur einige, sozusagen 
exemplarisch, noch einmal hervorholen und dann 
ganz besonders auf die Verantwortung des Herrn 
Verteidigungsministers zu sprechen kommen. 
Meine Damen und Herren, die Soldaten der Bun-
deswehr haben genauso wie wir ein Interesse daran, 
daß die zur Verfügung gestellten Haushaltsmittel 
ordnungsgemäß und sparsam ausgegeben werden; 
ihnen ist kein Vorwurf zu machen. Ich kann Ihnen 
belegen, daß unsere Soldaten jedes Jahr Hunderte 
von Verbesserungsvorschlägen einreichen — die 
werden sogar prämiert — und damit Haushaltsmit-
tel einsparen. Wenn ich jetzt den Bereich des Vertei-
digungsministers besonders hervorhebe, dann des-
wegen, weil ich gerade auch für jene Soldaten spre-
chen möchte, die selber dazu beitragen, daß nicht zu 
viele Haushaltsmittel ausgegeben werden, und die 
dringend darauf warten, daß andere, wichtige Berei-
che in der Kaserne, in ihrem Dienst geregelt wer-
den. 
Ich möchte mich jetzt nicht, wie es sicher der eine 
oder andere eigentlich erwartet, an der Komman-
deurstagung gütlich tun. Ich glaube, es ist ein bemer-
kenswerter Vorgang. Er ist in der Öffentlichkeit 
auch sehr wirkungsvoll vorzutragen. Ich habe nur 
die Bitte — und diese richte ich selbstverständlich 
auch an die Soldaten —, darauf zu achten, daß nicht 
der Eindruck entsteht, daß die von uns als notwen-
dig anerkannten Kommandeurstagungen etwa für 
Betriebsausflüge gehalten werden. Dies in Zukunft 
zu vermeiden ist nicht nur eine Forderung an den 
Minister, sondern auch an die Betroffenen selbst. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich möchte das nicht tun, weil ich eben schon ausge-
führt habe — und Herr Zumpfort hat es richtig ge-
sagt —, daß die Schlußfolgerungen gezogen sind. Die 
Kommandeurstagungen müssen stattfinden, sie 
sind ein wichtiges Element. 
Ich möchte mich vielmehr dem Seitensichtradar 
zuwenden. Dieses Seitensichtradar ist — so die eige-
nen Ausführungen des Ministeriums dem Haus-
haltsausschuß gegenüber — ein ungeheuer wichti-
ges Ding. 
(Esters [SPD]: Ja, ja!) 
Hier wird ausgeführt, warum es wichtig ist. Es ver-
kürzt die Frühwarnzeit. Es ist dringend notwendig, 
dieses Gerät einzuführen, damit wir rechtzeitig er
fahren, wenn sich irgend etwas tut. Insoweit wäre 
das ja auch zu unterstreichen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
— Nur, meine Damen und Herren, weil Sie sich so 
freuen: 
(Zurufe von der SPD) 
Es gibt dieses Gerät nicht. Die Wichtigkeit wird be-
schrieben; nur, es funktioniert nicht. 
(Zurufe von der SPD) 
Nun wollen wir mal darauf zu sprechen kommen, 
was da eigentlich passiert. Ich zitiere mit freundli-
cher Genehmigung des Herrn Präsidenten aus dem 
letzten Satz dieser Bemerkung, warum es nicht 
funktioniert, warum es nicht stattfindet. Da sollen 
Grundstücke für die Bodenstation beschafft werden, 
drei an der Zahl. Nur eines ist beschafft, die anderen 
beiden sind nicht beschafft. Und dann steht hier zum 
Schluß, daß das — jetzt zunächst mit meinen Worten 
— ein Streit zwischen dem Bundesminister der Ver-
teidigung und dem Bundesminister der Finanzen ist, 
daß diese Frage des Grundstücksankaufs nicht gere-
gelt werden kann. Ja, aber, meine Damen und Her-
ren, was ist das für ein Verständnis von Parlament, 
wenn wir darüber hinweggehen, wenn Sie das mit ei-
nem freundlichen Lächeln begleiten! Es ist ein un-
möglicher Zustand in der Planung des Verteidi-
gungsministeriums, daß hier mitgeteilt wurde, daß 
sich die Regierung über einen solchen Punkt nicht 
einigen kann. 
Noch schlimmer ist: Dieses Seitensichtradar ist 
um die Hälfte reduziert und, über den Daumen ge-
peilt, doppelt so teuer geworden, wie es ursprünglich 
geplant war. 
Kühbacher [SPD]: Man muß bei Vorschlä
gen zu Verteidigungsausgaben kritisch 
sein!) 
— Diesen Zwischenruf habe ich fast erwartet. Ich 
hätte mir schon fast aufschreiben können, daß die-
ser Zwischenruf kommt. Jetzt werden nämlich viele 
Ihrer Kollegen hergehen und sagen: „Die Militärs 
verschleudern sowieso das Geld. Also können wir 
auch mehr Geld dort einsparen und es für andere 
Zwecke einsetzen." Genau diesen Fehler sollten Sie 
nicht begehen. Ich habe eben ausgeführt, daß es 
nicht die Soldaten und Beamten sind, die das Geld 
verschleudern. An diesem Beispiel habe ich deutlich 
gemacht, daß es die Planungsmängel im Verteidi-
gungsministerium sind, 
(Abg. Kühbacher [SPD]: Aha!) 
die zur Verschleuderung von Haushaltsmitteln füh-
ren. Diese Planungsfehler sind politisch zu verant-
worten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Ich darf Ihnen weitere Beispiele nennen, die das 
gleiche belegen. Lesen Sie aus den Prüfungsbemer-
kungen die Formulierungen zum Bau der Bundes-
wehrhochschulen. Die Bemerkung des Rechnungs-
hofes belegt genau das, was ich eben gesagt habe: Im 
Verteidigungsministerium gibt es nachhaltige Pla- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4153 
Dallmeyer 
nungsmängel, und die gibt es bis zum heutigen Tage. 
Wenn Sie sich gegen meine Ausführungen zur Wehr 
setzen, dann müssen Sie zur Kenntnis — — 
(Zurufe von der SPD: Nein, nein! — Kühba-
cher [SPD]: Wir sind doch einig!) 
— Gut, wenn Sie zustimmen, daß es im Verteidi-
gungsministerium Plannungsmängel gibt, wie es die 
Opposition und andere Stellen seit Monaten sagen, 
dann finde ich das ausgesprochen großartig. Es ist ja 
auch in der Linie mit dem ., was der Kollege Würtz 
seit Monaten ausführt, daß es beträchtliche Pla-
nungsmängel im Verteidigungsministerium gibt. 
(Kühbacher [SPD]: Aber nicht erst seit heu-
te! Das ist das Problem!) 
Nun will ich auf die Gründe zu sprechen kommen. 
Als der jetzige Verteidigungsminister sein Amt 
übernahm, hat er die Öffentlichkeit wissen lassen, 
daß er keine besondere Neigung hatte, dieses Amt zu 
übernehmen. Er hatte eigentlich keine besondere 
Lust zu diesem Amt. Es zeigt sich heute, daß diese 
Unlust in der Tat auch in der Führung seines Amtes 
vorhanden ist. Wir erheben gegen den Verteidi-
gungsminister den Vorwurf, daß er sich nicht genü-
gend um diese Bereiche gekümmert hat, daß er of-
fensichtlich auch dazu keine Lust hatte, in diesem 
wichtigen Bereich seine Amtspflichten so wahrzu-
nehmen, daß eine korrekte und vernünftige Planung 
stattgefunden hätte. 
Meine Damen und Herren, diese Debatte soll auch 
dazu beitragen, daß wir alle darauf achten, daß im 
Verteidigungsbereich beim Verteidigungsminister 
die Planung in vielen wichtigen Beschaffungsberei-
chen eine Angelegenheit des Ministers selber ist. Er 
kann nicht so tun, als seien dort irgendwelche unter-
geordneten Stellen zuständig. Er hätte sich persön-
lich um diese Angelegenheiten kümmern müssen. 
Dann wäre uns manches erspart geblieben, was wir 
heute zu beklagen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kühbacher 
[SPD]: Alles richtig!) 
— Ich freue mich, daß Sie sagen, das ist alles richtig, 
und daß Sie die Ursachen für die Planungsmängel 
genauso bewerten wie ich. Im Untersuchungsaus-
schuß beispielsweise ist noch entschieden bestritten 
worden, daß auch etwa bei Tornado oder in anderen 
Beschaffungsbereichen die Hauptursache bei den 
Planungsmängeln liegt. 
(Zuruf von der SPD: Das liegt alles am Lust-
prinzip!) 
— Nein, eben das ist genau falsch. Sie schieben die 
Schuld den Soldaten, den Beamten in der Bundes-
wehr zu. Die Soldaten haben vernünftige Planungs-
vorschläge gemacht. Bloß hat sie der Minister nicht 
zur Kenntnis genommen, weil es ihm zuviel war, ein-
mal 48 Seiten Text zu lesen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wir alle können uns daran erinnern, daß er das im 
Untersuchungsausschuß deutlich gemacht hat. 
Wir sind der Meinung, daß durch die Prüfungsbe-
merkungen des Rechnungshofs in dem Verteidi-
gungsbereich, die über den reinen Charakter von 
Bemerkungen hinausgehen, der Minister aufgefor-
dert ist, auch das Parlament aufgefordert ist, alles zu 
unternehmen, damit die Mängel, die hier aufgeführt 
worden sind, künftig unterbleiben und damit eine 
sinnvolle Ausgabe der Haushaltsmittel erfolgt, die 
im Verteidigungsbereich so dringend notwendig 
ist. 
Für die wehrpflichtigen Soldaten muß es geradezu 
zynisch erscheinen, wenn sie hören, daß Hunderte 
von Millionen verschleudert worden sind, während 
man gleichzeitig in das Haushaltsgesetz 1982 hinein-
schreibt, daß man ihnen Beträge in fast der gleichen 
Größenordnung wieder wegnehmen will. Ich muß 
Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich kann die wehrpflichti-
gen Soldaten verstehen, wenn sie sagen, daß sie über 
eine solche Entwicklung sauer sind. Wir sollten auch 
dies in die Debatte einbeziehen, daß uns nämlich für 
die wichtigen und notwendigen Aufgaben, für die an-
erkannten Aufgaben in der Bundeswehr, die wir ge-
meinsam teilen, das Geld nicht zur Verfügung steht, 
weil es auf der anderen Seite hinausgeworfen 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Abgeordnete 
Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Kollege Dallmeyer hat die Debatte 
nach meiner Auffassung teilweise mit einer Debatte 
verwechselt, die im Januar zu führen ist, nämlich 
mit der Haushaltsdebatte. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Es geht 
beide Male ums Geld!) 
— Ja, selbstverständlich. Herr Berger, ich weiß gar 
nicht, warum Sie da so nervös reagieren. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Ich wollte 
die Verbindung herstellen! Ich bin ganz ru
-
hig!) 
Herr Dallmeyer hat auch gesagt, daß es notwendig 
ist, darüber zu diskutieren, was der Bundesrech-
nungshof an Beanstandungen vorgetragen hat. Ich 
teile diese Auffassung. Nur kann ich mich persönlich 
nicht daran erinnern, daß in der ersten Lesung hier 
einmal eine derartige Debatte gelaufen ist. Ich kann 
mich nicht erinnern. Vielleicht liegt es auch an mei-
nem Erinnerungsvermögen, Herr Kollege Dallmey-
er. Aber ich glaube eher, es liegt daran, daß die Oppo-
sition wieder einmal einen Punkt heraussuchen will, 
wo es ihr nicht um die Sache geht, sondern aus spek-
takulären Anlässen allein dem Verteidigungsmini-
ster die Verantwortung zuschieben will. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Denken 
Sie mal an den HS 30!) 
— Herr Riedl, alles richtig! Darauf kommen wir 
gleich, auf das Seitensichtradar auch noch. Da wer-
den Sie noch Ihr blaues Wunder erleben. Warten Sie 
mal ab! 
Also Sie haben sich wieder ein spektakuläres Er-
eignis herausgesucht, um den Verteidigungsmini-
ster, so meinen Sie, hier vorführen zu können. So 
4154 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Jungmann 
kann man es natürlich machen. Nur wird man damit 
der Sache nicht gerecht. 
Herr Dallmeyer, ich stimme Ihnen zu, wenn Sie 
hier sagen, den Soldaten und Beamten der Bundes-
wehr, also den Streitkräften und der Bundeswehr-
verwaltung, könne man nicht pauschal die Verant-
wortung zuschieben. Das ist richtig. Es gibt unter 
den 700 000 Bediensteten der Bundeswehr, den Sol-
daten und Zivilbeschäftigten, eine große Zahl, eine 
überwiegende Zahl, die korrekt und pflichtbewußt 
ihre Aufgaben erfüllt. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Gott sei 
Dank!) 
Die Beamten und die Soldaten haben genauso wie 
der Verteidigungsminister, der Verteidigungsmini-
ster vor diesem Parlament, die Beamten, als sie er-
nannt wurden, die Soldaten bei ihrer Vereidigung, 
den Eid abgelegt, der Bundesrepublik Deutschland 
treu zu dienen. Dieser Eid, nicht nur der Eid des 
Bundesverteidigungsministers hier vor diesem Par-
lament, sondern auch der Eid der Soldaten und Be-
amten, beinhaltet, daß sie sich zum treuen Dienen 
und zur sparsamen und wirtschaftlichen Haushalts-
führung bei der Verwendung der vom Parlament be-
reitgestellten Mittel verpflichtet haben. 
(Beifall bei der SDP) 
Dies bedeutet, daß es eine abgestufte Verantwor-
tung in diesem Bereich gibt. Sie können nicht alles, 
was in diesem Bereich geschieht — dort sind 700 000 
Menschen tätig —, dem Verteidigungsminister per-
sönlich anlasten. Das ist zu einfach, zu billig und zu 
polemisch. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zuruf 
des Abg. Dallmeyer [CDU/CSU]) 
— Das ist j a gar nicht wahr. Sie haben nicht zuge-
hört, was die Kollegen gesagt haben, Herr Dallmey-
er. Sie haben das Recht, als Opposition dies zu tun, 
und ich habe das Recht, meine und die Auffassung 
meiner Fraktion dazu zu sagen, Herr Kollege Würz-
bach. Es gibt eine abgestufte Verantwortung, die wir 
nicht verwischen dürfen. Beamte und Soldaten müs-
sen dies auch wissen. Das muß ihnen auch einmal 
von diesem Parlament deutlich gesagt werden. 
Es geht nach meiner Auffassung natürlich nicht 
so, wie das der Kollege Zumpfort getan hat, nämlich 
daß man in pauschaler Beschimpfung des öffentli-
chen Dienstes macht; auch das wäre etwas zu ein-
fach. 
Herr Kollege Zumpfort, ich hatte Ihnen vorhin 
gern eine Zwischenfrage stellen wollen, aber Sie ha-
ben sie nicht mehr zugelassen. Deswegen sage ich 
Ihnen das, was ich sagen wollte, jetzt. Sind Sie als 
Volkswirt nicht mit mir auch der Auffassung —, daß 
sich die Regierung und die öffentlichen Haushalte in 
solchen schwierigen Zeiten nicht zyklisch, sondern 
antizyklisch verhalten sollten und daß es bei der 
Post darum geht, im produktiven Bereich, wo etwas 
erwirtschaftet wird, mehr Stellen, im Verwaltungs-
bereich dagegen weniger Stellen zur Verfügung zu 
stellen? Deshalb sind für den Fernmeldebereich der 
Post diese 6 000 Stellen zur Verfügung gestellt wor-
den. 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Haase? 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Verehrter Herr Kolle-
ge, ich sehe gerade eine Gemeinsamkeit zwischen 
uns beiden. Sie sagen, die Streitkräfte müssen sich 
antizyklisch verhalten; 
(Lachen bei der SPD und der FDP) 
da stimme ich Ihnen zu. 
Jungmann (SPD): Herr Kollege Haase, ich habe 
von den Streitkräften nicht gesprochen. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Ja, ja, ich weiß wohl, 
wie Sie's verstehen. — Wie vertragen sich mit Ihrer 
sehr richtigen Einsicht aber verschiedene Kür-
zungsvorschläge Ihrer Damen und Herren aus der 
Riege der Sozialdemokraten, beispielsweise bei den 
Unterhaltungen der Gebäude, beispielsweise beim 
Neubau der Kasernen? Sind da nicht, wenn ich fra-
gen darf, diese Ihre Vorstellungen angesichts der de-
solaten Situation der Bauwirtschaft in der Bundes-
republik Deutschland in hohem Maße prozyklisch? 
Jungmann (SPD): Herr Kollege Haase, Sie gehen 
von einem anderen Standpunkt aus als ich. Ich 
nehme den Regierungsentwurf als Grundlage. Wenn 
ich das dann mit dem vergleiche, was Sie im Haus-
haltsausschuß gemacht haben, dann stelle ich fest, 
daß in den Bereichen, die Sie angesprochen haben, 
immer noch ein Mehr im Haushalt gegenüber 1981 
ist, als Sie dies hier in der Öffentlichkeit darstellen 
wollen. 
(Beifall bei der SPD — Francke [Hamburg] 
[CDU/CSU]: Das stimmt doch gar nicht, das 
ist doch falsch! Das ist schlicht falsch! — 
Würzbach [CDU/CSU]: Das stimmt doch 
nicht!) 
Präsident Stücklen: Gestatten Sie eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Zumpfort? 
Jungmann (SPD): Ja, selbstverständlich. 
Präsident Stücklen: Bitte schön. 
Dr. Zumpfort (FDP): Herr Kollege, würden Sie mir, 
wenn wir uns volkswirtschaftlich unterhalten, zu-
stimmen, daß man dann, wenn ein technischer Fort-
schritt da ist und eine Arbeit deswegen von weniger 
Leuten geleistet werden kann, aus ökonomischer 
Sicht auch sagen muß, so wie das in der Wirtschaft 
allgemein geschieht, daß die Bundespost dem folgen 
müßte und daß der entscheidende Punkt der ist, daß 
sie das eben nicht getan hat? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Jungmann (SPD): Ich stimme Ihnen im Ansatz zu, 
daß es so ist. Nur, Herr Kollege Zumpfort, bei der 
Bundespost ist es ja so, daß sie im investiven Be-
reich, im Ausbau Personal braucht, nicht aber dort, 
wo durch Rationalisierung Personal eingespart wer-
den kann. Das ist der andere Bereich, das ist der Be- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4155 
Jungmann 
reich des Verwaltungsdienstes bei der Deutschen 
Bundespost; dort wird das auch getan. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Sind die 
Leute nicht wichtiger bei der Bundeswehr? 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich glaube, wenn wir — um jetzt in meinen Ausfüh-
rungen einmal weiterzukommen — so verfahren, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie wollten 
doch zur Verteidigung sprechen!) 
daß wir die Veranwortung dem Verteidigungsmini-
ster im Verteidigungsbereich pauschal zuschieben, 
dann — — 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Nein, im Planungs-
bereich!) 
— Verteidigungsbereich beinhaltet Planungsbe-
reich. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Schön wär's! — Dr. 
Friedmann [CDU/CSU]: Herr Jungmann, 
Sie verteidigen die Regierung! — Berger 
[Lahnstein] [CDU/CSU]: Das ist seine Auf-
gabe!) 
— Nein, ich verteidige gar keinen Minister; ich 
werde gleich noch darauf kommen. Nur, Sie sind so 
ungeduldig. Ich verstehe das überhaupt nicht. Sie 
sollten sich in mehr Geduld üben. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Geduldig in 
Trübsal, das ist richtig!) 
Denn so schnell, wie Sie es erhoffen, kommen Sie so-
wieso nicht in die Regierungsverantwortung. Ihre 
Ungeduld werden Sie noch sehr lange zügeln müs-
sen. — Ich bin der Auffassung, daß es eine abge-
stufte Verantwortung gibt. Wenn man von der ablen-
ken will, dann öffnet man der Verantwortungslosig-
keit innerhalb der Verwaltung, aber auch der Streit-
kräfte Tür und Tor und wird auch dem Willen der 
Bediensteten nicht gerecht, die bereit und auch fä-
hig sind, Verantwortung zu übernehmen. Hier sind 
die eklatanten Schwierigkeiten, die eklatanten Aus-
wüchse durch den Bundesrechnungshof deutlich ge-
macht worden; von meinen Vorrednern sind ja ei-
nige angesprochen worden. 
Herr Kollege Dallmeyer, Sie haben im wesentli-
chen auf das Seitensichtradar abgehoben. Ich will 
Ihnen einmal die Ausführungen des Bundesrech-
nungshofes dazu, in einer Bundestagsdrucksache 
abgedruckt, vorlesen: 
Der Bundesminister entschloß sich im Jahre 
1968, 
— 1968 waren Sie mit uns in der Regierungsverant-
wortung, und der Verteidigungsminister hieß Schrö-
der — 
zur Schließung der Lücke bei der Luftaufklä-
rung 88 Flugzeuge des Musters ... 
Sie können das nachlesen. Da kommt dann auch das 
Seitensichtradar mit hinein. Damals ist die Ent-
scheidung gefallen. 
Sie haben hier davon gesprochen, daß es Pla-
nungsmängel gebe und keiner dies zugebe, nur die 
Opposition. Ich weiß gar nicht, was Sie in dem Jahr,  
als der Verteidigungsausschuß als Untersuchungs-
ausschuß tagte, gehört haben. Selbst der Verteidi-
gungsminister hat am Anfang dieses Untersu-
chungsverfahrens vor dem Untersuchungsausschuß 
vorgetragen, daß es Planungsmängel gebe. Er hat 
auch bereits Konsequenzen aus diesen Planungs-
mängeln gezogen und ist dabei, weitere zu ziehen. 
Nur nehmen Sie das, weil es nicht in Ihr Klischee 
paßt, einfach nicht zur Kenntnis. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Erstens ist der Blankeneser Erlaß aus dem Jahre 
1971 geändert worden. Die Planungszuständigkei-
ten sind gestrafft worden. Der Generalinspekteur 
der Bundeswehr hat eine zentrale Veranwortung in 
der Bedarfsdeckung der Streitkräfte bekommen. 
Und hinzu kommt, daß aus diesem ganzen Dilemma, 
das sich da ergeben hat, was ich gar nicht bestreite, 
die Konsequenz gezogen worden ist. Daß in vielen 
Bereichen, vor allen Dingen im Bereich der Bedarfs-
deckung der Streitkräfte durch Doppelfunktionen 
und Dreifachfunktionen Planungsmängel vorhan-
den sind, ist im Ministerium eindeutig erkannt wor-
den. Die Konsequenz daraus war, daß sich der Bun-
desminister der Verteidigung Sachverstand von 
außerhalb des Hauses geholt hat, weil es äußerst 
schwierig ist, mit denjenigen, die im Ministerium in 
den Positionen sind, bestimmte Veränderungen zu 
erreichen. 
Das hat auch zu Konsequenzen im Haushalt ge-
führt. Wenn ich mich recht erinnere, waren Sie nicht 
bereit, die 746 000 DM, die der Verteidigungsmini-
ster für den Haushalt 1982 beantragt hat, um eine 
Untersuchung darüber durchzuführen, wie diese 
Planungsmängel beseitigt werden können, mit zu 
bewilligen. Dem Verteidigungsminister ist aus-
drücklich dafür zu danken, daß er diese, nachdem er 
sie erkannt hat, beseitigen wird. Wir werden sehen, 
wie weit mitzumachen Sie bereit sind. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Das ist ein doppel
-
ter Rittberger rückwärts!) 
— Sie können ihn viel besser als ich. 
(Walther [SPD]: Er macht ihn dreifach!) 
Ich bin sportlich nicht so begabt wie Sie. Deswegen 
lasse ich das lieber. Ich mache ihn nur einfach. Dann 
bleibe ich wenigstens auf dem Boden der Tatsachen 
und bewege mich nicht in Sphären, wo ich zu Fall 
kommen kann wie Sie, Herr Kollege Dallmeyer. 
(Zustimmung bei der SPD und bei der 
FDP) 
Ich wollte Ihnen hier nur deutlich machen, daß es so 
einfach, wie Sie es sich machen — und das sage ich 
zum Schluß —, nicht geht. 
Sehen wir uns die Tagung der Kommandeure auf 
Borkum an. Für die wurde im Jahre 1978, ein Jahr 
vor der Durchführung, mit der Planung begonnen. 
Es waren also ein Jahr lang Leute mit der Durchfüh-
rung befaßt. 
Ich erinnere mich an eine Sitzung im Untersu-
chungsausschuß, wo die Opposition dachte: Und nun 
haben wir es. — Das war, als Herr Wust über Pla-
nung gesprochen hat. In seinen Verantwortungsbe-
reich fällt noch der Beginn der Planung der Kom- 
4156 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Jungmann 
mandeurstagung. Die Planung war sehr wüst und 
hat 1,4 Millionen DM gekostet. Gott sei Dank ist das 
jetzt abgestellt. Die Kollegen haben schon gesagt, 
daß die Nachfolgetagungen nur 196 000 DM und — 
die letzte in Ingolstadt — 105 000 DM gekostet ha-
ben. 
Ich könnte Ihnen noch eine Vielzahl von Beispie-
len nennen, auch aus dem personellen Bereich. Der 
Kollege Zumpfort hat gesagt, bei den Standortver-
waltungen gebe es zuviel Personal. Der Bundesrech-
nungshof differenziert, nicht bei den Standortver-
waltungen, sondern bei der Wohnungsfürsorge sei 
das, was an Aufgabenstellungen mit dem Personal 
durchgeführt werde, zu gering, um den hohen Perso-
nalbedarf zu begründen. 
Ich stelle mir nur einmal vor, wir im Verteidi-
gungsausschuß hätten in diesen Bereich eingegrif-
fen und Personal gestrichen. Wie hätten Sie sich 
dann aufgeführt? Wahrscheinlich genauso, wie Sie 
das jetzt tun, wenn die Koalitionsfraktionen ihrer 
Verantwortung der sparsamen und wirtschaftlichen 
Haushaltsführung in diesen Zeiten gerecht werden, 
den Spielraum der Regierung auf ihre Art einengen 
und nicht nur der Regierung das Sparen überlassen, 
sondern selbst mit Verantwortung übernehmen wol-
len. — Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksam-
keit. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Dr. Friedmann. 
Dr. Friedmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und meine Herren! Es hat verschiedentlich 
Verwunderung ausgelöst, daß der neueste Bericht 
des Bundesrechnungshofes auf Verlangen der CDU/ 
CSU-Bundestagsfraktion schon jetzt, schon heute 
diskutiert wird. Bisher war es ja üblich, diesen Be-
richt erst dann hier zu besprechen, wenn ihn der 
Rechnungsprüfungsausschuß abschließend beraten 
hatte. 
(Jungmann [SPD]: Sehr schön! Nachhil-
feunterricht für Herrn Dallmeyer!) 
Aber wir haben dies aus gutem Grund verlangt. 
Demnächst — Mitte Januar — wird j a hier ein neuer 
Bundeshaushalt beraten. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
Wir sollten schon mit verwerten, was der Bundes-
rechnungshof an berechtigter Kritik gegenüber der 
Exekutive vorzubringen hatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Zuruf von der 
CDU/CSU: Für die Regierung ist es eine 
schöne Weihnachtsbescherung!) 
Wenn wir das Kontrollrecht des Parlaments, Herr 
Kollege Walther, richtig verstehen, dann muß es ja 
so laufen, daß Anregungen des Rechnungshofs die 
berechtigt sind, ihren Niederschlag in den Finanz-
ansätzen des nächsten Jahres finden. 
(Walther [SPD]: Ja, das machen wir doch 
auch!) 
Dies war der Sinn unseres Vorschlages und unseres 
Antrags. Wir danken Ihnen, daß es mit Ihrer Hilfe 
möglich war. 
(Walther [SPD]: Sehr schön!) 
Ich habe gesagt: Es ist die Aufgabe des ganzen 
Parlaments, die Exekutive zu kontrollieren; ich be-
tone: des ganzen Parlaments. Ich gebe hier gerne zu, 
daß ich im Rechnungsprüfungsausschuß über Jahre 
hinweg festgestellt habe, wie auch die Kollegen der 
Koalition solche vom Rechnungshof vorgetragenen 
Fälle — auch der eigenen Regierung gegenüber — 
kritisch aufgreifen und das, was Recht ist, hier auch 
als Recht behandeln und Kritik dort anbringen, wo 
sie auch angebracht ist. Ich vermerke dies ausdrück-
lich mit Anerkennung, denn wir müssen uns dar-
über im klaren sein, daß wir gemeinsam die Regie-
rung und die Exekutive zu kontrollieren haben. Der 
übliche Gegensatz zwischen Opposition und Koali-
tion sollte auf diesem Gebiet zurücktreten. Ich 
räume auch gerne ein, daß jeder Minister nicht im-
mer jede Kleinigkeit in seinem Bereich wissen 
kann. Insoweit ist die Kritik des Bundesrechnungs-
hofes an der Exekutive nicht in jedem Fall eine Kri-
tik an der Person und an der Qualität des Mini-
sters. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
FDP) 
Zu allen Zeiten war das Finanzgebaren der Exe-
kutive zu kritisieren; dies wird natürlich auch künf-
tig so sein. Wenn so viele Milliarden ausgegeben 
werden, kann es vorkommen und ist es menschlich 
verständlich, daß dann und wann einmal etwas 
schiefgeht. Aber vor diesem Hintergrund — ich bitte, 
dies jetzt als gemeinsame Aufgabe zu sehen — 
möchte ich doch einige Entwicklungslinien anspre-
chen, die sich auch in dem jetzigen Prüfbericht nie-
derschlagen; bitte verstehen Sie meine Ausführun-
gen aber so, daß wir den Dingen gemeinsam nachzu-
gehen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Um mich nicht zu verzetteln, möchte ich drei Be-
reiche herausgreifen: den Bereich des Arbeitsmini-
sters, die Bundesbahn und die Bundespost. 
Zunächst zum Bereich des Arbeitsministers. Wir 
hatten j a hierüber vor einiger Zeit die Auseinander-
setzung wegen der Milliardenlöcher in Nürnberg. 
Diese Diskussion möchte ich hier nicht fortsetzen. 
(Zurufe von der SPD) 
Das wird bei der Beratung des Bundeshaushalts im 
Januar weitergehen. 
(Walther [SPD]: Da haben Sie auch schlecht 
ausgesehen!) 
— Ich könnte Ihnen neueste Zahlen von heute mor-
gen nennen — was einem an Angaben zufließt, ist 
recht interessant —, nur Zahlen haben es ja an sich, 
daß sie ans Tageslicht kommen. Wir werden dann in 
Ruhe darüber reden können. 
Hier geht es um Entwicklungslinien, die mir wich-
tig erscheinen. Da gibt es z. B. in Dortmund die Bun-
desanstalt für Arbeitsschutz und Unfallforschung. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4157 
Dr. Friedmann 
Deren Präsident hat Mittel, die durch uns gesperrt 
waren, durch Vertragsabschlüsse gebunden, ohne 
daß dies vom Parlament sanktioniert gewesen 
wäre. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unglaublich! 
Unerhört!) 
Niemand kann dies billigen. Es geht zwar nur um ei-
nen Betrag von 250 000 DM, aber Herr Ehrenberg 
hat dem Rechnungshof gegenüber die Auffassung 
vertreten, daß dieses Verhalten in Ordnung war. Das 
ist ein Punkt, den wir alle nicht durchgehen lassen 
dürfen. Der Respekt vor dem Parlament muß auch 
einem Minister abverlangen, daß er solche Dingen 
nicht abdeckt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Rechnungshof hat jene Behörde — und ich 
werde noch weiteres aufzeigen — auch noch aus ei-
nem anderen Gesichtspunkt angesprochen. In jener 
Behörde gibt es eine Institutsleiterin, die das Bun-
deszentrum „Humanisierung der Arbeitswelt" zu lei-
ten hat. Offensichtlich wollte sie ein Vorbild dafür 
geben, wie ein humaner Arbeitsplatz auszusehen 
hat. Dies ist geschehen, indem das Büro für 33 000 
DM ausgestattet wurde: 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
mit einer Bücherwand aus Rio-Palisander, mit einer 
Schrankwand mit eingebautem Kühlschrank, mit 
sonderanfgefertigtem Schreibtisch und Diktiergerä-
teschrank, natürlich mit indirekter Beleuchtung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Salonsozialist!) 
Der Präsident fand dies gut und wollte das gleiche 
in seinem Büro tun, indem auch er nachbesserte. Er 
ließ sein Büro für 12 000 DM auch auf einen ange-
nehmeren Stand bringen. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Ist das ihr 
Freund, der Präsident?) 
— Das weiß ich nicht. — Aber damit das Ganze nicht 
so auffiel, wurde die Rechnung auf einen Titel aus-
gestellt, aus dem die Ausgaben der Institutsleiterin 
bezahlt wurden. Die Rechnung war also so nicht in 
Ordnung, was der Bundesrechnungshof aufgedeckt 
hat. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das ist ja schon 
fast kriminell!) 
Ich bin mir sicher, auch die Koalition wird dies nicht 
abdecken. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
Herr Ehrenberg hat dem Rechnungshof gegenüber 
aber darauf bestanden — so steht es im Bericht —, 
daß dies in Ordnung sei, und zwar mit der Begrün-
dung, das sei j a nicht eine neue Ausrüstung des Zim-
mers, sondern ein Umbau. 
Trotzdem — darauf wollte Herr Grobecker Sie 
jetzt hinweisen —: Nachdem die Kritik in der Öf-
fentlichkeit zunahm 
(Grobecker [SPD]: Unsere Kritik!) 
— Ihre Kritik —, hat er ein Disziplinarverfahren ein-
geleitet. Herr Grobecker, ich meine allerdings, dazu 
hätte es nicht erst Ihres Drucks bedurft, sondern das 
hätte Herr Ehrenberg rechtzeitig und vorher erken-
nen sollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Grobecker 
[SPD]: Das hat er rechtzeitig erkannt!) 
— Zunächst hat er das ja verteidigt. 
(Grobecker [SPD]: Nein!) 
Da es hier schon um jene Anstalt geht, möchte ich 
die Aufmerksamkeit noch auf zwei weitere Dinge 
lenken, die der Rechnungshof noch nicht beanstan-
det hat. Ich möchte aber den Rechnungshof bitten, 
darauf zu achten. 
Jene Bundesanstalt soll z. B. Aufgaben nach dem 
Chemikaliengesetz wahrnehmen. Auf Grund der 
neuen Gesetzeslage müssen Chemikalienhersteller 
für die neuen Produkte eine Zulassung haben. Dafür 
ist die Bundesanstalt in Dortmund zuständig. Dafür 
wurden zwar im letzten Jahr Stellen für 28 Mitarbei-
ter genehmigt. Weitere 18 Stellen wären nach Mei-
nung der Regierung nötig gewesen. Sie hat aber die 
Zahlen nicht in den Haushaltsentwurf eingesetzt 
und darauf vertraut, daß die Berichterstatter das 
nachschieben würden. Wir haben dies nicht getan, 
weil wir nicht die Geschäfte der Regierung zu besor-
gen haben.  
Aber man muß jetzt die Konsequenz bedenken: 
Die Firmen wissen, daß die Bundesanstalt aus per-
sonellen Gründen nicht in der Lage ist, ihrer Prüf-
pflicht nachzukommen. Aber nach 45 Tagen gelten 
alle Anträge automatisch als genehmigt. Infolgedes-
sen räumen die Firmen jetzt natürlich ab: Alles, was 
der Genehmigung bedarf, wird vorgelegt und gilt 
nach 45 Tagen als genehmigt. Das heißt, der Sinn des 
Gesetzes wird so genau ins Gegenteil verkehrt, ist 
jedenfalls nicht erfüllt. Herr Ehrenberg und Frau 
Fuchs, ich möchte Ihnen dringend empfehlen, sich 
dieser Sache anzunehmen. 
Noch einen anderen Punkt möchte ich hier an-
sprechen. Es geht dort auch um die Humanisierung 
der Arbeitswelt. Ursprünglich hatte man geglaubt, 
dafür 130 Mitarbeiter zu brauchen. Davon sind neun 
Mitarbeiter vorhanden. Dort ist jetzt Stillstand der 
Rechtspflege. Wenn man aber meint, die Arbeiten 
müßten fortgesetzt werden — Herr Grobecker hat 
mich belehrt, hier würde jetzt endlich einmal im 
Sinne des Arbeitnehmers geforscht, nachdem jahr-
zehntelang nur für das Kapital geforscht worden 
sei 
(Grobecker [SPD]: Sehr richtig!) 
— ich. hoffe, Sie richtig wiedergegeben zu haben, 
Kollege Grobecker; jetzt ist also erkennbar, daß 
man, weil kein Geld mehr da ist, die Mitarbeiter 
nicht einstellen kann —, sollte Herr Ehrenberg sich 
überlegen, wie er da über die Runden kommt. 
Ich meine: Da diese Arbeiten dort auch im Sinne 
der Gewerkschaften, auch im Sinne der Arbeitgeber 
sind, ist es nicht ungeziemend, den Versuch zu un-
ternehmen, ob diese beiden Gruppen wenigstens ei-
nen Teil der Finanzierung übernehmen können, Ge-
werkschaften und Arbeitgeber. Es geht dort ja um 
die Arbeitswelt, an der beiden Gruppen etwas liegen 
sollte. Ich möchte den Rechnungshof bitten, bei den 
weiteren Prüfungen darauf zu achten, daß keine 
4158 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Dr. Friedmann 
Fehlentwicklungen eintreten. Wenn Herr Ehren-
berg auf dem Weg nach Dortmund ist, bitte ich ihn, 
gleich nach Wilhelmshaven weiterzufahren. Dort 
gibt es eine Künstlerversicherungskasse. Sie war ur-
sprünglich als ein kleines Gebilde geplant. Ich habe 
im Protokoll noch einmal nachgelesen: Herr Ehren-
berg und vor allem die SPD-Kollegen Lattmann und 
Lutz haben vor zwei Jahren, im Dezember 1979, ein-
vernehmlich erklärt, daß dies eine kleine leistungs-
fähige Einheit mit acht bis zehn Personen werden 
solle. Gestern hat sich im Haushaltsausschuß her-
ausgestellt, daß zwar ein kommissarischer Leiter 
und erst drei Mitarbeiter eingestellt seien, daß aber 
in der Zeit vom 1. Januar bis zum August nächsten 
Jahres 30 weitere Mitarbeiter eingestellt werden sol-
len. Die Verträge seien schon abgeschlossen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sind die Stellen 
denn bewilligt?) 
Im Raume stand damals — dem Parlament, d. h. uns 
allen gegenüber — die Aussage: Dort entsteht eine 
kleine Einheit mit acht bis zehn Mitarbeitern; jetzt 
aber hören wir, es werden 35 Mitarbeiter sein. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Ein Präsident 
an der Spitze!) 
Dies ist auch nicht in Ordnung. In diesem Fall sind 
wir alle nicht mit der Wahrheit konfrontiert worden. 
Deshalb bitte ich den Rechnungshof, sich auch die-
ser Sache anzunehmen, und Herrn Ehrenberg, 
rechtzeitig Vorsorge zu treffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ein weiterer Schwer-
punkt ist wieder einmal die Bundesbahn. Ich möchte 
hier ausdrücklich sagen, daß die Kritik, die nun folgt, 
nicht den Verkehrsminister Hauff trifft. Er hat erst 
seit kurzem die Verantwortung für dieses Sonder-
vermögen. Aber wer seit Jahren die Arbeit dieses 
Sondervermögens verfolgt, kann nur immer wieder 
staunen. Wer da gemeint haben sollte, der Bundes-
bahnvorstand hätte keinen Bewegungsspielraum 
für eine erfolgreiche Unternehmenspolitik, weil ihm 
durch Gesetz und Politik Hände und Füße gebunden 
seien, der täuscht sich. 
(Gärtner [FDP]: Der Kopf ist ja noch frei!) 
Wie ein roter Faden zieht sich durch dieses Gut-
achten, welche Möglichkeiten der Vorstand hat, 
wenn es um die Minimierung der Kosten und um die 
Ausnutzung vorhandener Freiräume geht. Dies be-
ginnt bereits mit einer für meine Begriffe unzweck-
mäßigen Organisation bei der Bundesbahn. Bei den 
Direktionen ist die Büroverfassung parallel neben 
der Dezernatsverfassung. Dies heißt, daß die Ko
m-
petenzen nicht abgegrenzt sind, daß die Verantwor-
tung nicht eindeutig zurechenbar ist. Ein Beispiel: 
Allein bei einer einzigen Direktion sind mit der Ver-
waltung von Grundstücken und Liegenschaften drei 
Abteilungen, 
(Grobecker [SPD]: Leider wahr!) 
in diesen Abteilungen 80 — ich wiederhole: 80 — De-
zernate, darüber hinaus 15 Betriebsämter und 3 Ge-
neraldirektionen befaßt. Daß dann keiner mehr 
weiß, was er machen soll und daß, wenn etwas 
schiefgeht, keiner zu packen ist, liegt auf der 
Hand. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Schmitz 
[Baesweiler] [CDU/CSU]: Das ist ja gerade 
der Trick von denen!) 
Meine sehr verehrten Kollegen, wenn aber der 
Bundesbahnvorstand nicht anfängt, bei sich selber 
zu sparen, dann braucht er sich nicht zu wundern, 
daß immer mehr Mitarbeiter der Bahn nicht mehr 
bereit sind mitzuhelfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Hier beim Bund haben wir einvernehmlich Richt-
linien eingeführt, welche Wagen Minister und 
Staatssekretäre fahren dürfen. Das gilt auch für die 
Bundesbahnvorstände. Diese aber sind hingegan-
gen und haben einfach leicht eingefahrene Wagen 
gekauft, weil die etwas billiger waren und damit im 
Rahmen der Höchstgrenzen blieben. Von der Klasse 
her liegen sie aber weit über dem, was den Herren 
zusteht. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Herr Kollege, 
ich glaubte, die fahren mit der Bahn! — La
chen bei der CDU/CSU — Haase [Kassel] 
[CDU/CSU]: Warum fahren die nicht mit 
der Bahn?) 
— Ich kann nicht auf alles eingehen. Ich bitte um 
Nachsicht. Die Zeit drängt. 
Wenn aber der Bundesbahnvorstand ein so 
schlechtes Vorbild gibt, braucht sich kein Mensch zu 
wundern, wenn die sicher gutwilligen Mitarbeiter 
der Bundesbahn zu resignieren beginnen und nicht 
mehr richtig mitziehen. 
Ich möchte uns alle einmal bitten, das Beschaf-
fungswesen der Bahn anzusehen. 3 / 2 Milliarden 
DM hat die Bahn ausgegeben, davon 3 Milliarden 
durch die beiden zentralen Betriebsämter. Man höre 
und staune: Keine einzige Mark von den 3 Milliar-
den DM wurde öffentlich ausgeschrieben — keine 
einzige! Alles wurde freihändig vergeben, ohne oder 
mit beschränktem Wettbewerb. Was heißt das denn? 
Da treten die Beschaffungsbeamten der Bahn den 
Firmenvertretern gegenüber, mit denen sie immer 
zu tun haben, handeln mündlich oder fernmündlich 
einen Preis aus, der oft nicht einmal schriftlich fest-
gehalten wird. Das ist dann die Grundlage der Ver-
gabepraxis. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Die Hofliefe
ranten!) 
Während bei öffentlicher Ausschreibung immer ein 
Unbeteiligter dabeisein muß, wenn ein Angebot er-
öffnet wird, ist dies bei der freihändigen Vergabe 
nicht der Fall. Ich möchte hier niemanden etwas Bö-
ses unterstellen, aber wie sieht es denn aus, wenn 
Menschen jahraus, jahrein miteinander zu tun ha-
ben? Dann kennt man doch die gegenseitigen Sor-
gen und Nöte und ist auch geneigt, einmal nachzuge-
ben, wo man sonst nicht nachgegeben hätte. 
Ich bitte den Bundesrechnungshof ausdrücklich, 
hier weiter nachzuforschen, und ich bitte uns alle, 
dieser Vergabepraxis der Bundesbahn, soweit dies 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4159 
Dr. Friedmann 
geht, ein Ende zu bereiten; denn so darf es nicht wei-
tergehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und der FDP — Haase 
[Kassel] [CDU/CSU]: Bravo!) 
Es ist interessant, wenn man sich z. B. das Ziegen-
schafts- und Hausvermögen der Bundesbahn vor-
nimmt. Als der Bundesbahnvorstand sich einen 
Überblick verschaffen wollte, welches verwertbare 
Vermögen er hat, wurden ihm z. B., man höre und 
staune, Grundstücke gemeldet, die schon längst ver-
kauft worden waren. Es wurden ihm Grundstücke 
gemeldet, die der Bahn noch nie gehört haben. Nur 
durch Zufall ist man darauf gestoßen, daß ein 
Grundstück von 15 000 qm Größe durch einen Gleis-
anschluß und durch eine Straße erschlossen worden 
war. 
Es mag sein, daß dies Einzelbeispiele sind; aber 
dies alles zeigt, daß bei der Bundesbahn durch Orga-
nisation und durch interne Kontrolle mehr zu ma-
chen ist. 
Da gibt es z. B. zwar eine Kosten- und Erlösrech-
nung, aber damit arbeitet man nur in der Hauptver-
waltung der Bahn; an den Direktionen geht dies to-
tal vorbei. Nun kenne ich natürlich die bestehenden 
Schwierigkeiten, eine Kosten- und Erlösrechnung 
regional abzugrenzen. Aber es ist doch nicht zuviel 
von den Präsidenten der Bundesbahndirektionen 
verlangt, wenn man ihnen zumutet, diese Rechnung 
als Führungsinstrument zu nutzen. 
Ich halte folgenden Vorgang wirklich für einen 
Skandal: Da hat die Bundesbahn ihre Stellwerke auf 
die Drucktastentechnik umgestellt — ein Projekt 
von 3,5 Milliarden DM. Es wurde weder eine Vorkal-
kulation noch eine Nachkalkulation angestellt. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Warum 
auch?) 
Es geht doch nicht, daß man in Milliardenhöhe Gel-
der ausgibt, ohne sich über deren Effizienz Gedan-
ken zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und der FDP) 
Wir wollen das auch richtig einschätzen. Man kann 
nicht sagen: Das ist Sache der Bundesbahn, das geht 
uns nichts an. Jede Mark, die die Bahn vertut, 
kommt auf den Steuerzahler in Form von Zuschüs-
sen des Bundes zu. Daran führt kein Weg vorbei. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Und in 
Form von höheren Gebühren!) 
Auch die Ausnutzung von Preisspielräumen ist 
keine Kleinigkeit. Da werden Güterwagen an nicht-
bundesbahneigene Eisenbahnen zu 27 % der sonst 
üblichen Miete vermietet, da werden durchgängig 
vom Rechnungshof aufgezeigte Personaleinspa-
rungsmöglichkeiten nicht genutzt, z. B. bei den Be-
zirkskassen, bei den Hauptkassen, bei den Instand-
setzungsstellen für maschinentechnisches Gerät, bei 
Instandsetzungsstellen für Güterwagen, bei Fern-
schreibstellen und wo auch immer. Der Bundes-
bahnvorstand — ich wiederhole dies; und ich sage 
dies dem Minister wegen des neuen Vorstands —  
hat viele Möglichkeiten, die Ertragslage der Bahn 
positiv zu beeinflussen; er muß diese Möglichkeiten 
allerdings auch nutzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Bei der Deutschen Bundespost, verehrte Kollegin-
nen und Kollegen, sind die Beanstandungen des 
Rechnungshofs anderer Natur. Sie sind mehr wirt-
schaftspolitischer und unternehmenspolitischer 
Art. Ich möchte nur zwei Dinge herausgreifen: das 
neue Vermittlungssystem und das Personalbemes-
sungssystem. Die interessierte Öffentlichkeit hat si-
cher verfolgt, daß die Post seit 1966 versucht, ein 
elektronisches Wählsystem zu entwickeln und dann 
einzuführen. Seit 1966! — Herr Präsident, ich weiß, 
Ihre Bindungen zur Post waren damals noch intensi-
ver als heute; sie sind aber auch heute noch inten-
siv. 
Seit 1966 hat das die Bundespost versucht. Mit die-
sem EWS-System sollte die heute noch eingesetzte 
EMD-Technik — die Edelmetall-Drehstrom-Wähler-
technik — ersetzt werden. Die neue Technik — die-
ses EWS-System — hätte den Vorteil gehabt, daß 
schon in der Ursprungs-Ortsvermittlungsstelle der 
Fernverkehr abgespalten worden wäre, was zur 
Folge gehabt hätte, daß zwar die Ortsvermittlungs-
stellen komplizierter und teurer geworden wären, 
aber die Fernvermittlungsstellen billiger geworden 
wären. 
Die Entwicklung — darüber hat die Bundespost 
mit vier deutschen Firmen Verträge abgeschlossen 
— hat sich hingezogen, weil die Bundespost einmal 
ihre Vorgaben änderte, aber auch weil der technolo-
gische Fortschritt eingefangen werden sollte. Weil 
sich die Entwicklungsphase verlängerte, kam, von 
den deutschen Hochschulen und von anderen Indu-
striefirmen entwickelt, eine andere Technik auf den 
Markt, und zwar die digitale Vermittlungstechnik. 
Man sah ein, daß es sinnvoller sei, sich auf diese an-
dere Technik einzustellen, und versuchte, aus den al-
ten Entwicklungsverträgen herauszukommen. Das 
ist — wie der Rechnungshof sagt — ohne wirtschaft-
lichen Schaden für die Post gelungen. 
Aber das Problem ist hier ein anderes. Die Bun-
despost ist so ziemlich der einzige Nachfrager für 
Fernmeldeeinrichtungen in Deutschland, jedenfalls 
der allergrößte. Sie steht einem Angebot von nur we-
nigen Elektrofirmen mit oligopolitischer Markt-
struktur gegenüber. Es kommt also entscheidend 
darauf an, wie die Bundespost diese Firmen mit Ent-
wicklungen steuert; denn durch ihre Entwicklungs-
vorgabe hat die Bundespost bei der Industrie j a er-
hebliche Entwicklungskapazitäten gebunden. Wenn 
die Industrie durch die Post in eine falsche Richtung 
gelenkt wird, produziert sie Erzeugnisse, mit denen 
sie gegenüber der Konkurrenz auf dem Weltmarkt 
nicht bestehen kann. 
Genau das ist hier geschehen. Während die deut-
sche Industrie noch in die falsche Richtung galop-
pierte, hat die ausländische Konkurrenz die digitale 
Technik entwickelt und auf Grund des Vorsprungs 
vor der deutschen Wirtschaft mit Erfolg verkauft. 
Ich möchte aus dem Vorgang die Konsequenz zie-
hen — Herr Minister Gscheidle, Sie schütteln zwar 
4160 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Dr. Friedmann 
den Kopf; ich weiß, wir sind hier verschiedener Mei-
nung —: Im Grundsatz können sie nicht bestreiten, 
daß die Bundespost auf diesem Gebiet eine große 
Verantwortung trägt; denn sie hat bei ihrer Zusam-
menarbeit mit der Fernmeldeindustrie die Dinge so 
zu steuern, daß die Arbeitsplätze in der Privatwirt-
schaft genauso gesichert sind wie die bei der Bun-
despost. Sie können darauf nachher ja gerne ant-
worten. 
Der zweite Punkt betrifft das Personalbemes-
sungssystem der Post. Der Minister hat oft gesagt, 
daß die Personalstärke bei der Post nach einem Sy-
stem ermittelt werde, das weitgehend objektiviert 
sei; es werde nach Verkehrsanfall gesteuert. Ich 
habe das lange geglaubt. Nachdem ich nun aber ge-
sehen habe, wie in jüngster Zeit ein Personalbedarf 
von 14 000 Arbeitnehmern errechnet wurde, Herr 
Gscheidle in seinem Haushalt für das nächste Jahr 
jedoch nur die Mittel für 3 000 einstellen wollte und 
schließlich ein Kompromiß von 6 000 herauskam, ist 
mir und vielen anderen klargeworden, daß eine Zahl 
zugestanden wurde, die politisch beeinflußt ist. Im 
Grunde genommen hat der Bundeskanzler der Deut -
schen Postgewerkschaft zuliebe Herrn Gscheidle ei-
nen politischen Kompromiß aufgezwungen; viel-
leicht auch deshalb, weil er mit der Postgewerk-
schaft Frieden haben will. Wie man hört, hat der 
Bundeskanzler mit dem Vorsitzenden der Postge-
werkschaft auch entsprechend Großes vor. 
Hier wurden also betriebsfremde Gesichtspunkte 
berücksichtigt, hier wurde auf Ihrem Rücken, Herr 
Gscheidle, größere Politik ausgetragen. Damit ist 
das Argument widerlegt, daß sich Ihre Personalbe-
messung nach rein betrieblichen Gesichtspunkten 
richte. 
In diesem Zusammenhang drängt sich eine wei-
tere Tatsache auf. Die Post hat anerkennenswerter
-
weise über Jahre hinweg mehr Nachwuchskräfte 
eingestellt, als sie brauchte; etwa 15 000 im Jahr. In 
dem Ausbildungsvertrag hat sie ausdrücklich darauf 
hingewiesen, daß sie aus ihrem Ausbildungsvertrag 
nicht ableiten könnten, nach Abschluß der Ausbil-
dung weiterbeschäftigt zu werden. Tatsächlich sind 
aber alle weiterbeschäftigt worden, weil man das 
Personalbemessungssystem entsprechend hingebo-
gen — ich formuliere das einmal so, Herr Minister 
Gscheidle — hat. Wie gesagt, es ist anerkennens-
wert, daß junge Leute in dieser Zahl ausgebildet 
wurden. Aber auch dieses Beispiel zeigt, daß Ihr 
Personalbemessungssystem weitgehend politisch 
beeinflußt ist. 
Weil das so ist, möchte ich Sie ausdrücklich darum 
bitten, Herr Minister Gscheidle, bei den Personal-
verhandlungen gegenüber Ihren Personalräten und 
auch gegenüber den Gewerkschaften standhaft zu 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich weiß, daß Sie versuchen, standhaft zu sein. Ich 
habe heute morgen gelesen, daß jetzt wieder 120 000 
Unterschriften gegen Ihre Personalpolitik gesam-
melt worden sind. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Er soll 
doch seinen Hut nehmen!) 
Aber man muß sehen, daß Sie trotz der Gebührener-
höhung 1984 in die Verlustzone geraten. Daher ist 
jede Mark, die Sie heute sparen, von großem Vorteil, 
nicht zuletzt auch mit Blick auf die Postangehöri-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich komme zum Schluß. Bei allem Verständnis, 
das man für menschliches Versagen haben muß, ist 
das, was ich soeben erwähnt habe, sicherlich nicht 
zu rechtfertigen. Auf der anderen Seite möchten wir 
aber auch feststellen, daß die große Masse der Be-
diensteten bei Bahn und Post ihre Arbeit selbstver-
ständlich leistet, ohne daß Kritik angebracht wäre. 
Aber man kann Menschen auch unvernünftig be-
schäftigen. Hier sind die Politiker angesprochen, 
daß dies nicht geschehen darf. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte dem Rechnungshof nochmals danken 
und ihn bitten, baldmöglichst hier in Bonn — ich 
sehe den Herrn Präsidenten oben — eine Depen-
dance einzurichten, damit wir mit qualifizierten 
Leuten des Rechnungshofs notfalls zeitnah in aktu-
elle Beschaffungsvorgänge eingreifen können, be-
vor das Kind in den Brunnen gefallen ist. — Schönen 
Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Kühbacher. 
Kühbacher (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich denke, dem aufmerksamen Zuhörer 
ist nicht entgangen, wie unterschiedlich im Tempe-
rament und auch in der Aussagekraft sich die beiden 
Kollegen der Opposition, Herr Gerster und Herr 
Dallmeyer, von dem substantiierten Vortrag von 
Herrn Dr. Friedmann unterschieden haben. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Bei Herrn Friedmann fielen keine Worte, Herr Ger-
ster, wie Verschwendung, Verschleuderung und sol-
che Vokabeln, die einfach nicht in diese sachliche 
Diskussion gehören. 
(Gerster [Mainz] (CDU/CSU): Das Selbst
verständliche wird nicht mehr wieder
holt!) 
Der Kollege Friedmann hat einige ganz wichtige 
Aussagen gemacht, die auch auf fruchbaren Boden 
fallen werden. Aber wer wie Sie hier mit solchen Vo-
kabeln arbeitet, läuft Gefahr, nicht ernstgenommen 
zu werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich denke, wir sollten als Haushaltsausschußmit-
glieder alle durch sachliche Kritik ernstgenommen 
werden wollen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Bestreiten Sie die Ver
schleuderung?) 
Ich will ein grundsätzliches Wort zur Frage der Ef-
fektivität der Beratung über Bemerkungen des 
Rechnungshofes voranschicken. Herr Präsident, 
was den Kontakt von einzelnen Berichterstattern 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4161 
Kühbacher 
des Haushaltsausschusses zu den Beschäftigten des 
Rechnungshofes angeht, so kann man sagen, daß er 
zum Teil sehr gut und zum Teil sehr mangelhaft ist. 
Bei den Beratungen über die einzelnen Etats bekom-
men wir bereits im Vorfeld sehr gute Hinweise. An-
dere Hinweise stehen erst in den Bemerkungen; ih-
nen hätte zum Teil schon längst entsprochen sein 
können. Ich kann Sie nur bitten, uns als den Berich-
terstattern bei den ganz diffizilen Gesprächen früh-
zeitig Hinweise zu geben, uns anzuregen, nachzufra-
gen, weil das unsere gemeinsame Arbeit effektiver 
gestaltet. Ich hoffe, daß die Kontaktstelle in Bonn 
dazu beitragen kann. Herr Kollege Esters, an Sie als 
Vorsitzenden des Ausschusses und, an uns selbst ge-
richtet muß ich sagen, daß wir darauf achten müs-
sen, daß uns die Beanstandungen, zu denen wir ge-
sagt haben, daß so oder so verfahren werden solle, 
bei den nächstjährigen Beratungen immer wieder 
unaufgefordert vom Büro auf den Tisch gelegt wer-
den. Zu jedem Einzelplan müßte es eigentlich einen 
Vorspann geben: Bemerkungen des Rechnungshofs, 
Aufgabe noch nicht erledigt oder erledigt. — Ich 
glaube, dies sollten wir vorwegschicken. 
Ich will einige Punkte dieses Rechnungshofsbe-
richts ansprechen, die in der Öffentlichkeit Beach-
tung gefunden haben. Es gibt einen wunderschönen 
Artikel in einer Zeitung über die Beanstandungen 
des Rechnungshofes zum Thema Landwirtschaft. 
Herr Kollege Schmitz, ich kann Ihnen das nur zur 
Lektüre empfehlen; Sie sind ja Berichterstatter. 
„Wir nennen sie Nullbetriebe, sagte mein Freund." 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Das stand in 
der „Frankfurter Rundschau", nicht 
wahr?) 
— Das ist ein phantastischer Artikel, der plastisch 
vor Augen führt, worum es geht, wenn man Kritik an 
einzelnen Beschäftigten übt. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Herr 
Kollege, Sie können davon ausgehen, daß 
ich ihn gelesen habe!) 
Ich möchte vorweg eine grundsätzliche Bemr-
kung machen. Ich danke Ihnen dafür, Herr Kollege 
Friedmann, daß Sie ausdrücklich gesagt haben, daß 
die Ministerien und die Minister so gut wie die nach-
geordneten Beamten sind. Ich sage das hier einmal 
so pauschal; der eine oder andere wird sicherlich die 
Debatte nachlesen. Die Beschäftigten in den Mini-
sterien, in den nachgeordneten Behörden müssen 
die Sensibilität entwickeln, die beim Umgang mit 
fremdem Geld, nämlich mit dem Geld des Steuer-
zahlers, angebracht ist. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Hier gibt es wirklich einige Bemerkungen, die ei-
nem den Ärger nur so hochschießen lassen. Ich 
nehme einmal die Anstalt in Dortmund, die ange-
sprochen worden ist. Dort wird auch über die Huma-
nisierung des Arbeitslebens gearbeitet und ge-
forscht. Das ist eine gute, eine vernünftige, eine rich-
tige Sache. Aber wenn dort die Leitung der Anstalt 
und die erwähnte Abteilungsleiterin durch ein Ver-
halten Anlaß zur Kritik geben, das nicht beispielhaft 
ist — dort ist sofort ein Disziplinarverfahren einge-
leitet worden —, dann müssen diese Damen und 
Herren draußen merken, was sie politisch anrichten, 
wie sie eine gute Sache, nämlich die Anstalt in Dort-
mund, politisch in Mißkredit bringen, wenn sie den 
Minister derart unter Druck setzen, daß so etwas in 
den Bemerkungen steht. 
(Beifall bei der SPD — Grobecker [SPD]: 
Solche Albernheiten!) 
— Der Kollege Grobecker hat völlig recht, das sind 
Albernheiten. Der Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung wird an einer Stelle angreifbar, mit 
der er überhaupt nicht befaßt ist. Es geht um die 
Ausstattung eines Dienstzimmers. Es ist ärgerlich 
und schlimm, wie Behördenleiter und nachgeord-
nete Leute die Bundesregierung in Mißkredit brin-
gen, weil sie das Gefühl für das verloren haben, was 
Geld bedeutet. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
— Ich denke, wir sollten das deutlich machen. Das 
kann jedem Minister zu jeder Stunde passieren, wie 
wir das auch an anderer Stelle gemerkt haben. 
Ich spreche einen weiteren Punkt an, der im Be-
reich des Bundesministers für Arbeit und Sozialord-
nung liegt, aber ganz weit weg ist. Er ist in dem Be-
richt bei den Nebentätigkeiten aufgeführt. Wir zah-
len, wenn ich mich richtig erinnere, an die Bundes-
knappschaft zur Deckung des Defizits 8,5 Milliarde 
DM aus Mitteln des Steuerzahlers. Wenn man die 
Bemerkungen aufmerksam durchliest, stellt man 
fest, daß es in den Krankenhäusern der Bundes-
knappschaft Ärzte gibt, die 1 Million DM und mehr 
Nebeneinnahmen haben. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Pro Per
-
son!) 
— Pro Person! Der Bundesrechnungshof hat sehr 
gut auf diesen wunden Punkt hingewiesen, der allge-
mein angesprochen werden muß. Ich frage die Her-
ren Ärzte bei der Bundesknappschaft, ob sie nicht ei-
nen ganzen Versicherungszweig in Mißkredit brin-
gen, wenn sie ihr Nebenamt wichtiger als ihre 
Hauptbeschäftigung nehmen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich spreche einen weiteren Punkt in diesem Be-
reich an, wo, wie ich meine, in einem anderen Mini-
sterium des Guten zuviel getan wird. Da gibt es eine 
gemeinsame Flugvermessungsstelle, die im Mo-
ment beim Verkehrsminister ressortiert. Dazu sagt 
der Bundesrechnungshof: Dort fliegen die Flug-
zeuge — ich glaube, acht an der Zahl — so zahlreich 
herum, daß man bei präziser Aufgabenstellung im 
Jahr 5 Millionen DM einsparen kann. Merken denn 
die Damen und Herren in dieser gemeinsamen Flug-
vermessungsstelle nicht, daß das den Steuerzahler 
wurmen muß, daß hier offensichtlich das Fliegen 
und das Bereithalten von Flugzeugen wichtiger ist 
als die eigentliche Aufgabe, die sie zu erledigen ha-
ben? 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Also doch 
Geldverschwendung!) 
— Natürlich! Aber doch nicht der Regierung, son-
dern an dieser Stelle von Leuten, die meinen, ihre 
4162 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Kühbacher 
Aufgabe so aufblähen zu müssen. Der Rechnungshof 
sagt zu Recht: Was ihr erledigen sollt, kann man mit 
sehr viel weniger Flugzeugen mit sehr viel größerer 
Effizienz machen. 
(Glos [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
An dieser Stelle muß Kritik angebracht werden. Wir 
werden der Sache nachgehen. 
Ich spreche einen weiteren Punkt an, den ich an 
die Damen und Herren des Bundesrats abgeben 
muß. Die sind nicht hier. Der Bundesrechnungshof 
hat im Rahmen seiner Prüfungsmöglichkeiten bei 
den Finanzverwaltungen festgestellt, daß die Koor-
dination der Steuerverwaltung — in den Ländern, 
wohlgemerkt — sehr zu wünschen übrigläßt, ja ei-
gentlich ein Skandal ist. Da gibt es 13 Oberfinanzdi-
rektionen, die ihrerseits die Art und Weise der Prü-
fung von Steuervorgängen so uneinheitlich gestaltet 
haben, daß es zu Steuerungerechtigkeiten führt. 
Ich .bin jetzt bei dem Thema Schätzung von Ein-
kommen aus der Landwirtschaft. Hier gehen dem 
Fiskus über die Jahre Millionenbeträge verloren. 
Das ist das eine, was zu kritisieren ist. Aber für mich 
noch viel schlimmer ist: Es kommt Steuerungerech-
tigkeit auf. Es wird in dem einen Bundesland so und 
in dem anderen Bundesland anders verfahren. Wie 
kann denn der Bürger noch Vertrauen zum Staat 
insgesamt haben, wenn die Oberfinanzdirektionen 
— was Landwirte angeht, in dem einen Bundesland 
mit dieser, in dem anderen Bundesland mit jener 
Ideologie behaftet — so uneinheitlich verfahren? 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Sind 
daran die Bauern oder die Beamten schuld? 
— Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Das liebe 
Vieh!) 
Ich kann den Bundesfinanzminister nur ermun-
tern, hier auf eine einheitliche, für den Fiskus und 
den Steuerzahler gerechte Behandlung zu drängen. 
Es geht nicht an, daß wir in einer solchen Frage 13 
oder 4 unterschiedliche Meinungen haben. Ich bitte 
ganz ausdrücklich, im Interesse aller Steuerzahler 
hier auf Gerechtigkeit, Transparenz und natürlich 
auch tatsächliche Steuerzahlung zu drängen. 
Es gibt zwei, drei weitere Bemerkungen, die sich 
mit dem Steuerrecht beschäftigen. Zum einen geht 
es um die private Nutzung von Kraftfahrzeugen. Da 
werden dem einen 20 %, dem anderen 25 % unter-
stellt. Da gibt es Finanzämter, die in einem Einzel-
fall einem Arzt zur dienstlichen Verwendung drei 
Kraftfahrzeuge zugestehen. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Dem Arzt des 
Finanzamtsleiters!) 
Wie kann ein einzelner Mann drei Kraftfahrzeuge 
gleichzeitig fahren? 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Bei 
Bundesministern genauso! — Weiterer Zu-
ruf von der CDU/CSU: Überall so!) 
— Natürlich! 
Herr Haase, worauf ich hinaus will, ist dies: Es 
liegt bei den Ländern, für den vollständigen Eingang 
von Steuergeldern zu sorgen. Ich versuche jetzt mal, 
mit einem Scherz deutlich zu machen, worum es mir  
hier geht. Wir reden über die Finanzverteilung zwi-
schen Bund und Ländern. Der Bundesrat beklagt 
sich an vielen Stellen, daß die Einnahmen der Län-
der nicht ausreichen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zu Recht!) 
— Zu Recht! Ich empfehle dem Bundesrat oder einer 
Reihe von Ländern im Bundesrat, sich ein neues 
Wappen zuzulegen. Wir haben den Bundesadler. Die 
sollten sich ein Nilpferd zulegen. Warum sage ich 
das? Auch diesen Bundesländern steht das Wasser 
bis zum Hals; aber sie reißen das Maul so weit auf 
und machen in der Sache nichts. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Zuruf von 
der CDU/CSU: Wo ist der Unterschied, Herr 
Kollege?) 
Ich spreche einen weiteren Punkt an, und zwar 
zum Bereich der Deutschen Bundesbahn. Bei der 
Deutschen Bundesbahn, Herr Kollege Friedmann, 
ist das, was Sie angesprochen haben, völlig zu Recht 
beleuchtet worden. Was uns im Bereich der Bundes-
bahn fehlt, ist eine ergebnisbezogene Erfolgskon-
trolle. Das ist der entscheidende Mangel. Nur, ich er-
innere mich an viele beredte Worte des Staatssekre-
tärs Ruhnau im Rechnungsprüfungsausschuß und 
im Haushaltsausschuß mit der Zielrichtung, dies än-
dern zu wollen. Nur, Herr Kollege Friedmann, wir 
sollten uns auch selber nicht bemogeln. 
Zum Teil ist der Umstand, daß im Bereich der 
Bundesbahn nicht noch effizienter gearbeitet wer-
den kann, darin begründet, daß dort Strukturen vor-
handen sind, die diesem modernen Dienstleistungs-
betrieb nicht mehr angemessen sind. Das ist der ent-
scheidende Punkt. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Zum Teil — ich sage auch das — liegt es an dem star-
ren Beamtenrecht, daß Sie aus einzelnen Maschi-
nenämtern, aus Zwischenebenen nicht versetzen 
können, nicht umsetzen können, um effizient zu ar-
beiten. Wir sollten also, wenn wir Kritik an der Bun-
desregierung oder am Bundesbahnvorstand anbrin-
gen, immer im Hinterkopf haben, daß auch wir, die 
wir im Parlament sind, es durch unterschiedliche 
Auffassungen über öffentliches Dienstrecht verhin-
dern, daß dort erfolgsbezogen gearbeitet wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Dieses sage ich hier mal so. 
Auch an dieser Ecke will ich einen Punkt heraus-
greifen, weil es geradezu ärgerlich erscheint, wo dort 
Geld, weil die Strukturen so sind, ausgegeben wird. 
Sie haben die Autos des Bundesbahnvorstandes an-
gesprochen. Ich will die Wohnungsdienstanschlüsse 
ansprechen, eine Segnung, die die ganze Öffentlich-
keit wahrscheinlich gar nicht kennt. Es wird Beam-
ten erlaubt, auf Kosten des Steuerzahlers bei sich 
privat zu Hause ein Telefon zu haben, weil sie ja in 
Notfällen auf Kosten der Bundesbahn erreichbar 
sein sollen. Der Vorstand der Deutschen Bundes-
bahn hat sich mit dieser Frage tatsächlich selbst be-
schäftigt: Wie viele Wohnungsdienstanschlüsse 
wann und bei wem? Ich frage mich: Hat denn dieser 
Vorstand nichts Wichtigeres zu tun, als sich mit die-
ser Nebensächlichkeit zu beschäftigen? Sind denn 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4163 
Kühbacher 
die Beamten, die Wohnungsdienstanschlüsse haben, 
nicht sensibel genug, um festzustellen, daß das über-
flüssig ist? Da sitzen Herren in der Hauptverwal-
tung in Frankfurt, wohnen in Nürnberg, in München 
und in einer noch weiter entfernten Stadt. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: In Kronberg 
wohnen die alle!) 
— Nein, nein, es wohnen einige so weit und lassen 
sich in München einen Wohnungsdienstanschluß be-
zahlen — oder in Nürnberg —, damit sie in Notfällen 
— zum Beispiel ein Bahnarzt — bereit stehen — ein 
Bahnarzt, der wahrscheinlich nur Gutachten macht. 
Ich kann nur lachen. Diese Herren sollten ihre An-
schlüsse freiwillig zurückgeben. Daß sich das Parla-
ment, daß sich der Rechnungshof damit beschäfti-
gen muß, sagt doch etwas über die Qualität der Mit-
telebene und die Sensibilität dieser Herren aus. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Zuruf von 
der CDU/CSU: Sehr gut! Der ist heute 
Klasse!) 
Ein Punkt scheint mir bei der Bahn grundsätzlich 
zu kritisieren zu sein. Es gibt dort auch ein Personal-
bemessungssystem, Herr Friedmann, was Sie bei 
der Bundespost kritisiert haben. Davon verstehen 
Sie sehr viel mehr. Ich lasse mich da gern belehren 
und will da in unseren Sitzungen nachfragen. Ich 
lese hier aus der Kritik des Bundesrechnungshofes 
zur Frage der Effektivität der Bahn, daß es vielfach 
dazu kommt, daß ein Besitzstandsdenken besteht 
und Anlagenmengen auf das Personal angerechnet 
werden. Das heißt, je mehr Anlagen mit höheren 
Preisen von bestimmten Arbeitsebenen im Bahnbe-
reich verwaltet werden, desto mehr Personal und de-
sto höher dotiert werden die Herren. Das führt dann 
dazu, daß Gleise mit Überlängen gebaut werden, daß 
zuviel Geld ausgegeben wird, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie in der So-
wjetunion!) 
weil sich daraus die persönliche Bezahlung ergibt. 
Dies ist ein abenteuerlicher Vorgang. Daran müssen 
wir etwas ändern. Wir können nicht deshalb jemand 
nach A 14 bezahlen, weil er möglichst viel Geld inef-
fektiv ausgibt. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Hier muß Leistungsbezahlung rein. Ich gehe jetzt so 
weit — ich will hier nichts versprechen —, zu sagen, 
man müßte sich überlegen, ob man nicht einem be-
sonders sparsamen Beschäftigten des öffentlichen 
Dienstes dann eine Zulage zahlt, wenn er besonders 
wirtschaftlich arbeitet, solche Zulagen von Zeit zu 
Zeit aussetzt, wenn das im Ergebnis nicht mehr 
stimmt, anstatt — — 
(Grobecker [SPD]: Akkord einführen!) 
— Ja natürlich, oder so: Akkord einführen, bei Effi-
zienz, bei hohen Dienstleistungen Zulagen, und 
diese immer, wenn das Ergebnis schlechter wird, 
wieder reduzieren. 
(Lachen und Zurufe) 
Ich glaube, dies würde zu einer höheren Eigenver-
antwortung führen können. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter Küh-
bacher, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn 
Abgeordneten Glos? 
Kühbacher (SPD): Sehr gern, Herr Glos. 
Glos (CDU/CSU): Herr Kollege Kühbacher, da ich 
Ihre sachliche Mitarbeit im Rechnungsprüfungsaus-
schuß immer sehr schätze und auch dies sehr ernst 
nehme, was Sie hier sagen, frage ich Sie, ob Sie diese 
Ihre Ausführungen auch mit Ihrem Kollegen Haar 
abgesprochen haben. 
Kühbacher (SPD): Herr Kollege Glos, ich rede hier 
in eigener Verantwortung als Mitglied des Deut-
schen Bundestages und nehme an, daß der Herr Kol-
lege Haar seine eigene Verantwortung hat. 
(Beifall bei der SPD — Wehner [SPD]: Das 
sollte ein Parlamentarier tun!) 
Von daher gibt es keine Absprachen untereinan-
der. 
Und eines will ich Ihnen sagen, ich habe das Ge-
fühl, daß die Gewerkschaft der Eisenbahner ganz 
sensibel ist bei der Frage, wie der Bahn geholfen 
werden kann, um sie effizienter zu gestalten. Es ist 
doch nicht so, daß dort die Verkrustung gutgeheißen 
wird; die wollen doch im Interesse ihrer eigenen Ar-
beitsplätze effektiver arbeiten. Wir müssen die 
Strukturen aufweichen. Wir müssen bestimmte Ebe-
nen im Beamtenrecht aufweichen, Herr Kollege 
Glos. Ich bitte Sie, bei Ihren eigenen Kollegen im 
Verkehrs- und Innenausschuß dafür zu werben, daß 
da die alten Strukturen auch wirklich aufgebrochen 
werden können. Sie haben meines Wissens das Bun-
desbahngesetz abgelehnt; das ist doch wohl richtig 
so? 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Grobecker? 
Kühbacher (SPD): Ja, gern, wir können dann zum 
Schluß kommen. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter Gro-
becker! 
Grobecker (SPD): Verehrter Herr Kollege Kühba-
cher, würden Sie bitte dem Herrn Glos mitteilen, daß 
die Eisenbahnergewerkschaft, deren Vorsitzender 
Herr Haar ist, völlig andere Auffassungen von 
Dienstrecht hat, als das von der CDU sonst vertreten 
wird, daß dieser also durchaus mitarbeiten würde, 
das Dienstrecht bei der Bahn zu ändern? 
Kühbacher (SPD): Ja, das kann ich nur bestäti-
gen. 
(Zurufe) 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Dr. Riedl? 
Kühbacher (SPD): Gerne. 
Vizepräsident Windelen: Bitte, Herr Dr. Riedl. 
4164 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Kühbacher, da ich doch wohl mit Ihnen der gleichen 
Auffassung bin, daß Sie hier nicht nur gezielt Eisen-
bahner ansprechen wollen, möchte ich Sie fragen, ob 
nicht in unserer ganzen Gesellschaft in der Bundes-
republik Deutschland insgesamt in den letzten zehn, 
zwanzig Jahren auch in der privaten Wirtschaft un-
ter Ausnutzung von meiner Ansicht nach längst 
nicht mehr zulässigen Steuervorteilen eine Mitneh-
mermentalität eingerissen ist, die wir alle miteinan-
der als verantwortliche Politiker insbesondere auch 
im Deutschen Bundestag bekämpfen sollten? 
(Zuruf von der SPD: Erich, schaffen wir sie 
doch ab!) 
Kühbacher (SPD): Herr Kollege Riedl, genau das 
habe ich ansprechen wollen, als ich von der Nebentä-
tigkeit der Ärzte bei der Bundesknappschaft sprach. 
Die haben einen Hauptjob, der 40 Stunden erfordert. 
Dafür werden sie bezahlt. Nach dieser Haupttätig-
keit können sie 1 Million DM nebenbei verdienen. 
Wie geht das eigentlich? 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Wie auf dem 
Balkan!) 
Das ist der Punkt. Sie haben völlig recht, es gibt hier 
eine Mitnehmermentalität, insbesondere bei denen, 
die auf Kosten der Steuerzahler studiert und sich 
ausgebildet haben; die ist abenteuerlich. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Zurufe von 
der FDP — Dr. Riedl [München] [CDU/ 
CSU]: Da bin ich völlig Ihrer Meinung!) 
— Aber, Herr Kollege Riedl, wir wollen das auch 
politisch zuordnen. Wenn wir an diese Bereiche von 
Steuervorteilen heran wollen, zum Beispiel an den 
Abbau von Bewirtungsspesen, dann schallt uns ein 
lautes Nein von Ihrer Seite entgegen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU: Nein, nein! — Glos 
[CDU/CSU]: Sie haben Äpfel mit Birnen 
verwechselt!) 
Ich will zum Ende kommen. Wir müssen im Haus-
haltsausschuß noch über die Lage bei der Deutschen 
Bundespost reden. Eines leuchtet mir nicht ein. Bei 
der Deutschen Bundespost summieren sich die 
Überstunden derart, daß die einfachen Arbeitneh-
mer unten vor Ort in den Paketumschlagstellen, bei 
den Fernmeldestellen schlimmer als im Industriebe-
trieb schuften müssen. Sie können keinen Urlaub 
mehr machen. Offensichtlich ist doch Arbeit genug 
da. Dann muß man doch fragen, ob es nicht doch 
richtig war, nach unten Personal hinzugeben, um die 
Post leistungsfähig und auch attraktiv zu halten. 
Kritik und Fragen werden möglich sein, wie es dort 
im Mittelbau aussieht. Der Rechnungshof wird uns 
darüber sicher noch das eine oder andere sagen kön-
nen. 
Ich stimme Ihnen voll zu, Herr Kollege Dr. Fried-
mann, daß sich in diesen großen Einrichtungen, wie 
es auch in der Industrie nicht anders ist, Bürokratie 
einnistet und solche großen Einrichtungen ineffek-
tiv werden. Nur sollten wir da gemeinsam behutsam 
miteinander diskutieren. Ich lade Sie recht herzlich  
ein, am kommenden Montag mit uns im Haushalts-
ausschuß bei der Personaldiskussion mitzutun. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Wir werden das sehen. Sie werden dort mittun müs-
sen. Es hat keinen Zweck, im Parlament die Lippen 
zu spitzen und dann, wenn es zur Entscheidung 
kommt, nicht zu pfeifen. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Haase [Kas
-
sel] [CDU/CSU]: Wir pfeifen sogar nachts 
im Wald!) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Gärtner. 
Gärtner (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Der Kollege Kühbacher hat 
im Dialog mit dem Kollegen Riedl am Schluß seiner 
Rede die Frage behandelt, wie wir mit unserem 
Dienstrecht umzugehen haben oder was wir da ver-
ändern sollen. Da gebe ich Ihnen unumwunden zu, 
das ist unter uns, die wir hier alle Wissende sind, 
sehr viel einfacher. Mit gutem Recht sind ein paar 
Kollegen, die es vielleicht dann ändern können, gar 
nicht da. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Herr Baum!) 
Diese Kritik trifft nicht nur auf das Bundesbahn-
recht zu. Das ist auch eine Kritik am Bundesver-
kehrsminister, es ist auch eine Kritik am Bundesin-
nenminister. Wir hatten das Erlebnis, daß es eine 
ganze Arbeitsgruppe gab, die von B 6 nach unten be-
soldet war. Als wir festgestellt haben, daß sie das 
nicht bringt, wofür sie eingesetzt ist, haben wir sie 
aufgelöst. Man muß auch das einmal sehen. 
Wenn man über die hoheitliche Tätigkeit neu 
nachdenken würde, käme man wahrscheinlich auf 
sehr viel weniger Beamtenpositionen in diesem Lan-
de. Das heißt nicht, daß wir etwas gegen Beamte ha-
ben. Das ist ein herausgehobener, besonders bedeut-
samer Berufsstand. Er sollte sich in dieser Form 
nicht „diskreditieren", wenn ich das in Anführungs-
zeichen sagen darf, daß quasi jede Tätigkeit in die-
sem Lande als hoheitlich hingestellt wird. Das kann 
es nicht sein, das darf es erst recht nicht werden, 
wenn man ein Land wie unser Land demokratisch
pluralistisch organisiert nennt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Zur Post noch eine Bemerkung. Natürlich ist es 
richtig, daß man die Arbeitsvorgänge, die der Kol-
lege Kühbacher hier dargestellt hat, beseitigt. Aber 
bei einem so großen Haus — wie ja auf der anderen 
Seite auch die Bundesbahn — kann mir keiner er-
zählen, daß es da nicht 6000 oder 5000 Dienstposten 
gäbe, die man nicht umschichten könnte. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das kann mir keiner weismachen. 
Das ist auch ein Problem der Faszination der Zahl: 
6000 neue Stellen, der Arbeitsmarkt wird entlastet. 
Es wird am Arbeitsplatz humanisiert, wo er noch in-
human ist. Wir geben dort wirklich mal zu erkennen, 
daß wir unseren Beitrag leisten. Dann kommen wir 
im Postverwaltungsrat mit den Leuten zusammen, 
die uns immer erklären, wir sollten die Bürokratie 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4165 
Gärtner 
abbauen. Die Wirtschaftsvertreter sagen, wir sollen 
Bürokratie abbauen, und stimmen dort der ganzen 
Einrichtung zu. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Das ist etwas, was mich auch bei dem Diskus-
sionsbeitrag etwas stört, den der Kollege Dallmeyer 
hier eingebracht hat. Ich war etwas hoffnungsfroh 
gewesen, daß sich in dieser Debatte ein Verteidi-
gungspolitiker zu Wort meldet und nach der flam-
menden Kritik auch die Konsequenzen zieht. Das 
Gegenteil ist leider der Fall. Sie sind wahrscheinlich 
in der zweiten und dritten Lesung im Januar die er-
sten, die beklagen werden, wie wir hier die Verteidi-
gungsbereitschaft dieser Republik zerrütten wür-
den. Wir hatten ja einen kleinen Vorgeschmack bei 
den Pioniergeräten, wo die Million eingespart wor-
den ist. Sie wissen j a wahrscheinlich, was das ist: 
2 166 Holzhämmer und 400 Stehleitern. Glauben Sie 
doch nicht, daß dadurch, daß man einen solchen Be-
trag einspart, diese Republik Schwierigkeiten hat, 
sich- zu verteidigen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Und wenn Sie schon, Herr Kollege Dallmeyer, 
über diesen Empfang bei der Kommandeurstagung 
in Borkum reden, dann sagen Sie doch bitte dazu, 
daß es noch einen Empfang der Niedersächsischen 
Landesregierung — zu diesen 1,4 Millionen DM dazu 
— gegeben hat. Das ist übrigens — weil Sie den Kol-
legen Zumpfort mit seinem Anfangszitat aus der 
Holsteinischen Wirklichkeit karikieren wollten — 
auch ein Land, das Empfänger von rund 500 Millio-
nen DM Bundesergänzungszuweisungen ist, die der 
Bund freiwillig zahlt. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Das haben die 
aus dem wind fall finanziert!) 
Das ist offenbar auch ein kleiner Betrag gewesen, 
der dann nach Borkum überwiesen worden ist. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Können 
Sie die Feier der nordrhein-westfälischen 
Landesregierung nicht mit einbeziehen?) 
— Ich muß sagen, ich habe da keine Probleme, auch 
einmal die Frage zu diskutieren, ob es zur Sparsam-
keit eines Ministerpräsidenten gehört, wenn er sei-
nen eigenen Bereich in diesen Jahren, wo er allen 
anderen etwas zumutet, quasi verdoppelt. Wir waren 
ja im Haushaltsausschuß — Herr Friedmann hat 
das j a heute nach der Methode „Der andere Fried-
mann" gemacht, was er in der ersten Lesung ge-
macht hat, war wirklich etwas ganz anderes, heute 
war er auch wieder anders, aber das läßt ja vielleicht 
noch Hoffnungen zu — 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Das ist 
ein toller Bursche, der Friedmann!) 
wie auch im Rechnungsprüfungsausschuß, als ich 
das damals noch verfolgen konnte, im Grunde sehr 
viel härter mit der Regierung als manchmal die Op-
position. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Das 
kann nicht sein! Denken Sie an gestern 
abend!) 
Das ist ja schon so weit gegangen, daß die Opposi-
tion manchmal sagte: Wir können euch allein lassen, 
ihr macht das untereinander auch ganz gut. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Da 
kenne ich andere Beispiele! — Haase [Kas
-
sel] [CDU/CSU]: Manchmal seid ihr unge
recht!) 
— Wir sind an der Stelle sehr kritisch gewesen. Wir 
haben damals z. B. einen leibhaftigen Bundesmini-
ster der Regierung, der wir gemeinsam die Ehre ha-
ben die Stütze zu sein, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Manchmal fallt 
ihr um!) 
kritisiert. Das machen wir alles. Wir sagen aber 
nicht nur, daß es kritisch ist, sondern wir ziehen 
auch die Konsequenzen daraus. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Stichwort Reisekosten! — Glos [CDU/ 
CSU]: Der Minister ist aber heute noch im 
Amt!) 
Bei allem Verständnis z. B. der bayerischen Kolle
gen — da nehme ich den Kollegen von der SPD im 
Haushaltsausschuß nicht aus und die CSU-Kollegen 
erst recht nicht —, sich für das Thema Frachthilfe 
einusetzen, kann ich nur sagen, dann soll man mal 
im Rechnungsprüfungsbericht dieses Jahres nachle-
sen, was da drinsteht. Da kann ja wohl keinem noch 
eine Erhöhung des Ansatzes einfallen, insbesondere 
dann nicht, wenn man einmal die Begründung für 
die Wälzkugellagerfabrik liest, wo drinsteht: Die 
Frachthilfe war 1977 ausgelaufen, eine erweiterte 
Kohlefrachthilfe wurde neuerdings wieder gewährt, 
weil die japanische Konkurrenz zu groß ist. Und 
dann haben die Burschen, wie gesagt, einen sach-
fremden Punkt eingeführt, um eine an sich überflüs-
sige Subvention weiterzuzahlen. Und was das Aller-
schlimmste ist: Sie erwähnen auf den ganzen Bewil-
ligungsbescheiden noch nicht einmal die Mitfinan-
zierung des Bundes. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Die sind 
schon clever!) 
— Das ist wirklich sehr, sehr clever. Im Augenblick 
geben die bayerischen Finanzämter, wenn ich das 
richtig sehe, den Bauern so bestimmte Hinweise, 
daß sie das alles lieber ganz anders machen würden, 
nur, der Bund habe das eben beschlossen. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Die 
FDP!)  
Aber sie würden sich täglich daran geben, diese Sub-
ventionstatbestände wieder einzuführen. Das ist lei-
der das Problem, daß Sie es in der Frage besser ha-
ben als wir: Wir kritisieren gemeinsam, nur die Kon-
sequenzen müssen wir ziehen, was wir auch tun. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Vorsicht!) 
— Vorsicht? Da gibt's überhaupt kein Problem. 
Der Herr Kollege Kühbacher hat am Schluß ge-
sagt: Wir werden nächste Woche sehen, wie sich die 
Opposition verhält, wenn wir am Ende der Beratun-
gen des Haushaltsentwurfs 1982 unseren Beitrag lei- 
4166 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Gärtner 
sten und die Konsequenzen aus den ganzen Bemer-
kungen ziehen. 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Dann 
streicht ihr wieder die nicht besetzten Stel-
len!) 
— Wir streichen nicht nur nichtbesetzte Stellen, son-
dern wir streichen auch Stellen, die besetzt sind. Das 
heißt, wir werden einen kw-Vermerk ausbringen. 
Um es allen Kollegen zu sagen, was „kw" heißt: Das 
heißt nicht „künftig wichtig", sondern „künftig weg-
fallend". 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
SPD) 
Wir werden also Konsequenzen ziehen. Wir haben 
das z. B. auch bereits bei Positionen getan, bei denen 
es einem manchmal schwerfällt, z. B. beim Sport. 
Dies fällt einem schwer, wenn man sieht, was den 
deutschen Sport auszeichnet, der im Augenblick 
durch die Lande zieht und nach allen Seiten hin er-
klärt, wie dramatisch die öffentliche Finanzierung 
zurückgehe. 
(Kühbacher [SPD]: Tatsächlich?) 
Allerdings sind knapp 50 Millionen DM, die er vom 
Bundesinnenministerium kriegt, schon relativ viel 
Geld, vor allem dann, wenn man berücksichtigt, was 
aus sonstigen Wettbewerben noch dazu kommt. Das 
darf man bei der Addition der Förderungssumme 
nicht vergessen. Das sind im Grunde j a auch Steuer-
gelder, die da verwandt werden. Das ist j a nicht eine 
eigene Einnahme, sondern das sind, wie gesagt, 
Steuermittel, die da verwandt werden. Hier muß 
man auch sehen, daß sich der Sport keinen Gefallen 
tut, wenn er bei Repräsentationen in vielen Fällen 
mehr ausgibt, als zulässig ist. Die Bemerkungen des 
Rechnungshofs über die 4. Europäische Sportkonfe-
renz werden wohl deshalb nicht durch eine Bemer
-
kung über den Olympischen Kongreß in Baden-Ba-
den ergänzt werden, Herr Kollege Friedmann, 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Oh, das finden 
.die schön!) 
weil wir die Mittel dafür von uns aus gekürzt haben, 
etwas gegen Ihren Widerstand. Aber wir haben Sie 
überzeugen können. Am Ende waren Sie bereit, den 
Schmerz mitzutragen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Hinterher 
habe ich mich darüber geärgert!) 
Diese Kürzungen werden doch wohl auch Sie, 
nehme ich an, veranlassen, zu verhindern, daß in 
den nächsten Prüfungsbemerkungen noch einmal 
eine solche Lustveranstaltung auftaucht. 
(Walther [SPD]: Da bin ich gar nicht sicher! 
— Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Die sind vor-
nehm, Herr Kollege, sehr vornehm!) 
— Ich weiß, an wen der Kollege Walther denkt. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Wenn er 
denkt, dann denkt er nicht schlecht!) 
— Ja, ich sage: Der Knecht, an den er denkt. 
Der Automobilindustrie, um einen vorletzten 
Punkt anzusprechen, ist in diesen Jahren die Förde-
rung aus dem Bundesministerium für Forschung  
und Technologie entzogen worden. Das ist etwas, 
was sehr spät — ich sage: zu spät — 
(Zuruf von der FDP: Viel zu spät!) 
alle die Industrien trifft, die immer von der Markt-
wirtschaft reden und die Differenz zwischen eige-
nem Kapital und Risiko immer öffentlich finanziert 
haben wollen. Es ist eine vornehme Art von Markt-
wirtschaft, die sich dort einschleicht. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Lassen Sie mich am Ende noch ein Wort dazu sa-
gen, wie wir diesen Prüfungsbericht insgesamt be-
handeln werden. Es wäre vielleicht wünschenswert, 
so kann man glauben, daß der Präsident des Bundes-
rechnungshofs — sozusagen nach der Methode 
Stingls — seinen Bericht jeden Monat abgibt, wobei 
sich die beiden Präsidenten dann nur noch einigen 
müßten, wer wann auftritt. 
(Wehner [SPD]: Seien Sie vorsichtig, das ist 
Majestätsbeleidigung! — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Das kann nicht Sinn der Veranstaltung sein. Aber 
ich meine, es wäre ganz sinnvoll, wenn man dieses 
voluminöse Werk hier nicht auf einmal ins Plenum 
einbringt, sondern es wenigstens aufteilt, einen kür-
zeren Rhythmus hat, etwa alle drei Monate. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Die arme 
Regierung!) 
Man kann auch einen Beratungsablauf wählen, wie 
wir ihn beim Haushalt haben, daß man das also 
rechtzeitig kriegt. Wir haben das jetzt quasi am 
Ende noch mitbekommen und sind von daher in ei-
ner schwierigen Situation, die Vorgänge in allen Tei-
len fair zu prüfen. Das darf und muß man auch sa-
gen, wenn man die Frage stellt, ob man in diesem 
Bericht nicht auch Namen haben sollte. Dies ist auch 
vor dem Hintergrund zu sehen, daß in den Beratun-
gen im Rechnungsprüfungsausschuß und im Haus-
haltsausschuß festgestellt worden ist, daß nicht alle 
Prüfungsbemerkungen des Rechnungshofes — mit 
Verlaub, Herr Präsident — am Ende standgehalten 
haben. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Bevor es sozusagen eine öffentliche Vorverurteilung 
über einen Tatbestand gibt, den man auch anders se-
hen kann, gehe ist lieber das Risiko ein, daß etwas 
noch ein halbes Jahr im Beratungsablauf des Rech-
nungsprüfungsausschusses und des Haushaltsaus-
schusses ist, als daß ich einen vorher zu Unrecht ver-
urteile. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich glaube, man sollte auch insgesamt bei allem, 
was man kritisch gegenüber der Regierung sagen 
kann und sagen muß, 
(Gerster [Mainz] (CDU/CSU): Das ist viel!) 
feststellen, Herr Kollege Gerster, daß wir relativ ko-
operativ arbeiten konnten. In einigen Häusern ist es 
besonders gut — das kann man auch sagen. Da gibt 
es auch besonders klassische Vertretungen. Einer 
von denen, die das tun, sitzt hier rechts hinten. Es ist 
der Herr Staatssekretär im Postministerium. Er ver- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4167 
Gärtner 
tritt seine Vorlagen immer pesönlich und kennt sich 
sozusagen bis zum letzten Postschaffner aus. Auch 
der Herr Kollege Ruhnau aus dem Verkehrsministe-
rium ist einer derjenigen, die in dieser Frage sehr or-
dentlich mitarbeiten. 
(Glos [CDU/CSU]: Das ist der, der zur Luft-
hansa will! — Dr. Friedmann [CDU/CSU]: 
Elias ist besser!) 
— Wir machen hier doch keinen Kürwettbewerb. 
Aber nicht, daß Herr Hiehle jetzt meint, ich würde 
ihn nicht nennen. 
Auf dieser Ebene gibt es eine große Kooperations-
bereitschaft. Eine Vielzahl von kritischen Anmer-
kungen werden im Verlaufe der Haushaltsberatun-
gen auch bereinigt. 
Man kann nicht sagen, daß am Ende stehe, daß 
beim Haushaltsentwurf 1982 nicht schon auf die 
jetzt im Parlament vorliegenden Kritikpunkte rea-
giert worden wäre. Natürlich haben wir darauf rea-
giert, leider in manchen Punkten sehr zu Ihrem Un-
willen. — Wenn ich nur noch einmal die Frachthilfe 
nehmen darf. Oder denken wir an die Kürzungen im 
Verteidigungsbereich. 
(Abg. Haase [Kassel] [CDU/CSU] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Sekunde noch. 
Wir haben doch zum Beispiel für den Verteidi-
gungshaushalt das Thema auf den Weg gebracht, 
auch dort von der Faszination der großen Zahlen 
wegzukommen, mit weniger Geld Vernünftigeres zu 
machen. Ich kann nicht sagen, daß alle Waffensyste-
me, die lieb und vor allen Dingen sehr teuer sind, ef-
fizient sind. Herr Kollege Haase, wenn Sie mich 
nach dem Side-looking Radar fragen wollen: Da sind 
wir an der Stelle, wo wir 1978 gemeinsam nachge-
fragt hatten. Mittlerweile gibt es ein viel besseres 
Überwachungssystem, das aber auch noch teurer ist. 
Da könnte man doch wenigstens das alte System fal-
lenlassen. Aber damals, als wir gefragt hatten, ob 
man das nicht abschaffen könnte, ist gesagt worden: 
Das geht schon gar nicht. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter Gärt-
ner, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Ab-
geordneten Haase (Kassel)? 
Gärtner (FDP): Bitte. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter Haase 
(Kassel). 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Verehrter Herr Gärt-
ner, weil Sie gerade meine Freunde von der CSU so 
attackieren und weil Sie das notleidende bayerische 
Grenzland in Ihre Bemühungen im Zusammenhang 
mit der Frachthilfe einbeziehen: Sind Sie willens, da-
von Kenntnis zu nehmen, daß ich eben gerade die 
Nachricht bekam, der gesamtdeutsche Ausschuß 
insgesamt habe in diesem Zusammenhang eine 
neue Initiative entwickelt und uns gebeten, in der 
Bereinigungssitzung nochmals auf die Sachverhalte 
zurückzukommen? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Gärtner (FDP): Herr Kollege Haase, das Publikum 
draußen weiß vielleicht nicht so sehr, wie die Ar-
beits- und Kommunikationsverhältnisse im Parla-
ment sind. Sie hätten doch fairerweise dazu sagen 
müssen, daß wir von allen Fauchausschüssen immer 
einvernehmliche Erhöhungsanträge kriegen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Wir haben jetzt leider in einem Falle den Fehler ge-
macht, einen Erhöhungsantrag des Fachausschus-
ses anzunehmen. Da es sich nur um 400 000 DM han-
delt, ist das etwas, was man noch in der nächsten 
Woche oder im nächsten Jahr korrigieren kann. 
Wir haben uns im Haushaltsausschuß immer 
nicht als Notariat der Fachausschüsse verstanden. 
Wir stehen nun leider vor der Situation, daß wir in ei-
nem engen Einnahmenrahmen und einem engen 
Ausgabenrahmen alle Wünsche möglichst gut unter-
bringen müssen. Daß man nicht allen wohl und nie-
mandem weh tun kann, das zeigen wir. Dafür sind 
wir im übrigen auch mit einer komfortablen Mehr-
heit, wie ich sage, gewählt. Und so sollten wir auch 
am Ende dieses Haushaltsberatungsverfahrens zei-
gen, daß wir das Wahlergebnis am 5. Oktober ver-
gangenen Jahres wert waren. 
(Glos [CDU/CSU] Das ging zu weit!) 
Ich hoffe im übrigen, daß der Vermittlungsaus-
schuß, der jetzt noch tagt, alle die kritischen Anmer-
kungen zu Steuertatbeständen, die hier gekommen 
sind, aufnimmt, am nächsten Montag einbringt. Wir 
sind bereit, darauf zu reagieren. Ich wünsche Ihnen 
dabei viel Vergnügen, viel Arbeit vor allen Dingen, 
nicht nur Mut, sondern Durchsetzungskraft. — Vie-
len Dank. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlage des Bun-
desrechnungshofes auf Drucksache 9/978 an den 
Haushaltsausschuß zu überweisen. Ist das Haus mit 
der vorgeschlagenen Überweisung einverstanden? 
— Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist dies so 
beschlossen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt zur Tagesordnung auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Wirtschaft 
(9. Ausschuß) zu dem Antrag der Fraktionen 
der SPD und FDP 
Verlängerung des Welttextilabkommens 
zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU 
Welttextilabkommen 
— Drucksache 9/1044 (neu), 9/1072, 9/1115 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Dr. Schwörer 
Wünscht der Berichterstatter das Wort? — Dies ist 
nicht der Fall. Wird das Wort anderweitig ge-
wünscht? — Auch dies ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Der Ausschuß 
empfiehlt auf der Drucksache 9/1115 die Annahme 
4168 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
Vizepräsident Windelen 
einer Entschließung. Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Wer stimmt da-
gegen? 
(Zurufe von der SPD [zur CDU/CSU]: Nanu, 
gegen euren eigenen Antrag? — Heiter-
keit) 
— Ich wiederhole die Abstimmung. Wer zuzustim
-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen? — 
(Zuruf von der SPD [zur CDU/CSU]: So ist 
gut!) 
Wer stimmt dagegen? — Wer enthält sich der Stim-
me? — Die Entschließung ist damit einstimmig an-
genommen. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Schluß un-
serer Tagesordnung angelangt. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 9. Dezember 1981, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.31 Uhr) 
Berichtigung 
64. Sitzung, Seite 3708 B: In der vorletzten Zeile ist 
statt „140" zu lesen: „14". 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4169* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. van Aerssen 4. 12. 
Dr. Ahrens * 4. 12. 
Dr. Althammer * 4. 12. 
Amling 4. 12. 
Bahner (Berlin) 4. 12. 
Bahr 4. 12. 
Becker (Nienberge) 4. 12. 
Böhm (Melsungen) * 4. 12. 
Büchner (Speyer) * 4. 12. 
Cronenberg 4. 12. 
Dr. Dollinger 4. 12. 
Dr. Dregger 4. 12. 
Eickmeyer * 4. 12. 
Dr. Enders * 4. 12. 
Dr. Faltlhauser 4. 12. 
Feinendegen 4. 12. 
Gattermann 4. 12. 
Dr. von Geldern 4. 12. 
Dr. Geßner * 4. 12. 
Häfele 4. 12. 
Hansen 4. 12. 
Hauck 4. 12. 
Dr. Hennig 4. 12. 
Herterich 4. 12. 
von der Heydt 4. 12. 
Dr. Holtz * 4. 12. 
Horn * 4. 12. 
Dr. Hüsch 4. 12. 
Graf Huyn 4. 12. 
Jäger (Wangen) * 4. 12. 
Jansen 4. 12. 
Kittelmann * 4. 12. 
Dr. Köhler (Duisburg) 4. 12. 
Lenzer * 4. 12. 
Lorenz 4. 12. 
Männing * 4. 12. 
Mischnick 4. 12. 
Dr. Müller * 4. 12. 
Müller (Bayreuth) 4. 12. 
Müller (Wadern) * 4. 12. 
Neuhaus 4. 12. 
Dr.-Ing. Oldenstädt 4. 12. 
Dr. Osswald 4.12. 
Frau Pack * 4. 12. 
Pensky * 4. 12. 
Dr. Pinger 4. 12. 
Poß 4. 12. 
Rainer 4. 12. 
Reddemann * 4. 12. 
Reuschenbach 4. 12. 
Rösch * 4. 12. 
Rohde 4. 12. 
Schluckebier * 4. 12. 
Schmidt (München) * 4. 12. 
Schmidt (Würgendorf) 4. 12. 
Freiherr von Schorlemer 4. 12. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Schreiner 4. 12. 
Schröder (Wilhelminendorf) 4. 12. 
Frau Schuchardt 4. 12. 
Schulte (Unna) * 4. 12. 
Dr. Freiherr 
Spies von Büllesheim * 4. 12. 
Spilker 4. 12. 
Dr. Sprung * 4. 12. 
Tietjen 4. 12. 
Timm 4. 12. 
Topmann " 4. 12. 
Dr. Unland * 4. 12. 
Dr. Vohrer * 4. 12. 
Wallow 4. 12. 
Weiskirch (Olpe) 4. 12. 
Frau Dr. Wisniewski 4. 12. 
Dr. Wittmann (München) * 4. 12. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat gemäß § 80 Abs. 3 
GO die nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Überplanmäßige Ausgabe im Hauhaltsjahr 1981 bei Kap. 1412 
Tit. 698 02 - Entschädigungen auf Grund des Fluglärmgeset-
zes - (Drucksache 9/1077) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Überplanmäßige Ausgabe bei Kap. 1002 Tit. 656 55 - Kran-
kenversicherung der Landwirte - im Haushaltsjahr 1981 
(Drucksache 9/1087) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mit Schreiben vom 
2. Dezember 1981 mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehende 
EG-Vorlage zur Kenntnis genommen hat: 
Mitteilung der Kommission an den Rat über die Freigabe der 
historischen Archive der Gemeinschaft (Drucksache 9/515 
Nr. 15) 
Anlage 3 
Antwort 
des Staatssekretärs Elias auf die Frage des Abgeord-
neten Gilges (SPD) (Drucksache 9/1089 Frage 48): 
Kann die Bundesregierung die Gründe mitteilen, weshalb 
die von der rechtsradikalen Deutschen Volksunion herausge-
gebene und im Verfassungsschutzbericht 1980 erwähnte Zei-
tung „Deutscher Anzeiger" den Postbediensteten im Post-
amt 1 (Hauptpost Köln) auf einem Tisch vor der Glaskabine 
des Aufsichtsbeamten der Dienststelle III/1 zur Mitnahme 
ausliegen? 
Nachforschungen beim Postamt Köln 1 ergaben 
keinen Hinweis, daß unbeanschriftete Postver-
triebsstücke des „Deutschen Anzeigers" in der Ver- 
4170* 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
gangenheit zur Mitnahme ausgelegen haben. Ein 
Auslegen ohne Anschrift eingegangener Zeitungen 
zum Mitnehmen würde auch den Dienstvorschriften 
zuwiderlaufen. 
Zur Erläuterung folgendes: 
Postvertriebsstücke sind Sendungen des Postzei-
tungsdienstes, die vom Verleger mit der vollständi-
gen Zustelladresse des Empfängers versehen und 
für Zustellämter gebündelt eingeliefert werden. Hin 
und wieder kommt es vor, daß versehentlich Einzel-
exemplare — in selteneren Fällen auch einmal 
ganze Zeitungspakete — keine Anschrift tragen. 
Derartige Sendungen werden ausgesondert und, da 
sie nicht zugestellt werden können, beim Postamt 
Köln 1 auf einem Arbeitstisch vor dem Dienstzim-
mer der Aufsichten vorübergehend abgelegt und 
später im Dienstzimmer der Aufsicht für etwa 14 
Tage gelagert, ehe sie wie unzustellbare Sendungen 
behandelt werden. Unzustellbare Zeitungspostsen-
dungen sind zum Altpapier zu nehmen. 
Im übrigen werden von der angesprochenen Wo-
chenzeitung „Deutscher Anzeiger" die zum Postver-
trieb zugelassen ist, im Bereich des Postamts Köln 1 
lediglich 22 Exemplare ausgeliefert. 
Anlage 4 
Antwort 
des Staatssekretärs Becker auf die Fragen des Ab-
geordneten Breuer (CDU/CSU) (Drucksache 9/1089 
Fragen 53 und 54): 
Welche Personal-, Verteilungs- und Sachkosten verursa-
chen die vom Presse- und Informationsamt der Bundesregie-
rung herausgegebenen „Informationen der Bundesregierung 
für Arbeitnehmer — aus Bonn" im laufenden Haushaltsjahr, 
und welche diesbezüglichen Ausgaben sind für 1982 einge-
plant? 
In welcher Auflagenzahl wird die „Information der Bundes-
regierung für Arbeitnehmer — aus Bonn" wie vielen Bezie-
hern zugestellt, und welche Veränderungen werden nach der 
momentan laufenden Werbekampagne erwartet? 
Zu Frage 53: 
Die „Informationen der Bundesregierung für Ar-
beitnehmer — aus Bonn" werden nach einer Hoch-
rechnung von Anfang dieser Woche im Jahre 1981 
folgende Kosten verursachen: 
a) Personalkosten (ein Redakteur) DM 33 600,- 
b) Verteilung (Konfektionierung 
und Porto) 	 DM 172 300,- 
c) Sachkosten 
(Umschläge und Druck) 	DM 58 000,—
Die Gesamtkosten für 1981 werden 
sich also voraussichtlich auf 	DM 263 900,—
belaufen. 
Für das Jahr 1982 lassen sich die Kosten zur Zeit 
nicht exakt abschätzen, weil noch keine Tarifver-
handlungen stattgefunden haben und auch die Ent-
wicklung der Sachkosten (zum Beispiel Papierko-
sten) noch nicht klar absehbar ist. Verhandlungen 
mit Firmen oder Ausschreibungen haben bisher 
nicht stattgefunden. 
Zu Frage 54: 
Die gegenwärtige Auflage der „Informationen der 
Bundesregierung für Arbeitnehmer — aus Bonn" 
beträgt 32 500. Diese Exemplare gehen an 25 650 Be-
zieher. Die Zahlendifferenz ist darauf zurückzufüh-
ren, daß wegen der Größe mancher Betriebs- und 
Personalräte zahlreiche Bezieher um mehrere 
Exemplare gebeten haben. 
Im November und Dezember 1981 sind Betriebs-
räte größerer Unternehmen auf die Möglichkeit des 
Bezugs hingewiesen worden. Von dieser Aktion zur 
Ausweitung des Verteilers werden rund 2 000 neue 
Adressen erwartet. Angestrebt ist, daß die Betriebs- 
und Personalräte aller größeren Betriebe und Ver-
waltungen in der Bundesrepublik die Publikation 
kennen und bei Bedarf beziehen können. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. de With auf die Frage 
des Abgeordneten Lambinus (SPD) (Drucksache 
9/1089 Frage 81): 
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß die Grün-
dung von „Bürgerwehren", wie z. B. in Bremen, dem Straftat-
bestand der Bildung einer kriminellen bzw. terroristischen 
Vereinigung gleichzustellen ist, und beabsichtigt die Bundes-
regierung, den Generalbundesanwalt gegebenenfalls anzu-
weisen, die Gründung derartiger „Bürgerwehren" strafrecht-
lich zu verfolgen? 
Der Bundesregierung sind bisher nur vereinzelte 
Verlautbarungen bekannt geworden, nach denen die 
Gründung sog. „Bürgerwehren" beabsichtigt sein 
soll; über die Verwirklichung solcher Pläne liegen 
noch keine Erkenntnisse vor. 
Unter diesen Umständen ist eine generelle rechtli-
che Bewertung im Sinne Ihrer Frage gegenwärtig 
nicht möglich. Es kann deshalb nur ebenso generell 
davor gewarnt werden, Zusammenschlüsse zu grün-
den mit dem Ziel, strafbare Handlungen zu bege-
hen. 
Die Bundesregierung beobachtet die von Ihnen 
angesprochene Erscheinung mit großer Aufmerk-
samkeit. 
Zu Ihrer Frage nach einer Anweisung an den Ge-
neralbundesanwalt bemerke ich vorsorglich, daß 
dieser dem Legalitätsgrundsatz verpflichtet ist und 
von sich aus tätig wird, wenn zureichende Anhalts-
punkte für das Vorliegen von Straftaten gegeben 
sind, die in seine Ermittlungszuständigkeit fallen. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. de With auf die Frage 
des Abgeordneten Poß (SPD) (Drucksache 9/1089 
Frage 82): 
Gibt es nach der geltenden Rechtslage eine Möglichkeit, 
mit verbraucherschützenden Maßnahmen gegen die Anbieter 
sogenannter Patentsysteme beim Zahlenlotto vorzugehen, 
und wenn nein, sieht die Bundesregierung hierin eine Lücke, 
die geschlossen werden muß? 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 	4171* 
Wie bei anderen Werbeaussagen auch ist die Wer-
bung für sog. Patentsysteme beim Zahlenlotto, z. B. 
dann unzulässig, wenn sie irreführende Aussagen 
über die Beschaffenheit des Systems, vor allem 
seine Erfolgsaussichten und seine Zuverlässigkeit, 
enthält. Nach § 3 in Verbindung mit § 13 des Geset-
zes gegen den unlauteren Wettbewerb (UWG) kön-
nen Verbände, zu deren satzungsgemäßen Aufgaben 
es gehört, die Interessen der Verbraucher durch Auf-
klärung und Beratung wahrzunehmen, gegen solche 
Formen irreführender Werbung einen Unterlas-
sungsanspruch geltend machen. Wird für Lotteriesy-
steme mit wissentlichen unwahren und zur Irrefüh-
rung geeigneten Angaben geworben, so kann dies 
außerdem nach § 4 UWG strafrechtlich verfolgt wer-
den. 
Schon das geltende Recht bietet somit Möglichkei-
ten, den Verbraucher gegen falsche Versprechungen 
über Lottospielsysteme zu schützen. Die Bundesre-
gierung beabsichtigt im übrigen, die Rechte der Ver-
braucher gegenüber unlauteren und irreführenden 
Werbeaussagen durch Vorschläge im Rahmen der 
anstehenden Novellierung des Gesetzes gegen den 
unlauteren Wettbewerb zu verstärken. Danach soll 
unter anderem den Verbrauchern bei Wettbewerbs-
verstößen ein Recht auf Schadensersatz und Rück-
tritt vom Vertrag gewährt werden. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With 
auf die Fragen des Abgeordneten Dr. Jahn (Mün-
ster) (CDU/CSU) (Drucksache 9/1089 Fragen 84 und 
85): 
Hält die Bundesregierung die Zulässigkeit von Mietpreis-
gleitklauseln, etwa entsprechend § 9 a der Erbbaurechtsver-
ordnung, im Hinblick auf die Erzielung einer hinreichenden 
Wirtschaftlichkeit anstelle der beabsichtigten Staffelmiete 
für sinnvoll? 
Wie beurteilt die Bundesregierung den Vorschlag des Bun-
deswirtschaftsministers vom 16. November 1981, „das Ver-
gleichsmietensystem dadurch zu verbessern, daß als Nach-
weis auch — jedenfalls zum Teil — Mieten aus dem eigenen 
Bestand herangezogen werden können"? 
Zu Frage 84: 
Die Ausgangslage bei Erbbaurechtsverträgen un-
terscheidet sich wesentlich von der bei Wohnraum-
mietverträgen. Bei diesen steht für eine Anpassung 
des Mietzinses das bewährte Vergleichsmieten-
system zur Verfügung. Forderungen nach einem 
vereinfachten Mieterhöhungsverfahren im freifi-
nanzierten Mietwohnungsbau ist die Bundesregie-
rung im Entwurf des Mietrechtsänderungsgesetzes 
1981 entgegengekommen, nämlich durch Vorschläge 
zur Straffung und Vereinfachung des Mieterhö-
hungsverfahrens nach dem Vergleichsmietensy-
stem und zur Einführung der Staffelmiete im Neu-
baubereich. 
Zu Frage 85: 
Der Vorschlag, die Begründung eines vorprozes-
sualen Mieterhöhungsverlangens mit Vergleichs-
wohnungen aus dem eigenen Bestand des Vermie-
ters zuzulassen, ist u. a. deshalb problematisch, weil 
die Mieten aus dem Bestand eines Vermieters einen 
weniger zuverlässigen Schluß auf die ortsübliche 
Miete zulassen als die Mieten verschiedener Ver-
mieter. Darüber hinaus könnte der Anbieter einer 
Mehrzahl von Wohnungen in gewissem Umfang in 
der Lage sein, das Vergleichsmietniveau zu seinen 
Gunsten zu beeinflussen. Von Seiten der Kapital-
sammelstellen ist kürzlich eine neue Dokumenta-
tion zu diesem Problem vorgelegt worden, die zur 
Zeit von der Bundesregierung geprüft wird. 
Anlage 8 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Schlecht auf die Frage des 
Abgeordneten Jaunich (SPD) (Drucksache 9/1089 
Frage 92): 
Wie hoch war die Auflage der Informationsbroschüre „Das 
Handwerk", und welcher Empfängerkreis soll damit im we-
sentlichen angesprochen werden? 
Die Auflage der Informationsbroschüre „Das 
Handwerk" beträgt 20 000. Die Broschüre setzt die 
früher in längeren Zeitabständen (zuletzt 1969) von 
der Bundesregierung herausgegebenen Broschüren 
über das Handwerk fort. Sie informiert über die Be-
deutung des Handwerks in der Gesamtwirtschaft, 
über Handwerksrecht und -organisation, Ziele und 
Maßnahmen der Gewerbeförderung und die inter-
nationalen Beziehungen des Handwerks. Auf die 
Herausgabe der Broschüre wurde in den Tagesnach-
richten des Bundesministers für Wirtschaft vom 
16. Oktober 1981 hingewiesen. Sie wird Interessen-
ten auf Anforderung vom Bundeswirtschaftsmini-
sterium zugesandt. Neben den Verbänden der Hand-
werkswirtschaft, anderen interessierten Organisa-
tionen und Gruppen sowie Einzelpersonen sollen 
mit dieser Schrift — wie bereits zu Frage 27 erwähnt 
— insbesondere Jugendliche über die vielfältigen 
Möglichkeiten handwerklicher Berufstätigkeit in-
formiert werden. 
Anlage 9 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Schlecht auf die Frage 
des Abgeordneten Eigen (CDU/CSU) (Drucksache 
9/1089 Frage 93): 
Sieht sich die Bundesregierung in Kenntnis der Veröffentli-
chung des Kieler Instituts für Agrarpolitik und Marktlehre, in 
der festgestellt wird, daß die Inlandspreise bei Stickstoffdün-
ger 1981 um 56 bis 99 v. H. über dem Exportpreis lagen, veran-
laßt, die in ihrer Antwort auf meine Schriftliche Anfrage 16 
vom 5. Oktober 1981 (Drucksache 9/893) vertretene Auffas-
sung zu revidieren, zwischen deutschem Inland und dem Aus-
land seien Preisdifferenzen bei Stickstoffdünger kaum vor-
handen? 
Wie sich aus der von Ihnen zitierten Antwort vom 
6. Oktober 1981 ergibt, beruhen die dortigen Aussa-
gen zur Preissituation bei stickstoffhaltigen Dünge- 
4172* 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 4. Dezember 1981 
mitteln auf Angaben der Wirtschaft. Die vom Kieler 
Institut für Agrarpolitik und Marktlehre in AGRA-
EUROPE Nr. 46/81 mitgeteilten Zahlen weichen von 
diesen Angaben in der Tat z. T. erheblich ab. Ob 
diese Abweichungen geeignet sind, die in der Ant-
wort vom 5. 10. getroffenen Aussagen in Frage zu 
stellen, konnte anhand des zur Verfügung stehenden 
Materials in der Kürze der Zeit nicht nachgeprüft 
werden. Bisher eingegangene Stellungnahmen 
konnten nicht befriedigen. Die Bundesregierung 
wird der Frage aber weiterhin nachgehen und Sie 
über das Ergebnis unterrichten. Es bleibt aber bei 
der Aussage von PStS Grüner, daß die deutschen 
Anbieter einem erheblichen Wettbewerb durch Im-
porte ausgesetzt sind und dem BKA Anhaltspunkte 
für mißbräuchliches Verhalten nicht vorliegen. 
Anlage 10 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Schlecht auf die Fragen des 
Abgeordneten Michels (CDU/CSU) (Drucksache 
9/1089 Fragen 94 und 95): 
Trifft es zu, daß die Europäische Kommission die von Bund 
— Länder genutzten fünf Indikatoren zur Neubestimmung 
der Fördergebiete im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe 
nicht gelten lassen will? 
Wenn ja, was unternimmt die Bundesregierung im Inter-
esse der ausgewiesenen Fördergebiete? 
Zu Frage 94: 
Die EG-Kommission hat Anfang November ein 
Prüfverfahren gegen den 10. Rahmenplan der Ge-
meinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen 
Wirtschaftsstruktur" aufgrund der Artikel 92 und 93 
des EWG-Vertrages eingeleitet. In diesem Rahmen 
beanstandet die Kommission die Anwendung der 
bei der Neuabgrenzung der Fördergebiete benutzten 
5 Indikatoren und will die deutsche Abgrenzungs-
methode durch lediglich zwei Indikatoren (das Brut-
toinlandsprodukt je Kopf der Wohnbevölkerung und 
die Arbeitslosenquote) ersetzen. Auf dieser Basis be-
anstandet die Kommission die Regionalförderung in 
zwölf Arbeitsmarktregionen, die in den Ländern 
Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Baden-Würt-
temberg, Bayern und Schleswig-Holstein liegen. 
Zu Frage 95: 
Der Bundesregierung steht die übliche Zweimo-
natsfrist zur Verfügung, um zu den Bedenken der 
Kommission Stellung zu nehmen. Die Bundesregie-
rung wird ihre Antwort in enger Zusammenarbeit 
mit den Bundesländern vorbereiten und alle Mög-
lichkeiten nutzen, um die Fortführung der Regional-
förderung in allen durch den Rahmenplan bestimm-
ten Fördergebieten auch weiterhin zu sichern. Der 
Wirtschaftsausschuß des Deutschen Bundestages 
hat einen schriftlichen Bericht erhalten. Das weitere 
Vorgehen wird auch mit dem Ausschuß beraten. 
Anlage 11 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Schlecht auf die Frage des 
Abgeordneten Dr. Kübler (SPD) (Drucksache 9/1089 
Frage 96): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die energiepolitischen 
und ebenso die wirtschaftlichen Vorteile des Einsatzes von 
Flüssiggas als alternativen Betriebsstoff im privaten Perso-
nen- und Nutzkraftfahrzeugverkehr, und welche Maßnahmen 
plant die Bundesregierung im Fall positiver Beurteilung, den 
Einsatz von Flüssiggas — gegebenenfalls auch steuerlich — 
zu fördern? 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß das 
in den kommenden Jahren zu erwartende steigende 
Flüssiggasangebot auch zur Energieversorgung der 
Bundesrepublik Deutschland genutzt werden sollte. 
Wie in der Dritten Fortschreibung des Energiepro-
gramms festgestellt, ist der Verkehrssektor dabei 
neben Petrochemie und Wärmemarkt ein wichtiger 
Verwendungsbereich. Um die Wirtschaftlichkeit 
gasbetriebener Fahrzeuge zu verbessern, ist auf 
Vorschlag der Bundesregierung Flüssiggas von der 
letzten Mineralölsteuererhöhung ausgenommen 
worden. Da es sich bei dem Flüssiggaseinsatz in 
Fahrzeugen um eine bekannte Technologie handelt, 
stellt diese Steuerpräferenz für den Autogaseinsatz 
die beste Förderung dar. Die Nachfrage nach ent-
sprechend ausgerüsteten Fahrzeugen nimmt seit-
dem zu. Die Mineralölwirtschaft baut die notwen-
dige Infrastruktur aus, z. B. ist die Zahl der Flüssig-
gas-Tankstellen in der Bundesrepublik Deutschland 
seit Ende 1979 von ca. 55 bis heute auf ca. 300 gestie-
gen. Auf der Internationalen Automobilausstellung 
in Frankfurt haben insgesamt 14 Hersteller Fahr-
zeuge mit Flüssiggasausrüstung angeboten. Im 
Sachverständigengremium, das Bundesregierung 
und Automobilindustrie vor kurzem gebildet haben, 
werden auch die mit dem Einsatz von Flüssiggas 
verbundenen Fragen (Wirtschaftlichkeit, Umwelt, 
Sicherheit) weiter geprüft. Entscheidungen über 
eine verstärkte Förderung können erst nach Aus-
wertung zur Diskussion gestellt werden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09071.pdf</pdf_url>
    <id>2693</id>
    <dokumentnummer>09/71</dokumentnummer>
    <datum>1981-12-04</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
