<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2704</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/74</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1981-12-18</datum>
  <titel>Protokoll der 74. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/74 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
74. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Inhalt: 
Ausscheiden des Abg. Hansen aus der 
Fraktion der SPD 	  4289 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 4309 B 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung über den Besuch des Bundeskanzlers 
in der Deutschen Demokratischen Repu-
blik vom 11. bis 13. Dezember 1981 
Schmidt, Bundeskanzler 	  4289 B 
Dr. Kohl CDU/CSU  4294 A 
Wehner SPD 	  4301 A 
Ronneburger FDP  4304 C 
Dr. Barzel CDU/CSU 	  4308 B 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP GLOBAL 2000 
— Drucksache 9/1157 — 	  4309C 
Beratung der Beschlußempfehlung des 
Haushaltsausschusses zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung 
Haushaltsführung 1981; 
hier: Einwilligung in überplanmäßige 
Haushaltsausgaben bei Kapitel 11 13 Titel 
646 05 
— Leistungen des Bundes für Aufwendun-
gen nach dem Mutterschutzgesetz usw. —
— Drucksachen 9/948, 9/1149 — 	. . . . 4309 D 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten zu der Unter-
richtung durch die Bundesregierung 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des 
Rates zur Ermächtigung der Republik 
Griechenland, im Wirtschaftsjahr 1981/82 
bestimmte innerstaatliche Maßnahmen für 
Tafeloliven beizubehalten 
— Drucksachen 9/934 Nr. 23, 9/1135 — 	. 4310A 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten zu der Unter-
richtung durch die Bundesregierung 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des 
Rates zur Änderung der Verordnung 
(EWG) Nr. 2771/75 über die gemeinsame 
Marktorganisation für Eier 
— Drucksachen 9/934 Nr. 19, 9/1138 — 	. 4310A 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Forschung 
und Technologie zu der Unterrichtung 
durch die Bundesregierung 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur 
Festlegung eines Forschungs- und Ent-
wicklungsprogramms unter dem Leitge-
danken „Wissenschaft und Technik im 
Dienste der Entwicklung" 1982-1985 
— Drucksachen 9/536, 9/1125 — 	. . . . 4310 B 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Wirtschaft zu 
den Unterrichtungen durch die Bundesre-
gierung 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des 
Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) 
Nr. 925/79 über eine gemeinsame Regelung 
für die Einfuhr aus Staatshandelsländern 
II 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des 
Rates zur Änderung der Verordnung 
(EWG) Nr. 926/79 des Rates vom 8. Mai 1979 
betreffend die gemeinsame Einfuhrrege-
lung 
— Drucksachen 9/388, 9/760, 9/1164 — 	. 4310 B 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Verkehr zu 
der Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung 
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur 
Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/ 
76 übe das Gemeinschaftskontingent für 
den Güterkraftverkehr zwischen den Mit-
gliedstaaten 
— Drucksachen 9/934 Nr. 26, 9/1165 — 	. 4310 B 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das 
Neunte Gesetz zur Änderung des Bundes-
kindergeldgesetzes 
— Drucksachen 9/1214, 9/1217 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das Ge-
setz zur Änderung von Verbrauchsteuerge-
setzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 
1982) 
— Drucksachen 9/1215, 9/1218 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das 
Zweite Gesetz zur Änderung des Mineral-
ölsteuergesetzes 
— Drucksachen 9/1216, 9/1219 — 
Westphal SPD 	  4310 D 
Dr. Schäuble CDU/CSU 	  4311 D 
Kleinert FDP 	  4312 B 
Namentliche Abstimmungen 	 4313 B 
Nächste Sitzung 	  4318 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 4319*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  4319* B 
Anlage 3 
Gespräche über die Beachtung der Men-
schenrechte in Guinea während des Be-
suchs des Präsidenten Sékou Touré 
MdlAnfr 40 04.12.81 Drs 09/1134 
Thüsing SPD 
SchrAntw StMin Dr. Corterier AA . . . 4319*C 
Anlage 4 
Soziale Sicherung der in der Land- und 
Forstwirtschaft sowie in der Fischerei Täti-
gen 
MdlAnfr 46 20.11.81 Drs 09/1058 
Schmitz (Baesweiler) CDU/CSU 
ErgSchrAntw PStSekr Gallus BML 
auf ZusFr Baack SPD 	  4319* D 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4289 
74. Sitzung 
Bonn, den 18. Dezember 1981 
Beginn: 12.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung habe ich eine 
amtliche Mitteilung bekanntzugeben. Die Fraktion 
der SPD hat mitgeteilt, daß der Abgeordnete Hansen 
seit dem 14. Dezember 1981 nicht mehr der Fraktion 
der SPD angehört. 
Wir treten in die Tagesordnung ein. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung über den Besuch des Bundeskanzlers in 
der Deutschen Demokratischen Republik 
vom 11. bis 13. Dezember 1981 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Schmidt, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! In dieser Woche erfüllen uns die 
Entwicklung in Polen und die Verhängung des 
Kriegsrechts dort mit tiefer Sorge. Wir hören von 
zahlreichen Verhaftungen, von großen Internie-
rungslagern, von Zusammenstößen, von Verletzten 
— und von Toten. Soldaten schießen auf Arbeiter. 
Gewerkschafter werden verhaftet. Die Solidarität 
wird zerschlagen. 
Ich stehe mit ganzem Herzen auf der Seite der Ar-
beiter! 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir alle wünschen von ganzem Herzen, daß der 
Kriegszustand in Polen alsbald beendet werde. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Johannes Paul II. hat appelliert, daß kein polni-
sches Blut vergossen werde, da schon so viel polni-
sches Blut geflossen sei. Angesichts der deutsch-pol-
nischen Geschichte muß sich jeder deutsche Politi-
ker diesem Appell anschließen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Es dürfen den tiefen Leiden des polnischen Volkes 
nicht neue Wunden hinzugefügt werden. 
Die Außenminister der Mitgliedstaaten der Euro-
päischen Gemeinschaft haben Anfang der Woche in 
London gemeinsam gesagt, mit welchen Gefühlen 
und Erwartungen die Regierungen und Völker die 
Vorgänge in Polen beobachten. Die Bundesregie
-
rung schließt sich dieser deutlichen Erklärung voll 
und ganz an. Ich teile vor allem die Erwartung, daß 
alle Unterzeichnerstaaten der Schlußakte von Hel-
sinki sich jeder Einmischung in die inneren Angele-
genheiten der Volksrepublik Polen enthalten, daß 
die Polen ihre Probleme selbst und ohne weitere An-
wendung von Gewalt lösen 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
und daß die polnische Regierung selber ihre Ver-
pflichtungen aus der Helsinki-Schlußakte ernsthaft 
erfüllt, so daß der unterbrochene Prozeß der Reform 
und der Erneuerung wieder aufgenommen werden 
kann. 
Wir stehen zu denen, die, wie der Papst, helfen 
wollen, daß die Entwicklung nicht für die Polen  — 
und sogar für uns alle! — lebensgefährlich werden 
könnte. 
Unsere eigene Politik gegenüber der Volksrepu-
blik Polen bleibt eine Politik des strengen Respekts 
vor der nationalen Unabhängigkeit dieses Staates. 
Aber sie bleibt auch eine Politik, die unsere tiefe 
Sympathie mit den Menschen in Polen zum Aus-
druck bringt. Wir wollen deshalb im Rahmen der Eu-
ropäischen Gemeinschaft die Nahrungsmittelhilfe 
an Polen fortsetzen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die vielfältige spontane Hilfsbereitschaft von Tau-
senden unserer Mitbürger bestätigt diesen Kurs der 
Bundesregierung. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich bitte jedermann: Lassen Sie in Ihrer aktiven So-
lidarität mit dem polnischen Volk nicht nach! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Diese Solidarität ist ja auch ein Ausdruck unseres 
deutschen Friedenswillens und unserer Friedensbe-
reitschaft. 
Den gleichen Friedenswillen beweisen die Ge-
spräche, über die ich heute zu berichten habe. 
Ich hatte am 3. Dezember den Bundestag über 
Verlauf und Ergebnisse unserer Gespräche mit dem 
sowjetischen Generalsekretär berichten können. Ich 
hatte im Zusammenhang damit zweitens davon ge-
sprochen, daß mit dem Beginn der amerikanisch-so- 
4290 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
wjetischen Verhandlungen in Genf ein Tor aufgesto-
ßen worden ist, das den Weg für Fortschritte eröff-
net, den Frieden in Europa und in der Welt sicherer 
zu machen. Heute kann ich dem Parlament drittens 
Rechenschaft über mein Treffen mit dem Vorsitzen-
den des Staatsrats der Deutschen Demokratischen 
Republik, Generalsekretär Erich Honecker, able-
gen, das am 11., 12. und 13. Dezember am Werbellin- 
und am Döllnsee in der Uckermark stattgefunden 
hat. Alle drei Ereignisse fügen sich in die friedenspo-
litische Gesamtkonzeption der Bundesregierung 
ein. 
Das Treffen zwischen Herrn Honecker und mir — 
das erste auf deutschem Boden seit den Begegnun-
gen zwischen Willy Brandt und Willi Stoph in Erfurt 
und Kassel mehr als ein Jahrzehnt zuvor — erlaubt 
ein ähnliches Urteil, wie es für den Beginn der Gen-
fer Verhandlungen gegeben wurde, und zwar in 
zweierlei Hinsicht: Das Treffen lieferte einen 
deutsch-deutschen Beitrag zur internationalen Frie-
denssicherung, und es bedeutete zugleich einen 
neuen Anlauf auf dem mühseligen Weg hin zu einem 
gutnachbarlichen Verhältnis zwischen den beiden 
deutschen Staaten und ihren Bürgern. Die Chance 
zur konstruktiven Fortsetzung auf vielen Gebieten 
ist eröffnet. 
Herr Honecker und ich hatten diese Begegnung 
seit längerem beabsichtigt. Wegen des Einmarsches 
in Afghanistan und wegen eines im vorigen Sommer 
drohenden Einmarsches in Polen wurde die Begeg-
nung zweimal verschoben. Aber die Menschen in der 
DDR wie bei uns erhofften sich aus einer solchen 
Begegnung eine Perspektive für die Zukunft, und ich 
wollte ihnen dazu Mut machen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vor fast 20 Jahren haben Marion Gräfin Dönhoff, 
Theo Sommer und Rudolf Walter Leonhardt einem 
Bericht über eine Journalistenreise durch die DDR 
den Titel „Reise in ein fernes Land" gegeben. Seit 
zwölf Jahren haben sich die Bundesregierungen der 
sozialliberalen Koalition aus Überzeugung und mit 
Leidenschaft darum bemüht, diese „Ferne" zu ver-
ringern. Wir sind im Laufe dieser zwölf Jahre einan-
der tatsächlich etwas nähergerückt. Aber die Hür-
den der Abgrenzung sind noch immer sehr hoch. 
Und für Millionen Deutsche sind diese Hürden im-
mer noch unübersteigbar. Deshalb war das Treffen 
notwendig. 
Das Verhältnis zwischen beiden deutschen Staa-
ten hat nach einer Phase der Rückschläge den An-
lauf zu neuen Fortschritten nötig. 
(Beifall bei der SPD) 
Der sehr lange, fast 15stündige, sehr intensive und 
freimütige politische Meinungsaustausch zwischen 
Herrn Honecker und mir gehört mit zu den intensiv-
sten Gesprächen, die ich als Bundeskanzler mit ei-
ner anderen Regierung bisher geführt habe. Er ver-
lief übrigens in freundlichem Ton und hat insgesamt 
zu mehr gegenseitigem Verständnis geführt, zur 
besseren Befähigung, den jeweils anderen richtig in 
seinen Zielsetzungen, in seinen Bestrebungen einzu-
schätzen. 
Dieses gegenseitige Verständnis ist für eine posi-
tive Entwicklung unerläßlich. Noch sind wir von gut-
nachbarlichen Beziehungen weit entfernt, aber wir 
haben in sehr schwierigen, zugleich sehr offen ge-
führten Gesprächen größere Klarheit über die bei-
derseitigen Interessen gewonnen. Wir haben ge-
sucht, Vergangenes aufzuarbeiten, um künftig zu-
mindest vernünftiger miteinander umgehen zu kön-
nen. Dies war seit langem nötig. 
Wenn das Geflecht der Beziehungen verstärkt und 
ausgebaut werden kann, so wird es für die Men-
schen in beiden deutschen Staaten von Nutzen 
sein. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir haben diese Möglichkeit angestrebt, und wir 
haben sie wahrgenommen. Ich habe dies aus Über-
zeugung getan, weil nämlich die Menschen hier und 
ebenso drüben die Erfüllung dieser Pflicht von je-
dem deutschen Bundeskanzler erwarten dürfen. 
Sicher gilt: Auch nach diesen Gesprächen bleibt es 
bei dem Spannungsverhältnis zwischen der Realität, 
der Wirklichkeit der Existenz zweier deutscher 
Staaten und der in der Präambel unseres Grundge-
setzes niedergelegten Aufforderung an das gesamte 
deutsche Volk, „in freier Selbstbestimmung die Ein-
heit und Freiheit Deutschlands zu vollenden". 
Die gegensätzlichen Auffassungen in dieser Frage 
und in anderen grundsätzlichen Fragen sind am 
Werbellinsee und am Döllnsee nicht vertuscht wor-
den. Und es hat sich keiner der Illusion hingegeben, 
er könne den anderen zwingen, seine Überzeugun-
gen aufzugeben. Wir haben unsere Positionen in al-
ler Offenheit deutlich gemacht. Das gilt auch und ge-
rade für die nationale Frage; denn — und dies ist 
meine tiefe Überzeugung — der Gedanke der Na-
tion, die Identität der Nation, ist bei uns Deutschen 
unverändert lebendig und gegenwärtig. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
In meiner Regierungserklärung am 3. Dezember 
hatte ich darauf hingewiesen, daß im Vordergrund 
dieses Treffens das Gespräch und der Dialog zwi-
schen den beiden deutschen Staaten stehen sollten 
und daß es bei dieser Gelegenheit keine Unterzeich-
nung von neuen Abmachungen geben werde. Ich 
hatte mich ausdrücklich gegen Spekulationen und 
Erwartungen und hochgehängte Meßlatten gewen-
det. Tatsächlich sind beide Seiten ohne Vorbedin-
gungen in diese Gespräche gegangen. Wir haben un-
sere Anliegen unmißverständlich vertreten. Natür-
lich gehört dazu auch die Mindestumtauschrege-
lung. 
Die Bundesminister Franke und Graf Lambsdorff 
haben durch persönlichen und sachlichen Einsatz 
dazu beigetragen, daß diese Reise Früchte tragen 
kann. Im nächsten Jahr können — so ist meine be-
gründete Hoffnung — Bewegungen für die weitere 
Entwicklung der Beziehungen zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und der Deutschen Demo-
kratischen Republik in verschiedenen Bereichen er-
kennbar werden. 
Es ist in den Gesprächen deutlich geworden, daß 
auch die DDR-Führung an einer Überwindung der 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4291 
Bundeskanzler Schmidt 
Stagnation interessiert ist. Ich entnehme einem In-
terview, das Generalsekretär Honecker am Mitt-
woch dem „Neuen Deutschland", einer in Ost-Berlin 
erscheinenden Zeitung der SED, gegeben hat, daß 
auch er im Geiste des Treffens an die praktische po-
litische Umsetzung der Gesprächsergebnisse heran-
gehen will. 
Wir selbst haben schon begonnen, die Anstöße, die 
sich aus dem Treffen ergeben haben, in die Praxis 
umzusetzen. Gestern wurde eine Vereinbarung über 
eine sechsmonatige Verlängerung der derzeit gel-
tenden Swing-Regelung getroffen, deren Auslaufen 
seit Jahren auf den 31. Dezember dieses Jahres ter-
miniert gewesen war. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Die Wirtschaftsbeziehungen zwischen uns und der 
DDR sind ausbaufähig. Beide Seiten sind bestrebt, 
sie auszubauen. Dazu kann auch ein langfristiges 
Rahmenabkommen Impulse beitragen, das die 
Ernsthaftigkeit einer langfristigen Ausgestaltung 
des deutsch-deutschen Verhältnisses zum Ausdruck 
bringt und weiterhin fördert. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Beide Seiten wollen demnächst Gespräche darüber 
aufnehmen. Es besteht Einvernehmen, daß die be-
stehenden Verfahren und Abkommen — also insbe-
sondere das Berliner Abkommen von 1951 — nicht 
eingeschränkt, sondern daß sie ergänzt werden sol-
len. Die kommerziellen Verträge würden weiterhin 
voll im Rahmen der bestehenden Abkommen abge-
wickelt werden. Die TSI würde als Treuhandstelle 
für Industrie und Handel uneingeschränkt ihre Ar-
beit fortsetzen, einschließlich — wie bisher — aller 
Berliner Firmen. 
Aber es gibt auch keinen Zweifel, daß wirtschaftli-
che und finanzielle Beziehungen nicht aus dem Ge-
samtzusammenhang der Beziehungen herausgelöst 
werden können. Wir haben der anderen Seite auch 
bei diesem Treffen deutlich gemacht, daß vor allem 
der Mindestumtausch, die Fragen des Reise- und Be-
sucherverkehrs in beiderlei Richtung sowie die hu-
manitären Fragen in den gleichen politischen Zu-
sammenhang gehören, wenn auch einzelne Ent-
scheidungen nur souverän getroffen werden kön-
nen. 
Wie erwartet, hat die DDR-Führung ihre Grund-
satzforderungen aufrechterhalten; ich will sie hier 
nicht nochmals aufzählen. Ich habe unterstrichen, 
daß die Bundesregierung sich strikt an das Grund-
gesetz und an die Bestimmungen des Grundlagen-
vertrages hält und halten wird. Eine Änderung die-
ser Grundlagen kommt nicht in Betracht. 
Die Bundesregierung wird sich aber bemühen, in 
praktischer Hinsicht das zu tun, was innerhalb die-
ses Rahmens ihr möglich ist. Die DDR hat verstan-
den, daß für uns die deutsche Staatsangehörigkeit 
unabdingbar ist, wie sie durch das Grundgesetz vor-
gegeben wird. Uns ist bewußt, daß die DDR 1967 ein 
eigenes Staatsbürgerschaftsgesetz erlassen hat. Wir 
sollten aber nicht aus dem Auge verlieren, daß nicht 
alle Bürger der Deutschen Demokratischen Repu-
blik — ich verwende hier die Terminologie des Bun
-
desverfassungsgerichts! —, die zu uns kommen, bei 
uns Rechte in Anspruch nehmen wollen, die jedem 
Deutschen zustehen. Ich denke hier z. B. an Vertre-
ter von Institutionen, von Betrieben oder Medien der 
DDR, die vorübergehend in der Bundesrepublik 
Deutschland arbeiten. 
Mir will z. B. nicht einleuchten, warum sie zu allge-
meinen Wahlen Wahlbenachrichtigungen erhalten 
oder von Wehrersatzämtern erfaßt werden. Wenn 
wir in diesem Sinne die tatsächlich existierende 
DDR-Staatsbürgerschaft respektieren — in diesem 
Sinne —, so wird der uns vom Gesetz und Grundge-
setz vorgegebene Rahmen sicherlich nicht angeta-
stet. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Die nicht zu behebenden Unterschiede und Ge-
gensätze in grundsätzlichen Fragen müssen durch 
ein Geflecht des für beide Seiten praktisch Mögli-
chen und Vernünftigen gemildert werden. Nur auf 
diesem Wege sind vernünftige nachbarschaftliche 
Beziehungen zu erreichen, die dann später zu guten 
nachbarschaftlichen Beziehungen ausgebaut wer-
den können, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
um sodann noch später in ein wirkliches Miteinan-
der einzumünden. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Wir haben uns für die angenehme Gastfreund-
schaft von seiten der DDR-Führung bedankt. Auf 
den Schluß des Treffens hat allerdings der übertrie-
bene Polizei- und Parteieinsatz in Güstrow einen 
Schatten geworfen, 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Einschlie
ßen der Bevölkerung!) 
der vielen Güstrower Bürgern die Möglichkeit ge-
nommen hat, Herr Mertes, mit meinen Begleitern 
und mir direkten Kontakt zu haben. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das war ein sehr 
„freundschaftlicher" Dienst!) 
Der Kontrast zwischen dem Verständnis in den De
legationsgesprächen einerseits und diesem Specta
culum andererseits beleuchtet die Schwierigkeiten, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das zeigt das wahre 
Gesicht! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
denen sich deutsch-deutsche Begegnungen noch im-
mer gegenübersehen. 
Aber Güstrow steht auch, meine Herren Zwi-
schenrufer, für eine andere Erfahrung. Unser ge-
meinsamer Besuch im Dom, der Besuch des — ich zi-
tiere — „Marxisten Erich Honecker und des Chri-
sten Helmut Schmidt" — wie Landesbischof Hein-
rich Rathke uns beide dort angeredet hat —, dieser 
Besuch und das Fernsehbild dieser drei Personen 
nebeneinander auf dem Gestühl des Chores 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
4292 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
hat den Bürgern der Deutschen Demokratischen 
Republik und den Bürgern bei uns — und zwar nicht 
nur den Christen unter uns! — ein wichtiges Zeichen 
der Gemeinsamkeit gegeben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Zurufe von der CDU/CSU) 
Dies war ein wichtigeres Zeichen der Gemeinsam-
keit, Herr Abgeordneter Marx, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: So etwas Peinli
-
ches!) 
als Tischreden, Kommuniqués, Resolutionen oder 
Zwischenrufe dies geben können. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Marx [CDU/CSU]: Das stecken Sie sich an 
den Hut!) 
Ich selbst kann an dieses Erlebnis im Güstrower 
Dom nicht ohne innere Bewegung zurückdenken. 
Der Landesbischof hatte Herrn Honecker und mich 
darauf hingewiesen, daß Barlach, der Güstrower 
Dom und die Backsteingotik des Ostseeraumes 
Symbole dessen sind, „was wir gemeinsam haben", 
so sagte er, „gemeinsame Vergangenheit und Erin-
nerung". Ich habe ihm erwidert, daß dieses Erbe 
auch gemeinsame Zukunft bedeuten könne. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Bundesminister Franke und Staatsminister Hu-
onker haben in meinem Namen Kränze im ehemali-
gen Konzentrationslager Sachsenhausen und auf 
dem Soldatenfriedhof Halde niedergelegt, wo neben 
deutschen Soldaten russische Zwangsarbeiter beer-
digt sind. Auch dies hat die gemeinsame Vergangen-
heit ins Bewußtsein gerufen, den gemeinsamen ge-
schichtlichen Hintergrund, auf dem die Bemühun-
gen um Annäherung und Verständnis erst ihre Tie-
fenschärfe gewinnen. 
Dieser gemeinsame geschichtliche Hintergrund 
gilt heute unverändert so wie damals, als nach 1969 
die sozialliberale Koalition die Wende in der 
Deutschlandpolitik eingeleitet und mit dem Ver-
tragswerk der frühen 70er Jahre Grundlagen und 
Rahmen für das Verhältnis der beiden deutschen 
Staaten zueinander geschaffen hat. Damals hat sich 
diese Koalition aktiv in den zwischen den beiden 
Weltmächten in Gang kommenden Entspannungs-
prozeß eingeschaltet. Sie hat ihn zugleich genutzt, 
und sie hat ihn zugleich verstärkt. Heute bieten die 
kritischen, die gefährlichen Probleme zwischen Ost 
und West eine völlig andersartige Chance, nämlich 
durch friedenspolitische Anstrengungen zugleich zu 
besserer deutsch-deutscher Nachbarschaft zu gelan-
gen. 
Natürlich waren unsere Gespräche ein Teil des 
heute so dringend nötigen Dialogs zwischen West 
und Ost. Wir haben natürlich die Lage in Europa 
sorgfältig erörtert, dabei besonders über Fragen der 
Abrüstung und Rüstungskontrolle gesprochen. Wir 
haben die Gegensätze dabei nicht verkleistert, son-
dern sehr klar und sehr offen miteinander geredet. 
Ich habe — auf der Grundlage der gemeinsamen 
westlichen Position unseres Atlantischen Bündnis-
ses und der Europäischen Gemeinschaft — gegen
über Herrn Honecker natürlich ebenso eindeutig ge-
sprochen wie schon vier Wochen zuvor gegenüber 
Herrn Breschnew. 
Als Deutsche in der DDR und als Deutsche in der 
Bundesrepublik Deutschland tragen wir gemein-
same Verantwortung dafür, daß durch unseren Um-
gang miteinander Spannungen in Europa nicht ver-
schärft, sondern so weit wie möglich abgebaut wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Unsere Partner im Westen, aber auch unsere Nach-
barn in Osteuropa müssen und können darauf ver-
trauen — so habe ich dies vor dem Bundestag am 
9. April dieses Jahres gesagt —, daß jedenfalls von 
der Entwicklung in Deutschland keine zusätzlichen 
Spannungen ausgehen. 
Im Kommuniqué vom letzten Sonntag heißt es, 
„..., daß vom Verhältnis der beiden deutschen Staa-
ten keine zusätzlichen Belastungen für das Ost- 
West-Verhältnis ausgehen dürfen". 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Dies ist ein wesentliches Element der Deutschland-
politik dieser Bundesregierung. 
Nun zweifle ich nicht, daß die Sorge um die Erhal-
tung des Friedens auch im Denken und in der Politik 
der politischen Führer der DDR eine zentrale Rolle 
spielt. Ich zweifle nicht daran, daß der Wille zum 
Frieden in der DDR ebenso stark ist wie bei uns. 
Ich stimmte mit Generalsekretär Honecker über-
ein: Vorrangige Aufgabe ist, konkrete Vereinbarun-
gen über ein stabiles Gleichgewicht der militäri-
schen Kräfte in Europa auf möglichst niedrigem Ni-
veau zu erzielen. Zu einem Zeitpunkt, in dem die 
zentralen Verhandlungen über Mittelstreckenwaf-
fen in Genf eben begonnen haben, ist diese Überein-
stimmung wichtig, und ich hoffe, sie ist hilfreich. 
Ich halte es für nützlich und für notwendig, diesen 
Meinungsaustausch über internationale Fragen mit 
der DDR fortzusetzen, sei es bei späteren Begegnun-
gen mit Generalsekretär Honecker, sei es in Gesprä-
chen der Außenminister, die es ja schon mehrfach 
gegeben hat. Durch solchen Meinungsaustausch soll 
und kann Vertrauen wachsen. 
Ich stimme Bundesminister Genscher nachdrück-
lich zu, wenn er formuliert, daß man nach neuen We-
gen sucht, um die Sicherheit der Völker durch einen 
Ausgleich, durch eine Verzahnung der Interessen zu 
gewährleisten und eben nicht in dem Streben nach 
Überlegenheit oder gar nach ideologischer Missio-
nierung. Ich wiederhole Genschers Wort von der 
Deutschlandpolitik als europäischer Friedenspoli-
tik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
In der Tat können bessere deutsch-deutsche Bezie-
hungen dazu beitragen, das Verhältnis zwischen 
West und Ost in Europa stetiger und verläßlicher zu 
machen. 
Nun haben im Nachhinein der bayerische Mini-
sterpräsident und einige andere mir geraten, wir 
hätten angesichts der Entwicklung in Polen unsere 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4293 
Bundeskanzler Schmidt 
Gespräche mit Generalsekretär Honecker und sei-
ner Delegation Sonntag früh abrupt abbrechen sol-
len. Ich frage mich, was sie eigentlich erreichen woll-
ten, die mir solches angeraten haben. Welchen Men-
schen wollten Sie damit eigentlich helfen? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Zurufe von der CDU/CSU: Den Polen!) 
Welche Menschen hätten davon einen Nutzen haben 
sollen? — Wenn Sie mir „Polen" dazwischenrufen, 
antworte ich Ihnen: Eine vorwegnehmende Drama-
tisierung der Ereignisse in Polen ausgerechnet 
durch uns Deutsche hätte tatsächlich weder den Po-
len noch den Deutschen genützt. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Deutsche dürfen sich noch immer nicht zum Richter 
über Polen aufwerfen, noch immer nicht! 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Es war umgekehrt vielmehr richtig und hat umge-
kehrt viel mehr der internationalen Lage und der 
DDR geholfen, daß ich am Sonntagmorgen auf dem 
Boden der DDR öffentlich und für alle Bewohner der 
DDR hörbar der Hoffnung Ausdruck geben konnte, 
daß es den Polen gelingen möge, ihre inneren Kon-
flikte allein und selbst zu lösen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Wörner [CDU/CSU]: Durch die Marionetten 
der Russen!) 
Ich habe am 3. Dezember hier an diesem Ort ge-
sagt, das Erscheinungsbild der CDU und CSU in der 
Friedens- und Sicherheitspolitik sei diffus. Ich habe 
damals die Opposition um Klarstellung ihres Kurses 
und ihrer Absichten gebeten. Diese Klarstellung ist 
bisher nicht erfolgt; und heute erlebt jedermann er-
neut die gleiche Direktionslosigkeit. 
(Zustimmung bei der SPD — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: Was Sie da sagen, ist Unfug!) 
So sagt der Berliner Regierende Bürgermeister von 
Weizsäcker, CDU, unter großem Beifall einer großen 
Versammlung in Berlin, niemand hätte es verstan-
den, wenn unsere Reise in die DDR wegen der Er-
eignisse in Polen abrupt abgebrochen worden wäre; 
dies hätte vielmehr die neuerlichen deutsch-deut-
schen Ansätze, dies hätte Vertrauen zerstört. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Weh
-ner [SPD]: Hört! Hört!) 
Ich teile von Weizsäckers Meinung, die übrigens den 
spezifischen Interessen der Stadt entspricht, die er 
zu regieren hat. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Herr Ministerpräsident Strauß, CSU, sagt gleichzei-
tig öffentlich das Gegenteil. Und Herr Ministerpräsi-
dent Späth, CDU, äußert sich wiederum auf der Linie 
von Weizsäckers. 
Herr Kohl, der eine gemeinsame Fraktion von 
CDU und CSU leitet, muß sich nun heute morgen 
zwischen diesen beiden Auffassungen entscheiden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Vogel 
[Ennepetal] [CDU/CSU]: Sie sind ein Kanz
ler! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Herr Dr. Kohl, Sie werden diese Entscheidung nicht 
gerne treffen. Wir erkennen ja, wie in der trügeri-
schen Hoffnung auf einen raschen Kanzlerwechsel 
allzu leicht vergessen wird, daß jedweder Führungs-
anspruch nur durch klare Zielsetzung, durch Lei-
stung und durch Entscheidungskraft begründet wer-
den kann. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
Wer kein Risiko eingehen will, der kann auch nichts 
gewinnen. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Kalauer
Schmidt!) 
Wer in der schwierigen, in der komplizierten, in der 
gefahrenträchtigen Lage in der Mitte Europas, wer 
in solcher Lage seinem Nachbarn das Gespräch ver-
weigert oder das Gespräch abbricht, der vergeht sich 
gegen unser Interesse. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Und wer in Europa Gewalt anwendet, der vergeht 
sich gegen die Menschenrechte. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Und wer sich von außen mit Gewalt in ein anderes 
Land einmischt, der vergeht sich gegen das Völker-
recht und gegen den Frieden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir haben solches alles in den vergangenen drei 
Jahrzehnten schon des häufigeren miterlebt. Nicht 
nur wir Deutschen und nicht nur die Polen haben 
Angst, dies alles könnte sich wiederholen. 
(Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: Schon ge
schehen!) 
Alle Europäer wissen: Auch ihr Frieden könnte 
aufs Spiel gesetzt werden. Auch auf die deutsch-
deutschen Gespräche und Beziehungen könnten 
schwere Schlagschatten fallen. Die Großwetterlage 
der Welt wird nicht in Ost-Berlin gemacht und nicht 
in Bonn. Aber Bonn muß und wird alles tun, um Ge-
fährdungen abzubauen, und wir werden alles tun, 
unsererseits Zuspitzungen zu vermeiden. 
(Beifall bei der SPD und FDP) 
Wir stützen uns dabei auf das Einverständnis in-
nerhalb unseres Bündnisses. Zu ihm tragen wir bei 
mit unserer Verständigungsbereitschaft, aber 
ebenso mit unserer Verteidigungsbereitschaft und 
mit der Pflichterfüllung durch unsere Bundes-
wehr. 
Wir lassen uns von der doppelten Erkenntnis lei-
ten: Nie wieder darf ein Krieg von deutschem Boden 
4294 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Bundeskanzler Schmidt 
ausgehen; nie wieder darf Deutschland durch einen 
Krieg verheert werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Dies ist in der Tat der Kern! Und diesem Ziel dienten 
auch meine Gespräche mit Herrn Honecker. 
In Güstrow und in Lübeck, in Köln und in Magde-
burg, in Dresden und in München, überall erwarten 
die Deutschen von uns, daß wir unsere Pflicht tun; 
unsere Pflicht, die in der gemeinsamen deutschen 
Geschichte begründet ist, unsere Pflicht, die in der 
schuldbeladenen gemeinsamen deutschen Ge-
schichte begründet ist. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
und der FDP) 
Präsident Stücklen: Ich eröffne die Aussprache. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Kohl. 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Bundeskanzler, 
wenn man über Ihre Regierungserklärung debattie-
ren will und eine Aussage dazu machen muß 
(Zuruf von der SPD: „Muß"?) 
— selbstverständlich; das ist j a der Sinn der Aus-
sprache —, dann muß man natürlich auch Ihre Au-
ßerungen während Ihres Reiseaufenthalts im Ge-
biet der DDR mit zugrunde legen. 
Bevor ich dies aber tue, will ich noch eine Bemer-
kung machen zu dem Ausflug in die deutsche Innen-
politik, den Sie wiederum unternommen haben. 
Herr Bundeskanzler, ich kann dazu nur sagen: Sie 
wären doch ein glücklicher Mensch, wenn Sie in den 
Grundfragen der deutschen Politik eine solche 
Übereinstimmung in der SPD hätten, wie wir sie in 
der CDU/CSU selbstverständlich haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn ich als Vorsitzender meiner Partei — oder 
auch als stellvertretender Vorsitzender, aber immer 
noch erhoben, auch im Selbstgefühl der Kanzler-
schaft — vor einen Landesparteitag träte wie Sie vor 
14 Tagen in Bremen und den Landesparteitagsdele-
gierten genau das vortrüge, was ich für elementar 
für die deutsche Politik halte, und wenn dann an-
schließend diese Delegierten das genaue Gegenteil 
beschlössen, würde ich mir ernsthaft überlegen, 
Herr Bundeskanzler, ob es nicht Zeit ist, in meiner 
Partei abzutreten. Das ist das, was man Ihnen sagen 
muß. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich fände es sehr viel mutiger von Ihnen, wenn Sie 
auch hier einmal offen sagten, mit wem Sie es in Ih-
rer Partei zu tun haben, als derlei Ausflüge zu unter-
nehmen. Sie haben für die Sicherheitspolitik Ihrer 
Regierung in diesem Hause in Wahrheit doch nur 
deswegen eine Mehrheit, weil die CDU/CSU für 
diese Sicherheitspolitik eintritt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch, 
Lachen und Zurufe von der SPD) 
Ihre eigene Partei kann es j a nicht einmal mehr wa-
gen, auf dem nächsten Parteitag diese Themen zu 
diskutieren. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber dieser Ausflug hatte natürlich einen zugleich 
pädagogischen und strategischen Sinn: Die Dürftig-
keit des Ergebnisses Ihres Besuches sollte durch 
diese Ausfälle überdeckt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, wer die Gespräche im Fern-
sehen verfolgt hat, der wurde mit Bildern und Wor-
ten konfrontiert, die viel mehr Aussagekraft haben 
als das gemeinsame Kommuniqué über Ihre Gesprä-
che mit Herrn Honecker. Diese Bilder haben Sym-
bolcharakter. Millionen unserer Landsleute dies-
seits und jenseits des Eisernen Vorhangs haben 
diese Bilder gesehen. 
Am Samstagabend schloß die Fernsehbericht-
erstattung mit der Nachricht, daß ein Bürger der 
DDR die Sperranlagen überwinden wollte und dabei 
von einer Selbstschußanlage schwer verletzt wurde. 
Auch das gehört zu den Bildern mitten aus Deutsch-
land. 
Am Sonntag, Herr Bundeskanzler, sprachen Sie 
auf der abschließenden Pressekonferenz von Frie-
den, von Entspannung und Abrüstung, während die 
Nachrichten mit der Meldung über den Kriegszu-
stand und die Internierung von Tausenden von 
Polen eingeleitet wurden. Am Nachmittag desselben 
Tages mischten sich im deutschen Fernsehen die 
Bilder eines Weihnachtsmarktes mit den Bildern 
von Geheimpolizisten in allen Hausfluren Güstrows, 
von Hundertschaften der Volkspolizei am Rande der 
Straßen und mit Bildern von bestellten Jublern mit 
ihren kläglichen Hochrufen auf den Generalsekre-
tär der SED. 
Bedrückend wirkten die Fernsehbilder von Ihrem 
Besuch, Herr Bundeskanzler, in der Barlach-Ge-
denkstätte in Güstrow. Zusammen mit Erich Honek-
ker erwiesen Sie einem großen deutschen Künstler 
Ihre Reverenz, 
(Liedtke [SPD]: Sie machen wohl einen 
Fernsehkommentar?) 
einem Künstler, dessen Liebe zum leidenden Men-
schen eine zwingende Konsequenz seiner Vorstel-
lungen von der Würde des Menschen war. Sein unbe-
stechlicher Wirklichkeitssinn und seine Phantasie 
haben Ernst Barlach früher als andere erkennen 
lassen, daß totalitäre Politik immer zur Quelle per-
sönlichen Leids wird. Die nationalsozialistische Dik-
tatur war für ihn die Inkarnation des Bösen. So 
fände sich Barlach, hätte er das Hitler-Regime über-
lebt, heute mit großer Gewißheit in totaler Opposi-
tion zur kommunistischen Variante totalitärer Poli-
tik, wie sie heute Alltag im anderen Teil Deutsch-
lands ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Er stünde auf der Seite derjenigen, Herr Bundes-
kanzler, die sich nicht mit der Unterdrückung der 
Menschenrechte, mit der Verweigerung der Bürger-
rechte, mit dem politisch verfügten Leid ihrer Mit-
bürger abfinden könnten. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4295 
Dr. Kohl 
Wenn der Führer durch die Barlach-Gedenkstätte 
vor Ihnen, Herr Bundeskanzler, und vor Herrn 
Honecker an die Zeilen „Freiheit, die ich meine" er-
innert hat, denen Barlach in der NS-Zeit Gestalt ge-
ben wollte, dann wirkte dies an diesem Ort, in dieser 
Begleitung vor dem frei gewählten Kanzler der Bun-
desrepublik Deutschland und dem Repräsentanten 
der kommunistischen Diktatur makaber, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
denn weder das Freiheitsverständnis des Autors der 
Zeilen: „Freiheit, die ich meine, die mein Herz er-
füllt" — ich meine Max von Schenkendorf —, der im 
Kampf gegen Napoleon darunter die Unabhängig-
keit und die nationale Einheit Deutschlands ver-
stand, noch die von Ernst Barlach damit verbunde-
nen bürgerlichen Freiheiten, die vom Nationalsozia-
lismus aufgehoben wurden, 
(Zuruf von der SPD: Sie mißbrauchen Bar
-
lach!) 
sind Möglichkeit des Denkens und Handelns für die 
SED. — Meine Damen und Herren von der SPD, daß 
Sie bei solchen Passagen unruhig werden, zeigt, wie 
weit wir uns im Denken voneinander entfernt ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Mit der Partei Kurt Schumachers wäre es kein Pro-
blem gewesen übereinstimmend über diese Fragen 
zu reden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Zur Sache!) 
In der totalitären Alltagspolitik der SED hat we-
der die Idee der nationalen Einheit, wie wir sie ver-
stehen, noch die Forderung nach persönlicher Frei-
heit einen Platz. Deswegen, Herr Bundeskanzler, 
wäre es schon interessant, von Ihnen zu erfahren: 
Warum haben Sie sich in dieser Gedenkstätte in Gü-
strow dieser Peinlichkeit ausgesetzt? Daß es pein-
lich war, hat j a selbst Herr Brandt empfunden, der ja 
auch von „Peinlichkeiten in Güstrow" sprach. 
Herr Bundeskanzler, auch wenn es eine Kleinig-
keit ist, aber Millionen — ich werde Ihnen gleich be-
stätigen, wer alles noch — haben es so empfunden: 
Auf dem Bahnhof reicht Ihnen der Generalsekretär 
ein Bonbon, von dem viele sagen: Das ist das einzige, 
was Sie möglicherweise von dieser Reise mitge-
bracht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[SPD]: Das Niveau wird immer besser, Herr 
Kohl!) 
Meine Damen und Herren, das alles sind Szenen aus 
der deutschen Wirklichkeit des Jahres 1981. 
(Dr. Ehmke [SPD]: Die deutsche Frage vom 
CDU-Vorsitzenden dargestellt!) 
— Verehrter Herr Kollege, mit Ihnen in der SPD dis-
kutieren wir allemal über die deutsche Frage, und 
wir haben keinen Nachholbedarf im Erweisen pa-
triotischer Gesinnung. Herr Ehmke, Sie sollten be-
denken, wer da vielleicht Nachholbedarf hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, ich will vor allem auf drei Ih-
rer Reaktionen in der DDR eingehen. Auf die Ereig-
nisse in Polen angesprochen, sagten Sie: 
Herr Honecker ist genauso bestürzt gewesen 
wie ich, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
daß dies nun notwendig war. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Unglaublich! — 
Dr. Barzel [CDU/CSU]: Pfui!) 
Herr Bundeskanzler, muten Sie uns wirklich zu, zu 
glauben, daß Herr Honecker über die Maßnahmen 
des polnischen Militärrats bestürzt war? Was glau-
ben Sie eigentlich, was unsere Mitbürger in beiden 
Teilen Deutschlands von der Politik des Herrn Ho-
necker in dieser Frage halten? 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Und die Polen!) 
Nicht zuletzt er war es doch, der allen voran im Rei-
gen der kommunistischen Parteiführer im War-
schauer-Pakt-Bereich schon seit Monaten am ent-
schiedensten ein hartes Vorgehen gegen die Re-
formkräfte in Polen gefordert hat. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, es muß Ihnen doch bekannt 
sein, daß jene tumbe, an Nazi-Methoden erinnernde 
Hetze gegen das polnische Volk — seine angebliche 
Faulheit und was sonst noch alles erzählt wird — ja 
von den Agitatoren der SED drüben in der DDR Tag 
für Tag unter die Leute gebracht wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Und wenn Ihnen dies bekannt war — ich muß unter-
stellen, daß Ihnen dies bekannt war —, wie können 
Sie uns dann zumuten, über alle deutschen Sender 
hören zu müssen: Herr Honecker ist genauso be-
stürzt gewesen wie ich, daß dies nun notwendig 
war! 
(Zurufe von der CDU/CSU: „Notwendig"! — 
Dr. Dregger [CDU/CSU]: „Notwendig", auf 
Arbeiter zu schießen!) 
— Ja, daß dies „notwendig" war; ich betone das: „not-
wendig war". Was ist das eigentlich für ein Denken 
mitten in Deutschland mit Leuten, mit denen es 
doch wirlich in diesem Punkt keinerlei Gemeinsam-
keit gibt! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
An anderer Stelle sagten Sie — ich zitiere wört-
lich —: 
Und deswegen ist sowohl Herr Honecker als 
auch ich unter der uns gegenseitig stark ausge-
sprochenen Hoffnung, daß es den Polen gelin-
gen möge, die uneinigen Kräfte ihres Landes 
auf der Grundlage eines Übereinkommens zur 
Einigung zu führen und dies fertig zu bringen, 
ohne daß jemand sich von außen einmischt. 
Wir stimmen Ihnen zu, daß dies eine Hoffnung ist. 
Aber glauben Sie wirklich im Ernst, daß dies auch 
die Hoffnung von Herrn Honecker ist? Glauben Sie 
denn im Ernst, daß Herr Honecker aus seiner Inter-
essenlage heraus überhaupt fähig ist, in dieser Sa- 
4296 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Dr. Kohl 
che die gleiche Sprache zu sprechen, wie Sie und wir 
das tun? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist richtig: Um des Friedens und um der Entspan-
nung willen wäre dies wünschenswert. Nur, meine 
Damen und Herren, das, was wünschenswert ist, ist 
eine Sache; das, was eine realistische Betrachtung 
des Regimes der SED betrifft, ist eine andere Sache. 
Und hier muß ich doch die Frage stellen: Herr Bun-
deskanzler, wer hat wem hier etwas vor der deut-
schen Öffentlichkeit vorgemacht? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie mußten doch davon ausge-
hen, daß Generalsekretär Honecker über die Maß-
nahmen der polnischen Führung im voraus unter-
richtet worden war. Sie mußten doch auch davon 
ausgehen, daß diese Maßnahmen der polnischen 
Führung — getroffen nicht nur im Einverständnis, 
sondern vielleicht sogar nach Weisung der Machtha-
ber im Kreml — auch die spätere Billigung erfahren 
würden. Das haben Sie ja auch, kaum waren Sie ab-
gereist, erfahren. Was soll aber dann — dies ist 
meine Frage — der Versuch, die polnischen Ereig-
nisse in einer gemeinsamen Bewertung mit Herrn 
Honecker zusammenzufassen? Das kann doch nur 
Ihre eigene, unsere eigene deutsche Position, die Po-
sition der Bundesrepublik Deutschland, ins Zwie-
licht bringen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Wenn Sie schon nicht die Konsequenz gezogen ha-
ben, abzureisen, dann, finde ich, sollten Sie einmal 
die Gründe dafür ins Feld führen. Das, was Sie hier 
soeben polemisch angemerkt haben, ist doch keine 
Begründung, Herr Bundeskanzler, für das, was Sie 
für richtig gehalten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Man kann doch sehr wohl darüber diskutieren, ob 
man die Entscheidung trifft, abzureisen, oder ob 
man glaubt, man müsse durchhalten. Aber man 
kann und muß es begründen. Die Begründung, die 
ich soeben neben den polemischen Nebentönen von 
Ihnen gehört habe, war, daß es nicht Sache der Deut-
schen sei, sich als Richter über die Polen — so habe 
ich wörtlich notiert — aufzuspielen. Herr Bundes-
kanzler, wer mutet uns, wer mutet Ihnen denn zu, 
hier Richter zu spielen? Wenn eine frei gegründete 
Gewerkschaft, eine Gewerkschaftsbewegung, der 
die breite Sympathie des Landes gehört, mit bruta-
len Terrormethoden unterdrückt wird, wenn Zehn-
tausende, viele Zehntausende praktisch in Konzen-
trationslager eingeliefert werden — lassen Sie uns 
diesen Begriff nennen, der leider Gottes auch durch 
deutsche Schuld zu einem Begriff für diese Dinge 
geworden ist —, wenn Menschen wegen ihrer Gesin-
nung ermordet und erschossen werden — dann, 
Herr Bundeskanzler, muß man schon begründen, 
warum man sich so oder so verhält. Das ist doch 
keine Einmischung in die Angelegenheiten anderer 
Länder, und die Deutschen spielen sich doch wahr-
lich nicht als Richter auf. Sie glauben doch nicht im 
Ernst, daß irgendein polnischer Bürger meint, wir 
würden uns in die inneren Angelegenheiten der stol
-
zen Polen einmischen, wenn wir heute gegen Un-
recht protestieren, das dort geschieht. Die Leute 
warten auf das Wort der Sympathie von uns. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich hätte Sie an diesem Punkt nicht angesprochen, 
wenn Sie in der Beurteulung und Begutachung an-
derer Völker und Länder sonst immer genauso zu-
rückhaltend gewesen wären, Herr Bundeskanzler. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben sich ja in der Weltpolitik einen gewissen 
Ruf als jener Mann erworben, der seine Meinung eil-
fertig zum besten gibt — und zwar in einer Form, die 
für die Betroffenen oft nicht sehr erfreulich ist. 
Wenn dieser Ruf bei Ihnen nicht beheimatet wäre, 
wäre jetzt kein Grund gegeben, über dieses Thema 
zu reden. Eines muß aber klargestellt werden, weil 
es ein schlimmes Wort war, das Sie hier gesprochen 
haben: Wenn wir jetzt über Polen reden und den Po-
len unsere Sympathie bekunden, dann sind wir nicht 
die Richter Polens, sondern wir möchten die 
Freunde Polens sein. Das ist das, was in dieser 
Stunde gesagt werden muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Eine andere Äußerung von Ihnen hat uns sehr be-
troffen gemacht. Auf die Frage eines Journalisten: 
Haben Sie denn überhaupt nichts in Ihrer Ta-
sche, von dem Sie sagen könnten, das ist das ei-
gentlich Neue? 
Antworteten Sie — wörtliches Zitat —: 
Ich habe Ihnen ja allen vorher in Bonn ange-
kündigt und es ankündigen lassen, daß ich die 
Absicht nicht hätte. Und ich hatte wirklich nicht. 
Wenn ich etwas Neues mitbringen könnte, 
würde ich es vielleicht nicht mal nennen wollen; 
denn ich möchte den Eindruck zerstören, als ob 
Deutsche nur dann miteinander reden könnten, 
wenn etwas dabei herauskommt. Das ist eine 
krämerische Betrachtung. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
— Sie brauchen doch in der jetzigen Lage der FDP 
Ihr Übersoll nicht bei jedem Punkt durch Applaus 
oder durch anderes zu bekennen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Daß der Kanzler bei dieser Passage, die er sicher sel-
ber gerne ungeschehen machen würde, von Ihrer 
Seite auch noch Applaus bekommt, ist schon bedeut-
sam für den Zustand der FDP. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[SPD]: Ihre Rede ist kennzeichnend für Ih- 
ren Zustand!) 
Herr Bundeskanzler, was hatten denn Sie selber 
vorher alles angekündigt? Sie hatten doch gesagt, 
eine solche Gipfelbegegnung mit Herrn Honecker 
habe nur dann einen Sinn, wenn — so wörtlich — 
„substantielle Ergebnisse" möglich seien. Einige 
Zeit später erklärten Sie plötzlich, ein solches Tref-
fen sei „ein Wert an sich". Bundesminister Franke 
hat das gleiche vor Ihrer Reise gesagt. Das ist doch 
ein törichtes Wort. Wie töricht es ist, beweist Ihre 
Feststellung, daß Sie Ihre Kenntnisse über die Poli- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4297 
Dr. Kohl 
tik der DDR über die Aktenlage hinaus erweitern 
konnten. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Dieses Wort war aber vor allem auch deswegen tö-
richt, weil es ein Freibrief für die DDR-Führung 
war, über Zugeständnisse gar nicht nachdenken zu 
müssen — geschweige denn Zugeständnisse gewäh-
ren zu müssen. Ich frage mich wirklich, Herr Bun-
deskanzler: Warum haben Sie ohne jede Not schon 
vor diesem Gespräch Ergebnisse zunichte gemacht? 
Sie haben doch damit selbst ein wichtiges Kapital 
aus der Hand gegeben. Es kann doch nur zum Vor-
teil sein, wenn alle Regierungsverantwortlichen, 
also auch Herr Honecker, wissen, daß sie unter ei-
nem hohen Erwartungsdruck, auch ihrer eigenen 
Mitbürger in der DDR, stehen. Das kann man doch 
nicht einfach mit der linken Hand vom Verhand-
lungstisch wischen. 
Herr Bundeskanzler, es ist doch geradezu eine 
Verhöhnung unserer Landsleute in beiden Teilen 
Deutschlands — aber vor allem in der DDR —, ihre 
Erwartungen an diesen Besuch so einfach zu diskri-
minieren. Ich habe am vergangenen Dienstag wie-
der einen ganzen Tag Gelegenheit gehabt, mich in 
Ost-Berlin in vielerlei Gesprächen mit Mitbürgern 
der DDR darüber zu unterhalten. Es ist doch aus 
dem Alltag unserer Mitbürger im anderen Teil 
Deutschlands heraus ganz selbstverständlich, daß 
auch Erwartungen geweckt werden, wenn ein sol-
ches Treffen mit jenem ungeheuren propagandisti-
schen Aufwand, den die DDR-Führung betrieben 
hat, zustande kommt. Man kann doch diesen Men-
schen, die ihr Leben dort führen müssen, die gewis-
sermaßen auf der Schattenseite der deutschen Ge-
schichte leben, nicht sagen: Es ist eine krämerische 
Betrachtung, wenn gesagt wird, es müsse etwas da-
bei herauskommen. Das ist eine Verhöhnung jener 
selbstverständlichen Erwartungen, die unsere Mit-
bürger in beiden Teilen Deutschlands an diese Reise 
geknüpft haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben auf Ihrer Presse-
konferenz in der Jugendhochschule Wilhelm Pieck 
in Biesenthal folgendes gesagt — ich zitiere —: 
Es wird Zeit, daß man den gegenwärtigen Zu-
stand in Deutschland in eine geschichtliche Per-
spektive bekommt, damit er eine Zukunft hat, 
daß man eine realistische Einschätzung der Zu-
kunft sich selber macht. 
Ich frage Sie, Herr Bundeskanzler: Was ist denn 
die geschichtliche Perspektive, die realistische Ein-
schätzung der Zukunft der heute lebenden Genera-
tion? Diese Perspektive — das ist doch hoffentlich 
unter uns unstreitig — heißt doch vorrangig: Über-
windung der Folgen der Teilung, weil wir wissen, 
daß wir gegenwärtig die Teilung selbst nicht über-
winden können. Diese Perspektive muß dann doch 
sein: Mehr menschliche Erleichterungen, mehr Rei-
semöglichkeiten in beide Richtungen, mehr Men-
schenrechte. Darüber muß, wann immer möglich, 
mit der DDR-Führung gerungen werden, zäh und 
ausdauernd, um jeden Fortschritt für die Menschen  
selbst. Deswegen sind wir ja für Gespräche mit der 
DDR. 
(Hört! Hört! bei der SPD!) 
Ist es dann aber richtig, so hohe Erwartungen, so 
große Zumutungen an die DDR-Adresse zu richten, 
wie sie sagen? Handelt es sich nicht einfach um Mit-
menschlichkeit, schlichte Mitmenschlichkeit, wenn 
wir fordern, die Zwangsumtauschgebühren zu sen-
ken — vor allem für Rentner und junge Leute —; ge-
trennte Familien zusammenzuführen, Kinder zu ih-
ren Eltern, Eheleute zueinander kommen zu lassen; 
mehr Reisemöglichkeiten bei den verschiedenen Fa-
milienanlässen oder überhaupt mehr Reiseerleich-
terungen in beiden Richtungen — und nicht erst im 
Rentenalter — zu gewähren? Das sind nur wenige 
Beispiele für die Probleme, die den Menschen im ge-
teilten Deutschland auf den Nägeln brennen. Wir 
müssen sie um der einen Nation willen und um unse-
rer bedrängten Landsleute willen der DDR-Führung 
zumuten. Das muß Teil deutscher Politik sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist ein eigenartiger Zustand auch in diesem Ho-
hen Haus, daß manche schon glauben: Wenn man 
über Menschenrechte mitten in Deutschland redet, 
redet man im Geist des Kalten Krieges. 
(Löffler [SPD]: Stark!) 
— Doch, Herr Kollege, Sie wissen, daß dies so ist. 
Meine Damen und Herren, wer soll eigentlich über 
Menschenrechte in Deutschland reden — wenn 
nicht die Deutschen selbst im freien Teil unseres Va-
terlandes? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Löffler [SPD]: 
Nicht durch Reden, sondern durch Handeln 
werden wir etwas erreichen!) 
In Ihrer Tischrede sagten Sie zu Recht: „Nach mei-
ner tiefen Überzeugung ist der Nations-Gedanke bei 
allen Deutschen unverändert lebendig." Wir stim-
men Ihnen zu. Wie lebendig dieser Gedanke für die 
SED ist, sahen wir in Güstrow, als die Bürger dieser 
Stadt eingesperrt wurden, weil der Gast aus Bonn da 
war. 
Es muß uns immer wieder um die nationale Identi-
tät gehen, um das Gesicht der Deutschen und ihr Be-
wußtsein von sich selbst. Es geht um die Geschichte, 
die Gegenwart und die Zukunft — und es ist unser 
Auftrag, hier immer wieder Zeichen zu setzen. 
Wir müssen begreifen, daß sich seit jenem Ul-
bricht-Aufruf von 1947 „Vorwärts zum sozialisti-
schen Deutschland" drüben zwar viel geändert hat 
— nicht aber der fundamentale Anspruch der 
Machthaber in Ost-Berlin, daß der Sozialismus/ 
Kommunismus siegen und auf diese Weise eine 
deutsche Wiedervereinigung im Zeichen des Sozia-
lismus stattfinden werde. 
Die DDR hat bei der Betrachtung der nationalen 
Frage mancherlei Wandlungen durchgemacht. Die 
amtliche DDR hat auf die Theorie der friedlichen 
Koexistenz mit einer scharfen Ideologisierung ihrer 
Politik und mit dem Mauerbau geantwortet. Sie hat 
auf die Politik der Entspannung, der Ostverträge 
und des nüchternen Interessenausgleichs mit im- 
4298 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Dr. Kohl 
mer neuen Aufrufen zu Abgrenzungsaktionen ge-
antwortet. Der Begriff Deutschland sollte getilgt 
werden. Jede Erinnerung an die gemeinsame deut-
sche Geschichte wurde verdammt. Das alles paßte — 
und paßt — in das Bild einer durch und durch unsi-
cheren Führung, die vom freien Austausch der Ideen 
nichts Gutes erwarten kann. 
Und doch werden wir seit Jahren Zeugen einer 
konsequenten Aneignung der deutschen Nationalge-
schichte durch die DDR und ihre Staatspartei. Ihr 
geht es um die gesamte deutsche Vergangenheit. Ge-
schichte ist in der DDR nicht eine Sache für Fest-
tagsreden und für's Feuilleton. Geschichte ist ein 
Element der geistigen Herrschaftssicherung. Wer 
über die Geschichte verfügt, verfügt über den 
Schlüssel zur Deutung der Gegenwart und zur Be-
stimmung der Zukunft. Die deutsche Geschichte ist 
für die DDR in den letzten Jahren zum Schlüssel für 
die deutsche Identität, für die deutsche Nation und 
für die Zukunft unseres Volkes geworden. 
Im Zusammenhang mit diesem Besuch hat uns 
eine Bemerkung des Bundesaußenministers mit 
Sorge erfüllt. Er sagte, daß bei den Gesprächen 
Schmidt/Honecker besonders dem Thema Abrü-
stung große Bedeutung zukomme. Herr Honecker 
hat dieses Thema gern aufgegriffen und ein umfang-
reiches Programm für einen — wie er es nannte — 
konstruktiven Beitrag beider deutscher Staaten zu 
Frieden und Abrüstung vorgeschlagen. Er hat ge-
genseitige Konsultationen auf der Ebene der Außen-
minister und ihrer Stellvertreter angeregt. Wir sind 
davon überzeugt, daß es nützlich ist, Gespräche zu 
führen. Aber wir warnen davor — und wir haben 
Grund dazu —, daß damit die politischen Gewichte 
verschoben werden. 
Die Abrüstungsverhandlungen finden auf einer 
ganz anderen Ebene statt — und sie müssen dort 
stattfinden —, nämlich zwischen den beiden Welt-
mächten USA und Sowjetunion und zwischen den 
Bündnissen und ganz gewiß nicht zwischen den ein-
zelnen Mitgliedern der Allianz. 
Was wir erreichen müssen, was wir hoffen errei-
chen zu können, ist, daß die DDR auf ihren Verbün-
deten einwirkt, damit die Moskauer Führung wirk-
lich zu Abrüstung und Rüstungskontrolle bereit ist; 
damit in Wien, in Madrid, in Genf, in der UNO in 
New York Fortschritte erzielt werden. Wir lehnen es 
ab, daß über den sogenannten großen Fragen das 
vergessen wird, um was es für die Menschen im ge-
teilten Deutschland wirklich geht. 
Meine Damen und Herren, wir brauchen nicht zu-
nächst großmäulige Erklärungen über die Notwen-
digkeit von Frieden und Abrüstung; wir sind alle da-
für. Wir brauchen mehr menschliche Erleichterun-
gen. Sie wären aus dem Willen der SED-Machthaber 
ein sehr konkreter und ein sehr substantieller Bei-
trag zum Frieden zwischen beiden deutschen Staa-
ten — und damit auch generell zwischen Ost und 
West. Das ist vorrangig unsere nationale Aufgabe, 
etwas für die Menschen in beiden Teilen Deutsch-
lands zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In diesem Zusammenhang wird immer viel über 
den politischen Spielraum der DDR-Führung dis-
kutiert. Wir kennen die Bedeutung der DDR im Rah-
men des Systems des Warschauer Pakts. Wir ken-
nen auch die Probleme eines Systems, das bis zum 
heutigen Tag nie eine demokratische Legitimation 
gefunden hat. Dennoch bin ich überzeugt, daß der 
politische Spielraum der DDR heute größer ist, als 
viele selbst in der DDR es wahrnehmen wollen. 
Wie wenig sich die SED-Führung zutraut, hat der 
Besuchsablauf in Güstrow gezeigt. Ich finde, der 
Führung der DDR muß deshalb immer wieder klar-
gemacht werden, daß es in ihrem eigenen Interesse 
liegt, normale und nachbarschaftliche Beziehungen 
möglich zu machen. Sie sind keine Belastung für das 
Regime. Sie nützen dem Regime nach innen wie 
nach außen. Die Führung der DDR muß wissen, daß 
eine Politik des Friedens, der Entspannung und der 
Zusammenarbeit mit einer Politik der Abgrenzung, 
mit einer stalinistischen Politik nach innen nicht zu 
vereinbaren ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was ist eigentlich jetzt aus diesem Gespräch — 
auch nach dem Bericht des Kanzlers heute — her-
ausgekommen? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bonbon!) 
Betrachtet man das, was bei dem Treffen am Wer-
bellinsee herausgekommen ist, so kann man im 
Grunde überhaupt nicht von einem Ergebnis, son-
dern nur von einem Zwischenbericht sprechen. Er 
gibt Auskunft über ein Experiment, dessen Ausgang 
niemand vorhersagen kann. Das Experiment be-
steht darin, daß man den DDR-Machthabern Gele-
genheit gibt, von sich aus praktische Beweise für ih-
ren schon im Grundlagenvertrag bekräftigten Wil-
len zur guten Nachbarschaft zu liefern. Nach allen 
bisherigen Erfahrungen, Herr Bundeskanzler, ist 
das ein gewagtes Experiment? 
Sie selber haben ein Stück Ihres Ansehens dafür 
verpfändet, daß es in den nächsten sechs Monaten 
zu echten Fortschritten kommt — zu Fortschritten, 
die den Menschen in Deutschland persönliche Er-
leichterungen bringen. Aber ich finde: Auf dem Prüf-
stand steht auch die Glaubwürdigkeit von Herrn 
Honecker; die Glaubwürdigkeit seiner Aussage, daß 
es ihm mit einer Verbesserung der innerdeutschen 
Beziehungen ernst sei. Sein Interview im „Neuen 
Deutschland" von vorgestern schloß Honecker mit 
den Worten — ich zitiere —: 
Gerade in einer Situation, in der sich die in-
ternationale Lage verschlechtert, gewinnen 
die Beziehungen zwischen der Deutschen De-
mokratischen Republik und der Bundesrepu-
blik Deutschland Gewicht als Faktor für Frie-
den und Stabilität in Europa. Wenn wir uns 
dessen bewußt sind und danach handeln, 
kann es Schritt für Schritt vorwärtsgehen. 
Wir sind dazu bereit. 
Alle Deutschen in der DDR und in der Bundesrepu
-
blik Deutschland müssen Herrn Honecker an dieses 
Wort immer wieder erinnern. Er muß jetzt den Be- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4299 
Dr. Kohl 
weis antreten, daß er wirklich gutnachbarliche Be-
ziehungen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Löffler [SPD]: 
Er sollte!) 
Die Bundesregierung hat bei dieser Reise einmal 
mehr konkrete Leistungen erbracht. Der zinslose 
Überziehungskredit für die DDR, der Swing, ist bis 
zum 30. Juni 1982 verlängert worden. Und dann kom-
men so Dinge, die viele nicht beachten, die aber lang-
fristig Wirkung haben: Die „Treuhandstelle für den 
Interzonenhandel" ist auf Wunsch der DDR in 
„Treuhandstelle für Industrie und Handel" umbe-
nannt worden. Warum eigentlich nicht in „Treu-
handstelle für den innerdeutschen Handel", Herr 
Bundeskanzler? Herr Minister Franke, in dem ge-
meinsamen Kommuniqué ist Ihr Amtstitel nicht auf-
geführt worden, dagegen die vollständigen Amtstitel 
Ihrer Kollegen aus der DDR. Das ist nicht irgend-
eine versehentliche Unterlassung; dahinter steckt 
eine klare politische Linie. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es wäre vielleicht auch ein interessantes Thema 
für den Herrn Bundesaußenminister. Wir hatten 
doch die Diskussion über das Umweltbundesamt. In 
der ging es auch nicht nur um Worte, sondern jeder 
wußte: Es geht um ein Stück mehr. 
Dann, Herr Bundeskanzler, haben Sie Korrektu-
ren von Maßnahmen bundesdeutscher Behörden zu-
gesagt, die im Zusammenhang mit unserem Staats-
angehörigkeitsrecht stehen. Was ist damit gemeint? 
Das ist die Frage, die sich aufdrängt. 
Was steht diesen Vorleistungen gegenüber? Er-
wartungen, Hoffnungen, Ankündigungen. Sie sag-
ten: „ein zusätzliches Stück ... gegenseitiger zuver-
lässiger Berechenbarkeit" und „ein Stück Vertrau-
en" seien geschaffen worden. Ich zitiere wörtlich: In 
der Folge unserer Gespräche kann eine positive Be-
wegung entstehen. Wir haben eine Reihe von 
schwierigen Fragen, die zwischen uns bestehen, ei-
ner Lösung nähergebracht. Die Frage, was dabei 
herausgekommen ist, werden alle Leute besser be-
urteilen können heute in zwölf Monaten. Man muß 
schon die Qualität eines Tiefenpsychologen besit-
zen, um voll ausloten zu können, was das bedeuten 
kann. Wir werden binnen zwölf Monaten, Herr Bun-
deskanzler, auf diese Äußerungen zurückkommen. 
Herr Honecker hat erklärt, die Ergebnisse würden 
eine langfristige Wirkung haben. 
Ich hoffe sehr, daß all diese Erwartungen nicht 
wieder bitter getäuscht werden. 
Bereits die weiteren Ereignisse in Polen werden 
zeigen, ob die Gespräche mit Honecker wirklich ein 
Stück mehr an gegenseitiger Berechenbarkeit und 
Vertrauen schaffen. Wir wünschen uns das im Inter-
esse unseres Volkes im geteilten Deutschland. 
Herr Honecker hat sich nicht gescheut, die Fort-
entwicklung der innerdeutschen Beziehungen mit 
einer Drohung zu verbinden. Wenn, so sagte er, die 
NATO am Doppelbeschluß festhalte, dann wäre 
diese Fortsetzung des Kurses folgenschwer. Er fügte 
hinzu: 
Wer wollte leugnen, daß so etwas weder im In-
teresse der Bürger der DDR noch der Bürger 
der Bundesrepublik liegen kann. 
Aber nicht nur die Geschehnisse in Polen und der 
Ablauf der Genfer Verhandlungen über Mittelstrek-
kenwaffen können die Beziehungen belasten. Es ist 
offensichtlich, daß die SED und auch Honecker für 
eine — wenn auch nur bedingte — Rückkehr zur Ge-
schäftsgrundlage der Verträge und Abkommen im 
Bereich des Zwangsumtausches wie für weitere 
menschliche Erleichterungen neue Leistungen von 
der Bundesrepublik Deutschland erwarten. Damit 
liegen klare Vorbehalte, Vorbedingungen und Forde-
rungen seitens der DDR auf dem Tisch. 
Ich will hier namens der CDU/CSU-Fraktion klar 
erklären: Wir halten an der Einheit der deutschen 
Nation ohne Wenn und Aber kompromißlos fest. Das 
ist Leitlinie unserer Politik. Daraus folgt für uns, daß 
das Staatsangehörigkeitsrecht in gar keiner Weise 
zur Diskussion gestellt werden kann. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Ausstellung von vorläufigen Reiseausweisen 
der Bundesrepublik Deutschland an Bewohner der 
DDR darf nicht eingestellt werden. Wir wollen die 
Bewohner der DDR nicht gegen ihren Willen in An-
spruch nehmen. Wir respektieren ihre persönliche 
Entscheidung, ob sie einen Ausweis der Bundesre-
publik Deutschland nutzen wollen oder nicht. 
Die Aufwertung der Ständigen Vertretungen in 
Botschaften ist für uns nicht verhandlungsfähig. 
Über die Regelungen im Grundlagenvertrag kann 
nicht hinausgegangen werden. 
Herr Bundeskanzler, Leistungen und Gegenlei-
stungen müssen ausgewogen sein. Ich zitiere Ihr 
Wort: Keiner wird den anderen überfordern dürfen. 
Wir unterstreichen auch das Wort von Herrn Honek-
ker, daß er keine Politik des Junktims und der Vor-
bedingung, keine Politik des Ausklammerns offener 
Grundfragen betreiben wolle. Ich sage dies deshalb 
so nachdrücklich, weil Herr Honecker von seinem 
Eindruck gesprochen hat — und das ist für uns inter-
essant —, daß sich im Ergebnis der Gespräche am 
Werbellinsee die Dinge etwas mehr in die richtige 
Richtung bewegen werden. Sollte sich dieser Hin-
weis auf die genannten Grundsätze — wie etwa die 
Staatsangehörigkeitsfrage — beziehen, müssen Sie 
wissen: Dies wird unseren entschiedensten Wider-
stand finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Unser Ziel bleibt: mehr menschliche Erleichterun-
gen, mehr Reisemöglichkeiten in beiden Richtun-
gen. Mauer, Stacheldraht, Minenfelder müssen end-
lich verschwinden. Das sind klare Ziele deutscher 
Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Gerade weil dies so ist, treten wir auch angesichts 
dieser elenden Verhältnisse für vernünftige Begeg-
nungen und Gespräche ein. 
Im Dom von Güstrow haben Sie, Herr Bundes-
kanzler, in Ihrer Antwort auf die Ausführungen des 
Landesbischofs gesagt — ich zitiere —: 
4300 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Dr. Kohl 
Da Sie den Marxisten Honecker und den Chri-
sten Schmidt angeredet haben, so weit, wie es 
manchmal scheint, sind die nicht auseinander. 
Sie haben dabei vom Prinzip Hoffnung gesprochen. 
Ich bin mir nicht sicher, Herr Bundeskanzler, ob Sie 
sich diesen Satz wirklich gut überlegt haben — an-
gesichts der Lage mitten in Deutschland, angesichts 
jener Grenze, die auch Sie passieren mußten und die 
zum permanenten Unrecht der Geschichte gehört. 
Es trennen uns Welten von jenen Menschen, die al-
les das gegenüber unseren Landsleuten im anderen 
Teil Deutschlands zu verantworten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Erlauben Sie mir noch ein Wort zu den Vorgängen 
in Polen. Alle unsere Mitbürger in der Bundesrepu-
blik Deutschland — jeder von uns spürt dies in den 
Begegnungen Tag für Tag — sind zutiefst betroffen 
und bedrückt über die Ereignisse in Polen. In War-
schau hat ein Militärrat die Macht übernommen. 
Viele Zehntausende, vielleicht schon 100 000 Polen 
sind verhaftet, interniert und eingesperrt worden. 
Ein Volk, das um seine Freiheiten, um seine Men-
schenrechte und um die Menschenwürde gerungen 
hat, steht wieder einmal vor einem Abgrund. Wir 
sind über diese bedrückende Entwicklung tief er-
schüttert. Unsere Sympathie und unsere Solidarität 
gehören dem polnischen Volk. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir haben eine lange tragische, blutige, mit 
Schuld beladene gemeinsame Geschichte. An die-
sem Pult hat in seiner ersten Regierungserklärung 
nach seiner Wahl zum Bundeskanzler Konrad Ade-
nauer 1949 — auch vor Weihnachten — davon ge-
sprochen, daß die Bundesrepublik Deutschland und 
ihre Bürger den Frieden, den Ausgleich und, wenn 
möglich, die gute Nachbarschaft mit allen Kriegs-
gegnern von gestern suchen wolle. Er sagte dann, 
dies gelte besonders für unsere Nachbarn in Polen, 
für unsere Nachbarn in Frankreich und für das Volk 
und den Staat Israel. Es ist uns gelungen, in über 30 
Jahren aus der Erbfeindschaft von gestern die 
deutsch-französische Freundschaft zu begründen — 
eine Freundschaft, die nicht auf der Begegnung zwi-
schen den Regierenden ruht, sondern die im Herzen 
der Menschen, der Völker, vor allem der jungen Ge-
neration, lebendig ist. Wir haben erlebt, daß nach all 
dem Schrecklichen, was auch im deutschen Namen 
geschehen ist, die Freundschaft, die Partnerschaft 
zum Volke und zum Staate Israel möglich war. Das 
sind beglückende Ereignisse unserer Geschichte in 
diesen Jahrzehnten. 
Wir wollen alles tun, um unseren Beitrag dafür zu 
leisten, daß auch das, was zwischen uns und Polen 
an schrecklichem Geschehnis steht, Vergangenheit 
bleibt — und daß die jungen Generationen aufeinan-
der zugehen können. Es gibt viele hoffnungsvolle 
Ansätze in den letzten Jahren. 
Um so bedrückender ist es für uns, wenn wir jetzt 
täglich die Hiobsbotschaften aus Polen hören. Das 
ist keine Einmischung in die Angelegenheiten eines 
anderen Landes, das ist ein Miterleben, für viele ein 
Mitleiden mit einem Volk, mit dem uns in guten wie 
in schlimmen Zeiten so viel Gemeinsames verbin-
det. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb empfinde ich es als kläglich, wenn das 
Wort von der Nichteinmischung in die inneren Ver-
hältnisse kommt; denn darum geht es nicht. Ich 
empfinde es auch als kläglich, wenn gesagt wird, Po-
len müsse seine Probleme selbst lösen. Jeder weiß 
doch, wer Polen bedroht. Wie kläglich klingt da auch 
die Mahnung, jetzt dürfe man keine starken Worte 
gebrauchen! Wer gebraucht sie denn eigentlich in 
diesen Tagen? Wie niederträchtig, wie schäbig und 
arrogant zugleich wirken all jene, die jetzt sagen, die 
Reformkräfte hätten den Bogen überspannt, und die 
Maßnahmen des Militärrates hätten nur noch eine 
größere Katastrophe verhindert. Dabei ist die Kata-
strophe doch längst da. Ein Volk darf nicht seinen 
Weg gehen, weil es der übermächtige Nachbar nicht 
duldet. Das ist doch die reale Lage in Polen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Weil Menschen, europäische Mitbürger, um ihre 
Menschenwürde gekämpft haben, weil sie das mit 
heißem Herzen getan haben, sollen sie jetzt den Bo-
gen überspannt haben und gewissermaßen froh 
sein, daß ein Regime zum Mittel der Militärdiktatur 
greift, um mit blanker Gewalt die von der Partei an-
geblich im Namen des Proletariats ausgeübte Herr-
schaft über die Arbeiterschaft zu sichern. Müssen 
wir das alles wirklich schweigend ertragen? Schwei-
gen wir nicht bereits auch deshalb, weil wir stumpf 
geworden sind gegenüber Unrecht und Unmensch-
lichkeit, wenn sie von Mächtigen begangen wer-
den? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir haben keinen Grund, zu schweigen und zu 
verschweigen. Wir sind dafür dankbar, daß ganz 
spontan viele, viele Tausende in unserem Lande in 
diesen Tagen darangegangen sind, ihre ganz per-
sönliche Hilfsaktion für Polen einzuleiten; 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
wir sollten dazu ermuntern, daß es möglichst viele 
tun, damit sich in diesen Tagen erweist, daß deutsch-
polnische Geschichte auch deutsch-polnische Hilfs-
bereitschaft heißen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Seit Sonntag haben spontane Demonstrationen in 
Rom, in Paris und anderswo stattgefunden; das fran-
zösische Parlament hat seine Sitzung unterbrochen, 
damit die Mitglieder des Parlaments an Demonstra-
tionen teilnehmen konnten. Ich frage mich und man-
chen im Lande: Wo waren eigentlich jene in diesen 
letzten acht Tagen, die so laut für den Frieden einge-
treten sind? 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU) 
Das polnische Volk, die polnischen Nachbarn 
brauchen unsere Solidarität, die Solidarität der 
Freiheit gegen die Unfreiheit. Der Primas von Polen, 
Erzbischof Josef Glemp, sagte in seiner ersten Pre-
digt nach dem Ausrufen der Militärdiktatur: „Um 
Menschenleben zu retten, werde ich vor keiner De-
mütigung zurückschrecken und, wenn es sein muß, 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4301 
Dr. Kohl 
barfuß und auf Knien um die Freilassung von Inhaf-
tierten bitten." Diese Worte richten sich natürlich an 
die Machthaber in Polen. Aber in einem weiteren 
Sinne richten sie sich an alle Menschen guten Wil-
lens; auch an uns. Denn es muß uns gerade in diesen 
Tagen vor dem Fest des Friedens um den Menschen 
gehen. 
Deshalb treten wir ein für den Frieden und die 
Freiheit im eigenen Lande, aber auch dort, wo an-
dere Völker unter Diktaturen leben. Es ist ganz 
gleich, ob dies eine rote oder eine braune Diktatur ist 
— jede Diktatur, die die Menschenrechte mit Füßen 
tritt; jede Diktatur, die menschliches Glück und Frei-
heit nicht zuläßt, findet unsere erbitterte Gegner-
schaft. 
Ich hoffe, daß die Resolution, die wir heute ge-
meinsam beschließen werden, ein Beitrag dazu sein 
könnte, auch in diesem Haus ein Stück Gemeinsam-
keit zur Bekämpfung der Feinde der Menschen-
rechte zu begründen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Wehner. 
Wehner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es fällt mit schwer, nach dieser Rede das 
Wort zu nehmen. Ich gestehe das offen. Denn, sehr 
geehrter Herr Kohl, daß Sie am Schluß Ihrer Rede, 
die eine absolute Polemik war 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP — Lachen und Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— ich bitte Sie, können Sie das nicht mal vertra-
gen? —, Ihre Hoffnung in bezug auf die Übereinstim-
mung für eine Resolution ausdrücken, auf die auch 
wir gedrängt haben, gibt mir Zweifel an der Ernst-
haftigkeit dessen, was Sie in diesem Zusammen-
hang gesagt haben. Ich bitte Sie dafür um Verständ-
nis. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Denn, meine Damen und Herren von der CDU/CSU, 
statt in der Zeit sehr schwerer Ereignisse Überein-
stimmungen zu bekräftigen, sogar solche zu suchen, 
um dann zu sagen: „Hier sind wir doch einander 
nahe, wenn wir auch sonst wesentliche Unter-
schiede haben", haben Sie es genau umgekehrt ge-
macht. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Vielleicht entspricht das der Lage in Ihren beiden 
Unionsparteien. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Bitte, ich behaupte das j a nicht, ich sage nur: viel-
leicht. 
Denn wie ist die Situation des Parlaments in einer 
Zeit, in der die Bundesrepublik Deutschland, die ja 
glücklicherweise nicht Großmacht ist, verpflichtet 
ist, ihren erkennbaren Beitrag zu leisten, um, soweit 
unser Einfluß reicht, den Frieden dort, wo er noch 
nicht zerstört ist, zu erhalten und ihn dort, wo er 
schon gestört ist, wiederherstellen zu lassen? Herr 
Kohl, hätten Sie darüber einmal nachgedacht, hät-
ten wir eine solche Auseinandersetzung jetzt viel-
leicht nicht nötig. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir Sozialdemokraten danken dem Bundeskanz-
ler Helmut Schmidt für das, was er heute hier in ei-
ner besonders schwierigen Situation in großer Sach-
lichkeit 
(Liedtke [SPD]: Und behutsam!) 
erklärt und dargelegt hat. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Herr Kollege Kohl, Sie haben sich mit Ihrer Erin-
nerung — ich weiß nicht, wieso — auf die seltsame 
Einschätzung berufen, daß es mit der Partei Schu-
machers möglich gewesen wäre, das und das zu ma-
chen, aber nicht mit dieser Partei. Herr Kohl, 
schauen Sie einmal in den Spiegel — es muß nicht 
der Rasierspiegel und auch nicht diese Zeitschrift 
sein — und prüfen Sie, ob Sie sich da nicht sehr ge-
irrt und getäuscht haben oder ob auch das so eine 
Finte war; und Ihre Rede war ja heute eine Fülle von 
Finten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das tut mir leid, weil die Situation, in der wir leben, 
es eigentlich notwendig macht, daß wir bei allen Un-
terschieden und auch Gegensätzen, statt einander 
ausspielen zu wollen, das, war wir gemeinsam ver-
antworten können, auch gemeinsam zu erreichen 
versuchen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Frieden schaffen, das ist so etwas! 
Sie werden von mir nicht erleben, daß ich Sie fra-
ge: „Wollen Sie vielleicht hier auch noch den Krieg?". 
Eine solche Unterstellung würde ich Ihnen oder Ih-
rer Union nie machen. Aber Sie haben hier eine 
Form gesucht und gewählt, die zu meinem großen 
Bedauern dem Ernst der Situation — weder dem der 
Situation in Polen noch dem im Zusammenhang mit 
dem, was es sonst in dieser Welt um uns herum an 
Knistern gibt — nicht entspricht. Daß Sie das in die-
ser Situation so gemacht haben, muß ja wohl Ursa-
chen innerhalb der Union gehabt haben. 
Wir jedenfalls — das haben wir in einem Beschluß 
des Präsidiums der Sozialdemokratischen Partei 
Deutschlands klar gesagt — bestärken den Bundes-
kanzler darin, gerade in schwierigen Zeiten den Dia-
log mit der DDR fortzusetzen, und zwar in der siche-
ren Überzeugung, daß es dazu keine Alternative 
gibt, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
wenn man es mit der Sicherung des Friedens in Eu-
ropa ernst meint und wenn man Fortschritte in den 
Beziehungen zwischen den beiden deutschen Staa-
ten zum Wohle der Menschen wirklich will. 
Deshalb, so heißt es in unserer Erklärung, ist es zu 
begrüßen, daß die Verhandlungen und die Gesprä-
che nunmehr in den verschiedenen Sachbereichen 
fortgesetzt werden und zu Ergebnissen führen sol- 
4302 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Wehner 
len, die sich insbesondere zugunsten der Menschen 
in den beiden deutschen Staaten auswirken. — Das 
sollten Sie sich doch auch einmal genauer überle-
gen. 
Wissen Sie, Herr Kohl, sozialdemokratische 
Deutschlandpolitik, was immer man kritisch an ihr 
aussetzen mag, will und auch kann, hat sich immer 
an der Notwendigkeit orientiert, die Deutschen in 
beiden Staaten in ihren Zusammengehörigkeitsge-
fühlen zu stärken, die trotz aller Erfolge der Ver-
trags- und der Entspannungspolitik nach wie vor be-
stehenden Härten zu mildern und dafür zu arbeiten, 
daß von deutschem Boden niemals wieder Krieg 
ausgehen kann. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich hätte es für einen großen Gewinn nicht mei-
ner, unserer Partei, sondern auch für das, was das 
Parlament darstellt, gehalten, wenn wir wenigstens 
heute in den wesentlichen Punkten unsere gemein-
same Pflicht — gemeinsame Pflicht! — und Überein-
stimmung bekunden würden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Löffler 
[SPD]: Sehr wahr!) 
Sie machen das ganz schwer im Zusammenhang mit 
einem Text, auf den Sie so am Schluß hingewiesen 
haben wegen einer Entschließung, die Verhältnisse 
in Polen betreffend. Oder war das vielleicht sogar 
Taktik, daß es Ihnen darauf ankam? Herr Kohl, ich 
muß sagen: Das war ein schwerer Fauxpas, den Sie 
da begangen haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Wehner, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Kohl? 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Kollege Wehner, wären 
Sie bereit, zuzugestehen, daß der Text, der nachher 
abgestimmt wird, der Vorlage entspricht, die die 
CDU/CSU-Fraktion an die SPD und die FDP heran-
getragen hat? 
Wehner (SPD): Würden Sie — das ist nicht eine Ge-
genfrage, sondern dadurch wird Ihre Frage besser 
erläutert, als es jetzt der Fall ist — zugestehen, daß 
es so war: Sie hatten einen Text, und wir haben ge-
sagt, wenn es einen Text gibt, über den man reden 
kann — einverstanden, dann ein gemeinsamer Text. 
Am Schluß Ihrer Rede heute machen Sie dann dem 
Bundeskanzler und uns eine Situation ganz schwer. 
Vielleicht ist das Ihre Taktik. Nur: Überlegen Sie 
sich einmal, was sie wert ist. Überlegen Sie sich ein-
mal, was sie für unsere Situation — ich meine die Si-
tuation der Bundesrepublik Deutschland und des ge-
wählten Parlaments — eigentlich bedeutet. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, warum eigentlich wird 
das bei Ihnen so angelegt, und das in der letzten Sit-
zung vor Weihnachten? Es ist eine seltsame Form, 
muß ich sagen. 
Ich habe bei dieser Gelegenheit einmal in der 
Rede nachgelesen, die der Bundeskanzler Helmut 
Schmidt hier am 3. Dezember 1981 vor seiner Reise 
in die DDR gehalten hat. Wenn ich den Inhalt der 
Rede von damals mit dem vergleiche, was vom Bun-
deskanzler nach der Reise sachlich und klar berich-
tet wurde — es waren keine Versprechungen, son-
dern es wurde über den Ausgang und die Fortset-
zung der Gespräche berichtet —, dann muß ich sa-
gen: Helmut Schmidt hat mit Recht und ohne Über-
heblichkeit in dieser Rede vom 3. Dezember daran 
erinnert, indem er sagte: 
Einige hängen noch an der Praxis der 60er Jah-
re: Konfrontation statt Kooperation, Druck und 
Gegendruck statt Entspannung und Interessen-
ausgleich. Das gibt es auf beiden Seiten, in der 
DDR wie hier bei uns. 
Das ist ja nicht zu leugnen. Sie haben sich da in einer 
Weise eingereiht, die mir leid tut; das muß ich sagen. 
Ich hatte gedacht, Sie hätten heute vielleicht eine 
glücklichere Stunde. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sie haben hier eine ganze Menge Einzelpunkte 
und Themen, um die es ging, aufgezählt. Da muß es 
zwischen uns und Ihnen nicht Streit und Gegensätze 
geben. Wissen Sie, ich habe hier eine Erklärung der 
Bundesregierung, die am 12. April 1967 abgegeben 
wurde. Da wurde auf eine Regierungserklärung vom 
13. Dezember 1966 hingewiesen. Das war damals die 
Bundesregierung der, wie man es genannt hat, Gro-
ßen Koalition. Sie hatte damals Leitsätze ihrer 
Deutschlandpolitik verkündet. Ich zitiere das: 
Wir wollen, soviel an uns liegt, verhindern, daß 
die beiden Teile unseres Volkes sich während 
der Trennung auseinanderleben. Wir wollen 
entkrampfen und nicht verhärten, Gräben über-
winden und nicht vertiefen, und deshalb wollen 
wir die menschlichen, wirtschaftlichen und gei-
stigen Beziehungen mit unseren Landsleuten 
im anderen Teil Deutschlands mit allen Kräften 
fördern. 
Das wollten wir, und das wollen wir fortfahrend 
immer weiter. Und Sie stellen sich hier hin, als täten 
wir das nicht, als seien Sie ein Sachwalter von Din-
gen, die damals mit uns zusammen in der Regierung 
der Koalition zwischen CDU/CSU und SPD zu-
stande gebracht wurden. 
Damals hieß es weiter: 
Diese Behauptung ist falsch. 
— Nämlich die Behauptung, die die Führung der 
SED damals aufgestellt hatte, die Bundesregierung 
hindere Entspannung und Verständigung in Eu-
ropa. 
Die Bundesregierung will Entspannung. Das 
Ziel ihrer Entspannungspolitik ist eine europäi-
sche Friedensordnung, die von allen Beteiligten 
als gerecht und dauerhaft empfunden werden 
kann. In ihrem Rahmen werden alle europäi-
schen Staaten zum Wohle ihrer Völker zusam-
menarbeiten können. In dieser Friedensord-
nung soll auf jede Anwendung von Gewalt ver-
zichtet, Gefahr und Last der Rüstungen abge- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4303 
Wehner 
baut und Recht und Würde aller Menschen ge-
achtet werden. 
Die Bundesregierung will Entspannung auch 
zwischen beiden Teilen Deutschlands. 
Wo nehmen Sie jetzt die Substanz und die Verant-
wortlichkeit dafür her, daß Sie uns, die wir das da-
mals mitgefunden und mitgetragen haben, heute in 
eine solche Lage bringen, am letzten Sitzungstag des 
Bundestages vor Weihnachten? Eine solche Form, 
die unglücklich ist — das ist Ihnen heute schiefge-
gangen —, erschwert unsere gemeinsame Arbeit. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der CDU/CSU: Wie ist denn Ihre Rede?  — 
Die ist auch schiefgegangen!) 
— Ich bitte Sie, ich bin — das gebe ich zu — innerlich 
tief bekümmert und erregt darüber, daß Herr Kohl, 
der Vorsitzende der CDU/CSU-Fraktion, es heute 
für richtig gehalten hat, Schelte gegen den Bundes-
kanzler zu treiben, der nun wirklich bei vielen — ob 
es West oder Ost ist, sowohl bei Staatsmännern als 
auch bei anderen — Hochachtung deswegen ver-
dient, weil er sich um Entspannung und um Realisie-
rung des Miteinanderlebens bemüht. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Zurufe von der CDU/CSU) 
Wenn ich Ihnen, Herr Kollege Kohl, jetzt noch et-
was zu dem vorlesen würde — ich lasse ein paar 
Pünktchen aus —, was Sie in den Beziehungen zwi-
schen den beiden Staaten im getrennten Deutsch-
land für wichtig halten, so würden Sie feststellen, 
daß das damals, 1967 — unter Bezugnahme auf die 
Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 — 
eine ganze Seite ausmachte. Die jetzige ist nicht ge-
ringer. Wir kümmern uns darum, d. h. die Koalition 
der Sozialdemokraten und der Freien Demokraten 
kümmert sich darum, daß das Menschenmögliche 
aus diesen Notwendigkeiten realisiert und auch 
wirklich weiterentwickelt wird. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich fände es gut, wenn wir, statt miteinander zu ze-
tern, bitte prüften: Wie ist das mit den Erklärungen, 
z. B. mit der Stellungnahme der Partei- und Staats-
führung zum Besuch des Bundeskanzlers der Bun-
desrepublik Deutschland in der DDR? Das ist in de-
ren Blatt am 17. Dezember 1981 veröffentlicht wor-
den. Da wird festgestellt: 
Mit dem Treffen wurde unter komplizierten in-
ternationalen Bedingungen der Ost-West-Dia-
log weitergeführt und vertieft, um das in Europa 
bei der Entspannung Erreichte zu bewahren, zu 
festigen und auszubauen. Die Begegnung unter-
streicht, daß gerade in der heutigen Weltlage 
Kontakte auf hoher Ebene zwischen Ost und 
West für die Sache des Friedens notwendig 
sind. 
Ich habe diese Sätze nicht erfunden und auch 
nicht konstruiert. Nur, halten Sie es denn für sinn-
los, Herr Kohl oder andere, von denen Sie meinen, 
man sollte sie jetzt nicht sozusagen zum Gegenstand 
einer Diskussion oder eines Tadels machen, daß 
man bei passender Gelegenheit und dort, wo es not-
wendig erscheint, Bezug nimmt auf die Ergebnisse 
der Gespräche des Bundeskanzlers mit dem Staats-
ratsvorsitzenden und einiger Mitglieder unserer 
Bundesregierung — des Grafen Lambsdorff, der 
Herrn Kollegen Franke — mit denen, die auf der an-
deren Seite entsprechende Ressorts vertreten, auch 
Bezug nimmt auf das, was die am Abschluß der Ge-
spräche selber geschrieben und verkündet haben? 
Da wird ja gesagt: 
Die von beiden Seiten im gemeinsamen Kom-
munique getroffene Feststellung, „daß es zur 
friedlichen und gleichberechtigten Zusammen-
arbeit der Staaten keine vernünftige Alterna-
tive gibt und daß diese Zusammenarbeit von 
den Zielen und Prinzipien geleitet sein muß, die 
in der Charta der Vereinten Nationen und in der 
Schlußakte von Helsinki niedergelegt sind", gilt 
in gleicher Weise für die Beziehungen zwischen 
den beiden deutschen Staaten. 
Und dann wird betont: 
Ausgehend davon kommt es darauf an, das in 
den beiderseitigen Beziehungen Erreichte zu 
bewahren und entsprechend dem Grundlagen-
vertrag und in Übereinstimmung mit den Prin-
zipien der friedlichen Koexistenz weiterzuent-
wickeln. 
Ist es nicht richtiger, sich auch darauf zu berufen 
und zu sagen: Hier geht es um Weiterentwicklung? 
Gut, daß sich die Bundesregierung in dieser schwie-
rigen Zeit diesen Notwendigkeiten auch gewidmet 
hat. 
Dann heißt es noch — ich zitiere auch den Satz 
aus der Erklärung der drüben lenkenden Körper-
schaft —: 
Die Gestaltung der Beziehungen zwischen bei-
den Staaten auf dieser Grundlage ist ein we-
sentliches Element der Stabilität in Europa. 
Sie sollten sich — wenn nicht jetzt, so doch in Zu-
kunft — einmal überlegen, wie es eigentlich zwi-
schen denen, die nicht zu einer Partei gehören — 
nein, wir wollen Sie ja nicht erobern, wir wollen uns 
auch nicht an Ihre Stelle stellen —, in gewissen Fra-
gen, in denen es Übereinstimmung geben kann, 
möglich ist, zu versuchen, diese Übereinstimmung 
auch deutlich zu machen. Das würde dann beiden 
Seiten zugute kommen, Ihrer und unserer, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
daß wir uns hier nicht in Polemiken erschöpfen. 
Ich habe mir ja das einmal angeguckt, was der 
Bundeskanzler in seinem Redemanuskript — er hat 
es hier auch so gesagt — an einer Stelle dargelegt 
hat. Er hat positiv darauf hingewiesen, daß der Berli-
ner Regierende Bürgermeister von Weizsäcker deut-
lich gemacht habe: „Niemand hätte verstanden, 
wenn unsere Reise in die DDR wegen der Ereignisse 
in Polen abrupt abgebrochen worden wäre; dies 
hätte vielmehr die neuerlichen deutsch-deutschen 
Ansätze, dies hätte Vertrauen zerstört." — Ich teile 
seine Meinung. Sie entspricht auch den spezifischen 
Interessen Berlins. Nun, Herr Strauß, aber nicht nur 
Herr Strauß — wenn ich ein bißchen weiter gucke, 
4304 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Wehner 
da kaut gerade Herr Zimmermann etwas, guten Ap
-
petit! —, 
(Heiterkeit — Dr. Wörner [CDU/CSU]: Das 
ist Heuchelei, weil Sie das auch tun!) 
der hat das j a noch viel schlimmer gemacht. Aber ich 
zitiere ihn nicht, er braucht das nicht zu hoffen. 
Der Kanzler hat etwas gesagt, was zu dem gehört, 
was Herr Kohl im Hinblick auf seine Rolle ganz an-
ders verstanden hat. Herr Kohl — so hat der Kanzler 
gesagt —, der eine gemeinsame Fraktion von CDU 
und CSU leitet, muß sich heute morgen zwischen 
beiden entscheiden. Er wird es nicht gerne tun. In 
der trügerischen Hoffnung auf einen raschen Kanz-
lerwechsel wird allzu leicht vergessen, daß jeder 
Führungsanspruch nur durch Leistungs- und Ent-
scheidungskraft begründet werden kann. Wer kein 
Risiko eingehen will, der kann auch nichts gewin-
nen. 
Da hat der Kanzler es richtig eingeschätzt, nur: 
Der erste Mann der Opposition hat sich in einer 
Weise verhalten, von der ich sage: Schade, denn es 
wäre sowohl für das, was angesichts der schwierigen 
Entwicklungen in Polen, als auch für das, was in un-
serer geographischen und politischen Lage, in der 
wir uns befinden, steckt, statthaft gewesen, sich 
heute hier in wesentlichen sachlichen Fragen nicht 
auseinander und gegeneinander in Rhetorik zu stür-
zen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Was Polen betrifft, meine Damen und Herren: 
Das, was dort geschieht, wird nicht durch Kraft-
worte hier und nicht durch gegenseitige Vorwürfe 
hier, Herr Kohl — die einen täten nicht genug — im 
Hinblick darauf beeinflußt, es — wenn es möglich ist 
und wenn wir etwas dazu beitragen können — auf 
eine friedliche Weise zu lösen, statt es dort zu einem 
Zusammenstoß, der j a zum Teil schon da ist, und zu 
einem Zusammenbruch dessen kommen zu lassen, 
was es noch an Freiheiten in diesem Lande Polen für 
die Mitbürgerinnen und Mitbürger dort ergibt. Die 
Entwicklung in Polen müsse etwas sein, bei dem wir 
uns nicht gegenseitig Vorwürfe machen. Sie haben 
genau das Gegenteil für richtig gehalten, nämlich in 
dieser Beziehung Vorwürfe gegen die Sozialdemo-
kraten zu erheben. Schade, Herr Kohl. Ich will das 
nicht bewerten, ich bedaure es nur, denn das hätten 
Sie nicht nötig gehabt, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
das hätte die Union nicht nötig gehabt und würde in 
manchen anderen Ländern — ob es die des Westens 
oder die des Ostens sind — gewirkt haben; nicht, da-
mit wir uns sozusagen hinstellen und sagen können, 
was wir für Kerle seien, nein, um zu zeigen, daß wir 
in diesen Punkten fähig sind, Differenzen in den 
Hintergrund oder in die zweite Linie zu drängen und 
uns diesen Hauptsachen zu widmen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das fehlt bei Ihnen; tut mir leid. 
Das sage ich noch einmal, weil mir das wichtiger 
erscheint, als nun umgekehrt das fortzusetzen, was 
Sie hier einzuführen versucht haben und was denen 
nicht hilft, die nun durch die Medien erfahren, wie 
wir uns hier gegenseitig auseinanderdriften; das ist 
sehr schade. Vielleicht wird das auch in Ihren Rei-
hen einmal besser begriffen, als es zur Zeit aus ei-
nem — ich will nicht sagen: Solidarität — gewissen 
Korpsgeist heraus hier gezeigt wird. — Schönen 
Dank für Ihre große Aufmerksamkeit. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Ronneburger. 
Ronneburger (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Bundeskanzler hat heute 
morgen in seiner Regierungserklärung an einer 
Stelle folgendes gesagt: 
Die nicht zu behebenden Unterschiede und Ge-
gensätze in grundsätzlichen Fragen müssen 
durch ein Geflecht des für beide Seiten prak-
tisch Möglichen und Vernünftigen gemildert 
werden. 
Ich glaube, Herr Kollege Dr. Kohl, Sie hätten gut 
daran getan, wenn Sie heute in Ihrer Erwiderung die 
Grenze zwischen dem praktisch Möglichen und dem 
Erstrebenswerten deutlicher gemacht hätten, als Sie 
es getan haben, 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
und wenn Sie nicht zum wiederholten Male den Ver-
such unternommen hätten, einen Unterschied zu 
machen, nämlich zu sagen: das Wünschbare ist Ziel 
der Union, und der Koalition sowie der Bundesregie-
rung ist der Vorwurf zu machen, daß sie sich mit 
dem Machbaren zufriedengeben. Von Zufriedenge-
ben kann überhaupt keine Rede sein. Aber eines, 
meine ich, sollte hier doch wohl gesagt werden dür-
fen: daß alles dies, was wir an Machbarem tun, ein 
Schritt hin auf dem Wege zu dem ist, was wir ge-
meinsam wünschen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Für die Fraktion der FDP des Hohen Hauses spre-
che ich dem Bundeskanzler, den Bundesministern 
Graf Lambsdorff und Franke sowie der gesamten 
Delegation die Anerkennung und den Dank aus für 
das Engagement, für die Klarheit und die Redlich-
keit der Argumente sowie auch für die untadelige 
Art und Weise — ich sage das absichtlich an dieser 
Stelle —, in der der Bundeskanzler und die Delega-
tion sowohl auf die Vorgänge in Güstrow als auch 
auf die polnischen Ereignisse dort in der DDR rea-
giert haben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Diese Anerkennung muß auch deswegen ausge-
sprochen werden, weil es der Regierung Schmidt/ 
Genscher — wie beim Breschnew-Besuch Ende No-
vember — erneut gelungen ist, durch unvoreinge-
nommene Gesprächsbereitschaft und gleichzeitige 
Eindeutigkeit und Festigkeit in der Darstellung un-
serer Standpunkte einen weiteren wichtigen Beitrag 
zur politischen Vertrauensbildung zwischen Ost und 
West zu leisten. 
(Beifall bei der FDP) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4305 
Ronneburger 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir an 
dieser Stelle einige wenige grundsätzliche Berner-
kungen, die ich für eine Bewertung dieser Reise und 
ihrer Ergebnisse für wichtig halte. Diese Reise zum 
Werbellinsee, das deutsche Treffen auf dieser seit 
1970 nicht mehr genutzten Ebene, die Gespräche, die 
dort geführt worden sind, waren ein Teil jener Poli-
tik, die wir verkürzt Deutschlandpolitik zu nennen 
pflegen. Diese Bezeichnung ist richtig, soweit sie das 
langfristige Ziel unserer Bemühungen beschreibt. 
Diese Bezeichnung verleitet jedoch zu einer Veren-
gung unseres Denkens, wenn wir sie als Anweisung 
für unser gegenwärtiges Handeln, als die Beschrei-
bung des Rahmens unserer politischen Handlungs-
fähigkeit unkritisch verwenden. Heute — ich hoffe, 
Herr Dr. Kohl, daß wir uns in diesem Punkt einig 
sind; und niemand kann den Zeitraum exakt abgren-
zen, der mit dieser Formel „heute" umschrieben sein 
soll — muß sich unsere Politik zuerst um den deut-
schen Menschen 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Völlig einverstan
-
den!) 
und erst danach um das deutsche Land bemühen. 
Daß Politik in erster Linie dem Menschen zu die-
nen habe, ist eine Feststellung, über die wir nicht zu 
streiten brauchen oder über die wir jedenfalls nicht 
streiten sollten. Ich entnehme dem Kopfnicken des 
Herrn Oppositionsführers, daß wir darüber einig 
sind. Aber diese Feststellung erfordert gerade bei 
der Suche nach einer Antwort auf die noch immer of-
fene deutsche Frage Konsequenzen bei der Setzung 
von Prioritäten, bei denen Übereinstimmung schon 
nicht mehr so leicht und schnell wie im Grundsätzli-
chen gefunden werden wird. 
Ich meine, auch unter dem Eindruck der jüngsten 
Ereignisse in Polen sollte nicht zerredet werden, was 
der Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung 
vom 3. Dezember mit Blick auf die Gespräche mit 
SED-Generalsekretär Honecker ausgeführt hat. Er 
sagte dort: 
Die sozialliberale Koalition ist sich einig darin, 
daß dieses Treffen Zeichen dafür setzen soll, 
daß der gute Wille auf beiden Seiten vorhanden 
ist, eine Phase der Rückschläge in den Bezie-
hungen zwischen den beiden deutschen Staaten 
zu überwinden. Ich hoffe, 
— so hatte der Herr Bundeskanzler hinzugefügt — 
daß dieses Treffen allen Deutschen erfahrbare 
Ausblicke eröffnet und daß es ihnen Mut ma-
chen kann. 
Meine Damen und Herren, ich füge hinzu: Die Ko-
alition war sich einig im Ausblick auf das Treffen. 
Sie ist sich aber auch einig — und dies sage ich Ih-
nen, meine Damen und Herren von der Opposition 
— in der Frage der Beurteilung der Ergebnisse. Es 
wäre ein von vornherein fehlgeschlagener Versuch, 
Herr Dr. Kohl, wenn Sie glauben, mit einem Blick 
auf die FDP-Fraktion uns ein Übermaß an Zustim-
mung unterstellen zu können, das dann doch wohl 
nur taktische Gründe hätte haben können. Hier geht 
es nicht um Taktik, sondern um Überzeugung. 
(Beifall bei der FDP) 
Jeder, der unvoreingenommen, sei es am Fernseh-
schirm oder hinterher in der Presse, das gemein-
same Kommuniqué, die Tischreden oder die Anspra-
chen gelesen oder gehört hat, wird feststellen müs-
sen, daß die Mitverantwortung für die Sicherung 
und Bewahrung des Friedens nach diesen Gesprä-
chen auch von der DDR in Zukunft nicht mehr ge-
leugnet werden kann. 
Gewiß haben die Regierungschefs der beiden 
deutschen Staaten gemeinsam als Ergebnis ihrer in-
tensiven und ausführlichen Beratungen einen Wech-
sel auf die Zukunft gezogen. Ich hoffe aber sehr, daß 
im Interesse der Menschen in beiden deutschen 
Staaten niemand bei uns auch nur ein nicht ausge-
sprochenes Interesse daran haben könnte, daß die-
ser Wechsel platzt. 
Die Menschen in beiden deutschen Staaten haben 
zu viele Spannungen und Schwierigkeiten aushalten 
müssen und ausgehalten, als daß sie nicht heute rea-
listisch genug wären, um beurteilen zu können, was 
machbar und was nicht machbar ist. Den Bürgern in 
der Bundesrepublik Deutschland und denen in der 
DDR, die sich der westlichen Medien bedient haben, 
ist vor dem Besuch des Bundeskanzlers und seiner 
Delegation nichts Unerfüllbares versprochen wor-
den. Statt dessen wurde die deutsche Wirklichkeit 
vor der Reise und während des Treffens ehrlich und 
offen beschrieben. So kann heute gesagt werden, 
daß der Wert dieses deutschen Gipfeltreffens und 
folglich auch seiner Resultate in den Chancen und 
Möglichkeiten liegt, die eröffnet worden sind. 
Ich bin davon überzeugt, daß nicht nur politisch 
Denkende in der Bundesrepublik, sondern vor allen 
Dingen die Bürger in der DDR mit Erschrecken und 
Bestürzung die wiederholten Äußerungen des 
bayerischen Ministerpräsidenten Strauß und seines 
Parteifreundes Zimmermann vernommen haben. 
Hat doch der Kollege Zimmermann selber für eine 
solche Erwägung die Meßlatte angelegt, als er am 
9. Oktober hier im Hohen Hause in Richtung auf die 
SPD-Fraktion folgendes feststellte: 
Zur Diskussion 
— so sagten Sie damals, Herr Kollege Zimmer-
mann — 
müssen auch die sonstigen Meinungsäußerun-
gen aus diesem Hause herangezogen werden, 
die außerhalb dieses Hauses abgegeben worden 
sind. 
Und diese Meinungsäußerungen in den letzten Ta-
gen haben j a nun wirklich nicht zur Verbesserung 
des Klimas und zur sachlichen Bewertung der Er-
gebnisse dieses Besuches beigetragen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich will auf einzelne Zitate hier im Augenblick 
verzichten. Aber eines sei hier doch einmal deutlich 
genannt. Herr Strauß hat am Sonntag gesagt, der 
Bundeskanzler sei bei Honecker in eine Falle gegan-
gen. Und da ein guter und weiser politischer Rat aus 
Bayern selten allein kommt, erklärte dazu der Kol-
lege Zimmermann, ein selbstbewußter und hand-
lungsfähiger Kanzler der Bundesrepublik Deutsch-
land hätte unter diesen Umständen einen Besuch 
4306 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Ronneburger 
gar nicht erst angetreten oder zumindest abgebro-
chen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ich weise für die FDP-Fraktion diese Anschuldi-
gungen eines angeblichen Fehlverhaltens des Bun-
deskanzlers und seiner Delegation mit aller Deut-
lichkeit zurück. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Diese Rezepturen der Härte und der vermeintlichen 
Unnachgiebigkeit, in Wahrheit also der Politik der 
Konfrontation, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist doch 
Unfug!) 
unter der die Menschen in Zukunft noch mehr als 
bisher leiden müßten, wird es für uns allerdings 
nicht geben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die Fernsehbilder des Besuchs in Güstrow, aber 
auch die Darstellungen darüber in der Presse — ich 
verweise auf den Bericht im „Stern" — machen deut-
lich, daß die Erfahrungen von Erfurt im Jahr 1970 
bei der DDR-Spitze offenbar tiefer sitzen, als man-
che glauben. Auch wenn die Bürger von Güstrow 
und aus anderen Teilen der DDR daran gehindert 
waren, ihre Sympathie persönlich zum Ausdruck zu 
bringen, behaupte ich aus eigener Erfahrung: Dieser 
Besuch hat den Menschen gezeigt, daß für uns in der 
sozialliberalen Koalition nicht nur durch das Wollen, 
sondern durch das Tun alte Verbindungen gehalten 
und neue geschaffen werden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die völlig unangemessene und übertriebene Über-
ängstlichkeit der DDR-Spitze hat dazu geführt, daß 
eine innerliche Solidarisierung — wie auch bei frü-
heren Gelegenheiten schon abgesehen von den be-
zahlten Jublern — mit der politischen Führung der 
DDR noch immer nicht erreicht ist. 
Ich glaube, ermessen zu können, welchen Dienst 
Sie, Herr Bundeskanzler, den Deutschen in beiden 
deutschen Staaten durch Ihr Verhalten erwiesen ha-
ben. Ich glaube überdies, das auch für einen großen 
Teil derer aussprechen zu können, denen noch im-
mer versagt ist, von elementaren Freiheiten Ge-
brauch zu machen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Überraschung hätte es allerdings bei uns ausge-
löst, wenn Franz Josef Strauß oder der Kollege Zim-
mermann mäßigend argumentiert hätten. 
(Beifall bei der FDP) 
Aber so ist niemand enttäuscht worden. 
Für mich persönlich — nur das möchte ich diesem 
Punkt noch hinzufügen — ist es bedrückend, daß die 
Berliner und mit ihnen Herr von Weizsäcker unter 
diesem negativen Zwangsverhalten von Teilen der 
Union leiden müssen. Niemand als die Berliner weiß 
besser, welcher Nutzen für die Sicherheit und die 
Lebensfähigkeit ihrer Stadt aus den Ostverträgen 
gezogen werden konnte. Die Entspannungspolitik, 
die unverändert Grundsatz der Politik der soziallibe
-
ralen Koalition seit mehr als elf Jahren ist, wird sich 
auch weiterhin an den Prinzipien des Interessenaus-
gleichs und der Gegenseitigkeit orientieren. 
Nur eines, Herr Kollege Dr. Kohl, haben wir heute 
von Ihnen nicht erfahren können, ob Sie nämlich der 
Meinung Strauß/Zimmermann zuneigen und damit 
Herrn von Weizsäcker im Regen stehenlassen. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Hätten Sie doch zu
gehört!) 
— Ja, ich habe Ihnen sehr genau zugehört — im Ge-
gensatz zu Ihnen bei der Regierungserklärung. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Aber darauf komme ich bei einem anderen Punkt 
noch zurück. 
Ich hätte gern einmal gewußt, was Sie denn von 
der Meinung von Herrn von Weizsäcker gehalten 
haben und halten. Eine demonstrative Abreise des 
Bundeskanzlers aus der DDR hätte fatale Folgen 
gehabt. Mit Selbstbewußtsein kann ich hier für die 
FDP darauf zurückblicken, daß sie sich entspre-
chend den politischen Gegebenheiten immer wieder 
bemüht hat, die von den „Falken" in beiden deut-
schen Staaten gern akzeptierte Gesprächslosigkeit 
zu überwinden. An dieser Stelle sage ich — und ich 
bitte, es nicht falsch zu verstehen —: Ich gebe meine 
Hoffnung nicht auf, daß sich auch die Mehrheit der 
Union der Politik zur Überwindung dieser Sprachlo-
sigkeit gerade auch in schwierigen Zeiten an-
schließt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir begrüßen ausdrücklich, daß der Bundeskanz-
ler den Generalsekretär zu einem Gegenbesuch in 
die Bundesrepublik Deutschland in absehbarer Zeit 
eingeladen hat. Ich würde mir sehr wünschen, daß 
die Zeit bis dahin auf allen Ebenen der Regierung, 
aber auch des Parlaments genutzt wird, um die vie-
len ungelösten Fragen einer Klärung zuzuführen. 
Ich glaube, wir alle haben erkannt, meine Damen 
und Herren, daß entgegen allen Unkenrufen die 
deutsche Frage keineswegs vom Tisch ist. Die Zu-
sammengehörigkeit — ich verweise auf das, was der 
Bundeskanzler zu Güstrow und dem Ereignis im 
Dom gesagt hat — ist, wenn auch in unterschiedli-
chen Bündnissen und trotz unüberbrückbarer Mei-
nungsunterschiede, durch das Treffen von Schmidt 
und Honecker unübersehbar dokumentiert wor-
den. 
Niemand wird allerdings in der Bundesrepublik 
Deutschland und in anderen Staaten dieser Erde ab-
seits stehen, wenn heute das Stichwort Polen fällt. 
Auch wir können uns mit unserem Denken und Füh-
len der polnischen Entwicklung natürlich nicht ent-
ziehen. Ich will in der momentanen Situation, in der 
es darauf ankommt, daß wir die Lage dort nicht er-
schweren, sondern erleichtern, Theo Sommer zitie-
ren, der in der jüngsten Ausgabe der „Zeit" unter der 
Überschrift „Rückfall in den Kalten Krieg" festge-
stellt hat: 
Man braucht dem perfekten Militärputsch des 
Generals Jaruzelski (und der seit Monaten ja 
schon weidlich militarisierten Führungsspitze 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4307 
Ronneburger 
des Landes) nicht unbedingt Billigung zu zollen. 
Gleichwohl muß man ihm Gelingen wünschen. 
Der nächste Akt im polnischen Drama wäre 
sonst wohl eine massive Sowjetintervention. 
Niemand kann dies wollen; nicht einmal der 
Kreml. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Unglaublich!) 
— Ich zitiere, Herr Kollege! — 
Die innere Lösung schafft Atemluft: den Polen 
selber, den Russen, dem Westen. Sie bietet allen 
eine Chance, einen Schritt vom Abgrund zu-
rückzutreten — vielleicht die letzte. 
(Jäger [Wangen]: [CDU/CSU]: Eine Atem
-
luft mit Leichengeruch, Herr Ronnebur
ger!) 
— Herr Kollege Jäger, ich glaube, wir sollten in die-
ser Frage wirklich mit aller Zurückhaltung argu-
mentieren. 
Wenn Herr Dr. Kohl vorhin von dieser Stelle aus 
gesagt hat, die Polen warteten auf ein Wort der Sym-
pathie von uns, dann zitiere ich an dieser Stelle die 
Regierungserklärung, der Herr Kohl vielleicht doch 
nicht genau genug zugehört hat. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Es heißt dort nämlich: 
Unsere Politik gegenüber der Volksrepublik Po-
len bleibt eine Politik des strengen Respekts vor 
der nationalen Unabhängigkeit dieses Landes, 
aber auch eine Politik, die unsere tiefen Sympa-
thien mit den Menschen in Polen zum Ausdruck 
bringt. 
Ich glaube, dies ist genau das, was wir in dieser Si-
tuation tun können — und was offenbar auch Herr 
Kohl gefordert hat. Nur haben Sie, Herr Dr. Kohl, ei-
nes nicht getan: Als Sie das Wort von der Nichtein-
mischung zurückgewiesen haben, haben Sie ver-
säumt, darzustellen, was denn der Gegensatz zu die-
ser Nichteinmischung sein könne — außer dieser 
von Ihnen geforderten Sympathie-Kundgebung, die 
der Bundeskanzler Ihnen offenbar vorweggenom-
men hatte. Hier darf man, glaube ich, nicht so leicht-
fertig argumentieren, wie Sie es getan haben. 
(Zustimmung bei der FDP und der SPD) 
Ich meine deswegen, daß wir das unterschreiben 
können, was die EG-Außenminister gemeinsam am 
Mittwoch dieser Woche erklärt haben, als sie sich 
auf die Schlußakte von Helsinki beriefen und vor 
jeglicher Einmischung in die inneren Angelegenhei-
ten der Volksrepublik Polen warnten. 
Ich glaube, gerade wir Deutschen haben unter den 
Ergebnissen des Kalten Krieges früher gelitten wie 
kein anderes Volk. Deshalb sollten wir dem Frieden 
in Europa einen großen Dienst erweisen, indem wir 
heute alles unternehmen, was wir können, damit die 
Volksrepublik Polen ihre politischen und wirtschaft-
lichen Schwierigkeiten in eigener Entscheidung 
überwindet. 
Das bedeutet eine Fortsetzung unserer Hilfelei-
stungen, und das bedeutet die Erfüllung der einge
gangenen Verpflichtungen, die dem polnischen Volk 
seine Lage erleichtern kann und soll. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Lassen Sie mich abschließen, meine Damen und 
Herren, mit einigen wenigen grundsätzlichen Be-
merkungen, die um so notwendiger sind, als es einen 
unübersehbaren Zusammenhang zwischen dem 
Stand der Lösung der deutschen Frage und dem wei-
teren Fortgang in Polen gibt. Es gibt möglicherweise 
Formeln, die oft nur noch aus Gewohnheit verwen-
det werden. Es gibt vielleicht Prinzipien, deren Gül-
tigkeit nur noch aus der Vergangenheit, nicht jedoch 
aus der gegenwärtigen Situation abgeleitet werden 
kann. Sollten — und dies sage ich mit allem Nach-
druck — solche Formeln oder Prinzipien uns daran 
hindern, die Situation der Menschen im geteilten 
Deutschland Schritt für Schritt — kleine Schritte 
sind nur möglich — zu verbessern, so wären wir — 
und ich spreche für meine Freunde in der FDP-Frak-
tion — ohne Zögern bereit, jeden Ballast dieser Art 
über Bord zu werfen. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich glaube, daß es für diese Bereitschaft einleuch-
tende Gründe gibt. Im humanitären Bereich liegen 
sie auf der Hand. Ich verweise daher an dieser Stelle 
nur auf eine Äußerung des Journalisten Peter Ben-
der vom letzten Wochenende auf einer Tagung in 
Loccum, der damals feststellte, daß in der Deutsch-
landpolitik Humanität vor Prestigedenken stehen 
müsse. 
(Beifall bei der FDP) 
Doch auch der moralische Aspekt dieser Frage sollte 
nicht übersehen werden. 
Meine Damen und Herren, wenn es eine Verant-
wortungsgemeinschaft der Deutschen über die 
Grenze hinweg gibt — und ich behaupte das und be-
trachte diese Gemeinschaft als eine der wesentli-
chen Klammern zwischen den beiden Teilen der 
deutschen Nation —, dann bezieht sich diese Verant-
wortung nicht nur auf den Scherbenhaufen, vor dem 
wir 1945 standen und den wir gemeinsam zu verant-
worten haben, sie gilt auch für Gegenwart und Zu-
kunft. Von den Auswirkungen unseres gegenwärti-
gen Handelns und der Verantwortung dafür sind 
wir, die wir frei zu reden und frei zu handeln vermö-
gen, allerdings in besonderer Weise betroffen. Aber 
die Richtigkeit einer solchen flexiblen und phanta-
siebemühten Politik für die Menschen läßt sich auch 
daran nachweisen, daß ohne sie das zentrale Ziel un-
serer Deutschlandpolitik, nämlich die Überwindung 
der Grenze quer durch Deutschland, nie erreicht 
werden könnte. Gelänge es uns nicht, den Willen zur 
Zusammengehörigkeit wachzuhalten, könnten poli-
tische Entwicklungen die Einheit Deutschlands ei-
nes Tages möglich machen, ohne daß sie sich dann 
noch vollziehen würde. Aber es gibt neben den For-
meln und Prinzipien, von denen ich eingangs gespro-
chen habe, eine Reihe von Grunddaten für diese un-
sere Politik, die ich an dieser Stelle noch erwähnen 
möchte. Die sind in dieser Reihenfolge der Präambel 
des Grundgesetzes zu entnehmen: ich nenne Friede, 
Freiheit und Einheit und füge hinzu, diese Reihen-
folge ist offenbar genauso wenig zufällig wie das 
4308 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Ronneburger 
Fehlen der Formel „Wiedervereinigung" — mit ih-
rem möglichen Mißverständnis der Restauration 
des Deutschen Reiches, in welchen Grenzen auch 
immer. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was ist denn 
das?) 
So hat auch die Reihenfolge dieser Grundwerte ihre 
unmittelbare Bedeutung für das Urteil über die Ge-
spräche am Werbellinsee. Es ist nämlich die Frage 
zu beantworten, ob das Treffen dem damit gesetzten 
Maßstab entsprochen hat. Ich stelle hier für die FDP 
fest, daß in der Orientierung an Realitäten und im 
Rahmen des gegenwärtig Möglichen, aber auch im 
Sinne des Auftrags des Grundgesetzes sowohl der 
Bundeskanzler als auch Graf Lambsdorff und Mini-
ster Egon Franke diesen Maßstäben mehr als ent-
sprochen haben. 
(Beifall bei der FDP) 
Als Fazit dieses deutschen Gipfeltreffens möchte 
ich feststellen: nicht Einheit um jeden Preis ist Ziel 
unserer Politik. Ob Angehörige eines Volkes oder ei-
ner Volksgruppe oder mehrerer Volksgruppen in ei-
nem Einheitsstaat, einem Bundesstaat, einer Konfö-
deration oder in getrennten Staaten leben wollen, ist 
jeweils von den Betroffenen selber zu entscheiden. 
Auch das Grundgesetz engt nicht auf nur die eine 
Möglichkeit der Einheit in einem Nationalstaat 
ein. 
Für uns ist und bleibt als Richtschnur daher un-
verändert, daß wir als Deutsche auf unserem unver-
äußerlichen Grundrecht auf Selbstbestimmung be-
stehen und damit auf unserer Zusammengehörig-
keit als deutsches Volk. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Es liegen keine weite-
ren Wortmeldungen vor. Ich schließe die allgemeine 
Aussprache zu der Regierungserklärung. 
Zur Erklärung der Bundesregierung liegt ein Ent-
schließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
der SPD und der FDP vor; er ist auf der Drucksache 
9/1220 verzeichnet. Dazu hat der Herr Kollege Bar-
zel um das Wort gebeten. Bitte sehr. 
Dr. Barzel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Von allen Seiten des Hauses bin 
ich gebeten worden, als Vorsitzender des Auswärti-
gen Ausschusses zu der Vorlage zu sprechen. Der 
Auswärtige Ausschuß des Deutschen Bundestages 
hat gestern gemeinsam mit dem Auswärtigen Aus-
schuß des Bundesrates getagt. Dies geschah zum 
letzten Mal im Jahre 1963. Ich verweise darauf, weil 
dieser Vorgang bereits für sich spricht und die 
Ernsthaftigkeit unserer Bemühungen unter-
streicht. 
Wir haben einen vertraulichen Bericht des Herrn 
Bundesaußenministers entgegengenommen, ihn 
diskutiert und Informationen ausgetauscht. Dies al-
les fand im Geiste fester Besonnenheit und in dem 
Bemühen statt, aufeinander zuzugehen. 
Der dem Hause vorliegende Antrag aller Fraktio-
nen gibt das Ergebnis der gemeinsamen Auffassun
-
gen wieder. Der Bundesaußenminister hat außer-
dem zugesagt, vor der Entscheidung über weitere öf-
fentliche Hilfsmaßnahmen die zuständigen Aus-
schüsse zu konsultieren. Was verabredet ist, soll ab-
gewickelt werden. 
Wir legen Wert darauf, den Text, der gemeinsam 
beraten und unterschrieben worden ist, hier vorzu-
tragen: 
1. Der Deutsche Bundestag verfolgt mit wach-
sender Besorgnis die Entwicklung in und um 
Polen, und er bekundet in diesem schicksal-
haften Augenblick seine Solidarität mit dem 
leidgeprüften polnischen Volk 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
und seinem Ringen um Menschenwürde, 
Rechtsstaatlichkeit und Demokratie. 
2. Er appelliert an die polnische Militärregie-
rung, ihre Glaubwürdigkeit zu beweisen 
durch Freilassung aller Inhaftierten, durch 
Wiederherstellung der durch den Reform-
und Erneuerungskurs erreichten Freiheiten, 
durch Wiederaufnahme des Dialogs mit den 
reformwilligen und patriotischen Kräften des 
polnischen Volks. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
3. Die seit August 1980 wirksame polnische Re-
form- und Erneuerungsbewegung für Men-
schenwürde, Arbeiterrechte und nationale 
Selbstbestimmung wird derzeit niederge-
schlagen. Der seit dem 13. Dezember 1981 ge-
waltsam abgebrochene Dialog der polnischen 
Patrioten, der sich auf die Internationalen 
Menschenrechtspakte und auf die Schluß-
akte von Helsinki berufen konnte, muß wie-
der aufgenommen werden; er darf nicht 
scheitern. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
4. Entgegen dem grundsätzlichen Bekenntnis 
General Jaruzelskis zum polnischen Reform-
kurs werden derzeit in Wirklichkeit die Füh-
rer der jungen Arbeiter- und Bauern-Ge-
werkschaften, der Wissenschaftler und Stu-
denten zu Tausenden verhaftet. Der freie 
Ausdruck des Volkswillens wird unterdrückt, 
Gewalt wird angewendet. 
5. Der Deutsche Bundestag erinnert an die 
strikte völkerrechtliche Verpflichtung aller 
Staaten, insbesondere der Unterzeichner der 
KSZE-Schlußakte, zur Nichteinmischung 
und zur Achtung der Souveränität aller Staa-
ten im Interesse von Sicherheit, Zusammen-
arbeit und Frieden in Europa. Er verfolgt des-
halb mit ebenso großer Besorgnis das an-
wachsende propagandistische Kesseltreiben 
gegen den polnischen Reformkurs und die of-
fenen oder versteckten Gewaltandrohungen 
gegen die polnische Unabhängigkeit von au-
ßen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4309 
Dr. Barzel 
6. Der Deutsche Bundestag appelliert an alle 
Bürger unseres Landes, an die Gewerkschaf-
ten und Parteien, an die Kirchen, an die kari-
tativen und humanitären Organisationen, an 
die Jugend, gerade jetzt dem notleidenden 
polnischen Volk jene mitmenschliche und 
moralische Solidarität zu bekunden und jene 
materielle Hilfe gegen Hunger, Not und Kälte 
zu leisten, die dieses Nachbarvolk heute so 
dringend braucht und verdient. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
7. Der Deutsche Bundestag fordert die Bundes-
regierung auf, staatliche Wirtschaftshilfe an 
die Volksrepublik Polen so lange offen zu las-
sen und auch im Rahmen der Europäischen 
Gemeinschaft darauf hinzuwirken, wie die 
Unterdrückungsmaßnahmen des derzeitigen 
Regimes gegen das polnische Volk anhal-
ten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Verehrte Damen und Herren, ich glaube, wir wür-
den der Sache und der Lage einen guten Dienst tun, 
das sofort mit breitestmöglicher Mehrheit zu akzep-
tieren. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Wir kommen zur Ab-
stimmung über diesen Entschließungsantrag. Wer 
diesem interfraktionellen Entschließungsantrag auf 
Drucksache 9/1220 zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Danke sehr. Stimmt je-
mand dagegen? — Enthält sich jemand der Stimme? 
— Ich stelle fest, die Entschließung ist bei einer 
Stimmenthaltung vom Deutschen Bundestag ange-
nommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die Tagesordnung um die Anträge der Fraktionen 
der SPD und der FDP zu den Einsprüchen des Bun-
desrates ergänzt werden. Diese Punkte sind in der 
Liste „Zusatzpunkte zur Tagesordnung" aufgeführt, 
die Ihnen vorliegt. 
1. Beratung des Antrags der Fraktionen der SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das Neunte Gesetz zur Ände-
rung des Bundeskindergeldgesetzes 
— Drucksachen 9/1214, 9/1217 — 
2. Beratung des Antrags der Fraktionen der SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das Gesetz zur Änderung von 
Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 
1982 — VerbStÄndG 1982) 
— Drucksachen 9/1215, 9/1218 — 
3. Beratung des Antrags der Fraktionen der SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das Zweite Gesetz zur Ände-
rung des Mineralölsteuergesetzes 
— Drucksachen 9/1216, 9/1219 — 
Ist das Haus mit dieser Ergänzung der Tagesord-
nung einverstanden? — Ich sehe keinen Wider-
spruch. Dann ist entsprechend beschlossen. 
Ich rufe nun Tagesordnungspunkt 2 auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP GLOBAL 2000 
— Drucksache 9/1157 — 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — Ich 
sehe, das ist nicht der Fall. Wird das Wort anderwei-
tig gewünscht? — Auch das ist nicht der Fall. 
Der Ältestenrat schlägt folgende Überweisung 
vor: zur federführenden Beratung an den Innenaus-
schuß, zur Mitberatung an den Auswärtigen Aus-
schuß, den Ausschuß für Wirtschaft, den Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, den 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit, den 
Ausschuß für Forschung und Technologie und den 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit. Ist 
das Haus mit den vorgeschlagenen Überweisungen 
einverstanden? — Ich sehe keinen Widerspruch. Es 
ist entsprechend beschlossen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung des Haus-
haltsausschusses (8. Ausschuß) zu der Unter-
richtung durch die Bundesregierung 
Haushaltsführung 1981; 
hier: Einwilligung in überplanmäßige Haus-
haltsausgaben bei Kapitel 1113 Titel 
646 05 
— Leistungen des Bundes für Aufwen-
dungen nach dem Mutterschutzgesetz 
usw. —
— Drucksachen 9/948, 9/1149 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Grobecker 
Dr. Friedmann 
Wird von den Herren Berichterstattern das Wort 
gewünscht? — Ich sehe, das ist nicht der Fall. Wird 
das Wort anderweitig gewünscht? — Auch das ist 
nicht der Fall. 
Dann kommen wir zur Abstimmung. Der Aus-
schuß empfiehlt auf Drucksache 9/1149, von der Un-
terrichtung durch die Bundesregierung auf Druck-
sache 9/948 Kenntnis zu nehmen. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Das ist so. Es ist entsprechend be-
schlossen.  
Ich rufe nun die Punkte 4 bis 8 der Tagesordnung 
auf: 
4. Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuß) zu 
der Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung 
4310 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Ra-
tes zur Ermächtigung der Republik Griechen-
land, im Wirtschaftsjahr 1981/82 bestimmte 
innerstaatliche Maßnahmen für Tafeloliven 
beizubehalten 
— Drucksachen 9/934 Nr. 23, 9/1135 — 
Berichterstatterin: 
Abgeordnete Frau Blunck 
5. Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuß) zu 
der Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Ra-
tes zur Änderung der Verordnung (EWG) 
Nr. 2771/75 über die gemeinsame Marktorga-
nisation für Eier 
— Drucksachen 9/934 Nr. 19, 9/1138 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Müller (Schweinfurt) 
6. Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Forschung und 
Technologie (18. Ausschuß) zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur 
Festlegung eines Forschungs- und Entwick-
lungsprogramms unter dem Leitgedanken 
„Wissenschaft und Technik im Dienste der 
Entwicklung" 1982-1985 
— Drucksachen 9/536, 9/1125 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Boroffka, 
Grunenberg 
7. Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Wirtschaft 
(9. Ausschuß) zu den Unterrichtungen durch 
die Bundesregierung 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates 
zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 925/ 
79 über eine gemeinsame Regelung für die 
Einfuhr aus Staatshandelsländern 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Ra-
tes zur Änderung der Verordnung (EWG) 
Nr. 926/79 des Rates vom 8. Mai 1979 betref-
fend die gemeinsame Einfuhrregelung 
— Drucksachen 9/388, 9/760, 9/1164 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Dr. Ahrens 
8. Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Verkehr 
(14. Ausschuß) zu der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung 
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur 
Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 
über das Gemeinschaftskontingent für den 
Güterkraftverkehr zwischen den Mitglied-
staaten 
— Drucksachen 9/934 Nr. 26, 9/1165 —  
Berichterstatter: 
Abgeordneter Hinsken 
Das Wort dazu wird nicht gewünscht. Ich lasse 
jetzt über die Vorlagen gemeinsam abstimmen. Wer 
den Beschlußempfehlungen der Ausschüsse auf den 
Drucksachen 9/1135, 9/1138, 9/1125, 9/1164 und 
9/1165 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Stimmt jemand dagegen? — Ent-
hält sich jemand der Stimme? — Es ist entsprechend 
beschlossen. 
Gemäß einer interfraktionellen Vereinbarung 
rufe ich nun die Zusatzpunkte 1 bis 3 zur Tagesord-
nung auf: 
1. Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das Neunte 
Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeld-
gesetzes 
— Drucksachen 9/1214, 9/1217 —
2. Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das Gesetz 
zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen 
(Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982 — 
VerbStÄndG 1982) 
— Drucksachen 9/1215, 9/1218 —
3. Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP 
Einspruch des Bundesrates gegen das Zweite 
Gesetz zur Änderung des Mineralölsteuerge-
setzes 
— Drucksachen 9/1216, 9/1219 — 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sollen 
jetzt Erklärungen zu den Zusatzpunkten 1 bis 3 der 
Tagesordnung abgegeben werden. Ist das Haus da-
mit einverstanden? —
(Zurufe von allen Fraktionen: Nein!) 
— Keine Erklärungen? 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Sollen keine Erklärungen abgegeben werden? 
(Zurufe von allen Fraktionen) 
Meine Damen und Herren, mir sind drei Redner 
gemeldet. Für die sozialdemokratische Fraktion er-
teile ich das Wort dem Herrn Abgeordneten West-
phal. — Darf ich um Aufmerksamkeit für den Red-
ner bitten! 
(Anhaltende Unruhe) 
Westphal (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der sozialdemokratischen 
Bundestagsfraktion gebe ich folgende Erklärung ab, 
die Sie nicht lange beschäftigen wird: 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: Der 
Satz war schon zuviel!) 
Die SPD-Fraktion weist die Einsprüche der Bun-
desratsmehrheit gegen das Verbrauchsteuerände-
rungsgesetz, das Mineralölsteueränderungsgesetz 
und das Kindergeldänderungsgesetz zurück. Wir tun 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4311 
Westphal 
dies, weil wir uns durch die konservative Mehrheit 
der Länderregierungen nicht daran hindern lassen 
wollen, die notwendige Verbesserung der Haushalts-
struktur des Bundes herbeizuführen. Während wir 
durch das Zweite Haushaltsstrukturgesetz den Län-
dern, auch den unionsgeführten Ländern, in beacht-
licher Größenordnung geholfen haben, Defizite in 
ihren Etats abzudecken, verweigert nun die Länder-
mehrheit uns die entsprechende Gegenleistung. 
Würde man den Einsprüchen des Bundesrates fol-
gen, entstünde allein für 1982 ein zusätzliches Defi-
zit von nicht weniger als 3,4 Milliarden DM im Bun-
deshaushalt. Wenn die CDU/CSU-geführten Länder 
keine Mitverantwortung übernehmen wollen für die 
Erhöhung der Tabaksteuer, der Alkoholsteuer und 
der Sektsteuer, weil sie am Aufkommen nicht betei-
ligt sind, so mag das hingehen, doch bleibt festzuhal-
ten, daß wir zu diesen Maßnahmen seitens der Kon-
servativen im Bundestag und auch im Bundesrat 
nur Kritik, nicht aber konkrete, verwendbare Ein-
sparungsvorschläge — — 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Einen Augenblick, 
Herr Kollege Westphal! — Meine Damen und Her-
ren, der Bundestag bietet im Augenblick kein Bild 
der Disziplin, und er zeigt kein Interesse an dem 
Vortrag, der hier gehalten wird. Ich schließe nicht 
aus, daß diese letzte Sitzung des Deutschen Bundes-
tages in diesem Jahr vom Fernsehen live mitge-
schnitten wird. Ich wäre doch sehr dankbar, wenn 
die Damen und Herren Abgeordneten ihre Plätze 
einnehmen und dem Redner zuhören würden. 
(Zustimmung) 
Westphal (SPD): Es bleibt festzuhalten, meine Da-
men und Herren, daß wir zu diesen Maßnahmen sei-
tens der Konservativen aus beiden Häusern, Bun-
destag und Bundesrat, nur Kritik, nicht aber kon-
krete und verwendbare Vorschläge zu Einsparungen 
an anderen Stellen zu hören bekommen haben. 
Diese Mehrbelastungen bei Tabak und Alkohol sind 
für die Bürger jedenfalls eher zu ertragen als tiefe 
Einschnitte in unser Sozialleistungssystem, die uns 
von den Unionsparteien immer wieder empfohlen 
worden sind. 
Meine Damen und Herren, wir bedauern außeror-
dentlich — und  das ist der Punkt, zu dem hier noch 
einmal ein Wort gesagt werden muß —, die Kürzung 
im Kindergeldbereich nicht ganz oder zumindest 
teilweise zurücknehmen zu können. Dies wäre mög-
lich gewesen, wenn sich die CDU/CSU-geführten 
Länder bereit gefunden hätten, zunächst dem nord-
rhein-westfälischen Antrag und dann dem Mehr-
heitsbeschluß des Bundestages zu folgen und die lei-
digen Kinderbetreuungskostenbeträge aus dem Ein-
kommensteuerrecht wieder herauszunehmen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Untersucht man den sozialen Gehalt dieser öffent-
lichen Leistungen, kann es keinen Zweifel daran ge-
ben, daß die Kinderbetreuungskostenbeträge den 
Bezieher eines höheren Einkommens für seine Kin-
der stärker entlasten als den Bezieher eines kleine-
ren Einkommens. Diese Art von „Freibeträgen" er-
laubt entgegen den früheren Erklärungen der mit
-
verantwortlichen Unionsminister durch eine weite 
Auslegung sogar die steuerliche Absetzung von Reit-
kursen u. ä. Eine Abschaffung dieser Mißgeburt des 
Steuerrechts wäre ohne Zweifel sozialer und leich-
ter hinzunehmen als eine Kindergeldkürzung. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Dieselben konservativen Parteien, die uns den Vor-
wurf machen, wir würden nicht tief genug in soziale 
Leistungsgesetze einschneiden, verweigern sich bei 
dem an dieser Stelle wohl oder übel erforderlichen 
Schnitt. 
Meine Damen und Herren, den Bürgern sagen wir 
bei diesem schmerzhaftesten der Eingriffe in der 
Gesamtoperation, daß die Eltern 1982 nicht weniger 
Kindergeld als am Anfang dieses Jahres 1981 haben 
werden. Für das dritte Kind bleibt die Hälfte der 
Verbesserung vom Februar 1981 erhalten, vom vier-
ten Kind an bleibt die ganze Verbesserung um 
40 DM monatlich im Gesetz. 
Wir stehen zu unserer damit zu tragenden Verant-
wortung, doch wir hätten dies im Interesse der Fa-
milien gemeinsam besser machen können, wenn die 
Christdemokraten bereit gewesen wären, einen Teil 
der Mitverantwortung aus ihrem Recht abzuleiten, 
die Steuergesetzgebung über den Bundesrat mitzu-
gestalten. Dieser hohe Grad von Verantwortungsbe-
wußtsein ist offensichtlich von unserer Opposition 
nicht zu erwarten. Wir registrieren dies nüchtern. 
Meine Damen und Herren, die SPD-Fraktion be-
antragt die Zurückweisung der Einsprüche des Bun-
desrates bei allen drei vorliegenden Gesetzen, und 
zwar jeweils in namentlicher Abstimmung. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Zur Abgabe einer Er-
klärung erteile ich dem Herrn Abgeordneten Dr. 
Schäuble das Wort. 
Dr. Schäuble (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU/CSU-
Fraktion stimmt gegen die Anträge von SPD und 
FDP, die Verbrauchsteuern zu erhöhen und das Kin-
dergeld zu kürzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Für uns sind Steuererhöhungen kein taugliches Mit-
tel zur Sanierung des Bundeshaushalts. Die Abga-
benquote hat ohnedies schon eine beschäftigungs-
feindliche Höhe erreicht. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Auch die Verbrauchsteuern, die ja bei Mineralöl und 
Branntwein in diesem Jahr schon einmal erhöht 
worden sind, können keine unbegrenzte Reserve-
kasse für Herrn Matthöfer bilden. Mit den weiteren 
Steuererhöhungen für Tabak, für Branntwein und 
für Sekt sowie mit der Verlängerung der Heizöl-
steuer wird erneut klar, daß alle Bürger die Zeche 
für die verfehlte Politik dieser Bundesregierung zu 
bezahlen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
4312 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Dr. Schäuble 
Für besonders verhängnisvoll halten wir die von 
Ihnen vorgesehene Kürzung des Kindergeldes für 
die zweiten und dritten Kinder der Familien. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren von der 
Koalition, noch vor einem Jahr haben Sie den Wahl-
kampf mit der Ankündigung einer Erhöhung des 
Kindergelds geführt. 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Sehr richtig!) 
Jetzt wird das zum 1. Februar erhöhte Kindergeld 
wieder gekürzt. 
Wir, die CDU/CSU, haben immer gesagt, daß alle 
anderen Einsparmöglichkeiten zuerst ausgeschöpft 
werden müssen. 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Timm [SPD]) 
Wir haben zahlreiche Vorschläge für weitere Ein-
sparungen in diesem Haus öffentlich und im Ver-
mittlungsausschuß eingebracht. Sie haben diese 
Vorschläge abgelehnt. 
Mir leuchtet noch immer nicht ein, daß Sie die 
Kürzung der Ausbildungsförderung für Schüler 
nicht mitzumachen bereit waren und statt dessen 
das Kindergeld kürzen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die kinderreichen Familien gehören in diesem Land 
zu den benachteiligten Gruppen. Daß Sie heute die-
sen Familien zusätzliche Sonderopfer auferlegen 
wollen, ist ein neuer Beweis, daß Sie für die drücken-
den Probleme kein Gespür mehr haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Darüber hinaus setzen Sie ein neues Zeichen Ih-
rer familienfeindlichen Politik, an deren Folgen wir 
alle noch bitter zu tragen haben werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, im Ver-
mittlungsausschuß haben wir mit Mehrheit be-
schlossen, die Kürzung des Kindergelds und die 
Steuererhöhungen abzulehnen. Sie haben das letzte 
Woche zurückgewiesen. Jetzt hat der Bundesrat Ein-
spruch dagegen eingelegt. Ich appelliere an Sie, 
diese letzte Chance zur Korrektur einer falschen Po-
litik zu nutzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Ich erteile das Wort 
zur Abgabe einer Erklärung dem Herrn Abgeordne-
ten Kleinert. 
Kleinert (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen! Meine Herren! Die Freien Demokraten 
werden die Einsprüche des Bundesrats zurückwei-
sen. Wir lassen uns dabei davon leiten, daß es nicht 
angeht, wie hier soeben von der Opposition wieder 
zu hören, ununterbrochen zu sagen, daß erstens ge-
spart werden soll, daß zweitens eine Fülle von Anlie-
gen — und das sind fast alle Anliegen — ganz wich-
tig sind und deshalb die dafür bestimmten Finanz-
mittel nicht angetastet werden dürfen, und zum 
Schluß soll dabei ein solider Bundeshaushalt her-
auskommen. 
Wir müssen den Mut haben, auch zu sagen, daß 
schmerzliche Eingriffe vorgenommen werden müs-
sen. Es geht nicht an, daß nach ermüdenden und un-
gewöhnlich umfangreichen Sitzungen des Vermitt-
lungsausschusses hinterher bei einer Masse, die von 
allen Beteiligten als ein Paket angesehen worden ist, 
die Opposition sich herausstiehlt, mir nichts dir 
nichts ein Loch von 3,4 Milliarden DM hinterläßt 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
und das mit sehr freundlichen Reden zugunsten der 
Personenkreise begleitet, die von dieser „Einspa-
rung", einer Einsparung nach Art der CDU/CSU, be-
günstigt sind, um sich so zu empfehlen. 
Wir sind der Meinung, daß ein Paket, wenn es nun 
einmal schmerzlich verhandelt worden ist, wenn 
nun einmal wenigstens einigermaßen gleichmäßig 
alle Bevölkerungsgruppen betroffen sind, auch so 
durchgestanden werden muß und daß es dann nicht 
angeht, nach langen Beteuerungen, wie sehr man 
den Gesamtzusammenhang sehen muß, hier drei 
Gesetze der Koalition zurückzuschieben, um mit 
dem schlanken Fuß durch die Tür zu kommen unter 
Hinterlassung von 3,4 Milliarden DM Schulden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Meine Damen und 
Herren, das Wort zur Abgabe weiterer Erklärungen 
wird nicht gewünscht. 
Wir kommen dann zur Abstimmung. Um den Ein-
spruch des Bundesrats, den dieser mit der Mehrheit 
seiner Stimmen beschlossen hat, zurückzuweisen, 
bedarf es gemäß Art. 77 Abs. 4 des Grundgesetzes 
der Mehrheit der Mitglieder des Hauses. Das sind 
249 Stimmen. 
Wir kommen zuerst zur Abstimmung über den Zu-
satzpunkt 1 der Tagesordnung betreffend den An-
trag der Fraktionen der SPD und FDP bezüglich des 
Einspruchs des Bundesrats gegen das Neunte Ge-
setz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes, 
verzeichnet auf den Drucksachen 9/1214 und 9/1217. 
Wer den Einspruch des Bundesrats zurückweisen 
will, muß mit Ja stimmen. 
Meine Damen und Herren, es ist namentliche Ab-
stimmung verlangt. Der Antrag ist ausreichend un-
terstützt. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, ich darf Sie einen 
Augenblick um Ihre geschätzte Aufmerksamkeit 
bitten. Zu drei Vorlagen ist namentliche Abstim-
mung beantragt. Wir haben jetzt zwei Möglichkei-
ten: jeden Abstimmungsvorgang für sich abzuschlie-
ßen 
(Zurufe: Nein!) 
oder nach jeder Abstimmung den nächsten Abstim-
mungsvorgang aufzurufen und dann alle drei Ab-
stimmungen zusammen auszuzählen. Am Ende wird 
dann das Ergebnis aller drei Abstimmungen be-
kanntgegeben. 
(Beifall) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4313 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
— Einen Moment. Ich möchte nicht allein entschei-
den. Ich möchte wissen, ob gegen den zweiten Vor-
schlag Einspruch erhoben wird. 
(Zurufe: Nein!) 
— Es gibt also keinen Widerspruch dagegen. Danke 
schön. Dann wird so verfahren. — Wir setzen die Ab-
stimmung zum ersten Zusatzpunkt fort. 
Meine Damen und Herren, ist noch ein Mitglied 
des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abge-
geben hat? — Ich sehe, das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun zur 
Abstimmung über den Zusatzpunkt 2 der Tagesord-
nung: Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP betreffend Einspruch des Bundesra-
tes gegen das Gesetz zur Änderung von Verbrauch-
steuergesetzen — Verbrauchsteueränderungsgesetz 
1982 —, verzeichnet auf den Drucksachen 9/1215 und 
9/1218. Wer den Einspruch des Bundesrates zurück-
weisen will, muß mit Ja stimmen. 
Meine Damen und Herren, es ist namentliche Ab-
stimmung verlangt. Der Antrag ist ausreichend un-
terstützt. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, sind noch Abgeordnete 
im Saal, die ihre Stimme nicht abgegeben haben? — 
Ich sehe, das ist nicht der Fall. Ich schließe die Ab-
stimmung. 
Wir kommen nun zur Abstimmung über Zusatz-
punkt 3 zur Tagesordnung. Wer den Einspruch des 
Bundesrates zurückweisen will, muß mit Ja stim-
men. 
Es ist namentliche Abstimmung verlangt. Der An-
trag ist ausreichend unterstützt. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, ich darf bitten, die 
Plätze einzunehmen, damit ich das Ergebnis der na-
mentlichen Abstimmung bekanntgeben kann. 
Ich gebe zuerst das Ergebnis der namentlichen 
Abstimmung über den Antrag auf Zurückweisung 
des Einspruchs des Bundesrates gegen das Ver-
brauchsteueränderungsgesetz 1982 — Drucksache 
9/1218 — bekannt. Von den vollstimmberechtigten 
Mitgliedern des Hauses haben 467 ihre Stimme ab-
gegeben. Ungültige Stimmen! keine. Mit Ja haben 
266 Abgeordnete gestimmt. Mit Nein haben 200 Ab-
geordnete gestimmt. Der Stimme enthalten hat sich 
ein Abgeordneter. 
20 Berliner Abgeordnete haben ihre Stimme abge-
geben. Davon ungültige Stimmen: keine. Mit Ja ha-
ben 10 gestimmt; mit Nein haben 10 gestimmt. Ent-
halten hat sich niemand. 
Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 467 und 20 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	266 und 10 Berliner Abgeordnete 
nein: 200 und 10 Berliner Abgeordnete 
enthalten: 1 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. van Aerssen 
Dr. Althammer 
Dr. Arnold 
Dr. Barzel 
Bayha 
Frau Benedix-Engler 
Berger (Lahnstein) 
Biehle 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Braun 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Carstens (Emstek) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dallmeyer 
Daweke 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard (Bad Schwalbach) 
Eymer (Lübeck) 
Dr. Faltlhauser 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Franke 
Dr. Friedmann 
Funk (Gutenzell) 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geier 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Götz 
Haase (Kassel) 
Hanz (Dahlen) 
Hartmann 
Hauser (Bonn- 
Bad Godesberg) 
Hauser (Krefeld) 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Horstmeier 
Dr. Hubrig 
Frau Hürland 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Kiep 
Dr. Klein (Göttingen) 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Köster 
Dr. Kohl 
Kraus 
Dr. Kreile 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Lampersbach 
Landré 
Dr. Langner 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Dr. Lenz (Bergstraße) 
Lenzer 
Link 
Linsmeier 
Lintner 
Löher 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Magin 
Dr. Marx 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neuhaus 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Frau Pack 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Picard 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Prangenberg 
Dr. Probst 
Rainer 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riesenhuber 
Röhner 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schmitz (Baesweiler) 
Schmöle 
Dr. Schneider 
Freiherr von Schorlemer 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schröder (Wilhelminenhof) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
4314 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Dr. Freiherr Spies von 
Büllesheim 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Graf Stauffenberg 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Dr. Unland 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Volmer 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiskirch (Olpe) 
Weiß 
Werner 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Baron von Wrangel 
Dr. Wulff 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Berliner Abgeordnete 
Bahner 
Frau Berger (Berlin) 
Boroffka 
Buschbom 
Dr. Hackel 
Kalisch 
Kittelmann 
Lorenz 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
Ja 
SPD 
Dr. Ahrens 
Antretter 
Dr. Apel 
Auch 
Baack 
Bahr 
Bamberg 
Dr. Bardens 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Biermann 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Freiburg) 
Börnsen 
Brandt 
Brandt (Grolsheim) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Coppik 
Dr. Corterier 
Curdt 
Frau Dr. Däubler-
Gmelin 
Daubertshäuser 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke 
Dr. Ehrenberg 
Eickmeyer 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Engholm 
Esters 
Ewen 
Feile 
Fiebig 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Dr. Geßner 
Gilges 
Ginnuttis 
Glombig 
Gnädinger 
Gobrecht 
Grobecker 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Frau Dr. Hartenstein 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herberholz 
Herterich 
Heyenn 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Hofmann (Kronach) 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
Huonker 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Junghans 
Jungmann 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kreutzmann 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Dr. h. c. Leber 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Leuschner 
Liedtke 
Dr. Linde 
Lutz 
Mahne 
Marschall 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Matthöfer 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Möhring 
Müller (Bayreuth) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Neumann (Stelle) 
Dr. Nöbel 
Offergeld 
Oostergetelo 
Dr. Osswald 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Pensky 
Peter (Kassel) 
Polkehn 
Porzner 
Poß 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Rayer 
Frau Renger 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Rosenthal 
Roth 
Sander 
Dr. Schachtschabel 
Schäfer (Offenburg) 
Schätz 
Dr. Scheer 
Schirmer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt (Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmidt (München) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Dr. Schöfberger 
Schreiber (Solingen) 
Schreiner 
Schröder (Hannover) 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Dr. Steger 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stockleben 
Stöckl 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Thüsing 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Topmann 
Frau Traupe 
Dr. Ueberschär 
Urbaniak 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Wallow 
Waltemathe 
Walther 
Wehner 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wimmer (Eggenfelden) 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram (Recklinghausen) 
Wrede 
Würtz 
Wuttke 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
Berliner Abgeordnete 
Bühling 
Dr. Diederich (Berlin) 
Dr. Dübber 
Egert 
Hitzigrath 
Löffler 
Frau Luuk 
Männing 
Dr. Mitzscherling 
Wartenberg (Berlin) 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bergerowski 
Frau von Braun-Stützer 
Bredehorn 
Cronenberg 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Ertl 
Dr. Feldmann 
Frau Fromm 
Funke 
Gärtner 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Holsteg 
Jung (Kandel) 
Kleinert 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Frau Matthäus-Maier 
Merker 
Mischnick 
Möllemann 
Neuhausen 
Frau Noth 
Paintner 
Popp 
Rentrop 
Dr. Riemer 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4315 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
Rösch 	 Dr. Zumpfort 
Ronneburger 	 Zywietz 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) fraktionslos von Schoeler 
Frau Schuchardt 	Hansen 
Dr. Solms 
Timm 	 Enthalten Dr. Vohrer 
Dr. Wendig 	 CDU/CSU 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 	 Würzbach 
Die nach Art. 77 Abs. 4 des Grundgesetzes erfor-
derliche Mehrheit von 249 Stimmen ist damit er-
reicht. Der Einspruch des Bundesrates ist zurückge-
wiesen. 
Ich gebe jetzt das vorläufige Ergebnis der nament-
lichen Abstimmung über den Antrag auf Zurückwei-
sung des Einspruchs des Bundesrates gegen das 
Neunte Gesetz zur Änderung des Bundeskinder-
geldgesetzes — Drucksache 9/1217 — bekannt. Von 
den vollstimmberechtigten Mitgliedern des Hauses 
haben 470 ihre Stimme abgegeben. Ungültige Stim-
men: keine. Mit Ja haben 264 Abgeordnete gestimmt. 
Mit Nein haben 206 Abgeordnete gestimmt. Enthal-
ten hat sich niemand. 
20 Berliner Abgeordnete haben ihre Stimme abge-
geben. Davon ungültige Stimmen: keine. Mit Ja ha-
ben 10 Abgeordnete gestimmt. Mit Nein haben 10 
Abgeordnete gestimmt. Enthalten hat sich keiner. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 469 und 20 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	263 und 10 Berliner Abgeordnete 
nein: 206 und 10 Berliner Abgeordnete 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. van Aerssen 
Dr. Althammer 
Dr. Arnold 
Dr. Barzel 
Bayha 
Frau Benedix-Engler 
Berger (Lahnstein) 
Biehle 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Braun 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Carstens (Emstek) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dallmeyer 
Daweke 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard (Bad Schwalbach) 
Eymer (Lübeck) 
Dr. Faltlhauser 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Franke 
Dr. Friedmann 
Funk (Gutenzell) 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geier 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Götz 
Haase (Kassel) 
Hanz (Dahlen) 
Hartmann 
Hauser (Bonn- 
Bad Godesberg) 
Hauser (Krefeld) 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Horstmeier 
Dr. Hubrig 
Frau Hürland 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Kiep 
Dr. Klein (Göttingen) 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Köster 
Dr. Kohl 
Kraus 
Dr. Kreile 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Lampersbach 
Landré 
Dr. Langner 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Dr. Lenz (Bergstraße) 
Lenzer 
Link 
Linsmeier 
Lintner 
Löher 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Magin 
Dr. Marx 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neuhaus 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Frau Pack 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Picard 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Prangenberg 
Dr. Probst 
Rainer 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riesenhuber 
Röhner 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schmitz (Baesweiler) 
Schmöle 
Dr. Schneider 
Freiherr von Schorlemer 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schröder (Wilhelminenhof) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Dr. Freiherr Spies von 
Büllesheim 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Graf Stauffenberg 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Volmer 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiskirch (Olpe) 
Weiß 
Werner 
Frau Dr. Wex 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Baron von Wrangel 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Berliner Abgeordnete 
Bahner 
Frau Berger (Berlin) 
Boroffka 
Buschbom 
Dr. Hackel 
Kalisch 
Kittelmann 
Lorenz 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
SPD 
Coppik 
Thüsing 
fraktionslos 
Hansen 
4316 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
Ja 
SPD 
Dr. Ahrens 
Antretter 
Dr. Apel 
Auch 
Baack 
Bahr 
Bamberg 
Dr. Bardens 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Biermann 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Freiburg) 
Börnsen 
Brandt 
Brandt (Grolsheim) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Dr. Corterier 
Curdt 
Frau Dr. Däubler
-
Gmelin 
Daubertshäuser 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke 
Dr. Ehrenberg 
Eickmeyer 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Engholm 
Esters 
Ewen 
Feile 
Fiebig 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Dr. Geßner 
Gilges 
Ginnuttis 
Glombig 
Gnädinger 
Gobrecht 
Grobecker 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Frau Dr. Hartenstein 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herberholz 
Herterich 
Heyenn 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Hofmann (Kronach) 
Dr. Holtz 
Horn 
Huonker 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich  
Dr. Jens 
Junghans 
Jungmann 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kreutzmann 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Dr. h. c. Leber 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Leuschner 
Liedtke 
Dr. Linde 
Lutz 
Mahne 
Marschall 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Matthöfer 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Möhring 
Müller (Bayreuth) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Neumann (Stelle) 
Dr. Nöbel 
Offergeld 
Oostergetelo 
Dr. Osswald 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Pensky 
Peter (Kassel) 
Polkehn 
Poß 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Rayer 
Frau Renger 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Rosenthal 
Roth 
Sander 
Dr. Schachtschabel 
Schäfer (Offenburg) 
Schätz 
Dr. Scheer 
Schirmer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt (Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmidt (München) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Dr. Schöfberger 
Schreiber (Solingen) 
Schreiner 
Schröder (Hannover) 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Dr. Steger 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stockleben 
Stöckl 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Topmann 
Frau Traupe 
Dr. Ueberschär 
Urbaniak 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Wallow 
Waltemathe 
Walther 
Wehner 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wimmer (Eggenfelden) 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram (Recklinghausen) 
Wrede 
Würtz 
Wuttke 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
Berliner Abgeordnete 
Bühling 
Dr. Diederich (Berlin) 
Dr. Dübber 
Egert 
Hitzigrath 
Löffler 
Frau Luuk 
Männing 
Dr. Mitzscherling 
Wartenberg (Berlin) 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bergerowski 
Frau von Braun-Stützer 
Bredehorn 
Cronenberg 
Eimer (Fürth) 
Frau Dr. Engel 
Engelhard 
Ertl 
Dr. Feldmann 
Frau Fromm 
Funke 
Gärtner 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Hölscher 
Holsteg 
Jung (Kandel) 
Kleinert 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Frau Matthäus-Maier 
Merker 
Mischnick 
Möllemann 
Neuhausen 
Frau Noth 
Paintner 
Popp 
Rentrop 
Dr. Riemer 
Rösch 
Ronneburger 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) 
von Schoeler 
Frau Sehuchardt 
Dr. Solms 
Timm 
Dr. Vohrer 
Dr. Wendig 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 
Dr. Zumpfort 
Zywietz 
Die nach Art. 77 Abs. 4 des Grundgesetzes erfor-
derliche Mehrheit von 249 Stimmen ist auch bei die-
ser Vorlage erreicht. Der Einspruch des Bundesrates 
ist damit zurückgewiesen. 
Ich gebe nun das vorläufige Ergebnis der nament-
lichen Abstimmung über den Antrag auf Zurückwei-
sung des Einspruchs des Bundesrates gegen das 
Zweite Gesetz zur Änderung des Mineralölsteuerge-
setzes — Drucksache 9/1219 — bekannt. Von den 
vollstimmberechtigten Mitgliedern des Hauses ha-
ben 472 ihre Stimme abgegeben. Keine ungültige 
Stimme. Mit Ja haben 267 Abgeordnete, mit Nein 205 
Abgeordnete gestimmt. Enthalten hat sich nie-
mand. 
20 Berliner Abgeordnete haben ihre Stimme abge-
geben. Keine ungültige Stimme. Mit Ja haben zehn 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4317 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
Abgeordnete, mit Nein zehn Abgeordnete gestimmt. 
Enthalten hat sich niemand. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 471 und 20 Berliner Abgeordnete; 
davon 
j a: 	267 und 10 Berliner Abgeordnete 
nein: 204 und 10 Berliner Abgeordnete 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. van Aerssen 
Dr. Althammer 
Dr. Arnold 
Dr. Barzel 
Bayha 
Frau Benedix-Engler 
Berger (Lahnstein) 
Biehle 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Braun 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Carstens (Emstek) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dallmeyer 
Daweke 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard (Bad Schwalbach) 
Eymer (Lübeck) 
Dr. Faltlhauser 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Franke 
Dr. Friedmann 
Funk (Gutenzell) 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geier 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Götz 
Haase (Kassel) 
Hanz (Dahlen) 
Hartmann 
Hauser (Bonn- 
Bad Godesberg) 
Hauser (Krefeld) 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Horstmeier 
Dr. Hubrig 
Frau Hürland 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Kiep 
Dr. Klein (Göttingen) 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Köster 
Dr. Kohl 
Kraus 
Dr. Kreile 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Lampersbach 
Landré 
Dr. Langner 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Dr. Lenz (Bergstraße) 
Lenzer 
Link 
Linsmeier 
Lintner 
Löher 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Magin 
Dr. Marx 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neuhaus 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Frau Pack 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Picard 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Prangenberg 
Dr. Probst 
Rainer 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riesenhuber 
Röhner 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schmitz (Baesweiler) 
Schmöle 
Dr. Schneider 
Freiherr von Schorlemer 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schröder (Wilhelminenhof) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Dr. Freiherr Spies von 
Büllesheim 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Graf Stauffenberg 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Volmer 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiskirch (Olpe) 
Weiß 
Werner 
Frau Dr. Wex 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Baron von Wrangel 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Berliner Abgeordnete 
Bahner 
Frau Berger (Berlin) 
Boroffka 
Buschbom 
Dr. Hackel 
Kalisch 
Kittelmann 
Lorenz 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
Ja 
SPD 
Dr. Ahrens 
Antretter 
Dr. Apel 
Auch 
Baack 
Bahr 
Bamberg 
Dr. Bardens 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Biermann 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Freiburg) 
Börnsen 
Brandt 
Brandt (Grolsheim) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Coppik 
Dr. Corterier 
Curdt 
Frau Dr. Däubler
-
Gmelin 
Daubertshäuser 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke 
Dr. Ehrenberg 
Eickmeyer 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Engholm 
Esters 
Ewen 
Feile 
Fiebig 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Dr. Geßner 
Gilges 
Ginnuttis 
Glombig 
Gnädinger 
Gobrecht 
Grobecker 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Frau Dr. Hartenstein 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herberholz 
Herterich 
Heyenn 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Hofmann (Kronach) 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
4318 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
Huonker 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Junghans 
Jungmann 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kreutzmann 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Dr. h. c. Leber 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Leuschner 
Liedtke 
Dr. Linde 
Lutz 
Mahne 
Marschall 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Matthöfer 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Möhring 
Müller (Bayreuth) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Neumann (Stelle) 
Dr. Nöbel 
Offergeld 
Oostergetelo 
Dr. Osswald 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Pensky 
Peter (Kassel) 
Polkehn 
Poß 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Rayer 
Frau Renger 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Rosenthal 
Roth 
Sander 
Dr. Schachtschabel 
Schäfer (Offenburg) 
Schätz 
Dr. Scheer 
Schirmer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt (Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmidt (München) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Dr. Schöfberger 
Schreiber (Solingen) 
Schreiner 
Schröder (Hannover) 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Dr. Steger 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stockleben 
Stöckl 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Thüsing 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Topmann 
Frau Traupe 
Dr. Ueberschär 
Urbaniak 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Wallow 
Waltemathe 
Walther 
Wehner 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wimmer (Eggenfelden) 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram (Recklinghausen) 
Wrede 
Würtz 
Wuttke 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
Berliner Abgeordnete 
Bühling 
Dr. Diederich (Berlin) 
Dr. Dübber 
Egert 
Hitzigrath 
Löffler 
Frau Luuk 
Männing 
Dr. Mitzscherling 
Wartenberg (Berlin) 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bergerowski 
Frau von Braun-Stützer 
Bredehorn 
Cronenberg 
Eimer (Fürth) 
Frau Dr. Engel 
Engelhard 
Ertl 
Dr. Feldmann 
Frau Fromm 
Funke 
Gärtner 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Hölscher 
Holsteg 
Jung (Kandel) 
Kleinert 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Frau Matthäus-Maier 
Merker 
Mischnick 
Möllemann 
Neuhausen 
Frau Noth 
Paintner 
Popp 
Rentrop 
Dr. Riemer 
Rösch 
Ronneburger 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) 
von Schoeler 
Frau Schuchardt 
Dr. Solms 
Timm 
Dr. Vohrer 
Dr. Wendig 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 
Dr. Zumpfort 
Zywietz 
Die nach Art. 77 Abs. 4 des Grundgesetzes erfor-
derliche Mehrheit von 249 Stimmen ist auch bei die-
ser Vorlage erreicht. Der Einspruch des Bundesrates 
ist damit zurückgewiesen. 
Wir sind damit am Ende der heutigen Tagesord-
nung angelangt. Es ist die letzte Sitzung im ablau-
fenden Kalenderjahr. Ich wünschen Ihnen allen ein 
frohes und gesegnetes Weihnachtsfest, ein friedvol-
les, glückliches und gesundes neues Jahr und an je-
dem Tag — bei aller Arbeit, die wir haben — einmal 
auch einen richtigen Grund zur Freude. Ich hoffe, 
daß wir uns alle gesund im neuen Jahr wiederse-
hen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 13. Januar 1982, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.16 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 	4319* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 18. 12. 
Dr. Ahrens ** 	 18. 12. 
Amling 	 18. 12. 
Dr. Bardens ** 	 18. 12. 
Borchert 	 18. 12. 
Günther 18. 12. 
Häfele 	 18. 12. 
Handlos 18. 12. 
von der Heydt, 
Freiherr von Massenbach 	18. 12. 
Hoppe 	 18. 12. 
Dr. Hüsch 18. 12. 
Dr. Jenninger 	 18. 12. 
Keller 	 18. 12. 
Meinike (Oberhausen) 	18. 12. 
Dr. Müller ** 	 18. 12. 
Reddemann ** 18. 12. 
Dr. Riedl (München) 	18. 12. 
Rohde 	 18. 12. 
Frau Roitzsch 	 18. 12. 
Schmidt (Kempten) 	 18. 12. 
Schröder (Lüneburg) 18. 12. 
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd) 18. 12. 
Dr. Schwarz-Schilling 	18. 12. 
Seiters 	 18. 12. 
Sick 18. 12. 
Zink 	 18. 12. 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 18. Dezember 1981 mit 
der Mehrheit seiner Stimmen beschlossen, gegen die nachstehen-
den Gesetze Einspruch einzulegen: 
Neuntes Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgeset-
zes 
Gesetz zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Ver-
brauchsteueränderungsgesetz 1982 - VerbStÄndG 1982) 
Zweites Gesetz zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes. 
Die Schreiben des Präsidenten des Bundesrates sind als Druck-
sachen 9/1214, 9/1215 und 9/1216 verteilt. 
Die in Drucksache 9/1088 unter Nummer 22 aufgeführte EG-Vor-
lage 
Mandat vom 30. Mai 1980: Schaffung von Arbeitsplätzen: Prio-
ritäten für eine Aktion der Gemeinschaft 
wird als Drucksache 9/1211 verteilt. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 3 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Corterier auf die Frage des 
Abgeordneten Thüsing (SPD) (Drucksache 9/1134 
Frage 40): 
Was hat - wenn man Presseberichten glauben kann - die 
Bundesregierung veranlaßt, die Frage nach der Beachtung 
der Menschenrechte in Guinea während des Besuchs des Prä-
sidenten Ahmed Sékou Touré der Opposition zu überlas-
sen? 
Wie Sie wissen, ist die Achtung der Menschen-
rechte weltweit ein Anliegen der Politik der Bundes-
regierung. 
Die Gespräche während des Staatsbesuchs aus 
Guinea ebenso wie die Vorbereitungen hierfür wur-
den genutzt, diese Haltung zu verdeutlichen und 
konkrete Anliegen anzusprechen. 
Die Erfahrung hat gezeigt, daß Publizität dem Er-
folg solcher Demarchen nicht dienlich ist. 
Die Bundesregierung hat mit Befriedigung zur 
Kenntnis genommen, daß auch die Opposition die-
sen Punkt aufgegriffen hat. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Gallus auf die Zusatzfrage 
des Abgeordneten Baack (SPD) zur Frage des Abge-
ordneten Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU) (Druck-
sache 9/1058 Frage 46, 67. Sitzung, Seite 3898 C): 
Der Bund gewährt 1981 zu folgenden sozialen 
Maßnahmen Zuschüsse: 
1. Altershilfe für Landwirte (Haushaltssoll: 2 105 
Millionen DM) 
Die Altershilfe für Landwirte hatte am 30. Juni 
1981 645 878 Beitragszahler und 553 018 Bezieher 
von Dauergeldleistungen. Außerdem wurden 20 149 
Waisengelder gezahlt. Im ersten Halbjahr 1981 wur-
den 10 124 medizinische Rehabilitationsmaßnah-
men bewilligt. Die Gesamtaufwendungen der Alters-
hilfe werden für 1981 auf 2 680 Millionen DM ge-
schätzt. Hiervon werden ca. 580 Millionen DM durch 
Beiträge der Landwirte gedeckt. 
Durch Artikel 13 und 14 des 2. Gesetzes zur Ver-
besserung der Haushaltsstruktur in der Fassung der 
Vorschläge des Vermittlungsausschusses wird der 
Bundeszuschuß zur Altershilfe für Landwirte auf dem 
Stand des Jahres 1981 (Soll: 2 105 Millionen DM) für 
die Jahre 1982 und 1983 eingefroren. Der Beitrag der 
Landwirte erhöht sich hierdurch, die Rentenanpas-
sung zum 1. Januar 1982 ( + 5,76 v. H.) und den Rück-
gang der Zahl der Beitragspflichtigen um ca. 10 000 
von 75 DM/Monat auf 94 DM/Monat. 1983 wird der 
Beitrag auf ca. 112 DM/Monat steigen. 
4320* 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. Dezember 1981 
2. Landwirtschaftliche Unfallversicherung (Haus-
haltssoll: 400 Millionen DM, davon 40 Millionen 
DM gesperrt nach § 41 BHO) 
Der Zuschuß dient der Beitragsentlastung der 
landwirtschaftlichen Unternehmer und der Zahlung 
einer Schwerverletztenzulage (Vollrente zur Zeit 690 
DM/Monat). 1981 werden ca. 800 000 landwirtschaft-
liche Unternehmer entlastet. Die Beitragsentla-
stung beläuft sich im Bundesdurchschnitt auf ca. 36 
v. H. Ca. 19 000 Schwerverletzte erhalten die Schwer-
verletztenzulagen. Die Gesamtaufwendungen der 
landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaften lie-
gen 1981 voraussichtlich bei ca. 1 200 Millionen DM 
(darunter 580 Millionen DM Renten an 173 000 Ver-
letzte und 22 500 Hinterbliebene). 
Der Zuschuß soll 1982 auf 340 Millionen DM ge-
kürzt werden. Die mittelfristige Finanzplanung 
sieht bis 1985 einen stufenweisen Abbau auf 160 Mil-
lionen DM vor. 
3. Landabgaberente (Haushaltssoll: 235 Millionen 
DM) 
Ältere Inhaber von Klein- und Mittelbetrieben er-
halten vorzeitig (bei Vollendung des 60. Lebensjah-
res bzw. des 55. Lebensjahres bei Nichtvermittlungs-
fähigkeit auf dem Arbeitsmarkt) eine Rente, wenn 
sie ihre landwirtschaftliche Nutzfläche strukturver-
bessernd (in erster Linie zur Aufstockung entwick-
lungsfähiger Betriebe) abgeben und die Marktpro-
duktion einstellen. Die Landabgaberente beträgt zur 
Zeit für Verheiratete 625,10 DM und für Alleinste-
hende 415,30 DM/Monat. Dauergeldleistungen der 
Altershilfe für Landwirte werden auf die Beträge 
voll und andere Renten und Versorgungsbezüge 
zum Teil angerechnet. Die Maßnahme wird voll 
durch den Bund finanziert. Am 30. Juni 1981 bezogen 
51 871 Personen Landabgaberente. Seit Beginn der 
Maßnahme (1. August 1969) wurden 55 153 Unter-
nehmen mit 582 267 ha Nutzfläche mit Hilfe der 
Maßnahme mobilisiert. Erstbewilligungen von 
Landabgaberente sind zur Zeit nur möglich, wenn 
die Leistungsvoraussetzungen bis 31. Dezember 
1982 erfüllt werden. 
4. Nachentrichtungszuschüsse (Haushaltssoll: 1,4 
Millionen DM) 
Landwirte, die Arbeitnehmer geworden sind, kön-
nen Lücken in der Rentenversicherung durch Nach-
entrichtung von Beiträgen schließen, wenn sie aus 
der Altershilfe für Landwirte ausscheiden, weil sie 
ihr Unternehmen abgegeben haben oder sich von 
der Beitragspflicht zur Altershilfe befreien lassen. 
Der Bund gibt hierzu einen Beitragszuschuß (70 
v. H. des Beitrags, höchstens 70 v. H. des Durch-
schnittsverdiener-Beitrags). 1981 werden voraus-
sichtlich etwa 100 Personen den Zuschuß in An-
spruch nehmen. 
5. Krankenversicherung der Landwirte (Haushalts-
soll: 960 Millionen DM) 
Die Leistungsaufwendungen der landwirtschaftli-
chen Krankenkassen für Empfänger von Dauergeld-
leistungen der Altershilfe für Landwirte und für son-
stige Altenteiler trägt im wesentlichen der Bund. 
1981 sind ca. 360 000 Personen und ihre Angehörigen 
leistungsberechtigt. 
6. Zusatzaltersversorgung der Arbeitnehmer in der 
Land- und Forstwirtschaft (Haushaltssoll: 22 Mil-
lionen DM) 
Der Bund finanziert die Aufwendungen für ältere 
ehemalige Arbeitnehmer der Land- und Forstwirt-
schaft, die keine oder nur geringe Ansprüche gegen 
ein tarifvertraglich vereinbartes Zusatzversor-
gungswerk haben. 1981 werden ca. 28 000 ehemalige 
Arbeitnehmer sowie ca. 9 000 Witwen eine Aus-
gleichsleistung erhalten.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09074.pdf</pdf_url>
    <id>2704</id>
    <dokumentnummer>09/74</dokumentnummer>
    <datum>1981-12-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
