<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2717</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/81</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1982-01-22</datum>
  <titel>Protokoll der 81. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/81 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
81. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Inhalt: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1982 
(Haushaltsgesetz 1982) 
— Drucksachen 9/770, 9/965, 9/1181 bis 
9/1208 — 
Haase (Kassel) CDU/CSU 	 4833 B 
Löffler SPD 	  4841 A 
Hoppe FDP  4846 D 
Matthöfer, Bundesminister BMF . . . 	 4850B, 
4861 B 
Dr. Häfele CDU/CSU 	  4857 D 
Namentliche Abstimmung 	 4862 B 
Nächste Sitzung 	  4864 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 4865*A 
Anlage 2 
Verlagerung oder Einstellung von Zugver-
bindungen in Bayern bei zu geringer Aus-
lastung 
MdlAnfr 40 27.11.81 Drs 09/1089 
Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU 
ErgSchrAntw PStSekr Mahne BMV 
auf ZusFr Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU . 4865*A 
Anlage 3 
Differenzen zwischen Inlands- und Ex-
portpreis bei Stickstoffdünger 
MdlAnfr 93 27.11.81 Drs 09/1089 
Eigen CDU/CSU 
ErgSchrAntw PStSekr Grüner BMWi 
auf ZusFr Eigen CDU/CSU 	 4865*C 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4833 
81. Sitzung 
Bonn, den 22. Januar 1982 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt II auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Haushaltsjahr 1982 (Haushaltsgesetz 
1982) 
— Drucksachen 9/770, 9/965, 9/1181 bis 
9/1208 — 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. Zu Wort 
gemeldet hat sich Herr Abgeordneter Haase (Kas-
sel). 
(Abg. Haase [Kassel] [CDU/CSU] hat so
-
eben den Saal betreten) 
— Es scheint also nicht nur bei der Regierung so zu 
sein, daß die Witterungseinflüsse Verzögerungen 
herbeiführen. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Hochverehrter Herr 
Präsident! 
(Oh-Rufe bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Morgen, 
am 23. Januar 1982, ist es genau ein Jahr her, daß der 
Herr Bundesminister der Finanzen den Entwurf des 
Bundeshaushalts 1981 — wir müssen da heute sehr 
scharf achtgeben — hier im Bundestag eingebracht 
hat. In diesem letzten Jahr, meine Damen und Her-
ren, standen die haushaltspolitischen Probleme un-
seres Landes fast ununterbrochen im Zentrum des 
politischen Geschehens. Der Bundestag hat in die-
sem einen Jahr zwei Haushalte, den Etat 1981 und 
den des Jahres 1982, beraten, 
(Glos [CDU/CSU]: Keiner hat gestimmt!) 
jeder begleitet von einem umfangreichen Gesetzes-
paket zur Haushaltssicherung und jeder dazu von 
der Bundesregierung so unzulänglich konzipiert, 
meine ich, daß das Haushaltsgerüst jedesmal bereits 
vor Abschluß der parlamentarischen Beratungen 
wieder in sich zusammenbrach und vom Parlament 
notdürftig zusammengeflickt werden mußte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Für uns alle, vor allem aber für die daran unmittel-
bar Beteiligten, die Damen und Herren im Haus-
haltsausschuß, war damit eine außergewöhnliche 
Arbeitslast verbunden. 
Der Deutsche Bundestag hat in diesem einen Jahr 
hier im Plenum nicht nur wie sonst üblich zwei 
große Haushaltsdebatten geführt, sondern sich, 
wenn ich es recht sehe, achtmal mit ausschließlich 
haushaltspolitischen Themen befassen müssen. Zu 
den jeweils zwei Debatten zu Beginn und am Ende 
der parlamentarischen Beratung der beiden Haus-
haltsentwürfe kamen die Aussprachen über die bei-
den Haushaltssicherungspakete und im Mai und 
Oktober des letzten Jahres die Debatten über die 
beiden Regierungsentwürfe im Zuge der Ausschuß-
beratungen über die für uns alle offenkundig gewor-
denen riesigen Milliardenlücken. 
Der Haushaltsausschuß hat in diesem Jahr 34 Sit-
zungen abgehalten, weit mehr als die meisten ande-
ren Ausschüsse in diesem Haus. Das bedeutet, er ist 
im letzten Jahr in jeder Sitzungswoche des Deut-
schen Bundestages, in der haushaltspolitische The-
men nicht hier im Parlament behandelt werden 
mußten, fast immer an zwei Wochentagen, manch-
mal sogar an drei Tagen, hier im Hause zusammen-
getreten und hat dabei oft bis spät in die Nacht tagen 
müssen. Hinzu kommen die ungezählten Vorberei-
tungssitzungen der Haushaltsausschußgruppen der 
Fraktionen und die zahlreichen Gespräche der Be-
richterstatter der Einzelhaushalte mit ihren Res-
sorts. 
Meine Damen und Herren, in diesem Sitzungsma-
rathon werden keineswegs, wie es eine halb scherz-
hafte, halb böswillige Fama verbreitet — bedeu-
tende Zeitungen in diesem Lande haben sich dar-
über ausgelassen —, Erbsen gezählt und Buchhal-
teraufgaben bewältigt. Eine Zeitung brachte ein Bild 
mit dieser Galerie von Akten und fragte, wer die 
wohl gelesen hat. Verehrter Freund Journalist: Wir 
haben die nicht nur gelesen, sondern wir haben die 
auch im Detail beraten; Sie werden staunen, das ist 
so. 
(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen 
— Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Hoffentlich 
hört es der Herr Journalist!) 
4834 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Haase (Kassel) 
In diesem Ausschuß werden von den Konsequen-
zen her weitreichende Finanzentscheidungen so-
wohl für die Gesamtheit der Republik und unsere 
Volkswirtschaft als auch über eine Unzahl von De-
tails, von Einzelkomplexen getroffen, die für die je-
weils Betroffenen in der Bevölkerung, in der Wirt-
schaft und bei den staatlichen Aufgabenträgern eine 
oft alles entscheidende Bedeutung haben. 
Ich danke daher allen Kollegen im Haushaltsaus-
schuß ohne Unterschied der Fraktion für ihre vor-
bildliche Pflichterfüllung, vor allem aber für den 
Ideenreichtum und das Geschick, das man entwik-
keln muß, womit sie sich mit und ohne Erfolg um die 
Bewältigung der zahlreichen uns von der Regierung 
auf den Tisch gelegten ungelösten Probleme bemüht 
haben. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir danken 
dem Herrn Vorsitzenden!) 
— Danke schön. — 
Meine Damen und Herren, ich möchte dabei be-
sonders den kameradschaftlichen Geist hervorhe-
ben — man wird uns das kaum im Hause glauben 
und draußen schon gar nicht, aber es ist tatsächlich 
so —, einen guten Geist, in dem bei allem, was uns 
politisch trennt — und das darf ja nicht verschwie-
gen werden —, über die Fraktionsgrenzen im Aus-
schuß hinweg gemeinsame Lösungen gesucht und 
kontroverse Meinungen gegenseitig respektiert 
wurden, wenn einvernehmliche Ergebnisse wegen 
des unterschiedlichen politischen Standorts nicht 
gefunden werden konnten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Meine Damen und Herren, aus meiner Sicht be-
darf hier die gute Arbeit, die die Personalkommis-
sion unter Leitung des Kollegen Esters geleistet hat, 
der rühmlichen Erwähnung. Herr Kollege Esters, 
Sie haben vieles bewirkt, Gutes für die Republik, 
nicht immer Gutes für die Betroffenen, und haben 
sich dabei sicher nicht immer Freunde gemacht. Ich 
glaube, die Opposition hat sogar das meiste der von 
Ihnen herbeigeführten Lösungen mitgetragen. Ih-
nen auch ein besonderes Dankeschön. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Carstens 
[Emstek] [CDU/CSU]: Esters hat gute Ar
-
beit geleistet!) 
— Ja, hat er, tatsächlich. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das wurde lei
der neutralisiert durch die Personalver
mehrungen bei der Post!) 
— Sie können dem Herrn Esters nicht alles andie-
nen, Herr Kollege. 
Bei dieser Gelegenheit möchte ich auf eine Sorge 
zu sprechen kommen, die uns Mitglieder des Haus-
haltsausschusses gemeinsam bedrückt: So sehr wir 
es uns als Ehre anrechnen, von unseren Fraktionen 
in den Ausschuß des Deutschen Bundestages ent-
sandt worden zu sein, dem die Wahrung des ersten 
und sicher auch vornehmsten Rechts eines jeden 
Parlaments, nämlich des Budgetrechts obliegt, so 
wenig können und werden wir uns in Zukunft damit 
abfinden dürfen, daß das uns dort auferlegte Ar-
beitspensum dazu führt, daß wir wie im letzten Jahr 
allzu häufig von der Teilhabe am übrigen politischen 
Geschehen fast förmlich ausgeschlossen sind. Wir 
laufen nämlich tatsächlich Gefahr, daß die Welt un-
tergeht, und in der 25. Etage wird davon keine Notiz 
genommen. Meine Damen und Herren, Politik be-
steht auch für Abgeordnete des Haushaltsausschus-
ses nicht nur aus Haushaltspolitik, sondern auch aus 
Außenpolitik, obwohl wir davon nicht viel verste-
hen 
(Zuruf: Oberhaupt nichts!) 
— überhaupt nichts verstehen, das ist richtig —, aus 
Verkehrspolitik 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Werden wir 
auch noch dem Zölibat unterworfen? — 
Heiterkeit — Zuruf von der CDU/CSU: zu 
spät!) 
— nein —, aus Verteidungspolitik und all den Fel-
dern des politischen Geschehens. Meine Damen und 
Herren, wir sind zur teilweisen und zeitlich begrenz-
ten Abstinenz bereit, soweit die Sachzwänge der uns 
gestellten haushaltspolitischen Aufgaben es erfor-
dern. 
(Röhner [CDU/CSU]: Herr Kollege Haase, 
wo ist denn der Kanzler?) 
— Der Herr Kanzler hat sich entschuldigen lassen. 
Ich möchte das fairerweise sagen. Die Sache ist in 
Ordnung. Er wird etwas später kommen. 
(Röhner (CDU/CSU): Und der Vizekanz
ler?) 
— Herr Vizekanzler müssen für die Bundesrepublik 
Außenpolitik betreiben. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die arbeiten 
an der Wende! — Zuruf von der FDP: Und 
wo ist Herr Kohl?) 
— Meine Damen und Herren, einigen wir uns dahin 
gehend: Wir wollen den Exzellenzen noch ein halbes 
Stündchen geben. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn sie dann nicht da sind, werden wir ein Ver-
zeichnis auflegen. 
Aber Scherz beiseite, meine Damen und Herren: 
Es ist ja der Etat der Bundesregierung, und wir wis-
sen um die Fülle der Geschäfte, die es zu erledigen 
gilt. Wir wissen, das Wasser steht Ihnen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bis zum Hals!) 
— na ja, Unterlippe Oberkante! Wir haben Verständ-
nis dafür, aber ein bißchen mehr Präsenz seitens der 
hohen Regierung wäre trotzdem angebracht 
(Beifall des Abg. Glos [CDU/CSU]) 
und würde auch mehr dem Parlamentsverständnis, 
das zumindest wir haben, Rechnung tragen. Das 
wäre vielleicht für die Zukunft in das Aufgabenbuch 
zu schreiben. 
(Kiep [CDU/CSU]: Es ist wieder einer ge
kommen, Herr Haase!) 
Meine Damen und Herren, ein besonderer Dank 
gebührt auch unseren Mitarbeitern im Sekretariat 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4835 
Haase (Kassel) 
des Haushaltsausschusses und in den Fraktionen 
sowie all den Bediensteten in den Ministerien, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
besonders denen in der Haushaltsabteilung des 
Bundesministers der Finanzen, aber auch denen in 
den gesamten übrigen Bundesressorts, die — bis hin 
in den technischen Bereich — an diesen beiden Jah-
reshaushalten mitgearbeitet haben. Auch sie haben, 
vom Staatssekretär und Ministerialdirektor bis zum 
Amtsboten, ein überdurchschnittliches Arbeits-
pensum im Team oder auch als Einzelkämpfer er-
bracht 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
und dabei häufig noch Opfer in ihrer privaten 
Sphäre — Überstunden, Nacht- und Feiertagsarbeit, 
Urlaubsbeschränkungen — in Kauf nehmen müs-
sen. Dafür ein Dankeschön 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
und die Bitte um ein Gleiches bei den nächsten 
Haushaltsrunden, die bestimmt nicht leichter wer-
den. 
Meine Damen und Herren, Fleiß muß man sicher 
auch unserem verehrten Kollegen Bundesminister 
der Finanzen bescheinigen, 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Das ist ja auch ge
nug!) 
aber damit, Herr Kollege Matthöfer, ist fast schon al-
les Lobenswerte gesagt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundesminister, Sie werden mir nicht böse 
sein, wenn ich an dieser Stelle doch einmal auf etwas 
zurückkomme. Sie haben in Ihrer Rede am Mitt-
woch, die aus meiner Sicht - und ich bitte vielmals 
um Entschuldigung, wenn ich das so formulieren — 
in einem gewissen Maß der Seriosität entbehrte, 
(Beifall des Abg. Glos [CDU/CSU]) 
die man eigentlich bei Ausführungen eines deut-
schen Finanzministers erwarten kann und erwarten 
muß, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
über das „wirtschaftliche Chaos" fabuliert, in das 
eine Unionsregierung die Bundesrepublik gegebe-
nenfalls führen würde. 
(Glos [CDU/CSU]: Ein freches Stück! — Zu
rufe von der SPD: Sehr wahr!) 
— Sie sagen „Sehr wahr"! Warten Sie einen Augen-
blick ab! — Angesichts der Situation, in der sich un-
ser Land dank der umsichtigen Führung der deut-
schen Sozialdemokratie gegenwärtig befindet 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Mit Hilfe der 
FDP!) 
— lassen Sie doch einmal die Freunde von der FDP; 
ich muß mich im Augenblick mit unseren Kollegen 
von der deutschen Sozialdemokratie auseinander-
setzen —, halte ich, Herr Bundesminister, Teile Ih-
rer Ausführungen, milde formuliert, für ein starkes 
Stück. Mit Genehmigung des Herrn Präsidenten will 
ich Ihnen aus unserem Protokoll vorlesen. Das ist 
also kein Haasescher Text, sondern Originalton 
Matthöfer. 
(Glos [CDU/CSU]: Der ist so!) 
Ich weiß heute schon, 
sagt unser Finanzminister, 
was passieren wird, falls das deutsche Volk je-
mals das Unglück haben sollte, eine CDU/CSU- 
Bundesregierung zu bekommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Herren, keine Scham! Wer hat denn unser 
Land — da wir nun einmal vom Unglück reden — da 
reingeführt? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Keine Scham! 
Wenn Sie die deutsche Wirtschaft in Chaos ge-
stürzt haben 
— das sagen Sie auf die Zukunft bezogen — 
und wenn Sie mit den Rezepten, die Sie heute 
morgen hier vertreten, 
— Herr Zimmermann wurde da apostrophiert — 
in der Bundesrepublik Massenarbeitslosigkeit 
angerichtet haben, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Unglaublich!) 
dann werden Sie genauso, wie Sie heute auf 
Labour verweisen, sagen: Die Sozialdemokraten 
sind schuld; das haben wir euch ja immer ge-
sagt. 
Nun, Herr Bundesminister, weil Sie die Begriffe 
„ins Chaos stürzen" und „Massenarbeitslosigkeit an-
richten" — unter Hinweis auf die Union natürlich — 
in die Diskussion eingeführt haben, wird doch wohl 
die Frage gestattet sein: Wer hat denn dieses Land 
nun tatsächlich in die ärgste wirtschaftliche Krise 
seit seinem Bestehen gebracht? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ist es nicht eine Bundesregierung unter Führung 
der deutschen Sozialdemokraten, die nach zwölfjäh-
riger Herrschaft wirtschaftliche Not und Millionen-
erwerbslosigkeit in unserem Lande hinterläßt? 
(Glos [CDU/CSU]: „Wir schaffen das mo
derne Deutschland"!) 
Herr Matthöfer, sind Sie das nicht? 
Herr Matthöfer, die Union hatte Ihnen 1969 an-
dere Zustände hinterlassen. Man kann das nicht ge-
nug betonen. Ich verweise einmal auf eine Rede — 
ich tue das immer recht gern; ich habe das hier auch 
schon gelegentlich getan —, die Herr Barzel damals 
als Erwiderung auf die Regierungserklärung von 
Herrn Brandt gehalten hat. Er sagte: Wir hinterlas-
sen Ihnen ein Land in guter Ordnung. — Rainer Bar-
zel damals —. Wir hinterlassen Ihnen ein blühendes 
Land mit hohem Wirtschaftswachstum, mit Vollbe-
schäftigung. 
(Grobecker [SPD]: Dank Wirtschaftsmini
ster Schiller!) 
4836 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Haase (Kassel) 
— Herr Kollege, die Kombination Strauß/Schiller 
war hervorragend. Nur ist es leider nicht so geblie-
ben, wie ,die beiden die deutsche Zukunft konzipiert 
haben. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
All das, was seinerzeit und in den Jahren davor be-
wirkt worden ist, ist leider verspielt worden. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Herr Schiller trat ja 
auch aus der SPD aus! — Kolb [CDU/CSU]: 
Das moderne Deutschland haben die ge
-
schaffen!) 
Es war ein blühendes Land mit Vollbeschäftigung — 
Arbeitslosigkeit war unbekannt —, mit einer stabi-
len Währung; Inflation war unbekannt. Meine Da-
men und Herren, heute wird immer — auch von der 
Bundesregierung — argumentiert, bei uns stehe es 
ja immer noch besser als im Ausland. Ich kann Ih-
nen sagen: Damals hatten wir in diesem Lande eine 
stabile Währung, wir hatten ein stabiles Preisniveau, 
obwohl in den Ländern um uns herum eine relativ 
hohe Inflationsrate zu verzeichnen war. Man kann 
also sehr wohl — wir haben das unter Beweis ge-
stellt — gute wirtschaftliche Bedingungen in einem 
Land bewirken, selbst wenn in dem Umfeld Schwie-
rigkeiten herrschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Haase, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Hoffmann? 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Bitte sehr, Herr Hoff-
mann, natürlich gern. 
Hoffmann (Saarbrücken) (SPD): Sehr verehrter 
Herr Vorsteher, würden Sie vielleicht die Freund-
lichkeit haben, mir etwas zu erklären? Ich habe 
schon versucht, das in der Debatte von Ihrer Seite zu 
erfahren. Welche volkswirtschaftlichen Argumente 
können Sie denn bieten, um zu erklären, warum wir 
1974 in Frankreich, in Großbritannien und in der 
Bundesrepublik dasselbe niedrige Niveau an Ar-
beitslosigkeit von etwa 2,3 % hatten und wir heute in 
der Bundesrepublik leider etwas mehr als das Dop-
pelte im Schnitt im Jahr haben, aber in den anderen 
Ländern das Drei- bis Vierfache? Gibt es dazu eine 
Erklärung? 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Herr Kollege, es gibt 
ein Argument, das jedermann einleuchten muß. Sie 
haben von uns ein derart stabiles wirtschaftliches 
Fundament übernommen, 
(Lachen bei der SPD) 
daß es schwergefallen ist, trotz aller Fehler, die Sie 
gemacht haben, Verhältnisse herbeizuführen, wie 
sie im Ausland nun leider anzutreffen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Haase, be-
vor ich Sie frage, ob Sie eine weitere Zwischenfrage 
— des Herrn Abgeordneten Dr. Klejdzinski — zulas-
sen, möchte ich den Herrn Abgeordneten Hoffmann, 
der Sie soeben befragt hat, bitten, doch — ich weiß 
schon, warum Sie vom „Vorsteher" gesprochen ha-
ben —, wie im Hause üblich, vom „Vorsitzenden" zu 
sprechen. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Herr Präsi
dent, ich rede leider auch vom Vorsteher!) 
Präsident Stücklen: Ich weiß das ja. 
Gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Herr Kollege, ich habe 
noch 30 armselige Minuten. Aber: Bitte! 
Dr. Klejdzinski (SPD): Herr Kollege Haase, ist es Ih-
nen bei den wirtschaftlichen Betrachtungen, die Sie 
heute hier anstellen, eigentlich entgangen, daß zu 
den Zeiten, über die Sie heute morgen hier reflektie-
ren, der Liter Öl acht Pfennig kostete, während er 
heute 80 Pfennig kostet? 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Herr Kollege, ich habe 
Sie akustisch nicht verstanden. Bitte noch einmal. 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter, die Frage 
wurde akustisch nicht verstanden. Bitte nochmals. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Ist Ihnen eigentlich entgan-
gen, Herr Kollege Haase, daß zu den Zeiten, über die 
Sie hier heute morgen reflektieren, der Liter Öl acht 
Pfennig gekostet hat und heute der Liter 80 Pfennig 
kostet? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Herr Kollege, natür-
lich sind wir uns darüber einig, daß die Einflüsse von 
außen eine gewisse negative Weiterung bewirkt ha-
ben. 
(Lachen bei der SPD) 
Darüber gibt es doch gar keine Diskussion. Aber wir 
müssen doch unser Hauptaugenmerk darauf rich-
ten: Was können wir hier tun, um unsere hausge-
machten Kümmernisse zu beseitigen? Das ist das 
Problem, vor dem wir stehen. Ich will mit meinem 
Hinweis auf die Vergangenheit nur entkräften, was 
der Herr Bundesfinanzminister im Zusammenhang 
mit möglichen CDU-Regierungen hier ausgeführt 
hat, und dartun, daß man, wenn man das Staats-
schiff in guter Weise lenkt, wenn man es nicht über-
fordert, wenn man es motiviert, wenn man es mo-
dern hält, trotz weltwirtschaftlicher Schwierigkeiten 
sehr wohl in der Lage ist, trotz Kümmernissen in der 
Gemengelage um uns herum ein Höchstmaß an 
wirtschaftlichem Wohlstand zu erhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Um zurückzukommen: Mit einem florierenden 
Außenhandel wurden wir seinerzeit konfrontiert, 
der uns riesige Devisenreserven bescherte, Herr 
Kollege. Da könnte ich nun zurückfragen. Diese Öl-
preisexplosion hat uns ja riesige zusätzliche Außen-
handelsverbindungen mit dem Nahen Osten ge-
bracht. Trotzdem haben wir das, insgesamt gesehen, 
nicht so weit nutzen können, 
(Zuruf von der SPD: Erst muß man das Öl 
doch bezahlen, Herr Vorsitzender!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4837 
Haase (Kassel) 
daß das Leistungsbilanzdefizit uns nicht große 
Kümmernisse macht. Sicher — ich sage es noch ein-
mal — spielt die Ölpreisbewegung eine Rolle. Aber 
unsere Kümmernisse im Außenhandel signalisieren 
auch — leugnen wir es doch nicht — eine abneh-
mende internationale Wettbewerbsfähigkeit unse-
res Landes wegen Überlastung und Überfrachtung 
unserer Kostenlage. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Geordnete Staatsfinanzen wurden hinterlassen. 
Sie erlaubten, die bescheidene Staatsverschuldung 
seinerzeit noch abzubauen. Was haben Sie in diesen 
zwölf Jahren aus Deutschland gemacht? Wie haben 
Sie mit den Pfunden gewuchert, die wir Ihnen hin-
terlassen haben? Ich muß zu meinem Bedauern sa-
gen: Sie haben, statt den echten Wohlstand zu ver-
mehren, d. h., statt das Land wettbewerbsfähig zu 
halten, seine Strukturen zu modernisieren, Rückla-
gen zu bilden oder zu vermehren — — Sie haben von 
uns ja auch enorme Rücklagen übernommen, diese 
bis heute weitgehend verwirtschaftet. Denken Sie 
bitte nur einmal an die Rücklagen der Arbeitslosen-
versicherung, an die Rücklagen der Rentenversiche-
rung, an die Rücklagen, die wir im Rahmen des Ver-
schuldungsspielraums hatten. Es ist doch alles ver-
spielt! 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Devisen! 
Wir hätten das ganze Ausland kaufen kön
-
nen!) 
Sie haben nach der Art, wenn ich das einmal so sa-
gen darf, des Faschingsprinzen Politik betrieben, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist wahr!) 
Wohltaten nach allen Seiten ausstreuend, huldvoll 
die Klümpkes geworfen und dabei allerdings die 
Ressourcen unseres Landes vertan. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich habe in einer früheren Rede einmal gesagt, Sie 
verfeuerten in diesen Jahren das Holz, mit dem sich 
die Enkel einmal wärmen wollten. Das war nicht 
ganz zutreffend, denn Sie haben bereits das Holz un-
serer Kinder verheizt. Herr Matthöfer, Sie haben ge-
genwärtig nicht einmal mehr so viel Verschuldungs-
spielraum, daß Sie ein halbwegs vernünftiges soge-
nanntes Arbeitsbeschaffungsprogramm finanzieren 
können, ein Programm, das seinen Namen verdient. 
Da gibt es seit 14 Tagen im Regierungslager und in 
der Bundesregierung selbst ein Hin und Her, ein die 
Bevölkerung und die Teilnehmer am Wirtschafts-
prozeß zermürbendes Hin und Her mit neuem At-
tentismus. Kein Mensch weiß, wie es weitergehen 
soll — dadurch ausgelöst, daß die Reserven er-
schöpft sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, statt Wirtschafts-
wachstum 11 000 Pleiten im Jahr, in erster Linie mit-
telständischer Existenzen, ein Umstand, der höchst 
bedauerlich ist. 2 Millionen Erwerbslose stehen 
demnächst in den Arbeitsämtern. Die materiellen 
Hilfen, die wir ihnen Gott sei Dank gewähren kön-
nen, können sie aber nicht über das Gefühl eines ge-
wissen beruflichen Versagens hinwegtrösten. 
Statt einer stabilen Währung haben wir eine 
Preissteigerungsrate von über 6 % und astronomi-
sche Zinsen, die jede private Initiative im Keim er-
sticken müssen. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Kennen Sie denn 
die Zinsen in Amerika?) 
— Vier Tage lang haben meine Kollegen, die Damen 
und Herren der Union, versucht, 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Versucht!) 
Ihnen auch die Zinsprobleme nahezubringen. Ha-
ben Sie denn gar nicht, wenigstens einmal, zuge-
hört? Natürlich, bei Ihnen ist es immer ein Versuch. 
Sie wissen, warum. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Glos [CDU/ 
CSU]: Wegen der intellektuellen Fähig
keit!) 
Statt eines florierenden Außenhandels haben wir 
enorme Leistungsbilanzsorgen, die u. a. auch die ge-
sunkene internationale Wettbewerbsfähigkeit unse-
rer Wirtschaft signalisieren. Statt geordneter Staats-
finanzen haben wir eine gigantische Staatsverschul-
dung. Sie ist inzwischen bei allen öffentlichen Hän-
den bei 500 Milliarden DM angelangt. Der Herr 
Schmölders — auch daran möchte ich noch einmal 
erinnern — sagte jüngst von einer solchen Größen-
ordnung: Schulden in dieser Höhe sind noch niemals 
anständig zurückgezahlt worden. 
Herr Matthöfer, in dieser Situation, in die Sie un-
ser Land gebracht haben, wollen Sie die Union mit 
wirtschaftlichen Problemen in Zusammenhang 
bringen. Ich halte das für keine gute Sache. Ihre 
Amtsvorgänger, Herr Matthöfer, müssen Ihr schlim-
mes Ende vorausgeahnt haben. Herr Alex Möller, 
der erste sozialdemokratische Finanzminister, trat 
im Mai 1971 zurück. Angesichts der hemmungslosen 
Forderungen der Bundesregierung sah er keine 
Möglichkeiten, einen stabilitätsgerechten Haushalt 
einzubringen. Herr Möller wollte nicht als Infla-
tionsminister in die deutsche Geschichte eingehen 
und retirierte. 
(Glos [CDU/CSU]: Schuld durch Schul
den!) 
Sein Nachfolger Schiller erklärte in seinem Rück-
trittsschreiben vom 7. Juli 1972, er sei nicht bereit, 
eine Politik zu unterstützen, die nach außen den Ein-
druck erwecke, die Regierung lebe nach dem Motto 
„Nach uns die Sintflut". 
(Glos [CDU/CSU]: Wie wahr!) 
Dessen Nachfolger Schmidt wollte die Mitglieder 
der Regierung Erhard wegen eines Haushaltsdefizi-
tes von 5 Milliarden DM seinerzeit einsperren las-
sen. Auch das sollten wir uns immer wieder ins Ge-
dächtnis zurückrufen. Er erklärte am 12. Oktober 
1972 in Dortmund: 
20 Jahre lang hat die CDU Zeit gehabt, unser 
Land politisch zu erneuern. Sie hat die Spanne 
nicht genutzt. Ihre Meilensteine stehen an der 
Straße als eine Fülle von Versäumnissen, und 
am Rande der Straßen der CDU stehen Trauer-
weiden. 
(Zuruf von der SPD) 
4838 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Haase (Kassel) 
— Herr Schmidt war das. 
Meine Damen und Herren, dann führten uns die 
deutschen Sozialdemokraten auf die Straßen des So-
zialismus. Zuerst blühten an diesen Straßen am 
Rande die Blumen sozialistischer Illusionen. Sie 
trieben dieses Land in einen Rausch des grenzenlo-
sen Über-die-Verhältnisse-Lebens. Wenn Sie fragen, 
warum es uns heute so geht: deswegen. Jetzt blühen 
nicht einmal mehr rote Disteln an Ihren Straßen, 
falls es sie geben sollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Löffler [SPD]: 
Eine richtige Botanikstunde, die Sie hier 
geben!) 
Die Meilensteine dieser sozialistischen Straßen 
sind Grabmale von Zehntausenden von Existenzen, 
die in den Bankrott oder die Erwerbslosigkeit getrie-
ben wurden. Leistungswille, Fleiß und Engagement-
willigkeit wurden durch Ihre Politik in diesem Land 
erheblich beeinträchtigt. Sie haben die Deutschen 
zu einem Volk von Sozialstaatslevantinern degene-
rieren lassen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Man lebt mit der Hand in der Tasche seines Näch-
sten, um sich von den Segnungen des Sozialstaats, 
die man ja selbst bezahlen muß, zu holen, was noch 
zu greifen ist — traurig, aber wahr. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Verehrter Herr Matthöfer, eigentlich hatte ich vor, 
in diesem Zusammenhang noch einmal auf Ihre 
Wahlwerbung zu kommen. Die Zeit verbietet es. Sie 
schrieben damals: 
Deutschland hat sichere Arbeitsplätze. Darauf 
sind wir alle stolz. Das muß so bleiben. Wir ha-
ben die sichersten Arbeitsplätze in Europa. Die 
CDU-Rezession brachte uns 673 572 Arbeitslo-
se. 
Herr Minister, wie glücklich wären Sie, wenn Sie die 
Verhältnisse von „CDU-Krisen" heute hätten! Sie 
würden es dem deutschen Volk als den größten Er-
folg der Menschheitsgeschichte preisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie schrieben weiter: 
Jeder Deutsche soll wissen, was das bedeuten 
würde, eine halbe Million Arbeitslose: Existenz-
angst, Radikalismus. Dazu darf es nicht kom-
men. Sorgen Sie dafür, daß Sozialdemokraten 
weiter regieren. Dann bleiben Ihre Arbeits-
plätze sicher. 
Herr Matthöfer, meinen Sie nicht auch angesichts 
der Leistungen vergangener Unionsregierungen 
und der hohen Ansprüche, mit denen Sie angetreten 
sind, daß Sie am Ende Ihres Lateins sind? Leider, so 
muß man sagen; denn es betrifft ja die Situation un-
seres Landes. 
Ich glaube, wer derartig versagt hat, ist seinem 
Land eigentlich noch einen letzten Dienst schuldig. 
Aber ich fürchte, das Gespür dafür ist auf Ihrer Seite 
recht unterentwickelt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Riedl 
[München] [CDU/CSU]: Leider wahr! — Dr. 
Friedmann [CDU/CSU]: Das stimmt!) 
Meine Damen und Herren, ich darf noch einmal 
auf unsere Beratungen im Ausschuß zurückkom-
men. Der Regierungsentwurf 1981 mußte vier Mo-
nate nach der Einbringung beim Parlament kurz vor 
Abschluß der Beratungen im Mai letzten Jahres in 
elementarer Weise verändert werden, so daß man 
bei dem, was der Haushaltsausschuß damals auf 
Grund von Nachschiebelisten der Regierung unter 
hohem Zeitdruck beschließen mußte, eigentlich nur 
noch von einem anderen Haushalt sprechen konnte. 
Die Regierung hatte den Haushaltsausschuß mona-
telang einen getürkten Torso beraten lassen, bevor 
sie mit ihren wirklichen Ausgabenwünschen über-
kam, die den gesamten Etatentwurf, jedenfalls in 
wichtigen Positionen wie dem Sozialhaushalt, dem 
Verteidigungshaushalt oder den Zins- und Steueran-
sätzen, praktisch auf den Kopf stellten. Das Haus-
haltsvolumen mußte um fast 7 Milliarden DM und 
die Neuverschuldung von 27 auf fast 34 Milliarden 
DM heraufgesetzt werden. Daß auch das, wie von 
uns befürchtet, immer noch nicht reichte, wurde 
schließlich im Oktober eingestanden. Das Loch war 
im Haushalt 1981 noch einmal um 4 Milliarden DM 
größer. Die Neuschulden lagen 1981 bei fast 38 Mil-
liarden DM, der mit Abstand höchsten Neuverschul-
dung eines Jahres seit Bestehen der Bundesrepu-
blik. Daß sie nicht noch höher war, liegt einzig an 
dem Langmut all jener, die 1981 auf ihre fälligen 
Forderungen in der Hoffnung warteten, daß sie im 
laufenden Jahr aus der Bundeskasse beglichen wer-
den. 
Im Zusammenhang mit dem Haushaltsentwurf 
1982 hatten sich Regierung und Koalitionsspitze im 
September 1981 erst im zweiten Anlauf nach mehr-
wöchigem Sommertheater auf ein zurechtfrisiertes 
Zahlenwerk geeinigt. Was im Frühjahr noch vier 
Monate gehalten hatte, stürzte im Herbst schon 
nach vier Wochen zusammen. Selbst in der Ge-
schichte dieses Parlaments, dem von dieser Regie-
rung bei Haushaltsberatungen schon manches zuge-
mutet worden ist, ist es ein einmaliger Vorgang, daß 
die Bundesregierung bereits einen Monat nach Vor-
lage ihres Haushaltsentwurfs eine neue Haushalts-
lücke von 8 Milliarden DM eingestehen muß. Und 
wie wir alle wissen, steht auch das, was uns heute als 
Haushalt 1982 vorliegt, auf sehr schwankendem Bo-
den. 
Dem Haushaltsausschuß standen zur Beratung 
der 7 000 bis 8 000 Einzelansätze des Regierungs-
entwurfs, die zusammen ein Buch von rund 3 000 
Seiten ergeben, ganze acht Beratungswochen zur 
Verfügung. In diesen acht Wochen mußte er sich da-
neben mit den sieben Gesetzentwürfen der Regie-
rung zur Haushaltssicherung befassen, wobei ihm 
für das Kernstück dieses Gesetzespaketes, für das 
Zweite Haushaltsstrukturgesetz, durch das allein 39 
Einzelgesetze geändert wurden, auch noch die Fe-
derführung oblag. Was sich dann in der Endphase 
der Haushaltsberatungen im Dezember mit immer 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4839 
Haase (Kassel) 
wieder neuen und sich häufig überschneidenden Än-
derungspapieren abspielte, die von Regierung oder 
Koalition kurzerhand über den Tisch geschoben 
wurden, glich eher einem vorprogammierten Chaos 
als einer ordentlichen Beratung. 
Ein Beispiel: Der Ansatz für Kokskohlenhilfen be-
trug im Regierungsentwurf 350 Millionen DM. Im 
Oktober sollte er um 500 Millionen DM auf 850 Mil-
lionen DM aufgestockt werden. Im Dezember wurde 
er von der Koalition an einem Tag vormittags um 
100 Millionen DM und nachmittags noch einmal um 
180 Millionen DM gekürzt. 
(Glos [CDU/CSU]: Freibeuterei!) 
Ein solcher Beratungsablauf bedarf einer ganz 
entschieden kritischen Würdigung. Hier stellt sich 
zwangsläufig die Frage nach der Solidität der Ein-
zelberatung. Ich hätte — wie übrigens die meisten 
Kollegen im Ausschuß — in vielen Fällen eine einge-
hendere Befassung mit den Einzelpositionen für 
wünschenswert gehalten. Ich muß deshalb sagen: 
Ich halte den Zeitdruck, unter den der Haushalts-
ausschuß von der Bundesregierung und der Spitze 
der Koalitionsfraktionen gesetzt wurde, für uner-
träglich. Wie wir wissen, gab es sogar Bestrebungen, 
uns die Beratungszeit noch mehr zu kürzen. 
Auf Grund von unseriösen und zurechtfrisierten 
Regierungsvorlagen, die man dann vor Toresschluß 
mit einer beispiellosen Zettelwirtschaft an Nach-
schiebelisten zu korrigieren suchte, und unter einem 
Zeitdruck, der durch nichts, aber auch durch gar 
nichts sachlich begründet ist, ist eine seriöse und 
ordnungsgemäße Prüfung der Ausgabenwünsche 
der Regierung durch den Ausschuß nicht möglich. 
Ich fordere deshalb jeden in diesem Hause auf, dem 
an der Wahrung des vornehmsten Parlaments-
rechts, des Budgetbewilligungsrechtes, noch gelegen 
ist, sich der Wiederholung eines solchen Vorgangs 
künftig mit allen zur Verfügung stehenden Mitteln 
zu widersetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, noch einige Bemer-
kungen. Wir müssen die Regierung auch an ihre 
Pflichten erinnern. Das Grundgesetz gibt das Recht 
der Haushaltsinitiative allein der Bundesregierung. 
Wir, das Parlament, müssen uns mit dem befassen, 
was uns die Regierung vorlegt. Dies allein der Regie-
rung zukommende Recht zur Haushaltsinitiative 
beinhaltet aber wohl auch die an sich selbstver-
ständliche Verpflichtung, dem Parlament von An-
fang an einen realistischen Haushaltsentwurf vor-
zulegen und nicht ein zurechtfrisiertes Zahlenwerk, 
etwas Spielmaterial, das in Form eines Haushalts 
gekleidet ist. 
Für grundlegende Veränderungen des Entwurfs 
sieht das Haushaltsrecht die Vorlage eines Ergän-
zungshaushalts vor. 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Das ist ein 
Fremdwort für die Regierung!) 
Nur die bei einer Ergänzungsvorlage einzuhalten-
den Fristen gewährleisten eine eingehende und ord-
nungsgemäße Beratung. Die notwendige Einschal-
tung des Bundesrates gibt die Gelegenheit, aus der 
Sicht der Bundesländer zu den vorgeschlagenen 
Veränderungen Stellung zu nehmen; Länderinteres-
sen sind ja vielfach berührt. 
Meine Damen und Herren, dieses im Haushalts-
recht vorgesehene ordentliche Verfahren wird um-
gangen, wenn in einer die Verantwortlichkeiten ver-
schiebenden Art und Weise dem Haushaltsausschuß 
die Aufgabe aufgebürdet wird, einen unrealistischen 
Entwurf völlig umzugestalten. Mehr oder weniger 
formlose, aber umfangreiche Nachschiebelisten, die 
mündlich zu begründen man gerade noch bemüht 
ist, werden uns vorgelegt. All das ist im Gesetz nicht 
vorgesehen. Dieses Verfahren entspricht nicht den 
Erfordernissen einer ordnungsgemäßen Beratung 
ohne Zeitdruck. 
Es muß wieder Maßstab für den Umgang der Re-
gierung mit dem Parlament werden, was 1970 der 
damalige Finanzminister Möller und unsere Kolle-
gen Hermsdorf und Kirst hier ausführten, die darauf 
hinwiesen, daß durch die Neufassung des Art. 110 
die Behandlung von Ergänzungs- und Nachtrags-
haushalten das frühere Verfahren der Nachschie-
bung endgültig beseitigen sollte. Elf Jahre später, 
1981, haben sich die SPD/FDP-Regierung und die 
Koalitionsfraktionen gleich zweimal, im Mai und 
Oktober, gegen Haushaltswahrheit und Haushalts-
klarheit und gegen diese Neuregelungen entschie-
den und unser Forderungen nach der Vorlage eines 
Ergänzungshaushaltes trotz riesiger Milliardenlö-
cher abgelehnt. 
Wenn es wirklich beide Male nur, wie Sie sagen, 
um die Anpassung des Haushaltsentwurfs an aktua-
lisierte gesamtwirtschaftliche Daten ging, warum 
scheuten Sie dann den ordentlichen Weg einer offi-
ziellen Ergänzungsvorlage? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nein, meine Damen und Herren, Sie hatten Beden-
ken vor weiteren öffentlichen Plenardebatten über 
Ihre Finanz- und Wirtschaftspolitik hier im Bundes-
tag und im Bundesrat. Und dazu hatten Sie, wie sich 
herausstellte, auch allen Grund. 
Dieser Bundeshaushalt 1982 leitet nicht die vielbe-
schworene Wende in der Finanzpolitik ein. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Auch 1982 wird die schlimme Schuldenwirtschaft 
unvermindert fortgesetzt. Im Jahre 1982 will die 
Bundesregierung jetzt, im Januar, schon fast 27 Mil-
liarden DM neue Schulden machen, obwohl dem 
Haushalt 1982 Steuer- und Abgabenerhöhungen von 
rund 8,5 Milliarden DM und eine Bundesbankablie-
ferung von 10,5 Milliarden DM zugute kommen. Zu-
sammen sind das Einnahmeerhöhungen von rund 19 
Milliarden DM, wogegen die Ausgabenbeschnei-
dung durch das Haushaltssicherungsgesetz mit 6,5 
Milliarden nur relativ bescheiden ausfällt — ein Be-
trag lediglich, um die zusätzliche Zinsbelastung, die 
Sie tragen müssen, gerade auszugleichen. 
27 Milliarden DM Schuldenzuwachs im Januar be-
deuten aber nach den Erfahrungen des letzten Jah-
res, wie ich befürchte, 34 Milliarden DM im Sommer 
und 38 bis 40 Milliarden DM bis zum Jahresende. 
Und dies ist dann die Neuverschuldung. 
4840 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Haase (Kassel) 
Die für den Kapitalmarkt wichtigste Zahl, die 
Bruttokreditaufnahme des Bundes für 1982, also die 
Inanspruchnahme der Kreditmärkte durch Neuver-
schuldung, liegt heute schon bei 73 Milliarden DM. 
Im Januar letzten Jahres bezifferte die Bundesregie-
rung ihren Bruttokreditbedarf mit 61 Milliarden 
DM, geworden sind es dann 86 Milliarden DM, also 
25 Milliarden DM mehr als am Jahresanfang ge-
wünscht oder zugegeben. Und jeder mag sich da-
nach ausrechnen, wie hoch die tatsächliche Inan-
spruchnahme des Kapitalmarktes durch den Bund 
im Jahre 1982 sein wird. 
Volkswirtschaftlich wirkt auch das Ausfüllen von 
Haushaltslücken mit Gewinnabführung der Bun-
desbank zudem wie eine erhöhte Neuverschuldung. 
Denn wenn die Bundesbank an ihrer antiinflationä-
ren Geldmengenpolitik festhält, muß sie die Geld-
menge auf anderen Gebieten entsprechend drosseln. 
Das engt den Finanzierungsspielraum für Privatin-
vestitionen ein; der Herr Kollege Carstens hat das 
hier im Detail vor Ihnen ausgeführt. 
Auch 1982 hält also der Druck des Staates auf den 
Kapitalmarkt und damit auf die Zinsen unvermin-
dert an. Auch 1982, meine Damen und Herren, liefert 
der Staat den privaten Investoren am Kapitalmarkt 
einen hemmungslosen Verdrängungswettbewerb. 
Die allgemeine Zinshöhe steigt. Von den 7 Milliar-
den DM, die 1982 gegenüber dem Ist 1981 mehr aus-
gegeben werden sollen, entfallen fast 6 Milliar-
den DM auf den Mehrbedarf im Einzelplan der Bun-
desschuld. Das alles zeigt: Die Operation 1982 ist zu-
mindest noch nicht geglückt. Eine Verbesserung der 
Haushaltsstruktur ist noch nicht erreicht; im Gegen-
teil: die Bundesregierung hat praktisch jeglichen fi-
nanziellen Handlungsspielraum verloren. Das ist für 
viele politische Aufgabenbereiche gleichbedeutend 
mit dem Verlust jeglicher politischer Gestaltungs-
möglichkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, das Schlimmste aber 
ist: Die Bürger unseres Landes, die Wirtschaft und 
die Finanzmärkte haben das Vertrauen in die Fi-
nanz- und Wirtschaftspolitik der Bundesregierung 
verloren. Regierung und Koalition haben mit ihrem 
ständigen Beschönigen der wahren Lage der Wirt-
schaft und des Arbeitsmarktes, dem mehrmaligen 
Vertuschen von riesigen Haushaltslöchern, die man 
doch eingestehen muß, und dem Versuch, das alles 
mit ausländischen Entwicklungen zu entschuldigen, 
den letzten Rest an Glaubwürdigkeit verspielt. Die 
Regierung drückt sich vor ihrer Führungsaufgabe 
mit internationalen Vergleichen, mit nachgerade 
peinlichen Hinweisen auf das Ausland; die Koali-
tionsredner machen ihr das leider nach. 
Meine Damen und Herren, deutsche Finanz- und 
Wirtschaftspolitik müßte sich doch den Herausfor-
derungen — ob hausgemacht oder international be-
dingt — in unserem Lande stellen. Die Hausaufga-
ben löst man nicht, wenn man internationale Ent-
wicklungen ständig als Alibi und Entschuldigung für 
eigenes Unvermögen benutzt. Wohin man in diesem 
Haushalt auch sieht, ob man sich den Etat der Bun-
desanstalt für Arbeit — ich fürchte, hier werden die 
Warnungen, die der Kollege Dr. Friedmann uns mit  
auf den Weg gegeben hat, zutreffend sein —, den 
Stahlbereich, den Reaktorbau, den Finanzbedarf der 
Bundeswehr, Bürgschaften für Polenkredite an-
sieht, alles ist bestenfalls an der unteren Grenze der 
Realität veranschlagt, vermutlich sogar mehr als 
darunter. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Leider!) 
Schon nächste oder übernächste Woche, wenn Sie 
den Jahreswirtschaftsbericht für dieses Jahr be-
schließen, steht Ihnen in Ihren eigenen Reihen wie-
der Streit ins Haus, diesmal der Streit um ein Be-
schäftigungsprogramm. Wenn sich dann diejenigen 
aus Ihren Reihen durchsetzen, die immer noch dem 
Irrglauben folgen, ein Staatsausgaben-Strohfeuer-
programm bringe die Lösung auf dem Arbeitsmarkt, 
dann wird bald sichtbar werden, daß das zum Nullta-
rif jedenfalls nicht zu haben ist. Im Haushalt fehlt 
dafür — ich habe es Ihnen vorhin schon deutlich ge-
macht — jede Mark. Es müssen schon eine ganze 
Reihe kleiner und großer Wunder geschehen, wenn 
Ihnen dieser Haushalt in ein paar Monaten nicht 
schon wieder zusammenbrechen soll und als Maku-
latur abgelegt werden muß. 
Mit Sicherheit steht uns das nächste Etatspekta-
kel aber bei Aufstellung des Haushalts 1983 in die-
sem Sommer bevor. Dann zeichnen sich die Milliar-
denlöcher für 1983 ab. Dann müssen weitere, noch 
schmerzlichere Haushaltssicherungsgesetze vorbe-
reitet werden. Daß Sie dann wieder in der Lotterie 
gewinnen und über 10 Milliarden DM als rettendes 
Geschenk des Himmels von der Bundesbank kassie-
ren können, wird sich j a im Jahre 1983 wohl kaum 
wiederholen. 
Sie haben unsere Finanzprobleme in den letzten 
Monaten nicht dauerhaft gelöst; ich sage: leider. Sie 
haben sich nur mit dem Geldsegen und Geldregen 
von der Bundesbank und mittels Ausgabenerhöhun-
gen um eine Runde weiter retten können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die echte, die wirkliche Haushaltssanierung steht 
unserem Land noch bevor. Sie wird, so müssen wir 
befürchten, wegen Mangel an Entschlußkraft, we-
gen Mangel an Handlungsspielraum und wegen ver-
siegender politischer Gemeinsamkeiten der Koali-
tion von dieser nicht mehr bewirkt werden können. 
Das Allerschlimmste aber ist, meine Damen und 
Herren, selbst wenn Sie den besten Weg gingen, die 
besten Vorstellungen hätten, die besten Rezepte in 
die Tat umzusetzen versuchen würden, es würde Ih-
nen, fürchte ich, nicht gelingen, dieses Land wieder 
auf den Pfad wirtschaftlicher Tugend und wirt-
schaftlichen Wohlstandes zu bringen, weil das Ver-
trauen in unserem Volke fehlt. Das Vertrauen ist 
notwendig, um auf den Weg aus der Krise zu kom-
men. 
(Zurufe von der SPD) 
Dieses Vertrauen, meine Damen und Herren, kann 
im Grunde genommen nur wiederhergestellt wer-
den durch einen Wechsel hier in Bonn, einen Wech-
sel, der allein in der Lage ist, mit neuen Talenten, 
mit neuen Vorstellungen, mit neuen Kräften dieses 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4841 
Haase (Kassel) 
Land wieder in eine bessere Zukunft führen zu kön-
nen. 
(Zurufe von der SPD) 
Herr Bundesminister, ich sagte Ihnen, in einer 
solch schlimmen Lage sollte man seinem Land dann 
doch noch einen letzten guten Dienst tun. Tun Sie 
ihm diesen Dienst. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Bevor ich das Wort weitergebe, 
möchte ich an dieser Stelle dem Haushaltsausschuß, 
seinem Vorsitzenden und den Mitarbeitern des 
Haushaltsausschusses im Namen des ganzen Hau-
ses herzlich danken für die gewissenhafte und unter 
hohem Zeitaufwand erfolgten Beratungen des Haus-
halts. Diese Arbeit war die Voraussetzung, daß heute 
der Deutsche Bundestag das Schicksalsbuch der Na-
tion gut vorbereitet verabschieden kann. Herzlichen 
Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Haase [Kas
-
sel] [CDU/CSU]: Rechnerisch ist es in Ord
nung!) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Löffler. 
Löffler (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Ein altes russisches Sprich-
wort sagt: Berge kommen nie zusammen, Menschen 
immer. Nach Ihrer Rede, Herr Haase, zweifle ich an 
diesem Sprichwort. Das war kein Debattenbeitrag, 
sondern das war ein Beitrag in einem festgestanzten 
Ritual mit wortwörtlicher jährlicher Wiederholung 
von Vorwürfen, die absolut unbegründet sind. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rose [CDU/ 
CSU]: Es hat sich ja nichts geändert! — Glos 
[CDU/CSU]: Sie waren schon besser, Herr 
Oberlehrer!) 
So muß sich natürlich der Eindruck verstärken, daß 
hier Politik sehr häufig mit Polemik verwechselt 
wird. Obwohl ich zugebe, Herr Kollege Haase, daß 
ein Schuß Polemik wie das Salz in der Suppe wirkt, 
muß aber dennoch die Politik natürlich die Hauptsa-
che bleiben. Die Zuschauer und Zuhörer erwarten 
von uns doch, daß wir hier geistig um die besten Lö-
sungen ringen. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Dann 
strengen Sie sich mal an! — Glos [CDU/ 
CSU]: Wären Sie nach dieser Vorrede jetzt 
bereit, zur Politik zu kommen?) 
Was hier geboten wurde, waren zwar zum Teil An-
sätze dazu, aber in der Mehrheit doch vorprogram-
mierte Beiträge, und dies in der Hauptsache bei der 
Opposition. Und bei der Opposition wurden die Bei-
träge in Sonthofen programmiert. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU — 
Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Dazu kommt 
es!) 
— Gerade Sie erinnern mich jetzt an Goethes 
Faust, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
wo der Mephisto sagt: 
Mit Worten läßt sich trefflich streiten, mit Wor-
ten ein System bereiten, an Worte läßt sich treff-
lich glauben, von einem Wort läßt sich kein Jota 
rauben. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Besonders kraß ist diese Politik der vielen und lee-
ren Worte, derer Sie so mächtig sind, sehr geehrter 
Herr Kittelmann, an den Problemkreisen Beschäfti-
gungsprogramm und Polen deutlich geworden. 
(Seiters [CDU/CSU]: Der Worte sind genug 
gewechselt!) 
Der liebe Herr Kollege Haase hat vorhin gesagt, daß 
wir Haushaltspolitiker uns immer nur mit Zahlen 
beschäftigten, und wir müßten uns auch einmal mit 
anderen Politikbereichen beschäftigen. Ich will 
heute einmal einen Versuch dazu unternehmen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der mißlingt si
cher!) 
Das Wort „Beschäftigungsprogramm" gefällt mir 
überhaupt nicht. Wenn wir hier von einem Beschäf-
tigungsprogramm reden, dann kann der Eindruck 
entstehen, als handle es sich um die Planung einer 
sinnvollen Freizeitgestaltung. Tatsächlich geht es 
aber um eine realistische und notwendige Politik zur 
Durchsetzung eines der zentralsten und wichtigsten 
Anliegen unserer Menschen, nämlich Arbeit zu ha-
ben. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Dagegen hat nie
mand gesprochen!) 
Darüber müssen wir reden und streiten, und zwar 
zur rechten Zeit im Parlament und nicht nach Laune 
und Publizitätsaussichten über alle möglichen Pres-
seagenturen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Meinen Sie 
Herrn Lambsdorff? — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Sie sollten dabei vorsichtiger sein, lieber Herr 
Kollege, der Jäger kann leicht zum Gejagten wer-
den. Alles dreht sich dann im Kreis, und dann haben 
wir viel Bewegung, aber keinen Fortschritt. 
Wenn die Opposition den Vorwurf erhebt, der in 
den letzten Tagen sehr häufig erhoben worden ist, 
daß die Koalition nichts tue, dann ist das nichts an-
deres als das Ablenken von der eigenen Hilflosigkeit 
gegenüber dieser Krankheit in unserer Gesellschaft. 
Was macht denn die CDU/CSU? Mal ist Herr Strauß 
gegen ein Programm, mal zusammen mit dem DGB 
dafür. Mal sagt Herr Albrecht, er begrüße es zurück-
haltend, dann schildert er es wieder als völlig nutz-
los. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Dann sind Sie 
für die Mehrwertsteuererhöhung!) 
Herr Stoltenberg sieht darin überhaupt keinen 
gangbaren Weg, und der Vorsitzende, Herr Kohl, 
schaut zu. Das ist schon keine Vielfalt der Meinun-
gen mehr, sondern das ist ein Höchstgrad von Ver-
wirrung, meine Damen und Herren von der CDU/ 
CSU-Opposition. 
Bei der Bewältigung dieses für uns so ernsten und 
drückenden Problems der Arbeitslosigkeit geht es 
4842 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Löffler 
einzig und allein darum, Arbeit für diejenigen zu 
schaffen, die ein unverschuldetes Schicksal erleiden 
müssen. Da müssen wir sachlich und nüchtern über-
legen, wie wir am wirksamsten helfen können. Die 
Koalition hat sich auf drei Stationen festgelegt: Ver-
abschiedung des Haushalts 1982, Jahreswirtschafts-
bericht und dann eine Arbeitsplatzoffensive, mög-
lichst im breiten Konsens mit den wichtigen gesell-
schaftlichen Gruppen. So werden wir verfahren, und 
die Opposition ist ausdrücklich eingeladen, ihre Ver-
antwortung für die Überwindung der Arbeitslosig-
keit durch Mitwirkung unter Beweis zu stellen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Patentrezepte gibt es nicht; das hat die Debatte 
der letzten Tage erwiesen. Aber es gibt auf seiten der 
sozialdemokratischen Fraktion die feste Entschlos-
senheit, sich mit dem Zustand der Arbeitslosigkeit 
nicht abzufinden, 
(Beifall bei der SPD) 
weil er letztlich der Würde eines freien, selbstverant-
wortlichen Menschen widerspricht. 
(Dr. Hackel [CDU/CSU]: Besser wäre es, Sie 
würden erst einmal Arbeitsplätze schaf-
fen!) 
— Es wäre zu wünschen, sehr geehrter Herr Kollege 
Hackel, daß wir uns alle bemühen, die dafür notwen-
digen Maßnahmen zu entwickeln, ohne dabei auf 
Wirkung, Publizität und Platzvorteil zu achten. Das 
ist nämlich ein gesamtgesellschaftliches Problem, 
zu dessen Bewältigung wir alle gefordert sind. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Aber noch regie
ren Sie!) 
— Ja, natürlich, und wir regieren auch noch sehr lan-
ge. Sie können beruhigt sein, Herr Kittelmann, das 
geht noch eine Weile gut. 
(Glos [CDU/CSU]: Gott bewahre uns davor! 
— Dr. Hackel [CDU/CSU]: Das ist einer der 
größten Irrtümer! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Ähnlich ist es mit den Vorgängen in und um Po-
len. Jetzt bewege ich mich auf einem Gebiet, wo ich 
von dem Kollegen Ehmke und von dem Kollegen 
Barzel nicht als Fachmann angesehen werde; aber 
man wird sicher auch einmal als Laiendarsteller et-
was sagen dürfen. — Herzlichen Dank für die 
freundliche Genehmigung, Herr Kollege Ehmke. 
(Glos [CDU/CSU]: Ein schwacher Laiendar
steller!) 
Mit einer ständigen Flut von eilfertigen Erklärun-
gen und Gegenerklärungen zu der Situation in Polen 
haben wir erreicht, daß eine schwere, seit Jahren die 
schwerste Krise im kommunistischen Machtbereich 
im Erscheinungsbild der westlichen Medien zu einer 
unerwünschten Belastung des westlichen Bündnis-
ses wurde. Das war allein unser aller Werk. 
Wenn bei uns über Sanktionen und deren Wir-
kung gesprochen wird, 
(Glos [CDU/CSU]: Reden Sie doch einmal 
ernsthaft!) 
dann hat das mit Neutralismus oder Amerikafeind-
lichkeit überhaupt nichts zu tun. Ich will mich hier 
nicht gegen Sanktionen aussprechen, aber man wird 
doch wohl noch nachdenken dürfen. Man wird sich 
doch wohl noch den Kopf über die Zweckmäßigkeit 
solcher Maßnahmen zerbrechen dürfen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Meine Damen und Herren, es wäre doch schlimm 
um unsere westliche Allianz bestellt, die zur Bewah-
rung der Freiheit ins Leben gerufen wurde, wenn 
man begründete Meinungen nicht vor- und austra-
gen darf. Wir sind doch Partner und stehen in die-
sem Bündnis nicht in einem Unterordnungs- oder 
Überordnungsverhältnis zueinander. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Entwicklung in Polen und das Leid der Men-
schen dort kann man nicht in holzschnittartigen Bil-
dern erfassen und entsprechend interpretieren, wie 
es hier häufig von den Sprechern der Opposition ge-
tan wurde. Da stimme ich dem polnischen Primas 
Erzbischof Glemp zu, der ebenfalls vor Vereinfa-
chungen warnte und an die so vielschichtigen Pro-
bleme in seinem Land erinnerte. Diese Probleme 
werden u. a. in einigen Meldungen sichtbar, die uns 
allein während der Haushaltsdebatte erreichten. 
Ich will aus den Meldungen nur vier herausgrei-
fen und Überschriften nennen: „In Polen soll Unab-
hängigkeit der betrieblichen Entscheidungen einge-
führt werden", „Walesa: Nur Polen allein hat schuld 
an der Entwicklung. Wir wollen die Partei nicht zer-
stören, aber wir wollen sie zähmen", „Glemp verär-
gert über Walesa und Jaruzelski", „Kirche in Polen 
gegen Sanktionen des Auslands". Das sind nur vier 
Meldungen. 
Nun frage ich uns alle: Haben wir mit unseren Bei-
trägen diese diffizilen Vorgänge, die sich in Polen 
abspielen und von denen wir zugegebenermaßen 
viel zuwenig wissen, wirklich richtig erfaßt, um sie 
in eine vernünftige Politik umzusetzen, die den Men-
schen in Polen hilft? Ich würde sagen: Nein, wir ha-
ben sie nicht richtig erfaßt. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ein Gedenktag für Polen ist natürlich gut. Ge-
denktage sind immer gut. Aber mit Gedenken, mit 
Glockenläuten und ähnlichen Demonstrationen 
werden wir die Militärdiktatur in ihrer Haltung 
nicht beeinflussen, schaffen wir den polnischen 
Menschen keine Entlastung von materieller Not und 
politischem Druck. 
Wenn man andererseits liest, daß die verminderte 
Einfuhr von Futtermitteln in Polen zu einer drasti-
schen Reduzierung der Fleischerzeugung führt, 
dann frage ich mich: Wer ist davon betroffen? Herr 
Jaruzelski, seine Generäle und das Politbüro der pol-
nischen Arbeiterpartei oder die weiten Schichten 
des polnischen Volkes? 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Polen und sein Volk, das mitten im Wohlstand Eu-
ropas Not leidet, kann keine Hilfe mit pathetischen 
Worten und mit Gezänk bekommen. Der politische 
Weg, der zu größeren Freiheitsräumen führt, kann 
nur mit Geduld und Augenmaß begangen werden. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4843 
Löffler 
Starke Worte und eine starre Haltung eröffnen 
keine neuen Möglichkeiten zum politischen Wandel 
dort; sie führen eher in eine Sackgasse. Europäische 
Solidarität mit dem polnischen Volk muß bewirken, 
wieder die Zustände schaffen zu helfen, die wenig-
stens einen Hauch von Freiheit in diesem Land mög-
lich machen. 
Worte sollen bekanntlich Mittel der Verständi-
gung und nicht der Propaganda und der Kraft-
meierei sein. Ich kann mich leider des Eindrucks 
nicht erwehren, daß Teile der Opposition mit ihren 
Verdächtigungen die Stellung der Bundesrepublik 
im Bündnis beeinträchtigt haben. Wer uns draußen 
etwas am Zeuge flicken will, braucht nur die Äuße-
rungen der Opposition zu lesen und hat eine Recht-
fertigung für sein Tun. 
(Wehner [SPD]: Leider wahr! — Kittelmann 
[CDU/CSU]: Wollen Sie uns den Mund ver
-
bieten?) 
— Aber, lieber Herr Kittelmann, ich Ihnen den 
Mund verbieten? Um Gottes willen! Wenn Sie den 
Mund aufmachen, sprechen Sie so für sich, daß man 
eigentlich gar nichts zu sagen braucht. 
(Beifall bei der SPD) 
Reden Sie nur, Herr Kittelmann! Sie können tüchtig 
reden! 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie haben sel
ber von Ihrer laienhaften Darstellung ge
sprochen!) 
Aber den Nachdenklichen in der CDU/CSU-Frak-
tion sage ich: Meine Damen und Herren von der Op-
position, überlegen Sie einmal, wie Sie das mit den 
anstehenden wichtigen Fragen von nationaler Be-
deutung vereinbaren können. Ich mache Ihnen kei-
nen Vorwurf. Ich bitte Sie nur, Herr Kiep, darüber — 
das Wochenende steht bevor — einmal ein bißchen 
nachzudenken, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die Opposition 
kann und darf und soll mehr sagen! — Kit
telmann [CDU/CSU]: Über was haben Sie 
denn nachzudenken?!) 
wobei ich fast die Vermutung habe, daß Sie es gar 
nicht mehr nötig haben. 
Lassen Sie mich zum Haushalt ein paar Worte sa-
gen, um den es ja in dieser Debatte eigentlich geht. 
Nach Meinung der Opposition steht dieser Haushalt 
auf tönernen Füßen. Das ist eine unbewiesene Mei-
nung, mehr nicht. Wir haben am Anfang dieses Jah-
res diejenigen Zahlen und Entwicklungen als Eck-
daten genommen, die nach allgemein übereinstim-
mender Abschätzung der Fachleute den Verlauf die-
ses Jahres voraussichtlich wiedergeben. Inwieweit 
sich diese Daten als realistisch herausstellen, kön-
nen erst die nächsten Monate erweisen. Natürlich ist 
von uns niemand in der Lage, irgendwelche außerge-
wöhnlichen Entwicklungen vorherzusehen oder vor-
auszusagen, so daß man sich heute schon darauf ein-
stellen könnte. Oder ist jemand bei der Opposition 
mit solch hellseherischen Fähigkeiten ausgestattet, 
den Datenkranz von Wechselkursen, Zinsen, Außen-
handelsbilanzen, Rohstoffpreisen, Produktivitätszu-
wachs, Konjunkturlage, Beschäftigungszahl, Lohn-
abschlüssen, Investitionen und vielem anderen 
mehr so zu schätzen und so zu harmonisieren, daß 
am Ende der jetzt verabschiedete Haushalt plus mi-
nus Null aufgehen kann? Nein, denn wenn Sie das 
könnten, 
(Glos [CDU/CSU]: Probiert es doch mal!) 
wenn ich mir die Bemerkung erlauben darf, sehr ge-
ehrter Herr Haase, säßen Sie nicht mehr dort, wo Sie 
schon seit über zwölf Jahren sitzen und wo Sie sit-
zenbleiben werden, 
(Glos [CDU/CSU]: Das haben Sie nicht zu 
entscheiden, das wird der deutsche Wähler 
entscheiden!) 
solange Sie die Apokalypse prophezeien und teil-
weise sogar mit der Apokalypse spekulieren. So 
lange sitzen Sie dort. 
(Beifall bei der SPD — Glos [CDU/CSU]: 
Der Matthöfer spekuliert mit der Apo
kalypse!) 
— Lieber Herr Kollege Glos, wer schreit, hat un-
recht. Sie haben unrecht, wenn Sie schreien. Machen 
Sie doch den Leuten draußen nichts vor. Ein Fami-
lienvater weiß auch nicht im Januar 1982 auf den 
Pfennig genau, wieviel Geld er im Dezember 1982 
noch in der Geldtasche haben wird, was er auf dem 
Sparbuch haben wird oder wie sein Schuldenkonto 
aussieht. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Bei der Regie
rung natürlich nicht!) 
Krankheit, Arbeitslosigkeit, Unfälle, unvorherseh-
bare Reparaturen sind im privaten Haushalt Risi-
ken, die die Haushaltsrechnung durcheinanderbrin-
gen können. Das weiß jeder in unserem Volk. Das ist 
im Staatshaushalt nicht viel anders. Bei einem jähr-
lichen Bruttosozialprodukt von gegenwärtig rund 1,6 
Billionen DM wirkt sich schon der Ausfall von nur 
einer einzigen Milliarde recht spürbar aus. Das führt 
nämlich zu 240 Millionen DM weniger Steuerein-
nahmen bei Bund, Ländern und Gemeinden, das be-
deutet rund 10 000 weitere Arbeitslose, die wiederum 
die öffentlichen Kassen mit 130 Millionen DM bela-
sten. Bei diesem Zahlenkranz ist es leicht, Herr Haa-
se, mit Häme nach neuen Finanzlöchern zu su-
chen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich habe mir hier noch eine Sentenz aufgeschrie-
ben, die ich aber lieber unterdrücke. Ich will mir 
keine Rüge des sonst mir gegenüber so gnädigen 
Herrn Präsidenten einhandeln. 
Die Bundesrepublik ist keine Insel der Seligen. 
Herr Haase hat zwar wieder so den Eindruck er-
weckt, als könnten wir uns von allen auswärtigen 
Beziehungen abnabeln. Nein, die Bundesrepublik ist 
eingebunden in die wirtschaftlichen, währungspoli-
tischen und bündnispolitischen Verflechtungen die-
ser Welt und unserer Zeit, im Guten wie im Schlech-
ten. Wir können uns nicht gleichsam mit einer Ruck-
bewegung von diesen Verflechtungen befreien, und 
wir wollen es als treue und verläßliche Partner auch 
nicht. Deshalb ist es richtig, ja, sogar erforderlich, in-
ternationale Vergleiche heranzuziehen, um die Posi- 
4844 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Löffler 
tion unseres Landes realistisch einschätzen zu kön-
nen. 
(Zuruf des Abg. Dr:-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]) 
— Das paßt der Opposition nicht, lieber Herr Kolle-
ge, das weiß ich ja; aber es ist notwendig, damit die 
Menschen unseres Landes wissen, wo wir in der 
Welt stehen. Wenn man den Worten von Herrn 
Haase trauen sollte, dann müssen alle Menschen 
glauben, wir seien eines der ärmsten Völker der 
Erde und würden demnächst von der Internationa-
len Entwicklungsbank Entwicklungshilfe bekom-
men. Aber so sieht es eben nicht aus. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Wer weiß, wo 
ihr uns noch hinbringt!) 
— Sehen Sie, Herr Haase, jetzt haben Sie im Grunde 
genommen, ich hätte beinahe gesagt, Ihr wahres Ge-
sicht gezeigt. Es wäre doch so schön, aber wir tun Ih-
nen den Gefallen nicht. Sie brauchen keine Sorge zu 
haben, wir tun Ihnen den Gefallen nicht, von dem 
Sie träumen, aber wirklich nur träumen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich will die Zahlen nicht im einzelnen aufzählen, 
weil sie bekannt sind. Aber unsere Bevölkerung 
draußen an den Fernseh- und Rundfunkgeräten soll 
wissen, daß wir nicht in einem Land voll Düsternis 
und Elend leben, wie es uns die Opposition seit vier 
Tagen nach dem Motto „das dunkelste Schwarz mei-
nes Lebens" darstellt, sondern in einem Land, das 
sich, was Wohlstand und soziale Sicherheit angeht, 
mit in der Spitzengruppe der Staaten dieser Erde be-
findet. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zuruf 
von der CDU/CSU: Von Jahr zu Jahr weni
-
ger!) 
Wo ist denn dieses Land, von dem Sie ständig spre-
chen? Ich kann es nicht finden, Herr Haase, denn die 
Bundesrepublik steht im internationalen Vergleich 
mit der geringsten Preissteigerungsrate an der Spit-
ze. Bei den Arbeitslosenzahlen liegen wir gleich hin-
ter Österreich, Japan und der Schweiz. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber nicht mehr 
lange!) 
Bei der Staatsverschuldung liegen wir an der dritten 
Stelle von unten. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Nach zwei In
flationen!) 
Bei den Zinsausgaben befinden wir uns im Mittel-
feld, bei der Abgabenquote nach der Schweiz, Japan 
und den USA an vierter Stelle von unten und beim 
Wachstum mit an der Spitze. Frau Kollegin Berger, 
ist das nicht eine schöne Republik? 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
bei der CDU/CSU — Glos [CDU/CSU]: 2 
Millionen Arbeitslose! — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Die Arbeitslosen hören so et
was gern! — Weiterer Zuruf von der CDU/ 
CSU: Reden Sie weiter so!) 
— Nicht doch! Ich weiß wohl, daß die Wahrheit weh-
tut; aber den Schmerz müssen Sie ertragen. 
(Glos [CDU/CSU]: Sie hängen den Arbeits
losen noch die Schelle um!) 
— Ja, Sie hängen sich auch eine Schelle um, d. h. Sie 
haben sich schon immer eine „umgebammelt", die 
müssen Sie mal ein bißchen festhalten, damit es 
nicht so laut bimmelt. 
Präsident Stücklen: Gestatten Sie eine Zwischen-
frage des Herrn Abgeordneten Dr. Riedl? 
Löffler (SPD): Aber ja, natürlich. Bitte, Herr Kol-
lege Riedl. 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Löffler, darf ich Sie fragen: Sind Sie nicht Spitze? 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Demon
strative Zustimmung bei Abgeordneten der 
SPD) 
Löffler (SPD): Lieber Herr Kollege Riedl, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das verschlug 
ihm den Atem!) 
ich habe Ihnen das Wort zur Zwischenfrage nur des-
halb gegeben, weil ich hoffte, daß Sie das Wort „poli-
tisch" sagen; dann haben Sie immer so ein süßes 
Mündchen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Haha!) 
Aber es ist ausgefallen. 
Zwar sind wir nicht immer und in allen Bereichen 
der Spitzenreiter — das ginge auch nicht —, aber es 
geht uns wie einem Gewinner im Skicup: Man muß 
nicht in jeder Disziplin der erste sein; ständige 
Plätze im vorderen Drittel sind auch ein sicherer 
Weg zu einem guten Platz in der Rangliste, und die-
sen guten Platz in der internationalen Rangliste ha-
ben wir, und wir lassen ihn uns von Ihrem Gerede 
nicht vermiesen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Dies ist die Lage Deutschlands in der Welt! 
Eines ist wahr: Hunderte Millionen Menschen auf 
der Welt in Ost und West wären glücklich, wenn sie 
nur einige Zeit unter so guten und stabilen politi-
schen Verhältnissen und wirtschaftlichen Bedin-
gungen leben könnten, wie wir sie jeden Tag als 
selbstverständlich hinnehmen. 
(Zuruf von der FDP: So ist es!) 
Gelassenheit, Zuversicht und Selbstbewußtsein be-
züglich unserer Fähigkeiten brauchen uns, sehr ge-
ehrter Herr Kollege Haase, nicht abhanden zu kom-
men. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Aus diesem Grunde halte ich das Vorgehen der 
Opposition, nämlich sich hinzustellen und aus dem 
Haushalt ein dramatisches Epos mit Endzeitstim-
mung zu entwickeln, für einfallslos und falsch. Der 
überwiegende Teil unserer Bevölkerung, vor allem 
die arbeitenden Menschen, nimmt Jahr für Jahr am 
erarbeiteten Wohlstand teil; die Menschen beziehen 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4845 
Löffler 
ihr Einkommen und sind durch ein ausgereiftes so-
ziales System vor den Wechselfällen des Lebens si-
cher. Sie sind keine Soziallevantiner, sehr geehrter 
Herr Haase! 
(Glos [CDU/CSU]: Es hieß „Sozialstaatsle
-
vantiner"!) 
Darf ich einmal einigen Damen und Herren von 
der Opposition folgendes sagen: Aus vielen Beiträ-
gen der letzten Tage schimmerte ein Gesellschafts-
bild durch, das bei Ihnen die große Trauer darüber 
erkennen ließ, daß der Spätfeudalismus nun schon 
seit 200 Jahren zu Ende ist. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Das geht aber zu 
weit!) 
— Herr Waigel, Sie meinen, ich gehe zu weit. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Jawohl!) 
Ich bin gerne bereit, mich mit Ihnen darüber zu un-
terhalten, welches denn nun eigentlich Ihr Gesell-
schaftsbild ist. Das einer sozialen Demokratie ist es 
jedenfalls nicht! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Meinen Sie, Sozialismus sei 
Spitze? — Weiterer Zuruf von der CDU/ 
CSU: Eine Rede aus der Mottenkiste!) 
Sicher enthält dieser Haushalt wie alle Haushalts-
pläne zuvor Risiken und Chancen. Das liegt daran, 
daß die Zeiten sind, wie sie sind, daß sie besser, aber 
auch schlechter werden können. Wir leben in einer 
nicht leichten Zeit und müssen das verteilen, was 
zur Verfügung steht. Das ist nicht wenig, könnte 
aber auch — wer will das leugnen? — etwas mehr 
sein. Da gilt ein Wort von Max Weber ganz beson-
ders, der da sagte: Politik bedeutet ein starkes, lang-
sames Durchbohren von harten Brettern mit Lei-
denschaft und Augenmaß zugleich. Das haben wir 
getan mit dem Augenmaß für das Mögliche und mit 
der Leidenschaft für das sozial Notwendige. 
Wir mußten einerseits sparen, Ausgaben kürzen, 
die Kredite zurückfahren und gleichzeitig Impulse 
für die Wirtschaft geben. Das ist bestimmt keine 
leichte Aufgabe, aber wir haben sie mit dem Haus-
halt 1982 wiederum in Angriff genommen. Dabei wa-
ren die Vorschläge der Opposition überhaupt nicht 
hilfreich. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
So hat der finanzpolitische Sprecher der CDU/ 
CSU zu diesem Haushalt und zu der künftigen fi-
nanzpolitischen Entwicklung — Herr Häfele guckt 
schon ganz gespannt; er weiß natürlich, daß er ge-
meint ist — Vorschläge gemacht, die insgesamt 23,5 
Milliarden DM weniger Steuereinnahmen gebracht 
hätten 
(Glos [CDU/CSU]: Sie sagen wieder die Un
wahrheit! — Weiterer Zuruf von der CDU/ 
CSU: Stimmt nicht!) 
— Sie müssen das Handelsblatt lesen, dann ist alles 
okay — bei einem Deckungsvorschlag von nur 8 Mil-
liarden DM, die — man höre und staune — aus der 
Erhöhung der Mehrwertsteuer um 1% kommen sol
len. Das ist Herrn Häfeles Oppositionsmathematik: 
Lösungsweg falsch, Ergebnis fehlerhaft. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Oberlehrer 
Löffler! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Taschenrechner, lieber Herr Häfele, sind preis-
wert in jedem Kaufhaus zu haben. Ich hätte Ihnen 
gerne einen mitgebracht. Ich habe viele von diesen 
Dingern; in Bonn aber nur den einen, und den will 
ich, damit ich ein solider Finanzpolitiker bleibe, 
nicht aus der Hand geben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Glos 
[CDU/CSU]: Herr Oberlehrer! — Weiterer 
Zuruf von der CDU/CSU: Lesen Sie bitte ge
nau! — Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Als Leh
rer sollten Sie richtig lesen können!) 
Von keinem einzigen Redner der Opposition habe 
ich auch nur eine Zahl aus dem Haushalt gehört, die 
deutlich macht, wo die Schwerpunkte liegen. Da 
wird so getan, als ob die Regierung 240 Milliarden 
DM nebenbei verfrühstücken und sich um Schulden, 
Arbeitslose und Wirtschaftswachstum überhaupt 
nicht kümmern würde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genauso ist es!) 
— In die Falle locken Sie mich nicht! 
Was bringt der Haushalt tatsächlich? 
Erstens. Wir haben die Nettokreditaufnahme ge-
genüber 1981 um 9 Milliarden DM verringert. Das 
gibt Luft auf dem Kapitalmarkt, hilft die Zinsen sen-
ken und beschränkt die Verschuldung des Bundes. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Zweitens. Durch diesen Haushalt werden Investi-
tionsanstöße in Höhe von ca. 20 Milliarden DM gege-
ben. 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP) 
Drittens. Wir haben auch in diesem Jahr für die 
soziale Sicherung viel Mittel eingesetzt. Insgesamt 
sind es 84 Milliarden DM. Das sind lediglich 1,6 % we-
niger als im Vorjahr. 
So sieht das aus, was Herr Franke gestern als leid-
volle Erfahrung unserer Bürger darstellte, oder was 
von anderen Rednern der Opposition als „soziale De-
montage" bezeichnet wird. Auch hier kann man nur 
ein Goethe-Wort bringen: „Wie magst Du Deine Red-
nerei nur gleich so hitzig übertreiben?" 
Viertens. Für die Sicherung der Zukunft setzt der 
Bund die Summe von 32 Milliarden DM ein; gegen-
wärtige Sicherung: 71 Milliarden DM. 
Fünftens. 52,4 Milliarden DM umfassen die Ausga-
ben für die Friedenssicherung durch Verteidigung 
und durch Hilfe für die armen Völker. 
Sechstens. Die Hilfe des Bundes für Berlin ist von 
9,7 auf 10,2 Milliarden DM überproportional gestie-
gen. 
Herr Dr. Hackel hat in seinem Beitrag am Mitt-
woch eine böse Vermutung anklingen lassen. Dazu 
muß ein Wort gesagt werden. — Ich will mich vor-
sichtig ausdrücken, Herr Hackel. — Er unternahm 
nämlich den Versuch, den Verdacht auszustreuen, 
4846 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Löffler 
daß die Hilfe für Berlin davon abhängig ist, welche 
politische Kraft in Berlin und Bonn das Sagen hat. 
Einen solchen Verdacht hat es seit Bestehen der 
Bundesrepublik noch nicht gegeben, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
obwohl es schon mehrere politische Konstellationen 
bei den Regierungen in Bonn und Belin gab. Dazu 
stelle ich ganz eindeutig fest: Niemand hilft Berlin, 
wenn er die Finanzbeziehungen zwischen Bonn und 
Berlin zum kleinlichen Parteienstreit macht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Glos 
[CDU/CSU]: Wer schreit, hat unrecht!) 
Für die Koalition jedenfalls bleibt Berlin eine na-
tionale Aufgabe, unabhängig davon, wer in Berlin re-
giert. Denn wir wollen den Menschen helfen und 
nicht den Mitgliedern des Senats. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Können Sie denn gar nichts aus dem Hader heraus 
lassen, den Sie immer wieder aus Propagandagrün-
den anzetteln müssen? 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Wer 
schreit, hat unrecht, und Herr Abgeordne
-
ter Löffler schreit!) 
Im übrigen, liebe Frau Kollegin Berger, wäre es 
nicht so schlecht, wenn mal ein Vertreter des Berli-
ner Senats hier im Deutschen Bundestag das Wort 
ergriffe, um die besonderen Belange Berlins in der 
gegenwärtigen politischen Situation darzustellen. 
Dabei könnte er sich auch profilieren, aber zum 
Wohl der Stadt und nicht zum vermeintlichen Ruhm 
seiner eigenen Persönlichkeit. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Kittel
mann [CDU/CSU]: Unnötige Polemik!) 
— Nee, lassen Sie mal! 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Völlig unnötige 
Polemik!) 
— Sie können mir nicht das Wort verbieten! 
Da kommt der Herr Senator für Bundesangele-
genheiten, Herr Dr. Blüm, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: War gut, nicht?) 
lächelt freundlich ins Auditorium — denn er ist ein 
netter Mann — und knallt dann mit gezieltem rheto-
rischem Wurf einige Porzellanstücke aufs Parkett, 
lächelt wieder — denn er ist ein freundlicher Mann 
— und entfleucht. Überschrift: Interessenwahrneh-
mung Berlins im Deutschen Bundestag. So hilft 
man Berlin nicht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zuruf 
von der CDU/CSU: Aber sicher!) 
Man erschwert möglicherweise das Verfassungsver-
ständnis. An solche Aktionen haben die Väter des 
Grundgesetzes bestimmt nicht gedacht, als sie den 
Vertretern des Bundesrates hier Rederecht ein-
räumten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich werde mich mal mit Herrn von Weizsäcker 
über dieses Problem unterhalten. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Er zittert schon 
jetzt!) 
— Nee. Herr von Weizsäcker zittert nicht. Herr von 
Weizsäcker ist ein Mann der abwägenden Vernunft. 
Mit dem kann man sich gut unterhalten. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ja, ich sage das ja auch an dieser Stelle. Ob Sie es 
könnten, Herr Dr. Riedl, weiß ich nicht. Ich kann's je-
denfalls ganz gut. 
Herr Kollege Hoffmann hat hier mehrere Tage 
lang von den Rednern der Opposition die Beantwor-
tung einer Frage erbeten. Nun sehe ich ihn gar nicht. 
Er ist jetzt draußen. Nun kriegt er eine Antwort und 
ist gar nicht hier. Er hat nämlich gefragt — Herr 
Präsident, ich mache sofort Schluß —, wie es denn 
aussähe, wenn die CDU regiert hätte. Lassen Sie es 
mich positiv sagen: Durch unsere Wirtschaftspolitik 
haben wir eine Million neue Arbeitsplätze geschaf-
fen. Wären wir Ihrer Politik gefolgt, 
(Glos [CDU/CSU]: Wo sind denn die Ar
beitsplätze?) 
dann hätten wir heute drei Millionen Arbeitslose, 
wie es in anderen Ländern ist. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Kittel
mann [CDU/CSU]: Unverantwortlich, was 
Sie da sagen; schlicht unverantwortlich!) 
Nicht Kleinmut und Verzagtheit, sondern Tatkraft 
und Hoffnung sind die Devise eines tüchtigen Vol-
kes, wie es das unsere ist. 
Das schwere Werk ist getan. Es gehört sich, Dank 
zu sagen: dem Vorsitzenden des Haushaltsausschus-
ses — nicht unbedingt dem haushaltspolitischen 
Sprecher der Union —, Herrn Haase, den Mitarbei-
tern dieses Ausschusses, den Helfern in den Fraktio-
nen, den Damen und Herren im Finanzministerium 
und vor allem dem Finanzminister, der unbeirrt sei-
nen Weg geht, um auch in schwierigen Zeiten seinen 
Eid zu erfüllen, Schaden vom Deutschen Volk zu 
wenden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich beantrage für die dritte Beratung namentliche 
Abstimmung. 
Wir Sozialdemokraten sagen zu diesem Haushalt 
ja. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Hoppe. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Hoppe 
[CSU]!) 
Hoppe (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Löffler hat in seinem Beitrag 
Herrn Glemp bemüht. Ich möchte doch dann lieber 
mit dem Schweizer Kulturhistoriker Jacob Burck-
hardt beginnen. 
(Dr. Häfele [CDU/CSU]: Kein schlechter 
Mann!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4847 
Hoppe 
Er hat von den „schrecklichen Vereinfachern" ge-
sprochen und sie als eine Bedrohung der westlichen 
Kultur empfunden. Mir scheint, diese schrecklichen 
Vereinfacher sind mittlerweise nicht weniger ge-
worden. Nein, sie sind unter uns und sie haben, wie 
ich meine, allzu kräftig auch in der Haushaltsde-
batte mitgemischt. Und da ich parteiisch genug bin, 
darf ich sagen: Mir scheint, sie waren vor allem in 
den Reihen der Opposition ausfindig zu machen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist eine 
schreckliche Vereinfachung!) 
— In der Tat drohen unsere Debatten — und da 
meine ich nun uns alle, verehrter Herr Kollege; ich 
nehme Ihren Zwischenruf bereitwillig auf — immer 
häufiger auf eine seltsam irrlichternde Weise von 
der Wirklichkeit abzuheben oder zumindest die 
Wirklichkeit zu verzerren. 
Jede Kritik ist nicht nur zu ertragen, sondern Sie 
ist auch nötig, denn sie stiftet j a womöglich auch Gu-
tes, wenn sie den Bezug zur Realität herstellt, ihn je-
denfalls nicht verliert. Für die politische und gesell-
schaftliche Kultur wird es aber dann riskant, wenn 
Blindwütigkeit dominiert. Da habe ich wirklich die 
Frage: Was haben wir selber einem Haushalt ange-
tan, der mit unserer heutigen Beschlußfassung in 
Kraft gesetzt werden soll und der erst damit — auch 
für unsere Volkswirtschaft — seine wohltuenden 
Wirkungen erzeugen kann? Es wurde einfach in 
Grund und Boden geredet, daß die Operation 82 ins-
gesamt doch mit über 26 Milliarden DM finanzielle 
Impulse für zusätzliche beschäftigungspolitische 
Maßnahmen auf den Weg bringt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wer diese Debatte gehört hat, kann eine solche Bot-
schaft überhaupt nicht empfangen haben. Was wir 
damit an psychologischem Schaden angerichtet ha-
ben, das mag sich jeder selbst noch einmal fragen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Bevor ich jetzt noch einmal auf der Grundlage der 
haushaltspolitischen Aussprache der letzten Tage 
versuche, den Blick wieder ein wenig nach vorn zu 
richten, möchte ich zunächst noch der lieben Kolle-
gin Simonis bei der Suche nach dem Urheber des Be-
griffs „soziale Hängematte" behilflich sein. 
(Windelen [CDU/CSU]: Das ist eine gute 
Idee!) 
Offensichtlich ist mein Hinweis aus der dritten Le-
sung des Haushalts 1981 inzwischen in Vergessen-
heit geraten. Es war schließlich kein geringerer als 
der Parteivorsitzende der SPD, Willy Brandt, der be-
reits im Mai 1976 in der „Westdeutschen Allgemei-
nen Zeitung" davor gewarnt hat, 
(Grobecker [SPD]: Vorausschauend!) 
das Netz der sozialen Sicherung als Hängematte 
mißzuverstehen. Der Herr Bundeskanzler hat dann 
auf der Kundgebung des Deutschen Gewerkschafts-
bundes am 1. Mai 1977 in Köln dies mit der Bemer-
kung aktualisiert: Es darf eben nicht so sein, daß ei-
nige das soziale Netz als Ruhekissen mißverste-
hen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir sollten uns daher diese Begriffe nicht immer in 
den Schrank hängen wollen, sondern wir sollten das 
Problem, das hier mit Recht aufgezeigt ist, gemein-
sam anpacken und zu lösen versuchen. 
(Kiep [CDU/CSU]: Dann machen Sie es 
mal!) 
Meine Damen und Herren, in der Haushaltsde-
batte haben sich fast alle CDU-Kollegen aus dem 
Haushaltsausschuß mehr und mehr als Fürsorger 
für die jeweiligen Ressorts betätigt. Sie haben hier 
lauthals beklagt, daß entweder schon vom Kabinett 
bei der Aufstellung des Etats bestimmte Ansätze zu 
heftig gekürzt wurden oder daß im Haushaltsaus-
schuß dann von der Koalition zu kräftig zugelangt 
worden sei. Das hat sich hier bei fast allen Einzelplä-
nen wiederholt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Ich empfinde 
mich nicht als Fürsorger für Herrn Ehren
-
berg!) 
Da paßt doch wohl in abgewandelter Form nur der 
Ausruf: „Ihr seid mir schon schöne Konsolidierer!" 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die Opposition muß ja nicht unbedingt ein Konso-
lidierungskonzept vorlegen; nein, sie kann sich 
durchaus auch auf den kritischen Vortrag beschrän-
ken. Wenn sie sich aber gemeinsam mit der Bundes-
ratsriege nach außen als Superkonsolidierer auf-
spielt und gleichzeitig hier im Plenum von Ressort 
zu Ressort Krokodilstränen über Einsparungen ver-
gießt, dann geht das eigentlich über die Hut-
schnur. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die Opposition versucht, diesem Dilemma immer 
wieder dadurch auszuweichen, daß sie auf die 5 %ige 
Pauschalkürzung von Subventionen und Leistun-
gen verweist. Aber dieses Konsolidierungsmodell 
hat sich doch nun wirklich längst als Muster ohne 
Wert entpuppt. Deshalb kann sich die CDU/CSU da-
mit auch kein politisches Alibi verschaffen. 
(Abg. Glos [CDU/CSU] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Sie können es selbst nicht durch Ihre Zwischen-
frage, Herr Kollege Glos. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie im Augenblick 
Beratungsökonomie übten, damit nach dem Herrn 
Bundesfinanzminister auch noch Ihr Kollege Häfele 
hier in der Haushaltsdebatte zu Wort kommen kann, 
denn wir wollen ihn gern hören. Wir gehen davon 
aus, daß er die Probleme des Haushalts mindestens 
durch Handauflegen auf den Haushaltsplan verin-
nerlicht hat. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Kühba
cher [SPD]: Es wird besonders hilfreich 
werden!) 
Meine Damen und Herren, nur wenn wir die Dy-
namik der staatlichen Leistungen tatsächlich weiter 
dämpfen, nur wenn wir uns strikt an das mittelfri-
stig gesteckte Ziel der stetigen Zurückführung der 
Nettokreditaufnahme halten, werden wir jenen 
4848 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Hoppe 
Spielraum gewinnen, der nötig ist, um die Bekämp-
fung der Arbeitslosigkeit wirkungsvoll voranzutrei-
ben. Die Sanierung der Staatsfinanzen ist für die 
nächsten Jahre die vorrangige Aufgabe der deut-
schen Politik. Meine Damen und Herren, wenn wir 
nicht an dieser Aufgabe bleiben — alle zusammen, 
und zwar mit Konsequenz und Energie —, dann und 
nur dann bleiben wir gegenüber der Entwicklung 
am Arbeitsmarkt hilflos. 
Bei einer Rückschau auf die Aussprache der letz-
ten Tage ist deutlich geworden, daß bei allen Frak-
tionen, wie mir scheint, eine Grundübereinstim-
mung in folgenden Positionen besteht. 
Erstens. Es soll an einer Politik festgehalten wer-
den, die zur Verbesserung der Leistungsbilanz und 
zur Senkung der Zinsen führt. Alle wollen diese Poli-
tik verstetigen, und alle wollen für diese Politik um 
Vertrauen werben. Dazu gehört die Rückführung 
des Nettokreditbedarfs und Ruhe an der Steuer-
front. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Sehr schön!) 
Zweitens. Gleichzeitig wollen alle Parteien in ei-
ner gemeinsamen Anstrengung mit den Tarifpart-
nern die ungünstige Entwicklung am Arbeitsmarkt 
bekämpfen. Es gilt, Arbeitsplätze zu sichern und zu 
schaffen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Drittens. Feste Konturen hat eine solche aktive 
Beschäftigungspolitik bislang noch nicht angenom-
men. In allen Fraktionen wird jetzt die Handlungs-
empfehlung aus dem Gutachten des Sachverständi-
genrats positiv beurteilt. Der Herr Kollege Kiep hat 
sich für die Opposition ausdrücklich zu einem In-
strumentarium bekannt, mit dem durch weitere be-
schlossene Konsolidierungsmaßnahmen für die 
nächsten Jahre und eine maßvolle Tarifpolitik für ei-
nen solchen Zeitraum die Voraussetzungen für fi-
nanzpolitische Entscheidungen — gegebenenfalls 
auch über eine Kreditfinanzierung — zu schaffen 
sind. Er hat die Bundesregierung dabei nachdrück-
lich daran erinnert, daß sie für weitere Sparbe-
schlüsse der Mitarbeit der Bundesratsmehrheit be-
darf. 
Unter diesen Umständen fühle ich mich ermutigt, 
einen Vorschlag zu erneuern, den ich schon für die 
Konsolidierungsphase 1982 gemacht habe. Dies um 
so mehr, als ich auch darauf Bezug nehmen kann, 
daß der Herr Bundeskanzler selbst zu Beginn der 
Operation 82 sehr eindringlich darauf hingewiesen 
hat, daß das Zusammenwirken aller Parteien in 
Bundestag und Bundesrat nötig sei, damit die Entla-
stungsgesetze im Interesse des Staates und seiner 
Bürger auch in Kraft treten können. Vielleicht ist 
jetzt, nämlich mit der Vorlage des Jahreswirt-
schaftsberichts, die Zeit für die Bildung einer Ad-
hoc-Kommission aller Parteien mit Vertretern aus 
Bundestag und Bundesrat reif, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
um an dem Teil der Voraussetzungen zu arbeiten, 
der in die Kompetenz der gesetzgebenden Körper-
schaften fällt. 
(Löffler [SPD]: Nach meiner Meinung ein 
guter Vorschlag!) 
Wenn der Bundeskanzler und die Parteivorsitzen-
den zu einer solchen Zusammenarbeit über Partei-
grenzen hinweg bereit wären, könnten bei dieser Ge-
legenheit auch die anstehenden Fragen der betrieb-
lichen Vermögensbildung mit angepackt werden. 
Deshalb hat auch der Sachverständigenrat das als 
eine Voraussetzung für den beschäftigungspoliti-
schen Konsens postuliert. 
Bei der von mir für möglich gehaltenen und emp-
fohlenen Zusammenarbeit würden sich, wie ich mei-
ne, folgende Perspektiven eröffnen. Erstens. Bun-
destag und Bundesrat könnten die Haushaltsstruk-
turdefizite von Bund und Ländern beseitigen und 
damit die in ihrer Zuständigkeit liegenden An-
schlußkonsolidierungsmaßnahmen sichern. 
Zweitens könnte dann von der Bundesregierung 
ein zwischen den Beteiligten abgestimmtes Konzept 
in den Beratungsgang von Bundestag und Bundes-
rat eingebracht werden, damit sich das Vermitt-
lungsverfahren nicht wiederholt, gegen das es aus 
allen Parteien verfassungspolitische und verfas-
sungsrechtliche Einwände gegeben hat. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Verfassungsrechtliche 
nicht!) 
Ich kritisiere nicht, verehrter Herr Kollege Vogel, 
das Ergebnis des Vermittlungsverfahrens; ich habe 
es immer positiv beurteilt. Aber Kollegen aus allen 
Fraktionen haben ihre Zweifel angemeldet, ob wir 
zu diesem Ergebnis auf einem verfassungsmäßig, 
jetzt sage ich nur: empfehlenswerten Weg gelangt 
sind. Alle waren der Meinung, daß wir Wiederholun-
gen vermeiden sollten. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Drittens. Die Tarifpartner könnten durch ein sol-
ches Verfahren und durch das dadurch mögliche Er-
gebnis zu einer maßvollen Tarifpolitik veranlaßt 
werden; denn dann liegt es bei ihnen, die zweite 
Grundbedingung für beschäftigungspolitisch rele-
vante Entscheidungen zu liefern. 
Viertens. Wirtschaft und Arbeitnehmer könnten 
erkennen, daß wir die Aufgabe gemeinsam anpak-
ken. Sie brauchten nicht zu befürchten, daß wir die 
anstehenden Probleme gegebenenfalls noch da-
durch verschärfen, daß wir sie in den kommenden 
Landtagswahlen zum Gegenstand der Auseinander-
setzungen machen. 
In unserer schwierigen Lage braucht unsere 
Volkswirtschaft eigentlich diesen Pakt der Ver-
nunft. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie wollen die 
Union ja nur in Ihre Fehler einbinden!) 
Von ihm hat in der gestrigen Debatte j a wohl auch 
Herr Blüm gesprochen, ein langjähriger Parla-
mentskollege und ein Neu-Berliner. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4849 
Hoppe 
Meine Damen und Herren, für die Opposition wird 
sich damit wohl die Frage stellen: Handelt sie nach 
Kiep oder Kreuth? 
(Beifall bei der FDP — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Sie wollen die Union in Ihre 
Fehler einbinden! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Denn nach dem Ergebnis des Vermittlungsaus-
schusses — deshalb muß ich darauf zurückkommen, 
Herr Vogel —, das für unsere Volkswirtschaft nicht 
unbekömmlich war 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Aha!) 
— nicht aha, ich habe das bereits rühmend erwähnt, 
Herr Vogel —, kam der Startschuß vom „Zer-Stoi-
ber" aus München, bei dieser Form oppositioneller 
Politik nicht zu bleiben. Da hilft nun kein Kopfschüt-
teln; vielmehr mußten wir alle kopfschüttelnd erle-
ben, wie sich auf diesen Alarmruf hin dann auch die 
verehrten Kollegen der CSU bei der Abstimmung 
über die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses 
verhalten haben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Meine Damen und Herren, man könnte fast den 
Eindruck haben, daß die von einigen gewollte Kon-
frontation auch bereits bei der Aufkündigung der 
Gemeinsamkeit in der Polen-Frage die ersten Aus-
wirkungen zeigte. Das können Anzeichen dafür sein, 
daß Konflikt- und Verhinderungsstrategen erneut 
nach vorne drängen. Es muß aber nicht so sein. Der 
Weg, den wir mit der Arbeit des Vermittlungsaus-
schusses eingeschlagen haben, und das, was wir hier 
auf dem ersten Teilstück dieses Wegs der Konsoli-
dierung geleistet haben, ist so, daß wir allen Grund 
haben, auf diesem richtigen Pfad weiterzugehen. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, unsere Demokratie 
und unsere Gesellschaft werden nur dann stabil 
bleiben, wenn sie erneuerungs- und veränderungsfä-
hig sind, d. h., wenn sie auf neu heraufziehende Pro-
bleme auch die richtigen Antworten geben können. 
Wir Freien Demokraten nehmen deshalb die Anzei-
chen der Unzufriedenheit mit den demokratischen 
Institutionen ernst. In diesem Zusammenhang kann 
ich nur davor warnen, die kürzlich so intensiv disku-
tierten Thesen von Professor Richard Löwenthal als 
ein SPD-spezifisches Problem abzutun. 
(Löffler [SPD]: Sehr gut!) 
Seine Konfliktbeschreibung geht uns alle, alle Par-
teien gleichermaßen an. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Es geht nämlich um die wachsende Kluft zwischen 
der Masse der arbeitenden Bevölkerung und jenen 
vorwiegend jungen Mitbürgern, deren Unruhe und 
Empfindsamkeit sie zu scheinbaren Inseln des alter-
nativen Lebens treibt. Daß von diesen Inseln in 
Wahrheit dicke Versorgungsstränge zu eben jener 
Gesellschaft führen, der man den Rücken kehren 
möchte, steht dabei außer Frage. 
(Beifall bei der FDP) 
Aber das ist nicht das Entscheidende. Ausschlag-
gebend für die Zukunft unserer Gesellschaft wird 
sein, ob diese Auseinanderentwicklung von Bevölke-
rungsgruppen, diese soziale, emotionale und men-
tale Abgrenzung von Minoritäten, zu festen Struktu-
ren führen und sich damit eine Art dauerhafte Ge-
gengesellschaft bilden wird oder ob es umgekehrt 
möglich sein kann, daß die behauptete oder zumin-
dest gewollte Alternative zum bürgerlichen Lebens-
stil in einer arbeitsteiligen Industriegesellschaft als 
Anregung und Impuls aufgenommen wird zur Be-
wältigung der offenkundigen Schwierigkeiten bei 
der Anpassung an die gewandelten wirtschaftlichen 
Rahmenbedingungen. 
Wir müssen jedenfalls, so glaube ich, die Kraft und 
den Mut haben, uns von rechthaberisch ausgetrage-
ner Konfrontation zu befreien. Das gilt für das Ge-
spräch zwischen den Generationen ebenso wie für 
die Diskussion und die Debatten der Parteien. 
Wir alle haben durch Versäumnisse zugelassen, 
daß wir in diesen für unsere Wirtschaft nicht gerade 
erfreulichen Zustand gekommen sind. Wir alle ha-
ben trotz des weltweiten politischen und wirtschaft-
lichen Wetterleuchtens nicht mit dem nötigen 
Tempo auf den Beginn einer neuen Epoche umge-
schaltet. Es ist die Epoche des gebremsten Wirt-
schaftswachstums oder, wie es heute so schön heißt, 
des Nullwachstums. Darauf haben wir alle erst mit 
reichlicher Verspätung und damit doch zugleich so 
menschlich reagiert. Es gilt nämlich, von liebgewor-
denen Vorstellungen Abschied zu nehmen, und das 
tut weh. 
(Beifall bei der FDP — Kühbacher [SPD]: 
Herr Hoppe, sind nicht diejenigen, die 1975 
davon geredet haben, als Pessimisten ver
-
schrien worden?) 
Meine Damen und Herren, jetzt müssen wir alles 
tun, damit das Prinzip Gerechtigkeit bei der Vertei-
lung künftig untergebuttert wird. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Nicht nur das Prinzip Gerechtigkeit, sondern auch 
das Auftriebsmittel Leistung gilt es zu bewahren. 
Denn, machen wir uns nichts vor: Der Faktor Lei-
stung ist mehr denn je gefragt, ja mehr den je not-
wendig, wenn wir die erreichte Lebensqualität hal-
ten und dabei auch den sozial Schwachen die ihnen 
zustehende Hilfe geben wollen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Mit „Leistung" meine ich übrigens nicht nur die Ein-
satzfreude der Arbeitnehmer, sondern genauso auch 
die Risikobereitschaft und Kreativität der Unter-
nehmer. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Niemand sollte so tun, als ob die vielkritisierte Sub-
ventionsmentalität Sache oder Sündenfall einer 
oder nur weniger Gruppierungen in diesem Lande 
sei. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Sie hat in der Tat alle, fast alle erfaßt; eben auch 
jene, deren Vorväter das Wort „Unternehmer" zu 
4850 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Hoppe 
Recht zuerkannt bekamen, weil sie unter Aufbie-
tung von viel Phantasie und Tatkraft jede Menge un-
ternommen haben, im Gegensatz zu heute, wo jede 
Menge mitgenommen wird. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, der unaufschiebbare 
Strukturwandel in der Wirtschaft, den die Energie-
verteuerung uns aufzwingt, ist ohne Konsumver-
zicht nicht möglich. Der Schwerpunkt muß bei den 
Investitionen liegen; darauf müssen wir setzen. Sie 
bieten das Fundament unserer Zukunftssicherung, 
sie allein vermögen die dringend notwendigen 
neuen Arbeitsplätze zu schaffen. 
Meine Damen und Herren, mein Appell zum 
Schluß dieser Haushaltsrede geht an alle Parteien, 
das Ritual des reinen Gegeneinanders und des 
manchmal bewußten Mißverstehens zu beerdigen 
und zu einer offenen, ehrlichen Aussprache in die-
sem Parlament zurückzukehren. Das gilt für die Fra-
gen der Außen- wie der Innenpolitik. Viele Bürger 
haben die Nase voll von einem parlamentarischen 
Hickhack, der sich immer wieder mehr als Selbst-
zweck darstellt. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich nehme die Worte Franz Meyers, des ehemaligen 
Ministerpräsidenten von Nordrhein-Westfalen, sehr 
ernst, der sich vorgestern aus Anlaß einer Jubi-
läumskabinettsrunde in Düsseldorf über diesen po-
litischen Stil beschämt gezeigt hat. Es geht nicht um 
eine falsche Harmonisierung von Gegensätzen, wohl 
aber um die Rückkehr zu Fairneß und Toleranz. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Meine Damen und Herren, nur so können wir bei der 
Jugend für die parlamentarische Demokratie wer
-
ben und Abstinenzerscheinungen in der gesamten 
Bevölkerung verhindern. Zeigen wir uns zu dieser 
Einsicht fähig! 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Bundes-
minister der Finanzen. 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Mit der Verabschiedung des Haushalts wird die Ope-
ration '82 abgeschlossen. Wir haben damit den mit 
dem ersten Subventionsgesetz zu Beginn der Legis-
laturperiode eingeschlagenen Weg konsequent fort-
gesetzt. Es ist uns gelungen, die Dynamik der kon-
sumtiven Ausgaben dauerhaft abzubremsen, die 
Nettokreditaufnahme trotz hoher konjunkturbe-
dingter Mindereinnahmen und Mehrausgaben wirk-
sam zu begrenzen und die Voraussetzungen für ihre 
weitere Rückführung zu schaffen, sowie durch eine 
ganze Reihe von Maßnahmen die Rahmenbedingun-
gen für die private Investitionstätigkeit wesentlich 
und dauerhaft zu verbessern. Die positiven Wirkun-
gen der beschlossenen Maßnahmen werden sich 
jetzt nach der endgültigen Verabschiedung des 
Haushalts — ich hoffe, das wird auch bald im Bun-
desrat der Fall sein — und der Begleitgesetze noch 
deutlicher zeigen; sie brauchen allerdings bis zu ih-
rer vollen Wirksamkeit gleichwohl noch Zeit. 
Ich begrüße auch den gestrigen Beschluß des Zen-
tralbankrates, den Sonderlombardsatz von 10,5 % auf 
10% zu senken. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Voraussetzungen für sinkende Zinsen sind 
durch die Verwirklichung der Haushaltsbeschlüsse 
und durch die günstige Leistungsbilanzentwicklung 
verbessert worden. 
In der Debatte der letzten Tage hat es viele Kon-
troversen und viel Polemik gegeben. Es kann viel-
leicht nicht anders sein. Ich bedaure, daß auch ich 
mich daran beteiligt habe. Man muß ja nicht immer 
alles sagen, was richtig ist. 
(Heiterkeit und Zurufe) 
Ich darf aber vielleicht doch eine Bemerkung des 
Herrn Kollegen Haase aufgreifen, der uns fragte: In 
welche Lage haben Sie unser Land gebracht? Herr 
Kollege Haase, ich glaube, daß uns auch die wirt-
schaftlichen Schwierigkeiten, die wir gegenwärtig 
durchstehen müssen, und die Tatsache, daß wir zum 
erstenmal seit 30 Jahren ein Sinken des durch-
schnittlichen Realeinkommens der Arbeitnehmer 
erfahren, nicht den Blick für die große Wohlstands-
zunahme der letzten Jahre verstellen sollten, die 
uns ja als Sicherheitspolster durchaus erhalten 
bleibt. Ich nehme einmal, Herr Kollege Haase, das 
letzte Jahr ohne sozialdemokratische Regierungsbe-
teiligung. Das war 1965. Ich erinnere Sie daran, daß 
1966, nachdem Sie, wie ich schon in einer Zwischen-
frage feststellte, mit Ihren wirtschafts- und finanz-
politischen Schwierigkeiten nicht fertig wurden und 
deshalb die Sozialdemokraten zu Hilfe riefen, 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Das war noch eine FDP, die 
wegen 3 Milliarden DM davongelaufen 
ist!) 
der damalige Bundeskanzler der CDU, Herr Kiesin-
ger, hier in seiner Regierungserklärung von einer 
langen und schwelenden Krise gesprochen hat, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
die der Bildung der neuen Regierung vorangegan-
gen ist. Vergleichen wir also einmal ganz kurz den 
Lebensstandard der Bevölkerung im Jahre 1965 mit 
dem, was wir heute, nach etwas über 15jähriger Be-
teiligung der Sozialdemokraten an der Bundesregie-
rung, haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
1965 betrug der durchschnittliche Nettoverdienst ei-
nes Arbeitnehmers 7 731 DM. 1980 — ich nehme mal 
dieses Jahr — waren es 21 177 DM. Wenn wir die 
Preissteigerungen abziehen, verbleibt immer noch 
eine Steigerung des Lohnes von 51 % real. Wenn Sie 
bedenken, daß dies bedeutet, daß das Arbeitslosen-
geld von heute — in Höhe von 68 % des Nettolohns — 
real um 51 % über dem entsprechenden Betrag im 
letzten Jahr ohne sozialdemokratische Regierungs-
beteiligung liegt, so sehen Sie, daß dieses Arbeitslo-
sengeld mehr Kaufkraft als der Nettolohn eines ver-
gleichbaren Arbeitnehmers von damals hat, der zu-
dem noch länger arbeiten mußte, ohne daß das viel 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4851 
Bundesminister Matthöfer 
höhere Wohngeld und Kindergeld berücksichtigt 
sind. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das war das 
Verdienst der deutschen Wirtschaft, die Sie 
bis dahin noch nicht ganz kaputt gemacht 
hatten!) 
Arbeitslosigkeit ist und bleibt eine schlimme Sache. 
Aber wenn sie heute nicht mehr ohne weiteres bei 
den Leistungsempfängern mit materieller Not 
gleichgesetzt werden kann, dann ist das auch das Er-
gebnis unserer erfolgreichen Politik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
1965 betrug die durchschnittliche Wohnungsgröße 
69 Quadratmeter, heute sind es 81 Quadratmeter. 
21 % der Wohnungen hatten damals Bad und Sam-
melheizung, heute sind es 61 %. 1965 gab es auf 1 000 
Einwohner 158 Pkw, heute sind es 378. 2 % der Haus-
halte hatten Gefrierschränke und -truhen, heute 
sind es 80 %. 1 % der Haushalte besaßen eine Ge-
schirrspülmaschine, heute sind es 26 %. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Alles auf 
Pump!) 
8 % der Haushalte hatten Telefon, heute sind es 86 %. 
1969 haben 47,8 % der Haushalte eine Urlaubsreise 
von fünf und mehr Tagen unternommen, heute sind 
es über 70 %. 1965 haben deutsche Touristen im Aus-
land 2,8 Milliarden DM mehr als die Ausländer in 
Deutschland ausgegeben; 1981 waren es 24 Milliar-
den DM, also zehnmal soviel. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dolle Leistung!) 
Dabei ist die Deutsche Mark im Ausland natürlich 
sehr viel mehr wert als früher. In den USA ist sie 
z. B. mehr als doppelt so viel wert wie vor zehn Jah-
ren. Das gleiche gilt natürlich für die Arbeitszeit; 
man arbeitet weniger. 
Das tatsächliche Rentenalter ist stark gesunken. 
Noch 1970 waren 49 % der Arbeitnehmer bei Eintritt 
in die Rente 65 Jahre alt; heute sind es 15%. Etwa 
30 % machen von der Regelung der flexiblen Alters-
grenze Gebrauch. 
Damit komme ich auf den in der Debatte mehr-
fach erwähnten Rückgang der Beschäftigtenzahl zu-
rück. Dies ist natürlich auch der Erfolg der von uns 
allen gewollten und von allen Parteien und Fraktio-
nen in diesem Hause beschlossenen Einführung der 
flexiblen Altersgrenze. Das Berufsleben beginnt 
später, und auch dies trägt natürlich zur Verminde-
rung der Beschäftigtenzahlen bei. 1965 gingen weni-
ger als 20 % der Schüler auf weiterführende Schulen, 
und 7 % eines Jahrgangs machten Abitur. Heute ge-
hen mehr als 30 % der Schüler auf weiterführende 
Schulen, und 20 % eines Jahrgangs machen Abitur. 
(Ruf [CDU/CSU]: Deshalb haben wir keine 
Facharbeiter! — Gegenruf des Abg. Kühba
-
cher [SPD]: Das hättet ihr gern, die Leute 
dumm und billig halten! Dumme und billige 
Arbeiter wollt ihr! Das ist typisch! — Wei
tere Zurufe und Gegenruf!) 
Ich will nun zu einem Thema kommen, das vor al-
len Dingen die Kolleginnen und Kollegen aus den 
Weinbaugebieten interessieren wird. Der Weinver-
brauch stieg in dieser Zeit von monatlich 1,8 Liter 
auf 3,3 Liter je Einwohner. 
(Anhaltende Unruhe bei der SPD — Dr. 
Friedmann [CDU/CSU]: Die SPD will keine 
Facharbeiter mehr! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Der Zigarettenverbrauch stieg von 1 500 auf 2100. Ob 
das gut ist, weiß ich nicht; aber auf alle Fälle zeigt es 
einen höheren Lebensstandard. 
Wenn wir einmal von der materiellen Seite abse-
hen: In Unternehmen, Verwaltung, Betrieben und 
am Arbeitsplatz wurden die Stellung der Arbeitneh-
mer, ihrer Organisationen und ihre Rechte ausge-
baut. Ich wehre mich dagegen, Herr Kollege Haase, 
daß Sie dies als „Karnevalsprinzenpolitik" bezeich-
nen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ein besseres Betriebsverfassungsgesetz, Verbesse-
rung der Mitbestimmung, Konkursausfallgeld, bes-
serer Kündigungsschutz, Sicherung der Betriebs-
renten, bessere Arbeitssicherheit, Lohnfortzahlung, 
das von der Großen Koalition beschlossene Arbeits-
förderungsgesetz, der wesentlich verbesserte Ju-
gendschutz, der verbesserte Mutterschaftsurlaub — 
ich will nicht weiter in der langen Liste der bedeut-
samen Errungenschaften der deutschen Arbeitneh-
merschaft in der Zeit sozialdemokratischer Regie-
rungsbeteiligung und insbesondere in der Zeit der 
sozialliberalen Koalition fortfahren. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Trotzdem hat es nie so wenig 
Hoffnung gegeben wie heute, Herr Mini
ster! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Ich bedaure, nein — „bedauern" ist vielleicht über-
trieben —, es tut mir ein bißchen leid, daß ich mich 
an dieser Polemik beteiligt habe; denn ich habe fest-
gestellt — das merkt man, 
(Franke [CDU/CSU]: Herr Matthöfer, sind 
Sie auch für Mitbestimmung bei der Luft
hansa?) 
wenn man länger und genau und aufmerksam zu-
hört — , daß unter dieser polemischen Oberfläche 
nicht nur Meinungsunterschiede vorhanden sind, 
sondern auch ein bemerkenswertes Maß an Ü ber-
einstimmung zwischen allen Fraktionen dieses 
Hauses in vielen wichtigen Elementen der wirt-
schaftlichen Analyse und der wirtschafts- und fi-
nanzpolitischen Therapie deutlich geworden ist, 
auch in Ihrer Rede, Herr Kollege Haase. 
(Abg. Franke [CDU/CSU] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Ich möchte keine Zwischenfragen zulassen, Herr 
Kollege. Ich bitte wegen der Zeit um Verständnis. 
(Franke [CDU/CSU]: Nur eine Minute!) 
— Aber keine Beschwerden nachher, ich hätte 
meine Zeit nicht eingehalten! Bitte schön. 
Präsident Stücklen: Zu einer Zwischenfrage Herr 
Abgeordneter Franke. 
4852 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Franke (CDU/CSU): Herr Finanzminister Matthö-
fer, Sie haben das Betriebsverfassungsgesetz und 
die Mitbestimmungsgesetze gelobt. Wie halten Sie 
es denn mit der Mitbestimmung, z. B. bei der Luft-
hansa, wenn die Belegschaft ausdrückt, daß sie mit 
einem ganz bestimmten Vorstandsmitglied nicht 
einverstanden ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Ich halte 
es da mit Herrn Graf Lambsdorff, der in einem Brief 
an einen Ihrer Parteikollegen festgestellt hat, daß er 
den vorgesehenen Vorstandsvorsitzkandidaten für 
einen ausgezeichneten Vertreter hält. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Er hat wirtschaftliche Erfahrungen. Ich wehre mich 
dagegen, daß auch in Form solcher Fragen unter-
stellt wird, daß jemand, nur weil er Sozialdemokrat 
ist, kein guter Manager sei. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine weitere Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Franke? 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Ja. Aber 
ich möchte erst noch einen Gedanken sagen, Herr 
Präsident. 
Ich erinnere mich auch noch an den unerhörten 
Brief, den der bayerische Ministerpräsident Strauß 
geschrieben hat, als ihn der Präsident der Bundes-
bank, Herr Pöhl, darauf hingewiesen hat, daß das 
Gerede von der Währungsreform unverantwortlich 
ist. Wie da Herr Pöhl noch einmal als Parteibuchkar-
rierist dargestellt worden ist, 
(Wehner [SPD]: Hört! Hört!) 
das war unverschämt! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
So versuchen Sie und Ihre Freunde jedesmal, wenn 
irgendwo ein Sozialdemokrat, der seine Leistungsfä-
higkeit bewiesen hat, eine andere Position überneh-
men soll, ihn madig zu machen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Weh
-
ner [SPD]: Leider ist das wahr!) 
Das Betriebsverfassungsgesetz, das Mitbestim-
mungsgesetz und das Aktiengesetz sehen be-
stimmte Verfahrenweisen vor. Daran wird man sich 
halten. Diejenigen, die Verantwortung haben, wer-
den entscheiden, auch dann, wenn es Ihnen nicht ge-
fällt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Zu einer Zwischenfrage Herr 
Abgeordneter Franke. 
Franke (CDU/CSU): Herr Bundesfinanzminister, 
ehemaliger Gewerkschaftskollege — in Ihrem Amt 
jetzt natürlich noch Gewerkschafter —, 
(Wehner [SPD]: Was soll denn das?!) 
ist Ihnen entgangen, daß ich nicht eine Frage nach 
der Qualifikation des Bewerbers gestellt habe, son
dern nach den Mitbestimmungsrechten der Beleg-
schaft bei der Lufthansa, die hier eindeutig verletzt 
worden sind? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Die Be-
legschaft der Lufthansa wird, so vermute ich, ihre 
Rechte ausüben, und die von der Belegschaft ge-
wählten Vertreter im Aufsichtsrat werden ihre Ver-
antwortung wahrnehmen. Da habe ich überhaupt 
keinen Zweifel, und ich werde das respektieren. Und 
wir werden unsere Entscheidung durchsetzen; ver-
lassen Sie sich darauf! 
(Beifall bei der SPD) 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: „Wir werden 
durchsetzen", und das nennt man dann Mit
bestimmung! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Entschuldigen Sie, ich finde das wirklich merk-
würdig. Ich habe vorhin von der Großen Koalition 
gesprochen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Frau Renger) 
Ich habe im Januar 1969 hier gestanden und habe 
mit den Gewerkschaftskollegen, auch mit Ihnen, 
Herr Kollege Franke, dafür plädiert, die günstige 
Gelegenheit zu benutzen, um paritätische Mitbe-
stimmung durchzusetzen. Sie haben das damals ab-
gelehnt, so wie Sie auch heute gegen paritätische 
Mitbestimmung sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Jetzt spielen Sie sich als Vertreter der Interessen 
der Arbeitnehmerschaft auf. 
(Abg. Franke [CDU/CSU] meldet sich zu ei
ner weiteren Zwischenfrage) 
— Keine weitere Frage mehr. 
Vizepräsident Frau Renger: Keine weitere Zwi-
schenfrage, hat der Minister eben gesagt. 
(Kühbacher [SPD]: Ein Pharisäer, ein Sad
duzäer bist Du, Franke!) 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Ich hatte 
darauf hingewiesen, bevor ich zu diesem unglückli-
chen Exkurs gezwungen wurde, daß ein genaues, 
sorgfältiges und, wie ich glaube, vollständiges Zuhö-
ren mir gezeigt hat, daß unter der Oberfläche der 
Auseinandersetzungen, die j a legitim sind, ein be-
merkenswertes Maß an Übereinstimmung in vielen 
wichtigen Elementen der wirtschaftlichen Analyse 
und der wirtschafts- und finanzpolitischen Therapie 
bei allen Fraktionen dieses Hauses bestanden hat. 
Niemand in diesem Hause bezweifelt, daß zwei Öl
-krisen in den 70er Jahren uns eine ganz schwere Hy-
pothek hinterlassen haben. Alle Industrieländer mit 
Ausnahme Japans leiden unter Wachstumsschwä-
che, hohen Inflationsraten und Finanzierungspro-
blemen im Zusammenhang mit ihren Leistungsbi-
lanzdefiziten. Die Arbeitslosigkeit ist unerträglich 
hoch. Im gesamten OECD-Gebiet sind 25 Millionen 
Menschen ohne Arbeit. Die Bundesrepublik stand in 
den letzten Jahren vor den binnenwirtschaftlichen 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4853 
Bundesminister Matthöfer 
Auswirkungen einer Umwälzung der weltwirt-
schaftlichen Beziehungen und Strukturen. Unsere 
wichtigste wirtschaftspolitische Störgröße, das Lei-
stungsbilanzdefizit, war das Ergebnis verschiedener 
Einflüsse: Ölpreisverteuerung, die Veränderung der 
internationalen Wettbewerbslage durch Verände-
rungen von Währungsparitäten und Kostenstruktu-
ren, auch durch die Stärkung der internationalen 
Wettbewerbsfähigkeit anderer Industrieländer und 
einiger Schwellenländer. 
Durch das hohe Leistungsbilanzdefizit war es uns 
unmöglich, uns vom amerikanischen Zinsniveau so 
abzukoppeln, wie es eigentlich vernünftig gewesen 
wäre. Das Leistungsbilanzdefizit mußte uns vor al-
len Dingen angesichts der ungewöhnlichen Größen-
ordnung zu einer Tendenzwende bewegen, die wir ja 
auch jetzt schon sich abzeichnen sehen. Es darf aber 
bei aller Entschiedenheit, sich auf die eigene Kraft 
zu verlassen und unser deutsches Volk auch weiter-
hin besser durch die weltwirtschaftlichen Stürme zu 
bringen, als das woanders der Fall ist, auch nicht 
übersehen werden, daß sich weltweit alle Leistungs-
bilanzen ausgleichen müssen und sich ein Wettlauf 
aller Industrieländer um Leistungsbilanzüber-
schüsse für die weltweite Wirtschaftstätigkeit per 
Saldo als ein schwerwiegendes Hindernis erweisen 
könnte. 
Auch gegenwärtig halte ich das Zinsniveau in der 
Bundesrepublik — nach dieser Debatte sehe ich 
mich von allen Rednern, die dazu gesprochen haben, 
bestätigt — trotz der Zinssenkungstendenzen in der 
jüngsten Zeit für viel zu hoch, für höher jedenfalls, 
als dies aus binnenwirtschaftlichen Gründen wün-
schenswert ist. Wir brauchen, wenn wir zusätzliche 
Arbeitsplätze schaffen wollen, sehr viel niedrigere 
Zinsen, als wir sie heute haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir brauchen niedrigere Zinsen, um den Umstruktu-
rierungsprozeß der Wirtschaft voranzubringen. Wir 
brauchen sie aber auch, um die private Nachfrage, 
die private Investitionstätigkeit zu beleben und die 
Wirtschaftstätigkeit insgesamt wieder anzuregen. 
Die Voraussetzungen für die wirtschaftliche Erho-
lung und für die Verbesserung der Lage auf dem Ar-
beitsmarkt in der Bundesrepublik — auch darüber 
bestand in diesem Hause breite Übereinstimmung 
bei allen Debattenbeiträgen — haben sich durch die 
Fortschritte, die wir bei der Einsparung importierter 
Energie, im Export, im Abbau des Leistungsbilanz-
defizits, in den Anstrengungen zur Eindämmung der 
Dynamik der Haushaltsdefizite, in der Mäßigung 
der Erwartungen an die Einkommensentwicklung 
gemacht haben, deutlich verbessert. Es gilt nun, mit 
Stetigkeit und langem Atem auf diesem Wege 
Schritt für Schritt weiter voranzukommen. 
Nach dieser Debatte kann man sagen: Alle Par-
teien sind sich darüber einig, daß die gegenwärtig 
bedrückend hohe Arbeitslosigkeit nicht tatenlos hin-
genommen werden darf. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich stimme Herrn Kollegen Franke zu, der sagte: 
Leider sind in den nächsten Monaten 2 Millionen Ar
-
beitslose zu erwarten, das sind 2 Millionen Steuer
zahler weniger, das sind 2 Millionen Beitragszahler 
in der Krankenversicherung weniger, das sind 2 Mil-
lionen Beitragszahler für die Bundesanstalt für Ar-
beit weniger. — Herr Kollege Franke hat weiterhin 
auf die Folgen für die Beitragsentwicklung in der 
Sozialversicherung hingewiesen. 
(Franke [CDU/CSU]: Richtig!) 
— Alles richtig, alles zu beachten! Wir sind uns dar-
über einig, daß es ein schlimmes persönliches 
Schicksal ist, wenn einer arbeiten will und nicht ar-
beiten kann. 
Insbesondere gilt es zu verhindern, daß in den 
nächsten Jahren Hunderttausende von Jugendli-
chen beim Verlassen der Schule und beim ersten 
Schritt ins Arbeitsleben keine Ausbildungsstelle 
oder keine sonstige sinnvolle Beschäftigung fin-
den. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der dadurch entstehende wirtschaftliche, psycholo-
gische und politische Schaden wäre verheerend. 
Menschliche Arbeitszeit ist Lebenszeit. Sie kann 
nicht wie Wasser in der Leitung je nach Bedarf auf- 
oder zugedreht werden. 
(Zustimmung bei der SPD) 
In der Bundesrepublik wird die Arbeitslosigkeit 
mittel- und langfristig, auch über 1982 hinaus, das 
schwerwiegendste Problem bleiben. Wir haben es 
mit Problemen der Anpassung unserer Wirtschaft 
an veränderte wirtschaftliche Strukturen zu tun, de-
ren Auftreten zeitlich — und dadurch wird das Pro-
blem noch größer — mit einem wegen der geburten-
starken Jahrgänge erheblichen Anstieg des Er-
werbspersonenpotentials zusammenfällt. 
Rein rechnerisch müßte, damit wir mittelfristig, 
also innerhalb weniger Jahre, wieder in die Nähe der 
Vollbeschäftigung kommen, ein reales Wirtschafts-
wachstum von über 5 % im Jahresdurchschnitt er-
reicht werden. Eine entsprechende Ausweitung der 
Produktionskapazitäten ist wohl ohne enorme zu-
sätzliche Investitionsanstrengungen und eine ge-
wisse Verkürzung der Lebensarbeitszeit nicht sehr 
wahrscheinlich. 
Angesichts dieser alarmierenden Situation sollten 
sich alle Parteien und alle gesellschaftlichen Grup-
pen fragen, welchen Beitrag sie aus ihrer Sicht und 
mit ihren Möglichkeiten zur Lösung der gemeinsa-
men wirtschaftlichen Probleme erbringen können. 
Wenn wir mehr als einen kurzfristigen Nachfrage-
schub erreichen wollen, wenn wir wirklich bessere 
Grundlagen für eine mittel- und langfristig dauer-
hafte Besserung der wirtschaftlichen Entwicklung 
und damit der Beschäftigungslage legen wollen, 
müssen wir durch einen — wie Willy Brandt und an-
dere es kürzlich formulierten — breiten gesell-
schaftlichen Pakt neue Leistungskräfte wecken und 
durch wieder wachsendes Vertrauen in wirtschaft-
lich vernünftiges Verhalten und solidarisches Zu-
sammenstehen aller Beteiligten im Ausland das 
Vertrauen in die Zukunft unserer Währung stärken 
und neue Kräfte in unserer Wirtschaft auslösen. Der 
Staat allein kann dies nicht tun. Er kann nur eine zu- 
4854 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Bundesminister Matthöfer 
sammenfassende, organisierende und anregende 
Rolle spielen. 
Sicherlich sind angesichts der Entwicklung der 
Einkommensverteilung im letzten Jahr vor allem 
die Tarifabschlüsse ein wichtiges Element, das Si-
gnale und ökonomische Daten für die Kostenent-
wicklung und für den Preis der Arbeitskraft setzt. 
Ich appelliere damit nicht nur an die Gewerkschaf-
ten — 
(Zustimmung des Abg. Grobecker [SPD]) 
das wäre angesichts ihres verantwortungsbewußten 
Verhaltens in der ganzen Geschichte der Bundesre-
publik eigentlich ganz überflüssig —, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern ebenso an die Wirtschaft, die es — z. B. 
durch Ausbildungsangebote an die Jugendlichen, 
durch ihr Preisbildungsverhalten, durch ihr Verhal-
ten im Falle günstiger Gewinnentwicklungen — ja 
auch in der Hand hat, die Früchte einer maßvollen 
Tarifpolitik sozial gerecht zu nutzen. 
Weitgehende Übereinstimmung bestand in der 
Debatte darin, daß die Wohlstandseinbußen, die eine 
Folge des erweiterten Zugriffs der ölexportierenden 
Länder auf unser Sozialprodukt waren, nicht ohne 
Schaden für die gesamte Entwicklung auf andere 
abgewälzt werden können. Das gilt national wie in-
ternational. Von Verteilungskämpfen profitiert auf 
längere Sicht niemand. 
Es bestand in der Debatte auch Einigkeit, daß die 
Probleme durch ein Konjunkturprogramm alter Art 
nicht gelöst werden können, daß kurzfristige Stroh-
feuer, so der Herr Kollege Haase, oder — um eine 
technologische Analogie zu gebrauchen — Initial-
zündungen heute wenig nützlich sind, daß es in der 
jetzigen Lage vielmehr darauf ankommt, die Ver-
wendungsseite des Sozialprodukts umzustrukturie-
ren und den Anteil der Investitionen dauerhaft zu 
steigern. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist 
wahr!) 
Die „Operation '82" ist ein mittelfristig angelegter 
Beitrag hierzu. Weitere Schritte müssen und werden 
folgen. 
Wir waren uns in der Debatte also einig, sagte ich, 
daß eine durchgreifende Investitionsbelebung sin-
kende Zinsen erfordert. Herr Kollege Carstens (Em-
stek) stellte hierzu fest: 
Ohne den Abbau des Leistungsbilanzdefizits 
und ohne Rückführung der Nettokreditauf-
nahme gibt es nicht den Spielraum für Zinssen-
kungen. Ohne niedrige Zinsen wird kaum ein 
nachhaltiger Konjunkturaufschwung zu errei-
chen sein. 
Dem ist zuzustimmen. 
(Zustimmung bei der SPD und der CDU/ 
CSU) 
Die notwendige Anpassung des Kapitalstocks der 
deutschen Wirtschaft stelllt ein enormes Investi-
tionspotential dar. Dieser erhebliche Bedarf wird 
sich bei sinkenden Zinsen zunehmend in positive In-
vestitionsentscheidungen und in Investitionsnach-
frage umsetzen können. Noch drücken die Finanzie-
rungskosten die Rentabilität vieler Sachinvestitio-
nen und ermöglichen gleichzeitig eine hohe Rendite 
bei der Anlage in verhältnismäßig risikofreien Wert-
papieren. 
Gleichzeitig bleibt es erfreulich, festzustellen, daß 
— bei uns jedenfalls — die Investitionsentwicklung 
nach der zweiten Ölkrise erheblich stabiler verlau-
fen ist als nach der ersten Krise 1973/74. Inzwischen 
ist die Verbesserung der degressiven MA in Kraft 
getreten, durch die ein massiver zusätzlicher Anreiz 
geschaffen wird, die Investitionstätigkeit zu verstär-
ken. Sie ist eine dauerhafte, verläßliche und kalku-
lierbare Verbesserung der steuerlichen Rahmenbe-
dingungen, deren Wirkung durch die Verbesserung 
des Verlustrücktrages gerade auch für kleinere Un-
ternehmen verstärkt wird. Diese Verbesserung 
sollte nicht zerredet werden. Ihre Wirkungen sollten 
sich entfalten können in einem verbesserten wirt-
schaftlichen Klima, unter dem Eindruck einer ge-
samtgesellschaftlichen Anstrengung aller Parteien 
und aller Gruppen. 
Es liegt in der Natur der Sache, daß man über den 
einzuschlagenden Weg, der zu einem von allen als 
richtig erkannten Ziel führen soll, noch am ehesten 
unterschiedlicher Meinung sein kann. Nichtsdesto-
weniger war mein Eindruck in diesen Tagen der De-
batte, daß auch über einige Eckwerte der einzuschla-
genden Richtung im Deutschen Bundestag bei allen 
Fraktionen durchaus Einigkeit besteht. So kann die 
Finanzpolitik in der derzeitigen Lage des Zwangs zu 
struktureller Anpassung nicht mit den Konzepten 
der Globalsteuerung, die zu ihrer Zeit ja sehr wirk-
sam waren, neue, dauerhafte Arbeitsplätze schaffen. 
Kreditfinanzierte Ausgabenprogramme wären we-
gen ihrer Auswirkungen auf die Zinsentwicklung 
heute eher kontraproduktiv. Eine höhere Nettokre-
ditaufnahme ist in dieser Phase der Entwicklung 
kein adäquates oder probates Mittel zur Bekämp-
fung der Probleme mehr. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Was wir brauchen, ist ein fortgesetzter, dauerhaf-
ter Abbau des Leistungsbilanzdefizits. Was wir 
brauchen, sind sinkende Zinsen, um die Investitio-
nen der Unternehmen zu stimulieren, die der Moder-
nisierung der Volkswirtschaft dienen. 
Die Entwicklung der Leistungsbilanz im Verlauf 
des Jahres 1981 sowie der Anstieg des Wechselkur-
ses der D-Mark gegenüber dem US-Dollar sind er-
mutigende Zeichen. Es ist zu hoffen, daß wir im Ver-
lauf des Jahres 1982 die Voraussetzungen schaffen 
können, die es der Geldpolitik ermöglichen, im kon-
junkturellen Interesse, im Interesse der Sicherung 
von Beschäftigung und der Schaffung neuer Arbeits-
plätze die Zinsen möglichst weit herunterzufahren. 
Eine Fortdauer des Hochzinsniveaus wäre für die 
Wirtschaft eine immer schwerer zu tragende Bela-
stung. 
Nur kann eine Zinssenkung nicht autonom in der 
Bundesrepublik erfolgen. Sie muß integraler Be-
standteil eines Gesamtkonzepts sein, zu dem alle 
Gruppen ihren Beitrag leisten. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4855 
Bundesminister Matthöfer 
Die Europäische Gemeinschaft schreibt in ihrem 
Jahresbericht 1981/82: 
Die erste Besonderheit der Aussichten für 1982 
ist die akute Beziehung zwischen Haushalts-
und Geldpolitik. Die Sensibilität der Zinssätze 
gegenüber haushaltspolitischen Größen ist 
heute mit ziemlicher Sicherheit sehr viel stär-
ker als jemals in der Vergangenheit. Die expan-
siven Effekte einer Haushaltspolitik, die auf ein 
steigendes Defizit hinausläuft, werden heute 
mit ziemlicher Wahrscheinlichkeit weitgehend 
durch steigende Zinssätze zunichte gemacht. In 
entsprechender Weise werden budgetpolitische 
Maßnahmen, die auf niedrigere Defizite abzie-
len, wahrscheinlich in ihrer kontraktiven Wir-
kung erheblich durch fallende Zinsen ausgegli-
chen. 
Herr Kollege Haase, hier haben Sie die Erklärung 
für das, was Sie in Ihrer Rede wohl als Widerspruch 
empfunden haben. Ich verstehe das nicht. Vielleicht 
haben wir mal die Gelegenheit, daß Sie mir das er-
klären. Sie sagen: Eigentlich müßte man doch hö-
here Kredite aufnehmen. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Im Februar!) 
Früher war es zwar falsch, höhere Kredite aufzu-
nehmen. Jetzt wäre es richtig, wenn man nur könnte. 
— Nein, nein; so ist das nicht. Wir könnten schon, 
wenn wir wollten. Aber wir wollen nicht, weil es jetzt 
falsch wäre. Das ist der Unterschied. 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP) 
Bei hohem Leistungsbilanzdefizit und hohen Zin-
sen konnte es nicht Aufgabe der deutschen Finanz-
politik sein, zusätzliche kreditfinanzierte Ausgaben 
auf den Weg zu bringen. Das hätte die sich anbah-
nende und für die Entwicklung der Investitionen 
notwendige Zinssenkung konterkariert. Einem gro-
ßen Aufwand hätte unter den heutigen Bedingungen 
allenfalls eine kleine Wirkung gegenübergestan-
den. 
Das ist allerdings nur eine Seite des vorliegenden 
Bundeshaushalts 1982. 
Den anderen Aspekt habe ich in meiner Einbrin-
gungsrede im September schon ausführlich vorge-
tragen, als ich auf die bestehenden Unsicherheiten 
verwies, die sich angesichts der wirtschaftlichen 
Entwicklung aus der Unterbeschäftigung und dem 
hohen Zinsniveau für die Ausgaben und Einnahmen 
des Bundeshaushalts ergeben können. Wir haben 
diesen Risiken in gesamtwirtschaftlich schwieriger 
Lage in angemessener Weise Rechnung getragen. 
Der Bundeshaushalt 1982 erfüllt damit eine dop-
pelte Aufgabe. Er stützt die gesamtwirtschaftliche 
Nachfrage und leistet zugleich den erforderlichen 
Beitrag zur Erleichterung und Unterstützung und 
Förderung des gesamtwirtschaftlichen Struktur-
wandels. 
Zu Recht ist darauf hingewiesen worden, daß der 
Bundeshaushalt 1982 im Grunde aus zwei Teilen be-
steht. Der eine ist ein Normalhaushalt, der die Aus-
gaben- und Defizitdynamik, besonders die Dynamik 
im Bereich der konsumtiven Ausgaben, kappt und  
der naturgemäß mittelfristig angelegt ist. Zum an-
dern enthält der Haushalt 1982 einen Konjunktur-
teil, der die Risiken aufnimmt, die sich aus einer Ab-
weichung von der gesamtwirtschaftlichen, sagen wir 
mal: Normallage ergeben. 
Wir werden damit rechnen können, daß sich die 
konjunkturbedingten Komponenten des Bundes-
haushalts abbauen, wenn die gesamtwirtschaftliche 
Erholung eintritt und anhält, die von der OECD und 
vielen anderen für die zweite Jahreshälfte erwartet 
wird. Wir haben Anlaß, auf eine hohe Auslandsnach-
frage zu bauen. Herr Kollege Haase, im Gegensatz 
zu dem, was Sie vorgetragen haben, zeigt sich die 
heutige Leistungs- und Wettbewerbsfähigkeit unse-
rer Wirtschaft in der hervorragenden Fähigkeit zur 
Anpassung an die neue Situation. 
Allerdings kann Wachstum nicht durch Auslands-
nachfrage dauerhaft gesichert werden. Grundsätz-
lich kann im internationalen Zusammenhang eine 
Rechnung nicht aufgehen, die einseitig nur auf Ex-
port setzt. Nicht nur wir streben Wachstum, höhere 
Marktanteile, Arbeitsplätze, positive Leistungsbi-
lanz an. Andere Länder, in die wir exportieren, ha-
ben viel größere Sorgen als wir, haben höhere Ar-
beitslosenzahlen und ebenso Leistungsbilanzun-
gleichgewichte. Die Bundesregierung hat immer 
wieder vor protektionistischen Neigungen, gerade 
in dieser schwierigen weltwirtschaftlichen Lage, ge-
warnt und die Vorzüge eines freien Welthandels be-
tont. 
Wir müssen deshalb ein Interesse daran haben, 
daß auch andere Industrieländer, aber auch die so-
genannten Schwellenländer und erst recht die Ent-
wicklungsländer ihre Zahlungsbilanzungleichge-
wichte ohne dauerhaften Einbruch ihrer wirtschaft-
lichen Tätigkeit bewältigen können. Wir dürfen 
nichts tun, was nun — etwa durch eigene protektio-
nistische Maßnahmen — dazu beiträgt, die Schwie-
rigkeiten unserer Handelspartner zu erhöhen. 
Wir waren uns in der Debatte auch einig, daß eine 
Schlüsselgröße der dauerhaften Bekämpfung der 
Arbeitslosigkeit eine Lösung des Energieproblems 
ist. Ich möchte hier Frau Kollegin Matthäus zitieren, 
die sagte: 
... unser Hauptproblem in dieser volkswirt-
schaftlichen Situation und auch einer der ent-
scheidenden Gründe für unsere Arbeitslosigkeit 
ist die Belastung unserer Volkswirtschaft mit 
der enorm hohen Ölrechnung ... Dagegen gibt 
es nur eine Strategie, 
— sagt Frau Matthäus — 
nämlich die Fortsetzung der Strategie „weg 
vom Öl" ... Deswegen scheint mir ... das Gebot 
der Stunde zu sein, Öl einzusparen und ener-
giesparende Investitionen im öffentlichen und 
privaten Bereich zu unterstützen ... Dies hätte 
gleichzeitig den Vorteil, daß industrielle Kapazi-
täten in diesem Bereich in diesem Land ausge-
lastet würden. Außerdem würde unser Lei-
stungsbilanzdefizit abgebaut, wenn wir zu einer 
noch deutlich geringeren Einfuhr von Öl kom-
men. 
4856 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Bundesminister Matthöfer 
Wir können alle Frau Matthäus nur zustimmen. 
Der Herr Kollege Glos sagte: 
Bilden wir uns doch nicht ein, daß die Verhält-
nisse auf dem Rohölmarkt immer so bleiben! 
Schon eine politische Veränderung im Nahen 
Osten kann alles sehr leicht wieder ins Gegen-
teil verkehren. 
In der Tat, Herr Glos, hier gilt es, vorausschauend 
für die Zukunft und für alle Fälle und Schwierigkei-
ten gerüstet zu sein. 
So ermutigend auch unsere Fortschritte bei der 
Einsparung von importierter Energie sind, so stehen 
wir doch gewissermaßen erst auf halbem Weg zum 
Erfolg. Die Frage, inwieweit die Verbesserung des 
Verhältnisses von Wohlstandszuwachs und Wachs-
tum einerseits und Energieverbrauch andererseits 
bereits gelungen ist, wird sich erst dann zutreffend 
beantworten lassen, wenn sich die wirtschaftliche 
Entwicklung wieder beschleunigt, weil dann natür-
lich der Einfuhrbedarf steigt, weil der höhere Wert 
unserer Währung unter Umständen unsere Export-
entwicklung wieder behindern kann. 
Die Erfahrungen nach der ersten Ölkrise lassen 
befürchten, daß auch noch so drastische Lehren nur 
zu bald vergessen sind und eingeübte Verbrauchsge-
wohnheiten sich nur zu schnell wieder durchsetzen, 
wenn der erste Schock überwunden ist. 
(Zuruf von der SPD: Wie bei den Autofah
-
rern!) 
Diese Erfahrung darf sich nicht wiederholen. Konti-
nuierliche und anhaltende Anstrengungen zur Ein-
sparung von eingeführter Energie sind für uns eine 
wirtschaftliche Lebensnotwendigkeit. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Aber nicht nur Sparen 
allein!) 
Mit der Verringerung unseres Leistungsbilanzde-
fizits und mit den Beschlüssen zum Haushalt 1982 
sind die Chancen für eine wi rtschaftliche Erholung 
erheblich gestiegen. 
Die Devisen- und Kapitalmärkte haben seit dem 
Sommer fühlbar auf die Maßnahmen der öffentli-
chen Finanzpolitik reagiert. Die leider auch im eige-
nen Land geschürte Besorgnis, die öffentliche Hand 
könne ihre Defizite nicht mehr beherrschen und 
müsse die Kapitalmärkte stärker in Anspruch neh-
men, als mit Rücksicht auf den für die Umstrukturie-
rung erforderlichen Kapitalbedarf vertretbar, hat 
sich verselbständigt und war zu einem eigenständi-
gen Marktfaktor geworden. Die Ende Juli beschlos-
senen Grundlinien einer Begrenzung der Ausga-
bendynamik hatten solche Besorgnisse bereits ab-
gebaut. Nach der ersten Lesung des Haushaltsent-
wurfs 1982 und der Begleitgesetze kam eine deutli-
che Höherbewertung der D-Mark in Gang. Im Jahre 
1981 hat die D-Mark gegenüber den 23 wichtigsten 
Handelspartnern 3,2 % an Wert gewonnen. Heute 
steht fest, daß die Beschlüsse zum Haushalt 1982 das 
Wirtschaftsklima in der Bundesrepublik positiv be-
einflußt haben und eine wichtige Voraussetzung für 
die erwartete Wiedererholung der Volkswirtschaft 
darstellen. Jetzt dürfen wir aber nicht lockerlassen  
und müssen die nächsten Schritte vorbereiten, um 
auf dem eingeschlagenen Weg weiter voranzukom-
men. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Ertragslage der Unternehmen hat sich 1981 
besorgniserregend verschlechtert. Daher kann es 
nicht verwundern, daß die gesamtwirtschaftlichen 
Anlageinvestitionen im abgelaufenen Jahr real um 
3 % zurückgegangen sind. Immerhin haben sich die 
Investitionen im Vergleich zu 1967 oder 1974, als sie 
real um 7% bzw. 10 % zurückgegangen sind, immer 
noch als verhältnismäßig robust erwiesen. Ein gro-
ßer Teil der Unternehmen hat die Herausforderung 
der Ölpreisentwicklung angenommen, so daß die be-
lastenden Wirkungen aus der Entwicklung des Ab-
satzes, der Gewinne und der Zinsen nicht im früher 
beobachteten Maße auf die Entwicklung der Investi-
tionen durchgeschlagen sind. Dies sollte sich eigent-
lich in diesem Jahr verstärkt fortsetzen können. Die 
Rahmenbedingungen werden dabei deutlich besser 
sein als 1981. Die Auslandsnachfrage wird rege blei-
ben, der Inlandsabsatz wird sich allmählich stabili-
sieren. Die dämpfenden Elemente von der Absatz-
seite her auf die Investitionsneigung werden also 
auslaufen. 
Wenn ich der Bundesrepublik größere Chancen 
als anderen Ländern einräume, mit den anstehen-
den Problemen fertig zu werden und zu mehr 
Wachstum, zu mehr Wohlstand und zu mehr Be-
schäftigung zurückzuführen, dann nicht nur des-
halb, weil wir — bei aller Polemik, Herr Kollege 
Riedl — nicht nur allgemein Spitze sind, sondern 
auch trotz aller Polemik eine bessere Opposition ha-
ben, als dies in anderen Ländern festzustellen ist. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Das ist 
auch etwas!) 
— Ich hatte Ihnen mehrfach angedroht, daß ich dies 
sagen müßte, wenn Sie die Spitzenstellung der Bun-
desrepublik bezweifeln. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist ja fast 
wie Weihnachten!) 
Das ist aber auch deshalb so, weil diese Bundesre-
gierung aus der Bundesrepublik kein Experimen-
tierfeld für ökonomische und pseudoökonomische 
Theorien gemacht hat. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Was wir anderswo beobachten, kann uns in seinen 
Ergebnissen nicht überzeugen. Den guten Willen un-
terstelle ich allen demokratisch gewählten Regie-
rungen. Die Übereinstimmung nimmt hierzulande 
— übrigens auch in dieser Debatte, wenn man genau 
zugehört hat — zu, daß ein Weg der Mitte, den wir zu 
gehen versuchen, noch am ehesten Erfolg ver-
spricht. 
Ein für mich wesentliches Element dieser Haus-
haltsdebatte war, daß von den Vertretern aller Frak-
tionen die Auffassung geteilt wird, daß angesichts 
des drängenden Problems des Strukturwandels und 
der Arbeitslosigkeit die öffentliche Hand einen zu-
kunftsgerichteten substantiellen Beitrag erbringen 
muß, damit wir die Probleme gemeinsam bewältigen 
können. Ich habe sehr aufmerksam vermerkt, was 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4857 
Bundesminister Matthöfer 
zu diesem Thema von Herrn Kiep ausgeführt wor-
den ist. Wir haben keinen Anlaß, heute mit weniger 
Zuversicht in die Zukunft zu sehen als zu Beginn des 
letzten Jahres, auch wenn wir heute unter dem drük-
kenden Eindruck einer steigenden Arbeitslosigkeit 
stehen. Unsere inneren Wirtschaftsprobleme sind 
groß, aber sie sind nicht unüberwindbar. 
Die bemerkenswerte Verbesserung der Lei-
stungsbilanz zeigt, wie schnell die deutschen Unter-
nehmen die Wettbewerbsvorteile durch die Abwer-
tung der D-Mark nutzen und ihre Exporte und Welt-
marktanteile steigern konnten. Auch wenn man 
Grunddaten wie die Preisentwicklung, die Kosten-
entwicklung, die Investitionsquote, die Produktivi-
tätsentwicklung und die Finanzierungsbedingungen 
der Unternehmen international vergleicht, ergibt 
sich, daß wir eine gute Ausgangsgrundlage dafür ha-
ben, daß wir den international verursachten Anpas-
sungszwängen gerecht werden können, auch wenn 
es hierzu allerdings enorm großer Anstrengungen 
bedarf. 
Es ist mir aber auch wichtig, erneut darauf hinzu-
weisen, daß der Haushalt 1982, daß die „Operation 
'82" einen erheblichen Beitrag zur Erfüllung unserer 
Aufgabe geleistet haben und daß auch die Bundes-
bank Beiträge leistet. Man kann sie nur ermutigen, 
hierin fortzufahren. Es ist jedoch auch notwendig 
und wünschbar, deutlich zu machen, daß begrenzte 
Verteilungsspielräume respektiert werden. Wir kön-
nen nicht so tun, als komme es in der gegenwärtigen 
Situation nicht auf die Preisentwicklung, Löhne, Ge-
hälter und andere Kostenentwicklungen an. 
Heute steht der Haushalt 1982 zur Verabschie-
dung durch den Deutschen Bundestag an. Wir soll-
ten diesen Haushalt auf den Weg bringen und si-
cherstellen, daß die darin enthaltenen beschäfti-
gungssichernden und beschäftigungsfördernden 
Maßnahmen ihre Wirkung entfalten können. Wir 
werden dann diskutieren, was noch weiter zu tun ist. 
Das ist eine Frage, die sich uns im Zusammenhang 
mit dem Jahreswirtschaftsbericht stellt. Dann wer-
den wir sehen, was notwendig, möglich und durch-
setzbar ist. 
Wir können natürlich nicht davon ausgehen, mit 
der Verabschiedung des Bundeshaushalts 1982 und 
dem Jahreswirtschaftsbericht könne jeder mögli-
chen Zukunftsentwicklung angemessen begegnet 
werden. Wir leben in einer Zeit großer weltwirt-
schaftlicher und binnenwirtschaftlicher Verände-
rungen und Unsicherheiten. Gewiß ist unsere Lage 
heute wesentlich besser als vor einem Jahr. Die 
nachfragedämpfenden Wirkungen der Ölpreisstei-
gerungen von 1978/79 klingen aus. Wir haben man-
chen Fortschritt im Strukturwandel und bei der An-
passung an die neuen wirtschaftlichen Gegebenhei-
ten gemacht. Die künftige Entwicklung wird aber 
trotzdem, trotz unserer begründeten Erwartungen 
auf eine gesamtwirtschaftliche Erholung, von Unge-
wißheit überschattet. 
Eines ist sicher: Wir alle können und wir werden 
einer sich entwickelnden dauerhaften Massenar-
beitslosigkeit in der Bundesrepublik nicht tatenlos 
zusehen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Niemand kann davon ausgehen, daß der Bundes-
haushalt 1982 eine unveränderliche Größe in einer 
Welt der Ungewißheit und Unsicherheit ist. Wir ha-
ben versucht, in diesem Haushalt absehbaren Risi-
ken Rechnung zu tragen. Die Aufgabe des Bundesfi-
nanzministers kann es aber nicht sein, alle mögli-
chen oder, Herr Kollege Friedmann, auch nur ver-
muteten Risiken im Haushaltsplan vorwegnehmen 
zu wollen; denn damit würde er schweren Schaden 
anrichten. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das geht über 
Vermutungen hinaus, was in Nürnberg 
fehlt!) 
Es hat keinen Sinn, leugnen zu wollen, daß der 
Haushaltsvollzug im Jahre 1982 unter erheblichen 
Unsicherheiten steht. Wir haben versucht, den mög-
lichen Entwicklungen und Notwendigkeiten Rech-
nung zu tragen, soweit uns das vernünftig er-
schien. 
Ich fasse zusammen: Wir stehen in einer schwieri-
gen weltwirtschaftlichen Situation, die wie in ande-
ren Ländern auch in unserem Lande schwere Spu-
ren hinterlassen hat. Die Kraft und das Vermögen, 
mit den Problemen fertig zu werden, sind jedoch un-
gebrochen. 
In manchem haben wir Fortschritte gemacht. Der 
Weg zur Überwindung der wirtschaftlichen Un-
gleichgewichte, unter denen wir leiden, ist mühsam 
und schwierig. Lassen wir uns nicht entmutigen, 
nehmen wir die Herausforderung an — jeder nach 
seinen Möglichkeiten. Ich bin zuversichtlich, daß wir 
gemeinsam Erfolg haben werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Lassen Sie mich zum Schluß allen danken, die an 
dieser Haushaltsberatung beteiligt waren, insbeson-
dere den Mitgliedern des Haushaltsausschusses, 
auch den Mitgliedern der Opposition im Haushalts-
ausschuß, die sich im Allgemeininteresse so große 
Mühe gegeben haben, daß alles termingerecht ge-
macht werden konnte. Ich danke auch den Obleuten 
der Fraktionen, nicht zuletzt auch den Mitarbeitern 
des Bundesfinanzministeriums und der anderen 
Ressorts, die in diesem Jahr besonders großen Bela-
stungen ausgesetzt waren. 
Ich bitte Sie, dem Entwurf des Haushalts 1982 in 
dritter Lesung Ihre Zustimmung zu geben. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Häfele. 
(Oh-Rufe bei der SPD — Beifall bei der 
CDU/CSU) 
Dr. Häfele (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die Verabschiedung jedes 
Haushalts ist für ein Parlament Anlaß zur Genugtu-
ung. Dies gilt auch heute. Denn gerade in diesem 
4858 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Dr. Häfele 
Jahr standen die Beratungen des Bundeshaushalts 
1982 unter besonders schwierigen Begingungen. Es 
bestätigt sich das Gesetz des Zusammenhangs von 
Form und Inhalt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Richtig!) 
Aber niemand, meine Damen und Herren, wenn 
wir ehrlich gegen uns selbst sind, kann eigentlich 
mit Erleichterung nach der Verabschiedung dieses 
Haushalts nach Hause fahren. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir haben ein 
mulmiges Gefühl!) 
Denn die wirklichen Probleme sind nicht gelöst, ja 
darüber hinaus: Wir alle müssen, wenn wir aufrich-
tig gegen uns selbst sind, sagen, daß die Lösung der 
Probleme nicht einmal in Sicht ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da ist zunächst einmal die Zahl, daß die Neuver-
schuldung, die zusätzliche Verschuldung, des Bun-
des im Jahre 1982 auf 26,8 Milliarden DM begrenzt 
werden solle. Dies wäre als erster Schritt einer be-
ginnenden Sanierung durchaus vertretbar — wenn 
man diese Zahl glauben könnte. Aber hier beginnen 
schon die Zweifel. Einmal ist diese Zahl nur zu-
stande gekommen, weil eine Gewinnabführung von 
10,5 Milliarden DM der Deutschen Bundesbank mit 
eingerechnet wurde. Inzwischen wissen alle Sach-
kundigen, daß das volkswirtschaftlich gesehen ge-
nau das gleiche ist wie eine zusätzliche Verschul-
dung des Bundes. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In Wirklichkeit sind wir jetzt also schon bei einer 
Neuverschuldung von 37,3 Milliarden DM und haben 
damit die gleiche Spitzenhöhe erreicht wie im abge-
schlossenen Jahr 1981. 
(Kühbacher [SPD]: Nur daß wir dafür keine 
Zinsen zahlen müssen!) 
Aber darüber hinaus: Jeder weiß — und wir haben 
in diesem Haus in den letzten Tagen darüber gere-
det —, daß zusätzliche Risiken in Milliardenhöhe im 
Laufe des Jahres 1982 auftreten werden. 
Auch in der mittelfristigen Planung ist die Neu-
verschuldung im Grunde genauso hoch wie in diesen 
Jahren der Rekordverschuldung angesetzt. Denn da 
wir nicht damit rechnen können, daß die Bundes-
bank — und das wollen wir vor allem nicht wün-
schen; sonst wäre es nicht gut — in den kommenden 
Jahren immer solche hohen Gewinne abführen 
kann, müssen Sie von vornherein bei der Begren-
zung der Neuverschuldung den Unterschied einer 
künftigen Gewinnabführung zu den 10,5 Milliarden 
DM durch entsprechende zusätzliche Verschuldung 
oder durch zusätzliche Sparmaßnahmen ausglei-
chen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist eine eigenar
-
tige Rechnung!) 
Ein weiterer Punkt, der die Sorgen wachsen läßt, 
ist, daß trotz dieses Versuchs der Konsumanteil im 
Bundeshaushalt in den kommenden Jahren wächst 
und der Investitionsanteil sinkt. Dabei unterhalten 
wir uns seit Wochen über zusätzliche öffentliche In-
vestitionen! Aber bei der Verabschiedung des Haus-
halts wird genau das Gegenteil gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schließlich machen die immer mehr anwachsen-
den Zinsausgaben Sorge. Im kommenden Jahr sind 
es 5 Milliarden DM mehr — von 18 Milliarden DM 
auf 23 Milliarden DM. Man muß sich das vorstel-
len: 
(Wehner [SPD]: Ja, stellen Sie sich das mal 
vor!) 
Der Haushalt 1982 wächst um 7,4 Milliarden DM in 
den Ausgaben. Davon sind allein 5 Milliarden DM 
für mehr Zinszahlungen für alte Schulden nötig. 
Also rund 70 % der Mehrausgaben des Bundes sind 
nur dafür da, um zusätzliche Zinszahlungen für ver-
gangene Verschuldung zu finanzieren. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das wird jedes 
Jahr schlimmer!) 
Das Risiko dieses Haushalts 1982 und für die wei-
teren Jahre ist auch deswegen gewachsen, weil wir 
in den letzten Wochen eine Diskussion um ein soge-
nanntes Beschäftigungsprogramm erlebt haben. Es 
ist verständlich, daß man angesichts der besorgnis-
erregend anwachsenden Zahl der Arbeitslosen ver-
sucht, mit möglichst schnell wirkenden Mitteln 
diese Zahl gleichsam in den Griff zu bekommen. 
Trotzdem warnen wir die Regierung und die Koali-
tion davor, hier kurzatmige Schritte zu ergreifen, 
nur um den Eindruck zu erwecken, jetzt tue man et-
was. In Wirklichkeit würde man damit die Schäden 
noch vergrößern, die Schäden im Hinblick auf eine 
langfristige Lösung der Beschäftigungsprobleme, 
die Schäden im Hinblick auf die Staatsverschuldung 
und die Inflation. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Grund für die Fehlentwicklung in unserem 
Lande ist seit Jahren gelegt und viel zu tiefgehend, 
als daß Hoffnung auf schnelle Erfolge bestehen, als 
daß das ohne schmerzhafte Eingriffe abgehen könn-
te. Es gibt für den Staat nicht mehr die Möglichkeit, 
das Problem rasch zu lösen, sondern es gibt nur noch 
die Möglichkeit, mit Solidität einen langen Weg zu 
gehen, auf dem dann durch entsprechende Maßnah-
men neues Vertrauen geschaffen werden kann. Wir 
haben eine hartnäckige Erschlaffung der wirtschaft-
lichen Dynamik in unserem Land; wir haben ein 
Jahrzehnt des Substanzverzehrs hinter uns. Das 
zeigt sich daran, daß der Investitionsanteil in unse-
rer Volkwirtschaft im letzten Jahrzehnt laufend ge-
sunken, 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
der Konsumanteil dagegen laufend gewachsen ist. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Das ist wahr!) 
Die Eigenkapitaldecke der deutschen Betriebe ist 
immer kürzer geworden; sie ist im internationalen 
Vergleich so ziemlich die kürzeste. In den letzten 
Jahren hat sich das Verhältnis zwischen den Kosten 
und den Erlösen in den Betrieben immer mehr zum 
Nachteil der Erlöse verändert. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4859 
Dr. Häfele 
Meine Damen und Herren, notwendig ist der Be-
ginn einer Politik, die von der Staatsseite her die Be-
dingungen auf Dauer, für lange Jahre so setzt, daß 
sich die Leistungskräfte der Sozialen Marktwirt-
schaft wieder in einem mehrjährigen Prozeß entfal-
ten können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir brauchen nicht Optik oder Strohfeuereffekte, 
sondern wir müssen es durch die Ingangsetzung ei-
nes solchen Prozesses wieder ermöglichen, daß Ar-
beit für alle, und zwar auf Dauer, entsteht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Angesichts der Fehler und vor allem des Vertrau-
ensverlustes, des selbstverschuldeten Vertrauens-
verlustes der Bundesregierung ist eine solche Poli-
tik nach unserer Überzeugung nur nach einem über-
fällig gewordenen grundlegenden Neuanfang aller 
miteinander und vor allem nur mit einer neuen Re-
gierung möglich. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Löffler [SPD]: 
Herr Häfele, was hat denn das mit Finanz
-
politik zu tun?) 
Es muß in Deutschland ein neuer Abschnitt mit Pri-
vatinvestitionen, Innovationen und Pioniergeist ein-
geleitet werden, damit die Schaffenskraft unseres 
Volkes wieder zur Entfaltung kommen kann; das ist 
das entscheidende Problem. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kühbacher 
[SPD]: Der Möchtegern-Finanzminister 
Häfele!) 
Es ist nicht der richtige Weg, das Problem mit mehr 
Bequemlichkeit oder mit mehr Gefälligkeiten lösen 
zu wollen. Vielmehr müssen wir wieder auf die An-
strengungen, auf die Stärken der Bürger setzen. Nur 
wenn wir diese zur Entfaltung bringen, werden wir 
mit den schweren Problemen fertig werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb warnt die CDU/CSU die Regierung davor, 
jetzt kurzatmig aus optischen Gründen neue, zusätz-
liche Fehler zu machen. Wir lehnen den Weg ab, mit 
neuer Verschuldung irgend etwas vorweisen oder 
wiederum die Flucht in weitere Abgabenerhöhun-
gen wählen zu wollen; beide Wege sind in unserer 
Lage Gift. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Eine weitere Neuverschuldung würde die Zinsen er-
neut in die Höhe treiben, eine Abgabenmehrbela-
stung würde die Kosten und die Preise steigen las-
sen. 
In diesem Zusammenhang, Herr Hoppe, muß ich 
auf das eigentliche Politikum dieser Woche zu spre-
chen kommen. Das eigentliche Neue in dieser Woche 
war der „Dreisprung" der FDP. Wie hat sich dieser 
Dreisprung in dieser Woche vollzogen? Am Sonntag 
haben Sie, Graf Lambsdorff, in „Bild am Sonntag" 
ein Interview gegeben. Darin haben Sie kategorisch 
erklärt: Mit mir ist keinerlei Steuererhöhung zu ma-
chen; das wird entschieden abgelehnt. — Dies war 
am Sonntag. Am Montag haben Sie im Präsidium 
der FDP mit dessen Zustimmung ein Modell vorge-
legt, wonach eine Mehrwertsteuererhöhung durch-
aus in Betracht komme — mit dem berühmten 
„Dreisprung" in der Sache. Am Dienstag hat der 
FDP-Vorsitzende, Bundesaußenminister Genscher, 
dies hier im Hohen Haus noch genauso mit vertre-
ten. Aber am Mittwoch haben Sie dann die Frontbe-
gradigung vorgenommen — Herr Hoppe, Sie etwas 
früher; das gebe ich zu — und hier im Hohen Haus 
erklärt: Das kommt überhaupt nicht in Betracht; die 
Nachteile sind größer als die Vorteile. — Meine Da-
men und Herren, genau dies, eine solche öffentliche 
Diskussion zu führen, ist Gift; sie führt nur zur Ver-
wirrung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Daß in unserem Land Pessimismus, Vertrauens-
verlust, Defätismus um sich greifen, hat seine Ursa-
che nicht nur darin, daß die Probleme objektiv 
schwer genug sind, sondern auch in einem solchen 
Hin und Her. Was die SPD in dieser Hinsicht alles 
bietet, ist noch viel schlimmer. Durch dieses Hin und 
Her seit Wochen geht das letzte Vertrauen in der in-
vestierenden Wirtschaft verloren, die Möglichkeit, in 
die Zukunft schauen und sich auf etwas verlassen zu 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Siehe Sommerpause!) 
Deswegen hat der Vorschlag, Herr Hoppe, den Sie 
vorhin gemacht haben, überhaupt keine Chance. Be-
mühen Sie sich nicht. Sie haben diese Regierung mit 
der SPD gewählt. Sie müssen Ihre Führungsaufgabe 
erfüllen. Die Regierung hat eine Führungsaufgabe. 
Wenn Sie neue Sparvorschläge machen wollen, wer-
den wir sie genauso konstruktiv prüfen, wie wir es in 
der Vergangenheit immer gemacht haben. 
(Lachen und Zurufe von der SPD) 
Aber Sie kriegen ja nicht einmal 100 Millionen DM 
BAföG-Kürzung oder die Umgestaltung zum Darle-
hen zustande. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Arbeitsteilung in einer parlamentarischen De-
mokratie ist völlig eindeutig. Sie haben die Füh-
rungsverantwortung und Führungslast, und wir 
werden konstruktiv prüfen, auch bei der nächsten 
Runde. Herr Hoppe, bitte führen Sie gemeinsam, 
bringen Sie Vorschläge; an uns wird es nicht feh-
len. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, dies ist der dreizehnte 
Bundeshaushalt der SPD/FDP-Regierung, 
(Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Keine 
Glückszahl! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Ach so? — Zurufe von der 
SPD) 
die im Herbst 1969 die Regierungsverantwortung 
übernommen hat. Die Debatte über den Haushalt ist 
nicht nur eine Rechenschaftslegung, sondern auch 
eine Feststellung der Verantwortlichkeiten in einem 
Land. Wie waren denn die Zahlen der Verschuldung 
am Beginn dieser 13 Jahre, und wie ist das Ergebnis 
jetzt? Am 1. Januar 1970 hatte der Bund einen 
Schuldenstand von 45 Milliarden DM. Dabei muß 
man wissen, daß über 30 Milliarden DM Folgen der 
4860 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Dr. Häfele 
Währungsumstellung von 1948 umfassen. In 20 Jah-
ren hat der Bund also nur 14 Milliarden DM Schul-
den gemacht. In diesen 20 Jahren ist dieses Land un-
ter Führung der Union aus den Trümmern zu einem 
blühenden Land geführt worden, mit 14 Milliarden 
DM Neuverschuldung. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Das haben Sie wohl ganz alleine ge
-
macht?) 
In den letzten acht Jahren macht der Bund in jedem 
Jahr allein doppelt soviel an neuen Schulden, wie da-
mals in 20 Jahren. 
(Wehner [SPD]: Selbstgefälligkeit ist auch 
eine Tugend!) 
Wir sind heute bei einem Schuldenstand zum Ende 
des laufenden Jahres von 300 Milliarden DM beim 
Bund allein, bei der öffentlichen Hand von insge-
samt rund 600 Milliarden DM angelangt. 
Nun sagen Sie, Herr Bundeskanzler — und für 
Ihre Einlassung habe ich ein gewisses Verständ-
nis —, im Grunde sei es „provinziell", sich über Fra-
gen der Staatsverschuldung auch nur zu unterhal-
ten, denn es seien internationale Probleme, die auf 
uns gekommen sind; wir seien im Grunde dafür 
nicht verantwortlich. Wenn man Sie hört, Herr Bun-
deskanzler, ist es ausschließlich der Einfluß des 
Auslandes, der uns in diese Fehlentwicklung hinein-
geführt hat. Niemand bestreitet, daß vom Ausland 
schwere Probleme auf uns zugekommen sind. Aber 
einen Haushalt solide zu machen, das ist die erste 
Aufgabe einer nationalen Regierung. Wenn von au-
ßen Herausforderungen kommen, muß man erst 
recht handeln, um den eigenen Haushalt in Ordnung 
zu bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Anhaltende 
Unruhe) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, eine Se-
kunde! 
Meine Damen und Herren, ich bitte wirklich herz-
lich, Platz zu nehmen. Vielleicht könnten auch die 
parlamentarischen Geschäftsführer in ihren Frak-
tionen ein bißchen dafür sorgen, daß sich die Mit-
glieder ihrer eigenen Fraktionen setzen oder ihre 
Gespräche draußen führen. Es ist wirklich kaum 
möglich, sich verständlich zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bitte fortzufahren. 
Dr. Häfele (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, Sie 
machen es sich doch etwas zu einfach, wenn Sie für 
alles und jedes immer andere verantwortlich ma-
chen, wenn Sie auch für den Zustand unserer öffent-
lichen Finanzen ausschließlich das Ausland für ver-
antwortlich erklären. Heute wissen wir, daß die 
Schuldenpolitik der letzten Jahre eine der Ursachen 
für die Erschlaffung in unserem Lande ist, eine der 
Ursachen dafür ist, daß die Arbeitslosigkeit steigt. 
Für die privaten Investitionsmöglichkeiten ist durch 
die Inanspruchnahme des Kapitalmarkts durch die 
öffentliche Hand zuwenig Spielraum vorhanden. 
Jetzt haben Sie nicht einmal mehr den Spielraum  
für auch nur ein paar Milliarden Mark zur Verstär-
kung von öffentlichen Investitionen, die in unserer 
Lage j a durchaus angebracht wären. Herr Bundes-
kanzler, ich muß Sie einmal fragen: Haben Sie sich 
eigentlich noch nie überlegt, ob es nicht unverant-
wortlich war, wie Sie vor der Bundestagswahl vom 
5. Oktober 1980 das Problem der Staatsverschuldung 
bagatellisiert haben, jeden, der seit Jahren gewarnt 
hat, als einen „Panikmacher" abgestempelt haben 
und es geradezu als höchste Staatskunst dargestellt 
haben, durch Staatsverschuldung mehr Beschäfti-
gung zu erzeugen? Genau das Gegenteil hat sich in-
zwischen gezeigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Und dann hat er noch die Bibel 
zitiert!) 
Herr Bundeskanzler, Sie brauchen sich nicht dar-
über zu wundern — ich frage Sie noch einmal, ob Sie 
sich das nicht gelegentlich einmal überlegen —, daß 
im Volk draußen das Wort umgeht, Sie seien der 
„Schuldenkanzler". Sie brauchen sich darüber ange-
sichts Ihres Verhaltens nicht zu wundern. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Darüber lacht er noch! — Weh
ner [SPD]: Unerhört!) 
Herr Finanzminister Matthöfer, Sie haben nun er-
freulicherweise Ihr Bedauern über manches von 
dem ausgedrückt, was Sie am Mittwoch gesagt ha-
ben. Das geht in Ordnung; das ist klar. Ihre heutige 
Rede war eine völlig andere Rede als die vom Mitt-
woch. Trotzdem muß ich Ihnen ein paar Dinge sa-
gen, weil es Ihnen am Mittwoch nicht nur so heraus-
gerutscht ist, sondern weil dahinter mehr steckt und 
wir ja hören, daß draußen eine Strategie der Propa-
ganda vorbereitet wird, die uns gleichsam als die für 
die Arbeitslosigkeit Verantwortlichen in die Ecke 
stellen soll, obwohl die Regierung die Regierungs-
verantwortung trägt. 
(Kühbacher [SPD]: Nun leiden Sie nicht an 
Verfolgungswahn!) 
Sie haben gesagt — das ist Ihre Formel —, die 
„konservative Finanzpolitik" in Amerika und Eng-
land, wie sie auch von der Union betrieben würde — 
die schlimmen Folgen haben Sie an die Wand ge-
malt —, sei an den Problemen der Arbeitslosigkeit 
schuldig. Herr Matthöfer, Sie sollten es sich abge-
wöhnen, dauernd den Schiedsrichter über die An-
strengungen anderer Regierungen zu spielen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Und Sie sollten es sich abgewöhnen, Kläffer 
zu spielen!) 
Andere Regierungen haben mit ihren hausgemach-
ten eigenen Problemen zu tun und versuchen, sie in 
Ordnung zu bringen. Vor allen Dingen versuchen sie, 
die Hinterlassenschaften ihrer eigenen Vorgänger-
regierungen in Ordnung zu bringen. Da sollten Sie 
nicht den Lehrmeister spielen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Wie lange wollen Sie denn noch sabbeln?) 
In diesem Zusammenhang möchte ich noch ein 
Wort zu Ihrer Schelte über den Sachverständigenrat 
sagen. Sie reagieren derartig empfindlich, wenn der 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4861 
Dr. Häfele 
Sachverständigenrat kraft Verpflichtung die Regie-
rung kritisiert und Anregungen für einen besseren 
Weg gibt, daß Sie — Sie haben eine entsprechende 
ungeheure Äußerung getan — den Sachverständi-
genrat am liebsten abschaffen würden, weil er unbe-
queme Kritik geäußert hat. 
(Kühbacher [SPD]: Das ist schlicht 
falsch!) 
Lassen Sie diese arroganten Äußerungen über den 
Sachverständigenrat! Es soll nicht jede unabhängige 
Stelle in Deutschland mundtot gemacht werden, die 
die Regierung kritisiert, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Nein, Sie werden j a auch nicht mundtot ge
-
macht! Sie können ja hier bellen und krie
gen sogar Diäten dafür! — Kühbacher 
[ SPD]: Sie reden wider besseres Wissen, 
Herr Häfele!) 
sondern sie soll ermuntert werden, ihre berechtigte 
Kritik erst recht zu äußern. Herr Matthöfer, wenn 
Sie die Regierungen befreundeter Länder kritisie-
ren, dann tragen Sie genau zu dem bei, was die Re-
gierung in den letzten Wochen ohnedies getan hat, 
nämlich zur Beschädigung des westlichen Bündnis-
ses. 
(Löffler [SPD]: Nun holen Sie alle alten Ka
mellen noch einmal hervor! Das ist ja 
furchtbar!) 
Sie würden es sich auch nicht gefallen lassen, wenn 
die amerikanische Regierung Ihre Finanzpolitik öf-
fentlich so kritisieren würde, wie es am Platz 
wäre. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Treiben Sie uns nicht in eine Ecke, 
(Wehner [SPD]: Sie sind ja in einer Ecke, wo 
andere Leute hinpinkeln!) 
wo wir nicht sind! In Deutschland gab es 20 Jahre 
lang, von 1949 bis 1969, eine „konservative Finanzpo-
litik". Da waren die Finanzen solide, da gab es keine 
Arbeitslosigkeit. Das war „konservative Finanzpoli-
tik". 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nein, meine Damen und Herren, dieser Haushalt 
ist kein Anlaß für neues Vertrauen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Rotes Flick
werk!) 
Deswegen wird er von der CDU/CSU abgelehnt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Sie sehen auch so aus!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
(Beifall bei der SPD) 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Frau 
Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Ich möchte nur noch drei Bemerkungen ma-
chen. Zunächst komme ich zu dem Stichwort 
„Schiedsrichter der Regierung". Ich erhebe mich 
überhaupt nicht zum Schiedsrichter; das habe ich  
auch betont. Wenn Sie allerdings sagen: Dies ist die 
Politik, die wir machen würden, wenn wir die Mehr-
heit hätten!, dann muß es doch wohl erlaubt sein, 
nach drei Jahren zu sagen: Seht euch an, was aus der 
Politik geworden ist, die die gemacht hätten, wenn 
sie die Mehrheit hätten! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich kann Ihnen sagen: Ich habe mit meinem briti-
schen Kollegen, Sir Geoffrey Howe, ein Abkommen: 
Ich darf das sagen, was ich gerade gesagt habe, und 
er wird in England weiter unverdrossen behaupten: 
die deutsche Politik ist so gut, daß wir sie nachah-
men wollen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Zweitens zum Sachverständigenrat. Ich gehöre zu 
denjenigen, die aus der Opposition heraus diesen 
Sachverständigenrat gefordert und dann auch mit 
Ihrer Unterstützung beschlossen haben. Aber „mit 
Ihrer" kann ich ja eigentlich nicht sagen. Leider sind 
die Kollegen, die damals im Wirtschaftsausschuß 
waren, heute nicht mehr hier. Ich denke noch mit 
großer Sympathie zurück an den verehrten Franz 
Böhm, der damals im Wirtschaftsausschuß war. Wir 
haben uns damals in langen Hearings damit be-
schäftigt. Fritz Neumark war da, Oswald von Nell-
Breuning. Wir haben darüber gesprochen, was der 
Sachverständigenrat darf und was nicht. Wir waren 
uns damals auf beiden Seiten — Regierungs- und 
Oppositionsabgeordnete — darüber im klaren, daß 
er etwas Bestimmtes nicht sollte. Er sollte nur Rat 
geben. 
Wenn der Vorsitzende des Sachverständigenrats 
gestern, ohne bei uns zurückzufragen, ob die Illu-
striertenzusammenfassung eines 50minütigen Dis-
kussionsbeitrags in einem Seminar, der nicht zur 
Veröffentlichung bestimmt war, korrekt ist, auf 
mich einschlägt und sagt, ich sei wegen meiner Poli-
tik zwischen die Mühlsteine der Kritik geraten, 
dann sage ich Ihnen: Das ist genau das, was wir da-
mals nicht wollten. 
Wenn das so weitergeht, werde ich als Abgeordne-
ter — ich bin ja Abgeordneter; ich darf Sie darauf 
hinweisen — darauf hinwirken, daß wir nach 20jäh-
riger Erfahrung sagen: Die haben uns gute Dienste 
geleistet, aber jetzt wollen wir dieses Stück Bera-
tungsbürokratie abbauen. Das muß doch möglich 
sein. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Drittens und letztens. Ich habe aufmerksam zuge-
hört. Wenn ich es richtig verstehe, wollen Sie über-
haupt keine Steuererhöhungen, wollen Sie keine hö-
heren Kredite und machen Sie auch keine eigenen 
Sparvorschläge. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die haben wir 
gemacht!) 
— Ich komme gleich dazu. — Ich habe mir, wie Sie 
wissen, alles angehört. Fast jeder Ihrer Redner hat 
Kürzungen kritisiert. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Freiburg) 
Börnsen 
Brandt 
Brandt (Grolsheim) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Dr. Corterier 
Curdt 
Frau Dr. Däubler
-
Gmelin 
Daubertshäuser 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke 
Dr. Ehrenberg 
Eickmeyer 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Engholm 
Esters 
Ewen 
Feile 
Fiebig 
Fischer(Homburg) 
Fischer (Ost hofen) 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Dr. Geßner 
Gilges 
Ginnuttis 
Glombig 
Gnädinger 
Gobrecht 
Grobecker 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Frau Dr. Hartenstein 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herberholz 
Herterich 
Heyenn 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Hofmann (Kronach) 
Dr. Holtz 
Horn 
Huonker 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Junghans 
Jungmann 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kreutzmann 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Dr. h. c. Leber 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Leuschner 
Liedtke 
Dr. Linde 
Lutz 
Mahne 
Marschall 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Matthöfer 
Meinike (Oberhausen) 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Möhring 
Müller (Bayreuth) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Neumann (Ste lle) 
Dr. Nöbel 
Offergeld 
Oostergetelo 
Dr. Osswald 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Pensky 
Peter (Kassel) 
Polkehn 
Poß 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Rayer 
Frau Renger 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Rosenthal 
Roth 
Sander 
Dr. Schachtschabel 
Schäfer (Offenburg) 
Schätz 
Dr. Scheer 
Schirmer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt (Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmidt (Mün chen) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Dr. Schöfberger 
Schreiber (Solingen) 
Schreiner 
Schröder (Hannover) 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Spefk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Dr. Steger 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stockleben 
Stöckl 
4862 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Bundesminister Matthöfer 
Lesen Sie das Protokoll! Sonst sind Sie natürlich all-
gemein für das Streichen, aber da, wo wir verkürzt 
haben, sind Sie jeweils dagegen. Sie haben uns dann 
die Folgen beschrieben. 
(Zuruf des Abg. Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]) 
Eine Ausnahme ist das BAföG; was Sie da wollten, 
konnten wir Ihnen allerdings aus den dargelegten 
Gründen nicht geben. 
Also: keine Steuererhöhungen, keine neuen Kre-
dite, mehr ausgeben, nicht kürzen, aber durch Um-
schichtungen Mittel für Investitionen gewinnen. 
Dies, Herr Häfele, ist das, was ich als Voodoo-Fi-
nanzpolitik bezeichnet habe. Das paßt nicht zusam-
men und entspricht einer magischen Geisteshal-
tung: daß alles schon gutgehen werde, wenn man 
erst einmal dran ist. 
Ich darf Sie bitten — Sie werden gut dabei fah-
ren —: Unterstützen Sie unsere Politik! Das deut-
sche Volk hat bisher im Gegensatz zu anderen Län-
dern hiermit gute Erfahrungen gemacht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Zur dritten Beratung hat die SPD-Fraktion na-
mentliche Abstimmung beantragt. Ich eröffne die 
Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, haben alle Anwesen-
den ihre Stimmkarten abgegeben? — Das scheint 
der Fall zu sein. Ich schließe die Abstimmung und 
bitte um Auszählung. 
Meine Damen und Herren, ich gebe das Ergebnis 
der Abstimmung über das Haushaltsgesetz 1982 be-
kannt. Von den voll stimmberechtigten Mitgliedern 
des Hauses haben 477 ihre Stimme abgegeben. Es 
gab keine ungültigen Stimmen. Mit Ja haben ge-
stimmt 262, 
(Beifall bei der SPD) 
mit Nein haben gestimmt 214; eine Enthaltung. 
Alle 22 Berliner Abgeordneten haben ihre Stimme 
abgegeben. Es gab keine ungültigen Stimmen. Mit 
Ja haben 11 Berliner Abgeordnete gestimmt. Mit 
Nein haben ebenfalls 11 Berliner Abgeordnete ge-
stimmt. 
Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 477 und 22 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	262 und 11 Berliner Abgeordnete 
nein: 214 und 11 Berliner Abgeordnete 
enthalten: 1 
Baack 
Bahr 
Bamberg 
Dr. Bardens 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Biermann 
Bindig 
Ja 
SPD 
Dr. Ahrens 
Amling 
Antretter 
Dr. Apel 
Auch 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4863 
Vizepräsident Frau Renger 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Thüsing 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Topmann 
Frau Traupe 
Dr. Ueberschär 
Urbaniak 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Wallow 
Waltemathe 
Wehner 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wimmer (Eggenfelden) 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram (Recklinghausen) 
Wrede 
Würtz 
Wuttke 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
Berliner Abgeordnete 
Bühling 
Dr. Diederich (Berlin) 
Dr. Dübber 
Egert 
Hitzigrath 
Löffler 
Frau Luuk 
Männing 
Dr. Mitzscherling 
Wartenberg (Berlin) 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bergerowski 
Frau von Braun-Stützer 
Bredehorn 
Cronenberg 
Eimer (Fürth) 
Frau Dr. Engel 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Fromm 
Funke 
Gärtner 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Hölscher 
Holsteg 
Jung (Kandel) 
Kleinert 
Dr. Graf Lambsdorff 
Frau Matthäus-Maier 
Merker 
Mischnick 
Neuhausen 
Frau Noth 
Paintner 
Popp 
Rentrop 
Dr. Riemer 
Rösch 
Ronneburger 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) 
Schmidt (Kempten) 
von Schoeler 
Frau Schuchardt 
Timm 
Dr. Vohrer 
Dr. Wendig 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 
Dr. Zumpfort 
Zywietz 
Berliner Abgeordneter 
Hoppe 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Dr. van Aerssen 
Dr. Althammer 
Dr. Arnold 
Dr. Barzel 
Bayha 
Frau Benedix-Engler 
Berger (Lahnstein) 
Biehle 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Borchert 
Braun 
Breuer 
Broil 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Carstens (Emstek) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dallmeyer 
Daweke 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard (Bad Schwalbach) 
Eymer (Lübeck) 
Dr. Faltlhauser 
Feinendegen 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Franke 
Dr. Friedmann 
Funk (Gutenzell) 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geier 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Götz 
Günther 
Haase (Kassel) 
Dr. Häfele 
Handlos 
Hanz (Dahlen) 
Hartmann 
Hauser (Bonn
-
Bad Godesberg) 
Hauser (Krefeld) 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
von der Heydt 
Freiherr von Massenbach 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Horstmeier 
Dr. Hubrig 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jentsch (Wiesbaden) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Keller 
Kiep 
Dr. Klein (Göttingen) 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Köster 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kraus 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Lampersbach 
Landré 
Dr. Langner 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Dr. Lenz (Bergstraße) 
Lenzer 
Link 
Linsmeier 
Lintner 
Löher 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Magin 
Dr. Marx 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neuhaus 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Frau Pack 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Picard 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Prangenberg 
Dr. Probst 
Rainer 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Röhner 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schmitz (Baesweiler) 
Schmöle 
Dr. Schneider 
Freiherr von Schorlemer 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schröder (Lüneburg) 
Schröder (Wilhelminenhof) 
Dr. Schulte (Schwäbisch 
Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seiters 
Sick 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Volmer 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiskirch (Olpe) 
Weiß 
Werner 
Frau Dr. Wex 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Dr. Zimmermann 
Zink 
4864 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 
Vizepräsident Frau Renger 
Berliner Abgeordnete 
Bahner 
Frau Berger (Berlin) 
Boroffka 
Buschbom 
Dolata 
Dr. Hackel 
Kalisch 
Kittelmann 
Lorenz 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
Enthalten 
fraktionslos 
Hansen 
Damit, meine Damen und Herren, ist das Haus-
haltsgesetz 1982 in dritter Lesung verabschiedet. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sind am Ende unserer Beratungen. Ich berufe 
die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages für 
Mittwoch, den 3. Februar, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.19 Uhr) 
Berichtigung 
80. Sitzung, Seite 4831: In der Liste der entschuldig-
ten Abgeordneten ist statt „Eimer" zu lesen: „Eymer 
(Lübeck)". 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Januar 1982 	4865* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Ertl 22. 1. 
Helmrich 22. 1. 
Frau Huber 22. 1. 
Dr. Jobst 22. 1. 
Kiechle 22. 1. 
Dr. Kreile 22. 1. 
Dr.-Ing. Laermann 22. 1. 
Dr. Mertes (Gerolstein) 22. 1. 
Möllemann 22. 1. 
Müller (Remscheid) 22. 1. 
Rohde 22. 1. 
Frau Roitzsch 22. 1. 
Dr. Solms 22. 1. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim 22. 1. 
Dr. Stark (Nürtingen) 22. 1. 
Graf Stauffenberg 22. 1. 
Walther 22. 1. 
Baron von Wrangel 22. 1. 
Zierer 22. 1. 
Anlage 2 
Ergänzende Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Mahne auf die Frage des 
Abgeordneten Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU) 
(Drucksache 9/1089 Frage 40, 69. Sitzung, Seite 
4012 B): 
Ich komme zurück auf Ihre Frage in der Frage-
stunde des Deutschen Bundestages am 2. Dezember 
1981 und teile Ihnen nachstehend wunschgemäß die 
Verkehrsentwicklung auf den von Ihnen angespro-
chenen Strecken mit: 
Reisenden 
(Reisenden-km je 
Betriebslänge) 
1976 1977 	1978 	1979 1980 
Bayreuth-Warmen-
steinach 604 525 	538 	516 494 
Neustadt-Floß 654 612 579 565 562 
Wiesau-Waldsassen 686 544 	537 	516 476 
Wiesau-Tirschenreuth 697 720 759 699 637 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Für die vorgenannten Strecken liegt aber noch 
kein Antrag des Vorstandes der DB für die Umstel-
lung des Reisezugbetriebes auf Busbedienung vor. 
Auch der Verwaltungsrat hat sich noch nicht mit die-
sen Strecken befaßt. 
Anlage 3 
Ergänzende Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner auf 
die Frage des Abgeordneten Eigen (CDU/CSU) 
(Drucksache 9/1089 Frage 93, 71. Sitzung, Seite 4171, 
Anlage 9): 
Ich komme auf Ihre in der Fragestunde am 4. De-
zember 1981 behandelte Frage wegen unterschiedli-
cher Inlands- und Exportpreise bei Stickstoffdünger 
zurück. In Ergänzung zu der in dieser Fragestunde 
gegebenen Antwort teile ich Ihnen folgendes mit: 
Die in der Veröffentlichung des Kieler Instituts 
für Agrarpolitik und Marktlehre angegebenen In-
landspreise und Exportpreise sind für sich genom-
men richtig, jedoch nicht miteinander vergleichbar. 
Bei den der amtlichen Statistik entnommenen Ex-
portpreisen handelt es sich um Werte frei deutscher 
Grenze, die keine Rabatte und nur eine relativ ge-
ringe Vorfracht enthalten. Nicht eingeschlossen sind 
in ihnen sämtliche Kosten ab deutscher Grenze, z. B. 
Anschlußfrachten zum ausländischen Seehafen, 
Umschlagskosten im ausländischen Seehafen, Ver-
sicherungen, Schiffsfrachten nach Übersee (Haupt-
exportmärkte sind für Harnstoff Indien und VR Chi-
na, für schwefelsaures Ammoniak Brasilien), Grenz-
übergangskosten und Transportkosten im Über-
gangsland. 
Die vom Kieler Institut zum Vergleich herangezo-
genen Inlandspreise sind dagegen Bruttolisten-
preise frei jeder Bahnstation im Bundesgebiet, in de-
nen Rabatte und Frachtkosten enthalten sind. Hier-
bei beziehen sich die Inlandspreise grundsätzlich 
auf 25-t-Bahnwaggons, während der Kalkulation der 
Exportpreise vielfach ganze Schiffsladungen zu-
grunde liegen. 
Im übrigen weise ich darauf hin, daß für die Preis-
gestaltung der Unternehmen im Export die auf den 
jeweiligen Märkten bestehenden Angebots- und 
Nachfragebedingungen erfahrungsgemäß von we-
sentlicher Bedeutung sind.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09081.pdf</pdf_url>
    <id>2717</id>
    <dokumentnummer>09/81</dokumentnummer>
    <datum>1982-01-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
