<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2735</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/118</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1982-10-01</datum>
  <titel>Protokoll der 118. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/118 
Bundestag Deutscher 
Stenographischer Bericht 
118. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Inhalt: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP nach Artikel 67 des 
Grundgesetzes 
— Drucksache 9/2004 — 
Schmidt, Bundeskanzler 	 7159B, 7198 D 
Dr. Barzel CDU/CSU  7166C 
Wehner SPD 	  7173A 
Dr. Geißler CDU/CSU 	 7175B, 7198A 
Mischnick FDP 	  7181A, 7199 D 
Brandt SPD  7185D 
Baum FDP 	  7192C 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 7195C 
Hansen fraktionslos 	  7197A 
Dr. Kohl CDU/CSU  7199A, 7201C 
Dr. Ehmke SPD 	  7200 A 
Rosenthal SPD (Erklärung nach § 31 GO) 7200 B 
Präsident Stücklen   7200C, 7201A, C 
Nächste Sitzung   7201 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 7203* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  7203* A 
Anlage 3 
Alphabetisches Namensverzeichnis der 
Mitglieder des Deutschen Bundestages, die 
über den Antrag gemäß Artikel 67 des 
Grundgesetzes abgestimmt haben . . . 7203* B 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7159 
118. Sitzung 
Bonn, den 1. Oktober 1982 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den einzigen Punkt der Tagesordnung 
auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP nach Artikel 67 des 
Grundgesetzes 
— Drucksache 9/2004 — 
Meine Damen und Herren, in der gestrigen Sit-
zung des Ältestenrates wurde vereinbart, daß zu-
nächst der Herr Bundeskanzler das Wort zur Ab-
gabe einer Erklärung erhält. Das Wort hat der Herr 
Bundeskanzler. 
Schmidt, Bundeskanzler (von der SPD und von Ab-
geordneten der FDP mit Beifall begrüßt): Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Die sozialliberale 
Koalition, deren gewählter Bundeskanzler heute 
durch ein Mißtrauensvotum gestürzt werden soll, 
hat 1980 durch die Wählerinnen und Wähler eine 
überzeugende Bestätigung und einen Auftrag für 
weitere vier Jahre bekommen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Die Mehrheit der Wähler hatte weder 1976 Herrn Dr. 
Kohl noch 1980 Herrn Strauß in das Amt des Bun-
deskanzlers berufen wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Vorsitzende der FDP hatte auf dem Wahlpar-
teitag seiner Partei am 6. Juni 1980 erklärt: „Wer 
FDP wählt, garantiert, daß Schmidt Bundeskanzler 
bleibt ... der Wähler soll wissen, woran er ist, ... 
ohne Wenn und ohne Aber ... Die Entscheidung 
über uns (die FDP) ist die Entscheidung über die 
Fortführung der Koalition." 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Mit meinem Namen, auch auf ihren Wahlplakaten, 
hat die FDP im Oktober 1980 ein sehr gutes Wahler-
gebnis erzielt, und unmittelbar nach der Wahl haben 
die Parteivorsitzenden von SPD und FDP in einer 
gemeinsamen Verlautbarung den Willen zum Zu-
sammenwirken und zur gemeinsamen Verantwor-
tung „für Freiheit und sozialen Fortschritt" auch für 
die kommenden vier Jahre ausdrücklich bekräf-
tigt. 
Seit dem August des vorigen Jahres ist der Vorsit-
zende der FDP zielstrebig und schrittweise von allen 
früheren Erklärungen abgerückt. Am 9. September 
habe ich ihn von dieser Stelle aus zu einer klaren 
Antwort aufgefordert. Es hätte zu der Antwort nur 
eines einzigen Satzes bedurft. Aber dieser eine Satz 
„Wir stehen fest zur sozialliberalen Koalition" wurde 
absichtsvoll vermieden. 
Statt dessen hat die FDP acht Tage später, in der 
Bundestagssitzung am Freitag, dem 17. September, 
diesem Haus und dem deutschen Volk sehr faden-
scheinige Erklärungen vorgetragen. Über viele Jah-
re, Herr Kollege Genscher, werden die Bürger dieses 
Verhalten nicht vergessen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
Am letzten Sonntag hatten die hessischen Wähle-
rinnen und Wähler Gelegenheit, hierzu ihre Mei-
nung zu sagen. Jeder weiß: Die katastrophale Nie-
derlage der FDP in Hessen war die Antwort der 
Wähler auf das Verhalten der FDP-Führung hier in 
Bonn. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Mehr als drei Viertel der Bürgerinnen und Bürger 
sind für Neuwahlen zum Bundestag. Sie empfinden 
die Art des Wechsels, der heute von Ihnen in gehei-
mer Abstimmung herbeigeführt werden soll, als Ver-
trauensbruch. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP) 
Sie sind bitter darüber, vorausgegangene Erklärun-
gen nachträglich als Täuschung bewerten zu müs-
sen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Dabei wissen die Bürger, daß das Grundgesetz Ih
-
nen diese Handlungsweise ermöglicht. Ihre Hand- 
7160 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Bundeskanzler Schmidt 
lungsweise ist zwar legal, aber sie hat keine innere, 
keine moralische Rechtfertigung. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
Und weil Sie alle auf der rechten Seite des Hauses 
dies spüren, haben die Parteien der CDU, der CSU 
und der FDP öffentlich verlauten lassen, sie wollten 
im März 1983 Neuwahlen herbeiführen. Ich setze 
Zweifel in die Aufrichtigkeit dieser Ankündigung. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
Es ist schließlich erst drei Wochen her, daß viele 
CDU- und CSU-Führungspersonen öffentlich und 
dringlich nach Neuwahlen jetzt verlangt haben, 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Sie haben sie 
abgelehnt!) 
tatsächlich aber seither einer Auflösung des Bun-
destages — die Ihnen angeboten war, Herr Kollege 
— und damit einer Neuwahl ausgewichen sind, sorg-
fältig ausgewichen sind. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Dies gilt auch und besonders für den Vorsitzenden 
der CSU. Auch er hat seine Forderung nach Neu-
wahlen jetzt, seit dem hessischen Wahlsonntag und 
dem unerwartet schlechten Abschneiden der CDU, 
zurückgenommen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Deshalb wende ich mich an den Oppositionsfüh-
rer. Herr Dr. Kohl, Sie wissen von dem Brief des 
Herrn Bundespräsidenten, den dieser am 29. Sep-
tember — vorgestern — an unseren Kollegen Bindig 
gerichtet und veröffentlicht hat. Der Bundespräsi-
dent erklärt darin, er könne die von Ihnen ins Auge 
gefaßte Prozedur für Neuwahlen zum Bundestag 
Anfang März 1983 gegenwärtig nicht abschließend 
beurteilen. Er erklärt, seine pflichtgemäß zu tref-
fende Ermessensentscheidung könne unter Abwä-
gung aller relevanten Umstände erst dann getroffen 
werden, wenn ein Bundeskanzler den Bundespräsi-
denten ins Spiel bringt. 
In gebotener Zurückhaltung hat damit der Bun-
despräsident seine verfassungsrechtlichen Beden-
ken gegen die zwischen Ihnen, Herr Dr. Kohl, und 
Herrn Genscher getroffene Abrede zum Ausdruck 
gebracht. 
Ich halte es danach für sehr unwahrscheinlich, 
daß Sie tatsächlich im Januar eine Auflösung des 
Bundestages herbeiführen werden, damit am 
6. März gewählt werden kann. Denn über Ihre Neu-
wahl-Absicht habe ich in dem in den letzten Tagen 
von den deutschen Zeitungen veröffentlichten 
schriftlichen Ergebnis Ihrer Koalitionsgespräche 
mit der FDP auf insgesamt 22 Seiten kein einziges 
Wort finden können. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Herr Dr. Kohl, Sie streben eine andere Bundesre-
gierung an. Weil eine solche Bundesregierung nicht 
aus einem neugewählten Bundestag hervorgehen 
kann, war Ihre bisherige Ankündigung von Neuwah
-
len — wenigstens binnen sechs Monaten — durch-
aus folgerichtig. Sie sollte ja auch aufgebrachte 
Wählerinnen und Wähler beschwichtigen. Ihre 
wahrheitswidrige Parole vom „Staatsnotstand" soll 
ja auch nur davon ablenken, daß Ihnen sofortige 
Neuwahlen unerwünscht sind. Man darf aber eine 
Regierung nicht auf Unklarheiten aufbauen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP) 
Ich höre, daß Ihr Kollege Dr. Barzel nach mir spre-
chen wird. 
(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU/ 
CSU) 
— Ich billige Ihren Beifall an der Stelle. Herr Barzel 
hat manchmal auch meinen Beifall. Aber bitte, Herr 
Dr. Barzel, erklären Sie dann heute morgen für die 
CDU/CSU dem Bundestag gegenüber und damit 
dem ganzen Volk gegenüber — ohne Wenn und 
Aber! —, daß wir am 6. März einen neuen Bundestag 
wählen werden und auf welche Weise Herr Dr. Kohl 
zu diesem Zwecke die Auflösung des Bundestages 
herbeiführen wird. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
und Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Wenn die CDU/CSU eine solche Erklärung heute un-
terlassen sollte, so mag das zwar den FDP-Vorsitzen-
den beruhigen. Aber Sie gefährden damit die Glaub-
würdigkeit von CDU und CSU und FDP insgesamt. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Und Sie würden damit den Eindruck vertiefen, daß 
diese drei Parteien sich hier im Bundeshaus in Bonn 
— weit entfernt von der Stimmung im Lande — zu 
einem Manöver einigen, das von unseren Bürgern 
weit überwiegend mißbilligt wird. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Dieser Regierungswechsel, den Sie anstreben, be-
rührt die Glaubwürdigkeit unserer demokratischen 
Institutionen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP — Oho-Rufe von 
der CDU/CSU) 
Aber auch andere Werte könnten auf dem Spiele ste-
hen. Ich habe die Absicht, mich dazu in zwölf Punk-
ten zu äußern. 
Erstens. Glaubwürdigkeit der Institutionen und 
der handelnden Personen ist eine der unverzichtba-
ren Voraussetzungen für die Lebensfähigkeit einer 
demokratischen Gesellschaft und eines demokrati-
schen Staates. Wenn die Bürger nicht an die ehrli-
chen Absichten der an der Spitze des Staates han-
delnden Personen glauben können, dann wird es den 
Bürgern sehr schwer gemacht, überhaupt an die De-
mokratie zu glauben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP) 
Je größer die Glaubwürdigkeitslücken, desto gerin-
ger die Handlungsfähigkeit von Parlament und Re-
gierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7161 
Bundeskanzler Schmidt 
Aber umgekehrt gilt auch: Je klarer die moralische 
Legitimation einer Regierung — — 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Je klarer ihre moralische Legitimation, desto größer 
ihre Fähigkeit, auch in kritischen Situationen die 
Bürger innerlich für die Regierungshandlungen auf-
zuschließen und zu gewinnen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Ich füge hinzu: In dem Wort Glaubwürdigkeit 
steckt das gewichtige Wort „Würde". 
(Aha-Rufe von der CDU/CSU) 
Unsere Demokratie braucht Würde. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP — Demonstrati-
ver Beifall bei der CDU/CSU) 
Für einen großen Teil der jungen Generation ist die 
Glaubwürdigkeit wichtiger Institutionen gegenwär-
tig stark gefährdet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Viele von uns Älteren finden es schwierig, die kriti-
sche Jugend zu verstehen. Manche von uns — auch 
ich selbst — haben inzwischen manches dazuge-
lernt. Aber es kommt darauf an, daß beide Seiten da-
zulernen, daß beide Seiten sich wirklich ernst neh-
men. 
Wir müssen uns gegenseitig in unseren Sorgen 
und Angsten, aber auch in unseren Hoffnungen und 
in unseren Überzeugungen ernst nehmen und uns 
zu verstehen suchen. Ohne Idealismus der Bürger 
gibt es keinen moralischen Staat; ohne wägende 
Vernunft kann blinder Idealismus zur politischen 
Romantik und damit in Gefahr führen. 
(Beifall bei SPD) 
Zur Glaubwürdigkeit der Demokratie gehört der 
Wechsel der Regierungen. Deshalb beklage ich mich 
nicht, wenn die sozialliberale Bundesregierung ihre 
Verantwortung abgeben muß. Was ich jedoch bekla-
ge, ist der Mangel an Glaubwürdigkeit dieses Wech-
sels und dieser Art eines Regierungswechsels. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Der Stil, die Hektik und Geschäftigkeit, die Hast 
und Eile, in der unzureichende Grundlagen einer 
neuen Regierung aufs Papier gebracht worden sind, 
offenbart eine Geringschätzung der Wähler. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Die Nation hat verstanden, daß ihr Le-
bensinteresse eine Politik der guten Nachbarschaft 
in Mitteleuropa gebietet. Die Erfahrungen des Zwei-
ten Weltkrieges und der Teilung Deutschlands ha-
ben in uns Deutschen eine starke Sehnsucht nach 
der Dauerhaftigkeit des Friedens bewirkt. Deutsche 
Außenpolitik muß vom Geist der Friedensbereit-
schaft und der Friedfertigkeit geprägt sein und blei-
ben. 
Ich füge hinzu: Auch der Friedfertige kann sich 
nicht darauf verlassen, daß seine eigene Friedens-
sehnsucht schon ausreicht, um den Frieden zu be-
wahren. Der Friede muß immer wieder neu gestiftet  
werden. Er muß insbesondere gestiftet werden zwi-
schen solchen Staaten, die sich gegenseitig miß-
trauen und die sich gegenseitig bedrohen. Gerade 
sie müssen miteinander reden und aufeinander hö-
ren. Partnerschaft ist unabweisbar notwendig ge-
rade unter Staaten entgegengesetzter Grundord-
nungen, entgegengesetzter Interessen und Ideolo-
gien. 
Drittens. Wir halten fest an der Europäischen Ge-
meinschaft und am Nordatlantischen Bündnis. Nur 
gemeinsam können wir unsere Freiheiten wahren 
und unseren wirtschaftlichen Wohlstand mehren. 
Diese Gemeinschaften sind und wollen sein Ge-
meinschaften von liberalen, von rechtsstaatlichen 
Demokratien. Sie sind von gemeinsamen Werten ge-
prägt. Dies ist und bleibt, wie ich denke, gemeinsame 
Auffassung aller Parteien dieses Bundestages. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich möchte hinzufügen: Die Nordatlantische Alli-
anz entspricht den gemeinsamen Interessen der Eu-
ropäer und der Nordamerikaner in den USA und in 
Kanada. Nur gemeinsam können sie alle ihre Si-
cherheit und ihre Freiheit, ihren Frieden bewah-
ren. 
Zugleich ist die Allianz eines der wichtigsten Ver-
bindungsglieder für die deutsch-amerikanische 
Freundschaft. Wir Deutsche haben die Freiheits-
rechte des einzelnen als geistiges Erbe aus der gro-
ßen amerikanischen Revolution übernommen. Wir 
sind einander durch Grundwerte verbunden — so 
sehr wir uns auch voneinander unterscheiden. In 
solcher Freundschaft ist gegenseitige Kritik not-
wendig und hilfreich. Wer gegenüber dem Freunde 
Kritik unterdrückt, kann auf die Dauer kein guter 
Freund bleiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer seine eigenen Interessen gegenüber dem 
Freunde nicht vertritt, kann eben dadurch Respekt 
und Freundschaft verlieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Gerade weil ich vier amerikanischen Präsidenten 
und Administrationen ein kritischer Partner gewe-
sen bin, bekenne ich mich in dieser Stunde noch ein-
mal zur deutsch-amerikanischen Freundschaft. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Auch die deutsch-französische Zusammenarbeit 
— vor 20 Jahren von Adenauer und de Gaulle durch 
den Elysee-Vertrag, durch die Umarmung in der 
Kathedrale von Reims eingeleitet — muß ein tragen-
der Pfeiler in der Politik beider Staaten bleiben, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
und zwar unabhängig davon, wer in Paris und wer in 
Bonn die Regierungen führt. Die außerordentlich 
enge Zusammenarbeit mit den französischen Präsi-
denten Giscard d'Estaing und François Mitterrand 
hat mich mit großer politischer und ebenso mit 
menschlicher Befriedigung erfüllt. Wir Sozialdemo-
kraten werden auch in Zukunft beharrlich für eine 
7162 	Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Bundeskanzler Schmidt 
Ausweitung der deutsch-französischen Zusammen-
arbeit eintreten. 
(Beifall bei der SPD) 
Viertens. Deutsche Außenpolitik muß die Aussöh-
nung mit den Nachbarn im Osten weiterhin vertie-
fen. Ungeachtet aller ideologischen, aller außenpoli-
tischen Meinungsunterschiede brauchen wir ein 
Verhältnis guter Nachbarschaft. Die Ostverträge 
müssen nicht nur eingehalten, sondern sie müssen 
auch praktisch angewendet und weiterhin entfaltet 
werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Ich füge hinzu: Dazu gehört auch das auf 25 Jahre 
angelegte wirtschaftliche Kooperationsabkommen 
mit der Sowjetunion. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
FDP) 
Aber die Völker der Sowjetunion, die Völker Osteu-
ropas und wir im Westen, wir haben einander mehr 
zu bieten als Erdgas und als Röhren und als Wei-
zen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir haben uns zu bieten die gemeinsame Erfahrung 
aus dem bisher schrecklichsten Kriege, und — dies 
ist dann eines der versöhnlichen Elemente — wir ha-
ben uns zu bieten wechselseitige Beiträge zur Kul-
tur Europas. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Auch unsere tiefe Bedrückung über das Kriegs-
recht in der Volksrepublik Polen darf und wird unse-
ren Willen zur Versöhnung mit der polnischen Na-
tion nicht beeinträchtigen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Eingedenk der Höhen und schlimmen Tiefen über 
zehn Jahrhunderte deutsch-polnischer Geschichte 
haben mein Amtsvorgänger Willy Brandt und später 
auch ich einen neuen Anfang in den deutsch-polni-
schen Beziehungen eingeleitet; diese bedürfen auch 
in Zukunft aufrichtiger, nicht nachlassender Bemü-
hungen. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
FDP) 
Ich habe gestern den ausländischen Botschaftern 
die Stetigkeit der deutschen Außenpolitik erläutert. 
Herr Dr. Kohl: Sozialdemokraten werden sehr sorg-
fältig darüber wachen, daß die Grundlinien nicht un-
ter dem Deckmantel bloß angeblicher Kontinuität 
und angeblicher Verläßlichkeit verborgen werden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Mertes [Gerol
-
stein] [CDU/CSU]: Ungeheuer!) 
Die Bundesrepublik Deutschland hat gestern in 
New York — da die Zeitungen hier auf innenpoliti-
sche Ereignisse konzentriert sind, ist das gegenwär-
tig noch nicht ins Bewußtsein gedrungen — im Fo-
rum der Vereinten Nationen, in dem Staatsminister 
Wischnewski die Außenpolitik unseres Staates dar- 
legte, eine überwältigende Demonstration des Ver-
trauens der Vertreter aller Staaten der Welt in un-
sere Außenpolitik gefunden. Ich bitte Sie herzlich, 
dieses Kapital zu bewahren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Fünftens. Der Sinn unserer Deutschlandpolitik, 
der innerste Kern, ist die Erhaltung der Einheit der 
Nation. Beide deutschen Staaten sind sich ihrer Ver-
antwortung für den Frieden bewußt. Die Bundesre-
publik darf den Dialog mit der Führung der DDR 
nicht abreißen lassen. Wir müssen alle Chancen 
wahrnehmen, die Zusammengehörigkeit aller Deut-
schen zu stärken und praktisch erlebbar zu ma-
chen. 
Wir dürfen die Hoffnungen der Deutschen in der 
DDR nicht enttäuschen: Die Bürgerinnen und Bür-
ger der DDR müssen täglich spüren können, daß wir 
sie nicht nur unsere Landsleute nennen, sondern 
daß wir ihnen täglich als Landsleute gegenübertre-
ten, daß wir zu ihnen gehören. Daß sie Bürger eines 
anderen Staates sind, darf unsere Haltung nicht be-
einträchtigen. 
Ich füge hinzu: Herr Dr. Kohl, Ihre Koalitionsver-
einbarung, die in allen Zeitungen veröffentlicht wur-
de, enthält bisher zur Deutschlandpolitik nur ein lee-
res Blatt. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Das stimmt doch 
nicht!) 
Ich bitte Sie eindringlich, dieses Blatt auszufüllen 
und sich dabei nicht auf die Wiederholung alter For-
meln zu beschränken. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben meinen Besuch bei dem Generalsekre-
tär der SED kritisiert. Ich aber weiß, daß dieser Be-
such Millionen Deutschen Mut gemacht hat, der Ab-
grenzungsideologie der Funktionäre zu widerste-
hen. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch ich werde den Besuch im Dom zu Güstrow 
nicht vergessen, umgeben von all diesen Sicher-
heitsbeamten, in einer Kirche, in der Bischof Rathke 
zu Herrn Honecker und zu mir über die Friedens-
pflicht des Christenmenschen gesprochen hat. 
Es ist wahr, wir haben an die DDR nichts zu ver-
schenken. Auch in Zukunft muß zäh verhandelt wer-
den. Aber Deutschlandpolitik muß auch in Zukunft 
durch die sprichwörtlichen kleinen Schritte dazu 
helfen, daß Deutsche sich treffen können, daß sie 
miteinander reden können 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
und daß sie sich praktisch als Angehörige eines und 
desselben Volkes erleben. 
Sechstens. Mit der Bundeswehr leisten wir unse-
ren Beitrag zur gemeinsamen westlichen Verteidi-
gung. Sie hat Gewicht im Kräftefeld zwischen West 
und Ost; sie ist ein unübersehbares Element der 
Friedenssicherung. Solange ein einvernehmlich be-
grenztes, niedrigeres Gleichgewicht der Streitkräfte 
nicht erreicht ist, mindestens so lange muß es bei 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7163 
Bundeskanzler Schmidt 
der gemeinsamen westlichen Strategie der Ab-
schreckung bleiben. Das heißt mit anderen Worten: 
Unsere Bundeswehr muß kämpfen können, damit 
sie niemals wirklich zu kämpfen braucht. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Ich füge hinzu: Die Bundeswehr findet in unserem 
Land breite Zustimmung. Die Wehrpflicht, die Theo-
dor Heuss zu Recht „das legitime Kind der Demo-
kratie" genannt hat, ist die notwendige Klammer 
zwischen Armee und Volk. Es befriedigt uns zu se-
hen, daß auch Gewerkschaften und Bundeswehr 
Verständnis füreinander gefunden haben. 
Die Qualität unserer Streitkräfte und unserer Sol-
daten zeigt: Nicht ein hoher Rüstungshaushalt ist 
die Hauptsache, sondern die Männer sind die Haupt-
sache, ihre Motivation und ihre Ausbildung. 
(Beifall bei der SPD) 
Zum ersten Mal seit mehr als hundert Jahren sind 
deutsche Streitkräfte völlig frei davon, ein Faktor 
der Innenpolitik sein zu wollen. Wer geschichtlich 
denken kann, der muß dies als einen unschätzbaren 
Fortschritt bewerten. Wir Sozialdemokraten sind 
stolz darauf, hierzu entscheidend beigetragen zu ha-
ben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer — anders — als Kriegsdienstverweigerer ei-
nen schwierigen Ersatzdienst auf sich nimmt, der 
verdient den gleichen Respekt wie der wehrpflich-
tige Soldat. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Es wird im Interesse der jungen Männer, Herr Dr. 
Kohl und Herr Strauß, höchste Zeit, daß CSU und 
CDU endlich ihren inneren Streit beenden, der 
schon allzu lange die notwendige Novellierung des 
Kriegsdienstverweigerungsrechts behindert hat. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei der FDP) 
Siebtens. Der weltweite Rüstungswettlauf bedroht 
den Frieden. Zur Politik der vereinbarten schrittwei-
sen Abrüstung, des vereinbarten Gleichgewichts auf 
niedrigerer Ebene, gibt es keine vernünftige frie-
denspolitische Alternative. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Denn weder der Westen noch der Osten kann allein 
seinen Frieden garantieren. Sicherer Friede bedarf 
der Sicherheitspartnerschaft beider Seiten, der 
Partnerschaft zum Frieden. 
Ich füge hinzu: als ein Land, das sich verpflichtet 
hat, eigene Atomwaffen weder zu besitzen noch an-
zustreben, muß die Bundesrepublik hartnäckig auf 
unserem vertraglichen Anspruch bestehen, daß die 
Großmächte ihre Kernwaffenarsenale abrüsten. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei der FDP) 
Als ein Stationierungsland haben wir Deutschen ein 
vitales Interesse besonders an den Genfer INF-Ver-
handlungen über Mittelstreckenwaffen. 
Wir müssen diese Verhandlungen kritisch und an-
regend begleiten. Wenn aber die Verhandlungen 
trotz größter Anstrengungen unserer amerikani-
schen Freunde dennoch erfolglos bleiben sollten, so 
brauchen wir ein entsprechendes Gegengewicht ge-
gen die uns bedrohenden sowjetischen SS-20-Rake-
ten. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
FDP und bei der CDU/CSU) 
Verhandlungen und Verträge über Rüstungsbe-
grenzung und Abrüstung sind heute Bestandteil um-
fassender strategischer Konzeptionen geworden. 
Die in Nordamerika und in Europa begonnene öf-
fentliche Strategiediskussion darf nicht abgebro-
chen, sie muß vielmehr vertieft werden. Alle Regie-
rungen — in Ost und West — müssen sich der drin-
genden Frage ihrer Bürger und der Frage der Frie-
densbewegungen in all den Ländern stellen, wie sie 
die Gefahren des Rüstungswettlaufs bannen, wann 
sie endlich aus dem Teufelskreis ausbrechen wol-
len. 
Die Antwort darauf kann nicht in einseitiger Ab-
rüstung liegen, weil sie uns militärisch und politisch 
erpreßbar machen würde. Die Antwort kann ebenso 
wenig in einseitiger Aufrüstung gesucht werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Achtens. Alle Volkswirtschaften befinden sich ge-
genwärtig in einem tief krisenhaften Anpassungs-
prozeß. Dabei hat für uns der Kampf gegen die Ar-
beitslosigkeit — und das heißt, der Kampf für ein 
neues Wirtschaftswachstum — den Vorrang. Auch 
aus eigenem Interesse an Arbeitsplätzen und am 
Wachstum muß die Bundesrepublik fortfahren, ihr 
internationales Gewicht gegen den Protektionismus 
in die Waagschale zu werfen, der sich heute über die 
ganze Welt ausbreitet. 
Binnenwirtschaftlich dürfen weder Bundesregie-
rung noch Landesregierungen und Städte durch 
eine deflationistische Haushaltspolitik zur 
Schrumpfung der Nachfrage beitragen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nachfrageschrumpfung wird nicht zur Belebung der 
Investitionstätigkeit führen. Die Bundesbank muß 
endlich entschieden zur Zinssenkung beitragen. Sie 
hat ihren Spielraum bisher keineswegs ausge-
nutzt. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Ich füge hinzu: Die Spitzenposition unserer 
Volkswirtschaft kann nur dann behauptet werden, 
wenn Leistungwille und Verantwortungsbereit-
schaft der Arbeitnehmer und ihrer Gewerkschaften 
gestärkt werden; nicht aber darf man sie schwächen. 
Die Bewahrung eines stabilen sozialen Sicherungs-
netzes als Ausdruck einer solidarischen Gesell-
schaft und der soziale Konsens sind unerläßliche 
Voraussetzungen dafür. 
Wir haben zwischen zwei extremen ökonomi-
schen Theorien, wie sie heute in einigen Staaten des 
Westens tatsächlich ausprobiert werden, einen mitt-
leren Kurs gewählt. Wir haben weder eine inflationi-
stische Ausweitung des Staatskredits noch eine de- 
7164 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Bundeskanzler Schmidt 
flationistische Schrumpfungspolitik betrieben. Dies 
hat sich ausgezahlt: Unsere Zahlungsbilanz ist ge-
sund, unsere Währung ist stabil, der Preisanstieg in 
der Bundesrepublik ist der geringste in der Europäi-
schen Gemeinschaft, aber unsere realen Löhne sind 
die höchsten in der Europäischen Gemeinschaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich warne vor den Folgen einer deflationistischen 
Politik. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
CDU, CSU und FDP wollen nach ihren veröffentlich-
ten Vereinbarungen die Haushalte kürzen und da-
mit die allgemeine Nachfrage senken oder drosseln. 
Sie wollen für die Wirtschaft Steuern senken, ob-
gleich schon heute die steuerliche Situation für die 
Unternehmen die günstigste seit der Währungsre-
form ist, schon heute! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Es soll hier „Angebotspolitik" kopiert werden. Sie 
wird genau wie in Amerika, wo das zwei Jahre frü-
her probiert wurde, im Ergebnis zu stärkerer Ar-
beitslosigkeit führen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Sache wird nicht dadurch besser, daß CDU/ 
CSU und FDP-Führung die Steuervergünstigungen 
durch eine Umsatzsteuererhöhung ausgleichen wol-
len, die jedermann tragen muß und die Sie, meine 
Damen und Herren von der CDU, uns Anfang des 
Jahres, als wir sie für die Investitionszulage verwen-
den wollten, mit der Begründung angeblicher Wirt-
schaftsfeindlichkeit abgelehnt haben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP) 
Das Monstrum einer Zwangsanleihe erhöht völlig 
überflüssigerweise die von Ihnen bisher so laut be-
klagte Staatsverschuldung. 
(Beifall bei der SPD) 
Ökonomisch hat die Zwangsanleihe keinen Sinn; sie 
ist eine Konstruktion, die nur den Zweck hat, das Ge-
sicht des früheren Wirtschaftsministers wahren zu 
helfen. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Gesamtansatz Ihrer öffentlich dargelegten Fi-
nanz- und Wirtschaftspolitik ist verfehlt. Er kann be-
stenfalls eine kurze Scheinblüte auslösen, 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
die nach wenigen Monaten einer sich verstärkenden 
Arbeitslosigkeit weichen wird. 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
Ich verstehe, daß Sie für diesen Fall schon heute vor-
bauen möchten, indem Sie den Sozialdemokraten 
nachträglich und wider besseres Wissen Schuld an-
lasten wollen. Aber der kritische Bürger durch-
schaut diese Absicht Ihrer bösen Legendenbil-
dung! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Neuntens. Wir alle spüren, wie im Westen, in den 
kommunistischen Ländern, auch in der Dritten Welt 
Millionen Menschen sich immer stärker um ihre na-
türliche Umwelt sorgen. Jeder verantwortliche Poli-
tiker und Unternehmensleiter, auch wenn es unbe-
quem ist, muß in jedem Einzelfall einen vertretbaren 
Ausgleich zwischen ökonomischen und Umwelt-
schutzinteressen zustande bringen. Wer in Zukunft 
sichere Arbeitsplätze will, der muß deren Auswir-
kungen auf die Umwelt berücksichtigen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Wer das Recht auf eine lebensfähige Umwelt ver-
tritt, der muß gleichzeitig für Arbeitsplätze sorgen, 
die ihrerseits lebensfähig sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich füge hinzu: Umweltschutz gehört zu den Kern-
bereichen sozialliberaler Übereinstimmung. Im Ko-
alitionspapier von CDU/CSU und FDP finde ich dazu 
fast überhaupt nichts. 
(Hört! Hört! bei der SPD — Zustimmung bei 
Abgeordneten der FDP) 
Will eigentlich die FDP-Führung ihr umweltpoliti-
sches Programm völlig vergessen? Der Schutz der 
natürlichen Umwelt bedarf auch internationaler An-
strengungen. Er bedarf der Verträge, wenn die Aus-
rottung der Fischbestände in den Weltmeeren, wenn 
die Anreicherung der Atmosphäre mit Kohlendioxid 
und wenn die Ausbreitung des schwefelsauren Re-
gens tatsächlich verhindert werden sollen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Zehntens. In aller Welt gefährdet die Stagnation 
der Wirtschaft oder zu geringes Wachstum die Fi-
nanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Die 
Dynamik dieser Systeme muß deshalb begrenzt 
werden. Dies darf aber nicht so weit gehen, daß die 
Lebensrisiken auf den einzelnen zurückgewälzt 
werden. Das Prinzip der Solidarität mit dem Schwä-
cheren darf nicht außer Kraft gesetzt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich füge hinzu: Wir haben die höchsten realen 
Renten und fast die höchsten Sozialleistungen in 
Europa erreicht. Sie sollten und dürfen nicht stärker 
eingeschränkt werden, als dies aus finanziellen 
Gründen unerläßlich ist. Eine Einschränkung aus 
ideologischen Gründen hat keinerlei Rechtferti-
gung. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten warnen vor einer Umver-
teilung von unten nach oben! 
(Erneuter Beifall bei der SPD) 
Sie wollen die Mieter zugunsten der Vermieter 
und der Bauherren belasten. Gleichzeitig wollen Sie 
das Wohngeld kürzen, gleichzeitig sollen Bildungs-
chancen beeinträchtigt und gekürzt werden. Sozial-
hilfeempfänger sollen in stärkerer Weise zu Opfern 
herangezogen werden als leistungsfähige Einkom- 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7165 
Bundeskanzler Schmidt 
mensbezieher. Der gewerkschaftliche Protest dage-
gen ist sehr einleuchtend. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten sehen in der Ergänzungs-
abgabe ein geeignetes Instrument sozialer Gerech-
tigkeit. Wenn aber nun die Bessergestellten die von 
Ihnen erfundene Zwangsanleihe später zurücker-
halten sollen — übrigens, Graf Lambsdorff, welch 
ungeheuer marktwirtschaftliches Instrument, diese 
Zwangsanleihe! —, 
(Heiterkeit und lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
wenn diese Anleihe der Besserverdienenden ihnen 
später zurückgezahlt werden soll, während doch die 
Opfer der Schüler und Lehrlinge, der Sozialhil-
feempfänger, die Opfer der Rentner, Wohngeldbe-
zieher und Kindergeldempfänger endgültig gemeint 
sind und nie zurückgegeben werden, dann hat das 
mit sozialem Ausgleich nichts mehr zu tun. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Und dann wollen Sie zu allem Überfluß den bis zu 
15 000 DM im Jahr betragenden steuerlichen Split-
ting-Vorteil für Ehepaare mit hohen Einkommen 
auch noch bestehen lassen, statt ihn wenigstens ein-
zuschränken. 
Elftens. Das Grundgesetz verpflichtet unseren 
Staat zur Gerechtigkeit. Notwendige Opfer sind mo-
ralisch und politisch nur dann zu vertreten, wenn sie 
gerecht verteilt werden, d. h. hier: Wenn jedermann 
nach Maßgabe seiner wirtschaftlichen Leistungsfä-
higkeit herangezogen wird. Wir Sozialdemokraten 
werden jedem Versuch entgegentreten, soziale Ge-
rechtigkeit zurückzudrängen und durch das Ellbo-
genprinzip zu ersetzen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Zwölftens. Eine menschliche Gesellschaft bedarf 
der inneren Liberalität. Über die Qualität unserer 
Demokratie entscheidet zuallererst der Respekt vor 
der Freiheit und der Würde des anderen, d. h. ent-
scheidet zuallererst das Maß an innerer Liberalität, 
die wir tatsächlich üben und bewahren. Ohne ge-
lebte Freiheit gibt es keine politische Kultur. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich wurde dieser Tage gebeten — das füge ich 
hinzu —, meine Empfindungen während der lang 
andauernden Entführung von Hanns Martin 
Schleyer und der damit verbundenen Verbrechen zu 
beschreiben. Ich habe sicherlich für die Kollegen aus 
der CDU/CSU und der FDP, die daran beteiligt wa-
ren, mit geantwortet. Es schien dem Fragesteller un-
vermeidlich, danach zu fragen, ob wir uns damals an 
der Staatsräson ausgerichtet hätten. Aber in Wirk-
lichkeit hat sich unser Handeln nicht an Staatsräson 
orientiert, sondern an unseren Grundwerten, an der 
Notwendigkeit, die innere Freiheitlichkeit unseres 
Gemeinwesens zu verteidigen, die wir nur durch Fe-
stigkeit gegenüber ihren Verächtern und ihren Fein-
den verteidigen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Die freiheitliche Gesellschaft, die offene Gesell-
schaft hat millionenfach Fürsprecher und Verteidi-
ger. Ich zitiere aus den Freiburger Thesen der 
FDP: 
Diese neue Phase 
— das ist vor gut zehn Jahren geschrieben und be-
schlossen worden — 
der Demokratisierung und Liberalisierung, im 
ursprünglichen und nicht dem heute oft miß-
brauchten Sinne dieser Worte, entspringt aus ei-
nem gewandelten Verständnis der Freiheit, das 
dem modernen Liberalismus die neue politische 
Dimension eines nicht mehr nur Demokrati-
schen, sondern zugleich Sozialen Liberalismus 
erschließt ... Nicht nur auf Freiheiten und 
Rechte als bloß formale Garantien ..., sondern 
als soziale Chancen in der alltäglichen Wirklich-
keit ... kommt es ... an. 
Dem stimmen wir Sozialdemokraten immer noch zu, 
immer noch! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP) 
Der beabsichtigte personelle Wechsel im Amt des 
Bundesministers des Innern muß aber ebenso Be-
sorgnis erwecken wie die fast völlige Ausklamme-
rung der Rechts- und Innenpolitik aus Ihrer Koali-
tionsvereinbarung. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei Abgeordneten der FDP) 
Die meisten jungen Menschen sind sich der Frei-
heitlichkeit unseres Staates bewußt, auch wenn sie 
keineswegs allem zustimmen, was in unserem Staat 
geschieht; das tun wir ja auch nicht, und sie tun es 
noch weniger. Aber es gibt auch Gruppen, die den 
Wert der Freiheit unterschätzen. Wir wollen jene 
neue Gruppe, die jetzt in den Hessischen Landtag 
einziehen wird, nicht unter Quarantäne stellen. Aber 
die Wortführer der Grünen müssen wissen, daß die 
freiheitlich-demokratische Ordnung nicht zur Dis-
position steht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sie müssen Klarheit darüber gewinnen, daß die 
Demokratie Gewalt als Mittel zur Durchsetzung ei-
nes politischen Zieles nicht verträgt, 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
FDP) 
ja, daß die Demokratie sich gegen Gewaltanwen-
dung zu wehren hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Recht, für Veränderung und Reform einzutre-
ten, haben junge Bürger weiß Gott genauso wie wir 
hier im Bundestag. Aber sie können sich nur legiti-
mieren, soweit sie sich ohne Wenn und Aber zur par-
lamentarisch-demokratischen Verantwortung be-
kennen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Zum Schluß, meine Damen und Herren: Wir Sozi-
aldemokraten haben — bei wachsenden wirtschaft-
lichen und sozialen Schwierigkeiten in der ganzen 
7166 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Bundeskanzler Schmidt 
Welt — unseren Kurs des Ausgleichs zwischen den 
sich widerstreitenden Interessen seit langen Jahren 
beharrlich und kontinuierlich verfolgt. Die Thesen, 
die ich Ihnen heute vorgetragen habe, habe ich als 
Sozialdemokrat in ähnlichen Worten schon vor acht-
einhalb Jahren in die damaligen Koalitionsverhand-
lungen eingebracht, genau wie die damaligen Koali-
tionspartner ihre Vorstellungen eingebracht haben. 
Daraus ist dann ein gemeinsamer Weg geformt wor-
den. Diese Thesen, die schon damals galten, gelten 
ebenso für die Gegenwart und sie gelten ebenso für 
die überschaubare Zukunft. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß, daß viele treue Liberale unseren und 
meinen Kurs innerlich bejahen. Tausende haben 
mir in den letzten Tagen in diesem Sinne geschrie-
ben und telegrafiert. 
Ich habe Anlaß, mich weiterhin vielen Männern 
und vor allem Frauen in der FDP — meinen Respekt 
vor den wackeren Frauen der FDP-Fraktion! — 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
politisch, aber auch persönlich verbunden zu fühlen, 
mit denen ich seit 1969 an der Seite Willy Brandts, an 
der Seite Herbert Wehners zusammengearbeitet 
habe. Die hier gewachsenen politischen und 
menschlichen Gemeinsamkeiten können durch tak-
tische Wendemanöver nicht ausgelöscht werden, 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
sondern sie werden fortbestehen und gewiß auch 
wieder erlebbar werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich habe der sozialliberalen Koalition 13 Jahre 
lang gedient. Ich habe dies aus Überzeugung und mit 
innerer Befriedigung getan, weil ich wußte, daß dies 
ein notwendiger Dienst an unserem Land und an der 
geteilten Nation war. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich habe unserem Land, unserem Staat in verschie-
denen Ämtern dienen dürfen. Dabei kommt viel poli-
tische Erfahrung, viel Lebenserfahrung zusammen. 
Ich denke in Dankbarkeit an diejenigen, die mich in 
diese Ämter berufen haben, und in Dankbarkeit an 
jene, die mir in meinem Dienst geholfen haben. 
Aber heute richten wir Sozialdemokraten den 
Blick nach vorne. Wir wissen, daß Millionen von Ar-
beitnehmern ihre Hoffnung auf die Sozialdemokra-
tische Partei Deutschlands als diejenige Kraft set-
zen, die beharrlich für soziale Gerechtigkeit kämp-
fen wird. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Wir wissen, daß Hunderttausende Menschen in 
schreibenden und lehrenden Berufen, Gewerbetrei-
bende, Selbständige, Menschen in helfenden und 
heilenden Berufen, in künstlerischen Berufen ihr 
Vertrauen in unserer Liberalität gesetzt haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wissen, daß nicht nur Millionen junger Men-
schen, sondern auch Millionen alter Menschen uns 
mehr Chancengleichheit verdanken und daß sie des-
halb auch weiterhin auf uns Sozialdemokraten rech-
nen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein letztes Wort: Ich weiß, daß diese Stunde von 
den Deutschen in der DDR und ebenso in der Bun-
desrepublik mit Besorgnis im Fernsehen verfolgt 
wird. Sie alle vertrauen unserer Politik der guten 
Nachbarschaft und unserer Friedenspolitik. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten sind für dieses Vertrauen 
dankbar. Wir werden es auch in Zukunft nicht ent-
täuschen. Jedermann darf und jedermann muß mit 
unserer Stetigkeit rechnen. — Herzlichen Dank. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD — Die Abgeordneten der SPD erhaben 
sich — Beifall bei Abgeordneten der FDP — 
Erster Bürgermeister Dr. von Dohnanyi 
[Hamburg] begibt sich zur Regierungsbank 
und reicht Bundeskanzler Schmidt die 
Hand) 
Präsident Stücklen: Das Wort zur Begründung des 
Antrags der Fraktionen der CDU/CSU und der FDP 
auf Drucksache 9/2004 hat der Herr Abgeordnete Dr. 
Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) (von den Abgeordneten der 
CDU/CSU mit Beifall begrüßt): Herr Präsident! 
Meine Damen und meine Herren! Sie haben, Herr 
Bundeskanzler, mit wohlgesetzten Worten noch ein-
mal die Leitlinien Ihrer Politik vorgetragen. Das ist 
Ihr gutes Recht. Demjenigen, der diese Leitlinien 
nun seit Jahren kennt, fällt aber auf, daß Sie es so-
eben unterlassen haben, zwei Ihrer Prinzipien und 
Versprechungen in Erinnerung zu rufen: die Vollbe-
schäftigung und die Stabilität. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dazu schweigen Sie sich aus Gründen aus, auf die 
ich noch zusprechen kommen werde. 
Ich möchte zunächst nur die Frage stellen, Herr 
Bundeskanzler: In dieser Stunde wäre es doch bes-
ser, redlicher und — um Ihr Wort aufzunehmen — 
würdevoller gewesen, wenn der Kanzler der Bundes-
republik Deutschland hier Rechenschaft gegeben 
hätte, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Rechenschaft über Soll und Haben, über Verspro-
chen und über Gehalten. Statt dessen polemisiert 
der Bundeskanzler gegen uns in der Opposition. 
Meine Damen, meine Herren, zunächst: Sie kön-
nen sich doch vorstellen, Herr Bundeskanzler, daß 
es eine falsche Information gewesen sein muß, wenn 
Sie Herrn Kohl, Herrn Genscher und mich kennen, 
daß bei Deutschlandpolitik eine leere Seite daste-
he. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe hier die beschriebene Seite mit. Sie ist eng 
beschrieben, und man könnte daraus, wenn man das 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7167 
Dr. Barzel 
in „Kanzlerbuchstaben" schreiben würde, mehrere 
machen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Von Herrn Mertes, der das für uns gemacht hat und 
der wirklich unbestritten zuverlässig ist, habe ich 
die Notiz: „Liegt seit Dienstag, 28. September, 
17 Uhr, der Öffentlichkeit vor". 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Eine Kenntnis hätte Ihnen möglich sein müssen. Ich 
lese das nicht vor. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Aber die Un-
wahrheit sagen! — Zurufe von der SPD) 
— Nun warten Sie es doch ab; denn Sie müssen doch 
auch noch ein bißchen hören, wenn die Regierungs-
erklärung abgegeben wird. Das, was hier notwendig 
ist, werden Sie schon noch hören. Das war sicher 
eine Fehlanzeige, ausgerechnet mit mir: leeres Blatt 
bei Deutschlandpolitik. 
Meine Damen, meine Herren, Sie sprachen die 
Anleihe an, Herr Bundeskanzler. Wenn Sie genau le-
sen, wissen Sie doch, daß sie nicht fällig wird, wenn 
die Herren, die soviel verdienen, investieren. Dies ist 
also ein Investitionsanreiz. Das sollte eigentlich 
doch deutlich werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit den Ellenbogen können wir gar nicht gemeint 
sein. 
(Lachen bei der SPD) 
Ich will hier nicht zitieren, was die größte deutsche 
Tageszeitung heute zu den Ellenbogen der Arbeits-
losen und derer vor dem Konkursrichter schreibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Hier muß mit aller Klarheit und Deutlichkeit festge-
halten werden: Sie, die Sozialdemokraten, verant-
worten, was nun zur Rettung leider getan werden 
muß. Nicht die, welche den Karren aus dem Dreck 
ziehen müssen, sind schuld, sondern die, die ihn so-
weit in den Schlamm gefahren haben. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Bra-
vo-Rufe von der CDU/CSU— Löffler [SPD]: 
Sie werfen mit dem Schlamm! Sie fangen 
an, damit zu werfen ! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Unser Volk arbeitet hart in allen seinen Schichten, 
und es leistet Großes. Hier muß jeder Qualitätsar-
beit leisten, auch Qualitätszwischenrufe machen, 
Herr Kollege Löffler. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es hat deshalb einen Anspruch auf eine entspre-
chende Politik. Mit der faulen Ausrede: Regt euch 
nicht auf, woanders ist es schlimmer, kommt auf die 
Dauer keiner durch, wie wir heute sehen, auch kein 
Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, dieses Volk, dem wir 
dienen und für das zu handeln wir gewählt sind, hat 
Anspruch auf eine Regierung mit einer Mehrheit 
und mit einer qualitativen Leistung. Die alte Mehr-
heit zerbrach. CDU/CSU und FDP haben durch ge-
meinsame Antworten auf anstehende Fragen eine 
neue Mehrheit gebildet. Entsprechend haben wir 
fristgerecht den Antrag gestellt, der Ihnen auf 
Drucksache 9/2004 vorliegt. Er lautet: 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und FDP 
nach Artikel 67 des Grundgesetzes 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Deutsche Bundestag spricht Bundeskanz-
ler Helmut Schmidt das Mißtrauen aus und 
wählt als seinen Nachfolger den Abgeordneten 
Dr. Helmut Kohl zum Bundeskanzler der Bun-
desrepublik Deutschland. 
Der Bundespräsident wird ersucht, Bundes-
kanzler Helmut Schmidt zu entlassen. 
So dieser Antrag. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Meine Damen und Herren! Ich bitte die Mehrheit 
dieses Hauses, diesen Antrag anzunehmen und so 
den Weg freizumachen für einen neuen Anfang. 
Und wenn Sie hier über Wahlen sprechen, Herr 
Bundeskanzler, so kennen Sie unsere schriftlich vor-
liegende Verabredung, und Sie kennen das Grund-
gesetz und das Parteiengesetz und die notwendige 
Frist von 60 Tagen. 
Wir halten es für erforderlich, vorher das Signal 
der Wende zu geben, um deutlich zu machen: Hier 
beginnt eine neue Politik, die nicht nach mehr Staat, 
sondern nach mehr Bürgerfreiheit und mehr realer 
sozialer Gerechtigkeit verlangt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Bei
fall bei Abgeordneten der FDP — Zurufe 
von der SPD: Neuwahlen! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
— Das haben wir doch beantwortet! Das ist doch al-
les vorgelegt! 
(Anhaltende Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, mit diesem Antrag 
kehren wir zur Normalität zurück, indem die stärk-
ste Fraktion den Kanzler stellt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Bei
fall bei Abgeordneten der FDP) 
Unser Volk wählt Abgeordnete. Unser Volk wählt 
am Wahltag nicht den Kanzler. Der Kanzler stellte 
das soeben alles auf den Kopf. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Deshalb ist es notwendig, den Art. 38 des Grundge-
setzes noch einmal in die Erinnerung zu rufen. Da 
heißt es: 
Die Abgeordneten des Deutschen Bundestages 
werden in allgemeiner, unmittelbarer, freier, 
gleicher und geheimer Wahl gewählt. Sie sind 
Vertreter des ganzen Volkes, an Aufträge und 
Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Ge-
wissen unterworfen. 
(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen) 
7168 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Dr. Barzel 
Allein das, was hier steht und dem wir soeben mit 
Recht alle zugestimmt haben — wie sollte es anders 
sein! —, allein das ist der Wählerauftrag. 
(Unruhe bei der SPD) 
Wenn wir also heute einen anderen Bundeskanz-
ler wählen, so machen wir legitimen Gebrauch von 
Art. 67 des Grundgesetzes. 
Auf eben diese Weise hat die SPD im Lande Nord-
rhein-Westfalen, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
das eine ähnliche Verfassung wie der Bund hat, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Ja!) 
früher die CDU-Ministerpräsidenten Karl Arnold 
und Franz Meyers ersetzt durch die SPD- Minister-
präsidenten Steinhoff und Kühn. Wir, meine Damen 
und Herren, haben da nicht „Verrat!" gerufen. Wir 
haben das als Demokraten respektiert, weil das 
Grundrecht der Gewissensfreiheit der Abgeordne-
ten den ersten Rang in diesem Staat haben muß. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Wenn Sie jetzt hier so ganz anders reagieren und 
reagieren lassen — gestern auf dem Bonner Markt-
platz; das gehört ja wohl alles dazu, meine Damen 
und meine Herren —, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
dann offenbart das — es tut mir leid — doch eine 
Moral zur Auswahl, Herr Kollege Brandt, nicht 
wahr: Wenn wir etwas machen, ist es verwerflich; 
wenn Sie das Recht anwenden, ist das natürliche 
Moral. Das ist eine doppelte Moral und verrät — es 
tut mir leid — eine gespaltene Zunge. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU — Beifall bei Abgeordneten der 
FDP — Zurufe von der SPD) 
Und wenn der Bundeskanzler die Glaubwürdig-
keit der deutschen Politik hier so groß herausstellt 
— was ich sehr gut finde —, dann sollten sich doch 
einmal die beiden Kollegen, die da nebeneinander 
sitzen: der Parteivorsitzende und der Fraktionsvor-
sitzende der SPD, darüber unterhalten, was es hier 
eigentlich in diesem Hause früher einmal zu einem 
Zeitpunkt im Jahre 1972 gegeben hat, meine Damen 
und meine Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Und wenn Sie von Glaubwürdigkeit sprechen, 
Herr Bundeskanzler, und dabei an die Jugend den-
ken, muß ich sagen: Den jungen Menschen hat man 
versprochen, alles sei konfliktfrei machbar. Und 
dann kam wegen eines Konflikts in Afghanistan 
eine Situation, daß sie nicht einmal zur Olympiade 
fahren durften. Und die Macher sind so weit, daß sie 
heute nicht einmal imstande sind, für junge Men-
schen Arbeit und Ausbildung ausreichend zu si-
chern. Dies produziert Enttäuschungen und dies 
sind bleibende Beeinträchtigungen von Glaubwür-
digkeit, die, meine Damen und Herren, nicht die Op-
position, die diese noch im Amt befindliche Regie-
rung allein verantwortet. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, es kann niemand über-
sehen — wir haben dies ja schon in früheren Debat-
ten hier ausgeführt —, daß die Sozialdemokratische 
Partei Deutschlands regierungsunfähig geworden 
ist. Trotzdem finden Sie den traurigen Mut, auf uns 
zu schimpfen — denken Sie mal an das Flugblatt von 
gestern —, die nun wieder in Ordnung bringen müs-
sen, was Sie hinterlassen. Sie hinterlassen, meine 
Damen und Herren, geplünderte Kassen und Sie 
hinterlassen Massenarbeitslosigkeit und die um die 
bessere Zukunft geprellten jungen Menschen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber Sie verunglimpfen uns — — 
(Brandt [SPD]: War das an die Adresse der 
FDP gerichtet?) 
— Sie machten krank, Herr Kollege Brandt. Und 
nun wird man schimpfen auf die Ärzte und die 
Schwestern und die Pfleger, die da ankommen, um 
das wieder in Ordnung zu bringen. Sie sind verant-
wortlich für die Übel. Sie kamen, meine Damen und 
Herren — das war Ihr lautstarkes Versprechen, Sie 
erinnern sich doch noch, Herr Kollege Brandt —, um 
das „moderne Deutschland" zu bauen. Nun gehen 
Sie, weil Sie ein blühendes Gemeinwesen, das Sie 
übernahmen, in ein krisengeschütteltes Land ver-
wandelt haben. Das ist die Lage. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Zu
-
rufe von der SPD) 
Und ich sage, meine Damen, meine Herren, egal, wie 
Sie darauf reagieren, weil dies meine Meinung ist, 
ich sage von dieser Stelle: Hut ab vor Herrn Gen-
scher, der gehandelt hat, damit nicht alles noch 
schlimmer wird und weiter bergab geht. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU — Zuruf von der SPD: Das glau
ben Sie ja selber nicht! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Hätten Sie, Herr Bundeskanzler, mit gleicher Härte 
und Konsequenz die verabredete Politik in Ihrer 
Partei durchgesetzt, Sie wären nicht an dem Tag, 
den Sie heute erleben müssen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Brandt, auch wenn Sie, was Sie offen-
bar wollen, aus einer früheren — ich weiß nicht ge-
nau —, aus einer bisherigen Arbeiterpartei — ich 
sage das mit Respekt — eine schwammige Bewe-
gung machen wollen, es bleiben diese Schatten von 
enttäuschten jungen Menschen, von Reformruinen, 
von Arbeitslosen, die diesen Weg säumen. Das bleibt 
Ihnen lange, lange Zeit erhalten, und ich glaube 
eben nicht, Herr Bundeskanzler, daß diese Men-
schen noch das Vertrauen in sozialdemokratische 
Politik haben. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Zu
rufe von der SPD) 
Deshalb werden wir ja wählen. 
(Zuruf von der SPD: Das haben wir gestern 
gesehen!) 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7169 
Dr. Barzel 
— Ja, Hamburg; ich kenne auch ein paar Länder. Es 
ist ja bemerkenswert — —
(Abg. Löffler [SPD] zeigt die Plakette „Wir 
wollen wählen. Jetzt. SPD") 
— Ja, ich sehe es schon, Herr Löffler, daß Sie mit ei-
ner Plakette hier ins Haus kommen. Das ist ein ganz 
neues Stilgefühl. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen, meine Herren, ich weiß natürlich 
zu schätzen, was der Kanzler gestern hier in Bonn 
und Herr Wischnewski gestern in New York über die 
künftige Verläßlichkeit der deutschen Politik gesagt 
haben. Nur, was die SPD gleichzeitig hier in Bonn 
veranstaltete, das kann ich auch nicht übersehen. 
Meine Damen und Herren, wer gestern abend die 
Nachrichten hörte und sah, konnte unschwer erken-
nen, warum auch aus außenpolitischen Gründen die 
alte Koalition zerbrach. Hie Brandt und Eppler, da 
Schmidt und Wischnewski, so kann Deutschland 
nicht gut regiert werden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
bei der FDP) 
In der Welt um uns reden ja nicht nur Diplomaten. 
Da fragt man doch laut und seriös in allen großen 
Zeitungen: Was ist mit den Deutschen los? Die Ver-
läßlichkeit unseres Wortes wird doch angezweifelt 
wie die Berechenbarkeit unserer Haltung. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ja, meine Damen, meine Herren, da wurde doch 
mit Frankreich etwas feierlich unterschrieben und 
unterzeichnet, und das fand dann nicht statt. Das 
Wort wurde nicht gehalten. Da gibt man dem Bünd-
nis sein Wort und kommt nach Hause und macht an 
der Zusage ein Fragezeichen. Das ist doch keine ver-
läßliche Politik. Da wurde doch zum Osten — wir ha-
ben es oft genug hier behandelt — eine Politik Kasse 
gegen Hoffnung gemacht statt Leistung um Gegen-
leistung. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, auf diese Weise ist der 
Friede nicht sicherer geworden. 
Hundert sogenannte lokale Kriege mit 35 Millio-
nen Kriegstoten gab es rund um die Welt seit dem 
Zweiten Weltkrieg, also nach 1945. Hier in Europa 
gab es das nicht, weil in seinem freien Teil — und 
das ist der eine Grund — unter Adenauer eine eur-
päische Friedensordnung geschaffen wurde, die ei-
nen Krieg im freien Europa untereinander oder ge-
geneinander nicht nur undenkbar, sondern unmög-
lich macht, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und weil — und das ist das andere —, auch unter 
Adenauer, die auf der militärischen Anwesenheit 
der USA beruhende Abschreckung hier Frieden si-
chert. Meine Damen und Herren, solange wir kon-
trollierte Abrüstung, die wir wollen, nicht haben, 
brauchen wir Frieden durch Abschreckung. Wer 
diese Abschreckung beschädigt, gefährdet den Frie-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Zu diesen Fragen habe ich hier in früheren Debat-
ten gesprochen. Ich will das nicht wiederholen, aber 
ich sage mit Bedacht dieses persönliche Wort: Bei 
unseren internen Beratungen, die zu dieser Mehr-
heit und zu diesem Antrag führten, habe ich als er-
stes, als für mich dringendstes Argument meine 
außenpolitisch begründetet Besorgnis über die Zu-
kunft von Frieden und Freiheit ausgeführt. Und da 
war ich, wie mir scheint, von Herrn Genscher nicht 
so weit entfernt. 
Unser Platz ist nicht zwischen Ost und West. Nur 
aus dem Westen und im Westen können wir auf Aus-
gleich wirken. Mit beiden Füßen im Westen stehend 
wollen wir nach Osten die Hand reichen, die Hand, 
aber nicht das Standbein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Dies muß klar sein und klar bleiben, wenn hier Frie-
den und Freiheit bleiben sollen. 
Wer, Herr Kollege Brandt, die mögliche Abrü-
stung verhindert oder erschwert, indem er die west-
liche Position unterläuft, der verhindert nicht nur 
die Abrüstung, der erhöht die Gefahr. Die neue 
Mehrheit ist ja nicht zufällig die, welche — gegen die 
deutschen Sozialdemokraten — diesen freien Staat 
in den Schutz und die Sicherheit des Bündnisses ge-
bracht hat, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Und ich füge hinzu: Wir sind bedächtig, erfahren und 
friedfertig genug, um Frieden hier weiter zu sichern. 
Dieses Versprechen steht, des bin ich gewiß, hinter 
dem Namen Kohl. Deshalb, weil ich das weiß, rede 
ich hier heute und begründe diesen Antrag, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Frieden wird bleiben. Am besten ist er gesichert, 
wo Freizügigkeit für Menschen, Informationen und 
Meinungen, hin und her, ihn sichern. Und da ist noch 
viel zu tun auch zwischen beiden Staaten in 
Deutschland. 
Auch die Ostverträge gelten. Wir werden sie als In-
strumente einer aktiven, nüchternen, friedfertigen 
Politik nutzen. Wie gesagt, die Füße fest im Westen 
und die Hand ausstrecken nach Osten — kein Zwei-
fel, so werden wir es machen. Und daß wir an EG und 
Bündnis festhalten wie an deutsch-französischer 
Freundschaft, dies versteht sich, glaube ich, von 
selbst. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich muß in diesem Zusammenhang, Herr Bundes-
kanzler, noch einen Punkt aus Ihrer Erklärung eben 
zur Sprache bringen. Sie sagten, der Friede müsse 
insbesondere gestiftet werden zwischen solchen 
7170 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Dr. Barzel 
Staaten, „die sich gegenseitig mißtrauten und sich 
gegenseitig bedrohten". 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Wieso „gegenseitig"? 
— Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Un-
glaublich!) 
Wen bedrohen wir? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
An dieser Stelle hat der Präsident der USA gespro-
chen und feierlich versichert, was die NATO unter-
stützte: Der erste Schuß wird kein NATO-Schuß 
sein. Wir bedrohen niemanden. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Dies gleichsetzen ist unerträglich, Herr Bundes-
kanzler. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Nun das andere: Wir sind heute, meine Damen 
und Herren, von der sozialen Gerechtigkeit, dem 
nächst Frieden und Freiheit wichtigsten Wert, wei-
ter entfernt als 1969. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
— Nun, ich pflege ja doch auszuführen, was ich den-
ke, und das dann zu beweisen. Dann können Sie ja 
kommen und sagen, daß Sie anders denken, und die 
Beweise anzweifeln. Das ist eine demokratische De-
batte, wie ich sie bisher gelernt habe, meine Damen, 
meine Herren. — 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich komme, wie jedermann hier weiß, von Karl Ar-
nold, dem Arbeiterführer an der Ruhr. Ich werde 
nicht vergessen, daß vor kurzem Gewerkschaftler 
hier in Bonn und anderswo in großer Zahl gegen die 
Politik eines sozialdemokratischen Kanzlers de-
monstrierten. 
(Immer [Altenkirchen] [SPD]: Gegen 
Lambsdorff!) 
Die marschierten doch nicht nach und durch Bonn, 
um die Ergebnisse sozialistischer Erfolge zu feiern. 
Die da kamen, meine Damen, meine Herren, stehen 
auch nicht als Reservearmee für eine auch sozial ge-
scheiterte Politik zur Verfügung, sondern die be-
zeugten die Krise; das muß hier festgehalten wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir erleben — das ist 
kein Geheimnis — außer dem politischen Desaster 
den finanziellen Kollaps. Ich möchte mich in dem, 
was nun auszuführen ist, auf eine publizistische 
Säule des Herrn Bundeskanzlers stützen, nämlich 
auf die Zeitschrift „Die Zeit", die am 24. September 
1982 die Bilanz zog. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich habe noch gar nicht angefangen, und da sind 
Sie schon nervös, meine Damen, meine Herren. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
Es kommt doch jetzt erst, es kommt doch erst! Sie 
haben sich immer so über diese „Zeit" gefreut; nun 
müssen Sie da auch einmal etwas anderes hören. 
(Zuruf von der SPD: Wer ist der Autor? — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Bei einer schlichten Gegenüberstellung der 
wichtigsten Kennziffern für den Zustand der 
deutschen Wirtschaft 1969 und im Herbst 1982 
muß das Urteil über 13 Jahre ... sozial-liberaler 
Herrschaft verheerend ausfallen ... Die Sozial
-
Liberalen, die 1969 eine Bundesschuld von 45 
Milliarden Mark übernahmen, hinterlassen ... 
einen Schuldenberg von rund dreihundert Milli-
arden Mark ... Mußten im Durchschnitt der 
sechziger Jahre nur 1 800 Unternehmen pro 
Jahr Konkurs oder Vergleich anmelden, so wa-
ren es im vergangenen Jahr 8 494 und für 1982 
wird mit dem Zusammenbruch von 12 800 Fir-
men gerechnet. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Neben der Vernichtung selbständiger Existen-
zen bedeutet dies zugleich, daß als Folge davon 
allein in diesem Jahr etwa eine halbe Million 
Arbeitsplätze für immer verloren geht. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Da ist zwar Arbeit noch da, es gibt bloß keine; denn 
die Arbeitsplätze gehen hier weg. 
Die Zahl der Selbständigen ging um 377 000 ... 
zurück. In der gleichen Zeit wuchs das Heer der 
Staatsdiener allein bei Bund, Ländern und Ge-
meinden von 2,2 auf 2,7 Millionen ... Der Anteil 
der Investitionen an der gesamtwirtschaftli-
chen Leistung . .. sank von 26,5 % Mitte des sech-
ziger Jahre auf 23 % des Bruttosozialprodukts 
1981 ... 
Dazu paßt, daß ... die Bundesrepublik bei wich-
tigen Zukunftstechnologien den Anschluß ver-
lor. Obwohl der Staat Milliarden in die For-
schung pumpte, wurde der Vorsprung in der 
Kernenergie verspielt, gelang bei der Mikro-
elektronik nicht der Vorstoß in die Spitzengrup-
pe, sind wir in der Biotechnologie ein Mr. Nobo-
dy ... Bei Willy Brandts Amtsantritt gab es 
179 000 Arbeitslose. Jeder von ihnen konnte zwi-
schen vier offenen Stellen wählen. Als Helmut 
Schmidt in der vergangenen Woche vor dem 
Bundestag den sozial-liberalen Pakt für beendet 
erklärte, waren 1,79 Millionen Männer und 
Frauen arbeitslos gemeldet — genau zehnmal 
soviel wie dreizehn Jahre zuvor. Und diesmal 
kam auf je achtzehn Arbeitslose nur eine als 
frei gemeldete Stelle. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das ist Fort
schritt!) 
Der Autor räumt dann ein — ich zitiere auch 
das —: 
Doch nicht alle Probleme sind uns von außen 
aufgezwungen worden. Das gilt für die finan-
zielle wie personelle Aufblähung des öffentli-
chen Dienstes und die Finanzpolitik ebenso wie 
für die Mißerfolge der Forschungspolitik. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7171 
Dr. Barzel 
Es ist dann, meine Damen, meine Herren — ich will 
das nicht alles im einzelnen vortragen —, die Rede 
von den Personalzusatzkosten, von den Arbeitsko-
sten, von den Sozialkosten und von den Krankheits-
kosten. Dieser Aufsatz in der „Zeit" schließt dann 
mit dem Satz, meine Damen und Herren 
(Zuruf von der SPD: Wer ist der Autor? — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
— nun hören Sie einmal gut zu! —: 
Wenn jemand mit den Ellenbogen arbeitet, 
dann sind es heute die Ausbeuter des Sozial-
staates, die den wirklichen Bedürftigen mehr 
als nur den Sitzplatz in den öffentlichen Ver-
kehrsmitteln streitig machen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, in dieser Bilanz fehlt 
auch noch, daß der Wohnungsbau ja sicherlich nicht 
durch die OPEC oder durch die Ölscheichs zum Er-
liegen gekommen ist. Es fehlt, daß die Abgabenquote 
von 34 % auf 38 % gestiegen ist. Jetzt zitiere ich den 
Herrn Bundeskanzler aus seiner in der „Frankfurter 
Rundschau" — also nicht irgendwie beschafften — 
veröffentlichten Rede vor der SPD- Bundestagsfrak-
tion am 22. Juni 1982. Er sagt da: 
Geholt haben wir das Geld beim Arbeitneh-
mer. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
— Das muß man ja wissen: Geholt haben wir das 
Geld beim Arbeitnehmer! — Meine Damen, meine 
Herren, wer hier ein soziales Gewissen hat, wird se-
hen: Man nimmt dem Arbeiter viel und gibt ihm we-
nig zurück. Was das ist, können Sie dreimal raten. 
Christlich-demokratisch, christlich-sozial oder libe-
ral ist das bestimmt nicht, das ist sozialistisch. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Brandt [SPD]: 
Kümmerlich!) 
In dieser Lage ist es nun eben dringend nötig, daß 
eine neue Mehrheit mit einer neuen Regierung ein 
neues Programm vorlegt und sich dann den Wählern 
stellt. 
(Löffler [SPD]: Jetzt zitieren Sie Strauß aus 
Augsburg? — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Bemerkenswert ist Ihre Unruhe. Ich kann das gut 
verstehen. Aber Sie werden mich doch nicht daran 
hindern — nicht, lieber Herr Löffler? 
Die Frage, vor der unser Land steht, heißt doch 
nicht, 
(Brandt [SPD]: So schwach waren Sie noch 
nie!) 
Herr Kollege Brandt: wie schrumpfen wir uns durch 
immer mehr Rotstift gesund? Sondern die Frage 
heißt: Wie werden wir wieder flott? Wie werden aus 
Arbeitslosen wieder Arbeiter, die Lohn erhalten und 
davon Steuern, Beiträge und Abgaben entrichten? 
Allein das ist die richtig gestellte Frage. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die konkreten Antworten, soweit sie nicht schon 
in den Koalitionsverabredungen vorliegen, wird die 
neue Bundesregierung, eine Koalition der Mitte, als-
bald in der Regierungserklärung, einem ersten Ein-
stieg, konkret und präzise, berechenbar, nachprüf-
bar, solide, verläßlich, mit zukunftsweisender Per-
spektive hier im Hause abgeben. Dann können wir 
diskutieren, und dann können wir entscheiden. So 
ist der Gang der Dinge. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Wir sagen mit Bedacht in dieser Lage, wo die Ver-
antwortung zu übernehmen nicht leicht ist — auf 
die Lage komme ich noch zurück, Herr Kollege 
Brandt —: Wir, diese neue Mehrheit, trauen uns zu, 
die Karre wieder herauszuziehen. Die bessere Wirk-
lichkeit ist nötig, und die bessere Möglichkeit ist 
auch nötig. Unser Volk steht vor der Entscheidung, 
entweder eine Anstrengung zu machen wie nach 
1945 oder in den 50er Jahren — dann kommen wir 
wieder nach vorn — oder zweitklassig zu werden. 
Das ist die Entscheidung, vor der wir stehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP — Zurufe von der SPD) 
Nicht die faule Ausrede, anderswo sei es schlim-
mer, wird das Maß der neuen Mehrheit sein, sondern 
der Anspruch: Hier ist es besser. Deshalb wählen wir 
das Anspruchsvollere, nämlich die Wende nach 
vorn. 
(Zurufe von der SPD: Wählen!) 
Als der Bundeskanzler Brandt hier begann, hatte 
wir eine erste Debatte. Herr Kollege Brandt, viel-
leicht erinnern Sie sich noch daran. Ich habe damals 
für die Opposition hier erklärt: 
Der Schutt der Nachkriegsjahre ist wegge-
räumt. Die Hektik des Wiederaufbaus ist vorbei. 
Sie treten Ihr Amt an bei Vollbeschäftigung, sta-
bilem Geld und wohlgeordneten Finanzen. Seit 
Bestehen der Bundesrepublik Deutschland 
stand kein Bundeskanzler bei seinem Amtsan-
tritt in einer vergleichbaren Situation. 
(Zuruf des Abg. Brandt [SPD]) 
Wir werden sehen, Herr Bundeskanzler, wie sie 
von diesem soliden Fundament aus „den Nutzen 
des deutschen Volkes mehren". Wir sind bereit, 
Ihnen dabei zu helfen. 
Solche Töne der Demokratie habe ich bisher ver-
mißt. Schimpfen ist kein Programm, meine Damen 
und Herren. Wer schimpft, hat Unrecht! 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Lachen und Zurufe von 
der SPD) 
Diese Rede schloß dann in ihrem innenpolitischen 
Teil so — und jetzt erinnern Sie sich mal, Kollege 
Brandt, an diese 13 Jahre —: 
Ohne ein Programm, das den gestiegenen Fi-
nanzbedarf für investive Zwecke, für Bildung, 
Verkehr, Strukturpolitik, Technologie zusam-
menordnet, ohne den Blick auf die anwachsende 
Wirtschaftskraft anderer Nationen, welche 
7172 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Dr. Barzel 
unsere Stellung im Welthandel in Frage stellen, 
wurden Haushaltsbelastungen ... beschlos-
sen... 
Wir fragen Sie, Herr Bundeskanzler, nach Ihren 
Argumenten für diese Politik. Es hätte Ihnen 
und uns allen besser angestanden, nicht einen 
fröhlichen Einstand zu geben, sondern die An-
strengungen zu fordern, die unser Land machen 
muß, wenn es modern bleiben will. Wir fragen 
Sie, auf welche Lagebeurteilung, auf welche Fi-
nanzplanung, auf welche Konjunkturverläufe 
Sie, Herr Bundeskanzler, diese Politik, erst mal 
einen auszugeben, gründen wollen. Ich fürch-
te, 
— so schließt dieser Teil — 
diese Politik, die sich zu Beginn so billig macht, 
wird uns am Schluß allen zu teuer kommen. 
29. Oktober 1969. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Schluß ist da. Es ist zu teuer. 
Im Frühjahr 1974 endete die Regierung Brandt, 
weil sie — so Helmut Schmidt — das Gift der Unsi-
cherheit produziert und gestreut hatte. In der De-
batte über Ihre erste Regierungserklärung, Herr 
Bundeskanzler Schmidt, habe ich Ihnen hier ge-
sagt: 
In unserem demokratischen Gemeinwesen muß 
nicht nur die Kasse stimmen, so wichtig die 
Kasse ist! 
Sie reden vom Machbaren und vom Möglichen, 
ohne zu sagen, möglich wozu und machbar war-
um. Sie reden nirgendwo von einer Perspektive, 
von einer Konzeption, vom Sinngehalt ... Kein 
kulturrelevantes Wort kommt über Ihre Lippen 
in der Regierungserklärung. Und der Stabili-
tätsbegriff schrumpft auf den rein materiellen 
Stabilitätsbegriff zusammen ... Ich hatte ei-
gentlich ... vom ersten Bundeskanzler der Bun-
desrepublik Deutschland, der wie ich zur 
Kriegsgeneration gehört, etwas mehr erwartet: 
ein Wort zu den geistigen Spannungen dieser 
Zeit, zu unseren Erfahrungen, zu dem, was wir 
jungen Menschen hier und in der DDR über den 
Vorrang von Menschlichkeit vor jeder Politik zu 
sagen haben .. . 
(Zurufe von der SPD) 
Mit Ihrem Einstand, Herr Bundeskanzler, so 
wie er bisher vorliegt, haben Sie, so fürchte ich, 
die Führung abgegeben. Und auf diese Weise 
werden Sie die politische Führung verlieren, 
denn die behält nur, wer die geistige Führung 
behält. 
So haben Sie sie verloren, und so weit ist es nun ge-
kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des Abg. 
Dr. Ehmke [SPD] — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Wenn Sie nun aus dem Amt scheiden — Herr Kol-
lege Ehmke, ich meine den Bundeskanzler —, dann 
ist als ein Zweites daran nichts so sehr schuld wie 
Ihre eigene Partei 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und — es tut mir leid — auch deren Vorsitzender. Es 
wäre unserem Lande sicher gut bekommen, wenn 
Sie so geschlossen, wie Sie eben aufgestanden sind, 
immer gehandelt hätten, wenn der Bundeskanzler 
der Bundesrepublik Deutschland seine Politik hier 
durchzuhalten versucht hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe des 
Abg. Brandt [SPD]) 
Man hat aus Ihren eigenen Reihen, Herr Bundes-
kanzler, Ihre Energiepolitik verhindert, indem man 
aus Notwendigkeiten Optionen machte. Ihre Sicher-
heitspolitik wurde unterlaufen, indem Ihre Partei 
eine feste Zusage im Bündnis in eine offene Frage 
verwandelte. Man hinderte Sie, eine dem Jahres-
wirtschaftsbericht entsprechende Wirtschaftspolitik 
zu machen, indem man auf dem Parteitag das Ge-
genteil von dem beschloß, was Ihr Jahreswirt-
schaftsbericht mit Recht forderte. Man kündigte Ko-
alitionsabreden zum Haushalt auf. Man streichelte 
die sogenannte Friedensbewegung, die sich klar ge-
gen Ihre Politik richtete. Die Debatte hier vor der 
Herzerkrankung des Kanzlers war doch gespen-
stisch: Der erste Redner der Sozialdemokraten war 
deren Vorsitzender, und er ließ nicht nur den Kanz-
ler allein, sondern malte eine ganz andere Politik. 
Das ist doch die Realität, an die wir uns hier alle er-
innern, meine Damen und Herren. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der FDP — Brandt 
[SPD]: Er schlägt die Schlachten der Ver
-
gangenheit!) 
Keiner von uns hat über Sie, Herr Bundeskanzler 
Schmidt, so beleidigend und herabsetzend gespro-
chen wie einige Ihrer Parteifreunde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Zuruf von der SPD) 
Ich unterlasse es selbst in dieser Stunde, etwa die 
Herren Eppler oder Lafontaine noch zu zitieren oder 
aus dem Buch von Baring die Belege vorzulesen. Es 
ist bitter für Sie. Man hat Ihnen übel mitgespielt. So-
zialisten haben, Herr Bundeskanzler, Ihr Gesicht 
zerkratzt. Herr Kollege Brandt, Sie haben dann als 
Parteivorsitzender den Schirm gespannt, als diese 
Beleidigungen kamen. Aber der war so löcherig, daß 
immer noch genug Spritzer auf den amtierenden 
Bundeskanzler durchkamen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Brandt, bevor Sie anderen „Verrat" 
vorwerfen oder andere so öffentlich anprangern las-
sen, prüfen Sie selbst Ihre Haltung zu Ihrem Nach-
folger. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Wann soll gewählt werden? — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Auf die Frage der Menschen draußen — wir spü-
ren das genauso, wie Sie das eben vorgetragen ha-
ben, Herr Bundeskanzler —: „Traut ihr euch zu, ei-
nen neuen Anfang zu mehr Freiheit durch soziale 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7173 
Dr. Barzel 
Gerechtigkeit wie zum gesicherten Frieden zu ma-
chen?", 
(Zurufe von der SPD) 
antworten wir gewissenhaft: Ja. Wir trauen uns das 
zu. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der FDP) 
Mit Hilfe aller verantwortungsbewußten Deut-
schen, mit dem Dienst dieser Koalition der Mitte, 
wird Deutschland wieder dahin kommen, wohin es 
gehört, nach vorn. Wir wählen den neuen Anfang! 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU — Beifall bei Abgeordneten der 
FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Wehner. 
Wehner (SPD) (von der SPD mit Beifall begrüßt): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Mein 
Vorredner, der Herr Kollege Dr. Barzel, hat den Ver-
such gemacht, uns und den Bundeskanzler so nega-
tiv wie möglich zu schildern. Ein Satz, den ich mir 
notiert habe — das reicht dann —, lautet, daß 
Deutschland in ein krisengeschütteltes Land ver-
wandelt worden sei. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Sie werden das lange, lange zu tragen haben, Herr 
Kollege Barzel. Sie tun mir leid, wenn Sie solche Be-
hauptungen aufstellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vor 35 Jahren, 1947, hat Kurt Schumacher in 
Nürnberg drei Sätze gesagt, die uns allen — ich mei-
ne, gerade jetzt — wieder gegenwärtig sein sollten. 
Erstens. Demokratie beruht auf dem Prinzip der Ge-
genseitigkeit und der Ehrlichkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Die Demokratie kann nur leben, wenn die 
Menschen selbständig sind und den Willen zur Ob-
jektivität haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Aber die technokratische und geradezu 
kriegswissenschaftliche Handhabung der politi-
schen Mittel führt zum Gegenteil. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich möchte sagen, wer sich über diese Einsichten 
kalt hinwegsetzt oder hinwegzusetzen versucht, 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Wer 
tut das denn?) 
handelt verantwortungslos und zerstört letztlich un-
sere mühsam aufgebaute und gefestigte Demokra-
tie. 
(Beifall bei der SPD) 
Angesichts der taktischen Klüngeleien, angesichts 
des unaufrichtigen und auch unwürdigen Schau-
spiels, das CDU, CSU und FDP jetzt aufführen, bitte 
ich, mir die tiefe Sorge um die Entwicklung unserer 
parlamentarischen Demokratie zu glauben. Ich arti-
kuliere meine Befürchtungen nicht nur als derzeiti-
ger Vorsitzender der sozialdemokratischen Bundes-
tagsfraktion, sondern nehme auch einmal in An-
spruch, als Alterspräsident des Deutschen Bundes-
tages zu sprechen, d. h. als einer, der diesem Parla-
ment seit dessen Bestehen, seit 1949 angehört. 
In welchem Maß müssen sich die hessischen Wäh-
lerinnen und Wähler jetzt verschaukelt vorkommen, 
die am vergangenen Sonntag alles ihnen Mögliche 
aufgebracht haben — nämlich ihre Stimme —, um 
den Kohl-Genscher-Pakt doch noch zu verhindern. 
Und wie betroffen müssen alle die Bürgerinnen und 
Bürger außerhalb Hessens sein, denen jetzt eine 
Entscheidung verwehrt wird, deren Entscheidung 
von 1980 für Bundeskanzler Helmut Schmidt und 
eine sozialliberale Koalition jetzt mit Füßen getre-
ten wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Ihnen wird von CDU/CSU und FDP vorgetäuscht, sie 
würden im März noch einmal gefragt, darauf speku-
lierend, daß sich dann ihr Zorn gelegt habe. Dabei ist 
erkennbar, daß auch dieses Versprechen gebrochen 
werden soll. 
Kann man es insbesondere eigentlich unseren 
jüngeren Mitbürgern verdenken, die von Politikern 
Charakter, Geradlinigkeit, Glaubwürdigkeit verlan-
gen, wenn sie sich angewidert abwenden? Die Her-
ren Genscher und Graf Lambsdorff mit ihrer Gefolg-
schaft versündigen sich vor allem an der jungen Ge-
neration, indem sie statt Ehrlichkeit Manipulation 
erlebbar machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer heute im Deutschen Bundestag über das 
künftige Schicksal dieser unserer Republik zu ent-
scheiden hat, sollte nicht um der Konsequenz eines 
nun einmal eingeschlagenen Weges willen diesen 
Weg mitgehen, wenn dieser Weg als der falsche be-
griffen wird. Die geheime Abstimmung unterwirft 
den einzelnen Parlamentarier keinerlei Weisung, 
sondern allein seinem Gewissen. 
(Beifall bei der SPD) 
Zu entscheiden ist, ob Herr Kohl jetzt Kanzler wird, 
den die große Mehrheit der Bevölkerung für über-
fordert hält, mit den großen Problemen einer krisen-
erschütterten Zeit fertig zu werden, 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
FDP — Dr. Dregger [CDU/CSU]: Also doch 
Krise!?) 
oder ob Helmut Schmidt jetzt erneut Gelegenheit er-
hält, sich der Entscheidung der Wähler zu stellen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe des Abg. 
Rawe [CDU/CSU]) 
— Hören Sie doch mit Ihrem Gekreische auf, Herr. 
Wir haben uns ja auch ruhig verhalten. Irgendwo 
krabbelt's bei Ihnen. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Das dürfte wohl auch nicht außer acht gelassen 
werden, wie beispielsweise der amerikanische 
Außenminister Georg Shultz den deutschen Bundes- 
7174 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Wehner 
kanzler qualifiziert hat, nämlich — ich zitiere ihn —: 
„Niemand unterstützt die westliche Allianz so ent-
schlossen wie der Bundeskanzler. Niemand versteht 
mehr als er von den Problemen der Wirtschaft bei 
uns und in der übrigen Welt. Bundeskanzler Helmut 
Schmidt, so meine ich" — sagt Georg Shultz —, „ist 
eine der hervorragendsten Persönlichkeiten der 
Welt. Keiner ist tiefer der Demokratie verhaftet als 
er." 
(Beifall bei der SPD) 
Ich glaube, wir sollten das dankbar feststellen. 
Wir haben in der Friedenspolitik Kurs gehalten 
und Orientierung für andere geben können. Wir 
haben in der Wirtschaftspolitik Kurs gehalten, 
und das hat uns weitergebracht als manche 
Wunderkuren in der Welt. Wir haben den Sozial-
staat nicht zum Verschiebebahnhof für wirt-
schaftliche Probleme werden lassen. 
Mit dem raschen Abbau des Leistungsbilanzde-
fizits, der Abschwächung des Preisanstiegs, mit 
den maßvollen Lohnabschlüssen dieses Jahres 
sind die Chancen für Zinssenkungen und für 
neue Investitionen größer geworden. Die be-
schäftigungswirksamen Maßnahmen, die in die-
sem Jahr ergriffen wurden, werden ebenfalls 
Wirkung zeigen. Jeder Ausländer bescheinigt 
uns, daß wir ökonomisch guten Kurs gehalten 
haben. Noch immer ist unser Lebensstandard 
einer der höchsten, noch immer sind die Deut-
schen Weltmeister beim Reisen ins Ausland, 
und noch immer sind die meisten mit ihrer per-
sönlichen wirtschaftlichen Lage zufrieden und 
verlangen eigentlich nicht mehr. 
Meine Damen und Herren, das sind Sätze aus Hel-
mut Schmidts, des Bundeskanzlers, Bericht zur 
Lage der Nation in diesem Jahr, am 9. September 
hier dargelegt. Und Sie haben j a damals auch nicht 
den Eindruck erweckt, daß das nicht wahr sei, was 
Schmidt in dieser Bilanz zusammengestellt hat. 
Nur, wir haben es mit einer Auseinandersetzung 
zu tun, bei der es Ihnen darum geht, jetzt, und zwar 
ohne Fristverlust, das zustande zu bringen, was Sie 
den Regierungswechsel nennen. Vielleicht darf ich 
Sie noch auf etwas aufmerksam machen. Ich zitie-
re: 
Ich habe Mal und Mal dem Koalitionspartner 
das ernstgemeinte Angebot gemacht, in einer 
großen und gemeinsamen Anstrengung die 
Handlungsfähigkeit der sozialliberalen Bundes-
regierung zu kräftigen und über den Haushalt 
1983 hinaus schöpferische Regierungsarbeit 
auch in der zweiten Hälfte dieser Legislatur-
periode zu leisten. Ich bin Mal um Mal ohne eine 
klare Antwort geblieben. Ein einziger Satz hätte 
Klarheit schaffen können. Der ist bis heute aus-
geblieben. Statt dessen habe ich viele Male von 
Herrn Kollegen Genscher hören oder lesen 
müssen, neue Sachfragen schüfen sich neue 
Mehrheiten. Es drängt sich mir der Eindruck 
auf, daß die Haushaltsberatungen von einigen 
Führungspersonen der FDP nur noch zum 
Schein geführt werden, weil ein Vorwand ge
-
sucht wird, mit dem der Partnerwechsel dem 
Publikum erklärt werden soll. 
Das war ein Absatz aus des Bundeskanzlers Helmut 
Schmidt Rede vom 17. September hier. Sie können 
ihn in Ihren Unterlagen nachlesen. 
Nur, wir haben es einem, der zur Zeit eben noch 
Oppositionsführer ist, aber nun Kandidat für den 
nächsten Bundeskanzler sein will, gesagt: 
Der Oppositionsführer hat heute 
— das war am 17. September  — 
in einer Frankfurter Zeitung einen politischen 
Neuanfang verlangt. „Neuanfang", Herr Dr. 
Kohl, ist ein sehr unklares Wort. Bekennen Sie 
sich zur Neuwahl in der kürzesten Frist, wie sie 
in der letzten Woche schon in vielen Zwischen-
rufen von den Bänken der Opposition verlangt 
worden ist! Ich habe Sie vorhin zitiert; Sie spra-
chen j a in einem anderen Zeitungsgespräch von 
einem Minderheitskabinett. Ich wiederhole: Da-
mit will ich nicht hantieren, sondern ich bin für 
die Neuwahl des Bundestages. 
Das war die vom Bundeskanzler Helmut Schmidt 
geäußerte Auffassung, Meinung und Überzeugung. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie suchen nach einem anderen Weg. 
Dabei sind Sie, meine Damen und Herren von der 
CDU und von der CSU, ja in Wirklichkeit gar nicht 
überein in dem, was Sie jetzt vormachen. Ich zitiere 
Herrn Strauß, der betont hat, daß zwar Gegensätz-
lichkeiten zwischen CDU- und CSU-Spitze bestün-
den, daß es zwei Wege gegeben hätte und der CSU-
Weg ein anderer gewesen sei als der jetzt beschrit-
tene Weg, d. h. der Weg, den Sie heute hier mit dieser 
Wahl krönen wollen. Ich zitiere Herrn Strauß: 
Würden wir aber jetzt deshalb unsere Stimmen 
für das konstruktive Mißtrauensvotum nicht 
zur Verfügung stellen, wäre, nachdem CDU und 
FDP es so gewollt haben, der Ärger der Bürger 
im Augenblick schon größer als der langfristig 
ganz bestimmt große politische Nutzen aus 
rechtzeitigen Neuwahlen. 
Dann wurde ihm die Frage gestellt: 
Herr Strauß, warum ist die geplante neue Regie-
rung für Sie nur eine Übergangsregierung? 
Darauf antwortete Herr Strauß: 
Weil sie nur gebildet wird, um Helmut Schmidt 
aus dem Amt zu entfernen und um möglichst 
rasch Neuwahlen zu ermöglichen, durch die 
dann erst eine neue Regierung wirklich demo-
kratisch legitimiert wird. 
Also diese jetzige wird nicht wirklich demokratisch 
legitimiert, sagt Herr Strauß, und er muß es ja wohl 
wissen. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
FDP) 
Er hat dann etwas Besinnliches nachfolgen las-
sen. Ich zitiere ihn noch einmal wörtlich: 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7175 
Wehner 
Man wird auch mit der schlechteren Lösung le-
ben können. Ich habe j a nicht gesagt, daß wir die 
Wahl Kohls zum Kanzler scheitern lassen wol-
len. Nicht verhandlungsfähig ist unsere Mei-
nung über den besseren Weg. Die haben wir 
nicht geändert. Aber wir sind Pragmatiker und 
Realisten und erfüllen unsere Pflicht, indem wir 
auch den für bedenklich gehaltenen Weg mitge-
hen. 
Sie, meine Damen und Herren mit dem „C" vorne 
und dem „U" hinten und mit den Unterschied des „D" 
in der Mitte und des „S" in der Mitte, 
(Lachen bei der CDU/CSU — Heiterkeit bei 
der SPD) 
gehen also jetzt einen für bedenklich gehaltenen 
Weg. 
(Kiechle [CDU/CSU]: Sie sind der letzte, der 
Strauß zitieren kann!) 
— Das ist ja wörtlich; ich kann Ihnen auch das 
Original geben, mein Herr. Sie dürfen sich darüber 
nicht — — 
(Kiechle [CDU/CSU]: Sie sind der letzte, der 
ein Recht dazu hat!) 
— Was ich für ein Recht habe, das bestimmen nicht 
Sie; das bestimmen die Wählerinnen und Wähler. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Ein Recht ist mir wohl — bei jeder Meinungsver-
schiedenheit, die uns insbesondere drängt, Sie und 
uns — klar: nämlich daß man das, was bei Ihnen aus-
gedrückt wird, zitieren und auch erläutern darf. 
Nun geht es also weiter mit diesen Debatten. Nur 
eines werden Sie nicht erreichen — da muß ich noch 
einmal auf Herrn Barzel zurückkommen, der mir 
leid tut —: jetzt, wie Sie glauben, eine Art von Fege-
feuer zustande zu bringen. Das wird Ihnen nicht ge-
lingen, und es wird außerdem nicht helfen. Es wird 
der Demokratie sehr schaden, Herr Barzel. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
— Vereinzelter Beifall bei der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Geißler. 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Wahl eines 
neuen Bundeskanzlers nach Art. 67 des Grundgeset-
zes ist gewiß ein schwerwiegender Vorgang im Le-
ben unseres Landes. Aber die Unionsfraktionen und 
die Freien Demokraten stellen diesen Antrag, weil 
sie der Auffassung sind, daß die jetzige Bundesregie-
rung nicht mehr in der Lage ist, die Probleme unse-
res Landes zu meistern und unser Land aus der 
Krise herauszuführen, von der Sie, Herr Wehner, ge-
rade gesprochen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte hier sagen, welche Aufgaben diese 
neue Regierung zu erfüllen hat. 
(Zurufe von der SPD) 
Es geht darum — erstens —, 
(Zurufe von der SPD: Wählen!) 
das Vertrauen der Bürger in die parlamentarische 
Demokratie neu zu festigen; 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
zweitens unser Land aus der schwersten Wirt-
schafts- und Sozialkrise der Nachkriegszeit wieder 
herauszuführen; 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
drittens die geistigen und moralischen Grundlagen 
unseres Zusammenlebens zu erneuern 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und viertens, unserer Jugend wieder Hoffnung für 
eine lebenswerte Zukunft zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Wehner, Sie haben von der „Manipulation" 
gesprochen; ich habe gesagt: Wir müssen das Ver-
trauen in die parlamentarische Demokratie neu fe-
stigen. 
(Zurufe von der SPD: Wählen!) 
Dieses Vertrauen der Bürger in die parlamentari-
sche Demokratie setzt doch wohl voraus, daß alle de-
mokratischen Parteien die Verfassung achten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Wenn das Parlament ein verfassungsmäßiges Recht, 
nämlich die Wahl eines neuen Bundeskanzlers, für 
sich in Anspruch nimmt, dann darf keine demokrati-
sche Partei diesen Vorgang als „kalten Machtwech-
sel", „politischen Verrat", „Komplott" oder „Machen-
schaften" kompromittieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der 
FDP) 
Es wird vom Wählerauftrag des Jahres 1980 ge-
sprochen. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Aber dieser Wählerauftrag kann doch nicht zum In-
halt haben, eine Regierung, wenn sie unfähig gewor-
den ist, die Probleme zu lösen, zum Zwecke der 
Machterhaltung bis zum Ende der Legislaturperiode 
zu retten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Vielmehr lautet unser Auftrag als Abgeordnete 
doch, eine handlungs- und entscheidungsfähige Re-
gierung zu wählen, die die Probleme dieses Landes 
auch tatsächlich lösen kann. Wir haben keine plebis-
zitäre Demokratie, sondern eine parlamentarische, 
eine repräsentative Demokratie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Ich komme auf die Flugblätter und die Anzeigen 
zu sprechen, die wir in den letzten Tagen haben le-
sen können, auch auf die Demonstrationen gestern. 
Wir sind hier in einer politisch wichtigen Stunde, 
und es tut gut, uns an einem solchen Tag an politi- 
7176 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Dr. Geißler 
sche Maximen zu erinnern, die große Denker unse-
res Landes formuliert haben. Immanuel Kant erin-
nert die politischen Redner, Herr Bundeskanzler, an 
folgendes: „Der Appell an die Affekte ist eine Trug-
kunst." Und Jaspers sagt: „Der Politiker wird zum 
Staatsmann dadurch, an welche Antriebe im Volke 
er sich wendet. Er ruft aus der Tiefe nicht den Wahn 
und die Wildheit, nicht die Dummheit und Verführ-
barkeit, sondern die Vernunft der Bürger." 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Die SPD ist eine traditionsreiche, um unsere De-
mokratie verdiente Partei. Doch wer gibt Ihnen 
denn das Recht, von Verrat zu sprechen, wo doch in 
Wirklichkeit Ihre Politik gescheitert ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Wer gibt der SPD das Recht, von Komplott zu reden, 
während in Wirklichkeit Sie selber, die eigene Par-
tei, Ihren Kanzler im Stich gelassen haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der 
FDP) 
Die alte Koalition ist an der Zerrissenheit, der Un-
einigkeit und der Illoyalität der SPD zerbrochen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP 
— Widerspruch bei der SPD) 
Sehr verehrter Herr Brandt, was hier über „legal" 
und „legitim" gesagt worden ist, war schwer erträg-
lich. Sie haben 1972 als einziger sozialdemokrati-
scher Kanzler eine relative Mehrheit bekommen. 
Nach zwei Jahren sind Sie von Ihrem Nachbarn und 
von dem jetzigen Bundeskanzler gestürzt worden. 
Ihre Moral, die Sie hier vortragen, ist unerträglich. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir, die Abgeordneten des Deutschen Bundesta-
ges — das ist schon zitiert worden —, sind an Auf-
träge und Weisungen nicht gebunden und nur unse-
rem Gewissen verantwortlich. Willy Brandt hat in 
seiner ersten Regierungserklärung einen guten Satz 
gesagt: „Wir sind keine Erwählten; wir sind Gewähl-
te." Dieser Bundestag und niemand sonst hat Hel-
mut Schmidt gewählt. Dieses Parlament hat das ver-
fassungsmäßige Recht, diesen Kanzler, wenn seine 
Politik gescheitert ist, wieder abzuwählen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Ich füge hinzu: Sie sollten auch zur Kenntnis neh-
men, 
(Dr. Ehmke [SPD]: Sie sollten für Neuwah-
len stimmen!) 
die Freien Demokraten haben sich diese Entschei-
dung wahrlich nicht leichtgemacht. 
(Zurufe von der SPD: Neuwahlen!) 
Wir stimmen überein, daß die Frage der Neuwah-
len zu einem wichtigen Punkt der Glaubwürdigkeit 
der politischen Parteien geworden ist. 
(Zurufe von der SPD: Wann denn?) 
Wir unterscheiden uns in einem Punkt von Ihnen: 
(Zuruf von der SPD: Daß Sie sie nicht ma
-
chen!) 
Wir sind für Neuwahlen im nächsten März, und zwar 
aus zwei Gründen. Ihre Position kann man vertreten 
— niemand bestreitet es —, aber ich will Ihnen sa-
gen, warum wir den anderen Weg für richtig hal-
ten. 
Erstens. Jeder Tag, der ohne eine handlungsfä-
hige Regierung ins Land geht, kostet Hunderte von 
Unternehmen die wirtschaftliche Existenz und 
Zehntausende von Bürgern ihren Arbeitsplatz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir brauchen unverzüglich eine neue handlungsfä- 
hige Regierung, um die Gesundung der Staatsfinan-
zen sofort einzuleiten und erste Maßnahmen zur 
Wiederbelebung der Wirtschaft und zur Bekämp-
fung der Arbeitslosigkeit zu treffen. Aus diesem 
Grunde sagen wir: Am 6. März werden die Wähler 
über die neue Regierung und ihr Programm durch 
Neuwahlen entscheiden. 
Dies hat auch einen zweiten plausiblen Grund, 
meine sehr verehrten Damen und Herren. Sie kön-
nen von uns nicht verlangen, daß wir in eineinhalb 
Jahren, bis zum regulären Wahltermin, die Dinge 
wieder in Ordnung bringen, die Sie in den letzten 
Jahren hier in Unordnung gebracht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[SPD]: Nur noch schlimmer machen!) 
Wir wollen, daß die Bürger die Möglichkeit haben, 
über ihre Zukunft, über die neue Regierung und 
über das neue Programm zu entscheiden. Ihre 
Glaubwürdigkeit in dieser Diskussion würde gewal-
tig ansteigen, wenn Sie in den Ländern, wo Sie das 
tun können, z. B. in Hamburg und Hessen, mit uns 
zusammen rasch Neuwahlen einleiten würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Ton und Inhalt der sozialdemokratischen Kam-
pagne beweisen j a, daß die Sozialdemokraten laut-
stark von ihrem Scheitern ablenken und ihre Ver-
antwortung für die Wirtschaftskrise, die Millionen-
arbeitslosigkeit, Staatsverschuldung und Pleiten 
vernebeln wollen. 
(Zuruf von der SPD: Graf Lambsdorff!) 
Die Bilanz dieser Regierung ist eine Katastrophe. 
Rainer Barzel hat dazu das Notwendige gesagt. Wer 
will, daß die Sozialdemokraten weiter regieren, muß 
sich die Frage gefallen lassen: Wie ginge es eigent-
lich weiter, wenn sich in Bonn nichts änderte? Wir 
hätten nach Berechnungen der Bundesanstalt für 
Arbeit Ende 1984 drei Millionen Arbeitslose, und die-
selbe Zahl nennt der Deutsche Gewerkschaftsbund. 
Wollen Sie das eigentlich verantworten? Wir wollen 
dies nicht verantworten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Im Jahre 1980 hatten wir 9 000 Konkurse, 1981 wa
ren es 12 000, und in diesem Jahre werden es mit an 
Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit 16 000 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7177 
Dr. Geißler 
Konkurse sein. Wir brauchen eine neue Regierung, 
um diesen Marsch in die Konkurse, in den Bankrott 
zu beenden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Der Herr Bundeskanzler hat in seiner Rede von 
der Glaubwürdigkeit gesprochen. Die jetzige Regie-
rung hinterläßt für das Jahr 1983 eine Deckungs-
lücke im Bundeshaushalt von über 50 Milliarden 
DM. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Ich habe hier eine Anzeige von Helmut Schmidt: 
„Der Wähler hat Anspruch auf Wahrheit und Klar-
heit". Sie haben vor wenigen Wochen einen Bundes-
haushalt 1983 vorgelegt und dabei ein Defizit von 
28,5 Milliarden DM angegeben. Tatsächlich und in 
Wahrheit beträgt dieses Defizit fast das Doppelte: 
über 50 Milliarden DM. Glaubwürdigkeit, Wahrheit 
und Klarheit! Herr Bundeskanzler, ich kann Ihnen 
den Vorwurf nicht ersparen: Es ist das Verhängnis 
Ihrer Regierung, daß das deutsche Volk in den letz-
ten Jahren die Wahrheit über die wirkliche Finanz-
lage des Staates nur noch in Raten erfahren hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[SPD]: Darum nehmen Sie ja auch Lambs-
dorff! — Löffler [SPD]: Ich kann Ihnen den 
Vorwurf nicht ersparen, daß Sie nicht rech-
nen können! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Ich will jetzt nicht über die Situation des Jahres 
1976 sprechen. Soll ich über die Renten sprechen? 
Dann werden Sie verstehen, was ich damit sagen 
will. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Noch von keiner Regierung seit Kriegsende ist das 
deutsche Volk in wichtigen Fragen so hinters Licht 
geführt worden wie von dieser Regierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Pfui, Herr Geißler!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
wollen die politische Arbeit des Bundeskanzlers 
durchaus würdigen. 
(Zuruf des Abg. Löffler [SPD]) 
Wir bestreiten dem Bundeskanzler nicht das Bemü-
hen um den Ausgleich mit den osteuropäischen Län-
dern. 
(Weiterer Zuruf des Abg. Löffler [SPD]) 
Wir bestreiten nicht seinen Mut in der Auseinander-
setzung mit dem Terrorismus. Und wir bestreiten 
nicht sein Bemühen um die weltwirtschaftliche Sta-
bilität. 
Aber ich erinnere an diesem Tag an die Situation, 
wie sie z. B. Joachim Fest in seinem Buch über Hit-
ler und die Weimarer Republik beschrieben hat, wo 
er die große Angst, la grande peur, beschreibt, die 
sich in den Angsten der Menschen vor der Zu-
kunft, 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Timm [SPD]) 
vor der Unsicherheit des Arbeitsplatzes, vor der 
Wirtschaftskrise, vor neuen Krisen ausdrückte. Er 
schildert, wie diese Ängste sich am Ende dieser Re-
publik sich zu einem explosiven Gemisch verdichte-
ten. 
Warum sind denn damals die Demokraten nicht 
damit fertig geworden? Doch nicht deswegen, weil 
sie nicht redlich und pragmatisch gehandelt hät-
ten, 
(Weiterer Zuruf der Abg. Frau Dr. Timm 
[SPD]) 
sondern weil sie nicht in der Lage waren, die Men-
schen von den Idealen einer freiheitlichen Demokra-
tie zu überzeugen, um sie so vor der totalitären Ver-
suchung zu bewahren. 
Und heute, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, stehen wir Demokraten vor einer ähnlichen gei-
stigen und politischen Herausforderung. 
(Löffler [SPD]: Keine Ahnung!) 
Die Grundwidersprüche dieser Zeit sind nicht gerin-
ger geworden. 
(Fortgesetzte Zurufe des Abg. Löffler 
[SPD]) 
Ich behaupte, daß der Verfall der Regierungsautori-
tät, Ihrer Regierungsautorität, Herr Bundeskanzler, 
seine Ursache darin hat, daß Ihre Partei diese gei-
stige und politische Herausforderung nicht bestan-
den hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Ein demokratisches Staatswesen ist auf die Dauer 
nur dann überlebensfähig, wenn der Geist der Ver-
fassung als Grundkonsens aller Demokraten von al-
len demokratischen Parteien, auch von der Regie-
rungspartei, glaubwürdig vertreten wird. 
Und glauben Sie mir, Herr Brandt — ich habe es 
Ihnen vor eineinhalb Jahren gesagt —: Demokra-
tisch gesinnte junge Menschen können es nicht ver-
stehen, daß Ihre Jugendorganisationen z. B. an den 
Universitäten und Hochschulen eine Zusammenar-
beit mit den Christlichen Demokraten ablehnen, da-
gegen mit Kommunisten und Spartakisten die 
Bündnisse abschließen 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Dies muß j a geistige Ursachen haben. Das ist eine 
Frage der geistigen Führung, von der gesprochen 
worden ist. 
(Löffler [SPD]: Ja, ja!) 
Vorgestern hat der Bundesgeschäftsführer der 
SPD, Peter Glotz, in bezug auf Helmut Kohl gesagt, 
die Bundesrepublik Deutschland brauche einen 
Kanzler, der die deutschen Interessen in Washing-
ton und nicht die amerikanischen Interessen in 
Bonn vertrete. 
(Sehr wahr! bei der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU: Pfui!) 
7178 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Dr. Geißler 
Dies sagen Sie. Ich fordere Sie auf, dazu Stellung zu 
nehmen. Dies wird von einem führenden Sozialde-
mokraten gegenüber einem Mann gesagt, 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Unglaublich!) 
der so gut wie Sie, sicher sogar besser, aber auf je-
den Fall so gut wie Sie, in der Kontinuität der deut-
schen Nachkriegsgeschichte, der Vertretung der 
deutschen Interessen, des Eintretens für den Frie-
den in der Welt und die Einheit Deutschlands 
steht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Und das sagen Sie gegenüber einem Mann, der in 
seiner Person das Vertrauen verkörpert, das Sie und 
Ihre Regierung verloren haben. Das möchte ich hin-
zufügen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Zuruf von der SPD: 
Pfui!) 
Aber schon einmal fiel in diesem Haus das Wort 
vom „Kanzler der Alliierten". Peter Glotz ist nicht 
Kurt Schumacher; das ist richtig. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber es ist der gleiche Geist, der damals und jetzt 
wieder zum Ausdruck kommt. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Es ist ein neutralistisches Denken, das nicht be-
greift, daß wir uns in dieser Allianz nicht zu einer 
geographischen Interessengemeinschaft zusam-
mengeschlossen haben. Nicht jede administrative 
Entscheidung in der Sozialpolitik oder der Innenpo-
litik der amerikanischen Administration muß von 
uns gebilligt werden. Wir sind souverän genug, dar-
über unser eigenes Urteil zu fällen. Aber uns verbin-
det mit den Vereinigten Staaten die gemeinsame 
Überzeugung von den demokratischen Grundwer-
ten. Die Atlantische Allianz ist eine Wertegemein-
schaft. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Neutralismus oder die Versuchung zum Neutra-
lismus Ihrer Politik hat seine Wurzeln im Neutralis-
mus der Werte. Wir lehnen diesen Neutralismus der 
Werte ab — und ich zitiere hier Walter Scheel —, 
weil wir wissen, daß es keinen halben Weg zwischen 
Freiheit und Diktatur gibt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der FDP) 
Ich habe davon gesprochen, daß der Verfall der 
Regierungsautorität des Bundeskanzlers darauf zu-
rückzuführen ist, daß Sie mit dieser geistigen Her-
ausforderung nicht fertig geworden sind. Dafür gibt 
es viele Beispiele. Es gibt auch Beispiele dafür, wie 
Sie Begriffe von Antidemokraten in Ihren eigenen 
politischen Sprachschatz übernommen haben. Ich 
will dies hier nicht aufzählen. Lassen Sie mich das 
aber sagen: nicht Freunde der Demokraten, sondern 
Kommunisten haben z. B. in den letzten Jahren un-
sere Verfassung als Formaldemokratie oder gar als 
FDGO — in der Abkürzung — abgewertet. Darüber 
kann man nicht erstaunt sein. Aber auf dem Berli
-
ner Parteitag der SPD hat Professor Walter Jens — 
dessen Qualitäten als Gelehrter und Literaturhisto-
riker ich nicht in Frage stellen will — eben diese 
freiheitlich-demokratische Grundordnung als 
FDGO lächerlich gemacht. Auch dies könnte man 
noch hingehen lassen. Aber nicht mehr hinnehmen 
kann man, daß eine demokratische Partei wie die 
SPD diesen Ausführungen frenetischen Beifall ge-
klatscht hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Löffler [SPD]) 
Ich erinnere an die Worte eines anderen deut-
schen Schriftstellers, Rainer Kunze, der aus der 
DDR geflüchtet ist. Er war acht Tage in der Bundes-
republik Deutschland und wurde von einer Reporte-
rin gefragt, was er denn nun von den Bürgern in der 
Bundesrepublik Deutschland halte. Er sagte einen 
Satz: „Sie wissen nicht, was sie haben." 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, auch aus 
diesem Grund brauchen wir eine neue Regierung. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Zu
rufe von der SPD) 
— Es gibt keine Partei und auch keine Sekte, in der 
die Unwissenden nicht zugleich die Heftigsten sind, 
das will ich Ihnen einmal sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir brauchen eine neue Regierung — und dies ist 
die Schlußfolgerung, die ich daraus ziehe —, die un-
serem Volk wieder sagt, welche Werte es verteidigt, 
wer diese Werte bedroht und wer seine Freunde 
sind, die ihm im Notfall helfen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Die geistige Krise der SPD wurde zur politischen 
Krise der Regierung. Die sozialdemokratischen 
Konzepte konnten im übrigen auch innenpolitisch 
nur Erfolg haben in der Zeit voller Kassen. Der 
Orientierungsrahmen '85, an dem ja der Herr Bun-
deskanzler an verantwortlicher Stelle mitgearbeitet 
hat, war ein Wechsel auf ein unbegrenztes  Wachs
tum und auf volle Kassen. Die jetzige Regierung ist 
auch deswegen am Ende, weil sie es versäumt hat, 
politische Konzepte für die Zeiten knapper Mittel zu 
finden. Eine Regierung muß dem Volk sagen — und 
das ist in dieser Erklärung von heute vormittag 
nicht getan worden —, wo es wirtschaftlich steht 
und wann es über seine Verhältnisse lebt. Der wirt-
schaftliche und soziale Niedergang ist geradezu vor-
programmiert, wenn eine Regierung die schöpferi-
schen Kräfte des Volkes und die Bereitschaft zur 
Leistung verschüttet und bestraft. Dies ist in den 
letzten zehn Jahren der Fall gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die eigene Partei des Bundeskanzlers hat doch die 
psychologischen Grundlagen der Sozialen Markt-
wirtschaft zerstört. Auf ihren Parteitagen wurde 
doch der Gewinn als der ausbeuterische Profit des 
Kapitalismus 
(Zuruf von der SPD: Genau!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7179 
Dr. Geißler 
diffamiert. Lange Jahre hindurch durfte ein Sozial-
demokrat das Wort „Gewinn" doch überhaupt nicht 
mehr in den Mund nehmen, wenn er etwas werden 
wollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD — Dr. Marx [CDU/CSU]: Die bestäti-
gen das noch!) 
Neuerdings spricht der Herr Bundeskanzler wenig-
stens wieder davon, daß die Unternehmen Erträge 
machen müßten. 
(Dr. Ehmke [SPD]: So ein Quatsch!) 
Aber die Wahrheit ist auch hier eine andere: Es ist 
keine „kapitalistische Sünde", wie die Neomarxisten 
behaupten, wenn Betriebe Gewinne machen, son-
dern es ist ein Verhängnis für die Arbeiter und die 
Unternehmen, wenn die Unternehmen Verluste ma-
chen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Weil Sie von der sozialen Gerechtigkeit gespro-
chen haben — ich habe Herrn Ehmke gerade gehört; 
Sie können noch ein paar Zwischenrufe machen —: 
Mit dieser Politik haben Sie mindestens 1,7 Millio-
nen Arbeitsplätze verwirtschaftet; denn die über 
hunderttausend Konkurse seit 1973 haben sich alle 
im mittelständischen Bereich abgespielt, und im 
mittelständischen Bereich werden 75 % der Arbeits-
plätze vorgehalten. Wenn Sie wissen wollen, woher 
die Arbeitslosigkeit kommt, dann müssen Sie hier 
ihre Ursachen suchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir brauchen eine Erneuerung der Sozialen 
Marktwirtschaft. Die neue Regierung muß, was die 
alte Regierung in den letzten Jahren versäumt hat, 
in wirtschaftlich schwierigen Zeiten unser Volk an 
die neuen und auch an die harten Realitäten heran-
führen. Nur, was nottut, ist nicht allein der Rotstift. 
Die Menschen sind bereit, Opfer zu bringen, aber wir 
müssen sie davon überzeugen, daß diese Opfer einen 
Sinn haben. 
(Zurufe von der SPD) 
Und sie müssen davon überzeugt sein, daß es ge-
recht zugeht in unserem Land. 
(Demonstrativer Beifall bei und Zurufe von 
der SPD) 
— Ich bin mal sehr gespannt, ob Sie nachher auch 
noch klatschen werden. 
(Dr. Ehmke [SPD]: Sicher nicht!) 
Die historische Wahrheit ist die: In der Zeit Ihrer 
Regierungsverantwortung, in der Zeit eines sozial-
demokratischen Bundeskanzlers, ist es zu den größ-
ten sozialpolitischen Spannungen gekommen, die 
dieses Land seit 1949 erlebt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Und weil Sie von den Rentnern sprachen: Allein 
die Rentner werden durch Ihre — ich füge hinzu — 
manipulativen Entscheidungen am Rentenversiche-
rungssystem in den nächsten zehn Jahren Einkom-
mensverluste zwischen 10 000 und 20 000 DM hin- 
nehmen müssen. Dies ist die Konsequenz Ihrer Poli-
tik. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
können einen neuen Anfang nur machen, wenn wir 
neue Grundsätze beherzigen. In einer Zeit knapper 
Kassen muß sich 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [SPD]) 
— und jetzt hören Sie bitte zu — die soziale Gerech-
tigkeit auch dadurch bewähren, daß Bürger mit ei-
nem hohen Einkommen mit weniger Kindergeld zu-
frieden sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer ein hohes Einkommen hat, hat kein Recht dar-
auf, daß ihn der Staat wie einen Bedürftigen be-
treut. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Und ich füge hinzu: Wer ein hohes Einkommen hat, 
kann auch die Schulbücher und die Fahrtkosten für 
seine Kinder aus der eigenen Tasche bezahlen. Dazu 
braucht er keine staatliche Hilfe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Baden-Württemberg?) 
Deswegen halten wir es auch für richtig, daß Be-
zieher höherer Einkommen einen zusätzlichen Bei-
trag als Investitionshilfe leisten, z. B. für den sozia-
len Wohnungsbau. 
Ich habe zu meiner großen Verwunderung — das 
muß ich sagen — vorgestern die Minister Lahnstein, 
Westphal und noch zwei andere eine neue Sprachre-
gelung ausgeben hören. Herr Barzel hat die Sache 
schon angesprochen. Aber auch ich möchte dazu 
noch etwas sagen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [SPD]) 
Sie sprachen von einer Rückkehr zur Ellenbogen-
Gesellschaft. 
Ich stelle die Frage: Wer mutet denn eigentlich 
den Besserverdienenden, den gut organisierten Be-
amten zum Beispiel, Verzicht zu, die alte oder die 
neue Bundesregierung? Wer ist denn immer vor de-
nen zurückgewichen, die am lautesten geschrien ha-
ben? 
(Zurufe von der SPD) 
Sie haben es in Ihrer ganzen Regierungszeit nicht 
gewagt, eine einzige Sparmaßnahme gegen die 
Macht großer Verbände durchzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch 
bei der SPD) 
In einer Zeit, in der Millionen Menschen arbeitslos 
sind und viele Menschen um ihren Arbeitsplatz ban-
gen, haben Sie es nicht gewagt, von denen ein Opfer 
an Solidarität zu verlangen, die einen sicheren Ar-
beitsplatz im öffentlichen Dienst haben. 
(Dr. Ehmke [SPD]: Sie waren dagegen!) 
Wir schlagen dies vor. Wir suchen das Gespräch mit 
den Verbänden, aber wir werden uns keinem Druck 
7180 	Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Dr. Geißler 
beugen, wo es um die gemeinsamen Interessen aller 
geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Zurufe von der SPD) 
Präsident Stücklen: Einen Augenblick, Herr Abge-
ordneter Geißler; ich darf Sie unterbrechen. — Ich 
bitte, Zwischenrufe in dieser Häufigkeit zu unterlas-
sen, weil sie störend wirken. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zurufe 
von der SPD) 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren, Sie werden mir j a nicht widerspre-
chen können. Ich habe hier nichts Unglaubwürdiges 
vorgetragen. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
Was ich hier sage, ist unsere Politik. Sie unterschei-
det sich in den Grundsätzen von dem, was Sie ma-
chen. Wir sind keine Ellenbogensozialisten, die die 
Belastung auf diejenigen konzentrieren, die sich am 
wenigsten wehren können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir wollen keine Ellenbogengesellschaft, aber wir 
wollen eine Gesellschaft, in der die Menschen wie-
der den Mut bekommen, die Ärmel hochzukrempeln. 
Das ist immer noch besser, als wenn sie die Hände in 
den Schoß legten und auf den Staat warteten oder 
aber die Fäuste gegen den Staat ballten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dann sprach der Herr Bundeskanzler von der Ju-
gend, um die es heute ginge; das ist wahr. Wir brau-
chen auch deswegen eine neue Regierung, um unse-
rer Jugend wieder Hoffnung für eine lebenswerte 
Zukunft zu geben. Als die alte Regierung begann, 
Herr Brandt, hatte sie viele junge Menschen auf ih-
rer Seite. Und heute? Aussteigertum, Protest, Staats-
verdrossenheit und Enttäuschung. Aber das hat 
eben auch seine Gründe. Sie haben damals sozusa-
gen regierungsamtlich gesagt, alles sei machbar, die 
wirtschaftliche Entwicklung sei unbegrenzt, 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: So ist es!) 
Demokratie fange überhaupt erst an, die Vollbe-
schäftigung könne vom Staat garantiert werden und 
das Neue sei im Prinzip eben besser als das Alte. 
Und dann erleben die jungen Menschen als junge 
Erwachsene den Zusammenbruch dieser Vorstellun-
gen. Sie erleben jetzt: Arbeitslosigkeit, Einschrän-
kung der freien Berufswahl, Angst vor der Zukunft, 
Angst vor der Zerstörung der Umwelt, verbunden 
mit einer tiefen Enttäuschung über Reformvorstel-
lungen und Reformversprechungen. 
Dies alles bringt viele dazu, nur noch in der Auf-
lehnung, Rebellion oder Resignation eine angemes-
sene Reaktion auf diese Art von Politik zu sehen. 
Auch deswegen brauchen wir eine neue Regierung 
— ich sage: eine neue Regierung — unter Helmut 
Kohl, eine Regierung der Mitte, um einer ernüchter-
ten, einer enttäuschten Jugend durch eine ehrliche 
Politik wieder erreichbare Ziele zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Dazu brauchen wir wirtschaftlichen Aufschwung, Ja 
zum technischen Fortschritt, aber auch die Vorstel-
lung einer Welt, in der die Menschen nicht nur pro-
duzieren, sondern auch wissen, wofür sie leben, eine 
Welt, in der uns die natürliche, soziale und kulturelle 
Umwelt erhalten bleibt. 
(Löffler [SPD]: Das klingt sehr gut, 
aber ...!) 
Unsere Werte beruhen nicht nur auf dem, was wir 
haben, sondern auch auf dem, woran wir glauben. 
Ich habe von der geistigen Erneuerung gesprochen: 
Wir sind in unserer gesellschaftlichen Entwicklung 
an einem Scheideweg angekommen. 
(Zuruf von der SPD: Zimmermann!) 
Wir müssen uns heute entscheiden, in welche Rich-
tung wir weitergehen sollen: weiter in Richtung 
mehr Staat, mehr Bürokratie, mehr Kollektivismus, 
mehr Anonymität in Verwaltung, in Schulen, in 
Krankenhäusern oder umkehren zu einer menschli-
chen und überschaubaren Ordnung in Staat und Ge-
sellschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dies heißt z. B.: Der Staat muß auf Übernahme 
von Aufgaben verzichten. Wir brauchen eine neue 
Teilung der Aufgaben. Der Staat muß auf solche 
Aufgaben verzichten, die der einzelne oder die je-
weils kleinere Gemeinschaft erfüllen kann. Was der 
Bürger allein in der Familie, im freiwilligen Zusam-
menwirken mit anderen ebenso gut leisten kann, 
soll ihm vorbehalten bleiben. Gemeinde, freie Trä-
ger, Initiativgruppen, Nachbarschaft, Familie und 
soziale Dienste können mehr Bürgersinn und 
Bürgerverantwortung erzeugen als die große und 
anonyme Betreuung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die neue Regierung, die Koalition der Mitte, wir 
werden setzen auf freie Initiative und Leistung. Wir 
wissen, daß das schöpferische Schaffen der Men-
chen einen sozialen Sinn hat. Wir sagen, wer Lei-
stung verweigert, obwohl er leisten könnte, handelt 
unsozial, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Ergänzungsabgabe!) 
weil wir sonst denen nicht helfen können, die zur 
Leistung nicht mehr fähig sind: den Kranken, den 
Alten und den Behinderten. Wir glauben an die 
Pflicht zur Solidarität und an den Zusammenhang 
zwischen Leistung und Gegenleistung. Wir meinen 
auch, daß menschliche Selbst- und Nächstenhilfe 
menschlicher ist als staatliche Fürsorge. Wir erwar-
ten, daß junge Menschen nicht ein bequemes Leben 
führen, sondern die Übel in dieser Welt bekämpfen 
wollen. Wir hoffen, daß unsere Bürger keine An-
strengungen unterlassen, um die Freiheit zu vertei-
digen und dadurch die Hoffnung auf Freiheit für an-
dere erhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir übernehmen diese Regierung zu einem Zeit-
punkt, 
(Zuruf von der SPD: Noch nicht!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7181 
Dr. Geißler 
wo jeder Tag neue Schulden und mehr Arbeitslose 
bringt. Der Weg aus der Krise ist lang und beschwer-
lich. Wann hat je eine neue Regierung in der Bun-
desrepublik Deutschland ein solches Erbe überneh-
men müssen? Die neue Regierung allein kann es 
nicht schaffen. Aber ihre Politik, davon bin ich über-
zeugt, wird bei den Menschen neue Energien und 
Initiativen freisetzen um so die Bürger zu neuen An-
strengungen mitreißen. Diese Regierung, die neue 
Regierung, ist ein Zusammenschluß der politischen 
Mitte in der Bundesrepublik Deutschland, eine Ko-
alition aller, die mit uns einen neuen Anfang ma-
chen wollen. Dafür steht der Mann, den wir heute 
zum Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutsch-
land wählen werden, Helmut Kohl. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Dies ist eine schwere 
Stunde — nach meiner Überzeugung eine schwere 
Stunde für den Staat deshalb, weil wir wissen, ganz 
gleich wo wir stehen, daß die Stabilität der Bundes-
republik Deutschland, die über 35 Jahre selbstver-
ständlich war, heute nicht mehr die gleiche Selbst-
verständlichkeit hat. Landtagswahlen haben dies 
bewiesen. Dies ist eine schwere Stunde für dieses 
Parlament, weil ich weiß — es geht mir selbst so —, 
daß viele Abgeordnete quer durch die Fraktionen 
hin- und hergerissen sind zwischen dem, was in dem 
Wahlkampf 1980 als Grundlage der Entscheidung 
gesehen wurde, und dem, was die Verfassung dem 
Abgeordneten, wenn er gewählt ist, aufträgt zu han-
deln. 
Es ist eine schwere Stunde für meine Partei, weil 
sich in ihr am meisten diese Diskrepanz, diese Span-
nung, das Spannungsverhältnis, was daraus ent-
steht, widerspiegelt. Und ich gestehe offen, es ist 
eine schwere Stunde für mich. Ich habe diese Koali-
tion vor 13 Jahren bewußt mit herbeigeführt. Ich 
habe zu ihr gestanden bis zur letzten Minute. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Manche sagen: zu lange. Auch diese Kritiker mögen 
recht haben. 
Herr Bundeskanzler, Sie haben am 17. September 
in einem Gespräch, bevor Sie hier Ihre Rede hielten, 
deutlich gemacht, daß diese Koalition zu Ende geht. 
Ich habe Sie gefragt, ob das in Ihrer Rede steht. Sie 
haben mir geantwortet: Ja. Ich habe Sie gefragt, ob 
Sie erwarten, daß die Minister der Freien Demokra-
ten zurücktreten. Sie haben das bestätigt. Ich habe 
Ihnen gesagt: Wenn das nicht geschieht, werden sie 
dann entlassen? Sie haben mir das bestätigt. 
Das ist von Ihrem Standpunkt her die Konse-
quenz Ihrer Rede: es war nicht mehr zumutbar zu-
sammenzuarbeiten. 
Herr Bundeskanzler, ich möchte allerdings auch 
hinzufügen: wenn Sie dann zulassen, daß das als 
Verrat gekennzeichnet wird, enttäuscht mich das 
tief. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und leb
-
hafter Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe 
von der SPD) 
— Sie brauchen keine Sorge zu haben, daß ich auch 
nur einen Grund verschweige, den zu nennen ich für 
notwendig halte. Ich weiß, daß diese Entwicklung, 
von der Sie meinten, daß sie unaufhaltsam sei, mit 
dadurch beeinträchtigt worden ist, daß unterschied-
liche Meinungen aus meiner Fraktion, aus meiner 
Partei sichtbar waren. Aber es war doch nicht nur so, 
daß dies aus der FDP kam, sondern sie kamen ja 
auch aus der SPD. Die Frage wurde gestellt, ob es 
noch einen Sinn habe. Wenn man das Postulat — für 
mich ist es nicht nur ein Postulat, sondern es ist eine 
innere Einstellung — „Würde" so stark herausstellt, 
dann, Herr Bundeskanzler und meine Kollegen von 
der SPD, bitte auch in einem Augenblick, wo man er-
kennt, daß es eben nicht mehr möglich ist, die ge-
meinsame Arbeit fortzusetzen, mit Würde festzustel-
len, daß es sachlich keine Gemeinsamkeit in vielen 
Fragen mehr gibt. Dies scheint mir notwendig zu 
sein. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Ich füge auch hier hinzu, daß das unterschiedlich 
beurteilt wird, daß es Bereiche gibt, bei denen ich 
fest überzeugt bin, daß man auch morgen noch ge-
meinsam arbeiten könnte. Aber jetzt steht im Vor-
dergrund das Problem der Wirtschafts-, der Gesell-
schafts-, der Finanz- und Steuerpolitik. 
Ich füge hinzu, es steht vor uns die Frage auch von 
einer anderen Seite, als sie hier zum Teil angespro-
chen worden ist, nämlich, ob hier dieses Parlament 
in einer so schwierigen Lage bereit ist, zu handeln, 
und in Kauf nimmt, den Vorwurf zu bekommen, 
nicht sofort zum Wähler zu gehen. Ich kann das um 
so leichter sagen, als ich ja schon am 9. September, 
Herr Bundeskanzler, als Sie zum erstenmal von 
Neuwahlen sprachen, als einziger hier eine andere 
Meinung vertreten habe. Wir waren uns beide in ei-
nem Gespräch darüber klar, daß das Grundgesetz 
unterschiedliche Möglichkeiten zuläßt. Aber ich wie-
derhole, was ich Ihnen sagte: Ich bin zutiefst über-
zeugt davon — das ist meine ganz persönliche Mei-
nung —, daß das Grundgesetz in erster Linie das 
Parlament aufruft zu handeln, und nur dann, wenn 
es nicht handeln kann, die Neuwahl als letzte Mög-
lichkeit vorgesehen ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Dieses Verfassungsverständnis mag heute stärker 
als früher im Widerspruch zum allgemeinen Emp-
finden stehen; dies bestreite ich nicht. Es wird eine 
gemeinsame Aufgabe sein, das — wozu es harter 
Diskussionen bedarf — sichtbar und deutlich zu ma-
chen. 
Ich füge, um hier keinen Irrtum aufkommen zu 
lassen, sofort hinzu: Es ist zwischen CDU, CSU und 
FDP eine Vereinbarung getroffen worden, und ich 
habe gelernt, Mehrheiten zu respektieren. Ich er- 
7182 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Mischnick 
warte von meinen Freunden, daß sie Mehrheiten re-
spektieren, und ich respektiere auch Mehrheiten, 
wenn in einer Koalitionsvereinbarung für die Zu-
kunft etwas festgelegt wird. Ich bitte deshalb darum, 
in meinen grundsätzlichen Auffassungen, die ich 
nach wie vor habe, nicht etwa den Versuch des Her-
ausgleitens aus einer Vereinbarung zu sehen. Aber 
ich halte es für meine Pflicht, die grundsätzliche 
Meinung auch in diesem Augenblick mit der glei-
chen Deutlichkeit darzulegen, wie ich es vor weni-
gen Tagen getan habe, weil auch das zur Glaubwür-
digkeit gehört, die hier mehrfach beschworen wor-
den ist. 
(Beifall bei der FDP und bei einzelnen Ab-
geordneten der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, diese Pflicht zum Han-
deln steht ja auch nicht im Widerspruch zu Auffas-
sungen, die in diesem Hause schon geäußert worden 
sind. Herr Bundeskanzler, Sie haben als Vorsitzen-
der der SPD-Fraktion in einer Antwort auf meine 
Rede, die ich im Dezember 1966 zur Regierungser-
klärung der Großen Koalition hier zu halten hatte, 
wörtlich gesagt: 
Es war das Parlament, das aus sich heraus die 
neue Regierung geschaffen hat. Ein Beweis für 
die Funktionstüchtigkeit des Deutschen Bun-
destages! 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Ich stimme Ihnen voll zu. 
Heute gibt es nicht die gleichen Umstände, aber 
ähnliche Umstände. 
(Zurufe von der SPD) 
Helmut Schmidt hat damals weiter gesagt: Eine 
Regierung muß nach den Möglichkeiten einer 
arbeitsfähigen Mehrheit gebildet werden. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Dies soll geschehen. — Helmut Schmidt hat seiner-
zeit auch den damaligen Bundeskanzler Kiesinger 
zustimmend zitiert und wörtlich gesagt, 
die gegenwärtige Regierung sei nicht aus einem 
glänzenden Wahlsieg hervorgegangen, sondern 
aus einer von unserem Volk mit tiefer Sorge 
verfolgten Krise. 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, wenn man von 
Glaubwürdigkeit spricht, bitte ich auch darum, die 
Glaubwürdigkeit, die diese damalige Äußerung hat-
te, nicht dann, wenn das in einer anderen Konstella-
tion genauso zutrifft, in Zweifel zu ziehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Sie haben damals Neu-
wahlen gefordert! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Ich wiederhole, daß sich die Interessenlage in sol-
chen Situationen verändern kann. Ich werfe nie-
mandem vor, daß er aus seiner Interessenlage zu an-
deren Entscheidungen kommt. 
(Weitere Zurufe von der SPD) 
Da aber, wo ich das Gefühl bekomme, daß die eigene 
Interessenlage plötzlich mit dem Vorwurf verbrämt 
werden soll, die Interessenlage der anderen oder de-
ren Entscheidungsbereitschaft sei gegen Recht und 
Sitte, muß ich darauf verweisen, daß Recht und Sitte 
im Grundgesetz den hier vorgesehenen Weg absolut 
legitimieren. Wer dies bezweifelt, muß den Mut ha-
ben, zu sagen, daß er das Grundgesetz in diesem 
Punkte für falsch hält und ändern will. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich stehe auch in dieser Stunde nicht an, die 
13jährige Regierungsverantwortung, die ja sehr viel 
Kritik erfahren hat, so zu beurteilen, wie ich es im-
mer getan habe. Es waren entscheidende Schritte, 
neue Schritte in der Außen- und Ostpolitik, es waren 
entscheidende Schritte in der Innenpolitik, in der 
Gesellschaftspolitik, deren Grundlagen ich heute ge-
nauso positiv beurteile wie gestern. 
(Beifall bei der FDP — Sehr gut! bei der 
SPD) 
Ich bestreite nicht, daß dabei Fehler gemacht wor-
den sind. Wo Menschen tätig sind, werden Fehler ge-
macht. Das war in der Regierungskoalition CDU/ 
CSU/FDP so, das war in der Großen Koalition so, das 
war in der jetzigen Koalition so, und das wird in ei-
ner künftigen Koalition genauso sein. Aber worauf 
es ankommt: ob dann, wenn man erkannt hat, daß da 
oder dort ein Fehler gemacht worden ist, man den 
Mut hat, aus diesem Fehler zu lernen. Wenn man 
dann nicht ideologiebefrachtet, sondern aus der Ver-
nunft heraus entscheidet, ist dies leichter. Wir bemü-
hen uns, aus der Vernunft heraus zu entscheiden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Nun ist hier mehrfach davon gesprochen worden 
— und ich bin sicher, es wird auch von den Kollegen, 
die aus meiner Fraktion eine abweichende Meinung 
darlegen werden, dazu Stellung genommen wer-
den —, daß doch manches, was jetzt vorgesehen ist, 
auch in der alten Koalition hätte gemacht werden 
können, 
(Zurufe von der SPD) 
manches nicht. Ich stelle fest, daß natürlich auch 
hier — das ist kein Vorwurf, einfach eine Feststel-
lung — zwischen der ersten Reaktion, dies sei in der 
alten Koalition möglich gewesen, und der zweiten 
Reaktion, so etwas könne man nie mit der SPD ma-
chen, genau das deutlich wird, was das Problem des 
letzten halben Jahres in dieser Koalition war: daß 
nämlich innerhalb der SPD eine unterschiedliche 
Auffassung in Fragen der Wirtschafts- und Sozial-
politik besteht und deshalb die Voraussetzungen für 
eine weitere gemeinsame Arbeit immer mehr verlo-
rengegangen sind. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU — Zurufe von der SPD) 
Sie haben sich gewundert, meine verehrten Kolle-
ginnen und Kollegen von der SPD, weshalb in mei-
ner Partei der Münchener Parteitag so oft erwähnt 
wurde. Ich füge hinzu: ich habe manche Reaktion 
aus den Reihen meiner Partei, meiner Fraktion un-
mittelbar nach dem Münchener Parteitag für über-
zogen gehalten. Ich muß allerdings heute feststellen, 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7183 
Mischnick 
daß die Wirkung dieses Parteitages in ihre Hand-
lungsfähigkeit hinein größer war, als ich am Anfang 
befürchtet hatte. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP — Zu-
rufe von der SPD) 
— Da mögen Sie widersprechen. Die Fakten haben 
mir in den Beratungen immer mehr recht gege-
ben. 
(Zurufe von der SPD) 
Die Kluft — — 
(Dr. Ehmke [SPD]: Genscher vergißt er!) 
— Lieber, verehrter Herr Kollege, wenn Sie in allen 
Sachfragen — auch den für Sie kritischen — mit der 
inneren Anteilnahme, mit dem inneren Engagement 
gerungen hätten wie ich, dann hätten Sie mehr 
Recht zu diesem Zwischenruf. Ich möchte Sie bitten, 
sich das sehr genau zu überlegen. — 
(Beifall bei der FDP) 
Die Kluft, die zwischen dem entstand — das habe 
ich doch nun in unendlich vielen Gesprächen miter-
lebt —, was an Übereinstimmung auch des Bundes-
kanzlers und vieler Kabinettskollegen mit vielen 
Punkten mit uns, mit vielen Kollegen der Fraktions-
führung vorhanden war, und dem, was dann an äu-
ßerer Auseinandersetzung kam, zeigte doch, daß 
hier einfach offensichtlich um der eigenen Identität 
willen — das schätze ich doch nicht schlecht ein — 
(Dr. Ehmke [SPD]: Genscher vergißt er!) 
für die Sozialdemokraten eine Grenze erreicht war, 
wo dann die Möglichkeit der Zusammenarbeit nicht 
mehr gegeben ist. 
(Zurufe von der SPD) 
Dies ist ein durchaus anerkennenswerter Gesichts-
punkt. Meine Bitte ist nur: wenn dies eine Rolle 
spielt, dann dies offen zugeben und nicht so tun, als 
seien dunkle Machenschaften dahinter, wenn es zu 
dieser Entscheidung jetzt kommt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Natürlich frage ich auch mich: hat man immer al-
les getan, hat man alle Möglichkeiten ausgeschöpft? 
Ich glaube es versucht zu haben. Noch an dem Don-
nerstag vor der Rede des Herrn Bundeskanzlers ist 
an dem ganzen Abend der Versuch gemacht worden, 
Kontakt aufzunehmen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [SPD]) 
Ich sage das, damit hier keinerlei Legendenbildung 
kommt. 
(Zuruf von der SPD: Und Herr Genscher? — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
— Auch diese Reaktion zeigt mir wieder, daß im Au-
genblick die Emotion — wofür ich Verständnis habe 
— stärker ist als die nüchterne Betrachtung der Si-
tuation. 
Wir haben in der Vergangenheit — und wir wer-
den dies für die Zukunft in unserer Politik deutlich 
machen — darum gerungen, mehr Freiräume zu 
schaffen. Wir haben das in vielen Bereichen erreicht. 
Und ich weiß, wie schwer die Aufgabe im rechts-
und innenpolitischen Bereich ist, die bei einer 
neuen Koalition auf uns zukommen wird. 
(Dr. Ehmke [SPD]: Neben Zimmermann!) 
Dessen bin ich mir bewußt. 
Wir haben in der Außenpolitik und in der Deutsch-
landpolitik manches bewegen können, was vor zehn, 
fünfzehn Jahren als nicht beweglich galt. Dies wer-
den wir bewahren, weil wir zu dieser Politik auch in 
Zukunft stehen werden. Denn es gibt keinen ande-
ren Weg als diesen. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir wissen aber auch, daß jetzt mehr Eigenver-
antwortung, mehr Eigenbereitschaft zur Lösung der 
ganzen Probleme notwendiger ist als der Ruf nach 
mehr Staat. Es ist doch nicht so, daß das, was jetzt 
kulminiert hat, in den letzten Wochen auf den Markt 
gekommen wäre. Mein Kollege Hoppe hat hier jah-
relang immer stärker Warnungen und Mahnungen 
ausgesprochen, was oft mit sehr viel Kritik bedacht 
wurde. Aber in Wahrheit hat es sich doch gezeigt, 
wie berechtigt die Warnung war. Sosehr die einen 
sagen: zu lange, so sehr müssen die anderen aner-
kennen, daß das ein Beweis ist, wie man versucht 
hat, bis zur letzten Minute den gemeinsamen Weg zu 
gehen, der aus dieser Situation herausführen kann, 
dann aber festgestellt werden mußte, daß der Mut zu 
unpopulären Entscheidungen zuletzt im umgekehr-
ten Verhältnis zu den Notwendigkeiten gestanden 
hat. Das ist das, was ich feststellen muß. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [SPD]) 
Ich kann nur hoffen, daß für die zukünftige Arbeit, 
für das, was man sich vornimmt, der Mut bleibt, auch 
dann, wenn der Widerstand groß wird. Es ist heute 
notwendig, daß ein Ausstieg aus der Anspruchsmen-
talität erfolgt, aber nicht ein Ausstieg aus der Gesell-
schaft oder ein Ausstieg aus der Verantwortung. Die 
Verantwortung müssen wir wahrnehmen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Die Freien Demokraten sind in einer Situation, da 
eine Koalition beendet und eine neue noch nicht ge-
bildet ist, immer von beiden Seiten unter schwerem 
Druck. Die hessische Wahl hat es bewiesen. — Die 
hessische Wahl hat natürlich auch eines bewiesen, 
Herr Bundeskanzler — das muß man neidlos zuge-
stehen —: Die Art, wie Sie es gemacht haben, war ge-
nial, der Augenblickserfolg ungeheuer. 
(Zurufe von der SPD — Dr. Ehmke [SPD]: 
Nicht so hinterhältig wie das, was Genscher 
gemacht hat!) 
Aber, Herr Bundeskanzler, sind Sie sich wirklich im 
klaren, 
(Zurufe von der CDU/CSU: „Wegharken"!) 
was das auch langfristig bedeutet? Einer Ihrer Weg-
begleiter im publizistischen Raum, Theo Sommer, 
hat in der „Zeit" geschrieben: 
Schmidts unverhohlen zur Schau getragene Ab-
neigung gegen Genscher hat die SPD über die 
vierzig Prozent gehievt. Zugleich hat sie freilich 
7184 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Mischnick 
eine Verwerfung der politischen Landschaft 
mitbewirkt, die uns noch zu schaffen machen 
wird. 
Ich teile diese Meinung. 
(Zurufe von der SPD: Wahlen!) 
Wir müssen diese Wirkungen unabhängig davon, 
welche Entscheidung heute fällt, unabhängig von 
dem, was an politischen Entscheidungen in der Zu-
kunft in diesem Hause fallen wird, ernst nehmen 
und sollten uns davor hüten, 
(Dr. Ehmke [SPD]: Herr Mischnick, warum 
sagen Sie kein Wort über Genscher?) 
diesen Weg weiterzugehen, der mit Emotionalisie-
rung am Ende Stabilität in Frage stellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordne-
ten der FDP — Dr. Ehmke [SPD]: Dann 
müssen Sie Ihren Vorsitzenden wechseln!) 
— Verehrter Herr Kollege Ehmke, Sie haben nun 
mehrfach den Zwischenruf „Genscher!" gemacht. 
Diejenigen, die als Berater des Bundeskanzlers oder 
wo auch immer meinten, man müsse einen Keil in 
die FDP hineintreiben, um zu trennen, täuschen 
sich. 
(Zurufe von der SPD) 
Es war schon zu Adenauers Zeiten so, als man ver-
sucht hat, den Vorsitzenden der FDP von außen zu 
demontieren. Dann hat sich die Partei um so ge-
schlossener dahintergestellt. Ich möchte Sie herz-
lich bitten, jetzt in diesem Augenblick nicht das zu 
tun, was wir 1972 — hier wird ja so oft falsch zitiert 
— gemeinsam abgewehrt haben, wogegen wir uns 
gewandt haben, nämlich zu versuchen, in die eige-
nen Reihen Differenzen hineinzutragen. Daß hier 
manchmal unterschiedliche Meinungen zwischen 
dem Parteivorsitzenden und dem Fraktionsvorsit-
zenden 
(Dr. Ehmke [SPD]: Aber Herr Mischnick!) 
über taktische Überlegungen bestanden, bestreite 
ich nicht, aber daß wir gemeinsam immer das Inter-
esse hatten, diese Freie Demokratische Partei als ei-
nen Faktor, der diese Bundesrepublik Deutschland 
mitgestaltet hat, geschlossen zu halten, das wird uns 
niemand absprechen können. Da wird uns niemand 
einen Keil dazwischentreiben können. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, gerade 
das, was wir durch Emotionalisierung in manchen 
Bereichen erreicht haben, ist j a durch den Ausruf 
des Mitglieds des Bundesvorstandes der Grünen, 
Herrn Dieter Burgmann, nach der Hessen-Wahl 
sehr deutlich geworden. Er hat gesagt: Wir würden 
es begrüßen, wenn es in Bonn zu ähnlichen Verhält-
nissen wie in Hessen käme. — Das rüttelt an dem 
Bestand unserer Demokratie. Alle in diesem Hause 
müssen sich einig sein, daß wir uns dagegen wehren 
müssen. 
(Beifall bei der FDP und bei der CDU/CSU 
— Zuruf von der SPD: Das ist die liberale 
Partei! — Weitere Zurufe und Unruhe bei 
der SPD) 
Wir sollten dies auch in einem Augenblick, in dem 
manches an Entscheidung wehtut, nicht vergessen. 
Wir haben aufgefordert, diesen Weg zu gehen, ei-
nen neuen Anfang mit politischen Entscheidungen 
zu treffen. 
(Zuruf von der SPD: Mit Zimmermann!) 
— Lieber Herr Kollege, Sie machen jetzt den Zuruf: 
„Zimmermann!" Ich verstehe, daß Sie dies zu perso-
nalisieren versuchen. 
(Lachen und Zurufe bei der SPD: Ja, ge
-
nau!) 
Nur: Der, der vor Ihnen steht, hat in diesem Hause 
noch jeden Kollegen — aus Ihren Reihen wie aus an-
deren Reihen — verteidigt, wenn er das Gefühl hat-
te: Hier wird er zu Unrecht angegriffen. Das werde 
ich auch in Zukunft tun. Ich werde sachlich meine 
Meinung nie ändern, wenn ein anderer Innenmini-
ster wird, der nicht meiner Meinung ist. Aber ihn 
dann persönlich als die Inkarnation des Bösen hin-
zustellen, ist genauso falsch, wie es aus den Reihen 
der Union gegenüber Herbert Wehner und anderen 
geschehen ist. Deshalb bitte ich doch, dies hier sein 
zu lassen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Zurufe und Unruhe bei der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, die Verkrampfung, die 
in den letzten Wochen und Monaten über unserem 
Land war, muß endlich gelöst werden. Die Agonie 
über Wochen und Monate, die beklagt wurde, muß 
ein Ende haben. Wir werden diesen Versuch unter-
nehmen, und ich füge hinzu: Es ist ein Versuch! Ich 
behaupte nicht, daß, wenn heute eine Entscheidung 
gefallen ist, alle Probleme gelöst sind. Aber es ist 
notwendig, diesen Versuch zu beginnen, ihn zu wa-
gen und damit den Beweis zu liefern, daß — entspre-
chend der Rede von Helmut Schmidt, die er damals 
vor dem Bundestag gehalten hat — Mehrheiten in 
der Lage sind, zu handeln. 
Ich habe schon darauf hingewiesen — dies wird 
sich dann hier in Beiträgen niederschlagen —, daß 
ich im Augenblick mit der Bereitschaft, diesen 
neuen Weg zu gehen, nur für einen — den größeren 
— Teil meiner Fraktion spreche. Natürlich wäre ich 
froh gewesen, wenn es volle Geschlossenheit gege-
ben hätte. Ich füge hinzu: Ich hätte mich gewundert, 
weil mir natürlich das harte Ringen um diese 
Punkte in den eigenen Reihen klar war. 
(Frau Traupe [SPD]: Es konnten doch nicht 
alle so skrupellos sein!) 
Ich habe Verständnis dafür, wenn Kollegen die 
Notwendigkeit, die vor uns steht, heute noch nicht 
als gegeben sehen. Ich habe in diesem Parlament 
schon bei verschiedenen Gelegenheiten mit allem 
Nachdruck das Recht jedes einzelnen unterstützt, 
seine andere Meinung zu vertreten. Was für die Kol-
legen anderer Fraktionen gilt, gilt selbstverständ-
lich genauso für Kollegen meiner Fraktion. Ich sage 
das weniger zu den Abgeordneten dieses Hauses als 
vielmehr nach außen, weil oft die Frage gestellt 
wurde „Ist denn das richtig?": In diesem Parlament 
hat jeder das Recht, seine abweichende Meinung zu 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7185 
Mischnick 
sagen. Dieses Recht soll er in Anspruch nehmen, 
wenn er es für notwendig hält. Ich werde dieses 
Recht verteidigen. Ich gehe aber auch davon aus, 
daß die Erkenntnis wächst, daß man aus der Augen-
blickssituation heraus nicht immer Endgültiges für 
morgen und übermorgen sagen kann. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Ich werde darum ringen, daß die FDP-Fraktion die 
Geschlossenheit wiederfindet, die sie über lange 
Jahre ausgezeichnet hat. 
Lassen Sie mich noch folgendes sagen: Wir haben 
viele notwendige Sachentscheidungen zu treffen. 
Ich will jetzt nicht auf all das eingehen, was als Re-
gierungserklärung, wenn eine Kanzlerwahl stattge-
funden hat, dann zur Debatte steht. Ich möchte nur 
auf eines hinweisen — Kollege Barzel und auch Kol-
lege Geißler haben schon einige Punkte erwähnt —: 
Man kann natürlich nicht erwarten, daß in der 
kurzen Zeit, die wir uns vorgenommen haben, nun 
alle Bereiche mit der Gründlichkeit behandelt wer-
den, wie ich es gern sähe. Aber Sie können sicher 
sein, wir werden uns bemühen, das auch umzuset-
zen, was wir uns vorgenommen haben. 
Wir müssen die notwendigen Sachentscheidungen 
treffen. Deshalb ist es falsch zu sagen, jetzt müsse 
der Bundestag aufgelöst werden. Das würde ich als 
eine Flucht vor den notwendigen Entscheidungen 
betrachten. Da kann man anderer Meinung sein, 
aber sich mit den getroffenen Entscheidungen vor 
den Wähler zu stellen ist nicht leichter, 
(Zurufe von der SPD: Wann?) 
ist wahrscheinlich schwerer, als zum jetzigen Mo-
ment zu wählen. Auch das sollte man nicht verges-
sen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der CDU/CSU) 
Wenn Sie wieder fragen, wann, muß ich erwidern: 
Ich bedaure, daß Sie überhört haben, daß ich klipp 
und klar gesagt habe, ich stünde zu dieser Vereinba-
rung. 
(Liedtke [SPD]: Das heißt am 6. März 
1983?) 
— Natürlich, davon gehe ich aus. Das ist ganz klar; 
das habe ich vorhin schon einmal gesagt, damit kein 
Irrtum entsteht. Ich habe vorhin schon deutlich ge-
sagt, daß ich mich dazu bekenne, auch wenn ich per-
sönlich eine andere Meinung habe. Aber ich habe 
das ganz klar gesagt, und dabei bleibe ich. 
(Zurufe von der SPD) 
Gestatten Sie mir zum Abschluß noch zwei per-
sönliche Worte. Herr Bundeskanzler, wir haben über 
lange Jahre sehr eng zusammengearbeitet. Ich 
schätze diese Arbeit. Ich respektiere Ihre Leistung. 
Ich stehe zu dieser Zusammenarbeit. Ich bin dank-
bar dafür. Daß wir jetzt getrennte Wege gehen müs-
sen, gehört zur Demokratie. Um eines möchte ich Sie 
bitten: nicht zu vergessen, daß Sie und ich und alle in 
diesem Haus diesem Staat, diesem Volk dienen wol-
len und daß deshalb Handlungen, die so oder so vor-
genommen werden, unter diesem Gesichtspunkt 
und nicht unter anderen Gesichtspunkten zu sehen 
sind. Herzlichen Dank für diese Zusammenarbeit. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Herr Kollege Wehner, wir haben über 13 Jahre 
sehr schwere Entscheidungen treffen müssen. Wir 
haben manchmal allein vor Entscheidungen gestan-
den, ausgehend von völlig divergierenden Stand-
punkten, wenn ich an die Mitbestimmung denke. 
Und es ging um die Verträge, wo wir gemeinsame 
Grundlagen hatten. Es war immer ein persönlich fai-
res Verhalten. Ich danke Ihnen dafür. 
Wir haben bei den schwersten Interessengegen-
sätzen Lösungen gefunden und sie gemeinsam 
durchgesetzt. Die Kompromisse haben später auch 
ihre Tragfähigkeit bewiesen. Ich habe Sie kennenge-
lernt als einen fairen Partner, als einen Menschen, 
der in der Öffentlichkeit oft falsch dargestellt wird. 
Es tut mir weh, daß wir so auseinandergehen müs-
sen. Herr Kollege Wehner, meine Hochachtung 
bleibt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Herr Kollege Kohl, wenn die Wahl so ausgeht, wie 
wir es wollen — ich bin überzeugt, sie geht so aus —, 
werden Sie einen fairen Partner haben, weil ich faire 
Partnerschaft als einen entscheidenden Teil der 
Glaubwürdigkeit dieser Demokratie ansehe. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der FDP 
— Die Abgeordneten der FDP erheben sich 
— Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Brandt. 
Brandt (SPD) (von der SPD mit Beifall begrüßt): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Herr 
Kollege Mischnick hat eben eine, wie jeder gespürt 
hat, verdammt schwierige Aufgabe auf uns alle be-
wegende Weise gelöst. Respekt, auch wenn, Herr 
Kollege Mischnick, gerade Sie verstehen werden, 
daß ich bei der Beantwortung der Fragen, die Sie 
aufwerfen, in mehr als einem Fall zu einem andere 
Ergebnis komme. Ich komme darauf gleich zurück. 
Ich möchte zunächst einen Augenblick bei dem 
bleiben, was die Kollegen Barzel und Geißler hier 
heute vormittag vorgetragen haben, wobei sie, wenn 
man es auf einen Nenner bringen will, hier und vor 
der deutschen Öffentlichkeit, die dies mit verfolgt, 
den Eindruck zu erwecken versuchten, als habe un-
sere heutige Entscheidung damit zu tun, das Vater-
land zu retten, und zwar dadurch, daß man Bundes-
kanzler Helmut Schmidt, einen in der ganzen Welt 
Hochgeachteten, wie wir dieser Tage von überall her 
spüren, abwählt. 
(Beifall bei der SPD) 
Dadurch will man vorgeblich die Bundesrepublik 
retten. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Sie 
haben ihn demontiert!) 
Herr Kollege Barzel und Herr Kollege Geißler, in 
Teilen haben Sie hier bei Ihrer Rückschau so ge- 
7186 	Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Brandt 
sprochen, als ob Sie mich heute zu stürzen hätten. 
Das ist aber ein Irrtum. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das machen 
andere!) 
Sie haben mich kritisiert und Helmut Schmidt ge-
lobt. Wenn Sie Helmut Schmidt loben, frage ich: 
Warum lassen Sie ihn dann nicht im Amt? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Sie, Herr Kollege Geißler, zitieren den von mir 
hochgeachteten Schriftsteller, der aus der DDR zu 
uns gekommen ist, der auf die Frage, wie er das hier 
empfindet, sagt: Die hier in der Bundesrepublik wis-
sen nicht, wie sie es haben. Was ist das für eine komi-
sche Begründung dafür, die Regierung platzen zu 
lassen und den Bundeskanzler absetzen zu wollen! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Ich unterstreiche mit allem Nachdruck, was der 
Vorsitzende der sozialdemokratischen Bundestags-
fraktion für uns alle gesagt hat, wobei sicher nicht 
überhört worden ist, was er bei seltener Inanspruch-
nahme seines Amtes als Alterspräsident hinzuge-
fügt hat. Für die ganze Fraktion hat er gesagt: Wir 
lehnen — das ist auch keine Überraschung für Sie — 
Ihren Antrag ab. Es geht ja um wesentlich Geringe-
res als darum, das Vaterland zu retten. Hier geht es 
um einen — bei allem Respekt, Herr Kollege Misch-
nick — bloßen Vorgang von Partei- und Machtin-
teressen, und genauso wird es auch von einem gro-
ßen Teil der Bürger im Lande verstanden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU]: Das sagt Herr Brandt!) 
Herr Kollege Mischnick, ich nehme das hier und 
dort von dem einen oder anderen im Zorn gespro-
chene Wort vom Verrat nicht auf. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Aber ich nehme nichts davon zurück, ich streiche 
nichts davon ab, daß Sie und Ihre Freunde die Bür-
ger 1980 gebeten haben, Bundeskanzler Schmidt ne-
ben Vizekanzler Genscher zu wählen. Das ist so. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich kann Ihnen auch nicht schenken, daß Sie vor 
der Hessen-Wahl — auch Sie, verehrter Kollege 
Mischnick — Ihrer hessischen Partei empfohlen ha-
ben, man solle sich in Hessen für eine andere Koali-
tion einsetzen, weil dies der beste Weg sei, die sozial-
liberale Koalition in Bonn weiterzuführen. Das war 
ein windiges Argument von Anfang an. Die Bürger 
haben es erkannt. Sie haben noch nie so schlecht ab-
geschnitten. Die CDU hat zum viertenmal ihr Ziel 
nicht erreicht. Ich füge hinzu: Der honorige Abgang 
von Herrn Dregger hat auch mir Respekt abgenö-
tigt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Herr Kollege Mischnick, da Sie von diesen letzten 
Wochen gesprochen haben, darf ich Sie daran erin-
nern, daß ich von dieser Stelle aus am 17. September 
— ich habe damals keine Antwort darauf bekom-
men, weil es an jenem Tag vielleicht nicht mehr 
ging, aber auch seitdem keine wie immer geartete 
Antwort bekommen — folgendes gesagt habe: Der 
Bundeskanzler hatte die für ihn gesicherte Erkennt-
nis gewonnen, die im übrigen auch in Bonn die Spat-
zen von den Dächern pfiffen, daß Herr Genscher 
schon auf dem anderen Dampfer war, während hier 
angeblich noch gemeinsam regiert wurde, 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wörner [CDU/ 
CSU]: Angeblich regiert!) 
und daß die vorbereitenden Gespräche zwischen den 
Herren Genscher und Kohl weit fortgeschritten wa-
ren. 
Das hat zu dem geführt, womit der Bundeskanzler 
erst im Bericht zur Lage der Nation und dann am 
17. September vor dieses Haus getreten ist. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Sind das die 
Machenschaften? — Vogel [Ennepetal] 
[CDU/CSU]: Machenschaftler!) 
Verehrte Kollegen, ich versuche ja, mich in Ihre 
Lage hineinzuversetzen, was geht hier eigentlich vor 
sich, wenn die Union einem freiheitlichen Liberalen 
wie Gerhart Baum die Tür weist, statt zu begreifen, 
daß Leute von Gerhart Baums Geist als Anreger, als 
Herausforderer, auch als Korrektiv notwendig 
sind? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Statt dessen bot sich das erbarmungswürdige 
Schauspiel, daß die Unterhändler eines Mannes, der 
sich für den designierten Bundeskanzler hält, 
gleichsam nur bei Nacht und Nebel mit dem gerade 
zurückgetretenen Bundesinnenminister zu spre-
chen wagten, dem langjährigen Hüter der Verfas-
sung von Amts wegen, 
(Beifall bei der SPD — Dr. Kohl [CDU/ 
CSU]: Es ist doch einfach unwahr , was Sie 
hier sagen! Es ist die Unwahrheit! — Dr. 
Marx [CDU/CSU]: Er strickt eine neue Le
-
gende!) 
und dies alles aus Angst vor dem großen Bruder in 
München, 
(Beifall bei der SPD — Dr. Kohl [CDU/ 
CSU]: Das ist die Unwahrheit! Bleiben Sie 
doch bei der Wahrheit!) 
der in diesen Tagen nichts so nachdrücklich tut, wie 
auf die Mitverantwortung Ihres künftigen Koali-
tionspartners, Herr Kohl, für die ach so schlimme 
Lage unseres Landes hinzuweisen und — Strauß 
meine ich — knatschig-gnädig hinzuzufügen, daß er 
die Rest-FDP — wie er sie nennt — für koalitions-
würdig halte. 
Es wäre fällig — lassen Sie mich das zwischen-
durch sagen —, daß die bayerischen Wähler am 
nächsten Sonntag in großer Zahl sagen, daß sie die 
Ausfälligkeiten und die krankhafte Egozentrik ihres 
Ministerpräsidenten, des CSU-Vorsitzenden, nicht 
mehr so leicht durchgehen lassen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7187 
Brandt 
Ich frage unter Bezug auf die Behandlung von 
Gerhart Baum: Soll mit einem so ordinären Mangel 
an Takt und Würde, mit einem solchen Unterwer-
fungsakt die Zusammenarbeit in einem neuen politi-
schen Bündnis beginnen? 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Es wird geholzt!) 
— Das war, verehrter Herr Zwischenrufer, zu klein 
und zu unfein, also das Gegenteil dessen, was Rein-
hold Maier einmal von seiner Partei, von der Partei 
von Heuss und Dehler gesagt hat: „Klein, aber fein". 
Ich sage Ihnen, Überschlauheit ist ein anderes Wort 
für Torheit. 
(Beifall bei der SPD) 
Lieber Kollege Genscher, es tut mir leid: Was pas-
siert ist, bedeutet, Sie haben sich selbst und Ihre 
Partei übertölpelt, aber ich bin sicher, nicht die Wäh-
ler. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Wähler haben, wie die Hessen-Wahl gezeigt hat, 
für Überschlauheit nicht viel übrig. Die Wähler wol-
len Klarheit, Eindeutigkeit und Zuverlässigkeit. 
Darum brachte die Hessen-Wahl ein Urteil gegen die 
Supertaktik 
(Beifall bei der SPD) 
und außerdem kein Mehrheitsvotum für die Union. 
Ich fürchte, die gegenwärtige FDP-Führung soll der 
Griffel sein, mit dem die Sonthofener Apokalypse zu 
Ende geschrieben wird. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Danach kann dann der Griffel weggeworfen werden. 
Aus einer eigenständigen Kraft soll ein Werkzeug 
oder sogar ein Spielball werden, der zwischen den 
Herzögen der CDU und der CSU nahezu verächtlich 
hin- und hergeschoben wird. Wer die Demütigungen 
von Augsburg hinnimmt, meine verehrten Kollegin-
nen und Kollegen, der zeigt, wie er von nun an be-
handelt werden kann. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
FDP) 
Solch eine Behandlung macht ein Stück Würdelosig-
keit zum Grundstein einer neuen Regierung, und 
das hat unser Staat nicht verdient. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, vor gut zehn Jahren — 
es war ja kein Zufall, daß Herr Kollege Barzel nach 
diesen zehn Jahren zu einem Mißtrauensantrag ge-
sprochen hat; ich hätte mir an seiner Stelle einen an-
deren Tagesordnungspunkt ausgesucht —, 
(Beifall bei der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU]: Denken Sie noch an die Beste-
chung?!) 
im Frühjahr 1972 wurde schon einmal von der Mög-
lichkeit eines konstruktiven Mißtrauensvotums Ge-
brauch gemacht. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: 50 frische Tau-
sendmarkscheine waren es! Denken Sie 
daran!) 
Damals wurde der Antrag, der bekanntlich nicht 
durchging, von Kurt Georg Kiesinger begründet. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wienand!) 
Das war am 27. April 1972. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Herr Wehner 
hat es ja zugegeben! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Herr Kiesinger hob damals vor allem darauf ab, 
Herr Barzel — der heute hier gesprochen hat — 
müsse Bundeskanzler werden, weil die Außenpoli-
tik, die Entspannungspolitik und die Deutschlandpo-
litik den Interessen unseres Landes geschadet habe. 
Jetzt aber schreiben Sie in ein Papier herein, daß Sie 
diese Politik weiterführen wollen. Was für eine er-
staunliche Logik! 
(Beifall bei der SPD) 
Das, was Herr Kiesinger damals gesagt hat — ich 
kannte ihn ja —, war vielleicht nicht ganz so ernst 
gemeint, wie er es gesagt hat. Doch es hat keinen Be-
stand gehabt, weder im Urteil unseres Volkes noch 
im Urteil eines großen Teils der Kollegen in der 
Christlich-Demokratischen und Christlich-Sozialen 
Union. Niemand wird nämlich im Ernst bestreiten 
können: Die sozialliberale Koalition hat in den 
13 Jahren ihres Bestehens — da ich nur am ersten 
Teil führend beteiligt war, wage ich das so zu nennen 
— eines der hervorragenden Kapitel im Buch der 
deutschen und europäischen Außenpolitik geschrie-
ben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Wir Sozialdemokraten bekennen uns in dieser 
Stunde zu dieser Politik und zu der Notwendigkeit 
ihrer Fortführung. Entspannung ist kein Zustand, 
sondern Entspannung ist ein dynamischer Prozeß. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Pacta sunt servanda, Herr Kollege Kohl, auf gut 
deutsch: Verträge sind dazu da, daß sie eingehalten 
werden. Das ist selbstverständlich. Doch man wird 
sie mit Leben füllen und erweitern müssen, oder das 
Erreichte wird verkümmern. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Union und FDP haben in ihren Vereinbarungen 
zum Ausdruck gebracht, daß sie sich in der Kontinu-
ität der von uns gemeinsam entwickelten Friedens-
und Entspannungspolitik sähen. Dies ist ein hoher 
Anspruch. Sie können sich darauf verlassen, daß wir 
Sie in die Pflicht nehmen, diesem Anspruch gerecht 
zu werden. 
Dazu gehört dann aber auch — und ich knüpfe di-
rekt an die Rede an, die der Bundeskanzler heute 
früh gehalten hat — der Gedanke einer umfassen-
den Sicherheitspartnerschaft, wie er sie hier und vor 
den Vereinten Nationen dargelegt hat, nämlich alles 
zu tun, damit der Frieden in diesem Teil der Welt ge-
sichert werden kann; denn dies muß — ich hoffe, 
darin jedenfalls sind wir uns alle einig — das höch- 
7188 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Brandt 
ste Ziel eines jeden sein, der in diesem Land Regie-
rungsverantwortung trägt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Jedes einzelne Mitglied des Hauses, von den Kol-
legen dort drüben bis zu meinen engeren Freunden 
auf dieser Seite, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Den ganz Linken!) 
wird bei seiner geheimen Entscheidung zu beden-
ken haben, ob uns die Abwahl des Bundeskanzlers 
Helmut Schmidt und seine Ersetzung durch Helmut 
Kohl dem Ziel näherbringt, von dem ich eben ge-
sprochen habe. 
(Beifall bei der SPD und bei einzelnen Ab-
geordneten der FDP) 
Meine Damen und Herren, hier ist heute vormit-
tag schon, nicht zuletzt durch den Bundeskanzler, ei-
niges zu dem gesagt worden, was im Falle des Regie-
rungswechsels zu erwarten wäre. Darauf wird man 
ja zurückkommen können. Aber eine weniger libe-
rale Innen- und Rechtspolitik hätten wir nach dem, 
was wir lesen, jedenfalls zu erwarten — und ein Ver-
kümmern dessen, was Herr Baum für die bisherige 
Bundesregierung zur Umweltpolitik bereits der Öf-
fentlichkeit mitgeteilt hat. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Im Blick auf das, was doch nicht weniger notwen-
dig, sondern notwendiger wird, sei gesagt: Eine 
Wende zu Lasten des Sozialstaats hätten wir zu er-
warten. Herr Kollege Geißler, jeder von uns weiß, 
wer immer auch Regierungsverantwortung trägt, 
daß sich veränderte wirtschaftliche Daten auf das 
auswirken, was die sozialen Systeme leisten können. 
Trotzdem frage ich Sie jetzt einmal ernsthaft in be-
zug auf den einen Punkt in Ihrem Papier, der die So-
zialhilfe betrifft. Ich nehme diesen einzelnen Punkt 
hier einmal heraus. Denn da wird in schrecklicher 
Weise der Rotstift angesetzt, wenn man bei voraus-
sichtlich etwa 5 % Steigerung der Lebenshaltungsko-
sten die Regelsätze von vornherein nur um 2°A erhö-
hen will, den Anpassungstermin noch hinausschiebt 
und die Verschlechteurng des Warenkorbs in Aus-
sicht stellt. Dies kann ich nicht für vernünftig hal-
ten, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
einmal ganz abgesehen davon, daß diejenigen, die 
bis vor 14 Tagen gesagt haben, der Staat solle weni-
ger Kredite aufnehmen, jetzt mehr aufnehmen wol-
len, als die bisherige Regierung vorgeschlagen hat-
te, 
(Beifall bei der SPD) 
und diejenigen, die bisher gesagt haben: „Keinerlei 
Steuererhöhungen", jetzt Steuererhöhungen wollen, 
und zwar nicht so, daß die Mehrwertsteuermehrein-
nahmen zur Senkung der Einkommensteuer, wie es 
geplant war, weitergegeben werden können, son-
dern so, daß sie für ganz andere Zwecke dienen, als 
neues Element von Umverteilung zu Lasten der 
Schwachen. Das ist der falsche Weg. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wörner [CDU/ 
CSU]: Sie haben das doch alles angerich
-
tet!) 
Herr Kollege Barzel, nach dem, was Sie hier über 
die Wirtschaft gesagt haben, wie katastrophal das al-
les sei, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das stimmt 
doch!) 
wobei immer der Vergleich mit anderen Ländern 
wegbleibt, verstehe ich eines nicht: Wenn das mit der 
staatlichen Wirtschaftspolitik alles so katastrophal 
gelaufen ist, warum haben Sie sich dann Graf 
Lambsdorff als Ihren Wirtschaftsminister ausge-
sucht? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei einzelnen Abgeordneten der FDP) 
Herr Kollege Barzel, Sie vermissen, daß heute mor-
gen in der Erklärung des Bundeskanzlers nicht 
deutlicher von der Arbeitslosigkeit die Rede war. 
Dazu sage ich Ihnen: In Ihrer Vereinbarung von 
21 Seiten kommt das Wort „Jugendarbeitslosigkeit" 
nicht einmal als Merkposten vor, sondern diese Ver-
einbarung enthält Maßnahmen zu Lasten der jun-
gen Menschen — zu Lasten der jungen Men-
schen! —, die ausgebildet werden wollen und sol-
len. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Jenninger [CDU/ 
CSU]: Sie haben ja die Jugendarbeitslosig
keit gemacht! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Primitivhetze!) 
Nein, so geht das nicht, so geht das ganz bestimmt 
nicht! 
Angesichts aller objektiven und gelegentlich lei-
der auch — lassen Sie es mich vorsichtig sagen —
subjektiven Schwierigkeiten haben wir, Sozialde-
mokraten und Freie Demokraten, nicht als Block, 
sondern als Partner zusammengearbeitet. Ich be-
halte das als eine Zusammenarbeit in Erinnerung, 
die ganz überwiegend und sehr lange im Geist jener 
guten Nachbarschaft geführt worden ist, von der in 
meiner Regierungserklärung des Jahres 1969 und 
auch in anderen Zusammenhängen die Rede war. 
Ich sage Ihnen: Die deutsche Politik wird ohne eine 
eigenständige liberale Partei vermutlich ärmer sein; 
an Taktikern ist nämlich kein Mangel in Bonn. 
(Beifall bei der SPD) 
Wahrhaft freie Demokraten kann es — egal, in wel-
cher Partei — in diesem Hause und in dieser Bun-
desrepublik gar nicht genug geben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeodneten 
der FDP) 
Wir sind zusammen durch Krisen gegangen, aber 
wir Sozialdemokraten wollten niemals — das sage 
ich guten Gewissens — ihre Schwächung, ihre De-
mütigung, ihre Entmündigung und schon gar nicht 
ihren Untergang. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wörner [CDU/ 
CSU]: Wegharken!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7189 
Brandt 
Aber nun kommen die Kollegen von der Union wie 
der Herr Barzel — stärker als Herr Geißler noch — 
mit dem Gespenst von den bösen Linken 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Wegharken!) 
und von den sozialistischen Marterwerkzeugen — 
die tauchten heute nicht auf, die hatte Graf Lambs-
dorff in die politische Debatte der vergangenen Wo-
chen gebracht —, wobei es sich in Wirklichkeit 
darum handelt, daß Sozialdemokraten aus ihrer Ver-
antwortung auf einem Parteitag nichts über eine Re-
gierung, wohl aber über ihren möglichen Beitrag zu 
der Diskussion darüber beschlossen haben, wie die 
Krise bekämpft werden soll, wie die Arbeitslosigkeit 
bekämpft werden soll. 
(Dr. Geißler [CDU/CSU]: Die Sie geschaffen 
haben!) 
Die Kampagne gegen unseren Münchener Parteitag 
bietet für einige von Ihnen die Gelegenheit ein 
neues Gespenst vorzuführen, um Ihr Weglaufen von 
den sozialliberalen Freiburger Thesen zu camouflie-
ren. 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen, Herr Kollege Barzel und Herr Kollege 
Geißler: Das mit den besonders bösen Buben in der 
SPD ist ja auch nicht besonders neu. Schon in jener 
Debatte vor gut zehn Jahren, am 27. April 1972, 
klagte Herr Kiesinger — ich zitiere —: 
Nicht eine kleine Gruppe, sondern eine sich im-
mer stärker durchsetzende Bewegung neomar-
xistischer, sozialistischer Ideologen in der So-
zialdemokratischen Partei versucht mit äußer-
ster Entschlossenheit, ihr Programm einer so-
zialistischen Umgestaltung unserer gesell-
schaftlichen und staatlichen Ordnung, mit oder 
ohne Stimmzettel, zu verwirklichen. 
Nun, ich kann nicht erkennen, daß Herrn Kiesingers 
Angstträume im Laufe von zehn Jahren durch die 
Wirklichkeit wesentlich bestätigt worden wären; das 
kann ich nicht erkennen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber ich kann erkennen, Herr Kollege Barzel, daß 
Ihre Attacke darauf abzielte, die Ehre der Sozialde-
mokratischen Partei, die diesem Vaterland über 
zwölf Jahrzehnte gedient hat, anzutasten, und das 
lassen wir uns nicht gefallen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Wir werden die politische Kultur im Lande verteidi-
gen und pflegen, die jetzt Schaden zu nehmen droht, 
und die innere Liberalität dazu. Sozialdemokraten 
werden sich immer wieder und in großer Zahl für die 
Grundwerte und die Grundforderungen engagieren, 
die in ihrem Godesberger Programm stehen. Ich 
muß wünschen, daß dies noch zunimmt, weil ich 
ganz und gar nicht die Meinung derer teile, die, wie 
sie es dann nennen, die sozialdemokratische Epoche 
in Europa für abgeschlossen halten. 
Ich bin überzeugt, daß es gerade bei der Auseinan-
dersetzung mit der Weltkrise, also bei den weltwirt-
schaftlichen Erschütterungen, beim Ausgleich zwi-
schen Ökonomie und Ökologie, auch bei der Reform 
der Reformen, wenn wir uns richtig verstehen, sol-
cher Impulse bedarf, wie sie seit über hundert Jah-
ren aus der Arbeiterbewegung kommen und wie sie 
in einem mehr als parteipolitischen Sinne sozialde-
mokratisch zu nennen sind. 
Einen Parteivorsitzenden muß es mehr als einen 
Widersacher, Herr Barzel, einen Widersacher im an-
deren Lager bekümmern, wenn seine Partei nicht 
immer die Geschlossenheit nach außen bewiesen 
hat, die geboten gewesen wäre. Die Freien Demokra-
ten zeigen j a, daß sie es damit auch nicht ganz leicht 
haben. Ich bin jedoch überzeugt, meine Partei wird 
nie so matt und so zahnlos werden, wie ihre erbitter-
ten Gegner sie sich wünschen. 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen gilt, was sich aus unserem Programm 
ergibt und was in unseren mehrheitlich gefaßten Be-
schlüssen steht. So ist das in einer demokratischen 
Partei. Es wird niemandem gelingen, Legenden für 
das Ende der sozialliberalen Koalition zu konstru-
ieren. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Sie sind doch 
schon dabei!) 
Die SPD hat den Bundeskanzler und seine Politik 
solidarisch unterstützt. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Dr. Wörner [CDU/CSU]: Das 
glauben Sie doch selber nicht!) 
— Sie ist mit ihm nicht so umgesprungen wie Sie mit 
zwei CDU-Bundeskanzlern zuvor, Herr Barzel. Wir 
wollen einmal deutsch reden! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wörner [CDU/ 
CSU]: Das glauben Sie doch selber nicht!) 
Die SPD-Fraktion hat bei aller ihr auferlegten 
Pflicht zur Kritik — Kritik da, wo sie glaubte, sie an-
bringen zu müssen — den Bundeskanzler unter-
stützt, nicht nur aus Pflichtgefühl, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
sondern auf Grund von Einsicht und Überzeugung. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Legende! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Hören Sie doch zu! Das kann Sie ja interessieren. 
Wir werden uns hier noch wiedertreffen. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Weil das lächer
-
lich ist, wie Sie den Bundeskanzler behan
delt haben!) 
Hören Sie doch gefälligst zu! Das haben wir doch 
auch gemacht. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich sage Ihnen: Wir stehen ohne Wenn und Aber 
zu dem, was wir gemeinsam mit anderen in der Re-
gierung zustande gebracht haben. Daran werden wir 
anknüpfen, auch wenn uns eine andere Verantwor-
tung zugewiesen wird. 
Jetzt will ich Ihnen noch eines sagen, wenn ich 
darf. Die Neigung zum Taktieren dort, wo Farbe be-
kannt werden müßte — Herr Kollege Mischnick, Sie 
haben auf Hessen verwiesen —, hat mit dazu beige- 
7190 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Brandt 
tragen, daß das überkommene Parteiensystem her-
ausgefordert wird. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wörner [CDU/ 
CSU]: Sehr richtig! Sowohl als auch!) 
Ich bin nicht sicher, ob die Grünen und die Alternati-
ven zu würdigen wissen, bei wem sie sich insofern zu 
bedanken haben. 
(Rawe [CDU/CSU]: Nun guck mal an!) 
Nun ist die Frage fällig — sie klang heute an; Herr 
Kohl hat sie am vergangenen Sonntag zugespitzt, so 
daß es viele gehört haben —, was der SPD-Vorsit-
zende wohl Böses im Schilde führe. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Siehe Ham-
burg!) 
Zunächst wiederhole ich die simple Feststellung, 
daß CDU und FDP in Hessen nicht die Mehrheit be-
kamen, daß also von einer Mehrheit rechts von der 
SPD keine Rede sein kann. Auch die Rechtskoali-
tion, die Sie jetzt bilden, hat bis zum Beweis des Ge-
genteils keine Mehrheit im Volk. 
(Beifall bei der SPD) 
Übrigens der Hinweis auf 1966, damit ich das nicht 
übergehe: 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Natürlich ist 1966 eine neue Regierung aus der Mitte 
des Bundestages gewählt worden, aber ich darf die 
verehrten Kollegen, die das Thema aufbringen — 
und es ist von zwei Seiten aufgebracht worden —, 
mal bitten, nachzulesen und festzustellen, wer da-
mals beim Scheitern der Regierung Erhard Neu-
wahlen vorgeschlagen hat und wer dort und dort die-
sem Vorschlag nicht gefolgt ist. Zweitens: Konnte im 
Jahre 1966 — im November und Anfang Dezember 
— irgend jemand daran zweifeln, daß diese beiden 
großen Fraktionen, wenn sie für eine Weile zusam-
mengingen, die Mehrheit der Wähler vertreten wür-
den? Daran konnte keiner zweifeln; aber heute muß 
man daran zweifeln. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
Daraus leite ich ab, Sie können auch in Landtagen 
z. B. nicht mit fiktiven Mehrheiten operieren. Wir 
können neue Gruppen, deren Kandidaten gewählt 
werden, nicht ausklammern, nicht in Quarantäne 
stellen, wie Helmut Schmidt heute früh gesagt hat. 
Aber ich sage, für die Sozialdemokratische Partei 
Deutschlands stand und steht die Vertretung der Ar-
beitnehmerschaft an erster Stelle. 
(Beifall bei der SPD) 
Daraus ergibt sich die erneute Pflicht zum Schulter-
schluß mit denen, die die Arbeitnehmerschaft in Be-
trieb und Gewerkschaft vertreten. 
(Rawe [CDU/CSU]: Die will aber nicht ihre 
Vertretung, sondern ihr Wohl!) 
Für die SPD gibt es im übrigen kein Sich-Abschot-
ten. Das hat es bei uns nie gegeben. So wie wir von 
altersher bei Handwerksmeistern, bei Wissenschaft-
lern, bei Künstlern Unterstützung fanden, so sind 
wir Ansprechpartner für Teile des sozialliberalen 
Bürgertums, und so begegnen wir in aller Offenheit 
den Kräften, die aus neuen sozialen Bewegungen 
kommen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
Wie kämen wir nun dazu, uns nicht auch um das zu 
kümmern, was aus der Friedensbewegung und aus 
Bürgerinitiativen kommt! Ob es einem schmeckt 
oder nicht, hier ist ein neuer, nicht bequemer, auch 
noch nicht klar zu erkennender, zu beschreibender 
Faktor unseres politischen Lebens sichtbar gewor-
den. Und machen wir uns nichts vor: wenn jetzt Neu-
wahlen wären, wüßten wir nicht, welche Gruppie-
rung außer den beiden großen im Bundestag wäre 
und welche nicht. Meine Partei kann das nicht als et-
was Schicksalhaftes betrachten. Aber wir werden 
uns um die Themen und um die Menschen kümmern 
und bereit sein, mit uns zu verbinden, was vernünfti-
gerweise mit uns zusammengehört. Dabei steht die 
Identität der Sozialdemokratischen Partei Deutsch-
lands nicht zur Disposition. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich denke auch nicht daran, meinen kritischen Sinn 
an der Garderobe der Jugend abzugeben. Das habe 
ich übrigens auch 1968 nicht getan, wer sich daran 
erinnern mag. 
Meine Kriterien für Begegnungen, wo immer es 
sie geben mag, sind klar: Erstens. Die Absage an Ge-
walt steht bei uns und für uns am Anfang und Ende. 
Hier gibt es keinen Kompromiß; denn wer Gewalt 
sät, muß wissen, daß er Gewalt erntet. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber ich füge fairerweise hinzu: Selten sind Demon-
strationen von Hunderttausenden so gewaltfrei ver-
laufen wie die beiden Friedenskundgebungen in 
Bonn im letzten Herbst und in diesem Frühsom-
mer. 
(Beifall bei der SPD) 
Das zweite Kriterium ist Respekt vor dem, was in 
unserer Verfassung steht, und vor den Einrichtun-
gen, die dazu da sind, die Verfassung zu handha-
ben. 
Das dritte ist die Bereitschaft, die Regeln unserer 
parlamentarischen Demokratie zu achten und auch 
zu nutzen. 
Das vierte ist die Einsicht, daß unser Staat durch 
Verträge, die von unserem Volk in seiner Mehrheit 
gutgeheißen werden, in die Europäische Gemein-
schaft eingebunden ist, die es weiterzuentwickeln 
gilt, daß unser Staat ferner als Ergebnis der Ent-
wicklung nach dem letzten Weltkrieg und zu seinem 
Schutz Mitglied der Atlantischen Allianz ist und es 
bleiben muß, bis eine Ordnung des Friedens für Eu-
ropa die Auflösung der Militärbündnisse erlaubt 
oder sogar gebietet. 
(Beifall bei der SPD) 
Auf diesem Boden kann und muß man als Sozial-
demokrat über alles reden, was das Volk, seinen 
Frieden, seine Wohlfahrt, was Arbeitsplätze und 
Wachstumschancen, Umwelt- und Lebensqualität, 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7191 
Brandt 
ja, Herr Kollege Geißler, auch was Entbürokratisie-
rung und Eigenverantwortung angeht. 
Dazu sagte Herr Kohl am Sonntagabend im Fern-
sehen, ich wolle eine andere Republik. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Nun, meine Kolleginnen und Kollegen, es gibt keine 
andere als die, in der wir leben, 
(Beifall bei der SPD) 
nämlich die, die wir im Miteinander und nicht selten 
im Wettstreit gegeneinander geschaffen haben, d. h. 
die Republik des Grundgesetzes. Die hat sich im 
Rahmen der Verfassung und auf ihrem Boden bei-
nahe täglich verändert. Soll ich die Veränderungen 
nachzeichnen, seit Konrad Adenauer seine Kabi-
nette nicht nur mit der FDP, sondern auch mit der 
Deutschen Partei und dem BHE bildete? Ist die heu-
tige noch die gleiche Republik, die sich im ersten 
Bundestag mit den Kommunisten auf der einen und 
der Bayernpartei auf der anderen Seite — die zu-
sammen mit der CSU im Bayerischen Landtag das 
Grundgesetz abgelehnt hatte, weil es beiden nicht 
föderalistisch genug war — präsentierte? Nein, so 
billig kann man an dieses Thema nicht herangehen. 
Es gibt das bekannte französische Wort von der Na-
tion als einem permanenten Plebiszit. Diese patheti-
sche Forderung, sage ich, meine Damen und Herren, 
darf nicht zum täglichen Bulletin der Demoskopen 
degradiert werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Die lebendige Republik ist einem Prozeß täglicher 
Veränderungen unterworfen. Wer das nicht will, be-
kommt keine Demokratie, sondern eine Ruhestätte, 
und nicht einmal eine behagliche. Es geht darum, 
diesen Prozeß unter den formenden Bedingungen 
der Verfassung so produktiv wie möglich werden zu 
lassen. Da drängen nun immer wieder neue Genera-
tionen nach, und die drängen auch zur Verantwor-
tung. Seien wir froh darüber, daß viele junge Men-
schen auch heute Verantwortung wollen. Ärgern wir 
uns nicht, sondern seien wir froh, wenn sie uns mit 
ihren Ideen das Haus einrennen, ob uns die Ideen 
zunächst schmecken oder nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir werden also um den Realitätsgehalt, die 
Wahrhaftigkeit und die Machbarkeit der Ideen 
kämpfen. Wie kämpft ein Demokrat, Herr Kollege 
Barzel oder, wenn ich auf unser kurzes Gespräch im 
Fernsehen am Sonntag zurückblicke, Herr Kollege 
Kohl? Er kämpft, indem er mit anderen spricht, 
oder? Indem er den anderen zu überzeugen versucht, 
oder? 
(Zuruf von der CDU/CSU: „Holzen" und 
„harken"!) 
Dazu gehört übrigens auch, daß er bereit ist, sich 
überzeugen zu lassen. Für meine Partei stellt sich 
nicht allein und nicht einmal in erster Linie die Fra-
ge, wie man sich technisch zu neuen Gruppierungen 
verhält, falls sie in Parlamenten vertreten sind, oder 
ob und wo die bereit sind, zusammen mit anderen et-
was zu tun. Für uns stellt sich vor allem die Frage, 
wie wir möglichst viel von dem, was im Grunde zu 
uns gehört, auch mit uns verbinden, so daß einer un
-
vernünftigen Aufsplitterung entgegengewirkt wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber auch für Sie aus den anderen Parteien ergibt 
sich nicht die Möglichkeit, die neuen Kräfte zu iso-
lieren. Man kann sie nicht austreiben. Also muß man 
reden. Wer nicht redet, der resigniert. Wer nicht den 
Mut zum Dialog hat, der kapituliert. Wer das Wagnis 
der demokratischen Integration scheut, der schafft 
ein Potential des Extremismus, gegen das keine Er-
lasse helfen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Wer eine Kontaktsperre zwischen den traditionellen 
Parteien und den neuen Kräften verhängen will, der 
zwingt Gefahren für die Demokratie geradezu her-
bei. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Im übrigen gibt es keine lebensfähige Demokratie 
ohne den Mut zum Risiko. Nichts, von dem ich spre-
che, hat etwas damit zu tun, daß wir geneigt wären, 
den Kampf um die Mitte aufzugeben. Wie kämen wir 
dazu? Doch das, was in der Demokratie Mitte ist, gilt 
es immer neu auszumessen. Sie verändert sich in 
der Bewegung der Probleme und der Generationen. 
Sie hat eine klare Verankerung. Man könnte es nen-
nen: die Verankerung in der Mitte der sozialen Soli-
darität. Sie ist der Punkt, an dem die sensibelsten 
Freunde der Freiheit auf der Wacht sind. 
Jetzt greife ich ein Wort von vorhin noch einmal 
auf. Was immer sonst geschieht, heute und danach, 
es muß in unserem Land, also auch in diesem Parla-
ment, eine, wenn auch umgeformte, weiß Gott anti-
uniforme deutsche Freiheitspartei geben — in den 
Parteien und über die Parteien hinaus. Moderne So-
zialdemokratie, soziale Demokratie versteht sich so, 
daß sie dazugehört. 
Schließlich, Herr Kollege Kohl, eine andere Repu-
blik? Diese Republik gehört nicht Helmut Schmidt 
und nicht mir, aber auch nicht Ihnen und Herrn Bar-
zel oder Herrn Strauß. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie gehört auch nicht unseren Parteien. Sie gehört 
dem Volk, das in der Freiheit unserer Verfassung zu 
Hause ist. Es ist unsere Pflicht, das Heimatrecht der 
Deutschen, auch der jungen, in dieser Republik und 
in dieser Verfassung so stark zu verwurzeln, wie es 
nur menschenmöglich ist. Das ist die Aufgabe, zu der 
sich die deutsche Sozialdemokratie in dieser Stunde 
bekennt, nach 16 Jahren Regierungsverantwortung 
im Bund, davon 13 Jahre unter sozialdemokratischer 
Führung. Wir sind unverändert bereit, Regierungs-
verantwortung zu tragen. Wir würden uns auch in 
der Opposition voll unserer Verantwortung stellen. 
Nichts könnte das Heimatrecht, von dem ich spre-
che, in diesem Augenblick mehr kräftigen als eine 
Neuwahl des Bundestages. 
(Beifall bei der SPD) 
7192 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Brandt 
Herr Kollege Mischnick, daran vorbeigehen, das hat 
nichts zu tun mit „sich der Verantwortung stellen". 
Ich kann nicht gelten lassen, daß die Forderung 
nach Neuwahlen eine Flucht vor der Verantwortung 
wäre. Ich muß es so sehen, daß das Sich-Drücken vor 
Neuwahlen eine Flucht vor dem Volk ist. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Dregger [CDU/ 
CSU]: Das müssen Sie Herrn Börner sa-
gen!) 
Neuwahlen und nicht dies, was heute ganz offenge-
blieben ist: jetzt nicht Neuwahlen, aber bald Neu-
wahlen — wohl wissend —, da Sie doch Rechtskun-
dige haben, und auch solche, die sich in Karlsruhe 
auskennen; 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Sie haben 
Herrn Schmude!) 
da können Sie doch jetzt hier nicht faulen Zauber 
vormachen —, daß Sie die Neuwahlen auf dem von 
Ihnen diskutierten Wege nicht zustande bringen, 
weil Sie damit auflaufen würden. Ich sage: nicht 
Flucht vor dem Volk, sondern Neuwahl des Bundes-
tages ist die politisch-moralische Pflicht der Stunde. 
Das erst, verehrter Kollege Genscher, könnte dem 
leichtfertig in die Welt gesetzten Begriff von der 
Wende sein Recht und seinen Sinn verschaffen. 
Deshalb sage ich auch in diesem Augenblick: statt 
über den Antrag nach Art. 67 des Grundgesetzes zu 
befinden, wäre es noch immer richtig, dem Volk das 
entscheidende Wort zu geben. Das verlangten aus 
meiner Sicht Fairneß, Vernunft und der Respekt vor 
dem Souverän, dem wir zu dienen haben, alle mitein-
ander. Das Volk ist nicht für die Parteien und für die 
Parlamente da. Wir haben für das Volk dazusein. 
(Beifall bei der SPD) 
Sich ihm an einem solchen Kreuzweg zu entziehen, 
ist Flucht vor dem Volk. 
Jede Regierung, die jetzt aus einem faulen Kom-
promiß ohne Mitwirkung der Wähler hervorgeht, 
wäre eine Übergangsregierung. Da nehme ich das 
Wort von Herrn Strauß auf, in einem aber möglicher-
weise noch schlimmeren Sinn des Begriffs, als Herr 
Strauß gemeint hat. Denn der meint ja nur: Über-
gang, bis er dabei ist. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Jeder Kanzler, Herr Kollege Kohl, der sich heute so 
in den Sattel setzen ließe, wäre ein Verlegenheits-
kanzler; 
(Beifall bei der SPD) 
es tut mir leid. Diesen Sattel kann niemand Herrn 
Kohl wünschen. 
Nicht nur im Ausland fragt man sich, wieso ein so 
hoch angesehener und so kompetenter Regierungs-
chef wie Helmut Schmidt parteitaktischen Interes-
sen zuliebe aus dem Amt gedrängt werden soll. 
(Beifall bei der SPD) 
Des Bundeskanzlers Helmut Schmidt Verdienste 
um die Bundesrepublik Deutschland 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Die Sie kaputt 
gemacht haben!) 
haben hohen Rang, und sie gehören gewiß nicht der 
Vergangenheit an. 
Wir Sozialdemokraten sind gegen den Sturz von 
Bundeskanzler Helmut Schmidt. Wir sind dafür, daß 
er gedeihlich weiterarbeiten kann und daß wir uns 
gemeinsam mit ihm den Wählern stellen können. — 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
Vizepräsident Windelen: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Abgeordneten Baum. 
Baum (FDP) (Von Abgeordneten der FDP und von 
der SPD mit Beifall begrüßt): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Was ich zu sagen habe, ist 
schmerzhaft für mich und schmerzhaft für andere. 
Dennoch hat diese Erklärung nicht zum Ziel, neue 
Wunden zu schlagen oder die aufgerissenen Gräben 
in meiner Partei oder in diesem Hause zu vertiefen. 
Ich meine, notwendige Kritik an Liberalen muß von 
diesen selber kommen. Auch dies, Herr Mischnick, 
macht liberale Geschlossenheit aus, von der Sie mit 
Recht gesprochen haben. 
Ich danke Ihnen, Herr Mischnick, für das Ver-
ständnis, das Sie bezeugt haben gegenüber der ab-
weichenden Meinung. Sie haben damit liberale Hal-
tung bekundet. Ich erweise Ihnen Respekt für Ihre 
Rede, auch wenn ich Ihre Schlußfolgerungen nicht 
teile, auch wenn ich den Weg, den Sie gehen, heute 
nicht mit Ihnen gehen kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Meine Fraktion hat mit Mehrheit entschieden. 
Was die unterlegene Minderheit bewegt, was große 
Teile der liberalen Partei bewegt, will ich deutlich zu 
machen versuchen. Denn ich bin der Meinung, was 
viele Menschen in diesem Lande bewegt, muß auch 
in diesem Parlament ausgesprochen werden, auch 
wenn es gegen die Mehrheit der eigenen Fraktion 
geht. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Viele in meiner Fraktion haben die Entwicklung, 
die zum heutigen Tag geführt hat, nicht gewollt. 
Manche von denen, die für die neue Koalition stim-
men werden, tun dies, so vermute ich, nur deshalb, 
weil sie keinen anderen Ausweg mehr sehen. 
Ich befürchte, meine Damen und Herren: Das 
Bild, das Politik jetzt bietet, das Bild, das wir jetzt 
bieten, hat die Zahl derer vermehrt, die die politi-
schen Parteien ablehnen. Darüber müssen wir uns 
doch Gedanken machen, 
(Lebhafter Beifall bei Abgeordneten der 
FDP und bei der SPD) 
daß es eine große Zahl in der Jugend gibt, die uns, 
uns alle ablehnt. Es werden bald noch mehr Bürger 
die politischen Parteien ablehnen, wenn es nicht ge-
lingt, zurückzufinden zu glaubwürdigem Engage- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7193 
Baum 
ment für politische Inhalte, zu Eindeutigkeit und 
Klarheit. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD — Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir haben Fehler gemacht. Auch ich habe Fehler 
gemacht. Wir hätten mehr tun müssen, entschlosse-
ner kämpfen müssen um den Erhalt der alten Koali-
tion, in der sich liberale Identität weiter entfalten 
konnte. Der Konflikt zwischen unserer Loyalität 
zum Vorsitzenden der liberalen Partei und der Loya-
lität zu der liberalen Politik, für die wir in der alten 
Koalition gestanden haben, hat Kraft gefordert. 
Meine Freunde und ich werden auch weiterhin in 
dieser liberalen Partei für liberale Politik eintre-
ten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Einige von unseren Freunden fragen sich allerdings, 
ob sie dies noch können, und ich verstehe sie sehr 
gut. Ich bitte diese Freunde dennoch — hier wie 
überall in der liberalen Partei —, sich nicht abzu-
wenden. Mir ist wohl bewußt, wie bitter den vielen 
Engagierten zumute ist, die 1980 um das Mandat für 
liberale Politik mit dem Bundeskanzler Helmut 
Schmidt gekämpft haben. 
Wir müssen den Wählern nicht sagen, meine Kol-
leginnen und Kollegen, was sie erwartet, wenn sie 
uns wählen. Die Verfassung gebietet das nicht. 
Wenn wir aber den Wählern etwas versprechen, 
wenn wir ihnen sagen, was wir mit ihren Stimmen 
machen wollten, müssen wir es auch halten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Und wenn wir unser gegebenes Wort nicht halten 
können — dafür kann es ja Gründe geben —, müs-
sen wir die wirklichen Gründe nennen, die es uns 
unmöglich machen, zu dem zu stehen, was wir vor-
her gesagt haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Wir haben 1980 um Wähler für liberale Politik ge-
worben. Wir haben ihnen gesagt, was wir mit ihren 
Stimmen machen würden und mit wem wir es ma-
chen würden: Liberale Friedenspolitik mit dem Ziel, 
die 80er Jahre zu einem Jahrzehnt der Abrüstung zu 
machen; liberale Wirtschaftspolitik mit dem Ziel, 
Selbstverantwortung und soziale Gerechtigkeit zu 
verwirklichen, wie wir das im Freiburger Programm 
vor zehn Jahren im Sinne eines sozialen Liberalis-
mus niedergelegt haben; 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
eine Umweltpolitik, die der Verantwortung für künf-
tige Generationen gerecht werden soll, und eine 
Rechtsstaatspolitik mit dem Ziel, mehr Freiheit, 
mehr Gleichberechtigung für die Frau in unserer 
Gesellschaft zu schaffen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Die Rechtspolitik war eine Domäne der ganzen li-
beralen Partei. Diese liberale Partei war immer die 
Partei der Bürgerrechte. Sie hat sich hier über Jahr-
zehnte hinweg engagiert, in der „Spiegel"-Affäre wie 
in den großen rechtspolitischen Reformen. Die 
ganze Partei hat daran Anteil! 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Nicht alle Ziele, Herr Bundeskanzler, sind in die-
ser Koalition erreicht worden; vieles ist unerledigt. 
Aber meine Freunde und ich meinen: Wir waren auf 
dem Wege. So haben wir die Supermächte an den 
Verhandlungstisch gebracht; dies wird nicht rei-
chen, um den Frieden zu sichern, aber es war ein 
wichtiger Schritt, mit dem Liberale und Sozialdemo-
kraten gezeigt haben, daß sie an der Friedensbewe-
gung teilnehmen und sie eben nicht ausgrenzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Es war die Friedens- und Entspannungspolitik, es 
war die Deutschlandpolitik mit dem, was sie für die 
einzelnen Menschen an tatsächlichen Erleichterun-
gen gebracht hat, um deretwillen wir schon in den 
60er Jahren für die Koalition zwischen Liberalen 
und Sozialdemokraten gekämpft haben. Die Politik 
des Brückenschlags zwischen Ost und West prägte 
das neue Bild von Politik — strahlend und mitrei-
ßend für uns wie für viele andere. 
Im Umweltschutz gab es harte Entscheidungen, 
präzise Eckwerte für einschneidende Maßnahmen. 
Wir haben wirklich mehr Demokratie gewagt, 
meine Damen und Herren, indem wir die Bürger-
rechte beispielsweise nicht der öffentlichen Sicher-
heit untergeordnet haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Junge Bürger, die sich für den öffentlichen Dienst 
bewerben, sollten nicht mehr einer Bürokratie des 
Mißtrauens unterworfen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und leb
-
hafter Beifall bei der SPD) 
Verfassungsschutzbehörden, die das Vertrauen der 
Bürger brauchen, j a, dringend brauchen, sollten her-
aus aus der Zone des allgemeinen Mißtrauens. Den 
Rechtsstaat ausbauen hieß deshalb für die alte Ko-
alition, für Herrn Kollegen Schmude und für mich, 
Vernunft und Augenmaß auch dort durchzusetzen, 
wo bürokratische Pauschalierung bisher Freiheit 
und Vernunft behindert haben. 
Ich muß leider feststellen: Die Vereinbarung, die 
meine Partei mit CDU und CSU getroffen hat, bedeu-
tet nicht den Ausbau des Rechtsstaats. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Liberale Rechtsstaatspolitik ist zur Disposition ge-
stellt worden. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Sie wird in den Koalitionsvereinbarungen unter 
Sonstiges abgehandelt. 
(Zuruf von der SPD: Unglaublich!) 
7194 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Baum 
Die liberalen Zielsetzungen, mit denen wir 1980 
um Wähler geworben haben, werden fallengelassen 
oder ausgeklammert. Das ist enttäuschend für alle, 
die wie ich liberale Identität verletzt fühlen. Ich 
nehme an, das ist enttäuschend für die ganze libe-
rale Partei. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Enttäuschend ist auch, daß für den Umweltschutz 
eindeutige Festlegungen fehlen. In der neuen Koali-
tion Zugeständnisse zu machen, die dem alten Koali-
tionspartner verweigert worden sind — dieses Prin-
zip hat jedenfalls teilweise die Einigung im Bereich 
der Wirtschafts- und Sozialpolitik bestimmt. Aber 
eine inhaltliche Begründung kann auch diese Eini-
gung nicht sein, schon deshalb nicht, weil wir nie-
mandem zu erklären vermögen, warum wichtige Ab-
weichungen von früheren Festlegungen nicht schon 
dem alten Koalitionspartner zugestanden werden 
konnten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Allerdings muß ich hinzufügen, meine Damen und 
Herren von der Sozialdemokratischen Partei: Sie 
haben es uns manchmal verdammt schwerge-
macht. 
(Zuruf von der SPD: Sie uns auch!) 
Es gab auch in Ihrer Partei eine Fülle von unter-
schiedlichen Meinungen, und der Bundeskanzler 
hat manchmal um Ihr Vertrauen werben müssen. 
Ich hätte mir gewünscht, daß das nicht so hätte sein 
müssen, daß Sie ihm das Vertrauen von selbst gege-
ben hätten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Für die neue Koalition aber fehlt für meine 
Freunde und mich die inhaltliche Begründung. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Es fehlt aber auch die politische Legitimation — 
nicht die juristische, die verfassungsrechtliche, sie 
ist unbestritten — für die Abkehr vom Wählerauf-
trag. Auch die letzte Wahl in Hessen kann nicht eine 
solche Legitimation sein; dann hätte man den Wahl-
kampf anders führen müssen. Wenn man in Hessen 
die angebliche neue Mehrheit zum Thema gemacht 
hat — wie das geschehen ist —, muß man zur Kennt-
nis nehmen, daß der Wähler diese neue Mehrheit 
nicht bestätigt hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Walter Scheel sagte vor zehn Jahren beim ersten 
Mißtrauensantrag gegen einen Bundeskanzler der 
sozialliberalen Koalition — ich zitiere —: 
Höchster Maßstab der Gewissensprüfung müs-
sen aber die Achtung vor dem Votum der Wäh-
ler, die Funktionsfähigkeit des demokratischen 
Systems und das Ansehen der politischen Par-
teien sein. 
Das kann man auch heute so stehen lassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Wolfgang Mischnick hat hier in beeindruckender 
Weise hervorgehoben, daß der Bundeskanzler die 
alte Koalition beendet hat und wie er sie beendet 
hat. Das hat mich auch berührt. Ich war Mitglied die-
ses Kabinetts, und ich hätte mir eine andere Form 
der Beendigung gewünscht. Ich füge aber hinzu, daß 
auch wir diese Koalition zerrüttet haben. Auch wir. 
In beiden Parteien gibt es Verantwortliche für die-
sen Prozeß. 
Nach der Entscheidung des Bundeskanzlers in 
Bonn hätte das die Stunde des Wählers sein müssen. 
Die liberale Partei hat den Wählern erklärt: Wer 
FDP wählt, garantiert, daß Helmut Schmidt Bundes-
kanzler bleibt. Wenn das nicht die Stunde des Wäh-
lers sein konnte — wir sind in unserer Partei in der 
Minderheit geblieben —, dann hätte das die Stunde 
des Parlaments sein müssen und für Liberale gerade 
nicht die Stunde der Regierungsbeteiligung. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Daß sich eine Opposition auch durch Zusammenar-
beit mit der Regierung darstellen und entfalten 
kann, hält in unserem Lande kaum jemand für mög-
lich. Es ist aber eine Alternative. Es wäre gut für das 
Ansehen der politischen Parteien, wenn diese Alter-
native auch in diesem Parlament deutlicher würde. 
Wenn dies also weder die Stunde des Wählers noch 
die des Parlaments sein konnte, sind also Neuwah-
len nach der Regierungsbildung die einzige Chance 
für einen neuen Anfang. 
Ich stimme allen denen zu, die heute früh gesagt 
haben: Gerade dieser neue Anfang darf nicht im 
Zwielicht stehen. Ohne Klarheit und Eindeutigkeit 
über den Neuwahltermin läßt sich verlorenes Ver-
trauen nicht zurückgewinnen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Zweifel, ob Neuwahlen nach dem Grundgesetz im 
März überhaupt möglich sind, müssen so schnell wie 
möglich ausgeräumt werden. 
Es sind also das Verfahren, das zu dieser Regie-
rungsbildung geführt hat, und die neue Politik des 
Ausklammerns liberaler Inhalte, die entscheidend 
das „Nein" zum konstruktiven Mißtrauensvotum für 
mich und meine Freunde geprägt haben. Aus diesen 
Gründen können wir Ihnen, Herr Bundeskanzler 
Schmidt, das Mißtrauen nicht aussprechen. Deshalb 
können wir Sie, Herr Kohl, nicht zum neuen Bundes-
kanzler wählen. Wenn mit der Union liberale Politik 
möglich wird, gibt es auch für uns keine grundsätzli-
chen Probleme für eine Zusammenarbeit mit ihr. 
Wir wollen weiter für die Ziele eintreten, für die 
wir gewählt worden sind. Die Abkehr vom Wahlver-
sprechen 1980 kann für uns nicht bedeuten, daß Li-
berale nicht mehr zu den Inhalten stehen, für die sie 
gewählt sind. Hier täuschen Sie sich bitte nicht, 
meine Damen und Herren von den anderen Fraktio-
nen: Wir Liberale stehen im großen und ganzen viel 
geschlossener zu diesen liberalen Inhalten, die wir 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7195 
Baum 
beschlossen haben, als dies vielleicht in diesem Mo-
ment sichtbar wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Betrachtet man die Koalitionsvereinbarung und 
die vorgesehenen Personen, so bestehen Zweifel, ob 
die neue Koalition „im Zweifel für die Freiheit" ein-
treten wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Daß ein Bundesinnenminister Zimmermann, der 
unsere Politik bekämpft hat, nunmehr eben diese 
Politik fortsetzen wird, daran können viele nicht 
glauben; soll ja auch niemand glauben, mit Verlaub, 
Herr Kollege Zimmermann: Sie haben eine andere 
Politik vertreten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD — Dr. Zimmermann [CDU/CSU]: 
Gott sei Dank!) 
Wir werden jedenfalls den neuen Bundesinnenmini-
ster auffordern, nicht zu verheimlichen, was er zu 
tun gedenkt, in diesem Parlament zu berichten, was 
er aufheben will, im Bereich der Amtshilfereform 
und des Datenschutzes im Sicherheitsbereich, um 
nur zwei Ausschnitte zu nennen, in denen der Frei-
heitsraum der Bürger erweitert worden ist. 
Wir meinen, die Zukunft des Liberalismus liegt 
nicht in der Rückkehr zu den 60er Jahren. Sie liegt 
in der besonderen Sensibilität für die politischen 
Ansprüche der Bürger, die selbst Unruhe in dieser 
Gesellschaft sind, die selbst die freiheits- und zu-
kunftsfeindlichen Verkrustungen aufbrechen und 
überwinden wollen. Wir meinen, die Friedensbewe-
gung und die Menschen, die sich bei den Alternati-
ven zusammenfinden, sind mehr als ein Ausdruck 
des Unwillens. Sie haben entscheidende Defizite of-
fenkundig gemacht, auch im Umgang zwischen 
Staat und Bürgern, zwischen Parteien und Politi-
kern untereinander. Der Mangel an partnerschaftli-
chem Verhalten, meine Kolleginnen und Kollegen, 
hat viele sensible Bürger abgestoßen und das Bild 
von Politik überhaupt in Frage gestellt. Die Politik 
von morgen braucht deshalb vor allem eines: Über-
einstimmung von Reden und Handeln, von Person 
und Sache. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Das Verfahren, das zu der beantragten Abwahl des 
Bundeskanzlers Helmut Schmidt geführt hat, kann, 
so befürchten wir, eine Veränderung der politischen 
Kultur in diesem Lande bewirken. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
In diesem Augenblick sich der Folgen bewußt zu 
sein, darum möchte ich Sie, meine Kolleginnen und 
Kollegen, auch im Namen meiner Freunde in dieser 
Stunde herzlich bitten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP — Leb-
hafter Beifall bei der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Abgeordnete 
Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es 
sind drei Gründe, die mich zu einer Wortmeldung ne-
ben Gerhart Baum veranlaßt haben, mit der ich aus-
drücken möchte, was mich zu meinem Abstim-
mungsverhalten bestimmt hat. 
Zum einen, meine sehr geehrten Kolleginnen und 
Kollegen, möchte ich öffentlich machen, daß es sich 
bei dem Dissens innerhalb meiner Fraktion nicht 
um eine Kontroverse zwischen dem sogenannten 
rechten und dem linken Flügel meiner Partei han-
delt, sondern um eine sehr grundsätzliche Auseinan-
dersetzung, die über inner- und zwischenparteiliche 
Kontroversen hinausgeht und — Sie haben es ja alle 
gespürt — in Grundfragen unseres Demokratie -
und Parlamentsverständnisses hineinführt. Es geht 
um die Grundfrage, ob die Abgeordneten einer Frak-
tion — insoweit sind nur wir betroffen —, die mit ei-
ner klaren Aussage für eine Koalition und gegen 
eine andere ein hohes Wahlergebnis erzielt haben, 
nach zwei Jahren entgegen diesem Versprechen ei-
nen Machtwechsel ohne vorheriges Wählervotum 
herbeiführen dürfen. 
Für mich persönlich muß ich diese Frage nach lan-
ger und schwerer Gewissensprüfung mit einem kla-
ren Nein beantworten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Ich habe dies — auch meine Kolleginnen und Kolle-
gen von der CDU/CSU wissen das — von allem An-
fang an so gesehen und auch in meiner Fraktion ver-
treten. 
So betrachtet, ist ein Regierungswechsel für uns, 
die Liberalen, eben doch keine natürliche Sache. Da-
her greift auch der Vergleich mit dem Jahr 1966 
nicht. Denn damals lag ja keine Koalitionsaussage 
der betroffenen Parteien vor. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD — Widerspruch bei der CDU/ 
CSU) 
So gesehen, ist der Regierungswechsel für uns, die 
Liberalen, ein schmerzhafter Gewissenskonflikt. 
Partei- und Fraktionssolidarität, die Loyalität zu 
dem Vorsitzenden, für mich persönlich vielleicht 
auch der freiwillige Verzicht auf ein sehr schönes 
und sehr wichtiges Amt, dies alles steht versus per-
sönliche und politische Verantwortung, Zuverlässig-
keit, Glaubwürdigkeit. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Ich bedauere zutiefst, daß der politische Liberalis-
mus, dem ich wie Wolfgang Mischnick seit fast 
35 Jahren mit Kopf und Herz verbunden bin, über 
diesen Konflikt in eine so schwere Existenzkrise ge-
raten ist, und ich werde alles in meinen Kräften Ste-
hende versuchen, daß wir diese Krise überstehen. 
Auch deshalb stehe ich heute hier. 
Aber nicht nur das. Der Vorgang, den heute jeder 
Bürger vor dem Fernsehschirm miterleben kann, ist 
mehr als nur ein liberaler Familienkrach für oder 
gegen einen Machtwechsel. Er betrifft das Ansehen 
unseres Parlaments, der parlamentarischen Demo-
kratie überhaupt. Hier liegt, verehrte Kollegen, der 
7196 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
zweite Grund für meine persönliche Wortmeldung. 
Wir alle beklagen ja gemeinsam den Vertrauens-
schwund, vor allem bei der jungen Generation, und 
wir alle denken darüber nach, wie wir das ändern 
können, und wir alle haben die Pflicht, daraus dann 
auch Konsequenzen zu ziehen. Ich glaube, wir dür-
fen nicht die Augen davor verschließen, wie wenig 
gefestigt unsere Demokratie immer noch ist und wie 
wenig überzeugend es für unsere Bürger ist, wenn in 
unserem Parlament immer nur vorgestanzte Partei-
und Fraktionsmeinungen vom Blatt gelesen wer-
den. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Deshalb sollten wir alle — und ich möchte hier ein-
mal sagen: liebe Freunde — der persönlichen Mei-
nung und Verantwortung des gewählten Abgeord-
neten wieder mehr Gewicht beimessen und sie zu 
Gehör bringen. Deshalb sollten wir auch in so heik-
len Augenblicken wie diesem offener und spontaner 
miteinander diskutieren und um die bestmöglichen 
Lösungen ringen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Aus diesem Grunde möchte ich stellvertretend für 
viele Freunde und Mitbürger erklären, daß nach 
meiner Überzeugung der Weg über das Mißtrauens-
votum zwar neue Mehrheiten, aber kein neues Ver-
trauen in diese Mehrheiten schafft. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Dies wird sich, so fürchte ich, um so abträglicher 
auswirken, als das, wie sich herausstellt, ungeprüft 
gegebene Wahlversprechen für den Monat März 
nächsten Jahres offenbar nicht eingehalten werden 
kann. 
Der dritte Grund für meine Wortmeldung ist ein 
offener Protest gegen das, was man da von mir ver-
langt. Ich würde es übrigens im umgekehrten Ver-
halten, Herr Kollege Kohl, nicht anders halten. Ganz 
gewiß sind Koalitionen für mich kein Dogma und 
ganz sicher auch nicht die Koalition zwischen So-
zial- und Freien Demokraten, die während 13 Jahren 
der Zusammenarbeit unbestritten heute auch Ver-
schleißerscheinungen und Defizite aufweist. Die 
Diskussion hat das ja offenkundig gemacht. 
Dennoch, Kolleginnen und Kollegen, vermag ich 
dem Kanzler dieser Koalitionsregierung nicht das 
Mißtrauen auszusprechen, nachdem ich ihm doch 
erst vor ganz wenigen Monaten das Vertrauen aus-
gesprochen habe. 
(Lebhafter Beifall bei Abgeordneten der 
FDP und bei der SPD) 
Auch kann ich doch nicht ihm allein das Mißtrauen 
für seine Regierungstätigkeit aussprechen und un-
sere eigenen vier Minister, ja mich selber dabei aus-
sparen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Ich kann dem Bundeskanzler nicht mein Mißtrauen 
aussprechen, nachdem ich noch bis vor zwei Wochen 
mit ihm und seinen Ministern, mit meinen Kollegen 
uneingeschränkt, loyal und vertrauensvoll zusam-
mengearbeitet habe, 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
wofür ich mich bei ihm in diesem Augenblick noch 
einmal persönlich sehr herzlich bedanken möchte. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Ich möchte Sie — damit möchte ich schließen — 
um Verständnis für diese Position, vielleicht sogar 
um Verzeihung bitten. Vielleicht ist das eine typisch 
weibliche Reaktion. Davon war ja in den letzten Ta-
gen hier auch viel die Rede. Ganz gewiß verstehe ich 
sie persönlich als eine christliche Reaktion. 
Ich finde, daß beide dies nicht verdient haben, Hel-
mut Schmidt, ohne Wählervotum gestürzt zu wer-
den, und Sie, Helmut Kohl, ohne Wählervotum zur 
Kanzlerschaft zu gelangen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Zweifellos sind die beiden sich bedingenden Vor-
gänge verfassungskonform. Aber sie haben nach 
meinem Empfinden doch das Odium des verletzten 
demokratischen Anstands. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der FDP 
und bei der SPD) 
Sie beschädigen — und das entnehme ich so vielen 
Zuschriften sehr ernsthafter Menschen in diesem 
Jahr — quasi — —
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Wir haben doch 
auch Wähler, gnädige Frau!) 
— Für Sie, Herr Kollege Jenninger, mag das auch 
gar nicht so relevant sein, wie das für uns in unserer 
Gewissensentscheidung ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Diese beiden Vorgänge haben nach meinem Emp-
finden also das Odium des verletzten demokrati-
schen Anstands. Sie beschädigen quasi die mora-
lisch-sittliche Integrität von Machtwechseln. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD — Dr. Kohl [CDU/CSU]: Das ist ein 
Skandal!) 
— Ich sehe das so, es tut mir leid. Sie sehen das an-
ders und haben es auch gesagt. Ich meine, daß dar-
auf kein Segen liegen kann. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Es ist skandalös, daß 
Sie die Verfassung als unmoralisch be
-
zeichnen!) 
Mit beidem sollten wir sehr behutsam umgehen, 
meine Damen und Herren, angesichts unserer im-
mer noch schwach entwickelten politischen Kul-
tur. 
Vor gerade zwei Jahren hat der Wähler eindeutig 
zugunsten der sozialliberalen Koalition entschieden. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7197 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Deshalb müssen wir ihn fragen, bevor wir dies än-
dern. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP — Leb-
hafter Beifall bei der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Hansen. 
Hansen (fraktionslos): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Vorweg möchte ich eine kurze Be-
merkung zu dem machen, was Sie eben gesagt ha-
ben, Herr Kollege Mischnick. Sie haben an einer 
Stelle in Ihrer Rede ausgeführt, daß es das Ende der 
Demokratie bedeuten würde, wenn eine Gruppie-
rung der Grünen/Alternativen in dieses Parlament 
einzöge. 
(Widerspruch des Abg. Mischnick [FDP] — 
Zuruf von der FDP: Zuhören!) 
Diesem Demokratieverständnis möchte ich entge-
genhalten, daß das Grundgesetz auch nicht be-
stimmt, daß die dritte Partei unbedingt die FDP sein 
muß. 
Kollege Coppik und ich werden heute gegen den 
Antrag der CDU/CSU und der FDP stimmen. Wir 
werden dies schon deshalb tun, weil, so unterschied-
lich die Beweggründe der Wähler 1980 gewesen sein 
mögen, jedenfalls kein Wähler der SPD oder auch 
der FDP einem Abgeordneten, der für die SPD oder 
FDP kandidiert hat, ein Mandat gegeben hat, zwei 
Jahre nach der Wahl eine CDU/FDP-Regierung mit 
einem Kanzler Kohl zu installieren. 
(Zuruf von der SPD: Was machst du denn 
heute?) 
Jenseits der Fahndung nach Sündenböcken ist für 
uns allerdings die Frage wichtiger, welche Inter-
essen dahinterstecken. Dazu einige Anmerkungen. 
Kollege Coppik und ich haben über viele Jahre 
dieser Koalition angehört, haben an ihr gelitten und 
in ihr gefochten, weil wir gehofft haben, daß dabei 
vielleicht doch die Arbeits- und Lebensbedingungen 
breiter Bevölkerungsschichten gebessert werden 
könnten, daß der Vormarsch der Reaktion, die in 
Franz Josef Strauß ja nur personalisiert ist, aufzu-
halten sei. Diese Hoffnung haben wir in den letzten 
Jahren aufgegeben. Wir haben gesehen, wie die FDP 
in der sich seit 1973/74 verschärfenden Krise der ka-
pitalistischen Wirtschaftsordnung die Sozialdemo-
kraten mit immer neuen Forderungen — nach Ab-
wälzung der sozialen Kosten zur Erhaltung des glei-
chen Profits — erpreßte. — Herr Präsident, darf ich 
Sie bitten, auch bei meiner Rede für die notwendige 
Ruhe zu sorgen. 
Präsident Stücklen: Gern, Herr Abgeordneter Han-
sen. — Darf ich bitten, die Plätze einzunehmen und 
auch dem letzten Redner in der allgemeinen Aus-
sprache noch zuzuhören. 
Hansen (fraktionslos): Aber offensichtlich ist dies 
die Praxis des heute so viel beschworenen demokra-
tischen Stils und der Würde dieses Hauses, die so oft 
deklamiert wurde. — 
(Zuruf des Abg. Windelen [CDU/CSU]) 
Wir haben gesehen, wie sich die Sozialdemokra-
ten immer mehr erpressen ließen, bis schließlich der 
Punkt erreicht war, an dem die Gewerkschaften 
nicht mehr in der Lage waren, den Unmut ihrer Mit-
glieder zu bremsen und die unsozialen Operationen 
der Bundesregierung zu rechtfertigen. An diesem 
Punkt erklärten FDP-Vertreter mit brutaler Offen-
heit, daß eine SPD, die nicht mehr fähig sei, die Ge-
werkschaften friedlich zu halten, keinen Regie-
rungswert mehr habe. In der Tat: Für die Kräfte des 
Großkapitals und der Großindustrie hat sie dann 
keinen Regierungswert mehr. Deshalb — persönli-
cher Verrat ist dabei nur eine der Begleiterscheinun-
gen —, deshalb, weil es wirtschaftliche Machtgrup-
pen gibt, weil es Kapitalinteressen gibt, die in der 
ökonomischen Krise eine Regierung von reinen Ka-
pitalparteien wollen, deshalb wird diese Regierung 
gestürzt. 
Die Betroffenen werden die abhängigen Arbeit-
nehmer sein, die mehr denn je um Arbeit und Lohn 
bangen müssen, werden alle sein, die auf staatliche 
Sozialleistungen angewiesen sind: Arbeitslose, 
Rentner, Kranke, Alte, Schüler und Studenten. 
Wir, Kollege Coppik und ich, sind weit entfernt da-
von, das Ende dieser Regierung mit Häme und Scha-
denfreude zu begleiten. Es wäre einfach, klarzule-
gen, daß der Versuch, Reformpolitik in der Umar-
mung mit den Hilfskräften des Kapitals durchzuset-
zen, scheitern mußte. Sicher ist die Erpressungspoli-
tik der FDP dadurch erleichtert worden, daß der 
Bundeskanzler Schmidt den konservativen Positio-
nen der FDP nicht selten näherstand als den Be-
schlüssen seiner eigenen Partei. 
(Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
Aber darum geht es heute nicht. Nicht mehr. Wir 
haben die große Sorge, daß von jetzt an die Politik 
der Aufrüstung mit immer schnelleren Schritten 
vorangetrieben und daß als Folge davon die Frie-
densbewegung zum Staatsfeind Nummer eins wird, 
daß das Verhältnis zwischen den beiden deutschen 
Staaten in eine Frostperiode eintreten wird. Wir ha-
ben die Sorge, daß die wirtschaftliche Krise ausge-
nutzt wird, um den sozialen Abbau zu verstärken, 
daß eine massive Umverteilungspolitik zugunsten 
der Besitzenden eingeleitet wird, daß aus gewissen-
losem Opportunismus die Ausländerfeindlichkeit 
für parteipolitische Zwecke gefördert wird. Wir ha-
ben die Sorge, daß demokratische Freiheitsrechte 
weiter eingeschränkt werden, daß die berufliche 
Existenz politisch Andersdenkender noch mehr als 
bisher gefährdet wird, daß die Verachtung der ökolo-
gischen Bewegung, die schon die bisherige Regie-
rung auszeichnete, bald offen in die Kriminalisie-
rung des ökologischen Widerstandes einmündet. 
Weil wir diese Sorgen haben, frei von allen partei-
politischen Bindungen, sagen wir als unabhängige 
Abgeordnete zu dem Antrag der Fraktionen von 
CDU/CSU und FDP, Herrn Kohl zum Bundeskanz-
ler zu wählen, klar und eindeutig nein. 
Präsident Stücklen: Es liegt inzwischen noch eine 
Wortmeldung zur allgemeinen Aussprache vor. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Geißler. 
7198 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die persönliche 
Erklärung der Frau Abgeordneten Hamm-Brücher, 
(Zuruf von der SPD: War gut! — Conradi 
[SPD]: Das war keine Erklärung, das war 
eine hervorragende Rede!) 
aber auch die Erklärung, die der frühere Innenmini-
ster hier abgegeben hat, veranlassen mich, eine zu-
sätzliche Erklärung hier abzugeben. Frau Hamm
-
Brücher, ich möchte Sie fragen: Wie können Sie in 
dieser Debatte die Behauptung aufstellen, eine Ent-
scheidung des Parlaments nach Art. 67 des Grundge-
setzes verstoße gegen moralische oder sogar christli-
che Grundsätze? 
(Zurufe von der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
habe Verständnis dafür, daß Sie persönlich sich so 
entschieden haben. Aber wie kommen Sie denn 
dazu, bei Ihrer Äußerung nicht zu erwägen, daß es in 
diesem Parlament Abgeordnete gibt — und es ist die 
Mehrheit der Abgeordneten —, die ebenfalls aus mo-
ralischen Gründen der Auffassung sind, daß diese 
Regierung abgelöst werden muß? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der FDP) 
Jede Gewissensentscheidung richtet sich nach 
Normen — nach Normen, die jeder persönlich für 
sich für richtig hält. Können Sie sich nicht vorstel-
len, daß es Abgeordnete in diesem Parlament gibt, 
die ihre persönliche Entscheidung z. B. an dem 
Schicksal von Millionen Arbeitslosen ausrichten? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD — Abg. Frau Dr. Hamm-Brücher 
[FDP] meldet sich zu einer Zwischenfra-
ge) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Geißler, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Nein. — Können Sie sich 
nicht vorstellen, daß Abgeordnete ihre Gewissens-
entscheidung ausrichten in der Verantwortung dem 
Bürger gegenüber, von dem sie das Mandat haben? 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, was ich 
heute hier gehört habe, gegenüber dem Willen der 
Fraktionen der Union und der Fraktion der Freien 
Demokraten, dem Willen, ein verfassungsmäßiges 
Recht auszuüben, 
(Bundesminister Matthöfer: Aber kein mo-
ralisches!) 
was ich hier gehört habe an Appellen, an Ressenti-
ments und an Emotionen, kann ich teilweise nur ver-
stehen als einen Anschlag auf unsere Verfassung. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Buh-Rufe und 
Pfui-Rufe von der SPD) 
Die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland, 
meine sehr verehrten Damen und Herren, und die 
Wahrnehmung der Rechte nach dieser Verfassung 
können niemals unmoralisch sein — niemals unmo-
ralisch! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Geißler, 
ich muß Sie unterbrechen. 
Meine Damen und Herren, ich bitte die Plätze ein-
zunehmen! 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Das ist die neue 
Moral eines Herrn Geißler!) 
heute vormittag und heute mittag sind Sätze gefal-
len, die jeder verantworten muß. 
(Beifall und Zurufe von der SPD) 
Ich erinnere daran, daß das, was hier gesagt worden 
ist hinsichtlich der Ausübung unserer verfassungs-
mäßigen Rechte, hinsichtlich der Wirkung auf junge 
Menschen, von großer Bedeutung ist. Heinrich 
Heine richtete einmal 
(Zurufe von der SPD) 
ein Wort an die Adresse des Schriftstellers, aber 
auch an die Adresse des Politikers. 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Geißler, 
ich muß Sie erneut unterbrechen. Ich bitte die Plätze 
einzunehmen. 
Einen Augenblick, Herr Abgeordneter Geißler. 
Herr Abgeordneter Gansel bittet um das Wort zu ei-
ner Zwischenfrage. Sind Sie bereit, eine Zwischen-
frage zuzulassen? 
Dr. Geißler (CDU/CSU): Nein. 
Ich erinnere Sie an das Wort dieses Dichters, der 
gesagt hat, hinter jedem Wort, hinter jedem Dichter 
— und das gilt für uns alle, die wir die Verantwor-
tung für das Wort haben — steht der Liktor mit dem 
Bündel, der Richter mit der Axt und sagt: Ich bin die 
Tat zu deinem Wort. — Wenn wir verfassungsmä-
ßige Rechte des Parlaments hier ausüben, wenn wir 
von dem Recht des Grundgesetzes hier Gebrauch 
machen, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
dann handeln wir nicht nur legal; wir handeln legi-
tim, wir handeln aus dem Geiste der Verfassung, und 
dies ist die höchste Moralität, die es für einen Politi-
ker geben kann. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
bei Teilen der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Bundes-
kanzler. 
Schmidt, Bundeskanzler (von der SPD mit Beifall 
begrüßt): Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Wenn die freie Meinungsäußerung eines Abgeord-
neten oder einer Abgeordneten, die ankündigen, 
nach ihrem Gewissen zu reden und zu handeln, be-
zeichnet wird als ein Anschlag auf unsere Verfas-
sung, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Das stimmt doch gar 
nicht! — Weiterer Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
als ein Anschlag auf unsere Verfassung, 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7199 
Bundeskanzler Schmidt 
dann muß die Führung — — 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich habe nur die Absicht, drei Sätze zu reden, und 
ich bitte, mich ausreden zu lassen; noch habe ich das 
Recht, hier zu reden. 
(Stürmischer Beifall bei der SPD — Beifall 
bei Abgeordneten der FDP) 
Wenn das ein Anschlag auf die Verfassung sein 
soll, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU: Ja!) 
dann muß sich die Führung der FDP fragen, ob sie 
wirklich mit solcher Illiberalität und Intoleranz eine 
Verbindung eingehen will. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
— Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Dr. Kohl. 
Dr. Kohl (CDU/CSU) (von der CDU/CSU mit Beifall 
begrüßt): Herr Präsident! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Jeder spürt, daß dies für uns alle 
eine bewegende und aufwühlende Stunde ist. Ge-
rade weil das so ist, Herr Bundeskanzler, möchte ich, 
was ursprünglich nicht meine Absicht war, Ihnen in 
ein paar Sätzen antworten. 
Jeder Abgeordnete des Deutschen Bundestages 
hat selbstverständlich sein Recht, hier seine Mei-
nung zu vertreten. Es ist ebenso selbstverständlich, 
daß sie das heute wie in Zukunft haben. Eine Berner
-
kung, wie sie hier von Ihnen gemacht wurde, darf 
doch nicht den Eindruck erwecken, als gäbe es in 
diesem Hause irgend jemanden, der den Gedanken 
in sich trüge, dieses selbstverständliche Freiheits-
recht in Frage zu stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Bei allem, was uns gerade in dieser Stunde bedrückt, 
erregt und vielleicht auch zu einem schnellen Wort 
veranlaßt, sollte doch der Gedanke an die gemein-
same demokratische Grundüberzeugung der ent-
scheidende Gedanke sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Zuruf des Abg. Dr. Ehmke 
[SPD]) 
— Herr Ehmke, ich komme zu Ihrem Satz. 
Zweitens. Mein Freund und Kollege Heinrich 
Geißler ist hier ans Pult gegangen und hat auf eine 
sehr emotionale, sehr bewegende Rede der Frau 
Kollegin Hamm-Brücher reagiert. Die Frau Kollegin 
Hamm-Brücher hat eine Formulierung gebraucht, 
von der ich sicher bin, daß sie sie, wenn sie sie noch 
einmal überlegt und vielleicht auch einmal nach-
liest, so nicht halten kann, wie ich Sie, Frau Kollegin 
Hamm-Brücher, kenne. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [SPD]) 
Darauf hat der Kollege Heinrich Geißler geantwor-
tet. Frau Kollegin Hamm-Brücher, das, was Sie ge
sagt haben, hat nämlich zur Konsequenz, daß je-
mand, der im Rahmen dieser Verfassung handelt — 
diese Verfassung ist auf der Basis moralischer Kate-
gorien normiert; das ist doch das Ergebnis jüngster 
deutscher Geschichte — — 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Dafür haben Männer und Frauen aus den drei gro-
ßen Gruppen, die hier sitzen, in ihrer Geschichte, in 
ihrer Tradition gekämpft und gelitten. Diese Verf as
sung ist ein moralisches Institut deutscher Politik. 
Wenn im Rahmen dieser Verfassung, ob das in der 
konkreten Situation dem einen mehr oder weniger 
gefällt, entschieden, gearbeitet, gekämpft wird, dann 
kann das nicht unmoralisch und schon gar nicht un-
christlich sein, Frau Kollegin! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Bei
fall bei der FDP — Zuruf des Abg. Dr. 
Ehmke [SPD]) 
Darauf, verehrte Frau Kollegin Hamm-Brücher, be-
zog sich die Reaktion eines Mannes wie Heiner 
Geißler, der wie Sie und ich im Rahmen der uns ge-
schenkten Spanne unseres Lebens leidenschaftlich 
für eine freiheitliche Verfassung gekämpft hat und 
hoffentlich noch viele Jahre kämpfen wird. 
Ich will jetzt auch Ihr Wort aufnehmen, auch Ihre 
persönliche Anrede „liebe Freunde", die Sie einmal 
gebraucht haben. Liebe Freunde, ich will in diesem 
Augenblick unter Demokraten zu diesem Punkt sa-
gen: Lassen Sie uns doch nicht in der ganzen Leiden-
schaft der Stunde das zerstören, was diese Republik 
in 30 Jahren auf unserer Verfassung aufgebaut 
hat! 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU — Beifall bei der FDP — Zurufe 
von der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Bundestagspräsident! Herr 
Bundeskanzler, Sie haben gesagt: Wie kann die 
FDP-Führung mit so einem Partner zusammenge-
hen? Herr Bundeskanzler, in dieser Stunde gibt es 
manche Erregung, aber Pauschalierungen sind in 
dieser Stunde genauso falsch, wie sie sonst falsch 
sind. Der Herr Kollege Geißler hat eine Meinung ge-
äußert, die ich in dieser Form nicht teile; ich bin an-
derer Auffassung. Die Frau Kollegin Hamm-Brü-
cher hat eine Meinung geäußert, die ich nicht teile. 
Aber niemand wird je auf die Idee kommen, das 
Recht zu bestreiten, diese Meinung hier zu äu-
ßern. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wertungen müssen jedem einzelnen vorbehalten 
bleiben. In diesen Wertungen werden wir oft weit 
auseinander sein. Das schließt aber doch nicht aus, 
daß ich die Wertung, daß das, was hier geschieht, das 
Odium des verletzten demokratischen Anstandes 
hat, wenn ich anderer Meinung bin, zurückweise 
und diese andere Meinung sage. Denn gerade wenn 
ich Wert darauf lege, daß jede Meinung frei geäußert 
werden darf und muß, muß ich auch bereit sein, die 
Gegenmeinung, und sei sie noch so scharf formu-
liert, hier vorbringen zu lassen. Darüber, ob er so 
7200 	Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Mischnick 
oder anders formuliert, muß jeder selbst entschei-
den. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Dr. Ehmke. 
Dr. Ehmke (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bin Herrn Kollegen Kohl sehr dank-
bar, daß er versucht hat, nicht mehr Scherben ent-
stehen zu lassen, als nötig sind. Wir sind uns einig: 
Das Recht nach Art. 67 ist ein verfassungsgemäßes 
Recht. Aber es gibt Kollegen und Kolleginnen — und 
Frau Hamm-Brücher hat das in für mich ungeheuer 
eindrucksvoller Weise eben begründet —, 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
FDP) 
die der Meinung sind, daß es, obwohl es innerhalb 
der Verfassung ist, nach ihren Maßstäben mora-
lisch-sittlich nicht in Ordnung ist, weil sie nämlich 
dem Wähler 1980 etwas anderes versprochen haben, 
als sie jetzt tun sollen. Sie in der CDU sind gar nicht 
in der Situation, in der die FDP jetzt ist. Aber ich bin 
der Meinung, wenn eine Kollegin des Hauses das 
sagt, dann gehört es zu der von Ihnen mit Recht zi-
tierten Toleranz, Herr Kohl, daß ihr diese Meinung 
abgenommen wird. Sie hat sie keinem anderen auf-
gezwungen. Darum bin ich der Meinung, Sie sollten 
Ihren Worten Taten folgen lassen. Ich bitte den Kol-
legen Geißler sehr herzlich darum, sein Wort vom 
Verfassungsbruch hier von dieser gleichen Stelle zu-
rückzunehmen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Beifall bei 
Abgeordneten der FDP) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht mehr vor. Ich 
schließe die allgemeine Aussprache. 
Das Wort zu einer Erklärung zur Abstimmung 
nach § 31 der Geschäftsordnung hat der Herr Abge-
ordnete Rosenthal. 
(Unruhe) 
Rosenthal (SPD): Herr Präsident! Kollegen aller 
Parteien! Ich habe es mir wirklich nicht leicht ge-
macht, hier heraufzukommen, und ich will es Ihnen 
nicht schwerer machen — nach dem, was ich hier ge-
hört habe — durch eine lange Rede. Ich will nur zwei 
Punkte aufzeigen, und der eine ist vielleicht auch 
nicht bei allen in meiner Partei beliebt. 
Ich habe zufällig gestern mit dem Bundespräsi-
denten Carstens gesprochen. Wir waren uns einig; er 
hat es so gesagt: Wir Deutschen leiden darunter, daß 
wir wirklich langsam die eingebildeten Kranken 
werden. Und ich habe gesagt: Wir Deutschen leiden 
darunter, daß wir die Selbstmiesmacher werden. 
Wenn einer dies heute mitgehört hat, der Weimar 
kennt und weiß, wie es in Polen und anderen Län-
dern aussieht, dann ist ihm bewußt: Dies ist eine 
würdige Stunde der Demokratie, und wir sollten 
stolz auf unsere Demokratie auch in dieser Stunde 
sein. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
CDU/CSU) 
Nun der zweite Punkt. Sie, meine Herren Vorsit-
zenden: Herr Kohl, ich habe ein Papier, wo Ihnen 
Format abgesprochen werden sollte, nicht unter-
schrieben. Das halte ich auch nicht für richtig und 
demokratisch. Aber Sie und Herr Genscher und 
Herr Strauß haben Neuwahlen versprochen. Ich 
glaube nicht daran. Sie kennen die Bedenken von 
der Verfassung, vom Bundespräsidenten. 
Herr Barzel, Sie haben von der Gewissensfreiheit 
des einzelnen Abgeordneten gesprochen. Jetzt lese 
ich Ihnen etwas vor, was jeden einzelnen von Ihnen 
in der FDP, jeden einzelnen, wo immer Sie stehen, 
und jeden einzelnen von Ihnen in der Union angeht 
— es ist von mir —: Wer nicht weiß, ob Wahlen im 
Frühjahr, wie versprochen, beabsichtigt oder mög-
lich sind und sich nicht zumindest der Stimme ent-
hält, der hat den Wähler getäuscht und die deutsche 
Demokratie geschädigt. Das werde ich Ihnen mona-
telang vorerzählen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, wir 
kommen zur Wahl. 
Der Antrag auf Drucksache 9/2004 liegt Ihnen vor. 
Nach § 97 in Verbindung mit § 49 unserer Geschäfts-
ordnung ist mit verdeckten Stimmkarten, d. h. ge-
heim zu wählen. Nach Art. 67 Abs. 1 des Grundgeset-
zes ist der Vorgeschlagene gewählt, wenn er minde-
stens 249 Stimmen, also die absolute Mehrheit der 
Mitglieder des Bundestages auf sich vereinigt. 
Ich darf Sie jetzt auf die Formalien für den Wahl-
gang hinweisen. 
Nach Aufruf Ihres Namens erhalten Sie an den 
Tischen links und rechts von den Schriftführern die 
allein gültige weiße Stimmkarte. Sie dürfen diese 
Stimmkarte nur in einer Wahlzelle ankreuzen und 
müssen — ebenfalls noch in der Wahlzelle — die 
Stimmkarte in den Umschlag legen. 
Gültig sind nur Stimmen auf Stimmkarten mit ei-
nem Kreuz bei „Ja" oder „Nein". Wer sich der 
Stimme enthalten will, macht keine Eintragung auf 
der Stimmkarte. Ungültig sind Stimmen auf nicht-
amtlichen Stimmkarten sowie Stimmkarten, die 
mehr als ein Kreuz, andere Namen oder Zusätze ent-
halten. 
Bevor Sie die Stimmkarte in die Wahlurne legen, 
nennen Sie bitte dem Schriftführer Ihren Namen. 
Die Kennzeichnung Ihres Namens in der Namensli-
ste gilt als Nachweis für die Beteiligung an der Wahl 
und ersetzt eine Eintragung in die Anwesenheitsli-
ste. 
Ich bitte die Schriftführer, die vorgesehenen 
Plätze einzunehmen. 
Für die Stimmkarten der 497 voll stimmberechtig-
ten Abgeordneten ist die gläserne Urne vorgesehen; 
Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7201 
Präsident Stücklen 
die 22 Berliner Abgeordneten bitte ich, ihre Stimm-
karten in die hölzerne Urne einzuwerfen. 
Haben die Schriftführer ihre Plätze eingenom-
men? — Ich eröffne die Stimmabgabe. Darf ich die 
Schriftführer bitten, mit dem Namensaufruf zu be-
ginnen. 
(Namensaufruf — Während des Namens-
aufrufs übernehmen um 14.25 Uhr Vizeprä- 
sident Frau Renger und um 14.31 Uhr wie-
der Präsident Stücklen den Vorsitz) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren! Ha-
ben alle stimmberechtigten Mitglieder des Hauses 
von ihrem Wahlrecht Gebrauch gemacht? — Noch 
nicht. Dann warten wir. 
Ich bitte den federführenden Schriftführer, mir zu 
sagen, ob alle Mitglieder des Bundestages — die voll 
stimmberechtigten und die Berliner Abgeordneten 
— ihre Stimmen abgegeben haben. Meine Damen 
und Herren! Nochmals die Frage: Ist noch ein Mit-
glied des Hauses anwesend, das noch eine Stimme 
abgeben will? — Dies ist nicht der Fall. Damit ist die 
Abstimmung, die Wahl beendet. 
Für die Dauer der Auszählung der Stimmen unter-
breche ich die Sitzung für 30 Minuten. Wir setzen die 
Sitzung um 15. 10 Uhr fort. 
(Unterbrechung von 14.39 bis 15.10 Uhr) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, die 
unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der Wahl bekannt. Von den 
voll stimmberechtigten Abgeordneten wurden ins-
gesamt 495 Stimmen abgegeben. Von diesen abgege-
benen Stimmen waren 495 Stimmen gültig. Mit Ja 
haben 256 Abgeordnete gestimmt. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und Beifall bei der FDP — Die 
Abgeordneten der CDU/CSU erheben sich 
— Die Abgeordneten Dr. Zimmermann 
[CDU/CSU], Schmidt [Hamburg] [SPD], 
Genscher [FDP], Mischnick [FDP] und 
Brandt [SPD] beglückwünschen Abg. Dr. 
Kohl [CDU/CSU]) 
235 Abgeordnete haben mit Nein gestimmt, vier Ab-
geordnete haben sich der Stimme enthalten. Es gab 
keine ungültigen Stimmen. 
Die Berliner Abgeordneten haben wie folgt ge-
stimmt. Abgegebene Stimmen: 21; mit Ja haben 
11 Abgeordnete, mit Nein 10 Abgeordnete gestimmt. 
Enthaltungen: keine, ungültige Stimmen: keine. 
Damit ist der Antrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU und FDP nach Art. 67 des Grundgesetzes mit 
der erforderlichen absoluten Mehrheit der Mitglie-
der des Bundestages angenommen. Ich stelle fest, 
der Abgeordnete Dr. Helmut Kohl ist zum Bundes-
kanzler der Bundesrepublik Deutschland gewählt. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und Beifall bei der FDP) 
Ich frage Sie, Herr Dr. Kohl, nehmen Sie die Wahl 
an? 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Präsident, ich nehme 
die Wahl an. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Stücklen: Ich spreche Ihnen, Herr Bun-
deskanzler, die Glückwünsche des Hauses aus und 
wünsche Ihnen Kraft und Gottes Segen. Damit ver-
binde ich den Dank an den bisherigen Bundeskanz-
ler und die Mitglieder seiner Regierung. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das Ergebnis der Abstimmung werde ich unver-
züglich dem Herrn Bundespräsidenten mitteilen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf heute nachmittag um 17.30 Uhr ein. 
Einziger Punkt der Tagesordnung ist die Eideslei-
stung des neu gewählten Bundeskanzlers. 
Die SPD-Fraktion und die CDU/CSU-Fraktion ha-
ben mich gebeten, mitzuteilen, daß sie unverzüglich 
im Anschluß an diese Sitzung eine Fraktionssitzung 
haben. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.14 Uhr) 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7203* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Hauck 1. 10. 
Hoppe 1. 10. 
Schulte (Unna) 1. 10. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung über die nachstehende Vorlage absieht: 
Entschließung mit der Stellungnahme des Europäischen Par-
laments zu dem Vorschlag der Kommission der Europäischen 
Gemeinschaften an den Rat für eine fünfte Richtlinie zur Har-
monisierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften über 
die Umsatzsteuern und Sonderverbrauchsteuern im grenz-
überschreitenden Reiseverkehr (Drucksache 8/3974) 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Bericht über die Entwicklung der mit den Verkaufserlösen 
und Betriebsausgaben in der Land- und Forstwirtschaft an-
fallenden Umsatzsteuer (Vorsteuerbelastung) (Drucksache 
9/1973) 
zuständig: Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten 
Straßenbaubericht 1981 (Drucksache 9/1960) 
zuständig: Ausschuß für Verkehr 
Fünfter Sportbericht der Bundesregierung (Drucksache 
9/1945) 
zuständig: Sportausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Der Präsident hat gemäß § 92 der Geschäftsordnung die nachste-
hende Vorlage überwiesen: 
Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil
-
Zolltarifs (Nr. 7/82 — Erhöhung des Zollkontingents 1982 für 
Bananen) (Drucksache 9/1994) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 13. Januar 1983 
vorzulegen 
Anlage 3 
Alphabetisches Namensverzeichnis 
der Mitglieder des Deutschen Bundestages, 
die über den Antrag gemäß Artikel 67 
des Grundgesetzes abgestimmt haben 
Stand: 1. Oktober 1982 
A 
Dr. Abelein 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. van Aerssen 
Dr. Ahrens 
Dr. Althammer 
Amling 
Antretter 
Dr. Apel 
Dr. Arnold 
Auch 
Austermann 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
B 
Baack 
Bahner 
Bahr 
Bamberg 
Dr. Bardens 
Dr. Barzel 
Baum 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Becker (Nienberge) 
Beckmann 
Frau Benedix-Engler 
Frau Berger (Berlin) 
Berger (Lahnstein) 
Bergerowski 
Bernrath 
Berschkeit 
Biehle 
Biermann 
Bindig 
Frau Blunck 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Böhme (Freiburg) 
Börnsen 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Borchert 
Boroffka 
Brandt 
Brandt (Grolsheim) 
Braun 
Frau von Braun-Stützer 
Bredehorn 
Breuer 
Broll 
Brück 
Brunner 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Bühler (Bruchsal) 
Bühling 
Dr. von Bülow 
Dr. Bugl 
Buschbom 
Buschfort 
C 
Carstens (Emstek) 
Catenhusen 
Clemens 
Collet 
Conrad (Riegelsberg) 
Conradi 
Coppik 
Dr. Corterier 
Cronenberg 
Curdt 
Dr. Czaj a 
D 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Dallmeyer 
Daubertshäuser 
Daweke 
Deres 
Dr. Diederich (Berlin) 
Dörflinger 
Dolata 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Dreßler 
Dr. Dübber 
Duve 
E 
Echternach 
Egert 
Dr. Ehmke 
Dr. Ehrenberg 
Eickmeyer 
Eigen 
Eimer (Fürth) 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Frau Dr. Engel 
Engelhard 
Engelsberger 
Engholm 
Erhard (Bad Schwalbach) 
Ertl 
Esters 
Ewen 
Eymer (Lübeck) 
F 
Dr. Faltlhauser 
Feile 
Feinendegen 
Dr. Feldmann 
Fellner 
Fiebig 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Francke (Hamburg) 
Franke 
Franke (Hannover) 
Dr. Friedmann 
Frau Fromm 
Frau Fuchs 
Funk (Gutenzell) 
Funke 
G 
Gärtner 
Gallus 
Gansel 
Ganz (St. Wendel) 
Gattermann 
Frau Geier 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Genscher 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Gerstl (Passau) 
Dr. Geßner 
Gilges 
Ginnuttis 
Glombig 
Glos 
Gnädinger 
Gobrecht 
Dr. Götz 
Grobecker 
Grüner 
Grunenberg 
Günther 
H 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haase (Kassel) 
Dr. Hackel 
Dr. Häfele 
Haehser 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Handlos 
Hansen 
Hanz (Dahlen) 
Frau Dr. Hartenstein 
7204* 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 
Hartmann 
Dr. Hauff 
Hauser (Benn
-
Bad Godesberg) 
Hauser (Krefeld) 
Dr. Haussmann 
Heistermann 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herberholz 
Herkenrath 
Herterich 
von der Heydt Freiherr 
von Massenbach 
Heyenn 
Hinsken 
Dr. Hirsch 
Hitzigrath 
Höffkes 
Hölscher 
Höpfinger 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Hofmann (Kronach) 
Holsteg 
Dr. Holtz 
Horn 
Dr. Hornhues 
Horstmeier 
Frau Huber 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Huonker 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
I 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
J 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Jahn (Marburg) 
Dr. Jahn (Münster) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jenninger 
Dr. Jens 
Dr. Jobst 
Jung (Kandel) 
Jung (Lörrach) 
Junghans 
Jungmann 
K 
Kalisch 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Keller 
Kiechle 
Kiehm 
Kirschner 
Kittelmann 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klein (Göttingen) 
Klein (München) 
Kleinert 
Dr. Klejdzinski 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Köster 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kolbow 
Kraus 
Dr. Kreile 
Kretkowski 
Dr. Kreutzmann 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Dr. Kunz (Weiden) 
L 
Dr.-Ing. Laermann 
Lagershausen 
Lambinus 
Dr. Graf Lambsdorff 
Lamers 
Dr. Lammert 
Lampersbach 
Landré 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Dr. h. c. Leber 
Lemmrich 
Lennartz 
Dr. Lenz (Bergstraße) 
Lenzer 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Leuschner 
Liedtke 
Dr. Linde 
Link 
Linsmeier 
Lintner 
Löffler 
Löher 
Lorenz 
Louven 
Lowack 
Lutz 
Frau Luuk 
M 
Maaß 
Männing 
Magin 
Mahne 
Marschall 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Dr. Marx 
Frau Matthäus-Maier 
Matthöfer 
Meinike (Oberhausen) 
Meininghaus 
Menzel 
Merker 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Mischnick 
Dr. Mitzscherling 
Möhring 
Möllemann 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Bayreuth) 
Müller (Remscheid) 
Müller (Schweinfurt) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
N 
Nagel 
Nehm 
Nelle 
Neuhaus 
Neuhausen 
Neumann (Bramsche) 
Neumann (Stelle) 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr. Nöbel 
Frau Noth 
O 
Off ergeld 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Oostergetelo 
Dr. Osswald 
P 
Frau Pack 
Paintner 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Pensky 
Peter (Kassel) 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Picard 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Polkehn 
Popp 
Poß 
Prangenberg 
Dr. Probst 
Purps 
R 
Rainer 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Rawe 
Rayer 
Reddemann 
Regenspurger 
Frau Renger 
Rentrop 
Repnik 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riemer 
Dr. Riesenhuber 
Rösch 
Rohde 
Frau Roitzsch 
Ronneburger 
Dr. Rose 
Rosenthal 
Rossmanith 
Roth 
Rühe 
Ruf 
Dr. Rumpf 
S 
Sander 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schachtschabel 
Schäfer (Mainz) 
Schäfer (Offenburg) 
Schätz 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Dr. Scheer 
Schirmer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt (Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmidt (Kempten) 
Schmidt (München) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Schmitz (Baesweiler) 
Schmöle 
Dr. Schmude 
Dr. Schneider 
Dr. Schöfberger 
von Schoeler 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber (Solingen) 
Schreiner 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schröder (Hannover) 
Schröder (Lüneburg) 
Schröder (Wilhelminenhof) 
Schröer (Mülheim) 
Frau Schuchardt 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwenk (Stade) 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seiters 
Sick 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Solms 
Dr. Sperling 
Dr. Freiherr Spies von 
Büllesheim 
Spilker 
Dr. Spöri 
Spranger 
Dr. Sprung 
Stahl (Kempen) 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Graf Stauffenberg 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Steger 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Dr. Stercken 
Stiegler 
Stockleben 
Stöckl 
Straßmeir 
Dr. Struck 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
T 
Frau Terborg 
Thüsing 
Tietjen 
Tillmann 
Frau Dr. Timm 
Timm 
Dr. Todenhöfer 
Topmann 
Frau Traupe 
U 
Dr. Ueberschär 
Dr. Unland 
Urbaniak 
V 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 118. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Oktober 1982 	7205* 
Vogelsang 
Vogt (Düren) 
Dr. Vohrer 
Voigt (Frankfurt) 
Voigt (Sonthofen) 
Volmer 
Vosen 
Dr. Voss 
W 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Wallow 
Waltemathe 
Walther 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Wartenberg (Berlin) 
Wehner 
Weinhofer 
Weirich 
Weiskirch (Olpe) 
Weiß 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wendig 
Werner 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Dr. Wex 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer 
(Eggenfelden) 
Wimmer (Neuötting) 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Wischnewski 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Witek 
Dr. de With 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wolfram (Recklinghausen) 
Wrede 
Würtz 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Wurbs 
Wuttke 
Z 
Zander 
Zeitler 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Zink 
Dr. Zumpfort 
Frau Zutt 
Zywietz</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09118.pdf</pdf_url>
    <id>2735</id>
    <dokumentnummer>09/118</dokumentnummer>
    <datum>1982-10-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
