<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2752</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/48</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1981-09-09</datum>
  <titel>Protokoll der 48. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/48 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
48. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
Inhalt: 
Fragestunde 
— Drucksache 9/783 vom 4. September 
1981 — 
Austausch des Spions Guillaume 
MdLAnfr 3 04.09.81 Drs 09/783 
Jäger (Wangen) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. de With BMJ 2731B, C 
ZusFr Jäger (Wangen) CDU/CSU 2731 B 
ZusFr Lintner CDU/CSU 2731 C 
Beanstandung von Plakaten des Bundes-
amts für Verfassungsschutz 
MdlAnfr 5, 6 04.09.81 Drs 09/783 
Jansen SPD 
Antw PStSekr von Schoeler BMI . 2732 A, B, C, D 
ZusFr Jansen SPD  2732A, B, C 
ZusFr Conradi SPD  2732A, D 
ZusFr Jäger (Wangen) CDU/CSU 2732 C 
Erlangung der Aufenthaltserlaubnis durch 
Scheinehen zwischen Ausländern und 
Deutschen 
MdlAnfr 4 04.09.81 Drs 09/783 
Herberholz SPD 
Antw PStSekr von Schoeler BMI 2733A, B 
ZusFr Herberholz SPD 2733 B 
Allgemeinverständliche Formulierung von 
Stellenausschreibungen der Bundesbehör-
den, insbesondere des Bundesgesundheits-
amts 
MdlAnfr 26 04.09.81 Drs 09/783 
Dr. Diederich (Berlin) SPD 
Antw PStSekr Stahl BMFT 2733C, 2734A 
ZusFr Dr. Dübber SPD 2733 D 
Ersetzung des Kohlepfennigs durch zweck-
gebundene Besteuerung von Erdöl, Erdgas 
und Mineralölprodukten 
MdlAnfr 10 04.09.81 Drs 09/783 
Dr. Lammert CDU/CSU 
Antw StSekr Dr. von Würzen BMWi 2734 B, C 
ZusFr Dr. Lammert CDU/CSU 2734 C,D 
Starkes Anwachsen der Zahl der Arbeitslo-
sen mit Berufsausbildung und mit Hoch-
schul- oder Fachhochschulreife 
MdlAnfr 13, 14 04.09.81 Drs 09/783 
Müller (Wesseling) CDU/CSU 
Antw PStSekr Frau Fuchs BMA 2735 A, B, C, D, 
2736A, B, C 
ZusFr Müller (Wesseling) CDU/CSU 2735A, 
2736A, B 
ZusFr Dr. Lammert CDU/CSU 2735 B 
ZusFr Frau Dr. Wilms CDU/CSU 2735 B 
ZusFr Lennartz SPD 2735 C 
ZusFr Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU 2736B 
ZusFr Dallmayer CDU/CSU 2736 C 
Verwaltungskosten der Krankenkassen im 
Vergleich zu den Ausgaben für Arznei-
mittel 
MdlAnfr 15 04.09.81 Drs 09/783 
Kolbow SPD 
Antw PStSekr Frau Fuchs BMA 2736D, 
2737A, B 
ZusFr Kolbow SPD  2736 D, 2737 A 
ZusFr Lennartz SPD 2737 A 
II Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
Auslösung von Waffenaußenlasten an 
Kampfflugzeugen durch Impulse von Ra-
daranlagen; Problematik der technischen 
Sicherheit bei einer Stationierung des 
NATO-AWACS-Verbands in Geilenkir-
chen 
MdlAnfr 16, 17 04.09.81 Drs 09/783 
Wimmer (Neuss) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Penner BMVg 2737 B, D, 
2738A, B, C 
ZusFr Wimmer (Neuss) CDU/CSU 2737D, 
2738A, B, C 
Monatlicher Verdienst eines wehrdienst-
leistenden Arztes im Vergleich zu dem 
eines wehrdienstleistenden Kfz- Mechani-
kers und Kochs (beide mit Meisterprü-
fung) 
MdlAnfr 18 04.09.81 Drs 09/783 
Herberholz SPD 
Antw PStSekr Dr. Penner BMVg 2738 C, D, 
2739A 
ZusFr Herberholz SPD  2738 D, 2739A 
Anzeigenwerbung für Kampfmesser in der 
Zeitschrift „Die Bundeswehr, Organ des 
Bundeswehrverbandes e. V."; Förderung 
der Zeitschrift aus Bundesmitteln 
MdlAnfr 19, 20 04.09.81 Drs 09/783 
Gilges SPD 
Antw PStSekr Dr. Penner BMVg 2739B, C 
ZusFr Gilges SPD  2739B, C 
Unternehmenspolitische Zielsetzung der 
Bundespost angesichts des Anstiegs der 
Beschäftigtenzahl seit 1980 
MdlAnfr 30 04.09.81 Drs 09/783 
Dr. Laufs CDU/CSU 
Antw StSekr Elias BMP  2739D, 2740A 
ZusFr Dr. Laufs CDU/CSU  2739D, 2740 A 
Investitionen der Bundespost im Leitungs-
netz- und Endgerätebereich sowie Dienst-
leistungsangebote in der Telekommunika-
tion 
MdlAnfr 31 04.09.81 Drs 09/783 
Dr. Laufs CDU/CSU 
Antw StSekr Elias BMP 2740A, B, C 
ZusFr Dr. Laufs CDU/CSU  2740 B, C 
Nächste Sitzung 2740 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 2741* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen  2741* A 
Anlage 3 
Auswirkungen der Kürzung des Verteidi-
gungsetats auf Berufsförderungsmaßnah-
men nach § 7 des Soldatenversorgungsge-
setzes, insbesondere für die berufliche Wie-
dereingliederung von Zeitsoldaten 
MdlAnfr 23, 24 04.09.81 Drs 09/783 
Biehle CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Penner BMVg . . 2743* D 
Anlage 4 
Disziplinarrechtliche Konsequenzen aus 
den Äußerungen des Generalmajors a. D. 
Bastian im ZDF-Hearing „Nachrüstung — 
Aufrüstung — Abrüstung" 
MdlAnfr 25 04.09.81 Drs 09/783 
Dr. Friedmann CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Penner BMVg 2744* A 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 2731 
48. Sitzung 
Bonn, den 9. September 1981 
Beginn: 13.00 Uhr 
Vizepräsident Wurbs: Meine Damen und Herren, 
die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 9/783 — 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Justiz auf. Zur Beantwortung steht Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär Dr. de With zur 
Verfügung. 
Ich rufe die Frage 3 des Abgeordneten Jäger 
(Wangen) auf: 
Treffen Pressemeldungen zu, nach denen die Bundesregierung beab-
sichtigt, den Kanzleramts-Spion Guillaume in den Häftlingsaustausch 
mit der DDR einzubeziehen und deshalb beim Bundespräsidenten auf 
eine Begnadigung des Spions hinzuwirken, und welche Gründe haben 
die Bundesregierung bejahendenfalls veranlaßt, ihre bisherige Haltung 
aufzugeben, wonach ein Austausch Guillaumes nicht in Frage kom-
me? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. de With, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Justiz: Die Bundesregierung sieht keinen 
Anlaß, zu entsprechenden öffentlichen Äußerungen, 
Vermutungen oder Spekulationen Stellung zu neh-
men. 
Vizepräsident Wurbs: Bitte sehr, Herr Abgeordne-
ter. 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
bedeutet diese Antwort, mit der j a meiner Frage 
weitgehend ausgewichen wird, daß damit zu rech-
nen ist, daß die Bundesregierung Herrn Guillaume 
in nächster Zeit austauschen und sich um die ent-
sprechende Begnadigung bemühen wird? 
Dr. de With, Parl. Staatssekretär: Meine Antwort 
war einfach und klar und bedarf, meine ich, keiner 
Interpretation, Herr Kollege. 
Vizepräsident Wurbs: Weitere Zusatzfrage, bitte, 
Herr Abgeordneter Jäger. 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Bedeutet die Nicht-
verneinung meiner Zusatzfrage, daß wir jetzt fest 
damit rechnen können, daß wohl schon in den näch-
sten Wochen ein solcher Austausch stattfinden 
wird? 
Dr. de With, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
darf mich auf meine erste Antwort beziehen. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, bitte sehr, 
Herr Abgeordneter. 
Lintner (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, können 
Sie zumindest Pressemeldungen bestätigen, wonach 
die DDR auf einen derartigen Austausch drängt? 
Dr. de With, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
wenn Sie meine Antwort auf die erste Frage verstan-
den haben — ich schließe nicht aus, daß Sie nicht zu-
hören konnten —, dann hätten Sie sie als verständ-
lich und klar aufgefaßt. Ich beziehe mich erneut auf 
meine erste Antwort. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weiteren Zusatzfra-
gen. — Vielen Dank, Herr Staatssekretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Jugend, Familie und Gesundheit auf. Die 
Fragen 27 und 28 des Abgeordneten Kroll-Schlüter 
wurden vom Fragesteller zurückgezogen. 
Aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Verkehr sollen die Frage 1 des Abgeordneten 
Pauli und die Frage 2 des Abgeordneten Dr. Hüsch 
schriftlich beantwortet werden. Die Antworten wer-
den als Anlagen abgedruckt. 
An sich wäre jetzt der Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Forschung und Technologie an der 
Reihe. Ich sehe aber, der Parlamentarische Staats-
sekretär Stahl ist noch nicht im Saal. Darf ich Sie 
bitten, damit einverstanden zu sein, daß wir den Ge-
schäftsbereich des Bundesministers des Innern vor-
ziehen. Zur Beantwortung steht uns Herr Parlamen-
tarischer Staatssekretär von Schoeler zur Verfü-
gung. 
Ich rufe die Frage 5 des Abgeordneten Jansen 
auf: 
Ist die Bundesregierung in Anbetracht z. B. folgender Plakattexte des 
Bundesamtes für Verfassungsschutz: „Es gibt ein Codewort zum Öffnen 
von Tresoren: Liebe. Es fängt an, wie es immer anfängt: Man lernt sich 
kennen. Faßt Zuneigung und Vertrauen. Geht aus. Und verliebt sich. 
Gern erzählt man aus seinem Leben. Intimes. Privates. Und vom Beruf. 
Kleine Bitten werden erfüllt. Es werden immer größere. Aus Liebe. Aber 
am Ende war es bloß: Landesverrat. Denn manche Liebe ist geplant. In 
Ostberlin. Und der Partner ist längst verheiratet. Mit dem dortigen 
Staatssicherheitsdienst. Denken Sie bitte daran. Unser Land vertraut 
Ihnen." der Auffassung, Frauen und Männer unseres Landes sollten, 
wenn sie eine Bekanntschaft oder Freundschaft eingehen oder Zunei-
gung zueinander empfinden, grundsätzlich eine Auskunft des Bundes-
amtes für Verfassungsschutz einholen, ob der auserwählte Partner mög-
licherweise ein Verfassungsfeind oder Agent ist? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
2732 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär beim Bundesmi-
nister des Innern: Herr Kollege, die Antwort lautet 
nein. 
Vizepräsident Wurbs: Zusatzfrage. 
Jansen (SPD): Sind Sie nicht der Auffassung, daß 
der Staat gegenüber seinen Bürgern grundsätzlich 
soviel Vertrauen haben sollte, daß er zunächst ein-
mal davon ausgeht, daß sich Mitarbeiter des Staates 
vertrauensgerecht verhalten, daß also der Staat 
seine Mitarbeiter nicht pro forma, indem er derar-
tige Methoden einführt, unter Spionageverdacht 
stellen sollte? Sind Sie also der Auffassung, daß das 
allgemeine Vertrauen gegenüber dem Bürger der 
Überwachung vorzuziehen ist? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
ich teile die Auffassung, die in Ihrer Frage zum Aus-
druck kommt, sehe aber keinen Widerspruch zu 
dem, was Sie mit Ihrer Frage offenbar kritisieren. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage des Abge-
ordneten Conradi. 
Conradi (SPD): Wie soll sich denn ein Mitarbeiter 
bzw. eine Mitarbeiterin des öffentlichen Dienstes, 
der bzw. die eine persönliche Beziehung eingeht, 
welche möglicherweise zum Landesverrat führt, ver-
sichern, daß es sich nicht um einen Mitarbeiter des 
Staatssicherheitsdienstes der DDR handelt, wenn 
Sie hier erklären, Sie seien nicht willens, auf ent-
sprechende Anfragen Auskunft zu geben? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
es wäre sicher eine reizvolle Gelegenheit für spaßige 
Antworten. Ich will nur eine ernsthafte geben: 
Die in Ihrer Frage angesprochenen Plakate haben 
den Sinn — und zwar im Rahmen der Fürsorge-
pflicht, die die Bundesregierung gegenüber den bei 
ihr beschäftigten Beamten hat —, auf Werbungsme-
thoden gegnerischer Nachrichtendienste hinzuwei-
sen. Die in dem Plakat dargestellte ist eine solche. 
Ziel der Plakate ist es zu sensibilisieren und darauf 
hinzuweisen — wie gesagt, im Rahmen der Für-
sorgepflicht und nicht als Ausdruck eines Mißtrau-
ens. Darauf lege ich großen Wert und darin stimme 
ich mit Herrn Kollegen Jansen überein. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weiteren Zusatzfragen 
mehr. Ich rufe die Frage 6 des Abgeordneten Jansen 
auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß diese Plakate des Bun-
desamtes für Verfassungsschutz in peinlicher Weise an die „Feind hört 
mit"-Plakate der jüngsten Vergangenheit erinnern, und ist die Bundes-
regierung bereit, das Bundesamt anzuweisen, diese Plakate zurückzu-
ziehen? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Die Antwort 
lautet nein, Herr Kollege. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage. 
Jansen (SPD): Würden Sie dennoch bereit sein, die 
Plakate zurückzuziehen, wenn darüber eine Be-
schlußfassung im Sinne einer Empfehlung im Ple-
num stattfinden würde? Würden Sie mit mir glau
-
ben, daß dieses sogar nötig ist, um das Vertrauen 
zwischen Bürgern und Institutionen zu verbes-
sern? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Jansen, wenn es eine entsprechende Beschlußfas-
sung im Plenum gäbe, lautete die Antwort ja. Ich 
halte eine solche Beschlußfassung aber weder für 
erforderlich noch für sachgerecht. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage. 
Jansen (SPD): In dieser Frage habe ich deutlich ge-
macht, daß das, was die Bundesregierung prakti-
ziert, an die „Feind hört mit"-Plakate erinnert. Sind 
Sie der Meinung, daß wirklich kein Zusammenhang 
zwischen den Warnplakaten des Dritten Reiches 
und den Warnplakaten der Bundesregierung jetzt 
herstellbar ist, die bis in die Intim- und die Privat-
sphäre des einzelnen hineinreichen? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Jansen, auf gar keinen Fall ist eine solche Parallele 
auch nur in irgendeiner Weise herstellbar. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage des Abge-
ordneten Jäger (Wangen). Bitte sehr.  
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
beruht die Antwort der Bundesregierung auf der 
häufig gemachten Erfahrung, daß Privatbeziehun-
gen von auf Bundesbehörden angesetzten Spionen 
zu Bediensteten solcher Behörden eben schon zu 
ganz erheblichen Spionagefällen mit schlimmen 
Auswirkungen für die Bundesrepublik Deutschland 
geführt haben? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Darauf habe 
ich in einer der Antworten auf eine der Zusatzfragen 
hingewiesen, Herr Kollege. Das ist der Grund dafür. 
Es gibt eine solche Werbungsmethode gegnerischer 
Nachrichtendienste, auf die hinzuweisen im Inter-
esse der Fürsorgepflicht der Bundesregierung un-
sere Pflicht ist. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage des Abge-
ordneten Conradi. 
Conradi (SPD): Herr Staatssekretär, sind Text und 
Foto dieses Plakates dahin gehend zu verstehen, daß 
die Bundesregierung die weiblichen Mitarbeiter im 
öffentlichen Dienst für gefährdeter hält als die 
männlichen, soweit es sich um Anknüpfungsversu-
che von Sicherheitsdiensten handelt? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Conradi, in diesen Plakaten und in den Texten soll 
keineswegs eine Diskriminierung zum Ausdruck 
kommen; sie kommt auch nicht zum Ausdruck. Tat-
sache ist allerdings, daß wir auf Grund von Erfolgen 
der Spionageabwehr in den letzten Jahren eine spe-
zielle Werbungsmethode, die sich gezielt auf weibli-
che Mitarbeiter des öffentlichen Dienstes im gehei-
men Bereich und sicherheitsempfindlichen Bereich 
bezieht, festgestellt haben. Auf diese Werbungsme-
thode soll hingewiesen werden. Diese richtet sich in 
dieser Form insbesondere gegen weibliche Mitarbei-
ter. Die Namen dieser Spionagefälle sind allen be- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 2733 
Parl. Staatssekretär von Schoeler 
kannt. Ich könnte sie aufzählen. Sie haben lange Zeit 
auch sehr intensiv die Presse beschäftigt. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weiteren Zuatzfragen 
mehr. Ich rufe die Frage 4 des Abgeordneten Her-
berholz auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um „Scheinehen" zwischen 
Ausländern und Deutschen, die zu teilweise hohen DM-Beträgen er-
kauft werden oder unter Drogeneinfluß zustande kommen und nur dazu 
dienen, dem Ausländer eine Aufenthaltserlaubnis auf illegale Weise zu 
verschaffen, zu unterbinden? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Der Bundesre-
gierung sind aus Berichten einzelner Länder An-
haltspunkte dafür bekannt, daß in verstärktem 
Maße Anträge auf Eheschließung von Ausländern 
mit Deutschen eingehen, bei denen die Ehe nicht zur 
Aufnahme einer dauerhaften Lebensgemeinschaft 
geschlossen werden soll, sondern ausschließlich zu 
dem Zweck, dem Ausländer den Aufenthalt in der 
Bundesrepublik Deutschland zu ermöglichen. Die 
Standesbeamten sind in diesen Fällen nicht ver-
pflichtet, die Eheschließung vorzunehmen. Eine 
gleichwohl erfolgte Eheschließung genießt nicht den 
Schutz des Art. 6 des Grundgesetzes und steht auf-
enthaltsbeendenden Maßnahmen dem Ausländer 
gegenüber nicht entgegen. Sowohl personenstands-
als auch ausländerrechtlich ist somit die Möglich-
keit gegeben, das Ziel derartiger Anträge auf 
Eheschließungen zu verhindern. Die sich für die Be-
hörden der Bundesländer beim Vollzug dieser ge-
setzlichen Bestimmungen ergebenden Schwierig-
keiten sind tatsächlicher Natur. Deshalb sind der 
Bundesregierung auch von keinem Land Vorschläge 
für gesetzgeberische Maßnahmen unterbreitet wor-
den. Auf Anregung eines Bundeslandes wird die An-
gelegenheit bei der nächsten Personenstandsrefe-
rentenbesprechung erörtert werden. 
Vizepräsident Wurbs: Zusatzfrage. Bitte, Herr Ab-
geordneter. 
Herberholz (SPD): Herr Staatssekretär, liegen Ih-
nen für diesen Sachverhalt Zahlenangaben vor? 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
die liegen uns nicht vor. Sie könnten uns auch nur 
auf Grund von Meldungen der für den Vollzug des 
Ausländergesetzes und des Personenstandsrechts 
zuständigen Länder vorliegen. Aber auch die Länder 
könnten Zahlenangaben nur für den Bereich haben, 
in dem der Standesbeamte eine Ablehnung eines 
Antrags auf Eheschließung ausgesprochen hat. Sol-
che Fälle sind uns bekannt. Wir haben aber keinen 
kompletten Überblick über die Praxis in den Län-
dern. 
Ein Bereich bleibt statistisch auf keinen Fall er-
faßbar, nämlich der, wo der Standesbeamte oder ein 
Mitarbeiter einer Ausländerbehörde keinen Ver-
dacht geschöpft hat, obwohl der Tatbestand einer 
Scheinehe durchaus vorgelegen haben kann. Von 
daher glaube ich, daß mit Statistiken an dieses Pro-
blem nicht weiter heranzukommen sein wird. 
Vizepräsident Wurbs: Vielen Dank, Herr Staatsse-
kretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Forschung und Technologie auf. Zur Beant-
wortung steht Herr Parlamentarischer Staatssekre-
tär Stahl zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 26 des Herrn Abgeordneten Dr. Die-
derich auf: 
Kann die Bundesregierung in einer für durchschnittliche Politiker 
verständlichen Sprache erläutern, was sich hinter der vom Bundesge-
sundheitsamt in einer Stellenausschreibung zitierten und vom BMFT 
geförderten „gemeindeorientierten, multizentrischen Interventionsstu-
die zur Prävention chronischer Herz-Kreislauf-Krankheiten" verbirgt, 
und welche Vorkehrungen werden künftig getroffen werden, daß Stel-
lenausschreibungen für Positionen in mit öffentlichen Mitteln geförder-
ten Projekten allgemeinverständlich formuliert werden? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Stahl, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Forschung und Technologie: Herr Kollege Diede-
rich, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Die Be-
zeichnung „gemeindeorientierte, multizentrische In-
terventionsstudie zur Prävention chronischer Herz-
Kreislauf-Krankheiten" ist der von den beteiligten 
Wissenschaftlern gewählte Kurztitel für ein Vorha-
ben, zu dem zur Zeit vorbereitende Untersuchungen 
vom Bundesminister für Forschung und Technolo-
gie gefördert werden. 
Das Vorhaben ist Bestandteil des Programms der 
Bundesregierung „Forschung und Entwicklung im 
Dienste der Gesundheit". Das Vorhaben wird von 
verschiedenen wissenschaftlichen Einrichtungen in 
der Bundesrepublik Deutschland nach einem ge-
meinsamen, abgestimmten Konzept durchgeführt, 
also multizentrisch. Ziel ist es, durch eingreifende 
Maßnahmen — Interventionen — das Entstehen 
chronischer Herz-Kreislauf-Krankheiten zu verhü-
ten, also Prävention. Das Vorhaben ist nicht auf aus-
gewählte Zielgruppen, sondern auf die gesamte Be-
völkerung, also gemeindeorientiert, ausgerichtet. 
Die Ausschreibung der Stelle eines wissenschaft-
lichen Mitarbeiters für dieses Vorhaben durch das 
Bundesgesundheitsamt ist an die Gruppe geeigneter 
Bewerber mit entsprechender fachlicher Ausbil-
dung gerichtet. Für den Text dieser Stellenaus-
schreibung konnte deshalb auf eine allgemeinver-
ständliche Darstellung verzichtet werden, die wegen 
der notwendigen Umschreibung von Fachausdrük-
ken den Anzeigentext wesentlich verlängert hätte. 
Die zahlreich — 100 eingegangenen Bewerbun-
gen qualifizierter Wissenschaftler zeigen, daß die 
Stellenausschreibung verstanden wurde und erfolg-
reich war. 
Ich stimme Ihnen zu, Herr Kollege, daß grundsätz-
lich eine allgemein verständliche Vorhabenbe-
schreibung anzustreben ist, soweit die notwendige 
wissenschaftliche Genauigkeit dies zuläßt. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Dübber. 
Dr. Dübber (SPD): Herr Staatssekretär, würden Sie 
mir zustimmen, daß gelegentlich, besser gesagt: lei-
der sehr häufig, Projekte, die von Ihrem Haus geför-
dert werden, unverständlich deklariert werden, und 
können Sie mir z. B. auf Anhieb sagen, was ein „Ver-
mittlung sozialer Kompetenz" benanntes Projekt be-
deutet? 
2734 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
Vizepräsident Wurbs: Entschuldigen Sie, Herr Ab-
geordneter, diese Frage steht nicht im Zusammen-
hang mit der ersten Frage. Ich stelle es dem Staats-
sekretär frei, sie zu beantworten. 
Stahl, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Dübber, 
unser Förderkatalog z. B., der jährlich für die Öffent-
lichkeit herausgegeben wird, umfaßt bei den zahl-
reich aufgeführten Forschungsvorhaben nur den 
Obertitel. Deshalb bitte ich um Nachsicht, wenn in 
dem einen oder anderen Fall — wie Sie dargestellt 
haben — für einen Laien draußen nicht unmittelbar 
verständlich ist, was sich hinter einem derartigen 
Projekt tatsächlich im einzelnen verbirgt. Ich werde 
mich aber bemühen und deswegen im Hause einmal 
Rücksprache nehmen, daß dies in etwas verständli-
cherer Weise geschieht. Aber ich bitte nochmals um 
Nachsicht. Bei der Menge der Projekte würde der 
jetzige Umfang von schon 560 Seiten wesentlich er-
weitert. Dies kann auch nicht im Sinne der Sparsam-
keit sein. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weiteren Zusatzfragen 
mehr. Vielen Dank, Herr Staatssekretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Finanzen auf. Die Fragen 7 und 8 der Abge-
ordneten Frau Dr. Lepsius sowie die Frage 9 des Ab-
geordneten Dr. Friedmann werden auf Wunsch der 
Fragesteller schriftlich beantwortet. Die Antworten 
werden als Anlagen abgedruckt. 
Ich komme nunmehr zum Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Wirtschaft. Zur Beantwortung 
steht Herr Staatssekretär Dr. von Würzen zur Verfü-
gung. Ich rufe die Frage 10 des Abgeordneten Dr. 
Lammert auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung den Vorschlag des Rheinisch-West-
fälischen Instituts (RWI) für Wirtschaftsforschung, die gegenwärtig in 
der Bundesrepublik Deutschland praktizierte Energiesicherungspolitik 
in Form einer „Kohle-Vorrang-Politik" in ihrer volkswirtschaftlichen Fi-
nanzierung und Lastenverteilung durch eine zweckgebundene, den Sub-
ventionsbedarf des Steinkohlebergbaus deckende spezielle Besteue-
rung der für unsicher angesehenen Energien (vor allem Erdöl, Erdgas 
und Mineralölprodukte) vorzunehmen, und teilt die Bundesregierung 
die durch Simulationsrechnungen ermittelte Einschätzung des RWI, daß 
die auf diese Weise veränderten Preisstrukturen in den Belastungswir-
kungen für Bürger und verschiedene Wirtschaftsbranchen sich durch 
die weitgehende Kompensation von dem verteuerten Einsatz bestimm-
ter Energien auf der einen Seite und steuerlicher Entlastung und Weg-
fall des Kohlepfennigs auf den Stromverbrauch auf der anderen Seite 
weitgehend ausgleichen würden? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Würzen, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, die Bundes-
regierung hat sich im Rahmen ihrer Stellungnahme 
zum Strukturbericht 1980 auch zu dem Vorschlag 
des RWI über die Einführung einer Energiesiche-
rungsumlage insbesondere auf Erdöl, Erdgas und 
Mineralölprodukte geäußert. Sie hat in dieser Stel-
lungnahme ausgeführt, daß das gegenwärtig ge-
mischte Kohlesubventionssystem insgesamt grö-
ßere Vorteile bietet als die vorgeschlagene Finanzie-
rung über eine Energiesicherungsumlage und sie 
deshalb eine Umstellung dieses Systems nicht für 
erforderlich hält. 
Unsere Gründe waren folgende: Bei einer Umstel-
lung auf die vom RWI vorgeschlagene Energiesiche-
rungsumlage bliebe zwar wahrscheinlich die volks-
wirtschaftliche Gesamtbelastung unverändert, eine 
solche Umstellung würde aber zu erheblichen Struk-
turverschiebungen innerhalb der Volkswirtschaft 
führen. Trotz Entlastung von einer Verstromungsab-
gabe würden auf Grund der zusätzlichen Verteue-
rung von Erdöl und Erdgas durch die Energiesiche-
rungsumlage große Teile der deutschen Wirtschaft 
in ihrer internationalen Wettbewerbsfähigkeit be-
einträchtigt. 
Vom Wärmepreis sowie von den Einsatzkosten 
her ist die deutsche Kohle bereits heute preisgünsti-
ger als schweres Heizöl; dies gilt zum Teil auch für 
Erdgas. Von daher ist ein Anreiz zur Substitution 
dieser Energieträger bereits gegeben. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, bitte, Herr 
Abgeordneter Lammert. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Ist Ihre Auskunft so zu 
verstehen, daß Sie auf Grund der Einschätzung der 
Sachlage das gegenwärtige System — nicht nur un-
ter Berücksichtigung der bisherigen Rahmendaten, 
sondern auch für die nächsten Jahre — für das über-
legene halten, oder würden Sie unter Berücksichti-
gung von Wechselkursschwankungen und anderen 
Unsicherheitsfaktoren beim gegenwärtigen System 
ein Verfahren wie das hier vorgeschlagene für eine 
langfristige marktwirtschaftliche Energiesiche-
rungspolitik als möglicherweise überlegen anse-
hen? 
Dr. von Würzen, Staatssekretär: Sicher kann man 
so etwas für die nächsten zehn Jahre nicht abschlie-
ßend beantworten, und sicher muß man das gegen-
wärtige Kohlesubventionierungssystem immer prü-
fen, ob es den Gegebenheiten, den Wandlungen ent-
spricht. Wir haben ja gerade vor eineinhalb Jahren 
durch Änderung des Kohleverstromungsgesetzes 
eine wesentliche Änderung vorgenommen. Aber die 
generelle Aussage, daß das gegenwärtige System er-
stens nicht teurer sein wird als ein neues, und daß 
wir zweitens die strukturellen Veränderungen bei 
einer generellen Abgabe auf alle übrigen Energie-
träger nach gegenwärtiger Kenntnis für so gravie-
rend halten, daß man daran nichts ändern sollte, 
wage ich wohl zu treffen. 
Vizepräsident Wurbs: Sie haben noch eine Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Danke. 
Vizepräsident Wurbs: Ich rufe die Fragen 11 und 12 
des Abgeordneten Dr. Kübler auf. — Der Abgeord-
nete Kübler ist nicht im Saal. 
Damit sind die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Wirtschaft beantwortet. Ich 
danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Arbeit und Sozialordnung auf. Zur Beant-
wortung der Fragen steht die Parlamentarische 
Staatssekretärin Frau Fuchs zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 13 des Herrn Abgeordneten Müller 
(Wesseling) auf: 
Bleibt die Bundesregierung trotz der in der Arbeitsmarktstatistik 
1980 der Bundesanstalt für Arbeit dargelegten Zahlen, daß nur noch 
54 v. H. der Arbeitslosen keine, 46 v. H. dagegen eine vollständige Be-
rufsausbildung haben, bei ihrer wiederholt vorgetragenen Meinung, 
nichts schütze wirksamer vor Arbeitslosigkeit als eine gute Berufsaus-
bildung? 
Bitte sehr. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 2735 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Arbeit und Sozialordnung: Herr Kollege, 
die Bundesregierung ist nach wie vor der Auffas-
sung, daß eine abgeschlossene Berufsausbildung im 
besonderen Maße vor Arbeitslosigkeit schützt. 
Hieran ändert auch nichts die Tatsache, daß auf 
Grund der Strukturanalyse vom September 1980 
46 % der Arbeitslosen über eine abgeschlossene Be-
rufsausbildung verfügt haben. Die spezifische Ar-
beitslosenquote betrug nämlich für Arbeitslose ohne 
Berufsausbildung 5,6 %, bei allen Arbeitslosen insge-
samt dagegen 3,5%. Im übrigen haben natürlich Ar-
beitnehmer mit beruflicher Qualifikation, wenn sie 
einmal arbeitslos geworden sind, eine ungleich grö-
ßere Chance, wieder einen Arbeitsplatz zu finden, 
und sie sind auch viel kürzere Zeit arbeitslos als Ar-
beitnehmer ohne Berufsausbildung. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, bitte, Herr 
Abgeordneter. 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Frau Staatssekre-
tär, können Sie mir sagen, wie sich der Kreis der Ar-
beitslosen, die keine Ausbildung haben, von der so-
ziologischen Struktur her zusammensetzt? Ist es 
richtig, daß hier ein hoher Anteil älterer Frauen be-
steht? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Nein, viel mehr 
ist der Anteil der Frauen an der Arbeitslosigkeit ins-
gesamt überproportional hoch. Sie können nicht die 
Kombination „ältere Frauen unqualifiziert" herstel-
len. Auch unqualifizierte ältere Männer sind über-
proportional von Arbeitslosigkeit betroffen. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, bitte sehr, 
Herr Abgeordneter Lammert. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Frau Staatssekretär, ist 
angesichts der gerade zitierten und bestätigten Zah-
len und der von Ihnen gegebenen Interpretation 
nicht möglicherweise auch der Schluß zu ziehen, daß 
bei einer unzureichenden Wirtschafts- und Sozialpo-
litik eben leider auch die beste Ausbildung nicht vor 
Arbeitslosigkeit schützt? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Die beste Ausbil-
dung kann nie vor Arbeitslosigkeit schützen; wir 
brauchen Arbeitsplätze dafür, da haben Sie völlig 
recht. Deswegen können Sie auch die Arbeitslosen 
nicht dafür verantwortlich machen, daß sie keinen 
Arbeitsplatz finden. Aber nach wie vor ist richtig, 
daß Arbeitnehmer mit einem qualifizierten Ab-
schluß größere Chancen haben, wieder einen Ar-
beitsplatz zu finden. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, Frau Abge-
ordnete Wilms. 
Frau Dr. Wilms (CDU/CSU): Frau Staatssekretär, 
ich beziehe mich auf die Anwort, die Sie soeben dem 
Kollegen Müller gegeben haben. Sie stimmen mir 
doch sicher zu, daß es unbestritten ist, daß der Anteil 
der arbeitslosen älteren Frauen ohne Ausbildung im 
Verhältnis zur Gesamtzahl der Arbeitslosen über-
proportional hoch ist. 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Ich habe schon 
gesagt, daß die Frauen insgesamt überproportional 
betroffen sind. Es ist aber nicht so, daß der Anteil bei 
den älteren Frauen im Verhältnis zu dem Anteil bei 
den älteren Männern — jeweils ohne Berufsausbil-
dung — überproportional hoch ist. Die Anteile hal-
ten sich vielmehr die Waage. Insgesamt sind die 
Frauen von Arbeitslosigkeit natürlich auch deshalb 
überproportional betroffen, weil sehr viele von ihnen 
einen Teilzeitarbeitsplatz suchen. 
Vizepräsident Wurbs: Eine weitere Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Lennartz. 
Lennartz (SPD): Frau Staatssekretärin, kann ich 
Ihrer Antwort auf die erste Frage des Abgeordneten 
Müller entnehmen, daß Sie es nicht für sinnvoll hal-
ten, den Wert einer guten Berufsausbildung zu des-
kreditieren, wie es die Frage des Kollegen Müller 
beinhaltete? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es 
steht mir sicherlich nicht zu, die Frage des Herrn 
Abgeordneten zu qualifizieren. Ich stimme Ihnen 
aber zu: Nach wie vor ist es richtig, daß wir dafür sor-
gen, daß Arbeitnehmer — insbesondere auch junge 
Arbeitnehmer — eine qualifizierte Berufsausbil-
dung durchlaufen. Wir werden alle Anstrengungen 
unternehmen, um dieses eher zu verbessern als zu 
verschlechtern. 
Vizepräsident Wurbs: Keine Zusatzfrage mehr. 
Ich rufe die Frage 14 des Abgeordneten Müller 
auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß mehr als 50 000 
Arbeitslose 1980 eine Hochschul- oder Fachhochschulreife vorzuweisen 
hatten? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordne-
ter, nach der Strukturanalyse vom September 1980 
gab es rund 41 000 arbeitslose Hochschul- und 
Fachhochschulabsolventen. Dies entspricht einem 
Anteil von rund 5 % an allen Arbeitslosen. Die spezi-
fische Arbeitslosenquote für diesen Personenkreis 
lag bei gut 2 % und damit bei einer damaligen Ge-
samtarbeitslosenquote von 3,5% noch relativ niedrig. 
Die Arbeitlosigkeit dieses Personenkreises ist vor 
allem darauf zurückzuführen, daß die Kräftenach-
frage bezüglich einiger Hochschul- bzw. Fachhoch-
schulrichtungen zurückgegangen ist. So waren es 
bei den Hochschulabsolventen vor allem Lehrer, 
Psychologen, Soziologen und Politologen, die eine 
höhere Zahl von Arbeitslosen aufwiesen, bei den 
Fachhochschulabsolventen insbesondere die sozial-
pflegerischen Berufe. Solche Strukturdiskrepanzen 
werden sich aber auch in Zukunft nicht vermeiden 
lassen, insbesondere dann nicht, wenn — wie zu er-
warten — die Zahl der Absolventen von Hochschu-
len und Fachhochschulen aus demographischen 
Gründen stark ansteigen wird. 
Die Bundesregierung hat in diesem Zusammen-
hang öfter darauf hingewiesen, daß bei einer wach-
senden Zahl von Hochschul- und Fachhochschulab-
solventen diese auch bereit sein müssen, zumindest 
zu Beginn ihrer beruflichen Tätigkeit Positionen zu 
übernehmen, die nach herkömmlicher Vorstellung 
ein Studium nicht oder nicht unbedingt verlangen. 
2736 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
Parl. Staatssekretär Frau Fuchs 
Hierzu wird es eines Anpassungsprozesses sowohl 
auf seiten der Beschäftigungsstellen als auch auf 
seiten der Hochschul- und Fachhochschulabsolven-
ten bedürfen. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, bitte, Herr 
Abgeordneter Müller. 
Mü ller (Wesseling) (CDU/CSU): Stimmen Sie mir 
in der Auffassung zu, daß vielfach am Bedarf vorbei 
ausgebildet wird, daß viele junge Menschen auf 
Grund der gegebenen Situation an den Hochschulen 
einen Beruf studieren müssen, mit dem sie nachher 
im Leben keinen Arbeitsplatz finden können? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Wir haben uns 
immer dafür eingesetzt, daß jeder die Ausbildung — 
auch Hochschulausbildung — durchlaufen kann, für 
die er sich entscheidet. Wir haben uns dafür ausge-
sprochen, daß es ein Recht auf eine adäquate Ausbil-
dung gibt. Wenn es nunmehr Verschiebungen in der 
Hinsicht gibt, daß nicht jeder, der sein Studium ab-
solviert hat, einen Arbeitsplatz findet, so bedeutet 
das ein Risiko, das man eingeht. Ich glaube nicht, 
daß wir hier anders planen können. Sonst müßten 
wir von vornherein Zuteilungen vornehmen. Ich 
meine, daß das, was wir jetzt schon mit dem Nume-
rus clausus an Zuteilungen haben, bereits an der 
Grenze des Erträglichen ist. Ich glaube nicht, daß 
wir mit Planungsinstrumenten einer solchen Ent-
wicklung beikommen können. 
Vizepräsident Wurbs: Eine weitere Zusatzfrage, 
bitte. 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Sehen Sie einen 
Zusammenhang zwischen der Tatsache, daß wir in-
zwischen auf der einen Seite ein Überangebot an 
ausgebildeten Akademikern haben, und der Tatsa-
che, daß es auf der anderen Seite einen immer grö-
ßer werdenden Facharbeitermangel gibt? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Wenn die Statisti-
ken richtig sind, ist es nach wie vor so, daß wir auch 
in den 80er Jahren unter allen Arbeitnehmern nur 
rund 12 % Arbeitnehmer mit akademischer Ausbil-
dung haben. Wir dürfen dieses Problem also nicht 
überbewerten. Die Probleme der 80er Jahre werden 
eher daraus resultieren, daß wir zuwenig qualifiziert 
ausgebildete Arbeitnehmer haben, als daraus, daß 
wir zuviel hochqualifiziert ausgebildete Arbeitneh-
mer haben. Deshalb kann ich auch den von Ihnen 
angeführten Zusammenhang nicht sehen. Wie wir 
alle wissen, gibt es aber eine Diskrepanz in der 
Frage technisch ausgebildeter Akademiker und 
technisch ausgebildeter Facharbeiter. Hier müssen 
wir eben sehen, wie wir auch innerhalb der Arbeit-
nehmerschaft für diese Berufe werben. 
Vizepräsident Wurbs: Noch eine Zusatzfrage, 
bitte. 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Frau Staatsse-
kretärin, können Sie im Blick auf die genannten 
akademischen Ausbildungen — Soziologen, Politolo-
gen, Psychologen — konkrete Zahlen nennen und  
sagen, wie viele im Jahr fertig werden und wie viele 
dann eine Anstellung finden? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Sie werden mir 
abnehmen, daß ich für diesen Bereich so wenig zu-
ständig bin, daß ich diese Zahlen auf Anhieb nicht 
im Kopf haben kann. Ich habe die herzliche Bitte, 
daß Sie diese Frage an das zuständige Ministerium 
richten. Ich kann aber natürlich auch bei dem Mini-
sterium die Antwort auf diese Frage für Sie ermit-
teln. 
Vizepräsident Wurbs: Eine weitere Zusatzfrage, 
bitte. 
Dallmeyer (CDU/CSU): Frau Staatssekretär, Sie 
haben soeben gesagt, daß es heute zwischen den 
technischen Berufen einerseits und den anderen Be-
rufen andererseits eine Problemlage gibt und daß 
man bei den Arbeitnehmern sehen muß, wie wir in 
Zukunft weiterkommen. Das war etwa Ihre Formu-
lierung. Gibt es konkrete Pläne der Bundesregie-
rung, hier Schritte einzuleiten, um dieses Mißver-
hältnis in den Griff zu bekommen? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Ich bin über Ihre 
Frage überrascht, weil Sie von mir wieder eine pla-
nende Antwort haben wollen. Ich dachte immer, Sie 
wären sehr dagegen. Im übrigen darf ich Sie darauf 
hinweisen, daß sich die Arbeitnehmerschaft in allen 
Ausbildungsfragen sehr den Gegebenheiten des Ar-
beitsmarktes anpaßt. So haben wir uns alle z. B. nie 
aufgeregt, wenn ein Schlosser, der seine Ausbildung 
beendet hatte, keinen Arbeitsplatz fand. Erst als dies 
bei Akademikern virulent wurde, wurde es plötzlich 
zu einem Problem. Ich glaube, wir sollten uns darauf 
verständigen, zu sagen: Auch bei Akademikern gibt 
es ein Recht auf Bildung, auf Ausbildung, aber sie 
müssen die Risiken erkennen, die sie bei Beginn des 
Studiums auf sich nehmen, wenn sie ein Fach wäh-
len, in dem nicht genug Arbeitsplätze zur Verfügung 
stehen könnten. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 15 des Abgeordneten Kolbow 
auf: 
Ist es nach Ansicht der Bundesregierung richtig, daß die Verwaltungs-
kosten bei Krankenkassen annähernd so hoch sind wie die Ausgaben 
für Arzneimittel, wie der Bayerische Landesverband und der Deutsche 
Apothekerverband in Zeitungsanzeigen behaupten? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Nach der amtli-
chen Statistik der gesetzlichen Krankenversiche-
rung betrugen die Ausgaben der gesetzlichen Kran-
kenversicherung für Arzneimittel im Jahr 1980 rund 
12,6 Milliarden DM; die Verwaltungskosten beliefen 
sich auf rund 3,7 Milliarden DM. Der Anteil an den 
Gesamtausgaben der gesetzlichen Krankenversi-
cherung beträgt bei Arzneimitteln rund 14 %, bei den 
Verwaltungskosten rund 4 %. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Kolbow (SPD): Frau Staatssekretärin, welche Auf-
klärungsmaßnahmen kann und will die Bundesre-
gierung unternehmen, um solche irreführenden An-
gaben in öffentlichen Anzeigen widerlegen zu hel-
fen? 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 2737 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordne-
ter, wir haben es im Gesundheitswesen mit einer 
sehr schwierigen Presselandschaft zu tun. Angaben 
von Ärzten, Arzneimittelherstellern, Zahnärzten 
werden sehr leicht in die Presse hineingegeben. Wir 
antworten zwar immer darauf, aber es ist sehr 
schwierig, dafür zu sorgen, daß dies auch der Bevöl-
kerung bekannt wird und sie es zur Kenntnis nimmt. 
Ich sehe die von Ihnen vorgebrachten Zahlen, die be-
deuten sollen, daß der Verwaltungsapparat teurer 
als alle Arzneimittel ist, als einen Punkt in der jetzi-
gen Auseinandersetzung über das Kostendämp-
fungsgesetz. 
Vizepräsident Wurbs: Eine weitere Zusatzfrage des 
Abgeordneten Kolbow, bitte. 
Kolbow (SPD): Darf ich Sie fragen, ob Sie die Un-
terstützung aller Abgeordneten des Deutschen Bun-
destages bei der Aufklärung der wahren Tatbe-
stände gern in Anspruch nehmen. 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Die will ich gern 
in Anspruch nehmen. Vielen Dank. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage des Herrn 
Abgeordneten Lennartz. 
Lennartz (SPD): Frau Staatssekretärin, könnte es 
möglich sein, daß der Verband der Auffassung ist, 
daß bei Auslegen einer Positivliste für den Arznei-
mittelsektor die Kosten für die Arzneimittel etwa 
nur die Höhe der Verwaltungskosten der Kranken-
kassen, nämlich 4 %, erreichen könnten? 
Frau Fuchs, Parl. Staatssekretär: Wenn wir es 
schaffen könnten, die Kosten für die Arzneimittel 
durch eine Positivliste derart drastisch zu senken, so 
wäre das natürlich ein Instrument, das im Sinne der 
Kostendämpfung durchaus zu überlegen wäre. Aber 
ich glaube, daß dahinter gar nicht so viele ernsthafte 
Gedanken stecken, sondern daß damit schlicht der 
Versuch unternommen wird, die gesetzliche Kran-
kenversicherung in Mißkredit zu bringen, um ihr 
übermäßige Bürokratie vorzuwerfen und von den 
horrenden Einkommens- und Gewinnverbesserun-
gen in all diesen Bereichen in den letzten Jahren ab-
zulenken. 
Vizepräsident Wurbs: Weitere Zusatzfragen liegen 
nicht vor. Ich danke Ihnen, Frau Staatssekretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Verteidigung auf. Zur Beantwortung steht 
der Herr Parlamentarische Staatssekretär Dr. Pen-
ner zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 16 des Herrn Abgeordneten 
Wimmer (Neuss) auf: 
Ist die Bundesregierung darüber informiert und trifft es zu, daß sich 
infolge von Impulsen der Radargroßanlagen des englischen Aufklä-
rungsflugzeuges „Nimrod" in mehreren Fällen bei in der Nähe befindli-
chen Kampfflugzeugen Waffenaußenlasten selbsttätig gelöst haben, 
und sind Vorkehrungen dagegen getroffen, daß ähnliche Erscheinungen 
an dem NATO-AWACS-Aufklärungsflugzeug E- 3A nicht dazu führen, 
daß bei in der Nähe befindlichen Kampfflugzeugen auf oder über deut-
schem Gebiet Waffenaußenlasten selbsttätig ausgelöst werden? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Herr Kollege Wimmer, die Ro-
yal Air Force Germany, RAFG, hat Mitte August 
1981 mitgeteilt, daß es wiederholt zu nicht autorisier-
ter Annäherung von Kampfflugzeugen an den Test-  
und Prototyp des britischen Frühwarnflugzeugs 
Nimrod MK III gekommen ist. Die RAFG ersuchte 
um Belehrung des fliegenden Personals darüber, 
daß die Radarstrahlung der Nimrod selbsttätige 
Auslösung der Außenlasten von in unmittelbarer 
Nähe befindlichen Flugzeugen bewirken kann. 
Die deutsche Lufwaffe hat ihre fliegenden Ver-
bände am 21. August 1981 entsprechend unterrichtet 
und Annäherungen an Nimrod- und AWACS-Flug-
zeuge unterhalb bestimmter Mindestabstände, hori-
zontal ca. 400 m, vertikal ca. 200 m, untersagt. 
Auf Rückfrage hat das britische Verteidigungsmi-
nisterium mitgeteilt, daß tatsächliche Selbstauslö-
sungen von Waffenaußenlasten anderer Flugzeuge 
durch das Nimrod-Radar bisher nicht aufgetreten 
sind und die Warnung der RAFG lediglich vorsorgli-
chen Charakter hat. 
Das Radar der künftigen NATO-E-3A (AWACS) 
entspricht dem des US-E-3A-Systems, das seit 1978 
von der US-Air Force mit zur Zeit 24 Maschinen be-
trieben wird. In diesem Zeitraum sind Zwischenfälle 
der genannten Art nicht aufgetreten, obwohl die US-
E-3A im Regelfall eng mit bewaffneten Kampfflug-
zeugen operiert. 
Der Bundesminister der Verteidigung hat in die-
ser Angelegenheit die Forschungsgesellschaft für 
angewandte Naturwissenschaften Werthofen einge-
schaltet. Sollten die dort durchgeführten Untersu-
chungen neue Erkenntnisse erbringen, wird die 
Bundesregierung dem Deutschen Bundestag berich-
ten. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage des Herrn 
Abgeordneten Wimmer. 
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
ist sichergestellt, daß für die Flughäfen im süddeut-
schen Gebiet, wo der derzeitige erste Prototyp der 
AWACS-NATO-Flotte Landeanflüge und Starts si-
muliert, es nicht zu Vorfällen kommen kann, die sich 
daraus ergeben, daß gleichzeitig auf diesen Flughä-
fen wartende Kampfmaschinen stehen, die nur des-
halb nicht starten können, weil die NATO-AWACS-  
Maschine im Landeanflug bzw. im Startvorgang ist? 
Ist durch Vorsichtsmaßnahmen sichergestellt, daß 
es nicht zu Vorfällen kommen kann, die hinsichtlich 
dieses Problems von der Royal Air Force nicht um-
faßt sind? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Ich denke, daß es 
entsprechende Sicherungsvorkehrungen gibt. Wich-
tig erscheint mit nur — und darauf scheint mir Ihre 
Frage zu zielen —, daß diese Sicherheitsvorkehrun-
gen auch beachtet werden. 
Vizepräsident Wurbs: Eine weitere Zusatzfrage? 
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
über das Problem der Royal Air Force hinaus erge-
ben sich unter Umständen Flugsicherheitsprobleme 
für den zukünftigen Betrieb der NATO-AWACS-Ma-
schinen in dem von mir angesprochenen Raum Nör-
venich, Wildenrath, Brüggen und Laarbruch, und 
2738 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
Wimmer (Neuss) 
zwar daraus, daß unter Umständen aus dem Betrieb 
des Radargeräts der NATO-AWACS-Maschine sich 
Irritationen für in der Nachbarschaft befindliche an-
dere Maschinen ergeben könnten. 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, ich darf 
bitten, eine Frage zu stellen. 
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU): Damit der Herr 
Staatssekretär das versteht, habe ich es etwas aus-
führlicher gemacht. Ich bitte um Nachsicht. 
Ist durch entsprechende Maßnahmen des Bundes-
ministeriums der Verteidigung sichergestellt, daß in 
diesem stark durch militärische Einrichtungen be-
troffenen Gebiet, das ich eben angesprochen habe, 
es nicht zu Problemen in der Flugsicherung kommt? 
Oder wollen Sie es gegebenenfalls noch einmal über-
prüfen? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Ich denke, daß Sie 
damit schon die zweite Frage angesprochen haben, 
wenn ich Sie richtig verstanden habe. 
Vizepräsident Wurbs: Dann rufe ich auch Frage 17 
— des Herrn Abgeordneten Wimmer (Neuss) — 
auf : 
Sind bei etwaigen Vorkehrungen auch jene Probleme berücksichtigt 
worden, die sich aus der Lage des zukünftigen Stationierungsstandortes 
Geilenkirchen für den NATO-AWACS-Verband in unmittelbarer Nach-
barschaft der Flughäfen Nörvenich, Brüggen, Wildenrath und Laar-
bruch ergeben könnten? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Ich beantworte 
diese Frage folgendermaßen. 
Die Anweisung zur Einhaltung eines Mindestab-
standes von Nimrod- und E-3A-Flugzeugen ist auch 
für die auf diesen Flugplätzen stationierten deut-
schen und britischen Verbände verbindlich. 
Vizepräsident Wurbs: Zusatzfrage des Abgeordne-
ten Wimmer, bitte sehr. 
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
ich nehme an, Sie wollen die zweite Frage jetzt noch 
ausführlich beantworten? Dann — — 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Nein, das ist al-
les. 
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU): Gut, dann darf ich 
eine weitere Frage stellen. 
Vizepräsident Wurbs: Zusatzfrage. Bitte sehr. 
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU): Danke schön, Herr 
Präsident. 
Herr Staatssekretär, es ist ja im bayerischen Luft-
raum zu den Vorfällen um die Sidewinder-Rakete 
gekommen. Wir haben im Verteidigungsausschuß 
darüber noch keinen Bericht hören können. Aber: ist 
definitiv ausgeschlossen, daß durch einen möglichen 
gleichzeitigen Betrieb des Prototyps der AWACS
-
NATO-Flotte diese_ r Vorfall hervorgerufen worden 
ist? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Sie wissen, daß 
über die Sidewinder der Verteidigungsausschuß 
sehr wohl eine erste Information bekommen hat — 
keine abschließende Information; das wird noch ge-
schehen. Vorbehaltlich dieser abschließenden Infor-
mation kann ich aber sagen, daß sich keine tatsächli-
chen Anhaltspunkte in der Hinsicht ergeben haben, 
die Sie Ihrer Frage zugrunde gelegt haben. 
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU): Ich bedanke mich. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe Frage 18 — des Herrn Abgeordneten Her-
berholz — auf: 
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, wieviel ein wehr-
dienstleistender Arzt (ledig, 28 Jahre alt) monatlich brutto bzw. netto 
verdient, und kann die Bundesregierung die gleichen Angaben für einen 
wehrdienstleistenden Kfz-Mechaniker (mit Meisterprüfung) und einen 
wehrdienstleistenden Koch (mit Meisterprüfung) machen? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Ein als Stabsarzt 
zum Grundwehrdienst einberufener Arzt erhält 
nach dem Wehrsoldgesetz entsprechend seinem 
Dienstgrad monatlich 510 DM, täglich 17 DM, und 
hat nach dem Unterhaltssicherungsgesetz — als 
eine Art funktionsabhängiger Leistung — monatlich 
1 600 DM. Ein Kraftfahrzeugmechaniker oder ein 
Koch, die mit dem niedrigsten Mannschaftsdienst-
grad einberufen werden, erhalten als Wehrsold zu-
nächst monatlich 225 DM — täglich 7,50 DM —, 
nach Beförderung zum Gefreiten, in der Regel nach 
sechs Monaten, monatlich 270 DM — täglich 
9 DM. 
Daneben können nach dem Unterhaltssicherungs-
gesetz die Aufwendungen für bestimmte, während 
des Wehrdienstes weiterlaufende Verpflichtungen 
erstattet werden, z. B. die Kosten der Miete. 
Wehrsold und Unterhaltssicherungsleistungen 
sind steuer- und sozialversicherungsfrei. Daneben 
werden allen Grundwehrdienstleistenden Verpfle-
gung, Bekleidung, Unterkunft und ärztliche Versor-
gung unentgeltlich gewährt. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Herberholz. 
Herberholz (SPD): Herr Staatssekretär, könnten 
Sie mir kurz begründen, weshalb ein wehrdienstlei-
stender Arzt finanziell bessergestellt wird als ein 
wehrdienstleistender Kraftfahrzeugmechaniker
meister oder ein wehrdienstleistender Diplomphysi-
ker oder ein wehrdienstleistender ausgebildeter 
Koch? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Die Bundeswehr 
hat die Heilfürsorge für die Soldaten durch einen ei-
genen Sanitätsdienst sicherzustellen. Die Zahl der 
Ärzte, die ihr hierfür als Soldat auf Zeit oder als Be-
rufssoldat zur Verfügung stehen, reicht nicht aus, 
um diesen Dienst in dem gebotenen Umfang durch-
zuführen. Deshalb müssen hierfür auch Ärzte, die 
auf Grund der Wehrpflicht Wehrdienst leisten, her-
angezogen werden. Bei ihrer Verwendung in der 
Bundeswehr nehmen sie die gleichen Aufgaben und 
Funktionen wie die Sanitätsoffiziere, die als Solda-
ten auf Zeit oder Berufssoldat dienen, wahr. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 2739 
Parl. Staatssekretär Dr. Penner 
Aus diesem Grund hat der Gesetzgeber für sie im 
Jahr 1973 eine besondere Abfindung eingeführt, die 
sich an den Bezügen vergleichbarer Soldaten auf 
Zeit und Berufssoldaten anlehnt, wobei der Wehr-
sold und der Wert der freien Verpflegung angerech-
net werden. 
Bei der Einführung dieser besonderen Abfindung 
hat der Gesetzgeber ferner berücksichtigt, daß die 
Einberufung der für den Sanitätsdienst vorgesehe-
nen Wehrpflichtigen im Interesse der Bundeswehr 
bis zum Abschluß ihres langjährigen Studiums zu-
rückgestellt wird; sie leisten daher regelmäßig ihren 
Grundwehrdienst in einem erheblich höheren Alter 
als die übrigen Grundwehrdienstleistenden und 
können bis zum 32. Lebensjahr einberufen wer-
den. 
Vizepräsident Wurbs: Eine weitere Zusatzfrage. 
Bitte, Herr Abgeordneter. 
Herberholz (SPD): Herr Staatssekretär, gibt es 
keine andere Berufsgruppe in der Bundeswehr, ver-
gleichbar den Ärzten, die nach abgeschlossener Aus-
bildung in ihrem Ausbildungsberuf tätig ist, aber 
vergleichbar mit dem beispielhaft erwähnten Kraft-
fahrzeugmechanikermeister nur den normalen 
Wehrsold bekommt? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Es gibt sicher Be-
rufsgruppen, die mit ihren besonderen Fachkennt-
nissen auch in der Bundeswehr eine entsprechende 
Tätigkeit haben. Aber der Grund für die besondere 
Herausstellung des ärztlichen Dienstes in der Bun-
deswehr ist eine Entscheidung des Gesetzgebers, 
dessen Motive von 1973 ich Ihnen darzulegen ver-
sucht habe. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 19 des Abgeordneten Gilges 
auf: 
Ist der Bundesregierung die Anzeige bekannt aus der Zeitschrift „Die 
Bundeswehr, Organ des Bundeswehrverbandes e. V" Nr. 7/Juli 1981, 
vorletzte Seite, unter der Überschrift „Die Kampfmesser der Ledernak-
ken, der Green Berets, der GSG 9, der Militärpiloten ...", mit der diese 
Kampfmesser zum Verkauf angeboten werden, und wenn ja, teilt sie die 
Auffassung, daß die Anzeige gegen das Vertriebsverbot gemäß § 37 des 
Waffengesetzes verstößt? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Gil-
ges, wenn Sie einverstanden sind, beantworte ich 
Ihre Fragen 19 und 20 zusammen. 
Vizepräsident Wurbs: Sind Sie einverstanden? 
Gilges (SPD): Ja. 
Vizepräsident Wurbs: Ich rufe dann auch die Fra-
ge 20 des Abgeordneten Gilges auf: 
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, welche Beihilfen 
(Förderungsmittel) die Zeitschrift „Die Bundeswehr, Organ des Bundes-
wehrverbandes e. V." aus welchen Haushaltstiteln oder anderen Bun-
desmitteln erhält? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Der Bundesregie-
rung ist die bezeichnete Anzeige bekannt. Das Bun-
desministerium des Innern prüft, ob die Anzeige ge-
gen ein waffenrechtliches Verbot verstößt. Das Er-
gebnis der Prüfung werde ich Ihnen mitteilen. 
Der Bundeswehrverband erhält keine Beihilfen 
oder Förderungsmittel zur Herstellung der Zeit
-
schrift „Die Bundeswehr" aus dem Einzelplan 14, 
anderen Einzelplänen oder sonstigen Bundesmit-
teln. 
Vizepräsident Wurbs: Zusatzfrage. Bitte, Herr Ab-
geordneter. 
Gilges (SPD): Kann es sein, Herr Parlamentari-
scher Staatssekretär Dr. Penner, daß über andere 
Förderungsmittel an den Bundeswehrverband eine 
indirekte Finanzierung dieser Zeitschrift möglich 
ist, oder ist generell ausgeschlossen, daß die Zeit-
schrift mit öffentlichen Mitteln gefördert werden 
kann? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Soweit wir das 
feststellen können, findet auch eine mittelbare För-
derung mit öffentlichen Mitteln, etwa mit dem Er-
gebnis, daß über diese mittelbare Zuwendung die 
Zeitschrift finanziert werden könnte, nicht statt. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weitere Zusatzfrage. 
Die Fragen 23 und 24 des Abgeordneten Biehle 
und die Frage 25 des Abgeordneten Dr. Friedmann 
werden auf Wunsch der Fragesteller schriftlich be-
antwortet. Die Antworten werden als Anlagen abge-
druckt. 
Damit sind die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers der Verteidigung abgehandelt. 
Ich danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen 
auf. Zur Beantwortung steht Herr Staatssekretär 
Elias zur Verfügung. 
Wir kommen zunächst zur Frage 29 des Abgeord-
neten Weirich. — Der Fragesteller ist nicht im Saal. 
Die Frage wird nicht beantwortet. 
Ich rufe die Frage 30 des Abgeordneten Dr. Laufs 
auf: 
Trifft es zu, daß die Deutsche Bundespost im Jahr 1980 die Anzahl ih-
rer Mitarbeiter um 10,3 v. H. auf 532 455 erhöht hat, und welche unter-
nehmenspolitische Zielsetzung verfolgt sie ggf. mit der starken Auswei-
tung der Beschäftigtenzahl? 
Elias, Staatssekretär im Bundesministerium für 
das Post- und Fernmeldewesen: Es trifft nicht zu, 
daß die Deutsche Bundespost die Zahl ihrer Mitar-
beiter 1980 auf 552 455 erhöht hat. Die Zahl der Ar-
beitskräfte der Deutschen Bundespost stieg im Jahr 
1980 von 443 491 auf 449 013, d. h. um 5 522 Kräfte; 
das sind 1,25 %. Dieser geringe Anstieg bestätigt die 
unternehmenspolitische Zielsetzung der Bundes-
post, den Verkehr mit einem möglichst wirtschaftli-
chen Personaleinsatz abzuwickeln. 
Vizepräsident Wurbs: Eine Zusatzfrage, bitte, Herr 
Abgeordneter Dr. Laufs. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, können 
Sie also die Mitteilung der Wochenzeitung „Die Zeit" 
Nr. 36 vom 28. August 1981 im Hinblick auf die Ent-
wicklung der Belegschaft nicht bestätigen? 
Elias, Staatssekretär: So ist es. 
Vizepräsident Wurbs: Zweite Zusatzfrage, bitte. 
2740 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, in wel-
chem Ausmaß beabsichtigt die Deutsche Bundes-
post die Zahl ihrer Mitarbeiter zukünftig vor allem 
im Hinblick auf neue Dienste im Bereich der Tele-
kommunikation zu entwickeln? 
Elias, Staatssekretär: Auch in dem Bereich der 
neuen Dienstleistungen der Telekommunikation 
richtet sich der Bedarf erstens nach den personellen 
Notwendigkeiten bei der Einführung der neuen 
Dienste aus, über die teilweise noch diskutiert wird, 
und dann nach der entstehenden tatsächlichen 
Nachfrage. 
Das System, das wir hier anwenden, läuft über 
Personalbemessungsvorgaben und Erhebungsbo-
gen. Es handelt sich um ein eingefahrenes Verfah-
ren, das für zukünftige genauso wie für bestehende 
Dienste funktioniert. 
Vizepräsident Wurbs: Ich rufe die Frage 31 des Ab-
geordneten Dr. Laufs auf: 
Welche grundsätzlichen Vorstellungen über die Struktur ihrer Dienst-
leistungsangebote in der Telekommunikation verfolgt die Deutsche 
Bundespost bei ihren Investitionen im Leitungsnetz- und Endgerätebe-
reich? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Elias, Staatssekretär: Die Deutsche Bundespost ist 
nach dem Postverwaltungsgesetz verpflichtet, die 
Anlagen in einem guten Zustand zu erhalten und 
technisch und betrieblich den Anforderungen des 
Verkehrs entsprechend weiterzuentwickeln und zu 
vervollkommnen. Die Bundespost kommt diesem ge-
setzlichen Auftrag nach, indem sie sowohl im Lei-
tungsnetz wie im Endgerätebereich und in den übri-
gen Anlagebereichen ihre Investitionen unter Be-
rücksichtigung eines wirtschaftlichen Einsatzes be-
darfsgerecht vornimmt. Dabei ist es ihr Ziel, techno-
logische Neu- und Weiterentwicklungen zur Ratio-
nalisierung der Betriebsabläufe und zur Minimie-
rung der Kosten zu berücksichtigen. 
Auch ihr Dienstleistungsangebot entwickelt die 
Bundespost entsprechend den volkswirtschaftlichen 
Bedürfnissen und den technischen Möglichkeiten 
weiter. Beispiele für dieses Handeln sind die neuen 
Endgerätetypen, die Bereitstellung von Präsenta-
tionsvermittlungsstellen in digitaler Technik, der 
geplante Einsatz der Glasfaser im Orts- und im 
Fernnetz, die neuen Dienstleistungen Telefaxdienst, 
Teletex und in naher Zukunft auch Bildschirmtext. 
Da die Bundespost zur Eigenwirtschaftlichkeit ver-
pflichtet ist, können nur solche neuen Dienstleistun-
gen angeboten werden, die nach einer angemesse-
nen Einführungsphase das betriebswirtschaftliche 
Ergebnis zumindest nicht verschlechtern. 
Vizepräsident Wurbs: Zu einer Zusatzfrage, bitte, 
Herr Abgeordneter. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, halten 
Sie Ihre Feststellung vom April dieses Jahres gegen-
wärtig immer noch für zutreffend, daß es nicht genü-
ge, Geräte zu entwickeln und neue Dienste einzufüh
-
ren, sondern eine Art Telekommunikationsphiloso-
phie entwickelt werden müsse? Und in welchem 
Zeitraum glauben Sie, daß Sie Ihr Theoriedefizit, 
von dem Sie gesprochen haben, aufgehoben und die 
Bereiche abgegrenzt haben, in denen sich Wettbe-
werb entfalten kann? 
Elias, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, an die-
sem Problem arbeiten wir mit großem Nachdruck, 
weil zunehmend deutlicher wird, daß das, was ich in 
dem Interview gesagt habe, auch für die Weiterent-
wicklung der neuen Dienstleistungen entscheidend 
sein wird. Hier müssen also die technologische Ent-
wicklung und die gedankliche Begleitung in dem 
mehr unternehmenspolitischen Bereich Hand in 
Hand gehen. 
Vizepräsident Wurbs: Zu einer weiteren Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Dr. Laufs. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, darf ich 
Ihrer Antwort also entnehmen, daß Sie mir darin zu-
stimmen, daß es für die Entwicklungschancen dieser 
neuen Techniken sehr hilfreich wäre, wenn die Ab-
grenzung von Monopol- und Wettbewerbsbereichen 
möglichst bald erfolgte, wobei den Marktkräften ge-
nügend Spielräume zugestanden werden sollten? 
Elias, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, ich sehe 
diesen Zusammenhang, den Sie hier konstruieren, 
nicht unmittelbar. Mein Gedanke bei dieser Überle-
gung, die Sie eben vorgetragen haben, war, daß wir 
für viele Bereiche des öffentlichen Lebens, Dienst-
leistungsbereiche und Infrastrukturbereiche, eine 
breitangelegte wissenschaftliche Begleitung haben, 
daß es Hochschulinstitute gibt, die sich mit diesen 
Fragen befassen, und daß die Materie systematisch 
wissenschaftlich durchdrungen wird. Was ich dabei 
im Auge habe, ist, dies für das Fernmeldewesen 
nachzuholen. Das hat nicht unmittelbar etwas damit 
zu tun, daß hier Monopolbereiche abgegrenzt oder 
abgeschlosssen werden sollen oder Privatinitiative 
eingeführt werden soll. Dies wäre erst eine sekun-
däre Überlegung, die sich dann anschließen müßte. 
Was wir zunächst einmal brauchen, ist ein besseres 
geistiges Fundament, auf dem die sich unwahr-
scheinlich schnell entwickelnde Telekommunika-
tionstechnik besser aufbauen kann. 
Vizepräsident Wurbs: Keine weiteren Zusatzfra-
gen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte den Hin-
weis geben, daß für die morgige Fragestunde, die in 
der Zeit von 14.00 Uhr bis 15.30 Uhr abgewickelt wer-
den soll, nur noch sechs Fragen anstehen. 
Wir sind am Ende der Fragestunde. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages für Donnerstag, den 10. September 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung 13.47 Uhr) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 2741* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. van Aerssen 11. 9. 
Becker (Nienberge) 11. 9. 
Dr. Bugl 11. 9. 
Burger 11. 9. 
Fischer (Hamburg) 11. 9. 
Francke (Hamburg) 10.9. 
Hauck 11. 9. 
Dr. Hubrig 11.9. 
Ibrügger 9.9. 
Dr. Lenz (Bergstraße) 11. 9. 
Mahne 11. 9. 
Dr. Rose 11. 9. 
Frau Schlei 11.9. 
Schröder (Hannover) 11. 9. 
Dr. Schwörer 11. 9. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 26. Juni 
1981 den nachstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. 
einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht ge-
stellt: 
Gesetz zu dem am 29. August 1975 in Genf unter-
zeichneten Genfer Protokoll zum Haager Ab-
kommen über die internationale Hinterlegung 
gewerblicher Muster und Modelle 
Sechstes Gesetz zur Änderung des Arbeitsför-
derungsgesetzes (Wartezeitgesetz) 
Gesetz zur Neuordnung des Betäubungsmittel-
rechts. 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat 
folgende Entschließung angenommen: 
Der Bundesrat stellt fest, daß einige Länder be-
reits erhebliche finanzielle Anstrengungen un-
ternommen haben, um in ausreichendem Maße 
Therapieplätze zur Verfügung zu stellen. Ange-
sichts der erheblich verschlechterten Haus-
haltslage können die Länder jedoch insgesamt 
keine Zusicherung geben, daß der Ausbau der 
Therapieplätze im bisherigen zügigen Ausmaß 
fortgesetzt wird und daß damit in den Ländern 
bis zum 1. Januar 1982 ein ausreichendes Ange-
bot an Therapieplätzen zur Verfügung steht und 
außerdem eine ausreichende Zahl an Stellen für 
Fachkräfte geschaffen wird. 
In seiner Sitzung am 26. Juni 1981 hat der Bundes-
rat ferner beschlossen, dem Gesetz über die Sozial-
versicherung der selbständigen Künstler und Publi-
zisten (Künstlersozialversicherungsgesetz — 
KSVG) nicht zuzustimmen. Das Schreiben des Prä-
sidenten des Bundesrates ist als Drucksache 9/626 
verteilt. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
In der gleichen Sitzung hat der Bundesrat be-
schlossen, zu dem Gesetz über die Feststellung des 
Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1981 
(Haushaltsgesetz 1981) zu verlangen, daß der Ver-
mittlungsausschuß einberufen wird. Das Schreiben 
des Präsidenten des Bundesrates ist als Drucksache 
9/625 verteilt. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 10. Juli 
1981 den nachstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. 
einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht ge-
stellt: 
Gesetz zu den Verträgen vom 26. Oktober 1979 
des Weltpostvereins 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 4. Juni 
1974 zur Verhütung der Meeresverschmutzung 
vom Lande aus 
Gesetz zu dem Abkommen vom 13. September 
1979 zwischen der Bundesrepublik Deutschland 
und der Demokratischen Sozialistischen Repu-
blik Sri Lanka zur Vermeidung der Doppelbe-
steuerung und zur Verhinderung der Steuerver-
kürzung auf dem Gebiet der Steuern vom Ein-
kommen und vom Vermögen 
Gesetz über die Feststellung der Wirtschafts-
pläne des ERP-Sondervermögens für das Jahr 
1981 (ERP-Wirtschaftsplangesetz 1981) 
Drittes Gesetz zur Änderung des Aufenthaltsge-
setzes/EWG 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes vom 6. März 
1980 
Erstes Gesetz zur Änderung des Beitreibungs-
gesetzes-EG 
Gesetz zur Aufhebung fischereischeinrechtli-
cher Vorschriften 
Erstes Gesetz zur Änderung der Bundesnotar-
ordnung 
Siebentes Gesetz zur Änderung des Bundesaus-
bildungsförderungsgesetzes. 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat 
folgende Entschließung gefaßt: 
Der Bundesrat hat dem Siebenten Gesetz zur 
Änderung des Bundesausbildungsförderungs-
gesetzes zugestimmt, um einerseits eine we-
sentliche Kostenreduzierung unverzüglich zu 
erreichen, andererseits auch um die Vorausset-
zungen für die vorgesehene Anpassung der Be-
darfssätze, Freibeträge und Pauschalen zur so-
zialen Sicherung nicht in Frage zu stellen. 
Der Bundesrat hat bereits in seiner Stellung-
nahme vom 8. Mai 1981 die kritischen Punkte 
des Gesetzes hervorgehoben. Auf diese Stel-
lungnahme weist er erneut hin. Er bekräftigt 
nachdrücklich seine Auffassung, daß die vorge-
sehenen Einsparungsvorschläge überhastet er-
arbeitet worden und im einzelnen nicht ausge-
wogen sind. Er weist außerdem nochmals auf 
die beim Vollzug der Gesetzesänderung zu er- 
2742* Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
wartenden Übergangsschwierigkeiten und den 
erheblichen Verwaltungsaufwand hin. 
Der Bundesrat erwartet deshalb, daß die auf die 
Länder zukommenden Vollzugsschwierigkeiten 
und Mängel der einzelnen Regelungen — wie 
zum Beispiel der vorgesehenen Neufassung des 
Einkommensbegriffes und der engen Begren-
zung von Zusatzausbildungen sowie der erwei-
terten Ermittlungspflichten der Finanzämter — 
bei der nächsten Änderung des Bundesausbil-
dungsförderungsgesetzes beseitigt werden. 
Angesichts der auch von den Ländern unter-
stützten Notwendigkeit, noch in diesem Jahr zu 
Einsparungen kommen zu müssen, führte die 
verspätete Vorlage des Gesetzentwurfs zu einer 
unzumutbaren und der Materie nicht gerecht 
werdenden Kürze für die Beratungen bis hin zu 
der Tatsache, daß den Ländern faktisch die 
Möglichkeit, über den Vermittlungsausschuß 
Verbesserungen des Gesetzes zu erreichen, ab-
geschnitten worden ist. Für die Mängel des Än-
derungsgesetzes tragen daher die Bundesregie-
rung und die Koalitionsfraktionen im Deut-
schen Bundestag die volle politische Verantwor-
tung. Die Zustimmung des Bundesrates bedeu-
tet daher nicht, daß die damit in Kauf genomme-
nen Rechtsänderungen ausnahmslos gebilligt 
werden, und auch nicht, daß die Einsparungser-
wartungen voll geteilt werden. 
Der Bundesrat weist darauf hin, daß die Bun-
desregierung der im Beschluß vom 8. Mai 1981 
enthaltenen Aufforderung, bis zum zweiten 
Durchgang eine detaillierte und erläuterte Ko-
stenrechnung vorzulegen, nicht nachgekommen 
ist. Hinweise auf Schätzungen, Erfahrungs-
werte und Hochrechnungen reichen nicht ein-
mal aus, um die finanzielle Grundlage der im 
Beschluß des Deutschen Bundestages enthalte-
nen Regelungen in einer der Mitwirkung am 
Gesetzgebungsverfahren gerecht werdenden 
Verantwortung nachzuvollziehen. 
Der Bundesrat bedauert ferner, daß die Bundes-
regierung im Laufe des Gesetzgebungsverfah-
rens keine zusätzlichen Einsparungsmöglich-
keiten aufgezeigt hat und daß die Mehrheit des 
Deutschen Bundestages nicht die Einsparungs-
vorschläge des Bundesrates aufgegriffen hat, 
die angesichts der nicht sicheren Berechnungs-
grundlagen und der drohenden Verschlechte-
rung der Haushaltslage in Bund und Ländern 
dringend erforderlich wären. 
In seiner Sitzung am 10. Juli 1981 hat der Bundes-
rat ferner beschlossen, zu dem Neunzehnten Straf-
rechtsänderungsgesetz (19. StrÄndG) zu verlangen, 
daß der Vermittlungsausschuß einberufen wird. Das 
Schreiben des Präsidenten des Bundesrates ist als 
Drucksache 9/655 verteilt. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 10. Juli 
1981 beschlossen, den in seiner Sitzung am 26. Juni 
1981 gestellten Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG 
zu dem Gesetz über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 1981 (Haus-
haltsgesetz 1981) zurückzunehmen. Das Schreiben  
des Präsidenten des Bundesrates mit einer Ent-
schließung des Bundesrates ist als Drucksache 9/651 
verteilt. 
Der frühere Bundestagsabgeordnete und jetzige 
Senator Kunz (Berlin) und sein bisheriger Stellver-
treter im Richterwahlausschuß, der Kollege Dr. 
Stark (Nürtingen), sind aus dem Richterwahlaus-
schuß ausgeschieden. Dadurch sind aus der Reihe 
der nicht mehr Gewählten im Richterwahlausschuß 
der Abgeordnete Dr. Olderog als Mitglied und der 
Abgeordnete Dr. Pinger als sein Stellvertreter nach-
gerückt. 
Der Bundeskanzler hat mit Schreiben vom 24. Juli 
1981 gemäß § 32 Abs. 6 des Bundesbahngesetzes vom 
13. Dezember 1951 den Jahresabschluß der Deutschen 
Bundesbahn für das Geschäftsjahr 1979 mit der Bitte 
um Kenntnisnahme übersandt. Der Jahresabschluß 
liegt im Parlamentsarchiv zur Einsicht aus. 
Der Bundeskanzler hat mit Schreiben vom 12. Au-
gust 1981 gemäß § 30 Abs. 4 des Bundesbahngesetzes 
vom 13. Dezember 1951 den Wirtschaftsplan der 
Deutschen Bundesbahn für das Geschäftsjahr 1981 
nebst Anlagenband und den Stellenplan der Deut-
schen Bundesbahn für das Geschäftsjahr 1981. mit 
der Bitte um Kenntnisnahme übersandt. Der Wirt-
schaftsplan nebst Anlagenband und der Stellenplan 
der Deutschen Bundesbahn liegen im Parlamentsar-
chiv zur Einsicht aus. 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat ge-
mäß § 92 der Geschäftsordnung im Benehmen mit 
dem Ältestenrat die nachstehenden Vorlagen über-
wiesen: 
Aufhebbare Verordnung zur Änderung des 
Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 1/81 — Erhöhung 
des Zollkontingents 1981 für Bananen) 
— Drucksache 9/759 — 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft 
mit der Bitte, den Bericht dem Plenum rechtzei-
tig zum 11. Dezember 1981 vorzulegen 
Aufhebbare Fünfzigste Verordnung zur Ände-
rung der Außenwirtschaftsverordnung 
— Drucksache 9/773 — 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft 
mit der Bitte, den Bericht dem Plenum rechtzei-
tig zum 11. Dezember 1981 vorzulegen 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat ge-
mäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung nach Verein-
barung im Ältestenrat die nachstehenden Vorlagen 
überwiesen: 
Unterrichtung durch die Delegation der Bun-
desrepublik Deutschland in der Interparlamen-
tarischen Union über die Frühjahrstagung der 
IPU in Manila vom 20. bis 25. April 1981 
— Drucksache 9/627 — 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federfüh-
rend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit 
Ausschuß für Forschung und Tech-
nologie 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 2743* 
Sondergutachten des Sachverständigenrates 
zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen 
Entwicklung 
Vor Kurskorrekturen 
Zur finanzpolitischen und währungspolitischen 
Situation im Sommer 1981 
— Drucksache 9/641 - 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federfüh-
rend) 
Finanzausschuß 
Haushaltsausschuß 
Entschließung des Europäischen Parlaments zu 
den jüngsten Verhaftungen tschechoslowaki-
scher Staatsbürger, die Unterzeichner der 
„Charta 77" sind, und der nun ein Jahr dauern-
den Inhaftierung des Sprechers der „Charta 77" 
und ehemaligen Abgeordneten Rudolf Battek 
— Drucksache 9/646 — 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in 
der Nordatlantischen Versammlung 
Bericht über die Sondersitzung der Nordatlanti-
schen Versammlung am 25. Mai 1981 in Vene-
dig 
— Drucksache 9/659 — 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federfüh-
rend) 
Verteidigungsausschuß 
Entschließung des Europäischen Parlaments 
zur Abschaffung der Todesstrafe in der Euro-
päischen Gemeinschaft 
— Drucksache 9/645 — 
zuständig: Rechtsausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in 
der Versammlung der Westeuropäischen Union 
über den ersten Teil der 27. ordentlichen Sit-
zungsperiode der Versammlung der WEU vom 
15. bis 18. Juni 1981 
— Drucksache 9/660 — 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federfüh-
rend) 
Verteidigungsausschuß 
Entschließung des Europäischen Parlaments 
zur Bekämpfung des Terrorismus 
— Drucksache 9/679 — 
zuständig: Rechtsausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Innenausschuß 
Entschließung des Europäischen Parlaments zu 
den Beziehungen zwischen dem Europäischen 
Parlament und den nationalen Parlamenten 
— Drucksachen 9/680, 9/742 — 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federfüh-
rend) 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immuni-
tät und Geschäftsführung 
Entschließung des Europäischen Parlaments 
zur Europäischen Politischen Zusammenarbeit 
und zur Rolle des Europäischen Parlaments 
— Drucksache 9/690 — 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Die in Drucksache 9/515 unter Nummer 14 aufge-
führte EG-Vorlage 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über 
Verpackungen für flüssige Lebensmittel 
ist als Drucksache 9/662 verteilt. 
Die in Drucksache 9/158 unter Nummer 6 aufge-
führte EG-Vorlage 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates 
zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 926/79 
des Rates vom 8. Mai 1979 betreffend die ge-
meinsame Einfuhrregelung 
ist als Drucksache 9/760 verteilt. 
Die in Drucksache 9/252 unter Nummer 11 aufge-
führte EG-Vorlage 
Erster Bericht der EG-Kommission über die An-
wendung der Beihilferegelung zugunsten der 
Eisen- und Stahlindustrie 
wird als Drucksache 9/784 verteilt. 
Die in Drucksache 9/515 unter Nummer 16 aufge-
führte EG-Vorlage 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur An-
gleichung der Rechtsvorschriften der Mitglied-
staaten über Werbebehauptungen in der Etiket-
tierung und Aufmachung von für den Endver-
braucher bestimmten Lebensmitteln sowie in 
der Werbung hierfür 
wird als Drucksache 9/787 verteilt. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Penner auf die Fragen 
des Abgeordneten Biehle (CDU/CSU) (Drucksache 
9/783 Fragen 23 und 24): 
Trifft es zu, daß die sächlichen Verwaltungskosten im Verteidigungs-
etat generell um 6 v. H. gekürzt werden, was sich u. a. dahin gehend aus-
wirken soll, daß Berufsförderungsmaßnahmen im Sinne des § 7 des Sol-
datenversorgungsgesetzes für das Haushaltsjahr 1981 nicht mehr in al-
len Fällen im vorgesehenen Rahmen durchgeführt werden können? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß sich z. B. die Streichung von be-
rufsfördernden Lehrgängen für viele Zeitsoldaten als persönliche Härte 
auswirkt, weil hierdurch eine erleichterte Wiedereingliederung in das 
Wirtschaftsleben durch gezielte Maßnahmen nicht erfolgen kann, son-
dern erschwert wird, und sieht die Bundesregierung trotz der vorliegen-
den Haushaltssituation keine Möglichkeit der Abhilfe aus sozialen 
Gründen? 
Die sächlichen Verwaltungsausgaben sind im Ein-
zelplan 14 um 6 v. H. gesperrt worden. Dies wirkt 
sich auch auf die Berufsförderungsmaßnahmen 
nach § 7 Soldatenversorgungsgesetz aus. Das Bun-
desministerium der Verteidigung strebt darum an, 
die Ausgabesperre für Maßnahmen der Berufsförde- 
2744* Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. September 1981 
rung aufzuheben. Ein entsprechender Antrag mit 
Deckungsvorschlag an den Bundesminister der Fi-
nanzen wird gegenwärtig vorbereitet. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Penner auf die Frage 
des Abgeordneten Dr. Friedmann (CDU/CSU) 
(Drucksache 9/783 Frage 25): 
Sieht die Bundesregierung in Äußerungen des Generals a. D. Bastian 
— wie er sie z. B. im ZDF-Hearing „Nachrüstung-Aufrüstung-Abrü-
stung" am 23. August 1981 bezüglich der nuklearen Bewaffnung und des 
militärischen Ungleichgewichts in Europa getan hat — disziplinarrecht-
lich relevante Tatbestände, und ist sie zutreffendenfalls bereit, diszipli-
narisch gegen ihn vorzugehen? 
Die der Bundesregierung bekannten öffentlichen 
Äußerungen von GenMaj a. D. Bastian, namentlich 
auch der von Ihnen angesprochene Beitrag im Zwei-
ten Deutschen Fernsehen, erfüllen nach Auffassung 
der Bundesregierung disziplinarrechtliche Tatbe-
stände nicht. Bei einem Verstoß wird die Bundesre-
gierung, wie auch in allen anderen Fällen, das gel-
tende Recht beachten.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09048.pdf</pdf_url>
    <id>2752</id>
    <dokumentnummer>09/48</dokumentnummer>
    <datum>1981-09-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
