<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2755</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/68</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1981-11-27</datum>
  <titel>Protokoll der 68. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/68 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
68. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 3955 A 
Beratung der Großen Anfrage der Abgeord-
neten Biehle, Dallmeyer, Francke (Ham-
burg), Frau Geier, Handlos, Frau Krone-
Appuhn, Löher, Dr. Marx, Dr.-Ing. Olden-
städt, Petersen, Weiskirch (Olpe), Wimmer 
(Neuss), Dr. Wörner, Würzbach und der 
Fraktion der CDU/CSU 
Zum inneren Zustand der Bundeswehr und 
zur Lage der Soldaten in den Streitkräf-
ten 
— Drucksachen 9/675, 9/873 — 
Biehle CDU/CSU 	  3955 B 
Neumann (Stelle) SPD  3960 D 
Möllemann FDP 	  3963 B 
Dr. Apel, Bundesminister BMVg . . . 	 3967 C 
Berger (Lahnstein) CDU/CSU 	 3972 D 
Möhring SPD 	  3975 C 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 	 3978 A 
Jung (Kandel) FDP 	  3980 D 
Dr. Klejdzinski SPD  3982 C 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP 
Verlängerung des Welttextilabkommens 
— Drucksache 9/1044 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
CDU/CSU 
Welttextilabkommen 
— Drucksache 9/1072 — 
Rapp (Göppingen) SPD 	  3984 D 
Dr. Schwörer CDU/CSU  3987 B 
Dr. Haussmann FDP 	  3989 C 
Dr. Graf Lambsdorff, Bundesminister 
BMWi 	  3991 D 
Zweite Beratung und Schlußabstimmung 
des von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Ab-
kommen vom 20. August 1981 zur Ände-
rung des Vertrages zwischen der Bundesre-
publik Deutschland und der Französischen 
Republik zur Regelung der Saarfrage 
— Drucksache 9/899 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Wirtschaft 
— Drucksache 9/1066 — 	  3994A 
Nächste Sitzung 	  3994 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 3995*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  3995*C 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3955 
68. Sitzung 
Bonn, den 27. November 1981 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Renger: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat soll die 
heutige Tagesordnung ergänzt werden um die 
Zweite Beratung und Schlußabstimmung des von 
der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem Abkommen vom 20. August 1981 
zur Änderung des Vertrages zwischen der Bundesre-
publik Deutschland und der Französischen Repu-
blik zur Regelung der Saarfrage — Drucksachen 9/ 
899, 9/1066 —. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Ich sehe kei-
nen Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 18 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Großen Anfrage der Abgeordne-
ten Biehle, Dallmeyer, Francke (Hamburg), 
Frau Geier, Handlos, Frau Krone-Appuhn, Lö-
her, Dr. Marx, Dr.-Ing. Oldenstädt, Petersen, 
Weiskirch (Olpe), Wimmer (Neuss), Dr. Wör-
ner, Würzbach und der Fraktion der CDU/ 
CSU 
Zum inneren Zustand der Bundeswehr und 
zur Lage der Soldaten in den Streitkräften 
— Drucksachen 9/675, 9/873 — 
Dazu hat der Herr Abgeordnete Biehle das 
Wort. 
Biehle (CDU/CSU): Sehr geehrte Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrte 
Kollegen! Über die Einsatzfähigkeit und den Zu-
stand der Bundeswehr sowie über die Lage der Sol-
daten in den Streitkräften wurde in der Vergangen-
heit sowohl im Verteidigungsausschuß als auch in 
diesem Hohen Hause vielfach debattiert. Aber noch 
niemals, so meine ich, geschah das vor einem so dü-
steren Hintergrund, wie es gerade heute der Fall 
ist. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Leider ist das so!) 
Die Staatsfinanzen sind restlos zerrüttet. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Wie alles!) 
Die Hardthöhe und ihr Minister stolpern von einer 
Finanzmisere in die andere. Heute abgegebene Pro-
gnosen sind morgen von der Entwicklung überholt 
und haben dann nur noch Makulaturwert. 
Wirft es da nicht ein ganz bezeichnendes Licht auf 
den Zustand dieser Regierungskoalition, wenn z. B. 
der Wirtschaftsminister Graf Lambsdorff zu den 
Vermutungen, er trage sich mit Rücktrittsabsichten 
— analog kann man das heute auch über den Bun-
desminister der Verteidigung lesen —, erklärt, diese 
Meldungen seien im Kern richtig, weil die Bundesre-
gierung wegen der Auseinandersetzungen um die 
Haushaltssanierung einen Verlust an Glaubwürdig-
keit erlitten habe? 
(Zuruf des Abg. Dr:-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]) 
Apropos Glaubwürdigkeit: Dies ist j a nicht nur ein 
Problem des Grafen im Ministeramt. Verteidigungs-
minister Apel setzt dabei sogar immer noch voll 
Stolz den Joker. 
Die unkontrollierten und unqualifizierten Rund-
umschläge dieser Koalitionsregierung täuschen 
nicht darüber hinweg, daß die aus dem Regierungs-
lager kommenden Verwirrungen zu einer tiefen Re-
signation und zu einem bisher ungekannten Ver-
trauensverlust in unserem Volk geführt haben. 
(Wiefel [SPD]: Den reden Sie herbei!) 
Schließlich sind Resignation und Mangel an Ver-
trauen aber auch genau die Grundstimmung, die, 
mehr und mehr um sich greifend, heute auf allen 
Ebenen unserer Streitkräfte festzustellen ist. 
Hierüber kann auch die Antwort der Bundesre-
gierung auf unsere Große Anfrage zum inneren Zu-
stand der Bundeswehr und zur Lage der Soldaten in 
den Streitkräften absolut nicht hinwegtäuschen. 
Diese Antwort, die uns und damit der Öffentlichkeit 
gegeben wurde, gibt ein sehr unvollständiges Bild 
von der wirklichen Situation in der Bundeswehr und 
geht über viele Probleme hinweg, wobei in der Öf-
fentlichkeit immer der Eindruck einer heilen Welt 
erweckt werden soll. 
Dieser Eindruck ist aber völlig falsch und völlig 
wirklichkeitsfremd. Jedes Gespräch mit jedem Sol-
daten bestätigt dies jeden Tag um so mehr. In der 
Truppe herrscht eine tiefe Enttäuschung. Sie spürt, 
daß diese Regierung einfach nicht mehr in der Lage 
ist, ihr die Unterstützung zu geben, die sie zur Erfül- 
3956 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Biehle 
lung ihrer echten und eigentlichen Aufgaben 
braucht. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Der Verteidigungsminister hat jegliche Übersicht 
verloren; 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Wie ge
-
habt!) 
ihm sind die Zügel entglitten. Der Herr Minister — 
lassen Sie mich auch dies mit Deutlichkeit sagen — 
läßt jegliche Führungsqualität vermissen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Er will sie nicht ein- 
mal haben!) 
Herr Minister, ich sage Ihnen: Auch die Truppe hat 
die Schnauze voll, 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Nicht nur 
der Kanzler!) 
um es einmal im Jargon des Soldaten zu sagen. 
Diese Armee, unsere Bundeswehr, hat mit den 
Bündnispartnern der NATO einen Auftrag. Dieser 
orientiert sich an der Bedrohung durch ungeheure 
Rüstungen im Warschauer-Pakt-Bereich und am Er-
halt des Friedens. Es ist die verdammte Schuldigkeit 
des Verteidigungsministers und damit dieser Regie-
rung, die Bundeswehr auch an dieser Bedrohungs-
lage und an diesem Friedensauftrag zu orientieren 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und nicht, wie es laufend mit Hilfe des Rotstiftes ge-
schieht, an Ideologie, als sei die Bundeswehr das 
Hobbypferdchen dieser Regierung oder einiger Ide-
ologen. 
Daß diese mißliche Lage in der Bundeswehr ein-
getreten ist, kann auch nicht mit dem Hinweis auf 
kurzfristige Entwicklungen abgetan werden. Denn 
seit 1969 haben wir, wenn sie so wollen, inzwischen 
drei Generationen von SPD-Verteidigungsministern 
erlebt: Kanzler Schmidt selbst 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Er hat ein Gast- 
spiel gegeben!) 
als ersten sozialdemokratischen Verteidigungsmini-
ster von 1969 bis 1972, danach Leber, und seit 1978 re-
sidiert „unser" Dr. Apel auf der Hardthöhe. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Aber mit 
Schmidt fing es an!) 
Seit gestern abend wissen wir — leider, Herr Mini-
ster —, daß Ihre Koalition, die SPD/FDP-Koalition, 
im Haushaltsausschuß erneut Hand an den Vertei-
digungshaushalt gelegt hat. Neben den schon in der 
letzten Woche bekanntgewordenen 200 Millionen 
DM soll der Verteidigungshaushalt um weitere 186 
Millionen DM gekürzt werden, wobei 50 Millionen 
DM davon noch in der Schwebe sein sollen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Zusätzlich! — Dall
meyer [CDU/CSU]: Aber er schwebt auch 
über der Fahnenstange!) 
Sie haben sich in dieser Sitzung, wie man dort erle-
ben und hören konnte, gegen diese Kürzungen gar 
nicht so verhement gewehrt. Aber das ist eine altbe-
kannte Tatsache. Denn Sie haben auch die ersten 
Kürzungen in Höhe von 200 Millionen DM im Kabi
nett nur zur Kenntnis genommen, ohne daß Sie sich 
dagegen verwahrt haben. Das, was man heute in Zei-
tungen lesen kann: „Apel droht: Helmut, ich gehe!", 
ist die gleiche Schaumschlägerei, wie wir sie in unse-
rem Lande seit Monaten immer wieder erleben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Würzbach 
[CDU/CSU]: Wie gut wäre es für die Bun-
deswehr, wenn er es täte!) 
Als ich heute morgen ins Bundeshaus ging, sprach 
mich ein Bekannter an und übergab mir ein Präsent, 
das ich Ihnen geben sollte; ich will das nach dieser 
Rede auch tun. Angesichts der Finanz- und Gesamt-
misere, die wir in der Bundeswehr haben, sollten Sie 
die Bundeswehr auf Blasrohr mit Zielfernrohr um-
stellen und dazu auch die Erbsen nehmen, und zwar 
nicht nur zum Blasrohr, 
(Wehner [SPD]: Wir sind hier doch nicht in 
einer Karnevalsveranstaltung, Herr!) 
sondern auch um die Mengenlehre hinsichtlich der 
Aufrüstungstendenz in der Sowjetunion und der 
mangelnden Präsenz bei uns in der Bundesrepu-
blik 
(Wehner [SPD]: Und auch im Bundestag, 
nicht? — Weiterer Zuruf von der SPD) 
bzw. im NATO-Bereich zu lernen. 
Ich verstehe j a 
(Wehner [SPD]: Sie verstehen viel, ja!) 
Ihre Enttäuschung, Herr Minister, gegenüber den ei-
genen Genossen, die Sie da zum Ausdruck bringen. 
Dennoch frage ich Sie: Hat denn das schon bei frühe-
ren Haushaltskürzungen für 1982 von Ihnen geäu-
ßerte Wort, wonach das Ende der Fahnenstange er-
reicht sei, jetzt noch Gültigkeit? 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Haben Sie nicht gesagt, der ursprüngliche Verteidi-
gungsetat sei bereits auf Rand genäht? Ich habe Ih-
nen schon im Verteidigungsausschuß gesagt, Sie 
sollten lieber formulieren: auf Hohlsaum genäht. 
Was halten Sie denn selbst von Ihren eigenen Wor-
ten im Juni 1981 anläßlich eines Interviews mit der 
Zeitschrift „IG Metall", in dem Sie im Blick auf den 
Haushalt 1982 gesagt haben — ich zitiere mit Geneh-
migung der Frau Präsidentin —: 
Noch einmal den Verteidigungsminister über 
Monate als August der Nation dastehen zu las-
sen, das werde ich nicht mit mir machen lassen, 
und das kann sicherlich mit mir auch nicht 
mehr gemacht werden. 
Wie lange wollen Sie denn dies noch aufrechterhal-
ten? Wenn ich noch das hinzunehme, was der Bun-
desrechnungshof in seinem letzten Bericht vor we-
nigen Tagen über Ihr Amt gesagt hat, dann ist der 
Skandal perfekt. Das Verschleudern von vielen 
Steuer-Millionen ist der gravierendste Vorwurf, der 
Ihnen dort gemacht worden ist. Auch die Vorsit-
zende des Petitionsausschusses im Deutschen Bun-
destag hat Ihnen eine lange Liste von Beanstandun-
gen über die Verhältnisse in Ihrem Hause vorgelegt. 
Dies ist doch, wenn Sie so wollen, die Folge Ihrer 
Plan- und Konzeptlosigkeit. Denn Ihre Militärs und 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3957 
Biehle 
zivilen Mitarbeiter sind bereit und willens, tatkräftig 
mitzuarbeiten. Nur fehlt bei Ihnen die Orientie-
rung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Und so honorieren Sie einen ehemaligen General 
der Bundeswehr mit Ruhestandsbezügen, obwohl 
dieser Ehemalige, der aus gesundheitlichen Grün-
den vorzeitig entlassen wurde, den Eindruck strot-
zender Gesundheit macht und mit genauso strotzen-
den Kraftausdrücken gegen die Bundeswehr und 
den Staat vom Leder zieht. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Ein soge
-
nannter Panzergeneral! — Würzbach 
[CDU/CSU]: Den hat er hier im Plenum 
noch verteidigt!) 
Die „Kölner Rundschau" schrieb gestern, am 
26. November, dazu — lassen Sie mich ein paar 
Sätze zitieren —: 
„Kennzeichnend für den von der politischen 
Leitung des Bundesverteidigungsministeriums 
geprägten Ungeist an chauvinistischer Vorein-
genommenheit". So sprach der im vorzeitigen 
Ruhestand lebende Generalmajor Gert Bastian 
am Wochenende in Dortmund bei der Groß-
kundgebung des „Krefelder Appells" von „sei-
nem Verteidigungsminister". 
„Die Soldaten müssen von uns vor dem Minister 
und seiner Politik geschützt werden", sagte der 
General ... 
Da kann ich nur fragen, Herr Minister: Wie lange 
wollen Sie diesen Mißstand noch weiter zur Kennt-
nis nehmen? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Würzbach 
[CDU/CSU]: Das ist Wehners General!) 
Wie lange wollen Sie den Steuerbürger noch die Pen-
sion für einen solchen General zahlen lassen, und 
wie lange wollen Sie eigentlich den Soldaten dieser 
Bundeswehr dieses schauerliche Beispiel noch zu-
muten? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Im übrigen sind Sie j a mit den Generalen in der Ver-
gangenheit gar nicht so zimperlich umgegangen. Wo 
bleibt denn hier die Konsequenz für diesen ehemali-
gen Panzergeneral? 
Dagegen werfen Sie — lassen Sie mich auch dies 
hier kurz anführen — einem ehrenwert ausgeschie-
denen General, dem ehemaligen Generalinspekteur 
Wust, vor, er habe vor dem Tornado-Untersuchungs-
ausschuß die Unwahrheit gesagt. Demgegenüber be-
hauptet Wust, sein Rücktritt sei deshalb erfolgt, weil 
Sie mit der Auflösung des Planungssystems einen 
totalen Bruch der Planungskontinuität veranlaßten 
und außerdem seitherige Planungsgrundlagen und 
zugeordnete Zuständigkeiten nicht mehr akzeptier-
ten. Neue Initiativen seien von Ihnen aber über-
haupt erst gar nicht entfaltet worden. Als der Gene-
ral dann den Beweis für seine Behauptungen auch 
durch die Vorlage seines Entlassungsschreibens er-
bracht hat, hatten Sie nur noch die Erklärung parat, 
dies sei wohl ein Irrtum im Ministerium gewesen. 
Da kann ich Ihnen nur sagen: Das war kein Irrtum,  
sondern das war wieder einmal ein leichtfertiger 
Umgang mit der Wahrheit, wie wir das seit langer 
Zeit gewohnt sind. 
(Zuruf von der SPD: Bei wem?) 
In diesem Zusammenhang erinnert man sich auch 
an Ihr eigenes auf dem Evangelischen Kirchentag in 
Frankfurt am 12. Juni 1975 abgegebenes Bekennt-
nis, Herr Minister; ich zitiere auch wieder aus Ihrem 
Redemanuskript. Es heißt dort: 
Als demokratischer Politiker schließe ich Kom-
promisse, die auch faul sein können. Ich kämpfe 
manchmal unfair für den Erhalt der Macht mei-
ner politischen Truppe, weil ich davon über-
zeugt bin, daß das für unser Land gut ist. Ich 
sage nicht immer die Wahrheit. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Wer hat 
das gesagt?) 
— Dies hat der Verteidigungsminister Apel auf dem 
Evangelischen Kirchentag in Frankfurt am 12. Juni 
1975 vor aller Öffentlichkeit festgestellt. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Und sich immer da-
nach verhalten!) 
So, Herr Minister, können Sie doch vor der Öffent-
lichkeit, vor Ihren Soldaten, vor Ihren Mitarbeitern 
keinen Anspruch auf Glaubwürdigkeit erheben. 
Wenn wir in der Union auch die Methode verurtei-
len, mit der Ihr Auftreten von militanten und radika-
len Gruppen selbst in einer Hamburger Kirche ge-
stört wird, so enthebt es Sie bei all dem nicht der 
Pflicht, Ihr Amt mit mehr Sorgfalt und vor allen Din-
gen mit mehr Engagement wahrzunehmen. Es ist 
vor allen Dingen notwendig, daß Sie in allen Berei-
chen der Verteidigung endlich Prioritäten setzen, 
damit man in unserem Lande merkt, wo es eigent-
lich langgeht und damit auch die Soldaten endlich 
wieder eine Orientierung haben. 
Sicherlich ist es auch fehlende Orientierung, 
wenn z. B. junge Reservisten ihre Wehrpässe in aller 
Öffentlichkeit verbrennen. Dabei geht es gar nicht 
so sehr um dieses Spektakulum, und hier geht es 
auch gar nicht darum, daß kleine graue Büchlein 
verbrannt worden sind, nein, hier sollen der Staat 
und unsere Demokratie getroffen werden. Der Bür-
ger — ob in Zivil oder in Uniform — fragt zu Recht: 
Was will denn dieser Staat eigentlich noch alles hin-
nehmen, ehe hier entsprechende Konsequenzen ge-
zogen werden? Diese Beispiele ließen sich endlos 
fortsetzen. 
Lassen Sie mich nach diesen generellen Bemer-
kungen noch auf einige weitere Beispiele eingehen, 
die den inneren Zustand der Bundeswehr und die 
Lage unserer Soldaten in den Streitkräften so deut-
lich belegen. Ein ganz zentrales Problem, dessen 
Auswirkungen sicher von Jahr zu Jahr spürbarer 
werden, das einer schleichenden Krankheit gleicht 
und die Einsatzbereitschaft unserer Bundeswehr 
vorn inneren Gefüge her ganz entscheidend beein-
trächtigt, ist, so meine ich, der Verwendungs- und 
Beförderungsstau. 
Ein vorn Sozialwissenschaftlichen Institut der Bun-
deswehr bereits 1979 erstelltes Gutachten besagt — 
ich zitiere —: 
3958 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Biehle 
Etwa seit 1976 entwickelt sich in der Bundes-
wehr ein Verwendungs- und Beförderungsstau. 
Neben einem auf Grund geburtenschwacher 
Jahrgänge verminderten Aufkommen an Wehr-
pflichtigen gehören der Stau und seine Folgen 
zu den schwerwiegendsten Problemen der 
Wehr- und Personalstruktur der Bundeswehr in 
der nächsten Zukunft. 
Ein Divisionskommandeur schrieb dazu erst jüngst 
— auch hier zitiere ich —: 
So hat die Tatsache, daß auf Grund der finan-
ziell angespannten Haushaltslage zur Lösung 
des Verwendungsstaus in der Bundeswehr in 
diesem Haushaltsjahr nur wenig zu erwarten 
ist, bei unseren Offizieren und Unteroffizieren 
große Unruhe ausgelöst. Da dies ein Problem ist, 
das sich auf die Einsatzbereitschaft der Truppe 
auswirkt, 
— dies wird von Ihnen j a immer wieder bestritten; 
aber hier spricht ein Kommandeur — 
sehe ich hierfür Lösungen als dringend geboten 
an. 
So die vornehme Umschreibung der Lage durch ei-
nen Divisionskommandeur. 
Sie, Herr Minister, und der Kanzler wissen ja seit 
langem, daß es bei den betroffenen Soldaten nicht 
nur unter der Oberfläche brodelt, sondern die Folgen 
dieses Staus immer stärker die Einsatzbereitschaft 
der Betroffenen lähmen. 
Sie selbst, Herr Minister Apel, haben zu diesem 
Problem noch im April 1980 erklärt: 
Wir müssen 1981 vorankommen. 
In einem Rundfunkinterview Ende 1980 sagten 
Sie: 
Ich sehe die Probleme des Verwendungsstaus 
genauso dramatisch an wie der Bundeswehrver-
band und der Generalinspekteur. 
Selbst der Bundeskanzler hat darauf in seiner Re-
gierungserklärung Bezug genommen und darauf 
hingewiesen, daß man sich dieses Problems bewußt 
sei. 
Entscheidende Initiativen zur Schaffung wirksa-
mer Abhilfe blieben jedoch aus. Das ist bis zum heu-
tigen Tage so. Es bietet sich, wenn Sie so wollen, ein 
Bild der Ratlosigkeit und der Unentschlossenheit. 
Nur einschneidende Maßnahmen, so meinen wir, 
können noch die notwendige Abhilfe bringen, wobei 
es das Ziel sein muß, möglichst kurzfristig eine Aus-
gewogenheit des Alterskegels der Bundeswehr zu 
schaffen. Ein erster Schritt in die richtige Richtung 
wäre schon die Zurücknahme der besonderen 
Dienstaltersgrenze für Berufssoldaten auf die Rege-
lung vor dem sogenannten Haushaltsstrukturgesetz 
1975. 
Natürlich sind wir uns darüber im klaren, daß sol-
che Maßnahmen kostenwirksam sind. Es gibt aber 
auch Maßnahmen, die ohne große Kosten oder fast 
ohne Kosten durchführbar sind. Ich denke dabei an 
die Einführung des Spitzendienstgrades, vom Ver-
teidigungsausschuß seit Jahren gefordert und ge-
wollt. Es gilt, nach einem Gesamtkonzept endlich 
Prioritäten zu setzen. Meine Fraktion drängt seit 
Jahren die Bundesregierung und Sie, Herr Minister 
Apel, das Problem entschlossen zu lösen. 
Wenn man sieht, daß gerade im Rahmen des 
Haushalts 1982, der in diesen Wochen beraten wird, 
die Post 6 000 neue Arbeitskräfte einstellt, dann muß 
man auf der anderen Seite für die Sicherheitspolitik 
feststellen, daß bei der Bundeswehr, täglich neu fi-
nanziell zusammengestrichen wird, wie das auch in 
der vergangenen Nacht durch Ihre Genossen wieder 
der Fall war. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Würzbach 
[CDU/CSU]: Die anderen Minister küm-
mern sich um ihre Ressorts!)  
Folgende Zahlen sprechen für sich: Von 
6 000 Hauptleuten des Truppendienstes erfüllen 
über 2 000 Offiziere alle Voraussetzungen für eine 
Beförderung zum Major. Das sind mehr als 30 % al-
ler Hauptleute des Truppendienstes. Über 
2 800 Oberleutnante des militärfachlichen Dienstes 
befinden sich im Beförderungsstau. Bis 1985 werden 
es sogar etwa 5 500 sein. Bei den Unteroffizieren be-
finden sich 3 000 Oberfeldwebel im Verwendungs- 
und Beförderungsstau. Bis 1985 wird diese Zahl auf 
über 5 000 steigen. Ist es denn ein Wunder, Herr Mi-
nister, wenn die Dienstfreude und das persönliche 
Engagement dieser Soldaten in fast nicht mehr zu 
vertretender Weise beeinträchtigt werden? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das Vertrauen in die Führung, ich sagte es be-
reits, ist erschüttert, was im übrigen auch in einem 
Papier zu lesen ist, das im März 1981 in Ihrem Hau-
se, Herr Minister, erarbeitet wurde. Darin ist von 
Neigung zur Resignation und zum Fatalismus die 
Rede. Ist ein solches Eingeständnis eigentlich nicht 
schlimm, zudem dies auch noch in Ihrem eigenen 
Hause so festgestellt wird? Dabei hoffe ich, Sie nicht 
auffordern zu müssen, diese Denkschrift — so 
möchte ich sie einmal bezeichnen — nachzulesen; 
denn sie hat nur 20 Seiten, während wir im Tornado-
Ausschuß von Ihrem Problem hörten, 40 Seiten 
durchlesen zu müssen. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Nachträg-
lich wurde es auf „Geheim" gestempelt!) 
— Sie haben völlig recht, Herr Kollege: Nachträglich 
kam noch der „Geheim"-Stempel darauf, damit dies 
ja nicht an die Öffentlichkeit kommt. 
Auch dieser Denkschrift kann man im übrigen 
entnehmen, daß die Frustration der vom Verwen-
dungsstau betroffenen Offiziere und Unteroffiziere 
sich bis zum letzten Soldaten auswirkt, denn — ich 
zitiere aus diesem Bericht — „für die meisten 
Grundwehrdienstleistenden ist die Person des Vor-
gesetzten ausschlaggebend dafür, in welche Rich-
tung sich ihre Einstellung zum Wehrdienst entwik-
kelt". Man kann sich vorstellen, wie ein mißmutiger 
Vorgesetzter auf seine Soldaten wirkt und wie er sie 
dann motiviert. 
Ein weiteres Problem stellt die hohe Dienstzeitbe-
lastung einschließlich des Wachdienstes für einen 
großen Teil unserer Soldaten dar. Während es für 
fast alle Staatsbürger die 40-Stunden-Woche gibt, ist 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3959 
Biehle 
für viele Soldaten eine Dienstzeit von teilweise 60 
oder 70 Wochenstunden keine Seltenheit. Das hat 
natürlich seine Auswirkungen, auch auf die negative 
Personalentwicklung der Bundeswehr; denn die 
hohe Dienstzeitbelastung mit der daraus resultie-
renden ständigen Überforderung macht es für junge 
Menschen nicht gerade attraktiv, sich längerfristig 
für den Dienst in der Bundeswehr zu entscheiden. 
Auch hierzu gibt es ein jüngstes Beispiel von Dop-
pelzüngigkeit. Im Verteidigungsausschuß haben Sie 
uns auf Vorhalt aufgefordert, wir sollten gemeinsam 
die vorgesehene Streichung von 20 Millionen DM 
für das zivile Wachpersonal rückgängig machen. Als 
es dann zur Tat kam, haben ihre eigenen Genossen 
im Ausschuß einen Rückzieher gemacht, und die Sa-
che ist zu Fall gekommen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Da hat der Minister 
geschwiegen!) 
Der Minister hat dazu keinen Kommentar abgege-
ben. 
Im übrigen steht natürlich außer Frage, daß un-
sere Soldaten wissen, daß sie ihre Aufgaben nicht in 
einer gesetzlich geregelten Arbeitszeit ableisten 
können. Ich meine, die Soldaten haben die Bereit-
schaft zum Dienen immer wiederbewiesen. Sie neh-
men auch die vielen Belastungen hin, die ihnen ab-
verlangt werden müssen, und dies auch mit Ver-
ständnis. Aber sie wollen natürlich auch nicht auf 
Dauer von den sozialen Fortschritten und Errungen-
schaften der Gesellschaft restlos abgekoppelt wer-
den. Dies ist das Faktum. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aus jüngsten Erhebungen eines Artillerieregi-
ments ist z. B. zu entnehmen, daß wöchentlich fol-
gende durchschnittlichen Dienstzeiten errechnet 
wurden: bis 64 Wochenstunden 17,7 % der Soldaten, 
über 64 bis 80 Wochenstunden 78,1 °10 der Soldaten. 
Zu einem ähnlichen Ergebnis führten auch die Er-
hebungen bei der 2. Panzerdivision, wonach dort 
mehr als 95 % der Soldaten dieses Großverbands 
mehr als 56 Stunden Dienst in der Woche leisten. 
Hier, so meinen wir, muß endlich Abhilfe geschaf-
fen werden. 
(Mällemann [FDP]: Wie denn?) 
Mit der inzwischen eingeführten Vergütung für Sol-
daten mit Dienstzeiten von mehr als 56 Wochenstun-
den ist es allein nicht getan, zumal diese Vergütung 
ja längst nicht alle Soldaten erreicht. Erforderlich 
sind also entsprechend wirksame Schritte, die zu ei-
nem vernünftigen Dienstzeitausgleich führen. Die 
Benachteiligungen durch Freizeiteinschränkungen 
müssen dabei weitgehend beseitigt werden. Auch 
hierzu sind in einem offiziellen Bericht Ihres Hau-
ses Feststellungen getroffen. Reaktionen stehen — 
wie immer — bis heute aus. 
Sorge bereitet nach wie vor die außerordentlich 
angespannte Personallage der Bundeswehr. Das 
Fehl an längerdienenden Zeitsoldaten beläuft sich 
zur Zeit auf etwa 30 000 Soldaten. Aber wirksame 
Maßnahmen zur Abhilfe sind absolut nicht in Sicht. 
Im Gegenteil: Man muß davon ausgehen, daß sich  
die Situation weiter verschlechtert und das vorhan-
dene Personal auch zeitlich immer mehr belastet 
und somit an der Erfüllung seiner echten Aufgabe 
gehindert wird. Die Frustration wird immer größer. 
Das ist sicher keine gute Grundlage für die Gewin-
nung weiteren Personals. 
Hinzu kommt schließlich für 1982 die Streichung 
von 8 000 Plätzen für SaZ-2-Soldaten, die zwangsläu-
fig zu einer erneuten Verschärfung des Problems 
führen wird. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Das soll auch noch 
fortgesetzt werden!) 
Entsprechende Erfahrungen hat die Bundeswehr ja 
in der Vergangenheit dazu schon gemacht, insbeson-
dere, als die Verpflichtungsprämien für SaZ 2 bis 4 
und auch das Gehalt ab dem siebten Monat für SaZ-
2-Soldaten gestrichen wurden. Das hat sich im nach-
hinein als schwerwiegender Fehler herausgestellt. 
Wir haben lange genug davor gewarnt. Leider sind 
nun wieder mit den Stimmen der Koalition die glei-
chen Fehler für die Zukunft festgeschrieben wor-
den. 
Im Zusammenhang mit der Personallage der Bun-
deswehr muß schließlich auch darauf hingewiesen 
werden, daß auf Grund des Geburtenrückgangs spä-
testens Mitte dieses Jahrzehnts der personelle Be-
darf der Streitkräfte nicht mehr zu decken ist. Es ist 
daher zu fordern, daß die Bundesregierung nach ein-
gehender Prüfung rasch und rechtzeitig die Initi-
ative ergreift und in den zuständigen Gremien einen 
entsprechenden Maßnahmenkatalog vorlegt. Schon 
jetzt seien aber schon Zweifel angemeldet, ob die 
Überlegungen in die richtige Richtung gehen, die 
kürzlich — seltsamerweise durch den Generalin-
spekteur und nicht durch die politisch Verantwortli-
chen, durch den Minister, der sich immer wieder in 
das Schneckenhaus zurückzieht — vorgetragen wor-
den sind, nämlich eventuell auch Ausländer zum 
Wehrdienst einzuberufen, was letzten Endes keine 
Lösung des Problems mit sich brächte. 
Ich meine auch, daß den Vorstellungen, die z. B. 
der Deutsche Bundeswehrverband vorgetragen hat 
und nach denen Frauen zum Dienst in der Bundes-
wehr mit der Waffe in der Hand herangezogen wer-
den sollen, schon aus verfassungsrechtlichen Grün-
den eine Absage erteilt werden muß. Der Einsatz 
von Frauen in der Bundeswehr kann auch in Zu-
kunft, wenn überhaupt, nur auf freiwilliger Basis 
und ohne Waffen erfolgen. Jedenfalls bedarf es 
rasch eines Konzeptes der Regierung, damit recht-
zeitig eine Lösung in die Wege geleitet wird. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Er will das erst in 
der nächsten Periode vorlegen!) 
Die Überlegungen können nach eingehender Prü-
fung nach unserer Auffassung u. a. nur in folgende 
Richtung gehen: Verlängerung der Wehrdienstzeit, 
Überprüfung der Zurückstellungsgründe, Verände-
rung der Tauglichkeitskriterien, Erhöhung der Zahl 
der Planstellen, Heranziehung auch von angehen-
den Medizinern zum Wehrdienst vor ihrem Studien-
beginn und schließlich auch die totale Überprüfung 
der immer größer werdenden Wehrungerechtigkeit; 
dazu gehört auch der Komplex der Kriegsdienstver- 
3960 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Biehle 
weigerung, wobei wir — das darf ich Ihnen gleich ins 
Stammbuch schreiben — nicht die Aufgabe der gut 
bezahlten Minister und Staatssekretäre zu überneh-
men haben, sondern hier ist die Initiative der Regie-
rung zu fordern. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da nur knapp 60 % eines Geburtsjahrganges ech-
ten Wehrdienst leisten, verfolgen unsere jungen Sol-
daten, die aktiv Dienst leisten, die Entwicklung na-
türlich mit großer Aufmerksamkeit. Diese Soldaten, 
die während ihrer Dienstzeit etwa 10 000 bis 15 000 
DM gegenüber denen einbüßen, die zu Hause blei-
ben, im Beruf Fortkommensmöglichkeiten haben, 
erwarten, daß diejenigen, die weder Wehr- noch Er-
satzdienst leisten, obwohl sie dazu tauglich sind, 
gleichfalls zu einer entsprechenden Belastung her-
angezogen werden. 
Im Grunde sind viele der Wehrpflichtigen zum 
Dienst für den Frieden in der Bundeswehr bereit. 
Sie verlangen nur, daß dieser Dienst durch die poli-
tisch Verantwortlichen in der Öffentlichkeit auch 
entsprechend gewürdigt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
An dieser Stelle darf ich namens meiner Fraktion all 
denen, die als Wehrpflichtige, als Zeit- oder als Be-
rufssoldaten in der Bundeswehr Dienst leisten, ei-
nen Dienst für den Frieden, ein aufrichtiges Danke-
schön sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der 
FDP) 
Ohne die Verdienste anderer demokratischer 
Gruppierungen schmälern zu wollen, darf ich auch 
hier noch einmal dokumentieren, daß die Bundes-
wehr mit 495 000 Soldaten und 180 000 zivilen Mitar-
beitern — wenn Sie so wollen: 675 000 Frauen und 
Männer — wohl die größte Friedensinitiative dar-
stellt, die wir in unserem Volke haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Und das 365 Tage, rund um die Uhr, und nicht nur an 
einem freien Wochenende einmal oder zweimal im 
Jahr. Auch das sei einmal festgestellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Berger [Lahn
-
stein] [CDU/CSU]: Gott sei Dank!) 
Viele Punkte ließen sich noch anführen. Lassen 
Sie mich nur stichwortartig noch einmal folgendes 
sagen. Für die jährlich mehr als 20 000 ausscheiden-
den länger dienenden Zeitsoldaten muß einiges ge-
schehen. Die Kostenerstattung an Wehrpflichtige 
für die Benutzung des eigenen Pkw bei Familien-
heimfahrten sollte endlich realisiert werden. Es ist 
einfach nicht einsichtig, daß ein Soldat indirekt ge-
zwungen wird, seinen eigenen Wagen nicht zu be-
nutzen. Man darf doch nicht übersehen, daß in vielen 
Fällen weder die Bundesbahn verkehrt noch sonst 
irgendwelche öffentlichen Verkehrsmittel, sondern 
daß die Soldaten auch zur Verlängerung ihres Wo-
chehendes einfach auf ihren Pkw angewiesen 
sind. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU)  
Ich kann Ihnen nur sagen, Herr Minister: Wer es zu-
läßt — ich beziehe mich auf den Bundesrechnungs-
hof —, daß zu einer einzigen Kommandeurstagung 
der Bundeswehr auf Borkum 659 000 DM für den 
Flugdienst ausgegeben werden, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich!) 
damit die Kommandeure eingeflogen werden, und 
wer dazu noch 350 Pkws per Schiff für weitere 30 000 
DM anlanden läßt, der sollte auch soviel Takt haben, 
unseren Wehrpflichtigen, die auch ihren Dienst lei-
sten, die entsprechenden Mittel für die Benutzung 
ihres Pkw, für Benzingeld zur Verfügung zu stel-
len. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Im übrigen meine ich, daß sich mit der Verweige-
rung dieser Mittel einschließlich der immer stärker 
werdenden heimatfernen Einberufungen eine fami-
lienfeindliche Entwicklung abzeichnet. 
Ich möchte gar nicht auf das Gebiet der Ausrü-
stung unserer Bundeswehr eingehen. Dieser Be-
reich ist bei den Haushaltsberatungen anzuspre-
chen. Ich will auch nicht auf die weiteren Mängel an 
Gerät, Ausrüstung, Munition und Betriebsstoff ein-
gehen, wenn sich auch Tag für Tag zeigt, daß dies un-
geheure Auswirkungen auf die Truppe hat. Eines ist 
klar: Die Verantwortung für die Versäumnisse trägt 
ausschließlich die derzeit amtierende Bundesregie-
rung und speziell für die Bundeswehr Sie, Herr Mi-
nister Apel. Sie bekommen die Probleme einfach 
nicht in den Griff. 
Bei dieser Lage unserer Bundeswehr wäre es 
ohne Zweifel richtiger und auch ehrlicher gewesen, 
den Verteidigungshaushalt von den Kürzungen 
überhaupt ganz auszunehmen; denn über eines 
sollte doch wohl Übereinstimmung bestehen: Wenn 
wir insgesamt unsere Freiheit im Rahmen des west-
lichen Bündnisses glaubhaft bewahren wollen, müs-
sen wir unsere Verteidigungsanstrengungen für ei-
nen dauerhaften Frieden gemeinsam treffen. Wenn 
es um den Frieden geht, sollten wir uns auch in die-
sem Parlament gemeinsam in einer Front mit den 
Soldaten befinden. Tun Sie dies aber auch durch Ta-
ten kund! 
Namens meiner Fraktion darf ich beantragen, daß 
gemäß der Geschäftsordnung die Bundestagsdruck-
sache 9/873 — Große Anfrage zum inneren Zustand 
der Bundeswehr und zur Lage der Soldaten in den 
Streitkräften — zur Beratung an den Verteidigungs-
ausschuß überwiesen wird. — Ich bedanke mich für 
die Aufmerksamkeit. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Neumann (Stelle). 
Neumann (Stelle) (SPD): Frau Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Es ist gut, daß 
wir hier im Plenum des Deutschen Bundestages wie-
der einmal zur Lage der Bundeswehr und ihrer Sol-
daten sprechen. Gerade in einer Zeit, in der mancher 
in unserem Lande über die Richtigkeit der bisheri-
gen Sicherheits- und Verteidigungspolitik unsicher 
wird, ist es erforderlich, den Angehörigen der Streit- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3961 
Neumann (Stelle) 
kräfte in Uniform und Zivil „für den verantwor-
tungsvollen und treuen Dienst zu danken, den sie 
dem Ganzen leisten", wie es der frühere Bundes-
kanzler Willy Brandt 1970 im Weißbuch schrieb. 
„Denn die Soldaten der Bundeswehr dienen dem 
Frieden." Auch das sagte Willy Brandt in dem Weiß-
buch 1971/72. „Die Bundeswehr hat einen schwieri-
gen Auftrag zu erfüllen. Sie wird ihn meistern dank 
der Bereitschaft ihrer Soldaten und zivilen Mitarbei-
ter zu treuem Dienst, den sie für uns alle leisten." So 
steht es in demselben Weißbuch. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Die werden immer 
mehr überstrapaziert!) 
Diesen schwierigen Auftrag zu erfüllen, mein lieber 
Herr Kollege Würzbach, ist seitdem nicht leichter 
geworden; denn die Wirtschafts- und Haushaltssitu-
ation ist gegenüber 1971/72 nicht besser geworden. 
Es ist verständlich, daß sich diejenigen, die mit 
den Streitkräften zu tun haben, Gedanken darüber 
machen, ob Auftrag und Mittel der Streikräfte noch 
übereinstimmen und, wenn nicht, welche Konse-
quenzen daraus zu ziehen sind. Diese Diskrepanz 
zwischen Auftrag und Mitteln steht für mich im Mit-
telpunkt der Betrachtung. 
Nun hat der Kollege Biehle die Bedrohungsge-
rechtigkeit wieder hervorgezogen. Daß die Frage der 
Bedrohungsgerechtigkeit für die Bundeswehr in ih-
rer ganzen Geschichte noch nie die zentrale Rolle 
gespielt hat, die Sie ihr beimessen, belegte der Gene-
ralinspekteur vor dem Untersuchungsausschuß wie 
folgt: 
Ich glaube nicht, daß die Bedrohung den alleini-
gen Gradmesser dargestellt hat, seit wir eine 
Bundeswehr haben. Ich wage zu behaupten — 
und ich bin nicht nur nach dem Dienstrang, son-
dern auch nach dem Lebenslauf ältester Ange-
höriger der Bundeswehr; ich bin ja am 1. Okto-
ber 1950 im Palais Schaumburg angefangen —, 
daß auch der Umfang der Bundeswehr nicht an 
der Frage der Bedrohung orientiert wurde, son-
dern nach dem, was man so für möglich hielt. 
Daher gibt es eine Situation, wo man gesagt hat: 
Na, zwölf Divisionen, nämlich eine Feldarmee, 
werdet ihr wohl aufstellen können. 
Unverändert, meine Damen und Herren von der 
Opposition, muß auch für Sie gelten, was Ihr damali-
ger Verteidigungsminister Dr. Gerhard Schröder im 
Weißbuch 1969 geschrieben hat. Er schrieb dort: 
Der Umfang der Streitkräfte wird durch die 
Stärke des potentiellen Gegners, den Auftrag 
und die verfügbaren Haushaltsmittel bestimmt. 
Die Mittelbeschränkung und Schwierigkeiten 
beim Personalaufkommen zwangen zur Verrin-
gerung des ursprünglich im Rahmen von 
NATO-Zielen geplanten Friedensumfanges von 
508 000 Soldaten. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
So weit Herr Dr. Schröder. Schröder hatte 1968 je-
doch nur 441 600 Soldaten, und das zu einer Zeit, als 
die Truppen des Warschauer Pakts in Prag einmar-
schiert waren. 
Zu Beginn der Aufstellung der Bundeswehr haben 
Sie damals der NATO zwölf Divisionen angeboten. 
Diesen Umfang haben Sie während Ihrer Regie-
rungszeit nie erreicht. Erst die sozialliberale Bun-
desregierung und die Koalition haben die Verträge 
erfüllt, die Sie freihändig ausgehandelt hatten. 
(Biehle [CDU/CSU]: Inzwischen hat sich die 
Bedrohung total verändert!) 
Im Januar 1961 hat der „Spiegel" unter dem Titel 
„Bedingt abwehrbereit" eine Darstellung über den 
damaligen Zustand der Bundeswehr gegeben — als 
Sie Verantwortung trugen —, die sich noch heute zu 
lesen lohnt. 
Als am 31. Oktober 1979, also vor zwei Jahren, der 
ehemalige Generalinspekteur de Maizière seinen 
Bericht zur Führungsfähigkeit und Entscheidungs-
verantwortung in den Streitkräften vorgelegt hatte, 
war seine Grundklage und Hauptklage die Diskre-
panz zwischen dem Auftrag der Bundeswehr und 
den Mitteln, die ihr zur Erfüllung dieses Auftrages 
zur Verfügung stehen. Der Auftrag der Bundeswehr 
ist im Weißbuch 1979 sehr gut dargestellt. Unter dem 
Begriff „Mittel" hat de Maizière subsumiert das Per-
sonal, das Material, die Organisation, die Befugnis-
se, Information, Zeit, Ausbildung und Fähigkeiten. 
Als der de-Maizière-Bericht erschien, habe ich für 
die SPD-Mitglieder im Verteidigungsausschuß er-
klärt, daß die Aussagen von Herrn de Maizière uns 
alle auffordern, zur Beseitigung dieser Diskrepanz 
von Auftrag und Mitteln zusammenzuarbeiten. Man 
sollte nicht, wie der Kollege Dr. Wörner am 3. No-
vember 1979 der „Welt" gegenüber erklärte, der Mei-
nung sein, daß der de-Maizière-Bericht das Gesang-
buch der Opposition werden würde. Wer sich die 
Fragen der Opposition zum inneren Zustand der 
Bundeswehr ansieht und vergleicht, wie die Opposi-
tion draußen und hier argumentiert, der kommt zu 
dem Ergebnis, daß sie nicht bereit ist, sich reali-
stisch und sachlich den Problemen zu stellen, die 
Herr de Maizière dargestellt hat. 
Um zu verdeutlichen, was bis in den inneren Zu-
stand der Bundeswehr seine Auswirkung zeigt, 
möchte ich den nach meiner Meinung wohl treffend-
sten Satz aus dem Bericht zitieren. 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Dr. Wörner? — Bitte. 
Dr. Wörner (CDU/CSU): Herr Kollege Neumann, 
sind Sie denn der Auffassung, daß die von Herrn de 
Maizière geschilderte Lage, wonach Auftrag und 
Mittel auseinanderklaffen, sich inzwischen verbes-
sert oder verschlechtert hat? 
Neumann (Stelle) (SPD): Ob sie sich verbessert hat, 
würde ich daran messen, inwieweit die Maßnahmen 
gegriffen haben, die der Bundesminister der Vertei-
digung in der Zwischenzeit eingeleitet hat. Und er 
hat einiges eingeleitet; darüber wird sicherlich noch 
in der Debatte zu sprechen sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Er hat einige Maßnahmen getroffen. 
3962 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie noch eine 
Zwischenfrage, Herr Kollege Neumann? — Ich bitte 
doch, von der Regierungsbank nicht mitzudiskutie-
ren, Herr Minister. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Neumann (Stelle) (SPD): Ich komme darauf zu-
rück, Herr Dr. Wörner. — Herr Würzbach, er wird 
vielleicht länger dort sitzen, als Sie es sich vorstellen 
können. 
Ich will auf den Satz zurückkommen, den ich für 
einen gravierenden Satz halte. Herr de Maizière 
sagt: „Die Summe aller Aufgaben hat sich zu einem 
Ausmaß an Forderungen und Ansprüchen an die 
Truppe entwickelt, das nicht mehr so erfüllt werden 
kann, wie es das Prinzip von Befehl und Gehorsam 
verlangt. — Seit Beendigung der Aufbauphase der 
Bundeswehr hat sich das Dilemma schrittweise ver-
schärft. Immer mehr Aufgaben müssen mit gleichen, 
oft sogar mit geringeren Mitteln erfüllt werden." — 
Ich glaube, das ist ein sehr wichtiger Satz. 
Die erste Empfehlung, die Herr de Maizière aus 
seinen Feststellungen ableitete, war: „Wenn Aufga-
ben und Aufträge nicht reduziert werden können, 
dann sind die Mittel zu verbessern oder zu verstär-
ken." 
Die zweite, ergänzende bzw. konkurrierende Emp-
fehlung war: „Können die Mittel nicht verbessert 
oder verstärkt werden, müssen die Aufgaben und 
Aufträge verringert werden." Wir alle haben dabei 
mitgewirkt, Herr Dr. Wörner, dieses Problem zu ver-
stärken durch immer neue Aufgaben, immer kom-
pliziertere Waffensysteme, kaum bedienbar, kaum 
noch bezahlbar. Herr Kollege Dr. Wörner, wenn es 
nach Ihnen gegangen wäre, der Sie am 7. Mai gegen-
über der NRZ erklärt haben, daß die Zuständigkei-
ten der NATO über den Wendekreis des Krebses 
hinaus auszudehnen seien, wodurch die Bundes-
wehr sicherlich noch zusätzliche Aufgaben bekom-
men hätte, dann wäre die Diskrepanz zwischen Auf-
trag und Mitteln noch stärker geworden. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Das behaupten Sie 
wider besseres Wissen!) 
— Dann lügt die NRZ. Ich kann mich nur darauf be-
ziehen. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Das ist 
schon x-mal zitiert worden!) 
— Ach, Herr Berger, was wird alles von Ihnen unauf-
haltsam zitiert! 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Dagegen 
ist keiner gefeit!) 
— Na dann sind wir uns j a im klaren. 
Zum Abbau der Diskrepanz zwischen Auftrag und 
Mitteln nach der Vorlage des de Maizière-Berichts 
machte Dr. Wörner die Aussage, daß die Probleme 
der Bundeswehr mit einer Erhöhung des Schüler-
etats um 2000 Stellen bereinigt werden könnten. 
Mehr kam nicht; das war nicht viel. 
Wenn man sich ansieht, wie die Bundeswehr in 
der Vergangenheit mit gleicher Personalstärke und 
mit gleichen Mitteln die Übernahme zahlreicher 
neuer Aufgaben verkraftet hat, so kann man daran  
ablesen, welche Leistung die Soldaten und Zivilisten 
hier vollbracht haben. Mit dem Heeresmodell Nr. 4, 
mit dem Aufwuchs an Panzern und Artillerie, der 
Einführung z. B. des Systems AWACS oder des Pan-
zerabwehrhubschraubers sind Aufträge übernom-
men oder zugeteilt worden, die bei nur geringem 
Personalaufwuchs ausgeführt werden. Dies führt zu 
einer weiteren Scherenentwicklung zwischen Auf-
trag und Mitteln. Dies muß notwendigerweise in der 
Truppe, vor allem aber beim Heer, zu besonderen 
Schwierigkeiten, zu Arbeitsüberlastungen und ähn-
lichem führen, was den inneren Zustand der Bun-
deswehr nicht gerade positiv beeinflußt; das wird 
hier niemand abstreiten wollen. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, ha-
ben Sie je gegen ein neues Waffensystem protestiert 
oder dagegen gestimmt mit der Begründung, Auf-
trag und Mittel würden mit der Einführung dieses 
neuen Waffensystems weiter auseinanderlaufen? 
Ich habe das in den Jahren, in denen ich hier im Ver-
teidigungsausschuß bin, nicht erlebt. Im Gegenteil, 
die Union, die stets über die Haushaltslage des Bun-
des klagt und geradezu den Weltuntergang be-
schwört, wird nicht müde, pauschale Mehrforderun-
gen anzumelden: mehr Fregatten, mehr Munition, 
mehr Roland, mehr Flugstunden, mehr, mehr und 
noch einmal mehr. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich bin der Auffassung, daß die nicht ausrei-
chende Motivation bei manchen Soldaten nicht so 
sehr daher rührt, daß er noch nicht die nächste Be-
förderung in der Tasche hat oder meint, finanziell 
nicht genügend sichergestellt zu sein, sondern ein 
wesentlicher Grund scheint mir zu sein, daß die Ar-
beitsüberlastung, die sich aus der Diskrepanz zwi-
schen Aufgabe und Mitteln ergibt, demotivierend 
wirkt. Aus dieser Erkenntnis, meine ich, haben wir 
alle zusammen ziemlich radikale Schlußfolgerungen 
zu ziehen. Wir wissen alle, daß verschiedene Mittel, 
die die Bundeswehr zur Erfüllung ihres Auftrages 
braucht, nicht verändert oder verbessert werden 
können. Im Bereich des Personals können wir über 
den heutigen Umfang der Bundeswehr aus politi-
schen Gründen nicht hinausgehen. Das weiß auch 
die Opposition. Was die Finanzen anlangt, so kann 
auch die Opposition nicht den Eindruck erwecken, 
daß sie die Finanzsituation zugunsten der Bundes-
wehr verändern könnte. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Aber planbar ma-
chen, berechenbar, solide!) 
Die Konsequenz daraus ist, Herr Kollege Würz-
bach, daß man sich Gedanken über die Frage macht 
— wie es auch Herr de Maizière gemacht hat —, ob 
man, weil man die Mittel nicht verbessern kann, 
Aufgaben und Aufträge verringern kann. Ich habe 
dieses Problem bereits im November 1979 angespro-
chen. Leider war man damals seitens der Opposition 
nicht bereit, sich sachlich damit auseinanderzuset-
zen, und ich befürchte, auch mein heutiger Hinweis 
wird nicht dazu dienen, sich damit auseinanderzu-
setzen, sondern dazu. Angriffe zu begründen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Wir helfen Ihnen 
da gern, aber die Mehrheit haben doch Sie! 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3963 
Neumann (Stelle) 
— Dallmeyer [CDU/CSU]: Und der Minister 
hat noch keinen Vorschlag gemacht!) 
Herr de Maizière hat darüber sachlich berichtet. Wir 
sollten uns diese Sachlichkeit zu eigen machen, die 
das Gesprächsklima in den Fragen der Sicherheits-
politik verbessern könnte. 
Ich möchte nicht versäumen, hier ein konkretes 
Beispiel zu nennen, das ein erster Gesprächspunkt 
sein könnte. Während der Debatten im Untersu-
chungsausschuß MRCA Tornado haben wir die 
Frage an den damaligen Heeresinspekteur Poeppel 
gestellt, welche Meinung er zum Vorschlag der Ka-
derung habe, der damals von verschiedenen Seiten 
gemacht wurde und der auch in einem sehr umfang-
reichen Gutachten von Herrn de Maizière unter-
sucht worden war. Herr Poeppel hat auf diese Frage 
ablehnend reagiert, aber darauf hingewiesen, daß er 
die Möglichkeit sehe, im Bereich der Heeresunter-
stützungstruppen eine Reform durchzuführen, die 
in mehr oder weniger großem Umfange Einsparun-
gen brächte. Darüber sollte also gesprochen wer-
den. 
Die Opposition sollte das Weißbuch 1970 einmal 
sorgfältig studieren, damit sie sich noch einmal in 
Erinnerung rufen kann, wie die Bestandsaufnahme 
1970 aussah. Sie sollte dann in den folgenden Weiß-
büchern nachlesen, wie die innere Lage der Bundes-
wehr verbessert wurde. Manche von Ihnen tun heute 
so, als sei die innere Lage der Bundeswehr während 
der Zeit Ihrer Regierungsverantwortung auf der 
Hardthöhe vorzüglich gewesen und seien die Aufga-
ben hundertprozentig erfüllt worden. Ihr damaliger 
Verteidigungsminister, den ich schon einmal zitiert 
habe, konnte sich im ersten Weißbuch 1969 beim 
Thema der inneren Lage der Bundeswehr nur zu 
dem Urteil durchringen: Die Soldaten haben in ihrer 
weit überwiegenden Mehrheit die ihnen übertrage-
nen Aufgaben erfüllt. — Sie sollten hier also nicht 
den Eindruck erwecken, als ob sie in der Lage wä-
ren, die Probleme und Schwierigkeiten, die eine Gro-
ßorganisation wie die Bundeswehr hat, lösen zu kön-
nen. Sie konnten es 1969 nicht, wie das Weißbuch 
1970 zeigte, und wären heute unter viel schwierige-
ren Verhältnissen noch weniger in der Lage, dies zu 
leisten. 
Die innere Lage der Bundeswehr und ihre Pro-
bleme hat der Herr Verteidigungsminister in seiner 
Antwort auf Ihre Große Anfrage ungeschminkt dar-
gestellt. Ich bin froh, Herr Minister, daß Sie Herrn de 
Maizière damals den Auftrag für seinen Bericht er-
teilt hatten, der eine gute, hilfreiche Arbeit war. Ich 
bin sicher, daß die Maßnahmen, die Sie nach der 
Vorlage des Berichtes ergriffen haben, ebenso hilf-
reich für die Truppe sind. — Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Möllemann. 
Möllemann (FDP): Frau Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Wir debattieren heute 
über den inneren Zustand der Bundeswehr. An die-
ses Thema will ich mich auch halten. 
Gestatten Sie mir aber, daß ich vorab doch einige 
Bemerkungen zu dem mache, was sich im parlamen-
tarischen und außerparlamentarischen Vorfeld die-
ser Debatte bislang abgespielt hat, was von Herrn 
Kollegen Biehle hier fortgesetzt worden ist und was 
vermutlich in den Reden der weiteren Kollegen von 
der Union ebenfalls eine Fortsetzung finden wird. 
Meine Kollegen von der Opposition, Sie sind in 
den vergangenen Wochen nicht müde geworden, die 
Bundeswehr so darzustellen, als stehe sie kurz vor 
dem personellen und materiellen Zusammenbruch. 
Das haben Sie in der Tendenz auch heute wieder 
versucht. Ich weiß nicht, was Sie sich davon verspre-
chen, ein solches Zerrbild der Wirklichkeit in die 
Welt zu setzen. Was Sie uns im Parlament und drau-
ßen im Land als Bild der Bundeswehr präsentieren, 
hat mit der Wirklichkeit wenig gemeinsam. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD) 
Die Bundeswehr — vielleicht ist es notwendig, das 
hier einmal festzustellen, damit nicht gefährliche 
Schlußfolgerungen aus Ihrer Darstellung gezogen 
werden — ist im großen und ganzen in Ordnung. 
(Biehle [CDU/CSU]: Sie leben ja im Lego-
Land!) 
Die Streitkräfte sind modern ausgerüstet und gut 
ausgebildet. Die Bundeswehr braucht keinen Ver-
gleich mit irgendeiner anderen Armee zu scheuen. 
Das gilt auch für die sozialen Leistungen und Maß-
nahmen, die wir als der Gesetzgeber für die Soldaten 
und die zivilen Mitarbeiter bereitgestellt haben. Die 
Streitkräfte sind in der Lage, ihren Auftrag zu erfül-
len. Von einem bevorstehenden Kollaps, wie er hier 
gelegentlich in düsteren Farben geschildert wird, 
kann überhaupt keine Rede sein. 
Dennoch gibt es Mängel. Es gibt Probleme, die 
Sorgen machen. Wir haben das nicht verschwiegen. 
Wie Sie wissen, hat das der Bundesminister der Ver-
teidigung auch nicht getan. Die militärische Füh-
rung der Bundeswehr tut es auch nicht. Das ist Ih-
nen bekannt. Ich erinnere Sie beispielsweise an den 
Jahresbericht 1980 des Beauftragten für Erziehung 
und Bildung beim Generalinspekteur der Bundes-
wehr. 
Sie tun nun aber so, als seien die erkannten Män-
gel einzig und allein darauf zurückzuführen, daß die 
Regierung für die Verteidigung nicht genug Geld 
ausgibt. Das ist eine reichlich verkürzte Sichtweise. 
Es ist doch vielmehr so, daß den vorhandenen Män-
geln meist ein Bündel von Ursachen zugrunde liegt. 
Der finanzielle Aspekt ist nur einer von mehreren. 
Zugegeben, er ist ein wichtiger Aspekt, aber eben 
nicht der einzige. Ich darf Sie daran erinnern, daß 
das Unterführerfehl, der Mangel an Unterführern in 
der Bundeswehr, auch zu den Zeiten nicht beseitigt 
werden konnte, als es uns gesamtwirtschaftlich 
besser ging. Es ist auch Ihnen nicht gelungen, als Sie 
die politische Verantwortung hatten. 
Es gibt gesellschaftliche Veränderungen und Ent-
wicklungen, die in die Streitkräfte hineinwirken und 
dort Probleme verursachen. Andere Mängel und 
Schwachstellen sind nicht mit einer einfachen Sach- 
3964 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Möllemann 
entscheidung ein für allemal zu lösen, sondern erfor-
dern auch langfristig erzieherische Bemühungen. 
Sie sollten deswegen, meine Kollegen, damit auf-
hören, den Eindruck zu erwecken, als lasse die Re-
gierung, als lasse dieses Parlament die Bundeswehr 
durch eine finanzielle Austrocknung verkommen. 
Es ist eine Binsenweisheit, daß es in Zeiten einer 
wirtschaftlichen Rezession, die wir derzeit erleben, 
schwieriger ist, vorhandene Mängel in erster Linie 
mit Geld aus der Welt zu schaffen. Der Verteidi-
gungshaushalt ist zwar nicht das Girokonto der Na-
tion, wie der Verteidigungsminister meint, er ist 
aber auch keine heilige Kuh. Wenn alle anderen spa-
ren müssen, können die Verteidiger nicht aus dem 
vollen schöpfen. 
Im übrigen haben wir von der Opposition noch 
nicht gehört, konkret gehört, wieviel mehr denn die 
Bundeswehr nach ihrer Meinung brauche und wo-
her das Geld kommen solle. 
(Beifall bei der FDP) 
Mir ist gesagt worden, daß gestern im Haushaltsaus-
schuß bei der Entscheidung, die zweifellos als um-
stritten angesehen werden kann, die Unionsvertre-
ter bei 250 Millionen DM der 380 Millionen DM, um 
die dort gekürzt worden ist, mitgestimmt haben. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Warum auch 
nicht?) 
— Ja, bitte, aber es ist doch nicht logisch, sich dann 
hierherzustellen und zu sagen: „Ihr gebt zu wenig 
für die Bundeswehr aus, ihr tut zu wenig" und dann 
gleichzeitig diese Kürzungen mitzumachen. Dieser 
Widerspruch im Praktischen, meine Damen und 
Herren, überzeugt mich nicht. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Haase (Kassel)? 
Möllemann (FDP): Bitte. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU): Verehrter Herr Mölle-
mann, was kann man denn dagegen haben, wenn die 
Opposition bei vernünftigen Titeln mitstimmt — 
wenn ich mal fragen darf —, beispielsweise bei den 
Währungsgewinnen, wo es auf der Hand liegt, daß 
die Bundeswehr dadurch keinen Schaden erleidet? 
Möllemann (FDP): Herr Kollege Haase, ich habe 
nichts dagegen. Ich habe ausdrücklich nichts dage-
gen, daß Sie bei vernünftigen Kürzungen mitstim-
men. Ich habe etwas dagegen, daß Sie bei Kürzun-
gen des Gesamtvolumens mitstimmen und dann den 
Eindruck erwecken, als sei dieses Gesamtvolumen 
allein von der Koalition bestimmt und das sei zuwe-
nig. Wo haben Sie — frage ich — konkret beantragt, 
daß soundso viele Millionen oder Milliarden DM 
mehr ausgegeben werden? 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Würz
-
bach [CDU/CSU]: Bei der Munition, beim 
Sanitätswesen, bei der Erhaltung von Schif
fen und Flugzeugen! Vier Punkte!) 
Schlagworte der Art, die Regierung plane nicht 
mehr bedrohungsorientiert, sondern finanzorien-
tiert, helfen da nicht weiter. Hier gibt es eben kein 
Entweder-Oder. Man muß beides im Auge haben 
und beide Erfordernisse berücksichtigen. Das ist 
heute so, das war früher übrigens nicht anders. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie noch eine Zwischenfrage des Herrn Ab-
geordneten Dr. Wörner? 
Möllemann (FDP): Na klar! 
Dr. Wörner (CDU/CSU): Herr Kollege Möllemann, 
im Anschluß an Ihren Dialog mit dem Kollegen 
Haase frage ich Sie, ob Sie bereit sind, zur Kenntnis 
zu nehmen, daß die CDU/CSU-Fraktion in sämtli-
chen Ausschüssen, auch im Haushaltsausschuß, bei-
spielsweise alle jenen Kürzungen widersprochen 
hat, die die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr 
mindern könnten. Ich nenne als Beispiele, Munition, 
Beschaffung und ähnliches mehr. 
Möllemann (FDP): Ich habe das zur Kenntnis ge-
nommen. Ich gehe davon aus, daß die Union nach 
dem, was Sie hier erklären, bei der Schlußberatung 
des Haushalts förmliche Anträge für Mehrausgaben 
einbringen wird. Wenn das nicht geschehen sollte, 
wäre Ihre Kritik unglaubwürdig. 
(Beifall bei der FDP und SPD — Biehle 
[CDU/CSU]: Streichungen wollen wir ver-
hindern! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie noch eine Zwischenfrage des Herrn Ab-
geordneten Würtz? 
Möllemann (FDP): Aber nur zu! 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Würtz, bitte. 
Würtz (SPD): Herr Kollege Dr. Möllemann, würden 
Sie freundlicherweise zur Kenntnis nehmen, daß die 
CDU/CSU gestern im Haushaltsausschuß Kür-
zungsanträge mit einem Volumen von 254 Millionen 
DM mitgetragen hat? 
Möllemann (FDP): Herr Kollege Professor Dr. 
Würtz, 
(Heiterkeit) 
ich habe das zur Kenntnis genommen. 
Ich möchte schließlich noch eine dritte Bemer-
kung an die Damen und Herren der Opposition rich-
ten. Ich warne vor allen Bestrebungen, eine Glaub-
würdigkeitslücke zwischen Truppe und militäri-
scher Führung herbeizureden oder, wie das gele-
gentlich versucht wird, eine Kluft aufzureißen zwi-
schen der politischen Leitung und der militärischen 
Führung der Bundeswehr. Politisch ist damit ohne-
hin nichts zu erreichen, für die Bundeswehr aber be-
wirken Sie damit nur Schaden. Deswegen möchte 
ich Sie herzlich bitten, das künftig nicht so fortzuset-
zen. 
Das Thema unserer heutigen Debatte, meine Da-
men und Herren, umschließt eine Vielzahl von Sach- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3965 
Möllemann 
problemen. Ich möchte nur einige daraus heraus-
nehmen, die mir besonders wichtig erscheinen. 
Da ist zunächst einmal das Problem der Mitwir-
kung und Mitbeteiligung der Soldaten in den Streit-
kräften. Sie wissen, daß das ein altes Anliegen der 
Liberalen ist. Wenn man über das innere Gefüge der 
Bundeswehr diskutiert, gehört dieses Thema unse-
rer Meinung nach unbedingt dazu. In der Großen 
Anfrage der Opposition zum inneren Zustand der 
Bundeswehr und zur Lage der Soldaten ist die Frage 
der Mitwirkung indessen nicht angesprochen. Das 
überrascht mich nicht sonderlich. Ich weiß, daß Ih-
nen das Thema nicht liegt. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Das ist doch nicht 
wahr!) 
Sie bevorzugen einen eher paternalistischen Füh-
rungsstil. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Wir halten das ja 
für ausreichend geregelt! Das ist doch ein 
Unterschied!) 
Als ich mich vor vier Jahren, genau am 8. Septem-
ber 1977, hier für eine Erweiterung der Rechte des 
Vertrauensmannes ausgesprochen habe, hat mir Ihr 
Kollege Würzbach damals zugerufen, ich wollte den 
Vorgesetzten abschaffen. Ich fand, das war eine sehr 
bezeichnende Reaktion. Inzwischen hat der Bundes-
minister der Verteidigung nach langen Vorarbeiten 
erste Entscheidungen darüber getroffen, wie die 
Stellung des Vertrauensmannes im Rahmen gelten-
der gesetzlicher Regelungen gestärkt werden soll. 
Im wesentlichen handelt es sich dabei um Maßnah-
men, die den Vertrauensmann in die Lage versetzen 
sollen, seine bereits gegebenen Beteiligungsmög-
lichkeiten auch voll auszuschöpfen. Wir sind nicht 
gegen diese Entscheidungen von Bundesminister 
Dr. Apel, zumal er angekündigt hat, daß weiter dar-
auf hingearbeitet werden soll, die Stellung des Ver-
trauensmannes durch gesetzliche Änderungen sub-
stantiell zu verbessern. 
Wir erinnern aber auch an dieser Stelle noch ein-
mal an unsere Vorschläge zur Stärkung der indivi-
duellen Mitbeteiligung der Soldaten, Herr Bundes-
minister. Wer den mitdenkenden Gehorsam und die 
persönliche Initiative des Staatsbürgers in Uniform 
fordert, wer individuelle Leistungsbereitschaft und 
kameradschaftliche Solidarität in der militärischen 
Erziehung und Ausbildung verlangt, der muß auch 
Formen der Mitwirkung und der Mitgestaltung an-
bieten, mit denen sich diese Tugenden entfalten kön-
nen. Unserem Konzept der individuellen Mitwir-
kung der Soldaten liegt die Idee zugrunde, jeden ein-
zelnen Soldaten aufzufordern und ihm Gelegenheit 
zu geben, den Dienstbetrieb seiner Einheit mitzuge-
stalten und an den damit zusammenhängenden Fra-
gen aktiv Anteil zu nehmen. Die Mitwirkung in den 
Streitkräften darf nicht zu einer Sache halbprofes-
sioneller Funktionäre werden. Nach unserer Vor-
stellung muß sich Mitwirkung auf möglichst viele 
Soldaten erstrecken und im Idealfall jedem die Mög-
lichkeit geben, an der Gestaltung des Zusammenle-
bens und des Zusammenarbeitens seiner Einheit 
mitzuwirken.  
Unsere Vorstellungen hierzu haben wir dem Par-
lament und dem Ministerium vorgetragen. Ich habe 
bislang noch nicht den Eindruck, daß sie in den 
Überlegungen eine ausschlaggebende Rolle gespielt 
haben. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle auch eine Bemer-
kung zur Auftragstaktik machen. Das gehört näm-
lich in diesen Zusammenhang. Wie es damit steht, 
können wir einer Studie des Sozialwissenschaftli-
chen Instituts der Bundeswehr vom Juli dieses Jah-
res entnehmen. In dieser Untersuchung ging es um 
die Probleme, denen sich die Unteroffiziere im tägli-
chen Dienst gegenübersehen. Ungefähr zwei Drittel 
der befragten Unteroffiziere äußerten die Ansicht, 
daß Auftragstaktik entweder gar nicht oder aber nur 
auf höheren Führungsebenen angewandt wird. Die-
ser Befund steht im krassen Gegensatz zu den 
Grundsätzen der Inneren Führung. Das Ergebnis 
der Studie bestärkt uns in der Forderung, die Hand-
lungsspielräume und die Mitwirkungsmöglichkei-
ten insbesondere auf der unteren Führungsebene 
auszuweiten. Das käme sicherlich auch der Motiva-
tion der Soldaten zugute. 
Ein weiteres ernstes Problem, das ich hier anspre-
chen möchte, ist das permanente Fehl an Ausbil-
dern, vor allem in den Kampftruppen. Überall dort, 
wo Wehrpflichtige in größerer Zahl auftreten, gibt es 
diese Lücken vor der Front. Das Fehl hat zwei Ursa-
chen. Zum einen hat die Bundeswehr nicht genü-
gend längerdienende Zeitsoldaten, zum anderen ist 
Ausbildungspersonal in beträchtlichem Umfang aus 
den unterschiedlichsten Gründen ständig abwesend 
und damit seiner eigentlichen Tätigkeit entzogen. 
Beide Ursachen summieren sich zu einem Fehl an 
Ausbildern zwischen 30 und 50 %. Hinzu kommen 
Personalabgaben im Zusammenhang mit der Ver-
wirklichung der neuen Heeresstruktur 4. 
All dies hat außerordentlich ungünstige Rückwir-
kungen auf Ausbildung und Dienstgestaltung. Die 
personellen Lücken müssen irgendwie geschlossen 
werden. Das führt aber zur Überlastung und ständi-
gen Überforderung des vorhandenen Unterführer-
personals und zu einem Verschleiß an Motivation. 
Frustrierte und überforderte Ausbilder können sich 
um den einzelnen Mann nicht mehr kümmern. Diese 
Probleme werden sich noch verschärfen, wenn die 
Zahl der Z-2-Soldaten — der Soldaten also, die sich 
auf zwei Jahre verpflichten —, wie geplant, im näch-
sten Jahr um 8 000 heruntergefahren wird. Es sind ja 
die Z-2-Soldaten, die vielerorts für die fehlenden Un-
teroffiziere einspringen müssen. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Dallmeyer? 
Möllemann (FDP): Ja. 
Dallmeyer (CDU/CSU): Herr Kollege Möllemann, 
wie bewerten Sie in diesem Zusammenhang und vor 
dem Hintergrund Ihrer soeben gemachten Aussa-
gen den Plan des Verteidigungsministeriums und 
der Bundesregierung, im nächsten Jahr nicht nur 
8 000 SaZ-2-Stellen zu kürzen, sondern die Gesamt-
zahl auf 38 000 insgesamt herunterzufahren? 
3966 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Möllemann (FDP): Ich halte das, wie ich im Aus-
schuß und an anderer Stelle schon vorgetragen 
habe, für eine falsche Entscheidung und setze mich 
dafür ein, daß sie nicht praktiziert wird, weil wir mit 
ähnlichen Entscheidungen außerordentlich nega-
tive Erfahrungen gemacht haben und weil sie die 
Problematik, von der ich gesprochen habe, verschär-
fen würde. 
Wir meinen also, daß dies ein ganz entscheidender 
Punkt ist, wo man ansetzen muß, um den inneren 
Zustand der Streitkräfte zu verbessern. Die Überfor-
derung des vorhandenen Ausbildungspersonals 
muß abgebaut werden. 
Materiell ist die Bundeswehr in Ordnung. Es ist 
dieses strukturelle Defizit, das ihr zu schaffen macht 
und das deshalb vorrangig beseitigt werden muß. 
Mit besonderem Interesse beobachten wir die Ent-
wicklung, die durch den Mangel an Wehrpflichtigen 
im Heer verursacht wird. Es gibt Teileinheiten, die 
nicht mehr einsatzbereit sind, weil die wehrpflichti-
gen Soldaten fehlen. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Sehr rich -
tig!) 
Das ist eine unmittelbare Folge der restlosen Aus-
planung der Umfangszahlen für eine auf Rand ge-
nähte Heeresstruktur 4. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Das hat 
Haushaltsgründe!) 
Die Wehrpflichtigenüberhänge sind weggefallen mit 
dem Resultat, daß der Schwund den Bestand aus-
zehrt. Manche Einheiten sind dazu übergegangen, 
das bleibende Restpersonal aus zwei Zügen zusam-
menzufassen, um wenigstens einen Zug personell 
komplett zu haben. Das heißt, daß Teileinheiten vor-
übergehend stillgelegt werden. Für mich ist dies 
nichts anderes als eine Teilkaderung, allerdings bei 
Aufrechterhaltung der Fiktion der vollen Präsenz. 
Ich habe gesagt, daß wir diese Entwicklung beson-
ders interessiert beobachten. Sie wissen ja, daß die 
FDP den Gedanken der Kaderung für eine künftige 
Struktur der Bundeswehr seit längerem verfolgt und 
weiterhin verfolgt sehen will. Was sich da heute be-
reits vielerorts ereignet, ist unserer Meinung nach 
weder Fisch noch Fleisch und führt zu täglichen Pro-
blemen vor Ort. Die Konsequenz besteht nämlich in 
beruflicher Unzufriedenheit und Verunsicherung, 
weil der Truppenführer vor Ort ständig unter dem 
psychologischen Druck steht, ein Ziel erreichen zu 
sollen, das er nicht erreichen kann, weil die Ansprü-
che zu hoch gesetzt sind und die verfügbaren Mittel 
nicht ausreichen. Ich denke, wir müssen über diesen 
Sachverhalt bei der Ausschußberatung über die An-
frage und die Antwort noch eingehend beraten. 
Einen weiteren Punkt, den ich anschneiden will, 
möchte ich „Das Problem der personellen Selbstkne-
belung der Bundeswehr" übertiteln. Ich meine damit 
die Einengung des personalplanerischen Hand-
lungsspielraums durch selbstauferlegte Kriterien 
für eine eignungs- und dienstpostengerechte Ver-
wendung. Die Zuordnung zu Ausbildungs- und Ver-
wendungsreihen führt auch  zur Beschränkung in 
der personellen Flexibilität.  
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Auch rich-
tig!) 
Wer einmal auf eine bestimmte Verwendungs-
schiene gesetzt worden ist, kommt davon nur sehr 
schwer herunter. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Der muß 
abspringen!) 
Ich möchte nicht dahin mißverstanden werden, 
daß ich das praktizierte Verfahren als unsinnig emp-
finde. Aber es hat eben auch seine Nachteile. Es ist 
sicher brauchbar und effektiv, solange für alle Aus-
bildungs- und Verwendungsreihen nach Quantität 
und Qualität hinreichend Bewerber vorhanden sind. 
Wenn aber Personalmangel besteht, wenn man Lük-
ken schließen und Löcher stopfen muß, damit das 
Fehl in bestimmten Verwendungen nicht unerträg-
lich größer wird, dann behindert eine solche starre 
Zuordnung das Personalgeschäft ungemein. 
Die Streitkräfte sollten sich deshalb meines Er-
achtens darum bemühen, diese Selbstbehinderung 
etwas zu lockern, um ein höheres Maß an personel-
ler Flexibilität zu gewinnen. Das könnte auf dem an-
gespannten Personalsektor etwas Luft schaffen und 
gleichzeitig zu mehr Berufszufriedenheit in der 
Bundeswehr beitragen. Es würde auch den Hand-
lungsspielraum der Kommandeure erweitern und 
ihre Verantwortlichkeit stärken. 
Mein letzter Punkt aus der Reihe der 19 Positio-
nen, die von den Unionskollegen in der Großen An-
frage angesprochen worden sind, betrifft die Materi-
alerhaltung. Für die reibungslose und wirksame 
Durchführung des Ausbildungsbetriebs in den 
Streitkräften ist einsatzbereites Gerät eine wesentli-
che Voraussetzung. Auf dem Sektor Materialerhal-
tung hat sich aber die Lage verschärft. Das hat zwei 
Gründe: Zum einen besteht noch eine Reihe aus 
dem Vorjahr aufgeschobener Instandsetzungsnot-
wendigkeiten, zum anderen ist in zunehmendem 
Maße veraltetes Gerät mit hoher Ausfallrate und da-
mit hoher Instandsetzungshäufigkeit in der Truppe 
vorhanden. Bei annähernd gleichem Mittelansatz 
für Instandsetzungen und bei überproportional stei-
genden Kosten auf diesem Sektor wird sich die 
Truppe einer weiteren Erschwernis des Ausbil-
dungsbetriebes ausgesetzt sehen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Die Mittel werden 
geringer!) 
Jedermann weiß, daß Soldaten, die motiviert zur 
Bundeswehr kommen und wegen nicht einsatzberei-
tem Ausbildungsgerät nicht ausreichend qualifiziert 
ausgebildet werden können, besonders enttäuscht 
werden. Sie nehmen einen Negativeindruck mit 
nach Hause, der durch seine weitere Verbreitung zu 
schwerwiegenden Folgen führen kann. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Leider 
wahr!) 
Hier würde sich eine Erhöhung der Haushaltsan-
sätze mehrfach positiv auswirken. Ich denke, auch 
darüber werden wir in den Fraktionen im Interesse 
der Sache noch einmal zu reden haben. 
Meine Damen und Herren, ich habe mich mit den 
fünf Punkten aus der Anfrage, die ich angesprochen 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3967 
Möllemann 
habe, vor allem auf den Ausbildungsbetrieb der 
Bundeswehr konzentriert. Ich bin nämlich der Mei-
nung, daß hier im täglichen Dienstbetrieb der Bun-
deswehr die meisten Probleme auftreten. Das wird 
auch in den militärischen Zustandsberichten immer 
wieder bestätigt. Was hier an Erschwernissen, Be-
hinderungen und Mängeln auftritt, schlägt auf das 
Betriebsklima, die Motivation und Berufszufrieden-
heit unmittelbar durch. Deswegen müssen wir hier 
zuallererst ansetzen, um die Situation in den Streit-
kräften zu verbessern. Die von mir angeschnittenen 
Probleme erfordern zu ihrer Lösung keine finanziel-
len Mittel, die nicht auch aus einem eng geschnitte-
nen Haushalt 1982 aufzubringen wären. Freilich be-
darf es dazu noch mehr als bisher der Bereitschaft, 
entsprechende Schwerpunkte zu setzen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, zum Schluß 
möchte ich eine Bemerkung zur Präambel der Ant-
wort der Bundesregierung auf die Anfrage machen. 
Dort heißt es unter Punkt 4: 
Viele Probleme, die den Bürger, insbesondere 
den jungen Menschen heute berühren, werden 
mit den Wehrpflichtigen in die Kasernen und 
damit in die Streitkräfte getragen. Das beginnt 
bei dem Unverständnis für Inhalt und Ziele un-
serer Sicherheitspolitik, führt über Zweifel an 
Sinn und Zweck der Landesverteidigung bis zur 
Kritik am Prinzip von Befehl und Gehorsam. 
Freilich wären die Streitkräfte überfordert, 
wollte man zuerst von ihnen den Abbau dieses 
Defizits verlangen. Elternhaus, Schule und Uni-
versität sind gleichermaßen gefordert, die von 
allen demokratischen Parteien einmütig vertre
-
tene Politik der Friedenssicherung zu erklä-
ren. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich empfinde es 
auf dem Hintergrund dieser Aussage als allmählich 
nicht mehr erträglich, daß es den Kultusbehörden 
dieses Staates 26 Jahre nach Einführung der Bun-
deswehr immer noch nicht gelungen ist und offen-
bar auch noch nicht zu gelingen scheint, ein wirksa-
mes und verbindliches Konzept der Friedenserzie-
hung für alle Schulen und Hochschulen zu entwik-
keln, das dieser Aufgabe auch gerecht wird. Das dau-
ernde Herumlavieren und Herumtaktieren in dieser 
Frage muß aufhören. Die jungen Menschen, die wir 
mit staatsbürgerlichen Pflichten, auch verfassungs-
mäßigen Pflichten, in dieser Frage konfrontieren, 
haben einen Anspruch darauf, über Art, Instru-
mente und Legitimation unserer friedenssichernden 
Politik objektiv, auf der Grundlage der Verfassung 
und auf der Grundlage der Parlamentsbeschlüsse 
informiert zu werden. Davon kann bislang keine 
Rede sein. Dieses Defizit führt zu schwerwiegenden 
Mängeln in der derzeit laufenden heftigen Diskus-
sion in der Öffentlichkeit, weil bestimmte Grundla-
gen nicht vermittelt werden. Noch einmal: Es ist ein 
Unding, daß dieser Staat seinen jungen heranwach-
senden Bürgern eine Wehrpflicht — im Falle der 
Kriegsdienstverweigerung den Zivildienst — aufer-
legt, sich aber nicht verpflichtet fühlt, über die in-
haltliche Begründung und Legitimation dieser 
Pflicht in den Bildungseinrichtungen verpflichtend, 
auf klarer Grundlage unterrichten zu lassen. 
(Beifall bei der FPD — Berger [Lahnstein] 
[CDU/CSU]: Sagen Sie das einmal Frau 
Schuchardt! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich bitte Sie deswegen, meine sehr verehrten Kolle-
ginnen und Kollegen, in unseren Parteien — hier ist 
gar keine Partei ausgenommen — mit darauf hinzu-
wirken, daß dieses Defizit abgebaut wird. — Ich 
danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Bun-
desminister der Verteidigung, Dr. Apel. 
Dr. Apel, Bundesminister der Verteidigung: Frau 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Ich denke, daß es dieser Debatte nicht angemessen 
ist, auf die vielfältigen diffamierenden, beleidigen-
den und auch sehr persönlichen Bemerkungen von 
Herrn Biehle einzugehen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das ist eher ein Zeichen für den inneren Zustand der 
Opposition und gehört nicht zur Debatte zum inne-
ren Zustand der Bundeswehr. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Würz-
bach [CDU/CSU]: Wenn die Sachprobleme 
Sie so reizen würden wie Kritik!) 
Und ich sage Ihnen ganz offen: Es ist peinlich für 
Sie, wenn Sie Äußerungen, die ich 1975 auf dem 
Evangelischen Kirchentag in Hamburg gemacht 
habe, heute in die Debatte einführen; mir tut das leid 
für Sie; ich bin davon überhaupt nicht berührt. 
Ich will eine zweite Vorbemerkung machen. Sie 
können natürlich mit pensionierten Generalen nicht 
so umgehen, daß sie die Meinungsfreiheit des einen 
beschneiden wollen — auch wenn ich mit dem, was 
er sagt, nicht einverstanden bin —, den anderen 
aber, der Ende 1978 nach neunmonatiger Zusam-
menarbeit mit mir gegangen ist, zu einem Zeitpunkt, 
zu dem das Flugzeug Tornado überhaupt keine Pro-
bleme bot — in diesen neun Monaten ist überhaupt 
nichts an den Planungszuständigkeiten innerhalb 
des Verteidigungsministeriums geändert worden —, 
nun ununterbrochen hochleben lassen und auf den 
Schild heben. Ich erbitte mir Gelassenheit gegen-
über pensionierten Generalen auf allen Seiten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Wörner? 
Dr. Apel, Bundesminister der Verteidigung: Ja, si-
cher. 
Dr. Wörner (CDU/CSU): Ich möchte Sie fragen, ob 
Sie nicht sehen, daß es schon allein deswegen einen 
Unterschied in der Beurteilung der Äußerung zweier 
Generale gibt, weil der eine seine Aussage vor einem 
parlamentarischen Untersuchungsausschuß auf Be-
fragen von Mitgliedern dieses Hauses gemacht hat 
und der andere nicht davon abläßt, die politische 
3968 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Dr. Wörner 
Führung, den Verteidigungsminister persönlich, die 
Sicherheitspolitik der Bundesregierung und nicht 
nur der sie tragenden Parteien, sondern auch die we-
sentlicher Teile der Opposition ständig anzugreifen 
und in Frage zu stellen. 
Dr. Apel, Bundesminister der Verteidigung: Beide 
hier angesprochenen Personen diskreditieren sich 
durch die Art und Weise, wie sie öffentlich auftreten, 
von selbst, und damit erledigt sich die Angelege-
heit. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich werde nicht so töricht sein, beide Herren auch 
noch dadurch aufzuwerten, daß ich mich öffentlich 
mit ihnen auseinandersetze. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Nun komme ich zu dem zweiten Bereich, den der 
Abgeordnete Biehle hier angesprochen hat, obwohl 
wir uns davor hüten sollten, heute eine Haushaltsbe-
ratung durchzuführen; das werden wir in der zwei-
ten Sitzungswoche im Januar tun. Dennoch muß 
dazu hier eine Klarstellung vorgenommen werden, 
Herr Biehle, — ich fand es hochinteressant, daß zu 
Ihren Redeunterlagen auf dem Podium die „Bildzei-
tung" gehört; ich muß sagen: Das hat mich sehr be-
eindruckt; jeder verwendet die Unterlagen für Parla-
mentsdebatten, die er augenscheinlich braucht — 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Auch der Kanzler 
hat die immer auf dem Tisch! — Berger 
[Lahnstein] [CDU/CSU]: Sogar der Kanzler 
liest sie! — Abg. Dr. Wörner [CDU/CSU] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
— Herr Abgeordneter Dr. Wörner, keine Zwiege-
spräche zwischen uns beiden, sondern mein Debat-
tenbeitrag. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Warum geben Sie 
denn Interviews in dieser Zeitung?) 
Meine sehr geehrten Damen, meine Herren, nun 
zur Sache selbst. Was ist nach dem heutigen Stand 
zur Haushaltsberatung zu sagen? 
Erstens. Die sozialliberale Koalition hat von der 
sozialliberalen Bundesregierung unter Mitwirkung 
der Koalitionsspitzen einen Bundeshaushalt vorge-
legt bekommen, der nach Meinung der Koalitions-
spitzen und der Bundesregierung sozial ausgewogen 
ist und in dem ein akzeptables Verhältnis zwischen 
Verteidigungsausgaben und anderen Ausgaben ge-
funden wurde. Die Bundesregierung hat sich dann 
genötigt gesehen, den Verteidigungsetat in einem 
zweiten Schritt noch einmal um 200 Millionen DM 
zu kürzen. Wir haben daraufhin Konsequenzen ge-
zogen und gesagt: Wir nehmen diese 200 Millionen 
DM weg zu einem größeren Teil bei den überhöhten 
Dollaransätzen — das ist j a in Ordnung, das trägt die 
Opposition im Haushaltsausschuß ja auch mit — 
und zu einem kleineren Teil bedauerlicherweise bei 
kleinen Baumaßnahmen und Bauunterhaltung. 
Der Haushaltsausschuß ist nun darangegangen, 
nicht nur diese 200 Millionen DM, die wir zur Kür-
zung angeboten haben, teilweise umzuschichten, 
sondern weitere Kürzungen vorzunehmen. Die Be-
ratungen des Haushaltsausschusses sind nicht be-
endet. Aber eines ist völlig klar — ich habe es den 
Damen und Herren des Haushaltsausschusses ge-
sagt —: Was dabei herauskommen wird, muß natür-
lich in aller Kühle und aller Klarheit, wenn im Ja-
nuar im Deutschen Bundestag Haushaltsberatun-
gen stattfinden, von mir kommentiert werden, nicht 
heute, sondern dann; heute deswegen nicht, weil die 
Beratungen des Haushaltsausschusses nicht abge-
schlossen sind. Dann muß jedermann die Verant-
wortung an dem Platz übernehmen, auf dem er sich 
befindet. 
Es kann natürlich nicht so sein, daß sich der Ver-
teidigungsminister und sein Ministerium nicht be-
mühen, den Sparauflagen des Bundestages zu ent-
sprechen; das ist selbstverständlich. Sie sind der Ge-
setzgeber. Aber selbstverständlich ist auch, daß wir 
Ihnen dann in der Debatte sagen werden, wie wir 
das, was Sie uns zur weiteren Kürzung vorschlagen, 
bewerten. 
Herr Kollege Möllemann, in einem Punkt besteht 
völliges Einvernehmen zwischen uns: Der Klarstand 
der Geräte ist für die Ausbildungsfähigkeit der Bun-
deswehr von zentraler Bedeutung. Aber, Herr Kol-
lege Möllemann, Ihre Meinung, man könne durch 
Schwerpunktbildung einen Ausweg anvisieren, hilft 
dann nicht, wenn wir in Beschaffungsverträge ein-
gebunden sind, die so hart und so fest sind, daß we-
nig Bewegungsmöglichkeiten bestehen. 
Wir werden also im Januar ruhig und gelassen 
darüber reden, ohne Dramatik, aber deutlich hörbar 
für jedermann, so wie ich es in diesen Tagen im Ver-
teidigungsausschuß und auch im Haushaltsaus-
schuß getan habe. Was daraus dann die „Bild-Zei-
tung" macht — Ihre Lieblingslektüre, Herr Biehle; 
sie sei Ihnen gegönnt —, ist eine andere Frage. 
(Biehle [CDU/CSU]: Nur was der Minister 
gesagt hat, lese ich in der „Bild-Zeitung"!) 
— Ach, ich bitte Sie, hochverehrter Herr Biehle! Wir 
wissen doch beide: Bei der „Bild-Zeitung" sind doch 
meist nur die Sportergebnisse und das Datum rich-
tig. Nehmen wir das doch einmal zur Kenntnis! 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Heißt das, daß Ihr 
Interview falsch ist? — Biehle [CDU/CSU]: 
Dann würde ich an Ihrer Stelle dort keine 
Interviews geben!) 
— Lassen Sie uns nun doch zu den Themen kom-
men, die heute eigentlich auf der Tagesordnung ste-
hen! 
Wie ist die Sache mit unserer Bundeswehr zu be-
urteilen? Zu Beginn meiner Ausführungen stelle ich 
folgendes fest: Unsere Bundeswehr ist gut ausgebil-
det, leistungsstark, gut motiviert, modern ausgerü-
stet. Es bleibt dabei: Sie ist eine der besten Armeen 
der Welt. 
Ich darf hier eine vom Herrn Generalinspekteur 
der Bundeswehr am 27. November zur Verwendung 
hier verfaßte Stellungnahme zum Thema „Innerer 
Zustand der Bundeswehr" einführen. Der Herr Ge-
neralinspekteur stellt mit Datum vom 27. November 
1981 folgendes fest. 
(Wimmer [Neuss] [CDU/CSU]: Von heute?) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3969 
Bundesminister Dr. Apel 
— Ja. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er ist aber früh 
aufgestanden!) 
Ich zitiere: 
Heer, Luftwaffe und Marine konnten ihre an 
NATO-Kriterien gemessene hohe Einsatzbe-
reitschaft trotz aller aufgetretenen Schwierig-
keiten aufrechterhalten. Den guten Leistungs-
stand zeigt auch die Bewährung unserer Solda-
ten bei Übungen, internationalen Wettbewerben 
und Katastropheneinsätzen. 
Nehmen wir doch einmal zur Kenntnis, was der 
oberste Soldat zu diesem Thema sagt! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Hören Sie doch auf, hier so zu tun, als wären wir in 
einer unmöglichen, eigentlich aussichtslosen Situa-
tion! 
Ich gebe zu, meine Damen, meine Herren, daß wir 
bei der Bundeswehr Probleme haben. Wer wollte das 
eigentlich leugnen? Ich werde auf diese Probleme 
gern noch zu sprechen kommen. 
(Abg. Wimmer [Neuss] [CDU/CSU] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Herr Abgeordneter Wimmer, ich möchte jetzt 
sehr gern in meiner Argumentation ein Stückchen 
fortschreiten, damit Sie eine Frage zur Sache stellen 
können; ich werde Ihnen dann gern eine Zwischen-
frage erlauben. 
(Wimmer [Neuss] [CDU/CSU]: Ich frage im
-
mer nur zur Sache! — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Aber der Minister hat noch nichts zur 
Sache gesagt!) 
Meine Damen und Herren, was ist denn der Tatbe-
stand? Beginnen wir mit den positiven, unbestreitba-
ren Tatsachen: Unsere Soldaten werden entspre-
chend der Besoldung im öffentlichen Dienst bezahlt. 
Die Besoldung im öffentlichen Dienst ist keineswegs 
schlecht, im Gegenteil. Wir haben seit 1971 neun 
bundeswehrspezifische Zulagen für die besonderen 
Erschwernisse des Dienstes bei der Truppe einge-
führt. Die Sozialaufwendungen sind in diesem Jahr-
zehnt um 157 % gestiegen, d. h. deutlich stärker als 
die Gesamtausgaben, die für die Bundeswehr in die-
sem Jahrzehnt zusätzlich bereitgestellt werden; es 
sind etwa 50 % mehr. 
Wir haben im Gegensatz zu dem, was Sie, Herr 
Biehle, gesagt haben, die heimatferne Einberufung 
reduzieren können, und zwar deutlich reduzieren 
können. Es stimmt nicht, was Sie sagen, daß die hei-
matferne Einberufung zunimmt. Nein, sie hat abge-
nommen. Natürlich hat diese Bewegung, heimatnä-
her einzuberufen, Grenzen. 
Wenn Sie hier wieder das Benzingeld ansprechen, 
dann bitte ich sehr darum, daß Sie in der zweiten 
und dritten Lesung bezüglich des Benzingeldes für 
Wehrpflichtige einen entsprechenden Antrag ein-
bringen; Kostenpunkt etwa 400 Millionen DM. Ich 
sehe diesem Antrag mit Interesse entgegen. Es geht 
nicht an, daß Sie hier ununterbrochen anprangern,  
schräg analysieren und sich, wenn es darum geht, 
Anträge zu stellen, dieser Pflicht entziehen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir haben in diesem Jahrzehnt fast 100 000 Unter-
künfte saniert. Es bleiben 50 000 von 600 000 Unter-
künften in einem Zustand, daß wir etwas tun müs-
sen. Das Sofortprogramm, für das wir 1 Milliarde 
DM bereitgestellt haben, wird hier die Schwierigkei-
ten überwinden. 
Natürlich haben wir auch Probleme. Darüber will 
ich reden. Sie selbst, Herr Abgeordneter Biehle, ha-
ben von der Dienstzeitbelastung gesprochen. In der 
Tat: Ein schwerwiegendes Problem in der Truppe ist 
die Dienstzeitbelastung. Deswegen haben wir j a 
auch mit einem Etatansatz von 150 Millionen DM ei-
nen Dienstzeitausgleich geschaffen. Ich gebe zu: un-
sere Soldaten möchten lieber mehr Freizeit als das 
Geld haben. Aber da muß ich Sie fragen: Wie wollen 
wir das machen? Wollen wir mehr Soldaten haben? 
Wollen wir die Zahl von etwa 500 000 Soldaten erhö-
hen? Ich denke, wir sind uns einig, daß das aus viel-
fältigen Gründen nicht geht. 
Wollen wir Einheiten kadern, wie Herr Mölle-
mann meint? Herr Möllemann, ich meine, das ist 
keine Antwort. Wir werden im Frühjahr dieses Jah-
res mit Ihnen zusammen die Ergebnisse der Lang-
zeitkommission debattieren. Da geht es j a nicht nur 
um Bewaffnungskonzepte der 90er Jahre, sondern 
auch um die Personalfragen, die uns am Ende dieses 
Jahrzehnts drücken werden. 
Ich möchte nicht so gern den Arbeitern der Kom-
mission vorgreifen, aber eines ist bei mir ziemlich 
ausgeprägt: Kadern von Kampfverbänden wirklich 
nur als allerletztes Mittel, wenn es überhaupt nicht 
mehr geht. Dahin dürfen wir nicht kommen. 
Ich möchte von meiner Langzeitkommission er-
hoffen, daß sie einmal sehr kritisch prüft, ob die vie-
len Stäbe, die vielen Ämter, die vielen Zwischenin-
stanzen bei der Bundeswehr so bleiben müssen oder 
ob wir hier nicht Chancen haben, auch Personalre-
serven zu mobilisieren, um in den Kampfverbänden 
eine starke Präsenz zu erhalten. 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Möllemann? 
Möllemann (FDP): Herr Bundesminister, nachdem 
ich gehört habe, daß Sie in letzterer Hinsicht offen-
bar Anregungen aufnehmen, was die Führungsebe-
nen angeht, habe ich Sie dann trotzdem auch richtig 
verstanden, daß Sie jedenfalls angesichts der auf 
uns zukommenden Veränderungen im Bereich der 
Finanzen und des Personalwesens weitergehende 
Kaderungen nicht ausschließen? 
Dr. Apel, Bundesminister der Verteidigung: Herr 
Abgeordneter Möllemann — jetzt hätte ich auch 
schon fast „Dr. Möllemann" gesagt; das prägt sich so 
ein —, 
(Heiterkeit) 
nichts ist auszuschließen. 
Eine Kommission, die an der Arbeit ist und die 
dann, wenn sie ihre Arbeit abgeschlossen hat, natür- 
3970 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Bundesminister Dr. Apel 
lich den Dialog mit den sachverständigen Parlamen-
tariern sucht, kann und darf nicht a priori eine Posi-
tion beziehen, sondern sie muß Alternativen mit dar-
bieten, über die wir dann auch mit Ihnen, den Da-
men und Herren der Opposition, und natürlich auch 
mit meinen eigenen Freunden debattieren müssen. 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie noch eine 
Zwischenfrage des Abgeordneten Biehle? — Bitte. 
Biehle (CDU/CSU): Herr Bundesminister, Sie ha-
ben nach Lösungsvorschlägen in bezug auf die 
Dienstzeitbelastung gefragt. Darf ich Sie fragen, ob 
Sie nicht mit mir der Auffassung sind, daß die Strei-
chung von 8 000 SaZ-2-Stellen mit Sicherheit nicht 
dazu beiträgt, das Problem der Dienstzeitbelastung 
zu lösen? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dr. Apel, Bundesminister der Verteidigung: Herr 
Abgeordneter, wenn Sie gestatten, werde ich zu die-
sem Thema gleich kommen. Das ist bei mir auf Zet-
tel Nr. 3 notiert. Ich komme darauf mit Sicherheit zu-
rück. 
Lassen Sie mich zum nächsten Punkt kommen: 
Verwendungsstau. Sie haben, Herr Abgeordneter 
Biehle, sicherlich ein schwerwiegendes Problem an-
gesprochen. Sie haben allerdings unterschlagen, daß 
die Maßnahmen zur Verwirklichung der Heeres-
struktur 4 mit 500 Stellenanhebungen im nächsten 
Jahre natürlich ein Beitrag dazu sind, ein Beitrag, 
der sich beim Heer bemerkbar machen wird. 
Ich bin mit Ihnen auch der Meinung, daß unsere 
Sorge hier in der Tat groß ist. Nur, wenn wir diese 
Sorge überwinden wollen, müssen wir alle erst ein-
mal aufhören, uns in eine Polemik gegen den öffent-
lichen Dienst hineinreden zu lassen. Sie auch. Das 
Gerede von Privatisierung erweckt bei den Bürgern 
den Eindruck, als ob der öffentliche Dienst in der Tat 
etwas sei, was parasitäre Züge habe. Das kann bei 
den Soldaten und auch hinsichtlich der Bereitschaft, 
gegen den Verwendungsstau etwas zu tun, nur nega-
tive Konsequenzen haben. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Das war aber ein 
Klimmzug!) 
— Wenn Sie, hochverehrter Herr Würzbach, im übri-
gen Klimmzug sagen, kann ich Ihnen nur raten, sel-
ber einmal einen zu machen. Stellen Sie für die 
-zweite und dritte Lesung einen Antrag. Die Über-
windung des Beförderungs- und Verwendungsstaus 
kostet bei einer Mindestlösung 800 Millionen DM. 
Ich fordere von Ihnen zum zweitenmal, einen Antrag 
zu stellen. Analyse und Polemik als Beitrag zur poli-
tischen Debatte reichen nicht aus. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Abg. 
Dallmeyer [CDU/CSU] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Nun muß ich auch einmal einen Augenblick lang 
weiterreden können; schließlich ist das kein Dia-
log. 
Ich komme zum Thema Zentralisierung, Büro-
kratisierung, Innere Führung. Herr Möllemann hat 
dazu auch etwas gesagt. Im Deutschen Bundestag  
wird immer wieder gesagt: Na j a, die auf der Hardt-
höhe liefern nur Analysen, setzen Kommissionen 
ein. Ich finde, das, was die de Maizière-Kommission 
geleistet hat, ist bemerkenswert. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Das ist richtig!) 
Herr de Maizière, den ich gebeten habe, mir eine Be-
urteilung unserer Arbeiten zu schreiben — das ist 
kein Mann, der jemandem etwas zum Munde 
schreibt —, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Einer der weni-
gen!) 
bewertet die Arbeiten, die die Hardthöhe auf Grund 
der Vorschläge der Kommission geleistet hat, fol-
gendermaßen — ich zitiere —: 
Die Kommission hatte ihren Bericht zwar als 
eine Einheit gesehen, sie konnte jedoch nicht er-
warten, daß ihren Empfehlungen in vollem Um-
fange gefolgt würde. Dies gilt insbesondere für 
die kostenwirksamen Vorschläge. Trotzdem 
konnte ich mit Genugtuung feststellen, daß eine 
bemerkenswerte Zahl von Empfehlungen auf-
genommen worden ist und zu konkreten Abhil-
femaßnahmen geführt hat. 
Er fährt dann fort: 
Die Bundeswehr steht in der von der Kommis-
sion untersuchten und beklagten Entwicklung 
zur „Bürokratisierung" nicht allein. Gleichen 
Gefahren unterliegen auch andere Bereiche des 
öffentlichen Lebens und der Verwaltung: Bil-
dungseinrichtungen, Kirchen, Unternehmen, 
Verbände, sonstige Großorganisationen. Mir 
scheint es ein Verdienst für die Allgemeinheit 
zu sein, daß Sie diese Problematik an einem 
konkreten Beispiel, nämlich den Streitkräften, 
grundsätzlich und im Detail haben untersuchen 
lassen und die Ergebnisse der Öffentlichkeit zur 
Verfügung stellen. 
Ich sage Ihnen: Die Vorwürfe, die Sie immer ma-
chen — wir würden erst Sachverstand einsetzen und 
dann anders entscheiden —, werden durch dieses Zi-
tat entkräftet. 
Lassen Sie mich Bemerkungen zum Personalfehl 
und damit auch zu den SaZ-2-Soldaten machen. In 
der Antwort auf Frage 3 der Großen Anfrage stellen 
wir Ihnen in 14 Punkten dar, was wir tun. Das ist 
durchaus eindrucksvoll. Das Fehl der Unteroffiziere 
ist im übrigen von 1969 — dem letzten Jahr, in dem 
es einen christdemokratischen Verteidigungsmini-
ster gegeben hat — mit 32 000 auf 19 000 im Jahr 
1981 zurückgegangen. Ich will damit gar nicht sagen, 
daß dadurch die Probleme gelöst sind. Ich will nur 
deutlich machen: Damals hatten Sie unter Ihrem 
Verteidigungsminister 32 000 Unteroffiziere zuwe-
nig, und wir haben heute 19 000 zuwenig. Stellen wir 
doch einmal fest, daß das augenscheinlich ein Struk-
turproblem ist, das wir so einfach und so billig, wie 
hier argumentiert worden ist, nicht lösen können. 
Nun komme ich zu den Zeitsoldaten. Ich stimme 
Herrn Möllemann zu: es ist ein nicht unproblemati-
scher Weg, wenn das Thema SaZ 2 erneut debattiert 
wird. Ich bin dankbar dafür, daß es am Ende gelun-
gen ist, die Begrenzung des Abbaus auf 8 000 SaZ-2- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3971 
Bundesminister Dr. Apel 
Soldaten für 1982 zu erreichen. Natürlich gibt dies 
Probleme. Wer will das eigentlich leugnen? Wir neh-
men die Probleme so, wie sie sind, und dramatisie-
ren sie nicht. 
Von den SaZ-2-Soldaten, von den Zeitsoldaten, die 
sich für zwei Jahre für die Bundeswehr verpflichten, 
haben sich weiter verpflichtet — an den Weiterver-
pflichtungen haben wir Interesse — im Jahre 1975 
15,7 %, im Jahre 1976 12,9 %, im Jahre 1977 12,7 %, im 
Jahre 1978 10$ %, im Jahre 1979 10,2 %, im Jahre 1980 
7,2 %. Wir stellen also fest, daß sich weniger als 10 % 
dieser teuren Zeitsoldaten im letzten Jahr weiter 
verpflichtet haben. Das heißt: so wichtig die Zeitsol-
daten in den vielfältigen Verwendungen in der Bun-
deswehr sind, so sind sie für die Gewinnung von 
Zeit- und Berufssoldaten ein abnehmendes Reser-
voir. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Im Heer sind es 
doppelt soviel wie bei der Marine!) 
Auch die Verpflichtung oder die Beförderung zu Un-
teroffizieren liegt unter 10 %. 
Was tun wir nun, um Fehlentwicklungen zu korri-
gieren? 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Kürzen!) 
Daß Fehlentwicklungen in einer Großorganisation 
auftreten, liegt auf der Hand. Wir haben das Prinzip 
der Verwürfelung, der Einsetzung der Wehrpflichti-
gen — quasi als Individuen — in Kampfverbänden, 
aufgegeben und sind zur zugweisen Auffüllung zu-
rückgekehrt. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Nachdem Sie das 
traurigerweise erst eingeführt haben!) 
— Hochverehrter Herr Würzbach, wenn Sie schon 
Zwischenrufe machen, dann bitte zustimmende. 
(Heiterkeit) 
— Ich meine natürlich: zutreffende. Zustimmende 
Zwischenrufe wären mir natürlich noch lieber, Herr 
Würzbach; das gebe ich ohne weiteres zu. 
Die Verwürfelung ist vom Inspekteur des Heeres 
Hildebrandt deutlich vor meiner Zeit eingeführt 
worden. Wir sind zur zugweisen Auffüllung zurück-
gekehrt, und wir werden ab 1. Juli 1982 bei den 
Kampfverbänden die kompanieweise Auffüllung 
durchsetzen. Das heißt, hier haben wir eine Fehlent-
wicklung, die in der Tat dazu führte, daß der innere 
Zusammenhalt — auch die Freundschaft zwischen 
den Wehrpflichtigen — reduziert wurde, abgebaut. 
Zweitens. Wir haben erkannt, daß die Unteroffi-
ziere nicht gut genug ausgebildet sind. Wir haben si-
chergestellt, daß die Ausbildung der Unteroffiziere 
verlängert und verbessert wird. Wir haben ferner 
den Spielraum und die Selbstverantwortlichkeit der 
Kommandeure weiter gestärkt und werden dies 
weiter tun. 
Hier möchte ich eine Bemerkung machen, die 
auch aktuellen Bezug hat. Wenn ein Kommandeur, 
den ich aufgefordert habe, sich an der Friedensde-
batte zu beteiligen, bei welchem Anlaß auch immer, 
Vokabeln verwendet, die nicht jedermann gefallen, 
dann ist das Teil der öffentlichen Debatte. Ich werde 
mich davor hüten, Soldaten, die in der Friedensde-
batte Vokabeln verwenden, die nicht jedermann 
schmecken, deswegen massiv zu rüffeln. Entweder 
werden Soldaten aufgefordert, sich an dieser De-
batte zu beteiligen — ich möchte sie nicht nur pen-
sionierten Generalen mit ihrem bezweifelbarem 
Sachverstand überlassen —, 
(Beifall bei der SPD) 
wobei man auch bereit sein muß, Formulierungen, 
die teilweise mißglückt sind, zu akzeptieren, oder die 
Soldaten werden sich zwangsläufig in ihr Schnek-
kenhaus zurückziehen und nicht bereit sein, an der 
Debatte teilzunehmen. Dies wollen wir nicht. 
(Berger [Lahnstein] [CDU/CSU]: Gilt das 
für Herrn Oberst Loch auch?) 
— Ich habe hier generelle Aussagen gemacht, die in 
die aktuelle Situation hineinpassen. Im übrigen wird 
der Parlamentarische Staatssekretär zu diesem 
Thema in der nächsten Woche Bemerkungen ma-
chen., die sicherlich deutlich machen, wie wir zu die-
sem Thema stehen. 
Herr Möllemann, Sie haben, wie ich finde, interes-
sante Bemerkungen über mehr Information junger 
Leute gemacht, bevor sie den Dienst bei der Bundes-
wehr antreten. Ich sehe mit Interesse den Vorstel-
lungen der Konferenz der Kultusminister entgegen. 
Hier hilft uns auch Polemik überhaupt nicht weiter. 
Es muß klar sein, daß in diesem Lande niemand 
daran denkt, wo er auch immer politische Verant-
wortung trägt, daß er einen Wehrkundeunterricht 
einführen will. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Wer hat das denn 
behauptet?) 
Ich weiß nicht, was solche Debatten sollen, und ich 
bleibe dabei: Eine der größten Friedensbewegungen 
in unserem Lande ist die Bundeswehr selbst. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Im übrigen kann ich mich über die Debatte, die 
wir aktuell haben, auch freuen. Sie schafft Klarheit, 
schafft Bewußtsein. Die Bedingungen des Friedens 
in unserer Zeit für unser Volk werden sichtbar. Das 
kann man nur begrüßen. 
Herr Möllemann, Sie haben zu Recht über die 
Frage des Vertrauensmannes, der Stärkung der 
Rolle des Vertrauensmannes gesprochen. Ich ver-
stehe das so, daß die FDP wie auch meine politi-
schen Freunde mir hierin weitgehend zustimmen. 
Herr Abgeordneter Berger — der Sie ja wohl nach 
mir reden werden, wenn ich das richtig gehört 
habe —, um so erstaunter bin ich über eine Aussage 
von Ihnen, die unter dem 24. November 1981 datiert, 
also erst wenige Tage alt ist. Sie sagen zur Auswei-
tung und Stärkung der Rolle des Vertrauensmannes 
— ich zitiere —: „Hände weg von solcher Funktio-
närsmitbestimmung! Sie gefährdet die innere Füh-
rung." 
Lieber Herr Abgeordneter Berger, ist das nun 
Nichtwissen oder Polemik? Sie können doch über-
haupt nicht bestreiten, daß innere Führung ohne 
den Vertrauensmann und damit auch die Stärkung 
der Rolle des Vertrauensmannes nicht funktioniert. 
Niemand will doch hier, wenn Sie so wollen, das 
3972 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Bundesminister Dr. Apel 
Prinzip von Befehl und Gehorsam aushöhlen. Im Ge-
genteil. Das Miteinander ist das, was wir in der Ge-
sellschaft und auch in der Bundeswehr brauchen, 
nicht das Gegeneinander. Bitte, korrigieren Sie 
diese Aussage! 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Berger 
[Lahnstein] [CDU/CSU]: Das ist doch meine 
Kernaussage in dem Artikel) 
Aber ich kann es hier mit dem Generalinspekteur 
der Bundeswehr halten. General Brandt hat auf der 
Kommandeurtagung in Ingolstadt folgendes zu die-
sem Thema gesagt — ich zitiere —: 
Nichts, was der Minister zum Thema Vertrau-
ensmann will und angekündigt hat, nichts ist 
gegen meinen Rat oder den der Inspekteure ent-
schieden worden. Die militärische Führung be-
kennt sich zur Institution des Vertrauensman-
nes als einem Bindeglied zwischen Führern und 
Geführten. 
Herr Kollege Berger, Sie sind in Ihrem Bewußt-
sein, auch in Ihrem gesellschaftlichen Bewußtsein 
weit, meilenweit hinter dem gesellschaftlichen Be-
wußtsein der Inspekteure der Bundeswehr und des 
Generalinspekteurs zurück. Dies wirft allerdings 
eine Schlagseite auf Ihr politisches Bewußtsein. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Das ist eine merk
-
würdige Größe, die Sie hier einführen! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU — Dr. 
Wörner [CDU/CSU]: Die müssen Sie mal im 
Ausschuß hören, die Herren Militärs, was 
sie im Ausschuß sagen!) 
— Also, hochverehrter Herr Abgeordneter Dr. Wör-
ner, wenn Sie schon sagen, Sie wollten dann mit den 
Herren im Ausschuß über diese Fragen und andere 
Fragen reden, dann wäre es vielleicht angebracht, 
daß Sie sich bei dieser Gelegenheit auch bei den 
Herren des militärischen Führungsrates entschuldi-
gen, denen Sie j a in der letzten Sitzung des Verteidi-
gungsausschusses vorgeworfen haben, sie würden 
das, was ihnen ihre Kommandeure über den Zu-
stand der Bundeswehr meldeten, entweder nicht le-
sen oder aber nicht zur Kenntnis nehmen. 
(Wehner [SPD]: Hört! Hört! — Dr. Wörner 
[CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Dann wird es Zeit, daß Sie sich endlich entschuldi-
gen. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Ich habe nicht die 
Absicht!) 
Denn das sind ehrabschneidende Äußerungen, und 
ich weise Sie zurück. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Wörner [CDU/CSU]: Ich habe nicht die Ab
sicht, mich zu entschuldigen!) 
— Sie haben nicht die Absicht, sich zu entschuldi-
gen. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Nein!)  
Auch dieses spricht dann wiederum für Ihr Bewußt-
sein. 
(Beifall bei der SPD — Berger [Lahnstein] 
[CDU/CSU]: Er hat nichts Ehrabschneiden-
des gesagt!) 
Lassen Sie mich zusammenfassen. Ich bitte uns 
alle sehr herzlich darum, die Bundeswehr und die 
militärische Führung aus dem parteipolitischen 
Streit herauszuhalten. Die Bundeswehr ist vom 
Volke gewollt, in der Verfassung verankert. Sie ge-
hört nicht in die Auseinandersetzungen der politi-
schen Kräfte in diesem Bundestag um den richtigen 
Weg der Friedenssicherung und der Sicherheitspoli-
tik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Zweitens. Probleme ungeschminkt darzustellen, 
ist unsere Aufgabe, aber auch: realistische Lösungen 
vorzustellen. Polemische Überzeichnungen zerstö-
ren das Ansehen der Bundeswehr und, was schlim-
mer ist, gefährden das Selbstbewußtsein unserer 
Soldaten. 
Und: wir müssen unseren Soldaten sagen, daß die 
wirtschaftliche Gesamtlage eines Volkes nicht an 
der Bundeswehr spurlos vorübergehen kann. Die 
Bundeswehr ist auch insofern Teil unserer Gesell-
schaft. Trotz vieler Probleme ist die Bundeswehr gut 
ausgebildet, motiviert, sozial gerecht behandelt, im 
Rahmen der NATO voll leistungsfähig und einsatz-
bereit. — Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Berger (Lahnstein). 
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zunächst 
eine Vorbemerkung zur Geschäftslage. Der Kollege 
Biehle hatte in seinem Beitrag beantragt, daß diese 
Große Anfrage an den Verteidigungsausschuß über-
wiesen werden soll. Wir haben inzwischen zur 
Kenntnis genommen, daß dies nach der Geschäfts-
ordnung nicht so ist. Wir haben eine Stellungnahme 
dazu bekommen und haben erfahren, daß diese 
Große Anfrage hier heute abschließend behandelt 
wird. Ich möchte dies also korrigieren. 
Dann eine weitere Vorbemerkung zu dieser, wenn 
ich so sagen darf, Haushaltsdiskussion, die wir ja so 
etwas parallel mit der Diskussion zur inneren Lage 
der Bundeswehr geführt haben. Es steht außer je-
dem Zweifel, daß diese Opposition in den letzten 
Jahren und auch in diesem Jahr ihre Hand geboten 
hat, um mit der Regierung all das zu tun, was not-
wendig erscheint, um die Situation der Bundeswehr 
zu verbessern. 
(Zurufe von der SPD) 
Aber es ist unredlich, von uns konkrete Anträge zu 
fordern, wenn die Regierung selbst zu solchem Han-
deln nicht bereit ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Das ist j a nicht wahrheitsgemäß!) 
Lassen Sie mich bitte eine weitere Vorbemerkung 
machen, und zwar zu dem, was soeben Herr Minister 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3973 
Berger (Lahnstein) 
Apel gesagt hat. Er meinte, er befinde sich jetzt in 
der Hand des Parlaments, er warte ab, was das Par-
lament beschließe, er werde dann zum Schluß dieses 
Ergebnis kommentieren. Herr Minister, ich halte es 
nicht für verantwortungsbewußt, wenn Sie nicht im 
Ausschuß für Ihre Bundeswehr, für ihre Aufgabe 
fechten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
— Das hat er jetzt gesagt. 
Ich finde es auch nicht redlich, Herr Minister, daß 
Sie den Ihnen unterstellten Militärs Werturteile ab-
fordern und sie dann hier in die politische Debatte 
einführen. Natürlich werden die Ihnen unterstellten 
loyalen Militärs nicht Unwerturteile fällen. Man 
sollte mit diesen Urteilen wirklich etwas vorsichti-
ger umgehen 
(Wehner [SPD]: Hört! Hört!) 
und sie nicht beispielsweise gegen die Sorgen der 
Union in die Debatte einführen. 
(Wehner [SPD]: Hört! Hört!) 
Man sollte im übrigen, wenn man zur inneren Si-
tuation der Bundeswehr spricht, diese riesige Orga-
nisation einigermaßen kennen, ihre tausendfache 
Verästelung, ihre Stäbe, Truppenteile, Depots, Schu-
len. Sogar 200 Maultiere hat die Bundeswehr — um 
dies einmal als Nebenbemerkung zu sagen. 
(Heiterkeit — Zuruf von der CDU/CSU: Und 
einen Esel!) 
Aber sie hat 490 000 Soldaten und 180 000 Zivilbe-
dienstete, und diese sind von alledem, meine Damen 
und Herren, das Wichtigste; sie sind aber auch — 
und das sollten wir für alle Zukunft bedenken — das 
Empfindlichste, das Empfindsamste. 
Es gibt Leute, die etwas unterkühlt von einem 
Mensch-Maschine-System sprechen und dann mög-
licherweise mit Bedauern feststellen, daß in einem 
solchen System der Mensch die größere Fehler-
quelle sei. So denken Technokraten, meine Damen 
und Herren. Ich sage Ihnen, sie denken falsch. Sol-
ches Denken muß zu Fehlentwicklungen führen. 
Eine Armee besteht aus Menschen, die Waffen tra-
gen und sich der Technik bedienen, nicht etwa um-
gekehrt. 
(Zuruf von der SPD: Und Maultieren!) 
Diese Erkenntnis wird leider auch von der inzwi-
schen etwas gängig gewordenen Formel von der Dis-
krepanz zwischen Auftrag und Mittel teilweise ver-
deckt. Es geht erst — und das hat auch die heutige 
Debatte gezeigt — in zweiter Linie darum, weitere 
Mittel bereitzustellen, um den Auftrag besser erfül-
len zu können. In erster Linie geht es darum, Solda-
ten zu haben, Menschen zu haben, die diesen Auf-
trag auch erfüllen wollen. Das heißt, diese Menschen 
müssen zunächst einmal vorhanden sein. Bei 60 000 
Kriegsdienstverweigerern pro Jahr wird das zuneh-
mend kritischer. Und diese Menschen müssen zu 
diesem Auftrag innerlich bereit sein, sie müssen für 
diesen Auftrag innerlich motiviert sein. Das schafft 
Probleme, wie wir wissen. Diese sind sehr vielfälti-
ger Natur. 
Der Herr Generalinspekteur sprach kürzlich da-
von, daß es Indentifikationsprobleme der Gesell-
schaft im Verhältnis zur Bundeswehr gäbe. Mit 
Recht, wie ich meine. Die 250 000, die am 10. Oktober 
hier in Bonn demonstriert haben, haben auch dies 
demonstriert. Was nach den gewaltsamen Demon-
strationen in Bremen und Bonn Anfang letzten Jah-
res noch wie das Wirken einer Minderheit aussah, 
zeigt sich nunmehr immer deutlicher als Frucht ei-
ner viel breiter angelegten Distanz. Bundespräsi-
dent Walter Scheel sprach einmal von dem nicht un-
befangenen Verhältnis der Deutschen zur bewaffne-
ten Macht. Der hessische Kultusminister Krollmann 
lehnt es ab, in staatlichen Schulen im Sinne der 
Wehrbereitschaft zu erziehen, d. h. im Sinne der Er-
füllung der ersten und wichtigsten staatsbürgerli-
chen Pflicht eines jeden jungen Mannes in unserem 
Staate in den Erziehungseinrichtungen des Staates 
zu erziehen. Viele — vielleicht sonst noch so tüchtige 
— Mitglieder unserer Gesellschaft nehmen es gelas-
sen zur Kenntnis, daß ihre Freunde, Verwandten, 
vielleicht auch Kinder nicht den Wehrdienst leisten, 
nicht dazu bereit sind, den Staat bei der Erfüllung 
seiner wichtigsten, seiner zentralen Aufgabe zu un-
terstützen, wie sie in Art. 1 des Grundgesetzes be-
schrieben ist: Die Würde des Menschen zu schützen, 
ist Aufgabe aller staatlichen Gewalt. 
Ich rede hier nicht von denen, die in ihrem patho-
logischen Argwohn zu allem, was Staat und seine 
Macht verkörpern könnte, der Bundeswehr auf 
Schritt und Tritt mit Mißtrauen begegnen. Ich rede 
hier von denen, die der Bundeswehr nichts gegeben 
haben als Gleichgültigkeit. Sie haben ein Vakuum 
geschaffen, das die Bundeswehr — das ist heute 
schon einmal gesagt worden — nicht füllen kann, in 
das aber nun andere, wenn auch mit ganz anderer 
Zielsetzung, mit Wucht und Telewirkung hineinsto-
ßen. 
Wer als heute 20jähriger in den letzten 10 Jahren 
nichts anderes als „Spiegel" und „Stern" gelesen und 
gelegentlich die Tagesschau gesehen hat, der kann 
gar nicht begreifen, warum er dem Staat als Wehr-
pflichtiger dienen soll. Daß dies zu Lasten der 
Truppe geht, liegt doch auf der Hand. Damit sind wir 
bei einem ihrer zentralen inneren Probleme, bei 
dem inneren Gefüge der Truppe. 
Das innere Gefüge, ihr Wert hängt weitgehend 
von zwei Dingen ab: erstens von der Führung und 
zweitens von der Kameradschaft. Innere Führung, 
so sagten es ihre wahren Väter, ist geistige Rüstung 
und zeitgemäße Menschenführung. Kein Soldat 
wird für die Freiheit zu kämpfen bereit sein, wenn er 
auf dem Kasernenhof das Gegenteil von Freiheit er-
lebt hat. Motivation zur Wehrbereitschaft braucht 
aber mehr als nur zeitgemäße Menschenführung. 
Zur geistigen Führung gehört es nun einmal, zwar 
nicht nur den Soldaten, aber besonders diesen we-
nigstens zu sagen, warum sie einen Teil ihres jungen 
Lebens, im Verteidigungsfall sogar dieses selbst, in 
den Dienst für die Gemeinschaft stellen müssen. 
Wertneutrale politische Bildung, Herr Minister, wird 
dies nicht vermitteln, vor allen Dingen dann nicht, 
wenn sie in der Truppe auch noch zum Teil metho-
disch schlecht, als Schräubchenkunde, betrieben 
3974 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Berger (Lahnstein) 
wird. Auch das neue Videoprogramm wird da keine 
Wende bringen. 
Im Hinblick auf den Inhalt der politischen Bildung 
in der Truppe sollten wir die alte Regel beachten, 
daß weniger oft mehr ist. Ich meine hier nicht weni-
ger an Zeit, sondern weniger an Stoff. Dieses Wenige 
sollte man dann aber im Klartext vermitteln, dann 
wird es auch verstanden. 
Aber nicht nur die geistige Rüstung wurde in den 
letzten Jahren vernachlässigt, sondern auch der 
zweite Teil der inneren Führung, die zeitgemäße 
Menschenführung. Gewiß gibt es dafür demonstra-
tive Gegenbeispiele: das Zentrum für innere Füh-
rung z. B., das seit 1979 — ich frage: warum übrigens 
erst seit 1979? — wieder den „neuen" alten Auftrag 
hat, sich um die Menschenführung zu kümmern. 
Doch bei den jungen Unteroffizieren, bei denen, die 
täglich und stündlich mit gleichaltrigen Wehrpflich-
tigen umgehen müssen, haben Sie auf eine Ausbil-
dung in dem Fach Menschenführung schlicht ver-
zichtet. Für ganze acht Stunden in einem vierteljäh-
rigen Lehrgang hat es dort gereicht. Wundert es Sie 
dann, wenn Wehrpflichtige am Ende ihres Grund-
wehrdienstes darüber klagen, dieser habe sie eher 
demotiviert als motiviert, und sagen, sie empfänden 
ihre Dienstzeit teilweise als verlorene Zeit? Lassen 
Sie mich dafür einige Zitate aus Ihrem eigenen Hau-
se, aus einem Ergebnis sozialwissenschaftlicher Un-
tersuchungen Ihres eigenen Instituts anführen. Da 
heißt es: 
Das Fachwissen der beobachteten Unteroffi-
ziere war lückenhaft. Teilweise besaßen sie le-
diglich Grundkenntnisse. In Situationen, in de-
nen Entschlüsse zu fassen waren, die sich nicht 
an einem angelernten Schema orientieren 
konnten, versagten meistens die beobachteten 
Unteroffiziere. Der Doppelbelastung als Führer 
und Ausbilder waren die jungen Unteroffiziere 
nicht gewachsen. 
Oder an anderer Stelle: 
Die praktische Ausbildung im Kasernenbereich 
wurde dadurch erschwert, daß eine der Ausbil-
dung entsprechende Umgebung nicht vorhan-
den war und Echtheit ständig meist in Gedan-
ken simuliert werden mußte. 
Hier wird übrigens ein großer Mangel der Bundes-
wehr offenkundig, ein typischer Mangel. Sie wird 
immer mehr zu einer Armee auf dem Kasernenhof. 
Der Spritmangel wird vermutlich diese negative 
Entwicklung noch fördern. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Und solcher Dienst, meine Damen und Herren, 
wird als Gammel-Dienst verstanden. Dieser Vor-
wurf, meine Damen und Herren, trifft die Bundes-
wehr in vielen Fällen, nicht in allen, zu Recht. Das ist 
nicht Schuld der Soldaten, das ist auch nicht Schuld 
der Unteroffiziere in der Truppe, sondern das ist 
Schuld des Ausbildungssystems, dem sie unterwor-
fen sind. Wir haben darüber im Verteidigungsaus-
schuß debattiert. Das war übrigens eine Initiative 
der Union. Aber was ist daraus geworden? 
Nach wie vor geht der junge Soldat im vierten 
Quartal seiner Ausblidung zum Unteroffizier- Lehr-
gang, das heißt, er geht zu einer Zeit dahin, in der er 
selbst als Soldat nicht fertig ausgebildet ist. Meine 
Damen und Herren, können Sie mir eine andere Be-
rufsgruppe nennen, die sich den Luxus leistet, solche 
zu Meistern auszubilden, die noch nicht einmal den 
Gesellenbrief haben? Das paßt nicht zusammen. 
Nach wie vor muß deswegen auf dem Unteroffizier-
Lehrgang Fachwissen vermittelt werden statt Füh-
rungsfähigkeit und statt Fähigkeit zur Menschen-
führung. Deswegen kommt es auch zu der Feststel-
lung des Sozialwissenschaftlichen Instituts — ich zi-
tiere noch einmal —: 
Zwischen den Unteroffizieren und Mannschaf-
ten fehlt die Vertrauensbasis. Entweder 
herrscht zu großer Respekt, oder aber der Grup-
penführer wird nicht ernstgenommen, es 
kommt zu Verbrüderungen. Der Gruppenführer 
konnte sich nicht durchsetzen, Soldaten fielen 
ihm ins Wort, Anordnungen wurden nicht aus-
geführt. Im Unterricht gingen und kamen Solda-
ten, ohne sich abzumelden. 
Meine Damen und Herren, dies ist teilweise Trup-
penalltag. 
Und weiter heißt es dort: 
Dies führt zu einer allgemeinen Verunsiche-
rung des jungen Unteroffiziers. Sein ohnehin 
nur schwach entwickeltes Selbstvertrauen wird 
noch geringer. 
Und eine Schlußfolgerung: 
Die Folge davon sind gelangweilte und teil-
nahmslose Soldaten, die ihrem Ärger nicht sel-
ten durch Disziplinlosigkeiten Luft schaffen. 
Das Schlimme, meine sehr geehrten Damen und 
Herren, Herr Minister, ist, daß in der Truppe zur Zeit 
die negativen Auswirkungen von drei Reformen kul-
minieren. Zum einen handelt es sich um die Reform 
der Offiziersausbildung, mit der Folge, daß Offiziere 
im Rang eines Oberleutnants oft die Ausbildung 
ganzer Kompanien leiten müssen, obwohl sie nur 
die Truppenerfahrung eines Fähnrichs haben. In der 
Bundeswehr spricht man vom Praxisschock, den sie 
erleben. Sie müssen dort mit jungen Unteroffizieren 
zusammenarbeiten, die teilweise nicht das Fachwis-
sen eines vollausgebildeten Soldaten haben. Und in-
folge der Bildungs- und Strukturreform sind die län-
ger dienenden Unteroffiziere die wirklichen Könner, 
die man braucht, überall, auf Lehrgängen, in der 
Fortbildungsstufe A, im dienstzeitbeendenden Un-
terricht, auch bei der Verwaltung ihres sehr wert-
vollen Materials, um das sie sich in den letzten Jah-
ren immer mehr selbst kümmern müssen, weil man 
ihnen die Spezialisten abgezogen hat. Sie sind, wie 
gesagt, überall, nur nicht dort, wo man sie wirklich 
brauchte, in der Truppenausbildung. 
Ähnlich lange fehlen die Kompaniechefs. Bei ei-
nem einzigen Panzer-Bataillon, so ist mir berichtet 
worden, fehlten diese im Jahre 1980 nicht weniger 
als 40 % der Gesamtdienstzeit, bei einem Verhältnis 
bei Kompaniechefs — nach ihrer Selbsteinschät-
zung — von Schreibtischarbeit zur Ausbildung bzw. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3975 
Berger (Lahnstein) 
Dienstaufsicht von 4 : 1. Das muß dann einfach zu 
Lasten der Truppenausbildung gehen. 
Und wenn dann infolge des Geldmangels der Sprit 
fehlt, das Gerät nicht mehr instand gesetzt wird, Ge-
bäude verwahrlosen, dann liegt doch die Folge klar 
auf der Hand: Die Bundeswehr entwickelt sich im-
mer mehr zu einer Superbürokratie, die sich nur 
noch selbst verwaltet, statt auszubilden, statt zu er-
ziehen, statt zu üben, die Leistungsfähigkeit zu erar-
beiten und zu demonstrieren, die sie braucht, um uns 
den Frieden erhalten zu können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Unsere Bundeswehr darf nicht allein auf den Ka-
sernenhof angewiesen bleiben. Das gilt für ihre Aus-
bildung ebenso wie für das feierliche Gelöbnis. 
Bei alledem wird klar: Die Bundeswehr leidet un-
ter Personalmangel. Jene 495 000, von denen immer 
wieder gesprochen wird, stehen j a nur auf dem Pa-
pier. Allein über 12 000 sind im sogenannten Dienst
-
zeitbeendenden Unterricht und daher nur noch dem 
Status nach Soldat. 
Wir hören, daß bei der Post jetzt 6 000 neue Stellen 
geschaffen werden. Herr Minister, hätten Sie die, 
wären alle Ihre Personalprobleme gelöst, vor allen 
Dingen dann, wenn Sie sie auch noch in der richti-
gen Struktur hätten. Aber es wird das Gegenteil 
praktiziert. In diesem Quartal wurden alleine bei ei-
nem Korps des Heeres 2 000 Rekruten weniger ein-
berufen. Das erscheint als wenig bei 70 000. Aber ich 
mache darauf aufmerksam, daß das am Ende dazu 
führt, daß beispielsweise in einem Bataillon statt 14 
Kanonieren nur noch drei kommen und daß zwei 
Geschütze nicht besetzt werden können. Das führt 
dann zu einem Fehl an Einsatzbereitschaft von 
25 %. 
Lassen Sie mich in einer Minute noch drei Forde-
rungen konkretisieren. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, 
auch Ihre Fraktion legt Wert darauf, daß noch an-
dere zu Worte kommen. Darf ich Sie bitten, zum 
Schluß zu kommen? 
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU): Ich bin in einer 
Minute fertig. 
Erstens. Führen Sie die Grundausbildung endlich 
wieder in den Einsatzkompanien durch! Zweitens. 
Bilden Sie mehr praktisch aus! Das gilt für alle Füh-
rerlehrgänge wie für die Unteroffiziersausbildung. 
Drittens. Beginnen Sie mit der Unteroffiziersausbil-
dung erst nach der sogenannten Vollausbildung, da-
mit aufhört, daß nicht ausgebildete Soldaten erst 
dort ihr Fachwissen erlangen. 
Wenn sie diese drei Forderungen erfüllen, braucht 
uns bald um den Beitrag unserer Bundeswehr zur 
Erhaltung von Frieden und Freiheit nicht mehr 
bange zu sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Möhring. 
Möhring (SPD): Frau Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Große Anfrage der 
CDU/CSU ist nach meiner Ansicht ausreichend be-
antwortet. Erläuterungen zu den Antworten hat der 
Minister gegeben. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Ausreichend für 
wen?) 
Ich will mich also nicht in Wiederholungen ergehen, 
sondern mich ein wenig mit Ihrer Betrachtungs-
weise beschäftigen. Sie freuen sich schon darauf, 
Herr Würzbach. Ich glaube, Sie kommen durchaus 
auf Ihre Kosten. 
Ich habe mich nach dem Sinn dieser Großen An-
frage gefragt. Eine solche Anfrage kann hilfreich, sie 
kann aber auch nicht hilfreich sein. Ich sortiere sie 
erst einmal in den Bereich, der uns nicht weiterhilft. 
Denn diese Große Anfrage hat mit sehr großem 
Fleiß aus vielen Berichten nur alle negativen Kritik-
punkte herausgesucht und zusammengestellt und 
bewußt positive Tatbestände in unseren Streitkräf-
ten verschwiegen. 
(Wehner [SPD]: Hört! Hört!) 
Sie kommt damit zu einer Verfälschung des Ge-
samtbildes unserer Bundeswehr gegenüber unserer 
Öffentlichkeit und dem steuerzahlenden Bürger, 
aber auch dem Soldaten gegenüber. 
(Wehner [SPD]: Leider wahr!) 
Das hat auch noch anderswo als bei uns Auswir-
kungen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Wie viele Truppen-
besuche hat Herr Wehner denn schon ge-
macht?) 
Wir sind auch noch in ein Bündnis eingebunden. In 
dem Bündnis gibt es nicht nur den Nordatlantischen 
Vertrag, sondern es herrscht auch Vertrauen unter-
einander; man will ja zusammenbleiben. Dieses Ver-
trauen kann man nachhaltig stören, wenn man sei-
nen eigenen Beitrag in der Wertung so herabsetzt, 
wie das in der öffentlichen Darstellung durch die Op-
position geschieht. 
(Beifall bei der SPD — Würzbach [CDU/ 
CSU]: Den Beitrag der Soldaten würdigen 
wir sehr!) 
Ich bin Mitglied in der Nordatlantischen Ver-
sammlung, also dem NATO-Parlament, und ich weiß 
das sehr gut. Meine Kollegen aus dem Bündnis be-
neiden uns um unsere Bundeswehr. Sie zählen sie 
mit zu den besten Armeen der Welt. Herr Kollege 
Biehle, der j a gelegentlich mit mir auf dem interna-
tionalen Parkett ist, spricht da anders. Dort stellt er 
die Bundeswehr nicht als schlecht dar. Es ist auch 
gut, wenn sich die Vertreter der Bundesrepublik in 
der Anerkennung anderer sonnen können. Die Op-
position holt sich dabei ihren Teil schon ab. 
(Wehner [SPD]: Das nennt man doppelzün-
gig! — Würzbach [CDU/CSU]: Wehner über 
Doppelzüngigkeit: super!) 
Ich jedenfalls habe den Verdacht, daß Sie genau das, 
was Sie in Ihrer Großen Anfrage beklagen, nämlich 
die durch das schlecht gezeichnete Bild fehlende 
Motivation, erst mit Ihrer Anfrage erzeugen, näm- 
3976 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Möhring 
lieh Demotivation, weil doch niemand mehr zu einer 
solchen Bundeswehr, die ihm so marode vorgezeich-
net wird, geht. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist doch ganz klar. Das trifft den jungen Wehr-
pflichtigen, der den Grundwehrdienst noch nicht ab-
geleistet hat, und macht auch den Bürger hellhörig. 
Darüber sollten Sie mal ein bißchen nachdenken. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Hoffentlich auch 
die Regierung! — Dallmeyer [CDU/CSU]: 
Es gibt Probleme, die in den Antworten lie
-
gen, nicht in den Fragen! Leuchtet Ihnen 
das gar nicht ein?) 
— Ah ja! Ich habe den Debattenbeitrag von Herrn 
Biehle gehört. Und da reicht es mir schon. Denn 
auch er hat nicht nur Fragen gestellt, sondern Ant-
worten gegeben. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Aber das ist eine 
Große Anfrage! Da können doch nur die 
Antworten schlecht sein!) 
— Herr Dallmeyer, Sie kommen noch zu Ihrem 
Recht. Ich habe hier etwas von Ihnen wörtlich no-
tiert. 
Wir brauchen in unserer präsent aktiven Truppe 
Motivation. Es wäre schlimm, wenn der Soldat nicht 
zu seiner Aufgabe stünde, die er übertragen bekom-
men hat und die er ja innerlich mit übernehmen 
muß. 
Wir brauchen die Motivation auch bei unseren 
800 000 gut ausgebildeten Reservisten. Denn die sind 
sehr lange weg von der Truppe und während dieser 
zeit fernab von Wehrübungen oder Mobilisierung. 
Sie müssen in dieser Zeit Motivation erhalten. Auch 
da geben wir uns ganz große Mühe. 
Diesen beiden Bereichen gebührt Dank. Dank ge-
bührt auch dem Minister, daß er es fertigbekommen 
hat, diese Motivation für den präsenten Anteil, aber 
auch für unsere Reservisten ständig aufrechtzuer-
halten. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben auch die Motivation des Bürgers zu se-
hen, der diese Bundeswehr zu bezahlen hat. Er will 
für die Steuergelder, die er hergibt, eine sinnvolle 
und wirksame Verteidigung haben. Das gehört ge-
nau mit zur dritten Motivation. 
(Biehle [CDU/CSU]: Sie machen Strafaktio
nen gegen Wehrpflichtige durch Kürzun
gen bei den Sparprämien!) 
Auch die Motivation in den Parteimitgliedschaften 
ist natürlich nicht unerheblich. Aber da hat wohl je-
der seine Mechtersheimer. 
(Biehle [CDU/CSU]: Besser einen Mech
tersheimer als zwei Hansen!) 
Das mag sein. Ich will das nicht weiter ausspin-
nen. 
Ich jedenfalls danke der Truppe, daß sie trotz die-
ser Anfrage und trotz dieser ständigen, zum Teil po-
lemischen Kritik das mit der Motivation durch-
hält. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Kritik, die von der Opposition kommt, kann Sol-
daten in schwierige Denklagen bringen. 
Ist Motivation nur eine Frage der Finanzen — das 
ist ja angeschnitten worden — und der materiellen 
Versorgung? Wir haben in der „Projektgruppe Zula-
gen", deren Leitung ich hatte, gemeinsam versucht, 
diese Finanzfrage hinzubekommen. Sie haben da-
mals, als wir diese Zulagen geschaffen haben, die 
Meinung vertreten, dies sei gut für die Bundeswehr. 
Daß da noch einiges abzuhaken bleibt, dafür sorgt 
schon Herr Volland mit seinem Bundeswehrver-
band. Er wünscht sogar eine Neueinsetzung jener 
Kommission. Darüber kann man reden. 
Aber wenn wir uns schon auf dieses Gebiet bege-
ben, habe auch ich mal ein paar Fragen, und zwar an 
die Opposition. Nehmen wir den Bereich Hauptfeld-
webel nach A 9. Da sind bei der Haushaltsenge im-
merhin noch 5 % übbriggeblieben. Ich habe vor 
kurzem eine Diskussion gehabt. Herr Dallmeyer, Sie 
waren dabei. Deswegen war ich über Ihren Beifall 
bestürzt, als die Oberfeldwebel und Hauptfeldwebel 
dort sagten, wegen dieser 5 % seien in Zukunft die 
Einsatzbereitschaft und die Einsatzfähigkeit der 
Bundeswehr stark gefährdet. Ich kann über ein sol-
ches materielles Denken nur erstaunt sein. Hängt 
die Verteidigungsbereitschaft wirklich vom Geld ab? 
Ich meine: Das ist doch nicht nur eine Geldfrage. Wir 
halten uns doch keine Söldner! Entschuldigen Sie, 
daß ich das so sage. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Das ist eine aben-
teuerliche Auffassung!) 
Dazu gehört doch genauso die Bereitschaft zum Die-
nen. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Eine abenteuerli-
che Auffassung!) 
— Ah ja! Ich würde über Geld sehr abenteuerlich 
nachdenken? Das tun Sie. 
Ich will wissen, ob sie ausreichend bezahlt werden 
und ob unter Umständen jeder sein Opfer zu Spar-
maßnahmen beiträgt. Und hat denn die Unkündbar-
keit eines Beamten in der Bundeswehr gar keinen 
Stellenwert? Wie soll ich das denn gegenüber 10 % 
Arbeitslosen in meinem Wahlkreis erklären? 
(Würzbach [CDU/CSU]: Sehr gut! Das sind 
Sprüche!) 
— Jawohl! Wir können uns auch ausführlich über ei-
nen neuen Spitzendienstgrad unterhalten. Das ist 
sehr publikumswirksam, besonders bei großen Ver-
anstaltungen, Herr Würzbach. Aber wissen Sie, ob 
der Oberstabsfeldwebel dann wieder nachgescho-
ben wird, daß dann wieder die künstliche Überlap-
pung bei A 10 zwischen zwischen Oberstabsfeldwe-
bel und Oberleutnant (FD) passiert? Ein Zustand, 
der damals auf ausdrückliches Verlangen des Bun-
deswehrverbands durch Fortfall von Stabs- und 
Oberstabsfeldwebel und Schaffen des FD-Offiziers 
unbedingt aufgehoben werden sollte? Langsam spe-
kuliert man wohl auf die Vergeßlichkeit. Wir sollten 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3977 
Möhring 
uns über diese Problematik sehr genau unterhalten; 
das hat nämlich nachher etwas mit finanziellen 
Konsequenzen zu tun. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Die man auch ein- 
mal ziehen muß! — Biehle [CDU/CSU]: Die 
Sie noch nie gezogen haben!) 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ge-
statten sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Dallmeyer? 
Möhring (SPD): Nein, denn ich habe hier nur noch 
wenige Minuten. 
Es gibt hier noch ein großes Problem. Bei 1,6 Mil-
lionen Arbeitslosen fällt es mir zunehmend schwe-
rer, draußen die besondere Altersgrenze unserer 
Bundeswehrsoldaten zu erklären, die ab 53 Jahren 
nach Hause gehen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Leisten die nicht 
eine besondere Art von Dienst?) 
Jetzt frage ich Sie wieder einmal: Fällt es Ihnen 
denn gar nicht auf, daß da so ein Informationsblätt-
chen der Rüstungslobby in Bonn existiert, das es 
sich zur Gewohnheit gemacht hat, verbotene Ar-
beitsvermittlung, wie ich meine, zu betreiben? Mit 
Hilfe dieses Blättchens können sich Bundeswehrsol-
daten bewerben; das tun sie auch. Wahrscheinlich 
haben sie Angst vor „Gammelei im Rentenalter", 
weil es nämlich viel zu früh ist, sich mit 53 Jahren 
zur Ruhe zu setzen. Darüber sollten wir schön nach-
den. 
Noch zum Stichwort Motivation: Hat denn nicht 
ein Stahlkocher in der Industrie auch Motivation zu 
haben? Hat denn nicht ein Pendler, der Tag für Tag 
120 Kilometer zur Arbeitsstelle fahren muß, Motiva-
tion? Hat nicht der Briefzusteller der Deutschen 
Bundespost Motivation? All diesen gemeinsam ist 
Motivation, aber bis zum 65. Lebensjahr; darin liegt 
der ganz kleine Unterschied, wenn wir uns schon 
einmal wahrheitsgetreu über solche Probleme un-
terhalten. 
(Biehle [CDU/CSU]: Da bilden die Arbeit
-
nehmer eine Einheit, und hier wird der Sol
dat in die Pfanne gehauen, das ist der große 
Unterschied! — Würzbach [CDU/CSU]: Ja, 
das ist der große Unterschied! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
— Nun regen Sie sich einmal wieder ab; ich bin 
gleich fertig. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Sie haben die Pro
bleme nicht begriffen!) 
Nein, nein, die Bundeswehr ist Teil unserer Ge-
samtgesellschaft. Wir wollen versuchen, ihr keinen 
Sonderstatus zu geben. Vielmehr soll sie genauso ge-
recht wie andere, aber auch genauso kritisch wie an-
dere behandelt werden. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Das gilt vor allen 
Dingen für die Dienstzeiten, nicht?) 
Wir machen uns nichts vor. Die Gammelei, die hier 
behauptet wird, ist bei unseren jungen Menschen, 
die schon im jungen Lebensalter sehr schnell Er-
folge haben wollen, natürlich zu einem Teil vorhan-
den. Aber sie müssen sich alle miteinander daran ge-
wöhnen, daß diese Erfolge jetzt langsam mühsamer 
errungen werden können. So viel Geld ist nicht mehr 
vorhanden, daß das alles noch schnell erreicht wer-
den kann. Sie beklagen verlorene Geborgenheit und 
Kameradschaft. Wer dieser Jugend vorlebt, wie man 
als Erwachsener nach materiellen Werten strebt, 
wer selber vergißt, noch mit seinen Nachbarn zu 
sprechen, braucht sich doch nicht darüber zu wun-
dern, daß diese militärischen Technokraten dann 
auch nicht mehr miteinander sprechen. Fragen Sie 
doch einmal danach, wer sich nach Dienstschluß in 
den Kasernen um die Wehrpflichtigen kümmert, die, 
beispielsweise aus dem Ruhrgebiet kommend, als 
völlig Fremde im norddeutschen Raum Dienst tun! 
Wenn Sie menschlichen Kontakt nach Dienstschluß 
verwirklichen wollen, wenn Sie nach Dienst Gesprä-
che zwischen Vorgesetzten und Wehrpflichtigen 
wünschen, dann stoßen Sie sofort auf das Problem 
der Dienstzeitbelastung, dann kommt der Dienst-
schluß — selbstverständlich auch für Vorgesetzte —, 
und damit ist mit der guten Absicht Schluß. Unsere 
Wehrpflichtigen sind allein. Machen Sie sich einmal 
darüber Gedanken. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Ist es denn nicht 
objektiv so? Ist denn die Dienstzeitbela-
stung nicht so?) 
— Entschuldigen Sie einmal, Herr Dallmeyer, viel-
leicht hören Sie noch zwei Sätze lang zu. 
Daß es verhindert worden ist, zu einer vernünfti-
gen Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstver-
weigerung zu kommen, haben doch Sie verschul-
det. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie sind nach Karlsruhe gegangen, nicht wir. Kom-
men Sie uns hier jetzt nicht mit ihren Parolen und 
Ergebnissen, und verlangen Sie von uns nicht, daß 
wir Ihre Ergebnisse „reparieren". 
(Würzbach [CDU/CSU]: War Ihr Gesetz ver-
fassungswidrig oder nicht? Das ist ja unge-
heuerlich! — Dr. Marx [CDU/CSU]: Ist das 
die Möglichkeit! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Wörner? 
Möhring (SPD): Nein, ich lasse keine Zwischen-
frage zu. Denn ich habe hier nur noch drei Minuten, 
und der nächste will auch noch etwas sagen. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Angst haben Sie! 
— Rawe [CDU/CSU]: Angst haben Sie vor 
der Zwischenfrage, weiter nichts!) 
Berichte können sehr helfen, und ich bin Herrn de 
Maizière für seinen Bericht sehr dankbar. Aber 
Große Anfragen können auch schädlich sein, beson-
ders dann, wenn sie nur dazu dienen, parteipoliti-
sche Munition zu sammeln. Ich kann zum Inhalt sa-
gen: nichts Neues. Aber Sie haben mit Ihrer Anfrage 
3978 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Möhring 
zusätzliche Unruhe in die Truppe gebracht; das war 
Ihre Methode. — Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Würz
-
bach [CDU/CSU]: Sie haben noch zwei Mi
nuten!) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Francke (Hamburg). 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu Be-
ginn zwei Bemerkungen zu der Rede des Herrn Ver-
teidigungsministers machen. 
(Biehle [CDU/CSU]: Er ist nicht da! — Dr. 
Wörner [CDU/CSU]: Wo ist er denn? — 
Biehle [CDU/CSU]: Vielleicht ist er schon 
zurückgetreten!) 
— Er ist zwar nicht im Hause, aber lassen Sie sie 
mich trotzdem machen. 
Wenn Sie, Herr Dr. Apel, sich hierher stellen und 
sagen: Ich werde kommentieren, wenn das Parla-
ment entschieden hat, dann ist das genau das, was 
wir Ihnen seit längerer Zeit vorwerfen, 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
daß Sie in Ihrem Ministerium eben nicht führen und 
nicht für die Belange der Bundeswehr kämpfen, son-
dern im Grunde derjenige sind, der noch weniger zu 
leisten bereit ist als ein Staatssekretär, denn ein 
Staatssekretär berät j a wenigstens und führt in sei-
nem Zuständigkeitsbereich. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber selbst zu dieser Leistung sind Sie offensicht-
lich nicht mehr fähig oder bereit. 
Zweite Bemerkung. Wenn Sie hier in Ihrer Rede 
ein Pauschalurteil als Ihre Stellungnahme zum de-
Maizière-Entwurf verlesen, so ist es doch weniger 
als nichts, was Sie hier vorgetragen haben, weil Sie 
zu den konkreten Forderungen des Berichts und 
auch der Entwicklung danach nichts, aber auch ab-
solut nichts an dieser Stelle gesagt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wieso kommen Sie nicht hierher und sagen, was Sie 
davon halten, und wie Sie gedenken abzustellen, daß 
weder im Frieden noch im Kriege der vorhandene 
miserable Zustand beim Sanitätswesen abgeschafft 
werden kann. Wieso kommen Sie nicht und erklären, 
was Sie wollen? Wieso kommen Sie nicht hierher 
und sagen, wie Sie die verheerenden Verhältnisse in 
der Infrastruktur beseitigen wollen? Ich erwähne als 
Beispiel unter vielen die z. T. menschenunwürdige 
Unterbringung des Wachbataillons in Siegburg. Zu 
kleine Räume, die Überbelegung der Unterkünfte 
sowie z. T. unzumutbare sanitäre Einrichtungen 
sind für die Angehörigen des Wachbataillons uner-
träglich und beeinträchtigen die Aus- und Weiterbil-
dung — dies alles, obwohl das Verteidigungsministe-
rium schon in den 70er Jahren vom Wehrbeauftrag-
ten des Bundestages auf diese Tatbestände auf-
merksam gemacht worden ist. Wie soll, frage ich Sie, 
Herr Dr. Apel, ein junger Wehrpflichtiger Motiva-
tion entfalten, wenn er in einer jahrzehntealten 
Holzbaracke mit zugigen Fenstern untergebracht 
wird, während für den Tornado, dessen Rüstungs-
planung den Verantwortlichen und Ihnen entglitten 
ist, wachsende Summen bereitgestellt werden müs-
sen? Was sollen Unteroffiziere davon halten, wenn 
ihnen an 27 Standorten dringend benötigte Heime 
zur Freizeitgestaltung vorenthalten werden, weil 
nach Auffassung des Ministeriums der vordringli-
che Bedarf gedeckt ist? Wie muß es auf unsere Sol-
daten wirken, wenn der Verteidigungsminister vor 
seinen Kommandeuren in Ingolstadt am 27. Oktober 
erklärt, weitere Kürzungen im Verteidigungshaus-
halt könnten nicht hingenommen werden, der glei-
che Verteidigungsminister aber 24 Stunden später 
eben solche Kürzungen in Höhe von 200 Millionen 
DM im Kabinett, wie es heißt, zur Kenntnis nimmt, 
anstatt gegen sie zu kämpfen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und sich dann ausgerechnet noch die Investitionen 
zur Instandsetzung von Kasernen vornimmt, um ei-
nen großen Teil der Kürzungssumme zu bestreiten? 
Dabei reichen, wie Sie wissen, doch schon die Haus-
haltsansätze der vergangenen Jahre unter Berück-
sichtigung der Baupreissteigerungen überhaupt 
nicht aus. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle auch etwas zur 
Wohnungsfürsorge sagen, wozu Sie auch geschwie-
gen haben. Die Wohnungsfürsorge verschlechtert 
sich zusehends. So wird z. B. in Hamburg in den 
kommenden Jahren durch das Auslaufen der Beleg-
rechte bei Bundesdarlehenswohnungen eine kriti-
sche Situation entstehen. Es ist zu befürchten, daß 
diese Wohnungen dann entweder verkauft oder zu 
stark erhöhten Mietpreisen angeboten werden. 
Diese Befürchtung beschränkt sich im übrigen kei-
neswegs nur auf den Raum Hamburg, sondern, wie 
uns der Bundeswehr-Verband erklärt hat, auch auf 
andere Standorte, z. B. auf Göttingen und Datteln. 
Ich wiederhole deswegen an dieser Stelle meinen 
Antrag aus dem Verteidigungsausschuß, daß das Mi-
nisterium eine umfassende Darstellung zu diesen 
Problemen erarbeiten und dem Ausschuß zuleiten 
möge. 
Wieso sagen Sie eigentlich in diesem Zusammen-
hang nicht etwas zu den Kürzungen bei den In-
standsetzungsmitteln? Sie schweigen sich aus; Sie 
sehen diese Probleme offensichtlich nicht, weil Sie, 
wie ich fürchte, zu sehr auf den Feldherrenhügeln 
stehen, anstatt die Truppe wirklich zu besuchen und 
sich mit den Leuten vor Ort zu unterhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ihre Bemerkung zum Beförderungsstau ist ledig-
lich ein Ankratzen des Problems. Die von Ihnen ge-
nannte Zahl — das wissen Sie selbst — entsteht, 
wenn wir über zehn Jahre versuchen, das Problem 
zu lösen. Aber Sie versuchen j a nicht einmal einen 
Einstieg in die Geschichte! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die lebhafte Debatte 
über die Friedenspolitik und alle damit zusammen-
hängenden Fragen nach dem Sinn von Abschrek-
kung und Gleichgewicht haben leider dazu geführt, 
daß die unmittelbaren Belange unserer Soldaten in 
der Öffentlichkeit und bei der politischen Führung 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3979 
Francke (Hamburg) 
nicht genügend Aufmerksamkeit finden. Deshalb er-
hoffe ich mir von dieser Debatte immer noch eine 
positive Wirkung im Sinne der Sorgen und Nöte der 
einzelnen Soldaten in den Streitkräften. Denn wir 
dürfen trotz des hohen Grades der Technisierung 
und der Bürokratisierung der Streitkräfte nicht ver-
gessen, daß in der Bundeswehr Menschen ihren 
Dienst verrichten, die wie wir alle Motivation und 
Leistungsanreize brauchen. Es geht darum, die Sor-
gen und Nöte des einzelnen Soldaten zu verdeutli-
chen. 
(Zuruf von der SPD: Dann tun Sie das 
mal!) 
Im Weißbuch des Jahres 1970 heißt es: 
Der Soldat auf Lebenszeit und auf Zeit muß so 
gestellt werden, daß sein Beruf im Vergleich mit 
anderen Berufen unserer modernen Industrie-
gesellschaft für einen hinlänglich großen Pro-
zentsatz der heranwachsenden Generation sozi-
al, materiell und geistig wieder attraktiv wird. 
Ein gutes Jahrzehnt später ist die Unzufriedenheit 
gerade der Berufssoldaten so groß wie nie zuvor. 
Nehmen wir die soziale Attraktivität, so muß man 
feststellen, daß die mangelnde Würdigung des Frie-
densauftrags der Bundeswehr in der Gesellschaft 
besonders in der nachwachsenden Generation das 
Ansehen des Soldatenberufs nicht gerade gesteigert 
hat. 
Betrachen wir darüber hinaus die materielle At-
traktivität, so kann man es einem jungen Mann 
kaum verübeln, wenn er sich nicht für den Soldaten-
beruf erwärmen kann. Eine wachsende Dienstzeit-
belastung bei gleichzeitigem Verwendungs- und Be-
förderungsstau in der Bundeswehr einerseits, in 
Aussicht stehende Arbeitszeitverkürzung und Lohn-
ausgleich in der Wirtschaft andererseits bilden eine 
Alternative, bei der unsere Streitkräfte auf eine 
neue Weise zuverlässig abschrecken. 
Auch die geistige Attraktivität des Soldatenberufs 
hat spürbar abgenommen. Es muß beunruhigen, daß 
insbesondere Jugendliche mit Gymnasial- oder 
Hochschulbildung der Bundeswehr und ihrem Auf-
trag mit wachsender Distanz gegenüberstehen. 
Während also die Anforderungen an die Soldaten in-
nerhalb der Bundeswehr immer weiter angewach-
sen sind, hat sich die Bereitschaft zur Annerken-
nung und Förderung ihrer Leistung außerhalb der 
Streitkräfte entscheidend verringert. Dieser Vor-
gang hat politische Ursachen, die von Ihnen, dem 
Minister und der Bundesregierung zu verantworten 
sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vor diesem Hintergrund ist es extrem schwierig, 
jungen Menschen den Sinn der Wehrpflicht und des 
Dienstes in der Bundeswehr verständlich zu ma-
chen. Die Generation der Wehrpflichtigen, die jetzt 
zum Dienst in der Bundeswehr herangezogen wird, 
wurde geboren, als die Wohlstandsgesellschaft be-
reits Wirklichkeit war. Beim Einmarsch der Sowjet-
union in die Tschechoslowakei war sie gerade schul-
pflichtig geworden. Ihre Fähigkeit zur Bewertung 
und zur Beobachtung politischer Entwicklungen bil-
dete sich zu einem Zeitpunkt, als die Entspannungs-
politik zwischen Ost und West die Öffentlichkeit zu 
beeindrucken vermochte. Ihr Eintritt in die Bundes-
wehr vollzieht sich in einem Moment, in dem viele 
Stimmen fordern: Frieden schaffen ohne Waffen! 
Der Bundesminister der Verteidigung hat kürz-
lich vor dem Deutschen Bundeswehrverband die 
Bundeswehr als Teil des öffentlichen Dienstes be-
zeichnet. Ich halte diesen Standpunkt für äußerst 
fragwürdig. Das Problem besteht doch darin, daß bei 
uns eine Generation herangewachsen ist, die zu be-
achtlichen Teilen den militärischen Schutz unserer 
Wert- und Grundordnung in Frage stellt. Der bewaff-
nete Dienst für den Frieden ist aber im Vergleich zu 
anderen Leistungen des öffentlichen Dienstes von 
besonderer Natur. 
(Zuruf von der SPD: Also doch öffentlicher 
Dienst!) 
Immerhin verlangt der Staat von seinen Soldaten im 
Ernstfall den Einsatz ihres Lebens. Die allgemeine 
Wehrpflicht ist also eine besondere Dienstpflicht ge-
genüber der Gemeinschaft. Daher stehen Ersatz-
dienst und Wehrdienst in einem Verhältnis von Aus-
nahme und Regel zueinander. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben ein paar Bemerkungen zum Vertrau-
ensmann gemacht. Aus dem zuvor Gesagten ergibt 
sich im übrigen unsere kritische Haltung zu der von 
Ihnen beabsichtigten gesetzlichen Neuregelung der 
Stellung des Vertrauensmanns; denn wir fürchten, 
daß er dadurch zum Interessenvertreter gemacht 
wird. Die vom Verteidigungsminister vorgebrachten 
Ideen führen nach unserer Bewertung zu einer grö-
ßeren Distanz des Vertrauensmannes zu seinen Ka-
meraden 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
und letztlich zu größerer Truppenferne. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Außerdem bewirken sie die Entfremdung zwischen 
Vorgesetzten und Untergebenen und damit die Auf-
lösung der für eine effiziente Truppe unverzichtba-
ren hierarchischen Strukturen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Das wollen eini
-
ge!) 
Über den Weg der Mitbestimmung darf es nach un-
serer Auffassung eben nicht zu einer Aufweichung 
des Prinzips von Befehl und Gehorsam kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Soweit es um persönliche Notlagen der Soldaten, 
Fragen der Freizeitgestaltung und des außerdienst-
lichen Gemeinschaftslebens geht, sollten allerdings 
auch nach unserer Auffassung die Mitwirkungs-
rechte konkretisiert und erweitert werden. Hierbei 
werden wir unsere kritische Mitarbeit im Verteidi-
gungsausschuß nicht versagen. 
Herr Minister, Ihre Äußerung hinsichtlich der 
Übereinstimmung in dieser Frage mit der militäri-
schen Führung ist doch nicht richtig. Sie müßten ei-
gentlich wissen — vorausgesetzt, Sie haben gele-
sen —, daß die militärische Führung im Oktober 
3980 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Francke (Hamburg) 
1981 eben nur einer Neufassung der ZDv zuge-
stimmt hat, aber nicht und ausdrücklich nicht den 
von Ihnen beabsichtigten gesetzlichen Änderungs-
regelungen, weil der Generalinspekteur und die In-
spekteure zu Recht gesagt haben: Dies führt an den 
Kern der Auflösung von Befehl und Gehorsam, des-
wegen sind wir dagegen. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Ihr Trick im Ministerium besteht doch darin, daß Sie 
dann zur Beruhigung der Herren Inspekteuere ge-
sagt haben: Die ZDv geben wir auf den Weg, das an-
dere lassen wir erst einmal anstehen. 
(Dr. Wörner [CDU/CSU]: Sehr gut! Das wer
-
den wir ja im Ausschuß klären können! — 
Zuruf des Abg. Dr. Klejdzinski [SPD]) 
Die politische Führung unseres Landes, meine 
Damen und Herren, hat es versäumt, die Bereit-
schaft und Fähigkeit besonders der jungen Staats-
bürger zur aktiven Verteidigung unserer freien Ge-
sellschaft herauszufordern. Jungen Wehrpflichtigen, 
die in den Schulen unzureichend über die Bundes-
wehr und ihren Auftrag im Rahmen der NATO infor-
miert werden, die anschließend in der Bundeswehr 
z. B. durch ausfallende Übungsvorhaben jeglicher 
Leistungsanreize beraubt und dadurch häufig zum 
Gammeldienst verurteilt werden, die obendrein ihr 
öffentliches Gelöbnis nur unter Polizeischutz able-
gen können, ist kein Vorwurf zu machen. Er trifft 
vielmehr einen Verteidigungsminister, dessen löbli-
che Anregung, feierliche Gelöbnisse auch in Betrie-
ben abzuhalten, vor wenigen Tagen von den eigenen 
Genossen vor Ort mit Begriffen wie „bestürzende 
Tatsache", „schleichende Militarisierung der öffent-
lichen Meinung" und „Verbundenheit zwischen mili-
tärischer Macht und Kapital mit fast sakralem Cha-
rakter" verhöhnt wurde. 
Nicht nur dies, meine Damen und Herren: Der 
SPD-Bürgermeister dieser Gemeinde verweigerte 
demonstrativ der Fahne der Bundesrepublik 
Deutschland und dem Bataillon seinen Gruß. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Ungeheuerlich!) 
Ich möchte an dieser Stelle den Initiatoren der Ver-
anstaltung in der Gemeinde Rockenhausen beson-
ders für den Mut danken, den sie in nachahmens-
würdiger Weise gezeigt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Er hebt sich wohltuend vom Verhalten der politi-
schen Führung ab, die vor dem Druck eines Teils der 
öffentlichen Meinung zurückweicht, indem sie den 
Traditionserlaß aufhebt und sich dadurch auszeich-
net, daß sie sich nicht um die Stärkung der Wehrmo-
tivation kümmert und die Verteidigungsausgaben 
danach bemißt, ob sie parteipolitisch durchsetzbar 
sind oder nicht. Wer aber, Herr Dr. Apel, in verant-
wortlicher politischer Stelle Führungsschwäche und 
Opportunismus erkennen läßt, kann bei den Solda-
ten schlechterdings keine Dienstmotivation und 
Einsicht in die Bedrohungslage erzielen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich möchte an dieser Stelle ausdrücklich betonen, 
daß ich gleichermaßen wie der Kollege Möllemann  
glaube, daß Ihre bisherigen Leistungen, die Kultus-
minister zu einer besseren Einbindung der Sicher-
heits- und Verteidigungspolitik in den Unterricht zu 
bewegen, als mangelhaft zu bewerten sind. Auch für 
mich ist unverständlich, daß es nach dem Adorno-
Bericht und nach der Freiburger Erklärung von Ih-
nen nicht möglich war, dieses durchzusetzen; denn 
es ist entscheidend, daß unsere jungen Leute, die ei-
nen schweren, für sie ungewohnten Dienst antreten 
sollen, vorher durch die Vorbereitung auch in der 
Schule eine ausreichende Motivation erhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Lassen Sie mich zum Schluß kommen. Nach über 
zehn Jahren sozialdemokratischer Verantwortung 
für die Belange der Bundeswehr zeigen sich die Fol-
gen einer Politik, die die geistig-psychologischen Be-
dingungen für eine ausreichend ausgeprägte Wehr-
motivation verkümmern ließ und die Probleme der 
Soldaten weitgehend ungelöst in die 80er Jahre 
schleppt. Schon im bereits zitierten Weißbuch des 
Jahres 1970 ist die Rede vom Beförderungsstau, von 
Bürokratisierung, fehlenden Unterbringungsmit-
teln und einem Ausbildungsdefizit. Angesichts einer 
wirtschaftlich und haushaltspolitisch schwierigen 
Lage sowie eines gesellschaftlichen Klimas, das Be-
griffe wie Disziplin, Ordnung, Befehl und Gehorsam 
mit negativen Inhalten gefüllt hat, wächst innerhalb 
der Truppe die Unzufriedenheit mit der eigenen Si-
tuation und außerhalb der Truppe die Abneigung ge-
gen alles Militärische. 
Der Primat der Politik in militärischen Angele-
genheiten ist und bleibt ein unumstößlicher Grund-
satz. Die politische Zuverlässigkeit der Streitkräfte 
steht außer Zweifel. Beides zusammen bildet eine 
keineswegs selbstverständliche Errungenschaft die-
ses Staates. Sie zu wahren und zu festigen bleibt da-
her ein Haupterfordernis künftiger Politik. Deshalb 
sind Regierung und Parlament aufgerufen, sich stär-
ker als bisher um den Menschen in der Bundeswehr 
zu kümmern. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jung. 
Jung (Kandel) (FDP): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Die Tatsache, daß wir 
die Thematik ständig weiter behandeln werden — 
auch wenn wir den Antrag nicht formell an den Aus-
schuß überweisen, wie Herr Kollege Biehle fest-
stellte —, tröstet mich darüber hinweg, daß ich nur 
wenige Minuten Zeit habe, mich mit der Problema-
tik zu befassen. Ich hätte das auch deswegen ganz 
gerne länger getan, weil Herr Kollege Biehle heute 
morgen, als er sein Tütchen Erbsen hervorholte, 
Erbsen mit Bohnen verrechnet und Probleme in 
diese Diskussion eingeführt hat, die wir, wie Herr 
Minister Apel sagte, im Januar im Rahmen der 
Haushaltsdebatte sicher vertiefen können, ja müs-
sen. 
(Zuruf des Abg. Biehle [CDU/CSU]) 
Das kann ich Ihnen nämlich sagen, Herr Kollege 
Biehle: Nicht nur Sie, auch wir sind natürlich be- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3981 
Jung (Kandel) 
sorgt um die Finanzierbarkeit all der Beschaffungs-
vorhaben der Bundeswehr. 
(Biehle [CDU/CSU]: Wir wären schon dank
-
bar, wenn Sie die Streichungen mit verhin
dern würden!) 
— Streichungen. Wenn ich an die gestrige Diskus-
sion erinnern darf, nämlich an den Streit um die 
2 166 Holzhämmer und um die 400 Leitern, die dabei 
eine Rolle gespielt haben: War das nun wirklich so 
wesentlich für die Sicherung der Durchführung der 
Aufgaben der Bundeswehr? 
Lassen Sie mich in den paar Minuten, die mir 
noch zustehen, mich wenigstens einigen Fragen zu-
wenden, die in der Großen Anfrage angesprochen 
und von der Regierung beantwortet worden sind. Ich 
teile in weiten Bereichen die Auffassung, die auch 
Herr Kollege Berger sehr sachlich im Zusammen-
hang mit Fragen der Inneren Führung dargelegt hat. 
Ich will das deshalb übergehen und mich dem Pro-
blem Soldat und Gesellschaft zuwenden. 
Herr Kollege Möhring hat sich sehr eingehend 
über die Fragen der Motivation ausgelassen. Ich 
darf feststellen, daß die Wehrbereitschaft offenbar 
abnimmt. Jeder zweite Abiturient verweigert z. B. 
den Wehrdienst, während zur gleichen Zeit die Nei-
gung zur Gewaltanwendung in der politischen Aus-
einandersetzung im Innern offenbar zunimmt. Na-
türlich muß man sich darüber im klaren sein, daß 
viele der Probleme, die in der Gesellschaft angespro-
chen werden, nicht von der Bundeswehr ferngehal-
ten werden können, sondern in sie hineinreichen. 
Selbstverständlich kann die Bundeswehr selbst nur 
wenig zur Lösung dieser Probleme beitragen. In der 
Tat ist das, Herr Kollege Francke, eine Aufgabe der 
Kultusminister. Wir Freien Demokraten erwarten 
von der Konferenz der Kultusminister konkrete und 
möglichst rasch greifende Maßnahmen gegen die 
mangelnde Information über Verteidigungs- und Si-
cherheitspolitik in den Schulen. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Dr. Wörner? 
Jung (Kandel) (FPD): Ja. 
Dr. Wörner (CDU/CSU): Herr Kollege Jung, sind 
Sie dann bereit, in den Landesregierungen, in denen 
Sie vertreten sind, darauf hinzuwirken, daß die Ent-
würfe, die vom baden-württembergischen Kultusmi-
nister in dieser Richtung erarbeitet wurden, nicht 
sofort in der Schublade verschwinden, sondern zur 
Grundlage der Beratungen gemacht werden? 
Jung (Kandel) (FDP): Ja, Herr Kollege Wörner, wir 
sind dazu gerne bereit. Aber leider sind wir in viel zu 
wenigen Landesregierungen vertreten. Ich hoffe, 
daß sich das im nächsten Jahr ändert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mit oder ohne 
Wende?) 
Herr Kollege Wörner, Sie haben kritisiert, und 
zwar im Zusammenhang mit der Kommandeursta-
gung, daß sich Soldaten an der Friedensdiskussion 
beteiligen, und Herr Kollege Biehle hat heute früh in  
gleicher Weise die Beteiligung eines Generals im 
Ruhestand an dieser Diskussion kritisiert. Ich mei-
ne, wir können die Soldaten nicht in die Kasernen 
einsperren. Wir können uns natürlich auch nicht um 
jeden Ausgedienten kümmern. Insofern unterstütze 
ich das, was Herr Minister Apel gesagt hat. Aber ich 
bin zur Zeit dabei, nicht nur draußen in der Öffent-
lichkeit an solchen Diskussionen teilzunehmen, son-
dern die Diskussion auch in die Kasernen hineinzu-
tragen und innerhalb der Kaserne auch die Öffent-
lichkeit einzuladen, um da die Problematik objektiv 
zu behandeln. 
Ich meine, daß sich der Bundessicherheitsrat in 
der Frage „Soldat und Gesellschaft" vielleicht doch 
ein Planungs- und Problemlösungsinstrument 
schaffen sollte, um die Probleme der Sicherheits-
und Verteidigungspolitik ressortübergreifend und 
mit wissenschaftlicher Assistenz intensiver zu be-
handeln, als dies bislang geschehen ist. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Es wird Zeit! Es ist 
zu spät!) 
— Herr Kollege Würzbach, ich glaube, Sie stimmen 
mir zu. 
Ich möchte hier nicht die einzelnen Problemberei-
che auflisten, aber doch einen herausgreifen, mit 
dem man sich dort auch beschäftigen müßte, näm-
lich das Problem der Kriegsdienstverweigerung. Ich 
selbst bin einer der wenigen, die seinerzeit noch in 
der Großen Koalition der Adorno-Kommission ange-
hört haben, die sich um mehr Wehrgerechtigkeit ge-
kümmert hat. Für die Freien Demokraten darf ich 
sagen, daß wir zwar die kleinste, aber die Fraktion 
sind, die bisher am ehesten die Forderung der Ein-
führung einer Wehrpflichtersatzabgabe vertreten 
hat. Bei den großen Fraktionen mag dies Probleme, 
wie das in großen Parteien immer ist, gegeben ha-
ben. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Legen Sie den Vor-
schlag auf den Tisch! Wir helfen mit!) 
— Den haben wir schon so oft auf den Tisch gelegt, 
und immer ist er an Problemen gescheitert, die in Ih-
rer eigenen Partei und Fraktion bestanden. Herr 
Würzbach, daher möchte ich umgekehrt sagen: Ver-
suchen wir es noch einmal interfraktionell! Viel-
leicht kommen wir dann noch weiter. Ich fürchte 
aber, daß es bereits sehr, sehr spät ist; 
(Würzbach [CDU/CSU]: Aber noch mög-
lich!) 
denn die Personalprobleme in den 80er Jahren — ich 
wollte mich noch damit befassen — sind wahr-
scheinlich nicht dazu angetan, dieses Instrument 
einzuführen. 
Hinsichtlich der Kriegsdienstverweigerung muß 
man sagen, daß eine Untersuchung ergeben hat, daß 
rund 20 % der Kreigsdienstverweigerer den Wehr-
dienst nicht aus Gewissensgründen verweigern, son-
dern sich zwar in den gesellschaftlich-ritualisti-
schen Formeln der Verweigerung ausdrücken, dabei 
aber ihre handfesten persönlichen Vorteile verfol-
gen. Das ist ein Faktum, von dem wir ausgehen müs-
sen, so daß also nicht immer von Gewissensqualen 
die Rede sein kann. Ich betone diese Facette einmal, 
3982 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Jung (Kandel) 
obwohl ich ansonsten der Meinung bin, daß sehr 
viele Kriegsdienstverweigerer aus echter innerer 
Überzeugung diesen Dienst verweigern. Es ist leider 
eine Tatsache, daß nur etwa die Hälfte der Kriegs-
dienstverweigerer karitative Pflegearbeit leistet 
und andere stundenweise „Jobs um die Ecke" su-
chen und sich Vorteile davon versprechen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Das nennt man 
Drückeberger!) 
Ich will jetzt hier nicht ins Detail gehen. Wir ha-
ben Lösungsansätze gefunden. Ich hoffe, daß sich 
die Fraktionen in den nächsten Wochen soweit zu-
sammenraufen, daß wir hier zu einem Vorschlag 
kommen, der von allen getragen werden kann. 
Ich sehe, daß meine Zeit bereits abgelaufen ist, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie bei der Re
-
gierung!) 
so daß ich mich mit der Frage des Menschen im Mit-
telpunkt, mit den sozialen Problemen nicht mehr be-
fassen kann. Das gilt auch für die Frage der Motiva-
tion. Hierzu kann ich Ihnen, Herr Minister, ankündi-
gen, daß wir drei Kollegen — Herr Wiefel, Herr Kol-
lege Wörner und ich — gestern abend vereinbart ha-
ben, Ihnen zu schreiben, um Ihnen ganz konkrete 
Beispiele zu nennen, wie die Hardthöhe Motivation 
unterdrücken oder andererseits besser fördern 
kann. Wir werden also bei dieser Thematik auch 
außerhalb dieser Debatte am Ball bleiben. 
Ich möchte abschließend noch Herrn Kollegen 
Francke in der Forderung unterstützen, daß im Be-
reich der Infrastruktur, der Kasernenrenovierung 
— auch dies ist ein Stück Motivation — einiges mehr 
getan wird; denn das scheint mir besser zu sein als 
Neubaumaßnahmen auf der Hardthöhe zur Auswei-
tung des Wasserkopfes. 
Damit bin ich natürlich auch bei der zentralen 
Frage der Bürokratie. Vor 12 Jahren habe ich an die-
ser Stelle schon einmal gesagt: Die Bundeswehr 
muß geführt und darf nicht bürokratisch verwaltet 
werden, wenn sie ihre Aufgabe erfüllen soll. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Handeln, Herr Kol
lege!) 
Ich möchte dies noch einmal sehr stark unterstrei-
chen. Mit dieser Unterstreichung möchte ich den 
Dank der Freien Demokraten an die Soldaten ver-
binden, daß sie trotz gewisser Mängel, die wir alle er-
kennen 
(Würzbach [CDU/CSU]: Besser: großer 
Mängel!) 
— Herr Kollege Würzbach, ich habe „gewisser Män-
gel" gesagt, aber wir können beide dazu beitragen, 
sie abzustellen —, bisher ihren Dienst zur Sicherung 
des Friedens so vorbildlich geleistet haben. Sie wer-
den auch weiterhin mit unserer Unterstützung in die 
Lage versetzt werden, die größte Friedensbewegung 
in der Bundesrepublik nach 1945 zu sein. — Vielen 
Dank. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Klejdzinski. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Francke, eine Vorbemerkung 
zu Ihrem Beitrag. Sie haben vorhin gesagt, der Mini-
ster würde nur auf dem Feldherrnhügel stehen. 
Wenn Sie einmal darüber nachdenken, glauben Sie 
selber gar nicht, was Sie gesagt haben. Über die 
Truppenbesuche des Ministers braucht man wohl 
hier nicht zu diskutieren. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Er ist schon her-
untergestürzt! — Er steht wieder auf dem 
Feld!) 
— Richtig, da möchten Sie gern hin, aber noch steht 
er dort. 
Wer erwartet hatte, daß die Opposition die Gunst 
der Stunde genutzt hätte, sachliche Positionen zum 
inneren Zustand der Bundeswehr und zur Lage der 
Soldaten in den Streitkräften darzustellen, der muß 
sich in mehrfacher Hinsicht getäuscht fühlen, weil 
die Herren Vorredner der CDU/CSU es unterlassen 
haben, sich konkret zu äußern, 
(Lachen und Widerspruch bei der CDU/ 
CSU) 
sich konkret zu äußern zur Stellung des Soldaten als 
mündiger Bürger dieses demokratischen Staates. 
Sie haben versäumt, die politischen Handlungs-
räume korrekt darzustellen, in denen sich Soldaten 
bewegen. Sie haben versäumt, die Bedingungen und 
die Konsequenzen des Auftrages und ihres Han-
delns in diesem Handlungsfeld positiv darzustellen 
und dieses unseren Zuhörern draußen zu vermitteln. 
Das wäre ein Beitrag zur Sicherheitspolitik dieses 
Landes gewesen, — nicht in der Art und Weise, wie 
Sie es getan haben. 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP) 
Die Bundeswehr ist eine gesellschaftliche Gruppe, 
die durch ihre politischen Vorgaben, nämlich Wehr-
pflichtarmee zu sein, eine Querschnittsstruktur de-
rer ist, denen wir immer unsere Gesprächsbereit-
schaft anbieten oder, wie manche zu sagen pflegen, 
bei denen wir den Dialog mit der Jugend suchen. Sie 
suchen diesen Dialog in der Form, wie Sie es hier 
vorbringen und wie Sie sich artikulieren, nach mei-
ner Einschätzung in keiner Weise. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Es bedarf mehr als 
nur des Dialogs!) 
Die Bundeswehr entstand durch unser Tun. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wo haben Sie 
das gelesen? — Gegen Ihr Tun!) 
Deshalb fühlen wir Sozialdemokraten uns ihr ver-
pflichtet, — um das mal mit aller Deutlichkeit hier 
zu sagen. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Fragen Sie mal 
Herrn Wehner, was er gegen die Bundes-
wehr getan hat! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Herr Dallmeyer, es reicht nicht, es reicht wirklich 
nicht, was Sie bringen; insofern kann ich darauf 
nicht eingehen. 
Bundesminister Apel und meine Vorredner der so-
zialliberalen Koalition haben hinreichend unsere 
Position dazu offengelegt. Dem will ich nicht mehr 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3983 
Dr. Klejdzinski 
vieles hinzufügen. Wir haben gegenwärtig eine fi-
nanzielle Durststrecke zu überwinden. Daran ist 
nichts zu verschönern. 
(Dallmeyer [CDU/CSU]: Sehr milde ausge
-
drückt! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Wenn Sie das noch nicht zur Kenntnis genommen 
haben, dann lernen Sie das mal endlich. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr wohl, Herr 
Lehrer!) 
Die Opposition hat versucht, uns ihren Beitrag be-
wußt zu machen, wie sie das sieht. Aber ich meine, in 
welcher Richtung ihre Zielperspektive geht, hat sie 
in keiner Weise hier geäußert. Wir suchen den Dia-
log mit den Soldaten in diesen Fragen. Unsere Solda-
ten haben Verständnis für diese Situation. Sie haben 
Verständnis dafür, weil diese Republik, in der wir le-
ben, auch ihre Republik ist, weil sie diese Republik 
mit ihren sozialen Leistungen so sehen, wie sie ist, 
und weil sie auch bereit sind, sie zu verteidigen. 
Es würde mich reizen, noch auf viele Probleme 
einzugehen. Aber meine Zeit ist relativ kurz. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gott sei Dank!) 
— Herzlichen Dank für Ihre netten Bemerkungen. 
Ich möchte einmal erleben, daß Sie hier gelegentlich 
etwas ausführen, damit ich etwas anderes dazu sa-
gen kann als solche Bemerkungen. 
Ich möchte mich in meinen Ausführungen auf fol-
gende Punkte beschränken. Auftragstaktik und Be-
fehlstaktik war bei Ihnen angesprochen. Niemand 
hat dazu etwas gesagt. Die Eingrenzung des Hand-
lungsspielraums der Kommandeure, die Reglemen-
tierung und sicherlich auch die teilweise zu Recht 
kritisierte Bürokratisierung sind in vielen Berei-
chen nicht zu vermeiden; das ist sicherlich richtig. 
Aber aus dem Bericht „Führungsfähigkeit und Ent-
scheidungsverantwortung der Streitkräfte" vom Ok-
tober 1981 geht j a hervor, welche Maßnahmen die 
Bundesregierung bisher schon ergriffen hat. Die 
Bundesregierung hat bisher eine Vielzahl von Ein-
zelempfehlungen aufgegriffen, um die Entschei-
dungsräume und auch die Handlungsspielräume vor 
allem auf der unteren Führungsebene zu erweitern. 
Auch dieses sollte einmal anerkannt werden. 
„Befehlstaktik ist der Auftragstaktik in jedem 
Falle unterlegen", so schreiben Sie. Sie wollen das 
auf allen Ebenen der Bundeswehr geändert wissen. 
Ich frage Sie: Durch welche Maßnahmen soll die 
praktizierte Befehlstaktik wieder in die bewährte 
Auftragstaktik umgesetzt werden? 
(Würzbach [CDU/CSU]: Durch Delegierung 
von Verantwortung nach unten und durch 
Vertrauen!) 
— Ach, Herr Würzbach, wissen Sie, auf solche Zu-
rufe kann man einfach nicht eingehen, weil das kein 
Niveau ist. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Da fehlt Ihnen die Kapazität! — Das 
steht nicht in Ihrem Konzept!) 
Ich meine, hier bedarf es einer näheren Erläuterung. 
Jede Großorganisation und damit jedes Großunter-
nehmen hat bestimmte, vorgegebene planerische 
Abläufe, bestimmte Strukturen mit bestimmten und 
abgestimmten Verantwortlichkeiten. 
(Biehle [CDU/CSU]: Hören Sie mit dem Ab-
lesen auf und gehen Sie mal auf die Realitä-
ten ein! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Ich gehe weg, Herr Würzbach. Wenn Sie hier re-
den wollen, können Sie es. 
(Beifall bei der SPD — Heiterkeit — Biehle 
[CDU/CSU]: Der einzig gute Satz! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Eine klar gegliederte Befehlskette ist notwendig, um 
eine Gleichbehandlung von Soldaten zu gewährlei-
sten. Mit anderen Worten: Klar abgegrenzte Verant-
wortlichkeit der Führung der Bundeswehr im Frie-
den kann sich ökonomisch nur so abspielen, daß be-
fehlstaktische Strukturen bestimmend sind. Um 
nicht mißverstanden zu werden: Nicht jede Einzel-
heit muß vom Bundesminister bis in die letzte Kom-
panie befohlen werden. Wichtig ist nur: die untere 
Führung muß den Willen der oberen Führung ken-
nen. Auftragstaktik ist ein Prinzip, das vornehmlich 
für das Gefechtsfeld vorgesehen ist. Im Rahmen von 
Übungen haben wir unseren Soldaten die Möglich-
keit eröffnet, dieses Prinzip anzuwenden. Die Be-
weglichkeit moderner Waffen verlangt bereits von 
einem Unterführer ein hohes Maß an Flexibilität, 
die notwendig ist, um gemäß Auftragstaktik ein-
zelne Vorgaben zu erreichen. Richtig angewandte 
Auftragstaktik, die Ziele setzt und die Einzelheiten 
der Durchführung delegiert, fördert auch nach unse-
rer Einschätzung Initiative, Gestaltungsfreude und 
Verantwortungsbewußtsein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da sind wir uns 
einig!) 
Es ist notwendig, die Vorteile, die sowohl die Be-
fehlstaktik als auch die Auftragstaktik beinhalten, 
zu erkennen und das jeweilige Führungsprinzip si-
tuationsgerecht anzuwenden. So pauschal, wie Sie 
das wollen, ist es einfach nicht zu machen. 
Ein anderer Punkt: Fehlen der Unteroffiziere am 
Ausbildungsplatz. Die Grundsätze der Ausbildung, 
Bildung und Erziehung der Bundeswehr beinhalten: 
Sie müssen darauf ausgerichtet sein, daß der Soldat 
die moderne Ausrüstung unserer Streitkräfte unter 
den Bedingungen des Einsatzes beherrscht. Sie 
müssen weiterhin am Einsatzauftrag orientiert sein. 
Ausbildung und Bildung der Soldaten sollen auch 
der zivildienstlichen Förderung dienen. 
Die Attraktivität der Laufbahn und das Angebot 
des sozialen Aufstiegs sind wichtige und notwendige 
Voraussetzungen, um den Personalbedarf der Streit-
kräfte zu decken. In dieser Hinsicht haben die So-
zialdemokraten zum erstenmal etwas bewegt. Unter 
Ihren Verteidigungsministern war da überhaupt 
nichts zu spüren — um das mal mit Deutlichkeit zu 
sagen, wenn Sie das heute kritisieren. 
Wenn dies tatsächlich so ist — und wir halten es 
vermehrt für notwendig, daß das durchgehalten 
wird —, so bleibt natürlich die Frage — und das ist 
3984 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Dr. Klejdzinski 
die Frage, die uns alle bewegt —: Wo kürzen wir, was 
streichen wir? Der umfangreiche Einsatzauftrag ge-
bietet eine gute und solide Ausbildung. Was bleibt 
übrig? Doch nur Lehrgänge, die möglicherweise der 
zivilen Qualifikation dienen. Kann man aber denn 
hier so eine Trennung vollziehen? Ich meine, es ist 
nicht so möglich, wie Sie es fordern. Moderne Waf-
fensysteme erfordern nun einmal Spezialisten. Es 
ist richtig, die Ausbildung der länger dienenden Un-
teroffiziere muß in ausgewogener Weise für alle ge-
plant werden. Das ist schwierig und wird nach mei-
ner Einschätzung auch schwierig bleiben. Es geht 
zumindest nicht so, wie Sie das wollen, daß mögli-
cherweise die Chancen für ausscheidende Soldaten 
verschlechtert werden. Wir halten es für wesentlich, 
daß dort noch mehr getan wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deshalb kürzen 
Sie die Übergangshilfe?) 
Andererseits schaden hohe Abwesenheitsquoten 
der Einsatzbereitschaft; das ist richtig. Aber mit der 
Forderung, die Ausbildung wieder in die Einsatzver-
bände zu legen, wie das mein Herr Vorredner vorge-
schlagen hat, der meines Wissens aktiver Offizier 
war, geht es nicht; da kann ich nur sagen: bei dem ist 
die Truppe irgendwie ohne Horizont vorbeimar-
schiert. 
Andererseits muß man mal überlegen, was für 
eine Belastung es für die Einsatztruppe bedeuten 
würde, wenn auch die Grundausbildung dort noch 
hineingelegt würde. Die Ausbildung, die dort not-
wendig ist, vollzieht sich j a als Spezialausbildung. 
Ich würde so etwas hier wirklich nicht öffentlich ver-
kaufen wollen. 
Ich bin natürlich auch dafür, daß immer wieder 
überlegt wird: Was kann und was soll sinnvoll verän-
dert werden? Ich finde, darüber sollte man sich im 
Verteidigungssausschuß unterhalten. Zwischen An-
spruch und Wirklichkeit, zwischen Zielvorgabe und 
Realisierung sind Spannungen möglich und treten 
Spannungen auch auf. Ich meine, darüber braucht 
man hier an dieser Stelle nicht zu lamentieren. Das 
ist nun einmal so. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, Sie 
haben durch Ihre Große Anfrage Gelegenheit ge-
habt, sich zu äußern. Die Wertung dessen, was Sie 
hier im einzelnen vorgebracht haben, überlassen wir 
der Bevölkerung draußen. Sie haben uns damit zu-
gleich eine Möglichkeit gegeben — dafür bin ich Ih-
nen dankbar —, die Lage der Bundeswehr so darzu-
stellen, wie sie wirklich ist. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Beschönigen!) 
Sie ist ein wichtiger Eckpfeiler im Verteidigungssy-
stem unserer Allianz. Sie ist auch ein verläßlicher 
Garant für die Sicherheit unserer Bürger. Sie ist — 
vor allem dank der Leistungsfähigkeit und der Ein-
satzbereitschaft der Soldaten dieser Armee — das, 
was wir von ihr erwarten, nämlich ein Garant für un-
sere Sicherheitspolitik. Dieses war heute morgen 
hier darzustellen. Hierzu ist das Notwendige gesagt 
worden. Der Versuch der Opposition, etwas anderes 
zu wollen, muß akzeptiert werden. Er ist jedoch nicht 
gelungen. Das ist auch gut so, weil — ich sage das 
mit aller Ernsthaftigkeit — sonst die Sache Schaden 
nähme, nämlich unsere Streitkräfte und das Sicher-
heitsbewußtsein, das diese Streitkräfte für uns re-
präsentieren. Unsere Soldaten haben es nicht ver-
dient, daß so über sie und für sie gesprochen wird, 
wie Sie, meine Herren von der Opposition, es hier ge-
tan haben. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das müssen Sie ausgerechnet uns sa-
gen!) 
Unseren Soldaten gebührt unsere Achtung. Sie kön-
nen auf uns und mit uns rechnen. 
(Dallmayer [CDU/CSU]: Von wem sprechen 
Sie?) 
— Herr Dallmayer, wenn Ihnen das noch nicht auf-
gegangen sein sollte: Ich habe von dem Verhältnis 
zwischen Bundeswehr und Parlament gesprochen. 
— Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Windelen: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 19 und den 
Zusatzpunkt 1 zur Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
SPD und FDP Verlängerung des Welttextil-
abkommens 
— Drucksache 9/1044 — 
Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/ 
CSU Welttextilabkommen 
— Drucksache 9/1072 — 
Im Ältestenrat und interfraktionell ist für die Aus-
sprache eine Debattenrunde vereinbart worden. 
Darf ich feststellen, daß das Haus damit einverstan-
den ist? — Ich stelle dies fest. Wird das Wort zur Be-
gründung gewünscht? — Dies ist offenbar nicht der 
Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Rapp. 
Rapp (Göppingen) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Beschäftigten der Textil-
und Bekleidungsindustrie setzen in diese Debatte 
hohe Erwartungen. Über 20 000 von ihnen haben am 
vergangenen Wochenende hier in Bonn für die Ver-
längerung und Verbesserung des Welttextilabkom-
mens demonstriert. Mit der Entschließung, über die 
wir heute sprechen, tritt die SPD-Bundestagsfrak-
tion den Forderungen der Gewerkschaft Textil-Be-
kleidung wie auch den Forderungen der Textil- und 
Bekleidungsindustrie bei; am Fortgang der dieser 
Tage in Genf wiederaufgenommenen Verhandlun-
gen nehmen wir engagiert Anteil. 
Mit unserer Entschließung geben wir auch unsere 
Betroffenheit darüber zum Ausdruck, daß von 1968 
bis heute allein in der Bundesrepublik Deutschland 
über 400 000 Beschäftigte der Textil- und Beklei-
dungsindustrie ihren Arbeitsplatz verloren haben — 
ohne Frage zum großen Teil, wenn auch nicht aus-
schließlich als Folge von Niedrigpreiseinfuhren, wo-
bei zu sagen ist, daß Niedrigpreiseinfuhren nicht nur 
direkt Arbeitsplätze kosten, sondern auch indirekt, 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3985 
Rapp (Göppingen) 
und zwar insoweit, als sie den Rationalisierungs-
druck verstärken. 
Wir Politiker müssen aufpassen, daß wir uns bei 
unserer notwendigerweise abstrakten Befassung 
mit solchen Entwicklungen — wir betrachten diese 
Entwicklungen etwa unter dem Gesichtspunkt der 
weltwirtschaftlichen Arbeitsteilung oder des Struk-
turwandels — den Blick nicht vor der Tatsache ver-
stellen lassen, daß von über 400 000 menschlichen 
Schicksalen die Rede ist. In unserem Entschlie-
ßungsantrag weisen wir darauf hin, daß der ständige 
Verlust an Textilarbeitsplätzen vor allem Frauen ge-
troffen hat und daß er ohnehin strukturschwache 
Regionen weiter schwächte. „Strukturwandel" ist 
eine beschönigende und verschleiernde Formel für 
etwas ganz anderes, nämlich für den meist definiti-
ven Sturz in Arbeitslosigkeit. Zumal in einer Zeit der 
Wachstumsschwäche, wie wir sie weltweit haben, 
strukturiert sich da nichts mehr um von der einen 
Beschäftigung in die andere hinein. Vielmehr bedeu-
ten weitere Verluste an Arbeitsplätzen in der Textil-
und Bekleidungsindustrie jetzt knallhart steigende 
Dauerarbeitslosigkeit. 
Die deutsche Textil- und Bekleidungsindustrie be-
schäftigt genauso viele Arbeitnehmer wie die chemi-
sche Industrie — das möchte ich hier einmal aus-
sprechen —, und sie beschäftigt doppelt so viele Ar-
beitnehmer wie die Stahlindustrie. 
Die Textilwirtschaft ruft nicht nach Staatshilfen, 
wie sie jetzt im europäischen Subventionswettlauf 
auch der deutschen Stahlindustrie gewährt werden 
müssen. Aber, wie gesagt, doppelt so viele Arbeits-
plätze wie in der Stahlindustrie stünden auf dem 
Spiel, wenn es nicht zu einem verbesserten handels-
politischen Flankenschutz käme. 
Selbst wenn es nur um den Erhalt von Realkapital 
ginge, wäre zu sagen, daß nach Jahrzehnten des 
Strukturwandels und der Rationalisierung der 
Textilarbeitsplatz heute einer der teuersten und ka-
pitalintensivsten in unserem ganzen Produktionsge-
füge ist. 
Meine Damen und Herren, das im Jahre 1974 ab-
geschlossene und bis Ende dieses Jahres geltende, 
zwischenzeitlich einmal verlängerte Welttextilab-
kommen vermag unter den seitdem veränderten 
weltwirtschaftlichen Bedingungen seinen Zweck 
nicht mehr hinreichend zu erfüllen, zugleich den 
Entwicklungsländern einen angemessenen und stei-
genden Anteil am Welttextilhandel zu sichern und 
die Industrieländer vor einer unkontrollierten und 
marktzerrüttenden Überschwemmung mit Textil-
waren aus diesen Ländern zu schützen. 
Ein solches Einerseits-Andererseits ist unter allen 
Bedingungen schwierig. Die Probleme spitzen sich 
zwangsläufig zu, wenn der Markt stagniert und so 
zum Nullsummenspiel wird, in dem einer nur gewin-
nen kann, was ein anderer verliert. 
Der Textilverbrauch in der Bundesrepublik 
Deutschland stagniert bei 50 Milliarden DM im Jahr. 
Vor zehn Jahren stammten 22 % dieser Waren aus 
dem Ausland; jetzt sind es über 50 %. Von 1971 bis 
heute ist der Einfuhrüberschuß der Bundesrepublik 
Deutschland im Textilbereich von 1,8 auf über  
10 Milliarden DM im Jahr gestiegen, d. h. um über 
400 %. Für das, was dazwischen liegt, stehen die er-
wähnten Arbeitsplatzverluste. Die davon Betroffe-
nen können sich auf die Definition des Begriffs 
„Marktzerrüttung" im Welttextilabkommen stützen, 
wenn sie jetzt kategorisch und, wie gesagt, demon-
strativ nicht nur die Verlängerung, sondern substan-
tielle Verbesserungen des Welttextilabkommens for-
dern, sozusagen seine Anpassung an die veränder-
ten und erschwerten weltwirtschaftlichen Bedin-
gungen. Und sie erwehren sich dabei, meine Damen 
und Herren, zu Recht des immer wieder, vorzugs-
weise aus akademischen Gefilden, aber auch aus In-
teressentenkreisen erhobenen Vorwurfs, ihre Pro-
bleme protektionistisch zu Lasten Schwächerer lö-
sen zu wollen. 
Sollte es Leute geben, für die die aufgezeigte Ent-
wicklung der Textileinfuhren in die Bundesrepublik 
Deutschland da noch nicht beweiskräftig genug ist, 
so ist ihnen vielleicht mit der folgenden Vergleichs-
reihe zu helfen: Japan führt pro Kopf und Jahr 
Textilien im Werte von 38 Dollar ein, die Vereinigten 
Staaten im Wert von 39 Dollar, Frankreich im Wert 
von 114 Dollar und die Bundesrepublik Deutschland 
im Wert von sage und schreibe 225 Dollar. 
Das Welttextilabkommen bildet den Rahmen für 
einen Interessenausgleich, den man aus Gründen, 
auf die ich noch zu sprechen kommen werde, nicht 
ausschließlich dem Marktgeschehen überlassen 
kann, weil das reine Marktgeschehen eben einen fai-
ren Interessenausgleich nicht zustande brächte. In 
diesen Interessenausgleich ist ohne Frage auch das 
Interesse der Verbraucher an einem breiten und 
preisgünstigen Angebot an Textilwaren einzubezie-
hen. 
Was aber soll man sagen, wenn die Spannen des 
Handels geradezu gleichschrittig mit der Zunahme 
von Niedrigpreiseinfuhren gestiegen sind und stei-
gen? Ich denke nicht daran, dem Handel das Recht 
einer flexiblen Gestaltung der Spannen abzuspre-
chen. Wenn aber, wie die Gewerkschaft Textil-Be-
kleidung ausfindig gemacht hat, ein paar Herren-
strümpfe aus Südkorea mit dem Importpreis von 
68 Pfennigen in der Bundesrepublik Deutschland im 
Laden 2,10 DM kostet — Spanne: 209 % —, wenn die 
Spanne bei einem Trainingsanzug aus Taiwan 174 % 
beträgt, bei einem Damenpullover aus Hongkong 
155 %, dann kann der deutsche Verbraucher von der 
kontinuierlichen Ausweitung der Niedrigpreisein-
fuhren nicht allzuviel gehabt haben. Darüber hinaus 
kann man sich ja vorstellen, wie sich die Import-
preise entwickelten, wenn erst die deutsche und die 
europäische Textil- und Bekleidungsindustrie von 
einer ungebremsten Flut von Billigeinfuhren voll-
ends hinweggespült wäre. 
Meine Fraktion hat oft und oft ihre hohe Sensibili-
tät für die Belange und die Interessen der Entwick-
lungsländer unter Beweis gestellt, die es im Rahmen 
des Welttextilabkommens hochrangig ebenfalls zu 
berücksichtigen und auszugleichen gilt. Kann es 
aber sinnvolle Entwicklungszusammenarbeit ge-
nannt werden, wenn die Ausnutzung billiger Ar-
beitskraft unter oft menschenunwürdigen Arbeits-
bedingungen kaum etwas zur Ausbildung einer ge- 
3986 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Rapp (Göppingen) 
deihlichen Sozialstruktur in diesen Ländern bei-
trägt, weil z. B. die Erträge aus diesen Produktionen 
aus den Ländern selbst herausgezogen werden und 
weil sich dort infolge Fehlens unabhängiger Ge-
werkschaften aufnahmefähige Binnenmärkte gar 
nicht erst entwickeln können, so daß die Niedrig-
preisware im Übermaß in die Industrieländer drängt 
und dabei womöglich gar noch subventioniert wird? 
Die wiederum daraus resultierende Zerstörung von 
Arbeitsplätzen in den Industriestaaten kann — je 
länger, je mehr — deren Fähigkeit zur finanziellen 
Zusammenarbeit beeinträchtigen. 
Was im Welttextilabkommen „geordnete und aus-
geglichene Entwicklung des Handels", an anderer 
Stelle „Handel auf gesunder Grundlage" genannt 
wird, ist der Ausschluß von catch as catch can, ist die 
Vermeidung von ruinösem Wettbewerb. Ein Wettbe-
werb, in dem es auf Grund kraß unterschiedlicher 
Ausgangssituationen zu Marktzerrüttungen kommt, 
ein verzerrter Wettbewerb also, kann schwerlich ein 
produktiver genannt werden. Wer da rigide mit der 
Alternative „freier Welthandel versus Protektionis-
mus" hantierte, der polemisierte. Ein ungeordneter 
Welttextilmarkt endete nach ganz kurzer Zeit im 
Chaos urabgestimmter nationaler Protektionismen, 
also im Handelskrieg. 
Die großen Ziele des Welttextilabkommens — 
eben nicht Abkoppelung, sondern Integration in 
machbaren Schritten — sind verpflichtend geblie-
ben. Besonders unter den Bedingungen der ver-
schlechterten weltwirtschaftlichen Gesamtsituation 
aber bedarf das Welttextilabkommen jetzt der Ein-
arbeitung von Zwischenzielen, wie sie im Ent-
schließungsantrag der Koalitionsfraktionen gefor-
dert werden. 
Der Text unserer Entschließung, meine Damen 
und Herren, stellt noch auf den Zustand vor dem Zu-
standekommen des einheitlichen Verhandlungs-
mandats der EG-Kommission ab. Er ist früher konzi-
piert worden. Mittlerweile gibt es das einheitliche 
Mandat. Ich will hier auf die Auseinandersetzungen, 
die zum Mandat geführt haben, gar nicht zu spre-
chen kommen. Vielmehr möchte ich in der gebote-
nen Kürze noch einige Anmerkungen zu den in un-
serer Entschließung aufgestellten Forderungen ma-
chen. 
Da gibt es zur Bemessung der Kontingentszu-
wächse zunächst neu die Kriterien der Berücksichti-
gung der voraussichtlichen Verbrauchsentwicklung 
und der Differenzierung nach lieferstarken indu-
strialisierten Entwicklungsländern, sogenannten 
Schwellenländern, einerseits und den schwächer 
entwickelten Lieferländern andererseits. Bezüglich 
der Schwellenländer, aber auch der in das Welttex-
tilabkommen einbezogenen Staatshandelsländer 
wird an anderer Stelle gesagt, daß auch für sie der 
Außenhandel keine Einbahnstraße bleiben dürfe. Es 
gilt die Forderung, daß auch diese Staaten ihre 
Textilmärkte in zumutbaren Schritten öffnen müs-
sen. In das Kommissionsmandat ist zusätzlich als 
Verhandlungsziel ein Surge-Mechanismus einge-
gangen, durch den verhindert werden soll, daß es im 
Bereich der sensiblen Waren bei unausgenutzten 
Quoten zu plötzlichen Einfuhrschüben kommen 
kann. 
Hohen Rang, meine Damen und Herren, hat für 
uns die Forderung, das im Welttextilabkommen an-
gesprochene Ziel des sozialen Fortschritts der Ent-
wicklungsländer durch Normen zu konkretisieren, 
wie sie z. B. im Katalog der sozialen Mindestbedin-
gungen der Internationalen Arbeitsorganisation ge-
nannt sind. Damit sind so elementare und für uns so 
selbstverständliche Normen gemeint wie das Verbot 
von Kinderarbeit, Arbeits- und Gesundheitsschutz 
und das Recht auf den kollektiven Arbeitsvertrag. 
Eigens hervorgehoben haben wir das Recht auf Er-
richtung und auf freie Betätigung unabhängiger Ge-
werkschaften. 
Zwei Forderungen richten sich an unsere Partner 
in der Europäischen Gemeinschaft: erstens die nach 
strikter Anwendung einer fairen Lastenverteilungs-
formel und zweitens unsere Absage an einen Sub-
ventionenwettlauf im Textilsektor, vor dem zu war-
nen leider einige unserer EG-Partner Anlaß geben. 
Ein besonderes schwieriges Thema ist die passive 
Lohnveredelung. Die Aussage, die wir in unserer 
Entschließung dazu treffen, macht deutlich, daß es 
nicht angeht, den Unternehmen der Textilwirtschaft 
handelspolitischen Flankenschutz zu geben, ohne 
daß dies zum Erhalt von Arbeitsplätzen in der Bun-
desrepublik Deutschland führt, weil im Übermaß 
Produktionen nach draußen gegeben werden. Vor al-
lem in diesem Punkt unterscheiden sich die Forde-
rungen der Gewerkschaft von denen des Industrie-
verbands. Wir halten es hier mit der Gewerk-
schaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Im Entschließungsantrag, den die Opposition 
nachgereicht hat, finden sich diese beiden letztge-
nannten Positionen — Lohnveredelung und Konkre-
tisierung der Sozialklausel — nicht. Da alle anderen 
Forderungspositionen unseres Antrags enthalten 
sind — mit einer einzigen winzigen Ausnahme; da 
handelt es sich vielleicht um einen Flüchtigkeitsfeh-
ler beim Abschreiben —, muß ich annehmen, daß 
sich die Opposition durch die Vorlage eines eigenen 
Antrags just von den beiden genannten Positionen 
distanzieren wollte. Die beiden mickrigen polemi-
schen Spitzen gegen die Bundesregierung, die noch 
drinstecken, können es ja wohl nicht gewesen 
sein. 
Die Arbeitnehmer der Textil- und Bekleidungsin-
dustrie werden begierig sein, nachher vom Sprecher 
der CDU/CSU zu erfahren, wie er das Fehlen dieser 
beiden hochsensiblen und schwierigen Positionen — 
Sozialklausel und passive Lohnveredelung — er-
klärt. 
(Beifall bei der SPD) 
Gönnen Sie mir bitte abschließend noch wenige 
Sätze der Zusammenfassung. Das Welttextilabkom-
men bietet Flankenschutz im Strukturprozeß und ist 
als solcher weiterhin und in verbesserter Form er-
forderlich. Nicht minder wichtig, nein, noch wichti-
ger ist alles, was den Welthandel aus dem Tief einer 
Nullsummenveranstaltung herausholt. Wachstum 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3987 
Rapp (Göppingen) 
macht einen Interessenausgleich nach vorn möglich, 
der durch das Welttextilabkommen in mehr defensi-
ver Weise erreicht werden muß. Aber das wäre 
jedenfalls in wesentlichen Bezügen ein anderes 
Thema. 
Wir stimmen der Überweisung unserer Entschlie-
ßung in die Ausschüsse zu und hoffen, daß es gelingt, 
in den Ausschüssen eine gemeinsame Entschlie-
ßung des ganzen Bundestages zuwege zu bringen. 
Gestatten Sie mir ein allerletztes Wort. Ich sagte 
zu Beginn, daß die Beschäftigten der Textil- und Be-
kleidungsindustrie an dieser Debatte Anteil neh-
men. Ich denke, ich schulde ihnen ein Wort der Be-
gründung dafür, daß die Debatte in so kleinem Kreis 
stattfindet. Das hängt mit dem Terminkalender des 
Herrn Bundeswirtschaftsministers zusammen. Es 
ist allgemein begrüßt worden, daß der Herr Bundes-
wirtschaftsminister heute zum Welttextilabkommen 
spricht. Er kann es, wie gesagt, nur zu diesem Zeit-
punkt. Ich denke, daß die Beschäftigten der Textil-
und Bekleidungsindustrie dafür Verständnis auf-
bringen. Nochmals versichere ich, daß die ganze 
SPD-Bundestagsfraktion — deren meiste Mitglieder 
heute zu diesem Zeitpunkt bereits in ihre Wahl-
kreise abreisen mußten — an der Sorge der Beschäf-
tigten der Textil- und Bekleidungsindustrie Anteil 
nimmt. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Schwörer. 
Dr. Schwörer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU/CSU be-
grüßt es, Herr Kollege Rapp, daß die Koalitionsfrak-
tionen mit ihrem heutigen Antrag nunmehr die bald 
einjährigen Bemühungen unserer Fraktion um eine 
Verlängerung und Verbesserung des Welttextilab-
kommens unterstützen. Ich verweise dazu auf un-
sere Kleine Anfrage vom 19. Februar 1981 und auf 
die Presseerklärung unseres wirtschaftspolitischen 
Sprechers, Herrn Dr. Waigels, vom 19. März 1981, 
ebenso auf den Briefwechsel mit dem Bundeswirt-
schaftsministerium bereits im Jahr 1980. Also nicht 
wir haben abgeschrieben, sondern Sie sind da hin-
terher, Herr Kollege Rapp. 
Wir haben uns angesichts des Schlußtermins des 
Abkommens und angesichts gewisser Bemühungen 
interessierter Kreise deshalb frühzeitig für eine Ver-
längerung ausgesprochen, weil ohne sie größte Ar-
beitsplatzverluste unumgänglich wären. 
Dies hat auch die Gewerkschaft Textil/Beklei-
dung dazu gebracht, sehr früh unsere Aktivitäten zu 
unterstützen. In Versammlungen und Diskussionen, 
besonders aber in der großen Demonstration in 
Bonn sind von seiten der Gewerkschaft harte Vor-
würfe gegen die von Ihnen getragene Bundesregie-
rung gefallen, daß diese sich nicht genügend für die 
Erhaltung der Textilarbeitsplätze einsetze. In den 
letzten Jahren — so die Gewerkschaft; Sie haben die 
Zahl wiederholt — seien 350 000 Arbeitsplätze in die-
ser Industrie vornehmlich wegen der Zufuhren aus 
Niedrigpreisländern verlorengegangen. 
Angesichts steigender Arbeitslosenzahlen suchen 
wir händeringend nach neuen Arbeitsplätzen; leider 
mit sehr mäßigem Erfolg. Um wieviel mehr müßten 
wir dann gemeinsam danach trachten, bestehende 
Arbeitsplätze in gesunden, leistungsfähigen Betrie-
ben zu erhalten! Es geht hier ja nicht um die Ab-
schottung eines Wirtschaftszweiges, der nicht auch 
das Seinige getan hat und es weiter tun will. Es geht 
in keiner Weise um eine Schutzmauer für jemanden, 
der sich dem internationalen Wettbewerb nicht stel-
len wollte. Es geht auch nicht darum, veraltete 
Strukturen zu erhalten, veraltete Arbeitsplätze in 
Europa zu Lasten aufstrebender Entwicklungslän-
der zu zementieren. 
Die deutsche Textil- und Bekleidungsindustrie ist 
technologisch an der Spitze; sie hat dafür viele Mil-
lionen investiert. Bei der heutigen Hochzinsphase 
spürt sie diese Investitionen leider in sehr negativer 
Weise. Sie hat eine hervorragende Mitarbeiter-
schaft, gut ausgebildet, die eine moderne Produktpa-
lette, modische Muster und geschmacklich sehr gute 
Leistungen hervorbringt. Unsere Industrie ist in der 
Lieferung pünktlich und, weil es sich meist um mit-
telständische Firmen handelt, beweglich wie kaum 
eine zweite deutsche Industriegruppe. Sie ist sogar 
zu starkem Export in der Lage. 25% ihrer Produkte 
gehen ins Ausland, allerdings ganz überwiegend in 
Nicht-WTA-Länder. 
Trotzdem ist der Import wesentlich größer. Die 
Bundesrepublik ist der größte Textilimporteur der 
Welt. Im vergangenen Jahr haben wir für 9,5 Milliar-
den DM mehr ein- als ausgeführt. Die Bundesrepu-
blik ist auch dasjenige Land, das mit Abstand die 
meisten Textilien aus Entwicklungsländern ein-
führt. Die Bundesrepublik kann also nicht dafür ge-
scholten werden, daß sie hier versucht, der Textil- u. 
Bekleidungsindustrie einen fairen Wettbewerb zu 
ermöglichen. Es ist doch so, daß ein großer Teil der 
Auslandskonkurrenz durch Wettbewerbsverzerrun-
gen, insbesondere durch Subventionen, bevorzugt 
wird. Der Zugang zu Auslandsmärkten ist durch 
Handelshemmnisse erschwert. Deshalb ist auch — 
trotz aller Bemühungen in den 70er Jahren — jeder 
vierte Betrieb geschlossen worden und jeder dritte 
Arbeitsplatz verlorengegangen. 
Zur Zeit ist die Lage besonders schwierig. Von 
Januar bis April war der Produktionsrückgang 
12,4 %, von Januar bis März der Rückgang der Be-
schäftigtenzahl 5,1 %. Ich bitte auch, zu beachten, daß 
sich hier wieder einmal zeigt, daß gerade mittelstän-
dische Unternehmen beim Abbau von Mitarbeitern 
sehr behutsam, sehr zögernd sind. 
Wir haben jetzt noch ca. 550 000 Textilarbeitsplät-
ze. Diesen wollen, ja müssen wir eine Chance der Er-
haltung lassen, indem wir für vernünftige Einfuhr-
politik sorgen. Kann jemand dieses Bestreben als 
verwerflichen Protektionismus angreifen, wenn es 
nur darum geht, zu verhindern, daß die Importe zu 
einer solchen Überschwemmung werden, daß eine 
eigene Textilproduktion nicht mehr möglich ist und 
alle Arbeitsplätze bei uns verlorengehen? Im übri-
gen — Herr Kollege Rapp, Sie haben es bereits ge-
sagt — liegen diese Arbeitsplätze vielfach auch in 
Entwicklungsgebieten, und zwar in den strukturell 
3988 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Dr. Schwörer 
schwachen Gebieten der Bundesrepublik. Die 
Textilfirmen bieten Arbeitsplätze vor allem auch für 
Bauern, die aus der Landwirtschaft ausscheiden 
müssen, Nebenerwerbsarbeitsplätze, besonders 
Frauenarbeitsplätze und auch Teilzeit- und Heim-
arbeitsplätze an. Diese Arbeitsplätze können von 
keiner anderen Industrie ersetzt werden. 
Angesichts dessen, was zur Zeit für die Großbe-
triebe der Stahlindustrie geschieht, kann ich nur sa-
gen: Es wäre eine schreiende Ungerechtigkeit, wenn 
der mittelständischen Industrie dieser Mindest-
schutz versagt würde, der weit weniger wirksam ist 
als die Maßnahmen im Stahlsektor. 
Den Gegnern des WTA möchte ich auch noch sa-
gen: Würde es dieses Abkommen nicht geben, dann 
hätten die Länder der Gemeinschaft die Möglich-
keit, die Einfuhren nach Art. 19 des GATT zu be-
schränken, und die meisten würden es tun. Dieses 
Verfahren wäre für die Niedrigpreisländer wahr-
scheinlich wesentlich schmerzlicher als die Folgen 
aus diesem Abkommen, und der Welthandel würde 
durch ständige Einzelaktionen empfindlicher ge-
stört werden. Mit vernünftig geregelten Liefermen-
gen und Konditionen ist beiden Seiten am besten ge-
dient. 
Im Hinblick auf die laufenden Verhandlungen 
über eine Verlängerung und Verbesserung des Ab-
kommens fordert die CDU/CSU-Fraktion die Bun-
desregierung auf, folgende Forderungen bei den 
Verhandlungen in Genf zugrunde zu legen und nach 
Möglichkeit durchzusetzen. 
Erstens: Eine angemessene Verlängerung. Wir 
fragen uns: Warum geht man eigentlich nicht auf 
den Vorschlag des Europäischen Parlaments ein, 
diese neue Regelung um zehn Jahre zu verlängern? 
Damit würden Investitionsentscheidungen erleich-
tert, und zwar auf beiden Seiten. 
Zweitens. In den kommenden Jahren wird nur 
noch mit einer minimalen Steigerung des Textilver-
brauchs in der Bundesrepublik gerechnet werden 
können. Die bisher schon zu hohen Zuwachsraten 
der Niedrigpreisimporte — in den letzten Jahren 
war bei uns mengenmäßig ein Plus von 7 % zu ver-
zeichnen — müssen entscheidend reduziert werden, 
und zwar bei manchen Waren auf Null. Es geht hier 
vor allem um die Zuwächse, nicht um den Bestand, 
um das, was bisher geliefert worden ist. 
Drittens. Die Liste der hochsensiblen Produkte 
muß sorgfältig überprüft werden. Hier soll den Ex-
perten der Wirtschaft die Möglichkeit gegeben wer-
den, ihre Argumente erfolgreich anzubringen. Ich 
will hier nicht auf Einzelheiten eingehen, aber wenn 
die Importquote bei manchen Artikeln bis zu 50 oder 
60 % beträgt, z. B. bei Strümpfen oder Nachtwäsche, 
dann muß hier eine entsprechende Änderung in dem 
Katalog der hochsensiblen Produkte zustande kom-
men. 
Viertens. Über 70 % der vom WTA erfaßten Ein-
fuhren kommen aus den sogenannten Schwellen-
ländern. Deren Industrie ist technisch hochentwik-
kelt, Lohn- und Nebenkosten sind dazu so niedrig, 
daß unsere heimische Textilindustrie im Ernstfall 
gegen diese Länder keine Chance hätte. Dazu kom-
men hohe Subventionen dieser Länder, um Devisen 
ins Land zu holen. Außerdem schirmen sich diese 
Länder gegen Europa ab, so daß die Gegenseitigkeit 
der Handelsbeziehungen oft nicht gegeben ist. Die 
Schwellenländer — Hongkong, Taiwan, Südkorea 
und Brasilien — liefern allein 62 % der Niedrigpreis-
einfuhren in die Bundesrepublik. Die Handelsbilanz 
der Bundesrepublik mit diesen vier Ländern ist mit 
4,2 Milliarden DM im Defizit. Das zeigt die Fragwür-
digkeit der Vorstellung, durch äußerst generöse Im-
portpolitik zu Lasten unserer heimischen Textilar-
beitsplätze den Export anderer Branchen stärken zu 
können. 
Nun gibt es zweifellos arme Entwicklungsländer, 
die zur Deckung ihres Lebensunterhalts und für die 
Bezahlung ihrer wichtigsten Einfuhren auf Textilex-
porte angewiesen sind. Sie müssen die Chance ha-
ben, eine steigende Menge ihrer Produkte in die In-
dustriestaaten zu liefern. Diese Regelung müßte 
möglich sein, so daß diese Entwicklungsländer zu 
Lasten der Mengen der Schwellenländer einen grö-
ßeren Anteil bekommen. 
Fünftens. Die Umgehungseinfuhren, besonders 
über die DDR, haben teilweise einen großen Umfang 
angenommen, wie verschiedene Strafverfahren in 
der Bundesrepublik gezeigt haben. Deshalb sind 
diese Umgehungseinfuhren mit Nachdruck zu be-
kämpfen, und die eingeführten Mengen müssen den 
jeweiligen Lieferländern voll auf ihre Importkontin-
gente angerechnet werden. 
Sechstens. Eine Änderung der Importlastentei-
lung innerhalb der EG zu Lasten der Bundesrepu-
blik Deutschland muß vermieden werden. Um dies 
sicherzustellen, muß die Bundesregierung in Zu-
kunft von den regionalen Schutzklauseln ebenso Ge-
brauch machen wie andere EG-Mitgliedstaaten, die 
Grenzen für die Produkte aus den Niedrigpreislän-
dern schließen. Sonst wird die Bundesrepublik 
Deutschland zum Abladeplatz für Waren, die in an-
deren EG-Ländern unerwünscht sind. Dies sage ich, 
obwohl ich im Grundsatz für eine möglichst restrik-
tive Anwendung der Schutzklauseln bin. 
Nun, Herr Kollege Rapp, zur passiven Lohnver-
edelung. Auch dazu haben wir etwas zu sagen, aber 
wir haben dieses Thema erst vor kurzem im Wirt-
schaftsausschuß behandelt. Deshalb ist es in unse-
rer Entschließung nicht mehr enthalten. Dort ist ja 
einstimmig beschlossen worden, daß der passive 
Lohnveredelungsverkehr aufrechterhalten bleiben 
muß, daß die Regelung so elastisch wie möglich ge-
halten werden muß. Vor allem bei den Schwellenlän-
dern sollte ein Teil der Kontingente in passive Lohn-
veredelung umgewandelt werden können, und — 
darauf lege ich besonderen Wert — diese Möglich-
keit der Mischkalkulation sollte vor allem den Pro-
duktionsbetrieben vorbehalten bleiben und nicht 
von Handelsfirmen ausgenutzt werden können. Sie 
wissen sicher, was ich damit meine. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Bemühun-
gen um einen Interessenausgleich im Welttextilhan-
del müssen durch die Wiederherstellung eines fai-
ren innergemeinschaftlichen Wettbewerbs ergänzt 
werden. Wir haben deshalb in unserem Antrag fol-
gendes gefordert: 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3989 
Dr. Schwörer 
Erstens. Die vertragswidrigen Subventionsprakti-
ken sind durch Verabschiedung eines EG-Subven-
tionskodexes für den Textil- und Bekleidungssektor 
abzubauen. Hier, Herr Bundeswirtschaftsminister, 
haben Sie die Möglichkeit, sofort noch einen Wunsch 
zu berücksichtigen, nämlich Klage vor dem Europäi-
schen Gerichtshof zu erheben, wenn Sie solche ver-
botenen Beihilfen erkennen. Das ist zur Zeit bei dem 
belgischen Texilbeihilfeplan, bei dem Claes-Plan, 
der Fall. Da sollten Sie aktiv werden. 
Zweitens. Eine restriktivere Handhabung von 
Art. 115 des EWG-Vertrags ist notwendig. Das be-
deutet, daß die Bundesregierung ihren Einfluß dahin 
gehend geltend machen sollte, daß die EG wirklich 
ein Binnenmarkt bleibt, ein Markt ohne Begrenzung 
und ohne ständige Unterbrechung durch die Anwen-
dung des Art. 115. Diese ständige Abschirmung der 
Grenzen durch einzelne Mitgliedsländer — bei 
Frankreich war das im letzten Jahr fast zweihun-
dertmal der Fall — zerstört den gemeinsamen 
Markt. 
Drittens. Der Abbau technischer Handelshemm-
nisse im innergemeinschaftlichen Handel mit 
Textil- und Bekleidungsprodukten — z. B. die Ur-
sprungskennzeichnung — ist ebenfalls notwendig. 
Aber auch darüber haben wir in der Sitzung des 
Wirtschaftsausschusses gesprochen. Der dort ge-
faßte Beschluß erfolgte einstimmig. Wir sind gegen 
solche Kennzeichnungspflichten, vor allem dann, 
wenn sie dazu dienen, eine gewisse Strömung im 
Land zu unterstützen, nur Ware zu kaufen, die aus 
dem eigenen Land kommt. Solche und andere Hem-
mungen des freien Warenverkehrs widersprechen 
dem Geist der EG und wirken zerstörend. 
Wir sind uns alle darüber im klaren, daß ein Schei-
tern der Verhandlungen über das Welttextilabkom-
men zu einem Chaos auf den Weltmärkten, einem 
ausufernden Protektionismus und einem rückläufi-
gen Welttextilhandel führen würde. Dies alles würde 
den Entwicklungsländern keine Vorteile bringen, 
sondern, wie es Herr Kollege Rapp und auch der 
Vorsitzende der Textilgewerkschaft gesagt haben, 
nur einem Teil des internationalen Handels. 
Deshalb lassen Sie mich zum Schluß noch die 
Grundsätze zusammenfassen: 
Erstens. Unsere Arbeitsplätze in der Textilindu-
strie müssen erhalten werden. Es hilft den Entwick-
lungsländern nicht, wenn bei uns nochmals zigtau-
send Arbeitsplätze verlorengehen. Die Folge wäre 
nur ein Schrumpfen unserer finanziellen Möglich-
keiten, den Entwicklungsländern zu helfen. 
Zweitens. Auf weite Sicht muß der Verbraucher 
für Textilprodukte mehr zahlen, wenn wir keine ei-
gene Textilindustrie mehr haben; dann geraten wir 
in eine Abhängigkeit. Ich erinnere nur an die Argu-
mente, die hier zur Zeit bezüglich des Stahls ange-
führt werden. 
Drittens. Es kann keine Rede davon sein, daß wir 
hier künstlich etwas erhalten wollen, was nicht er-
haltenswert ist. Diese Industrie hat in beeindrucken-
der Weise gezeigt, was man bei der Umstrukturie-
rung aus eigenen Kräften erbringen kann. Sie ist 
vielleicht überhaupt das Musterbeispiel für eine ge-
lungene Umstrukturierung. Sie ist absolut konkur-
renzfähig, wenn entsprechende Rahmenbedingun-
gen gegeben sind. 
Viertens. Wir wollen keine totale Abschottung. 
Das Welttextilabkommen ist nichts anderes als der 
Versuch, Zuwächse von Liefermengen aus Niedrig-
preisländern zu begrenzen, weil sie sonst zu einer 
Überschwemmung führen würden, die die ganzen 
heimischen Textilarbeitsplätze vernichten würde. 
Im fünften mittelfristigen Programm der EG wird 
als Schwerpunkt neben der Inflationsbekämpfung 
eine aktive Beschäftigungspolitik gefordert. Dies 
darf bei fast 9 Millionen Arbeitslosen in der EG 
wahrlich nicht eine schöne Deklamation bleiben, 
wenn es um die Erhaltung von Arbeitsplätzen geht. 
Das Welttextilabkommen ist ein Stück solcher Be-
schäftigungspolitik, aber auch ein Stück Struktur- 
und Mittelstandspolitik. Deshalb muß es verlängert 
und verbessert werden. — Ich bedanke mich für Ihre 
Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Haussmann. 
Dr. Haussmann (FDP): Herr Präsident! Liebe Kolle-
gen! Um mit Herrn Schwörer zu beginnen: Ganz so 
war es ja nicht, daß wir auf jahrelanges Drängen der 
CDU nun doch nachgegeben und uns zur Verlänge-
rung des Welttextilabkommens bereit erklärt hät-
ten. 
Man kann über dieses Welttextilabkommen 
durchaus verschiedener Meinung sein. Ich bitte Sie 
wirklich herzlich, sich die Mühe zu machen, alles das 
zu verfolgen, was sämtliche wirtschaftswissen-
schaftlichen Institute zum Thema Welthandel sagen. 
Die Behauptung, daß durch die Angebote der Ent-
wicklungsländer in der Bundesrepublik in den letz-
ten zehn Jahren 350 000 Arbeitsplätze kaputtgegan-
gen seien, ist einfach falsch und schlichtweg so nicht 
zu halten. Entscheidend ist, daß zwei Drittel unserer 
Einfuhren aus Ländern der EG kommen. Entschei-
dend ist, daß natürlich der Kapitaleinsatz und die 
Rationalisierung in der Bundesrepublik — nicht auf 
Grund der Entwicklungsländer, sondern um der ei-
genen Wettbewerbsfähigkeit willen durchgeführt — 
zu einem ständigen Verlust an Arbeitsplätzen füh-
ren. Ich halte es für sehr gefährlich, gerade ange-
sichts der Konferenz von Cancun und den Nord-Süd-
Konferenzen allgemein so zu tun, als kosteten uns 
die Billigeinfuhren aus den Entwicklungsländern so 
viele Arbeitsplätze. 
Insofern fand ich da nicht viel Neues, außer daß 
Sie den Vorschlag gemacht haben, Herr Schwörer, 
die Nachtwäsche zu den hochsensiblen Waren zu 
zählen. Das ist sicher ein Vorschlag, den der Wirt-
schaftsminister prüfen muß. Ich nehme an, daß er 
ihn aufnehmen wird. 
Herr Rapp sagte, seine Kollegen seien inzwischen 
in den Wahlkreisen. Nach dem, was ich bei mir in 
den Nachbarwahlkreisen erlebt habe, habe ich er-
wartet, daß die SPD heute in voller Fraktionsstärke 
hier sitzt. Es wurde ständig darauf hingewiesen, daß 
die SPD-Fraktion diesen „überliberalen" Wirt- 
3990 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Dr. Haussmann 
schaftsminister im Plenum dazu zwingen wird, die-
ses Welttextilabkommen zu verbessern und zu ver-
längern. Auch alle Kolleginnen und Kollegen, die 
hier sind, haben nebenher Wahlkreise. Auch sie hät-
ten natürlich einen Grund, in ihre Wahlkreise zu 
fahren. Das ist ein wichtiges Thema hier; aber die 
Kollegen scheinen darauf verzichten zu können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Als Freie Demokraten brauchen wir nicht ständig 
zu wiederholen, daß uns die Arbeitsplätze in den 
mittelständischen Betrieben der Textilindustrie am 
Herzen liegen. Wir handeln danach. Aber in meinem 
Wahlkreis Reutlingen — Herr Schwörer, wir kennen 
uns ja gut genug — sind eben alle Interessen ver-
sammelt, die mit diesem Welttextilabkommen zu-
sammenhängen. Natürlich gibt es Betriebe, die von 
Billigeinfuhren gefährdet sind. Aber es gibt auch 
viele Betriebe und Arbeitsplätze, die durch die Aus-
fuhr von Textilmaschinen gerade in Schwellenlän-
der ihre Existenz sichern müssen. Es gibt viele ent-
wicklungspolitisch engagierte Leute, die der Mei-
nung sind, daß wir, die Bundesrepublik, in diesem 
klassischen Textilbereich bei einer Handelsbe-
schränkung mitmachen, die keine zehn Jahre ver-
längerungsfähig ist. Ich bin schon der Meinung: Man 
kann über fünf Jahre reden; aber dann muß erneut 
verhandelt werden. Aber heute zu sagen, man 
bräuchte bei verschlechterten Bedingungen zehn 
Jahre gegenüber den Entwicklungsländern, halte 
ich persönlich nicht für richtig. Auch fünf Jahre sind 
durchaus ein Planungszeitraum, auf den sich die Un-
ternehmer mit ihren Investitionen einstellen kön-
nen. 
Weiter gibt es in meinem Wahlkreis natürlich 
auch viele Leute, die auf offene Handelsgrenzen in 
anderen Industriebereichen angewiesen sind. Ich 
sehe hier Herrn Unland. Wir sind diese Woche von 
einer sehr instruktiven Japanreise des Wirtschafts-
ausschusses zurückgekehrt. Es ist, glaube ich, wich-
tig, hier auch zu erwähnen, welch bedeutende Funk-
tion die Bundesrepublik als einziges Land innerhalb 
der EG hat und welche Rolle dies international ge-
genüber den Japanern spielt. Wenn diese liberale 
Wirtschaftspolitik der Regierung nicht auf interna-
tionalen Konferenzen so intensiv vertreten würde, 
hätten die Japaner heute überhaupt keinen Grund, 
die letzten Handelshemmnisse abzubauen. 
Herr Unland, es war für uns erfreulich festzustel-
len, daß in den japanischen Kaufhäusern hochwer-
tige deutsche Textilien zu tollen Preisen verkauft 
werden. Das ist eben ein Hinweis darauf, daß wir ein 
großes Ausfuhrland sind. Deshalb sollten die Ge-
werkschaft und die CDU-Fraktion nicht so tun, als 
gefährde der Wirtschaftsminister durch einen fal-
schen Handelsliberalismus Arbeitsplätze. Nein, er 
hat Verantwortung für alle Branchen. Er hat Verant-
wortung für alle Arbeitsplätze. Wenn wir uns die ge-
genwärtige Handelsstatistik ansehen, stellen wir 
fest, daß die einzige Chance, einen weiteren Ein-
bruch in Massenarbeitslosigkeit in der Bundesrepu-
blik Deutschland zu verhindern, in mehr Exporten 
besteht. Deshalb ist das Welttextilabkommen, Herr 
Schwörer, ein Testfall nicht nur für die Entwick-
lungsländer, sondern auch für viele andere ent-
wickelte Länder, die sehr genau darauf achten, wel-
che Position die Bundesrepublik innerhalb der EG 
einnimmt. Was heute für Textil gilt, könnte morgen 
genauso für Schuhe, für elektronische Artikel gel-
ten. Das ist eben das Gefährliche. Deshalb muß man 
hier sehr vorsichtig sein. 
Die FDP ist es daher auch leid, daß der Wirt-
schaftsminister von den verschiedensten Seiten als 
Blitzableiter benutzt wird; ob es nun die Gewerk-
schaft ist, die natürlich die Bundesregierung meint, 
aber nur den Bundesminister für Wirtschaft an-
spricht, oder ob es die Arbeitgebervereinigungen 
sind, die Dinge von ihm verlangen, die eigentlich 
eine funktionierende Oppositionspartei selbst in 
Ordnung bringen müßte. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Jetzt ist die Opposi-
tion auch noch schuld!) 
Deshalb ist es entscheidend, Herr Waigel, daß in ei-
ner wirtschaftlich schwierigen Zeit diese Stellver-
treterkriege gegen ein Mitglied der Bundesregie-
rung aufhören und daß im wirtschaftlichen Bereich 
wieder ein psychologisches Klima hergestellt wird, 
das eindeutig unserer Stärke entspricht. Diese 
Stärke besteht darin, daß wir das exportstärkste 
Land der Erde sind. 
Der Wirtschaftsminister der Bundesrepublik 
Deutschland hat deshalb die Aufgabe, 
(Dr. Schwörer [CDU/CSU]: Es geht doch um 
die Überschwemmung mit Waren!) 
dafür zu sorgen, Herr Schwörer, daß wir einen mitt-
leren Kurs wählen. Sie kennen ja die Forderungen 
der Engländer, der Franzosen und anderer Länder 
innerhalb der EG. Daher war es richtig, daß wir mit 
unserem Verhandlungsmandat gezögert haben, bis 
wir jetzt einen Kompromiß erreicht haben, der unse-
res Erachtens akzeptabel ist. 
Wichtig sind für uns fünf Punkte. Erstens eine 
stärkere Differenzierung der Einfuhren zwischen 
lieferstarken Schwellenländern — Sie haben das 
ebenfalls angesprochen, Herr Rapp — und den wirk-
lichen Entwicklungsländern. Dort müssen Um-
schichtungen vonstatten gehen. 
Zweitens. Eine strikte Einfuhrüberwachung ist 
notwendig. Aber das kann eine Regierung nicht al-
lein; dort besteht eben sehr häufig die Roß-und-Rei-
ter-Problematik. Sie haben ja selbst das Problem der 
Umwegeinfuhren angesprochen. Häufig hängt es 
natürlich auch, Herr Waigel, an den Unternehmen 
und den Verbänden selbst. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Ich bin froh, daß 
nicht auch das die Opposition machen 
muß!) 
— In diesem Fall nicht; ich kann Sie beruhigen. 
Drittens ist eine andere Lastenverteilung inner-
halb der EG erforderlich. Hier ist der CDU/CSU-An-
trag nach unserer Auffassung sehr wenig hilfreich; 
denn er spricht lediglich von „keiner Veränderung" 
innerhalb des EG-Schlüssels. Wir möchten aber eine 
Veränderung zugunsten der Bundesrepublik errei-
chen. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3991 
Dr. Haussmann 
Viertens. Wir brauchen eine flexible Regelung des 
passiven Lohnveredelungsverkehrs. Ich halte diese 
Frage für sehr, sehr wichtig. Gerade Textilbetriebe 
mit einem breiteren Produktionsprogramm sind auf 
die passive Lohnveredelung dringend angewiesen. 
Wir sollten nicht so tun, als könnten wir hier im 
Saldo der Arbeitsplätze durch strengere Regelung 
etwas erreichen. 
Fünftens. Wir halten es für wichtig, daß die 
Hauptziele der Textilhandelspolitik der Gemein-
schaft nicht ausschließlich den bilateralen Verhand-
lungen mit den Lieferländern vorbehalten bleiben, 
sondern im multilateralen Verlängerungsprotokoll 
verankert werden, weil wir sonst zu wenige Einfluß-
möglichkeiten auf diese bilateralen Verhandlungen 
hätten. 
Alle diese Punkte — ich möchte das wiederholen 
— dürfen nicht im Widerspruch zu dem stehen, was 
wir auf Nord-Süd-Konferenzen, zuletzt in Cancun, 
den Entwicklungsländern versprochen haben, näm-
lich zu einer Öffnung unserer Märkte. Auch im Deut-
schen Bundestag muß gegenüber Gewerkschaften 
und Arbeitgebervereinigungen darauf hingewiesen 
werden, daß das Welttextilabkommen — sicher mit 
Gründen — eine Ausnahme ist. Es ist eine befri-
stete Ausnahme von den international geltenden 
GATT-Regeln. Deshalb bedarf es ständig der Be-
gründung, deshalb halte ich auch die Forderung der 
Gewerkschaften und der CDU nicht für richtig. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: CDU/CSU, wenn 
ich bitten darf!) 
— CDU/CSU oder CSU/CDU, Herr Waigel; wie Sie 
wünschen —, dieses Abkommen für zehn Jahre zu 
verlängern. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Schwörer? 
Dr. Haussmann (FDP): Sehr gerne. 
Vizepräsident Windelen: Bitte, Herr Dr. Schwörer. 
Dr. Schwörer (CDU/CSU): Herr Kollege Hauss-
mann, ist Ihnen entgangen, daß ich nur gefragt habe, 
warum der Bundeswirtschaftsminister bzw. die Ver-
handlungsdelegation nicht wenigstens auch den Be-
schluß des Europäischen Parlaments erwogen hat, 
eine Frist von zehn Jahren vorzusehen? Ich habe 
nicht gesagt, daß die CDU/CSU das beantragt hat. 
Dr. Haussmann (FDP): Ich danke für die Richtig-
stellung. Wir haben das natürlich erwogen; aber wir 
haben gute Gründe, nicht auf die zehn Jahre einzu-
gehen. 
Lassen Sie mich abschließend noch kurz etwas zu 
den Forderungen der Gewerkschaft sagen, wir soll-
ten stärker auf Entwicklungsländer einwirken, da-
mit deren Kosten durch die Anerkennung gewisser 
sozialer Mindeststandards angehoben werden. Ich 
habe mich im Entwicklungshilfeausschuß infor-
miert. Dies ist ein schwieriges Thema. Wir können 
dieses Ziel im Welttextilabkommen erneut als sozia-
les Ziel verankern; wir haben aber in praxi in unse-
rer Wirtschafts- und Entwicklungspolitik keine kon-
kreten Instrumente, um dies zu erreichen. Wer Ent-
wicklungsländer kennt, weiß auch, wie empfindlich 
sie sind, wenn von einem Industrieland versucht 
wird, in die inneren sozialen Verhältnisse einzuwir-
ken und ihnen Vorschriften zu machen. Zum ande-
ren ist es in den Entwicklungsländern leider so, daß 
auch Arbeitsplätze mit geringem Lohn immer noch 
anstrebenswert sind, und deshalb ist es das Ziel, ar-
beitsintensive Produktionsfaktoren durch billige 
Löhne im Land zu halten, und nicht so sehr durch 
ein starkes Anziehen der Löhne dafür zu sorgen, daß 
wiederum andere Entwicklungsländer diese Ar-
beitsplätze bekommen. Das sind die Hintergründe, 
die es der Bundesregierung einfach unmöglich ma-
chen, mehr als dieses soziale Ziel durch praktische 
Verhandlungen umzusetzen. 
Bei diesem Thema sollten aus meiner Sicht — das 
ist meine persönliche Meinung — auch die Gewerk-
schaften über eine Forderung nachdenken, die wir 
wiederholt aufgestellt haben: Eine differenzierende 
Lohnpolitik sollte die Frage berücksichtigen, ob es 
auch heute richtig ist, daß im Textil- und Beklei-
dungsbereich genau die gleichen Löhne wie im Me-
tallbereich gezahlt werden müssen, wo ganz andere 
Wettbewerbsverhältnisse vorherrschen. 
Ich komme zum Schluß und möchte betonen, daß 
wir bei aller Diskussion über das Welttextilabkom-
men nicht vergessen sollten, daß nach meiner Mei-
nung eigentlich die Frage des Kampfes gegen Sub-
ventionen innerhalb der Europäischen Gemein-
schaft von größerer Bedeutung ist. Zwei Drittel der 
Einfuhren kommen nicht aus Entwicklungsländern, 
sondern aus der Europäischen Gemeinschaft. Herr 
Schwörer, mich freut es, daß Sie meinen Vorschlag 
vom 30. September zum Subventionskodex hier auf-
genommen haben. Ich habe mich informiert. Offi-
ziell gibt es die Subventionen noch nicht, und wenn 
wir hier einen Subventionskodex forderten, würde 
bei den europäischen Nachbarländern der Eindruck 
entstehen, daß wir davon ausgehen, daß diese Sub-
ventionen kommen. Deshalb halte ich es im Moment 
für wichtiger, gegen den Claes-Plan anzugehen, und 
zwar mit allen Mitteln, die uns zur Verfügung ste-
hen, und dafür zu sorgen, daß diese Hauptbedrohung 
unserer Arbeitsplätze, die nicht aus den Entwick-
lungsländern, sondern aus den entwickelten Nach-
barländern kommt, schon im Vorfeld von der Bun-
desregierung bekämpft wird. — Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Herr 
Bundeswirtschaftsminister. 
Dr. Graf Lambsdorff, Bundesminister für Wirt-
schaft: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Da-
men! Meine Herren! Die Bundesregierung begrüßt 
es, daß wir Gelegenheit haben, auf der Grundlage 
der beiden Entschließungsanträge, aus denen auch 
nach unserer Meinung ein einheitliches Papier wer-
den kann, dieses außerordentlich schwierige und 
vielschichtige Thema kurz zu diskutieren. Ich hätte 
mich, offen gestanden, nicht zu Wort gemeldet. Je-
denfalls habe ich mich veranlaßt gefühlt, dies zu tun, 
als der Kollege Rapp meine Anwesenheit zitierte. 
Selbstverständlich wollte ich bei dieser Debatte da- 
3992 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Bundesminister Dr. Graf Lambsdorff 
bei sein, und insofern bedanke ich mich für die 
Rücksichtnahme auf meinen Terminkalender. 
Einige Bemerkungen lassen sich vielleicht doch 
anfügen. Man muß sich über eines im klaren sein. 
Ein so exportabhängiges Land wie die Bundesrepu-
blik Deutschland muß in diesem Bereich mit äußer-
ster Vorsicht tätig werden. Man muß sehen, daß wir 
es bei uns nicht nur mit Textilien, sondern mit sehr 
vielen Produktionszweigen zu tun haben, und man 
muß auch sehen, daß nicht zuletzt daraus die außer-
ordentlich vorsichtige und, wie ich finde, verantwor-
tungsbewußte Haltung anderer Industriegewerk-
schaften folgt, die in einen lauten Ruf nach mehr 
Schutzmaßnahmen und protektionistischen Maß-
nahmen nicht eingestimmt haben. 
(Beifall bei der FDP) 
Das ändert nichts daran, daß wir alle — ich 
schließe mich hier ausdrücklich ein — großes Ver-
ständnis für die Sorgen der Beschäftigten in diesem 
Bereich haben. Diese können nicht damit getröstet 
werden, daß andere Leute Maschinen exportieren 
können, sie wollen ihre Arbeitsplätze behalten, und 
das ist sicherlich verständlich, und das ist sicherlich 
unserer Unterstützung wert. 
Daß eine solche Auseinandersetzung — Herr Kol-
lege Haussmann, vielen Dank für Ihre assistieren-
den Worte — gelegentlich draußen anders klingt, als 
wenn man sich in den vier Wänden des Bundeswirt-
schaftsministeriums oder anderenorts mit densel-
ben Gesprächspartnern unterhält, gehört zur Spiel-
regel, glaube ich; daran muß man sich gewöhnen. 
Dann muß man auch ein bißchen publikumswirk-
sam beleidigt reagieren. Vielleicht meint man das 
auch gar nicht so besonders ernst. 
Ich habe mit Interesse dem zugehört, Herr Schwö-
rer, was Sie uns hier vorgetragen haben. Ich werfe 
Ihnen das gar nicht vor. Aber ich will nur ein paar Zi-
tate noch einmal wiederholen: 550 000 Arbeitsplätze 
wollen, ja müssen wir erhalten. — Nicht einmal die 
Gewerkschaft Textil glaubt, daß wir dazu in der 
Lage sind, niemand, auch nicht der Gesamtverband 
Textilindustrie. 
Sie sagten, wir müßten die Liste der sensiblen 
Produkte ergänzen. Herr Haussmann hat das mit 
der Nachtwäsche aufgegriffen. Vielen Dank für die-
sen Auftrag. Da wird es natürlich außerordentlich 
prekär. 
(Heiterkeit) 
Herr Schwörer, die Anwendung des Art. 115 durch 
Frankreich gefährde den Gemeinsamen Markt, 
wurde gesagt. Bisher hat Ihre Fraktion die Bundes-
regierung immer aufgefordert, gegen die übermä-
ßige Anwendung des Art. 115 vorzugehen. Sie emp-
fehlen uns, wir sollten ihn nun auch mehr in An-
spruch nehmen. 
(Dr. Schwörer [CDU/CSU]: Die anderen tun 
es ja!) 
— Wenn die anderen es tun, müssen dann auch wir 
zur Zerstörung des Gemeinsamen Marktes beitra-
gen? Ist das die logische Konsequenz? 
Zehn Jahre schlagen Sie uns für die Verlängerung 
des Welttextilabkommens vor. Vorher haben Sie sel-
ber gesagt, daß der Wettbewerbsdruck, dem die deut-
sche Textilindustrie immer ausgesetzt gewesen ist 
— nicht zuletzt dank des zuerst von Ihnen gestellten 
Bundeswirtschaftsministers übrigens —, dazu ge-
führt hat, daß sie eine der leistungsfähigsten Textil-
industrien der Welt ist, eine der kapitalintensivsten 
Industrien in der Bundesrepublik Deutschland, mit 
einem ungewöhnlich hohen Exportanteil. Eines 
stimmt ja nicht: daß es im wesentlichen die Billigim-
porte aus den Billig-Lieferländern seien, die hier die 
Importmenge ausmachen. Im Entschließungsantrag 
der Koalitionsfraktionen steht es richtig. Der größte 
Teil ist der Druck aus den Industrienationen, der 
hier als Import in unseren Markt kommt. 
Sie, Herr Schwörer, fordern die Bundesregierung 
auf, in Genf dies und das durchzusetzen. Sie wissen 
natürlich ganz genau, daß die Bundesregierung in 
Genf überhaupt nicht am Verhandlungstisch sitzt. 
Sie kann dort gar nichts durchsetzen. Sie kann allen-
falls der Kommission ein Mandat erteilen und dann, 
wenn sie sich mit neun anderen geeinigt hat, versu-
chen, etwas durchzusetzen. 
(Dr. Schwörer [CDU/CSU]: Das ist sehr for-
malistisch!) 
— Das ist gar nicht formalistisch. 
Ich komme zum Kernpunkt. Das Welttextilab-
kommen ist natürlich ein massives Stück Protektio-
nismus und paßt in ein außenwirtschaftlich liberales 
Welthandelssystem, das wir alle wollen und das die 
Bundesrepublik als erstes Land der Welt aus Selbst-
erhaltungsgründen wollen muß, überhaupt nicht 
hinein. 
(Dr. Schwörer [CDU/CSU]: Wie ist es denn 
beim Stahl?) 
— Dann sagen wir es doch wenigstens, meine Da-
men und Herren. Ich bin ja auch der Meinung, daß 
uns nichts anderes übrigbleibt, als hier in der gege-
benen Lage den Teufel mit dem Beelzebub auszu-
treiben. Aber sich hinzustellen und zu sagen, das 
Welttextilabkommen und die Ergänzung und Ver-
schärfung hätten mit Protektionismus überhaupt 
nichts zu tun, brächte ich jedenfalls nicht fertig. Das 
überlasse ich gerne Ihnen. 
(Beifall bei der FDP) 
Es ist natürlich richtig, daß ohne Welttextilabkom-
men massive nationale Beschränkungen den Markt 
vollständig zerrütten würden. Wir wissen das. Die 
Entwicklungsländer haben deswegen selber lieber 
ein Welttextilabkommen, als sich dem Art. 19 des 
GATT ausgesetzt zu sehen. Von dieser Ausgangspo-
sition aus bewegen wir uns. 
Nun war es das Ziel der Bundesregierung, ihr 
Konzept für die Verlängerungsverhandlungen über 
das Welttextilabkommen so zu gestalten, daß es ei-
nen vernünftigen Ausgleich mit herbeiführen 
könnte zwischen den Notwendigkeiten dieses 
außenwirtschaftlichen Flankenschutzes für die 
deutsche Textil- und Bekleidungsindustrie einer-
seits, die wir j a gar nicht bestreiten, und der außen- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3993 
Bundesminister Dr. Graf Lambsdorff 
wirtschaftlichen Gesamtverantwortung der Bundes-
regierung andererseits. 
Deswegen begrüßen wir, daß der Ministerrat sich 
am 17. November 1981 in den bisher offengebliebe-
nen Punkten auf Verhandlungsziele geeinigt — und 
damit das im Juli beschlossene Mandat ergänzt 
hat —, die die EG-Kommission in die Lage verset-
zen, aktiv an den Verhandlungen in Genf mitzuwir-
ken, die am 18. November wiederaufgenommen wor-
den sind. 
Ich behaupte — ich kann das nicht beweisen —, 
wenn man das Verhandlungsergebnis des Minister-
rates vom 17. und dann 18. November — wir haben 
da wieder bis in die Nacht verhandelt — schon vier 
Wochen vorher auf dem Tisch gehabt hätte, wäre am 
21. November die Demonstration in Bonn nicht 
durchgeführt worden, weil sich nämlich ganz we-
sentlich die Forderungen, die dort aufgestellt wor-
den sind, mit dem Verhandlungsmandat decken, 
nicht in allen Punkten, aber ganz weitreichend. Daß 
Sie eine einmal angesetzte Veranstaltung drei Tage 
vorher nicht absagen können, ist völlig klar. Deswe-
gen braucht man das auch gar nicht übelzunehmen. 
Man muß es ernst nehmen. Denn immerhin bewe-
gen sich j a eine große Zahl von Menschen dorthin, 
um für ihre Arbeitsplätze einzutreten, um für die Er-
haltung ihrer Arbeitsplätze zu demonstrieren. 
Aber wir sind gar nicht so schrecklich weit ausein-
ander. Wir sind uns auch völlig einig — sowohl mit 
der Gewerkschaft Textil wie mit dem Gesamtver-
band Textil —, daß die Bundesregierung die Ver-
handlungstaktik für ihre Position selber bestimmen 
muß. Über Inhalte kann man streiten, aber wie ver-
handelt wird und zu welchem Zeitpunkt wir verhan-
deln und unsere Dinge vorbringen wollen, das ist un-
sere Sache. Das kann uns nicht von außen, von nie-
mand vorgeschrieben werden. Wir haben es nie an-
ders sehen können, als daß dieses Welttextilabkom-
men, das am 31. 12. dieses Jahres ausläuft, frühe-
stens am 30. 12. verlängert und unterschrieben wer-
den wird, wenn es gut geht. Das hat es noch nie gege-
ben, daß man so etwas Monate vorher hinkriegt. Wie 
soll das plötzlich diesmal anders werden? 
Dann kommt hinzu, meine Damen und Herren, 
daß in dieser Frage die einzelnen Beschränkungen 
und Zusätze und was Sie weiter angeregt haben und 
was öffentlich diskutiert wird, gar nicht so sehr in 
dem Rahmenabkommen des Multifaserabkommens 
enthalten sind, sondern in 29 bilateralen Selbstbe-
schränkungsabkommen, die alle noch bis zum Ende 
des nächsten Jahres laufen und so lange noch gültig 
sind. Dies wird alles erst im nächsten Jahr verhan-
delt werden. Wir werden deswegen mit Sicherheit in 
den nächsten zwölf Monaten, wenn uns daran gele-
gen ist, viel Anlaß haben, hier noch über Einzelhei-
ten der Entwicklung beim Welttextilabkommen mit-
einander zu sprechen. 
Ich will es damit bewenden lassen, meine Damen 
und Herren, weil ich Sie nicht länger aufhalten 
möchte und weil ich glaube, daß die Positionen hier 
im wesentlichen klargestellt sind, weil Ihnen die Po-
sition der Bundesregierung bekannt ist und weil wir 
diese Konzeption, die wir in Brüssel durchgesetzt 
haben — im übrigen nahtlos gemeinsam mit der 
Kommission — auch weiterhin durchhalten wol-
len. 
Ich möchte nur zu zwei Punkten eine Bemerkung 
machen. Erstens, Herr Rapp, Ihre Darstellung, die 
Gewerkschaft sei beim passiven Lohnveredelungs-
verkehr so zurückhaltend, wie Sie es geschildert ha-
ben, entspricht nicht meinem Eindruck. Der passive 
Lohnveredelungsverkehr, so wie wir ihn hier einset-
zen, sichert unsere Arbeitsplätze. Wir kämpfen dar-
um, daß er uns nicht gestrichen wird. Unsere euro-
päischen Partner wollen ihn uns nämlich teilweise 
nehmen, weil sich die deutschen Unternehmen da-
mit Wettbewerbsfähigkeit und einen Wettbewerbs-
vorsprung verschafft haben. Wenn das jetzt in die 
Importquoten einberechnet wird, was dort zurück-
kommt, ist dieser Wettbewerbsvorsprung dahin, und 
es würden Arbeitsplätze in der Bundesrepublik 
Deutschland gefährdet. Ich habe nicht den Eindruck, 
daß wir dies anders sehen als die Gewerkschaft. 
Herr Schwörer sagt, dies solle nicht für den Handel 
gelten. Das wäre auch unsere Position; aber ich sage 
Ihnen schon jetzt: Dies ist in der EG nicht durchsetz-
bar, nicht zu erreichen. 
(Dr. Schwörer [CDU/CSU]: „Möglichst" 
habe ich gesagt!) 
— Das „möglichst" haben Sie jetzt hinzugefügt; aber 
ich nehme gerne davon Kenntnis. 
Zum Thema Subventionen, meine Damen und 
Herren! Ich möchte sehr nachdrücklich unterstrei-
chen, was Herr Haussmann gesagt hat: Bitte, keinen 
Subventionskodex für Textilien vorschlagen! Sonst 
wird das ja noch salonfähig; da kriegt das ja noch 
Spielregeln. Das ist alles gegen die Spielregeln. Wir 
müssen in der Tat, wenn wir den Claes-Plan auf dem 
Tisch haben — es läßt sich noch immer nicht vollin-
haltlich übersehen, was eigentlich darin steht —, 
überlegen, ob wir beim Europäischen Gerichtshof 
dagegen klagen. Wir haben das j a in aller Öffentlich-
keit gesagt und haben das angekündigt. Wir werden 
auch dann nicht davor zurückscheuen, wenn wir 
darin eine Vertragsverletzung sehen, die die Kom-
mission absegnet und der die Kommission nicht in 
ausreichendem Maße entgegentritt. Wir wollen 
nicht, nachdem wir die trostlose Entwicklung beim 
Stahl miterlebt haben, daß sich dasselbe in Gestalt 
von Subventionen aus den Staatskassen jetzt in der 
Textilindustrie und dann immer weiter fortsetzt; 
aber ein Subventionskodex für Textil im gegenwär-
tigen Zeitpunkt wäre der falsche Weg. 
Im übrigen bedanke ich mich noch einmal für die 
Diskussion, auch für die Absicht, aus dieser Ent-
schließung eine gemeinsame Entschließung zu ma-
chen. Ich hielte dies für nützlich. — Vielen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Windelen: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Interfraktionell ist beantragt, sowohl den Antrag 
der Fraktionen der SPD und FDP auf Drucksache 9/ 
1044 (neu) als auch den Antrag der Fraktion der 
CDU/CSU auf Drucksache 9/1072 an den Ausschuß 
für Wirtschaft zur weiteren Beratung zu überweisen. 
3994 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 
Vizepräsident Windelen 
Darf ich die Zustimmung des Hauses feststellen? — 
Ich stelle die Zustimmung fest. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 2 auf: 
Zweite Beratung und Schlußabstimmung des 
von der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 
20. August 1981 zur Änderung des Vertrages 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland 
und der Französischen Republik zur Rege-
lung der Saarfrage 
— Drucksache 9/899 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus
-
schusses für Wirtschaft (9. Ausschuß) 
— Drucksache 9/1066 — 
Berichterstatter: Abgeordneter Wolfram 
(Recklinghausen) 
Wird das Wort zur Berichterstattung gewünscht? 
— Dies ist nicht der Fall. Das Wort wird auch ander-
weitig nicht gewünscht. 
Wir kommen jetzt zur Einzelberatung und Schluß-
abstimmung. Ich rufe die Art. 1 bis 3 sowie Einlei-
tung und Überschrift auf. Die Abstimmung hierüber 
wird mit der Schlußabstimmung verbunden. Wer 
dem Gesetz als Ganzem zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich, sich zu erheben. — Wer stimmt dagegen? — 
Wer enthält sich der Stimme? — Das Gesetz ist da-
mit einstimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Schluß der 
Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 2. Dezember 1981, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.46 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1981 	3995' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Amling 27. 11. 
Bahner 27. 11. 
Becker (Nienberge) 27. 11. 
Bredehorn 27. 11. 
Brunner 27. 11. 
Dr. Bugl 27. 11. 
Dörflinger 27. 11. 
Dr. Dollinger 27. 11. 
Eickmeyer* 27. 11. 
Eimer (Fürth) 27. 11. 
Engelsberger 27. 11. 
Engholm 27. 11. 
Eymer (Lübeck) 27. 11. 
Dr. Faltlhauser 27. 11. 
Frau Fuchs 27. 11. 
Glombig 27. 11. 
Dr. Haack 27. 11. 
Haase (Fürth) 27. 11. 
Handlos 27. 11. 
Hauck 27. 11. 
Höffkes 27. 11. 
Horstmeier 27. 11. 
Jansen 27. 11. 
Kiep 27. 11. 
Kolb 27. 11. 
Dr. Kreile 27. 11. 
Lampersbach 27. 11. 
Dr. Mertes (Gerolstein) 27. 11. 
Dr. Meyer zu Bentrup 27. 11. 
Dr. Mitzscherling 27. 11. 
Müller (Bayreuth) 27. 11. 
Neuhaus 27. 11. 
Neumann (Bramsche) 27. 11. 
Frau Dr. Neumeister 27. 11. 
Frau Noth 27. 11. 
Dr.-Ing. Oldenstädt 27. 11. 
Rainer 27. 11. 
Reschke 27. 11. 
Frau Roitzsch 27. 11. 
Schmidt (Hamburg) 27. 11. 
Schmidt (Würgendorf) 27. 11. 
Schreiner 27. 11. 
Schröder (Wilhelminenhof) 27. 11. 
Dr. Schwarz-Schilling 27. 11. 
Dr. Solms 27. 11. 
Graf Stauffenberg 27. 11. 
Frau Steinhauer 27. 11. 
Stockleben 27. 11. 
Vogt (Düren) 27. 11. 
Dr. Warnke 27. 11. 
Weiskirch (Olpe) 27. 11. 
Frau Dr. Wex 27. 11. 
Wissmann 27. 11. 
Wolfgramm (Göttingen) 27. 11. 
Baron von Wrangel 27. 11. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat gemäß § 80 Abs. 3 
der Geschäftsordnung die nachstehende Vorlage überwiesen: 
Bericht der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung 
und Forschungsförderung zur Förderung der Grundlagenfor-
schung in der Bundesrepublik Deutschland (Drucksache 
9/962) 
zuständig: Ausschuß für Forschung und Technologie (feder-
führend) 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
a) Empfehlung zur internationalen Vereinheitlichung der 
Statistiken über die öffentliche Finanzierung kultureller 
Tätigkeiten 
b) Empfehlung zum Schutz und zur Erhaltung bewegter Bil-
der 
c) Empfehlung über die Stellung des Künstlers 
(Drucksache 9/963) 
zuständig: Innenausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Weiterer Bericht der Bundesregierung über Erfahrungen bei 
der Anwendung des § 12a des Tarifvertragsgesetzes - TVG 
- (Artikel II § 1 des Heimarbeitsänderungsgesetzes) (Druck-
sache 9/993) 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr. Empfehlung 
Nr. 162 der Internationalen Arbeitsorganisation betreffend äl-
tere Arbeitnehmer (Drucksache 9/1059) 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federfüh-
rend) 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Parla-
mentarischen Versammlung des Europarates über die Ta-
gung der Parlamentarischen Versammlung des Europarates 
vom 30. September bis 8. Oktober 1981 in Straßburg (Drucksa-
che 9/929) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Bericht der Bundesregierung über die Entwicklung der Fi-
nanzhilfen und Steuervergünstigungen für die Jahre 1979 bis 
1982 gemäß § 12 des Gesetzes zur Förderung der Stabilität und 
des Wachstums der Wirtschaft (StWG) vom 8. Juni 1967 (Ach-
ter Subventionsbericht) (Drucksache 9/986) 
zuständig: Haushaltsausschuß (federführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat gemäß § 92 der 
Geschäftsordnung die nachstehende Vorlage überwiesen: 
Aufhebbare Achtundvierzigste Verordnung zur Änderung der 
Ausfuhrliste - Anlage AL zur Außenwirtschaftsverordnung 
- (Drucksache 9/1060) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 4. März 1982 vor-
zulegen 
Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses hat mit Schreiben 
vom 25. November 1981 mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachste-
henden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen hat: 
Vorlage der Kommission der Europäischen Gemeinschaften 
für außergewöhnliche Interventionen der Gemeinschaft zu-
gunsten der in Griechenland vom Erdbeben betroffenen Ge-
biete (Drucksache 9/782 Nr. 57) 
Vorschlag für eine Verordnung Haushaltsordnung zur Ände-
rung der Haushaltsordnung vom 21. Dezember 1977 für den 
Gesamthaushaltsplan der Europäischen Gemeinschaften 
(EGKS-EWG-Euratom) (Drucksache 9/782 Nr. 59)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09068.pdf</pdf_url>
    <id>2755</id>
    <dokumentnummer>09/68</dokumentnummer>
    <datum>1981-11-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
