<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2769</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/77</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1982-01-15</datum>
  <titel>Protokoll der 77. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/77 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
77. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Inhalt: 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs 
eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des 
Abfallbeseitigungsgesetzes 
— Drucksache 9/667 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des In-
nenausschusses 
— Drucksache 9/1222 — 
Volmer CDU/CSU 	  4457 B 
Frau Dr. Hartenstein SPD 	 4458 C 
Wolfgramm (Göttingen) FDP  4460A 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär BMI 	 4461A 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Er-
höhung von Wertgrenzen in der Gerichts-
barkeit 
— Drucksache 9/1126 — 
Buschbom CDU/CSU 	  4462 A 
Dr. Schwenk (Stade) SPD  4464 B 
Kleinert FDP 	  4466A 
Dr. de With, Parl. Staatssekretär BMJ . 	 4467 C 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Stercken, Klein (München), Dr. Mertes 
(Gerolstein), Graf Huyn, Dr. Köhler (Wolfs-
burg), Dr. Marx, Köster, Frau Ho ffmann 
(Soltau), Dr. Abelein, von der Heydt Frei-
herr von Massenbach, Dr. Czaja, Dr. Toden-
höfer, Höffkes, Lamers, Frau Fischer, 
Schmöle, Dr. Kunz (Weiden) und Genossen 
und der Fraktion der CDU/CSU 
Lage im Libanon 
— Drucksache 9/1121 
Dr. Stercken CDU/CSU 	4469 A 
Dr. Soell SPD 	  4471 B 
Schäfer (Mainz) FDP 	  4472 D 
Nächste Sitzung 	  4474 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 4475*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  4475* C 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4457 
77. Sitzung 
Bonn, den 15. Januar 1982 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Windelen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 7 auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des Abfallbe-
seitigungsgesetzes 
— Drucksache 9/667 
Beschlußempfehlung und Bericht des Innen-
ausschusses 
(4. Ausschuß) 
- Drucksache 9/1222 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Frau Dr. Hartenstein 
Volmer 
Wolfgramm (Göttingen) 
(Erste Beratung 50. Sitzung) 
Im Ältestenrat ist für die Aussprache ein Beitrag 
von bis zu 10 Minuten für jede Fraktion vereinbart 
worden. — Ich sehe, daß das Haus damit einverstan-
den ist. 
Wird das Wort zur Berichterstattung gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. Dann eröffne ich die allge-
meine Aussprache. Das Wort hat der Herr Abgeord-
nete Volmer. 
Volmer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Am Anfang meiner 
Rede zur ersten Lesung dieses Gesetzes habe ich er-
klärt, daß der vorliegende Mini-Gesetzentwurf kaum 
eine Diskussion lohnt. Da es aber nichts gibt, was es 
nicht geben darf, folgte dann eine Diskussion, deren 
Länge in umgekehrtem Verhältnis zur Quantität 
und Qualität dieses Gesetzentwurfs stand. Am Ende 
der Diskussion mußte man dann traurig feststellen, 
daß nach längerem harten Ringen § 12 des Gesetzes 
im Schoß der Koalition sein Leben aufgegeben hat. 
Die Absicht zur Verwaltungsvereinfachung war ge-
storben, an den Koalitionsfraktionen gescheitert. 
Gerade dieser § 12 Abs. 1 hatte zu einer nicht immer 
selbstverständlichen Übereinstimmung zwischen 
Bundesregierung und Bundesrat geführt. Hier sollte 
nämlich folgender Satz eingeführt werden — ich zi-
tiere mit Genehmigung des Herrn Präsidenten —: 
Keiner Genehmigung nach Satz 1 bedarf das 
Einsammeln oder Befördern von Abfällen aus 
Haushaltungen einschließlich Sperrmüll und 
von hausmüllähnlichen Gewerbeabfällen; glei-
ches gilt für Erdaushub, Straßenaufbruch und 
Bauschutt, soweit diese nicht durch Fremd-
stoffe verunreinigt sind. 
Durch diese Formulierung sollte in erster Linie 
eine Entlastung der Vollzugsbehörden von verzicht-
barem Verwaltungsaufwand erreicht werden. Mit 
dieser beabsichtigten Verwaltungsvereinfachung 
waren jedoch SPD und FDP nicht einverstanden. 
Daß die FDP dieses Spiel mitgemacht hat, verwun-
dert mich ein wenig, weil sie immer von Verwal-
tungsvereinfachung spricht. Aber wir wissen ja, daß 
es zwischen Reden und Handeln immer schon er-
hebliche Unterschiede gegeben hat. So war das auch 
jetzt. Beide Fraktionen stimmten für mehr Verwal-
tung. Beide Fraktionen stimmten aber auch gegen 
den Vorschlag der eigenen Regierung. Wie aber soll 
diese angeschlagene Regierung wieder auf die Beine 
kommen, wenn die sie tragenden Fraktionen von 
SPD und FDP darin wetteifern, sich von der Regie-
rungsmeinung gerade im Umweltschutz abzusetzen 
und ihr die Unterstützung zu versagen? 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Die CDU/CSU-Fraktion — Herr Kollege Wolf-
gramm, Sie waren an der Beratung j a gewisserma-
ßen nur aus der Ferne beteiligt und können das, was 
ich jetzt sage, sicherlich auch nur auf Grund der 
Lektüre der Protokolle bestätigen — hatte sich im 
Ausschuß vorbehalten, in der zweiten Lesung den 
Antrag auf Wiederherstellung der Regierungsvor-
lage zu erneuern. Bei der Aussichtslosigkeit, SPD 
und FDP für Verwaltungsvereinfachung zu gewin-
nen, halte ich die Erneuerung des Antrags heute je-
doch für reine Energieverschwendung. Wir haben ja 
das seltsame Verfahren, daß das Innenministerium 
zu der Zeit der Einbringung des Zweiten Änderungs-
gesetzes bereits am Dritten Änderungsgesetz arbei-
tete. Damit haben die Koalitionsfraktionen etwas 
Bedenkzeit bekommen und die Möglichkeit der Kor-
rektur ihres Versagens, wenn die CDU/CSU bei der 
dritten Novelle diese Verwaltungsvereinfachung für 
die Beseitigung von Hausmüll und hausmüllähnli-
chem Gewerbeabfall erneut beantragen wird. Die 
Regierung hatte dieses Zweite Änderungsgesetz ein- 
4458 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Volmer 
gebracht, weil sie glaubte, nur mit dieser Hilfe die 
Klärschlammverordnung erlassen zu können. 
Wer heute die Morgennachrichten gehört hat, 
mußte feststellen, daß auch die findigen Journali-
sten in diesem Mini-Gesetz nichts Besonderes fin-
den konnten. Auch sie verwiesen nur auf die Mög-
lichkeit, eine Klärschlammverordnung zu erlassen. 
Die CDU/CSU hat jedoch immer die Meinung ver-
treten, daß dieses bereits nach § 15 Abs. 2 des Abfall-
beseitigungsgesetzes in der zur Zeit gültigen Fas-
sung möglich war. Die Regierung hat im Beratungs-
gang nicht klarmachen können, daß sie dafür ein 
neues Gesetz benötigt. Es ist wohl auch nur eine 
Schutzbehauptung angesichts des Unvermögens, 
diese notwendige Verordnung nun endlich zu erlas-
sen. Im Beratungsgang konnte in § 1 Abs. 3 Nr. 3 eine 
mögliche, denkbare rechtliche Lücke im Berggesetz 
geschlossen werden, in dem die Bußgeldvorschriften 
auch für die Abfälle aus bergbaulichen Betrieben 
gelten. 
Auf Vorschlag des Bundesrates wurden die 
Kampfmittel aus diesem Gesetz herausgenommen, 
weil bei der Beseitigung von Kampfmitteln der 
Schutz der öffentlichen Sicherheit und Ordnung vor-
rangig sein muß. Der Bundesrat hatte empfohlen, 
die Konzentrationswirkung des § 13 des Bundes-Im-
missionsschutzgesetzes auch für das vereinfachte 
Genehmigungsverfahren wirksam zu machen. Die-
sem Anliegen wurde durch eine Ergänzung in § 7 
Abs. 2 Rechnung getragen. 
Bei der Einbringung dieses Gesetzes hatte ich be-
reits darauf hingewiesen, daß es nur einen winzigen 
Schritt zur Lösung der anstehenden Abfallprobleme 
darstellt. Wir hätten lieber alle regelungsbedürfti-
gen Fragen in einer einzigen Novelle erfaßt. Dieses 
war nach Auffassung der Regierung zur Zeit nicht 
möglich. Ich erinnere dabei noch einmal an die Ab-
fälle, deren Beseitigung möglicherweise für die 
Biosphäre schädlich ist. Das Ziel muß die schadlose 
Beseitigung sein. Ich erinnere an die Regelungsbe-
dürftigkeit bei Einwegpackungen. Die abfallwirt-
schaftliche Seite muß verstärkt berücksichtigt wer-
den. Wir haben schon bei der Einbringung angekün-
digt, daß wir jeden kleinen und auch den kleinsten 
Schritt mittun werden, wenn er dem Umweltschutz 
dient. Von daher werden wir dem Zweiten Ände-
rungsgesetz zustimmen. 
Wir dürfen aber darauf hinweisen, daß der Innen-
minister als Umweltminister bisher eine glücklose 
Hand gehabt hat. Die Novelle zum Bundes-Immis-
sionsschutzgesetz wurde von ihm zurückgenommen, 
weil die Sachverständigen den Entwurf im Anhör-
verfahren völlig zerrissen haben. Das Verkehrs-
lärmschutzgesetz wurde vom Verkehrsminister auf-
gegriffen, weil der Umweltminister von der Möglich-
keit des Erlasses einer Rechtsverordnung nach dem 
Bundes-Immissionsschutzgesetz keinen Gebrauch 
gemacht hat. Auch dieses Gesetz kam nicht zu-
stande. 
Nun versucht Herr Baum sein Glück mit der TA-
Luft. Aber auch dieser Entwurf liegt bereits in Ago-
nie, ehe er das Licht der Welt erblickt hat. Die Sach-
verständigen haben Bedenken. Man wird einen 
neuen Entwurf vorlegen. Wir fordern den Herrn In
-
nenminister auf, die letzten Monate, die ihm noch im 
Amt zur Verfügung stehen, zu benutzen, eine umfas-
sende dritte Novelle zum Abfallbeseitigungsgesetz 
vorzulegen, um damit den Bereich der Abf allbeseiti-
gung unter verstärkter Berücksichtigung der Abfall-
wirtschaft abschließend zu regeln und wenigstens 
einen Abgang zu haben, der besser ist, als seine 
Amtszeit es war. — Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Das haben Sie sich aber überlegt!) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dr. Hartenstein. 
Frau Dr. Hartenstein (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wer in das „prallgefüllte" Ple-
num blickt, der könnte leicht den Eindruck gewin-
nen, daß dieses Hohe Haus mit dem Abfall nicht all-
zuviel im Sinn hat. Aber der Schein kann j a bekannt-
lich trügen; und in diesem Fall trügt er wirklich. 
Denn wenn irgendwo im Bereich der Umweltpolitik, 
dann haben Parlament und Regierung, auf dem Ge-
biet der Abfallbeseitigung ihre Schulaufgaben in 
den letzten Jahren gemacht, und zwar sorgfältig, 
verantwortungsvoll und erfolgreich. Das muß ein-
mal deutlich gesagt werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Allerdings mußten wir — auch das ist wahr — in 
der Vergangenheit fast ausschließlich von den Pro-
blemen und Gefahren reden, die mit den ständig 
wachsenden Müll-Lawinen verbunden sind. Gerade 
weil wir hier gewissenhaft vorgehen müssen, hat es, 
wie Herr Kollege Volmer schon erwähnte, eine heiße 
Diskussion über den § 12 gegeben. Ich komme gleich 
darauf zurück. 
Unbestreitbar ist jedoch, daß es gelungen ist, rund 
50 000 Müllkippen alter Art zu schließen und dafür 
knapp 5 000 geordnete Deponien anzulegen. Es ist 
auch gelungen, den Haus- und Gewerbemüll von 
dem problematischen Sondermüll zu trennen, 
Transport und Überwachung befriedigend zu regeln, 
wilde Ablagerungen weitgehend auszuschließen und 
Gefährdungen des Grundwassers zu vermeiden. 
Weil dies so ist — lassen Sie mich gleich eine Bitte 
und Mahnung aussprechen —, sollte man ein so gut 
eingespieltes und geordnetes System nicht ohne Not 
gefährden, auch nicht unter dem Stichwort einer — 
im Prinzip durchaus erwünschten — Verwaltungs-
vereinfachung. Hierzu darf ich bemerken, Herr Kol-
lege Volmer, daß diese Verwaltungsvereinfachung j a 
durchaus erreicht wird. Es ist nicht so, daß neuer 
Verwaltungsaufwand geschaffen würde. Ganz im 
Gegenteil. Mit dem gefundenen Kompromiß werden 
immerhin 60 % der bisher genehmigungspflichtigen 
Fälle wegfallen. 
Im übrigen betone ich, daß sich die Mehrheit des 
Ausschusses mit diesem Votum dem Petitum der 
Kommunen anschließt, die ganz eindringlich vor ei-
ner zu weitgehenden Lockerung gewarnt haben. Es 
kann nicht dem einzelnen Fuhrunternehmer über-
lassen bleiben, die erforderliche Trennungslinie zwi-
schen gefährlichem und ungefährlichem Abfall zu 
bestimmen und die von ihm übernommenen Müll-
mengen dann nach eigenen Gutdünken an irgendei- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4459 
Frau Dr. Hartenstein 
ner Deponie abzuliefern, zumal die Kontrolle vor Ort 
sehr schwierig ist. Wo es um den Schutz von Grund-
wasser, von Boden, von Landschaft und letztlich 
auch um den Schutz der menschlichen Gesundheit 
geht, ist eine gewisse Einschränkung der Gewerbe-
freiheit im Interesse des Allgemeinguts „Umwelt" 
nicht nur erlaubt, sondern, wie wir meinen, gebo-
ten. 
Ich bin Ihnen deshalb dankbar, daß Sie doch zu 
der Einsicht gekommen sind, auch dem § 12 in dieser 
Fassung zustimmen zu wollen. 
Es genügen einige wenige Stichworte zu dem ei-
gentlich wichtigsten Punkt dieser Novelle: 
In erster Linie geht es darum, daß die Klärschlamm-
verordnung erlassen werden kann. Das ist dringend 
notwendig, denn sowohl die Kommunen als Klär-
werksbetreiber wie auch die Land- und Forstwirte 
als Abnehmer warten seit geraumer Zeit darauf: die 
einen, weil sie ihren Klärschlamm loswerden wollen, 
die anderen, weil sie sichergehen wollen, daß er 
keine für ihre Bodenkulturen gefährlichen Substan-
zen enthält. 
Während 1970 in der Bundesrepublik erst ca. 14 
Millionen Kubikmeter Klärschlamm anfielen, sind 
es heute bereits 36 Millionen Kubikmeter. Sie sollen 
vernünftig verwertet werden. Folgerichtig bindet 
der neue § 15 des Gesetzes sowohl die Abgabe als 
auch das Aufbringen von Klärschlamm an die Ein-
haltung bestimmter Grenzwerte. Dabei ist beson-
ders wichtig, daß wir den Bereich der Schwermetalle 
in den Griff bekommen. Mit Recht hat deshalb der 
Bundesinnenminister strenge Grenzwerte für Blei, 
Cadmium, Chrom, Quecksilber usw. in der Klär-
schlammverordnung angesetzt, und mit Recht hat 
auch der Ausschuß für Jugend, Familie und Gesund-
heit ausdrücklich gefordert, daß nach Ablauf der 
vorgesehenen Fünfjahresfrist eine gründliche Über-
prüfung erfolgt, damit eine mögliche Anreicherung 
von Schadstoffen im Boden vermieden wird. 
Nun, wo stehen wir heute und wie geht es weiter? 
Abfallbeseitigung, Abfallverringerung und Abfall-
verwertung sind die drei Stufen, in denen sich der 
Gesamtbereich der Abfallwirtschaft entwickelt, ent-
sprechend dem Abfallwirtschaftsprogramm der 
Bundesregierung aus dem Jahre 1975. 
Leider sind steigende Abfallmengen immer noch 
die Realität, auch wenn die Zuwachsraten geringer 
geworden sind. 1980 haben wir alle zusammen mehr 
als 26 Millionen t Hausmüll produziert. Dazu kom-
men 35 bis 40 Millionen t Industriemüll. Nimmt man 
die landwirtschaftlichen Abfälle und den Bauschutt 
hinzu, so ergeben sich jährlich rund 250 Millionen t. 
Ein wahrhaft gigantischer Müllberg, der sich da vor 
uns auftürmt! 
Es gibt nur zwei Möglichkeiten, ihn zu reduzieren: 
entweder weniger Müll zu produzieren und/oder 
mehr sogenannte Abfallstoffe wieder als Rohstoffe 
in den Kreislauf der Wirtschaft zurückzuführen. 
Eine Kombination beider Methoden ist sicherlich 
der richtige Weg in die Zukunft. Zu einem gewissen 
Teil wird dieser Weg schon beschritten, z. B. da-
durch, daß heute bereits 40 % der Papierproduktion 
aus Altpapier stammen oder daß das Altglas-Recy-
cling immer stärker zunimmt. 
Heute werden übrigens auch bereits 25 % der Ab-
fälle zur Energieerzeugung verwendet, z. B. auf dem 
Weg der Pyrolyse. 
Hier eröffnen sich ganz neue Marktchancen, ganz 
neue Wirtschaftschancen, ganz neue Arbeitschan-
cen. Recycling erfüllt gleichzeitig mehrere Funktio-
nen. Es trägt zur Verringerung des Energiever-
brauchs, zur Schonung der Rohstoffvorräte, zur Re-
duzierung der Abfallmengen, zum sparsamen Um-
gang mit den immer knapper werdenden Deponie
-
flächen, zur Stabilisierung des ökologischen Gleich-
gewichts und — last not least — zur Schaffung neuer 
Arbeitsplätze bei. 
In diesem Zusammehang scheint mir das soge-
nannte „Neusser Modell" von großem Interesse zu 
sein. Es handelt sich um die erste Rohstoffrückge-
winnungsanlage in der Bundesrepublik, die die 
Stadt Neuss mit Unterstützung des Bundesfor-
schungsministers errichtet hat. Sie wurde im Okto-
ber letzten Jahres eröffnet und entsorgt ein Gebiet 
mit über 200 000 Einwohnern. Außer Papier und 
Glas werden dort 80 % des Eisens, 50 % der Nichtei-
senmetalle, 70 % der Kunststoffe — das sind allein 
4 000 bis 5 000 t pro Jahr — aus dem Müllanfall aus-
sortiert, und die Müllmenge insgesamt wird, sage 
und schreibe, um 70 % vermindert. Hier sehe ich 
ganz erhebliche, sehr begrüßenswerte Fortschritte. 
Über Lieferverträge werden übrigens diese Alt-
stoffe den weiterverarbeitenden Firmen zugeführt. 
Die Planung und die Entwicklung der Anlage ist von 
einer Privatfirma durchgeführt worden, die im Auf-
trag der Stadt Neuss schon seit Jahren die Abfallbe-
seitigung besorgt. 
Sie sehen — hier darf ich auch Bedenken zer-
streuen, die von der Opposition mehrfach geäußert 
worden sind —, es ist nicht nötig und auch nicht ge-
wollt, kommunale „Abfallverwertungsfabriken" zu 
errichten. Gerade auch auf diesem Gebiet sollten 
künftig Phantasie und Eigeninitiative der Wirt-
schaft zum Zuge kommen. 
Eine letzte Bemerkung sei mir noch gestattet. Ich 
habe mit Freude registriert, daß Sie, Herr Kollege 
Volmer, sich bereits bei der ersten Lesung am 
11. September sehr stark für die direkte Verringe-
rung des Mülls ausgesprochen haben. Da gibt es ja 
noch ein erhebliches Poten tial, z. B. auf dem Gebiet 
der Einwegverpackungen, die sich immer noch in 
Milliardenstückzahlen auf unseren Deponien häu-
fen. „Hier ist insbesondere auf die kaum noch zu ver-
antwortende Einwegpackung hinzuweisen" — so 
steht es im Bundestagsprotokoll vom 11. September 
1981 verzeichnet. Das läßt mich sehr hoffen, daß es 
uns gelingt, bald aus der Sackgasse des Wegwerfsy-
stems herauszukommen. 
Es gibt ja nicht nur Einbahnstraßen, liebe Kolle-
ginnen und Kollegen. Die Bundesregierung hat 
schon mehrere Wege ausprobiert. Folgen wir ihr auf 
dem richtigen Weg, folgen wir ihr auf dem Weg, der 
bald zum Ziele führt, und zwar zu einem vernünfti-
gen Ziel! Dann haben wir wiederum einen positiven 
4460 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Frau Dr. Hartenstein 
Schritt in Richtung auf eine wirksame Umweltpoli-
tik getan. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Windelen: Ich erteile dem Abgeord-
neten Wolfgramm das Wort. Er hat mir angekündigt, 
daß er — nach meiner Erinnerung das erste Mal seit 
Bestehen dieser Vorschrift — nach § 34 der Ge-
schäftsordnung von der Möglichkeit Gebrauch ma-
chen will, seinen Beitrag vom Saalmikrofon aus ab-
zugeben. 
Wolfgramm (Göttingen) (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Viel-
leicht ist dieses Experiment gerade bei dem nicht 
überwältigend besetzten Hause und bei der auch 
nicht sehr überwältigend besetzten Pressetribüne 
geeignet, die eine oder andere Belebung einzufüh-
ren, zumal ich versuchen möchte, wie ich anmerken 
darf, mich im Rahmen der Kurzrunde an fünf Minu-
ten Redezeit zu halten. 
(Volmer [CDU/CSU]: Mehr ist im Gesetz 
auch nicht drin!) 
Herr Kollege Volmer — die Frau Kollegin Harten-
stein hat das auch nachgelesen; Sie sehen, wie wir 
im stillen Kämmerlein arbeiten —, Sie haben sich 
zum Abfallbeseitigungsgesetz von 1972 sehr viel sub-
stantieller und umfassender, aber auch sehr viel po-
sitiver geäußert. Ich habe den Eindruck, daß Sie sich, 
nachdem Sie zitiert haben, es sei sowieso nur ein 
ganz kleines Gesetz — Sie haben dabei Journalisten 
zitiert —, ein wenig zu tief in die Kritik gestürzt ha-
ben. Aber Sie werden ja in die Geschichte eingehen, 
Herr Kollege Volmer. Denn die angeschlagene Re-
gierung, die Sie beschwören, wird Ihre Rede sicher 
als Beginn ihres Sturzes ansehen müssen, und das 
wird dann einen gewissen Ruhm für Sie bedeuten. 
(Heiterkeit — Dr. Lenz [Bergstraße] [CDU/ 
CSU]: Herr Wolfgramm, Sie nehmen uns 
ganz das Vergnügen der Zwischenrufe! Ich 
finde es unfair, was Sie machen! — Erneute 
Heiterkeit) 
— Lieber Herr Kollege Lenz, Sie brauchen nur auf 
den Knopf zu drücken, und dann können wir uns so-
zusagen von Mikrofon zu Mikrofon unerhalten. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) 
Das ist nach § 34 der Geschäftsordnung möglich. 
Ich meine, daß diese Novellierung des Abfallbesei-
tigungsgesetzes für uns einen wichtigen Punkt auf 
der Bahn seit 1972 darstellt. Diese Entwicklung seit 
1972 hat für die Umweltschützer — dieser Markstein 
wurde aus dem Aktionsprogramm der Freien Demo-
kraten geboren; das darf ich hier ins Gedächtnis ru-
fen — noch nicht zu einem Abschluß geführt — die 
Regierung bleibt da initiativ, wie wir wissen —, denn 
das Gesetz stellt eine bedeutende Zäsur dar. 
Ich meine, Herr Kollege Volmer, daß Ihre Kritik 
an der Änderung gegenüber der Regierungsvorlage 
— mehr Verwaltung, mehr Bürokratie — nicht zieht. 
Wir müssen immer zwischen der wichtigen Kon-
trolle und dem Mehraufwand abwägen. In diesem 
Fall haben wir uns für mehr Kontrolle entschieden, 
weil der Abfall, in dem sich gefährliche Stoffe befin-
den können und weiterhin befinden werden, einer 
solchen Kontrolle bedarf. Ich glaube, daß diese Ab-
wägung hier tatsächlich notwendig gewesen ist. Die 
Veränderung gegenüber der Regierungsvorlage 
zeigt, daß die Koalition hier die Aufgabe der Opposi-
tion übernommen hat, nämlich eine notwendige Ver-
änderung durchzuführen. 
(Volmer [CDU/CSU]: Sie üben sich schon 
ein!) 
— Herr Kollege, ich glaube, Ihre Lage ist nicht so op-
timal, daß Sie sie uns als besonders aussichtsreich 
darstellen könnten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Optimistisch!) 
Übrigens hat sich der Kollege Hammans in der 
letzten Sitzung, als über das Abfallbeseitigungsge-
setz von 1972 geredet wurde, auf die Bibel bezogen. 
Er hat das 5. Buch Mose zitiert, Kapitel 23, Verse 13 
und 14. Ich möchte die wirkliche Zitierung dem 
Hause heute vorenthalten, weil das vielleicht den ei-
nen oder anderen anregt, dieses wichtige Buch zur 
Hand zu nehmen. 
(Heiterkeit) 
Es bezieht sich speziell, Herr Kollege Volmer, auf 
Ihre Kritik an diesem Gesetz. 
Was für uns alle am wichtigsten ist, ist, daß nun-
mehr die Klärschlammverordnung ihren Weg gehen 
kann. Alle diejenigen, die sich im Bereich der Kom-
munalpolitik noch betätigen, wissen, welche drän-
genden Probleme da anstehen. Ich habe selber im 
Raum Göttingen erleben müssen, daß aufgetragener 
Klärschlamm, der den zukünftigen Vorschriften 
eben nicht entsprach — er war von Schwermetallgif-
ten durchsetzt —, wieder abgetragen werden mußte. 
Ich glaube, daß ist wirklich ein weiterer großer 
Schritt, den wir tun werden. 
Die Zielvorstellung des Gesetzes liegt nicht allein, 
wie die Opposition das dargestellt hat, in der schad-
losen Beseitigung. Frau Kollegin Hartenstein hat 
das deutlich gemacht. Natürlich muß das Ziel die Be-
seitigung sein, zugleich aber auch die Rückholbar-
keit, das Recycling-Verfahren, das uns natürlich in 
einen besseren Stand versetzt als die rein schadlose 
Beseitigung. 
Übrigens werden wir manche Dinge nicht gesetz-
lich beseitigen wollen. Joachim Ringelnatz hat ein-
mal gesagt: „Fliegend entfernten sich die Fliegen. 
Doch ließen sie auf Ei und Kaviar zwei, drei, vier 
Fliegenexkremente liegen. Die aß der Mensch und 
ward es nicht gewahr." Das wollen wir nicht regeln; 
so perfektionistisch wollen wir nicht werden. Inso-
fern brauchen Sie auch keine Sorge zu haben, Herr 
Kollege Volmer, daß die Bürokratie hier überhand 
nehmen werde. 
Der Innenminister hat eine glückliche Hand, 
meine ich; denn wir haben wichtige Gesetzesvorha-
ben nicht nur seit 1969 unter Genscher und Maiho-
fer, sondern auch unter Herrn Baum aus dem Innen-
ministerium vorgelegt bekommen. Ich nenne hier 
das Abwasserabgabengesetz, vor allen Dingen aber 
das Chemikaliengesetz, das uns neben Japan und 
Amerika auf dem Gebiet des Umweltschutzes in der 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4461 
Wolfgramm (Göttingen) 
westlichen Welt eine Spitzenstellung verschafft; von 
der östlichen ganz zu schweigen. 
Die TA Luft fürchtet sich nicht vor einem frischen 
Windhauch, aber wir möchten, daß sie nicht verwäs-
sert wird, sondern bald erlassen werden kann, damit 
die wichtigen Verbesserungen im Hinblick auf die 
schädlichen Auswirkungen des sauren Regens zum 
Tragen kommen können. 
Ich jedenfalls gebe nicht nur der Hoffnung, son-
dern der Sicherheit Ausdruck, daß die weitere Um-
weltschutzpolitik der Regierung ebenso zielstrebig 
und umweltfreundlich wie bisher sein wird. 
(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter Wolf-
gramm, Sie haben das eine Ziel, das Sie sich gesetzt 
haben, sicher erreicht, nämlich die besondere Auf-
merksamkeit des Hauses zu finden, indem Sie Ihren 
Beitrag vom Saalmikrophon aus gegeben haben. 
Das zweite Ziel, sich auf fünf Minuten zu beschrän-
ken, heben Sie um einiges verfehlt. 
(Heiterkeit) 
Ich erteile das Wort dem Parlamentarischen 
Staatssekretär von Schoeler. 
von Schoeler, Parl. Staatssekretär beim Bundesmi-
nister des Innern: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Man kommt sich ab sofort wahrschein-
lich etwas altmodisch vor, wenn man von hier vorn 
aus spricht. Aber ich möchte es trotzdem tun und ei-
nige wenige Bemerkungen machen. Ich hatte das ei-
gentlich nicht vor, aber da ich der Rede des Kollegen 
Volmer entnommen habe, daß der Sturz der Bundes-
regierung kurz bevorstehe, habe ich mir gesagt, es 
ist vielleicht die letzte Gelegenheit, hier noch einmal 
in alter Funktion zu sprechen. Die wollte ich jetzt 
wahrnehmen. 
(Heiterkeit) 
Mir ist, während Sie gesprochen haben, auch ein-
gefallen, was ich sagen könnte. Das möchte ich jetzt 
tun, Herr Kollege Volmer. Ihre Rede hat einen sach-
lichen Teil enthalten. Dazu haben die Frau Kollegin 
Hartenstein und der Kollege Wolfgramm etwas ge-
sagt. Dazu will ich deshalb weiter gar nichts äußern. 
Dann hat Ihre Rede aber auch einen unsachlichen 
Teil enthalten. Zu dem möchte ich gerne etwas sa-
gen. Das bietet sich im Rahmen der „letzten" Rede ja 
geradezu auch an. 
Sie haben den Bundesinnenminister angegrif-
fen. 
(Volmer [CDU/CSU]: Ist das unsachlich?) 
— Das ist natürlich das gute Recht der Opposition, 
aber Sie haben ihn unsachlich angegriffen. Anders 
ist es bei Ihnen gar nicht möglich, meine Damen und 
Herren von der Opposition. — Sie haben gesagt, das 
sei alles glücklos gewesen. 
(Volmer [CDU/CSU]: Bis auf Menke-Glük
-
kert!) 
Wissen Sie, Herr Kollege Volmer — was ich jetzt 
sage, ist mir durchaus ernst —: So kann man mitein
ander nicht umgehen, sich nämlich hier hinzustellen 
und scheinheilig zu sagen, es müsse eine umfas-
sende Novelle zum Abfallbeseitigungsgesetz vorge-
legt werden, wenn doch vor gar nicht langer Zeit, am 
Ende der letzten Legislaturperiode, diese umfas-
sende Novelle maßgeblich durch Ihre Fraktion auf-
gehalten worden ist. Denn Sie haben mit der Forde-
rung nach der Durchführung eines Hearings dafür 
gesorgt, daß sie in der letzten Legislaturperiode 
nicht mehr verabschiedet werden konnte. 
Man kann doch nicht sagen, der Innenminister 
habe eine glücklose Hand, weil es Kritik an der 
TA Luft gibt. Wäre es nicht besser, wenn Sie gesagt 
hätten: „Wir weisen die Angriffe der Industrie auf 
den Umweltminister wegen des Entwurfs der 
TA Luft zurück"? Hätte das dem Umweltschutz nicht 
vielleicht mehr gedient? 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Aber hier in einer nicht ausgesprochenen, aber 
heimlichen Koalition mit den Gegnern des Umwelt-
schutzes dem einen absprachegemäß die Kritik in 
der Sache zu übertragen, nämlich der Industrie, und 
hier im Plenum des Bundestages die hämische Kri-
tik wegen der von anderen vorgebrachten sachli-
chen Bedenken zu übernehmen, diese Doppelstrate-
gie, um das einmal aufzugreifen, werden wir nicht 
mitmachen, und die werden auch die Bürger, wie ich 
meine, durchschauen. 
Um neben Abfallbeseitigungsgesetz und neben 
TA Luft noch ein drittes Beispiel zu nehmen: Der 
Bundesinnenminister und ich bekommen im Augen-
blick mehrfach Briefe von Kollegen aus den Reihen 
Ihrer Fraktion, wo es darum geht, daß wir aufwei-
chende Ausnahmegenehmigungen nach dem Ab-
wasserabgabengesetz erteilen sollen. So geht es 
nicht! Hier „glücklose Hand", beklagen, daß nichts 
passiert sei, und in der Praxis in allen Gebieten kriti-
sieren und blockieren. 
Ich wäre dankbar, wenn Ihre positiven Äußerun-
gen zum Umweltschutz hier nicht verbal blieben, 
sondern zu einer Unterstützung der Politik des Bun-
desinnenministers auf dem Gebiet des Umwelt-
schutzes führten. Es gibt in der Tat zahlreiche 
Initiativen des Bundesinnenministers, den Umwelt-
schutz voranzutreiben, die Sie durchaus unterstüt-
zen könnten. Vielleicht ergibt sich das dann in der 
Zukunft. Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Einzelberatung und Abstim-
mung. Ich rufe Art. 1 bis 4, Einleitung und Über-
schrift in der Ausschußfassung auf. Wer den aufge-
rufenen Vorschriften zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Wer stimmt dage-
gen? — Wer enthält sich der Stimme? — Die auf geru-
fenen Vorschriften sind damit einstimmig angenom-
men. Damit ist die zweite Beratung abgeschlossen. 
Wir treten ein in die 
dritte Beratung 
4462 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Vizepräsident Windelen 
und kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem Ge-
setz als Ganzem zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich, sich zu erheben. — Wer stimmt dagegen? — Wer 
enthält sich der Stimme? — Das Gesetz ist damit 
einstimmig angenommen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 8 auf: 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Erhö-
hung von Wertgrenzen in der Gerichtsbar-
keit 
— Drucksache 9/1126 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß 
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat ist für 
die Aussprache ein Beitrag von bis zu zehn Minuten 
für jede Fraktion vereinbart worden. Darf ich davon 
ausgehen, daß das Haus damit einverstanden ist? — 
Ich stelle dies fest. Wird das Wort zur Einbringung 
gewünscht? — Dies ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. Das Wort 
hat der Abgeordnete Buschbom. 
Buschbom (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Den Ihnen in der Drucksache vor-
gelegten Entwurf eines Gesetzes zur Erhöhung von 
Wertgrenzen in der Gerichtsbarkeit hat der Bundes-
rat am 9. Oktober 1981 beschlossen und der Bundes-
kanzler dem Deutschen Bundestag am 3. Dezember 
mit der Bemerkung zugeleitet, daß der Bundesmini-
ster der Justiz federführend sei. 
Nach der vorliegenden Formulierung des Ent-
wurfs und seiner Begründung ist beabsichtigt, er-
stens in Zivilstreitigkeiten durch eine Erhöhung der 
Streitwertgrenze von 3 000 auf 6 000 DM sowohl die 
Zuständigkeit der Amtsgerichte zu erweitern und 
auf Streitigkeiten mit einem Streitwert bis zu 6 000 
DM auszudehnen als auch zugleich die Landge-
richte wegen verstärkter Eingänge seit 1979 um 
diese Streitigkeiten zu entlasten, zweitens ebenfalls 
in Zivilstreitigkeiten durch Erhöhung der Beru-
fungssumme auf 1 000 DM und in Hausratsverfah-
ren und Verfahren in Wohnungseigentumssachen 
durch Erhöhung der Beschwerdesummen ebenfalls 
auf 1 000 DM sowie durch Verdoppelung der Be-
schwerdesummen in Kosten- und Gebührensachen 
auf 200 DM die Rechtsmittel zu den Landgerichten 
— so in der Begründung — „auf die Fälle zu be-
schränken, deren Bedeutung den mit ihnen verbun-
denen Aufwand rechtfertigt", sowie die Landge-
richte und die sonst mit Beschwerden befaßten Ge-
richte „von Bagatellstreitigkeiten" zu entlasten. 
Außerdem soll ausweislich der Begründung des 
Entwurfs die Erhöhung der Wertgrenze für erst-
instanzliche Streitigkeiten über den bloßen Aus-
gleich des durch die Preissteigerungsrate bedingten 
Anstiegs der Zahl der landgerichtlichen Verfahren 
hinausgehen, um ein ausgewogenes Gesamtgefüge 
der Zivilgerichtsbarkeit und den sachgerechten Ein-
satz der nur begrenzt vorhandenen Kapazitäten zu 
gewährleisten, weil dies einer seit langem erhobe-
nen rechtspolitischen Forderung entspreche, bei der 
gegenwärtigen Finanzlage der öffentlichen Hand  
mit einer spürbaren Personalverstärkung der Ge-
richte nicht gerechnet werden könne und durch die 
Erhöhung der Streitwertgrenze auf 6 000 DM er-
reicht werde, daß die Amtsgerichte einen größeren 
Prozentsatz der zivilen Rechtsstreitigkeiten schnel-
ler und mit weniger Aufwand erledigten. 
Nun, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kol-
legen, ich kann nicht leugnen, daß mich diese Be-
gründung für diese doch erhebliche Zuständigkeits-
änderung und die damit verbundene Rechtsmittel-
beschränkung überrascht hat. Zwar bin auch ich der 
Ansicht, daß die Hauptlast der Rechtsgewährung in 
Zivilsachen bei den Amtsgerichten liegt, die 80 % ih-
rer Eingänge in meist noch unmittelbarem Kontakt 
mit dem rechtsuchenden Bürger innerhalb von vier 
Monaten erledigen und ihren Aufgaben mit erheb-
lich geringerem Kostenaufwand als die Landge-
richte gerecht werden, ohne daß dies nach meinem 
Eindruck von den Justizverwaltungen immer gebüh-
rend gewürdigt würde. Doch in einem Rechtsstaat 
zählt bei der Wahrung und Gewährung von Recht 
nicht nur die reine Kosten-Nutzen-Analyse, sondern 
auch die Qualität der Rechtsprechung und des 
Rechtsschutzes, die bei den Landgerichten wegen 
der Rechtsfindung durch das Kollegium von drei 
Richtern höher eingeschätzt wird. 
Ich konnte mich daher des Eindrucks nicht erweh-
ren, daß bei dem hier vorliegenden Entwurf weniger 
der Rechtsschutz des Bürgers und die Gediegenheit 
der Rechtsprechung als vielmehr die Misere der öf-
fentlichen Haushalte und der Personalmangel bei 
den Gerichten Pate gestanden haben. 
Hört man dann zusätzlich, daß außer dieser ge-
planten Erweiterung der Zuständigkeit der Amtsge-
richte Alternativen zu zivilen Justizverfahren, Zu-
lassungsberufungen und obligatorische Einzelrich-
ter bei den Landgerichten erörtert werden, und be-
denkt man weiter, daß das Landgericht durch die 
Übertragung der Ehe- und Familiensachen auf das 
Amtsgericht gerade tüchtig Haare lassen mußte, so 
wird die Vermutung nicht abwegig, daß mit dem ge-
planten Gesetz nicht nur das Landgericht entlastet 
werden soll, sondern auch wohlwollend gebilligt 
wird, daß sich der bisherige Gerichtsaufbau nicht 
unerheblich ändert. 
Nun, meine Damen und Herren, ich möchte es 
nicht bei der Mitteilung meines Eindrucks bewen-
den lassen. Deshalb zu den Grundsätzen der Vorlage 
folgendes: 
Seit dem Inkrafttreten des Gerichtsverfassungs-
gesetzes sind die Grenzen der Zuständigkeit des 
Amtsgerichts bei Streitigkeiten über vermögens-
rechtliche Ansprüche elfmal und die Berufungs-
summe für vermögensrechtliche Ansprüche acht-
mal geändert worden, davon vier- bzw. mindestens 
zweimal nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges. 
Wenn man die Protokolle des Deutschen Bundesta-
ges über die beiden letzten Wertgrenzenänderungs-
gesetze nachliest, stellt man fest, daß vieles von dem, 
was die ehrenwerten Kollegen Emmerlich, Engel-
hard, Jahn, Kleinert und de With — vorsichtshalber 
alphabetisch aufgeführt —, die sich — gewisserma-
ßen als Streitwertveteranen — noch unter uns befin- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4463 
Buschbom 
den, ausgeführt haben, auch heute wieder gesagt 
werden könnte. 
Mit Genehmigung des Herrn Präsidenten darf ich 
ganz kurz Herrn Jahn, den damaligen Minister der 
Justiz, zitieren: 
Gegen die vom Bundesrat angestrebte Lösung 
sprechen eine Reihe von schwerwiegenden Ge-
sichtspunkten . .. Die Abgrenzung nach dem 
Streitwert zwischen der Kompetenz des allein-
entscheidenden Richters beim Amtsgericht ei-
nerseits und des aus drei Richtern bestehenden 
Kollegiums beim Landgericht andererseits ist 
seit jeher als problematisch empfunden wor-
den ... Bei einer Anhebung der Wertgrenze auf 
3 000 DM müssen sich jedoch die Bedenken ge-
gen eine solche Abgrenzung erheblich verstär-
ken. Ich weise ... darauf hin, daß bei der vorge-
schlagenen Erhöhung der Wertgrenze auch in 
dem Streitwertbereich zwischen 1 500 und 3 000 
DM 
— darum ging es damals — 
künftig 93 Landgerichte letztinstanzlich ent-
scheiden würden. 
Damit würde in einem weiten Bereich gerade 
der Streitigkeiten des täglichen Lebens mit oft 
erheblich rechtlicher und sozialer Problematik 
die Einheitlichkeit der Rechtsprechung außer-
ordentlich gefährdet werden. Vor allem würde 
diese Abgrenzung auch keine befriedigende Lö-
sung für die Dauer darstellen. 
Zweitens. Große Zweifel habe ich auch, ob der 
mit dem Entwurf erstrebte Entlastungseffekt 
im personellen Bereich ... erzielt wird. 
Es würde zwar eine Entlastung 
bei den ... Oberlandesgerichten ... vorüberge-
hend (geben) ..., da jedoch vor allem bei den 
Landgerichten, die gegenwärtig überlastet sind, 
kaum Personal freigestellt werden kann, wird 
der auf die Amtsgerichte zukommende Aufga-
benzuwachs zu einer Personalvermehrung bei 
diesen Gerichten zwingen. Die Amtsrichter 
sind, jedenfalls in den Ballungsgebieten, völlig 
ausgelastet. Bei einer Erhöhung der Wert-
grenze ... ist eine Überlastung der Amtsrichter 
und damit die Notwendigkeit des Einsatzes zu-
sätzlichen richterlichen und nichtrichterlichen 
Personals vorauszusehen. Insgesamt würde die 
vorgeschlagene Maßnahme also zur Vergröße-
rung des Personalbestandes führen und damit 
die Engpässe im personellen Bereich noch ver-
stärken. 
Zum dritten hat Herr Jahn darauf hingewiesen, 
daß auch noch Gerichtsgebäude gebaut werden 
müßten. — Ende des Zitates. 
Meine Damen und Herren Kollegen, Sie sehen 
also, daß das Haus sich nicht zum ersten Male mit 
gerichtlichen Wertgrenzen befaßt. Für unsere heuti-
gen Erörterungen und die anschließende Untersu-
chung im Rechtsausschuß erlaube ich mir folgendes 
festzustellen. Grundsätzlich: Das statistische Zah
-
lenwerk, das in der Begründung der Vorlage mitge-
teilt wird, ist unzulänglich und erlaubt keine endgül-
tige Wertung und Stellungnahme. In der alten 
Drucksache aus dem Jahre 1973 war eine Anlage 
beigefügt, deren Tatsachenkenntnis für die Willens-
bildung und Entscheidung erforderlich ist. Ich darf 
auf diese Anlage verweisen und darauf aufmerksam 
machen, daß den damaligen Beratungen mehrjäh-
rige statistische Angaben über Höhe und Dauer der 
Verfahren bei den Amts- und Landgerichten und ihr 
Verhältnis zueinander zugrunde lagen. Da die zu be-
urteilende Vorlage leider keine derartigen Angaben 
enthält, bin ich versucht, zu fragen, ob der Bundesrat 
oder auch der Bundesminister der Justiz etwa ange-
nommen haben, der derzeitige Bundestag enthalte 
inzwischen so viele Hellseher, daß solche Angaben 
überflüssig wären. Den weiteren Beratungen sollte 
daher ausreichendes Tatsachenmaterial zur Verfü-
gung stehen. 
(Zuruf des Abg. Kleinert [FDP]) 
— Herr Kleinert, sind Sie Hellseher? Ich auch 
nicht. 
Durch die Streitwertverdoppelung würde vermut-
lich mehr als ein Drittel aller erstinstanzlichen Zivil-
sachen vom Landgericht an das Amtsgericht gelan-
gen. Das hätte zur Folge — jetzt kommen also die 
Tatsachen —: 
Erstens. Das Landgericht würde erheblich entla-
stet, verlöre einen maßgeblichen Anteil an Zivilsa-
chen und würde immer mehr zu einem Berufungs-  
und Kriminalgericht. Es würde in seiner Struktur 
verändert. 
Zweitens. Das Landgericht verlöre einen Teil sei-
ner Beförderungsmöglichkeiten und damit einen 
Teil der personellen Attraktivität. 
Drittens. Die Qualität des Landgerichts als Rich-
terausbildungs- und -erprobungsgericht in Zivilsa-
chen ginge weitgehend verloren. 
Viertens. Durch die Steigerung der Zahl wirt-
schaftlich schwierigerer Zivilsachen bei dem Amts-
gericht würde die Zahl der Berufungen an das Land-
gericht anwachsen. 
Fünftens. Für Rechtsstreitigkeiten mit einem 
Streitwert bis 6 000 DM wäre das Landgericht das 
letzte Rechtsmittelgericht, und damit wäre die Ein-
heitlichkeit der Rechtsprechung in wichtigen 
Rechtsgebieten nicht gewährleistet. 
Sechstens. Das Oberlandesgericht und der  Bun-
desgerichtshof würden entlastet— jetzt kommt also 
auch etwas Positives —, da Zivilstreitigkeiten mit ei-
nem Streitwert zwischen 3 000 und 6 000 DM nicht 
mehr obergerichtlich appellationsfähig wären. 
Siebtens. Die Eingänge beim Amtsgericht würden 
sich um etwa 15 % vermehren. Da diese Vermehrung 
hauptsächlich durch schwierigere Sachen erfolgen 
würde, müßte sich die Erledigungsquote des Amts-
richters, der berühmte Pensenschlüssel, von zur Zeit 
640 Zivilsachen auf 400 bis 450 Zivilsachen verrin-
gern. Das hätte einen um mindestens 30 % erhöhten 
Richterbedarf zur Folge, der nur aus Proberichtern 
gedeckt werden könnte, weil Landrichter nicht ent-
behrlich oder nicht versetzbar wären. 
4464 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Buschbom 
Achtens. Die Amtsgerichte sind ausgelastet. Der 
mit der Anhebung der Streitwertgrenze erhöhte 
Richterbedarf beim Amtsgericht würde notwendig 
zu zusätzlichem Bedarf an nichtrichterlichem Perso-
nal und Sachmitteln einschließlich Gerichtsraum 
führen, der bei der derzeitigen Situation nicht zu 
decken oder nicht zu beschaffen wäre. Jedenfalls 
läßt sich die Feststellung der Vorlage, es entstünden 
keine Kosten, nicht aufrechterhalten. 
Neuntens. Das Amtsgericht würde dem Landge-
richt gegenüber nach der Zuweisung der Familien-
sachen weiter aufgewertet; das würde auf die Dauer 
nicht ohne besoldungsmäßige Auswirkungen denk-
bar sein. 
Die Erhöhung der Berufungssumme bei erstin-
stanzlichen Entscheidungen der Landgerichte auf 
1000 DM würde die Einheitlichkeit der Rechtspre-
chung in bedeutsamen Fällen mangels Berufungs-
oder Revisionsfähigkeit nicht mehr gewährleisten 
und für einen nicht unerheblichen Teil der Zivil-
rechtsstreitigkeiten — gerade des wirtschaftlich 
schwächeren Teils unserer Bevölkerung durch den 
Wegfall der Überprüfbarkeit der erstinstanzlichen 
zivilrichterlichen Entscheidung Rechtsschutz und 
Rechtsstaatlichkeit versagen. 
Die Verdoppelung der Beschwerdesummen in 
Kostensachen würde wegen der großen Häufigkeit 
der Beschwerdesachen mit einem Streitwert bis zu 
100 DM Rechtsschutz und Rechtsstaatlichkeit ver-
mindern und wäre zwecks Erhalt der Einheitlichkeit 
der Kostenrechtsprechung nur mit der besonderen 
Zulassung einer weiteren Beschwerde vertretbar. 
In Hausrats- und Wohnungseigentumssachen 
sollte die Beschwerdesumme der Berufungssumme 
entsprechen. 
Ich komme zur Schlußbemerkung: Der derzeitige 
Erkenntnisstand läßt weder eine inflations- noch 
eine strukturbedingte Notwendigkeit einer Erhö-
hung der Streitwertgrenze und von Berufungs- oder 
Beschwerdesummen zur Aufrechterhaltung einer 
ordnungsmäßigen Zivilgerichtsbarkeit erkennen. 
Das Echo der Fachverbände, also des Richterbun-
des, des Anwaltsvereins, der Bundesrechtsanwalts-
kammer — das letzte habe ich heute früh bekom-
men —, auf den uns vorliegenden Gesetzentwurf in 
der Presse vom 12. Januar und in den Fachzeitschrif-
ten ist extrem negativ, so negativ, wie es bisher noch 
nicht erlebt worden ist. 
Die Vorlage bedarf eingehender Beratung im 
Rechtsausschuß nach tatsächlicher Ergänzung der 
Beratungsgrundlage. Dabei werden die Mitglieder 
der CDU/CSU-Fraktion insbesondere darauf Be-
dacht nehmen, daß eine funktionsfähige Zivilge-
richtsbarkeit mit einem ausreichenden Rechts-
schutz unserer Bürger gewährleistet bleibt. — Herr 
Präsident, meine Damen und Herren, vielen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Schwenk. 
Dr. Schwenk (Stade) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist eine ausgesprochen 
trockene Materie, mit der wir uns in dieser stillen 
Stunde zu beschäftigen haben. Vielleicht ist es dem 
einen oder anderen noch vergönnt, das etwas zu 
würzen. 
(Clemens [CDU/CSU]: Kleinert kommt 
noch! — Heiterkeit) 
Aber es müssen auch technische Dinge erledigt wer-
den, wenngleich ich sagen möchte: Es ist nicht nur 
Technik, sondern ein Stück Rechtspolitik liegt auch 
hier drin. Das werden wir noch deutlicher herausar-
beiten müssen. Mein Vorredner, Herr Buschbom, 
hat schon auf zahlreiche Ecken und Kanten dieses 
Entwurfs hingewiesen; wir werden das im Ausschuß 
gründlich beraten müssen. 
Der Bundesrat hat diese Erhöhung der Wertgren-
zen vorgeschlagen, weil er sich als Träger der Zivil-
gerichtsbarkeit der unteren Instanzen vor einer 
schwierigen Lage sieht. Es soll also die Streitwert-
grenze — ich wiederhole es - von 3 000 auf 6 000 
DM erhöht werden. Davon verspricht man sich nun 
eine wesentliche Entlastung. 
Es ist auch nicht zu bestreiten — das tut auch nie-
mand —, daß die Eingänge bei den Amtsgerichten 
und bei den Landgerichten gestiegen sind, die Pro-
zeßfreudigkeit zugenommen hat. Das muß man nun 
nicht unbedingt negativ beurteilen. Der Bürger will 
sein Recht, und er sucht es bei Gericht zu bekom-
men. Natürlich gibt es auch Klagen, bei denen es we-
niger um den Streitgegenstand als um die Prozeß-
freudigkeit geht; das hat es nun immer gegeben. 
Aber es gibt weniger Bürger, die sich wirkliches oder 
vermeintliches Unrecht gefallen lassen. Dazu trägt 
natürlich die erhöhte Zahl von Rechtsschutzversi-
cherungen bei; jeder vierte Haushalt soll irgendeine 
Rechtsschutzversicherung abgeschlossen haben. 
Das setzt natürlich die Scheu vor einem Prozeß her-
ab. Dazu hat auch die Einführung der Prozeßkosten-
hilfe beigetragen. Man braucht sich also nicht so 
leicht zu beugen, sondern kann sich bemühen, sein 
Recht zu bekommen. 
Nun muß also der Träger der Gerichtsbarkeit et-
was tun. Auch wir wollen, daß die ordentliche Ge-
richtsbarkeit, die das bisher ja gut bewältigt hat, 
Recht auch in Zukunft in überschaubarer Zeit ge-
währen kann. Daß das bisher so der Fall war, dan-
ken wir dem Fleiß und der Umsicht aller in der 
Rechtsfindung Beschäftigten. Das wollen wir hier 
einmal deutlich aussprechen. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktio-
nen) 
Es ist schon ein großer Vorteil, daß man bei uns in 
der Bundesrepublik nicht lange warten muß, um zu 
wissen, woran man ist. 
Um nun diese zügige Erledigung zahlenmäßig 
steigender Eingänge zu sichern — die Haushalts-
enge ist überall gegeben, auch bei den Ländern der 
verschiedensten Couleur —, war dann der Gedanke 
da: Wir setzen die Schwelle höher, und dann geht es 
flotter; denn bei den Amtsgerichten wird eine Sache 
nun mal schneller erledigt als bei den Landgerich-
ten. Das liegt allerdings nicht daran, daß die einen 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4465 
Dr. Schwenk (Stade) 
flotter arbeiteten als die anderen, sondern das liegt 
einfach an der Materie. 
Eine Vermehrung der Richterstellen würde be-
deuten, daß auch die Zahl der Mitarbeiterstellen er-
höht werden müßte; denn der Richter sitzt nun ein-
mal nicht alleine. Was er sich ausgedacht hat, muß 
auch umgesetzt werden. Dann kämen noch Baulich-
keiten oder teure Anmietungen dazu; denn die Ge-
richte befinden sich meistens im Stadtkern, da ist es 
nicht ganz billig. — Also dieser Weg ist wohl nicht 
gangbar. 
Gegen die einfache Umschichtung von Zuständig-
keiten von einem Gericht auf das andere mit neuen 
Berufungsmöglichkeiten, die dann wieder gekappt 
werden, spricht, daß das zu Folgen führen dürfte, die 
zum Schluß keiner gewollt hat. Deswegen werden 
wir uns damit genau befassen müssen. 
Herr Kollege Buschbom hat schon darauf hinge-
wiesen: Der Amtsgerichtsprozeß wird bürgernäher 
abgewickelt — das liegt auch an dem Stoff, den das 
Amtsgericht zu verhandeln hat —, während beim 
Landgericht, im Kollegialgericht, doch oftmals 
schwierigere Beweisaufnahmen und Sachverständi-
genanhörungen durchzuführen sind. 
Wenn man nun sagt: „Bis 6 000 DM Streitwert her-
unter zum Amtsgericht", führt das nicht zur Verein-
fachung der Prozesse, sondern der Amtsrichter muß 
sich dann mit Prozessen und Stoffen herumschla-
gen, die eigentlich mehr für ein Kollegialgericht ge-
eignet sind. Ich darf hierbei an die sogenannten Spit-
zenprozesse erinnern, etwa im Bauwesen, wo hinter 
einem Streitwert von 5 000 DM in Wahrheit ein 
Streitgegenstand von zehn- bis zwanzigfacher Höhe 
steht. Ich denke da an Bausachen, wo, wenn ein Ga-
rantieprozeß geführt wird, auf einmal ein großer 
Punkteprozeß herauskommt, und das soll dann in 
Zukunft der Amtsrichter allein machen. Es würde 
also eine Wesensänderung durchgeführt werden. 
(Beifall des Abg. Kleinert [FDP]) 
Als ich die Sache auf den Tisch bekam, dachte ich: 
Das machen wir so mit einem Federstrich. Kaum ha-
ben wir mit der Beratung angefangen, werden wir 
schon fertig sein. — Taucht man aber in die Sache 
ein, wird es vielschichtig. Wir wollen das auch alles 
machen. 
Umgekehrt wollte der Bundesrat dann, weil er 
sah, daß auf die Landgerichte mehr Berufungen zu-
kommen könnten, die Sache dadurch wieder verein-
fachen, daß er die Berufungssumme erhöhen wollte. 
Aber es ist nicht so, wie Herr Kollege Clemens jetzt 
in einer Frage an die Bundesregierung geklärt ha-
ben wollte. Er wollte wissen, ob nun in der Tat der 
Geldwertschwund in der Zeit verdoppelt war. Die 
Antwort war nicht so ausgefallen, wie sie vielleicht 
erhofft worden war. Der Bundesrat wollte weitaus 
höher gehen. Das ist mit Geldwertschwund über-
haupt nicht mehr zu erklären. 
Wir gehen also in die Strukturen hinein. 
Wir werden das aber keineswegs einfach so ableh-
nen, wie in ihrer gemeinsamen Presseerklärung der 
Deutsche Richterbund, der Deutsche Anwaltsverein 
und die Bundesrechtsanwaltskammer das jetzt vor
-
geschlagen haben. So einfach können wir uns das 
nun auch wieder nicht machen. Vielleicht ist das 
auch so gesagt worden, weil die Anhörungen seitens 
des Bundesrates nicht in dem Maße durchgeführt 
worden waren, wie es an sich sonst üblich ist. 
Wir werden all das, was von diesen Seiten kommt, 
ebenfalls in unsere Beratungen einbeziehen und da-
bei auch die Anliegen der Arbeitsgemeinschaften 
der Verbraucher keineswegs aus dem Auge lassen, 
die uns darauf hinweisen, daß mit einer Erhöhung 
der Berufungssumme gerade die Anliegen des Ver-
braucherschutzes weggedrückt werden könnten; 
denn viele dieser Prozesse liegen in diesem Bereich, 
und auch heute noch ist ein Prozeß über 1 000 DM 
für Otto Normalverdiener keine Bagatelle. 
Deswegen werden wir uns eher noch Überlegun-
gen zuzuwenden haben, ob etwa ungerechtfertigte, 
offensichtlich unbegründete Berufungen zurückge-
wiesen werden können, ohne in der Sache groß be-
handelt zu werden, damit die wirklich berufungs-
würdigen Sachen weiter bei einer geringeren Beru-
fungssumme verhandelt werden können. Wir wollen 
auch dem kleinen Mann den Rechtsschutz nicht ver-
kürzen. Man könnte sogar schlußfolgern — aber bis-
her hat sich schon gezeigt, daß alle statistischen Auf-
stellungen da nicht recht greifen —, daß bei dem 
Vorschlag des Bundesrates am Ende eine Entla-
stung der Oberlandesgerichte herauskommt und 
weniger  der unteren Instanzen. 
(Gnädinger [SPD]: Es wäre ganz gut, wenn 
der Bundesrat vertreten wäre!) 
— Ja, eben. Er hat das beantragt, aber niemand ist 
da — schönen Dank für den Hinweis —, während 
wir uns hier mit dieser Sache bemühen. 
(Dr. Lenz [Bergstraße] [CDU/CSU]: Ver-
säumnisurteil! — Heiterkeit) 
— Jawohl, Herr Kollege Lenz. Nur sind wir in der 
schwierigen Lage eines Richters, der dann sieht, daß 
das so nicht erledigt werden kann, sondern daß er in 
der Sache etwas machen muß. Ich freue mich aber 
sehr über Ihren Zuruf. Diese trockene Materie, von 
der ich soeben sprach, ist also durchaus auch einer 
Auflockerung fähig. 
Wir dürfen dann auch noch an folgendes denken. 
Wenn wir diese Konzentration durchführen und 
wenn bei einer Heraufsetzung der Streitwerte der 
Anwaltzwang bis 6 000 DM entfällt, bedeutet das 
zwar keineswegs, daß die Anwälte nicht genommen 
werden, aber daß gerade für jüngere Anwälte der 
Aufbau einer Praxis erheblich schwieriger würde, 
was dann dazu führen könnte, daß sich alles noch 
mehr bei großen Praxen konzentriert und die stän-
dige Erneuerung in der Rechtsanwaltschaft darun-
ter auch etwas leidet. Auch an diesen Gesichtspunkt 
muß man denken. 
Also schlußendlich: Wir haben reichlich Stoff zur 
Beratung, werden das gründlich machen, hoffen 
aber, die Beratung zügig durchführen und das Anlie-
gen der Bundesländer auch zügig mit einem Geset-
zesvorschlag beantworten zu können, um weiterhin 
für den Bürger eine zügige — um dieses Wort noch 
4466 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77.  Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Dr. Schwenk (Stade) 
.) einmal zu verwenden — Rechtsfindung zu gewähr-
leisten. — Schönen Dank fürs Zuhören. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Engelhard. 
(Kleinert [FDP]: Nein, ich!) 
— Herr Kollege, es war der Abgeordnete Engelhard 
gemeldet worden, und ich gebe ihm das Wort. 
(Kleinert [FDP]: Wie können wir denn die
-
sen schwierigen Fall lösen, Herr Präsident? 
— Heiterkeit) 
— Wenn der Kollege Engelhard seine Wortmeldung 
zurückzieht und Sie sich zu Wort melden, gebe ich 
Ihnen das Wort. 
(Engelhard [FDP]: Ich wäre in der Lage zu 
sprechen, ziehe meine Wortmeldung aber 
zurück!) 
— Ich erteile dem Abgeordneten Kleinert das 
Wort. 
KleInert (FDP): Danke sehr, Herr Präsident. — 
Auch ich möchte das Saalmikrophon benutzen, da-
mit es nicht als eine Einzelerscheinung wirkt, daß 
man vom Platz aus spricht, sondern unsere Absicht 
deutlich wird, die Unterhaltung im Plenum stärker 
zu fördern. Das ist sicherlich nur ein kleiner Beitrag 
zu vielen Parlamentsproblemen, die uns bewegen, 
den man da leisten kann, und man wird, wenn sich 
das einbürgern sollte, Herr Dr. Lenz, daraus techni
sche Folgerungen ziehen müssen. Der Kollege En-
gelhard hat soeben die wie ich meine, sehr schöne 
Bemerkung gemacht, hier sei wieder der vertraute 
Kreis für eine solche rechtspolitische Frage zusam-
men. Man könnte eigentlich sagen: „Gruppenbild 
mit Herbert Wehner". 
(Heiterkeit) 
Das ist wohl eine sehr schöne Beschreibung der Si-
tuation. Deshalb spreche ich also von hier aus. Das 
Wichtigste an diesem Saalmikrophon scheint mir zu 
sein, daß die häufig einleitend zu hörenden Bemer-
kungen über die Kürze der zu erwartenden Rede et-
was glaubwürdiger wirken, wenn man nicht von den 
ganzen Schutzvorrichtungen des Podiums umgeben 
ist. Ich will damit Entsprechendes andeuten. 
Die Kollegen haben sachlich sehr fundiert und 
auch, wie ich meine, keineswegs trocken die wesent-
lichen Punkte bereits herausgegriffen. Aus Grün-
den, die uns nicht erfreuen, haben wir keine Veran-
lassung, auf die Justizminister Rücksicht zu neh-
men, weder auf den des Landes Niedersachsen noch 
auf den des Landes Nordrhein-Westfalen, wenn die 
einzigen Stellungnahmen in dieser Sache, die wirk-
lich fundiert sind, die mit Zahlen arbeiten, die Kur-
ven und Entwicklungen aufzeigen, von Verbänden 
hart arbeitender freier Berufe kommen — in diesem 
Fall insbesondere vom Deutschen Anwaltverein, der 
aber hier mit dem Richterbund wieder einmal er-
freulich zusammenarbeitet —, die Ministerien aber 
in einer Art und Weise verfahren, sowohl das Land 
Niedersachsen wie das Land Nordrhein-Westfalen 
— aus diesen beiden Ländern ist der Entwurf j a 
wohl initiiert worden —, die mich sehr an das alte 
Lied erinnert: „Wenn der Topf aber nun ein Loch 
hat?" Den weiteren Text will ich hier höflicherweise 
nicht zitieren. Ich bin um so mehr über diese Ar-
beitsweise überrascht, als die meisten Dinge in die-
sem Lande erkennbar recht vernünftig und rechts-
staatlich geregelt sind, so daß dies bei gleichbleiben-
der Personalkapazität in diesem Fall nicht der Bun-
des-, sondern der Länderbehörden zu mehr Kapazi-
tät für den Einzelfall führen müßte. Dabei käme 
dann eine Lösung heraus, bei der diejenigen, die we-
niger als die Amtsrichter belastet sind, mehr bela-
stet werden, und bei der das Oberlandesgericht, wo 
sich allein eine Entlastung abzeichnet, am meisten 
entlastet wird. Das Ganze wird nur sehr spärlich mit 
Begründungen versehen. Dann muß man allerdings 
über diese Gegenläufigkeiten hinsichtlich der perso-
nalen Kapazität und über das Ergebnis von gele-
gentlich angestellten Bemühungen erstaunt sein 
und an bewußtes Volkslied denken. 
Wir haben 1975 eine Verdoppelung der Sätze ge-
habt. Die Frage des Herrn Kollegen Clemens wäre 
also schon damals von der Bundesregierung nicht 
mit dem Hinweis auf Inflation zu beantworten gewe-
sen. Gott sei Dank haben wir derartige Inflations-
sätze auch heute noch nicht annähernd erreicht. Es 
handelt sich also um ein recht willkürliches Hinlan-
gen in die Vollen ohne Berücksichtigung der Dinge, 
die hier von den Kollegen schon angesprochen wor-
den sind und die nun nicht etwa die beruflich betei-
ligten Richter und Rechtsanwälte, sondern insbe-
sondere das rechtsuchende Publikum erheblich tan-
gieren. 
Nach der Systematik des Rechts ist sicherlich die 
Reihenfolge der drei Maßnahmen, die hier ange-
sprochen sind, richtig. Von der Unverständlichkeit 
her wäre genau die umgekehrte Reihenfolge richtig; 
denn das Gravierendste ist die Erhöhung der Be-
schwerdesumme. Wenn wir schon beim Streitwert 
und bei der Aufteilung der Zuständigkeit zwischen 
Amts- und Landgericht fürchten müssen, daß der 
früher eintretende blaue Himmel der Rechtskraft — 
hier ist das nur indirekt der Fall, bei der Berufungs-
summe ist es völlig deutlich — natürlich auch zum 
Umgehen mit einem etwas breiteren Hobel führt, 
was die unterschiedlichen Erledigungszahlen zwi-
schen Amtsgericht und Landgericht in gewisser 
Weise erklären kann, dann ist das bei der Beschwer-
desumme viel mehr der Fall; denn da geht es nur um 
die vom Herrn Kollegen Schwenk erwähnten Spit-
zensummen. Da geht es immer nur um die Be-
schwer, die nach der Festsetzung von Kosten, von 
Gebühren und dergleichen — möglichst nach Anhö-
rung des Bezirksrevisors — übrigbleibt. Über diese 
Spitze ist schon bei den derzeit geltenden Beschwer-
desummen überhaupt keine Diskussion mehr mög-
lich. Da entscheidet der einzelne ohne irgendeine 
Diskussions- und Zugriffsmöglichkeit, was in der 
Summierung der Fälle allerdings Erhebliches aus-
macht. Über die Beschwerdesumme möchte ich aus 
diesem Grund, nachdem wir die Bedenken beim letz-
ten Angriff schon sehr deutlich gemacht haben, 
überhaupt nicht mit mir reden lassen. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4467 
Kleinert 
Hinsichtlich der Berufungssumme ist hier schon 
einiges gesagt worden. Hier steht auch die Einheit-
lichkeit der Rechtsprechung in Frage. Vielleicht 
sollte man den Gedanken wieder aufgreifen, den der 
Justizminister Vogel im Bereich des Mietrechts ein-
mal durchgesetzt hat, daß man über die Rechtsbe-
schwerde in einer Reihe von Fällen, wo man eine 
zweite Tatsacheninstanz auch auf seiten der Par-
teien gar nicht will, zur Einheitlichkeit beiträgt, in-
dem man dann gleich, ohne daß vorher das Landge-
richt eingeschaltet werden müßte, was ich für einen 
Mangel der Regelung in diesem Bereich halte, das 
Oberlandesgericht befaßt. Das könnte meiner An-
sicht nach ein nützlicher zusätzlicher Diskussions-
gegenstand in unseren Beratungen sein. 
Dennoch wird es so sein, wie es verschiedene Ver-
bände — die Verbraucherverbände sind zitiert wor-
den — sagen. Man wird nicht bis zum Betrag von 
1 000 DM, der dann doch in etlichen Fällen das mo-
natlich verfügbare Einkommen eines einzelnen be-
deutet, sagen können: Da gibt es nichts mehr. 
Eine Untersuchung über die Unterschiedlichkeit 
von Urteilen, gegen die ein Rechtsmittel nicht mög-
lich ist und gegen die es möglich ist, wäre auch sehr 
dankenswert, Herr Staatssekretär. Daß sich das 
nicht auf den Inhalt beziehen kann, ist mir klar. Ich 
bin der Meinung, es würde schon erheblich sein, den 
Umfang dieser Urteile statistisch festzustellen. Das 
geht dann alles sehr viel schneller. Daß es deshalb 
genauer geht, weil man es soviel kürzer faßt, vermag 
ich prima facie nicht einzusehen. Diese Zusammen-
hänge können wir bei der Gelegenheit j a auch ein-
mal untersuchen. 
Die Prozeßfreudigkeit ist angesprochen worden. 
Mir ist da eine Geschichte eingefallen. Ich wollte 
doch den CSU-Kollegen hier auch einmal zeigen, daß 
wir Norddeutschen nicht so ganz kulturlos sind. Lud-
wig Thoma berichtet die Geschichte von dem Huber-
bauern, zu dem sein Advokat kommt und sagt: „Hu-
ber, wir haben unseren Prozeß verloren." Da sagt der 
Huber: „Macht nix, i hob scho an neien." 
(Heiterkeit) 
Daß das natürlich nicht das ist, was zur Erleichte-
rung der hier angesprochenen Problematik beitra-
gen kann, liegt auf der Hand. Wir werden über die 
Dinge, wie die Kollegen schon übereinstimmend 
ausgeführt haben, nachzudenken haben. 
Ich möchte noch ein Wort zum Kollegialgericht sa-
gen. Es gibt schon einen erheblichen Unterschied 
zum Einzelrichter. Das bedeutet nicht die geringste 
Kritik an der verdienstvollen Arbeit der Amtsrich-
ter, die sehr viel zu einer dem Bürger verständlichen 
Rechtsprechung und in ihren Sitzungssälen zu ei-
nem wirklichen Rechtsgespräch beitragen. Das alles 
wird hoch anerkannt. In den etwas komplizierteren 
Fällen — Herr Schwenk hat Beispiele genannt — ist 
natürlich das Kollegialgericht nicht aufgefordert, 
immer zu dritt alles durchzuberaten oder gar zu for-
mulieren. Das geschieht ja auch in der Praxis nicht. 
Aber man kann als Rechtsuchender oder als Vertre-
ter desselben hoffen, unter dreien eher einen zu fin-
den, der die eigene Art, zu argumentieren und die 
Sachzusammenhänge zu sehen, teilt, als wenn man 
ungeschickterweise an einen Einzelrichter gerät, 
mit dem man eben nicht auf der gleichen Wellen-
länge sendet, wie es so schön heißt, und wo dann ein 
Gespräch überhaupt nicht mehr stattfinden kann. 
Im Kollegialgericht kann der eine, der besser ver-
steht, was gemeint ist, das anschließend in der Bera-
tung den anderen verdeutlichen. Darin liegt eine 
ganz wesentliche Funktion, meine ich aus der Praxis 
des Rechtslebens, für das Kollegialgericht. 
Nun möchte ich schließen, nachdem ich diesen 
Weg hier gewählt und auch angekündigt habe, daß 
das dann alles schneller geht. Ich benutze die Gele-
genheit, abschließend noch zu sagen, daß Herr Wolf-
gramm mir zwar zuvorgekommen ist mit diesen 
lange diskutierten Maßnahmen, daß ich aber ihm ge-
genüber den Vorteil genieße, in Anwesenheit desje-
nigen, der als Mitdenkender aus dem journalisti-
schen Bereich uns auf diese Maßnahme aufmerk-
sam gemacht hat, zu sprechen, während das vorher 
nicht möglich war. — Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Ich erteile das Wort dem 
Parlamentarischen Staatssekretär de With. 
Dr. de With, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Justiz: Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Ich habe mir bei der Pre-
miere schnell den § 34 unserer neuen Geschäftsord-
nung durchgelesen, um festzustellen, ob die Saalmi-
krofone auch für diejenigen offen sind, die von der 
Regierungsbank kommen. Ich konnte eigentlich — 
dies war allerdings nur ein flüchtiges Durchlesen — 
nichts Gegenteiliges finden. Allerdings steht ein 
Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes noch 
aus. 
(Heiterkeit) 
Weil Herr Kollege Buschbom mich ohnehin als ei-
nen Veteranen bezeichnet hat, gehe ich deswegen 
um so beruhigter an dieses Pult; ich bin dann sicher, 
daß das mit Bestimmtheit richtig und zutreffend ist 
und nicht angegriffen werden kann. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Mikrofon 15 wäre 
noch frei!) 
Ich könnte schon eines der Mikrofone aus der ersten 
Reihe nehmen, nehme ich an, Herr Kollege 
Bötsch. 
Nun zur Sache. Worum geht es? Die statistischen 
Zahlen weisen aus, daß die Eingänge bei den Land-
gerichten von 1978 bis 1980 — was ich jetzt vortrage, 
sind ganz neue Zahlen — um 23,3 % gestiegen sind, 
wohingegen die Zahlen bei den Amtsgerichten in 
entsprechender Zeit lediglich eine Steigerung von 
6,8 % aufweisen. Wir haben die Jahre ab 1978 ge-
wählt, weil wir so sicher sind, daß es Schwierigkei-
ten nicht gibt. Von diesem Zeitpunkt an laufen näm-
lich, wie wir wissen, die Ehesachen bei den Amtsge-
richten. 
Nun kennt jedermann das Sprichwort, es gebe 
Notlügen, Zwecklügen und statistische Angaben. 
Wenn man sich anschaut, wie die Erledigungsziffern 
aussehen, wird deutlich, daß diese unterschiedlichen 
Eingangszahlen noch nicht so klar bei der Erledi-
gung durchgeschlagen sind. 
4468 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Parl. Staatssekretär Dr. de With 
Dennoch ist festzuhalten, daß bei den Landgerich-
ten, und zwar ab 1978, im Gegensatz zu den Amtsge-
richten die Erledigungen ganz offensichtlich schwie-
riger geworden sind, obwohl hier die Differenz nur 
etwa 5 % beträgt. Offenbar waren die Landgerichte 
mit ihrer Kapazität eher als die Amtsgerichte in der 
Lage, die gestiegenen hohen Eingangszahlen zu ver-
dauen. Es gibt ja bei den Landgerichten auch die 
Möglichkeit, auf den Einzelrichter zurückzugehen. 
Dennoch ist eines ganz deutlich. Die Statistik be-
legt, daß es einen Trend gibt, wonach der rechtsu-
chende Bürger auf die Dauer beim Landgericht auf 
sein Urteil länger als beim Amtsgericht warten 
muß. 
Das zwingt uns zum Handeln. Denn es gibt ein 
weiteres Sprichwort: Spätes Recht ist halbes Recht. 
Dies darf für das Landgericht nicht wahr werden. 
Die Vermehrung der Planstellen hat ganz offen-
kundig eine Grenze. Also muß man überlegen, ob 
eine Korrektur der Wertgrenzen zwischen Amtsge-
richt und Landgericht am Platz ist, und zwar so, daß 
wir zu einem Ausgleich kommen und der Bürger in 
etwa gleicher Weise beim Amtsgericht wie beim 
Landgericht auf seinen Prozeß warten oder nicht 
warten muß. 
Wie erwähnt, hatten wir die letzte Korrektur im 
Jahre 1975. Wenn man sich die Wertsteigerungen an-
schaut, die es seitdem gibt, wenn man sich die Stati-
stik erneut betrachtet, dann ist klar, daß die Streit-
werte gewachsen sind — allerdings nicht in dem 
Maß, wie der Bundesrat hier eine Erhöhung um das 
Doppelte vorschlägt. Würden wir dem Vorschlag des 
Bundesrats folgen, dann kämen wir ganz sicher zu 
begrenzten strukturellen Änderungen im Gefüge 
von Amtsgericht und Landgericht mit allen Folgen. 
Aber es käme dadurch ganz sicher auch zu einer 
Verkürzung der Verfahren. Werden doch, wie wir 
alle wissen, beim Landgericht in 70 % aller Fälle drei 
Richter behelligt — wenn ich das so formulieren 
darf —, während das beim Amtsgericht ein einziger 
Richter erledigt. Eine Änderung der Streitwertgren-
zen würde deshalb mit Sicherheit zu einer Beschleu-
nigung führen, wobei nicht ausgeschlossen werden 
kann, daß einige Richter vom Landgericht zum 
Amtsgericht wechseln müssen. 
Dennoch sage ich: Wir werden im Ausschuß sehr, 
sehr sorgfältig zu prüfen haben, ob die hier vorge-
schlagene Wertgrenzänderung richtig ist. 
Zwei Gesichtspunkte dürfen bei unseren Überle-
gungen nicht Pate stehen. Der eine ist, daß es zu ei-
ner unvertretbaren strukturellen Änderung derge-
stalt kommt, daß die quantitative Änderung in eine 
unvertretbare qualitativ-strukturelle Änderung 
durchschlägt. Zweitens müssen wir Bedacht neh-
men, daß standespolitische Überlegungen und finan-
zielle Besorgnisse von Organen der Rechtspflege zu-
rückbleiben. 
Zur Änderung der Berufungssumme ist das Erfor-
derliche hier schon gesagt worden. Gehen wir hier 
von 500 DM auf 1 000 DM, so besteht in der Tat die 
Gefahr, daß viele Fälle des täglichen Lebens, die den 
kleinen Mann treffen, bei einer Instanz bleiben. Und 
ich sage etwas unvorsichtig: Wir kennen ja dazu 
auch das Wort „Über uns der blaue Himmel". Hier 
sollte sehr, sehr sorgfältig geprüft werden, ob wir 
dies generell hinnehmen können. 
Erfreulicherweise hat die Justizministerkonfe-
renz auf ihrer Sitzung im Herbst vergangenen Jah-
res in Celle einen Beschluß gefaßt, der dahin geht, 
des weiteren zu prüfen, welche Möglichkeiten es 
noch gibt, hier zu einer vernünftigen Abhilfe zu ge-
langen. Es gibt auch schon einen Katalog, der aller-
dings noch nicht durchgeprüft ist. Wenn wir auch 
verstehen, daß eine Änderung zugunsten der Länder 
im Gefüge Amts-/Landgericht bald erfolgen muß, so 
steht doch zu hoffen, daß dabei vielleicht dennoch 
auch ein Teil der Überlegungen Eingang finden 
kann, von denen ich gerade im Zusammenhang mit 
den Überlegungen der Justizministerkonferenz 
sprach. 
Was schließlich die Frage der Beschwerdesumme 
anlangt, so ist dies vielleicht nicht ganz so gravie-
rend. Dieser Punkt ist auch noch nicht ganz so deut-
lich in das Bewußtsein der Öffentlichkeit getreten. 
Aber auch hier sage ich mit aller Deutlichkeit: Bei 
näherem Hinsehen bringt auch das mehr Probleme 
mit sich, als wir alle erwartet haben. Auch hier gilt: 
Wir werden sehr, sehr sorgfältig zu prüfen haben, in-
wieweit wir zu Änderungen zu kommen haben. 
Bei allem muß gelten: Der Staat hat dem Bürger 
zu dienen. Der Bürger darf nicht den Eindruck ge-
winnen, daß hier im Rahmen bloßer Streitwertbe-
richtigungen umgekehrt verfahren wird. — Vielen 
herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Windelen: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf 
des Bundesrats Drucksache 9/1126 an den Rechts-
ausschuß zu überweisen. Ist das Haus mit der vorge-
schlagenen Überweisung einverstanden? — Es er-
hebt sich kein Widerspruch. Dann ist das so be-
schlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 9 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. 
Stercken, Klein (München), Dr. Mertes (Ge-
rolstein), Graf Huyn, Dr. Köhler (Wolfsburg), 
Dr. Marx, Köster, Frau Hoffmann (Soltau), Dr. 
Abelein, von der Heydt Freiherr von Massen-
bach, Dr. Czaja, Dr. Todenhöfer, Höffkes, La-
mers, Frau Fischer, Schmöle, Dr. Kunz (Wei-
den) und Genossen und der Fraktion der 
CDU/CSU 
Lage im Libanon 
— Drucksache 9/1121 — 
Überweìsungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat ist für 
die Aussprache eine Debattenrunde vereinbart wor-
den. Darf ich davon ausgehen, daß das Haus damit 
einverstanden ist? — Ich stelle dies fest. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4469 
Vizepräsident Windelen 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. 
Dann eröffne ich die Aussprache. Ich erteile das 
Wort dem Abgeordneten Dr. Stercken. 
Dr. Stercken (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende Ent-
schließungsantrag, der heute in die parlamentari-
sche Beratung eingeführt wird, will dem in unseli-
gen Kriegswirren leidgeprüften libanesischen Volk 
eine Hilfe bei der Wiederherstellung des Friedens 
und der Selbstbestimmung sein. Die darin niederge-
legten grundsätzlichen Gedanken zur Sicherung des 
Friedens sind in Übereinstimmung mit allen Bevöl-
kerungsteilen des Libanon und ihren politischen Re-
präsentanten zusammengetragen worden. Die Ver-
abschiedung dieser Entschließung wird daher von 
dem um seine Einheit und Unabhängigkeit ringen-
den libanesischen Volk als eine Hilfe bei der Siche-
rung seiner nationalen Integrität und damit als ein 
Dienst am Frieden empfunden. 
Der Deutsche Bundestag kann sich damit als der 
eigentlich kompetente Träger öffentlicher Verant-
wortung in Sachen des Friedens einsetzen. Die zu 
geringe Bewertung, die über eine lange Zeit hin der 
Außenpolitik in der Öffentlichkeit, aber auch in die-
sem Hause zuteil wurde, hat sicher an dem Eindruck 
mitgewirkt, es bedürfe anderer Institutionen, um 
den Frieden hinreichend zu sichern. Nein, meine Da-
men und Herren, dieser Deutsche Bundestag ist als 
frei gewähltes Parlament in seiner Gesamtheit der 
berufene Wächter des deutschen Volkes über die 
Fragen von Sicherheit und Frieden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Alle Entwicklungen, die den Weltfrieden bedrohen, 
müssen daher in diesem Hause mit dem Ziel erörtert 
werden, sämtliche Möglichkeiten politischer Mitwir-
kung einzusetzen, um den Frieden in dieser Welt, 
der unteilbar geworden ist, wiederherzustellen und 
zu sichern. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Dazu besteht in diesen Tagen uni so mehr Veranlas-
sung, als durch die weitgehende Abstinenz der Frie-
densbewegung vom 10. Oktober 1981 in Sachen 
Kriegsrecht in Polen der moralische Anspruch ver-
wirkt worden ist, über den zwischen uns und in unse-
rem Volk seitdem gestritten worden ist. Wer die 
Nachrüstung verteufelt, das Kriegsrecht in Polen 
und den zweijährigen Befreiungskampf in Afghani-
stan derart systematisch verschweigt, der macht die 
Wertvorstellungen unglaubwürdig, die er geradezu 
mit einem Alleinvertretungsanspruch in die Politik 
einführen wollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Kümmern wir uns daher mehr darum, was dieses 
Haus in die Friedensdebatte einzuführen vermag, 
und mühen wir uns darum, daß unsere Beiträge von 
den Bürgern, die wir vertreten, weder als opportuni-
stisch noch als ideologisch verblendet oder einseitig 
im Erkennen von Gefahren beurteilt werden kön-
nen. So sollte auch der Versuch gewertet werden, 
konstruktive und stabilisierende Positionen zur 
Lage im Libanon einzunehmen. 
Doch Stellung beziehen heißt eine klare Haltung 
einnehmen, heißt das aussprechen, was wir für 
Recht erkennen. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Der Frieden ist die Folge des Rechts. Wer nicht das 
Unrecht beseitigt, schafft keinen Frieden. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Hervorra-
gend!) 
Der Entschließungsantrag beschreibt diese Kate-
gorien des Rechtes als Voraussetzung für den Frie-
den, nach dem sich alle Teile der Bevölkerung des 
Libanon ohne Ausnahme sehnen, dieses aus vielen 
religiösen und ethnischen Gruppen zur Nation ge-
wachsenen Volkes, in dem das Bedürfnis nach Ein-
heit und Unabhängigkeit nie stärker war als nach 
den leidvollen Erfahrungen eines in das Land hin-
eingetragenen Bürgerkriegs. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Genauso ist 
es!) 
Aus der Entwicklung der letzten Wochen ergibt 
sich allerdings das Erfordernis, den Überlegungen 
des Entwurfs noch eine weitere hinzuzufügen. Die 
Bemühungen des amerikanischen Unterstaatsse-
kretärs Philip Habib, über die volles Einverständnis 
mit der libanesischen Regierung besteht, sollten 
durch die beabsichtigte Entschließung des Deut-
schen Bundestages ebenfalls unterstützt werden: 
Erstens. Den Truppen der Vereinten Nationen 
(UNIFIL) sollte im Zusammenwirken mit libanesi-
schen Streitkräften der gesamte Süden des Landes 
von der Grenze zu Israel bis zum Litani-Fluß zur 
Kontrolle zugewiesen werden. 
Zweitens. Alle schweren Waffen der Palästinenser 
in Grenznähe sollen mindestens 30 km von der liba-
nesisch-israelischen Grenze abgezogen werden. 
Drittens. Die an archäologischen und historischen 
Denkmälern reiche Stadt Tyros soll neutralisiert 
werden. 
Viertens. Kontrollpunkte der UNIFIL sollen in 
Chekif und an der Khardali-Brücke eingerichtet 
werden. 
Fünftens. Internationale Truppen sollen künftig 
in einem Bereich 9 km von Marjejoun die weitere In-
filtration von Palästinensern verhindern. 
Meine Damen und Herren, ich gebe zu, das ist 
sehr konkret. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das ist ja gut! End-
lich!) 
Aber wenn wir uns nur in generalisierenden Vorstel-
lungen zum Frieden im Libanon äußern, dann neh-
men wir eben nicht in den Positionen eine klare Hal-
tung ein, um die im Augenblick zwischen den Betei-
ligten gestritten wird. 
Mit diesen neuen Vorschlägen, denen — auch im 
Einvernehmen mit der libanesischen Regierung — 
der Deutsche Bundestag seine politische Unterstüt-
zung geben sollte, würden folgende Ziele erreicht: 
Erstens. Die Grenze des Libanon mit Israel wird 
durch UNIFIL im Zusammenwirken mit den libane-
sischen Streitkräften insgesamt gesichert. Von die- 
4470 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Dr. Stercken 
sem Augenblick an gibt es keinen Vorwand mehr für 
die Anwesenheit syrischer Streitkräfte im Liba
-
non. 
Zweitens. Die Souveränität des libanesischen 
Staates und seiner Streitkräfte wird eine erhebliche 
Stärkung erfahren. 
Drittens. Die Kontrolle des gesamten Südens 
durch UNIFIL und den Libanon wird in diesem Ge-
biet weitere Kampfhandlungen ausschließen und 
damit wesentliche Voraussetzungen dafür schaffen, 
daß sich alle Menschen in der Region an den Frieden 
gewöhnen und auf den Einsatz von Gewalt zur Errei-
chung politischer Ziele verzichten. 
Das gelegentlich auch bei uns erkennbare Ver-
ständnis für den Einsatz von Gewalt zur Erreichung 
politischer Ziele durch Befreiungsbewegungen — 
und so auch für die im Libanon operierenden Streit-
kräfte der PLO — ist für mich nicht nachvollziehbar. 
Wir Deutschen verzichten auf den Einsatz von Ge-
walt, um unsere nationale Einheit zu erreichen und 
damit einen Teil Deutschlands von kommunisti-
scher Fremdherrschaft zu befreien. Ich erkenne 
nicht den rechtlichen oder moralischen Unterschied, 
den diejenigen in Anspruch nehmen könnten, die 
heute über das Leben anderer zum Zwecke der poli-
tischen Demonstration verfügen, weil sie in einem 
eigenen autonomen Land leben möchten. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
In Europa gäbe es auch keinen Frieden, wenn 
nicht von den demokratischen Rechtsstaaten Ge-
waltverzicht geübt würde. Der Dienst, den wir ganz 
allgemein zur Sicherung der Menschenrechte lei-
sten wollen, muß mit der Forderung nach Gewaltver-
zicht verbunden bleiben. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Die Deutschen haben angesichts der Teilung ihres 
Landes und ihres Verzichts auf den Einsatz von Ge-
walt zur Lösung dieses Problems ein besonderes 
Recht, von anderen den Verzicht auf die Anwendung 
von Terror und Gewalt zu fordern. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Besondere 
Erfahrungen!) 
Ist unser Verhalten das Opfer und die Vorausset-
zung für den Frieden in Europa, so müssen sich alle 
am Konflikt im Nahen Osten Beteiligten der Gewalt 
enthalten. Ohne Gewaltlosigkeit wird es keinen 
Frieden geben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Also muß man alle Mittel einsetzen, die dazu zwin-
gen, auf den Einsatz von Gewalt zu verzichten. Wenn 
wir diesen Grundsatz nicht allen am Konflikt Betei-
ligten abverlangen, können wir für uns nicht in An-
spruch nehmen, etwas für die Sicherung des Frie-
dens getan zu haben. 
Zur Gewährleistung von Sicherheit und Frieden 
ist die Stationierung syrischer Raketeneinheiten auf 
libanesischem Gebiet in der Bekaa-Ebene ebenso 
untauglich wie die Schaffung vollendeter Tatsachen 
durch die israelische Regierung auf den Golan-Hö-
hen im Windschatten des Kriegsrechtes in Polen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zwar geben die Syrer dem Staat Israel seit Jahr-
zehnten nicht ein einziges Zeichen der Hoffnung 
und des Friedens. Dennoch erwarten wir von Israel, 
dessen Frieden in Freiheit unsere ganzen Sympa-
thien gelten, daß es den Verhandlungsweg offenhält 
und damit bekundet, was seine Demokratie von der 
Willkür und Ungerechtigkeit nichtdemokratischer 
Staaten unterscheidet. 
Der vorliegende Antrag ist das Ergebnis einer In-
formationsreise, an der die Kollegen Dr. Alois Mer-
tes, Hans Klein und ich teilgenommen haben. Dieses 
Unternehmen ist wohl von allen Libanesen so betont 
freundlich aufgenommen worden, weil es nicht nur 
einer bestimmten Bevölkerungsgruppe galt, son-
dern deutlich machte, daß die deutschen Besucher 
die Einheit dieses Landes in seiner Mannigfaltigkeit 
erkennen, verstehen und achten wollen. 
Zu den Besuchen im Lande, die zunächst unsere 
Verwunderung und dann unsere Bewunderung her-
vorgerufen haben, gehörte ein Flug zu den eben be-
reits erwähnten Truppen der Vereinten Nationen 
(UNIFIL), über deren Aufgabenstellung, Leistungen 
und Opfer die Öffentlichkeit in einer völlig unzurei-
chenden Weise unterrichtet ist. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Das muß um so mehr beklagt werden, als neben ei-
nem entsagungsvollen Dienst in einer Umgebung, 
die vielerlei Entbehrungen abverlangt, auch der 
Blutzoll dieser Truppe denjenigen, für die sie ihre 
Arbeit tut, ein höheres Maß an Dankbarkeit und In-
teresse abverlangen müßte. 69 Soldaten der Verein-
ten Nationen, der UNIFIL-Streitkräfte, haben bis 
zum Herbst letzten Jahres ihr Leben hingegeben, 
davon 39 in Kampfhandlungen. 110 Soldaten wurden 
verwundet. Den Truppen der Fidschi, den Senegale-
sen und den Iren sind die größten Verluste zugefügt 
worden. Sechs Soldaten sind meuchlings ermordet 
worden. 
Meine Damen und Herren, diese Truppen stehen 
für uns alle im Süden des Libanon, um den Frieden 
zu erhalten. Ein Mordanschlag auf sie gilt uns allen. 
Wir können darüber nicht leichtfertig hinweggehen. 
Den Palästinensern, die für diese Massaker die Ver-
antwortung tragen, kann nur geraten werden, auf 
diese barbarischen Anschläge unverzüglich zu ver-
zichten. Es kann einem angst und bange werden, 
wenn auf der Grundlage eines solchen Terrorismus 
nun auch noch ein Staat gebaut werden sollte. 
Gibt es für die ganze Welt schon hinreichende Ver-
anlassung, selbst das Leben für die Sache des Frie-
dens im Libanon herzugeben, so gibt es für die Deut-
schen noch einen weiteren Grund, sich dem Schick-
sal des libanesischen Volkes verbunden zu wissen. 
Wir verfügen über die Erfahrung, was die Teilung ei-
nes Landes bewirkt, wenn sie durch imperialistische 
Interessen oder durch die Anwesenheit fremder 
Truppen im Lande verursacht wird. Die Spannungs-
ursachen, die für die Zersplitterung des Landes in 
Einflußzonen verantwortlich gemacht werden, lie- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4471 
Dr. Stercken 
gen nicht in gelegentlichen Rivalitäten der Bevölke-
rungsgruppen, sondern vielmehr darin begründet, 
daß unter vielerlei Vorwänden eine Einmischung in 
die inneren Angelegenheiten des Landes stattgefun-
den hat, für die das libanesische Volk die leidvolle 
Zeche zu zahlen hat. Es gehört zu den großen Unver-
frorenheiten unserer Tage, daß Okkupanten allent-
halben als Friedensstifter auftreten und trotz ihrer 
Zugehörigkeit zu den Vereinten Nationen, dem Be-
kenntnis zu ihrer Charta und ihren Menschen-
rechtspakten hemmungslos formale Begründungen 
ausweisen, um andere Völker zu unterjochen. 
In diesem Zusammenhang ein offenes Wort an die 
Adresse der Palästinenser. Ihr Umgang mit den Li-
banesen und ihrem Land ist nicht gerade ein ermuti-
gendes Beispiel für die Achtung vor den Rechten an-
derer Staaten und Völker. Es würde die Durchset-
zung ihrer eigenen Rechte erleichtern, wenn sie die 
politischen Rechte respektieren würden, um die sie 
selbst so erbarmungslos kämpfen. 
Ich komme zum Schluß. Meine Damen und Her-
ren, als Deutsche empfinden wir ein besonderes 
Maß an Solidarität mit dem Libanon, weil uns diese 
Auswirkungen hegemonialer Politik und diese Miß-
achtung von Menschenrechten hinlänglich bekannt 
sind. Wenn wir anderen helfen, solches Unrecht zu 
beseitigen, dann vertrauen wir auch auf deren Bei-
stand, wenn es um die Sache der Deutschen geht, die 
auch ihre endgültige Friedenssicherung erst erfah-
ren, wenn das Problem ihrer nationalen Einheit in 
einer europäischen Friedensordnung gelöst werden 
kann. 
Das Europäische, belgische und britische Parla-
ment sowie der amerikanische Senat haben bereits 
nach der Beschlußfassung im Sicherheitsrat der 
Vereinten Nationen Entschließungen verabschiedet, 
die zur Zeit ihrer Veröffentlichung als ein Beitrag 
zur Stärkung der libanesischen Position angesehen 
werden konnten. Der Deutsche Bundestag besitzt 
jetzt die Möglichkeit, seinen Teil mit vielen neuen 
Einzelheiten beizusteuern, damit einem vormals 
blühenden Land ein neuer friedlicher Anfang er-
schlossen werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Ich gebe das Wort dem Ab-
geordneten Dr. Soell. 
Dr. Soell (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der CDU/CSU-Antrag auf Drucksache 
9/1121 zur Lage im Libanon ist, wie der Kollege 
Stercken ausgeführt hat, Ergebnis einer Delega-
tionsreise von Kollegen der CDU/CSU-Fraktion in 
den Libanon. Reisen bildet offenbar; zumindest 
schafft es Erkenntnisse, die bei Ihnen vor einigen 
Jahren — wenn ich nur an den Antrag von 1978 
denke — noch nicht vorhanden waren. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Da war die 
Situation ein bißchen anders, Herr Kollege! 
— Zuruf von der FDP: Das hatte Herr To
-
denhöfer damals falsch verstanden!) 
— Ich sage das ja auch ohne hämischen Unterton. 
Wir alle sind darauf angewiesen, in dieser Frage 
tatsächlich auch zusätzliche Erfahrungen zu ma-
chen. 
Erlauben Sie mir, bevor ich selbst einige Bemer-
kungen mache, noch zwei Anmerkungen zu dem, 
was Sie — insbesondere im Zusammenhang mit 
dem „offenen Wort an die Palästinenser" — gesagt 
haben. Es wäre sicherlich nützlich gewesen, wenn 
Sie auf Ihrer Reise dort auch gerade mit Konflikt-
parteien wie den Palästinensern und den Syrern ge-
redet hätten. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Wir haben 
mit den Libanesen geredet!) 
Es ist eine andere Sache, dort mit ihnen zu reden — 
und sie sind dort —, als hier von diesem Pult aus mit 
ihnen zu reden. 
Die zweite Bemerkung: Wenn Sie hierauf das Bei-
spiel der Deutschen — gerade auch der Erfahrungen 
der letzten 37 Jahre — anwenden, werden Sie, 
glaube ich, was das Verständnis der dortigen Kon-
fliktlage, der Gemengelage der Konflikte, angeht, 
doch nicht mit zureichenden Beispielen aufwarten 
können. Da müssen Sie schon weit in die Geschichte 
zurückgreifen. Im Libanon haben wir eine Situation, 
in der äußere Kräfte — Sie sprachen von Okkupan-
ten — das Land zum Tummelplatz ihrer Konflikte 
gemacht haben, in der aber auch innere Kräfte mit 
diesen äußeren Kräften kooperiert haben. Dies müß-
ten Sie, gewissermaßen auf deutschen Boden bezo-
gen, einmal geschichtlich erläutern. Da kommen Sie 
weit in die deutsche Geschichte zurück; dies ist nicht 
mit unserer Situation in den letzten 37 Jahren ver-
gleichbar. 
Jedenfalls begrüßen wir diesen Antrag schon des-
halb, weil vielfältige Anstrengungen notwendig sind, 
um die blutigen Konflikte, die im Libanon auf Ko-
sten der Bürger ausgetragen werden, zurückzudrän-
gen und schließlich auch zu beenden. 
Lassen Sie mich aber gerade hinsichtlich der Ur-
sachen des Konflikts — und jede Konfliktlösung be-
darf zunächst einmal der Analyse der Ursachen und 
danach einer Beseitigung der Ursachen — fragen, 
wie es mit der Beteiligung äußerer Kräfte steht. Es 
gehört ja zu den Gemeinplätzen, daß der Konflikt 
der arabischen Staaten mit Israel am Ausbruch des 
Bürgerkrieges im Libanon ganz entscheidend betei-
ligt gewesen ist. Aber auch dieser Gemeinplatz be-
darf einer näheren Betrachtung. 
Es bleibt richtig, daß die Beteiligung äußerer 
Kräfte von Bedeutung war und ist, aber es hat auch 
innerlibanesische Kräfte gegeben, die am Ausbruch 
des Konflikts sehr stark beteiligt waren. Heute, nach 
fast sieben Jahren sehr blutiger und zerstörerischer 
Auseinandersetzungen, ist dies, was die innerlibane-
sischen Kräfte angeht, doch sicherlich etwas anders 
geworden. 
Es gibt heute auf verschiedenen Seiten Signale 
dafür, daß jedenfalls die innerlibanesischen Kräfte 
mehr nach der Losung „Libanon den Libanesen" 
verfahren. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Auf der Seite wichtiger christlicher Kräfte scheinen 
jedenfalls die Befürworter eines eigenen, von Israel 
4472 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Dr. Soell 
gesicherten Teilstaates an Boden verloren zu haben; 
zugleich scheint dort die Voraussetzung dafür ge-
wachsen zu sein, zu gewissen politischen Reformen 
der Verfassungsgrundsätze, die dem Nationalpakt 
von 1943 zugrunde liegen, zu kommen. 
Auf der anderen Seite haben Sprecher moslemi-
scher Gruppen — ich erwähne hier Walid Dschum-
blat — im zurückliegenden Jahr betont, daß die Ver-
suche verstärkt werden müssen, die libanesischen 
Probleme vom arabisch-israelischen Konflikt — also 
auch vom Problem der Palästinenser, das die Liba-
nesen immer stärker belaste — zu trennen. Es habe 
— so Dschumblat — Priorität, auf dem Wege der po-
litischen Verständigung zunächst als Staat zu über-
leben. 
Dschumblat hat hinzugefügt, er sehe nicht ein, 
was es den Palästinensern nützen könne, wenn ihr 
Gastland nur noch aus verbrannter Erde bestehe 
und schließlich sein Leben als Staat aushauche. Er 
hat den Palästinensern empfohlen, sie sollten erken-
nen, daß sie mit ihren vorübergehenden Privilegien 
letzten Endes riskieren, daß die palästinensische Re-
volution im libanesischen und arabischen Treibsand 
versinke. 
Solche Auffassungen schaffen unerläßliche, wenn 
auch sicherlich noch keine hinreichenden Voraus-
setzungen für eine Einigung der libanesischen 
Kräfte. Sie bedeuten einen wichtigen Fortschritt ge-
genüber den festzementierten Meinungen, wie sie 
noch vor zwei oder drei Jahren dort zu hören waren. 
Es ist die Erkenntnis daraus, daß der Bürgerkrieg 
keine Sieger, sondern, jedenfalls, was die Libanesen 
selber angeht, nur Verlierer geschaffen hat. 
Ein wichtiger Test für das Wachsen des Bewußt-
seins „Libanon den Libanesen" werden die Präsi-
dentenwahl im Juli 1982 und die dadurch hoffentlich 
sich ergebende Stärkung der libanesischen Staats-
autorität sein, vor allem auch der ihr zur Verfügung 
stehenden Instrumente, etwa der Sicherheitsstreit-
kräfte. 
Schließlich noch zu der Frage, was wir beitragen 
können. Herr Kollege Stercken, Sie sind j a sehr aus-
führlich auf konkrete Vorschläge eingegangen. Ich 
meine, hier sind unsere Möglichkeiten sicherlich er-
heblich reduziert, etwa die Möglichkeit, die Liefe-
rung schwerer Waffen an Konfliktparteien im Liba-
non zu unterbinden. Aber wir sollten uns — da 
stimme ich Ihnen zu —, was die Stärkung der UNI-
FIL angeht, der Friedenstruppe der Vereinten Natio-
nen im Südlibanon, dafür einsetzen, daß sowohl die 
Streitkräfte dort verstärkt werden als auch ihre 
räumliche Zuständigkeit ausgedehnt wird. Dies ist 
sicherlich ein richtiger Ansatz. Ich begrüße es auch, 
daß die sehr gefährliche Tätigkeit, von der Sie ja 
hier Details geschildert haben, von uns dankend ge-
würdigt wird. Wir müssen noch im einzelnen dar-
über sprechen, wie wir selber mit den Mitteln, die 
wir haben, z. B. in den Vereinten Nationen, für die 
Stärkung der UNIFIL eintreten können. 
Aber die europäischen Länder können gute diplo-
matische Dienste leisten, und sie können eine Reihe 
wirtschaftlicher und anderer Hilfsmaßnahmen in 
Angriff nehmen, um der Losung „Libanon den Liba-
nesen" stärker Geltung zu verschaffen. 
Lassen Sie mich abschließend sagen, daß nur 
durch gemeinsame Anstrengungen der innerlibane-
sischen Kräfte — darauf wollte ich heute abheben — 
und durch Anstrengungen der arabischen Welt, ins-
besondere auch der Viererkommission der arabi-
schen Liga, die Sie ja in Ihrem Antrag mit erwähnt 
haben, wie auch durch die Hilfe der westlichen Län-
der und der Vereinten Nationen auf die Dauer unter-
bunden werden kann, daß der Libanon weiterhin der 
Tummelplatz aller Konfliktparteien im Nahen und 
Mittleren Osten wird oder bleibt. In den letzten Jah-
ren hat sich die Zahl der Konfliktparteien — das ist 
j a das Bedrückende daran — in der Tat vermehrt. Es 
ist nicht nur ein israelisch-palästinensischer Kon-
flikt, nicht nur ein innerlibanesischer Konflikt, son-
dern auch der Konflikt Irak gegen Syrien, der Kon-
flikt Irak/Iran spielen da mit hinein. 
(Zuruf des Abg. Dr. Marx [CDU/CSU]) 
Ich meine jetzt nur die äußeren Konfliktparteien, 
die hier beteiligt sind. Es ist sicherlich ganz ent-
scheidend, daß dies ausgeräumt wird. 
Das Höllenfeuer, wie arabische Beobachter die 
Auseinandersetzungen der Truppen im ganzen 
Raum Libanon nennen, sollte jedenfalls endlich zum 
Erlöschen gebracht werden. Es bleiben genug Pro-
bleme übrig, die von den Libanesen selber zu lösen 
sind. Einige davon habe ich angesprochen. Jeder 
Beitrag zur Lösung des sehr stark von außen hinein-
getragenen Konflikts ist wichtig. In diesem Sinne 
begrüßen wir den Kern der Aussagen des CDU/CSU-
Antrags und stimmen der Überweisung an den Aus-
schuß zu. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Schäfer (Mainz). 
Schäfer (Mainz) (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Auch die FDP-Fraktion begrüßt 
die Initiative der CDU/CSU in Gestalt eines Antrags 
zum Libanon, den wir ja eben schon andiskutiert ha-
ben. 
Es war zu erwarten, Herr Kollege Stercken, daß 
dem Libanon-Konflikt ein wesentlich geringeres In-
teresse des Hauses entgegengebracht werden würde 
als der Situation in Polen. Ich muß mich natürlich 
auch fragen, inwieweit diesem Konflikt manchmal 
noch das Odium des Exotischen anhaftet, obwohl 
dieses Land sicher noch leidgeprüfter als Polen ist 
und als Opfer der Nahostkrise Unsägliches erlitten 
hat. Wir sollten daran denken, daß der Libanon ein 
Anrainer des Mittelmeeres ist, also zu unseren 
Nachbarn gehört, so wie Polen als Teil Europas zu 
unseren Nachbarn gehört. Ich bedaure, daß man die-
sem Land in der Vergangenheit in den Debatten hier 
so wenig Beachtung geschenkt hat. Insofern bin ich 
dankbar, daß wir im Auswärtigen Ausschuß Gele-
genheit haben, über Ihren Antrag zu diskutieren, der 
mir allerdings — ich darf das hier schon kritisch an-
merken — einige Schwächen zu enthalten scheint. 
Wenn Sie ständig nur auf die fortgesetzten „terro-
ristischen Gewalttaten ausländischer Gruppierun-
gen" abheben, so scheint mir das nicht richtig zu 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4473 
Schäfer (Mainz) 
sein. Denn Sie wissen so gut wie ich, daß die Ausein-
andersetzungen im Libanon natürlich auch die 
Folge schwerster innenpolitischer Konflikte sind. 
Das Vorhandensein privater Milizen, die zu den Ge-
walttaten ganz wesentlich beigetragen haben, wie 
natürlich auch bestimmte Ausschreitungen der Pa-
lästinenser — das will ich hier nicht verhehlen —
waren ja der Anlaß dafür, daß ausländische Truppen 
eingegriffen haben und sich allerdings jetzt im Liba-
non wohl auch etablieren; das sehen wir natürlich 
auch. Das ist ein sehr komplexes Problem, das hin-
sichtlich seiner Ursachen aber sicher nicht nur als 
ein Spielball der umgebenden Mächte, als eine Inter-
essensphäre der arabischen Staaten oder Israels ge-
sehen werden kann, sondern hier müssen natürlich 
auch die unglaublichen sozialen Spannungen, die in 
diesem Lande geherrscht haben und noch herr-
schen, und die Art und Weise mit in den Blick ge-
nommen werden, wie sich hier einige Cliquen, einige 
Familien über die staatliche Ordnung — immer 
schon — hinweggesetzt und bisher auch kaum Re-
formbereitschaft zu erkennen gegeben haben. Auch 
das wird für eine Libanon-Lösung langfristig von 
großem Interesse sein. Es genügt also nicht etwa, die 
staatliche Autorität wiederherzustellen — wir sind 
dafür und unterstützen das, was Sie hier sagen —, 
sondern es muß langfristig auch darauf hingewirkt 
werden, daß es diesem Lande gelingt, die enormen 
sozialen Spannungen, die zu dieser Krise mit beige-
tragen haben, zu beseitigen. 
Ein weiterer Punkt, der hier zu nennen wäre und 
der mir noch einer gründlichen Würdigung im Aus-
schuß zu bedürfen scheint, ist die verbale Form, auf 
die man sich sowohl in den Erklärungen der Bundes-
regierung, der Neun und diverser internationaler 
Gremien beschränkt hat als auch Sie sich in Ihrem 
Antrag wieder beschränken. Wenn ich lese: wir ru-
fen auf, wir appellieren, wir unterstützen, wir erwar-
ten und wir müssen „den am Konflikt Beteiligten 
deutlich ... machen" — möglicherweise durch deut-
sche Beispiele —, dann meine ich: das ist zuwenig. 
Ich fürchte, das wird nicht ausreichen, eine Libanon
-
Lösung herbeizuführen. 
Ich meine, Herr Kollege Stercken, Herr Kollege 
Klein, Herr Kollege Soell, wir sollten uns ernsthaft 
überlegen, ob wir nicht zumindest mit dem Auswär-
tigen Amt eine weitergehende Initiative ansteuern 
sollten, eine Initiative, die vielleicht heißen könnte: 
internationale Libanon-Konferenz. Ich weiß, daß 
die libanesische Regierung immer wieder gesagt 
hat: Im Grunde bedarf es zur Lösung der Libanon
Krise keiner Gesamtlösung des Nahost-Konfliktes. 
Es gibt andere Meinungen, die sagen: Der Libanon 
kann erst wieder frei sein, wenn es eine Gesamtlö-
sung im Nahen Osten gibt. Ich meine: Unabhängig 
von der noch anzustrebenden großen Nahost-Konfe-
renz, meine Damen und Herren — denn Camp David 
erweist sich immer mehr als nicht ausreichend, um 
die Probleme des Nahen Ostens zu lösen —, müßten 
wir im Ausschuß bedenken, ob es nicht möglich ist 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Klein? 
Schäfer (Mainz) (FDP): — gern; ich darf den Satz 
nur noch eben zu Ende führen --, eine Libanon-Kon-
ferenz herbeizuführen, d. h. die diplomatischen Be-
mühungen der Westmächte zu verstärken, auch im 
Libanon zu mehr zu kommen, als nur aufzurufen, zu 
apellieren oder deutlich zu machen. — Bitte schön. 
Klein (München) (CDU/CSU): Herr Kollege Schä-
fer, könnten Sie sich vorstellen, daß an die Stelle ei-
nes Gesamtkunstwerks, einer Konferenz, die viel-
leicht auch schwer zu verwirklichen ist, eine kon-
krete Unterstützung dieses Comité de Vigilance, das 
da unten in dieser Frage bereits agiert, durch das 
Auswärtige Amt tritt, und könnten Sie sich weiter 
vorstellen, daß insbesondere eine konkrete Unter-
stützung der amerikanischen Bemühungen, die 
Streitparteien zusammenzubringen, den erstrebten 
Zweck erfüllen könnte? 
Schäfer (Mainz) (FDP): Herr Kollege Klein, ich bin 
mit Ihnen der Meinung, daß man im Ausschuß nach-
denken muß, welche konkreten Möglichkeiten wir 
haben, daß wir uns also nicht auf Appelle oder auf 
moralische Aufrufe beschränken sollten, von denen 
ich fürchte, daß sie nicht ausreichend sind. Ich bin 
durchaus mit Ihnen der Meinung, daß wir auch diese 
Variante überprüfen müssen, uns also im Ausschuß 
noch ein paar Gedanken mehr machen müssen, da-
mit dieser Antrag vielleicht noch ein bißchen kon-
kreter wird. Das war eigentlich die Zielsetzung, die 
ich vorschlagen wollte. 
Herr Kollege Stercken, ich muß natürlich noch ein 
paar Punkte aufgreifen. Ich bin Ihnen sehr dankbar, 
— besonders dankbar im Hinblick auf Ihre Funktion 
in der Deutsch-Israelischen Gesellschaft —, daß Sie 
hier zum erstenmal einige kritische Worte zu Israel 
gefunden haben. Ich darf mir angesichts einer mir 
bevorstehenden Reise auf Einladung der israeli-
schen Regierung erlauben, die Kritik, die Sie an den 
Palästinensern geübt haben, zu relativieren. Es sich 
sicher nicht richtig, wenn Sie gesagt haben, daß für 
die Toten bei der UNIFIL ausschließlich die Palästi-
nenser verantwortlich wären. Das trifft nicht zu. Sie 
haben es vielleicht nicht so gemeint. Die Verant-
wortlichkeit von Major Haddad, der von Israel un-
terstützt wird, kann hier nicht geleugnet werden. 
Eine ganze Reihe der Todesfälle bei diesen Truppen, 
die dort für die Ordnung zu sorgen haben, ist auch 
auf diese sogenannten Ordnungskräfte im Südliba-
non zurückzuführen. Wir sollten die Verantwortung 
nicht einseitig wieder einmal auf die Palästinenser 
abschieben. 
Der zweite Punkt: Wir sollten auch Israel ganz 
deutlich auf seine Verantwortung aufmerksam ma-
chen. Meine Damen und Herren, wer im Libanon 
war — und ich gehöre zu diesen Leuten, ich habe 
dreimal dieses Land besucht, gerade zuletzt, wäh-
rend der schwersten Auseinandersetzungen —, 
kann dazu nur sagen: Wir wissen zuverlässig, daß es 
Angriffe auf den Libanon gegeben hat, die keines-
wegs palästinensischen Gebäuden, Büros gegolten 
haben, daß Angriffe auf libanesische Strände, auf 
Badende, von israelischen Flugzeugen erfolgt sind, 
daß Angriffe auf die von Ihnen genannte Stadt Ty-
rus geflogen worden sind, obwohl dort nur Flücht-
linge gelebt haben und keine Kombattanten. Hier 
4474 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
Schäfer (Mainz) 
unterstütze ich die Kritik, Herr Kollege Stercken, 
die Sie deutlich gemacht haben in bezug auf die Ver-
antwortung des Staates Israel, dem wir deshalb im-
mer so zugeneigt waren, weil wir glaubten, ihn aus 
moralischen Verpflichtungen unterstützen zu müs-
sen. Ich kann nur sagen: Wir müssen gelegentlich — 
und dürfen uns das wohl auch erlauben, insbeson-
dere als jüngere Mitglieder dieses Hauses — den 
Staat Israel auf seine besonders hohe moralische 
Verantwortung aufmerksam machen, die uns aus Is-
rael doch immer wieder genannt wird. Ich empfände 
es als wohltuend, wenn auch von Israel her kon-
struktivere Beiträge zu der Lösung der Libanon
-
Frage kämen als Bombenangriffe oder die Forde-
rung nach dem Abzug von Luftabwehrraketen. 
Zu diesem Punkt muß ich sagen: Luftabwehrrake-
ten sind bekanntlich nicht Offensivwaffen. Und 
wenn Luftabwehrraketen von den Syrern im Liba-
non stationiert worden sind, dann doch wohl des-
halb, weil permanent von Isreal Angriffe auf dieses 
Land geflogen worden sind. — Ich bin gegen beides. 
Wir sollten hier aber nicht nur den Abzug der Luft-
abwehrraketen fordern, sondern wir sollten auch 
dazu beitragen, daß sich Israel solcher Angriffe auf 
fremde Territorien enthält. 
Als letztes: Ich meine, wenn die Anwesenheit der 
Palästinenser entscheidend dazu beigetragen hat, 
daß es zu einer Libanon-Krise gekommen ist, wenn 
die Anwesenheit der Palästinenser dazu beiträgt 
oder beigetragen hat — im Augenblick herrscht Waf-
fenstillstand, Gott sei Dank; ich hoffe, er wird auch 
halten —, daß immer wieder Kampfhandlungen auf 
libanesischem Gebiet von, wie Sie zu Recht sagen, 
ausländischen Gruppen ausgetragen werden, ist der 
Gesamtzusammenhang der Nahost-Lösung wieder-
herzustellen; denn letzten Endes werden die Libane-
sen erst dann die völlige Freiheit haben, wenn für 
die 400 000 Palästinenser in diesem Land eine Lö-
sung gefunden worden ist. Ich bin der Auffassung, 
daß das nur im Rahmen einer Nahost-Lösung ge-
schehen kann. Hier wiederum mein Appell an den 
Staat Israel, etwas konstruktivere Beiträge als die 
Zerstreung der Palästinenser in 22 Staaten zu lei-
sten und endlich einmal auf den Tisch zu legen, was 
er eigentlich mit der Existenz dieser 400 000 Palästi-
nenser im Libanon vorhat. Wir reden hier von Auto-
nomie-Verhandlungen auf der Westbank. Aber das 
ist doch nicht die Antwort auf das Palästinenser-
Problem. Hier, meine ich, ist der Bundestag auch ge-
fragt, hier muß der Bundestag bemüht sein, mit den 
anderen Westmächten zu Lösungen zu kommen. Ich 
meine, da liegt der Schlüssel zur Libanon-Krise. Wir 
sollten bei allen Bemühungen, die wir mit diesem 
Antrag in diesem Haus und im Ausschuß unterneh-
men werden, nicht vergessen, daß wir langfristig 
Beiträge für eine Gesamtlösung in diesem Gebiet zu 
leisten haben, das seit Jahren die leidvollsten Erfah-
rungen macht. Wir können sagen: Es ist unser herzli-
cher Wunsch — und darin stimmen sicher alle Frak-
tionen überein —, Frieden für den Libanon, Frieden 
für den gesamten Nahen Osten herzustellen. Das ist 
Zielsetzung der deutschen Außenpolitik. Hier, meine 
ich, ist das Wort von Herrn Kohl sicher nicht ange-
bracht gewesen, der gestern in der Polen-Debatte 
von dem „Verfall der deutschen Außenpolitik" ge-
sprochen hat. Ich würde sagen, die deutsche Außen-
politik ist Gott sei Dank inzwischen so reif gewor-
den, daß sie Beiträge auch zur Lösung der Nahost-
frage bringen kann, ohne daß wir uns noch interna-
tional zu schämen brauchten. Unsere Außenpolitik 
hat heute einen Stellenwert, wie sie ihn lange Zeit 
nicht gehabt hat. Dafür, glaube ich, sollten wir gele-
gentlich auch mal dankbar sein. — Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. Der Ältestenrat schlägt vor, 
den Antrag auf Drucksache 9/1121 zur federführen-
den Beratung an den Auswärtigen Ausschuß und 
zur Mitberatung an den Ausschuß für wirtschaftli-
che Zusammenarbeit zu überweisen. Darf ich davon 
ausgehen, daß das Haus damit einverstanden ist?  — 
Es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Dienstag, den 19. Januar 1982, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 10.56 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 	4475* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. van Aerssen * 15. 1. 
Dr. Ahrens * 15. 1. 
Dr. Bardens * 15. 1. 
Coppik 15. 1. 
Cronenberg 15. 1. 
Daubertshäuser 15. 1. 
Dr. Dollinger 15. 1. 
Echternach 15. 1. 
Egert 15. 1. 
Dr. Ehrenberg 15. 1. 
Erhard (Bad Schwalbach) 15. 1. 
Feinendegen 15. 1. 
Gansel 15. 1. 
Frau Geier 15. 1. 
Dr. Geßner * 15. 1. 
Dr. Haack 15. 1. 
Haar 15. 1. 
Dr. Hackel 15. 1. 
Handlos 15. 1. 
Hartmann 15. 1. 
Dr. Hüsch 15. 1. 
Jung (Kandel) * 15. 1. 
Jungmann 15. 1. 
Kiep 15. 1. 
Dr. Kreile 15. 1. 
Liedtke 15. 1. 
Lorenz 15. 1. 
Michels 15. 1. 
Möllemann 15. 1. 
Müller (Bayreuth) 15. 1. 
Neuhaus 15. 1. 
PoB 15. 1. 
Reddemann * 15. 1. 
Dr. Riesenhuber 15. 1. 
Rohde 15. 1. 
Frau Roitzsch 15. 1. 
Schmidt (Wattenscheid) 15. 1. 
Schmöle 15. 1. 
Dr. Schulte (Schwäbisch-Gmünd) 15.1. 
Schulte (Unna) * 15. 1. 
Dr. Solms 15. 1. 
Stöckl 15. 1. 
Dr. Vohrer * 15. 1. 
Dr. Waffenschmidt 15. 1. 
Dr. Wendig 15. 1. 
Wissmann 15. 1. 
Baron von Wrangel 15. 1. 
für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat gemäß § 80 Abs. 3 
der Geschäftsordnung die nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Nordat-
lantischen Versammlung über die 27. Jahreskonferenz der 
Nordatlantischen Versammlung vom 12. bis 16. Oktober 1981 
in München (Drucksache 9/1127) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Verteidigungsausschuß 
Bericht über die tatsächlich entstandenen Kosten des 
Fünften Rentenversicherungs-Änderungsgesetzes (Drucksa-
che 9/1209) 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federfüh-
rend) 
Haushaltsausschuß 
Bericht über den Mutterschaftsurlaub (Drucksache 9/1210) 
zuständig: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federfüh-
rend) 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr.: Bewertung 
der Strahlenexposition in der Umgebung von Steinkohle-
kraftwerken und Vergleich mit der Strahlenexposition durch 
Kernkraftwerke (Drucksache 9/1247) 
zuständig: Innenausschuß (federführend) 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Entschließung des Europäischen Parlaments zur Rolle des 
Europäischen Parlaments in seinen Beziehungen zum Euro-
päischen Rat (Drucksache 9/1248) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr.: Haushalts-
führung 1981; 
hier: Einwilligung in überplanmäßige Haushaltsausgabe bei 
a) Kap. 1112 Tit. 61631 - Zuschuß an die Bundesanstalt 
für Arbeit (BA)  
b) Kap. 1112 Tit. 68101 - Arbeitslosenhilfe  
c) Kap. 1112 Tit. 68141 - Leistungen für die Teilnahme 
von Aussiedlern, Asylberechtigten und Kontingent-
flüchtlingen an Deutschlehrgängen  
(Drucksache 9/1160) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr.: Überplanmä-
ßige Ausgabe bei Kap. 08 09 Tit. 682 01 
- Zuschuß an die Bundesmonopolverwaltung für Brannt-
wein - (Drucksache 9/1174) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr.: Überplanmä-
ßige Ausgabe im Haushaltsjahr 1981 bei Kap. 14 12 Tit. 643 01 
Ersatzleistungen für Wege- und Straßenschäden - (Druck-
sache 9/1177) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr.: Überplanmä-
ßige Ausgabe bei Kap. 27 02 Tit. 642 21 
(Förderung des Besuchsreiseverkehrs) 
(Drucksache 9/1213) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr.: Haushalts-
führung 1981 
hier: Einwilligung zu einer überplanmäßigen Ausgabe bei 
Kap. 11 11 Tit. 643 01  
Kosten der Kriegsopferfürsorge (ausgenommen Darle
-
hen) aufgrund des Bundesversorgungsgesetzes sowie 
entsprechender Leistungen aufgrund des Häftlingshil- 
4476* 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1982 
fegesetzes, des Gesetzes über die Unterhaltsbeihilfe, für An-
gehörige von Kriegsgefangenen und des Gesetzes über die 
Entschädigung für Opfer von Gewalttaten 
(Drucksache 9/1233) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung betr.: Überplanmä-
ßige Ausgabe bei Kap. 32 05 Tit. 575 02 — Zinsen für Bundes-
schatzbriefe — (Drucksache 9/1234) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat gemäß § 92 der 
Geschäftsordnung die nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Aufhebbare Einundfünfzigste Verordnung zur Änderung der 
Außenwirtschaftsverordnung (Drucksache 9/1238) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 25. März 1982 vor-
zulegen 
Aufhebbare Neunundvierzigste Verordnung zur Änderung 
der Ausfuhrliste — Anlage AL zur Außenwirtschaftsverord-
nung — (Drucksache 9/1239) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 25. März 1982 vor-
zulegen 
Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-
Zolltarifs (Nr. 2/82 — Zollkontingent 1982 für Bananen) 
(Drucksache 9/1240) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 25. März 1982 vor-
zulegen 
Aufhebbare Achtzigste Verordnung zur Änderung der Ein-
fuhrliste — Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz — (Drucksa-
che 9/1245) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 25. März 1982 vor-
zulegen</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09077.pdf</pdf_url>
    <id>2769</id>
    <dokumentnummer>09/77</dokumentnummer>
    <datum>1982-01-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
