<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2785</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>08/168</dokumentnummer>
  <wahlperiode>8</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1979-09-12</datum>
  <titel>Protokoll der 168. Sitzung des 8. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 8/168 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
168. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Inhalt: 
Ansprache aus Anlaß des 30jährigen Beste-
hens des Deutschen Bundestages 
Präsident Stücklen 	 13401 A 
Nachruf auf den Vizepräsidenten 
Dr. Schmitt-Vockenhausen 	 13408 C 
Eintritt der Abg. Frau Dr. Balser in den 
Deutschen Bundestag 	 13408 D 
Verzicht des Abg. Zeyer auf die Mitglied-
schaft im und Eintritt des Abg. Blügel in 
den Deutschen Bundestag  13409 A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Wehner, Müller (Berlin) und Geisen-
hofer   13409 A 
Überweisung von Vorlagen an Ausschüsse 13409 A 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1980 
(Haushaltsgesetz 1980) 
— Drucksache 8/3100 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Finanzplans des Bundes 1979 
bis 1983 
— Drucksache 8/3101 — 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung eines Zweiten Nach-
trags, zum Bundeshaushaltsplan für das 
Haushaltsjahr 1979 (Zweites Nachtrags-
haushaltsgesetz 1979) 
— Drucksache 8/3099 — 
Matthöfer, Bundesminister BMF . . . 	 13409 C 
Wahl eines Stellvertreters des Präsidenten 
Leber SPD 	 13421 C 
Nächste Sitzung 	 13421 C 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 13423*A 

Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13401 
168. Sitzung 
Bonn, den 12. September 1979 
Beginn: 11.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Der 
Deutsche Bundestag ist heute aus einem besonde-
ren Anlaß zu dieser Plenarsitzung zusammengetre-
ten. Wir gedenken der konstituierenden Sitzung 
des 1. Deutschen Bundestages vor 30 Jahren. 
Ich begrüße den Herrn Bundespräsidenten sehr 
herzlich. 
(Lebhafter Beifall) 
Ich möchte Ihnen, verehrter Herr Bundespräsident, 
meinen Dank dafür aussprechen, daß Sie aus An-
laß des heutigen Tages in den Deutschen Bundes-
tag gekommen sind, dem Sie als Abgeordneter an-
gehört haben und dessen Präsident Sie bis vor kur-
zem gewesen sind. 
Ich möchte alle ehemaligen Kolleginnen und Kol-
legen des Deutschen Bundestages herzlich willkom-
men heißen. 
(Lebhafter Beifall) 
Mein besonderer Gruß gilt Herrn Altbundespräsi-
denten Walter Scheel, der dem Deutschen Bundes-
tag als langjähriger Abgeordneter und Vizepräsi-
dent besonders eng verbunden ist. 
(Lebhafter Beifall) 
Ebenso herzlich begrüße ich den langjährigen 
Präsidenten des Hauses, Herrn Professor Eugen 
Gerstenmaier, sowie die ehemaligen Vizepräsiden-
ten Professor Carlo Schmid, Dr. Karl Mommer und 
Victor-Emanuel Preusker. 
(Lebhafter Beifall) 
Ich freue mich, daß Sie und so viele ehemalige 
Kolleginnen und Kollegen unserer Einladung ge-
folgt und an die Stätte Ihres parlamentarischen 
Wirkens zurückgekehrt sind. 
Mein Gruß gilt den Gästen aus dem In- und Aus-
land sowie unseren Mitbürgern in ganz Deutsch-
land, die diese Plenarsitzung am Fernsehen und im 
Rundfunk mit verfolgen können. 
(Beifall) 
Vor 30 Jahren, am 7. September 1949, trat der 
1. Deutsche Bundestag zu seiner 1. Sitzung zusam-
men. Es gab der Stunde des parlamentarischen Neu
-
beginns eine besondere Würde und Symbolkraft, 
daß gerade Paul Löbe, der langjährige und außer-
ordentlich verdiente Reichstagspräsident der Wei-
marer Republik, der so hervorragend an die par-
lamentarisch-demokratische Tradition Deutschlands 
anzuknüpfen vermochte und zudem zu den Vertre-
tern Berlins, der alten Reichshauptstadt, gehörte, 
als ältestes Mitglied des Hauses die erste Bundes-
tagssitzung eröffnen konnte. 
„Was erhofft sich das deutsche Volk von der 
Arbeit des Bundestages?", fragte Paul Löbe seiner-
zeit. Er gab darauf die folgende Antwort: 
Daß wir eine stabile Regierung, eine gesunde 
Wirtschaft, eine neue soziale Ordnung in einem 
gesicherten Privatleben aufrichten, unser Vater-
land einer neuen Blüte und neuem Wohlstand 
entgegenführen. Schier unüberwindlich schei-
nen die Hindernisse, die auf diesem Wege lie-
gen, und ungezählte Scharen unserer Lands-
leute sind es, die von unserer Arbeit eine Min-
derung ihrer Sorgen erwarten. Es stehen vor 
unserer Tür die Millionen der Heimatvertriebe-
nen von jenseits der Oder-Neiße-Grenze, die 
Verstümmelten und Verwaisten des Krieges, 
die ja auch ein Opfer des. Nazismus sind, jene, 
die in den Bombenangriffen Hab und Gut ver-
loren, die anderen Opfer des Naziregimes und 
der mehrfachen Währungsmaßnahmen. Welch 
mühevolle, beharrliche, wohlüberlegte und 
welch gutwillige Zusammenarbeit wird not-
wendig sein, um auch nur der geringsten die-
ser Aufgaben Herr zu werden! 
Löbe sprach auch von den Hoffnungen jener, wie 
er sagte, „Millionen deutscher Landsleute, die in 
den deutschen Ostgebieten wohnen und deren Ver-
tretern Besatzungsmacht oder fremde Verwaltung 
gewaltsam verwehrt, mit in diesem Saale zu sitzen 
und mit uns zu beraten", und er fuhr fort: 
Indem wir die Wiedergewinnung der deut-
schen Einheit als erste unserer Aufgaben vor 
uns sehen, versichern wir gleichzeitig, daß die-
ses Deutschland ein aufrichtiges, von gutem 
Willen erfülltes Glied eines geeinten Europas 
sein will. 
Diese Worte gaben wieder, was uns alle damals 
bewegte. Not und Sorge auf der einen Seite, Zuver- 
13402 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Präsident Stücklen 
sicht und Entschlossenheit zur Bewältigung der 
Aufgabenlast auf der anderen hielten sich die 
Waage. 
Mit der Verkündung des Grundgesetzes am 
23. Mai 1949 war uns eine neue Verfassungsord-
nung gegeben. 
Jetzt galt es, diese neue Ordnung zu praktizieren 
und ihr durch eine Bewältigung der Folgen von 
Diktatur, Krieg und totaler Niederlage Ansehen 
und dauerhafte Anerkennung zu verschaffen. 
Die parlamentarische Demokratie hatte in 
Deutschland schon einmal vor einem Anfang ge-
standen. Daran werden wir gerade in diesen Wo-
chen erinnert. 
Ich denke an die Situation vor sechzig Jahren, 
als die Weimarer Verfassung am 11. August 1919 
unterzeichnet und in Kraft getreten war. Not und 
Elend waren auch damals im Übermaß vorhanden. 
Staat und Gesellschaft befanden sich in einer sehr 
kritischen Lage. Zur Hungersnot infolge der alliier-
ten Blockade, zum Elend der Arbeitslosigkeit, zu 
den überaus harten Bedingungen des soeben abge-
schlossenen Friedensvertrages, der nicht zu Un-
recht ein Diktat genannt wurde, kamen im Innern 
die sich verschärfenden weltanschaulich-politi-
schen und sozialen Gegensätze, die Deutschland 
wiederholt an den Rand eines Bürgerkrieges brach-
ten. 
Die Weimarer Verfassung ist als eine besonders 
freiheitliche und demokratische gefeiert worden. 
Der damalige Reichsminister des Innern, Eduard 
David, begrüßte sie nach der Schlußabstimmung 
mit den Worten: 
Nirgends in der Welt ist die Demokratie kon-
sequenter durchgeführt als in der neuen deut-
schen Verfassung ... Die deutsche Republik 
ist fortan die demokratischste Demokratie der 
Welt. 
Aber hätte nicht eher gefragt werden sollen, ob 
diesem hohen Ideal auch die sozialen Gegebenhei
-
ten sowie die im Volk verbreiteten politischen An-
schauungen und Überzeugungen entsprachen? 
Standen nicht beträchtliche Teile des deutschen 
Volkes der neuen Republik und ihrer parlamenta-
risch-demokratischen Verfassung abwartend, gleich-
gültig oder sogar ablehnend und feindlich gegen-
über? Die Einführung der ersten demokratischen 
Verfassung in Deutschland ist schließlich nicht 
wie in anderen Ländern mit einem nationalen Auf-
stieg einhergegangen, sondern das Produkt eines 
verlorenen Krieges gewesen. 
Zudem hatte die Verfassung von Weimar ent-
scheidende Konstruktionsfehler, die es mit sich 
brachten, daß die Republik immer mehr an Anse-
hen verlieren mußte. So führte das reine Verhält-
niswahlrecht, das ohne jede Sperrklausel war, zu 
einer verhängnisvollen Zersplitterung. Die Instabi-
lität des parlamentarischen Systems war fest pro-
grammiert. 
Der am schwersten wiegende Fehler war aber, 
daß dem Recht des Reichstages, die Regierung zu 
stürzen, keine Verpflichtung des Reichstages zur 
Bildung, Gewährleistung und Unterstützung einer 
Regierung gegenüberstand. So fehlte in dem ohne-
hin zersplitterten Parlament der Zwang zum Kom-
promiß, der Zwang, sich mehrheitlich auf eine Re-
gierung zu einigen. So fanden sich immer wieder 
Mehrheiten zusammen, die sich zwar einig waren, 
den Reichskanzler in die Wüste zu schicken, je-
doch nicht in der Lage waren, sich auf einen neuen 
Regierungschef zu einigen. Minderheitsregierungen 
auf steten Abruf, die immer Schwächezeichen der 
parlamentarischen Demokratie sind, waren keine 
Ausnahme. 
Wir wissen heute, wie folgenschwer der Zusam-
menbruch der letzten demokratischen Mehrheit im 
Reichstag war. Mit ihm hob das verfassungsmäßig 
vorgesehene Notverordnungsregiment des Reichs-
präsidenten an. Es war, wie wir uns heute einge-
stehen müssen, unvermeidlich geworden wegen der 
Schwäche des Parlaments, seiner Flucht und Furcht 
vor unpopulären Beschlüssen. In schwerer Stunde, 
als es gegolten hätte, die Schotten des Staatsschif-
fes dichtzumachen gegen die Sturmflut der Feinde 
der Demokratie, entbehrte die demokratische 
Mehrheit im Reichstag der notwendigen Entschluß-
kraft und bewirkte so das spätere Verhängnis. So 
muß man heute feststellen, daß die Weimarer Ver-
fassung, der gewiß hohe Ideale zugrunde lagen, 
sich am Ende als destruktiv erwies. 
Diese Erkenntnis stand auch bei dem Neuanfang 
vor 30 Jahren Pate. Es war das erklärte Ziel aller, 
die unseren Staat geformt und gestaltet haben, aus 
der geschichtlichen Erfahrung Konsequenzen zu 
ziehen. So waren auch die Verfassungsväter, die 
Mitglieder des Parlamentarischen Rates, von dem 
Willen bestimmt, die Fehler und Schwächen der 
Weimarer Verfassung zu vermeiden und eine frei-
heitliche und zugleich widerstandsfähige parlamen-
tarische Demokratie zu errichten. 
Wenn wir heute auf die 30jährige Entwicklung 
unseres parlamentarischen Systems zurückblicken, 
können wir mit Dankbarkeit feststellen, daß die 
Verfassungsväter dieses Vorhaben auch in die Tat 
umgesetzt haben. Deshalb möchte ich den Mitglie-
dern des Parlamentarischen Rates — einige können 
hier an unserer Veranstaltung teilnehmen, andere 
verfolgen sie zu Hause über Fernsehen und Rund-
funk — einen herzlichen Dank für diese staatspoli-
tische Arbeit sagen. 
(Lebhafter Beifall) 
Im Unterschied zur Weimarer Verfassung hat 
das Grundgesetz eine ausgesprochen konstruktive 
Wirkung entfaltet. Es hat die Volksvertretung, den 
Deutschen Bundestag, zum zentralen Entschei-
dungsorgan bestimmt, an dessen Stelle weder das 
Staatsoberhaupt noch eine Volksabstimmung treten 
kann. 
Die vom Bundestag vorzunehmende Wahl des 
Bundeskanzlers gibt unserem Parlament einen ent-
scheidenden Einfluß auf die Bildung der Regierung. 
Den in Weimar üblichen Kanzlersturz ins Leere 
gibt es nicht mehr. Ein Kanzler kann nur dadurch 
gestürzt werden, daß der Bundestag einen neuen 
Kanzler wählt. Durch dieses sogenannte konstrukti-
ve Mißtrauensvotum wird zum Ausdruck gebracht, 
Deutscher Bundestag - 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13403 
Präsident Stücklen 
daß das Parlament für die Existenz einer Regierung 
verantwortlich ist. Es soll unseren Staat vor langfri-
stigen Regierungskrisen schützen. Es stärkt die Po-
sition der Regierung, ohne deren Abhängigkeit 
vom Parlament aufzuheben und ohne die Rechte 
des Parlaments gegenüber der Regierung zu 
schmälern. So kommt es, daß bei uns weder die 
Regierungen zum Spielball schwankender Mehrhei-
ten geworden sind noch die Mehrheiten im Bun-
destag sich als bloße Organe der Zustimmung zu 
den von der Regierung gefaßten Beschlüssen emp-
funden haben. 
Gewiß, wir haben Kanzlerwahlen mit knappen 
Mehrheiten erlebt. Auch hat es zweimal, 1966 und 
1974, während laufender Legislaturperioden einen 
unvorhergesehenen Wechsel im Amt des Bundes-
kanzlers gegeben. Wir haben darüber hinaus ein-
mal, 1972, über mehrere Monate hinweg einen zah-
lenmäßigen Gleichstand zwischen den Koalitions-
fraktionen auf der einen und der Oppositionsfrak-
tion auf der anderen Seite gehabt, einen Gleich-
stand, der zum einzigen Versuch führte, über das 
konstruktive Mißtrauensvotum einen neuen Kanz-
ler zu wählen, und der schließlich durch die bisher 
einzige vorzeitige Parlamentsauflösung wieder be-
seitigt wurde. Doch waren dies alles nur Ausnah-
mefälle, während, aufs Ganze gesehen, die Bestän-
digkeit die Regel war. 
Einer der Gründe für diese Beständigkeit liegt in 
der Herausbildung eines Parteiensystems mit weni-
gen, zur Bildung von Mehrheiten und stabilen Ko-
alitionen fähigen und bereiten Parteien. Diese Par-
teienentwicklung war nicht von vornherein abseh-
bar. Immerhin saßen im ersten Deutschen Bundes- 
tag noch neun Fraktionen. Einer möglichen Ent-
wicklung in Richtung auf Weimarer Verhältnisse 
wurde aber durch die sehr bald eingeführte Fünf-
Prozent-Klausel Einhalt geboten. Sie verhinderte, 
daß Splittergruppen eine Chance bekamen, und 
legte den Wählern nahe, sich auf wenige große 
Parteien zu konzentrieren. 
Doch spielen bei der Parteienentwicklung sicher 
auch soziale Faktoren eine Rolle. Die Entwicklung 
ging Hand in Hand mit dem weiteren Abbau sozia-
ler, landsmannschaftlicher und konfessioneller Ge-
gensätze, um den sich nun alle Parteien bemühten. 
Daß alle vier heute im Bundestag vertretenen Par-
teien Anhänger und Wähler in allen Schichten der 
Bevölkerung finden, ist ein sicherer Beweis dafür, 
daß bei uns die sozialen Schranken geschwunden 
sind, daß es bei uns keine Klassengesellschaft 
mehr gibt und daß das Streben nach sozialer Ge-
rechtigkeit ein in unserer Gesellschaft allgemein 
anerkannter Grundwert ist, eine politische und mo-
ralische Selbstverständlichkeit. 
Erinnern wir uns der Rolle, die der Bundestag in 
all den zurückliegenden Jahren gespielt hat. Die 
Anfangsjahre unseres Parlaments waren erfüllt 
vom zähen Ringen um die Wiedererlangung der 
Souveränität und die Eingliederung der Bundesre-
publik als gleichberechtigter und gleichgeachteter 
Partner in eine friedliche Gemeinschaft freier Völ-
ker, von leidenschaftlichen Auseinandersetzungen 
über die Frage, welchen Weg im Grundsätzlichen 
unsere junge Demokratie zu gehen habe, und von 
 
einer umfangreichen Gesetzgebungsarbeit, die dar-
auf abzielte, die Hinterlassenschaft des Krieges 
und der nationalsozialistischen Zeit zu überwinden 
sowie die Grundlagen für eine menschenwürdige 
Zukunft zu schaffen. 
Soziale Marktwirtschaft ja oder nein 	das war 
die Kernfrage auf dem Gebiet der Innenpolitik. 
Westbindung, europäische Integration und Vertei-
digungsbeitrag umrissen die außenpolitische 
Grundfrage, der man sich zu stellen hatte. Sie hing 
eng mit dem Problem der erstrebten Souveränität 
und Gleichberechtigung zusammen und warf immer 
wieder die zu heftigen Kontroversen führende Fra-
ge auf, ob die Westpolitik der seinerzeitigen Bun
-
desregierung den Weg zur Wiedervereinigung 
Deutschlands öffne oder versperre. Unvergessen 
sind die kämpferischen und dabei argumentativ so 
hochrangigen Debatten dieser Tage. Unvergessen 
ist auch die Härte, in der die beiden Großen der 
ersten Stunde, Adenauer und Schumacher, zueinan-
der in Konfrontation standen. Beide — wie die po-
litischen Kräfte, die sie repräsentierten — waren 
erfüllt vom Ernst schicksalsschwerer Entschei-
dung. 
Die Weichenstellungen, die damals erfolgten, sind 
für uns auch heute noch von entscheidender Be-
deutung. Die Soziale Marktwirtschaft hat die deut-
sche Wirtschaft zu neuer Blüte geführt. Sie hat da-
mit unverzichtbare Grundlagen dafür geschaffen, 
daß aus dem Sozialgesetzgebungswerk der ersten 
Zeit durch immer weiteren Ausbau das dicht ge-
flochtene soziale Netz werden konnte, dessen wir 
uns heute rühmen dürfen. Die ersten Stationen der 
erfolgreichen Sozialgesetzgebung dieses Hauses 
sind hinsichtlich der Überwindung der Folgen von 
Krieg und Niederlage die Kriegsopferversorgung, 
der Lastenausgleich und der soziale Wohnungsbau, 
hinsichtlich des Aufbaus einer neuen Sozialord-
nung das Mitbestimmungsgesetz im Montanbereich, 
das Betriebsverfassungsgesetz in seiner ersten Fas-
sung sowie das Gesetz über Arbeitsvermittlung 
und Arbeitslosenversicherung. 
Die gesetzgeberischen Leistungen von damals, 
mit denen zum Teil völliges Neuland betreten wur-
de, waren um so bemerkenswerter, als die aller-
meisten Abgeordneten die parlamentarische Praxis 
erst lernen und die Hilfsmittel und Dienste, die den 
Abgeordneten heute zur Verfügung stehen, erst 
aufgebaut werden mußten. Insbesondere das Gesetz 
über den Lastenausgleich findet in Geschichte und 
Gegenwart keine Parallele. Es hat die Grundlage 
für die Eingliederung der aus ihrer Heimat vertrie-
benen Deutschen. in die Bundesrepublik geschaffen. 
Was es bedeutet, diese Eingliederung zu bewirken, 
kann ermessen, wer sich klarmacht, daß nach dem 
Krieg ein Viertel unserer Bevölkerung aus heimat-
los gewordenen Deutschen bestand und daß ein 
Fünftel aller Wohnungen zerstört war, in Großstäd-
ten oft sogar die Hälfte und mehr. 
Einen weiteren sozialpolitischen Markstein setzte 
dieses Haus mit der Einführung der dynamischen 
Rente, d. h. mit einer Reform der Arbeiterrenten-
und Angestelltenversicherung, der das revolutionä-
re Prinzip der Anpassung der Renten an die Lohn- 
13404 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode —.168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Präsident Stücklen 
und Gehaltsentwicklung und an die allgemeine 
Wirtschaftsentwicklung zugrunde lag. 
Außenpolitisch brachten die ersten vier Jahre 
Bundestag die Gründung der Montanunion, das Ab-
kommen mit Israel über Wiedergutmachungslei-
stungen, den Abschluß des Londoner Schuldenab-
kommens und den Beitritt der Bundesrepublik 
Deutschland zum Europarat. 
In der weiteren Entwicklung fand das jahrelange 
Ringen um Souveränität, Westbindung und Vertei-
digungsbeitrag seinen Abschluß. Wir erlebten den 
Abschluß und die Ratifizierung des Deutschland-
Vertrages und der Pariser Verträge. Sie lösten das 
Besatzungsstatut ab und brachten der Bundesrepu-
blik Deutschland am 5. Mai 1955 die Souveränität 
sowie die Mitgliedschaft in der NATO und der 
Westeuropäischen Union. 
Von besonderer politischer Bedeutung war, daß 
sich die drei ehemaligen westlichen Kriegsgegner 
im Deutschland-Vertrag völkerrechtlich verbindlich 
verpflichteten, die Wiedervereinigung Deutsch-
lands in Freiheit als eigenes politisches Ziel zu 
verfolgen. 
Mit dem Abschluß der Römischen. Verträge zur 
Gründung der EWG und der EURATOM wurde der 
Grundstein für die wirtschaftliche und für die auf 
weitere Sicht geplante politische Vereinigung Eu-
ropas gelegt. 
An der Spitze einer Delegation, zu der neben 
Vertretern der CDU/CSU-Fraktion auch ein führen-
des Mitglied der SPD-Fraktion des Deutschen Bun-
destages, Herr Professor Carlo Schmid, gehörte, 
reiste Bundeskanzler Adenauer schließlich nach 
Moskau, um sich auf der Grundlage einer gesicher-
ten Westbindung um eine Verbesserung des 
deutsch-sowjetischen Verhältnisses zu bemühen. 
Das Ergebnis dieses ersten ostpolitischen Schrittes 
der Bundesrepublik waren die Aufnahme diploma-
tischer Beziehungen zur Sowjetunion sowie die so-
wjetische Zusicherung der Rückführung .der deut-
schen Kriegsgefangenen. 
Die der Aufbauzeit folgende Phase brachte zwar 
eine Verlangsamung des europäischen Integra-
tionsprozesses, zeitigte jedoch mit dem deutsch-
französischen Freundschaftsvertrag ein Ereignis, 
durch das die Aussöhnung zwischen Deutschland 
und Frankreich ihren krönenden Abschluß fand. 
Schon geraume Zeit vorher hatten verschärfte 
außenpolitische Spannungen begonnen, Europa zu 
überschatten. Es gab die ultimative Forderung der 
Sowjetunion nach Errichtung einer freien Stadt 
West-Berlin. Am 13. August 1961 schließlich fing 
man an den Grenzen des sowjetischen Sektors von 
Berlin damit an, die Mauer - dieses absurdeste 
Bauwerk, das sich Menschen je haben einfallen 
lassen — zu errichten, an der auch heute noch ge-
tötet wird. Die hierfür Verantwortlichen lieferten 
damit das blamable Eingeständnis, daß weder das 
kommunistische System in Deutschland noch die 
von der SED vertretene Teilungsideologie eine de-
mokratische Legitimation besitzen. Im Westen gab 
der Mauerbau einen ersten Anstoß, die Grundlagen 
der bisher verfolgten Ostpolitik zu überdenken. 
1966 forderten wirtschaftliche Rezession und die 
Sorge um den Ausgleich der öffentlichen Haushal-
te ein durchgreifendes und entschlossenes Han-
deln. Diese Notwendigkeit sowie die Tatsache, daß 
die Differenzen in der seinerzeitigen Koalition zwi-
schen CDU/CSU und FDP nicht behebbar erschie-
nen, führten dazu, daß sich die beiden großen 
Fraktionen zusammenschlossen mit dem Ziel, die 
schwere Aufgabe zu lösen, das Wachstum der 
Wirtschaft mit der Stabilität der Währung, der 
Vollbeschäftigung und der Ausgeglichenheit der 
öffentlichen Haushalte zu verbinden. 
Das Jahr 1969 brachte die Koalition zwischen 
SPD und FDP. Wie in den 50er Jahren die Wieder-
bewaffnungs- und Bündnispolitik Adenauers von 
der Mehrheit als notwendige Voraussetzung für 
Freiheit und Sicherheit der Bundesrepublik 
Deutschland leidenschaftlich befürwortet, von der 
Opposition dagegen als ein unüberwindbares Hin-
dernis für die Wiedervereinigung Deutschlands an-
gesehen und bekämpft wurde, so standen sich auch 
in der ersten Hälfte der .70er Jahre Koalition und 
Opposition in einer vergleichbaren außenpoliti-
schen Entscheidungssituation gegenüber — wenn 
auch mit vertauschten Rollen. 
Es ging um die Verträge von Moskau und War-
schau, um das Viermächteabkommen über Berlin 
und um innerdeutsche Abmachungen, die auf der 
Basis des Viermächteabkommens geschlossen wer-
den konnten, im weiteren dann um den innerdeut-
schen Grundlagenvertrag, den deutschen UNO-Bei-
tritt und den Abschluß der KSZE. Dabei wurde um 
Fragen gerungen, die den Status Deutschlands ins-
gesamt, seiner  Ostgebiete und Berlins betrafen, 
ferner um menschliche Erleichterungen, insbeson-
dere auf den Gebieten der Familienzusammenfüh-
rung und der Verbesserung des Reiseverkehrs. Ge-
waltverzicht und das Bemühen um die Menschen-
rechte sind weitere wichtige Stichworte aus dieser 
Politik. 
Wie immer man die seit 1969 verfolgte Ostpoli-
tik bewerten muß, über zwei Dinge sollte in diesem 
Hause Einvernehmen bestehen: erstens, daß Ver-
träge eingehalten werden müssen, zweitens, daß 
die Ostverträge so zu interpretieren sind, wie es 
die vom Deutschen Bundestag einmütig verabschie-
dete gemeinsame Entschließung vom 17. Mai 1972 
festlegt. 
Einigkeit sollte ferner herrschen — aber das gilt 
für alle parlamentarischen Auseinandersetzungen 
über die Schicksalsfragen unserer Zeit —, daß je-
dem der Beteiligten zugute zu halten ist, für sein 
Volk und für sein Land, für Frieden, Freiheit und 
Einheit nur das Beste gewollt zu haben. 
In den letzten Jahren haben nachteilige Entwick-
lungen der Weltwirtschaft im Zusammenhang mit 
den Ölkrisen das Parlament in Anspruch genom-
men. 
Zugleich galt es, sich der Bekämpfung des Terro-
rismus zu widmen, der immer bedrohlichere For-
men angenommen hatte und so zu einer ernsten 
Herausforderung von Staat und Gesellschaft ge-
worden war. Dabei ging es nicht zuletzt darum, ge- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13405 
Präsident Stücklen 
setzliche Grundlagen zu schaffen, die die Sicher-
heit der Bürger gewährleisten, ohne aber deren 
Freiheit in unzumutbarem Maße einzuschränken. 
Insgesamt kann man sagen, daß unser Staat und 
unsere Gesellschaft diese Bewährungsprobe bestan-
den haben. Unsere Demokratie ist in der Lage, mit 
ihren Feinden fertig zu werden. Im Gegensatz zu 
der von Weimar hat sie sich als wehrhaft erwie-
sen. 
Es ist ein Beweis für die Vitalität unserer Ord-
nung, daß sich der Bundestag weder durch den 
Terrorismus noch durch krisenhafte Entwicklungen 
auf dem Gebiete der Wirtschaft davon abhalten zu 
lassen brauchte, die soziale Ausgestaltung weiter 
fortzusetzen. Ich denke dabei vor allem an das 
1976 nach langem Ringen verabschiedete Gesetz 
über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer auf der 
Unternehmensebene, das gewiß mit Recht als ein 
beachtliches gesellschaftliches Ereignis gewertet 
worden ist. 
Der Deutsche Bundestag hat, wie die von mir 
skizzierten 30 Jahre zeigen, eine beachtliche Arbeit 
geleistet. Seine Beschlüsse werden zwar zum Teil 
umstritten bleiben, und zwar gerade in Fragen, die 
parlamentarisch hart umkämpft waren, jedoch ha-
ben die 'im großen und ganzen faire Art der Aus-
einandersetzungen, immer wieder demonstrierter 
Grundkonsens und die dadurch nie verlorengegan-
gene Fähigkeit, einerseits Mehrheitsentscheidungen 
hinzunehmen und andererseits auch Kompromisse 
zu finden, ganz wesentlich dazu beigetragen, daß 
Parlamentarismus und rechsstaatliche Demokratie 
heute in unserem Volke fest verwurzelt sind, daß 
wir heute in einer Ordnung leben dürfen, die ein 
Höchstmaß an Freiheit mit wirtschaftlichen und so-
zialpolitischen Erfolgen verbindet, wie es nicht nur 
für unsere Geschichte einmalig ist. 
Der Bundestag kann sich mit seiner Bilanz sehen 
lassen. Sie kann mit Recht und mit einem gewissen 
Stolz als Erfolgsbilanz bezeichnet werden. Für die-
se parlamentarisch geleistete Arbeit möchte ich 
auch den ehemaligen Mitgliedern des Deutschen 
Bundestages meinen aufrichtigen und herzlichen 
Dank sagen. 
(Beifall) 
Dennoch wird der Bundestag zuweilen heftig kri-
tisiert. Das größte und am häufigsten genannte Är-
gernis draußen im Lande sind die oftmals leeren 
Bänke in diesem Saal. Der Bürger, der auf dem 
Bildschirm oder von der Zuschauertribüne aus 
klaffende Lücken im Plenum sieht, fragt sich und 
uns, was die Abgeordneten eigentlich tun. 
Daß häufig Plenarsitzungen des Europarats, des 
Europäischen Parlaments oder der Westeuropäi-
schen Versammlung oder andere wichtige Veran-
staltungen auf internationaler Ebene mit den Sit-
zungen des Bundestages zusammenfallen, bleibt 
dem Außenstehenden ebenso verborgen wie die 
Tatsache, daß Ausschußsitzungen in dringenden 
Fällen zeitgleich mit Plenarsitzungen abgehalten 
werden müssen. Der Haushaltsausschuß hat, um 
seine jeweiligen Beratungen rechtzeitig abzuschlie-
ßen, immer die Möglichkeit, während des Plenums 
zu tagen. 
Ein weiteres: An den Plenarsitzungstagen hat der 
Bundestag eine große Anzahl von Besuchern, die 
stundenweise an den Sitzungen teilnehmen. Vor 
oder nach ihrer Teilnahme an den Sitzungen wol-
len sie verständlicherweise mit Abgeordneten dis-
kutieren. Eine Diskussionsverweigerung würden 
die Besuchergruppen zu Recht als enttäuschend 
empfinden. Wer aber mit Gruppen diskutiert, kann 
nicht gleichzeitig im Plenum anwesend sein. Auch 
ist der Öffentlichkeit meist nicht die Fülle von po-
litischen Gesprächsterminen bekannt, die der Ab-
geordnete neben den Plenarsitzungen zwangsläufig 
wahrnehmen muß. Zwangsläufig, weil sich viele 
Termine nur in Bonn — und das heißt: während ei-
ner Sitzungswoche — durchführen lassen. 
So begründet im Einzelfall die Klage über die 
leeren Bänke bei allem Verständnis für die vielfäl-
tigen Parlamentarierverpflichtungen trotzdem noch 
sein mag, sollte zweierlei nicht übersehen werden. 
Einmal, daß der Deutsche Bundestag im Verhältnis 
zu anderen demokratischen Parlamenten eine gute, 
ja sehr gute Präsenz aufweist. Zum anderen, daß 
nur solche Parlamente jederzeit voll besetzt sind, 
die im Grunde gar keine Parlamente sind. Ich mei-
ne die im allgemeinen kompetenzlosen Vertreter-
versammlungen totalitärer Staaten, die nur wenige 
Male im Jahr zum Zweck der Akklamation zusam-
mengerufen werden. 
(Beifall) 
Dann gibt es die Behauptung, im Parlament gebe 
es zu viel Konfrontation und zu wenig Gemeinsam-
keit. Ich teile diese Meinung nicht. Der Deutsche 
Bundestag wäre kein demokratisches Parlament, 
gäbe es in ihm nicht die Konfrontation der politi-
schen Auffassungen, Pläne und Lösungsvorschläge. 
Konfrontation heißt schließlich nichts anderes als 
Gegenüberstellung. Doch auch in der Demokratie 
darf Konfrontation nicht um der Konfrontation wil-
len betrieben werden; denn nicht alles, was die po-
litische Konkurrenz sagt oder tut, ist falsch. 
Tatsächlich hat es im Deutschen Bundestag bei 
aller Gegensätzlichkeit immer auch einen hohen 
Grad an Gemeinsamkeit gegeben. 'Zahlreiche Ge-
setze sind mit Zustimmung der jeweiligen Opposi-
tion beschlossen worden, darunter viele, die für die 
wirtschaftliche und soziale Entwicklung unseres 
Landes von großer Wichtigkeit waren. 
Ich habe immer die Auffassung vertreten, daß im 
Parlament, wie in der Politik überhaupt, bei allem 
Zwang zur Sachlichkeit eine freie und unge-
schminkte, nötigenfalls auch harte Sprache geführt 
werden muß. Dies ist der Demokratie dienlicher als 
musterschülerhafte Wohlanständigkeit, die dem 
Bürger den peinlichen Eindruck vermitteln müßte, 
daß die Politiker zwar viel reden, aber wenig sa-
gen. 
Die Ungeschminktheit der Sprache darf jedoch 
nicht zur Sprachverwahrlosung führen, nicht zur 
persönlichen Verunglimpfungen des politischen Geg-
ners, nicht zur Unterstellung ehrenrühriger Motive. 
Auch der politische Gegner hat Anspruch auf Ach-
tung seiner Würde. Fairneß, Menschlichkeit und 
Toleranz sind auch ihm entgegenzubringen. Kei- 
13406 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Präsident Stücklen 
nem, der sich in der Wahl seiner Worte in verlet-
zender Weise vergriffen hat, fällt eine Perle aus 
der Krone, wenn er sich entschuldigt. Im Gegen-
teil, die Öffentlichkeit honoriert eine solche Geste 
des Anstandes und der Einsicht. 
Kritisiert wird häufig der sogenannte Fraktions-
zwang. Im Gegensatz zu England existiert er bei 
uns nicht. Was faktisch oft so erscheint, ist im 
Grunde nichts anderes als die Geschlossenheit in 
der Verfolgung der als richtig erkannten politi-
schen Ziele, die der Wähler sofort einfordern wür-
de, fiele „seine" Fraktion bei jeder Abstimmung in 
eine Unzahl von Unterfraktionen auseinander. 
Selbstverständlich ist jede Fraktionsführung be-
strebt, eine möglichst große Geschlossenheit zu er-
reichen. Dieses Bestreben muß aber dort seine 
Grenze haben, wo der Art. 38 des Grundgesetzes — 
die Freiheit des Abgeordneten, nach seinem Gewis-
sen zu entscheiden — sonst außer Kraft gesetzt 
würde. Tatsächlich zeigt eine Reihe von Abstim-
mungen über politisch wichtige und folgenreiche 
Angelegenheiten, welch große Bedeutung dem 
Recht der Abgeordneten auf eine allein ihrem Ge-
wissen folgende Stimmabgabe von den Fraktionen 
beigemessen wurde. Dies gilt für Fragen der Ver-
jährung von Mord und der Neufassung des § 218 
des Strafgesetzbuches ebenso wie für Fragen der 
Verteidigung und der Ostpolitik. 
Das Parlament ist auch nicht der Erfüllungsgehil-
fe der Regierung. Jeder von uns weiß, wie sehr Re-
gierungsvorlagen oft verändert werden, wie sich 
ihre Urschrift in die parlamentarische Handschrift 
umformt. Kein Kanzler, keine Regierung kann dem 
Parlament seine Verantwortung abnehmen. Seine 
Beschlüsse hat es vor sich selbst zu verantworten 
— und vor dem Volk. Jenen, die uns unser Mandat 
gegeben haben, sind wir Rechenschaft schuldig, 
aber in der uns durch die Verfassung verbürgten 
Entscheidungsfreiheit. Sie gilt nicht nur den Frak-
tionen, sondern auch den Bürgern gegenüber. Wer, 
wie es in der Vergangenheit verschiedentlich ge-
schehen ist, das imperative Bundestagsmandat for-
dert, hat das Grundgesetz nicht gelesen, auch wenn 
er sich immer darauf beruft. Wie das Grundgesetz 
den mündigen Bürger will, will es auch den mün-
digen Volksvertreter, keinen bevormundeten. In 
der parlamentarischen Demokratie sind die Parla-
mentarier die Repräsentanten, nicht die Satelliten 
der Wähler. 
Die Wähler akzeptieren diese Konzeption des 
freien Abgeordneten. Sie kennen bei aller teils be-
rechtigten, teils unberechtigten Kritik an uns keine 
Parlamentsverdrossenheit, wie uns manche weis-
machen wollen. Sie kennen auch keine ins Grund-
sätzliche gehende Parteienverdrossenheit. Gäbe es 
diese Verdrossenheiten, so hätten wir bei den Bun-
destagswahlen — ohne Wahlpflicht — nicht Wahl-
beteiligungen bis zu 90 %, so würden sich nicht 
95 °/o der Wähler zu den vier im Deutschen Bun-
destag vertretenen Parteien bekennen. Das darf uns 
jedoch nicht der Pflicht entheben, immer wieder zu 
prüfen, ob und wie unsere Arbeit wirksamer wer-
den kann. 
Der Deutsche Bundestag ist gelegentlich zum 
fleißigsten Parlament der Welt erklärt worden. Ob 
er es ist oder nicht, kann dahingestellt bleiben. Die 
Fülle seiner Arbeit allerdings ist längst zur Über-
fülle geworden. Der Bundestag läuft Gefahr, Ge-
setzesfabrik zu sein. Dieser Entwicklung sollte Ein-
halt geboten werden. 
(Beifall) 
Es ist nicht Aufgabe des Parlaments, Gesetze am 
laufenden Band zu machen. Wir im Bundestag ha-
ben die Macht, das Recht und die Pflicht, in jedem 
Einzelfall sorgsam zu prüfen, ob der in Rede ste-
hende Gegenstand der gesetzlichen Regelung wirk-
lich bedarf, und aus dieser Prüfung dann auch die 
Konsequenzen zu ziehen. Das Parlament wird von 
den Bürgern nicht danach beurteilt, ob es viele Ge-
setze gemacht hat, sondern danach, ob die Gesetze 
notwendig, und vor allem danach, ob sie gut 
sind. 
Es ist daher schlecht, wenn wichtige Gesetze als-
bald novelliert — ergänzt, verändert, verbessert — 
werden müssen. Ein Jahrhundertgesetz kann heute 
bei dem raschen Wandel unserer Daseinsverhält-
nisse kein Parlament mehr machen. Doch wichtige 
Gesetze sollen Marksteine für Jahrzehnte sein, dür-
fen keinen kurzen Atem haben. Bei ihrer Beratung 
muß der Bundestag sich Zeit lassen, ohne darob 
der Saumseligkeit, der Trägheit bezichtigt werden 
zu können. 
Die Gesetze müssen auch wieder verständlicher 
werden. 
(Beifall) 
Es ist kein guter Zustand, wenn sie dem Bürger ein 
Buch mit sieben Siegeln sind und nur noch von 
Spezialisten verstanden werden können. Verständ-
lichere Gesetze erfordern vor allem eine Vereinfa-
chung der Gedankenführung und eine Rückkehr zu 
den normalen Ausdrucksmöglichkeiten unserer 
deutschen Sprache. 
Ich hielte es auch für gut, wenn der Bundestag 
mehr als bislang schon öffentliche Anhörungen 
durchführte. Die Anhörungen haben sich bewährt. 
In vielen Punkten haben sie dazu beigetragen, die 
parlamentarische Diskussion zu versachlichen. 
Auch haben' sie die Beziehungen zwischen Politik 
und sachkundigem Bürger verstärkt und auf diese 
Weise das Engagement auch politikferner Kreise 
für die Belange des Staates erhöht. 
Ein anderes Problem ist: Wie kann die Plenarsit-
zung lebendiger und aktueller, ja spannender ge-
staltet werden? Alle Fraktionen bemühen sich, das 
zu erreichen. Das parlamentarische Spiel von Rede 
und Gegenrede ist um so lebendiger, je freier ge-
sprochen wird, und um so interessanter, je präg-
nanter, d. h. je kürzer, die einzelnen Beiträge sind. 
In unseren Fragestunden und Aktuellen Stunden 
haben wir insoweit bereits ein wichtiges Stück 
Parlamentsreform verwirklicht. Nun gilt es bei den 
derzeitigen Beratungen über eine Neufassung der 
Geschäftsordnung die kurze und freie Rede auch 
bei den großen Debatten stärker zur Geltung zu 
bringen. Die gelegentlich schon praktizierten De-
batten mit Kurzbeiträgen sind ein guter Anfang, 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13407 
Präsident Stücklen 
zumal sie mehr, insbesondere jüngeren Abgeordne-
ten die Gelegenheit geben, das Wort zu ergrei-
fen. 
Unsere Kollegen, die mit der Neufassung der Ge-
schäftsordnung befaßt sind, haben bislang sehr 
gute Arbeit geleistet. Ich danke Ihnen dafür. Denn 
die Probleme, die hier anstehen, sind nicht ein-
fach. 
Auch nach Abschluß der gegenwärtigen Arbei-
ten an der Geschäftsordnung wird es jedoch noch 
Fragen geben, die in der Diskussion bleiben müs-
sen und zu gegebener Zeit eine Antwort erhei-
schen. Dreierlei möchte ich nennen. 
Erstens geht es um das sich mir seit längerem 
stellende Problem, ob wir nicht die Richtlinien für 
die Aktuelle Stunde großzügiger handhaben oder 
notfalls ändern müssen, um auf diese Weise die 
parlamentarische Selbstbindung bei der Regie-
rungskontrolle zu lockern und dadurch die Kon-
trollmöglichkeiten der Volksvertretung zu verbes-
sern. 
Zweitens geht es um das Problem, wie parlamen-
tarische Untersuchungsausschüsse in die Lage ver-
setzt werden können, eine Arbeit zu leisten, die 
der von der Verfassung gewollten Bedeutung der 
Ausschüsse entspricht und dann auch allgemein an-
erkannt wird. Jeder von uns, der in einem Untersu-
chungsausschuß saß, weiß, wie schwierig diese 
Aufgabe ist. Er sitzt nicht zu Gericht, doch das Vo-
tum des Ausschusses gleicht einem Richterspruch. 
Gleichwohl sind Ansehen und Autorität unserer 
Untersuchungsausschüsse nicht in jedem Falle ge-
währleistet, da oft der Eindruck entsteht, ihr Mehr-
heits- und Minderheitsvotum entsprächen allzusehr 
der Konfrontation zwischen Mehrheit und Minder-
heit im Parlament. Hier eine brauchbare Lösung zu 
finden, gehört mit zu den schwierigsten Aufgaben, 
die uns gestellt sind. 
Der dritte Punkt ist die Frage, ob man nicht im 
Interesse einer Versachlichung der parlamentari-
schen Arbeit die Legislaturperiode verlängern soll-
te. Immer wieder erleben wir, wie ernsthafte poli-
tische Arbeit allzufrüh wahlkampfbedingt behin-
dert wird. Die Einführung einer fünfjährigen Legis-
laturperiode sollte daher ernsthaft erwogen werden. 
Der Verbesserung der Arbeitsfähigkeit des Par-
laments dienen auch die Pläne der Neubauten für 
den Bundestag, die Fraktionsfunktionsräume und 
den Bundesrat. Ich werde sie weiter großzügig ver-
folgen. Es ist unzumutbar, daß Hunderte von Be-
diensteten der Verwaltung des Deutschen Bundes-
tages unter katastrophalen Raumverhältnissen ar-
beiten müssen. Hier ist Abhilfe dringend erforder-
lich. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich möchte es bei dieser Gelegenheit nicht ver-
säumen, unseren Mitarbeitern in Verwaltung und 
Fraktionen herzlich dafür zu danken, daß sie trotz 
der ungünstigen Umstände, unter denen sie zu ar-
beiten gezwungen sind, über viele Jahre hinweg 
zuverlässig ihre Pflicht erfüllt haben. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Es ist auch nicht zu verantworten, in welch unzu-
länglicher Weise unsere wertvolle Bibliothek mit 
mehr als 600 000 Bänden und unser Archiv unter-
gebracht sind. Die Nutzung dieser Einrichtungen ist 
ungemein erschwert. 
Auch für die Abgeordneten müssen die Arbeits-
möglichkeiten verbessert werden, und zusätzlich zu 
dem bereits heute bekannten Raumbedarf muß noch 
eine Regelung für die deutschen Abgeordneten des 
Europäischen Parlaments gefunden werden, damit 
eine Verbindung beider Parlamente — zumindest 
räumlich — ermöglicht wird. 
Wir werden überall einen strengen Maßstab an-
legen, aber was sein muß, muß sein. Die Funktions-
fähigkeit des Parlaments darf nicht in Gefahr ge-
raten. 
Diese Bemühungen haben nichts mit Bestrebun-
gen zu tun, die gewöhnlich in die Worte gekleidet 
werden, daß nun das „ehemalige Provisorium" Bonn 
auf dem Weg zur „echten Hauptstadt" sei. Bonn ist 
eine schöne, eine liebenswerte, eine gastfreundliche 
Stadt, und es ist inzwischen auch zum Träger ge-
samtstaatlicher deutscher Tradition geworden — 
ähnlich wie früher schon Frankfurt als die Stadt der 
Kaiserwahlen, des Deutschen Bundes und der Pauls-
kirche. Die hier in diesem Saal, in dieser Stadt ge-
troffenen Schicksalsentscheidungen der Nach-
kriegszeit sind ebenfalls wesentliche Bestandteile 
unserer nationalen Geschichte geworden. 
Dennoch, die eigentliche Hauptstadt Deutsch-
lands ist Berlin. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Und dieses Berlin wird eines Tages auch wieder 
voll seine alte Hauptstadtfunktion erfüllen. Dies 
ergibt sich ganz einfach aus der Tatsache, daß die 
Deutschen hüben und drüben in einem einzigen 
freien deutschen Staat leben wollen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Solange uns allerdings die Teilung unseres Va-
terlandes aufgezwungen bleibt, wird Berlin in sei-
ner politischen Funktion als Hauptstadt — als Par-
laments- und Regierungssitz des freien Deutschland 
— durch Bonn vertreten. Und dieses Bonn vertritt 
gut. 
Wir wollen daher mit unseren Neubaubemühun-
gen Berlin nicht den Rang ablaufen. Wir wollen 
nur die Bedingungen für die politische Arbeit ver-
bessern, und zwar in erster Linie in technisch-admi-
nistrativer Hinsicht, jedoch auch — und dessen 
brauchen wir uns nicht zu schämen — mit Rück-
sicht auf unverzichtbare Repräsentationspflichten, 
die ein Staat wie die Bundesrepublik Deutschland 
nun einmal hat. Auch und gerade ein demokrati-
scher Staat bedarf eines gewissen Glanzes, um at-
traktiv zu sein. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Nur ein Staat, der durch eine würdige Selbstdar-
stellung Selbstachtung zum Ausdruck bringt, er-
freut sich der Hochachtung und der Zuneigung sei-
ner Bürger. 
13408 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Präsident Stücklen 
30 Jahre Bundestag. Wenn wir uns der Worte 
Paul Löbes erinnern, dann können wir sagen, daß 
wir viel, sehr viel erreicht haben, mehr und für 
längere Zeit, als wir uns jemals träumen ließen. 
Deutschland war 1945 ein Trümmerfeld, unsere 
neue Demokratie mit schweren Hypotheken be-
lastet. Was heute unserer jüngeren Generation 
selbstverständlich erscheint, der große Aufschwung 
aus Armut und Ohnmacht, schien damals außerhalb 
aller Realität zu liegen. Das Parlament, das zunächst 
fast wie ein Konkursverwalter wirkte, ist dann ein 
kraftvoller Motor des großen Aufbaus geworden. 
An alle Bürger möchte ich in dieser Stunde den 
Appell richten, auch in den kommenden Jahren 
unsere parlamentarisch-demokratische Ordnung mit-
zutragen. Der Deutsche Bundestag ist nicht ein In-
strument von Mehrheiten oder Minderheiten oder 
Parteien, sondern die zentrale Institution unserer 
Verfassung, das frei gewählte Parlament des deut-
schen Volkes. Mittragen braucht nicht kritiklose 
Zustimmung zu allem, was von diesem Parlament 
getan wird, bedeuten. Wenn aber Kritik, dann 
sollte sie vom Verständnis für die Arbeit der Insti-
tution und für die Bedingungen dieser Arbeit be-
gleitet sein. 
Eines haben wir in diesen 30 Jahren leider nicht 
erreicht, das nämlich, was Paul Löbe als die erste 
unserer Aufgaben bezeichnete: die Wiedergewin-
nung der deutschen Einheit. Ihr müssen wir auch 
weiterhin verpflichtet bleiben. Für sie müssen wir 
auch weiterhin unbeirrt und unbeirrbar wirken, 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
indem wir den Gedanken der Wiedervereinigung 
— um das Bundesverfassungsgericht zu zitieren —
„im Innern wachhalten und nach außen beharrlich 
vertreten". Dies und die Verpflichtung, alles zu tun, 
damit es nie mehr Nacht werde über unserer Frei-
heit und unserer Demokratie, haben Gegenstand 
des Grundkonsenses zu sein, der bei aller Pluralität 
und Konfrontation für einen funktionierenden deut-
schen Staat unerläßlich ist. 
Es ist gut, sich diesen Grundkonsens gerade im 
letzten Jahr vor der nächsten Bundestagswahl noch-
mals bewußt zu machen. Aus Erfahrung wissen wir, 
daß die Hektik der politischen Auseinandersetzung 
in einer solchen Zeit ganz erheblich zunimmt und 
damit die Tendenz zu Polemik, Unsachlichkeit und 
übertriebener Schärfe. Gleich an welcher Front in 
der parlamentarischen Auseinandersetzung wir ste-
hen, an der  Regierungs- oder an der Oppositions-
front, in einer Front haben wir bei allem Gegen-
einander gemeinsam zu stehen, in der Front des 
Friedens, der Freiheit und der Demokratie. 
In diesem Sinne rufe ich Sie alle, die Sie Mitglie-
der des Hauses sind, auf, auch in Zukunft Ihre 
Kräfte voll dafür einzusetzen, daß das uns alle Ver-
bindende erhalten bleibt. Nur dann nämlich bleiben 
wir imstande, das Kleinod, als das sich unsere 
grundgesetzlich geprägte Verfassungs- und Gesell-
schaftsordnung erwiesen hat, gegen Bedrohung zu 
sichern, gegen Angriffe zu verteidigen, zum Segen 
auch der kommenden Generationen auszubauen und 
weiterzuentwickeln und auf diese Weise der legi-
time Anwalt aller Deutschen zu sein. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Meine Damen und Herren, ich unterbreche die 
Sitzung. Die Sitzung wird um 14 Uhr fortgesetzt. 
(Unterbrechung von 11.53 bis 14.00 Uhr) 
Präsident Stücklen: Vor Eintritt in die Tagesord-
nung möchte ich unseres verstorbenen Kollegen, 
des Vizepräsidenten Hermann Schmitt -Vockenhau-
sen, gedenken. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Am 9. August dieses Jahres haben wir in Bad So-
den unseren Kollegen Hermann Schmitt-Vockenhau-
sen zu Grabe getragen. Am Staatsbegräbnis für den 
Vizepräsidenten und langjährigen Abgeordneten des 
Deutschen Bundestages, der dem Hause mehr als 
25 Jahre angehört hat, haben das Präsidium, eine 
große Zahl von Abgeordneten sowie Vertreter aus 
dem öffentlichen Leben, aus Politik und Wirtschaft 
und viele Bürger seines Wahlkreises teilgenommen. 
Vom Platz des Präsidenten aus hat Hermann 
Schmitt-Vockenhausen die Verhandlungen des 
Deutschen Bundestages mit starkem Einfühlungs-
vermögen und unerschütterlicher Ruhe, verständ-
nisvoll und mit großer Sachlichkeit geleitet. 
Seine Meisterschaft, schwierige Abstimmungen 
nach anstrengenden Sitzungen und heftigen Aus-
einandersetzungen sicher und souverän zu Ende zu 
bringen, wird dem Deutschen Bundestag, uns allen, 
unvergessen bleiben. 
Er fühlte sich allen Seiten des Hauses gleicher-
maßen verbunden. Seine vielfältigen Verdienste, 
die er sich um das Parlament, um unseren Staat 
und um unser Volk erworben hat, sind anläßlich 
seines viel zu frühen Todes vielfach und nachhal-
tig gewürdigt worden. 
Für den Deutschen Bundestag bedeutet der Ab-
schied von unserem Kollegen Hermann Schmitt-
Vockenhausen den Verlust eines Parlamentariers, 
der den Plenardebatten Farbe und Gestaltung gege-
ben hat. Über die Grenzen und Meinungsverschie-
denheiten der Parteien und Fraktionen hinweg hat 
er immer daran gearbeitet, Gespräche zu ermögli-
chen und Verbindungen herzustellen. Er hat die 
parlamentarische Arbeit menschlicher gemacht. 
Hermann Schmitt-Vockenhausen hinterläßt uns 
in diesem Hause die Verpflichtung, auch zukünftig 
die menschliche Verbundenheit, das Miteinander 
im sachlichen Streit zu suchen. Wir werden diese 
Verpflichtung ernst nehmen. Sie hilft uns, erstrebte 
Gemeinsamkeit im Interesse der parlamentarischen 
Demokratie zu finden. 
Sie, Kolleginnen und Kollegen, haben sich zu Eh-
ren des verstorbenen Vizepräsidenten von den 
Plätzen erhoben. Ich danke Ihnen. 
Für den verstorbenen Kollegen Dr. Schmitt-
Vockenhausen ist am 14. August 1979 die Abgeord-
nete Frau Dr. Balser in den Deutschen Bundestag 
eingetreten. 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13409 
Präsident Stücklen 
Für den Abgeordneten Zeyer, der mit Wirkung 
vorn 10. Juli 1979 auf seine Mitgliedschaft im Deut-
schen Bundestag verzichtet hat, ist am 20. Juli 1979 
der Abgeordnete Blügel in den Deutschen Bundes-
tag eingetreten. 
Ich begrüße die Kollegin und den Kollegen sehr 
herzlich und wünsche ihnen eine gute, erfolgreiche 
Mitarbeit im Deutschen Bundestag. 
(Beifall) 
Ich habe noch Glückwünsche zu Geburtstagen 
auszusprechen, die während der Parlamentsferien 
angefallen sind. Der Abgeordnete Wehner ist am 
11. Juli 73 Jahre alt geworden. Unseren herzlichen 
Glückwunsch! 
(Beifall) 
Der Abgeordnete Müller (Berlin) ist am 5. August 
74 Jahre alt geworden. Herzlichen Glückwunsch! 
(Beifall) 
Der Abgeordnete Geisenhofer ist am 30. August 
65 Jahre alt geworden. Herzlichen Glückwunsch! 
(Beifall) 
Es liegt Ihnen eine Liste von Vorlagen — Stand: 
4. September 1979 — vor, die keiner Beschlußfas-
sung bedürfen und die gemäß § 76 Abs. 2 der Ge-
schäftsordnung den zuständigen Ausschüssen über-
wiesen werden sollen: 
Unterrichtung durch die Delegation 	der Bundesrepublik 
Deutschland in der Interparlamentarischen Union über die Früh-
jahrstagung der IPU in Prag vom 16. bis 22. April 1979 (Druck-
sache 8/3010) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Bundesbericht Forschung VI (Drucksache 8/3024) 
zuständig: Ausschuß für Forschung und Technologie 
(federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Parlamen-
tarischen Versammlung des Europarates über die Tagung der 
Parlamentarischen Versammlung des Europarates vom 7. bis 
11. Mai 1979 in Straßburg (Drucksache 8/3046) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Bericht über die Prüfung der Auswirkungen einer Trennung 
von Fahrweg und Betrieb bei der Deutschen Bundesbahn (Druck-
sache 8/3049) 
zuständig: Ausschuß für Verkehr und für das Post- und Fern-
meldewesen (federführend) 
Haushaltsausschuß 
UNESCO-Empfehlung über internationale Architektur- und 
Stadtplanungswettbewerbe (Drucksache 8/3064) 
zuständig: Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Versamm-
lung der Westeuropäischen Union über den ersten Teil der 
25. ordentlichen Sitzungsperiode der Versammlung der West-
europäischen Union vom 18. bis 21. Juni 1979 (Drucksache 8/3078) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Verteidigungsausschuß 
Unterrichtung durch den Bundesminister der Finanzen 
Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben 
im 2. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1979 (Drucksache 8/3133) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch den Bundesminister der Finanzen 
Haushaltsführung 1979 
hier: Einwilligung in überplanmäßige Haushaltsausgaben 
bei Kap. 11 11 Tit. 682 01 — Erstattung von Fahr-
geldausfällen an Unternehmen für die Personenbeför-
derung, die zur unentgeltlichen Beförderung be-
stimmter Gruppen von Schwerbeschädigten im Nah-
verkehr verpflichtet sind (Drucksache 8/3147) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Erheben sich gegen die vorgeschlagenen Über-
weisungen Bedenken? — Das ist nicht der Fall. Es 
ist so beschlossen. 
Wir treten nun in die Tagesordnung ein. Ich rufe 
die Punkte 1 und 2 der Tagesordnung auf: 
1. a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 1980 
(Haushaltsgesetz 1980) 
— Drucksache 8/3100 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung des Finanzplans des Bundes 1979 
bis 1983 
— Drucksache 8/3101 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Haushaltsausschuß 
2. Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung eines Zweiten Nachtrags zum 
Bundeshaushaltsplan für das Haushaltsjahr 
1979 (Zweites Nachtragshaushaltsgesetz 1979) 
— Drucksache 8/3099 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Haushaltsausschuß 
Zur Einbringung hat der Bundesminister der Fi-
nanzen das Wort. Bitte. 
Matthöfer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Die Qualität eines Bundeshaushalts kann man nur 
in Kenntnis der mit ihm angestrebten Ziele und 
vor dem Hintergrund der jeweiligen wirtschaftli-
chen Lage richtig beurteilen. 
Unsere wichtigsten Ziele sind: Sicherung des 
Friedens, Stärkung der demokratischen Kräfte in 
der Welt, Vollbeschäftigung dlurch Sicherung der 
Arbeitsplätze, vorausschauende Schaffung neuer 
und besserer Arbeitsplätze, Preisstabilität, ruhiger 
und zweckmäßiger Ausbau der sozialen Sicherheit, 
solide Staatsfinanzen und eine umweltfreundliche 
und leistungsfähige Wirtschaftstruktur. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vergleicht man die Lage bei uns mit der in an-
deren Industrieländern, so kann man wohl ohne 
Übertreibung sagen: Die Arbeitsplätze sind bei uns 
sicherer, Beschäftigung und Wachstumsraten des 
Sozialprodukts und der individuellen Einkommen 
sind höher, die Arbeitslosenquote ist geringer, die 
Preissteigerungsraten sind verhältnismäßig niedrig, 
die Währungsreserven der Bundesbank umfangrei-
cher, die Staatsfinanzen solider, die Staatsverschul-
dung ist geringer, der soziale Friede gesicherter, 
Wirtschaft und Industrie sind leistungsfähiger, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU] : . . . der Finanzmini- 
ster der größte! — Beifall bei der SPD und 
der FDP) 
die Wirtschaftsstruktur ist moderner, die Gewerk-
schaften sind vernünftiger, 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP — 
Lachen bei der CDU/CSU) 
und unsere Bürger sehen mit Zuversicht in die Zu
-
kunft. — Wenn die Unruhe bei Ihnen nicht auf- 
13410 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Bundesminister Matthöfer 
hört, sehe ich mich gezwungen, auch noch etwas 
Freundliches über die Opposition zu sagen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und 
der FDP) 
Eine Wirtschafts- und Finanzpolitik, die dazu bei-
getragen hat, kann ja wohl so schlecht nicht gewe-
sen sein. 
Bei der Gestaltung des Entwurfs für 1979 standen 
wir — ich zitiere aus meiner damaligen Einbrin-
gungsrede 
... vor der schwierigen Aufgabe, den richtigen 
Mittelweg zwischen zwei gleichermaßen wich-
tigen Zielen zu finden: Einerseits müssen wir 
alle Kräfte darauf konzentrieren, die weltweit 
unbefriedigende wirtschaftliche Entwicklung 
zu verbessern, zusätzliche Arbeitslosigkeit zu 
verhindern und Vollbeschäftigung anzustreben. 
Andererseits haben die jährliche Nettokredit-
aufnahme und die daraus erwachsende Ver-
schuldung einen Umfang erreicht, der zu größ-
ter Sorgfalt bei der Gestaltung des Bundes-
haushalts zwingt. 
Der so beschriebene Kurs trug dazu bei, die 
wirtschaftliche Entwicklung trotz des Ölpreisan-
stiegs deutlich zu verbessern. Wir führen ihn mit 
dem vorliegenden Haushaltsentwurf mit Umsicht 
und Stetigkeit weiter. 
Über den mittlerweile leicht überhitzten Bau-
markt und die Automobilkonjunktur hinaus haben 
die Belebungskräfte an Stärke und Dauerhaftigkeit 
gewonnen, gestützt durch eine gute private Nach-
frage und durch die anhaltend starke Investitions-
neigung und die Investitionsgüternachfrage insbe-
sondere aus dem Ausland. 
Das reale Wachstum betrug im ersten Halbjahr 
1979 4,3 %. Die Aussichten sind gut, im Jahres-
durchschnitt real 4 °/o zu erreichen. 
Die Arbeitslosenzahl lag im August unter 800 000 
oder bei 3,5 %. Eine wachsende Zahl offener Stel-
len, im August 340 000, zeigt, daß wir es nicht 
mehr mit einem einfachen Fehlbedarf an Arbeits-
plätzen zu tun haben. Es geht jetzt zunehmend um 
das qualitative, strukturelle Problem, das Arbeits-
platzangebot der Wirtschaft mit den Interessen und 
Fähigkeiten der immer noch Arbeit suchenden 
Menschen in Übereinstimmung zu bringen. Die tech-
nische Entwicklung, unausweichliche Rationalisie-
rungen, notwendige Strukturveränderungen verlan-
gen von den Arbeitnehmern zunehmend die Fähig-
keit und Bereitschaft, sich im Berufsleben auf ver-
änderte Qualifikationsanforderungen einzustellen. 
Die wirtschaftliche Entwicklung ist allerdings 
durch außenwirtschaftlich bedingte Schwierigkei-
ten in einigen Branchen und Regionen mit Unsi-
cherheiten belastet. Die Ö lverteuerung führte 1979 
zu einer Übertragung realer Kaufkraft an die 01-
länder und — in geringerem Umfang — an die Öl
-
industrie in einer Größenordnung von mindestens 
12 Milliarden DM oder 0,8 % des Bruttosozialpro-
dukts. Der Staat kann zwar, um soziale Härten zu 
mildern, einkommensschwächeren Bürgern einen 
einmaligen Heizölkostenzuschuß geben; aber jeder 
Versuch, Einkommenseinbußen durch Manipulatio-
nen welcher Art auch immer auszugleichen, könnte 
nur inflationäre Wirkungen erzeugen. 
Der durch die Entwicklung der Importpreise der 
letzten Monate uns aufgezwungene Preisanstieg er-
füllt uns mit Sorge. Es macht uns gleichfalls be-
sorgt, daß sich weltweit wieder Inflationstendenzen 
zeigen. Geldentwertung ist kein Mittel, der Ener-
gieverteuerung und dem realen Ressourcentransfer 
an die OPEC-Länder auszuweichen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Gefahr wächst, daß die Wirtschaft einiger 
Partnerländer bei verstärkt inflationären Tenden-
zen stagniert und damit eine wesentliche Stütze 
des deutschen Aufschwungs, nämlich die Investi-
tionsgüterausfuhr, bedroht wird. Heute zeigt sich, 
wie positiv sich unter diesen Umständen die von 
uns mit großem Einsatz mitgetragene Stabilisierung 
des Dollars und das Europäische Währungssystem 
auf den Export insbesondere der kleinen und mitt-
leren Unternehmen, etwa im Maschinenbau, ausge-
wirkt haben. 
Viele Zeichen deuten auf eine ungebrochene 
Kraft des Wirtschaftsaufschwungs. Aber wir sind 
in einer Phase, in der angesichts von Unsicherhei-
ten und Zukunftsrisiken eine skeptische Haltung 
stärker werden könnte, wenn nicht alle Beteiligten 
wüßten, daß die Bundesregierung bereit und in der 
Lage ist, sofort energisch gegenzusteuern. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Unternehmer, Verbraucher, Tarifvertragsparteien 
und die öffentlichen Hände müssen jetzt mit Behut-
samkeit, Augenmaß und Verständnis für die ge-
samtwirtschaftlichen Notwendigkeiten einen Kurs 
steuern, der den Aufschwung nicht dämpft, son-
dern bewußt und vorausschauend die Wachstums-
kräfte im Strukturwandel und die Investitionsnei-
gung stärkt. 
Die gute wirtschaftliche Entwicklung ist das 
Verdienst jener Unternehmungen, die bereit waren, 
trotz nachteilig veränderter Kostenstrukturen und 
stärkeren internationalen Wettbewerbs bei sich 
verändernden Produktionstechnologien und Nach-
fragestrukturen in die Zukunft zu investieren, Ar-
beitsplätze wettbewerbsfähig zu erhalten und neue 
Arbeitsplätze zu schaffen. Sie ist das Verdienst der 
hochqualifizierten deutschen Arbeiter und Ange-
stellten, deren Leistung sich in einem hervorragen-
den Exportergebnis widerspiegelt, trotz der drasti-
schen Veränderung der Wechselkurse. 
Der Aufschwung ist gleichfalls ein Verdienst un-
serer Gewerkschaften, die in einer für sie keines-
wegs einfachen Lage — wie bisher immer — bei 
der Vertretung der Interessen ihrer Mitglieder ho-
hes gesamtwirtschaftliches Verantwortungsbewußt-
sein gezeigt und Augenmaß für das wirtschaftlich 
Mögliche und Durchsetzbare bewiesen haben. 
Die Leistungsbereitschaft, das betriebliche und 
gesamtwirtschaftliche Verantwortungsbewußtsein 
der deutschen Arbeitnehmer und ihrer Organisatio-
nen ist auch eine Folge ihrer gesetzlich gesicher-
ten Informations- und Mitwirkungsmöglichkeiten. 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13411 
Bundesminister Matthöfer 
Die Erweiterung der Mitbestimmungsrechte hat 
sich glänzend bewährt. In einer Wirtschaftsord
-n
ung, die auf der Entscheidungsfreiheit der einzel-
nen Unternehmen und der Wettbewerbsfreiheit be-
ruht, können und müssen die Arbeitnehmer als 
freie Bürger ebenso Gestalter des Wirtschaftsge-
schehens sein wie diejenigen, die Kapital bereit-
stellen und daraus Verfügungsrechte ableiten. 
(Beifall bei der SPD) 
Unser festes soziales Netz hat gehalten und seine 
Leistungsfähigkeit bewiesen. Es hat den sozialen 
Frieden gesichert. 
Unsere gute wirtschaftliche Verfassung ist aller-
dings auch der Wirtschafts- und Finanzpolitik zu 
verdanken. Sie hat mit Erfolg eine zu schwache 
private Nachfrage nach Gütern und Diensten mit 
öffentlichen Ausgabeprogrammen von insgesamt 35 
Milliarden DM und Einnahmeverzichten von 50 
Milliarden DM ausgeglichen. Sie hat zugleich den 
Anteil der wachstumsfördernden und zukunftsbezo-
genen Ausgaben im Bundeshaushalt erhöht und öf-
fentliche Mittel gezielt in Problembereiche gesteu-
ert. 
Damit hat sie einen wesentlichen Beitrag gelei-
stet, daß das Produktionspotential der deutschen 
Wirtschaft wieder besser ausgelastet werden könn-
te. So wurde die Voraussetzung für Investitionen 
geschaffen und verhindert, daß sich — ähnlich wie 
in den frühen 30er Jahren. — Arbeitslosigkeit, da-
durch verminderte private und öffentliche Einkom-
men, damit abnehmende Nachfrage mit immer pes-
simistischeren Zukunftserwartungen zu einer sich 
selbst verstärkenden Krisenspirale entwickeln 
konnten. Trotz der Unsicherheit in der Entwick-
lung der Weltwirtschaft ist es uns auf diese Weise 
gelungen, eine auf Zurückhaltung und Vorsicht 
ausgerichtete Grundstimmung umzukehren in eine 
positive Einschätzung der Zukunft. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Um dieses Ziel auch mit den Mitteln der Haus-
haltspolitik zu erreichen, gab es keine andere Mög-
lichkeit, als eine hohe öffentliche Kreditaufnahme 
in Kauf zu nehmen. Dabei hat sich von allen Ge-
bietskörperschaften der Bund in besonderem Maße 
verschulden müssen, obwohl auch Länder und Ge-
meinden nach der Finanzverfassung in die gesamt-
wirtschaftliche Verantwortung eingebunden sind. 
Die immer wieder erneuerte Kritik an der öffent-
lichen Kreditaufnahme wurde durch die wirtschaft-
liche Entwicklung widerlegt. Unsere Wirtschaft be-
findet sich in einem Zustand hervorragender Lei-
stungsfähigkeit. Die Bundesrepublik Deutschland 
mit ihren Verfassungsorganen ist intakt und funk-
tionsfähig. Ihre finanziellen Grundlagen sind gesi-
chert und gesund. 
Die Bundesregierung wird zur Überwindung der 
sich auch in Zukunft ergebenden Schwierigkeiten 
über kurzfristige Nachfragebelebungen hinaus wei-
terhin Vorsorge für die Risiken der Zukunft treffen 
und die Grundlagen für zukünftiges Wachstum 
verbessern. Sie ist der festen Überzeugung, daß im 
Aufschwung die jährliche Nettokreditaufnahme der 
öffentlichen Hände zurückgeführt werden muß, da-
mit wir auch in Zukunft voll handlungsfähig blei-
ben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Unsere Nettokreditaufnahme wird im nächsten 
Jahr wesentlich unter 30 Milliarden DM liegen, 
denn die öffentliche Hand sollte die private Kredit-
aufnahme nicht behindern oder teurer machen und 
damit die Konsum- und Investitionsbereitschaft 
vermindern. Dieser Feststellung kann sich niemand 
entziehen, der noch im letzten Jahr beklagte, die 
Bundesregierung verschiebe die Verminderung der 
Kreditaufnahme mit Lippenbekenntnissen in eine 
unverbindliche Zukunft. 
Weil es jetzt wirtschaftlich vernünftig ist, weil 
die private Kreditnachfrage stärker wächst, weil 
wir uns der Vollbeschäftigung nähern, müssen wir 
das Wachstum der öffentlichen Ausgaben vermin-
dern. Dies darf allerdings nicht abrupt erfolgen, 
weil sonst die Erfolge der Wirtschaftsbelebung zu-
nichte gemacht würden. Es gilt, in vorsichtigen, 
aber deutlichen Schritten ein an den wirtschaftli-
chen Notwendigkeiten ausgerichtetes Gleichge-
wicht von öffentlichen Ausgaben, Steuereinnahmen 
und Kreditfinanzierung sicherzustellen. 
Es ist die Aufgabe der Finanz- und Haushaltspo-
litiker, das Wünschenswerte und Notwendige in 
den einzelnen Sachbereichen innerhalb der Gren-
zen solider Finanzierbarkeit zu halten. Allgemeine 
Forderungen, privater Initiative gegenüber dem 
Vordringen staatlicher Bürokratien den Vorrang zu 
geben und einen langfristigen Abbau des Zuwachses 
öffentlicher Ausgaben vorzunehmen, nützen wenig, 
wenn man sich nicht der Mühe unterzieht, konkret 
nach staatlichen Leistungen zu suchen, die wirk-
lich vermindert werden können und abgebaut wer-
den sollten, und dies dann auch laut und deutlich 
zu sagen, damit jeder Bürger sich ein eigenes Ur- 
teil bilden kann. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das ist keine einfache Aufgabe. In welchem Be-
reich auch immer, sei es innere oder äußere Si-
cherheit, Entwicklungshilfe, Energiepolitik, regionale 
oder sektorale Wirtschaftsförderung, Bildungs- und 
Wissenschaftsförderung, Landwirtschaft, Woh-
nungs- und Städtebau, Straßenbau, das, öffentliche 
Verkehrsangebot, die Renten, andere Sozialleistun-
gen, Gesundheitspolitik oder Umweltschutz: Ge-
stritten wird kaum je, ob der Staat zu viele Leistun-
gen erbringt, sondern ob er nicht zu wenig tut. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Der Ihnen vorliegende Entwurf gibt den Kriti-
kern Gelegenheit, genau zu sagen, ob und wo Lei-
stungen des Bundes eingeschränkt werden sollen. 
Ich werde solche Vorschläge und Anregungen auf-
merksam verfolgen. Eines geht allerdings nicht: in 
der Öffentlichkeit und in den Fachausschüssen zu 
kritisieren, die Entwicklungshilfeausgaben seien zu 
niedrig oder die Verteidigungsausgaben entsprä-
chen weder der Bedrohung aus dem Osten noch 
den NATO-Verpflichtungen, die Bundesregierung 
habe zu wenig für die Sicherheit der Bürger oder 
für Berlin getan, die Landwirtschaft vernachlässigt, 
13412 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Bundesminister Matthöfer 
der soziale Wohnungsbau und die Eigentumsbil-
dung würden zu wenig gefördert, die familienbezo-
genen Leistungen seien zu gering, der Straßenbau 
dürfe nicht eingeschränkt werden — dies alles zu 
kritisieren und gleichzeitig noch Steuersenkungen 
in Milliardenhöhe zu verlangen, ist miteinander 
unvereinbar. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Diese Bundesregierung ist weit davon entfernt, 
einen wachsenden Staatsanteil am Sozialprodukt 
als erstrebenswerten Selbstzweck anzusehen. Sie 
beobachtet mit wachsender Sorge bürokratische 
Wucherungen und Auswüchse und hat in ihrem ei-
genen Bereich, in der Gesetzgebung und in Zusam-
menarbeit mit den Ländern, bei denen nun einmal 
fast alle Verwaltungszuständigkeiten liegen, derar
-
tigen Entwicklungen entgegengewirkt, und sie wird 
dies auch weiterhin tun. 
Der Anteil der Steuern am Sozialprodukt, der 
sich seit Bestehen der Bundesrepublik etwa um 
24 % bewegt, zeigt eine stetige und im Verhältnis 
zu den steigenden Einkommen keineswegs zuneh-
mende Steuerbelastung. Im nächsten Jahr wird die-
ser Anteil 24% nur geringfügig übersteigen; bei 
sachlich und methodisch gebotener Berücksichti-
gung der Berechnungs- und Auszahlungsweise des 
Kindergeldes würde er übrigens bei 23 °/o liegen. 
Die Lohnsteuerquote, d. h. der Anteil der Lohn-
steuer an der Bruttolohn- und -gehaltssumme, wird 
1980 mit 15,5 % noch unter dem Anteil von 1977 
liegen. Auch dies spricht dafür, die in diesem Jahr 
durch Steuersenkungen verbesserten steuerlichen 
Rahmendaten 1980 unverändert zu lassen. Nur 
wenn und soweit es zur Stützung der Nachfrage 
und zur Sicherung der Arbeitsplätze erforderlich 
wäre, könnten gezielte Maßnahmen in Betracht ge-
zogen werden, wobei gleichzeitig zusätzliche Wir-
kungen, etwa zugunsten von mehr Umweltschutz, 
Energieeinsparung oder Steuervereinfachung, ange-
strebt werden sollten. 
Die Bundesregierung hat eine zielstrebige Steuer-
entlastungspolitik betrieben. Die Steuerreform 
1975 brachte beachtliche Tarifentlastungen, eine 
Verbesserung der steuerlichen Abzugsfähigkeit der 
Sozialversicherungsbeiträge, eine Erhöhung des 
Arbeitnehmerfreibetrages und vor allen Dingen 
eine Verbesserung des Kinderlastenausgleichs 
durch Einführung des für alle gleich hohen Kinder-
geldes. 1977 wurde das Kindergeld erhöht und die 
steuerliche Abzugsfähigkeit der Sozialversiche-
rungsbeiträge weiter verbessert. Mit dem Gesetz 
zur Steuerentlastung und Investitionsförderung 
vom 4. November 1977 wurden der Weihnachtsfrei-
betrag und der Grundfreibetrag angehoben sowie 
der Tariffreibetrag eingeführt. Das Steuerände-
rungsgesetz 1939 brachte Tarifentlastungen, weite-
re Verbesserungen der steuerlichen Abzugsfähig-
keit der Sozialversicherungsbeiträge und eine An-
hebung des Kindergeldes. Am 1. Januar 1980 wer-
den sowohl bei der Einkommensteuer als auch bei 
den ertragsunabhängigen Steuern erhebliche Ent-
lastungen in Kraft treten. 
Die Bundesregierung beabsichtigt für den Rest 
der Legislaturperiode weitere Schritte zur Verwirk
lichung von mehr Steuergerechtigkeit und zur 
Vereinfachung unseres Steuersystems. Dazu zählen 
die Neuregelung der Einkommensbesteuerung der 
Land- und Forstwirtschaft, die Abschaffung des ne-
gativen Kapitalkontos bei den Abschreibungsge-
sellschaften und die Abschaffung einiger Bagatell-
steuern, nämlich der Spielkartensteuer, der Zünd-
warensteuer und der beiden Essigsteuern. 
Ferner sollen die einkommensteuerlichen Vor-
schriften über den Umweltschutz erweitert, der Ab-
zugssatz für Spenden für kulturelle Zwecke ange-
hoben, die Gemeinnützigkeitsvorschriften ausge-
dehnt, der Freibetrag für Trinkgelder angehoben, 
eine Bagatellgrenze für die Festsetzung von Ein-
kommensteuervorauszahlungen eingeführt und die 
Vordrucke für die Einkommensteuererklärung bun-
desweit vereinheitlicht werden. Darüber hinaus gibt 
es eine Reihe sachlich durchaus begründeter Anre-
gungen, denen wir aber aus haushaltsmäßigen Grün-
den nicht oder noch nicht folgen können. 
Die Vereinfachung des Steuersystems ist und 
bleibt eine vordringliche Aufgabe. Sie kann jedoch 
nur schrittweise verwirklicht werden und erfordert 
Geduld und einen langen Atem. Das gewachsene 
Steuersystem ist zu komplex, als daß man es ohne 
Verletzung berechtigter Interessen und ohne Ver-
nachlässigung sozialer Anliegen mit einem Schlag 
einfach machen könnte. Trotzdem bleibt die Forde-
rung nach besser verständlichen Vorschriften be-
rechtigt. Ich bin bemüht, ihr Schritt für Schritt zu 
entsprechen. 
Die Bundesregierung hat im 7. Subventionsbe-
richt die Absicht bekräftigt, Subventionen mög-
lichst in Form der Direktförderung zu gewähren, 
um zu mehr Transparenz und besserer Kontrolle zu 
gelangen. 
Zur steuerlichen Wohnungsbauförderung nach 
§ 7 b liegt dem Bundestag ein Bericht der Bundes-
regierung über Möglichkeiten zur Umstellung auf 
ein anderes Förderungssystem vor, in dem das Für 
und Wider der Umstellung der erhöhten Absetzun-
gen auf Zahlung eines Einmalbetrages bei Herstel-
lung und Anschaffung eines Ein- oder Zweifamilien-
hauses oder einer Eigentumswohnung sowie auf 
Abzug von der Einkommensteuer dargestellt wird. 
Der Ausgaberahmen für den Haushalt 1980 be-
trägt 215,3 Milliarden DM. Dies entspricht einer 
Steigerungsrate des Solls um 5,5 % gegenüber dem 
Haushalt 1979, einschließlich beider Nachtrags-
haushalte. Der Finanzplan sieht eine Rückführung 
der Nettokreditaufnahme von rund 28 Milliarden 
DM im nächsten Jahr auf gut 20 Milliarden DM im 
Jahre 1983 vor. Wir befinden uns in voller Über-
einstimmung mit der Bundesbank, für die — eben-
so wie für uns — 1980 „der Vorrang eindeutig bei 
der Verringerung der staatlichen Defizite liegen" 
muß. 
Der Finanzierung der noch verbleibenden Dek-
kungslücke für 1980 dient eine Nettokreditaufnah-
me von rund 28 Milliarden DM. Das sind gut 5 Mil-
liarden DM weniger, als wir im Finanzplan ur-
sprünglich vorgesehen hatten. Im Vergleich zu 
Ländern und Gemeinden bedeutet dies jedoch im- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13413 
Bundesminister Matthöfer 
mer noch eine überdurchschnittlich hohe Kreditfi-
nanzierung. 
Wir sehen in der Kreditaufnahme ein finanz- und 
wirtschaftspolitisches Instrument unter anderen, 
das wir in den letzten Jahren mit jetzt offenkun-
digem Erfolg zur wirtschaftlichen Belebung, zur Be-
kämpfung der Arbeitslosigkeit, zur Energieeinspa-
rung, zum Umweltschutz, aber auch zur Verbesse-
rung langfristiger Wachstumschancen eingesetzt 
haben. 
Wenn wir mit Krediten vorhandene Kapazitäten 
sinnvoll besser nutzen und Forschung, technische 
Entwicklungen, Modernisierung der Wirtschaft und 
Maßnahmen des Umweltschutzes fördern, den deut-
schen Kohlebergbau und die Bundesbahn lebensfä-
hig erhalten, das Gesundheitswesen, die Bildungs-
angebote und die Verkehrsinfrastruktur ausbauen, 
verbessern wir damit die Lebenschancen künftiger 
Generationen. Lebensgrundlagen kommender Gene-
rationen werden gefährdet durch den immer noch 
wachsenden Verbrauch begrenzter Ressourcen und 
durch steigende Umweltbelastungen, nicht aber 
durch eine volkswirtschaftlich vernünftige Kredit-
aufnahme zur Sicherung der Arbeitsplätze und zur 
Modernisierung der Wirtschaft. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Andererseits: Höhere Kreditaufnahme führt beim 
Bund zu höheren Zinslasten, die den Handlungs-
spielraum im Haushalt einengen. 1980 steigen die 
Zinsausgaben auf 13,6 Milliarden DM. Ihr Anteil 
an den Gesamtausgaben erhöht sich von 5,5 % 
1979 auf 6,3 % 1980. Dies unterstreicht die Notwen-
digkeit, die Kreditaufnahme des Bundes künftig, 
soweit dies die gesamtwirtschaftliche Lage zuläßt, 
in möglichst engen Grenzen zu halten. 
Trotz des Kreditbedarfs der öffentlichen Hände 
hat es anhaltende Probleme am Kapitalmarkt nicht 
gegeben. Bis zum Frühjahr 1978 ist der Kapital-
marktzins stetig gesunken. Die öffentlichen Hände 
haben nur jene Lücken ausgefüllt, die durch feh-
lende private Nachfrage beim Wohnungsbau und 
der gewerblichen Wirtschaft entstanden sind. Nach 
einer Phase der Zinssteigerung hat sich nunmehr 
der Kapitalmarktzins auf unter 8 % eingependelt. 
Für 1980 ist zur Verminderung des Kreditbedarfs 
eine Sonderablieferung der Bundespost von 1 1/2 
Milliarden DM vorgesehen. Dies ist angesichts der 
guten Ertragslage der Post vertretbar. In Aussicht 
genommene Gebührensenkungen werden dadurch 
nicht gefährdet. Der Bund hat von 1965 bis 1977 
auf Ablieferungen von über 10 Milliarden DM zu-
gunsten einer besseren Eigenkapitalausstattung der 
Post verzichtet. Diese konnte durch hohe Investi-
tionen ihr Leistungsangebot wesentlich verbessern 
und verbreitern, und ihre finanzielle Konsolidie-
rung wurde voll erreicht. 
Die Struktur der Ausgabenseite des Haushalts, 
der ich mich nun zuwende, wird geprägt durch die 
Verantwortung des Bundes für die soziale Siche-
rung, öffentliche Infrastrukturleistungen, die Siche-
rung der Beschäftigung, für Verteidigung und Ent-
wicklungspolitik. Daneben bleibt es ein wesentli-
ches Ziel, Hilfen im Strukturwandel zu geben. 
Bereits im Haushalt 1979 haben wir den Anteil 
der investiven und der zukunftsweisenden, wachs
-
tums- und arbeitsplatzsichernden Ausgaben ver-
bessert. Trotz der Begrenzung des Ausgabenan-
stiegs auf 5 1 /2 % für 1980 und für die folgenden 
Jahre ist es uns gelungen, diese Verbesserung der 
Haushaltsstruktur fortzuführen. Die Einordnung 
von Ausgaben als „Investitionen" nach dein Grup-
pierungsplan des Haushalts besagt allerdings ver-
hältnismäßig wenig darüber, welche Maßnahmen 
nun wirklich der Zukunftsvorsorge dienen. Anteil 
und Bedeutung zukunftsbezogener Ausgaben sind 
stärker gestiegen, als es die haushaltsrechtlich de-
finierte Investitionsquote zum Ausdruck bringt. . 
Rund 8 Milliarden DM dienen der Förderung von 
Forschung und Entwicklung, von Innovationen und 
der Entwicklung neuer Technologien; das sind 
9,5% mehr als im Vorjahr. Auch im Planungszeit-
raum bis 1983 steigen diese Ausgaben stärker an. 
Sie werden gegenüber dem bisherigen Finanzplan 
um fast 1 Milliarde DM aufgestockt. Schwerpunkt 
sind Energie- und Rohstofforschung, Meeresfor-
schung, Verkehrs- und Informationstechnologien, 
Ökologie und Umweltschutz. 
Wir sollen auch 1980 längerfristige Zukunftsvor-
sorge betreiben und Perspektiven für eine Zukunft 
öffnen, die uns wirtschaftliche Wachstumsmöglich-
keiten erschließt und die Lebensbedingungen der 
Menschen verbessert. Teurer werdende Energie 
bietet ebenso wie knapper werdende Rohstoffe auch 
neue Wachstumschancen. Neue Anforderungen an 
Prospektions- und Bergbautechniken, in der Ver-
fahrenstechnik und im Recycling stellen ebenso 
wie die Bekämpfung der Luftverschmutzung und 
des Lärms, die Reinhaltung der Meere und Binnen-
gewässer eine Herausforderung dar, die bewältigt 
werden muß. 
Unternehmerische Initiative, die Bereitschaft, 
Neues zu unternehmen, ist in einer Zeit weltweiten 
Strukturwandels, in der für Energie-, Rohstoff- und 
Umweltprobleme neue Lösungen gefunden werden 
müssen, in der in den westlichen Industrieländern 
17 Millionen Menschen und in den Entwicklungslän-
dern mindestens 500 Millionen arbeitslose Menschen 
produktive Beschäftigung suchen, eine wichtige Vor-
aussetzung für wirtschaftlichen und sozialen Fort-
schritt. Wir verfolgen konsequent unsere Politik, 
diese unternehmerischen Initiativen anzuregen und zu 
unterstützen, um über die kurzfristige konjunkturelle 
Belebung hinaus den notwendigen Strukturwandel 
zu bewältigen und neue Arbeitsplätze zu schaf-
fen. 
Der vorliegende Haushalt zeigt, daß wir ein brei-
tes Spektrum von Hilfen anbieten, die Anreize für 
unternehmerische Wagnisse, Innovationen und In-
vestitionen verstärken und die Umsetzung neuer 
wissenschaftlicher Erkenntnisse in neue Produk-
tionstechniken erleichtern. Wir schaffen mit die-
sem Haushalt und mit der Ihnen vorliegenden Fi-
nanzplanung die finanziellen Voraussetzungen für 
eine langfristig angelegte Energiepolitik, die einen 
allmählichen Strukturwandel in der Produktion 
ohne krisenhafte Einbrüche und eine schrittweise 
Anpassung an neue Verbrauchergewohnheiten er-
möglicht. Voraussetzung dafür ist die Entwicklung 
13414 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Bundesminister Matthöfer 
und Nutzung eines möglichst breiten Spektrums an 
Energiequellen und Energieträgern. 
Wir können es uns nicht leisten, auf verfügbare 
Energiequellen zu verzichten. Es war deshalb rich-
tig, den deutschen Kohlebergbau mit einem Auf-
wand von rund 30 Milliarden DM seit 1969 funk-
tionsfähig zu erhalten und die Techniken des Koh-
leabbaues und der Kohleverwertung weiterzuent-
wickeln. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Jetzt macht es sich bezahlt, daß wir zur Absatzsta-
bilisierung der Steinkohle erhebliche Mittel aufge-
wandt haben. 
(Löffler [SPD] : Sehr richtig!) 
1978 beliefen sich die gesamten Hilfen für den 
deutschen Steinkohlebergbau auf mehr als 6 Milliar-
den DM. Dies entspricht etwa 32 000 DM je Ar-
beitsplatz. Mit einem Anteil von zwei Dritteln an 
den Struktur-, Absatz- und Sozialhilfen trägt der 
Bund den größten Teil der Finanzierungslasten. 
Der Verbesserung der wirtschaftlichen Lage des 
Steinkohlebergbaues dienten Maßnahmen zur Si-
cherung des Absatzes an Kraftwerke und für die 
Stahlerzeugung. In den letzten Jahren wurden 
mehr als zwei Drittel des gesamten Steinkohleab-
satzes von durchschnittlich 84 Millionen Tonnen fi-
nanziell gefördert. Die Kokskohlenbeihilfe, 1979 un-
ter Einschluß des zweiten Nachtragshaushalts rund 
1,5 Milliarden DM, ermöglicht dem Bergbau einen 
kostendeckenden Preis und der Stahlindustrie die 
Versorgung mit deutscher Steinkohle zu Welt-
marktpreisen. Durch die Förderung der Investitio-
nen ist es gelungen, die Produktivität des Stein-
kohlenbergbaus so zu steigern, daß wir auf diesem 
Gebiet in Europa führen. 
Wir werden am Vorrang der Kohle bei der 
Stromerzeugung unverändert festhalten, 
(Beifall bei der SPD) 
den Bau umweltfreundlicher Kohleheizkraftwerke 
vorantreiben, die Verdrängung von schwerem 
Heizöl durch Kohle auch im industriellen Bereich 
anregen und neue Technologien der Kohleverflüs-
sigung und Kohlevergasung entwickeln. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Allein für Vergasung und Verflüssigung wurden 
bis einschließlich 1980 650 Millionen DM aufge-
wandt. Acht Pilot-Anlagen sind in Betrieb oder im 
Bau. Allerdings wird vor 1990 Kohlebenzin kaum 
in nennenswertem Umfang an den Tankstellen zu 
kaufen sein. 
Um die hohe Importabhängigkeit bei Erdöl und 
Erdgas zu verringern, tragen wir zur Sicherung ei-
gener Bezugsquellen im Ausland bei. Seit 1969 
wurden 1,2 Milliarden DM aufgewandt, um der 
Wirtschaft zu helfen, im Ausland neue Erdöl- und 
Erdgasfelder zu erschließen oder sich an solchen 
Vorhaben zu beteiligen. Ein Programm für die Jah-
re von 1979 bis 1981 sieht weitere 600 Millionen 
DM vor. 
Um für eine vorübergehende Ölverknappung 
Vorsorge zu treffen, haben wir mit einem Aufwand 
von 1,7 Milliarden DM eine Rohölreserve von bis- 
her 6 Millionen Tonnen angelegt. Sie soll auf 10 
Millionen Tonnen aufgestockt werden. 
Es war richtig, daß wir nach der Erdölkrise 1974 
begonnen haben, das Potential natürlicher Energie-
quellen zu untersuchen und Techniken zu seiner 
Nutzung zu entwickeln, obwohl damals eine wirt-
schaftliche Nutzung noch in weiter Ferne zu liegen 
schien. Die Erschließung nichtnuklearer Energie-
quellen wird mit einem Aufwand von über 
600 Millionen DM weiter gefördert. 
Mit dem Programm für Zukunftsinvestitionen 
und mit dem 4,35-Milliarden-DM-Programm für 
energiesparende Investitionen werden neben den 
herkömmlichen Energiesparmaßnahmen neue tech-
nische Entwicklungen auf den Gebieten Wärme-
dämmung, Wärmerückgewinnung, Klimatechnik, 
Wärme-Kraft-Kopplung und Fernwärmeversorgung 
sowie Sonnenenergienutzung gefördert. 
Daß wir auf die Entwicklung und Erschließung 
keiner mengenmäßig lohnenden Energiequelle ver-
zichten können, gilt auch für Kernspaltungs- und 
Kernfusionsenergie. Dafür hat der Bund seit 1969 
rund 10 Milliarden DM aufgewandt. Die Kernener-
gie ist aber keine problemlose Energiequelle, die 
kurz-, mittel- oder langfristig alle Mengen- und Ko-
stenprobleme lösen könnte. Sie ist jedoch unver-
zichtbar. Wegen ihres hohen Risikopotentials, we-
gen der Probleme der Entsorgung und nicht zuletzt 
auch wegen schwerer Bedenken in der Bevölke-
rung kann und soll sie aber nur mit großer Sorgfalt 
und in vorsichtigen Schritten ausgebaut werden. 
Versorgungssicherheit ist nur dann zu gewährlei-
sten, wenn wir ein breit angelegtes Spektrum von 
Energiequellen und Maßnahmen zum rationelleren 
Umgang mit Energie entwickeln. Im Entwurf für 
1980 sind 2,3 Milliarden DM für Enegieforschung, 
1,9 Milliarden DM für den Kohlebergbau, 460 Mil-
lionen DM für die Mineralölversorgung und 360 
Millionen DM für Programme zum sparsameren 
und rationelleren Umgang mit Energie vorgese-
hen. 
Der Grundsatz der möglichst breiten Risikostreu-
ung gilt auch ' für die Sicherung der Versorgung 
mit Rohstoffen. Die Risiken der Rohstoffversorgung 
liegen in den Kostensteigerungen, die mit Erkun-
dung, Erschließung und Ausbeutung neuer, meist 
schwieriger zugänglicher und ärmerer Vorkommen 
verbunden sind. 
Der Trend zur Verteuerung von Rohstoffen ist 
schon allein genügender Anlaß, für einen schonen-
deren Umgang mit Rohstoffen zu sorgen. Hinzu 
kommt die besonders große Abhängigkeit unserer 
Wirtschaft von Rohstoffeinfuhren, zumal diese in 
einer Reihe von Fällen auf wenige Lieferländer 
konzentriert und die Risiken und Lieferstörungen 
eher gewachsen sind. 
Dagegen Vorsorge zu treffen, ist in erster Linie 
Aufgabe der Unternehmen. Wir haben aber bei ei-
nigen Rohstoffen — wie Chrom, Kobalt, Vanadium, 
Mangan und Asbest — eine staatliche Hilfe zur 
Vorsorge gegen kurzfristige Ausfälle für erforder-
lich gehalten, weil hier besonders hohe Risiken im 
Falle von Lieferstörungen bestehen. Wir wollen 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13415 
Bundesminister Matthöfer 
darauf hinwirken, daß die rohstoffverarbeitende 
Wirtschaft mit staatlicher Hilfe ihre Vorratshaltun-
gen in diesen Bereichen von durchschnittlich vier 
Monaten auf zwölf Monate ausdehnt. Dafür sind 
Verpflichtungsermächtigungen in Höhe von 54 Mil-
lionen DM und ab 1981 steigende Ansätze vorgese-
hen. Zur Finanzierung haben wir in vertrauensvol-
ler Zusammenarbeit mit der Bundesbank ein ge-
meinsames Schema entwickelt. 
Der Sicherung der Rohstoffversorgung dienen 
auch die Maßnahmen zur Substitution und zur 
Wiedergewinnung von Rohstoffen. Die Rückgewin-
nung und Wiederverwertung von Rohstoffen aus 
Abfällen hilft Umweltbelastungen zu vermindern 
und zugleich mit knappen Rohstoffen haushälteri-
scher umzugehen. Bei einer Reihe von Rohstoffen, 
z. B. bei Glas und Papier, sind Verfahren erprobt 
und entwickelt worden, die die Wirtschaftlichkeit 
der Rückgewinnung verbessern. Rückgewinnungs-
methoden können auch für weitere Rohstoffe sinn-
voll werden. Forschungsprogramme sollen diese 
Entwicklung fördern. Im Planungszeitraum werden 
wir über 1 Milliarde DM für die Rohstofforschung 
zur Verfügung stellen. 
Wir fördern mit diesem Haushalt verstärkt un-
ternehmerische Initiativen, die neue Entwicklungen 
vorantreib en, wissenschaftliche und technische 
Fortschritte aufgreifen, um die Produktion umwelt-
freundlicher, energie- und rohstoffsparender und 
bedarfsgerechter zu gestalten, um im internatio-
nalen Wettbewerb das hohe deutsche Wohlstands-
niveau durch eine entsprechend hohe Qualität der 
Produkte und Dienstleistungen zu bewahren und 
um die Qualität der Arbeitsplätze zu verbessern. 
Eine neue Qualität des wirtschaftlichen Wachs-
tums kann nicht theoretisch am Reißbrett entwor-
fen und auch nicht zentral geplant und verordnet 
werden. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Sie entsteht durch das Zusammenwirken einer 
Vielzahl von Einflußfaktoren und Entscheidungs-
trägern. Dabei spielen das freie und dezentrale 
Kauf- und Nachfrageverhalten von 60 Millionen 
Bürgern und die Produktions- und Investitionsent-
scheidungen von Hunderttausenden wirtschaftli-
cher Unternehmungen und Selbständiger eine ent-
scheidende Rolle. Aber auch der Staat hat hier 
eine wichtige Funktion. Er kann und muß sich in 
einer freiheitlichen Ordnung auf die Verbesserung 
von Rahmenbedingungen wie z. B. gesetzlichen 
Umweltnormen und auf Hilfen zur Überwindung 
von Fortschrittshemmnissen konzentrieren. Er ver-
fügt dabei über ein Instrumentarium, das er in ei-
ner Weise einzusetzen hat, die bewährte dezentrale 
Entscheidungsstrukturen mit hoher Eigenverant-
wortlichkeit jedes einzelnen stärkt und nicht 
schwächt. 
Wir halten bei der Förderung des Strukturwan-
dels die Rolle kleiner und mittlerer Unternehmen 
für besonders wichtig und haben deshalb die Hil-
fen für kleine und mittlere Unternehmen zu einem 
breitgefächerten Instrumentarium ausgebaut, um 
ihnen und auch den Selbständigen die Entwicklung 
und Anwendung neuer Technologien zu erleich
-
tern. 1979 haben wir in zwei Bereichen — Exi-
stenzgründung sowie Forschung und Entwicklung 
— neue Fördermaßnahmen beschlossen. 
Die Beteiligung an Personalaufwendungen für 
Forschung und Entwicklung verstärkt die innova-
torischen Kräfte kleiner und mittlerer Unterneh-
men. Rund zwei Drittel der Forschungs- und Ent-
wicklungskosten dieser Unternehmen sind Personal-
aufwendungen. 1979 wurden dafür 300 Millionen 
DM bereitgestellt. Die außerordentlich starke Inan-
spruchnahme des Programms zeigt, daß wir hier 
auf dem richtigen Wege sind. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das neue Programm ergänzt wirksam das System 
der Technologieförderung, nachdem bereits im ver-
gangenen Jahr ein 30%iger Zuschuß für Vertrags-
forschung eingeführt und die Zulage. für For-
schungs- und Entwicklungsinvestitionen von 7 1 /2% 
auf 20 % erhöht wurden. 
Die Bemühungen um verstärkte Förderung der 
Gründung selbständiger Existenzen haben wir 1979 
mit der Aufstockung des ERP-Existenzgründungs-
programms sowie mit der Entwicklung des Eigen-
kapitalhilfeprogramms fortgesetzt. Der ERP-Wirt-
schaftsplan 1980 sieht hierfür im nächsten Jahr 660 
Millionen DM vor. Damit werden die Rahmbedin-
gungen für kleine und mittlere Unternehmen sowie 
für Selbständige wesentlich verbessert. Es besteht 
die berechtigte Hoffnung, daß die Zahl der Selb
ständigen außerhalb der Landwirtschaft weiter zu-
nehmen wird. Ihre Zahl hat sich schon in den Jah-
ren 1977 und 1978 um rund 20 000 erhöht. 
Besonderes Augenmerk richten wir auf Regionen 
mit besonderen Strukturproblemen. Beschäftigungs-
probleme, die sich aus Umstrukturierungs- und An-
passungsprozessen wichtiger Wirtschaftsbereiche 
ergeben, wollen wir nötigenfalls durch Investi-
tionshilfen und wachstumsfördernde Maßnahmen 
erleichtern. 
Die Daten der wirtschaftlichen Entwicklung im 
norddeutschen Raum, im Ruhrgebiet und im Saar-
land zeigen, daß das Instrumentarium der Gemein-
schaftsaufgabe „Regionale Wirtschaftsförderung" 
den Anforderungen des Strukturwandels nicht im-
mer voll entspricht. Wir werden deshalb, sobald 
die Gutachten zur Neugestaltung der regionalen 
Wirtschaftsförderung ausgewertet sein werden, mit 
allen Beteiligten, insbesondere also mit den Län-
dern, sprechen, um das Instrumentarium auf die 
Anforderungen der Zukunft zuzuschneiden und es 
stärker auf die Problemgebiete zu konzentrieren. 
Erheblich sind auch die Aufwendungen des Bun-
des für jene Wirtschaftszweige, die wegen ihrer 
räumlichen Konzentration für die Wirtschaftskraft 
und die Beschäftigung größerer Regionen von ent-
scheidender Bedeutung sind: Schiffahrt und Werf-
ten für die Küste, Kohle und Stahl für das Ruhrge-
biet und für das Saarland. Die Bundesregierung hat 
im Zusammenwirken mit den Ländern Initiativen 
ergriffen, um den betroffenen Unternehmen die er-
forderlichen Anpassungs- und Modernisierungspro-
zesse zu erleichtern und damit Arbeitsplätze dauer-
haft zu sichern. 
13416 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Bundesminister Matthöfer 
Für die Werften sind von 1979 bis 1983 Hilfen 
des Bundes von über 1,5 Milliarden DM vorgese-
hen, die notwendig sind, um annähernd gleiche 
Wettbewerbsbedingungen zwischen deutschen 
Werften und ihren ausländischen Wettbewerbern 
herzustellen. Die Hilfen des Bundes tragen auch 
dazu bei, die Produktionsstruktur der Werf ten 
durch Spezialisierung und durch Aufnahme neuer 
Fertigungen zu erweitern. 
Von den Maßnahmen, für die wir im Haushalt 
1980 und im Finanzplan bis 1983 Vorsorge getrof-
fen haben, entfallen rund 1 Milliarde DM auf das 
Ruhrgebiet. Damit werden die Anstrengungen des 
Landes Nordrhein-Westfalen zur Lösung der Struk-
turprobleme des Ruhrgebietes unterstützt. 
Auch das Saarland steht wegen seiner einseitig 
ausgerichteten • Wirtschaftsstruktur vor der Not-
wendigkeit tiefgreifender Anpassungsprozesse. Zur 
Erleichterung der Umstrukturierung werden neben 
den allgemeinen Hilfen Investitionszuschüsse zur 
Modernisierung und Umstrukturierung der Pro-
duktionsanlagen der saarländischen Stahlindustrie 
zur Verfügung stehen. 
Das arbeitsmarktpolitische Programm der Bun-
desregierung vom 16. Mai schafft in Arbeitsamtsbe-
zirken mit einer Arbeitslosenquote von mehr als 
6 % zusätzliche Handlungsmöglichkeiten zum Ab-
bau vorwiegend struktureller Arbeitslosigkeit. 
Die Förderung Berlins hat weiterhin besonderen 
Vorrang. Die Leistungen des Bundes werden 1980 
erneut kräftig erhöht. 
Die Bundeshilfe zum Berliner Haushalt steigt 
nach unserem Vorschlag um 755 Millionen DM auf 
nahezu 9,2 Milliarden DM; sie erhöht sich damit 
überproportional um 9 %. Sie trägt zur Festigung 
der Wirtschaftskraft Berlins und zur Sicherung der 
Arbeitsplätze bei. Nach den Jahren 1976 und 1977 
hat Berlin nunmehr den Anschluß an die positive 
Wirtschaftsentwicklung im Bundesgebiet wieder er-
reicht. 
Der Bund leistet zusätzlich einen finanziellen 
Ausgleich für den Abbau der Gewerbesteuer in 
Berlin. Der steuerliche Präferenzvorsprung Berlins 
vor anderen Fördergebieten wird aufrechterhalten. 
Die Arbeitsaufnahme in Berlin wird durch eine 
Verstärkung der finanziellen Anreize für westdeut-
sche Arbeitnehmer und durch den Bau zusätzlicher 
Wohnungen für Fachkräfte gefördert. 
Die Lage Berlins erfordert erhebliche Aufwendun-
gen zur Erleichterung des Transitverkehrs durch 
die DDR. Hierfür sind 868 Millionen DM vorgese-
hen. Neben der Transitpauschale wird vor allem 
der Bau der Autobahn Berlin—Hamburg finanziert, 
außerdem Reparaturen an den Transitwasserstra-
ßen und Baumaßnahmen zur Öffnung des Teltow
-
Kanals. Damit erfährt die Verkehrserschließung 
Berlins eine wesentliche Verbesserung. 
Von großer Bedeutung für die wirtschaftliche 
Entwicklung unseres Landes in allen seinen Regio-
nen, für die Bewältigung der Energieproblematik 
und für die menschengerechte Gestaltung der Le-
bensbedingungen in unseren Städten und Gemein- 
den ist die Weiterentwicklung unserer Verkehrssy-
steme. 
Bei steigenden Mineralölpreisen erweist es sich 
heute als eine richtige Investition in die Zukunft, 
daß wir die Bundesbahn über eine lange Durst-
strecke hinweg mit hohen Subventionen lebensfä-
hig erhalten haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir werden die Bundesbahn weiterhin darin unter-
stützen, ihre Leistungsfähigkeit und die eigene Er-
tragskraft durch Investitionen, aber auch durch Ra-
tionalisierungen, Organisationsstraffungen und 
Konzentrationen zu verbessern. 
Der Haushaltsentwurf sieht Investitionszuschüsse 
in Höhe von rund 4,2 Milliarden DM vor. Mit wei-
teren Leistungszuschüssen in Höhe von 8,3 Milliar-
den DM und der Liquiditätshilfe in Höhe von 1,2 
Milliarden DM soll die Verschuldung der Bundes-
bahn mit etwa 32 Milliarden DM auf dem jetzigen 
Stand gehalten werden. Es gibt keinen anderen 
Weg, als die schrittweise Konsolidierung fortzufüh-
ren, um die Bundesbahn auch für die Zukunft, 
wenn das 01 noch knapper und noch teurer gewor-
den sein wird, funktionsfähig zu erhalten. 
Gewichte und Zuordnungen von öffentlichen 
Verkehrsangeboten im Personennahverkehr, im 
Personenfernverkehr und im Gütertransport zu den 
Möglichkeiten und Grenzen des individuellen 
Kraftfahrzeugverkehrs werden sich nicht nur we-
gen der steigenden 01- und Benzinpreise verändern 
müssen, sondern auch im Hinblick auf den Ver-
kehrslärm in den Wohngebieten, auf das Ziel, wie-
der menschliche Innenstädte zu haben, auf zuneh-
mende Verkehrsstaus und die erkennbar werden-
den Grenzen für einen ständigen Ausbau der Stra-
ßennetze. 
Der Ausbau des Straßennetzes wird im Vergleich 
zu früheren Jahren quantitativ gebremst und stär-
ker auf qualitative Ziele hin orientiert. Größeres 
Gewicht bekommen Substanzerhaltung, qualitative 
Verbesserungen, gezielter Ausbau zur Beseitigung 
von Unfallquellen, Beseitigung von Bahnübergän-
gen, Bau von Ortsumgehungen zur Entlastung von 
Wohngebieten und Bekämpfung des Verkehrs-
lärms. 
Ein längerfristiges Aktionsprogramm zur Be-
kämpfung des Verkehrslärms setzt an der Quelle 
an, fördert die Entwicklung leiserer Kraftfahrzeuge 
und sieht zugleich die stufenweise Verschärfung 
der Zulassungsgrenzwerte im europäischen Rahmen 
vor. Daneben werden Modellvorhaben der Ver-
kehrsberuhigung in Wohnbereichen gefördert. 
Bei der Bekämpfung des Verkehrslärms, der bes-
seren Einordnung des Straßenverkehrs in städte-
bauliche Entwicklungen und bei einer umweltbe-
wußteren Raumordnung müssen alle Ebenen unse-
res Staates zusammenarbeiten. Gemeinden und Ge-
meindeverbände haben zu Recht darauf hingewie-
sen, welche städtebaulichen Fehlentwicklungen mit 
einem Lärmbekämpfungskonzept verbunden wären, 
das ohne Rücksicht auf Wohnqualität und soziale 
Strukturen den bisherigen Straßenverkehr hinter 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13417 
Bundesminister Matthöfer 
Schallschutzwänden einschließen und Wohnungen 
mit Schallschutzfenstern gewissermaßen „isolieren" 
würde. Bund, Länder und Gemeinden müssen zu-
sammenwirken, um den Verkehrslärm in einem 
überschaubaren Zeitraum deutlich zu vermindern, 
um Fehlentwicklungen im Städte- und Wohnungs-
bau zu verhindern und um unsere Städte lebens-
werter zu gestalten. 
Ein leistungsfähiges Bildungs - und Ausbildungs-
system ist eine wichtige Voraussetzung für die Be-
wältigung des wirtschaftlichen Strukturwandels 
und zur Wahrung unseres Lebensstandards. Wegen 
der stürmischen Entwicklung auf dem Gebiet der 
Fertigungstechnologien und der Veränderung in 
der Produkt- und Angebotsstruktur haben sich Ar-
beitsplatzanforderungen und Ausbildungsvorausset-
zungen drastisch geändert. Die Sicherung der Be-
schäftigung kann nur bei ausreichender beruflicher 
Flexibilität und Mobilität des einzelnen erreicht 
werden. Garantien für die dauerhafte Sicherung 
einzelner Arbeitsplätze kann es nicht geben. Aller-
dings dürfen die Folgen strukturellen Wandels 
nicht auf den einzelnen Arbeitnehmer abgewälzt 
werden. 
Das Ausbildungsplatzförderungsgesetz hat zum 
Abschluß neuer Ausbildungsverträge geführt. Mit 
einem besonderen Programm schaffen wir neue 
überbetriebliche Ausbildungsplätze. Der Bund be-
teiligt sich am Ausbau der beruflichen Schulen. 
Die Förderung der beruflichen Bildung wurde 
durch die Einbeziehung von 70 000 Schülern in der 
) zehnten Klasse der Berufsfachschulen und im schu-
lischen Berufsgrundbildungsjahr in die Förderung 
nach dem Ausbildungsförderungsgesetz abgesi-
chert. Unsere Bildungspolitik hat die realen Bil-
dungschancen der Jugendlichen und damit ihre tat-
sächlichen Freiheitsräume erweitert.  
Das enger geknüpfte Netz der sozialen Sicherheit 
hat natürlich auch zu einem steigenden finanziel-
len Engagement geführt. 1970 betrug der Anteil des 
Sozialbudgets an den Bundesausgaben rund 30 
v. H.; 1980 werden es, wie übrigens auch in diesem 
Jahr, über 35 v. H. sein. Im Haushalt 1980 sind 76 
Milliarden DM für Sozialleistungen vorgesehen. 
Damit wird ein Sozialsystem finanziert, das die 'so-
ziale Gerechtigkeit in unserem Lande entscheidend 
verbessert und zugleich den Freiheitsraum der ein-
zelnen Bürger erweitert. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Unsere soziale Sicherung hat sich vorbildlich be-
währt. Wer auf Solidarität in besonderer Weise an-
gewiesen ist - Alte, Hinterbliebene, Schwerbehin-
derte, kranke Menschen, Arbeitslose —, empfindet 
die Sozialleistungen nicht als Beschränkung seiner 
Freiheit und auch nicht als Beschränkung der per-
sönlichen Verantwortungsbereitschaft. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Soziale Sicherheit bedeutet für Millionen alter, 
kranker, pflegebedürftiger Menschen Freiheit von 
Existenzangst und eine Verbesserung ihrer Lebens-
möglichkeiten. 
Aber auch für die Menschen, die heute einen Ar-
beitsplatz haben, die heute gesund und jung sind, 
bedeutet soziale Sicherheit nicht Einschränkung 
von Freiheit, sondern Schutz vor materieller Not 
und die Gewißheit einer sozialen Solidarität, auf 
der sie ein freies Leben aufbauen können. 
Die Finanzlage der Rentenversicherung hat sich 
infolge des Wirtschaftsaufschwungs und der mit 
dem Zwanzigsten und Einundzwanzigsten Renten-
anpassungsgesetz getroffenen Maßnahmen ent-
spannt. Die Rentner werden auch künftig an den 
Erfolgen der wirtschaftlichen Entwicklung und am 
steigenden Lebensstandard teilhaben. 
Die Bundesregierung hat das Instrumentarium 
der Arbeitsmarktpolitik weiter ausgebaut, um den 
Problemgruppen unter den Arbeitslosen, den Be-
hinderten, den älteren Arbeitnehmern, den beruf-
lich weniger Qualifizierten und der großen Gruppe 
der Frauen, die eine überdurchschnittliche Arbeits-
losigkeit aufweisen, besser bei ihrer Wiederein-
gliederung in den Arbeitsprozeß zu helfen. 
Mit der Novellierung des Arbeitsförderungsge-
setzes steht ein erweitertes Instrumentarium zur 
Verfügung, um die Qualifizierungsmöglichkeiten 
für Arbeitnehmer zu verbessern und ihre Vermitt-
lungsfähigkeit durch Bildungsmaßnahmen zu stär-
ken. Das arbeitsmarktpolitische Sonderprogramm 
vom Mai dieses Jahres wird in den Problemregio-
nen zum Abbau der strukturellen Arbeitslosigkeit 
beitragen. 
1980 werden sich erstmals mit einem vollen Jah-
resbetrag die 1979 in Kraft getretenen sozialen Lei-
stungen auswirken: die Einführung des Mutter-
schaftsurlaubs zum 1. Juli, die Aufstockung des 
Zweitkindergeldes und die unentgeltliche Beförde-
rung von Schwerbehinderten im öffentlichen Perso-
nennahverkehr. 
Die Verbesserung des Kindergeldes und des 
Mutterschutzes, die Einrichtung von Unterhaltsvor-
schußkassen sowie die Reform des Jugendhilfe-
rechts bedeuten erhebliche weitere Fortschritte in 
der Jugend- und Familienpolitik. 
Mit der 1979 in Kraft getretenen Erhöhung des 
Kindergeldes wurde die Reform des Familienlasten-
ausgleichs fortgesetzt. Das Kindergeld beträgt 
nunmehr monatlich 50 DM für das erste, 100 DM 
für das zweite und 200 DM für das dritte und jedes 
weitere Kind. Der Kindergeldaufwand im Haushalt 
erhöht sich um 2,3 Milliarden DM auf 17,3 Milliar-
den DM. 
Der Mutterschaftsurlaub wird vor allen Dingen 
den jungen Familien helfen. Arbeitnehmerinnen 
können im Anschluß an die achtwöchige  Schutz-
frist nach der Geburt einen zusätzlichen viermona-
tigen Urlaub beanspruchen. Während dieser Zeit 
erhält die Mutter ein Mutterschaftsgeld in Höhe 
ihres bisherigen Nettolohns bis zur Höhe von 750 
DM monatlich aus dem Bundeshaushalt und bleibt 
beitragsfrei sozialversichert. Die junge Mutter kann 
sich in den ersten sechs Monaten nach der Geburt 
ohne berufliche Belastung ihrem Kinde widmen. 
13418 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Bundesminister Matthöfer 
Zum 1. Januar 1980 tritt das Unterhaltsvorschuß-
gesetz in Kraft. Es hilft, wenn sich ein Elternteil 
den Zahlungsverpflichtungen gegenüber einem un-
terhaltsberechtigten Kind entzieht oder aus einem 
sonstigen Grund Unterhaltszahlungen ausfallen. 
In jüngster Zeit ist das Bewußtsein der Öffent-
lichkeit für die Bedeutung einer kinderfreundlichen 
Umwelt gewachsen. Es gilt, den alltäglichen Le-
bensraum der Kinder in Bereichen wie Schule, Ver-
kehr, Wohnung und Kindergärten zu erweitern und 
kinderfreundlicher zu gestalten. 
Neben der Familie gilt unsere besondere Sorge 
weiterhin den sozial schwachen oder benachteilig-
ten Gruppen in unserer Gesellschaft wie z. B. Aus-
länderkindern, Strafgefangenen, Behinderten, psy-
chisch Kranken, Drogensüchtigen, um nur einige 
Gruppen zu nennen. 
Für die Behinderten setzen wir die Politik des 
besonderen Schutzes und der Rehabilitation fort. 
Ab 1980 wird das Vermögen der Stiftung „Hilfs-
werk für behinderte Kinder" um insgesamt 170 
Millionen DM aufgestockt. 50 Millionen DM kom-
men allen Behinderten durch Förderung von Ein-
gliederungsmaßnahmen zugute. 
Die Zuständigkeit des Bundes auf dem Gebiet 
der Betreuung der psychisch Kranken ist begrenzt. 
Im Rahmen des Möglichen wollen wir einen Bei-
trag zur besseren Versorgung psychisch Kranker 
und Behinderter leisten. Modellvorhaben sollen es 
den Ländern erleichtern, insbesondere Einrichtun-
gen im komplementären und rehabilitativen Be-
reich zu entwickeln sowie zu einer humaneren 
Krankenhausversorgung beizutragen. Dafür sind 
1980 70 Millionen DM und in den folgenden Jahren 
je 100 Millionen DM vorgesehen. 
Wir werden unsere Bemühungen zur Bekämp-
fung des Drogen- und Rauschmittelmißbrauchs ver-
stärken. Die Einfuhr von Drogen muß spätestens an 
unseren Grenzen gestoppt werden. Die Förderung 
von Modellberatungsstellen wollen wir in vollem 
Umfang weiterführen. 
Die Landwirtschaft ist voll in das System unserer 
sozialen Sicherung integriert. Wichtigste Stufen im 
Ausbau der landwirtschaftlichen Sozialpolitik wa-
ren die Einführung einer Pflichtkrankenversiche-
rung für Landwirte 1972 und die Dynamisierung 
der landwirtschaftlichen Altersgelder seit 1974. 
Wir sehen 3,5 Milliarden DM für die Agrarsozial-
politik vor. Das ist mehr als die Hälfte der Ausga-
ben für diesen Einzelplan. 
Verbessert wird auch die soziale Sicherung der 
selbständigen Künstler und Publizisten. Der dem 
Bundestag zugeleitete Gesetzentwurf über die 
Einführung einer Künstlersozialversicherung be-
zieht diesen Personenkreis in den Schutz der ge-
setzlichen Kranken- und Rentenversicherung ein. 
Die Bundesregierung regt damit an, die zur Zeit 
nur für einen Teil der künstlerisch Tätigen beste-
hende Renten- und Krankenversicherungspflicht 
auf alle selbständigen Künstler und Publizisten 
auszudehnen. Wir rechnen, daß dieser Schutz 
50 000 neuen Versicherten in der Rentenversiche
-
rung und 20 000 bis 30 000 in der Krankenversiche-
rung zugute kommen wird. 
Wenn wir über Aussichten und Aufgaben der 
Zukunft, über Chancen und Risiken sprechen, müs-
sen wir heute mehr als je zuvor über den Rahmen 
des eigenen Landes hinaus denken. Wirtschaftli-
ches Wachstum, Umweltschutz, technische mid ge-
sellschaftliche Entwicklungen und die Bewahrung 
des Friedens können nur noch weltweit gesichert 
und gestaltet werden. Die Überwindung menschlicher 
Not und die Beseitigung entwicklungshemmender 
Strukturen in Asien, Afrika und Lateinamerika sind 
vielleicht die wichtigste Aufgabe der Zukunft. 
Erfindungsreichtum, Leistungskraft und Hilf s-
quellen müssen für ein sinnvolles und allen Men-
schen nützendes Wachstum eingesetzt werden, an-
statt sie für militärische Rüstung zu verschwen-
den. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Es wäre zwar illusionär, zu glauben, dauerhafter 
Frieden könne durch einseitiges Abrüsten gesichert 
werden, es gibt aber Anlaß zur Besorgnis, daß 
Wettrüsten als notwendiger Teil nationaler Souve-
ränität begriffen wird und daß nukleare Waffensy-
steme weitere Verbreitung finden. Deshalb ist eine 
zielstrebige, beharrliche, geduldige Politik der Be-
grenzung des Wettrüstens und, wenn möglich, der 
kontrollierten Abrüstung wichtiger als je zuvor. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesrepublik ist .ein verläßlicher Partner des 
westlichen Verteidigungsbündnisses. Unser Beitrag 
zu den gemeinsamen Verteidigungsanstrengungen 
ist beträchtlich.  
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung tut aber auf der Grundlage 
dieser Freiheitssicherung alles, um weltweit wei-
terhin einen grundsätzlich auf Entspannung und 
Friedensbewahrung gerichteten Kurs auch anderer 
Machtblöcke zu ermöglichen. Nur auf der soliden 
Grundlage eines militärischen Gleichgewichts wird 
die westliche Allianz ihre Bemühungen um Entspan-
nung erfolgreich weiterführen können. Ich bedanke 
mich übrigens für den Zwischenruf. Das war die 
erste Forderung nach mehr Ausgaben. Ich werde 
weitere Forderungen nach mehr Ausgaben im 
Laufe der Debatte gern registrieren. 
Für die militärische Verteidigung sieht der Ent-
wurf 1980 38,4 Milliarden DM vor. Das ist nach den 
Ausgaben für die soziale Sicherung der zweitgröß-
te Ausgabenblock. Der Verteidigungshaushalt er-
laubt es, die Modernisierung der Ausrüstung der 
Bundeswehr fortzusetzen und eine Reihe von Ver-
besserungen im personellen Bereich durchzufüh-
ren. 
Die Ausgaben für die zivile Verteidigung werden 
aufgestockt. Damit können wir den Schutzraumbau 
verstärken und den Katastrophenschutz besser aus-
statten. 
Die Entwicklungspolitik ist immer mehr in den 
Mittelpunkt der internationalen Politik gerückt. 
Die Überwindung des Nord-Süd-Grabens ist nicht 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13419 
Bundesminister Matthöfer 
nur eine Herausforderung an die menschliche Soli-
darität. Sie ist auch, zumindest längerfristig, eine 
unverzichtbare Voraussetzung zur Bewahrung des 
Friedens in der Welt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir sind zu verstärkten Anstrengungen bereit, 
um die wirtschaftliche, finanzielle und technische 
Zusammenarbeit mit den Ländern der Dritten Welt 
zu verbessern. Wir werden die Ausgaben für die 
Entwicklungshilfe kräftig aufstocken. Die Ausga-
ben des Einzelplans 23 steigen um weit mehr als 
das Doppelte des Gesamthaushalts, nämlich um 
12,5 % Eine gleich hohe jährliche Steigerung ist im 
Finanzplan bis 1983 vorgesehen. Wir werden vor 
allen Dingen die Hilfe für besonders bedürftige Ent-
wicklungsländer weiter erhöhen und besondere An-
strengungen unternehmen, um die Aufnahmefähig-
keit der Empfängerländer, ihre Planungs- und Ver-
waltungskapazitäten noch zu verbessern. Dazu wird 
in verstärktem Maße technische Hilfe eingesetzt. 
Inzwischen hat sich weltweit die Einsicht durch-
gesetzt, daß Entwicklung bei der Befriedigung der 
Grundbedürfnisse der Menschen ansetzen muß. Die 
Menschen müssen durch eigene produktive Arbeit 
ihre Lebensverhältnisse verbessern können. Die 
Entwicklung arbeitsintensiver, den Bedingungen in 
den Entwicklungsländern angepaßter Technologien 
kommt deshalb besondere Bedeutung zu, wie auf 
der Wiener Konferenz über den Transfer von Tech-
nologien in die Dritte Welt wieder deutlich wurde. 
Wir werden die Entwicklung situationskonformer 
Technologien künftig mit noch größerem Vorrang 
fördern. 
Zur Entwicklungspolitik gehört nicht nur finan-
zielle und technische Entwicklungshilfe, sondern 
auch handelspolitische Zusammenarbeit. Die neuen 
Industrien der Dritten Welt dringen zunehmend in 
traditionelle Absatzmärkte der Industrieländer ein. 
Diese Entwicklung verstärkt den Druck auf die  In-
dustrieländer, in besonderem Maße natürlich auf 
die exportabhängige Bundesrepublik, die durch 
Entwicklung und Andwendung neuer Technologien 
den Export auf jenen Gebieten verstärken muß, auf 
denen wir neue Chancen wahrnehmen können. Ein 
offener Welthandel und der Verzicht auf die viel-
fältigen Formen des Protektionismus sind die be-
sten Voraussetzungen für einen Interessenaus-
gleich zwischen den Industrieländern und den Län-
dern der Dritten Welt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Entwicklungsländer wissen, daß die Bundesre-
publik zu jenen Staaten gehört, die sich mit Nach-
druck für den Abbau des internationalen Handels-
protektionismus einsetzen. Mit dem Ergebnis der 
GATT-Verhandlungen haben wir dem Protektionis-
mus eine klare Absage erteilt und wesentliche 
Fortschritte bei der Liberalisierung des Welthan-
dels gemacht. 
Die Weltöffentlichkeit wird gegenwärtig von 
dem menschlichen Leid von Zehntausenden von 
Flüchtlingen aus Indochina erschüttert. Wenn 
Menschen in Lebensgefahr geraten, muß schnell 
praktische Hilfe geleistet werden. Wir sind bereit, 
alle Flüchtlinge aufzunehmen, die von Schiffen un-
ter deutscher Flagge geborgen werden und die in 
kein drittes Land einreisen können. Wir haben uns 
im laufenden Jahr an der internationalen Hilfe für 
die Indochina-Flüchtlinge mit 13 Millionen DM be-
teiligt. Auch 1980 werden wir die Hilfen für die 
Vietnamflüchtlinge in dem erforderlichen Umfang 
fortsetzen. Unter den gegenwärtigen Umständen 
kommt eine Entwicklungshilfe an Vietnam nicht in 
Betracht. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Viele Bürger in unserem Land und private Orga-
nisationen haben spontan Hilfsbereitschaft und Op-
ferbereitschaft gezeigt. Dafür gebührt ihnen Dank 
und Anerkennung. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die bisherigen Anstrengungen, die politische und 
wirtschaftliche Integration Europas zu erreichen, 
haben in Europa die Verbindung zwischen den 
Bürgern über die Grenzen hinweg gestärkt. Der 
weitere Ausbau der Gemeinschaft dient dem Inter-
esse aller Mitgliedstaaten. Eine handlungsfähige 
Gemeinschaft ist ein stabilisierender Faktor in der 
Weltpolitik. Unsere Europapolitik ist deshalb ein 
Beitrag zum Abbau der weltweiten Spannungen. 
Was den Haushalt der Gemeinschaft angeht, so 
hat gestern der Europäische Rat den Haushaltsent-
wurf für 1980 mit einem Umfang von gut 38 Milli-
arden DM beschlossen. Wir haben für den EG-
Haushalt 1980 im Entwurf des Bundeshaushalts 12,2 
Milliarden DM vorgesehen. Die Mehrwertsteuerein-
nahmen, die wir vom Bundeshaushalt auf die Ge-
meinschaft übertragen, sind auf 1 % einer einheitli-
chen Bemessungsgrundlage begrenzt. Wegen des 
starken Anstiegs der EG-Ausgaben ist der Zeit-
punkt absehbar, in dem diese Grenze erreicht sein 
wird. Daher ist es nicht überraschend, daß die Eu-
ropäische Kommission überlegt, die Voraussetzun-
gen für eine Aufstockung der EG-Mittel zu schaf-
fen. Ich bin in dieser Frage sehr zurückhaltend. 
Auch die EG muß lernen, mit knappen Mitteln aus-
zukommen. Wir begrüßen es daher, daß der Deut-
sche Bundestag an dieser Begrenzung festhalten 
will. Eine allgemeine Kreditfinanzierung des EG-
Haushalts wird zwar von manchen als Ausweg an-
gestrebt, sie wäre aber eine gefährliche Entwick-
lung, die nicht ohne Grund im EWG-Vertrag nicht 
vorgesehen ist. Wir müssen auch in Brüssel noch 
stärker als bisher den Sinn für finanzpolitische 
Realitäten wecken und an den EG-Haushalt diesel-
ben strengen Maßstäbe anlegen wie an die Gestal-
tung unseres eigenen Haushalts. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Im Zusammenhang mit der Finanzierung des Ge-
meinschaftshaushalts möchte ich noch einmal auf 
die große europapolitische Bedeutung des Gesetz-
gebungsverfahrens zur Umsetzung der 6. Mehr-
wertsteuerrichtlinie hinweisen. Es gibt in Europa 
kein Verständnis dafür, daß die Frage, ob als Gel-
tungsbereich des Gesetzes das Deutsche Reich in 
den Grenzen vom 31. Dezember 1937 (Reichsgebiet) 
ins Gesetz geschrieben werden soll, den nächsten 
13420 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 
Bundesminister Matthöfer 
Schritt im europäischen Einigungsprozeß blok
-
kiert. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der zweite Nachtragshaushalt 1979 mit einem 
Ausgabevolumen von 1,4 Milliarden DM, den Ih-
nen die Bundesregierung heute vorlegt, steht in 
Einklang mit unserem Ziel einer konjunkturgerech-
ten Konsolidierung der Staatsfinanzen. Während 
wir im Frühsommer noch von einer Erhöhung des 
Ausgaberahmens für 1979 um rund i Milliarde aus-
gegangen waren, werden die notwendigen Mehr-
ausgaben nunmehr in vollem Umfang durch Min-
derausgaben ausgeglichen. Somit bleibt es bei dem 
bisherigen Ausgaberahmen des Bundes für 1979 
von 203,9 Milliarden DM. Der volle Ausgleich des 
Mehrbedarfs durch Einsparungen ist vor allem 
durch die deutliche Verbesserung auf dem Arbeits-
markt möglich geworden. Der Rückgang der Zahl 
der Arbeitslosen und Kurzarbeiter hat den Haus-
halt der Bundesanstalt für Arbeit entlastet. Die 
nach der Steuerschätzung vom Mai für 1979 zu er-
wartenden Steuermehreinnahmen von 2,3 Milliar-
den DM können also ungeschmälert zur Verringe-
rung des Kreditbedarfs eingesetzt werden. Insge-
samt haben wir damit den Kreditbedarf des Bundes 
für 1979 gegenüber dem damaligen Regierungsent-
wurf, der seinerzeit 35,5 Milliarden DM vorsah, um 
rund ein Fünftel vermindert. Damit unterstreichen 
wir den festen Willen der Bundesregierung zur 
Fortsetzung einer Politik der flexiblen Haushaltsfi-
nanzierung zur Sicherung der Arbeitsplätze bei 
Preisstabilität. 
Einer der Schwerpunkte des zweiten Nachtrags-
haushalts 1979 ist der Energiebereich. 
Wir wollen möglichst schnell zu einer Auszah-
lung des Heizölkostenzuschusses gelangen. Deshalb 
ist hierfür bereits für 1979 ein Teilbetrag von etwa 
80 Millionen DM vorgesehen. Insgesamt werden 
Bund und Länder hierfür 475 Millionen DM auf-
wenden, um einkommenschwächeren Mitbürgern 
den Druck der gestiegenen Heizölkosten ein wenig 
zu erleichtern. Davon entfallen auf den Bund zwei 
Drittel, auf die Länder ein Drittel. 
Bei der Kokskohlenbeihilfe ist eine Aufstockung 
erforderlich, weil sich in der Zwischenzeit ein grö-
ßerer Preisunterschied zwischen inländischer und 
Drittlandkohle ergeben hat. Damit erhöhen sich die 
Gesamtaufwendungen hierfür 1979 auf rund 1,5 
Milliarden DM. Davon trägt das Land Nordrhein-
Westfalen ein Drittel. Mit diesem Betrag sichern 
wir dem Kohlebergbau einen kostendeckenden 
Preis. Dies entspricht unserer Politik, die Kohle als 
unsere einzige große heimische Energiequelle vor-
rangig zu stärken und zu entwickeln. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Der Sicherung unserer Energieversorgung dient 
auch die Kapitalerhöhung der VEBA, an der sich 
der Bund mit bis zu 320 Millionen DM beteiligen 
wird. Aufgestockt werden schließlich Ausgaben 
und Verpflichtungsermächtigungen für die Energie-
forschung und -entwicklung, insbesondere auf dem 
Gebiet der nuklearen Entsorgung und der nicht-
nuklearen Energien. 
25 Millionen DM erhält die Europäische Gemein-
schaft für Kohle und Stahl zur verstärkten Um-
strukturierung der Eisen- und Stahlindustrie und 
für unterstützende soziale Maßnahmen. 
Der zweite Schwerpunkt ergibt sich aus den in-
ternationalen Verpflichtungen der Bundesrepublik. 
An der von der OECD koordinierten kurzfristigen 
Hilfsaktion für die Türkei beteiligt sich die Bun-
desrepublik Deutschland mit 380 Millionen DM. Für 
humanitäre Hilfsmaßnahmen im Ausland werden 
weitere 21 Millionen DM bereitgestellt, um die Lage 
der Flüchtlinge in Südotsasien zu verbessern. 
Von diesen Schwerpunkten abgesehen hat sich 
ein Mehrbedarf von 70 Millionen DM für Deutsch-
lehrgänge für Aussiedler ergeben. Die Förde-
rung des Luftreiseverkehrs nach Berlin erfordert 
weitere 22 Millionen DM. Zur Gasölverbilligung 
für die Landwirtschaft werden 70 Millionen DM be-
nötigt, die allerdings für Ausgaben aus dem Jahre 
1977 verwandt werden. 
Ich fasse zusammen. Die Bundesregierung legt 
dem Parlament einen Haushalt vor, der. rechtzeitig 
vor Beginn des neuen Haushaltsjahres verabschie-
det werden kann. Es ist ein Haushalt, der sich an 
den absehbaren konjunktur- und strukturpoliti-
schen Notwendigkeiten orientiert. Er stellt auf der 
Grundlage einer soliden Finanzierung Mittel bereit 
und sieht Maßnahmen vor, die die Fortsetzung un-
serer erfolgreichen, an Wiedererlangung und Si-
cherung der Vollbeschäftigung orientierten Wirt-
schafts- und Finanzpolitik ermöglichen. Der Haus-
haltsentwurf spiegelt die großen Anstrengungen 
wider, die die sozialliberale Koalition für die Si-
cherung von Wachstum und Wohlstand unseres 
Landes auch in Zukunft unternimmt. Er setzt den 
sozialpolitischen Kurs der Koalition unbeirrt fort 
und honoriert damit das berechtigte Vertrauen der 
Bevölkerung in den ungeschmälerten Bestand unse-
rer sozialen Sicherung. Der Haushaltsentwurf be-
kräftigt unseren Willen, als guter Nachbar fried-
lich an der Lösung der weltpolitischen Probleme 
mitzuwirken, als Mitglied des westlichen Verteidi-
gungsbündnisses mit der Absicht, gutnachbarliche 
Beziehungen zu allen Ländern auf- und auszubauen, 
als engagierte Verfechter der europäischen Eini-
gung, als, solidarische Partner der Entwicklungs-
länder. 
Ich bitte den Deutschen Bundestag, dem Bundes-
haushalt 1980 und auch dem zweiten Nachtrags-
haushalt 1979 nach gründlicher Prüfung seine Zu-
stimmung zu geben. Für Ihre Arbeit am Haushalt 
1980 und am zweiten Nachtragshaushalt 1979 
möchte ich Ihnen die Unterstützung der Beamten 
und der politisch Verantwortlichen des Bundes-
finanzministeriums und der anderen Ressorts der 
Bundesregierung anbieten. Gemeinsam wird es uns 
gelingen, diesen Haushalt im Interesse unseres 
Volkes zu einer guten Grundlage für die Politik 
des Jahres 1980 zu machen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13421 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
die Einbringung des Haushaltsentwurfs 1980 er-
streckte sich auch — Sie haben es ja vom Herrn 
Bundesminister der Finanzen gehört — auf den 
Entwurf eines Zweiten Nachtragshaushaltsgesetzes, 
Drucksache 8/3099. Die Aussprache über die beiden 
Gesetzentwürfe und den Finanzplan wird in der 
morgigen Sitzung, wie interfraktionell vereinbart, 
miteinander verbunden. Nach der Aussprache dar-
über werden morgen auch die Punkte 4 bis 14 auf-
gerufen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Wahl eines Stellvertreters des Präsidenten 
Die sozialdemokratische Fraktion hat mit Schrei-
ben vom 11. September 1979 den Vorschlag ge-
macht, das Mitglied des Deutschen Bundestages, 
Georg Leber zum Stellvertreter des Präsidenten 
des Deutschen Bundestages zu wählen. Werden 
weitere Vorschläge gemacht? — Das ist nicht der 
Fall. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
auf Abstimmung mit verdeckten Stimmzetteln ver-
zichtet werden. Ist das Haus mit dieser Abwei-
chung von der Geschäftsordnung einverstanden? 
Ich bitte um Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Einstimmig so beschlossen. 
Meine Damen und. Herren, ich bitte nun diejeni-
gen, die den vorgeschlagenen Kandidaten wählen 
wollen, um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Damit ist der vorgeschlagene 
Kandidat, das Mitglied des Hauses Georg Leber, 
bei einer Stimmenthaltung, im übrigen einstimmig, 
(anhaltender Beifall) 
zum Stellvertreter des Präsidenten des Deutschen 
Bundestages gewählt worden. Die Zahl der Mitglie-
der des Hauses wird nach Übereinstimmung des 
Präsidiums der nach § 2 Abs. 2 der Geschäftsord-
nung erforderlichen Zahl gerecht. 
Ich frage den Herrn Abgeordneten Leber, ob er 
die Wahl annimmt. 
Leber (SPD) : Ich nehme die Wahl an, Herr Präsi-
dent. 
(Beifall) 
Präsident Stücklen: Ich übermittle Ihnen die 
herzlichsten Glückwünsche des Hauses und hoffe 
auf eine gute Zusammenarbeit. 
(Erneuter Beifall) 
Meine Damen und Herren, ich darf für die Mit-
glieder der Fraktion der CDU/CSU noch die Mittei-
lung machen, daß die Fraktion im Anschluß an die 
Plenarsitzung eine Fraktionssitzung abhält. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf morgen, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.28 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 8. Wahlperiode - 168. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 12. September 1979 	13423* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 12. 9. 
Amrehn ** 14. 9. 
Blumenfeld 14.9. 
Dr. Corterier *** 13. 9. 
Fellermaier **** 14. 9. 
Flämig *** 12. 9. 
Frau Dr. Focke **** 12. 9. 
Gerlach (Obernau) 12. 9. 
Dr. Hennig ** 14. 9. 
Dr. Holtz ** 14. 9. 
Dr. Jaeger ** 14. 9. 
Jaunich 14. 9. 
Dr. h. c. Kiesinger 14. 9. 
Klinker 14. 9. 
*) für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamenta-
rischen Versammlung des Europarates 
**) für die Teilnahme an der 66. Jahreskonferenz der 
Interparlamentarischen Union 
***) für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlan-
tischen Versammlung 
****) für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Koblitz 14. 9. 
Dr. Köhler (Wolfsburg) ** 14. 9. 
Dr. Kraske ** 14. 9. 
Kraus ** 14. 9. 
Dr. Kreutzmann 14. 9. 
Dr. Kunz (Weiden) ** 14. 9. 
Landré 12. 9. 
Lange **** 12. 9. 
Lücker **** 12. 9. 
Männing ** 14. 9. 
Mattick ** 14.9. 
Dr. Meinecke (Hamburg) ** 14. 9. 
Dr. Mende ** 14. 9. 
Dr. Möller 14. 9. 
Frau Pieser 12. 9. 
Reuschenbach ** 14. 9. 
Schetter 14. 9. 
Schmidt (Würgendorf) 12. 9. 
Dr. Schwarz-Schilling 12. 9. 
Dr. Schwencke (Nienburg) **** 14. 9. 
Seefeld **** 14. 9. 
Sieglerschmidt **** 12. 9. 
Frau Simonis 12. 9. 
Voigt (Frankfurt) ** 14. 9. 
Walkhoff 12. 9. 
Dr. Wulff ** 14. 9. 
Wurbs ** 14. 9.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/08/08168.pdf</pdf_url>
    <id>2785</id>
    <dokumentnummer>08/168</dokumentnummer>
    <datum>1979-09-12</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
