<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2788</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/123</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1982-10-15</datum>
  <titel>Protokoll der 123. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/123 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
123. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 7417 A 
Fortsetzung der Aussprache über die Er-
klärung der Bundesregierung 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA . . . 	 7417 B 
Glombig SPD 	  7425 B 
Kroll-Schlüter CDU/CSU 	  7433 B 
Lutz SPD 	  7436 D 
Cronenberg FDP 	  7438 C 
Brandt SPD   7442 B, 7463 D 
Mischnick FDP 	  7451 D 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  7459 D 
Hölscher FDP 	  7464 A 
Dr. Vohrer FDP  7466 B 
Dr. Warnke, Bundesminister BMZ . . 	 7470 A 
Erklärungen nach § 30 GO 
Jung (Kandel) FDP 	  7468 B 
Erhard (Bad Schwalbach) CDU/CSU . 	 7469 B 
Dr. Ehmke SPD 	  7469 D 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Dritten 
Gesetzes zur Änderung des Güterkraftver-
kehrsgesetzes 
— Drucksache 9/1909 — 	  7470 B 
Erste Beratung des von der Bundesregie
-rung eingebrachten Entwurfs eines Ersten 
Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über 
die Ausübung der Zahnheilkunde 
— Drucksache 9/1987 — 	  7470 B 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Sechsten Gesetzes zur Än-
derung des Bundeswahlgesetzes 
— Drucksache 9/2034 — 	  7470 C 
Beratung der Sammelübersicht 44 des Pe-
titionsausschusses über Anträge zu Peti-
tionen 
— Drucksache 9/1995 — 	  7470 C 
Beratung der Übersicht 10 des Rechtsaus-
schusses über die dem Deutschen Bundes-
tag zugeleiteten Streitsachen vor dem 
Bundesverfassungsgericht 
— Drucksache 9/2005 — 	  7470 D 
Nächste Sitzung 	  7470 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 7471"A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  7471"C 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7417 
123. Sitzung 
Bonn, den 15. Oktober 1982 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. Nach 
einer interfraktionellen Vereinbarung soll die heu-
tige Tagesordnung um die Erste Beratung des Ent-
wurfs eines Sechsten Gesetzes zur Änderung des 
Bundeswahlgesetzes — Drucksache 9/2034 — er-
weitert werden. Ich gehe davon aus, daß mit der 
Aufsetzung dieses Tagesordnungspunktes gleich-
zeitig von der Frist für den Beginn der Beratungen 
abgewichen wird. Ist das Haus damit einverstan-
den? — Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Es 
ist so beschlossen. 
Wir fahren fort in der 
Aussprache über die Erklärung der Bundes-
regierung. 
Das Wort hat der Herr Bundesminister für Arbeit 
und Sozialordnung. Bitte, Herr Minister, Sie haben 
das Wort. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Es gibt viele interessante Fragen, aber es gibt 
nur ein drängendes Problem, und das ist die Ar-
beitslosigkeit. Das A und O unserer Wirtschafts-, 
Finanz- und Sozialpolitik ist der Kampf gegen die 
Arbeitslosigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Alles, was diesem Zweck nicht nützt, muß jetzt zu-
rückgestellt werden. Jeder, der etwas anderes will, 
ist jetzt nicht an der Reihe. Arbeitslosigkeit ist Leid, 
menschliches Leid, und wirtschaftlicher Verlust. 
Ohne Arbeit gibt es keine solziale Sicherheit. Die 
Rente wird von den Beiträgen der Arbeitenden be-
zahlt: Je mehr Arbeitslose, um so weniger Beitrags-
zahler, je weniger Beitragszahler, um so weniger 
Geld in der Rentenkasse. 
Wenn 2 Millionen Mitbürger, die jetzt arbeitslos 
sind, Arbeit hätten, dann würden sich in der Ren-
tenkasse 5 Milliarden DM mehr befinden. Dann 
brauchten wir all das nicht, was jetzt sehr schmerz-
haft ist. All das wäre nicht nötig, gäbe es nicht hohe 
Arbeitslosigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
2 Millionen Arbeitslose kosten die Allgemeinheit 50 
bis 60 Milliarden DM. Das Sozialprodukt vermin- 
dert sich um 100 Milliarden DM. Allein die Bundes-
anstalt für Arbeit muß 1982 25 Milliarden DM an 
Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe zahlen. Was 
könnten wir alles für die Familien, für die Behin-
derten, für die Kriegsopfer machen, müßten wir das 
Geld nicht für die Arbeitslosen ausgeben! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Politik für die Vollbeschäftigung ist Politik für die 
Schwachen, Politik für die Rentner. Diese Regie-
rung macht Politik für die Schwachen, für die Rent-
ner, für diejenigen, die zu kurz gekommen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Anke Fuchs hat gestern eine beachtliche Liste 
von Vorhaben hier vorgetragen, die nicht in der Re-
gierungserklärung stehen. Ich will den ganzen Ka-
talog nicht wiederholen: Humanisierung, Arbeits-
schutz, Mitbestimmung. Ich frage Sie nur alle: Was 
haben die Arbeitslosen von Humanisierung? Sie ha-
ben keine Arbeit, also auch keine humanisierte Ar-
beit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ehmke [SPD]: So ein Quatsch! — Wei
-
tere Zurufe von der SPD) 
Dem Arbeitslosen nützt auch die Mitbestimmung 
nichts, denn er hat keine Arbeit, und da gibt es auch 
nichts mitzubestimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin ja für Arbeitsschutz, Mitbestimmung und 
Humanisierung. Aber zunächst einmal müssen die 
Menschen Arbeit haben, damit ihre Arbeit über-
haupt human werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ehmke [SPD]: Mit Ihrer Rede sollten 
Sie BDI-Präsident werden!) 
Ganz besonders bei der Rede von Horst Ehmke 
habe ich das Strickmuster gemerkt, nach dem hier 
gearbeitet wird. Die SPD ist auf dem Weg zurück 
ins 19. Jahrhundert: Arme gegen Reiche. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Löffler? 
7418 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Können wir uns darauf verständigen, daß 
ich zunächst einmal vortrage? Sie wissen nämlich 
noch gar nicht, was ich alles sagen will. Dann kön-
nen wir darauf zurückkommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Löffler [SPD]: 
Was Sie gesagt haben, langt schon!) 
Wahlkampf wird als Klassenkampf vorbereitet. Das 
Motto heißt also: Vorwärts, Genossen, es geht zu-
rück! Zurück ins 19. Jahrhundert! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich frage mich in der Tat: Woher nehmen Sie 
eigentlich den Mut? 
(Wehner [SPD]: Woher nehmen Sie den 
Mut? — Dr. Ehmke [SPD]: Sie reden wie 
ein BDI-Präsident! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
— Woher nehmen Sie, Herr Ehmke und alle Ihre 
Genossen den Mut, sich als eine Partei der Arbeit-
nehmer vorzustellen? 
(Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren von der SPD, wären Sie 
als eine Partei, die angeblich die Armen schützt, 
noch länger in der Regierung geblieben, so wäre die 
Zahl der Armen noch größer geworden, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
denn die Arbeitslosen sind die Ärmsten. Nie gab es 
in einem September, solange in unserem Land Ar-
beitslose gezählt werden, mehr Arbeitslose als in 
dem September, der der letzte Monat Ihrer Regie-
rung war. Das war Ihr Rekord. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Den zweiten Platz nimmt ein September ein, der 
lange zurückliegt: September 1950. Wir hatten da-
mals harte Nachkriegsjahre. Im September 1950 
war die Arbeitslosenzahl um rund 300 000 geringer. 
Ich frage Sie noch einmal: Woher nehmen Sie den 
Mut, sich als Arbeitnehmerpartei vorzustellen? Nie 
gab es eine Regierung, die die Arbeitnehmer mehr 
geschröpft hat als die Regierung unter Ihrer Füh-
rung! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
— Wieso protestieren Sie dagegen? Das hat der ehe-
malige Bundeskanzler Helmut Schmidt am 22. Juni 
in Ihrer Fraktion vorgetragen. Es ist nicht berichtet 
worden, daß Sie gegen die Zahlen protestiert hät-
ten. Soll ich es noch einmal in Ihr Gedächtnis zu-
rückrufen? Ich mache es nur auszugsweise — der 
Wortlaut ist viel länger —: 
Die Grenzbelastung des Arbeitnehmers, d. h. 
die letzten 10 DM, die er bei einer Lohn- und 
Gehaltserhöhung bekommt, sind heute belastet 
mit 49 % im Durchschnitt. Sie stand heute vor 
zwölf Jahren bei weniger als 34 %. 
Und jetzt hören Sie zu: 
Wir haben also den Arbeitnehmer immer wie-
der zur Kasse gebeten. 
Originalton Helmut Schmidt! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Spöri [SPD]: Deswegen wollen Sie die 
Unternehmenssteuern senken! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Er wiederholt es sogar noch. Er fährt fort: „Wir 
haben allerdings nicht alles beim Arbeitnehmer ho-
len können, sondern wir haben bei sinkender Kon-
junktur ..." 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich bitte doch, diese Worte hier mit der gleichen 
Ehrfurcht entgegenzunehmen wie damals in der 
Fraktion; Sie haben doch auch damals nicht ge-
schrien. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
— Abg. Dr. Klejdzinski [SPD] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Ich bin noch immer nicht bei dem Teil, bei 
dem wir die „Fragestunde" beginnen können. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Löffler 
[SPD]: Sie sind feige, Herr Minister!) 
Lassen Sie mich das Zitat zu Ende bringen: 
„... einen Teil unserer Mehrausgaben finanziert 
durch Kreditaufnahmen ..." 
Die Finanzierung geschah also nicht nur durch 
die Arbeitnehmer, sondern auch durch Kreditauf-
nahmen. Kurz: Arbeitergroschen und Pump, das 
sind die Quellen des sozialdemokratischen Fort-
schritts. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Abg. Löffler 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
— Lassen Sie mich erst noch meine dritte Frage 
stellen. Vielleicht erübrigt sich dann Ihre Zwischen-
frage. 
Woher nehmen Sie den Mut, sich hier als Zu-
kunftspartei vorzustellen? 300 Milliarden DM 
Schulden hat allein der Bund. Die Zukunft heißt, 
daß die Kinder noch die Erbschaft abzahlen dürfen, 
die Sie hinterlassen. Das ist die traurigste Erb-
schaft aller Bundesregierungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Allein der Zinsendienst beträgt 23 Milliarden DM. 
Sie haben das Holz verheizt, mit dem unsere Kin-
der kochen sollen; Sie haben mit Ihrer Schuldenpo-
litik ihre Zukunft verraten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich verstehe auch gar nicht, weshalb Sie uns jetzt 
für die Arbeitslosigkeit und für das, was notwendig 
ist, beschimpfen. Sie können doch nicht die Repara-
turwerkstatt für den Unfall verantwortlich ma-
chen! 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Vielleicht wäre es auch gut, Sie würden Ihre Ein-
wände etwas sortieren. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7419 
Bundesminister Dr. Blüm 
Ich hörte nach unseren Koalitionsvereinbarun-
gen Herrn Lahnstein am 27. September vor der 
Pressekonferenz: 
Hätte man nur gewollt, dann wäre nach dem, 
was wir heute hören, auch mit den Sozialdemo-
kraten eine Einigung möglich gewesen. 
Am 27. September, ein paar Tage später, erklärt 
Herr Lahnstein — zusammen mit Herrn West-
phal —, wir hätten mit diesen Koalitionsvereinba-
rungen die Ellenbogen-Gesellschaft proklamiert. — 
Ja, was denn jetzt? Nach den Gesetzen der Logik 
hieße das, Sie hätten sich mit der FDP über Ellen-
bogen-Gesellschaft einigen können. 
(Zuruf des Abg. Westphal [SPD]) 
Sie könne doch nicht beide Einwände vortragen. 
Meine Damen und Herren, „Ellenbogen-Gesell-
schaft", das halte ich für eine Verharmlosung der 
Arbeitslosen-Gesellschaft. Die Arbeitslosen-Gesell-
schaft, die Sie hinterlassen, ist die Dampfhammer-
Gesellschaft. Sie zerstört Hoffnungen, löst den 
menschlichen Zusammenhalt auf, drängt die Men-
schen aus einer Gesellschaft, in der sie gebraucht 
werden. Das ist die härteste Gesellschaft, die wir 
kennen. Und die hinterlassen Sie uns. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir stehen in der Tat 
vor einem arbeitsmarktpolitischen Dammbruch. Es 
geht nicht um Detailfragen, es geht um eine Kon-
zentration auf das Wichtigste. Und ich glaube, wir 
stehen auch vor der Beweisprobe, ob eine freie Ge-
sellschaft aus Einsicht frühzeitig zur Umstellung 
fähig ist oder ob die Umstellung zu spät und dann 
unter Zwang als Umbruch erfolgen muß. Wir stehen 
vor der Nagelprobe, ob Soziale Marktwirtschaft nur 
eine Ordnung für die Sonnenseiten der Konjunktur 
ist oder ob sie auch die Krise meistern kann. Ich 
habe die Soziale Marktwirtschaft immer als mehr 
verstanden als nur als Wohlstandswirtschaft. Und 
ich bin sicher, daß wir, an die Einsicht und Verant-
wortung unserer Mitbürger appellierend, die Um-
kehr ohne Zwang schaffen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir legen eine Atempause ein. Ich sehe diese 
Atempause mit drei Zielen verbunden. 
Erstens. Sie gibt uns eine Chance, aus der Hektik 
einer sich ständig ändernden Gesetzgebung auszu-
steigen und erst einmal Übersicht im Tumult der 
Vorschläge zu gewinnen. Um ein Wort meines ver-
ehrten Kollegen Schmidt (Kempten) aufzunehmen, 
der einmal von der Flickschusterei gesprochen hat: 
Ich halte eine Atempause für besser als Flickschu-
sterei. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Atempause ist Besinnungspause. 
Zweitens ist diese Atempause auch ein Zeitge-
winn, mit dem wir Kraft schöpfen, Schulden abzu-
bauen, Geld überhaupt erst wieder anzusammeln 
und uns — wie im privaten Leben, so auch in der 
Politik, auch in der Sozialpolitik — vor Erschöpfung 
zu bewahren. Die Atempause ist eine Erholungs-
pause. 
(Zuruf von der SPD: Die haben Sie nötig!) 
Drittens. Sie ist eine Einübung in eine Gesell-
schaft, die Fortschritt nicht allein von Wohlstands-
mehrung abhängig macht, die vielmehr Erreichtes 
zu erhalten sucht. Ich finde, bereits das ist der An-
strengung wert. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Nur Sprüche!) 
Ich weiß, daß es schmerzlich ist, 
(Löffler [SPD]: Schmerzlich ist es vor allen 
Dingen, sich Ihre Rede anhören zu mü
-
sen!) 
daß wir die Anpassung der Renten, Kriegsopfer-, 
Unfallrenten, Lastenausgleichsrenten, der landwirt-
schaftlichen Altershilfe, um ein halbes Jahr ver-
schieben. Wir reduzieren die Renten nicht, wir ver-
schieben die Anpassung um ein halbes Jahr. Das ist 
schmerzlich. 
(Zuruf von der SPD: Rechnen müßte man 
können!) 
Aber ich bin sicher: Auch die Rentner wissen, daß 
es besser ist, ihre Rente ist sicher, als daß ein bank-
rotter Staat keinen Bundeszuschuß mehr zahlen 
kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Dafür geben Sie denen, die 250 000 
Mark verdienen!) 
Die Rentner wissen längst, daß ein Staat, der in der 
Währungsreform landet, ihnen nicht hilft. 
(Abg. Löffler [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Ich kann Ihrem Andrang kaum widerstehen. 
Bitte schön. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, Sie las-
sen also eine Zwischenfrage zu. Herr Löffler, bitte, 
Sie haben das Wort zu der Zwischenfrage. 
Löffler (SPD): Sehr geehrter Herr Bundesmini-
ster, da Sie uns mehrfach gefragt haben, woher wir 
den Mut nähmen, darf ich die Frage an Sie zurück-
geben: Woher nehmen Sie den Mut, das Problem 
der Arbeitslosigkeit, das Sie als so drängend und so 
wichtig dargestellt haben, hier nur in Polemik abzu-
handeln und damit alle sachliche Zusammenarbeit 
in diesem Hause zu zerstören? 
(Beifall und Bravo-Rufe bei der SPD — Z
u-
rufe von der CDU/CSU: Das war Ehmke!) 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Es ist das Ziel meiner Rede, durch Argu-
mentation zur Selbsterkenntnis der SPD beizutra-
gen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
— Zuruf des Abg. Dr. Spöri [SPD]) 
Präsident Stücklen: Noch eine Zusatzfrage. 
7420 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Wollen wir uns auf eine spätere Zusatz-
frage einigen. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Der Mann soll 
doch mal fünf zusammenhängende Sätze 
in seiner Rede bringen können!) 
Zur „Wende" vielleicht noch folgender Punkt. 
Frau Fuchs hat gestern hier gesagt, wir hätten eine 
Rente nach Kassenlage vorgeführt. 
(Zuruf von der SPD) 
— Tut es weh? Die Wahrheit tut immer weh. 
Sie hat gesagt, wir hätten eine solche Rente vor-
geschlagen, die wir früher bei der anderen Regie-
rung immer bekämpft hätten. Diese Aussage ent-
hält zwei Wahrheiten: Erstens. Die frühere Regie-
rung hat eine Rentenpolitik nach Kassenlage be-
trieben. Das war das Eingeständnis. Zweitens. Wir 
können leider Gottes keine Rentenpolitik ohne 
Rücksicht darauf betreiben, da uns diese Regierung 
leere Kassen hinterlassen hat. Das geht nun einmal 
nicht anders: Auch diese Regierung lebt nur von 
dem, was vorhanden ist. Zum Unterschied von an-
deren versprechen wir nicht mehr, als wir halten 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich hoffe, daß diese 
Atempause auch ein Zeichen für diejenigen setzt, 
die wir durch Gesetzgebung weder erreichen kön-
nen noch erreichen wollen. Wir hoffen, daß diese 
Atempause auch eine Beweislast für alle ist, Maß zu 
nehmen an dem Opfer, das die Witwe mit 800 DM 
Monatsrente erbringen muß. 
Wir werden am 1. Juli nächsten Jahres zu prüfen 
haben, wer sich der Solidarität entzogen hat, wer 
sich als Egoist entlarvt hat. Wir brauchen eine 
Druckwelle des Gemeinsinns, um die Wende herbei-
zuführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich halte es für ein hoffnungsvolles Zeichen, daß 
in der Ärzteschaft die Bereitschaft wächst, auch 
ihre Honorarerhöhungsforderungen auf den 1. Juli 
zu verschieben. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich bedanke mich dafür. Das ist eine bessere Wer-
bung für die Ärzteschaft als viele Kundgebungen 
und Broschüren. 
Ich finde: Je mehr mitmachen, desto schwerer 
haben es diejenigen, die sich der „Aktion Solidari-
tät" verweigern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mein Appell richtet sich auch an die Unterneh-
mer, ihre vorgesehenen Preisanhebungen ebenfalls 
auf den 1. Juli zu verschieben. 
(Lachen und Zurufe von der SPD) 
— Lachen Sie doch noch nicht so früh! Es wäre 
unerträglich, die Preise davonlaufen zu sehen, wäh-
rend die Rentnerin Opfer bringt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Westphal 
[SPD]: Fragen Sie mal Herrn Lambsdorff, 
was das heißt!) 
Nehmen wir einmal an, 3 Millionen Arbeitslose 
stünden auf der Straße. Es kommen die geburten-
starken Jahrgänge. Wenn nichts geschieht, wird es 
so sein. Was machen wir dann? Soll dann das Ritual 
der alten Auseinandersetzungen fortgeführt wer-
den: Die Arbeitgeber beschimpfen die Gewerk-
schaften, die Gewerkschaften beschimpfen die Ar-
beitgeber, die Regierung beschimpft die Opposition 
und die Opposition beschimpft die Regierung? 
Ich fürchte, die Arbeitslosen werden für diesen 
Streit dann kein Verständnis haben. Sie werden fra-
gen, was wir gemeinsam getan haben, um die Ar-
beitslosigkeit zu beseitigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Ungewöhnliche Zeiten verlangen außergewöhnli-
che Schritte. Dem Mangel an Arbeitsplätzen darf 
jetzt nicht noch ein Mangel an Mut und Phantasie 
hinzugefügt werden. 
Meine Damen und Herren, es wird für Sie keine 
Überraschung sein, daß mich die Reaktion der Ge-
werkschaften enttäuscht hat. Zunächst will ich klar-
stellen, obwohl es da vielleicht gar nicht vieler 
Worte bedarf: Ein Eingriff in die Tarifautonomie 
kann das nicht sein, wenn Vorschläge gemacht wer-
den. Tarifautonomie heißt doch nicht Diskussions-
verbot. Sonst wäre die Tarifautonomie das letzte 
Tabu in einer aufgeklärten Gesellschaft! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Tarifpartner sollen und müssen autonom ent-
scheiden. Dieses Recht werde ich gegen jedermann 
verteidigen. Aber das, was sie vorhaben, was sie pla-
nen, was sie machen wollen, wird doch wohl noch 
diskutiert werden dürfen. Wir sind doch nicht in 
einer geschlossenen Gesellschaft! Alles kann disku-
tiert werden. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]) 
Die Kritik der Gewerkschaften am Gesetzgeber 
habe ich nie als eine Beschädigung des Parlamenta-
rismus empfunden, obwohl auch der Gesetzgeber, 
das Parlament, autonom ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Roth? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Bitte schön. 
Roth (SPD): Herr Bundesminister Blüm, da Sie 
sich in Ihrem Amte von den Gewerkschaften kei-
nen Rat mehr geben lassen, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7421 
Roth 
frage ich Sie: Lassen Sie sich nicht vom BDI-Präsi-
denten Rodenstock sagen, daß eine Lohnpause im 
nächsten Jahr mehr und nicht weniger Arbeitslo-
sigkeit schaffen würde? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Roth, ich muß Sie leider enttäu-
schen. Ich lasse mir von Gewerkschaften nicht nur 
Ratschläge geben, ich orientiere mich sogar an ge-
werkschaftlichen Vorbildern. Es gab nämlich schon 
einmal eine Lohnpause, 1967 unter Otto Brenner, 
einem sehr verdienstvollen, großen Gewerkschafts-
führer. 
Das, was amerikanische Gewerkschaften können 
— die sind doch auch nicht schlechter als die deut-
schen —, werden doch wohl auch die deutschen Ge-
werkschaften können. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch 
bei der SPD) 
— Ich lese Ihnen gerne einmal die Beispiele vor. 
Die amerikanische Automobilarbeitergewerkschaft 
hat mit Ford und General Motors einen Tarifver-
trag abgeschlossen: Verzicht auf Lohnerhöhung — 
nicht um ein halbes Jahr Verschiebung — für 30 
Monate. Ich wiederhole, Herr Roth: für 30 Monate. 
(Zuruf von der SPD: Ist das ein Vorbild?) 
Auf den Zusatzurlaub von neun Tagen, der schon 
vereinbart war, haben sie verzichtet. Sie haben sich 
einverstanden erklärt, den Einstellungslohn um 
15% zu senken. 
Natürlich nicht für ein „Vergelt's Gott", natürlich 
nicht für nichts, sondern sie haben etwas herausge-
holt: Verzicht auf Betriebsstillegungen, Arbeits-
platzgarantien für die älteren Arbeitnehmer, Ge-
winnbeteiligung in dem Fall, daß das Unternehmen 
höhere Gewinne macht. Mit der American Motor 
Company haben die Gewerkschaften den Verzicht 
auf Anpassung des Lohnes an die Inflationsrate 
vereinbart und dafür erreicht — — 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Und das alles dient 
der Beseitigung der Arbeitslosigkeit?) 
— Sie werden doch wohl nicht sagen, die amerika-
nischen Gewerkschaften seien dummer als Sie. Sie 
können ja sagen, Norbert Blüm sei ein Arbeiterver-
räter. Ich warne Sie davor, alle Gewerkschafter zu 
Arbeiterverrätern zu erklären, die anderer Mei-
nung sind als Sie. Ich warne Sie davor. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine weitere Zwischenfrage? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Ich möchte auch den Damen und Herren 
der SPD einmal den ganzen Katalog dessen vorfüh-
ren, was möglich ist. Dann sollten wir in Ruhe ab-
warten, wie die Arbeitnehmer an den Werkbänken 
und Schreibtischen über Ihre Politik und über 
meine denken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn Sie wollen, kann ich eine ganze Liste von 
Gewerkschaften aufmachen, die zu solcher Tarifpo-
litik fähig waren. Übrigens verweise ich noch ein-
mal auf das große Beispiel von Otto Brenner, den 
ich nur mit großem Respekt nennen kann. 
(Westphal [SPD]: Und was ist mit den Un
-
ternehmern?) 
Niemand verlangt von den Gewerkschaften, für 
nichts einen Verzicht zu leisten. Ausbildungs- und 
Arbeitsplätze wären eine Gegenleistung, Verzicht 
auf den Tabu-Katalog, Preisstabilität. Ich kenne die 
Frage: Wie erreichen Sie dies? Nun, der Sachver-
ständigenrat hat schon vor Jahren vorgeschlagen, 
Tarifverträge mit Nachverhandlungsklauseln abzu-
schließen, um den Gewerkschaften nicht zuzumu-
ten, die Katze im Sack zu kaufen, von den Ereignis-
sen überrollt zu werden. 
Es ist nur notwendig, neue Wege zu beschreiten. 
Ich habe etwas dagegen, wenn in der Theorie im-
mer über neue Wege geschrieben und gestritten 
wird. Aber wehe, jemand wagt es, einmal neue 
Wege in der Praxis einzuschlagen: Schon fallen alle 
über ihn her. Ich fürchte nur, die alten Wege führen 
in die Sackgasse. Wir brauchen neue Wege, um aus 
der Arbeitslosigkeit herauszukommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin auch ganz gelassen, was die öffentliche 
Diskussion anbelangt. Die Arbeiter an den Werk-
bänken, an den Schreibtischen haben längst begrif-
fen, daß die Lohnerhöhung relativ wenig über ihren 
Lebensstandard aussagt. Was nützt eine Lohnerhö-
hung von 6 %, wenn anschließend die Preise um 5 % 
steigen, die Steuer mehr als vorher abkassiert? Und 
was dann von der Lohnerhöhung noch nicht aufge-
zehrt ist, das geht für die hohen Arbeitslosenversi-
cherungsbeiträge drauf. Die Arbeiter haben längst 
kapiert, daß die nominalen Lohnabschlüsse relativ 
wenig über die realen Verhältnisse aussagen. 
Ich bin ebenso gelassen und sicher wie die Ab-
stimmung ausgeht, wenn die Arbeitnehmer bei der 
AEG an der Brunnenstraße in Berlin die Wahl hät-
ten, ihren Arbeitsplatz zu sichern und dafür vor-
übergehend auf Lohnerhöhungen zu verzichten 
oder ihren Arbeitsplatz zu verlieren. Da brauche ich 
kein Meinungsbefragungsinstitut. Das kann ich Ih-
nen sagen: Die Mehrheit wäre auf unserer Seite, die 
überwiegende Mehrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Dr. Ehrenberg [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Lassen Sie mich den Zusammenhang herstellen. 
Bei Funktionären mag das anders aussehen. Natür-
lich braucht die Gesellschaft Funktionäre. Aber ich 
gebe den guten Ratschlag, daß auch die Funktio-
näre sich nicht das Monopol anmaßen, sie wüßten 
immer alles, was die Arbeiter denken und wollen. 
Vor diesem Hochmut warne ich. Hochmut kommt 
bekanntlich vor den Fall. 
Im übrigen: Ich bin auch nicht der Arbeitsmini-
ster der Funktionäre; ich bin der Arbeitsminister 
der Arbeitnehmer, der Unternehmer, all derer, die 
7422 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Bundesminister Dr. Blüm 
1 arbeiten und der Behinderten, der Arbeitslosen; de-
ren Arbeitsminister bin ich in erster Linie. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Damit kein Mißverständnis aufkommt: Ich habe 
hier keine Funktionärsbeschimpfung vorgenom-
men. Man darf nie mit Kollektivurteilen arbeiten. 
(Zuruf von der SPD: Alaaf!) 
— Ich weiß auch nicht, was es hier „Alaaf" zu 
schreien gibt, wenn ich Ihnen ein Zitat von Karl 
Haunschild vorlese, einem bedeutenden Gewerk-
schaftsführer, dem Vorsitzenden der IG Chemie. Er 
sagt: 
Ich glaube aber, daß mehr und mehr gescheite 
Arbeitnehmer — und ich halte die Mehrzahl 
der Arbeitnehmer für gescheit —, wenn man 
mit ihnen vernünftig diskutiert, zu verstehen 
beginnen, daß die Bäume der Lebensstandard-
steigerung nicht mehr in den Himmel wach-
sen. 
Es hat sich längst herumgesprochen, und es hat gar 
keinen Sinn, die Wahrheit zu verheimlichen. 
Warum wir dies alles brauchen? Wir brauchen 
Geld für Arbeitsplätze, und zwar für moderne Ar-
beitsplätze, damit wir konkurrenzfähig bleiben. Die 
15 000 Unternehmen, die in diesem Jahr zugemacht 
haben, haben nicht zugemacht, weil die Unterneh-
mer alle versagt hätten — da kann ich nur sagen: 
1969 waren es nur 3 800 Unternehmen, die zuge-
macht haben — sondern die haben zum überwie-
genden Teil zugemacht, weil entweder die Kosten 
) zu hoch waren oder weil sie auf dem Weltmarkt 
nicht konkurrenzfähig waren, weil sie nicht die mo-
dernste Technologie hatten, um auch auf dem Welt-
markt bestehen zu können. Dafür brauchen wir 
Geld. Dafür müssen auch die Zinsen gesenkt wer-
den, damit Arbeitsplätze geschaffen werden. Je mo-
derner, um so teurer sind die Arbeitsplätze. Und je 
moderner, um so sicherer sind sie auch für die Zu-
kunft. 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Gestatten Sie mir, daß ich die Nennung 
derjenigen, die zu dieser Frage Stellung genommen 
haben, ohne Ihre Unterbrechung zu Ende bringe. 
Gestern ist die EKD-Denkschrift „Solidarge-
meinschaft von Arbeitenden und Arbeitslosen" ver-
öffentlicht worden, eine bedeutsame Denkschrift. 
Ich bitte Sie alle, sich mit etwas mehr Gelassenheit 
anzuhören, was die Kirchen den Gewerkschaften 
und Arbeitgebern sagen. Von den Arbeitgebern ver-
langt die Studie, Entlassungen als allerletzte Kon-
sequenz zu behandeln und bei der Preisgestaltung 
Zurückhaltung zu üben. Ich nenne das Atempause. 
Von den Gewerkschaften fordert die Evangelische 
Kirche Deutschlands — ich zitiere —, „bei den Ta-
rifauseinandersetzungen sich nicht auf Einkom-
menszuwachs zu fixieren, sondern die Arbeitslosig-
keitsproblematik entscheidend mit einzubeziehen". 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Atempause!) 
Ich nenne das Atempause. 
Die Polemik schreckt mich nicht, die gerade aus 
sozialdemokratischer Ecke mir entgegengebracht 
wurde. Ich komme nicht auf dem hohen Roß daher. 
Ich gehe zu Fuß, aber nicht unbewaffnet. Merken 
Sie sich das! 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Da lese ich im Sozialdemokratischen Pressedienst: 
(Löffler [SPD]: Sie sind ein echter Berliner: 
Große Schnauze ist seine Waffe!) 
— Das ist ein Kompliment. Ich bedanke mich sehr 
für das Kompliment. — Ich darf den Kollegen 
Rappe zitieren. Er sagt: 
Ich bedaure, daß gleich zu Beginn der Bundes-
arbeitsminister Hoffnungen zerstört, die man 
in ihn gesetzt hat. Nach seinen Ankündigungen 
tiefer sozialer Einschnitte und seinem Appell 
zugunsten einer Lohnpause gibt es nun keine 
Vertretung von Arbeitnehmern im Kabinett 
Kohl mehr. 
Ich frage Sie: Wer entscheidet eigentlich, wer Ar-
beitnehmer vertritt? Haben wir neue Päpste in die-
sem Parlament, die entscheiden, wer Arbeitnehmer-
interessen vertritt? 
(Zurufe von der SPD — Abg. Westphal 
[SPD] meldet sich zu einer Zwischen
-
frage) 
— Herr Kollege Westphal, lassen Sie mich diese 
Antwort zu Ende bringen. 
Ich möchte den Kollegen Rappe bitten, darauf zu 
achten: Wer im Glashaus sitzt, der soll nicht mit 
Steinen werfen. Wer hat denn am 9. September 1982 
um 8. 18 Uhr im Saarländischen Rundfunk die Fra-
ge: Sie meinen also, man müßte zu einer nettobezo-
genen Rente kommen? beantwortet mit — ich 
zitiere —: 
Ja, wir müssen zu einer nettolohnbezogenen 
Rente kommen. 
Das war nicht Blüm (CDU/CSU), das war Rappe 
(SPD). 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, Sie erregen sich dar-
über, daß die Investitionsanleihe zu gering sei. Ich 
kann nur sagen: Sie haben immer nur geredet. 
Diese Anleihe ist mehr als das, was Sie zustande 
gebracht haben. Sie haben nämlich nichts zustande 
gebracht. Wenig ist immer noch mehr als nichts. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Bei allen sozialen Kürzungsmaßnahmen, die Sie 
vorgesehen haben, gab es an keiner Stelle Einkom-
mensgrenzen. Sie haben die Höher- und Besserver-
dienenden bei den Kürzungen im Sozialbereich völ-
lig ungeschoren gelassen. Sie sind mit der Hecken-
schere vorwärtsmarschiert. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das ist doch atemberau
bend! Sie wissen doch, wo der Bremser 
sitzt, da drüben!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7423 
Bundesminister Dr. Blüm 
Wir lassen, obwohl uns das schwerfällt, auch im 
sozialen Bereich Unterschiede, wem mehr Opfer zu-
gemutet werden können und wem weniger. 
Da Sie, meine Damen und Herren, jetzt, zu Be-
ginn unserer Legislaturperiode das Wort Mitbe-
stimmung erwähnen: Wo waren Sie eigentlich, als 
Franz Josef Strauß — die CDU/CSU die Montan-
mitbestimmung sichern wollte? Da mußte man Sie 
doch auf dem Meeresboden suchen. Da waren doch 
alle Gewerkschaftler verschwunden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Lassen Sie mich die gesamte Liste zu Ende brin-
gen. Eine Partei, die mit den Grünen poussiert, läßt 
die Arbeiter im Stich. So ist das nun einmal. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Herr Kollege Roth hat gestern gesagt, wir hätten 
die neue soziale Frage vergessen, und er hat dage-
gen polemisiert. Nein, Sie haben die alte soziale 
Frage wieder zum Leben erweckt. Wir müssen erst 
wieder die alten sozialen Fragen beantworten — 
Arbeit für jedermann —, bevor wir zu dem kom-
men, was eigentlich der Stil und die Aufgabe unse-
rer Politik sind. Wir haben für Arbeit zu sorgen; 
denn um eine Sozialpolitik gestalten zu können, 
müssen wir davon ausgehen, daß jedermann Arbeit 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich bin für jede Dis-
kussion, auch für jeden Streit zu haben. Das ist der 
Reiz der Demokratie. Wir werden sicherlich noch 
viel zu streiten haben. Aber, meine Damen und Her-
ren, es wäre gut, wenn es uns in allem Streit, auch 
in aller harten Auseinandersetzung gelingen würde, 
einen Konsens über die Grundlage unserer Sozial-
politik herzustellen. Herr Kollege Glombig hat vor 
wenigen Wochen aufgerufen zu einer neuen An-
strengung, den Konsens herzustellen. Ich habe ihm 
damals aus der Sicht eines Mitglieds der Opposi-
tionspartei zugestimmt. Inzwischen haben unsere 
Rollen gewechselt. Ich bleibe bei der Bereitschaft, 
(Löffler [SPD]: Dann reden Sie anders!) 
bei allem Streit zu versuchen, gemeinsame Grund-
lagen festzuhalten; denn die Sozialpolitik braucht 
Sicherheit und Beständigkeit. Sie kann nicht bei 
jedem Regierungswechsel wieder bei Null begin-
nen. 
Ich möchte für meinen Teil als Beitrag unserer-
seits den Vorschlag zur Diskussion stellen, ob wir 
uns nicht auf den Weg machen sollten, die soziale 
Sicherheit, soweit es geht, zu entstaatlichen. Das 
heißt nicht, sie zu privatisieren, sondern sie der soli-
darischen Selbsthilfe zu übergeben. Gliederung und 
Überschaubarkeit schaffen überhaupt erst Spiel-
räume für Selbstverwaltung. Ich finde, der Sozialpo-
litik kann nichts Besseres passieren, als daß sie von 
der Hektik eines Gesetzgebers abgehängt wird, der 
ständig Veränderungen bringt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir müssen — Herr Westphal hat es kritisiert, 
Herr Apel hat es kritisiert — aus Betroffenen Be-
teiligte machen. Ich verstehe gar nicht, wie dieser 
Satz der Kritik würdig sein kann. Das ist die ganze 
Philosophie der Mitbestimmung, aus Betroffenen 
Beteiligte zu machen. Das ist die Philosophie der 
Selbstverwaltung. Wer gegen diesen Satz polemi-
siert, polemisiert gegen Mitbestimmung und Selbst-
verwaltung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich glaube nicht an die Allmacht und die Allwis-
senheit des Staates. Unser Zutrauen zur Lebens-
klugheit der Betroffenen ist größer als das Zu-
trauen zur Weisheit des Staates. Wir schätzen die 
Erfahrungen aus der Praxis mehr als die Kennt-
nisse der großen Apparate. Sozialpolitik sollte le-
bensnah sein. Wir wollen eine Sozialpolitik ohne 
Vormundschaft, eine Sozialpolitik, die den aufrech-
ten Gang ermöglicht, eine Sozialpolitik, die vom 
Gängelband des Staates abgeschnitten wird. 
Heute ist es ja so: Der Staat beschließt Gesetze 
und die Sozialversicherung bezahlt sie. Das ist die 
bequemste Arbeitsteilung. Wir wollen, daß Kompe-
tenz und Konsequenz wieder vereint werden, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
daß diejenigen, die die Kompetenz haben, auch die 
Konsequenzen tragen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deshalb werden wir die Trennlinien zwischen 
staatlichen Aufgaben und Aufgaben der Sozialver-
sicherung schärfer ziehen. Wenn der Staat, der Ge-
setzgeber, aus Zweckmäßigkeitsgründen der Sozial-
versicherung Aufgaben überträgt, muß er das Geld 
mitliefern; oder er muß, wenn er das Geld nicht hat, 
darauf verzichten, diese Aufgaben abzugeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir wollen die Beziehungen zwischen Staat und 
Sozialversicherung und zwischen den Sozialversi-
cherungen auf verläßliche Kriterien gründen, auf 
verläßliche Kriterien, die gegen Manipulation ge-
schützt sind. Deshalb ändern wir die Bemessungs-
grundlage in der Arbeitslosenversicherung, für die 
Berechnung der Rentenversicherungsbeiträge; Sie 
sollen sich an der Höhe des Arbeitslosengeldes 
orientieren. Es ist nicht eine Bemessungsgrundlage, 
die von Rechenkünstlern erfunden wurde, sondern 
eine Bemessungsgrundlage, die in der Sache ge-
rechtfertigt ist. Wir wollen die Lohnersatzfunktion 
in allen Sozialversicherungsbereichen als den 
Orientierungsmaßstab nehmen, nach dem Leistun-
gen an andere Versicherungen bemessen werden. 
Wir wollen das gegliederte System aufrechterhal-
ten und wollen im gegliederten System einen Wett-
bewerb der Sparsamkeit, einen Wettbewerb der 
Ideen initiieren. Dazu ist es notwendig, daß spar-
same Haushaltsführung auch honoriert wird. Ein 
überdimensionierter Finanzausgleich zwischen ver-
schiedenen Kassen nimmt der Selbstverwaltung 
den Spaß am Sparen; 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
7424 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Bundesminister Dr. Blüm 
denn sollte sie gespart haben, ist der Finanzklau 
nicht weit, nimmt das Geld und trägt es zu einer 
anderen Kasse. Wir wollen ein gegliedertes System 
der Selbstverwaltung und Selbstverantwortung. 
Wir werden in der Sozialpolitik das Prinzip „Lei-
stungsgerechtigkeit" stärken. Wo immer es Spiel-
räume für das Prinzip „Leistung für Gegenleistung" 
gibt, werden wir diese Spielräume erweitern. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Das ist in der Rentenversicherung so, und es wird 
auch beim Arbeitslosengeld so sein, weil ich denke, 
dies ist nicht nur ein Unterschied in Mark und 
Pfennig, sondern dies ist ein Unterschied in Sachen 
Selbstachtung der Empfänger von Sozialleistungen. 
Denn es macht einen großen Unterschied aus, ob 
die Sozialleistungen als staatliches Geschenk oder 
als Gegenleistung für eigene Leistung angesehen 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch deshalb werden wir diesem Leistungsge-
danken Rechnung tragen und werden die Bezugs-
dauer des Arbeitslosengeldes nach der Dauer der 
Beitragsleistung bemessen. Auch hier gilt das Prin-
zip: Wer mehr geleistet, also länger gezahlt hat, 
kann auch länger Arbeitslosengeld beziehen. 
Lassen Sie mich noch ein paar Worte zum Thema 
„Mißbrauch", das j a sehr aktuell ist, 
(Zuruf von der SPD: Für Sie!) 
sagen. Ich warne uns alle davor, mit Kollektivurtei-
len zu arbeiten. Unser Volk ist kein Volk von Krimi-
nellen, kein Volk derjenigen, die Mißbrauch üben. 
Mißbrauch ist die Ausnahme. Dennoch muß der 
Mißbrauch bekämpft werden, denn in Zeiten knap-
per Kassen ist er doppelt herausfordernd. Miß-
brauch der Sozialversicherung ist Diebstahl an den 
Kollegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir wollen den Mißbrauch treffsicher bekämpfen, 
aber nicht alle über einen Kamm scheren. Deshalb 
scheint uns der Vertrauensarzt die beste Institution 
zu sein, wenn es darum geht, Mißbrauch in der 
Krankenversicherung zu bekämpfen. 
Unser Mißbrauchsverdacht richtet sich gegen je-
dermann. Alle sind Menschen, und überall gibt es 
die Ausnahme des Mißbrauchs. Deshalb werden wir 
auch Ärzte, die Gefälligkeitsatteste ausstellen, mit 
Bußgeldern belegen. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
Auch hier arbeiten wir nicht mit Kollektivurteilen, 
(Zurufe von der SPD) 
weil auch wir wissen, daß dies die Ausnahme ist. 
(Zuruf von der SPD: Sprüche!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich das 
Thema „Mißbrauch" ausweiten. Ich halte Aussteiger 
für Ausbeuter. Aussteiger, die sich die Philosophie 
zurechtlegen, sie seien Selbstversorger, müssen 
sich die Frage der Arbeiter gefallen lassen: Und wer 
soll die Rentner mitversorgen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
wer soll die Behinderten mitversorgen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn jeder nur noch für sich selbst sorgt, gibt es 
keine Mitmenschlichkeit, gibt es keine Solidarität, 
gibt es keine Hilfe für die Schwachen. Wenn diese 
Aussteigerphilosophie noch mit der Sicherheit vor-
getragen werden kann, daß im Notfall der Rettungs-
wagen der Sozialhilfe bereitsteht, erweist sie sich 
als doppelt und dreifach egoistisch, selbst wenn sie 
mit hohem sozialen Pathos vorgetragen wird. 
Ein weiterer Punkt unserer Sozialpolitik wird die 
Differenzierung sein. Ich glaube, für Uniformierung 
besteht weder Nachfrage noch Nachschub. Wir wer-
den die Arbeitszeitordnung so gestalten, daß mehr 
Wahlmöglichkeiten für den einzelnen enthalten 
sind. Wir können den technischen Fortschritt auch 
zur Individualisierung von Arbeitszeiten nutzen. 
Wenn einer nur vier Stunden arbeiten will, warum 
zwingen wir den zu einem Acht-Stunden-Arbeits-
tag? Wenn einer mit 60 in die Rente gehen will, 
warum nicht? Er muß nur bereit sein, dieses früh-
zeitige Ausscheiden nicht der Rentenversicherung 
zu übertragen; denn sonst würde der 65jährige Ar-
beiter dem 60jährigen Rentner die Rente bezahlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir werden die Politik der Eigentumsbildung ver-
stärken, weil wir darin Eigenverantwortung sehen, 
auch ein Instrument der Machtverteilung, und weil 
wir glauben, wenn wir an Investitionen interessiert 
sind — und wir sind interessiert —, dann dürfen 
nicht nur die investieren, die bisher immer inve-
stiert haben, sondern auch diejenigen, die es bisher 
nicht konnten. Insofern ist die Vermögensbildung 
in Arbeitnehmerhand auch ein Akt der Balance zu 
dem, was wir als Investitionsanleihe anbieten. 
Meine Damen und Herren, soziale Verantwor-
tung, wie wir sie verstehen, kann keine Gesellschaft 
ertragen, in der alles von den anderen geleistet 
wird. Schuld und Versagen zu eliminieren ist kein 
menschlicher Fortschritt, Fehler dürfen nicht be-
lohnt werden, sonst lohnt sich Anstrengung nicht 
mehr. Anstrengung und Leistung dürfen allerdings 
nicht auf den Erwerb, auf die herkömmliche Arbeit 
beschränkt werden. Was die Mutter zur Erziehung 
leistet, ist eine ebenso hohe Arbeitsleistung wie 
jede andere. Deshalb werden wir, wenn wir eine 
Rentenreform durchführen, sie nur dann mit dem 
Wort Reform belegen können, wenn wir auch die 
Erziehungszeiten berücksichtigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir versprechen nichts; wo kein Geld ist, können 
wir keine weiteren Schritte unternehmen. Ich 
warne vor einer Politik des Etikettenschwindels. 
Reform ist nur Reform, wenn in der Tat das Un-
recht gegenüber jenen Mitbürgerinnen beseitigt 
wird, die Kinder erzogen haben, deshalb nicht er-
werbstätig werden konnten und im Alter häufig in 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7425 
Bundesminister Dr. Blüm 
die Sozialhilfe abrutschen. Das ist ungerecht, und 
das werden wir beseitigen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich will meinen Dank an all diejenigen richten, 
die ehrenamtlich den Sozialstaat stützen. Was wäre 
der Sozialstaat ohne die „Amateure"?! Der heilige 
Martinus hatte nicht erst Verteilungstheorie stu-
diert, bevor er seinen Mantel teilte. 
(Heiterkeit) 
Er war ein Amateur der Nächstenliebe. Wir brau-
chen mehr Amateure. Ich bedanke mich bei all den 
freiwilligen Helfern. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich weiß, Sie haben es immer gerne in Kolonnen, 
beamtet und auf Planstellen. So sind wir eigentlich 
nicht. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Ich bedanke mich bei allen in den Behindertenver-
bänden, beim Roten Kreuz, bei der Freiwilligen 
Feuerwehr usw. Ich denke, es ist schon Zeit, auch in 
der herkömmlichen Sozialpolitik über die Leistun-
gen derjenigen zu reden, die in der Reichsversiche-
rungsordnung nicht auftauchen und dennoch für 
unseren Sozialstaat wichtig sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir werden noch mehr Zeit und Gelegenheit haben, 
dieses Thema zu vertiefen. 
Lassen Sie mich schließen. Ich sehe für die Ent-
scheidung der Wähler in der Wahl, die uns bevor-
steht, die Möglichkeit zu unterscheiden, nicht in der 
dritten Stelle hinter dem Komma, sondern zwi-
schen zwei Wegen: Eine Politik der Geschenke oder 
der Opfer. Es ist neu, daß wir ohne Geschenkver-
sprechungen in den Wahlkampf gehen. Wir sind die 
erste Regierung, die in einen Wahlkampf geht und 
dem Wähler Opfer zumutet. Ich bin sicher, die Wäh-
ler sind so aufgeklärt, daß sie wissen, daß Verspre-
chungen, denen keine Leistungen folgen, blauer 
Dunst sind, und von blauem Dunst halten sie so 
wenig wie von der roten Fahne. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Erst die Wahrheit wird uns handlungsfähig ma-
chen. Wir haben nicht nur Geld eingesammelt, son-
dern die Türen für eine sozialpolitische Perspektive 
aufgestoßen. Die Krise ist kein Naturschicksal, die 
Krise ist gemacht. Deshalb können wir ihr auch ein 
Ende machen, wenn alle mitmachen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Glombig. 
Glombig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich weiß nicht, ob es Ihnen so geht wie 
mir. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sicher nicht!) 
Ich bin maßlos enttäuscht, 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
maßlos enttäuscht darüber, daß Herr Blüm eine 
Chance versäumt hat, 
(Erneutes Lachen bei der CDU/CSU) 
die er heute hier bekommen hat. Ich habe mir 
schon mehrmals die Frage gestellt, wie eigentlich 
der neue Bundeskanzler auf die Idee kommen 
konnte, Herrn Blüm zum Arbeitsminister zu ma-
chen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Eine sehr 
gute Idee, nicht? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Ich fand das gar keine gute Idee. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das 
stört Sie gewaltig!) 
— Herr Blüm entlarvt sich jeden Tag selber neu. 
(Beifall bei der SPD) 
Er stolpert über jede Fernsehkamera, er redet in 
jede Fernsehkamera das hinein, was ihm gerade 
einfällt, und das ist nicht das Beste. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU]: Er lügt nicht, er sagt die Wahrheit!) 
Dies ist keine Sozialpolitik, dies ist schon mehr eine 
Krankheit. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sagen Sie 
doch mal was zur Sache!) 
— Zur Sache sollte an sich Herr Blüm sprechen. Ich 
spreche gleich zur Sache, im Gegensatz zu Herrn 
Blüm; Sie werden das erleben. Ich wollte nur zum 
Ausdruck bringen, daß Herr Blüm zur Sache eigent-
lich noch nie etwas beigetragen hat, 
(Beifall bei der SPD) 
weder in der Zeit, als er Mitglied des Ausschusses 
für Arbeit und Sozialordnung war, noch bei einer 
sonstigen Gelegenheit. 
Meine Damen und Herren, ein Mann wie Herr 
Blüm 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ein Kerl!) 
— meinetwegen auch ein Kerl, wenn Sie das für 
besonders geschmackvoll halten; ich habe nichts 
dagegen einzuwenden —, stellt uns die Frage, ob 
wir die Partei der Arbeitnehmer wären! Ich frage: 
Wer denn sonst in diesem Lande ist die Partei der 
Arbeitnehmer? 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Zuruf von der CDU/CSU: Die 
Partei der Arbeitslosen!) 
Die Partei, die Herr Blüm vertritt 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wo bekom-
men wir denn bei den Wahlen die Stimmen 
her? — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— seien Sie doch nicht so aufgeregt —, ist nun ganz 
gewiß nicht die Partei der Arbeitnehmer in diesem 
7426 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Glombig 
Lande. Ich finde, Herr Blüm hat nun wirklich kein 
Recht, diese Frage an uns zu richten, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Wo ihr so 
viele Arbeitslose habt!) 
nachdem er hier gesprochen hat wie der Präsident 
der Bundesvereinigung der Arbeitgeberverbände. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Stark [Nürtin
-
gen] [CDU/CSU]: Herr Glombig, Sie bla
mieren sich! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Glombig, 
darf ich Sie unterbrechen. Ich bitte um Entschuldi-
gung. — Ich darf meinen Hinweis von gestern wie-
derholen, daß Zwischenrufe selbstverständlich zur 
parlamentarischen Auseinandersetzung gehören. 
Wenn aber die Zwischenrufe zu häufig sind, müssen 
sie als störend empfunden werden, und — was der 
große Nachteil ist — der Redner kann beim besten 
Willen nicht auf die Zwischenrufe eingehen. Es 
sollte aber doch eigentlich der Sinn der Zwischen-
rufe sein, daß der Redner darauf reagiert, wenn er 
will. Ich bitte Sie alle, sich vielleicht nach dieser 
alten Spielregel zu richten. 
Glombig (SPD): Herr Präsident, ich danke Ihnen. 
Ich werde natürlich nicht auf alle Zwischenrufe ein-
gehen, weil sich das wirklich nicht lohnt. 
Ich wollte nur sagen, daß Herr Blüm besonders in 
der letzten Zeit, aber solange ich ihn kenne, eigent-
lich immer mit dem Scharm des Außenseiters — so 
möchte ich das einmal bezeichnen; er ist ja der 
Erfinder der neuen Mütterlichkeit, beliebt bei den 
Medien — aufgetreten ist, aber nie etwas zur Sache 
gesagt hat. Ich finde, nachdem er Arbeitsminister 
ist, müßte er doch eigentlich mal etwas sagen zu 
dem Koalitionspapier und zu der Erklärung der 
Bundesregierung und des Bundeskanzlers. Dies al-
lerdings habe ich hier heute vermißt. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies war nun in der Tat so ein Mittelding zwischen 
Büttenrede und Demagogie. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Glombig, 
ich bitte also, hier im parlamentarischen Sprachge-
brauch zu bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner 
[SPD]: Was soll denn das? — Weitere Zu
rufe von der SPD) 
Glombig (SPD): Also, ich weiß nicht. Herr Präsi-
dent, wenn Sie sagen, dies wäre nicht parlamenta-
risch, dann nehme ich das zur Kenntnis. Aber wis-
sen Sie, 
(Dr. Spöri [SPD]: Nach den Ausfällen?) 
das, was ich hier an Pausenvorschlägen höre von 
Herrn Blüm —, dafür hatte ich schon ein Wort auf 
den Lippen. Ich werde es mir versagen. 
(Dr. Ehmke [SPD]: Schade!) 
Aber der Hinweis auf das „Pausenmännchen" des 
Kollegen Ehmke von vorgestern ist das mindeste, 
was wir in diesem Zusammenhang dem Herrn 
Blüm hier als Prädikat ausstellen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Herr Blüm uns Pausen anempfiehlt und 
auch hier von Erholungspausen spricht, meine ich, 
ihm müßte nun vor allem eine Erholungspause im 
Sinne einer Denkpause von seinem Bundeskanzler 
verordnet werden. Dies fehlt ihm nämlich. Ich glau-
be, wir sollten ihm die Möglichkeit geben, einmal 
nachzudenken. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ein tolles 
Konzept!) 
— Ach, wissen Sie, mein Konzept kommt noch. Ha-
ben Sie mal gar keine Eile. 
Ich wollte mich erst einmal mit dem auseinander-
setzen, was Herr Blüm hier zu den Gewerkschaften 
gesagt hat. Er hat Herrn Hauenschild zitiert. In 
demselben Interview hat dieser Herr Hauenschild 
auch Herrn Blüm getadelt. Ich will Ihnen das ein-
mal zu Gehör bringen, weil ich meine, daß nur dann 
ein vollständiger Überblick über das Interview ge-
geben ist. 
Frage: Glauben Sie, daß man die Arbeitnehmer 
gewinnen könnte, daß man bei ihnen Verständnis 
für die Forderung finden könnte, wie sie jetzt vom 
neuen Arbeitsminister Blüm gekommen ist, man 
soll die Lohnerhöhung im nächsten Jahr um sechs 
Monate verschieben? — Herr Hauenschild: Ich be-
greife nicht, wie Norbert Blüm auf diese Idee ge-
kommen ist. Wenn er versucht, sich damit zu profi-
lieren — und das ist ja ein solcher Versuch —, dann 
hätte es ihm besser angestanden, die Arbeitgeber 
aufzufordern, einmal ihre Tabu-Kataloge für zwei 
oder drei Jahre zu vergessen und in bestimmten 
Bereichen mit uns pragmatische und vernünftige 
Lösungen zu finden. Außerdem ist so etwas strate-
gisch auch ganz unklug. Wir haben einmal eine Zeit 
gehabt, da gab es so etwas wie Lohnleitlinien, die 
regelmäßig von den Arbeitnehmern so verstanden 
wurden, daß der gewerkschaftliche Tariferfolg erst 
begann oberhalb dieser Lohnleitlinien. Wenn er 
wirklich bewirkt haben wollte, daß die Gewerk-
schaften eine zurückhaltende Tarifrunde im näch-
sten Jahr machen, dann hat er damit ganz sicher 
einen Rohrkrepierer ins Rohr geschoben. 
Ich finde, daß zu der Forderung von Herrn Blüm 
nun auch die Gewerkschaften hier an dieser Stelle 
zu Wort kommen sollten. 
Meine Damen und Herren, Herr Blüm hat am 
22. Februar 1976 — dies ist in der Tat lange her; 
aber daran sollten wir ihn auch heute noch messen 
— im Saarländischen Rundfunk gesagt: Gewerk-
schaften, die sich von einer Regierung so beschlag-
nahmen lassen, so ins Schlepptau nehmen lassen, 
verraten Arbeitnehmerinteressen. Heute fordert er 
die Gewerkschaften auf, ein halbes Jahr auf Lohn-
forderungen zu verzichten. Was ist das anderes, 
meine Damen und Herren, als die Aufforderung an 
die Gewerkschaften, sich von der Regierung ins 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7427 
Glombig 
Schlepptau nehmen zu lassen und die Arbeitneh-
merinteressen zu verraten? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Fällt Ihnen 
nichts Besseres ein?) 
— Ich zitiere Herrn Blüm in dem Zusammenhang. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schwach!) 
In seiner sogenannten Bestandsaufnahme hat 
Bundeskanzler Kohl die sozialpolitische Landschaft 
der Bundesrepublik mit düsteren Farben gemalt. 
Herr Blüm hat das hier wiederholt und versucht zu 
unterstreichen. Das ist aus der Interessenlage des 
Bundeskanzlers und aus der Interessenlage von 
Herrn Blüm durchaus verständlich. Sie wollen die 
objektiven Schwierigkeiten, die bestehen und die 
von uns gar nicht bestritten werden, mit denen wir 
es zu tun hatten und mit denen Sie es zu tun haben 
werden, vorsorglich der SPD als ihr Versagen in die 
Schuhe schieben, 
(Müller [Remscheid] [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
um sich später für eigenes Versagen entschuldigen 
zu können. Dies ist der Sinn. Der Herr Bundeskanz-
ler und auch Herr Blüm müßten nur allzugut wis-
sen, daß die Regierung der neuen Koalition ohne 
jede Planung, ohne gründliche Analyse, ohne solide 
Rechnungen und ohne klare Entscheidungen an die 
Arbeit gegangen ist und geht. 
(Beifall bei der SPD — Urbaniak [SPD]: 
Der Pausenmacher! — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Nach euch ist eine Pause not
-
wendig! — Borchert [CDU/CSU]: Der war 
aber schwach, der Beifall! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
— Herr Blüm sitzt gar nicht mehr auf der Bank; 
oder doch noch? 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Doch, er sitzt 
da und hört genau zu! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
— Ja, gut. 
Meine Damen und Herren, Ihre Regierung ist 
doch schon jetzt ratlos. 
(Beifall bei der SPD) 
Daß sie ratlos ist, hat doch die Rede von Herrn 
Blüm ganz deutlich gezeigt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die hat geses
sen, die Rede! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Es zeigt sich doch schon, wenn ich das einmal so 
nennen darf, an den Nachverschlimmerungen in 
den letzten 14 Tagen beim Kindergeld, beim Beitrag 
zur Krankenversicherung der Rentner — ich 
komme darauf noch —, daß Ihre Ratlosigkeit wirk-
lich sehr groß ist. 
(Borchert [CDU/CSU]: Das ist die Folge der 
Erbschaft!) 
— Ja, ja, das habe ich mir gedacht. Aber dies hat 
mit der Erbschaft nur sehr, sehr bedingt etwas zu 
tun. 
(Feinendegen [CDU/CSU]: Womit denn 
sonst? — Klein [München] [CDU/CSU]: 
„Fast nichts"!) 
Diese Regierung, Herr Kollege, braucht, wie Ihr Ar-
beitsminister Blüm es ausgedrückt hat, eine Atem-
pause, noch bevor sie an den Start geht — sie ist 
uns hier von Ihnen verordnet worden —, d. h. eine 
Atempause, bevor es überhaupt richtig losgeht — 
von Seiten dieser Regierung. 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
— Weil der Mißerfolg Ihrer Sozialpolitik vorpro-
grammiert ist, suchen Sie schon jetzt den Ausweg 
in der Schuldzuweisung an die Sozialdemokraten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weiß doch je
der!) 
Dies ist ja nun ganz deutlich geworden. Aber weder 
die Bestandsaufnahme noch die Schuldzuweisung, 
die Sie versucht haben, ist richtig. 
(Feinendegen [CDU/CSU]: Was ist denn 
richtig?) 
In Ihrem neuen Amte, Herr Blüm, werden Sie 
wohl auch häufig ins Ausland kommen. Da werden 
auch Sie erkennen, daß wir es mit einer internatio-
nalen Wirtschaftskrise zu tun haben, die an 
Schwere nur noch von der großen Depression An-
fang der dreißiger Jahre übertroffen wird und die 
natürlich ihre Auswirkungen auf die soziale Sicher-
heit und ihre Systeme nicht nur in diesem Lande, 
sondern in allen Ländern der westlichen Welt, in 
allen Industrieländern haben muß. 
(Feinendegen [CDU/CSU]: Können Sie 
nicht einmal neue Argumente bringen? Die 
alte Leier, die kennen wir ja schon!) 
Tatsache ist, daß kein vergleichbares Industrieland 
diese Krise so gut gemeistert hat — das ist hier 
schon des öfteren gesagt worden; ich unterstreiche 
das noch einmal — wie die Bundesrepublik. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Herr Blüm, hören 
Sie einmal zu!) 
Nirgendwo ist es besser gelungen, vor allem die 
sozialen Sicherungssysteme, von denen hier die 
Rede ist, durch schwierige Zeiten hindurchzusteu-
ern. Die neue Koalition übernimmt — dies sage ich 
im vollen Bewußtsein dessen, was ich sage — die 
Verantwortung in einem Zeitpunkt, zu dem das so-
ziale Netz in allen seinen Teilen voll funktionsfähig 
ist. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
In der Vergangenheit waren Einschränkungen 
notwendig. Aber nirgendwo ist die Substanz angeta-
stet worden. Dies wird nun mit Ihrer Regierung 
grundsätzlich anders. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Was? Ist 
doch unglaublich!) 
7428 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Glombig 
— Ja, Sie haben das Koalitionspapier wohl noch gar 
nicht gelesen und sich sicherlich auch die Regie-
rungserklärung des Bundeskanzlers nicht genau 
angehört; sonst würden Sie doch nicht dauernd fra-
gen: Was? — 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sie sind 
doch an die Substanz gegangen!) 
Also, ich werde versuchen, Ihnen das zu beweisen. 
(Feinendegen [CDU/CSU]: Ein untaugli
-
cher Versuch!) 
Diese Feststellung, die ich hier soeben getroffen 
habe, meine Damen und Herren, darf in der Schluß-
bilanz der sozialdemokratischen Regierungsverant-
wortung ebensowenig fehlen wie in der Eröffnungs-
bilanz der neuen Koalition oder der neuen Regie-
rung. Wenn der Herr Bundeskanzler und Herr 
Blüm und Ihre Koalition die Substanz des Sozial-
staats antasten wollen — und das wollen Sie —, 
dann ist das Ihre Entscheidung, die Sie selbst ver-
antworten müssen und die Sie nun nicht der Sozial-
demokratie zuschieben können. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sie haben 
die Substanz doch schon aufgezehrt ge
habt!) 
— Dies ist eine Behauptung, die Sie bis heute nicht 
bewiesen haben. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: 2 Millionen 
Arbeitslose! Da reden Sie von der Sub
stanz!) 
— Ich komme auf die 2 Millionen Arbeitslosen und 
auch darauf zu sprechen, wie viele zusätzliche Ar-
beitslose durch Ihre Maßnahmen produziert wer-
den. 
(Kiechle [CDU/CSU]: Wir wissen nur, wie
viel Sie produziert haben! Die kennen wir! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Gewiß kann Sozialpolitik heute nicht mehr, Herr 
Kollege Kiechle, wie ehedem, wie zu Beginn der 
60er Jahre, betrieben werden. Dies haben wir längst 
begriffen; da brauchen wir von Ihnen gar keinen 
Nachhilfeunterricht. Natürlich ist es notwendig, die 
soziale Sicherung an veränderte ökonomische Rah-
menbedingungen anzupassen. Immer wieder haben 
wir das gesagt. Wenn jetzt aber die gesamte sozial-
politische Entwicklung der Jahre seit 1969 — darum 
geht es hier eigentlich — als Fehlentwicklung dar-
gestellt wird, die uns angelastet werden soll, mit der 
die CDU/CSU, aber auch die FDP nicht das gering-
ste zu tun haben wollen, dann ist das eine Irrefüh-
rung; und die versuchen Sie. 
(Vereinzelt Beifall bei der FDP) 
Wir werden jedenfalls nicht zulassen, daß Sie Ihre 
zukünftige Sozialpolitik auf einer solchen Lebens-
lüge — hoffentlich ist dieser Ausdruck nicht unpar-
lamentarisch — aufbauen. 
Seit 1969 hat es keine sozialpolitische Leistungs-
verbesserung gegeben, der Sie nicht zugestimmt 
haben. Ich meine hier nicht nur die CDU/CSU, son-
dern auch die FDP. In den ersten Jahren der sozial-
liberalen Koalition gab es kaum ein Leistungsver-
besserungsgesetz, zu dem Sie als damalige CDU/ 
CSU-Opposition im Bundestag und im Bundesrat 
nicht ausgabenwirksame Zusatzanträge in Millio-
nen- und Milliardenhöhe gestellt haben. 
Zum Beispiel gab es zum Rentenreformgesetz 
1972 die Forderung nach der Möglichkeit der Inan-
spruchnahme einer Rente im Rahmen der flexiblen 
Altersgrenze neben vollem Arbeitsverdienst, und 
heute wollen Sie versicherungmathematische Ab-
schläge bei Inanspruchnahme des flexiblen Alters-
ruhegeldes. Das ist der Unterschied, das ist die 
Wandlung in Ihrer Auffassung zu den sozialpoliti-
schen Problemen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
SPD) 
Die Kosten Ihrer Forderung hätten, wenn wir sie 
erfüllt hätten, bis zum Jahre 1986 zirka 10,6 Milliar-
den DM betragen. Sie haben das zuerst durchge-
setzt, und dann haben wir das mit dem Vierten Ren-
tenversicherungsänderungsgesetz wieder zurück-
genommen. Sonst hätten wir diese Mehrkosten im 
Bereich der sozialen Sicherung gehabt. 
Damals im Jahre 1972 haben Sie die Vorziehung 
der Rentenanpassung um ein halbes Jahr gefordert, 
und heute fordern Sie, daß die Rentenanpassung 
ein halbes Jahr hinausgeschoben wird. Bis 1986 wä-
ren Kosten von zirka 84 Milliarden DM entstanden. 
Von uns ist das mit dem Einundzwanzigsten Ren-
tenanpassungsgesetz 1978 zurückgenommen wor-
den. Die Kosten, die bis dahin entstanden sind, be-
tragen immerhin 28 Milliarden DM. Dies ist nur 
eine Kostprobe der Dinge, die Sie zusätzlich gefor-
dert haben und die das alles noch finanziell aufge-
plustert haben. 
In den Jahren seit 1975 gab es keine Anstrengung 
der SPD in der sozialliberalen Koalition, die sozia-
len Sicherungssysteme zu konsolidieren, der Sie 
nicht widersprochen haben, ohne irgendwelche se-
riösen und konrekten Alternativen vorzuweisen. 
Das gab es nicht in einem Falle, auch nicht durch 
Herrn Blüm. Seit 1969 gab es keine notwendige 
Staatsverschuldung, die groß genug war, um Sie 
von Ihren ständigen Forderungen nach Steuerent-
lastung, insbsondere für die Besserverdienenden, 
abzubringen, hier allerdings vortrefflich assistiert 
von unserem ehemaligen FDP-Koalitionspartner. 
In all den Jahren, in denen die Sozialdemokraten 
die Sozialpolitik maßgeblich gestaltet haben, gab es 
keine Zahlen, keine Prognosen über die zukünftige 
Einnahmen- und Ausgabenentwicklung, die nicht 
immer auch Ihnen als damalige Opposition zugäng-
lich gewesen wären. Sie kannten das Sozialbudget, 
die Finanzpläne, die Rentenanpassungsberichte, die 
Sachverständigengutachten, die Bevölkerungspro-
gnosen, die Rechnungen der Versicherungsträger 
und die Arbeiten der Forschungsinstitute. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Das Renten
problem!) 
Es ist unseriös, meine Damen und Herren, nach
träglich den Eindruck zu erwecken, als hätten Sie 
sich erst durch einen Kassensturz bei der Regie- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7429 
Glombig 
rungsübernahme ein Urteil über die wahre Lage 
bilden können. 
(Beifall bei der SPD) 
Tatsache ist also, daß nicht nur unser ehemaliger 
FDP-Koalitionspartner, sondern auch die Union in 
ihrer Zeit als Opposition für die Sozialpolitik Mit-
verantwortung getragen haben und natürlich wei-
ter tragen müssen. Wären wir Ihrer Oppositionspo-
litik gefolgt, dann wären die Sozialausgaben heute 
wesentlich höher, die Einnahmen der öffentlichen 
Haushalte wesentlich geringer und ihre Defizite um 
ein Vielfaches größer. 
Heute stellen sich die Union, aber auch die FDP, 
jedenfalls Teile der FDP, auf den Standpunkt, daß 
der Ausbau des Sozialstaats zu weit getrieben wor-
den sei, daß dadurch die Selbstverantwortung ge-
schwächt und die Antriebskräfte der Wirtschaft ge-
bremst worden seien. Jetzt soll ein grundsätzlicher 
Kurswechsel vorgenommen werden. Damit kündi-
gen CDU/CSU und FDP — das ist unsere Befürch-
tung; einer unserer Redner hat das bereits gestern 
zum Ausdruck gebracht — den sozialstaatlichen 
Konsens auf, und zwar den sozialstaatlichen Kon-
sens, der die Bundestagsparteien seit 1949 verbun-
den und die sozialpolitische Entwicklung der Bun-
desrepublik und den sozialen Frieden in diesem 
Land überhaupt erst ermöglicht hat. 
Jetzt stufen Sie den Ausbau des Sozialstaats, der 
sich in den vergangenen Jahrzehnten vollzogen hat, 
einfach als Fehlentwicklung ein. Damit bestätigen 
Sie die Vermutung, daß Sie künftig die Umvertei-
lung von unten nach oben — das ist j a Ihr besonde-
res Anliegen — zum Hauptinstrument Ihrer Wirt-
schafts- und Gesellschaftspolitik machen wollen. 
Sie wollen das Anspruchsdenken der Großen för-
dern — wenn ich das einmal so ausdrücken darf — 
und gleichzeitig den Kleinen Anspruchslosigkeit 
verordnen. Sie wollen den Mächtigen und Reichen 
Ellbogenfreiheit verschaffen und die breite Mehr-
heit des Volkes darauf vertrösten, daß irgendwann 
und irgendwie auch einmal etwas für sie von dem 
Segen abfällt. 
Das ist jedenfalls der Eindruck, den die Lektüre 
des Koalitionsvertrages zwischen CDU/CSU und 
FDP vermittelt. Das Koalitionspapier kann nur als 
Einstieg in die Verwirklichung des Lambsdorff-Pa-
piers gewertet werden. Die Regierungserklärung 
und die zahlreichen flotten Sprüche von Herrn 
Blüm, die er auch hier heute wieder von sich gege-
ben hat und mit denen der neue Arbeitsminister vor 
allem auch in den letzten Tagen versucht hat, Auf-
merksamkeit auf sich zu ziehen, haben diesen Ein-
druck immer wieder bestätigt. 
Beim Hin- und Herwälzen des Koalitionsvertrags 
oder aber der Regierungserklärung ist keine andere 
Linie zu erkennen als die Bereitschaft zur rück-
sichtslosen Kürzung im sozialen Netz und die völ-
lige Gleichgültigkeit gegenüber den Anforderungen 
sozialer Gerechtigkeit. Es ist kein anderes Ziel er-
kennbar, als der Wunsch, sozial Schwache zu bela-
sten und die Reichen zu schonen oder gar noch 
zusätzlich zu bedienen. Daran ändern auch die ge
-
genteiligen Beteuerungen von Herrn Stoltenberg 
und Herrn Blüm nichts. 
Nun muß man sich vor Augen halten, meine Da-
men und Herren, was die neuen Beschlüsse z. B. für 
die Rentner bedeuten werden. Die Rentenanpas-
sung wird auf den 1. Juli verschoben. Das allein 
führt auf Dauer zu einer erheblichen Senkung des 
Rentenniveaus. Der Krankenversicherungsbeitrag 
soll, wie wir vorgestern zu unserem Erstaunen aus 
der Regierungserklärung erfahren haben, ab 1. Juli 
1983 auf 3 % und ein Jahr später auf 5 % festgelegt 
werden. 
(Zuruf von der SPD: Herr Kollege Glombig, 
der Minister hört Ihnen nie zu! — Gegen
ruf von der CDU/CSU: Auch Ihre eigene 
Fraktion nicht!) 
— Ich glaube, es lohnt sich schon, hier zuzuhören, 
weil dies die Auswirkungen sind, mit denen wir es 
zu tun haben. 
Also statt 1 °A) ab 1. Januar 1983 wird es unter die-
ser Regierung am 1. Juli 1983 3 % 
(Cronenberg [FDP]: Nein, 1 %!) 
— 3 % — und dann im kommenden Jahr 5 % Kran-
kenversicherungsbeitrag geben. Dies steht in der 
Regierungserklärung. Und das ist das, was für die 
Rentner angekündigt ist. 
(Urbaniak [SPD]: Unerhört!) 
Das heißt also: 3 % im nächsten Jahr und 5 % bereits 
im darauffolgenden Jahr. Das ist die Veränderung, 
die in der Regierungserklärung steht und die ich 
nachzulesen bitte. 
Die effektive Rentenerhöhung wird dann unter 
Berücksichtigung der Terminverschiebung nomi-
nell nicht einmal 2 % betragen. Das wird dann weni-
ger sein als die voraussichtliche Steigerung der 
Nettolöhne und auf jeden Fall zu einem spürbaren 
Kaufkraftverlust führen. 
Nach den großen Worten, die Herr Blüm hier von 
sich gegeben hat, finde ich, ist das besonders inter-
essant. Er hat behauptet, die Verarmung dieses Vol-
kes, die Verarmung der Arbeitnehmer und der 
Rentner wäre vor allem auf die Politik der sozialli-
beralen Koalition — damit meint er natürlich auch 
die FDP, aber vor allem die Sozialdemokraten — 
zurückzuführen. Ich möchte wissen, wo diese Verar-
mung festzustellen ist. 
(Zuruf von der SPD: Bei den Ministern 
durch die 5 % weniger!) 
Aber sie wird auf Grund dieser Sozialpolitik der 
neuen Koalition kommen. Die geplanten versiche-
rungsmathematischen Abschläge, meine Damen 
und Herren, von denen Herr Blüm hier gesprochen 
hat, führen dazu, daß die Rente — ich sage das mal 
so — zum Luxusgut für Besserverdienende wird, 
weil jedes Jahr früheren Rentenbezugs zu einer 
5 %igen Rentenkürzung — Herr Lambsdorff hat ge-
stern sogar von einer 7 %igen Rentenkürzung ge-
sprochen — führen muß, ganz abgesehen davon, 
daß der Rente dann eine geringere Zahl von Versi-
cherungsjahren zugrunde liegt und es sich von da- 
7430 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Glombig 
her um eine doppelt wirkende Maßnahme handeln 
wird. 
Bei Rentenbezug mit Erreichen des 60. Lebens-
jahres, was allgemein vorgesehen ist, ergibt das 
dann 25 % Rentenkürzung, wenn der Bezugspunkt 
für die versicherungsmathematischen Abschläge 
beim 65. Lebensjahr angesetzt wird. Die angekün-
digte Herabsetzung der Altersgrenze ist, so sage 
ich, ein unseriöses Lockangebot; denn für diejeni-
gen Versicherten, die heute bereits vor dem 65. Le-
bensjahr ihre Rente beziehen können, bedeuten die 
Abschläge eine massive Kürzung ihrer Altersver-
sorgung. 
Die weitere Kürzung der Rentenversicherungs-
beiträge, die von der Bundesanstalt für Arbeit über-
nommen werden — statt 70 % vom Brutto werden 
68 % vom Netto des letzten Arbeitseinkommens zu-
grunde gelegt —, führt dazu, daß die späteren Ren-
tenansprüche von Arbeitslosen in unvertretbarer 
Weise geschmälert werden. Sie werden unweiger-
lich gezwungen sein, auch die Ausfallzeiten in der 
Rentenversicherung für Arbeitslosigkeit sowie an-
dere beitragslose Zeiten entsprechend niedriger zu 
bewerten und die Tabellenwerte herabzusetzen, 
wenngleich dieses Problem in der Regierungserklä-
rung und in dem Koalitionspapier überhaupt nicht 
angesprochen worden ist. 
Weist also die Biographie eines Versicherten fünf 
beitragslose Jahre auf, so kann die Rentenkürzung 
schließlich 80 bis 100 DM im Monat ausmachen, zu-
sätzlich zu den bereits genannten Verschlechterun
-
gen. 
Durch die zusätzliche Kürzung der Rentenversi-
cherungsbeiträge der Bundesanstalt für Arbeit und 
des Bundeszuschusses entziehen Sie der Renten-
versicherung Einnahmen in der Größenordnung 
von jährlich über 3 Milliarden DM. Davon war ich, 
jedenfalls bisher, ausgegangen. 
(Zuruf von der SPD: Herr Blüm hört immer 
noch nicht zu!) 
Aber ich habe inzwischen festgestellt, daß wir auf 
Grund der Entwicklung der Arbeitslosigkeit bei der 
Herabsetzung der Bemessungsgrundlage für die 
Beiträge zur Rentenversicherung damit rechnen 
müssen, daß der Fehlbetrag auf Grund Ihrer Maß-
nahmen sehr schnell bei über 5 Milliarden DM lie-
gen wird. Ich habe den Eindruck, daß Sie die Ab-
sicht haben, hier den Ausgleich über die Kürzung 
des Beitrags der Rentenversicherung an die Kran-
kenversicherung für die Rentner herbeizuführen 
und dies durch die unsoziale Kostenbeteiligung aus-
zugleichen, obwohl Sie sonst ja wohl bereits eine 
Überkonsolidierung in der gesetzlichen Kranken-
versicherung festzustellen hätten. 
Außerdem werden viele Rentner von den Kür-
zungen beim Wohngeld betroffen. Darüber hinaus 
werden gerade die einkommensschwachen Haus-
halte die von Ihnen beabsichtigte Demontage des 
sozialen Mietrechts besonders spüren. 
Wenn ein Rentner nach all dem schließlich durch 
die Summe von Rentenkürzungen, versicherungs-
mathematischen Abschlägen, verringerten Anpas
sungen, Mieterhöhungen und Wohngeldkürzungen 
die Sozialhilfe in Anspruch nehmen muß, dann wird 
er von den wahrhaft skandalösen Kürzungen der 
Sozialhilfe betroffen, die Sie angekündigt haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Bei einer voraussichtlichen Steigerung der Lebens-
haltungskosten um 5 %, zu denen noch die Auswir-
kungen der beabsichtigten Mehrwertsteuererhö-
hung hinzukommen werden, wollen Sie die Regel-
sätze — dies ist hier schon wiederholt angespro-
chen worden, aber ich möchte es noch einmal be-
sonders unterstreichen — nur noch um 2 % erhö-
hen. Außerdem wollen Sie den Anpassungstermin 
auch hier um ein halbes Jahr verschieben. Schließ-
lich wollen Sie auch noch den Warenkorb ver-
schlechtern, welcher der Berechnung des Sozialhil-
feregelsatzes zugrunde liegt. 
Dies ist eine besondere Art, die Neue Soziale Fra-
ge, die von Herrn Geißler kreiert worden ist, zu 
beantworten, und zwar ironischerweise jetzt in sei-
ner neuen Eigenschaft als Bundesminister für Ju-
gend, Familie und Gesundheit. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: In Per
sonalunion mit dem Generalsekretär!) 
— Wir haben gestern gehört, daß er zwar ehrenamt-
licher Generalsekretär ist, aber aus Steuermitteln 
finanziert wird. 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Diese 
Polemik ist doch widerwärtig! — Kroll-  
Schlüter [CDU/CSU]: Was soll der Quatsch 
denn?) 
— So ist es doch. 
Dies ist die angebliche Politik der sozialen Ausge-
wogenheit der neuen Koalition mit ihren verhee-
renden Auswirkungen auch für die Binnennach-
frage und für die Verteilungsgerechtigkeit. 
Gerade die angekündigte Sozialpolitik der neuen 
Regierung zeigt, woher der Wind weht, meine Da-
men und Herren. Wir Sozialdemokraten sehen 
darin einen zentralen Angriff auf das Sozialstaats-
prinzip. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie es mit dem Sozialstaatsprinzip ernst mei-
nen und die Sozialhilfe eine Lebenshaltung ermög-
lichen soll, die der Würde des Menschen entspricht 
— und das sollte sie ja eigentlich —, dann kann 
diese Würde des Menschen nicht je nach Konjunk-
tur- und Kassenlage herunterdefiniert werden, so, 
wie Sie das hier nicht nur mit diesem Ansatz, son-
dern auch mit Ihren Bemühungen zur Änderung 
des Bundessozialhilfegesetzes im Zusammenhang 
mit dem Zweiten Haushaltsstrukturgesetz im vori-
gen Jahr getan haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Genau dies tun Sie, obwohl Sie, Herr Bundes-
kanzler, in Ihrer Regierungserklärung es als das 
Ziel Ihrer Sozialpolitik bezeichnet haben, die sozia-
len Leistungen auf die wirklich Hilfsbedürftigen zu 
konzentrieren. Dies war doch eine Ihrer zentralen 
Aussagen in der Regierungserklärung: Sie wollten 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7431 
Glombig 
die Hilfe auf die wirklich Hilfsbedürftigen konzen-
trieren. 
(Zuruf von der SPD: Lauter Sprüche!) 
Was hier geschehen soll, ist ein Skandal für eine 
Partei, die sich so gern auf die Tradition der christ-
lichen Soziallehre beruft und die, wie gesagt, vor 
wenigen Jahren die Neue Soziale Frage erfunden 
hat. 
Man muß sich wohl die Frage stellen: Wie ernst 
ist es Ihnen, Herr Bundeskanzler, mit diesen An-
kündigungen, die Sozialleistungen auf die wirklich 
Hilfsbedürftigen zu konzentrieren, wenn Sie das 
Schüler-BAföG für die Familien mit geringem und 
mittlerem Einkommen praktisch streichen, die Lei-
stungen für die berufliche Rehabilitation der Behin-
derten kürzen und bei denjenigen, die häufig wie-
derkehrend vom Schicksal der Arbeitslosigkeit be-
troffen sind, die Arbeitslosengeldansprüche vermin-
dern? 
Wie verträgt es sich mit der sozialen Symmetrie 
— das ist die weitere Frage —, wenn Sie zwar die 
unsoziale gesundheitspolitisch widersinnige und fi-
nanzpolitisch völlig überflüssige Selbstbeteiligung 
bei Krankenhausbehandlung und den Kuren — der 
wir ja bereits am 10. September 1982 eine klare Ab-
sage erteilt haben — gesetzlich einführen wollen, 
die Ärzte, die Zahnärzte und die pharmazeutische 
Industrie — das ist von diesem Platze aus heute 
vormittag erneut durch Herrn Blüm geschehen — 
aber doch im Grunde genommen vollkommen unbe-
rührt lassen wollen? 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist doch eine Tatsache; denn Sie wollen sich mit 
unverbindlichen Maßhalteappellen begnügen, ha-
ben jedoch nicht vor — das geht eindeutig aus der 
Regierungserklärung und auch dem Koalitionspa-
pier hervor —, das gesetzlich zu regeln. Doch nur 
auf diese Art und Weise könnten Sie entscheidend 
zur Kostendämpfung beitragen. 
(Beifall bei der SPD) 
Mit ihren Sozialleistungskürzungen wird die 
neue Koalitionsregierung die Beschäftigungssitua-
tion nicht verbessern, auch wenn das von dem Vize-
kanzler immer behauptet wird. Er behauptet ja 
stets, daß all das, was zur Wende führen mußte und 
geführt hat, einzig und allein dem Ziel dient, die 
Beschäftigung in unserem Lande wieder zu stabili-
sieren, die Arbeitsplätze zu sichern bzw. neue Ar-
beitsplätze zu schaffen. Ich sage, daß alles das, was 
an Plänen entwickelt worden ist, weder die Be-
schäftigungssituation verbessern noch einen Bei-
trag zur Konsolidierung des sozialen Sicherungssy-
stems leisten wird. 
Die geplanten Kürzungen werden nach unserer 
Auffassung vielmehr dazu führen, daß sich die 
Kaufkraft breiter Bevölkerungsschichten verrin-
gert und damit die volkswirtschaftliche Endnach-
frage im Konsum erst einmal um 16 Milliarden DM 
zurückgeht. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Damit gefährdet die konservativ-liberale Bundesre-
gierung weitere 200 000 Arbeitsplätze. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie sind aber ein 
großer Semantiker!) 
— Das bin ich nicht. Es ist doch klar nachzurech-
nen, daß Ihre Maßnahmen zu weiteren Freisetzun-
gen von Arbeitskräften im Umfange von minde-
stens 200 000 führen werden. 
(Beifall bei der SPD — Schwarz [CDU/ 
CSU]: Sie haben 2 Millionen Arbeitslose 
auf dem Gewissen! — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Etwas Neues fällt Ihnen auch nicht 
ein!) 
— Ich weiß nicht: Haben wir eigentlich eine freie 
Marktwirtschaft, auf die Sie so stolz sind, oder ist 
die Bundesregierung für die wirtschaftliche Ent-
wicklung in diesem Lande und der Welt allein ver-
antwortlich? Sind dafür nicht auch die Landesregie-
rungen und die Wirtschaft verantwortlich? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Die freiwillige Feuerwehr dürfen Sie 
nicht vergessen!) 
Aber die rufen nach der Verantwortung des Staats 
eben nur im Zusammenhang mit Pleiten, aber nicht 
dann, wenn es z. B. darum geht, auch junge Men-
schen in dem Umfange einzustellen und auszubil-
den, wie das notwendig wäre. 
(Urbaniak [SPD]: Das sind Demonteure! — 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Schauen Sie doch 
Ihre Partei an!) 
Diese konservativ-liberale Bundesregierung pro-
voziert mit ihrer Politik zusätzlich Steuer- und Bei-
tragsausfälle sowie höhere Ausgaben für Arbeits-
lose von insgesamt über 4 Milliarden DM, davon 
allein 2,8 Milliarden DM bei der Bundesanstalt für 
Arbeit, die ja nun auch noch zusätzlich neben den 
Lücken gedeckt werden müssen, die Sie durch Ihre 
Maßnahmen z. B. in der gesetzlichen Rentenversi-
cherung in Milliardenhöhe aufreißen. Wir stehen 
also vor dem Einstieg in einen verhängnisvollen 
Wettlauf zwischen Sozialstaatsabbau und immer 
neuen Haushaltslücken, und zwar in einer ganz an-
deren Qualität, die wir noch niemals erlebt haben. 
Vor einer solchen Weichenstellung können wir So-
zialdemokraten nicht genug warnen. 
Die Regierungserklärung von Herrn Bundes-
kanzler Kohl erschöpft sich in ihrem sozialpoliti-
schen Teil nahezu vollständig in der Ankündigung 
von Kürzungen für das Haushaltsjahr 1983. Dar-
über hinaus enthält sie außer schwammigen Allge-
meinplätzen so gut wie keine klaren mittel- und län-
gerfristigen Perspektiven für die Sozialpolitik. 
Diese Perspektiven hat uns auch Herr Blüm nicht 
deutlich gemacht. 
Es wird j a gesagt, dies sei eine Übergangsregie-
rung, die nur bis zum März regieren wolle, die 
eigentlich nur deswegen gebildet worden sei, um 
den Bundeshaushalt 1983 vorzulegen und zu verab-
schieden. Als wenn die alte Koalition einen solchen 
7432 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Glombig 
Bundeshaushalt für 1983 nicht hätte vorlegen und 
verabschieden können! 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Aber was für ei
-
nen! — Müller [Remscheid] [CDU/CSU]: 
Das war doch ein Märchenbuch!) 
Auch das ist ein Märchen. So war es ja beileibe 
nicht. 
Aber wenn Sie am 6. März gewählt werden wol-
len, können Sie sich am 6. März doch nicht nur 
damit vor die Wähler stellen, daß Sie sagen: Wir 
haben den Haushalt verabschiedet. Sie müßten ih-
nen doch auch Perspektiven für die Zeit nach dieser 
Wahl am 6. März 1983 darlegen. 
(Beifall bei der SPD — Hinsken [CDU/ 
CSU]: Haben Sie vorgestern geschlafen?) 
Haben Sie solche Perspektiven gehört? Haben 
Sie solche Perspektiven lesen können? Ich auf kei-
nen Fall. 
Das wenige, was Sie an künftigen Entwicklungen 
oder Entwicklungslinien verdeutlicht haben, mehr 
noch aber das, was Sie schweigend übergangen ha-
ben, bestätigt unsere Vermutung, daß die neue Ko-
alition ihre Sozialpolitik vorwiegend an den Interes-
sen der ohnehin Besserverdienenden oder Besser
gestellten orientieren wird, sich einseitig von buch-
halterischem Kürzungsdenken leiten lassen wird, 
drängende soziale Probleme sträflich vernachläs-
sigt und auf viele wichtige Fragen überhaupt keine 
Antwort hat. 
Zur Arbeitsmarktpolitik vermissen wir jede kon-
krete Aussage. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich hoffe, daß das im Laufe des Vormittags noch 
klar werden wird. Der sogenannte Abbau ausbil-
dungshemmender Vorschriften, womit Sie die Ver-
schlechterung des Jugendarbeitsschutzgesetzes 
und des Schwerbehindertengesetzes meinen, ist der 
einzige Beitrag. In Wirklichkeit ist dies aber kein 
Beitrag zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit der 
Jugendlichen und der Schwerbehinderten. 
(Beifall bei der SPD) 
Zum Problem der Arbeitszeitverkürzung schwei-
gen Sie sich aus. Ich wiederhole: Die Themen Mit-
bestimmung, Arbeitsschutz, Arbeitsrecht und Kün-
digungsschutz und der ganze gesellschaftspolitisch 
zentrale Bereich der Humanisierung des Arbeitsle-
bens scheinen für die neue Koalition überhaupt 
nicht zu existieren. Sie haben offenbar keinerlei 
Vorstellung, meine Damen und Herren von der 
CDU/CSU oder auch von der FDP, welche Maßnah-
men ergriffen werden müssen, um unsere Alterssi-
cherung — und zwar nicht nur die gesetzliche Ren-
tenversicherung, sondern auch die anderen Siche-
rungssysteme, z. B. die Beamtenversorgung — an-
gesichts des wachsenden Anteils älterer Mitbürger 
in unserer Bevölkerung finanziell zu sichern. 
Sie sind nicht in der Lage, Klarheit darüber zu 
schaffen, wie Sie die Reform der Hinterbliebenen-
versorgung ausgestalten und finanzieren wollen. 
Sie bleiben Rechenschaft schuldig, ob, wann und 
wie Sie Ihr im Wahlkampf 1980 gegebenes Verspre
chen, fünf Kindererziehungsjahre anzuerkennen, 
bewertet mit dem Durchschnittseinkommen aller 
Versicherten, erfüllen werden. Am Montag der vori-
gen Woche hat der Parlamentarische Staatssekre-
tär Franke gesagt: Dies kommt. Im Laufe der Wo-
che hat Herr Blüm gesagt: Dies kommt nicht. Heute 
wiederum sagt er: Dies kommt. Er weiß bloß nicht, 
wann, weil die Finanzierung ungeklärt sei. Dies 
kann ich alles verstehen. Aber ich finde, man hätte 
erwarten können, daß im Rahmen der Regierungs-
erklärung hierzu etwas konkretere Aussagen ge-
macht werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn schließlich haben nicht wir die Regierungser-
klärung vorgelegt, sondern diese neue Koalition. 
(Dr. Freiherr Spies von Büllesheim [CDU/ 
CSU]: Mach Schluß!) 
— Na Gott, das überlaß mir mal, würde ich sagen. 
Ich wollte zum Schluß zum Ausdruck bringen — 
geben Sie mir die Möglichkeit dazu —: Wenn Sie 
sich den Aufgaben stellen, von denen ich soeben 
gesprochen habe, werden Sie auf eine parlamenta-
rische Opposition treffen, die die Bewältigung von 
Sachproblemen wichtiger nimmt als kurzfristige 
wahltaktische Vorteile. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist bei uns schon immer so gewesen — im 
Gegensatz zu Ihnen. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Pfeffermann 
[CDU/CSU]: Da müssen Sie sich aber um
stellen!) 
Wir unsererseits werden, anders als Sie es lange 
Zeit in der Opposition getan haben, uns nicht mit 
Polemik begnügen. Die Rede von Herrn Blüm war 
nur aus Polemik zusammengesetzt. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie hat nicht einen Funken neuer Erkenntnisse ge-
bracht. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir werden unsere eigenen Vorstellungen in parla-
mentarische Initiativen umsetzen. 
Wenn Sie aber mit Ihrer Politik so fortfahren, wie 
Sie sie jetzt begonnen haben, nämlich mit einer 
Mischung aus eiskalter Kürzungspolitik 
(Beifall bei der SPD) 
und einem scheinheiligen Gerede von Geborgen-
heit, Mitmenschlichkeit, Subsidiarität, menschli-
chen Werten und sonstigen abgegriffenen Floskeln, 
wie wir sie in der Regierungserklärung des Bundes-
kanzlers gelesen haben, dann werden Sie mit unse-
rem heftigen Widerstand rechnen müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir werden dafür sorgen, daß Ihnen diese Art von 
Sozialpolitik von den Wählern nicht abgenommen 
wird. Ich erkläre heute im Namen der sozialdemo-
kratischen Bundestagsfraktion, daß unsere Sozial-
politik kontinuierlich fortgesetzt wird. Dies bezieht 
sich auch auf die vorliegenden Gesetzentwürfe der 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7433 
Glombig 
Koalition — bis auf die beiden Punkte, von denen 
ich bereits am 10. September gesprochen habe. Mit 
uns wird es keine Kostenbeteiligung in der gesetz-
lichen Krankenversicherung geben, 
(Beifall bei der SPD) 
weil diese Kostenbeteiligung einseitig die Kranken 
belastet, die auf die besondere Solidarität der Versi-
chertengemeinschaft angewiesen sind, 
(Beifall bei der SPD) 
und weil dies eine Wende in der Sozialpolitik bedeu-
ten würde. Dies ist der Anfang. Diesem Anfang wol-
len wir wehren; denn dies hat mit Konsolidierung 
weder in der Krankenversicherung noch im Bun-
deshaushalt jemals etwas zu tun gehabt und hat 
auch bei Ihnen damit nichts zu tun. Deswegen wer-
den wir es ablehnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir werden versu-
chen, dafür zu sorgen, daß das Schicksal der Ar-
beitslosigkeit nicht zu einer einseitigen Belastung 
wiederum der Betroffenen — der Arbeitslosen 
selbst — wird, indem vor allem die Langzeitarbeits-
losen und die häufig Arbeitslosen die Auswirkun-
gen auf ihre Rente allein zu tragen haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Deswegen werden wir alles daransetzen, daß diese 
Auswirkungen für die Arbeitslosen begrenzt wer-
den. 
Meine Damen und Herren, ich habe Kritik geäu-
ßert. Ich hoffe, daß sie sich zumindest im Stil von 
der Kritik des Herrn Blüm abhob. Daran lag mir. 
Im Zusammenhang mit der Sozialpolitik kann viel 
billige Polemik entwickelt werden. Bei dieser Gele-
genheit möchte ich an dieser Stelle neben der Kri-
tik, die ich gegenüber CDU/CSU und FDP geäußert 
habe, den Kollegen von der FDP herzlich danken, 
mit denen meine Fraktion und ich jahrelang ver-
trauensvoll, freundschaftlich und kollegial zusam-
mengearbeitet haben, nämlich Hansheinrich 
Schmidt (Kempten), Friedrich Hölscher, aber auch 
Julius Cronenberg — trotz mancher, auch grundle-
gender Unterschiede der Meinungen. Ich kann Ih-
nen versichern, daß sich das, was sich zu diesem 
Teil, aber auch zu anderen Teilen der neuen Koali-
tion an Menschlichem angebahnt hat — mit Ihrer 
Hilfe — auch aus unserer Rolle als Opposition fort-
setzen wird. Dies hoffe ich jedenfalls. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Kroll-Schlüter. 
Kroll-Schlüter (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Hochverehr-
ter Herr Kollege Glombig, Sie wissen, daß ich Sie 
schätze, und Sie wissen, daß auch meine Fraktion 
Ihre Arbeit und Ihr soziales Engagement würdigt. 
Wir dürfen aber verlangen, daß Sie mit den Zahlen 
richtig umgehen und hier keine Unterstellungen 
vortragen, für die es keine Belege gibt. Es war nie-
mals die CDU/CSU, die aus wahltaktischen Grün-
den die Wähler vor einer Wahl so hinters Licht 
geführt hat wie der vorige Bundeskanzler Helmut 
Schmidt die Rentner vor der Wahl 1976. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es hat nie einen CDU-Bundeskanzler gegeben, der 
vor einer Wahl die Bürger so hinters Licht geführt 
hat wie Bundeskanzler Helmut Schmidt vor der 
Wahl 1980, als er darauf hinwies, die Staatsver-
schuldung sei nur ein Problemchen, und als sich 
dann herausstellte, welch abgrundtiefe Verschul-
dung dieser Staat den Bürgern aufgebürdet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD: Korrekte Zahlen!) 
— Mit korrekten Zahlen möchte ich sagen, Herr 
Kollege Glombig, daß der Krankenversicherungs-
beitrag für Rentner ab Mitte nächsten Jahres nicht 
2 %, sondern 1% beträgt. Sagen Sie ehrlich: Ist es 
wirklich dem einzelnen Rentner in dieser Situation 
nicht zuzumuten, von seiner bruttolohnbezogenen 
Rente — wie jeder andere auch — einen angemes-
senen, sozial verträglichen Krankenversicherungs-
beitrag zu zahlen? Wir meinen, wir können ihm das 
— auch aus Gründen der Redlichkeit, der Ehrlich-
keit — zumuten. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, unser ganzes Bemü-
hen gilt dem Kampf gegen die Arbeitslosigkeit. 
Diese Koalition der Mitte wird diesen Kampf mit 
Vehemenz und auch mit Erfolg durchstehen, beson-
ders deshalb, weil es auch ein Kampf gegen die 
Jugendarbeitslosigkeit ist. Denn es ist ein ver-
dammtes Gefühl für junge Menschen, nicht ge-
braucht zu werden, ein Gefühl, das entsteht, weil sie 
keinen Arbeits- oder Ausbildungsplatz haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist ein verdammtes Gefühl für junge Menschen, 
vor sich eine verbaute Zukunft zu sehen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Das ist kein Thema für Wahlkämpfe, sondern ein 
Thema gemeinsamer Anstrengungen des ganzen 
Parlaments. Wer hier Polemik macht, hat noch gar 
nicht begriffen, was die jungen Menschen draußen 
sagen. 
Wenn der Herr Kollege Ehmke hier wäre, würde 
ich ihm sagen, was mir nach seiner Rede eine 
17jährige Schülerin gesagt hat, eine Schülerin, die 
den Grünen zugeneigt ist. Nach der Rede des Kolle-
gen Ehmke hat sie mir gesagt: 
(Zuruf von der SPD: Wählt CDU!) 
Wenn das das Gesicht der SPD ist, wende ich mich 
davon ab, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
denn das hat die Union, die ich auch kritisiere, nicht 
verdient; 
(Zurufe von der SPD) 
schließlich haben die regiert, ihr müßt jetzt ein 
schweres Erbe übernehmen, und ihr könnt erwar- 
7434 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1932 
Kroll-Schlüter 
ten, daß dabei die SPD der neuen Regierung einen 
Teil Unterstützung nicht versagt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Wo ist denn da die 
Logik?) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Kroll-
Schlüter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Kroll -Schlüter (CDU/CSU): Herr Kollege Glombig, 
ich bitte um Nachsicht. Ich habe nur 15 Minuten. 
Ich habe hier schon Reden nur mit Fragen und Ant-
worten bestritten. 
(Glombig [SPD]: Ich wollte nur eine Klar
-
stellung geben!) 
Ich möchte heute wirklich im Zusammenhang dar-
stellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die wollen nur 
stören!) 
Ich bitte Sie herzlich um Nachsicht. 
Eine so hohe Staatsverschuldung, wie sie uns die 
frühere Regierung hinterlassen hat, gleicht doch 
einer Enteignung junger Menschen. Was sollen 
diese jungen Menschen morgen oder übermorgen 
eigentlich noch machen? Sollen sie eigentlich nur 
Steuern, Abgaben und Zinsen zahlen und Schulden 
abtragen? Die Menschen von morgen wollen doch 
auch noch gestalten, sie wollen doch auch noch 
etwas ausgeben und ihre Vorstellungen verwirkli-
chen können! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn seit Christi Geburt in jeder Sekunde Schul-
den von 1 DM gemacht worden wären, wäre nicht 
so viel zusammengekommen, wie Sie in einem ein-
zigen Jahr zusammengebastelt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Klejd
zinski [SPD]: Das ist doch Polemik!) 
Es wäre wirklich angebracht, wenn Sie in dieser 
Stunde bescheidener wären. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Sie sollten wirklich bescheidener werden! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Gehen Sie doch erst einmal in sich und fragen Sie 
sich, welche Konsequenzen Sie aus diesen 13 Jah-
ren parlamentarisch, politisch, sozialpolitisch wirk-
lich ziehen wollen. 
Wir antworten: Wir wollen nicht so viel Staat, 
nicht so viel direkten politischen Einfluß. Wir wol-
len einen bescheidenen Staat, der den Bürgern wie-
der mehr zutraut, damit diese dem Staat wieder 
mehr vertrauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Klejd
zinski [SPD]: Warum haben Sie dann mehr 
Staatssekretäre berufen?) 
Wir wollen nicht so viel direkten politischen Ein-
fluß, sondern wollen den Bürgern mehr zutrauen 
und wollen sie auch mehr herausfordern. 
Die Frau Kollegin Fuchs gestern und der Herr 
Kollege Glombig heute haben uns vorgeworfen, wir 
würden den Jugendarbeitsschutz reduzieren, wür-
den den Schutz für junge Menschen wegnehmen. 
Sie haben dafür kein Beispiel gebracht. Wir wollen 
den Jugendschutz nicht reduzieren. Was uns von 
Ihnen unterscheidet, ist dies: Wir wollen die jungen 
Menschen, die Eltern und die Handwerksbetriebe 
nicht ständig bevormunden. Das wollen wir nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was für einen Sinn soll es eigentlich haben, wenn 
junge Menschen morgens um 4 Uhr heraus müssen 
und mit dem Auto Hunderte von Kilometern fahren 
müssen, um irgendwo drei Schulstunden zu absol-
vieren, und dann wieder zurückfahren, es anderer-
seits aber auf einmal nicht mehr sein darf, wenn 
einer eine Stunde früher in eine Bäckerei soll, weil 
es betriebsverträglich und nützlich ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Das soll auf einmal nicht mehr sein dürfen? 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das ist doch nicht 
wahr!) 
Der Kollege Norbert Blüm hat gesagt: Wir wollen 
eine Generalklausel. Im Rahmen dieser General-
klausel, die auch eine Schutzklausel ist, sollen sich 
die Eltern, die Handwerker, die Lehrlinge usw. 
selbst bewegen. Sie sollen bestimmen, was für die 
Kinder, für die Ausbildung und für die Betriebe 
nützlich ist. Wer sagt denn, daß ein Gesetz oder der 
Staat das besser kann? Wir trauen uns das nicht zu, 
weil wir den Eltern und den Lehrlingen etwas zu-
trauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Frau Kollegin Fuchs, Sie haben dann vom Zivil-
dienst gesprochen. Nun waren Sie 13 Jahre im Amt 
— Sie, Frau Fuchs, und Ihre Vorgängerinnen. 13 
Jahre lang haben Sie den Menschen gesagt, es sei 
unerträglich, daß das Gewissen geprüft werde. 
Diese Doppelzüngigkeit muß einmal aufhören. Das 
Gewissen wird nicht geprüft, und wir wollen auch 
nicht das Gewissen prüfen. 
(Zurufe von der SPD) 
Wenn Sie das gesagt haben, haben Sie das Gesetz 
falsch verstanden. Wir wollen, daß die Gründe für 
die Gewissensentscheidung geprüft werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Wer 13 Jahre lang im Amt war und es nicht fertig-
gebracht hat, ein neues Gesetz vorzulegen, der hat 
schlicht und einfach versagt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lebhafte Zu
rufe von der SPD) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Kroll-
Schlüter, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau 
Abgeordneten Fuchs? 
Kroll -Schlüter (CDU/CSU): Herr Kollege Glombig, 
Ladies first. Einmal, bitte schön. 
Frau Fuchs (SPD): Herr Abgeordneter, sind Sie 
bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß wir dafür lei- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7435 
Frau Fuchs 
der die Zustimmung des Bundesrates brauchen und 
er sie uns immer verweigert hat? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schäuble [CDU/ 
CSU]: Sie haben gar keinen Entwurf vorge
-
legt!) 
Kroll-Schlüter (CDU/CSU): Frau Kollegin Fuchs, 
Sie brauchen die Zustimmung des Bundesrates, 
aber wenn man ihn braucht, ist es nützlich, dem 
Bundesrat einen konkreten Entwurf zur Verbesse-
rung des Anerkennungsverfahrens für Zivildienst-
leistende vorzulegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Wenn Sie die Zustimmung des Bundesrates brau-
chen und machen sich noch nicht einmal die Mühe, 
mit dem Bundesrat darüber Gespräche zu führen, 
dann haben Sie doppelt versagt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Stahl [Kem
pen] [SPD]: Sie sind ein Schönschwätzer! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
Wir versprechen Ihnen, wir brauchen nicht so lan-
ge, wir werden das sofort energisch und dynamisch 
angehen. 
Präsident Stücklen: Einen Augenblick, Herr Abge-
ordneter Kroll-Schlüter. 
Herr Abgeordneter Stahl, dieses ist unparlamen-
tarisch. Ich bitte, das zu unterlassen. 
Kroll-Schlüter (CDU/CSU): Herr Kollege Glombig 
hat davon gesprochen, daß das soziale Netz durch 
uns gefährdet sei. Verehrte Kolleginnen und Kolle-
gen, nichts kann das soziale Netz stärker gefährden 
als eine hohe Staatsverschuldung. Eine solide Fi-
nanzpolitik trägt dazu bei, das soziale Netz stabil 
und sicher zu machen. Wir sind mit unserer Politik 
ein Garant für soziale Finanzpolitik und für eine 
solide Sozialpolitik, die finanziell abgesichert ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dann hat der Kollege Glombig von der Eigenbe-
teiligung im Gesundheitswesen gesprochen. Wir 
möchten mehr Direktbeteiligung nicht einführen, 
um die Haushaltslöcher zu stopfen, sondern wir 
möchten Direktbeteiligung einführen, um die Ver-
antwortung des einzelnen zu stärken 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch Schein
heiligkeit!) 
und um die Sozialversicherungsbeiträge, die Kran-
kenversicherungsbeiträge zu stabilisieren und auf 
Dauer zu reduzieren. Das ist der tiefe Sinn von 
Selbstbeteiligung. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Systemänderung!) 
— Selbst wenn es eine Systemänderung wäre, ein 
besseres System ist immer im Interesse der Bürger. 
Wir halten uns nicht an Systemen fest, sondern wir 
tun das, was dem Bürger angemessen ist und ihm 
zugute kommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Systemveränderer Kroll-Schlüter!) 
Ein Wort zur Familienpolitik. SPD-Familienpoli-
tik, das war ein Jugendhilferechtsentwurf, der eine 
Schwächung der familiären Gemeinschaft zugun-
sten der individuellen Betonung der Ansprüche ein-
zelner aus der Familie bedeutet hätte. Das wäre 
eine Bevormundung der Familie gewesen. Ich darf 
noch einmal darauf hinweisen, wir waren bereit zu 
einer Reform, wir waren aber nicht bereit zu einer 
Reform, die jährlich eine Milliarde Mark und 13 000 
neue Stellen gekostet hätte. Dazu waren wir nicht 
bereit. Sie können uns doch nicht immer vorwerfen, 
wir hätten mehr Ansprüche gestellt, obwohl Sie 
ganz genau wissen, daß wir sogar vor Wahlen bereit 
waren, ein populäres Gesetz zu verhindern. Wir ha-
ben heftige Prügel von den Jugendverbänden bezo-
gen, auch von den Kirchen, und haben uns trotzdem 
im Interesse der Sache hingestellt; denn es nützt 
nichts, auf der einen Seite eine Millarde für junge 
Menschen auszugeben und sie auf der anderen 
Seite für die Zukunft so hoch mit Staatsschulden zu 
belasten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Die Familienpolitik der SPD, das war auch der 
zweite Familienbericht. Da wurde bedauert, daß die 
Familie, daß die Eltern, Amateure seien. Norbert 
Blüm hat es ja gesagt: Wir brauchen mehr Ama-
teure. 
(Zuruf von der SPD) 
Wissen Sie, Frau Kollegin Fuchs, Sie haben am 
Ende Ihrer Regierungszeit gesagt, dieses Land sei 
kinderfeindlich. Ich will Ihnen etwas sagen: Das 
war eine Beleidigung für Millionen von Müttern. 
Diese sind nicht kinderfeindlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Stahl [Kempen] [SPD]: 
Was machen Sie denn, indem Sie das Kin
dergeld bis zum Geht-nicht-mehr strei
chen!) 
Ihre Politik war kinderfeindlich. Lassen Sie den Fa-
milien mehr Freiraum, mehr Gestaltungsmöglich-
keiten! Entlasten wir sie von so unsinnigen Geset-
zen! 
(Zuruf von der SPD) 
Haben wir mehr Respekt vor dem Leben, auch vor 
dem ungeborenen Leben! Haben wir mehr Respekt 
vor der Tätigkeit der Mutter! 
Ich will es hier noch einmal sagen: Wir haben 
1980 unsere familienpolitischen Versprechungen 
unter einen finanziellen Vorbehalt gestellt. Wir sind 
der festen Überzeugung, daß auch die Tätigkeit im 
Haushalt Rentenansprüche begründen soll. Das 
geht nicht heute, das geht nicht morgen. Das heißt 
aber nicht, daß wir von diesem Ziel ablassen. Wir 
wollen, daß hier Gerechtigkeit einkehrt. Wir werden 
auch alsbald zu konkreten Schritten fähig sein. Die 
wichtigste Voraussetzung aber ist, daß die Finanz-
lage konsolidiert wird. 
Wissen Sie, die ganze Welt ruft nach Versöhnung. 
Die Familie ist eine Quelle der Versöhnung. Deswe-
gen wollen wir sie fördern. Die ganze Welt ruft nach 
Frieden und Solidarität. Die Familie ist eine Quelle 
7436 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Kroll-Schlüter 
des Friedens und der Solidarität. Deswegen wollen 
wir sie fördern. 
Sie fragen: Was ist aber mit dem Kindergeld? — 
Sie haben das Kindergeld mit der Rasenmäherme-
thode gekürzt. Wir fragen, ob es jemandem, der 
62 000 DM im Jahr verdient, nicht zumutbar ist, daß 
er für das zweite und dritte Kind etwas weniger 
Kindergeld bekommt. Wir meinen, das ist in dieser 
Lage zumutbar. 
(Zuruf von der SPD) 
Wir sind offen und ehrlich genug, ihm das in dieser 
miserablen finanziellen Situation auch zuzumuten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Kroll-
Schlüter, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? 
Kroll-Schlüter (CDU/CSU): Herr Präsident, ich 
möchte keine weitere Zwischenfrage zulassen. 
Wir möchten den Kinderfreibetrag, weil er ein-
fach, klar, unbürokratisch und wirksam ist. 
(Zuruf von der SPD: Und die Reichen mehr 
als alle anderen fördert!) 
Wir möchten das Ehegattensplitting in ein Fami-
liensplitting umwandeln, d. h. je größer die Familie, 
um so öfter wird das zu versteuernde Einkommen 
geteilt. Das ist einfach, gerecht und zukunftwei-
send. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Anhaltende Zurufe von 
der SPD — Dr. Geißler [CDU/CSU]: Über 
die Hälfte der Arbeitnehmer sind in der 
Steuerprogression! So ist es!) 
Wir möchten auf diese Art und Weise eine solide, 
einfache 
(Zuruf von der SPD: Ungerechte!) 
und wirksame Familienpolitik betreiben, die auch 
dem Geist der Regierungserklärung entspricht. 
(Zuruf von der SPD: Was ist das denn?) 
— Dieser Geist der Regierungserklärung ist der 
Geist des Zutrauens in die Bürger. Sie haben immer 
geglaubt, der Staat müsse die Familie bevormun-
den, die Gesellschaft, der Staat stünden vor der Fa-
milie. Die Familien in unserem Lande waren vor 
dem Staat da. Sie brauchen sich vor dem Staat 
nicht zu rechtfertigen, 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch ein Gela
ber!) 
sondern der Staat muß sich vor den Familien recht-
fertigen. Unsere Politik kann sich als eine familien-
freundliche Politik vor den Familien rechtfertigen, 
weil diese Politik eine familienfreundliche, heraus-
fordernde, solidarische Perspektive hat. — Ich be-
danke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Lutz. 
Lutz (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich habe um das Wort gebeten, um einen 
unglaublichen Vorgang ins Bewußtsein des Parla-
mentes zu rücken. Der Herr Bundesarbeitsminister, 
für seine flotten Sprüche wohl bekannt, hat — das 
stelle ich fest — sehr sorgfältig formuliert, nämlich 
im gedruckten Manuskript. Nachdem er seinen un-
passenden Vergleich gebracht hatte, daß die AEG-
Arbeitnehmer in der Brunnenstraße, wenn sie die 
Wahl hätten zwischen Verlust des Arbeitsplatzes 
oder vorübergehendem Lohnverzicht, den Lohnver-
zicht wählen würden, fuhr er wörtlich fort: 
Bei den Funktionären mag das anders ausse-
hen; aber es ist eine besondere Form von Hoch-
mut, wenn die Funktionäre glauben, sie hätten 
das Monopol, zu wissen, was die Arbeitnehmer 
wollen. Ich bin nicht der Arbeitsminister der 
Funktionäre, ich bin der Arbeitsminister der 
Arbeitnehmer. 
(Demonstrativer Beifall bei der CDU/CSU) 
— Ehe Sie klatschen, schauen Sie sich einmal die 
Ahnenliste Ihrer eigenen Arbeitsminister an! Herr 
Blüm, Sie sind der erste Arbeitsminister der Bun-
desrepublik Deutschland, der seine Arbeit mit einer 
Kampfansage an die Gewerkschaftsfunktionäre be-
ginnt. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch der 
CDU/CSU) 
Herr Minister, ich fand Ihre Rede im höchsten 
Maße unpassend, weil ich meine, daß ein Arbeits-
minister, den die Vorstellung peinigt, daß wir in 
Bälde — —
(Zuruf des Abg. Dr. Geißler [CDU/CSU]) 
— Herr Geißler, schreien Sie doch nicht, machen 
Sie doch einmal was anderes! Schreiben Sie doch 
wieder einmal ein Buch, oder machen Sie etwas 
Nützliches. Vielleicht arbeiten Sie auch einmal. Das 
kann j a auch sein. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Aber lassen Sie mich jetzt meine zwölf Minuten 
reden. 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Lutz, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Lutz (SPD): Bei zwölf Minuten wirklich nicht, 
Herr Präsident. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Drei Minuten 
sind schon um, Gott sei Dank!) 
Ein Arbeitsminister, den die Vorstellung peinigt, 
daß wir in Bälde 3 Millionen Arbeitslose hätten, 
muß hier ans Pult treten und sagen, wie er sich die-
sem befürchteten Verhängnis entgegenstemmen 
will. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Hat er gemacht!) 
Er hat die Maßnahmen des Staates hier zu erklä
ren, ihren beschäftigungspolitischen Charakter und 
ihre beschäftigungspolitischen Wirkungen zu ver- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7437 
Lutz 
deutlichen. Er hat zu sagen, wann was läuft und 
welches mutmaßliche Ergebnis daraus resultiert. 
(Beifall bei der SPD) 
Er hat, wenn es ihm ernst darum ist, an die Gebiets-
körperschaften den Aufruf zu einer großen gemein-
samen beschäftigungspolitischen Anstrengung zu 
tätigen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Herr Lutz, 
Ihre Einlassungen kennen wir zur Genü
-
ge!) 
Er hat die Tarifpartner zum Konsens zu führen. Er 
hat, meine Damen und Herren, die Gemeinsamkeit 
in der Bewältigung dieser Frage auch mit der Oppo-
sition in diesem Hause zu suchen. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Die Rede Blüms war keine Rede, die Konsens 
vermittelt; es war eine Rede, die neue, höchst über-
flüssige Gräben aufreißt. Herr Arbeitsminister, Sie 
werden uns noch brauchen. Wenn Sie so fortfahren 
und wenn Sie das in Politik umsetzen, was Sie hier 
leichtfertig reden, werden Sie in der Stunde Ihres 
Scheiterns sehr, sehr allein stehen. Aber das wird 
dann nicht nur ein Problem Blüms sein, sondern 
wir alle werden das mit ständig steigenden Arbeits-
losenzahlen zu bezahlen haben. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Die Sie eingebrockt haben!  — 
Schwarz [CDU/CSU]: Ihre Arbeitslosen! — 
Weitere lebhafte Zurufe und Lachen bei 
der CDU/CSU) 
Übrigens, in einem einzigen Gedanken — — 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Herr Lutz, wo 
waren Sie in den letzten zehn Jahren? — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU — 
Glocke des Präsidenten) 
— Ich bin hier öfter am Pult gestanden und habe 
nie das Problem der Arbeitslosigkeit verniedlicht. 
Ich habe nie das Problem der Arbeitslosigkeit der 
CDU angelastet und werde das auch nie tun. Ich 
laste Ihnen eine Politik des Nichtstuns an, die Sie 
zum Programm erheben. 
(Beifall bei der SPD) 
Übrigens, in einem einzigen Gedanken stimme 
ich mit dem Bundesarbeitsminister überein: Sie ha-
ben unfreiwillig bestätigt, daß nicht der Sozialstaat 
zu teuer geworden ist, sondern daß die ständig stei-
gende Arbeitslosigkeit ein lebensgefährlicher Lu-
xus unseres Gemeinwesens ist, den wir uns nicht 
länger leisten können. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist so. Dem stimmen wir zu. Nur vermissen wir 
die Konsequenzen aus dieser als richtig erkannten 
Situation. 
Sie haben einen leidenschaftlichen Appell zum 
Kampf gegen Arbeitslosigkeit hier an dieses Haus 
gerichtet, auch an die Öffentlichkeit. Auch wir emp-
finden den leidenschaftlichen Wunsch, etwas zu 
tun. Aber die Atempause, Herr Minister, ist weiß 
Gott kein Mittel, der Arbeitslosigkeit Herr zu wer-
den. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Mein Kollege Rohde hat hier im Saal gemeint — 
das fand ich sehr richtig —: Wenn man jemandem 
den Hals zudrückt, dann hat man ihm auch eine 
Atempause verschafft. 
(Beifall bei der SPD) 
So schaut sie aus, Ihre Atempause: eine Atempause 
zu Lasten des Lebensstandards der Arbeitslosen, zu 
Lasten des Lebensstandards der Rentner, zu Lasten 
des Lebensstandards der Arbeiterfamilien, die ihre 
Kinder auf weiterführende Schulen schicken, eine 
Atempause zu Lasten der sozial Schwachen und der 
Jungen in unserem Lande. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das ist die 
Folge Ihrer Schulden!) 
Und Sie glauben, damit der Beschäftigungslosigkeit 
Herr werden zu können. 
Wir stehen, wenn ich das wirtschaftlich richtig 
sehe, vor einer sehr schwierigen Situation, in der 
wir sehr achtgeben müssen, daß die Binnenkon-
junktur nicht zusammenbricht. Die Politik, die Sie 
hier so wortreich vertreten haben — d. h., Sie haben 
im Grunde nichts vertreten, sondern Sie haben hier 
ein paar Allgemeinheiten gesagt —, die Nichtpoli-
tik, die Sie hier dargestellt haben, wird mit Sicher-
heit dazu führen, daß die Masseneinkommen weiter 
geschmälert werden, daß der Binnenmarkt zusam-
menkracht, daß wir das alles mit höheren Arbeitslo-
senzahlen zu bezahlen haben und daß der Selbst-
lauf in die Krise beschleunigt wird. Herr Blüm, ich 
halte es angesichts einer solchen Perspektive für 
verhängnisvoll, mit welcher Leichtfertigkeit Sie Ihr 
neues Amt antreten. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben hier ein beredtes Wort gegen den Miß-
brauch von Sozialleistungen gesagt. Sie wissen, daß 
das Parlament in vielen, vielen gesetzgeberischen 
Schritten versucht hat, Mißbrauch immer dann, 
wenn er sich gezeigt hat, zurückzuschneiden. Aber, 
bitte, Mißbrauchsbekämpfung darf nicht in Bestra-
fungsaktionen gegen die Sozialleistungsempfänger 
ausarten. 
(Beifall bei der SPD — Cronenberg [FDP]: 
Das will ja auch keiner!) 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat gesagt, er 
sehe den Mißbrauch ja nicht nur bei den Leistungs-
empfängern, sondern auch bei den Anbietern. Dann 
hat die Regierungserklärung — Herr Kohl, der 
Herr Bundeskanzler, hat das getreulich vorgelesen 
— uns verheißen, daß die Ärzte, die Gefälligkeitsat-
teste verschreiben, künftig mit einem Bußgeld be-
legt werden. Herr Blüm, da lachen die Hühner auf 
den Stangen und müssen tierärztlich behandelt 
werden, damit sie nicht tot umfallen. Wie wollen Sie 
das denn machen? Wie soll denn das Gesetz aus-
schauen, mit dem Sie dieses Bußgeld erzwingen 
wollen? 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
7438 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Lutz, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Cronenberg? 
Lutz (SPD): Herr Kollege Cronenberg, es tut 
mir leid. Ich habe wirklich nur 12 Minuten 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das sind 12 Mi
-
nuten zuviel!) 
und möchte dieses Haus nicht überstrapazieren. 
Die Herren da vor mir sind sowieso schon so unru-
hig. — 
(Zuruf des Abg. Dr. Waigel [CDU/CSU]) 
Sie haben, Herr Arbeitsminister, über die Wahl-
möglichkeiten gesprochen, die Sie mit der Arbeits-
zeitordnung künftig eröffnen wollen. Ich bin einmal 
sehr gespannt, wie das ausschaut, ob sich dahinter 
nicht verbirgt, daß Sie jenen sehr subtilen Ausbeu-
tungsprozeß der kapazitätsorientierten Teilzeitar-
beitsverhältnisse in den Kaufhäusern damit recht-
lich fixieren wollen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Klejdzinski 
[SPD]: Das ist zu schwer, das versteht der 
nicht!) 
Ich vermute das; wir werden's noch erleben. 
Sie haben, Herr Minister, die Frühverrentung, 
also die Möglichkeit, bei versicherungsmathemati-
schem Abschlag früher in Rente gehen zu können, 
als eine geeignete arbeitszeitverkürzende Maß-
nahme genannt. In der Tat, es wäre schön, wenn wir 
Möglichkeiten eröffnen würden, die Rente früher in 
Anspruch zu nehmen. Aber mit versicherungsma-
thematischem Abschlag geht's nicht. Dann wird die 
Rente so niedrig, daß sich niemand das leisten 
kann. Und das wollen Sie hoffentlich nicht: daß wir 
den Arbeitnehmer mit einer um bis zu 400 DM ge-
kürzten Rente über dieses Institut zwangsweise ins 
Rentenalter hinausdrücken. Das kann wohl nicht 
die Antwort sein. Die Antwort muß sein, daß sowohl 
der Staat als auch die Tarifvertragsparteien alle 
Möglichkeiten der Arbeitszeitverkürzung nutzen 
müssen. Sonst geht nämlich die inhumanste Form 
der Arbeitszeitverkürzung dramatisch weiter, die 
darin besteht, daß die Arbeitszeit für eine wach-
sende Zahl von Menschen auf Null reduziert wird, 
daß die Arbeitslosenzahlen ständig steigen. 
Herr Arbeitsminister, an Ihrem Kampf gegen Ar-
beitslosigkeit — nicht an Ihrem schönen Wortge-
klingel — werden Sie gemessen werden. An der 
Bewältigung und Nichtbewältigung dieser Frage 
wird sich nicht nur das Schicksal dieser Regierung, 
sondern das Schicksal der Republik entscheiden, 
wenn es uns nicht gelingt, hier gemeinsam den ver-
hängnisvollen strukturellen Problemen zu steuern, 
(Beifall bei der SPD) 
wie sie sich hier darbieten. Das bedarf einer sehr 
ernsten, einer sehr ehrlichen, einer alle Fraktionen 
dieses Hauses, alle Gruppen dieser Gesellschaft 
umfassenden Politik. Dazu einen Beitrag zu leisten, 
wäre die Aufgabe dieses Arbeitsministers. Aber wer 
sich 13 Jahre lang außerhalb der Verantwortungs-
realitäten bewegt hat, im Wort, immer nur im Wort 
und noch einmal im Wort, ist zur Verantwortung lei-
der noch nicht fähig. — Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
(Vorsitz: Vizepräsident Frau Renger) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Cronenberg. 
Cronenberg (FDP): Frau Präsident! Verehrte Kol-
leginnen und Kollegen! Lieber Eugen Glombig, zu-
nächst einmal bin ich sehr froh über die letzten 
Sätze Ihrer Ausführungen; denn ich brauche damit 
den für diese Passage vorbereiteten Redetext nicht 
zu ändern. Ich will ihn so vortragen, wie ich ihn mir 
aufgeschrieben hatte, 
(Gansel [SPD]: In freier Rede!) 
obwohl ich meistens, wie bekannt ist, meine Reden 
nicht aufschreibe. Bevor ich auf Einzelheiten und 
Bewertungen der sozialpolitischen Vorschläge und 
Absichten der neuen Regierung eingehe, möchte 
ich einige Vorbemerkungen machen. 
Hansheinrich Schmidt (Kempten), Friedrich Höl-
scher und ich haben in der alten Koalition manche 
sachliche Auseinandersetzung mit Minister Ehren-
berg, mit Minister Westphal, mit Eugen Glombig, 
mit Hermann Rappe und vielen anderen ehrenwer-
ten Kollegen, auch mit Egon Lutz, gehabt. Kritische 
Bemerkungen, kritische Bewertungen, nicht nur in 
nächtelangen Koalitionsgesprächen und Koalitions-
verhandlungen, deren ich mich gern erinnere, son-
dern auch hier im Plenum, waren für uns selbstver-
ständlich. Wir haben kein Blatt vor den Mund ge-
nommen, wir haben Gegensätze nicht geleugnet, 
wir haben in kritischer Solidarität zur Regierung 
unsere Pflicht und Arbeit getan. Wir haben auch 
gewußt und wissen es heute noch, daß dies unseren 
sozialdemokratischen Kollegen verdammt schwer-
gefallen ist. Um so leichter fällt es mir hier heute, 
mich im Namen meiner Kollegen auch von dieser 
Stelle für den guten Willen und das Bemühen um 
Kompromisse zu bedanken. 
(Beifall bei der FDP) 
Für mich ist das eine Selbstverständlichkeit. Ich tue 
dies gern und ehrlichen Herzens. Die unterschiedli-
chen Auffassungen und die Gemeinsamkeiten wer-
den bleiben. Ich hoffe — nach den Worten von Eu-
gen Glombig bin ich davon überzeugt —, daß minde-
stens bei den Sozialpolitikern die zwischenmensch-
lichen Beziehungen nicht zerstört werden. Dafür 
bin ich dankbar. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Kritische Solidarität und Loyalität werden wir 
auch der neuen Koalition gegenüber aufbringen. 
Wir werden in kritischer Solidarität und Loyalität 
Sozialpolitik betreiben. Dabei gehen wir ohne Illu-
sionen und in Kenntnis, Herr Minister Blüm, der 
unterschiedlichen Ausgangspositionen an die Ar-
beit. Wir erwarten von dem Minister Norbert Blüm 
und seinen Staatssekretären dieselbe Bereitschaft 
zu einer konstruktiven Zusammenarbeit, wie dies 
in der Vergangenheit der Fall gewesen ist. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7439 
Cronenberg 
Wir gehen gemeinsam davon aus, daß sich Sozial-
leistungen nicht losgelöst von der Wirtschaftspolitik 
und der Haushaltslage entwickeln können. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das weiß doch 
der Herr Blüm! Er ist doch ein Marktwirt
-
schaftler!) 
— Wir gehen gemeinsam davon aus, Herr Kollege 
Dregger, und wir haben hier nicht nur die Konti-
nuität in der Verhaltensweise, sondern auch die 
Kontinuität in der Sache zu vertreten, und zwar aus 
tiefer Überzeugung. 
Umgekehrt darf ich aber auch darauf hinweisen, 
daß die konzeptionell notwendige Sozialpolitik 
nicht durch fiskalische Überlegungen verhindert 
werden darf. Unsere Erfahrungen in der Vergan-
genheit — ich beklage dies gemeinsam mit den So-
zialpolitikern der SPD — waren nicht immer die 
besten. 
Die neue Regierung tritt unter starkem Zeitdruck 
an. Mit Rücksicht auf die bereits eingeleiteten Vor-
arbeiten für die schon in Angriff genommenen Ge-
setze werden aber die sozialpolitischen Begleitge-
setze in einem vertretbaren zeitlichen Rahmen ab-
gewickelt werden. Die vereinbarten Korrekturen 
dieser Gesetze können bei gutem Willen aller Betei-
ligten also rechtzeitig in das laufende Gesetzge-
bungsverfahren eingebracht werden. Diese Arbeit, 
lieber Kollege Lutz, lieber Kollege Glombig, wird 
um so leichter sein, je weniger die Sozialdemokra-
ten ihre teilweise bitteren Erkenntnisse von ge-
stern nicht vergessen. 
Nach meiner Auffassung muß die Weichenstel-
lung aus der Beschäftigungskrise noch in diesem 
Jahr erfolgen. Sie muß Vorrang vor allen anderen 
politischen Überlegungen haben. Wer die Bekämp-
fung der Arbeitslosigkeit zur Aufgabe Nummer eins 
erklärt und es damit ernst meint, kann keinen an-
deren Weg gehen als den Weg, den wir eingeschla-
gen haben. 
Die notwendige Weichenstellung konnten wir in 
der alten Koalition nicht mehr vornehmen. 
(Zuruf von der SPD: Quatsch!) 
Wer die letzten Koalitionsverhandlungen vor der 
Sommerpause miterlebt hat, weiß das. Ein entschei-
dender Grund für das Scheitern waren nun einmal 
die unterschiedlichen Konzepte der Sozialdemokra-
ten und der Freien Demokraten, auch und gerade in 
der Beschäftigungspolitik. Das ist die schlichte 
Wahrheit. 
(Zuruf von der SPD: Zum Beispiel?) 
Alles andere gehört zum Bereich der Taktik. 
(Beifall bei der FDP) 
Leider war diese Taktik höchst erfolgreich. Mein 
Kompliment! Der frühere Bundeskanzler hat sei-
nen Regierungssprecher Becker rechtzeitig entlas-
sen; denn mit Kurt Becker hätten solche taktischen 
Erfolge, unfair begründet, sicher nicht erreicht wer-
den können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber wie beim Sport sollte man auch in der politi-
schen Taktik ein guter Verlierer sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das schließt nicht aus, Sachgründe und taktisch 
vorgeschobene Gründe für das Ende der alten Ko-
alition hier beim Namen zu nennen. 
Sachgrund ist: grundsätzlicher Konflikt in der 
Beschäftigungspolitik. Dieser Konflikt führte zu 
einer monatelangen Agonie in der alten Koalition. 
Nachträglich könnte man fast sagen: Diese Agonie 
hätte im Interesse des Landes früher beendet wer-
den müssen. Nach meiner festen Einschätzung 
hatte dazu keine der beiden Seiten, weder die So-
zialdemokraten noch wir, die Kraft. Auch darauf ist 
die weitere Verschlechterung der Wirtschafts- und 
Finanzlage zurückzuführen. Unsere Mitverantwor-
tung — jedenfalls was meine Person betrifft — 
leugne ich hier nicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber auch Sozialdemokraten vergeben sich nach 
meiner Auffassung nichts, wenn sie einräumen: 
Nicht Machenschaften, nicht Taktieren, nicht Kaba-
len, nicht Verrat haben die alte Koalition beendet, 
sondern Dissens in der Sache. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Zum Beispiel?) 
Akzeptieren Sie, meine Damen und Herren, das 
Zerrüttungsprinzip! 
(Zuruf des Abg. Dr. Klejdzinski [SPD]) 
Herr Kollege Glombig hat — dafür bin ich dank-
bar — mindestens in dem Teil, den wir gemeinsam 
verabschiedet haben — bis auf die zwei bekannten 
Tatsachen — an den Beschlüssen festgehalten, aber 
auch seine übrige Position für zukünftige Möglich-
keiten klargemacht. Auch ich darf in diesem Zu-
sammenhang den in dieser Debatte schon so oft 
zitierten Herrn Bölling in Anspruch nehmen. Er 
schreibt zu diesem Thema: 
Dann wird darüber geredet, welche Möglichkei-
ten es gibt, den Haushalt 1983 gemeinsam mit 
den Freidemokraten zu verabreden, wenn neue 
und ungünstige Wirtschaftsdaten vorliegen. Da-
bei ist uns allen klar, daß ein Fehlbetrag natür-
lich nicht allein mit zusätzlicher Nettokredit-
aufnahme ausgeglichen werden kann. 
Es wird sehr bald klar, daß weitere Einsparungen 
im Haushalt von Heinz Westphal vielleicht noch 
von den sozialdemokratischen Ministern vertreten 
werden würden. Die Fraktion wird sich weiteren 
Einschnitten ins soziale Netz widersetzen, selbst 
dann, wenn der Kanzler erneut eine Ergänzungsab-
gabe verlangt, von derem betriebswirtschaftlichen 
Sinn er bis jetzt nicht überzeugt ist, die er aber aus 
Gründen gerechter Lastenverteilung für notwendig 
hält. 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Soell? 
Cronenberg (FDP): Aber selbstverständlich. — Ich 
bin mit der Zeit allerdings sehr knapp und bitte um 
7440 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Cronenberg 
Verständnis, daß ich dann keine weiteren Zwi-
schenfragen mehr zulasse. 
Dr. Soell (SPD): Herr Kollege Cronenberg, sind 
Sie, wenn Sie Herrn Bölling hier als authentisch 
zitieren, bereit, zuzugeben, daß er in den Passagen, 
in denen er über den Wortbruch geschrieben hat, 
ebenso authentisch ist? 
(Beifall bei der SPD) 
Cronenberg (FDP): Hochverehrter Herr Kollege, 
zunächst einmal kann ich diesen Bereich ebenso 
wie den Bereich des Wortbruches klar und deutlich 
überblicken. In diesem Bereich hat er recht. Im Be-
reich des Wortbruchs hat er zutiefst unrecht. Ich 
halte das für einen diffamierenden, unverschämten 
Vorwurf. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
... SPD-Bundesgeschäftsführer Glotz 
— so schreibt Herr Bölling — 
hat eben auch recht, wenn er der Runde vor 
Augen stellt, daß die Fraktion zu weiteren Op-
fern nicht bereit sein wird (die er selber für not-
wendig hält). 
Der frühere Bundeskanzler, die Kollegen Ehmke 
und Apel haben diesen Konflikt in ihren Beiträgen 
völlig ausgespart. Dies ist wohl nur erklärlich, weil 
die wahren Gründe nicht in die äußerst geschickt 
inszenierte Verleumdungskampagne passen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Helmut Schmidt hat vielmehr die weitere Zusam-
menarbeit mit der FDP wegen der anstehenden 
Haushaltsberatung für unzumutbar erklärt. Er hat 
gleichsam von Amts wegen verordnet, die FDP 
wolle diese Beratung nur noch zum Schein führen. 
Der von mir nach wie vor hochgeschätzte Bundes-
kanzler a. D. Schmidt möge bitte zur Kenntnis neh-
men: Glauben Sie denn allen Ernstes, wir hätten 
1981 Scheinverhandlungen geführt, wir hätten im 
Sommer 1982 Scheinverhandlungen geführt? Herr 
Kollege Brandt, Sie haben mit am gemeinsamen 
Tisch gesessen: Ich habe keine Scheinverhandlun-
gen geführt. Und ich hätte sie im Herbst 1982 auch 
nicht geführt. Ich habe mir die allergrößte Mühe 
gegeben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Wo nimmt man eigentlich das Recht her, uns so zu 
diffamieren? 
Helmut Schmidt hat die Unterstellung zum Haus-
halt durch eine weitere Unterstellung ergänzt. Er 
hat behauptet, die Vorschläge von Graf Lambsdorff 
zur Überwindung der Arbeitslosigkeit seien eine 
Abwendung vom demokratischen Sozialstaat im 
Sinne unseres Grundgesetzes. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Sehr richtig!) 
Das ist im Klartext der Vorwurf des Verfassungs-
bruchs. Dieser Vorwurf bedarf der klaren und ein-
deutigen Zurückweisung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die vielen Vorschläge von Graf Lambsdorff zur 
Anpassung des Sozialleistungsniveaus an die ver-
schlechterten gesamtwirtschaftlichen Bedingungen 
liegen auf der Linie der Politik der alten Koalition, 
zum Teil waren sie bereits konkret vereinbart. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Herr Cronenberg, 
Sie haben das Papier von Lambsdorff doch 
wohl kaum gelesen!) 
Das gilt z. B. für die Beteiligung der Rentner an den 
Kosten ihrer Krankenversicherung bis zur Höhe 
des Arbeitnehmeranteils, für eine Berücksichtigung 
des steigenden Rentneranteils bei der Rentenbe-
rechnung, für einen Abbau von Leistungsmiß-
brauch bei Erwerbs- und Berufsunfähigkeitsrenten, 
für die restriktive Anerkennung im Schwerbehin-
dertenbereich. Die Forderungen von Graf Lambs-
dorff, die Bundeszuschüsse zur Rentenversicherung 
nicht einzuschränken — ich befürchte, wir müssen 
daran auch jetzt festhalten —, müssen doch einmal 
ausdrücklich erwähnt werden. Seine Forderung, die 
Kosten in der Krankenversicherung verstärkt — 
verstärkt, Egon Lutz — bei den Leistungserbrin-
gern zu dämpfen, hätte sogar die freudige Zustim-
mung der SPD verdient. Entsprechendes gilt für 
seine Ausführungen im Bereich der Lohnfortzah-
lung im Krankheitsfall. Graf Lambsdorff hat in sei-
nem Papier darauf verzichtet, die zwischen uns so 
strittigen Karenztage in die Diskussion einzufüh-
ren, nicht weil er der Meinung gewesen wäre, daß 
sie nicht richtig seien — ich wie er sind nach wie 
vor der Auffassung: sie sind richtig —, sondern nur, 
um den Konsens zu ermöglichen. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, liebe Kollegen von der 
SPD-Fraktion, die Anpassung des Sozialleistungsni-
veaus ist keine neue Aufgabe. Sie und wir hatten 
uns dieser Aufgabe seit 1974 zu stellen. Dazu erin-
nere ich an das Haushaltsstrukturgesetz 1975 — 
mit fühlbaren Einschnitten bei der Arbeitsförde-
rung —, an die Rentengesetze von 1977 und 1978, an 
die Kostendämpfung in der Krankenversicherung, 
an die „Operation '82" und an den gemeinsam be-
wältigten Teil der „Operation '83", bei dem die FDP 
ganz offensichtlich nicht nur zum Schein verhan-
delt hat. 
Bleiben die Überlegungen von Graf Lambsdorff 
zum Arbeitslosengeld und zur Ausbildungsförde-
rung. Auch darüber haben wir immerhin ehrlich 
und fair verhandelt. 
Egon Lutz hat eben die Frage gestellt, ob denn die 
Instrumente, die Leistungserbringer im Gesund-
heitswesen zur Mäßigung und zum Kostenbewußt-
sein zu veranlassen, richtig seien. Stellen wir doch 
gemeinsam und als gemeinsamen Erfolg fest, daß 
unsere Instrumente, auf einen freiwilligen Verzicht 
hinzuwirken, mindestens in unserer gemeinsamen 
Vergangenheit funktioniert haben. Hoffen wir ge-
meinsam, daß die gleichen Instrumente mit dem 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7441 
Cronenberg 
gleichen Ziel und Zweck im Interesse der Sache 
auch in Zukunft funktionieren werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist das gute Recht — ich nehme das wirklich 
nicht übel —, daß bei verschiedenen Positionen wie 
in der Vergangenheit uns hier von den Kollegen der 
SPD ein klares Nein entgegenschallt. Ich habe vor 
diesem Nein Respekt und verstehe es auch. 
Es ist aber nicht in Ordnung, wegen dieser Teil-
vorschläge jede Diskussion über das Gesamtkon-
zept des Grafen Lambsdorff von vornherein abzu-
lehnen. Erst recht ist es unredlich, das Gesamtkon-
zept, vom früheren Bundeskanzler erbeten und aus-
drücklich als Angebot zur Diskussion verstanden, 
als verfassungswidrig zu denunzieren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mit Verbitterung habe ich einen Teil dieser De-
batte verfolgt. Wenn mich jemand vor vier Wochen 
— nein, vor einigen Tagen — gefragt hätte, ob ich es 
für möglich hielte, daß Horst Ehmke hier eine sol-
che Rede hält, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
hätte ich dies mit Überzeugung verneint. 
(Zuruf des Abg. Dr. Klejdzinski [SPD]) 
Es war eine Rede, die allein dem Ziel diente, eine 
demokratische Partei und ihren Vorsitzenden, mit 
dem er jahrelang zusammengearbeitet hat, schlicht 
und einfach fertigzumachen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Dr. Dregger [CDU/CSU] — 
Zurufe von der SPD) 
Ich hätte dies nicht für möglich gehalten. Offen-
sichtlich waren die Einschätzungen und Erwartun-
gen von Graf Lambsdorff zutreffender, denn er hat 
dies ja vermutet, als mein Vertrauen in mensch-
liche und demokratische Anständigkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lachen bei der SPD) 
Ehrenmänner, Herr Professor Ehmke, würden 
sich wenigstens für ein solches Verhalten entschul-
digen. Darum bitte ich Sie. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Ehmke [SPD]: Herr Genscher muß sich 
entschuldigen!) 
— Sie haben uns doch alle des Wortbruchs bezich-
tigt. 
(Beifall bei der SPD) 
Genauso sollte sich meines Erachtens die von mir 
verehrte Kollegin Ingrid Matthäus verhalten. Ich 
bitte sie mit aller Eindringlichkeit darum. Wolfgang 
Mischnick, der Justizminister Hans Engelhard, 
meine Wenigkeit und die überwiegende Mehrheit 
der Fraktion haben nach bestem Wissen und Ge-
wissen gehandelt. Es ist mir unverständlich, wie 
man uns des Wortbruchs bezichtigen kann. 
Wolfgang Mischnick hat dies in seiner denkwür-
digen Rede am 1. Oktober hier überzeugend klarge
-
stellt. Wir haben uns nie und nimmer bedingungslos 
in irgendwelche Abhängigkeiten begeben, und wir 
werden das auch in Zukunft sicher nicht tun. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Die Koalition war am Ende. Wie man weiß, gab 
und gibt es in der FDP- und in der SPD-Fraktion 
kaum jemanden, der die Fortsetzung dieser Koali-
tion für die Zeit nach 1984 für möglich gehalten hat. 
Hätten wir eine Minderheitsregierung gefördert, 
hätten wir die Agonie im Lande gefördert. Wir hät-
ten uns meiner festen Überzeugung nach schuldig 
gemacht. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Ein 
krampfhafter Versuch, sich zu verteidi
gen!) 
Liebe Ingrid Matthäus, fragen Sie sich doch ein-
mal, ob Sie dies wirklich alles uns und Ihrer eige-
nen Fraktion gegenüber verantworten können. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Reden 
Sie doch zur Sozialpolitik!) 
Dieser Allein-recht-haben-Standpunkt ist doch eine 
unverantwortliche Position. Respektieren Sie doch 
unseren Standpunkt, wie wir Ihren Standpunkt re-
spektieren! 
(Zurufe von der SPD) 
Lassen Sie mich Sie auch bitten, vielleicht ein 
wenig mehr die Ergebnisse Ihrer eigenen Basis — 
im Kreisverband, im Bezirksverband und im Lan-
desverband — zu respektieren. 
(Zurufe von der SPD — Glocke des Präsi
denten) 
Die Grundzüge unserer Sofortmaßnahmen zur 
Überwindung der Wirtschaftskrise sind klar. Wir 
wollen die Wachstumskräfte stärken durch eine 
deutliche Umstrukturierung der öffentlichen Haus-
halte von den konsumtiven zu den investiven Aus-
gaben, durch einen weiteren Abbau der strukturel-
len Defizite — ich betone: der strukturellen, nicht 
der konjunkturellen Defizite — der öffentlichen 
Haushalte. Das heißt: Anpassung der sozialen Si-
cherungssysteme an die veränderten Wachstums-
möglichkeiten, Eindämmung des Sozialkonsums, 
Stärkung der Eigenverantwortung, Wiedergewin-
nung des Vertrauens von Unternehmern und Ar-
beitnehmern mit längerfristigen Konzepten in der 
Haushalts-, in der Sozial- und in der Wirtschaftspo-
litik, ergänzende Maßnahmen zur Förderung der 
privaten Investitionen, insbesondere im mittelstän-
dischen Bereich, wo das besonders erforderlich ist. 
Die Wiedergewinnung des Vertrauens ist eine 
entscheidende Voraussetzung für das Gelingen un-
seres Programms. Dazu gehört, daß wir Freien De-
mokraten unsere Meinungsverschiedenheiten über 
den Kurs bald zum Abschluß bringen. Dazu gehört 
auch, daß Störmanöver aus München künftig unter-
bleiben und auch in München der Erfolgszwang ab-
soluten Vorrang vor persönlichen und parteipoliti-
schen Sonderinteressen erhält. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das wird aber 
nicht so sein!) 
7442 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Cronenberg 
Dazu gehört auch, daß die Sozialdemokraten zu-
mindest auf dem Gebiet der Beschäftigungspolitik 
wieder zur Sachdiskussion zurückfinden. 
Ich weiß, daß dabei die soziale Ausgewogenheit 
eine Kernfrage ist. Ich stehe dazu. Ich habe auch 
Verständnis dafür, daß wir dieses Ziel kurzfristig 
nicht erreichen können. Ich verweise auf das — mit 
Rücksicht auf das rote Licht muß es jetzt schnell 
gehen —, was der Sachverständigenrat in dem Zu-
sammenhang gesagt hat. Investitionen fördern 
heißt Geld ausgeben, das in der ersten Runde — 
erste unterstrichen — vor allem den besser Verdie-
nenden zugute kommt. Die soziale Rechtfertigung 
sieht der Sachverständigenrat darin, daß sich die 
Vorteilswirkungen ausbreiten, daß die höhere Pro-
duktion zu mehr Beschäftigung, zu mehr Einkom-
men der Arbeitnehmer führt. Schließlich spricht 
sich der Rat — wie wir in diesem Zusammenhang 
auch — für eine aktive Vermögenspolitik aus, für 
die wir um Unterstützung bitten. 
Ich lege daher für meine Fraktion 
(Zuruf von der SPD: Für welche?) 
großen Wert darauf, daß die in der Regierungser-
klärung angekündigten vermögenspolitischen In-
itiativen konsequent durchgeführt werden. Ich hof-
fe, daß es möglich ist, sich in Zukunft über diese 
Dinge gerade mit den von mir sehr geschätzten Kol-
legen aus der sozialdemokratischen Fraktion offen, 
fair und erfolgreich auseinanderzusetzen. Hierfür 
im voraus meinen herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Stahl [Kempen] [SPD]: Das war ein 
Schuldbekenntnis! Sie haben ein schlech
-
tes Gewissen!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Brandt. 
Brandt (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Die Aussprache dieser drei Tage hat 
meinen politischen Freunden und mir noch einmal 
gezeigt: Der Sturz des Bundeskanzlers Helmut 
Schmidt lag nicht im Interesse unseres Staates 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Er war notwendig!) 
und vor allem nicht im Interesse 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der SPD!) 
der breiten Schichten unseres Volkes. 
(Frau Dr. Wex [CDU/CSU]: Fragen Sie die 
erst einmal!) 
Die Debatte zur Regierungserklärung hat die 
Sorge nicht behoben, sondern verstärkt, daß die 
nächste Entwicklung durch weniger Ausgewogen-
heit und weniger Gerechtigkeit gekennzeichnet 
sein wird. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Dregger [CDU/ 
CSU]: 2 Millionen Arbeitslose!) 
Ich komme darauf zurück und will zunächst festhal
ten, was sich hier zum Thema der Neuwahlen zuge
tragen oder besser: nicht zugetragen hat. Gezeigt 
hat sich nämlich, daß die neue Regierung, Herr 
Bundeskanzler, ihre Bringschuld nicht erfüllt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Am 17. September 1982 hatte Helmut Schmidt von 
dieser Stelle aus Neuwahlen vorgeschlagen. Er 
hatte den Weg dahin aufgezeigt und begründet, 
weshalb die Wähler neu zu Wort kommen müßten, 
wenn der Wählerauftrag vom Herbst 1980 auf den 
Kopf gestellt werden sollte. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun lassen Sie mich bei der Gelegenheit, Herr 
Bundesaußenminister, etwas zu einem Teil Ihrer 
Rede vom vorgestrigen Tag sagen. Der Bundes-
außenminister hat — sicher nicht wider besseres 
Wissen, sondern weil ihm der Sachverhalt nicht ge-
läufig war — behauptet, die SPD habe Ende 1966 
beim Auseinanderbrechen der Regierung Erhard/ 
Mende keine Neuwahl gefordert. 
Das entspricht nicht der Wahrheit. In der hier am 
8. November 1966 durchgeführten Debatte über den 
Antrag der SPD-Fraktion, den Bundeskanzler Er-
hard zu ersuchen, gemäß Art. 68 des Grundgesetzes 
im Bundestag die Vertrauensfrage zu stellen, ging 
der damals amtierende Fraktionsvorsitzende Her-
bert Wehner — denn unser unvergessener Fritz Er-
ler war todkrank — auch auf den Vorwurf der ande-
ren Parteien ein, die SPD wolle auf diese Weise zur 
Auflösung des Bundestages und zu Neuwahlen 
kommen. Er sagte: 
Wieso wird von unserem Begehren nach Neu-
wahl, von unserer Ansicht, daß Neuwahl des 
Bundestages die sauberste, die anständigste 
Art sei, diese Krise zu überwinden, wieso wird 
davon im Tone des Vorwurfs gesprochen? Das 
Vorrecht der Demokratie ist es doch — im Ge-
gensatz zu totalitären und autoritären Staaten 
oder Gebilden —, frei wählen zu können. 
Herr Bundesaußenminister, so war es also. Es war 
natürlich auch so, daß damals der Kollege Barzel, 
der jetzt auf der Regierungsbank sitzt, Herr von 
Kühlmann-Stumm für die Freien Demokraten und 
der praktisch schon abgesetzte damalige Bundes-
kanzler Erhard dem, was Herr Wehner vorgetragen 
hatte, widersprochen haben. 
Eine Verfälschung der historischen Wahrheit, 
wenn auch ohne böse Absicht vorgenommen, wollte 
ich auch in dieser Frage nicht durchgehen lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie ist nun die Lage? Nach dem Vorschlag von 
Bundeskanzler Schmidt am 17. September hat Herr 
Kohl Neuwahlen für die Zeit nach dem Regierungs-
wechsel zugesagt. Herr Strauß — mit dem ich be-
kanntlich nicht immer einer Meinung bin — hat 
Neuwahlen noch in diesem Jahr für richtig gehal-
ten. Die Herren Kohl und Genscher haben den 
6. März 1983 als Termin in die Koalitionsvereinba-
rung geschrieben. Sie haben betont, daß sich dies, 
wie es selbstverständlich ist, im Rahmen der Ver-
fassung halten werde. 
Nun wäre es doch ganz gewiß fällig gewesen, dem 
Bundestag und den betroffenen Bürgerinnen und 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7443 
Brandt 
Bürgern klar zu sagen, wie es zu Neuwahlen be-
kommen soll. 
(Beifall bei der SPD) 
Bundeskanzler Kohl hat diese Klarheit nicht ge-
schaffen. Er hat keinen Vorschlag gemacht, son-
dern nur zu Gesprächen eingeladen. Wir hätten 
gern gehört, worüber gesprochen werden soll. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Über Neuwahlen!) 
Im übrigen: Schönen Dank für die Einladung, Herr 
Bundeskanzler. Ich würde gar nichts dagegen ha-
ben, wenn Sie bei solcher Gelegenheit einen guten 
Tropfen Pfälzer Weins anbieten würden. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber das ändert doch alles nichts am Kern der 
Sache. Wir wollen Wahlen. Und wir werden sorgfäl-
tig und zügig prüfen, was Sie uns vorgeschlagen 
haben, wenn Sie uns etwas vorzuschlagen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Doch ich muß darauf aufmerksam machen, daß 
der amtierende Bundeskanzler am Mittwoch einen 
Hinweis darauf gegeben hat, daß in diesem Zusam-
menhang vielleicht über eine Verfassungsänderung 
zu sprechen wäre. Wir würden selbst dazu, Herr 
Bundeskanzler, aufmerksame, aufmerksam kriti-
sche Gesprächspartner sein. Aber eines müssen Sie 
sich schon heute sagen lassen: Erst haben Sie in 
Aussicht gestellt, Sie wollten im Rahmen der beste-
henden verfassungsmäßigen Bestimmungen wäh-
len lassen, 
(Beifall bei der SPD — Stahl [Kempen] 
[ SPD]: Dann muß er zurücktreten, und 
zwar noch im Dezember!) 
jetzt haben Sie am Mittwoch angedeutet, daß Sie 
erst die Verfassung ergänzen, also ändern wollen, 
wenn das der Sinn des Hinweises auf die Enquete-
Kommission gewesen ist. 
(Zuruf von der FDP: Das hat doch 
Schmude gesagt!) 
Ich habe nicht überhört, was dazu gestern aus 
den Reihen der Freien Demokraten — ich weiß 
nicht, ob für die Fraktion — von einem wichtigen 
Mitglied der Freien Demokratischen Partei gesagt 
worden ist. 
(Dr. Linde [SPD]: Ausdrücklich für die 
Fraktion!) 
Jedenfalls die Art, in der Sie, Herr Bundeskanz-
ler, das Thema Neuwahlen zu Beginn der Arbeit 
Ihrer Übergangsregierung vor sich hergeschoben 
haben, ist in hohem Maße unbefriedigend. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber es ist ja auch klargeworden — daran ändert 
das, was Sie, lieber Herr Cronenberg, soeben gesagt 
haben, nichts —, wie sehr dieser Übergangsregie-
rung die Schwäche anhaftet, die sich aus dem Ver-
halten der FDP-Führung und aus dem desolaten 
Zustand ergeben hat, in den die FDP-Führung ihre 
Partei geführt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Dieser desolate Zustand schwächt die neue Regie-
rung und verlängert die Krise in Bonn. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich war tief erschrocken über das Bild, das Sie, 
Herr Bundesaußenminister, hier am Mittwoch ge-
boten haben — zur Person und zur Sache. Sie ha-
ben mir leid getan. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber Ihre Darlegungen haben mich nicht überzeu-
gen können, auch wenn sie nur als ein Plädoyer für 
mildernde Umstände gemeint gewesen sein soll-
ten. 
(Beifall bei der SPD) 
Der forsche Entlastungsversuch des Grafen Lambs-
dorff gestern früh hat die Sache nicht besser ge-
macht. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Bundesminister Genscher, wir haben im 
Laufe der Jahre manches vertrauensvolle Gespräch 
miteinander geführt, bis in den Sommer dieses Jah-
res. Wir waren natürlich nicht immer einer Mei-
nung, wir haben einander vielleicht auch einmal 
enttäuscht — Sie jedenfalls mich. Aber Schwamm 
drüber! 
(Lachen bei der FDP) 
Aber Sie können nicht guten Gewissens sagen, 
Herr Bundesminister, der Vorsitzende der deut-
schen Sozialdemokraten, von dem Sie wissen, daß 
er 1963 die schwierigen Dinge in Berlin gemeinsam 
mit den Freien Demokraten in die Hand genommen 
hat, von dem Sie wissen, daß er 1966 nicht von allen 
unterstützt wurde, als er die sozialliberale Koali-
tion angeboten und mit unterstützt hat, habe sich 
nicht immer wieder bemüht, Schwierigkeiten in der 
Koalition beiseiteräumen zu helfen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun füge ich gleich hinzu: Was hier und an-
derswo über den Münchner Parteitag der SPD und 
— was in eine ganz andere Schublade gehört —
über törichte, aber manchmal auch verfälschte Äu-
ßerungen einzelner Sozialdemokraten vorgebracht 
worden ist, sind — selbst bei sehr wohlwollender 
Betrachtung — Schutzbehauptungen; bei kritischer 
Prüfung sind es Irreführungen der öffentlichen 
Meinung. 
(Beifall bei der SPD) 
Es gibt, Herr Bundeswirtschaftsminister und an-
dere Kollegen, die sich hierauf bezogen haben, kei-
nen Gegensatz zwischen dem wirtschaftspoliti-
schem Beschluß unseres Münchner Parteitages und 
dem Beschluß, den sich unser Parteivorstand am 
Montag zu eigen gemacht hat. Es handelt sich viel-
mehr um eine Konkretisierung und natürlich — so 
ist das bei uns — auch um das Ergebnis des Diskus-
sionsprozesses, der durch den Münchener Beschluß 
in Gang gesetzt wurde und in Gang gesetzt werden 
sollte. Ob es Ihnen Spaß macht oder nicht: Wir wer-
den auch sonst — ich hoffe, umfassend — in der 
Lage sein, die Erfahrungen der vergangenen 13 
oder 16 Jahre aufzuarbeiten, wo es sein muß, auch 
selbstkritisch aufzuarbeiten. 
7444 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Brandt 
Sie haben hier Feindbilder aufgebaut. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer?) 
Einige von Ihnen erinnern mich dabei an Zeiten, 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
in denen man Sozialdemokraten vom Tisch der De-
mokratie wegdrücken wollte. 
(Beifall bei der SPD — Unruhe bei der 
CDU/CSU) 
Kaum einer der Unionsredner — wobei ich jetzt die 
Bundesminister Genscher und Lambsdorff ein
-
schließe — hat von der SPD, die es — mit ihren 
Stärken und Schwächen — gibt, gesprochen. 
(Beifall bei der SPD) 
Man hat von einer SPD geredet, von der man gern 
hätte, daß sie so wäre, 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
damit man seine taktischen Kalküle aufgehen las-
sen kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, mit Legendenbildun-
gen, Herr Bundesminister Genscher, wird man Ihre 
Partei nicht über den Berg bringen. Auf Legenden-
bildungen, Herr Bundeskanzler, wird man keine ge-
deihliche Regierungsarbeit gründen können. 
(Beifall bei der SPD — Frau Pack [CDU/ 
CSU]: Ja, sehr richtig!) 
Sie haben keinen guten Start gehabt; dies war kein 
überzeugender Neubeginn. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schäuble [CDU/ 
CSU]: Sie wissen doch selber, daß der 
Kanzler einen glänzenden Start hatte!) 
Der kann j a auch nicht gelingen, wenn man sich der 
Verantwortung nicht hinreichend stellt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sag doch mal 
was Neues! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Wer Helmut Schmidt gestürzt hat, obwohl er ver-
sprochen hatte, ihn zu stützen, sollte der Öffentlich-
keit nicht einreden wollen, ausgerechnet die Sozial-
demokraten hätten ihren Bundeskanzler im Stich 
gelassen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schäuble [CDU/ 
CSU]: Wie war es denn beim SPD-Vorsit
zenden! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Aus dieser Verdrehung kann auch durch serien-
hafte Wiederholung keine Wahrheit werden. 
(Beifall bei der SPD — Anhaltende Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben Ihre Regierung 
als Regierung der Mitte — ich komme Ihnen entge-
gen und sage: der rechten Mitte — vorgestellt. Ich 
habe vor 14 Tagen von dieser Stelle aus von unse-
rem Bemühen gesprochen, in einer sich wandeln-
den Gesellschaft und bei nicht gleichbleibender Be-
wußtseinslage der Menschen immer wieder der 
neuen Mitte nachzuspüren. Ich habe von der Ver
ankerung in der Mitte der sozialen Solidarität ge-
sprochen. Ich will das heute nicht weiterführen, 
sonst könnten die Mitbürger uns noch für Leute 
halten, die Politik mit Gesäßgeographie verwech-
seln, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
als handelte es sich darum, daß die breiten Hintern 
der einen von den noch breiteren Hintern der ande-
ren weggedrückt würden. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD 
— Dr. Marx [CDU/CSU]: Ein schöner Stil! 
— Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Ein 
echter Brandt!) 
Nein, der Begriff „Mitte" kann vernünftigerweise 
nur dies bedeuten: sich um jenen Punkt zu bemü-
hen, an dem der einzelne für sich und, wenn es geht, 
mit seinen Freunden das Für und Wider der Argu-
mente zur Entscheidung bringt. Mitte ist insoweit 
weder Stand- noch Sitzort, sondern Fähigkeit zum 
Ausgleich. 
(Beifall bei der SPD) 
In diesem Sinne der Mitte zugehörig ist, wer für 
sich — und wenn er es kann, mit anderen — Ent-
scheidungen so abwägt, daß er sich, so gut es geht, 
von Vorurteilen freimacht und die Prämissen der 
Entscheidungsfindung nicht unter den Verdacht 
des Vorurteils stellt. 
Herr Bundeskanzler, der eigentliche Neubeginn 
kann allerdings erst kommen, wenn die Wähler ih-
ren Auftrag neu formulieren und, wie ich hoffe und 
wofür wir streiten, dafür sorgen, daß die Sozial-
demokraten als stärkste Fraktion in diesen Bundes-
tag zurückkehren. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Wunschdenken!) 
Meine Kollegen aus der Fraktion haben während 
dieser Debatte gezeigt, daß wir nicht nur die uns 
neu aufgetragenen Pflichten annehmen, sondern 
daß wir uns auf unsere Weise bemühen, und zwar 
sehr ernsthaft, uns den Herausforderungen dieses 
Jahrzehnts entschlossen zu stellen. 
(Graf Stauffenberg [CDU/CSU]: Auf Ihre 
Weise!) 
— Ja, glauben Sie, es gäbe nur eine Weise, verehrter 
Zwischenrufer? 
(Graf Stauffenberg [CDU/CSU]: Sie haben 
gezeigt, was Ihre Weise ist!) 
Das ist ja das Totalitätsdenken, von dem wir weg-
kommen müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier kann doch der eine und der andere nur ringen, 
um dem, was wahr ist und richtig für unser Volk, so 
nahe wie möglich zu kommen. Ich habe doch nicht 
gesagt, daß ich die Wahrheit gepachtet habe. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7445 
Brandt 
Aber ich widerspreche, wenn Sie so tun, als hätten 
Sie sie gepachtet. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
FDP) 
Meine Freunde haben hier deutlich gemacht — 
ich will es nachdrücklich unterstreichen —: Wir 
stellen uns der neuen Aufgabe, übrigens auch als 
die demokratische Unruhe, die unser Volk braucht. 
Ich will das nachdrücklich unterstreichen, was hier 
gesagt worden ist, worum es uns geht. Es geht dar-
um, erstens Arbeitsplätze zu schaffen und den so-
zialen Frieden zu sichern, 
(Beifall bei der SPD) 
zweitens den liberalen Rechtsstaat zu verteidigen 
und, wo es notwendig ist, auszubauen, 
(Beifall bei der SPD) 
drittens den Frieden in Europa und in der Welt 
sicherer zu machen. Dies ist der Kern der zwölf 
Punkte, die Helmut Schmidt hier am 1. Oktober vor-
getragen hat, denen wir ausdrücklich zugestimmt 
haben und die sich in das einfügen, was die SPD als 
Ergebnis ihrer Meinungsbildung beschlossen hat 
und was hier vorgestern und gestern und auch noch 
heute früh vielfach verdreht und verfälscht oder 
sogar verteufelt worden ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Ob es anderen paßt oder nicht: Die Sozialdemo-
kratie wird sich als eine große politische Kraft er-
weisen — erneut —, die sich den neuen Herausfor-
derungen aufgeschlossen und kraftvoll stellt und 
die sich nicht mit dem Rückgriff auf alte Rezepte 
der jetzt gestellten Verantwortung entzieht. 
Die auf bekannte Weise — ich will darauf nicht 
noch einmal eingehen — zustande gekommene 
Übergangsregierung hat hier nicht glaubhaft ma-
chen können, daß sie die Zeichen der Zeit hinrei-
chend verstanden hätte. 
(Beifall bei der SPD) 
Dabei bezweifle ich keinen Augenblick, daß es dem 
Bundeskanzler, daß es Ihnen, Helmut Kohl, ernst 
ist mit dem, was Sie aus Ihrer Sicht zur geistig-
politischen und zur politisch-moralischen Orientie-
rung vorgetragen haben. Darin steht manches, was 
ich als Sozialdemokrat nicht überhören kann und 
worauf wir gern bei allem, was uns trennt, zurück-
kommen werden — übrigens auch gerade mit zur 
Bestimmung des schwierigen Verhältnisses zwi-
schen Individuum, Staat und Gesellschaft und zur 
rechten Zuordnung von Solidarität und Subsidiari-
tät. Doch ich muß offen sagen, die eher konturlosen 
Sinnsprüche von einem „Staat mit menschlichem 
Antlitz" und vom „seelischen Wohlergehen unseres 
Volkes" helfen jetzt wenig weiter. 
(Beifall bei der SPD — Jäger [Wangen] 
[CDU/CSU]: Die haben Sie nur nicht be
-
griffen! — Weitere Zurufe) 
Diese Sinnsprüche, Herr Bundeskanzler, ersetzen 
jedenfalls keine Antwort auf ganz reale Herausfor-
derungen. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
FDP) 
Und nun füge ich, bewußt zugespitzt, hinzu: Was 
Sie, die neue Koalition, hier in Gang setzen: Ihr 
Strickmuster, Herr Bundesminister Blüm — wenn 
Sie die Güte hätten, mir zuzuhören —, vernachläs-
sigt auf entscheidenden Gebieten das Gebot der So-
lidarität. 
(Beifall bei der SPD) 
Vorsicht ist ohnehin immer dann geboten, wenn es 
die Mächtigen und die Reichen oder die sind, die 
sich zu ihrem Sprecher machen lassen, 
(Beifall bei der SPD) 
die an die Schwächeren und Ärmeren appellieren, 
Wir-Gefühle zu entwickeln 
(Beifall bei der SPD) 
und sich im Interesse des Gesamtwohls zurückzu-
halten, d. h. in diesem einseitigen, ja pervertierten 
Sinne solidarisch zu sein. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Wenn die kleinen Leute ihren Anspruch auf Teil-
habe am allgemeinen Wohl geltend machen, dann 
darf man das eben nicht — wie es auch heute früh 
so schrecklich durchklang — als Ausfluß einer tota-
len Anspruchsmentalität denunzieren wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Man darf, Herr Bundeskanzler und an die Adresse 
welchen Ministers das auch gerichtet sein mag, den 
Leistungswillen der materiell Starken nicht im um-
gekehrten Verhältnis zur Höhe ihres Einkommens 
in Anspruch nehmen wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist nicht solidarisch, wenn man den kleinen Leu-
ten dauerhafte Lasten aufbrummt und die Reichen 
mit kleinen Verzichten davonkommen läßt, deren 
Gegenwert sie außerdem noch bald zurückbekom-
men sollen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Es ist eben nicht solidarisch, wenn man bei der 
Mitbestimmung und bei der Humanisierung der 
Arbeitswelt dem Stillstand oder gar dem Abbau das 
Wort redet. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn eine solche Haltung könnte die Rückkehr 
zum Herr-im-Hause-Standpunkt bedeuten. 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen, meine Kollegen von der Union und 
die, die es aus der FDP angeht — es sind ja nur 
einige, die dies aus der FDP angeht —: Es heißt 
falsch Zeugnis reden, wenn man unserem Volk ein-
reden will, die Regierung der sozialliberalen Koali-
tion habe die Bundesrepublik in eine Insel des 
7446 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Brandt 
Elends inmitten eines Meeres von Wohlstand ver-
wandelt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schäuble [CDU/ 
CSU]: Wer sagt denn das? — Weitere Zu
-
rufe von der CDU/CSU) 
Jeder sollte wissen, daß das nicht stimmt. Dann soll 
man es auch nicht so sagen und das Volk verdum-
men. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: „Falsch Zeugnis reden"!) 
— Ich weiß, das tut Ihnen weh. Ich kann es Ihnen 
nicht ersparen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das hat niemand gesagt! Sie drehen 
das Wort im Munde herum! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
Es ist falsch Zeugnis, wenn man bestreiten will, 
daß die materielle, soziale und rechtliche Stellung 
der deutschen Arbeitnehmer, natürlich wesentlich 
mit Hilfe ihrer Gewerkschaften, entscheidend ge-
stärkt worden ist, seit die Sozialdemokraten vor 16 
Jahren in Bonn Regierungsverantwortung über-
nommen haben. 
(Beifall bei der SPD — Graf Stauffenberg 
[CDU/CSU]: Wer hat denn die Arbeitslosig
keit verursacht?) 
Niemand wird uns daran hindern können, den deut-
schen Arbeitnehmern und allen anderen, die es an-
geht, jeden Tag von jetzt ab bis zum 6. März die Tat-
sachen über die wirklichen Zusammenhänge darzu-
legen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich bitte meine Freunde überall in der Bundesrepu-
blik, sich jetzt hinreichend auf diesen Wahlkampf, 
der ins Haus steht, vorzubereiten. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: „Holzen"!) 
Wir werden den Arbeitnehmern und allen anderen, 
die es angeht, auch darlegen, was hier gegen wen 
durchgesetzt werden mußte, 
(Beifall bei der SPD) 
leider also wohl auch in Zukunft durchgesetzt wer-
den muß, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
und auch darüber, daß denjenigen, die den solidari-
schen Gedanken verhöhnen, nicht viel mehr ein-
fällt, als daß sie von anderen fordern, den Gürtel 
enger zu schnallen. 
(Beifall bei der SPD — Kiechle [CDU/ 
CSU]: Die Wahrheit muß sich wieder 
durchsetzen!) 
Seit 1966, seit Sozialdemokraten in Bonn Regie-
rungsverantwortung tragen, zunächst mit den 
Christdemokraten, seit 1969 mit den Freien Demo-
kraten, ist für die Arbeitnehmer eine Menge er- 
reicht worden. Das können Sie hier auch nicht weg-
zaubern. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Schäuble [CDU/ 
CSU]: Zwei Millionen Arbeitslose!) 
1965 betrug der durchschnittliche Nettojahresver-
dienst eines Arbeitnehmers 7 731 DM. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Und die Arbeits
losigkeit?) 
1980 waren es 21 177 DM. Nach Abzug der Preisstei-
gerungen bleibt eine reale Zunahme der Kaufkraft 
des Lohnes von 51% in 15 Jahren. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Und wie ist es 
mit der Staatsverschuldung?) 
Zweitens. Es gibt seit dieser Zeit den Anspruch 
auf arbeitsrechtliche Lohnfortzahlung für kranke 
Arbeitnehmer. Dabei soll es auch bleiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Die Renten haben sich in dieser Zeit-
spanne nominal um 143 % erhöht. Die reale Kauf-
kraft der Renten stieg im Schnitt um 50 %. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Viertens. Neue Mitbestimmungs- und Mitwir-
kungsrechte sind zumal durch das Betriebsverfas-
sungsgesetz von 1972 eingeführt worden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Dr. 
Marx [CDU/CSU]: Und die Arbeitslosig
keit?) 
Die Rechte des Betriebsrats wurden wesentlich er-
weitert, die Jugendvertretung ausgebaut, eine 
starke Stellung der Gewerkschaften verankert. Das 
war richtig, und das muß so bleiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Fünftens. 1969 haben 47,8% der Haushalte eine 
Urlaubsreise von fünf und mehr Tagen unternom-
men. In diesem Jahr sind es 70,3 %. 
Sechstens — ich kann keinen vollständigen Kata-
log aufmachen. Arbeitslosengeld und Kurzarbeiter-
geld wurden auf 68%, Arbeitslosenhilfe auf 58 % er-
höht. Der Mutterschaftsurlaub wurde erweitert. Wir 
sind stolz, daß dies möglich gewesen ist. 
Meine Damen und Herren, auch wenn dies nur 
eine Übergangsregierung ist, — — 
(Dr. Schwörer [CDU/CSU]: Sagen Sie auch 
etwas zu den Schulden!) 
— Ich komme gleich darauf. Warten Sie einen 
Augenblick. 
(Kiechle [CDU/CSU]: Und die Arbeitslosig
keit? Und die Pleiten?) 
Wir werden bei allen Vorbehalten und Gegensätzen 
der neuen Regierung helfen, wo wir meinen, daß 
ihre Maßnahmen hilfreich sein können, um die Be-
schäftigungsprobleme weniger drückend zu ma-
chen. Andernfalls werden wir unsere alternativen 
Vorstellungen erarbeiten, an denen sich die Regie-
rung messen kann. Wir werden unsere Gemein-
wohlpflichten dort wahrnehmen, wo uns der Wähler 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7447 
Brandt 
und wo uns die Regeln der parlamentarischen De-
mokratie hinstellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Natürlich ist es zutreffend, daß nicht die Wirt-
schaftskrise von der sozialen Sicherheit kommt, 
sondern daß sich die Probleme der sozialen Sicher-
heit und ihrer Finanzierung aus der Krise ergeben, 
aus der Arbeitslosigkeit, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
von der Sie so tun, als sei sie ein deutsches Phäno-
men, vom Grafen Lambsdorff und anderen produ-
ziert. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: Das ist doch ein Witz!) 
Ich beschreibe unsere Haltung für die nächsten 
Monate. Wir werden nicht die Fehler nachmachen, 
die uns die CDU/CSU in ihrer Opposition der letz-
ten über 13 Jahre vorgemacht hat. Dies geht aber 
nur, wenn die bis zur Hetze gesteigerte Desinfor-
mation zur Erblast aufhört, 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
die ja nur die Funktion hat, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie Spiegelfech
-
ter!) 
Schwierigkeiten auf das selbstgemachte Feindbild 
lenken zu können 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sie beschrei
ben sich selbst!) 
und Volksverdummung — ich wiederhole das Wort: 
Volksverdummung — 
(Zuruf von der CDU/CSU: „Harken" und 
„holzen"!) 
in dem Sinne zu betreiben, als habe die Regierung 
Schmidt/Genscher die Arbeitslosigkeit produziert. 
Sie wissen, daß das nicht wahr ist. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Soweit sich, meine Damen und Herren, das Wort 
von der Erblast auf die Staatsfinanzen bezieht, ist 
jede Kritik seitens der neuen Koalition nur dann 
glaubwürdig und nur insofern glaubwürdig und 
mehr als der Aufbau von Feindbildern, als es zu-
gleich selbstkritisch ist. Meine Kollegen Zurufer 
von vor ein paar Minuten, hat die bisherige Opposi-
tion nicht 13 Jahre lang höhere Ausgaben gefor-
dert, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
dem Staat Einnahmen verweigert und die Kreditfi-
nanzierung verteufelt? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Diese Verweigerung der Rolle einer großen Opposi-
tion war nicht gut. Wir werden das nicht nachma-
chen. Aber wir wollen es uns auf den Oppositions-
bänken natürlich auch nicht zu bequem machen; 
denn wir gedenken, mit Hilfe unserer Mitbürger 
dort nicht allzulange sitzen zu bleiben. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Sie wären als Kanzlerkandidat ein 
Gewinn!) 
Ich habe soeben schon anklingen lassen, meine 
Damen und Herren: Rezepte aus der Zeit des Wie-
deraufbaus können die gegenwärtigen Schwierig-
keiten nicht beheben. Auch Beschwörungen dessen, 
was mit dem Namen und der Leistung von Profes-
sor Ludwig Erhard verbunden bleibt, können uns 
jetzt nicht helfen. Unser Land ist mehr als jedes 
andere in die weltwirtschaftlichen Zusammen-
hänge eingebettet. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Haben Sie das 
auch schon gehört?) 
Das werden auch diejenigen noch lernen und zuge-
ben müssen, die heute so tun, als lebten sie allein 
auf der Welt und könnten allein alles besser ma-
chen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Wo waren Sie denn gestern, als wir 
darüber diskutierten?) 
Wer das besser machen will, was durch nationale 
Anstrengung besser gemacht werden kann, der darf 
jetzt nicht eine deflationistische Haushaltspolitik 
zur Schrumpfung der Nachfrage machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn dies würde mit Sicherheit nicht zur Belebung 
der Investitionstätigkeit führen. Wir brauchen ne-
ben privaten Investitionen auch eine nachdrückli-
che Förderung öffentlicher Investitionen. Wir brau-
chen — differenziert und ausgerichtet am Produkti-
vitätsfortschritt — auch weitere Verkürzungen der 
Arbeitszeit. Wir brauchen auch eine organische Be-
teiligung der Arbeitnehmer am Zuwachs des Pro-
duktivvermögens. Meine Damen und Herren, An-
strengungen der öffentlichen Hände müssen dazu 
beitragen, daß ein langfristiger, qualitativer Wachs-
tumsbeitrag geleistet wird. Damit meinen wir Aus-
gaben für berufliche Qualifikation, 
(Frau Fischer [CDU/CSU]: Wo waren die in 
den letzten 13 Jahren eigentlich?) 
Ausgaben für Wissenschaft, Forschung und Techno-
logie, für Innovationsförderung und für das Einspa-
ren von Energie. 
Der Schutz der natürlichen Umwelt bedarf natür-
lich internationaler Anstrengungen und Verträge, 
wenn man allein an die Flüsse denkt. Aber man 
muß ja auch an die sauren Regen denken, mit de-
nen wir anderen und andere uns etwas zufügen. 
Aber wir brauchen jetzt ganz gewiß auch eine neue 
nationale umweltpolitische Offensive. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer weiß, wie es in vielen unserer Städte heute um 
das Trinkwasser bestellt ist, wer weiß, daß unsere 
Wälder sterben — es gibt ein altes deutsches Wort: 
Wo der Wald stirbt, stirbt das Volk —, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nach euren 
13 Jahren!) 
7448 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Brandt 
der kann nicht überhören, was von uns erwartet 
wird, um Ökonomie und Ökologie in ein neues 
Gleichgewicht zu bringen. 
(Borchert [CDU/CSU]: 13 Jahre haben Sie 
Zeit gehabt!) 
Herr Blüm, Herr Bundesminister Blüm: Dieses 
Thema beschäftigt in diesem Augenblick Hundert-
tausende von Arbeitnehmerfamilien. Man dient 
überhaupt keinem vernünftigen Zweck, wenn man 
hier Väter und Söhne gegeneinander ausspielen 
will. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben heute, Herr Bundesarbeitsminister, nicht 
wie ein Gewerkschafter gesprochen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Stark [Nürtin
-
gen] [CDU/CSU]: Wie ein verantwortlicher 
Minister hat er gesprochen!) 
Sie lassen sich durch den Beifall und das Schulter-
klopfen derer tragen, die für den Facharbeiter und 
für die Arbeitnehmer überhaupt noch nie viel übrig
gehabt haben. 
(Beifall bei der SPD — Jäger [Wangen] 
[CDU/CSU]: Diffamierung!) 
Sie werden sich vielleicht noch einmal darüber 
schämen, Herr Bundesarbeitsminister, daß Sie eine 
falsche Front errichten helfen, und zwar eine Front 
gegen die Rechte und gegen die Interessen der 
deutschen Arbeitnehmer. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben von Konsens gesprochen, Herr Bundes-
arbeitsminister, und in Wirklichkeit haben Sie eine 
Kampfansage hinausposaunt. 
(Beifall bei der SPD — Frau Berger [Ber
lin] [CDU/CSU]: Das glauben Sie doch 
selbst nicht! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich kann das nur tief bedauern. 
Herr Blüm sprach, und zwar herablassend uns 
Sozialdemokraten gegenüber, vom Rückfall in das 
19. Jahrhundert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war sehr 
gut!) 
Ich will auf diese und andere rhetorische Anrempe-
leien nicht weiter eingehen. Aber eines vergessen 
wir keinen Augenblick, und in Wirklichkeit wissen 
Sie das, meine Kollegen von der Union, von der 
FDP wie wir: Über die ganze westliche Industrie-
welt zieht sich eine wirtschaftliche Krise, die mehr 
mit den Sorgen der Vergangenheit als mit Hoffnun-
gen für die Zukunft zu tun hat. Der Arbeitsminister 
macht daraus auf kleinliche demagogische Weise 
einen innenpolitischen Streit. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
In Wirklichkeit, Herr Arbeitsminister, haben wir 
uns mit dem größten sozialökonomischen Debakel 
seit dem Zweiten Weltkrieg zu befassen. Was der 
Arbeitsminister in seiner Formulierungssucht ver-
gessen hat, will ich nachtragen. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Ihnen hat er da 
jedenfalls etwas voraus! Jedenfalls redet er 
nicht so gequält wie Sie!) 
In der OECD sieht die Lage so aus, daß man im 
vor uns stehenden Winter, nicht mit 30, sondern 
eher mit 35 Millionen Arbeitslosen rechnen muß. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
In der Europäischen Gemeinschaft sieht die Lage 
so aus, daß man eher mit 15 als mit 12 Millionen 
Arbeitslosen rechnen muß. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Für die Bundesrepublik sage ich angesichts dessen, 
was diese Regierung geboten hat, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
und bei Beurteilung Ihrer Politik voraus: 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Fassen Sie sich an 
die eigene Nase!) 
Diese Politik wird von der Krise der Beschäftigung 
und von der sozialen Krise anderer konservativ re-
gierter Staaten eingeholt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Was Sie auf jener Regierungsbank jetzt wollen, das 
haben andere Industrieländer versucht und sind 
schon damit gescheitert, 
(Beifall bei der SPD) 
nämlich die Masseneinkommen, die Löhne, die Ge-
hälter und Sozialleistungen aus ideologischen 
Gründen oder einer bestimmten ökonomischen 
Theorie zuliebe erst einmal herunterzudrücken, die 
hohen Einkommen nicht wirklich heranzuziehen 
und damit Entsolidarisierung im extremen Maße zu 
betreiben. 
Eines ist unübersehbar: 
(Hartmann [CDU/CSU]: Massenarbeitslo
sigkeit!) 
Die Konservativen haben anderswo tiefe gesell-
schaftspolitische Eingriffe vorgenommen 
(Zuruf von der CDU/CSU: In Frankreich!) 
— hier will man es offensichtlich nachmachen —, 
Eingriffe, die zwar als Sparen deklariert werden, 
aber in Wahrheit nichts anderes als Umverteilung 
von unten nach oben bedeuten. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Politik der Konservativen, das Niveau sozialer 
Leistungen zu senken, die Löhne und Gehälter nach 
unten zu lenken, Sozialstaatlichkeit anzugreifen 
und auszuhebeln, hohe Einkommen zu begünstigen, 
hat sich anderswo als eine Politik nicht der Lösung, 
sondern noch zunehmender Sorgen erwiesen. Dies 
ist die Politik der Krise, nicht des Auswegs aus der 
Krise. 
(Beifall bei der SPD) 
Das kann man vernünftigerweise nicht mitma-
chen. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7449 
Brandt 
Meine Damen und Herren, der Münchener Par-
teitag und unser Beschluß vom Montag zur Wirt-
schaftspolitik machen — da ich von Umwelt sprach 
— im übrigen ganz deutlich, was man tun kann, um 
auch durch aktive Umweltpolitik Arbeitsplätze 
nicht zu vernichten, sondern neue Arbeitsplätze zu 
schaffen. Das ist eine Aufgabe, die uns keine grüne 
Partei abnehmen kann. Das ist eine Aufgabe, die 
wir in die Hand nehmen müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Zur Innenpolitik hat Bundeskanzler Schmidt am 
1. Oktober im zwölften seiner hier vorgetragenen 
Punkte folgendes gesagt, was mein rheinhessischer 
Freund und Kollege Hugo Brandt gestern aufge-
nommen hat: 
Eine menschliche Gesellschaft bedarf der in-
neren Liberalität. Über die Qualität unserer De-
mokratie entscheidet zuallererst der Respekt 
vor der Freiheit und der Würde des anderen, 
d. h. das Maß an innerer Liberalität, die wir tat-
sächlich üben und bewahren. 
Das, Herr Bundeskanzler Kohl, ist der Kernpunkt 
deutscher Staatsraison — um auf diesen Punkt Ih-
rer Regierungserklärung zurückzukommen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Sie haben diesen Kernpunkt an einer ganz ande-
ren Stelle festmachen wollen. Diese andere Stelle, 
nämlich das Bündnis, ist für uns ganz gewiß wich-
tig. Doch bevor wir im Bündnis wirken können und 
unsere Interessen vertreten können, geht es um 
den eigenen Staat, die eigene Verfassung, die eige-
nen Werte und die eigene Zukunft. 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen, Herr Bundeskanzler, wie wollen Sie 
eigentlich die in Ihrer Regierungserklärung be-
mühte Staatsraison mit der Pflicht, für die deutsche 
Einheit zu wirken, auf einen Nenner bringen? 
(Beifall bei der SPD) 
Auch dies muß gesagt werden: Liberalität zeigt 
sich für die Sozialdemokraten nie allein in noch so 
wichtigen formalen Garantien, die dem Bürger ge-
währt werden. Liberalität heißt auch, daß die sozia-
len Chancen der Teilhabe nicht durch Herkunft 
oder durch die Zugehörigkeit zu bestimmten Grup-
pen beschnitten werden. 
Deshalb war das so wichtig, was Björn Engholm 
hier gestern über die Bildungschancen gesagt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist heuchlerisch, wenn man den Facharbeiter 
lobt und es für selbstverständlich hält, daß die eige-
nen Kinder von vornherein auf die höhere Schule 
kommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß, wovon ich spreche. Ich weiß, wie schwer 
ich es in Lübeck als Arbeiterjunge gehabt habe, 
aufs Johanneum gehen zu können. 
Nun hat sich im Laufe der Zeit, in der wir Verant-
wortung getragen und sozialliberale Bildungspolitik 
gemacht haben, die Zahl der Arbeiterkinder, die auf 
die hohe und höhere Schule gehen, verdoppelt. Das 
ist doch nicht schlecht. Davon könne wir doch nicht 
abgehen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Dieses Stück mühsam erkämpfte Gerechtigkeit und 
soziale Gleichstellung darf doch nicht zerstört wer-
den. 
Herr Bundeskanzler, ich habe da noch eine große 
Lücke entdeckt. Wir haben 1969 gesagt, wir wollten 
die notwendigen Konsequenzen ziehen, um den 
Frauen mehr als bisher zu helfen, ihre gleichbe-
rechtigte Rolle in Familie, Politik und Gesellschaft 
zu spielen. Und einiges haben wir doch gemeinsam 
mit den Freien Demokraten zustande gebracht: 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Dr. Hamm-Brücher [FDP] und der Abg. 
Frau Matthäus-Maier [FDP]) 
wo es um das Nichtehelichenrecht, um die Kinder 
und die Mütter ging; wo es um Partnerschaft ging; 
auch das schwierige Bemühen um die sozial gesi-
cherte Altersrente der geschiedenen Frauen. Wir 
haben den § 218 StGB reformiert und diese Straf-
rechtsänderung haben wir mit sozial ergänzenden 
Maßnahmen verbunden. Die Kollegin Marie Schlei 
— sie kann jetzt nicht dabei sein — hat sich hierum 
zusammen mit anderen sehr bemüht. Das war sehr 
verdienstvoll. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Dr. Hamm-Brücher [FDP] und der Abg. 
Frau Matthäus-Maier [FDP]) 
Es war eine Koalition aus Sozialdemokraten und 
Freien Demokraten, die das uralte Versprechen auf 
Gleichberechtigung jedenfalls in Teilen eingelöst 
hat. Daran möchten wir anknüpfen, und da werden 
wir auf der Hut bleiben. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau 
Matthäus-Maier [FDP]) 
Im übrigen, Herr Bundeskanzler Kohl, wünschen 
wir Ihnen — ich jedenfalls für mich — für die Über-
gangskanzlerschaft Glück, weil wir uns allen, den 
Deutschen hüben wie drüben, Glück wünschen und 
Glück wünschen lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das gilt auch für Europa und für unsere Partner in 
aller Welt. 
Aber ich sage Ihnen, Herr Bundeskanzler — Sie 
wissen es eigentlich; sonst werden Sie es neu ler-
nen —: Es gibt kein Glück auf Kosten anderer, 
(Beifall bei der SPD) 
schon gar nicht auf Kosten der Mehrheit der Ar-
beitnehmer, der kleinen Leute und besonders der 
jungen Menschen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich erinnere Sie noch einmal an Ihr deplaciertes 
Mahnwort von der anderen Republik. Ich sage Ih-
nen: Diese Demokratie und diese Republik werden 
nicht bestehen, wenn sie nicht täglich im Bündnis 
7450 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Brandt 
mit den Arbeitnehmern und mit der Jugend riskiert 
werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Dieses Bündnis muß bestehen, weiterentwickelt 
werden, als ein kritisches Bündnis, weiß Gott, eines, 
in dem wir klare Positionen zu beziehen haben, 
nüchtern, selbstbewußt, diszipliniert, prinzipien-
fest, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie ist das denn 
mit Ihnen?) 
doch zugleich offen. Und das wiederhole ich: Verrie-
geln Sie die Türen dieser offenen Gesellschaft 
nicht! Es gibt keine Demokratie, an deren Türen 
steht: „Geschlossene Gesellschaft" 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt Beifall 
bei der FDP) 
oder womöglich noch: „Zutritt für Andersdenkende 
untersagt", „Zutritt für Aufbegehrende verboten". 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das geht jetzt auch direkt an Ihre Adresse, Herr 
Bundeskanzler, es geht an die des sonst so dienst-
eifrigen und aufmüpfigen Herrn Geißler, es geht an 
die des Herrn Zimmermann und vor allem an die 
Adresse des Chefs der apokalyptischen Reiter aus 
München: 
(Heiterkeit bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Wir werden, wo es um uns geht, die Türen unserer 
Gesellschaft beharrlich öffnen, die andere zu schlie-
ßen versuchen. Und wir werden verhindern, daß un-
sere Menschen, gerade auch die jungen, nicht von 
neuem an demokratischer Atemnot leiden müssen. 
Ich bleibe bei meinem Wort — das geht nicht immer 
gleich gut —, daß man Demokratie, auch mehr De-
mokratie, wagen muß. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Wer nicht mehr Demokratie will, Tag um Tag, der 
begibt sich in Gefahr, daß weniger Demokratie 
herrschen wird. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Zum Schluß: Ich bleibe bei dem Rat, den ich mei-
nen Freunden gegeben habe, nicht vorzeitig oder 
gar überflüssigerweise in einen Streit mit dem am-
tierenden Bundeskanzler oder Außenminister über 
Außen- und Sicherheitspolitik einzutreten. Es fehlt 
ganz gewiß nicht an Themenbereichen, die umstrit-
ten sind, wo das ganz eindeutig ist, und deren In-
halte in lebhafter Auseinandersetzung durchge-
fochten werden müssen. Die Überschriften und die 
allgemeinen Texte — wenn ich die Außenpolitik 
nehme —, die wir bisher kennen, fordern jedenfalls 
unseren Widerspruch im großen und ganzen nicht 
heraus. Es wäre im übrigen kein Nachteil, sondern 
ein Vorteil, wenn die Zusage der Kontinuität, also 
des Weitermachens dessen, was sich bewährt hat, 
damit auch des Runterschluckens dessen, was man 
früher über Ausverkauf und Verrat gesagt hat, 
(Zustimmung bei der SPD) 
eine praktische Bestätignung erführe. 
An unserer Bereitschaft, auch heute und morgen 
nationale Mitverantwortung zu tragen, wird es 
nicht fehlen. Wir werden Sie im übrigen an Ihren 
Taten messen. Und wo wir es der Sache wegen, also 
noch einmal: wo wir es in unserem Verständnis der 
Interessen unseres Volkes wegen, für geboten hal-
ten, da werden wir widersprechen, wo erforderlich, 
laut, jedenfalls vernehmlich. 
Meine Damen und Herren, zu drei Punkten noch 
je ein Satz oder zwei: 
Erstens. Was Bundeskanzler Kohl zum Begriff 
der Sicherheitspartnerschaft gesagt hat, das bedeu-
tet soviel wie „schwarzer Neger" oder „weißer 
Schimmel"; 
(Beifall bei der SPD) 
denn es ist doch selbstverständlich, Herr Bundes-
kanzler, daß sich die westliche Allianz als eine si-
cherheitspolitische Partnerschaft versteht. Das ist 
doch selbstverständlich. Und es bleibt richtig, daß 
die Bundeswehr dazu ihren, den wichtigen Beitrag 
unseres Staates und Volkes leistet. Aber es geht 
doch darum — und dazu war kein Wort drin und 
nicht der Anflug eines Gedankens —, was aus dem 
Verhältnis zwischen Ost und West in der Welt 
wird, 
(Beifall bei der SPD) 
wie wir unserer Verankerung im Westen das uner-
müdliche Bemühen um den Abbau von Spannungen 
hinzufügen und was aus dem wahnsinnigen Rü-
stungswettlauf wird, 
(Zustimmung bei der SPD) 
der zunehmend nicht nur den Frieden bedroht, son-
dern auch die Menschheit ärmer macht. 
(Beifall bei der SPD) 
Gerade heute früh wurde bekannt, daß Herr Wei-
denbaum, der als ökonomischer Berater von Präsi-
dent Reagan zurückgetreten ist, seinem Präsiden-
ten gesagt hat: Selbst ein wirtschaftlicher Staat wie 
die Vereinigten Staaten von Amerika hält das mit 
diesen überhöhten Militärausgaben nicht durch. 
Und das ist wahr! 
(Beifall bei der SPD) 
Was aus dem wahnsinnigen Rüstungswettlauf 
wird, bedroht j a nicht nur den Frieden; das macht 
auch die Lage zwischen Nord und Süd immer 
schwieriger. 
Aber noch etwas zu dem anderen. Helmut 
Schmidt hat im siebten seiner zwölf Punkte von die-
ser Stelle aus formuliert: 
Zur Politik der vereinbarten schrittweisen Ab-
rüstung, des vereinbarten Gleichgewichts auf 
niedriger Ebene, gibt es keine vernünftige frie-
denspolitische Alternative. Denn weder der We-
sten noch der Osten kann allein seinen Frieden 
garantieren. Sicherer Friede bedarf der Sicher-
heitspartnerschaft beider Seiten, der Partner-
schaft zum Frieden. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode —.123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7451 
Brandt 
Dazu wird man noch Stellung nehmen müssen. 
Eine zweite Bemerkung. Herr Bundeskanzler, 
mit Glasperlenspielen einer fiktiven europäischen 
Verfassung ist keinem der aktuellen tatsächlichen 
Probleme beizukommen. Es geht doch heute — wer 
sich in europäischen Dingen auskennt, weiß das  — 
um sehr viel handfestere, unmittelbar vor uns lie-
gende Probleme der Europäischen Gemeinschaft. 
Es wäre nicht schlecht, Herr Bundeskanzler, die 
immer noch interessierten und in jedem Fall betrof-
fenen Bürger voll ins Vertrauen zu ziehen und ih-
nen zu sagen, worum es morgen und übermorgen in 
Brüssel und in Straßburg und anderswo gehen 
wird. 
Das wachsende Bedürfnis vor allem vieler jünge-
rer Menschen nach einem eigenständigen Lebens-
entwurf für Europa — nicht nur ganz allgemein für 
den Westen, sondern für dieses unser Europa — 
kontrastiert doch in bedrückender Weise mit dem 
kläglichen Bild, das die Institutionen der Europäi-
schen Gemeinschaft heute bieten. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Darum sind Sie 
aus dem europäischen Parlament ausge
-
schieden!) 
Ich vermute, daß diejenigen auf dem richtigen Weg 
sind, die einen neuen inhaltlichen, qualitativen Inte-
grationsansatz suchen. Dieser neue Integrationsan-
satz muß über die wirtschaftliche Verflechtung hin-
ausreichen. 
(Beifall bei der SPD) 
Doch wird da nichts passieren, wenn die Wirt-
schaftsgemeinschaft verkümmert oder gar zusam-
menbricht. 
Ich bin also für eine aktive, wenngleich nicht 
allzu illusionsbereite Europapolitik, Herr Bundes-
kanzler. 
Ich bleibe drittens der Meinung, daß es sich bei 
dem Ausgleich zwischen Nord und Süd, zwischen 
satten und hungernden Völkern — um die Hun-
gernden aus der Dritten Welt in den Vordergrund 
zu schieben —, auch um eine der zentralen Aufga-
ben der Friedenssicherung in unserer Zeit handelt. 
(Beifall bei der SPD) 
Dieser Ausgleich kann in den Jahren, die vor uns 
liegen, zumal dann, wenn Ressourcen, die sonst für 
die Rüstung verschwendet werden, umgelenkt wer-
den können, zu einem Teil umgelenkt werden kön-
nen, zugleich zu einem Hebel werden, um der Welt-
wirtschaft positive Impulse zu vermitteln. 
Wir müssen uns im übrigen davor hüten, die Ent-
wicklung in der Dritten Welt allein an der Meßlatte 
unserer eigenen Zivilisation zu bewerten. Man muß 
ganz schön beschränkt sein, sage ich an die Adresse 
einiger Kollegen in der Union, um Befreiungsbewe-
gungen in kolonialen und halbkolonialen Ländern 
einfach als „Terrororganisationen" einzustufen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich fasse zusammen: Die Rechtskoalition hat mit 
ihrer Regierung keine Mehrheit im Volk. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Jetzt ist es wieder 
eine Rechtskoalition!) 
Eine Mehrheit im Volk will soziale Gerechtigkeit 
und aktive Beschäftigungspolitik. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Eine Mehrheit im Volk will Verteidigung und 
Ausbau der demokratischen Freiheiten. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Mehrheit im Volk will aktive und selbstbe-
wußte deutsche Friedenspolitik. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich füge hinzu, meine Damen und Herren: In ent-
scheidenden Momenten der deutschen Geschichte 
hat sich tragisch ausgeprägt, daß die sozial und libe-
ral motivierten Kräfte, daß junge und alte Reformer 
nicht zu gemeinsamem Handeln zusammenfanden. 
Lernen wir aus der Geschichte, wenn wir können. 
Dies ist keine Zeit, in der sich diejenigen in unse-
rem Volk, die das Bestehende sichern und nach 
vorn wollen, Zersplitterung leisten können, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern dies ist eine Zeit, zu der ich sage: Gemein-
sam gilt es, vom sicheren politisch-geistigen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was ist mit den 
Grünen?) 
nämlich sozialen und freiheitlichen Grund den Auf-
bruch nach vorn zu wagen. — Ich danke für Ihre 
Aufmerksamkeit. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP) (von Abgeordneten der FDP mit 
Beifall begrüßt): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Kollege Dregger, 
ich hatte schon Gelegenheit, Ihnen persönlich alle 
guten Wünsche für Ihre Arbeit zu übermitteln. In 
den ersten Gesprächen ist uns klar geworden, wel-
che schwierige Aufgabe Sie und ich zu erfüllen ha-
ben. Ich weiß dabei, daß diese Aufgabe gerade von 
uns Freien Demokraten in der nächsten Zeit sehr 
viel Einsicht, Engagement, Überzeugungskraft und 
auch gegenseitige Loyalität fordert. Ich werde mich 
darum bemühen in der Art, wie ich meine Aufgabe 
immer gesehen habe: eine übernommene Pflicht, 
eine übernommene Partnerschaft loyal zu erfüllen. 
Sie können sicher sein: Ich setze alles daran, daß 
die Freie Demokratische Partei, diese Fraktion bei 
dieser Arbeit ihre Pflicht erfüllt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
In den letzten Tagen ist erneut eine Kampagne 
gegen den Vorsitzenden der Freien Demokrati-
schen Partei in einer Weise betrieben worden  — 
hier mehrfach —, 
(Zurufe von der SPD: Oh!) 
7452 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Mischnick 
die mich an die Kampagne gegen den Parteivorsit-
zenden der Sozialdemokraten in vergangenen Jah-
ren erinnerte. Ich habe damals kein Verständnis 
dafür gehabt, wie der Parteivorsitzende der Sozial-
demokraten angegriffen worden ist und wie ver-
sucht wurde, ihn zu demontieren. Ich hatte gehofft, 
Sie hätten heute Verständnis dafür, daß das umge-
kehrt auch nicht die anständigste Art des politi-
schen Umgangs miteinander ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist auf die innere Liberalität Bezug genommen 
worden, die der frühere Bundeskanzler zum Aus-
druck gebracht hat. Zur inneren Liberalität gehört 
auch, daß ich in der Sache hart bin, aber nicht 
anfange, unmenschlich zu werden. Das kann ich 
nicht ertragen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das macht mir sehr deutlich, daß der Hinweis auf 
die Heimstatt für Liberale, die sie jetzt nicht mehr 
hätten oder verlieren könnten, doch nicht ganz so 
umfassend sein kann, wie das dargestellt worden 
ist. 
Es ist schon auf die Erfahrungen des letzten 
Wahlkampfes in Bayern eingegangen worden. Da-
bei spielten die Auseinandersetzungen in Weiden 
eine Rolle. Ich denke an München und Nürnberg. 
Ich muß offen sagen: Ich war sehr betroffen dar-
über, in welcher Form versucht worden ist, Veran-
staltungen organisiert zu stören. In Nürnberg hat 
sich mein Parteifreund Hürner auf einer Versamm-
lung — er hatte vorher in dieser Versammlung of-
fen gesagt, daß er mit der Entscheidung in Bonn 
nicht einverstanden sei — nach meiner Rede und 
einer Diskussion mit den Zuhörern — ich habe 
mich trotz der Störversuche nicht gescheut, eine 
halbe Stunde lang Fragen zu beantworten — hinge-
stellt und gesagt, er schäme sich für seine Vater-
stadt, daß in ihr, in der er sich selbst für das Demon-
strationsrecht anderer, denen man es habe entzie-
hen wollen, eingesetzt habe, mit Trillerpfeifen und 
allen möglichen Dingen versucht werde, einer de-
mokratischen Partei die Möglichkeit zu nehmen, 
sich verständlich zu machen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Dagegen müssen wir uns gemeinsam wehren, daß 
nicht Zustände, wie sie in der Weimarer Republik 
waren und mit zur Radikalisierung geführt haben, 
eintreten können. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Beifall bei Abgeordneten der 
SPD) 
Ich scheue mich vor keiner sachlichen Auseinan-
dersetzung. Ich habe sie geführt. Nur, bitte überle-
gen Sie sich wirklich in aller Ruhe, ob es richtig ist, 
wenn 300, 400 Leute — das würde ich, wenn es bei 
einer andern Seite passiert, genauso beurtei-
len — — 
(Brandt [SPD]: In Würzburg erlebt vorige 
Woche!) 
— Ich sage es ja nach jeder Seite, Herr Kollege 
Brandt. Ich habe es leider in dieser Form in den 
letzten Wochen erlebt. Und es kann doch nicht so 
sein, daß die, die die Plaketten „SPD" haben, die alle 
irgendwo geklaut haben. Die müssen sie doch vor-
her irgendwie bekommen haben. 
(Beifall bei der FDP und bei der CDU/ 
CSU) 
Dies sage ich nicht, weil man sich etwa nicht 
sachlich auseinandersetzen soll. Im Gegenteil, ich 
halte das für notwendig. 
Ich verstehe auch, daß Emotionen wach gewor-
den sind. Aber ich habe etwas dagegen, daß Emotio-
nen, wenn sie vorhanden sind, noch systematisch 
geschürt werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Da muß man doch erwarten, daß von denen, die 20, 
30 Jahre Mitverantwortung tragen, viel getan wird, 
um diese Emotionen bremsen zu helfen. 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage der Frau Abgeordneten Schmidt? 
Mischnick (FDP): Bitte schön. 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Herr Kollege Mi-
schnick, darf ich Ihren bisherigen Redebeitrag so 
verstehen, daß Sie Nürnberger Sozialdemokraten 
vorwerfen, hier systematisch Emotionen geschürt 
zu haben? 
(Unruhe bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mischnick (FDP): Ich werfe vor, daß in Nürnberg 
— und meine Parteifreunde, die ja Ihre Kollegen, 
Ihre Genossen kennen, haben dies j a, wie ich gesagt 
habe, durch den Kollegen Hürner vor aller Öffent-
lichkeit gesagt — versucht wurde, mit Trillerpfeifen 
und allem, was zu tönen möglich ist, die ganze 
Kundgebung kaputtzumachen. Ich habe so viel Ner-
ven, eine Stunde durchzustehen wie vorgesehen, 
und mich nicht davon abbringen zu lassen. 
Nur, bitte stellen Sie sich das vor: Wenn dies der 
Stil für den nächsten Bundestagswahlkampf wird, 
dann haben wir doch denjenigen recht gegeben, die 
gesagt haben, daß wir hier nicht fähig seien, sach-
lich zu diskutieren, sondern nur noch fähig seien, 
uns mit Emotionen aufzuheizen. Das ist meine 
Sorge. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Sie gestatten noch eine 
Zwischenfrage? — Bitte, Frau Schmidt. 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Herr Kollege Mi-
schnick, um dann nicht noch einmal persönliche 
Erklärungen hier abgeben zu müssen: Ich verwahre 
mich ganz entschieden gegen den Vorwurf — — 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Nein, nein! Moment, 
Moment! Meine liebe Frau Kollegin, Sie wissen, daß 
das nicht geht. Bitte. 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Entschuldigung. 
Ich darf es anders formulieren. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7453 
Mischnick (FDP): Bitte. 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Herr Kollege 
Mischnick, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, — — 
(Widerspruch bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
— Würden Sie bitte zur Kenntnis nehmen — jetzt 
ist ein Fragezeichen hintendran — , daß keine füh-
renden Sozialdemokraten der Nürnberger SPD hier 
systematisch gegen Sie mit Trillerpfeifen und ähn-
lichem vorgegangen sind? 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Kollegin, Sie wis-
sen, daß das nicht geht, was Sie eben gemacht ha-
ben. Aber wenn der Herr Kollege Mischnick darauf 
antworten will, bitte. 
Mischnick (FDP): Ich habe die Frage so verstan-
den, ob ich bereit bin, zur Kenntnis zu nehmen. Ich 
bin bereit, zur Kenntnis zu nehmen, 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
daß keine führenden Persönlichkeiten der SPD dies 
organisiert oder vorbereitet haben. Das habe ich 
auch nicht behauptet. Ich habe mich nur dagegen 
gewehrt, daß dies möglich war und daß man sich 
nicht dagegen wendet. Das ist das, was ich für sinn-
voll halte. Ich könnte mir vorstellen, daß dann, 
wenn bei einer solchen Gelegenheit ein Teil über-
schäumt — dafür habe ich ja Verständnis —, füh-
rende Kollegen von Ihnen, wenn sie dabei sind, zur 
Beruhigung beitragen und es nicht einfach laufen-
lassen. Wenn das geschehen ist, freue ich mich, daß 
es geschehen ist. Gewirkt hat es nicht. Ich hoffe, in 
der Zukunft klappt es. Ich jammere doch nicht dar-
über. Ich sehe doch nur die Gefahr für uns alle, die 
darin steckt. Das ist doch keine parteipolitische 
Frage. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Lassen Sie mich nun ein paar Punkte aus der 
Debatte von Mittwoch bis heute herausgreifen und 
zu ihnen Stellung nehmen, bevor ich auf das einge-
he, was Herr Kollege Brandt hier gesagt hat. Es hat 
dabei — ich kann nicht alles aufgreifen — in den 
Beiträgen des Kollegen Apel — ich weiß nicht, ob es 
auch Kollege Ehmke war — z. B. die Frage eine 
Rolle gespielt, was denn nun aus dem Recht der 
Kriegsdienstverweigerung wird. Das wurde mit 
dem Hinweis versehen, wir würden hier unsere 
Grundsätze verraten. Sie können ganz beruhigt 
sein: Wir sind schon mitten in Gesprächen zwischen 
den beiden neuen Partnern, um hier Lösungen zur 
Abschaffung der Gewissensprüfung zu suchen und 
eine vernünftige Regelung für die Ersatzdienstzeit 
zu finden, damit wir auch diese Frage, soweit es 
irgend machbar ist, noch in den nächsten drei Mo-
naten über die Bühne bringen. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir strengen uns an; ich hoffe, Sie wirken dabei wie 
früher mit. 
Zweiter Punkt. Sie haben von der Rechtspolitik 
gesprochen. Herr Minister Schnoor hat mich mehr-
fach angesprochen. Ich muß ehrlich sagen: Als 
Nichtjurist war ich fast gerührt, daß mir so viel 
rechtspolitische Aufmerksamkeit gewidmet wurde. 
Ich habe seine Rede allerdings noch einmal nach-
gelesen, weil mir bei manchen Punkten das Wort 
„dunkel war der Rede Sinn" in den Sinn kam. Beim 
Nachprüfen habe ich dann festgestellt, daß hier be-
zweifelt wurde — das war auch beim Kollegen 
Brandt (Grolsheim) so —, daß wir Freien Demokra-
ten nicht auch Punkte gehabt hätten, hinsichtlich 
derer wir gemeinsam nicht zu einem Ergebnis ge-
kommen sind. Ich will hier nicht alles aufzählen, ich 
darf nur daran erinnern, wie die Koalitionsverhand-
lungen 1980 gerade im rechts- und innenpolitischen 
Bereich äußerste Schwierigkeiten bereiteten, weil 
in vielen Punkten nur intern Absichtserklärungen 
zustande gebracht worden waren, die nicht in die 
Regierungserklärung hineinkommen sollten. 
Hinsichtlich des Kontaktsperregesetzes, nach 
dem ein Verteidiger ausgeschlossen werden kann, 
wenn ihm Verbindungen zu Terroristen usw. nach-
gesagt werden oder wenn möglicherweise Verbin-
dungen bestehen und kein Pflichtverteidiger be-
stellt werden kann, sind wir dabei, mit dem neuen 
Koalitionspartner zu prüfen, ob es uns in diesen 
drei Monaten gelingen kann, die Möglichkeit des 
Angeklagten, dann einen Pflichtverteidiger zu be-
kommen, ins Gesetz einzubauen, wie es das Verfas-
sungsgericht in seinem Urteil j a deutlich gemacht 
hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, das zeigt doch, daß 
hier die Bereitschaft besteht, Probleme, die für uns 
sehr gewichtig sind, die uns aber hinsichtlich Ihres 
Beratungszeitraums nicht über Wochen und Jahre 
aufhalten, noch einer Lösung zuzuführen. Ich habe 
nicht gesagt, daß wir es schaffen; aber der gute 
Wille — dies habe ich festgestellt — ist vorhanden. 
Ich wäre froh, wenn man hier dann auch zu einer 
gemeinsamen Entscheidung käme. 
Manchmal habe ich in diesem Zusammenhang 
natürlich auch das Gefühl, daß Krokodilstränen 
über die Gefahren für die liberale Partei vergossen 
wurden. Aber dazu will ich in einem anderen Zu-
sammenhang noch ein paar Bemerkungen ma-
chen. 
Ich möchte hier aufgreifen, was in der Debatte 
nicht so deutlich geworden ist, was aber deutlicher 
in Stellungnahmen von außen zum Ausdruck kam: 
die Sorge nämlich, in der Deutschland-Politik 
könne eine Abkehr von unseren bisherigen Grund-
sätzen erfolgen. Ich bin sehr froh darüber, daß so-
wohl der Bundesminister Barzel wie auch das, was 
in der Regierungserklärung steht, deutlich gemacht 
haben, daß wir hier in der Kontinuität bleiben. Die 
Kritik, die aus der DDR kommt, ist in meinen 
Augen voreilig, ungerechtfertigt. Man soll einmal 
abwarten. 
Dabei füge ich natürlich hinzu: Es war j a im gan-
zen Haus immer unbestritten, daß es von unserer 
Seite beim Abschluß der Verträge Vorbehalte gege-
ben hat, wenn ich an den „Brief zur deutschen Ein-
heit" denke. Daß dies nicht aus der Welt ist — 
weder in der alten noch in der neuen Koalition —, 
7454 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Mischnick 
ist eine Selbstverständlichkeit. Wir sollten uns aber 
auch keinen Illusionen hingeben, nun stehe etwa 
die Zeit vor der Tür, in der die Präambel des Grund-
gesetzes verwirklicht werden könne. Nur: Wir wer-
den auf keinen Fall vergessen, was in der Präambel 
des Grundgesetzes steht. Es wird eben auch eine 
Grundlage der weiteren Politik — wie das auch bis-
her der Fall war — sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich nenne einen weite-
ren Punkt, der in der Debatte eine Rolle gespielt hat 
und bei dem mit schiefen Fronten gefochten wor-
den ist. Ich darf das herausgreifen, was über das 
Kindergeld und darüber, was da nun an neuen Zu-
mutungen vorhanden sei, gesagt worden ist. Das 
spielt ja auch eine Rolle bei der Frage: Was wäre 
denn in der alten Koalition noch machbar gewesen 
oder was wäre nicht machbar gewesen? 
Ich erinnere mich noch sehr genau, daß wir dabei 
sehr konkrete Vorschläge gemacht haben. Es war 
mein Parteivorsitzender, der Einkommensgrenzen 
beim Kindergeld vorgeschlagen hatte. Die Besteue-
rung des Kindergeldes war von mir in die Diskus-
sion gebracht worden. Man hat sich darauf nicht 
verständigt. 
Ich weiß auch noch, daß in einer Gesprächsrunde 
Modelle von Frau Fuchs dazu vorgelegt wurden, 
und dann haben die Kollegen von der SPD gesagt: 
Halt, wenn das Ganze unter dem Strich nicht ein-
mal eine Mark mehr einbringt, sondern wenn nur 
eine Umverteilung stattfindet, hat das Ganze kei-
nen Sinn. — Damit will ich deutlich machen: Es ist 
doch nicht so, daß diese Fragen nicht bis ins letzte 
nach allen Seiten hin- und hergewälzt worden wä-
ren. Aber manche von Ihnen, der SPD, meinten, 
man könne hier nicht einsparen, sondern müsse 
nur umverteilen, und dies entsprach nicht dem Sinn 
der notwendigen Operation. 
Wenn man schon Tagebücher veröffentlicht, dann 
sollte in diesen Tagebüchern mehr Sachgehalt ent-
halten sein über das, was Voraussetzung für Ent-
scheidung oder Nichtentscheidung war. Dann hät-
ten sie mehr Glaubwürdigkeitswert als dieses Dreh-
buch, mit dem hinterher anderen etwas in die 
Schuhe geschoben werden soll, was man zuletzt — 
damit kein Irrtum entsteht, füge ich hinzu: von der 
anderen Seite, nicht von unserer Seite — doch so 
gewollt hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Bei der Kindergelddiskussion möchte ich aller-
dings hinzufügen: Für uns Freie Demokraten wird 
— langfristig gesehen; das kann man nicht in drei 
Monaten machen — eine wichtige Veränderung 
darin bestehen, daß bei der Gesamtdiskussion — 
Familiensplitting statt Splitting, Einkommensgren-
zen beim Kindergeld oder Versteuerung des Kin-
dergeldes mit einem steuerfreien Betrag von etwa 
50 DM pro Kind — die Frage des Kinderfreibetra-
ges, des Kinderbetreuungsbetrages, eingebaut und 
die Finanzamtslösung hinzugenommen werden 
muß, denn wenn Sie das alles zusammen sehen, 
kann das, wenn es uns gelingt, hier eine gemein-
same Lösung zu finden, insoweit auch ein großer 
Wurf zur Entbürokratisierung werden. Denn ich 
kann heute noch nicht verstehen, daß das Arbeits-
amt für das Kindergeld zuständig sein muß. 
(Beifall bei der FDP, bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der SPD) 
Diese Lösung, die wir anstreben, kann man aber, so 
fürchte ich, eben nicht in drei Monaten verwirkli-
chen, weil sie auch für das Steuerrecht so viele Ver-
änderungen mit sich bringt, daß sie langfristig über-
legt werden muß. 
Aber das alles sind Dinge, die, ganz nebenbei ge-
sagt, für mich nicht neu sind, die in vielen Gesprä-
chen — — 
(Dr. Linde [SPD]: Für uns auch nicht, Herr 
Mischnick!) 
— Ja, das weiß ich, aber verständigt auf diese Lö-
sung haben wir uns nicht. Ich komme noch zu einer 
Bemerkung in dieser Richtung. 
Von dem, was zur Sozialpolitik gesagt worden ist, 
möchte ich an dieser Stelle noch eines aufgreifen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich weiß, 
wie schwer den Kollegen von den Unionsparteien 
der Abschied von dem fällt, was die automatische 
Rentendynamik in der Formel von 1957 bedeutet. 
Nicht minder schwer war das in den Diskussionen 
mit den Kollegen von der SPD. Wir sind da in einer 
etwas günstigeren Position, weil wir von Anfang an 
gesagt haben, welche Gefahren in dieser Formel lie-
gen. Es hat sich — ich füge hinzu, nicht Gott sei 
Dank, sondern leider — bewahrheitet, daß dieser 
Grundgedanke auf Dauer nicht durchzuhalten ist. 
Nun werden die verschiedensten Änderungsmo-
delle diskutiert. Wir glauben, daß wir auf dem Wege, 
den zu gehen wir uns vorgenommen haben, den 
Schritt — oder, wenn ich es für mehrere Jahre sehe, 
die Schritte — in die richtige Richtung tun. 
Ich verstehe aber nicht, wie z. B. bezüglich der 
freiwilligen vorgezogenen Altersgrenze von dem 
Kollegen Glombig, der von diesen Dingen sehr viel 
versteht, eine so falsche Darstellung — aber viel-
leicht hat er sich nur geirrt — gegeben werden 
konnte. Er hat nämlich zum Ausdruck gebracht, die 
Herabsetzung auf 60 Jahre würde Verzichte um 5 
oder 7 % Rente bringen, und hat hinzugefügt: Außer-
dem sind es dann noch weniger Versicherungsjah-
re. — Entschuldigung, wenn ich die Rente um 5 % 
bis 7 % herabsetze, ist natürlich einbezogen, daß we-
niger Versicherungsjahre zugrunde liegen. Deshalb 
sind es ja Abschläge von — das müssen wir noch 
ausrechnen — 5 bis 7 %. 
Außerdem hat kein Mensch von uns gesagt, daß 
wir dies als Zwang einführen wollten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist doch freiwillig! Jeder soll doch selber ent-
scheiden können! Hier kommt die Eigenverantwor-
tung zum Ausdruck. Niemand wird gezwungen. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Westphal? — Bitte. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7455 
Westphal (SPD): Herr Kollege Mischnick, wenn 
Sie das Thema der versicherungsmathematischen 
Abschläge bei der Rente hier so behandeln, frage 
ich Sie: Glauben Sie wirklich, daß bei der heutigen 
Arbeitnehmerdurchschnittsrente von 1 205 DM, die 
bei jemandem, der freiwillig statt mit 65 mit 60 Jah-
ren ausscheidet, um 5 mal 5 % gekürzt wird, so daß 
ein Abschlag von 25% in Kauf genommen werden 
muß, was, wie meine Mitarbeiter ausgerechnet 
hatten, bezogen auf diese 1 205 DM, 250 DM Rente 
weniger pro Monat bedeutet, sich der Betreffende 
für das Ausscheiden mit 60 Jahren entscheiden 
kann, oder ist es nicht vielmehr so, daß die Art, wie 
Sie das machen wollen, neue, zusätzliche Altersar-
beitslosigkeit produzieren wird? 
Mischnick (FDP): Lieber Kollege Westphal, ich bin 
ganz anderer Meinung. Schon der Gebrauch des 
Wortes „Kürzung" erweckt doch den falschen Ein-
druck, als würde jemand, der zu einem bestimmten 
Zeitpunkt etwas hat, dieses gekürzt bekommen. 
Das ist doch nicht richtig. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Richtig ist doch etwas anderes. Er wird, wenn er 
diese Absicht hat, natürlich an die zuständige Ren-
tenversicherungsanstalt vorher, ein Jahr, zwei Jah-
re, die Frage richten: Was kriege ich denn, wenn ich 
mit 60 in Rente gehe? Und er wird vielleicht hinzu-
fügen, jedenfalls würde ich das tun: Wieviel würde 
es nach dem derzeitigen Stand mit 62, 63, 64 sein? 
Wenn er dann feststellt, die Rentenleistung, die er 
bekommt, in Verbindung damit, daß er sich mögli-
cherweise Eigentum in Form eines Hauses 
(Westphal [SPD]: Ja, Ja!) 
oder einer Wohnung geschaffen hat, 
(Westphal [SPD]: Genau!) 
reicht ihm aus, dann wird er die Entscheidung tref-
fen. Der andere, der sagt: „Nein, es reicht mir nicht 
aus", wird diese Entscheidung nicht treffen. Dies 
bedeutet doch nicht, daß ich den einen besser oder 
den anderen schlechter stelle, es bedeutet nur, daß 
ich die individuelle Chance gebe, das, was ich mit 
meinen eigenen Versicherungsbeiträgen aufgebaut 
habe, zu dem Zeitpunkt in Anspruch zu nehmen, zu 
dem ich glaube, das tun zu sollen, ohne die Versi-
chertengemeinschaft zusätzlich zu belasten. Nur 
darum geht es. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter 
Mischnick, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage 
des Abgeordneten Westphal? 
Mischnick (FDP): Bitte, noch eine Frage. 
Nur, Frau Präsidentin, ich muß meine Fraktion 
bitten, meine Redezeit zu verlängern. 
Westphal (SPD): Ich wollte durch meine Frage nur 
eine Bestätigung von Ihnen haben. Herr Misch-
nick, glauben Sie nicht, daß Sie mir mit dem, 
was Sie eben gesagt haben, wirklich voll bestätigen, 
der Bezieher einer kleinen Rente, der aus geringen 
Einkünften in einem langen Arbeitsleben nur eine  
kleine Rente entwickeln konnte, kann sich dann die 
flexible Altersgrenze leider nicht leisten? Dieses, 
glauben Sie mir, haben Sie mir eben bestätigt. 
Mischnick (FDP): Lieber Kollege Westphal, ich 
denke gar nicht daran, das zu bestreiten. Ich habe 
ja auch nicht gesagt, daß die Herabsetzung der Al-
tersgrenze auf das 60. Lebensjahr als eine sozialpo-
litische Maßnahme, als eine Hilfsmaßnahme für 
diejenigen zu betrachten sei, die eine geringe Rente 
zu erwarten haben. Ich habe nur gesagt, daß hier 
mehr Möglichkeit der eigenen Gestaltung, daß indi-
viduelle Entscheidungsfähigkeit gegeben wird und 
daß es auch diesem Grunde auch eine Möglichkeit 
ist — ich schätze sie nicht sehr hoch ein —, daß 
mancher früher in Rente geht und dafür einen Ar-
beitsplatz freimacht, den ein anderer besetzen 
kann. Dies ist die Überlegung, sonst gar nichts. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr  Kollege 
Mischnick, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage 
des Herrn Kollegen Glombig? 
Mischnick (FDP): Kollege Glombig, selbstver-
ständlich. 
Vizepräsident Frau Renger: Bitte. 
Glombig (SPD): Herr Kollege Mischnick, weil Sie 
mich zitiert haben, darf ich Ihnen die Frage stellen: 
Sie wissen doch, daß es für bestimmte Personen-
kreise die flexible Altersgrenze mit der Möglichkeit, 
mit 60 Jahren in Rente zu gehen, zur Zeit schon 
gibt, und zwar ohne versicherungsmathematischen 
Abschlag und ohne die Einbrüche in Rentenansprü-
che, wie sie hier vom Kollegen Westphal dargestellt 
worden sind, und daß diese Regelung dazu geführt 
hat, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Fragen!) 
daß Arbeitnehmer aus diesem Grunde vorzeitig 
ausscheiden konnten, um jüngeren Arbeitnehmern 
Platz zu machen? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Fragen!) 
Glauben Sie nicht, daß dieses jetzt dadurch eher 
gebremst als gefördert wird, und glauben Sie nicht 
ferner, daß es, wenn Sie versicherungsmathemati-
sche Abschläge fordern, die Flucht in die vorzeitige 
Erwerbsunfähgikeit geben wird, die bedeutend teu-
rer würde als das, was hier vorgesehen ist? 
(Beifall bei der SPD) 
Mischnick (FDP): Nein, Herr Kollege Glombig, ich 
glaube das nicht. Außerdem hat niemand davon ge-
sprochen, daß die bisher vorhandenen Möglichkei-
ten dabei abgeschafft werden sollen. Darüber hin-
aus steht fest, daß bei den bisherigen Möglichkeiten 
auch ein Abschlag eingerechnet wird, allerdings 
nicht der versicherungsmathematische. Man hat ei-
nen niedrigeren Abschlag gewählt, weil man über-
zeugt war, für diese besonderen Personengruppen 
sei das möglich. Nur, die Idee, daß ich generell auf 
60 Jahre ohne versicherungsmathematischen Ab- 
7456 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Mischnick 
schlag herabgehen kann, ist nicht finanzierbar, und 
da muß man auch den Mut haben, das zuzugeben, 
daß das nicht geht. Das weiß doch jeder Mensch. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, noch eine kurze Be-
merkung zu den grundsätzlichen Fragen, die hier 
zur Sozialpolitik gestellt worden sind. Da ist gesagt 
worden, es gebe keine Perspektiven. Das ist falsch. 
Es ist falsch, weil ja in der Regierungserklärung 
und in dem, was der Kollege Blüm gesagt hat, sicht-
bar wurde, daß wir wie bei dem Beispiel, das ich 
nannte, auch in der Frage Bundeszuschuß für die 
Rentenversicherung langfristige Überlegungen an-
stellen wollen, daß das, was die Rentenversicherung 
für den Staat leisten muß, auch abgegolten wird 
durch entsprechende Beträge des Staates an die 
Rentenversicherung. Das ist eine langfristige Über-
legung, die hier sinnvollerweise mit eingebaut wor-
den ist. Es ist auch alles andere eingebaut worden, 
wie wir glauben, langfristig nicht nur über den 
Krankenversicherungsbeitrag der Rentner — ich 
habe j a die Eingangsbemerkungen dazu gemacht — 
mit der Sicherung unserer Rentenversicherung auf 
Dauer weiterzukommen. 
Es ist hier die Arbeitslosenversicherung ange-
sprochen worden. Auch das wird sich wahrschein-
lich nicht in den drei Monaten durchsetzen lassen. 
Hier müssen Überlegungen angestellt werden, wie 
man die Dauer der Beitragszahlung zu einem etwas 
größeren Gewicht bringen kann, als es heute der 
Fall ist. Ich vermag einfach nicht einzusehen, daß 
der, der knapp drei Jahre Beiträge gezahlt hat, 
dann für die gleiche Zeit Anspruch auf Arbeitslo-
sengeld haben soll wie jemand, der 25 oder 30 Jahre 
gezahlt hat. Man muß Überlegungen anstellen, wie 
man dies verbessern und entzerren kann. Auch das 
gehört zur langfristigen Perspektive. 
Lassen Sie mich noch eine Bemerkung zu der 
Frage der Kostenbeteiligung machen, Herr Kollege 
Glombig. Wissen Sie, Ihr kategorisches „Nein, mit 
uns ist keine Kostenbeteiligung zu machen" ist 
doch die klassische Bestätigung für die Sorge, die 
wir Freien Demokraten hatten, daß gemeinsame 
Beschlüsse nicht mehr über die Bühne gebracht 
werden konnten. 
(Beifall bei der FDP) 
Das ist doch die klassische Bestätigung dafür. Ich 
nehme das ja nicht übel, ich wehre mich nur dage-
gen, wenn Sie dann immer so tun, als habe es in 
diesen Bereichen nicht den Abmarsch von den ge-
meinsamen Vereinbarungen gegeben. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich jetzt 
zu dem kommen, was der Kollege Brandt hier ge-
sagt hat. Herr Kollege Brandt hat davon gespro-
chen, die Sorgen seien nicht behoben; er befürchte 
für die Zukunft weniger Gerechtigkeit. 
(Abg. Glombig [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Entschuldigung, ich war schon wieder eine Etage 
weiter. Aber wenn Sie, Herr Kollege Glombig, unbe-
dingt wollen, bin ich großzügig. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zwischenfrage 
des Herrn Kollegen Glombig. 
Glombig (SPD): Sie müssen bedenken, es dauert 
bei mir etwas länger. — Ich wollte Sie fragen, ob es 
nicht so gewesen ist, daß wir, obwohl uns die Ko-
stenbeteiligung zu übernehmen aus grundsätzli-
chen Erwägungen außerordentlich schwergefallen 
ist, gesagt haben: Im Interesse dieser Koalition wer-
den wir die 5 DM Kostenbeteiligung tragen. Ich 
würde jetzt fast sagen: Leider haben wir das ge-
sagt. Aber nachdem die Geschäftsgrundlage für 
diese Koalition entfallen ist, wäre es doch unsinnig, 
wenn wir uns gegen unsere Überzeugung jetzt wei-
terhin für die Kostenbeteiligung einsetzten. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Nur deshalb! Nur 
der Machterhaltung wegen!) 
Mischnick (FDP): Ich nehme das zur Kenntnis. 
Das zeigt mir aber, daß die Einsicht in die Notwen-
digkeiten, von denen wir ja gesprochen haben, für 
die Zukunft 
(Zuruf von der SPD: Daß wir kompromiß
-
bereit waren!) 
— ich habe doch nicht geleugnet, daß Sie kompro-
mißbereit waren — genau in diesem Bereich auch 
weitere Entscheidungen treffen zu müssen, nicht 
vorhanden war. 
(Zuruf des Abg. Glombig [SPD]) 
— Ich nehme Ihnen doch nicht übel, daß Sie diesen 
Standpunkt vertreten. Den können Sie politisch 
doch auch vertreten. Nur muß man dann auch be-
reit sein zu sagen, daß während des ganzen Som-
mers, bei jeder Gelegenheit — ich kann mich ganz 
besonders an den Arbeitsminister Clauss erinnern 
— diese gemeinsamen Entscheidungen in Frage ge-
stellt wurden, ja daß sogar angedroht wurde, dies 
über den Bundesrat wieder rückgängig zu machen. 
Deshalb hat es doch keinen Zweck, daß man ver-
sucht, dies alles wegzuwischen. 
Aber es tut mir leid, ich bin nicht mehr bereit, auf 
diesem Gebiet jetzt noch eine längere Diskussion 
zu führen. Ich habe, wie das immer meine Art ist, 
zur Verfügung gestanden. Nur, wenn ich das Gefühl 
habe, es soll ausgenützt werden, mache ich mal 
Schluß damit. Ich bitte um Verständnis dafür. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ich komme zu dem, was der Kollege Brandt ge-
sagt hat. Er befürchtet weniger Gerechtigkeit. Gut, 
das ist ein Punkt, den die Opposition mit Aufmerk-
samkeit verfolgen wird. Sie können aber sicher 
sein, daß wir uns bemühen werden, die Gerechtig-
keit als einen entscheidenden Punkt unserer ge-
samten Entscheidungen gerade als Liberale immer 
in den Vordergrund zu stellen. Ich habe manchmal 
das Gefühl, daß über das, was gerecht ist, der Streit 
sehr, sehr detailliert ausbricht und manche unter 
Gerechtigkeit Gleichheit verstehen. Dies verstehe 
ich nicht. Unter Gerechtigkeit verstehe ich die ge-
rechte Beurteilung der Situation und die Entschei-
dung daraus. Gerechtigkeit kann nie eine Gleich-
macherei sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7457 
Mischnick 
Herr Kollege Brandt, Sie haben von den Neuwah-
len gesprochen und dabei darauf hingewiesen, daß 
der Kollege Hirsch hier deutlich gemacht hat, daß 
es in der FDP-Bundestagsfraktion bei der Diskus-
sion über die Frage, ob eine Verfassungsänderung 
sinnvoll ist, Bedenken gibt. Ich habe mich nicht 
gescheut, meine Bedenken zu der ganzen Ge-
schichte schon am 9. September hier zu sagen. Es 
gilt nach wie vor, daß, wenn es hier zu einer Mehr-
heitsentscheidung kommt, diese Mehrheitsent-
scheidung getragen wird. Ich füge allerdings hinzu: 
Persönlich würde ich jede Lösung lieber sehen, die 
nicht zu einer Verfassungsänderung führt, 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
weil ich auf Dauer die Flucht in Neuwahlen nicht 
als den Ausweg aus kritischen Situationen sehen 
möchte, wie das in Weimar war. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das muß man ganz klar sehen. Ich habe das Ge-
sprächsangebot des Bundeskanzlers ja so verstan-
den, daß man über diese Dinge in Ruhe miteinan-
der sprechen soll und abwägen soll, welche Ge-
sichtspunkte hier als vorrangig und welche als 
nachrangig betrachtet werden müssen. 
Herr Kollege Brandt, Sie haben darauf hingewie-
sen, der Kollege Genscher habe davon gesprochen, 
Sie hätten 1966 keine Neuwahlen verlangt. Richtig 
ist, daß 1966, bevor die Entscheidung über die Bil-
dung der Großen Koalition gefallen war, die SPD 
Neuwahlen verlangt hat. Richtig ist aber genauso, 
daß, nachdem die Große Koalition gebildet war, 
nicht nach drei oder sechs Monaten Neuwahlen wa-
ren, sondern bis zum Ende der Legislaturperiode 
regiert wurde. Das ist doch auch richtig. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Insofern haben wir doch einen entscheidenden Un-
terschied, als sich diese Regierung bereit erklärt 
hat, sich schon innerhalb von fünf oder sechs Mona-
ten Neuwahlen zu stellen. Deshalb ist der Vergleich, 
den wir gebracht haben, nach wie vor richtig. Wenn 
Sie es durchgesetzt hätten, dann würde ich sagen, 
daß sich die Situationen gleichen. Da Sie es nicht 
durchgesetzt haben oder nicht durchsetzen wollten, 
weil j a damals noch ganz andere Überlegungen 
über das Wahlrecht eine Rolle spielten, dann brin-
gen Sie heute bitte nicht den Vorwurf, daß das, war 
wir als Weg beschritten haben, etwa nicht ein ande-
rer und insoweit dem Wunsch aus der Wählerschaft 
schneller entgegenkommender Weg ist als es da-
mals bei der Großen Koalition war. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Das ist doch Ge
-
schichtsverfälschung!) 
— Das ist gar keine Geschichtsverfälschung; das ist 
eine Tatsachenfeststellung. Wenn Sie das alles ein-
mal nachsehen, werden Sie nämlich feststellen, daß 
die Frage der Neuwahlen eben nicht nach Bildung 
der Großen Koalition ein Gegenstand der Vereinba-
rung war. Jetzt ist sie Gegenstand der Vereinba-
rung. Diese Tatsachen festzustellen kann doch 
nicht zu soviel Aufregung führen. Es ist doch ein
fach ein Faktum. Ich weiß natürlich, daß damit die 
Propaganda, 
(Zurufe von der SPD) 
daß nicht gleich Neuwahlen waren, etwas in Frage 
gestellt wird. Da es eine Propaganda war, wäre es 
ganz gut, wenn Sie das ein bißchen zur Seite schie-
ben würden. 
(Westphal [SPD]: Die Hälfte Ihrer Fraktion 
denkt über diese Fragen genauso wie wir!) 
— Wieviel das in meiner Fraktion sind, überlassen 
Sie bitte mir festzustellen. Ich bin durchaus in der 
Lage, unterschiedliche Meinungen festzustellen. 
Über eines habe ich allerdings noch nie zu klagen 
gehabt: daß meine Kollegen in aller Offenheit ihre 
Meinung sagen. Manchmal ist das nicht sehr för-
derlich für die Partei. Deshalb bin ich in der Lage, 
das richtig einzuschätzen. Da brauchen Sie gar 
keine Sorge zu haben. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf von der FDP: 
Die sollen selber zählen!) 
Meine Damen und Herren, hier ist von Herrn 
Kollegen Brandt davon gesprochen worden, daß 
kein Unterschied bestehe zwischen München und 
den jetzigen Beschlüssen des Parteivorstandes. So 
war doch Ihre Formulierung, wenn ich Sie richtig 
aufgenommen habe? Ich glaube nicht, daß hier der 
Versuch gemacht wurde, einen entscheidenden Un-
terschied darzustellen. Nur zeigt dies doch, daß das 
richtig war, was wir gesagt haben. Sie haben in 
München Entscheidungen getroffen. Jede Partei 
hat das Recht, auf ihrem Parteitag die Entscheidun-
gen zu treffen, die sie für richtig hält. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Dies habe ich nie bezweifelt. Nur kamen Sie selbst 
dann in die schwierige Situation, daß der Druck, 
diese Beschlüsse in der Regierung umzusetzen, im-
mer stärker wurde, daß aber die Möglichkeit, das in 
dieser Zusammenarbeit durchzusetzen, nicht vor-
handen war. 
(Zurufe von der SPD) 
Daraus wurde dann der Widerstand gegen Ent-
scheidungen, die anders lauteten als die Münchner 
Beschlüsse, immer größer. 
(Zurufe von der SPD) 
Dieser Tatbestand hat letztendlich zu dem Ergebnis 
geführt, das wir heute haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP — Zu
rufe von der SPD) 
— Wenn Sie dies ableugnen, dann versuchen Sie 
doch, all das wegzuwischen, was in den letzten Mo-
naten darüber diskutiert worden ist. Ich könnte hier 
eine Stunde lang vorlesen, was seit April bis zum 
1. Oktober über diese Entwicklung, über diese Dis-
kussionen in der SPD an Kommentaren geschrie-
ben worden ist und wie viele Kollegen aus Ihrer 
Fraktion, aus Ihrer Partei dazu draußen Stellung 
genommen haben. Das können Sie doch nicht alles 
wegwischen. Es hat doch gar keinen Zweck, so zu 
tun, als gäbe es das nicht. 
7458 	Deutscher Bundestag — 9 Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Mischnick 
Das zeigt aber auch, daß da bei Ihnen — Herr 
Kollege Genscher, der Bundesaußenminister, hat es 
hier gesagt — die Frage der Identität eine Rolle 
spielte. Ich weiß sehr genau, daß die Frage der 
Identität in diesen schwierigen Entscheidungen 
jetzt auch bei uns eine Rolle spielt. Deshalb kann 
ich das nachfühlen. Aber dies nun völlig beiseite 
schieben zu wollen, ist doch nicht richtig. 
Es ist davon gesprochen worden, daß es manche 
gebe, die Feindbilder aufbauen und, wenn ich das 
richtig mitgeschrieben habe, die SPD vom Tisch der 
Demokratie wegwischen wollen. Habe ich das so 
richtig verstanden, Herr Kollege Brandt? — Bitte, 
nehmen Sie wirklich zur Kenntnis: Bei uns — ich 
bin sicher: auch bei den Kollegen der Union — 
denkt niemand daran, die SPD vom Tisch wegwi-
schen zu wollen. 
(Zurufe von der SPD) 
Eine solche Überlegung ist doch völlig falsch. 
Richtig ist, daß wir genau wissen, daß die Sozial-
demokratische Partei für diesen Staat in den Jah-
ren des Aufbaus von entscheidender Bedeutung 
war, ganz gleich, ob in der Opposition oder in der 
Regierung. Das wird auch in Zukunft unsere Über-
zeugung sein. Eine andere Frage ist, zu welchem 
Zeitpunkt und in welcher Form Möglichkeiten der 
Zusammenarbeit bestehen. Ich wäre sehr froh ge-
wesen, wenn die Reden der Kollegen Ehmke und 
Apel nicht zusätzliche Gräben aufgerissen hätten, 
die nicht nur in diesem Hause, sondern auch drau-
ßen im Lande, in den Städten, Gemeinden und Krei-
sen nachwirken und Zusammenarbeit damit 
schwieriger machen, als es von der Sache her unbe-
dingt notwendig ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Dr. Klejdzinski [SPD]) 
In der gesamten Diskussion ist natürlich immer 
wieder von Legendenbildung usw. gesprochen wor-
den. Apropos Legendenbildung: Dieses berühmte 
Tagebuch des Herrn Bölling ist ja eine hervorra-
gende Möglichkeit, nachzulesen — bei allen Män-
geln, die da drin enthalten sind —, wo wirklich an 
einer Legende gestrickt worden ist. Doch ich hoffe, 
daß diese Diskussion mit dem heutigen Tag been-
det wird. 
(Gansel [SPD]: Ja, hoffen wir es!) 
— Ja, Entschuldigung, ich habe doch nicht damit 
angefangen. Ich versuche doch am Schluß nur, das, 
was hier als Legende immer wieder gesagt worden 
ist, noch einmal aufzunehmen und dagegen etwas 
zu sagen. Das wird doch wohl noch möglich sein. 
Da ist davon gesprochen worden, daß man nicht 
falsch Zeugnis reden soll; völlig richtig. Ich wäre 
dankbar, wenn sich alle in der SPD daran halten 
würden, nicht falsch Zeugnis — weder gegen mei-
nen Parteivorsitzenden noch gegen die Freie Demo-
kratische Partei — zu reden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
In diesem Zusammenhang hatten Sie davon ge-
sprochen, man solle nicht davon reden, daß wir eine 
Insel des Elends seien. Davon hat kein Mensch 
von uns gesprochen. Kein Mensch kommt auf die 
dumme Idee, zu sagen, wir seien eine Insel des 
Elends. Warum sollten wir das? Herr Kollege Ehm-
ke, Sie haben davon gesprochen, wir stünden an der 
dritten Stelle in der Skala der Länder, also kurz 
hinter Japan und der Schweiz, wenn ich das richtig 
sehe. 
(Dr. Ehmke [SPD]: So ist es!) 
Sie haben völlig recht. Nur, da dies so ist, wollen wir 
eben vermeiden, daß wir auf die fünfte oder zehnte 
Stelle herunterrutschen, sondern da bleiben. Darum 
geht es, um nichts anderes. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich habe gern gehört, Herr Kollege Brandt, daß 
Sie gesagt haben, Sie, die Sozialdemokraten, woll-
ten ihre Pflicht in der Opposition wahrnehmen. Sie 
können sicher sein, daß wir uns, soweit das in die-
sen fünf, sechs Monaten überhaupt noch eine Rolle 
spielt, gegenüber der jetzigen Opposition hinsicht-
lich der Möglichkeiten dieses Hauses und dessen, 
was dazu gehört, genauso verhalten werden, wie wir 
das in der Vergangenheit für richtig gehalten ha-
ben. Ich möchte darum bitten, daß die von Ihnen 
bekundete Bereitschaft, dort etwas mitzutragen, wo 
Sie davon überzeugt seien, daß etwas mitgetragen 
werden könne, vielleicht schon — ich habe einen 
Punkt gehört, wo Sie diese Möglichkeit nicht sehen, 
nämlich bei der Kostenbeteiligung bei Kranken-
hausaufenthalten, wofür ich Verständnis habe — 
bei den Entscheidungen der nächsten Wochen deut-
lich wird. 
Die Formulierung betreffend die Staatsräson, 
Herr Bundeskanzler, hat mir in der Form, wie Sie 
sie gefunden haben, auch nicht ganz gefallen. Dies 
muß ich in aller Offenheit sagen. In den Punkten, 
die dazu aufgeführt sind, stimme ich mit Ihnen völ-
lig überein. Diese Punkte sind unsere Staatsräson. 
Ich hätte nur die umgekehrte Schlußfolgerung dar-
aus gezogen: Weil diese Punkte unsere Staatsräson 
sind, ist auch die Einbindung in das Bündnis eine 
Selbstverständlichkeit. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Dies heißt für uns, daß wir die Grundsätze, die 
darin enthalten sind, voll unterstützen und ihnen 
voll folgen werden. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich kurz 
vor der Abschlußbemerkung noch einen Satz zu 
dem bitteren Begriff „Wortbruch" sagen. Wenn man 
jemandem zu einer gemeinsamen Handlung oder 
Haltung, zu einer Vereinbarung ein Wort gegeben 
hat und man bekommt dann dieses Wort zurück, 
weil es beendet ist, kann das in meinen Augen kein 
Wortbruch sein. 
(Zurufe von der SPD: Gegenüber dem Wäh
-
ler!) 
— Entschuldigung, auf diesen Zwischenruf habe ich 
natürlich gewartet: Wortbruch gegenüber dem Wäh-
ler. Hier ist manchmal so getan worden, als wäre 
nicht die Freie Demokratische Partei 1980 zur Wahl 
angetreten. Die Freie Demokratische Partei ist mit 
ihrem Wahlprogramm angetreten. 
(Zuruf von der SPD: Mit einer Aussage!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7459 
Mischnick 
— Glauben Sie im Ernst, daß ich nicht darauf einge-
he? Sie müßten mich nun langsam kennen. — Sie 
ist mit einer Wahlaussage angetreten. Dies ist un-
zweifelhaft. Allerdings sollten sich alle, die jetzt so 
tun, als hätte die Freie Demokratische Partei aus-
schließlich, zum größeren Teil oder zu einem ge-
wichtigen Teil, Stimmen wegen der Aussage „Fort-
setzung der Regierung Schmidt/Genscher" bekom-
men, was ich gar nicht bezweifle — es gibt Untersu-
chungen darüber —, einmal überlegen, warum diese 
Wähler, wenn sie unbedingt den Kanzler Schmidt 
wollten, damals nicht die SPD, sondern die FDP 
gewählt haben. 
(Beifall bei der FDP) 
Sie haben das wahrscheinlich getan, weil sie einen 
Auftrag der FDP in dieser Regierung auch gegen-
über der SPD sahen. Dies dürfen Sie nicht ganz ver-
kennen, 
(Dr. Ehmke [SPD]: Um Gottes willen! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
daß es eine ganze Menge Wähler waren, die uns 
gewählt haben, weil sie auf keinen Fall Strauß woll-
ten. Das wissen wir genausogut. Es geht aber doch 
ein bißchen an den Tatsachen vorbei, jetzt so zu tun, 
als hätte nicht die Freie Demokratische Partei zur 
Wahl gestanden. 
(Vorsitz : Vizepräsident Windelen) 
Ich füge noch ein Weiteres hinzu: Wenn nun die 
Voraussetzungen für diese Aussage nicht mehr ge-
geben sind — ich habe nie gesagt, daß es eine ein-
seitige Schuldzuweisung gibt, daß nicht auf beiden 
Seiten Fehler gemacht worden sind —, dann kann 
ich das nicht als Wortbruch und als Verrat bezeich-
nen. Ich wäre froh, wenn dies mit der jetzigen De-
batte endlich zu Ende wäre, denn dies vergiftet das 
demokratische Zusammenleben in diesem Land 
und hilft uns allen gemeinsam nicht weiter. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, Kol-
lege Oostergetelo möchte Ihnen eine Zwischenfrage 
stellen. Sind Sie damit einverstanden? 
Mischnick (FDP): Bitte schön. 
Oostergetelo (SPD): Sehr geschätzter Herr Kol-
lege Mischnick, sind Sie bereit, es hinzunehmen, 
wenn ich feststelle, daß Ihre Äußerungen zu den 
Problemen, was jetzt zum Regierungswechsel ge-
führt habe, am Ende alles nur Versuche der Recht-
fertigung sind? Würde es nicht unserer Demokratie, 
Ihrer Partei und unserem Land gut anstehen, wenn 
Sie den Mut hätten, offen zu sagen, daß Gräben der 
Glaubwürdigkeit von Ihrem Vorsitzenden aufgeris-
sen worden sind? 
Mischnick (FDP): Herr Kollege, ich hatte mich be-
müht, Verständnis dafür zu wecken, daß wir insge-
samt auf diesem Weg gemeinsam nicht weiterkom-
men können. Ich bedaure, daß mir das nicht gelun-
gen ist. 
Ich muß hier sagen: Mich haben eine ganze 
Menge Anrufe und Briefe erreicht, die sich gegen 
uns alle — ich schließe mich völlig ein — mit dem 
Vorwurf wandten, die Art der Auseinandersetzung 
hier stoße gerade viele junge Menschen ab. Deshalb 
meine herzliche Bitte, das, was Sie in die Frage hin-
eingelegt haben, zu überprüfen und aus Ihrem eige-
nen Vokabular für die Zukunft völlig herauszuneh-
men. Das wäre für die Gesamtglaubwürdigkeit bes-
ser. 
Ich habe mich nie gescheut, über Sachfragen, 
über kritische Fragen auch in aller Offenheit zu 
sprechen, draußen wie hier. Es wird niemanden ge-
ben, der behaupten kann, ich sagte hier etwas ande-
res, als ich draußen sage, daß ich in der Fraktion 
etwas anderes sage, als ich im Plenum des Bundes-
tages sage. Ich werde meine Offenheit in der Aus-
einandersetzung immer bewahren. Aber dies hat 
nur Sinn, wenn es auch bei anderen auf Offenheit 
stößt und man nicht versucht, die Offenheit zu miß-
brauchen. 
Eine letzte Bemerkung, meine sehr verehrten Da-
men und Herren. Ich habe zu Anfang gesagt, wie 
schwer die Aufgabe ist, die vor uns liegt. Wie Sie 
wissen, gibt es Kolleginnen und Kollegen meiner 
Fraktion, die diesen Weg nicht glauben mitgehen zu 
können, die sich schwertun, diesen Weg mitzuge-
hen. 
(Zuruf von der SPD: An wem liegt das 
wohl?) 
Ich weiß, daß es darüber auch bei den Wählern 
unterschiedliche Meinungen gibt. Ich weiß aber 
auch eines: Es setzt sich immer mehr die Erkennt-
nis durch, daß auf Dauer nicht die polemische Aus-
einandersetzung, sondern die Bereitschaft zum 
Handeln die Überhand gewinnen wird. 
Wir werden unsere Pflicht tun. Die Freie Demo-
kratische Partei und ihre Fraktion werden in die-
sem Hause ihre Pflicht tun. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Das Wort hat der Herr 
Bundeskanzler. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wir stehen am 
Ende einer dreitägigen Debatte über die Regie-
rungserklärung der neuen Bundesregierung. Es wa-
ren drei Tage, die naturgemäß nach den politischen 
Ereignissen der letzten Wochen aufwühlende Re-
den und Stunden enthielten. 
Ich habe mich bemüht, in diesen drei Tagen zuzu-
hören. Ich habe mich bemüht, auch die Anregungen 
und die konstruktive Kritik, die gekommen ist, in 
mich und in unsere Arbeit aufzunehmen. 
So will ich hier als erstes ein Wort des Dankes an 
jene Kollegen von allen Seiten des Hauses sagen, 
die kritische Anregungen mit auf den Weg gegeben 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Eine Regierung, die von sich selber sagt und in 
Anspruch nimmt, eine Regierung, eine Koalition 
der Mitte begründen zu wollen, muß die Fähigkeit 
haben, Kritik zu ertragen, zuzuhören und hinzuzu-
lernen. 
7460 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Das zweite, was ich sagen möchte, vor allem an 
die Adresse der beiden Vorsitzenden der Koalitions-
fraktionen von FDP und CDU/CSU, der Kollegen 
Mischnick und Dregger, ist ein Wort des Dankes — 
auch für meine Kollegen in der Regierung — für die 
Unterstützung, für die wohlwollend kritische Weg-
begleitung, die sie uns zugesagt haben. 
Ich war in meinem politischen Leben, wie Sie 
wissen, in einer Reihe von parlamentarischen 
Funktionen tätig. Ich war viele Jahre Vorsitzender 
einer Regierungsfraktion in einem deutschen Land-
tag. Ich saß dann als Regierungschef eines Bundes-
landes auf der Regierungsbank. Ich hatte die Ehre 
und die Freude — manches Mal war es auch eine 
etwas geringere Freude —, sechs Jahre hindurch 
die Opposition im Deutschen Bundestag führen zu 
dürfen. Ich kann mir also die Gefühle und Empfin-
dungen auf allen Seiten des Hauses aus eigener 
Erfahrung gut vorstellen. Um so höher bewerte ich 
das freundschaftliche Wort der Unterstützung und 
der Wegweisung durch die Vorsitzenden der beiden 
Koalitionsfraktionen. Gehen Sie bitte davon aus, 
daß die von mir geführte Bundesregierung weiß, 
was Koalition heißt: daß man dem anderen nicht 
zumuten darf, was man nicht selbst zugemutet ha-
ben möchte. Zusammenarbeit zwischen Koalitions-
fraktionen, Regierungsfraktionen, und Regierung 
heißt, daß ein partnerschaftliches Verhältnis und 
kein Verhältnis irgendeiner Abhängigkeit von der 
einen oder der anderen Seite gegeben ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie können sich darauf verlassen, daß diese Bun-
desregierung Ihren Rat und Ihre Mitarbeit sucht. 
Das dritte, was ich sagen möchte, ist ein Wort — 
ich möchte es ganz persönlich sagen — an den Kol-
legen Brandt, den Kollegen auch in der gemeinsa-
men Eigenschaft als Parteivorsitzender. Herr Kol-
lege Brandt, zum Thema Neuwahlen will ich nur 
noch einmal wiederholen, was ich hier gesagt habe: 
Es bleibt beim 6. März 1983. 
(Zuruf von der SPD: Trojanisches Pferd!) 
Ich habe Sie eingeladen — und ich habe es dankbar 
empfunden, daß Sie, wenn ich Ihre Formulierung 
richtig verstehe, diese Einladung angenommen ha-
ben —, gemeinsam mit den anderen Fraktions- und 
Parteivorsitzenden Gespräche über dieses Thema 
aufzunehmen. Herr Brandt, Sie haben moniert —
wir wollen jetzt vor dem Forum der deutschen Öf-
fentlichkeit ganz offen miteinander reden —, daß 
ich nicht in allen Einzelheiten Vorschläge gemacht 
habe. Ich habe das bewußt nicht gemacht, obwohl 
ich es tun könnte und tun kann; denn ich will Ge-
spräche. Gespräche aber setzen voraus, daß ich 
nicht zu Beginn dieser Gespräche das Prestige der 
Regierung einbringe und Ihnen dann im Guten 
oder im Bösen — wir wollen es abwarten — viel-
leicht die Gelegenheit gebe, leichter ja oder leichter 
nein zu sagen. Sinn von Gesprächen ist, daß man 
miteinander redet. Ich habe Sie dazu eingeladen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Wenn ich Ihre Plakate und Ihre öffentlichen Äuße
-
rungen richtig interpretiere, kann es gar keinen 
Zweifel geben, daß es im Deutschen Bundestag nur 
eine einzige starke Willenserklärung gibt: Wir wol-
len diese Wahlen haben. — Und wir werden sie 
haben! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Brandt, ich karte auch nicht nach; 
denn alles das, was Sie an Verfassungsempfehlun-
gen und-überlegungen hier mit in die Debatte ein-
brachten, hätte mein geschätzter Amtsvorgänger 
von dieser Stelle aus praktizieren können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Bundeskanzler Helmut Schmidt, Herr Kollege 
Brandt, hatte es in der Hand, Neuwahlen in Gang 
zu setzen. Er war nicht bereit, im Rahmen der gege-
benen Verfassungslage das Thema Neuwahlen an-
zugehen, sondern er war dazu nur auf dem Wege 
über Absprachen neben der Verfassung her bereit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein weiterer Punkt: Herr Kollege Brandt, ich ver-
stehe, daß Ihnen das Wort „Bundesregierung" in 
unserem Zusammenhang schwer über die Lippen 
geht. Ich habe auch nichts dagegen, wenn Sie von 
einer „Übergangsregierung" sprechen. 
(Brandt [SPD]: Herr Strauß hat das ge
sagt!) 
— Ich habe auch nichts dagegen, wenn Sie hier den 
Kollegen Strauß zitieren. Das ist in diesem Zusam-
menhang wirklich ganz und gar in Ordnung, wenn 
Sie das tun. Vor Ihnen steht aber kein Übergangs-
kanzler, Herr Kollege Brandt. Das müssen Sie zur 
Kenntnis nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Weil ich gesagt habe, daß ich diese Neuwahlen 
will, will ich auch noch einmal sagen, warum — von 
allem anderen abgesehen —: Ich, die Koalitions-
fraktionen und die von mir geführte Regierung wol-
len diese Neuwahlen, weil wir den Vertrauenser-
weis unserer Mitbürger suchen. Wir wollen eine 
Vertrauensabstimmung. Herr Kollege Brandt, gibt 
es eigentlich in der parlamentarischen Geschichte 
der deutschen oder irgendeiner anderen Demokra-
tie einen legitimeren, einen faireren, einen ehrliche-
ren Vorschlag einer Regierung als den, in einer 
ganz gewiß schwierigen Lage vor das Volk hinzutre-
ten, dem Volk Opfer zuzumuten, und zu sagen: Jetzt 
wollen wir dennoch wählen — weil wir die Wahr-
heit zur Wahl stellen wollen? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Ich sage das nicht nur an Ihre Adresse, ich sage das 
an die Adresse so vieler gutwilliger Mitbürger, auch 
Wähler aus dem Lager der Union und der FDP, ja, 
 auch meine eigenen politischen Freunde, bis in die-
ses Haus, in die Bundestagsfraktion, oder in  die 
 Parteiführung der Union hinein: Wir haben gar kei-
nen Grund zum Kleinmut. Herr Brandt, Sie haben 
recht: Es ist zuviel taktiert worden. Hier wird eben 
nicht taktiert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7461 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Hier steht eine Regierung vor Ihnen, hier steht ein 
deutscher Bundeskanzler vor Ihnen, der den Leuten 
nicht sagt,es sei alles gut, es werde nur noch besser, 
sondern der den Leuten die Wahrheit sagt, der die 
Lösungsmöglichkeiten vor sie hinstellt, der sagt: 
Wir müssen Opfer bringen, und dennoch bitte ich 
bei dieser nächsten Wahl um euer Vertrauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir werden nicht vor die Wähler treten und, wie 
Sie es 1976 und 1980 getan haben, die Probleme ver-
niedlichen. Wir werden sie auch nicht dramatisie-
ren. Beides bringt uns nichts. Wir werden versu-
chen, die Wahrheit zu sagen, die Wahrheit über die 
wirkliche Lage in der Welt und in der Bundesrepu-
blik Deutschland. 
(Zuruf von der SPD) 
Herr Brandt, Sie haben dann — das ist doch völlig in 
Ordnung — die Hoffnung ausgesprochen, daß Sie sich 
dann nach der Wahl als die stärkste Fraktion hier wie-
derfinden. Nun, Herr Kollege Brandt, das Prinzip Hoff-
nung ist ein wichtiges Prinzip. Die Geschichte der par-
lamentarischen Demokratie hat Ihnen allerdings ge-
zeigt, daß Ihnen persönlich — nicht Ihrem Nachfolger 
— nur ein einziges Mal dieser Vorteil der parlamenta-
rischen Entscheidung zukam. Lassen Sie uns doch 
jetzt ohne Streit — Streit gibt es im Wahlkampf genug 
— in diese Wahl gehen. 
(Zuruf von der SPD) 
Lassen Sie uns doch gemeinsam an den Wähler 
appellieren. Der Wähler wird über die Mehrheit ent-
scheiden. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Herr Kollege Brandt, ich sehe dieser Entschei-
dung mit großer Ruhe entgegen. 
(Zuruf von der SPD: Wir auch!) 
Ich bin damals im Jahre 1976 — in einer schwieri-
gen Lage der Union —, nicht von Bonn aus, angetre-
ten und habe es mir zugetraut. Ich habe mit 48,6 % 
ein Ergebnis erreicht, daß das zweithöchste Ergeb-
nis in der deutschen Parlamentsgeschichte ist. Ich 
traue mir ein noch besseres Ergebnis von diesem 
Platz aus zu. Das nur, damit wir ganz klar sehen, 
wie wir an das Thema herangehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Aber, Herr Kollege Brandt, in diesem Punkt haben 
Sie — wohl aber andere in der SPD haben es getan 
— mich nie unterschätzt. Das, die richtige Einschät-
zung, verbindet uns. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Brandt, wir werden natürlich den Bür-
gern auch sagen, was sich in diesen Jahren im 
Lande ereignet hat. 
(Zuruf von der SPD: Wir aber auch!) 
Herr Kollege Brandt, wir werden davon sprechen, 
welche Erblast wir von Ihnen übernommen haben. 
Wir werden den Bürgern sagen, was zu tun ist, um 
die Krise des Landes zu meistern. Wir werden das 
in einer nüchternen Weise sagen. 
Wenn ich Sie recht verstanden habe — das klang 
ja so ein bißchen wie die Ankündigung eines außer-
ordentlichen Wahlparteitages der SPD, was da bei 
Ihnen durchklang —, haben Sie davon gesprochen, daß 
Sie das jeden Tag sagen werden. Sie können das jede 
Stunde sagen. Wenn nur ein Quentchen Wahrheit in 
dem mit enthalten ist, was Sie zu sagen haben, werden 
Sie jede Stunde über die letzten 13 Jahre zu reden 
haben. Die Leute erwarten Rechenschaft von Ihnen, 
Herr Brandt. Sie haben in diesen 13 Jahren regiert. Sie 
haben versagt. Das muß deutlich werden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Bravo-Rufe von der CDU/ 
CSU) 
Herr Kollege Brandt, auch dazu ein offenes Wort: 
Ich habe großen Respekt vor der Tradition der 
deutschen Sozialdemokratie. Manchmal habe ich 
sogar das Gefühl, daß ich Geschichte und Tradition 
Ihrer Partei besser kenne und mehr respektiere als 
einige in Ihren eigenen Führungsgremien. 
(Zurufe von der SPD) 
Wenn Sie aber so selbstverständlich von der Mehr-
heit im Volke reden und dann sozusagen synonym 
die Arbeitnehmer hinzunehmen: Das deutsche 
Volk, die Bürger der Bundesrepublik Deutschland 
— das sind viele einzelne, das sind viele Gruppen. 
Die Arbeitnehmerschaft ist ganz gewiß eine ganz 
entscheidende Gruppe. Es wäre ein Akt politischer 
Torheit, das nicht zu wissen. Aber wir wissen es j a, 
denn so — mit den Stimmen der Arbeitnehmer — 
wurden wir j a zur Mehrheitspartei. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber, Herr Kollege Brandt, wer von den Arbeitneh-
mern redet, muß, wenn er das Ganze im Blick hat, 
genauso von den Unternehmern, von den Beamten, 
von den Angestellten, von den Leuten aus dem Mit-
telstand, von den Bauern, von den Jungen, von den 
Alten, von den Schülern und Studenten reden. Wir 
wollen nicht — Blüm hat richtig davon gesprochen 
— zur Klassengesellschaft des 19. Jahrhunderts zu-
rück. Wir wollen nicht, Herr Kollege Brandt, daß die 
geballte Faust des Genossen, sondern die ausge-
streckte Hand des Partners Symbol für unsere Zeit 
und für die Zukunft ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Da wir gerade bei den Arbeitnehmern sind: Was 
das politische Votum der Arbeitnehmerschaft in der 
Zukunft anlangt, so bin ich ganz sicher, daß diese 
Arbeitnehmerschaft auf Grund der immer größer 
werdenden Einsicht nicht bereit sein wird, Ihren 
Weg zu grünen fernen Höhen mitzugehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer diesem Weg zu einer Jeinsager-Bewegung fol-
gen wird — denken Sie nur an die Energievorsorge, 
um nur ein Beispiel für viele zu nennen —, wird 
unter der Arbeitnehmerschaft gewiß nicht den er-
sten Zuspruch finden. 
Ein Letztes zu Ihren Ausführungen, Herr Kollege 
Brandt. Bitte — ich will es freundlich, zurückhal-
tend sagen — verschonen Sie uns damit, im Zusam-
menhang mit den notwendigen Sparopfern so 
zu tun — wenn Sie z. B. über Schüler und BAföG 
reden —, als kämen die Abgeordneten, die auf 
Grund schlechter finanzieller Verhältnisse eigene 
7462 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
1 Kenntnis, persönliche Lebenserfahrung haben, al-
lein aus dem Lager der SPD. Herr Kollege Brandt, 
mir muß niemand sagen, was ein Arbeiter, ein Ar-
beitnehmer denkt. Ich habe diese Erfahrungen auf 
meinem eigenen Lebensweg gemacht, und ich bin 
stolz darauf. Ich habe als Werkstudent mindestens 
soviel gelernt wie auf der Universität. Ich brauche 
— ich nehme an, das gilt für die meisten der hier 
sitzenden Kollegen von CDU/CSU und FDP — da-
her von Ihnen keinen Nachhilfeunterricht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Brandt, damit es ganz klar ist — als 
Bundeskanzler mag es mir erlaubt sein, diesen Ein-
schub in meiner Eigenschaft als Parteivorsitzender 
zu machen —: Die Union ist nicht die politische Ver-
tretung des Jet-Set oder des Demi-Jet-Set in der 
Bundesrepublik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber noch ein Wort an die Kollegen der SPD ins-
gesamt. Viele Ihrer Beiträge — wie ich ausdrück-
lich einräumen will: nicht alle — in dieser Debatte 
waren von einer unübersehbaren Verbitterung ge-
prägt. Ich sage das ohne Häme: Das ist verständ-
lich. Die sozialdemokratische Fraktion braucht na-
türlich Zeit — wir wissen das nur zu gut aus eigener 
Erfahrung —, sich in die Rolle der Opposition hin-
einzufinden. 
(Zuruf von der SPD) 
— Ich sage das ganz offen auf Grund eigener Erfah-
rung; nehmen Sie mir das dann doch bitte so ab. — 
Opposition erfordert eben mehr, als nur eine ver-
hinderte Regierungspartei zu sein. 
(Zuruf von der SPD: Da haben Sie ja genug 
Erfahrung!) 
Opposition erfordert eigenen Stil und eigene Formen, 
erfordert Maß und auch Würde. Zu den Aufgaben der 
Opposition gehört beispielsweise, daß man fähig ist 
zuzuhören und nicht von vornherein dagegen ist, bevor 
der andere überhaupt ausgesprochen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein wichtiger demokratischer Auftrag der Oppo-
sition ist eben auch Kontrolle und Kritik. Der, der 
durch das Vertrauen der Mehrheit zum Regieren 
berufen ist, muß diese Kritik selbstverständlich er-
tragen können, auch eine herbe Kritik. Wir sind da 
gar nicht zimperlich; wir waren es j a auch während 
unserer Oppositionszeit nicht. Es wäre ja unfair, 
wenn wir uns jetzt anders verhalten wollten. Meine 
Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kolle-
gen — ich spreche Sie so an —, wenn Sie aber Kri-
tik durch Zorn ersetzen, dann ist das keine gute 
Kritik. Wenn etwa in diesen Tagen gegen einzelne 
Mitglieder dieses Hauses förmlich eine Vernich-
tungsstrategie geführt wird, wenn Kollegen, die 
sich um das Vaterland verdient gemacht haben, per-
sönlich herabgesetzt werden, dann ist das etwas, 
was für mich im Wörterbuch eines Demokraten kei-
nen Platz hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe nur die Möglichkeit, Herr Kollege 
Ehmke und Herr Kollege Apel, Sie zu bitten — ich 
tue das auch in meinem Amte —, noch einmal das 
nachzulesen, was Sie gesagt haben, vielleicht in 
einer Stunde des Zorns, vielleicht in einer Stunde — 
ich sage auch das nicht abwertend —, in der ganz 
andere Überlegungen — Überlegungen fraktionsin-
terner Art — eine Rolle spielten. Die deutsche Öf-
fentlichkeit hat diese Reden aber gehört. Sie haben 
über Mitglieder dieses Hauses — nicht nur über 
einen einzigen, sondern über mehrere —, die über 
viele Jahre ihre Pflicht getan haben, Äußerungen 
getan, die Sie nicht aufrechterhalten können. Ich 
selbst habe von diesem Platz in diesen letzten Jah-
ren natürlich auch die eine oder andere Äußerung 
getan, von der ich nicht erst beim Nachlesen, son-
dern schon beim Gang auf meinen Platz bemerkt 
habe, daß ich sie besser nicht getan hätte. Ich kann 
Ihnen nur raten, um des Stils und der Würde der 
Opposition willen solche Reden in Zukunft nicht zu 
halten. Denn Haß ist ein schlechter Ratgeber. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Haß ist im privaten Leben ein schlechter Ratgeber, 
und Haß ist in der Politik ein miserabler Ratgeber. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: Das meinen wir 
auch! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Wir haben genug Gelegenheit, uns hart und kri-
tisch auseinanderzusetzen: über die wirtschaftliche 
Lage, über die unterschiedliche Betrachtung der 
Wege, die zum Ziel führen, über die Fragen, die mit 
der Entwicklung des Mittelstands und der mittleren 
Unternehmungen zusammenhängen. Heute war 
wieder von den 15 000 Konkursen die Rede. Heute 
war wieder von den über 2,5 Millionen Arbeitslosen 
die Rede. Das sind doch die wirklichen Probleme, 
die die Bürger draußen interessieren, die uns jetzt 
zuschauen. Die Bürger interessiert doch nicht die 
Tatsache, wie sich der eine oder der andere zu La-
sten des Ganzen pofiliert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
In einer sehr schwierigen Stunde übernimmt 
diese Koalition der Mitte die Regierungsverantwor-
tung, um die wirtschaftliche Talfahrt zu bremsen 
und dafür Sorge zu tragen, daß daraus kein Absturz 
wird. Aber — damit auch das klar wird — wir über-
nehmen nicht die Verantwortung für Ihre Politik, 
die entscheidend dazu beigetragen hat, daß das 
Land in diese Lage geraten ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir bekennen uns zu unserer Pflicht, vor Wahlen 
den Bürgern offen und ehrlich zu sagen, was jetzt 
geschehen muß — auch dort, wo dies Opfer bedeu-
tet; wir nennen diese Opfer auch beim Namen. Wir 
werden über das hinaus, was in der Regierungser-
klärung steht — die ja, wenn sie ehrlich sein soll, 
notwendigerweise ein Programm für nur ein paar 
Monate sein kann — selbstverständlich aus den 
großen Traditionen unserer Politik und unseres 
Landes leben. 
Herr Kollege Brandt, was soll's eigentlich, wenn 
wir hier in der Debatte aus Ihrem und anderer 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7463 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Mund hören, es gehe darum — ich habe das Zitat 
aufgegriffen —, daß womöglich die Gefahr besteht, 
daß an den Rand der demokratischen Entwicklung, 
des demokratischen Spektrums — ich sage es mit 
meinen Worten — gerückt wird, wenn Sie davon 
reden, mehr Demokratie müsse gewagt werden? 
Das war doch jenes Wort der Hybris zu Beginn 
Ihrer Amtszeit 1969, das das Ende Ihrer Amtszeit 
schon beinhaltet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir alle wollen doch mehr Demokratie wagen. Es 
kann doch keine Rede davon sein, daß die drei gro-
ßen tragenden Persönlichkeiten, die für die Grün-
dergeneration der Bundesrepublik Deutschland ste-
hen — Theodor Heuss, Kurt Schumacher und Kon-
rad Adenauer — sich etwa in ihrer demokratischen 
Gesinnung gegenseitig übertreffen wollten. Das wa-
ren eigenständige politische Persönlichkeiten, die, 
aus ihrer politischen Heimat kommend, das Land 
entscheidend mitgeprägt haben. Hören wir doch da-
mit auf, uns gegenseitig zu bestreiten, daß wir mehr 
oder weniger für den Frieden oder mehr oder weni-
ger für liberale Geisteshaltung des Bürgers im 
Land seien. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe in diesen ganzen Jahren meiner Zuge-
hörigkeit zu diesem Haus nie davon gesprochen. Ich 
war viele Jahre Ministerpräsident eines deutschen 
Bundeslandes. Herr Kollege Brandt, sprechen Sie 
doch einmal mit Ihren Kollegen in Rheinland-Pfalz. 
) Es ist doch absurd, einem Mann wie mir etwa die 
Gesinnung der Liberalität in Dingen des Staates 
absprechen zu wollen. Das ist doch Propaganda und 
nichts als Propaganda. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir wollen in dieser Koalition der Mitte in die-
sem schweren Winter, der uns bevorsteht, unsere 
ganze Kraft dafür einsetzen, daß die wirtschaftliche 
Talfahrt gestoppt wird, daß die Arbeitslosigkeit ab-
gebaut wird, daß neue Arbeitsplätze geschaffen 
werden und vor allem daß junge Leute Ausbil-
dungsplätze bekommen. Herr Kollege Brandt, wir 
wollen uns mit ganzer Kraft dafür einsetzen und 
mit ganzer Kraft dafür arbeiten, daß wir unseren 
Beitrag in der uns geschenkten Zeit leisten, den 
Frieden in Freiheit zu sichern: für unser Volk, für 
Europa und weltweit. 
Wir wollen Freundschaft und Partnerschaft in 
Europa und damit das atlantische Bündnis neu be-
leben. Ich sage es noch einmal: Wir suchen die Ver-
ständigung in Zusammenarbeit mit unseren Nach-
barn im Osten. 
Ich sage auch in dieser Stunde an die Adresse der 
DDR — ich nehme das Wort des Kollegen 
Mischnick auf —: Wir suchen das Gespräch und 
nicht die Polemik, weil wir Lösungen für die Men-
schen in unserem geteilten Vaterland wollen. — Ich 
wiederhole es immer wieder: Das ist verabredet, 
und was verabredet ist, gilt. — Das ist unsere Poli-
tik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit einem Wort, meine Damen und Herren: Wir 
als Koalition der Mitte wollen in unserem Volk eine 
neue Gemeinsamkeit begründen. — Herr Ehmke, 
wenn Sie das als „erhabene Sprüche" bezeichnen, 
dann fällt das auf Sie zurück. Für mich ist das nicht 
irgendein Spruch, für mich ist der Wunsch nach 
Gemeinsamkeit eine entscheidende Voraussetzung 
für privates Glück und für das Glück unseres gan-
zen Landes. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir wollen in dieser neuen Phase in der Ge-
schichte unserer Bundesrepublik Deutschland eine 
Gesellschaft mit einem menschlichen Gesicht. Zum 
menschlichen Gesicht gehört für mich, daß wir — 
wie immer wir politisch denken und auch handeln 
mögen — zunächst nicht dazu aufgerufen sind, 
neue Gräben aufzureißen, sondern Gräben zuzu-
schütten, aufeinander zuzugehen. Das ist es, was 
wir in diesem Augenblick brauchen, wenn wir Frie-
den nach draußen stiften wollen. Man kann dem 
Frieden in der Welt nicht dienen, wenn man nicht 
bereit ist, dem Frieden im eigenen Land zu dienen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer in diesen Zeiten „Ellenbogenmentalität" oder 
„-gesellschaft" beschwört, der verfällt doch in den 
klassenkämpferischen Radikalismus eines unterge-
gangenen Jahrhunderts. Wer die Straße mobilisie-
ren will, wer die Niedergeschlagenheit, die Enttäu-
schung, die Hoffnungslosigkeit von Arbeitslosen 
mobilisieren will, der mag vielleicht für den Tag 
Nutzen für seine parteipolitischen Ziele ziehen; 
dem Lande, dem Vaterland, dient er nicht. 
Er sollte sich an die Zeit von Weimar erinnern. 
Für mich als Vertreter der Generation, die die Nazi-
zeit noch als Schüler erlebt hat und dann in der 
Freiheit unserer Bundesrepublik Deutschland auf-
gewachsen ist, ist ein entscheidendes Erlebnis, daß 
wir aus vollem Herzen gesagt haben und sagen: 
Bonn ist nicht Weimar! Bonn wird nicht Weimar!  — 
Das ist ein entscheidender Satz unserer Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit einem Wort: Wir, die Koalition der Mitte, wol-
len die Gemeinsamkeit mit unseren Freunden und 
Verbündeten stärken. Wir wollen eine neue Ge-
meinsamkeit mit Völkern begründen. Wir wollen 
für den Frieden arbeiten, für die Menschenrechte 
kämpfen — überall in der Welt, aber auch mitten in 
unserem deutschen Vaterland. Wir wollen unseren 
Beitrag leisten, um Hunger und Not überwinden zu 
helfen. Wir wollen es tun in einem Werk des Frie-
dens, das den Deutschen im letzten Drittel dieses 
Jahrhunderts gut ansteht. Meine Bitte ist: Lassen 
Sie uns gemeinsam ans Werk gehen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Windelen: Ich erteile dem Abgeord-
neten Brandt das Wort. 
Brandt (SPD): Verehrter Herr Bundeskanzler, Sie 
haben einen Satz gesagt, der meiner Meinung nach 
so nicht stehenbleiben kann. Sie haben gesagt — 
ich fürchte, das Protokoll wird es ausweisen — , Sie 
7464 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Brandt 
würden die Wahrheit zur Wahl stellen. Sie haben 
einige Sätze später gesagt, bei uns anderen sei kein 
Quentchen Wahrheit. 
Herr Bundeskanzler Kohl, dieser Staat, diese 
Bundesrepublik Deutschland basiert auf Pluralität. 
In diesem Hause ringen Christdemokraten, Freie 
Demokraten und Sozialdemokraten miteinander. 
Auch der Bundeskanzler der Bundesrepublik 
Deutschland verfügt nicht über die ganze Wahr-
heit. 
(Beifall bei der SPD — Bundeskanzler Dr. 
Kohl: Einverstanden!) 
Deshalb täten Sie gut daran, diesen Anspruch auf 
Überheblichkeit zurückzunehmen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Ich erteile dem Abgeord-
neten Hölscher das Wort. 
Hölscher (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich weiß, es mag für viele eine Zumu-
tung sein, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
daß ich jetzt noch das Wort ergreife, nachdem die 
Debatte eigentlich schon ihren Abschluß gefunden 
hat, aber die Geschäftslage ließ es für mich nicht zu, 
in der sozialpolitischen Runde das Wort zu nehmen. 
— Herr Mischnick, wenn Sie mir vielleicht für zehn 
Sekunden Ihr Ohr leihen: Das, was ich zu sagen 
habe, sage ich in vollem Respekt vor meinem Frak-
tionsvorsitzenden und in der gebotenen Loyalität. 
Meine Damen und Herren, ich habe das Wort hier 
als ein Sozialpolitiker genommen, für den es — ich 
gebe es ehrlich zu — nicht leicht ist, von einer 
sozialliberalen Sozialpolitik der letzten Jahre — für 
mich waren es zehn —, die insgesamt — auch im 
Ausbau unseres Sozialsystems — große Erfolge zu 
verzeichnen hatte, Abschied zu nehmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Was mich im Sozialbereich — auch an der heuti-
gen Debatte — bedrückt hat, ist zweierlei: daß zum 
einen dieses Parlament offensichtlich in die Gefahr 
gerät, nicht mehr mit der gebotenen Differenziert-
heit zu argumentieren, sondern in der Form verba-
ler Rundumschläge das zu zerstören, was gerade 
unter Sozialpolitikern aller Fraktionen unbestritten 
sein sollte. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Lassen Sie mich deshalb hier sagen: Weder hört der 
Sozialstaat mit der Berufung des neuen Arbeitsmi-
nisters Blüm auf, noch ist die sozialliberale Koali-
tion für die Arbeitslosigkeit verantwortlich. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Zum anderen habe ich als Sozialpolitiker der 
FDP gerade in dieser Woche — nach der Vorlage 
der sozialpolitischen Sanierungsbeschlüsse der 
neuen Regierung — eine Erfahrung gemacht: Wir 
haben nicht nur dieselben Probleme zu lösen, son
-
dern versuchen auch mit den gleichen unzulängli-
chen Mitteln, dies zu bewerkstelligen, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
angefangen bei den Zahlen, die nicht stimmen, die 
nachgebessert und auf jeden Fall nach unten zu-
rechtgerückt werden müssen, bis zu den parlamen-
tarischen Verfahren der Umsetzung. Dies ist für 
mich das Unbefriedigenste überhaupt: Hinsichtlich 
dessen, was von mir als Sozialpolitiker verlangt 
wird, hat sich unter der neuen Regierung nichts 
geändert. Das waren wir schon von der alten Regie-
rung gewohnt: daß eben Sozialpolitiker zu Repara-
turschlossern degradiert werden und daß sie an der 
Konstruktion des ganzen Gebäudes nicht beteiligt 
werden. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Aber, meine Damen und Herren, das Wort ergrif-
fen habe ich eigentlich aus einem ganz anderen 
Grunde. Ich habe in den letzten zwei Tagen von 
Sprechern der CDU/CSU, aber auch von Sprechern 
meiner eigenen Fraktion zu oft gehört, die sozialli-
berale Koalition sei auch wegen unüberbrückbarer 
Gegensätze in der Sozialpolitik, auch wegen des 
Fehlens von Gemeinsamkeiten in der Sozialpolitik 
gescheitert. Dem möchte ich hier ausdrücklich wi-
dersprechen! 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Ich habe gelernt — und zwar nicht aus dem „Spie-
gel", sondern einfach aus den Eindrücken, die man 
hier in den letzten Monaten vermittelt bekam —, 
daß es wohl so war, daß sich am Ende dieser Koali-
tion die Führung in einem vereisten Bunker be-
fand. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Ich weiß nicht, wer zuerst die Heizung abgestellt 
hat und wer zuerst das Licht ausgeschaltet hat. Das 
interessiert mich auch nicht! Nur ist das, was dort 
offenbar geschehen ist, etwas ganz anderes als die 
loyale Zusammenarbeit, als die Bereitschaft zur Ei-
nigung, die auf der Ebene der Sozialpolitiker von 
SPD und FDP bis zur letzten Stunde vorhanden 
war. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Ich frage mich deshalb — und viele fragen 
sich —, ob nicht in der Zeit, in der wir uns mit dem 
Zusammenbruch der sozialliberalen Koalition und 
mit dem konstruktiven Mißtrauensvotum beschäf-
tigt haben, d. h. in den letzten Wochen, Glombig, 
Lutz, Dreßler und Egert einerseits, Schmidt (Kemp-
ten), Cronenberg und Hölscher andererseits den 
Nachtragshaushalt im Sozialbereich eben auch 
noch unter Dach und Fach bekommen hätten, wenn 
man uns nur gelassen hätte. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der FDP 
und der SPD) 
Aber das spielt ja jetzt wohl keine Rolle mehr, 
denn wir liegen ja mit der Verschuldung deutlich 
unter 40 Milliarden DM. Aber fragen wir uns alle 
als Parlamentarier — ich habe mich immer so ver- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7465 
Hölscher 
standen, daß ich in erster Linie Parlamentarier bin 
und nur in zweiter Linie die Hilfe der Regierung, 
die meine Fraktion jeweils zu tragen hat —: Wie 
steht es eigentlich mit unserem Selbstbewußtsein 
als Parlamentarier, wenn es bei dem, was an sich 
das vornehmste Recht des Parlaments ist, dem 
Haushaltsrecht, bei der Lösung der Aufgabe, einen 
Haushalt in Ordnung zu bringen, der Neubildung 
einer Regierung bedarf? Dies kann ich mit meinem 
Selbstverständnis als Parlamentarier so ohne wei-
teres nicht akzeptieren. Ich frage mich auch im 
Nachhinein: Was wäre wohl zwischen uns, verehrte 
Kollegen von der SPD, gerade beim notwendigen 
Umbau des Sozialsystems noch möglich gewesen, 
wenn meine Parteiführung Ihnen das zugestanden 
hätte, was sie dem neuen Koalitionspartner zuge-
standen hat? 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Ich denke an die Erhöhung der Mehrwertsteuer 
ohne Rückgabe über eine Einkommensteuerreform, 
ich denke an die Zwangsanleihe — jemand hat das 
spöttisch als „christianisierte Ergänzungsabgabe" 
bezeichnet. Jedenfalls ist es eine Sozialkomponente, 
die ansetzt bei Besserverdienenden. Ich denke auch 
an die beschlossene wesentlich höhere Nettokredit-
aufnahme, zugegeben bei anderen Rahmenbedin-
gungen, die sich, auch in den letzten Wochen, ver-
schlechtert haben. 
Insofern möchte ich mich vor die Kollegen der 
SPD stellen, insbesondere den Kollegen Glombig, 
wenn gesagt wird: „Hier waren keine Gemeinsam-
keiten; die SPD war nicht bereit, den notwendigen 
Umbau des Sozialsystems mitzuvollziehen." Ich zi-
tiere Eugen Glombig aus den „Informationen der 
sozialdemokratischen Bundestagsfraktion" vom 
16. August 1982: 
Die Krise der Wirtschaft und der Wirtschafts-
politik belastet nicht nur das soziale Netz, son-
dern sie stellt auch die Lernfähigkeit beider 
Partner auf die Probe. Sozialdemokraten müs-
sen lernen, daß die Zeit des weiteren Ausbaus 
der sozialen Sicherung im Sinne expandieren-
der Leistungen vorbei ist und daß von dem, was 
unter wirtschaftlich günstigeren Bedingungen 
sozialpolitisch wünschenswert war, Abstriche 
gemacht werden müssen. 
Soweit Eugen Glombig. Er hat damit dokumentiert, 
daß doch die Bereitschaft vorhanden war, unter ge-
änderten Rahmenbedingungen auch seitens der 
SPD das Notwendige zu tun. 
Ich muß leider aber auch, weil es hier zu oft zu 
globalen Schuldzuweisungen kam, den Herrn Mini-
ster Barzel zitieren, der ausgerechnet in der Ein-
bringungsrede zum konstruktiven Mißtrauensvo-
tum, also auch für meine Fraktion, erklärte: 
Nicht die, welche den Karren aus dem Dreck 
ziehen müssen, sind schuld, sondern die, die 
ihn so weit in den Schlamm gefahren haben. 
Das vergleiche ich dann mit dem Verhalten der 
damaligen Opposition im Sozialausschuß, die — 
das stelle ich ohne Wertung fest - uns bis etwa vor 
zwei Jahren ständig mit Anträgen konfrontiert hat, 
die zu Mehrausgaben geführt hätten, den Karren 
also noch tiefer in den Dreck gezogen hätten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Ich erinnere mich auch an die Verabschiedung 
der Änderungen im Bereich des Arbeitsförderungs-
gesetzes 1981/82, wo wir die Umschulung auf das 
notwendige Maß konzentriert haben, nämlich auf 
die, die arbeitslos werden oder arbeitslos geworden 
sind. Dieses Gesetz haben Sie von der CDU/CSU 
abgelehnt, weil es Ihnen zu weit ging, und es wurde 
eine der schlimmsten Reden gehalten, die ich je im 
Bundestag gehört habe, die Rede des jetzigen Mini-
sters Geißler am 4. März 1982 hier von diesem Platz 
aus in Richtung der SPD-Fraktion: 
Das wissen wir. Sie setzen sich mit Ihren so-
zialpolitischen Zielen, mit Ihrem sozialpoliti-
schen Gewissen in dieser Koalition nicht mehr 
durch. 
— Das war an die SPD gerichtet. — 
Ihr sozialpolitisches Gewissen opfern sie doch 
auf dem Altar der Bundesregierung. Das ist 
doch die Situation, in der wir uns befinden. Sie 
lassen sich den Willen der Freien Demokraten 
in dieser Frage aufzwingen, also von einer Par-
tei, von der niemand so recht weiß, nach wel-
chen Grundsätzen sie gerade handelt. 
Herr Minister Geißler ist nicht mehr da. Ich möchte 
ihn dennoch von diesem Platz aus fragen, auf wel-
chem Altar er jetzt sein soziales Gewissen geopfert 
hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Ich hoffe, daß es solche Reden im Deutschen Bun-
destag nicht mehr geben wird, weil sie das Klima 
vergiften und die Tür zuschlagen vor der notwendi-
gen Zusammenarbeit zwischen den Fraktionen. 
Wie wird die Zukunft aussehen? Ich muß für 
meine Person hier erklären: Ich bin bereit, mich in 
meinem eigenen Selbstverständnis als Sozialpoliti-
ker an der Bewältigung der weiß Gott nicht kleinen 
Probleme in der Beschäftigungspolitik und der So-
zialpolitik zu beteiligen, dort mitzuarbeiten. Ich 
muß aber auch sagen, daß ich innere Vorbehalte 
habe. Frau Hamm-Brücher und Gerhart Baum ha-
ben dies am 1. Oktober deutlich gemacht, Frau In-
grid Matthäus-Maier gestern abend noch. Ich habe 
dem nichts hinzuzufügen. 
Ich hoffe nur, daß die neue Regierung ein parla-
mentarisches Beratungsverfahren findet, das nicht 
die Fehler der alten Regierung wiederholt oder gar 
noch verschlimmert. Damit meine ich einen ausgie-
bigen Beratungszeitraum für die Gesetze, ich meine 
aber auch den Inhalt der Gesetze. Hier muß noch 
manches überprüft werden. 
Die Sozialkomponente ist noch nicht ausreichend. 
Unter „Sozialkomponente" verstehe ich nicht allein 
Zwangsanleihe, sondern ich verstehe darunter — 
und da stimme ich Norbert Blüm zu — auch die 
soziale Symmetrie: daß andere Gruppen der Bevöl- 
7466 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Hölscher 
kerung, denen Einschnitte eher zuzumuten sind, 
verbindlich zu Opfern angehalten werden und sich 
nicht durch Absichtserklärungen alles letzten En-
des doch nur wieder in Nebel auflöst. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der 
SPD und vereinzelt bei der CDU/CSU) 
Ich meine z. B. eine Verschiebung der Besoldungs-
erhöhung de facto und de jure um ein halbes Jahr. 
Ich meine aber auch ein Offenhalten der Frage, ob 
die Zwangsanleihe der richtige Weg ist, ob man 
nicht vielleicht besser doch zu einer auch ordnungs-
politisch sauberen Ergänzungsabgabe kommen 
könnte. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich denke auch daran — das wäre Aufgabe der 
Finanzpolitiker —, im Steuerrecht dafür zu sorgen, 
daß nicht ein Zahnarzt mit einem sehr hohen Ein-
kommen durch Anwendung des Steuerrechts sein 
zu versteuerndes Einkommen auf Null herunter-
schraubt. 
(Beifall der Abg. Frau Matthäus-Maier 
[FDP] und bei der SPD). 
Auch das gehört zur sozialen Symmetrie. 
Meine Damen und Herren, auch wenn dies eini-
gen meiner Freunde sicher wehtut — ich will nie-
manden verletzen, kein Öl in wessen Feuer auch 
immer schütten —, stelle ich fest: Die alte Regie-
rung ist nicht so sehr an fehlenden Gemeinsamkei-
ten gescheitert, auch wenn es Opposition gegen den 
eigenen Kanzler aus den Reihen der SPD gab, sie 
ist vor allem nicht an fehlenden Gemeinsamkeiten 
in der Sozialpolitik gescheitert, sondern sie ist ge-
scheitert an verlorenen Landtagswahlen und — als 
Folge davon — am unklaren Koalitionskurs. 
Die neue Regierung wird im Parlament scheitern, 
wenn sie die Fehler der alten Regierung wiederholt 
und versuchen sollte, im Parlament ihre Entschei-
dungen im Alleingang durchzusetzen, und bei der 
Tragweite der sozialen Einschnitte die Notwendig-
keit der sozialen Ausgewogenheit mißachtet. 
Aber — und das ist mein letzter Satz — die neue 
Regierung wird vor allen Dingen vor dem deut-
schen Volk scheitern, wenn sie sich nicht das ver-
schafft, was ihr fehlt und was das Wichtigste in 
einer Demokratie ist: die politische Legitimation 
durch den Wähler. — Vielen Dank. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Windelen: Ich gebe dem Abgeordne-
ten Vohrer das Wort. 
Dr. Vohrer (FDP): Herr Präsident! Meine Damen! 
Meine Herren! Lassen Sie mich zuerst ein kriti-
sches Wort über die Struktur dieser dreitägigen De-
batte sagen. Ich hätte es angemessen gefunden, 
wenn die Parlamentarier, und zwar mit kurzen Bei-
trägen, in stärkerem Maße in die Debatte einbezo-
gen worden wären, statt daß Mammutreden gehal-
ten werden, die die Kluft zwischen denen, die hier 
am Pult erscheinen, und denen, die zuzuhören ha-
ben, immer mehr vergrößern. 
(Zustimmung des Abg. Löffler [SPD]) 
Ich finde das nicht gut. Im übrigen haben Regis-
seure das Ende der Debatte für 13 Uhr angekündigt. 
Ich finde, das Selbstverständnis der Parlamentarier 
sollte eigentlich dahin gehen, zu zeigen, daß das, 
was in dem letzten Monat seit dem 17. September in 
diesem Parlament und in Bonn alles passiert ist, 
nicht schlicht in ein organisatorisches Korsett zu 
zwingen ist, sondern daß die Leute, die hiervon be-
wegt sind, dies auch ausdrücken können sollten. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
So bitte ich meinen Beitrag zu verstehen. 
Ich möchte mich auf einen Bereich konzentrie-
ren, der zu kurz kam. Die Außenpolitik, die in der 
Regierungserklärung ein wichtiger Beitrag war, 
wurde überhaupt nicht angesprochen. Der Teil, den 
ich in meiner Arbeit als Politiker zu vertreten habe, 
die Dritte-Welt-Politik, kam nicht zur Sprache. Ich 
fand es schon wenig, was in der Regierungserklä-
rung darüber stand. Da sind 29 Zeilen vermerkt. 
Deshalb möchte ich meine Ausführungen gliedern 
in zwei Teile, nämlich in Aussagen über das, was 
gesagt wurde und was vereinbart wurde, und Aus-
sagen darüber, was noch geregelt werden muß. 
In der Regierungserklärung wird unter der Ru-
brik „Kontinuität" deutlich gemacht, daß Entwick-
lungspolitik Friedenspolitik ist. Betont wird Part-
nerschaft mit der Dritten Welt, echte Blockfreiheit. 
Ich frage mich übrigens, ob es auch eine unechte 
gibt, wenn die echte so betont wird. Und es wird 
noch einmal der Grundsatz hervorgehoben, daß die 
Nord-Süd-Probleme nicht mit Ost-West-Konflikten 
vermischt werden sollen. — So weit, so gut. Ich 
glaube, das ist bislang schon Konsens aller dreier 
Parteien gewesen. 
Aber dann kommt der neue Abschnitt, in dem die 
strategischen Interessen des Westens in stärkerem 
Maße mit der Entwicklungspolitik in Zusammen-
hang gebracht werden. Da, finde ich, müssen wir 
sehr hellhörig sein. Natürlich gab es auch unter der 
sozialliberalen Regierung Entscheidungen, die 
nicht nur entwicklungspolitisch orientiert waren. 
Ich denke an die Haushaltsansätze für die Türkei, 
für Ägypten oder für Zimbabwe; darin liegt sicher-
lich auch ein geostrategisches Element. Wir müssen 
hier aber wirklich aufpassen, daß die Prioritäten 
nicht verschoben werden. Ich sehe, wie das Politvor-
bild USA völlig andere Politik macht als wir in die-
sem Hause bislang gemacht haben. Ich sehe, wie 
die programmatische Situation der CDU aussieht, 
wo nämlich bislang das Programm von 1980 noch 
gilt und wo unter anderem steht: „Besondere Be-
deutung bei der Vergabe unserer Entwicklungshilfe 
haben Länder, die im Hinblick auf den Ost-West-
Konflikt für den Westen eine besondere strategi-
sche und wirtschaftliche Bedeutung haben." Das 
wäre eine andere Politik als die, die wir bislang 
durchgeführt haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7467 
Dr. Vohrer 
Deshalb möchte ich an dieser Stelle — und das 
gehört zur Debatte über die Regierungserklärung 
— auf solche Gefahren aufmerksam machen. 
Wenn auf der anderen Seite jetzt die starke Beto-
nung des privaten Sektors in der Regierungserklä-
rung zu lesen ist, dann haben wir als Liberale dafür 
sicherlich viel Sympathie. Aber die private Ent-
wicklungspolitik darf die bisherige Konzeption der 
öffentlichen Entwicklungspolitik nicht ersetzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Bislang waren die Schwerpunkte der öffentlichen 
Entwicklungspolitik in den ärmsten Ländern 
Grundbedürfnisse, Infrastruktur, ländlicher Raum. 
Private Investitionen gehen ganz woanders hin. Sie 
gehen in die Schwellenländer. Sie gehen in die In-
dustrie. Sie gehen in die städtischen Ballungszen-
tren. Insofern kann ich jenes Konzept nur als Er-
gänzung der bisherigen Politik, nicht aber als deren 
Ersatz akzeptieren. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD — Zuruf des Abg. Dr. Hüsch 
[CDU/CSU]) 
— Beides. Sehen Sie, Herr Hüsch, beides steht drin. 
Es steht drin „ergänzen", und es steht drin: „Sie 
müssen Motor sein." Und Motor können sie nicht 
sein, sonst ist das eine andere Politik, Herr Hüsch. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Das ist es ja, worauf ich aufmerksam machen 
möchte. 
Was nicht gesagt ist und in der Regierungserklä-
rung fehlt, sind auch Feststellungen über die 
Schwerpunkte der öffentlichen Entwicklungspoli-
tik. Das, was bislang im Konzept der Bundesregie-
rung oder auch in den 14 Punkten des Ausschusses 
für wirtschaftliche Zusammenarbeit zusammenge-
faßt und Konsens aller drei Fraktionen war, wäre 
es schon wert, in der Regierungserklärung noch 
einmal betont zu werden, 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
nämlich daß der Schwerpunkt unserer Hilfe bei den 
ärmsten Ländern liegt, in denen es gilt, die Grund-
bedürfnisse zu befriedigen und die Nahrungsmittel-
produktion und Energieversorgung sicherzustellen. 
Wenn wir schon beim Stichwort Energie sind, 
Herr Bundesminister, dann möchte ich doch auf 
eines hinweisen: Das, was in Ihrem Hause mit dem 
In-den-Ruhestand-Versetzen des Abteilungsleiters 
Grawe geschah, halte ich für völlig unerträglich. 
Wenn die Lösung von Energieproblemen ernst ge-
nommen wird und dies sicherlich auch weiterhin 
ein Schwerpunkt sein soll, dann kann man nicht 
einen Ministerialdirektor in den Ruhestand verset-
zen, der erstens ein Experte auf dem Gebiet ist und 
zweitens jahrelang in einem CDU-Ministerium in 
Baden-Württemberg in dem Bereich ganz loyal ge-
arbeitet hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Es geht nicht an, einen solchen Mann jetzt zu op-
fern, weil irgendwelche Beamte wohl versorgt wer-
den müssen. Das ist für mich unerträglich. Auf der 
einen Seite die Ministergehälter um 5 % zu kürzen 
und den Eindruck einer Sparregierung zu machen, 
auf der anderen Seite aber solche Entlassungen 
vorzunehmen, das ist ein Widerspruch, der hier 
auch einmal zur Sprache kommen muß. Ich bin der 
festen Überzeugung: Wenn die Minister mit 10% der 
Kosten belastet würden, die solche unsinnigen Ent-
lassungen mit sich bringen, dann würden solche 
Taten zukünftig unterbleiben. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD — Reddemann [CDU/CSU]: Sie 
wollen doch den Herrn Kollegen Brandt 
nicht noch nachträglich ruinieren? Sie wis-
sen doch, wieviel der rausgeworfen hat!) 
Herr Bundesminister, die Gefahr, daß das Kon-
zept der Entwicklungspolitik von heute auf morgen 
verändert wird, sehe ich nicht als allzugroß an. 
Denn wir alle wissen, daß sich die Verpflichtungser-
mächtigungen in der „Pipeline" derzeit auf 27 Mil-
liarden DM belaufen. Insofern wird in den nächsten 
Jahren zuerst das bisherige Konzept abzuwickeln 
sein. Das sollte Sie vielleicht beflügeln, nicht über-
hastet eine andere Politik zu machen. Aber ich 
halte es für wichtig, daß Sie als Minister dafür 
kämpfen, daß der Einzelplan 23 auch zukünftig mit 
hoher Priorität gesehen wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Auch hierzu steht nichts in der Regierungserklä-
rung. Jenen wichtigen Betrag in der Größenord-
nung von 7 Milliarden DM, auf den sich die bishe-
rige sozialliberale Regierung verpflichtet hat, mit 
doppelter Steigerungsrate — verglichen mit dem 
Gesamthaushalt — einen Schwerpunkt zu setzen, 
jene Kontinuität hätte ich in der Regierungserklä-
rung sehr gern wiedergefunden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Selbst bei gegebener Kassenlage müßte das Mini-
mum sein, daß es bei den Haushaltsansätzen kein 
Zurück gibt, daß sich der Minister hier wirklich 
engagiert, daß im Bereich der Entwicklungshilfe 
nicht gespart wird, weil die Dritte Welt keine Lobby 
hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Was meiner Ansicht nach ferner fehlt, ist eine 
Aussage zur neuen Weltwirtschaftsordnung. Es ist 
in der Regierungserklärung zwar die Absage an 
den Protektionismus enthalten, aber bislang haben 
Sie das gesamte Konzept zum gemeinsamen Fonds, 
zu den Rohstoffabkommen als weltweiten Dirigis-
mus verteufelt. Ich würde es für richtig halten, 
wenn von Ihnen in absehbarer Zeit, wenn das in der 
Debatte heute schon nicht geschehen kann, eine 
Erklärung im Deutschen Bundestag abgegeben 
würde, die deutlich macht, daß Sie auch hier Konti-
nuität der bisherigen Politik sehen und daß wir 
über eine Stabilisierung der Rohstoffpreise der 
Dritten Welt helfen. Ich halte dies für einen zentra- 
7468 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Dr. Vohrer 
len Ansatz; die bisherige Politik müßte hier fortge-
setzt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich wollte mit diesen 
wenigen Überlegungen lediglich eine Skizze der 
Klippen und Gefahren zeichnen, die ich aus der 
Sicht eines Liberalen mit der neuen Entwicklungs-
politik verbinde. Ich richte an Sie, Herr Bundesmi-
nister Warnke, den dringenden Appell: Sorgen Sie 
mit für die Kontinuität der Entwicklungspoltik! Er-
halten Sie den Konsens, den wir in den letzten zwei 
Jahren erarbeitet haben! Denn nur eine gemein-
same Linie und das Heraushalten der Entwick-
lungspolitik aus der innenpolitischen Polemik kön-
nen der Sache dienen. — Herzlichen Dank. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Vizepräsident Windelen: Meine Damen und Her-
ren, zwei Abgeordnete haben das Wort zu einer Er-
klärung zur Aussprache nach § 30 der Geschäftsord-
nung erbeten. Ich weise aus gegebenem Anlaß dar-
auf hin, daß mit einer Erklärung zur Aussprache 
nur Äußerungen, die sich in der Aussprache auf die 
eigene Person bezogen haben, zurückgewiesen oder 
eigene Ausführungen richtig gestellt werden dür-
fen. 
Ich erteile das Wort zu einer Erklärung nach § 30 
dem Abgeordneten Jung. 
Jung (Kandel) (FDP): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Herr Dr. Apel — er ist 
leider nicht mehr hier — hat in seiner Rede im Ver-
laufe dieser Debatte am Mittwoch meine persönli-
che Glaubwürdigkeit in Frage gestellt. Herr Dr. 
Apel hat geglaubt, einen solch schwerwiegenden 
Vorwurf erheben zu müssen, weil angeblich der 
neue Traditionserlaß suspendiert worden sei. Herr 
Dr. Apel hat sich noch nicht einmal die Mühe ge-
macht, sich nach den Fakten zu erkundigen. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Das hat er schon 
als Minister nicht getan!) 
Das ist bezeichnend für die verantwortungslose Art 
und Weise, in der aus der SPD seit dem 17. Septem-
ber Vernichtungspropaganda gegen die Liberalen 
betrieben wird. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Nun nehmen Sie 
mal nicht so große Worte! — Weitere Zu- 
rufe von der SPD) 
Tatsache ist: Der Traditionserlaß ist nicht suspen-
diert. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das hören wir 
gern!) 
Er wird zur Zeit überprüft, wie übrigens auch der 
Emcke-Vorschlag zur Neuordnung des Rüstungsbe-
reichs, den ich zusätzlich zu meinem Aufgabenbe-
reich als Parlamentarischer Staatssekretär vom 
bisherigen beamteten und der SPD zugehörigen 
Staatssekretär voll übernommen habe. 
(Gansel [SPD]: Steht der Traditionserlaß, 
ja oder nein?) 
— Ich werde Ihnen gleich weiter antworten, Herr 
Kollege Gansel. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: In welcher Weise 
soll er überprüft werden: abschaffen oder 
wie?) 
Dadurch erübrigt sich ein Controller, weil die Kon-
trolle von der Leitung des Hauses durchgeführt 
wird, weil es — Tornado hat dies überdeutlich ge-
macht — undelegierbare Pflicht der Leitung des 
Bundesministeriums der Verteidigung ist. Tatsache 
ist also — — 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter Jung, 
ich darf Sie noch einmal auf die sehr strengen Be-
stimmungen des § 30 hinweisen, und ich bitte Sie, 
sich daran zu halten. 
(Liedtke [SPD]: Nicht mal das weiß er! Er 
redet zur Sache!) 
Jung (Kandel) (FDP): Herr Präsident, ich habe die 
Seite 7267 des Protokolls hier mit bei mir, wo Herr 
Dr. Apel auf alle diese Punkte eingegangen ist. 
Tatsache ist, daß der Traditionserlaß überprüft 
wird, und bei dieser Überprüfung, Herr Gansel, 
werde ich Wort für Wort bei jener Presseerklärung 
vom 20. September 1982 bleiben, und zwar in Über-
einstimmung mit Bundesminister Wörner. Ich will 
Ihnen die Presseerklärung hier zitieren. 
(Zurufe von der SPD: Ist er suspendiert 
oder nicht? — Persönliche Erklärung! — 
Das ist doch eine Rede!) 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, ich 
muß Sie zusätzlich darauf aufmerksam machen, 
daß § 30 vorsieht, daß eine solche Erklärung nicht 
über fünf Minuten dauern darf. 
(Liedtke [SPD]: Er kennt das überhaupt 
nicht!) 
Jung (Kandel) (FDP): Herr Präsident, wenn ich 
ständig unterbrochen werde, kann ich die fünf Mi-
nuten natürlich nicht einhalten. Ich wäre sonst in 
drei Minuten fertig. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, Sie 
sind deswegen unterbrochen worden, weil der zu-
treffende Eindruck besteht, daß Sie sich nicht an 
die Bestimmungen des § 30 hinsichtlich der Form 
Ihrer Erklärung halten. 
(Liedtke [SPD]: Die kennt er gar nicht! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich bitte, zum Schluß zu kommen. 
Jung (Kandel) (FDP): Herr Präsident, ich bitte, 
nach § 30 der Geschäftsordnung meine Erklärung 
zu Ende bringen zu dürfen, die sich auf die in der 
121. Sitzung — Seite 7267 des Protokolls — von 
Herrn Dr. Apel erhobenen Vorwürfe bezieht. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7469 
Jung (Kandel) 
Tatsache ist, daß der Traditionserlaß zur Zeit 
überprüft wird. 
(Zuruf von der SPD: Besteht er oder 
nicht?) 
Ich erinnere an meine Erklärung vom 20. Septem-
ber, die Wort für Wort und Satz für Satz bestehen-
bleibt. Ich will sie nun, um Zeit zu sparen, nicht vor-
lesen; aber Sie haben ja selbst die Gelegenheit, die 
fdk vom 20. September zu lesen. Ich habe dort die 
Neufassung der Richtlinien als einen wichtigen Bei-
trag zur politischen Bildung der Streitkräfte gewür-
digt, und ich bleibe dabei. Dies, meine Damen und 
Herren — bitte richten Sie das Herrn Dr. Apel 
aus —, ist meine Glaubwürdigkeit. 
Ich darf von Herrn Dr. Apel wohl auch erwarten, 
daß er vor dem Hintergrund der gegebenen Tatsa-
chen und Informationen seinen Vorwurf in gebüh-
render Form zurücknimmt. 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter Jung, 
ich habe nicht mehr die Möglichkeit, Sie weiter 
sprechen zu lassen. Die Geschäftsordnung sieht 
zwingend vor, daß eine solche Erklärung nicht über 
fünf Minuten ausgedehnt werden darf. Sie haben 
den zeitlichen Rahmen überschritten. Ich darf Sie 
bitten, Ihre Ausführungen hiermit zu beenden. 
(Zurufe von der SPD) 
Jung (Kandel) (FDP): Herr Präsident, trotz der 
ständigen Zurufe des Herrn Gansel will ich versu-
chen — — 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, Sie 
haben nicht mehr das Wort. Ich bitte Sie, das Po-
dium zu räumen. 
Jung (Kandel) (FDP): Herr Präsident, — — 
Vizepräsident Windelen: Herr Abgeordneter, es 
gibt keine Diskussion über die Entscheidung des 
Präsidenten. Ich bitte Sie, sich an Ihren Platz zube-
geben. 
(Zurufe von der SPD: Er ist suspendiert! — 
Er ist schwebend unwirksam!) 
Das Wort zu einer Erklärung nach § 30 unserer 
Geschäftsordnung erteile ich dem Abgeordneten 
Erhard (Bad Schwalbach). 
Erhard (Bad Schwalbach) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Der Abgeordnete 
Professor Dr. Ehmke hat mir am Schluß der gestri-
gen Debatte vorgeworfen, ich hätte bewußt die Un-
wahrheit gesagt. Ich stelle fest: 
Erstens. Herr Ehmke hat laut von ihm selbst kon-
trolliertem und abgezeichnetem Protokoll am 
13. Oktober 1982 von dieser Stelle aus gesagt: „Herr 
Dr. Zimmermann" ist „im Jahre 1960 vom Landge-
richt München wegen fahrlässigen Falscheids zu 
einer Gefängnisstrafe verurteilt worden." Damit hat 
er das falsche und vom Bundesgerichtshof aufgeho-
bene Urteil zitiert. Das habe ich behauptet. 
Zweitens. Herr Ehmke hat danach auch aus der 
Begründung eines freisprechenden Urteils, und 
zwar aus der darin enthaltenen Kostenentschei
-
dung, aus dem Jahre 1961 zitiert. Das habe ich nicht 
beanstandet, obwohl nach heutigem Recht eine sol-
che Kostenentscheidung und Begründung nicht 
mehr zulässig ist. Das weiß auch Herr Ehmke. Er 
wollte den Eindruck erwecken, der Vorwurf der 
Falschaussage bestehe fort. 
Drittens. Die Erklärungen des Herrn Abgeordne-
ten Ehmke sind offenkundig nur abgegeben wor-
den, um ein Mitglied des Bundestages — auch mich 
— und der Bundesregierung öffentlich herabzuset-
zen. Diese Absicht folgt zwingend aus seiner Erklä-
rung, es sei einmalig — ich zitiere wörtlich —, „daß 
ein Mann mit einer solchen Vorgeschichte Mitglied 
des Bundeskabinetts wird". 
(Zuruf von der SPD: Das ist in der Tat ein
malig!) 
Viertens. Solche Äußerungen werden nach der 
Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs als uner-
laubte Handlungen bezeichnet, ganz gleich, wie die 
strafrechtlichen Bewertungen im Einzelfall ausse-
hen mögen. 
(Hört! Hört! und Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Windelen: Zu einer Erklärung nach 
§ 30 der Geschäftsordnung erteile ich dem Abgeord-
neten Dr. Ehmke das Wort. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Hoffentlich sagt 
er etwas über die 50 000 DM!) 
Dr. Ehmke (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! In der gestrigen Debatte hat mir Herr 
Kollege Erhard Verleumdung vorgeworfen, weil ich, 
wie er wörtlich gesagt hat, aus einem unrechtlichen 
Urteil zitiert hätte, das aufgehoben worden sei. 
Erstens habe ich bereits gestern in einer Erklä-
rung festgestellt, daß das Urteil eines unabhängigen 
deutschen Gerichts nicht darum unrechtlich ist, 
weil es Ihnen politisch nicht paßt. 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Der Bundesgerichtshof hat es aufgehoben! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich habe gestern zweitens festgestellt, daß das 
Urteil vom 26. April 1961, aus dem ich zitiert habe, 
nicht aufgehoben worden, sondern vielmehr rechts-
kräftig geworden ist. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Sie versuchen, 
an der Wahrheit vorbeizureden, Herr Ehm
ke!) 
Ich habe drittens festgestellt, daß ich den Kolle-
gen Erhard, bevor er hier seine unwahre Behaup-
tung aufgestellt hat, persönlich darauf aufmerksam 
gemacht habe, daß ich nicht aus einem aufgehobe-
nen Urteil zitiert habe. Ich habe gestern daher ge-
sagt: „Der Vorwurf der Verleumdung fällt auf Sie 
selbst zurück." 
Ich stelle zusätzlich fest, Herr Kollege Erhard: 
Die Erklärung, die Sie heute abgegeben haben, ist 
ein halber Rückzieher. Ich sage Ihnen: Es wäre bes- 
7470 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 
Dr. Ehmke 
ser, Sie würden sich bei mir wegen des Vorwurfs 
der Verleumdung entschuldigen. 
(Beifall bei der SPD — Reddemann [CDU/ 
CSU]: Umgekehrt wird ein Schuh daraus! 
Es ist schade, daß das nicht vor Gericht 
geklärt werden kann — wo Herr Ehmke 
regelmäßig verliert!) 
Vizepräsident Windelen: Zu einer kurzen Erklä-
rung gebe ich Herrn Bundesminister Warnke das 
Wort. Ich habe ihn darauf hingewiesen, daß durch 
seine Wortmeldung die Debatte neu eröffnet wer-
den könnte. 
Dr. Warnke, Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit: Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und meine Herren! Mit Aufmerk-
samkeit und mit Sympathie habe ich die Ausfüh-
rungen des Kollegen Vohrer verfolgt, der die Ent-
wicklungspolitik am Schluß der Debatte noch ein-
mal angesprochen hat. Ich möchte mich meiner-
seits an die Vereinbarung halten, die zwischen allen 
Seiten des Hauses getroffen worden ist, heute die 
Entwicklungspolitik nicht zu diskutieren. 
Herr Kollege Vohrer, ich biete Ihnen an, auf Ihre 
Ausführungen bei einer Gelegenheit zurückzukom-
men, die auch dem Gewicht der Entwicklungspoli-
tik gerecht wird, nämlich bei der Haushaltsausspra-
che in diesem Hause. 
(Beifall bei der FDP) 
Und wir werden bei dieser Gelegenheit, wie es Hel-
mut Kohl in der Regierungserklärung getan hat, 
von jenem Bestand an Gemeinsamkeiten ausgehen, 
der in der gemeinsamen Entschließung dieses Hau-
ses vom 5. März festgelegt worden ist. — Ich danke 
Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Windelen: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Ich rufe die Punkte 3, 4 und den Zusatzpunkt der 
Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Dritten Geset-
zes zur Änderung des Güterkraftverkehrsge-
setzes 
— Drucksache 9/1909 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Wirtschaft 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Ersten Geset-
zes zur Änderung des Gesetzes über die Aus-
übung der Zahnheilkunde 
— Drucksache 9/1987 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit (federfüh-
rend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Sechsten Gesetzes zur Änderung 
des Bundeswahlgesetzes 
— Drucksache 9/2034 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Innenausschuß 
Ich frage, ob das Wort gewünscht wird. — Dies ist 
nicht der Fall. 
Der Ältestenrat schlägt Überweisung der Gesetz-
entwürfe auf den Drucksachen 9/1909, 9/1987 und 
9/2034 an die Ausschüsse vor. Die Überweisungs-
vorschläge des Ältestenrates ersehen Sie aus der 
Tagesordnung. 
Ist das Haus mit diesen Überweisungsvorschlä-
gen einverstanden? — Es erhebt sich kein Wider-
spruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Sammelübersicht 44 des Peti-
tionsausschusses (2. Ausschuß) über Anträge 
zu Petitionen 
— Drucksache 9/1995 — 
Das Wort wird nicht gewünscht. — Wir kommen 
zur Abstimmung. 
Wer der Beschlußempfehlung des Petitionsaus-
schusses, die in der Sammelübersicht 44 enthalte-
nen Anträge anzunehmen, zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Die Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Die Beschlußempfeh-
lung des Petitionsausschusses ist damit einstimmig 
angenommen. 
Ich rufe Punkt 6 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Übersicht 10 des Rechtsaus-
schusses (6. Ausschuß) über die dem Deut-
schen Bundestag zugeleiteten Streitsachen 
vor dem Bundesverfassungsgericht 
— Drucksache 9/2005 — 
Das Wort wird nicht gewünscht. — Wir kommen 
zur Abstimmung. 
Der Rechtsausschuß empfiehlt auf Drucksache 
9/2005, von einer Äußerung oder einem Verfahrens-
beitritt zu den in der genannten Drucksache aufge-
führten Streitsachen vor dem Bundesverfassungs-
gericht abzusehen. Ist das Haus damit einverstan-
den? — Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist 
dies so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Ende un-
serer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die näch-
ste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mitt-
woch, den 27. Oktober 1982, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.14 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode -123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Oktober 1982 	7471* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 15. 10. 
Dr. van Aerssen * 15. 10. 
Dr. Ahrens ** 15. 10. 
Austermann 15. 10. 
Dr. Bardens 15. 10. 
Beckmann 15. 10. 
Bredehorn 15. 10. 
Breuer 15. 10. 
Brunner 15. 10. 
Coppik 15. 10. 
Dallmeyer 15. 10. 
Dörflinger 15. 10. 
Dr. Geßner ** 15. 10. 
Dr. Götz 15. 10. 
Haar 15. 10. 
Haehser 15. 10. 
Hauck 15. 10. 
Heistermann 15. 10. 
Jansen 15. 10. 
Jung (Kandel) ** 15. 10. 
Jung (Lörrach) 15. 10. 
Kolb 15. 10. 
Dr. Kreile 15. 10. 
Kühbacher 15. 10. 
Lowack 15. 10. 
Magin 15. 10. 
Dr. Müller ** 15. 10. 
Müller (Bayreuth) 15. 10. 
Reddemann ** 15. 10. 
Regenspurger 15. 10. 
Repnik 15. 10. 
Reschke 15. 10. 
Rosenthal 15. 10. 
Sauter (Ichenhausen) 15. 10. 
Schmidt (Hamburg) 15. 10. 
Schmidt (Wattenscheid) 15. 10. 
von Schoeler 15. 10. 
Schröder (Wilhelminenhof) 15. 10. 
Schröer (Mülheim) 15. 10. 
Schulte (Unna) 15. 10. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Schwenk (Stade) 15. 10. 
Dr. Solms 15. 10. 
Volmer 15. 10. 
Wallow 15. 10. 
Weirich 15. 10. 
Dr. Wendig 15. 10. 
Dr. Wieczorek 15. 10. 
Frau Dr. Wisniewski 15. 10. 
Zywietz 15. 10. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Parlaments 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der stellvertretende Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft 
hat mit Schreiben vom 12. Oktober 1982 mitgeteilt, daß die dem 
Ausschuß gemäß § 92 der Geschäftsordnung überwiesene 
Aufhebbare Dreiundachtzigste Verordnung zur Änderung 
der Einfuhrliste - Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz - 
(Drucksache 9/1764) 
auf Grund der politischen Ereignisse im Ausschuß nicht fristge-
recht habe beraten werden können. Ein Bericht werde daher nicht 
vorgelegt. 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Nichtaufhebbare Fünfundachtzigste Verordnung zur Ände-
rung der Einfuhrliste - Anlage zum Außenwirtschafts-
gesetz - (Drucksache 9/2007) 
Zuständig: Ausschuß für Wirtschaft 
Entschließung des Europäischen Parlaments zur Förderung 
der kombinierten Erzeugung von Wärme und Kraft - 
(Drucksache 9/2010) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau 
Überplanmäßige Ausgabe bei Kap. 35 11 Tit. 698 02 - Abgel-
tung von Schäden - (Drucksache 9/2020) 
zuständig: Haushaltsausschuß</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09123.pdf</pdf_url>
    <id>2788</id>
    <dokumentnummer>09/123</dokumentnummer>
    <datum>1982-10-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
