<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2792</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/141</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1982-12-17</datum>
  <titel>Protokoll der 141. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/141 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
141. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Inhalt: 
Nachruf auf den Abg. Lampersbach . . . 8937 A 
Regelung für Vorlagen nach § 77 Abs. 1 GO 
nach Auflösung des Bundestages . . . . 8937 C 
Nachträgliche Abstimmung über zwei Ent-
schließungen zum Kriegsdienstverweige-
rungs-Neuordnungsgesetz   8937 D 
Beratung des Antrags des Bundeskanzlers 
gemäß Artikel 68 des Grundgesetzes 
— Drucksache 9/2304 —
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  8938 A 
Brandt SPD 	  8939 D 
Dr. Dregger CDU/CSU 	  8948 B 
Genscher FDP 	  8951 C 
Dr. Waigel CDU/CSU 	  8956 B 
Duve SPD 	  8958 D 
Schmidt (Kempten) FDP 	  8960 B 
Frau Schuchardt fraktionslos  8962 C 
Hofmann (Kronach) fraktionslos . . . 	 8965A 
Coppik fraktionslos 	  8966 B 
Dr. Ehmke SPD  8968 B 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 	 8968 C 
Gansel SPD (Erklärung nach § 32 GO) . 	 8970 C 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP (Erklärung 
nach § 32 GO) 	  8970 C 
Präsident Stücklen   8968 A 
Namentliche Abstimmung 	 8971 A, C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 8975* A 
Anlage 2 
Erklärung des Abg. Eymer (Lübeck) (CDU/ 
CSU) gemäß § 31 Abs. 1 GO zur Abstim-
mung über den Antrag des Bundeskanzlers 
gemäß Art. 68 des Grundgesetzes (Druck-
sache 9/2304)   8975* A 
Anlage 3 
Nebentätigkeiten, insbesondere Lehrver-
pflichtungen, des Chefs des Bundeskanz-
leramtes und eines Abteilungsleiters 
MdlAnfr 1, 2 03.12.82 Drs 09/2226 
Schäfer (Offenburg) SPD 
ErgSchrAntw StMin Dr. Jenninger BK 
auf ZusFr Schäfer (Offenburg) SPD . . . 8975* B 
Anlage 4 
Stellungnahme des Bundeswirtschaftsmi-
nisters im Ermittlungsverfahren gegen 
Friedrich 
MdlAnfr 84 03.12.82 Drs 09/2226 
Gansel SPD 
ErgSchrAntw StMin Dr. Jenninger BK 
auf ZusFr Jungmann SPD 	 8975* C 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8937 
141. Sitzung 
Bonn, den 17. Dezember 1982 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
(Die Anwesenden erheben sich) 
Ich habe Ihnen die traurige Mitteilung zu ma-
chen, daß gestern nachmittag unser Kollege Egon 
Lampersbach im Alter von 65 Jahren plötzlich und 
unerwartet in Unna in einem Krankenhaus verstor-
ben ist. 
Egon Lampersbach wurde am 9. August 1917 in 
Holzwickede, Kreis Unna, geboren. Nach dem 
Schulabschluß zum Großhandelskaufmann ausge-
bildet, war er zunächst angestellter, später selbstän-
diger Kaufmann. Von 1939 bis 1945 nahm er am 
Zweiten Weltkrieg teil. 
Nach der Heimkehr begann er sich schon bald 
politisch einzusetzen. Seit 1956 hat er sich in der 
Mittelstandsvereinigung Westfalen-Lippe betätigt, 
deren Landesvorsitzender er 1961 wurde. 1968 
wählte ihn die Mittelstandsvereinigung der CDU/ 
CSU zu ihrem geschäftsführenden Bundesvorsit-
zenden, ein Jahr später zu ihrem Bundesvorsitzen-
den. Dieses Amt hat er acht Jahre lang wahrgenom-
men. 
Dem Deutschen Bundestag gehörte Lampersbach 
seit 1965, also seit Beginn der 5. Wahlperiode, an. Er 
war lange Jahre hindurch Mitglied des Ausschusses 
für Arbeit und Sozialordnung. In der jetzigen Wahl-
periode gehörte er dem Wirtschaftsausschuß an. 
Sein besonderes Engagement galt immer der Sozia-
len Marktwirtschaft und einer soliden Sozialpolitik. 
Er hat sich vor allem Fragen der Mittelstandspoli-
tik sowie Problemen der Kartellbildung und der Au-
ßenhandelspolitik gewidmet. 
Der Deutsche Bundestag verliert in Egon Lam-
persbach einen kämpferischen, kenntnisreichen 
und geschätzten Kollegen. 
Ich spreche den Angehörigen des Verstorbenen 
und der Fraktion der CDU/CSU meine aufrichtige 
und herzliche Anteilnahme aus. Der Deutsche Bun-
destag wird Egon Lampersbach stets ein ehrendes 
Gedenken bewahren. 
Sie haben sich zu seinen Ehren von den Plätzen 
erhoben. Ich danke Ihnen. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung darf ich noch 
einige Mitteilungen bekanntgeben. 
Der Ältestenrat empfiehlt für den Fall der Auflö-
sung des Bundestages folgende Regelung: 
Nach der Auflösung des Bundestages eingehende 
selbständige Vorlagen werden in Abweichung von 
§ 77 Abs. 1 der Geschäftsordnung nicht mehr ge-
druckt, wenn sie in der laufenden Wahlperiode 
nicht mehr auf die Tagsordnung einer Sitzung des 
Bundestages gesetzt werden und am Ende der 
Wahlperiode nach § 125 der Geschäftsordnung als 
erledigt gelten. 
Diese Regelung gilt nicht für Große Anfragen, die 
ebenso wie Kleine Anfragen und schriftliche Ein-
zelfragen weiterhin gedruckt und behandelt werden 
sollen. 
Ist das Haus mit dieser Regelung einverstanden? 
— Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Es ist so 
mit der erforderlichen Mehrheit beschlossen. 
Meine Damen und Herren, vor Aufruf des einzi-
gen Punktes der heutigen Tagesordnung müssen 
wir noch zwei Abstimmungen nachholen, die in den 
gestrigen Abendstunden nicht mehr erledigt wor-
den sind. Es handelt sich um eine Beschlußempfeh-
lung des Ausschusses zum Kriegsdienstverweige-
rungs- Neuordnungsgesetz auf Drucksache 9/2293 
unter Nr. III. Der Ausschuß empfiehlt die Annahme 
einer Entschließung. Wer dem zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Diese Entschließung 
ist mit Mehrheit angenommen. 
Ferner ist noch über den Entschließungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 9/2341 abzu-
stimmen. Wer dem Entschließungsantrag zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Dieser Ent-
schließungsantrag ist mit Mehrheit abgelehnt. 
Wir treten in die Tagesordnung ein. Ich rufe den 
Tagesordnungspunkt XXXII auf: 
Beratung des Antrags des Bundeskanzlers 
gemäß Artikel 68 des Grundgesetzes 
— Drucksache 9/2304 — 
Am 13. Dezember 1982 hat der Bundeskanzler 
den Antrag gemäß Art. 68 Abs. 1 des Grundgesetzes 
gestellt. Der Antrag ist am 14. Dezember 1982 als 
8938 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Präsident Stücklen 
Drucksache 9/2304 verteilt worden. Damit ist die 
Frist von 48 Stunden zwischen dem Antrag und der 
Abstimmung gemäß Art. 68 Abs. 2 des Grundgeset-
zes gewahrt. 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In der Regie-
rungserklärung vom 13. Oktober 1982 habe ich das 
Programm der von FDP, CSU und CDU getragenen 
Bundesregierung vorgestellt und unsere Absicht be-
kräftigt, möglichst am 6. März 1983 vor den Wähler 
zu treten. Ich habe deshalb den Antrag gemäß 
Art. 68 des Grundgesetzes gestellt. 
Einen solchen Antrag hat es in der Geschichte 
der Bundesrepublik Deutschland bisher zweimal 
gegeben. Im September 1972 stellte Bundeskanzler 
Willy Brandt diesen Antrag mit dem erklärten Ziel, 
durch die Ablehnung des Antrags in die Lage ver-
setzt zu werden, dem Bundespräsidenten die Auflö-
sung des Bundestages vorzuschlagen. Im Februar 
1982 hat Bundeskanzler Helmut Schmidt einen sol-
chen Antrag gestellt, um sich der Zustimmung der 
damaligen Koalition zu vergewissern. 
Meine Damen und Herren, auch wenn die 
Gründe im Jahr 1972 anders waren, knüpfe ich an 
das von Bundeskanzler Brandt damals genannte 
Ziel an. Mein Antrag soll dazu beitragen, daß der 
Weg zu Neuwahlen geöffnet werden kann. 
Ich weiß, daß es über den Anwendungsbereich 
des Art. 68 des Grundgesetzes wie auch über andere 
Wege zur Auflösung des Bundestages während 
einer Legislaturperiode eine intensive öffentliche 
Diskussion gibt. Nach eingehender Prüfung aller 
wesentlichen Gesichtspunkte und nach Beratungen 
und Gesprächen mit den Vorsitzenden der im Deut-
schen Bundestag vertretenen Parteien und Fraktio-
nen bin ich zu der Überzeugung gelangt, daß der 
von mir eingeschlagene Weg im Einklang mit dem 
Grundgesetz steht. Art. 68 des Grundgesetzes gibt 
dem Bundeskanzler die Möglichkeit, die Mitglieder 
des Deutschen Bundestages zu fragen, ob für die 
Weiterarbeit der Bundesregierung eine hinrei-
chende parlamentarische Basis gegeben ist. Ich 
stelle Ihnen heute diese Frage. 
Meine Damen und Herren, ich erinnere an die 
Vereinbarung, welche die Koalitionsparteien CDU, 
SPD — — CDU, CSU und FDP — — 
(Lachen bei der SPD) 
— Meine Damen und Herren, das war ganz gewiß 
keine Freudsche Fehlleistung bei mir. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber ich sage es gern noch einmal: Ich erinnere an 
die Vereinbarung, welche die Koalitionsparteien 
CDU, CSU und FDP im September 1982 getroffen 
haben. Wir sind damals in der Koalition gemeinsam 
zu der Auffassung gelangt, daß wir sofortige Neu-
wahlen angesichts der außergewöhnlichen Notlage, 
die wir vorgefunden haben, nicht verantworten kön-
nen. Die Bewältigung dringender Pobleme, für die 
in der früheren Regierung und Koalition keine 
Mehrheit zu erzielen war, duldete keinen Aufschub. 
Ich erinnere vor allem an die Lage der öffentlichen 
Finanzen, an die wirtschaftliche Situation und ins-
besondere an die Entwicklung auf dem Arbeits-
markt. Wir mußten den Bundeshaushalt 1983 und 
die ihn begleitenden Gesetze verabschieden. Wir 
mußten unserem Land sowie unseren Partnern und 
Verbündeten in der Welt Klarheit über den künfti-
gen außenpolitischen Kurs verschaffen. Deshalb 
war der Auftrag für diese Bundesregierung von An-
fang an sachlich begrenzt. Deshalb haben wir von 
Anfang an angestrebt, dem Wähler so bald wie mög-
lich Gelegenheit zu geben, sein Votum zur Politik 
der Koalition der Mitte, zu dieser neuen Politik, 
abzugeben. 
Meine Damen und Herren, das bedeutet: Erstens. 
Wir wollten ein auf das Notwendigste konzentrier-
tes Dringlichkeitsprogramm. Zweitens. Wir wollten 
uns nach Verabschiedung des Programms unver-
züglich dem Wähler stellen. Auf dieser Grundlage 
und gemäß dieser Absprache bin ich am 1. Oktober 
1982 zum Bundeskanzler der Bundesrepublik 
Deutschland gewählt worden. Dies habe ich in mei-
ner Regierungserklärung am 13. Oktober 1982 be-
kräftigt, und dazu stehe ich selbstverständlich auch 
heute. 
Den ersten Teil unserer Zusage haben wir einge-
löst. Erstens. Die neue Koalition der Mitte hat die 
notwendigen ersten Schritte eingeleitet, damit die 
staatlichen Finanzen wieder gesunden können. Der 
Deutsche Bundestag hat die Haushaltsgesetze und 
die Begleitgesetze in dieser Woche verabschiedet. 
Die Koalition hat die ersten Impulse gegeben, um 
unsere Wirtschaft wieder in Schwung zu bringen 
und neue Arbeitsplätze, vor allem für die junge Ge-
neration, zu schaffen. Die Bundesregierung hat zu-
gleich deutlich gemacht, daß und wo wir uns ge-
meinsam mit unseren Mitbürgern Opfer zumuten 
müssen, damit das soziale Netz erhalten werden 
kann. Wir haben die seit vielen Jahren anstehende 
Novelle zur Neuordnung des Kriegsdienstverweige-
rungsgesetzes verabschiedet. 
Zweitens. Die neue Koalition der Mitte hat die 
Freundschaft mit unseren europäischen Nachbarn 
und unseren Partnern im Nordatlantischen Bünd-
nis gefestigt. Die Bundesregierung hat unsere Poli-
tik des Dialogs in den Ost-West-Beziehungen sowie 
der Partnerschaft mit den Ländern der Dritten Welt 
vertieft. Das Ziel unserer Sicherheitspolitik und un-
ser fester Wille, für den Frieden in der Welt zu 
arbeiten, sind besonders deutlich geworden. Wir 
sind wieder, meine Damen und Herren, ein verläßli-
cher und berechenbarer Partner in der internatio-
nalen Politik. 
(Zuruf von der SPD: Das waren wir im-
mer!) 
Nachdem wir das Dringendste getan haben, ist es 
geboten, sich dem Votum des Wählers zu stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In zahlreichen Gesprächen habe ich den Eindruck 
gewonnen: Alle im Deutschen Bundestag vertrete-
nen Parteien wollen Neuwahlen. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8939 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
— Ich bin ja dankbar, daß ich wenigstens auf diese 
Art Ihren Beifall gewinne. — 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, die weit überwiegende 
Mehrheit unserer Bürger will ebenfalls Neuwah-
len. 
(Zuruf von der SPD: Schon lange!) 
Ich bin davon überzeugt, daß die angestrebten Neu-
wahlen notwendig sind. 
Vor uns liegen außerordentlich schwierige Aufga-
ben. Es geht darum, unser Land aus der schwersten 
Wirtschafts- und Finanzkrise seit Bestehen der 
Bundesrepublik Deutschland herauszuführen. Ob 
diese Aufgaben mit Aussicht auf Erfolg gelöst wer-
den können, hängt entscheidend davon ab, daß die 
Arbeit der Parteien und Fraktionen, welche die Re-
gierung tragen, von einem entschiedenen Wähler-
auftrag gestützt wird. 
(Liedtke [SPD]: Sehr richtig!) 
Die notwendige Politik muß langfristig angelegt 
sein. Denn wir wollen nicht Stückwerk leisten, son-
dern dauerhafte Fundamente legen, wie CDU, CSU 
und FDP dies schon einmal zu Beginn der Ge-
schichte unserer Bundesrepublik Deutschland ge-
tan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir, CDU/CSU und FDP, sind bereit, uns zum zwei-
tenmal einer solch schweren Aufgabe in einer 
schwierigen Zeit zu stellen. 
Wir wollen und müssen den Staatshaushalt in 
Ordnung bringen. Wir müssen Arbeitsplätze schaf-
fen und die Wirtschaft wiederbeleben. Wir müssen 
in der Außen- und Sicherheitspolitik unseren Weg 
zur Sicherung des Friedens in Freiheit weitergehen 
können, auch wenn wir dabei schwierige Auseinan-
dersetzungen zu bestehen haben. Wir müssen dau-
erhafte Voraussetzungen für eine menschlichere 
Gesellschaft schaffen. In all diesen Fragen gibt es 
noch keine umfassenden, längerfristigen Abspra-
chen der jetzigen Koalitionspartner. Die Koalitions-
vereinbarung konzentrierte sich auf das in meiner 
Regierungserklärung vom 13. Oktober 1982 darge-
legte Dringlichkeitsprogramm. Es konnte und kann 
sich nicht auf alle Felder der Politik in der notwen-
digen Breite und Vielfalt erstrecken. 
Das notwendige Dringlichkeitsprogramm ist er-
füllt. Mit der Erfüllung dieses Programms ist für die 
Weiterarbeit der Koalition eine parlamentarische 
Grundlage nicht mehr gegeben. Wir wollen nun den 
Wähler bitten, uns den Auftrag für eine langfristige 
Politik der neuen Koalition der Mitte zu geben. Die 
Koalitionsparteien CDU, CSU und FDP sind grund-
sätzlich bereit, nach der Wahl erneut zusammenzu-
arbeiten. Für die weitere Arbeit der Koalitionspar-
teien bedarf es einer neuen parlamentarischen 
Grundlage. Diese Grundlage soll der Wähler gewäh-
ren. Er soll darüber entscheiden, ob die Koalition 
weiter zusammenarbeiten kann und welcher ge-
meinsame Inhalt für eine zukunftsorientierte, lang-
fristig angelegte Politik vereinbart werden kann. 
Auch die SPD als Oppositionspartei hat klar er-
klärt, daß sie nicht bereit ist, eine Koalition einzu-
gehen und daß sie Neuwahlen will. Keine im Deut-
schen Bundestag vertretene Partei oder Fraktion 
wird durch eine Parlamentsauflösung übervorteilt. 
Wenn gegen den Weg, den ich zu Neuwahlen ein-
geschlagen habe, der Einwand erhoben wird, daß 
die Verfassung manipuliert werde, so entbehrt die-
ser Einwand jeder Grundlage. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe seit meiner Wahl zum Kanzler der Bun-
desrepublik Deutschland Ihnen und der deutschen 
Öffentlichkeit in aller Offenheit meine Erwägungen 
vorgetragen. Ich habe alles vermieden, was den An-
schein des Künstlichen oder der Manipulation er-
wecken könnte. 
Der Vorwurf der Manipulation wäre schon eher 
gerechtfertigt, wenn ich den Weg des Rücktritts ge-
mäß Art. 63 des Grundgesetzes wählen würde. 
(Lachen bei der SPD) 
Art. 63 des Grundgesetzes setzt mehrere vergebli-
che Wahlgänge voraus, um den Weg zu Neuwahlen 
zu öffnen. In der augenblicklichen Situation würde 
es niemanden überzeugen, wenn ein derartiges Ver-
fahren eingeschlagen würde, um den Bundespräsi-
denten zur Auflösung des Bundestages zu nötigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin der Auffassung, daß der von mir gewählte 
Weg zur Auflösung des Bundestages überzeugend 
und verfassungsrechtlich einwandfrei ist. Ich hebe 
noch einmal die wichtigsten Gesichtspunkte hervor. 
Die Koalition braucht als Grundlage für die notwen-
dige, langfristige und breit angelegte Politik der Er-
neuerung eine Entscheidung des Wählers. Alle im 
Deutschen Bundestag vertretenen Parteien wollen 
Neuwahlen. Es gibt keine Mehrheit des Bundestags, 
die bereit ist, eine andere Regierung zu wählen. Mit 
ihrem Wunsch nach Neuwahlen entsprechen die 
Parteien einem Wunsch der großen Mehrheit unse-
rer Bevölkerung. 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Ihre Ent-
scheidung zu der von mir gestellten Frage nach 
Ihrem Gewissen zu treffen. Dem besonderen Cha-
rakter des Art. 68 des Grundgesetzes entspricht es, 
daß ich persönlich an der Abstimmung nicht teil-
nehme. 
Meine Damen und Herren, wir werden durch un-
ser Verhalten eine wesentliche Grundlage für die 
Entscheidung treffen, die ich dem Herrn Bundes-
präsidenten vorschlagen möchte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Brandt. 
Brandt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Auch die gegenwärtige Bundesregierung 
hat nichts daran ändern können, daß wir in einer 
Woche Weihnachten haben. 
(Heiterkeit) 
8940 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Brandt 
Ich gehe davon aus, daß sie daran auch nichts hat 
ändern wollen. 
Es ist ja im übrigen gut, wenn wir alle miteinan-
der, Herr Bundeskanzler, wir alle in diesem Hause 
an die Begrenztheit dessen erinnert werden, was 
wir bei allem Engagement und bei allem mehr oder 
weniger guten Willen zu bewirken vermögen. 
Aber dem Herrn Bundespräsidenten legen Sie, 
meine verehrten Kolleginnen und Kollegen der ge-
genwärtigen Koalition, wenn Sie dem Begehren von 
Bundeskanzler Kohl folgen, etwas auf den vorweih-
nachtlichen Tisch, was ihm wenig Freude bereiten 
kann, auch nach den Erläuterungen, die der Herr 
Bundeskanzler dazu eben gegeben hat. 
Nun haben wir über den Gegenstand, um den es 
hier geht, also vorgezogene Neuwahlen, schon im 
September, als die sozialliberale Koalition ausein-
andergebrochen war, von dieser Stelle aus unsere 
Meinungen ausgetauscht. Wir Sozialdemokraten 
haben seitdem auch sonst unsere Meinung gesagt. 
Ich bin weiterhin nicht sicher, ob unsere Mitbür-
gerinnen und Mitbürger gut genug verstehen, 
worum es jetzt geht. Deshalb erscheint es mir uner-
läßlich, die Zusammenhänge aus meiner, aus unse-
rer Sicht noch einmal aufzuzeigen. 
Wir, die Sozialdemokraten in diesem Hause, wa-
ren und sind der Meinung, daß der Weg zu Neu-
wahlen hätte beschritten werden sollen, als die Ko-
alition zerfiel, die im Oktober 1980 durch die Wähler 
erneut ins Amt berufen worden war. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Bundeskanzler Schmidt hatte Ihnen und uns vorge-
schlagen, das Mandat in die Hände der Wähler zu-
rückzugeben. Die Mehrheit dieses Hauses hat sich 
anders entschieden, und wir, die wir nicht die Mehr-
heit stellen, hatten uns dem zu beugen. 
Wir haben ja auch nie die Rechtmäßigkeit des 
Regierungswechsels bestritten, der hier am 1. Okto-
ber stattgefunden hat. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Natürlich erlaubt das Grundgesetz die Neuwahl ei-
nes Bundeskanzlers im Verlauf einer Legislaturpe-
riode des Bundestags. Ob der Wechsel im konkreten 
Fall, also durch den Seitenwechsel derer, die die 
Mehrheit der FDP bilden, unter dem Gesichtspunkt 
politischer Klarheit und Wahrhaftigkeit gerechtfer-
tigt war, daran haben wir unseren ersten Zweifel 
angemeldet. 
(Beifall bei der SPD) 
Daran hat sich nichts geändert; denn es bleibt ein 
ungewöhnlicher Vorgang, ein, wie wir meinen, 
höchst zweifelhafter Vorgang, wenn eine Partei ei-
nen Teil ihrer Stimmen für das Versprechen erhält, 
mit Bundeskanzler Schmidt weiter zusammenzuar-
beiten, sie ihn dann aber kaum zwei Jahre danach 
nicht stützt, sondern aus fadenscheinigen Gründen 
stürzt. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Nun hat ja Bundeskanzler Kohl von Anfang an 
auch das Empfinden gehabt, daß er nicht einfach 
weitermachen könne, als ob in bezug auf die innere 
Rechtfertigung des Regierungswechsels alles in 
Ordnung gewesen wäre. Also hat er in seiner Regie-
rungserklärung vom 13. Oktober — er hat eben dar-
auf Bezug genommen — Neuwahlen in Aussicht 
gestellt. Weil Sie, Herr Bundeskanzler, was ich wohl 
verstehen kann, sich erst einen Platzvorteil ver-
schaffen wollten, haben Sie eine sich über zwei Mo-
nate erstreckende Phase der Spekulationen und 
Unklarheiten entstehen lassen, 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Sie Ahnungsloser!) 
nämlich darüber, wie die vorgezogenen Neuwahlen 
in die Wege geleitet werden sollten. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Da hat Sie Herr 
Ehmke aber schlecht beraten!) 
Erst seit Ihrem Antrag zu Beginn dieser Woche gibt 
es insoweit eine neue Situation. 
Herr Bundeskanzler, vor dem von Ihnen jetzt vor-
geschlagenen Weg, die Neuwahl zu erreichen, ist 
schon im September, also vor Ihrer Wahl zum Bun-
deskanzler, aus verfassungsrechtlicher, vor allen 
Dingen aus verfassungspolitischer Sicht ausdrück-
lich gewarnt worden. Die inzwischen mehrfach wie-
derholte Warnung hat ihren Zweck nicht erreicht. 
Gerade an diesem Weg, wie wir eben gehört haben, 
einer einfachen Vertrauensfrage halten Sie fest. 
Dabei fehlte es nicht an Hinweisen, daß Sie, Herr 
Bundeskanzler, und Ihre politischen Freunde die 
rechtlichen Bedenken im Hinblick auf eine negativ 
beantwortete Vertrauensfrage trotz bestehender 
Mehrheit für die Regierung als erheblich angese-
hen haben oder vielleicht auch jetzt noch ansehen. 
Herr Ministerpräsident Strauß, der Vorsitzende 
einer der drei diese Regierung tragenden Parteien, 
hat noch am 2. Dezember — nicht irgendwann im 
frühen Herbst — in einem Fernsehgespräch betont, 
er sei für sofortige Neuwahlen gewesen. Von ihm 
stamme der Termin des 6. März nicht, und er trage 
auch nicht die Verantwortung dafür. Sein, wie er es 
sagt, liebster Weg zu Neuwahlen führe über die 
durch eine Grundgesetzänderung ermöglichte 
Selbstauflösung des Bundestages. 
Sie selbst, Herr Bundeskanzler, hatten in Ihrer 
Regierungserklärung vom 13. Oktober eingeräumt, 
daß es verfassungsrechtlich nicht einfach sei, Ihre 
Absicht zur Wahl am 6. März nächsten Jahres zu 
verwirklichen. Gleichwohl haben Sie es sich mit Ih-
rem jetzigen Verfahren einfach gemacht, ich finde, 
vielleicht zu einfach. 
Dies ist, Herr Bundeskanzler, im übrigen nicht 
die Situation von vor zehn Jahren. Damals ist — 
woran Sie uns eben erinnert haben — von Art. 68 
des Grundgesetzes Gebrauch gemacht worden. 
Doch übersehen wir bitte nicht: Die damalige Re-
gierung hatte es mit einem Patt zu tun. Damals 
haben wir uns darauf verständigt, das nicht er-
strebte und in der gegebenen Situation auch nicht 
zu erreichende Vertrauensvotum nach Art. 68 des 
Grundgesetzes zu nutzen, um Gustav Heinemann, 
dem damaligen Bundespräsidenten, die Möglichkeit 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8941 
Brandt 
zu geben, den Bundestag aufzulösen; und so ist es ja 
dann auch erfolgt. Diesmal haben wir es mit einer, 
was den Ausgangspunkt angeht, anderen Lage zu 
tun. Niemand, der die Belastbarkeit unserer Verfas-
sung geprüft hat, dürfte sich darüber im unklaren 
gewesen sein. 
Es drängt sich hier die Frage auf, meine Damen 
und Herren, ob wirklich die zeitliche Begrenzung 
eines Regierungsmandats durch Koalitionsverein-
barung und ergänzende Fraktionserklärungen ge-
nügen soll, um die vorzeitige Auflösung des Bundes-
tages zu ermöglichen. Wir Sozialdemokraten wer-
den jedenfalls den weiteren Verlauf dieses Verfah-
rens mit aller Sorgfalt daraufhin beobachten, ob 
hier erstmalig ein Beispiel dafür gegeben wird, daß 
ein Bundeskanzler, egal aus welcher Partei er kom-
me, mit seiner Parlamentsmehrheit das Ende einer 
Legislaturperiode des Bundestages nach eigenem 
Ermessen herbeiführen kann. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
FDP) 
Meine Damen und Herren, politische Gründe für 
die zeitliche Begrenzung und die Erneuerung eines 
Regierungsmandats durch Wahlen lassen sich auch 
für andere, künftige Fälle denken. Wir alle können 
doch aber wohl — — 
(Abg. Jäger [Wangen] [CDU/CSU] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Lassen Sie mich bitte jetzt meine Darlegungen 
hierzu in Ruhe auseinandersetzen. Das, wovon ich 
spreche, ist wichtig genug, nicht nur für uns heute, 
sondern für die Verfassungsentwicklung dieses 
Landes. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Ich wiederhole: Politische Gründe für die zeitli-
che Begrenzung und die Erneuerung eines Regie-
rungsmandats durch Wahlen lassen sich auch für 
andere, künftige Fälle denken. Nun können wir 
doch alle wohl nicht wollen, daß eine jeweilige Re-
gierung mit ihrer jeweiligen Mehrheit den ihr gün-
stig erscheidenenden Neuwahlzeitpunkt selbst aus-
sucht, statt in der vom Grundgesetz bestimmten 
Vierjahresfrist ihre Aufgaben zu erfüllen und sich 
danach den Wählern zu stellen; das ist die Grund-
lage der Verfassung. 
(Frau Dr. Hellwig [CDU/CSU]: Wollen Sie 
nicht wählen? — Dr. Marx [CDU/CSU]: Das 
ist doch ein eklatanter Widerspruch! Sie 
wollten doch gerade wählen! — Weitere Zu
-
rufe von der CDU/CSU) 
— Nun muß ich Ihnen einmal was sagen. Wir haben 
den Bundeskanzler angehört, wie es sich gehört. Sie 
haben bitte den Sprecher der Opposition auch anzu-
hören, damit er seine Auffassung ruhig darlegen 
kann. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU: Wo ist die Plakette? — 
Die hat er verkauft! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Nun haben Sie, Herr Bundeskanzler, im Laufe 
der zurückliegenden Wochen die Frage aufgewor-
fen, ob nicht das Grundgesetz so ergänzt werden 
sollte, daß für die Zukunft der Bundestag selbst das 
Recht erhielte, sich durch qualifizierten Mehrheits-
beschluß selbst aufzulösen und dadurch Neuwahlen 
möglich zu machen. 
(Bundeskanzler Dr. Kohl: Das ist doch der 
Vorschlag der Enquete-Kommission, Herr 
Brandt!) 
Ich habe Ihnen dazu gesagt, daß sich die Sozial-
demokraten, ohne das Ergebnis vorwegzunehmen, 
einer späteren sorgfältigen Prüfung einer entspre-
chenden Verfassungsergänzung nicht entziehen 
würden. So habe ich es Ihnen gesagt. So wiederhole 
ich es hier. Wir Sozialdemokraten haben indes zu 
keinem Zeipunkt einen Zweifel daran aufkommen 
lassen, daß wir zu Neuwahlen bereit sind, 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Na also!) 
auch unter anderen als den im Frühherbst von Bun-
deskanzler Schmidt vorausgesetzten Bedingungen. 
Wir haben auch gegenüber dem Herrn Bundes-
präsidenten keinen Zweifel daran gelassen, daß die 
Nein-Stimmen der Sozialdemokraten in diesem 
Haus Ihnen, Herr Bundeskanzler, jedenfalls sicher 
sind. 
(Beifall bei der SPD) 
So haben wir es übereinstimmend erklärt, ich selbst 
für die Sozialdemokratische Partei, Herbert Weh-
ner, der aus Krankheitsgründen heute leider nicht 
hier sein kann, und Hans-Jochen Vogel als unser 
erster Mann für die nächsten Wahlen, nämlich als 
unser Kandidat für das Amt des Bundeskanzlers. 
So sage ich es hier noch einmal: Bundeskanzler 
Kohl kann sich darauf verlassen, daß er das politi-
sche Vertrauen der sozialdemokratischen Abgeord-
neten im Deutschen Bundestag nicht hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Da Sie, Herr Bundeskanzler, auch schon das 
Empfinden hatten, daß es einer neuen Entschei-
dung der Wählerinnen und Wähler bedürfte, sage 
ich auch nach der heutigen Einlassung, daß Sie sich 
am besten zum verfassungsrechtlich ganz unproble-
matischen Rücktritt hätten entschließen sollen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU]: Warum hat das der Herr Schmidt 
nicht getan? Herr Schmidt hätte zurücktre-
ten sollen!) 
Denn Sie wären damit, Herr Bundeskanzler, gar 
nicht erst in die Verlegenheit geraten, Ihre gerade 
gestern bestätigte Gesetzgebungsmehrheit mit dem 
heute erstrebten fiktiven Vertrauensvotum, einem 
Nicht-Vertrauensvotum, in Einklang zu bringen und 
so das Grundgesetz zu strapazieren. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Warum sind Sie damals vor zehn Jah-
ren nicht zurückgetreten?) 
8942 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Brandt 
— Aber verehrter Kollege — nun gehe ich doch auf 
den Zwischenruf ein —, ist es denn nicht verständ-
lich, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Daß Sie nicht 
zurückgetreten sind!?) 
daß eine andere Situation gegeben war, als es nicht 
eine Gesetzgebungsmehrheit gab, wie Sie sie ge-
rade gestern hier festgestellt haben? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Damals saß der Herr Kollege Stücklen dort, nicht 
als Bundestagspräsident, sondern um für seine 
Fraktion, als dieser ganze Vorgang eingeleitet wur-
de, festzustellen, daß wir beim Haushalt unterlegen 
seien. Sie sind doch beim Haushalt gestern nicht 
unterlegen. Sie können die Dinge doch nicht auf 
den Kopf stellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage also, Sie hätten sich durch den anderen 
Weg einiges erspart; gewisse Peinlichkeiten im Ver-
hältnis zu anderen Verfassungsorganen hätten ver-
mieden werden können. 
Mit Nachdruck will ich im übrigen feststellen, 
meine Damen und Herren, daß Sie — insbesondere 
Sie, Herr Bundeskanzler — Ihre Pflicht und Ihre 
Zusage nur erfüllt haben, wenn es wirklich zu Neu-
wahlen kommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Etwaige Hindernisse auf dem Weg dorthin wären 
von Ihnen verschuldet und müßten von Ihnen durch 
einen Rücktritt überwunden werden. Ich sage das 
vorsorglich. 
(Beifall bei der SPD) 
Diejenigen, die skeptisch nach Bonn blicken und 
ihre Vorwürfe an alle Parteien, nämlich für den Fall 
des Scheiterns einer Neuwahl, schon jetzt ankündi-
gen, mögen bitte zur Kenntnis nehmen, daß dieser 
Bundeskanzler und die ihn stützenden Fraktionen 
die alleinige Verantwortung für das heutige Ge-
schehen tragen und deshalb auch allein als Adres-
saten für Vorwürfe dieser Art zu gelten haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten wollen die Neuwahl, und 
wir bestehen auf ihr. Aber wir haben nicht Anteil 
an dem Risiko eines Scheiterns, das sich aus dem 
von der Regierung und den Regierungsparteien mit 
robuster Dickfelligkeit festgehaltenen Weg über die 
fiktive Vertrauensfrage ergeben kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Tritt bei einem Fehlschlag durch die Enttäu-
schung der Bürger politischer Schaden ein, so sind 
die Schuldigen allein auf der Regierungsbank und 
natürlich in den Fraktionen zu suchen, auf die sich 
der Bundeskanzler stützt. 
Erst recht, Herr Bundeskanzler, verantworten Sie 
den Schaden, der dadurch entstanden ist, daß Sie 
sich einerseits der noch am 1. Oktober von Bundes-
kanzler Schmidt und seither von vielen Seiten wie-
derholt erhobenen Forderung, Ihren Weg zur Neu-
wahl klarzustellen, bis vor kurzem beharrlich entzo
-
gen haben, andererseits die Festlegung auf den 
6. März als Wahltag gleichwohl ständig wiederholt 
haben. Ihnen muß doch klar gewesen sein, Herr 
Bundeskanzler, daß Sie damit den Versuch unter-
nommen haben, nicht sich, sondern den Herrn 
Bundespräsidenten festzulegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Er löst den Bundestag auf. Er setzt den Tag der 
Neuwahl fest. 
(Erneuter Beifall bei der SPD) 
Und ich möchte dagen: Er hat sich in der bisherigen 
Diskussion vorbildlich zurückgehalten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Und er hat Sie, Herr Bundeskanzler, offenkundig 
nicht ermächtigt, an seiner Stelle den Wahltag zu 
verkünden. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und bei Ab-
geordneten der FDP) 
Ich frage für alle zukünftigen Fälle mit: Wird dem 
Herrn Bundespräsidenten sein Handeln durch die 
Regierung vorgeschrieben? Soll er unter öffentli-
chen Druck gesetzt und zum Vollzugsorgan von Ko-
alitionsentscheidungen gemacht werden? 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU — Zurufe von der CDU/CSU: 
Nein! — Niemand will das!) 
— Die Kollegen hier sagen: Nein. Ich wende mich 
dann dem Teil Ihrer Koalition zu und sage: 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die Frist steht 
doch in der Verfassung!) 
Ihr Innenminister Zimmermann, Herr Bundeskanz-
ler, nähert sich auch sprachlich bereits dieser Sicht-
weise, bei der ich eben war, wenn er nach einem 
Hinweis auf den Willen einer übergroßen Mehrheit 
des Parlaments, wie er sagt, in einem Zeitungsinter-
view von vor drei Tagen davon ausgeht, daß der 
Bundespräsident — und ich zitiere wörtlich — „den 
Wunsch des Kanzlers vollzieht und den Neuwahl-
termin bestimmt". 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Sie müssen sich bitte, meine verehrten Kollegen 
von der gegenwärtigen Mehrheit, deshalb sagen 
lassen: Wer von Staatsverdrossenheit spricht und 
sie beklagt, sollte solchen Umgang mit unserer Ver-
fassung wirklich vermeiden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Ich gehe davon aus, daß es zu Neuwahlen kommt. 
Dann werden viele sich und uns, 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Ein merkwürdi-
ger Eiertanz!) 
Ihnen und uns die Frage stellen, was die Bundesre-
publik davon gehabt hat, daß ein so angesehener 
und kompetenter Regierungschef wie Helmut 
Schmidt, der unser Land mit sicherer Hand durch 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8943 
Brandt 
manche Fährnis der Weltwirtschaftskrise gesteuert 
hat, 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Lachen 
bei der CDU/CSU) 
aus dem Amt gedrängt wurde, 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Warum kandi
-
diert er dann nicht mehr? Wo ist er denn, 
der Große?) 
und ob es sich wirklich gelohnt hat, daß man die 
Bürgerinnen und Bürger der Bundesrepublik 
Deutschland nicht vor der Bildung einer neuer Re-
gierung an den Wahlurnen ihren Beitrag hat leisten 
lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Dabei messen wir Sie, — —
(Frau Pack [CDU/CSU]: Scheinheilig! — 
Seiters [CDU/CSU]: Der Bibelverkäufer!) 
— Ich würde mir solche Zwischenrufe, Frau Kolle-
gin, wirklich ernsthaft überlegen. 
(Beifall bei der SPD — Liedtke [SPD]: Die 
kann es nicht besser! — Zurufe von der 
CDU/CSU: Überlegen Sie sich, was Sie da 
sagen! — Diese Peinlichkeit!) 
Dabei messen wir Sie — ich wiederhole es —, die 
gegenwärtige Regierung und die sie tragende Ko-
alition, an Ihren eigenen Ansprüchen. Sie haben die 
Notwendigkeit der Bildung dieser Übergangsregie-
rung damit begründet — und haben jetzt eben dar-
auf Bezug genommen , Herr Bundeskanzler —, Sie 
wollten und Sie könnten die Voraussetzungen 
schaffen, um die wirtschaftlichen Probleme unseres 
Landes zu bewältigen und vor allem, um die Ar-
beitslosigkeit zu beseitigen. Sie, Herr Bundeskanz-
ler, haben in Ihrer Rede am Dienstag, die ich wegen 
einer Sitzung einer von mir zu leitenden Kommis-
sion leider nicht mit anhören konnte, aber natürlich 
nachgelesen habe — — 
(Gerster [Mainz]  I CDU/CSU]: Das ist doch 
der Normalfall bei Ihnen! — Clemens 
CDU/CSU]: Der Normalfall ist das! — 
Pfeffermann [CDU/CSU]: Der Normalfall, 
daß Sie nicht hier sind!) 
— Der das eben zugerufen hat, ist mir noch nicht 
weiter aufgefallen, als dadurch, 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Ihre Bibel!) 
daß er, anstatt einen Kollegen nach einem bedauer-
lichen Sachverhalt zu fragen, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Bedauerlich? — 
Peinlich!) 
die für ihn günstige Gelegenheit nimmt, sich in die 
Bild-Zeitung reinzuspielen. Schämen sollten Sie 
sich. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
Ich wiederhole: 
(Zurufe von der CDU/CSU: Peinlich!)  
— Was heißt hier peinlich? Wenn Sie es schon ge-
nauer hören wollen — — 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja!) 
Wenn Sie es schon genauer hören wollen, anstatt 
etwas, was Sie für beanstandenswert halten — ich 
auch —, mit dem Betroffenen zu besprechen: Kön-
nen Sie sich vorstellen, daß jemand eine Kassette, 
die ihm zum 60. Geburtstag von seinem Freund, 
dem Mainzer Oberbürgermeister, geschenkt wird, 
nicht mit einer Bibel, aber mit einem Nachdruck 
von zwei Seiten der Gutenberg-Bibel, auf den Markt 
bringt? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja! — Natür
lich!) 
— Ja, das können Sie sich vorstellen; so ist Ihre 
Gesinnung! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Lachen 
bei der CDU/CSU) 
Ich werde mir jetzt meine Zeit nicht hierdurch 
nehmen lassen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wie war es 
denn wirklich? Stellen Sie es doch einmal 
klar!) 
Ich sage Ihnen nur: Mich erstaunt das Ausmaß an 
Böswilligkeit und Heuchelei, das hier zum Aus-
druck kommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage — ich versuchte zu sagen —, daß ich die 
Rede des Herrn Bundeskanzlers am Dienstag nicht 
habe mit anhören können, aber natürlich nachgele-
sen habe. In dieser Rede haben Sie ebenso wie in 
der Erklärung heute früh gemeint, Herr Bundes-
kanzler, Sie hätten die Weichen richtig gestellt. Das 
kann ich für die, deutschen Sozialdemokraten nicht 
bestätigen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die von der neuen rechten Koalition vorbereite-
ten und verabschiedeten Gesetzentwürfe, vor allem 
aber der von Ihnen gestaltete Bundeshaushalt 1983, 
werden sich sehr rasch als ungeeignet erweisen, die 
Krise zu meistern. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Wahlkampf!) 
Das hat zum einen wesentlich damit zu tun, worauf 
meine Freunde während der Haushaltsdebatte 
mehrfach hingewiesen haben. 
Aus vordergründigen Motiven wollen Sie nicht 
zugestehen, wie sehr die Schwierigkeiten in der 
Bundesrepublik Ausdruck der schweren interna-
tionalen Verwerfungen sind, mit denen wir es seit 
einer Reihe von Jahren zu tun haben. Sie wollen 
den Ihnen so attraktiv erscheinenden Knüppel der 
Erblast nicht aus der Hand legen, dienen aber dem 
Gegenteil von Wahrhaftigkeit in der politischen 
Auseinandersetzung. 
(Beifall bei der SPD — Bühler [Bruchsal] 
[CDU/CSU]: Das hat der Wähler zu ent
scheiden!) 
Die Fakten weisen nämlich aus: Das Gerede von 
Schutt und Erblast war überwiegend eine Legen- 
8944 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Brandt 
denbildung, und darauf kann man keine vernünf-
tige Politik bauen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU]: Die Schulden sind doch keine Legen
-
de! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Und wenn die Diagnose nicht stimmt, kann man 
daraus auch keine richtige Therapie ableiten. 
(Beifall bei der SPD) 
Der andere Grund ist in einer Voreingenommen-
heit zu sehen, die ebenso verheerend wirken muß. 
Als ob eine — und darauf läuft es eben doch hinaus 
— Umverteilung von unten nach oben neue Arbeits-
plätze schaffen und den weiterhin notwendigen Mo-
dernisierungsprozeß unserer Volkswirtschaft vor-
anbringen könnte! In Wirklichkeit sieht es so aus: 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Jetzt hören wir 
das!) 
Sie vermindern die Massenkaufkraft um viele Mil-
liarden Mark; Sie schwächen die Investitionskraft 
der Städte und Gemeinden, auf die es jetzt ganz 
besonders ankäme. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Abbau des sozialen Mietrechts wird mit ziemli-
cher Sicherheit nicht zu der erwarteten Belebung 
der Bauwirtschaft führen. 
(Clemens [CDU/CSU]: Woher wissen Sie 
das?) 
Millionen von Mietern wird das Geld aus der Ta-
sche gezogen, ohne daß eine entsprechende Investi-
tionstätigkeit angeregt würde. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die Folge der 
Schulden!) 
Im Grunde werden Sie selbst es nicht leugnen 
können: für die breiten arbeitenden Schichten sind 
die Aussichten heute keineswegs freundlicher als 
am 1. Oktober 1982. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Warum? Das Ergebnis Ihrer Po
litik!) 
Nicht weniger, sondern mehr Menschen sind ohne 
Arbeit; nicht weniger, sondern mehr Menschen 
müssen noch um den Verlust ihres Arbeitsplatzes 
bangen. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Wer ist schuld? 
— Zuruf von der CDU/CSU: Nach 13 Jah
ren! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich will nicht den Spieß umdrehen und behaupten, 
das sei Ihnen allein anzulasten. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
— Ja, sind Sie nun Regierung, oder sind Sie es 
nicht? 
(Beifall bei der SPD) 
— Sie möchten beides zugleich sein, das lassen wir 
nicht zu. Wenn schon, dann tragen Sie die Verant-
wortung, und wir sind die, die hier kritisieren. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Zurufe von der CDU/CSU: So 
einfach ist das! — Und die 13 Jahre! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Sie sollten noch einmal nachdenken über das, 
was unser Kollege Georg Leber hier am Dienstag 
gesagt hat als einer, der hohe staatliche Ämter 
wahrgenommen hat und sich dabei immer seiner 
Verankerung in der Arbeitnehmerschaft bewußt ge-
blieben ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Er, mein Freund Georg Leber, hat einige Wahrhei-
ten gesagt, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Siehe Renger!) 
die uns alle angingen, an unser aller Adresse ge-
richtet waren. Zugleich hat er Ihnen in der jetzigen 
Koalition und Regierung vor Augen geführt, was 
die Arbeitnehmer erwarten. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Vollbeschäfti-
gung!) 
Es reicht eben nicht, sage ich jetzt, den Menschen 
vorzugaukeln, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Eben!) 
die Ablösung von Helmut Schmidt durch Helmut 
Kohl werde auf wunderbare Weise aus der Bundes-
republik eine Insel der Stabilität in dem sie umge-
benden Meer von wirtschaftlichen Zusammenbrü-
chen machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage Ihnen, immer mehr Menschen erkennen in 
diesen Wochen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zur Sache!) 
daß Sie, meine Kollegen von der Koalition, Ihrem 
eigenen Anspruch nicht gerecht werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber Sie?!) 
Sie haben so getan, als wüßten Sie alles besser. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das sa-
gen Sie! — Frau Dr. Hellwig [CDU/CSU]: 
Was tun Sie denn!) 
Jetzt haben Sie nicht einmal, wie sich gezeigt hat, 
ein Konzept der Beschäftigungs- und Haushaltspo-
litik, das den Problemen unserer Zeit gerecht wird, 
in der Schublade gehabt. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf des Abg. Dr. 
Marx [CDU/CSU] — Dr. Schäuble [CDU/ 
CSU]: So kann nur reden, wer überhaupt 
nicht hier war!) 
Zur auswärtigen Politik hieß es, es solle Kontinu-
ität gewahrt werden. Andere, vorläufig noch im 
Hintergrund, stellen die nicht ganz unlogische Fra-
ge, ob sie denn nun unterstützen sollten, was sie 13 
Jahre lang zum Teil verbissen bekämpft haben. 
Derweil hat sich der neue Bundeskanzler in eine 
Vielzahl internationaler Aktivitäten gestürzt und 
eine ansehnliche Zahl von Reisen absolviert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die haben Sie 
wohl gestört!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8945 
Brandt 
Ich will daran nicht herumkritteln; 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es besteht auch 
kein Grund dazu! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
denn was könnten wir dagegen einzuwenden ha-
ben, wenn tatsächlich eine Politik weitergeführt 
worden ist, die unserem Land gut bekommen ist? 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, meine Damen und Herren von der Union, 
wundert es Sie wirklich, wenn sich bei nicht weni-
gen Menschen die Zweifel daran mehren, daß wir 
uns in den entscheidenden Fragen deutscher Frie-
dens- und Sicherheitspolitik auf ein Kurshalten 
verlassen können? Ist es wirklich so erstaunlich, 
wenn zunehmend die Frage gestellt wird, ob unsere 
Interessen so entschieden und so kompetent wahr-
genommen werden, wie man es vom bisherigen 
Bundeskanzler gewohnt war? 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich stehe unter dem Eindruck mehrtägiger Bera-
tungen über die internationale Krise besonders im 
Nord-Süd-Verhältnis, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Er liest 
keine Zeitungen mehr!) 
Beratungen in Ottawa, von denen ich gestern mor-
gen zurückgekehrt bin. 
(Seiters [CDU/CSU]: Deswegen waren Sie 
nicht hier!) 
Wir haben einen Punkt erreicht, an dem auch kon-
servative Kollegen in den Vereinigten Staaten — 
bis in die Regierung Reagan hinein — von der Not-
wendigkeit sprechen, sogar die internationalen In-
stitutionen zu überprüfen, die am Ende des Zweiten 
Weltkrieges errichtet wurden, um für die Wäh-
rungssicherheit und für die Stabilität der interna-
tionalen Finanzen verantwortlich zu sein, von der 
Notwendigkeit, sie zu reformieren, um der interna-
tionalen Finanz- und Währungskrise endlich wirk-
samer begegnen zu können. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sicher, dar
-
über kann man nachdenken!) 
Wir haben es mit einer Situation zu tun, in der 
der Zusammenhang zwischen der Depression in 
den Industriestaaten — es ist mittlerweile eine De-
pression — und der katastrophalen Lage in einer 
großen Zahl von Entwicklungsländern immer deut-
licher wird, mit einer Situation, in der auch vielen 
klarer wird, welche kaum noch zu verantwortende 
Last die immens gewachsenen Rüstungsausgaben 
selbst für die wirtschaftlich stärkste Nation gewor-
den sind, 
(Zustimmung bei der SPD) 
mit einer Situation, in der zunehmend erkannt 
wird, wie sehr die internationale Staatengemein-
schaft gefordert ist, wo es darum geht, der Zerstö-
rung der natürlichen Umwelt nicht nur in einem 
Teil der Welt, sondern in allen Teilen der Welt Ein-
halt zu gebieten. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage Ihnen: Demgegenüber nimmt sich man-
ches, was im Namen der Bundesrepublik Deutsch-
land erklärt wird, verstaubt und kleinkariert aus. 
(Beifall bei der SPD — Clemens [CDU/ 
CSU]: Vor allem aus Ihrem Munde!) 
Wir in der Bundesrepublik Deutschland müssen 
aufpassen, daß wir auf der Höhe der internationa-
len Erfordernisse bleiben. Wir brauchen eine Regie-
rung, die sich auf dem Niveau der zeitgemäßen Ein-
sichten befindet 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Ja!) 
und die sich der sich daraus ergebenden Aufgaben 
annimmt. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben zu Beginn dieser 
Woche gemeint, uns Sozialdemokraten vorwerfen 
zu sollen, durch einen Beschluß des SPD-Vorstands 
vom 6. Dezember hätten wir den Verhandlungsan-
satz des Bündnisses für die Verhandlungen in Genf 
untergraben. Die zeugt — ich bitte um Entschuldi-
gung — von wenig hinreichender Unterrichtung 
über das, was tatsächlich vorliegt. 
(Beifall bei der SPD — Frau Dr. Timm 
[SPD]: Das ist sehr milde ausgedrückt!) 
Mein Parteivorstand hat am 6. Dezember nicht ge-
tagt und konnte also auch nichts beschließen. Was 
es gibt, ist eine Empfehlung des SPD-Präsidiums, 
die Vorschläge des langjährigen amerikanischen 
SALT-Unterhändlers, also eines Mannes, der etwas 
von der Sache versteht, der sich jahrelang mit den 
nuklearen Waffen befaßt hat, der mit der anderen 
Seite am Tisch gesessen hat, daraufhin zu prüfen, 
ob sie nicht einen Weg in Richtung nicht bloß auf 
Polemik, sondern auf ein Ergebnis der Genfer Ver-
handlungen weisen können, denn darauf kommt es 
an. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wollen eben, Herr Bundeskanzler, meine Da-
men und Herren, alles tun, was sinnvollerweise 
möglich ist, um eine Stationierung neuer, zumal nu-
klearer Mittelstreckenraketen in der Bundesrepu-
blik Deutschland zu vermeiden. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie wissen so gut wir wir: Dies wird sich nur errei-
chen lassen, wenn sich die Verhandlungspartner 
bewegen und nicht stur auf ihren Ausgangspositio-
nen beharren. 
(Beifall bei der SPD) 
Und eben darin liegt der Unterschied zwischen 
der jetzigen Regierung und ihrer Vorgängerin. Es 
war gelungen, die Weltmächte zu veranlassen, sich 
in Genf an einen Tisch zu setzen. Der Sinn konnte 
nur sein, uns allen eine neuerliche Umdrehung der 
Rüstungsspirale zu ersparen. 
Aus deutscher Sicht und Interessenlage müssen 
wir weiter drängen. Und das geht nicht, wenn man 
Ausgangspositionen für sakrosankt erklärt. Was 
wäre das, frage ich — und gucke den Außenmini-
ster dabei an —, für eine Außenpolitik, die Verhand- 
8946 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Brandt 
Lungen sagt und es an der Bereitschaft zum Kom-
promiß fehlen ließe? 
(Beifall bei der SPD) 
Soweit ich das sehen kann, hat sich der Regierungs-
wechsel auch aus diesem Grund bisher nicht als 
lohnend erwiesen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Nun hat die deutsche Öffentlichkeit gewiß nicht 
übertriebene Hoffnungen in die Fähigkeit einer 
neuen Koalition gesetzt, entscheidende Probleme 
unseres Landes zu lösen. Aber auch die Hoffnun-
gen, die manche sicher gehabt haben, sind schon zu 
einem wesentlichen Teil enttäuscht worden. Lohnt 
es sich noch, so frage ich mich und andere, in die-
sem Zusammenhang von dem zu sprechen, was von 
der FDP übriggeblieben ist? 
(Zurufe von der SPD: Nein! — Dr. Dregger 
[CDU/CSU]: Sehr schäbig!) 
Sie, Herr Genscher, und Sie, Graf Lambsdorff, ha-
ben gemeint, dem Wähler davonlaufen zu können. 
Sie haben dabei mit einem allzu kurzen Gedächtnis 
der Mitbürger gerechnet. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
FDP) 
Dieser vordergründige Kalkül konnte nicht aufge-
hen. Die eher parteitaktischen Motive und der Stil, 
dessen Sie sich dabei bedienten, nämlich beim Re-
gierungswechsel, hat sich den Menschen tief ins 
Gedächtnis eingegraben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Guillaume!  — 
Dr. Dregger [CDU/CSU]: Verrats-Lüge!) 
Der sich daraus ergebende, förmlich mit Händen zu 
greifende Kräfteschwund hat dazu geführt, daß Sie 
vom neuen Koalitionspartner so behandelt werden, 
wie es Herrn Strauß gefällt. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie werden von der Union als Leichtgewicht behan-
delt, auf das man, auch öffentlich erkennbar, kaum 
noch Rücksicht zu nehmen gedenkt. Aus einem ei-
genständigen Faktor der deutschen Politik wird so 
eine quantité négligeable, eine nicht mehr ins Ge-
wicht fallende Größe. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Die wollen Sie „wegharken"!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie 
werden verstehen, daß ich ebenso wie der Bundes-
kanzler nachgelesen habe, was hier am 22. Septem-
ber 1972 aus Anlaß der erstmaligen Anwendung von 
Art. 68 des Grundgesetzes gesagt wurde. Und man 
mag mir nachsehen, daß ich mich auch für das 
interessiert habe, womit ich selber zur damaligen 
Debatte beitrug. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ha! Ha!) 
Das Protokoll weist aus, daß ich sagte: 
Alle Industriegesellschaften des Westens ste-
hen in diesen Jahren vor großen Problemen. 
Sie müssen diese Probleme lösen, ohne die per-
sönliche Freiheit einzuschränken; denn dann 
wären sie nicht mehr demokratische Staaten 
des Westens. Diese Lösung wird durch die Tat-
sache kompliziert, daß sich besonders bei der 
jüngeren Generation eine gewisse Wandlung 
der Wertvorstellungen vollzieht, durchaus nicht 
nur ... in Richtung auf unfruchtbaren, auf un-
sinnigen und deshalb zu verurteilenden Radi-
kalismus, sondern bei sehr vielen und von viel 
Idealismus getragen in Richtung auf eine hö-
here Qualität des Lebens. Es ist politisch ent-
scheidend, wie wir auf diese Veränderungen 
reagieren. 
So im September 1972. Ich fuhr fort: 
1969 hat unsere Gesellschaft aus meiner Sicht 
positiv geantwortet durch die Verlagerung der 
politischen Mehrheit von der rechten zur lin-
ken Mitte. Die Antwort der CDU/CSU darauf 
war, wie ich es in diesen Jahren gesehen habe, 
in einigen wesentlichen Punkten ein weiterer 
Ruck nach rechts. ... Ich bin davon überzeugt, 
daß jetzt nur das Lager der linken Mitte mit 
den Problemen der Zukunft fertig werden 
kann. Diesem Lager die eindeutige Mehrheit zu 
verschaffen, darin sehe ich das Ziel der Neu-
wahlen. Ein anderer Wahlausgang würde dazu 
führen, so meine ich, so befürchte ich, daß die 
Schwierigkeiten wachsen. Wenn die Bundesre-
publik nicht hinter den Erfordernissen der Zeit 
zurückbleiben soll, müssen die Kräfte des Fort-
schritts und der Erneuerung gestärkt werden. 
(Beifall bei der SPD — Bühler [Bruchsal] 
[CDU/CSU]: Ihre Neue Mehrheit! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Das war vor zehn Jahren. 
Vieles hat sich seither geändert. Vor allem hat 
sich die FDP aus dem Lager der linken Mitte verab-
schiedet. 
(Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: Sie laufen 
den Grünen hinterher!) 
Doch im Kern bleibe ich bei meiner Überzeugung, 
die ich hier vor zehn Jahren geäußert habe: Wie 
damals so auch heute braucht unser Land eine Poli-
tik der linken Mitte, mitgetragen von den breiten 
Arbeitnehmerschichten, von aufgeschlossenen libe-
ralen Bürgern, von Frauen, die endlich gleichbe-
rechtigt sein wollen, und zwar nicht nur auf dem 
Papier 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Gehören die 
Grünen dazu?) 
und heute noch mehr als gestern, von den vielen, 
die sich um den Frieden sorgen und über den welt-
weiten Rüstungswahnsinn empört sind, 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
und von denen, die dagegen aufbegehren, daß un-
sere natürliche Umwelt immer weiter zerstört 
wird, 
(Bühler [Bruchsal) [CDU/CSU]: Aha!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8947 
Brandt 
von jungen Menschen, die es beim Einstieg ins Be-
rufsleben schwer haben und sich mit verkrusteten 
Besitzständen zu Recht nicht abfinden wollen. 
(Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: Alle Ab
-
steiger einsteigen!) 
Vor zehn Jahren, im Spätherbst 1972, ist es uns 
deutschen Sozialdemokraten bekanntlich gelungen, 
die Wahlen für uns zu entscheiden. Dabei hatten 
uns viele eine sichere Niederlage vorausgesagt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie haben 
noch nie eine Mehrheit gehabt!) 
Verlassen Sie sich darauf, meine Kollegen von 
der Union: Wir freuen uns darauf, mit Ihnen erneut 
unsere Argumente auszutauschen 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— wenn es denn welche sind — und die Kräfte zu 
messen, wenn wir erneut um das Vertrauen der 
Mitbürgerinnen und Mitbürger ringen: am Sonntag 
in Hamburg, wo ich meinen Freunden mit Bürger-
meister Klaus von Dohnanyi den verdienten Erfolg 
wünsche, 
(Beifall bei der SPD) 
danach in Rheinland-Pfalz und in Schleswig-Hol-
stein und dann in der ganzen Bundesrepublik. 
Unser Kandidat Hans-Jochen Vogel stößt auf viel 
Zustimmung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo ist er denn?) 
Wir sind personell gut gerüstet 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
und werden in den vor uns liegenden Wochen, wenn 
es endlich Klarheit gibt, die Bürgerinnen und Bür-
ger damit vertraut machen, welche inhaltlichen Al-
ternativen nach unserer Überzeugung zur Wahl ste-
hen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Wenn man mit Grünen zusam
mengehen will!) 
Zunächst und vor allem werden wir in der Wirt-
schafts- und Sozialpolitik darauf verweisen, daß 
jene Länder, in denen schon seit längerem konser-
vative Rezepte praktiziert wurden, erheblich 
schlechter dastehen als die Bundesrepublik, deren 
Regierung Sie übernommen haben, 
(Beifall bei der SPD) 
daß mithin der Weg, den diese Übergangsregierung 
eingeschlagen hat, in die Irre führt. Unsoziale Spar-
politik beseitigt die Haushaltsprobleme des Staates 
nicht, sondern treibt nur zusätzlich Hunderttau-
sende in die Arbeitslosigkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine ungerechte Umverteilung der Krisenlasten 
führt zur Zerstörung des sozialen Friedens. 
Dem stellen wir Hans-Jochen Vogels und unsere 
Forderung nach einem internationalen Beschäfti-
gungspakt gegenüber, in dessen Rahmen die Indu
striestaaten gemeinsam wieder eine expansive 
Wirtschaftspolitik betreiben. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Stark [Nürtin-
gen] [CDU/CSU]: Wie in Frankreich!) 
Wir wollen an neuen weltwirtschaftlichen Struktu-
ren mitarbeiten, die gemeinsamen Interessen, auch 
solchen von Nord und Süd, Rechnung tragen. Wir 
kämpfen für die Verwirklichung des kürzlich von 
uns vorgelegten Beschäftigungshaushalts 1983 bis 
1985 mit der dort vorgeschlagenen Finanzierung. 
Wir unterstützen die vielfältigen Bemühungen der 
Gewerkschaften um Arbeitszeitverkürzungen, die 
nicht nur wegen der wachsenden Produktivität un-
serer Wirtschaft geboten sind. Ein Arbeitszeitge-
setz, wie es von der sozialdemokratischen Fraktion 
vorgeschlagen worden ist, könnte hierzu ein Bei-
trag sein. Und natürlich treten wir gemeinsam mit 
vielen unserer Freunde in den Gewerkschaften für 
den Ausbau von Mitbestimmung und Vermögens-
bildung ein. 
(Beifall bei der SPD) 
In wirtschaftlich schwieriger Zeit sind diese Ele-
mente ökonomischer Demokratie wichtiger denn 
je. 
(Beifall bei der SPD) 
In der Innen- und Rechtspolitik steht zur Ent-
scheidung, ob das, was in den vergangenen 13 Jah-
ren an konkreter Freiheit im Zusammenleben der 
Menschen geschaffen wurde — unzulänglich, wie es 
bleiben muß —, zurückgedreht wird oder ob es wei-
ter ausgebaut wird. Der Weg, den viele von Ihnen in 
der Union offensichtlich zu gehen beabsichtigen, 
würde rasch zu mehr Bevormundung, zu mehr 
Mißtrauen gegenüber dem kritischen Bürger, zu 
wachsender Entfremdung zwischen vielen — vor 
allem jungen — Menschen und unserem staatlichen 
Gemeinwesen führen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: So ein 
Geschwätz!) 
Wir dagegen wollen keine Rückwärtsentwicklung 
(Zuruf von der CDU/CSU: „Vorwärts"!) 
im Ehe- und Familienrecht, keine Aushöhlung des 
Rechts auf friedliche Demonstration, 
(Beifall bei der SPD) 
keine abschreckenden Bestimmungen zur Kriegs-
dienstverweigerung, 
(Beifall bei der SPD) 
kein Duckmäusertum, sondern das Wagnis des kri-
tisch mitwirkenden Bürgers. 
(Beifall bei der SPD) 
In der Friedens- und Sicherheitspolitik schließ-
lich steht die SPD in ihrer Tradition als große deut-
sche Friedenspartei. Unsere Politik des Abbaus von 
Spannungen hat der Bundesrepublik neues Anse-
hen verschafft. Der Frieden in Europa ist dadurch 
ein Stück sicherer geworden. Aber jetzt muß alle 
Kraft aufgewendet werden — in diesem Land wie 
8948 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Brandt 
anderswo in Europa —, damit das Wettrüsten end-
lich zum Stillstehen gebracht wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Unter sozialdemokratischer Führung wird diese 
Bundesrepublik ihr ganzes Gewicht in die Waag-
schale werfen, um den drohenden Rückfall in den 
Kalten Krieg und damit in einen Zustand sich ver-
schärfender Spannungen zu vermeiden. 
(Beifall bei der SPD) 
Im Atlantischen Bündnis, im freundschaftlichen 
Dialog mit den Vereinigten Staaten, mit den ande-
ren Verbündeten und ganz besonders mit Frank-
reich treten wir dafür ein — davon lassen wir uns 
nicht abbringen —, daß eine Partnerschaft der Si-
cherheit zwischen West und Ost erreicht wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies bleibt die entscheidende Voraussetzung für al-
les andere, auch im Verhältnis zwischen den beiden 
deutschen Staaten. Im Bündnis gilt es, deutsche In-
teressen wirkungsvoll zu vertreten und dem stärk-
sten Verbündeten wie anderen Freunden nicht 
nach dem Munde zu reden, wo sie kritischer Beglei-
tung bedürfen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß und ich würdige, daß die Kollegen der 
gegenwärtigen Mehrheit 
(Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: Und der 
zukünftigen!) 
das ihnen Mögliche aufbieten werden, damit die Re-
gierungsmehrheit ihnen nicht schon im März wie-
der entgleitet. Wir werden uns bemühen, ihnen ein 
guter Partner im Streit der Meinungen zu sein. 
Möge sich unser aller Ringen um die Zustimmung, 
um das Vertrauen der wahlberechtigten Frauen 
und Männer unseres Landes so vollziehen, daß es 
dem Staatsganzen und dem Wohle unseres Volkes 
zugute kommt. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Kollege Brandt hat vieles 
vorgetragen. Aber ich habe nicht den Eindruck, daß 
durch seinen Beitrag der Standpunkt der Sozial-
demokratischen Partei Deutschlands in der Neu-
wahlfrage klarer geworden wäre. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Um einige Punkte aufzugreifen: Er hat die Be-
fürchtung geäußert, daß sich der Herr Bundespräsi-
dent durch uns unter Druck gesetzt fühlen könnte. 
Bei der Unabhängigkeit dieses Amtes und bei der 
Persönlichkeit ihres Inhabers halte ich das für völ-
lig ausgeschlossen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Herr Bundespräsident ist das dritte Verfas-
sungsorgan, 
(Liedtke [SPD]: Das erste!) 
das mit diesem Antrag befaßt ist. Das erste ist der 
Bundeskanzler, das zweite sind wir, der Deutsche 
Bundestag. Der Herr Bundespräsident wird dann 
auf Grund des Vorschlags des Kanzlers und unter 
Bewertung unseres Votums und seiner Begründung 
selbstverständlich unabhängig, nach eigenem, 
pflichtgemäßen Ermessen seine Entscheidung tref-
fen. 
Das gilt auch für den Wahltag. Die Fristen sind in 
der Verfassung eindeutig vorgeschrieben. Inner-
halb von 21 Tagen nach unserem Votum hat der 
Herr Bundespräsident zu entscheiden, ob er den 
Bundestag auflösen will. Innerhalb von 60 Tagen 
hat er, falls er sich für die Auflösung entscheidet, 
den Wahltag festzusetzen. Seine Unabhängigkeit 
wäre nicht gefährdet, wenn er dabei auf den Vor-
schlag einginge, den die Bundesregierung oder der 
Bundestag auch im Hinblick auf den Wahltag 
selbstverständlich machen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Herr Bundeskanzler hat zu Beginn seinen 
Antrag gemäß Art. 68 des Grundgesetzes und die 
diesem Antrag zugrunde liegenden Erwägungen 
eingehend dargelegt. Unsere Erwägungen entspre-
chen den seinigen. Die Begründung dafür habe ich 
bereits am 14. Dezember 1982 zu Beginn der Haus-
haltsdebatte im einzelnen dargelegt. Diese Begrün-
dung gilt nach wie vor; ich nehme darauf Bezug. Die 
Mitglieder der CDU/CSU-Bundestagsfraktion wer-
den sich dementsprechend bei der Abstimmung 
zum Antrag nach Art. 68 des Grundgesetzes mit 
Ausnahme einiger weniger Kollegen der Stimme 
enthalten, die selbstverständlich das Recht haben, 
ihre abweichende Auffassung zum Ausdruck zu 
bringen. 
Wir, die CDU/CSU-Fraktion, wollen durch unser 
Abstimmungsverhalten dazu beitragen, daß der 
Weg zu Neuwahlen geöffnet wird; denn wir halten 
diese Neuwahlen politisch jetzt für notwendig, und 
wir halten sie verfassungsrechtlich für möglich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer von Neuwahlen spricht, muß die Perspekti-
ven aufzeigen, die diese Neuwahlen den Bürgern 
eröffnen. Die Perspektive der neuen Mehrheit aus 
CDU/CSU und FDP ist in zehn Wochen Regierungs-  
und Parlamentsarbeit nicht durch Beschreibungen, 
sondern durch Handlungen' sichtbar geworden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es gibt eigentlich kein faireres Verfahren, sich auf 
diese Weise auf den Prüfstand der Wähler zu stel-
len. Allerdings, Herr Kollege Brandt, da Sie weder 
an der ersten Lesung noch an der zweiten und drit-
ten Lesung der Haushaltsberatung teilgenommen 
haben, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
ist es für Sie natürlich schwer zu beurteilen, welche 
Perspektive wir aufgezeigt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Diese Perspektive ist gewiß nicht bequem, aber sie 
ist wahrhaftig und der jetzigen Lage allein ange- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8949 
Dr. Dregger 
messen. Wir sind angetreten, um den Schutt wegzu-
räumen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
wie es einer der Kollegen in der Debatte formuliert 
hat. Dabei geht es mir zunächst gar nicht um 
Schuldzuweisungen. Natürlich gab und gibt es ne-
gative Einflüsse aus der Weltwirtschaft. Aber das 
entlastet uns doch nicht; denn wir sind ja ein we-
sentlicher Teil dieser Weltwirtschaft und haben 
ihre Probleme mitverursacht. Wir sind immer ver-
pflichtet, uns auf neue Herausforderungen dieser 
Weltwirtschaft einzustellen, und das ist eben in den 
letzten Jahren nicht geschehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Natürlich ist niemand von uns ganz frei von der 
Verantwortung für die Probleme, die, aus der Ver-
gangenheit kommend, unsere Zukunft belasten. 
Trotzdem wehre ich mich entschieden gegen den 
Versuch des von mir im übrigen geschätzten Kolle-
gen Leber, uns allen gleiche Verantwortung anzula-
sten, gleichgültig, ob wir in der Regierung oder in 
der Opposition standen. 
Kollege Leber hat gemeint, wir alle hätten ver-
säumt, in den fetten Jahren bis 1976 Scheunen für 
die mageren Jahre anzulegen. Meine Damen und 
Herren, wer in dieser Weise jeden Unterschied in 
der Verantwortung zwischen denen, die als Regie-
rung die Entwicklung beeinflussen können, und de-
nen, die selbst aus der Verantwortung des Handelns 
ausgeschlossen sind, leugnet, stellt das parlamenta-
rische System in Frage. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Bundesrat!) 
Was Herr Kollege Leber gesagt hat, stimmt aber 
auch historisch nicht. Es ging nicht um den Bau von 
Scheunen oder die Anlage eines Juliusturms — wo-
von er auch gesprochen hat — in den fetten Jahren; 
aber es ging darum, den Staat finanziell handlungs
-
fähig zu erhalten, damit er in den mageren Jahren 
aktiv eingreifen kann, um die Arbeitslosigkeit zu 
beseitigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diese Erhaltung der finanziellen Handlungsfä-
higkeit des Staates ist in den ersten 20 Jahren der 
Bundesrepublik Deutschland unter unserer Regie-
rungsverantwortung voll gelungen. 1970, als wir das 
Steuer an Sie abgaben, war der Bund so gut wie 
schuldenfrei. Die Nettokreditaufnahme von 1949 bis 
1969 betrug im Jahresdurchschnitt weniger als 
1 Milliarde DM, und in den 13 Jahren danach unter 
Ihrer Verantwortung betrug sie im Jahresdurch-
schnitt mehr als 20 Milliarden DM und zuletzt 40 
Milliarden DM. Meine Damen und Herren, das ist 
der Unterschied! 
(Zuruf von der SPD) 
Das deutsche Volk kann die Regierenden der 70er 
Jahre, es kann vor allem die führende Regierungs-
partei der 70er Jahre, die SPD, insbesondere ihre 
Kanzler und ihre Finanzminister, aus der Verant
wortung für diese Fehlentwicklung nicht entlas-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir sind bereit, unsere Regierungsjahre zu ver-
antworten, also in Bonn die 50er und die 60er Jahre 
und, wie ich hoffe, auch die 80er Jahre. Aber die 
Ergebnisse der 70er Jahre und die Lasten, die Sie in 
den 70er Jahren der Zukunft aufgebürdet haben, 
Herr Kollege Brandt, müssen allein Sie verantwor-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir sind bereit, die Last auf uns zu nehmen, die Sie 
hinterlassen. Wir treten vor die Wähler nicht mit 
unhaltbaren Versprechungen und nicht mit Ge-
schenken, sondern mit zum Teil bitteren Wahrhei-
ten. Aber wir sind überzeugt, daß wir die Krise mei-
stern können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Den Weg, der zum Teil gewiß steinig ist, haben wir 
in den letzten Wochen und insbesondere in den letz-
ten Tagen aufgezeigt. 
Nun frage ich: Wie sieht die Perspektive aus, die 
Sie den Wählern anbieten wollen, meine Damen 
und Herren der SPD? In der Haushaltsdebatte und 
im Beitrag des Kollegen Brandt ist diese Perspek-
tive nicht sichtbar geworden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Alle Leber-
krank!) 
Es war erstaunlich, mit welchem Tempo die SPD 
die Positionen aufgegeben und gewechselt hat, die 
sie noch kurz zuvor als Regierungspartei vertreten 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im übrigen haben Sie angeklagt, zum Teil diffa-
miert und uns den guten Willen abgesprochen. Sie, 
meine Damen und Herren der SPD, sind in wenigen 
Wochen zu einer linken Protestpartei geworden, die 
Anlehnung an die Grünen sucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In Hamburg haben Sie das Fairneßabkommen, das 
unser Kollege Walter Leisler Kiep vorgeschlagen 
hat, abgelehnt. Das Abkommen lief darauf hinaus, 
daß die aus den Wahlen vom kommenden Sonntag 
als stärkste Partei hervorgehende Fraktion auf je-
den Fall regieren und die zweitstärkste Partei das 
tolerieren sollte. Das war doch fair. Vor allem hätte 
es bewirkt, daß Hamburg endlich von den Launen 
der Grün-Alternativen befreit 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
und das Funktionieren der demokratischen Organe 
der Freien und Hansestadt Hamburg auch in der 
Zeit sichergestellt worden wäre, in der sich soge-
nannte Grün-Alternative in der Bürgerschaft befin-
den. 
Die Entwicklung in Hessen ist nicht weniger be-
sorgniserregend. Der Ministerpräsidentenkandidat 
der CDU, Dr. Wallmann, hat Herrn Börner und der 
SPD eine ganze Palette von Möglichkeiten angebo- 
8950 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Dr. Dregger 
ten, um in einer Vereinbarung mit der SPD sicher-
zustellen, daß auch in der jetzigen Situation, in der 
die Grün-Alternativen das Zünglein an der Waage 
sind, gehandelt und das Funktionieren der demo-
kratischen Institutionen sichergestellt werden 
kann. Aber wie in Hamburg so haben sich auch in 
Hessen die Sozialdemokraten einer Zusammenar-
beit mit der anderen großen demokratischen Partei 
verweigert. Sie suchen auf jeden Fall das Bündnis 
mit den Grün-Alternativen. 
(Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Meine Damen und Herren, das ist die Perspek-
tive zu Bonn. Der Kanzlerkandidat der SPD, Herr 
Vogel, hat erklärt, er habe keinerlei Berührungs-
ängste, wenn es darum gehe, von den Grün-Alter-
nativen zum Kanzler gewählt zu werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Interessant!) 
Aber darum geht es ja gar nicht. Es geht nicht um 
die Wahl, sondern um die Abhängigkeit von den 
Grün-Alternativen nach der Wahl. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Büchler [Bruchsal] [CDU/CSU]: Das ist der 
Punkt!) 
Wer nach der Wahl zur Mehrheitsbeschaffung auf 
die Grün-Alternativen angewiesen ist, der ist regie-
rungsunfähig. Er kann nicht handeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Vogel versucht immer wieder, das mit Hin-
weisen auf den Regierenden Bürgermeister von 
Berlin, Richard von Weizsäcker, zu überspielen. 
Dieser Vergleich geht fehl. Herr von Weizsäcker ist 
nicht auf die Grün-Alternativen angewiesen. Er fin-
det für seinen Minderheitensenat die Unterstüt-
zung von freidemokratischen Abgeordneten, an de-
ren Verfassungstreue und Handlungsbereitschaft 
für unseren Staat nicht gezweifelt werden kann. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Wenn ein so intelligenter Mann wie Herr Vogel 
einen so unpassenden Vergleich zwischen den Kon-
stellationen in Berlin auf der einen Seite und in 
Hamburg und Hessen auf der anderen Seite zieht, 
dann ist höchste Vorsicht geboten. 
(Brandt [SPD]: Ich denke, Sie wollen die 
Mehrheit haben!) 
— Ich analysiere jetzt die Perspektive, Herr Brandt, 
die Sie den Wählern bieten. Unsere Perspektive ist 
klar. 
(Brandt [SPD]: Ich denke, Sie sind sicher, 
daß Sie gewinnen!) 
— Ich kann nur aus Ihrer Praxis in Hamburg und 
Hessen und aus den Äußerungen Ihres Kanzlerkan-
didaten Vogel folgern, daß die politische Alterna-
tive 
(Zuruf von der SPD: Sie haben Angst!) 
für den neuen Bundestag lautet: entweder eine re
-
gierungsfähige Mehrheit unter der Führung der 
Union, wobei uns die FDP als Koalitionspartner 
willkommen ist, oder eine grünrote, eine negative, 
eine nicht regierungsfähige Mehrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Bühler 
[Bruchsal] [CDU/CSU]: Eine Verweige-
rungsfront!) 
Das ist ja die Mehrheit, die Sie, Herr Kollege 
Brandt, in der Wahlnacht in Hessen als Ihr Ziel pro-
klamiert haben, 
(Zurufe von der SPD) 
allerdings eine Mehrheit, vor der Ihr Grundsatzden-
ker Richard Löwenthal mit Recht warnt. Wer mit 
den Grünen poussiert, verrät die Arbeiter, dieses 
Wort von Norbert Blüm ist ebenso knapp wie zutref-
fend. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Das ist die Alternative dieser Wahl. Eine solche hat 
es in der Nachkriegszeit noch nicht gegeben. 
Ist das Risiko, das in dieser Alternative liegt, ein 
Grund, auf die Wahl vom 6. März zu verzichten? Das 
fragen sich ja einige Bürger. Ich meine, nein. Nichts 
spricht dafür, daß unserem Volke diese Alternative 
im Herbst 1984 erspart werden würde, und das wäre 
j a der späteste Wahltermin. Abwarten, Verschieben, 
Ausweichen, das hilft in dieser Situation nicht, im 
Gegenteil. Der Alptraum einer grün-roten Mehr-
heit links von der CDU lastet auf der deutschen 
Politik, lähmt den wirtschaftlichen Aufschwung, ge-
fährdet unsere Position in der internationalen Poli-
tik. Deswegen muß dieser Alptraum sobald wie 
möglich durch eine klare Wahlentscheidung aus der 
Welt geschafft werden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Je eher dieser Alptraum als mögliche Alternative 
verschwindet, um so besser für Deutschland. 
Die erste Regierung Kohl wurde am 1. Oktober, 
also vor erst zehn Wochen, gebildet. Damit wurde 
die Periode der Zerstrittenheit und der Lähmung 
beendet, die die letzten Jahre der Regierung 
Schmidt gekennzeichnet hatten. Die Regierung 
Kohl und die sie unterstützende Mehrheit haben 
sich in der Innen- wie in der Außenpolitik als voll 
handlungsfähig, als kompromißbereit und entschei-
dungsfähig erwiesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Und wandlungsfähig!) 
Die neue Mehrheit hat die Fahrt unseres Landes in 
den finanziellen Abgrund 
(Zuruf von der SPD: Beschleunigt!) 
durch schwere und schmerzliche Entscheidungen 
auf der Ausgabenseite zunächst abgebremst. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie hat trotz leerer Staatskassen 
(Zuruf von der SPD: Mehr Schulden!) 
wirksame Anstöße gegeben für die Belebung der 
Wirtschaft, insbesondere der Bauwirtschaft, und da-
mit für die Eindämmung der Massenarbeitslosig-
keit. Das Vertrauen der Deutschen Bundesbank in 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8951 
Dr. Dregger 
die Solidität der neuen Finanzpolitik hat wesentlich 
dazu beigetragen, daß kurz hintereinander zweimal 
die Zinsen gesenkt und damit die Kostenlast der 
deutschen Wirtschaft wesentlich vermindert wor-
den ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Auf dem Berliner Wirtschaftsgipfel haben sich 
deutsche Unternehmer verpflichtet, zur wirtschaft-
lichen Rettung unserer Hauptstadt Hunderte von 
Millionen in Berlin zu investieren, 
(Brandt [SPD]: Das hätte doch schon vor
-
her geschehen können!) 
nicht auf Grund eines staatlichen Beschäftigungs-
programms, das unseren ausgebluteten Staatshaus-
halt noch weiter belasten würde, sondern auf Grund 
des Vertrauens in die Stabilität dieser Regierung 
und in die Solidität ihrer Finanzpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Diese Regierung ist in der internationalen Politik 
als Friedensfaktor anerkannt. Der Regierungs-
wechsel in Bonn ist von den westlichen Verbünde-
ten mit Erleichterung aufgenommen worden, weil 
sich der neue Kanzler auf die Unterstützung seiner 
Mehrheit in der Außenpolitik hundertprozentig ver-
lassen kann, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
während der alte Kanzler in einem ständigen 
Clinch mit seiner eigenen Partei lag, die seine 
Kräfte aufgesogen und ihn nach und nach hand-
lungsunfähig gemacht hat. Das ist doch die Wirk-
lichkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber, meine Damen und Herren, nicht nur die 
Verbündeten im Westen, auch die Sowjetunion und 
die sozialistischen Länder sind zur Zusammenar-
beit mit der neuen Regierung bereit. Der sowjeti-
sche Außenminister wird in Kürze zu einem Besuch 
in Bonn eintreffen. Wir heißen ihn zu den in Bonn 
vorgesehenen Gesprächen willkommen, wobei ich 
von der außenpolitischen Perspektive ausgehe, die 
der Herr Bundeskanzler in der Regierungserklä-
rung und die ich in meinem Debattenbeitrag vom 
14. Dezember 1982 für die CDU/CSU-Fraktion gege-
ben habe. 
Ich beglückwünsche den Herrn Bundeskanzler 
mit seiner Regierung zu seinen bisherigen Erfol-
gen. 
(Lachen bei der SPD) 
Ich beglückwünsche ihn zu seinem Selbstvertrauen 
und zu seinem Mut, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
sich der Entscheidung der Wähler zu stellen. Dar-
aus spricht Ehrlichkeit, Vertrauenswürdigkeit und 
Standhaftigkeit. Das ist das, was wir jetzt brau-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
„Denn der Mensch," — mit diesem Goethe-Zitat 
möchte ich schließen — „der in schwankenden Zei
ten selbst schwankend gesinnt ist, der mehret das 
Übel und bereitet es weiter und weiter. Wer fest auf 
dem Sinne beharrt, der bildet die Welt sich." 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich möchte es für unsere Zeit etwas bescheidener 
sagen: Nur mit Festigkeit, mit Beharrlichkeit und 
Wahrhaftigkeit können wir erreichen, worauf es an-
kommt, nämlich daß unser Volk in einer gefährli-
chen Zeit in Frieden überlebt und seine Zukunft 
sichert. Das wollen wir, und dafür stehen wir. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Genscher. 
Genscher (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen! Meine Herren! Die Regierungspar-
teien der Koalition der Mitte, FDP, CDU und CSU, 
haben der Bundesregierung bei ihrer Bildung einen 
sachlich und deshalb auch zeitlich begrenzten Auf-
trag gegeben. Der Auftrag lautete, den Haushalt 
1983 zu verabschieden, die Begleitgesetze zu be-
schließen und die Ziele der deutschen Außen- und 
Sicherheitspolitik zu bekräftigen. Diesen Auftrag 
hat die Regierungskoalition erfüllt. 
Sie löst heute das am 1. Oktober 1982 gegebene 
Versprechen ein, vorzeitige Neuwahlen möglich zu 
machen. Sofortige Neuwahlen hätten wichtige Maß-
nahmen zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit um 
Monate verschoben. Die Staatsverschuldung wäre 
bei späterer Verabschiedung des Bundeshaushalts 
in seiner jetzigen Form in unvertretbarer Weise 
weiter gestiegen. Dafür konnten und wollten wir 
angesichts einer steigenden Zahl von Arbeitslosen 
die Verantwortung nicht übernehmen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mit der Abstimmung über die von Ihnen gestellte 
Vertrauensfrage, Herr Bundeskanzler, machen wir 
nun den Weg frei für die Neuwahlen. Die sachliche 
und damit auch zeitliche Begrenzung des Auftrags 
war der feste Wille von Anfang an. 
Der Auftrag soll erneuert werden, aber erst, nach-
dem der Wähler das Wort gehabt hat. Das ent-
spricht auch dem Willen der großen Mehrheit unse-
rer Bürger. Die Tatsache, daß alle Parteien des 
Deutschen Bundestages für diese Neuwahlen ein-
treten und daß die Wahl eines anderen Bundes-
kanzlers von keiner dieser Parteien in diesem Bun-
destag angestrebt wird, gibt unserem Begehren 
nach Neuwahlen zusätzliches Gewicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Diese Tatsache beseitigt auch die vom Verfas-
sungsgesetzgeber befürchtete Gefahr, daß Art. 68 
des Grundgesetzes von der jeweiligen Mehrheit zur 
Herbeiführung von Wahlen in einem ihr geeignet 
erscheinenden Zeitpunkt mißbraucht wird. 
Der Deutsche Bundestag gibt nach unserem Wil-
len sein Mandat an die Bürger unseres Landes zu-
rück. Die Koalition der Mitte wendet sich an die 
Bürger mit der Bitte, ihr einen neuen Auftrag zu 
erteilen. 
8952 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Genscher 
Die Bilanz der Arbeit dieser Koalition seit dem 
1. Oktober 1982 ist eindrucksvoll: 
Zusätzlich zu Haushalts- und Begleitgesetzen 
wurde das Recht der Kriegsdienstverweigerung ge-
regelt. 
(Dr. Ehmke [SPD]: Schlechter!) 
Auf einem wichtigen Rechtsgebiet, das für junge 
Menschen von besonderer Bedeutung ist, wurde der 
Zustand der Rechtsunsicherheit beseitigt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Koalition der Mitte bewies damit ihre Eini-
gungs- und Entscheidungsfähigkeit. 
Die Verabschiedung der TA Luft ist ein bedeutsa-
mer Beitrag für den Umweltschutz in unserem 
Lande. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Unsere entschlossenen Schritte zur Konsolidie-
rung der öffentlichen Haushalte, der Mut zu Spar-
maßnahmen, die Eröffnung einer sicheren Perspek-
tive der sozialen Marktwirtschaft erweisen sich 
schon jetzt als ein Beitrag zur Vertrauensbildung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
In dieser Atmosphäre neu wachsenden Ver-
trauens in die Solidität staatlicher Finanzwirtschaft 
konnte die Deutsche Bundesbank die Leitzinsen 
senken. Das ist ein Gütesiegel für die Politik der 
Koalition, ein Gütesiegel, erteilt von der unabhängi-
gen Bundesbank in diesem Lande. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Auch deshalb wollen wir die Unabhängigkeit die-
ser Bundesbank nicht angetastet sehen. Herr Kol-
lege Brandt, man weiß bei der Bundesbank, daß 
trotz aller unbestreitbaren außenwirtschaftlichen 
Einwirkungen auch auf das Wirtschaftsgeschehen 
bei uns der alte Grundsatz weiter beachtet werden 
muß: Fehler, die hausgemacht sind, können auch 
nur zu Hause beseitigt werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Brandt [SPD]: Das ist doch billig!) 
Die steuerlichen Rahmenbedingungen für Inve-
stitionen wurden verbessert. Zusätzliche Mittel für 
öffentliche Investitionen wurden eingesetzt. Die Li-
beralisierung des Wohnungsmarkts 
(Zurufe von der SPD) 
und eine verstärkte Förderung des Eigenheimbaus 
ermutigen wieder mehr zum Wohnungsbau. 
Der Weg für die Anwendung neuer Kommunika-
tionstechnologien wird freigemacht. 
Das alles ist Teil einer konsequent marktwirt-
schaftlichen Politik, die nach Fortsetzung Tiber den 
6. März hinaus verlangt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Koalition der Mitte hat Stetigkeit, Verläßlich-
keit und Berechenbarkeit 
(Lachen bei der SPD) 
in der deutschen Außen- und Sicherheitspolitik 
und in der Deutschlandpolitik bestätigt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Bürger unseres Landes und die Welt wissen 
von uns: Die Bundesrepublik Deutschland ist ein 
selbstbewußter und verläßlicher Partner der Euro-
päischen Gemeinschaft und des westlichen Bünd-
nisses. 
(Zuruf von der SPD: Sie nicht!) 
Sie steht mit ihren Freunden fest zusammen. Sie 
will gleichberechtigte Partnerschaft mit den Staa-
ten der Dritten Welt. Sie will mit ihrer Politik der 
ausgestreckten Hand die Verträge mit ihren östli-
chen Nachbarn nutzen. Sie will Zusammenarbeit, 
Entspannung, Abrüstung und Rüstungskontrolle. 
Die Zusammenarbeit mit der DDR ist Politik für die 
Menschen der getrennten Nation. Sie ist europäi-
sche Friedenspolitik. 
Meine Damen und Herren, die Bundestagswahl 
1983 stellt die Wähler — darauf hat der Kollege 
Brandt mit Recht hingewiesen — vor eine grund-
sätzliche Entscheidung. Die Wähler haben zu ent-
scheiden zwischen der Koalition der Mitte und der 
Unregierbarkeit unseres Landes. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Wähler haben zu entscheiden zwischen der 
Koalition der Mitte und einer Zusammenarbeit, in 
der die Sozialdemokratische Partei von der Verwei-
gerungspolitik der Grünen und Alternativen abhän-
gig wäre. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Lambinus [SPD] — Lachen 
des Abg. Bindig [SPD]) 
— Ich verstehe nicht, Herr Kollege, warum Sie sich 
darüber empören. 
(Bindig [SPD]: Wir lachen!) 
Sie haben doch auf Ihrem Kleinen Parteitag in 
Kiel schon die Weichen für eine solche Zusammen-
arbeit gestellt. 
(Huonker [SPD]: Blanke Unwahrheit ist 
das!) 
Sie haben in Ihrer Kieler Erklärung eine eindeutige 
Position der SPD zur Kernenergie vermieden. Wer 
Ihre Erklärungen zur Sicherheitspolitik hört, be-
merkt, wie Sie Schritt für Schritt einen Eckpfeiler 
unserer Sicherheitspolitik aushöhlen, nämlich das 
Festhalten an beiden Teilen des NATO-Doppelbe-
schlusses. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Damit werden schon im Vorfeld der Wahl die bei-
den Grundbedingungen erfüllt, die Grüne und Al-
ternative für eine Zusammenarbeit mit der SPD ge-
stellt haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Ehmke [SPD]: Und Sie erfüllen die 
Grundbedingungen von Strauß!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8953 
Genscher 
Meine Kollegen, ist es nicht auch bedeutsam, 
wenn wir feststellen müssen, daß in den Wahlkrei-
sen mehr und mehr solchen Sozialdemokraten die 
Unterstützung verweigert wird, die zur bisherigen 
Politik ihrer Partei stehen? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die Wähler haben zu 
entscheiden über die Fortsetzung einer konsequen-
ten Sozialen Marktwirtschaft, über die Liberalität 
unseres Landes und über die konsequente Fortset-
zung unserer Außen- und Sicherheitspolitik. 
(Zuruf von der SPD: 3 %!) 
Diese Soziale Marktwirtschaft ist für uns mehr als 
Wirtschaftspolitik — sie ist Freiheitsordnung für 
Wirtschaft und Gesellschaft. Wo sie ungehindert 
wirken kann, da ermöglicht sie Selbstentfaltung 
und Selbstverwirklichung der Bürger. Verantwor-
tung und Leistung macht erst sie in vollem Umfang 
möglich. 
(Zuruf von der SPD: Und Arbeitslosigkeit!) 
Weil sie Selbstverantwortung stärkt, schafft sie 
auch Mitverantwortung für den anderen — für den 
Kranken und den Schwachen, für die Kinder und 
für die älteren Menschen. Solidarität und Subsi-
diarität tragen zur Humanität in unserer Gesell-
schaft bei. Dessen müssen wir uns ganz bewußt 
sein. Unsere Humanität und Solidarität muß sich 
auch gegenüber unseren ausländischen Mitbürgern 
bewähren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Hier steht unsere freiheitliche Gesinnung auf dem 
Prüfstand. 
Nur wenn wir in diesem Geist durch Soziale 
Marktwirtschaft soziale Gerechtigkeit verwirkli-
chen, werden wir den sozialen Frieden bewahren. 
Dazu werden alle Gruppen gebraucht, Gewerk-
schaften und Arbeitgeber in gleicher Weise. Wir 
brauchen einen Pakt der Vernunft und der Verant-
wortung. Niemand sollte sich dazu hergeben, daß in 
diesem Lande in schwerer Zeit ein neuer Klassen-
kampf entfacht, eine Gruppe gegen die andere auf-
gestachelt wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es geht eben nicht um Umverteilung von unten 
nach oben, sondern es geht um Umverteilung hin zu 
Investitionen, weil nur sie Arbeitsplätze schaffen 
können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wer die Soziale Marktwirtschaft einschränkt, 
schränkt Freiheits- und Verantwortungsräume ein, 
für den Arbeitnehmer wie für den Unternehmer, für 
den Freiberufler wie auch für den im öffentlichen 
Dienst. Einschränkung von Freiheit und Verant-
wortung schafft mehr Abhängigkeit, und das nicht 
nur für den einzelnen, nicht nur für den Unterneh-
mer, genauso für Betriebsräte und Gewerkschaften. 
Nur in der Sozialen Marktwirtschaft kommt des-
halb die Tarifautonomie zur Entfaltung. 
Die entscheidende Aufgabe, die wir zu erfüllen 
haben, lautet, wieder Wirtschaftswachstum zu errei-
chen und damit Arbeitsplätze zu schaffen. Diese 
Aufgabe läßt sich nicht lösen mit kurzatmigen Be-
schäftigungsprogrammen, finanziert durch eine im-
mer höhere Staatsverschuldung. Solche Pro-
gramme würden nur eins bewirken: uns immer tie-
fer hineinzutreiben in die Spirale von Rezession, 
Inflation und Arbeitslosigkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Immer höhere Staatsverschuldung stranguliert pri-
vate Investitionen und vernichtet Arbeitsplätze. Im-
mer höhere staatliche Verschuldung bedeutet zu-
gleich, daß die heutige Generation auf Kosten der 
nächsten lebt, daß die Eltern ihren Kindern und 
Enkeln eine erdrückende Hypothek hinterlassen. 
Meine Damen und Herren, wenn es um die 
Grundsatzfragen geht, die in der Wahl zu entschei-
den sind, sage ich noch einmal: Es ist die Entschei-
dung über die konsequente, unbeeinträchtigte Fort-
führung der Politik der Sozialen Marktwirtschaft. 
Wer Wirtschaftsräte, wer Strukturräte, wer Sozial-
räte und welche Räte man sich sonst noch ausden-
ken kann, fordert, der hemmt die Antriebskraft der 
Wirtschaft, und er beschränkt die Freiheits- und 
Verantwortungsräume in unserem Lande. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Gansel [SPD]) 
Kein staatlicher Dirigismus, keine Branchenpolitik, 
keine Strukturpläne können die Dynamik ersetzen, 
die sich aus den millionenfachen Einzelentschei-
dungen von Verbrauchern und Investoren ergibt. 
Eingriffe in den Wirtschaftsablauf, Planung und Di-
rigismus drängen nach großen Unternehmensein-
heiten. Sie verdrängen die Vielfalt und die Kreativi-
tät, mit denen Mittel- und Kleinbetriebe, Handwerk, 
Handel und freie Berufe der wirtschaftlichen Ent-
wicklung wirklich die motorische Kraft geben und 
Garanten des Wettbewerbs sind. 
Die jetzige Krise ist eine Krise der Interventio-
nen. Die Aufgabe, wieder wirtschaftliches Wachs-
tums zu erreichen, wieder neue Arbeitsplätze zu 
schaffen, läßt sich allein durch eine funktionsfähige 
Ordnung der Sozialen Marktwirtschaft erreichen. 
Diese Ordnung hat in den 50er Jahren ein beispiel-
loses Wachstum gebracht, das in der ganzen Welt 
als das deutsche Wirtschaftswunder bekannt wur-
de. Es hat diese Ordnung damals möglich gemacht, 
daß der Fleiß unserer Arbeitnehmer, der Erfin-
dungsreichtum und das Engagement der Techniker 
und der Unternehmer Millionen und Abermillionen 
von Arbeitsplätzen geschaffen haben, und das wird 
auch heute geschehen, wenn man sie nur läßt, wenn 
es wieder Mut gibt zum Markt, zur Selbstverant-
wortung und zur Leistung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU — Zuruf 
von der SPD) 
In der Außen-, Sicherheits- und Deutschlandpo-
litik hat die Aussprache über den Haushalt den 
Fortbestand des Konsenses in vielen wichtigen Fra-
gen ergeben. Je mehr wir davon bewahren, um so 
größer ist der Gewinn für unser Land, für unser 
Volk und für ganz Europa. 
Wir müssen aber auch verzeichnen — damit gehe 
ich auf das ein, was in Zwischenrufen gesagt wur- 
8954 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Genscher 
de —, daß die SPD mit immer größeren Schritten 
die bisher gemeinsame Haltung zum NATO-Doppel-
beschluß verläßt. 
(Zustimmung bei der FDP und bei Abge
-
ordneten der CDU/CSU) 
Immer deutlicher werden auch Stimmen, die eine 
selbstbewußte Wahrnehmung deutscher und euro-
päischer Interessen unter Freunden und Verbünde-
ten mit einer wertgleichen Betrachtung der Bezie-
hungen zu den USA und zur Sowjetunion verwech-
seln. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Huonker [SPD]: So ein Quatsch!) 
Die deutsch-amerikanische Freundschaft und die 
Zusammenarbeit zwischen Europäern und Nord-
amerikanern sind von lebenswichtiger Bedeutung 
für unsere freiheitlichen Demokratien diesseits und 
jenseits des Ozeans. Sie garantiert den Frieden und 
die Freiheit. Diese Freundschaft darf nicht nur das 
Verhältnis der Regierenden zueinander bestimmen; 
sie muß in unserem Volk fest verankert sein und 
bleiben. Das immer wieder bewußt zu machen ist 
Aufgabe politischer Führung. 
In diesem Bewußtsein sind sich alle Parteien des 
Deutschen Bundestages einig in der Verurteilung 
der Terroranschläge gegen amerikanische Solda-
ten, die hier in unserem Lande mit uns unseren 
Frieden und unsere Freiheit sichern. 
(Beifall bei der FDP, bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der SPD) 
Auf der Grundlage unserer festen Einbindung in 
das westliche Bündnis und in die Europäische Ge-
meinschaft und in dem Bewußtsein, daß der Frie-
densdienst unserer Soldaten in der Bundeswehr ein 
gemeinsamer und wichtiger Beitrag zur Sicherheit 
ist, stellt sich die Koalition der Mitte der großen 
Herausforderung der deutschen Außen- und Sicher-
heitspolitik, nämlich Abrüstung und Rüstungskon-
trolle zum Erfolg zu führen. Wir alle wissen: Das ist 
die Überlebensaufgabe für unser Volk in West und 
Ost, für die Europäer in West und Ost, für die 
Menschheit. Wer die Grundlagen der für unser Volk 
lebenswichtigen Verhandlungen über die Mittel-
streckenraketen in Frage stellt, bevor die entschei-
dende Verhandlungsphase überhaupt begonnen 
hat, wird nur erreichen, daß es zu dieser entschei-
denden Verhandlungsphase überhaupt nicht kom-
men wird. Diese Bemühungen und Verhandlungen 
brauchen Festigkeit und Stetigkeit. Wankelmütig-
keit und Unberechenbarkeit sind Gift für den Er-
folg dieser Verhandlungen. 
Niemand in unserem Volk drängt sich nach Mit-
telstreckenraketen. Wir wünschen diese Mittel-
streckenraketen nicht auf der westlichen Seite, 
aber wir wollen sie auch nicht auf der östlichen Sei-
te, wo sie gegen uns gerichtet sind. 
(Beifall bei der FDP, bei der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der SPD — Zuruf von 
der SPD: Da sind wir uns einig, Herr Gen
seher!) 
Nicht amerikanische Raketen, die es noch nicht 
gibt, bedrohen unsere Sicherheit, sondern sowjeti
sche SS-20-Raketen, die schon heute auf uns gerich-
tet sind, sind für uns eine tödliche Gefahr, und sie 
wollen wir mit unserem ernsthaften Willen zu Ver-
handlungen beseitigen. 
Herr Kollege Brandt, wir werden — das haben 
wir auch schon früher gesagt — jeden ernstgemein-
ten Vorschlag ebenso ernsthaft prüfen. Wir wissen: 
Die Beachtung der Sicherheitsinteressen beider 
Seiten, nicht nur der eigenen, ist Voraussetzung für 
erfolgreiche Verhandlungen. Wer einen Verhand-
lungserfolg will, muß, wenn das Verhandlungsziel 
— und das wäre nach unserer Meinung der beider-
seitige Verzicht — nicht voll erreicht werden kann, 
zum Kompromiß bereit und fähig sein. Kompromiß, 
das heißt Nachgeben auf beiden Seiten, das heißt 
aber nicht gänzlicher Verzicht der einen Seite und 
teilweises Nachgeben der anderen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wer sagt, man könne bei einem gänzlichen Ver-
zicht auf die westliche Nachrüstung der Sowjet-
union jetzt 150 auf Westeuropa gerichtete sowjeti-
sche Mittelstreckenraketen zugestehen, der gesteht 
unter dieser Voraussetzung der Sowjetunion ein 
Monopol in diesem Waffenbereich zu, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
und er würde außerdem zugestehen, daß auf sowje-
tischer Seite die Vernichtungskraft von mehr als 
3 000 Hiroschima-Bomben auf uns gerichtet bliebe. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Das können und das dürfen wir nicht hinnehmen. 
Meine Damen und Herren, deshalb haben wir 
doch von Anfang an, damals die Bundesregierung 
aus FDP und SPD, zusammen mit unseren Verbün-
deten den gänzlichen Verzicht auf amerikanische 
und sowjetische Mittelstreckenraketen gefordert. 
Wir waren damals stark bei der Vertretung dieser 
Forderung, weil wir von der damaligen Opposition, 
der CDU/CSU, ohne Einschränkung unterstützt 
wurden. Die Regierung aus FDP und CDU/CSU ver-
tritt heute dieselbe Position wie damals ihre Vor-
gängerin. Aber nach allem, was wir hören, können 
wir in dieser Konsequenz nicht mehr auf die unein-
geschränkte Unterstützung der jetzigen Opposition 
rechnen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Wir werden die Wähler um Unterstützung bitten 
für unser großes Ziel: Frieden schaffen ohne Mittel-
streckenwaffen, ohne sowjetische und ohne ameri-
kanische Mittelstreckenwaffen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir wollen nicht einen Raketen-Wahlkampf, aber 
wir wollen einen Wahlkampf über unsere Friedens-
politik. Wir werden alles daran setzen, den Bürgern 
verständlich zu machen, daß die Politik der Bundes-
regierung den richtigen Weg zeigt, auf dem wir 
Frieden für unser Land, für Europa und für die Welt 
sichern können. Engagement für den Frieden neh-
men wir bei allen ernst, bei denen, die uns unter-
stützen, und bei denen, die wir noch nicht für un-
sere Politik von Frieden und Freiheit überzeugt ha-
ben. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8955 
Genscher 
Wer eine Politik der ausgestreckten Hand gegen-
über dem Osten will, braucht einen festen Platz im 
Westen. Wer den Platz unseres Landes zwischen 
dem Westen und dem Osten suchen will, wird Si-
cherheit und Freiheit verspielen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Hauff [SPD]: Er baut schon wieder ei
-
nen Popanz auf!) 
Und auch darum muß der Wahlkampf geführt wer-
den, um die Erkenntnis: Unser Gewicht in der Euro-
päischen Gemeinschaft und im westlichen Bündnis, 
die Qualität unseres Verhältnisses zu den Vereinig-
ten Staaten bestimmen unser Gewicht auch im Ge-
spräch mit der Sowjetunion. Wer nicht Spielball 
werden will zwischen West und Ost, der muß Ge-
spräch, Verhandlung, Zusammenarbeit und Ent-
spannung mit dem Osten suchen als Teil des 
Westens, als verläßlicher Freund und Verbündeter. 
Wanderer zwischen den Welten 
(Lachen und demonstrativer Beifall bei der 
SPD — Liedtke [SPD]: Heißt Genscher! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
führen unser Land auf einen gefährlichen Irrweg. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Und solche Wanderer gibt es nicht nur bei Grünen 
und Alternativen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Huonker [SPD]: Genscher, der Wanderer!) 
Die Bewahrung unserer Sicherheit und Freiheit 
nach außen verlangt den Ausbau der Liberalität un-
seres Staates und unserer Gesellschaft. 
(Anhaltende Unruhe bei der SPD — Glocke 
des Präsidenten) 
— Meine Damen und Herren, ich habe doch meine 
Haltung zum Doppelbeschluß nicht geändert. Sie 
laufen doch Ihrer früheren Haltung davon. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Zurufe von der SPD) 
Die Aufgabe der Liberalen bleibt unverändert. 
Für uns steht unter den Grundwerten Freiheit, 
Gleichheit, Brüderlichkeit die Freiheit des einzel-
nen an erster Stelle. 
(Liedtke [SPD]: Aber rot werden Sie 
nicht!) 
— Die Art, wie Sie hier reagieren, zeigt, wie falsch 
die These ist, Sie könnten der Liberalität eine 
Heimstatt in Ihrer Partei bieten. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Die Liberalen stellen den Menschen vor Staat, 
Wirtschaft und Gesellschaft. So haben wir es mit 
unseren Freiburger Thesen von 1971 bekräftigt. 
Nicht auf die bloß formalen Garantien von Freihei-
ten und Rechten des Bürgers gegenüber dem Staat, 
sondern auch auf die sozialen Chancen, diese Frei-
heiten und Rechte in der Gesellschaft auch wahrzu-
nehmen, kommt es den Liberalen an. Für Liberale 
stehen Reformen, die mehr Freiheitsrechte für 
mehr Bürger bringen, also Reformen zur Demokra
tisierung der Gesellschaft, im Vordergrund. Die 
Gleichheit der Chancen ist das Ziel, nicht Gleichheit 
um den Preis der individuellen Freiheit. 
Im Spannungsverhältnis zwischen Sicherheit 
und Freiheit, zwischen Staat und Bürger, zwischen 
Organisation und Individuum heißt für Liberale die 
Entscheidung immer: im Zweifel für die Freiheit, 
für die Freiheit des einzelnen. 
(Beifall bei der FDP) 
Sie zu bewahren ist liberale Grundaufgabe. Die 
Freie Demokratische Partei ist und bleibt Garant 
unseres freiheitlichen Rechtsstaats. 
Meine Damen und Herren, wir, die Freien Demo-
kraten, werden den Wahlkampf sachlich und fair 
und ohne persönliche Verunglimpfungen führen. Li-
berale Toleranz verhindert auch, daß tiefe Gräben 
unser Volk trennen. Die von außen aufgezwungene 
Teilung unseres Volkes ist schlimm genug. Wir dür-
fen nicht noch eine innere Spaltung hinzufügen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Diffamierung und Verunglimpfung werden sich ge-
gen diejenigen wenden, die sie betreiben. Je mehr 
Intoleranz praktiziert wird, um so deutlicher wird 
die Abgrenzung zwischen Liberalen und den Trä-
gern einer solchen Kampagne. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wer einen Vernichtungskampf gegen eine demo-
kratische Partei führt, gefährdet das politische 
Klima und die innere Stabilität unseres Landes. 
(Zuruf von der SPD: Den Kampf führen Sie 
selbst!) 
Herr Kollege Leber hat am Dienstag in eindrucks-
voller Weise auf die Gefahren für die Stabilität un-
serer Demokratie hingewiesen. Gerade in dem be-
vorstehenden Wahlkampf sollten wir alle seine 
Mahnung ernst nehmen. 
Die Freien Demokraten wissen: Der Bundestags-
wahlkampf 1983 wird für uns schwer sein. Wir müs-
sen gemeinsam und entschlossen kämpfen, damit 
auch im nächsten Deutschen Bundestag liberale 
Politik verwirklicht werden kann. Diese liberale Po-
litik durchzusetzen ist die Aufgabe der Freien De-
mokratischen Partei in unserem Pateiensystem. Es 
ist unsere Aufgabe, absolute Mehrheiten zu verhin-
dern. 
(Beifall bei der FDP) 
Es ist unsere Aufgabe, den Wechsel möglich zu ma-
chen, wenn nur so eine handlungsfähige Regierung 
gebildet werden kann. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir haben Kontinuität zu garantieren und unser 
Land vor politischen Wechselbädern zu bewahren. 
(Liedtke [SPD]: Ungedeckt durch die Wäh-
ler!) 
Die Freie Demokratische Partei hat in der Ge-
schichte der Bundesrepublik Deutschland zusam-
men mit der CDU/CSU die Marktwirtschaft er-
kämpft. Sie hat den Eintritt unseres Landes in das 
westliche Bündnis, in die Gemeinschaft der westli- 
8956 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Genscher 
chen Demokratien möglich gemacht. Sie hat mit 
den Sozialdemokraten die Vertragspolitik nach 
Osten gestaltet und wichtige innere Reformen 
durchgesetzt. 
Wir stellen uns dem Wähler mit unserem ganzen 
politischen Weg. Wir stellen uns mit unserer Arbeit 
in der Koalition mit der SPD. Wir stellen uns mit 
unserer Verantwortung für die Wende in unserem 
Land, für die Bildung der Koalition der Mitte mit 
der CDU/CSU und für die Leistungen, die wir schon 
jetzt zusammen in der neuen Koalition erbracht 
haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wer diese Koalition der Mitte als „Rechtskoali-
tion" bezeichnet, 
(Huonker [SPD]: Der hat recht!) 
hat sich im Buhlen um Grüne und Alternative sel-
ber schon so weit nach links bewegt, daß ihm sogar 
die Mitte als rechts erscheinen muß. 
(Stürmischer Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Zuruf von der SPD: Ihr Koor
-
dinatensystem stimmt nicht!) 
Wir werden den Wahlkampf für die Liberalität in 
unserem Lande, für die Soziale Marktwirtschaft 
und für die Außen- und Sicherheitspolitik der ver-
läßlichen Partnerschaft und der guten Nachbar-
schaft führen. 
(Zuruf des Abg. Gansel [SPD]) 
Wir stellen uns dem Wähler mit unserem liberalen 
Programm. Wir stellen uns mit dem Willen, die Ko-
alition der Mitte aus Freien Demokraten und CDU/ 
CSU fortzusetzen. 
(Beifall bei der FDP) 
Die Wirtschaftskrise verlangt von uns allen große 
und ernsthafte Anstrengungen. Dennoch gibt es für 
unser Land keinen Anlaß zu Pessimismus und Ver-
zweiflung. Unser Land hat Grund zu Mut und Zu-
versicht auch morgen — mit der Koalition der Mit-
te. Unter der politischen Führung der Koalition aus 
FDP und CDU/CSU wurde unsere Bundesrepublik 
Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg als ein 
freiheitlicher und sozialer Staat mit einer erfolgrei-
chen Volkswirtschaft aufgebaut. Unter der gleichen 
Führung werden wir auch die wirtschaftliche und 
geistige Krise unserer Zeit meistern. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeord-
neter Waigel. 
Dr. Waigel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag des 
Bundeskanzlers nach Art. 68 des Grundgesetzes, die 
Abstimmung des Parlaments über diesen Antrag 
und die Stimmenthaltung der Koalition, damit der 
Bundespräsident den Bundestag auflösen und Neu-
wahlen herbeiführen kann, sind verfassungsrecht
lich legitim sowie verfassungspolitisch und staats-
politisch geboten. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Ist das 
die Botschaft von Franz Josef Strauß?) 
Von einem Anschlag auf das Grundgesetz oder von 
einer Manipulation unserer Verfassung kann keine 
Rede sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit ihrem Stimmverhalten verbinden die Abgeord-
neten der Koalitionsparteien nicht Kritik an der 
Person von Bundeskanzler Kohl oder an seiner Po-
litik. 
(Zurufe von der SPD) 
Sie unterstreichen mit ihrer Stimmenthaltung viel-
mehr die politische Notwendigkeit einer neuen de-
mokratischen Legitimation durch den Wähler, 
nachdem der Auftrag dieser Koalition erfüllt ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Als eine Verfahrensregelung des Staatsorganisa-
tionsrechts legt Art. 68 des Grundgesetzes die Vor-
aussetzungen, unter denen der Bundespräsident 
den Bundestag auflösen kann, 
(Dr. Ehmke [SPD]: Gut, daß er Gutachter 
hat!) 
präzise fest. 
Von den am Verfahren beteiligten drei Verfas-
sungsorganen, Bundestag, Bundespräsident und 
Bundeskanzler, kommt der Willensbekundung der 
Mitglieder des Bundestages entscheidende Bedeu-
tung zu. Nach Art. 38 Abs. 1 Satz 2 des Grundgeset-
zes sind die Abgeordneten „nur ihrem Gewissen 
unterworfen". Die Zustimmung zum Antrag des 
Bundeskanzlers kann seitens der Abgeordneten 
aus unterschiedlichen Motiven verweigert werden. 
Sie ist keiner Kontrolle oder Überprüfung zugäng-
lich. Die konkrete Entscheidung liegt in der freien 
Verantwortung jedes einzelnen Abgeordneten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für jene, die Zweifel an der Verfassungsmäßig-
keit des von uns beschrittenen Weges haben, sei auf 
die Entstehungsgeschichte des Art. 68 des Grundge-
setzes hingewiesen. Die Materialien hierzu lassen 
deutlich erkennen, daß der Regierung die Möglich-
keit eröffnet werden sollte, Neuwahlen herbeizu-
führen. Es war der SPD-Abgeordnete Dr. Katz, da-
mals Justizminister von Schleswig-Holstein und 
von 1951 bis 1961 Vizepräsident des Bundesverfas-
sungsgerichts, der im Jahre 1948 die Aufnahme des 
konstruktiven Mißtrauens in das Grundgesetz be-
antragte. In der 33. Sitzung des Hauptausschusses 
des Parlamentarischen Rates erklärte er am 8. Ja-
nuar 1949: 
Der Sinn des Artikels 90 a 
— im Vorentwurf des Parlamentarischen Rates war 
das konstruktive Mißtrauen in Art. 90 a geregelt — 
ist, der Regierung die Chance einer Neuwahl zu 
geben, wenn sie es für gegeben erachtet. 
Soweit das Zitat. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8957 
Dr. Waigel 
In einer Stellungnahme des Allgemeinen Redak-
tionsausschusses des Parlamentarischen Rates zu 
Art. 68 des Grundgesetzes finden Sie folgende An-
merkung: 
Hier wäre als unter Umständen die Auflösung 
des Bundestages politisch dann wünschens-
wert, wenn nach der gesamten politischen Si-
tuation damit gerechnet werden kann, daß die 
schwache Mehrheit des alten Bundestages von 
einer starken Mehrheit im neuen Bundestag 
abgelöst wird. 
(Zuruf von der SPD: Damit können Sie 
nicht rechnen!) 
— Diese aus der Entstehungsgeschichte gewonne-
nen Erkenntnisse bestätigen unsere Auffassung. 
(Gansel [SPD]: Jede Mehrheit mit der FDP 
ist eine schwache Mehrheit!) 
— Sie sollten sich wenigstens die unbestrittenen 
Materialien der Entstehung des Grundgesetzes ru-
hig anhören. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Gansel [SPD]: Was Ihr Redenschreiber 
herausgesucht hat!) 
Mit dem als verfassungsgemäß einzuordnenden 
Weg der Abstimmung über die Vertrauensfrage 
schaffen der Bundeskanzler und das Parlament die 
Voraussetzungen für den Bundespräsidenten, das 
wichtigste Mitwirkungsrecht der Bürger innerhalb 
der Verfassung, nämlich Neuwahlen in einer 
schwierigen Situation, zu ermöglichen. 
Es bleibt mir eigentlich unerfindlich, Herr Abge-
ordneter Brandt, warum Sie meinten, hinsichtlich 
des Wahltermins den Vorsitzenden der CSU apo-
strophieren zu sollen; denn Sie waren doch in der 
SPD mehrheitlich eben nicht bereit, eine Verfas-
sungsänderung so rechtzeitig durchzuführen, daß 
Sie für dieses Verfahren hätte angewendet werden 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Wenn Sie glauben, dem Bundesinnenminister un-
terstellen zu müssen, er greife in die Ermessensfrei-
heit des Bundespräsidenten ein, wenn er sage, er 
gehe davon aus, daß der Bundespräsident dem Er-
suchen nachkomme, dann muß ich sagen: Er drückt 
doch nichts anderes aus als seine eigene Überzeu-
gung von der Richtigkeit des Verfahrens. Es wäre ja 
traurig, wenn wir von der Richtigkeit dieses Verfah-
rens nicht überzeugt wären. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Huonker 
[SPD]: Das Wort hieß „vollziehen"!) 
Es bleibt unbestritten, daß die Souveränität und 
die Entscheidungsfreiheit des Bundespräsidenten 
unangetastet bleiben. 
Ich weiß nicht, ob der Kollege Brandt noch im 
Saal ist, aber er hat geglaubt, vorher einen Mainzer 
Kollegen ansprechen zu sollen, der nichts anderes 
getan hat, als die Wahrheit zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: Die Wahrheit aufgedeckt hat!) 
Es wäre besser gewesen, Herr Brandt, Sie hätten zu 
diesem Thema nichts gesagt; 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
denn wir werden es nicht zulassen, daß Sie Ihre 
eigenen persönlichen Peinlichkeiten in Böswillig-
keit gegen andere ummünzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Gansel [SPD]: 
Heuchler!) 
Der Rede des Abgeordneten Brandt war wirklich 
anzumerken, daß er an der dreitägigen Haushalts-
debatte nicht teilgenommen hat. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Wo ist er denn 
jetzt?) 
Das war nichts anderes als eine Wahlkampftirade, 
(Zuruf von der SPD: Was hat Herr Gen-
scher denn getan?) 
um von der eigenen Verantwortlichkeit für die 
Jahre von 1969 bis 1974 und auch danach abzulen-
ken. Wem selber die Finanzminister davongelaufen 
sind, weil sie an den ökonomischen Sachverstand 
ihres eigenen Bundeskanzlers nicht geglaubt ha-
ben, der sollte zu ökonomischen, wirtschaftspoliti-
schen und finanzpolitischen Problemen wirklich 
nichts mehr sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer 1974 so peinlich gescheitert ist wie er, sollte 
sich nicht so groß über andere Probleme auslas-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Notwendigkeit von Neuwahlen wird ver-
ständlich, wenn man sich die Gründe vor Augen 
führt, die vor noch nicht drei Monaten zur Bildung 
der Koalition der Mitte geführt haben. Längst war 
der sozialliberale Konsens, der die alte Koalition 
über ein Jahrzehnt verband, zerbrochen. Zuletzt 
zeigte sich dies in der Außenpolitik. Ohne die Un-
terstützung durch die Opposition waren Bundes-
kanzler und Außenminister nicht mehr in der Lage, 
die von ihnen als richtig erkannte Politik durchzu-
setzen. Ich denke hier an den NATO-Doppelbe-
schluß — Außenminister Genscher hat hierzu das 
Notwendige gesagt—, den sich die SPD in ihrer Ge-
samtheit nie voll zu eigen gemacht hat. 
Die Ablehnung der Nominierung prominenter 
Sozialdemokraten in den letzten Tagen und Wo-
chen wirft ein bezeichnendes Licht auf diese Fest-
stellung. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Warum eigentlich, meine Damen und Herren, geht 
der Abgeordnete Brandt, der Vorsitzende der So-
zialdemokratischen Partei Deutschlands, nicht in 
die Delegiertenversammlungen, um für geschätzte 
Kollegen wie Frau Renger, wie Herrn Haack oder 
wie Herrn Männing Stellung zu beziehen, Partei zu 
ergreifen, 
(Glos [CDU/CSU]: Weil er Staatsgeschenke 
verkaufen muß!) 
8958 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Dr. Waigel 
um damit zu sorgen, daß hier eine Kontinuität in 
wichtigen Fragen deutscher Außen- und Verteidi-
gungspolitik fortgeführt werden kann? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Überläufer sind ihm wichtiger! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Die eben von mir genannten Kollegen sind doch 
Opfer der neuen Strategie von Brandt und seinen 
neuen Koalitionen im rötlich-grünlichen Fahrwas-
ser. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
In der Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik 
traten nach der Bildung der sozialliberalen Koali-
tion im Jahre 1980 gravierende Meinungsverschie-
denheiten auf. Die Haushaltsberatungen im Som-
mer 1981 und die Beschlüsse des SPD-Parteitags im 
Frühjahr dieses Jahres führten letztlich zum Bruch 
der alten Koalition. Auf ihrem Parteitag hatte die 
SPD klar ihren Willen bekundet, den Marsch in den 
Sozialismus anzutreten, 
(Widerspruch bei der SPD) 
und dies ohne Rücksicht auf den Koalitionspartner 
und unter Billigung der der SPD angehörenden Re-
gierungsmitglieder einschließlich des seinerzeiti-
gen Bundeskanzlers Helmut Schmidt. Mehr Staat, 
höhere Abgaben, noch mehr Schulden, mehr staatli-
cher Dirigismus und mehr Bürokratie — das waren 
die Begleittöne dieses Parteitages. 
Nach Wochen lähmender Untätigkeit und lär-
menden Streits fand dann das alte Regierungs-
bündnis sein Ende. 
Nach dem Auseinanderbrechen der alten Koali-
tion war Helmut Schmidt nicht bereit, die politi-
schen Konsequenzen zu ziehen und den Rücktritt 
einzureichen. Angesichts der Dringlichkeit der Pro-
bleme einigten sich deshalb CDU, CSU und FDP auf 
die Bildung einer neuen Koalition der Mitte. Von 
Anfang an verständigten sich die neuen Koalitions-
partner darauf, ein zeitlich und sachlich begrenztes 
Dringlichkeitsprogramm zu verabschieden, um 
dann im März 1983 Neuwahlen herbeizuführen. Wie 
der Vorsitzende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, 
der Kollege Dr. Dregger, in der Haushaltsdebatte 
am 14. Dezember 1982 zutreffend dargelegt hat, war 
der Auftrag der Regierung Kohl von vornherein so-
wohl sachlich als auch zeitlich begrenzt. 
Angesichts der dramatischen Situation war es 
unumgänglich, ein Sofortprogramm zu verabschie-
den. Die neue Koalition der Mitte einigte sich des-
halb darauf, erste Maßnahmen zur Sanierung der 
Bundesfinanzen und zur Sicherung der Finanzlage 
der Sozialversicherung zu ergreifen, erste Anstöße 
für die Wiederbelebung der Wirtschaft und für die 
Beseitigung der Massenarbeitslosigkeit zu geben 
sowie die Mißverständnisse und Irritationen über 
die Stellung der Bundesrepublik in der westlichen 
Allianz aus dem Weg zu räumen. 
Wenn wir heute Bilanz ziehen, können wir fest-
stellen, daß mit der Verabschiedung des Haushalts 
1983 und der Begleitgesetze die entscheidenden 
Weichenstellungen vorgenommen worden sind, um  
den vereinbarten Zielen näherzukommen. Zweifel 
an der Stellung der Bundesrepublik Deutschland 
im Bündnis konnten ausgeräumt werden. 
Beim Abschluß der Koalitionsvereinbarung wur-
den Themen bewußt ausgespart. Es gibt unter-
schiedliche Standpunkte zwischen CDU/CSU und 
FDP in einigen Bereichen. Dies gilt vor allem für 
die innere Sicherheit, die Rechtspolitik und die 
Deutschlandpolitik. Eine Ausklammerung wichti-
ger politischer Bereiche ist jedoch auf Dauer nicht 
möglich. Sie erfolgte, weil die neuen Koalitionspart-
ner vereinbart hatten, sich nach fünf Monaten dem 
Urteil der Wähler zu stellen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Angesichts der Herausforderung im nationalen und 
internationalen Bereich bedarf es klarer, umfassen-
der Festlegungen für eine ganze Legislaturperiode. 
Hierzu braucht eine neue Regierung den Auftrag 
durch die Wähler. Das ist der erklärte Wille aller 
Parteien und Fraktionen. 
Wenn wir heute die Voraussetzungen für Neu-
wahlen schaffen, geschieht dies im Interesse unse-
rer Bürger. Sie sollen die Möglichkeit erhalten, in 
einer entscheidenen Zeit über die weitere Zukunft 
unseres Landes entscheiden zu können. 
(Beifall bei der Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
Die CSU ist bereit, die neue Koalition der Mitte 
auch nach dem 6. März 1983 fortzusetzen. Wir ha-
ben den Mut, den Bürgern unseres Landes im be-
vorstehenden Wahlkampf die Wahrheit über die 
Probleme, die wir übernommen haben, und über die 
Opfer zu sagen, die zur Bewältigung der Krise von 
allen Gruppen unserer Bevölkerung erbracht wer-
den müssen. In der schwersten Wirtschaftskrise un-
seres Landes ist die CSU bereit, ihren Beitrag zur 
Lösung der Probleme zu leisten, den Weg zu Neu-
wahlen zu ermöglichen, einen ehrlichen Wahlkampf 
zu führen, um das Vertrauen der Bürger zu bitten 
(Gobrecht [SPD]: Das sollen wir glauben?) 
und Regierungsverantwortung nach Neuwahlen zu 
übernehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP 
— Gobrecht [SPD]: Dafür haben Sie keine 
Chancen mehr!) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Abgeordnete 
Duve. 
Duve (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich spreche aus eigenem Antrieb und bitte 
die Mitglieder meiner Fraktion um Entschuldigung, 
daß ich nicht die Gelegenheit hatte, das vorher an-
zukündigen, wie wir es an sich vereinbaren. 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: Die 
ganze Fraktion ist durcheinander!) 
Meine Damen und Herren, wir beteiligen uns 
heute an einer Abstimmung die seit Wochen in der 
Öffentlichkeit lebhaft diskutiert wird. Jedermann 
sieht die politischen Motive ebenso deutlich wie die 
vielfältigen verfassungsrechtlichen Befunde. Ein 
großer Teil unserer Mitbürger — das ist der Grund, 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8959 
Duve 
warum ich mich zu Wort gemeldet habe — nimmt 
jedoch diesen Vorgang nur aus großer Distanz 
wahr. Ich spreche von den bei uns lebenden Auslän-
dern. Sie haben an der vor uns liegenden Wahl und 
an den Wahlauseinandersetzungen keinen Anteil, 
obwohl ihr Leben bei uns durch das politische Kli-
ma, in dem Regierungen und Parlamente gebildet 
werden, sehr direkt und sehr wesentlich beeinflußt 
wird. 
Ich möchte eindringlich an die Mitglieder des 
Deutschen Bundestages appellieren, jede propagan-
distische Behandlung der Ausländerpolitik aus 
dem parteipolitischen Wahlkampf herauszuhalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Duve, ei-
nen Augenblick bitte. Darf ich bitten, daß die Da-
men und Herren ihre Plätze einnehmen? — Bitte. 
Duve (SPD): Danke, Herr Präsident. 
Ich möchte das begründen. Ich spreche persön-
lich, aus eigenem Erleben, auch aus meinem eige-
nen Leben heraus und in großer Sorge. Vor über 
20 Jahren habe ich gemeinsam mit einem Hambur-
ger Freund in der Hamburger Innenstadt die erste 
Deutschschule für Gastarbeiter ins Leben gerufen. 
Seither verfolge ich mit Hoffen und Bangen die 
Entwicklung. Sie hatte gute und schlechte Phasen, 
sehr gute Phasen für unser Volk, in letzter Zeit aber 
auch schlechte. Seit einiger Zeit nämlich, meine Da-
men und Herren, kriecht überall im Lande die 
Angst vor dem Problem hoch. Niemand darf diese 
Angst mißbrauchen. Immer war es der entschei-
dende Prüfstein für die geistig-moralische Kraft der 
parlamentarischen Demokratie, wie sie mit Minder-
heiten, die an der Wahl nicht teilnehmen können, 
umgeht. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Es ist in den vorausgegangenen Kommunal- und 
Landtagswahlen möglich gewesen, gemeinsam sol-
che Gruppen zu bekämpfen, die aus den hier arbei-
tenden Ausländern politisches Kapital für ihre 
Ziele schlagen wollen. Ich meine, das sollte auch so 
bleiben. Ich möchte eine vereinzelte Anzeige der 
Union aus dem Hamburger Bürgerschaftswahl-
kampf nicht überbewerten, in der es am 30. Novem-
ber 1982 geheißen hat: 
Wenn es mit der Ausländerpolitik des Dohna-
nyi-Senats so weitergeht, werden wir bald 
200 000 Ausländer in unserer Stadt haben. 
Ich will das nicht überbewerten. Ich hoffe, daß dies 
ein Ausrutscher war. Ich bitte Sie, Herr Dr. Kohl, 
sehr eindringlich, als Vorsitzender der Union dafür 
zu sorgen, daß es zu solchen Entgleisungen im kom-
menden Bundestagswahlkampf nicht kommt, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
wie ich auch alle Kollegen aus allen Fraktionen 
darum bitte, sich meinem Appell anzuschließen. 
Ich vertrete einen Wahlkreis im Zentrum der Ham-
burger Arbeiterviertel, in dem es Quartiere gibt, in 
denen der Ausländeranteil bei 20 %, in Einzelfällen 
bei über 30 % liegt. Ich weiß, wovon ich rede. 
Wir bürden, meine Damen und Herren — das ist 
meine persönliche Erfahrung —, relativ wenigen 
unserer deutschen Mitbürger in den entsprechen-
den Stadtteilen die konkreten Probleme des Zusam-
menlebens auf, Probleme am Arbeitsplatz, in den 
Schulen, in den Wohnstraßen, in den Häusern, bei 
der Veränderung der gewohnten Umgebung. Millio-
nen, die persönlich nicht betroffen sind, verfolgen 
dieses politische Thema jedoch aus der Distanz, 
und die meisten von uns Abgeordneten gehen mit 
statistischen Zahlen um, ebenfalls ohne persönlich 
betroffen zu sein. Abstrakte, statistische Diskussio-
nen lösen nicht die konkreten Probleme, sondern 
verschärfen sie. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Gefährlicher als die Probleme ist die abstrakte 
Angst vor ihnen, wo aktive Menschlichkeit gefor-
dert ist. Und ich muß Sie, Herr Dr. Kohl, im Inter-
esse dieser Menschlichkeit auch als Regierungschef 
bitten, die Formen des Wahlkampfes zu beachten. 
Wir hatten bei Äußerungen des Herrn Innenmini-
sters in der letzten Woche und auch bei Ihren eige-
nen Einlassungen am Anfang Ihrer Regierungszeit 
Anlaß zur Sorge, daß dieses nicht im Interesse der 
Menschlichkeit so geschieht, wie wir es alle wol-
len. 
(Beifall bei der SPD — Breuer [CDU/CSU]: 
Unsinn!) 
Ich möchte auf den eindringlichen Brief am 
4. März 1982 von Frau Liselotte Funcke, der Beauf-
tragten der Bundesregierung für Ausländerfragen, 
an den damaligen Bundeskanzler Helmut Schmidt 
verweisen. Sie beschreibt die bedenkliche Stim-
mung bei all jenen Deutschen und Ausländern, die 
sich haupt- und ehrenamtlich um das Problem be-
mühen. Ich zitiere: 
Wenn Kirchen und Synoden, Wohlfahrtsver-
bände, in- und ausländische Lehrerorganisatio-
nen, freiwillige Initiativgruppen aus ihrer jah-
relangen Erfahrung heraus dringend vor weite-
ren Einschränkungen bei der Familienzusam-
menführung warnen, wissen gerade sie um die 
schwere Beeinträchtigung, die die bemühte Ar-
beit um die friedliche und menschliche Einglie-
derung dadurch erfahren würde. 
Meine Damen und Herren, das Engagement all 
dieser Menschen und vieler mehr brauchen wir bei 
4,7 Millionen Ausländern eben genauso wie bei 1 
Million Ausländern oder einer halben Million Aus-
ländern. Wir werden es in unserer Bundesrepublik 
Deutschland, die Teil eines aufgeschlossenen Euro-
pas sein will, immer brauchen, unabhängig von der 
Ausländerpolitik. Die Angst breitet sich aus bei vie-
len Ausländern und bei vielen deutschen Bürgern, 
aber eben auch bei Politikern, die zuweilen Angst 
haben, Wählerstimmen zu verlieren, wenn sie sich 
für dieses Problem, für die Ausländer, einsetzen. 
Bekämpfen wir, meine Damen und Herren, gemein-
sam die aufkommende Angst! Verjagen wir das Ge-
spenst der schrecklichen Vereinfacher! Denn kein 
Politiker nimmt der 70jährigen Rentnerin im Arbei-
terstadtviertel Veddel in Hamburg ihre Ängste und 
Probleme mit den fünf türkischen Familien im 
8960 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Duve 
Haus, wenn dieser Politiker verspricht, die Zahl der 
bei uns lebenden Ausländer um eine oder eine 
halbe Million zu verringern. Dadurch verringert er 
nicht die Probleme dieser Menschen vor Ort. Wir 
dürfen in der Bundesrepublik Deutschland nicht 
und vor allem nicht im Wahlkampf, einen Raus-
schmeißwettlauf dulden. Es darf kein Klima des 
Vor-die-Tür-Setzens entstehen, wenn wir mit den 
Bleibenden in Frieden leben wollen. 
Helfen wir den deutschen Bürgern in Städten 
und Gemeinden und helfen wir den ausländischen 
Mitbürgern! Niemals dürfen die demokratischen 
Parteien diese Aufgabe zum Gegenstand des partei-
politischen Wettlaufs um die Gunst des Wählers 
machen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Sie ist die seit 1945 größte moralische Herausforde-
rung an unsere christliche — meine Damen und 
Herren, an unsere christliche — Solidarität und an 
unsere demokratische Kultur. — Ich danke für Ihre 
Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
zum besseren Verständnis: Es handelt sich hier 
nicht um persönliche Erklärungen, weder nach § 30 
noch nach § 31, sondern es sind Debattenbeiträge 
nach § 27 unserer Geschäftsordnung. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Aber zur Sache 
müssen sie sein!) 
Da in der Erklärung des Herrn Bundeskanzlers 
ebenso wie von Herrn Kollegen Brandt und Herrn 
Kollegen Dregger der gesamte politische Bereich 
angesprochen worden ist, ist keine Beschränkung 
auf das spezifische Gebiet ausschließlich des Art. 68 
des Grundgesetzes gegeben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Schmidt (Kemp-
ten). 
Schmidt (Kempten) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Trotz des 
soeben von Ihnen, Herr Präsident, gegebenen Hin-
weises, daß es sich heute nicht nur um den vorlie-
genden Antrag des Bundeskanzlers handelt, son-
dern daß es im Grunde eine gesamtpolitische De-
batte ist, habe ich erhebliche Zweifel, ob vieles, was 
in den letzten zwei Stunden hier gesagt wurde, mit 
dem Ernst der Stunde, mit dem Ernst der Entschei-
dung, die der Deutsche Bundestag als, wie Sie mit 
Recht, Herr Dregger, gesagt haben, zweites prüfen-
des Verfassungsorgan, mit der freien Stimmabgabe 
seiner Mitglieder zu treffen hat, überhaupt in Zu-
sammenhang stehen kann. 
Ich habe leider sehr wenig das Wort Verfassung 
und Grundgesetz, aber sehr viel das Wort Wahl-
kampf gehört. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Ich habe ein bißchen den Eindruck, dies ist schon 
sozusagen eine vorbereitende Wahlkampfveranstal
-
tung gewesen, obwohl jeder gleichzeitig gesagt hat, 
es müsse überhaupt erst einmal entschieden wer-
den, ob dies der richtige Weg zu den gewünschten 
Neuwahlen sei, und der Bundespräsident sei völlig 
frei in seiner Entscheidung. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Trotzdem hat man hier Vergangenheitsbewälti-
gung, Schuldzuweisungen, Programmpunkte nach 
dem 6. März, und was weiß ich alles, ausgetauscht, 
als ob alles schon eine beschlossene Sache wäre 
und als ob dieses Parlament eigentlich nur — ich 
sage das sehr ernst — die Aufgabe hätte, bestimm-
ten Vorstellungen der Parteispitzen zu folgen, 
(Vereinzelter Beifall bei der FDP) 
als ob dieses Parlament, wir alle, meine Damen und 
Herren, nicht auch eine eigenständige Kontrolle 
über die Wege hätte, als ob wir nicht auch die Auf-
gabe hätten, festzustellen, ob das, was vorgeschla-
gen ist, wirklich so verfassungsunbedenklich ist, 
wie es hier von vielen dargestellt wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Ich bin Ihnen, Herr Bundeskanzler, sehr dankbar, 
daß Sie in Ihrer Begründung wirklich nur kurz und 
knapp Ihre Vorstellungen zu dieser Antragstellung 
vorgetragen haben. Damit sollten wir uns auseinan-
dersetzen, und dies ist auch der Grund, weshalb ich 
mich hier nicht namens meiner Fraktion, sondern 
persönlich zu Wort gemeldet habe. Persönlich habe 
ich das aus einer tiefen Sorge als ein Mitglied die-
ses Hauses getan, das heute und hier nach über 21 
Jahren wahrscheinlich seine letzte Debattenrede 
hält, persönlich aus der Erfahrung eines der nicht 
mehr allzu vielen Mitglieder dieses Hauses, die 
noch das Ende der Weimarer Republik, die dama-
lige politische Instabilität, die mit zu vielem geführt 
hat, auch im familiären Bereich hautnah miterlebt 
haben, als ein Mitglied dieses Hauses, das die zwölf 
Jahre Hitler-Diktatur hautnah miterlebt hat und 
das dieses Grundgesetz, wie es damals geschaffen 
wurde, als eine Basis ansah, gebaut auf der Erfah-
rung derer, die damals das alles auch so miterlebt 
hatten, um für die Zukunft Stabilität für diesen 
Staat in bestimmten Legislaturperioden zu errei-
chen, um zu verhindern, daß sich möglicherweise 
wieder einmal durch instabile politische Verhältnis-
se, durch häufigeres Wählen und dergleichen mehr 
in Krisenzeiten schlimme Folgen ergeben. 
Aus dieser Sicht möchte ich einige Bemerkungen 
machen, ehe ich mich zu meinem Abstimmungsver-
halten äußere, wobei ich gleich — ich glaube, ich 
darf das sagen — feststellen möchte, daß diese Sor-
ge, die ich habe, viel mehr Mitglieder dieses Hauses 
beschäftigt, als es in der Öffentlichkeit zum Aus-
druck kommt, 
(Beifall bei der FDP) 
daß viel mehr Mitglieder dieses Hauses sich Sorgen 
über die Folgen einer solchen Entscheidung ma-
chen. 
Herr Bundeskanzler, Sie haben als erstes gesagt: 
Ich will den Weg zu Neuwahlen öffnen. Das wurde 
hier auch von allen Seiten gesagt, und ich schließe 
mich dem an. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8961 
Schmidt (Kempten) 
Nach den Versprechungen, die seinerzeit abgege-
ben und mehrmals wiederholt worden sind, ist die 
Einlösung oder Nichteinlösung dieses Versprechens 
zweifellos eine Frage, die den Wähler draußen sehr, 
sehr stark beschäftigt. 
Aber man muß natürlich darüber diskutieren 
können und auch verfassungsrechtlich ein wenig 
prüfen dürfen, ob der Weg dorthin nicht zumindest 
verfassungsschädlich ist, 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD) 
Ob der Weg dorthin nicht zumindest am Rand der 
Verfassung entlang und möglicherweise in Zukunft 
zu anderen Entwicklungen führt. 
Der Wähler hat Anspruch darauf, daß ein ihm so 
deutlich gegebenes Versprechen eingelöst wird. Er 
hat aber auch Anspruch darauf, daß diejenigen, die 
es einlösen, nicht möglicherweise dabei die Verfas-
sung beschädigen und sich hinterher Konsequen-
zen daraus ergeben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Hier wurde ja vorhin praktisch die Haushaltsde-
batte dieser Woche in ihren wichtigsten politischen 
Aussagen wiederholt. Hier wurde ja noch einmal 
dargestellt, was in dieser Woche hier gesagt wurde. 
Was muß sich eigentlich der Wähler draußen, was 
muß sich eigentlich derjenige, der nicht hier im 
Hause, aber am Fernsehschirm die letzten drei 
Tage erlebt hat, sagen, wenn er heute wieder am 
Fernsehschirm sitzt und erfährt, daß, nachdem hier 
die Handlungsfähigkeit einer stabilen Regierung 
eine Woche bescheinigt wurde, nachdem gestern 
durch ein hohes Abstimmungsergebnis eine kom-
fortable Mehrheit für den Haushalt 1983 hier vorge-
legt und somit die Handlungsfähigkeit für 1983 ei-
gentlich in den Grundzügen festgelegt wurde, plötz-
lich diese Mehrheit nicht mehr vorhanden ist, daß 
der Bundeskanzler, der gestern noch das große Ver-
trauen für den Haushalt, den er und seine Regie-
rung vorgelegt haben, bekommen hat, heute plötz-
lich das Vertrauen der ihn tragenden Mehrheit 
nicht mehr bekommt. Er muß sich doch die Frage 
stellen — das ist doch einer der Punkte —: Ist es 
denn überhaupt noch richtig, daß hier die Ver-
trauensfrage in dieser Form gestellt werden kann? 
Ist es denn überhaupt richtig, ist es nicht verfas-
sungsrechtlich zumindest sehr bedenklich, wenn 
hier der Bundeskanzler — Herr Bundeskanzler, 
dies ist kein Angriff gegen Sie; denn es ist ja ein 
vereinbartes Verfahren — sozusagen einen Antrag 
vorlegt, nachdem vorher die Fraktionen und Par-
teien mit Mehrheit beschlossen haben, diesem An-
trag nicht zuzustimmen? Ich spreche in diesem Fall 
einmal für die Mehrheit; denn die fingierte Ver-
trauensfrage ist ja im Zusammenhang mit einer 
Vereinbarung zwischen dem Bundeskanzler und 
den ihn tragenden Fraktionen und Parteien zu se-
hen. Was muß sich eigentlich der Wähler draußen 
fragen, der nun plötzlich ab morgen — oder ab 6. Ja-
nuar oder vielleicht auch gar nicht — weiß, daß am 
6. März gewählt wird, wenn er feststellt, daß eine 
Mehrheit, die gestern noch 266 Stimmen für den 
Haushalt abgab, heute dem Bundeskanzler das Ver-
trauen nicht mehr ausspricht? Ist das vielleicht 
Glaubwürdigkeit für dieses Parlament, meine Da-
men und Herren? 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Hier stehen doch zwei Dinge im Raum: auf der 
einen Seite das Erfüllen eines Versprechens, um 
glaubwürdig zu bleiben, und auf der anderen Seite 
die Glaubwürdigkeit der Verfassung, wenn die Ge-
fahr droht, daß die Fakten auf den Kopf gestellt 
werden. Es steht doch fest, daß die jetzige Bundes-
regierung legal zustande gekommen ist. Es steht 
fest, daß diese Bundesregierung — in der letzten 
Woche ist das noch einmal deutlich geworden — 
eine volle Handlungsfähigkeit hat, daß es nicht so 
ist — Herr Bundeskanzler, ich sage das, weil Sie 
1972 angesprochen haben — wie 1972, wo es eben 
keine Mehrheit mehr für den amtierenden Bundes-
kanzler gab und sich eben das Problem der Neu-
wahl stellte. 
(Huonker [SPD]: So ist das!) 
Ich habe bisher noch nirgends in der Verfassung 
feststellen können, daß es befristete Regierungen 
geben kann, 
(Beifall bei der SPD) 
daß es befristete Legislaturperioden auf Grund von 
Parteibeschlüssen geben kann. Oder soll das, meine 
Damen und Herren — dies ist eine Frage, die das 
Parlament mit entscheiden soll —, vielleicht Zu-
kunftspraxis werden? Wenn ich heute schon lese 
und höre, man könne ja einmal eine befristete 
Große Koalition schließen — so Herr Fehrenbach 
vor kurzer Zeit —, dann ist doch dieser Begriff 
draußen schon ein Begriff für die Zukunft. In Zu-
kunft brauchen wir dann gar keine nach dem 
Grundgesetz befristeten Legislaturperioden mehr, 
sondern können uns selbst Fristen setzen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Auch die Ab-
geordneten können eine Meinung haben, 
z. B. für eine befristete Zeit!) 
— Natürlich. Ich hoffe, dazu etwas beitragen zu 
können. Denn ich habe den Eindruck — auch die 
Debatte hat das gezeigt —, daß die verfassungs-
rechtlich und verfassungspolitisch problematischen 
Fragen in diesem Bereich in allen Fraktionen zu 
wenig diskutiert worden sind. Ich kann nicht ganz 
so, Herr Kollege Ehmke, über die Interna der SPD-
Fraktion berichten. 
Ich war z. B. sehr beeindruckt, daß die Vereini-
gung für Parlamentsfragen hierzu zum richtigen 
Zeitpunkt eine Diskussion durchgeführt hat. Ich 
habe es allerdings bedauert, daß man die Mitglieder 
des Bundestages in dieser Abendveranstaltung an 
einer oder höchstens zwei Händen abzählen konn-
te. Man hätte dort manches über die verfassungs-
rechtliche Problematik — von „verfassungswidrig" 
auf der einen Seite bis hin zu „verfassungsunbe-
denklich" auf der anderen Seite — hören können 
und vieles über Verfassungsschädlichkeit vielleicht 
noch dazulernen können. 
Meine Damen und Herren, man kann über die 
heutige Entscheidung, die wahrscheinlich vorpro- 
8962 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Schmidt (Kempten) 
grammiert ist, sagen: Dies ist eine Einmaligkeit, das 
wird nie wieder vorkommen. Aber ich warne aus 
der Sorge heraus, die ich vorhin eindeutig klarge-
legt habe, davor, daß mit der derartigen Bewegung 
des Art. 68 für zukünftige Regierungen — es muß 
gar nicht die nächste sein, es kann auch die über-
nächste oder auch die überübernächste sein — eine 
Prämie für die legale Mehrheit in der Auslegung 
des Art. 68 verankert wird. Eindeutig hat dann eine 
Mehrheit, mag sie aussehen, wie sie will, die Mög-
lichkeit, über diesen Weg, der heute hier beschlos-
sen werden soll, auch in Zukunft Neuwahlen zu 
einem anderen Zeitpunkt herbeizuführen, als er ei-
gentlich vom Grundgesetz vorgesehen ist. Warum 
haben denn die Väter des Grundgesetzes hier ge-
wisse Schranken gesetzt? Nicht nur, weil sie die 
Erfahrungen der Weimarer Republik hatten, doch 
auch, weil sie die Erfahrungen in den westlichen 
Demokratien in Europa hatten und haben: 42 Regie-
rungen in Frankreich, Instabilität in Italien durch 
laufende parteipolitische Schwierigkeiten mit den 
Regierungen. Es war doch überhaupt ein Stück 
Fundament für den Aufbau nach 1949, daß es eben 
nie kurze Legislaturperioden gab, daß eben immer 
vier Jahre lang durchregiert werden konnte. Da-
durch war Stabilität beim Wiederaufbau möglich. 
Wenn wir die Vertrauensfrage gemäß Art. 68 so-
zusagen auch zu einer halben Mißtrauensfrage ma-
chen — es ist eine Vertrauensfrage, die heute ge-
stellt wird, und das Mißtrauen wird ausgespro-
chen —, dann wird eines Tages Art. 68 in seiner 
Verfassungswirkung vor Art. 67 rangieren. Ich 
frage mich, ob dies gut ist für die Zukunft dieses 
Parlaments, für die Zukunft der parlamentarischen 
Demokratie. Ich frage mich — ich glaube, meine 
Damen und Herren, jeder von Ihnen muß sich das 
fragen —, ob der einmal beschrittene Weg von der 
repräsentativen Demokratie, vom repräsentativen 
System zum plebiszitären System nicht eines Tages 
nach dem Motto „Die ich rief, die Geister, werd' ich 
nun nicht los" zu einem Dauerweg wird. Ich fürchte, 
daß solche Gefahren auftauchen; sie können sehr 
schnell auftauchen. 
In den Debattenbeiträgen vorhin ist sehr viel dar-
über gesagt worden, daß sich die Parteienland-
schaft hier nach dem 6. März möglicherweise än-
dert. Dann kann es schon sehr leicht möglich sein, 
daß es schwierig werden wird, eine stabile Regie-
rung zu bilden. Nicht umsonst reden die einen von 
Großer Koalition, die anderen von Unterstützung 
der stärkeren Minderheit, einfach um dann regie-
ren zu können, wenn es so kommt. Das kann man 
doch aber dann nicht vier Jahre lang machen. Dann 
hat man über das jetzt im Rahmen von Art. 68 ge-
wählte Verfahren natürlich wiederum die Möglich-
keit, die Dinge befristet zu gestalten. 
Meine Damen und Herren, abschließend möchte 
ich Sie alle noch einmal sehr herzlich bitten, genau 
darüber nachzudenken, welche Entscheidung Sie 
nachher treffen. Es gibt nicht viele Möglichkeiten. 
Es gibt die Möglichkeit — ich sage das sehr of-
fen —, daß, Herr Bundeskanzler, was ich begrüßen 
würde, obwohl ich es seinerzeit nicht getan habe, 
Ihnen das Vertrauen ausgesprochen wird und so 
der Weg über eine verfassungsbedenkliche Rege
-
lung nicht gegangen wird. Dann gibt es für Sie die 
Möglichkeit, einen anderen Weg zur Erfüllung des 
Versprechens zu wählen. Für mich, meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren — das ist meine persön-
liche Entscheidung —, gibt es nur einen Weg, und in 
diesem stimme ich aus unterschiedlichen Motiven 
mit Ihnen überein, Herr Bundeskanzler: Ich werde 
mich wegen des von mir nicht gebilligten Verfah-
rens an dieser Abstimmung nicht beteiligen. Ich 
möchte nicht schuld sein, wenn die Folgen, die ich 
hier vorgetragen habe, eines Tages über diese Re-
publik kommen. — Vielen Dank. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und bei 
der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abgeord-
nete Schuchardt. 
Frau Schuchardt (fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich spreche heute hier 
auch im Namen meines Kollegen Friedrich Höl-
scher. 
Sie wissen, Herr Bundeskanzler, wir haben Sie 
am 1. Oktober nicht gewählt, weil wir für Ihre Wahl 
vom Bürger 1980 kein Mandat erhalten haben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Wir haben logischerweise auch Ihrem Haushalt 
nicht zugestimmt, und wir können Ihnen deshalb 
mit völlig reinem Gewissen heute auch das Ver-
trauen nicht aussprechen. Insofern können auch 
wir Ihnen zwei glaubwürdige Nein-Stimmen zusa-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
Gespräche mit Kollegen dieses Hauses haben bei 
uns Zweifel daran aufkommen lassen, daß die 
Mehrheit dieses Hauses die Wahlen wirklich noch 
will. Wir wollen die Wahl! 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
Friedrich Hölscher und ich sind also mit uns selbst 
im reinen. Nur, kann eigentlich die Mehrheit, kön-
nen Ihre Regierung, Herr Bundeskanzler, und Sie 
selbst mit sich im reinen sein? Wer das Grundge-
setz, in diesem Falle den Art. 68, so manipulativ 
gebraucht, kann — oder besser: darf — mit sich 
nicht im reinen sein. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Es ist das zweite Mal in der Geschichte der Bun-
desrepublik, daß der Bundestag vorzeitig aufgelöst 
werden soll. 1972, beim erstenmal, war ein kon-
struktives Mißtrauensvotum gescheitert, der Kanz-
ler selbst hatte aber auch keine Mehrheit mehr. 
Logisch, daß man gemeinsam nach einem Weg 
suchte, um den Bundestag aufzulösen. 
Heute hat der Bundeskanzler — ganz im Gegen-
satz zu der Situation im Jahre 1972 — eine Mehr-
heit. Es hätte auch nach dem 17. September dieses 
Jahres eine verfassungsrechtlich einwandfreie 
Möglichkeit gegeben, den Bundestag aufzulösen. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8963 
Frau Schuchardt 
Nachdem der damalige Bundeskanzler Schmidt 
seine Mehrheit verloren hatte, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hätte er zurück
-
treten sollen!) 
hätte zumindest meine damalige Fraktion, die FDP-
Fraktion, den Schlüssel dazu in der Hand gehabt. 
(Beifall bei der SPD) 
Die FDP war 1980 durch klare und unmißverstän-
liche Aussagen für eine sozialliberale Koalition und 
gegen eine Politik von Strauß mit einem — für die 
Verhältnisse der FDP — überragenden Wahlergeb-
nis in den Bundestag eingezogen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Mein Kollege Gerhart Baum hat am 1. Oktober 1982 
vor dem konstruktiven Mißtrauensvotum auch für 
mich erklärt: 
Wenn wir ... den Wählern etwas versprechen, 
wenn wir ihnen sagen, was wir mit ihren Stirn
men machen wollten, müssen wir es auch hal-
ten. 
Er hat damit begründet, weshalb FDP-Mitglieder 
einen Kanzler Kohl nicht wählen könnten und sich 
deshalb beim Wähler ein neues Votum dafür einho-
len müßten. 
Es wäre glaubwürdig gewesen, wenn die FDP ins-
gesamt damals so verfahren wäre. 
(Beifall bei der SPD) 
Man hätte das Angebot des damaligen Bundeskanz-
lers annehmen und — ähnlich wie bei dem heute 
angestrebten Verfahren — gemeinsam handeln 
können, allerdings — hier liegt der entscheidende 
Unterschied — nach dem 17. September mit dem 
glaubwürdigen Argument verlorengegangener 
Mehrheiten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Weshalb kam es damals nicht dazu? Man sah in 
Neuwahlen vermutlich ein zu hohes Risiko für 
diese neue Mehrheit; Hessen hat dies ja auch ge-
zeigt. Außerdem sollte Helmut Schmidt nicht als 
noch amtierender Bundeskanzler Wahlkampf ma-
chen dürfen. Der Bundesvorsitzende der FDP 
drückte dies in seiner Rede zur Regierungserklä-
rung am 13. Oktober dieses Jahres sogar direkt 
aus. 
(Seiters [CDU/CSU]: Wo ist Schmidt über
haupt?) 
Da heißt es: 
Diese Verfassung will aber auch nicht Verein-
barungen, durch die Fraktionen auf das verfas-
sungsmäßige Recht zur Mehrheitsbildung ver-
zichten, auch wenn sie eine Mehrheit bilden 
können, nur um dem amtierenden Regierungs-
chef die Führung des Wahlkampfes als Bundes-
kanzler zu ermöglichen. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Diese Worte sprechen für sich selbst. 
(Huonker [SPD]: Der Obertaktierer, wie er 
leibt und lebt!) 
Wenn man Wahlkampf machte, wollte man schon 
selbst den Bundeskanzler stellen, und die FDP 
wollte mit neu bestellten Ministern antreten. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Andererseits wollte man aber auch nicht den Ein-
druck entstehen lassen, man drücke sich vor einem 
Wählervotum. Also verständigte sich die neue 
Mehrheit auf die ungemein verantwortungsvoll 
klingende Formel — so die Formulierung von 
Herrn Genscher —: 
Bevor wir am 6. März des nächsten Jahres 
diese Neuwahlen abhalten, wollen wir das 
Haus in Ordnung bringen ... 
Daß er seine eigene 13jährige Arbeit als Minister 
und Vizekanzler in der sozialliberalen Koalition so 
einstuft, spricht für sich. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Sie sprechen auch für 
sich!) 
Man mußte das ganze also staatspolitisch überhö-
hen. Die Verschuldung und die Arbeitslosigkeit 
mußten herhalten, um das alles so zu inszenieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist nicht 
wahr!) 
„Notstand" hat der Bundeskanzler heute gesagt. 
Nur, ist das Haus in Ordnung gebracht worden? 
Die Neuverschuldung ist von deutlich unter 30 Mil-
liarden DM, wie es die FDP von der SPD gefordert 
hatte, auf deutlich über 40 Milliarden DM gestie-
gen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Und natürlich konnte die Arbeitslosigkeit auch 
nicht abgebaut werden. Aber das hat wohl auch nie-
mand ernsthaft annehmen können. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Das ist ganz 
billige Demagogie! Ganz billige!) 
Und was hat man diesem Parlament zugemutet? 
(Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: Sie muten 
uns was zu!) 
Haushalts- und Begleitgesetze mußten durchge-
peitscht werden. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Jetzt ver-
stehe ich, daß Sie niemand mehr will! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich weiß nicht, warum es Ihnen so unmöglich ist, 
dies ruhig anzuhören. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP — Lintner [CDU/CSU]: Quatsch! 
— Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Schauen Sie 
Ihre spitze Nase an! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Ich kann Ihnen nur eines sagen: Die hysteri-
schen Gesichter von Männern sind auch kein at-
traktiver Anblick. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
8964 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Frau Schuchardt 
Meine Damen und Herren, kein Gesetz — und 
schon gar nicht der Haushalt — konnte auf seine 
Zukunftsverträglichkeit abgeklopft werden, z. B. 
darauf, welche mittelfristigen Auswirkungen es auf 
den Arbeitsmarkt haben könnte. Die Fraktionen 
waren reine Befehlsempfänger. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sie balzen 
bei den Genossen um ein Mandat!) 
Anhörungen vor den Ausschüssen des Bundestages 
wurden zur reinen Farce. 
(Beifall bei der SPD) 
Den Entwürfen zum BAföG und zur Kriegsdienst-
verweigerung wurde von den Anzuhörenden eine 
eindeutige Abfuhr erteilt. Im Mietrecht haben die 
Kommunalvertreter auf die Rückwirkungen auf die 
kommunalen Haushalte hingewiesen. Fünf hochka-
rätige Professoren wurden eingeladen, um die 
Zwangsanleihe verfassungsrechtlich zu bewerten. 
(Clemens [CDU/CSU]: Auch falsch!) 
Die von allen vorgetragenen starken Bedenken 
wurden schlicht ignoriert. 
(Gobrecht [SPD]: So ist es!) 
Herr Kohl, was haben Sie aus diesem Parlament 
gemacht? 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
und bei Abgeordneten der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Sie haben aus diesem Parlament ein Instrument 
der heißen Nadel gemacht. 
(Seiters [CDU/CSU]: Das ist aber nicht 
doll!) 
Und ich frage mich: Wo bleibt eigentlich die Selbst-
achtung der Mehrheit dieses Parlaments? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Der Bundespräsident hat wahrlich nicht viele 
Kompetenzen. Daß man ihn allerdings derart zum 
Statisten verkümmern läßt, ist schon mehr als 
schlimm. 
(Beifall bei der SPD) 
Da teilt man ihm noch vor dem Konstruktiven 
Mißtrauensvotum mit, wann denn diese neue Mehr-
heit ihre Mehrheit zu verlieren gedenke. Dies hat 
nicht einmal das Parlament selbst bestimmen kön-
nen, sondern die Regierung bestimmt, wann sie 
eine Mehrheit haben will und wann man sie ihr 
bitte schön zu verweigern habe. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß der Verfas-
sungsgeber den Art. 68 so verstanden wissen wollte. 
Und damit es der Bundespräsident auch nicht allzu 
schwer habe, teilt man auch gleich noch den ge-
nauen Terminablauf mit. Grobe Unhöflichkeit ist 
wohl das mindeste, was man dazu sagen könnte. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP — Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: 
Ein haßerfüllter Zynismus!) 
Es kann kein Zweifel sein: Heute wird ein Präju-
diz geschaffen, dessen Auswirkungen wir noch gar 
nicht ermessen können: 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Da treten Parteien mit bestimmten Aussagen vor 
den Wähler und erhalten dafür ein Mandat. Unter-
wegs kommt es zum Machtwechsel ohne neuerliche 
Legitimation. Diejenigen, die so die Macht verlie-
ren, treten natürlich für Neuwahlen ein. Die Mehr-
heit verweigert sie, um einen ihr gemäßen Termin 
ins Auge zu fassen. Termine von Neuwahlen könn-
ten künftig also davon bestimmt werden, ob sich die 
parlamentarische Mehrheit von einem Termin gute 
Wahlergebnisse verspricht. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Herr Kohl, wer antritt, ein Haus in Ordnung zu 
bringen, von dem muß man wohl erwarten, daß er 
das Haus mindestens in Ordnung hält. Dazu gehört 
wohl zuallererst die Achtung vor dem Parlament 
und dem Bundespräsidenten. Aber die haben Sie 
leider vermissen lassen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und bei Ab-
geordneten der FDP — Zurufe von der 
CDU/CSU: Unerhört! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben Wahlen am 
6. März versprochen. Sie tun gut daran, dieses Ver-
sprechen zu halten. Aber, bitte, lassen Sie an der 
Verfassungsmäßigkeit des Verfahrens keinen Zwei-
fel! 
Es gibt saubere Lösungen. Ich habe auf dem Bun-
desparteitag der FDP einen Vorschlag unterstützt, 
der ein guter Weg gewesen wäre: Die FDP-Minister 
treten zurück, 
(Beifall bei der SPD) 
um damit zu dokumentieren, daß Sie, Herr Bundes-
kanzler, keine Mehrheit mehr haben. Leider wurde 
dieser Antrag von der Mehrheit — unter Einschluß 
der Stimmen der Betroffenen — 
(Zuruf von der SPD: Natürlich!) 
verweigert. 
Herr Kohl, Friedrich Hölscher und ich bitten Sie 
deshalb: Treten Sie zurück, damit das Verfahren 
über jeden verfassungsmäßigen Zweifel erhaben 
ist. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Da spricht die sozialdemokratische 
Wählerinitiative! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Wenn Sie dies nicht selber tun, so hoffen, wir, daß 
Ihnen der Bundespräsident dazu noch Gelegenheit 
gibt. 
Wir wollen Neuwahlen. Aber die Verfassung darf 
dabei keinen Schaden nehmen. — Vielen Dank. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
und bei Abgeordneten der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeord-
neter Hofmann (Kronach). 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8965 
Hofmann (Kronach) (fraktionslos): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der 
Bundeskanzler hat in seinem Antrag zur Ver-
trauensfrage das vorher festgelegte Verhalten der 
beiden Koalitionsfraktionen damit begründet, daß 
die Bundesregierung ein nach der Regierungsüber-
nahme abgegebenes Versprechen einhalten wolle 
und die Bundesregierung nur für einen inhaltlich 
und zeitlich befristeten Auftrag das Vertrauen der 
Abgeordneten der CDU, der CSU und der FDP er-
halten habe. Dieser Auftrag hieß nach Koalitions-
version: Verabschiedung des Bundeshaushalts 1983 
und der entsprechenden Begleitgesetze. Wenn das 
so ist, dann müßten Herr Dr. Kohl und seine Regie-
rung zurücktreten; denn ihre Aufgabe ist erfüllt. 
Doch statt dessen will der Bundeskanzler, der im 
Gegensatz zu der Regierung Brandt/Scheel 1972 
oder zu der Minderheitsregierung Helmut Schmidt 
vom September 1982 eine ausreichende Mehrheit 
hinter sich hat, über eine künstlich gestellte und 
ebenso künstlich beantwortete Vertrauensfrage 
eine vorzeitige Auflösung des Deutschen Bundesta-
ges erreichen. Ich halte dieses Verfahren verfas-
sungsrechtlich und verfassungspolitisch für unzu-
lässig, aber nicht aus dem vielleicht naheliegenden 
Grund, daß ich durch diese Maßnahme in meinen 
mir durch das Grundgesetz übertragenen Rechten 
unmittelbar gefährdet wäre; Sie wissen, der Bun-
destag wird auf vier Jahre gewählt. Nein, meine 
Einwände sind anderer Natur. Ich will sie in sechs 
Punkten darlegen. 
Erstens. Die Verfassungsväter des Parlamentari-
schen Rates haben auf Grund der Weimarer Erfah-
rungen die Möglichkeit zur Auflösung des Bundes-
tages so weit wie möglich eingeschränkt. Die Auflö-
sung sollte immer nur Ultima ratio, letzter Weg, 
sein. Gerade diese Absicht, dieses Wollen der Ver-
fassungsväter wird durch die heutige getürkte Ver-
trauensfrage eindeutig durchkreuzt. 
Zweitens. Durch das heutige, vom Bundeskanzler 
eingeleitete Verfahren und die — möglicherweise 
— Billigung des Bundespräsidenten wird die 
Machtbefugnis des Bundeskanzlers in unzulässiger 
Weise ausgeweitet. Hier wird ein Präzidenzfall ge-
schaffen, der es dem jeweiligen Kanzler ermöglicht, 
künftig zu einem ihm gelegenen Zeitpunkt die Par-
lamentsauflösung zu betreiben. Die Meinungsfor-
scher, ihre Umfrageergebnisse und deren Auswer-
tung haben dann Vorrang vor dem Grundgesetz. 
Drittens. Eine weitverstandene Auflösungsmög-
lichkeit nach Art. 68 GG — mit der dadurch eröffne-
ten Möglichkeit für den Mehrheitskanzler, jederzeit 
an das Volk zu appellieren — würde zu einer erheb-
lichen Verstärkung des plebiszitären Elements füh-
ren. Mit diesem Beugen — um nicht zu sagen: Ver-
biegen — des Grundgesetzes kommen wir nahe an 
Weimar und seine Folgen; genau das wollten die 
Verfassungsväter nicht. 
Viertens. Das nun eingeschlagene Verfahren 
führt meines Erachtens zu einer Herabwürdigung 
des Verfassungsinstruments der Vertrauensfrage 
zum technischen Notbehelf für die Herbeiführung 
von Neuwahlen. Hier wird der Charakter der Ver-
trauensfrage grundsätzlich geändert. Die Ableh
-
nung des Vertrauens für den Bundeskanzler hat 
künftig nicht mehr die Bedeutung eines Makels 
oder Scheiterns der Regierung. 
Fünftens. Die Regierung Kohl/Genscher hat eine 
regierungsfähige wie handlungsfähige Mehrheit; 
für die Auflösung des Bundestages besteht keine 
Not. Die Wahlergebnisse in Hamburg und Hessen 
lassen darauf schließen und befürchten, daß wir 
heute eine Parlamentsstabilität gegen eine insta-
bile Bundestagszusammensetzung tauschen wer-
den. 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Das wollen wir einmal abwarten!) 
Die Warnung vor der Unregierbarkeit unseres Lan-
des unterstreiche ich voll und ganz. Mir ist aber 
unverständlich, daß gerade die davor warnen, die 
mit den Neuwahlen das Tor für die öffnen, die un-
ser Land unregierbar machen — auf Kosten der 
FDP. Die damit erneute, aber dann tatsächlich not-
wendig werdende Auflösung des Bundestages wird 
heute heraufbeschworen und eingeleitet. Ich erin-
nere auch hier an die Auflösung der Reichstage in 
der Weimarer Zeit. Dies sage ich im Wissen um die 
drastisch steigende Zahl der Arbeitslosen wie der 
Firmenzusammenbrüche. Sollten wir dem als Drit-
tes einen instabilen Bundestag hinzufügen, wie der 
Reichstag es damals war? 
Sechstens. Mit der heutigen Vertrauensfrage, die 
sicher so beantwortet wird, wie die Parteien das 
wünschen, wird die Entscheidung über das Wohl 
unseres Volkes der Verantwortung eines einzelnen 
übertragen. Der Bundespräsident kommt in den 
Zwang, abzuwägen, wodurch den Gesamtinteressen 
des Staates am besten gedient wäre: durch die Ab-
lehnung des Vorschlags des Bundeskanzlers oder 
durch die Auflösung des Bundestages. Wird die Ent-
scheidung vom Geiste des Grundgesetzes getragen 
sein, oder wird die Entscheidung den Wünschen der 
Parteien entsprechen? Wird dem Willen der Verfas-
sungsväter nachgekommen, damit sich Weimar 
nicht wiederhole? Diese Entscheidung wird nicht 
nur von der Bevölkerung mit Spannung erwartet, 
sondern sie wird sicher auch die Verfassungsrichter 
interessieren, ja interessieren müssen. 
Aus den aufgezeigten Gründen halte ich das heu-
tige Verfahren zur Auflösung des Deutschen Bun-
destages für unzulässig. 
Zu dieser Auffassung gelange ich auch auf Grund 
der Art des Verfahrens. Bei der Abstimmung über 
die Vertrauensfrage werden die Freunde dem 
Freund indirekt das Vertrauen entziehen, das sie 
ihm gestern gegeben haben und ihm morgen wie-
der geben wollen. Dieser Umgang vor allem auch 
mit dem Grundgesetz ist der parlamentarischen De-
mokratie nicht würdig. Eine rasch hingeworfene 
Zusage, Neuwahlen durchzuführen, kann nicht hö-
herwertig sein als die Achtung vor dem Grundge-
setz. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Meine Entscheidung gilt daher nicht einer Person 
und nicht einer Partei, sondern gilt allein dem Ver-
fahren und ist allein geprägt von der Sorge um den 
8966 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Hofmann (Kronach) 
Erhalt der freiesten Staatsform unseres Volkes und 
der Regierbarkeit unseres Landes. 
Ich fordere Sie, Herr Bundeskanzler, daher auf, 
die übernommene Verantwortung weiter zu tragen 
oder, wenn Sie diese Verantwortung nicht mehr tra-
gen wollen, zurückzutreten. Das Verfahren aber, 
heute von der Mehrheit der Vertretung des Volkes 
indirekt das Aussprechen des Mißtrauens zu ver-
langen und morgen das Volk direkt um Vertrauen 
zu bitten, schlägt nicht nur als Unglaubwürdigkeit 
auf alle Parteien zurück, sondern birgt auch die 
Gefahr in sich, daß sich die Wähler auf den Arm 
genommen fühlen müssen und sich eben jenen zu-
wenden, denen wir alle Deutschland nicht anver-
trauen können. Diesem Verfahren kann ich nicht 
zustimmen. 
Es geht heute nur um das Verfahren; denn der 
Kanzler hat eine Mehrheit, die sofort sichtbar 
würde — wie gestern —, wenn jeder einzelne sei-
nem Gewissen entsprechend die Stimme abgäbe. 
(Windelen [CDU/CSU]: Unglaublich! — Er- 
hard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: Uner
-
hört! — Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Wo leben 
Sie denn überhaupt?) 
Meine Damen und Herren, wir haben gestern viel 
von Gewissen gehört; nicht vom eigenen, sondern 
vom Gewissen anderer, von der Gewissensentschei-
dung junger Leute zur Wehrdienstverweigerung. 
Wir sind heute zum Thema Gewissen selbst gefor-
dert. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unerhört! — 
Unverschämtheit!) 
— Wir haben zu zeigen — und jungen Menschen 
vorzuleben —, wie wir mit unserem Gewissen dem 
Staat gegenüber umgehen. — Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und bei 
Abgeordneten der FDP) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Coppik. 
Coppik (fraktionslos): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Kollege Hansen und ich, die bei-
den Mitglieder der Partei „Demokratische Soziali-
sten" in diesem Haus, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was ist denn das 
für ein Verein?) 
werden bei der Vertrauensfrage des Bundeskanz-
lers Kohl mit Nein stimmen. 
(Oh-Rufe bei der CDU/CSU) 
Uns interessieren dabei nicht fadenscheinige Be-
gründungen für Stimmenthaltungen, um verfas-
sungsrechtliche Manipulationen durchzuführen. 
Wir sagen nein zu der Vertrauensfrage, weil wir die 
Politik der Regierung Kohl inhaltlich ebenso ableh-
nen, wie wir in vielen Punkten die Politik der Regie-
rung Schmidt in den letzten Jahren ablehnen muß-
ten. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos]) 
Wir Demokratischen Sozialisten lehnen eine Poli-
tik ab, die die Aufrüstung immer weiter vorantreibt, 
den Frieden gefährdet, volkswirtschaftliche Res-
sourcen vergeudet und wertvolle soziale Errungen-
schaften zerstört. Gerade am Dienstag wurde der 
Rüstungshaushalt wieder einmal um 2 Milliarden 
DM erhöht. Allein für das Mehrzweckkampfflug-
zeug Tornado, eine reine Offensivwaffe, sollen im 
nächsten Jahr über 4 Milliarden DM ausgegeben 
werden. 
Wenn man auf der anderen Seite sieht, wie eine 
sozial schwache Bevölkerungsgruppe nach der an-
deren zur Kasse gebeten wird, um diese Aufrü-
stungspolitik zu finanzieren, dann halten wir das 
für unverantwortlich. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos]) 
Diese Aufrüstungspolitik findet in einer Welt 
statt, in der ohnehin schon jährlich über 500 Milliar-
den Dollar für die Rüstung ausgegeben werden, in 
der gleichzeitig Hunderte von Millionen Menschen 
hungern und verhungern. Immer wieder lesen wir 
von verhungernden Kindern in vielen Teilen der 
Welt. Das Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen 
zählt die Millionen. In den letzten Jahren sank die 
Zahl nie unter 10 Millionen jährlich. 
Die menschliche Phantasie reicht nicht aus, um 
sich das Elend vorzustellen, das sich hinter diesen 
Zahlen verbirgt. Wir brauchen uns aber nur das 
Schicksal eines einzigen betroffenen Kindes vor 
Augen zu führen, um vielleicht zu begreifen, was 
dieses Leben für dieses Kind war. 
Die Vergeudung volkswirtschaftlicher Ressour-
cen für die Aufrüstung ist schon heute in ihren Wir-
kungen Völkermord, und jeder, der daran mitwirkt, 
macht sich mitschuldig. 
Wir Demokratischen Sozialisten lehnen die Bun-
desregierung Kohl ab, weil sie mit Hunderten von 
Millionen Mark die Stationierung neuer atomarer 
Mittelstreckenraketen in Deutschland vorbereitet. 
Die Bundesregierung macht sich damit zum Voll-
strecker einer amerikanischen Politik, die einen 
Atomkrieg für gewinnbar hält und ihn möglichst 
auf Europa begrenzbar machen will. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das ist ein 
großer Quatsch, den Sie da verkünden! — 
Zuruf des Abg. Dr. Marx [CDU/CSU]) 
Eine solche Politik entspricht nicht den Lebensin-
teressen der Menschen, die hier leben. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos]) 
Wenn ich mir die Berechnung von Herrn Gen-
scher bezüglich der SS 20 angehört habe, muß ich 
sagen: als ob nicht gegenüber bestimmten Waffen-
systemen auch andere, etwa U-Boot-gestützte Waf-
fensysteme, bei denen der Westen eine Überlegen-
heit hat, genauso als Gegenmittel bestehen könn-
ten! 
Wer globales Gleichgewicht durch regionales 
Gleichgewicht, durch ein Gleichgewicht von Waf-
fensystemen und ähnliches ersetzen will, führt 
schließlich eine Politik, die zu absurdesten Ergeb-
nissen führt; zu Ergebnissen, daß man schließlich 
im Kreis Eschwege eine zusätzliche Rakete statio- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8967 
Coppik 
nieren muß, weil im Kreis Jena drei Panzer mehr 
stehen. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos]) 
Ich halte es in einer Situation, in der jede Seite in 
der Lage ist, die andere mehrfach zu vernichten, für 
eine absurde Politik, den Rüstungswettlauf fortzu-
setzen. 
Wir Demokratischen Sozialisten lehnen die Re-
gierung Kohl ab, weil sie mit zutiefst unsozialen 
Maßnahmen den Sozialabbau fortsetzt, den die Re-
gierung Schmidt begonnen hatte. Bereits vor ihrer 
Regierungsübernahme hat die CDU/CSU über ihre 
Bundesratsmehrheit und den Vermittlungsaus-
schuß in einer Art Allparteienkoalition am Sozial-
abbau mitgewirkt. Ich erinnere an solche Maßnah-
men wie die Kürzung des Taschengelds für Alten-
heimbewohner, wo es nachher niemand gewesen 
sein wollte, der für diese Maßnahme verantwortlich 
war. Plötzlich haben sich alle überboten, es rück-
gängig zu machen. 
Die Demokratischen Sozialisten haben von An-
fang an dagegen gestimmt, ebenso wie sie gegen 
andere Maßnahmen des Sozialabbaus gestimmt ha-
ben, die nicht wieder rückgängig gemacht wurden, 
weil die Betroffenen keine organisierten Verbände 
hatten, die lauten Protest anmelden konnten. Ich 
denke da z. B. an die Kürzung der Mehrbedarfs-
zuschläge für Alte, Kranke, Behinderte, alleinste-
hende Mütter mit Kindern. Da wurden die sozial 
Schwächsten der Schwachen getroffen, und die Re-
gierung Kohl hat das durch weiteren realen Abbau 
der Sozialhilfe noch mehr verschärft. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos]) 
Immer höhere Belastungen der Arbeitnehmer, 
Reallohnabbau, Einschränkungen in der Gesund-
heitsversorgung, bei Arbeitslosen, bei Behinderten, 
beim Wohngeld, bei der Ausbildungsförderung, lau-
fende Mehrwertsteuererhöhungen, Mieterhöhungs-
gesetze, auf der anderen Seite immer mehr Steuer-
geschenke für die Unternehmer — das ist eine Poli-
tik, die Demokratische Sozialisten nicht mitma-
chen. Wir wissen, daß Massenarbeitslosigkeit nicht 
durch Geschenke an die Unternehmer beseitigt 
wird, sondern durch eine Wirtschaftspolitik, deren 
entscheidendes Kriterium die Bedürfnisse der Men-
schen und nicht die Profitinteressen der Kapitaleig-
ner sind. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos]) 
Rationalisierungen, die — sozial kontrollierbar — 
im Interesse der Menschen in Arbeitszeitverkür-
zung umgesetzt werden, Investitionen, die der Er-
haltung der natürlichen Lebensgrundlagen der 
Menschheit den Vorrang vor den Profitinteressen 
des Kapitals einräumen, umfassende Demokratisie-
rung der Wirtschaftsordnung — das alles ist das 
Gegenteil von dem, was wir von der Regierung Kohl 
zu erwarten haben. 
Wir wissen, daß viele unserer Kritikpunkte auch 
gegenüber der alten SPD/FDP-Regierung galten, 
und wir haben sie auch geltend gemacht. Die Stra-
tegie der SPD, Reformen zugunsten der arbeiten-
den Menschen, Reformen zugunsten der breiten 
Schichten der Bevölkerung in der Umarmung mit 
den Kräften des Kapitals umzusetzen, ist geschei-
tert. Man kann keine Machtverschiebung zugun-
sten arbeitender Menschen und zu Lasten des Ka-
pitals ohne Konfliktbereitschaft durchsetzen. Spä-
testens in einer Wirtschaftskrise merken wir wie-
der, daß es nach wie vor jene wirklich Mächtigen 
gibt, die die Verfügungsgewalt über die Produk-
tionsmittel haben, die über die Investitionen ent-
scheiden, die über Ausbildungsplätze, über Arbeits-
plätze entscheiden, und andere, die diese Entschei-
dung über sich ergehen lassen müssen. 
Herr Dregger hat heute mit einer Deutlichkeit, 
die man eigentlich nur begrüßen kann, den Gleich-
klang zwischen Kapitalinteressen und den Interes-
sen der neuen Regierung zum Ausdruck gebracht. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos]) 
Wir merken wieder, was das sogenannte Unterneh-
merrisiko bedeutet, daß nämlich bei einer Betriebs-
schließung die Arbeitnehmer ihre Arbeitsplätze 
verlieren und die Unternehmer ihre Schäfchen ins 
Trockene bringen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Oh! — Unver-
schämt!) 
Das ist die kapitalistische Wirtschaftsordnung, für 
die die Regierung Kohl steht und die Demokrati-
sche Sozialisten überwinden wollen. 
Wir wissen, daß das eine langfristige Aufgabe ist, 
unabhängig von zufälligen aktuellen Parteienkon-
stellationen. Die ökonomische Machtfrage wird 
auch am 6. März nicht endgültig entschieden. Aber 
wer da bei bestimmten Wahlergebnissen über Unre-
gierbarkeit redet, der sollte einmal darüber nach-
denken, ob die Unregierbarkeit, die demokratische 
Unregierbarkeit dieses Landes nicht vielmehr 
durch ein Dreiparteiensystem herbeigeführt wurde, 
in dem eine 6-%-Partei als geborene Regierungspar-
tei über Jahrzehnte hinweg die Richtlinien der Poli-
tik erpressen konnte. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich habe übrigens gelesen, daß bis 6. März Kaba-
rettsendungen nicht mehr gesendet werden dür-
fen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich weiß nicht, ob man Konkurrenz zu den Wahlver-
anstaltungen befürchtet. Aber vielleicht will man 
auch nur dem Flüsterwitz wieder eine Chance ein-
räumen. 
(Zuruf des Abg. Erhard [Bad Schwalbach] 
[CDU/CSU]) 
Wir Demokratischen Sozialisten wollen jeden-
falls eine andere Politik. Wir wollen anknüpfen an 
Grundwerte, Erkenntnisse und Traditionen, die be-
reits vor über 100 Jahren die deutsche und interna-
tionale Arbeiterbewegung entwickelt hat und die 
heute noch global, aber auch national nach wie vor 
ihre Bedeutung haben. Nach wie vor gilt der Satz 
aus dem Programm des Allgemeinen Deutschen Ar-
beitervereins von 1867, daß die kapitalistische Ge-
sellschaft auf der Ausbeutung des Menschen durch 
den Menschen und auf der Ausbeutung der Massen 
8968 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Coppik 
zugunsten weniger beruht. Das waren die Ur-
sprünge der SPD. 
Aber wenn ich mir die Politik der SPD in ihren 
letzten Regierungsjahren in Erinnerung rufe, dann 
war von diesen Grundwerten der Sozialdemokratie 
nichts, aber auch nichts mehr zu spüren. Die Tradi-
tion ihrer Grundwerte hat die SPD nicht wie ein 
brennendes Feuer, wie eine Flamme in die gesell-
schaftliche Wirklichkeit eingebracht. Sie hat sie wie 
nutzlose Asche allenfalls aus Pietät aufbewahrt. 
Demokratische Sozialisten in der Bundesrepublik 
suchen und ringen um eine Alternative. Der Kern 
ihres sozialistischen Strebens wird die Idee einer 
klassenlosen Gesellschaft bleiben, die die ökonomi-
sche und politische Unterdrückung hinter sich ge-
lassen hat, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie in Moskau!) 
eine Gesellschaft, in der die Menschen frei von 
bürokratischen Repressionen mit einem Maximum 
an Phantasie und Kreativität in einem demokrati-
schen Willensbildungsprozeß ihr eigenes Schicksal 
selbst bestimmen. Dafür werden wir kämpfen und 
dabei auch in internationaler Solidarität alte, uner-
füllte Forderungen nicht vergessen: Brot und Wis-
sen für alle, Frieden und Freiheit allen Völkern. 
(Beifall des Abg. Hansen [fraktionslos] — 
Lachen bei der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Bevor ich das Wort Herrn Ab-
geordneten Ehmke erteile, tut es mir leid, Herr 
Gansel, daß ich Ihnen einen Ordnungsruf geben 
muß für den Ausdruck „Heuchler". 
(Gansel [SPD]: Das war bei der Rede von 
Herrn Waigel und nicht bei der von Herrn 
Coppik! Das möchte ich klarstellen!) 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Ehmke. 
Dr. Ehmke (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Gestatten Sie mir zwei Minuten, um 
als Verfassungsrechtler kurz Stellung zu nehmen 
zu dem recht bewegenden Beitrag des Kollegen 
Schmidt (Kempten). 
Herr Kollege Schmidt (Kempten), Willy Brandt 
hat ja unsererseits schon vorgetragen, daß es in der 
Tat gegen das vom Bundeskanzler gewählte Ver-
fahren verfassungsrechtliche Bedenken gibt. Ich 
lege aber großen Wert darauf, Kollege Schmidt 
(Kempten), hier festzuhalten, daß sich diese verfas-
sungsrechtlichen Bedenken nicht auf das Verhalten 
der Abgeordneten der sozialdemokratischen Frak-
tion beziehen können. Wenn wir, Herr Kollege 
Schmidt (Kempten), an der Sitzung nicht teilneh-
men, uns an der Abstimmung nicht beteiligen oder 
aber uns der Stimme enthalten würden, dann 
würde das weder etwas an der verfassungsrechtli-
chen Lage ändern noch am Ergebnis; denn auf 
Grund der zwischen den Unionsparteien und der 
FDP vereinbarten Stimmenthaltung würde in kei-
nem dieser Fälle, Herr Kollege Schmidt (Kempten), 
der Bundeskanzler eine Mehrheit für die von ihm 
gestellte Vertrauensfrage kriegen. Da das so ist, 
stimmen wir hier ab, und zwar unserer politischen 
Überzeugung gemäß mit Nein; denn wir haben zu 
Bundeskanzler Kohl kein Vertrauen. 
(Beifall bei der SPD) 
Verfassungsrechtlich problematisch, Herr Kol-
lege Schmidt (Kempten), kann also allein das Ver-
halten der Kollegen der Unionsparteien und der 
FDP sein, die gestern noch zu dem vom Bundes-
kanzler vorgelegten Haushalt ja gesagt haben, 
heute zum Bundeskanzler selbst aber nicht ja sa-
gen wollen. Aber das haben sie zu verantworten. 
Herr Bundeskanzler, Sie haben trotz der geltend 
gemachten verfassungsrechtlichen Bedenken den 
für Sie und Herrn Genscher politisch einfachsten 
Weg zu Neuwahlen gewählt. Auch darum haben wir 
zu Ihnen kein Vertrauen. Auch diesem Verfahren 
gilt unser Nein. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Abge-
ordnete Graf Lamdsdorff. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Ich möchte 
hier, wie ich hoffe und wie ich es versuchen werde, 
in aller Ruhe und aller Gelassenheit einige Berner-
kungen zu dem machen, was wir im Laufe dieses 
Vormittags gehört haben. 
Auch wir, meine Damen und Herren, wie alle hier 
im Hause haben sehr sorgfältig überlegt, welcher 
Weg zum angestrebten Ziel verfassungsrechtlich 
vertretbar und gangbar ist. Wenn ich die Diskussion 
heute morgen verfolge, dann scheint mir eines im-
mer wieder zu kurz gekommen zu sein — Herr 
Dregger hat zu Recht darauf hingewiesen —: Wol-
len wir eigentlich wählen — jetzt und heute, am 
6. März oder am 13., das spielt dabei gar keine 
Rolle —, soll gewählt werden? Sind wir überein-
stimmend der Meinung, daß wir uns dem Votum 
des Wählers zu stellen haben nach dem Wechsel 
und nach dem Erledigen der dringend gebotenen 
gesetzgeberischen Arbeiten, oder nicht? 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch Ihr Pro-
blem!) 
— Wenn Sie den Zwischenruf machen, das sei un-
ser Problem, dann frage ich zurück, ob denn nicht 
Sie die Schilder aufgehängt haben „Wir wollen wäh-
len — jetzt". Und warum sollten wir nicht dazu ste-
hen? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Am 1. Oktober!) 
— Ich komme auf das Thema 1. Oktober oder frü-
her noch zurück. 
(Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, es ist gesagt worden, 
der Bundeskanzler hätte sich zum Rücktritt ent-
schließen müssen, um Neuwahlen herbeizuführen. 
Warum ist das am 17. September nicht gleichfalls 
gesagt und gefordert worden? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8969 
Dr. Graf Lambsdorff 
Herr Kollege Brandt, Sie haben gesagt — ich glau-
be, ich habe es richtig notiert —, Sie werden genau 
beobachten, ob der Bundeskanzler mit seiner eige-
nen Mehrheit das vorzeitige Ende einer Legislatur-
periode herbeiführen kann. Das ist gewiß eine ge-
rechtfertigte Frage. Frau Schuchardt hat gemeint, 
am 17. September 1982 habe die FDP den Schlüssel 
zu einer Auflösung in der Hand gehabt. 
(Vereinzelt Beifall bei der FDP und Beifall 
bei der SPD) 
Ich frage: Inwieweit unterscheidet sich die verfas-
sungsrechtliche Qualität des damaligen Vorschla-
ges eigentlich von dem, was heute beabsichtigt 
wird? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Gobrecht [SPD]: Einmal nachdenken! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, Herr Professor Ehm-
ke, „wer nach einem konstruktiven Mißtrauensvo-
tum Kanzler wird oder bleibt, der hat das Recht, 
über Art. 68 nach einer Vertrauensfrage — wenn 
der Bundespräsident es so will — die Auflösung des 
Bundestages und Neuwahlen herbeizuführen". — 
So sagte Helmut Schmidt am 9. September 1982 an 
dieser Stelle im Deutschen Bundestag, ausweislich 
des Protokolls. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Hört! Hört! bei der CDU/ 
CSU) 
„Wer nach einem konstruktiven Mißtrauensvotum 
Bundeskanzler wird oder bleibt" — hören Sie bitte 
zu oder lesen Sie es nach! Genau der Zustand, der 
eingetreten ist, ist von Helmut Schmidt als der 
Grund für ein Vorgehen nach Art. 68 bezeichnet 
worden, um Neuwahlen herbeizuführen. 
(Gobrecht [SPD]: Er hatte doch auch keine 
Mehrheit mehr! So etwas Dummes! — Wei
-
tere Zurufe von der SPD) 
Warum gilt unter den obwaltenden Umständen an-
deres, als es damals nach Ihren Wunschvorstellun-
gen hätte gelten sollen? 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Weil das damals der Herr Schmidt war!) 
Herr Kollege Brandt, Sie haben gesagt: Die Koali-
tion wählt den ihr günstig erscheinenden Neuwahl-
zeitpunkt. 
(Gobrecht [SPD]: Opportunismus!) 
Das ist eine gewagte Behauptung, Herr Brandt; 
denn ob der 6. März 1983 mit dem, was wir hier 
beschlossen und unserem Volk angeboten haben, 
was wir an Zumutungen, an Entbehrungen, an Lei-
stungen, an Arbeitslosenziffern — wie wir alle wis-
sen — im Febraur auf dem Tisch haben werden, ein 
unter wahlopportunistischen Gesichtspunkten gün-
stig gewählter Zeitpunkt ist, Herr Brandt, das kann 
man wohl mit Fug und Recht bezweifeln. 
(Huonker [SPD]: Uns haben Sie ganz an-
dere Zumutungen angeboten! Die FDP ist 
selbst eine Zumutung! — Gobrecht [SPD]: 
Die Zumutungen der FDP werden schon 
zurückgewiesen werden! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Das gilt in gleichem Maße für die hier aufge-
stellte Behauptung, das Wahlrisiko am 17. Septem-
ber 1982 sei zu hoch gewesen. Ich wiederhole noch 
einmal die beiden damals möglichen Lösungen, die 
ich nicht für sachgerechte Lösungen gehalten habe 
und heute erst recht nicht halte, nämlich entweder 
ein Minderheitenkabinett — unvertretbar und un-
verantwortbar angesichts des schwierigsten Win-
ters, in den wir wirtschafts- und beschäftigungspoli-
tisch gehen — oder keine Verabschiedung des not-
wendigen Haushalts 1983, vor allem aber keine Ver-
abschiedung der Begleitgesetze für den Haushalt 
1983, die am 1. Januar ihre Einsparungswirkungen 
entfalten müssen, um uns vor einer schlimmen 
Haushaltsentwicklung im Jahre 1983 zu bewahren. 
Wer heute noch davon redet, 28 Milliarden DM 
seien im ersten Etatentwurf angepeilt worden, und 
jetzt seien es 40 Milliarden DM geworden, und 
meint, man hätte bei 28 Milliarden DM bleiben 
müssen, der hat von den sachlichen Arbeiten dieses 
Parlaments in den letzten Wochen genausowenig 
Kenntnis genommen wie in den früheren Jahren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Huonker [SPD]: Das hat überhaupt nie-
mand behauptet! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Deswegen, Herr Kollege Brandt, ist Ihre Formu-
lierung, die FDP habe gemeint — so sagten Sie — 
„dem Wähler davonlaufen zu können", ungerecht-
fertigt und falsch. Wir stellen uns dem Wähler, 
(Huonker [SPD]: Weil Sie müssen!) 
aber wir sind den Sachproblemen nicht davongelau-
fen, sowie die Sozialdemokratische Partei mit zu-
nehmender Geschwindigkeit der Sicherheitspolitik 
Helmut Schmidts, den Einsichten Helmut Schmidts 
in die Haushaltspolitik und Wirtschaftspolitik, 
(Gobrecht [SPD]: Ein Männlein pfeift im 
Walde!) 
der Energiepolitik, die die sozialliberale Koalition 
konzipiert hatte, all dem in einem 75-Tage-Mara-
thon-Rennen davongelaufen ist, das kaum noch 
überboten werden kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn Sie, verehrter Herr Kollege Brandt, das 
Stichwort „Depression" in unsere wirtschaftspoliti-
sche Diskussion einführen, warne ich dringend da-
vor, dies zu tun. Ich weiß, daß es auch jemand 
anders in Ihrer Partei tut, dem ich weltökonomi-
sche Einsichten durchaus zubillige. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [SPD] — Zuruf 
des Abg. Brandt [SPD]: Ich war in Ameri-
ka!) 
— Ja, ich weiß das, Herr Brandt. Ich warne dennoch 
davor, mit diesem Begriff und mit diesem Wort in 
einer Weise umzugehen, die self fulfilling prophecy 
8970 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Dr. Graf Lambsdorff 
werden kann. Daran kann keiner von uns ein Inter-
esse haben. 
(Zuruf des Abg. Gobrecht [SPD]) 
Wenn Sie weiter sagen, die Schwierigkeiten, mit 
denen wir zu tun haben, seien Ausdruck internatio-
naler Verwerfungen, dann bestreitet das in Teilbe-
reichen niemand. Das ist nicht bestritten worden, 
und das wird auch nicht bestritten werden. 
(Gobrecht [SPD]: So, so!) 
Aber ich darf ein Zitat hier wiederholen, im Ver-
fahren Ihnen folgend Herr Brandt, obwohl auch ich 
mich nicht gern selber zitiere: 
Diese weltweite Wachstumsschwäche darf aber 
nicht darüber hinwegtäuschen, daß die derzeiti-
gen weltwirtschaftlichen Schwierigkeiten die 
Summe einzelstaatlicher Fehlentwicklungen 
sind und daß ein wesentlicher Teil der Ursa-
chen unserer binnenwirtschaftlichen Probleme 
auch im eigenen Land zu suchen ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Gobrecht [SPD]) 
So habe ich es dem Bundeskanzler Helmut Schmidt 
am 9. September 1982 schriftlich formuliert auf den 
Tisch gelegt. Und das halte ich nach wie vor für 
richtig. 
Wir haben lange vor dem 17. September Diskus-
sionen über die Formulierung gehabt, die vorhin 
kritisiert wurde, weil Herr Genscher sie gebraucht 
hat, daß nämlich das Haus in Ordnung gebracht 
werden muß. Wir hatten kontroverse Diskussionen 
darüber. Einige der Kollegen im alten Kabinett wer-
den sich daran erinnern. Aber wir haben das nicht 
erst jetzt gesagt, sondern wir haben im Zug der sich 
abzeichnenden Fehlentwicklungen die Notwendig-
keit solcher Entscheidungen heraufkommen sehen 
und uns ihnen gestellt. 
Ich sage auch hier noch einmal, ebenso wie es 
mein Freund Hans-Dietrich Genscher vorhin von 
dieser Stelle getan hat und wie ich es vor zwei 
Tagen tun konnte: Wir haben diesen Wechsel aus 
unserer Verantwortung, aus unserer Einsicht in die 
Notwendigkeiten unseres Landes für richtig, für un-
umgänglich gehalten. Und wir übernehmen die Ver-
antwortung und stellen uns dieser Verantwortung, 
auch und gerade dem Urteil des Wählers am 
6. März 1983. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn Fehlentwicklungen eingetreten sind — und 
die kann doch keiner bestreiten —, dann, Herr 
Brandt, kann man es sich nicht so leicht machen, 
wie Sie es formuliert haben: Wenn schon, dann tra-
gen Sie die Verantwortung, und wir kritisieren. Wir 
alle haben Verantwortung. Wir stellen uns dieser 
Verantwortung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Präsident Stücklen: Weitere Wortmeldungen lie-
gen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Zu einer persönlichen Erklärung nach § 32 unse-
rer Geschäftsordnung hat der Herr Abgeordnete 
Gansel das Wort. Zu einer Erklärung zur Abstim-
mung nach § 31 erteile ich dann der Kollegin Frau 
Dr. Hamm-Brücher das Wort. Bitte sehr. 
Gansel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Für den Zwischenruf „Heuchler", für den 
ich einen Ordnungsruf erhalten habe, möchte ich 
mich entschuldigen. Denn er gilt ja als unparlamen-
tarisch. Ich lege aber Wert darauf, daß der Zwi-
schenruf bei der Rede des Kollegen Waigel erfolgte, 
der meinen Parteivorsitzenden attackierte, und 
nicht bei der Rede des Kollegen Coppik, nach der 
ich den Ordnungsruf erhalten habe. — Danke 
sehr. 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abgeord-
nete Dr. Hamm-Brücher nach § 31 für eine Erklä-
rung zur Abstimmung. Bitte schön. 
Frau Dr. Hamm -Brücher (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum 
zweiten Mal innerhalb weniger Monate möchte ich 
Art. 38 des Grundgesetzes, nach dem der Abgeord-
nete nur seinem Gewissen verpflichtet und an Auf-
träge und Weisungen nicht gebunden ist, für mich 
persönlich in Anspruch nehmen. Meine Fraktions-
kollegin Sibylle Engel schließt sich dieser Erklä-
rung an. 
Auch heute sehen wir uns veranlaßt, unser Ab-
stimmungsverhalten ganz kurz zu begründen. Am 
1. Oktober haben wir gegen einen fliegenden Koali-
tionswechsel ohne vorheriges Wählervotum ge-
stimmt. Seither haben wir die Mehrheitsentschei-
dungen loyal respektiert. Bei den gestrigen Abstim-
mungen über den Bundeshaushalt 1983 haben wir 
uns der Stimme enthalten. In Konsequenz unserer 
damaligen Entscheidung sehen wir uns heute ver-
anlaßt, wiederum mit Nein zu stimmen, 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Engel [FDP] und 
bei Abgeordneten der SPD) 
um damit unsere persönliche Überzeugung zum 
Ausdruck zu bringen, daß unter Beachtung von 
Wortlaut und Geist des Art. 68 des Grundgesetzes 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Ach, jetzt ist es der 68!) 
der von allen Fraktionen gewünschte und verspro-
chene Weg zu Neuwahlen seitens der Regierungs-
fraktionen nicht durch Stimmenthaltung, sondern 
durch klare Nein-Stimmen unterstützt werden soll. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Engel [FDP] und 
bei Abgeordneten der SPD) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, meine 
grundsätzlichen Sorgen über die Folgen der Mehr-
heitsentscheidung vom 1. Oktober, die ich damals 
zum Ausdruck gebracht habe, haben sich, wie die 
Problematik des Auflösungsverfahrens des Bundes-
tages und wie die heutige Debatte leider bewiesen 
haben, als sehr berechtigt erwiesen. Dennoch hoffe 
ich, meine Damen und Herren, daß es uns allen — 
und das ist ein Ruf an uns alle — im Interesse des 
Ansehens unserer parlamentarischen Demokratie 
trotz aller Meinungsunterschiede, trotz unter-
schiedlichen Abstimmungsverhaltens gelingen 
möge, im Interesse unserer demokratischen frei- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8971 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
heitlichen Ordnung unsere Bürger von der Notwen-
digkeit, von der Rechtmäßigkeit und von der Ver-
fassungsgemäßheit des für vorgezogene Neuwahlen 
eingeschlagenen Verfahrens zu überzeugen. Mit un-
seren klaren Nein-Stimmen möchten wir dazu bei-
tragen. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Engel [FDP] und 
bei der SPD) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, die 
SPD-Fraktion hat nach dieser Plenarsitzung noch 
eine Fraktionssitzung. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
des Bundeskanzlers gemäß Art. 68 des Grundgeset-
zes, zu dessen Annahme die Zustimmung der Mehr-
heit der Mitglieder des Bundestages erforderlich 
ist. 
Meine Damen und Herren, die Fraktion der CDU/ 
CSU hat gemäß § 52 unserer Geschäftsordnung na-
mentliche Abstimmung verlangt. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. 
Ist noch ein Mitglied im Hause, das seine Stimme 
abgeben will? — Ich sehe, es ist kein Bedürfnis 
mehr. Ich schließe die Abstimmung. Ich bitte auszu-
zählen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, darf 
ich Sie bitten, Ihre Plätze wieder einzunehmen. Das 
Ergebnis der Abstimmung ist in aller Kürze zu er-
warten. 
Meine Damen und Herren, wenn Sie Platz näh-
men, könnte ich vor der Bekanntgabe des Abstim-
mungsergebnisses noch folgendes mitteilen. Da die 
Entscheidung, ob das Parlament aufgelöst wird und 
ob der 6. März der Neuwahltermin sein wird, durch 
den Herrn Bundespräsidenten getroffen wird, kann 
ich nicht sagen, ob dies die letzte normale Plenarsit-
zung in der 9. Wahlperiode ist. Eines aber wissen 
wir alle, und es ist durch den Herrn Kollegen 
Brandt ja auch schon protokollarisch festgehalten 
worden: In wenigen Tagen ist Weihnachten, und zu 
Weihnachten möchte ich Ihnen alles Gute wün-
schen. Ein gesegnetes Weihnachtsfest und ein 
glückliches neues Jahr 1983! 
(Beifall — Gerstein [CDU/CSU]: Herzli
-
chen Dank!) 
Ich gebe das amtliche Ergebnis der namentlichen 
Abstimmung bekannt. Von den voll stimmberech-
tigten Mitgliedern des Hauses haben 474 ihre 
Stimme abgegeben; davon ungültige Stimmen: kei-
ne. Mit Ja haben 8 gestimmt; mit Nein haben 218 
gestimmt; enthalten haben sich 248. — Von den Ber-
liner Abgeordneten haben 20 ihre Stimme abgege-
ben; davon ungültig: keine. Ja-Stimmen: keine, mit 
Nein haben 9 gestimmt, mit Enthaltung 11. 
Nach Art. 68 des Grundgesetzes ist für die An-
nahme des Antrages die Zustimmung der Mehrheit 
der Mitglieder des Bundestages erforderlich, d. h. 
249 Ja-Stimmen. 
Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 474 und 20 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	8 
nein: 218 und 9 Berliner Abgeordnete 
enthalten: 248 und 11 Berliner Abgeordnete 
Ja 
CDU/CSU 
von der Heydt 
Freiherr von Massenbach 
Sick 
Volmer 
FDP 
Holsteg 
Popp 
Rentrop 
Dr. Rumpf 
Dr. Wendig 
Nein 
SPD 
Dr. Ahrens 
Amling 
Antretter 
Dr. Apel 
Auch 
Baack 
Bahr 
Bamberg 
Dr. Bardens 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Biermann 
Bindig 
Frau Blunck 
Börnsen 
Brandt 
Brandt (Grolsheim) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Dr. Corterier 
Curdt 
Frau Dr. Däubler- 
Gmelin 
Daubertshäuser 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke 
Dr. Ehrenberg 
Eickmeyer 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Engholm 
Frau Erler 
Esters 
Ewen 
Feile 
Fiebig 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Dr. Geßner 
Gilges 
Ginnuttis 
Glombig 
Gnädinger 
Gobrecht 
Grobecker 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Frau Dr. Hartenstein 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herberholz 
Herterich 
Heyenn 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
Huonker 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jungmann 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kreutzmann 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Dr. h. c. Leber 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Leuschner 
Liedtke 
Dr. Linde 
Lutz 
Mahne 
Marschall 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Matthöfer 
Meinike (Oberhausen) 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Möhring 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Neumann (Stelle) 
Dr. Nöbel 
Offergeld 
8972 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 
Präsident Stücklen 
Oostergetelo 
Dr. Osswald 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Pensky 
Peter (Kassel) 
Polkehn 
Poß 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Frau Renger 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Rohde 
Rosenthal 
Roth 
Sander 
Dr. Schachtschabel 
Schäfer (Offenburg) 
Schätz 
Dr. Scheer 
Schirmer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmidt (München) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Dr. Schöfberger 
Schreiber (Solingen) 
Schreiner 
Schröder (Hannover) 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Dr. Steger 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stockleben 
Stöckl 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Thüsing 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Topmann 
Frau Traupe 
Dr. Ueberschär 
Urbaniak 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Wallow 
Waltemathe 
Walther 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wimmer (Eggenfelden) 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram (Recklinghausen) 
Wrede 
Würtz 
Wuttke 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
Berliner Abgeordnete 
Bühling 
Dr. Diederich (Berlin) 
Dr. Dübber 
Egert 
Hitzigrath 
Frau Luuk 
Männing 
Dr. Mitzscherling 
Wartenberg (Berlin) 
FDP 
Frau Dr. Engel 
Gärtner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
fraktionslos 
Coppik 
Hansen 
Hölscher 
Hofmann (Kronach) 
Frau Schuchardt 
Enthalten 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Dr. van Aerssen 
Dr. Althammer 
Dr. Arnold 
Austermann 
Dr. Barzel 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Berger (Lahnstein) 
Biehle 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Borchert 
Braun 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Carstens (Emstek) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dallmeyer 
Daweke 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard (Bad Schwalbach) 
Dr. Faltlhauser 
Feinendegen 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Franke 
Dr. Friedmann 
Funk (Gutenzell) 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geier 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Götz 
Günther 
Haase (Kassel) 
Dr. Häfele 
Handlos 
Hanz (Dahlen) 
Hartmann 
Hauser (Bonn- 
Bad Godesberg) 
Hauser (Krefeld) 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Horstmeier 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Keller 
Kiechle 
Dr. Klein (Göttingen) 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Köster 
Kolb 
Kraus 
Dr. Kreile 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Landré 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Dr. Lenz (Bergstraße) 
Lenzer 
Link 
Linsmeier 
Lintner 
Löher 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Magin 
Dr. Marx 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Frau Pack 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Picard 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Prangenberg 
Dr. Probst 
Rainer 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Frau Roitzsch 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schmitz (Baesweiler) 
Dr. Schneider 
Freiherr von Schorlemer 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schröder (Lüneburg) 
Schröder (Wilhelminenhof) 
Dr. Schulte (Schwäbisch 
Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seiters 
Dr. Freiherr Spies 
von Büllesheim 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Graf Stauffenberg 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Voigt (Sonthofen) 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8973 
Präsident Stücklen 
Werner 
Frau Dr. Wex 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Zink 
Berliner Abgeordnete 
Bahner 
Frau Berger (Berlin) 
Boroffka 
Buschbom 
Dolata 
Dr. Hackel 
Kalisch 
Kittelmann 
Lorenz 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Frau von Braun-Stützer 
Cronenberg 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Ertl 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Ginsberg 
Grüner 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Jung (Kandel) 
Kleinert 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Merker 
Möllemann 
Neuhausen 
Frau Noth 
Paintner 
Riebensahm 
Dr. Riemer 
Ronneburger 
Dr. Solms 
Timm 
Dr. Vohrer 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 
Dr. Zumpfort 
Der Antrag des Bundeskanzlers gemäß Art. 68 
des Grundgesetzes hat somit nicht die erforderliche 
Mehrheit gefunden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich werde dem Herrn Bundespräsidenten unver-
züglich das Abstimmungsergebnis übermitteln. 
Wenn der Bundeskanzler auf Grund des Abstim-
mungsergebnisses den Vorschlag zur Auflösung des 
Bundestages unterbreitet hat, liegt die Entschei-
dung über die vorgezogenen Neuwahlen beim Bun-
despräsidenten. 
Da gemäß Art. 39 unseres Grundgesetzes die 
Wahlperiode auch bei vorgezogenen Neuwahlen 
erst mit dem Zusammentritt des neugewählten 
Bundestages endet, werden Sie über die weitere Ar-
beit des 9. Deutschen Bundestages rechtzeitig infor-
miert. 
Nochmals alles Gute für die Feiertage. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.03 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 141. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Dezember 1982 	8975* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Frau Benedix-Engler 17. 12. 
Junghans 17. 12. 
Lagershausen 17. 12. 
Löffler 17. 12. 
Mischnick 17. 12. 
Müller (Bayreuth) 17. 12. 
Neuhaus 17. 12. 
Rayer 17. 12. 
Frau Schmedt (Lengerich) 17. 12. 
Schmöle 17. 12. 
Wehner 17. 12. 
Weiskirch (Olpe) 17. 12. 
Anlage 2 
Erklärung 
des Abgeordneten Eymer (Lübeck) (CDU/CSU) 
gemäß § 31 Abs. 1 GO zur Abstimmung über den 
Antrag des Bundeskanzlers gemäß Artikel 68 des 
Grundgesetzes (Drucksache 9/2304): 
Die von Herrn Bundeskanzler Helmut Kohl dar-
gelegten Gründe für die Neuwahl des Deutschen 
Bundestages teile ich. 
Ich halte den Weg zur Auflösung des Deutschen 
Bundestages nach Artikel 68 Grundgesetz nicht für 
verfassungskonform. Ich werde mich deshalb an 
der Abstimmung über die Vertrauensfrage nicht be-
teiligen. 
Anlage 3 
Ergänzende Antwort 
des Staatsministers Dr. Jenninger auf die Fragen 
des Abgeordneten Schäfer (Offenburg) (SPD) 
(Drucksache 9/2226 Fragen 1 und 2, 136. Sitzung, 
Seite 8409 D f.): 
In der Fragestunde des Deutschen Bundestages 
am 9. Dezember 1982 haben Sie im Zusammenhang 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
mit Ihren Fragen Nr. 1 und 2 folgende Zusatzfrage 
gestellt: 
Trifft es zu, daß der Abteilungsleiter für innere Angelegen-
heiten und Planung Beamte und Mitarbeiter seines Amts mit 
der Erledigung von Aufgaben betraut hat, die aus der Lehr-
verpflichtung herrühren, also amtsfremd sind? 
Ich habe Ihnen zugesagt, diese Fragen zu prüfen 
und Ihnen eine schriftliche Antwort zukommen zu 
lassen. Die Antwort lautet wie folgt: 
Es trifft nicht zu, daß der betreffende Abteilungs-
leiter Beamte und Mitarbeiter des Bundeskanzler-
amtes mit der Erledigung von Aufgaben betraut 
hat, die aus der Lehrverpflichtung herrühren. 
Anlage 4 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Jenninger auf die Zusatz-
frage des Abgeordneten Jungmann (SPD) zur Frage 
des Abgeordneten Gansel (SPD) (Drucksache 
9/2226 Frage 84, 136. Sitzung, Seite 8416 D): 
In der Fragestunde am 9. Dezember 1982 hatten 
Sie im Zusammenhang mit der Frage 84 des Kolle-
gen Gansel folgende Zusatzfrage gestellt: 
Herr Minister, können Sie uns mitteilen, ab wann der 
Rechtsanwalt des Bundesministers Graf Lambsdorff Ein-
sicht bekommen hat und wie lange die Einsichtnahme in die 
Akten - durch diese Länge oder Kürze der Einsichtnahme 
kann ja der Gesamtprozeß auch verzögert worden sein - 
gedauert hat? 
Ich hatte Ihnen zugesagt, die Antwort zur Dauer 
der Akteneinsicht schriftlich nachzureichen: 
Der Anwalt von Bundesminister Dr. Graf Lambs-
dorff hat Anfang Juli sechs Hauptbände, ein Son-
derheft und 14 Leitz-Ordner zum Zwecke der 
Akteneinsicht erhalten. Noch Mitte Oktober sind 
ihm weitere zwei Hauptbände und 7 Leitz-Ordner 
überlassen worden. Die Bundesregierung wieder-
holt daher ihre Auffassung: 
Bundesminister Dr. Graf Lambsdorff hat mit der 
anwaltlichen Stellungnahme vom 1. Dezember, die 
dazu führen soll, den Verdacht auszuräumen, alles 
in seiner Macht Stehende getan, um zu einer 
raschen Aufklärung des Sachverhalts beizutragen. 
Die Staatsanwaltschaft sieht sich, wie sie selbst er-
klärt hat, durch die gestellten Beweisanträge auch 
veranlaßt, weitere Ermittlungen anzustellen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09141.pdf</pdf_url>
    <id>2792</id>
    <dokumentnummer>09/141</dokumentnummer>
    <datum>1982-12-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
