<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2794</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/142</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1983-01-20</datum>
  <titel>Protokoll der 142. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/142 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
142. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
Inhalt: 
Begrüßung des Präsidenten der Französi-
schen Republik 
Präsident Stücklen 	  8977 A 
Ansprache des Präsidenten der Französi-
schen Republik aus Anlaß des 20. Jahres-
tages der Unterzeichnung des Vertrages 
über die deutsch-französische Zusammen-
arbeit 
François Mitterrand, Präsident der Franzö
-
sischen Republik 	  8978 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 8933* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  8933* B 
Anlage 3 
Zahl der 1969 und 1982 nach dem Regie-
rungswechsel in den einstweiligen Ruhe-
stand versetzten Staatssekretäre und Mi-
nisterialdirektoren 
MdlAnfr 24 03.12.82 Drs 09/2226 
Dr. Kübler SPD 
ErgSchrAntw PStSekr Dr. Waffenschmidt 
BMI 
auf ZusFr Dr. Kübler SPD 	 8994*A 
Anlage 4 
Anwendung des Art. 66 GG auf alle Mit-
glieder der Bundesregierung 
MdlAnfr 3 03.12.82 Drs 09/2226 
Scheer SPD 
ErgSchrAntw StMin Dr. Jenninger BK 
auf ZusFr Collet SPD 	  8994* C 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8977 
142. Sitzung 
Bonn, den 20. Januar 1983 
Beginn: 11.17 Uhr 
Präsident Stücklen: Herr Staatspräsident! Herr 
Bundespräsident! Exzellenzen! Meine Damen und 
Herren! Der Deutsche Bundestag hat sich heute 
versammelt, um des 20. Jahrestages der Unter-
zeichnung des Vertrages über die deutschfranzösi-
sche Zusammenarbeit zu gedenken. Der Präsident 
der Französischen Republik hat meine Einladung, 
aus diesem Anlaß vor dem Deutschen Bundestag zu 
sprechen, angenommen. 
Es ist mir eine große Ehre und zugleich auch eine 
große Freude, im Namen des Deutschen Bundesta-
ges den Präsidenten der Französischen Republik, 
François Mitterrand, hier zu begrüßen und ihn 
herzlich willkommen zu heißen. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause) 
Mein Gruß gilt auch dem Herrn Premierminister 
Mauroy und den Mitgliedern der französischen De-
legation, wie allen unseren Gästen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Herr Staatspräsident, wir danken Ihnen für Ihre 
Bereitschaft, das Wort an uns zu richten. Sie spre-
chen damit gleichzeitig zu vielen Mitbürgern Ihres 
und unseres Landes, die über Fernsehen und Rund-
funk heute Ihre Ansprache mitverfolgen werden. 
Der Vertrag über die deutsch-französische Zu-
sammenarbeit wurde in diesen Tagen vor 20 Jah-
ren, am 22. Januar 1963, von General Charles de 
Gaulle und Bundeskanzler Konrad Adenauer unter-
zeichnet. Die große Bedeutung dieses Vertrages 
läßt uns heute seinen Jahrestag in feierlichem Rah-
men begehen. 
Der deutsch-französische Vertrag stellt in beson-
derer Weise einen Markstein in der Geschichte un-
serer beiden Völker dar, doch wirkt er noch über die 
bilateralen Beziehungen hinaus. 
Mir scheint der historische Vorgang, dessen wir 
heute gedenken, in dreifacher Hinsicht wichtig zu 
sein: 
Einmal hat er den neuen Anfang besiegelt, den 
Franzosen und Deutschen nach dem Zweiten Welt-
krieg in ihren Beziehungen unternommen und 
durchgesetzt haben. Was dieser Neuanfang wirklich 
bedeutet, wird einem nur dann klar, wenn man die 
deutsch-französische Vergangenheit betrachtet. 
Weit über ein Jahrhundert lang standen sich beide 
Nationen in einem Verhältnis gegenüber, für das 
man das böse Wort der „Erbfeindschaft" geprägt 
hat. Beide Völker haben in dieser Zeit blutige 
Kriege gegeneinander geführt. Die Gesamtheit ih-
rer Beziehungen stand im Schatten dieser Ausein-
andersetzungen und litt unter ihnen. Nach der 
schrecklichen Katastrophe des Zweiten Weltkrieges 
begann sich jedoch in beiden Völkern die Überzeu-
gung durchzusetzen, daß sich dergleichen niemals 
wiederholen dürfe, daß Verständigung und Versöh-
nung das Gebot der Stunde seien. So fanden die 
ehemaligen Feinde allmählich zueinander. 
Maßgeblich geprägt wurde diese Entwicklung 
von zwei Staatsmännern: von Robert Schuman und 
von Konrad Adenauer. Befreit von der Hypothek 
der Vergangenheit, konnten sich die deutsch-fran-
zösischen Beziehungen in vielfältiger Weise positiv 
und fruchtbar entwickeln — politisch, wirtschaft-
lich, kulturell, aber auch im Verhältnis der Men-
schen beider Nationen zueinander. Es wuchs ein 
Geflecht immer engerer, immer dichterer Verbin-
dungen. 
Der Vertrag hat für diese Beziehungen und ihre 
Weiterentwicklung ein solides Fundament geschaf-
fen und ihnen gleichzeitig neue Impulse vermittelt. 
Er hat gewiß auch wesentlich dazu beigetragen, die 
enge deutsch-französische Verbindung ins Bewußt-
sein der Völker zu heben und dort dauerhaft zu ver-
ankern. Daher dürfen wir in der Rückschau nach 20 
Jahren mit großer Befriedigung feststellen, daß die-
ser Vertrag lebendige Wirklichkeit geworden ist. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Der zweite Gesichtspunkt, den ich hervorheben 
möchte, ist der europäische Bezug des deutsch-
französischen Verhältnisses und damit auch des 
Vertrages vom Januar 1963. In der Nachkriegszeit 
brach sich die Erkenntnis Bahn, daß der Zusam-
menschluß der europäischen Staaten eine histori-
sche Notwendigkeit sei. Winston Churchill hat diese 
Notwendigkeit bereits in seiner berühmten Rede 
vom 19. September 1946 in Zürich in eindrucksvol-
ler Weise herausgestellt. Er sprach über die Tragö-
die Europas, von Not und Verzweiflung und neuer 
Gefahr. Und er sprach darüber, wie man Europa 
trotz allem wieder frei und glücklich machen könne, 
8978 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
Präsident Stücklen 
nämlich durch die „Erneuerung der europäischen 
Familie" und ihren „Neuaufbau unter einer Ord-
nung, unter der sie in Freiheit, Sicherheit und Frie-
den leben kann". 
Wörtlich führte Churchill aus: 
Wir alle müssen den Schrecken der Vergangen-
heit den Rücken kehren und uns der Zukunft 
zuwenden. Wir können es uns einfach nicht lei-
sten, durch all die kommenden Jahre den Haß 
und die Rache mit uns fortzuschleppen, die den 
Ungerechtigkeiten der Vergangenheit ent-
sprossen sind. Sollte das die einzige Lehre der 
Geschichte sein, die die Menschheit zu erlernen 
unfähig ist? 
Er fuhr fort: 
Laßt Gerechtigkeit, Barmherzigkeit und Frei-
heit walten! 
Ich will jetzt etwas sagen, was Sie vielleicht in 
Erstaunen versetzen wird: Der erste Schritt bei 
der Neubildung der europäischen Familie muß 
ein Zusammengehen zwischen Frankreich und 
Deutschland sein. Es gibt kein Wiedererstehen 
Europas ohne ein geistig großes Frankreich 
und ein geistig großes Deutschland. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Mehr und mehr setzte sich im folgenden die 
Überzeugung durch, daß nur durch eine Politik der 
europäischen Einigung der Friede unter den Euro-
päern dauerhaft gewahrt werden könne, daß auch 
nur dann Europa eine eigenständige Rolle werde 
behaupten können. Wie Churchill vorhersah, wurde 
die Verständigung und Versöhnung zwischen 
Frankreich und Deutschland eine der entscheiden-
den Voraussetzungen für die Entwicklung einer 
Europäischen Gemeinschaft. 
Beide Elemente, das deutsch-französische und 
das europäische, sind nicht voneinander zu trennen. 
Sie gehören zusammen. So ist auch der Vertrag 
vom Januar 1963 zu einem Grundelement der euro-
päischen Einigung geworden. Damit sind auch alle 
Befürchtungen widerlegt worden, daß sich das mit 
dem Vertrag besiegelte besondere deutschfranzösi-
sche Verhältnis auf Kosten der anderen europäi-
schen Partner entwickeln könnte. 
Als dritten Aspekt möchte ich würdigen, daß der 
Wandel in den Beziehungen zwischen zwei lange 
verfeindeten Nachbarvölkern, wie er in dem Ver-
trag dokumentiert ist, doch auch einen Modellcha-
rakter haben kann. Was den Franzosen und den 
Deutschen gelungen ist — die Überwindung einer 
lange währenden Feindschaft, die Versöhnung und 
die Begründung einer dauernden Freundschaft —, 
sollte auch an anderer Stelle möglich sein. Man-
chen verfeindeten Nachbarn könnte das deutsch-
französische Beispiel dazu Mut machen, Gegen-
sätze zu überwinden und im Geiste der Versöhnung 
aufeinander zuzugehen. 
Mir liegt daran, am heutigen Tage zu betonen, 
daß dieser 20. Jahrestag ganz natürlicherweise zu-
nächst unseren Blick zurücklenkt auf Jahrzehnte 
einer guten Entwicklung, daß wir heute aber auch 
nach vorne schauen sollten. Der deutsch-französi-
sche Vertrag ist nicht nur Geschichte, er ist leben-
dige Gegenwart und, so hoffe ich zuversichtlich, 
verheißungsvolle Zukunft. 
Ihr Besuch beim Deutschen Bundestag,' Herr 
Staatspräsident, bekundet dies in eindrucksvoller 
Weise. So entsprechen Franzosen und Deutsche der 
großen Vision einer unsere Völker verbindenden 
engen und dauerhaften Freundschaft, die diesem 
Vertrag zugrunde liegt. 
Herr Staatspräsident, ich bitte Sie, uns die Ehre 
Ihres Wortes zu geben. 
(Beifall im ganzen Hause) 
M. François Mitterrand, Präsident der Französi-
schen Republik (mit anhaltendem lebhaftem Bei-
fall begrüßt): Monsieur le Président du Parlement, 
Monsieur le Président de la République fédérale 
allemande, Monsieur le Chancelier, Mesdames et 
Messieurs les parlementaires. 
J'exprimerai d'abord l'honneur que je ressens 
d'être reçu dans cette enceinte, devant les représen-
tants de ce peuple et à l'occasion d'un tel événe-
ment. J'en éprouve de la fierté mais aussi de la gra-
titude devant l'histoire et devant vous. 
D'autres ont accompli l'événement que nous cé-
lébrons. Il nous reste à continuer, et continuer veut 
dire: il nous reste à créer les pratiques qui découlent 
naturellement de la suite des temps. 
Qui aurait pu imaginer après tant de combats, 
oui, qui aurait pu imaginer qu'un jour, dans ce der-
nier quart du XXème siècle, l'Allemagne et la 
France se retrouveraient non pas pour célébrer l'an-
niversaire d'une bataille, d'une trève ou d'un traité 
de paix, mais celui de la réconciliation? 
Combien de temps, d'efforts, d'hommes ont été 
perdus dans ces affrontements, gagnés tantôt par 
l'un, tantôt par l'autre, victoires toujours éphémères, 
et qui condamnaient le vainqueur à construire sur 
le sang, le vaincu à rêver du temps de la revanche. 
Guerres de peuples en mouvement ou en quête de 
leur pré carré, guerres de religion, guerres de sei-
gneurs, guerres fratricides, guerres de masses, 
guerres civiles. 
Il a fallu les malheurs les plus cruels, de barbares 
dictatures, une France occupée, une Allemagne 
écartelée, une Europe divisée, dévastée, épuisée 
pour que le refus de tels déchirements devint la 
volonté commune des Européens, oui, mais d'abord 
celle des Allemands et des Français. 
Alors on s'interroge. Pourquoi cette sorte de régu-
larité du malheur, qui avait fini par faire de nos 
deux peuples, vous l'avez dit M. le Président, comme 
des ennemis héréditaires, séparés par une haine 
inscrite dans la conscience populaire profonde? 
Et pourtant, même aux pires moments, il y eut à 
ces longs désastres un admirable contrepoint: les 
meilleurs de nos créateurs et de nos artistes ne ces-
sèrent jamais de réagir les uns aux autres, de com-
poser les chapitres d'un dialogue presque unique, 
tour à tour dechirant, apaisant, toujours détermi-
nant. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8979 
M. François Mitterrand 
Faudrait-il écrire ici le dialogue des ombres? Le 
dialogue des morts célèbres, qui marquèrent votre 
histoire et qui marquèrent la nôtre? Je ne citerai ici 
que Victor Hugo parlant en 1842 de l'Allemagne et 
de la France et qui employait l'expression, je cite, de 
«connexions intimes» même de «consanguinité». Il 
ajoutait «l'union de la France et de l'Allemagne et ce 
serait la paix du monde». 
L'évocation serait inépuisable, fleuve aux eaux 
mêlées certes, et qui emportera aux pires moments 
bien des esprits féconds. 
Mais il n'est pas de discipline, il n'est pas de 
domaine où la création française eut été aussi 
grande s'il n'y avait eu l'Allemagne, où la création 
allemande eut été aussi forte s'il n'y avait eu la 
France. 
C'est tout une histoire, celle de l'Europe, qui ac-
compagne les tourments des relations franco-alle-
mandes avec son prodigieux cortège d'inventions et 
de recherches culturelles, littéraires, spirituelles, 
artistiques, musicales, linguistiques, architectu-
rales, urbaines, scientifiques, philosophiques, écono-
miques, technologiques. Les siècles ont vu naître et 
rayonner à partir de l'Europe une immense civilisa-
tion, la nôtre, avec son propre génie à lui-même. 
Mesdames et Messieurs les parlementaires, il n'y 
a pas de fatalité. Et nos peuples le savent bien, eux, 
qui, aujourd'hui, considèrent que la paix est le bien 
le plus précieux, après que leurs parents, leurs 
grands-parents aient si souvent, sur le front, au fond 
des tranchées, dans la résistance, dans les camps, 
dans les armées de libération, rêvé du moment où la 
France et l'Allemagne, dans le respect mutuel, vi-
vraient enfin en bonne entente. De ce rêve est issue 
la Société des Nations, puis l'Organisation des Na-
tions unies et la postérité retiendra que nos conflits 
ont engendré des institutions, des mécanismes de 
défense et de protection de la paix, et que s'il reste 
beaucoup à faire, au moins nos antagonismes au-
ront-ils fait avancer l'idée d'un monde organisé. 
Evoquons un instant la mémoire des disparus, sa-
luons l'œuvre des présents, des vivants, tous ceux à 
qui nous devons l'Europe et la réconciliation de la 
France et de l'Allemagne. Ceux qui ont préparé ce 
traité, dès la fin de la guerre. Ceux qui l'ont signé. 
Ceux qui l'ont fait vivre par la suite: présidents, pre-
miers ministres, chanceliers, tous les chanceliers 
d'Allemagne, grands parlementaires, militaires, 
hauts fonctionnaires et, autour de tout cela, de puis-
santes volontés populaires. 
Quand ce fut l'heure de Konrad Adenauer, de 
Jean Monnet, de Robert Schuman, ces hommes qui 
surgirent au moment où le destin hésite, peut deve-
nir ou néfaste ou propice, quand ce fut l'heure de 
décider, ces hommes exceptionnels ont su agir. Sa-
luons leur imagination, leur résolution tranquille, 
l'œuvre qu'ils nous ont léguée! 
Et voici qu'après avoir donné le triste exemple de 
nations voisines qui s'entredéchiraient, nous pou-
vons, en cette matinée, célébrer une harmonie qui 
dure maintenant depuis plus de trente ans, un traité 
qui a vingt ans, qui peut servir d'exemple partout 
dans le monde troublé et menacé qui est le nôtre. 
J'ai rendu hommage aux morts et aux vivants, à 
ces vivants que je salue, car il en est, de ces grands 
artisans, qui sont dans cette salle. Il y a ceux qui 
n'ont pu venir jusqu'à nous mais qui sont en cet 
instant sensibles au symbole et aux réalités que 
représente la réunion du parlement allemand. 
Oui, rendons hommage à ceux qui ont voulu, à 
ceux qui ont agi. Et puisqu'il s'agit du Traité de 1963, 
chez vous, saluons la mémoire du chancelier Ade-
nauer, chez nous celle du général De Gaulle. Ils 
appartenaient aux générations qui s'etaient affron-
tées dès 1914 et qui avaient, aux noires années de 
1939-1945, défendu une certaine idée de la liberté 
des nations, de la démocratie, de l'indépendance na-
tionale. 
Ils ont su donner une forme à la fois solennelle et 
pratique à la réconciliation que je célèbre ici. Com-
mencée dès 1947, au congrès européen de La Haye 
et qui avait pour objet, je cite le traité lui-même, de 
«mettre fin à une rivalité séculaire», cela constituait 
un événement historique, je cite toujours, «il trans-
forme profondément les relations entre les deux 
pays». Les dispositions du Traité du 22 janvier 1963 
sur l'organisation et les principes de la coopération 
ont été conçues entre nos deux pays comme une 
étape indispensable sur la voie de l'Europe unie. 
Appuyée sur la conscience de la jeunesse comme 
sur — je cite encore — «la solidarité qui unit les 
deux peuples tant du point de vue de la sécurité que 
du point de vue de leur développement économique 
et culturel». 
J'évoquerai ces deux points dans un instant. Mais 
comment dresser un bilan alors que tant a été fait 
depuis lors et que nos économies, nos sociétés sont 
devenues si utilement imbriquées? Les échanges 
commerciaux entre nous le montrent, qui sont, en 
valeur, les plus importants échanges bilatéraux en 
Europe, et les troisièmes dans le monde. Nous som-
mes l'un pour l'autre le premier partenaire commer-
cial. 
En matière industrielle, nous avons participé à la 
réalisation — ou réalisé nous-mêmes — d'Ariane, de 
l'airbus, des satellites «Symphonie» de télévision di-
recte, nous avons coopéré dans le nucléaire civil, et 
dans le domaine de l'armement. Coopération écono-
mique, mais aussi coopération des élus et coopéra-
tion culturelle. Plus de 1 300 jumelages ont été éta-
blis entre nos villes et nos communes. Plus de cinq 
millions de jeunes ont participé à des échanges sous 
l'égide de l'Office franco-allemand pour la Jeunesse. 
24 % des élèves français étudient l'allemand, et 25% 
des élèves allemands étudient le français. 2 400 étu-
diants français sont inscrits dans les universités de 
votre pays et 2 900 étudiants allemands dans les 
nôtres. Un centre d'information et de recherche sur 
l'Allemagne contemporaine vient d'être créé à Pa-
ris. 
Ce ne sont là que quelques exemples. Nos hauts 
fonctionnaires, nos hommes d'affaires, nos indu-
striels, nos chercheurs, nos enseignants, nos journa-
listes se rencontrent souvent. La comparaison, la 
concertation sont devenues pour nous une seconde 
nature, un élément fondamental de la marche de 
nos sociétés. 
8980 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
M. François Mitterrand 
Pourtant, beaucoup reste à faire! En matière cul-
turelle d'abord où nous pourrions redevenir beau-
coup plus ambitieux et en matière, surtout, de co-
opération scientifique, technologique, industrielle. 
Tels sont les objectifs assignés pour les années à 
venir à notre coopération. 
Forts de l'œuvre accomplie et de notre volonté de 
la poursuivre nous devons envisager ensemble: 
Comment se pose aujourd'hui le problème de 
notre sécurité et comment peut s'exprimer notre 
solidarité? 
Comment, enfin, nous pouvons tracer à la commu-
nauté des perspectives d'avenir? 
Mesdames et Messieurs les parlementaires, l'état 
du monde place au premier plan, pour tout respon-
sable, la question de la sécurité et donc celle de la 
défense. Notre appartenance à une même alliance 
— je le répète: à une même alliance —, notre proxi-
mité géographique, les obligations que nous avons 
contractées notamment par le Traité de 1963, me 
conduisent à examiner devant vous les formes que 
peut prendre notre solidarité dans les conditions 
présentes des rapports de forces mondiaux. Bien 
entendu je m'exprime au nom de la France. Je vous 
dis, je suis venu vous dire ce que veut, ce que pense 
la France et je n'entends pas me substituer à vous. 
Encore faut-il que vous sachiez ce que nous som-
mes, lorsque vous souhaitez vous-mêmes définir ce 
que vous entendez être. 
Après les controverses passionnées de l'après-
guerre sur l'organisation de la sécurité et de la 
défense en Europe, le Traité de l'Elysée a défini des 
dispositions très précises dont je rappelle les princi-
pales: 
Rapprochement des doctrines militaires en vue 
d'aboutir à des conceptions communes. C'est dans le 
texte, ce n'est pas d'aujourd'hui! 
Réunions régulières des Ministres de la Défense 
tous les trois mois, des Chefs d'Etats-Majors tous 
les deux mois. 
Echanges de personnels entre les armées des 
deux pays. 
Coopération en matière d'armement dès le stade 
d'élaboration des projets. 
Coopération dans le domaine de la défense ci-
vile. 
La simple énumération de ces engagements, com-
parée à la réalité de ce qui a été mis en oeuvre, mon-
tre qu'il reste encore du chemin pour les honorer 
pleinement. 
De fait, après la signature du Traité, s'est ouverte 
une période dans les relations internationales, et 
notamment dans les relations Est-Ouest, qui a con-
duit nos deux pays à décider des choix nouveaux: 
l'indépendance stratégique pour la France, les trai-
tés avec les pays de l'Est pour la République fédé-
rale allemande. Ces choix n'étaient pas antinomi-
ques, loin de là, mais ils auraient pu comporter, si 
les responsables de l'époque n'y avaient veillé, intelli-
gemment, heureusement, mais ils auraient pu com
-
porter des risques pour la coopération franco-alle-
mande. Ils ont au contraire suscité des consulta-
tions intensives. Et, dans le respect des options de 
chacun, la concertation diplomatique comme la co-
opération en matière d'armement ont atteint entre 
nos deux pays une ampleur sans précédent. Vingt 
années durant, nous avons appris à travailler en-
semble, en vue d'une commune sécurité. 
Pendant ce temps, en dépit de tensions multiples, 
la paix a régné entre les deux plus grandes puissan-
ces et leur dialogue a été presque constant. Mais 
l'équilibre entre elles ne s'est jamais vraiment fixé, 
chacune dépassant l'autre à son tour et ces derniers 
temps, cette situation s'est dégradée. Deux exem-
ples suffisent à le rappeler: l'occupation le l'Afgha-
nistan, les événements de Pologne. 
De son côté, l'Europe a vu la quantité et le niveau 
des armements implantés sur son sol ou pointés 
vers elle s'élever. La supériorité conventionelle so-
viétique et l'implantation, déjà ancienne, de missiles 
nucléaires à moyenne portée avaient entrainé le 
perfectionnement d'avions américains stationnés 
en Europe, appelés pour cette raison «systèmes 
avancés». L'Union Soviétique en a prix argument 
pour installer de nouveaux missiles mobiles à trois 
têtes, avec 5 000 km de portée et une précision ac-
crue. 5 000 km de portée, assez pour atteindre 
l'Europe, pas assez pour atteindre le continent amé-
ricain. 
Les pays membres du commandement militaire 
intégré de l'O.T.A.N. ont alors répondu par ce que 
l'on appelle communément la «double décision» qui 
prévoyait d'entamer une négociation sur les armes 
nucléaires à moyenne portée sur le continent euro-
péen, négociation dont dépendra le niveau de dé-
ploiement des nouveaux missiles américains à partir 
de décembre 1983. Je rappelle ces faits, vous les con-
naissez, mais nous nous adressons à nos peuples et 
il convient de connaître le cheminement de ces 
actes pour tenter d'approcher les solutions d'au-
jourd'hui. 
Mesdames et Messieurs, nos peuples haïssent la 
guerre, ils en ont trop souffert et les autres peuples 
d'Europe avec eux. Une idée simple gouverne la 
pensée de la France: il faut que la guerre demeure 
impossible et que ceux qui y songeraient en soient 
dissuadés. 
Notre analyse et notre conviction, celle de la 
France, sont que l'arme nucléaire, instrument de 
cette dissuasion, qu'on le souhaite ou qu'on le déplo-
re, demeure la garantie de la paix, dès lors qu'il 
existe l'équilibre des forces. Seul cet équilibre, au 
demeurant, peut conduire à de bonnes relations 
avec les pays de l'Est, nos voisins et partenaires 
historiques. Il a été la base saine de ce que l'on a 
appelé la détente. Il vous a permis de mettre en 
œuvre votre «ostpolitik». Il a rendu possible les 
accords d'Helsinki. 
Mais le maintien de cet équilibre implique à mes 
yeux que des régions entières d'Europe occidentale 
ne soient pas dépourvues de parade face à des ar-
mes nucléaires spécifiquement dirigées contre elles. 
Quiconque ferait le pari sur le «découplage» entre le 
continent européen et le continent américain met- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8981 
M. François Mitterrand 
trait, selon nous, en cause l'équilibre des forces et 
donc le maintien de la paix. Je pense, et je le dis, 
que ce «découplage» est en soi dangereux et je sou-
haite ardemment que les négociations de Genève 
permettent d'écarter un danger qui pèse singulière-
ment sur les partenaires européens non détenteurs 
de l'arme nucléaire. 
C'est pourquoi la détermination commune des 
membres de l'Alliance Atlantique et leur solidarité 
doivent être clairement confirmées pour que la 
négociation aboutisse — aboutisse!, condition né-
cessaire à la non-installation des armes prévues par 
la «double décision» de décembre 1979. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause) 
Ce que nous voulons d'abord, mais vous aussi, 
c'est la paix. La paix n'est possible que par la négo-
ciation. Il dépend de ceux qui négocient de préparer 
les chemins de l'harmonie indispensable. Il suffit 
que l'un des deux partenaires, quand ils ne sont pas 
deux, s'y refuse pour que l'accord ne puisse se faire. 
Il faut donc que demeurent les conditions de l'équi-
libre nécessaire dans l'assurance, pour les peuples 
intéressés, qu'ils ne seront pas sous le poids d'une 
éventuelle domination extérieure. 
De cette solidarité, la France est, croyez-moi, 
consciente lorsqu'elle maintient en République fé-
dérale allemande une part importante de la pre-
mière armée française dont elle étudie précisément 
l'accroissement de la mobilité et de la puissance de 
feu. Et, à Berlin en particulier, la France confirme 
qu'elle assume et assumera toutes ses responsabili-
tés. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause) 
Ainsi concevons nous la défense de notre terri-
toire et de nos intérêts vitaux, tout en nous affir-
mant le partenaire loyal de l'Alliance Atlantique et 
l'ami fidèle, connaissant ses obligations, de la Répu-
blique fédérale allemande. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause) 
Mais que l'on me comprenne bien, et c'est là l'ex-
pression de nos situations différentes qui découlent 
de l'histoire, dont nous ne sommes pas les auteurs. 
La France, qui ne participe pas et ne participera pas 
aux discussions de Genève, entend laisser les négo-
ciateurs libres de leur conduite. A chacun de discer-
ner ce qu'il y a de bon ou d'insuffisant dans les der-
nières propositions émises. Intéressée comme vous-
mêmes par l'aboutissement des négociations, la 
France se réfère pour en juger à quelques données 
simples que je me permettrais de rappeler ici 
brièvement. Primo, on ne peut comparer que ce qui 
est comparable: types d'armements, puissance de 
feu, précision, portée. Secundo, entre deux pays qui 
ont la possibilité de se détruire, si j'ose dire, plu-
sieurs fois, ce qui est le cas des Etats-Unis d'Amé-
rique et de l'Union Soviétique, et des pays comme le 
mien, dont la possibilité majeure est d'interdire à un 
agresseur éventuel d'espérer tirer avantage d'une 
guerre, la marge est immense: il y a une différence 
de nature. J 'exprimerai cela plus concrètement en 
disant que si l'une des deux plus grandes puissances 
détruisait tous ses missiles à moyenne portée, il lui 
resterait encore des milliers de fusées, alors que la 
France y perdrait un élément déterminant de sa 
capacité dissuasive, et donc la garantie de sa sécu-
rité qui n'existerait plus au-dessous d'un certain 
seuil. Tertio, la force nucléaire française est et de-
meurera indépendante. 
Cette indépendance, avec tout ce qui en découle, 
n'est pas seulement un principe essentiel de notre 
souveraineté — c'est sur le Président de la Républi-
que Française, et sur lui seul, que repose la respon-
sabilité de la décision —, elle accroît également, je 
vous demande d'y réfléchir, elle accroît également 
l'incertitude pour un agresseur éventuel et seule-
ment pour lui. Elle rend du coup plus effective la 
dissuasion et par là même, je le répète, assure l'im-
possibilité de la guerre. 
C'est pour ces raisons précises et sérieuses que 
j'affirme que les forces françaises ne peuvent être 
prises en compte dans les négociations de Genève 
par les deux puissances surarmées. Je veux dire que 
l'on se retourne vers la France — comme on le fait à 
l'égard de la Grande-Bretagne et c'est à elle de se 
décider — pour confondre ce qui ne peut être con-
fondu. Nous n'avons pas à être pris en compte par 
les deux puissances surarmées et que, selon nous, 
tout arrangement qui se fonderait sur un calcul de 
ce type serait résolument écarté par mon pays. 
J'ajoute qu'il serait finalement préjudiciable à la 
paix en Europe. Les 38 ans de paix que nous avons 
connus en Europe sont dus — faut-il dire heureuse-
ment, malheureusement — à la dissuasion. Certes, 
il est très regrettable qu'ils ne soient dus qu'à cela, 
l'équilibre de la terreur. Imaginez le point où en est 
parvenu l'humanité. Il est regrettable, je le répète, 
qu'ils ne soient dus qu'à cela et non pas à une forme 
plus rationnelle et plus satisfaisante d'organisation 
collective de la sécurité, qui demeure naturellement 
désirable! Mais tant qu'il en sera ainsi, et nous sou-
haitons qu'il en soit autrement, tant que ne pré-
vaudra pas l'organisation de la sécurité collective, 
comment pourrions nous priver de ce moyen de pré-
venir un conflit! 
Cela passe par un effort militaire dans notre pays, 
que les Françaises et les Français comprennent, je 
le crois, et soutiennent et qui sera poursuivi. Per-
sonne ne peut douter sur ce point de la détermina-
tion du Président de la République Française. La 
loi-programme militaire française pour les années 
1984-1988 qui sera examinée par notre Parlement 
au cours de ce semestre traduira cette volonté dans 
des termes opérationnels. 
Qui ne voit les conséquences positives de cet ef-
fort sur la paix en Europe? C'est dans cet esprit que 
nous avons récemment donné vie à cette partie du 
Traité de l'Élysée qui était restée jusqu'ici lettre 
morte. En tenant compte bien sûr de la différence 
de nos situations, nous avons la volonté et l'ambi-
tion, en ce domaine comme dans les autres, de nous 
écouter, Allemands, Français, de nous consulter — 
rien de ce qui touche à la vie et à la sécurité de l'Al-
lemagne ne peut être traité sans elle —, de nous 
écouter, de nous consulter et de nous comprendre. 
Et d'autre part le rétablissement d'une plus 
grande confiance, au-delà du couple franco-alle-
mand, doit être recherché en Europe. La conférence 
8982 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
M. François Mitterrand 
actuelle de Madrid, par exemple, en dépit des décep-
tions qu'elle a jusqu'ici causées, aboutira, je l'espère, 
à cette Conférence pour le Désarmement en Europe, 
qui couvrira l'ensemble de ce continent de l'Atlanti-
que à l'Oural, comme le principe en a déjà été accep-
té par l'Union Soviétique, permettez-moi de le rap-
peler. 
Dépassant ce problème qui reste cependant au 
centre de nos préoccupations, je consacrerai la troi-
sième et dernière partie de cet exposé à l'examen de 
la situation de la Communauté européenne dont on 
sait bien que l'Allemagne et la France sont des arti-
sans déterminants. 
La Communauté a réussi, depuis 1958, à progres-
ser dans la voie choisie par les Traités. Sans l'amitié 
et la coopération entre nos deux pays, rien n'eût été 
possible. Et si l'on se retourne sur les vingt années 
écoulées et même davantage, le chemin parcouru 
impressionne, en dépit des difficultés rencontrées. 
Et cependant voici que nous nous enfonçons dans le 
sombre inconnu de la crise. 
Les instituts spécialisés annoncent 35 millions de 
chômeurs en 1984 dans les pays industrialisés. Plus 
de 11 millions hantent déjà les 10 pays de notre 
Communauté. Un très grand nombre sont des jeu-
nes à qui, après des années d'études et de formation, 
nous n'offrons comme ouverture sur la vie active 
que le recours à l'assistance de la collectivité natio-
nale. 
Chacun, dans ces conditions, risque de se recro-
queviller, de se cramponner à ses fragiles avanta-
ges. Nos sociétés sont menacées d'éparpillement et 
de fractures, et nous devons nous souvenir des pro-
cessus de désagrégation que nos pays ont connus 
durant les années 30. 
Et tandis que nos entreprises sont exposées à une 
concurrence impitoyable, tandis que nos travail-
leurs actifs vivent dans l'angoise du chômage, tan-
dis que nos concitoyens s'interrogent sur leur ave-
nir et sur celui de leurs enfants, l'Europe, Mesda-
mes et Messieurs, l'Europe s'occupe de sa querelle 
budgétaire! 
En réalité, au cœur de la crise — qui n'affecte pas 
seulement l'Europe, il est presque banal de le redire 
— se situe la mutation technologique. 
Je constate que dans de nombreux secteurs d'ave-
nir, les Européens ont pris un grand retard, parce 
qu'ils ont dispersé leurs efforts de recherche, parce 
qu'ils ont multiplié leurs investissements qui font 
double emploi. L'exemple même du Japon montre 
qu'il n'y a pas de retard irréversible, à condition 
d'accomplir tout l'effort nécessaire, effort d'autant 
plus important que le retard est plus grand. Il n'y a 
pas là non plus, Mesdames et Messieurs, de fatalité 
et surtout pas de fatalité dans la décadence de 
l'Europe, l'Europe qui devrait alors se résigner à 
voir émerger de nouveaux soleils économiques à 
l'Ouest et à l'Est du Pacifique, l'Europe, abandon-
nant son histoire et sa terre, baissant les bras, ab-
sente, oubliée et perdant au fil des temps la démo-
graphie et la population nécessaires pour figurer 
sur la scène des nations. Oui, je le répète, l'Europe 
peut s'engager dans une renaissance industrielle à  
condition qu'elle le veuille. Et nos peuples, je le 
crois, attendent que nous réagissions contre l'évolu-
tion présente. Et s'ils ne l'attendaient pas, notre 
devoir serait alors de l'évoquer et de les entraîner 
vers l'avenir que nous souhaitons. 
Mais comment se resaisir sans posséder une di-
mension suffisante? Une voix assez forte? Pour moi, 
pour nous, cette dimension, c'est la dimension euro-
péenne. Tournons le dos à des comportements qui 
enfoncent l'Europe dans de stériles querelles de fa-
mille. Il ne s'agit pas d'oublier les légitimes intérêts 
de chacun, les concurrences, mais de les transcen-
der dans le dynamisme retrouvé de la construction 
européenne. 
En définitive, comme toutes les idées fortes, la 
Communauté repose sur deux principes très évi-
dents: la cohésion interne, et l'identité commune 
vis-à-vis de l'extérieur. Sans cohésion européenne, il 
n'y a plus que des Etats isolés. Sans identité exter-
ne, nous disparaisons dans une vaste et vague zone 
de libre-échange. 
Pour que la Communauté existe, je pense que 
quatre principes devraient nous guider. Appliqués, 
ils seront la base de notre réussite: l'unité du mar-
ché, la préférence communautaire, le développe-
ment des politiques communes, la solidarité. Et pré-
cisons que ces principes ne vont pas l'un sans 
l'autre. 
Ainsi l'unité du marché stimulera la concurrence 
et les initiatives. Les entreprises européennes au-
ront comme base un grand marché intérieur à par-
tir duquel elles pourront consolider, ou améliorer 
leur positions dans le monde. Et comment imaginer 
qu'elles puissent le faire sans que la Communauté 
en tant que telle ne se fixe quelques objectifs essen-
tiels pour son sursaut industriel et décide d'y affec-
ter les moyens nécessaires, de faciliter le rappro-
chement entre firmes, de mener des actions com-
munes dans les domaines fondamentaux de la re-
cherche et de la formation. Ainsi la préférence com-
munautaire, qui n'est pas pour nous synonyme de 
protectionnisme, mais tout simplement la condition 
d'existence d'une vraie communauté. 
Ne nous laissons pas impressionner par des criti-
ques injustifiées ou des pressions inadmissibles. La 
Communauté économique européenne est actuelle-
ment l'ensemble le plus ouvert du commerce mon-
dial et la principale puissance commerciale. A ce ti-
tre, permettez-moi de vous exprimer ma pensée, elle 
doit reprendre l'offensive, non seulement pour dé-
fendre ses justes intérêts, mais aussi pour proposer 
des bases durables d'une relance du commerce 
mondial. Autrement dit, il ne peut y avoir de Com-
munauté ni d'action européenne sans l'affirmation 
d'une politique commerciale commune projetée éga-
lement vers le tiers monde. 
Ainsi du développement des politiques commu-
nes. On le réussira, je le pense, en consolidant et en 
rationalisant la seule politique commune qui existe 
véritablement, je veux dire la politique agricole. Je 
veux dire par là que si l'on veut faire l'Europe, il ne 
faut pas commencer par supprimer ce qui existe. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8983 
M. François Mitterrand 
Il vaudrait mieux peut-être ajouter ce que nous 
saurons créer, quand il le faudra. 
C'est vrai que l'Europe a pris, dans le domaine 
rural, avec une appréciation différente, selon que 
l'on soit un grand ou un modeste, une dimension, en 
tout cas c'est une donnée objective, une dimension 
comparable à celle du marché américain. Comme 
les Etats-Unis d'Amérique — mais à un moindre 
coût et dans un moindre interventionnisme — elle 
veille sur ses producteurs agricoles, elle leur donne 
l'assurance que l'agriculture fait partie de l'avenir 
de nos peuples et de nos civilisations. Je crois que 
cela est juste pour les agriculteurs. C'est en tout cas 
souhaitable pour nos pays. On ne me démentira pas, 
je l'espère, dans une Assemblée où figurent beau-
coup d'élus des zones rurales. 
Ces règles, Mesdames et Messieurs, doivent 
s'appliquer à tous nos producteurs. D'où la nécessité 
du rééquilibrage entre agriculteurs du nord et du 
sud et la nécessité de garantir des productions en-
core délaissées et qui ne peuvent être abandonnées 
à tous les hasards de la nature. 
Elles doivent prendre leur place dans le cadre 
mondial: sur la politique agricole extérieure euro-
péenne, une capacité de contractualisation et de 
prévision à long terme s'impose. Je crois savoir que 
nos partenaires mondiaux ne s'y trompent pas. 
Il en va ainsi de la dimension industrielle. Et à 
cette fin, encourager les coopérations entre les 
grandes firmes de nos pays et les autres, particuliè-
rement dans les secteurs d'avenir. Le marché euro-
péen deviendra-t-il le champ clos de la concurrence 
contre les marques américaines et japonaises lut-
tant par filiales européennes interposées? La préfé-
rence communautaire, qui a été un des fondements 
de l'Europe commerciale et de l'Europe agricole, 
contribuera, j'en suis sûr, à préparer la nouvelle 
Europe industrielle que j'appelle de mes vœux. 
Quant à la cohésion monétaire et financière, oui, 
il convient de la renforcer. Elle apportera plus de 
stabilité et de sécurité à ceux qui entreprendront de 
grands projets d'investissements, à un moment où 
les perspectives mondiales sont si peu encouragean-
tes. Le Système monétaire européen doit et peut 
être préservé et amplifié. Il serait bon aussi de le 
relier à un système plus général comme ce fut le cas 
des années d'après-guerre, jusqu'en 1971. Enfin, 
l'Europe a désormais la faculté d'emprunter sur les 
marchés financiers internationaux, de consacrer les 
sommes obtenues au soutien des investissements 
productifs des entreprises grandes et petites, à l'édi-
fication des infrastructures modernes de transport 
et de communication. Renforçons, Mesdames et 
Messieurs, le nouvel instrument communautaire et 
consacrons-le plus particulièrement aux projets pro-
pres aux pays de la Communauté. 
Enfin la solidarité, et d'abord la solidarité finan-
cière. 
En période de crise, dans une phase de non-crois-
sance, façon discrète de le dire, ou de croissance 
faible, la solution des problèmes financiers et bud-
gétaires devient naturellement plus difficile pour 
chacun. Est-ce une raison suffisante pour que la  
notion de juste retour envahisse progressivement 
tous les débats européens? Les avantages et les 
coûts, pour chacun, de son appartenance à la Com-
munauté se ramènent-ils à un seul calcul budgétai-
re? De nouvelles règles du jeu doivent-elles être éla-
borées? Je le crois, oui à la condition qu'elles tien-
nent compte aussi bien de tout ce qu'apporte la 
Communauté et de tout ce que pourrait apporter 
une relance communautaire. C'est à la lumière de ce 
nouvel état d'esprit qu'il conviendra d'examiner 
aussi bien les dépenses régionales et sociales que 
les dépenses agricoles. Et j'estime qu'il faut tenir le 
plus grand compte des possibilités de chacun. Des 
débats importants et utiles et féconds m'ont permis 
dans l'année passée d'entretenir avec les dirigeants 
allemands une discussion, toujours restée amicale, 
et dont nous tirerons, je l'espère, le meilleur. C'est à 
la lumière de ce nouvel état d'esprit que nous mène-
rons les actions budgétaires par le recours notable-
ment accru aux actions financières: prêts, bonifica-
tions d'intérêts, agences de développement, actions 
communes en matière énergétique et industrielle. 
Oh, j'en aurai bientôt fini, mais je ne peux me 
trouver devant le Parlement allemand sans traiter 
au fond les institutions, les pratiques et les politi-
ques qui nous voient unir nos efforts et bâtir les fon-
dements de l'avenir. Car au-delà de la solidarité 
financière, il y a la solidarité des hommes et des 
peuples. La participation de la Communauté est in-
dispensable dans la lutte contre la misère, contre les 
souffrances des individus, des familles, des régions. 
Reconnaissons que ni le Fonds social européen, ni 
le Fonds régional ne constituent actuellement des 
moyens appropriés. Qu'il sont devenus de simples 
canaux de redistribution budgétaire à quelques gou-
vernements et qu'il faut les réviser et mettre leurs 
disponibilités au service de grands et clairs des-
seins, intéressant les jeunes, mobilisant les ressour-
ces. 
Qu'on me permette d'ajouter que l'Europe m'ap-
parait trop souvent comme exclusivement mar-
chande et qu'elle devrait s'appliquer davantage à la 
dimension sociale que supposerait un large espace 
européen. Il est intéressant que les discussions en-
gagées, sur un mode tripartite, donc avec le con-
cours des syndicats ouvriers se poursuivent et 
même qu'elles aient été relancées au cours de ces 
derniers mois sur la durée du travail, sur les droits 
des travailleurs dans l'entreprise, que sais-je encore. 
En bref sur les thèmes où nous devons harmoniser 
les pratiques pour les rendre significatives, sans 
entraver la libre circulation des produits. 
La première priorité est donc un programme de 
lutte contre le chômage qui gangrène nos sociétés. 
L'Europe n'a pas d'avenir, Mesdames et Messieurs, 
si sa jeunesse n'a pas d'espoir. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Une Europe forte et qui reprendra confiance en 
elle-même conservera le rayonnement qu'elle a 
dans le monde et particulièrement — sans jeu de 
mots — dans le tiers monde. Je reviens — c'était 
hier — d'un voyage en Afrique où j'ai ressenti 
l'impact dramatique de la crise internationale sur 
les plus démunis. Mais j'ai pu constater aussi à quel 
8984 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
M. François Mitterrand 
point la coopération franco-allemande s'accomplis-
sait dans l'harmonie et la compréhension, á quel 
point nous étions devenus deux des pays, peut-être 
les deux pays, vers lesquels se tournaient les re-
gards et l'espérance. J'ai ressenti aussi l'impact dra-
matique de la crise et j'ai constaté l'espoir — oui, je 
le répète: l'espoir — placé dans des relations équi-
librées dont les accords de Lomé, que nous allons 
bientôt renouveler, sont l'éclatant témoignage. 
Et si l'Europe est forte, comment ne songerait-elle 
pas cette Europe, sur tous les plans, à être un jour 
indépendante des menaces extérieures et à s'assu-
mer elle-même. Si l'Europe est forte, elle saura ac-
cueillir comme il convient les jeunes démocraties de 
la Méditerrannée qui aspirent à unir leur avenir 
économique et politique à la Communauté des Dix. 
Espagnols et Portugais ne frappent pas à notre 
porte pour être admis à assister à d'interminables 
disputes de comptables ou pour constater triste-
ment que l'agriculture de sud est en difficulté, ils le 
savent déjà. Ils attendent que nous nous écartions 
de ces obstacles et de quelques autres. Voyant 
l'Europe de l'extérieur, ils en attendent tout ce 
qu'elle peut offrir comme possibilités industrielles, 
monétaires, sociales, politiques même. C'est une rai-
son de plus pour que la France, je vous le dit comme 
je le pense, souhaite leur entrée dans la Commu-
nauté dans la conscience claire des obligations ré-
ciproques. 
Et si l'Europe est forte elle convaincra les Etats
-
Unis d'Amérique et le Japon, comme elle l'a tenté au 
Sommet de Versailles, de la nécessité de recon-
struire un ordre monétaire international et de ne 
pas laisser à la main invisible d'un marché qui a 
souvent cessé d'être libre sans le dire, l'entière res-
ponsabilité de déterminer notre avenir commun. 
Qui, si l'Europe est forte, elle multipliera les rela-
tions économiques mutuellement profitables avec 
les pays de l'Europe de l'Est. 
Amis allemands, en cette année fatidique, recher-
chons ensemble, et pour longtemps, comme naguè-
re, les chemins de l'équilibre, de développement et 
de la paix. 
La paix! J'y reviens pour conclure. Il ne sert à rien 
hélas de l'invoquer comme une puissance invisible, 
il faut la construire, la reconstruire chaque jour, la 
consolider, la garantir. Il y faut du sang-froid et de 
la volonté. Ecartons donc les faux semblants — et là 
je m'adresse bien au-delà de cette assemblée qui, au 
contraire, est l'une de celles, l'un des endroits du 
monde et de l'Europe où l'on sait qu'une volonté exi-
ste, une volonté commune — écartons donc les faux 
semblants. Sachons ce que nous voulons, une Alle-
magne et une France fortes, prospères, libres, assu-
rées, solidaires, maitresses autant qu'il est et qu'il 
sera possible de leurs destins, dans une Europe qui 
n'est pas celle seulement des règlements et des 
frontières, dont le passé est incomparable et dont 
l'avenir dépend beaucoup de nous. 
Comment vous dire, après avoir vécu ce moment 
pour moi-même, premier responsable de la politi-
que française, tenant d'une longue histoire et 
m'adressant aux représentants du grand peuple al-
lemand. Comment vous dire ce qui est hors des 
paroles, tout au dedans de moi et qu'il faut pourtant 
essayer d'exprimer? Je m'adresse par vos person-
nes, au-delà d'elles, à tout votre peuple, ce grand 
peuple, noble et courageux, que nous Français nous 
avons appris à connaitre, et, je le dis, même si ces 
termes paraissent désuets, le connaissant, à l'ai-
mer. 
Né pendant une guerre, combattant dans une 
autre — je ne suis pas le seul, ici — j'ai vu la somme 
de souffrances entrainées par nos luttes. A peine 
sorti de ces affrontements, j'ai choisi de travailler 
comme tant d'autres, après d'autres à l'amitié de 
nos deux peuples. J'étais, Mesdames et Messieurs, 
présent dans ma jeunesse au sortir de la guerre 
dont j'avais, comme tant d'autres encore une fois, 
supporté dans ma vie personnelle, familiale, natio-
nale les épreuves les plus rudes. 
Oui, j'ai choisi de travailler à l'amitié de nos deux 
peuples et j'étais présent au premier congrès euro-
péen, le congrès de l'espoir que j'évoquais il y a un 
instant — le Congrès de la Haye — dès 1947, deux 
ans après la fin du drame. 
C'est dire à quel point je vis ce que je dis, à quel 
point je ressens ce que j'exprime devant le Parle-
ment allemand. Et tout ce qui s'est déroulé dépuis 
lors, 35, 36 ans, tout me confirme dans ce choix. Je 
ne l'ai jamais regretté. J'ai exercé mon esprit criti-
que sur telle ou telle disposition à poser en chemin. 
J'ai toujours respecté les dirigeants chargés par le 
peuple allemand, qui ont été à l'égard de la France, 
l'un après l'autre et tous ensemble en dépit de leurs 
divergences intérieures, des amis fidèles, de grands 
organisateurs, des constructeurs de notre entente et 
de la paix. Non, jamais je n'ai regretté ce choix. 
Mais j'agissais en tant que citoyen, en tant qu'indi-
vidu, j'agis aujourd'hui en qualité de Président de la 
République Française. Cela prend un tout autre 
sens si je dis non seulement je n'ai pas regretté ce 
choix, de mes jeunes années, mais j'entends le faire 
aboutir là où il resterait encore — et j'en ai dessiné 
le champ — là où il resterait à construire. 
Pour avoir vécu dans une France occupée, je res-
sens au fond de moi-même ce que peuvent éprouver 
les Allemands séparés. Pour avoir connu une 
Europe dévastée, je ressens ce que peuvent éprou-
ver les peuples dispersés et je pense qu'aucune ré-
ponse ne sera donnée à toutes ces questions, hors 
d'une seule: ce n'est pas en allant dans le sens de la 
division, du chacun pour soi, du nationalisme qui 
s'exacerbe facilement, de l'isolement ou de la mé-
connaissance, ce n'est pas là que nous trouverons 
les voies qui seront profitables aux peuples que 
nous représentons. C'est dans l'unité, la communau-
té, l'amitié et la compréhension. Etait-il meilleure 
occasion, le 20ème anniversaire du Traité franco-
allemand de l'Elysée, pour le dire á cette assemblée, 
Mesdames et Messieurs, et, d'un trait, je dirai, de le 
dire, par vos soins, au peuple allemand. 
(Anhaltender lebhafter Beifall im ganzen 
Hause — Die Anwesenden erheben sich) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8985 
Übersetzung 
François Mitterrand, Präsident der Französischen 
Republik (mit anhaltendem lebhaftem Beifall be-
grüßt): Herr Bundestagspräsident! Herr Bundesprä-
sident! Herr Bundeskanzler! Meine Damen und 
Herren Abgeordneten! Es ist für mich eine große 
Ehre, von den Vertretern gerade dieses Volkes und 
aus Anlaß eben dieses Ereignisses in diesem Hohen 
Hause empfangen zu werden. Dies macht mich 
stolz und dankbar vor der Geschichte und vor Ih-
nen. 
Das Ereignis, das wir feiern, ist von anderen voll-
bracht worden. Uns ist aufgetragen, es fortzusetzen, 
und fortsetzen heißt, die praktischen Anwendungen 
schaffen, die sich ganz natürlich aus dem Ablauf 
der Zeit ergeben. 
Wer hätte sich nach so vielen Kämpfen vorzustel-
len vermocht, daß eines Tages in diesem letzten 
Viertel des 20. Jahrhunderts Deutschland und 
Frankreich gemeinsam den Jahrestag nicht etwa 
einer Schlacht, eines Waffenstillstands oder eines 
Friedensvertrags, sondern den Jahrestag der Aus-
söhnung feiern würden? Wieviel Zeit und Anstren-
gung, wie viele Menschenleben sind doch geopfert 
worden in einer Konfrontation, in der mal der eine, 
mal der andere siegreich blieb und deren Siege im-
mer trügerisch waren, den Sieger dazu verurteilten, 
auf Blut zu bauen, den Besiegten, auf Rache zu sin-
nen: Kriege von Völkern auf dem Weg in die Seß-
haftigkeit, Religionskriege, Fürstenfehden, Bruder-
kriege, Massenkriege, Bürgerkriege. Erst grausam-
stes Unglück, barbarische Diktaturen, ein besetztes 
Frankreich, ein zerstückeltes Deutschland, ein ge-
teiltes, verheertes, ausgeblutetes Europa haben es 
vermocht, daß sich die Europäer — und vor allen 
anderen Deutsche und Franzosen — gemeinsam 
aufrafften in dem Willen, solches Unheil künftig zu 
verhüten. 
Man stellt sich Fragen: Woher rührte denn die 
selbstverständliche Regelmäßigkeit des Unglücks, 
das schließlich unsere beiden Völker nach Ihren 
Worten, Herr Präsident, zu Erbfeinden machte, ge-
trennt von einem ins tiefste Volksbewußtsein einge-
grabenen Haß? 
Doch selbst in den schlimmsten Augenblicken 
gab es einen herrlichen Kontrapunkt zu diesen lan-
gen Katastrophen: Die besten unserer Schaffenden 
und Künstler haben niemals aufgehört, aufeinander 
zu wirken, die Kapitel eines fast einmaligen Dialogs 
zu schreiben, der mal herzzerreißend, mal beruhi-
gend, immer aber bestimmend gewesen ist. Dialog 
der Schatten? — Dialog der großen Toten, die Ihrer 
Geschichte ebenso wie der unsrigen ihren Stempel 
aufdrückten! Lassen Sie mich hier nur kurz Victor 
Hugo zitieren, der 1842 für Deutschland und Frank-
reich den Ausdruck „innige Verbindungen", ja sogar 
„Blutsgemeinschaft" benutzte und hinzufügte: 
„Schlössen sich Frankreich und Deutschland zu-
sammen, es bedeutete den Frieden der Welt". Eine 
Aufzählung wäre unerschöpflich, wäre ein Strom, 
der gewiß vielerlei Wasser mit sich führt und in den 
schlimmsten Augenblicken manch fruchtbaren 
Geist hinwegraffte. 
Indessen gibt es keine Disziplin, gibt es keinen 
Bereich, in der französische Schöpferkraft ihre 
Größe hätte erreichen können, wäre da nicht 
Deutschland gewesen, und wo deutsche Schöpfer-
kraft ihre Stärke hätte erlangen können, wäre da 
nicht Frankreich gewesen. 
Eine ganze Geschichte, die Geschichte Europas, 
begleitet die Drangsal der deutsch-französischen 
Beziehungen, in deren Gefolge es aber eben auch 
großartige Erfindungen und Forschungen gegeben 
hat in der Kultur, in der Literatur, im geistigen 
Leben, in Kunst, Musik, Sprache, Architektur, in 
Städtebau und Wissenschaft, in Philosophie, Wirt-
schaft und Technik. Über die Jahrhunderte ist in 
Europa eine gewaltige Zivilisation, die unsrige, ent-
standen mit ihrem ganz eigenen Genius und 
strahlte in die Welt. 
Meine Damen und Herren Abgeordneten, es gibt 
kein unausweichliches Schicksal. Und unsere Völ-
ker wissen das sehr wohl, sie, die heute den Frieden 
als das höchste Gut betrachten, nachdem ihre El-
tern und Großeltern so oft an der Front, im 
Schlamm der Schützengräben, im Widerstand, in 
den Lagern, in den Befreiungsarmeen den Tag er-
sehnt hatten, an dem Frankreich und Deutschland 
in gegenseitiger Achtung endlich in gutem Einver-
nehmen leben würden. Aus dieser Sehnsucht gin-
gen der Völkerbund und dann die Organisation der 
Vereinten Nationen hervor, und die Nachwelt er-
fährt, daß unsere Konflikte Institutionen, Mecha-
nismen der Verteidigung und des Schutzes des Frie-
dens ins Leben riefen und daß unsere Auseinander-
setzungen der Vorstellung von einer organisierten 
Welt zumindest Vorschub geleistet haben, wenn-
gleich immer noch viel zu tun bleibt. 
Gedenken wir einen Augenblick lang derer, die 
nicht mehr unter uns weilen, verneigen wir uns vor 
dem Werk der hier Anwesenden und all der Leben-
den, all derer, denen wir Europa und die Aussöh-
nung zwischen Frankreich und Deutschland ver-
danken. Gedenken wir derer, die diesem Vertrag 
schon gleich nach Kriegsende den Weg bereitet ha-
ben; derer, die ihn unterzeichnet haben; derer, die 
ihm in der Folgezeit Leben eingeflößt haben: 
Staatspräsidenten, Premierminister, Bundeskanz-
ler, alle deutschen Bundeskanzler, große Parlamen-
tarier, Soldaten, hohe Beamte, all das getragen von 
mächtigem Volkswillen. 
Erinnern wir uns der Stunde eines Konrad Ade-
nauer, eines Jean Monnet, eines Robert Schuman, 
der Männer, die auftraten im Augenblick, da das 
Schicksal innehält, ehe es sich zum Guten oder zum 
Bösen wendet. Als die Stunde der Entscheidung ge-
kommen war; wußten diese außergewöhnlichen 
Männer zu handeln. Verneigen wir uns vor ihrer 
Vorstellungskraft, ihrer ruhigen Entschlossenheit, 
vor dem Werk, das sie uns hinterließen! 
Nachdem wir allzu lange das traurige Beispiel 
sich zerfleischender Nachbarvölker gegeben haben, 
können wir an diesem Morgen eine Harmonie fei-
ern, die seit nunmehr über 30 Jahren anhält, einen 
Vertrag, der heute 20 Jahre alt wird und überall in 
unserer unruhigen und bedrohten Welt Beispiel 
sein kann. 
8986 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
François Mitterrand, Präsident der Französischen Republik 
Ich habe die Toten geehrt, aber auch die Leben-
den, jene Lebenden, denen mein Gruß gilt, denn von 
den großen Baumeistern sind einige heute auch in 
diesem Saal. Andere konnten nicht hierher kom-
men, empfinden jedoch in diesem Augenblick die 
Symbolkraft und Wirklichkeit, die Ausdruck findet 
im Deutschen Bundestag. Jawohl, ehren wir die 
Menschen, die den Mut zum Willen und zur Tat fan-
den. 
Und da wir den Vertrag von 1963 feiern, ehren wir 
bei Ihnen das Andenken an Bundeskanzler Ade-
nauer, bei uns an General de Gaulle. Sie gehörten 
zu den Generationen, die sich schon 1914 gegen-
überstanden und die in den dunklen Jahren von 
1939 bis 1945 eine bestimmte Vorstellung von der 
Freiheit der Völker, von Demokratie und nationaler 
Unabhängigkeit hochhielten. 
Der Aussöhnung, die zu ehren mir hier heute 
zufällt, gaben sie eine zugleich feierliche und prak-
tische Form. Diese Aussöhnung begann bereits 1947 
auf dem Europäischen Kongreß von Den Haag, und 
sein Ziel war es, um es mit den Worten des Vertra-
ges zu sagen, „eine Jahrhunderte alte Rivalität zu 
beenden, ein geschichtliches Ereignis, das das Ver-
hältnis der beiden Völker von Grund auf neugestal-
tet". Die Bestimmungen des Vertrages vom 22. Ja-
nuar 1963 über die Organisation und Grundsätze 
der Zusammenarbeit sind in unseren beiden Län-
dern als unerläßliche Etappe auf dem Wege zum 
vereinten Europa begriffen worden. Es baut auf 
dem Bewußtsein der Jugend auf und auf der „engen 
Solidarität", die „die beiden Völker sowohl hinsicht-
lich ihrer Sicherheit als auch hinsichtlich ihrer 
wirtschaftlichen und kulturellen Entwicklung mit-
einander verbindet". Auf diese beiden Aspekte 
werde ich gleich zurückkommen. 
Doch wie könnte ich Bilanz ziehen ohne zu er-
wähnen, wieviel seit Vertragsschluß geschehen ist 
und wie sehr und wie nützlich unsere Volkswirt-
schaften und unsere Gesellschaften inzwischen mit-
einander verwoben sind? Der Handel zwischen uns 
zeigt es, ist er doch wertmäßig in Europa bilateral 
der größte und in der Welt der drittgrößte. Jeder 
von uns beiden ist für den andern der größte Han-
delspartner. Im industriellen Bereich haben wir mit 
anderen oder alleine die Ariane, den Airbus, die 
Fernsehsatelliten Symphonie verwirklicht und bei 
der friedlichen Nutzung der Kernenergie und auf 
dem Gebiet der Rüstung zusammengearbeitet. Es 
gibt die Zusammenarbeit in der Wirtschaft, aber es 
gibt auch die Zusammenarbeit unter den Parlamen-
tariern, und es gibt die kulturelle Zusammenarbeit. 
Über 1 300 Städtepartnerschaften sind geschlossen 
worden. Über 5 Millionen junge Menschen haben 
unter der Ägide des Deutsch-Französischen Ju-
gendwerks am Austausch teilgenommen. 24 % der 
französischen Schüler lernen Deutsch, 25 % der 
deutschen Schüler lernen Französisch. 2 400 franzö-
sische Studenten sind an den Universitäten Ihres 
Landes immatrikuliert und 2 900 deutsche Studen-
ten an den unsrigen. Soeben ist in Paris ein Infor-
mations- und Forschungszentrum über das zeitge-
nössische Deutschland eröffnet worden.  
 
Das sind nur wenige Beispiele. Unsere hohen Be-
amten, unsere Geschäftsleute, unsere Industriellen, 
unsere Forscher, unsere Lehrer, unsere Journali-
sten treffen sich häufig. Vergleich und Abstimmung 
sind uns zur zweiten Natur geworden, sind ein 
Grundelement im Alltag unserer Gesellschaften. 
Und doch: wieviel bleibt noch zu tun! In erster 
Linie im kulturellen Bereich, wo wir noch viel ehr-
geiziger werden könnten, vor allem aber bei der 
wissenschaftlichen, technischen, industriellen Zu-
sammenarbeit. Das sind die Ziele, die in den kom-
menden Jahren unserer Zusammenarbeit aufgege-
ben sind. 
Im Bewußtsein des Erreichten und mit dem fe-
sten Willen, dieses Werk fortzusetzen, müssen wir 
gemeinsam Antworten finden auf die Fragen: 
— Wie stellt sich uns heute das Problem unserer 
Sicherheit dar, und wie kann sich unsere Solidarität 
hier äußern? 
— Welche Zukunftsperspektiven können wir für die 
Gemeinschaft aufzeigen? 
Meine Damen und Herren Abgeordneten, der Zu-
stand der Welt rückt für jeden, der Verantwortung 
trägt, die Frage der Sicherheit und damit der Ver-
teidigung in den Vordergrund. Unsere Zugehörig-
keit zu ein und demselben Bündnis — ich wiederho-
le: zu ein und demselben Bündnis —, unsere geogra-
phische Nachbarschaft, die Verpflichtungen, die wir 
insbesondere mit dem Vertrag von 1963 übernom-
men haben, veranlassen mich, heute vor Ihnen über 
die Formen zu sprechen, die unsere Solidarität un-
ter den gegebenen Kräfteverhältnissen in der Welt 
annehmen kann. 
Natürlich spreche ich für Frankreich. Ich sage 
Ihnen, ich bin gekommen, Ihnen zu sagen, was 
Frankreich will und denkt, und ich habe ganz und 
gar nicht die Absicht, mich etwa zu Ihrem Sprecher 
zu machen. Dennoch: um für sich selbst feststellen 
zu können, was Sie sein wollen, müssen Sie wissen, 
was wir sind. 
Nach den leidenschaftlichen Kontroversen der 
Nachkriegszeit über die Organisation der Sicher-
heit und Verteidigung in Europa hat der Elysée-
Vertrag sehr präzise Bestimmungen aufgestellt, de-
ren wichtigste ich erwähnen möchte: 
— Annäherung der militärischen Auffassungen, um 
zu gemeinsamen Konzeptionen zu gelangen. So 
steht es im Vertragstext; diese Formulierung 
stammt nicht etwa von heute. 
— Regelmäßige Treffen der Verteidigungsminister 
alle drei Monate, der Generalstabschefs alle zwei 
Monate. 
— Personalaustausch zwischen den Streitkräften 
der beiden Länder. 
— Gemeinschaftsarbeit auf dem Gebiet der Rü-
stung vom Stadium der Ausarbeitung geeigneter 
Rüstungsvorhaben an. 
— Zusammenarbeit im Bereich des zivilen Bevölke-
rungsschutzes. 
Die bloße Aufzählung dieser Verpflichtungen 
zeigt im Vergleich zum Erreichten, daß bis zu ihrer 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8987 
François Mitterrand, Präsident der Französischen Republik 
Verwirklichung noch ein beträchtliches Stück We-
ges zu gehen bleibt. 
Tatsächlich setzte nach Unterzeichnung des Ver-
trages in den internationalen Beziehungen und 
insbesondere in den Ost-West-Beziehungen eine 
Periode ein, die unsere beiden Länder neue Ent-
scheidungen treffen ließ: strategische Unabhängig-
keit für Frankreich, Ost-Verträge für die Bundesre-
publik Deutschland. Diese Entscheidungen waren 
nicht gegensätzlich, aber sie hätten ohne die intelli-
gente Sorgfalt der damaligen Verantwortlichen 
durchaus Risiken für die deutsch-französische Zu-
sammenarbeit bedeuten können. Indes haben sie 
ganz im Gegenteil intensive Konsultationen zur 
Folge gehabt. Und in voller Achtung der jeweiligen 
Optionen haben die diplomatische Abstimmung 
und die Zusammenarbeit im Rüstungsbereich zwi-
schen unseren beiden Ländern ungeahnte Aus-
maße angenommen. 20 Jahre lang haben wir ge-
lernt, für eine gemeinsame Sicherheit zusammen-
zuarbeiten. 
In dieser ganzen Zeit herrschte, trotz zahlreicher 
Spannungen, Friede zwischen den beiden größten 
Mächten und standen sie in fast ununterbrochenem 
Dialog. Aber das Gleichgewicht zwischen ihnen hat 
sich niemals wirklich eingependelt, immer wieder 
hat die eine die andere überholt, und in letzter Zeit 
hat sich diese Lage noch verschlechtert. Zur Ver-
deutlichung mögen zwei Beispiele genügen: die Be-
setzung Afghanistans, die Ereignisse in Polen. 
Europa seinerseits erlebte ein Anwachsen von 
Menge und Qualität der auf seinem Boden statio-
nierten oder auf sein Gebiet gerichteten Waffen. 
Die sowjetische konventionelle Überlegenheit und 
die schon lange bestehende Stationierung von Mit-
telstreckenraketen hatten zur Folge, daß die in Eu-
ropa stationierten und darum „vorgeschobene Sy-
steme" genannten amerikanischen Flugzeuge ver-
vollkommnet wurden. Die Sowjetunion hat dies 
zum Vorwand genommen, um neue bewegliche Ra-
keten mit drei Sprengköpfen, 5 000 km Reichweite 
und erhöhter Treffsicherheit aufzustellen. 5 000 km 
Reichweite — das reicht bis nach Europa, nicht 
aber bis zum amerikanischen Kontinent. 
Die Mitglieder des integrierten NATO-Oberbe-
fehls reagierten darauf mit dem sogenannten „Dop-
pelbeschluß", der Verhandlungen über Nuklearwaf-
fen mittlerer Reichweite auf dem europäischen 
Kontinent vorsieht, Verhandlungen, von deren Aus-
gang es abhängt, ob und wie viele neue amerikani-
sche Raketen ab Dezember 1983 stationiert werden 
sollen. Ich erinnere an diese Tatsachen, die Ihnen 
bekannt sind. Aber da wir zu unseren Völkern spre-
chen, muß man schon an die Abläufe erinnern, 
wenn man Lösungen für heute verstehen will. 
Meine Damen und Herren, unsere Völker hassen 
den Krieg, unter dem sie und die anderen Völker 
Europas so viel gelitten haben. Frankreich läßt sich 
von einer einfachen Idee leiten: Der Krieg muß un-
möglich bleiben, und jeder, der sich mit kriegeri-
schen Gedanken trüge, muß davon abgeschreckt 
werden. 
Unsere Analyse und unsere Überzeugung — ich 
spreche von Frankreich — lautet, daß die Kern-
waffe als Instrument dieser Abschreckung, ob man 
das nun wünscht oder bedauert, die Garantie des 
Friedens bleibt, ein Kräftegleichgewicht vorausge-
setzt. Nur dieses Gleichgewicht kann im übrigen zu 
guten Beziehungen mit den Völkern des Ostens 
führen, unseren Nachbarn und unseren Partnern in 
der Geschichte. Es war die tragfähige Grundlage 
für die Entspannung. Dieses Gleichgewicht hat es 
Ihnen erlaubt, Ihre Ostpolitik ins Werk zu setzen. 
Es hat die Abmachungen von Helsinki ermöglicht. 
Indessen setzt die Aufrechterhaltung dieses 
Gleichgewichts in meinen Augen voraus, daß nicht 
etwa ganze Regionen Westeuropas sehr konkret auf 
sie gerichteten Kernwaffen schutzlos gegenüberste-
hen. Wer immer auf „Abkoppelung" des europäi-
schen Kontinents vom amerikanischen setzt, stellt 
unserer Meinung nach das Gleichgewicht der 
Kräfte und damit die Erhaltung des Friedens in 
Frage. Ich meine und ich sage, daß diese „Abkoppe-
lung" als solche gefährlich ist, und mein innigster 
Wunsch geht dahin, daß es in den Genfer Verhand-
lungen gelingen möge, eine Gefahr zu beseitigen, 
die ganz ausgeprägt auf den europäischen Partnern 
lastet, die keine Atomwaffen besitzen. 
Aus diesem Grunde muß die gemeinsame Ent-
schlossenheit und die Solidarität der Mitglieder des 
Atlantischen Bündnisses eindeutig bekräftigt wer-
den, damit die Verhandlung gelingt — gelingt! —, 
und dies ist die notwendige Voraussetzung für die 
Nichtstationierung der im Doppelbeschluß vom De-
zember 1979 genannten Waffen. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause) 
Was wir — und was Sie — vor allem wollen, ist 
der Friede. Der Friede ist nur durch Verhandlung 
möglich. Denjenigen, die verhandeln, ist aufgetra-
gen, die Wege zur unerläßlichen Harmonie zu berei-
ten. Verweigert sich dem auch einer der Verhand-
lungspartner, dann kann eine Einigung nicht zu-
stande kommen. Die Bedingungen dieses notwendi-
gen Gleichgewichts müssen erhalten bleiben, und 
die beteiligten Völker müssen die Gewißheit haben, 
daß sie nicht unter die Last einer möglichen Fremd-
herrschaft geraten. 
Es ist im Bewußtsein dieser Solidarität, glauben 
Sie mir das, daß Frankreich in der Bundesrepublik 
Deutschland einen beträchtlichen Teil der ersten 
französischen Armee unterhält, für die wir gerade 
untersuchen, wie wir ihre Beweglichkeit und Feuer-
kraft erhöhen können. Und insbesondere in Berlin 
bekräftigt Frankreich, daß es zu allen seinen Ver-
antwortlichkeiten steht und stehen wird. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause) 
So begreifen wir die Verteidigung unseres Territori-
ums und unserer Lebensinteressen und erklären 
uns zugleich als loyaler Partner des Atlantischen 
Bündnisses und treuer, pflichtbewußter Freund der 
Bundesrepbulik Deutschland. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause) 
Doch man verstehe mich richtig — und hierin 
schlägt sich die Unterschiedlichkeit der Lage nie- 
8988 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
François Mitterrand, Präsident der Französischen Republik 
der, einer Lage, die nicht wir erfunden haben, son-
dern die das Ergebnis der Geschichte ist. Frank-
reich, das an den Genfer Gesprächen nicht teil-
nimmt und nicht teilnehmen wird, läßt den Unter-
händlern freie Hand. Jeder muß selbst entscheiden, 
was an den neuerlichen Vorschlägen gut oder was 
daran unzureichend ist. 
Wie Sie am Ausgang der Verhandlungen interes-
siert, richtet Frankreich seine Beurteilung nach ei-
nigen einfachen Gegebenheiten, die ich hier kurz 
ins Gedächtnis rufen möchte. 
Erstens: Nur Vergleichbares darf man verglei-
chen — Waffentyp, Feuerkraft, Treffsicherheit, 
Reichweite. 
Zweitens: Zwischen zwei Ländern, die sich gegen-
seitig, wenn ich so sagen darf, mehrmals zerstören 
können — und dies gilt für die Vereinigten Staaten 
von Amerika und die Sowjetunion —, und Ländern 
wie dem meinigen, das im wesentlichen einem 
eventuellen Angreifer nur die Hoffnung nehmen 
kann, er könnte aus einem Krieg Vorteile ziehen, 
besteht ein ungeheurer, ein wesenhafter Abstand. 
Lassen Sie mich das konkreter damit ausdrücken, 
daß eine der beiden Großmächte, auch wenn sie alle 
ihre Mittelstreckenraketen vernichten würde, im-
mer noch Tausende von Raketen übrig behielte; 
Frankreich aber würde in einem solchen Fall ein 
entscheidendes Element seiner Abschreckungska-
pazität verlieren und damit der Garantie seiner Si-
cherheit verlustig gehen, die unterhalb einer gewis-
sen Schwelle nicht mehr gegeben wäre. 
Drittens: Die französische Kernstreitmacht ist 
und bleibt unabhängig. Diese Unabhängigkeit und 
alles, was daraus folgt, ist nicht nur ein Grundprin-
zip unserer Souveränität — die Entscheidungsbe-
fugnis liegt einzig und allein beim Präsidenten der 
Französischen Republik —, sondern sie erhöht auch 
— und das bitte ich Sie zu bedenken — die Unsi-
cherheit für einen eventuellen Aggressor und nur 
für ihn. Damit macht sie zugleich die Abschreckung 
wirksamer und sorgt mithin dafür — ich wiederhole 
es —, daß der Krieg unmöglich bleibt. 
Aus diesen präzisen und ernsthaften Gründen er-
kläre ich, daß die französischen Streitkräfte von 
den beiden überrüsteten Mächten nicht in die Gen-
fer Verhandlungen einbezogen werden können. Da 
soll doch Frankreich — wie Großbritannien, das für 
sich selbst zu entscheiden hat — dazu herhalten, 
daß in einen Topf geworfen wird, was nicht in einen 
Topf gehört. Es geht nicht an, daß wir von den bei-
den überrüsteten Mächten angerechnet werden, 
und jede Abmachung, die auf einer solchen Rech-
nung aufgebaut wäre, würde von meinem Land ent-
schieden abgelehnt. Das wäre letztlich auch für den 
Frieden in Europa schädlich. Die 38 Jahre Frieden, 
die wir in Europa erlebt haben, sind — mag man es 
nun begrüßen oder bedauern — der Abschreckung 
zu verdanken. Gewiß ist es sehr bedauerlich, daß sie 
nur ihr zu verdanken sind, nur dem Gleichgewicht 
des Schreckens. Man stelle sich einmal vor, an wel-
chen Punkt die Menschheit gelangt ist. Ich wieder-
hole, es ist bedauerlich, daß der Frieden nur dem zu 
verdanken ist und nicht einer rationaleren und zu-
friedenstellenderen Form kollektiver Organisation  
der Sicherheit, die selbstverständlich wünschens-
wert bleibt. Aber solange dem allem so ist — und 
wir wünschten, daß ihm anders wäre —, solange 
sich die Organisation der kollektiven Sicherheit 
nicht durchgesetzt hat, wie könnten wir uns da die-
ses Mittels der Konfliktverhütung begeben? 
Dazu ist eine militärische Anstrengung unseres 
Landes nötig, die die Franzosen, glaube ich, begrei-
fen und unterstützen, und die fortgesetzt werden 
wird. Niemand kann in diesem Punkt an der Ent-
schlossenheit des Präsidenten der Französischen 
Republik zweifeln. Das französische Militärpro-
gramm für die Jahre 1984-88, das in unserem Par-
lament in diesem Halbjahr beraten wird, wird die-
sen Willen in operative Kategorien fassen. 
Wer könnte die Augen verschließen vor den posi-
tiven Folgen dieser Anstrengungen für den Frieden 
in Europa? In diesem Geiste haben wir vor kurzem 
den Teil des Elysée-Vertrages mit Leben zu erfüllen 
begonnen, der bislang toter Buchstabe geblieben 
war. Bei selbstverständlicher Berücksichtigung der 
unterschiedlichen Lage unserer beiden Länder ha-
ben wir den Willen und den Ehrgeiz, in diesem 
Bereich wie in den anderen aufeinander zu hören, 
wir, Franzosen und Deutsche, und uns zu konsultie-
ren. Nichts von dem, was das Leben und die Sicher-
heit Deutschlands berührt, kann ohne Deutschland 
behandelt werden — wir wollen aufeinander hören, 
uns konsultieren und uns verstehen. 
Zum andern müssen wir uns in Europa über das 
deutsch-französische Paar hinaus um die Wieder-
herstellung größeren Vertrauens bemühen. Die der-
zeitige Konferenz in Madrid beispielsweise wird 
hoffentlich und trotz der bisherigen Enttäuschun-
gen zu jener Konferenz über die Abrüstung in Eu-
ropa führen, die die Gesamtheit dieses Kontinents 
vom Atlantik bis zum Ural umspannt und die 
grundsätzlich von der Sowjetunion, woran ich erin-
nern möchte, schon akzeptiert worden ist. 
Ich möchte nun dieses Thema verlassen, wenn es 
auch weiterhin Hauptgegenstand unserer Sorge ist, 
und den dritten und letzten Teil dieser Ausführun-
gen der Erörterung der Situation der Europäischen 
Gemeinschaft widmen, an deren Aufbau Deutsch-
land und Frankreich bekanntlich entscheidenden 
Anteil genommen haben. 
Die Gemeinschaft hat seit 1958 auf dem von den 
Verträgen vorgegebenen Weg Fortschritte erzielen 
können. Ohne die Freundschaft und Zusammenar-
beit zwischen unseren beiden Ländern wäre nichts 
möglich gewesen. Wenn wir auf die vergangenen 
zwanzig Jahre und mehr zurückblicken, so ist die 
zurückgelegte Wegstrecke trotz aller aufgetretenen 
Schwierigkeiten eindrucksvoll. Und doch geraten 
wir heute immer tiefer in das unbekannte Dunkel 
der Krise. 
Für 1984 sagen Fachinstitute 35 Millionen Ar-
beitslose in den Industrieländern voraus. In den 10 
Ländern unserer Gemeinschaft sind es bereits über 
11 Millionen. Zu einem großen Teil sind es Jugendli-
che, denen wir nach Jahren des Lernens und der 
Ausbildung als Einstieg in das Berufsleben nichts 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8989 
François Mitterrand, Präsident der Französischen Republik 
als die Unterstützung der Volksgemeinschaft zu 
bieten haben. 
Unter diesen Umständen besteht die Gefahr, daß 
jeder sich auf sich selbst zurückzieht, sich an sei-
nem fragwürdigen Vorteil festklammert. Unseren 
Gesellschaften drohen Zersplitterung und Brüche, 
und wir müssen uns an die Auflösungserscheinun-
gen erinnern, die in den dreißiger Jahren in unse-
ren Ländern auftraten. 
Und während unsere Unternehmen einer uner-
bittlichen Konkurrenz ausgesetzt sind, während un-
sere Arbeitnehmer, die noch Beschäftigung haben, 
in Angst vor der Arbeitslosigkeit leben, während 
sich unsere Mitbürger Sorgen um ihre eigene Zu-
kunft und die ihrer Kinder machen, da, meine Da-
men und Herren, beschäftigt sich Europa mit sei-
nen Haushaltsquerelen! In Wirklichkeit besteht das 
Wesen der Krise — von der nicht nur Europa be-
troffen ist, so banal das klingt — im technologi-
schen Wandel. 
Ich stelle fest, daß in vielen zukunftsträchtigen 
Bereichen die Europäer weit ins Hintertreffen gera-
ten sind, weil sie sich bei ihren Forschungsanstren-
gungen verzettelt haben, weil sie immer mehr Inve-
stitionen getätigt haben, die auf Doppelarbeit hin-
ausliefen. Gerade das japanische Beispiel zeigt, daß 
es keinen unaufholbaren Rückstand gibt, wenn 
man nur alle Anstrengungen unternimmt, und zwar 
um so größere, je größer der Rückstand ist. Auch in 
diesem Bereich, meine Damen und Herren, ist die 
Entwicklung nicht schicksalhaft. Vor allem gibt es 
keinen schicksalhaften Niedergang Europas, das 
etwa dazu verurteilt wäre, zuzuschauen, wie west-
lich und östlich des Pazifiks neue Sterne am Wirt-
schaftshimmel aufgehen, eines Europas, das seine 
Geschichte und seine Erde aufgibt, die Arme hän-
gen läßt, abwesend, vergessen, und das im Laufe 
der Zeit einen solchen Bevölkerungsschwund hin-
nähme, daß es auf der internationalen Bühne keine 
Rolle mehr spielte. Aber ich wiederhole: Europa 
kann einen industriellen Wiederaufschwung neh-
men, wenn es nur will. Und unsere Völker erwarten 
von uns — das ist meine Überzeugung —, daß wir 
etwas gegen die jetzige Entwicklung unternehmen; 
und wenn sie es nicht erwarten würden, so wäre es 
unsere Pflicht, darauf zu sprechen zu kommen und 
sie in eine Zukunft zu führen, wie wir sie uns wün-
schen. 
Aber wie sollen wir uns wieder fangen, wenn wir 
nicht die nötige Dimension besitzen? Eine Stimme, 
die stark genug ist? Für mich, für uns, ist diese 
Dimension die europäische Dimension. Kehren wir 
jenen Verhaltensweisen den Rücken, die Europa in 
fruchtlosen Familienzwist stürzen. Es geht nicht 
darum, die berechtigten Interessen eines jeden, den 
Wettbewerb zu vergessen, sondern sie in eine neu 
gewonnene Dynamik der europäischen Einigung 
einzubringen. 
Letzten Endes beruht die Gemeinschaft wie alle 
kraftvollen Ideen auf zwei sehr einleuchtenden 
Prinzipien: dem inneren Zusammenhalt und der ge-
meinsamen Identität nach außen. Ohne den euro-
päischen Zusammenhalt gibt es nur noch isolierte 
Staaten. Ohne Identität nach außen verlieren wir 
uns in einer riesigen, umrißlosen Freihandelszone. 
Damit die Gemeinschaft als solche existiert, müs-
sen wir uns nach meiner Ansicht von vier Grund-
sätzen leiten lassen, und wenn wir sie anwenden, 
können wir darauf unseren Erfolg bauen: Einheit 
des Marktes, Gemeinschaftspräferenz, Entwicklung 
gemeinsamer Politiken, Solidarität. Diese Grund-
sätze — das ist hinzuzufügen —, gehören untrenn-
bar zusammen. 
So regt die Einheit des Marktes Wettbewerb und 
Initiative an. Den europäischen Unternehmen steht 
ein großer Binnenmarkt als Grundlage zur Verfü-
gung, von dem aus sie ihre Marktposition in der 
Welt festigen oder verbessern können. Wie sollten 
sie dies tun können, wenn sich die Gemeinschaft 
nicht einige wesentliche Ziele für ihren industriel-
len Wiederaufschwung setzt und nicht beschließt, 
die notwendigen Mittel dafür bereitzustellen, die 
Annäherung zwischen Firmen zu erleichtern, ge-
meinsame Maßnahmen in so grundlegenden Berei-
chen wie Forschung und Ausbildung durchzufüh-
ren? Dasselbe gilt für die Gemeinschaftspräferenz, 
die für uns kein Synonym für Protektionismus ist, 
sondern einfach die existentielle Voraussetzung für 
eine wirkliche Gemeinschaft. 
Lassen wir uns nicht von ungerechtfertigter Kri-
tik oder von unzulässigen Pressionen beeinflussen. 
Die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft ist im 
Welthandel gegenwärtig der offenste Zusammen-
schluß und die größte Handelsmacht. Als solche 
muß sie — lassen Sie mich Ihnen diesen Gedanken 
darlegen —, wieder in die Offensive gehen, und 
zwar nicht nur, um ihre berechtigten Interessen zu 
vertreten, sondern auch um Vorschläge für dauer-
hafte Grundlagen eines Wiederaufschwungs des 
Welthandels zu unterbreiten. Mit anderen Worten: 
es kann weder eine Europäische Gemeinschaft 
noch europäisches Handeln geben ohne die Vertre-
tung einer gemeinsamen Handelspolitik auch ge-
genüber der Dritten Welt. 
Und so ist es auch bei der Entwicklung gemeinsa-
mer Politiken. Ich glaube, wir kommen zum Erfolg, 
wenn wir die einzige wirklich existierende gemein-
same Politik, nämlich die Agrarpolitik, konsolidie-
ren und mit Vernunft gestalten. Ich will damit sa-
gen: wenn man Europa schaffen will, darf man 
nicht damit beginnen, daß man das Bestehende ab-
schafft. 
Wir sollten besser hinzufügen, was wir an Neuem 
schaffen können, wenn dies nötig ist. 
Europa hat in der Tat im Agrarbereich eine be-
stimmte Dimension angenommen — je nachdem, 
ob man ein großes oder ein kleineres Land ist, wird 
man sie unterschiedlich beurteilen —, jedenfalls 
eine Dimension — und das ist eine objektive Tatsa-
che —, die mit der des amerikanischen Marktes 
vergleichbar ist. Wie die Vereinigten Staaten von 
Amerika, aber mit weniger Kosten und weniger In-
terventionen, schützt sie die Interessen ihrer Land-
wirte, gibt sie diesen die Gewißheit, daß die Land-
wirtschaft Teil der Zukunft unserer Völker und un-
serer Kulturen ist. Ich glaube, daß das recht und bil- 
8990 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
François Mitterrand, Präsident der Französischen Republilk 
lig ist für die Bauern. Jedenfalls ist das für unsere 
Länder wünschenswert. In einem Parlament, in 
dem viele Abgeordnete aus ländlichen Regionen sit-
zen, wird man mir nicht widersprechen; das hoffe 
ich jedenfalls. 
Diese Regeln, meine Damen und Herren, müssen 
für alle unsere Landwirte gelten. Deshalb ist es not-
wendig, einen Ausgleich zu schaffen zwischen den 
Bauern im Norden und im Süden und für noch ver-
nachlässigte Produktionszweige, die man nicht den 
Wechselfällen der Natur aussetzen darf, Garantien 
einzuführen. 
Sie müssen im weltweiten Rahmen ihren Platz 
bekommen; in der europäischen Außenwirtschafts-
politik im Agrarbereich brauchen wir die Fähigkeit 
zu langfristigen vertraglichen Abmachungen und 
Planungen. Ich glaube zu wissen, daß dies unseren 
Partnern in der Welt bewußt ist. 
Und so verhält es sich auch bei der industriellen 
Dimension. Hier müssen wir die Zusammenarbeit 
zwischen großen Firmen unserer und anderer Län-
der fördern, insbesondere in den zukunftsträchti-
gen Bereichen. Wird der europäische Markt zur ge-
schlossenen Arena der Konkurrenz gegen die ame-
rikanischen und japanischen Marken, die über 
europäische Tochtergesellschaften am Wettbewerb 
teilnehmen? Die Gemeinschaftspräferenz, die eine 
der Grundlagen für das Europa des Handels und 
der Landwirtschaft war, wird dazu beitragen — da-
von bin ich überzeugt —, das neue Europa der Indu-
strie zu schaffen, das ich mir wünsche. 
Den währungs- und finanzpolitischen Zusam-
menhalt müssen wir verstärken. Er wird denen 
mehr Stabilität und Sicherheit bringen, die große 
Investitionsvorhaben zu einem Zeitpunkt durchfüh-
ren, da die weltweiten Aussichten so wenig ermuti-
gend sind. Das Europäische Währungssystem kann 
und muß erhalten und ausgeweitet werden. Es wäre 
ferner gut, es an ein umfassenderes System anzu-
binden, wie dies in der Nachkriegszeit bis 1971 der 
Fall war. Und Europa hat heutzutage die Möglich-
keit, auf den internationalen Finanzmärkten Anlei-
hen aufzunehmen und die Gelder zur Unterstüt-
zung produktiver Investitionen großer und kleiner 
Unternehmen oder zum Aufbau einer modernen 
Verkehrs- und Kommunikationsinfrastruktur ein-
zusetzen. Lassen Sie uns, meine Damen und Her-
ren, dieses neue Gemeinschaftsinstrument stärken 
und vorrangig für Eigenvorhaben der Länder der 
Gemeinschaft verwenden. 
Und schließlich die Solidarität, vor allem die fi-
nanzielle Solidarität. In Krisenzeiten, in einer 
Phase des — milde gesagt — Nullwachstums oder 
des schwachen Wachstums wird die Lösung der Fi-
nanz- und Haushaltsprobleme natürlich für jeden 
schwieriger. Entschuldigt das hinreichend die Tat-
sache, daß das Wort vom gerechten Mittelrückfluß 
mehr und mehr die europäischen Debatten be-
herrscht? Lassen sich die Vorteile und Kosten, die 
sich für jeden aus seiner Zugehörigkeit zur Euro-
päischen Gemeinschaft ergeben, auf ein bloßes 
Haushaltskalkül reduzieren? Müssen neue Spielre-
geln erarbeitet werden? Ich glaube j a, vorausge-
setzt, daß dabei sowohl alles, was die Gemeinschaft  
bringt, als auch das, was eine Neubelebung der Ge-
meinschaft bringen könnte, berücksichtigt wird. Im 
Lichte dieser neuen Einsicht müssen sowohl die 
Regional- und Sozialausgaben als auch die Agrar-
ausgaben geprüft werden. Und ich meine, daß die 
Möglichkeiten jedes einzelnen möglichst weitge-
hend berücksichtigt werden müssen. Ich habe im 
vergangenen Jahr mit der deutschen Führung wich-
tige, nützliche und fruchtbare Gespräche geführt, 
und aus dieser Diskussion, die immer freundschaft-
lich geblieben ist, werden wir hoffentlich das Beste 
machen. Im Lichte dieser neuen Einsicht werden 
wir bei unseren Haushaltsmaßnahmen vermehrt 
auf finanzielle Maßnahmen zurückgreifen: Darle-
hen, Zinsvergünstigungen, Entwicklungsförderung, 
gemeinsame Maßnahmen im Energie- und Indu-
striebereich. 
Ich kann dieses Thema hier vor dem Deutschen 
Bundestag nicht abschließen, ohne ausführlich auf 
die Institution, Verfahrensweisen und politischen 
Maßnahmen einzugehen, in denen wir unsere An-
strengungen vereinen und das Fundament für die 
Zukunft legen. Denn über die finanzielle Solidarität 
hinaus gibt es die Solidarität zwischen den Men-
schen und den Völkern. Beim Kampf gegen die Ar-
mut, gegen das Leid von einzelnen, Familien und 
ganzen Regionen ist die Beteiligung der Gemein-
schaft unerläßlich. Wir müssen einsehen, daß weder 
der Europäische Sozialfonds noch der Regional-
fonds gegenwärtig geeignete Mittel dazu darstellen, 
daß sie zu bloßen Kanälen für die Umverteilung von 
Haushaltsmitteln an einige Regierungen geworden 
sind und daß man sie überprüfen und ihre Möglich-
keiten in den Dienst großer, klar umrissener Vorha-
ben stellen muß, die der Jugend zugute kommen 
und Energien freisetzen. 
Gestatten Sie mir hinzuzufügen, daß mir Europa 
viel zu oft ausschließlich kommerziell orientiert er-
scheint und daß es sich mehr der sozialen Dimen-
sion zuwenden sollte, die zu einem weiten europäi-
schen Raum notwendig gehört. Es ist interessant, 
daß die Diskussionen über die Arbeitszeit, über die 
Rechte der Arbeitnehmer im Unternehmen usw., 
die als dreiseitige Gespräche, also unter Beteiligung 
der Gewerkschaften, aufgenommen wurden, weiter-
gehen und im Lauf der letzten Monate sogar neuen 
Auftrieb bekamen. Es geht hier — kurz gesagt — 
um die Fragen, in denen wir, ohne den freien Wa-
renaustausch zu behindern, unsere Verhaltenswei-
sen aufeinander abstimmen müssen, damit sie et-
was bewirken. 
Oberste Priorität hat also ein Programm zur Be-
kämpfung der Arbeitslosigkeit, die unsere Gesell-
schaften vergiftet. Europa, meine Damen und Her-
ren, hat keine Zukunft, wenn seine Jugend keine 
Hoffnung hat. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ein starkes Europa, das sein Selbstvertrauen wie-
derfindet, wird jene Ausstrahlung bewahren, die es 
in der Welt und vor allem — ohne Wortspiel — in 
der Dritten Welt hat. Erst gestern bin ich heimge-
kehrt von einer Reise nach Afrika, wo ich die dra-
matische Wirkung der internationalen Krise auf die 
Allerärmsten gespürt habe. Aber ich konnte auch 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8991 
François Mitterrand, Präsident der Französischen Republik 
feststellen, wie sehr sich die deutsch-französische 
Zusammenarbeit in Harmonie und Verständnis 
vollzieht, wie sehr wir zu zwei jener Länder gewor-
den sind, j a die zwei Länder, auf die sich Blicke und 
Hoffnung richten. Ich habe auch die dramatische 
Wirkung der Krise gespürt, und ich habe jene Hoff-
nung festgestellt — ja, ich wiederhole: Hoffnung —, 
die in ausgewogene Beziehungen gesetzt wird, für 
die die Abkommen von Lomé, die wir bald erneuern 
werden, ein glanzvoller Beweis sind. 
Ist Europa stark, wie sollte es dann nicht daran 
denken, auf allen Gebieten eines Tages frei zu wer-
den von äußeren Bedrohungen und sich selbst in 
die Hand zu nehmen. Ist Europa stark, dann kann 
es in angemessener Weise die jungen Demokratien 
des Mittelmeerraums bei sich aufnehmen, die be-
strebt sind, ihre wirtschaftliche und politische Zu-
kunft mit der Gemeinschaft der Zehn zu verbinden. 
Spanier und Portugiesen begehren nicht Einlaß bei 
uns, um damit Zugang zu erlangen zu endlosen 
Streitgesprächen zwischen Krämerseelen oder die 
traurige Feststellung zu machen, daß die Landwirt-
schaft im Süden Schwierigkeiten hat; das wissen 
sie schon. Sie erwarten, daß wir uns von solchen 
und anderen Hindernissen befreien. Sie sehen Eu-
ropa von außen her, und sie erwarten von ihm alles, 
was es an industriellen, währungspolitischen, sozia-
len und sogar politischen Möglichkeiten zu bieten 
haben kann. Und gerade auch deswegen tritt 
Frankreich — das sage ich hier genauso wie ich es 
denke — dafür ein, daß beide der Gemeinschaft bei-
treten, und zwar im vollen Bewußtsein der gegen-
seitigen Verpflichtungen. 
Ist Europa stark, dann wird es die Vereinigten 
Staaten von Amerika und Japan, wie es das auf 
dem Gipfeltreffen in Versailles versucht hat, von 
der Notwendigkeit überzeugen, eine internationale 
Währungsordnung neu aufzubauen und nicht der 
unsichtbaren Hand eines Marktes, der oft schon gar 
nicht mehr frei ist, ohne daß man es merkt, die 
ganze Verantwortung für unsere gemeinsame Zu-
kunft zu überlassen. 
Ist Europa stark, wird es die gegenseitig nutz-
bringenden wirtschaftlichen Beziehungen zu den 
osteuropäischen Ländern vervielfachen. 
Lassen Sie uns, meine deutschen Freunde, in die-
sem schicksalhaften Jahr zusammen und für lange 
Zeit wie zuvor nach Wegen des Ausgleichs, der Ent-
wicklung und des Friedens suchen. 
Der Friede! Darauf komme ich zum Schluß noch 
einmal zurück. Es nützt leider gar nichts, ihn wie 
eine unsichtbare Macht zu beschwören, er muß ge-
schaffen, täglich neu geschaffen, gestärkt, gesichert 
werden. Das setzt Nüchternheit und Willenskraft 
voraus. Versagen wir uns trügerischem Schein — 
und hier wende ich mich an die Zuhörer weit über 
dieses Hohe Haus hinaus, wo wir uns ja gerade in 
einer der Versammlungen befinden, an einem jener 
Plätze in der Welt und in Europa, wo man weiß, daß 
es einen Willen gibt, einen gemeinsamen Willen —, 
lassen wir also trügerischen Schein beiseite. Wir 
müssen wissen, was wir wollen: ein starkes 
Deutschland und ein starkes Frankreich, beide blü-
hend, frei, sicher, solidarisch, beide, soweit dies  
möglich ist und möglich sein wird, Herren ihres 
Geschicks, und dies in einem Europa, das ein ande-
res Europa als das der Reglementierungen und 
Grenzen ist, in einem Europa, dessen Vergangen-
heit unvergleichlich ist und dessen Zukunft so sehr 
von uns abhängt. 
Wie soll ich in Worte fassen, was ich selbst in die-
sem Augenblick erlebe? Als Träger der höchsten 
Verantwortung für die französische Politik, als 
Statthalter einer langen Geschichte spreche ich vor 
den Vertretern des großen deutschen Volkes. Wie 
soll ich in Worte fassen, was ich, ohne daß es Worte 
dafür gäbe, in meinem tiefsten Inneren empfinde 
und was ich dennoch versuchen muß, zum Aus-
druck zu bringen. Über Sie selbst hinaus spreche 
ich zu Ihrem ganzen Volk, dem großen, edlen und 
mutigen Volk, das wir Franzosen kennengelernt ha-
ben und, mag es selbst veraltet klingen, weil wir es 
kennen, lieben gelernt haben. 
Ich bin nicht der einzige in diesem Saal, der, im 
einen Krieg geboren, Frontkämpfer im anderen, all 
jene Leiden erlebt hat, zu denen unsere Kämpfe 
führten. Aus diesen Auseinandersetzungen kaum 
heimgekehrt, habe ich mich dafür entschieden, wie 
viele andere und nach anderen, für die Freund-
schaft zwischen unseren beiden Völkern' zu arbei-
ten. Meine Damen und Herren, meine Jugendzeit, 
das war die Zeit nach jenem Kriege, dessen härte-
ste Prüfungen ich wie so viele andere, um es noch 
einmal zu sagen, in meinem eigenen Leben, im Le-
ben meiner Familie, im Leben meines Volkes, er-
fahren hatte. 
Ich hatte mich dazu entschlossen, für die Freund-
schaft unserer beiden Völker zu arbeiten, und ich 
nahm teil am ersten Europäischen Kongreß, am 
Kongreß der Hoffnung, den ich schon erwähnte, je-
nem Kongreß in Den Haag, der schon zwei Jahre 
nach dem Ende des Dramas 1947 stattfand. 
Damit will ich verdeutlichen, wie sehr, was ich 
sage, eigenes Erleben ist, wie sehr, was ich vor dem 
Deutschen Bundestag zum Ausdruck bringe, von 
mir selbst empfunden wird. Und alles, was sich seit-
her, seit 35, 36 Jahren, abgespielt hat, hat mich in 
diesem meinem Beschluß bestätigt. Ich habe ihn zu 
keinem Zeitpunkt bereut. Diesen oder jenen Schritt 
auf der langen Wegstrecke hatte ich kritisch zu prü-
fen. Immer habe ich Respekt empfunden für die 
vom deutschen Volk mit Führungsaufgaben betrau-
ten Männer, die einer wie der andere und alle zu-
sammen trotz ihrer innenpolitischen Divergenzen 
treue Freunde Frankreichs und große Organisato-
ren und Baumeister unserer Verständigung und des 
Friedens gewesen sind. Nein, ich habe diese Ent-
scheidung niemals bereut. Aber, was ich tat, ich tat 
es als Bürger, als einzelner. Heute handle ich als 
Präsident der Französischen Republik; es hat also 
eine ganz andere Bedeutung, wenn ich sage, daß ich 
diese in jungen Jahren getroffene Entscheidung 
nicht nur nicht bereut habe, sondern entschlossen 
bin, sie dort, wo noch Aufbauarbeit zu leisten wäre 
— und ich habe Möglichkeiten dafür ausgeführt —, 
zum Erfolg zu bringen. 
Weil ich selbst in einem besetzten Frankreich ge-
lebt habe, spüre ich tief in mir selbst, welches die 
8992 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
Francois Mitterrand, Präsident der Französischen Republik 
Empfindungen der in der Teilung lebenden Deut-
schen sein können. Weil ich ein verwüstetes Europa 
erlebt habe, spüre ich, welche Empfindungen die 
auseinandergerissenen Völker haben können, und 
ich meine, daß es auf alle diese Fragen keine an-
dere als nur diese eine Antwort gibt: Nicht durch 
Trennung, nicht durch Selbstsucht, nicht durch ei-
nen sich leicht verschlimmernden Nationalismus, 
nicht durch Isolierung und nicht durch Fehlein-
schätzung werden wir die Wege finden, die den von 
uns vertretenen Völkern Nutzen bringen, sondern 
in der Einheit, der Gemeinschaft, der Freundschaft 
und dem Verständnis. Es gab keine bessere Gele-
genheit als diesen 20. Jahrestag des Deutsch-Fran-
zösischen Vertrages, um dies diesem Hohen Hause 
zu sagen, meine Damen und Herren, und damit 
gleichzeitig über Sie dem deutschen Volk. 
(Anhaltender lebhafter Beifall im ganzen 
Hause — Die Anwesenden erheben sich) 
Präsident Stücklen: Herr Staatspräsident, für Ihre 
Ansprache danke ich Ihnen im Namen des Deut-
schen Bundestages und aller hier versammelten 
Gäste aufrichtig und herzlich. Sie haben in überzeu-
genden Worten die Empfindungen und Gedanken 
zum Ausdruck gebracht, die uns heute beherrschen. 
Sie haben die historische Bilanz gewürdigt, wie es 
uns der heutige Tag nahelegt. Sie haben aber auch 
in eindrucksvollen Worten die Aufgaben und Her-
ausforderungen der Gegenwart und der Zukunft an-
gesprochen. Sie konnten dabei in manchem an die 
viel beachtete Rede anknüpfen, die Sie im Mai ver-
gangenen Jahres in Hamburg gehalten haben. 
Dem Dank an Sie, Herr Staatspräsident, möchte 
ich jetzt nur noch eines hinzufügen. Ihre Ausfüh-
rungen haben mir und, so nehme ich an, dem gan-
zen Hause die Überzeugung vermittelt, daß die 
deutsch-französischen Beziehungen auf beiden Sei-
ten des Rheines in guten Händen liegen. 
Für die freundlichen Worte, die Sie uns gewidmet 
haben, Herr Staatspräsident — wir spürten alle, 
daß sie aus Ihrem Herzen kamen —, nochmals 
herzlichen Dank. 
(Lebhafter Beifall) 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.23 Uhr) 
Berichtigung 
138. Sitzung, Seite 8673 C, Zeile 15: Der Zuruf des 
Abgeordneten Bindig (SPD) lautet richtig: „Ent-
wicklungshilfe darf man nicht populistisch betrei-
ben!". 
134. Sitzung, Seite 8304 A, Zeile 3: Statt „Cronen-
berg" ist „Grunenberg" zu lesen. 
Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 	8993* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. van Aerssen 20. 1. 
Bahner 20. 1. 
Clemens 20. 1. 
Cronenberg 20. 1. 
Engholm 20. 1. 
Eymer (Lübeck) 20. 1. 
Dr. Feldmann 20. 1. 
von der Heydt 
Freiherr von Massenbach 20. 1. 
Dr. Kreile 20. 1. 
Kroll-Schlüter 20. 1. 
Müller (Bayreuth) 20. 1. 
Dr. Pohlmeier 20. 1. 
Rainer 20. 1. 
Rayer 20. 1. 
Frau Roitzsch 20. 1. 
Schmidt (Würgendorf) 20. 1. 
Schmöle 20. 1. 
Dr. Schwenk (Stade) 20. 1. 
Dr. Schwörer 20. 1. 
Seehofer 20. 1. 
Dr. Wendig 20. 1. 
Wimmer (Neuss) 20. 1. 
Frau Dr. Wisniewski 20. 1. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Abgeordnete Dr. Hoffacker hat am 21. Dezember 1982 als 
Nachfolger für den verstorbenen Abgeordneten Lampersbach die 
Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag erworben. 
Der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen hat mit 
Schreiben vom 22. Dezember 1982 unter Bezugnahme auf § 17 
Abs. 5 Postverwaltungsgesetz den Voranschlag der Deutschen 
Bundespost für das Rechnungsjahr 1983 übersandt. Der Voran-
schlag liegt im Parlamentsarchiv zur Einsichtnahme aus. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 17. Dezember 1982 den 
nachstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß 
Artikel 77 Abs. 2 des Grundgesetzes nicht gestellt: 
Gesetz zur Wiederbelebung der Wirtschaft und Beschäfti-
gung und zur Entlastung des Bundeshaushalts (Haushalts-
begleitgesetz 1983) 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1983 (Haushaltsgesetz 1983) 
Gesetz über die Feststellung eines Zweiten Nachtrags zum 
Bundeshaushaltsplan für das Haushaltsjahr 1982 (Zweites 
Nachtragshaushaltsgesetz 1982) 
Gesetz zur Erhöhung des Angebots an Mietwohnungen 
Gesetz über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbe-
zügen in Bund und Ländern 1982 (Bundesbesoldungs- und 
-versorgungsanpassungsgesetz 1982 - BBVAnpG 82) 
Gesetz zur Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bun-
desregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre 
Gesetz zur Änderung besoldungsrechtlicher Vorschriften 
Grunderwerbsteuergesetz (GrEStG 1983) 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Drittes Gesetz zur Änderung des Berlinförderungsgesetzes 
Drittes Gesetz zur Änderung der Verwaltungsgerichtsord-
nung 
Gesetz zur Durchführung einer Straßenverkehrsunfallstati-
stik (Straßenverkehrsunfallstatistikgesetz - StVUnfStatG) 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 6. April 1974 über einen 
Verhaltenskodex für Linienkonferenzen 
Gesetz zu dem Abkommen vom 14. Juni 1976 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Zaire über 
den Luftverkehr. 
Gesetz zu dem Abkommen vom 24. Juli 1973 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Sri Lanka 
über den Luftverkehr 
Drittes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Errich-
tung einer Stiftung „Hilfswerk für behinderte Kinder" 
Gesetz zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes 
Drittes Gesetz zur Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes 
Gesetz über die internationale Rechtshilfe in Strafsachen 
(IRG) 
Zu den beiden letztgenannten Gesetzen hat der Bundesrat fol-
gende Entschließungen gefaßt: 
1. Zum Dritten Gesetz zur Änderung des Güterkraftverkehrsge-
setzes: 
Die Verkehrsminister und -senatoren der Länder haben am 16. No-
vember 1981 aufgrund der Ergebnisse der im Auftrag des Bundes-
ministers für Verkehr durchgeführten Werkverkehrsuntersu-
chung einstimmig folgende Maßnahmen vorgeschlagen: 
- Herausnahme von Fahrzeugen bis 4 t Nutzlast aus der Kontin-
gentierung, 
- Aufhebung der Kontingentierung für die Vor- und Nachläufe 
im innerdeutschen kombinierten Verkehr und Öffnung des 
Huckepackverkehrs für alle Nachfragenden, 
- Aufhebung des Fernverkehrstarifs für Fahrzeuge bis 4 t Nutz-
last und Zulassung von Tarifvergünstigungen bei Beförderung 
im kombinierten Verkehr, 
- Aufhebung des Lizenzierungsverfahrens. 
Der Bundesrat stellt fest, daß der Gesetzesbeschluß des Deut-
schen Bundestages diese gezielten kapazitäts- und tarifpolitischen 
Maßnahmen nicht enthält. 
In Anbetracht der besonderen Situation sieht der Bundesrat 
trotzdem davon ab, diese Vorschläge weiter zu verfolgen, damit die 
Neuregelung des Möbel- und Umzugsverkehrs noch in dieser Le-
gislaturperiode verabschiedet werden kann. Er bittet jedoch die 
Bundesregierung, diese Vorschläge sowie den weiteren Vorschlag 
einer Angleichung der Regelungen für den Abschluß von Sonder-
vereinbarungen (§ 22 a GüKG) an die entsprechenden Bestimmun-
gen der EVO und Artikel 5 der Margentarifverordnung 1174/68 des 
Rates der EG alsbald aufzugreifen. 
2. Zum Gesetz über die internationale Rechtshilfe in Strafsachen: 
Zu § 74 
Der Bundesrat ist der Auffassung, daß beim Rechtshilfeverkehr 
mit dem Ausland in strafrechtlichen Angelegenheiten nicht die 
Pflege auswärtiger Beziehungen im Sinne des Artikels 32 Abs. 1 
GG, sondern die Rechtspflege im Vordergrund steht und daß damit 
die Verwaltungskompetenz nicht beim Bund, sondern bei den Län-
dern liegt. Unter Berücksichtigung der wegen seiner humanitären 
Aspekte als eilbedürftig angesehenen Verabschiedung des Geset-
zes hat er jedoch von der Anrufung des Vermittlungsausschusses 
zur Änderung des § 74 abgesehen, da andernfalls die Gefahr be-
stünde, daß das Gesetz der Diskontinuität anheimfällt. 
Der Bundesrat geht dabei gestützt auf die Erklärung der Vertre-
ter der Bundesregierung im Rechtsausschuß des Bundesrates von 
der Erwartung aus, daß die in § 74 Abs. 2 vorgesehene Zuständig-
keitsvereinbarung zwischen der Bundesregierung und den Lan-
desregierungen alsbald und in ihrem Kernbereich entsprechend 
der derzeit geltenden Zuständigkeitsvereinbarung vom 20. Fe-
bruar 1952 und ihren Ergänzungen neu abgeschlossen wird. 
8994* 	Deutscher Bundestag — 9.Wahlperiode — 142. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 20. Januar 1983 
Anlage 3 
Ergänzende Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Waffenschmidt auf die 
Frage des Abgeordneten Dr. Kübler (SPD) (Druck-
sache 9/2226 Frage 24, 135. Sitzung, Seite 8363 B, 
Anlage 2): 
1. Seit dem Regierungswechsel am 4. Oktober 1982 
wurden 12 Staatssekretäre und 30 Ministerialdi-
rektoren in den einstweiligen Ruhestand ver-
setzt. Diese Zahl erfaßt den Zeitraum bis zum 
28. November 1982, da im Hinblick auf eine ähn-
liche Frage des Herrn Kollegen Wallow dieser 
Stichtag einer Erhebung bei den obersten Bun-
desbehörden bereits zugrunde gelegt war. 
2. Von den in Ihrer Frage genannten Beamten sind 
10 Staatssekretäre und 14 Ministerialdirektoren 
nach dem Regierungswechsel am 22. Oktober 
1969 in den einstweiligen Ruhestand versetzt 
worden. 
In diesem Zusammenhang muß festgestellt wer-
den, daß die größte Regierungspartei nach dem 
Regierungswechsel 1969 bereits seit 1966 in star-
kem Maße in der Bundesregierung vertreten 
war. 
Anlage 4 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Jenninger auf die Zusatz-
frage des Abgeordneten Collet (SPD) zur Frage des 
Abgeordneten Scheer (SPD) (Drucksache 9/2226 
Frage 3, 136. Sitzung, Seite 8411 D): 
Ihre Frage ist mit Nein zu beantworten. Herr Dr. 
Geißler übt das Amt des Generalsekretärs der CDU 
als Ehrenamt aus und erhält dafür kein Entgelt. Es 
fehlt an einem abhängigen Beschäftigungsverhält-
nis, das Grundlage einer Versicherungspflicht, und 
an einem Entgelt, das Grundlage für die Erhebung 
von Sozialversicherungsbeiträgen sein könnte.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09142.pdf</pdf_url>
    <id>2794</id>
    <dokumentnummer>09/142</dokumentnummer>
    <datum>1983-01-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
