<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2801</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/112</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1982-09-10</datum>
  <titel>Protokoll der 112. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/112 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
112. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Inhalt: 
Abwicklung der Tagesordnung 	 6837 A 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
SPD und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Änderung des Einkom-
mensteuergesetzes (Einkommensteuerän-
derungsgesetz 1983) 
— Drucksache 9/1956 — 
Poß SPD 	  6837 B 
Dr. Kreile CDU/CSU 	  6839 D 
Frau Matthäus-Maier FDP  6844 B 
Lahnstein, Bundesminister BMF . . . 	 6848 B 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
SPD und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Änderung von Vorschrif-
ten der gesetzlichen Rentenversicherung 
und von anderen Vorschriften (Sechstes 
Rentenversicherungs-Änderungsgesetz) 
— Drucksache 9/1957 — 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von der Bundesregie
-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset
zes über die Anpassung der Renten der 
gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 
1983 
— Drucksache 9/1730 — 
Glombig SPD 	  6851 B 
Franke CDU/CSU  6855 D 
Heyenn SPD 	  6861 B 
Schmidt (Kempten) FDP 	  6863 B 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
SPD und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Änderung sozialrechtli-
cher Vorschriften (SVÄG 1982) 
— Drucksache 9/1958 — 
Hölscher FDP 	  6867 A 
Franke CDU/CSU  6870 C 
Urbaniak SPD 	  6873 B 
Westphal, Bundesminister BMA . . . 	 6875C 
Nächste Sitzung 	  6879 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 6880*A 

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6837 
112. Sitzung 
Bonn, den 10. September 1982 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Im Ältestenrat ist vereinbart worden, zunächst 
den Punkt 24, danach die Punkte 22 und 23 in ver-
bundener Debatte und anschließend Punkt 21 der 
Tagesordnung zu beraten. Ist das Haus damit ein-
verstanden? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Ist das Haus auch damit einverstanden, daß bei 
den genannten Tagesordnungspunkten von der 
Frist unserer Geschäftsordnung für den Beginn der 
Beratungen abgewichen wird? — Ich sehe und höre 
auch da keinen Widerspruch. Es ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe den Punkt 24 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Einkommensteu-
ergesetzes (Einkommensteueränderungsge-
setz 1983 — EStAndG 1983) 
— Drucksache 9/1956 — 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht. — Das 
ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Poß. 
Poß (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir erleben in diesen Tagen — die gestrige 
Debatte hat es teilweise gezeigt, und die Zeitungen 
bringen es jeden Tag — vielleicht den vorläufigen 
Höhepunkt einer ideologisch und parteipolitisch mo-
tivierten Kampagne, die auch von Teilen der Wirt-
schaft geführt wird und meines Erachtens Selbstläh-
mungserscheinungen hervorruft. Da wird Kurs-
wechsel gefordert, wo man Regierungswechsel 
meint, und es bleibt unklar, was man denn konkret 
will. Andere fordern eine widerspruchsfreie Wirt-
schafts- und Finanzpolitik. Sollte damit die Überbe-
tonung der Angebotsseite und die kompromißlose 
Durchsetzung einseitiger Interessen angesprochen 
sein, dann müssen die Sozialdemokraten warnend 
auf negative Beispiele verweisen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir müssen in diesen Tagen eine wirtschaftliche 
und gesellschaftliche Lebenslüge registrieren, die 
Lebenslüge nämlich, die sich im Zuge der von mir 
genannten Kampagne auswächst und den Men-
schen einreden will, man könne die Wirtschaft auf 
Kosten des Sozialstaats retten. Das ist eine groteske 
Verzerrung der Wirklichkeit, 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Wo wohnen Sie 
denn?) 
die in einigen Chefetagen schon zu einem Quasi-In-
vestitionsstreik geführt hat. Herr Jenninger, Sie 
stricken ja an dieser Legende fleißig mit. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Jenninger [CDU/ 
CSU]: Wo wohnen Sie denn?) 
Hier liegen neben den bekannten objektiven Fak-
toren wie z. B. der Zinshöhe die Investitionshemm-
nisse. 
Es möge sich niemand täuschen: Eine gesell-
schaftspolitische Roll-back-Bewegung ist jedenfalls 
kein Garant für eine wirtschaftliche Belebung. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Im Zentrum aller Bemühungen der SPD-Fraktion 
steht daher eine aktive Beschäftigungspolitik, flan-
kiert von einer soliden Haushalts- und Finanzpoli-
tik. Die Weichen einer solchen Politik sind mit der 
Gemeinschaftsinitiative richtig gestellt, die Voraus-
setzungen z. B. durch die ausgeglichene Leistungsbi-
lanz verbessert worden. Im Zusammenhang mit den 
getroffenen und den geplanten Sparmaßnahmen 
entzündet sich die Diskussion in der Bevölkerung 
und in der Öffentlichkeit zu Recht immer mehr an 
der Frage der sozialen Ausgewogenheit. Nun existie-
ren ja sehr unterschiedliche Auffassungen über das, 
was man als sozial ausgewogen ansieht. Ich denke 
hier z. B. an den Brief des bayerischen Ministerprä-
sidenten Strauß an seine Ministerpräsidentenkolle-
gen von der CDU. 
Es stellt sich die Frage nach der politischen Moral, 
die hinter den diskutierten Haushaltsvorschlägen 
steht. Zur Moral gehört — der Bundeskanzler hat 
es gestern sehr nachdrücklich zum Ausdruck ge-
bracht —, daß man die Bezieher hoher und höchster 
Einkommen bei den Sparbemühungen nicht aus-
klammert. In unzähligen Gesprächen im Wahlkreis 
klingt diese Forderung durch. Kürzlich sagte mir ein 
Finanzamtsvorsteher, daß er auf Grund täglicher Er- 
6838 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Poß 
fahrungen den Unmut der Durchschnittsverdiener 
über die Steuervorteile der Bezieher hoher Einkom-
men verspüre; er befürchte nachhaltigen Schaden 
für die Steuertreue vieler Menschen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Auch hier liegen die Ansatzpunkte für den weitver-
breiteten und nicht nur in der jungen Generation 
vorzufindenden Verdruß über staatliches Handeln 
und gesellschaftliche Mißstände. Hier Abhilfe zu 
schaffen, wäre ein hervorragendes Arbeitsfeld für 
alle Parteien; auch für die CDU/CSU, von der man 
dazu nichts hört. 
Die Bundesregierung und die Koalitionsfraktio-
nen haben mit dem Entwurf des Einkommensteu-
eränderungsgesetzes 1983 den richtigen Weg einge-
schlagen. Leider steht zu befürchten, daß dieser Ent-
wurf an der CDU/CSU-Mehrheit scheitern wird. Die-
ser Entwurf soll das, was es an Einschnitten in den 
nächsten Jahren zwangsläufig geben wird, steuerpo-
litisch und sozial gerecht flankieren. Deshalb wer-
den wir allen Menschen deutlich und verständlich 
sagen, um was es bei diesem Steueränderungsgesetz 
geht. 
Die meistdiskutierte Frage ist die geplante Kap-
pung des Ehegattensplittings — nach Franz Josef 
Strauß ein Schlag gegen das Wesen der Ehe. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Wenn der Splittingvorteil in der Proportionalzone 
bei 926 DM, im obersten Progressionsbereich aber 
bei nahezu 15 000 DM liegt, der Spitzeneinkommens-
bezieher also einen etwa 15fachen Vorteil hat, so ist 
die geplante Kappung an der Obergrenze von 10 000 
DM ohne Zweifel gerechtfertigt und einleuchtend. 
Ich habe vorhin über Moral gesprochen. Ich muß 
fragen, was das für eine Moral ist, die einerseits laut-
stark von der sozialen Hängematte redet, anderer-
seits jedoch eine Steuerersparnis von knapp 5 000 
Mark bei einem zu versteuernden Einkommen von 
rund 250 000 Mark und mehr für unantastbar er-
klärt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das ist christlich-soziale Heuchelei bester Schule. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Nun ist es aber genug!) 
Oder: Wo liegt die Moral, wenn mit Hinweisen auf 
Umgehungsmöglichkeiten der Nutzen einer solchen 
steuerlichen Maßnahme angezweifelt wird, wie wir 
es von Ihnen hören? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sozialistische 
Gleichmacherei!) 
Umgehungsmöglichkeiten, meine Damen und 
Herren, gibt es bei fast jeder Bestimmung, wir wis-
sen das. Schlimm finde ich nur, wenn Politiker und 
Zeitung zur Umgehung auffordern. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das ist, glaube ich, das sehr Bedauerliche. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Staatssekretär Huonker hat kürzlich in einem 
Beispiel auf eine Anfrage Ihrer Kollegin Hürland 
hin nachgewiesen, daß einem Angestellten mit sie-
ben Kindern bei einem Jahresbruttolohn von 120 000 
DM und einem zu versteuernden Einkommen von 
rund 87 000 DM eine Steuermehrbelastung von nur 
109 DM im Jahr verbleibt. Ich glaube, das läßt sich 
doch auch unter familienpolitischen Gesichtspunk-
ten verkraften und zumuten. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Jedenfalls gibt es keine stimmigen Argumente dage-
gen, außer dem sehr technokratischen, auf Umge-
hung angelegten Argument. 
Der vorgesehene Ausschluß des Ausgleichs be-
stimmter ausländischer Verluste nach dem neuen 
§ 2 a — dies betrifft insbesondere Verluste aus Ver-
mietung und Verpachtung von ausländischem 
Grundbesitz und aus Land- und Forstwirtschaft so-
wie Verluste aus ausländischer gewerblicher Tätig-
keit, die nicht produktiv im Sinne des § 5 des Aus-
landsinvestitionsgesetzes sind, ist eine längst fällige 
Maßnahme, um speziellen Verlustzuweisungsmo-
dellen die Attraktivität zu nehmen. Dieser Vorschlag 
dient der Beseitigung des Ärgernisses, daß vor allem 
Großverdiener durch ausländische Steueroasen 
Steuern sparen. Sie kennen j a das Stichwort 
„Indianerland" und anderes mehr. 
Darüber hinaus macht auch der Prüfungsauftrag 
an den Bundesfinanzminister Sinn, der bis Ende des 
Jahres feststellen soll, wie denn ungerechtfertigte 
Steuervorteile aus Verlustzuweisungsgesellschaf-
ten, Bauherrengemeinschaften und ähnlichem 
durch § 15a ausgeschlossen bzw. begrenzt werden 
können. Dabei können wir auf die eindrucksvolle 
Fallsammlung des nordrhein-westfälischen Finanz-
ministers Posser zurückgreifen. Ich empfehle auch 
Ihnen, sich diese Fallsammlung sehr nachdrücklich 
zu Gemüte zu führen, meine Damen und Herren von 
der Opposition. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist nämlich ein Stück sozialer Wirklichkeit, die 
da abgebildet wird und die man verändern muß. 
(Beifall bei der SPD) 
Durch die Erhöhung des pauschalierten Lohn-
steuersatzes von 10 auf 15 % für bestimmte zusätzli-
che Altersvorsorgeleistungen, z. B. Beiträgen zu Di-
rektversicherungen, Zuwendungen an Pensionskas-
sen nach § 40b EStG, soll eine in der bisherigen 
Höhe nicht mehr in die heutige Landschaft pas-
sende Steuervergünstigung vermindert werden, und 
zwar in aller Regel zu Lasten der Arbeitgeber, die 
die pauschalierte Lohnsteuer zahlen. 
Die Kappung der Vorsorgepauschale für nicht so-
zialversicherungspflichtige Arbeitnehmer, in erster 
Linie also für Beamte, kann in den Fällen zu einer 
höheren Steuerbelastung führen, in denen die Vor-
sorgepauschale höher ist als die tatsächlichen Aus-
gaben für die Vorsorge, in denen die Pauschale also 
eine an sich nicht beabsichtigte Freibetragswirkung 
entfaltet. Erbringen Beamte, die bekanntlich keine 
Beiträge zur gesetzlichen Sozialversicherung zu zah-
len haben, tatsächlich Vorsorgeaufwendungen, so 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6839 
Poß 
können diese im Rahmen der für alle geltenden 
Höchstbeträge für Sonderausgaben beim Lohnsteu-
erjahresausgleich bzw. bei der Einkommensteuerer-
klärung geltend gemacht und Mehrbelastungen ve-
mieden werden. Da die Vorsorgepauschale für Be-
amte nicht ganz gestrichen, sondern nur auf 2 000 
bzw. 4 000 DM begrenzt werden und die Kinderkom-
ponente der Vorsorgepauschale voll erhalten blei-
ben soll, sind die untersten Besoldungsgruppen von 
dieser Maßnahme auch dann nicht betroffen, meine 
Damen und Herren, wenn sie finanziell nicht in der 
Lage sind, über die notwendige Zusatzkrankenversi-
cherung hinaus Vorsorgeleistungen zu erbringen. 
Das halte ich für richtig und wichtig und sozial aus-
gewogen. 
Ebenfalls ausdrücklich zu begrüßen ist die Ab-
sicht, in einer Verwaltungsanweisung die Grund-
sätze für die Überprüfung konzerninterner Ver-
rechnungspreise zusammenzufassen und zu verein-
heitlichen. Wir wollen hoffen, daß es damit gelingt, 
die in der Bundesrepublik Deutschland erzielten Ge-
winne multinationaler Unternehmen auch bei uns 
voll zu versteuern. Das ist eine weitere wichtige 
steuerpolitische Maßnahme. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Durch die Änderung des Abschnitts 118 Abs. 2 der 
Einkommensteuerrichtlinien soll der private Nut-
zungsanteil betrieblich genutzter Personenkraftwa -
gen auf einen Regelsatz von 40 % angehoben wer-
den. Dieser Vorschlag folgt im übrigen auch der 
Empfehlung des Bundesrechnungshofs, der bean-
standet hatte, daß die Oberfinanzdirektionen auch 
bei in ihren Büros oder Praxen stationär tätigen Ge-
werbetreibenden und Freiberuflern entgegen allen 
Realitäten bei der Einkommensbesteuerung den pri-
vaten Nutzungsanteil von Pkws mit nur 20 bis 25 % 
ansetzten, den betrieblichen bzw. beruflichen Anteil 
aber auf 75 bis 80 %. Das führt, meine Damen und 
Herren, zu der Groteske, daß — so der Bundesrech-
nungshof — beispielsweise bei Fachärzten bis zu 
drei oder mehr berufliche Personenkraftwagen an-
erkannt werden, obwohl eine nennenswerte Reisetä-
tigkeit nicht nachgewiesen werden kann. 
Wer an die Belastungen denkt, die viele Arbeit-
nehmer als Pendler durch die gestiegenen Kosten 
hinnehmen müssen, kann über die Unempfindlich-
keit der Steuerverwaltung der Länder angesichts 
solcher Tatsachenverkehrungen nur verwundert 
sein. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Herr Kohl meinte gestern u. a.: Die einen dienen, 
die anderen verdienen, und wir sind auf keinem 
Auge blind. Wenn das so ist, meine Damen und Her-
ren von der Opposition, dann verschließen Sie doch 
bitte Ihre Augen nicht vor ungerechtfertigten Steu-
ervergünstigungen und Subventionen! Dann müß-
ten Sie dem Steueränderungsgesetz konsequenter-
weise zustimmen. 
Herr Häfele hat von Haushaltswahrheit und 
Haushaltsklarheit gesprochen. 
(Zuruf von der SPD: Das macht er im
-
mer!) 
Minister Lahnstein hat vorgestern nachgewiesen, 
daß diese gegeben sind. Wir Sozialdemokraten wer-
den der geschichtlichen Klarheit und Wahrheit we-
gen in den nächsten Wochen nicht müde werden, 
aufzuzeigen, warum Sie von der Opposition dem 
Steueränderungsgesetz nicht zustimmen wollen: 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
weil sich soziale Gerechtigkeit, immer wenn es kon-
kret wird, für Sie zu einem nicht zu übersetzenden 
Fremdwort entwickelt. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Wir werden darüber aufklären, wer Antworten für 
die 80er Jahre hat und wer nur Etikettenschwindel 
betreibt. 
Der CDU/CSU gelingt es im Moment glänzend, 
darüber hinwegzutäuschen, daß sie keine Antworten 
hat, durch die gesellschaftliche Wirklichkeit gestal-
tet und der soziale Frieden erhalten werden kann. 
Damit will ich eigene konzeptionelle Mängel nicht 
wegretuschieren. Aber die Wähler, die den geistig
ideologischen Bereich der CDU betreten und mei-
nen, sie seien auf dem Weg in ein gut ausgestattetes 
Einfamilienhaus, müssen, wenn sie das Innere die-
ses Gebäudes betreten, erkennen, daß sie sich in ei-
ner Bauruine befinden. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Wir, meine Damen und Herren, müssen die Men-
schen davor warnen, daß sie sich in neokonservati-
ven Anlageformen engagieren. 
(Beifall bei der SPD — Lachen und Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Diese Menschen könnten sonst die Erfahrung ma-
chen, die einige von uns mit nicht ganz seriösen Ka-
pitalanlagegesellschaften machen mußten. Diese 
Erfahrungen können wir vielleicht auch bei Ihnen 
sammeln. Das ist niemandem zu gönnen. 
Ich weiß nicht, was Ihre Aufregung soll. Sie ken-
nen doch eigentlich nur das Spiel „6 aus 49". Bei die-
sem Lottospiel dürfen alle einsetzen, aber nur we-
nige gewinnen. Die meisten zahlen. So ist das bei Ih-
nen. — Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abgeordne-
ter Dr. Kreile. 
Dr. Kreile (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Ich bin ein wenig er-
staunt. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die Ballon
mütze ist wieder modern!) 
Nachdem ich diese Rede gehört habe, habe ich fast 
den Eindruck, als wenn die SPD 13 Jahre nicht re
giert hätte. Sie klagt nämlich ständig Steuergesetze 
6840 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Dr. Kreile 
an, die sie selbst gemacht hat. Es ist also schwer ver-
ständlich, was Sie hier vorgetragen haben. Es ist ge-
nauso schwer verständlich wie das Einkommen -
steueränderungsgesetz 1983, das eine sehr blasse 
Bezeichnung trägt. Aber natürlich ist dieses Ein-
kommensteueränderungsgesetz wieder das, was alle 
Steueränderungsgesetze in den letzten Jahren na-
hezu kontinuierlich waren, nämlich ein Steuererhö-
hungsgesetz. 
Was haben wir denn von dieser Bundesregierung, 
von dieser Regierungskoalition in den eindreiviertel 
Jahren dieser 9. Legislaturperiode an Steuergeset-
zen bisher vorgelegt bekommen? Ausschließlich 
Steuererhöhungsgesetze! Durch das Mineralöl- und 
Branntweinsteuer-Änderungsgesetz vom März 1981 
wurden diese Steuern ganz kräftig erhöht. Das Sub-
ventionsabbaugesetz vom 26. Juni 1981 war im steu-
erlichen Teil wiederum ein reines Steuererhöhungs-
gesetz. Das Verbrauchsteueränderungsgesetz, das 
dann im Dezember 1981 kam, war wieder ein Steuer-
erhöhungsgesetz. Auch das 2. Haushaltsstrukturge-
setz vom 22. Dezember 1981 war in dem uns interes-
sierenden Teil ausschließlich ein Steuererhöhungs-
gesetz. 
Die Steuer- und Abgabenerhöhungen der beiden 
ersten Jahre der Legislaturperiode betragen, auf das 
Jahr umgerechnet, 16 Milliarden DM. Nun sollen im 
Einkommensteuerbereich durch das vorliegende 
Steueränderungsgesetz insgesamt 2 Milliarden DM 
hinzukommen. Dann kommen noch im Sozialversi-
cherungsbereich durch die Erhöhung der Sozialver-
sicherungsbeiträge weitere 3 Milliarden DM dazu. 
Angesichts dieser Steuer- und Abgabenerhöhun-
gen, die gleichsam am laufenden Band produziert 
werden, muß doch immer drängender die Frage ge-
stellt werden, ob dies eine richtige Politik ist, ob sie 
geeignet ist, die explodierende Staatsverschuldung, 
die quälend ansteigende Arbeitslosigkeit und die als 
Ursache und Wirkung von beiden anhaltende und 
sich immer mehr vertiefende Wachstumsschwäche 
der Wirtschaft zu bekämpfen. Um die Antwort ganz 
deutlich zu geben: Dies ist nicht der Fall. 
Seit zwölf Jahren erleben wir in rascher Abfolge 
Steuererhöhungen der verschiedensten Art, seit 
1975 von gelegentlichen Steuerentlastungen beglei-
tet, die von der SPD bekämpft und von der CDU/ 
CSU erzwungen wurden. Als heimliche Steuererhö-
hungen kommen bei der Einkommensteuer und 
Lohnsteuer jedes Jahr noch weitere 5 bis 6 Milliar-
den DM als Folge des Zusammenwirkens von Infla-
tion und Steuerprogression hinzu. 
Bei der Unternehmensbesteuerung wirkt sich der 
im internationalen Vergleich einmalig hohe Anteil 
an ertragsunabhängigen Steuern wie der Gewerbe-
steuer und der Vermögensteuer in einer Rezessions-
phase mit drastischem Gewinnverfall besonders be-
drohlich aus. Dieser Konstruktionsfehler unseres 
Steuersystems kostet uns derzeit Investitionsmög-
lichkeiten und damit Arbeitsplätze. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn man all dies zusammenfügt, dann kann man 
feststellen, daß die direkten Steuern total ausgereizt 
sind. 
An die Adresse des Bundesfinanzministers sei ge-
sagt, er sollte seine finanzpolitische Kompetenz 
nicht dadurch unter Beweis stellen wollen, daß er 
immer auf die Steuerquote von 24 % pocht. Diese 
24 % sind eine theoretische Zahl aus der Volkswirt-
schaftlichen Gesamtrechnung, aber ohne prakti-
schen Aussagewert für die Steuerbelastung des ein-
zelnen. Was allein zählt, ist doch die Tatsache, daß 
z. B. dem Arbeitnehmer von jeder zusätzlich ver-
dienten Mark rund 60 Pf für Steuern und Sozialab-
gaben abgenommen werden und nur 40 Pf in seiner 
Tasche bleiben. Das zählt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Spöri 
[SPD]: Das ist doch eine andere Betrach
-
tung!) 
Ein solches Abgabensystem ist nicht in Ordnung. 
Man darf sich nicht wundern, wenn so viele in die 
Schattenwirtschaft ausweichen und manche andere 
es sich im sozialen Netz bequem machen. 
Aber auch bei den indirekten Steuern hat die Re-
gierung geholt, was zu holen war. Sie hätte noch 
mehr geholt, wenn die CDU/CSU geplante Mehr-
wertsteuererhöhungen nicht mehrmals verhindert 
hätte. Erhöht wurde die Tabaksteuer; es wurde die 
Branntweinsteuer erhöht. Rigoros verschärft wurde 
die Mineralölsteuer, 1972 und 1973 um 9 Pfennig pro 
Liter Benzin und ab 1. April 1981 nochmals um 7 
Pfennig, also in der Zeit dieser Regierungskoalition 
um 16 Pfennig je Liter. Die SPD/FDP-Koalition ist 
allerdings die Einlösung einer Zusage schuldig ge-
blieben, die schon 1969 von ihr gegeben wurde, näm-
lich die Kilometerpauschale dann angesichts dieser 
Mineralölsteuerbelastung und der Erhöhung der 
Mineralölsteuer zu erhöhen. Dies ist nicht nur ein 
Wortbruch, es entspricht auch nicht dem Grundsatz 
der Besteuerung nach der Leistungsfähigkeit, wenn 
die Kosten für notwendige Benutzung eines Kraft-
fahrzeugs steuerlich nicht als Unkosten anerkannt 
werden. 
Mit einem Wort: Auch die Verbrauchsteuern hat 
diese Regierung bereits überstrapaziert. Es gilt des-
wegen das, was die Union in den letzten Monaten be-
reits immer wieder zu sagen gezwungen war: Steu-
ererhöhungen sind derzeit Gift und werden von uns 
abgelehnt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Nur für die hohen Einkommen wird 
das abgelehnt!) 
Das gilt insbesondere auch für dieses Einkommen-
steueränderungsgesetz 1983, und zwar aus folgen-
den Gründen. Die gestrige Generaldebatte zur Lage 
der Nation, die auch eine Debatte über die desolate 
Lage des Haushalts geworden ist, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
hat gezeigt, daß sich die SPD in weitere Steuererhö-
hungen flüchten will. 
(Zuruf von der SPD: Steuergerechtigkeit!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6841 
Dr. Kreile 
Die Ergänzungsabgabe, im Klartext also die Erhö-
hung der Einkommensteuer, ist von ihr erneut gefor-
dert worden. 
(Gobrecht [SPD]: Und von Herrn Albrecht 
unterstützt!) 
Die FDP zeigt hier begrüßenswerterweise Ableh-
nung und Reserve. Aber hat sie denn nicht gesehen, 
daß bereits die Kappung des Ehegattensplittings, die 
sie bei diesem Einkommensteueränderungsgesetz 
1983 mit vorschlägt, genau der Einstieg in die Ergän-
zungsabgabe ist? 
(Huonker [SPD]: Das glauben Sie doch sel
-
ber nicht!) 
Die von der Kappung betroffenen Ehepaare und Fa-
milien sollen als erste eine partielle Ergänzungsab-
gabe zahlen. 
(Zuruf von der SPD: Na und?) 
Die Politik dieser Bundesregierung hat in Verfolg 
eines Beschlusses eines früheren SPD-Parteitages 
bisher versucht, die Belastungsfähigkeit der Wirt-
schaft zu erproben, 
(Widerspruch des Abg. Gobrecht [SPD]) 
und zwar mit katastrophalem Ergebnis. 
(Zuruf von der SPD: Quatsch!) 
Jetzt soll nunmehr offenbar auch die Belastungsfä-
higkeit der Familie erprobt werden, 
(Lachen bei der SPD) 
und zwar mit dem Ziel der Nivellierung. Hat denn 
die FDP, als sie dem zustimmte, nicht die Worte ih-
res Parteivorsitzenden Genscher bedacht, die er ge-
stern hier so deutlich ausgesprochen hat: daß leere 
Kassen nicht die Stunde der Nivellierung sind? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Der Bundeskanzler hat zur Rechtfertigung dieser 
Kappung des Ehegattensplittings in der letzten Zeit 
gerade von diesem Ort aus so manch Drohendes ge-
sagt, das mehr von Ideologie als von steuerrechtli-
chen Fakten geprägt war. 
(Zuruf von der SPD: Sind Sie auch davon 
betroffen?) 
Die Freien Demokraten und die Sozialdemokraten 
werden bei der Diskussion im Finanzausschuß si-
cherlich bemerken, daß ihr Gesetzentwurf nicht nur 
familienfeindlich ist, 
(Zuruf von der SPD: Wieviel Arbeitnehmer 
verdienen denn über 100 000 DM?) 
nicht nur die Familien benachteiligt, bei denen die 
Mutter die Aufgabe darin sieht, sich unter Verzicht 
auf eigene Erwerbstätigkeit um die Kinder zu küm-
mern, ihren Beruf also in der Erziehung ihrer Kin-
der sieht. 
(Zurufe von der SPD) 
Die bisherigen Koalitionspartner werden vielmehr 
sehen, daß die von ihr vorgeschlagene Kappung des 
Splittings ausgesprochen arbeitnehmerfeindlich 
ist. 
(Zuruf von der SPD: Wie viele Arbeitneh
mer verdienen denn über 100 000 DM? — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich möchte hier im Plenum des Bundestages gern 
zwei Beispiele bringen, damit nicht alles in der Ab-
geschiedenheit des Finanzausschusses bleibt. Neh-
men wir also zwei Beispiele. 
Bei der Familie A — ich könnte auch sagen: der 
Familie Meier — 
(Heiterkeit — Zurufe: Matthäus-Maier!) 
mit drei Kindern wird das Familieneinkommen von 
120 000 DM jährlich vom Ehemann allein erzielt. 
(Huonker [SPD]: Das ist ein Facharbeiter! 
— Dr. Spöri [SPD]: Normalverbraucher! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
— Ich habe gedacht, wir reden hier über eine steuer-
systematische Frage, und deswegen bringe ich die-
ses Sie relativ quälende Beispiel — Sie kennen es of-
fenbar — jetzt in Ausführlichkeit. 
(Zurufe von der SPD) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Dr. Kreile, 
ich darf Sie unterbrechen. — Ich bitte, die Zwischen-
rufe nicht in der Häufigkeit erfolgen zu lassen. Diese 
Zwischenrufe müssen dann als Störung angesehen 
werden. Zwischenrufe sollen aber den Sinn haben, 
daß der Redner darauf auch eingehen kann. Deshalb 
bitte gezielte und nicht so häufige Zwischenrufe. 
(Unruhe bei der SPD) 
Dr. Kreile (CDU/CSU): Damit ich den Unmut, der 
sich auf seiten der SPD hier durch die Vielzahl der 
Zwischenrufe äußert, ein wenig kanalisieren kann, 
darf ich jetzt die zwei Beispiele bringen. 
Die Familie A mit, wie ich gesagt habe, drei Kin-
dern hat ein Familieneinkommen von 120 000 DM, 
das der Ehemann allein erzielt. Statt wie bisher 
40 030 DM Einkommensteuer zu zahlen, muß er auf 
Grund der Kappung des Splittings 42 300 DM zahlen. 
Die Kappung des Splitting-Effekts belastet die Fa-
milie also im Jahr mit 2 300 DM. 
Bei der Familie B, sagen wir: der Familie Schmidt, 
ohne Kinder, wird ebenfalls ein Familieneinkom-
men von 120 000 DM erzielt. Aber zu diesem Fami-
lieneinkommen trägt der Ehemann 115 000 DM und 
die Ehefrau 5 000 DM bei. In diesem Fall, in dem das 
Familieneinkommen wieder 120 000 DM beträgt, 
zahlt die Familie nach wie vor 40 030 DM Einkom-
mensteuer. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Das ist Sozia
lismus!) 
Es kommt in diesem Falle nicht zu einer Steuererhö-
hung. 
Das heißt, bei einer nur um 5% bis 10 % verschobe-
nen Zusammensetzung des Familieneinkommens, 
greift diese Kappungsmaßnahme nicht, und die Hö-
herbelastung der Familie wird vermieden. 
6842 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Dr. Kreile 
Um es vorweg zu sagen — wir werden es im Fi-
nanzausschuß sehen—: Bei dem Gesetzentwurf, so 
wie er vorgelegt worden ist, ist das eine Konsequenz, 
die durch keinerlei gesetzgeberische Maßnahmen 
beseitigt werden kann. Sie, die Sie diesen Gesetzent-
wurf vorgelegt haben, werden darlegen müssen, 
wieso Sie es für gerecht halten, daß ein Familienein-
kommen von 120 000 DM einmal um 2 300 DM höher 
besteuert wird als in einem anderen Fall. 
Die höchst bedenklichen Folgen dieses Gesetzent-
wurfs, wenn er Gesetzeskraft erlangen sollte — was 
allerdings nicht geschehen wird —, werden sein: 
Erstens. In allen Fällen dieser Art, die Sie greifen 
wollen, wird eine Tendenz hin zu der völlig legalen 
Umgehung dieser von Ihnen geplanten Maßnahme 
durch eine Verlagerung der Einkommen entstehen. 
Dies gilt auch für Arbeitnehmer — in dieser Größen-
ordnung; Sie können dann bei ihren Einkünften aus 
Kapitalvermögen ohne weiteres eine Verlagerung 
durch Schenkung an die Ehefrau bzw. Schenkung an 
den Ehemann vornehmen. Das werden Sie durch 
keine gesetzgeberische Maßnahme unterlaufen kön-
nen. Und das halten Sie dann für gerecht? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zweitens. Dann wird es einen stärkeren Trend zur 
Doppelverdienerehe geben; denn diese Kappung des 
Splitting wäre ein zusätzlicher Anreiz für den bisher 
nicht erwerbstätigen Ehegatten, eine Berufstätig-
keit aufzunehmen. Damit würde arbeitsmarktpoli-
tisch genau das Gegenteil von dem bewirkt, was der-
zeit erreicht werden soll. 
Drittens. Genau wegen dieser Reaktion wird das, 
was Sie sich davon erwarten, nicht stattfinden, näm-
lich Steuermehreinnahmen von 300 Millionen DM. 
Ein Gesetzentwurf, der entgegen seiner Zielsetzung 
nur einen ganz kleinen Teil von Personen trifft, 
kann keineswegs als gerecht, sondern nur als 
schlecht konzipiert bezeichnet werden. 
Dazu kommt eine ganz beträchtliche Komplizie-
rung des Steuerrechts und des Steuerverfahrens, die 
weder der Finanzverwaltung noch dem Steuerzahler 
zugemutet werden kann. 
Hält man sich all dies vor Augen und hält man 
sich vor Augen, daß nach der Ausrechnung des Bun-
desfinanzministeriums — selbst wenn alle diese 
Möglichkeiten nicht ergriffen würden, selbst wenn 
also Ihr Gesetzentwurf wirklich greifen würde — 
dies dann für den Bundeshaushalt nur 100 Millionen 
DM erbrächte, dann muß man fragen: Warum nimmt 
man diese ganzen Nachteile des Gesetzentwurfes in 
Kauf? Die Antwort ist doch ganz eindeutig: Den Be-
fürwortern der Maßnahme geht es nicht um den fis-
kalisch geringen Ertrag, sondern einzig darum, ei-
nen entscheidenden Einbruch in das bisherige Sy-
stem der Familienbesteuerung zu erzielen. Mit dem 
Fuß in der Tür hofft man, in weiteren schnell folgen-
den Schritten offenbar Milliardensummen für Um-
verteilungsträume locker zu machen. Die einen wol-
len umverteilen, die anderen wollen damit Haus-
haltslöcher stopfen. 
Die Union ist deswegen entschlossen, diesen sy-
stemwidrigen, familien- und leistungsfeindlichen 
und zudem verfassungsrechtlich äußerst bedenkli-
chen Einbruch in die Familie unmöglich zu ma-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ob die FDP bei ihrer Zustimmung zu dem Koali-
tionskompromiß zum Haushalt 1983 diese ableh-
nende Haltung der Union bereits mit ins Kalkül ein-
bezogen hat, 
(Zuruf von der SPD: Unerhört, Herr Krei
-
le!) 
soll nur als Frage im Raum bleiben. Auf jeden Fall 
ist es aber ein überaus fauler Kompromiß gewesen, 
den Einstieg in die Selbstbeteiligung im Gesund-
heitswesen mit einer Zustimmung zur Verschärfung 
der Einkommensteuer speziell für die Familien zu 
erkaufen. 
Man nennt dies — und das hat der Vertreter der 
SPD vorhin so beredt getan — wohl „Ausgewogen-
heit". Die „Süddeutsche Zeitung" hat dies zu Recht 
als „ausgewogenen Unfug" bezeichnet. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Dr. Barbier hat in der „Süddeutschen Zeitung" den 
Nagel auf den Kopf getroffen, als er dazu erklärte: 
„Kompensatorischer Unfug — nochmals: kompensa-
torischer Unfug! — wie die Kappung des Ehegatten-
splittings und die Einführung eines höheren Privat-
anteils bei Dienstautos mag einen dumpf empfunde-
nen Bedarf an Ausgewogenheit decken. Mit intellek-
tueller Wirtschaftspolitik im Sinne einer Investi-
tionsperspektive hat dies aber nichts zu tun." 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dies gilt auch für den geplanten Eingriff in die be-
triebliche Altersversorgung. Durch die Erhöhung 
der pauschalen Steuersätze für Arbeitgeberleistun-
gen bei Direktversicherungen und Pensionskassen 
um 50 % — die Erhöhung von 10 % auf 15 % ist näm-
lich eine Erhöhung um die Hälfte — werden den Un-
ternehmern Investitionsmittel entzogen, um diese 
dann über die öffentlichen Kassen und über die 
teure Staatsbürokratie reichlich geschmälert in den 
weiter expandierenden Staatsverbrauch fließen zu 
lassen; an Stelle von Einsparungen kommt es also zu 
einer erneuten Erhöhung der Unternehmensbe-
steuerung zu Lasten der privaten Investitionen und 
der Arbeitsplätze. Es ist stets das gleiche falsche Re-
zept, mit welchem die Krise hier immer weiter ver-
schärft wird. 
Der pauschale Steuersatz von 10 % ist im Jahr 1975 
als Anreiz geschaffen worden, damit auch die Ar-
beitnehmer von Klein- und Mittelbetrieben ähnlich 
von jenen in Großunternehmen und im öffentlichen 
Dienst eine angemessene betriebliche Altersversor-
gung erhalten können. Wer von denen, die seinerzeit 
hier gewesen sind, erinnerte sich nicht, wie insbe-
sondere die seinerzeitige Vorsitzende des Finanz-
ausschusses, Frau Funcke, diese 10% als ihre höchst-
persönliche Leistung, als ihren höchstpersönlichen 
Beitrag zu einer Politik für den Mittelstand darge-
stellt hat? Sie hat recht gehabt. Aber es ist völlig un-
begreiflich, daß nun diese Leistung auf einmal in 
dieser Weise verschlechtert werden soll. Denn wenn 
man erkannt hat, daß die kleinen und mittleren Un-
ternehmen, um die es hier geht, das Rückgrat 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6843 
Dr. Kreile 
unserer Wirtschaft sind, wie dies der FDP-Vorsit-
zende Genscher stets zutreffend und auch gestern 
hier formuliert hat, dann ist eine solch massive Steu-
ererhöhung um 50 % nichts anderes als ein Tritt in 
eben jenes Rückgrat. 
(Dr. Spöri [SPD]: Weiter unten!) 
— Das mag Ihre Bemerkung dazu sein. 
Wie die Wirtschaft auf diesen erneuten Schlag ge-
gen die betriebliche Altersversorgung — der erste 
Schlag war die Verschlechterung der Bildung von 
Rückstellungen für die Pensionsverpflichtungen 
durch das 2. Haushaltsstrukturgesetz — reagieren 
und ihn abfangen wird und muß, hat einer der wirk-
lichen Sachkenner der betrieblichen Altersversor-
gung, der auch von der Bundesregierung stets ge-
hört wird, kürzlich in der FAZ drastisch dargestellt: 
Die Direktversicherungen und die Zuwendungen an 
Pensionskassen werden in einer Weise zurückge-
hen, daß die erwarteten Steuermehreinnahmen 
nicht zustande kommen werden. Professor Dr. Heu-
beck spricht hier von einem „Eigentor für die Staats-
finanzen". Das Ergebnis wird einerseits eine Be-
nachteiligung der Arbeitnehmer sein, weil nämlich 
keine Direktversicherungen mehr bezahlt werden 
können, und andererseits werden keine steuerlichen 
Mehreinnahmen erzielt. Das nenne dann einer 
„stocksolide" Steuerpolitik! 
Alles andere als solide ist auch die Kürzung der 
Vorsorgepauschale für nicht sozialversicherungs -
pflichtige Arbeitnehmer, vor allem für die Beamten. 
Hier wird doch nichts anderes getan, als eine Maß-
nahme wieder rückgängig zu machen, die zu den 
ganz wenigen erfolgreichen Schritten der Steuerver-
einfachung im letzten Jahrzehnt zählt. Es ist über-
haupt kein Argument neu hinzugekommen. Es gab 
keine Entwicklung, die nicht bereits seinerzeit er-
wartet wurde, als wir 1975 dieses Gesetz so verab-
schiedeten. Jetzt wird nichts anderes getan als der 
Versuch, eine im wesentlichen zur Steuervereinfa-
chung dienende Maßnahme rückgängig zu ma-
chen. 
Wenn die Änderung käme, was nicht der Fall sein 
wird, führte dies zu einer unvorstellbar großen Kom-
plizierung und Bürokratisierung des gesamten 
Lohnsteuerverfahrens. Arbeitnehmer und Steuer-
verwaltung würden wiederum mit erheblichen Ko-
sten belastet. Dabei stünden auch hier Verwaltungs-
mehraufwand und erzielbare Mehreinnahmen in ei-
nem ganz krassen Mißverhältnis. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat in seiner Vor-
lage Mehreinnahmen in Höhe von 600 Millionen DM 
genannt. Aber bereits in den nächsten Jahren sin-
ken diese 600 Millionen DM auf Null. Warum? Das 
ist ganz klar: weil künftig die Vorsorgepauschale 
von den Beamten natürlich, soweit es irgend geht, 
ausgeglichen werden wird. 
Das heißt, die ganze Kappung der Vorsorgepau-
schaleregelung ist nichts anderes als ein Schlag ins 
Wasser. Es ist nichts anderes als der Versuch, zu be-
haupten, auf diese Weise könnte man 600 Millionen 
DM Mehreinnahmen in einem Rechnungsjahr erzie-
len. Aber das ist nach Ihrer eigenen Berechnung im  
dritten und vierten Rechnungsjahr schon nicht 
mehr der Fall. 
Die Bundesländer, die auch in dieser Beziehung 
die Steuerverwaltung durchzuführen haben und 
wissen, wie das geht, haben sehr frühzeitig davor ge-
warnt und haben nicht zu Unrecht gesagt: Hier 
droht ein Schildbürgerstreich, der nichts anderes 
bringt als Arbeit, aber kein Geld. 
Die Bundesregierung hat es als richtig angesehen, 
zwei weitere steuerliche Maßnahmen in dieses Ge-
setz hineinzupacken, die eine besonders schwierige 
Materie betreffen, nämlich den Ausschluß des Aus-
gleichs bestimmter ausländischer Verluste sowie die 
Frage der Rückstellung wegen Rechtsverletzungen. 
In beiden Fällen bedarf es einer sorgfältigen Prü-
fung. Im Falle der Rückstellung für Patentverlet-
zungen ist auch die Frage zu prüfen, ob die Reduzie-
rung der Rückstellungsmöglichkeit überhaupt mit 
der derzeit ebenfalls vorgelegten Transformierung 
des EG-Bilanzrechts durch das Bilanzrichtlinie-Ge-
setz in Übereinstimmung zu bringen ist. Hier sind 
große Zweifel angebracht. Diese Zweifel könnten 
nur durch eine gründliche Beratung ausgeräumt 
werden. Ich frage mich, ob dazu bei der Behandlung 
dieses Gesetzes Zeit sein wird. 
Außerdem ist es bei dieser Frage, die das Bilanz-
recht betrifft, außerordentlich bedenklich, wenn der 
Gesetzgeber auf diese Weise eine seit einem Jahr-
zehnt bestehende Rechtsprechung des Bundesfi-
nanzhofs korrigieren will. 
Es wird doch hier nichts anderes getan, als eine 
Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs — das erste 
Urteil in dieser Frage war 1971, das zweite, das be-
stätigende 1981 — durch den Gesetzgeber allein aus 
Haushaltsgründen zu desavouieren. 
Deswegen wäre die Bundesregierung gut beraten 
gewesen, diese beiden Maßnahmen in ein steuerli-
ches Sammelgesetz aufzunehmen, auf welches die 
Steuerverwaltung und die Steuerpflichtigen schon 
längere Zeit, allerdings vergebens, warten. Aber die 
sachbezogene Gesetzesarbeit muß hier offenbar hin-
ter der ideologieträchtigen und auf Steuermehrein-
nahmen und Steuererhöhungen bedachten Geset-
zesarbeit zur Stopfung von Haushaltslöchern zu-
rückbleiben. 
(Huonker [SPD]: Wieviel Steuermehrein
-
nahmen sind im Haushaltsgesetz einge
plant?) 
— Herr Parlamentarischer Staatssekretär, die 
Frage nach den Steuermehreinnahmen durch die 
Versagung der Rückstellungen und durch den Aus-
schluß von Auslandsverlusten ist eine, die an Sie von 
Amts wegen zu stellen war und die Sie dahin gehend 
beantwortet haben, daß Sie sie nicht beantworten 
können. 
Ist das eine Vorlage eines Gesetzes, wenn man 
sagt: Hier müssen Löcher gestopft werden, hier müs-
sen Umgehungsmöglichkeiten beseitigt werden, und 
die Bundesregierung dann auf die Frage, wie hoch 
der Steuerausfall durch diese Umgehungsmög-
lichkeiten ist, sagt: Ich weiß das nicht? Wissen Sie 
6844 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Dr. Kreile 
überhaupt, daß hier Steuerumgehungen vorgenom-
men werden? 
(Huonker [SPD]: Sie sprechen immer von 
Steuererhöhungen!) 
— Ich wäre gerne damit einverstanden gewesen, we-
gen einer solchen Maßnahme in eine gründliche 
Sachdebatte mit Ihnen einzutreten; denn ich bin wie 
Sie und wie wohl wir alle hier der Auffassung, daß es 
nicht angeht, daß steuerliche Schlupflöcher aufge-
tan, unsinnige Steuerumgehungsmöglichkeiten in 
Deutschland praktiziert werden. Bloß: Diese Gesetze 
haben doch nicht wir gemacht. Diese Gesetze hat 
doch die SPD/FDP-Bundesregierung gemacht. Sie 
kennen das Problem doch seit langen Jahren. Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär Huonker, als der 
Vorvorvorgänger von Ihnen das Thema im Jahre 
1970 hier an dieser Stelle zum erstenmal aufgegrif-
fen hat, habe auch ich im Namen meiner Fraktion 
erklärt: Wir sind gern bereit, hier mitzuwirken. Sie 
waren jedoch unfähig, überhaupt einen Gesetzent-
wurf vorzulegen. Erst im vorvergangenen Jahr ist 
diese Änderung des § 15a Einkommensteuergesetz, 
die wir begleitet haben, gekommen. Hier müssen Sie 
sich selbst überlegen, was Sie getan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD — Huonker [SPD]: Lieber jetzt als 
nie — Beifall bei der FDP) 
Wir werden diesen Entwurf des Einkommensteu-
eränderungsgesetzes 1983, diesen Steuererhöhungs-
entwurf, im Finanzausschuß eingehend prüfen. Wir 
werden eine Anhörung der Verbände durchführen. 
Wir sind überzeugt, daß die Öffentlichkeit, die Steu-
erzahler und auch die Finanzverwaltung selbst un-
sere ablehnende Haltung zu diesem Gesetz teilen 
werden. Es ist zu hoffen, daß dieses Steuerpaket das 
Ende einer langen Kette fehlerhafter, verhängnis-
voller steuerpolitischer Entscheidungen ist. Was not 
tut ist nicht eine Verlängerung dieser Kette, sondern 
eine Wende. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Dies gilt auch und vornehmlich für die Steuerpolitik. 
— Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abgeord-
nete Matthäus-Maier. 
Frau Matthäus-Maier (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kreile, lassen Sie mich 
versuchen, es liebenswürdig, aber dennoch be-
stimmt zu sagen: Ihre Rede zeigt, daß etwas Fal-
sches auch dadurch nicht richtig wird, daß man es 
immer wiederholt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Franke 
[CDU/CSU]: Hoffentlich gelingt Ihnen bei-
des!) 
Das betrifft Ihre Vorwürfe zur Steuererhöhung. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Sie wissen — sie haben es dankenswerterweise 
selbst gesagt —, diese Regierung und ihre Vorgänge-
rinnen haben sich vorgenommen, die Gesamtsteuer-
belastung des Bürgers über die Jahre nicht anstei-
gen zu lassen. Das ist ihnen auch gelungen. Ich finde 
zwar, daß die Steuerquote nicht unbedingt ein ange-
messenes Mittel ist — das gilt im übrigen für alle 
Quoten —, das festzustellen. Nur muß man doch fest-
halten: Als im Laufe der Jahre die Gefahr bestand, 
daß die Steuerquote möglicherweise einmal um 0,3 
oder 0,5 % über der des vorhergehenden Jahres lie-
gen würde, waren Sie es, die das Kriterium „Steuer-
quote" immer zum Vergleich heranzogen. Nun ha-
ben auch Sie gemerkt — alle haben es Ihnen vorge-
rechnet —, daß die Steuerquote in den letzten 30 Jah-
ren nicht nur nicht angestiegen ist, sondern daß sie, 
wenn Sie die Umstellung der Kindergeldauszahlung 
hinzurechnen, sogar leicht abgesunken ist. In dem 
Moment fällt Ihnen ein, daß sich mit dem Begriff 
„Steuerquote" schlecht argumentieren läßt. 
(Beifall bei der FDP) 
Sie wissen ganz genau: Wir sind keine „Steuererhö-
hungskoalition", wie Sie es formuliert haben. Wir ha-
ben dafür gesorgt, daß die Steuern in regelmäßigen 
Abständen abgesenkt worden sind. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Eines ist richtig: Die Verteilung innerhalb des 
Steueraufkommens zwischen den direkten Steuern 
einerseits und den indirekten Steuern andererseits 
gefällt uns nicht; die gefällt uns ebensowenig, wie sie 
Ihnen gefällt. Leider ist der Anteil der direkten Steu-
ern, also insbesondere der Lohn- und Einkommen-
steuer, in den letzten Jahrzehnten angestiegen. Aber 
warum haben Sie uns denn beim letzten Gesetz vor 
der Sommerpause an dem gehindert, was wir vorge-
schlagen hatten, nämlich schon jetzt eine umfang-
reiche Senkung der Lohn- und Einkommensteuer 
bei gleichzeitiger Anhebung der Mehrwertsteuer für 
das Jahr 1984 zu vereinbaren? 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Dies hätte genau zu diesem Ziel geführt. Ich kann 
Sie nur darauf aufmerksam machen und an Sie ap-
pellieren: Unterstützen Sie uns bei diesem Vorha-
ben, das wir nach wie vor haben, 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Aber nicht Kasse 
gegen Hoffnung!) 
nämlich im Laufe des kommenden Jahres Senkun-
gen bei der Lohn- und Einkommensteuer vorzuneh-
men und dies dadurch zu bezahlen, daß wir zugleich 
die indirekten Steuern — hier in erster Linie die 
Mehrwertsteuer — anheben. 
Aber, Herr Kreile, wenn man dies weiß und wenn 
man — das ist die Meinung meiner Fraktion und die-
ser Koalition — in einer Situation der knappen Kas-
sen nicht den bequemen Weg über Steuersatzanhe-
bungen gehen will, dann muß man natürlich auch im 
Steuerrecht Schlupflöcher stopfen, Umgehungsmög-
lichkeiten beseitigen und Reformen, die schon aus 
anderen Gründen notwendig wären, bei leeren Kas-
sen durchzusetzen versuchen. Sie können doch wohl 
nicht in diesem Sozialbereich oder bei den Transfer-
leistungen eine Änderung fordern, weil es dort Miß-
brauchs- und Umgehungsmöglichkeiten gibt, aber 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6845 
Frau Matthäus-Maier 
das Steuerrecht von vornherein von solcher Argu-
mentation ausnehmen. 
(Beifall bei der FPD und der SPD) 
Ich halte die fünf Punkte, die dieses Steuerände-
rungsgesetz bzw. die entsprechende Änderung der 
Einkommensteuerrichtlinien enthält, für wichtige 
Punkte. Ich bin der Ansicht, daß leere Kassen nicht 
nur keine Katastrophe darstellen, weil man dann 
Gesetze ändern muß, sondern daß sie auch die 
Chance bieten, überfällige Reformen durchzusetzen 
und Ärgerlichkeiten abzubauen, zu denen man bei 
vollen Kassen nicht den politischen Mut hat. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Dazu gehören überwiegend diese fünf Punkte, ins-
besondere Punkt 1: Ausschluß des Ausgleichs be-
stimmter ausländischer Verluste. Verluste aus Ver-
mietung und Verpachtung von ausländischem 
Grundbesitz, aus Land- und Forstwirtschaft sowie 
Verluste aus ausländischer gewerblicher Tätigkeit, 
die nicht produktiv im Sinne des § 5 des Auslandsin-
vestitionsgesetzes ist, sollen nicht mehr steuermin-
dernd mit positiven Einkünften im Inland verrech-
net werden können. 
Was heißt dieses Steuerchinesisch auf deutsch? 
Seit Jahren bekommen wir — um nur ein Beispiel zu 
nennen — von engagierten Bürgern Eingaben, in de-
nen sie uns fragen: Wieso ist der Landkauf von Deut-
schen in Paraguay steuerlich begünstigt, ein Land-
kauf, der in vielen Fällen dazu führt, daß die einhei-
mische Urbevölkerung, die Indios, dann vertrieben 
wird? 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Seit Jahren finden wir das nicht gut. Jetzt nutzen wir 
knappe Kassen dazu, dies zu korrigieren. Das halte 
ich für richtig. 
Aus der Bevölkerung kommt öfter der Vorwurf: 
Warum habt ihr all das nicht schon früher getan? Ich 
möchte einmal aufzählen, was wir in diesem Bereich 
schon gemacht haben: Seit 1980 sind Verlustzuwei-
sungsmöglichkeiten, die durch Beteiligung an soge-
nannten Abschreibunsgesellschaften bestanden, be-
reits erheblich eingeschränkt worden. Folgende 
Maßnahmen wurden verwirklicht: 
1. Die Einschränkung des negativen Kapitalkon-
tos. 
2. Die Begrenzung der degressiven Abschreibung 
gemäß § 7 Abs. 5 des Einkommensteuergesetzes auf 
inländische Gebäude. 
3. Die Beschränkung der Berücksichtigung aus-
ländischer Verluste gemäß § 2 des Auslandsinvesti-
tionsgesetzes auf sogenannte berücksichtigungs-
würdige gewerbliche Aktivitäten, z. B. Ausschluß 
des Tourismus. 
4. Die einkommensteuerliche Begrenzung von 
Bauherren- und Erwerbermodellen im Erlaßwege. 
5. Das Auslaufen der Mehrwertsteueroption bei 
Bauherrenmodellen zum 31. Dezember 1984. 
In diesem Zusammenhang taucht die Frage auf: 
Warum habt ihr das, was ihr jetzt macht, nicht schon 
vorher getan? — Weil der Gesetzgeber gar nicht in  
der Lage ist — ich darf es einmal ganz konkret for-
mulieren —, so schnell Löcher zu stopfen, wie auf 
der anderen Seite gut oder höchstbezahlte Steuerbe-
rater und andere Fachleute danach suchen und sie 
natürlich schneller finden als wir sie stopfen kön-
nen. Deswegen müssen wir dafür sorgen, daß wir 
hinterherkommen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Meinen Sie Herrn Gat
-
termann oder wen meinen Sie? — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Punkt 2: Begrenzung der sogenannten Vorsorge-
pauschale für nicht rentenversicherungspflichtige 
Arbeitnehmer, insbesonder Beamte, auf 2 000/4 000 
DM. Zum einen möchte ich darauf hinweisen, daß 
diese Begrenzung nicht das Vorhandensein von Kin-
dern betrifft. Außerdem können die betroffenen Ar-
beitnehmer ihre tatsächlichen Vorsorgeaufwendun-
gen — sofern sie nachgewiesen sind — im Rahmen 
der unveränderten Sonderausgabenhöchstbeträge 
beim Lohnsteuerjahresausgleich geltend machen. 
Was heißt dieses Fachchinesisch auf deutsch? Es 
ist heute so, daß speziell Beamte — das gilt aber für 
alle nicht rentenversicherungspflichtigen Arbeit-
nehmer — keine Beiträge zur Rentenversicherung 
und keine Beiträge zur Arbeitslosenversicherung 
zahlen. Die Vorsorgepauschale hat aber den Sinn, 
durch ihre 18 % die normalerweise anfallenden Sozi-
alversicherungsbeiträge im vorhinein abzugelten. 
Wenn nun feststeht, daß diese Ausgaben bei einer 
bestimmten Berufsgruppe gar nicht anfallen, dann 
handelt es sich ohne Zweifel um ein Privileg, das 
man sich vielleicht bei vollen Kassen leisten kann, 
aber nicht bei knappen Kassen. Deswegen grenzen 
wir es ein. Wir schaffen es allerdings nicht ab, weil 
wir natürlich alle wissen, daß auch Beamte Beiträge 
zur Krankenversicherung zahlen. 
Dritter Punkt: Erhöhung der pauschalierten 
Lohnsteuer für Beiträge zur Direktversicherung 
und Zuwendungen an Pensionskassen von 10 auf 
15 %. Herr Dr. Keile, lassen Sie es mich hier kurz ma-
chen: Ich finde schon, daß man um der Redlichkeit 
willen wissen muß, wie man argumentiert. Es sind 
doch gerade — das wird der SPD-Fraktion nicht so 
gefallen, aber ich muß das hier einmal sagen — Selb-
ständige und Freiberufler gewesen und entspre-
chend die Lebensversicherungsunternehmen, die 
uns gesagt haben: Das ist ein ungerechtfertigtes Pri-
vileg für Arbeitnehmer, daß sie mit einem besonde-
ren Steuersatz solche zusätzlichen Regelungen der 
Altersversorgung erreichen können. Wenn wir dies 
nun dadurch erschweren, daß wir den Pauschsteuer-
satz von 10 auf 15 % anheben, dann kann das eigent-
lich von Ihnen nicht in der Form kritisiert werden, 
wie Sie es hier getan haben. 
Vierter Punkt: Änderung der Einkommensteuer -
richtlinien. Die bisherige Übung, daß als privater 
Nutzungsanteil ein Vomhundertsatz von 20 bis 25 
anzusetzen ist, wird geändert. In Zukunft wird ein 
genereller Vomhundertsatz von 40 vorausgesetzt. 
Auch dies halte ich für richtig. Wir wissen doch 
alle aus der praktischen Alltagsarbeit, wieviel Miß-
brauch in diesem Bereich herrscht, wenn auch die 
Finanzämter in der Vergangenheit die Zügel schon 
6846 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Frau Matthäus-Maier 
angezogen haben. Viele Arbeitnehmer, die diese 
Möglichkeit nicht haben, sind zu Recht darüber ver-
ärgert, daß wir Mißbräuche im Sozialbereich — zu 
Recht — abbauen, aber Mißbrauchs- und Umge-
hungsmöglichkeiten im steuerrechtlichen Bereich 
belassen. Dies abzuändern, dazu dient diese Ände-
rung der Einkommensteuerrichtlinien. 
Letzter Punkt: Begrenzung des Splitting-Vorteils. 
Herr Kreile, Sie wissen genausogut wie ich, daß das 
Splitting in seiner bisherigen Form seit vielen Jah-
ren heftig umstritten ist, auch in Ihrer Fraktion. Ich 
darf darauf hinweisen, daß in dem Bericht der En-
quete-Kommission „Frau und Gesellschaft", in der 
auch Sie vertreten waren, ausdrücklich die Auffor-
derung an den Deutschen Bundestag enthalten ist, 
dieses Einkommensplitting unter die Lupe zu neh-
men, insbesondere deswegen, weil es die sogenann-
ten Ein-Eltern-Familien, also z. B. Witwer mit Kin-
dern oder alleinstehende Mütter mit Kindern, sehr 
viel schlechter behandelt als die sogenannten voll-
ständigen Familien. Zum anderen haben die sehr 
hoch Verdienenden von diesem Einkommensteuer-
splitting sehr viel mehr als andere, und zwar — das 
ist wichtig — unabhängig davon, ob in der Familie 
Kinder vorhanden sind oder nicht. Ich halte daher 
diese Form des Einstiegs in eine Reform des Ehegat-
tensplittings für den richtigen Weg. 
(Zustimmung bei der FDP und der SPD) 
Herr Dr. Kreile, Sie sprechen hier nun von „Nivel-
lierung". Nivellierung hin, Nivellierung her, es han-
delt sich hier um Einkommen oberhalb einer Grenze 
von ungefähr — das wissen Sie — 9 000 Mark im Mo-
nat. Ich finde, diese Form der „Nivellierung", die Sie 
hier ankreiden, kann man sich politisch durchaus 
leisten. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Einen Schönheitsfehler hat dieser Vorschlag in 
der Tat; das will ich als jemand, der sich seit Jahren 
bemüht, eine umfassende Reform in Gang zu setzen, 
gerne zugeben. Mir wäre lieber gewesen, wir hätten 
eine Reform des Ehegattensplittings mit einer 
grundsätzlichen Überprüfung des Familienlasten-
ausgleichs verbunden, 
(Zustimmung bei der FDP und der SPD) 
also des Kindergeldes, des Ehegattensplittings, des 
Kinderbetreuungsbetrages und der Ausbildungs-
freibeträge. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Aber, Herr Dr. Kreile, dieses Beispiel zeigt erneut, 
daß wir, nachdem dies jahrelang nicht möglich war 
und nachdem entsprechende Äußerungen etwa von 
mir in Ihrer Fraktion immer sehr schnell auf den 
Vorwurf trafen, das sei ja blanker Sozialismus, erst 
knappe Kassen brauchen, um den Einstieg in be-
stimmte Reformmaßnahmen zu finden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eine neue Be-
gründung für Sozialismus!) 
Ich halte diese Änderung beim Ehegattensplitting 
für einen entsprechenden Einstieg. 
(Zustimmung bei der FDP und der SPD) 
Ein Wort zu dem jetzt, wenn ich es richtig mitbe-
kommen habe, von der Gewerkschaft Nahrung, Ge-
nuß, Gaststätten wieder vorgeschlagenen Weg von 
Begrenzung des Kindergeldes nach Einkommens-
grenzen beim Kindergeld. Meine Damen und Her-
ren, dies klingt nach außen sehr schön, und ich glau-
be, wenn es machbar wäre, hätten wir es tun sollen. 
Es war mein Parteivorsitzender, der trotz der Beden-
ken in unserer Fraktion, die er auch selber hatte, 
dies zweimal ins Gespräch gebracht hat. Aber alle an 
den Vereinbarungen Beteiligten haben gemeinsam 
festgestellt, daß — und dies geht jetzt an Sie, meine 
Damen und Herren Kollegen von der SPD — dies 
nicht sinnvoll ist, und zwar insbesondere aus zwei 
Gründen: Es ist verfassungsrechtlich bedenklich, 
keine Kinderfreibeträge zuzulassen und auch das 
Kindergeld oberhalb einer bestimmten Einkom
-
mensgrenze total zu streichen. 
(Zuruf von der SPD: Nie total!) 
— Sie wissen, daß es Modelle gab, für das erste Kind 
45 statt 50 DM zu zahlen und für das zweite 100 statt 
120 DM; und damit komme ich zum nächsten 
Punkt. 
Wenn Sie es verfassungsrechtlich wasserdicht 
machen wollen, wird es so kompliziert, daß Ihnen 
mindestens ein Viertel bis ein Drittel dessen, was 
Sie an Minderausgaben haben, durch Verwaltungs-
kosten weggefressen wird. 
Ich will Ihnen ehrlich sagen, daß ich mich über Au-
ßerungen der Frau Kollegin Fuchs geärgert habe, 
die nach den Vereinbarungen, wo beide Partner — 
SPD und FDP — festgestellt haben, daß es nicht 
geht, wieder gesagt hat, man müsse das prüfen. Ich 
bitte nun wirklich darum, daß solche Überlegungen 
eingestellt werden, denn sie erwecken in der Bevöl-
kerung den Eindruck, das sei ganz schön, und wir 
sollten das machen, nur seien wir zu faul und zu 
dumm dazu. Wir sind nicht zu faul und nicht zu 
dumm dazu! Wir wissen, daß es schlicht nicht geht, 
und deshalb sollte man die Diskussion auf die wirk-
lich wichtigen Punkte lenken, nämlich auf Kinder-
betreuungsbetrag, Ehegattensplitting und Überprü-
fung des Gesamtsystems. 
Wenn sogar Herr Späth sagt, das mit den Einkom-
mensgrenzen sei erwägenswert, ist das natürlich be-
sonders schlitzohrig. Herr Späth verteidigt nämlich 
gleichzeitig den Kinderbetreuungsbetrag oder die 
Kinderfreibeträge und weiß sehr wohl, daß bei die-
sem steuerlichen Instrumentarium die Vorteile für 
die besser Verdienenden sehr viel größer sind als 
beim Kindergeld. Die Diskussion um die nicht 
durchführbaren Einkommensgrenzen beim Kinder-
geld lenkt nur von diesem Tatbestand ab. Und des-
wegen sollten wir sie nicht selber immer wieder be-
ginnen. 
Meine Damen und Herren, Herr Dr. Kreiles Rede 
hat gezeigt, daß wir noch unsicher sein müssen, ob 
der Bundesrat diese Vorschläge annimmt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sicher nicht!) 
Bei der Opposition herrscht j a ein großes Durchein-
ander. Herr Strauß sagte erst: Alles ablehnen. Herr 
Geißler sagt: Selbstverständlich müssen wir gerade 
in diesem Bereich auch etwas tun. Dann sagt Herr 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6847 
Frau Matthäus-Maier 
Strauß, Sie hätten das Ganze noch nicht endgültig 
überarbeitet, und erst einmal müßten die Zahlen 
überprüft werden. Mit dem Gerede von den Zahlen 
drücken Sie sich um eine klare Stellungnahme. Sie 
wollen keine Wähler verprellen, und deswegen sa-
gen Sie nicht, was Sie denken. Sie wollen weder die 
Wähler verprellen, die das Ehegattensplitting so 
wollen, noch die, die es so nicht wollen. Deswegen ist 
von Ihnen bis heute nichts Klares zu hören. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das gerade aus 
Ihrem Mund hört sich richtig komisch 
an!) 
Daß Sie in dieser ganzen Finanzdebatte diesen 
Weg — Nicht-verprellen-Wollen — wählen, haben 
schon andere Leute festgestellt, die Ihnen sehr viel 
näherstehen. Im Juli hat Herr Bucerius in der „Zeit" 
etwas Schönes geschrieben. Unter der Überschrift 
„Feigheit vor dem Freunde" nimmt er Stellung zu Ih-
rem Verhalten in der Frage der Verschiebung der 
Anhebung der Beamtenbesoldung um drei Monate. 
Er sagt, er sei dafür gewesen, daß eine andere Regie-
rung drankommt — nämlich Sie —, in der Hoffnung, 
dann würde hier mehr getan. Er sagt weiter: 
Von einer CDU/CSU-Regierung erwarten sie 
— die Wähler — 
Sparsamkeit und Gewissenhaftigkeit im Um-
gang mit öffentlichen Geldern. So habe auch ich 
gedacht — bis zur vorigen Woche. Ich verstehe 
die Abneigung gegen Franz-Josef Strauß, habe 
aber immer gesagt: Ein Finanzminister oder 
Kanzler Strauß hätte der Nation die nötigen Op-
fer zugemutet. 
Und jetzt geht er auf den Gesetzentwurf ein: 
Aber die Opposition hat schon beim erstenmal 
versagt. 
Weiter: 
Ja, aber wer auf das wichtigste Staatsamt hofft, 
muß bereit und fähig zum Streit sein. Er ver-
stehe nicht zu entscheiden und zu führen, wer-
fen seine Gegner Kohl vor; mit seiner Kapitula-
tion vor den Beamten hat er ihnen recht gege-
ben. 
Wer hier schon nachgibt und kapituliert, wie will 
der uns eigentlich erzählen, daß er besser sparen 
kann und daß er mehr konsolidieren kann als wir? 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Kolb 
[CDU/CSU]: Sie mit Ihrer Schlitzohrig-
keit!) 
Herr Bucerius kennt j a nicht einmal die eigentli-
chen Verhältnisse. Das kann er auch nicht. Denn er 
liest ja nur die Zeitung. Er weiß ja nicht, was im 
Finanzausschuß vorgeht. Das weiß aber ich, weil ich 
ihm seit sechs Jahren angehöre. Und da habe ich 
miterlebt, daß das nicht ein einmaliger Punkt ist, 
sondern daß immer, wenn es darauf ankam, Steuer-
subventionen einzuschränken oder zu streichen, 
und Konsolidierungsmaßnahmen vorzunehmen, Sie 
sich, von ganz wenigen Ausnahmen abgesehen, zu-
mindest enthalten, in der Regel aber mit Nein ge-
stimmt haben. 
Und davon leben Sie im Moment. Davon leben Sie 
genauso wie die Grünen: von dieser Fundamental-
opposition, ohne zu sagen, was Sie wollen und wo 
Sie konkret etwas wollen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr. 
Langner [CDU/CSU]: Sie haben doch keine 
Ahnung!) 
Die Grünen sind wenigstens ehrlich. Ich habe de-
ren Programm durchgearbeitet. Unter der Über-
schrift „Finanz- und Wirtschaftspolitik" steht: Die-
ses Kapitel wird im Moment noch erarbeitet. Die 
Grünen haben also keine Vorschläge in diesem Be-
reich und geben es auch zu. 
Aber Sie behaupten, Sie hätten eines. Sie behaup-
ten, Sie würden dreimal so viel sparen wie wir. Und 
wenn es konkret wird, bringen Sie nicht einmal die 
Hälfte zustande. Kein Gesetz hat im Vermittlungs-
ausschuß das gleiche Volumen behalten, mit dem 
wir es hineingeschickt haben. Es kam immer mit we-
niger heraus. Eines war allerdings immer sicher: Es 
kam nicht so sozial ausgewogen heraus, wie wir es 
hineingeschickt hatten. 
Dazu paßt, daß Herr Strauß z. B. schon schriftlich 
den Privatfliegern versichert hat — das stelle man 
sich in dieser Situation vor! —, daß er die Mineralöl-
steuer für Privatflieger, die wir im 1. Subventionsab-
baugesetz eingeführt haben, abschaffen wird, sobald 
er an der Regierung ist. Dies hängt alles zusam-
men. 
Ich halte die soziale Ausgewogenheit für einen 
wichtigen Punkt, nicht nur, um dies draußen allen 
Bevölkerungsteilen erträglich zu machen, sondern, 
ich wiederhole es, weil nicht nur im Sozialbereich 
bei den Transferleistungen, sondern auch im Be-
reich der Subventionen und der Steuervergünsti-
gungen wichtige Umgehungsmöglichkeiten und 
Mißbräuche vorhanden sind. 
Herr Dr. Kreile, das sage ich hier: Sie sind gegen 
die Ergänzungsabgabe, und ich bin es, und meine 
Fraktion ist es, weil wir der Ansicht sind, daß man 
nicht den bequemen Weg über Steuererhöhungen, 
was die Ergänzungsabgabe j a wäre, sondern den 
konkreten Abbau von Einzelmaßnahmen wählen 
soll. Wenn Sie sich aber wie bisher weigern, soziale 
Ausgewogenheit in den Gesetzespaketen dadurch 
herzustellen, daß Sie die Schlupflöcher im Steuer-
recht schließen, dann provozieren Sie die Diskussion 
über die Ergänzungsabgabe. Und das halte ich für 
schlimm. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr. 
Langner [CDU/CSU]: Haltet den Dieb!) 
Der letzte Punkt an meinen Koalitionspartner. Ich 
gehe davon aus, daß wir das, was wir hier vereinbart 
haben, zusammen machen werden. Ich hoffe nach 
neuesten Äußerungen, daß die Probleme bei der 
SPD klein oder sogar verschwunden sind. Ich glau-
be, ein Grund für die Probleme, die wir haben, ist, daß 
einige in der SPD — ich weiß nicht, ob es die Mehr-
heit oder die Minderheit ist; jedenfalls nicht der 
Kanzler und der Finanzminister — nicht bereit wa-
ren, zuzugeben, daß man auf geänderte wirtschaftli-
che Rahmenbedingungen in der Finanz- und Wirt-
schaftspolitik geändert reagieren muß. 
6848 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Frau Matthäus-Maier 
Herr Glotz hat ein sehr bemerkenswertes Inter-
view dazu im „Vorwärts" gegeben. Ich glaube, es ist 
wichtig, daß nicht nur Herr Glotz oder Herr Glombig 
mit seinen Äußerungen zum Sozialversicherungssy-
stem oder Herr Rappe mit seinen Äußerungen zur 
nettolohnbezogenen Rente, sondern daß Sie alle zu-
sammen draußen den Bürger von der Richtigkeit 
dieser Maßnahmen nur überzeugen können, wenn 
sich nicht der eine Partner hinter dem anderen ver-
steckt und sagt, das sei die böse FDP, die uns das 
dauernd aufzwingt: wir alleine als SPD würden das 
j a gar nicht machen. Es trifft doch zu, was der Kanz-
ler in seiner Fraktion zu Recht gesagt hat. Auch 
wenn die SPD alleine an der Regierung wäre — was 
Sie Gott sei Dank nicht sind —, müßten sie dies tun. 
Schauen Sie sich die Regierung Rau in Nordrhein-
Westfalen an; die führt sehr viel einschneidendere 
Maßnahmen durch. 
(Beifall bei der FDP) 
Wenn man dem Bürger draußen sagt: Geänderte 
Rahmenbedingungen, insbesondere geringeres 
wirtschaftliches Wachstum, erfordern Anpassungen 
im Sozialsystem, im Subventionssystem, im Wirt-
schafts- und Finanzsystem insgesamt, wenn man 
das gemeinsam offensiv nach draußen vertritt, 
meine ich, haben wir gute Chancen, dem Bürger 
klarzumachen, daß diese Politik in Ordnung ist und 
daß Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-
tion, weder inhaltlich noch personell eine Alterna-
tive darstellen. — Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Bundes-
minister der Finanzen. 
Lahnstein, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich denke, wir 
müssen Herrn Kreile für seinen Beitrag von heute 
morgen dankbar sein. Herr Kreile, Sie haben hier — 
jetzt darf ich dieses Wort ja aufgreifen — von der 
notwendigen Wende auch in der Steuerpolitik ge-
sprochen. Ich habe heute morgen einen Vorge-
schmack bekommen, wie diese Wende aussehen 
könnte. Herr Kreile, das wäre die Welt der Steuer-
kanzleien, die in jeder Großstadt in Deutschland 
mehr an hochbezahltem Sachverstand organisieren 
können als die kleine Steuerabteilung des Bundesfi-
nanzministeriums. Warum wohl? — Wegen dieser 
Sportflieger, wegen dieser Abschreibungskünstler, 
wegen der anderen, die Gestaltungsmöglichkeiten 
suchen. Sagen Sie nur j a nicht, das hinge mit den Ge-
setzen zusammen. Steuergesetze sind noch immer 
auch mit Ihren Stimmen, spätestens im Bundesrat, 
zustandegekommen. Das ist dann die Wende, die Sie 
herbeiführen wollen. Die Welt, in die Sie die Steuer-
politik dann führen würden, ist nicht die des Arbeit-
nehmers, der seine Lohnsteuer auf Mark und Pfen-
nig genau jede Woche und jeden Monat ehrlich über 
Abzugsverfahren abrechnen muß. Ich bin Ihnen 
sehr dankbar für die Hinweise, die Sie dazu heute 
morgen gegeben haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung dankt den Koalitionsfrak-
tionen für den Initiativantrag, der uns eine zügige 
Beratung der vorgesehenen Maßnahmen ermög-
licht. Nun dürfen wir allerdings — damit bin ich bei 
Frau Matthäus — dieses Gesetz nicht für sich be-
trachten. Es ist Bestandteil der haushalts- und fi-
nanzpolitischen Entscheidungen vom Juli insge-
samt. Bei all diesen Entscheidungen geht es in der 
Tat darum, den enger gewordenen verteilungs- und 
finanzpolitischen Spielräumen Rechnung zu tragen. 
Die Bundesregierung hat dazu ein Paket von Ein-
sparungen im Bundeshaushalt selbst, von Korrektu-
ren bei Leistungen der Sozialversicherungen und 
von Abgabenumschichtungen beschlossen. Es ist un-
umgänglich, daß die 80er Jahre eine Anpassung der 
öffentlichen Haushalte und der Systeme der sozia-
len Sicherung erforderlich machen, wenn diese Sy-
steme unter erschwerten Bedingungen auch künftig 
funktionsfähig bleiben sollen. 
Es ist aber ebenso richtig, Herr Kreile, daß diese 
Anpassungen nur dann ohne Schaden für das Ge-
meinwesen erfolgen können, wenn sie in ein Kon-
zept sozialer Ausgewogenheit eingebettet sind, da-
mit jedermann deutlich ist, daß die Lasten der An-
passung nicht einseitig verteilt sind. Mich hat es 
schon interessiert, wie in den letzten Wochen und 
Monaten jeder Hinweis auf soziale Ausgewogenheit 
von vielen Vertretern Ihrer Partei mit Begriffen wie 
Bürokratie, Sozialismus, Neidkomplex oder ähnli-
chem bedacht wurde. 
(Beifall bei Abg. Frau Matthäus-Maier 
[FDP]) 
Auch dies wollen wir in Erinnerung behalten für die 
Debatten der kommenden Monate. Mit dem Ein-
kommensteueränderungsgesetz 1983 wird genau 
diese sozial ausgewogene Verteilung der Gesamtla-
sten angestrebt. Deshalb darf man das eben auch 
nicht isoliert debattieren. Ohne dieses Gesetz würde 
auch nach meiner Überzeugung die Kritik an den 
von der Bundesregierung vorgeschlagenen Maßnah-
men im Sozialbereich nicht widerlegt werden kön-
nen. 
Nun behauptet die CDU/CSU — zumindest in Tei-
len —, die Sparbeschlüsse insgesamt seien sozial un-
ausgewogen. Sie muß dabei mit dem Widerspruch 
fertigwerden, der darin liegt, daß sie selber seit Jah-
ren stärkere Einschnitte in Leistungsgesetze und 
Sozialausgaben fordert. Aber selbst wenn ich diesen 
Widerspruch einmal beiseite lasse — denn auch 
wir kommen an unpopulären Maßnahmen nicht vor-
bei —, kommt mit diesen steuerlichen Vorschlägen 
für Sie die Nagelprobe dafür, wieviel Ihre Bekennt-
nisse für stärkere soziale Ausgewogenheit der Spar-
beschlüsse insgesamt eigentlich wert sind. 
Mir ist jedenfalls nicht klar, wie der Oppositions-
führer mit seiner Kritik an der angeblichen sozialen 
Unausgewogenheit der Regierungsbeschlüsse beim 
Deutschen Gewerkschaftsbund und bei den Arbeit-
nehmern tatsächlich Gefallen finden kann, wenn die 
Opposition und die Bundesratsmehrheit verhindern 
sollten, daß über die Einschränkung von Steuervor-
teilen auch die Höher- und die Höchstverdiener an 
den Lasten in volkswirtschaftlich vertretbaren 
Grenzen beteiligt werden. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6849 
Bundesminister Lahnstein 
Da hilft auch nicht die ausweichende Argumenta-
tion derer — sehr vordergründig und für mich unak-
zeptabel, Herr Kreile —, die all diese Maßnahmen 
schlankweg als Steuererhöhungsvorschläge denun-
zieren. Natürlich ist auch der fiskalische Gesichts-
punkt wichtig. Haushalte müssen immer auch von 
der Einnahmenseite her in Ordnung gehalten wer-
den, nicht nur von der Ausgabenseite her. Aber im 
Kern handelt es sich hier um die Neuregelung von 
Tatbeständen, die nicht allen gleichermaßen offen-
stehen, sondern die einzelnen Gruppen Sondervor-
teile gewähren. Die Frage lautet, ob die Kappung 
oder Beseitigung dieser Sondervorteile zu rechtferti-
gen ist. Unsere Antwort darauf heißt ja. 
Herr Kreile, Sie haben mich hier heute morgen 
wirklich manchmal an den seligen Herrn Poujade 
erinnert, indem Sie alles abgelehnt haben, etwa 
nach dem Motto: Am liebsten überhaupt keine Steu-
ern! Aber dies geht schon aus verschiedenen Grün-
den nicht. 
Ich habe mich rechtzeitig an das erinnert, was Ihr 
Parteivorsitzender schon lange vor der Sommer-
pause auf einem Kongreß in München gesagt hat: 
Dieser Regierung keinen Pfennig Steuern! Auch an 
den Satz werden wir uns zu gegebener Zeit zu erin-
nern haben, wenn die Diskussion in den Ausschüs-
sen und im Bundesrat läuft. Dann ist zu fragen, wel-
che politische Haltung sich hinter dem Satz „Dieser 
Regierung keinen Pfennig Steuern!" eigentlich ver-
birgt. 
Sie haben hier die Steuerquote angezogen. Natür-
lich, Herr Kreile, ist sie nicht der einzige Maßstab. 
Aber ich sage eines zu dem, was Frau Matthäus-
Maier sagte, hinzu: Der Unternehmenssektor in der 
Bundesrepublik Deutschland ist noch nie so niedrig 
besteuert worden wie in den letzten Jahren. Es geht 
hier nicht nur um die Steuerquote insgesamt, es geht 
gerade um die von Ihnen immer wieder zu Unrecht 
bemühte überhöhte Steuerlastquote der Wirtschaft. 
Der Unternehmenssektor ist noch nie so niedrig be-
steuert worden wie in den letzten Jahren, und zwar 
aus wirtschaftspolitischen Erwägungen. 
(Dr. Sprung [CDU/CSU]: Warum ist die Ei-
genkapitalquote so niedrig?) 
— Aber Herr Sprung, die Eigenkapitalquote ist doch 
nicht wegen der Steuerlast so niedrig. Da kommen 
eine Vielzahl von Faktoren zusammen. Warum ist ei-
gentlich die Eigenkapitalquote in der unternehmeri-
schen Wirtschaft in allen Industriestaaten seit 1965 
um 50 % gesunken? Da spielen doch ganz andere 
Faktoren eine Rolle. Das einzige, was Sie jetzt im-
mer anführen, weiß ich wohl; es sind die ertrags-
unabhängigen Steuern. 
Nun: Wir haben im Grundgesetz einen Art. 106. 
Wir haben Kommunen, die auch in Zeiten der Flaute 
Infrastruktur vorhalten müssen, gerade im Inter-
esse der dort angesiedelten Unternehmen. Wir ha-
ben unseren Finanzwissenschaftlichen Beirat an die 
Arbeit gesetzt. Er hat Arbeitsergebnisse vorgelegt. 
Diese werden wir auch mit Ihnen diskutieren. Dann 
werden wir sehen, ob Sie diese etwas weiterreichen-
den Vorstellungen mit uns zumindest mit Sympa-
thie und Verständnis besprechen wollen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sie, Herr Kreile, haben die Pensionsrückstellun -
gen angesprochen. Wissen Sie, was mir in dem Zu-
sammenhang derzeit am meisten Sorgen macht? 
Wie ich mit den Hunderten von Millionen Steuer-
mindereinnahmen fertigwerden soll, die die unbe-
dienten und ungedeckten Pensionsverpflichtungen 
nur eines einzigen Großunternehmens in der Bun-
desrepublik Deutschland mir in die Kasse reißen. 
(Beifall bei der SPD) 
Dann haben Sie von Schlupflöchern gesprochen, 
die die Steuergesetzgebung in der Tat lasse. Und 
man dürfe das niemandem übelnehmen, denn das 
sei völlig legal. Wir haben die Schlupflöcher einmal 
ausgerechnet. Ich habe das vielleicht verkürzt wie-
dergegeben, was allerdings nicht beabsichtigt war. 
Wir haben die Schlupflöcher ausgerechnet, die sich 
allein dadurch ergeben, daß die an sich notwendige 
und gerechtfertigte Besteuerung von Erträgen, Zin-
sen und Kapitalerträgen nicht so vorgenommen 
wird, wie es eigentlich sein müßte. Das sind Minder-
beträge, da kommt der größte Optimist oder Pessi-
mist — wie Sie wollen — auf nicht unter 8 Milliarden 
DM im Jahr. 
(Urbaniak [SPD]: Unerhört!) 
Auch das muß man sehen. 
Man muß auch sehen, welche Antwort Präsident 
Reagan auf dieses Phänomen gefunden hat. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das Vorbild der Union!) 
Man muß auch sehen, daß zwei Tage, nachdem ein 
Referent meines Hauses sich erlaubt hat, ein Blatt 
Papier vollzuschreiben, die „Bild"-Zeitung mit einem 
Artikel gefüttert war: Nun wollen die Sozis auch 
noch den Sparern an die Sparbücher. Das hat uns 
dazu gebracht, ganz eindeutig zu sagen: Solche Vor-
stellungen sind nicht vorhanden. Alle diese Dinge 
werden im Zusammenhang diskutiert werden müs-
sen. 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Krei-
le? — Bitte. 
Dr. Kreile (CDU/CSU): Nur eine kleine Frage, Herr 
Bundesfinanzminister. Wären Sie so liebenswürdig, 
uns zu erläutern, warum Sie selbst sich gegen die 
Quellensteuer ausgesprochen haben? 
Lahnstein, Bundesminister der Finanzen: Das wis-
sen Sie doch ganz genau, Herr Kreile, aber Sie sollen 
die Antwort noch einmal in aller Offenheit bekom-
men: weil eine Veränderung dieses Teils der Steuer-
gesetzgebung eine mehrmonatige Debatte erfordern 
würde, denn sie muß ja durch die Ausschüsse und 
das Parlament und insbesondere durch den Bundes-
rat, und weil ich genau weiß, wie die Landschaft in 
der Bundesrepublik Deutschland nun einmal ist. Es 
würde nämlich über Aktionärsbriefe mit Absendern 
in der Schweiz, über die beiden Sonntagszeitungen 
des Herrn Springer, über die „Bild"-Zeitung und 
über viele andere Publikationsorgane über mehrere 
6850 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Bundesminister Lahnstein 
Monate eine Stimmung erzeugt werden, die die 
Durchsetzung jeder vernünftigen Maßnahme un-
möglich machte. Am Ende stünde eine Kapitalflucht 
in nicht unerheblichem Ausmaße. Die muß ich als 
Finanzminister leider auch im Kopfe haben. Das ist 
so ähnlich wie beim Splitting, wo Sie heute morgen 
noch einmal darauf hingewiesen haben, wie leicht es 
doch sei, dem vom Gesetzgeber an sich gewollten 
Ziel zu entgehen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Es werden einem in jeder Versammlung die Themen 
Quellensteuer und Splitting vorgehalten. Daraus 
kann ich nur schließen, es muß sehr viele Leute ge-
ben, die genau wissen, warum sie an dieser Stelle 
klatschen. 
Deshalb gebe ich die ganz klare Auskunft, und 
zwar aus dem Grund, den ich Ihnen genannt habe, 
und nicht aus Freude, sondern aus der Einsicht in 
eine bittere Notwendigkeit: Es wird keinen Vor-
schlag auf Einführung der Quellensteuer geben. 
Dies sage ich, damit morgen nicht schon wieder  in
-
der „Bild am Sonntag" steht, die Sozis hätten hier 
finstere Pläne. Das könnte in der „Bild am Sonntag" 
oder auch anderswo stehen. Ich will nicht immer nur 
eine Zeitung nennen. 
Wir müssen, Herr Kreile, den Arbeitslosen zumu-
ten, daß die Zeit der Arbeitslosigkeit ihre Rentenan-
sprüche mindert. Wir müssen den Sozialrentnern zu-
muten, daß der Bruttoanstieg ihrer Renten um jähr-
lich 1 % gemindert wird. Wir müssen den aktiv er-
werbstätigen Arbeitnehmern zumuten, daß ihr Ein-
kommen um insgesamt einen halben Prozentpunkt 
an Arbeitslosenversicherung gekürzt wird. Das müs-
sen wir tun, und das wollen wir tun. 
Aber vor diesem Hintergrund müssen wir beurtei-
len, ob auch künftig Selbständige und andere ihre 
Pkw-Kosten zu 80 % von der Steuer absetzen kön-
nen, auch wenn sie den Pkw zu mehr als 20 % privat 
nutzen. Sie wissen doch, worin unsere Berechnungs-
grundlage für den Vorschlag besteht. Die liegt doch 
nicht in irgendeinem Zugriffsdenken, sondern in 
sehr ernsten Ermahnungen, die wir vom Bundes-
rechnungshof in dieser Richtung bekommen haben. 
Wir tun nichts anderes, als das, was uns der Bundes-
rechnungshof rät, umzusetzen. 
Das ist der Hintergrund — vor allem das halbe 
Prozent mehr Arbeitslosenversicherung, aber auch 
vieles andere —, vor dem wir dann auch bedenken 
müssen, ob es denn wirklich so ungerechtfertigt ist, 
den Beamten einen Sondervorteil durch die Vorsor-
gepauschale nicht zu beseitigen, sondern zu kap-
pen. 
Vor diesem Hintergrund müssen wir auch sehen, 
ob wir es wirklich als unerträglich empfinden müs-
sen, wenn wir den Ausschluß des Ausgleichs be-
stimmter ausländischer Verluste mit inländischen 
Einkünften durchsetzen wollen. Ich will die Schlupf-
löcher nicht alle noch einmal erwähnen. Herr Posser 
hat dazu bemerkenswerte Anregungen für die wei-
tere Prüfung dieser Frage gegeben. 
Das gleiche gilt für die Kappung des Splittingvor-
teils. Ich sage es noch einmal, weil draußen immer  
behauptet wird, wir würden das Splitting abschaffen 
wollen; mitnichten. Es geht um die Kappung dieses 
Vorteils. Es ist für mich schwer einsehbar, daß die 
Ehegattenvergünstigung bei Spitzenverdienern na-
hezu 15 000 DM Steuerentlastung im Jahr, bei Klein-
verdienern hingegen nur wenig mehr als 900 DM be-
deutet. Das ist für mich nicht einsehbar. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir wollen den Höchstvorteil ja nicht beseitigen, 
sondern wir wollen ihn auf immerhin 10 000 DM be-
grenzen. Die sich daraus ergebende Mehrbelastung 
von gut verdienenden Bürgern scheint mir ein zu-
mutbarer Beitrag zu sein. Mit Neidkomplex hat das 
absolut nichts zu tun, wohl aber sehr viel mit sebst-
verständlicher Gerechtigkeit. 
Nun haben wir heute morgen gehört, was Sie alles 
nicht wollen, Herr Kreile. Hier ist schon darauf hin-
gewiesen worden, daß es sich in der Argumentation 
der Union Gott sei Dank häufig auch etwas differen-
zierter anhört. Aber dann sagen Sie bitte konkret, 
wie Sie sich eigentlich ein soziale Ausgewogenheit 
oder eine soziale Flankierung notwendiger Spar-
maßnahmen vorstellen, eine soziale Ausgewogen-
heit, die Sie immer dann bemühen, wenn Sie um den 
DGB und um die Arbeitnehmerschaft in unserem 
Lande werben! Wir können doch beide nichts dafür: 
Leistungsgesetze und Sozialausgaben enthalten 
nun einmal nichts, was man zu Lasten der Einkom-
menstarken und Reichen kürzen kann. Da hilft auch 
der ständig wiederholte Hinweis auf eine linerare 
Subventionskürzung gar nichts; denn damit läßt 
sich, insbesondere wenn ich die steuerliche Seite 
nach dem Vorschlag des Parteivorsitzenden der 
CDU draußenlasse, soziale Ausgewogenheit ganz be-
stimmt nicht erreichen, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
wie wir auch beide sehr wohl wissen. 
Wer wirklich diejenigen in unserem Lande, die am 
finanzkräftigsten sind, in ein gemeinsames Solidari-
tätsopfer einbeziehen will, der muß deshalb zwangs-
läufig bei den Steuern ansetzen. Das mag unvoll
kommen sein und auch einigen in meiner eigenen 
Partei als unvollkommen erscheinen; aber es gibt 
keinen anderen Denkansatz. Wenn das richtig ist, 
dann müßte es möglich sein, Herr Kreile, unsere 
Vorschläge in einer differenzierten Betrachtungs-
weise zu prüfen und ihnen zuzustimmen. Ich habe 
die Hoffnung darauf noch nicht ganz aufgegeben. 
Ich will zum Abschluß aber noch ein politisches 
Faktum nicht untergehen lassen: Diese Gesetze sind 
in dieser Woche von beiden Koalitionsfraktionen 
initiativ, und zwar ohne Gegenstimmen, eingebracht 
worden. Da hier in den letzten Tagen viele Fragen 
gestellt worden sind, erlaube ich mir auch eine: 
Warum sollte dies eigentlich nicht in Zukunft auch 
wieder möglich sein? — Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Weitere Wortmeldungen liegen 
nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf 
der Fraktionen der SPD und der FDP auf Drucksa- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6851 
Präsident Stücklen 
che 9/1956 zu überweisen: zur federführenden Bera-
tung an den Finanzausschuß und zur Mitberatung 
an den Ausschuß für Wirtschaft, den Ausschuß für 
Jugend, Familie und Gesundheit, den Ausschuß für 
Arbeit und Sozialordnung sowie zur Mitberatung 
und zur Beratung gemäß § 96 unserer Geschäftsord-
nung an den Haushaltsausschuß. Ist das Haus mit 
den vorgeschlagenen Überweisungen einverstan-
den? — Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Es ist 
so beschlossen. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 22 und 23 
auf: 
22. Erste Beratung des von den Fraktionen der 
SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung von Vorschriften der 
gesetzlichen Rentenversicherung und von an-
deren Vorschriften (Sechstes Rentenversi-
cherungs-Änderungsgesetz — 6. RVÄndG) 
— Drucksache 9/1957 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Innenausschuß 
Verteidigungsausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
23. Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Anpassung der Renten der gesetzlichen 
Rentenversicherung im Jahr 1983 
— Drucksache 9/1730 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Wird das Wort zur Einbringung gewünscht? — Das 
ist der Fall. Das Wort hat der Herr Abgeordnete 
Glombig zur Begründung. 
Glombig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Gesetzentwurf der Bundesregierung 
zum Rentenanpassungsgesetz 1983, der nachher si-
cher auch noch vom Bundesminister Westphal be-
handelt werden wird, den wir heute ebenfalls in er-
ster Lesung beraten, und dieser Entwurf des Sech-
sten Rentenversicherungs-Änderungesgesetzes, 
den ich für die Koalitionsfraktionen zu begründen 
habe, müssen auf dem Hintergrund der weltwirt-
schaftlichen und finanzwirtschaftlichen Zusammen-
hänge gesehen werden. In der Zeit der schwierigsten 
Wirtschaftskrise seit Anfang der 30er Jahre ist es ei-
gentlich unmöglich, daß die sozialen Sicherungssy-
steme davon unberührt bleiben. So besehen ist das 
Urteil erlaubt, meine ich, daß die jetzt von der Bun-
desregierung und den Koalitionsfraktionen vorge-
schlagenen Änderungen und Ergänzungen nicht nur 
dem berechtigten Interesse der Rentner zuwiderlau-
fen. Obwohl die Beteiligung der Rentner an ihrem 
Krankenversicherungsbeitrag schon ab 1983 einset-
zen wird, werden die Rentner zu Beginn des näch-
sten Jahres einen Einkommenszuwachs erhalten, der 
bei rund 5,6 % Bruttoanpassung und 1 % Belastung  
durch den Rentnerkrankenversicherungsbeitrag im 
Ergebnis rund 4,5 % betragen wird. Das wird voraus-
sichtlich über den Nettoeinkommenszuwächsen lie-
gen, die die Arbeitnehmer 1983 zu erwarten haben. 
Schließlich ist es den Rentnern auch in den letzten 
Jahren nicht schlecht gegangen. Sie konnten ihre 
Verteilungsposition durchaus halten. Trotz der Kon-
solidierungsmaßnahmen der Jahre 1977 und 1978 ist 
das Nettorentenniveau mit ungefähr 65 % nach 40 
Versicherungsjahren heute höher als z. B. im Jahre 
1975, als es unter 60 % lag. 
Wir Sozialdemokraten empfinden natürlich keine 
Freude darüber, daß uns die ökonomischen und 
haushaltspolitischen Umstände dazu zwingen, 
gleichzeitig mit der bruttolohnbezogenen Rentenan-
passung zum 1. Januar 1983 in Höhe von rund 5,6 % 
gesetzliche Änderungen vornehmen zu müssen, die 
den Bundeshaushalt auf Kosten der Rentenversi-
cherung entlasten und die gleichzeitig auch Konse-
quenzen auf der Leistungsseite haben. Aber wie die 
Lage nun einmal ist, war dies unausweichlich. 
Der Bund kann die hohen Defizite der Bundesan-
stalt für Arbeit und die Folgekosten der hohen Ar-
beitslosigkeit nicht in voller Höhe aus seinem Haus-
halt tragen. Eine Kürzung der hohen Zuschüsse an 
die Bundesanstalt für Arbeit ist unvermeidlich; an-
dernfalls müßte die Verschuldung des Bundes in ei-
nem Umfang zunehmen, der von allen, die in der Fi-
nanzpolitik und Wirtschaftspolitik Verantwortung 
tragen, und zwar unabhängig von ihrem politischen 
Standort, wenn ich das richtig verstanden habe, als 
unvertretbar angesehen wird. 
Wir Sozialdemokraten haben uns mit Erfolg ge-
gen das auch von seiten der CDU/CSU vorgebrachte 
Ansinnen gewehrt, das Arbeitslosengeld und die Ar-
beitslosenhilfe zu kürzen. Ich gehe davon aus, daß 
wir uns dagegen auch weiter mit Erfolg werden weh-
ren können. Wir meinen, daß nicht diejenigen dop-
pelt bestraft werden dürfen, die von der Krise der 
Wirtschaft, des Wirtschaftssystems und der Wirt-
schaftspolitik ohnehin am stärksten betroffen 
sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb mußte sich die Koalition dazu durchrin-
gen, zur Verringerung des Defizits der Bundesan-
stalt, das vor allem struktureller Art ist, die Renten- 
und Krankenversicherungsbeiträge der Bundesan-
stalt für Arbeitslose um 30 % herabzusetzen. 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: „Bundesan
-
stalt für Arbeitslose", das ist ganz neu!) 
— Nein, ich habe nicht gemeint „Bundesanstalt für 
Arbeitslose", sondern ich habe gemeint die Kran-
kenversicherungsbeiträge der „Bundesanstalt" für 
Arbeitslose. Dieses „Arbeitslose" bezog sich auf die 
„Krankenversicherungsbeiträge". Weil Sie etwas be-
griffsstutzig sind, helfe ich ein bißchen nach — auch 
für das Protokoll. Ich hoffe, daß das jetzt geklärt 
ist. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Herr Kollege Vogel, es bleibt die „Bundesanstalt 
für Arbeit", nicht die „Bundesanstalt für Arbeitslo-
se". Das ist ein ganz schöner Gag. 
6852 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Glombig 
Allerdings wirkt sich dies zugegebenermaßen auf 
die späteren Rentenansprüche der Arbeitslosen aus. 
In der Regel wird sich dies aber in Grenzen hal-
ten. 
Zunächst einmal ist klarzustellen, daß einzig und 
allein künftige, also ab 1. Januar 1983 liegende Ar-
beitslosigkeitszeiten, rentenmäßig ungünstiger ab-
gesichert werden, nicht aber bereits vergangene Zei- 
ten. Dies ist wichtig. Außerdem wird durch Sonder-
bestimmungen dafür gesorgt, daß die geringeren 
Beiträge für Arbeitslose nicht auf die Zurechnungs-
zeit für Frührentner durchschlagen, wie es sich er-
geben würde, wenn man eine Rente vor dem 55. Le-
bensjahr bezieht. 
Bei einem Jahr Arbeitslosigkeit wird die monatli-
che Rente aus der Rentenversicherung nach dem 
heutigen Stand nur um rund 9 DM gemindert. Das 
ist gewiß ein Opfer für die Betroffenen. Das möchte 
ich nicht unterschätzen. Aber es ist noch zumutbar, 
zumal wenn man bedenkt, daß auch die beschäftig-
ten Arbeitnehmer eine erhebliche Mehrbelastung 
für die soziale Sicherung der Arbeitslosen tragen 
müssen. Denn immerhin sind die Arbeitslosenversi-
cherungsbeiträge inzwischen von 3 auf 4% erhöht 
worden und werden im Zuge der Haushaltsopera-
tion 1983 erneut um weitere 0,5 Prozentpunkte ange-
hoben. Davon haben die Arbeitnehmer die Hälfte zu 
tragen. Wir meinen also, daß Arbeitslose und Be-
schäftigte durch die geplanten Maßnahmen in sozial 
ausgewogener Weise an der finanziellen Konsolidie-
rung der Bundesanstalt beteiligt werden. 
Erhebliche Sorgen bereiten uns jedoch die Aus-
wirkungen auf die späteren Renten von Arbeitneh-
mern, und zwar von den Arbeitnehmern, die vom 
Schicksal einer länger andauernden Arbeitslosig-
keit betroffen sind. Dies ist keine Kleinigkeit. Wir 
meinen deshalb, daß mit dem vorliegenden Gesetz-
entwurf noch nicht das letzte Wort gesprochen sein 
darf. Wir müssen bei den Ausschußberatungen nach 
einer Lösung wenigstens für die Härtefälle suchen, 
von denen ich soeben gesprochen habe. Die SPD-
Fraktion wird sich jedenfalls dafür einsetzen, und 
das mit allem Nachdruck. Wir hätten nicht das ge-
ringste Verständnis für den Versuch, dem Parla-
ment das selbstverständliche Recht streitig zu ma-
chen, an Regierungsvorlagen Änderungen vorzu-
nehmen, zumal dann, wenn sich solche Änderungen 
im Einsparungsvolumen bewegen. 
(Franke [CDU/CSU]: Herr Glombig, das 
sind aber Fraktionsvorlagen, keine Regie-
rungsvorlagen!) 
— Ja, das weiß ich; ich bin ja kein ABC-Schütze. Ich 
kenne die wohlwollenden Hinweise. Wir werden 
demnächst einen Regierungsentwurf bekommen, 
der gleichen Inhalts ist. Aber lassen Sie uns doch 
darüber nicht streiten. 
(Franke [CDU/CSU]: Sie wollen sich also 
selbst korrigieren!) 
— Wir sind willens, darüber nachzudenken, wie man 
in diesem Punkt eine Änderung herbeiführen kann. 
Das ist doch natürlich. 
(Zustimmung bei der SPD — Urbaniak 
[SPD]: Das ist doch legitim!) 
Ich will damit nur sagen: Aus wohlverstandenen 
Gründen — ich hoffe: wohlverstandenen Gründen — 
haben wir dem Regierungsentwurf durch eine Ko-
alitionsvorlage einen Vorlauf gegeben, damit wir mit 
den Beratungen rechtzeitig fertig werden und damit 
die geplanten Änderungen — allerdings in diesem 
Punkt abgeschwächt — zum 1. Januar 1983 in Kraft 
treten können. Das ist der einzige Grund. 
(Franke [CDU/CSU]: Ich habe das mit 
Wohlwollen gehört!) 
Also: unser Gesetzentwurf enthält auch eine um-
fassende Neuordnung der Bewertung der beitragslo-
sen Zeiten und der Tabellenwerte. Die Reduzierung 
der Rentenversicherungsbeiträge der Bundesan-
stalt für Arbeit auf 70 % zieht sachlich zwingend und 
aus Gerechtigkeitsgründen die Notwendigkeit nach 
sich, auch die Ausfallzeiten wegen Arbeitslosigkeit, 
Krankheit und Ausbildung auf 70 % zu reduzieren, 
und zwar bei Krankheit und Arbeitslosigkeit auf 
70 % des Durchschnitts des individuellen Lebensein-
kommens, bei Ausbildung auf 70 % des Durch-
schnittseinkommens aller Versicherten. 
Darüber hinaus war es schon längst überfällig und 
zuletzt auch vom Bundesverfassungsgericht gefor-
dert, endlich die unterschiedlichen Tabellenwerte 
für Männer und Frauen anzugleichen. Dies ge-
schieht auf dem Niveau von 70 % und kann zu gerin-
gen Verschlechterungen für Männer und zu gerin-
gen Verbesserungen für Frauen führen; dies letzte 
entspricht den Intentionen der SPD-Bundestags-
fraktion. Im übrigen entspricht das alles nicht den 
ursprünglichen Absichten der SPD-Bundestagsfrak-
tion. Aber es ist angesichts der allgemeinen ökono-
mischen Rahmenbedingungen und der demographi-
schen Entwicklung notwendig und auch sozialpoli-
tisch vertretbar. 
Zur Versachlichung der Diskussion ist in diesem 
Zusammenhang der klärende Hinweis notwendig, 
daß auch die Bewertung der beitragslosen Zeiten le-
diglich die zukünftigen Renten betrifft, in keinem 
Fall aber die heutigen Renten. Wichtig ist außerdem, 
daß von der auf 70 % verminderten Bewertung in al-
ler Regel wiederum nur zukünftige beitragslose Zei-
ten ab 1. Januar 1983 betroffen sind. 
Käme eine neue Bewertung von beitragslosen Zei-
ten allein bei der Ausbildung in Frage, wäre eine ver-
minderte Rente frühestens im Jahr 2010 zu erwar-
ten. In der Masse der Fälle, insbesondere für die 
meisten Arbeitnehmer, ändert sich bezüglich zu-
rückliegender Zeiten nichts. Von der rückwirkenden 
Änderung sind in größerem Umfang lediglich die 
Zeiten der Schul- und Hochschulausbildung betrof-
fen. In diesen Fällen ist eine maßvolle Absenkung 
von heute 100 % auf 90 % des Durchschnittseinkom-
mens aller Versicherten vorgesehen. 
Erst für Zeiten ab 1983 wird die Bewertung auf 
70 % gesenkt. Gerade die verringerte Bewertung der 
Ausbildungszeiten halten wir Sozialdemokraten 
verteilungspolitisch für geboten; denn das jetzige 
Bewertungssystem stellt in erster Linie eine unge-
rechtfertigte Privilegierung der später ohnehin bes-
ser verdienenden und auch im Alter besser versorg-
ten Akademiker dar. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6853 
Glombig 
Es ist nicht zu bestreiten, daß die Kürzung der 
Rentenversicherungsbeiträge der Bundesanstalt für 
Arbeit auch zu beträchtlichen Einnahmeausfällen 
bei der gesetzlichen Rentenversicherung führt. Um 
dies auszugleichen, ist es unumgänglich, die Rent-
ner bereits früher und in größerem Umfang, als dies 
ursprünglich vorgesehen war und sozialpolitisch 
wünschenswert gewesen wäre, zum Rentnerkran-
kenversicherungsbeitrag heranzuziehen. 
Wir glauben, daß dies auch verteilungspolitisch 
vertretbar ist. Bei ungekürzt fortgesetzter Bruttoan-
passung täte sich in den nächsten Jahren unweiger-
lich die Schere zwischen der Entwicklung des 
Wachstums — des Wachstums; ich lege Wert auf 
diese Feststellung — bei Aktiven- und Rentnerein-
kommen weiter auf, 
(Beifall bei der SPD und der FPD) 
was den mit hohen Sozialversicherungsbeiträgen 
belasteten Arbeitnehmern trotz des Generationen-
vertrags nur schwer verständlich zu machen wäre. 
Deshalb hat die SPD bereits in ihrem Rentenreform-
programm von 1980 offen angekündigt, daß die Rent-
ner an ihrem Krankenversicherungsbeitrag betei-
ligt werden sollen. Die veränderte ökonomische 
Lage zwingt uns nun allerdings — und dies ist nicht 
angenehm —, hiermit schon am 1. Januar 1983 zu be-
ginnen und den Beitrag bis 1986 stufenweise auf 4 % 
anzuheben. 
Aus grundsätzlichen, nicht nur aus haushaltspoli-
tischen Erwägungen heraus halten wir es für richtig, 
daß die dadurch bewirkte Minderung des Rentenan-
stiegs auch für die Kriegsopferrenten gilt. Es wäre 
nicht nur unter dem Gerechtigkeitsaspekt kaum ein-
zusehen, hier eine Ausnahme zu machen; es ist auch 
im wohlverstandenen Interesse der Kriegsopfer, 
den mühsam erkämpften Dynamisierungsverbund 
zwischen Rentenversicherung und Kriegsopferver-
sorgung — wir können uns ja hoffentlich an diese 
Mühe erinnern, die auch in diesem Hause ihren Nie-
derschlag gefunden hat— auf jeden Fall auf rechtzu-
erhalten, 
(Beifall bei der SPD) 
und zwar nicht nur in guten, sondern auch in weni-
ger guten Zeiten. 
Sehr viel bedenklicher an der Einführung der Be-
teiligung der Rentner an ihrem Krankenversiche-
rungsbeitrag ist — das sage ich ganz offen — die 
Tatsache, daß die dadurch bewirkten Einsparungen 
der Rentenversicherungsträger zur Schließung der 
Lücken des Bundeshaushalts verwendet werden 
und nicht, wie ursprünglich vorgesehen, zur Verfü-
gung stehen, um die Finanzierungsprobleme der 
Rentenversicherung in den 90er Jahren zu bewälti-
gen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Das ist Ihr Vorschlag!) 
— Ich bekenne mich dazu, ich kneife ja nicht. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Ich mache ja nur auf die Zwangslage aufmerksam, 
in der wir uns befinden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich hätte gewünscht, daß Sie, statt Krokodilstränen 
zu vergießen, auch ein paar Vorschläge gemacht hät-
ten. Aber da werden wir Großartiges erleben, wenn 
Herr Franke als nächster Redner auftritt. 
(Urbaniak [SPD]: Opportunismus werden 
wir erleben!) 
Ich bin mir dessen sicher. 
Dadurch ist eine Situation entstanden — vielleicht 
kann man darüber ja auch ernsthaft miteinander re-
den —, auf die im Rahmen der bevorstehenden Ren-
tenreform 1984 unbedingt eine Antwort gegeben 
werden muß. Es ist unausweichlich, endlich die län-
gerfristigen Finanzierungsprobleme der Alterssi-
cherung in Angriff zu nehmen, in Zukunft weitere 
willkürliche Eingriffe auszuschließen und die La-
sten gerecht zwischen Rentnern, Beitragszahlern 
und Staat zu verteilen. 
Die abermaligen Einsparungen im Sozialbereich, 
die die Koalition heute vorlegt, sind durch die welt-
weit krisenhafte Wirtschaftslage erzwungen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie sind hausge
-
macht auf Grund einer schlechten Poli
tik!) 
— Wissen Sie, Ihre Freunde in England, in Amerika 
scheinen dann ja mit uns zusammen die „schlechte 
Politik" zu betreiben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Fragen Sie ein
mal Ihre Freunde in Österreich!) 
Sie haben, auch was die Wirtschaftspolitik angeht, 
keinen einzigen brauchbaren Vorschlag in der Zeit 
gemacht, in der Sie in der Opposition sind. Nicht ei-
nen einzigen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Kolb 
[CDU/CSU]: Sollen wir besser regieren als 
Sie?) 
Übrigens haben wir auch noch Ministerpräsidenten, 
die der CDU/CSU angehören; mehr, als mir lieb 
ist, 
(Heiterkeit) 
weil sich das ja auch niederschlägt in den unsozialen 
Entscheidungen nicht nur des Bundesrates, sondern 
auch des Vermittlungsausschusses. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Ministerpräsidenten und die Wirtschaftsmini-
ster der CDU/CSU-regierten Länder hätten doch 
einmal zeigen können, was sie können, wenn sie tat-
sächlich eine bessere Wirtschaftspolitik haben. Ich 
habe davon bisher nichts gesehen und gemerkt. 
(Franke [CDU/CSU]: Herr Glombig, Ich 
wäre etwas vorsichtig, wenn vom Vermitt
lungsausschuß die Rede ist!) 
— Wenn vom Vermittlungsausschuß die Rede ist: 
Sie haben doch wirklich keinen blassen Schimmer, 
Herr Kollege Franke. 
(Heiterkeit bei der SPD und der FDP — La
chen bei der CDU/CSU) 
6854 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Glombig 
Sie lassen sich doch, von wem auch immer, Märchen 
auftischen, die Sie dann sehr gerne weiterverbrei-
ten. Aber dieses Vergnügen überlasse ich Ihnen. 
(Franke [CDU/CSU]: Nur, ich war dabei!) 
Ich wollte sagen: Niemand kann sich daran vorbei-
mogeln, auch Sie nicht, Herr Kollege Franke, auch 
nicht die Opposition insgesamt, die sich gemäß dem 
Sonthofener Rezept auf Warnen und Anklagen be-
schränkt und unfähig ist, konkrete Vorschläge vor-
zulegen und damit ihre Verantwortung 
(Zuruf der Abg. Frau Hürland [CDU/ 
CSU]) 
— liebe Frau Kollegin — vor der Öffentlichkeit zu 
übernehmen. Das hat Herr Kohl gestern ganz deut-
lich gezeigt. Er will sie gar nicht übernehmen; er 
kann sie wohl auch nicht übernehmen. 
(Lutz [SPD]: Letzteres stimmt!) 
Worauf es nun ankommt, ist die soziale Ausgewo-
genheit der finanz- und sozialpolitischen Maßnah-
men. Unter diesem Aspekt betrachtet, verdient das 
Gesamtpaket der sozialliberalen Koalition trotz 
mancher kritikwürdiger Einzelpunkte, die nichtge-
legten Einsparungsvorschlägen im Sozialbereich 
geht meine Fraktion an die Grenze dessen, was sozi-
alpolitischsitive Bewertung, vor allem weil es dies-
mal gelungen ist, die Einschränkungen einer Reihe 
der zahlreichen ungerechtfertigten Steuerprivile-
gien der Besserverdienenden in das Paket aufzu-
nehmen. Aber wir haben j a eben in der Debatte 
durch Herrn Kreile ganz deutlich gehört, was wir 
von Ihnen insofern zu erwarten haben, was die so-
ziale Komponente angeht. Das wird sicherlich sehr 
lustig. Ich finde, Sie können sich solche Unaufrich-
tigkeiten in der weiteren innerpolitischen Auseinan-
dersetzung nicht gestatten. 
(Löffler [SPD]: Vielleicht fährt Herr Kreile 
einmal nach Hannover und spricht mit 
Herrn Albrecht!) 
Ich bin überzeugt, daß auch Sie dafür noch Ihre Quit-
tung bekommen. 
Ob dieses wichtige Element sozialer Ausgewogen-
heit nun auch Gesetz wird — nach dem, was man 
heute von Ihnen gehört hat, muß man daran zwei-
feln —, liegt allein in der Verantwortung der Union. 
In wessen Verantwortung sonst? Durch konkrete 
Entscheidungen im Bundesrat können CDU und 
CSU beweisen, daß es ihnen mit der sozialen Ausge-
wogenheit ernst ist. Jedenfalls helfen keine Anbie-
derungsversuche gegenüber dem Deutschen Ge-
werkschaftsbund und auch keine Strangulierungs-
politik, wie sie seit einiger Zeit im Bundesrat und im 
Vermittlungsausschuß mit Fleiß betrieben wird. 
Mit den jetzt vorgelegten Einsparungsvorschlä-
gen im Sozialbereich geht meine Fraktion an die 
Grenze dessen, was sozialpolitisch vertretbar ist. Mit 
der SPD sind kurzfristig übers Knie gebrochene 
Kappungen des sozialen Netzes nicht zu machen. 
Wir sind zur Konsolidierung der sozialen Siche-
rungssysteme unter Bedingungen bereit, die das 
Prinzip der Gerechtigkeit wahren und für die Wie-
dererlangung der Vollbeschäftigung notwendig 
sind. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das hat auch das Präsidium der SPD am 6. Septem-
ber festgestellt. Wir werden nur eine Politik mittra-
gen, die sich an der Solidarität der Starken mit den 
Schwachen orientiert. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Abbau der Arbeitslosigkeit erfordert Opfer 
von allen, die Arbeit und Einkommen besitzen, also 
gerade auch von denen, die höhere und höchste Ein-
kommen haben. Ich kann mir nicht vorstellen, daß 
die sozialdemokratische Bundestagsfraktion weite-
ren Haushaltsoperationen zustimmen wird, ohne die 
Arbeitslosigkeit energisch zu bekämpfen, 
(Beifall bei der SPD) 
die Finanzierung der Arbeitsförderung endlich ge-
rechter auszugestalten, eine Ergänzungsabgabe für 
Besserverdienende einzuführen und weitere Steuer-
privilegien abzuschaffen. 
Gestatten Sie mir bitte eine persönliche Berner-
kung zu längerfristig zu lösenden Problemen der 
Sozialpolitik, die aber indirekt mit der aktuellen 
Haushaltspolitik zusammenhängen. Ich wiederhole 
dabei das, was ich schon an anderer Stelle öffentlich 
gesagt habe. 
In einer Zeit, in der mit hoher Arbeitslosigkeit und 
auf Dauer verringertem Wirtschaftswachstum ge-
rechnet werden muß, hat sich die Sozialpolitik in 
neue Rahmenbedingungen einzufügen; eigentlich 
ist das eine Selbstverständlichkeit. Das geht aber 
nicht, wenn an allen Besitzständen festgehalten 
wird. Aber es geht auch nicht mit einer Kette kurzat-
miger Haushaltsoperationen, bei der man fast nur 
die Zahlen sieht und nicht genügend anerkennt, daß 
die Sozialpolitik eine eigenständige Aufgabe hat und 
außer acht läßt, daß Hektik nicht wiedergutzu-
machende Vertrauensschäden zur Folge haben 
müßte. 
Was uns weiter hilft, ist eine am Prinzip der sozia-
len Gerechtigkeit orientierte Gesamtreform des Sy-
stems sozialer Sicherung, und zwar unter Einschluß 
sämtlicher Teilbereiche, also nicht nur mit einer 
Schlagseite zu Lasten der sozialen Sicherung der Ar-
beitnehmer. Man braucht dazu eine gründliche Ana-
lyse, eine umfassende Bestandsaufnahme, klare und 
sozial verantwortbare Prioritäten und die Einsicht, 
daß sich die Sozialpolitik zwar in den gegebenen 
ökonomischen Rahmen einfügen muß, daß es aber 
auch sozialpolitische Standards gibt, und zwar ver-
hältnismäßig hohe, die in einem modernen Sozial-
staat auf jeden Fall gehalten werden müssen. 
Eine so verstandene Sozialreform wäre eine Auf-
gabe aller im Deutschen Bundestag vertretenen Par-
teien 
(Sehr wahr! bei der SPD — Weiterer Zuruf 
von der SPD: „Wäre"!) 
— ja, ich habe auch gesagt: wäre —, auch der Opposi
-
tion und der CDU/CSU-Mehrheit im Bundesrat. Bei 
gutem Willen müßte es doch möglich sein, meine Da- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6855 
Glombig 
men und Herren, über die Grundsätze des sozialen 
Sicherungssystems Übereinstimmung zu erzielen, 
(Löffler [SPD]: Sehr gut!) 
z. B. darüber, daß die Sozialpolitik stetig und verläß-
lich sein muß und daß dazu auch ein sicherer, kalku-
lierbarer Finanzierungsanteil des Staates an den So-
zialleistungen ebenso wie die Bereitschaft gehört, 
unabweisbare zusätzliche soziale Lasten, z. B. die 
hohe Arbeitslosigkeit oder den wachsenden Rent-
neranteil an der Bevölkerung, solidarisch durch die 
Allgemeinheit zu tragen; daß es das Ziel einer sol-
chen Reform sein muß, die Mittel sozialpolitisch ge-
zielter und sozial gerechter einzusetzen, zwar unter 
Beachtung des Versicherungsprinzips, aber auch 
unter stärkerer Berücksichtigung des Sozialprin-
zips; daß Einschränkungen vorrangig dort einsetzen 
müssen, wo heute Überversorgung und ein ver-
gleichsweise großzügiges Leistungsniveau erreicht 
werden, d. h. dort, wo der nicht mehr Aktive ein hö-
heres verfügbares Einkommen bezieht als ein ver-
gleichbarer Arbeitnehmer; 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
daß Teilsysteme und Personengruppen mit relativ 
schlechter Versorgung geschont werden müssen; 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
daß Eigenverantwortung und Eigenvorsorge nicht 
an die Stelle von Solidarität treten dürfen, sondern 
nur ergänzende Funktion haben können, und daß 
man in allererster Linie von denjenigen erwarten 
darf, ein eigenes Risiko in Kauf zu nehmen, die über 
ein relativ hohes Einkommen verfügen, wobei ich 
nochmals betone, daß ich damit nicht die geplante 
Selbstbeteiligung bei der Krankenhauspflege befür-
worte; daß im Rahmen einer solchen Sozialreform 
strukturelle Reformen im Gesundheitswesen, die 
insbesondere bei der Erbringung von Gesundheits-
leistungen einsetzen, unverzichtbar sind; 
(Beifall bei der SPD) 
daß, nachdem Abstriche an dem vergleichsweise be-
scheidenen Leistungsniveau der Sozialversicherung 
und der Kriegsopferversorgung vorgenommen wor-
den sind, nun auch die üppiger ausgestalteten Son-
der- und Zusatzsysteme unter die Lupe genommen 
werden müssen, mit welchem Ergebnis auch im-
mer; 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
daß der Grundsatz der Leistungsgerechtigkeit bei 
der Finanzierung der sozialen Sicherung stärker be-
achtet werden muß, damit derart krasse Unter-
schiede in der Relation zwischen Finanzierungsbei-
trag und Leistungsanspruch vermieden werden, wie 
sie heute zwischen den einzelnen Sicherungssyste-
men bzw. Personengruppen bestehen, 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) 
daß Mißbrauch von Leistungen, wo immer es ihn 
gibt, mit scharfen Gesetzesbestimmungen, die es j a 
zum Teil bereits gibt, und besseren Kontrollmöglich-
keiten bekämpft werden muß, aber nicht mit pau-
schalen Kürzungen, die auch diejenigen treffen wür-
den, die selbst keinen Mißbrauch treiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Um es noch einmal klar zu sagen: Mit all dem 
meine ich kein Billigangebot für eine weitere Kür-
zungsrunde oder für eine Neuauflage der Operation 
1983. 
(Beifall bei der SPD) 
Meiner Meinung nach ist aber eine Gesamtreform 
der sozialen Sicherungssysteme längst überfällig. 
Schon in den 50er Jahren ist ja darüber — allerdings 
weitgehend ergebnislos — diskutiert worden. Der 
Sozialstaat könnte dadurch nicht nur wetterfester, 
sondern auch gerechter und besser werden. Leider 
hat man sich bisher gegenüber der Notwendigkeit 
verschlossen, das soziale Sicherungssystem insge-
samt zu reformieren. Nur dann würde das gelingen, 
was hier eigentlich gelingen müßte. Hoffentlich hat 
die ökonomische Krise, die schwer auf dem Sozial-
staat lastet, bei allen die Einsicht gefördert, daß das 
Problem nun grundsätzlicher angepackt werden 
muß. Ich möchte, wenn das ernstlich zur Debatte 
steht — ich hoffe das sehr —, Ihnen, mir und uns al-
len bei einem solchen Unterfangen viel Glück wün-
schen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Stücklen: Ich eröffne die allgemeine Aus-
sprache. Das Wort hat der Herr Abgeordnete Fran-
ke. 
Franke (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich kann ja verste-
hen, daß der Herr Kollege Glombig auf gut gemeinte, 
kameradschaftlich gemeinte Zwischenrufe so gallig 
reagiert hat. 
(Glombig [SPD]: Habe ich das?) 
Wer so viel vor den Wahlen versprochen hat und 
muß jetzt die Wahlgeschenke einsammeln, der kann 
nur so reagieren, wie er hier gerade reagiert hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Fraktion der CDU/CSU stimmt natürlich der 
Anpassung der Renten der gesetzlichen Rentenver-
sicherung sowie der Altersruhegelder, der Alters-
hilfe für Landwirte an die Entwicklung der Löhne 
und Gehälter zu. Die Erhöhung beträgt rund 5,6 % 
und richtet sich nach den durchschnittlichen Erhö-
hungen der Löhne und Gehälter in den letzten drei 
Jahren. Die Erhöhungen machen eine Gesamt-
summe von 8,5 Milliarden DM ' aus. 
Wir debattieren nach dem Willen von SPD und 
FDP heute morgen über ein Paket von Maßnahmen, 
die den Bürger, was seine finanzielle Gestaltungs-
möglichkeit angeht, erheblich treffen wird. Bevor 
ich zu den einzelnen Entwürfen komme, möchte ich 
mir ein paar grundsätzliche Bemerkungen erlauben. 
Wenn Sie von der Koalition heute diese Gesetzesän-
derungspakete auf den Tisch gelegt und miteinan-
der, oder besser durcheinander verwoben haben, 
dann ist das natürlich ein von Ihnen im Hause schon 
öfters erprobtes Verwirrspiel, wobei der Haupt- 
6856 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Franke 
zweck die Verwirrung der interessierten Öffentlich-
keit zu sein scheint. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genauso ist es!) 
Die Ursachen für die Maßnahmen, die Sie jetzt 
durchführen müssen, liegen ja doch tiefer. Wer wie 
Sie seit 13 Jahren einen falschen Weg in der Wirt-
schafts- und Finanzpolitik geht, der muß sich am 
Ende nicht wundern, daß diese negative Politik auf 
die Sozialpolitik durchschlägt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Löffler [SPD]: 
Was anderes fällt Ihnen nicht ein, Herr 
Franke! Eine flotte Zunge ersetzt noch kei-
nen kreativen Geist!) 
Das heißt, wer nicht durch vernünftiges politisches 
Handeln mögliche außenwirtschaftliche negative 
Einflüsse auf unseren Markt durch notwendige bin-
nenwirtschaftliche Maßnahmen kompensiert, der 
erzeugt Arbeitslosigkeit. Wer Arbeitslosigkeit nicht 
verhindert, der zerstört die Tragfähigkeit unseres 
sozialen Sicherungsnetzes. 
Herrn Außenminister Genscher, dem Parteivorsit-
zenden der FDP, ist ausdrücklich zuzustimmen, 
wenn er gestern — nach meiner Auffassung mit gro-
ßer Offenheit und mit Mut — gesagt hat, daß man 
die hausgemachten Probleme auch zu Hause besei-
tigen muß, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
daß man also nicht die Außenwirtschaft und die 
Amerikaner mit ihren hohen Zinsen für die Unter-
lassungssünden, die Sie selbst hier im eigenen 
Hause begangen haben, verantwortlich machen 
kann. Ich finde, das ist gestern ein hervorragendes 
Wort des Außenministers Genscher gewesen; dafür 
ist er ausdrücklich zu loben. 
(Zurufe von der SPD) 
Wenn Helmut Kohl sagt, die Krise hier bei uns sei 
nicht nur eine materielle, sondern habe auch eine 
geistig-moralische Dimension, ist ihm zuzustim-
men. Ich füge hinzu, daß man die Probleme einer 
modernen Industriegesellschaft nicht mit den Lö-
sungsvorschriften oder -vorstellungen neomarxisti-
scher Art und den Methoden des demokratischen 
Sozialismus lösen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Urbaniak 
[SPD]: Sie sind ja ein Ideologe!) 
Wer 2 Millionen Arbeitslose nicht verhindert, der 
verhindert auch nicht, daß in der Rentenversiche-
rung 2 Millionen Beitragszahler fehlen, daß in der 
Krankenversicherung leider 2 Millionen Beitrags-
zahler fehlen, daß 2 Millionen Steuerzahler fehlen 
und daß 2 Millionen Menschen zu Empfängern von 
Arbeitslosenleistungen werden, womit der Volks-
wirtschaft 48 Milliarden DM pro Jahr verlorenge-
hen. Das ist ein Versäumnis Ihrer Regierung, meine 
Damen und Herren! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Entwicklung der Finanzen in der Rentenversi-
cherung ist also eine Folge der hohen Arbeitslosig-
keit. Diese wiederum ist eine Folge des Mangels an 
binnenwirtschaftlicher Nachfrage. Dies wiederum  
ist eine Dokumentation der Unfähigkeit dieser Re-
gierung, für Beschäftigungsstetigkeit zu sorgen. 
(Löffler [SPD]: Wie Franke [Osnabrück] die 
Weltwirtschaft sieht! Herrlich! Und der will 
regieren!) 
Die CDU/CSU hat das, was jetzt eingetreten ist, 
befürchtet. Dieser Zustand, mit dem wir uns heute 
zu beschäftigen haben, ist doch, meine Damen und 
Herren, nicht über Nacht eingetreten! 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Schon mit der Regierungserklärung des ersten So-
zialdemokraten, der nach dem Kriege Kanzler wur-
de, war der falsch programmierte Weg sichtbar ge-
worden. Unsere damaligen Mahnungen, diesen Weg 
nicht zu gehen, wurden von Ihnen hohnlachend bei-
seite geschoben. Rainer Barzel — auf ihn darf ich 
mich beziehen — sagte am 29. Oktober 1969 zur 
Rede von Kanzler Brandt u. a. — und das, was da-
mals gesagt worden ist, sollten wir alle uns 
merken —: 
Wir fragen Sie, Herr Bundeskanzler, nach Ihren 
Argumenten für diese Politik. Es hätte Ihnen 
und uns allen besser angestanden, nicht einen 
fröhlichen Einstand zu geben, sondern die An-
strengungen zu fordern, die unser Land machen 
muß, wenn es modern bleiben will. 
(Urbaniak [SPD]: Das hat er doch getan!) 
Wir fragen Sie, auf welche Lagebeurteilung, auf 
welche Finanzplanung, auf welche Konjunktur-
verläufe Sie, Herr Bundeskanzler, diese Politik, 
erst einmal einen auszugeben, gründen wollen. 
Ich fürchte, diese Politik, die sich zu Beginn so 
billig macht, wird uns am Schluß allen zu teuer 
kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Leider wahr, meine Damen und Herren! Leider ist 
das, was wir damals, vor 13 Jahren befürchteten, ein-
getreten. Diese Politik — so Rainer Barzel, und ich 
wiederhole es —, die sich zu Beginn so billig macht, 
wird am Schluß uns alle teuer zu stehen kommen. 
Die Zeche, die Sie heute auf dem Tisch haben, lassen 
Sie den kleinen Mann in unserer Bevölkerung zah-
len; 
(Zurufe von der SPD) 
ein Versäumnis Ihrer Wirtschafts- und Finanzpoli-
tik! 
(Zuruf von der SPD: Was verhindern Sie 
denn ständig?) 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Franke, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abgeordne-
ten Matthäus-Maier? 
Franke (CDU/CSU): Gern. 
Präsident Stücklen: Bitte. 
Frau Matthäus -Maier (FDP): Herr Kollege, ist Ihnen 
entgangen, daß der entscheidende Anstieg der Ren-
tenversicherungsbeiträge um 4 % von 14 auf 18 % un- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6857 
Frau Matthäus-Maier 
ter der Großen Koalition mit einem CDU-Arbeitsmi-
nister zustande gekommen ist? 
(Zustimmung bei der FDP) 
Franke (CDU/CSU): Selbstverständlich nicht, ver-
ehrte Frau Kollegin! — Sie dürfen sich gerne setzen, 
wenn Sie mögen. 
(Heiterkeit — Löffler [SPD]: Kavalier ist er! 
Das ist aber auch alles!) 
Sie können natürlich bei den sozialpolitischen De-
batten nicht immer hier anwesend sein. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. h. c. Leber) 
Ich habe mich in den Jahren nach dem 3. Rentenver-
sicherungsänderungsgesetz von 1968 oft genug dazu 
bekannt, daß wir wegen der ungünstigen Bevölke-
rungsstruktur, die wir haben, die eine Folge der bei-
den Weltkriege ist — weil eben aus diesen beiden 
Weltkriegen viele Menschen nicht zurückgekom-
men sind —, am Ende der 60er und am Beginn der 
70er Jahre so etwas wie einen — so nannte man es 
damals — Rentnerberg hatten, also eine ungünstige 
Struktur im Verhältnis von Beitragzahlenden und 
Leistungsempfängern. Das muß man als eine Folge 
des Kriegs betrachten. Da haben wir gesagt: Hier 
muß man Vorsorge treffen, daß in der Rentenversi-
cherung die Einnahmen mit den Ausgaben überein-
stimmen. Das war eine Entscheidung, der sich kein 
Politiker zu entziehen wagte, der Verantwortung 
während der Zeit der Großen Koalition zu überneh-
men hatte. Ich bekenne das ganz freimütig. 
Das Rentenanpassungsgesetz 1983 sieht eine Er-
höhung der gesetzlichen Renten um 5,6 % vor. Ich 
sagte es soeben schon. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage der Frau Kollegin 
Matthäus-Maier? 
Franke (CDU/CSU): Bitte. 
Frau Matthäus-Maier (FDP): Wenn Sie hier so deut-
lich sagen, Herr Kollege Franke, es sei eine Ent-
scheidung, der sich kein Politiker zu entziehen wag-
te, wäre es dann nicht fairer, wenn Sie die jetzige Si-
tuation nicht in erster Linie auf die angeblich ver-
fehlte Wirtschafts- und Finanzpolitik dieser Regie-
rung, sondern auf solche Entscheidungen zurück-
führen würden, der Sie oder andere sich, wie Sie sag-
ten, nicht zu entziehen wagten? 
Franke (CDU/CSU): Nein, verehrte Frau Kollegin. 
Vielleicht möchten Sie bitte einmal zuhören und 
nachlesen, was Ihr Parteivorsitzender gestern hier 
gesagt hat. Ich sage es noch einmal für Sie persön-
lich. Die hausgemachten Probleme müssen hier zu 
Hause beseitigt werden. Nichts anderes habe ich auf 
Ihre Zwischenfrage jetzt zu antworten. Lesen Sie 
bitte einmal ganz nach, was Herr Genscher zu die-
sem Punkt gesagt hat. Das ist etwas, wobei man sich 
in der katholischen Kirche mit den Worten „mea cul-
pa" oder sogar „mea maxima culpa" — durch meine 
übergroße Schuld — an die Brust schlägt, jetzt bezo-
gen auf die Regierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich akzeptiere es, ich bewundere es und ich be-
grüße es, wenn man als Politiker sich hier hinstellt 
und sagt, daß man einen Fehler gemacht hat. Nie-
mand ist unfehlbar. Auch wir sind es nicht. Man muß 
die Fehler aber auch bekennen. Herr Genscher hat 
das gemacht. Sie sind noch nicht so weit, Frau Mat-
thäus-Maier. Aber Sie kommen noch dahin. Das ist 
ganz sicher. Die Erkenntnisse werden stufenweise 
auch in Ihrer Fraktion je nach Lage der politischen 
Geographie letztlich noch dämmern. Dessen bin ich 
ganz sicher. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage der Frau Kollegin 
Dr. Lepsius? 
Franke (CDU/CSU): Nein, nicht mehr. 
Ich sprach vom durchschnittlichen Anstieg. Ich 
sagte vorhin: 5,6 % beträgt die Erhöhung der Löhne 
und Gehälter in dem Zeitraum, der etwa drei Jahre 
vor diesem Zeitpunkt liegt. Die laufenden Geldlei-
stungen der Altershilfe der Landwirte werden eben-
falls entsprechend erhöht. 
In diesem Gesetzentwurf ist neben der Rentenan-
passung auch eine Klarstellung der Begriffe — ich 
zitierte — „Gewährung von Zeitrenten wegen Ver-
schlossenheit des Teilzeitarbeitsmarkts" enthalten. 
Hier steht uns das ganz große Problem der frühzei-
tigen Verrentung durch Erwerbsunfähigkeit und 
Berufsunfähigkeit ins Haus. Wir werden uns im 
Ausschuß dieser Frage sehr intensiv widmen müs-
sen. Dabei werden wir unsere Aufmerksamkeit auch 
den Materialien zuwenden müssen, die in der letzten 
Vertreterversammlung der BfA, der Bundesversi-
cherungsanstalt für Angestellte, in München er-
wähnt worden sind. 
Die Gelegenheit der Beratung des Rentenanpas-
sungsgesetzes 1983 will ich nutzen, um auch einen 
Blick in die Zukunft zu werfen — der Kollege Glom-
big hat es vorhin dankenswerterweise ebenfalls ge-
tan —, einen Blick in eine leider düstere rentenpoli-
tische Zukunft. Ich bin mir sehr wohl bewußt, daß 
ich von den Koalitionsfraktionen wieder als 
Schwarzmaler, als Horrorbildzeichner beschimpft 
werde. Aber: Die Wahrheit zu sagen, ist unsere 
Pflicht. Wer wie der abgelöste Arbeitsminister 
Ehrenberg immer nur geschönte Zahlen auf den 
Tisch gelegt hat, braucht sich nicht zu wundern, 
wenn der Regierung und den Regierungsfraktionen 
niemand, aber auch niemand und vor allem kein 
Wähler mehr Glauben schenkt. 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Die mittel- und langfristigen Perspektiven sind 
leider düster: zum einen wegen der doch höheren Ar-
beitslosigkeit und der damit geringeren Zahl von 
Beitragszahlern und zweitens wegen der heute 
schon sichtbaren ungünstigen demographischen 
Entwicklung etwa ab 1990. Wenn man den Progno-
sen folgt, ist als Folge der negativen Geburtenent-
wicklung im Jahr 2030 mit Beitragshöhen allein in 
der Rentenversicherung von ca. 28 bis 30 % zu rech-
nen. Ich darf Professor Meinhold, den Vorsitzenden 
des Sozialbeirats beim Bundesarbeitsministerium, 
zitieren. Er sagt: Wenn das so bleibt und die Lei- 
6858 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Franke 
stungsgesetze in dieser Höhe ebenfalls so bleiben, 
wird der Bürger mit 80 % Steuern und Sozialabgaben 
seines Brottoeinkommens belastet. Wir müssen uns 
jetzt schon mit diesen Problemen beschäftigen, 
meine Damen und Herren, die wir im Sozialversi-
cherungsbereich der nächsten Generation auflasten. 
Wem das zu weit vorausgeschaut erscheint, der muß 
sich darüber im klaren sein, daß der Anstieg der Bei-
träge auf diese Höhe natürlich viel früher einsetzt. 
Wenngleich man heute noch nicht genau prognosti-
zieren kann, wie sich Produktivität und Erwerbsver-
halten entwickeln werden, steht heute auf jeden Fall 
fest, daß künftige Generationen mit noch mehr Steu-
er- und Soziallasten belastet werden, als das heute 
ohnehin schon der Fall ist. Die Bundesbank sagt in 
ihrem Bericht vom April dieses Jahres zur heutigen 
Abgabenbelastung folgendes: 
Einer weiter zunehmenden Abgabenbelastung 
der Erwerbstätigen durch höhere Beiträge zur 
Rentenversicherung oder zu anderen Sozialver-
sicherungszweigen steht entgegen, daß damit 
die Leistungsanreize für die aktiv im Erwerbsle-
ben Stehenden gedämpft würden. 
Bereits 1981 betrug die durchschnittliche Bela-
stung der Bruttoeinkommen aus unselbständiger 
Arbeit mit Sozialversicherungsbeiträgen und der 
Lohnsteuer 41 % — Frau Matthäus-Maier, darf ich 
um Ihre Aufmerksamkeit bitten — gegenüber 34 % 
zehn Jahre und 26 % 20 Jahre zuvor. Zehn Jahre zu-
vor waren schon 2 % Beitragserhöhung in der Ren-
tenversicherung mit konsumiert. Trotzdem lagen 
wir mit 34 % zu hoch, zugegeben. Das sind die Folgen 
des Krieges; darüber wollen wir uns jetzt nicht wei-
ter unterhalten. Aber 26 % 20 Jahre zuvor — meine 
Damen und Herren, das ist der Maßstab, über den 
wir uns unterhalten müssen. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Lutz? 
Franke (CDU/CSU): Nein. Es liegt an der Zeit. Lie-
ber Herr Kollege Lutz, wir werden uns über alle 
diese Fragen im Ausschuß oder gleich privat über 
Ihre Anliegen unterhalten können. Ich stehe Ihnen 
anschließend zur Verfügung. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sprechstunde!) 
— Meine Damen und Herren, Herr Lutz kriegt bei 
mir eine Sprechstunde, selbstverständlich. Einem 
Nürnberger Sozialdemokraten verweigere ich eine 
Sprechstunde und Trost natürlich nicht, nachdem 
Urschlechter ausgetreten ist. 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat in ihrem Pressedienst vom 15. Juli eine, wie ich 
meine, vernünftige Darstellung der gesamtwirt-
schaftlichen Rahmenbedingungen gegeben. Ich darf 
daraus zitieren: 
Die deutsche Volkswirtschaft steht vor der nur 
mittelfristig zu bewältigenden Aufgabe, die er-
forderlichen Anpassungen an den weltwirt-
schaftlichen Strukturwandel zu vollziehen, sich 
an veränderte Wettbewerbsverhältnisse, neue 
Preis- und Kostenstrukturen anzupassen, um 
die Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß be-
stehende Arbeitsplätze erhalten bleiben und 
neue geschaffen werden, um vor allem auch jun-
gen Menschen, die in das Erwerbsleben eintre-
ten, Beschäftigung und Einkommen zu sichern. 
Der Strukturwandel in der Wirtschaft erfordert 
neben hohen Anpassungsleistungen und inno-
vatorischen Anstrengungen eine stärkere Aus-
richtung des Sozialprodukts auf investive Ver-
wendungen, um die Beschäftigung zu stärken. 
Der Anteil der Investitionen am Sozialprodukt 
ist seit 1970 von 26,4 auf 21,5 v. H. gefallen 
— der Kanzler hat sich gestern auf diese Zahlen be-
zogen —, 
und gleichzeitig ist der Anteil der Steuern und 
Sozialabgaben am  Sozialprodukt von 34,7 v. H. 
auf 38,2 v. H., gemessen am Bruttosozialprodukt, 
und die Nettokreditaufnahme der öffentlichen 
Haushalte von 0,5 auf 4,3 v. H. des Sozialpro-
dukts gestiegen. 
Meine Damen und Herren, das sind Zahlen, mit 
denen wir uns zu beschäftigen haben. Ich glaube, 
niemand, auch nicht die Opposition, kann an diesen 
Dingen vorübergehen. Lassen Sie mich aber auch 
das sagen: Wir haben es leider kommen sehen, daß 
das letztlich so ausgehen wird, wie es dieser Doku-
mentation des Bundespresse- und Informationsam-
tes als eine Meinungsäußerung der Bundesregie-
rung zu entnehmen ist. Ich habe dem nichts mehr 
hinzuzufügen. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Cronenberg? 
Franke (CDU/CSU): Leider nein. Für den Kollegen 
von der FDP gebe ich keine Sprechstunde. Die hat er 
nicht nötig. Auch ihm steht eine private Aussprache 
zur Verfügung. Ich wiederhole: Es ist lediglich eine 
Frage der mir zugewiesenen Zeit. Es ist nicht etwa 
so, daß ich die Frage nicht beantworten wollte. 
Was hier vom Bundespresseamt gesagt worden 
ist, ist richtig ausgedrückt, kommt aber 13 Jahre zu 
spät, wie ich befürchte, zu spät auch für die renten-
politischen Maßnahmen im Zusammenhang mit 
dem bis 1984 zu erfüllenden Auftrag zur Gleichstel-
lung von Mann und Frau im Rentenrecht. Jeglicher 
Spielraum für Reformen ist von dieser Regierung 
verwirtschaftet worden. Es gibt schon heute Äuße-
rungen, wonach man die Anrechnung von Erzie-
hungsjahren nicht mehr vornehmen kann, weil man 
sie nicht mehr bezahlen kann. Das heißt, das, was 
von allen drei Bundestagsfraktionen im Jahr 1980 zu 
der Anrechnung von Erziehungsjahren gesagt wor-
den ist — diese Anrechnung sollte jetzt erfolgen —, 
wird sich leider nicht verwirklichen lassen, weil die 
Kassen des Bundes leer sind und es letztlich nicht 
ermöglichen, die Anrechnung der Erziehungsjahre 
in der Rentenversicherung zu finanzieren. Das ist 
sehr bedauerlich. 
Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, nur 
noch eine ganz kurze Dokumentation zum Beweis 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6859 
Franke 
dafür geben, daß Sie während der 13 Jahre, die Sie 
regiert haben, falsch regiert haben. Nicht nur Rainer 
Barzel hat das 1969 gesagt, sondern auch aus dem 
Jahre 1972 gibt es dafür ein Dokument. Es ist der 
Brief von Karl Schiller, der 1972 seinem Kanzler 
kurz vor seinem Rücktritt geschrieben hat: Wenn ihr 
diesen Weg geht, dann geht ihr in die Irre. Genossen, 
laßt die Tassen im Schrank! Ihr guckt nicht über den 
Rand des nächsten Wahltages hinaus. 
Meine Damen und Herren, das war das Motiv des 
Rücktritts von Karl Schiller. Er hat leider genauso 
recht gehabt wie Rainer Barzel. Uns können Sie da-
für nicht haftbar machen; denn all unsere Vor-
schläge haben Sie in diesen 13 Jahren abgelehnt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kolb [CDU/ 
CSU]: Und jetzt ist das Geschirr zerdep
-
pert!) 
Die Bundesregierung legt parallel zum Rentenan-
passungsgesetz 1983 zwei neue Gesetzentwürfe vor. 
Den einen werden wir gleich noch behandeln. 
Ich beschäftige mich jetzt nur noch ganz kurz mit 
dem Sechsten Rentenversicherungs-Änderungsge-
setz. Hierin sind erhebliche Belastungen für den 
Bürger enthalten. 
(Zurufe von der SPD) 
— Es scheint Ihrer Aufmerksamkeit entgangen zu 
sein, daß ich mich bislang mit den Perspektiven des 
Rentenanpassungsgesetzes 1983 und der Ursache, 
weshalb es zu solchen Schwierigkeiten gekommen 
ist, beschäftigt habe. Ich bitte, das zu beachten. — 
Meine Damen und Herren, ich unterstelle, daß Sie es 
akustisch nicht mitbekommen haben; denn daß Sie 
es verstehen, ist ja wohl völlig klar. 
Ich komme zu der stufenweisen Einführung eines 
Krankenversicherungsbeitrags für Rentner. Frau 
Matthäus-Maier, 1967/68 haben wir in der Großen 
Koalition einen zweiprozentigen Krankenversiche-
rungsbeitrag für Rentner eingeführt. Nach dem Re-
gierungswechsel 1969 wurde der Beitrag abge-
schafft. Die einbehaltenen Beträge wurden ausge-
zahlt. Die finanzielle Lage der Rentenversicherung 
wäre heute entschieden besser, wenn der Fehler der 
Abschaffung damals nicht begangen worden wäre. 
Nun können Sie uns sagen, daß wir damals nicht 
deutlich genug geschrieen haben. Das gebe ich zu. 
Aber, meine Damen und Herren, Sie haben sich ja 
immer jedem vernünftigen Argument verschlossen. 
Wenn wir vernünftig argumentiert hätten, hätten 
Sie es angesichts der politischen Landschaft nicht 
vermocht, sich der Argumentation anzuschließen, 
weil es letztlich Ihr Wille war, hier weitere Wahlge-
schenke zu verteilen. Diese aber müssen Sie heute 
einsammeln. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Das war der fröhli
che Einstand von Herrn Brandt!) 
Bei der Debatte über das 21. Rentenanpassungs-
gesetz 1978 hatten wir von der Union vorgeschlagen, 
an Stelle der willkürlichen Anpassung der Renten-
zahlungen einen sozial gestaffelten Krankenversi-
cherungsbeitrag der Rentner einzuführen. Das 
wurde damals von der Koalition abgelehnt. Anstatt 
unserem Vorschlag zu entsprechen, koppelten Sie  
die Bruttoanpassung ab und erhöhten die Renten 
1979 nur um 4,5 % und in den nachfolgenden Jahren 
jeweils um 4 %. 
Seit 1977 sind durch Verschiebung der Belastung 
auf die Krankenversicherung und durch geringere 
Rentenanpassungen weit über 150 Milliarden DM 
bewegt worden, 
(Löffler [SPD]: Sie haben doch hier keinen 
Lehrstuhl für Sozialgeschichte!) 
und zwar zu Lasten der Rentner und der Beitrags-
zahler in der Rentenversicherung und der Kranken-
versicherung. Hier ist also von einer ganz bestimm-
ten Gruppe unserer Bevölkerung schon ein nicht un-
erheblicher Solidaritätsbeitrag geleistet worden. 
Nun kommen Sie von der Koalition und führen — 
statt, wie ursprünglich vorgesehen, im Jahre 1985, 
und später, im Beschäftigungsförderungsprogramm, 
für 1984 — jetzt für 1983 einen Krankenversiche-
rungsbeitrag der Rentner ein. Sie beginnen 1983 mit 
1 % und enden 1986 mit 4 %. Es ist sicherlich nicht 
ganz ausgeschlossen, daß Sie eines Tages 6 % verlan-
gen werden. Aber Sie haben sich, glaube ich, an den 
Zeitraum der mittelfristigen Finanzplanung gehal-
ten. 
Ab 1983 werden die Rentner ohnehin schon durch 
beschlossene Gesetze belastet. Die Rentner, die z. B. 
Betriebsrenten oder andere Alterseinkommen be-
ziehen, müssen von diesen ihren Zusatzaltersein-
kommen schon ab 1983 6 % Krankenversicherungs-
beitrag bezahlen. All diesen Gesetzen, die Sie schon 
beschlossen haben und die Sie noch beschließen 
werden, liegt keine rentenpolitische Konzeption zu-
grunde. Den Belastungen, die Sie in den letzten Jah-
ren eingeführt haben und auch noch beschließen 
wollen, liegt ausschließlich das Diktat der leeren 
Kassen zugrunde. 
Trotz Ihrer Fehler, die Sie in der Wirtschafts-, Fi-
nanz- und Sozialpolitik gemacht haben, sind wir be-
reit, Herr Cronenberg, Ihre unpopulären Maßnah-
men mitzutragen. 
(Lachen bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Sie sind sehr großzügig!) 
Das heißt konkret, wir tragen die Einführung eines 
Krankenversicherungsbeitrags für Rentner mit, 
aber wir werden nicht zustimmen, daß Sie das den 
Rentnern vorenthaltene Geld zur Stützung der lee-
ren Bundeskasse verwenden. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Verschiebebahn
hof!) 
Bei dieser Gelegenheit will ich jedoch daran erin
nern, daß Sie auch den sozial gestaffelten Kranken-
versicherungsbeitrag der Rentner meinen. Wir wer-
den uns über Einzelheiten im Ausschuß unterhalten 
müssen. 
(Hölscher [FDP]: Das ist das Ende einer 
Leistungsrente!) 
— Das ist ein wichtiges Argument, lieber Herr Höl-
scher. Ich greife es auf. 
Bei uns in der Fraktion gibt es also eine Diskus-
sion über einen dadurch möglicherweise entstehen- 
6860 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Franke 
den nivellierenden Effekt. Ich biete Ihnen an — ich 
gestehe, daß bei uns diskutiert wird —, miteinander 
in allem Freimut darüber zu reden. Ich wiederhole: 
Wir bieten an, 1 % mitzutragen, auch schon für 1983. 
Dies darf aber nicht zur Stützung des Bundeshaus-
halts verwendet werden. Mehr können Sie von einer 
Opposition in dieser Frage doch nicht erwarten, die 
Ihnen völlig ohne Zwang dieses Angebot macht. 
Ich möchte noch eine Bemerkung über den Bun-
deszuschuß machen, da 1,3 Milliarden DM aus der 
Rentenversicherung und 200 Millionen DM aus der 
knappschaftlichen Rentenversicherung für ein Jahr 
nicht zur Stützung der Rentenversicherung und zur 
besseren Liquiditätsausstattung verwendet werden 
sollen. Wir müssen auch über den dritten Beitrags-
zahler, die öffentliche Hand, sprechen. Das ist jetzt 
eine Privatunterhaltung zwischen uns beiden, Herr 
Cronenberg, denn Sie bewerten den Bundeszuschuß 
anders. Wir müssen uns nicht auf die 33 % einigen. 
Die Bundesversicherungsanstalt für Angestellte in 
Berlin hatte ja festgestellt, daß 33% der Ausgaben 
für sachfremde Leistungen verwendet werden, die 
dort nicht zu verantworten sind. Wir können uns auf 
einen geringeren Betrag einigen, obwohl wir einige 
Positionen vielleicht unterschiedlich bewerten. Si-
cher ist aber, daß der Bundeszuschuß, gemessen an 
den Ausgaben der Rentenversicherungsträger, in 
Höhe von 16 % bei weitem nicht ausreicht, um die 
Verpflichtungen dort zu erfüllen. 
Die öffentlichen Hände haben also in den letzten 
— jetzt nenne ich eine Zahl —15 Jahren die ehemals 
volle Kasse nicht benutzt, um etwas zu verschieben, 
sondern dazu, die Zahlung aufzuschieben und in den 
letzten Jahren — leider — zu einer Verkürzung des 
Bundeszuschusses zu kommen, der eben leider nur 
16% der Ausgaben deckt. 
(Abg. Cronenberg [FDP] meldet sich zu ei-
ner Zwischenfrage) 
— Lieber Herr Kollege Cronenberg, seien Sie so lieb 
und akzeptieren Sie das! Das ist wirklich nur eine 
Frage der Zeit. 
Es kann nicht der Sinn der ersten Lesung sein, auf 
jede Einzelheit der Gesetzentwürfe einzugehen. Da-
her will ich nur zu einigen Punkten Stellung neh-
men. Sie planen die Änderung der Bemessung der 
Beiträge für Arbeitslose an die Rentenversicherung. 
Es sollen künftig als Berechnungsgrundlage nur 
noch 70 % statt der 100 % des Bruttoarbeitsentgeltes 
dienen, die bisher galten. In diesem Zusammenhang 
hat Herr Kollege Glombig dankenswerterweise 
auch auf die anderen Konsequenzen, die andere Be-
messung der Ausbildungszeiten, hingewiesen, die 
Sie in Ihren Entwurf hineingeschrieben haben. Ich 
verweise nur darauf. Es kann nicht Sinn der ersten 
Lesung sein, hier auf jede Einzelheit einzugehen. 
Das muß der zweiten Lesung vorbehalten bleiben, 
nach der Anhörung im Ausschuß, die wir wahr-
scheinlich am 29. und 30. dieses Monats durchführen 
werden, und der Beratung im Ausschuß. Als Begrün-
dung sagen Sie, daß Sie die ungünstige Lage am Ar-
beitsmarkt dazu zwingt, auch auf der Ausgabenseite 
— hier beim Zuschuß von der Bundesanstalt für Ar-
beit an die Rentenversicherungsträger — Kürzun-
gen vorzunehmen. Also erfolgen auch hier infolge  
der verfehlten Wirtschafts- und Finanzpolitik not-
wendige Eingriffe in soziale Besitzstände. Wir wer-
den uns im Ausschuß natürlich nach einer sorgfältig 
durchgeführten Sachverständigenanhörung über 
die sozialen Auswirkungen dieser Maßnahmen un-
terhalten müssen. 
Ihnen, meine Damen und Herren, ist sicherlich 
noch in Erinnerung, daß die Union im letzten Jahr 
die Möglichkeit der Änderung der Beitragsbemes-
sung ins Gespräch gebracht hat. Wir wollten damit 
dokumentieren, daß wir, obwohl die Union für die 
desolate Wirtschaftslage nicht verantwortlich ist, 
auch bereit und in der Lage sind, unpopuläre Maß-
nahmen vorzuschlagen und mitzutragen. Ich verrate 
Ihnen wohl kein Geheimnis, wenn ich sage, daß es 
über diese Haltung, die wir schon eingenommen hat-
ten und auch heute als Fraktion noch einnehmen, in 
unserer Fraktion eine heftige Diskussion gegeben 
hat und auch noch gibt. 
(Zurufe von der SPD) 
Der Entlastungseffekt ist im Grunde genommen 
derselbe. Der Entlastungseffekt für die Bundesan-
stalt für Arbeit beträgt 1983 2 Milliarden DM, 1984 
2,1 Milliarden DM, 1985 2,2 Milliarden DM, 1986 
2,3 Milliarden DM. In diesem Zusammenhang pla-
nen die Regierungsparteien auch eine Veränderung 
der Bemessungsgrundlage in der Krankenversiche-
rung für Arbeitslose und damit eine Absenkung der 
Beiträge der Bundesanstalt für Arbeit an die Kran-
kenversicherung. Damit werden der Haushalt der 
Bundesanstalt für Arbeit und der Bundeshaushalt, 
wenn das Gesetz wird, in den Jahren 1983 und 1984 
jeweils um 1,3 Milliarden DM, 1985 um 1,4 Milliar-
den DM und 1986 um 1,5 Milliarden DM entlastet. 
Diese Entlastung einerseits belastet andererseits als 
Mindereinnahme die Träger der gesetzlichen Kran-
kenversicherung. Der Ausgleich für diese Einnah-
meausfälle soll durch einen Katalog von Maßnah-
men — sprich: durch höhere Belastungen der Bür-
ger — geschaffen werden. Bei der Beratung des Ge-
setzes zur Änderung sozialrechtlicher Vorschriften 
kommen wir heute morgen noch darauf zurück. Die 
Folge wird allerdings sein, daß auch eine Beitragser-
höhung bei den Trägern der Krankenversicherung 
nicht zu vermeiden sein wird. 
In dem Entwurf des Sechsten Rentenversiche-
rungs-Änderungsgesetzes haben Sie von der Regie-
rung außerdem eine Erhöhung des Beitragssatzes 
für die Bundesanstalt für Arbeit in Nürnberg um 
0,5 % auf 4,5 % vorgeschlagen. Die Zeiten, in denen 
wir unter einer CDU/CSU-Regierung den Beitrags-
satz auf 0 % senken konnten, sind leider schon lange 
vorbei. Auch die Zeiten mit einem Beitrag von 1,3 % 
— 0,65 % für die Arbeitnehmer und 0,65 % für die Be-
triebe — sind leider lange vorbei. Wir werden die Zu-
stimmung zu dieser Erhöhung versagen. Aus Ihrer 
Sicht wäre es in Verbindung mit dem, was ich vorher 
über die Krankenversicherung und die Kürzung des 
Zuschusses dort gesagt habe, allerdings konsequent 
gewesen, wenn Sie z. B. die Absenkung der Beiträge 
durch die Bundesanstalt auf 70 % des Bruttoarbeits-
entgeltes an die Krankenversicherung unterlassen 
hätten und dafür eine Beitragssatzanhebung um 0,7 
statt um 0,5 % vorgenommen hätten. Dann hätten 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6861 
Franke 
Sie sich den ganzen Kram der Belastung der einzel-
nen Positionen, über die wir nachher noch beraten 
werden, wahrscheinlich gespart. Ich sage: Aus Ihrer 
Sicht wäre das konsequent gewesen. Dann hätten 
Sie sich auch, verehrte Kollegen Cronenberg und 
Schmidt (Kempten), die kassenartübergreifende Fi-
nanzmanipulation, die Sie im § 157 AFG geplant ha-
ben, gespart. Aber die Regelung dieser Frage erledi-
gen Sie kurzerhand in einem anderen Gesetzent-
wurf. 
Auch hier gilt, daß wir uns im Ausschuß nach der 
Sachverständigenanhörung intensiv über diesen 
Komplex unterhalten müssen. Ein Leitmotiv für un-
ser gemeinsames politisches Handeln könnte das 
sein, was Professor Weichmann am 17. Juni dieses 
Jahres uns Politikern und den Bürgern ins Stamm-
buch geschrieben hat: 
Um aber nicht nur von Politikern, Unterneh-
mern und der Tragweite einer persönlichen 
Qualität zu sprechen: Der mündige Bürger, von 
dem wir reden, benutzt seinen Mund vielfach 
nur, um Forderungen an die öffentliche Hand zu 
stellen, und offenbart keine innere Stimme, mit 
der er sich selbst die Aufgabe zuweist. Er will 
bedient werden, aber nicht dienen. An dem Be-
gehren der Bürger gemessen ist auch der demo-
kratische Staat irgendwie ein totalitärer Staat, 
der rechte Adressat für alle Wünsche. Darum ist 
auch hier an jene demokratische Gesinnung zu 
appellieren, bei der Libertas nicht mit Liberti-
nage gleichzusetzen ist, bei der Freiheit auch 
Beschränkung bedeutet, die Pflicht zur morali-
schen Verantwortung im Denken an sich selbst 
und an die Gemeinschaft. 
(Zuruf des Abg. Löffler [SPD]) 
— Das war Herbert Weichmann. 
Wenn ich die Rede meines Parteivorsitzenden ge-
stern und die von Herrn Genscher gestern noch rich-
tig in Erinnerung und richtig verstanden habe, dann 
heißt das, meine Damen und Herren, daß auch diese 
beiden Männer meinen, daß wir zu einer Verände-
rung der Anspruchshaltung unserer Bevölkerung, 
ausgehend von den Politikern, die mit gutem Bei-
spiel vorangehen sollten, kommen müssen. Ich glau-
be, daraus wird deutlich, daß es sich hier nicht nur 
um eine materielle Krise, sondern um eine geistig-
moralische Krise handelt. Diese gilt es zu bewälti-
gen. 
(Löffler [SPD]: Die haben Sie nur ver
-
schärft!) 
Sozialisten sind zu einer Veränderung dieses Kli-
mas in der Bundesrepublik Deutschland nicht in der 
Lage. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Heyenn. 
Heyenn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es redet sich leicht von moralischer Krise, 
Herr Kollege Franke. Es redet sich leicht vom fal-
schen Weg. Es redet sich leicht von Verwirrspiel. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist alles 
richtig!) 
Aber wo ist eigentlich die moralische Krise zu su-
chen, Herr Kollege Franke, wenn man hier einer-
seits von leeren Kassen spricht, aber andererseits 
schon völlig verdrängt hat, daß es einmal einen Ge-
setzentwurf der Unionsfraktionen zum Erziehungs-
geld, der 11 Milliarden DM jährliche Belastung ge-
bracht hätte, gegeben hat? Stellen Sie sich einmal 
vor, wir hätten diese Ausgabe heute im Bundeshaus-
halt? Wo ist denn die moralische Frage? Haben Sie 
denn vergessen, Herr Kollege Franke, was 1972 ge-
schehen ist? Ich meine die vorgezogene Anpassung, 
die Öffnung der Rentenversicherung für Selbständi-
ge. Wie viele Milliarden DM hat uns das, was Sie uns 
damals, 1972, eingebrockt haben, gekostet? 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Angesichts dessen finde ich es schon relativ frech, 
hier von moralischer Krise zu reden. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Wir kennen ja Ihre einführenden zehn Minuten, in 
denen Sie sich immer als Wirtschaftspolitiker versu-
chen. Ich mußte schon in den vergangenen Jahren 
für mich immer feststellen — diesmal will ich es ein-
mal aussprechen —, daß ich den Eindruck habe, daß 
Sie ein verhinderter Wirtschaftspolitiker sind und 
die Wirtschaftspolitiker ganz froh sein können, daß 
Sie verhindert sind, dort mitzutun. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war aber 
nicht gekonnt!) 
Herr Kollege Franke, Sie haben über den Kranken-
versicherungsbeitrag der Rentner gesprochen. Ich 
will darauf eingehen. 
(Zuruf des Abg. Jagoda [CDU/CSU]) 
— Wo hat hier Arroganz gelegen, Herr Kollege Jago-
da? Dies möchte ich lieber nicht werten. Bei ein we-
nig Objektivität wird auch Ihnen das aufgehen. 
(Jagoda [CDU/CSU]: Gucken Sie einmal 
Ihre Ergebnisse an!) 
Ich will vom Krankenversicherungsbeitrag der 
Rentner reden, den wir bei einer Unionsregierung j a 
schon im vergangenen Jahr gehabt hätten mit 2 oder 
3 %. Wir führen ihn ein, weil sich die Arbeitnehmer- 
und die Rentnereinkommen nicht weiter auseinan-
derentwickeln dürfen. Dies ist ein wichtiger Schritt 
in die richtige Richtung. 
(Kolb [CDU/CSU]: Es dient zur Entlastung 
des Haushalts!) 
— Auch das, darauf komme ich noch. — Aber wir 
müssen bedenken, daß die Renten in der Rentenver-
sicherung seit 1969 um real 43 % gestiegen sind und 
die Arbeitnehmereinkommen nur um knapp 30 %. 
Wir haben das gewollt. Es gab einen Nachholbedarf. 
Obwohl die ursprünglichen Anpassungsvorhaben 
durch die Anpassungsgesetze 1977 und 1978 redu-
ziert werden mußten, konnte der Kollege Glombig zu 
Recht darauf hinweisen, daß wir heute bei 40 Versi-
cherungsjahren ein Nettorentenniveau von rund 
6862 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Heyenn 
65% haben, das sich sehen lassen kann. Die Scheren-
teile müssen sich also wieder annähern: Arbeitneh-
mer/Rentner. Denn gerade in wirtschaftlich schwie-
rigen Zeiten kann sonst bei dem Arbeitnehmer seine 
Beitragsbelastung auf Unverständnis stoßen, wenn 
sein Realeinkommen stagniert oder sinkt. Denn der 
Arbeitnehmer finanziert zusammen mit dem Bund 
im Umlageverfahren die heute gezahlten Renten. 
Im übrigen möchte ich eines wiederholen. 5,6 % mi-
nus 1 % bedeutet 4,6 % Anpassung der Renten ab 
1. Januar 1983. Wir erfüllen mit dem Krankenversi-
cherungsbeitrag einen doppelten Zweck. Einmal 
wird der Gleichklang in der Einkommensentwick-
lung zwischen Beitragszahler und Rentner erreicht, 
ohne eine Verschlechterung bei den Rentnern her-
beizuführen, die nicht zu vertreten wäre. Zum ande-
ren ist das ein Konsolidierungsbeitrag für die Ren-
tenversicherung und bedauerlicherweise zunächst 
noch einmal 1983 ein Konsolidierungsbeitrag für 
den Bundeshaushalt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Die Sünden werden doch 
ewig sein!) 
— Was hätten wir erst für Sünden, wenn wir Ihnen 
gefolgt wären! — 
Wir wollen hier nicht leugnen, daß die Krise von 
Wirtschaft und Wirtschaftspolitik, die weltweite 
Struktur- und Ressourcenkrise auch die Finanzsi-
tuation bei den Rentenversicherungsträgern beein-
flußt. Wer wollte auch leugnen, daß es Liquiditäts-
probleme im kommenden Jahr geben kann? Aber — 
und das vergißt auch der Kollege Franke immer wie-
der — die Rentenversicherung ist eben keine Insel 
mit heiler Welt, Sonnenschein und ruhigem blauen 
Wasser, wo nur ringsherum am Horizont überall Ge-
witter aufleuchten. Die Rentenversicherung ist ein 
Teil unserer Gesellschaft. 
Wir betrachten das mit Sorgen. Aber wir wissen 
alle, daß der Weg in einer solchen Situation über die 
vorzeitige Auszahlung von Bundeszuschüssen geht. 
Herr Kollege Franke hat davon gesprochen, wie es 
im Jahr 2030 aussehen wird und was Herr Professor 
Meinhold dazu sagt. Er hätte sagen sollen, daß Herr 
Professor Meinhold grundsätzlich noch heute sagt, 
daß die Rentenfinanzen bis 1986 in Ordnung sind, im 
mittelfristigen Zeitraum. Das habe ich hier nicht ge-
hört. 
(Kolb [CDU/CSU]: Bei anderen Annah-
men!) 
Eines ist dabei sicher — und auch das höre ich nie 
bei der CDU/CSU —: Der Rentner weiß, seine Rente 
ist gesichert. Dabei ist es mehr als bedauerlich, daß 
Institutionen, Verbände und Opposition dem Rent-
ner diese Tatsache permanent auszureden versu-
chen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Herr Kollege, Sie müs-
sen sagen, welche Voraussetzungen da vor-
gesehen sind!) 
Einige machen das unbewußt. Aber einige begreifen 
auch die Folgen. Einige kochen wie der Kollege 
Franke mit heller Freude diese Suppe. Sie tun das 
auf dem Rücken von Menschen, die ein Leben lang 
gearbeitet haben und vor denen es mehr Achtung 
geben sollte. Ich möchte einiges zitieren, was wir in 
den vergangenen Monaten gehört haben: Schwere 
Krise in der Rentenversicherung, leider düstere 
Lage — so auch heute der Kollege Franke wieder —, 
es droht parteiideologische Willkür, Sondersteuer 
für Rentner. Diese Ausdrücke — ich kann Ihnen das 
belegen — schaffen Unsicherheit, obwohl Sie genau 
wissen, daß für den einzelnen keinerlei Gefahr für 
Höhe und Stetigkeit der Rentenzahlung besteht. Ich 
möchte an Sie appellieren: Machen Sie Schluß mit 
der Verunsicherung, denn sie ist und bleibt ein un-
würdiges Spiel auf dem Rücken der alten Menschen! 
Diese Verunsicherung ist unseriös. Wer Franke, 
Blüm und Geißler hört, muß sich eigentlich darüber 
wundern, daß die Rente an jedem Ersten wieder auf 
dem Konto ist und auch noch jedes Jahr erhöht 
wird. 
Die Union warnt: Die Renten nicht weiter kürzen! 
Wir müssen heute auch langfristig wirkende Kor-
rekturen vornehmen. Aber Ihre Kürzungsvorstel-
lungen lauten doch: 5 bis 7 % bei der Rente. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer sagt das 
denn?) 
— So der Kollege Höpfinger beim VdK: minus 5 bis 
7 % bei den sozialen Leistungen; das sind doch wohl 
auch Renten. 
(Franke [CDU/CSU]: Nein!) 
Sie betreiben ein Verwirrspiel. Sie versuchen, Ihre 
Kürzungsabsichten zu verschleiern, und werfen uns 
Verwirrung vor. Wer kann denn noch erkennen, was 
Ihre eigentliche Meinung ist? Sie wollen eine reali-
stische Diskussion unmöglich machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Heyenn, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Franke? 
Heyenn (SPD): Danke, nein. Ich habe noch eine Mi-
nute Redezeit, also nicht soviel Zeit wie der Kollege 
Franke. 
(Lutz [SPD]: Er hat ja auch keine Fragen 
zugelassen!) 
Lassen Sie mich abschließend kurz einen Kom-
plex behandeln, den ich mit einem Zitat des uns 
nicht unbekannten Herrn Geißler im „Deutschland-
Union-Dienst" beginnen möchte. Geißler führte dort 
im Juni 1982 aus: 
Es gab noch nie in der Geschichte der Bundesre-
publik eine Zeit, in der die Arbeitnehmer und so-
zial Schwachen so benachteiligt wurden wie in 
den vergangenen 13 Jahren unter einer SPD-
Kanzler-geführten Regierung. 
Meine Damen und Herren, glauben Sie dies wirk-
lich angesichts der Tatsachen? Sie reden von „sozia-
ler Unausgewogenheit", sind bereit, die wesentli-
chen Kürzungen im sozialen Bereich im Bundesrat 
mitzutragen, aber wenn es an die Tasche der wirt-
schaftlich Stärkeren geht, dann verweigern Sie sich 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6863 
Heyenn 
mit fadenscheinigen Gründen. Dies ist für mich 
Heuchelei auf dem Rücken der sozial Schwachen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP — Zuruf von der SPD: Pfui!) 
Wir müssen das hinnehmen. Wir haben in den ver-
gangenen 13 Jahren die Rechtspositionen der einzel-
nen verbessert. Unter unserer, nicht unter Ihrer Re-
gierung ist der Sozialetat zum größten Einzeletat 
des Bundeshaushalts geworden. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Ist das ein Vor
-
teil? — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Sie möchten davon zurück. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir wollen dies behalten. Das ist der Unterschied. 
(Beifall bei der SPD — Franke [CDU/CSU]: 
30 Milliarden DM allein für die Arbeitslo
senunterstützung!) 
Wir dürfen nicht vergessen, meine Damen und 
Herren, was in den vergangenen 13 Jahren passiert 
ist. Erinnern Sie sich daran, wer die flexible Alters-
grenze eingeführt hat, wer sie für die Behinderten 
um zwei weitere Jahre gesenkt hat. Das war 1972, zu 
einer Zeit, als Sie hier im Bundestag das Babyjahr 
verhindert haben. Wir dürfen nicht vergessen, wer 
die Rente nach Mindesteinkommen eingeführt hat 
und die regelmäßige dynamische Anpassung der 
Kriegsopferrenten. 
Ich könnte diese Liste fortsetzen. Ich will aber 
zum Schluß kommen und nur noch folgendes sagen. 
Trotz aller Schwarzmalereien: Der Rentner kann ru-
hig in die Zukunft schauen. Lassen Sie uns, weil sich 
der Rentner auf die Politik dieser Koalition verlas-
sen kann, unsere Meinungsverschiedenheiten bitte 
nicht durch Verunsicherung der Rentner auf deren 
Rücken austragen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schmidt (Kempten). 
Schmidt (Kempten) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Kol-
lege Glombig hat vorhin für die Koalitionsfraktio-
nen gemeinsam die vorliegenden Rentengesetzent-
würfe eingebracht. Der Kollege Hölscher wird dies 
nachher für das Sozialversicherungsänderungsge-
setz für die Koalitionsfraktionen gemeinsam tun. 
Schon allein aus dieser Tatsache wird deutlich, daß 
es, da die Gesetzentwürfe mit den Kabinettsbe-
schlüssen, die dem Bundesrat vorliegen, voll iden-
tisch sind, in dieser sozialliberalen Koalition sowohl 
zwischen den Fraktionen als auch zwischen den Mit-
gliedern der Bundesregierung keinen Dissens in die-
sen Fragen gibt; sonst gäbe es keine gemeinsame 
Einbringung und keine gemeinsamen Vorlagen. Daß 
es bei der Vorbereitung dieser Gesetze in der Sache 
unterschiedliche Ausgangsbasen gab, ist wohl in 
Koalitionen eine Selbstverständlichkeit. Das kenne 
ich aus Zeiten, in denen ich Sozialpolitik mit Ihnen 
von der Opposition, manchmal hart, aushandeln muß-
te. Das ist nicht neu. Daß aber gemeinsame Gesetz-
entwürfe gemeinsam begründet werden, ist doch 
wohl der sicherste Beweis dafür, 
(Kolb [CDU/CSU]: Und in der Einbringung 
schon korrigiert werden!) 
Herr Kollege Kolb, daß beispielsweise die heutige 
Schlagzeile einer Zeitung, auf Grund der gestrigen 
Debatte gebe es in der Koalition auseinanderklaf-
fende Positionen, voll und ganz nicht der Wahrheit 
entspricht; sonst stünden wir doch nicht hier und 
legten so schwerwiegende Gesetze zu diesem Zeit-
punkt vor. 
Ich sage Ihnen offen: Manches von dem wäre 
schon vor einigen Jahren fällig gewesen. Aber diese 
Bundesregierung, diese sozialliberale Koalition und 
ihre Fraktionen — ich bin so offen, das zu sagen — 
haben eben erkannt, 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Herr Kolb, daß die Anpassung an die veränderten 
Rahmenbedingungen auch im Bereich der sozialen 
Sicherheit notwendig ist. Diese Diskussion ist nicht 
neu. Aber Erkenntnisprozesse brauchen ihre Zeit. 
Gerade in den letzten Wochen ist erkannt worden 
— und wenn der Kollege Franke einmal nicht pole-
misch redet, sondern seinen Sachverstand walten 
läßt, sagt er für die Opposition dasselbe —, daß diese 
Anpassungen einfach auf Grund der Entwicklungen 
notwendig sind 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Aber die Ent
wicklung war nicht wendig!) 
— darauf komme ich noch, Frau Kollegin —, und 
zwar nicht nur, weil wir augenblicklich — vielleicht 
auch noch eine gewisse Zeit — unter einer hohen Ar-
beitslosigkeit leiden. Vielmehr wären diese Maßnah-
men zur Anpassung an die Rahmenbedingungen al-
lein schon deshalb notwendig — darum hat man 
auch Mitte der 70er Jahre bereits darüber gespro-
chen —, weil es auch in besseren Zeiten ein Wirt-
schaftswachstum der 50er und 60er Jahre nicht 
mehr geben wird, weil auch die Belastbarkeit der Ar-
beitnehmer an einer Grenze angelangt ist — Sie und 
Herr Katzer haben ja mit 4 % in der Rentenversiche-
rung noch gewaltig dafür gesorgt —, die nicht über-
schritten werden kann, und weil sich das Verhältnis 
zwischen Aktiven und Rentnern, überhaupt zwi-
schen Aktiven und Passiven in unserer Gesellschaft 
verändert, was in jedem Jahrbuch nachzulesen ist. 
(Kolb [CDU/CSU]: Auch das haben Sie 
nicht verhindert! — Franke [CDU/CSU]: 
Herr Kollege Schmidt, Sie haben aber eben
falls erhöht!) 
Es ist selbstverständlich, daß diese Probleme noch 
größer werden, wenn auf Grund der gesamtwirt-
schaftlichen Entwicklung eine hohe Arbeitslosigkeit 
zu verzeichnen ist. Deshalb muß auch noch härter, 
konkreter zugegriffen werden. Daß das geschehen 
wird, ist eine Entscheidung der sozialliberalen Ko-
alition. Deshalb begrüßen wir Freie Demokraten 
diese Vorlage und die nächste — das wird der Kol-
lege Hölscher noch sagen — sehr, überhaupt alles, 
was im Zusammenhang mit der Stabilisierung des 
Haushalts 1983 an flankierenden Gesetzen notwen-
dig ist. 
6864 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Schmidt (Kempten) 
Lassen Sie mich nun ein wenig auf das eingehen, 
Herr Kollege Franke, was Sie in altbewährter Weise 
— „an Vorstellungen" will ich gar nicht sagen; „an 
Polemiken" wäre vielleicht etwas übertrieben — so 
dargestellt haben. 
(Franke [CDU/CSU]: Wie Sie es empfin-
den!) 
Merkwürdig ist beispielsweise, Herr Kollege Fran-
ke, daß es ja der Bundesrat, d. h. dessen Mehrheit 
war, der im vorigen Jahr noch wesentlich höhere 
Kürzungen der Leistungen der Bundesanstalt an 
die Rentenversicherung wollte. Es ist doch wohl die 
Opposition, die im Bundesrat die Mehrheit hat und 
die damals von 68 % netto als Bemessungsgrenze 
sprach. 
(Heyenn [SPD]: Das hat Herr Franke ver-
gessen!) 
Es wird verschwiegen, daß das zu einer Verdoppe-
lung des Problems geführt hätte, in der Rentenversi-
cherung und in der Krankenversicherung. 
(Abg. Franke [CDU/CSU] meldet sich zu ei-
ner Zwischenfrage) 
Sie waren es also, die diesen Weg als erste zumin-
dest ins Auge gefaßt haben, wobei ich zugebe — Sie 
haben das vorhin ja auch deutlich gemacht —, daß 
das bei Ihnen unterschiedlich beurteilt wird. 
(Heyenn [SPD]: Das ist eine Frage der Mo-
ral!) 
— Auch der Einigkeit: Die Koalition ist sich in die-
sen Fragen einig, die Opposition weiß nicht, was sie 
will. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Lachen 
und Zurufe von der CDU/CSU) 
— Darauf komme ich noch. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Schmidt, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Franke? — Bitte sehr. 
Franke (CDU/CSU): Herr Kollege Schmidt, ist Ih-
nen noch in Erinnerung, daß ich soeben gesagt habe, 
daß darüber bei uns heftig diskutiert worden ist und 
auch noch wird, daß wir aber bereit sind, diese Fra-
ge, wenn sie richtig gelöst wird, mitzutragen, und ist 
Ihnen noch in Erinnerung, daß wir im letzten Jahr 
die Rentenversicherung, aber nicht die Krankenver-
sicherung gemeint haben? 
Schmidt (Kempten) (FDP): Wenn Sie die Protokolle 
über die Ausschußberatungen des Bundesrates rich-
tig nachlesen, werden Sie feststellen, daß zunächst 
auch die Krankenversicherung gemeint war. Man 
hat es seitens der Opposition dann etwas korrigiert. 
Bitte, lesen Sie die Protokolle genau! — Ich habe das 
natürlich gehört, Herr Kollege Franke. Aber gerade 
das hat mich ja darin bestärkt, wie notwendig es ist, 
daß wir hier gemeinsam Gesetze vorlegen, Gesetze 
verabschieden, weil bei Ihnen immer noch über das 
Wie und die Richtung diskutiert wird — das haben 
Sie soeben ja selber gesagt —, und dazu haben wir 
keine Zeit mehr. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Warum denn 
nicht?) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Schmidt, 
erlauben Sie noch eine Zwischenfrage des Herrn Ab-
geordneten Franke? 
Schmidt (Kempten) (FDP): Wenn das nicht zum 
Dauerspiel wird, gern. Ich kenne das aus früheren 
Debatten. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Das liegt an Ihnen. 
(Franke [CDU/CSU]: Herr Kollege Schmidt, 
nur zweimal!) 
Schmidt (Kempten) (FDP): Also, gut. 
Franke (CDU/CSU): Herr Kollege Schmidt, müßten 
wir alle es nicht als ein hohes Gut demokratischer 
Gepflogenheiten werten, wenn in einer Partei und in 
einer Fraktion um den richtigen Weg gerungen 
wird, 
(Zurufe von der SPD) 
und ist Ihnen nicht in Erinnerung, daß ich das hier 
dargelegt, im übrigen aber auch gesagt habe, daß wir 
bereit sind, diese Entscheidung mitzutragen? 
(Wehner [SPD]: Phrasendrescherei!) 
Schmidt (Kempten) (FDP): Herr Kollege Franke, 
ich akzeptiere es nicht nur, sondern ich respektiere 
es auch, weil es das in jeder Fraktion, in diesem 
Haus generell geben muß, daß man über unter-
schiedliche Meinungen diskutiert. 
(Franke [CDU/CSU]: Warum kritisieren Sie 
das denn?) 
Aber wenn Sie seit Wochen und Monaten über eine 
Alternativlösung zu der der Bundesregierung nach-
denken, dann müßten Sie allerdings einmal sagen: 
Die sieht so und so aus. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Da haben Sie aber nur einen einzigen Punkt ge-
nannt, die Krankenversicherung der Rentner. Oder 
habe ich einen Ihrer Kollegen — ich sehe ihn im Mo-
ment nicht — in Nürnberg falsch verstanden — es 
ist der Kollege Vogt gewesen —, als er vor der Ge-
werkschaft Nahrung, Genuß, Gaststätten die Brutto-
rente verteidigte, Kritik des DGB voll übernahm und 
voll auf diese Bundesregierung lenkte? Habe ich ihn 
da falsch verstanden, oder ist das nicht auch ein 
Stück Meinung Ihrer Oppositionsfraktion? 
(Frau Steinhauer [SPD]: Die Sozialaus
-
schüsse vergißt er!) 
Also, wenn hier jemand — ich tue es nicht — über 
neue Mehrheiten nachdenkt, dann kann ich nur sa-
gen: Diese neue Mehrheit wäre eine miese Sache für 
die Rentner und für die Lösung all der Probleme, die 
vor uns liegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn die Probleme würden zunächst einmal um ein, 
zwei Jahre verschoben und nicht etwa angepackt, 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6865 
Schmidt (Kempten) 
wie wir das mit unseren Gesetzentwürfen versu-
chen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Hier wird aus der 
Koalitions- eine Fraktionsdebatte!) 
Sie sagen — Herr Kohl hat das gestern auch schon 
getan —, hier würden Wahlgeschenke zurückge-
nommen. Nun, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, da klopfen wir uns einmal alle an die Brust. 
Ich habe vor einigen Jahren schon einmal gesagt: Es 
gab natürlich bessere Jahre, bessere Jahre, die 
nichts mit einer verfehlten Wirtschaftspolitik zu tun 
hatten — das muß doch endlich einmal heraus 
(Zuruf der Abg. Frau Hürland [CDU/ 
CSU]) 
— Frau Kollegin Hürland! —; das waren eben die 
Jahre des Nachholbedarfs in der Nachkriegszeit, die 
zu besseren Zuwachsraten führten. Es war hinsicht-
lich der Zuwachsraten doch schon Anfang der 70er 
Jahre zu erwarten, daß das nicht mehr mit 6 % und 
7 % pro Jahr läuft, wie wir das in den ersten 20 Jah-
ren gehabt haben. Das konnte Ihnen jeder Volks-
wirtschaftler, jeder Wirtschaftswissenschaftler da-
mals schon sagen. Aber es brauchte etwas länger, 
daraufhin dann auch umzudenken. 
(Kolb [CDU/CSU]: Das war aber eine lange 
Denkpause!) 
So haben wir doch noch 1972 — ich klopfe mich 
auch an die Brust, aber auch Sie waren sehr mitbe-
teiligt — in der Rentenversicherung sicher des Gu-
ten zuviel getan. Ein bißchen war die verkürzte 
Wahlperiode schuld, die ja dann zu Ihren Lasten neu 
aufgenommen wurde; Sie waren ja nach dem 
22. September 1972, als die Neuwahl kam, schlechter 
dran. Aber Sie hatten es versucht und hatten diesen 
Bundestag damit vor einer vorgezogenen Wahl — 
ich sage das offen — unter einen gewissen Druck ge-
setzt. Ich weiß noch sehr gut, daß ich hier wegen der 
finanziellen Folgen, die sich daraus ergeben würden, 
gegen die Vorziehung um ein halbes Jahr in der Ren-
tenversicherung gesprochen habe. Aber zum Schluß 
gab es nur wenige Gegenstimmen. Sie haben es ge-
fordert, und wir konnten es auch aus der damaligen 
Abstimmungssituation heraus schwer ablehnen. 
Klopfen wir uns da einmal alle an die Brust! Wir ha-
ben zu spät gemerkt, daß sich die Rahmenbedingun-
gen langfristig ändern; sie sind heute durch die Ar-
beitslosigkeit noch schwieriger. 
(Zustimmung des Abg. Löffler [SPD]) 
Wenn Sie von Verwirrspiel sprechen: Wer ver-
sucht denn immer zu verwirren? 
(Franke [CDU/CSU]: Ich habe das Wort 
„Flickschusterei" nicht erfunden, das haben 
Sie erfunden!) 
— Herr Kollege Franke, ich schätze Ihren hohen 
Sachverstand in sozialpolitischen Fragen. Wir sind 
beinahe gleich lange mit diesen Fragen in diesem 
Bundestag beschäftigt. Ich wundere mich nur im-
mer, wie Sie von hier aus plötzlich zu einem polemi-
schen Strauß-Schüler werden können, 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
während Sie sonst in Sachdebatten, Podiumsdiskus-
sionen die Probleme sehr klar und offen ansprechen, 
weil Sie genauso wissen, daß wir gemeinsame Lö-
sungen brauchen, um die soziale Sicherheit von mor-
gen zu stabilisieren und in den Grenzen zu halten, 
innerhalb derer sie von den wirtschaftlichen Mög-
lichkeiten her finanziert werden kann. 
Sie haben sicher auch recht — ich will das nicht 
noch vertiefen —, wenn Sie sagen, vieles sei hausge-
macht. Aber das haben wir doch gemeinsam ge-
macht. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Frau 
Hürland [CDU/CSU]: Auf einmal gemein
-
sam?) 
— Das habe ich nie bestritten. Alle Sozialgesetze, die 
sich heute natürlich sehr kostenträchtig auswirken, 
sind in den Jahren mit hohen Zuwachsraten in die-
sem Deutschen Bundestag zur Freude aller verein-
bart worden, weil es notwendig war, die Renten an-
zupassen, weil es notwendig war, da und dort bes-
sere Leistungen zu beschließen. Damals brauchten 
wir auch keine Drucksache, auf der unten stand: 
„Kosten", weil wir immer wußten, daß die Einnah-
men im nächsten Jahr wahrscheinlich größer sein 
würden als die Vorausschätzungen. Dies ist aber et-
was länger her, und wir wissen seit längerem, daß 
sich das ändert. Insoweit gilt: Wenn etwas hausge-
macht ist, dann haben wir es alle gemacht, und wir 
müssen erkennen, daß das nicht mehr so weitergeht, 
wenn wir dem echten Ziel, nämlich der sozialen Si-
cherheit in wohlverstandenem Maß, dienen wollen. 
Ein Wort zur Zukunftssicherung der Renten. Ein 
Schritt in diese Richtung — und ich mache kein Ge-
heimnis daraus, daß dies für uns Freie Demokraten 
seit langem ein Wunsch war — ist die Einführung ei-
nes echten Krankenversicherungsbeitrages der 
Rentner, der am 1. Januar mit 1 % beginnt. Ich finde 
es auch richtig — weil Sie das angesprochen ha-
ben —, daß wir mit der Beitragsleistung der Rentner 
an die Krankenversicherung aus zusätzlichen Al-
terseinkommen bereits im Vorjahr eine Korrektur 
einer Entscheidung der Großen Koalition vorgenom-
men haben, die ebenfalls am 1. Januar 1983 materiell 
wirksam wird. Es war doch unwürdig, daß Rentenbe-
zieher mit kleinen Renten und hoher anderer Alters-
versorgung zu Lasten der Beitragszahler der Kran-
kenversicherung voll krankenversicherungsfrei wa-
ren und sich dort erst als Rentenbezieher ansiedel-
ten. Dies mußten wir ändern, und das sollte man 
auch aus der Sicht der Opposition als eine richtige 
Entscheidung ansehen und nicht mit in ein polemi-
sches Paket packen. 
Ich stimme Ihnen zu, und ich glaube, wir alle tun 
das, die wir insbesondere mit Sozialpolitik zu tun ha-
ben, und das sind j a die meisten Anwesenden hier — 
leider Gottes ist der Freitagmittag kein besonders 
günstiger Termin für ein solches Thema — — 
(Löffler [SPD]: Wir könnten natürlich auch 
in den Ausschußsaal gehen!) 
— Das könnten wir auch, Herr Löffler, da haben Sie 
völlig recht. Man muß aber leider Gottes auf solche 
Dinge antworten, wenn sie hier so polemisch in den 
Raum gestellt werden. 
6866 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Schmidt (Kempten) 
Ich stimme Ihnen zu, daß es auf Dauer nicht geht, 
daß die Bundeszuschüsse immer wieder einmal ver-
schoben oder, wie noch einmal geschehen, gekürzt 
werden. Ich stimme Ihnen da zu. Wir alle haben uns 
dazu schon des öfteren geäußert. Ich kann nur wie-
der sagen, wir müssen uns dieser Frage des Bundes-
zuschusses so bald als möglich — sicher nicht im 
Rahmen dieser Beratungen — zuwenden und ihn 
konkret auf einen Erstattungssatz festlegen, der tat-
sächlich die Fremdleistungen abdeckt. Da stimmen 
die 33 % nicht — Sie haben das mit Recht gesagt —, 
da stimmen vielleicht die 16 % nicht. 
(Kolb [CDU/CSU]: Aber dazwischen liegt 
es!) 
Das ist dann aber ein Bundeszuschuß, der diese Ren-
tenversicherung wieder ordnungspolitisch abgrenzt 
und in Zukunft verhindert, daß der Haushalt ab und 
zu einmal davon partizipieren kann, was sicher für 
die zukünftige mittel- und langfristige Finanzierung 
der Rentenversicherung keine gute Sache ist. Des-
halb gehe ich auch davon aus — und ich weiß das 
auch —, daß diese 1,3 Milliarden, die 1983 noch ein-
mal durch Kürzung im Haushalt bleiben, der letzte 
Schritt einer solchen Regelung sind. Dies sehe ich 
als eine letzte Entscheidung in dieser Richtung sei-
tens der sozialliberalen Koalition an. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wollten es 
doch schon beim letztenmal nicht ma-
chen!) 
Lassen Sie mich abschließend, weil ich nur noch 
drei Minuten habe, noch zwei allgemeinere Gedan-
ken ansprechen. Es wird immer sehr viel kritisiert, 
wenn es um das Thema der Ausgewogenheit der 
Vorschläge geht. Ich glaube, es ist noch nie darüber 
nachgedacht worden — und das möchte ich einmal 
all denen ins Stammbuch schreiben, die in Verbän-
den, die Institutionen oder wo auch immer diese Vor-
schläge kritisieren —, daß von diesen Maßnahmen 
— sei es von denen in diesem Gesetz, sei es von de-
nen in dem nachher noch zu beratenden Gesetz —
90 % unserer Bevölkerung betroffen werden und 
nicht, wie Sie vorhin gesagt haben, nur „der kleine 
Mann". Denn 90 % sind in unseren Sozialversiche-
rungen entweder freiwillig oder pflichtmäßig versi-
chert. 
(Kolb [CDU/CSU]: Mehr pflichtmäßig! — 
Franke [CDU/CSU]: Das ist der kleine 
Mann!) 
— Freiwillig oder pflichtmäßig versichert! Man muß 
diese Ausgewogenheit insoweit ein bißchen untersu-
chen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist vielleicht 
eine Argumentation!) 
Es wird also nicht, wie es mit Schlagworten so gern 
gesagt wird, eine kleine Gruppe von armen, kranken 
und schwachen Arbeitnehmern betroffen, sondern 
es sind tatsächlich 90 % der Bevölkerung, die diese 8 
Milliarden, die da genannt werden, aufbringen. Dazu 
gehört auch der Generaldirektor, der heute kran-
kenversichert und rentenversichert ist, genauso al-
lerdings auch der Arbeitnehmer am Fließband. Dazu 
gehören sie alle, auch der leitende Angestellte, der in 
Zukunft nur noch eine geringere Anrechnung seiner 
Ausbildungszeiten hat. Es gehört die ganze Vielfalt 
dazu, und es wird nicht — das einmal bei Ihrer Kri-
tik zu sehen, möchte ich doch auch und gerade die 
Gewerkschaften bitten — nur auf den kleinen Mann 
abgewälzt. Es ist viel ausgewogener! Es gehört auch 
die Anhebung des Beitrages zur Arbeitslosenversi-
cherung hinzu, die zwar zur Hälfte vom Arbeitneh-
mer, aber zur anderen Hälfte wieder vom Arbeitge-
ber getragen wird. Das alles bitte ich mit zu sehen, 
wenn man über Ausgewogenheit redet. Man sollte 
das nicht immer bloß an den Kleinen und den Ar-
men aufhängen und damit wieder polemisieren. 
Ich bin davon überzeugt, daß diese 90 % draußen in 
der Bevölkerung viel Verständnis dafür haben, daß 
jetzt einmal — statt immer wieder nur Verunsiche-
rung — klare Maßnahmen kommen müssen, und 
daß sie auch Verständnis dafür haben, daß wir diese 
Gesetzentwürfe nach den Beratungen im Bundestag 
sachgerecht zu Ende bringen, damit den Haushalt 
1983 stabilisieren und auch — — 
(Kolb [CDU/CSU]: Doch nicht den Haus
-
halt!) 
— Natürlich auch den Haushalt! Das sind doch flan-
kierende Gesetze. Wir hätten sie besser nächste Wo-
che im Zusammenhang mit der Haushaltsberatung 
behandelt. Reden wir doch nicht so darum herum; 
natürlich sind es flankierende Gesetze zum Haus-
halt 1983. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Aber im Haus
halt fehlen 10 Milliarden!) 
— Wir sprechen jetzt von dem vorliegenden Haus-
halt, der nächste Woche hier besprochen wird. 
(Franke [CDU/CSU]: Und wir von der Wirk
lichkeit!) 
— Über die anderen Fragen, Herr Kollege, werden 
wir uns sicher im Oktober und im November, wenn 
die neuen Zahlen vorliegen, noch einmal verständi-
gen, und ich bin sicher — das möchte ich zum Schluß 
doch einigen sagen, die da vielleicht schon wieder 
Honig saugen —, daß sich die sozialliberale Koali-
tion, die sozialliberale Bundesregierung, 
(Franke [CDU/CSU]: Sei vorsichtig! — Wei
terer Zuruf von der CDU/CSU: Nicht auf 
ewig halten wird!) 
so wie sie sich auf diese Vorlagen verständigt hat, 
auch über die notwendigen Nachbesserungen für 
1983 im November verständigen wird. — Vielen 
Dank. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Zuruf 
von der CDU/CSU: Trau schau wem!) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Meine Damen und 
Herren, für die Debatte zu den Tagesordnungspunk-
ten 22 und 23 liegen mir seitens der Fraktionen 
keine Wortmeldungen mehr vor. Im Zuge der Ratio-
nalisierung unserer Debatte wäre es zweckmäßig, 
wenn wir jetzt nicht über die Vorlagen unter den 
Punkten 22 und 23 abstimmten, sondern Tagesord-
nungspunkt 21 aufriefen und wenn danach über die 
Punkte 21, 22 und 23 abgestimmt würde. Dann hät- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6867 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber 
ten wir es nur mit einer Rede des Herrn Bundesmi-
nisters für Arbeit und Sozialordnung zu tun. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU — Franke 
[CDU/CSU]: Akzeptiert!) 
Ist das Plenum damit einverstanden? 
(Franke [CDU/CSU]: Jawohl!) 
— Dann stelle ich die Abstimmung zu den soeben be-
handelten Tagesordnungspunkten zurück und rufe 
Punkt 21 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung sozialrechtlicher 
Vorschriften (SVÄG 1982) 
— Drucksache 9/1958 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Das Wort zur Begründung wird gewünscht. Ich er-
teile dem Herrn Abgeordneten Hölscher das Wort. 
Hölscher (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Der Initiativentwurf ei-
nes Gesetzes zur Änderung sozialrechtlicher Vor-
schriften, den ich hiermit im Namen der Koalitions-
fraktionen SPD und FDP einbringe, ist inhaltsgleich 
mit dem von der Bundesregierung kürzlich über den 
Bundesrat vorgelegten Entwurf. Diese parallele Ein-
bringung aus der Mitte des Bundestages ermöglicht 
es uns, bereits heute die erste Lesung durchzufüh-
ren und unmittelbar danach mit den Beratungen in 
den Ausschüssen zu beginnen. 
Aber dabei darf nicht übersehen werden: Dieser 
Gesetzentwurf steht in unmittelbarem Zusammen-
hang mit den Beschlüssen der Koalition zum Haus-
halt 1983. Manchem Sozialpolitiker — das weiß ich 
— wäre es lieber gewesen, wenn wir diese Debatte 
deshalb in der nächsten Woche im Zusammenhang 
mit dem Gesamthaushalt hätten führen können. 
Denn mit dem Haushalt 1983 werden wir die bereits 
mit dem Haushalt 1982 begonnenen Konsolidie-
rungsmaßnahmen fortsetzen. Unser gemeinsames 
Ziel ist es, durch die Begrenzung der Nettokreditauf-
nahme Rahmenbedingungen zu schaffen, die vor al-
lem der Bekämpfung der Arbeitslosigkeit dienen. 
Denn je mehr der Staat sich verschuldet, je mehr die 
ohnehin hohe Last der Bürger durch Steuern und 
Abgaben erhöht wird, um so schwieriger wird es 
sein, die notwendige Investitionsbereitschaft für die 
Schaffung und Sicherung von Arbeitsplätzen zu er-
halten. 
Ziel der „Operation '83" ist daher wiederum, eine 
Umschichtung von den konsumtiven zu den investi-
ven Ausgaben zu erreichen und überall dort zu spa-
ren, wo es ökonomisch sinnvoll und sozial vertretbar 
ist. 
Zur Entlastung der Bundesanstalt für Arbeit von 
den bedrohlich angewachsenen Ausgaben für Ar-
beitslose sollen daher die Beiträge an die Kranken-
kassen von 100 auf 70 % des letzten Bruttoentgelts 
gesenkt werden. 
Selbstverständlich wäre es uns lieber gewesen, 
wenn wir es bei der bisherigen Bemessungsgrund-
lage für die Zahlungen der Bundesanstalt an die 
Krankenversicherung der Arbeitslosen hätten be-
lassen können. Aber an den Realitäten konnten wir 
nicht vorbeisehen. Die veränderten ökonomischen 
Rahmenbedingungen machen eine Orientierung der 
Leistungen der Bundesanstalt für Arbeit an den tat-
sächlichen Einkommensverhältnissen notwendig. 
Im Hinblick darauf, daß das tatsächliche Einkom-
men, das auch sonst Grundlage der Beitragsbemes-
sung ist, bei den Arbeitslosen 68 % des letzten Net-
toeinkommens beträgt, stellt die in diesem Gesetz-
entwurf und im vorher beratenen Gesetzentwurf 
vorgesehene Bemessungsgrundlage von 70 % einen 
vertretbaren Kompromiß dar, der jedenfalls nicht so 
weit geht — ich erwähne auch das noch einmal, Herr 
Kollege Franke — wie der 1981 über den Bundesrat 
eingebrachte Vorschlag Ihrer Parteifreunde, bei der 
Senkung sogar auf 68 % des Nettoentgelts zu gehen. 
Aber, wenn Sie so wollen: Wir waren offen für Ihre 
Vorschläge und haben den Vorschlag der Opposition 
aus dem vorigen Jahr übernommen. Um so weniger 
verstehe ich, daß gerade dies dort hin und wieder 
kritisiert wird. 
(Franke [CDU/CSU]: Herr Hölscher, Sie 
wissen, weshalb wir 68 genommen haben!) 
— Ja, ja. 
Die nunmehr vorgesehene Senkung der Beiträge 
auf 70 % des Bruttoentgelts würde aber bei den ge-
setzlichen Krankenversicherungen natürlich ein 
Defizit von ca. 1,3 Milliarden DM im Jahr 1983 ent-
stehen lassen. Dies mußten, dies wollten wir selbst-
verständlich vermeiden. 
Deshalb sieht der Gesetzentwurf Maßnahmen vor, 
die es den Krankenkassen ermöglichen, Beitragser-
höhungen zu vermeiden. Wir garantieren also — und 
dies auch im Interesse der versicherten Arbeitneh-
mer — trotz der Einnahmeausfälle die dringend not-
wendige Beitragssatzstabilität. 
Der Entwurf schlägt im Rahmen dieser Konzep-
tion vier Maßnahmen zur Entlastung der Solidarge-
meinschaft in der gesetzlichen Krankenversiche-
rung vor: die Anhebung der Arzneimittelgebühr auf 
zwei DM; die Eigenbeteiligung mit fünf DM in den 
ersten sieben Tagen, also insgesamt 35 DM bei ei-
nem Krankenhausaufenthalt; die Eigenbeteiligung 
mit 10 DM täglich während einer vollbezahlten Kur, 
und bei geringfügigen Gesundheitsstörungen die 
Herausnahme bestimmter Bagatellarzneimittel aus 
der Kassenleistung. 
Ich weise ausdrücklich darauf hin, daß unzumut-
bare Belastungen von Versicherten vermieden wer-
den sollen. Denn dafür sind — was, wie ich erlebt 
habe, in der öffentlichen Diskussion oft übersehen 
wird — entsprechende Härteregelungen vorgese-
hen, die von der Selbstverwaltung noch im einzelnen 
zu konkretisieren sind. Der Gesamtbetrag der zu er-
wartenden Belastungen entspricht den Einnahme-
ausfällen, die durch die Absenkung der Beitragsbe- 
6868 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Hölscher 
messungsgrundlage für Arbeitslose auf 70 % des 
letzten Bruttoentgelts entstehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist Wunsch-
denken!) 
Meine Damen und Herren, außer den Maßnah-
men zur finanziellen Entlastung der gesetzlichen 
Krankenversicherung war eine Regelung erforder-
lich, durch die eine gleichmäßige Verteilung der 
Mindereinnahmen, die den Krankenkassen durch 
die Kürzung der Krankenversicherungsbeiträge für 
Arbeitslose entstehen, auf alle Kassen erreicht wird. 
Es steht fest, daß der Anteil der arbeitslosen Mitglie-
der bei den einzelnen Krankenkassen und Kassen-
arten unterschiedlich hoch ist — z. B. die AOKs ha-
ben einen höheren Anteil an Arbeitslosen als Ersatz-
kassen —, wohingegen die vorgesehenen Maßnah-
men zum Ausbau der Eigenbeteiligung in der Kran-
kenversicherung die Krankenkassen gleichmäßig 
entlasten. Damit aber nun keine Kassenart wegen 
des besonderen Strukturproblems Arbeitslosigkeit 
— es ist ja ein Strukturproblem — benachteiligt 
oder bevorzugt wird, mußte ein Belastungsausgleich 
vorgesehen werden. 
Im Rahmen eines Kompromisses zwischen den 
Koalitionsfraktionen haben wir uns auf einen zwei-
stufigen Ausgleich geeinigt. Dieser Kompromiß 
sieht vor, daß in der ersten Stufe die Beitragsaus-
fälle kassenartintern gleichmäßig verteilt werden 
und daß erst in der zweiten Stufe Belastungsspitzen 
unter den verschiedenen Kassenarten ausgeglichen 
werden. Nach diesem Verfahren kommen also über-
greifende Ausgleichszahlungen nur dann in Be-
tracht, wenn ein interner Ausgleich durchgeführt 
worden ist und dieser allein nicht ausreicht, Wettbe-
werbsverzerrungen zu vermeiden. Das Beitragssatz
-
gefüge — darauf kommt es an — zwischen den Kas-
senarten wird nicht verändert. Diese Wettbewerbs-
neutralität verhindert Beitragserhöhungen bei den 
Kassen, derzeit also bei den Ortskrankenkassen. 
Nach der im Entwurf vorgesehenen Regelung 
können die erforderlichen Verrechnungen unmittel-
bar über die Bundesanstalt für Arbeit abgewickelt 
werden. Wir wollten damit neue Verwaltungsorgani-
sationen vermeiden; sie brauchen nicht aufgebaut 
zu werden. Die Einzelheiten des Verfahrens sollen 
die Spitzenverbände der Krankenkassen mit der 
Bundesanstalt für Arbeit vereinbaren; es handelt 
sich also — das liegt uns sehr am Herzen — um eine 
Art Selbstverwaltungsregelung. 
Nach dem derzeitigen Stand würde nach Durch-
führung dieses Ausgleichsverfahrens im Ergebnis 
jede Krankenkasse mit rund 0,2 Beitragssatzpunk-
ten durch die Mindereinnahmen belastet. Dem ste-
hen auf der Ausgabenseite die durch die vorgesehe-
nen Maßnahmen bewirkten Einsparungen gegen-
über; aus heutiger Sicht wird jede Kasse um rund 
0,24 Beitragssatzpunkte entlastet. Beitragserhöhun-
gen sind demnach also nicht zu erwarten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, nach 
der Erläuterung des Gesetzentwurfs für die Koali-
tionsfraktionen SPD und FDP möchte ich den Ge-
setzentwurf aber auch aus der Sicht meiner Frak-
tion bewerten. Die im Gesetzentwurf vorgesehenen 
Regelungen bezüglich einer Eigenbeteiligung an 
den Leistungen der Krankenversicherung sind für 
uns Liberale mehr als nur eine fiskalische Operation 
im Rahmen des Haushalts 1983. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Sie stellen sehr wohl eine Wende dar, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Noch eine „Wen
de"!) 
und zwar hin zu mehr Eigenverantwortung und Soli-
darität in der gesetzlichen Krankenversicherung. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Wenn unser Sozialsystem seine fundamentale Auf-
gabe der Existenzsicherung auch in Zukunft erfül-
len soll — das setzt ja seine Finanzierbarkeit vor-
aus —, dann muß es in seiner Struktur den neuen 
Herausforderungen angepaßt werden. Dies gilt 
nicht nur für die Krankenversicherung, dies gilt für 
alle Formen der sozialen Vorsorge. 
Der Vorsitzende der FDP, Hans-Dietrich Gen-
scher, hat gestern von diesem Platz von der Heraus-
forderung gesprochen, die da lautet: Wie können wir 
angesichts geringer Wachstumsraten auch in Zu-
kunft Freiheit und sozialen Frieden sicherstellen? 
Die veränderten weltwirtschaftlichen Rahmenbe-
dingungen haben eben vor allem unser Sozialsystem 
einer großen Belastungsprobe ausgesetzt. Ich denke 
auch, wenn wir unser Sozialsystem auf Dauer wet-
terfest machen wollen, dann müssen wir mit Refor-
men am System selbst beginnen. Dabei kann — da-
mit es da gar kein Mißverständnis gibt — nicht Ab-
bau, sondern nur Umbau die Devise sein. Wir müs-
sen dabei aber auch zur Kenntnis nehmen, daß die 
Belastungsgrenze erreicht und die finanzielle Lei-
stungsfähigkeit des Systems — insbesondere auch 
der Krankenversicherung — langsam überfordert 
wird. Wir sind längst an einer Grenze angelangt, wo 
Finanzierbarkeit und Leistungsfähigkeit noch si-
chergestellt werden können. Aus dieser Erkenntnis 
heraus müssen wir uns einmal auf Solidarität zwi-
schen Versicherten, aber auch auf Eigenverantwor-
tung und Selbsthilfe besinnen. 
Ich weiß, die Eigenbeteiligung von 5 DM pro Tag 
bei Krankenhausaufenthalt und von 10 DM pro Tag 
bei vollbezahlten Kuren wird scharf kritisiert. Aber 
— ich wende mich da insbesondere den Kollegen 
von der SPD zu — hat denn nicht die Solidargemein-
schaft der Versicherten, die doch neben den Arbeit-
gebern all diese Leistungen bezahlen muß, ein Recht 
darauf, sein Mitglied zu bitten, doch wenigstens ei-
nen kleinen Teil der häuslichen Ersparnis bei Kran-
kenhausaufenthalt und Kuren selber zu zahlen? Ist 
es wirklich Aufgabe der Solidargemeinschaft Kran-
kenversicherung, etwa bei einer Kur auch noch die 
letzte Mark für Essen und Trinken zu finanzieren? 
Ich glaube, das wäre ein falsch verstandener Begriff 
von Solidarität im Rahmen einer Krankenversiche-
rung, wobei j a sichergestellt ist, daß es eine unge-
schmälerte, hundertprozentige Leistung für all das 
gibt, was für die Gesundheit notwendig ist: Arzt, Un-
terbringung und vieles andere mehr. 
(Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6869 
Hölscher 
Kann es weiterhin Aufgabe der Versichertenge-
meinschaft sein, Abführmittel oder Kopfschmerz-
tabletten zum Nulltarif zu liefern, obwohl gar keine 
ernsthafte gesundheitliche Gefährdung vorliegt? 
Die Eigenbeteiligung bei der Krankenversiche-
rung war für uns eigentlich immer auch deshalb 
eine entscheidende Frage, weil wir damit ein politi-
sches Signal setzen wollten, das von einer — zugege-
ben — entstandenen Anspruchsgesellschaft weg-
führt und aus der Krankenversicherung wieder eine 
Gemeinschaft macht, in der nicht nur Solidarität, 
sondern auch Eigenverantwortung und Subsidiari-
tät wieder eine wichtige Rolle spielen. Ich komme 
darauf noch. 
Ein Blick in die Geschichte ist da sehr lehrreich. 
Was ich jetzt sage, habe ich vom DGB gelernt. Er hat 
nämlich eine sehr interessante Dokumentation über 
das Entstehen unseres Sozialsystems herausge-
bracht. Was darin steht, war mir neu. Für mich war 
deutsche Sozialgesetzgebung bzw. deutsches sozia-
les Sicherungssystem nämlich immer nur mit dem 
Namen Bismarck verbunden. Aber jetzt habe ich 
viel gelernt; denn nach der Dokumentation sind die 
ersten sozialen Sicherungssysteme schon Mitte des 
vorigen Jahrhunderts entstanden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: In Selbsthilfe!) 
Bürger schlossen sich zu kleinen dezentralen, selbst-
verantwortlichen Selbsthilfeorganisationen zusam-
men. 
Deshalb frage ich mich, ob es eigentlich richtig 
war, daß wir 100 Jahre Bismarcksche Sozialgesetz-
gebung so gefeiert haben, mit der j a auch der Grund-
stein für ein Sozialsystem gelegt wurde, das heute 
schon die Züge — ich will es nicht verallgemeinert 
verstanden wissen — eines Gießkannensystems 
staatlicher Prägung von Zwangsversicherten hat, 
womit auch die Gefahr besteht, daß es verküm-
mert. 
(Kolb [CDU/CSU]: Bis zum Selbstbedie
-
nungsladen!) 
Das Gefühl, zu wissen, was dieses System ist, 
schwindet völlig. Es sollte nämlich eigentlich eine 
Solidargemeinschaft sein, bei der der einzelne ganz 
selbstverständlich das Recht hat, Leistungen zu be-
ziehen, da er es ja auch mitfinanziert, aber auch sel-
ber mitverantwortet. 
Da ist mir das Jahr 1848 schon lieber als die Ge-
burtsstunde des deutschen Sozialsystems. Jeden-
falls scheint mir nach dem, was ich gelesen habe, der 
Arbeiterverbrüderungsverein in Berlin-Kreuzberg 
aus jenem Jahr — das war die erste von Arbeitern 
gegründete deutsche Krankenversicherung — de-
mokratischer, solidarischer, motivierter und auch 
relativ wirtschaftlicher gewesen zu sein als manche 
heutige RVO-Kasse. 
Im übrigen sehe ich mich hier als Liberaler in ei-
ner guten Tradition. Denn auch die Liberalen gingen 
im letzten Jahrhundert vom Genossenschaftsgedan-
ken aus, für den eben auch Selbstverantwortung, So-
lidarität und Selbstbeteiligung die tragenden Säulen 
waren. 
Formal findet sich dieses Prinzip auch heute noch 
in unserer Sozialversicherung. Aber wenn wir ganz 
ehrlich sind, müssen wir eben eingestehen, daß die 
tragenden Säulen der sozialen Sicherung, auch der 
Krankenversicherung, kaum noch im Bewußtsein 
der Menschen von Solidarität getragene Selbsthilfe-
organisationen sind, bei denen jeder nach seinen 
wirtschaftlichen Möglichkeiten seinen Beitrag lei-
stet, damit er und die anderen in der Gemeinschaft 
Schutz finden vor Arbeitslosigkeit, Krankheit, Al-
ter. 
(Beifall bei der FDP) 
So verstanden, meine Damen und Herren, ist die-
ser Gesetzentwurf auch eine Aufforderung, gerade 
in einer Zeit der leeren Kassen alle Möglichkeiten 
zu nutzen, wieder zu den Werten von Selbstverant-
wortung, Selbsthilfe und Solidarität zurückzufin-
den. 
(Beifall bei der FDP) 
Natürlich sehe ich die Gefahr, daß solche Gedan-
ken von Neokonservativen mißbraucht werden. Sie 
ist sogar sehr groß. Deshalb möchte ich hier einmal 
klipp und klar feststellen, damit es da keine Mißver-
ständnisse gibt: Der einzelne ist ohne den Schutz der 
Gemeinschaft machtlos und nicht in der Lage, sich 
zu behaupten gegen die mannigfaltigen Wechsel-
fälle des Lebens. Niemand, der in Not gerät — das 
halte ich für selbstverständlich, aber ich möchte es 
hier sagen —, darf allein gelassen werden. 
(Beifall bei der FDP) 
Niemandem darf bei einer Krankheit die optimale 
medizinische Versorgung verweigert werden. 
Ich gebe offen zu, daß es auch meiner Partei bis-
her noch nicht gelungen ist — genausowenig wie 
den anderen Parteien —, die schlüssigen Konzepte 
für den notwendigen Umbau unseres Sozialsystems 
zu entwickeln. Wir waren zu sehr von der Hektik der 
Arbeiten am Zustandekommen eines soliden Haus-
halts 1981 und 1982 in Anspruch genommen. Erken-
nen wir daher bitte — diese Bitte richtet sich an die 
SPD, natürlich auch an die CDU — in dem vorliegen-
den Gesetzentwurf auch die Chance für einen Ein-
stieg, einen kleinen Einstieg in eine Reform unserer 
Krankenversicherung! 
(Beifall bei der FDP) 
Über alles andere — und da ist noch sehr viel zu tun 
— müssen wir miteinander reden. Denn es gilt, die 
Solidarität zwischen Beitragzahlern und Leistungs-
empfängern durch eine stärkere individuelle Ver-
antwortung der Versicherten — derjenigen Versi-
cherten, denen es zumutbar ist, will ich gleich 
sagen — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer ist das?) 
zu festigen, gerade weil wir die Sicherung gegen so-
ziale Risiken auf solidarischer Grundlage schon zu 
unseren Traditionen rechnen. 
Eine Sozialpolitik jedenfalls, die den einzelnen 
aus der Verantwortung entläßt — damit meine ich 
nicht nur die Versicherten im Bereich der Kranken-
versicherung, sondern auch die Ärzte —, endet in ei-
ner anonymeren, noch bürokratischeren, noch weni- 
6870 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Hölscher 
ger finanzierbaren staatlichen Fürsorgeeinrichtung, 
die letztlich weder leistungsfähig noch human sein 
kann. 
(Beifall bei der FDP) 
Zum Schluß eine ganz andere Feststellung, die der 
Kollege Schmidt schon getroffen hat, die ich aber so 
wichtig finde, daß ich sie mit meinen Worten wieder-
holen möchte: Mit der gemeinsamen Vorlage dieses 
Gesetzentwurfs wurde noch etwas ganz anderes er-
reicht, was gerade in dieser Woche festzustellen be-
sonders wichtig ist. Wir haben nämlich hier den Be-
weis erbracht, daß diese Koalition sehr wohl hand-
lungsfähig ist. Wir haben uns geeinigt auf einem 
Feld, auf dem — und das weiß jeder — die Grundvor-
stellungen von SPD und FDP zunächst weit ausein-
ander lagen. Es war wirklich nicht einfach, aber ich 
denke, wir haben ganz gute Arbeit geleistet. Deshalb 
verstehe ich als FDP-Mitglied auch gar nicht, 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Das sind die So-
zialausschüsse der Koalition, nicht?) 
warum so viel vom Ende der Gemeinsamkeiten zwi-
schen SPD und FDP geredet wird. 
(Franke [CDU/CSU]: „Reisende soll man 
nicht aufhalten", sagt Schmidt! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich frage mich: Wo sind eigentlich die so oft zitierten 
neuen Mehrheiten für die Bewältigung unserer 
strukturellen Probleme? 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Löffler 
[SPD]: Eine sehr berechtigte Frage! — Frau 
Hürland [CDU/CSU]: Wo ist denn die „Wen-
de"?) 
Vermutet werden sie doch von vielen, auch in mei-
ner eigenen Fraktion, gerade in der Sozialpolitik. 
Aber wie sieht es denn tatsächlich aus? 
Wir haben es heute — obwohl es nicht ganz so 
schlimm war wie sonst, Herr Kollege Franke — wie-
der erlebt: Die Einsicht in die Notwendigkeit, das So-
zialsystem den neuen Rahmenbedingungen anzu-
passen, kommt nicht, wie viele erwartet hatten, von 
der CDU/CSU, sondern von den Herren Glombig 
und Glotz — von uns einmal abgesehen; für uns ist 
das seit einiger Zeit in der Diskussion. Uneinsichtig-
keit und Konzeptionslosigkeit finden wir dafür bei 
der CDU/CSU. Konzeptionslosigkeit hat jedenfalls 
heute Ihren Beitrag, Herr Kollege Franke, auch 
wenn er sachlicher als sonst war, bestimmt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Wir finden diese Uneinsichtigkeit und Konzeptions-
losigkeit bei Männern mit Namen, bei Herrn Geiß-
ler, welcher der SPD noch im Februar dieses Jahres 
hier vorgeworfen hat, sie habe sich von uns das so-
ziale Gewissen abnehmen lassen. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir finden sie auch bei Herrn Kohl und bei vielen Ih-
rer Kollegen auf DGB-Konferenzen, an denen Sie 
zur Zeit alle teilnehmen, da Sie sich den Gewerk-
schaften anbiedern und so tun, als wenn sich, wenn 
Sie an die Macht kämen, überhaupt nichts ändern 
würde. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Jeder, der sich angesprochen fühlt, soll das hören. 
Deshalb — ich wende mich jetzt an die Koalitions-
fraktionen — sind für mich nach diesen Erfahrun-
gen die neuen Mehrheiten zur Bewältigung der Pro-
bleme die alten Mehrheiten. Deshalb, liebe Kollegen 
von der SPD: Wir haben noch viel zu tun — packen 
wir's gemeinsam an! 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Kolb 
[CDU/CSU]: Jetzt geben alle eine persönli
-
che Erklärung ab!) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Die Vorlage ist einge-
bracht. Das Wort zur Begründung wird nicht weiter 
gewünscht. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. Als erster 
Redner hat der Herr Abgeordnete Franke das 
Wort. 
Franke (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich wäre ja gespannt, 
wenn noch mehr FDP-Kollegen hier persönliche Be-
kenntnisse ablegen könnten, die etwas von dem ab-
weichen, was Ihr Parteivorsitzender gestern hier ge-
sagt hat. Aber der Zug der Zeit ist nicht aufzuhalten. 
Diejenigen, die sich dagegenstemmen, werden se-
hen, daß der Zug der Zeit auch sie überrollt. 
(Zurufe von der SPD) 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung sozial-
rechtlicher Vorschriften ist ein sogenanntes Begleit-
gesetz zu dem, was wir heute morgen schon gelesen 
haben. Bei diesem Gesetzentwurf, den der Herr Kol-
lege Hölscher hier gerade begründet hat, muß man 
einmal auf folgendes achten, was die Öffentlichkeit, 
die leider nicht in sehr großer Zahl vertreten ist, si-
cherlich interessieren wird. Herr Glombig hat heute 
morgen gesagt, er lehne es sozusagen ab, die 5 DM 
für die ersten Tage eines Krankenhausaufenthaltes 
zu begründen. Herr Hölscher wirbt, während er von 
großer Geschlossenheit spricht, um das Zugeständ-
nis der SPD für die Maßnahmen, die die FDP mit in 
dieses Paket der Operationen 1983 mit eingebracht 
hat. Da noch von festen Mauern zu sprechen, die 
auch das Lob und den Beifall des Herrn Bundesar-
beitsministers, jetzt schon der dritte in der sozialli-
beralen Koalition, gefunden hat, das ist, glaube ich, 
so, als wenn ein Haus auf einem zerbrochenen 
Grundstein errichtet wird. Ich glaube, daß es auf die 
Dauer nicht haltbar ist, dieses miteinander zu ver-
einbaren. Ich will jetzt nicht weiter spekulieren, son-
dern ich halte mich an das, was wir hier gestern alle 
erlebt haben. 
(Lachen bei der SPD — Löffler [SPD]: Das 
war schlimm!) 
In diesem Gesetzentwurf planen Sie erstens, die 
Rezeptblattgebühr je verordnetem Arzneimittel von 
1,50 DM auf 2 DM anzuheben. Zweitens soll der Ver-
sicherte zu einer voll finanzierten Kur künftig eine 
Zuzahlung von 10 DM pro Tag leisten. Drittens soll 
der Patient bei einem Krankenhausaufenthalt pro 
Tag 5 DM für maximal sieben Tage bezahlen. Vier- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6871 
Franke 
tens dürfen bestimmte Arzneimittel, bei geringfügi-
gen Beschwerden üblicherweise verordnet, von den 
Krankenkassen nicht mehr übernommen werden. 
Hier gibt es den Begriff „Bagatellarzneimittel", über 
den wir noch reden werden. Die fünfte Maßnahme 
scheint mir die wichtigste zu sein, wobei es um Geld-
und Strukturveränderungen geht: ein zweistufiger 
Finanzausgleich, der kassenartübergreifende Wir-
kung hat. 
(Günther [CDU/CSU]: Einheitsversiche
-
rung!) 
— Herr Kollege Günther, Sie haben völlig recht: Das 
ist der Weg zur Einheitsversicherung. 
(Lachen bei der SPD) 
Ich komme gleich noch einmal darauf zurück. 
Nun kurze Bemerkungen zu den einzelnen Posi-
tionen. Erstens zu der Anhebung der Rezeptgebühr. 
Es gibt überhaupt keine medizinischen Gründe, die 
Gebühr anzuheben, sondern es sind reine fiskal-poli-
tische Überlegungen. Sie greifen dem Bürger mit 
dieser Maßnahme nochmals in die Tasche. Ob eine 
Verstärkung der Motivation — Herr Kollege Höl-
scher, ich hätte gerne Ihre Aufmerksamkeit, nach-
dem Sie hier vorgetragen haben; wenn Sie versu-
chen, Ihren stellvertretenden Franktionsvorsitzen-
den hinsichtlich der grundsätzlichen FDP-Linie auf 
Ihre Linie zu bringen, machen Sie bitte nachher wei-
ter — zur Eigenverantwortung und Kostendämp-
fung erreicht werden kann, soll — und darüber müs-
sen wir mit den Kollegen aus dem anderen Aus-
schuß reden — die Sachverständigenanhörung er-
weisen. Wir wollen uns hier die Sachverständigen 
anhören. Wir sollten bei unseren Beratungen auch 
die Auswertung des Symposiums, das die pharma-
zeutische Industrie vor einiger Zeit veranstaltet hat, 
mit zu Rate ziehen. Ich empfehle die Auswertung 
dieses Symposiums Ihrer Aufmerksamkeit. Die Un-
terlagen kann ich Ihnen selbstverständlich zur Ver-
fügung stellen. Ich habe mir davon einige Exemplare 
besorgt. 
Zur Frage der Beteiligung an den Kosten einer 
vollfinanzierten Kur muß man natürlich auch die so-
ziale Komponente diskutieren. Das haben Sie, Herr 
Hölscher, hier ausgelassen. Aber ich kenne Sie so 
gut, daß ich weiß, daß Sie sich einer solchen Argu-
mentation möglicherweise nicht verschließen wer-
den. 
(Hölscher [FDP]: Härteregelung!) 
— Bitte schön, ich bestätige ausdrücklich, daß Sie 
auf Härteregelungen hingewiesen haben. 
Wie wirkt sich die Absicht auf Familien mit Kin-
dern aus? Auch muß man fragen, ob man mit der 
hier vorgestellten Initiative volkswirtschaftlich 
nicht zusätzlichen Schaden in den Kureinrichtun-
gen anrichtet. Alle diese Fragen gilt es hier abzuwä-
gen. Ich sage hier ganz freimütig: Wenn das dämp-
fende Wirkung hat — allerdings darf darunter nicht 
die medizinische Rehabilitation leiden —, können 
Sie — — 
 (Cronenberg [FDP]: Kurlaub!) 
— Herr Kollege Cronenberg, hier sind es die vollfi-
nanzierten medizinischen Rehabilitationsleistun-
gen nach § 184 a der Reichsversicherungsordnung — 
ich spreche jetzt sicherlich für viele etwas unver-
ständlich —, nicht solche wie die, die Sie gerade er-
wähnt haben — Sie haben von „Kurlaub" gespro-
chen —, die wir mit den §§ 187 und 187 a erfaßt ha-
ben. 
Ich sage noch einmal: Wir müssen darüber reden. 
Wir sind offen für diese Diskussion. Wir haben mit 
den Beteiligten über diese Fragen schon im Vorwege 
gesprochen. 
Nunmehr zu den berühmten 5 DM: Ich weiß nicht, 
wohin ich mich wenden soll, dort hinüber oder dort 
hinüber. Ich bleibe hier bei dieser Richtung. Es sind 
5 DM pro Tag Krankenhausaufenthalt für maximal 
sieben Tage zu entrichten. Mit der Union kann man 
jederzeit über vernünftige Absichten zur Verstär-
kung der Eigenverantwortung reden. 
Ich habe mir erlaubt, auf dem Verbandstag des 
Verbandes der Ersatzkassen vor kurzem auch zu 
dieser Frage eine Bemerkung zu machen. Ob diese 
Art Selbstbeteiligung zu einer Kostendämpfung 
führt, ist zu prüfen. Das müssen wir ernsthaft prü-
fen. Eine Erhöhung der Eigenverantwortung und 
Selbstbeteiligung, die lediglich zu einer Kostenver-
lagerung führt, ohne Kosten zu dämpfen, 
(Günther [CDU/CSU]: So ist es doch!) 
kann doch hier im Hause wohl niemand wollen. 
(Günther [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Ich wiederhole: Eine Kostenbeteiligung, bei der es 
lediglich um eine Verlagerung der Kosten von den 
Krankenkassen auf die Taschen der Inanspruch-
nehmer geht und von der keine dämpfende Wirkung 
ausgeht, können wir uns, glaube ich, nicht erlauben. 
Wir sollten ernsthaft prüfen, ob mit dieser Maß-
nahme das, was Sie — das unterstelle ich Ihnen 
selbstverständlich — anstreben, erreicht wird. 
(Günther [CDU/CSU]: Mitnichten!) 
Wenn wir in diesem Jahr über hundert Milliarden 
DM für Gesundheitsleistungen ausgeben, davon ca. 
35 Milliarden DM für die stationäre Versorgung, 
dann müssen wir über Kostendämpfung noch inten-
siver nachdenken, als das bislang hier ausweislich 
dieser Vorlagen geschehen ist — auch ausweislich 
der in Rede stehenden Vorlage. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Schmidt? 
Franke (CDU/CSU): Aber gerne. Ich habe aus mei-
nem ersten Redebeitrag noch 9 1 /4 Minuten Rede-
zeit übrig. Jetzt kann ich die noch verwenden. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
es ist völlig in Ihr freies Ermessen gestellt, ob Sie 
Fragen beantworten. 
Franke (CDU/CSU): Vorhin habe ich keine Fragen 
zugelassen, weil ich Angst vor dem Ablauf der Rede-
zeit hatte. — Aber jetzt selbstverständlich, Kollege 
Schmidt. 
6872 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Schmidt (Kempten) (FDP): Herr Kollege Franke, 
darf ich Ihrer Ausführung eben bezüglich 35 Milliar-
den DM für die stationäre Versorgung, daß da etwas 
geschehen muß, so verstehen, daß Sie bereit sind, die 
Ministerpräsidenten der CDU/CSU-Länder dazu zu 
bringen, endlich einmal auf Bundesebene hier mehr 
Verständnis zu zeigen? 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Franke (CDU/CSU): Herr Kollege Schmidt, ich ver-
stehe, daß Sie da jetzt etwas plazieren wollten. Aber 
wenn Sie noch eine halbe Minute Geduld gehabt hät-
ten, dann hätten Sie gar nicht ans Mikrophon gehen 
brauchen. Lassen Sie mich darauf kommen. 
Ich wiederhole: da müssen wir über Kostendämp-
fung noch intensiver nachdenken, als das mit der 
Vorlage dieses Punktes geschehen ist. Wir müssen 
darüber nachdenken — Herr Hölscher hat ehrli-
cherweise gesagt: es gibt kein Patentrezept; das 
habe ich auch immer gesagt, es gibt kein Patentre-
zept —, ob wir im Krankenhausfinanzierungsgesetz 
das Selbstkostendeckungsprinzip — ich weiß, auf 
welch gefährliches Glatteis ich mich jetzt gerade be-
gebe — nicht in Frage stellen sollen. „Ob wir nicht in 
Frage stellen sollen" — zweimalige Verneinung, Al-
gebra: ja. Ob wir die Leistungsfähigkeit unserer 
Krankenhäuser nicht dadurch erhöhen, daß sie Ge-
winne machen 
(Zustimmung des Abg. Cronenberg [FDP]) 
— ich frage —, und ob wir sie dadurch nicht zu einer 
noch kostengünstigeren Leistungsfähigkeit für die 
Patienten und allerdings auch zu beitragsgünstige-
ren Tarifen bringen können? 
(Erneute Zustimmung des Abg. Cronenberg 
[FDP]) 
Diese Frage ist in Ihren Entwürfen und, lieber Herr 
Kollege Hölscher, auch in Ihrer Begründung über-
haupt nicht angesprochen. 
(Zuruf des Abg. Cronenberg [FDP]) 
— Entschuldigen Sie, das sind doch zusammenhän-
gende Komplexe. Ich spreche hier über Kosten-
dämpfung. Sprechen wir doch nicht davon, wo das 
technisch plaziert ist. Herr Kollege Cronenberg, wir 
haben uns richtig verstanden. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Schmidt (Kempten)? 
Franke (CDU/CSU): Bitte, Herr Präsident. 
Schmidt (Kempten) (FDP): Herr Kollege Franke, 
zunächst darf ich mich für die klare Aussage zur 
Überlegung in dieser Richtung bedanken. Würden 
Sie bitte zur Kenntnis nehmen, wenn Sie jetzt hier 
sagen, dies darf noch in das Gesetz hinein, und die 
CDU/CSU-Länder sind dann nicht im Bundesrat da-
bei, das wieder abzulehnen, daß man dann über 
diese zusätzliche Kostendämpfung nachdenken 
könnte, nachdem drei Gesetzentwürfe der Bundes-
regierung am Bundesrat gescheitert sind? 
Franke (CDU/CSU): Herr Kollege Schmidt (Kemp-
ten), ich weiß jetzt nicht genau, worüber Sie gerade  
gesprochen haben, über die 5 Mark oder über das, 
was ich hier angedeutet habe. 
(Schmidt [Kempten] [FDP]: Krankenhaus
-
selbstkostendeckungsprinzip!) 
— Herr Kollege Schmidt (Kempten), es ist doch wohl 
völlig legitim und es ist auch richtig, daß die Diskus-
sion in den Parteien hier weitergeht. Ich habe ge-
sagt, ich begebe mich hier — ich habe den Mut dazu 
— auf gefährliches Glatteis. Das heißt also, meine 
Position wird klar, daß ich diesen Weg versuchen 
will zu gehen, natürlich zuerst in meiner Partei. 
Selbstverständlich werden wir auch darüber hinaus-
gehende Fragen noch prüfen müssen. Wenn wir 
diese Frage der Aufhebung des Selbstkostendek-
kungsprinzips geprüft haben, kann aber am Ende 
nicht herauskommen, daß wir z. B. auch befürwor-
ten würden, daß dann z. B. die freien gemeinnützi-
gen und die privaten Krankenhäuser vom Markt 
verschwinden. Das sind die leistungsfähigsten an 
unserem Markt, und zu deren Schutz sind wir natür-
lich hier auch angetreten. 
Ich weiß, daß diesem oder jenem meiner Kollegen 
ein kalter Schauer bei der Ansprechung dieser 
Frage möglicherweise über den Buckel läuft. Und als 
Opposition brauchten wir diese Frage gar nicht auf-
zuwerfen; ich hätte es gar nicht nötig gehabt. Diese 
Bemerkung habe ich aber heute morgen hier ma-
chen wollen. 
Das heißt also, ich hebe Ihre Fünf-Mark-Diskus-
sion — das klingt etwas anspruchsvoll — in eine an-
dere Dimension. Ich hebe Ihre Fünf-Mark-Diskus-
sion, lieber Hansheinrich Schmidt (Kempten), in 
eine andere Dimension. Wir sollten uns Zeit nehmen 
— das hat jetzt mit Verzögerung überhaupt nichts zu 
tun —, um zu sehen, ob wir gemeinsam, vielleicht 
alle drei Bundestagsfraktionen, letztlich zu einer po-
sitiven Lösung im Sinne der Versorgung der Patien-
ten der freien und gemeinnützigen Träger und im 
Sinne der Beitragszahler und der am Gesundheits-
markt Beteiligten kommen. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang völli-
ges Unverständnis für Ihre Position — von der FDP 
— bei einem Punkt eben feststellen. Der kassenart-
übergreifende Finanzausgleich, den Sie nun als fi-
nanziellen Ersatz für Beitragsausfälle von der Bun-
desanstalt einführen wollen, findet nun wirklich 
nicht unsere Zustimmung. Das ist ein weiterer 
Schritt auf dem Weg zur Einheitsversicherung und 
lähmt bestimmt das Interesse der einzelnen Kassen, 
Kosten zu dämpfen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Ich möchte versuchen Ihnen das jetzt schon an 
Hand einiger Zahlen ganz grob zu beweisen. 1978 
stiegen die Kosten bei den aktiven Mitgliedern ins-
gesamt um 4,4 %, 1979 um 6,2 %, 1980 um 8,6 % und 
1981 um 4 %. Bei den Rentnern betrugen die Steige-
rungsraten in denselben Jahren 7,98 %, 8,54 %, 10,78 % 
und 8,81 %. Das heißt, nach der Einführung des Aus-
gleichs über den Krankenversicherungsbeitrag der 
Rentner erlahmte ganz offensichtlich das Interesse 
der Kassen draußen, auf eine mögliche kostengün-
stigere Beitragsausnutzung zu achten. 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6873 
Franke 
Ich sage noch einmal, meine Damen und Herren 
von der FDP: Wenn wir diese Zahlen in ein richtiges 
Verhältnis bringen können und meine Ausdeutung 
der Zahlen hier stimmt, können wir nicht noch einen 
Schritt weitergehen und das Interesse der jeweili-
gen örtlichen Kasse an einer Gestaltung ganz be-
stimmter Fragen verringern, weil sie ja alle Kosten 
letztlich von dem übergreifenden Finanzausgleich, 
von dem „reichen Bruder", ersetzt bekommt. Das ist 
ordnungspolitisch eine ganz gefährliche Frage. 
Ich weiß ganz genau, daß die Kassen auf die 
Struktur der Arbeitslosigkeit in den Gebieten letzt-
lich natürlich keinen Einfluß haben. Nun ist die Fra-
ge: Warum machen Sie das denn überhaupt? Ent-
schuldigen Sie, jetzt schmeiße ich Ihnen etwas hin: 
Lassen Sie doch die Kassen bei der Reduktion des 
Beitragszuschusses der Bundesanstalt letztlich her-
aus. Dann haben Sie am Ende auch keine ordnungs-
politischen Schwierigkeiten. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege Franke, 
der Kollege Hölscher möchte eine Frage stellen. 
Aber bevor ich das zulasse, muß ich Sie darauf auf-
merksam machen, daß die von Ihrer Fraktion für Sie 
angemeldete Zeit schon beträchtlich überschritten 
ist. 
Franke (CDU/CSU): Dann bin ich sofort am Ende. 
Herr Hölscher kann fragen, wenn Sie das noch ge-
statten, Herr Präsident. Dann sage ich noch einen 
Schlußsatz. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Wir sind ja nicht 
1 kleinlich. 
(Hölscher [FDP]: Ich verzichte, Herr Präsi
-
dent, damit der Herr Kollege Franke nicht 
auch noch in seiner Redezeit überzieht!) 
Franke (CDU/CSU): Ich appelliere hier an die Mit-
glieder der FDP, diesen Weg des kassenübergreifen-
den Finanzausgleichs nicht mitzugehen. Wenn Sie 
das Interesse an kostengünstigen Strukturen mit 
niedrigen Beiträgen aufrechterhalten wollen oder 
gar noch verstärken wollen, dann können Sie von 
der FDP diesen Weg nicht gehen. 
Unser Angebot steht, über andere, möglicherweise 
auch unpopuläre einschneidende Maßnahmen nach-
zudenken und gegebenenfalls zu beschließen. Sie 
können doch wohl nicht den Vorwurf erheben, daß 
wir uns der unangenehmen Diskussion entziehen. 
Wir machen diese unpopulären Vorschläge und hof-
fen auf Ihre Zustimmung und die Verbesserung 
mancher Position. — Ich danke Ihnen für Ihre bishe-
rige Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Das Wort hat der Ab-
geordnete Urbaniak. 
Urbaniak (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Kollege Hölscher, ich will hier in Anbe-
tracht der fortgeschrittenen Zeit Darlegungen zu 
Prinzipien nicht kommentieren oder möglicher-
weise variieren. Ich möchte Ihnen nur sagen, daß 
wir, was die Frage der Selbstbeteiligung angeht, vom 
Prinzip her natürlich grundsätzlich dagegen sind. 
Sie haben die Verantwortung der sich damals her-
ausbildenden Industriearbeitnehmerschaft durch 
die Solidargruppen erwähnt. Dazu möchte ich sa-
gen: Diese sind wohl aus bitterster Not entstanden, 
weil es überhaupt keine auch nur im Ansatz erkenn-
bare staatliche Sozialpolitik gegeben hat, um diesen 
Menschen zu helfen. 
(Hölscher [FDP]: War das falsch?) 
— Nein. Der sich dann entwickelnde Staat und vor 
allen Dingen die Sozialdemokratie haben eine Sozi-
alpolitik zustande gebracht, die zum Vorbild für den 
Schutz aller Arbeitnehmer geworden ist. Das 
möchte ich hier einmal feststellen. 
(Zuruf des Abg. Hölscher [FDP]) 
Der dritte Punkt: Herr Kollege Hölscher und auch 
Herr Kollege Franke, ich hätte es bei der Komplex
heit dieser Frage gern gesehen, wenn Sie sich auch 
sehr klar zu den Leistungserbringern — so nennen 
sich ja wohl im System der Krankenversicherung 
die Ärzte und die Pharmaindustrie — geäußert hät-
ten, weil man diese doch wohl bei der Frage der Ko-
stendämpfung einbeziehen muß. Wenn das alles 
schon sein muß, meine ich, ist das auch alles genau 
zu betrachten. Aber insofern habe ich von meinen 
Kollegen nichts gehört. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Kollege, erlau-
ben Sie eine Zwischenfrage? 
Urbaniak (SPD): Bitte. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Bitte sehr, Frau Hür-
land. 
Frau Hürland (CDU/CSU): Herr Kollege Urbaniak, 
wollen Sie bei Ihrer geschichtlichen Rückschau auf 
die Entwicklung der Sozialpolitik öffentlichen 
Rechts bitte auch berücksichtigen, daß nicht nur Ar-
beitervereine sozialdemokratischer Prägung, son-
dern gleichermaßen Herr Windthorst, Graf von Ga-
len von der Zentrumspartei und ebenso die freien 
Träger der Kirchen die Vorarbeiten für die kaiserli-
che Botschaft geleistet haben? 
(Zuruf von der FDP: Schulze-Delitzsch 
auch!) 
Urbaniak (SPD): Ich habe das nicht in einzelne 
Gruppen geteilt, sondern den Selbsthilfewillen die-
ser Menschen in der damaligen Zeit erwähnt und 
daraus Schlüsse im Hinblick auf die Entscheidung 
der sozialen Gruppen gezogen, die der Staat seiner-
zeit organisiert hat. Darauf kam es mir an. Hier 
sollte nicht der eine oder andere besonders qualifi-
ziert werden. 
Wir wissen, daß die Bundesregierung zur Entla-
stung des Haushaltes der Bundesanstalt für Arbeit 
ihre Eckwertbeschlüsse am 1. Juli 1982 festgelegt 
hat. Auf Grund des Gesetzentwurfs wissen wir, wel-
che Beiträge der Bundesanstalt für Arbeit an die 
Träger der Renten- und Krankenversicherung für 
Arbeitslose vorgesehen sind und welche Kürzungen 
das ausmachen soll. Wir wissen auch, daß die ent-
sprechenden Regelungen zu erheblichen Beitrags-
ausfällen bei den Krankenversicherungsträgern 
6874 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Urbaniak 
führen. Das sind ja alles, wie die Berechnung zeigt, 
ganz erhebliche Summen. 
Auf der anderen Seite begrüßen wir selbstver-
ständlich auch — das ist ganz besonders zu erwäh-
nen — Entlastungen im Bereich der Ausgaben. Wir 
gehen davon aus, daß wir hier einen guten Schritt 
vorankommen werden. Für die sozialdemokratische 
Fraktion kann ich dabei ganz besonders erwähnen, 
daß bestimmte Arzneimittel — das ist gelegentlich 
schon erwähnt worden —, auch Bagatell-Arzneien 
genannt, in Zukunft im Rahmen der kassenärztli-
chen Versorgung nicht mehr zu Lasten der Kran-
kenkassen verordnet werden können, sondern von 
den Patienten und von den Versicherten selbst ge-
tragen werden müssen. Die Sozialdemokratische 
Partei hat sich bereits mit ihren gesundheitspoliti-
schen Forderungen, aufgestellt auf ihrem Parteitag 
1977 in Hamburg, auf diesen Punkt hin bewegt. Sie 
hat ja mit dem Schritt, den wir im Rahmen 
des Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgeset-
zes getan haben, die ersten gesetzgeberischen Ver-
suche eingeleitet. 
Sie kennen sicherlich die Vorstellungen zur soge-
nannten Negativ-Liste. Leider haben sie nicht zum 
Erfolg geführt. Wir bedauern es außerordentlich, daß 
der Bundesausschuß der Ärzte und Krankenkassen 
eine solche Negativliste nicht in der Weise erstellt 
hat, wie wir das gerne gesehen hätten. 
Die jetzt vorliegende Lösung ist, im Gegensatz zur 
damaligen, eine klare gesetzliche Regelung. Ganz 
wichtig ist, daß die Verschreibungsfähigkeit von 
Arzneimitteln an eindeutigen Indikationen orien-
tiert ist. Ich will dabei nicht verkennen, daß diese ge-
nerelle Regelung Ausnahmen enthalten mußte, und 
daß diese Ausnahmen eine gehörige Portion von 
Verantwortung in die einzelnen ärztlichen Praxen 
tragen. Meine Erfahrung auf Grund dessen, was 
man von den Versicherten hört, ist die, daß die Ärzte 
oft sagen: Ich darf das nicht verschreiben, es ist uns 
vom Gesetzgeber verboten worden. So kann man 
das nicht machen. Die Ärzte haben nach den Not-
wendigkeiten zu entscheiden, die sich zur Heilung 
des Krankheitsbildes ergeben. Das möchte ich noch 
einmal ganz besonders herausstellen. Angesichts 
des Widerstandes verschiedener Ärzteverbände 
hiergegen frage ich allerdings: Wohin denn anders 
als dorthin — das will ich hier noch einmal betonen 
— gehört diese Verantwortung für die Verschrei-
bung von Arzneimitteln? 
Die vorgesehene Regelung findet die volle Billi-
gung der SPD-Fraktion. Dies bezieht sich auch auf 
die im Gesetz vorgesehene Verordnungsermächti-
gung für den Bundesarbeitsminister, über die im Ge-
setz bereits angegebenen Indikationsbereiche hin-
aus, in weiteren Indikationsbereichen die Nichtver-
ordnungsfähigkeit von Arzneimitteln festzulegen. 
Die Regelung findet die Billigung unserer Fraktion 
auch deshalb, weil sie gegenüber den verschiedenen 
Arzneimittelgruppen neutral wirkt. 
Im Arzneimittelbereich — es ist hier schon betont 
worden — ist eine weitere Regelung vorgesehen. 
Hier geht es darum, daß die Rezeptgebühr auf 2 DM 
erhöht werden soll. Wir meinen, daß wir hier beto-
nen sollten, daß das an der Grenze des Möglichen  
liegt. Die SPD-Bundestagsfraktion fordert die Trä-
ger der gesetzlichen Krankenversicherung in die-
sem Zusammenhang auf, die zur Befreiung von der 
Arzneimittelgebühr vorgesehenen Härtefallrege-
lungen im Hinblick auf die Erhöhung der Gebühr zu 
überprüfen. Wir halten es für einen wichtigen Bei-
trag der Selbstverwaltung, aus der Gebührenerhö-
hung eventuell entstehende zu starke Belastungen 
der Versicherten, zu verhindern. Wir gehen davon 
aus, daß die Selbstverwaltung in der Lage sein wird, 
die Härtefallregelungen sehr bald praktisch auszu-
gestalten. 
Meine Damen und Herren, im weiteren sieht das 
Gesetz die Einführung einer Kostenbeteiligung von 
5 DM pro Krankenhaustag für den Versicherten bei 
Krankenhausunterbringung vor. Diese Eigenbeteili-
gung von 5 DM ist auf die ersten sieben Kranken-
haustage begrenzt. Es wird Ihnen sicherlich nicht 
entgangen sein, daß die Sozialdemokratische Partei, 
um es milde auszudrücken, nicht gerade zu den Be-
fürwortern oder entschiedenen Verfechtern von 
Selbstbeteiligungsregelungen im Gesundheitswe-
sen gehört; 
(Cronenberg [FDP]: Das bedauern wir!) 
ich betonte das schon zu Anfang. Auch die jetzt vor-
gesehene Regelung bietet erhebliche Probleme, Kol-
lege Hölscher. Ich will nicht den Versuch unterneh-
men, mich da an Erklärungsklimmzügen zu beteili-
gen, nach denen die 5 DM Eigenbeteiligung deshalb 
gerechtfertigt seien, weil der Betroffene beim Kran-
kenhausaufenthalt ja auch Einsparungen zu ver-
zeichnen habe, da er nicht mehr an seiner häusli-
chen Verpflegung teilnehme. Solche Erklärungsver-
suche liegen, wie ich meine, neben der Sache. Oder 
wollen wir etwa einem Familienvater mit drei Kin-
dern, dessen Frau das Krankenhaus aufsuchen muß, 
allen Ernstes erklären, er habe doch durch den Aus-
fall seiner Frau im Haushalt und bei der Betreuung 
von Kindern eine häusliche Ersparnis? Sie wissen 
doch alle, daß das Gegenteil der Fall ist, meine Da-
men und Herren. Dies kann also nicht zur Erklärung 
dieser Maßnahme herangezogen werden. Der Kran-
kenhausaufenthalt eines Familienmitgliedes ist mit 
Mehrkosten und nicht mit Einsparungen verbun-
den. Die vorgesehene Eigenbeteiligung im Kranken-
hausbereich verdient aus der Sicht der sozialdemo-
kratischen Bundestagsfraktion eine erneute, einge-
hende Prüfung. Wir sagen zu, daß wir diese Prüfung 
gemeinsam mit dem Koalitionspartner vornehmen 
wollen. Darüber hinaus haben wir Zweifel, ob eine 
Beteiligung der Versicherten und Patienten vertret-
bar ist, wenn — ich will das noch einmal zum Aus-
druck bringen — die Leistungserbringer im Gesund-
heitswesen, vor allen Dingen Ärzte, Zahnärzte und 
pharmazeutische Industrie, von der Aufbringung 
der Mehrlasten gleichzeitig praktisch unbetroffen 
bleiben. Herr Kollege Franke, da hätten Sie Vor-
schläge machen können. Wir hätten sie mit Inter
- esse entgegengenommen. 
(Franke [CDU/CSU]: Warum denn Sie 
nicht? Machen Sie doch einmal Vorschläge; 
Sie sind doch in der Regierung!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6875 
Urbaniak 
— Ich habe Ihnen die Positionen hier erläutert. Im 
Ausschuß kommen wir zur Prüfung. 
(Franke [CDU/CSU]: Das waren doch keine 
Vorschläge!) 
Auch diese Fragen werden wir gemeinsam mit un-
serem Koalitionspartner prüfen. Es wäre wün-
schenswert, wenn die Mehrbelastung der Träger der 
gesetzlichen Krankenversicherung durch die Bei-
tragskürzung für die arbeitslosen Mitglieder, auf 
breitere Schultern verlagert würde. Das ist eine 
ganz wichtige Sache. 
Wenn ich darauf hingewiesen habe, daß die Ein-
führung einer Eigenbeteiligung beim Krankenhaus-
aufenthalt für uns Sozialdemokraten nicht frei von 
Problemen ist, so gilt dies natürlich auch für die Be-
teiligung im Falle einer Kur, wie sie ja im Entwurf 
vorgesehen ist. Eine sechswöchige Kur würde ja 
wohl eine Kostenbeteiligung von 420 DM ausma-
chen. Ich frage mich: Welche Familie mit mehreren 
Kindern in nicht erwerbstätigem Alter wird dem 
Sohn oder der Tochter noch die notwendige Kinder-
kur ermöglichen können, wenn dafür 420 DM aufzu-
bringen sind? Welcher Familienvater — bei 1 600 bis 
1 800 DM Nettoverdienst — kann diese Beträge für 
die Kur aufbringen? Auch diese Eigenbeteiligungs-
regelung bringt erhebliche Probleme. 
(Günther [CDU/CSU]: Wer hat das denn 
vorgeschlagen, Herr Kollege?) 
Auch hier wollen wir in eine erneute Prüfung eintre-
ten. Das muß man ja wohl machen, das entspricht 
unserem Selbstverständnis als Parlamentarier der 
SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. 
(Abg. Franke [CDU/CSU] meldet sich zu ei
-
ner Zwischenfrage) 
— Herr Franke, bitte. 
Franke (CDU/CSU): Vielen Dank, Herr Kollege Ur-
baniak. 
Herr Kollege Urbaniak, ist es Ihrer Aufmerksam-
keit entgangen, daß der Gesetzentwurf, der die von 
Ihnen kritisierten Positionen enthält, überschrieben 
ist „Gesetzentwurf der Fraktionen der SPD und 
FDP"? 
Urbaniak (SPD): Herr Kollege Franke, es ist gut, 
daß Sie noch einmal darauf hinweisen, denn wer 
hätte darauf kommen können. Nur Sie, das ist selbst-
verständlich. Wir werden das alle gründlich beraten. 
Machen Sie einmal Vorschläge zu den Gruppen, die 
ich hier besonders genannt habe, den Anbietern, 
denn das scheinen ja Ihre Spezies zu sein. Darum 
kommen Sie nicht herum. Sie werden aber auch ge-
fordert werden wie andere. Wir werden das sehen. 
Meine Damen und Herren, wir gehen davon aus, 
daß, soweit diese Selbstbeteiligungsverfahren und 
-regelungen in die Satzungsgewalt der Krankenver-
sicherungsträger gestellt werden, hinreichende Här-
tefallklauseln bezüglich der Kostenbeteiligung erar-
beitet werden können. Härtefallregelungen für die 
Beteiligung der Versicherten an den Kosten einer 
Fahrt zum Arzt oder ins Krankenhaus haben seiner-
zeit gefehlt. Wir haben daraus gelernt. Dies darf sich  
nicht wiederholen. Ich hoffe daher, daß das mög-
lichst schnell erarbeitet wird. 
Wir kommen nun zur Arbeit in den Ausschüssen. 
Wir bitten darum, diese Entwürfe an die entspre-
chenden Ausschüsse zu überweisen. Wir werden in 
einer sachlichen, einer gründlichen und einer, wie 
ich meine, vernünftigen Weise daran arbeiten, Herr 
Kollege Hölscher. Man wird sehen, wie wir für die 
Sozialversicherten, im wesentlichen die Arbeitneh-
mer, in diesem Lande einen Konsens finden kön-
nen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Meine Damen und 
Herren, aus den Reihen der Fraktionen sind mir 
weitere Redner nicht gemeldet. 
Jetzt hat der Bundesminister für Arbeit und Sozi-
alordnung das Wort. Er spricht zu allen Vorlagen, 
über die noch nicht abgestimmt worden ist. Ich hof-
fe, das löst nicht noch einmal eine Debatte aus. 
Westphal, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident, ich möchte mich zunächst 
herzlich dafür bedanken, daß wir beide Beteiligte an 
einer Rationalisierungsmaßnahme sind, die nicht 
dazu führt, daß Sie und ich und andere ihren Ar-
beitsplatz verlieren. Denn ich bin in der Situation, 
nun gleich für drei Gesetze abschließend etwas zur 
Diskussion beizutragen, und zwar auf der Basis von 
zwei durch die Fraktionen eingebrachten Gesetzent-
würfen, aber auch zur Einbringung eines Gesetzent-
wurfs, für den ich verantwortlich bin, nämlich für 
das Rentenanpassungsgesetz 1983. Diese Einbrin-
gung möchte ich hiermit formell vornehmen, Herr 
Präsident. 
Meine Damen und Herren, wir sprechen heute in 
dieser Debatte über einen Teil eines Gesamtkon-
zepts zur Meisterung der Folgen einer negativen 
Wirtschaftsentwicklung, nämlich nacheinander 
über zwei von der Bundesregierung vorbereitete 
und von den Koalitionsfraktionen eingebrachte Ge-
setzentwürfe, die den sozialpolitisch relevanten Be-
reich des Maßnahmenbündels abdecken, das den 
Haushaltsentwurf 1983 begleitet. Es ist mir wichtig, 
dies hier noch einmal zu unterstreichen, denn zu 
dem Gesamtkonzept gehört mehr als dieser sozial-
politische Teil. Damit niemand es aus den Augen 
verliert, sage ich es noch einmal: Dazu gehören er-
neut zusätzliche beschäftigungswirksame Maßnah-
men, Kürzungen von Subventionen, Einschränkun-
gen steuerlicher Vergünstigungen und dann erst 
Korrekturen in der Sozialgesetzgebung, die eine 
Dämpfung des von den öffentlichen Kassen und den 
Kassen der Solidargemeinschaft getragenen Ko-
stenanstiegs bewirken. 
Dazu kommt noch das eben schon erwähnte Ren-
tenanpassungsgesetz 1983, das ich einzubringen 
habe und durch das festgelegt wird, daß die Sozial-
versicherungsrentner im Jahre 1983 trotz eines Ab-
zugs des Eigenanteils an der Krankenversicherung 
von 1 % eine Rentenerhöhung von etwa 4 1 / 2  % errei-
chen werden; ich komme darauf an anderer Stelle 
noch zurück. 
6876 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Bundesminister Westphal 
Herr Franke, in meinem Manuskript, das ich mir 
vorbereitet habe, steht: „Nach den Einlassungen der 
Oppositionsredner ...". Ich habe das als Mehrzahl 
formuliert und muß mich nun korrigieren: Es war 
immer derselbe, der für die Opposition geredet hat. 
Ich will daraus keine Rückschlüsse auf die Menge 
der fähigen Sozialpolitiker Ihrer Fraktion ziehen. 
(Franke [CDU/CSU]: Sie werden das ja 
wohl in Ihrem Manuskript ändern können, 
Herr Minister!) 
Nach Ihren Einlassungen also, Herr Franke, die 
allerdings — so muß ich sagen, nachdem ich Sie, 
Herr Franke, heute morgen zweimal gehört habe — 
nirgendwo eine in sich geschlossene Alternative zu 
dem Konzept der Koalitonsfraktionen geboten ha-
ben, 
(Franke [CDU/CSU]: Die hat Urbaniak ge-
liefert!) 
bin ich dankbar, hier einiges zurechtrücken zu kön-
nen. 
Lassen Sie mich noch einmal mit einem Satz auf 
den Teil Ihrer Darlegungen zurückkommen, der 
deutlich machen sollte, daß wir Sozialdemokraten in 
besonderer Weise ein Zuviel an Sozialpolitik ge-
macht hätten und daß daraus auch Probleme für die 
jetzige Zeit entstanden seien. Ich bin nach wie vor 
davon überzeugt und bekenne mich dazu, daß wir 
stolz auf das sein können, was wir in den vergange-
nen Jahren zum Ausbau der sozialen Sicherung der 
Bürger geschaffen haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Franke 
[CDU/CSU]: Und was ihr jetzt wieder ein-
sammelt!) 
Gerade in der Debatte um solche Fragen ist im-
mer wieder eines zu hören gewesen — dies ist aller-
dings heute nicht geschehen —, auch und gerade aus 
dem Munde Ihres Fraktionsvorsitzenden Herrn Dr. 
Kohl, der da behauptet, wir hätten über unsere Ver-
hältnisse gelebt. Er soll doch einmal sagen, wen er 
mit „wir" meint. 
(Günther [CDU/CSU]: Das sagt der Bundes-
kanzler doch auch!) 
Ist es nicht besser, das ein bißchen zu differenzie-
ren? Wer ist denn eigentlich „wir"? Doch wohl nicht 
der Sozialhilfeempfänger, doch wohl nicht die Arbei-
terwitwe, deren Rente immer noch bei durchschnitt-
lich 628 Mark im Monat liegt! Eher schon, Herr Fran-
ke, die, um die es heute morgen in der ersten Runde 
unserer Diskussion ging, die Ehepaare mit Jahres-
einkommen von über 100 000 DM, die trotz oder ge-
rade wegen ihrer hohen Einkünfte von Steuerver-
günstigungen besondere Vorteile haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Einschließlich 
Minister!) 
Andererseits: Ölpreisschock, Hochzinsphase, ge-
burtenstarke Jahrgänge, die Arbeit fordern, haben 
in der Tat zu einer Situation geführt, in der es eben 
darum geht, im sozialen Bereich den Zuwachs zu 
bremsen. Wir machen dies, um das Übel — und das 
Hauptübel ist Arbeitslosigkeit — an der Wurzel pak-
ken zu können und Handlungsspielräume für be-
schäftigungspolitische Maßnahmen zu gewinnen. 
Das ist der hinter diesen wenig erfreulichen Gesetz-
gebungsteilen, über die wir jetzt sprechen, stehende 
Sinn. Unser Hauptproblem ist und war, das überla-
stete System der Arbeitslosenversicherung von sei-
ner Überlastung zu befreien. 
Ich will einfach mal versuchen, das gedanklich zu 
entwickeln. Dafür boten sich theoretisch drei Denk-
möglichkeiten an: 
Die erste Möglichkeit besteht darin, daß wir von 
den Leistungen nach dem Arbeitsförderungsgesetz 
ausgehen und dort Kürzungen vornehmen. Wir sind 
diesen Weg nicht gegangen; er wäre falsch gewesen 
nach dem kräftigen Einschnitt, der auf das Jahr 1982 
hin im Umfang von dreieinhalb Milliarden DM in 
diesem Bereich für das Instrumentarium der Ar-
beitsmarktpolitik, die Arbeitsförderung, vorgenom-
men worden ist. 
Die zweite denkbare Möglichkeit ist die Erhöhung 
der Beiträge zur Arbeitslosenversicherung. 
Die dritte Möglichkeit ist, daß die Leistungen der 
Bundesanstalt für Arbeit für die Arbeitslosen gegen-
über den beiden anderen Systemen der sozialen Si-
cherung, der Krankenversicherung und der Renten-
versicherung, herabgesetzt werden. 
Der Entwurf des 6. Rentenversicherungs-Ände-
rungsgesetzes, über den vorhin gesprochen worden 
ist, sieht eine Kombination der beiden zuletzt ge-
nannten Möglichkeiten vor: Der Beitragssatz für Ar-
beitnehmer und Arbeitgeber soll um je V 4 Prozent-
punkt angehoben werden, also insgesamt auf 4,5 %. 
Bei einem durchschnittlichen Bruttoarbeitsentgelt 
von 2 900 DM ist das ein zusätzlicher Beitrag des Ar-
beitnehmers von 7,25 DM monatlich. Die Maßnahme 
ist auf drei Jahre begrenzt. Eine Überlastung der Ar-
beitnehmer und auch der Arbeitgeber wurde da-
durch vermieden, daß man nicht alles durch Beitrag 
deckt, sondern nur einen Teil des Problems dort 
löst. 
Als zweite Maßnahme haben wir vorgesehen, daß 
die Bundesanstalt für die Arbeitslosengeldbezieher 
ab 1983 — mir ist es sehr wichtig, daß das hier noch 
einmal deutlich gemacht wird — Beiträge an die 
Renten- und Krankenversicherung nach 70 % statt 
wie bisher nach 100 % des zugrunde liegenden Brut-
toarbeitsentgelts zahlt. Hätten wir allein die Bei-
träge zur Arbeitslosenversicherung erhöht, so wären 
die Belastungen der Arbeitnehmer zu groß gewor-
den. Hätten wir — jetzt muß ich dieses „Wir" beto-
nen — allein die Leistungen der Bundesanstalt an 
die Renten- und die Krankenversicherung herabge-
setzt, wie es, Herr Franke — es ist heute schon mehr-
mals gesagt worden —, die CDU/CSU-Mehrheit im 
Bundesrat am 26. September 1981 in ihrer Stellung-
nahme zum Haushaltsstrukturgesetz der Bundesre-
gierung sozusagen empfohlen hat — dort hat sie ver-
langt, wir sollten eine derartige Regelung vorle-
gen —, dann könnte ich mir den Empörungsschrei 
der Opposition in diesem Haus gut vorstellen. 
(Franke [CDU/CSU]: Sie sind nicht ganz 
orientiert, Herr Minister; Sie sind nicht auf 
dem laufenden!) 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6877 
Bundesminister Westphal 
— Selbstverständlich bin ich auf dem laufenden. Ich 
habe die Texte hier. 
(Franke [CDU/CSU]: Lesen Sie mal die Pro
-
tokolle des Ausschusses nach!) 
Lesen Sie, was in der Stellungnahme des Bundesra-
tes steht. Ich komme darauf an anderer Stelle zu-
rück; das brauchen wir nicht jetzt zu machen. 
So ist es eben mit Ihnen, Herr Franke. Im Bundes-
rat lassen Sie Ihre Kollegen fordern, daß die Bundes-
anstalt für Arbeit die Beiträge an die Renten- und 
die Krankenversicherung kürzen und von 68 % des 
Nettoeinkommens, also von 45 % des letzten Brutto-
einkommens, ausgehen soll. Gleichzeitig stellen Sie 
sich hin — ich nehme jetzt mal den Abgeordneten 
Höpfinger — und erklären, unser Beschluß, 70 
vom Bruttoeinkommen als Ausgangsbasis zu neh-
men, mache die Rentenversicherung zum finanzpo-
litischen Spielball und zur Melkkuh für den Bundes-
haushalt — so gesagt am 1. Juli 1982. 
Herr Franke hat in der Debatte heute morgen ge-
sagt: Wer zwei Millionen Arbeitslose nicht verhin-
dert, dem fehlen zwei Millionen Beitragszahler bei 
der Rentenversicherung und der Krankenversiche-
rung. Herr Franke, dies war sehr leichtfertig. Was 
Sie da gesagt haben, ist in der Sache falsch gewesen, 
denn Sie müssen sich einmal angucken, wie das im 
Krankenversicherungssystem aussieht; Sie müßten 
das von Ihrem Sachverständnis her eigentlich bes-
ser beurteilen können als ich. Auch in der Renten-
versicherung sieht es seit 1978 ganz und gar anders 
aus; dort fehlen eben nicht Beitragszahler, sondern 
die Bundesanstalt für Arbeit tritt dort ein. Vor einem 
Jahr hat übrigens — — 
(Franke [CDU/CSU]: Herr Westphal, das 
war schlimm, was Sie da gesagt haben!) 
— Ich habe doch korrekt unsere Gesetzgebung dar-
gestellt. Wir kürzen um ein Stück, während Sie um 
ein gewaltiges Stück kürzen wollten. Ich kann mit 
Recht sagen: Was es für die Rentenversicherung an 
Einnahmeausfällen bedeutet hätte, wenn wir auf die 
Lohnersatzleistung als Bemessungsgrundlage her-
untergegangen wären, Herr Franke, möchte ich hier 
gar nicht erst beschreiben. 
Ich habe bei all den Verhandlungen darüber im-
mer aufgepaßt, daß unsere Schwankungsreserven 
immer hoch genug waren, und zwar unter dem Ge-
sichtspunkt, daß jetzt auf 70 % des Bruttoentgelts ge-
kürzt wird. Aber ich gehe von dem aus, was der Bun-
desrat, in dem Sie ja die Mehrheit haben, zu dem 
Thema gesagt hat. Dies sind Dokumente; dabei brau-
che ich mich nicht auf Meinungen zu stützen, son-
dern das kann jeder in diesem Land in den Bundes-
ratsdrucksachen vom 26. September des vergange-
nen Jahres nachlesen. 
(Franke [CDU/CSU]: Sie haben gesagt: Die 
zwei Millionen fehlen nicht!) 
Meine Damen und Herren, vor einem Jahr hat die-
selbe konservative Mehrheit des Bundesrates die 
Bundesregierung aufgefordert, umgehend — ab 1982 
— einen Krankenversicherungsbeitrag der Rentner 
von 2 bis 3 % einzuführen. Eine unvertretbar hohe 
Absenkung des Nettorentenniveaus wäre die Folge  
gewesen. Von der anzustrebenden Parallelentwick-
lung zwischen Renten- und Arbeitnehmereinkom-
men wäre keine Rede gewesen. 
Wir mußten — so sage ich — uns entschließen, den 
einprozentigen Rentnerkrankenversicherungsan-
teil schon auf 1983 vorzuziehen. Die Art, wie dies mit 
jährlich einem weiteren Prozentpunkt bis 1986 ge-
schieht, stellt die gewünschte Parallelentwicklung 
zwischen Renteneinkommen auf der einen Seite 
und Arbeitnehmereinkommen auf der anderen 
Seite her. Auf diese Parallelentwicklung kommt es 
uns an. 
Daß dies vor den Arbeitnehmern, aber eben ge-
rade auch vor den Rentnern draußen vertreten wer-
den kann, geht schon daraus hervor, daß die Renten 
in der gesetzlichen Rentenversicherung von 1969 bis 
heute real — d. h. nach Abzug der Preissteigerungen 
— um 43 % gestiegen sind, während der entspre-
chende reale Anstieg der Arbeitnehmereinkommen 
im gleichen Zeitraum 28 % beträgt. Wir wollten diese 
Entwicklung der Renten. Nun befinden wir uns in ei-
ner Situation, in der wir nicht zulassen sollten, daß 
sich die Schere wieder öffnet — auch und gerade im 
Interesse der Arbeitnehmereinkommen, aber, so 
meine ich, mit Verständnis auf der Seite der Rent-
ner. 
Das Nettorentenniveau, d. h. der Anteil der Rente 
am Nettoarbeitseinkommen eines vergleichbaren 
Aktiven, wird also in den kommenden Jahren nicht 
mehr steigen, aber auf dem heute erreichten hohen 
Stand verbleiben. Dasselbe gilt für die Kriegsopfer-
renten. 
Es ist langsam schon ein makabres Spiel, wenn 
von interessierter Seite immer wieder versucht 
wird, die Rentner zu verunsichern und in die Irre zu 
führen. Es wird Ihnen eingeflüstert, die Renten wür-
den gekürzt. 
(Hölscher [FDP]: Der VdK zum Beispiel!) 
Lassen Sie mich hierzu eines klarstellen: Es wird 
keine Rente gekürzt, sondern im wirtschaftlichen 
Ergebnis fallen die Rentenerhöhungen in den näch-
sten Jahren durch die Beteiligung der Rentner an 
den Kosten ihrer Krankenversicherung jeweils um 
etwa 1 % geringer aus als ohne eine solche Beteili-
gung. Das ist der Vorgang. Im nächsten Jahr beträgt 
also der Einkommenszuwachs für die Rentner statt 
rund 5,6 % nunmehr etwa 4,6 %. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Nehmen Sie aber 
auch die Inflationsrate dazu!) 
— Ja, aber das gilt für alle. Im übrigen bleibt der An-
stieg für die Renten so. Ich habe auch nicht gesehen, 
daß Sie irgend etwas anderes vorzuschlagen hat-
ten. 
Meine Damen und Herren, die Rentenanpassung 
1983 wird die Renten von rund 10 Millionen Rent-
nern im nächsten Jahr unter Berücksichtigung des 
Krankenversicherungsbeitrages der Rentner im 
wirtschaftlichen Ergebnis auf etwa 4,6 % erhöhen. 
Die damit verbundenen Mehrausgaben in Höhe von 
rund 7 Milliarden DM sind für die Rentenversiche-
rung finanzierbar. 
6878 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Bundesminister Westphal 
Nun müßte man ja von denen, die Kritiker sind 
und glauben, daß die Rentenfinanzierung in Unord-
nung käme — vielleicht auch von den Parteien, die 
etwa so denken oder so reden würden —, erwarten, 
daß sie dann den Schluß ziehen, einer solchen Ge-
setzgebung nicht zuzustimmen, die zu Rentenerhö-
hung und 7 Milliarden DM Ausgaben führt. Herr 
Franke hat diesem Vorhaben hier heute morgen zu-
gestimmt, wie ich gehört habe; dieses Gesetz wird 
also die einstimmige Zustimmung des Bundestages 
finden. Die Sorgen um die Rentenfinanzen können 
daher auch in der Oppositionspartei nicht so groß 
sein, daß sie Konsequenzen zieht, wie sie sonst lo-
gisch wären. Sie haben das nicht getan. 
(Franke [CDU/CSU]: Sie haben nicht zuge-
hört!) 
Ich stelle das hier fest. 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Herr Bundesminister, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Hölscher? 
Hölscher (FDP): Herr Bundesminister, da Sie mit 
Recht von der Verunsicherung der Rentner spra-
chen, frage ich: Ist Ihnen bekannt, daß der VdK in 
dieser Woche in Bonn eine Protestveranstaltung 
hatte, auf der ein Flugblatt verteilt wurde, in dem 
u. a. der Eindruck erweckt wurde, daß eine Witwe, 
die heute eine Rente von 720 DM bekommt, im Jahr 
1986 dafür etwa 30 DM als Krankenversicherungs-
beitrag zahlen müsse? Und können Sie einmal fest-
stellen, daß solche Rechnungen nicht nur falsch, son-
dern auch unverantwortlich sind? Denn die Rente 
dürfte im Jahr 1986 wesentlich höher sein, wenn sie 
heute 720 DM beträgt. 
Westphal, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Hölscher, ich bin Ihnen sehr dankbar, 
daß Sie auf diesen Vorgang hinweisen. Aber bei mir 
war er schon dadurch abgeschlossen, daß ich an den 
Präsidenten des VdK einen Brief geschrieben habe, 
in dem ich dies widerlegt habe. Mir wäre es am lieb-
sten gewesen, der Brief wäre auf der Veranstaltung 
verlesen worden; das konnte ich von dem Verband 
aber nicht verlangen. Doch ich habe mir erlaubt, al-
len Kollegen des Hauses — quer durch alle Reihen 
und Fraktionen — diesen Brief zur Kenntnis zu ge-
ben, um sie auch von der Sache her für solche Dis-
kussionen argumentativ auszustatten, die vielleicht 
auch an anderer Stelle noch stattfinden werden. Ich 
danke für den Hinweis. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
ein Wort zu dem anderen aufgerufenen Gesetzent-
wurf zur Änderung sozialrechtlicher Vorschriften 
fragen. 
Die Herabsetzung der Beitragsabrechnungsbasis 
für die Beiträge der Bundesanstalt für Arbeit an die 
Sozialversicherungssysteme auf 70 % des letzten 
Bruttoeinkommens vor Eintritt der Arbeitslosigkeit 
führt bei den Krankenkassen zu einem Einnahme-
verlust, der nach vorläufigen Schätzungen etwa in 
der Größenordnung von 0,2 Beitragspunkten liegt. 
Nun könnte man sagen, daß Kostendämpfungser-
folge und geringere Inanspruchnahme zur Zeit eine 
Lage geschaffen haben, die es möglich erscheinen 
läßt, diesen Einnahmeverlust bei den Krankenkas-
sen ohne Beitragserhöhung für eine gewisse Zeit 
aufzufangen. Aber das stimmt deshalb nicht ganz, 
weil die Einnahmeminderung die Kassen und Kas-
senarten nicht gleichmäßig trifft. Ganz eindeutig 
läßt sich nachweisen, daß sich das Arbeitslosenri-
siko auf die Kassen und Kassenarten der gesetzli-
chen Krankenversicherung sehr unterschiedlich 
verteilt. 
Um Beitragserhöhung zu vermeiden, wie es unser 
Ansatz war, und um innerhalb des gegliederten Sy-
stems keine tiefergehenden Verzerrungen zu bewir-
ken — dies ist eine Antwort auf die Auffassungen 
und Meinungen, die Herr Franke eben geäußert hat; 
diese Verzerrungen können nämlich das gegliederte 
System irgendwann einmal sprengen; das galt es zu 
verhindern —, haben wir uns zu zwei Wegen neben-
einander entschieden. Einerseits gleichen wir die 
Mindereinnahmen auf der Beitragsseite durch Min-
derausgaben aus. Dies geschieht durch die Erhö-
hung der Verordnungsblattgebühr um 50 Pf, durch 
Ausschluß von vier Arten sogenannter Bagatellarz-
neimittel aus der Erstattungspflicht der Kassen und 
durch die Zahlung eines Beitrags von 5 DM täglich 
für die ersten sieben Tage eines Krankenhausauf-
enthalts sowie durch Zuzahlung von 10 DM je Tag 
bei voll von den Sozialversicherungsträgern finan-
zierten Kuren. 
Herr Hölscher, wir haben in die Begründung, die 
wir im Rahmen unserer Regierungsverantwortung 
zu geben hatten, nicht hineingeschrieben, daß es 
sich um Selbstbeteiligung handelt. Wir haben auch 
nicht hineingeschrieben, daß es sich um häusliche 
Ersparnisse handelt. Ich weiß, daß Sie das kritisie-
ren. Ich hätte das nicht verantworten können, weil 
beide Gedanken, gerade auch der der häuslichen Er-
sparnis, so nicht zutreffend als Begründung hätten 
durchgehalten werden können; die hätte mir jeder 
widerlegen können. 
(Franke [CDU/CSU]: Aber Selbstbeteili
-
gung stimmt!) 
Was ich hier deutlich machen möchte, ist folgen-
des — warum sollten wir das gerade nach der Debat-
te, die hier geführt worden ist, vertuschen? —: Wir 
denken über den Sinn oder auch Nichtsinn, gerade 
dort bezogen auf die 5 DM täglich für die ersten sie-
ben Tage eines Krankenhausaufenthalts, in dieser 
Koaltion unterschiedlich. Warum sollen wir das ver-
tuschen? Der Bürger kann und darf doch wissen, daß 
dies das Ergebnis einer Aushandlung unterschiedli-
cher und auch nebeneinander an anderer Stelle zur 
Debatte stehender Vorschläge und Forderungen 
war. Ich habe das einmal auf eine etwas burschikose 
Formel gebracht — ich hoffe, sie wird mir nicht übel-
genommen —: Kompromiß und Krötenfressen fan-
gen beide mit K an wie Koalition. Darf man das Frei-
tagnachmittag noch sagen, ohne daß es einem übel-
genommen wird? 
(Mischnick [FDP]: Und Konzeption auch!) 
— Aber auch Konzeption, jawohl, Herr Mischnick. 
Dazu habe ich am Anfang sehr vieles gesagt, bei dem 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 	6879 
Bundesminister Westphal 
wir übereinstimmen; doch bei diesem Teilschritt-
chen, Herr Mischnick, stimmen wir inhaltlich wohl 
oder übel nicht überein. Daß hier jemand steht, der 
das zu vertreten hat, der diesen Gesetzentwurf mit 
unterschrieben hat, ist wohl klar genug geworden. 
Davon spreche ich mich nicht frei; ich trage dafür 
Mitverantwortung. 
Den zweiten Teil der Maßnahmen in diesem Be-
reich haben wir getroffen, um für das Risiko Arbeits-
losigkeit einen Belastungsausgleich vorzusehen, 
und zwar sowohl rechnerisch innerhalb der einzel-
nen Kassenarten als auch kassenübergreifend, um 
Wettbewerbsverzerrungen zu vermeiden. 
Dies war mein Überlegungsgang, den ich noch ein-
mal vortragen wollte. Mir kam es lediglich darauf an, 
Ihnen zu verdeutlichen, daß die Regierung sozusa-
gen doppelt genäht hat, um Beitragserhöhungen bei 
der Krankenversicherung aus Gründen unserer 
Konsolidierungsmaßnahmen beim Arbeitslosensi-
cherungssystem zu verhindern. 
Meine Damen und Herren, ich komme zum 
Schluß. Ich habe den prinzipiellen Überlegungen des 
Kollegen Glombig, den dazu erfolgten Äußerungen 
von Herrn Kollegen Franke und dem, was meine 
Kollegen von der FDP-Seite zu dieser Gesamtpro-
blematik gesagt haben, aufmerksam zugehört. Ich 
kann zu dieser späten Stunde unserer parlamentari-
schen Beratungen nicht noch den Ausblick auf die 
fernere Zukunft anfügen. Überlegungen zu einer 
Langzeitkonzeption bewegen aber auch mich und 
meine Mitarbeiter im Bundesministerium für Arbeit 
und Sozialordnung. Ich weiß, daß ich Mitverantwor-
tung für das Voranbringen dieser Debatte trage. Sie 
können sicher sein, daß wir an diese, uns alle umtrei-
bende Problematik herangehen werden. — Ich 
möchte mich für Ihre Aufmerksamkeit bedanken. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Dr. h. c. Leber: Ich schließe die allge-
meine Aussprache zu allen Vorlagen, über die noch 
nicht abgestimmt worden ist. 
Über den Tagesordnungspunkt 24 ist schon abge-
stimmt worden. Interfraktionell wird aber vorge-
schlagen, die Drucksache 9/1956 zur Mitberatung 
auch an den Rechtsausschuß zu überweisen. Ist das 
Haus damit einverstanden? — Ich sehe keinen Wi-
derspruch. Dann ist entsprechend beschlossen. 
Wir stimmen nun über Tagesordnungspunkt 22, 
Sechstes Rentenversicherungs-Änderungsgesetz, 
auf Drucksache 9/1957, ab. Der Ältestenrat schlägt 
vor, den Gesetzentwurf der Fraktionen der SPD und 
FDP auf Drucksache 9/1957 zur federführenden Be-
ratung an den Ausschuß für Arbeit und Sozialord-
nung, zur Mitberatung an den Innenausschuß, den 
Verteidigungsausschuß, den Ausschuß für Jugend, 
Familie und Gesundheit, den Ausschuß für Raum-
ordnung, Bauwesen und Städtebau sowie zur Mitbe-
ratung und Beratung gemäß § 96 unserer Geschäfts-
ordnung an den Haushaltsausschuß zu überweisen. 
Ist das Haus mit den vorgeschlagenen Überweisun-
gen einverstanden? — Ich sehe keinen Widerspruch. 
Es ist entsprechend beschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung über Tagesord-
nungspunkt 23, Entwurf eines Gesetzes über die An-
passung der Renten der gesetzlichen Rentenversi-
cherung im Jahre 1983, auf der Drucksache 9/1730. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf der 
Bundesregierung auf Drucksache 9/1730 zur feder-
führenden Beratung an den Ausschuß für Arbeit 
und Sozialordnung, zur Mitberatung an den Aus-
schuß für Wirtschaft, zur Mitberatung und zur Bera-
tung gemäß § 96 unserer Geschäftsordnung an den 
Haushaltsausschuß zu überweisen. Ist das Haus mit 
den vorgeschlagenen Überweisungen einverstan-
den? — Ich sehe keinen Widerspruch. Es ist entspre-
chend beschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung über Tagesord-
nungspunkt 21. Der Ältestenrat schlägt vor, den Ge-
setzentwurf der Fraktionen der SPD und FDP zur 
Änderung sozialrechtlicher Vorschriften auf Druck-
sache 9/1958 zur federführenden Beratung an den 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung, zur Mitbe-
ratung an den Ausschuß für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten, an den Ausschuß für Jugend, Fa-
milie und Gesundheit sowie zur Mitberatung und 
Beratung gemäß § 96 unserer Geschäftsordnung an 
den Haushaltsausschuß zu überweisen. Ist das Haus 
damit einverstanden? — Ich sehe keinen Wider-
spruch. Es ist entsprechend beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 15. September 1982, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.20 Uhr) 
6880 * 	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. September 1982 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. van Aerssen * 10.9. 
Dr. Ahrens ** 10.9. 
Bamberg 10.9. 
Bohl 10.9. 
Dr. Bardens ** 10.9. 
Büchner (Speyer) ** 10.9. 
Dr. Dregger 10.9. 
Eickmeyer ** 10.9. 
Eigen 10.9. 
Dr. Faltlhauser 10.9. 
Feinendegen 10.9. 
Fellner 10.9. 
Frau Fromm 10.9. 
Funke 10.9. 
Frau Geier 10.9. 
Hauck 10.9. 
Herterich 10.9. 
Hoppe 10.9. 
Frau Luuk 10.9. 
Dr. Müller ** 10.9. 
Müller (Bayreuth) 10.9. 
Müller (Wadern) 10.9. 
Neumann (Bramsche) 10.9. 
Pensky ** 10.9. 
Rappe (Hildesheim) 10.9. 
Rösch 10.9. 
Dr. Schachtschabel 10.9. 
Schäfer (Mainz) 10.9. 
Schmidt (Wattenscheid) 10.9. 
Schulte (Unna) ** 10.9. 
Dr. Freiherr Spies v. Büllesheim ** 10.9. 
Stöckl 10.9. 
Dr. Unland ** 10.9. 
Dr. Vohrer ** 10.9. 
Dr. Warnke 10.9. 
Frau Dr. Wex 10.9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Parlaments 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09112.pdf</pdf_url>
    <id>2801</id>
    <dokumentnummer>09/112</dokumentnummer>
    <datum>1982-09-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
