<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2806</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>09/20</dokumentnummer>
  <wahlperiode>9</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1981-02-11</datum>
  <titel>Protokoll der 20. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 9/20 
Bundesta g Deutscher  
Stenographischer Bericht 
20. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Inhalt: 
Fragestunde 
— Drucksache 9/139 — 
Militärische Ausbildung für ausländische 
Soldaten in der Bundesrepublik Deutsch-
land nach dem 1. Januar 1980 
MdlAnfr 1, 2 06.02.81 Drs 09/139 
Stutzer CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Penner BMVg 861 B, D, 
862 A, B, C 
ZusFr Stutzer CDU/CSU  861D, 862A, B 
ZusFr Jäger (Wangen) CDU/CSU 862 B, C 
Forderung zusätzlicher Gelder von Ange-
hörigen freigekaufter politischer Häftlinge 
durch die DDR 
MdlAnfr 3 06.02.81 Drs 09/139 
Werner CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Kreutzmann BMB 862 C, D, 
863 A 
ZusFr Werner CDU/CSU 862 D 
ZusFr Sauer (Salzgitter) CDU/CSU  862 D 
ZusFr Jäger (Wangen) CDU/CSU  863 A 
Konsequenzen aus den Äußerungen des 
bisherigen Ständigen Vertreters in Ost
-
Berlin, Gaus, über den Wissensstand in der 
Bundesrepublik Deutschland um die Lage 
der DDR-Bewohner 
MdlAnfr 4 06.02.81 Drs 09/139 
Sauer (Salzgitter) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Kreutzmann BMB 863 A, C, D, 
864 A 
ZusFr Sauer (Salzgitter) CDU/CSU 863B, C 
ZusFr Jäger (Wangen) CDU/CSU 863 D 
ZusFr Frau Schlei SPD 864A 
ZusFr Dr. Müller CDU/CSU 864 A 
Anerkennung des in Hessen oder Nord-
rhein-Westfalen abgelegten Ersten Staats-
examens für das Lehramt an Haupt- und 
Realschulen in Rheinland-Pfalz 
MdlAnfr 5 06.02.81 Drs 09/139 
Herberholz SPD 
Antw PStSekr Kuhlwein BMBW 864 B, D, 
865A, B 
ZusFr Herberholz SPD 864C, D 
ZusFr Pauli SPD 865 A 
II Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
ZusFr Dreßler SPD 865A 
Umfang der deutschen Entwicklungshilfe 
für Nicaragua sowie Finanzierung der Rü-
stung aus diesen Geldern 
MdlAnfr 6, 7 06.02.81 Drs 09/139 
Dr. Müller CDU/CSU 
Antw PStSekr Brück BMZ 865 B, C, D, 866A, B 
ZusFr Dr. Müller CDU/CSU 865C, D 
ZusFr Jäger (Wangen) CDU/CSU 866A 
ZusFr Regenspurger CDU/CSU 866A 
Benachteiligung der deutschen Aerosol
-
industrie durch die geplante Besteuerung 
von Methanol und Isopropylalkohol 
MdlAnfr 9, 10 06.02.81 Drs 09/139 
Clemens CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Böhme BMF . . . . 866 B, C, D, 
867 A, B, C 
ZusFr Clemens CDU/CSU 866D, 867 A 
ZusFr Funke FDP 867 B 
Beschleunigte Zahlung der erhöhten Ent-
schädigungsrenten 
MdlAnfr 11, 12 06.02.81 Drs 09/139 
Dreßler SPD 
Antw PStSekr Dr. Böhme BMF . 867C, 868 A, B, C 
ZusFr Dreßler SPD 868 A, B, C 
Erhöhung der Pauschbeträge für Ge-
schenksendungen an Verwandte in der 
DDR sowie Steuererleichterungen für Pa-
kete an Freunde in der DDR 
MdlAnfr 15, 16 06.02.81 Drs 09/139 
Böhm (Melsungen) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Böhme BMF 868 C, D, 
869 A, B, C, D 
ZusFr Böhm (Melsungen) CDU/CSU 868D, 
869A, C 
ZusFr Jäger (Wangen) CDU/CSU 869A, D 
Steuerliche Benachteiligung der Sparkas-
sen bei der Novelle zum Abbau von Sub-
ventionen 
MdlAnfr 17 06.02.81 Drs 09/139 
Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Böhme BMF 870A, C 
ZusFr Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU 870B, C 
Beschränkung der Kartoffelbrennereien 
auf die auf Kartoffelanbau angewiesenen 
Gebiete 
MdlAnfr 18 06.02.81 Drs 09/139 
Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Böhme BMF 870D, 871 A, B, C 
ZusFr Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU 871A, B 
ZusFr Dr. Jobst CDU/CSU 871B 
ZusFr Eimer (Fürth) FDP 871C 
Nutzung der Infrastruktur ländlicher 
Räume durch die Erhaltung von Arbeits-
plätzen 
MdlAnfr 19 06.02.81 Drs 09/139 
Frau Traupe SPD 
Antw PStSekr Grüner BMWi 871D, 872A 
ZusFr Frau Traupe SPD 871D, 872A 
ZusFr Dr. Jobst CDU/CSU 872 A 
Aufstellung eines Sonderprogramms für 
die mittlere Oberpfalz zur Sicherung und 
Schaffung von Arbeitsplätzen 
MdlAnfr 20 06.02.81 Drs 09/139 
Dr. Jobst CDU/CSU 
Antw PStSekr Grüner BMWi 	872 B, C, D 
ZusFr Dr. Jobst CDU/CSU 872C, D 
Abbau von Subventionen als Bedingung für 
die deutsche Zustimmung zu dem Krisen-
kartell mit Produktionsquoten für die Ei-
sen- und Stahlindustrie der EG 
MdlAnfr 26, 27 06.02.81 Drs 09/139 
Urbaniak SPD 
Antw PStSekr Grüner BMWi 873 A, B, C, D, 
874 A, B, C, D, 875 A, B, C, D, 876 A, B, C, 877A 
ZusFr Urbaniak SPD 873B, 874D, 875A 
ZusFr Zeitler SPD 873B, 875A 
ZusFr Meininghaus SPD 873C, 875 D 
ZusFr von der Wiesche SPD 873D, 875B 
ZusFr Stockleben SPD 874A, 876A 
ZusFr Frau Steinhauer SPD 874B, 876C 
ZusFr Wehner SPD 874C, 876 D 
ZusFr Eigen CDU/CSU 875C 
ZusFr Dreßler SPD 876A 
ZusFr Menzel SPD 876B 
Mittel für Förderungsmaßnahmen zur 
Nutzung von Fernwärme im Zukunftsinve-
stitionsprogramm II 
MdlAnfr 30, 31 06.02.81 Drs 09/139 
Prangenberg CDU/CSU 
Antw PStSekr Grüner BMWi 877 A, B, C, D 
ZusFr Prangenberg CDU/CSU 877 B, D 
Nächste Sitzung 877 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 879* A 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 861 
20. Sitzung 
Bonn, den 11. Februar 1981 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. Wir 
treten in die 
Fragestunde 
— Drucksache 9/139 — 
ein. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Verteidigung auf. Zur Beantwortung der 
Fragen steht uns Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär Dr. Penner zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 1 des Herrn Abgeordneten Stut-
zer auf: 
Aus welchen Ländern befinden oder befanden sich nach dem 1. Ja-
nuar 1980 Soldaten in der Bundesrepublik Deutschland zur zivilen oder 
militärischen Ausbildung, um wie viele handelt bzw. handelte es sich je-
weils? 
Bitte schön. 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Herr Präsident und Herr Kol-
lege Stutzer, gestatten Sie, daß ich die beiden Fragen 
im Zusammenhang beantworte? 
Präsident Stücklen: Ja. Dann rufe ich auch die 
Frage 2 des Herrn Abgeordneten Stutzer auf: 
Welche Ausbildungsverträge plant oder bereitet die Bundesregierung 
darüber hinaus vor? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Im Jahre 1980 ha-
ben im Rahmen der militärischen Ausbildungshilfe 
121 Soldaten aus 29 Ländern ihre Ausbildung abge-
schlossen. Viele ältere Projekte laufen auch 1981 
weiter. Hinzu kommen Projekte, die erst 1980 begon-
nen haben. Hier ergibt sich ein aktueller Stand von 
219 Soldaten aus 39 Ländern. 
Im Rahmen der Ausrüstungshilfe oder im Rah-
men rüstungswirtschaftlicher Beziehungen erhal-
ten Soldaten fremder Streitkräfte auch eine Ausbil-
dung in der Bundeswehr oder der Industrie. Gestat-
ten Sie, Herr Kollege Stutzer, daß ich mich hierzu 
auf die Antwort beziehe, die der Staatsminister im 
Auswärtigen Amt, Frau Dr. Hamm-Brücher, auf eine 
ähnliche Frage des Kollegen Hansen am 13. Januar 
1981 erteilt hat; es handelt sich dabei um die Bundes-
tagsdrucksache 9/99. 
Auch ich darf, wie in dieser Antwort geschehen, 
darauf hinweisen, daß mit den Empfängerstaaten 
von Ausrüstungshilfe Vertraulichkeit vereinbart 
wurde. Da aber alle Ausrüstungshilfeprogramme 
auch dem Auswärtigen Ausschuß zugehen, rege ich 
an, daß Sie sich wegen der Einsicht in die Unterla-
gen an das Sekretariat des Auswärtigen Ausschus-
ses wenden. 
Ausbildungsunterstützung gegen Kostenerstat-
tung erhielten neben NATO-Staaten auch die 
Schweiz und Österreich. Außerdem befinden sich 
noch 31 Marinekadetten aus dem Iran in der Ausbil-
dung. 
Zu Ihrer zweiten Frage, Herr Kollege, ist zu sagen, 
daß 1981 für etwa denselben Empfängerkreis wie 
1980 Ausbildungsprogramme fortgeführt bezie-
hungsweise beendet werden. Als Empfängerländer, 
die bisher noch keine militärische Ausbildungshilfe 
von der Bundesrepublik Deutschland erhalten ha-
ben, treten 1981 Sambia, Senegal, Saudi-Arabien, Sy-
rien und Kolumbien erstmals auf. 
Im Rahmen der Ausbildungsunterstützung wer-
den 1981 wie bisher Soldaten aus den Staaten des 
Bündnisses in der Bundeswehr ausgebildet. Von den 
nicht der NATO angehörenden Staaten haben bis-
her Israel, die Schweiz und Österreich Anträge auf 
Ausbildungsunterstützung gestellt. 
Ich bin gern bereit, Herr Kollege Stutzer, Ihnen, 
falls Sie es wünschen, zu Ihrer persönlichen Infor-
mation eine detaillierte Statistik über Ausbildungs-
hilfe für 1980/1981 zur Verfügung zu stellen. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage. 
Stutzer (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, gelten 
die Einschränkungen, die es hier für den Rüstungs-
export gibt, nicht für die Ausbildung von Soldaten 
aus nicht der NATO angehörenden Ländern, oder 
anders gefragt, werden bei uns Soldaten ausgebildet, 
die aus sogenannten Spannungsgebieten oder sogar 
aus Ländern kommen, die sich in einem Kriegszu-
stand befinden, wie z. B. dem Iran? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Das ist ein sehr 
schwieriges Feld, Herr Kollege Stutzer. Es müssen 
dabei verschiedene Gesichtspunkte bedacht werden. 
Es kommt nicht von ungefähr, daß solche Ausbil-
dungsleistungen im Benehmen zwischen BMVg und 
dem Auswärtigen Amt festgelegt werden. Das zeigt 
schon, daß unterschiedliche Interessen auch der 
862 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Parl. Staatssekretär Dr. Penner 
Bundesrepublik Deutschland unter einen Hut ge-
bracht werden müssen. 
Stutzer (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, wie defi-
nieren Sie den Begriff Spannungsgebiet, und kom-
men die Israelis nicht aus einem Spannungsge-
biet? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Die Israelis kom-
men sicherlich aus einem Gebiet, das nicht frei von 
Komplikationen ist. Das ist bekannt. Das ist auch 
der Bundesregierung bekannt. 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfragen. 
Sie hatten schon zwei Zusatzfragen. 
Stutzer (CDU/CSU): Nein, vier Zusatzfragen. 
Präsident Stücklen: Waren die Fragen zusammen-
gefaßt? — Dann haben Sie noch zwei Zusatzfragen. 
Bitte schön. 
Stutzer (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, werden 
oder wurden bei uns Soldaten ausgebildet, in deren 
Heimatländern die Menschenrechte mit den Füßen 
getreten werden — ich denke bloß an eine Bezeich-
nung der amerikanischen Administration für die 
Länder Iran und Südkorea — , das heißt, berücksich-
tigt die Bundesregierung nicht die innerpolitischen 
Verhältnisse in den einzelnen Ländern? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekrektär: Sie können si-
cher sein, daß die Bundesregierung auch die inner-
politische Lage berücksichtigt. Aber wir bestimmen 
nicht allein darüber, was in anderen Staaten pas-
siert, und es kommt auf Methoden an, wie man ge-
mutmaßten oder tatsächlichen Mißständen in ande-
ren Ländern begegnet. 
Präsident Stücklen: Noch eine Zusatzfrage. 
Stutzer (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ist es 
nicht eine doppelte Moral, wenn Soldaten aus den 
Ländern, denen Rüstungsexportgüter verweigert 
werden, hier bei uns ausgebildet werden? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Ich räume ein, daß 
es gerade bei diesem Thema Schwierigkeiten gibt, 
im Hinblick auf die Maßstäbe konsequent zu sein, 
die Sie aufgestellt haben. Ich meine, vernünftig ver-
standene Außenpolitik muß sich auch an dem orien-
tieren, was für die Bundesrepublik Deutschland 
nützlich erscheint. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordnete Jäger (Wangen). 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
können Sie mir sagen, wie viele der 29 Staaten nach 
unseren Maßstäben nicht mehr als demokratisch be-
zeichnet werden können? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jä-
ger, Sie werden verstehen, daß eine Klassifizierung 
von dieser Stelle aus sehr, sehr schwer zu treffen ist. 
Sie wissen selbst, daß es in dieser Welt sehr unter-
schiedliche Qualitäten von Regierungen gibt, und es 
erscheint der Bundesregierung nicht in allen Fällen  
angängig, Qualifikationen über Regime dieser oder 
jener Art zu treffen. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, 
bitte. 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
können Sie wenigstens sagen, wie viele der 29 Staa-
ten, deren Soldaten hier in der Bundesrepublik aus-
gebildet werden, gemessen an unseren Vorstellun-
gen, einwandfrei demokratisch sind? 
Dr. Penner, Parl. Staatssekretär: Sie können sicher 
sein, daß wir bemüht sind, besonders denjenigen 
Ausbildungshilfe zuteil werden zu lassen, die aus un-
serer Sicht zweifelsfrei demokratisch sind. 
Präsident Stücklen: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für innerdeutsche Beziehungen auf. Zur Beantwor-
tung der Fragen steht uns Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär Dr. Kreutzmann zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 3 des Herrn Abgeordneten 
Werner auf: 
Kann die Bundesregierung Pressemeldungen bestätigen (Frankfurter 
Allgemeine Zeitung vom 23. Januar 1981), wonach die DDR neben den 
Leistungen im Rahmen des sogenannten Freikaufs von politischen 
Häftlingen zusätzlich Gelder von in der Bundesrepublik Deutschland 
wohnenden Angehörigen der Inhaftierten gefordert hat bzw. fordert? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für innerdeutsche Beziehungen: Herr Kol-
lege, die Bundesregierung kann die Meldung der 
„Frankfurter Allgemeinen Zeitung" nicht bestäti-
gen. Ich habe das dem Kollegen Sauer bereits am 
4. Februar 1981 schriftlich mitgeteilt. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Werner (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, können 
Sie bestätigen, daß es sich bei der Aussage über der-
artige Zahlungen um Informationen über die Lei-
stungen von Privatleuten an Organe und Behörden 
der DDR handelt? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
uns sind derartige Feststellungen nicht bekannt. Es 
kann sich hierbei nur um die Erfüllung zivilrechtli-
cher Forderungen handeln, die gegen politische 
Häftlinge noch vor dem Verlassen der DDR bestan-
den. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Sauer. 
Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär Dr. Kreutzmann, kann die Bundesregierung Mel-
dungen bestätigen, daß außer ihr Privatpersonen, 
z. B. Rechtsanwälte oder andere Institutionen politi-
sche Häftlinge von der DDR freikaufen? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Die Meldun-
gen kann ich nicht bestätigen, Herr Kollege Sauer. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Danke!) 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Jäger (Wangen). 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 863 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
hat die Bundesregierung auf Grund dieser Meldun-
gen in der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" Nach-
forschungen angestellt, um festzustellen, ob Prakti-
ken der dort geschilderten Art bei Personen, die in 
die Bundesrepublik Deutschland gelangt sind, vor-
liegen? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Jäger, wir haben selbstverständlich solche Nachfor-
schungen angestellt, aber ich darf noch einmal sa-
gen, daß wir keine Bestätigung der Mitteilungen in 
der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" erhalten ha-
ben. 
Präsident Stücklen: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 4 des Herrn Abgeordneten 
Sauer (Salzgitter) auf: 
Welche Konsequenzen gedenkt die Bundesregierung aus den Worten 
ihres bisherigen Ständigen Vertreters in Ost-Berlin, Gaus, zu ziehen, die 
er z. B. über den Wissensstand der Mitbürger in der Bundesrepublik 
Deutschland um die Lage der Bewohner Mitteldeutschlands geäußert 
hat — siehe Interview in der ZEIT, Nummer 6/1981? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
die Bundesregierung ist der Meinung, daß der Wis-
sensstand unserer Bevölkerung über die DDR — 
derjenigen Teile unserer Bevölkerung, die sich 
ernsthaft für die DDR interessieren — in den letzten 
Jahren wesentlich verbessert werden konnte. Ich 
darf darauf hinweisen, daß es eine Vielfalt von Mög-
lichkeiten der Information über die DDR gibt, und 
möchte einige Beispiele nennen. Man kann im Fern-
sehen und im Rundfunk jederzeit Sendungen über 
die DDR ansehen. Man hat die Möglichkeit, sich an 
Hand der Berichterstattung der Zeitungen aus der 
Bundesrepublik, die in der DDR Korrespondenten 
beschäftigen, zu informieren. Man hat darüber hin-
aus die Möglichkeit, sich Bücher und andere Publi-
kationen, die in der DDR erschienen und die in der 
Bundesrepublik ebenfalls aufgelegt worden sind, zu 
besorgen. Teilweise sind sie auch zum erstenmal in 
der Bundesrepublik erschienen. Wir fördern Reisen 
nach Berlin, die immer mit Fahrten nach Ost-Berlin 
verbunden sind; diese Möglichkeiten werden von 
etwa 300 000 Besuchern im Jahr genutzt. Weiterhin 
besteht die Möglichkeit, sich an Hand der Veröffent-
lichungen unseres Hauses über die DDR zu infor-
mieren, mit denen wir uns bemühen, durch einen Sy-
stemvergleich und auf ähnliche Weise eingehende 
Informationen zu bieten. Außerdem werden 200 Bil-
dungseinrichtungen in der Bundesrepublik bei der 
Verbreitung von Kenntnissen deutschlandpoliti-
scher Art in ihrer Bildungsarbeit gefördert. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, dann darf ich als Oppositionsabgeordneter 
dankbar verzeichnen, daß die Bundesregierung trotz 
der Haushaltslage Prioritäten setzt, um auch zu-
künftige Wochenendseminare für gesamtdeutsche 
Fragen, Zonenrandbesuche und Berlin-Fahrten zu 
fördern und verstärkt Broschüren und Filme zu pro-
duzieren, damit insbesondere die junge Generation 
ein ungeschminktes Bild über die Lage in Mittel-
deutschland erfahren kann? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Sauer, trotz Kürzungen sind im Haushalt unseres 
Hauses für die bildungspolitischen Aufgaben zusätz-
lich 1 Million DM zur Verfügung gestellt worden. 
Der Haushaltsansatz für die Berlin-Reisen und die 
Zonengrenzreisen ist ungeschmälert geblieben. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage. 
Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, da die Bundesregierung die Personalzuschüsse 
zwar nicht beim Kuratorium Unteilbares Deutsch-
land — aus welchen Gründen auch immer —, aber 
bei anderen Verbänden aus dem Bereich der Flücht-
linge und Vertriebenen entweder gekürzt oder sogar 
ganz eingestellt hat, möchte ich die Frage stellen, ob 
die Bundesregierung wenigstens langfristig die 
Überlegung anstellen könnte, diese Maßnahme nur 
institutionell zu fördern, zurückzunehmen, damit 
diese Verbände — ich denke an den Bund der Mittel-
deutschen, an den Bund der Vertriebenen, an den 
Ostdeutschen Kulturrat und ähnliche — in ihrem 
Bereich durch Personalaufstockung wieder ver-
stärkt Erziehungs- und Informationsmaßnahmen 
bei der jüngeren Generation durchführen können. 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Sauer, der Haushaltsansatz für den Bund der Mittel-
deutschen, der eine der wenigen Einrichtungen ist, 
die von unserem Hause institutionell gefördert wer-
den, ist im Hinblick auf die gestiegenen Personalko-
sten sogar etwas erhöht worden. Für den übrigen 
Bereich wird durch unser Haus nur Projektförde-
rung betrieben. Auch hier sind keine wesentlichen 
Abstriche zu verzeichnen. Die institutionelle Förde-
rung ist in der Regel Sache des Bundesministers des 
Innern. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Danke 
schön!) 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Ab-
geordneter Jäger (Wangen). 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
könnte der bisherige Staatssekretär Gaus mit den 
Äußerungen, die der Frage des Kollegen Sauer zu-
grunde liegen, nicht auch die sehr schleppende und 
noch sehr unvollständige Durchführung des Be-
schlusses der Kultusministerkonferenz über die Be-
handlung der deutschen Frage im Unterricht ge-
meint haben, und welche Auffassung vertritt dazu 
die Bundesregierung? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Jäger, Sie wissen, daß der Beschluß zur Behandlung 
der deutschen Frage im Unterricht auf eine Initia-
tive des Bundestagsausschusses für Innerdeutsche 
Angelegenheiten zurückgeht. Die Bundesregierung 
hat von Anfang an den Standpunkt vertreten, daß 
dieser Beschluß durchgesetzt werden sollte. Sie wis-
sen aber auch, daß wir nicht die Möglichkeit haben, 
den Ländern Vorschriften zu machen, wie sie Be-
schlüsse des Bundestages im einzelnen in die Tat 
umsetzen. 
Präsident Stücklen: Frau Abgeordnete Schlei, wün-
schen Sie eine Zusatzfrage? — Bitte sehr. 
864 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Frau Schlei (SPD): Darf ich Sie fragen, Herr Staats-
sekretär, ob die Zusammenarbeit der Bundesregie-
rung mit den Bundesländern noch verstärkt werden 
kann? Ich denke an Zuschüsse für Jugendreisen 
nach Berlin und stelle da die präzise Frage: Hat das 
Land Bayern inzwischen die Zahlung von Zuschüs-
sen aufgenommen? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Frau Kolle-
gin, ich kann dazu nur sagen, daß das Land Bayern 
für Berlin-Reisen keine Zuschüsse zahlt, im Gegen-
satz zu fast allen anderen Bundesländern. Diese hat-
ten in den letzten Jahren ihre Leistungen vielfach 
sogar verbessert. 
(Zuruf des Abg. Sauer [Salzgitter] [CDU/ 
CSU]) 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Müller. 
Dr. Müller (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, wel-
che Bundesländer haben ihre Mittel in diesem Zu-
sammenhang gekürzt? 
Dr. Kreutzmann, Parl. Staatssekretär: Das kann ich 
Ihnen nicht aus dem Handgelenk sagen, Herr Kol-
lege. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Wenn man nichts 
zahlt, kann man nichts kürzen! — Heiter
-
keit) 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfra-
gen? 
Dann kommen wir zu der Frage aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundesministers für Bildung und 
Wissenschaft. Zur Beantwortung der Frage steht 
uns Herr Parlamentarischer Staatssekretär Kuhl-
wein zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 5 des Herrn Abgeordneten Her-
berholz auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das Kultusministerium des 
Landes Rheinland-Pfalz bei Bewerbern um eine Referendarstelle für 
das Lehramt an Realschulen weder das an hessischen Universitäten ab-
zulegende Erste Staatsexamen für das Lehramt an Haupt- und Real-
schulen, noch das nordrhein-westfälische Erste Staatsexamen für das 
Lehramt der Sekundarstufe I anerkannt und die Zulassung der betroffe-
nen Bewerber ablehnt, und welche Möglichkeit sieht die Bundesregie-
rung für eine möglichst baldige gegenseitige Anerkennung vergleichba-
rer Abschlüsse, um Härtefälle zu lösen beziehungsweise zu verhin-
dern? 
Kuhlwein, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Bildung und Wissenschaft: Herr Kollege, die 
vom Kultusministerium des Landes Rheinland
Pfalz getroffene Entscheidung ist nach meinen Er-
fahrungen kein Einzelfall. Nach geltendem Recht 
besteht für die Bundesregierung keine Möglichkeit, 
auf das rheinland-pfälzische Kultusministerium ein-
zuwirken, die beanstandete Entscheidung aufzuhe-
ben, die ich in der Sache außerordentlich be-
dauere. 
Die Überwindung der Anerkennungsprobleme ist 
im Interesse einer verbesserten Mobilität der Lehr-
kräfte und zur Verringerung der auf dem Lehrerar-
beitsmarkt aufgetretenen Schwierigkeiten dringend 
erforderlich. Die Bundesregierung hat in ihrem Be-
richt über die strukturellen Probleme des föderati-
ven Bildungssystems vom 22. Februar 1978 — Bun-
destagsdrucksache 8/1551 — ausdrücklich auf die 
Probleme hingewiesen, die sich aus der unter-
schiedlichen Anerkennungspraxis bei Lehramtsab-
schlüssen ergeben, und auf die Notwendigkeit von 
Verbesserungen aufmerksam gemacht. 
Die Regierungen der Länder haben zu diesem Be-
richt Stellung genommen und zu dieser Frage unter 
anderem ausgeführt, daß eine die Anerkennung si-
chernde Regelung notwendig ist. Gemeint sind ein-
heitliche Rahmenbedingungen. Die von den Län-
dern zugesagten Vereinbarungen sind bisher leider 
noch nicht abgeschlossen worden. Dies hat die Bun-
desregierung in ihrer Antwort vom 26. August 1980 
auf die Kleine Anfrage der Fraktionen der SPD und 
FDP zum Bildungsföderalismus — Bundestags-
drucksache 8/4458 — festgestellt. 
Unter Berücksichtigung des Ergebnisses der Län-
derberatungen wird zu entscheiden sein, wie im 
Rahmen bereits jetzt bestehender dienstrechtlicher 
Bundeskompetenzen die Voraussetzungen für eine 
gegenseitige Anerkennung vergleichbarer Ab-
schlüsse im öffentlichen Dienst verbessert werden 
können. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Herberholz (SPD): Herr Staatssekretär, stimmt die 
Bundesregierung mit mir darin überein, daß Studen
ten, die das Erste Staatsexamen für ein Lehramt in 
der Sekundarstufe I bereits abgelegt haben oder in 
absehbarer Zeit ablegen werden, zum Zeitpunkt ih-
res Studienbeginns die heutige rheinland-pfälzische 
Einstellungspraxis noch nicht voraussehen konnten, 
und welche Möglichkeiten sieht die Bundesregie-
rung, zu Regelungen zu gelangen, die den Betroffe-
nen den von ihnen gewünschten Abschluß ihrer Aus-
bildung als Realschullehrer auch in Rheinland-Pfalz 
ermöglichen? 
Kuhlwein, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregie-
rung kann sich nicht zum Zensor über Entscheidun-
gen von Landesregierungen aufwerfen. Die Bundes-
regierung hält es aber insgesamt für notwendig, daß 
auch diese besonderen Härtefälle in einer gemeinsa-
men Vereinbarung geregelt werden. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, 
bitte. 
Herberholz (SPD): Herr Staatssekretär, teilt die 
Bundesregierung meine Auffassung, daß die Nicht-
anerkennung hessischer und nordrhein-westfäli-
scher Staatsexamen für die Lehrämter in der Se-
kundarstufe I durch die Landesregierung in Rhein-
land-Pfalz gegen die Verfassungsgebote der freien 
Wahl des Arbeitsplatzes und der Freizügigkeit ver-
stößt? 
Kuhlwein, Parl. Staatssekretär: Hier beißen sich 
Verfassungsbestimmungen. Die Bundesregierung 
wird prüfen, ob man unter Hinzuziehung der von Ih-
nen genannten Grundgesetzartikel hier etwas ener-
gischer Druck für das Zustandekommen der Verein-
barung erzeugen kann. Auf der anderen Seite ist die 
Entscheidung des Landes Rheinland-Pfalz auf der 
Kulturhoheit der Länder begründet, und die Bun- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 865 
Parl. Staatssekretär Kuhlwein 
desregierung kann den Ländern insoweit keine Vor-
schriften machen. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Pauli. 
Pauli (SPD): Herr Staatssekretär, teilt die Bundes-
regierung meine Befürchtung, daß wir in Zukunft 
unterschiedliche Ausbildungs- und Studiengänge 
auch in anderen Fachrichtungen erwarten müssen, 
wenn dieser Vorgang Schule macht, und welche 
Möglichkeit sieht sie, einer solchen Entwicklung 
vorzubeugen? 
Kuhlwein, Parl. Staatssekretär: Es gibt eine ganze 
Reihe von Problemen, die sich aus der Auseinander-
entwicklung der Bildungssysteme in den einzelnen 
Bundesländern ergeben. Die Bundesregierung sieht 
es als ständige Aufgabe an, hier zu einer besseren 
Abstimmung und Übereinstimmung zu kommen. 
Pauli (SPD): Herr Staatssekretär, teilt die Bundes-
regierung meine Auffassung, — — 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter, Sie haben 
nur eine Zusatzfrage. 
(Pauli [SPD]: Oh, Entschuldigung!) 
— Bitte schön. — Herr Abgeordneter Dreßler, bitte 
sehr. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, ist der Bun-
desregierung auch die Tatsache bekannt, daß das 
Land Rheinland-Pfalz Bewerber um eine Stelle als 
Realschullehrer, die die zweite nordrhein-westfäli-
sche Staatsprüfung für das Lehramt der Sekundar-
stufe I vorweisen können, ebenfalls ablehnt, und 
welche Möglichkeiten sieht unter diesen erschwe-
renden Umständen die Bundesregierung für eine 
baldige Anerkennung vergleichbarer zweiter Staats-
examen? 
Kuhlwein, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregie-
rung kann nur wiederholen, daß sich die Lehreraus-
bildung in den Bundesländern in den letzten zehn 
Jahren auseinanderentwickelt hat, daß wir unter-
schiedliche Systeme in der Lehrerausbildung haben 
und daß die unionsregierten Länder bisher erhebli-
chen Widerstand leisten, die nach dem neuen Kon-
zept der Stufenausbildung in sozialliberal regierten 
Ländern entwickelte Lehrerausbildung zu akzeptie-
ren. 
Präsident Stücklen: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für wirtschaftliche Zusammenarbeit auf. Zur 
Beantwortung der Fragen steht uns Herr Parlamen-
tarischer Staatssekretär Brück zur Verfügung. 
Wir kommen zunächst zur Frage 6 des Herrn Ab-
geordneten Dr. Müller: 
Wie hoch ist die Entwicklungshilfe der Bundesrepublik Deutschland 
an die sandinistische Regierung von Nicaragua? 
Brück, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für wirtschaftliche Zusammenarbeit: Herr Kollege 
Müller, für Nicaragua sind seit dem Sturz des Somo-
za-Regimes zum Jahresende 1980 61,5 Millionen DM  
für finanzielle Zusammenarbeit, 33,6 Millionen DM 
für technische Zusammenarbeit und etwa 1 Million 
DM für sonstige Hilfen sowie etwa 2 Millionen DM 
humanitäre Hilfe zugesagt worden. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Dr. Müller (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, kann 
die Regierung in Nicaragua über die 61,5 Millionen 
DM, die Sie als finanzielle Hilfe bezeichnet haben, 
hinsichtlich der Verwendung frei verfügen? 
Brück, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kollege 
Müller, sie kann über keine einzige Mark frei verfü-
gen. Ein Teil dieser Gelder ist an Projekte gebunden, 
der andere Teil ist als Warenhilfe gegeben worden. 
Die Regierung in Nicaragua kann dafür aber nur be-
stimmte Güter einführen; eine Reihe von Gütern 
sind ausgeschlossen. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, bit-
te. 
Dr. Müller (CDU/CSU): Sind unter diesen Gütern 
auch Lastkraftwagen, die der Ausrüstung des Miliz-
heeres dienen? 
Brück, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Müller, 
nach den mir vorliegenden Angaben sind für diese 
Gelder bisher Düngemittel und landwirtschaftliche 
Geräte gekauft worden. 
Präsident Stücklen: Keine weitere Zusatzfrage. — 
Ich rufe die Frage 7 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Müller auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, ob die Regierung von Nicaragua mit 
Hilfe der ausländischen Kapitalhilfe in erster Linie die Bewaffnung ei-
nes 300 000 Mann starken Milizheers finanzierte? 
Brück, Parl. Staatssekretär: Über den Aufbau ei-
nes Milizheeres liegen hier keine Informationen vor. 
Die Mittel der deutschen finanziellen Zusammenar-
beit — das habe ich eben schon auf Ihre Zusatzfrage 
gesagt — werden zweckgebunden gewährt. Sie kön-
nen nicht für Rüstungszwecke verwendet werden. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Dr. Müller (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, eignet 
sich ein für die Landwirtschaft gelieferter Unimog 
nicht hervorragend zur Ausrüstung eines Milizhee-
res? 
Brück, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Müller, 
ich kann natürlich nicht ausschließen, daß man da-
für auch Traktoren einsetzt. Ebensowenig kann ich 
ausschließen, daß man beispielsweise Hosenknöpfe 
an Uniformen näht. Aber wir legen ausdrücklich 
Wert darauf, daß mit unseren Mitteln keine Rü-
stungsgegenstände, die als solche klar zu erkennen 
sind, finanziert werden können. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage. 
Dr. Müller (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, sind 
Sie in der Lage, eine politische Bewertung abzuge-
ben, ob für ein Entwicklungsland wie Nicaragua die 
Aufstellung eines 300000-Mann-Heeres sinnvoll 
ist? 
866 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Brück, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Müller, 
ich habe keine Informationen darüber, daß es in Ni-
caragua ein solches 300 000- Mann-Heer geben wird. 
Ich kann nur grundsätzlich sagen: Ich bin der Auf-
fassung, daß Entwicklungsländer ihr Geld besser für 
die Entwicklung ihres Landes ausgeben, als für Rü-
stung. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Jäger (Wangen). 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
da der Kollege Dr. Müller auch ganz generell nach 
der Kapitalhilfe ausländischer Staaten für Nicara-
gua gefragt hat, möchte ich die Zusatzfrage stellen, 
ob der Bundesregierung bekannt ist, daß auch die 
Kapitalhilfe anderer Staaten an Nicaragua unter 
Konditionen gegeben wird, die eine Zweckentfrem-
dung in dem vom Kollegen Müller vermuteten Sinne 
unmöglich machen. 
Brück, Parl. Staatssekretär: Nach den vorliegen-
den Informationen ist es so, daß zumindest die Staa-
ten der OECD keine Hilfe gegeben haben, die für mi-
litärische Zwecke genutzt werden könnte. 
Präsident Stücklen: Weitere Zusatzfrage des Herrn 
Abgeordneten Regenspurger. 
Regenspurger (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
nachdem Sie keine Information über ein Milizheer 
von 300 000 Mann haben: Ist die Bundesregierung 
bereit, sich diese Information gegebenenfalls zu be-
schaffen und — wenn das zutreffen sollte — entspre-
chende Konsequenzen auch für die Entwicklungs-
hilfe zu ziehen? 
Brück, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die deut-
sche Botschaft in Managua hat keinerlei Berichte 
darüber geliefert. Sie können davon ausgehen, daß 
wir die Entwicklungen in Nicaragua sorgfältig beob-
achten. Sollten die Militärausgaben eines Entwick-
lungslandes überhaupt das Maß übersteigen, das 
noch einigermaßen sinnvoll ist, dann würden daraus 
natürlich entwicklungspolitische Konsequenzen ge-
zogen. 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfra-
gen. — 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Finanzen auf. Zur Beantwortung der Fra-
gen steht uns der Parlamentarische Staatssekretär 
Dr. Böhme zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 9 des Herrn Abgeordneten Cle-
mens auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß durch die von ihr beab-
sichtigte Besteuerung von Methanol und Isopropylalkohol die deut-
schen Aerosolhersteller und Produzenten von Frostschutz-, Insekten- 
und Schönheitssprays in ihrer Wettbewerbsfähigkeit mit ausländischen 
Importeuren erheblich benachteiligt werden? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Finanzen: Ich bitte des Zusammenhangs 
wegen, beide Fragen zusammen beantworten zu 
können. 
(Clemens [CDU/CSU]: Einverstanden!) 
Präsident Stücklen: Ich rufe auch die Frage 10 des 
Herrn Abgeordneten Clemens auf: 
Hat die Bundesregierung berücksichtigt, daß der durch die Besteue-
rung von Methanol und Isopropylalkohol zu erwartende Umsatzrück-
gang der deutschen Aerosolindustrie zu einer Steigerung der Arbeitslo-
senzahlen führen kann? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregie-
rung ist nicht der Auffassung, daß die vorgesehene 
Besteuerung von Methanol und Isopropanol in kos-
metischen Erzeugnissen dazu führen wird, inländi-
sche Hersteller im Wettbewerb mit ausländischen 
zu benachteiligen. Kosmetische Erzeugnisse, die im 
Ausland hergestellt sind und solche Alkohole enthal-
ten, werden bei der Einfuhr besteuert. 
Frostschutz- und Insektensprays bleiben auch 
dann von der Besteuerung ausgenommen, wenn sie 
Alkohol enthalten, weil es sich dabei nicht um kos-
metische Erzeugnisse handelt. Die Produzenten von 
Frostschutz- und Insektensprays werden somit von 
der Besteuerung überhaupt nicht berührt, so daß in-
soweit Ihre Frage nach Umsatzrückgängen gegen-
standslos ist. 
Die Bundesregierung ist im übrigen bei ihrer Ent-
scheidung davon ausgegangen, daß es zu keinen 
spürbaren Umsatzeinbußen in der kosmetischen, 
Isopropylalkohol verarbeitenden Industrie kommen 
wird. Wenn es zutrifft, was die kosmetische Indu-
strie bisher selbst vorgetragen hat, nämlich daß die 
nunmehr wirtschaftlich mögliche Verwendung von 
Äthylalkohol an Stelle von Isopropylalkohol zu einer 
merkbaren Qualitätsverbesserung der Produkte 
führen wird, so kann darin umgekehrt sogar eine 
Chance liegen. 
Diese Fragen werden in einem Hearing des Deut-
schen Bundestages, das heute nachmittag stattfin-
den wird, ausführlich erörtert. Bei der endgültigen 
Beurteilung wird schließlich auch zu beachten sein, 
daß die Erhöhung der Steuer auf Äthanol zu kosme-
tischen Zwecken dazu dienen soll, die Haushaltsein-
nahmen des Bundes zu vermehren, und dazu beitra-
gen soll, seine Nettokreditaufnahme zu begrenzen. 
Die Besteuerung von Isopropylalkohol verfolgt 
das gleiche Ziel. Außerdem bedeutet die Einbezie-
hung dieses in der kosmetischen Industrie verwen-
deten Substitionsalkohols eine Gleichstellung mit 
dem Äthylalkohol, welcher bisher schon besteuert 
und ebenfalls in der Kosmetikindustrie eingesetzt 
war. Die einheitliche Festsetzung der Steuern führt 
somit künftig zu einer Wettbewerbsgleichheit. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Clemens (CDU/CSU): Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, ist der Bundesregierung bekannt, 
daß die belgische Regierung die Besteuerung des 
Isopropylalkohols im Jahre 1980 eingeführt und 
schon nach wenigen Monaten wieder rückgängig ge-
macht hat? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Dieser Sachver-
halt ist der Bundesregierung natürlich bekannt, wie 
der Bundesregierung auch der Sachverhalt bekannt 
ist, daß in den wichtigsten Herstellerländern von 
kosmetischen Produkten, vor allem Frankreich und 
auch Italien, die Verwendung von Isopropylalkohol 
für derartige Produkte gänzlich verboten ist. Die Si-
tuation innerhalb der EG ist also sehr unterschied- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 867 
Parl. Staatssekretär Dr. Böhme 
lieh. Dies spielt insofern auch keine Rolle, weil die 
Produkte bei der Einfuhr ja besteuert werden. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, 
bitte. 
Clemens (CDU/CSU): Glaubt die Bundesregie-
rung, daß durch die Besteuerung dieses Isopropyl-
alkohols und eine Verteuerung der Produkte von bis 
zu 200 % hier in der Bundesrepublik keine Wettbe-
werbsnachteile gegenüber ausländischen Konkur-
renten — wenn nicht Importeuren, dann aber aus-
ländischen Herstellern — entstehen? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kolle-
ge. Ich sagte doch vorhin schon, daß die Produkte bei 
der Einfuhr besteuert werden, so daß hier die Wett-
bewerbsgleichheit erst hergestellt wird. Im Inland 
ist die Situation j a die, daß die Produkte, die mit 
Äthylalkohol hergestellt worden sind, bisher mit der 
Steuer belastet waren, während Isopropylalkohol-
produkte dies nicht waren. Insofern ist die jetzige 
Gleichbehandlung in der Neuregelung nichts ande-
res als die Herstellung von Wettbewerbsgleichheit. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage. 
Clemens (CDU/CSU): Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, dann frage ich Sie, warum die belgi-
sche Regierung die Besteuerung dieses Alkohols 
wieder aufgegeben hat. Ist der Bundesregierung das 
bekannt? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Ich kann hier im 
einzelnen nicht die belgische Situation bewerten. 
Ich will dies auch nicht; dies steht der Bundesregie-
rung nicht zu. Wir haben unsere Marktverhältnisse 
jedenfalls sehr genau überprüft, vor allem auch im 
Hinblick auf die wichtigsten Produzentenländer von 
kosmetischen Erzeugnissen wie Italien und Frank-
reich. Dort ist die Rechtslage so, wie ich sie geschil-
dert habe. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage des Herrn 
Abgeordneten Funke. 
Funke (FDP): Herr Staatssekretär, woher nehmen 
Sie die Vermutung, daß es zu keiner Umsatzeinbuße 
kommen wird, wenn die Besteuerung von Isopropyl-
alkohol erfolgt? Sie haben zur Begründung der Erhö-
hung der Mineralölsteuer gesagt, durch die höhere 
Besteuerung sei ein geringerer Umsatz zu erwarten. 
Warum soll dies bei diesen Produkten, die sich j a 
z. T. bis zu 200 % verteuern, nicht der Fall sein? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Ich habe vorhin 
nicht behauptet, daß bei den Isopropylalkoholpro-
dukten eine Umsatzeinbuße nicht unbedingt zu er-
warten ist. Sie ist in der Tat nicht auszuschließen. 
Worauf ich aber hingewiesen habe, ist, daß einmal 
Isopropylalkohol jetzt in der Besteuerung gleichge-
stellt und damit die Wettbewerbsgleichheit herge-
stellt wird und daß zum anderen Athylalkoholpro-
dukte, also Naturalkoholprodukte, in ihrer Wettbe-
werbsfähigkeit verbessert werden. Das hat gleich-
zeitig auch eine Qualitätsverbesserung zur Folge. 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfragen. 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Ich darf vielleicht 
noch hinzufügen, daß diese Fragen natürlich jetzt im 
Hearing eine große Rolle spielen werden. Die Argu-
mente, die dort vorgetragen werden, sind im Finanz-
ausschuß des Deutschen Bundestages, der am Frei-
tag die Entscheidung trifft, natürlich genau abzuwä-
gen. 
Präsident Stücklen: Das war ein Nachschlag des Fi-
nanzministeriums. Es ist etwas ganz Außergewöhn-
liches, daß es beim Finanzministerium einen Nach-
schlag gibt. 
(Heiterkeit) 
Ich rufe Frage 11 des Herrn Abgeordneten Dreß-
ler auf: 
Ist die Bundesregierung bereit zuzugestehen, daß die Zahlung der Er-
höhung der nach dem Bundesentschädigungsgesetz (BEG) zu zahlen-
den Entschädigungsrenten mit bis zu einjähriger Verspätung für die 
Empfangsberechtigten unzumutbar ist, und wenn ja, welche Folgerun-
gen zieht sie daraus? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Auch hier bitte ich 
des Zusammenhangs wegen, beide Fragen zusam-
menhängend beantworten zu dürfen. 
(Dreßler [SPD]: Bitte!) 
Präsident Stücklen: Dann rufe ich auch Frage 12 
des Herrn Abgeordneten Dreßler auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um den Anspruchsberech-
tigten zukünftig, unter Berücksichtigung des sowieso aufgeführten Lei-
stungsvorbehalts, die Erhöhungen in einem zeitlichen Rahmen zukom-
men zu lassen, der, wie bei anderen Rentenempfängern auch, den An-
spruchstermin und Auszahlungstermin deckungsgleich macht? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Die Anpassung 
der Renten nach dem Bundesentschädigungsgesetz 
ist an die jeweiligen Verbesserungen der Beamten-
bezüge gekoppelt. Sie hat sich in den vergangenen 
Jahren leider aus mehreren unvermeidbaren Grün-
den verzögert. 
Einmal wurden die Rechtsgrundlagen für die Ren-
tenanpassungen, d. h. die entsprechenden Besol-
dungsänderungsgesetze, erst verhältnismäßig spät 
geschaffen und wirksam. So ist z. B. das Bundesbe-
soldungs- und -versorgungserhöhungsgesetz 1980 
erst am 22. August 1980 verkündet worden. 
' Zum anderen erforderte das gesetzlich im einzel-
nen festgelegte komplizierte Anpassungsverfahren 
eine eingehende Abstimmung mit den Ländern, die 
rund die Hälfte der Entschädigungslasten tragen. 
Hauptursache für den Zeitabstand zwischen dem 
rückwirkenden Inkrafttreten der Rentenerhöhun-
gen und der tatsächlichen Auszahlung der erhöhten 
Rentenbeträge war jedoch, daß einige der Interes-
senverbände der Verfolgten, denen die Entwürfe der 
BEG-Rentenverordnungen für das Jahr 1980 zur 
Stellungnahme zugeleitet worden sind, wiederholt 
um Verlängerung der Äußerungsfrist gebeten und 
sodann umfangreiche Änderungs- und Ergänzungs-
wünsche vorgelegt haben, die eine eingehende und 
zeitraubende Prüfung durch Bund und Länder erfor-
derten. 
Die Bundesregierung hat jetzt zur Beschleuni-
gung des Anpassungsverfahrens die Länder dafür 
gewinnen können, daß diese die Renten schon vor 
Inkrafttreten der jeweiligen Änderungsverordnung 
umstellen und die erhöhten Beträge unter einem 
Leistungsvorbehalt auszahlen. Hierdurch konnte 
868 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Parl. Staatssekretär Dr. Böhme 
der Zeitabstand insbesondere zu den Abschlägen 
auf die Besoldungserhöhungen verringert werden. 
Eine weitere Beschleunigung des Verfahrens ist 
auch dadurch zu erwarten, daß nach einer kürzli-
chen Absprache zwischen den beteiligten obersten 
Bundes- und Landesbehörden die Fristen für Stel-
lungnahmen der Verfolgtenverbände künftig kürzer 
bemessen und nicht mehr verlängert werden. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, da die letzte 
Zahlung mit einer zwölfmonatigen Verspätung nach 
Zuspruch erfolgte — am 1. Januar 1981 —, darf ich 
Sie fragen, ob die Bundesregierung unter diesem 
Gesichtspunkt die intervenierenden Verbände auf 
diesen, nach meinem Verständnis, Unzumutbar-
keitsfall hingewiesen hat und welche Haltung die in-
tervenierenden Verbände nach Ihren Informationen 
dazu eingenommen haben. 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Wie ich schon aus-
führen konnte, ist eine Vereinbarung getroffen wor-
den, wonach die Einlassungsfrist dieser Verbände 
künftig verkürzt wird. Damit ist auch sichergestellt, 
daß diese Äußerungsfristen nicht mehr verlängert 
werden. Dies vor allem hat in der Vergangenheit 
dazu geführt, daß sich die Anpassungszeiten so gra-
vierend verlängert haben. 
Präsident Stücklen: Weitere Zusatzfrage. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, da bisher eine 
Intervention von Verbänden zu solchen unverhält-
nismäßig langen Verzögerungen geführt hat: Wie ist 
die Meinung des Bundesministeriums der Finanzen 
im Hinblick auf die Möglichkeit, wegen des auch von 
Ihnen bereits erwähnten Leistungsvorbehalts die 
Erhöhungen gleichwohl auszuzahlen? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Dies ist nicht nur 
eine Frage an den Bund und an den Bundesfinanz-
minister, sondern auch an die Länder. Hier sind die 
Anpassungsvorgänge außerordentlich kompliziert. 
Diese Regelungen gehen auf eine internationale 
Vereinbarung der Bundesregierung mit der Confe-
rence on Jewish Material Claims against Germany 
aus dem Jahre 1952 zurück. Dort sind die Regelun-
gen festgelegt worden. Daran fühlt sich die Bundes-
regierung gebunden — natürlich auch die Länder. 
Aber durch die jetzige Regelung, durch die die Ein-
lassungsfrist der betroffenen Verbände verkürzt 
und auch nicht mehr verlängert wird, ist der Haupt-
grund für die Verzögerungen ausgeschaltet. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich Sie 
fragen, um welche Verbände der Verfolgten es sich 
im einzelnen handelt, die diese wiederholten Verlän-
gerungen der Fristen beantragt haben? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Dies kann ich Ih-
nen jetzt, aus dem Handgelenk, im einzelnen nicht 
beantworten. Ich kann nur darauf verweisen, daß es 
mehrere dieser beteiligten Verbände gewesen 
sind. 
Präsident Stücklen: Weitere Zusatzfrage. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich Sie 
fragen, ob der Bundesregierung die Anzahl — oder 
eine ungefähre Zahl — der Leistungsempfänger be-
kannt ist, die wegen der Verzögerungen aus nahelie-
genden Gründen gar nicht mehr in den Genuß der 
Erhöhungen kommen können? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Nein, dies kann 
ich Ihnen leider nicht sagen. Ich werde mich bemü-
hen, dies festzustellen, und hoffe, das dann schrift-
lich nachreichen zu können. 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfragen. 
Die Frage 13 und die Frage 14 des Herrn Abgeord-
neten Dr. Jahn (Münster) werden auf Wunsch des 
Fragestellers schriftlich beantwortet. Die Antworten 
werden als Anlage abgedruckt. 
Ich rufe die Frage 15 des Herrn Abgeordneten 
Böhm (Melsungen) auf: 
Hält die Bundesregierung die neuen Pauschbeträge von 40 DM für Pa-
kete und 30 DM für Päckchen an Verwandte in der DDR, die bei der Ein-
kommen- und Lohnsteuer geltend gemacht werden können, für ausrei-
chend, oder ist eine weitere Erhöhung der Pauschbeträge vorgese-
hen? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregie-
rung hält die von Ihnen genannten Beträge von 
40 DM und 30 DM für die einkommensteuerrechtli-
che Berücksichtigung von Aufwendungen für Pa-
kete und Päckchen an Verwandte und sonstige An-
gehörige in der DDR für ausreichend. Diese Beträge 
sind anzusetzen, wenn lediglich die Versendung 
nachgewiesen oder glaubhaft gemacht wird. Sie sind 
ab 1. Januar 1981 um jeweils 10 DM höher als die für 
frühere Sendungen anzuerkennenden Beträge. Eine 
weitere Anhebung ist nach Auffassung der Bundes-
regierung und der obersten Finanzbehörden der 
Länder, denen die Verwaltung der Einkommen-
steuer obliegt, nicht geboten. Nachweislich höhere 
Aufwendungen können in tatsächlicher Höhe bis 
zum gesetzlichen Höchstbetrag von 3 600 DM für 
jede unterhaltene Person einkommensmindernd ab-
gezogen werden. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, teilen Sie nicht meine Auffassung, daß der Ein-
zelnachweis für tatsächlich höhere Aufwendungen 
als 40 bzw. 30 DM eine enorme bürokratische Bela-
stung sowohl des Antragstellers als auch der Finanz-
behörden ist? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Das kann ich 
nicht bestätigen. Wir haben jetzt die Pauschbeträge 
von 30 und 40 DM, die ich vorhin genannt habe. 
Diese Beträge sind im Regelfall ausreichend. Im üb-
rigen gilt die geschilderte normale gesetzliche Rege-
lung. 
Präsident Stücklen: Herr Abgeordneter Böhm, darf 
ich darauf aufmerksam machen, daß Ihre Frage 
„Teilen Sie nicht meine Auffassung... " ungefähr 
der Fragestellung entspricht, die bei Robert Lemke 
in „Was bin ich?" häufig zur Irreführung der Befrag- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 869 
Präsident Stücklen 
ten verwandt wird. Ich bitte also, zu fragen, ob die 
Bundesregierung die Auffassung teile. 
(Böhm [Melsungen] [CDU/CSU]: Sehr wohl, 
Herr Präsident!) 
Eine weitere Zusatzfrage, bitte. 
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU): Teilen Sie meine 
Auffassung, daß die Versorgungslage in der DDR 
manche Familien in der Bundesrepublik dazu 
zwingt, bis zu fünf und sechs Pakete monatlich in die 
DDR zu senden, und daß dann die Kosten dafür doch 
eine sehr hohe Belastung bedeuten? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Dies will und 
kann ich nicht ausschließen. In diesen Fällen wird es 
aber auch keine Mühe bereiten, einen Einzelnach-
weis zu erbringen. Wie gesagt, Aufwendungen bis zu 
3 600 DM können dann abgezogen werden. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Jäger (Wangen). 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Parlamentari-
scher Staatssekretär, auf welche Weise ist die Bun-
desregierung denn zu den neuen erhöhten Pausch-
sätzen gekommen, die ja in etwa einen Erfahrungs-
wert ausgleichen sollen, um eben gerade dadurch im 
Normalfall den bürokratischen Aufwand zu vermei-
den, und sind irgendwelche Erhebungen angestellt 
worden, die zu einem Durchschnittswert der Pakete 
und Päckchen in gerade dieser Größenordnung ge-
führt haben? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, dies 
sind, wie Sie mit Recht sagen, Erfahrungssätze, die 
nach der Praxis, die bei den Finanzämtern bekannt 
ist, festgesetzt worden sind. Die Pauschsätze sind 
jetzt zum 1. Januar 1981 im gegenseitigen Einver-
nehmen und auf der Grundlage jener Werte aus der 
Praxis angehoben worden. 
Präsident Stücklen : Keine weiteren Zusatzfragen. 
Ich rufe die Frage 16 des Herrn Abgeordneten 
Böhm (Melsungen) auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, für Geschenksendungen nicht nur an 
Verwandte in der DDR, sondern auch an Freunde und Bekannte dem 
Absender in der Bundesrepublik Deutschland steuerliche Erleichterun-
gen zu gewähren? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Aufwendungen 
für Pakete und Päckchen an Personen, die nicht zu 
den Verwandten und sonstigen Angehörigen des 
Steuerpflichtigen gehören, können nach geltendem 
Recht nur dann als außergewöhnliche Belastung be-
rücksichtigt werden, wenn sie zwangsläufig erwach-
sen. Unterhaltsaufwendungen können danach nach 
§ 33 a des Einkommensteuergesetzes und der dazu 
ergangenen ständigen Rechtsprechung des Bundes-
finanzhofes nur bei Unterstützung von Verwandten 
und sonstigen Angehörigen als zwangsläufig ent-
standen anerkannt werden. Dies gilt unabhängig da-
von, wo der Empfänger der Aufwendungen lebt. Des-
halb kann für Geschenksendungen an Freunde und 
Bekannte in der DDR eine Ausnahme von der ge-
setzlichen Vorschrift nicht in Betracht kommen. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU): Herr Parlamenta-
rischer Staatssekretär, teilen Sie meine Auffassung, 
daß es zum Zusammenhalt der Menschen in beiden 
Teilen Deutschlands beitragen könnte, wenn die 
Bundesregierung sich zu einem solchen Schritt ent-
schließen könnte, und daß es wesentlich besser ist, 
den Landsleuten in Mitteldeutschland auf diese 
Weise im direkten persönlichen Kontakt zu helfen, 
als der dortigen Regierung Milliardenbeträge zu ih-
rer Verwendung zur Verfügung zu stellen? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
habe in meiner Antwort vorhin ausgeführt, nach 
welcher gesetzlichen Regelung die Unterstützung 
von Verwandten durch Päckchensendungen mög-
lich ist. Diese gesetzliche Regelung hat mit darüber 
hinausgehenden deutschlandpolitischen Initiativen, 
glaube ich, nichts zu tun. Wenn Sie diesen Zustand 
ändern wollen, müßte eine entsprechende gesetzli-
che Änderung vorgenommen werden. Ich habe hier 
die Verwaltungsübung und das geltende Recht ge-
schildert. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage. 
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU): Herr Parlamenta-
rischer Staatssekretär, darf ich aus Ihrer Antwort 
schließen, daß die Bundesregierung nicht bereit ist, 
eine entsprechende gesetzliche Initiative zu ergrei-
fen? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Eine solche ge-
setzliche Regelung ist bisher im Parlamentarischen 
Raum nicht erwogen worden. Auch von der Bundes-
regierung ist sie bisher nicht erwogen worden. Im 
übrigen ist darauf hinzuweisen, daß eine solche Re-
gelung dann natürlich keine Ausnahmeregelung für 
die DDR sein könnte, sondern insgesamt Geltung 
beanspruchen müßte. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Jäger (Wangen). 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Kollege Böhme, 
da ich ja wohl unterstellen darf, daß Sie meine Auf-
fassung teilen, daß die Sendung von Paketen und 
Päckchen auch an Nichtangehörige zumindest die 
Zweckbestimmung der Mildtätigkeit als solche er-
füllt, frage ich Sie, ob die Bundesregierung bereit ist, 
nach Wegen und Methoden zu forschen — und diese 
dann notfalls auch der Verwaltung und den betroffe-
nen Bevölkerungskreisen mitzuteilen —, die es er-
möglichen würden, diese Aufwendungen nicht als 
außergewöhnliche Belastung, sondern unter Um-
ständen als Sonderausgaben, als eine Art Spende für 
mildtätige Zwecke steuerlich geltend zu machen. 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
diese Möglichkeit sehe ich nicht. Derartige Aufwen-
dungen sind systematisch und dogmatisch immer 
als außergewöhnliche Belastung qualifiziert und 
eingestuft worden. Es ergäbe sich sonst eine völlige 
Veränderung der bisherigen Rechtslage. Im Hin-
blick auf die Möglichkeiten, die jetzt schon bestehen, 
sehe ich dazu keine Notwendigkeit. 
870 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfragen. 
Ich rufe die Frage 17 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Kunz (Weiden) auf: 
Trifft es zu, daß mit der geplanten KWG-Novelle zum Abbau von Sub-
ventionen und sonstigen Vergünstigungen die Sparkassen — wie in der 
Zeitschrift „Sparkasse", Nummer 1/1981, Seite 7, festgestellt wird — bei 
der Gesamtsteuerbelastung gegenüber den Großbanken entscheidend 
benachteiligt werden, am dargestellten Beispiel und unter bestimmten 
Annahmen mit 62,5 v. H. gegenüber 47,6 v. H.? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Durch das von der 
Bundesregierung vorgeschlagene Subventionsab-
baugesetz sollen unter anderem die Steuersätze der 
Sparkassen geändert werden. Es trifft nicht zu, daß 
die Sparkassen dadurch gegenüber den Großbanken 
steuerlich benachteiligt werden. Im Gegenteil: 
Durch die vorgesehene Regelung soll erreicht wer-
den, daß künftig gleiche Wettbewerbsbedingungen 
bestehen. 
Abgesehen davon, daß Steuerlastvergleiche zur 
Ermittlung von Steuersätzen überhaupt zweifelhaft 
sind, muß die Berechnung der Sparkassen in zwei 
Punkten ergänzt werden. Einmal geht es darum, daß 
die Großbanken im Gegensatz zu den Sparkassen 
Beteiligungen besitzen. Bezüglich dieser Beteiligun-
gen sind die Großbanken im allgemeinen von der 
Vermögensteuer und der Gewerbesteuer freigestellt 
und können die auf der Vorstufe gezahlte Körper-
schaftsteuer anrechnen. Dadurch ergibt sich für sie 
eine geringere Steuerzahllast; dies ist richtig. In ei-
nen echten Belastungsvergleich muß aber die Vor-
belastung mit Körperschaftsteuer, Vermögensteuer, 
Gewerbesteuer auf der Stufe der Gesellschaft, an 
der die Beteiligung besteht, mit einbezogen wer-
den. 
Zum anderen geht es um die Körperschaftsteuer-
belastung der ausgeschütteten Gewinne der Groß-
banken. Entscheidend ist hierbei die Steuerbela-
stung des im Wettbewerb eingesetzten Gewinns; das 
ist der einbehaltene Gewinn. Der ausgeschüttete Ge-
winn steht der Körperschaft grundsätzlich nicht 
mehr zur Verfügung und muß unter diesem Ge-
sichtspunkt bei einem Vergleich der Steuerbela-
stung ausscheiden. Wird er dennoch bei dem Ver-
gleich mit berücksichtigt, ist seine endgültige Steu-
erbelastung beim Anteilseigner zugrunde zu legen, 
die regelmäßig erheblich über 36 °A) liegen dürfte. 
Wird bei der Berechnung der Steuerbelastung der 
Großbanken einerseits die steuerliche Vorbelastung 
der Beteiligungen und ihrer Erträge und anderer-
seits die volle steuerliche Belastung der ausgeschüt-
teten Gewinne bei den Anteilseignern berücksich-
tigt, so kann die behauptete Benachteiligung der 
Sparkassen nicht bestätigt werden. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, warum hält dann eigentlich die Bundesregie-
rung an ihrem Konzept fest — trotz der Tatsache, 
daß die Sparkassen, aber auch die Kreditgenossen-
schaften gerade im ländlichen Raum eine beachtli-
che Funktion in der Finanzierung der kommunalen 
Projekte, im Wohnungsbau, in der mittelständischen 
Wirtschaft, erfüllen, die sie nach eigenem Bekunden 
künftig wegen unzureichenden Eigenkapitals und 
damit zu geringen Haftungskapitals nicht mehr aus-
reichend erfüllen können? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Die Gesetzesini-
tiative, Herr Kollege, geht auf umfangreiche Vorar-
beiten zurück. So hat die Steuerreformkommission, 
die seinerzeit unter dem damaligen Bundesfinanz-
minister Strauß eingesetzt worden ist, einen derarti-
gen Abbau der Steuervorteile empfohlen. In gleicher 
Weise hat die Bankenenquetekommission, die vor 
einigen Jahren eingesetzt worden ist und ihre Er-
gebnisse inzwischen vorgelegt hat, eine solche 
Gleichstellung in der Wettbewerbslage empfohlen. 
Es ist also nicht so, daß die Bundesregierung aus ei-
genem Antrieb tätig geworden ist. Sondern sie stützt 
sich auf umfangreiche, jahrelange Vorarbeiten. 
Diese werden jetzt umgesetzt. 
Im übrigen ist es so, daß die Angleichung der Spar-
kassensätze ein Schritt ist, der bereits bei der letzten 
Körperschaftsteuerreform eingeleitet worden ist. 
Dort sind die Steuersätze bekanntlich auf 44 % bei 
den Sparkassen, 46 % bei den Volksbanken, also 
Kreditgenossenschaften, festgesetzt worden. Was 
jetzt geschieht, ist ein weiterer Schritt für die An-
gleichung der steuerlichen Bedingungen. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, wie gedenkt die Bundesregierung künftig die 
Frage der Bildung von Haftungskapital bei unzurei-
chender Eigenkapitalbildung bei den Kreditgenos-
senschaften und bei den Sparkassen zu regeln? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Die Frage der Ei-
genkapitalbildung wird bei der beabsichtigten No-
vellierung des Kreditwesengesetzes, der sogenann-
ten KWG-Novelle, eine Rolle spielen. Dabei wird 
auch berücksichtigt werden müssen, daß jetzt eine 
Änderung der Steuersätze erfolgt. Die Bundesregie-
rung sieht zwischen beiden Gesetzesvorhaben kein 
formelles Junktim. Sie sieht aber einen sachlichen 
Zusammenhang, der dann auch bei der KWG-No-
velle berücksichtigt werden soll. 
Präsident Stücklen: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe dann die Frage 18 — des Herrn Abgeord-
neten Dr. Kunz (Weiden) — auf: 
Warum strebt die Bundesregierung nicht eine Überprüfung des be-
triebswirtschaftlichen Bedürfnisses aller landwirtschaftlichen Kartof-
felbrennereien an mit dem Ziel, die Erzeugung von Agrarsprit auf die 
Standorte zu beschränken, die auf Kartoffelanbau tatsächlich angewie-
sen sind und diesen dann ein betriebsgerechtes Kontingent zu kosten-
deckenden Übernahmepreisen einzuräumen, wodurch vermieden wür-
de, daß die in neuerer Zeit mit großen finanziellen Opfern eingerichteten 
Kartoffelgemeinschaftsbrennereien durch die Verweigerung eines ko-
stendeckenden Preises zugrunde gerichtet werden? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Kartoffelgemein-
schaftsbrennereien durften nach dem Branntwein-
monopolgesetz zum Brennrecht nur veranlagt wer-
den, wenn der Bundesminister für Landwirtschaft 
vor ihrer Errichtung anerkannt hatte, daß die zuge-
hörigen Brennereigüter auf den Anbau von Kartof-
feln und ihre Verarbeitung zu Alkohol dringend an-
gewiesen sind. Das Branntweinmonopolgesetz ent-
hält aber keine Rechtsgrundlage, das Bedürfnis für 
den Betrieb dieser Brennereien erneut oder bei an-
deren Kartoffelbrennereien nachträglich zu über-
prüfen. Die Bundesregierung erwägt auch nicht, ne-
ben der jetzt schon bestehenden Anerkennungsprü- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 871 
Parl. Staatssekretär Dr. Böhme 
fung die rechtlichen Voraussetzungen für mehrma-
lige oder nachträgliche Prüfungen zusätzlich zu 
schaffen. 
Nach der agrarpolitischen Zielsetzung des 
Branntweinmonopols ist das Bedürfnis für eine 
landwirtschaftliche Brennerei nicht allein nach dem 
Erfordernis des Kartoffelanbaus zu beurteilen. Das 
Monopol bezweckt auch die Versorgung landwirt-
schaftlicher Betriebe mit einem hochwertigen Fut-
termittel, nämlich der Schlempe, um eine besonders 
intensive Viehhaltung zu ermöglichen. Beide Ge-
sichtspunkte sind also bei der Beurteilung dieser 
Brennrechte zugrunde zu legen. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage? — Bitte. 
Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, 
dem von mir erwähnten betriebswirtschaftlichen 
Bedürfnis — auch im Hinblick auf die für die Ver-
edelungswirtschaft bedeutsame Schlempe — der 
Nichtgemeinschaftsbrennereien doch noch gerecht 
zu werden? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Die sehe ich nicht. 
Wir haben jetzt im Branntweinmonopolgesetz eine 
gesetzliche Regelung, die nicht zusätzlich verkom-
pliziert werden sollte. Das ist auch der Hintergrund, 
weshalb davon abgesehen wird, hier nachträgliche 
Prüfungen einzuführen. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Jobst. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, wür-
den Sie mir bestätigen, daß die Bundesregierung die 
Errichtung von Kartoffelgemeinschaftsbrennereien 
in gewissen Gebieten nicht nur empfohlen, sondern 
auch gefördert hat, und wirken diese Maßnahmen, 
die die Bundesregierung mit gesetzlichen Regelun-
gen heute verfolgt und die die Kartoffelgemein-
schaftsbrennereien in ihrem Bestand gefährden, 
nicht ihren früheren Absichten entgegen? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Wie Sie wissen, 
sind die Regelungen nach dem Branntweinmonopol-
gesetz auch hinsichtlich der Entwicklung des EG-
Rechts zu beurteilen. Dieser Gesichtspunkt er-
zwingt eine entsprechende Anpassung. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Kunz. 
Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, ist der Bundesregierung bekannt, daß zwischen 
der jetzt vorgesehenen Regelung und den EG-Vor-
stellungen kein Zusammenhang besteht? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Vielleicht nicht di-
rekt, aber insgesamt besteht natürlich ein Zusam-
menhang, weil es gerade die Gemeinschaftsbrenne-
reien sind, die uns im Zusammenhang mit dem 
Branntweinmonopol vielfach beschäftigt haben. In-
sofern ist ein Zusammenhang sehr wohl gegeben. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Eimer.  
Eimer (Fürth) (FDP): Herr Staatssekretär, sehen 
Sie angesichts der vorgesehenen Kürzung der Kon-
tingente nicht die Möglichkeit, zwar nicht das 
Gesamtkontingent der Brennereigenossenschaft, 
wohl aber das der einzelnen Mitglieder dieser Ge-
nossenschaft zum Maßstab der Kürzungen zu ma-
chen? 
Dr. Böhme, Parl. Staatssekretär: Nein, die Möglich-
keit sehe ich aus den Gründen, die ich vorhin schon 
genannt habe, nicht. Eine Ausweitung des Monopols 
ist nicht beabsichtigt. 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfragen. 
Ich rufe nunmehr den Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Wirtschaft auf. Zur Beantwortung 
der Fragen steht uns der Herr Parlamentarische 
Staatssekretär Grüner zur Verfügung. 
Die Fragen 21 und 22 des Abgeordneten Dr. Voss, 
die Frage 23 des Abgeordneten Dr. Hupka, die Fra-
gen 24 und 25 des Abgeordneten Dr. Hüsch, die Fra-
gen 28 und 29 des Abgeordneten Wolfram (Reckling-
hausen) sowie die Frage 32 des Abgeordneten Dr. 
Steger sollen auf Wunsch der Fragesteller schriftlich 
beantwortet werden. Die Antworten werden als An-
lagen abgedruckt. 
Ich rufe die Frage 19 der Frau Abgeordneten 
Traupe auf: 
Welche Überlegungen haben Bund und Länder angestellt, um die ge-
sunde Infrastruktur der ländlichen Räume durch den Erhalt attraktiver 
Arbeitsplätze auszunutzen? 
Grüner, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Wirtschaft: Frau Kollegin, die Schaffung neuer 
und die Sicherung vorhandener Arbeitsplätze sind 
eine zentrale Aufgabe der regionalen Wirtschafts-
förderung im Rahmen der von Bund und Ländern 
gemeinsam betriebenen Gemeinschaftsaufgabe 
„Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur". 
In diesem Jahr werden die Fördergebiete dieser Ge-
meinschaftsaufgabe anhand ausgewählter Arbeits-
markteinkommen und Infrastrukturindikatoren ab-
gegrenzt. Die ausgewählten Indikatoren der Förder-
gebietabgrenzung tragen auch den Entwicklungsbe-
dingungen strukturschwacher ländlicher Räume 
Rechnung. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage? — Bitte. 
Frau Traupe (SPD): Herr Staatssekretär, ist der 
Bundesregierung und dem Wirtschaftsministerium 
bewußt, daß ein Grund für den in jüngster Zeit in 
den Ballungsräumen gestiegenen Wohnbedarf der 
ist, daß der Abbau, der Verlust attraktiver Arbeits-
plätze in den ländlichen Räumen zunimmt und 
junge Menschen daher gezwungen sind, in die Bal-
lungsräume abzuwandern? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, die 
Problematik, die Sie ansprechen, ist uns voll bewußt. 
Sie ist in allen Diskussionen um die regionale Wirt-
schaftsstruktur ein Gegenstand der Erörterung mit 
den Landeswirtschaftsministern gewesen und wird 
es auch in Zukunft sein. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, 
bitte. 
872 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Frau Traupe (SPD): Ist der Bundesregierung im 
Rahmen der augenblicklichen Arbeitsmarktsitu-
ation klar, daß gerade dem Erhalt von mittleren und 
kleineren Betrieben, die j a unter mangelnder Eigen-
kapitalbildung und hohen Zinsen besonders leiden, 
ein Vorrang zukommt? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, die 
Bundesregierung hat das in ihrer Steuerpolitik und 
in vielen anderen Bereichen anerkannt, indem sie 
überdurchschnittliche steuerliche Entlastungen in 
der Vergangenheit gerade für kleine und mittlere 
Unternehmen in Kraft gesetzt hat. Uns ist bewußt, 
wie entscheidend der Beitrag kleiner und mittlerer 
Unternehmen für die Bewältigung der vor uns lie-
genden wirtschaftlichen Schwierigkeiten ist. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, Herr Abgeordne-
ter Dr. Jobst. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, stim-
men Sie mir zu, daß in den letzten Jahren die Förder-
gebiete in einem ganz erheblichen Maß ausgeweitet 
wurden und daß diese Gebiete erheblich einge-
schränkt werden müssen, um die Förderung den Ge-
bieten, die sie brauchen, zukommen zu lassen, um 
dort Arbeitsplätze zu sichern und zu erhalten? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregierung 
hat im Rahmen der regionalen Strukturpolitik im-
mer der Konzentration der Förderung das Wort ge-
redet. Aber die Gemeinschaftsaufgabe setzt den 
Kompromiß mit den Länderinteressen voraus. Nicht 
alles, was in dieser Gemeinschaftsaufgabe festge-
legt worden ist, entspricht der Grundidee der Kon-
zentration auf die wirklich förderungsbedürftigen 
Gebiete. Das gestehe ich zu. 
Präsident Stücklen: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 20 des Herrn Abgeordneten 
Dr. Jobst auf: 
Ist die Bundesregierung angesichts der zugespitzten Arbeitsplatz-
situation, welche durch die Stillegung der bayerischen Braunkohleindu-
strie in Wackersdorf und die Gefährdung der Arbeitsplätze in der ober-
pfälzischen Stahlindustrie entstanden ist, jetzt bereit, ein Sonderpro-
gramm für die mittlere Oberpfalz zur Sicherung und Schaffung von Ar-
beitsplätzen aufzustellen, das über die bestehenden Fördermöglichkei-
ten hinaus Präferenzen für diese Region schafft? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Der Bundesregie-
rung sind die strukturellen Probleme und die 
schwierige Arbeitsmarktentwicklung in der mittle-
ren Oberpfalz bekannt. Die Bundesregierung weist 
allerdings darauf hin, daß die regionale Wirtschafts-
förderung primär Aufgabe der Länder ist. Die Mit-
wirkung des Bundes ist im Rahmen der Gemein-
schaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirt-
schaftsstruktur" auf die Beteiligung bei der Rah-
menplanung und auf die Mitfinanzierung be-
schränkt. Die Bundesregierung hat in den letzten 
Jahren im Planungsausschuß der Gemeinschafts-
aufgabe eine Reihe von Beschlüssen mitgetragen, 
die der mittleren Oberpfalz die höchsten Förder-
sätze sicherten, die nach den Regeln der Gemein-
schaftsaufgabe möglich sind. Der Bundesregierung 
ist auch nicht bekannt, daß die bayerische Staatsre-
gierung bisher Investitionen zur Schaffung und Si-
cherung von Arbeitsplätzen in diesem Raum man-
gels finanzieller Mittel nicht hätte fördern können. 
In besonderen über die derzeitig bestehenden För-
dermöglichkeiten hinausgehenden Förderpräferen-
zen für die mittlere Oberpfalz sieht die Bundesregie-
rung kein erfolgversprechendes Mittel zur Bewälti-
gung der Strukturprobleme dieses Raumes. Die 
Bundesregierung bezweifelt auch, daß ein derartiger 
Vorschlag die erforderliche Unterstützung einer 
Ländermehrheit im Planungsausschuß finden 
würde — was sich schon daraus ergibt, daß ein sol-
cher Antrag bisher nicht gestellt worden ist. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, wenn 
Ihnen die schwierige Situation in der mittleren 
Oberpfalz bekannt ist, wo 4 300 Arbeitsplätze im Un-
ternehmen Maxhütte gefährdet sind, die bayerische 
Braunkohleindustrie 1982 mangels weiterer Kohle-
vorkommen schließen muß und dadurch 1 600 Ar-
beitsplätze nicht mehr da sein werden, stimmen Sie 
mir dann zu, daß angesichts dieser zugespitzen Ar-
beitsmarktsituation diese Probleme und Schwierig-
keiten mit den herkömmlichen Mitteln der regio-
nalen Strukturpolitik auch im Hinblick auf die Re-
zession in der Wirtschaft nicht gemeistert werden 
können, sondern daß besondere Maßnahmen getrof-
fen werden müssen, um dort Arbeitsplätze zu si-
chern und neue zu schaffen? 
Grüner, Parl Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
kann Ihnen nicht zustimmen. Ich meine, daß das In-
strumentarium der regionalen Wirtschaftspolitik 
sich bewährt hat. Aber selbstverständlich ist die 
Bundesregierung bereit, etwaige neue Maßnahmen, 
die Sie im Auge haben, in Ihre Überlegungen einzu-
beziehen, insbesondere etwaige Vorschläge der bay-
erischen Staatsregierung entgegenzunehmen. Ich 
unterstreiche noch einmal, daß alle Entscheidungen 
im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe regionale 
Strukturpolitik nur mit Zustimmung der Länder ge-
troffen werden können und daß alle Vorschläge sich 
deshalb auf einen breiten Konsens gründen müs-
sen. 
Präsident Stücklen: Weitere Zusatzfrage, bitte. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ich 
habe Verständnis dafür, daß Sie die Zuständigkeit 
jetzt auf das Land Bayern schieben möchten. Aber 
ich darf Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, daß die 
Bundesregierung in anderen Bereichen initiativ ge-
worden ist und Sonderprogramme, beispielsweise 
für das Saargebiet und das Ruhrgebiet, gemacht 
hat. 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Wir haben gerade im 
Zusammenhang mit dem Saargebiet betont, daß wir 
— was den Bund anlangt — bereit sind, in vergleich-
baren Situationen auch für andere Regionen ver-
gleichbare Maßnahmen zu treffen. Das ist selbstver-
ständlich. 
Präsident Stücklen: Keine weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 26 des Herrn Abgeordneten Ur-
baniak auf: 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 873 
Präsident Stücklen 
Hat die Bundesregierung, wie vom Arbeitskreis Wirtschaftspolitik der 
SPD-Bundestagsfraktion nachdrücklich gefordert, ihre Zustimmung zu 
dem Krisenkartell mit Produktionsquoten für die europäischen Eisen- 
und Stahlhersteller gemäß Artikel 58 des Montanvertrags u. a. davon ab-
hängig gemacht, daß sich die EG-Länder strikt an den am 1. Februar 
1980 beschlossenen EG-Subventionskodex halten und in Sitzungen des 
EG-Ministerrats über eine Intensivierung der Umstrukturierung und 
des Abbaus von Subventionen verhandeln? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregierung 
hat bei Einführung von Produktionsquoten nach Art. 
58 des Montanvertrages am 30. Oktober 1980 nach 
mehrmaliger Beratung im Bundeskabinett nur un-
ter der Voraussetzung zugestimmt, daß sich der Mi-
nisterrat mit Maßnahmen zur Intensivierung der 
Umstrukturierung der europäischen Stahlindustrie 
und mit dem Subventionsabbau befaßt. Insbeson-
dere wegen der strukturerhaltenden Wirkung einer 
Quotenregelung bezeichnete die Bundesregierung 
eine Intensivierung der Umstrukturierung und des 
Abbaus von Subventionen in den Ländern der Ge-
meinschaft als unabdingbare Voraussetzung für 
ihre Zustimmung. Der Ministerrat wird diese Fra-
gen am 3. März eingehend erörtern. Hauptziel der 
Bundesregierung ist es, Beschlüsse des Rates zu er-
wirken, die dazu beitragen, daß in absehbarer Zeit in 
der europäischen Stahlindustrie wieder normale 
Wettbewerbsbedingungen bestehen. Das schließt 
ein, daß Maßnahmen ergriffen werden, die zum Ab-
bau von veralteten und unwirtschaftlich produzie-
renden Kapazitäten führen, und daß wettbewerbs-
verzerrende staatliche Interventionen beseitigt wer-
den. Die Bundesregierung wird darauf dringen, daß 
der Rat konkrete Beschlüsse in diesem Sinne faßt. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage, bitte. 
Urbaniak (SPD): Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt, daß die englische Regierung dem nationalen 
Stahlkonzern British Steel in dieser Woche eine wei-
tere Milliarde Pfund Sterling zur Verfügung stellen 
wird, womit insgesamt 6 Milliarden Pfund Sterling 
an Subventionen bereitgestellt wurden, und sind Sie 
mit mir der Meinung, daß die englische Regierung 
damit gegen den ausgehandelten EG-Subventions-
kodex verstoßen hat? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die von 
Ihnen genannte Zahl ist mir nicht bekannt. Sie wird 
sicher Gegenstand der Erörterungen am 3. März 
sein. Aber ich möchte in diesem Zusammenhang 
darauf hinweisen, daß die British Steel Corporation 
ihre Kapazität von 21 Millionen Tonnen auf 15 Mil-
lionen Tonnen zurückgeführt hat. Das hat im letzten 
Jahr einen Abbau von etwa 44 000 Arbeitsplätzen in 
Großbritannien zur Folge gehabt. Der Abbau wei-
terer 20 000 Arbeitsplätze ist vorgesehen, so daß ich 
zu dem Ergebnis komme, daß unsere Zielsetzung, 
unwirtschaftliche Kapazitäten abzubauen, in Eng-
land durchaus ebenso verfolgt wird — trotz der von 
Ihnen erwähnten Zahl, die selbstverständlich der 
Nachprüfung bedarf. Ich will hier aber kein vor-
schnelles Urteil abgeben. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzf rage, 
 bitte. 
Zeitler (SPD): Herr Staatssekretär, da die Subven-
tionspraktiken sich insbesondere hier in der Bun
-
desrepublik sehr wettbewerbsverzerrend auswir-
ken, darf ich Sie fragen: Welche Anstrengungen 
kann die Bundesregierung unternehmen, was kann 
sie tun, um darauf hinzuwirken, daß Wettbewerbs-
verzerrungen abgebaut werden? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich ver-
weise auf den Subventionsrat, der am 3. März 1981 
tagen wird, wo alle Subventionspraktiken zur Dis-
kussion stehen werden. Die Europäische Kommis-
sion hat eine ganze Reihe von Möglichkeiten, gegen 
derartige Subventionen vorzugehen, und es wird Ge-
genstand der Unterhaltung dort sein, die Kommis-
sion zu ermutigen, von den ihr gegebenen Möglich-
keiten Gebrauch zu machen 
(Zeitler [SPD]: Darf ich noch eine Frage 
stellen?) 
Präsident Stücklen: Nein, das dürfen Sie nicht. 
Aber es folgt noch eine Frage in diesem Zusammen-
hang, und dazu dürfen Sie dann wieder eine Zusatz-
frage stellen. 
Herr Abgeordneter Meininghaus, eine Zusatz-
frage. 
Meininghaus (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es 
zu, daß der italienischen Stahlindustrie Staatshilfen 
in Höhe von 2,7 Milliarden DM für Zinsvergünsti-
gungen, Schuldenübernahme, Verlustausgleiche 
und Kredite bis 1980 gewährt worden sind, und ist es 
richtig, daß in Frankreich im Rahmen des Stahlpla-
nes vom September 1978 die fünf größten Stahlge-
sellschaften durch erhebliche Mittel der französi-
schen Regierung unterstützt worden sind und daß in 
Belgien bis 1983 jede produzierte Tonne Stahl mit 
bis zu 100 DM subventioniert werden  soll? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
kann diese Zahlen nicht bestätigen, weil der Bundes-
regierung keine ausreichenden Informationen — 
auch nicht solche der Kommission — darüber vorlie-
gen, wie und in welcher Höhe die staatlichen und na-
tionalen Stahlindustrien subventioniert werden. Ich 
kann Ihnen nur bestätigen, daß das in allen Ländern 
in erheblichem Umfang geschieht und daß das Ziel 
unserer Bemühungen darauf gerichtet ist, erstens 
Transparenz zu schaffen und zweitens Veranlas-
sung dazu zu geben, daß die Möglichkeiten der Korn-
mission zum Abbau dieser Subventionen auch tat-
sächlich eingesetzt werden. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage des Herrn 
Abgeordneten von der Wiesche. 
von der Wiesche (SPD): Herr Staatssekretär, die 
Leitung der Hoesch AG wird voraussichtlich Ende 
März ein Umstrukturierungskonzept vorlegen, das 
aller Wahrscheinlichkeit nach mit weiteren Freiset-
zungen von Arbeitsplätzen verbunden ist. Ich frage 
Sie: Ist die Bundesregierung bereit, in engem Kon-
takt mit der Landesregierung von Nordrhein-West-
falen und dem Unternehmen analog zu dem beste-
henden Saar-Modell die Umstrukturierung zu flan-
kieren? 
874 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Wir haben diese Be-
reitschaft immer betont und auch in der Vergangen-
heit durch unser Angebot zur Hilfe für andere Kon-
zepte unterstrichen, daß wir im Rahmen der uns ge-
gebenen Möglichkeiten bereit sind, Konzepte, die in 
erster Linie vom Land, etwa im Rahmen der Ge-
meinschaftsaufgabe regionale Strukturpolitik oder 
in einem anderen Rahmen zusammen mit den Un-
ternehmen erstellt werden, zu unterstützen, soweit 
uns dafür die rechtlichen Möglichkeiten gegeben 
sind. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Stockleben. 
Stockleben (SPD): Herr Staatssekretär, können 
Sie bestätigen, daß das Stahlforschungsprogramm 
der Bundesregierung die Situation der deutschen 
Stahlindustrie mittel- und langfristig verbessert, 
und können wir davon ausgehen, daß die Bundesre-
gierung im Rahmen ihrer Möglichkeiten das Stahl-
forschungsprogramm über den jetzt genannten Zeit-
raum hinaus verlängern wird, um die Wettbewerbs-
situation der deutschen Stahlindustrie auch weiter-
hin zu gewährleisten? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wir 
sind bei diesem Stahlforschungsprogramm davon 
ausgegangen, daß die Situation und die Wettbe-
werbsfähigkeit der deutschen Stahlindustrie damit 
verbessert werden. Sonst wären diese Mittel nicht 
zur Verfügung gestellt worden. Ich füge vorsichts-
halber hinzu, daß der Blick in die Zukunft außeror-
dentlich schwer ist und daß es heute nicht möglich 
ist, eine Aussage darüber zu machen, wie sich die 
Wettbewerbssituation nach Abschluß dieser Arbei-
ten weltweit und in Europa darstellen wird. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, Frau Abge-
ordnete Steinhauer. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Staatssekretär, Sie 
haben soeben bestätigt, daß die Gefahr des Verlustes 
von Arbeitsplätzen in der Stahlindustrie besteht. Ist 
Ihnen weiterhin bekannt, daß die Finanzierung et-
waiger Sozialpläne nicht gesichert ist? Welche Mög-
lichkeiten sieht die Bundesregierung, zur Sicherung 
der Sozialpläne beizutragen, und welche zusätzli-
chen Maßnahmen kommen insbesondere im Be-
reich der EG-Hilfen und der Bundesanstalt für Ar-
beit für verstärkte Fortbildungs-, Umschulungs- und 
andere Qualifikationsmaßnahmen in Betracht? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Wir sehen hier ein-
mal die Möglichkeiten des Ihnen bekannten Arbeits-
förderungsgesetzes und zum anderen die Möglich-
keit der Hilfe nach Art. 56 des Montanunions-Vertra-
ges. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Und Sozialpläne? 
Das haben Sie nicht beantwortet!) 
— Gerade in diesem Zusammenhang ist Art. 56 des 
Montanunion-Vertrages einschlägig und ist auch 
schon praktiziert worden. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Wehner. 
Wehner (SPD): Herr Staatssekretär, entspricht es 
der Sachlage — und das frage ich auch in bezug auf 
die Antwort, die Sie eben gegeben haben —, daß die 
Belegschaft es jedenfalls für erforderlich gehalten 
hat, die Feststellung zu treffen, daß es jetzt Sozial-
pläne ohne wirkliche feste Anhaltspunkte gibt? 
Grüner, Parl. Staatsekretär: Herr Kollege Wehner, 
ich kann Ihnen hier nicht aus dem Stand bestätigen, 
daß es eine reale Begründung für eine solche Be-
fürchtung der Arbeitnehmer gibt. Ich werde dem 
aber nachgehen. Ich kann nur sagen, daß für die so-
zialen Härten, die im Rahmen von Sozialplänen zur 
Diskussion stehen, zum Teil auch Hilfen nach Art. 56 
des Montanunion-Vertrages möglich sind, die für an-
dere Wirtschaftsbereiche unseres Landes, in denen 
Sozialpläne zur Diskussion stehen, nicht zur Verfü-
gung stehen. Daher meine ich, daß wir hier eine grö-
ßere Möglichkeit haben, als das in anderen Wirt-
schaftsbereichen der Fall wäre. 
Präsident Stücklen: Nun die Frage 27 des Herrn 
Abgeordneten Urbaniak: 
Wie schätzt die Bundesregierung die Chancen für solch einen Abbau, 
der die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Eisen- und Stahlindustrie 
erheblich beeinträchtigenden Subventionspraktiken der EG-Partner 
ein? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Die Chancen für ei-
nen Abbau wettbewerbsverzerrender Subventionen 
in allen Mitgliedstaaten der Europäischen Gemein-
schaft sind nur schwer einzuschätzen. Die seit Jah-
ren andauernden Bemühungen und Interventionen 
der Bundesregierung, dieses Ziel zu erreichen, sind 
jedoch bisher nicht erfolglos geblieben. Erwähnt 
seien in diesem Zusammenhang die einschneiden-
den Restrukturierungsmaßnahmen in Großbritan-
nien und in Frankreich, die einen entscheidenden 
Schritt zur Wiederherstellung der Wettbewerbsfä-
higkeit der jeweiligen nationalen Stahlindustrien 
bedeuten und damit mittelfristig zum Abbau von 
Subventionen beitragen. So ist z. B. die British Steel 
Corporation dabei — ich habe das schon erwähnt —, 
ihre Kapazität von zirka 21 Millionen Tonnen auf 
15 Millionen Tonnen und sogar noch weiter zurück-
zuführen. Dies hat im letzten Jahr einen Abbau von 
44 000 Arbeitsplätzen in Großbritannien zur Folge 
gehabt. Der Abbau weiterer 20 000 Arbeitsplätze ist 
vorgesehen. In Frankreich ist die Zahl der Beschäf-
tigten in der Stahlindustrie von 154 000 Ende 1974 
auf 107 000 Ende 1980 zurückgegangen. Diese Zah-
len machen deutlich, mit welcher Intensität ein au-
ßerordentlich schmerzlicher Umstrukturierungs-
prozeß in diesen beiden Ländern in Gang gekom-
men ist. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Urbaniak (SPD): Herr Staatssekretär, stimmen Sie 
mir zu, daß, wenn die Subventionspraxis, die im Be-
reich der EG bei den Stahlproduzenten zu beobach-
ten ist, nicht schnellstens beendet wird, die deut-
schen Produzenten in der Stahlindustrie, und zwar 
alle, völlig ins Abseits geraten und ihre Existenz-
möglichkeiten gefährdet sehen? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Ich stimme Ihnen zu. 
Zumal wenn die Quotenregelung aufrechterhalten 
werden sollte, würde sich diese Gefahr, die Sie hier 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 875 
Parl. Staatssekretär Grüner 
angezogen haben, noch zusätzlich vergrößern. Des-
halb hat sich ja die Bundesregierung mit so großem 
Nachdruck gegen die Quotenregelung gewandt und 
ihre Zustimmung schließlich davon abhängig ge-
macht, daß der Subventionsabbau tatsächlich und 
tatkräftig in Angriff genommen wird. Ich beurteile 
die Lage aber so, wie Sie hier dargestellt haben. 
Präsident Stücklen: Weitere Zusatzfrage, bitte. 
Urbaniak (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es zu, 
daß die deutschen Stahlproduzenten die Bundesre-
gierung für den Fall, daß ein brauchbarer Kodex 
nicht zustandekommt, gebeten haben, Staatshilfen 
für ihre Produktionsstätten vorzusehen? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Es ist richtig, daß 
diese Forderung erhoben worden ist. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Zeitler. 
Zeitler (SPD): Herr Staatssekretär, wenn ich Sie 
eben richtig verstanden habe, können Sie keine Aus-
kunft darüber geben, wie in den einzelnen Ländern 
subventioniert wird. Darf ich Sie deshalb — auch vor 
dem Hintergrund, daß man in den Wirtschaftsteilen 
von Zeitungen und anderswo ständig Rechnungen 
lesen kann, wie pro Jahrestonne in der EG subven-
tioniert wird — bitten, dem Deutschen Bundestag 
nach Ihren Bemühungen, die Sie einleiten werden, 
mitzuteilen, welche Subventionen im EG-Bereich 
pro Tonne Stahl geleistet werden? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
muß bestätigen, daß wir nicht in der Lage sind, diese 
Information zu geben, weil sie uns nicht zur Verfü-
gung steht und weil wir nicht in der Lage sind, in das 
Subventionssystem in anderen Ländern und seine 
Vielfalt im einzelnen Einblick zu nehmen. Aber die 
Bemühungen um den Abbau der Subventionen wer-
den natürlich die Tranzparenz auch in diesem Be-
reich fördern. Wir sind selbstverständlich bereit, alle 
Informationen, die uns in diesem Zusammenhang 
zugänglich werden, auch hier zur Verfügung zu stel-
le, soweit das unserem gemeinsamen Anliegen 
dient, nämlich einen Subventionsabbau herbeizu-
führen. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter von der Wiesche. 
von der Wiesche (SPD): Herr Staatssekretär, der 
Stahlstandort Dortmund hat Nachteile gegenüber 
den anderen Stahlstandorten. Ich frage Sie deshalb: 
Ist die Bundesregierung bereit, sich bei einem wei-
teren Infrastrukturausbau der Region verstärkt zu 
beteiligen, zum Beispiel dadurch, daß der Neubau 
der Schachtschleuse Henrichenburg vorangetrieben 
wird? 
Gestatten Sie mir im Hinblick auf die vorige Ant-
wort auch die Frage: Wäre es möglich, daß Sie sich 
auf Grund der Frage meines Kollegen Zeitler beim 
Vorstand der Hoesch AG die Zahlen geben lassen? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Bundesregierung ist bereit — insbesondere im Rah
-
men der ihr gegebenen Möglichkeiten, etwa der 
regionalen Strukturpolitik —, alle konsensfähigen 
Entscheidungen mit zu tragen, die für den Standort 
Dortmund getroffen werden können. Ich möchte für 
das Bundeswirtschaftsministerium sagen, daß wir 
der Schachtschleuse Henrichenburg und deren Aus-
bau eine große Priorität beimessen. Ich möchte da-
mit aber nicht in die Zuständigkeit meines Kollegen 
vom Verkehrsministerium eingreifen. Dafür bitte 
ich um Verständnis. 
Die Zahlen, die den einzelnen Unternehmen über 
Subventionen ihrer Konkurrenzunternehmen in an-
deren Ländern vorliegen, stehen uns zur Verfügung. 
Sie können aber leider nicht die Grundlage einer 
hier an das Parlament zu gebenden Auskunft sein, 
da sie außerordentlich differieren und auch bestrit-
ten sind. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ich habe 
Sie eben doch sicherlich falsch verstanden, als Sie 
meinten, Sie hätten keine Kenntnis über die Sub-
ventionierung der Stahlindustrie in den anderen 
EG-Ländern. Ich frage Sie: Wie können Sie denn 
überhaupt über die Stahlindustrie in der EG verhan-
deln, wenn Sie keine Kenntnisse über die Zustände 
und Verhältnisse der Stahlindustrie in allen Län-
dern der Europäischen Gemeinschaft haben, und 
zwar in allen Details? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es liegt 
in der Natur der Sache, daß nationale Interessen 
auch der Kommission im Rahmen der Europäischen 
Gemeinschaft den Zugriff nicht so ohne weiteres ge-
ben. Ich habe hier nur eine Realität dargestellt. Die 
Tatsache, daß solche Subventionen gegeben werden, 
auch die Art, in der sie gegeben werden, sind durch-
aus bekannt. Deshalb können wir auf den Abbau die-
ser Subventionen hinwirken. 
Wir müssen allerdings auch erreichen, daß die EG-
Kommission für den Fall, daß es nicht zu freiwilligen 
Vereinbarungen kommt, die ihr gegebenen Rechts-
mittel auch tatsächlich einsetzt. Das ist unser Bemü-
hen, das wir am 3. März in der dafür eigens einberu-
fenen Ratssitzung mit Nachdruck verfolgen wer-
den. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Meininghaus. 
Meininghaus (SPD): Herr Staatssekretär, im Rah-
men der Gemeinschaftsaufgabe „Förderung der 
regionalen Wirtschaftstruktur" ist eine Neuabgren-
zung der Fördergebiete mit aktualisierten Kriterien 
— vor allem im Bereich der Arbeitsmarktlage — vor-
gesehen. Gibt es Möglichkeiten, auch die Stahlstand-
orte und damit die Städte des Ruhrgebiets in diese 
Förderung mit aufzunehmen? In diesen Städten gibt 
es j a immerhin eine sehr hohe Arbeitslosenquote. 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Diese Möglichkeit ist 
unter der Voraussetzung gegeben, daß die von Ihnen 
genannten Standorte die aktualisierten Kriterien er-
füllen. Diese Kriterien liegen aber noch nicht vor. In- 
876 Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 
Parl. Staatssekretär Grüner 
sofern ist dazu im Augenblick eine Aussage nicht 
möglich. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Stockleben. 
Stockleben (SPD): Herr Staatssekretär, die Ener-
gieeinstandskosten in der Stahlindustrie sind ja er-
heblich. Wären Sie bereit, im Rahmen der regio-
nalen und sektoralen Wirtschaftsförderung dazu 
beizutragen, den Anteil des Energieverbrauchs der 
deutschen Stahlindustrie zu senken und von dorther 
die Wettbewerbssituation zu verbessern, indem wir 
nämlich die Abwärmenutzung in verstärktem Maße 
voranbringen und sie für die Fernwärmeversorgung 
bereitstellen? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Im Rahmen der von 
uns angebotenen Programme von Fernwärmenut-
zungen stehen dafür j a auch in diesem Haushalt be-
trächtliche Mittel zur Verfügung. Sie wissen, Herr 
Kollege, daß auf Grund des Widerstandes einiger 
Länder diesem Programm gegenüber der Vollzug 
noch nicht in Kraft gesetzt werden konnte, sondern 
daß wir als Bundesregierung lediglich ein Angebot, 
hierbei mitzuwirken, auf den Tisch gelegt haben. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, ich darf noch 
einmal auf die Frage der Subventionen zurückkom-
men. Habe ich Sie soeben richtig verstanden, daß bei 
den regelmäßigen Konsultationen der Bundesregie-
rung mit den Regierungen der EG-Länder auf kon-
krete Fragen nach der Höhe der Subventionen nicht 
oder ausweichend geantwortet wird? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Ja, da haben Sie mich 
richtig verstanden. Sie sind richtig informiert. 
Ich will hinzufügen: Wenn Sie sich die Fülle der 
Subventionen vorstellen, die möglich sind — auf 
dem Wege über Darlehen, die nicht zurückgefordert 
werden, die aber als rückforderbar ausgewiesen 
sind; auf vielen, vielen anderen Wegen —, wird na-
türlich auch die Schwierigkeit deutlich. Das geht hin 
bis zu Subventionen, die wir ja auch aus dem eige-
nen Bereich etwa der Kohle kennen: Übernahme 
von Altlasten und andere Dinge. Das ist ein sehr dif-
ferenzierter Bereich, dem wir aber mit Nachdruck 
zu Leibe rücken werden. Allerdings — ich betone 
das noch einmal — stehen wir bisher vor der Schwie-
rigkeit, daß uns die Informationen darüber nicht auf 
den Tisch gelegt worden sind. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Menzel. 
Menzel (SPD): Herr Staatssekretär, ist der Ein-
druck richtig, daß die Bundesregierung, wenn es ihr 
kurzfristig nicht gelingt, die Subventionen in den an-
deren Ländern der Gemeinschaft abzubauen, die 
deutsche Stahlindustrie dann im gleichen Umfang 
subventionieren will, um die Benachteiligungen auf-
zuheben? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Bundesregierung versucht, den Subventionsabbau 
in den Mittelpunkt ihrer Bemühungen zu stellen. Ich 
füge hinzu, daß in diesem Zusammenhang und im 
Blick auf Wettbewerbsfähigkeit die deutsche Stahl-
industrie nicht existiert, sondern daß es eine sehr 
unterschiedliche Wettbewerbsfähigkeit auch inner-
halb der deutschen Stahlindustrie gibt und daß von 
daher auch die Gefährdung, die aus der Wettbe-
werbsverzerrung für einzelne deutsche Stahlunter-
nehmen entsteht, sehr unterschiedlich ist. Darauf 
wird die Bundesregierung ihre Politik, die sie natür-
lich von der Frage abhängig machen muß, wie sie 
mit ihren Partnern in der Europäischen Gemein-
schaft in dieser Stahlfrage zu Stuhle kommt, aus-
richten müssen. Naturgemäß kann jetzt, da die Ver-
handlungen anstehen, noch kein Konzept der Bun-
desregierung dargelegt werden. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Frau 
Abgeordnete Steinhauer. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Staatssekretär, Sie 
haben auf die Problematik der Erhellung der Sub-
ventionen innerhalb der EG in der Stahlindustrie 
hingewiesen. Wenn das nun nicht erhellt werden 
kann, sind Sie bereit, sich für deutsche Stahlunter-
nehmen ebenfalls analoge Förderungen einfallen zu 
lassen und sie zu konkretisieren? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Zunächst einmal er-
warten wir von der deutschen Stahlindustrie, daß sie 
ein eigenes Konzept zur Lösung der Probleme und 
auch ein Konzept dafür vorlegt, wie sie sich dabei die 
Rolle der Bundesregierung, der Landesregierungen 
und anderer beteiligter Regierungen vorstellt. Das 
steht an der Spitze unseres Forderungskatalogs. 
Wir werden unser Konzept davon abhängig ma-
chen müssen, wie die Verhandlungen, die in der Eu-
ropäischen Gemeinschaft im Augenblick im Gange 
sind, ausgehen. Es ist nicht möglich, heute ein Kon-
zept auf den Tisch zu legen. Selbstverständlich ha-
ben wir unsere Vorstellungen, aber ihre Verwirkli-
chung ist von der Möglichkeit der Kooperation ab-
hängig, die wir mit anderen stahlerzeugenden Län-
dern im Rahmen der Europäischen Gemeinschaft 
finden können. 
Präsident Stücklen: Eine weitere Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Wehner. 
Wehner (SPD): Herr Staatssekretär, bei Einsicht-
nahme in Angaben über Schritte, die ein großes und 
bedeutendes Stahlunternehmen in der Bundesrepu-
blik und vor allen Dingen die dort Beschäftigten 
sehr hart treffen werden, stellt man fest: Da wird, sa-
gen wir mal, bis zu Beginn der letzten Woche des 
März etwas laufen, das man nicht einfach hier im 
Parlament erörtern kann, wozu man auch als Regie-
rung nicht sagen kann, man müsse einmal sehen, 
wie sich das weiterentwickelt. Da ist z. B. das große 
Unternehmen in einen holländischen Bestandteil 
eingegliedert, die Mehrheit ist auf jener Seite, und 
die Gefahren für die Belegschaft und damit für das 
Unternehmen sind riesengroß. Ich müßte mir ko-
misch vorkommen, wenn man eines Tages nachläse: 
Kurz vor Beginn des März haben sie, die Abgeordne- 
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode — 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 877 
Wehner 
ten, der Parlamentarische Staatssekretär, im Bun-
destag über diese Fragen gesprochen, aber es war 
schon sicher, daß, wenn die letzte Woche des März 
beginnt, die Entscheidung gefallen sein wird. 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Weh-
ner, ich bin der Meinung, daß sich diese von Ihnen 
angesprochene Frage 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo war denn die 
Frage?) 
tatsächlich nicht zur Erörterung in der Öffentlich-
keit eignet, weil damit natürlich Vermutungen ver-
bunden sind, die hier nicht erhärtet werden können. 
Aber ich bin gern bereit — wir sind in jeder Phase 
dazu bereit —, alle Informationen, die uns zur Verfü-
gung stehen, auch im Blick auf die von Ihnen ange-
sprochenen Probleme auf den Tisch zu legen und zu 
erörtern. Aber ich bitte um Verständnis dafür, daß 
ich das nicht hier in der Fragestunde tun kann. Sie 
selber haben j a angedeutet, daß das nicht opportun 
sei. 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfragen. 
Ich rufe die Frage 30 des Herrn Abgeordneten 
Prangenberg auf: 
Wie hoch ist der Ansatz für Förderungsmaßnahmen für die Nutzung 
von Fernwärme im Zukunftsinvestitionsprogramm II, für welche kon-
kreten Maßnahmen soll dieses Geld bereitgestellt werden'? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Darf ich fragen, Herr 
Präsident, ob die Fragen 28 und 29 schriftlich beant-
wortet werden. 
Präsident Stücklen: Ja. 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Entschuldigung, ich 
hatte das übersehen. 
Präsident Stücklen: Die anderen Fragen werden 
dann schriftlich beantwortet. Die nächste noch of-
fene Frage war die Frage 30, und dann kommt die 
Frage 31 des gleichen Fragestellers. 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Das Kohleheizkraft-
werk- und Fernwärmeausbauprogramm, das als 
Nachfolgeprogramm für den Ende 1981 auslaufen-
den Teilbereich Fernwärme des Programms für Zu-
kunftsinvestitionen konzipiert wurde, soll mit 1,2 
Milliarden DM dotiert werden, die innerhalb der ge-
planten Laufzeit von fünf Jahren je zur Hälfte von 
Bund und Ländern aufzubringen wären. Im Regie-
rungsentwurf des Bundeshaushalts 1981 sind eine 
Verpflichtungsermächtigung in Höhe von 580 Millio-
nen DM sowie ein zunächst ausreichender Baran-
satz von 20 Millionen DM vorgesehen. Mit Zuschüs-
sen bis zu 35 % der Investitionskosten soll insbeson-
dere der Bau von Kohleheizkraftwerken, Müllheiz-
kraft- und Müllheizwerken, Spitzenheizwerken, 
Wärmepumpenanlagen sowie der Ausbau des Lei-
tungsnetzes gefördert werden. Voll in die Förderung 
einbezogen ist auch die industrielle Abwärme, so-
weit sie zu Fernwärmezwecken genutzt wird. 
Präsident Stücklen: Zusatzfrage? 
Prangenberg (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
können Sie mir vielleicht sagen, wie viele Anträge  
mit welchem Förderungsvolumen bei der Bundesre-
gierung zu diesem Programm bereits eingegangen 
sind? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
würde, wenn Sie gestatten, meine Antwort auf Ihre 
Zusatzfrage gern mit der Antwort auf die zweite 
Frage verbinden, weil sie in einem Zusammenhang 
damit steht. 
Präsident Stücklen: Ich rufe dann noch die Frage 
31 des Herrn Abgeordneten Prangenberg auf: 
Wo ergeben sich gegebenenfalls Schwierigkeiten der Förderung z. B. 
wegen der Mischfinanzierung? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Das Kohleheizkraft-
werks- und Fernwärmeausbauprogramm, dessen 
energiepolitische Notwendigkeit nach wie vor un-
umstritten ist, konnte bislang wegen finanzpoliti-
scher Bedenken einiger Bundesländer gegen die 
Schaffung neuer Mischfinanzierungen nicht in 
Kraft treten. Die Bundesregierung hält ihr Angebot 
an die Länder zum Abschluß der entsprechenden 
Verwaltungsvereinbarungen aufrecht, um durch for-
cierten Ausbau der Fernwärme und verstärkte Nut-
zung der industriellen Abwärme die dringend erfor-
derlichen weiteren Fortschritte bei Energieeinspa-
rung und Erdölsubstitution zu erzielen. Die Tatsa-
che, daß dieses Programm nicht angelaufen ist, 
bringt es mit sich, daß wir auch keinen zuverlässigen 
Überblick darüber haben, wo solche Mittel in An-
spruch genommen würden. Deshalb möchte ich auf 
diese Frage auch keine Antwort geben, weil wir nur 
über unzureichende Informationen verfügen. 
Präsident Stücklen: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Prangenberg (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
würden Sie in Anbetracht der Bedeutung, die die 
Bundesregierung diesem Programm zumißt, nicht in 
Überlegungen eintreten, inwieweit die Bundesregie-
rung unabhängig von der Beteiligung der Länder ih-
ren Beitrag zur Finanzierung des von ihr selbst als 
sehr wichtig eingeschätzten Programms erhöhen 
kann? 
Grüner, Parl. Staatssekretär: Wir haben ja etwa bei 
dem Programm zur Förderung von Erdgasleitungen 
durch eine gesetzliche Regelung die Möglichkeit ge-
schaffen. Zunächst kommt es uns aber darauf an, 
den Versuch zu machen, mit den Ländern die ange-
strebte Vereinbarung zu treffen, die wir für den 
praktikabelsten Weg halten, um das Programm 
rasch in Gang zu bringen. 
Präsident Stücklen: Keine weiteren Zusatzfragen. 
Wir sind am Ende der Fragestunde. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Donnerstag, den 12. Februar 1981, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.31 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Februar 1981 879* 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. van Aerssen * 13. 2. 
Bahner 11. 2. 
Brandt * 13. 2. 
Brunner 13. 2. 
Dr. Feldmann 11. 2. 
Dr. Geißler 11. 2. 
Dr. Hubrig 13. 2. 
Dr. Köhler (Duisburg) 11. 2. 
Korber 13. 2. 
Dr. Langner 11. 2. 
Dr. Lenz (Bergstraße) 13. 2. 
Frau Dr. Martiny-Glotz 13. 2. 
Neumann (Bramsche) 11. 2. 
Petersen ** 13. 2. 
Dr. Schroeder (Freiburg) 13. 2. 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 13. 2. 
Dr. von Wartenberg 11. 2. 
Dr. Wieczorek 13. 2. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Par-
laments 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen 
Versammlung</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/09/09020.pdf</pdf_url>
    <id>2806</id>
    <dokumentnummer>09/20</dokumentnummer>
    <datum>1981-02-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
