<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2809</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>08/1</dokumentnummer>
  <wahlperiode>8</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1976-12-14</datum>
  <titel>Protokoll der 1. Sitzung des 8. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 8/1 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
1. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 
Inhalt: 
Eröffnung der Sitzung durch den Altersprä-
sidenten Dr. Erhard 	  1 A 
Weitergeltung der Geschäftsordnung des 
Deutschen Bundestages, der Geschäftsord-
nung für das Verfahren nach Art. 115 d des 
Grundgesetzes, der Geschäftsordnungen für 
die Ausschüsse nach Art. 53 a und 77 des 
Grundgesetzes und des Beschlusses betr. 
Aufhebung der Immunität von Mitgliedern 
des Bundestages vom 16. März 1973 . . . 1 B 
Bestellung vorläufiger Schriftführer . . . 1 B 
Ansprache des Alterspräsidenten . . . . 1 B 
Namensaufruf der Abgeordneten und Wahl 
des Präsidenten 
Dr. Erhard, Alterspräsident . . . . . 3 B, C 
Dr. Kohl CDU/CSU 	 3 C 
Amtsübernahme und Ansprache des Präsi-
denten Carstens 	  4 C 
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten 
Präsident Carstens 	  5 D 
Frau Renger SPD  6 A 
Dr. Schmitt-Vockenhausen SPD . . . . 	 6 C 
Stücklen CDU/CSU . . . . . . . . 	 6 C 
Frau Funcke FDP 	  6 C 
Nächste Sitzung 	  6 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 7* A 
Anlage 2 
Alphabetisches Namensverzeichnis der Mit-
glieder des Deutschen Bundestages, die an 
der Wahl des Bundestagspräsidenten teilge-
nommen haben  7* A 

Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 
1. Sitzung 
Bonn, 14. Dezember 1976 
Beginn: 11.00 Uhr 
Alterspräsident Dr. Erhard: Meine Damen und Her-
ren! Nach der Übung des Hohen Hauses und einem 
alten Brauch entsprechend wird das Parlament von 
dem ältesten Abgeordneten des Deutschen Bundes-
tages eröffnet. Ich bin am 4. Februar 1897 geboren 
und richte an Sie die Frage, ob ein älteres Mitglied 
in diesem Hause anwesend ist. — Das ist offenbar 
nicht der Fall. 
Dann eröffne ich die erste Sitzung des Deutschen 
Bundestages der 8. Wahlperiode. 
Meine Damen und Herren! Ich habe Ihnen be-
kanntzugeben, daß aufgrund einer interfraktionellen 
Vereinbarung die Geschäftsordnung des Deutschen 
Bundestages in der zuletzt geltenden Fassung und 
mit den sie ergänzenden Beschlüssen und Verein-
barungen, die Geschäftsordnung für das Verfahren 
nach Art. 115 d des Grundgesetzes, die Geschäftsord-
nungen für die Ausschüsse nach Art. 53 a und Art. 77 
des Grundgesetzes und der Beschluß betreffend Auf-
hebung der Immunität von Mitgliedern des Bundes-
tages vom 16. März 1973 für die 8. Wahlperiode 
übernommen werden sollen. Erhebt sich hiergegen 
Widerspruch? — Ich sehe, das ist nicht der Fall. Es 
ist so beschlossen. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sollen 
mir 14 Abgeordnete als vorläufige Schriftführer zur 
Seite stehen. Ich bitte daher die Abgeordneten Herrn 
Batz, Frau Benedix, die Herren Berger, Collet, Fie-
big, Dr. Hammans, Hoffie, Josten, Marquardt, Mül-
ler (Berlin), Niegel und Pensky, Frau Schleicher und 
Herrn Würtz, dieses Amt zu übernehmen. Ich darf 
die Abgeordneten Marquardt und Berger bitten, 
neben mir Platz zu nehmen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
freue mich, Sie als das an Lebensjahren älteste Mit-
glied, aber auch als einer aus der kleinen Schar der 
„dienstältesten" Parlamentarier, die vom Tage der 
Konstituierung des Deutschen Bundestages bis heute 
ununterbrochen diesem Hause angehört haben, be-
grüßen zu können. Es sind, wie ich festgestellt habe  
außer mir noch acht unmittelbare Kronzeugen der 
Entwicklung unseres Parlaments und des Geschehens 
hier im Bundestag seit dem ersten Zusammentreffen 
im Herbst 1949 anwesend. 
Ich freue mich, neben vielen bekannten Kollegen 
aus den zurückliegenden Wahlperioden auch noch 
viele neue und meist jüngere Abgeordnete will-
kommen heißen zu dürfen. Einige von ihnen sind 
kaum älter als dieses Parlament, d. h. als dieser un-
ser Staat. Mir scheint es deshalb für unsere Zusam-
menarbeit und unser gegenseitiges Verständnis nütz-
lich zu sein und fruchtbarer Erkenntnis zu dienen, 
wenn wir uns dieses Sachverhalts bewußt bleiben. 
Was das Ansehen und die Würde des Bundestages 
anbelangt, sollte dieser mit Selbstverständlichkeit 
und Selbstbewußtsein keinen Zweifel daran aufkom-
men lassen, daß ihm der erste Rang im Staate ge-
bührt. Er ist das Organ, das, vom Volke erkoren, 
den in freier Wahl ermittelten Volkswillen zu ver-
treten, ihn aber auch überzeugend zu demonstrieren 
hat. Alle Mitglieder des Hauses haben die Pflicht, 
sich in ihrer Haltung und Gesinnung dieses hohen 
Anspruchs würdig zu erweisen. Bedenken Sie, daß 
sich vor jetzt nahezu 30 Jahren alle Fraktionen des 
Deutschen Bundestages selbst im Widerstreit der 
Parteien vor die gemeinsame Aufgabe gestellt sahen, 
aus der geschichtlichen Tragödie unseres Volkes die 
Lehre zu ziehen, daß es einer neuen und geläuterten 
Wirtschafts- und Sozialordnung bedarf, um nicht nur 
in materieller, sondern auch in geistig-sittlicher Be-
ziehung unsere gültige Demokratie in uns selbst 
lebendig sein zu lassen und dazu auch noch nach 
außen vor der Welt glaubhaft zu machen. 
Desgleichen will es mir wenig sinnvoll erscheinen, 
sich an diesem Ort vor den Bürgern über Verdienste 
und Versagen zu zerstreiten; denn über Wert oder 
Unwert der von uns geleisteten Arbeit entscheidet 
zuletzt das Volk. Wenn wir uns auch nach dem tota-
len Zusammenbruch in heftigen Debatten um den 
besten Weg der deutschen Politik mit großem Ernst 
auseinandersetzten, so sollten wir älteren Abgeord-
neten uns so wenig vollbrachter Taten rühmen, wie 
es jüngeren Kollegen schlecht anstünde, sich so zu 
gebärden, als ob künftig sie allein, unbeschwert von 
deutscher Vergangenheit, eine neue deutsche Welt 
zu errichten berufen wären. 
Wir rangen in diesem Hause um eine reifere poli-
tische und freiheitliche Wirtschafts- und Sozialord-
nung, und unsere Arbeit daran wird gewiß nicht auf-
hören. Aber wir wissen zugleich, daß die Ordnung, 
2 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 
Alterspräsident Dr. Erhard 
die wir uns, auf dem Grundgesetz aufbauend, gege-
ben haben, ein fest gefügtes Fundament unseres 
Staatswesens ist. 
Alle, die Verantwortung tragen, sollten sich aller-
dings immer bewußt sein, daß nicht so sehr frag-
würdige Prognosen, sondern vielmehr die Wahrheit 
und Glaubwürdigkeit ihrer Aussagen die Gemüts-
lage und das Tun eines Volkes beeinflussen. Zuviel 
Staat, zuviel Skepsis kann zur Sepsis werden und 
lähmt uns, auch wenn sie in der Kutte eines grauen 
Realismus oder eines überzeugungsängstlichen Prag-
matismus auftritt. 
Immer häufiger wird heute von Stabilität gespro-
chen. Ich befürchte wohl nicht zu Unrecht, daß dieses 
Thema noch lange auf der Tagesordnung bleiben 
wird, mindestens so lange, bis wir diesen Begriff 
nicht immer nur im Hinblick auf den Zustand unse-
rer Wirtschaft und Währung gelten lassen, die mora-
lische Stabilität aber als Mittel einer übergeordneten 
allgemeinen Verständigung gering achten. 
Selbstverständlich liegt es nahe, zuvörderst an 
unsere inneren Angelegenheiten zu denken wie bei-
spielsweise an den Kampf gegen die Arbeitslosig-
keit, der nicht gewonnen werden kann, wenn er nicht 
zugleich als Kampf gegen die Inflation geführt wird. 
Im übrigen wissen wir sehr wohl, daß uns jeder 
Fortschritt auch vor immer neue Probleme stellt und 
neue Sorgen gebiert. 
Gleich aber, ob es sich um Ausgaben oder Ein-
nahmen des Staates handelt, ist und bleibt es be-
sonders wichtig, daß alle Überlegungen über Her-
kunft und Verwendung der Mittel außer von der 
unmittelbaren Zwecksetzung nicht zuletzt auch von 
wirtschaftlicher Vernunft getragen sein müssen. 
Das deutsche Volk hat in den zurückliegenden 
Jahren mannigfache Überlegungen hinsichtlich der 
Beziehungen zwischen finanzieller und wirtschaft-
licher Ordnung anzustellen Gelegenheit gehabt. Das 
hat zugleich bewirkt, daß sich seine Vernunft und 
sein Urteilsvermögen immer mehr gefestigt haben. 
Jeder Versuch, im Zeichen vermeintlicher Wohlfahrt 
aus wohltätiger Gesinnung mehr Geld auszugeben, 
als dem Fiskus aus ordnungsgemäßen und vertret-
baren Einnahmen zufließt, verstößt gegen gute und 
bewährte Grundsätze. Der sozialen Fürsorge ist in 
letzter Konsequenz auch nicht damit gedient, durch 
immer höhere Steuerbelastungen die Produktivität 
und die menschliche Arbeitsergiebigkeit zu schmä-
lern oder auch durch fragwürdiges Finanzgebaren 
die Volkswirtschaft immer stärker zu verschulden, 
damit aber auch eine verstärkte Inflation anzufachen. 
Auch diese Schulden müssen einmal zurückgezahlt 
werden. Aber wiederum werden dann die Bürger be-
gangene Fehler zu büßen haben und die Leidtragen-
den sein müssen. 
An dieser Stelle muß denn auch betont werden, 
daß auf eine straffe Kredit- und Währungspolitik 
zum Schutze der Kaufkraft unserer Währung nicht 
verzichtet werden kann. 
Nicht zuletzt sollten wir uns auch bewußt sein, 
daß unsere Verantwortung grundsätzlich nicht an 
den Grenzen unseres Landes endet. Ebenso unbe-
streitbar ist es, daß zu menschenwürdigen Lebens
-
bedingungen und Lebensformen in aller Welt zu ge-
langen, letzten Endes die Leistungskraft der jeweili-
gen Volkswirtschaften und das Interesse jedes ein-
zelnen, seine Leistung und Fähigkeiten gerecht ent-
lohnt zu wissen, den Ausschlag geben. 
Aber nicht nur die sich noch in der Entwicklung 
befindenden Länder haben sich mit diesem viel-
schichtigen Problem auseinanderzusetzen. Gestehen 
wir es doch, daß selbst im Bereich der hochentwickel-
ten Industriestaaten ein gut Teil der zur Bezeugung 
von Solidarität unverzichtbaren Ordung zunehmend 
abzubröckeln beginnt! Wir leiden auch in Europa 
unter dem Verfall einer funktionsfähigen internatio-
nalen Währungsordnung, der permanent falsche 
Wechselkurse im Gefolge hat, die uns eines brauch-
baren Maßstabes zum Wertvergleich von Waren und 
Dienstleistungen berauben und die künftige Entwick-
lung des Welthandels fast zu einer Farce werden 
lassen. Es muß doch noch Sinn und Zweck einer Ge-
meinschaft sein, tendenziell wertgleiche Leistungen 
zu vollbringen. Welches Land diesen Grundsatz nicht 
anzuerkennen bereit ist oder aus anderen Gründen 
in bedenklichen Rückstand gerät, sollte nicht auto-
matisch auf fremde Hilfe vertrauen dürfen, sondern 
müßte vor allem die im eigenen Lande vorhandenen 
Mängel zu beseitigen suchen. Ich wage sogar die 
Behauptung, daß, je mehr Unterstützungs- oder Aus-
gleichsfonds institutionalisiert werden, desto siche-
rer das schon angeschlagene Ordnungsbewußtsein 
gar völlig im Chaos wird enden müssen. 
Ich sagte jüngst einem unserer Kollegen, daß 
wir, auch wenn wir uns, international gesehen, 
sicherlich in einer vergleichsweise noch günstigeren 
Lage befinden, uns aber doch nicht als Tugend-
bolde zuviel Selbstlob spenden sollten. Einsicht 
und Erfahrung lehren uns nämlich, daß diese Art 
von Tugend wesentlich und im Besonderen oft nur 
auf der Differenz der Sünden beruht. Das heißt 
wiederum, daß eine uns und noch anderen zuge-
mutete einseitige Opferbereitschaft mit echter, recht 
verstandener Solidarität nur noch wenig gemein 
hat und auf längere Sicht auch moralisch nicht ver-
tretbar ist. 
Wir Deutschen leben mit allen anderen euro-
päischen Völkern gewiß nicht auf einer isolierten 
Insel, sondern stehen gemeinsam einer Welt ge-
genüber, insbesondere den sogenannten Entwick-
lungsländern, deren Leistungsrückstand, an europä-
ischen Normen gemessen, nicht geringer, sondern 
womöglich noch größer werden könnte. Deren 
Drängen und Ungeduld sind wohl verständlich. 
Aber Ihre Reaktionen — wenn im einzelnen auch 
differenziert — tragen vielfach rein emotionalen 
Charakter oder beruhen auf nur von außen herein-
getragener ideologischer Verblendung. 
Ist es nicht widersinnig und widersprüchlich zu-
gleich, wenn sich das politische Ressentiment man-
cher dieser Länder gerade gegen jene Staaten rich-
tet, die wie die USA nie Kolonialmächte waren oder 
wie die Bundesrepublik Deutschland seit 60 Jahren 
diesen Status aufgegeben haben, aber die ihr Ge-
wissen den Entwicklungsländern vor allen anderen 
zu helfen hieß? Ohne dafür Dank ernten zu wollen 
und ohne eine Überlegenheit auszuspielen, müßte 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 	3 
Alterspräsident Dr. Erhard 
selbst ein urwüchsiger Naturverstand begreifen, 
daß eine Überbeanspruchung der modernen Volks-
wirtschaften diese an Produktivität einbüßen und 
sie trotz besten Willens immer unfähiger werden 
ließe, den in Armut verharrenden Völkern beizu-
stehen. Gerade diese letzteren sollten einsehen, 
daß auch ihr Schicksal von dem Fortschritt der 
reicheren Länder abhängt. 
Mehr brauchte an diesem Ort über das hier er-
wähnte Thema nicht gesagt zu werden, es sei denn, 
daß auch auf dieser Ebene der edle und humane 
Gedanke der Solidarität durch kollektiven Zwang 
in das Gegenteil verkehrt wird und einer echten, 
dauernden Völkerverständigung entgegensteht. 
Ich wünsche dem neuen Bundestag, daß er auch 
andere Aufgaben nicht vernachlässigt oder ver-
gißt. Das Grundgesetz und unser Gewissen legen 
uns eine Verantwortung für das ganze Deutschland 
und für das Zusammenleben aller Deutschen auf. 
Man mag stehen, wo man will, niemand kann uns 
vor der Geschichte aus dieser Verantwortung ent-
lassen, es sei denn das deutsche Volk selbst. 
Der neue Bundestag beginnt seine Arbeit in einer 
Zeit großer Besorgnisse und schmaler Hoffnungen. 
Ich wünsche ihm endlich, daß er — bedenklichen 
Entwicklungen in befreundeten Ländern zum Trotz, 
zum Trotz auch den Schwächen der Weltwirtschaft, 
zum Trotz aber vor allem auch gegenüber Drohun-
gen und Lockungen solcher Mächte, die unserer 
freien Verfassung Feinde sind — dennoch seinen 
Beitrag zum inneren und äußeren Frieden erbrin-
gen kann, zum Wohle unserer Bürger und zur 
Sicherung der Freiheit, die unser Leben ausmacht. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses) 
Meine Damen und Herren, ich komme nunmehr 
zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Namensaufruf der Abgeordneten. 
Ich empfehle, zur Vereinfachung des Geschäfts-
gangs diesen Punkt mit Punkt 3 der Tagesordnung 
zu verbinden: 
Wahl des Präsidenten. 
— Das Haus ist, wie ich sehe, damit einverstanden. 
Ich höre keinen Widerspruch. 
Die Wahl des Präsidenten, meine Damen und 
Herren, ist in § 2 unserer Geschäftsordnung gere-
gelt. Dort wird bestimmt, daß die Wahl des Präsi-
denten mit verdeckten Stimmzetteln durchzuführen 
ist und daß gewählt ist, wer die Stimmen der Mehr-
heit der Mitglieder des Bundestages auf sich ver-
einigt. Das sind derzeit mindestens 260 Stimmen. 
Ergänzend sieht § 54 a der Geschäftsordnung vor, 
daß in diesem Falle die Wahl geheim stattfindet 
und daß die Stimmzettel erst vor Betreten der Wahl-
zelle ausgehändigt werden. Die auf beiden Seiten 
aufgestellten Wahlzellen sind bei der Stimmabgabe 
zu benutzen. Die gekennzeichneten Stimmzettel sind 
in einem Wahlumschlag in die dafür vorgesehene 
Wahlurne zu legen. 
Ich weise darauf hin,  daß ein Abgeordneter zu-
rückgewiesen werden muß, wenn er seinen Stimm-
zettel außerhalb der Wahlzelle kennzeichnet oder 
ihn außerhalb der Wahlzelle in den Wahlumschlag 
eingelegt hat. 
Die Berliner Abgeordneten sind für diese Wahl 
voll stimmberechtigt. Im Saal ist daher nur eine 
Urne aufgestellt. 
Meine Damen und Herren, ich bitte jetzt um Vor-
schläge zur Wahl des Präsidenten. — Herr Abge-
ordneter Kohl! 
Dr. Kohl (CDU/CSU) : Herr Präsident, namens der 
Fraktion der CDU/CSU schlage ich zur Wahl zum 
Präsidenten des Deutschen Bundestages den Abge-
ordneten Professor Karl Carstens vor. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Alterspräsident Dr. Erhard: Meine Damen und Her-
ren, Sie haben den Vorschlag des Herrn Abgeordne-
ten Helmut Kohl gehört. Ich frage, ob weitere Vor-
schläge gemacht werden. — Das ist offenkundig 
nicht der Fall. 
Meine Damen und Herren, Sie erhalten die Stimm-
karten an den zu meiner Rechten und meiner Linken 
vor den Wahlkabinen stehenden Tischen. Im Inter-
esse einer gleichmäßigen Inanspruchnahme der 
Wahlzellen bitte ich die Mitglieder des Hauses, 
sich zu den ihnen am nächsten gelegenen Wahlzel-
len zu begeben. 
Ich darf Sie bitten, bei Aufruf Ihres Namens in 
die Wahlzellen zu gehen und dort, falls Sie den 
vorgeschlagenen Kandidaten wählen wollen, den mit 
Ja gekennzeichneten Kreis, anderenfalls den mit 
Nein gekennzeichneten Kreis anzukreuzen und die 
Stimmkarte in den Wahlumschlag zu legen. Wer 
sich der Stimme enthalten will, kann dies dadurch 
zum Ausdruck bringen, daß er seine Karte unver-
ändert abgibt. 
Ich darf noch einmal darauf aufmerksam machen, 
daß die Kennzeichnung der Stimmkarten und das 
Einlegen in den Wahlumschlag nicht außerhalb der 
Wahlzelle erfolgen dürfen und daß dies zur Zurück-
weisung des Abgeordneten führen muß. Allerdings 
verliert dieser dann nicht das Recht zur Ausübung 
der Wahl, sondern er muß darauf noch einmal 
unter Beachtung des soeben erwähnten Vorgangs 
seinen Gang zur Wahlurne antreten. Dagegen macht 
die Verwendung anderer als der amtlichen Stimm-
karten die Stimme unweigerlich ungültig. 
Das gleiche gilt, wenn eine Stimmkarte den 
Namen eines nicht vorgeschlagenen Kandidaten 
oder irgend einen Zusatz enthält. Von der Wahl-
zelle begeben Sie sich dann bitte zur Wahlurne und 
werfen dort nach Nennung Ihres Namens Ihre 
Stimmkarte ein. 
Ich mache ausdrücklich darauf aufmerksam, daß 
die Kennzeichnung Ihres Namens in der Namens-
liste durch den neben der Urne sitzenden Schrift-
führer als Nachweis für die Beteiligung an dieser 
Wahl gilt und die Eintragung in die Anwesenheits-
liste ersetzt. 
Die Schriftführer zu meiner Rechten und zu meiner 
Linken werden nunmehr die Namen aller Abgeord- 
4 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 
Alterspräsident Dr. Erhard 
neten nach dem Alphabet aufrufen. Ich bitte Sie, 
den Namensaufruf anhand der Ihnen vorliegenden 
Mitgliederliste zu verfolgen und sich rechtzeitig zur 
Entgegennahme Ihrer Stimmkarte nach vorn zu be-
geben. Ich selbst werde als letzter abstimmen. 
Nunmehr bitte ich die Schriftführer, die den Dienst 
an der Wahlurne und an den Wahlzellen übernom-
men haben, ihre Plätze einzunehmen. — Sind alle 
Plätze besetzt? — Das ist der Fall. 
Dann eröffne ich hiermit die Wahl und bitte, mit 
dem Aufruf der Namen zu beginnen. 
(Namensaufruf und Wahl) 
Meine Damen und Herren, der Namensaufruf ist 
beendet. 
Ich bitte den Abgeordneten Marquardt, für kurze 
Zeit meinen Platz einzunehmen, damit auch ich 
meine Stimme abgeben kann. — 
Meine Damen und Herren, ich frage, ob noch ein 
Mitglied im Saal ist, das seine Stimme nicht abge-
geben hat. — Offenbar ist das nicht der Fall. Darf 
ich fragen, ob alle Damen und Herren Schriftführer 
ihre Stimme abgegeben haben. — Das ist auch der 
Fall. Dann erkläre ich hiermit die Wahl für abge-
schlossen. Ich bitte die Schriftführer, die Stimmen 
auszuzählen. 
Ich schlage vor, die Sitzung für 20 Minuten zu 
unterbrechen. Das Haus ist damit einverstanden? — 
Dann unterbreche ich die Sitzung bis 12.45 Uhr. 
(Unterbrechung von 12.26 bis 12.54 Uhr) 
Meine Damen und Herren, ich eröffne die Sitzung 
wieder und gebe Ihnen das Ergebnis der Abstim-
mung bekannt. Zahl der insgesamt abgegebenen 
Stimmkarten: 516; Zahl der Ja-Stimmen: 346; 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
-
ordneten der SPD und der FDP) 
Zahl der Nein-Stimmen: 110; Stimmenthaltungen: 24; 
ungültige Stimmkarten: 36. 
Meine Damen und Herren, der vorgeschlagene 
Kandidat, Karl Carstens, erhielt, wie ich schon 
sagte, 346 Stimmen. Erforderlich waren bekanntlich 
260 Stimmen. Ich stelle hiermit fest, daß der Ab-
geordnete Karl Carstens die Stimmen der Mehrheit 
dieses Hauses auf sich vereinigt hat und somit zum 
Präsidenten des Deutschen Bundestages gewählt ist. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Bei
fall bei Abgeordneten der SPD und der 
FDP — Mitglieder des Hauses beglückwün
schen Abg. Carstens [Fehmarn] — Der 
Glückwunsch der Abg. Frau Renger wird 
mit besonderem Beifall von allen Frak
tionen aufgenommen) 
Herr Abgeordneter, ich frage Sie: Nehmen Sie die 
Wahl an? 
Carstens (Fehmarn) (CDU/CSU) : Herr Präsident, 
ich nehme die Wahl an. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
ordneten der FDP) 
Alterspräsident Dr. Erhard: Herr Präsident, ich 
übermittle Ihnen die besten Wünsche des Hauses 
und bitte Sie, Ihren Platz einzunehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
ordneten der FDP) 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Amtsübernahme durch den Präsidenten. 
Präsident Carstens: Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Ich möchte zunächst den Mitgliedern 
des 8. Deutschen Bundestages für das mir durch die 
Wahl zum Präsidenten dieses Hauses bewiesene 
Vertrauen sehr herzlich danken. Ich werde mich 
bemühen, dieses Amt unparteiisch und gerecht 
auszuüben. 
Mit dieser Wahl hat der Bundestag eine lang-
jährige deutsche parlamentarische Übung bestätigt: 
daß der jeweils stärksten Fraktion das Recht zu-
steht, den Vorschlag für die Wahl des Bundes-
tagspräsidenten zu machen. 
Ihnen, verehrter Herr Alterspräsident Professor 
Ludwig Erhard, möchte ich danken für die Art und 
Weise, wie Sie diesen Wahlgang geleitet haben, 
und für Ihre einleitenden Worte. Sie haben, glaube 
ich, in uns allen die Erinnerung wachgerufen an 
die Jahrzehnte deutscher Politik, in der Sie für 
eine freiheitliche, soziale Staats- und Wirtschafts-
ordnung gewirkt haben — wie ich hinzufügen 
möchte —: außerordentlich erfolgreich. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Ein Wort besonderen Dankes möchte ich an 
meine Vorgängerin, Frau Annemarie Renger, rich-
ten. 
(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen) 
Sie, verehrte Frau Renger, haben nach oft harten 
politischen Auseinandersetzungen immer wieder 
ein ruhiges und sachliches Arbeitsklima herge-
stellt, mit viel Takt und Einfühlungsvermögen, aber, 
wenn es nötig war, auch mit Energie. Sie haben dar-
über hinaus — wie ich meine, mit großem Erfolg --
die Kontakte zwischen der Bevölkerung unseres 
Landes und dem Deutschen Bundestag verstärkt, 
indem Sie die Bürgergespräche eingeführt und re-
gelmäßig veranstaltet haben. Sie sind die erste Frau, 
die Präsidentin eines deutschen Parlaments war. Ich 
bin ganz sicher, daß Ihrer Amtszeit noch lange und 
mit Achtung gedacht wird. 
(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen — 
Der Abg. Frau Renger wird ein Blumen-
strauß überreicht) 
Ich möchte in meinen Dank die beiden schei-
denden Vizepräsidenten Kai-Uwe von Hassel und 
Richard Jaeger einbeziehen. 
(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen) 
Kai-Uwe von Hassel hat zunächst als Präsident 
dieses Hauses die Parlamentsreform in Gang ge-
setzt und in vielen Sitzungen als Präsident und 
später als Vizepräsident seines Amtes hier mit 
Ruhe und Würde gewaltet und das Vertrauen, 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 	5 
Präsident Carstens 
das ihm von so vielen entgegengebracht wird, in 
jeder Hinsicht voll gerechtfertigt. 
Ich möchte Richard Jaeger für die 21 Jahre dan-
ken, die er als Vizepräsident des Hauses gewirkt 
hat. Seine Schnelligkeit und Schlagfertigkeit haben 
ihm dazu verholfen, in schwierigen Debatten im-
mer wieder den Roten Faden zu finden und durch-
zusetzen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich beziehe schließlich in diesen meinen Dank 
die beiden anderen Vizepräsidenten des 7. Deut-
schen Bundestages, Hermann Schmitt-Vockenhau -
sen und Frau Liselotte Funcke ein. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich freue mich, daß ich, falls das Hohe Haus so ent-
scheidet, Gelegenheit haben werde, mit ihnen zu-
sammenzuarbeiten und von ihren Erfahrungen Nut-
zen zu haben. 
Gestatten Sie mir aber, meine Damen und Herren, 
daß ich in dieser Stunde den Blick noch etwas wei-
ter zurückwende und dreier, wie ich glaube: großer 
Präsidenten der deutschen Parlamentsgeschichte 
gedenke. Ich meine Paul Löbe, Hermann Ehlers und 
Eugen Gerstenmaier. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Paul Löbe war zwölf Jahre Präsident des Deut-
schen Reichstages. Gemessen an den Auseinander-
setzungen, die sich in seiner Amtszeit abspielten, 
muten die Debatten in diesem Hause, so leiden-
schaftlich sie manchmal geführt wurden, doch eher 
harmlos an. Denn bei den Auseinandersetzungen in 
diesem Deutschen Bundestag stand niemals die Exi-
stenz unseres freiheitlichen Staates, unserer Repu-
blik zur Diskussion. 
(Sehr wahr! und Unruhe bei der SPD) 
Paul Löbe hat das Ansehen des Deutschen Reichs-
tages, des frei gewählten Parlaments, verkörpert, 
bis Hermann Göring ihn 1932 ablöste und der Nie-
dergang der ersten deutschen Republik begann. Ich 
habe an ihn eine gute Erinnerung. Die bestimmte 
und gelassene Art, in der er die schwierigen Sitzun-
gen leitete, kann, glaube ich, allen seinen Nachfol-
gern als Vorbild dienen. 
In unserer Zeit haben die beiden Bundestags-
präsidenten Hermann Ehlers und Eugen Gersten-
maier durch ihre souveräne Amtsführung, aber viel-
leicht mehr noch durch große, richtungweisende Re-
den zu grundsätzlichen Fragen auf die geistige und 
politische Entwicklung in unserem Land eingewirkt. 
Wenden wir einen Blick in die Zukunft. Ich denke, 
wir werden alle darin übereinstimmen, daß Freiheit 
und Gerechtigkeit, Frieden und Sicherheit die gro-
ßen Leitmotive aller staatlichen und politischen Tä-
tigkeit in Deutschland sein müssen. Der Deutsche 
Bundestag ist der sichtbarste Ausdruck des Frei-
heitswillens des deutschen Volkes. Seine Mitglieder 
werden in freien Wahlen gewählt, die Debatten 
hier sind frei, die Abgeordneten sind — so heißt es 
in Art. 38 des Grundgesetzes — an Aufträge und 
Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen  
unterworfen. Ich meine, daß das die Magna Charta 
des deutschen Parlaments ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zugleich hat sich dieses Hohe Haus in seinen be-
sten Stunden zum Anwalt der Unterdrückten in al-
len Teilen der Welt, nicht zuletzt im anderen Teil 
Deutschlands gemacht. Mehr und mehr hat sich in 
unserer Bevölkerung die Überzeugung gefestigt, daß 
im Deutschen Bundestag das ganze deutsche Volk 
und alle seine Gruppen vertreten sind und ihre le-
gitimen Sprecher finden: Arbeitnehmer wie Unter-
nehmer, Bauern wie Beamte, Soldaten, Lehrer, Schü-
ler, Studenten und Professoren, freie Berufe, Rent-
ner, alte Menschen, Hilfsbedürftige und Leidende. 
Sie alle sollten wissen, daß der Deutsche Bundestag 
ihre Sorgen, ihre Nöte, ihre Erwartungen ernst 
nimmt und daß sie in diesem Hohen Hause ihren
-
von ihnen selbst gewählten — Anwalt haben. 
Bei allen unseren Debatten sollten wir uns der 
Tatsache bewußt sein, daß das hier Gesagte im 
anderen Teil Deutschlands gehört und mit großer 
Anteilnahme verfolgt wird, von jenen Deutschen, 
von denen das Grundgesetz sagt, daß es ihnen ver-
sagt war, an der Herstellung unserer freiheitlichen 
demokratischen Rechtsordnung mitzuwirken. Wir 
sollten nie vergessen, daß unsere Debatten das Ge-
fühl der Verbundenheit aller Deutschen miteinander 
entweder fördern und stärken oder auch schwächen 
können. Und wir sollten uns bemühen, dahin zu 
wirken, daß, was immer an Impulsen aus diesen De-
batten hervorgeht, den Willen im deutschen Volke 
stärkt, seine Einheit in Frieden wiederherzustellen. 
Wir denken in dieser Stunde an Berlin, das mit 
uns durch vielfältige wirtschaftliche, rechtliche, gei-
stige und politische Bande verbundene Berlin. 
22 Berliner Abgeordnete gehören diesem Hause an. 
Wir sollten alle Kräfte daran setzen, das im Vier-
mächteabkommen klar genannte Ziel zu verwirkli-
chen, nämlich innerhalb des dort gesetzten Rahmens 
die Bindungen Berlins mit der Bundesrepublik zu 
erhalten und zu entwickeln. 
(Beifall) 
Es ist mein Wunsch, daß die Debatten, die in der 
8. Legislaturperiode geführt werden, bei aller not-
wendigen Leidenschaft der Auseinandersetzung, bei 
aller Härte der Diskussion, wenn die Standpunkte 
voneinander abweichen oder aufeinanderprallen, 
doch niemals den Eindruck verwischen, daß wir alle 
ein Ziel im Auge haben, nämlich — ich sage es 
noch einmal — Freiheit, Gerechtigkeit — insbeson-
dere soziale Gerechtigkeit —, Einheit, Frieden und 
Sicherheit für unser Vaterland. 
(Lebhafter Beifall) 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun zum 
Punkt 5 unserer Tagesordnung: 
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten. 
Zwischen den Fraktionen besteht Einverständnis 
darüber, daß vier Stellvertreter gewählt werden 
sollen. Dafür liegen die folgenden Vorschläge vor. 
Die Fraktion der SPD schlägt für die Wahl zum 
Vizepräsidenten die Abgeordneten Frau Renger und 
6 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 
Präsident Carstens 
Dr. Schmitt-Vockenhausen vor, die Fraktion der 
CDU/CSU den Abgeordneten Stücklen und die Frak-
tion der FDP die Abgeordnete Frau Funcke. 
Meine Damen und Herren, Sie haben die Vor-
schläge gehört. Gibt es andere Vorschläge? — Das 
ist nicht der Fall. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
in diesem Falle wie in allen früheren Wahlperioden 
auf die Wahl mit verdeckten Stimmzetteln verzichtet 
und über alle Vorschläge gemeinsam abgestimmt 
werden. — Ist das Haus damit einverstanden? — Ich 
sehe und höre keinen Widerspruch. Dann stelle ich 
das Einverständnis mit diesem Verfahren fest. 
Meine Damen und Herren, ich bitte nun diejeni-
gen, die die vorgeschlagenen Kandidaten wählen 
wollen, um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Dann sind die vier Vizepräsiden-
ten einstimmig gewählt. 
(Beifall) 
Ich frage die Gewählten, ob sie die Wahl anneh-
men, zunächst Frau Abgeordnete Renger: Nehmen 
Sie die Wahl an? 
Frau Renger (SPD) : Ich nehme die Wahl an. 
(Beifall) 
Präsident Carstens: Herr Abgeordneter Dr. Schmitt
-
Vockenhausen, nehmen Sie die Wahl an? 
Dr. Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Ich nehme die 
Wahl an, Herr Präsident. 
(Beifall) 
Präsident Carstens: Herr Abgeordneter Stücklen, 
nehmen Sie die Wahl an? 
Stücklen (CDU/CSU) : Ich nehme die Wahl an. 
(Beifall) 
Präsident Carstens: Frau Abgeordnete Funcke, 
nehmen Sie die Wahl an? 
Frau Funcke (FDP) : Ja, ich nehme die Wahl an. 
Präsident Carstens: Meine Damen und Herren, 
alle vier Vizepräsidenten haben die Wahl angenom-
men. Ich darf allen vier Vizepräsidenten die herz-
lichen Glückwünsche des Hauses zu ihrer Wahl aus-
sprechen. 
Ich berufe die nächste Plenarsitzung auf morgen, 
Mittwoch, den 15. Dezember 1976, 11 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.12 Uhr) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 	7* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
	
Abgeordneter 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Staudt 14. 12. 
Anlage 2 
Alphabetisches Namensverzeichnis der Mitglieder 
des Deutschen Bundestages, die an der Wahl des 
Bundestagspräsidenten teilgenommen haben 
Dr. Abelein 
Adams 
Dr. van Aerssen 
Ahlers 
Dr. Ahrens 
Dr. Aigner 
Alber 
Dr. Althammer 
Amling 
Amrehm 
Angermeyer 
Dr. Apel 
Arendt 
Dr. Arnold 
Augstein 
Baack 
Bahr 
Dr. Bangemann 
Dr. Bardens 
Dr. Barzel 
Batz 
Baum 
Dr. Bayerl 
Bayha 
Dr. Becher (Pullach) 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Becker (Nienberge) 
Frau Benedix 
Benz 
Berger 
Frau Berger (Berlin) 
Biechele 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Biermann 
Bindig 
Dr. von Bismarck 
Blank 
Dr. Blüm 
Blumenfeld 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Böhme (Freiburg) 
Dr. Bötsch 
Frau von Bothmer 
Brandt 
Brandt (Grolsheim) 
Braun  
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Breidbach 
Broll 
Brück 
Buchstaller 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Bühler (Bruchsal) 
Bühling 
Dr. von Bülow 
Burger 
Buschfort 
Dr. Bußmann 
Carstens (Emstek) 
Carstens (Fehmarn) 
Collet 
Conrad (Riegelsberg) 
Conradi 
Coppik 
Dr. Corterier 
Cronenberg 
Curdt 
Dr. Czaja 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Damm 
Daubertshäuser 
Daweke 
Dr. Diederich (Berlin) 
Dr. von Dohnanyi 
Dr. Dollinger 
Dr. Dregger 
Dreyer 
Dr. Dübber 
Dürr 
Egert 
Dr. Ehmke 
Dr. Ehrenberg 
Frau Eilers (Bielefeld) 
Eimer (Fürth) 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Engelhard 
Engelsberger 
Engholm 
Dr. Erhard 
Erhard (Bad Schwalbach) 
Frau Erler 
Ernesti 
Ertl 
Esters 
Dr. Evers 
Ewen 
Ey 
Eymer (Lübeck) 
Dr. Eyrich 
Feinendegen 
Fellermaier 
Fiebig 
Frau Fischer 
Dr. Fischer 
8* 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 
Flämig 
Frau Dr. Focke 
Francke (Hamburg) 
Franke 
Franke (Hannover) 
Dr. Friderichs 
Dr. Friedmann 
Friedrich (Würzburg) 
Dr. Früh 
Dr. Fuchs 
Frau Funcke 
Gärtner 
Gallus 
Gansel 
Gattermann 
Frau Geier 
Geisenhofer 
Dr. von Geldern 
Genscher 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerstl (Passau) 
Gertzen 
Dr. Geßner 
Gierenstein 
Glombig 
Glos 
Dr. Glotz 
Gobrecht 
Dr. Gölter 
Dr. Gradl 
Grobecker 
Grüner 
Dr. Gruhl 
Grunenberg 
Gscheidle 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haase (Kassel) 
Haberl 
Dr. Häfele 
Haehser 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Hammans 
Handlos 
Hansen 
Hanz 
Frau Dr. Hartenstein 
Hartmann 
Hasinger 
von Hassel 
Hauck 
Dr. Hauff 
Hauser (Bonn-Bad Godesberg) 
Hauser (Krefeld) 
Dr. Haussmann 
Helmrich 
Henke 
Dr. Hennig 
von der Heydt Freiherr von Massenbach 
Heyenn 
Höffkes 
Höhmann 
Hölscher 
Höpfinger 
Hösl 
Dr. Hoffacker 
Hoffie 
Frau Hoffmann (Hoya) 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Hofmann (Kronach) 
Dr. Holtz 
Hoppe 
Horn 
Dr. Hornhues 
Horstmeier 
Frau Huber 
Dr. Hubrig 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Huonker 
Dr. Hupka 
Graf Huyn 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Dr. Jaeger 
Jäger (Wangen) 
Dr. Jahn (Braunschweig) 
Jahn (Marburg) 
Dr. Jahn (Münster) 
Jaunich 
Dr. Jenninger 
Dr. Jens (Voerde) 
Dr. Jentsch (Wiesbaden) 
Dr. Jobst 
Josten 
Jung 
Junghans 
Jungmann 
Junker 
Kaffka 
Frau Karwatzki 
Katzer 
Kiechle 
Dr. h. c. Kiesinger 
Kirschner 
Kittelmann 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klein (Göttingen) 
Klein (München) 
Kleinert 
Dr. Klepsch 
Klinker 
Koblitz 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Köster 
Dr. Kohl 
Krampe 
Dr. Kraske 
Kratz 
Kraus 
Dr. Kreile 
Kretkowski 
Dr. Kreutzmann 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 	9* 
Krey 
Krockert 
Kroll-Schlüter 
Frau Krone-Appuhn 
Kühbacher 
Kuhlwein  
Kunz (Berlin) 
Dr. Kunz (Weiden) 
Dr.-Ing. Laermann 
Lagershausen 
Dr. Graf Lambsdorff 
Lampersbach 
Landré 
Lange 
Dr. Langguth 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Dr. Lauritzen 
Leber 
Leicht 
Lemmrich 
Lemp 
Lenders 
Dr. Lenz (Bergstraße) 
Lenzer 
Frau Dr. Lepsius 
Liedtke 
Dr. Linde 
Link 
Lintner 
Löffler 
Löher 
Lorenz 
Dr. Luda 
Ludewig 
Lücker 
Luster 
Lutz 
Männing 
Mahne 
Dr. Dr. h. c. Maihofer 
Marquardt 
Marschall 
Frau Dr. Martiny 
Dr. Marx 
Frau Matthäus-Maier 
Matthöfer 
Mattick 
Dr. Meinecke (Hamburg) 
Meinike (Oberhausen) 
Meininghaus 
Dr. Mende 
Menzel 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Mischnick 
Möhring 
Möllemann 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Bayreuth) 
Müller (Berlin) 
Müller (Mülheim) 
Müller (Nordenham) 
Müller (Remscheid) 
Müller (Schweinfurt) 
Müller (Wadern) 
Dr. Müller-Emmert 
Dr. Müller-Hermann 
Müntefering 
Nagel 
Dr. Narjes 
Neuhaus 
Neumann 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr. Nöbel 
Nordlohne 
Dr. Nothhelfer 
Offergeld 
011esch 
Oostergetelo 
Frau Pack 
Painter 
Paterna 
Pawelczyk 
Peiter 
Dr. Penner 
Pensky 
Peter 
Peters (Poppenbüll) 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Picard 
Pieroth 
Frau Pieser 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Polkehn 
Porzner 
Prangenberg 
Dr. Probst 
Rainer 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Ravens 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Reimers 
Frau Renger 
Reuschenbach 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Dr. Ritz 
Röhner 
Rohde 
Rosenthal 
Roth 
Rühe 
Russe 
10* 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 
Sauer (Salzgitter) 
Sauter (Epfendorf) 
Saxowski 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein 
Dr. Schachtschabel 
Schäfer (Offenburg) 
Dr. Schäfer (Tübingen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schedl 
Scheffler 
Scheu 
Schirmer 
Schlaga 
Frau Schlei 
Frau Schleicher 
Schluckebier 
Schmidhuber 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmidt (Kempten) 
Schmidt (München) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmidt (Wuppertal) 
Dr. Schmitt-Vockenhausen 
Schmitz (Baesweiler) 
Schmöle 
Dr. Schmude 
Dr. Schneider 
Dr. Schöfberger 
von Schoeler 
Schreiber 
Dr. Schröder (Düsseldorf) 
Schröder (Luneburg) 
Schröder (Wilhelminenhof) 
Frau Schuchardt 
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd) 
Schulte (Unna) 
Schulze (Berlin) 
Schwabe 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwencke (Nienburg) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Dr. Schwörer 
Seefeld 
Seiters 
Sick 
Sieglerschmidt 
Sieler 
Frau Simonis 
Simpfendörfer 
Dr. Sperling 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim 
Spilker 
Spillecke 
Spitzmüller 
Dr. Spöri 
Spranger 
Dr. Sprung 
Stahl (Kempen) 
Stahlberg 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Starke (Franken) 
Graf Stauffenberg 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Steger 
Frau Steinhauer 
Dr. Stercken 
Stockleben 
Stöckl 
Stommel 
Straßmeir 
Strauß 
Stücklen 
Stutzer 
Sund 
Susset 
Sybertz 
de Terra 
Tillmann 
Frau Dr. Timm 
Dr. Todenhöfer 
Tönjes 
Topmann 
Frau Traupe 
Frau Tübler 
Ueberhorst 
Dr. Unland 
Urbaniak 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Dr. Vogel (München) 
Vogelsang 
Vogt (Düren) 
Dr. Vohrer 
Voigt (Frankfurt) 
Volmer 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Dr. Wallmann 
Waltemathe 
Walther 
Frau Dr. Walz 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Wawrzik 
Weber (Heidelberg) 
Dr. Weber (Köln) 
Wehner 
Weiskirch (Olpe) 
Weißkirchen (Wiesloch) 
Dr. von Weizsäcker 
Dr. Wendig 
Wendt 
Werner 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Dr. Wex 
Wiefel 
Wilhelm 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Mönchengladbach) 
Wimmer (Neuötting) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 1. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 14. Dezember 1976 	11* 
Windelen 
Wischnewski 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. de With 
Dr. Wittmann (München) 
Wittmann (Straubing) 
Dr. Wörner 
Wohlrabe 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wolfram (Recklinghausen) 
Baron von Wrangel 
Wrede 
Würtz 
Würzbach 
Wüster 
Dr. Wulff 
Wurbs 
Wuttke 
Wuwer 
Zander 
Zebisch 
Dr. Zeitel 
Zeitler 
Zeyer 
Ziegler 
Dr. Zimmermann 
Zink 
Zywietz</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/08/08001.pdf</pdf_url>
    <id>2809</id>
    <dokumentnummer>08/1</dokumentnummer>
    <datum>1976-12-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
