<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2845</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>08/5</dokumentnummer>
  <wahlperiode>8</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1976-12-16</datum>
  <titel>Protokoll der 5. Sitzung des 8. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 8/5 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
5. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Inhalt: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
Schmidt, Bundeskanzler 	. . . . . . . 31 A 
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . 52 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 53* A 

Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	31 
5. Sitzung 
Bonn, den 16. Dezember 1976 
Beginn: 11.00 Uhr 
Präsident Carstens: Meine Damen und Herren, ich 
eröffne die Sitzung. 
Der einzige Punkt der Tagesordnung heißt: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
Ich gebe dazu dem Herrn Bundeskanzler das Wort. 
Schmidt, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
Damen ,und Herren! Der Regierungserklärung soll 
ein Wort zum Rententhema vorangestellt werden, 
das in der vorigen Woche die Diskussion beherrscht 
hat. Kein Zweifel: Es hat zu einer ernsthaften Be-
unruhigung und zu einer Belastung des Vertrauens 
in die sozialliberale Koalition und in die Bundes-
regierung geführt. 
Die Verhandlungsdelegationen beider Koalitions-
parteien hatten sich an Hand des Gutachtens des 
Sozialbeirats vom 15. Oktober, der ja seit 20 Jahren 
die Maßstäbe für den Rentengesetzgeber gesetzt 
hat, und anderer neuerer wirtschaftlicher Daten mit 
der Gesamtheit der gesetzgeberisch notwendigen 
Schritte zur finanziellen Konsolidierung der Renten-
versicherung und der Krankenversicherung in tief-
greifender Weise befaßt. Sie hatten dabei — unter 
anderem — auch eine Verschiebung der für den 
Juli 1977 vorgesehenen Rentenanpassung um sechs 
Monate ernsthaft in Erwägung gezogen. Ich will 
dies vor dem Bürger nicht verschleiern, sondern ich 
will es bestätigen. Wir hatten es uns damit aller-
dings sehr schwer gemacht. 
Die Reaktionen vieler Bundestagsabgeordneter, 
vieler Bürger und der öffentlichen Meinung waren 
heftig. So heftig hatten wir diese Ablehnung nicht 
erwartet, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
obwohl klar war, daß es große Kraft brauchen 
würde, eine solche Entscheidung, wenn wir sie für 
unausweichlich gehalten hätten, glaubhaft zu ma-
chen und sie im Bundestag, in seinen Parteien, 
Fraktionen und Ausschüssen, zur Annahme zu 
bringen. 
Ich will das offen zugeben. Aber ich darf hinzu-
fügen: Eine Regierung ist nicht unfehlbar. Dies be-
haupten nur totalitäre Regierungen von sich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Hingegen steht es einer demokratischen Regierung 
gut an, wenn sie einer so klaren Kritik folgt, wie 
sie in dieser Sache von den Bundestagsabgeordne-
ten ausgesprochen worden ist, die im Auftrage ihrer 
Wähler sprachen und die über vorzulegende Gesetz-
entwürfe zu entscheiden haben. 
Wir haben deshalb letzte Woche — nach Beratun-
gen in beiden Koalitionsfraktionen und -parteien — 
Klarheit geschaffen und durch öffentliche Verlaut-
barung diesen Teil der Regierungserklärung vor-
weggenommen. 
Ich wiederhole hier die wichtigsten Punkte, die 
wir dem Bundestag im Zusammenhang mit dem im 
Frühjahr zu erstattenden Rentenanpassungsbericht 
zur Gesetzgebung vorschlagen werden, der im übri-
gen dann auch die notwendigen Zahlen und Daten 
enthalten wird: 
1. Die Renten werden zum 1. Juli 1977 um 9,9 Pro-
zent erhöht; die nächste Anpassung erfolgt am 1. Ja-
nuar 1979 und dann jeweils erneut im jährlichen 
Abstand. 
2. Die Bruttolohnbezogenheit bei der Festsetzung 
der Neurenten bleibt. Es wird kein Krankenver-
sicherungsbeitrag der Rentner eingeführt. Die Bei-
tragssätze zur Rentenversicherung bleiben unver-
ändert. 
3. Die laufenden Renten werden ab 1. Januar 
1979 jeweils mindestens entsprechend der Steige-
rung der nach Abzug von Steuern und Sozialabga-
ben verfügbaren Einkommen der aktiven Arbeit-
nehmer erhöht werden. 
4. Die Rentenversicherung wird von den stark 
angestiegenen Kosten der Krankenversicherung der 
\Rentner entlastet. 
Dies letztere hat Folgen für die gesetzliche Kran-
kenversicherung, auf die ich noch zurückkommen 
werde. Wir mußten bei der Krankenversicherung 
einen gewissen Ausgleich durch Anhebung der Bei-
tragsbemessungsgrenze vornehmen. Dies ist eine 
Belastung besserverdienender Arbeitnehmer. 
Unsere in einer schwierigen wirtschaftlichen 
Phase getroffenen Entscheidungen sind geeignet, die 
Rentenversicherung zu konsolidieren und damit die 
Altersversorgung der Bürger zu sichern. Damit wird 
32 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
zugleich der bewährte Vertrag zwischen den Gene-
rationen gefestigt und das Prinzip der Solidarität 
zwischen den aktiven Arbeitnehmern und den Rent-
nern sozial gerecht ausgewogen. 
Wir nehmen diesen Vertrag zwischen den  Gene
-
rationen als eine ernste Verpflichtung. Er beruht 
darauf, daß die arbeitende Generation solidarisch 
für die Rentner sorgt. Dabei weiß die Generation 
der Rentner, daß sie die Solidarität der Arbeitenden 
nicht überfordern kann. Beide Generationen leben 
gemeinsam von dem, was in unserer Volkswirt-
schaft jeweils aktuell, in jedem Jahre neu, erarbei-
tet wird. 
Heute beziehen die Rentner im Durchschnitt zwei 
Drittel des Nettoeinkommens der Arbeitnehmer. 
Das Nettoeinkommen der Arbeitnehmer ist seit 1969 
um etwa 80 °/o gestiegen; die Einkommen der Rent-
ner sind aber sogar um 103 °/o gestiegen. Das heißt, 
die Berufstätigen haben durch ihre Finanzierung 
des rascheren Ansteigens der Renten — rascher 
im Vergleich zu den verfügbaren Arbeitnehmerein-
kommen — Solidarität mit ihren, mit unseren älte-
ren Mitbürgern bewiesen. Auch die kostenlose 
Krankenversicherung der Rentner ist ein Stück die-
ser Solidarität. Auf dieser Solidarität beruhen der 
soziale Friede und der soziale Ausgleich. Die vor-
geschlagenen Maßnahmen sind dazu ein ausgewo-
gener Beitrag. 
Ich wollte diese Bemerkungen der Regierungs-
erklärung gern voranstellen, um nun anschließend 
zur systematischen Darlegung überzugehen. 
Die Mehrheit der Bürger hat am 3. Oktober diese 
Bundesregierung, die beiden sie tragenden Koali-
tionsparteien für weitere vier Jahre beauftragt, ihre 
Arbeit für unser Volk fortzusetzen. Das Wahl-
ergebnis ist zugleich eine Bestätigung für die Sta-
bilität der demokratischen Ordnung in Deutsch-
land. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Krisenhafte Erscheinungen anderswo sollten uns 
ein Ansporn sein, unsere wirtschaftliche Kraft wei-
ter zu entwickeln. Und die Zeichen stehen gut, daß 
uns dies gelingen wird. 
Allerdings sollten wir uns, mehr noch als in der 
Vergangenheit, bewußt machen, daß Wachstum 
nicht unendlich ist und daß Reformen nicht not-
wendig bedeuten, daß der Staat fortwährend neue, 
zusätzliche Leistungen erbringen kann. Wir wollen 
nicht Erwartungen wecken, die unangemessen sind. 
Unser Urteil über die künftige Entwicklung ist 
durch vorsichtigen Realismus gekennzeichnet. Vor-
sichtig ist hier zugleich gemeint im Sinne von Vor-
hersicht. Es gehört dazu auch die Einsicht, daß der 
durch wirtschaftliches Wachstum erreichte Fort-
schritt nicht nur in eine einzige Richtung führt. Von 
den krisenhaften Entwicklungen, die heute viele 
Völker und Staaten bedrücken, sind wir in der Bun-
desrepublik Deutschland weniger berührt worden 
als andere. 
Doch indem wir feststellen, daß es uns gelungen 
ist, allzu große Härten der Weltwirtschaftskrise 
von uns abzuwenden, wollen wir auch eingestehen, 
daß manche besorgt sind, ob es so gut, wie es 
heute bei uns ist, auch morgen bleiben wird. Es 
gibt dafür aber durchaus begründete Hoffnung. 
Solche Hoffnung meint allerdings auch, daß es 
durch unseren Beitrag gelingen kann, anderen eine 
bessere Perspektive zu vermitteln. Denn das quanti-
tative und das qualitative Wachstum, das wir brau-
chen und das wir erwarten dürfen, kann nicht dazu 
führen, aus unserem Land eine Insel zu machen. 
Besonders junge Menschen bei uns spüren, daß 
wirtschaftliches Wachstum nicht eine Einbahnstraße 
ist. Wachstum im eigenen Land — dies gilt es zu 
verstehen — legt uns eine Mitverantwortung für 
andere auf und kann nicht allein zur Mehrung des 
eigenen Wohlstands verwendet werden. 
Für die sozialliberale Koalition bedeutet der Auf-
trag der Wähler: wir setzen die von Willy Brandt 
und Walter Scheel begonnene erfolgreiche Politik 
zur Sicherung des Friedens fort: 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Unser Land ist seit über 30 Jahren in keinerlei mili-
tärische Auseinandersetzungen verwickelt gewesen. 
Die ehemaligen Gegner im Westen sind lange schon 
unsere Verbündeten geworden, und zu den ehemali-
gen Gegnern im Osten sind wir auf einem breiten 
Wege zu normaler Nachbarschaft. 
Im Inneren halten wir fest an der Politik stetiger 
Reformen. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Nie zuvor in der Geschichte hat es auf deutschem 
Boden eine freiere und nie zuvor eine sozial gerech-
tere Ordnung gegeben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Daran hat in sieben Legislaturperioden der Deutsche 
Bundestag und daran haben viele vormalige Bun-
desregierungen ihren Anteil. Daran haben auch 
Anteil die der neuen Bundesregierung nicht mehr 
angehörenden Kolleginnen und Kollegen, denen ich 
an dieser Stelle sehr herzlich danken möchte. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der soziale Ausgleich macht unser Volk stark, 
auch schwierige Aufgaben zu lösen. Wir nehmen 
die Herausforderungen von außen und im Inneren 
an. Wir wollen, daß das Leben in unserem Land frei 
und gerecht und sozial befriedet bleibt. 
Ich komme nun zu den ökonomischen Grund-
lagen, auf denen wir handeln, die unser Leben sehr 
weitgehend bestimmen. Vorrangige wirtschaftliche 
Aufgabe der Bundesregierung für die 8. Legislatur-
periode ist die Arbeit zur Wiederherstellung und 
zur Sicherung der Vollbeschäftigung. Die Eindäm-
mung der Arbeitslosigkeit ist nicht nur eine wirt-
schaftliche Notwendigkeit, sondern ebenso ist sie 
aus sozialen und menschlichen Gründen unerläßlich. 
Arbeit ist ein wesentlicher Teil der Selbstverwirk-
lichung des Menschen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Am 10. November 1976 haben wir ein Arbeits-
marktprogramm in der Höhe von 430 Millionen DM 
beschlossen, das insgesamt 1,5 Millarden DM zu-
sätzlich für arbeitsmarktpolitische Maßnahmen zur 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	33 
Bundeskanzler Schmidt 
Verfügung stellt. Wir wollen damit vor allem sol-
chen Personengruppen helfen, die bislang im Schat-
ten der Belebung des Arbeitsmarktes gestanden 
haben. 
Wir stehen auf dem Arbeitsmarkt vor allem vor 
den folgenden Problemen. Zum ersten werden 1977 
rund 760 000 Jugendliche die Schule verlassen und 
in den Beruf gehen. Das sind 40 000 junge Men-
schen mehr als noch vor zwei Jahren. Im Jahre 1978 
werden es sogar 820 000 Jugendliche sein. Für alle 
diese jungen Menschen werden Ausbildungsplätze 
und Arbeitsplätze benötigt. 
Zweitens. Vor allem Frauen, Behinderte und 
ältere Angestellte sind von den Auswirkungen der 
Weltrezession besonders betroffen. Wir appellieren 
an die Verantwortlichen in der Wirtschaft, an die 
Unternehmensleitungen, an die Betriebsräte, an die 
Gewerkschaften, sich ihrer sozialen Verantwortung 
gerade gegenüber diesen eben genannten Personen-
gruppen bewußt zu sein. Wir wissen, daß auch der 
Staat dazu seinen Beitrag leisten muß, und bitten 
jedermann, bei diesen Bemühungen die Bundes-
regierung zu unterstützen. 
Zugleich müssen die Entwicklungen am Arbeits-
markt noch durchsichtiger gemacht werden, damit 
schneller und gezielter auf sie reagiert werden kann. 
Die Arbeitsmarktstatistik wird zu diesem Zweck 
verfeinert werden. Z. B. würden mehr Teilzeit-
arbeitsplätze nicht nur einem vielfach geäußerten 
Bedürfnis vieler Arbeitnehmer — vor allem 
Frauen — entsprechen; sie würden zugleich fühl-
bar zur Entlastung des Arbeitsmarktes beitragen. 
Die Bundesregierung wird zusammen mit den Län-
dern prüfen, welche Möglichkeiten sich hierfür im 
Rahmen des Arbeitsplatzangebotes im öffentlichen 
Dienst ergeben, und wir bitten die Tarifpartner, von 
sich aus das gleiche zu tun. 
Entscheidende Voraussetzung für die Wiederher-
stellung der Vollbeschäftigung ist jedoch in den 
nächsten Jahren ein ausreichendes Wirtschafts-
wachstum bei gleichzeitigem weiteren Stabilitäts-
fortschritt. Der notwendige neue Wachstumspro-
zeß ist in Gang gekommen; er wird sich aber nur 
dann stetig fortsetzen, wenn die Grundlagen unserer 
Wirtschafts - und Sozialordnung erhalten bleiben 
und weiter ausgebaut werden. Individuelle Ent-
scheidungsfreiheit, Anerkennung des Leistungsprin-
zips und Anerkennung des sozialpflichtigen Privat-
eigentums gehören dazu ebenso wie die Ausgleichs-
funktionen der öffentlichen Einrichtungen und der 
gemeinwirtschaftlichen Einrichtungen, eine lei-
stungsfähige öffentliche Infrastruktur und vor allem 
die Ausgestaltung des Netzes sozialer Sicherungen. 
Der hierüber in unserer Gesellschaft entstandene 
Grundkonsens, die Grundübereinstimmung darüber, 
muß als gemeinsame Basis erhalten bleiben und 
darf nicht aufs Spiel gesetzt werden. 
In diesem Zusammenhang gilt ein besonderer 
Dank den Gewerkschaften, die realitätsbewußt 
einen nicht wegzudenkenden Beitrag dazu geleistet 
haben, daß die Auswirkungen der Weltwirtschafts-
krise auf die Arbeitnehmer in der Bundesrepublik 
in Grenzen gehalten werden konnten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das Augenmaß in den Tarifverhandlungen der letz-
ten Jahre hat es bei uns ermöglicht, eine günstigere 
Kombination von Preisstabilität, Wirtschaftswachs-
tum, Beschäftigungsstand und internationaler Wett-
bewerbsfähigkeit zu verwirklichen als anderswo in 
der Welt — eine Kombination, auf die manch an-
deres Land mit Achtung blickt. 
Die Einheitsgewerkschaft — nach dem Kriege von 
klugen, weitsichtigen Frauen und Männern ge-
schaffen — bewährt sich täglich aufs neue. Die Ar-
beitnehmer und die Verantwortlichen in Politik, in 
Wirtschaft und Gesellschaft — und das heißt also 
auch: die führenden Personen in der Gewerkschafts-
bewegung selbst — sollten alles daran setzen, daß 
die Einheitsgewerkschaft, diese Säule gesellschaft-
licher Stabilität, nicht geschwächt, sondern ge-
stärkt wird. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesrepublik war bei der Abwehr der Wirt-
schaftskrise erfolgreich. Die Zunahme der gesam-
ten Wirtschaftstätigkeit — ich spreche vom realen 
Bruttosozialprodukt — wird in diesem Jahre zwi-
schen 5 % und 6 % liegen. Mit 3,7 % haben wir ge-
genwärtig zugleich — wie schon seit einiger Zeit — 
die niedrigste Preissteigerungsrate unter den Län-
dern der Europäischen Gemeinschaft. 
Rein binnenwirtschaftlich spricht vieles dafür, 
daß dieser Aufschwung weitergeht, daß sich die In-
vestitionen verstärken, daß die Arbeitslosigkeit zu-
rückgeht. Die Erträge haben sich verbessert. Auch 
die Voraussetzungen auf der Kostenseite sind gün-
stiger geworden. Die Wettbewerbsfähigkeit unserer 
Industrie ist — trotz der DM-Aufwertungen — ins-
gesamt gut. Wenn wir in den nächsten Jahren die 
Vollbeschäftigung wieder erreichen und sichern 
wollen, brauchen wir allerdings Jahr für Jahr aus-
reichende Wachstumsraten und ausreichende Ar-
beitsplatzinvestitionen. 
Zur aktuellen Wirtschaftslage in der Bundesre-
publik und zu den Aussichten für 1977 wird sich ja 
im übrigen die Bundesregierung Ende Januar im 
Rahmen des Jahreswirtschaftsberichts erneut und 
eingehend äußern. Dieser Bericht wird zeigen, daß 
wir der weiteren Entwicklung insgesamt zuversicht-
lich entgegensehen können. 
Von ausschlaggebender Bedeutung für die künf-
tige Entwicklung unserer Wirtschaft ist allerdings 
auch, ob es der Weltwirtschaft gut geht oder nicht. 
Bereits am 17. Mai 1974 war ein Schwerpunkt in 
meiner damaligen Regierungserklärung, von den 
Gefahren aus der Weltwirtschaft zu sprechen. Man-
chen schien das damals weit hergeholt; die zwi-
schenzeitlichen zweieinhalb Jahre der Erfahrung las-
sen mich dies heute in Erinnerung rufen. Man muß 
sich immer vergegenwärtigen: Jeder fünfte Arbeit-
nehmer lebt mit seiner Familie von der Ausfuhr — 
oder anders gesagt: Jeder Fünfte lebt von unserem 
Absatz auf den Märkten der Europäischen Gemein-
schaft und der ganzen Welt. Das heißt auch, daß 
wir von der Nachfrage auf jenen Märkten draußen 
abhängen, die wir nicht durch Globalsteuerung 
oder andere Steuerungsmechanismen von hier aus 
sonderlich beeinflussen können. 
34 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
Wenn auch für 1977 weltweit für Wirtschaft und 
Handel ein weiterer Aufschwung erwartet wird, 
so ist doch die Lage der Weltwirtschaft zu Beginn 
der neuen Periode des Deutschen Bundestages auch 
immer noch durch Unsicherheit gekennzeichnet. Ei-
nige wichtige Industrieländer sind durch Ölpreisex-
plosion und Zahlungsbilanzkrise, durch die Rezes-
sion insgesamt, in innenpolitische Schwierigkeiten 
geraten. Die Zahlungsbilanzkrisen haben sich in ei-
nigen Ländern in letzter Zeit verschärft. Die erneut 
angekündigte Ölpreiserhöhung kann die Weltwirt-
schaft vor eine neue zusätzliche Belastungsprobe 
stellen. 
Auch klafft zwischen den Staaten der Europä-
ischen Gemeinschaft die wirtschaftliche Entwicklung 
trotz aller und trotz unserer Bemühungen um Har-
monisierung der Wirtschaftspolitik weiter ausein-
ander als je. 
Insgesamt stellen wir zur Jahreswende 1976/77 
eine leichte Verlangsamung des Aufschwungs drau-
ßen in der Welt fest. Die Organisation der Indu-
striestaaten, die OECD, schätzt deshalb neuerdings 
die Wachstumsaussichten der Industriestaaten der 
Welt für 1977 etwas weniger günstig ein als noch 
vor einigen Monaten. 
Bei alledem erwartet man außerhalb unserer 
Grenzen zu Recht von der Bundesrepublik Deutsch-
land, daß sie sich, d. h. daß wir uns verstärkt für 
die zukünftige Gestaltung der Weltwirtschaft en-
gagieren. Dies lieg natürlich auch in unserem eige-
nen Interesse. 
Wir haben deshalb solchen Ländern, die sich in 
Zahlungsbilanzschwierigkeiten befinden, im Rah-
men unserer eigenen finanziellen Möglichkeiten er-
heblich geholfen, erneut erst in den allerjüngsten 
Tagen. Wir haben erheblich geholfen; zum Teil 
direkt — oder wie man heute sagt: bilateral —, zum 
Teil gemeinsam mit anderen Staaten — oder wie 
man heute sagt: multilateral. Die Bundesregierung 
wird dieser Verantwortung auch in Zukunft gerecht 
werden. Wir sind und bleiben bereit, uns an multi-
lateralen Zahlungsbilanzhilfen für andere Staaten 
zu beteiligen, vorausgesetzt, daß die Empfänger-
länder selbst energische Anstrengungen zur Stär-
kung der Leistungsfähigkeit ihrer eigenen Volks-
wirtschaft unternehmen. Wir leisten Hilfe, aber 
Hilfe zur Selbsthilfe. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir werden weiterhin nachdrücklich für eine 
weltoffene Handelspolitik eintreten und uns in den 
internationalen Organisationen entschieden gegen 
Handelsrestriktionen neuer Art wenden. Die Bun-
desregierung setzt sich dafür ein, daß die derzei-
tigen multilateralen Handelsverhandlungen im 
GATT möglichst bald zu einem fühlbaren Abbau 
noch bestehender Zölle und anderer Handelsschran-
ken führen. Trotz der Rückschläge in den letzten 
Jahren werden wir unsere Bemühungen um eine 
Abstimmung der Wirtschafts- und Währungspolitik 
in der Europäischen Gemeinschaft unvermindert 
fortsetzen. 
Besondere Verantwortung für die Weltkonjunk-
tur haben nun — neben uns — auch die anderen 
großen und zum Teil noch größere Industrieländer. 
Wir stimmen deshalb mit dem neugewählten ameri-
kanischen Präsidenten und den anderen Regierungs-
chefs dieser Länder darin überein, daß wir unsere 
Beratungen über unser wirtschaftspolitisches Han-
deln demnächst wieder aufnehmen und fortsetzen 
werden. 
Unsere Volkswirtschaft wird wegen ihrer starken 
internationalen Verflechtung vom weltwirtschaft-
lichen Strukturwandel besonders getroffen. Deshalb 
wird die Bundesregierung bei ihren Entscheidungen 
der Eingrenzung außenwirtschaftlicher Risiken gro-
ßes Gewicht beimessen. Dies gilt für unsere inter-
nationale Politik wie für unsere Binnenwirtschafts-
politik gleichermaßen. 
Wirtschaftswachstum und Strukturwandel erfor-
dern in den nächsten Jahren besondere Anstren-
gungen zur Modernisierung der öffentlichen Infra-
struktur und zur Verbesserung der Umweltbedin-
gungen schlechthin. Wir werden deshalb 1977 ein 
mehrjähriges öffentliches Investitionsprogramm zur 
wachstumspolitischen Vorsorge bereitstellen, das, 
wenn nötig, in den nächsten Jahren zu einer ausrei-
chenden Entwicklung der investiven Binnennach-
frage und damit zu einem nachhaltigen Abbau von 
Arbeitslosigkeit beitragen wird. Dieses Programm, 
an dem Länder und Gemeinden beteiligt werden, 
soll — natürlich im Rahmen der finanziellen Mög-
lichkeiten — eine Reihe zukunftweisender Investi-
tionen zum Ausbau einer umweltfreundlichen Infra-
struktur, zur Verbesserung des Verkehrswesens und 
zur Erhaltung der natürlichen Lebensbedingungen 
umfassen. Wir denken dabei z. B. auch an die zu-
künftige Wasser- und Trinkwasserversorgung un-
seres Landes, an die vielen Kreuzungen zwischen 
Bundesbahn und Bundesstraßen, an Anlagen im Be-
reich unserer Küste genauso wie in anderen struk-
turschwachen Gebieten. 
Die Steuerung der Wirtschaftsstruktur über die 
Marktkräfte und die staatlichen Rahmenbedingun-
gen wird durch eine zukunftsorientierte, voraus-
schauende Politik unterstützt werden. Damit sollen 
der strukturelle Anpassungsprozeß gefördert und 
soziale Härten, die er mit sich bringt, gemildert wer-
den. Deshalb wird die Bundesregierung zu den struk-
turpolitischen Fragen zukünftig regelmäßig im Jah-
reswirtschaftsbericht schriftlich Stellung nehmen. Sie 
wird das Gespräch darüber im Rahmen der Konzer-
tierten Aktion führen und intensivieren. 
Für eine besser koordinierte Industriepolitik wird 
eine sektorale Strukturberichterstattung entwickelt. 
Sie soll die wichtigsten Industriesektoren umfassen 
und mit der volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung 
verzahnt sein. Wir werden wissenschaftliche For-
schungsinstitute beauftragen, dafür regelmäßig 
Branchenanalysen aufzustellen. Sie sollen außerdem 
die Voraussetzungen für die in eigener Verantwor-
tung aufzustellenden Branchenprognosen in beson-
ders sensiblen Bereichen schaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Daneben bleibt natürlich die Forschungs- und 
Technologiepolitik eine wichtige Grundlage für die 
Modernisierung. Deshalb erhalten solche For- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	35 
Bundeskanzler Schmidt 
schungsprogramme Vorrang, die zu allgemein nutz-
bringenden technischen Neuerungen führen und da-
mit Arbeitsplatzinvestitionen ermöglichen. Im Ein-
zellfall kann nämlich die Erhöhung der Produktivi-
tät, die eine Grundvoraussetzung unseres wachsen-
den Wohlstandes bleibt, auch Arbeitsplätze beseiti-
gen. Eine vorausschauende Forschungs- und Tech-
nologiepolitik muß deshalb rechtzeitig Vorausset-
zungen für neue Beschäftigungsmöglichkeiten erar-
beiten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Grundlagenforschung wird ihren vorrangigen 
Platz behalten. Sie schafft Voraussetzungen für den 
wissenschaftlichen und technischen Fortschritt. For-
schung und Entwicklung neuer Technologien zur un-
mittelbaren Verbesserung der Lebensbedingungen 
der Bürger — z. B. die Programme zur Humanisie-
rung der Arbeit und im Dienste der Gesundheit — 
werden mit Nachdruck verfolgt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ebenso wird in dieser Legislaturperiode die Wett-
bewerbspolitik ihren hohen Rang behalten. Das ist 
schon deshalb notwendig, damit ein ausgewogenes 
Verhältnis zwischen einer breiten Schicht kleiner 
und mittlerer Betriebe auf der einen Seite und größe-
rer Unternehmen auf der anderen Seite erhalten 
bleibt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung wird — unter Berücksichti-
gung des Gutachtens der Monopolkommission — als-
bald den Entwurf einer weiteren Novelle zum Kar-
tellgesetz vorlegen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Eine nicht auf eigener wirtschaftlicher Leistung be-
ruhende Verstärkung der Marktmacht, wie sie aus 
wettbewerbsschädlichen Unternehmenszusammen-
schlüssen erwachsen kann, darf unser Wettbewerbs-
recht nicht dulden. Das gilt in gleicher Weise für die 
mißbräuchliche Ausnutzung von Nachfragemacht, 
insbesondere im Handel. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Deshalb sollen der Leistungswettbewerb besser 
als bisher gesichert sowie die Mißbrauchsaufsicht 
über marktbeherrschende Unternehmen und die Fu-
sionskontrolle verbessert werden. Deshalb wird auch 
die unverbindliche Preisempfehlung überprüft wer-
den. 
Die Bundesregierung wird zudem nach Vorlage 
des Berichts der Bankenstrukturkommission prüfen, 
ob sie eine Änderung des Kreditwesengesetzes vor-
schlagen soll. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wirksame Wettbewerbspolitik ist der beste Bei-
trag, die Existenz der kleinen und mittleren Unter-
nehmen und des Handwerks zu sichern. Darüber hin-
aus wird die Bundesregierung aber auch ein Gesamt-
konzept für Forschungs- und Technologiepolitik für 
kleine und mittlere Unternehmen vorlegen, um das 
gerade bei diesen Unternehmen vorhandene Innova-
tionspotential zu aktivieren. Grundlage der Mittel-
standspolitik wird das in diesem Jahr vorgelegte 
Aktionsprogramm zur Leistungssteigerung dieser 
Unternehmen sein. 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP) 
Wir wissen, daß die kleinen und mittleren Unter-
nehmen, die genauso wie die Selbständigen in 
Handwerk, Handel und Gewerbe unverzichtbare Be-
standteile unserer Gesellschaft sind, große Anstren-
gungen unternehmen mußten, um an den Klippen 
der Weltwirtschaftsrezession vorbeizusteuern. Sie 
haben ihre besondere Anpassungsfähigkeit einmal 
mehr bewiesen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Es ist zwar wahr, daß die Zahl der Betriebseinstel-
lungen in den letzten beiden Jahren überdurch-
schnittlich angestiegen ist, aber der Wille zur Grün-
dung neuer selbständiger Existenzen hat keineswegs 
nachgelassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist doch 
falsch!) 
Diesen Willen wollen wir weiterhin fördern, wie wir 
die Selbständigen ja auch in der hinter uns liegen-
den schwierigen Phase nicht allein gelassen haben. 
Ich erinnere an die Konjunkturprogramme, die ERP-
Programme und an die Einführung des begrenzten 
Verlustrücktrages. 
Auch die Stellung des Verbrauchers am Markt 
wird durch die wettbewerbspolitischen Vorhaben 
dieser Legislaturperiode verstärkt werden. Darüber 
hinaus werden wir auch bestehende Lücken beim 
Verbraucherschutz schließen, z. B. durch die Regelung 
des finanzierten Abzahlungsgeschäftes, durch das 
Gesetz über den Reiseveranstaltungsvertrag sowie 
eine Regelung der Produktenhaftung. Es sollen dar-
aus keine unvertretbaren neuen Belastungen der 
Unternehmen entstehen. Bei der Harmonisierung 
und Fortentwicklung des Verbraucherschutzes im 
Rahmen der Europäischen Gemeinschaft werden wir 
dafür eintreten, daß das hohe Niveau der deutschen 
Gesetzgebung auf diesem Gebiet aufrechterhalten 
bleibt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Eine wichtige Voraussetzung für sichere Versor-
gung der Verbraucher mit qualitativ hochwertigen 
Nahrungsmitteln zu angemessenen Preisen bleibt 
eine leistungsstarke und anpassungsfähige Land-
wirtschaft. 
Die Bundesregierung stellt den in der Landwirt-
schaft Tätigen auch weiterhin die Teilnahme an der 
allgemeinen Einkommens- und Wohlstandsentwick-
lung in Aussicht. 
Die Bundesregierung wird zur Verbesserung der 
Lebensverhältnisse im ländlichen Raum weiterhin 
beitragen. Dabei sind die Erhaltung einer ausgewo-
genen Siedlungsstruktur sowie die Verbesserung der 
Freizeit- und Erholungsmöglichkeiten für alle von 
Bedeutung. 
Die Bundesregierung wird im Rahmen ihrer Um-
weltpolitik deshalb ebenso ihre Bemühungen zur 
Verbesserung von Naturschutz und Landschafts-
pflege fortsetzen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
36 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
In der EG-Agrarpolitik hat, entsprechend der vom 
Ministerrat verabschiedeten Bestandsaufnahme, die 
Wiederherstellung des Marktgleichgewichts Priori-
tät. Die Bundesregierung tritt auch künftig für eine 
pragmatische Anpassung des Währungsausgleichs 
mit dem Ziel der Kosteneinsparung ein. 
Ich gehe über zur Energiepolitik. Hier gilt es, die 
Versorgung sicherer zu machen und einseitige Ab-
hängigkeiten, insbesondere vom eingeführten Erd-
öl und Erdgas, zu begrenzen und zu verringern. 
Gleichzeitig müssen die Entwicklung der Energie-
kosten und sparsamer Energieverbrauch helfen, 
unsere Volkswirtschaft wettbewerbsfähig zu erhal-
ten. Wir werden 1977 eine zweite Fortschreibung des 
Energieprogramms vorlegen. 
Sicher ist dabei, daß der deutsche Steinkohlenberg -
bau auch in Zukunft eine wichtige Rolle in unserer 
Energieversorgung spielen muß. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Heimische Steinkohle und heimische Braunkohle 
sind und bleiben wichtige Elemente unserer Energie-
versorgung. Durch moderne Betriebsausrüstungen 
entstehen gerade im Steinkohlenbergbau neuartige 
Arbeitsplätze von ganz besonderer Qualifikation. 
Die Bundesregierung geht davon aus, daß der Ein-
satz von Kraftwerkskohle möglichst bald durch eine 
mehrjährige vertragliche Regelung zwischen Stein-
kohlenbergbau und Elektrizitätswirtschaft abge-
sichert wird. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der Bau neuer Kohlekraftwerke ist besonders 
wichtig. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Dabei ist auch die Entwicklung neuer Kraftwerks-
technologien erforderlich. 
In der Mineralölpolitik wird die Bundesregierung 
ihr Programm zur Erschließung eigener Rohölquellen 
fortsetzen. Die Bundesrohölreserve wird weiter auf-
gebaut. Die Wettbewerbsverzerrungen in der Pflicht-
bevorratung sollen möglichst bald beseitigt werden. 
Meine Damen und Herren, auf den Ausbau auch 
der Kernenergie kann nicht verzichtet werden. Kern-
energie bleibt zur Deckung des vorhersehbaren 
Strombedarfs notwendig und unerläßlich. Ohne ihren 
Beitrag wäre es auch nicht möglich, die Energie-
träger so vielfältig einzusetzen, wie es im Inter-
esse der Sicherheit unserer Stromversorgung gebo-
ten ist. 
Dabei wird allerdings die Kernenergie zukünftig 
die vollen Kosten für den geschlossenen Brennstoff-
kreislauf bis hin zur Entsorgung über den Strom-
preis decken müssen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Bei der Kernenergie richten wir das Augenmerk 
vor allem auf die folgenden Punkte: Zum einen 
muß die Betriebssicherheit Vorrang vor allen wirt-
schaftlichen Erwägungen haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Zum anderen müssen wir dafür sorgen, daß die In- 
teressen der Bürger bei Planungs- und Genehmi
-
gungsverfahren durch frühzeitige Information und 
Beteiligung gewahrt werden. Die Bundesregierung 
prüft deshalb die Möglichkeit der Einführung einer 
praktikablen Form der Verbandsklage im atom-
rechtlichen Genehmigungsverfahren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung hält die bisherige regelmä-
ßige Praxis, den Bau von Kernkraftwerken unge-
achtet der Einwendungen durch sofortigen Vollzug 
zu beginnen, für unbefriedigend; denn der Bürger 
kann diese Handhabung als ein Instrument mißver-
stehen, das ihn tatsächlich in der Wahrnehmung 
seiner Rechte beschneidet. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung wird daher im Zusammen-
wirken mit den Ländern und im Gespräch mit der 
Wirtschaft darauf hinwirken, daß das Verfahren 
zukünftig so gehandhabt wird, daß der Ausgleich 
zwischen berechtigten Begehren betroffener Bürger 
und ihren durch Gesetz gewährten Rechten einer-
seits und den energiepolitischen Notwendigkeiten 
des konkreten Projekts andererseits wirklich her-
gestellt werden kann. 
Die Absprache zwischen dem Bund und dem Land 
Niedersachsen über den Standort der Entsorgungs-
anlage ist ein weiterer Schritt zur Lösung des Ent-
sorgungsproblems. Die Wirtschaftsunternehmen 
müssen jetzt die noch offenen finanziellen und or-
ganisatorischen Fragen klären und das Entsorgungs-
konzept zur Beurteilung der Sicherheitsauflagen 
vorlegen. Die Bundesregierung will bei der Geneh-
migung von Kraftwerken — wiederum gemein-
sam mit den Ländern — dafür sorgen, daß die Er-
richtung neuer Kraftwerke nur noch dann ge-
nehmigt wird, wenn für sie die Entsorgung hinrei-
chend sichergestellt ist. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Bei schon in Bau oder in Betrieb befindlichen An-
lagen muß die gesicherte Entsorgung in angemes-
sener Frist nachgewiesen werden. 
Gleichzeitig mit den Maßnahmen zur Verbesse-
rung des Energieangebots insgesamt werden die 
Bemühungen um verstärkte Energieeinsparung und 
die nichtnukleare Energieforschung intensiviert wer-
den. 
Die Bundesregierung beabsichtigt, das Energie-
wirtschaftsgesetz zu novellieren und dabei insbe-
sondere die Aufsicht über die Versorgungswirtschaft 
zu straffen. Der Entwurf eines Bundesberggesetzes 
wird neu eingebracht werden. 
Die Bundesregierung wird übrigens darauf hin-
wirken, daß die Standortplanung für umweltbela-
stende und raumbeanspruchende Großanlagen im 
Rahmen der Landesplanung und der Bundesraum-
ordnung rechtzeitig gemeinsam von Bundesre-
gierung und Landesregierungen beraten und abge-
stimmt wird und damit eine frühzeitige und notwen-
dige Diskussion mit Gemeinden und Bürgern er-
möglicht wird. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	37 
Bundeskanzler Schmidt 
Nun sind im Zusammenhang mit der friedlichen 
Nutzung der Kernenergie — aber das gilt auch für 
konventionelle Kraftwerke wie für andere indu-
strielle Großanlagen — mancherorts Besorgnisse 
bei Bürgern aufgetaucht. Solche Sorgen, die sich viel-
fach in Protestaktionen auswirken, müssen ernst ge-
nommen werden. Protestbewegungen haben An-
spruch auf faire Behandlung durch die staatlichen 
Organe, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
und sie dürfen selbst dann nicht ins gesellschaftli-
che Abseits gestellt werden, wenn sich auch Extre-
misten oder Rowdies daran beteiligen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wer das täte, der diskreditierte das Bürgerrecht auf 
Protest und arbeitete den Extremisten in die Hände. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Andererseits: Wo sich Extremisten und Chaoten in 
Bürgerinitiativen und Protestgruppen einschleichen 
und sie damit kompromittieren, dort erwarten wir 
klare Trennungsstriche! Bei uns darf jeder demon-
strieren, aber niemand darf demolieren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
In der Verkehrspolitik wird der stetige und er-
folgreiche Ausbau aller Verkehrswege fortgesetzt 
werden. In der kommenden Legislaturperiode wer-
den etwa 40 Milliarden DM investiert werden. Das 
bedeutet nicht nur abermals schnellere und sicherere 
Verkehrsbedingungen, sondern neben vielen tau-
send gesicherten Arbeitsplätzen auch den Ausbau 
der Infrastruktur. 
Eine besondere Aufgabe liegt immer wieder dar-
in, die Deutsche Bundesbahn so zu gestalten, daß 
sie langfristig einen gesicherten Platz in unserem 
Verkehrssystem behält. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Nach Abschluß der laufenden Vorbereitungsmaß-
nahmen wird die Bundesregierung einen Leistungs-
auftrag an die Bundesbahn formulieren, der der ver-
änderten Nachfrage, der Anpassungsfähigkeit der 
Bahn und der Belastbarkeit sowohl des Bundeshaus-
halts als auch des Steuerzahlers Rechnung trägt. Da-
bei müssen betriebswirtschaftliche, regionalpoliti-
sche, raumordnerische und gesellschaftspolitische 
Erfordernisse in ein vernünftiges Verhältnis zuein-
ander gebracht werden. Unsere Eisenbahner wissen 
am besten, daß ihre Zukunft nur in einem gesun-
den Unternehmen gesichert werden kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Gegenwärtig wird der Bundeshaushalt durch Zahlun-
gen an die Bundesbahn mit gut 10 Milliarden DM 
jährlich belastet. Diese Belastung muß durch ener-
gische Rationalisierung und stärkere Anpassung des 
Angebots an die Nachfrage verringert werden. 
Sicher ist: Die Bundesbahn darf den Steuerzahler 
nicht überfordern. Sicher ist aber auch: Auf unsere 
Bahn, die eine der besten in der Welt ist, können 
wir nicht verzichten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vom öffentlichen Personenverkehr erwarten wir, 
daß er sich auch im Interesse der Stadtentwicklung 
weiter um attraktive und wirtschaftliche Angebote 
bemüht. 
Die Deutsche Bundespost wird durch konsequente 
Weiterführung der eingeleiteten Rationalisierungs-
maßnahmen und durch Modernisierung des Dienst-
leistungsangebots den mit großem Erfolg beschrit-
tenen Weg fortsetzen. Sie soll in ihrer bisherigen 
Rechtsform weitergeführt werden. Die Regelungen 
des Postverwaltungsgesetzes zum Haushalts- und Fi-
nanzwesen der Post sollen überarbeitet werden. 
Der Kurs unserer Haushaltspolitik ist deutlich: 
Wir haben in der Rezession antizyklische Finanz-
politik betrieben. Die Hinnahme hoher Defizite aus 
zusätzlicher Leistung bei zurückbleibenden Einnah-
men war volkswirtschaftlich notwendig. Nunmehr 
muß die bereits im Herbst des letzten Jahres einge-
leitete Konsolidierung aller öffentlichen Haushalte 
fortgesetzt werden. Das gilt für den Bund, für die 
Länder und für die Gemeinden. Noch mehr als die 
bisher notwendige Hinnahme hoher Defizite bedarf 
nunmehr auch deren spürbarer Abbau einer gemein-
samen Kraftanstrengung auf allen drei Ebenen. Hier-
zu gehört auch die gerechte Verteilung der Steuer-
einnahmen, um die wir uns im nächsten Jahr in der 
Auseinandersetzung mit den Ländern bemühen wer-
den. 
Allerdings: wer die Finanzpolitik in den Dienst 
ökonomischer und sozialer Stabilität stellen will, der 
muß die öffentlichen Haushalte als Instrument wir-
kungsvoller öffentlicher Leistungen erhalten und 
fortentwickeln. Moderne Finanz- und Haushaltspoli-
tik beschränkt den Staat am Kapitalmarkt nicht nur 
auf die Lücken, die andere Nachfrager übriglassen. 
Das heißt: Für eine gewisse Neuverschuldung, die 
allerdings deutlich niedriger liegen muß als bisher, 
muß und wird auch bei hohem Beschäftigungsstand 
wiederum Platz sein. 
Das Bemühen um Konsolidierung schließt die stän-
dige Uberprüfung alter und neuer ausgabenwirk-
samer Vorhaben auf ihre Notwendigkeit und auf 
ihre Wirksamkeit ein. Der Rahmen für Neues wird 
gering bleiben. 
Um die öffentlichen Haushalte von Bund und Län-
dern dauerhaft zu konsolidieren und den erforder-
lichen Handlungsspielraum wiederzugewinnen, hat-
ten wir eine baldige Erhöhung der Mehrwertsteuer 
angestrebt. Nach der Entscheidung, die uns von den 
Ländern mitgeteilt worden ist, müssen wir nunmehr 
die Erhöhung der Mehrwertsteuer zum 1. Januar 
1978 anstreben. 
Im Zusammenhang mit dieser Erhöhung der Mehr-
wertsteuer zum 1. Januar 1978 wird des weiteren das 
Folgende angestrebt: a) eine Verbesserung des Kin-
dergeldes für Familien mit mehreren Kindern; b) Er-
leichterungen bei der Lohn- und Einkommensteuer 
zugunsten unterhaltsverpflichteter geschiedener und 
getrennt lebender Eltern sowie unterhaltsverpflich-
teter Eltern nichtehelicher Kinder; c) eine Anhebung 
der Sonderausgabenhöchstbeträge bei der Lohn- und 
Einkommensteuer. d) Mit derselben Bindung an eine 
Erhöhung der Mehrwertsteuer beabsichtigt die Bun- 
38 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
desregierung ferner gewisse Entlastungen im Be-
reiche ertragsunabhängiger Steuern. Hierzu gehören 
eine Senkung der Vermögensteuersätze für juristi-
sche und natürliche Personen sowie eine Ermäßigung 
der Gewerbesteuerbelastung mit Schwerpunkt bei 
den ertragsunabhängigen Teilen dieser Steuer. 
Die Bundesregierung unterstreicht auch damit das 
Gewicht, das sie der Förderung des Behauptungs- 
und Leistungswillens der Selbständigen, der kleinen 
und mittleren Unternehmen beimißt. 
Sie wird übrigens den gesetzgebenden Körper-
schaften auf dem Gebiet der Steuerpolitik ferner eine 
Ausdehnung der Sonderabschreibung nach § 7 b des 
Einkommensteuergesetzes auf eigengenutzte Altbau-
wohnungen und alte Wohngebäude vorschlagen 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
und in Verbindung damit den Wegfall der Grund-
erwerbsteuer beim Erwerb eigengenutzter Altbau-
wohnungen oder alter Wohngebäude. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der FDP) 
Damit soll den erfolgreichen wohnungsbau- und ver-
mögenspolitischen Instrumenten ein weiterer An-
wendungsbereich erschlossen werden. 
Wir gehen davon aus, daß die Auswirkungen 
steuerlicher Erleichterungen gemäß den Grundsätzen 
des Artikels 106 des Grundgesetzes von allen Ge-
bietskörperschaften zu tragen sein werden. Das gilt 
auch für die Erhöhung des Kindergeldes. 
Ich will aber auch klar feststellen, daß die Regie-
rung — und da ist dann der Tarifbericht einzube-
ziehen, der dem Bundestag vorzulegen sein wird — 
keine Möglichkeit sieht, Vorschläge für weitere 
Steuersenkungen zu realisieren. Die Regierung wird 
solche Forderungen mit den ihr gegebenen Möglich-
keiten abwehren. Dies bedeutet auch: Steuererleich-
terungen z. B. auf dem Gebiete der Abschreibungen, 
die heutigen Investoren einen Aufschub ihrer für 
1977 geplanten Investitionen auf einen späteren 
Zeitpunkt lohnend erscheinen lassen könnten, sind 
nicht beabsichtigt. 
Entscheidend für die Einkommenslage der priva-
ten Haushalte ist heute vielfach, welche staatlichen 
Geldleistungen sie insgesamt erhalten, also Wohn-
geld, BAföG usw., Transferleistungen, wie die Fach-
leute das nennen, und welche Steuern und Abgaben 
sie bezahlen. Die Bundesregierung wird deshalb 
eine Transfer-Enquête-Kommission berufen, die den 
Einfluß staatlicher Transfereinkommen — auch durch 
unkoordinierte Einkommensgrenzen in verschiede-
nen Gesetzen auf die insgesamt verfügbaren Ein-
kommen verschiedener Haushalte ermitteln und Vor-
schläge zu einer besseren Abstimmung machen soll. 
In der Vermögenspolitik möchten wir die Tarif-
vertragspartner auffordern, den noch nicht voll aus-
geschöpften Rahmen des 624-DM-Gesetzes voll zu 
nutzen. Sobald es tarifpolitisch notwendig erscheint, 
werden wir eine Ausweitung des Begünstigungsrah-
mens des Dritten Vermögensbildungsgesetzes auf 
936 DM vorschlagen, ohne dabei die staatlichen Ge-
samtaufwendungen für die Sparförderung zu erhö-
hen. 
Unabhängig davon soll der Anlagekatalog des Ge-
setzes erweitert werden, um verstärkt auch Beteili-
gungen in Unternehmen zu ermöglichen, und sollen 
die der Anwendung dieses Gesetzes auf Beteili-
gungsformen entgegenstehenden steuerlichen Hemm-
nisse beseitigt werden. 
Nun zu den gesellschaftlichen Problemen im In-
nern: 
Unser Volk wird in den kommenden Jahren mehr 
Solidarität, noch mehr Solidarität zwischen den Ge-
nerationen nötig haben, um die neuen Aufgaben 
lösen zu können, die sich unter anderem aus der 
weiteren Bevölkerungsentwicklung ergeben. 
Seit mehr als zehn Jahren ist die Zahl der Gebur-
ten rückläufig. Zugleich sind einzelne Altersgrup-
pen sehr unterschiedlich besetzt. Zusammen mit den 
Spätfolgen der beiden Weltkriege verursacht dies 
erhebliche Schwankungen im Bevölkerungsaufbau. 
Ich habe das Problem der geburtenstarken Jahr-
gänge bereits genannt: 1985 werden über zweiein-
halb Millionen Menschen mehr im erwerbsfähigen 
Alter stehen als heute. Mehr Menschen brauchen 
dann Ausbildung und Arbeit. 
Dagegen nimmt beispielsweise die Zahl der unter 
25jährigen bis 1990 voraussichtlich um beinahe 5 
Millionen Menschen ab. In den 80er Jahren wird 
der jährliche Neuzugang an Neurentnern später wie-
der ansteigen, der zunächst abfällt. Das sind alles 
Verschiebungen im gesamten Generationsgefüge 
unseres sozialen Aufbaus mit entsprechenden Ver-
schiebungen der Anforderungen an alle unsere Ein-
richtungen. 
Es ist bis 1982 mit einer Zunahme der Lehrstellen-
suchenden und der Schüler in der Oberstufe der 
Gymnasien zu rechnen. An den Hochschulen wird 
der voraussichtliche Höhepunkt der Nachfrage erst 
1985 oder später erreicht werden. 
Nun kann es sich kein Volk leisten, seine Bega-
bungsreserven zu vernachlässigen. Dies ist nicht nur 
ein Gebot der Vernunft, sondern auch der Solidarität. 
Die Reformpolitik der sozialliberalen Koalition hat 
seit 1969 auf diesem Felde unbestreitbare Erfolge 
gebracht: Die Bildungschancen sind größer gewor-
den. Zum Beispiel erhalten Arbeiterkinder heute 
eine eindeutig bessere Ausbildung als noch vor 
zehn Jahren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Zahl der ungelernten Jugendlichen hat sich hal-
biert. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Heute machen über 20 °/o eines Geburtsjahrganges 
das Abitur oder einen vergleichbaren Abschluß. Vor 
50 Jahren, als die Schule noch Ausdruck einer stän-
disch gegliederten Gesellschaft war, absolvierten 
gerade 4 °/o das Gymnasium, aber 82 % die Volks-
schule. Dies hat sich gerade im Laufe der letzten 
zehn Jahre ganz gründlich geändert. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Deutscher Bundestag - 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	39 
Bundeskanzler Schmidt 
Durch gemeinsame Anstrengungen von Bund und 
Ländern sind die Hochschulen enorm ausgebaut 
worden. 
Angesichts dieser Entwicklung meinen manche 
heute, wir produzierten zu viele gut Ausgebildete. 
Solche Urteile verkennen dabei die Zukunftsvor-
aussetzungen dieses hochentwickelten Industrielan-
des, das sich unter den Bedingungen neuer weltwirt-
schaftlicher Arbeitsteilung behaupten muß. Für uns 
bedeutet das, daß wir steigende Qualifikationen der 
Erwerbstätigen brauchen. Ein wirkliches Risiko für 
unser Land wäre Unterqualifikation. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das gilt nicht nur aus wirtschaftspolitischen Erwä-
gungen. Es wäre auch menschlich nicht zu vertreten, 
wenn schon im frühen Lebensalter schematisch und 
ohne Rücksicht auf Neigungen und Fähigkeiten über 
die weiteren Bildungs- und Lebenschancen von  Kin
-
dern entschieden würde. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Allerdings muß auch deutlich angemerkt werden, 
daß sich im Bildungswesen Ungleichgewichte abge-
zeichnet haben, die viele Eltern und viele Jugend-
liche beunruhigen. Das Zurückbleiben der Haupt-
schule, der Unterrichtsausfall, die Streßsituation 
vieler Schüler, die Verzögerung der Studienreform, 
die Sorge um Ausbildungs- und Studienplätze in der 
Zeit geburtenstarker Jahrgänge, all dies wird mit 
Recht kritisiert. Es gibt einen besonderen Nachhol-
bedarf in der beruflichen Bildung, und es gibt viel-
fältig auch Mangel inhaltlicher Reformen auf allen 
Stufen des Bildungswesens. 
Diese kritischen Fragen können hier im Bundes-
tag nicht ausgeklammert werden, auch wenn der 
Bundestag und wenn die Bundesregierung im Ver-
gleich zu den Ländern auf all diesen Feldern nur 
ganz geringe Kompetenzen besitzen.  Sie können 
deshalb nicht ausgeklammert werden, weil es sich 
hier um gesamtstaatliche Verantwortung handelt, 
von der wir zu reden haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir bejahen den Wettbewerb unter den Ländern 
um Verbesserungen im Bildungswesen. Aber viele 
Menschen verstehen nicht, daß ihre Kinder schulisch 
und beruflich benachteiligt werden, weil es keine 
gesamtstaatlich gleichen Bedingungen in unserem 
Lande gibt, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
verstehen nicht, daß Abschlüsse von Schulen und 
Hochschulen nicht immer gegenseitig anerkannt 
werden, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
verstehen nicht, daß Zeiten der Schulpflicht in einzel
nen Ländern abweichend voneinander geregelt sind. 
Auch bei der Abstimmung von Ausbildungsinhal-
ten in der beruflichen Bildung liegt vieles im argen. 
Die Rechtsprechung und die Landesparlamente 
fordern nun zunehmend gesetzliche Regelungen an 
Stelle der bisher geübten, sehr komplizierten Ver-
einbarungspraxis zwischen den Ländern. Angesichts 
der tatsächlichen Erfahrungen der Eltern und der 
jungen Menschen ist ernsthaft zu prüfen, ob und wie 
die Notwendigkeit einheitlicher Lebensverhältnisse 
im ganzen Bundesgebiet bundesgesetzliche Rege-
lungen sinnvoll erscheinen läßt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung tritt jedenfalls nachdrück-
lich für eine Stärkung der gesamtstaatlichen Verant-
wortung für die Strukturen des Bildungswesens ein. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Gegenwärtig bestehen Besorgnisse hinsichtlich 
der Aufrechterhaltung einheitlicher Lebensverhält-
nisse vor allen Dingen auf den folgenden Gebieten: 
1. bei der Gestaltung des Zugangs zu den einzel-
nen Stufen des Bildungssystems, 
2. bei der Bewertung und Anerkennung von Ab-
schlüssen, 
3. bei der Regelung der Dauer der Bildungsgänge 
und insbesondere der Schulpflicht, 
4. bei der inhaltlichen Ordnung der beruflichen Bil-
dung, um länderseitige Rahmenlehrpläne für die Be-
rufsschulen und bundeseinheitliche Ausbildungsord-
nungen — sprich: Berufsbilder — für die Betriebe 
aufeinander abzustimmen, 
(Vereinzelter Beifall bei der SPD) 
5. in der Lehrerausbildung, die durch zu große 
Unterschiede von Land zu Land gekennzeichnet ist. 
Wir werden dem Bundestag in einem Jahr einen 
Bericht über die strukturellen Mängel unseres föde-
rativen Bildungssystems in diesen Bereichen vorle-
gen. Die Regierung wird damit, soweit erforderlich, 
auch Vorschläge für eine Änderung von Bildungs-
kompetenzen zugunsten einheitlicher Lebensbedin-
gungen in unserem Bundesstaate verbinden. 
Die berufliche Bildung zu fördern bleibt eine zen-
trale politische Aufgabe der Bundesregierung. Sie 
kann sich dabei auf die neuen Möglichkeiten des 
Ausbildungsplatzförderungsgesetzes und auf die mit 
ihm begründeten Möglichkeiten einer besseren Zu-
sammenarbeit aller Beteiligten stützen. 
Die Steuerbefreiung der Prämien nach diesem Ge-
setz wollen wir unverzüglich gesetzlich regeln. 
Bei dem Ausbildungsplatzangebot der nächsten 
Jahre wollen wir unser Augenmerk besonders auf 
jene jungen Menschen richten, die es schwerer ha-
ben als andere, einen Ausbildungsplatz zu finden. 
Z. B. bleiben heute in der ganzen Bundesrepublik 
über 17 % der Hauptschüler ohne Hauptschulab-
schluß. Diese jungen Menschen, aber auch die Son-
derschüler, die Jugendlichen im Strafvollzug und in 
der Erziehungshilfe sowie die behinderten Jugend-
lichen brauchen spezifische berufliche Bildungsan-
gebote. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
In der Aufgabe, diesen Jugendlichen zu helfen, sind 
sich 1976 Bundestag und Bundesrat einig gewesen. 
Darum sollten wir daraus auch gemeinsam die not-
wendigen gesetzgeberischen Konsequenzen ziehen. 
40 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
In Gesprächen mit den Ländern wird sich die 
Bundesregierung im übrigen für die Einführung 
eines Berufsgrundbildungsjahres für alle Schüler 
einsetzen und dem den Vorrang vor einem zehnten 
allgemeinbildenden Hauptschuljahr geben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir betonen auch die Notwendigkeit, durch Wei-
terbildung Mängel der Erstausbildung und Risiken 
im Arbeitsleben zu mindern. Die Weiterbildung 
wird an Bedeutung gewinnen müssen. 
Was die Hochschulen angeht, so haben wir uns, 
wenn unsere Kompetenzen auch recht begrenzt 
sind, für den Abbau des Numerus clausus engagiert; 
wir werden das weiterhin tun. Der Numerus clausus 
hat bis in die Schulen hinein zu einem die Jugend-
lichen und die Familien belastenden Konkurrenz-
kampf geführt. Er hat in die Konkurrenzschule ge-
führt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der Wettbewerb ist eine gute Sache, aber er gehört 
an die richtige Stelle. Wenn jedoch Konkurrenz 
schon in der Schule zu Streß und Leistungsdruck 
führt, dann wird die Erziehung zur Gemeinschaft, 
aber auch die Erziehung zum kritischen Selbstbe-
wußtsein des einzelnen jungen Menschen erstickt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir treten deshalb mit Nachdruck für die Öff-
nung der Hochschulen ein. Aber jeder junge Mensch 
muß dabei auch wissen, daß ein akademischer Ab-
schluß keineswegs eine Garantie sein kann, lebens-
lang mehr zu verdienen als ein Facharbeiter. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Was einer verdienen kann, erweist sich auf Grund 
seiner Leistung im Beruf. Dem hat auch die Besol-
dungs- und Laufbahnstruktur im öffentlichen Dienst 
zu entsprechen. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der öffentliche Dienst kann übrigens — das sei 
hier sehr deutlich ausgesprochen — keineswegs alle 
Hochschulabsolventen aufnehmen. Das hat er auch 
in der Vergangenheit nie getan. 
Die Konsequenzen, die sich aus der Notwendig-
keit der Integration der geburtenstarken Jahrgänge 
in Bildung und Beruf ergeben, müssen auch in den 
Hochschulen gezogen werden. Die Länder und auch 
die Hochschulen müssen die Studienreform zügig 
voranbringen, nicht nur um die Studiendauer zu 
verkürzen, sondern auch um das Studienangebot 
besser zu ordnen und damit den Übergang vom Bil-
dungssystem in das Beschäftigungssystem für die 
jungen Menschen zu erleichtern. Die Hochschul-
kapazitäten müssen über den ganzen Tag und über 
das ganze Jahr hin voll genutzt werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung wird im nächsten Jahr die 
Ausbildungsförderung verbessern, die stärker auf 
soziale Kriterien und mehr auf Darlehnsförderung 
ausgerichtet sein wird. 
Wir möchten auch alle gesellschaftlichen Kräfte 
auffordern, dabei mitzuhelfen, daß unser Land kin-
derfreundlicher wird und daß es die Familen mit 
Kindern insgesamt auf vielen Feldern leichter haben 
als bisher. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Lebensbedingungen hierzulande werden in zu-
nehmender Weise als nicht kinderfreundlich ange-
sehen. 
Als unseren Beitrag zur Förderung der Familien 
werden wir — ich habe dies schon kurz berührt — 
dem Gesetzgeber vorschlagen, das Kindergeld für 
das zweite Kind auf 80 DM und für jedes weitere 
Kind — jedes dritte, vierte Kind usw. — von 120 
auf 150 DM zu erhöhen. Voraussetzung für diese 
große zusätzliche Haushaltsbelastung ist allerdings 
die Mehrwertsteueranhebung, von der ich sprach. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
bei der CDU/CSU) 
— Wer darüber lacht, muß sich ja wohl sehr sicher 
fühlen, daß er in der Oppositionsfraktion das „Du-
katenmännchen" zur Verfügung hat, das wir leider, 
auch mit noch so viel Energie und noch so viel An-
strengung, nicht hier auf die Regierungsbank setzen 
können, sondern wir können immer nur das Geld 
ausgeben, das andere vorher verdient haben. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
— Jawohl! Wir können an Kindergeld nur das aus-
geben, was andere vorher verdient haben. Aber ich 
bin gespannt auf die Reden der Oppositionsführer, 
die uns erklären werden, wie sie Geld ausgeben 
wollen, das sie weder durch Steuern einnehmen noch 
durch Kredite einnehmen, sondern offenbar aus der 
Luft zaubern wollen. Das werden wir ja morgen zu 
hören kriegen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir möchten — dies gleichzeitig zum Stichwort 
Familien mit Kindern — die Unterhaltsleistungen 
für Kinder von alleinstehenden Erziehungsberech-
tigten sichern, und wir möchten zur Stärkung der 
Familien auch die Anpassung des Wohngeldes zum 
1. Januar 1978 rechnen. Wir werden ebenso in dieser 
Wahlperiode die überfällige Reform des Jugendhilfe-
rechts aufgreifen, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
wobei der Kosten wegen ein Stufenplan vorgesehen 
ist. Diese Reform kann nur in Abstimmung mit den 
Verbänden, den Gemeinden und den Ländern ge-
lingen. 
Ein Wort zu den Frauen, die in unserer Gesell-
schaft noch zahlreichen Benachteiligungen ausgesetzt 
sind, die wir Schritt für Schritt weiter verringern, 
abbauen wollen. Im Arbeitsleben ist der Mangel an 
Gleichberechtigung für die fast 10 Millionen er-
werbstätigen Frauen offenkundig. Häufig arbeiten 
sie in krisenanfälligen Berufen. Arbeitslosigkeit trifft 
sie häufig am ehesten und am längsten. Zu viele 
Mädchen und Frauen bleiben ohne qualifizierte Aus-
bildung und sind bei Entlassungen besonders ge-
fährdet. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	41 
Bundeskanzler Schmidt 
Wir müssen dahin kommen — und das möchte ich 
den Eltern besonders ans Herz legen —, daß Be-
rufsausbildung für Mädchen genauso selbstverständ-
lich wird, wie sie für Jungen ist. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das heißt aber auch, daß den Mädchen mehr Berufe 
als bisher offenstehen müssen. Bisher müssen noch 
zu viele Mädchen ungelernte Berufe ergreifen. Ihnen 
sollten vor allem auch die breiten Möglichkeiten des 
gewerblich-technischen Bereichs offenstehen. Das 
geht nicht ohne die Mithilfe der Betriebe, die bereit 
sein müssen, den Mädchen solche Ausbildungsplätze 
anzubieten, und es geht nicht ohne eine gezielte Be-
ratung und Förderung bei der Arbeitsvermittlung. 
Auf der anderen Seite hat die Diskussion über die 
Probleme der erwerbstätigen Frauen bisweilen den 
Blick auf die Leistungen der ausschließlich in ihrer 
Familie tätigen Frau verstellt. Mit der Kindererzie-
hung, aber auch mit der Betreuung alter oder pflege-
bedürftiger Verwandter übernehmen viele dieser 
Frauen Aufgaben, die der beruflichen Tätigkeit 
gleichwertig sind. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei Ab- 
geordneten der CDU/CSU) 
Dies hat jedenfalls der Gesetzgeber bei der Reform 
des Eherechts anerkannt. Aber es ist zu fragen, 
wie wir den Hausfrauen und Müttern helfen kön-
nen, sich insbesondere dann, wenn die Kinder aus 
dem Haus sind, in der Gesellschaft zu engagieren 
oder in ihr tätig zu werden. Hier ist ein wertvoller 
Schatz an Lebenserfahrung ungenutzt, und er sollte, 
sei es im Beruf, sei es im ehrenamtlichen Engage-
ment, genutzt werden. 
(Beifall bei den Abgeordneten der SPD) 
An dieser Stelle möchten wir den ehrenamtlich 
tätigen Frauen für die Millionen Arbeitsstunden 
danken, die sie für uns alle in Nachbarschaftshilfe, 
in der Behinderten- und Altenpflege, aber auch in 
öffentlichen Ausschüssen und Räten und Bürgerini-
tiativen für diese Gesellschaft leisten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der Bundestag und die Regierung werden sich in 
den nächsten acht Jahren anstrengen müssen, um 
die in der sozialen Sicherung zu Lasten der Frauen 
bestehenden Ungerechtigkeiten abzubauen und 
schließlich eine ausgewogene Alterssicherung für 
alle Frauen zu erreichen. Mit dem Versorgungsaus-
gleich im Eherecht ist ein erster wichtiger Schritt ge-
tan. Wir müssen die uns vom Bundesverfassungs-
gericht aufgegebene Überprüfung der Hinterbliebe-
nenrenten hier einbeziehen; Sie kennen das vom 
Gericht gesetzte Datum 1984. Dies wird eine viele 
Bereiche zugleich umfassende Aufgabe, für die eine 
breite Vorbereitung notwendig ist. Daran müssen 
viele beteiligt werden: die Politik, die Wissenschaft, 
die Kirchen, die Gewerkschaften, die Verbände. Die 
Bundesregierung wird dafür sorgen, daß diese 
schwierigen Probleme von allen Seiten sachver-
ständig ausgelotet werden können, damit in der 9. 
Wahlperiode des Deutschen Bundestages hierzu ein 
Gesamtkonzept vorliegen kann. 
Ich habe über die Rentenversicherung schon ge-
sprochen, will aber hinzufügen, daß Alter natürlich 
nicht nur eine Frage der Rentenversicherung ist, 
sondern zugleich eine Frage des Miteinander. Die 
Solidarität der Jüngeren ist gefragt. Wir müssen 
der Vereinsamung mancher alter Menschen begeg-
nen und sie stärker in Familien und Gemeinschaft 
einbeziehen. Es fehlt an altengerechten Wohnungen. 
Es fehlt auch an Wohnungen, die es Familien leich-
ter möglich machen, die Großmutter oder den Groß-
vater bei sich zu haben. 
Vor allem müssen wir die Selbständigkeit der al-
ten Menschen möglichst lange erhalten und stärken. 
Wir brauchen dazu mehr ambulante Dienste, auch 
solche, die über Versorgung mit Essen und Einkaufs-
hilfe und häusliche Pflege hinausgehen. 
(Beifall bei der SPD und FDP) 
Vor sieben Jahren haben wir 9,5 °/o unseres 
Volkseinkommens für Gesundheit ausgegeben. Heu-
te sind es praktisch 14 % des Volkseinkommens. 
Das heißt, im Durchschnitt gibt jeder von uns im 
Jahr weit mehr als ein ganzes Monatsgehalt für 
seine Gesundheit aus. Es ist richtig: der Gesund-
heitsschutz ist heute besser als je zuvor. Es gibt --
für die ganze Bundesrepublik gesehen — ausrei-
chend Krankenhausbetten; kein Kranker muß mehr 
auf dem Korridor liegen. Aber insgesamt ist der An-
stieg der Kosten für Krankheit und Gesundheitsvor-
sorge zu steil gewesen. Unser modernes Gesund-
heitswesen kann nur leistungsfähig gehalten wer-
den, wenn sparsamer gewirtschaftet wird. Deshalb 
müssen alle Beteiligten zur Dämpfung dieses Ko-
stenanstiegs beitragen. Das wird auch diesen Bun-
destag vor schwierige Aufgaben stellen. 
Die Krankenkassen können und müssen in vielen 
Fällen ihre Verwaltung verbessern. Die Bemes-
sungsgrundlagen von Renten- und Krankenversiche-
rung sollen harmonisiert werden. Das heißt, die Bei-
tragsbemessungsgrenze der Krankenversicherung 
wird von 75 °/o auf 100 0/0 der Rentenversicherungs-
grenze erhöht, und zwischen den Krankenkassen 
soll ein gesetzlicher Belastungsausgleich auf der 
Grundlage der verschiedenen Rentnerdichte statt-
finden. 
Wir brauchen auch eine bessere Krankenhausbe-
darfsplanung, bei der die Krankenkassen und die 
Krankenhausträger mitsprechen können müssen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ebenso hoffen wir, daß künftig zwischen Kranken-
häusern und Kassen frei zu vereinbarende Kranken-
hauspflegesätze zur Kostenentlastung beitragen. 
Bei uns werden die Patienten oft zu lange im 
Krankenhaus behalten. Deshalb muß der wirtschaft-
liche Anreiz für eine medizinisch nicht notwendige 
zu lange Verweildauer wegfallen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ebenso müssen die ärztliche Versorgung im Kran-
kenhaus und die in der ambulanten Praxis besser 
miteinander verbunden werden. Es ist im Interesse 
der Patienten wie im Interesse der Kostenersparnis, 
42 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
daß Doppeluntersuchungen in Zukunft vermieden 
werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten der FDP) 
Wer in der vorigen Woche vom praktizierenden 
Röntgenfacharzt geröntgt werden mußte und sein 
Bild mitbringt, muß nicht diese Woche erneut im 
Krankenhaus geröntgt werden. 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP — 
Stücklen [CDU/CSU] : Sehr gut!) 
Die Vereinbarung der Arzthonorare ist und bleibt 
Sache der Selbstverwaltung. Die Spitzenverbände 
der Krankenkassen einschließlich der Ersatzkassen 
sollen jährlich gemeinsam mit den Bundesvereini-
gungen der Kassenärzte eine Empfehlung zur Ange-
messenheit der ärztlichen Vergütung geben, und da-
bei müssen sich die Arzthonorare an der gesamt-
wirtschaftlichen Entwicklung orientieren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die ärztliche Gebührenordnung soll nach dem 
Grundsatz leistungsgerechter Bezahlung neu gestal-
tet werden, wobei der Anreiz zu übersteigerten 
technischen Leistungen fortfallen soll. 
Ferner sollen die ärztliche Verordnung und der 
Verbrauch von Arzneimitteln in Grenzen gehalten 
werden. Hierbei muß im übrigen auch der Arznei-
mittelmarkt durchsichtiger gemacht werden. 
Meine Damen und Herren, Not bedeutet in unse-
rem Lande nicht Hunger. Aber Not ist vielfach eben 
doch auch Einsamkeit und Hilflosigkeit, ist das 
Fremdsein derer, die aus eigener Kraft nur schwer 
in dieser an Leistung sich orientierenden Gesell-
schaft mitkommen. Und so dicht das soziale Netz 
auch geknüpft ist, nicht alle Not dieser Art kann es 
lindern. 
Auf der anderen Seite hat unsere Reformpolitik 
Gruppen aufsteigen lassen, Menschen aufsteigen 
lassen, die sich jetzt selber helfen können und die 
zum Teil sogar von Empfangenden zu Gebenden 
werden. 
Der Staat schafft Voraussetzungen dafür, daß sich 
der einzelne in wichtigen Lebensfragen auf die Soli-
darität der staatlichen Gemeinschaft verlassen kann. 
Für viele, viele Menschen haben wir erst durch 
diese Voraussetzungen ein menschenwürdiges Le-
ben ermöglicht. Das wollen wir auch weiterhin tun. 
Aber nicht alles darf vom Staat erwartet werden. 
(Dr. Marx [CDU/CSU] : Das ist sehr gut!) 
Gesetzlich abgesicherte Solidarität allein kann nicht 
ausreichen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Sehr 
gut! bei der CDU/CSU) 
Auf vielen Gebieten kann der Staat durch seine 
Initiativen, durch Einsatz von Geld, durch sein Ein-
greifen zwar durchaus gesellschaftliche Solidarität 
fördern, aber vieles entzieht sich einer noch so 
wohlmeinenden Gesetzgebung und gut gemeintem 
Verwaltungshandeln. Es gibt körperliche und gei-
stige und seelische Not, die ein Staat nicht lindern 
kann. Hier sind der einzelne Bürger, die kirchlichen, 
die sozialen Organisationen weiterhin aufgerufen. 
Die Idee der Solidarität kann nur dann eine bin-
dende Kraft bleiben, wenn wir die Initiative einzel-
ner Bürger, von Gruppen und Verbänden einerseits 
und staatliches Handeln andererseits miteinander 
kombinieren. 
Der Bundestag hat für die Behinderten viel getan. 
Im Arbeitsleben gibt es für Behinderte ausgedehnte 
Schutz- und Sonderrechte. Seit dem Schwerbehin-
dertengesetz gibt es keine Behinderten erster oder 
zweiter oder dritter Klasse mehr, sondern eine 
Gleichstellung aller Schadensursachen. Diesen Weg 
des Schutzes und der Rehabilitation setzen wir fort. 
Aber wir appellieren auch an jedermann — und oft 
genügt dazu schon die Überwindung von kleinen 
Gedankenlosigkeiten —, den Behinderten ihre Lage 
zu erleichtern und ihnen eine bessere Chance zu 
geben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ebenso sind viele gefordert, den Zehntausenden 
von Aussiedlern, die nach hartem politischen Rin-
gen jetzt jährlich zu uns kommen, das Hineinfinden 
in die neue Lebenssituation zu erleichtern. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir werden das Aussiedlerprogramm fortführen. 
Aber mehr noch als die amtliche Sorge ist die mit-
menschliche Aufnahme, die praktische Solidarität 
der Nachbarn notwendig, damit die Eingliederung 
gelingen und unser Land für diese Menschen wirk-
lich wieder zur Heimat werden kann. Ich appelliere 
deshalb an die Nachbarn, an die Kollegen, an die 
Kirchen, an Verbände und Gewerkschaften, dazu 
nach besten Kräften beizutragen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ein Wort zu den ausländischen Arbeitnehmern 
und ihren Familien, deren Lage vielfach unbefrie-
digend ist. Zur Zeit, meine Damen und Herren, leben 
ungefähr 4 Millionen Ausländer unter uns — das 
sind etwa 6 1/2% der Gesamtbevölkerung —, und 
zwar häufig in starker örtlicher Konzentration. 
Anwerbestopp wie auch die Lage am Arbeits-
markt haben den Zustrom begrenzt. Die Bundes-
regierung wird den Anwerbestopp beibehalten, und 
sie wird keiner Ausdehnung der Freizügigkeit etwa 
im Rahmen von Assoziierungsverhandlungen zwi-
schen der EG und weiteren Drittstaaten zustimmen. 
Es ist nur verständlich, daß viele Ausländer, die 
länger hierbleiben wollen, ihre Familien nachkom-
men lassen. Aber daraus ergeben sich schwere Pro-
bleme, besonders für die Bildung, für die Ausbil-
dung, für die Beschäftigung der ausländischen Ju-
gendlichen. 
Wir müssen den Gesamtkomplex der Fragen, die 
daraus folgen, daß 4 Millionen Ausländer in unse-
rem Lande leben, sorgfältig untersuchen. Daran sol-
len alle gesellschaftlichen Kräfte, z. B. die Vertreter 
der kommunalen Einrichtungen, die Vertreter der 
Schulen, der Gewerkschaften, der Wirtschaft, der 
Kirchen, der Wissenschaft, der politischen Parteien, 
aber eben auch die Vertrauensleute der auslän-
dischen Arbeitnehmer selbst beteiligt werden. 
Meine Damen und Herren, in den letzten Monaten 
ist in unserem Lande von Freiheit viel die Rede ge- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	43 
Bundeskanzler Schmidt 
Wesen. Lassen Sie mich eines dazu sagen: Wer von 
Freiheit redet, der muß auch Liberalität im Staate 
wirklich herbeiführen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP) 
Weil Freiheit in der Tat ein entscheidender Grund-
wert ist, deshalb muß die Diskussion um die Siche-
rung und den Ausbau von Freiheit mit Ernst geführt 
werden und nicht mit aggressiven Schlagworten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir verteidigen die Freiheit und die Liberalität in 
unserem Lande. 
Wir wollen, daß der Staat die private Sphäre des 
einzelnen achtet und sie schützt. Es hat der techni-
sche Fortschritt, das großorganisierte Dasein die In-
formationsansprüche von Staat und Wirtschaft stark 
wachsen lassen. Das bringt Risiken mit sich. Um 
sie zu mindern, hat der Bundestag mit dem Daten-
schutzgesetz einen wichtigen Schritt getan; es müs-
sen ihm aber weitere folgen. 
Verteidigung der privaten Sphäre, der eigenen 
Sphäre der Person, bedeutet auch, daß die Person 
nicht abhängig gemacht wird von einer für sie völ-
lig undurchsichtigen, anonymen Bürokratie und 
Großorganisation, ob nun im staatlichen Bereich, im 
wirtschaftlichen oder im privaten Bereich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Beifall 
bei der CDU/CSU) 
Ich möchte Ihnen gern, weil ich auch selbst zu 
denen gehöre, die manchmal das Gefühl haben, un-
durchsichtigen Formularen ausgeliefert zu sein, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
folgendes Beispiel geben: Wenn Sie Ihre Wasser-
rechnung, die Darlegungen Ihres Vermieters für 
die erneute Mieterhöhung, die Sie in diesem Jahr 
erlebt haben, ihre Gehaltsabrechnung, Ihre Bundes-
tagsabrechnung wirklich genau verstehen, die der 
Computer Ihnen ausgedruckt hat, dann sind Sie klü-
ger als die meisten links oder rechts auf den beiden 
Flügeln dieses Hauses. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU — Glocke des Präsi
-
denten) 
Es ist doch in der Tat so: Nachdem der Bundestag 
Schritte unternommen hat, um die Überforderung 
des Kunden durch das sogenannte Kleingedruckte 
abzubauen, wird es nun notwendig, die Überforde-
rung des Bürgers zu beseitigen, die darin besteht, 
daß er die von Computern ausgedruckten Rechnun-
gen, Abrechnungen und Darlegungen ohne die Hilfe 
eines Fachmannes nicht verstehen kann. Dies ist 
unwürdig. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das gilt für Strom- und Gasrechnungen ganz genau-
so wie für Mietabrechnungen. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsident Carstens: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um Ruhe. 
Schmidt, Bundeskanzler: Wir werden in der De-
batte vielleicht darauf zurückkommen. Aber ich sage 
Ihnen: Mir persönlich ist es sehr wichtig, daß der 
Bürger nicht alle 14 Tage Briefe ins Haus bekommt, 
die er nicht verstehen kann, von denen er nur be-
greift, daß sie sein Schicksal mitentscheiden. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich möchte gegenüber solchen und anderen Be-
drängnissen die Bürger in ihrem Engagement, das ja 
in vielen Fällen staatliche Tätigkeit überflüssig ma-
chen, in anderen sie ergänzen kann, ausdrücklich er-
mutigen. Ich möchte dem vorhin ausgesprochenen 
Dank den Dank an jene hinzufügen, die ihre Zeit, 
ihre Energie und ihr Geld für Hilfsbedürftige in 
unserer Gesellschaft aufwenden, den vielen Tausen-
den von Helfern in den Verbänden und Diensten. 
Ohne die engagierte Arbeit, die z. B. in der Arbeiter-
wohlfahrt, im Caritasverband, im Paritätischen Wohl-
fahrtsverband mit seinen insgesamt über 900 selb-
ständigen Einzelverbänden, im Diakonischen Werk, 
im Deutschen Roten Kreuz und in der Zentralwohl-
fahrtsstelle der Juden geleistet wird, wäre unsere 
gesellschaftliche Stabilität nicht möglich. Ebenso sind 
die vielfältigen sozialen Dienste der Kirchen 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
aus unserer gesellschaftlichen Wirklichkeit nicht 
wegzudenken. Hier wird ein Beispiel aktiver Solida-
rität und tätiger Nächstenliebe gegeben. 
Ich schließe in den Dank ein die Bundesarbeits-
gemeinschaft Jugendaufbauwerk und viele andere 
Gruppen bis hin zu Amnesty International, die Rat 
und Hilfe leisten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir anerkennen ebenso den engagierten Einsatz 
von vielen Bürgern in unseren Rettungs- und Hilfs-
diensten. Sie alle machen sich — häufig unbemerkt, 
häufig in der Stille — wahrhaft um andere Menschen 
verdient! 
Meine Damen und Herren, das Verhältnis zwi-
schen Staat und Kirche ist in der Bundesrepublik 
Deutschland vom Grundsatz der weltanschaulichen 
Neutralität des Staates bestimmt, der sich aus der 
Verfassungsgarantie der Religionsfreiheit ergibt. 
Das Grundgesetz hat damit den Kirchen und Reli-
gionsgemeinschaften — oder, wie es in der Weima-
rer Reichsverfassung, die insoweit auch für uns heute 
gilt, hieß: Religionsgesellschaften — die Möglichkeit 
eröffnet, ihr Wirken nach innen wie nach außen, 
d. h. gegenüber ihren Mitgliedern wie gegenüber der 
Öffentlichkeit, in freier Selbstbestimmung zu ge-
stalten. 
Wenn von weltanschaulicher Neutralität gespro-
chen wird, so darf das nicht als Ausdruck von Gleich-
gültigkeit mißverstanden werden. Vielmehr ist damit 
die Achtung vor dem Bereich von Religion und Welt-
anschauung bekundet, also vor dem Bereich des 
„Nichtabstimmbaren", wie Adolf Arndt hier im Bun-
destag viele Male gesagt hat, die Achtung vor dem-
jenigen Bereich, über den ein freiheitlicher Staat 
nicht verfügen darf und den er nicht verletzen darf. 
(Beifall bei der FDP) 
44 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
Innerhalb unserer pluralen Gesellschaft haben die 
Kirchen einen besonderen Rang. Die Bundesregie-
rung erkennt im Wirken der Kirchen einen für viele 
Menschen unverzichtbaren Beitrag für ihr Leben. Sie 
ist zum Dialog und zur Zusammenarbeit mit den Kir-
chen — in Wahrung der gegenseitigen Eigenständig-
keit — stets bereit. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Man sollte dabei über die Probleme, die sich bei 
einer zeitgemäßen Gestaltung dieses Verhältnisses 
von Kirche und Staat stellen, durchaus offen mitein-
ander reden. Das Gespräch muß von dem gegenseiti-
gen Respekt getragen sein, daß wir auf allen Seiten 
mit Ernst darum ringen, die personale Menschen-
würde in Staat und Gesellschaft zu verwirklichen. 
Das öffentliche Wirken der Kirchen und Religions-
gemeinschaften vermag, wird es von ihren Ange-
hörigen getragen, ethische Grundüberzeugungen und 
Werthaltungen in der Gesellschaft lebendig zu er-
halten und zu entwickeln. Damit leisten Kirchen und 
Religionsgemeinschaften einen wesentlichen Beitrag 
zur Auseinandersetzung um die Grundwerte, gerade 
auch in einer pluralen Gesellschaft. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ein Wort zum öffent-
lichen Dienst. Unbeschadet der Unterscheidung zwi-
schen Hoheits- und Leistungsverwaltung — der öf-
fentliche Dienst ist für den Bürger da! Die Reform 
des öffentlichen Dienstes verfolgen Bund, Länder 
und Gemeinden als gemeinsame Aufgabe. Sie ha-
ben im Mai dieses Jahres diesbezüglich ein Aktions-
programm verabschiedet. Neben den eingeleiteten 
mittelfristigen Schritten zur stärkenden Leistungs-
orientierung soll kurzfristig besonders die Teil-
zeitbeschäftigung erweitert werden. Im übrigen sol-
len in dieser Legislaturperiode das Laufbahnsystem 
durchlässiger und der Personalaustausch erleichtert 
werden. Wir sind übrigens davon überzeugt, daß 
solche konkreten Reformen auf den gesicherten 
Grundlagen der Verfassung auch die gelegentlich 
ausufernde pauschale Kritik am öffentlichen Dienst 
versachlichen werden. Eine solche Kritik wird übri-
gens der Tatsache nicht gerecht, daß der öffentliche 
Dienst in Deutschland sich auch im internationalen 
Vergleich in seiner Leistungsfähigkeit durchaus se-
hen lassen kann. Die Angehörigen des öffentlichen 
Dienstes einschließlich der Soldaten der Bundeswehr 
erfüllen ihre Pflicht. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
An dieser Stelle ein Wort zu einem Thema, das 
viele Menschen — zumal in der jungen Generation 
— bei uns, aber auch im Ausland bewegt und das 
für die Qualität unserer Demokratie von Gewicht 
ist. Ich spreche davon, daß die Praxis der Überprü-
fung von Bewerbern für den öffentlichen Dienst 
Zweifel an der Liberalität in unserem Land hat auf-
kommen lassen. Fest steht: unsere Demokratie ist 
stark. Sie wird von der Verfassungsloyalität der 
Bürger getragen. Deshalb gehen wir bei der Ein-
stellung eines Bürgers in den öffentlichen Dienst 
von seiner Verfassungstreue aus. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir werden alles tun, um die Entstehung eines all- 
gemeinen Mißtrauens zu verhindern, welches die 
persönliche Ausübung von Grundrechten mit Ge-
fahren für die persönliche berufliche Zukunft bela-
sten könnte; 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
denn dies führt zu Leisetreterei und zur Furcht. Wir 
wollen aber nicht Furcht, sondern wir wollen die 
persönliche Bereitschaft, die verfassungsmäßige 
Ordnung lebendig zu erhalten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung verfährt bei der Aufnahme 
in den öffentlichen Dienst nach den vom Bundesver-
fassungsgericht aufgestellten Grundsätzen und nach 
der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts und 
des Bundesverwaltungsgerichts. Daraus ergibt sich 
die Notwendigkeit der Prüfung des Einzelfalles 
und einer Differenzierung der Kriterien, nämlich 
der „Verfassungstreue" bei Beamten und der 
„Loyalität" bei Arbeitnehmern. Im Einklang damit 
hat die Bundesregierung durch die von ihr und von 
einigen Bundesländern bereits im letzten Sommer 
festgelegten acht Verfahrensgrundsätze ein Höchst-
maß an Rechtsstaatlichkeit hergestellt. 
Die Koalitionspartner werden in Bund und Län-
dern darauf hinwirken, daß die Anfrage bei den Ver-
fassungsschutzämtern und die Weitergabe von deren 
Erkenntnissen an eine Einstellungsbehörde nach 
Maßgabe der höchstrichterlichen Entscheidungen in 
jedem Einzelfall streng nach dem Grundsatz der Ver-
hältnismäßigkeit erfolgt. Insbesondere darf eine An-
frage beim Verfassungsschutz nur dann erfolgen, 
wenn eine Einstellung des Bewerbers tatsächlich be-
absichtigt und wenn die Verfassungstreue des Be-
werbers nur noch die letzte zu prüfende Einstellungs-
voraussetzung ist. 
(Dr. Zimmermann [CDU/CSU] : Die letzte!) 
— Nämlich wenn alle anderen erfüllt sein sollten, 
Herr Abgeordneter Zimmermann. 
Für Angestellte und Arbeiter gilt dies nur, wenn 
sie zur Erfüllung hoheitlicher Aufgaben oder im 
sicherheitsempfindlichen Bereich oder für Tätigkei-
ten eingesetzt werden sollen, die ohne ein aktives 
Eintreten für die freiheitliche, für die demokratische 
Grundordnung nicht ausgeübt werden können. 
Eine Weitergabe von Erkenntnissen an die Ein-
stellungsbehörde darf nur dann erfolgen — so ist 
unsere Überzeugung —, wenn diese tatsächlich ge-
eignet sind, ein Urteil über die Verfassungstreue des 
Bewerbers zu begründen; d. h. insbesondere: Sie 
darf nicht erfolgen, wenn es sich um Erkenntnisse 
handelt über Tätigkeiten des Bewerbers vor dessen 
18. Lebensjahr, als er noch gar nicht erwachsen war, 
soweit sie nicht Gegenstand eines anhängigen Straf-
verfahrens sind. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Bei den sogenannten Monopol-Ausbildungsver-
hältnissen, bei denen also der Staat ein Monopol hat, 
z. B. bei Juristen und Pädagogen, wollen wir zu einer 
einheitlichen Regelung des Zugangs kommen. Die 
Auszubildenden sollen den Status eines sozialver-
sicherungspflichtigen Rechtsverhältnisses besonderer 
Art und auf Zeit haben. In solchen Fällen findet eine 
Überprüfung auf Verfassungstreue nur dann statt, 
Deutscher Bundestag -8. Wahlperiode - 5. Sitzung Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	45 
Bundeskanzler Schmidt 
wenn der Auszubildende im Sicherheitsbereich ein-
gesetzt werdenson 
Wir möchten nicht zulassen, daß diejenigen Werte 
bedroht werden, , für die. Generationen von Demo
-
kraten gekämpft,  in vielen Fällen • geopfert und ge- 
litten haben.  Wir wollen keine Opportunisten und 
Angepaßten. Was wir brauchen, sind freie, sind 
selbstbewußte, sind mutige und engagierte $ärger, 
die nicht geduckt oder gedrückt werden. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ohne eine freie und offene Presse müßten auch 
Liberalität und. Geistesfreiheit Schaden nehmen. 
Jeder muß sein Grundrecht, sich frei auch .über unter-
schiedliche Meinungen zu informieren, in Anspruch 
nehmen können Die Bundesregierung wird deshalb 
auf die Verleger- und Journalistenverbände einwir
ken, sich über eine einvernehmliche Regelung der 
inneren Pressefreiheit und über Redaktionsstatute 
zu verständigen. Wenn das etwa bis zur Mitte der 
Periode nicht zustande kommen sollte, werden wir 
ein auf den Bereich der sogenannten inneren Presse- 
freiheit beschränktes Presserechtsrahmengesetz  hier 
im Bundestge unterbreiten.  
Um die Beteiligungsverhältnisse bei Presseunter-
nehmen durchsichtiger zu machen, wird die Mono- 
polkommission einen Auftrag bekommen. Sie soll 
die Wettbewerbsstruktur dieses Wirtschaftsbereichs 
einschließlich der Verflechtungen  öffentlich dar- 
stellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir treten ein für den privatrechtlichen Charak
ter der Presse und für den öffentlich-rechtlichen 
Charakter von Funk und Fernsehen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir sehen auch, daß bei den neuen Technologien 
die Meinungsvielfalt erhalten und -gestärkt werden 
muß So müssen in  den laufenden Versuchen des 
Kabelfernsehens, z. B. für echte Bildschirmzeitungen 
,auf lokaler Ebene, die die Aufgabe einer Zeitung 
im Wettbewerb mit den Lokalzeitungen haben, ge- 
eignete Kooperationsformen zwischen Fernsehen 
und Presse erprobt und entwickelt werden. 
Für die Rechtspolitik, meine Damen und. Herren, 
gelten die beiden bisherigen  Orientierungsleitsätze 
auch in Zukunft: 1. Die Rechtsordnung muß dort 
weiterentwickelt werden,wo sie den Wertvorstel-
lungen des Grundgesetzes, insbesondere den Grund-
rechten, , dem Sozialstaatsprinzip und dem Rechts-
staatsprinzip noch _nicht in vollem Umfange ent-
spricht. Sie muß neuen Herausforderungen mit zeit-
gemäßen Lösungen begegnen. 
Die vergangenen vier Jahre sind für die Rechts- 
politik besonders fruchtbar gewesen. Jetzt müssen 
die neuen Gesetze im Bewußtsein unseres Volkes 
Wurzeln schlagen. Aber auch neue Ansätze zur 
Fortführung . sind nötig. So ist das Recht der elter-
lichen Sorge im Interesse der Kinder neu zu fassen. 
Jeder  Mensch soll bei der Durchsetzung seiner 
Rechte möglichst gleiche Chancen haben. Deshalb 
streben wir im. Zusammenhang mit den in einigen 
Ländern laufenden Versuchen unter Einbeziehung 
der Anwaltschaft eine durchgreifende Verbesserung 
der vorgerichtlichen und der außergerichtlichen 
Rechtsberatung und eine Neuregelung des Armen-
rechts an. Auch das völlig unübersichtliche, zer-
splitterte und unbefriedigende Staatshaftungsrecht 
muß vereinheitlicht und unserem heutigen Ve
ständnis entsprechend erneuert werden. 
Wir werden auf dem Feld der inneren Sicherheit 
unsere erfolgreichen Anstrengungen fortsetzen. Beim 
weiteren Ausbau des Bundeskriminalamtes wird ein 
besonderer Schwerpunkt die Bekämpfung des  inter-
national organisierten Rauschgifthandels und  Waf-
fenhandels werden. Bei der Bekämpfung terroristi-
scher Gewaltverbrecher wird die gute Zusammen-
arbeit zwischen. Bund und Ländern auf der Basis des 
vor knapp zwei Jahren gefundenen gemeinsamen 
Beschlusses fortgesetzt werden. Dabei kommt der 
internationalen Zusammenarbeit der Bekämp-
fung des Terrorismus nunmehr immer größere Be-
deutung zu. Wir haben deshalb aktiv bei der Erar-
beitung des „Europäischen Ubereinkommens zur Be- 
kampfung des Terrorismus" im Europarat mitge-
wirkt. Die  neun EG-Partner haben die praktische 
Zusammenarbeit eingeleitet und Vorarbeiten für 
eine strafrechtliche Konvention auf diesem Feld 
aufgenommen. 
In den Vereinten Nationen hat eine Initiative un- 
seres Landes zu einem ersten gemeinsamen Schritt 
im weltweiten Rahmen geführt. Die Vollversamm-
lung der Vereinten Nationen hat gestern einstim-
mig eine von der Bundesrepublik zusammen mit 36 
weiteren Staaten eingebrachte Resolution angenom-
men, durch die ein Sonderausschuß zur Ausarbei-
tung einer Konvention gegen Geiselnahme einge-
setzt wird. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich möchte am Schluß dieser Bemerkungen allen 
denen danken, die für unsere Sicherheit einstehen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie 
vereinzelt bei. der CDU) 
Die Bundesrepublik muß ein Land bleiben, in 
dem  zu leben es  sich lohnt. Wir werden deshalb 
auch unsere Arbeit zum Schutz der Umwelt fortset
zen und, soweit das möglich ist, von vornherein 
Umweltschäden entgegentreten, um die aus fort- 
schreitender Industrialisierung herrührenden Gefah-
ren zu mindern. Wir werden dabei die Arbeit kon- 
zentrieren auf die Gesundung unserer Flüsse und 
Gewässer und die Bekämpfung des Verkehrslärms,  
und wir werden das  Umweltstrafrecht vereinheitli-
chen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP)" 
Dabei müssen Unternehmen und Gewerkschaften 
gemeinsam darüber nachdenken, wie vorsorgender 
Umweltschutz und Sicherung der Arbeitsplätze und 
das Wirtschaftswachstum so miteinander abgestimmt 
werden, daß nicht das eine zu Lasten des anderen 
geht. 
Die Innenbereiche unserer . Städte und Gemein-
den erhalten und erneuern zu helfen, ist ein hier-
mit korrespondierender anderer Schwerpunkt der  
Arbeit.  
Wir werden den Städten und Gemeinden bei der . 
Erfüllung ihrer Aufgaben weiterhin ein zuverlässi- 
46 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — S. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
ger Partner bleiben und die Erhaltung und Erneue-
rung, die Verbesserung der Wohnungen und der 
Wohnumwelt in alten Wohngebieten sowie den Er-
satzwohnungsbau in Sanierungsgebieten zu einem 
Schwerpunkt der Wohnungs- und Städtebaupolitik 
machen. 
Die Erfahrung hat gezeigt, daß diese Aufgaben 
nur durch gemeinsames Engagement der Bürger und 
Mieter sowie aúf der anderen Seite der Gemeinden, 
der Länder und des Bundes zu erfüllen sind. Ge-
wachsene Städte und Gemeinden sind bisher für 
manchen deshalb wenig attraktiv gewesen, weil es 
sich steuerlich für ihn nur gelohnt hat, wenn er sich 
weit draußen sein Eigenheim baute. Um das zu 
ändern, erweitern wir — ich habe es schon er-
wähnt — den § 7 b des Einkommensteuergesetzes. 
Dadurch wird der Erwerb von eigengenutzten Woh-
nungen in bestehenden Gebäuden steuerlich genauso 
begünstigt wie das bisher nur bei Neubauten der 
Fall gewesen ist. Daneben werden die bewäh rten 
Maßnahmen im Wohnungsbau - Bausparen, steuer-
liche Erleichterungen — natürlich fortgeführt wer-
den. 
Stadterneuerung ist nicht möglich ohne den Neu-
bau von öffentlich geförderten Wohnungen. Wir ha-
ben heute zwar einen hohen Stand der Wohnungs-
versorgung erreicht; aber es gilt, den noch benach-
teiligten  Gruppen — z. B. kinderreichen Familien, 
alten Menschen, behinderten Menschen —, für die 
bisher nicht genug nachgedacht und geschaffen wor-
den ist, mit dem sozialen Wohnungsbau zu helfen. 
Die Wohnungspolitik wird durch die  Anpassung 
des Wohngeldes zum 1. Januar 1978 unterstützt wer-
den, die Barger mit niedrigem Einkommen und ho-
her Mietbelastung — das sind in vielen Fällen eben 
gerade kinderreiche Familien — zugute kommen 
wird. 
Wir blicken in diesem Zusammenhang auch auf 
die Stadt Bonn, die ja auf lange Zeit die Haupt-
stadt der Bundesrepublik Deutschland sein wird. 
Wir sind deshalb verpflichtet, das Gesicht dieser 
Stadt im Hinblick auf diese ihre Zukunft mit zu prä-
gen. In den letzten Jahren ist gemeinsam mit der 
Stadt Bonn und dem Lande Nordrhein-Westfalen 
viel getan worden, um diese Stadt so zu gestalten, 
daß sie auch vom Ausland als die Hauptstadt der 
Bundesrepublik Deutschland angesehen werden kann 
und wird. 
Aber nicht  nur die Architektur, sondern Kunst 
und Kultur überhaupt müssen sich  in unserem 
Lande frei und schöpferisch entfalten können. 
(Beifall bei der SPD) 
Bund, Länder und Gemeinden müssen dazu beitra-
gen, daß dann auch die materiellen Grundlagen für 
diese Künstler geschaffen werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir wollen den Künstlern u. a. durch die Einfüh-
rung einer Sozialabgabe helfen. Wir wollen das 
Urheber- und Vertragsrecht verbessern; aber wir 
müssen auch die Beschäftigungsmöglichhkeiten für 
die Künstler verbessern. 
Der Film in Deutsdiland hat in den letzten Jah-
ren — auch durch öffentliche Förderung - wieder 
internationale Anerkennung gefunden. Wir  setzen 
diese Förderung, gerne fort. Freiheit der Kunst läßt 
keine Nationalisierung zu. Unsere Grenzen sind für 
Kunst und Kultur offen, und sie bleiben auch offen. 
Aber umgekehrt müssen wir auch von anderen 
Staaten erwarten, daß sie sich deutschen Künstlern 
und deutscher Kunst nicht verschließen. Die Rund-
funk- und Fernsehanstalten sollten stärker" als bis-
her auf ein vernünftiges Verhältnis zwischen aus-
ländischen und deutschen Produktionen achten. Bei 
aller gebotenen Sparsamkeit darf in den Funkver-
waltungen nicht das Bewußtsein für die Fähigkeiten, 
aber auch für die Nöte unserer einheimischen Künst-
ler verkümmern. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir haben uns in Verhandlungen mit den Län-
dern für die baldige Errichtung einer Deutschen Na-
tionalstiftung eingesetzt. Wenn sich die Verhand-
lungen nun noch länger hinziehen sollten, so wird 
der Bund als ersten Schritt im Rahmen seiner Zu-
ständigkeit eine Zwischenlösung finden, um die Stif-
tung endlich ins Leben zu rufen. Bei uns stehen die 
Haushaltsmittel, vom Bundestag beschlossen, bereit. 
Mit der Stiftung sollen Kunst und Kultur zeitnah 
und unkompliziert gefördert werden. Mit ihrer Hilfe 
sollen Kulturgüter unseres Landes bewah rt werden. 
Die Kunstschaffenden sollen dabei mitwirken. Die 
Bundesregierung wird wegen der gesamtstaatlichen 
Bedeutung der Stiftung den Herrn . Bundespräsi-
denten bitten, den Vorsitz der Stiftung zu überneh-
men. 
(Beifall  bei der SPD und FDP — Stücklen 
[CDU/CSU]: Mit Sitz in Berlin!) 
In der Sportpolitik gilt nach wie vor, daß der 
Sport von staatlicher Bevormundung frei bleiben 
muß. Wir werden den Spitzensport weiterhin för-
dern, der ja in vielen Fällen für den Breitensport 
der großen Sportbewegung das Zugpferd ist. Wir 
lehnen es ab, unsere Sportler von Staats wegen un-
ter Leistungszwang zu setzen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sport ist und bleibt in unserer Gesellschaft freiwil-
lige Sache des einzelnen und der vielen tausend 
Vereine. Sport soll zuerst und vor allem Freude 
machen, Spaß am Leben bereiten. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Besonders wichtig nehmen wir aber auch — und 
das sage ich an die Adresse jener auf der Opposi-
tionsbank - den Schulsport, weil es hier um die 
gesundheitliche und um die persönliche Entwick-
lung der jungen Menschen geht. Wir meinen auch, 
daß mehr Menschen die Chance geboten werden 
soll, die Schulsportanlagen nachmittags, abends und 
am Wochenende zu nutzen, die ja mit ihren Steuer-
geldern gebaut worden sind. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wenn unser Land, wenn 
die Bundesrepublik Deutschland ein Land bleiben 
soll — und das wird sie doch und das muß sie 
doch -, in dem es sich zu leben lohnt, ein schönes 
Land, nicht nur ein Land mit dem höchsten Brutto- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	47 
Bundeskanzler Schmidt 
sozialprodukt oder einem der höchsten Einkommen, 
dann müssen Kultur, Landschaft und Tradition den 
ihnen gebührenden Platz und Rang darin behalten. 
Deshalb müssen unsere Städte, unsere Gemeinden, 
unsere Landschaften so gestaltet werden, daß es 
Freude macht, in ihnen zu leben und in ihnen seine 
Freizeit zu genießen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP -- Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Damit es Freude macht und das Leben lebenswert 
bleibt, brauchen wir auch den Mut und die Bereit-
schaft zur Toleranz. Unsere Demokratie lebt vom 
Wettstreit der Meinungen und der freien Ausein-
andersetzung. Die Pluralität von Weltanschauungen, 
von Werten, von Leitbildern, von Lebensstilen ist 
Voraussetzung für individuelle Freiheit. Unsere De-
mokratie braucht beides: mehr Solidarität und mehr 
Liberalität. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der Wunsch nach individueller Freiheit und die 
Orientierung am Allgemeinwohl sind keine Gegen-
sätze. Nur wenn es mehr reale Freiheit gibt für die 
Millionen und Millionen von Menschen, nur dann 
hat auch die Freiheit des einzelnen Aussicht auf Be-
stand. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Es sprechen in der Tat viele Hinweise dafür, daß 
immer mehr Menschen persönliche Freiheit, soziale 
Sicherheit und politische Verantwortung nicht länger 
als widersprüchlich empfinden, sondern dies alles 
zusammen als das Ideal persönlicher Selbstverwirk-
lichung empfinden. 
Ich komme zur Außenpolitik. Die Bundesregierung 
hat die seit der Entstehung unseres Staates maßgeb
-
liche Politik der dauerhaften Einordnung in den 
Kreis der freiheitlichen Demokratien seit 1969 kon-
sequent weitergeführt. Wir haben sie durch eine 
Politik der Entspannung mit dem Ziele guter Nach-
barschaft nach Osten ergänzt. Zugleich verfolgen wir 
gemeinsam mit unseren Freunden eine Politik gleich-
berechtigter Partnerschaft mit den Ländern der drit-
ten Welt. 
Die Bundesregierung bekennt sich zur Kontinuität 
dieser Außenpolitik. Deshalb tritt sie im Interesse 
-von Frieden und Sicherheit in der Welt für die Fort-
setzung der Entspannungspolitik ein. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Auch bei Fortsetzung der Entspannungspolitik 
wird die Auseinandersetzung der Ideologien weiter-
gehen, aber sie sollte im friedlichen Wettbewerb 
ausgetragen werden. Noch hält der stetige Ausbau 
der militärischen Stärke des Warschauer Paktes an, 
obwohl das militärische Potential dieser Staaten-
gruppe bereits weitaus größer ist, als es für reine 
Verteidigungszwecke notwendig wäre. Die Bundes-
regierung wird wie bisher alle Bemühungen für eine 
dauerhafte Zusammenarbeit zwischen Ost und West 
unterstützen. Wir wirken auf der Grundlage der ge-
meinsam im Bündnis entwickelten Zielsetzungen ak-
tiv mit an konstruktiven und weiterführenden Schrit-
ten zum Abbau der militärischen Konfrontation in 
Europa, insbesondere im Rahmen der Wiener Ver-
handlungen über beiderseitige ausgewogene Ver-
minderung der Streitkräfte. Darüber hinaus setzen  
wir uns für verstärkte Bemühungen um Abrüstung 
und Rüstungskontrolle im weltweiten Rahmen, be-
sonders im Rahmen der für 1978 vorgesehenen Son-
dergeneralversammlung der Vereinten Nationen ein. 
Den Vorschlag der blockfreien Staaten in diesem 
Punkte haben wir von Anfang an unterstützt. Die 
Hoffnung der Völker auf eine substantielle Eingren-
zung des Rüstungswettlaufs darf nicht enttäuscht 
werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das Atlantische Bündnis bleibt Grundlage unserer 
Sicherheit, und die Bundeswehr bleibt unser militäri-
scher Beitrag zur Allianz. Sie soll nicht aus dem 
Bündnis und nicht aus den gemeinsamen Verpflich-
tungen der Bündnispartner herausgelöst werden. Die 
Bundeswehr bleibt eine Armee zur Verteidigung im 
Rahmen des Bündnisses. Sie kann, soll und will nicht 
eine Angriffsarmee sein. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
In der Bundeswehr wird die vorbereitete neue Wehr-
struktur nunmehr verwirklicht. Bildung und Aus-
bildung werden verbessert. Die kontinuierliche Er-
neuerung und Modernisierung der Ausrüstung wird 
fortgesetzt. Die Bundesregierung wird sich um eine 
weitgehende Vereinheitlichung mit den Partnern 
des Bündnisses weiterhin bemühen. 
Unsere Soldaten tragen inmitten einer von Krisen 
gekennzeichneten Welt zur Erhaltung des Friedens 
bei. Sie waren insoweit schon 20 Jahre erfolgreich. 
Man kann sagen: in der Erfüllung ihrer friedensbe-
wahrenden Aufgabe hat die Bundeswehr gute An-
sätze zu einer eigenen Tradition gefunden; 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und der FDP) 
sie ist nicht mehr darauf angewiesen, Leitbilder nur 
aus vorangegangenen Generationen zu entnehmen. 
Wir sehen nicht ohne Sorge, daß es einigen NATO-
Partnern zunehmend schwerfällt, ausreichend kon-
ventionelle Kräfte präsent zu halten. Konventionel-
le Abwehrkraft bleibt jedoch Voraussetzung für die 
Strategie der abgestuften Abschreckung, auf die das 
Bündnis verabredet ist. Niemand kann ein Interesse 
daran haben, daß ein Zustand einträte, in dem ato-
mare Waffen an die Stelle fehlender konventioneller 
Kräfte gesetzt würden und damit die Gefahr eines 
atomaren Krieges vergrößert würde. 
Wir wissen, daß die Vereinigten Staaten von 
Amerika auch in Zukunft ihrer besonderen Verant-
wortung für die Sicherheit der westlichen Welt ge-
recht werden. Wir begrüßen die Botschaft des ge-
wählten Präsidenten Carter an die Nordatlantische 
Allianz vom 9. Dezember dieses Jahres. Die Präsenz 
der Amerikaner in Europa ist weder politisch noch 
militärisch ersetzbar. Auf der Grundlage unserer 
ausgezeichneten zweiseitigen Beziehungen hat sich 
inzwischen ein nie zuvor gekanntes Vertrauensver-
hältnis zwischen den USA und der Bundesrepublik 
Deutschland entwickelt. Es bestimmt unsere Zusam-
menarbeit auch im Bereich einer koordinierten Wirt-
schafts- und Währungspolitik. Was die deutschame-
rikanische Zusammenarbeit für das Ganze bedeutet, 
das gilt — ich betone das ganz genau so — in glei-
cher Weise für die deutsch-französische Freundschaft 
für die Zusammenarbeit in Europa. 
48 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
Die Beziehungen zwischen der Sowjetunion und 
der Bundesrepublik Deutschland haben sich seit Be-
ginn dieses Jahrzehnts positiv entwickelt. Das Vo-
lumen des Handelsverkehrs hat sich seit 1970 ver-
vierfacht. Dank wesentlich stärkerer sowjetischer 
Lieferungen hat es in diesem Jahr einen Abbau un-
serer Lieferüberschüsse um etwa 40 °/o gegeben. 
Wir begrüßen das, weil es sich für die zukünftigen 
Entwicklungsmöglichkeiten unseres Handels mit der 
Sowjetunion positiv auswirken wird. Wie die sowje-
tische Seite sind auch wir dafür, den Weg der Zu-
sammenarbeit konsequent weiterzugehen. Wir er-
warten von dem bevorstehenden Besuch des sowje-
tischen Generalsekretärs Breschnew im nächsten Jahr 
neue Impulse für eine Ausweitung und Vertiefung 
dieser Zusammenarbeit. 
Im Verhältnis zur Volksrepublik Polen werden 
wir alle Anstrengungen unternehmen, um dem bei-
derseitigen Wunsch nach einer Vertiefung der Be-
ziehungen zu entsprechen. Es ist in Polen wie bei 
uns viel, viel guter Wille festzustellen, die Ver-
gangenheit zu überwinden, und wir sind dankbar 
dafür. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Unsere Politik der guten Nachbarschaft gegen-
über allen osteuropäischen Staaten bleibt unver-
ändert. Es gibt kein Nachlassen in unserem Streben, 
soviel Entspannung und Zusammenarbeit wie mög-
lich zwischen West- und Osteuropa zu verwirk-
lichen. Deshalb ist auch unser Interesse zu den 
Staaten unvermindert groß, die keiner politischen 
oder militärischen Gruppierung angehören; denn 
die neutralen und bündnisfreien Staaten haben 
wichtige Funktionen im Prozeß der Überwindung 
der Spaltung Europas. Auch deshalb ist die Unab-
hängigkeit Jugoslawiens so wichtig. 
(Beifall bei der SPD und FDP) 
Die Konferenz über Sicherheit und Zusammenar-
beit in Europa hat mit ihrer Schlußakte eine wich-
tige Grundlage für die Fortführung der multilate-
ralen Entspannungspolitik gegeben. Wir messen al-
len Teilen der Schlußakte die gleiche Bedeutung 
zu und werden uns intensiv an der Vorbereitung 
des Belgrader Treffens beteiligen, von dem neue 
Anstöße für die Verwirklichung der in Helsinki ge-
meinsam beschlossenen Grundsätze und Absichten 
erwartet werden. Wir sind bereit, einen eigenen 
Beitrag dazu zu leisten. 
Die Europäische Gemeinschaft bleibt für uns le-
benswichtige Voraussetzung für die Sicherung von 
Frieden und Freiheit. Wir halten am Ziel der Euro-
päischen Union fest. 
Die zunehmende wirtschaftliche und soziale Aus-
einanderentwicklung gibt uns Anlaß zur Sorge. Es 
kommt darauf an, alle wirtschaftlichen und politi-
schen Möglichkeiten auszuschöpfen, um den Bestand 
der Gemeinschaft zu erhalten und sie weiterzuent-
wickeln. 
Angesichts unserer Stabilität und unserer wirt-
schaftlichen Leistungsfähigkeit richten sich an uns 
besonders hohe Erwartungen mancher unserer Part-
ner. Natürlich zahlen wir an die Gemeinschaft nicht 
nur, sondern wir erhalten auch Geld von ihr. Aber 
im Ergebnis haben wir z. B. 1975 3,2 Milliarden DM  
mehr gezahlt, als wir erhalten haben. Mit diesem 
sogenannten Nettotransfer haben wir vier Fünftel 
des gesamten Nettotransfers innerhalb der Europä-
ischen Gemeinschaft erbracht. Dies müssen wir uns 
auch einmal selbst zum Bewußtsein führen. 
Unser Volk muß wissen, daß der weitere Ausbau 
der Gemeinschaft in der Tat zusätzliche Mittel er-
fordert, Mittel, die dann für Aufgaben im eigenen 
Land nicht zur Verfügung stehen können. Aber 
wenn wir Europa wollen, dann müssen wir uns auch 
unserer Verantwortung stellen. Letztlich verbürgt 
eine lebensfähige Gemeinschaft auch unsere eigene 
Sicherheit, unsere eigene Stabilität und wirtschaft-
liche Stärke. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir werden deshalb auch künftig die europäische 
Integration in dem Maße fördern, das unserer eige-
nen Leistungsfähigkeit entspricht. Allerdings setzen 
wir voraus, daß die eigenen wirtschaftlichen An-
strengungen der Partner dabei fortgesetzt werden. 
Wir erwarten, daß angesichts der begrenzten Mittel 
der Gemeinschaft deutliche Prioritäten für struktur-
wirksame Maßnahmen bei der Verwendung des 
Geldes gesetzt werden. Nur eine Gemeinschaft, die 
wirtschaftlich gesund und leistungsfähig ist, kann 
ihrer weltpolitischen und weltwirtschaftlichen Be-
deutung gerecht werden. 
Wir leisten Beiträge bei der Entwicklung einer im-
mer weitere Bereiche umfassenden gemeinsamen 
Außenpolitik der neun Mitgliedsstaaten. Dabei bleibt 
die enge deutsch-französische Zusammenarbeit eine 
wichtige Stütze. 
Wir wollen direkte Wahlen, d. h. Volkswahlen 
zum Europäischen Parlament im Jahre 1978. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung wird dafür einen Gesetzent-
wurf, ausgehend vom Prinzip der Bundesliste, im 
Bundestag einbringen. Diese Wahlen werden mithel-
fen, das politische Europa dem Bewußtsein unseres 
Volkes, unserer öffentlichen Meinung näherzubrin-
gen. 
Auch in anderen Ländern Europas setzt man große 
Hoffnungen auf die Gemeinschaft. Die Verhandlun-
gen über den Beitritt Griechenlands haben begonnen. 
Portugal und Spanien haben ihr Interesse bekundet. 
Die Türkei ist assoziiert. Wir haben Interesse daran, 
diese Staaten an die Gemeinschaft heranzuführen 
und damit ihre wirtschaftliche Entwicklung zu för-
dern und ihre demokratische Ordnung zu entwickeln 
oder zu stabilisieren. 
Ein Wort zu den Vereinten Nationen, die das 
wichtigste Forum der Debatte über die Probleme der 
Welt sind. In den drei Jahren seit unserem Beitritt 
haben wir so gehandelt, wie es dem Gewicht unseres 
Landes und unserer Verpflichtung entspricht, in 
Übereinstimmung mit der Charta für die allgemeine 
Geltung der Menschenrechte, für Gewaltverzicht, 
weltweiten Frieden und wirtschaftlich-soziale Ent-
wicklung einzutreten. 
Wir werden in den nächsten beiden Jahren dem 
Sicherheitsrat der Vereinten Nationen angehören. 
Wir wollen dort im Bewußtsein unserer besonderen 
Verantwortung dazu beitragen, daß die Vereinten 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	49 
Bundeskanzler Schmidt 
Nationen ihre großen Aufgaben verwirklichen kön-
nen. 
Wir werden alles tun, um unser Verhältnis zu den 
Staaten Afrikas enger zu gestalten. Wir lehnen auch 
künftig jede Art von Rassismus und Kolonialismus 
ab. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Auch das südliche Afrika muß sein Schicksal selbst 
bestimmen, und die Herrschaft der Mehrheit muß 
bald verwirklicht, gleichzeitig aber der Schutz der 
Minderheit gesichert werden. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir setzen uns ein für eine gerechte und dauer-
hafte Friedensregelung im Nahen Osten, die mit den 
Entschließungen des Sicherheitsrats und den Erklä-
rungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Ge-
meinschaft übereinstimmt. Wir haben gute Beziehun-
gen zu Israel wie zu den arabischen Staaten. Wir 
wollen sie durch eine Politik der Ausgewogenheit 
erhalten, die man nicht mit Gleichgültigkeit ver-
wechseln darf. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Zusammenarbeit mit den Staaten Lateinameri-
kas, die meist auf traditionell freundschaftlichen Be-
ziehungen beruht, werden wir in Zukunft weiter 
ausbauen. Der Ausbau der Beziehungen mit den 
Staaten des asiatischen Kontinents bleibt unser An-
liegen. Mit der Volksrepublik China haben wir nach 
einer langen Pause wieder Beziehungen, deren Aus-
bau wir begrüßen. 
Die Bundesregierung ist sich bewußt, daß zur 
Verringerung des Nord-Süd-Gefälles große Anstren-
gungen gemacht werden müssen. Wir stellen uns 
der Mitverantwortung für die Lösung einer der zen-
tralen internationalen Aufgaben dieser Zeit, ins-
besondere gegenüber den am wenigsten entwickel-
ten und gegenüber den vom Ölschock am meisten 
betroffenen Ländern. Wir haben gemeinsam mit den 
übrigen EG-Partnern vor einigen Tagen in Den 
Haag festgestellt: 
Im Bewußtsein der wachsenden wirtschaftlichen 
Interdependenzen ... ist die Gemeinschaft be-
reit, im Rahmen ihrer Möglichkeiten ... einen 
positiven Beitrag zu leisten. 
Der Europäische Rat hat in diesem Geist dem Erfolg 
des Nord-Süd-Dialogs eine große Bedeutung bei-
gemessen. 
Aber ich füge hinzu: Kooperation und verstärkte 
Hilfe sind nur auf der Grundlage einer tatsächlich 
funktionierenden Weltwirtschaft möglich, an der 
Industrieländer, OPEC-Länder, Entwicklungsländer, 
aber auch die kommunistischen Staatshandelsländer 
teilhaben. Aus dieser gemeinsamen Verantwortung 
kann kein Staat und kann keine Staatengruppe ent-
lassen werden. 
Wir treten ein: erstens für weltweite Arbeitstei-
lung bei weitgehend freiem Austausch von Gütern, 
Dienstleistungen, Kapital und Technologie, zweitens 
für den Schutz vor entschädigungsloser Enteignung, 
damit zugunsten der Entwicklungsländer eine Inten-
sivierung der Investitionen und des Kapitalverkehrs 
erreicht wird, wodurch gleichzeitig auch ein Tech-
nologietransfer erfolgt, drittens für eine weitere 
Öffnung der Märkte für Industrieländer — zu denen 
wir gehören —, für eine Liberalisierung des Welt-
handels in der gegenwärtigen GATT-Runde, vier-
tens für eine Anerkennung des Souveränitäts-
anspruchs der Entwicklungsländer über ihre Roh-
stoffe und fünftens für Verzicht auf Mißbrauch der 
Verfügungsgewalt über wirtschaftliche und Markt-
mächte durch Kartelle und Monopole. 
Auf solchen Grundlagen wollen wir an einer ge-
rechteren Verteilung des Wohlstands, an einer Ver-
besserung der Lebensbedingungen und an einer 
Verstärkung der Ressourcenübertragung zugunsten 
der Entwicklungsländer mitwirken. Wir beteiligen 
uns an der internationalen Diskussion der Rohstoff-
problematik auf der Pariser Konferenz genauso wie 
auf der Welthandelskonferenz. Allerdings halten 
wir weltweiten Rohstoffdirigismus für unzweck-
mäßig. Vielmehr sind wir nach wie vor der Ansicht, 
daß eine Stabilisierung der Rohstoffexporterlöse für 
Entwicklungsländer besser geeignet ist, deren Lage 
zu verbessern, als etwa eine weltweite Manipula-
tion der Rohstoffpreise, die dann im Ergebnis weit 
überwiegend eine kleine Gruppe rohstoffreicher 
Industrieländer begünstigen und die große Mehrzahl 
der Entwicklungsländer benachteiligen würde. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die kommunistischen Länder insgesamt partizi-
pieren in zunehmender Weise an den Vorzügen der 
freien Weltmärkte, des Gesamtsystems der Welt-
wirtschaft und seiner Arbeitsteilung. Sie sollten des-
halb auch die Lasten mit tragen, die von den Indu-
strieländern übernommen werden. Das gilt auch für 
die öffentliche Entwicklungshilfe. 1975 war die 
deutsche öffentliche Entwicklungshilfe mit rund 
1,7 Milliarden Dollar doppelt so hoch wie die Ent-
wicklungshilfe aller kommunistischen Staaten zu-
sammengenommen, und ein Teil der letzteren hat 
sich leider auf die Lieferung von Waffen und mili-
tärischem Gerät an die Entwicklungsländer kon-
zentriert. 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
Unser Land ist zur Erhöhung seiner öffentlichen 
Entwicklungshilfeleistungen bereit, vor allem zugun-
sten der am meisten zurückgebliebenen Länder. Dies 
kommt in unseren haushaltsrechtlichen Verpflich-
tungsermächtigungen für die kommenden Jahre 
deutlich zum Ausdruck. Es gilt auch für Schulden-
regelungen in solchen Fällen, in denen Entwick-
lungsländer in Zahlungsschwierigkeiten gekommen 
sind. 
Nun wissen wir, daß nicht alle Bürger diese Un-
terstützung für die dritte Welt verstehen und billi-
gen. Aber diese Bürger sollten zweierlei bedenken. 
Erstens. Der Frieden kann auf die Dauer nur dann 
gesichert werden, wenn es in gemeinsamer Anstren-
gung aller Industriestaaten und aller Ölstaaten ge-
lingt, das Wohlergehen der Menschen in den Ent-
wicklungsländern zu fördern. Zweitens. Verstärkte 
Kooperation und Arbeitsteilung mit der Dritten. Welt 
nützt auch uns selber, denn es sichert bei uns zu 
Hause Arbeitsplätze und Volkseinkommen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sie sollten auch bedenken, daß wir selbst als Volk 
einmal in einer Lage gewesen sind, in der wir drin- 
50 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
gend Hilfe von draußen gebraucht haben, um wieder 
aufbauen zu können, und sie sollten bedenken, daß 
wir diese Hilfe in der Tat von Völkern erhalten ha-
ben, gegen die Deutschland noch kurz zuvor einen 
zerstörerischen Krieg geführt hatte. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Schon deshalb dürfen wir heute keine engstirnige 
und egoistische Politik verfolgen. Vielmehr müssen 
wir dazu beitragen, daß Vorurteile, Haß und Not 
gemindert werden und daß die Völker ihre Kon-
flikte nicht mit Gewalt, sondern vielmehr friedlich 
austragen. 
Allerdings müssen wir diesen Abschnitt auch mit 
dem Ausdruck der Erwartung einer Gegenleistung 
abschließen, nämlich dieser: Alle an der Weltwirt-
schaft Beteiligten und die beteiligten Staatengrup-
pen sollten für mehr Stetigkeit der Entwicklung und 
für mehr Stabilität eintreten. Denn die in den letz-
ten sieben Jahren erfolgten Erschütterungen haben 
alle gefährdet. In den letzten sieben Jahren z. B. sind 
die deutschen Ausfuhrpreise auf das Anderthalb-
fache gestiegen, die Rohölpreise aber auf mehr als 
das Vierfache. Wir hoffen, daß auch die OPEC-
Staaten zu einem Erfolg der Pariser Konferenz aktiv 
beitragen können. 
Wir hatten und wir haben nicht den Ehrgeiz, in 
den Fragen des Nord-Süd-Dialogs eine Sonderrolle 
zu spielen. Aber wir erkennen durchaus unsere Auf-
gabe, in diesem Dialog für mehr Stabilität der Welt-
wirtschaft einzutreten. Sie liegt im gemeinsamen 
Interesse aller Staaten der Welt. Sie müßte sich 
ihnen daher auch als eine gemeinsame Aufgabe 
stellen. Dies gilt besonders für die Industriestaaten 
Europas und Nordamerikas und für Japan, dessen 
Bedeutung für die Weltwirtschaft wir hoch ver-
anschlagen. 
Ein Wort zum Verhältnis zwischen den beiden 
deutschen Staaten und zur Lage der Nation. Dieses 
Verhältnis auf der Grundlage der bestehenden Ver-
träge und Vereinbarungen — und von ihnen aus-
gehend — gilt es weiter zu entwickeln und zu ge-
stalten. Dies ist ein Gebot des Friedens und ein Ge-
bot unseres eigenen nationalen Interesses. Die Bun-
desregierung setzt deshalb ihre Vertragspolitik 
fort. Wir sind uns dabei bewußt, daß die Gegensätze 
und Unterschiede zwischen den beiden deutschen 
Staaten und Gesellschaftsordnungen nicht durch 
Vertragspolitik aus der Welt geschafft werden kön-
nen. Verträge und Vereinbarungen schaffen jedoch 
eine Ebene der partiellen Zusammenarbeit und der 
gegenseitigen Respektierung von Interessen. 
Es wird bei unseren Verhandlungen mit der DDR 
nicht nur um den Abschluß von neuen Vereinbarun-
gen und Abkommen gehen. Vielmehr wird auch dar-
über zu sprechen sein, wie es in Anwendung der be-
stehenden Vereinbarungen zu weiteren Verbesse-
rungen kommen kann. Wir messen diesem Bereich, 
der vorwiegend Verbesserungen für den einzelnen 
bringen soll, ebensoviel Gewicht bei wie der Fort-
führung der noch offenen Verhandlungen. 
Einzelne Vorhaben werden bisweilen unter-
schätzt: z. B. die Erweiterung der Reise- und Be-
suchsmöglichkeiten oder die Verbesserung der Pra
-
xis bei Auskünften in Vermögensfragen oder die Er-
weiterung des Selbstwählferndienstes oder die grö-
ßeren Möglichkeiten beim Versand von Literatur. 
Aber all dies bringt den Menschen Erleichterungen, 
bringt mehr Beweglichkeit, bringt mehr Möglichkeit 
zum Kontakt. 
Wir stellen mit Befriedigung fest, daß das Volu-
men des Handels mit der DDR in diesem Jahr die 
8-Milliarden-Grenze überschreitet. Das bedeutet, 
daß sich der innerdeutsche Handel seit 1969 ver-
doppelt hat. Übrigens wird 1977 ein Jahr sein, in 
dem sich Lieferungen und Bezüge annähernd aus-
gleichen — auch dies eine gute, eine begrüßte Ent-
wicklung. Es sind auch erste Vereinbarungen über 
die langfristige Kooperation getroffen, und damit 
eröffnen sich für beide Seiten lohnende Möglich-
keiten. 
Wenn ich das so polemisch sagen darf: Allein der 
Reiseverkehr zwischen den beiden deutschen Staa-
ten bringt für die Menschen in Deutschland mehr als 
die lautstarken Sonntagsreden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
In diesem Jahre fahren 8 Millionen Deutsche aus 
der Bundesrepublik Deutschland und aus West-
Berlin in die DDR und nach Ost-Berlin. Vor der ver-
traglichen Regelung von 1972 lag die Zahl bei zwei-
einhalb Millionen. Diese beiden Zahlen allein zei-
gen, daß die Verträge tatsächlich mit Leben erfüllt 
werden - zugunsten der Menschen auf beide Seiten! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir finden es unbefriedigend — das ist wahr —, 
daß in diesem Jahr die Gelegenheit zu Besuchen aus 
der DDR nur begrenzt — nämlich von einer Million 
auf knapp anderthalb Millionen Menschen — erwei-
tert werden konnte, und setzen uns deshalb für eine 
weitere Verbesserung der Reisebedingungen ein. Bei 
voller Würdigung der Probleme, die die DDR hier 
sehen mag, möchten wir sie doch ermutigen, den 
Umfang des für möglich Gehaltenen neu zu über-
denken. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Gute Nachbarschaft bedeutet eben auch, daß Men-
schen, die einander begegnen möchten, von keiner 
Seite daran gehindert werden. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der FDP 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Uns schmerzt die Grenze, die mitten durch 
Deutschland geht und die Menschen trennt, an der 
immer wieder auf Menschen geschossen wird. Wir 
haben unsere Meinung darüber nie verschwiegen. 
Das Vorgehen der DDR an der Grenze durch 
Deutschland ist ohne Beispiel in Europa. Wir ge-
fährden oder bedrohen die Sicherheit an dieser 
Grenze nicht. Die Verantwortung für den Schuß-
waffengebrauch liegt nur bei der DDR. 
(Zustimmung bei Abgeordneten aller Frak
tionen) 
Die Bundesregierung bekräftigt ihre Verpflich-
tung, mit den Drei Mächten die Lebensfähigkeit 
Berlins aufrechtzuerhalten und zu stärken. Unsere 
Verbündeten haben erneut vor einer Woche gemein-
sam mit uns erklärt, daß Berlin voll in den Genuß 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	51 
Bundeskanzler Schmidt 
jeder Verbesserung in den Ost-West-Beziehungen 
kommen muß, insbesondere durch seine Bindungen 
an die Bundesrepublik Deutschland, wie sie im 
Viermächteabkommen bekräftigt wurden. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
An Berlin wird besonders deutlich, daß es keine 
Alternative zur Entspannungspolitik geben kann. In 
Berlin erweist sich aber auch immer wieder, wo wir 
denn in der Entspannungspolitik stehen. Niemand 
kann diese Stadt im Zentrum Europas aus der Ent-
spannungspolitik herauslösen. Was in Berlin ge-
schieht, hat Folgen für die Beziehungen zwischen 
Ost und West. 
Nun hat das Viermächteabkommen in den fünf 
Jahren seiner Gültigkeit zahlreiche Verbesserungen 
für Berlin und insbesondere für die Menschen ge-
bracht. Es hat Unterschiede in den Auffassungen der 
vier Signatarmächte nicht aufheben können, gleich-
wohl aber eine Fülle praktischer und positiv wir-
kender Regelungen getroffen. Worauf es jetzt an-
kommt, ist, das Viermächteabkommen strikt einzu-
halten und voll anzuwenden. Dies ist für uns maß-
gebend. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die vor uns liegenden Aufgaben können wir nur im 
Einvernehmen mit den Drei Mächten lösen. Das 
Viermächteabkommen kann jedoch nur funktionie-
ren, wenn alle vier Partner mitwirken — alle vier! 
Nun ein Wort zur Stadt selbst. Berlin ist die 
größte deutsche Industriestadt, eines der bedeutend-
sten Kulturzentren in unserem Lande. Im Mittel-
punkt unserer Anstrengungen für Berlin muß in 
den nächsten Jahren die Wirtschaft im weitesten 
Sinne stehen. Unser Ziel wird es sein, die Unter-
nehmen und die Wirtschaftsbetriebe in Berlin voll 
zu entfalten und dort zusätzliche produktive Ar-
beitsplätze zu schaffen. Wir wissen uns darin voll 
einig mit dem Senat von Berlin und mit dem Regie-
renden Bürgermeister. Sie wissen in Berlin, daß ich 
mich sehr persönlich darum bemühe, für die Schaf-
fung zusätzlicher produktiver Arbeitsplätze in Berlin 
Impulse zu geben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Aber wir wissen auch, daß wir dabei angewiesen 
sind auf das innere solidarische Empfinden, auf die 
Einsicht und auf die Möglichkeiten von vielen Un-
ternehmensleitungen hier im westlichen Teil des 
Landes. 
Die neu eingeführte Förderungspräferenz im For-
schungsbereich soll zur besseren Auslastung der 
Forschungs- und Entwicklungskapazitäten in Berlin 
beitragen. Im übrigen wird der Bund natürlich wie 
schon immer bisher seiner Mitverantwortung für die 
Finanzierung des Berliner Haushalts gerecht werden. 
Die begonnenen und noch weiter vorgesehenen Ver-
besserungen der Verkehrswege in Berlin und nach 
Berlin gehören ebenso wie die langfristige Energie-
versorgung der Stadt zu den wichtigen Aufgaben, 
die wir zusammen mit dem Senat lösen werden. 
Ich denke, ich darf mit der Zustimmung des gan-
zen Hauses sagen: Die Solidarität der Menschen in 
Deutschland mit den Berlinern hat sich im großen 
wie im kleinen vielfältig bewährt, und wir sind 
sicher, daß dies so bleiben wird. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, unsere Deutschland-
politik ist frei von Illusionen. Wir werden durch 
zähe und geduldige Arbeit den Zusammenhalt der 
Menschen in Deutschland wahren. Dem dient die 
Politik, die wir gegenüber dem anderen deutschen 
Staat auf der Basis des Grundlagenvertrags verfol-
gen. Jeder weiß, daß es das Ziel unserer Politik ist, 
auf einen Zustand des Friedens in Europa hinzu-
wirken, in dem das deutsche Volk in freier Selbst-
bestimmung seine Einheit wiedererlangt. 
Die DDR-Führung zielt auf lange Sicht auf eine 
Ablösung, auf eine Niederlage unserer politischen 
Ordnung. Wir wissen das, aber wir können diese 
Vorstellungen der SED ertragen. Umgekehrt wird 
die SED-Führung, wird die DDR-Führung ertragen 
müssen, daß wir an der einen Nation festhalten. 
Wir vertrauen auf die friedliche Entwicklung für 
Europa und damit für unser eigenes Volk. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir sehen die DDR, wie sie ist. Die DDR muß uns 
auch sehen, wie wir sind und wie unser pluralisti-
sches System ist, zu dem die offene Debatte, die 
öffentliche Debatte aller großen Fragen unserer Ge-
sellschaft, unseres Volkes gehört, also auch die 
große öffentliche Debatte über die Lage der einen 
Nation. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
ist bereit, mit allen verantwortlichen politischen und 
gesellschaftlichen Kräften offen und sachlich zu spre-
chen. Den beiden Oppositionsparteien, die sich vor 
vier Tagen erneut zu einer Fraktion zusammengetan 
haben, möchte ich sagen: In besonders wichtigen 
Fragen werde ich den Oppositionsführer informie-
ren — über alle notwendigen und unvermeidlichen 
Gegensätze hinweg. Ich stehe auch zur Verfügung, 
wenn der Oppositionsführer den Wunsch haben 
sollte, mit der Bundesregierung zu sprechen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist doch 
selbstverständlich!) 
Das Fundament gesamtstaatlicher Stabilität der 
Bundesrepublik Deutschland ist begründet in der 
gewachsenen Form eines kooperativen Föderalis-
mus, einer wirtschaftlichen Ausgewogenheit und 
des sozialen Ausgleichs, der unserem Land den so-
zialen Frieden bringt. 
Unser Grundgesetz will den Bundesstaat, und das 
ist gut. Zentralistische Staaten machen heute an-
gesichts des in vielen Staaten der Welt aufbrechen-
den Regionalismus die Erfahrung, daß bundesstaat
-
licher Aufbau vernünftiger ist als zentralistischer 
Aufbau. Bei uns wird die Macht zwischen Bund, 
Ländern und Gemeinden ausbalanciert. Es soll nicht 
eine der Staatsgewalten alle Verfügungsmacht in 
ihrer einen Hand haben; es soll aber auch nicht 
eine andere alle Verhinderungsmacht in ihrer einen 
Hand haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
52 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 
Bundeskanzler Schmidt 
Alle haben die Pflicht, die vom Grundgesetz ge-
wollte Machtbalance in Rechnung zu stellen und 
sie vor institutionellem Mißbrauch, aber auch vor 
parteipolitischen Verwerfungen zu bewahren. — 
Lassen Sie mich in dem vorangegangenen Satz das 
Wort „Mißbrauch" durch das Wort „Verwerfung" 
ersetzen. — Der Bundesstaat ist auf Kooperation, 
nicht auf Konfrontation angelegt. Föderalismus ohne 
Kooperation endet im Partikularismus oder gar im 
Separatismus, jedenfalls im Verlust der Einheit-
lichkeit der Lebensverhältnisse in der Bundesrepu-
blik Deutschland. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der kooperative Föderalismus manifestiert sich 
nicht nur in der gesamtstaatlichen Verantwortung 
von Bund und Ländern, sondern ebenso in der über-
lieferten Selbstverwaltung der Gemeinden. Die Be-
deutung der Städte und Gemeinden für das Gesamt-
wohl wird häufig unterschätzt. Das verdienstvolle 
Wirken der Gemeinden für den Fortschritt in den 
Lebensverhältnissen der Bürger sollten wir anerken-
nen. Die Bundesregierung hat für eine bessere Be-
teiligung der Vertretungen der Städte, Gemeinden 
und Kreise bei der Gesetzgebung gesorgt. Keine Ge-
setzgebungsinitiative wird heute in der Bundes-
regierung mehr behandelt, die nicht von der Stel-
lungnahme der betroffenen kommunalen Spitzen-
organisationen begleitet ist, welche von ihnen zu 
diesem Zweck abgegeben wurde. Wir fordern die 
Landesregierungen auf, sich diesem Beispiel der 
Bundesregierung bei der Berücksichtigung der Not-
wendigkeiten der Gemeinden anzuschließen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir können den Gemeinden zwar keine generelle 
Verbesserung ihrer Finanzausstattung zusagen, aber 
wir werden dafür sorgen, daß die bisherigen Pro-
gramme der Bundesregierung zur Verbesserung der 
Lebensqualität der Gemeinden fortgeführt werden. 
Darüber hinaus bemüht sich die Bundesregierung in 
ihrer zukünftigen Gesetzgebungsarbeit, zu verhin-
dern, daß den Städten, Kreisen und Gemeinden zu-
sätzliche erhebliche finanzwirtschaftliche Belastun-
gen ohne entsprechenden Ausgleich zugemutet wer-
den. Die Bundesregierung weiß, daß es meist erst die 
Gemeinden sind, die durch ihr Handeln die Gesetze, 
die der Bundestag beschließt, für den Bürger wirk-
sam machen. 
Meine Damen und Herren, ich nenne noch einmal 
die Schwerpunkte. Für uns gilt: 
Erstens. Wir wollen weiter den Frieden sichern 
— durch Fortsetzung unserer bisherigen Außenpoli-
tik, durch Fortsetzung unserer bisherigen Politik der 
guten Nachbarschaft und der Partnerschaft. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Zweitens. Wir wollen die Arbeitsplätze sichern 
und neue Arbeitsplätze schaffen — durch eine vor-
ausschauende Wirtschaftspolitik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Drittens. Wir wollen den sozialen Frieden und 
unsere innere Sicherheit bewahren — durch sozia-
len Ausgleich und durch liberale Rechtsstaatlich-
keit. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Viertens. Wir wollen die soziale Sicherung ge-
währleisten — durch Festigung unseres sozialen 
Netzes. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Fünftens. Wir wollen unser gutes Gesundheits-
wesen wirtschaftlicher machen — durch Sparsamkeit 
und strukturelle Reformen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sechstens. Wir wollen unserer Jugend Türen öff-
nen und gute Chancen in Bildung und Beruf bieten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Siebtens. Wir wollen helfen, unsere Städte, Ge-
meinden und Landschaften lebenswert zu erhalten 
— durch eine Politik für eine menschliche Umwelt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir arbeiten für eine Gesellschaft, in der die Men-
schen einander mit Respekt und Verständnis begeg-
nen können, eine Gesellschaft, in der Mitmenschlich-
keit kein Fremdwort ist, in der Lebensangst und Iso-
lierung der Zuversicht weichen, in der Menschen 
einander nicht nur tolerieren, sondern auch anerken-
nen und aufeinander zugehen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wenn wir eine solche Gesellschaft wollen, dann 
brauchen wir mehr Solidarität und Liberalität in un-
serem Land — Liberalität, weil sie der Kern der 
Demokratie ist, und Solidarität, weil sie Gerechtig-
keit erst möglich macht 
(Beifall bei der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU] : Und Wahrheit!) 
und weil nur durch Solidarität die soziale Sicherheit 
ermöglicht wird, aus der erst die erlebbare persön-
liche Freiheit von vielen, vielen Millionen Menschen 
fließen kann. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Jeder weiß, daß sich Mitmenschlichkeit, Toleranz 
und Nächstenliebe nicht verordnen lassen. Unser 
Land braucht aber vielleicht mehr davon, im Um-
gang der Menschen miteinander, zwischen alt und 
jung, zwischen gegensätzlichen Gruppen, sogar zwi-
schen gegensätzlichen politischen Gruppierungen, 
zwischen politischen Gegnern. 
Meine Damen und Herren, außerdem brauchen wir 
Realitätssinn. Verzerrte Bilder der Wirklichkeit trü-
ben den Blick. Angst wäre ein schlechter Ratgeber. 
Wir sollten vielmehr die Hoffnung an ihre Stelle 
setzen, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU] : Und die Wahr- 
heit!) 
und wir sollten den Mut haben, auf die Vernunft 
und auf den Sinn der Menschen für Gerechtigkeit zu 
setzen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD 
und der FDP — Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsident Carstens: Meine Damen und Herren, 
das Haus hat die von dem Herrn Bundeskanzler ab-
gegebene Regierungserklärung gehört. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf Freitag, den 
17. Dezember, 9 Uhr ein. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 13.33 Uhr) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Dezember 1976 	53* 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 16. 12. 
Dr. Aigner* 	 16. 12. 
Dr. Früh* 16. 12. 
Dr. Jahn (Braunschweig)* 	16. 12. 
Dr. Klepsch* 	 16. 12. 
Lange* 	 16. 12. 
Dr. Schwörer 	 16. 12. 
Dr. Staudt 17. 12. 
Frau Dr. Walz* 	 16. 12. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/08/08005.pdf</pdf_url>
    <id>2845</id>
    <dokumentnummer>08/5</dokumentnummer>
    <datum>1976-12-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
