<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2903</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>08/45</dokumentnummer>
  <wahlperiode>8</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1977-10-04</datum>
  <titel>Protokoll der 45. Sitzung des 8. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 8/45 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
45. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. 
Dr. Becher (Pullach) . . . . . . . . . 3457 A 
Begrüßung des Vorsitzenden der Parlamen-
tarischen Gruppe der Sozialistischen Partei 
Portugals, Dr. Zenha  3457 A 
Amtliche Mitteilungen ohne Verlesung . 	 3457 B 
Einbringung des von der Bundesregierung 
zugeleiteten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Haushaltsjahr 1978 (Haushalts-
gesetz 1978) 
— Drucksache 8/950 — 
Dr. Apel, Bundesminister BMF . . . . . 3457 D 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Steuerentlastung und Investitionsförde-
rung 
— Drucksache 8/974 — 	  3465 C 
Nächste Sitzung 	  3465 C 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 3467* A 

Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 	3457 
45. Sitzung 
Bonn, den 4. Oktober 1977 
Beginn: 11.00 Uhr 
Präsident Carstens: Die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung möchte ich un-
serem Kollegen Dr. Becher (Pullach), der am 1. Okto-
ber 1977 seinen 65. Geburtstag gefeiert hat, herzlich 
gratulieren. 
(Beifall) 
Auf der Diplomatentribüne hat der Vorsitzende 
der Parlamentarischen Gruppe der Sozialistischen 
Partei Portugals, Herr Dr. Zenha, Platz genommen. 
Ich freue mich, den portugiesischen Gast im Deut-
schen Bundestag begrüßen zu können. 
(Beifall) 
Amtliche Mitteilungen ohne Verlesung 
Der Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städte-
bau hat mit Schreiben vom 29. September 1977 die Kleine An-
frage der Abgeordneten Krockert, Conradi, Henke, Ibrügger, 
Immer (Altenkirchen), Meininghaus, Menzel, Müntefering, Pater-
na, Polkehn, Walthemathe, Wuwer, Dr. Jens, Esters, Ewen, 
Müller (Schweinfurt), Stahl (Kempen), Wurbs, Gattermann und 
der Fraktionen der SPD, FDP betr. Baugenehmigungsverfahren 
(Drucksache 8/903) beantwortet. Sein Schreiben ist als Druck-
sache 8/958 verteilt. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 30. September 1977 
dem Gesetz zur Änderung des Einführungsgesetzes zum Ge-
richtsverfassungsgesetz zugestimmt. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 25. Juni 1959 die nachstehenden Vorlagen 
überwiesen: 
Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) 
Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güter
-
kraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten (Drucksache 8/868) 
überwiesen an den Ausschuß für Verkehr und für das Post- und 
Fernmeldewesen mit der Bitte um rechtzeitige Vorlage des Be-
richts vor der endgültigen Beschlußfassung im Rat 
Beschluß des Rates zur Festlegung eines Forschungs- und 
Entwicklungsprogramms der Europäischen Atomgemeinschaft 
auf dem Gebiet der Uranschürfung und Urangewinnung 
(Drucksache 8/904) 
überwiesen an den Ausschuß für Forschung und Technologie 
(federführend), Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte um recht-
zeitige Vorlage des Berichts vor der endgültigen Beschlußfassung 
im Rat 
Verordnung des Rates zur Abweichung von der Verordnung 
(EWG) Nr. 1445/72 über das Warenverzeichnis für die Sta-
tistik des Außenhandels der Gemeinschaft und des Handels 
zwischen ihren Mitgliedstaaten (NIMEXE) zugunsten Däne-
marks (Drucksache 8/928) 
überwiesen an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte um 
rechtzeitige Vorlage des Berichts vor der endgültigen Beschluß-
fassung im Rat 
Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) 
Nr. 1736/75 über die Statistik des Außenhandels der Ge-
meinschaft und des Handels zwischen ihren Mitgliedstaaten 
(Drucksache 8/929) 
überwiesen an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte um 
rechtzeitige Vorlage des Berichts vor der endgültigen Beschluß-
fassung im Rat 
Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Plafonds 
und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung 
der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in 
Israel (1978) (Drucksache 8/930) 
überwiesen an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte um 
rechtzeitige Vorlage des Berichts vor der endgültigen Beschluß-
fassung im Rat 
Verordnung des Rates zur Verlängerung der Genehmigungs-
pflicht für Einfuhren von Baumwollgeweben und Bekleidung 
mit Ursprung in bestimmten Drittländern in einige Gebiete 
der Gemeinschaft (Drucksache 8/931) 
überwiesen an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte um 
rechtzeitige Vorlage des Berichts vor der endgültigen Beschluß-
fassung im Rat 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Einbringung des von der Bundesregierung zu-
geleiteten Entwurfs eines Gesetzes über die 
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1978 (Haushaltsgesetz 1978) 
— Drucksache 8/950 — 
Das Wort hat der Herr Bundesminister der Finan-
zen. 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Die Jahrestagung des Internationalen Weltwäh-
rungsfonds hat allen Mitgliedsländern sehr deutlich 
gemacht, daß wir in den hinter uns liegenden Jahren 
zwar deutliche Fortschritte bei der Überwindung der 
weltweiten Rezession gemacht haben, eine Reihe 
von Problemen aber weiter nach Lösungen verlangt. 
Viele europäische Länder haben ihre Zahlungs-
bilanzprobleme mildern können. Wir haben zur Zeit 
keine weitreichenden Schwierigkeiten bei der Fi-
nanzierung des Welthandels. Einige unserer Partner 
haben auch ihre Inflationsraten abbauen können, 
obwohl die Erfolgsmeldungen hier sehr viel weniger 
überzeugend klingen. Aber bei fast allen unseren 
Handelspartnern ist der schnelle Wachstumsprozeß 
des Jahres 1976 und der ersten Monate dieses Jah-
res ins Stocken geraten. Deshalb kommt es weltweit 
darauf an, mit den Mitteln der staatlichen Wirt-
schafts- und Finanzpolitik die Konjunktur erneut zu 
beleben, ohne gleichzeitig die immer noch vorhan-
denen Inflationsgefahren zu stärken. Die starke 
Stellung der Bundesrepublik und ihrer Währung, 
der Deutschen Mark, unsere Erfolge bei der Infla-
tionsbekämpfung verpflichten uns, unseren Teil zur 
Sicherung des Wachstumsprozesses auch in unserem 
nationalen Interesse beizutragen. 
3458 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 
Bundesminister Dr. Apel 
Wir sind in diesen Tagen mit Ihnen, meine sehr 
geehrten Damen und Herren, in einem intensiven 
Meinungsbildungsprozeß darüber, wie und in wel-
chem Umfang wir das bereits beschlossene 16-Mil-
liarden-DM-Investitionsprogramm durch zusätzliche 
wirksame Maßnahmen der Steuer- und Ausgaben-
politik ergänzen können. Es ist in Washington sehr 
deutlich geworden, daß man von uns alles in unse-
ren Kräften Stehende erwartet, um den deutschen 
Wachstumsprozeß für 1978 zu festigen. Dabei kommt 
den anderen Gebietskörperschaften eine zentrale 
Rolle zu. Der Bund allein kann eine expansive Haus-
haltspolitik nicht leisten. Er benötigt dazu die volle 
Mitwirkung und Unterstützung der Bundesländer 
und der Gemeinden. Wir müssen unseren Partnern 
weltweit allerdings auch sehr deutlich sagen, daß es 
keinen Zweck hat, in der internationalen Wirt-
schafts- und Finanzpolitik „Schwarzen Peter" spielen 
zu wollen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Eine Reihe von Ländern haben trotz intensiver 
Anstrengungen kaum Erfolge bei ihrer Preisstabili-
sierungspolitik gehabt. Sie haben deshalb heute eine 
hohe Arbeitslosigkeit, denn Inflation führt schluß-
endlich zur Arbeitslosigkeit. 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP — 
Demonstrativer Beifall bei der CDU/CSU) 
— Ja, sicherlich! 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Ausgezeichnet! 
Das hat lange gedauert!) 
Aus diesem Grunde, meine sehr verehrten Damen 
und Herren — und so nehme ich Ihren Beifall als 
Zustimmung für die Politik der Bundesregierung 
auf —, 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Haase 
[Kassel] [CDU/CSU] : Denken Sie an die 
5 %! — Wohlrabe [CDU/CSU]: Er wird je
-
den Tag klüger!) 
kann auch nicht bestritten werden, daß unsere Preis-
stabilisierungspolitik dazu geführt hat, daß wir ne-
ben der Schweiz in der Bekämpfung der Inflation 
die Weltbesten sind. Inflation ist in unserem Lande 
kein Problem! 
(Erneuter Beifall bei der SPD und der FDP 
— Zuruf von der CDU/CSU: Wieder die üb
liche Verharmlosung!) 
Aber lassen Sie mich zur internationalen Debatte 
zurückkehren, die ja direkt in unsere Haushaltsbe-
ratungen hineinwirkt. Unsere Nachbarn können und 
dürfen nicht andere Länder für ihre Schwierigkeiten 
verantwortlich machen. Sie müssen zwar weiterhin 
für das Ziel stärkerer Preisstabilität in ihrem Lande 
eintreten, können aber dennoch auch im Rahmen 
ihrer Möglichkeiten einen Beitrag zur Fortsetzung 
des Wirtschaftsaufschwungs leisten. Nur dann, wenn 
wir gemeinsam den vor uns liegenden Aufgaben der 
Fortsetzung des Wirtschaftsaufschwungs bei fort-
gesetzter Bekämpfung der Inflation unser Augen-
merk leihen, wenn also die Aufgabe der Wohlstands
mehrung für alle Länder auf viele Schultern gelegt 
wird, kann das Werk gelingen. 
Andererseits kann nicht übersehen werden, daß 
diese Art konzertierter Politik, um die wir uns be-
mühen, auch erneut Zahlungsbilanzungleichgewichte 
über das bestehende Maß hinaus schaffen kann. 
Deshalb ist es für uns so wichtig, auch in diesem 
Bereich dadurch internationale Solidarität zu üben, 
daß die internationalen Institutionen, hier insbe-
sondere der Internationale Währungsfonds, in die 
Lage versetzt werden, Zahlungsbilanzhilfe als Hilfe 
zur Selbsthilfe zu geben. Dies alles bedeutet nicht, 
daß die wichtigsten Partner im Welthandel ihren 
wirtschaftspolitischen Kurs ändern sollten. Wir müs-
sen uns allerdings weltweit neuen Herausforde-
rungen stellen. 
Manche der international verwendeten Argu-
mente sind nicht zutreffend und bei einigen unserer 
Partner vor allem dazu da, eigene Versäumnisse zu 
kaschieren. Das wäre durchaus zu ertragen. Es be-
steht aber die Gefahr, daß diese Argumente jetzt 
in die Debatte eingeführt werden, um damit später 
Maßnahmen zum Schutz der eigenen Industrie, also 
den Protektionismus, zu rechtfertigen. National ist 
Arbeitslosigkeit ein menschliches und ein soziales 
Unglück; international führt sie bei Andauern zu 
dem Versuch, eigene Probleme zu Lasten Dritter zu 
lösen. 
Wir, die Bundesrepublik Deutschland, müssen uns 
jedem Versuch des Protektionismus energisch ent-
gegenstemmen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Nur der freie Welthandel hält die Völkergemein-
schaft zusammen und vermeidet Auseinandersetzun-
gen aller gegen alle. Und hier schließt sich der 
Kreis: Ein so starkes Land wie die Bundesrepublik, 
abhängig vom Export, muß allein schon deshalb alles 
in seinen Kräften Stehende tun, um anderen diesen 
verhängnisvollen Weg zu verbauen. Wir dürfen 
durch unsere Wirtschafts- und Finanzpolitik nieman-
dem einen Vorwand für den Griff zum Handelspro-
tektionismus liefern. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Mit dem Entwurf des Bundeshaushaltes 1978 lei-
sten wir einen wesentlichen Beitrag zum Wirt-
schaftswachstum im kommenden Jahre. 
(Schröder [Lüneburg] [CDU/CSU] : Das wol
len wir erst einmal sehen!) 
Eine Steigerung um über 10 v. H. ist der konjunktu-
rellen Lage angemessen. Die Ausgaben des Bundes 
steigen damit im nächsten Jahr deutlich schneller 
als das von uns erwartete Bruttosozialprodukt. Diese 
expansive Steigerung der Ausgaben des Bundes 
wird verstärkt durch weitreichende Steuerverzichte 
aller öffentlichen Hände: des Bundes, der Länder 
und der Gemeinden. 
Ab 1. Januar 1978 verzichten wir auf etwa 12 Mil-
liarden DM Steuereinnahmen auf Grund bereits be-
schlossener und noch zu entscheidender Steuersen-
kungen. Hinzu kommt eine kräftige Verbesserung 
des Kindergeldes für Mehrkinderfamilien, die den 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 	3459 
Bundesminister Dr. Apel 
Bundeshaushalt mit fast 2 Milliarden DM zusätzlich 
belastet. 
(Dr. Köhler [Duisburg] [CDU/CSU] : Die 
Mehrwertsteuererhöhung ist nicht dabei!) 
Die Nettokreditaufnahme des Gesamthaushaltes 
wird deshalb gegenüber 1977 um mindestens 11 Mil-
liarden DM auf etwa 47 Milliarden DM steigen. 
Sicherlich wird mir bei dieser Betrachtung ent-
gegengehalten — es ist mir eben auch schon durch 
einen Zwischenruf entgegengehalten worden —, daß 
gleichzeitig ab 1. Januar 1978 die Mehrwertsteuer 
um einen Punkt erhöht und daß damit ein begrenz-
ter Teil der Steuererleichterungen über Steuermehr-
einnahmen finanziert wird. Doch die Erhöhung der 
Mehrwertsteuer war notwendig wegen des fortlau-
fend wachsenden Anteils der direkten Steuern am 
gesamten Steueraufkommen und der gleichzeitigen 
Abnahme des Anteils der indirekten Besteuerung an 
den Steuereinnahmen aller öffentlichen Hände. 
Es muß sich lohnen zu arbeiten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Demon
-
strativer Beifall bei der CDU/CSU — Wohl
rabe [CDU/CSU] : Tun Sie mal etwas dafür!) 
— Ihrem erneuten Beifall entnehme ich, daß auch 
Sie der Meinung sind, daß das Steuerpaket der Bun-
desregierung schnellstens verabschiedet werden 
sollte. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Wider
spruch bei der CDU/CSU — Haase [Kassel] 
[CDU/CSU] : Wir begrüßen die Erkennt
nisse!) 
Ich freue mich sehr darüber, daß Sie auf diese Weise 
zunehmend die Finanz- und die Steuerpolitik der so-
zialliberalen Bundesregierung unterstützen. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Ihre Erkennt
nisse nehmen zu, Herr Apel! Es hat ja lange 
genug gedauert, bis Sie klug geworden 
sind! — Schröder [Lüneburg] [CDU/CSU]: 
Ein Pferdetritt bewirkt doch manches! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Es darf nicht so sein, daß ein kleiner Teil unserer 
Bevölkerung, ein gutes Drittel, zunehmend über die 
Lohn- und Einkommensteuer die Finanzierung der 
öffentlichen Ausgaben übernimmt, die allen 60 Mil-
lionen deutschen Bürgern zugute kommt. 
Manche bezweifeln — auch in diesem Deutschen 
Bundestag —, ob die von der Bundesregierung vor-
geschlagene Doppeloperation — Steigerung der 
öffentlichen Ausgaben einerseits und Reduzierung 
der öffentlichen Einnahmen durch Steuersenkungen 
andererseits — vernünftig ist. Sie hätten sich gern 
— je nach politischer Einstellung — entweder für 
nur Steuererleichterungen oder aber für nur Ausga-
bensteigerungen entschieden. Die Bundesregierung 
und die Koalitionsfraktionen, die Mehrheitsfraktio-
nen 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Das ist strittig!) 
im Deutschen Bundestag sind nach gründlicher Ab-
wägung der Vor- und Nachteile sowie der bestehen-
den Möglichkeiten zum Ergebnis gekommen, daß die 
Doppelaktion „Ausgabensteigerung plus Steuerer
leichterungen" vernünftig ist, nicht zuletzt deswe-
gen, weil es nur begrenzt möglich ist, schnell und 
sinnvoll öffentliche Ausgaben zu steigern. Es hat 
ja keinen Zweck, gigantische Haushaltssteigerungen 
zu produzieren, die am Ende zu einer Dauerbela-
stung aller öffentlichen Hände führen und damit das 
Ziel der Haushaltskonsolidierung gefährden wür-
den, wie es natürlich auch keinen Sinn hat, durch 
massive, wirtschaftlich nicht verantwortbare Steuer-
senkungen den Etat so zu beschneiden, daß die 
Funktionsfähigkeit unseres Gemeinwesens in Ge-
fahr gerät. Es kann sich deshalb nur darum handeln, 
einen Mittelweg zwischen den beiden theoretisch 
möglichen Wegen zu wählen, wenn es darum geht, 
expansive Finanzpolitik zu betreiben. 
In diesen Monaten wird der Finanzpolitik der 
Vorwurf gemacht, sie sei zentral und ursächlich da-
für verantwortlich, daß der Wirtschaftsaufschwung 
der Jahre 1975/76, der auch in 1977 noch angehalten 
hat, zum Stocken gekommen sei. Ich kann diese Be-
trachtung so nicht akzeptieren. Man kann sicherlich 
im nachhinein darüber reden, ob das bisherige Kon-
solidierungstempo nicht zu hoch gewesen ist. Zu 
meinen aber, die Finanzpolitik habe die eigentlichen 
Wachstumsverzögerungen verursacht, wäre eine 
schlimme Fehlinterpretation unserer marktwirt-
schaftlichen Ordnung und des Anteils des Bundes 
an der Schaffung unseres Bruttosozialprodukts. 
Die Deutsche Bundesbank hat in ihrem letzten 
Monatsbericht auf die wesentlichen Ursachen des 
Wachstumsverlustes hingewiesen, nämlich massive 
administrative und politische Verzögerungen bei pri-
vaten und öffentlichen Investitionen bis zu einer 
Größenordnung von 25 Milliarden DM, 
(Dr. Barzel [CDU/CSU] : Wer regiert denn 
hier?) 
ein schwach wachsender Welthandel und eine ge-
ringe private Investitionsneigung. 
Im übrigen sind es dieselben gewesen, die heute 
von einer deflatorischen Lücke in den öffentlichen 
Finanzen sprechen, die uns noch im letzten Jahr eine 
massive und schnelle Konsolidierung der öffent-
lichen Finanzen angeraten haben. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich will dafür nur zwei von zahlreichen Beispielen 
nennen, ohne damit irgendwelche Vorwürfe zu ver-
binden. So stellt der Sachverständigenrat im No-
vember 1976 fest: „Die wichtigste Aufgabe der Fi-
nanzpolitik ... ist die Fortsetzung der Konsolidie-
rung ..." Er kommt im September 1977 dagegen zu 
folgendem Ergebnis: „Kursänderung bei der Konso-
lidierungsstrategie ist nötig." 
Das Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung in 
Berlin sagte im Juli 1976, der Verzicht auf Steuer-
erhöhungen gefährde die Konsolidierung. Im Mai 
1977 stellt das gleiche Institut fest: Die Konsolidie-
rung der öffentlichen Haushalte erschwert den Ab-
bau der Arbeitslosigkeit. 
Nun ist es selbstverständlich unvermeidlich, Kurs 
und Geschwindigkeit der Finanzpolitik neuen Gege-
benheiten anzupassen. Wir haben das in diesen Mo-
naten deutlich getan. Aber Finanzpolitik ist kein flin- 
3460 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 
Bundesminister Dr. Apel 
kes und wendiges Rennboot, das sofort auf Ruder und 
Maschine 'anspricht. 
(Strauß [CDU/CSU] : Kaum mehr als ein Se
-
gelboot!) 
Vor allem aber ist die Finanzpolitik auf Voraussa-
gen über die künftige gesamtwirtschaftliche Ent-
wicklung in unserem Lande und weltweit angewie-
sen. Sie muß ihnen Rechnung tragen. Manche der 
für die wirtschaftlichen Projektionen Verantwort-
lichen machen es sich heute in der aktuellen Diskus-
sion etwas zu leicht. Ein „stop-and-go" der Finanz-
politik ist weder möglich noch sinnvoll. 
(Demonstrativer Beifall und Zurufe von der 
CDU/CSU — Dr. Barzel [CDU/CSU] : Bravo!) 
— Vielleicht hören sie erst einmal zu, meine sehr 
verehrten Herren, ehe Sie sich weiterhin freuen. 
Wir machen kein „stop-and-go", sondern wir korri-
gieren den Kurs. 
(Erneute Zurufe von der CDU/CSU — 
Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Rein in die 
Kartoffeln, raus aus die Kartoffeln! Zick
zackkurs!) 
Ein „stop-and-go" der Finanzpolitik ist weder 
möglich noch sinnvoll. 
(Wiederholter demonstrativer Beifall bei 
der CDU/CSU) 
Worauf es ankommt, ist, die Marschgeschwindigkeit 
zu modifizieren und den Kurs zu richten, ohne dabei 
die generelle Linie in Frage zu stellen. Diese gene-
relle Linie heißt auch für den Bundeshaushalt 1978: 
erstens das Mögliche zu tun, den Konjunkturauf-
schwung abzusichern, 
zweitens das Netz der sozialen Sicherheit durch 
Beiträge aus dem Bundeshaushalt abzustützen, 
drittens dabei die Notwendigkeit der Haushalts-
konsolidierung — dieses Ziel allerdings zeitlich ver-
setzt — nicht aus dem Auge zu lassen. 
Ich möchte im übrigen alle davor warnen, in den 
vor uns liegenden Monaten eine Debatte zu führen, 
die sich im wesentlichen darauf konzentriert, nach 
Sündenböcken zu suchen, und zwar nicht, weil ich 
vor dieser Debatte Angst hätte. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Wohlrabe 
[CDU/CSU] : Die Sündenböcke kennt doch je
der! Einer steht dort oben! — Schröder 
[Lüneburg] [CDU/CSU] : Die braucht man 
nicht zu suchen, sie stehen vor uns! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Es kommt darauf an, die Verwerfungen einer 
weltwirtschaftlichen Rezession, Strukturkrisen, das 
Herannahen neuer Konkurrenten auf dem Welt-
markt aus der Dritten Welt ernst zu nehmen 
(Wohlrabe [CDU/CSU]: Immer die alte 
Platte!) 
und nicht nacheinander oder nebeneinander die Un-
ternehmer und ihre Entscheidungen, die Gewerk-
schaften und ihre Lohnforderungen, die Finanzpoli-
tik, Forderungen gesellschaftlicher Gruppen für un
sere Schwierigkeiten verantwortlich zu machen und 
zu meinen, damit die Probleme lösen zu können. 
(Beifall 'bei der 'SPD und der FDP) 
Wir sind der Meinung, daß Probleme analysiert wer-
den müssen — dies haben wir in den letzten Wochen 
getan —, dann muß gehandelt werden; dies tun wir 
heute. Das Aufkleben von Etiketten hilft Ihnen und 
auch uns nicht weiter. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — 
Strauß [CDU/CSU] : Gelber Punkt! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Im übrigen — dies ist ein Vorgriff auf die mor-
gige Debatte und auch eine Anregung für den flei-
ßigen Herrn Zwischenrufer Dr. Strauß — ist die Fi-
nanzpolitik als Wirtschaftspolitik, als Teil der Ge-
sellschafts- und Sozialpolitik an dem Erfolg, den wir, 
verglichen mit unseren europäischen und außer-
europäischen Nachbarn, bei der Abwehr der auch 
unser Land 'bestürmenden Probleme gehabt haben, 
wesentlich beteiligt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wie ist es eigentlich anders zu erklären — auch Sie 
nehmen an internationalen Debatten teil —, daß die 
Probleme bei uns zwar groß sind, wir aber im inter-
nationalen Vergleich nicht nur gut dastehen, son-
dern oft auf internationalen Konferenzen von un-
seren Partnern gefragt werden, über welche zentra-
len Probleme eigentlich in unserem Land so leiden-
schaftlich und anhaltend debattiert wird, da sich 
diese Probleme im internationalen Vergleich doch 
als so relativ gering darstellen. Natürlich — dies 
will ich nicht verheimlichen - schwingt in der ver-
öffentlichen Meinung von einigen, die an der inter-
nationalen Debatte teilnehmen, auch Mißgunst über 
unseren Erfolg mit. 
Ich will im übrigen mit diesen Feststellungen über-
haupt nicht von unseren nationalen Problemen ab-
lenken. Ich will auch nicht die Verantwortlichkeit 
der Bundesregierung, des Bundesfinanzministers, 
des Bundesparlaments für den Kurs unserer Finanz-
politik verkleinern. Ich will nur dazu beitragen, daß 
wir in den richtigen Perspektiven und in den richti-
gen Größenordnungen denken und damit auch han-
deln. 
Es war konjunkturell richtig und international ge-
boten, während der Augustwochen dieses Sommers 
zum zweitenmal in diesem Jahre konjunkturell nach
-zusteuern. Wir treffen hier allerdings auf ein schwer-
wiegendes Problem. Die weltweiten Erwartungen an 
unsere Handlungsfähigkeit als Bundesregierung und 
als Bundesgesetzgeber sind nun leider größer als un-
sere Handlungsspielräume. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU] : Das haben wir am 
Donnerstag gesehen!) 
Ich beklage nicht die Regelungen unseres Grundge-
setzes, nach denen die Finanzwirtschaft der Länder 
selbständig und vom Bund unabhängig ist, daß die 
Einflußmöglichkeiten des Bundes auf andere Ge-
bietskörperschaften begrenzt sind, daß wir Einfluß 
nur nehmen können über die Gemeinschaftsaufga-
ben, über die Mitfinanzierung von Aufgaben der 
Länder und Gemeinden nach Art. 104 a des Grund- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 	3461 
Bundesminister Dr. Apel 
gesetzes. Ich beklage, daß der Bund mit immer weni-
ger Spielraum, mit immer weniger Anteil an den 
Steuereinnahmen aller öffentlichen Hände immer 
mehr leisten muß. 
Bei uns liegt doch die Verantwortung für die 
konjunkturelle Entwicklung in unserem Lande, auch 
wenn Maßnahmen der Konjunkturstabilisierung im 
Bereich der Finanzpolitik dadurch wirkungslos wer-
den können, daß andere Gebietskörperschaften nicht 
mitziehen. Bei uns liegen die finanziellen Lasten 
für die außenpolitischen Verpflichtungen des Bun-
des, von unseren Beiträgen zur Europäischen Ge-
meinschaft über die steigenden Verpflichtungen im 
Bereich der Entwicklungshilfe bis hin zu den Bei-
trägen zu den UNO-Organisationen, ja selbst bis 
hin zur Verteidigungspolitik. Der Anteil des Bundes 
an der Neuverschuldung aller Gebietskörperschaf-
ten ist von 23 v. H. im Jahr 1973 auf rund 60 v. H. 
im Jahr 1978 gestiegen. Dies zeigt eine dramatische 
Verschlechterung des Anteils des Bundes an den ge-
samten Einnahmen des Staates. Wir können aber 
unseren Partnern in der internationalen Debatte 
nicht mit dem Hinweis auf den Föderalismus, auf 
die Schwierigkeiten der Finanzverfassung in unse-
rem Lande erklären, warum manche Dinge bei uns 
nicht gehen oder nur schleppend gehen. Sie haben 
für diese verfassungsrechtlichen und verfassungs-
politischen Gegebenheiten kaum Verständnis. 
Die Überwindung von Strukturschwierigkeiten, 
Wachstumsschwierigkeiten in der Weltwirtschaft, 
hängt nicht zuletzt von der Bundesrepublik und 
ihrem Verhalten ab. Deshalb darf der Bund finanziell 
nicht ausbluten. Das ist der eigentliche Grund, wes-
wegen ich durch das Ergebnis der Umsatzsteuer-
neuverteilung in der parlamentarischen Sommer-
pause so getroffen war. Es geht hier nicht um per-
sönliche Niederlagen oder persönliche Erfolge. Es 
geht um die Frage, ob der Bund, der Zentralstaat, 
seine nationalen wie seine internationalen Verpflich-
tungen so erfüllen kann, wie das 60 Millionen Deut-
sche fordern und wie es viele, viele hundert Millio-
nen Bürger außerhalb der Bundesrepublik von uns 
erwarten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir sind mit dem Ihnen vorliegenden Haushalts-
entwurf in die Nähe der Grenze der finanziellen 
Möglichkeiten des Bundes gegangen. Wir haben die 
Nettokreditaufnahme des Bundes gegenüber dem 
Soll des Haushaltsjahres 1977 von in diesem Jahr 
20,7 Milliarden DM auf jetzt für 1978 27,5 Milliarden 
DM erhöht. 
Die Erhöhung der Nettokreditaufnahme des Bun-
des ist deswegen nicht noch höher ausgefallen, weil 
wir die Postablieferung wieder voll haben auf-
leben lassen. Die Ablieferungspflicht der Post be-
steht seit langem, weil die Post von der Mehrwert-
steuer befreit ist. Seit 1965 hat der Bund jedoch teil-
weise — ab 1975 sogar vollständig — auf die Ab-
lieferung verzichtet, um die Eigenkapitalbasis der 
Post auf ein Drittel des Gesamtkapitals zu erhöhen. 
Dieses Ziel wird 1978 erreicht, so daß die Notwen-
digkeit eines Verzichts nicht mehr gegeben ist. 
Neben der Postablieferung hat zur Kreditbegren-
zung beim Bund beigetragen, daß wir uns selbst 
eine globale Minderausgabe von 2 Milliarden DM 
verordnet 
(Zuruf des Abg. Leicht [CDU/CSU]) 
und die Schätzansätze vom Kindergeld über die Aus-
bildungsförderung nach dem BAföG und die Kriegs-
opferversorgung bis hin zu den Personalverstär-
kungsmitteln äußerst knapp kalkuliert haben. Da-
durch soll im übrigen auch sichergestellt werden, 
daß die vorgesehenen Gesamtausgaben wirklich 
abfließen und ihre konjunkturelle Wirkung voll 
entfalten. 
Mich schreckt diese Zunahme der Nettokreditauf-
nahme des Bundes nicht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was schreckt 
Sie schon!) 
Wir haben im übrigen vor der Anhebung der Netto-
kreditaufnahme, die ja auch bei den anderen Ge-
bietskörperschaften zumindest dadurch eintritt, daß 
wir beträchtliche Steuererleichterungen zum 1. Ja-
nuar 1978 in Kraft treten lassen, die Deutsche Bun-
desbank gefragt. Auch die Deutsche Bundesbank 
hält die Nettokreditaufnahme, wie sie sich nun für 
den gesamten Haushalt ergibt, für inflationsfrei 
finanzierbar, ja konjunkturpolitisch geboten. Ande-
rerseits habe ich als Haushaltsminister die Ver-
pflichtung, nicht einfach Haushaltsansätze aufzu-
stocken, ohne gleichzeitig sicherzustellen, daß eine 
entsprechende konjunkturpolitische Wirkung ein-
tritt und untragbare wie unvernünftige Dauerbela-
stungen für die Bundesfinanzen vermieden werden. 
Aus diesem Grunde sind wir zufrieden darüber, 
daß die zusätzlichen Ausgaben des Bundes im Jahre 
1978 gegenüber dem geltenden Finanzplan in einer 
Größenordnung von 3,9 Milliarden DM vom Anstieg 
der Investitionsausgaben in einer Größenordnung 
von 5,4 Milliarden DM noch überrundet werden. 
Wenn die Investitionsausgaben des Bundes gegen
-
über dem Haushaltsjahr 1977 um 16,6 % bei einer 
Haushaltssteigerung von 10 % steigen, dann wird 
deutlich, wo wir die wirtschaftspolitischen Akzente 
unseres Bundeshaushalts 1978 legen wollen, näm-
lich bei den öffentlichen Investitionen, die direkt 
zur Beschäftigung führen und schließlich auch Vor-
aussetzung für die Erleichterung privater Investitio-
nen sind. 
(Schröder [Lüneburg] [CDU/CSU] : Das 
stimmt ja gar nicht!) 
Ich weiß, daß der Bund nur zu einem bescheide-
nen Teil die öffentlichen Sachinvestitionen trägt, daß 
ein wesentlicher Teil der öffentlichen Investitionen 
bei den Ländern, insbesondere aber bei den Ge-
meinden vorgenommen und geplant wird. Um so 
wichtiger war es, bei geplanten und notwendigen 
Steuererleichterungen nicht beliebig auf Einnahmen 
der öffentlichen Hände zu verzichten, weil uns das 
in der Tat in die Gefahr gebracht hätte, die In-
vestitionsfähigkeit und die Investitionsbereitschaft 
3462 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 
Bundesminister Dr. Apel 
der anderen Gebietskörperschaften zu beschneiden 
und zu beschränken. Dies wäre dann allerdings 
keine adäquate Antwort auf die Herausforderungen 
der Zeit gewesen. 
Es ist im übrigen falsch anzunehmen, Investitio-
nen ließen sich in einem Jahr durchführen, abschlie-
ßen und bezahlen. Sie würden damit im nächsten 
Haushaltsjahr nicht mehr als Belastung der öffentli-
chen Ausgaben auftreten. Deshalb war es auch ge-
boten, ein vierjähriges Infrastrukturprogramm mit 
einem Gesamtvolumen von. 16 Milliarden DM mit 
den Bundesländern und damit auch mit den Gemein-
den zu verabreden. Wir haben diesen Zeitraum nicht 
nur gewählt, um die öffentlichen Investitionen zu 
verstetigen, sondern auch deshalb, weil öffentliche 
Investitionen ihre Zeit brauchen. Wir wurden es 
dennoch sehr begrüßen, wenn eine Beschleunigung 
der Durchführung dieses Programms möglich wäre. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Wohl
-
rabe [CDU/CSU] : Dann spitzt mal die Be
hörden ein bißchen an!) 
Die Tatsache, daß wir ein Vierjahresprogramm 
haben — im Jahre 1977/78 beginnend, 1979 fortge-
führt —, daß die Investitionen des Bundes nicht nur 
Beschäftigung bringen, sondern auch Steuermittel 
kosten, erklärt neben den fortdauernden Wirkungen 
der Steuersenkungen auch, warum die heute von uns 
erwartete Nettokreditaufnahme des Bundes für das 
Haushaltsjahr 1979 — wir werden ja den Bundes-
haushalt 1979 in etwa acht Monaten aufstellen müs-
sen — nicht sehr wesentlich unter der erwarteten 
Nettokreditaufnahme des Jahres 1978 liegen wird. 
Der Finanzplan, der Ihnen vorliegt, macht darüber 
hinaus deutlich, 
(Schröder . [Lüneburg] [CDU/CSU] : Den 
Schlendrian!) 
wie begrenzt es nur möglich ist, im Zeitraum der 
mittelfristigen Finanzplanung von den gegenwärti-
gen Nettofinanzierungssalden herunterzukommen. 
Dieser Finanzplan, der nach einer zweistelligen 
Steigerungsrate des Haushalts 1978 wieder auf Stei-
gerungsraten von etwa 6 v. H. in den Haushaltsjah-
ren 1979, 1980 und 1981 zurückfällt, macht aber vor 
allem deutlich, daß der Bund alle seine Kraft einset-
zen muß, um bei künftigen Umsatzsteuerneuvertei-
lungen zu einem für ihn gerechteren Ergebnis der 
Verteilung der Steuereinnahmen zwischen Bund und 
Ländern zu kommen. 
(Zustimmung bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich weiß, was ich hier sage. Manche von Ihnen wer-
den schadenfroh denken oder auch, wie ich jetzt 
höre, sagen: Da wird sich der Finanzminister wieder 
eine Niederlage holen. Ich frage Sie nur, wie Sie es 
mit unserer nationalen Verantwortung und den be-
reits von mir angesprochenen internationalen Er-
wartungen halten wollen, ob wir die Frage der Fi-
nanzausstattung des Zentralstaates, seiner innen-
und außenpolitischen Handlungsfähigkeit einer Art 
Kuhhandel zwischen den Ministerpräsidenten von 
elf Bundesländern und dem Herrn Bundeskanzler 
überlassen wollen. Dies kann doch nicht in unserem 
Interesse liegen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. Bar
zel [CDU/CSU] : Hört! Hört! — Wohlrabe 
[CDU/CSU] : Apel, der große Kritiker des 
Kanzlers! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Ich bitte Sie! Ich kritisiere nicht den Kanzler, ich 
kritisiere die Verhaltensweise von elf Bundeslän-
dern, die hier eindeutig nur an ihre egoistischen 
Ziele denken und die gesamtnationale Verantwor-
tung des Zentralstaates nicht sehen wollen, meine 
sehr verehrten Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Haase 
[Kassel] [CDU/CSU] : Der Bundeskanzler als 
Kuhhändler! — Dr. Jenninger [CDU/CSU] : 
Oberkuhhändler! — Schröder [Lüneburg] 
[CDU/CSU] : Erfüllen die Länder keine Auf
gaben im Gemeininteresse? — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
Da wir, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
die Verfassung nicht ändern können und auch nicht 
ändern wollen, 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU] : Das können 
Sie Gott sei Dank nicht alleine!) 
müssen wir Verfahren finden, die die gleichmäßige 
finanzielle Ausstattung der Gebietskörperschaften in 
Erfüllung des Auftrags des Art. 106 des Grundgeset-
zes sicherstellen. Wir machen dazu zur Zeit im Fi-
nanzplanungsrat auf Grund von § 51 des Haushalts-
grundsätzegesetzes einen sehr ernsthaften Anlauf. 
Wir haben einvernehmlich eine Arbeitsgruppe ein-
gesetzt, die einen Beitrag leisten soll, um Finanz-
planungen aufeinander abzustimmen, die Daten 
stimmig zu machen, die Finanzpolitik der Länder, 
der Gemeinden und des Bundes paralleler laufen zu 
lassen. Wir hoffen sehr, daß wir noch im Frühjahr 
1978 zu Ergebnissen kommen. 
Ich erhoffe mir im übrigen viel von den angekün-
digten Vorschlägen des Herrn Bundeskanzlers zur 
Versachlichung des Entscheidungsprozesses bei der 
Verteilung der Finanzmasse zwischen Bund und 
Ländern. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU] : Will er das auch 
stimmig machen!) 
Hier geht es, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, nicht darum, Niederlagen zu vermeiden, 
(Wohlrabe [CDU/CSU] : Das hatten Sie 
schon einmal gesagt! — Schröder [Lüne
burg] [CDU/CSU] : Dann merkt es der 
letzte!) 
hier geht es nicht um Prestigekämpfe des Bundes-
ministers der Finanzen mit seinen Länderkollegen, 
sondern es geht darum, ein Zeugnis davon abzule-
gen, daß wir wissen, was kooperativer Föderalismus 
heißt, und wie ernst wir es mit der Gemeinsamkeit 
bei aller Gegensätzlichkeit in Einzelfragen meinen. 
Im übrigen sollten wir auch die hohen Finanzie-
rungsdefizite des Bundes, die den Haushälter natür-
lich bedrücken, weil wir mit zunehmender Schulden-
last einen zunehmenden Kapitaldienst zu leisten ha- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 	3463 
Bundesminister Dr. Apel 
ben, in die richtigen Relationen rücken. 1975, im 
Höhepunkt der Weltwirtschaftsrezession, hat der 
Bund 20 v. H. seiner Ausgaben über Kreditaufnah-
me finanziert. 1976 ist dieser Anteil auf 16 v. H. zu-
rückgegangen. Er wird sich in diesem Haushaltsjahr 
auf etwa 13 v. H. belaufen. Wenn die Nettokredit-
aufnahme im nächsten Haushaltsjahr erneut steigt 
und dann 15 v. H. des Gesamtausgabevolumens 
ausmacht, dann scheint mir dies eine adäquate Ant-
wort auf die weltweiten, aber auch auf die nationa-
len Herausforderungen in der Konjunkturpolitik wie 
in der Beschäftigungspoltik zu sein. 
Selbst die gegenwärtig ungerechte Steuervertei-
lung zwischen Bund und Ländern auf Dauer unter-
stellt, geht der Anteil der Kreditfinanzierung an den 
Gesamtausgaben des Bundes bis 1981 auf 11 v. H. 
zurück. Gemessen an dem schnell wachsenden Brut-
tosozialprodukt unseres Landes, gemessen an der 
Kapitalbildung, sind die Finanzierungssalden der 
öffentlichen Hände nicht so beunruhigend, daß wir 
darüber aktuelle Aufgaben der Finanzpolitik zur 
Stabilisierung des Wirtschaftswachstums, zum Ab-
bau der Arbeitslosigkeit vernachlässigen dürften. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist nur eben so — und das ist das entscheiden-
de Datum —, daß der Bund im Haushaltsjahr 1978 
etwa 15 v. H. seiner Ausgaben über die Kreditauf-
nahme finanzieren muß, während die Länder nach 
den im Finanzplanungsrat erörterten Schätzungen 
insgesamt nur 7,5 v. H. ihrer Ausgaben über die 
Nettokreditaufnahme und die Gemeinden nur 
4,5 v. H. ihrer Ausgaben über neue Kredite finan-
zieren müssen. Das widerspricht eindeutig dem Ge-
bot des Art. 106 unseres Grundgesetzes. 
Ich weiß, dieser Betrachtung wird gern das Argu-
ment entgegengehalten, die Schuldenlast bei den an-
deren Gebietskörperschaften sei seit Jahren höher 
als beim Bund. Diese Problematik galt zweifelsohne 
für die Vergangenheit. Durch die antizyklische Fi-
nanzpolitik des Bundes haben sich hier aber die Ver-
hältnisse zugunsten der Gemeinden und zu Lasten 
des Bundes verändert. 
Allen Unkenrufen zum Trotz können wir mit Be-
friedigung feststellen, daß trotz hoher öffentlicher 
Kreditaufnahme in den letzten Jahren keine zins-
treibenden Effekte eingetreten sind, im Gegenteil. 
Wir alle erinnern uns noch daran, daß wir zur 
Dämpfung der Überkonjunktur im Jahre 1973 eine 
Stabilitätsanleihe aufgelegt haben, die damals eine 
Rendite von 10 % jährlich brachte. Heute sind die 
Renditen der Bundesanleihen auf fast 6 v. H. ge-
sunken. Damit wird deutlich, daß die Finanzpolitik 
der letzten Jahre Augenmaß hatte, daß die Geld-
politik der Bundesbank dadurch nicht gestört wur-
de, daß Bundesbank und Bundesregierung gemein-
sam das Ihrige getan haben, um sich wechselnden 
konjunkturellen Gegebenheiten anzupassen. Dies 
muß und dies wird auch in Zukunft so bleiben; denn 
wir können auch in den vor uns liegenden Monaten 
eine Wende im Zinstrend nicht gebrauchen. Sosehr 
es geboten war, die deutsche Wirtschaft im Bereich 
der Abschreibungen in eine günstigere Position für 
I zusätzliche Investitionen zu bringen, sosehr wäre 
es unverantwortbar, wenn auf der anderen Seite 
über eine Steigerung der Zinsen, die, wie wir wis-
sen, direkt zu Kosten führt, in der deutschen Wirt-
schaft Vorteile im steuerlichen Bereich zunichte 
gemacht würden. 
Die Finanzpolitik trägt somit vielfältig Verant-
wortung für die weitere konjunkturelle Entwicklung 
in unserem Lande. Sie bestimmt über ihre Schulden-
politik mit über das Zinsniveau. Ihre Steuerpolitik 
beeinflußt das Konsum- und das Investitionsverhal-
ten in unserer Wirtschaft. Ihre Ausgabenpolitik hat 
direkte Konsequenzen für die Beschäftigung in un-
serem Lande. Es stimmt: Die öffentlichen Defizite 
wachsen wieder. Doch wenn uns jetzt der Mut fehlt, 
über die richtige Finanzpolitik die Konjunktur zu 
stimulieren, dann werden später über rückläufige 
Steuereinnahmen bei einer geringeren als der erwar-
teten Wachstumsrate die öffentlichen Defizite auto-
matisch größer. Insofern heißt Finanzpolitik, richtig 
verstanden, auch dafür zu sorgen, daß über höhere 
Wachstumsraten, über den Abbau der Arbeitslosig-
keit die Staatseinnahmen stärker wachsen, um da-
mit die Handlungsfähigkeit der Gebietskörperschaf-
ten zu erhöhen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich hal-
te es wegen der Vordringlichkeit der konjunkturel-
len Probleme nicht für zweckmäßig, in meiner Ein-
bringungsrede alle Einzeletats der Ressorts darzu-
stellen. Dies wird sicherlich in der morgigen allge-
meinen Aussprache notwendig sein, insbesondere 
aber in den vor uns liegenden parlamentarischen Be-
ratungen und in der zweiten und dritten Lesung des 
Bundeshaushaltes 1978. Es scheint mir jedoch ange-
messen zu sein, zu drei Problemkreisen dieses Bun-
deshaushalts 1978 kommentierend Stellung zu neh-
men. 
Wir haben im Bundeskabinett — in Übereinstim-
mung mit den Mehrheitsfraktionen dieses Bundes-
tages — beschlossen, Fehlbeträge, die im Bereich 
der Sozialversicherung dadurch eintreten können, 
daß Wirtschaftswachstum und Abbau der Arbeits-
losigkeit nicht so verlaufen, wie von uns noch vor 
einiger Zeit projektiert, auf den Bundeshaushalt zu 
übernehmen. Jeder politisch denkende Mensch kann 
diese Entscheidung eigentlich nur akzeptieren; denn 
es wäre natürlich konjunkturpolitisch nicht vernünf-
tig gewesen, auf der einen Seite den Bürgern über 
Steuersenkungen mehr Kaufkraft in die Hand zu ge-
ben und ihnen gleichzeitig durch Erhöhung der So-
zialbeiträge einen Teil dieser Vorteile wieder zu 
nehmen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Mehrwertsteuer!) 
Der Arbeitsminister und ich haben nach dieser 
grundsätzlichen Übereinstimmung einen Weg gefun-
den, der deutlich macht, daß die Sozialversicherung 
— hier insbesondere die Rentenversicherung —
nicht auf Dauer zum Kostgänger des Bundeshaus-
halts werden darf. Dieser Weg wäre im übrigen ver-
hängnisvoll, nicht nur für den Bundeshaushalt, son-
dern auch für das Selbstverständnis und die Zukunft 
der Rentenversicherung. 
3464 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1973 
Bundesminister Dr. Apel 
Wir haben deshalb Schulden des Bundes, die wir 
bei den Rentenversicherungsträgern haben und die 
in den 80er Jahren fällig werden, zur vorzeitigen 
Rückzahlung vorgesehen. Wir haben schließlich 
zweitens beschlossen, die normale Kindergeldlast, 
die für jedes Kind auf Grund des Bundeskindergeld-
gesetzes anfällt, ab 1979 von den Rentenversiche-
rungsträgern auf den Bund zu übernehmen, um da-
mit jährlich die Rentenversicherungsträger um gut 
300 Millionen DM zu entlasten. Und wir haben drit-
tens der Bundesanstalt für Arbeit auferlegt, früher 
als bisher die Rentenversicherungsbeiträge von Ar-
beitslosen zu übernehmen, und haben gleichzeitig 
beschlossen, ihr diese zusätzlichen Lasten mit dem 
Bundeshaushalt 1978 wieder abzunehmen. 
Daraus folgt: die Finanzen der Rentenversicherung 
sind in Ordnung. Auch künftig muß kein Rentner 
um seine Rente bangen. Auch künftig wird es regel-
mäßig Rentensteigerungen geben. Jeder, der etwas 
anderes sagt, weiß, daß er die Unwahrheit spricht; 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
er will nur aus der Angst alter Menschen politisches 
Kapital schlagen, und das ist schäbig, meine sehr 
verehrten Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Katzer 
[CDU/CSU] : Das haben wir schon einmal 
gehört! — Dr. Barzel [CDU/CSU] : Das ist 
unglaublich, so eine Geschichte aufzu
-
tischen; das haben wir schon vor einem 
Jahr gehört! — Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/ 
CSU] : Warum mußte denn Arendt zurück
treten? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Lassen Sie mich zu einem zweiten Problemkreis 
kommen. Der Etat des Entwicklungshilfeministers 
steigt mit 22 % mehr als doppelt so schnell wie der 
Bundeshaushalt insgesamt. Es wäre falsch, hier zu 
verschleiern, daß in dieser großen Steigerungsrate 
natürlich auch Leistungen enthalten sind, die auf 
Grund internationaler Verpflichtungen auftreten und 
die vor allem einen einmaligen Charakter haben und 
deswegen auch in künftigen Jahren nicht zu ähn-
lichen Steigerungsraten des Entwicklungshilfeetats 
führen werden, wenn wir auch, wie Sie der mittel-
fristigen Finanzplanung entnehmen können, vorha-
ben, den Etat des Entwicklungshilfeministers in etwa 
immer doppelt so hoch steigen zu lassen, wie es der 
allgemeinen Steigerungsrate des Haushalts ent-
spräche. Dennoch wird an diesem Kraftakt im 
Haushaltsjahr 1978 deutlich, wie sehr die Bundes-
regierung versucht, mit ihren begrenzten Möglich-
keiten und Mitteln ihrer weltweiten Verpflichtung 
gegenüber der Dritten und Vierten Welt gerecht zu 
werden. 
Hier wird deutlich, daß wir wissen, daß das Wohl-
ergehen der Welt, auch die wirtschaftliche und poli-
tische Zukunft unseres Landes, nicht nur von dem 
Wohlergehen in der Bundesrepublik und bei unse-
ren Industriepartnern abhängt, sondern von dem 
Wohl und Wehe der gesamten Welt. Dies ist e i n 
Planet, auf dem wir leben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Hier können wir nicht willkürlich und einseitig Ver-
pflichtungen von uns weisen, sondern wir sind auf
gefordert, unser Möglichstes zu tun, und das auch 
im Interesse unserer eigenen Zukunft. 
Wir haben schließlich unsere über mehrere Jahre 
durchgehaltene, sehr restriktive Personalpolitik des 
Bundes, die darauf hinauslief, keine zusätzlichen 
Stellen beim Bund zu schaffen, vorsichtig gelockert. 
Es -versteht sich von selbst, daß es angesichts der 
Bedrohung unserer Demokratie durch Kriminelle 
geboten war, alles in unseren Kräften Stehende zu 
tun, um über eine Verbesserung der personellen 
wie der materiellen Ausstattung der Sicherungskräf-
te in unserem Lande die Zukunft unserer Demokra-
tie, das Vertrauen in die Handlungsfähigkeit unse-
res Staates zu stärken. 
Wenn wir darüber hinaus auch im Bereich der all-
gemeinen Bundesverwaltung etwa 900 Stellen zu-
sätzlich bewilligt haben, dann deshalb, weil es hier 
unabweisbaren Nachholbedarf gegeben hat. Wir ha-
ben allerdings dabei strikt darauf geachtet, daß es 
Stellenhebungen, sprich: Beförderungen, beim 
Bund nicht gibt, abgesehen von denen, die im Gesetz 
für den Bundesgrenzschutz bereits vor Jahren be-
schlossen waren! Denn bei aller Bereitschaft, auch 
den öffentlichen Dienst auch über die Möglichkeiten 
der Teilzeitarbeit in unsere Arbeitsmarktpolitik ein-
zubeziehen, ist die Zeit nicht da, zusätzliche Beför-
derungen auszusprechen. Wenn mehr Menschen im 
öffentlichen Dienst für uns alle — ich denke hier 
insbesondere an die sozialen Dienste und den Be-
reich der Bildungspolitik — tätig sein sollen, dann 
heißt das nicht, für alle mehr Geld, sondern mehr 
Beschäftigung. Der öffentliche Dienst muß in diesem 
Rahmen seine Rolle spielen können. 
Lassen Sie mich zusammenfassen: Wir sind über-
zeugt, daß der Ihnen vorgelegte Entwurf des Bun-
deshaushalts 1978 den Notwendigkeiten und den 
Gegebenheiten unserer konjunkturellen Lage ent-
spricht. Er leistet einen Beitrag zur Stärkung des 
Wirtschaftswachstums und zum Abbau der Arbeits-
losigkeit. Er erhöht dagegen die Nettokreditaufnah-
me des Bundes gegenüber vergangenen Haushalts-
jahren. Wir halten das finanzpolitisch für geboten 
und auch für finanzierbar. Hier gibt es keine neuen 
Inflationsspielräume. Es bleibt genügend Investi-
tionskapital für Private wie für Unternehmungen. 
Wir wollen damit unseren, den uns möglichen, Bei-
trag zum Abbau der Arbeitslosigkeit und zur Stabili-
sierung des Wirtschaftswachstums leisten. 
Es bleiben sicherlich manche Wünsche offen. Wir 
können sicherlich und müssen sicherlich auch über 
die eine- oder andere Position strittig debattieren. 
Es wäre ja wohl auch merkwürdig, wenn der Bun-
desgesetzgeber den Vorstellungen der Bundesregie-
rung unkritisch und selbstverständlich folgte. 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Das ist nicht zu er
warten!) 
Nur, die Ausrichtung dieses Etats, die allgemeine 
Richtung, stimmt. Wir tun das hier und heute Not-
wendige: Wir geben den Bürgern Steuererleichte-
rungen. Wir erhöhen die öffentlichen Investitionen. 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 	3465 
Bundesminister Dr. Apel 
Wenn die anderen Gebietskörperschaften unse-
rem Beispiel folgen, ist dies ein wesentliches Ele-
ment für die wirtschaftliche Zukunft unseres Lan-
des. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber auch dann bleibt der Tatbestand bestehen, daß 
in unserer Wirtschaftsordnung viele Entscheidungs-
zentren das Wohlergehen für die wirtschaftliche 
Zukunft unseres Landes mit beeinflussen: Tarifver-
tragsparteien, die Investoren, Sparer, die Konsu-
menten, vor allem aber auch unsere europäischen 
und überseeischen Handelspartner. Wenn es uns 
gelingt, daß wir gemeinsam das von uns gewollte 
Ziel des Abbaus der Arbeitslosigkeit und der Stabi-
lisierung des Wachstums unterstützen — die Bun-
desregierung leistet dazu den ihr möglichen Bei-
trag —, dann wird das Jahr 1978 für uns ein wirt-
schaftlich erfolgreiches Jahr sein. Dann wird es ein 
Jahr sein, in dem die Bundesrepublik ihren natio-
nalen wie ihren internationalen Verpflichtungen 
gerecht wird. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsident Carstens: Meine Damen und Herren, 
das Haus hat die Einbringungsrede des Herrn Bun-
desministers der Finanzen gehört. Nach einer in-
terfraktionellen Vereinbarung findet die Ausspra-
che darüber morgen statt. 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Steuerentlastung und Investitionsförderung 
— Drucksache 8/974 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Finanzausschuß (federführend) 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Wer dem Überweisungsvorschlag zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
sehe und höre keinen Widerspruch. Dann ist so be-
schlossen. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf Mittwoch, den 
5. Oktober 1977, 9 Uhr ein und schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 11.59) 

Deutscher Bundestag - 8. Wahlperiode - 45. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 4. Oktober 1977 	3467* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordneter) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens ** 7. 10. 
Dr. Aigner * 	 7. 10. 
Dr. Bayerl * 6. 10. 
Brandt 	 7. 10. 
Büchner (Speyer) ** 	 7. 10. 
Dr. Evers 	 4. 10. 
Fellermaier * 5. 10. 
Dr. Geßner ** 	 7. 10. 
Handlos ** 7. 10. 
Frau Dr. Hartenstein 	 7. 10. 
von Hassel 	 4. 10. 
Hauser (Krefeld) 	 4. 10. 
Klinker * 	 7. 10. 
Lagershausen 	 4. 10. 
Lange * 	 7. 10. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen 
Versammlung des Europarates 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter) 	entschuldigt bis einschließlich 
Marquardt ** 	 7. 10. 
Frau Dr. Martiny-GlOtz 	4. 10. 
Dr. Mende ** 	 7. 10. 
Dr. Mikat 4. 10. 
Milz ** 	 7. 10. 
Möhring 7. 10. 
Dr. Müller ** 	 7. 10. 
Müller (Mülheim) * 	 7. 10. 
Neuhaus 	 6. 10. 
Pawelczyk ** 7. 10. 
Reddemann ** 	 7. 10. 
Schmidt (München) * 	 7. 10. 
Schmidt (Würgendorf) ** 7. 10. 
Schreiber * 	 6. 10. 
Dr. Schwencke (Nienburg) 	4. 10. 
Seefeld * 	 7. 10. 
Sieglerschmidt * 	 6. 10. 
Dr. Staudt 	 7. 10. 
Wehner 7. 10. 
Dr. Wörner 	 7. 10. 
von Wrangel 4. 10. 
Würtz * 	 7. 10. 
Wurbs 4. 10. 
Zebisch ** 	 7. 10.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/08/08045.pdf</pdf_url>
    <id>2903</id>
    <dokumentnummer>08/45</dokumentnummer>
    <datum>1977-10-04</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
