<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3041</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>08/222</dokumentnummer>
  <wahlperiode>8</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1980-06-17</datum>
  <titel>Protokoll der 222. Sitzung des 8. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 8/222 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
222. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Inhalt: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesre-
gierung 
Schmidt, Bundeskanzler 	 17943 A 
Dr. Kohl CDU/CSU  17947 B 
Genscher, Bundesminister AA 	 17955 C 
Bahr SPD 	  17961 A 
Dr. von Weizsäcker CDU/CSU 	 17968 B 
Hoppe FDP 	  17974 B 
Nächste Sitzung  17976 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 17977* A 
Anlage 2 
Defizit an Mietwohnungen in den Jahren 
1976 bis 1979 und sich daraus ergebende 
fehlende Steuereinnahmen 
SchrAnfr B 170 06.06.80 Drs 08/4147 
Kolb CDU/CSU 
SchrAnfr B44 06.06.80 Drs 08/4147 
Kolb CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Sperling BMBau 17977* C 
Anlage 3 
Unterstützung von Forschungsmaßnah-
men zur Einsparung von Heizenergie 
durch Bepflanzung von Flachdächern mit 
Gras 
SchrAnfr B163 06.06.80 Drs 08/4147 
Zywietz FDP 
SchrAnfr B164 06.06.80 Drs 08/4147 
Zywietz FDP 
SchrAntw PStSekr Dr. Sperling BMBau . 17978* A 
Anlage 4 
Verbesserung des Mieterschutzes vor 
Modernisierungsverdrängungen 
SchrAnfr B165 06.06.80 Drs 08/4147 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 
II 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
SchrAnfr B166 06.06.80 Drs 08/4147 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Sperling BMBau . 17978`C 
Anlage 5 
Förderung eines unabhängigen Produkt-
informationssystems im Baugewerbe 
SchrAnfr B167 06.06.80 Drs 08/4147 
Conradi SPD 
SchrAnfr B168 06.06.80 Drs 08/4147 
Conradi SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Sperling BMBau . 17979* A 
Anlage 6 
Beschleunigung von Baugenehmigungs-
verfahren durch Novellierung des § 147 
Abs. 3 des Bundesbaugesetzes 
SchrAnfr B169 06.06.80 Drs 08/4147 
Dr. Laufs CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Sperling BMBau . 17979* C 
Anlage 7 
Beschleunigung der Bearbeitung unerle-
digter Bebauungspläne 
SchrAnfr B171 06.06.80 Drs 08/4147 
Dr. Hennig CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Sperling BMBau . 17979* D 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17943 
222. Sitzung 
Bonn, den 17. Juni 1980 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt der heutigen 
Sitzung auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Schmidt, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Bevor ich Ihnen über den Euro-
päischen Rat in Venedig berichte und ehe ich auf die 
bevorstehenden Treffen zu sprechen komme, ein 
Wort zum Tag der Deutschen Einheit: Es hat in der 
deutschen Geschichte nicht an Versuchen gefehlt, 
aus wirtschaftlichen und politischen Zwängen aus-
zubrechen, sich mehr Freiheit, mehr Gerechtigkeit 
zu verschaffen. Der große Wurf der Revolution von 
1848 ist mißglückt, die deutsche Demokratie von 
1919 ging nach einem guten Dutzend von Jahren 
verloren, aber das Aufbegehren von Menschen 
bleibt nie ohne Wirkung. 
Der 17. Juni 1953 war ein Aufstand gegen wirt-
schaftliche und politische Zwänge, zunächst ein 
Arbeitskonflikt, dann eine spontane Manifestation 
des Willens von Deutschen, über sich selbst ent-
scheidende Bürger zu sein. Wenn wir in der Bundes-
republik Deutschland zur Erinnerung daran alljähr-
lich den Tag der Deutschen Einheit begehen, dann, 
so hoffe ich, weniger im Sinne eines kalendermäßi-
gen bezahlten Feiertages, sondern vielmehr im 
Sinne eines Tages zum Nachdenken. 
 Das Streben nach Einheit, so hat Walter Scheel in 
einer wichtigen Rede hier vor zwei Jahren gesagt, 
„ist keine verstaubte, nach rückwärts gewandte 
Reichsromantik". Die Einheit ist vielmehr ein in die 
Zukunft gerichtetes Friedensziel. Wir wollen die 
Einheit, um „als gleichberechtigtes Glied in einem 
vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen". 
So steht es in unserem Grundgesetz. Aber wir kön-
nen mit unserem Dienst am Frieden nicht warten, 
bis die deutsche Einheit vollendet ist, denn Frieden 
in Europa ist auch Voraussetzung dafür, daß unser 
Volk in freier Selbstbestimmung seine Einheit wie-
dererlangt 
Wir Deutschen brauchen den Frieden, wir wollen 
den Frieden, und wir sind zum Frieden fähig. Wie  
wichtig Friedenswille und Friedensfähigkeit sind — 
nicht nur für die Deutschen, sondern auch für die 
Gemeinschaft der Völker insgesamt —, ist jeder-
mann in den Krisen der letzten sechs Monate unab-
weisbar deutlich geworden. Darum werden wir alles 
tun, um als Deutsche unserer besonderen Verant-
wortung für den Frieden gerecht zu werden — mit 
ganzem Herzen und mit besonnener Umsicht. 
Im Dezember letzten Jahres haben Erich Honek-
ker, der Staatsratsvorsitzende der Deutschen Demo-
kratischen Republik, und ich in Berlin unabhängig 
voneinander mit den gleichen Worten gesagt: „Von 
deutschem Boden darf nie wieder Krieg ausge-
hen. 
(Beifall bei der SPD, bei der FDP und bei 
einzelnen Abgeordneten der CDU/CSU) 
Dieses Bekenntnis stand schon heute vor zehn Jah-
ren in einem der 20 Punkte von Kassel und im 
deutschlandpolitischen Programm der soziallibera-
len Koalition, über dessen Verwirklichung ich An-
fang dieses Jahres im diesjährigen Bericht zur Lage 
der Nation dem Bundestage Rechenschaft gegeben 
habe. 
Der 17. Juni vor 27 Jahren hat nicht nur den Wil-
len zur Freiheit, Gerechtigkeit und Einheit sichtbar 
gemacht, sondern hat auch jedermann sehr deutlich 
die Grenzen unseres Handelns im geteilten 
Deutschland schmerzlich vor Augen geführt, die 
Grenzen für die Menschen und für die Regierungen, 
dort in der Deutschen Demokratischen Republik, 
hier in der Bundesrepublik Deutschland. 
Die Einsicht in die Grenzen der Handlungsfähig-
keit hat uns nicht zur Resignation geführt. Wohl 
aber haben wir verstanden: deutsche Einheit kann 
nicht durch einen Aufstand gegen bestehende 
Machtverhältnisse erzwungen werden. Auf dieser 
Realität baut unsere Deutschlandpolitik auf, mit der 
heute der Zusammenhalt der Deutschen gewahrt, 
mit der heute die Härten der Teilung gemildert und 
die Zusammenarbeit zwischen den Deutschen auf 
beiden Seiten gefestigt und ausgebaut werden. 
An der Aufgabe, die Einheit und Freiheit 
Deutschlands zu vollenden, wie das Grundgesetz es 
will, werden auch diejenigen noch zu arbeiten ha-
ben, die nach uns kommen. Auch deshalb ist es 
17944 	Deutscher Bundestag - 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bundeskanzler Schmidt 
wichtig, der Jugend geschichtliches Wissen zu ver-
mitteln, das nicht an Elbe und Werra endet. 
Wir Deutschen haben besonderen Anlaß, Ge-
schichte kritisch aufzuarbeiten und mit ihr ins Reine 
zu kommen, nicht mit gesenktem Blick, sondern mit 
wachen Augen für Gegenwart und Zukunft. Wir 
Deutschen sind hineingeboren in ein „schwieriges 
Vaterland", wie Gustav Heinemann gesagt hat. Den 
Frieden zu bewahren trotz der deutschen Schwierig-
keiten, das ist unser Ernstfall. 
Wir erleben gegenwärtig eine ernste Phase der 
internationalen Beziehungen. Der 17. Europäische 
Rat in Venedig gab den Regierungschefs und den 
Außenministern der EG-Staaten Gelegenheit zu ei-
nem überaus lohnenden Gedankenaustausch über 
die Lage der Gemeinschaft, über die Lage ihrer Mit-
gliedstaaten in einer Welt schwerwiegender welt-
politischer und weltwirtschaftlicher Erschütterun-
gen. Es gelang, dem ursprünglichen Zweck des Euro-
päischen Rates wieder näherzukommen, nämlich 
ohne lange Papiere und ohne den Druck von Detail-
entscheidungen in vertraulicher Aussprache ge-
meinsam zu klären, was für Europa und für die Mit-
gliedstaaten auf dem Spiele steht und was zu tun 
ist. 
Auch an dieser Stelle möchte ich dem italieni-
schen Ministerpräsidenten Cossiga und dem italie-
nischen Außenminister Colombo danken; die mit 
außerordentlicher Anstrengung und großer Umsicht 
als sogenannte Präsidentschaft die Europäische Ge-
meinschaft erfolgreich durch ein besonders schwie-
riges Halbjahr gesteuert haben. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wir waren uns in Venedig im Ergebnis einig, daß 
die — ich zitiere aus der deutsch-französischen Er-
klärung vom Februar dieses Frühjahrs — ,,europäi-
schen Mächte unter den derzeitigen Umständen be-
sondere Verantwortlichkeiten zu übernehmen ha-
ben": In der Gemeinschaft geht es darum, durch un-
erläßliche Anpassungen der Agrarpolitik und 
durch eine ausgewogenere Verteilung der finan-
ziellen Lasten die innere und äußere Handlungsfä-
higkeit sicherzustellen. In der Weltwirtschaft geht 
es darum, nach den tiefgreifenden Störungen durch 
die Ölpreisexplosionen und deren Folgen in ge-
meinsamer Anstrengung der Industrieländer — 
auch derjenigen des Ostens —, der Ölproduzenten-
länder und der nicht ölproduzierenden Entwick-
lungsländer ein neues weltwirtschaftliches Gleich-
gewicht zu finden. In der Weltpolitik geht es um 
den angemessenen europäischen Beitrag der Ge-
meinschaft und ihrer Mitgliedstaaten zu einer ge-
meinsamen westlichen Politik der Eindämmung und 
der Bewältigung von Krisen, die vor allem seit dem 
sowjetischen Einmarsch in Afghanistan das weltpo-
litische Gleichgewicht und den Frieden in akuter 
Weise gefährden. 
Der Streit um die Höhe des britischen Beitrags 
zum europäischen Haushalt hat die Gemeinschaft in 
den letzten Monaten zunehmend gelähmt und ihre 
innere und äußere Handlungsfähigkeit bedroht. Die 
Beilegung dieses Streites war daher auch eine vor-
dringliche außenpolitische, eine vordringliche si-
cherheitspolitische Aufgabe geworden. Die Erhal-
tung des europäischen Gleichgewichts und die Stär-
kung der Rolle Europas bei der Bewahrung des Frie-
dens in der Welt haben einen Kompromiß zugun-
sten Großbritanniens notwendig gemacht. Dieser 
Kompromiß war auch deshalb geboten, weil von der 
Lösung der Haushaltsfrage die Festsetzung der 
Agrarpreise für das Wirtschaftsjahr 1980/81, die Si-
cherung des freien Handels mit Schaffleisch, die 
Festlegung von Leitlinien für die gemeinsame Fi-
schereipolitik abhingen. 
Aus allen diesen Gründen, vor allem aber aus dem 
zuerst genannten Grunde: der Notwendigkeit, die 
äußere Handlungsfähigkeit der Gemeinschaft zu 
wahren, der Notwendigkeit der Erhaltung des euro-
päischen Gleichgewichts, hat die Bundesregierung 
dem ausgehandelten Kompromißpaket zugestimmt. 
Ich begrüße, daß auch die Führung der Opposition, 
die wir ja über diese Verhandlungen im Laufe des 
letzten halben Jahres laufend unterrichtet haben, 
für diese notwendige Entscheidung Verständnis ge-
zeigt hat, mit der wir es uns allerdings nicht leicht-
machen konnten. 
In den Jahren 1980 und 1981 werden Großbritan-
niens Zahlungen an die Gemeinschaft insgesamt um 
6 1 /2 Milliarden DM verringert. Die unvermeidliche 
Folge ist eine stärkere Belastung der übrigen Mit-
gliedstaaten, wobei der deutsche Anteil sich auto-
matisch aus dem seit neun Jahren geltenden Finan-
zierungssystem der Gemeinschaft ergibt. Nach ge-
genwärtiger Brüsseler Schätzung bedeutet dies, daß 
wir an dieser zusätzlichen Finanzleistung zugun-
sten der Entlastung des englischen Haushalts in 
den Jahren 1980 und 1981 mit 2 1 /2 Milliarden DM 
beteiligt sind, die Franzosen mit beinahe 2 Milliar-
den DM, die Italiener mit beinahe 1 Milliarde DM, 
um nur die größten Beiträge zu nennen. 
Diese aus den Beschlüssen der Gemeinschaft re-
sultierenden zusätzlichen Belastungen sind nicht 
vorhersehbar gewesen. Sie sind daher durch den 
Bundeshaushalt 1980 nicht voll und durch die mit-
telfristige Finanzplanung ab 1981 noch weniger ge-
deckt. Die Bundesregierung hat deshalb Anfang die-
ses Monats die notwendigen Deckungsbeschlüsse 
gefaßt. Für 1981 beträgt die hieraus resultierende 
Mehrbelastung des Bundeshaushalts aus heutiger 
Sicht rund 1,8 Milliarden DM, davon ½ Milliarde 
aus der Verschiebung von Zahlungen, die wir an 
Großbritannien leisten werden, aus dem Jahr 1980 
in das erste Vierteljahr 1981. 
Diese zusätzlichen Ausgaben sind im gesamt-
staatlichen Interesse der Bundesrepublik Deutsch-
land ebenso notwendig und ebenso unvermeidbar 
wie die 1980 beschlossenen Erhöhungen der 
eigenen Verteidigungsausgaben um  real 3 %, wie die 
Verteidigungshilfe für die Türkei und für Griechen-
land, wie die enorme Steigerung der Entwicklungs
-
hilfe. Damit setzt sich der weit überproportionale 
Anstieg der internationalen Aufgaben und Ver-
pflichtungen, auch der supranationalen Ausgaben 
der Bundesrepublik Deutschland fo rt. Übrigens ge-
hören in diesen Bereich auch die Ausgaben im Rah-
men der Deutschlandpolitik und insbesondere die 
Ausgaben der Berlin-Hilfe. Alle diese schnell stei- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17945 
Bundeskanzler Schmidt 
genden Ausgaben treffen ausschließlich den Bun-
deshaushalt, nicht jedoch Länder und Gemeinden. 
Darüber hinaus hat der Bundeshaushalt die Haupt-
last der Konjunktur- und Strukturpolitik zu tragen. 
Diese Entwicklung ist im Jahr 1969 bei Verab-
schiedung der seit 1970 geltenden Finanzverfas-
sung so nicht vorhergesehen worden. Jetzt müssen 
auch die Länder ihren Anteil zur soliden Finanzie-
rung des deutschen Beitrags für die Erhaltung und 
die Stärkung der Handlungsfähigkeit Europas über-
nehmen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung forde rt deshalb die Länder auf, 
einer angemessenen Verteilung des Umsatzsteuer-
aufkommens zugunsten des Bundes — ab 1. Januar 
1981 — zuzustimmen 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
und damit endlich dem Verfassungsgebot des 
Art. 106 des Grundgesetzes Rechnung zu tragen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Unglaublich! — Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU]: Mit der Verfassung habt ihr ja eigene 
Erfahrungen!) 
Eine stabile Finanzwirtschaft ist ein Eckpfeiler 
für unsere Friedensverantwortung in Europa. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Zu einer stabilen Finanzwirtschaft gehört die Wie-
derherstellung des finanziellen Gleichgewichts 
zwischen Bund und Ländern. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Erneute 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Das muß von allen befürwortet werden — im Gegen-
satz zu den Zwischenrufern sehe ich inzwischen die 
einlenkenden Stellungnahmen auch einer Reihe 
von CDU-Ministerpräsidenten, meine Damen und 
Herren —, die politische Verantwortung dafür tra-
gen, 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: 17. Juni!) 
daß die Handlungsfähigkeit des Zentralstaates gesi-
chert bleibt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zuruf 
von der CDU/CSU: Tag der Deutschen Ein
-
heit!) 
Selbstverständlich ist dabei auch über bisherige 
Mischfinanzierungen und über Aufgabenteilung zu 
reden. 
Falls sich die Länder dem verweigern sollten, so 
wird die Bundesregierung unmittelbar nach dem 
Zusammentreten des neugewählten Bundestages ei-
nen Gesetzentwurf vorlegen, der durch die Erhö-
hung der Mineralölsteuer und der Branntwein-
steuer sowie durch Umstellung der Gasölbetriebs-
beihilfe für Landwirte auf nachträgliche Erstattung 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das tun Sie 
trotzdem!) 
die Finanzierung der aus den Brüsseler Beschlüssen 
resultierenden Mehrbelastungen sicherstellen 
wird. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, der Streit um den bri-
tischen Haushaltsbeitrag hat deutlich gemacht, daß 
die Ungleichgewichte im Haushalt der Gemein-
schaft — — 
(Anhaltende Unruhe) 
— Ich verstehe die Unruhe nicht. Wenn dies ein 
Arbeitstag des Parlaments ist, muß ja wohl von der 
eigentlichen Arbeit des Parlaments geredet wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Ich spreche von den Aufgaben des zukünftigen Par-
laments. 
(Franke [CDU/CSU]: So wie damals von der 
Rentenversicherung!) 
Ich denke, Sie sollten sich das sorgfältig anhören, 
damit Sie hinterher eine Antwort wissen, meine Da-
men und Herren von der CDU/CSU. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. Zim
mermann [CDU/CSU]: Diese Arroganz ist 
schlechthin unerträglich!) 
Der Streit um den britischen Haushaltsbeitrag hat 
deutlich gemacht, daß die Ungleichgewichte im 
Haushalt der Gemeinschaft nur durch strukturelle 
Anpassungen korrigiert werden können. Darüber 
bestand Einigkeit im Europäischen Rat. Die Ge-
meinschaft hat mit den Brüsseler Beschlüssen Zeit 
gewonnen, die Ungleichgewichte dauerhaft zu be-
seitigen. Die Kommission in Brüssel wird bis Mitte 
1981, also heute in zwölf Monaten, entsprechende 
Vorschläge vorlegen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eine Zumutung 
ist das!) 
In Übereinstimmung mit dem Deutschen Bundes-
tag hält die Bundesregierung daran fest, daß die 
Mehrwertsteuerabführung an die Gemeinschaft 
auch in Zukunft 1 % der Bemessungsgrundlage nicht 
übersteigen darf. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Daraus ergibt sich die Notwendigkeit, den Anstieg 
der EG-Agrarausgaben einzudämmen, weil die 
Agrarausgaben anderenfalls binnen kurzem die Ge-
samtheit der eigenen Einnahmen der Gemeinschaft 
beanspruchen und danach sogar noch übersteigen 
würden. 
Unser Staat wird auch 1980 und 1981 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schulden ma
chen!) 
der bei weitem größte Nettozahler der Gemein-
schaft sein. Die deutsche Volks- und Finanzwirt-
schaft wird 1980 4,3 Milliarden DM mehr beisteuern, 
als wir herausbekommen; 1981 wird dieser Netto-
saldo sogar 5 Milliarden DM betragen. Außer uns 
werden nur noch Großbritannien und Frankreich ei-
nen negativen Nettosaldo haben. Ich habe in Vene- 
17946 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bundeskanzler Schmidt 
dig sehr deutlich gemacht, daß es Grenzen für die 
finanzielle Belastbarkeit der Bundesrepublik 
Deutschland gibt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Andere Staaten der Gemeinschaft, die pro Kopf ein 
gleich hohes oder fast gleich hohes Einkommen ha-
ben wie unsere Gesellschaft, sind gegenwärtig in ho-
hem Maße Nettoempfänger. Falls die erstrebten 
strukturellen Anpassungen nicht ausreichen, um 
das Auftreten neuer unzumutbarer Nettozahlerposi-
tionen einzelner Mitgliedstaaten zu verhindern, 
wird sich die Frage stellen, ob die Errichtung einer 
Obergrenze für die Nettobelastung eines Mit-
gliedstaats verallgemeinert und ob ein ähnlicher 
Grundsatz auch für solche Mitgliedstaaten aufge-
stellt werden sollte, die Nettoempfänger sind. Für 
diese Haltung, die übrigens nicht nur von der Bun-
desregierung eingenommen wird, habe ich in Vene-
dig durchaus Verständnis gefunden. 
Es ist unerläßlich, bis 1982 die Ursachen für die 
bestehenden Ungleichgewichte in der Gemein-
schaft zu beseitigen. Dies schulden wir auch den 
künftigen Partnern Griechenland, Portugal und Spa-
nien. Wir können die große politische Aufgabe der 
Erweiterung, die wir zur Stärkung der Demokratie 
in Europa übernommen haben, nur dann zum Erfolg 
führen — und dazu sind wir entschlossen —, wenn 
die Gemeinschaft selber stark und sicher ist, wenn 
die ohnehin schwierigen und langwierigen Anpas-
sungsprozeße nicht mit ungelösten internen Struk-
turproblemen der Gemeinschaft belastet werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung hat jedenfalls nicht die Ab-
sicht, nach zwei Jahren nochmals einen Beschluß 
nach dem Muster der Brüsseler Beschlüsse mitzu-
tragen. 
Der Europäische Rat bot auch Gelegenheit, über 
die Fragen zu sprechen, die am kommenden 
Wochenende auf der Tagesordnung der zufällig 
ebenfalls in Venedig stattfindenden Konferenz der 
sieben größten Industriestaaten der westlichen 
Welt stehen werden. Schwerpunkte unserer vorbe-
reitenden Diskussionen waren die Inflation, das 
Energieproblem, die Weltwirtschaftslage insgesamt, 
besonders die Nord-Süd-Beziehungen. 
Die neun Regierungschefs halten die jüngsten Ö l-
preiserhöhungen für ungerechtfertigt. Jedenfalls 
werden sie die inflationären Tendenzen in der Welt 
noch verstärken. 
Bei den Gesprächen traten aber die weltpoliti-
schen Themen stärker in den Vordergrund als bei 
früheren Tagungen des Europäischen Rates. Das 
wird übrigens auch am kommenden Wochenende in 
Venedig wiederum der Fall sein. 
Wir waren uns einig, daß eine besondere Gefahr 
darin besteht, daß die Krisen in Afghanistan, im 
amerikanisch-iranischen Verhältnis und zwi-
schen Arabern und Israelis zu einem einzigen Kon-
flikt verschmelzen könnten. Damit wächst die di-
rekte Bedrohung auch für Europa. Unsere Bürger, 
unsere Freunde, unsere Verbündeten, insbesondere 
die Vereinigten Staaten von Amerika, aber auch die 
Staaten jener Region, von der die Rede ist, auch die 
Sowjetunion und deren Verbündete müssen wissen, 
was in dieser Lage die europäischen Regierungen 
denken und wie sie zur Eindämmung und Bewälti-
gung dieses gefährlichen Krisenkomplexes beitra-
gen wollen. Deshalb hat ein Teil unserer Beratungen 
in Erklärungen seinen Niederschlag gefunden, in 
denen die gemeinsamen Positionen der europäi-
schen Staaten auf den heutigen Stand gebracht wor-
den sind. 
Zu Afghanistan hatten die EG-Staaten bereits am 
19. Februar eine Initiative für ein unabhängiges, 
blockfreies Afghanistan und eine politische Lösung 
skizziert, die den Wünschen des afghanischen Vol-
kes und den Interessen der Nachbarn Afghanistans 
gerecht werden soll. Auf der Grundlage dieser ge-
meinsamen Haltung sind wir jetzt auf die Be-
schlüsse der 11. Außenministerkonferenz der isla-
mischen Staaten in Islamabad eingegangen und ha
-
ben uns bereit erklärt, entsprechende Lösungsinitia-
tiven zu unterstützen. 
Zu Nahost wird die europäische Position auf der 
Grundlage früherer Erklärungen fortgeschrieben, 
die sich sowohl auf die Sicherheitsratsentschließun-
gen 242 und 338, welche die EG-Staaten entgegen ei-
nigen öffentlich geäußerten Vermutungen nicht ab-
zuändern vorschlagen, wie auf die laufenden ägyp-
tisch-israelischen Verhandlungen beziehen. Mit 
dem Bekenntnis zum Selbstbestimmungsrecht des 
palästinensischen Volkes unterstreichen die EG-
Staaten ihre Überzeugung, daß die Lösung der Palä-
stinenserfrage ein zentraler Faktor des Friedenspro-
zesses im Nahen Osten ist. Die neun EG-Staaten 
werden ihre Position und ihren Vorschlag für einen 
Gewaltverzicht allen betroffenen Parteien erläutern 
und im Lichte dieser Kontakte und Konsultationen 
ihr weiteres Vorgehen bestimmen. Eine wichtige 
Rolle wird dabei auch der europäisch-arabische Dia-
log spielen. 
Eine persönliche Bemerkung möchte ich hier ein-
fügen: Nach meinem Eindruck wird sich diese sehr 
ausgewogene Stellungnahme der Europäer hilfreich 
auf die komplexen Bemühungen um Frieden im Na-
hen Osten auswirken. Ich freue mich, daß auch die 
amerikanische und die ägyptische Regierung diese 
Bewertung geteilt haben. Den israelischen Freun-
den soll versichert sein: Wir verstehen ihre Sorgen 
und Nöte, so wie sie mir der Präsident der Knesseth 
und seine Delegation kurz vor Venedig geschildert 
haben. Wir haben sie in unsere Beratungen einbezo-
gen. 
Ein wesentlicher Teil des vertraulichen Gedan-
kenaustausches der Regierungschefs galt natürlich 
den Ost-West-Beziehungen. Präsident Giscard 
d'Estaing hat ausführlich über seine Gespräche mit 
dem sowjetischen Generalsekretär Breschnew be-
richtet. Mir ging es darum, die europäischen 
Freunde vor den Gesprächen zu konsultieren, die 
Bundesminister Genscher und ich demnächst in 
Moskau führen werden, demnächst — das heißt 
nach dem Treffen mit Präsident Jimmy Ca rter und 
Außenminister Muskie am kommenden Wochen-
ende. 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17947 
Bundeskanzler Schmidt 
Natürlich werden wir mit der sowjetischen Füh-
rung nur für die Bundesrepublik Deutschland spre-
chen können. Wir tun dies aber auf einer Linie, die 
wir mit unseren Freunden und Verbündeten gründ-
lich konsultiert und gemeinsam vertieft haben. Wir 
wissen, daß wir ihre Unterstützung haben. Wir wer-
den bei unserem Arbeitsbesuch in Moskau zugleich 
die bilateralen Konsultationen auf hoher Ebene fort-
setzen. Wir wollen nach den Begegnungen in Bel-
grad, in Wien und in Warschau unseren Teil dazu 
beitragen, daß West und Ost gerade in Krisenzeiten 
im Gespräch bleiben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Graf 
Huyn [CDU/CSU]: Das ist doch kein Wert 
an sich!) 
Wir werden klar und deutlich sprechen: über die 
Gefahren für den Weltfrieden, über deren Ursachen, 
natürlich besonders über Afghanistan, besonders 
über die eurostrategische Raketenrüstung der So-
wjetunion. 
In einem guten und offenen Gespräch mit dem 
stellvertretenden Ministerpräsidenten Tichonow, 
der kürzlich die sowjetische Delegation bei der Sit-
zung der deutsch-sowjetischen Wirtschaftskommis-
sion hier in Bonn leitete, waren sich beide Seiten 
darüber im klaren, daß auch die Chancen einer wei-
teren Intensivierung der wi rtschaftlichen Zusam-
menarbeit davon abhängen, ob eine Entschärfung 
der internationalen Krisen gelingt. 
Es geht jetzt vor allem darum, herauszufinden, wie 
Wege zur Lösung dieser Krisen eröffnet werden 
können. Ich weiß nicht, ob dies schon bei den bevor-
stehenden Gesprächen möglich sein wird. Ich weiß 
aber, daß alle Deutschen — wie kaum ein anderes 
Volk in Europa — unter einer Verschärfung der in-
ternationalen Spannungen zu leiden hätten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Mertens [Gerolstein]: [CDU/CSU]: Das will 
ja auch niemand!) 
Deshalb bin ich sicher: Die Bundesregierung ist ver-
pflichtet, jede Chance zu nutzen, um ihren Beitrag 
zur Sicherung des Friedens einzubringen. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und der 
FDP) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
ich eröffne die Aussprache. Das Wo rt hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Kohl. 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Sinn dieser heutigen 
Diskussion am Tag der Einheit ist eine Standortbe-
stimmung der deutschen Politik in Deutschland. 
Herr Bundeskanzler, wer Ihre Regierungserklärung 
soeben aufmerksam gehört hat, wird festgestellt ha-
ben — ich beziffere es nach den Seiten Ihres Manu-
skripts —, daß von den 30 Seiten, die Sie hier vorge-
tragen haben, knapp sechs Seiten von der deut-
schen Frage handelten. 
(Hörtl Hört! bei der CDU/CSU) 
Die Art und Weise, wie Sie zu diesem Thema im 
Wege einer Pflichtübung gesprochen haben, macht 
deutlich, wie Ihre Position in dieser Frage ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Um so interessanter wird sein, wie der Op
-
positionsführer seine Position darstellt!) 
— Herr Kollege Wehner, ich will das für den heuti-
gen Tag mit einem Satz abmachen: Wenn es nach Ih-
nen ginge, würden wir hier über diese Frage über-
haupt nicht mehr sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, ich bin damit einverstanden, 
daß Sie nach den wichtigen politischen Ereignissen 
— im Blick auf den Gipfel und andere wichtige Fra-
gen — hier darüber Rechenschaft geben. Aber ich 
frage Sie ganz direkt: Haben Sie nicht auch persön-
lich das Gefühl, daß Millionen unserer Landsleute in 
der Bundesrepublik, die heute früh Ihre Rede gehört 
haben, und Millionen unserer Landsleute in der 
DDR, die möglicherweise ebenfalls heute Ihre Rede 
gehört haben, doch die Frage stellen müssen: Was 
ist eigentlich der Stellenwert dieser deutschen 
Frage für die Regierung Helmut Schmidt? Darauf 
hätten ich und meine Freunde gerne von Ihnen eine 
Antwort gewußt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Erlauben sie zunächst ein Wort zu Ihren Darle-
gungen zum Gipfel in Venedig: Herr Bundeskanzler, 
das Gipfeltreffen der europäischen Regierungs-
chefs hat — und dies ist unübersehbar — die euro-
päisch-amerikanischen Verstimmungen eher ver-
größert und die Verständigungsbereitschaft zwi-
schen den Partnern in der Gemeinschaft nicht eben 
erleichtert. Man muß leider feststellen, daß schon 
seit Jahren die Gipfeltreffen der europäischen Re-
gierungschefs zu bloßen Routineangelegenheiten 
erstarrt sind. Fortschritte hin zu einer engeren Zu-
sammenarbeit in Europa sind Lippenbekenntnisse 
gewesen. Gravierende Themen, über die man sich in 
den Sitzungen des Ministerrats nicht einigen kann, 
werden dann zum nächsten Gipfel-Termin verscho-
ben, dort beraten und zumeist ohne inhaltliche Eini-
gung und ohne förmlichen Beschluß an die beraten-
den Gremien wieder zurückgegeben. Die regelmä-
ßig den Gipfelkonferenzen vorgelegten Dokumen-
ten sind ein überzeugender Beweis für diese 
These. 
Meine Damen und Herren, die Krise der Europäi-
schen Gemeinschaft ist daher nicht in erster Linie 
eine Krise des Agrarmarktes oder des europäischen 
Finanzhaushalts — das ist sie natürlich auch —, der 
wahre Grund für die Lähmung der Gemeinschaft 
liegt primär darin, daß sich die politischen Institutio-
nen als unfähig erwiesen haben, Europa mit einem 
handlungsfähigen Entscheidungsmechanismus aus-
zustatten. Das ist das Problem Europas. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ralf Dahrendorf, einstens Staatsminister der Re-
gierung Brandt und ganz gewiß der Koalition nahe-
stehend, hat früher einmal unter dem Pseudonym 
Wieland Europa diesen Zustand beklagt. Der glei-
che Ralf Dahrendorf hat jüngst geschrieben, seit 
17948 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Dr. Kohl 
dem Haager Gipfel vom Dezember 1969 — das ist 
Ihre Regierungszeit, meine Damen und Herren von 
der SPD /FDP — seien die Institutionen und Politi-
ken der EG eher zum Hindernis als zum Motor euro-
päischer Kooperation geworden. Die europäischen 
Dinge, so sagt Dahrendorf, seien heute zunehmend 
verrottet; Balkanisierung drohe Europa, weil auch 
der Rat nicht zur institutionellen Klammer und zum 
Motor des Fortschritts der europäischen Sache ge-
worden sei. 
Genau dies, Herr Bundeskanzler, ist das Bild, das 
die europäischen Regierungschefs in Venedig wie-
derum gegeben haben. Immer dann, wenn sie dem 
Europäischen Parlament stärkeres Mitspracherecht 
zubilligen müssen, kneifen die Regierungschefs in 
Europa. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Eigentlich müßte es doch eine Sache aller Fraktio-
nen des Deutschen Bundestags sein, daß wir ein 
Jahr nach der Wahl des ersten frei gewählten Euro-
päischen Parlaments gemeinsam aufstehen und die 
Forderung unserer Kollegen im Europäischen Par-
lament nach stärkerem Mitspracherecht in diesem 
frei gewählten Europäischen Parlament wie ein 
Mann unterstützen. Das müßte doch Tradition im 
deutschen Parlament sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die seit Jahren überfällige Zusammenarbeit in 
den gemeinschaftlichen Zielen und Mitteln der 
Wirtschafts-, Finanz-, Haushalts- und Geldpolitik 
gipfelt wie schon so oft auch jetzt wieder in dem be-
schwörenden Appell, die weit auseinanderdriftende 
Inflation in den Ländern der Gemeinschaft zum 
Hauptziel des gemeinsamen Kampfes zu machen. 
Ich hätte es gern gesehen, Herr Bundeskanzler, 
wenn Sie dazu jene markigen Worte gesagt hätten, 
die Sie einmal mehr in Ihrem Mißverständnis föde-
raler Staatsstruktur im Verhältnis zu den Ländern 
hier gefunden haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Eine gemeinsame Energiepolitik als Herausforde-
rung auf die weltweite Krise schlägt sich in der gro
-ß
en Besorgnis nieder, die die Regierungschefs über 
die jüngsten Ölpreisentscheidungen der Erdöl för-
dernden Länder zum Ausdruck bringen, und in der 
Erwartung, daß darüber auf dem Weltwirtschafts-
gipfel gesprochen werden müsse. Damit aber, wenn 
ich es recht verstehe, Herr Bundeskanzler, blieb 
doch auch die Chance ungenutzt, zusammen mit den 
besonders hart betroffenen Entwicklungsländern 
eine gemeinsame europäische Strategie und Politik 
gegenüber den OPEC-Staaten zu entwickeln. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Was wür
den Sie denn machen?) 
Der gemeinsame Agrarmarkt als Klammer für die 
handelspolitische Zusammenarbeit und die Grund-
lagen der Finanzierung des Gemeinschaftshaushalts 
soll durch eine Reform der EG-Agrarpolitik und 
der Finanzierung zur Debatte gestellt werden. Aber 
Wahrheit ist — auch das ist ja keine neue Weis-
heit —, daß aus wahltaktischen Gründen die Initiati-
ven in dieser Richtung zunächst einmal unterblei-
ben, damit man ja nicht die Wähler mit kommenden 
Ereignissen erschreckt. 
Herr Bundeskanzler, ich stimme Ihnen zu und ich 
begrüße es, daß Sie nach Jahren der Untätigkeit jetzt 
zu der- Erkenntnis gelangt sind, daß die aufgestauten 
Probleme im Agrarhaushalt zu einer entsprechend 
entschiedenen Politik zwingen. Auch wir, die CDU/ 
CSU, sind davon überzeugt, daß bestehende Un-
gleichgewichte im Haushalt der Gemeinschaft 
korrigiert und strukturelle Verbesserungen am 
System des Agrarmarkts vorgenommen werden 
sollten, um das bewährte Prinzip des gemeinsamen 
Agrarmarkts als europäischer Integrationsklammer 
nicht zu untergraben und um eine einigermaßen — 
so schwierig dies sein wird — ausgeglichene Ent-
wicklung zwischen den beteiligten Staaten zu ge-
währleisten. Wir haben in Besprechungen vor und 
nach dem Kompromiß Ihnen, Herr Bundeskanzler, 
und der Bundesregierung als Opposition signali-
siert, daß wir in diesem Punkt grundsätzlich über-
einstimmen und daß wir bereit sind, Mitverantwor-
tung zu übernehmen, um die EG endlich in die Lage 
zu versetzen, ihren lähmenden Streit über Bünd-
nispflichten, Solidaritätskundgebungen, EG-Agrar-
preise und Haushaltsfinanzierungsprobleme über-
winden zu können. Ich will auch von unserer Seite 
besonders den engagierten Einsatz und das Ver-
handlungsgeschick unseres Freundes, des amtieren-
den Ratspräsidenten Emilio Colombo, dankbar er-
wähnen. 
Ein kurzes Wort, Herr Bundeskanzler, zu einem 
zweiten Teil Ihrer Regierungserklärung, nämlich 
zum Thema Nahosterklärung des Europäischen 
Rats. Spätestens die internationale Reaktion auf die 
Nahosterklärung des Europäischen Rats stellt doch 
die Weisheit über den Zeitpunkt und den Inhalt die-
ser diplomatischen Initiative in Frage. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Die EG-Initiative wird von Israel entschieden und 
hart abgelehnt, von den arabischen Staaten als „halb-
herzig" bezeichnet und von den amerikanischen 
Verbündeten offenkundig mit Mißtrauen, ja Ableh-
nung verfolgt. Ich frage mich also, Herr Bundeskanz-
ler: Worin liegt eigentlich die Weisheit dieser Er-
klärung? 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Die neun EG-Mitgliedstaaten haben sich bereit er-
klärt, „sich im Rahmen einer umfassenden Lösung an 
einem System konkreter und bindender internatio-
naler Garantien" — jetzt kommt der wichtige Teil — 
„einschließlich solcher zu Lande zu beteiligen". 
Herr Bundeskanzler, Sie schulden uns eine Aus-
kunft: Was sind „Garantien zu Lande"? Sind damit 
deutsche Soldaten gemeint, Herr Bundeskanzler? 
Ihre politischen Freunde haben doch in den letzten 
Wochen ein billiges politisches Geschäft mit Zitat-
verfälschungen gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich stelle das Ganze als Frage. Sie sollten die Frage 
beantworten, Herr Bundeskanzler, ob „einschließ
lich solcher zu Lande" heißen könnte, daß dem- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17949 
Dr. Kohl 
nächst deutsche Truppen an der arabisch-israeli-
schen Grenze stationiert werden. 
Welche Voraussetzungen bieten die EG-Staaten 
überhaupt, um konkrete Garantien für den Frieden 
im Nahen Osten geben zu können? Glaubt denn 
wirklich jemand bei dem jämmerlichen Zustand der 
Europäer in den letzten sechs Monaten, daß wir, die 
Europäer, so wie wir uns jetzt befinden, konkrete 
und glaubhafte Garantien geben können? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, beruht die Sicherheit 
Israels und heute Ägyptens nicht wirklich vor allem 
— vielleicht sogar ausschließlich — auf den Garan-
tien der Vereinigten Staaten von Amerika? 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
In der Vergangenheit war das übrigens so. Ich glau-
be, das gilt auch für die Zukunft. 
Herr Bundeskanzler, wenn dies so ist, müßte uns 
Europäern doch alles daran liegen, die amerikani-
sche Friedenspolitik im Nahen Osten zu stärken 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des Abg. 
Dr. Marx [CDU/CSU]) 
und nicht durch eigene Initiativen zum falschen 
Zeitpunkt mit problematischen Versprechungen 
und entgegen den Warnungen; den Wünschen und 
dem Vortrag der amerikanischen Regierung zu 
schwächen. 
(Zuruf des Abg. Graf Huyn [CDU/CSU]) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Hauptteil dessen kommen, was uns heute hier be-
schäftigen muß, nämlich zum Tag der deutschen 
Einheit, 27 Jahre nach dem 17. Juni 1953. Ich weiß, 
daß für viele dieser 17. Juni inzwischen ein er-
wünschter Feiertag auf dem Weg ins Grüne ist. Den-
noch finde ich, wie immer andere darüber denken 
mögen: Es ist unser Auftrag, es ist unsere Pflicht, 
auch 27 Jahre danach diesen Tag als den Tag der 
deutschen Einheit zu würdigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Am 17. Juni 1953 rief ein Berliner Bauarbeiter sei-
nen Arbeitskollegen in Ost-Berlin zu: „Kollegen, es 
geht hier nicht mehr um Normen und Preise; es geht 
um mehr. Hier stehen nicht allein die Bauarbeiter 
der Stalinallee, hier steht Berlin und die ganze Zone. 
Wir fordern geheime freie Wahlen!" — Das ist das 
erste Zeugnis des 17. Juni 1953. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Wer immer nach dem Sinn des 17. Juni fragt, hier 
ist die Antwort: Es ging und es geht noch immer, 
auch 27 Jahre danach, um den Anspruch von 17 Mil-
lionen Deutschen auf Selbstbestimmung, auf Men-
schenrechte, auf Freiheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ging und es geht auch immer noch darum, daß 
wir, die Deutschen im freien Teil unseres Vaterlan
des, die das Glück haben, auf der Sonnenseite der 
deutschen Geschichte leben zu dürfen, uns der Ver-
pflichtung bewußt bleiben, für die Freiheit und die 
Einheit aller Deutschen einzutreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist und bleibt Kern jeder Deutschlandpolitik. 
Manchem ist das blanke Selbstverständlichkeit, 
manche haben es längst aus ihrem Gedächtnis ver-
bannt. 
Ich erinnere aber vor allem deshalb daran, weil 
die Beziehungen, die sich zwischen beiden deut-
schen Staaten entwickelt haben, nicht von dem 
eigentlichen Anliegen unserer Deutschlandpolitik 
ablenken dürfen. Es werden Verhandlungen ge-
führt, und ihre Ergebnisse beinhalten, so wie im letz-
ten Fall, Verbesserungen im Bereich des Verkehrs, 
des Gewässerschutzes und auf anderen Feldern. Ich 
sage ausdrücklich: Das ist in Ordnung. Wer ist denn 
nicht dafür, selbst wenn die finanziellen Leistungen 
der Bundesrepublik immer neue Höhen erreichen? 
Minister beider Regierungen besuchen sich, spre-
chen von der „ungewöhnlich guten Phase der Bezie-
hungen" und von dem „Interesse der DDR, die Ent-
spannungspolitik voranzutreiben'. Geradezu eupho-
risch verkündete in diesen Tagen . ein. Mitglied der 
Bundesregierung, das Verhältnis zwischen beiden 
deutschen Staaten sei „zu einem wichtigen Stütz-
pfeiler für die Erhaltung des Friedens zwischen Ost 
und West geworden". 
Das alles vermittelt doch — das ist ja auch das Ziel 
solcher Äußerungen — ein Bild von Beziehungen, 
die eine beinahe heile Welt vorspiegeln und die 
doch die Wirklichkeit Deutschlands nur sehr be-
dingt wiedergeben; denn die Wirklichkeit mitten 
in Deutschland heißt doch immer noch Verweige-
rung der Menschenrechte in der DDR, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
heißt doch immer noch Fortdauer der Perfektionie-
rung der Grenzanlagen, der Schießanlagen, die nur 
noch den Tod der Flüchtenden zum Ziel haben. 
Meine Damen und Herren, wer das ausspricht, ist 
kein kalter Krieger, sondern der kommt nur der 
Pflicht nach, im deutschen Parlament die Wahrheit 
auszusprechen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU) 
Wir haben keine Freude daran, daß wir diesen 
schlimmen Befund aussprechen müssen. Aber wir 
weigern uns, uns jenem opportunistischen Zeitgeist 
zu beugen, der in der Geschichte der Völker nie Gu-
tes gebracht hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des Abg. 
Wolfram [Recklinghausen] [SPD]) 
Ich nenne eine andere Realität: Die DDR konnte 
sich bis heute nicht bereitfinden, die Altersgrenze 
für Westreisende auch nur um drei oder fünf Jahre 
zu senken. Jeder von uns weiß, daß die Wunschliste 
noch beliebig verlängert werden könnte. 
Beziehungen können für uns so lange nicht als 
normal akzeptiert werden, so lange es keine Fo rt
-schritte für die betroffenen Menschen selbst gibt. 
Deshalb, Herr Bundeskanzler, sehen wir mit stei- 
17950 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Dr. Kohl 
gender Sorge, wie Sie Gespräche, die Sie ankündi-
gen, immer häufiger als „Wert an sich" bezeichnen 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
und damit der anderen Seite, sei es Moskau oder 
Ost-Berlin, von vornherein signalisieren, daß Zuge-
ständnisse gar nicht erbracht werden müssen, weil 
Sie ja selbst keine Zugeständnisse mehr erwarten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie können doch nicht erklären oder erklären las-
sen — wie etwa am 24. Februar 1980 —, daß Gesprä-
che mit der DDR auf höchster Regierungsebene sub-
stantielle Fortschritte bringen müssen, und dann, 
wenn der Gesprächstermin konkret wird, wissen Sie 
nichts mehr von dieser Voraussetzung. 
Der Maßstab für normale Beziehungen bleibt das 
Ausmaß an Erleichterungen, die für die Menschen 
in der DDR erreicht werden, und gar nichts anderes. 
Aber der heutige Tag, der Inhalt des heutigen Ge-
denktages reicht über diese sehr aktuelle und sehr 
dringliche Verpflichtung hinaus. Der 17. Juni steht 
für einen wichtigen Teil deutscher Geschichte. 
Der 17. Juni stellt uns alle vor drei zentrale Fra-
gen: Wie steht es um den geschichtlichen Auftrag 
für die Zukunft unseres Landes? Haben wir die War-
nungen vor dem Verlust unserer Geschichte als be-
sondere deutsche Gefährdung wirklich begriffen? 
Was tun wir, um die Lebensinteressen der deut-
schen Nation zu verwirklichen? Die Antworten auf 
diese Fragen, die wir uns immer wieder geben müs-
sen, werden um so dringlicher, je mehr Mitbürger 
heranwachsen, für die der 17. Juni 1953 ebenso Ge-
schichte ist wie die Erfahrung der Hitlerdiktatur 
und der Zweite Weltkrieg. 
27 Jahre nach dem 17. Juni, 31 Jahre nach der 
Gründung der DDR und der Spaltung Deutschlands 
reicht es nicht länger aus, nur der deutschen Einheit 
zu gedenken und sie zu beschwören. Die uns nach-
folgende Generation, aber auch viele Mitbürger aus 
unserer Generation erwarten eine Antwort auf die 
Frage: Warum halten wir, die Deutschen, an der Ein-
heit der deutschen Nation fest? Welches Erbe be-
stimmen wir aus der Epoche der deutschen Einheit 
für unsere und für die europäische Zukunft? 
Das Geschichtsbewußtsein in unserer Bundesre-
publik Deutschland steht bis heute im Zeichen Hit-
lers, dessen dunkler Schatten für viele die deutsche 
Geschichte vor dem dritten Reich zuzudecken 
scheint, es steht im Zeichen verlorener Einheit und 
zerbrochener Kontinuität. 35 Jahre nach Kriegsen-
de, so meine ich, ist es höchste Zeit, die Geschichte 
der Deutschen weder allein aus dem Blickwinkel 
der Greuel des Nationalsozialismus noch der zer-
brochenen Einheit zu sehen 
Wenn wir von Vorbelastungen und vom Verlust 
der deutschen Einheit sprechen, so steht alles unter 
dem Vorbehalt, daß nur wenig so kommen mußte, 
wie es kam, und nichts führt an unserer Einsicht vor-
bei, es seien nicht zuletzt die Deutschen selbst ge-
wesen, die die Einheit verspielt haben. Aber wenn 
darin Schuld liegt, so war es lange Zeit eine Schuld, 
die nicht wir allein tragen, sondern die dem Europa 
des späten 19. Jahrhunderts insgesamt innewohnte. 
Es ist vielleicht ein Stück Tragik der Deutschen, daß 
darin die verspätete Einheit der Nation enthalten 
ist. 
Ich darf hier mit dem Amerikaner Gordon Ale-
xander Craig einen höchst unverdächtigen Zeugen 
für die deutsche Geschichte zitieren. Er schrieb in 
seiner unlängst erschienenen „Oxford History of 
Germany": 
Die kurze Geschichte des geeinten Deutsch-
lands, die nur 75 Jahre dauerte und in den 
Trümmern von Berlin 1945 unterging, verdient 
unsere Betrachtung nicht allein um deswillen, 
was sie lehrt über die Rolle der Furcht und der 
Gier und der Dummheit in den menschlichen 
Dingen, über die Verführung der Macht und die 
Folgen politischer Verantwortungslosigkeit wie 
auch über die offenbar unbegrenzte Unmensch-
lichkeit, die der Mensch seinen Mitmenschen 
bereiten kann, sondern auch um deswillen, was 
sie zu berichten hat von Mut und Standfestig-
keit, von Hingabe an die Sache der Freiheit und 
Widerstand gegen die Macht der Tyrannei. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wenn wir, die Deut-
schen in der Bundesrepublik Deutschland, deshalb 
unbeirrt am Gedenktag des 17. Juni 1953 festhalten, 
dann vor allem deshalb, weil an diesem Tag wie auch 
am 20. Juli 1944 an Menschen unseres Volkes erin-
nert wird, die sich der Freiheit und dem Widerstand 
gegen die Macht und die Tyrannei mit dem Einsatz 
ihres eigenen Lebens hingegeben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nach dem Endes des Krieges 1945 erging an uns 
alle die Warnung vor dem Verlust der Geschichte 
als eine besondere deutsche Gefährdung. Damit bin 
ich bei meiner zweiten Frage: Haben wir Deutsche 
diese Gefährdung wirklich begriffen? Meine Damen 
und Herren, Geschichte und Geschichtsbewußt-
sein sind Wesensbestandteile unserer politischen 
Kultur. Wer sie gefährdet, nimmt dem Bürger die 
Orientierung über sich wie über das Vaterland, dem 
er zugehört. 
Vor Jahren schrieb der Frankfurter Soziologe 
Adorno, es sei die fortschreitende bürgerliche Ge-
sellschaft, welche Erinnerung, Zeit und Geschichte 
als irrationalen Rest liquidiere. Adorno hat sich 
auch auf diesem Feld geirrt. Er wäre heute erstaunt, 
könnte er feststellen, wer Geschichte systematisch 
erst aus den Lehrplänen gestrichen und dann durch 
ideologische Indoktrination ersetzt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben in Ihrer Regie-
rungserklärung den Willen zur Geschichte wieder 
einmal bekräftigt. Meine Bitte ist ganz einfach: Las-
sen Sie es nicht bei diesen verbalen Bekundungen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
sondern treten Sie in Ihrer eigenen Partei offen und 
entschieden für diese Ansicht ein, denn es waren 
doch Sozialdemokraten, Herr Bundeskanzler, die 
die Geschichte bis zur Unkenntlichkeit verstümmelt 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17951 
Dr. Kohl 
und in den Lehrplänen zusammengestrichen ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Es waren doch Sozialdemokraten, die in diesen 
Lehrplänen der jungen Generation die Orientierung 
an der Geschichte des eigenen Landes versagt ha-
ben. Ich erinnere einmal mehr an die Diskussion um 
die berüchtigten hessischen Rahmenrichtlinien zum 
Thema Gesellschaftslehre. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen und 
Zurufe von der SPD) 
Am Tag der Deutschen Einheit ist es an der Zeit 
zu fragen: Was enthält die deutsche Geschichte für 
Gegenwart und Zukunft an Orientierung? Meine 
Damen und Herren, gewiß keine bloßen Ratschläge, 
was heute und morgen zu tun sei. Seit Jacob Burck-
hardt gilt es, daß Geschichte nicht klug mache für 
ein andermal, sondern allenfalls weise für immer. 
Die deutsche Geschichte, unsere Geschichte, gilt es 
zu sehen in ihrer Größe und in ihrer Tragik, in ihren 
Bedingungen wie in ihren unerfüllten Möglichkei-
ten. Aber, meine Damen und Herren, es gilt auch der 
Satz — diesen Satz wollen wir unseren jungen Mit-
bürgern zurufen —: Wer die deutsche Geschichte 
studiert, braucht am Menschen nicht zu verzweifeln. 
Auch das ist eine Erfahrung unserer Geschichte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Er mag Zweifel lernen an der Fähigkeit des Men- 
schen, das Gute zu wollen und zu tun. Ihnen, meine 
Damen und Herren von der SPD, möchte ich zuru-
fen: Geschichte schafft Identität, nicht die von unrei-
fen Kindern, die sich ein Narrenparadies erträumen, 
sondern die von mündigen Bürgern, die von ihrer 
Geschichte betroffen sind, im Guten wie im Bösen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir wollen uns der deutschen Geschichte stellen; 
wir wollen uns der Geschichte unserer europäi-
schen Zivilisation stellen. Es gibt zu ihr keine ver-
nünftige Alternative, wenn unsere politische Kultur 
nicht ihre Bindungs- und Integrationskraft verlieren 
soll. 
Meine Damen und Herren, eine Gesellschaftsleh-
re, die Geschichte verbannt, die allein auf den utopi-
schen Fortschritt setzt und auf die technische Mach-
barkeit baut, bietet Unsicherheit statt Wertorientie-
rung, Steine statt Brot. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diese Ideologen, die doch vor allem bei Ihnen in der 
SPD angesiedelt sind, messen die Gegenwart nicht 
an der Vergangenheit, sondern an einer utopischen, 
jeder Lebenserfahrung entzogenen Zukunft, in der 
allein das Ziel zählt, aber nicht der Weg, allein die 
Reinheit der Idee, aber nicht die unmenschlichen 
Mittel ihrer Verwirklichung. 
Alle Zeiten haben ihre Utopien gehabt. Das 20. 
Jahrhundert zeichnet sich dadurch aus, daß seine 
Utopien die blutigsten waren. Gerade die Erfahrun-
gen der NS-Zeit, der blutigen zwölf Jahre national-
sozialistischer Diktatur, haben doch moralische La-
sten auf unsere Schultern gelegt, auf unser aller 
Schultern, gleich, ob wir Sozialdemokraten, Freie 
Demokraten oder Christliche Demokraten sein mö-
gen. Meine Damen und Herren, wir müssen und wir 
können diese Last gemeinsam tragen, aber über den 
Greueln in den Vernichtungslagern Hitlers dürfen 
wir niemals vergessen, daß es in unserem Volk auch 
das andere Deutschland gab, das leidenschaftlich 
Widerstand gegen Hitler und das NS-Regime gelei-
stet hat, das leidenschaftlich Widerstand gegen die 
totalitäre Diktatur Ulbrichts geleistet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auch das sage ich im Blick auf jenen schlimmen 
Verleumdungs- und Verteufelungsfeldzug, der im 
Vorfeld des 5. Oktober in Gang gekommen ist: Wir 
erinnern gerade in diesem Augenblick daran, daß 
die Männer und Frauen des Widerstands gegen die 
braune Diktatur aus allen Schichten und Kreisen 
unseres Volkes kamen. Es waren Studenten und Of-
fiziere, es waren Arbeiter und Hochschullehrer, es 
waren Konservative und Sozialdemokraten, es wa-
ren Geistliche beider Konfessionen. Sie alle haben 
damals nicht nach unterschiedlichen politischen, re-
ligiösen und weltanschaulichen Standorten gefragt, 
weil es ihnen vor allem um eines ging: um die Ge-
meinsamkeit im Kampf gegen Menschenverachtung 
und Unrecht, gegen Haß und Gewalt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Auch Filbinger?) 
Auch das gehört zum 17. Juni: daß gerade der Wi-
derstand gegen die rote Diktatur der kommunisti-
schen SED in der sowjetischen Besatzungszone und 
in der späteren DDR aus allen Schichten unseres 
Volkes kam. Es waren Männer und Frauen aus der 
Sozialdemokratischen Partei, aus der Liberaldemo-
kratischen Partei und nicht zuletzt aus der Christ-
lich Demokratischen Union. Allein in den Jahren 
1948 bis 1950 wurden über 600 Mitglieder der 
Christlich Demokratischen Union im Gebiet der 
heutigen DDR wegen ihres Widerstandes gegen die 
kommunistische Staatsgewalt verhaftet und ver-
schleppt. Diese Zahl, meine Damen und Herren, ent-
hält nur die präzise bekanntgewordenen Fälle. Viele 
Schicksale blieben im dunkeln. Nicht wenige sind in 
den Gefängnissen und Konzentrationslagern in der 
DDR oder im Archipel GULag in der Sowjetunion 
verstorben. 
Die Männer und Frauen des Widerstands gegen 
die Diktatur in Deutschland vor 1945 und in einem 
Teil nach 1945 hinterließen uns eine große Aufgabe. 
Sie wollten die tiefen Gräben, die sich in unserem 
Volke aufgetan hatten, zuschütten und wollten 
Deutschland, wollten uns wieder moralische Kraft 
für die Zukunft geben. Sie wollten, Herr Bundes-
kanzler, dem inneren Frieden dienen, weil ihnen al-
len bewußt war, daß ein Volk nur dann dem äußeren 
Frieden und damit der Verantwortung vor der Ge-
schichte entsprechen kann, wenn es auch versucht, 
dem inneren Frieden, dem Frieden im eigenen 
Lande zu dienen. 
Der Widerstand gegen die Nationalsozialisten, 
aber auch der Widerstand gegen das kommunisti-
sche Regime in der DDR, das sind bewegende Kapi- 
17952 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Dr. Kohl 
tel deutscher Geschichte das ist ein politisches, das 
ist ein moralisches Vermächtnis und Erbe, das wir 
pfleglich behandeln müssen. Das heißt, daß wir dar-
über sprechen, daß wir es an die nächste Generation 
weitergeben und nicht aus Opportunismus tot-
schweigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber dieses Kapitel, Herr Bundeskanzler, hat jetzt 
im Jahre 1980 einen sehr aktuellen Bezug. Denn es 
wird von Ihnen und Ihren politischen Freunden in 
der SPD so behandelt, als könne dieses Vermächtnis 
zu einer parteiischen Sache gemacht werden. 
Warum sonst reißen Sie mit dieser Wahlkampfalter-
native „Krieg oder Frieden" wieder mutwillig Grä-
ben in unserem Volke auf? Warum sonst machen Sie 
die Gefallenen des Zweiten Weltkrieges zu einem 
Wahlkampfthema? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Pfui!) 
Sie haben sich hier von dieser A rt Politik in unserer 
letzten Aussprache distanziert, aber was nützt mir 
die Distanzierung des stellvertretenden Parteivor-
sitzenden der SPD Helmut Schmidt, wenn Sie drau-
ßen fortfahren, in dieser Form Polemik zu treiben? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Millionen deutscher Soldaten haben im letzten 
Krieg ihr Leben lassen müssen. Diese Millionen sind 
nicht für oder gegen die eine oder andere Partei in 
der Bundesrepublik gefallen, sie sind für uns alle ge-
fallen. Dies ist doch die geschichtliche Wahrheit, die 
niemand bestreiten kann. Es ist bedrückend, Herr 
Bundeskanzler, daß Sie und Ihre Partei in diesem 
Wahlkampf an diese Wahrheit überhaupt erinnert 
werden müssen. Wenn das so fortgeht mit diesem 
SPD-Wahlkampfschema „Wir sind die Friedens-
freunde, die anderen die Friedensfeinde" — — 
(Dr. Ehmke [SPD]: Das müssen Sie nach Ber
-
lin sagen, Herr Kohl! Sie machen sich doch 
lächerlich damit!) 
— Herr Kollege Ehmke, daß Sie nicht den inneren 
Zugang zu dieser Problematik haben, liegt in der Na-
tur Ihrer Persönlichkeit! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des Abg. 
Dr. Ehmke [SPD]) 
Wenn nach dem sozialdemokratischen Wahl-
kampfschema „Wir sind die Friedensfreunde, die an-
deren die Friedensfeinde" mit dem Schicksal der 
Soldaten des Zweiten Weltkrieges parteipolitische 
Geschäfte verknüpft werden, dann ist dies nichts an-
deres als ein Anschlag auf den inneren Frieden un-
seres Landes. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD und der CDU/CSU) 
Innerer Friede setzt voraus, daß wir uns alle zur 
Last und auch zur Größe unserer Geschichte beken-
nen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Es mag sein, daß für Sie dieser Begriff der guten 
Kapitel deutscher Geschichte nicht mehr nachvoll
ziehbar ist. Aber dann sind Sie arm dran! Das ist der 
Tatbestand, von dem wir ausgehen müssen! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir können und wir wollen weder die düsteren 
noch die großen Kapitel unserer Geschichte von uns 
weisen, wenn wir nicht den Boden unter unseren 
Füßen verlieren und als Nation unsere politische 
Handlungsfähigkeit einbüßen wollen. Deutschland 
ist ganz gewiß den Deutschen stets ein schwieriges 
Vaterland gewesen. Das wird so bleiben. Es kann 
auch angesichts des vieldeutigen geschichtlichen 
Erbes, in dem wir stehen, gar nicht anders sein. 
Meine Damen und Herren, in der DDR versucht 
die SED, geschichtliche Identität der Deutschen 
aus jener parteiischen Konstruktion zu gewinnen, 
die Geschichte nur in Klassenbegriffen sehen und 
deuten kann. Die SED hatte lange Zeit ihren Histori-
kern den Auftrag gegeben, die, wie sie es versteht, 
aufsteigende Linie zu jenem Höhepunkt der Welt-
geschichte darzustellen, der mit der eigenen Herr-
schaft, wie sie glaubt, erreicht scheint. Das war ver-
fälschend und willkürlich. Aber wir sollten zur 
Kenntnis nehmen, was drüben geschieht: jenen Ver-
such — ich sage es einmal salopp formuliert —, von 
Friedrich dem Großen bis zu Honecker die Identität 
der deutschen Nation unter sozialistisch-kommuni-
stischem Vorzeichen zu okkupieren. 
Es gibt — und es wäre nicht redlich, das hier nicht 
anzufügen — auch in der DDR Anzeichen für eine 
Rückbesinnung, die leider nicht freiwillig ist, son-
dern aus der Frage nach der nationalen Identität 
entsteht. Ihr muß sich auch die DDR-Führung stel-
len, weil die Menschen drüben danach verlangen, in 
Leipzig, in Eisenach, in Halle und in Dresden. Die 
SED kann sich nicht der Realität entziehen, daß der 
Wille der überwältigenden Mehrheit der Deutschen 
in der DDR zur Einheit ungebrochen ist. Wir sollten 
dies zur Kenntnis nehmen. Sie kann sich nicht der 
Realität entziehen, daß 75 % der DDR-Jugendlichen 
zwischen 16 und 25 Jahren in einer Umfrage der 
Staatspartei sich als Deutsche und eben nicht als 
Staatsbürger der DDR bezeichnet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zu meinen Erfahrungen — und viele von Ihnen in 
allen Fraktionen haben bei Besuchen in der DDR 
ähnliche Beobachtungen gemacht — gehört jenes 
Wort, das mir vor wenigen Monaten in Ost-Berlin 
ein junger Mann aus Leipzig auf dem Alexander-
Platz, der mich dort ansprach, zum Schluß mitgab, als 
er mir zurief: „Herr Kohl, vergessen Sie nicht, wir 
sind auch gute Deutsche." Auch dieses Wo rt gehört 
in den 17. Juni 1980. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Am Tag der Deutschen Einheit gilt es, über unsere 
Geschichte Bilanz zu ziehen und uns zu fragen, wie 
wir mit ihr umgehen. Das Bild ist nicht gut, meine 
Damen und Herren. Geschichtliche Erinnerung 
zählt nicht viel unter denen, die vor allem in unse-
rem Lande Meinung machen. Manchem erscheint 
Geschichte nur als Hemmnis beim Aufbruch in die 
schöne neue Welt. Das kann aber doch auf die Dauer 
nicht ohne schwere Folgen für die junge Generation 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17953 
Dr. Kohl 
bleiben, der die Orientierung versagt wird und al-
lenfalls ersetzt wird durch parteiisch ausgesuchte 
Vergangenheitsfragmente und Zukunftsutopien, in 
der die Gegenwart nicht erklärt, sondern von links 
her denunziert wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie soll-
ten darüber nachdenken — ich verdanke dieses Zi-
tat einem Aufsatz von Peter Glotz —, wenn kürzlich 
ein junger Deutscher, Thomas Schmid, ein Frankfur-
ter Sponti, folgende Sätze formuliert hat: 
Eine Tugend, die uns Deutschen . heute fehlt, 
möchte ich lernen: 
— so sagt er — 
die Fähigkeit, zusammenzuleben, sich nicht ver-
nichten zu wollen, eine Lebensweise, die wirk-
lich konträres Nebeneinander dulden kann. 
Was ich aber nicht will: 
— so sagt er — 
die Tradition der Selbstbezichtigung: Ich werde 
die deutschen Schrecken gewiß nicht verges-
sen. Aber ich will auch mein Deutschsein nicht 
länger vergessen, überspielen. 
Dieser junge Mitbürger hat den Ort unserer deut-
schen Gemeinsamkeiten definiert, einer Gemein-
samkeit, die uns Gegensätze ertragen läßt, die im po-
litischen Konflikt aber den Willen zur Verteufelung 
des parteipolitischen Gegners ausschließt. Auch das 
geht an die Adresse von uns allen. 
Damit komme ich zu meiner dritten Eingangsfra-
ge: Was tun wir, um die Lebensinteressen der deut-
schen Nation zu erkennen und zu verwirklichen? 
Auftrag des Politikers ist es, die Lebensinteressen 
der Nation zu erkennen und für ihre Verwirkli-
chung zu arbeiten. Dazu gehören Augenmaß, Kennt-
nis der Weltlage, Fähigkeit zu realistischem Han-
deln, ein Sinn für moralische Qualitäten und den Zu-
sammenhang zwischen der atlantisch-freiheitlichen 
Grundorientierung unserer Politik und den freiheit-
lichen Grundlagen unseres Gemeinwesens und end-
lich, Herr Bundeskanzler, die Fähigkeit zur Führung. 
In jedem einzelnen Punkte sehen wir heute mit 
wachsender Besorgnis Unsicherheit, Taktieren, An-
passung, Betriebsamkeit und ein Handeln, das die 
Schwierigkeiten in der westlichen Allianz nicht be-
wältigt, sondern durch Zuwarten und Zweideutig-
keiten, durch Schlauseinwollen und Entscheidungs-
schwäche vergrößert. 
Wie die deutschen Interessen definiert werden 
sollen, ist offensichtlich nicht nur im Bundeskanz-
leramt eine offene Frage. Vielmehr wird auch von 
der SPD landauf, landab in einer Weise debattiert, 
als stünde nicht das Godesberger Programm, son-
dern erneut die Atlantische Gemeinschaft, die 
Westintegration, die Bindung an Amerika und die 
Frage der Wiederbewaffnung zur Diskussion. Das ist 
Ihr Beitrag zu dieser Diskussion in diesen Monaten 
gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, das ist die innenpolitisch so 
brüchige Basis, auf der Sie stehen. In dieser Situa-
tion reisen Sie nach Moskau. Es ist richtig — wir sa-
gen das genauso wie Sie —, daß das Gespräch mit 
der Sowjetunion weitergehen muß. 
(Wehner [SPD]: Hört! Hört!) 
Aber, meine Damen und Herren — und das ist das 
Wichtige, Herr Wehner —: Es kommt auf den Zeit-
punkt und auf den Inhalt der Gespräche an. Denn es 
ist noch wichtiger als die Reise an sich, daß diese 
Reise unter klaren bündnispolitischen und innenpo-
litischen Voraussetzungen vonstatten geht. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Eine Reise als Selbstzweck oder als Einkaufsreise 
für staatsmännisches Profil, meine Damen und Her-
ren, läßt sich nicht beliebig wiederholen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Schäfer 
[Tübingen] [SPD]: Er heißt doch nicht Kohl! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
An diese Reise knüpfen sich zu viele Hoffnungen. 
Selbst dann, wenn sie ohne jedes Ergebnis endet, hat 
diese Reise doch Folgen. 
(Dr. Schäfer [Tübingen] [SPD]: Sehr rich- 
tig!) 
Ich sage es deutlich: Als Selbstzweck ist eine solche 
Reise für uns undenkbar. 
Deshalb, Herr Bundeskanzler, muß es doch er-
laubt sein, daß ich Sie hier mit Ihren eigenen Wor-
ten anspreche. Ich erinnere Sie an die gemeinsame 
Deklaration, die Sie am 6. Mai 1978 — gemeinsam 
mit dem Generalsekretär des Zentralkomitees der 
KPdSU, dem sowjetischen Staatsoberhaupt Leonid 
Breschnew — in Bonn unterschrieben haben. Do rt 
 heißt es — ich zitiere —: 
1. In Respektierung der Unteilbarkeit des Frie-
dens und der Sicherheit in allen Teilen der Welt 
werden sie 
— die Unterschreibenden — 
ihre politischen und wirtschaftlichen Möglich-
keiten für dieses Ziel 
— gemeint ist die Entspannung — 
unilateral, bilateral und multilateral einsetzen. 
Meine Damen und Herren, der sowjetische Überfall 
auf Afghanistan steht in klarem Widerspruch zu 
dieser Erklärung. Die Sowjetunion spricht in Europa 
von Entspannung und Abrüstung und führt in Af-
ghanistan einen heißen Krieg. 
Was den eigentlichen Skandal dieser Tage aus-
macht, ist, daß man das schon wieder als eine bei-
nahe gewollte Ordnung hinnimmt, daß wir über al-
les reden, nur nicht über die Beachtung der Men-
schenrechte und über die Solidarität mit einem ar-
men Land, das gegenwärtig mit der Furie des Krie-
ges mit äußerster Entschiedenheit durch die Sowjet-
union überzogen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer sich damit abfindet, meine Damen und Herren, 
macht Frieden, Entspannung und Sicherheit teilbar. 
Es war doch durch viele Jahre die Prämisse deut-
scher Politik in diesem Hause — von allen zumin- 
17954 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Dr. Kohl 
dest verbal anerkannt —, daß Friede, Entspannung 
und Sicherheit unteilbar sind. 
In der Deklaration heißt es zum zweiten weiter — 
ich zitiere —: 
Beide Seiten betrachten es als wichtig, daß nie-
mand militärische Überlegenheit anstrebt. Sie 
gehen davon aus, daß annähernde Gleichheit 
und Parität zur Gewährleistung der Verteidi-
gung ausreichen. 
Die Sowjetunion hat seit dieser Erklärung, Herr 
Bundeskanzler, Monat für Monat neue Mittelstrek-
kenraketen produziert und disloziert. Sie hat damit 
das Gleichgewicht und die Parität in Europa ganz 
unstreitig zu ihren Gunsten verändert. Sie verlangt 
darüber hinaus in dieser Stunde — ich zitiere die 
„Prawda" vom 13. Juni 1980 —, daß die NATO ihre 
Maßnahmen zur Wiederherstellung des Gleichge-
wichts, ihren „Beschluß über Produktion und Statio-
nierung neuer USA-Kernraketensysteme aussetzt 
oder wenigstens die Verwirklichung aufschiebt". Die 
Verwirklichung des NATO-Beschlusses kann auf 
Grund der Produktionsdauer erst in drei Jahren er-
folgen. Es ist also Zeit genug zu Verhandlungen über 
die Reduzierung bzw. über das Thema Verzicht auf 
Mittelstreckenraketen. Doch die Sowjetunion, 
meine Damen und Herren, rüstet nicht nur unverän-
dert auf, sondern sie hat bis zur Stunde auch alle 
Verhandlungen abgelehnt. Sie, Herr Bundeskanzler 
— und jetzt auch der Kollege Wehner —, haben in 
diesem Augenblick und in dieser Situation ein Mo-
ratorium angeregt. In Ihren Reden in Essen und 
Hamburg haben Sie bewußt — Herr Wehner hat das 
jetzt in einem Interview vom 13. Juni 1980 wieder-
holt — keine zeitliche Begrenzung für ein solches 
Moratorium genannt. Sie, Herr Bundeskanzler, ha-
ben diesen Vorschlag seinerzeit doch offensichtlich 
ohne Abstimmung mit Ihrem Außenminister und 
mit den NATO-Verbündeten in der Öffentlichkeit 
bekanntgegeben. Sie haben in einer ungewöhnlich 
rüden Form jeden Kritiker dieser Politik gerüffelt, 
wie wir es in der Geschichte der Bundesrepublik bis-
her überhaupt noch nicht erlebt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich fürchte, es war nicht Ihre Einsicht, sondern die 
Reaktion unserer westlichen Verbündeten, die Sie, 
zumindest verbal, zur Rückkehr zur gemeinsamen 
Politik der NATO zwang. Sie haben damit der So-
wjetunion den Eindruck vermittelt, daß die Bundes-
republik bereit sein könnte, den NATO-Beschluß zu 
überprüfen. Sie haben damit — das steht für mich 
außer Frage — der Sicherheitspolitik des Westens 
Schaden zugefügt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn die Sowjetunion wirklich an Abrüstung, 
Gleichgewicht und Parität interessiert ist, dann muß 
sie zunächst und endlich ihr Nein zum Verhand-
lungsangebot der NATO aufgeben. Herr Wehner, 
der diesen Dingen besonders sensibel gegenüber-
steht, hat bereits „eine kleine Veränderung" — ich 
zitiere ihn wörtlich — in der Haltung der Sowjet-
union feststellen können. Ich stelle fest: Wenn die 
Sowjetunion nicht bereit ist, innerhalb der nächsten 
drei Jahre konkrete Vereinbarungen zu treffen, er-
fordern es unsere Sicherheit und der Frieden in Eu-
ropa, daß die amerikanischen Mittelstreckenrake-
ten in Europa und auch in der Bundesrepublik 
Deutschland stationiert werden. 
(Beifall) 
In der Deklaration heißt es zum dritten, Herr Bun-
deskanzler — ich zitiere —: 
Beide Seiten bekräftigen das Ziel der Wiener 
Verhandlungen, auf der Grundlage unvermin-
derter Sicherheit der Beteiligten zu einer stabi-
leren Lage auf niedrigerem militärischen Ni-
veau als heute zu gelangen. 
Erst vor wenigen Tagen hat die Sowjetunion alle 
westlichen Vorschläge zum Abbau der Truppen in 
Mitteleuropa hart und entschieden zurückgewie-
sen. 
Herr Bundeskanzler, ich habe aus dieser Deklara-
tion von vor zwei Jahren nur drei Beispiele vorge-
tragen. Wir erwarten von Ihnen, daß Sie in Moskau 
Herrn Breschnew auf seine Unterschrift unter die-
ser gemeinsamen Deklaration hinweisen und daß 
Sie ihre Einlösung fordern. Das wäre ein Sinn Ihrer 
Reise nach Moskau. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich sage das deshalb so klar, weil Herr Wehner be-
reits vorgebeugt hat. Er ist ja damit einverstanden, 
wenn es wiederum nur zu einer Bekräftigung dieser 
Deklaration kommt. Meine Damen und Herren, was 
ist das Papier eigentlich we rt, auf dem der Text 
steht, wenn sich die Sowjets nicht daran halten? Das 
muß man am Vorabend dieser Reise doch ausspre-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich will ein viertes Thema für Ihre Gespräche in 
Moskau ansprechen, das Thema der Menschen-
rechte. Ich bin hier guter Dinge, daß Sie das verste-
hen. Als vor wenigen Tagen der argentinische Wi rt
-schaftsminister bei uns in Bonn war, habe ich mit 
großem Interesse zur Kenntnis genommen, daß sich 
alle Regierungsstellen beeilt haben, der Öffentlich-
keit bekanntzugeben, daß sie den argentinischen 
Wirtschaftsminister auf die Frage der Menschen-
rechte in seinem Land angesprochen haben. Ich bin 
damit einverstanden, daß Sie so etwas tun, nur soll-
ten Sie nicht nur auf dem rechten, sondern endlich 
auch auf dem linken Auge sehend werden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn Sie Repräsentanten südamerikanischer Re-
gierungen auf die Menschenrechte ansprechen — 
Sie haben dabei unsere volle Unterstützung —, dann 
haben wir um der Glaubwürdigkeit Ihrer Reden wil-
len nur den Wunsch, daß wir eine ähnlich klare An-
sprache bei Gesprächen mit sowjetischen Politikern, 
mit Politikern aus der DDR, aus Polen, der CSSR und 
anderen Ländern hören. Meine Damen und Herren, 
im Hymnus des Herrn Hauff anläßlich seines DDR- 
Besuchs habe ich von so etwas nichts gehört. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es gibt noch ein weiteres Thema, das am Tag der 
Deutschen Einheit in diesem Haus angesprochen 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17955 
Dr. Kohl 
werden muß. Herr Bundeskanzler, ich spreche von 
den bedrückenden Zahlen, die den Rückgang im Be-
reich der Familienzusammenführung von Men-
schen aus der Sowjetunion signalisieren. Ich finde 
wohl, daß Sie, wenn Sie in Moskau mit sowjetischen 
Führern sprechen, diese Frage nicht nur aus Grün-
den der Menschenrechte, sondern vor allem aus 
Gründen der Menschlichkeit zu einem zentralen 
Punkt Ihrer Gespräche machen sollten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich will es zusammenfassend formulieren: Reisen 
— ja, aber nur dann, wenn die Bedingungen geklärt 
sind, wenn sozusagen das Kleingedruckte stimmt. 
Am sogenannten Kleingedruckten ist aber in den 
letzten Wochen und Monaten bis zur Unleserlich-
keit herumgedeutelt worden. Herr Bundeskanzler, 
dabei sind die Prioritäten der deutschen Politik vie-
len Ihrer Parteigänger in der SPD völlig aus den Au-
gen geraten. Es ist vor allem innenpolitisch einiges 
ins Rutschen gekommen. Vor lauter Entspannungs-
hoffnung sind die Entspannungsrealität, die Realität 
der Überrüstung der Sowjetunion und ihre Bereit-
schaft, dieses Übergewicht als Druckmittel, ja, selbst 
als Angriffsmittel zu nutzen, weitgehend aus dem 
Gedächtnis geschwunden. 
Für die Sowjetunion besteht heute mehr als seit 
30 Jahren die Chance, in den Westen einen Keil zu 
treiben, weil sie mit dem Zuckerbrot der Entspan-
nung und der Peitsche ihrer Panzerdivisionen unge-
wöhnlich erfolgreich operiert, weil sie Handelsver-
träge bietet und zugleich die Hoffnung nährt, daß je-
mand, der gute Geschäfte macht, auch maßvoll und 
vernünftig handeln kann. 
Wer die Bündnisgrundlagen in Frage stellt, wer 
die Partnerschaft mit den Vereinigten Staaten in 
Frage stellt, wie es weite Kreise der deutschen Sozi-
aldemokratie zunehmend tun, 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Leider 
wahr!) 
und wer damit die Lebensinteressen unseres Landes 
in Frage stellt, der, Herr Bundeskanzler, bietet keine 
solide Basis für Ihre Reisediplomatie. Wer es für klü-
ger hält, dem Bürger die Unannehmlichkeiten der 
internationalen Politik zu ersparen, um ihn beim 
Gang zur Wahlurne ja nicht zu erschrecken, der 
handelt vielleicht auf den Tag schlau, aber er han-
delt nicht weise im Bereich der Staatskunst, und er 
läßt die politische Kultur einer Demokratie zu einer 
Steuereinziehungs- und Wohltatenverteilungsan-
stalt verkommen. 
Der demokratische Staat ist mehr. Er forde rt jeden 
Tag — und er muß es tun — von uns, seinen Bürgern, 
den Mut zur Wahrheit, auch dann, wenn sie unbe-
quem ist. Die gegenwärtige Weltkrise — so gefähr-
lich sie ist — enthält doch nicht nur Bedrohung der 
Schwäche, der Mutlosigkeit oder der schleichenden 
Kapitulation. Sie enthält — und das ist eine Lehre 
deutscher Geschichte auch für uns Heutige — auch 
die Chance des Mutes, des Augenmaßes und der Er-
kenntnis, wo unsere Lebensinteressen liegen und 
wie sich die Stärkung des Bündnisses in der freien 
Welt zur Sicherheit unserer freiheitlichen Ordnung 
verhält. 
Die Krise, in der wir leben müssen, kann in ihrem 
Ergebnis das herbeiführen, was John F. Kennedy 
einmal so beschrieben hat: 
eine schmerzhafte Überprüfung unserer politi-
schen Werte, unserer Prioritäten und eine in-
nere Stabilität unserer politischen Kultur als 
Teil des Westens, als Teil der freien Welt. 
Aber das ist nur möglich, wenn wir realistisch und il-
lusionsfrei die Gegenwart betrachten und damit die 
Zukunft gewinnen. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU — Wehner [SPD]: Sammelbegriff 
Kohl!) 
Präsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Bun-
desminister des Auswärtigen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren. Der 17. Juni muß in jedem Jahr erneut für uns 
alle Anlaß sein, die Entwicklung im geteilten 
Deutschland zu beurteilen, daran unsere Politik zu 
messen und daraus die Konsequenzen für die künf-
tige Politik zu ziehen. In der Tat, unsere Mitbürger 
in der DDR sehen wie unsere Bürger hier in der 
Bundesrepublik Deutschland auf diese Aussprache 
des Deutschen Bundestages, und sie erwarten, daß 
die Parteien des Deutschen Bundestages, daß die 
Bundesregierung ihre Vorstellungen davon darle-
gen, wie wir im geteilten Land zum Wohle der Bür-
ger auf dieser und der anderen Seite handeln und et-
was erreichen können. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Hier, meine Damen und Herren, müssen wir zu ei-
ner offenen Diskussion über richtige Wege und 
Möglichkeiten kommen. 
In diesem Jahr 1980, in dem stärker als in der Ver-
gangenheit durch die Ereignisse in anderen Teilen 
der Welt die Sorge um den Frieden auch in unserem 
Kontinent für jeden Mitbürger bewußt ist, wissen 
wir, daß diese Sorge um den Frieden nicht halt-
macht an der Trennungslinie durch Deutschland. In 
den Wohnungen, in den Fabriken, in den Kantinen, 
in den Schulen der DDR sind die Sorgen um den 
Frieden, die Hoffnungen, ihn zu erhalten, keine an-
deren als bei uns. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Deshalb erwarten unsere Mitbürger auch von dieser 
Debatte Auskunft darüber, was wir tun wollen, um 
den Frieden im geteilten Deutschland, d. h. im ge-
teilten Europa und d. h. damit auch in der ganzen 
Welt, zu sichern. 
Der 17. Juni 1953 ist der Tag der einen deutschen 
Nation, die unteilbar ist. Die fortbestehende Teilung, 
die fortbestehende Forderung nach Selbstbestim-
mung und Menschenrechten für alle Deutschen und 
die fortbestehenden Gefahren für den Weltfrieden 
lassen es nicht zu, diesen Tag nur der Rückbesin-
nung zu widmen. Gerade in schwieriger Zeit muß al-
les unternommen werden, um das für den Zusam-
menhalt der Nation Erreichte zu bewahren und 
17956 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bundesminister Genscher 
auch nachzusuchen, ob es Möglichkeiten gibt, neue 
Schritte für die geteilte Nation zu tun. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Meine Damen und Heren, aktives Handeln ist 
jetzt gefordert für die Sicherung des Friedens in Eu-
ropa, der untrennbar verbunden ist mit dem Frieden 
in der Welt. Aktives Handeln ist gefordert für die 
Überwindung der Teilung, für die Stärkung der Bin-
dungen zwischen den Deutschen in West und Ost. 
Jedes dieser Ziele ist, wie der Brief zur deutschen 
Einheit dokumentiert, eingebettet in unsere Ent-
spannungspolitik. Deshalb kann keines dieser Ziele 
als gegen die Ziele der Entspannung gerichtet de-
nunziert werden. Das gilt auch für das Gedenken an 
den 17. Juni 1953. 
Wenn es richtig ist, daß wir als Deutsche — und 
das ist unser gemeinsames Ziel — auf eine Zustand 
des Friedens in Europa hinwirken wollen, in dem 
das deutsche Volk in freier Selbstbestimmung über 
seine Einheit entscheiden kann, dann ist Friedens-
politik im umfassendsten Sinne das Thema des heu-
tigen Tages, dann war es richtig, daß der Bundes-
kanzler über eine wichtige Konferenz der Europäi-
schen Gemeinschaft berichtet hat, in der neue Vor-
aussetzungen für die politische Handlungsfähigkeit 
des geeinten Europa geschaffen worden sind, 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
dann war es notwendig, daß er eine Vorschau auf die 
Zusammenkunft der sieben wichtigsten Industrie-
nationen dieser Welt gegeben hat, bei der eben 
nicht nur wirtschaftliche, sondern politische Pro-
bleme besprochen werden sollen, denn Friedenssi-
cherung in der Welt ist auch ein Beitrag zur Über-
windung der Probleme, die unsere Nation drücken, 
und dann ist über die bevorstehende Ministerta-
gung der NATO in Ankara zu sprechen, wo wie-
derum Voraussetzungen unserer Sicherheit und un-
serer Verteidigung, der Abrüstung und der Rü-
stungskontrollpolitik zu erörtern sind. 
Keines der Ziele, die uns, der Bundesrepublik 
Deutschland, gestellt sind, können wir allein errei-
chen. Unsere Zugehörigkeit zur Europäischen Ge-
meinschaft und zum westlichen Verteidigungsbünd-
nis sind unverzichtbar für jede realistische Politik 
der Entspannung und des Ausgleichs und unver-
zichtbar für unsere Sicherheit. Ohne die Europäi-
sche Gemeinschaft, ohne das westliche Bündnis, 
ohne die deutsch-amerikanische Freundschaft gibt 
es in Europa weder politisch noch militärisch 
Gleichgewicht und ohne dieses Gleichgewicht wie-
derum weder Entspannung noch Sicherheit. 
Dabei müssen wir uns immer bewußt sein — auch 
das muß am 17. Juni gesagt werden —, daß alle Fort-
schritte im geteilten Deutschland nur mit unseren 
Partnern und mit unseren Verbündeten möglich wa-
ren und möglich sein werden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Es war vor wenigen Tagen, im Mai dieses Jahres, 
daß wir zum 25. Mal den Jahrestag des Inkrafttre-
tens des Deutschlandvertrags begangen haben. In 
diesem Vertrag identifizieren sich die drei Mächte 
— die Vereinigten Staaten, Frankreich und das Ver-
einigte Königreich — mit den Zielen unserer 
Deutschlandpolitik, und sie bekennen sich zu ihren 
Verantwortlichkeiten. Zahlreiche Dokumente des 
Bündnisses aus der folgenden Zeit unsterstützen ge-
nau diese Aufgabe. 
Wir haben im Bewußtsein dieser Einbettung un-
serer nationalen Ziele in die Politik unserer Pa rtner 
in der Europäischen Gemeinschaft und im westli-
chen Bündnis zu entscheiden, welche Schritte wir in 
Zukunft im geteilten Land tun wollen. 
Wir müssen an einem solchen Tag wie dem 
17. Juni die Frage beantworten, ob die Entspan-
nungspolitik, wie sie im letzten Jahrzehnt eingelei-
tet wurde, eine richtige Entscheidung war. Da kön-
nen wir heute mit Blick auf mehr als ein Jahrzehnt 
sozialliberaler Entspannungspolitik sagen: Wir beja-
hen diese Frage uneingeschränkt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Graf 
Huyn [CDU/CSU]: Zehn Jahre Illusionen!) 
Die Entspannungspolitik hat einen wesentlichen 
Beitrag zum Abbau der Konfliktursachen in Europa, 
zur Eingrenzung von Konflikten und auch zur Stär-
kung der West-Ost-Bindungen geleistet. Die Ver-
tragspolitik der Bundesrepublik Deutschland, das 
Viermächteabkommen für Berlin, die Schlußakte 
von Helsinki, der Grundlagenvertrag — der eigent-
lich heute ein zentrales Thema in seinen Möglich-
keiten für unser Land sein sollte — sind sichtbare 
Belege dafür, daß hier Wichtiges und Tragfähiges er-
reicht werden konnte. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wenn wir das sagen, wissen wir auch: Es würde 
nirgendwo in der Welt ein Konflikt seiner Lösung 
dadurch nähergebracht, daß wir von uns aus hier in 
Zentraleuropa mutwillig den Kalten Krieg neu in 
Gang setzen würden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr. 
Kohl [CDU/CSU]: Wer will denn das? — Dr. 
Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Wer will 
das denn? — Dr. Kohl [CDU/CSU]: Blanke 
Demagogie! Wer will denn den Kalten 
Krieg? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Wer dieser Aussage zustimmt, möge das doch hier 
bekunden. Ich sage doch gar nicht, daß Sie das nicht 
wollen. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Dann 
bauen Sie doch keine Pappkameraden 
auf!) 
Die Entspannungspolitik auf diesem Kontinent 
wird nur dann eine dauerhafte Grundlage haben, 
wenn sich auch in anderen Teilen der Welt der 
Wille zum friedlichen Interessenausgleich bewährt. 
Das verstehen wir unter der bedeutsamen Feststel-
lung in der deutsch-sowjetischen Deklaration vom 
6. Mai 1978, wo von der Respektierung der Unteil-
barkeit des Friedens und der Sicherheit in allen Tei-
len der Welt gesprochen worden ist. Das ist die Ein-
führung des Grundsatzes der Unteilbarkeit der Ent-
spannungspolitik in das West-Ost-Verhältnis. 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 _ 	17957 
Bundesminister Genscher 
Diese Erklärung ist von ähnlich großem Gewicht 
wie die Vorstellung von der gleichen Sicherheit, da-
von, daß niemand militärische Überlegenheit an-
streben dürfe. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Mos
-
kau hält sich nicht daran!) 
Nun geht es darum, daß wir uns von diesen Grund-
sätzen aus darum bemühen, das, soweit wir es in Eu-
ropa erreicht haben, auch für andere Teile der Welt 
zu verwirklichen. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Aber 
Moskau hält sich nicht daran!) 
Meine Damen und Herren, wenn wir den Frieden 
in Europa bewahren, schaffen wir auch die Voraus-
setzungen dafür, daß wir unsere Beiträge leisten 
können zur friedlichen Konfliktlösung in anderen 
Teilen der Welt. Dabei ist doch ganz unbestreitbar, 
daß bis zur Stunde die Krise, die weltweit vorhan-
den ist, eben nicht hier auf Zentraleuropa, auf das 
deutsch-deutsche Verhältnis durchgeschlagen hat. 
Das ist doch ein Indiz für die Tragfähigkeit der ge-
schaffenen Vereinbarungen und spricht nicht gegen 
sie. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Zuruf 
des Abg. Graf Huyn [CDU/CSU]) 
Wenn das so ist, dann ist das eine Aufforderung 
an die politisch Handelnden in diesem Lande, auf 
diesem Wege fortzufahren, neue tragfähige Verein-
barungen für neue Teilbereiche zu schaffen, damit 
das Netz dichter wird, das wenigstens in diesem 
kleinen Teil der Welt in einem geteilten Land ein 
Stück von Zusammenarbeit bewahren kann, auch 
wenn es draußen stürmisch ist. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Verträge und Vereinbarungen im Rahmen der 
Entspannungspolitik sind — das zeigt sich in dieser 
Zeit — eben nicht einseitige Vorleistungen der ei-
nen Seite an die andere, sondern sie sind ausgewo-
gene Vertragswerke, an deren Fortbestehen auch in 
kritischer Zeit beide Seiten ihr Interesse haben. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wenn es doch so 
wäre! — Dr. Me rtes [Gerolstein] [CDU/ 
CSU]: Trotzdem trifft es nicht zu!) 
Deshalb müssen wir das mit Zähnen und Klauen 
verteidigen, was durch die Entspannungspolitik er-
reicht wurde. Deshalb wollen wir alles tun, um die 
Voraussetzungen für weitere Fortschritte zu schaf-
fen. 
Wir dürfen nie vergessen, daß kein Volk mehr un-
ter dem Rückfall in den Kalten Krieg zu leiden hätte 
als das deutsche Volk. Europa, das in der Vergan-
genheit so oft Ausgangspunkt und Schauplatz bluti-
ger Kriege war, dieses Europa muß durch eine Poli-
tik aktiver Friedenssicherung den Weg hier bewah-
ren und friedliche Lösungen in anderen Teilen der 
Welt fördern. Den Frieden zu bewahren und zu si-
chern, das bedeutet für uns zunächst einmal, das zu 
sichern, was bis heute für den Zusammenhalt der 
Nation erreicht werden konnte. Das bedeutet, meine 
Damen und Herren, daß wir im westlichen Bündnis 
unsere Beiträge leisten für die Sicherheit Europas, 
für die Sicherheit der Mitgliedstaaten dieses Bünd-
nisses, daß wir zusammen mit unseren Bündnispart
nern, daß wir zusammen mit unseren Partnern in der 
Europäischen Gemeinschaft alles tun, damit wir 
auch Konflikte in anderen Teilen der Welt überwin-
den können. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, des-
halb war diese Zusammenkunft des Europäischen 
Rats, die vor wenigen Tagen in Venedig zu Ende ge-
gangen ist, von so großer Bedeutung. Dieser Euro-
päische Rat hat sich mit dem schwerwiegenden Pro-
blem für die internationale Sicherheit und für die 
Entspannungspolitik befaßt, das sich aus der sowje-
tischen Intervention in Afghanistan ergibt. In der 
Erklärung des Europäischen Rats heißt es: 
Der Europäische Rat hat mit tiefer Beunruhi-
gung die Verstärkung der Militäroperationen 
der sowjetischen Truppen in Afghanistan zur 
Kenntnis genommen. Diese dramatischen Er-
eignisse erhöhen noch die Leiden der afghani-
schen Bevölkerung. Sie verdeutlichen den 
wahrhaft nationalen Charakter des Wider-
stands eines ganzen Volkes. Sie drohen das 
Klima der internationalen Beziehungen auf die 
Dauer zu gefährden. 
Aber der Europäische Rat hat sich eben nicht dar-
auf beschränkt, das zu statuieren, zu kritisieren, an-
zuklagen, sondern er hat noch einmal seine Vorstel-
lungen unterstrichen, daß wir mitwirken wollen an 
einem unabhängigen, an einem blockfreien Status 
für Afghanistan. 
Was noch bedeutsamer ist: Der Europäische Rat 
hat sich hinter die Schlußfolgerungen der Außenmi-
nisterkonferenz der islamischen Staaten gestellt, die 
von sich aus und in Übereinstimmung mit unseren 
Zielen, in Übereinstimmung mit den Zielen von 104 
Staaten in den Vereinten Nationen auf einen Rück-
zug der sowjetischen Truppen hinwirken wollen. 
Die Bundesregierung hat im Deutschen Bundes-
tag von Anfang an die Auffassung vertreten, daß wir 
aus der sowjetischen Intervention in Afghanist an 
 nicht künstlich nur ein West-Ost-Problem machen 
dürfen, sondern daß wir den schwerwiegenden Ost-
Süd-Charakter dieses Konflikts erkennen müssen. 
Hier sind blockfreie Staaten, hier sind die islami-
schen Staaten, die sich bemühen, diese schwerwie-
gende Krise durch einen aktiven Friedenssiche-
rungsbeitrag zu überwinden. Sie verdienen unsere 
Unterstützung. Je größer die Unterstützung für 
diese Aussage im Deutschen Bundestag ist, um so 
größer wird auch das Gewicht der Unterstützung 
der Bundesregierung für diese friedliche Überwin-
dung einer schwerwiegenden internationalen Krise 
sein. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Gerade weil der Europäische Rat durch eine ak-
tive politische Entscheidung für die uns doch alle 
bedrückende Krise, die von Afghanistan ausgeht, 
seinen Beitrag leistet und auch zukünftig leisten 
will, finde ich, daß es nicht gerechtfertigt ist, die Eu-
ropäische Gemeinschaft der Handlungsunfähigkeit 
zu zeihen. Meine Damen und Herren, was auf dieser 
Welt ist frei von Problemen? Aber über den Pro-
blemen, die wir in der Europäischen Gemeinschaft 
17958 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bundesminister Genscher 
haben, wollen wir nicht vergessen, daß diese Euro-
päische Gemeinschaft mehr und mehr auch zu ei-
nem Instrument gemeinsamen außenpolitischen 
Handelns aller europäischen Partnerstaaten gewor-
den ist. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Das ist etwas, was wir als Deutsche in besonderer 
Weise immer wieder feststellen müssen. Denn wie 
hätten wir eigentlich unsere Bemühungen um Ent-
spannung, um Erleichterung der Lage in Deutsch-
land durchführen wollen, wenn wir uns nicht in je-
der Phase auch auf eine übereinstimmende Auffas-
sung der europäischen Staaten über Notwendigkeit, 
Weg und Ziele unserer Politik der Entspannung und 
des Ausgleichs hätten stützen können? Deshalb 
mußten wir keine Schritte allein und isoliert tun, 
deshalb konnten wir sie tun eingebettet in die Euro-
päische Gemeinschaft, eingebettet in das westliche 
Verteidigungsbündnis. Damit waren wir auch der 
Unterstützung durch die Vereinigten Staaten von 
Amerika sicher. 
Das gleiche gilt für die Bemühungen des Europäi-
schen Rates, einen Beitrag der Europäer für eine 
Lösung der schwerwiegenden Krise im Nahen 
Osten zu leisten. Der Nahe Osten ist für uns als Eu-
ropäer keine ferne Region. Der Nahe Osten ist ein 
benachbartes Gebiet, und man kann mit guten Grün-
den feststellen, daß der Frieden im Nahen Osten 
auch unser Frieden ist. 
Für uns als Deutsche wird bei allen Diskussionen 
über die Lösung der Nahostfrage unser Verhältnis 
zu Israel immer einen besonderen Stellenwert ha-
ben. Aus unserer Verantwortung für Friedenssiche-
rung überall in der Welt heraus haben wir zusam-
men mit unseren europäischen Pa rtnern durch die 
Beschlußfassung des Europäischen Rates Vor-
schläge unterbreitet, die nach unserer Überzeugung 
das Recht Israels, in sicheren Grenzen zu leben, und 
zugleich die Erfüllung des Selbstbestimmungrechts 
auch des palästinensischen Volkes gewährleisten 
können. 
Herr Kollege Kohl hat an die Bundesregierung 
die Frage gestellt, wie der Satz von den internatio-
nalen Garantien zu verstehen sei. Er hat gefragt, ob 
es denn etwa Ziel der Bundesregierung sei, deutsche 
Soldaten zur Friedenssicherung im Nahen Osten 
einzusetzen. Diese Frage kann und muß uneinge-
schränkt mit Nein beantwortet werden. Das ist nicht 
unser Ziel. 
(Abg. Dr. Kohl [CDU/CSU] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Ich möchte zunächst gern die amtliche Überset-
zung des Dokuments vorlesen, Herr Kollege Kohl, 
weil sie etwas von dem Zitat abweicht, das Sie offen-
sichtlich aus einer vorläufigen Übersetzung genom-
men haben: 
Die Neun erklären sich bereit, sich im Rahmen 
einer umfassenden Regelung an einem System 
konkreter und bindender internationaler Ga-
rantien einschließlich solcher an Ort und Stelle 
zu beteiligen. 
Diese internationalen Garantien sind keine Erfin-
dung der letzten Sitzung des Europäischen Rates, 
sondern diese internationalen Garantien finden Sie 
schon in der Entschließung des Weltsicherheitsra-
tes Nr. 242. Nun ist es ganz offenkundig, daß sich die 
Bundesrepublik Deutschland nicht nur hier zukünf-
tig beteiligen will, sondern auch in der Vergangen-
heit an einer Fülle friedenssichernder Aktionen der 
Vereinten Nationen beteiligt hat, und das hat nicht 
bedeutet, daß dort an Ort und Stelle deutsche Solda-
ten eingesetzt werden, sondern daß wir z. B. mit fi-
nanziellen Mitteln in schwierigen Krisenzonen die-
ser Welt friedenssichernde Maßnahmen, Kontroll-
maßnahmen, vertrauensbildende Maßnahmen er-
möglicht haben. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Wie denn?) 
Das war nicht nur unser Recht, das war unsere 
Pflicht, und diese Pflicht müssen wir auch im Nahen 
Osten erfüllen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Graf 
Huyn [CDU/CSU]: Konkret!) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Dr. Kohl? 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Bitte 
sehr. 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Bundesaußenminister, 
der Satz heißt: „Die Neun erklären, daß sie bereit 
sind, sich im Rahmen einer umfassenden Lösung an 
einem System konkreter und bindender internatio-
naler Garantien, einschließlich solcher zu Lande," — 
Sie interpretieren jetzt statt „einschließlich solcher 
zu Lande" in „an Ort und Stelle" — „zu beteiligen.'' 
Meine erste Frage ist, ob Sie es nicht für sinnvoll ge-
funden hätten, wenn der Regierungschef bei dieser 
Regierungserklärung über diesen Sachverhalt und 
diesen etwas ungewöhnlichen Vorschlag gespro-
chen hätte. Zweitens frage ich Sie, Herr Bundesau-
ßenminister, warum Sie sich im Rahmen der Neun 
bereit erklärt haben, wenn Sie sich jetzt wiederum 
— ich bin mit Ihrer Erklärung ansonsten sehr ein-
verstanden — von dieser Erklärung absentieren? 
Das verstehe ich nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Das liegt aber an Ihnen!) 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist 
schwer zu verstehen, wie sich jemand von dieser Er-
klärung absentiert, wenn er die verschiedenen Mög-
lichkeiten der Teilnahme an friedenssichernden Ak-
tionen, in diesem Fall an internationalen Garantien, 
darstellt. Ich darf es noch einmal sagen: Als Mitglied 
der Vereinten Nationen haben wir durch unsere Fi-
nanzbeiträge und in anderer Weise zu einer Reihe 
von friedenssichernden Maßnahmen der Vereinten 
Nationen beigetragen, ohne daß deshalb je ein deut-
scher Soldat in einer solchen Region erscheinen 
mußte. Das wird auch in Zukunft so sein. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17959 
Bundesminister Genscher 
Ich kann aber nicht ausschließen, daß es einzelne 
Staaten der Neun gibt, die auf Grund ihrer völlig an-
deren internationalen Position bereit sind, sich sehr 
wohl auch mit Soldaten an solchen Aktionen zu be-
teiligen. Schon bei der ersten Debatte nach der 
Afghanistanintervention haben wir hier im Bundes-
tag unter dem Gesichtspunkt der Arbeitsteilung im 
Bündnis über die verschiedenen Möglichkeiten der 
Mithilfe der Staaten des westlichen Bündnisses ge-
sprochen, und in bezug auf eine Erklärung des Euro-
päischen Rates bedurfte es hier nun wahrlich nicht 
einer Erläuterung durch den Bundeskanzler. Dieser 
hätte es bedurft, wenn eine solche Erklärung vom 
westlichen Bündnis abgegeben worden wäre. Aber 
die Europäische Gemeinschaft ist kein Verteidi-
gungsbündnis, kein Militärbündnis. Sie ist eine poli-
tische und wirtschaftliche Gemeinschaft, und wenn 
sie als Ganzes handelt, handelt sie immer nur poli-
tisch und wirtschaftlich. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Zuruf 
des Abg. Graf Huyn [CDU/CSU]) 
Präsident Stücklen: Herr Bundesminister, gestat-
ten Sie noch eine Frage?. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Bitte 
sehr. 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Bundesaußenminister, 
Sie haben die Sache jetzt sehr wortreich erneut um-
schrieben. 
(Wehner [SPD]: Sie haben doch schon eine 
Stunde geredet, Herr!) 
Wenn, Herr Bundesaußenminister, es zutrifft, daß 
die Neun nicht zuständig sind, wie Sie es soeben ge-
sagt haben, warum haben Sie es dann hineinge-
schrieben? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege Kohl, ich denke, alle, die mir zugehört ha-
ben, wissen, ich habe nicht gesagt, wir seien nicht 
zuständig. Aber möglicherweise beruhen Ihr Miß-
verständnis und Ihr Irrtum darauf, daß Sie, wenn Sie 
über Sicherheit sprechen, überhaupt nur in militäri-
schen Kategorien und nicht auch in politischen und 
ökonomischen Kategorien denken können. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Wider
-
spruch und Lachen bei der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn 
wir unseren Beitrag zur Beseitigung der Konflikt-
herde in dieser Welt in dem Bewußtsein leisten wol-
len, daß der Frieden in Europa und in der Welt un-
teilbar ist und daß damit auch die Entspannungspoli-
tik unteilbar ist, dann leisten wir damit auch einen 
Beitrag zur Herstellung eines Zustandes des Frie-
dens in Europa, in dem wir hoffen eines Tages als 
Deutsche unser Recht auf Selbstbestimmung insge-
samt ausüben zu können. Deshalb sind alle Aspekte 
der internationalen Politik, der Friedenssicherung 
ein Thema für den 17. Juni und für eine Aussprache 
über die Möglichkeiten deutscher Politik zur Lö-
sung der deutschen Frage und zur Minderung der 
Not in der Zeit der Teilung. 
In eine solche Betrachtung gehört auch die Erör-
terung der Möglichkeit, wie wir als Deutsche über 
die aktuellen Krisenherde Naher Osten, Iran, 
Afghanistan und südliches Afrika hinaus zu einer 
Stabilisierung in der Dritten Welt beitragen kön-
nen. 
Hier würde der Westen einen Fehler machen, 
wenn er eine sowjetische Politik, die auf Machtaus-
dehnung gerichtet ist, mit einer spiegelbildlichen 
Politik beantworten würde. Nein, wir als westliche 
Demokratien sollten in der Dritten Welt Pa rtner für 
eine Politik der Unabhängigkeit und der Selbstän-
digkeit der Staaten der Dritten Welt sein. Wir soll-
ten durch die wirtschaftliche und soziale Entwick-
lung zu politischer Stabilität in diesen Staaten bei-
tragen, ihnen die Möglichkeit geben, daß sie ihre 
eigene Identität verwirklichen können. Je mehr sie 
das tun können, um so mehr werden sie auch immun 
werden gegen Vorstellungen und politische Bemü-
hungen, die Abhängigkeiten in neuer Form schaffen 
wollen. Deshalb ist unsere Politik gegenüber der 
Dritten Welt nicht nur eine Politik aus moralischer 
Verantwortung, sie ist auch weltweite Friedenspoli-
tik, weltweite Politik der Friedenssicherung. 
Wir als westliche Staaten müssen dabei noch 
mehr die Rolle der Blockfreien-Bewegung sehen, 
die sich nach der Überwindung der kolonialen 
Phase mehr und mehr darauf besinnt, 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Fidel Castro!) 
daß die Behauptung und Sicherung ihrer Unabhän-
gigkeit von entscheidender Bedeutung für den 
Weltfrieden ist. — Hier ruft jemand „Fidel Castro!". 
Meine Damen und Herren, ich hätte mir gewünscht, 
daß wir alle noch viel stärker die Rolle hervorgeho-
ben hätten, die der verstorbene jugoslawische Präsi-
dent Tito auf der letzten Gipfelkonferenz der Block-
freien in Havanna gespielt hat, als er den unabhängi-
gen Charakter der Bewegung der Blockfreien gegen 
Kräfte verteidigte, die aus der Bewegung einen na-
türlichen Partner der Sowjetunion machen wollen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Aber wir können nur dann ein glaubwürdiger Pa rt
-ner dieser Länder sein, wenn wir nicht jeden, der 
sich nicht sofort lauthals zu unseren gesellschaftli-
chen und politischen Vorstellungen bekennt, schon 
als einen fellow traveller der Sowjetunion und der 
anderen kommunistischen Länder verdächtigen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich kann nur sagen: Ich wünsche mir, daß wir hier 
im Deutschen Bundestag endlich auch hinsichtlich 
unserer Politik gegenüber der Dritten Welt zu einer 
Übereinstimmung kommen. Der Bundesregierung 
wird vorgeworfen, sie unterstütze pro-sowjetische 
terroristische Befreiungsbewegungen überall in der 
Welt. 
(Vorsitz : Vizepräsident Wurbs) 
Es wird kritisiert, daß der Generalsekretär des ANC, 
einer Befreiungsbewegung aus Südafrika, die hier 
natürlich als kommunistische Terrororganisation 
bezeichnet wird, im Auswärtigen Amt empfangen 
worden ist. Meine Damen und Herren, dieselben Be-
zeichnungen haben wir für Robe rt Mugabe gehört, 
17960 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bundesminister Genscher 
der heute nach freien Wahlen Ministerpräsident in 
Zimbabwe ist 
(Zustimmung bei der SPD) 
und mit dessen Land wir uns um gute, vernünftige 
und friedenssichernde Beziehungen bemühen! 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD) 
Ich habe manchmal das Gefühl, daß Vorurteile des 
Westens, daß Zurückweisungen von Leuten, die 
eine neue Orientierung suchen, mehr dazu beitra-
gen, daß Bewegungen in der Dritten Welt sich an die 
Sowjetunion anlehnen, als der ursprüngliche Wille 
dieser Kräfte, die für ihre nationale Unabhängigkeit 
kämpfen und eintreten. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD) 
So, meine Damen und Herren, ist es notwendig, daß 
wir in allen Bereichen unserer Politik, in der Ent-
spannungspolitik, in der Sicherheitspolitik, in unse-
rer Dritte-Welt-Politik, in enger Übereinstimmung 
mit unseren Partnern in der Europäischen Gemein-
schaft und im westlichen Verteidigungsbündnis 
handeln. 
In dieser engen Übereinstimmung und im Be-
wußtsein der gemeinsam getroffenen Entscheidun-
gen werden wir auch bei dem Besuch in Moskau in 
einer schwierigen internationalen Situation die 
Möglichkeiten, unseren Beitrag zur Sicherung des 
Friedens zu leisten, und damit auch die Möglichkei-
ten für neue konstruktive Schritte in der deutschen 
Frage und zwischen den beiden deutschen Staaten 
zu nutzen suchen. 
Weil diese Bundesrepublik Deutschland alle 
wichtigen Entscheidungen des westlichen Verteidi-
gungsbündnisses vom Tage ihres Beitritts an bis in 
die jüngste Zeite hinein — ich erwähne hier nur den 
Doppelbeschluß über Nachrüstung und Verhand-
lungsangebot — mitgetragen hat, muß niemand bei 
uns und anderswo besorgt sein, daß der Bundes-
kanzler und ich nicht diese Positionen des Bündnis-
ses mit Klarheit und Festigkeit vertreten werden. Es 
ist aber notwendig, im Gespräch mit der anderen 
Seite darauf zu dringen, daß nun endlich ohne Vor-
bedingungen Verhandlungen über die Mittelstrek-
kenwaffen aufgenommen werden, damit die Welt 
nicht in einen neuen Rüstungswettlauf gestürzt 
wird. Und da sind wir noch immer der Meinung, daß 
Gespräche von Mann zu Mann besser und wir-
kungsvoller sind als Erklärungen über Fernsehen, 
Rundfunk und Zeitungen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Verzeihen Sie, Herr Bun-
desminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Herrn Abgeordneten Dr. Me rtes? 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Sehr 
gern, natürlich. 
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU): Herr Bundes-
minister, heißt diese Zusicherung, daß Sie bei Ihren 
Gesprächen in Moskau in keiner Form — ich wie-
derhole: in keiner Form — auf die Vorstellungen der 
Sowjetunion bezüglich einer Festschreibung des 
Ungleichgewichts in Europa im nuklearen und im 
konventionellen Bereich eingehen werden? 
(Zuruf von der FDP: Eine beleidigende Fra
-
ge!) 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Ja. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Frie-
denssicherung in Europa und in der Welt bedeutet, 
daß wir uns auf der Grundlage des westlichen Bünd-
nisses und der Europäischen Gemeinschaft um wei-
tere Schritte in der Entspannung, um Fortschritte 
bei Rüstungskontrolle und Abrüstung bemühen. 
Das gilt nicht nur für den Bereich der Mittelstrek-
kenwaffen; das gilt genauso für die Vorbereitung 
der KSZE-Folgekonferenz in Madrid, und das gilt für 
die Notwendigkeit, eine europäische Abrüstungs-
konferenz einzusetzen, damit wir über den Gel-
tungsbereich der jetzt vereinbarten Maßnahmen 
hinaus in ganz Europa, d. h. bis zum Ural, vertrauens-
bildende Maßnahmen schaffen können. Denn Miß-
trauen ist der Feind jeder Verständigung. Deshalb 
ist Vertrauensbildung, und zwar durch konkrete 
Maßnahmen, ein entscheidender Schritt zum Abbau 
des Mißtrauens. 
(Damm [CDU/CSU]: Die Sowjets haben das 
bisher immer abgelehnt!) 
— Herr Kollege Damm, ich habe mir in meiner Poli-
tik noch immer das Ziel gesetzt, die Vorstellungen, 
die wir für richtig halten, durchzusetzen. Da weiß ich 
auch, daß ich dazu auch die andere Seite brauche! 
Aber ich bin nicht bereit, schon in der Erwartung, 
die andere Seite werde einen Vorschlag ablehnen, in 
Inaktivität und Passivität zu verharren. Das ist das 
Ende jeder Außenpolitik. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir sind der Meinung, daß wir alle Anstrengungen 
unternehmen müssen, um auch in diesem Bereich 
Fortschritte erzielen zu können. 
So gehört eines zum anderen: das Bemühen um 
neue und weitere Vereinbarungen zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der DDR, das Be-
mühen um Fortsetzung des KSZE-Prozesses, das Be-
mühen um Rüstungskontrolle und Abrüstung, un-
sere Entschlossenheit, durch die notwendigen An-
strengungen das Gleichgewicht im Bereich der Ver-
teidigung zu sichern und die Überlegenheit der an-
deren Seite nicht zu akzeptieren, auch der Wille, im 
Bewußtsein der Unteilbarkeit der Entspannungspo-
litik zur Überwindung von Krisenherden in anderen 
Teilen der Welt beizutragen. Das alles sind Beiträge 
für die Bewahrung und Sicherung des Friedens in 
Europa. Es sind Schritte hin auf einen Zustand des 
Friedens in Europa, von dem wir wollen, von dem 
wir wünschen, daß er unserem Volk die Möglichkeit 
gibt, in freier Selbstbestimmung über seine Einheit, 
d. h. über sein Schicksal als Nation zu entschei-
den. 
Das alles steht auf der Tagesordnung und muß an 
einem 17. Juni auf der Tagesordnung stehen. Hier 
haben Regierung und Fraktionen ihre Ziele, ihre 
Beiträge zur Erreichung des gemeinsamen Zieles 
dieses Friedenszustandes in Europa darzulegen. 
Hier haben wir die Fragen zu beantworten, die 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17961 
Bundesminister Genscher 
Deutsche in der Bundesrepublik Deutschland und in 
der DDR an uns stellen in bezug auf die Sicherung 
des Friedens, die Überwindung der Teilung und die 
konkreten Schritte, um die Menschen in der Zeit nä
-
herzubringen, in der die Teilung noch nicht über-
wunden werden kann. Wenn wir darauf konkrete 
Antworten geben, wenn wir in den Bürgern hier und 
drüben die Überzeugung bekräftigen, daß wir uns 
mit allen Kräften darum bemühen, diesem Ziele nä-
herzukommen, dann erfüllen wir die Verplichtung, 
die uns diejenigen aufgeben, die am 17. Juni 1953 für 
Freiheit und für Einheit aufgestanden sind. Ich 
danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Bahr. 
Bahr (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der 17. Juni ist ein Tag für die Geschichts-
bücher geworden. Man muß sich bewußt machen: 
ein damals Zehnjähriger ist heute 37 Jahre alt, ein 
damals 15jähriger ist heute 42 Jahre alt. Das bedeu-
tet, bewußt miterlebt und in der persönlichen Erin-
nerung gespeichert haben diesen Tag und seine Er-
eignisse allenfalls jene Bürger, die sich heute auf die 
50 zubewegen oder älter sind. Es bedeutet auf der 
anderen Seite, daß der 17. Juni für mehr als die 
Hälfte unserer Bevölkerung, persönlich erfahren, im 
allgemeinen ein schul- und arbeitsfreier Tag bei hof-
fentlich schönem Wetter ist. 
Ich will nicht erneut über den richtigen National-
feiertag für uns diskutieren, sondern ich möchte auf 
das positive Mögliche dieser Bewußtseinslage hin-
weisen. Der Prozeß der Entspannung und die von 
uns beharrlich verfolgte Politik haben dazu geführt, 
daß anläßlich des 17. Juni besinnliche Sachlichkeit 
möglich geworden ist. Wir haben gelernt, daß man 
durch beharrliches Handeln, und das heißt in die-
sem Falle Verhandeln, Realitäten verändern oder 
sie für die Menschen erträglicher machen kann. Es 
gibt gute Aussichten dafür, daß diejenigen, die 1953 
15 Jahre alt waren, an der Geschichte des 17. Juni 
und aller 17. Juni erkennen, was der Handlungs-
spielraum und der nationale Auftrag der Deutschen 
ist und unter den gegebenen Machtkonstellationen 
sein kann. Angesichts der deutschen Geschichte ist 
auch das einen Feiertag we rt. 
Wir haben heute früh von Herrn Dr. Kohl schöne 
Worte über den 17. Juni 1953 gehört. Wir haben ge
hört, was Arbeiter erklärt haben, als sie die Arbeit 
niederlegten und den Streik begannen. Wir haben 
gehört, daß damit Kredit angesammelt worden ist — 
aber drüben, von denen, die es getan haben. Zur Ge-
schichte gehört natürlich auch der Blick zurück auf 
das, was an diesem Tage hier in Bonn geschah. Die 
damalige Bundesregierung schätzte die Lage völlig 
falsch ein. Adenauer meinte zu dem Zug der Arbei-
ter, es handele sich um eine sowjetische Provoka-
tion. Am Abend des 17. Juni erklärte er, die Bundes-
regierung hoffe, daß sich die Menschen in der Zone 
nicht zu unbedachten Handlungen hinreißen ließen, 
die ihr Leben und ihre Freiheit gefährden könn-
ten. 
Im Rückblick ergibt sich heute klarer als damals: 
Erstens: Die nach dem Kriege entstandene Lage in 
Mitteleuropa ist nicht durch Aufstände und Gewalt-
anwendung von innen zu ändern. Zweitens: Selbst 
im Falle solcher Entwicklungen bleibt der Westen 
untätig und greift im höheren Interesse des Frie-
dens nicht ein. Die SPD hat damals die Konsequenz 
daraus gezogen, daß man verhandeln müsse, daß we-
der Kalter Krieg noch Politik der Stärke eine Per-
spektive bieten. 
Die Konsequenzen für die Bundesrepublik zog 
der Deutsche Bundestag am 1. Juli 1953. Es war die 
letzte außenpolitische Debatte am Ende der ersten 
Legislaturperiode. Sie wurde von den Sozialdemo-
kraten unter dem Gesichtspunkt geführt — ich zi
tiere —, 
daß der Aufstand der deutschen Arbeiter im 
Osten auch ein Appell an den Westen ... war, 
. die Trägheit des Herzens zu überwinden und 
etwas zu wagen — auch Initiativen, von denen 
nicht von Anfang an sicher ist, daß sie den ge-
wünschten Erfolg bringen werden ... Denn 
wenn man sie nicht wagen sollte, dann fürchte 
ich, daß sich die Verhältnisse so verhärten wer-
den, daß letzten Endes ... nichts anderes zu-
wege kommen wird als eine Versteinerung des 
Status quo. 
Diese Voraussage Carlo Schmids ist eingetroffen; 
wir sagen das mit Bitterkeit. 
Die heutigen Ausführungen, Herr Dr. Kohl, von 
Ihnen haben gezeigt, daß Sie seither im Prinzip nicht 
anders geworden sind. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Statt ernsthaft über Möglichkeiten zu beraten, 
flüchten Sie in große Worte und Wahlkampfknül-
ler. 
(Beifall bei der SPD) 
Damals gab es einen Antrag der Sozialdemokrati-
schen Partei, sofort Viermächteverhandlungen zu 
fordern. Das wurde abgelehnt. Diese Verhandlun-
gen hätten ja den Wahlkampf stören können. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Das ist 
eine Unterstellung!) 
Der damalige Bundeskanzler erklärte — ich zi-
tiere —, man habe den Ruf gehört, „damit Brüder und 
Brüder und Schwestern und Schwestern nach Jah-
ren der Trennung wieder zusammenkommen und 
das deutsche Haus gemeinsam bauen können". Viele 
der Brüder und Schwestern mögen ihre Zuversicht 
auch aus den Ausführungen des damaligen Bundes-
kanzlers entnommen haben, der wörtlich erklärte: 
Unsere Pläne für die Zeit nach der Wiederverei-
nigung sind fertiggestellt. Besondere Arbeits-
ausschüsse haben Sofortmaßnahmen für den 
Tag der Wiedervereinigung vorbereitet. Es sind 
Vorarbeiten geleistet für die Versorgung mit 
Lebensmitteln, Kohle, Eisen, Stahl und Energie. 
Ferner sind die notwendigen Maßnahmen auf 
den Gebieten des Arbeitsmarktes, der Wäh-
rung, der sozialen Versorgung und des Ver-
kehrs festgelegt worden. 
17962 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bahr 
Wie können wir in diesem entscheidenden Sta-
dium auf den Rat und die Mitwirkung der Deut-
schen in Ost und West und der sowjetisch be-
setzten Zone verzichten? Es wäre zu begrüßen, 
wenn der neue Bundestag sich entschlösse, ihre 
berufenen Vertreter in dieses Haus aufzuneh-
men. Sie sollen und müssen teilnehmen an un-
serer Arbeit bis zu dem Tage, an dem ganz 
Deutschland frei eine Nationalversammlung 
wählt. 
Meine Damen und Herren, es ist schlimm, wenn 
man dies heute liest 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Doch! — Das Positivste, was sich über diese Poli-
tik sagen läßt, ist, daß Ihre Erwartungen und Hoff-
nungen total zusammengebrochen sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Der Kollege Wehner hat damals in derselben De-
batte erklärt — ich zitiere —: 
Heute kann man weniger denn je mit Entschlie-
ßungen, mit Bekundungen und symbolischen 
Gesten etwas erreichen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Es kommt geschichtlich auf konkrete Schritte 
an. Diese sind uns als Verpflichtung durch den 
Freiheitskampf der Arbeiter auferlegt. 
Bekundungen, Entschließungen und symbolische 
Gesten — das war damals kennzeichnend für die 
Union ; es ist es geblieben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Kittel
-
mann [CDU/CSU]: Sie sind sehr zynisch, 
Herr Bahr!) 
Vizepräsident Wurbs: Verzeihen Sie, Herr Abge-
ordneter. — Gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Bahr (SPD): Bitte sehr. 
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Bahr, da die jetzige Bundesregierung sagt, daß Ent
spannungs- und Friedenspolitik nur auf der Basis 
unserer Einbindung in das westliche Bündnis mög-
lich ist, frage sich Sie: Warum erwähnen Sie nicht 
die Tatsache, daß der gesamte Streit damals darum 
ging, ob wir diesem Bündnis beitreten sollten, und 
daß die SPD diesen Schritt damals nicht gewollt 
hat? 
Bahr (SPD): Herr Mertes, ich kann Ihnen darauf 
nur antworten, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Daß er recht 
hat!) 
daß wir heute sehen, wie unangenehm es Ihnen ist, 
wenn man Adenauer aus dem Jahre 1953 zitiert. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
und Zurufe von der CDU/CSU) 
Herr Dr. Kohl, Sie haben heute morgen von der 
Begegnung mit einem unserer Landsleute drüben 
berichtet, der Ihnen gesagt hat: Auch wir sind gute 
Deutsche; Sie sollen das nicht vergessen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die deutsche 
Einheit kann man nicht für ein Linsenge
richt verhökern! 
Aber daß er Ihnen das sagen konnte und daß Sie es 
von ihm hören konnten, verdanken Sie doch unserer 
Politik! 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Kohl [CDU/CSU]: Unglaublich! — Kittel
mann [CDU/CSU]: Konnte man vor 1969 . 
nicht herüberfahren? — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Ich darf einen Punkt weitergehen: Wenn Sie dieses 
Erlebnis jetzt hatten, so heißt das doch neben allem 
anderen auch: Das, was Sie vor elf Jahren befürchtet 
haben, nämlich daß unsere Politik das nationale Be-
wußtsein zerstören würde, ist nicht eingetroffen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sie fordern die Verwirklichung der Menschen-
rechte — heute wie damals. 
(Dr. Hupka [CDU/CSU]: Gott sei Dank!) 
Sie erklären diese Forderung zur nationalen Pflicht. 
Aber heute wie damals ist das zu wenig. Es ist auch 
zum Schaden der Nation, wegen des Absoluten das 
Mögliche zu versäumen. Es gibt ein nationales Pa-
thos, hinter dem sich nationales Versagen ver-
birgt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Meine Damen und Herren, in jener Debatte vom 
1. Juli 1953 ist übrigens von der SPD der Antrag ein-
gebracht worden, den 17. Juni zum deutschen Natio-
nalfeiertag zu machen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Die CDU wollte sich mit einem nationalen Gedenk-
tag begnügen. Wenn der heutige Bundeskanzler sol-
che Überlegungen geäußert hat, dann hat die CDU 
ihm Mangel an Nationalbewußtsein und Würde vor-
geworfen. Aber das liegt wohl nur daran, daß die 
Unionsparteien ihre deutschlandpolitische Haltung 
in den ersten Jahren der Bundesrepublik heute ver-
drängen. Der 17. Juni war Ihnen damals, meine Her- 
ren von der Opposition, als er passierte, überhaupt 
nicht so wichtig. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Unglaublich! — 
Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das ist doch 
Geschichtsklitterei! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Nicht unglaublich, Sie werden es gleich hören. — 
Damals, also 1953, haben CDU und CSU noch ein ge-
meinsames politisches Jahrbuch herausgegeben ; 
 das gab es damals noch. Der damalige Vorsitzende 
der CDU, Konrad Adenauer, und der damalige Vor-
sitzende der CSU, Dr. Erhard, haben für das Jahr-
buch des Jahres 1953 Geleitworte geschrieben. Wer 
glaubt, daß in diesen Geleitworten der 17. Juni auch 
nur erwähnt wird, irrt. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17963 
Bahr 
„Jahr der Entscheidungen hat der damalige Bundes-
kanzler seinen Artikel überschrieben. Aber mit die-
sen „Entscheidungen sind nur die Bundestagswah-
len gemeint gewesen. Da ist viel die Rede von Euro-
pa, der Europäischen Verteidigungsgemeinschaft, 
die später nicht zustande gekommen ist, der Politi-
schen Gemeinschaft, die später nicht zustande ge-
kommen ist. Aber von einer vordringlichen Aufgabe 
der Wiedervereinigung wird da nicht gesprochen. 
Lesen Sie es nach! Die Ereignisse des 16. und 17. Juni 
werden wie der Sturz Berijas erwähnt, als Zeichen 
dafür, daß die Sowjetunion ihre Absicht nicht aufge-
geben hat, Europa auf dem Weg des Kalten Krieges 
zu beherrschen. Allein Jakob Kaiser, der Bundesmi-
nister für gesamtdeutsche Fragen, formulierte in sei-
nem Beitrag zwei Sätze über den 17. Juni. Je länger 
der 17. Juni zurückliegt, um so größer wird er für die 
CDU und CSU. 
„Irreführung und Selbsttäuschung — so, meine 
Damen und Herren, hat Gustav Heinemann die ver-
fehlte Deutschlandpolitik der Union überschrie-
ben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Heute ist der Tag Mahnung an versäumte Mög-
lichkeiten, aber auch Mahnung, völlig veränderte 
Möglichkeiten nicht abermals durch wirklichkeits-
fremde Forderungen zu versäumen. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Sehr gut! 
— Zuruf von der CDU/CSU: Verdrehung 
der Geschichte!) 
Die Politik der sozialliberalen Koalition ist von al-
lem Anfang an darauf gerichtet gewesen, die Deut-
sche Demokratische Republik aus den Bemühungen, 
in Europa den Frieden sicherer zu machen, nicht 
auszuklammern. Man kann nicht gegen die Wirk-
lichkeit handeln. 
Es hat sogar eine Zeit gegeben, in der die Opposi-
tion das anerkannt hat. Der erste Vertrag völker
-
rechtlichen Charakters ist der Verkehrsvertrag ge-
wesen. Darin haben sich bereits beide Staaten als 
Staaten bezeichnet, 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: „in 
Deutschland"!) 
sogar als voneinander unabhängige Staaten. Der 
Vertrag ist von den Beauftragten beider Staaten un-
terzeichnet worden. Er hat die Zustimmung des 
Deutschen Bundestages gefunden, sogar mehrheit-
lich die Zustimmung der CDU/CSU. Er ist der ein-
zige Vertrag geblieben, dem die Opposition zuge-
stimmt hat, übrigens vor den Wahlen des Jahres 
1972. Jedenfalls sollte es nicht vergessen werden, 
daß CDU und CSU einem völkerrechtlichen Vertrag 
mit der DDR zugestimmt haben, in dem mehrfach 
die Staatseigenschaft der DDR niedergelegt war, be-
vor der Grundlagenvertrag abgeschlossen wurde, 
den die Opposition so leidenschaftlich bekämpft 
hat. 
In der Zwischenzeit ist an der Ausfüllung der Ver-
träge gearbeitet worden, und zwar mit positiven Er-
gebnissen, die die Opposition nicht mehr leugnet. 
Auch heute früh haben wir davon etwas gehört. 
Aber das verbindet die Opposition mit der Kritik  
über das, was noch nicht erreicht ist. Das ist für die 
Opposition natürlich angemessen und richtig. 
Ich halte es nicht für sinnvoll, daß wir die Debat-
ten früherer Jahre wiederholen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Was machen Sie 
denn laufend?!) 
Aber ich möchte die Aufmerksamkeit auf einen 
Punkt lenken, der Beachtung verdient. Im Laufe der 
acht Jahre seit Abschluß des Grundlagenvertrages 
hat es in den Beziehungen zwischen den beiden 
deutschen Staaten ein Auf und Ab gegeben. Das 
war, als wir den Vertrag abschlossen, nicht anders 
erwartet worden. Dieses Auf und Ab entsprach den 
außergewöhnlichen Umständen, den tiefgreifenden 
Meinungsunterschieden zwischen beiden Regierun-
gen und nicht zuletzt der Tatsache, daß man sich 
eben nicht, wie es im Grundlagenvertrag formuliert 
worden ist, über die nationale Frage verständigen 
konnte. 
Dennoch hat sich etwas entwickelt, was einen be-
deutenden Beitrag zur Normalisierung in Europa 
darstellt, und zwar in doppelter Hinsicht. 
Erstens. Nichtbeziehungen oder Meinungsunter-
schiede zwischen den beiden deutschen Staaten 
sind nicht mehr von einer Art, die bei unseren euro-
päischen Nachbarn Sorgen bereiten könnten. 
Zweitens. In den Auffassungen zwischen Bonn 
und Ost-Berlin zeigen sich angesichts weltpoliti-
scher Komplikationen und Gefährdungen das glei-
che Interesse, der gleiche Wille, an den Ergebnis-
sen der Entspannungspolitik festzuhalten, wie wir 
sie in Warschau oder Paris, in Budapest oder Rom, 
jedenfalls in wohl allen Hauptstädten Europas fest-
stellen können. Wenn es hier noch etwas Besonde-
res gibt, dann allenfalls, daß die Bürger in den bei-
den deutschen Staaten, die durch die Entspannung 
am meisten gewonnen haben, auch am meisten ver-
lieren könnten. Insgesamt verhalten sich beide 
deutsche Staaten heute aber europäisch oder euro-
pakonform — übrigens auch insofern vertragsge-
mäß, als beide dieselbe Verpflichtung haben, den 
Frieden zu wahren. 
(Damm [CDU/CSU]: Mit Schußautomaten!) 
Noch etwas anderes ist festzustellen: Diese Ent-
wicklung hat nicht an einen Punkt geführt, an dem 
die Loyalität der einzelnen europäischen Staaten zu 
ihrem jeweiligen Bündnis zweifelhaft geworden 
wäre. Das ist um so wichtiger, meine Damen und 
Herren, als diese Klarheit ein wichtiger Faktor der 
Stabilität ist, ohne die der Friede in Europa eben 
nicht sicherer geworden wäre. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Jetzt 
loben Sie Adenauer! — Damm [CDU/CSU]: 
Er ist auch gar nicht sicherer!) 
In diesem Zusammenhang möchte ich auf eine 
Frage eingehen, die zwar nicht heute, aber sonst ge-
stellt worden ist, nämlich wie es denn zusammen-
passe und wie es denn miteinander zu vereinbaren 
wäre, daß die Koalition auf der einen Seite stolz dar-
auf sei, daß der Friede immer sicherer geworden sei, 
17964 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bahr 
während sie jetzt andererseits sage, daß der Welt-
friede bedroht sei. Die Antwort ist einfach. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wie immer bei Ih
-
nen!) 
Wir haben durch unsere Politik dafür gesorgt, daß 
aus den Konflikten der Vergangenheit in Zukunft 
kein Konflikt mehr entsteht. Deshalb haben wir den 
Frieden in Europa sicherer gemacht. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Wer sich heute in der Welt umsieht, wird feststel-
len, daß es in vielen Teilen der Welt Unsicherheit 
und Unruhe gibt: in Hinterindien, im Mittleren 
Osten, im Nahen Osten, im südlichen Afrika, in Mit-
telamerika. Europa ist der einzige Kontinent im 
Spannungsfeld zwischen Ost und West, der wie eine 
Oase der Stabilität und des Friedens in einer unruhi-
gen Welt wirkt. 
(Beifall bei der SPD — Damm [CDU/CSU]: 
Weil es die NATO gibt! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Das ist das Ergebnis der Bündnisse und der Verträ-
ge. Das ist das Ergebnis der Entspannungspolitik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Kittel
mann [CDU/CSU]: Das ist doch Geschichts
klitterung! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Nicht weniger, sondern mehr Entspannungspolitik 
ist unsere Folgerung. 
(Damm [CDU/CSU]: Trotz Entspannung ha
ben sie gerüstet und gerüstet und gerüstet! 
— Dr. Marx [CDU/CSU]: „Oase des Frie
dens" an der Zonengrenze!) 
Es spricht viel dafür, daß Bindungen an den Gewalt-
verzicht auch in anderen Regionen ähnliche Wir-
kungen entfalten könnten, wie sie sie in Europa be-
wirkt haben. Ich messe diesem Gedanken des Ge-
waltverzichts in der Nahosterklärung der Europäi-
schen Gemeinschaft eine zentrale Bedeutung zu. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Friedmann [CDU/CSU]: Schießanlagen! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir haben immer gesagt, daß der Friede sicherer ge-
worden sei. In dieser Formulierung schwang auch 
die Sorge mit, daß er noch immer gefährdet sein 
könnte, daß noch nicht der Punkt erreicht ist, an 
dem man sagen kann: Der Friede ist sicher. 
Vizepräsident Wurbs: Verzeihen Sie, Herr Abge-
ordneter. Gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Herrn Abgeordneten Damm? 
Bahr (SPD): Ich möchte nur diesen Gedanken zu 
Ende führen. 
Es gibt genügend Faktoren — auch in anderen Re-
gionen der Welt —, die nicht so beherrscht und kon-
trolliert sind wie die Angelegenheiten in Europa, die 
aber auf Europa wirken könnten — und dies ist un-
sere Sorge. 
Bitte sehr! 
Damm (CDU/CSU): Herr Kollege Bahr, ich greife 
auf, daß Sie sagten, in Europa sei der Friede sicherer 
geworden: Wie erklären Sie sich eigentlich, daß die 
Sowjets in den Jahren der Entspannung die gegen 
Europa gerichtete Rüstung gigantisch erhöht ha-
ben? 
Bahr (SPD): Herr Kollege, ich muß Ihnen darauf 
antworten, daß die Sowjetunion in den Zeiten der 
Nichtentspannung, also vorher zur Supermacht ge-
worden ist. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Sie hat dann auch noch weiter gerüstet — das ist 
wahr —; zur Supermacht ist sie aber geworden, als 
Adenauer Bundeskanzler war, ohne daß wir ihm 
deshalb einen Vorwurf gemacht haben. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Meine Damen und Herren, wie sich die DDR in ei-
ner kritischen weltpolitischen Situation verhalten 
hätte, wenn es unsere Politik der Entspannung und 
der Verträge nicht gäbe, das kann ich mir jedenfalls 
vorstellen. Sie, meine Damen und Herren von der 
Opposition, mit Ihrer Einstellung zur DDR, müßten 
sich doch das erst recht vorstellen können. Sie müß-
ten doch heute, im Jahre 1980, in der Lage sein, zu 
sagen: Bei allem, was wir kritisiert haben — so 
schlecht ist es nicht, daß wir die Verträge haben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir haben im Grundlagenvertrag die Verpflich-
tung beider Staaten, die Bemühungen um Rü-
stungsbegrenzung und Abrüstung, insbesondere 
auf dem Gebiet der Kernwaffen und anderen Mas-
senvernichtungswaffen, zu unterstützen, natürlich 
unter wirksamer internationaler Kontrolle. Sich 
über diese und andere Fragen zu konsultieren ist In-
halt einer Absichtserklärung gewesen, die nur sehr 
zögerlich praktiziert wurde. Inzwischen können wir 
feststellen, daß die DDR an den Verhandlungen in 
Wien beteiligt ist und daß der Gedankenaustausch 
auch über andere Fragen der Weltpolitik begonnen 
hat. Die Gefährdungen von draußen haben auch auf 
diesem Gebiet dazu geführt, daß beide Staaten ihr 
Interesse erkannt haben, negative Auswirkungen 
nach Möglichkeit zu vermeiden oder abzumildern. 
Und auch dies, meine Damen und Herren von der 
Opposition, ist etwas, was doch Ihre Zustimmung 
finden müßte. 
Daß die Begegnung des Bundeskanzlers mit 
Herrn Honecker in Belgrad die Möglichkeit zu ei-
nem Zusammentreffen in überschaubarer Zeit eröff-
net hat, so wie das bereits Ende vergangenen Jahres 
vorgesehen war, wird von der Fraktion der SPD be-
grüßt. Ein solches Zusammentreffen wird deutlich 
machen, daß beide Staaten im Rahmen ihrer Bindun-
gen ihren Beitrag dazu leisten wollen, einen bewähr-
ten Kurs fortzusetzen, der ihren Bürgern Vorteile 
gebracht und keinem Nachbarn geschadet hat. 
Im übrigen entspricht dies der beiderseitigen 
Überzeugung, daß beide Staaten sicherlich eine be-
grenzte, aber eben doch eine. unabweisbare Verant-
wortung für die Erhaltung des Friedens in der Mitte 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17965 
Bahr 
Europas haben. Das Verhältnis zwischen den beiden 
deutschen Staaten soll nicht mehr zu einer Quelle 
neuer Gefahren für Europa werden. — So dienen wir 
den Menschen in unserer Nation. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Der Bundeskanzler hat in seiner Regierungserklä-
rung über die Brüsseler Beschlüsse berichtet. Die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion unter-
stützt beide Konsequenzen, die die Bundesregie-
rung daraus gezogen hat. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wie kann es an
-
ders sein!) 
Wir erkennen an, daß es diesen Beschluß im Inter-
esse des Zusammenhalts der Europäischen Gemein-
schaft in einer schwierigen Lage geben mußte. Wir 
erkennen an, daß die Bundesregierung das Ge-
spräch mit den Ländern sucht, um in einem grund-
sätzlichen Versuch zu einem fairen Ausgleich der fi-
nanziellen Belastungen zu kommen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Es kann kein Zweifel sein, daß der Bund in den 
letzten Jahren außenpolitisch stärker belastet wor-
den ist, auch im Interesse der Konjunktur, im Inter-
esse der Arbeitsplätze Lasten auf sich genommen 
hat, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Und eine miese 
Finanzpolitik betrieben hat!) 
wofür man ihn jedenfalls nicht beschimpfen sollte. 
Es wäre zu begrüßen, wenn die Stimmen der Ge-
sprächsbereitschaft aus den Ländern, natürlich auch 
aus Ländern der CDU/CSU, auch mit begreiflichen 
Wenns und Abers versehen, zu einer unvoreinge-
nommenen Prüfung führten. 
Sie werden es einem Sozialdemokraten übrigens 
nicht übelnehmen, wenn er gerade in der heutigen 
Situation daran denkt, daß wir die Finanzhoheit des 
Bundes im Grundgesetz einem politischen Kraftakt 
Kurt Schumachers verdanken. Er hat die Finanzho-
heit des Bundes den drei Militärgouverneuren abge-
trotzt, 
(Beifall bei der SPD) 
indem er die Zustimmung der SPD zum Grundge-
setz davon abhängig gemacht hat. Es wäre schwer 
vorstellbar, wie z. B. der Aufbau der Bundeswehr 
ohne Finanzhoheit des Bundes möglich gewesen 
wäre — um nur ein Beispiel zu nennen, weil Sie so 
gerne von der Bundeswehr sprechen. 
Die sozialdemokratische Fraktion erkennt auch 
an, daß die Bundesregierung keinen Zweifel daran 
gelassen hat, daß sie die Verbrauchsteuern erhö-
hen müßte, wenn es nicht zu einer entsprechenden 
Vereinbarung mit den Ländern kommt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]) 
Dies ist der Bundesregierung sicher nicht leichtge-
fallen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Es kommt 
trotzdem!) 
Es ist auch der SPD nicht leichtgefallen, das zu hö-
ren. Aber es wäre dann wohl unausweichlich, und es 
ist jedenfalls klar. 
Wir möchten die Bundesregierung in ihrer Ab-
sicht bestärken, nicht nochmals einen Beschluß 
nach dem Muster des Brüsseler Beschlusses mitzu-
tragen. Das System des Agrarmarkts muß refor-
miert werden, und zwar nicht nur, weil dieses 
System nicht auf Dauer finanzierbar wäre, sondern 
mindestens ebenso, weil es geeignet ist, insbeson-
dere bei Arbeitnehmern und Verbrauchern, übri-
gens sogar bei unseren Bauern, den europäischen 
Gedanken zu diskreditieren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Unsere Jugend kann schwer verstehen, daß auf der 
einen Seite mit viel Geld Lebensmittel auf die dop-
pelte Preishöhe des Weltmarkts hochsubventioniert 
werden, um unter Umständen Vorratsberge später 
zu denaturieren oder verbilligt auf dem Weltmarkt 
abzusetzen — und das -Ganze in einer Situation, in 
der die Erzeuger, nämlich unsere Landwirte, nur 
ganz begrenzt etwas davon haben; denn ihre Ein-
kommenssteigerungen gehen zum guten Teil auf die 
Steigerung ihrer Produktion zurück. Daß wir ein ho-
hes Maß von Preisstabilität auf dem Lebensmittel- 
sektor haben, kann sich der einzelne Landwirt an-
rechnen, ohne daß der Verbraucher wirklich davon 
profitiert. 
Fleiß und Erfolge unserer Landwirtschaft laufen 
mit einem europäischen Agrarmarktsystem parallel, 
das nicht funktionieren kann und im Grunde empö-
ren muß, wenn man außerdem daran denkt, daß 
Menschen in anderen Teilen der Welt hungern. 
Hier ist eine Änderung notwendig, damit die Euro-
päische Gemeinschaft nicht in eine Dauerkrise 
kommt. 
(Zuruf von der [CDU/CSU]: Welche?) 
Die SPD wird jedenfalls auch eigene Anstrengun-
gen zu einer Reform ausarbeiten, wobei wir wissen, 
daß Ergebnisse von Überlegungen und Verhandlun-
gen erst 1982 wirksam werden können. 
Herr Kollege Kohl, Sie haben im Zusammenhang 
mit den Beratungen der europäischen Regierungs-
chefs davon gesprochen, diese hätten traditionell 
oder wieder einmal vor wirklichen Entscheidungen 
gekniffen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ritz [CDU/CSU]) 
Ich finde, daß jedenfalls wir als Sozialdemokraten 
die christdemokratischen Regierungschefs, die Sie 
dadurch mit angegriffen haben, vor solchen unquali-
fizierten Angriffen in Schutz nehmen sollten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
bei der CDU/CSU — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Ich meine natürlich sogar Frau Thatcher, obwohl 
sie sich nicht zu den Christdemokraten zählt. 
(Damm [CDU/CSU]: Da wird sie sich aber 
freuen! — Zuruf des Abg. Kittelmann 
[CDU/CSU] — Franke [CDU/CSU]: Josef 
Bahr, der neue Ernährungsminister!) 
17966 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bahr 
Bei der Zusammenkunft der europäischen Regie-
rungschefs in Venedig wurde eine Resolution zu 
den Problemen des Nahen Ostens verabschiedet. 
Daß die europäische Länder sich im Nahen Osten 
stärker engagieren sollten, ist ein Wunsch, den wir 
in den zurückliegenden Jahren von allen Beteiligten 
wiederholt gehört haben. In dem Maße, in dem die 
europäischen Länder dann ihren Standpunkt formu-
liert haben, sind sie allerdings zunehmend der Kri-
tik ausgesetzt. 
Man muß feststellen, daß' die Nahost-Erklärung 
der Europäischen Gemeinschaft, die in Venedig for-
muliert worden ist, keine besonders positive Auf-
nahme gefunden hat, weder bei den Israelis noch bei 
den Arabern also bei denen, an die sie zuallererst 
adressiert war. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Noch 
bei Herbert Wehner!) 
Festzustellen ist gleichzeitig, daß sie am positivsten 
in Washington kommentiert worden ist, nachdem 
dort  zuvor Sorgen formuliert worden waren. 
Ich denke, die Erklärung der Europäischen Ge-
meinschaft ist ohne Zweifel, wie aus dem Wortlaut 
hervorgeht, als eine Hilfe zur Lösung des Nahost
-
Problems gedacht, die leider nicht kurzfristig er-
reichbar erscheint. Daß sie von den Vereinigten 
Staaten, die zur Regelung des Nahost-Konflikts die 
Hauptverantwortung übernommen haben, so gese-
hen wird, zeigt, daß die in der europäischen Erklä-
rung formulierten Auffassungen denen Wa-
shingtons näher sind als jenen, die heute in Jerusa-
lem und in arabischen Hauptstädten vertreten wer-
den. Mit anderen Worten: Die unterschiedliche Re-
aktion arabischer, israelischer und amerikanischer 
Seite zeigt, wie schwierig die Aufgabe ist und wie 
weit die Positionen der unmittelbar Beteiligten noch 
voneinander entfernt sind.  
Für die sozialdemokratische Fraktion hat es zu kei-
nem Zeitpunkt einen Zweifel gegeben, daß eine Re-
gelung ohne die garantierte sichere Existenz des 
Staates Israel nicht denkbar ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies mit dem Selbstbestimmungsrecht der arabi-
schen Palästinenser zu verbinden erscheint als der 
einzige Weg, der zu einer Lösung führen kann. 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP) 
Meine Damen und Herren, die Sozialdemokratische 
Partei hat auf ihrem Parteitag in Berlin dazu einen 
Beschluß gefaßt — übrigens einmütig —, in dem es 
heißt: 
Die SPD sieht in den Friedensvereinbarungen 
zwischen Israel und Ägypten einen wichtigen 
Schritt und erwartet, daß es zu einer umfassen-
den Friedensregelung kommt, der alle Beteilig-
ten zustimmen können. Dabei müssen alle Be-
teiligten ebenso das Recht Israels anerkennen, 
in gesicherten und anerkannten Grenzen zu le-
ben, wie die legitimen Rechte des palästinensi-
schen Volkes, deren Verwirklichung zu den 
Voraussetzungen einer künftigen gedeihlichen 
Entwicklung in dieser Region gehört ... Wo im-
mer die SPD eine Chance sieht, den Dialog aller 
beteiligten Pa rtner zu fördern, wird sie sie 
wahrnehmen. 
Ich wiederhole: Der Grundgedanke des Gewalt-
verzichts, wie er auch von den Regierungschefs der 
Europäischen Gemeinschaft formuliert worden ist, 
wird sich, glaube ich, als unentbehrlich für eine dau-
erhafte Lösung erweisen. 
Nahost, Iran und Afghanistan, meine Damen und 
Herren, markieren Krisen, die nicht sicher bere-
chenbar sind. Jede kann sich einzeln weiterentwik-
keln, und jede kann die andere beeinflussen. Die 
Lage ist sicher nicht stabilisiert Man wünschte sa-
gen zu können: noch nicht stabilisiert. In dieser Lage 
findet der Weltwirtschaftsgipfel statt, in dieser Lage 
wird der Bundeskanzler eine Woche später nach 
Moskau fahren. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Was 
heißt „stabilisiert" ?) 
Das heißt, der Bundeskanzler wird in voller Kennt-
nis der Überlegungen sein, die die ersten Männer 
der westlichen Industrienationen in dieser Lage und 
zu dieser Lage haben. 
In der Opposition, meine Damen und Herren, gibt 
es zu dieser Reise die widersprüchlichsten Kom-
mentare. Das Ja und Nein war nicht nur von ver-
schiedenen Personen derselben Partei zu hören, 
sondern auch von derselben Person; denn Franz Jo-
sef Strauß hat zu dieser Reise zu unterschiedlichen 
Zeiten sowohl ja als auch nein gesagt. Nach dem 
letzten Stand der Selbstkoordinierung geht es wohl 
eher auf ein Nein. Allerdings hat Herr Kohl heute 
gesagt, er sage ja zu dieser Reise, wenn. 
Aber die Begründungen müssen auf jeden Fall 
noch koordiniert werden. Das ist nicht unsere Sache. 
Es gibt bei Ihnen in der Opposition Befürchtungen, 
es könne bei dieser Reise nichts herauskommen. Es 
gibt Befürchtungen, die Hoffnungen seien zu hoch. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Ge
bundene Hände!) 
Auf der anderen Seite werden Forderungen erho-
ben, die unerfüllbar hoch sind. In einer Stellung-
nahme war die Sorge ausgedrückt, ob der Bundes-
kanzler wohl den Mut hätte, über Fragen der Men-
schenrechte und der Besetzung Afghanistans zu 
sprechen. Dabei müßten doch alle im Bundestag wis-
sen, daß Helmut Schmidt sich noch nie den Mund 
hat verbieten lassen, oder? 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Franke 
[CDU/CSU]: Nur rechnen bei den Renten 
kann er nicht! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, eine solche Reise hat 
nur Sinn, wenn man weder bloß Höflichkeiten aus-
tauscht noch sich in Vorwürfen ergeht, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das müssen Sie 
dem amerikanischen Präsidenten sagen!) 
sondern offen spricht. 
Herr Dr. Kohl, wenn Ihnen soviel am Klima liegt, 
wie Sie dies heute gesagt haben, dann muß ich fra-
gen, warum Sie denn nicht Ihren Teil dazu beigetra- 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17967 
Bahr 
gen haben, am Tag der deutschen Einheit und vor 
der Reise des Bundeskanzlers das Wo rt von der 
„Moskau-Fraktion" zurückzunehmen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Aber von der Opposition wird noch etwas anderes 
formuliert, nämlich der Verdacht, die SPD wolle den 
Beschluß der NATO aufweichen und der Bundes-
kanzler wolle von dem NATO-Beschluß weg. Nun, 
zum letzteren brauche ich nichts zu sagen. Aber für 
den ersten Punkt — auch heute wieder vorgebracht, 
Herr Dr. Kohl — gilt: Hier wiederfährt der SPD das-
selbe wie unserem Land: In der Polemik der CDU ist 
unser Land nicht wiederzuerkennen, auch nicht die 
SPD. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Partei hat auf dem Berliner Parteitag zum 
Thema der Mittelstreckenraketen einen Beschluß 
gefaßt — nicht einstimmig, sondern nach einer lan-
gen Diskussion, die von hohem Ernst und von gro-
ßem Verantwortungsgefühl getragen wurde, mit ei-
ner klaren Mehrheit. Dieser Beschluß gilt. Für den 
Parteitag in Essen haben wir aus den Ortsvereinen 
und Bezirken unserer Organisation weit mehr als 
600 Anträge gehabt. Nicht ein einziger Antrag war 
darauf gerichtet, den Beschluß des Berliner Partei-
tags in Frage zu stellen. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Es 
geht um seine Aussetzung!) 
Wir haben in Essen wichtige Initiativanträge ge-
habt. Nicht ein einziger Antrag oder auch nur ein 
Teil von ihm war darauf gerichtet, die Beschlüsse 
von Berlin zu verändern oder aufzuweichen, wie Sie 
es formuliert haben. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Es 
geht doch um die Verwirklichung des Be
-
schlusses !) 
Das sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen. Die SPD 
diskutiert sehr lebendig, zuweilen unbequem. Aber 
wenn sie entschieden hat, dann ist darauf Verlaß, 
(Beifall bei der SPD) 
genauso wie sich der Bundeskanzler auf die Frak-
tion verlassen kann und genauso wie sich unsere 
Verbündeten auf das Wo rt der Bundesregierung 
verlassen können. Die elf Jahre, in denen die SPD in 
der Verantwortung ist, weisen das aus. Daran wird 
sich nichts ändern. 
(Beifall bei der SPD — Kittelmann [CDU/ 
CSU]: Denken Sie nur an Ihren Brief an 
Daume! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Wer im übrigen über unser Verhältnis zu den 
Vereinigten Staaten so spricht, wie das heute mor-
gen geschehen ist, erwirbt sich keine besonderen 
Verdienste um unser Land. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Der Vater des Vaterlandes!) 
Sie haben heute morgen gesagt, wer die Pa rtner- 
schaft und das Bündnis mit den Vereinigten Staaten 
in Frage stelle, schaffe keine gute Voraussetzung für 
die Reise, Herr Dr. Kohl. Ja, von wem reden Sie denn 
eigentlich? 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Von Ihnen! Sie sind 
doch der Protagonist dieser Politik!) 
Es wird oft übersehen, daß es ein Ergebnis sozialli-
beraler Entspannungspolitik ist, wenn es den Ruf 
„Ami go home" nicht mehr gibt 
(Oh-Rufe bei der CDU/CSU) 
— Aber natürlich. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Sie haben ihn doch 
propagiert! Sie sind doch der Protagonist 
des Mißtrauens gegen Amerika!) 
— Sehen Sie einmal, so weltfremd sind Sie gewor-
den. 
Daß auch die Sowjetunion in Verträgen und Ver-
einbarungen akzeptiert hat, daß man Sicherheitsfra-
gen in und für Europa nicht ohne die Vereinigten 
Staaten lösen kann, ist doch ebenfalls ein Ergebnis 
der sozialliberalen Politik. Ich habe vorhin in ande-
rem Zusammenhang davon gesprochen, daß es im 
Interesse der innerdeutschen Politik liegt, wenn 
beide deutschen Staaten in der Loyalität, mit der sie 
in ihrem Bündnis stehen, unbezweifelbar sind. Ich 
habe von der notwendigen Stabilität gesprochen, 
ohne die es weder in der Entspannung zwischen Ost 
und West noch innerdeutsch weitere Fortschritte 
gibt. 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Was hat 
eigentlich Herr Lambsdorff über Sie ge
sagt?) 
Niemand darf uns doch für so dumm halten, gegen 
das eigene Interesse zu verstoßen und die Grundla-
gen unserer weiteren Erfolge selbst zu zerstören. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist doch reine 
Selbstbeschwörung!) 
Stabilität, Sicherheit und Frieden sind nicht ohne 
das Bündnis zu garantieren, d. h., es gibt keine Si-
cherheit für Deutschland ohne die Vereinigten 
Staaten. Das haben wir immer so gesagt. 
(Beifall bei der SPD — Damm [CDU/CSU]: 
Das haben wir euch doch erst beigebracht! 
— Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Das 
haben Sie nicht gesagt. Das ist die Unwahr
heit!) 
Meine Damen und Herren von der Opposition, es ist 
töricht, ja sogar verantwortungslos, wenn im Westen 
so diskutiert wird, als ob diese fundamentale Kon-
stante deutscher Politik zu bezweifeln wäre. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Franke 
[CDU/CSU]: Herr Bahr, wenn ich Sie so re
den höre, dann weiß ich, weshalb Herr 
Lambsdorff nicht da ist! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Vizepräsident Wurbs: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um etwas mehr Ruhe. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Bei der Rede ist 
das sehr schwer!) 
17968 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Bahr (SPD): In einer Zeit, die durch Unsicherhei-
ten und schnelle Veränderungen gekennzeichnet 
ist, wäre es von großem Wert, wenn die Gespräche 
des Bundeskanzlers in Moskau Sicherheit und Kon-
tinuität in der Absicht beider Staaten ergäben, ihre 
Politik weiterhin auf der Basis des Moskauer Ver-
trages und der gemeinsamen Erklärung zu entwik-
keln, die im Mai 1978 in Bonn abgegeben worden ist. 
Das wäre ein Stück Stabilität, das auch für alle un-
sere Nachbarn in Europa beruhigend wirken würde. 
Es läge übrigens auch im Interesse der Vereinigten 
Staaten, nicht mit einer weiteren Krise rechnen zu 
müssen. Wenn allein das aus dieser Reise herauskä-
me, die offene Konsultation, der Meinungsaustausch 
über die weitere Entwicklung und die Bestätigung 
der in den letzten zehn Jahren zwischen beiden Re-
gierungen verfolgten Politik, dann wäre das viel. 
Sie, die Opposition, haben kein Vertrauen zum 
Bundeskanzler. 
(Damm [CDU/CSU]: Das wäre ja noch schö
-
ner!) 
Wir, die SPD-Fraktion, haben Vertrauen zum Bun-
deskanzler. In zwei Wochen, wenn er aus Moskau 
zurück ist, werden wir feststellen, daß das Vertrauen 
richtig war. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Kittel
mann [CDU/CSU]: Ihre Ansprüche sind 
sehr gering!) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. von Weizsäcker. 
Dr. von Weizsäcker (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Kollege Bahr hat zu 
Beginn seiner Ausführungen ganz mit Recht darauf 
hingewiesen, wie lange der 17. Juni zurückliegt und 
wie klein die Zahl der Menschen in Deutschland ist, 
die noch eine eigene Anschauung davon haben. Dar-
aus folgt, daß die Verantwortung für uns Politiker 
um so größer ist, die fortwirkende Bedeutung dieses 
Tages einer jüngeren Generation verständlich zu 
machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte Sie, Herr Bahr, vor allem zum ersten 
Teil Ihrer Ausführungen fragen: Glauben Sie wirk-
lich, daß diese schwere Aufgabe, die wir haben, uns 
Politikern dann gelingen kann, wenn wir eine Dis-
kussion im Deutschen Bundestag zum 17. Juni in 
erster Linie als eine Art von Rechthabereiwettbe-
werb in bezug auf die letzten 30 Jahre veranstal-
ten? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Wenn Sie Ihre Rede noch einmal überprüfen, wer-
den Sie feststellen, daß Sie hinsichtlich Deutsch-
lands und des 17. Juni fast gar nicht über die Sub-
stanz, sondern ständig über die Opposition gespro-
chen haben. Ich frage Sie, ob Sie wirklich glauben, 
daß wir auf diese Weise unserer Verantwortung für 
diesen Tag gerecht werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte jedenfalls versuchen, im Schwerpunkt 
meiner Ausführungen zum Stand der innerdeut
schen Beziehungen zu sprechen. Ich möchte versu-
chen, diese zu analysieren und daraus Schlußfolge-
rungen sowohl für die innerdeutschen Beziehungen 
als auch für die deutschen Beiträge zur internatio-
nalen Politik im Ganzen zu ziehen. 
Bevor ich das mache, möchte ich an zwei Stellen 
auf die Regierungserklärung eingehen, die der Herr 
Bundeskanzler abgegeben hat, den ich im Moment 
nicht sehe. Ich zitiere aus der Regierungserklärung: 
Damit setzt sich der weit überproportionale Anstieg 
der internationalen und der supranationalen Aufga-
ben und Verpflichtungen der Bundesrepublik 
Deutschland fo rt. Dazu gehören auch die Aufgaben 
im Rahmen der Deutschland- und der Berlin-Hilfe. 
— Ich möchte den Bundeskanzler doch bitten, klar-
zustellen, daß Berlin-Hilfe nicht Auslandshilfe ist. 
Ich denke, wir sind uns darüber ja alle einig. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das zweite: Der Bundeskanzler hat hier den be-
merkenswerten Satz aufgenommen: „Eine stabile Fi-
nanzwirtschaft ist ein Eckpfeiler für unsere Frie-
densverantwortung in Europa." 
(Windelen [CDU/CSU]: Eben, eben!) 
In der Tat; wer wollte das leugnen? 
(Damm [CDU/CSU]: Er hat es immer ge
leugnet!) 
Die Frage ist nur: Was ist denn der Grund für die 
mangelnde Stabilität dieser Finanzwirtschaft und 
welche Möglichkeiten gibt es, sie zu heilen? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Siehe Herr 
Posser!) 
Erst hat man die Staatsausgaben immer mehr anstei-
gen lassen. Dann hat man sich mehr verschuldet in 
der sozialliberalen Koalition. Dann sind immer neue 
Gesetze mit steigenden Kosten für die Länder be-
schlossen worden, und jetzt heißt es: Haltet den 
Dieb! Die bösen CDU-Länder sind daran schuld! — 
Ich fände es doch besser, wenn der Herr Bundes-
kanzler vorher nachlesen würde, was der ja nicht zur 
CDU gehörende Finanzminister Posser dazu gesagt 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Posser hat zu diesem Punkt — ohne daß es bis-
her dementiert worden wäre — erklärt: „Natürlich 
hat Herr Stoltenberg recht, wenn er jetzt im Bundes-
rat sagt, diese Attacken seien ungezügelt und maß-
los." 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte mich 
den — — 
Vizepräsident Wurbs: Verzeihen Sie, Herr Abge-
ordneter. Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Wolfram? 
Dr. von Weizsäcker (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Wolfram (Recklinghausen) (SPD): Herr Kollege 
von Weizsäcker, wollen Sie bitte vor diesem Haus 
bestätigen, daß der Ministerpräsident des Landes 
Nordrhein-Westfalen, Johannes Rau, anerkannt hat, 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17969 
Wolfram (Recklinghausen) 
daß die Länder dem Bund in dieser schwierigen Si-
tuation helfen müssen? 
(Lachen bei der CDU/CSU — Vogel [Enne
-
petal] [CDU/CSU]: Das war am Tage vor
her!) 
Dr. von Weizsäcker (CDU/CSU): Herr Kollege, ich 
kenne diese Äußerung von Herrn Rau nicht, und ich 
will sie selbstverständlich gern akzeptieren. Aber 
vielleicht erlauben Sie mir doch eine we rtende Be-
merkung: Ich kenne sowohl Diether Posser wie Jo-
hannes Rau schon sehr lange, und ich traue dem fi-
nanzpolitischen Sachverstand von Diether Posser 
mehr zu als dem von Johannes Rau. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber nun möchte ich mich den innerdeutschen 
Beziehungen zuwenden. Ich bin davon überzeugt, 
daß gerade diese innerdeutschen Beziehungen von 
uns allen eine kritisch-differenzierte Würdigung er-
fordern. Es sind wichtige Verbesserungen erreicht 
worden; diese sind zu begrüßen. Das gilt insbeson-
dere deshalb, weil sie sich positiv auf die Bindungen 
von Berlin (West) an die übrige Bundesrepublik 
Deutschland auswirken und auch auf die innerdeut-
schen Beziehungen selbst. 
Dennoch: Seit einigen Jahren hat sich der The-
menkatalog allzu sehr auf technische und wirt-
schaftliche Abmachungen verengt. Das darf so nicht 
bleiben. In Zukunft ist vor allem zweierlei zu beach-
ten: Erstens: Verhandlungen und Abmachungen 
müssen über die Sicherheit Berlins hinaus, die 
selbstverständlich wichtig bleibt, in stärkerem Maße 
die innerdeutschen Beziehungen im Ganzen betref-
fen. Zweitens gilt es jetzt, die menschlichen Kon-
takte und Begegnungsmöglichkeiten zu erweitern, 
und zwar in beiden Richtungen. Hier muß der 
Schwerpunkt liegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Bilanz der letzten zehn Jahre zeigt: Es gibt 
eine erhebliche Zunahme der Reisen von West 
nach Ost. Jedermann spürt drüben die Wirkung 
dieses gesteigerten Kontaktes. Dagegen sind die Be-
mühungen um die Reisen von Osten nach Westen 
steckengeblieben. Die Zahl der Erlaubnisse zu Rei-
sen für Deutsche aus der DDR bei dringenden Fami-
lienangelegenheiten in den Westen ist rückläufig. 
Gestiegen dagegen ist die Zahl derer, die in die DDR 
einreisen wollten und an der Grenze zurückgewie-
sen wurden. 
Auch bei der Familienzusammenführung und bei 
den Lebensbedingungen und Ausreisemöglichkei-
ten von entlassenen Häftlingen gibt es immer wie-
der Schwierigkeiten. Fortschritte im nichtkommer-
ziellen Zahlungsverkehr fehlen. 
Es stagniert also, meine Damen und Herren, im 
wichtigsten, nämlich im menschlichen Bereich, je-
nem Bereich also, der seinerzeit vom Bundeskanzler 
Adenauer mit Recht an den Anfang der Beziehun-
gen zum Osten gestellt und zu seinem Kern ge-
macht worden ist. 
Meine Damen und Herren, dies gilt schon für die 
Tagesordnung selbst, nach denen die Delegationen  
von beiden Seiten in den letzten Jahren miteinander 
verhandelt haben. Ein Treffen von Bundeskanzler 
Schmidt mit dem Staatsratsvorsitzenden Honecker 
steht bevor. Da wollen sie über die internationale 
Lage sprechen; aber ich meine, die offenen mensch-
lichen Fragen der Deutschen im geteilten Land ge-
hören in den Mittelpunkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des Abg. 
Wehner [SPD]) 
— Herr Wehner, vor kurzem hat ein evangelischer 
Kirchenpräsident in der DDR öffentlich im Blick auf 
ein innerdeutsches Spitzentreffen die Senkung der 
Altersgrenze bei Reisen von Ost nach West gefor-
dert. Für ein Treffen mit Herrn Honecker wollen wir 
gerne einen Bundeskanzler unterstützen, der sich 
diese Forderung offen zu eigen macht und der ener-
gisch dafür eintritt, daß uns endlich auch mehr jün-
gere Menschen aus der DDR besuchen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In der angespannten Weltlage der letzten Monate 
hat die Bundesregierung immer wieder das Argu-
ment gebraucht: Wir Deutschen sind in einer be-
sonderen Lage. Das ist in der Welt nur zum Teil 
richtig verstanden worden, und auch in der eigenen 
Bevölkerung hat es in bezug auf die Konsequenzen 
zu Mißverständnissen geführt. Daher ist es klä-
rungsbedürftig. Was bedeutet es denn? 
Wir Deutschen sind hüben und drüben einerseits 
in Bündnisse integriert, andererseits über Mauer 
und Draht hinweg auf besondere Weise miteinander 
verbunden. Für diese Lage gibt es in der Tat keine 
Parallele bei irgendwelchen Bündnispartnern. In 
beiden Teilen Deutschlands spürt dies die Bevölke-
rung. Wir im Westen leben in der Freiheit und in der 
Sicherheit des westlichen Bündnisses, und es ist 
eben diese Freiheit, die uns auf besondere Weise für 
unsere Landsleute in der DDR und in Ost-Berlin ver-
antwortlich macht. 
Die Deutschen im Osten sehen ihren Staat einge-
bunden in die Disziplin des Warschauer Paktes, sie 
selbst aber fühlen sich uns und dem ganzen 
Deutschland näher, als ihre politischen Führer dies 
wahrhaben wollen. 
(Damm [CDU/CSU]: Sehr wahr! — Dr. Mer
tes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Das ist der 
große Unterschied zu uns!) 
Anders als die übrigen Staaten des Warschauer Pak-
tes muß die DDR mit einem gebrochenen Verhält-
nis zur Nation leben. Zwar machen sich auf diesem 
Gebiet immer wieder neue und gewaltige Anstren-
gungen bemerkbar; zuletzt gab das 30jährige Jubi-
läum der Gründung der DDR Anlaß, um das „soziali-
stische Nationalbewußtsein" erneut zu begründen. 
Darüber konnte man durchaus interessante und 
differenzierende Betrachtungen lesen. Z. B. hieß es 
in der „Einheit", einer Zeitschrift für Theorie und 
Praxis, es gebe beides, nämlich einerseits die Nation 
— die Nation geprägt durch ökonomische, politi-
sche, soziale und ideologische Beziehungen mit 
Klassencharakter — und andererseits die Nationali-
tät, Ausdruck der völkischen Bindungen. Die So-
wjetunion, so hieß es da, sei eine Nation mit vielen 
17970 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Dr. von Weizsäcker 
Nationalitäten, die Deutschen dagegen seien eine 
Nationalität, eben Deutsche, aber mit zwei Natio-
nen, nämlich der sozialistischen und der kapitalisti-
schen. 
Nach wie vor gilt es drüben als zentrale ideologi-
sche Aufgabe, das sozialistische Nationbewußtsein 
zu festigen. Grundlage und geistiges Profil werden 
aus allen Kapiteln der deutschen Geschichte abge-
leitet, sofern man nur aus ihnen einen hinreichend 
progressiven und revolutionären Charakter glaubt 
ableiten zu können. 
In diesem Zusammenhang beschränkt sich die 
SED neuerdings nicht mehr auf die Bauernführer, 
sondern auch der erzkonservative Feldmarschall 
York, der barocke Bach, der Napoleon-Bewunderer 
Goethe und andere müssen jetzt dafür dienen. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Clausewitz!) 
Jetzt sind die Vorbereitungen zur Feier des 500. Ge-
burtstages von Martin Luther angelaufen; Honecker 
hat ihn bereits einen der bedeutendsten Humani-
sten und bürgerlichen Revolutionäre genannt. Sie 
alle sollen die Ahnengalerie der „sozialistischen Na-
tion" zieren. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Geschmack
-
los!) 
Nun meine ich, meine Damen und Herren, wir im 
freien Teil Deutschlands haben keinen Grund, dies 
mit Überheblichkeit festzustellen. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Die innerdeutschen Beziehungen sind keineswegs 
immer nur ein einseitiges Lerngeschäft von Westen 
nach Osten; auch wir haben unseren Teil zu lernen. 
Damit meine ich natürlich nicht Geschichtsklitte-
rung, die drüben versucht wird. Aber ich meine die 
Erkenntnis von der existentiellen Bedeutung der 
eigenen geschichtlichen und kulturellen Wurzeln. 
Das sollte einige bei uns endlich aufwecken. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn das so ist, dann wollen wir uns doch auf den 
friedlichen Wettbewerb im Hinblick auf diese Wur-
zeln ruhig einlassen und getrost auf die Fortschritte 
in beiden deutschen Teilstaaten warten. Wer sich 
auf Bach beruft, wird an dessen geistig-künstleri-
schem Maßstab doch nur wachsen können. Dasselbe 
gilt für die Humanität Goethes oder für den tiefen 
Patriotismus von Yorck. Und Martin Luther? Ich 
denke, die intensive Beschäftigung mit ihm, die uns 
allen bevorsteht, wird niemandem schaden. Das gilt 
sowohl über innerdeutsche wie über kirchliche 
Trennungslinien hinweg. Der ökumenische Charak-
ter der Feiern für die Confessio Augustana, die jetzt 
gerade in Augsburg anlaufen, scheint mir dafür ein 
Beweis zu sein. Am Ende wird doch niemand um die 
Erkenntnis herumkommen, was Luther wirklich ge-
predigt hat, nämlich nicht die Revolution, sondern 
die Rechtfertigung des Sünders allein aus Gnade — 
des östlichen und des westlichen Sünders. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der SPD) 
Trotz aller Anstrengungen haben sich die 
Schwierigkeiten der SED, ein sozialistisches Natio-
nalbewußtsein zu verankern, nicht vermindert, 
sondern vermehrt. Auch 1980 ist mit der Lehre von 
der Nation in der DDR kein Staat zu machen. Es gibt 
nur ein Polen, eine CSSR, ein Ungarn. Kein Ost-
blockland muß mit einer nationalen Alternative 
rechnen. Anders die DDR, sie ist deutscher Teilstaat 
mit einer nationalen Alternative im Westen. Die so-
zialistische Ideologie als solche wird der Führung 
nicht mehr abgenommen. Die SED hat keine Mög-
lichkeit einer nationalen Orientierung der eigenen 
Staatsbürger innerhalb der eigenen Grenzen. Ihr 
Hauptproblem ist, daß sie ihren Staat weder national 
noch ideologisch stabilisieren kann. Deshalb suchte 
die Führung einen Ausweg in einem materiellen 
Ersatz für ideelle Mängel. 
So soll nun ein besserer Lebensstandard, den die 
SED ihren Bürgern im Vergleich zu östlichen Nach-
barn zu verschaffen und zu erhalten versucht — wie-
wohl wir gerade in diesen Tagen von den besonde-
ren Versorgungsschwierigkeiten immer wieder 
Kunde bekommen —, die Rolle eines Bindungsglie-
des zwischen Bevölkerung und Staat schaffen. 
Ich meine, die Kenntnis solcher Zusammenhänge 
gilt es für unsere Deutschlandpolitik nutzbar zu ma-
chen. Unser Schwerpunkt für die Fortentwicklung 
der Innerdeutschen Beziehungen sind menschen-
würdige Freiheitsrechte für unsere Landsleute in 
der DDR. Dabei müssen wir aber innenpolitische 
Empfindlichkeiten der SED ebenso in Rechnung 
stellen, wie wir mit ihrer Empfänglichkeit für unsere 
materielle Leistungsbereitschaft umzugehen ha-
ben. 
Das heißt doch mit anderen Worten: Die Ziele, die 
die beiden deutschen Regierungen bei innerdeut-
schen Verhandlungen anstreben, liegen auf ver-
schiedenen Ebenen: Ost-Berlin braucht vor allem 
harte Devisen, wir dagegen wollen mehr Öffnung 
und Freizügigkeit. 
Die Preise, die bei diesen innerdeutschen Ver-
einbarungen von beiden Seiten zu zahlen sind, sind 
daher schwer vergleichbar. Dennoch müssen diese 
Preise genannt und müssen natürlich auch offen dis-
kutiert werden. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sehr richtig! 
— Damm [CDU/CSU]: So ist es!) 
Auch ein politischer Preis ist ein Preis, der seiner öf-
fentlich verständlichen Begründung bedarf. Von der 
Opposition aus prüfen wir diese Preise, wie es un-
sere Aufgabe ist, aber wir prüfen sie nicht mit einem 
eingeengten ökonomischen Maßstab, sondern im 
Sinne der politischen Ziele, wie wir sie sehen. Buch-
halterische Erbsenzählerei hat für uns dabei keinen 
Platz. Das heißt zweierlei: 
Erstens. Es ist zu berücksichtigen und zu würdi-
gen, daß z. B. Kosten für einen Autobahnkilometer 
in der Mark Brandenburg oder in Mecklenburg, der 
für die Autobahn von Berlin nach Hamburg anfällt, 
nicht einfach ökonomisch, betriebswi rtschaftlich 
nach denjenigen Kosten berechnet werden können, 
die ein Autobahnkilometer im Westen erfordert. 
Zweitens. Den finanziellen Gesamtleistungen, die 
aus Westdeutschland in die DDR fließen, fällt, aufs 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17971 
Dr. von Weizsäcker 
Ganze gesehen, eine wachsende Bedeutung für die 
Wirtschaft und das Leben im anderen Teil Deutsch-
lands zu. Das Deutsche Institut für Wirtschaftsfor-
schung hat errechnet, daß jährlich rund 3 Milliarden 
DM an öffentlichen und privaten Leistungen von 
uns in die DDR gelangen. Über die Höhe läßt sich 
streiten. Aber eines steht fest: in jedem Falle ist der 
Gesamtbetrag hoch genug, um eine unentbehrliche 
Plangröße geworden zu sein, ein Faktor von qualita-
tiv verändertem Gewicht, ich sage: ein verklam-
mernder Faktor. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Wir sind uns der besonderen Empfindlichkeit 
der Deutschlandpolitik wohl bewußt. Denn in ihr 
gehen zwischenstaatliche Kontakte, zwischen-
menschliche Beziehungen und die Berücksichti-
gung der inneren Entwicklung der DDR ineinander 
über. Auch verstehen wir natürlich das Bedürfnis 
von Verhandlungsführern nach Diskretion. Aber zu 
unserer demokratischen Überzeugung gehört die öf-
fentliche Auseinandersetzung. Nirgends so sehr wie 
in diesem Feld wird die Kraft der Politik entschei-
dend davon bestimmt, ob sie vom öffentlichen Be-
wußtsein und vom Willen der Bevölkerung getragen 
ist oder nicht. Deswegen hängt um so mehr davon 
ab, daß wir als Parteien in einer Weise über diese 
Deutschlandpolitik miteinander reden, die der Ma-
terie nützt und nicht schadet. 
Damals, Herr Bahr — damals! —, wurde der Streit 
über die Ostverträge im Bundestag mit Leiden-
schaft geführt. Er gehört zu den großen Debatten 
dieses Parlaments. Vielleicht war er die einzige 
große Debatte der 70er Jahre. Sie erregte alle Deut-
schen. Sie wirkte tief in Freundschaften und Fami-
lien hinein. Aber wir haben alle aus dieser Debatte 
gelernt. Niemand ist ganz unverändert aus ihr her-
vorgegangen, wenn er ehrlich ist. War sie damals 
eine Zeitlang das wichtigste Glied der Auseinander-
setzung, so eignet sie sich heute eben nicht mehr im 
selben Maß, um innenpolitische Platzvorteile gegen-
einander zu erstreiten. Vielmehr sind wir von der 
Sache her dazu verpflichtet, alles zu versuchen, um 
die Deutschlandpolitik kritisch zu würdigen, aber in 
ihren Grundzügen gemeinsam zu tragen. Das ist 
schwer, aber möglich und nötig. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und Ab
geordneten der SPD) 
Es gibt natürlich — ich möchte sagen, auf allen 
Seiten des Hauses — immer wieder Schwierigkei-
ten. Es gibt immer wieder die Regung, davor zurück-
zuschrecken. Ich will jetzt gar nicht auf die Beispiele 
von heute früh zurückgreifen. Auch Herr Genscher, 
als er so von „Kalten Kriegern" zu sprechen an-
fing, ließ zunächst ein wenig offen, wen er damit 
meinte, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Das macht er im
mer!) 
um es dann dankenswerterweise richtigzustellen. 
Deswegen möchte ich gern ein Beispiel aus der 
jüngsten deutschlandpolitischen Debatte des Ber-
liner Abgeordnetenhauses bringen, immerhin ei-
nes Parlamentes, das für die Deutschland- und Ber-
lin-Politik von sehr großer Bedeutung ist. Da zeigte 
sich, daß die Koalition im Grunde lieber ein deutsch-
landpolitisches Monopol behalten möchte. Möchten 
Sie das nicht auch, Herr Bahr? Ich hatte gelegentlich 
den Eindruck, als ich Ihnen zuhörte. Wenn dann ein 
Oppositionspolitiker, wie es seine Aufgabe ist, eine 
kritische Rückfrage stellt, dann gilt das als „Zeichen 
fortdauernder verstockter Unbelehrbarkeit". Wür-
digt aber die Opposition ein Stück Deutschlandpoli-
tik als Fortschritt und als positive Entwicklung  — 
was ist es dann? —: eine taktisch begründete, ver-
dammungswürdige Kreidefresserei. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist so ähnlich gesagt worden — nachzulesen im 
Protokoll des Berliner Abgeordnetenhauses. Haben 
wir das wirklich untereinander nötig? Ich meine, 
nein. 
Was wir brauchen, ist kritische Überprüfung, ge-
genseitige kritische Anfragen. Aber die Bemühung 
um Klärung und damit die Bemühung um einen 
Grundkonsens in der Deutschlandpolitik. 
Ich möchte eine solche Rückfrage stellen — an 
die Adresse der Sozialdemokratischen Partei —, die 
sich mit dem Verhältnis von Deutschland- und 
Friedenspolitik befaßt. Vor zwei Wochen sagte der 
Berliner Regierende Bürgermeister bei der „Ameri-
can Council in Germany" in New York, das Gleich-
gewicht sei entscheidende Bedingung für den Frie-
den, zugleich sei das Gleichgewicht wesentliche Ur-
sache dafür, daß die deutsche Teilung fortbestehe. — 
Wie? Was soll das denn heißen: Gleichgewicht ist 
entscheidend für Frieden, Gleichgewicht ist ursäch-
lich für Teilung? Ist denn Friedenspolitik Teilungs-
politik? 
(Dr. Schäfer [Tübingen] [SPD]: Joi, joi! — Zu
ruf des Abg. Dr. Ehmke [SPD]) 
— Ja, bitte, wenn es geklärt wird, dann ist es ja gut. 
Lieber Herr Schäfer, hören Sie doch erst einmal zu. — 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das fällt ihm 
schwer!) 
Leben denn Frieden und Teilung voneinander? Setzt 
sich also der dem Vorwurf aus, den Frieden zu ge-
fährden, der eine Politik zur Überwindung der tren-
nenden Gräben und Mauern in Europa unter-
stützt? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das wäre ein gefährlicher Trugschluß. Der kann 
schwerlich gemeint sein, und der sollte auch hier ge-
klärt werden. Die erste Anfrage öffentlicher A rt, die 
der Regierende Bürgermeister in Berlin hierzu be-
kommen hat, ist überdies nicht aus den Reihen der 
Opposition, sondern aus den Reihen der Koalition 
gekommen. 
Denn in der Tat: Unsere Politik zielt auf Überwin-
dung der Trennung. Dies geschieht ausschließlich 
mit friedlichen Mitteln. Wir bedürfen dafür des 
Friedens, auch des Friedens in einem größeren, über 
die beiden deutschen Teilstaaten hinausweisenden 
Rahmen. Nicht zuletzt deshalb suchen wir als Deut- 
17972 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Dr. von Weizsäcker 
sche Einfluß auf die internationale Lage, und zwar 
Einfluß im Sinne des Friedens. 
Mit anderen Worten: Eine Deutschlandpolitik, 
die der Überwindung der Gräben dient und die Aus-
druck des Gefühls der Zusammengehörigkeit der 
Deutschen ist, ist für uns wesentlicher Motor, um 
eine friedensfestigende Wirkung auf die internatio-
nalen Beziehungen anzustreben. Hätten wir nicht 
das elementare Bedürfnis, die Teilung Schritt für 
Schritt zu überwinden, und wären wir ohne beson-
dere Zusammengehörigkeit über die Blockgrenzen 
hinweg, so wären unser Wille und wohl auch unsere 
Kraft, in Richtung auf den Frieden zu wirken, in 
Wahrheit schwächer und nicht stärker. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Also: Gleichgewicht ist Voraussetzung für den 
Frieden; das stimmt. Aber Gleichgewicht und damit 
Frieden ist nicht Ursache dafür, daß die Teilung fo rt
-besteht. Vielmehr brauchen wir Frieden, um die 
Trennung von Stadt, Land und Kontinent schritt-
weise zu überwinden und damit dem Frieden Stück 
für Stück das zu geben, was ihn ausmacht, nämlich 
seinen substantiellen Inhalt menschlicher Gerech-
tigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Vom Zusammenhang von Deutschlandpolitik und 
internationaler Lage nun zurück zu der Frage: Was 
macht — zusammengefaßt — die Besonderheit der 
deutschen Lage aus? Ich nenne fünf Punkte: Er-
stens. Wir sind in der Bundesrepublik Deutschland 
verantwortlich für die gesicherte Lebensfähigkeit 
des zu uns gehörenden Berlin. Zweitens. Wir sind 
Anwalt für die menschlichen Freiheitsrechte über-
all im geteilten Deutschland. Drittens. Die politische 
Führung der DDR hat ein vitales Interesse daran, die 
bestehenden wirtschaftlichen Beziehungen zu uns 
aufrechtzuerhalten und sie durch neue, große Pro-
jekte zu steigern. Viertens. In den Bevölkerungen 
beider deutscher Teilstaaten ist ein Bewußtsein der 
Zusammengehörigkeit lebendig, das sich auf die 
deutsche Nation als ganzer bezieht. Fünftens. Des-
halb befindet sich unter allen Deutschen eine beson-
ders tiefverwurzelte Überzeugung von der Notwen-
digkeit, den Frieden zu bewahren. 
Immer wieder haben deutsche Regierungsvertre-
ter in diesen krisenhaften letzten Monaten — vor al-
lem in Amerika — auf unsere besondere Lage hinge-
wiesen. Gewiß, das ist ihre Pflicht. Auch deutsche 
Bündnispolitik dient der Vertretung deutscher In-
teressen und wirbt folglich bei den Pa rtnern um 
Verständnis für unsere Gegebenheiten. 
Andererseits sind aber nun auch tiefgehende 
Mißverständnisse ausgelöst worden. Denn den ei-
nerseits in ihrer Führungsrolle und andererseits 
durch die Geiselnahme in Teheran besonders be-
drängten Amerikanern erschien dies zuweilen als 
mangelnde Unterstützung für die gemeinsame Sa-
che. Nicht nur uns gegenüber notorisch übelgeson-
nene Journalisten, die es, wie jeder weiß, natürlich 
auch in Amerika gibt, sondern der überwiegende 
Teil der amerikanischen politischen Öffentlichkeit 
wurde den Verdacht nicht los, wir beriefen uns auf  
eine besondere Lage, weil wir in Wahrheit Sonder-
interessen verfolgten und daher die sowjetische Po-
litik durch eine Sonderbrille betrachteten, um dar-
aus im Bündnis für uns eine Sonderrolle in An-
spruch zu nehmen. 
Das deutsch-amerikanische Verhältnis steht seit 
Monaten unter starker Belastung. Neben ständigen 
Versicherungen unveränderter Solidarität gibt es 
beunruhigende Zeichen fortdauernder Distanzie-
rung. Klaus Harpprecht, einst enger Mitarbeiter des 
damaligen Bundeskanzlers Brandt, hat sie jüngst in 
einem großen Aufsatz in der „Zeit" zusammengefaßt. 
Ich teile nicht seinen Pessimismus, mit dem er en-
det. Aber ich meine, wir müssen sehen, daß es diese 
Stimmen gibt, damit wir unsere Aufgaben besser er-
kennen. 
Der Bundeskanzler und das Presse- und Informa-
tionsamt der Bundesregierung pflegen mit Entrü-
stung auf den Verdacht zu reagieren, daß sie nicht 
treu zum Bündnis, zu Amerika stünden. Gewiß, der 
Bundeskanzler hat auch ein Recht, sich darauf zu be-
rufen, daß bedeutsame Schritte im Bündnis wesent-
lich mit auf seine Initiative zurückgehen. Er war es 
ja vor allem als Verteidigungsminister, der eine ver-
stärkte Abwehrkraft gegen sowjetische konventio-
nelle Überlegenheit, d. h. gegen Panzer, gefordert 
hat. Dies führte schließlich zur Entwicklung der 
Neutronenwaffe, die freilich durch ihre Kommentie-
rung in sozialdemokratischen Kreisen als Pe rver-
sion des menschlichen Denkens 
(Zurufe von der CDU/CSU: Bahr!) 
nicht gerade einen leichteren Weg hatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Als Bundeskanzler hat er im Herbst 1977 in seiner 
Londoner Rede auf die dringende Lösungsbedürftig-
keit des Grauzonenproblems hingewiesen, mit 
Recht, wie ich meine. Nicht er hat also damit begon-
nen, den Doppelbeschluß der NATO zur Nachrü-
stung und zu Rüstungsverhandlungen zu relativie-
ren. Nein, er hat ihn auf den Weg gebracht. 
Ich zweifle gar nicht daran, daß der Bundeskanz-
ler in vielen Konferenzen und Gesprächen der Über-
zeugung von der unveränderten Notwendigkeit 
des Atlantischen Bündnisses Ausdruck verleiht. 
Nur ist auch ernst zu nehmen, was — wiederum in 
der „Zeit" — Gerd Bucerius vor drei Wochen in ei-
nem sehr nachdenklichen Artikel geschrieben hat. 
Er führte aus, daß wir alle von einer tiefen Friedens-
sehnsucht gekennzeichnet sind. Er zitierte bedeu-
tende, international bekannte deutsche Geister, die 
weniger mit außenpolitischen Sachargumenten, 
sondern mehr mit Gefühlen an diese Friedenssehn-
sucht appellieren und davon sprechen, niemand be-
drohe uns. Dann zog Bucerius den Schluß daraus 
und sagte: 
Wie kann man es Helmut Schmidt übelnehmen, 
daß er im Wahlkampf die Sehnsucht des Volkes 
zu erfüllen trachtet? 
In der Tat, der Bundeskanzler hat in Wahlver-
sammlungen an die Friedenssehnsucht, die wir alle 
haben, appelliert, wie wir es alle tun. Aber da hörte 
ich dann einmal aus einer Fernsehnachricht über 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17973 
Dr. von Weizsäcker 
eine solche Sendung, wie er sagte: „Wir wollen uns 
da heraushalten." Auch das wird in Amerika gehört. 
Bei uns aber wirkt es nicht wie eine notwendige 
Aufklärung über die Abhängigkeiten, in die die 
deutsche Außenpolitik nun einmal eingebettet ist, 
sondern es wirkt wie eine Ablenkung. 
Wir können uns da nicht heraushalten! Die Lage, 
in der wir leben, ist in hohem Grade gefahrvoll. Um 
so wichtiger ist es, sich über den Charakter der Ge-
fahren zu verständigen. 
Nun meine ich: So krisenhaft die Situation im Iran 
ist, so grausam die Kampfhandlungen in Afghani-
stan, so ungelöst die Probleme im Nahen Osten —, 
das, was uns primär bedroht, ist nicht ein unmittel-
bar bevorstehender neuer Weltkrieg, sondern es 
sind langfristige schwer terminierbare Verände-
rungen. Es ist eine von Jahr zu Jahr zunehmende, 
schleichende Verschiebung der Macht, vor allem 
eine Waffenentwicklung, die mehr und mehr zu ei-
ner Versuchung werden könnte, atomare Erst-
schläge auszulösen oder auf andere Weise außer-
halb menschlicher Kontrolle zu geraten. Als Folge 
von beidem sind es eine wachsende Abhängigkeit, 
ein fortschreitender Verlust in der Fähigkeit zum 
selbstbestimmten Handeln für uns und für Länder 
vergleichbarer Größenordnung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das Atlantische Bündnis hatte ein klares Kon-
zept auf der Basis des Harmel-Planes: Sicherheits-
politik durch gemeinsame Verteidigungsbereit-
schaft und durch gemeinsame Anstrengungen zum 
Gewaltverzicht, zur Rüstungskontrolle, zur Entspan-
nung. Herr Bundesaußenminister, Sie wissen ja, aus 
welcher Phase dieser Harmel-Plan stammt und von 
welcher Partei der damalige Bundeskanzler kam. 
Mehr als eine Dekade ist seither vergangen. Die 
Sowjetunion hat diese Zeit genutzt. Sie hat militä-
risch gewaltig aufgeholt und den Westen auf wichti-
gen Gebieten überholt. Zugleich hat sie Machtver-
schiebungen auf Gebieten gesucht, von denen sie 
wußte, daß der Westen nicht wußte, wie er darauf 
reagieren sollte. 
In dieser Dekade sind aber nicht nur Stärken, 
sondern Schwächen der Sowjetunion deutlicher 
hervorgetreten. Die Stärke liegt, wie gesagt, im mili-
tärischen Bereich. Hier hat sie gewaltige Fort-
schritte gemacht. In den anderen Bereichen dage-
gen — und zwar nicht nur beim Nationalitätenpro-
blem und in der Ideologie, sondern auch in der Wirt
-schaft, der Wissenschaft und der Technologie — 
sind die Schwächen des sowjetischen Systems nicht 
beseitigt worden. Sie haben sich im Gegenteil eher 
noch verschärft. 
(Damm [CDU/CSU]: Wir gleichen sie aus!) 
In dieser Lage genügt es nach meiner Überzeu-
gung für den Westen nicht — ich spreche hier nicht 
von gesicherten Erkenntnissen, sondern ich stelle 
nur Fragen, von denen ich meine, daß sie gestellt 
werden müssen —, sich gegenüber der Sowjetunion 
um eine Wiederherstellung des Gleichgewichts zu 
bemühen und auf Fortschritte in der Rüstungskon-
trolle und Rüstungsbegrenzung zu drängen, so wich-
tig diese auch sind. Wenn wir alle anderen Felder in 
den Ost-West-Beziehungen national aufsplittern 
oder gemeinsam einfrieren, 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
wenn dadurch also die Schwierigkeiten der Sowjet-
union an ihren Schwächepunkten zunehmen, wird 
uns Moskau gewiß nicht mit den gewünschten Ab-
rüstungsschritten antworten. Im Gegenteil, die So-
wjetunion wird immer wieder auf das Gebiet aus-
weichen, auf dem sie allein Erfolgserlebnisse kennt, 
nämlich auf das militärische. 
Wir brauchen also im Westen ein umfassendes 
Konzept. Um es zu entwickeln, brauchen wir Zeit. 
Diese Zeit müssen wir uns nehmen. Es wäre ganz 
falsch, wenn wir uns statt dessen selber unter Zeit-
druck setzten, wenn wir mit der autosuggestiven 
Vorstellung arbeiteten, wir lebten im Juli 1914, 
(Damm [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
und das einzige, was wir dann noch tun könnten, sei, 
die Krise zu managen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben in einer früheren 
Bundestagsrede diese Äußerung näher erläutert, 
und das war auch gut und notwendig. Natürlich ist 
ein Management notwendig; aber was wir vor allem 
brauchen, sind die Kraft und der Atem, um ein ge-
meinsames langfristiges Handeln zu entwickeln. 
Denn eines hat doch die Afghanistankrise überdeut-
lich gezeigt: daß ein dafür erforderliches Konzept in-
nerhalb des Bündnisses zur Zeit auf beiden Seiten 
des Atlantiks nicht vorhanden ist. In ein solches 
Konzept müßten selbstverständlich auch die Pro-
bleme der Dritten Welt in vollem Umfang einbezo-
gen werden. 
Wir Deutsche, die wir ein besonderes Interesse 
am Frieden haben, müssen gerade deshalb mit aller 
Kraft an der Übereinstimmung mit den Vereinig-
ten Staaten arbeiten. Ich plädiere dafür nicht des-
halb so nachdrücklich, weil ich eine tatsächliche 
oder eine angebliche Rese rve der amerikanischen 
Politik gegenüber einer Fortsetzung von Entspan-
nung nach Europa importieren möchte. Vielmehr 
bin ich davon überzeugt, daß jeder Versuch der 
Deutschen oder der Franzosen oder anderer Euro-
päer, eine Arbeitsteilung des Westens in der Weise 
herbeiführen, daß die Entspannung dezentralisiert, 
daß sie regionalisiert wird und daß wir als europäi-
sche Macht den Versuch machen, sie in Europa al-
lein fortzusetzen, zum Scheitern verurteilt wäre. 
(Damm [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Die Alternative, vor der wir stehen, lautet: entweder 
Entspannung unter führender Mitwirkung der Ame-
rikaner oder aber eine europaisolierte und dann im 
Laufe der Zeit von der Sowjetunion dominierte poli-
tische Situation, die nicht mehr den Namen „Ent-
spannung" verdiente. Das Atlantische Bündnis 
würde sie auf die Dauer nicht überleben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist es, meine Damen und Herren, was nach mei
-
ner Überzeugung unter anderem gesagt werden 
muß, wenn es um die Frage geht: Was macht die be- 
17974 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Dr. von Weizsäcker 
sondere Lage der Deutschen aus, und welche Aus-
wirkungen hat sie auf die internationale Politik? 
Es entspricht — ich komme damit zum Schluß, 
Herr Präsident — unserem freien Gemeinwesen, 
daß es jedem deutschen Bürger und jeder Bürgerin 
selbst überlassen ist, wie sie den heutigen Tag bege-
hen, ob sie dieser Debatte folgen, ob sie eine der 
zahlreichen Veranstaltungen besuchen, ob sie den 
Tag vielleicht zu einem Besuch in der DDR benutzen 
und damit Kontakt aufnehmen und vertiefen oder 
ob sie den freien Tag benutzen, um sich im Grünen 
der Freiheit zu erfreuen, die sie haben und die nicht 
alle haben. Wir aber im freien deutschen Parlament, 
wir, die wir registrieren, daß ringsum um uns Deut-
sche herum die Frage lebendig bleibt, ob eigentlich 
eine Überwindung der Trennung der Deutschen ge-
fährlich, ob sie wünschenswert oder ob sie vielleicht 
einfach illusionär wäre, wir tragen vor allem ande-
ren die Verantwortung dafür, daß die Zusammenge-
hörigkeit der Deutschen lebendig bleibt, daß sie un-
sere Politik leitet und daß sie unser Motor ist, nicht 
ein Motor von Gefahren für unsere Nachbarn, son-
dern ein Motor für einen vertieften Frieden, einen 
Frieden, dessen Vorrang das Schicksal der Men-
schen, dessen Vorrang die Menschenwürde ist und 
dessen Vorrang daher auch unseren Nachbarn in 
der langen Frist zugute kommen würde. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Hoppe. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Wir 
sind gespannt!) 
Hoppe (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Gern nehme ich in dieser Debatte den Fa-
den auf, den der Herr Kollege von Weizsäcker hier 
mit seinen Ausführungen geknüpft hat. Er ist, wie 
mir scheint, mit seinem Beitrag auch dem Anspruch 
gerecht geworden, den der Außenminister an die 
heutige Aussprache zum Tag der Deutschen Einheit 
gestellt hat. Meine Damen und Herren, ich kann al-
lerdings nur hoffen, daß die Opposition selbst bereit 
ist, die Positionen zu akzeptieren, die Herr von 
Weizsäcker hier eben vorgetragen hat. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr. 
Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Was soll 
denn das? Die Polemik geht schon wieder 
los!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich heute 
an das Wort von Theodor Heuss erinnern, der ein-
mal gesagt hat: 
Das Schicksal West-Berlins ist an West-
Deutschland gebunden, aber das Schicksal Ge-
samt-Deutschlands bleibt an Berlin gebunden. 
So richtig Abhängigkeiten und Wechselwirkungen 
damit beschrieben wurden, so notwendig ist doch 
die Erkenntnis, daß sich Deutschlandpolitik immer 
nur in dem Rahmen bewegen kann, der durch die 
weltpolitischen Entwicklungen vorgegeben ist ; 
 denn in der Teilung unseres Landes spiegelt sich 
letztlich die Teilung der Welt wider. Nicht erst am 
17. Juni 1953 wurde uns die Aufteilung der Welt in 
zwei gegensätzliche Blöcke bewußt. Sie wirkt mit ih-
ren negativen Folgen bis in unsere Tage fo rt. 
Der mühsame und gewiß nicht ganz erfolglose 
Versuch, aus dieser konfliktgeladenen Konfronta-
tion herauszufinden, mündete in den großen, die po-
litischen und gesellschaftlichen Gegensätze und 
Kontinente überspannenden Dialog der Konferenz 
über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa  — 
ein Prozeß, von dem wir nach einem ermutigenden 
Auftakt in Helsinki und nach einem eher ent-
täuschenden Zwischenspiel in Belgrad gehofft hat-
ten, daß er auch der Folgekonferenz in Madrid neue 
Impulse für die Beachtung der Menschenrechte, für 
die Forderung nach friedlicher Zusammenarbeit 
und für die wirksame Politik der Rüstungsbegren-
zung und Rüstungskontrolle enthalten und geben 
würde. 
Die sowjetische Militäraktion in Afghanistan 
hat die Basis für eine solche Politik schwer erschüt-
tert. Es ist leider nicht zu leugnen, daß die so-
wjetische Politik immer wieder durch Gewalt nach 
innen und außen gekennzeichnet wird. Nach Afgha-
nistan und angesichts des rücksichtslosen Vorge-
hens gegen die Bürgerrechtler im eigenen Lande 
kommt einem das Wort „Entspannungspolitik" nur 
noch schwer über die Lippen. 
Und doch ist gerade jetzt nichts wichtiger als eine 
Politik, die zum Abbau der Konflikte führt. Der Pro-
zeß der krisenhaften Entwicklung darf nicht eskalie-
ren. Um ihn zu stoppen, einzudämmen und umzu-
kehren, sind Geschlossenheit, Festigkeit, aber auch 
die Bereitschaft zum Widerstand wichtig. Ich glau-
be, das ist auf dem Boden der in den Vereinten Na-
tionen bekundeten internationalen Solidarität mög-
lich. 
An der Fähigkeit und dem Willen dazu sollten wir 
keinen Zweifel aufkommen lassen. Sicher, es hat Ir-
ritationen gegeben, und die Abstimmung im westli-
chen Bündnis vermittelt nicht gerade unbedingt 
den Eindruck von Geschlossenheit auf der Grund-
lage einer klaren Konzeption. Aber hier ist Abhilfe 
geschaffen worden. Das Bündnis hat besonnen und 
zugleich eindeutig reagiert. 
Es wäre jedenfalls fatal, hätte die Sowjetunion 
durch den Einmarsch in Afghanistan in dem die 
Freiheit des Westens sichernden Bündnis Erosions-
erscheinungen auslösen können. 
(Damm [CDU/CSU]: Das sehen Sie doch! — 
Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Das hat 
sie doch!) 
Bei einem solchen Ergebnis wäre sogar der totale 
Ansehensverlust in der Dritten Welt für sie zu ver-
schmerzen gewesen. Davon, so scheint mir, kann je-
denfalls jetzt keine Rede mehr sein. Wir sollten uns 
das auch nicht einreden lassen. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Ihr 
Wort in Gottes Ohr!) 
Die Spannungen in den einzelnen Regionen sind 
so hochexplosiv und nicht nur für die unmittelbar 
Betroffenen so lebensbedrohend, daß wir mit sehr 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17975 
Hoppe 
viel Sorgfalt an die Analyse und die Beherrschung 
der Ursachen herangehen müssen. 
Nun wird die Bundesregierung von der Opposi-
tion mit einem in diese Richtung zielenden Vorwurf 
überzogen. Sie und ihre Pa rtner in der Europäi-
schen Gemeinschaft, so rügt die Opposition, hätten 
in ihrer Nahost-Erklärung die nationalen Interes-
sen Israels vernachlässigt. Die Kollegin Renger hat 
es so ausgedrückt: Israel wurde vor den Kopf gesto
-ß
en; seine Meinung wurde nicht respektiert; den 
Amerikanern, denen der Friede zwischen Israel und 
Ägypten allein zu verdanken ist, wird nicht wirklich 
geholfen. 
Meine Damen und Herren, es wäre in der Tat 
schlimm, wenn die Deutschen jetzt aus ihrer Ge-
schichte aussteigen und nicht mehr für das Leben 
und die Existenz Israels streiten wollten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der SPD) 
Wirtschaftlich begründete Egoismen dürfen unsere 
moralische Verpflichtung niemals auslöschen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Dessen ist sich die Bundesregierung ja auch durch-
aus bewußt gewesen, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Da bin ich wieder 
nicht so sicher!) 
und sie hat gerade deshalb auf eine Resolution hin-
gewirkt, die diese Verpflichtung nicht außer acht 
läßt. 
Besonders die Kritik der israelischen Regierung, 
so scheint mir, verdrängt die bedingungslose Unter-
stützung des Existenzrechts des israelischen Staa-
tes. Sie übersieht, daß die arabischen Staaten und 
die Palästinenser von uns aufgefordert werden, das 
Lebensrecht Israels in gesicherten Grenzen anzuer-
kennen. In einer schwierigen Zeit versucht die Eu-
ropäische Gemeinschaft, auf einem schwierigen 
Feld den durch Präsident Sadat mutig eingeleiteten 
Schritt zur Aussöhnung zu fördern. 
Es wäre töricht, wollten sich die Europäer dabei 
als Konkurrenten zu den Vereinigten Staaten auf-
spielen, die mit den Verhandlungen in Camp David 
einen entscheidenden Beitrag geleistet haben. Eu-
ropa kann und will nicht an die Stelle Amerikas tre-
ten. Aber, meine Damen und Herren, eine Hilfestel-
lung scheint möglich und vielleicht notwendig. Die 
jüngsten Äußerungen aus der amerikanischen Re-
gierung lassen, wie mir scheint, dann auch erken-
nen, daß die konstruktiven Elemente, die in einer 
solchen europäischen Initiative enthalten sind, als 
durchaus hilfreich angesehen werden. 
Schließlich gibt es eine Arbeitsteilung doch wohl 
nicht nur im militärischen Bereich. Die Europäer 
sollten also den Amerikanern dabei helfen, für Israel 
den Frieden zu erhalten und diesen durch dauer-
hafte Regelungen mit den arabischen Nachbarstaa-
ten unter Wahrung des Selbstbestimmungsrechts 
der Palästinenser zu untermauern und zu sichern. 
Störungen und Reibungsverluste im westlichen 
Konsultationsmechanismus sind nicht nur bei den 
Problemen Afghanistan, Iran-Sanktionen und Nah-
ost spürbar geworden. Besonders bei der Beurtei-
lung der Reisediplomatie sind unterschiedliche Be-
wertungen.offenkundig. Es ist deshalb verständlich, 
daß der Besuch von Bundeskanzler Schmidt und 
Außenminister Genscher in Moskau Anlaß geben 
konnte, über Sinn und Zweck, Chancen und Gefah-
ren dieser Reise zu spekulieren. Nicht erst das 
Schreiben des amerikanischen Präsidenten regte 
dazu an, über unterschiedliche Bewe rtungen zu me-
ditieren. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Was steht 
denn da drin? — Kittelmann [CDU/CSU]: 
Kennen Sie das Schreiben?) 
Bevor hier aber aus dem Kaffeesatz gelesen wird, 
sollte man eher aufmerksam die Äußerungen regi-
strieren, die von amerikanischer Seite selbst dazu 
gemacht werden. Der amerikanische Botschafter in 
der Bundesrepublik Deutschland, Walter Stoessel, 
hat erklärt: „über diese Reise führen wir sehr enge 
Gespräche, um sie sorgfältig vorzubereiten. Der 
Kanzler wird in Moskau als Vertreter eines Schlüs-
sellandes der NATO sprechen." 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Sollte er vielleicht 
das Gegenteil sagen?) 
Jetzt hat sich der amerikanische Präsident in dieser 
Sache selbst zu Wo rt gemeldet. 
Mir scheint, diese klaren Aussagen sollten in der 
innenpolitischen Diskussion nicht verunreinigt wer-
den. 
(Frau Schlei [SPD]: Sehr richtig!) 
Es besteht nicht der geringste Zweifel daran, daß die 
Bundesregierung fest zum Atlantischen Bündnis 
und zu ihren Partnern in der Europäischen Gemein-
schaft steht. Weder bei dem Nachrüstungsbeschluß 
der NATO noch bei einem anderen Punkt der ver-
schiedenen abgestimmten Maßnahmen wird gewak-
kelt. Wie könnte auch gerade der Bundeskanzler 
von Entscheidungen abrücken, die im Interesse der 
Sicherheit und Wiederherstellung des militärischen 
Gleichgewichts getroffen wurden? Gerade er hält 
sie doch für dringend notwendig und hat sie deshalb 
immer wieder angemahnt. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Aber 
nicht immer eingefordert!) 
Es ist erfreulich, daß auch der Kollege von Weizsäk-
ker deutlich gemacht hat, daß Zweifel überhaupt 
nicht angebracht sind und wir uns eine solche Dis-
kussion ersparen sollten. 
Wenn Bundeskanzler und Außenminister jetzt 
eine Einladung nach Moskau annehmen, um mit 
der sowjetischen Führung zu reden, dann wahrlich 
nicht, um Appeasement-Politik zu treiben. Verehr-
ter Herr Kollege Kohl, eine „Einkaufsreise" findet 
nun ganz sicher nicht statt. Wenn es eine „Einkaufs-
reise" nach Moskau a la Helmut Kohl geben sollte, 
dann müßten wir ja den Oppositionsführer selbst 
dorthin schicken; denn allenfalls er hat dort einen 
17976 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
Hoppe 
Nachholbedarf, wo er gemeint hat, daß der Bundes-
kanzler einkaufen müßte. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Sie haben einen 
Nachholbedarf, Ihre Ergebenheit zu be
-
teuern!) 
— Verehrter Herr Kollege Kohl, Sie haben sich doch 
diese Peinlichkeit geleistet. Nun jammern Sie nicht, 
wenn das auf Sie selbst zurückfällt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die deutsche Position ist klar. Ohne Zweifel müs-
sen die Sowjets ihr Verhalten in Afghanistan korri-
gieren, und wir müssen alles daransetzen, damit sich 
Afghanistan nicht an einem anderen Punkt der Erde 
wiederholen kann. Das erreichen wir nur, wenn das 
militärische Übergewicht der Sowjetunion nicht be-
stehenbleibt bzw. noch stärker wird. Erstrebenswert 
ist es, dieses Gleichgewicht durch Ab- und nicht 
durch Aufrüstung zu erlangen. Deshalb muß uns al-
len daran gelegen sein, endlich auch den Teil des 
Dezember-Beschlusses der NATO auf eine Ver-
handlungsebene zu bringen, der das Angebot zu Ab-
rüstungsverhandlungen enthält. Das liegt wahrlich 
im Interesse aller Völker und besonders jener Staa-
ten, die auf Hilfe von außen angewiesen sind. 
(Beifall bei der FDP) 
Gerade sie müssen nämlich Wert darauf legen, daß 
bei den Industrienationen die Fähigkeit erhalten 
bleibt, diese Hilfe auch leisten zu können. Das um so 
mehr, als die kommunistische Welt nur ihre Ideolo-
gie und ihre Waffen für die Dritte Welt bereithält. 
Wenn die Bundesregierung ihren Beitrag zur 
Friedenssicherung leistet, hat sie sich dabei natür
lich auch an dem Wohl des eigenen Landes orien-
tiert Gerade das geteilte deutsche Volk ist auf Zu-
sammenarbeit in einer friedlichen Welt angewiesen. 
Nur im Frieden wird es uns gelingen, die Folgen der 
Teilung für die Menschen zu lindern und erträgli-
cher zu machen. 
Angesichts der gegenwärtigen Weltlage ist es be-
merkenswert, daß das deutsch-deutsche Verhältnis 
nicht jene negativen Entwicklungen nachvollzogen 
hat, wie sie zwischen den Großmächten zu registrie-
ren sind. Das ist ein Lichtblick in den ansonsten dü-
steren Ost-West-Beziehungen. Das ist der entschei-
dende Unterschied zur unversöhnlichen Konfronta-
tion der 50er und 60er Jahre. Er kommt nicht von un-
gefähr. Gerade heute zeigen sich Wert und Bedeu-
tung unserer Ostpolitik mehr denn je. 
Allerdings sollten wir uns keiner Selbsttäuschung 
hingeben. Von einer selbsttragenden Konjunktur 
kann im deutsch-deutschen Verhältnis noch keine 
Rede sein. Im übrigen dürfen wir auch nicht verges-
sen, daß die DDR von Moskau an der kurzen Leine 
geführt wird. 
Gerade deshalb kommt es darauf an, behutsam zu 
sichern, was in den vergangenen Jahren erreicht  
werden konnte. Wir können es nicht bei den erziel-
ten Fortschritten bewenden lassen, für uns sind die 
bisher errungenen menschlichen Erleichterungen 
noch immer nicht zufriedenstellend. Erst wenn sich 
in den menschlichen Beziehungen, d. h. beim Rei-
severkehr auch in Ost-West-Richtung, Entscheiden-
des verbessert hat, wird man von einer echten Qua-
litätsverbesserung im deutschen Verhältnis spre-
chen können. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordne
ten der SPD und der CDU/CSU) 
Dennoch hat die Vertragspolitik schon jetzt be-
wirkt, daß sich die Menschen in Deutschland nicht 
weiter auseinanderleben. Denen, die aus dem Volk 
zwei machen wollten, sind wir mit Erfolg entgegen-
getreten. Unsere Deutschlandpolitik kann sich al-
lerdings auch künftig nur in jenem Koordinatensy-
stem bewegen, das von den europäischen und welt-
politischen Fakten bestimmt wird. Für uns ergibt 
sich daraus: Deutschlandpolitik muß zugleich als 
Friedenspolitik verstanden werden. 
(Dr. Mertes [Gerolstein] [CDU/CSU]: Das 
war immer so!) 
Die Fortsetzung der Entspannungspolitik ist des-
halb für uns patriotische Pflicht. 
In der Bundesrepublik Deutschland glauben wir 
im übrigen, eingesehen zu haben, daß die Freiheit 
der Menschen wichtiger als irdische Güter ist. Wir 
werden und deshalb weiter einer Politik verpflichtet 
fühlen, die beharrlich der Freiheit nach innen und 
außen dient. So wollen wir denn auch künftig Über-
zeugungsarbeit leisten, damit es eines Tages auch 
für unsere Nachbarn in Ost und West wünschens-
wert erscheint, daß Deutschland seine Einheit im In-
teresse des Friedens wiedererlangt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. Wir 
sind damit am Schluß unserer heutigen Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf morgen, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.53 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 8. Wahlperiode - 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17977* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 17. 6. 
Dr. van Aerssen * 19. 6. 
Dr. Ahrens ** 19. 6. 
Dr. Aigner * 19. 6. 
Alber * 19. 6. 
Amrehn 19. 6. 
Angermeyer 17. 6. 
Dr. Bangemann * 19. 6. 
Dr. Barzel 18. 6. 
Berger (Lahnstein) 17. 6. 
Dr. Biedenkopf 19. 6. 
Blumenfeld * 19. 6. 
Brandt * 19. 6. 
Büchner (Speyer) ** 19. 6. 
Dr. Dollinger 19. 6. 
Erpenbeck 19. 6. 
Fellermaier * 19. 6. 
Frau Dr. Focke * 19. 6. 
Friedrich (Würzburg) * 19. 6. 
Dr. Früh * 19. 6. 
Dr. Fuchs * 19. 6. 
Frau Geier 17. 6. 
Gerster (Mainz) 17. 6. 
Glos 17. 6. 
Dr. Gradl 17. 6. 
Haar 19. 6. 
Haberl 17. 6. 
von Hassel * 19. 6. 
Dr. Haussmann 17. 6. 
Frau Huber 17. 6. 
Graf Huyn 17. 6. 
Dr. Jenninger 17. 6. 
Frau Karwatzki 17. 6. 
Katzer * 19. 6. 
Dr. h. c. Kiesinger 19. 6. 
Dr. Klepsch * 19. 6. 
Dr. Köhler (Duisburg) * 19. 6. 
Dr. Kreile 19. 6. 
Kroll-Schlüter 17. 6. 
Lampersbach 17. 6. 
Lange * 19. 6. 
Dr. Lenz (Bergstraße) 17. 6. 
Lücker * 19. 6. 
Luster * 19. 6. 
Dr. Mikat 17. 6. 
Dr. Müller ** 19. 6. 
Dr. Müller-Hermann * 19. 6. 
Neuhaus 19. 6. 
Dr. Pfennig * 19. 6. 
Pieroth 18. 6. 
Regenspurger 17. 6. 
Russe 17. 6. 
Dr. Schäuble ** 19. 6. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Par-
laments 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen 
Versammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Schinzel * 19. 6. 
Frau Schleicher * 19. 6. 
Schmidt (Kempten) 17. 6. 
Schmidt (Wattenscheid) 17. 6. 
Schmidt (Wuppertal) 17. 6. 
Dr. Schwencke (Nienburg) * 19. 6. 
Seefeld * 19. 6. 
Sieglerschmidt * 19. 6. 
Dr. Sprung  19. 6. 
Stockleben 19. 6. 
Voigt (Frankfurt) 19. 6. 
Walkhoff 19. 6. 
Frau Dr. Walz * 19. 6. 
Dr. Warnke 17. 6. 
Wawrzik * 19. 6. 
Weber (Heidelberg) 17. 6. 
Frau Dr. Wex 17. 6. 
Frau Dr. Wisniewski 17. 6. 
Wissmann 17. 6. 
Dr. Wörner 19. 6. 
Baron von Wrangel 17. 6. 
Würtz 17. 6. 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Sperling auf die Schrift-
liche Frage des Abgeordneten Kolb (CDU/CSU) 
(Drucksache 8/4147 Fragen B 170 und 44): 
Wie hoch schätzt die Bundesregierung das Defizit an nicht gebauten 
Mietwohnungen der Jahre 1976, 1977, 1978 und 1979? 
Wie hoch sind die fehlenden Steuereinnahmen aus diesem Woh-
nungsdefizit zu veranschlagen, und welche steuerlichen Tatbestände 
werden dafür in Ansatz gebracht? 
Zu Frage B 170: 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß bei 
der Beurteilung des Niveaus der Neubauproduktion 
Mietwohnungsbau und Eigentumsmaßnahmen 
nicht isoliert betrachtet werden können. Entschei-
dend ist der Beitrag dieser beiden sich ergänzenden 
Bereiche zur Verbesserung der Wohnungsversor-
gung insgesamt. 
In den Jahren 1976 bis 1979 wurden rund 1 530 000 
Wohnungen fertiggestellt. Die Bundesregierung 
hält auf mittlere Sicht weiterhin eine Wohnungs-
bauproduktion von jahresdurchschnittlich rund 
400 000 für erstrebenswert. 
Zu Frage B 44: 
Aus der Beantwortung der Frage B 170 wird deut-
lich, daß sich ein Defizit an neu gebauten Mietwoh-
nungen nicht beziffern läßt. Demzufolge können 
auch keine quantifizierten Angaben über die Aus-
wirkungen auf das Steueraufkommen gemacht wer-
den. Es ist darauf hinzuweisen, daß eine höhere Zahl 
an neu gebauten Mietwohnungen nicht unbedingt 
zu höheren Steuereinnahmen geführt hätte. Der 
Neubau von Mietwohnungen hat nämlich sehr un-
terschiedliche Aufkommenseffekte: 
17978* 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
— Der Abzug von Schuldzinsen, Abschreibungen 
und sonstigen Werbungskosten führt in den 
ersten Jahren nach Baubeginn regelmäßig dazu, 
daß Verluste aus Vermietung und Verpachtung 
auftreten. Insofern führt der Neubau von Woh-
nungen zu Mindereinnahmen. 
— Andererseits stellt der Neubau von Mietwoh-
nungen einen Produktionsvorgang dar, in dessen 
Vollzug sowohl Einkommen aus unselbständiger 
Tätigkeit wie auch aus Unternehmertätigkeit 
und Vermögen entstehen. Mehreinnahmen bei 
der Lohnsteuer, der Einkommensteuer und den 
Produktionssteuern entstehen aber nur, wenn 
zusätzliche Bauaufträge auf eine verfügbare Pro-
duktionskapazität stoßen und zur Einstellung zu-
sätzlicher Beschäftigter in der Bauwirtschaft füh-
ren. In Anbetracht der ausgelasteten Kapazitä-
ten in der Bauwirtschaft in den letzten Jahren ist 
zu vermuten, daß diese Effekte gering zu veran-
schlagen wären. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Sperling auf die Schrift-
lichen Fragen des Abgeordneten Zywietz (FDP) 
(Drucksache 8/4147 Fragen B 163 und 164): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeiten, durch Bepflan-
zung von Flachdächern mit Gras Heizenergie im Wohnungsbau einzu-
sparen? 
Ist die Bundesregierung bereit, bereits auf diesem Sektor bestehende 
Erkenntnisse durch weitere Forschungsmaßnahmen zu unterstützen? 
Zu Frage B 163: 
Nach den allgemein anerkannten Regeln der 
Technik werden für die Beurteilung des baulichen 
Wärmeschutzes (z. B. für die Berechnung des Wär-
medurchgangskoeffizienten) eines Bauteiles nur die 
Schichten herangezogen, die innerhalb bzw. unter-
halb der Feuchtigkeits-Sperrschicht liegen, da eine 
Durchfeuchtung von Bauteilschichten in der Regel 
zu einer erheblichen Beeinträchtigung des Wärme-
schutzes führt. In gleicher Weise werden Bepflan-
zungen und zugehöriges Erdreich behandelt. Abwei-
chende Ausführungen, bei denen eine Durchfeuch-
tung der Wärmedämmschicht möglich ist, bedürfen 
einer besonderen Zulassung. Bepflanzungen und 
Erdreich in den in Betracht kommenden üblichen 
Schichtdicken können demnach den so definierten 
Wärmeschutz nicht verbessern. Es trifft jedoch zu, 
daß Bepflanzungen und Erdreich auf Flachdächern 
die Temperaturschwankungen und -beanspruchun-
gen mildern und damit auch die Schadensanfällig-
keit bei geeigneten Dachausbildungen und geeigne-
ter Baustoffwahl verringern können. 
Zu Frage B 164: 
Die Bundesregierung bemüht sich, durch Vergabe 
von Forschungsaufträgen technisch einwandfreie 
Lösungen für eine Begrünung von Wohnbauten zu 
klären und anschließend baupraxisnahe Informa-
tion über die Forschungsergebnisse zu verbreiten. 
So wurde bereits im Jahre 1979 ein Forschungs-
auftrag erteilt, der ganz allgemein, die „Begrünung 
von Wohnbauten" untersucht. Das Ergebnis wird im 
Jahre 1981 vorliegen.  
In der Ausschreibung des Bauforschungspro-
gramms 1981 ist das Thema „Begrünung von Wohn-
bauten als Wind- und Wärmeschutz" aufgenommen 
worden. Die Thematik geht über die Bepflanzung 
von Flachdächern hinaus. Entsprechende For-
schungsanträge hierzu werden im Herbst dieses 
Jahres beraten werden. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Sperling auf die Schrift-
lichen Fragen des Abgeordneten Dr. Riedl (Mün-
chen) (CDU/CSU) (Drucksache 8/4147 Fragen B 165 
und 166): 
Welche Erfahrungen liegen der Bundesregierung über die Verdrän-
gung von Mietern im Zuge von Modernisierungsmaßnahmen vor, und 
hält die Bundesregierung den gegenwärtigen Schutz der Mieter vor Mo-
dernisierungsverdrängungen für ausreichend? 
Welche gesetzlichen Möglichkeiten zur Verbesserung des Schutzes 
der Mieter vor Modernisierungsverdrängungen hält die Bundesregie-
rung gegebenenfalls auch unter Berücksichtigung der verstärkten An-
strengungen zur Modernisierung und Energieeinsparung sowie Stadter-
haltung für vertretbar? 
In jüngster Zeit häufen sich Informationen über 
die Verdrängung von Mietern im Zuge von Moder-
nisierungsmaßnahmen. Modernisierungen dieser 
Art werden überwiegend außerhalb der öffentlichen 
Förderprogramme häufig in attraktiven, günstig ge-
legenen Altbaugebieten vorgenommen. 
Um genauere Informationen über den Ablauf und 
die Folgen intensiver Modernisierungen zu erhal-
ten, hat der BMBau einen entsprechenden For-
schungsauftrag vergeben, dessen Ergebnisse im 
Herbst vorliegen werden. 
Schon jetzt ist dabei deutlich geworden, daß viele 
Mieter die ihnen zustehenden Rechte nicht voll aus-
schöpfen. Hier können Beratung und Aufklärung, 
insbesondere auch durch die Gemeinden, kurzfristig 
helfen. 
Schon bei der Verabschiedung des Modernisie-
rungsgesetzes im Jahre 1976 hat es Bemühungen ge-
geben, eine einheitliche Regelung der Duldungs-
pflichten des Mieters herbeizuführen, die den Mie-
tern auch die Möglichkeit eröffnen sollte, der Mo-
dernisierung im Hinblick auf die Mietfolgen zu wi-
dersprechen. Damals hat sich das Land Bayern ge-
gen eine solche Einengung der Duldungspflichten 
des Mieters gewandt. Vor dem Hintergrund der in-
zwischen gewonnenen Erfahrungen wird zu Beginn 
der nächsten Legislaturperiode über eine Ein-
schränkung und Vereinheitlichung der Duldungs-
pflichten neu zu entscheiden sein. Ich hoffe, daß 
dann im Bundesrat auch eine Zustimmung des Lan-
des Bayern zu entsprechenden Regelungen zu erzie-
len sein wird. 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 	17979* 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Sperling auf die Schrift-
lichen Fragen des Abgeordneten Conradi (SPD) 
(Drucksache 8/4147 Fragen B 167 und 168): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die derzeitige Produktinformation 
im Bauwesen, und ist sie bereit, im Interesse der Nutzer und zur Bewäl-
tigung der Informationsflut im Bauwesen die schon 1973 in der „Enquete 
zur Bauwirtschaft" geforderte Entwicklung und den Aufbau einer von 
Bauproduktherstellern finanziell unabhängigen, bundeseinheitlichen 
und nach qualitativen Gesichtspunkten wertenden Produktinformation 
zu fördern? 
Ist die Bundesregierung bereit, die Entwicklung eines solchen Bau-
produktinformationssystems durch Forschungsaufträge zu fördern und 
nach Abschluß der Entwicklung eines solchen Bauproduktinformations-
systems ein Gremium unabhängiger Fachleute mit der Umsetzung in 
die Praxis zu beauftragen und im Aufbaustadium zu unterstützen? 
Zu Frage B 167: 
Zweifellos stellen die wachsende Informationsflut 
einerseits und die immer komplizierter werdenden 
' Aufgaben andererseits die Planer und Bauausfüh-
renden vor schwierige Probleme. 
Die derzeit auf dem Markt befindlichen Baupro-
duktinformationssysteme decken den Informations-
bedarf nicht ab. Offenbar kann eine vollständige Er-
fassung aller Bauprodukte, ggf. sogar noch mit einer 
Wertung verbunden, nicht kostendeckend durchge-
führt werden, so wichtig sie im Interesse der Nutzer 
auch sein mag. 
Die Bundesregierung verschafft sich derzeit 
durch die Vergabe von Forschungsaufträgen ein 
Bild von der Situation mit dem Ziel, nach vollständi-
gem Abschluß der Untersuchungen geeignete Maß-
nahmen im Zusammenwirken mit allen Beteiligten 
einzuleiten. 
Die Frage nach einer Förderung von Entwicklung 
und Aufbau einer Bauproduktinformation durch die 
Bundesregierung kann deshalb noch nicht beant-
wortet werden. 
Für ein von Bauproduktherstellern finanziell un-
abhängiges bundeseinheitliches und nach qualitati-
ven Gesichtspunkten we rtendes Informationssy-
stem werden außerordentlich hohe Kosten entste-
hen. Selbst bei starker Inanspruchnahme dieses 
Systems kann nach den derzeitigen Erkenntnissen 
nicht erwartet werden, daß diese hohen Kosten 
durch entsprechende Einnahmen gedeckt werden 
können. 
Zu Frage B 168: 
Bereits 1973 ist ein erster Forschungsauftrag er-
teilt worden. Sein Ergebnis wurde 1976 in 
Heft 04.014 der Schriftenreihe des Ministeriums un-
ter dem Titel „Verbesserung der Bauproduktinfor-
mation" veröffentlicht. In dieser Forschungsarbeit 
wurden Anforderungen an ein Bauproduktinforma-
tionssystem ermittelt und mehrere prinzipielle Lö-
sungsmöglichkeiten vorgestellt. 
Im Rahmen eines 1975 erteilten Forschungsauf-
trages wurden Informationsnehmer und Informa-
tionsgeber eingehend über ihre derzeitige Praxis 
und ihre Verbesserungswünsche befragt. Die Unter-
suchungen stehen vor dem Abschluß und werden ei-
nen Querschnitt durch die — sehr unterschiedli-
chen — Meinungen des Bauwesens geben. 
Selbstverständlich ist die Bundesregierung bereit, 
bei Bedarf weitere Forschungsarbeiten zur Abklä-
rung dieses wichtigen Gebietes zu vergeben. 
Nach Abschluß der noch laufenden Forschungsar-
beit soll ein Gremium berufen werden, von dem sich 
die Bundesregierung Vorschläge für weitere Maß-
nahmen erhofft. Alle Aktivitäten auf diesem Gebiet 
bedürfen einer engen Abstimmung mit dem Fachin-
formationssystem Bauwesen. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Sperling auf die Schrift-
liche Frage des Abgeordneten Dr. Laufs (CDU/CSU) 
(Drucksache 8/4147 Frage B 169): 
Ist die Bundesregierung bereit, eine entsprechende Novellierung des 
§ 147 Abs. 3 des Bundesbaugesetzes anzustreben, um die gesetzliche Er-
mächtigung zu schaffen, daß die Landesregierungen im Verordnungs
-
wege den Zustimmungsvorbehalt für Außenbereichsvorhaben auch auf 
Große Kreisstädte als Baugenehmigungsbehörde übertragen können, 
um so eine Entlastung der Regierungspräsidien herbeizuführen und für 
einen wichtigen Teilbereich das Baugenehmigungsverfahren zu be-
schleunigen und orts- und bürgernäher auszugestalten? 
Die Frage der Zustimmung der höheren Verwal-
tungsbehörde bei nicht privilegierten Vorhaben im 
Außenbereich ist bereits in den Beratungen der „Be-
schleunigungsnovelle" im 15. Bundestagsausschuß 
erörtert worden. Die Auffassungen gingen dahin, 
daß im Hinblick auf die besondere Interessenlage 
bei Außenbereichsvorhaben eine Beteiligung der 
höheren Verwaltungsbehörde gerechtfertigt sei. Sie 
ermöglicht eine ausreichende Rechtskontrolle und 
verhindert nicht zuletzt einen zu starken Druck auf 
die Gemeinden bei Außenbereichsvorhaben. 
Es wird im übrigen noch darauf hingewiesen, daß 
die höhere Verwaltungsbehörde bereits nach gel-
tendem Recht für bestimmte Fälle allgemein festle-
gen kann, daß ihre Zustimmung nicht erforderlich 
ist. Darüber hinaus ist die Zustimmung der höheren 
Verwaltungsbehörde an eine Zweimonatsfrist ge-
bunden; sie gilt als erteilt, .wenn sie nicht fristge-
recht verweigert wird. Beide Regelungen können 
dazu beitragen, das Baugenehmigungsverfahren zu 
beschleunigen. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Sperling auf die Schrift-
lichen Fragen des Abgeordneten Dr. Hennig (CDU/ 
CSU) (Drucksache (8/4147 Frage B 171): 
Kann die Bundesregierung aus ihrer Kenntnis den Erfahrungssatz 
von Kommunen bestätigen, daß viele Bebauungspläne deshalb nicht zü-
giger verabschiedet werden können, weil die Planung, für die freie Pla-
ner eingeschaltet werden können, nur ein Fünftel der Arbeit ausmacht, 
während vier Fünftel Verfahrensabwicklung sind, die die Kommunen 
allein machen müssen, da es sich dabei um eine Hoheitsaufgabe handelt, 
und welche gesetzgeberischen Möglichkeiten sieht die Bundesregie-
rung, den Stau unerledigter Bebauungspläne zügig abbauen zu hel-
fen? 
Die Bauleitplanung ist Selbstverwaltungsaufgabe 
der Gemeinden. Das Bundesbaugesetz berechtigt 
und verpflichtet die Gemeinden, Bauleitpläne in 
eigener Verantwortung aufzustellen, sobald und so- 
17980* 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 222. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1980 
weit es für die städtebauliche Entwicklung und Ord-
nung erforderlich ist. 
Die Aufstellung von Bebauungsplänen ist kein 
„technischer" Vorgang, sondern ein Verfahren der 
Rechtsetzung. Durch den Bebauungsplan wird die 
städtebauliche Ordnung und Entwicklung und da-
mit auch die eigentumsrechtliche Situation im Plan-
gebiet festgelegt. Mit dem Inkrafttreten wirkt der 
Bebauungsplan gegenüber jedermann ; er ist Orts-
recht. 
Eine Übertragung des förmlichen, hoheitlichen 
Aufstellungsverfahrens oder von Teilen dieses Ver-
fahrens an freie Planer ist als Übertragung hoheitli-
cher Aufgaben nicht zulässig. Nicht ausgeschlossen 
ist die interne vorbereitende und unterstützende 
Mitwirkung Privater, wie auch die Ausarbeitung 
von Bauleitplänen Dritten übertragen werden 
kann. 
Es ist allerdings nicht ersichtlich, wie durch die 
Einschaltung Dritter die Planverfahren als solche 
stärker beschleunigt werden können als wenn die 
Gemeinde sie selbst betreibt. Der Bundesregierung 
ist bisher auch nur bekanntgeworden, daß die Dauer 
der Planverfahren in erster Linie von den u. U. 
schwierig zu bewältigenden Planungsproblemen 
und den vorgeschriebenen, unverzichtbaren Beteili-
gungen, nicht zuletzt der Bürger, abhängt, die aber 
in der vorgesehenen Weise von allen politischen 
Kräften gewollt sind. 
Wie die Beratungen in der beim BMBau gebilde-
ten Studiengruppe „Genehmigungsverfahren im 
Bauwesen", in der auch die Problematik der Be-
schleunigung des Bauleitverfahrens eingehend er-
örtert worden ist, gezeigt haben, sind die Ursachen 
der oft langen Dauer der Aufstellungsverfahren sehr 
 vielschichtig. Soweit sie durch gesetzgeberische 
Maßnahmen des Bundes zu beseitigen waren, ist 
dies bereits durch das Gesetz zur Beschleunigung 
von Verfahren und zur Erleichterung von Investi-
tionsvorhaben im Städtebaurecht vom 6. Juli 1979 
(BGBl. I S. 949) erfolgt. Die Bundesregierung hat da-
mit ihren Beitrag zur Beschleunigung der Verfahren 
zur Aufstellung von Bauleitplänen geleistet.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/08/08222.pdf</pdf_url>
    <id>3041</id>
    <dokumentnummer>08/222</dokumentnummer>
    <datum>1980-06-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
