<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3045</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>08/165</dokumentnummer>
  <wahlperiode>8</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1979-07-01</datum>
  <titel>Protokoll der 165. Sitzung des 8. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 8/165 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
165. Sitzung 
zugleich 475. Sitzung des Bundesrates 
Bonn, Sonntag, den T. Juli 1979 
Inhalt: 
Ansprache des Präsidenten des Deutschen 
Bundestages 	  13219 A 
Ansprache von Walter Scheel, Bundespräsi
-
dent vom 1. Juli 1974 bis 30. Juni 1979 . . 13222 A 
Eidesleistung des Bundespräsidenten . . . 13225 B 
Ansprache des Bundespräsidenten Karl 
Carstens 	  13225 C 
Ansprache des Präsidenten des Bundesrates 13229 A 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	13231* A 

Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 	13219 
165. Sitzung 
zugleich 475. Sitzung des Bundesrates 
Bonn, den 1. Juli 1979 
Beginn: 11.01 Uhr 
Präsident Stücklen: Ich eröffne die Sitzung nach 
Art. 56 des Grundgesetzes und begrüße namens 
des Deutschen Bundestages und des Bundesrates alle 
Ehrengäste aus dem In- und Ausland auf das herz-
lichste. 
Meine Herren Präsidenten! Exzellenzen! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Bundestag 
und Bundesrat sind zu einer gemeinsamen Sitzung 
zusammengetreten, um gemäß unserer Verfassung 
bei der Eidesleistung des Bundespräsidenten Karl 
Carstens, der heute sein Amt antritt, Zeuge zu sein. 
Damit kommt zum fünften Male in der Geschichte 
der Bundesrepublik diese so besonders repräsenta-
tive Versammlung zusammen, die unser Gemeinwe-
sen zugleich in seiner auf den souveränen Volks-
willen gegründeten Einheit als auch in seiner bun-
desstaatlichen, föderativen Gliederung symbolisiert. 
Es gehört nicht nur zur Tradition dieses Staats-
aktes, sondern entspricht auch einem inneren Bedürf-
nis, zu dieser Stunde zunächst der Männer zu ge-
denken, die in den zurückliegenden Jahrzehnten 
dieses höchste Staatsamt innegehabt haben. Lassen 
Sie mich an die drei ersten Bundespräsidenten erin-
nern, die leider nicht mehr unter uns weilen, denen 
gegenüber wir uns aber zu dankbarer Erinnerung 
verpflichtet wissen: Theodor Heuss, Heinrich Lübke 
und Gustav Heinemann. Ihr Wirken für unseren 
Staat, für unser Volk bleibt unvergessen. Jeder von 
ihnen hat auf seine Weise, seinem Charakter und 
seinem Temperament entsprechend, dieses Amt aus-
geübt. Jeder hat dabei auch unseren Staat mitge-
prägt und dessen Ansehen im Inland und im Aus-
land gefestigt. 
Alle Bundespräsidenten haben unseren Staat in 
einem betont demokratischen Sinne repräsentiert 
und ihn in seinem Bemühen um Frieden, in dem 
Geist der Freiheit und in seiner Verpflichtung zur 
sozialen Tat glaubwürdig dargestellt. 
Wir erinnern uns mit besonderer Dankbarkeit dar-
an, daß sie in ihrem Amt nicht nur für unseren 
Staat, sondern unermüdlich auch für unsere ganze 
deutsche Nation gewirkt haben, für die Nation, die 
zwar politisch geteilt ist, aber fortlebt in dem ge-
schichtlich-kulturellen Erbe, in den vielen persön-
lichen, zwischenmenschlichen Bindungen zwischen 
hüben und drüben und in dem Willen, trotz der be-
stehenden Teilung in zwei Staaten an dem Ziel der 
Einheit unverrückbar festzuhalten. 
(Beifall) 
So leben unsere Bundespräsidenten in unserer Er-
innerung als hervorragende Repräsentanten unserer 
ganzen Nation, unseres ganzen deutschen Volkes 
fort. 
Es gehört aber nach meiner Überzeugung noch 
eine weiterer Name in diese Aufzählung derer, 
denen wir zu dieser dem höchsten Staatsamt gewid-
meten Stunde ein Wort des Gedenkens schulden. 
Ich meine den ersten Reichspräsidenten der Weima-
rer Republik, Friedrich Ebert, der zu seinen Lebzei-
ten viel bittere Kränkung erfuhr, der jedoch als ein 
großes Vorbild für eine würdige Selbstdarstellung 
unserer deutschen Nation im Geiste der Freiheit 
und der Demokratie in unserer Erinnerung fortlebt. 
(Beifall) 
Ich darf mich nun aber Ihnen, unserem scheiden-
den Bundespräsidenten Walter Scheel, zuwenden. 
Sie nehmen Abschied von einem Amt, dem Sie 
fünf Jahre alle Ihre Fähigkeiten und Kräfte gewid-
met haben. Sie sind ab heute Altbundespräsident, 
was glücklicherweise nichts mit Ihrem Lebensalter 
zu tun hat, trotz der Jubiläumszahl Ihres nahen Ge-
burtstags. 
Als Sie vor fünf Jahren Ihr Amt antraten, konnten 
Sie auf ein mehr als zwanzigjähriges Wirken im 
Deutschen Bundestag zurückblicken. Sie kamen so-
mit aus unseren Reihen, wo Sie es verstanden hat-
ten, über Fraktionsgrenzen hinweg Bande der 
Freundschaft, des Verstehens und des Verständnisses 
zu knüpfen. 
Sie besitzen nämlich die leider sehr rare Fähig-
keit, politische Entschiedenheit und kämpferischen 
Einsatz mit menschlich-persönlicher Offenheit für 
den anderen, auch für den politischen Gegner, zu 
verbinden. Der Ernst und die leidenschaftliche Aus-
einandersetzung mit dem politisch Andersdenken-
den verboten Ihnen zu keiner Zeit Brückenschläge 
des Verstehens und des Vertrauens von Mensch zu 
13220 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 
Präsident Stücklen 
Mensch. Dies gilt sowohl für Ihre Zeit hier im Par-
lament, wo Sie zeitweilig Vizepräsident waren, als 
auch natürlich für Ihre Zeit als Minister unter den 
Bundeskanzlern Konrad Adenauer, Ludwig Erhard 
und Willy Brandt. 
Die so erworbenen Kenntnisse und Erfahrungen 
und die in Ihrer Persönlichkeit begründeten Fähig-
keiten boten somit hervorragende Voraussetzungen 
für die Übernahme der Aufgaben, die Sie in Ihrem 
Amt als Bundespräsident erwarteten. 
Eine Ihnen sicher bekannte Geschichte erzählt, 
daß einmal ein Kind in der wartenden Menge an-
läßlich eines Ihrer Besuche irgendwo im Lande an 
seine Mutter die Frage gerichtet hat: „Was ist 
eigentlich ein Bundespräsident?" Eine solche Frage 
ist, das muß man zugeben, gar nicht mit wenigen 
Worten so einleuchtend zu beantworten, daß auch 
ein Kind oder ein junger Mensch sich eine zu-
treffende Vorstellung bilden kann. Die Mutter hat 
sich, wie es heißt, auf das Drängen Ihres Kin-
des hin, schließlich in die Antwort gerettet: „Ein 
Bundespräsident, das ist so ein bißchen was wie ein 
König!" — eine gewiß kindgemäße, aber aus der 
Situation heraus keineswegs unzutreffende Charak-
terisierung. 
Theodor Heuss sagte einmal, demokratische Herr-
schaft sei — eben im Unterschied zu Monarchie und 
Aristokratie — befristete Herrschaft — wobei man 
fragen muß, ob man heute — sowohl in dem einen 
als auch in dem andern Fall — überhaupt noch die-
sen Begriff der Herrschaft anwenden darf. 
Der wesentliche Unterschied scheint mir aber 
nicht in der Befristung zu liegen, sondern in der 
Art, wie das Amt ausgestaltet ist. 
Die Rolle des Bundespräsidenten ist keineswegs 
wie bei einem König durch lange, bilderreiche Tra-
ditionen und Gewohnheiten vorgeschrieben. Gewiß, 
der Präsident hat die ihm vom Grundgesetz aufer-
legten Rechte wahrzunehmen und Pflichten zu er-
füllen. Wir alle aber wissen, daß sich die Väter un-
serer Verfassung hinsichtlich des Umfangs der Prä-
sidentenmacht einer — verglichen mit der Ausstat-
tung des Amts des Reichspräsidenten der Weimarer 
Republik — auffälligen Zurückhaltung befleißigten. 
Somit kommt es entscheidend darauf an, was der 
Bundespräsident aus seinem Amte macht, was er 
also über die Erfüllung seiner verfassungsmäßig 
verankerten Aufgaben hinaus unternimmt, um den 
ihm verbleibenden Freiraum mit seiner Persönlich-
keit, mit seinen Wertvorstellungen und mit seiner 
Autorität auszufüllen. 
Ein Kommentator, der Ihr Wirken plastisch zu be-
schreiben versuchte, hat einmal geäußert, daß das 
Amt und seine Aufgaben Ihnen wie ein maßge-
schneiderter Anzug paßten. 'Ich finde, daß dieses 
Bild zu einer zu oberflächlichen Vorstellung verlei-
tet. Richtig scheint mir vielmehr zu sein, daß Sie 
diesem Amt die Ihnen gemäße Form, den Ihnen ge-
mäßen Stil gegeben haben, der dann von den Bür-
gern, von der breiten Öffentlichkeit als eine gültige 
Weise der Selbstdarstellung unseres Staates emp-
funden wurde. 
Sie haben unsere Bundesrepublik auf zahlreichen 
Auslandsbesuchen in fast allen Kontinenten reprä-
sentiert. Dabei kam Ihnen gewiß Ihre jahrzehnte-
lange Erfahrung im Bereich der Außen- und Ent-
wicklungspolitik sehr zugute. Sie haben in unmittel-
baren Nachbarländern wie Frankreich, der Schweiz 
und Osterreich ebenso wie in den weit entfernten 
wie Australien und Neuseeland viel zum gegen-
seitigen Verständnis beigetragen und sind dabei 
mit großer Überzeugungskraft sowohl als ein über-
parteilicher Interpret der deutschen Politik als 
auch als ein Sprecher Europas aufgetreten. Sie ha-
ben die Aufgabe der Repräsentanz nach außen mit 
Würde und Glaubwürdigkeit wahrgenommen und 
dadurch viel für unser Ansehen in der Welt getan. 
Nicht minder wirkungsvoll aber war gewiß auch 
Ihre Repräsentanz nach innen. Sie haben mit sehr 
vielen Menschen aus allen Schichten unseres Volkes 
und mit Vertretern vieler Gruppen und Berufe Ge-
spräche geführt, die Ihnen einen Eindruck von den 
drängenden Fragen und Problemen zu vermitteln 
vermochten. Sie haben das verbreitete Gefühl der 
Zukunftsunsicherheit und des Unbehagens ange-
sichts der durch Sachzwänge, durch wirtschaftliche, 
industrielle und administrative Entwicklungen be-
drohten Freiheitsräume des Menschen erkannt und 
so zur Sprache gebracht, daß die Bürger das Gefühl 
haben konnten, sich in vielen Fragen, die sie be-
wegen, mit ihrem Staatsoberhaupt identifizieren zu 
können. 
Dabei haben Sie niemals versucht, den Bürgern 
von sich aus oder etwa gar von oben herab Antwor-
ten und Lösungen aufzudrängen. Vielmehr haben 
Sie, wie Sie selbst einmal sagten, Ihre Aufgabe dar-
in gesehen, die Ihnen zur Verfügung stehenden 
Mittel zu nutzen, um Fragen und Sorgen der Bürger 
auszusprechen. Es waren dies Fragen und Sorgen, 
die der Bürger zwar irgendwie fühlt, die aber oft 
von der Politik und der öffentlichen Meinung nicht 
in ihrer vollen Bedeutung für die Zukunft gesehen 
werden. 
Sie wollten den einzelnen Menschen ermutigen, 
seine Möglichkeiten selbst zu finden, seine eigenen 
Kräfte zu entfalten und zu nutzen. Ich bin sicher, 
daß Ihnen sehr viel Sympathie zugeströmt ist, weil 
Sie dort, wo andere ihren Zeigefinger heben und 
ein Ausrufungszeichen setzen, statt dessen Frage-
zeichen anbrachten und dadurch zum eigenen Mit-
und Nachdenken anregten. Zuweilen prasselte eine 
ganze Kaskade von Fragen auf Ihre Zuhörer her
-
nieder. Es kam vor, daß 19 Sätze hintereinander in 
einem Absatz Ihrer Rede mit einem Fragezeichen 
endeten — Herr Bundespräsident, ich habe die 
Fragezeichen nachgezählt. 
Man würde sich aber irren, wenn man glaubte, 
daß solche Fragen bloß einen rhetorischen Charak-
ter hätten. Es sind vielmehr echte, weiterführende 
Fragen, wie sie sich aus den Problemen unserer 
Zeit ergeben und Stoff zum Weiterdenken und zum 
Forschen enthalten. 
Nicht selten haben Sie Ihren Zuhörern auch unbe-
queme Fragen gestellt. Doch ist festzuhalten, daß 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 	13221 
Präsident Stücklen 
diese nie so gestellt waren, daß dadurch das Selbst-
vertrauen der Mitbürger erschüttert werden konnte 
oder daß sich diese in ihren grundlegenden Über-
zeugungen in Frage gestellt sehen mußten. Im Ge-
genteil, Sie haben es immer verstanden, Zuversicht, 
Vertrauen in sich selbst und Lebensmut zu verbrei-
ten, und Sie haben selbst bewiesen, wie man mit 
Lebensmut und Lebensfreude, gepaart mit einer 
ganzen Portion Tapferkeit, den Schmerz, die Krank-
heit oder besonders schwierige Situationen zu mei-
stern vermag. 
In dieser Ihrer zupackenden, für die berechtigten 
Sorgen der Mitbürger offenen, die Zeitprobleme 
erkennenden Art stand und steht Ihnen Ihre Gattin 
zur Seite, der wir in dieser Stunde ebenfalls ganz 
besonders herzlich zu danken haben. 
(Beifall) 
Es gibt wohl kaum jemanden in unserem Lande, 
dem man erklären müßte, wer Frau Dr. Mildred 
Scheel ist und mit welcher großen Aufgabe sich ihr 
Name verbindet. Aber es gibt sicher eine Menge 
Bürger und Bürgerinnen, die sich fragen, wie Sie, 
sehr verehrte Frau Scheel, es zustande gebracht ha-
ben, so souverän Ihre verschiedenen Aufgaben und 
Funktionen zugleich zu erfüllen, wie man dies be-
obachten konnte: als Gattin, Mutter und Hausfrau, 
als „First Lady" und als treibende Kraft in der 
Deutschen Krebshilfe, die Sie mit Ihrem rastlosen 
Einsatz weit vorangebracht haben. Sie haben mit 
Ihrem Einsatz einen unschätzbaren Beitrag für das 
allgemeine Wohl geleistet, zugleich aber auch einen 
Beitrag in der Selbstdarstellung unseres Volkes in 
seiner Hilfsbereitschaft und in seiner Fähigkeit, gute 
und notwendige Abwehrkräfte gegen drohende Ge-
fahren zu entwickeln. Sie haben nicht nur guten 
Willen, sondern auch Erfolg gehabt mit Ihrem Auf-
ruf zur Solidarität und Barmherzigkeit im Kampf 
gegen diese so heimtückische Krankheit und gegen 
ihre sozialen und psychischen Folgen. 
Sie scheiden heute nicht aus Ihren Ämtern. Den-
noch ist dies der Augenblick, Ihnen vor aller  Öf-
fentlichkeit Dank für alles zu sagen, was Sie im 
Dienste der Menschheit geleistet haben, und Dank 
zu sagen dafür, daß Sie Ihrem Gatten in ,seiner 
Amtszeit mit Ihrer Energie und Ihrem Temperament 
so erfolgreich zur Seite gestanden haben. 
(Beifall) 
Sehr geehrter, lieber Herr Altbundespräsident 
Scheel! Sie haben einmal sehr entschieden gegen-
über ganz und gar ungerechtfertigten Mäkeleien an 
unseren politischen Verhältnissen und unserer in-
neren Ordnung festgestellt: „Wir sind Demokra-
ten — wir haben uns dazu entwickelt — und haben 
uns auch einigen Anspruch darauf erworben, daß 
man uns das glaubt." Daß man uns das glaubt — 
daran haben Sie in der Wahrnehmung des höchsten 
Amtes unseres Staates in hervorragender Weise 
mitgewirkt. So haben Sie — in Erfüllung Ihres vor 
fünf Jahren abgelegten Amtseides — Ihre ganze 
Kraft dem Wohl des deutschen Volkes gewidmet. 
Dafür bekunden wir Ihnen unseren tiefen Dank und 
unser aller Anerkennung. Zu Ihren Ehren erheben 
sich die Mitglieder der gesetzgebenden Körper-
schaften, um vor der Offentlichkeit im Namen des 
deutschen Volkes zu bezeugen: Walter Scheel hat 
sich um unser Vaterland verdient gemacht. 
(Anhaltender lebhafter Beifall) 
Nun darf ich Ihnen, Herr Bundespräsident Karl 
Carstens, ein herzliches Willkommen sagen. Mit 
Ihnen tritt ein Mann in dieses höchste Staatsamt 
ein, der seit 1949, also seit der Gründung der Bun-
desrepublik Deutschland, wichtige und verantwor-
tungsvolle Funktionen im öffentlichen und politi-
schen Leben wahrgenommen hat. Vor 30 Jahren, 
also unmittelbar nach der Gründung unseres Staa-
tes, übertrug Ihnen der damalige erste Bürgermei-
ster der Freien Hansestadt Bremen, Wilhelm Kaisen, 
das Amt eines Bevollmächtigten dieses Stadtstaates 
bei der Bundesregierung. Dies war für den Anfang 
sicher keine leichte Aufgabe. Fünf Jahre später 
holte Sie Konrad Adenauer, der damals auch das 
Auswärtige Amt leitete, in den auswärtigen Dienst 
und gab Ihnen wiederum einen schwierigen Auf-
trag: Sie wurden Vertreter der Bundesrepublik beim 
Europarat in Straßburg. 
Sieben Jahre lang, von 1960 bis 1967, waren Sie 
dann Staatssekretär des Auswärtigen Amtes, wurden 
danach Staatssekretär des Verteidigungsministe
-
riums und schließlich — in der Großen Koalition 
unter Bundeskanzler Kiesinger — Chef des Bundes-
kanzleramtes. 
Sie haben sich dann entschieden, auch die andere 
Seite der Politik kennenzulernen, den Sprung von 
der Seite der Exekutive auf die Seite der Legislative, 
in die Arena des politischen Kampfes, des Ringens 
um Wählerstimmen und der Auseinandersetzung 
mit dem politischen Gegner zu wagen. Im November 
1972 zogen Sie als Abgeordneter in den Deutschen 
Bundestag ein. Fünf Monate später, am 17. Mai 1973, 
wählte Ihre Fraktion Sie zum Vorsitzenden. Schließ-
lich wurden Sie nach der letzten Bundestagswahl 
1976 in das Amt des Bundestagspräsidenten gewählt. 
Ich habe diese wichtigsten Stationen Ihres politi-
schen Werdeganges in den drei Jahrzehnten der 
Existenz unseres Staates hier noch einmal aufge-
zählt, weil sie mehr als Worte darlegen können, 
welche Erfahrungen, welche intime Kenntnis un-
seres Staates, seines Funktionierens und der politi-
schen Bedingungen, unter denen er funktioniert, Sie 
in dieses Amt mitbringen. 
Sie kennen die Praxis, Sie kennen aber auch die 
rechtlichen Ordnungsgrundlagen und die geistigen 
Prinzipien, die unsere Ordnung tragen, wie kaum ein 
zweiter. Denn Sie haben, gewissermaßen ganz neben-
bei, den Weg einer akademischen Laufbahn be-
schritten. Nach einem für Sie, wie Sie selbst bekannt 
haben, sehr entscheidenden Studienaufenthalt in den 
Vereinigten Staaten haben Sie 23 Jahre lang eine 
Lehrtätigkeit an der Juristischen Fakultät der Uni-
versität Köln ausgeübt, davon 13 Jahre als ordent-
licher Professor. So ist Ihnen also der ständige und 
unmittelbare Kontakt zu den jungen und um gei-
stige Orientierung bemühten Menschen ebenso ver-
traut wie die Welt der auswärtigen Beziehungen, 
der Diplomatie, der Staatsverwaltung oder auch der 
parlamentarischen Repräsentanz. 
13222 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 
Präsident Stücklen 
So bleibt mir nur noch übrig, Ihnen Herr Bundes-
präsident Karl Carstens — ich schließe Ihre verehrte 
Gattin mit ein, die Sie auf Ihrem ganzen Werdegang 
begleitet hat —, das zu wünschen, dessen jeder be-
darf, über welche eigenen Kräfte, Kenntnisse und 
Fähigkeiten er auch immer verfügen mag: Glück, 
Gesundheit und Gottes Segen. 
(Lebhafter Beifall) 
Das Wort hat der scheidende Bundespräsident 
Walter Scheel. 
Walter Scheel (mit Beifall begrüßt) : Herr Bundes-
präsident! Herr Bundestagspräsident! Herr Bundes-
ratspräsident! Herr Bundeskanzler! Herr Präsident 
des Bundesverfassungsgerichts! Meine sehr verehr-
ten Damen! Meine Herren! Mit dem heutigen Tag 
geht auf Grund der Wahlentscheidung des dafür zu-
ständigen Verfassungsorgans, der Bundesversamm-
lung, das Amt des Bundespräsidenten von einer Per-
son auf eine andere über. 
Es ist allgemein bekannt, daß mein Amtsnach-
folger einer anderen Partei angehört als ich. Auch in 
dieser Tatsache zeigt sich das Wesen unserer Demo-
kratie, die sich auf die politischen Parteien stützt. 
Jedes politische Amt in der Demokratie ist ein Amt 
auf Zeit. So zeigen wir heute mit der feierlichen 
Amtsübergabe unseren Bürgern die verfassungsmäßig 
geordneten Formen unseres Staates und die Würde 
dieser Formen. Ich meine, ein guter Demokrat er-
weist sich daran, daß er die demokratischen Formen 
nicht nur hinnimmt, sondern daß er sie mit ganzem 
Herzen bejaht. 
Es hat um diesen Amtswechsel Auseinanderset-
zungen gegeben, die auch zu kritischen Bemerkun-
gen in der Öffentlichkeit geführt haben. Eine solche 
Auseinandersetzung hat es auch bei früheren Wah-
len gegeben. Sie ist nicht nur erlaubt, sondern ge-
boten. Doch hat der Bürger ein feines Gespür für die 
Würde demokratischer Formen, die er dabei ge-
wahrt wissen will. Dies zeigt, daß das Amt des 
Bundespräsidenten im Bewußtsein und in den Her-
zen der Bürger den Rang einnimmt, der ihm in un-
serem Verfassungsgefüge zukommt. 
Ohne diese geistige und seelische Verbindung 
der Bürger zu Amt und Person kann der Bundes-
präsident seine Aufgaben nicht erfüllen. Amt und 
Person sind im Falle des Bundespräsidenten mehr 
als bei jedem anderen Verfassungsorgan eine Einheit. 
So ist es die erste Pflicht des Bundespräsidenten, 
den hohen Ansprüchen, die das Amt an ihn stellt, 
durch seine Person zu genügen. Vor dieser Aufgabe 
wird man sich durchaus zuweilen seiner eigenen 
Schwächen bewußt. Allein kann der Bundespräsi-
dent diese Aufgabe nicht lösen, und so ist es für 
mich jetzt beim Abschied von diesem Amt zunächst 
Anlaß zu danken: Ich danke meinen Mitarbeitern, 
ich danke den Mitgliedern des Bundestages und des 
Bundesrates, ich danke der Bundesregierung, den 
politischen Parteien, und ich danke den Vertretern 
der gesellschaftlichen Gruppen und Organisationen. 
Vielen Mitbürgern danke ich sehr für Rat, Beistand 
und Ermutigung, die ich in meiner Amtszeit erfahren 
habe. Sie werden mir diese persönliche Bemerkung 
erlauben: Ich danke meiner Frau nicht nur für das, 
was sie getan hat, sondern auch dafür, daß sie vieles 
klaglos entbehrt hat. 
' (Beifall) 
Die vergangenen fünf Jahre waren für mich eine 
schöne, erfüllte Zeit. Doch ich möchte heute meinen 
Blick nicht auf die Vergangenheit richten, sondern, 
wie ich es auch in diesen fünf Jahren gehalten habe, 
in die Zukunft. Wir sprechen zuwenig von der Zu-
kunft. Alle einschlägigen Untersuchungen belegen: 
Die Menschen fühlen sich in der Gegenwart meist 
wohl, aber die Zukunft erscheint ihnen dunkel. Das 
ist seltsam. Früher wurden die Menschen von der 
Gegenwart bedrängt, und sie sehnten sich in eine 
bessere Zukunft. Heute scheint es die Zukunft zu 
sein, die die Menschen bedrängt, und sie sehnen sich 
— jetzt einmal überspitzt ausgedrückt — nach der 
Gegenwart. 
Was einen bedrängt, darüber spricht man nicht 
gern. So ziehen wir uns in die Gegenwart wie in 
eine Festung zurück, die wir gegen die Zukunft ver-
teidigen. Unser Wunsch wird immer mehr: Alles 
soll so bleiben, wie es ist. So sieht das Bild der Zu-
kunft, das uns Politik und Massenmedien zeichnen, 
auch meistens aus. Dieses Zukunftsbild ist im 
Grunde. nichts anderes als eine Verlängerung, eine 
Fortschreibung der Gegenwart. Zur Begründung die-
ses Zukunftsbildes wird alles angeführt, was das 
Leben heute angenehm und lebenswert macht. Wir 
haben ja einen freiheitlichen Rechtsstaat, wir haben 
ein' funktionierendes Sozialsystem, eine starke 
Wirtschaft, wir leben sicher und in Frieden, und wir 
leben im Wohlstand. Wir brauchen kaum etwas zu 
wünschen, weil wir fast alles haben. 
Im scharfen Kontrast dazu steht ein anderes Zu-
kunftsbild, das hie und da ebenfalls anzutreffen ist. 
Es malt uns düstere Weltuntergangsvisionen. Es 
will uns glauben machen, .daß wir unausweichlich 
auf eine Weltkatastrophe zutreiben: Bevölkerungs-
explosion, Hungersnöte, steigende Rüstungsausga-
ben, Ö1- und Rohstoffknappheit, Verteilungskämpfe, 
Krieg, Terrorismus, Umweltzerstörung, Harrisburg, 
Seveso. 
Wie nun wirken sich diese beiden gegensätzlichen 
Zukunftsbilder auf das Bewußtsein der Menschen 
aus? Wenn die Zukunft nur eine Verlängerung der 
Gegenwart ist, dann wird von dem einzelnen keine 
andere Anstrengung erwartet, als sich seinen Platz 
in der Gegenwart zu erobern. Für das übrige sorgen 
dann schon die Regierung und andere zuständige 
Stellen, und wenn etwas schiefgeht, dann werden 
diese es schon, reparieren. 
Aber wie soll sich die Jugend für einen Staat und 
eine Gesellschaft engagieren, die kein anderes Ziel 
kennt als eine Verlängerung der Gegenwart? Ist es 
nicht auch dieses allzu einfache Zukunftsbild, das 
große Teile der Jugend dem Staat und der Gesell-
schaft entfremdet? Die Katastrophenvisionen auf der 
anderen Seite verführen zu Resignation. Wenn der 
Untergang unausweichlich ist, dann braucht man 
nichts, dann kann man gar nichts tun. 
Kurz, ich meine, diese beiden Zukunftsbilder läh-
men den Willen zur Veränderung, ja, den Willen, 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 	13223 
Scheel 
überhaupt etwas zur Bewältigung der Zukunft zu 
tun. Beide Zukunftsbilder beschreiben zwei völlig 
verschiedene Aspekte der Wirklichkeit. Jedes hat 
nur eine bestimmte Optik, jedes nimmt nur einen 
bestimmten Teil der Wirklichkeit wahr. Dabei ver-
kennen die, die die düsteren Visionen malen, die 
Apokalyptiker, die geschichtsverändernde Kraft der 
Freiheit und der Vernunft; und die, die die Zukunft 
nur als Fortschreibung sehen, verkennen, daß ge-
rade ihr Wille, ihre Absicht, es so zu lassen, wie es 
ist, die Entfaltung von Freiheit und Vernunft immer 
mehr erschwert. 
Ich möchte, was ich meine, an dem Beispiel der 
Energiekrise von 1973 erläutern. Mit dieser Energie-
krise war ein bedeutendes Zukunftsproblem schock-
artig in unser Blickfeld getreten. Für ein paar Sonn-
tage beschloß damals die Regierung ein Fahrverbot. 
Nun kann die Menge des durch Sonntagsfahrverbote 
eingesparten Benzins sicher nicht die Probleme unse-
rer Energieversorgung lösen. Nein, viel wichtiger als 
die eingesparte Energiemenge damals ist mir eine 
Erfahrung aus jener Zeit. Zum erstenmal nach lan-
ger Zeit, nach Jahrzehnten wurden den Bürgern aus 
ihnen einsichtigen Gründen Beschränkungen aufer-
legt. Sind sie damals deswegen in Panik ausgebro-
chen? Nein. Sie machten aus diesen Beschränkungen 
das Beste. Ja, wenn ich mich recht erinnere, so 
machte der autofreie Sonntag vielen von ihnen so-
gar Spaß. Man holte die Fahrräder aus dem Keller 
und fuhr, von Autos unbehelligt, mit der Familie in 
die Landschaft, die plötzlich merkwürdig still und 
friedlich vor einem lag. Den Bürgern war ein Stück 
ernster Zukunft sichtbar geworden, und sie reagier-
ten darauf völlig richtig und völlig vernünftig. 
Ich glaube, das ist ein Vorgang, der in seiner 
exemplarischen politischen Bedeutung noch nicht 
richtig erfaßt worden ist. Die Bürger sind bereit, 
Einschränkungen hinzunehmen, wenn ihnen die 
Gründe dafür einsichtig sind. Sie sind auch bereit, 
ihr Verhalten zu ändern und damit neugewonnene 
Möglichkeiten zu nutzen und zu genießen. 
Mir fällt auf, daß in der gegenwärtigen Debatte 
um die Energiepolitik diese Bereitschaft des Bür-
gers unterschätzt, 'wenn nicht überhaupt in Frage 
gestellt wird. Wir wollen, wenn ich das richtig sehe, 
so sparen, daß der Bürger möglichst gar nichts da-
von merkt. Das wird nicht gehen, meine verehrten 
Damen und Herren. 
Jeder ölverbrauchende Bürger hat heute die Pflicht 
und Schuldigkeit, so meine ich, seinen Verbrauch an 
Mineralölprodukten, auch wenn er sie zehnmal bezah-
len kann, soweit es nur irgend geht, einzuschrän-
ken. Dies muß man den' Bürgern immer wieder sa-
gen, und zwar so deutlich — eben so einsichtig — 
wie möglich. Denn es kommt nicht so sehr darauf 
an, wie der Energiemarkt im nächsten Winter aus-
sieht, sondern darauf, daß wir auch in fünf, in 
zehn Jahren noch heizen und Auto fahren können. 
(Beifall) 
Wir können es uns nicht leisten, unser Verhalten 
nach einem Zukunftshorizont von nur einem halben 
Jahr einzurichten. 
Kurz: Ich glaube, wir werden die Energieprobleme 
nur lösen können, wenn alle Bürger ihre Einstellung 
zum Energieverbrauch ändern. Wir werden die Um-
weltproblematik nur lösen, wenn wir unser Ver-
halten zur Umwelt ändern. Wir werden die Pro-
bleme der wissenschaftlichen und technischen Ent-
wicklung nur bewältigen, wenn wir unser Verhalten 
ihr gegenüber ändern. Und das gilt für alle Zu-
kunftsprobleme. Die Bürger werden ihr Verhalten 
freiwillig nur dann auf künftige Entwicklungen ein-
stellen, wenn man sie umfassend informiert. 
Ich bin — meine Damen und Herren, Sie wissen 
das — trotz erheblicher Bedenken klar für die Nut-
zung der Kernenergie eingetreten, weil ich der 
Überzeugung bin, daß wir als ein wichtiges Ölver-
braucherland aus Verantwortung für den Frieden 
die Pflicht haben, alles zu tun, um unseren Ölver-
brauch so schnell wie möglich einzuschränken. Aber 
wie soll sich der Bürger von einem solchen Argu-
ment überzeugen lassen, wenn ihm von verschiede-
nen Seiten gleichzeitig immer wieder gesagt wird, 
daß es sein Freiheitsrecht sei, so viel Benzin zu ver-
brauchen, wie er nur wolle ! 
(Beifall) 
Das wichtigste Freiheitsrecht jedes demokrati-
schen Bürgers scheint mir zu sein, daß er sich verant-
wortlich und vernünftig verhalten kann. Diese wich-
tigste Freiheit gilt es zunächst zu erhalten und zu 
aktivieren, indem wir ihm z. B. seine Verantwortung 
als Energieverbraucher immer wieder bewußtma-
chen. Wir 'tun der Freiheit des Bürgers nichts Gutes, 
wenn wir ihm das Denken zu ersparen versuchen. 
Der Bürger hat ein elementares Recht darauf, daß 
ihm die grundlegenden Informationen über die Pro-
bleme umfassend, klar, verständlich und unge-
schminkt geliefert werden; denn nur dann kann er 
von seiner Freiheit vernünftigen Gebrauch machen. 
Das heißt, wir müssen ihm die Wirklichkeit so dar-
stellen, wie sie ist: mit ihren vielen guten Seiten, 
aber auch mit ihren Gefahren. 
Wie ist die Wirklichkeit? Es ist eine elementare 
Erfahrung meines Lebens, meines Politikerlebens, 
daß sich das Bild der Wirklichkeit nach den Inter-
essen formt, die der einzelne oder eine Gruppe ver-
tritt. Nur müssen wir uns alle darum bemühen, daß 
wir uns den Blick auf die Wirklichkeit nicht durch 
die eigenen Interessen, die wir vertreten, verstellen 
lassen. Natürlich ist das schwer. 
Ich habe in der Vergangenheit, um mich selbst 
kundig zu machen, häufig bedeutende Wissenschaft-
ler unseres Landes — zuweilen auch Ausländer — 
zu Gesprächen hierher eingeladen. Mir ist dabei 
immer aufgefallen, daß diese klugen und sehr sach-
kundigen Frauen und Männer ganz andere als die 
in der politischen Öffentlichkeit diskutierten Probleme 
für wichtig hielten. Diese Diskrepanz hat mich nach-
denklich gemacht. Fast kein einzger der Gesprächs-
partner glaubte, daß die Probleme der wissenschaft-
lich-technischen Zivilisation durch administrative 
Maßnahmen allein zu lösen seien. Fast alle waren 
der Auffassung, daß ein Umdenken aller Bürger, 
nicht nur der Politiker, der Medien und der gesell-
schaftlichen Gruppen, nötig sei. 
13224 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 
Scheel 
Aber es gibt neben der Wissenschaft, meine Da-
men und Herren, andere Möglichkeiten, sich der 
Wirklichkeit zu versichern. Ich meine die Literatur 
und die Kunst. Darum möchte ich Politiker und Öf-
fentlichkeit heute bitten — das liegt mir sehr am 
Herzen —, sich mehr, als es bisher geschehen ist, 
mit dem Bild der Wirklichkeit auseinanderzusetzen, 
das uns im Spiegel der zeitgenössischen Literatur 
und in der Kunst entgegentritt. Denn das ist die 
Funktion der Kunst in einer freien Gesellschaft: daß 
sie uns einen Spiegel unserer Wirklichkeit vorhält. 
Wahrscheinlich ist es der klarste und daher der 
unbequemste, den jede Zeit zur Verfügung hat. Der 
Schriftsteller, der Künstler begründet seine Sicht auf 
unser Leben nicht wissenschaftlich, sondern er fühlt 
sich nur der Wahrhaftigkeit seiner Wahrnehmungen 
verpflichtet. Doch seine Optik ist häufig feiner, 
häufig empfindlicher, und sie ist auch weniger durch 
Interessen beeinflußt. 
Wenn ich nun meinen Eindruck über das Bild 
unserer Gesellschaft in der Literatur und der Kunst 
zusammenfasse, so läuft es auf einen Generalnenner 
hinaus: Es scheint bei uns schwer zu sein, mensch-
lich zu sein. Fast jede Figur in der Literatur und 
auch in der bildenden Kunst versucht, menschlich 
zu sein, und meist scheitert sie dabei. Das ist nach 
30 Jahren Demokratie ein trauriges Ergebnis. 
Wir sollten das, was wir hier in Literatur und 
Kunst erkennen, nicht auf die leichte Schulter neh-
men. Das Bild, das die Politik von unserer Wirklich-
keit entwirft, unterscheidet sich natürlich sehr von 
dem, das die Kunst von unserer Wirklichkeit ent-
wirft. Dabei geht es doch beiden um die Humanität 
unserer freiheitlichen Lebensform. Aber vielleicht 
ist der Abstand zwischen dem Anspruch, den die 
Demokratie an uns stellt, und der Wirklichkeit, die 
wir erreicht haben, nicht geringer als der Abstand 
zwischen dem Bild, das die Politik auf der einen 
Seite und die Kunst auf der anderen Seite von eben 
dieser Wirklichkeit zeichnen. Und vielleicht hängt 
beides miteinander zusammen. 
Auch Literatur und Kunst allerdings fordern uns 
wie die Wissenschaft zum Umdenken auf. Was heißt 
das nun, umdenken? Sollen wir jetzt in Sack und 
Asche umhergehen und wieder den Kienspan ent-
zünden, auf Technik und Wissenschaft verzichten, 
und sollen wir gemeinsam unseren Wohlstand ver-
dammen? Nichts von alledem. Ich plädiere für nichts 
anderes als für einen richtigen und den Problemen 
angemessenen Gebrauch der Freiheit, einer Freiheit, 
die darauf insistiert, daß unsere Zukunft, unsere ge-
meinsame Zukunft, das Ergebnis unseres freiwilligen 
Verhaltens und unserer freien Entscheidungen zu 
sein hat, daß wir uns also nicht anonymen Zwängen 
unterwerfen. 
Nun sagen manche, daß es das noch nie gegeben 
habe, daß Menschen umdenken: Menschen denken 
nicht um. Doch, ich hoffe darauf. Ich meine, daß es 
zynisch ist, dies zu vermuten. Wenn dem nämlich 
so wäre, daß sie nicht umdenken könnten oder woll-
ten, dann wäre die Freiheit am Ende eine Illusion 
und die Demokratie auch. Aber es ist nicht wahr, 
daß sie nicht umdenken wollen. Man vergleiche 
das Umweltbewußtsein der Menschen heute mit dem 
vor zehn Jahren. Hier hat sich ein ganz erstaun-
licher Wandel vollzogen. Vor zehn Jahren nämlich 
noch glaubten manche unserer Politiker, sie würden 
ihre eigenen Wahlchancen mindern, wenn sie das 
Wort „Umwelt" auch nur in den Mund nähmen. 
Heute brauchen sie sich gar nicht erst zu einer 
Wahl zu stellen, wenn sie es nicht in den Mund 
nehmen. 
Unsere Demokratie, unsere Wirtschaft, unsere 
Freiheit und unser Sozialsystem haben, so meine ich 
rückblickend feststellen zu können, durch diesen 
Wandel keinerlei Schaden genommen. Die bestehen-
den Umweltgesetze mögen noch zu wünschen übrig-
lassen; aber das wird sich von Jahr zu Jahr bessern, 
einfach aus dem Grunde, weil die Bürger den ent-
sprechenden Druck auf Parlamente und Regierungen 
und auf die Politik ausüben werden. 
Meine Bitte, mein Appell an die Parteien geht 
dahin, in dem ganzen weiten Feld der Zukunfts-
probleme einen solchen Druck von seiten der Par-
teien zu produzieren, was ja nichts anderes heißt, 
als diese Probleme zum Gegenstand der innerpar-
teilichen Diskussion und zum Gegenstand auch der 
Wahlkämpfe zu machen. Wir dürfen nicht mit den 
falschen Problemen Wahlkämpfe führen. Wie sich 
unsere Städte entwickeln, wie die Welt unserer Kin-
der aussieht, wie die Energieprobleme, wie die Roh-
stoffprobleme zu bewältigen sind, wie die Notwen-
digkeit der Entwicklungshilfe deutlich zu machen 
ist, wie die Gefahren der Datentechnik für Arbeits-
plätze und für die Privatsphäre der Bürger, wie die 
Gefahren neuer Fernsehtechniken zu bannen sind 
— zu all dem und zu noch viel mehr muß sich ein 
neues Bewußtsein entwickeln: in den Parlamenten, 
in den Parteien, in der Öffentlichkeit, bei den  Bür-
gern . Erst wenn es ein solches Bewußtsein gibt, wer-
den wir richtige, vernünftige, zukunftsweisende poli-
tische Entscheidungen zu diesen Problemen treffen 
können. 
Hier liegt die besondere Verantwortung der poli-
tischen Parteien. Nach unserem Grundgesetz wirken 
die Parteien bei der politischen Willensbildung des 
Volkes mit. Das ist nicht nur eine angenehme Mög-
lichkeit der Parteien, die sie wahrnehmen können 
oder auch nicht; das ist ihre grundgesetzliche 
Pflicht. Dazu vor allem sind sie da. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, wir kön-
nen zuversichtlich in die Zukunft schauen. Die 
Probleme, die vor uns liegen, sind lösbar. Die Demo-
kratie, die Freiheit, sie werden uns die Kräfte geben, 
mit diesen Problemen fertig zu werden. Freilich müs-
sen wir etwas tun. Wir müssen die Grenzen der 
Zukunft zur Kenntnis nehmen, und wir müssen uns 
in Freiheit in diesen erkennbaren Grenzen einrich-
ten. Nur dann werden wir nicht an die Grenzen der 
Zukunft stoßen. Aber wir werden an diese Grenzen 
stoßen, mit allen Folgen, die sich für Freiheit und 
Demokratie daraus ergeben würden, wenn wir die 
Zukunft nur als eine Fortschreibung der Gegenwart 
verstehen. Wir müssen den Bürgern zumuten, in 
manchen Bereichen ihr Verhalten zu ändern. 
Da wird dann häufig von „Opfern" gesprochen. 
Aber was will dieses Wort heißen? Erkaufen wir 
nicht auch unseren jetzigen Lebensstil mit Opfern: 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 	13225 
Scheel 
Opfern an Lebensfreude, Opfern auch an Zukunfts-
hoffnungen? Nein, es geht nicht darum, den Bürgern 
irgend etwas wegzunehmen; es geht darum, daß sie, 
daß wir alle die Zukunft in Freiheit gewinnen. 
Nun, Herr Bundespräsident, möchte ich noch einen 
Augenblick aus der Zukunft wieder in die Gegen-
wart zurückkehren, um Ihnen meine Wünsche zu 
sagen. Herr Bundespräsident, ich wünsche Ihnen 
Kraft und Gottes Segen bei der Erfüllung Ihrer Auf-
gabe, die politischen Kräfte unseres Landes zusam-
menzuführen und den demokratischen Grundkon-
sens zu festigen. 
Aber ich wünsche Ihnen und Ihrer Frau Gemahlin 
auch die Freude und Befriedigung, die dieses hohe 
Amt im Dienst unseres Volkes seinen Trägern ge-
währen kann. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall) 
Präsident Stücklen: Meine Damen und Herren, Sie 
haben dem bisherigen Bundespräsidenten Walter 
Scheel für seine Ausführungen und auch für seine 
Amtsführung mit starkem Beifall gedankt. Es ist 
nicht üblich, daß sich der amtierende Präsident die-
sem Beifall sichtbar anschließt. Ich möchte das 
gleichwohl ausdrücklich tun: Herzlichen Dank und 
alles Gute! 
Meine Damen und Herren, am 23. Mai dieses Jah-
res hat die Bundesversammlung Herrn Karl Carstens 
zum Bundespräsidenten der Bundesrepublik Deutsch-
land gewählt. Herr Carstens hat die Wahl vor der 
Bundesversammlung angenommen und mit dem heu-
tigen Tage das Amt des Bundespräsidenten angetre-
ten. 
Nach Artikel 56 des Grundgesetzes leistet der 
Bundespräsident bei seinem Amtsantritt vor den 
versammelten Mitgliedern des Deutschen Bundes-
tages und des Bundesrates den vorgeschriebenen 
Eid. Herr Bundespräsident, ich darf Sie bitten, zur 
Eidesleistung 
zu mir zu kommen. 
(Die Anwesenden erheben sich) 
Herr Bundespräsident, ich übergebe Ihnen die 
Urschrift des Grundgesetzes, verkündet am 23. Mai 
1949, und bitte Sie, die Eidesformel zu sprechen. 
Karl Carstens, Bundespräsident: Ich schwöre, 
daß ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Vol-
kes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von 
ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des 
Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten 
gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit gegen je-
dermann üben werde. So wahr mir Gott helfe. 
Präsident Stücklen: Meine sehr verehrten Damen 
und Herren, Herr Bundespräsident Carstens hat den 
vorgeschriebenen Amtseid geleistet. Ich beglück-
wünsche ihn und wünsche ihm zu seiner Amtsfüh-
rung nochmals Gottes Segen. 
(Anhaltender Beifall) 
Herr Bundespräsident, Sie haben das Wort. 
Karl Carstens, Bundespräsident: Herr Präsident 
des Deutschen Bundestages! Herr Präsident des Bun-
desrates! Herr Bundespräsident Scheel! Verehrte 
Frau Dr. Scheel! Herr Bundeskanzler! Herr Präsi-
dent des Bundesverfassungsgerichts! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte mich zunächst bei Ihnen, 
Herr Präsident des Deutschen Bundestages, und bei 
Ihnen, Herr Bundespräsident Scheel, sehr herz-
lich für die Glückwünsche und die guten Wünsche 
bedanken, die Sie mir heute bei Antritt meines 
neuen Amtes ausgesprochen haben. 
Die Vereidigung des Bundespräsidenten findet, so 
will es das Grundgesetz, bei einer gemeinsamen 
Sitzung des Bundestages und des Bundesrates statt. 
Darin kommt die große Bedeutung zum Ausdruck, 
die unser Grundgesetz dem föderativen Aufbau un-
seres Staates beimißt. In der Tat erkennen wir im-
mer deutlicher, daß diese bundesstaatliche Gliede-
rung ungeachtet mancher Schwierigkeiten, die sie 
gewiß auch mit sich bringt, letzten Endes ein Vor-
zug unseres Gemeinwesens ist. Sie schafft ein Ge-
gengewicht gegen eine ihrer Natur nach zu mehr 
Kompetenzen tendierenden. Zentralgewalt, und sie 
ist zugleich die Quelle einer kulturellen, wirtschaft-
lichen, landsmannschaftlichen und politischen Viel-
falt und damit die Quelle eines geistigen Reichtums, 
um den uns viele unserer europäischen Nachbar-
staaten beneiden. 
Bevor ich meinen Blick auf die Gegenwart und die 
Zukunft lenke, drängt es mich, einige Worte des 
Dankes an die vier Bundespräsidenten zu richten, 
die mir im Amte vorausgegangen sind. 
Theodor Heuss hat in seiner zehnjährigen Amts-
zeit während der Gründungsjahre unser Verständ-
nis von unserem Staat entscheidend mitgeformt. Zu 
den Schrecken der Vernichtungslager, zum Verhält-
nis zwischen Deutschen und Juden, über die Rolle 
der Bundeswehr, über die Freiheit der Bürger hat 
Heuss grundlegende, bis heute weiter wirkende Aus-
sagen getan. Er knüpfte durch seine Auslandsreisen 
viele internationale Beziehungen nach dem Kriege 
wieder an, er hatte einen wichtigen Anteil an der 
erfolgreichen Entwicklung, die unser Staatswesen 
genommen hat. 
Heinrich Lübke war der treue und redliche Sach-
walter der Nation in den folgenden zehn Jahren. Er 
hat in vorbildlicher Weise unser Bewußtsein für die 
Not der Menschen in der Dritten Welt geschärft. 
Seine Reisen in zahlreiche Länder Afrikas, Asiens 
und Lateinamerikas sind dort unvergessen. Zugleich 
hat er durch die häufigen Besuche, die er Berlin ab-
stattete, einen wichtigen Beitrag zur Festigung der 
Bindungen zwischen Berlin und dem Bund geleistet. 
Gustav Heinemann, an Lebensjahren der älteste 
aller bisherigen Bundespräsidenten, war von der 
Notwendigkeit der Reform unseres staatlichen und 
gesellschaftlichen Lebens durchdrungen und hat da-
zu zahlreiche, wichtige Anstöße gegeben. Als ein 
aufrechter, integrer Demokrat, als ein unerbittlicher 
Mahner, den Freiheitsraum zu nutzen, den unser 
Grundgesetz garantiert, steht er uns bleibend vor 
Augen. 
13226 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 
Bundespräsident Carstens 
Sie, Herr Bundespräsident Scheel, haben durch 
Form und Inhalt Ihrer Amtsführung eine ständig 
wachsende Zustimmung der Bürger unseres Landes 
gefunden. Weltoffen und den Menschen Liebens-
würdig zugewandt, waren Sie ein vorbildlicher Re-
präsentant unseres Staates. In zahlreichen Reden 
haben Sie über Grundfragen unseres Zusammen-
lebens gesprochen, besonders über die Notwendig-
keit der Bewahrung der Freiheit in einer immer 
mehr technisierten Welt. Sie sind auch heute noch 
einmal auf diese Frage eingegangen. In den Tagen, 
als die Nation, erschüttert über die Untaten einer 
kleinen Gruppe fanatischer Terroristen, den Atem 
anhielt, haben Sie tiefbewegende Wort der Trauer, 
des Trostes und der Zuversicht gefunden. Ich sehe 
es als meine gern übernommene Pflicht an, als mei-
ne erste Amtshandlung, Ihnen, Herr Scheel, den 
aufrichtigen und herzlichen Dank für all das auszu-
sprechen, was Sie im Dienste unseres Landes gelei-
stet haben. 
(Lebhafter Beifall) 
Der Dank schließt Ihre verehrte Gattin ein, die, 
anknüpfend -- das darf ich wohl sagen — an die 
soziale und karitative Tätigkeit ihrer drei Vorgän-
gerinnen, Frau Elly Heuss-Knapp, Frau Wilhelmine 
 Lübke, Frau Hilda Heinemann, mit der Deutschen
Krebshilfe eine höchst bedeutende Aktion zum bes-
seren Erkennen und zur Verhütung dieser die Men-
schen bedrohenden Krankheit ins Leben gerufen hat. 
Herzlichen Dank dafür, Frau Dr. Mildred Scheel, und 
zugleich herzlichen Dank für die Erfüllung der vie-
len anderen Aufgaben, denen Sie sich an der Seite 
Ihres Gatten zum Wohle unseres Landes unterzogen 
haben! 
(Beifall) 
Wir feiern in diesem Jahr den 30. Geburtstag 
unserer Bundesrepublik Deutschland. In diesen 30 
Jahren haben die in diesem Staat lebenden Deut-
schen ein Maß an Frieden, Freiheit, Sicherheit und 
Wohlstand genossen wie niemals zuvor in einer 
gleich langen Epoche der jüngeren deutschen Ge-
schichte. Wenn wir das sagen, verkennen wir nicht, 
daß auch in unserer Gesellschaft Not herrscht, daß 
es vom Schicksal benachteiligte Gruppen gibt, die 
unserer Fürsorge bedürfen. Der Appell an die Be-
reitschaft, denen zu helfen, die in Not sind, darf da-
her auch bei den Feiern der 30. Wiederkehr des 
Jahrestages der Gründung unseres Staates nicht 
fehlen. 	 (Beifall) 
Die wichtigste Folgerung, die wir aus dem histori-
schen Rückblick ziehen sollten, ist unsere Entschlos-
senheit und Bereitschaft, die freiheitliche Ordnung, 
auf der diese Entwicklung beruht hat, zu erhalten. 
Dazu zählt das verfassungsgemäße Funktionieren 
der obersten Organe ebenso wie die Verwirkli-
chung der Prinzipien der Menschenrechte und der 
Menschenwürde, wie sie in unserem Grundgesetz 
garantiert werden. Auch das Ordnungsprinzip der 
Sozialen Marktwirtschaft, das Ende der 40er und 
Anfang der 50er Jahre bei uns eingeführt wurde, 
hat sich trotz sicherlich auch ihm anhaftender Män-
gel als ein Instrument zur Verwirklichung von Frei-
heit, Wohlstand und sozialer Sicherheit bewährt. 
(Beifall) 
Die Mitbestimmung der Arbeitnehmer ist inzwi-
schen gesicherter Bestandteil dieser Wirtschaftsord-
nung geworden. 
Wenn wir diese durchaus positive Bilanz ziehen, 
dürfen und wollen wir doch unsere Augen nicht vor 
den Problemen verschließen, mit denen wir konfron-
tiert sind. Ich nenne drei. 
Einmal müssen wir uns mit Zweifeln und Einwen-
dungen befassen, die gegenüber der auf jährliche 
Zuwachsraten gerichtete Wirtschafts- und Gesell-
schaftspolitik erhoben werden. Viele unserer Mit-
bürger sehen mit Sorge einen Konflikt zwischen 
dem ökonomischen Ziel des Wachstums einerseits 
und dem Bedürfnis nach Erhaltung einer gesunden 
Umwelt und nach einer sparsamen Verwendung der 
Rohstoffreserven andererseits. Die aktuelle welt-
weite Verknappung des Erdöls verschärft diese 
Problematik. 
In besonderer Weise entzündet sich die Ausein-
andersetzung' an der Frage des Baus von Kernkraft-
werken und Autobahnen. Es kann nicht die Aufgabe 
des Bundespräsidenten sein, diese Fragen entschei-
den zu wollen, aber ich meine, daß alle Beteiligten 
in der Diskussion stärker als bisher auf die Argu-
mente der jeweils anderen Seite hören sollten, wie 
ich es denn überhaupt als ein entscheidendes Merk-
mal unserer Demokratie ansehe, daß wir einerseits 
in einer, wie man zu sagen pflegt, pluralistischen 
Gesellschaft unsere jeweiligen Standpunkte und In-
teressen nach Kräften zu vertreten suchen, wobei 
die politischen Parteien in ihrem Wettbewerb mit-
einander bestrebt sind, die Konturen ihrer Unter-
schiede so klar wie möglich herauszuarbeiten, aber 
andererseits für das Funktionieren eines freiheit-
lichen und demokratischen Gemeinwesens auch die 
Bereitschaft zum Gespräch - und das heißt: zum 
Anhören der Argumente des anderen — sowie 
schließlich die Bereitschaft zur Zusammenarbeit in 
den Lebensfragen der Nation unverzichtbar gehören. 
(Beifall) 
Ich meine aber, daß wir trotz aller Sorge um die 
Erhaltung der Umwelt und die Bewahrung der natür-
lichen Lebensbedingungen doch nicht übersehen 
sollten, welche Fülle landschaftlicher und kulturel-
ler Schönheiten diese Bundesrepublik Deutschland 
uns immer noch bietet. Wie ich mit Freude fest-
stelle, nimmt die Wanderbewegung bei uns wieder 
zu. Mehr und mehr Bürger, auch junge Bürger, ent-
schließen sich, die Schönheiten der deutschen Land-
schaft ebenso wie die Schönheiten der großen Zeug-
nisse deutscher Kunst und Architektur sich als 
Wanderer zu erschließen. Ich möchte diese Bewe-
gung auf das wärmste unterstützen. Meine Frau und 
ich haben uns vorgenommen, wenn unsere Kräfte 
dazu reichen, Deutschland vom Norden bis zum 
Süden, von der Ostsee bis an den Alpenrand zu 
Fuß zu durchwandern. 
(Heiterkeit und lebhafter Beifall) 
— In Etappen, versteht sich! 
(Erneute Heiterkeit) 
Das zweite Problem, das uns in dieser Zeit be-
schäftigt und über das wir miteinander diskutieren, 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 	13227 
Bundespräsident Carstens 
betrifft wichtige Fragen der Schul- und der Bil-
dungspolitik. Es beginnt mit dem Streit um die Frage 
„Gesamtschule oder herkömmliches, in Hauptschule, 
Realschule, Oberschule gegliedertes Schulsystem?", 
setzt sich in der Diskussion über den an den Schu-
len zu vermittelnden Lehrstoff fort und endet bei 
der Frage, ob die Schule die jungen Bürger erziehen 
soll und, wenn ja, welches die Ziele dieser Erzie-
hung sein sollen. Ich möchte dazu nur ganz wenige 
Anmerkungen machen. 
Meines Erachtens sollte stärker als bisher an den 
Schulen die deutsche Kultur und namentlich die 
deutsche Geschichte behandelt werden, 
(Lebhafter Beifall) 
die deutsche Geschichte mit ihren Höhen und Tie-
fen und mit dem Ziel, zu zeigen, wie die deutsche 
Geschichte seit 30 Jahren mehr und mehr in eine 
gemeinsame europäische Geschichte einzumünden 
beginnt. 
Ich plädiere dafür, daß an den Schulen unsere 
Verfassung, das Grundgesetz, eingehender behan-
delt wird und die Chancen aufgezeigt werden, die 
es den jungen Menschen für ihre Selbstentfaltung in 
Freiheit gibt. Zugleich sollten die freiheitlichen Ur-
sprünge unseres Grundgesetzes: die Weimarer Ver-
fassung und die Frankfurter Verfassung von 1849, 
aufgezeigt werden. Die großen Namen der wichtig-
sten Mitgestalter dieser Verfassungen sollten der 
jungen Generation vorgestellt werden, ebenso wie 
jedem jungen Amerikaner die Gründungsväter sei-
nes Landes bekanntgemacht werden. 
(Beifall) 
Ziel der Erziehung sollte die Heranbildung von 
Staatsbürgern sein, die in eigener Verantwortung 
demnächst die Geschicke dieses Landes bestimmen 
werden. Dazu gehört auch die Vermittlung be-
stimmter Wertüberzeugungen wie Achtung vor der 
Menschenwürde, Toleranz, Hilfsbereitschaft, Ge-
rechtigkeit und Frieden, ohne die kein freies Ge-
meinwesen gedeihen kann. Und dazu gehört, so 
meine ich, unabweisbar die Vermittlung der Ein-
sicht, daß Freiheit ihr Gegenstück in der Verant-
wortung finden muß, in der Verantwortung jedes 
einzelnen für sich selbst und die Gestaltung seines 
eigenen Lebens, in der Verantwortung für die 
nächsten Mitmenschen in Familie, Nachbarschaft 
und Beruf, in der Verantwortung jedes Bürgers für 
das Ganze, für den Staat, die Nation, das Gemein-
wesen und für die notleidenden Menschen in aller 
Welt. 
Unser Grundgesetz spricht darüber hinaus von un-
serer Verantwortung vor Gott. Sie ist für viele un-
serer Mitbürger die höchste und letztlich entschei-
dende. Theodor Heuss hat in seiner Ansprache nach 
seiner Vereidigung vor 30 Jahren von dieser Stelle 
aus darauf verwiesen und seine Rede mit Worten 
geschlossen, die ich wiederholen möchte und die ich 
mir zu eigen mache. Er sagte: 
Im Bewußtsein meiner Verantwortung vor Gott 
trete ich dieses Amt an. Indem ich es über-
nehme, stelle ich dieses Amt und unsere ge-
meinsame Arbeit unter das Wort des Psalmi-
sten: „Gerechtigkeit erhöhet ein Volk." 
Das dritte Problem, auf das ich eingehen möchte 
und das mit dem zweiten in engem Zusammenhang 
steht, betrifft die Entwicklung der Familie, die uns 
Sorge bereitet. Wir müssen feststellen, daß vor al-
lem Familien mit mehreren Kindern große wirt-
schaftliche und finanzielle Lasten auf sich nehmen 
müssen. Immer wieder wird gesagt, daß die Umwelt 
in der Bundesrepublik Deutschland nicht kinder-
freundlich, ja daß sie kinderfeindlich sei. Es kann 
sein, daß dies eine der Ursachen für das starke Zu-
rückgehen der Geburtenrate ist, die derzeit die nied-
rigste auf der Welt ist und die nicht ausreicht, um 
die Bevölkerungszahl unseres Landes auf die Dauer 
zu erhalten. Das Bewußtsein für die Notwendigkeit 
einer Lösung dieses Problems ist in den letzten 
Jahren zweifellos gewachsen. Immer mehr politisch 
verantwortliche Kräfte unternehmen ernsthafte An-
strengungen, um die Familie materiell und ideell zu 
stärken. 
Lassen Sie uns noch einen Blick über die Grenzen 
der Bundesrepublik hinaus tun. Es ist klar, daß die-
ser Blick sich zunächst unseren deutschen Lands-
leuten zuwendet. Ich grüße die Deutschen in aller 
Welt, auch und besonders die Deutschen im an-
deren Teil Deutschlands. 
(Anhaltender lebhafter Beifall) 
Dieser Gruß ist der Ausdruck brüderlicher Verbun-
denheit, die viele Millionen Menschen in den ge-
trennten Teilen unseres Landes und ungeachtet der 
schmerzhaften Trennung füreinander empfinden und 
gewiß auch weiterhin füreinander empfinden wer-
den. 
Uns hier in der Bundesrepublik verpflichtet unser 
Grundgesetz, das uns Mögliche zu tun, um in Frie-
den die Einheit und Freiheit Deutschlands zu voll-
enden. Darauf habe ich soeben den Eid geleistet. 
Wir sind uns einig, daß dieses Ziel untrennbar mit 
einer Friedenslösung für Europa verbunden ist — 
und jeder weiß, daß es bis dahin noch ein weiter 
Weg sein wird. In der Zwischenzeit gilt es, die Fol-
gen der Teilung, soweit wir können, zu erleichtern. 
Der Vorsitzende des Staatsrates der Deutschen 
Demokratischen Republik war unter den ersten, die 
mir ihre Glückwünsche zu meiner Wahl zum Bun-
despräsidenten ausgesprochen haben. Ich habe ihm 
meinen besten Dank dafür gesagt. Möge darin, trotz 
aller noch bestehenden Schwierigkeiten, ein ermuti-
gendes Zeichen für die weitere Entwicklung der Be-
ziehungen im Interesse des Friedens und zum Woh-
le der Menschen liegen. 
(Beifall) 
Die letzten zehn Jahre haben nicht nur eine Ver-
änderung in den Beziehungen zwischen den beiden 
deutschen Staaten mit sich gebracht, sondern haben 
im Zuge der Entspannungspolitik auch ein viel-
fältiges Netz bilateraler und multilateraler Ver-
einbarungen zwischen der Bundesrepublik Deutsch-
land und den osteuropäischen Staaten entstehen 
lassen. Auch diese Entwicklung ist zu be-
grüßen. Sie hat ihre Wurzeln in der Zeit vor 1969, 
aber sie ist seitdem bedeutend verstärkt worden. 
Die Besuche und Kontakte, die dadurch mit den Re-
gierungen, mit den Parlamenten, mit einzelnen 
13228 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 
Bundespräsident Carstens 
Menschen in der Sowjetunion, in Polen, in Ungarn, 
in Bulgarien, in Rumänien und in der Tschechoslo-
wakei möglich geworden sind, ebenso wie der Aus-
bau der wirtschaftlichen Beziehungen, stellen einen 
begrüßenswerten Fortschritt dar. 
Diese Feststellung mindert allerdings nicht un-
sere Sorge um die Spannungen, die besonders als 
Folge der Rüstungsentwicklung fortbestehen, eine 
Sorge, die durch die Unterzeichnung des SALT-II-
Abkommens in Wien hoffentlich gemindert, aber 
sicher nicht beseitigt wird. 
Die freiheitliche Entwicklung und die ökonomi-
sche Stabilität in unserem Lande beruhen zu einem 
wesentlichen Teil auf den festen Bindungen, die wir 
mit unseren Partnern innerhalb der Europäischen 
Gemeinschaft eingegangen sind, mit Frankreich, 
Großbritannien, Italien, mit Belgien, den Niederlan-
den und Luxemburg, mit Dänemark und Irland. 
Trotz erheblicher Schwierigkeiten, die sich der Lö-
sung einzelner Fragen entgegenstellen, wachsen 
diese Staaten mehr und mehr zusammen. Ihre Poli-
tik ist schon jetzt in wichtigen Bereichen gleichge-
richtet. 
Mir liegt daran, an dieser Stelle ein besonders 
herzliches Wort des Grußes an unsere große west-
liche Nachbarnation, an Frankreich, zu richten, mit 
der wir vor 29 Jahren den Prozeß der europäischen 
Einigung begonnen haben und zu der heute vielfäl-
tige enge wirtschaftliche, politische und persönliche 
Verbindungen bestehen. 
(Beifall) 
Unsere militärische Sicherheit beruht nach wie 
vor auf dem Atlantischen Bündnis, das die euro-
päischen Staaten mit den USA und Kanada verbin-
det. Die enge Zusammenarbeit mit den Vereinigten 
Staaten von Amerika war von Anfang an ein we-
sentliches Merkmal der Politik unseres Landes. Die 
Vereinigten Staaten tragen auch heute noch die 
schwerste Bürde bei der Abwehr von Gefahren für 
Frieden und Sicherheit. Ich möchte ihnen dafür auch 
ein herzliches Wort des Dankes sagen. 
(Beifall) 
Ihnen, den Vereinigten Staaten, Frankreich und 
Großbritannien danke ich zugleich für ihr beständi-
ges Eintreten für Berlin. 
(Beifall) 
Wenn wir den Blick über die Grenzen unseres 
Landes in die Welt richten, so erschrecken wir über 
das Ausmaß an Leid, das in vielen Ländern herrscht. 
Nicht nur leiden Hunderte Millionen von Menschen 
Hunger und bitterste Not, viele werden verfolgt, 
gepeinigt und ihrer Menschenwürde und ihrer Men-
schenrechte beraubt. Massenvertreibungen ganzer 
Bevölkerungsgruppen — wir erleben das gerade 
wieder in diesen Tagen — sind ebenso an der Ta-
gesordnung wie das willkürliche Töten von Men-
schen. Wir lesen von summarischen Gerichtsverfah-
ren und Exekutionen, ohne daß die Mindesterfor-
dernisse des Rechts beachtet werden. Diskriminie-
rung aus rassischen Gründen wird weiter prakti-
ziert. In vielen Staaten werden Selbstbestimmungs-
recht und Meinungsfreiheit unterdrückt. Die Mensch-
heit ist von der Verwirklichung der hohen Ziele, 
die sie sich selbst in der UNO-Charta und in den 
Menschenrechtskonventionen gesetzt hat, weit ent-
fernt. 
Wir dürfen gegenüber diesem Unrecht und Leid 
nicht resignieren. Wo wir helfen können, müssen 
wir es nach besten Kräften tun; wo wir dazu keine 
Möglichkeit haben, sollten wir unsere Stimme er-
heben, die Leidenden unseres Mitgefühls versichern 
und die Verantwortlichen an ihre feierlich in inter-
nationalen Pakten übernommenen Verpflichtungen 
erinnern. 
(Beifall) 
Unser Engagement für Freiheit und Menschenrechte 
sollte universell sein und um so stärker, je schwerer 
die Beeinträchtigung ist. 
Mir sind in den letzten Wochen viele Tausende 
von Briefen zugegangen, einige kritische, die ich 
ebenfalls sorgfältig gelesen habe, aber in ihrer gro-
ßen Mehrheit ermutigende Briefe, für die ich herzlich 
danke. Auch diese Briefe haben mir gezeigt, wieviel 
menschliche und materielle Not noch immer bei uns 
herrscht. Zugleich aber habe ich einen starken Ein-
druck von der Intensität des moralischen und staats-
bürgerlichen Engagements vieler unserer Mitbürger 
gewonnen. Sicher gibt es hemmungsloses Streben 
nach materiellem Genuß, gibt es Alkohol- und Dro-
genmißbrauch, gibt es Gewalttätigkeit, Haß und Ab-
lehnung, die wir oft in den Medien sehen, auch in 
der Wirklichkeit. Die Frage ist, ob diese Szenen 
repräsentativ sind. Ich bezweifle das. Ich bin über-
zeugt, daß in unserem Volk starke Kräfte der Zu-
versicht, der positiven Hinwendung zum Leben, der 
Hilfsbereitschaft, auch der redlichen Bereitschaft 
— wenn es nötig ist —, Opfer zu bringen, vorhan-
den sind. 
Auch die Jugend unseres Landes hat ebenso 
Ideale und ist ebenso bereit, Schwierigkeiten auf 
sich zu nehmen, Nachteile zu tragen, Opfer zu brin-
gen, um anderen Menschen zu helfen, wie die Ju-
gend früherer Generationen. Man könnte denken, 
daß ihre Lage heute leichter sei. Die meisten von 
ihnen leiden keine materielle Not, anders als die 
Jugend vor 35 Jahren, die nach Krieg und Zusam-
menbruch mit nichts anfing. Aber für die heutige 
Jugend stellen sich neue Probleme. Mehr noch als 
die Erwachsenen fragt sich die junge Generation, 
wie es weitergehen soll. Sie sucht nach einem Aus-
weg aus der Zwangslage, die sich als Folge einer 
weltweiten rapiden Bevölkerungszunahme, eines 
schnellen und weithin unkontrollierten technischen 
Fortschritts, abnehmender Ressourcen und politi-
scher Spannungen zu entwickeln scheint. 
Mit diesen Fragen müssen wir uns alle ausein-
andersetzen. Die Älteren möchte ich bitten, auf die 
Jüngeren zuzugehen. Den Jungen möchte ich sagen: 
Haltet an euren Idealen fest! Mit Klugheit, Verant-
wortungsgefühl, Mut, Solidarität und Geduld wird 
es möglich sein, gemeinsam die Lage zu meistern. 
(Beifall) 
Zum Schluß grüße ich Berlin, diese tapfere und 
lebendige Stadt, für die unser Herz schlägt. 
(Lebhafter Beifall) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 	13229 
Bundespräsident Carstens 
Ich werde alles tun, um die Bindungen zwischen 
Berlin und dem Bund im Rahmen der geltenden Ver-
einbarungen zu stärken und der Stadt jede nur mög-
liche Unterstützung zu geben. 
In diesem Sinne bitte ich Sie, mir zu helfen, die 
Aufgaben, die mir für die nächsten fünf Jahre über-
tragen worden sind, so gut wie möglich zu erfüllen. 
Im Maße meiner' Kräfte will ich allen Bürgern die-
nen: zum Wohle unseres Landes, unseres — trotz 
der schweren Bürden, die es trägt — geliebten Va-
terlandes. 
(Anhaltender lebhafter Beifall — Die An-
wesenden erheben sich) 
Präsident Stücklen: Herr Bundespräsident, die Mit-
glieder des Deutschen Bundestages und des Bundes-
rates haben sich durch Erheben und durch den Beifall 
für Ihre Ausführungen herzlich bedankt. Herzlich 
Dank! 
Das Wort hat der Präsident des Bundesrates, 
Herr Regierender Bürgermeister Stobbe (Berlin). 
Präsident Stobbe: Meine Herren Präsidenten! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind 
hier versammelt, um zum vierten Male in der Ge-
schichte der Bundesrepublik Deutschland den Wech-
sel im höchsten Amt unseres Staates zu vollziehen 
und zu feiern. Es ist eine Feier — lassen Sie' mich 
das so formulieren — ohne Prunk und Purpur. Die 
gemeinsame Sitzung von Bundestag und Bundesrat, 
die das Grundgesetz für die Vereidigung des Bun-
despräsidenten vorschreibt, ist schmucklos und nüch-
tern. Sie spiegelt wider, daß der höchste Repräsen-
tant unseres Staates das Oberhaupt einer Republik, 
einer — wir sollten es nicht vergessen — jungen 
Republik ist. 
Die Eidesleistung vor den versammelten Mitglie-
dern des Bundestages und des Bundesrates ver-
deutlicht zugleich jenes andere Wesensmerkmal un-
seres Staates, das von den Vätern des Grundge-
setzes mit hohem Verfassungsrang ausgestattet und 
mit großem Ernst für unabänderlich erkärt worden 
ist. Ich meine das Prinzip der bundesstaatlichen Ord-
nung, die uns das Leitbild der „Einheit aus der Viel-
falt" zu verwirklichen und zu bewahren gebietet. 
Die Stunde, in der ein neugewählter Präsident der 
Bundesrepublik Deutschland sein Amt antritt, mar-
kiert zweifellos in besonders ausgeprägter, ja, exem-
plarischer Weise eine Stunde der Einheit. Die für 
jedes föderativ verfaßte Gemeinwesen so kenn-
zeichnende und lebensnotwendige Vielfalt tritt ih 
diesem Augenblick zurück, um den Blick auf das 
Ganze zu richten, auf den Gesamtstaat und die Idee 
der in ihm dauerhaft eingebundenen freien Gemein-
schaft. 
Gleichwohl erscheint es mir angemessen, daß sich 
der Präsident des Bundesrates auch — oder sollte 
ich sagen: gerade — in einer solchen Stunde zu den 
Fragen des Nebeneinanders und des Miteinanders 
äußert, die den Bundesstaat bestimmen und deren 
Lösung uns täglich abverlangt wird. Vor wenigen 
Wochen haben wir die 30. Wiederkehr des Verfas-
sungstages gefeiert. Gewiß signalisieren „runde" hi-
storische Daten selten oder nie eine Zäsur, weder 
im Leben der Menschen noch in der Entwicklung 
der Staaten. Dennoch schärft ein solches Datum un-
ser Bewußtsein und gibt Anlaß, sich auf Ursprünge 
zu besinnen, deren Kenntnis hilft oder helfen kann, 
Klarheit zu gewinnen über den Weg, den wir zu-
rückgelegt haben und den wir vor uns haben. 
In den Verhandlungen des Hauptausschusses des 
Parlamentarischen Rates ist bemerkenswert lange 
darüber gestritten worden, ob und in welcher Form 
die Länderregierungen an der Wahl des Bundes-
präsidenten mitwirken sollten. Eine solche Mitwir-
kung, so läßt es sich in dem Protokoll dieser Ver-
handlungen nachlesen; könne „für die ganze Tätig-
keit und das Ansehen des Bundespräsidenten nur 
wertvoll sein". In einem anderen Redebeitrag wird 
aus der Staatsform der „föderalen Demokratie" die 
Notwendigkeit gefolgert, „bei der Wahl der höch-
sten Spitze des Staates Volk und Länder sprechen 
zu lassen". 
„Volk und Länder" : Das war und das ist auch im 
Bundesstaat ein, wie ich finde, höchst problemati-
scher Dualismus. Denn die Paarung dieser Begriffe 
unterstellt, daß die Länder als etwas vom Gesamt-
volk Abgehobenes, von ihm Getrenntes oder doch 
Trennbares existierten. So können, so wollen, so 
dürfen sich die Länder nicht verstehen. Eben deshalb 
hat es seinen guten Sinn, wenn das Verfassungs-
organ Bundesrat weder, wie damals gefordert, in der 
Bundesversammlung Sitz und Stimme hat noch, wie 
ebenfalls gefordert, das Wirksamwerden der Wahl 
des Bundespräsidenten an die formelle Zustimmung 
des Bundesrates geknüpft wird. 
Die Zusammensetzung der Bundesversammlung 
gemäß Art. 54 Abs. 3 des Grundgesetzes ist — las-
sen Sie das den Präsidenten des Bundesrates so 
sagen — nicht nur aus der Sicht der gesamtstaatli-
chen Einheit, sondern auch unter Berücksichtigung 
der föderativen Vielfalt sinnvoll und systemgerecht. 
Die Länder wissen sich durch die von ihren Volks-
vertretungen gewählten Frauen und Männer, die 
den Bundespräsidenten zusammen mit den Abge-
ordneten des Deutschen Bundestages wählen, in ei-
ner die bundesstaatlichen Gewichte korrekt wägen-
den und verteilenden Weise repräsentiert. 
Im übrigen es es ja — das hat schon Max Weber 
treffend bemerkt — „irrig, daß jeder tatsächliche Ein-
fluß auf die Politik sich in formellen Stimmrechten 
ausdrücke". Das war keine aktuelle Bemerkung. Um 
die Richtigkeit dieser Einsicht zu belegen, brauchen 
wir nicht allein an den Einfluß der Länder auf die 
Geschicke der Bundesrepublik Deutschland zu den-
ken. Wir wissen, daß auch Amt und Auftrag des 
Bundespräsidenten zu einem nicht geringen Teil 
von der Wahrheit dieses Satzes leben. Wenn ich 
anfüge, daß Gemeinsamkeiten verbinden, soll damit 
nicht mehr und nicht weniger ausgedrückt werden 
als die Erfahrung, daß der Bundesrat, daß die Län-
der nie wirklich Anlaß hatten, über ein mangelndes 
Verständnis des Staatsoberhauptes für die spezifisch 
bundesstaatlichen Interessen und Erfordernisse Kla-
ge zu führen. Ich bin mir sicher, bei diesen guten 
Erfahrungen wird es auch in Zukunft bleiben — 
zum Wohle des Bundes und der Länder. 
13230 	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 
Präsident Stobbe 
Der Bundespräsident ist der Präsident aller Bür-
ger, der Schleswig-Holsteiner ebenso wie der 
Bayern, der Berliner ebenso wie der Saarländer, 
derjenigen, die ihn gewählt haben, und auch der-
jenigen, die ihn nicht gewählt haben. Er ist das Sym-
bol des gesamtstaatlichen Bürgerbewußtseins, ohne 
das eine Demokratie, ohne das die Bundesrepublik 
Deutschland nicht sein und nicht vorwärtskommen 
könnte. 
Diese Feststellung schließt nicht aus - und daran 
möchte ich doch gerade als Berliner erinnern dür-
fen —, daß es über dieses bundesrepublikanische 
Bürgerbewußtsein hinaus ein von gemeinsamer Ge-
schichte und Kultur geprägtes Bewußtsein aller 
Deutschen gibt, das die Dimension der Bundes-
republik klar überschreitet 
(Beifall) 
und uns ins Gedächtnis bringt, daß Deutschl and 
mehr ist. 
Sehr geehrter Herr Scheel, es ist mir zugefallen, 
Ihnen am Ende Ihrer fünfjährigen Amtszeit den, 
Dank des Bundesrates für all das auszusprechen, 
was Sie bewirkt und bewegt haben. Wir alle wissen, 
daß vieles davon bleiben wird und weiterwirken 
wird. Sie waren ein erfolgreicher Bundespräsident. 
Es war Ihnen gegeben, Ihren Bemühungen um einen 
menschlichen Staat Nachdruck zu verleihen. Vor 
fünf Jahren haben Sie in Ihrer Antrittsrede die 
parteipolitische Neutralität des Bundespräsidenten 
als Bindung beschrieben, die nicht Ferne, sondern 
Nähe schaffe. Die persönliche Autorität, die Sie 
überall genießen, und die offene Sympathie, die 
Ihnen ,die Bürger entgegenbringen, machen deut-
lich, daß Sie den Menschen in unserem Land mit 
ihren Problemen und Sorgen tatsächlich nahe wa-
ren. 
(Beifall) 
In unseren Dank, den ich hiermit ausspreche, 
schließe ich Sie, sehr verehrte Frau Dr. Scheel, ein. 
Das Leben an der Seite eines Bundespräsidenten 
legt viele Pflichten auf. Sie haben sich mit Ihrem 
Engagement für die Krebsbekämpfung zusätzlichen 
Aufgaben verschrieben. Auch die Länder schulden 
Ihnen Dank und Anerkennung. 
(Beifall) 
Sehr geehrter Herr Bundespräsident Professor 
Carstens, Ihnen möchte ich heute nach Ihrer Ver-
eidigung noch einmal die Glückwünsche des Bun-
desrates aussprechen. Sie haben nach langer ver-
antwortlicher Tätigkeit im Dienst der Allgemeinheit 
nunmehr das höchste Amt inne, das unser Staat zu 
vergeben hat. Ihre politische Erfahrung, die Sie zu-
nächst im Dienste eines Landes, dann in der Bundes-
regierung und schließlich als Präsident des Deut-
schen Bundestages gewinnen konnten, ermöglicht es 
Ihnen, sich den Aufgaben Ihres neuen Amtes mit 
besonderer Umsicht zu stellen. 
Die vor uns liegenden 80er Jahre werden — das 
ist abzusehen — neue Fragen aufwerfen. Ich gehöre 
zu denen, die glauben, daß es brachiale Fragen und 
große Herausforderungen sein werden, die auf uns 
zukommen. Es gilt z. B., den Frieden in einem Land 
zu sichern, das mit zwei unterschiedlichen Gesell-
schaftssystemen leben muß und das wir von den 
Gefahren der Konfrontation wegführen müssen hin 
zu den Chancen, die in der Kooperation liegen. Es 
gilt, Ökonomie und Ökologie gewissermaßen in ein 
neues Gleichgewicht zu bringen. Wir wissen alle, 
daß dies schwere Konflikte bedeuten wird. Es gilt, 
soziale Gerechtigkeit vor dem Hintergrund inter-
nationaler Verteilungskämpfe um knapper werdende 
Ressourcen zu sichern. Es gilt, eine gewiß schwie-
rige Jugend, die vieles anders sieht als wir und die 
schließlich und endlich ein Recht darauf hat, ihren 
Weg zu gehen, an unseren Staat, an unsere Demo-
kratie zu binden. 
Das alles und mehr steht vor uns. Ich gehöre zu 
denen, die glauben, daß nichts fertig ist in unserem 
Land, in unserem Staat, in unserer Gesellschaft, in 
unserem Volk, soviel auch erreicht wurde. Die Ver-
fassungsorgane der Bundesrepublik Deutschland 
werden sich bei der Lösung dieser Aufgaben in 
ihrem Zusammenspiel erneut zu bewähren haben. 
Als eine gemeinsame Aufgabe aller politischen 
Kräfte unseres Landes haben Sie, Herr Bundespräsi-
dent, nach Ihrer Wahl die Festigung und den Aus-
bau des sozialen und freiheitlichen Rechtsstaats her-
ausgehoben. Ja, das ist die Aufgabe, vor der wir 
alle stehen. 
Ich wünsche Ihnen, zugleich auch Ihrer Gattin, 
namens des Bundesrats bei Ihrer Amtsführung 
Glück und Erfolg. 
(Lebhafter Beifall) 
Präsident Stücklen: Ich danke dem Herrn Präsi-
denten des Bundesrats sehr herzlich für seine Aus-
führungen. 
Meine sehr verehrten Damen, . meine Herren, da-
mit sind wir am Ende der gemeinsamen Sitzung der 
Mitglieder des Deutschen Bundestages und des Bun-
desrats angekommen. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 12.36 Uhr) 
Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Sonntag, den 1. Juli 1979 	13231* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  
Dr. Bangemann 
Dr. Bardens 
Dr. Bayerl 
Bayha 
Frau Benedix 
Blumenfeld 
Dr. Böhme (Freiburg) 
Frau von Bothmer 
Brandt 
Büchler (Hof) 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Eimer (Fürth) 
Dr. Evers 
Eymer (Lübeck) 
Frau Dr. Focke 
Franke (Hannover) 
Gattermann 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haberl 
Dr. Haussmann 
Dr. Hennig 
Hölscher 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Graf Huyn 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 
Dr. Jens 
Dr. h. c. Kiesinger 
Kleinert 
Koblitz 
Dr. Kreutzmann 
Kuhlwein 
Dr. Lauritzen 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Mattick 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Müller (Bayreuth) 
Peter 
Picard 
Reuschenbach 
Rohde 
Frau Schlei 
Schmidt (München) 
Dr. Schmitt-Vockenhausen 
Schmitz (Baesweiler) 
Dr. Schöfberger 
Spilker 
Dr. Spöri 
Frau Steinhauer 
Dr. Waigel 
Walkhoff 
Frau Dr. Walz 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Wrede 
Dr. Wulff</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/08/08165.pdf</pdf_url>
    <id>3045</id>
    <dokumentnummer>08/165</dokumentnummer>
    <datum>1979-07-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
