<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>307</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>17/13</dokumentnummer>
  <wahlperiode>17</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2009-12-18</datum>
  <titel>Protokoll der 13. Sitzung des 17. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 17/13Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
13. Sitzung
Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
I n h a l t :Tagesordnungspunkt 18:
Beschlussempfehlung und Bericht des Aus-
wärtigen Ausschusses zu dem Antrag der
Bundesregierung: Fortsetzung der Beteili-
gung bewaffneter deutscher Streitkräfte an
der EU-geführten Operation „ALTHEA“
zur weiteren Stabilisierung des Friedens-
prozesses in Bosnien und Herzegowina im
Rahmen der Implementierung der Annexe
1-A und 2 der Dayton-Friedensvereinba-
rung sowie an dem NATO-Hauptquartier
Sarajevo und seinen Aufgaben, auf Grund-
lage der Resolution des Sicherheitsrates
der Vereinten Nationen 1575 (2004) und
folgender Resolutionen, zuletzt Resolution
1895 (2009) vom 18. November 2009
(Drucksachen 17/180, 17/275) . . . . . . . . . . . .
– Bericht des Haushaltsausschusses gemäß
§ 96 der Geschäftsordnung
(Drucksache 17/277) . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Bijan Djir-Sarai (FDP) . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Rolf Mützenich (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .
Peter Beyer (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . .
Sevim Dağdelen (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . .
Marieluise Beck (Bremen) (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Michael Brand (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . . .
Fritz Rudolf Körper (SPD) . . . . . . . . . . . . . . .
Florian Hahn (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . . .
Namentliche Abstimmung  . . . . . . . . . . . . . . .
Ergebnis  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
1081 B
1081 C
1081 D
1083 B
1084 B
1085 C
1086 D
1087 D
1089 A
1089 D
1090 C
1092 DTagesordnungspunkt 19:
Erste Beratung des von den Abgeordneten
Oliver Krischer, Hans-Josef Fell, Bettina
Herlitzius, weiterer Abgeordneter und der
Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines … Gesetzes zur Än-
derung des Bundes-Immissionsschutzgeset-
zes
(Drucksache 17/156)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Oliver Krischer (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Michael Paul (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . .
Ute Vogt (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Michael Kauch (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Hans-Josef Fell (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dorothée Menzner (DIE LINKE)  . . . . . . . . .
Dr. Georg Nüßlein (CDU/CSU) . . . . . . . . . . .
Dorothea Steiner (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Georg Nüßlein (CDU/CSU) . . . . . . . . . . .
Dirk Becker (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Oliver Krischer (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Judith Skudelny (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Jens Koeppen (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt 20:
Antrag der Fraktion der SPD: Deutschland
muss deutliche Zeichen für eine Welt frei
von Atomwaffen setzen
(Drucksache 17/242)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
1091 A
1091 A
1095 A
1097 A
1097 C
1098 A
1099 B
1100 B
1101 C
1101 D
1102 A
1102 D
1104 A
1105 A
1106 B
II Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009Uta Zapf (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)  . . . . . . . .
Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)  . . . . . . . . .
Elke Hoff (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Agnes Malczak (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Karl A. Lamers (Heidelberg) 
(CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt 21:
a) Antrag der Abgeordneten Cornelia
Möhring, Klaus Ernst, Agnes Alpers, wei-
terer Abgeordneter und der Fraktion DIE
LINKE: Bundeseinheitliche Finanzie-
rung von Frauenhäusern sicherstellen
(Drucksache 17/243) . . . . . . . . . . . . . . . . .
b) Antrag der Abgeordneten Monika Lazar,
Ekin Deligöz, Josef Philip Winkler, weite-
rer Abgeordneter und der Fraktion
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Grund-
rechte schützen – Frauenhäuser sichern
(Drucksache 17/259) . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE) . . . . . . .
Dorothee Bär (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . . . .
Marlene Rupprecht (Tuchenbach) 
(SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Sibylle Laurischk (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . .
1106 C
1107 D
1109 A
1110 A
1111 C
1112 B
1113 D
1113 D
1114 A
1115 A
1116 B
1117 DMonika Lazar (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU) 
Zusatztagesordnungspunkt 10:
Antrag der Abgeordneten Martin Gerster,
Nicolette Kressl, Ingrid Arndt-Brauer, weite-
rer Abgeordneter und der Fraktion der SPD:
Steuerfreiheit von Zuschlägen für Sonn-
tags-, Feiertags- und Nachtarbeit erhalten
(Drucksache 17/244)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Martin Gerster (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Olav Gutting (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . . .
Nicolette Kressl (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .
Joachim Poß (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Barbara Höll (DIE LINKE) . . . . . . . . . . .
Dr. Daniel Volk (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Gerhard Schick (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
1118 D
1119 C
1121 A
1121 A
1122 A
1122 C
1123 C
1124 B
1125 A
1126 C
1127 D
1129 A
1129 D
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1081
(A) (C)
(B) (D)
13. Sitzung
Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
Beginn: 9.01 UhrPräsident Dr. Norbert Lammert: 
Die Sitzung ist eröffnet. 
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich
begrüße Sie zur voraussichtlich letzten Plenarsitzung des
Deutschen Bundestages in diesem Jahr. 
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
– Bei dem Beifall ist mir jetzt nicht völlig klar, ob sich
das auf die freundliche Begrüßung oder auf die Ansage
bezieht, dass mit weiteren Plenarsitzungen in diesem
Jahr nicht zu rechnen ist. Aber das können die Redner
für die Fraktionen anschließend der Reihe nach klarstel-
len. 
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, möchte ich
Sie darauf hinweisen, dass der Ältestenrat in seiner gest-
rigen Sitzung vereinbart hat, während der Haushaltswo-
che ab dem 18. Januar nächsten Jahres, wie üblich bei
Haushaltswochen, keine Regierungsbefragung, keine
Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzu-
führen. Ich nehme an, dass es dazu Einvernehmen gibt. –
Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist das so beschlos-
sen.
Ich rufe dann unseren Tagesordnungspunkt 18 auf:
Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-
richts des Auswärtigen Ausschusses (3. Aus-
schuss) zu dem Antrag der Bundesregierung
Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deut-
scher Streitkräfte an der EU-geführten Opera-
tion „ALTHEA“ zur weiteren Stabilisierung
des Friedensprozesses in Bosnien und Herze-
gowina im Rahmen der Implementierung der
Annexe 1-A und 2 der Dayton-Friedensverein-
barung sowie an dem NATO-Hauptquartier
Sarajevo und seinen Aufgaben, auf Grundlage
der Resolution des Sicherheitsrates der Ver-
einten Nationen 1575 (2004) und folgender Re-
solutionen, zuletzt Resolution 1895 (2009) vom
18. November 2009
– Drucksachen 17/180, 17/275 – Berichterstattung:
Abgeordnete Philipp Mißfelder 
Uta Zapf 
Dr. Rainer Stinner 
Sevim Dağdelen
Marieluise Beck (Bremen)
– Bericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss)
gemäß § 96 der Geschäftsordnung
– Drucksache 17/277 –
Berichterstattung:
Abgeordnete Herbert Frankenhauser 
Klaus Brandner 
Dr. h. c. Jürgen Koppelin 
Michael Leutert 
Sven Kindler
Hierzu liegen ein Entschließungsantrag der Fraktion
der SPD und ein Entschließungsantrag der Fraktion
Bündnis 90/Die Grünen vor. Über die Beschlussempfeh-
lung werden wir später namentlich abstimmen. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für die
Aussprache eine Dreiviertelstunde vorgesehen. – Auch
dies ist offenkundig einvernehmlich. Dann ist das so be-
schlossen.
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort zu-
nächst dem Kollegen Dr. Djir-Sarai von der FDP.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Dr. Bijan Djir-Sarai (FDP): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe
Kolleginnen und Kollegen! Die EU-Operation Althea in
Bosnien und Herzegowina ist bisher ein großer Erfolg.
Das ist – auch das muss man an dieser Stelle sagen – ein
Verdienst unserer Soldatinnen und Soldaten, die dort im
Einsatz sind. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie
bei Abgeordneten der SPD und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)Redetext
1082 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Bijan Djir-SaraiHeute kann die Sicherheitslage in Bosnien und Herze-
gowina sogar als stabil eingestuft werden. Die innenpoli-
tische Lage ist jedoch fragil. Vor wenigen Wochen hat
der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen die Mitglied-
staaten erneut autorisiert, mit einer multinationalen Sta-
bilisierungstruppe und NATO-Präsenz weiter vor Ort zu
sein und das Engagement in Bosnien und Herzegowina
fortzusetzen. Das wird einen guten Grund haben. 
Die aktuelle Lage im Parlament dort ist verworren.
Die Parteien blockieren immer wieder das Zustande-
kommen einer effektiven Demokratie. Wir hören sogar
Drohungen von der Zerspaltung des Landes. Politische
Kompromisse zu finden, ist so nur eingeschränkt mög-
lich. Die EU muss sich demnach weiterhin um die Ver-
mittlung zwischen den Entitäten bemühen. Sie muss ein
Signal für zukünftige Unterstützung setzen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU und der Abg. Marieluise Beck
[Bremen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Keine Frage: Eine Beendigung der Kampfhandlungen
hätte ohne das Dayton-Abkommen womöglich niemals
stattgefunden. Jedoch ist dieser Vertrag auch zugleich
die Grundlage der ethnisch geprägten Verfassung, die
nach wie vor zu massiven Uneinigkeiten zwischen den
Parteien vor Ort führt.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU und der Abg. Marieluise Beck
[Bremen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Diese Verfassung erschwert den Fortschritt in der Re-
gion.
Heute, über ein Jahrzehnt nach Kriegsende, wird im-
mer deutlicher, dass unbedingt eine Verfassungsreform
vorangetrieben werden muss, die die Kriterien für ein
modernes, EU-fähiges Staatswesen erfüllt.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU und der Abg. Marieluise Beck
[Bremen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Insbesondere funktionale, menschenrechtliche und fis-
kalische Gesichtspunkte sollten dabei im Vordergrund
stehen.
Zusammenfassend lässt sich also sagen, dass der poli-
tische und soziale Prozess in Bosnien und Herzegowina
stagniert. Die militärische und rechtsstaatliche Absiche-
rung durch die EU muss also erhalten bleiben.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU und der Abg. Marieluise Beck
[Bremen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Der demokratische Prozess wird durch die Fortset-
zung der Operation Althea nicht behindert, ganz im Ge-
genteil: Althea ist eine Erinnerung für die Regierung in
Bosnien und Herzegowina, dass bestimmte Rahmenbe-
dingungen noch nicht erfüllt sind. Althea sollte als An-
sporn zur Verbesserung der politischen und sozialen Si-
tuation dienen. Die Operation Althea ist aber auch ein
Symbol, dass die EU und auch die Bundesrepublik
Deutschland noch immer hinter den Menschen dieser
Region stehen.Wir sehen, dass das militärische Kontingent fortwäh-
rend verringert wird. Die weitere Senkung des Militäran-
teils ist eine richtige und sinnvolle Entwicklung.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die Bundesregierung unterstützt den Ausbau der Poli-
zeimission. Sie setzt zudem verstärkt auf ziviles Engage-
ment und auf die Entwicklungszusammenarbeit. Aber,
meine lieben Kolleginnen und Kollegen vor allem von
den Linken, heute ist leider noch nicht der richtige Zeit-
punkt, um vollständig auf das militärische Potenzial ver-
zichten zu können.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU und der Abg. Marieluise Beck
[Bremen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] –
Dr. Dagmar Enkelmann [DIE LINKE]: Und
wann ist der richtige Zeitpunkt?)
Mit den innenpolitischen Zerwürfnissen als Grund
werden wir der unveränderten Fortsetzung des Engage-
ments in Bosnien und Herzegowina zustimmen. Zum
heutigen Zeitpunkt kann das EUFOR Althea-Mandat
nicht inhaltlich verändert werden. Dafür sind die politi-
schen Spannungen einfach zu groß.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Es stellt sich nun die Frage, wie in Sachen Hoher
Repräsentant weiter verfahren wird. Das Amt des Ho-
hen Repräsentanten wird vorerst erhalten bleiben, da die
für seine Abschaffung nötigen Ziele und Bedingungen
bisher nur unzureichend erfüllt sind. An dieser Stelle
möchte ich jedoch mein Bedauern darüber ausdrücken,
dass diese Institution bis heute nicht aufgelöst werden
konnte. Der Hohe Repräsentant hat noch immer exeku-
tive Sondervollmachten, die mehr auf dem Papier exis-
tieren, als dass sie in der praktischen Umsetzung mög-
lich sind. Die Abschaffung des Hohen Repräsentanten
wurde bereits 2008 beschlossen. Dieses Vorhaben ist
eindeutig der richtige Weg.
Die FDP hatte diese Maßnahme schon seit mehreren
Jahren gefordert. Denn als Voraussetzung für die Festi-
gung demokratischer Strukturen muss Bosnien und Her-
zegowina die Eigenverantwortlichkeit zurückerlangen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Es wäre sehr schön, wenn die EU in Zukunft den Proble-
men in der Balkanregion insgesamt mehr Priorität geben
würde.
Mit den Maßnahmen der Operation Althea sowie der
Polizei- und Verwaltungsmission in Bosnien und Herze-
gowina soll ein Rückschritt verhindert werden. Aus un-
serer Sicht muss dieses Land Fortschritte letztlich jedoch
selbst machen. 
Niemand hat die schrecklichen Bilder aus Bosnien
und Herzegowina vergessen, die uns nach dem Bosnien-
Krieg Anfang der 90er-Jahre erreicht haben. Wir haben
in einem geschundenen Land Verantwortung übernom-
men – politisch, militärisch und zivil. Dazu müssen wir
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1083
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Bijan Djir-Sarainun auch stehen. Zieht Deutschland jetzt seine Hilfe aus
der Region ab, treten wir diese Verantwortung mit Fü-
ßen. 
Als Bundesrepublik Deutschland, als Deutsche haben
wir ein großes Interesse daran, dass Bosnien und Herze-
gowina weiter stabilisiert werden. Wir haben ein großes
Interesse daran, dass dieser Staat selbst für die Freiheit
und Sicherheit seiner Bürger sorgen kann. Wir haben ein
großes Interesse daran, dass dort ein friedlicher und de-
mokratischer Rechtsstaat entsteht. Und wir haben ein
großes Interesse daran, dass eine Integration in die frie-
denssichernde Europäische Union erfolgen kann. 
Wir dürfen nicht nur mit dem Wort, sondern müssen
auch mit der Tat dafür sorgen, dass sich die ganze Re-
gion positiv entwickelt. Dazu müssen wir unseren Bei-
trag leisten. Wir müssen zu unserer Verantwortung ste-
hen. Der Gesamteinsatz soll unter der Absenkung der
Obergrenze von 2 400 auf 900 Soldatinnen und Soldaten
erfolgen. Er muss aber inhaltlich unverändert erfolgen.
Ich wiederhole es, weil es so wichtig ist: Er muss inhalt-
lich unverändert erfolgen. Daher bitte ich Sie, dem An-
trag der Bundesregierung zuzustimmen. 
Meine Damen und Herren, ich danke Ihnen für Ihre
Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie
der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Lieber Kollege Djir-Sarai, ich gratuliere Ihnen herz-
lich zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag und
wünsche Ihnen für die weitere parlamentarische Arbeit
alles Gute. 
(Beifall)
Rolf Mützenich ist nun der nächste Redner für die
SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Dr. Rolf Mützenich (SPD): 
Herr Präsident! Meine lieben Kolleginnen und Kolle-
gen! Am vergangenen Montag vor 14 Jahren, am
14. Dezember 1995, wurde in Paris das Dayton-Abkom-
men unterzeichnet. Damit endete einer der blutigsten
und schrecklichsten Konflikte nach dem Zweiten Welt-
krieg. Damit endeten die jugoslawischen Erbfolgekriege
aber leider nicht. Immerhin war dies aber ein wichtiges
Datum für eine hoffentlich friedliche und zivile Ent-
wicklung in den einzelnen neuen Staaten des ehemaligen
Jugoslawiens. Ich hoffe, dass die nachfolgenden Genera-
tionen die Lehren aus diesem Konflikt ziehen. Das gilt
für die Menschen dort. Aber ich glaube, das gilt auch für
uns hier in Europa.
Herr Kollege, ich möchte Sie ganz herzlich zu Ihrer
ersten Rede beglückwünschen und Ihnen dafür danken. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)Ich freue mich auf die Zusammenarbeit im Auswärtigen
Ausschuss. Ich teile viele Ihrer Schlussfolgerungen. Nur,
ich weiß nicht, ob wir wirklich sagen können: Was dort
passiert ist, war eine einmalige Erfolgsgeschichte. Ich
persönlich gebe auf der einen Seite zu, dass ich mir man-
ches schneller erwartet hätte, dass ich gedacht habe, wir
hätten in diesem Zusammenhang schnellere und größere
Erfolge. Leider ist das nicht so. Ich glaube, dass die poli-
tisch Verantwortlichen in dieser Region noch eine
Menge tun müssen und dass wir weiterhin eine schwie-
rige Lage haben. 
Auf der anderen Seite können wir aber feststellen: Es
gibt auch Fortschritte. Flüchtlinge sind zurückgekehrt.
60 000 Soldaten waren dort zu Beginn stationiert; heute
sind es noch 2 000 Soldaten. Wir brauchen sie noch im-
mer, um die insgesamt schwierige Situation zu überwin-
den. Die internationale Präsenz ist auch deswegen erfor-
derlich, weil sie das wichtige Zeichen setzt, dass wir ein
großes Interesse an Fortschritten haben. 
Ein wichtiger Ansatzpunkt für die Fortentwicklung ist
– das haben Sie gesagt – die europäische Integration.
Deswegen war ich sehr enttäuscht, als die CDU/CSU in
ihrem Wahlprogramm geschrieben hat: Diese Perspek-
tive geben wir nicht mehr allen Staaten in dieser Region.
– Ich glaube, dieser Anreiz muss gegeben werden, um
überhaupt zu den Fortschritten zu kommen, die wir uns
wünschen, auch um unsere dortige internationale Prä-
senz überflüssig zu machen. Deswegen würde ich mich
wirklich freuen, wenn auch in Ihren Reihen ein gewisser
Lernerfolg eintritt: Die EU-Integration bleibt ein wichti-
ges politisches Element für den Balkan und den Frieden
in dieser Region; 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
FDP)
das brauchen wir. Ich bitte den Außenminister – ich
glaube, wir sind hier derselben Auffassung –, seine Kol-
leginnen und Kollegen und die Bundeskanzlerin zu er-
mutigen, diese Perspektive in Verantwortung aufrechtzu-
erhalten. 
Auf der anderen Seite erwarten wir von den politi-
schen Eliten bzw. von Herrn Dodik – ich habe das eben
angedeutet –, dass er sich an das hält, was er offensicht-
lich vorgestern gesagt hat: Es soll keine Separation ge-
ben; der Staatsverbund soll erhalten bleiben. Das ist aber
auch eine Aufforderung an die Verantwortlichen in Ser-
bien, keine Hinweise darauf zu geben, dass die Repu-
blika Srpska irgendwann in Serbien integriert werden
könnte. Im Gegenteil: Es muss bei den bisherigen Ver-
hältnissen bleiben. Wir müssen auch von der serbischen
Führung ein Bekenntnis hierzu verlangen; daran muss
nach meinem Dafürhalten in den Gesprächen, die die
Regierungen führen, immer wieder erinnert werden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie der
Abg. Marieluise Beck [Bremen] [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Wir haben gehört, dass der Hohe Repräsentant wei-
terhin über einen Teil seiner Befugnisse verfügt. Zum
Beispiel liegt die juristische Aufarbeitung von Kriegs-
1084 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Rolf Mützenichverbrechen auch in den nächsten drei Jahren in seiner
Hand; das ist wichtig und richtig. Er hat aber einen ande-
ren Teil seiner Befugnisse abgegeben, nämlich die Auf-
arbeitung von Korruptionsfällen. 
(Marieluise Beck [Bremen] [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Abgeben müssen!)
– Ja, das musste er; aber das ist nicht der Punkt. Die
Frage wird doch sein: Was machen jetzt die Verantwort-
lichen aus dieser Situation? Dazu sage ich vonseiten des
Deutschen Bundestages: Wir brauchen weiterhin eine
Aufarbeitung der Korruptionsfälle, der Misswirtschaft,
Kriminalität usw., und zwar unabhängig davon, wer in
diesem Gebiet welche Rolle spielt. Niemand darf den-
ken, er wäre von der Verfolgung durch die Strafverfol-
gungsbehörden ausgenommen. Das ist ein wichtiges Si-
gnal an die dortigen politischen Akteure: Wir wollen,
dass die juristische Aufarbeitung von Kriegsverbrechen,
aber auch von Korruptionsfällen und Kriminalität fortge-
setzt wird, egal wer die Verantwortung dafür trägt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN)
Zum Schluss möchte ich einen weiteren Aspekt an-
sprechen. Wir reden oft über Abrüstung und Rüstungs-
kontrolle, auch gleich hier im Deutschen Bundestag.
Wir haben im Zusammenhang mit dem Abkommen von
Dayton gesehen, dass Abrüstung und Rüstungskontrolle
wichtige Elemente der Konfliktnachbereitung sind. Mi-
nenräumung ist ein wichtiges Feld; sie muss in diesem
Gebiet weiter erfolgen. Hier muss die internationale
Gemeinschaft noch mehr Anstrengungen leisten. Die
Rüstungskontrolle spielte auch beim Abkommen von
Dayton eine wichtige Rolle: Sie sollte eine Überrüstung
des auseinanderfallenden Jugoslawiens verhindern und
dafür sorgen, dass es nicht wieder in große Konflikte hi-
neinschlittert. 
Das Kapitel der Rüstungskontrolle muss neu aufge-
schlagen werden. Wir haben dazu einen Antrag vorge-
legt. Damit bietet der Deutsche Bundestag der Regie-
rung, aber auch der Region eine Perspektive. Ich bitte
um Zustimmung zu diesem Antrag. 
Ich wünsche Ihnen ein frohes Weihnachtsfest und al-
les Gute für das neue Jahr. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Bevor es so weit ist, setzen wir die Debatte fort, 
(Heiterkeit)
als Nächstes mit dem Redner Peter Beyer für die CDU/
CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)Peter Beyer (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren!
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bosnien-Herzegowina
kämpft bis heute mit den Folgen der Kriegshandlungen
auf seinem Gebiet. Die innere Zerrissenheit ist geblie-
ben; ethnische Spannungen bestehen fort. Betrachtet
man die Entwicklungen nach dem letzten Krieg, fühlt
man sich unwillkürlich an das Wort erinnert, dass der
Balkan mehr Geschichte habe, als er selbst verarbeiten
könne. 
Die militärische Operation Althea begann im Dezem-
ber 2004. Seitdem ist sie Garant dafür, dass die Sicher-
heitslage im Land stabil geblieben ist, trotz schwieriger
politischer Umstände. Viele der dort stationierten Solda-
ten werden Weihnachten nicht zu Hause im Kreise ihrer
Familie verbringen können. Umso mehr gebührt ihnen
der Dank von uns allen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der
FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Der Erfolg von Althea ist auch für die Nachbarländer
von entscheidender Bedeutung. Der Staat Bosnien-Her-
zegowina spielt aufgrund seiner zentralen Lage auf dem
Balkan eine Schlüsselrolle in der gesamten Region. Es
ist deshalb ein sehr gutes Zeichen, dass wegen der
grundsätzlich stabilen Sicherheitslage die Obergrenze
von bisher 2 400 Soldatinnen und Soldaten auf 900 ein-
zusetzende Soldatinnen und Soldaten gesenkt werden
kann. Tatsächlich eingesetzt sind von deutscher Seite
wesentlich weniger: Circa 130 Soldatinnen und Soldaten
sind derzeit dort stationiert. 
Das alles zeigt: Die gemeinsamen Anstrengungen der
beteiligten Länder haben die Sicherheit weiter verbes-
sert. Wichtig ist, dass die Ziele der Mission trotz der
deutlich reduzierten Truppenstärke nicht aus den Augen
verloren werden und sie gesichert bleiben, Stichwort:
Reservekräfte, die Over-the-Horizon-Forces. 
Der Friedensprozess ist noch nicht abgeschlossen.
Die dringend nötige Verfassungsreform stockt, weil die
ethnischen Konflikte weiter schwelen. Bosniaken, Ser-
ben und Kroaten leben in vielen Fällen nebeneinander
statt miteinander. Die innere Zerrissenheit der Gesell-
schaft nach dem Krieg ist lange noch nicht überwunden. 
Das Land muss dahin kommen, dass sich die Men-
schen vor Ort als Bürger von Bosnien-Herzegowina be-
greifen und nicht nur als Bosniaken, Serben oder Kroa-
ten. Damit das uns und den Menschen vor Ort gelingt,
braucht der Staat eine Perspektive. Die Annäherung an
die Europäische Union und die NATO kann eine solche
Perspektive sein. Wir freuen uns deshalb sehr darüber,
dass Bosnien-Herzegowina den Beitritt zur Europäi-
schen Union anstrebt. 
Dass mangels der Erfüllung der Bedingungen die
Visabeschränkungen für Bosnien-Herzegowina bisher
nicht aufgehoben werden konnten, ist zu bedauern, ins-
besondere weil die bosnischen Serben aufgrund ihrer
Verbindung zu Serbien andere Möglichkeiten haben als
die Bosniaken, was die Situation nicht leichter macht.
Dennoch müssen wir auf der Einhaltung der Kriterien
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1085
(A) (C)
(B) (D)
Peter Beyerbestehen, Herr Kollege Mützenich. Der Fahrplan zur
Annäherung der Westbalkanländer an die EU legt ein-
zelne Stufen fest, die nicht übersprungen werden dürfen.
Dieser schrittweise Prozess ist auch im Interesse von
Bosnien-Herzegowina und der richtige Weg für dieses
Land. 
Wir werden mit Althea weiter zur Stabilisierung bei-
tragen und das Land zudem zivil und finanziell fördern.
Wir unterstützen ferner den Aufbau einer funktionieren-
den Polizeistruktur. Aber wir brauchen auch die staatli-
che Eigenleistung. Demokratie muss sich langfristig
selbst tragen. Althea darf keine Dauereinrichtung wer-
den. Ich denke, das ist weitgehender Konsens in diesem
Hause. 
Bosnien-Herzegowina kann als inhomogenes Gebilde
nur als föderaler Staat funktionieren. Gerade in födera-
len Systemen führt aber der demokratische Weg oft nur
über Konflikt und Kompromiss zum Konsens. Das ist
langwierig. Demagogen bieten dagegen scheinbar
schnelle und absolute Lösungen an. Das macht gerade
junge Staaten so anfällig für deren Versprechungen. 
Das Land braucht letztlich Menschen, die den Mut
haben, sich nicht hinter dem anfangs erwähnten Zuviel
an Geschichte zu verstecken. Das gilt gerade im Hin-
blick auf die Wahlen im nächsten Jahr. Ethnische Fragen
dürfen nicht länger wichtiger sein als der gemeinsame
Wille zur gemeinsamen Zukunft. Es braucht Menschen,
die bereit sind, Vergangenes hinter sich zu lassen, alte
Grenzen zu überwinden und neue Wege zu beschreiten.
Den einen Big Bang wird es nicht geben, sondern viele
kleine Schritte. So hat es kürzlich erst der derzeitige
Hohe Repräsentant Valentin Inzko formuliert. 
Dass Bosnien-Herzegowina diese Belastungsprobe
am Ende besteht, daran müssen wir ein ureigenes Inte-
resse haben. Seit Aufnahme der bilateralen Beziehungen
verbindet uns mit dem Land eine aufrichtige Freund-
schaft. Bosnien-Herzegowina verdient endlich Demo-
kratie statt Manipulation und nationaler Ideologie. Die
nötigen Anstrengungen, die Kriterien zum Beitritt zur
EU zu erreichen, werden die demokratischen Struktu-
ren am Ende kräftigen, nicht schwächen. Mit dem Er-
folg jeder demokratisch gefundenen Entscheidung wird
das Vertrauen in die eigene Handlungsfähigkeit steigen.
Damit die demokratischen Strukturen weiter wachsen
können, ist die Verlängerung des Althea-Mandats erfor-
derlich. Dafür bitte ich um Ihre Unterstützung. 
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie
der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächste Rednerin ist die Kollegin Sevim Dağdelen
für die Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)Sevim Dağdelen (DIE LINKE): 
Verehrter Herr Präsident! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! In einem Schreiben des damaligen UN-
Generalsekretärs Pérez de Cuéllar an Außenminister Gen-
scher vom 14. Dezember 1991 warnte er – ich zitiere –,
„dass verfrühte selektive Anerkennungen eine Erweite-
rung des Konflikts in jenen empfindlichen Regionen
nach sich ziehen würden“. Weiter heißt es: „Solch eine
Entwicklung könnte schwerwiegende Folgen für die
ganze Balkanregion haben …“
Wir wissen, welche unrühmliche Rolle die deutsche
Außenpolitik dann auf dem Balkan gespielt hat und lei-
der weiter spielt. Das setzt sich im Antrag der Bundesre-
gierung fort. Im SPD-Antrag heißt es dagegen – ich zi-
tiere –: 
Für die Vereinigten Staaten und die EU gilt es, die
Verantwortlichen in der Republika Srpska vor den
verheerenden Folgen einer Sezession zu warnen.
„Bravo!“ möchte man Ihnen zurufen! Plötzlich ent-
decken Sie das Völkerrecht wieder. Aber der Schein
trügt.
(Beifall bei der LINKEN)
Die rot-grüne und die jetzige Bundesregierung unter-
scheiden sich in diesem Punkt leider gar nicht. Das Völ-
kerrecht entdecken Sie immer nur dann, wenn es Ihnen
genehm ist. Haben Sie denn irgendetwas getan, um
Jugoslawien vor dem Zerfall zu bewahren?
(Michael Brand [CDU/CSU]: Die Aggressio-
nen kamen doch aus Belgrad! – Kerstin Müller
[Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das
kann doch nicht wahr sein!)
Haben Sie nicht einen völkerrechtswidrigen Krieg gegen
Jugoslawien geführt? Und waren Sie es nicht, die die
einseitige Unabhängigkeitserklärung des Kosovos an-
erkannt und damit eine neue Lunte an das Pulverfass
Balkan gelegt haben? Jetzt jammern Sie, wenn andere
durch die Türen gehen, die Sie geöffnet haben.
(Beifall bei der LINKEN)
Eine völkerrechtskonforme Politik auch dieser Bun-
desregierung würde etwas für den Zusammenhalt Bos-
nien-Herzegowinas bewegen;
(Kerstin Müller [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Althea!)
deutsche Soldaten auf dem Balkan haben es in der Ver-
gangenheit nicht und werden es auch in Zukunft nicht.
Aus der Debatte wird auch klar, dass Sie an einer ehrli-
chen Bilanz des Althea-Militäreinsatzes nicht wirklich
interessiert sind. Sie bauen sich hier systematisch eine
Scheinwelt auf, die dazu dient, den Militäreinsatz zu le-
gitimieren.
(Zuruf von der FDP: Scheinwelten hat nur die 
Linkspartei!)
In der jüngsten Studie der Stiftung Wissenschaft und
Politik zur Bilanz der bisherigen EU-Militär- und Poli-
zeieinsätze heißt es, dass sich die Stimmen mehren, die
sagen, dass die Situation in Bosnien nach Dayton selten
1086 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)so verfahren und angespannt war wie im Jahr 2009. Ich
frage Sie: Ist das das positive Ergebnis dieser Militär-
mission, das einen weiteren Verbleib in Bosnien recht-
fertigt? Die Autoren der Studie haben doch recht, wenn
sie konstatieren, dass dieser Konflikt weder durch politi-
schen noch durch wirtschaftlichen oder militärischen
Druck gelöst werden kann. Der EU-Militäreinsatz hat
– selbst wenn man Ihrer Logik folgen würde – nichts,
aber auch gar nichts Positives bewirkt. Im Gegenteil: Er
hat mit verhindert, dass es zu einem wirklich nachhalti-
gen zivilen und sozialen Aufbau in Bosnien-Herzego-
wina kommt.
(Dr. Rainer Stinner [FDP]: Unsinn!)
Man muss doch den Tatsachen ins Auge sehen. Dazu
gehört, dass alle deutschen Bundesregierungen nach
Dayton dabei halfen, dass auch in Bosnien-Herzegowina
eine neoliberale Wirtschaftsordnung durchgesetzt
wurde. 
(Beifall bei der LINKEN – Beifall bei der
CDU/CSU und der FDP sowie bei Abgeordne-
ten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN – Zuruf von der SPD: Wer lebt denn
hier in einer Scheinwelt?)
– Schauen Sie sich doch einmal den Anhang des Dayton-
Abkommens an. Die Privatisierung und damit die Ver-
schleuderung öffentlichen Eigentums standen ganz oben
auf der Agenda.
(Marieluise Beck [Bremen] [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Und die russischen Oligar-
chen, liebe Frau Dağdelen? – Thomas
Oppermann [SPD]: Sagen Sie doch mal was
zu den russischen Oligarchen!)
Aber die erwarteten westlichen Investoren hielten sich
aufgrund der Sicherheitslage zurück. So konnten sich an
der Privatisierung vor allen Dingen diejenigen berei-
chern, die nach dem Krieg vor Ort genügend Kapital zur
Verfügung hatten, nämlich ethnonationalistische Gewalt-
unternehmer, deren wirtschaftlich-politisch-kriminelle
Netzwerke heute für die verarmte Bevölkerung das ein-
zige soziale Netz darstellen.
Auch wenn Sie das nicht hören wollen: So schafft
man keinen Frieden, indem man soziale Strukturen zer-
stört und die Leute damit in die Arme der Nationalisten
treibt.
(Beifall bei der LINKEN)
Und auch in puncto Rechtsstaatlichkeit haben Sie
schlichtweg versagt. Der Hohe Repräsentant setzt per
Dekret Recht, und somit haben wir es mit einem EU-
Protektorat zu tun, das alle Züge einer Kolonialverwal-
tung trägt.
(Beifall bei der LINKEN – Widerspruch bei 
der FDP)
– Es ist klar, dass Ihnen das nicht gefällt. 
Die lokale Polizei wurde und wird von NATO und EU
aufgebaut, ausgebildet und beaufsichtigt, und nach unab-
hängigen Angaben ist die Bevölkerung in Bosnien-Herzegowina noch nie so schlecht auf diese Polizei zu
sprechen gewesen wie im letzten Jahr. Auch das gehört
zu Ihrer Bilanz.
Lassen Sie mich mit einem Appell schließen, auch
wenn ich weiß, dass das bei Ihnen wahrscheinlich gar
nichts nutzen wird: Ziehen Sie die Bundeswehr ab, deren
Mission gescheitert ist! Kehren Sie zurück zur Politik!
Lassen Sie Ihre imperialen Spielchen!
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der FDP –
Michael Brand [CDU/CSU]: Wie oft waren
Sie denn in dem Land, über das Sie gerade ge-
sprochen haben?)
Achten Sie endlich wieder das Völkerrecht! Machen Sie
Demokratie, Sozial- und Rechtsstaatlichkeit zur Maxime
deutscher Außenpolitik, damit deutsche Außenpolitik
Friedenspolitik werden kann!
Vielen Dank.
(Beifall bei der LINKEN – Hermann Gröhe
[CDU/CSU]: Sind wir denn hier im War-
schauer Pakt?)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächste Rednerin ist die Kollegin Marieluise Beck,
Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.
(Michael Brand [CDU/CSU]: Jetzt wird es 
wieder sachlich!)
Marieluise Beck (Bremen) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Manche von Ihnen wissen, dass ich seit 1992 mit dieser
Region sehr verbunden bin. Solch ein Beitrag macht
mich einfach fassungslos.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei 
der CDU/CSU, der SPD und der FDP)
Frau Kollegin, es ist eine Tatsache: Die kroatische
Stadt Vukovar wurde von der serbischen Armee überfal-
len, bevor Kroatien anerkannt worden war. Lesen Sie
doch bitte ein bisschen in den Geschichtsbüchern. 
(Beifall des Abg. Joachim Spatz [FDP])
Noch etwas: Srebrenica war keine Scheinwelt. Vielleicht
sollte Ihre Fraktion einmal den Mut haben – das möchte
ich Ihnen wirklich nahelegen – und nach Srebrenica fah-
ren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN,
bei der CDU/CSU, der SPD und der FDP – Jan
van Aken [DIE LINKE]: Sie haben das Völ-
kerrecht gebrochen!)
Fahren Sie einmal dorthin! Schauen Sie sich das an! Der
Genozid in Srebrenica ist sogar gefilmt worden. Sie kön-
nen sich die Dokumente anschauen. Man kann sogar Ge-
neral Mladic auf dem Gelände der ehemaligen Batte-
riefabrik in Potocari sehen, wo die Selektion der Männer
und Jungen beginnt, die dann in die Wälder geführt wor-
den sind, um dort ermordet zu werden.Sevim Daðdelenğ
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1087
(A) (C)
(B) (D)
Marieluise Beck (Bremen)(Jan van Aken [DIE LINKE]: Jetzt erzählen 
Sie noch etwas zum Hufeisenplan!)
Althea dient der Stabilisierung; es ist jetzt eigentlich
ein Präventionseinsatz. Es geht um Prävention von Ge-
walt, was für UN-Missionen gut und richtig ist. Wir soll-
ten jetzt weniger über Militär und mehr über Politik
sprechen.
(Jan van Aken [DIE LINKE]: Hufeisenplan, 
Frau Beck!)
Der Kollege Mützenich hat schon gesagt, dass sich
hier auch an uns die Frage richtet: Welche Perspektive
geben wir dieser Region? Um diese Region nicht zu ei-
nem schwarzen Flecken innerhalb Europas werden zu
lassen, braucht die Region die Perspektive einer EU-
Mitgliedschaft.
(Beifall des Abg. Michael Brand [CDU/CSU] 
sowie des Abg. Joachim Spatz [FDP])
Wir alle wissen, dass dieser Passus in der Koalitionsver-
einbarung ausgespart worden ist. Das offenbart, dass es
diesbezüglich in der Regierung eine Differenz gibt und
die CDU dieser Region diese Perspektive nicht aufzei-
gen will. Wenn der Fortschritt in dieser Region nicht mit
dem Tempo kommt, das wir alle uns wünschen, hat das
sehr viel damit zu tun, dass diese Perspektive nicht
glaubwürdig und klar von uns und der Europäischen
Union formuliert wird.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Die Dinge stehen nicht so gut, wie wir in diesem Ho-
hen Haus das gerne sagen; darüber haben wir hier schon
diskutiert, Herr Außenminister. Es wird häufig geschrie-
ben, dass die zentrifugalen Kräfte in Bosnien eher zu-
nehmen und bosnische Politiker sich mit nationalisti-
schen Parolen und der Obstruktion von Reformen, die
für die Schaffung eines Gesamtstaates erforderlich sind,
profilieren können. Aber auch da haben wir eine Verant-
wortung. Wir haben mit dem Dayton-Abkommen eine
Verfassung schreiben und unterschreiben lassen, in der
die Zugehörigkeit zu einer Ethnie – man müsste eigent-
lich sagen: Religionsgruppe – Voraussetzung für den Zu-
gang zu Ämtern ist. Der jetzige bosnische Außenminis-
ter kann nicht für das Staatspräsidium dieses Landes
kandidieren, weil er sich keiner der Gruppen, die be-
nannt worden sind, zuordnen kann. Junge Menschen, die
aus einer kroatisch-bosnischen Ehe hervorgegangen
sind, müssen sich einer sogenannten Ethnie zuordnen,
bevor sie für das Amt des Repräsentanten dieses Staates
kandidieren können. Das kann in Europa nicht sein. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei
der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU)
Wenn wir über unsere Werte sprechen, muss uns klar
sein, dass wir eine Bringschuld haben; denn so können
wir dieses Land gar nicht in Europa aufnehmen. Unsere
Aufgabe ist die Überwindung von Dayton. Das ist eine
sehr große Aufgabe. Man muss auch den Mut haben, sehr deutlich zu be-
nennen, wo der Hauptstörenfried sitzt. Wir alle wissen
es. Ministerpräsident Dodik kann schadlos das Entitäten-
veto nutzen. Er setzt dieses Veto ein, wenn es darum
geht, diesen Staat zu bauen und endlich zentrale Institu-
tionen einzurichten, um ihn überhaupt arbeitsfähig zu
machen. Dann knickt auch noch der OHR ein bzw. muss
einknicken, weil er keine Rückendeckung von den euro-
päischen Staaten bekommt und immer mehr zur Lame
Duck gemacht wird; das setzt sich durch die ganze Reihe
der Hohen Repräsentanten fort. Auch das ist eine Verant-
wortung, die auf uns zeigt und nicht nur nach Bosnien
selbst. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU)
Die Menschen haben ein tiefes Bedürfnis nach Ge-
rechtigkeit. Das ist auch in Bosnien so. Ich sage noch
einmal: Es ist nicht nachvollziehbar, dass ein kleines
Land wie Serbien, das ja keinen großen Dschungel hat,
nicht in der Lage ist, General Mladic auszuliefern. Wenn
wir in dieser Region Frieden und Gerechtigkeit herbei-
führen wollen – dabei geht es nicht um Strafe oder Ra-
che, sondern nur um die Benennung der Wahrheit –,
muss mit großer Klarheit und Ernsthaftigkeit verlangt
werden, dass General Mladic endlich in Den Haag lan-
det. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der CDU/CSU, der SPD und der FDP)
Es darf nicht darauf gesetzt werden, dass uns eines Tages
die biologische Lösung von dieser Forderung, die
schwer durchzusetzen ist und Konflikte mit Serbien be-
deutet, befreit. 
Schönen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN,
bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeord-
neten der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun der Kollege Michael Brand,
CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Michael Brand (CDU/CSU): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und
Kollegen! Zunächst kann ich im Konsens mit der über-
großen Mehrheit hier im Hause nochmals festhalten,
dass die EU-Mission Althea in Bosnien-Herzegowina
eine notwendige Mission ist, deren Verlängerung wir als
CDU/CSU aus voller Überzeugung zustimmen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN)
Als jemand, der dieses in der Tat geschundene Land
seit 1995 – ganz offensichtlich im Vergleich zu Ihnen –
1088 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Michael Brandimmer wieder besucht hat, will ich eine klare Bemer-
kung in Richtung der Kritiker der Mission machen. 
(Sevim Dağdelen [DIE LINKE]: Letztes 
Jahr war ich da!)
Dafür, dass dieses Land einem Aggressionskrieg und ei-
nem Völkermord ausgesetzt war, sind die vergangenen
14 Jahre seit dem Friedensabkommen von Dayton eine
sehr kurze Zeit. Wir alle hier sollten uns bei mancher
Ungeduld und manchem Kopfschütteln über einzelne
Akteure vor Ort immer fragen: Wo wären wir, die Deut-
schen, 14 Jahre nach einem solchen Genozid, wenn wir
zwar militärische Absicherung des Friedens, dabei aber
keinen Marshallplan und keine zentrale Lage in Europa
hätten? 
Es ist wahr – das weiß ich aus vielen Gesprächen vor
Ort –: Das Ausmaß der Korruption ist eine Geißel, die
Bosnien-Herzegowina bei seiner Entwicklung hindert.
Wahr ist auch: Nationalismus ist eine rhetorische Karte,
die innerhalb Bosniens noch immer allzu oft sticht. Die
Bosnier, insbesondere die Bosniaken, haben nicht Rache
geübt an den Tätern – und es gab mehr als Srebrenica;
dieser Ort ist nur das Fanal für andere Hunderte von
Massakern, deren Tote noch immer nicht identifiziert
sind. Wer der Lebenswirklichkeit und der Seelenlage der
Bevölkerung nachspürt, der muss feststellen: Hundert-
tausende Überlebende dieses Genozids sind wirtschaft-
lich geschlagen und erfahren zu wenig Gerechtigkeit;
das hat Kollegin Beck gerade eindrücklich formuliert.
Diese Menschen sind nicht nur von vielen in der eigenen
Führung enttäuscht. Sie hatten viel Hoffnung in Europa,
aber sind meist mit der internationalen Gemeinschaft
und auch mit manchem Lehrmeisterton schon lange
nicht mehr einverstanden. Wer täglich erleben muss,
dass Täter des Genozids – hier geht es nicht nur um den
meistgesuchten aller Kriegsverbrecher, Herrn Mladic –
bei Polizei und Verwaltung heute wieder oben sitzen,
und das sogar in Srebrenica, der zweifelt an der Situation
und verliert auch Energie für den Wiederaufbau. Wer
sieht, dass die EU aktuell die auslaufenden Mandate in-
ternationaler Richter und Staatsanwälte nicht verlängern
hilft, der wertet dies als fatales Signal beim Kampf ge-
gen Korruption und bei der Verfolgung von Kriegsver-
brechen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der
FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, insgesamt bleibt
richtig: Wir müssen auf eine Zeit hinsteuern, die den
OHR überflüssig macht. Allerdings heißt das auch: Wir
müssen uns darauf gut vorbereiten. Wer manch eine
Analyse über „die da unten“ und wir die internationale
Gemeinschaft, liest oder davon hört, der darf sich über
unsere Fehler, die gemacht worden sind, überhaupt nicht
wundern. Zu viele faule waren unter den Kompromissen,
und zu wenig wurde die Würde der Opfer dieses Geno-
zids mitten in Europa beachtet, als es um konkrete Vor-
schläge ging. Ich spreche es offen an: Es ist an der Zeit,
nicht nur andere zu tadeln, sondern auch die eigenen
Fehler, die Fehler der internationalen Gemeinschaft, in
den letzten zehn Jahren offen und ehrlich zu analysieren.Nach all den Kriegen der 90er-Jahre hat der Balkan – das
gilt nicht nur für Bosnien – eine neue Ordnung gefun-
den, die zwingende Voraussetzung für dauerhafte Stabi-
lität ist und das Risiko eines neuen Balkan-Krieges ein
für alle Mal beenden soll. Deswegen sage ich: Die aktu-
ellen Drohgebärden aus der Republika Srpska im Hin-
blick auf eine Abspaltung und die teils unverhohlene
Sympathie für solch gefährliche Rhetorik widersprechen
allen, wirklich allen europäischen Grundsätzen und be-
deuten nicht weniger als eine akute Gefährdung der re-
gionalen Stabilität.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der
SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN)
Die Mission Althea schützt dieses Land auch vor de-
nen, die innerhalb wie außerhalb den Appetit auf Teile
Bosniens erkennbar nicht verloren haben. Deshalb muss
festgehalten werden – Herr Mützenich, hier stimme ich
Ihnen ausdrücklich zu und bin für Ihre Äußerung dank-
bar –: Das inzwischen demokratische, neue Serbien
muss denen klar widersprechen, die wie Dodik und an-
dere nur 15 Jahre nach dem Ende der Milosevic-Kriege
schon wieder offen fabulieren, von Banja Luka bis
Srebrenica Teile aus Bosnien herausschneiden zu wol-
len. Eines ist klar: Wer von Banja Luka in Bosnien bis
Mitrovica in der Republik Kosovo zündelt, der spielt mit
dem Feuer neuer Konflikte auf dem Balkan. Das dürfen
wir nicht zulassen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN)
Wer glaubt, dass die radikalen Kräfte in Serbien, im
Kosovo, in Mazedonien und anderswo nicht genau be-
obachten, wie die EU mit diesen Themen umgeht, der
begeht einen gefährlichen Irrtum. Dieser Destabilisie-
rung und Radikalisierung in Südosteuropa müssen wir
mit Nachdruck entgegentreten. Eine zweite Runde von
Balkan-Konflikten darf Europa nicht zulassen. Auch
dies dokumentiert unser Engagement im Rahmen von
Althea, KFOR, EULEX und anderen Missionen in Süd-
osteuropa. Mit Entschlossenheit und Umsicht müssen
wir im Interesse Bosniens endlich den Weg in die Post-
Dayton-Ära beschreiten. 
Ich stelle fest, dass mit Ausnahme einer Fraktion alle
Fraktionen dieses Hauses formuliert haben, dass wir ei-
nen Prozess brauchen, der Dayton überwindet, der neue
Akzente setzt. Dayton war wichtig, um den Krieg zu be-
enden. Er reicht aber nicht aus für die heutigen Realitä-
ten und als Grundlage, um das Land zurückzugeben. Das
müssen wir allerdings erreichen. Es muss uns gelingen,
den Bosniern ihr Land in guter Weise und gut geordnet
zurückzugeben. In Bosnien und auch auf unserer Seite
ist noch einiges zu tun. Der neue deutsche Außenminis-
ter bedeutet auch hier eine Chance auf Verbesserung.
Wir wünschen uns eine aktivere Rolle Deutschlands in
Südosteuropa. Die CDU/CSU bietet jede gewünschte
Hilfe in der Sache an.
Erlauben Sie mir, in dieser letzten Sitzung vor der
Weihnachtspause an uns alle zu appellieren: Die Opfer
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1089
(A) (C)
(B) (D)
Michael Branddes schlimmsten Genozids in Europa nach dem Zweiten
Weltkrieg haben es mehr als nur verdient, dass wir uns
hier besondere Mühe geben. Wir wollen und werden al-
les unternehmen, um den Menschen in Bosnien den Weg
in eine Zukunft in Würde und Wohlstand mitten in der
Gemeinschaft EU-Europas mit zu ebnen.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie
bei Abgeordneten der SPD und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Fritz Rudolf Körper ist der nächste Redner für die
SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Fritz Rudolf Körper (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Lassen
Sie mich zu Beginn meiner Ausführungen einen kurzen
Rückblick auf die griechische Mythologie werfen. Al-
thea, die Namensgeberin dieser EU-Mission, ist die grie-
chische Göttin der Heilkunst. Wer sich mit der Proble-
matik von Bosnien-Herzegowina beschäftigt, wird
wissen, dass Heilen und die Fähigkeit, zu versöhnen,
dringend notwendig sind.
(Beifall bei der SPD)
Dem Mythos nach wurde Althea von den Göttern er-
klärt, dass ihr Sohn sterben würde, sobald ein Stück Holz
auf ihrem Feuer verbrannt ist. Althea nahm daraufhin
das Holz vom Feuer, löschte es und legte es in einen
Kasten, um das Leben ihres Sohnes zu bewahren. – Nach
dem Löschen des Feuers in Bosnien-Herzegowina unter-
stützt die EU-Mission Althea jetzt das Heilen des Landes
und seiner Bevölkerung. Anders als im Mythos soll das
Holz nie wieder aus dem Kasten genommen werden,
sondern für immer sicher verwahrt bleiben.
(Beifall bei der SPD)
Ich habe diesen Rückgriff gewählt, um deutlich zu
machen – das hat vorhin beispielsweise bei dem Beitrag
von Frau Beck eine Rolle gespielt –, mit welch einer
Problematik wir es in Bosnien-Herzegowina zu tun hat-
ten und haben. Bei allen Unzulänglichkeiten der heuti-
gen Situation können wir doch eines feststellen: Diese
Mission, dieser Einsatz der internationalen Staatenge-
meinschaft hat dem ethnisch motivierten Morden und
Töten ein Ende machen können.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD –
Marieluise Beck [Bremen] [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Zu spät! Viel zu spät!)
– Frau Beck, das ist eine andere Frage. Es war leider zu
spät; aber wir haben dieses Ergebnis zu einem bestimm-
ten Zeitpunkt erreicht, und das war gut so. 
Durch die militärische Komponente dieser Mission,
durch die militärische Präsenz ist es gelungen, Gewalt-
ausbrüche der ehemaligen Konfliktparteien zu verhin-
dern und die nationalen und die internationalen Akteure
in die Lage zu versetzen, ihre Aufgaben zu erfüllen. DieEuropäische Union hat diese Stabilisierungsaufgabe vor
fünf Jahren von der NATO übernommen. Die Sicher-
heitslage in Bosnien-Herzegowina ist zumindest etwas
stabiler als vorher.
In diesem Zusammenhang will ich auch die europäi-
sche Polizeimission ansprechen, bei der sich die EU
umorientiert mit der Konzentration auf die Bekämpfung
der organisierten Kriminalität und der Korruption sowie
die Verbesserung der Zusammenarbeit von Polizei und
Staatsanwaltschaften. Das ist ganz wichtig; denn wenn
ein solches Land die Korruption nicht wirksam bekämp-
fen kann, hat es keine Chance.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich will zugeben: Es hat mich schon ein bisschen irri-
tiert, dass, als Frau Beck die Forderung gestellt hat, dass
Herr Mladic ausgeliefert wird und in Den Haag landet,
dies nicht den Applaus des gesamten Hauses bekommen
hat.
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der
FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Versöhnung ist ganz wichtig. Wie kann man die ethni-
sche Spaltung überwinden und Versöhnung herstellen?
Wir sehen im Moment, dass die ethnische Problematik
an jeder Stelle ungeheuer hinderlich ist, beispielsweise
bei der Frage, wie der Staat vernünftig aufgebaut und or-
ganisiert werden kann. Bestimmte Funktionen und Stel-
len müssen dreifach besetzt werden – mit all der Proble-
matik, die dies mit sich bringt. Deswegen ist es wichtig,
dass wir zur Versöhnung der Ethnien in Bosnien-
Herzegowina beitragen.
Ich will mit einem Beispiel schließen, das ein biss-
chen Hoffnung gibt. In der letzten Woche kam es zur
Wiedereröffnung der direkten Bahnverbindung zwischen
Belgrad und Sarajevo, nachdem diese Verbindung
18 Jahre gekappt war. Vielleicht ist das ein Symbol, ein
Hoffnungsschimmer dafür, dass es zu dem notwendigen
Ausgleich, dem notwendigen Versöhnungsprozess der
betroffenen Ethnien auf dem Balkan in naher Zukunft
kommt; denn nur dann wird es gelingen, dass der Balkan
eine Zukunft hat. Das ist für die europäische Perspektive
von großer Bedeutung.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU, der FDP und des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Florian Hahn ist der letzte Redner zu diesem Tages-
ordnungspunkt für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Florian Hahn (CDU/CSU): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Geschätzte Kolleginnen
und Kollegen! Als ich im Frühjahr 2002 in Sarajevo war,
waren dort 1 600 deutsche Soldatinnen und Soldaten sta-
1090 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B)
Florian Hahntioniert, 1 600 Soldaten in einer Stadt, in deren Zentrum
neben den deutlich sichtbaren Zerstörungen des Krieges
der Marktplatz mit jungen Menschen gefüllt war, die in
der Frühlingssonne den ersten Kaffee des Jahres im
Freien genossen haben – eine schöne mediterrane At-
mosphäre. Doch unsere Delegation musste damals von
Sicherheitskräften begleitet werden; denn die Sicher-
heitslage war extrem angespannt. Das war auch zu spü-
ren, als wir nach dem Vorfall in Rajlovac unsere deut-
schen Soldatinnen und Soldaten besucht haben und sie
einen Tag lang begleiten durften. 
Heute, knapp acht Jahre danach, kann die militärische
Sicherheitslage als grundsätzlich stabil eingestuft wer-
den. Personenschutz ist größtenteils nicht mehr notwen-
dig. Wir konnten unsere deutschen Sicherheitskräfte in-
zwischen auf 130 Soldatinnen und Soldaten reduzieren.
Das bringt nur leider einige europäische Staaten zu der
Annahme, dass wir unsere Truppen gänzlich abziehen
könnten. Doch wie meine Vorredner schon erwähnt ha-
ben, ist die innenpolitische Lage weiterhin fragil. Bos-
nien und Herzegowina ist nach wie vor unser Sorgen-
kind Nummer eins auf dem Balkan, ein Sorgenkind
inmitten Europas. 
Die zivilgesellschaftlichen Probleme, die uns schon
damals vor Augen geführt wurden, haben leider noch
heute zum großen Teil Bestand. Die Lage kann sich
schnell wieder ändern, wenn wir unsere Unterstützung
verweigern. Wir alle kennen die Drohungen, die bei-
spielsweise ein Herr Dodik ausgesprochen hat, wenn
seine Bedingungen nicht erfüllt werden. Oft genug ha-
ben wir heute in diesem Hohen Hause über die nationa-
listischen Kräfte in Bosnien und Herzegowina diskutiert. 
Unser Ziel ist, dass das europäische Land Bosnien
und Herzegowina zu einem friedlichen, demokratischen
Rechtsstaat in Europa wird. Ein Abzug unserer militä-
rischen Kräfte würde den Menschen vor Ort signalisie-
ren, dass wir, dass Europa kein Interesse mehr an ihnen
hat, insbesondere vor dem Hintergrund der Schwierig-
keiten des Butmir-Prozesses. Ein Abzug würde die jah-
relange Aufbauarbeit der Nachkriegsgesellschaft zu-
nichte machen. Die reine Anwesenheit des Militärs ist
für den zivilgesellschaftlichen Aufbau von immenser
Wichtigkeit. Nehmen wir hier nur als Beispiel die
Flüchtlingsrückkehrer, für die das subjektive Gefühl der
militärischen Anwesenheit essenziell ist. Wir müssen
Bosnien und Herzegowina unterstützen. Aber ich sage
auch: Diese Unterstützung darf nicht nur geschenkt sein.
Deshalb war es richtig, Bosnien und Herzegowina die
Aufnahme in den Membership Action Plan der NATO zu
verweigern. Auch die Bosnier müssen ihren Teil dazu
beitragen und dürfen bei Beitrittgesuchen keine Rabatte
bekommen. 
Ich kann mir übrigens gut vorstellen, dass unsere mi-
litärischen und zivilen Aufbauhelfer in Bosnien und Her-
zegowina das Gefühl haben, von uns, von der deutschen
Öffentlichkeit durch die Afghanistan-Diskussion verges-
sen zu werden, gerade auch durch den unverantwortli-
chen Klamauk, den die Opposition hier im Haus in den
letzten Tagen veranstaltet hat. (Sevim Dağdelen [DIE LINKE]: Klamauk? 
Nur weil man nicht zustimmt?)
Deshalb hier mein klares Statement: Wir wissen um die
Leistungen, die unsere Landsleute dort erbringen. Ich
möchte ihnen ganz herzlich dafür danken und wünsche
ihnen für die zukünftigen Aufgaben Gottes Segen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit und wün-
sche uns allen ein gesegnetes Weihnachtsfest.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich schließe die Aussprache.
Wir kommen nun zur Abstimmung über die Be-
schlussempfehlung des Auswärtigen Ausschusses auf der
Drucksache 17/275 zu dem Antrag der Bundesregierung
zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher
Streitkräfte an der EU-geführten Operation Althea. Der
Ausschuss empfiehlt, den Antrag auf Drucksache 17/180
anzunehmen. Dazu ist eine namentliche Abstimmung be-
antragt. Ich bitte die Schriftführerinnen und Schriftführer,
die vorgesehenen Plätze einzunehmen. – Ich eröffne die
Abstimmung.
Ist ein Mitglied des Hauses im Saal anwesend, das
seine Stimme noch nicht abgegeben hat? – Dann
schließe ich hiermit die Abstimmung. Ich bitte die
Schriftführerinnen und Schriftführer, mit der Auszäh-
lung zu beginnen. Wir geben das Ergebnis der Abstim-
mung nach üblichem Verfahren während der nächsten
Debattenrunde bekannt.1)
Wenn Sie bitte wieder, wo immer Sie mögen, aber je-
denfalls Platz nehmen, können wir mit den weiteren Ab-
stimmungen fortfahren. 
Nachdem sich nun allmählich eine fast weihnachtli-
che Stille über den Plenarsaal legt, können wir die Ab-
stimmungen fortsetzen mit der erneuten freundlichen
Einladung, sie im Sitzen zu absolvieren, weil es höhere
gesetzliche Anforderungen jedenfalls für den Abstim-
mungsvorgang nicht gibt.
Wir kommen zunächst zum Entschließungsantrag der
SPD-Fraktion auf der Drucksache 17/282. Wer stimmt
für diesen Entschließungsantrag? – Wer stimmt dage-
gen? – Wer enthält sich? – Damit ist dieser Entschlie-
ßungsantrag abgelehnt.
Wir kommen zum Entschließungsantrag der Fraktion
Bündnis 90/Die Grünen auf Drucksache 17/283. Wer
stimmt für diesen Antrag? – Wer stimmt dagegen? – Wer
enthält sich? – Auch dieser Antrag hat keine Mehrheit
gefunden.
1) Seite 1092 D(D)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1091
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Dr. Norbert LammertIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 19 auf:
Erste Beratung des von den Abgeordneten Oliver
Krischer, Hans-Josef Fell, Bettina Herlitzius,
weiterer Abgeordneter und der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN eingebrachten Entwurfs
eines … Gesetzes zur Änderung des Bundes-
Immissionsschutzgesetzes
– Drucksache 17/156 –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit (f)
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für die
Aussprache eine Stunde vorgesehen. – Das ist offenkun-
dig einvernehmlich. Dann können wir so verfahren. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort zu-
nächst dem Kollegen Oliver Krischer für die Fraktion
Bündnis 90/Die Grünen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Oliver Krischer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wenn die
Nachrichten, die wir von der Konferenz in Kopenhagen
bekommen, stimmen, dann bestehen Chancen, dass wir
doch noch zu einer Vereinbarung kommen und das
2-Grad-Ziel festschreiben. Ich glaube, ich spreche im
Namen aller in diesem Hause, wenn ich denjenigen, die
dort gerade verhandeln und guten Willens sind, den best-
möglichen Erfolg wünsche.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Es gibt aber schon ein anderes Ergebnis aus Kopenha-
gen, das leider nicht erfreulich ist, nämlich dass unter der
Klimakanzlerin a. D., Frau Dr. Angela Merkel, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU))
Deutschland die Führungsrolle im internationalen Kli-
maschutz abgegeben hat.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Deutschland, bisher international Vorreiter im Klima-
schutz, ist vom Motor zum Bremser geworden, und die
Welt hat gemerkt, dass man in Deutschland zwar viel-
leicht ambitionierte Ziele hat, aber bei der Umsetzung
Anspruch und Wirklichkeit deutlich auseinanderklaffen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Nirgendwo wird das deutlicher als im Energiesektor,
der für über 40 Prozent der Emissionen, die aus Kraft-
werken – ganz überwiegend aus Kohlekraftwerken –
stammen, verantwortlich ist. Dieser Anteil der Emissio-
nen nimmt in den letzten Jahren sowohl absolut als auch
relativ immer weiter zu. Das ist erschreckend, wenn wir
unsere Klimaschutzziele erreichen wollen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wir müssen diese hohen Emissionen senken. Doch
die Realpolitik sieht ganz anders aus. Wir müssen nur
nach Nordrhein-Westfalen schauen. Parallel zur Kon-ferenz in Kopenhagen schafft die dortige Landesregie-
rung den Klimaschutz in der Landesplanung ab, als
wollte sie beweisen, dass Deutschland die Vorreiterrolle
abgeben will. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wer die handelnden Personen in Nordrhein-Westfalen
kennt, den überrascht das nicht. Dort spricht man inzwi-
schen, wenn es um Klimaschutz geht, von George W.
Rüttgers, 
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN)
einem großen Protagonisten, der das Landesgesetz ei-
gens ändert – die berühmte Lex Eon –, um ein vom Ge-
richt gestopptes Kohlekraftwerk zu genehmigen.
Schlimmer als das, was in Nordrhein-Westfalen pas-
siert, ist das, was der Bundesumweltminister zu diesem
Thema sagt. Hier im Bundestag gibt er den Umwelt-
philosophen und redet von der ökologischen Erneuerung
der Industriegesellschaft. In den Feuilletons lesen wir
ähnliche Äußerungen. In der Realität aber begrüßt er
– von der Konferenz in Kopenhagen aus – das, was in
Nordrhein-Westfalen passiert. Daher befürchte ich
Schlimmes für unser Land, was den Klimaschutz in den
nächsten Jahren angeht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Dass es auch ohne neue Kohlekraftwerke geht, haben
schon die Meseberger Beschlüsse der Großen Koalition
gezeigt. Danach sollen der Anteil der erneuerbaren Ener-
gien bis 2020 bei 30 Prozent, der Anteil der Kraft-
Wärme-Kopplung bei 25 Prozent und der Anteil der
Stromeinsparung bei 11 Prozent liegen. Das macht ins-
gesamt 66 Prozent. Das heißt, wir müssen nur noch ein
Drittel der Energie aus dem vorhandenen Kraftwerks-
park beziehen. Dazu brauchen wir kein einziges neues
Kohlekraftwerk. Trotzdem sind in Deutschland nach wie
vor 25 Kohlekraftwerksprojekte in Planung. Wir brau-
chen aber kein einziges, wenn wir unsere Klimaschutz-
ziele erreichen wollen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Das Problem ist, dass die Genehmigungsbehörden
zwar die Gestaltung des Kühlturms bestimmen können,
dass aber CO2-Emissionen und Klimaschutz in den Ge-
nehmigungsverfahren überhaupt keine Rolle spielen.
Das muss sich ändern, wenn wir bei unseren Klima-
schutzzielen vorankommen wollen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Diesen Missstand wollen wir ändern. Deshalb haben wir
Ihnen unseren Gesetzentwurf zur Beratung vorgelegt.
Wir wollen, dass neue Kraftwerke einen Mindestwir-
kungsgrad von 58 Prozent aufweisen müssen. Dieser
wird nur von modernen GuD-Kraftwerken erreicht, die
nur ein Drittel dessen emittieren, was ein neues Braun-
kohlekraftwerk emittiert. Das ist der erste Punkt.
Der zweite Punkt unseres Gesetzentwurfs ist: Wir
wollen anstelle von reinen Kondensationskraftwerken,
die nur Strom erzeugen, die hoch effiziente und dezen-
1092 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Oliver Krischertrale Kraft-Wärme-Kopplung voranbringen, die Wir-
kungsgrade von über 90 Prozent haben kann und ent-
sprechend geringe CO2-Emissionen aufweist. Es ist doch
Irrsinn, wenn zum Beispiel rund um das Ruhrgebiet, ei-
nen der größten Ballungsräume Europas, ein Kranz von
Kohlekraftwerken gebaut wird, die 60 Prozent der Ener-
gie nutzlos an die Umgebung abgeben, während in den
Städten Millionen schlecht isolierter Wohnungen mit aus
Russland teuer importiertem Erdgas beheizt werden. Das
ist doch Unsinn. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wir müssen Stromerzeugung und Wärmeproduktion zu-
sammenbringen. Das wäre eine wirkliche Effizienzrevo-
lution in der Energiewirtschaft. Aber dazu finde ich im
Koalitionsvertrag von CDU/CSU und FDP kein Wort,
keine Zeile, keine Silbe. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wir wollen – das ist der dritte zentrale Punkt unseres
Gesetzentwurfs –, dass mit angemessenen Übergangs-
fristen alte, völlig ineffiziente Kraftwerke entweder er-
tüchtigt werden und einen höheren Wirkungsgrad errei-
chen oder, wenn der Betreiber das nicht will oder nicht
finanzieren möchte, stillgelegt werden. Denn die Ent-
wicklung zeigt: Es werden neue Kohlekraftwerke ge-
baut, aber alte nicht stillgelegt. So kommen Emissionen
obendrauf. Hier zeigt sich der Emissionshandel bisher
leider als wirkungslos.
Das zeigt sich zum Beispiel im rheinischen Frim-
mersdorf bei Grevenbroich. Dort, im Rheinland, nicht in
Polen oder Griechenland oder sonst wo, steht das
schmutzigste Kraftwerk Europas, betrieben vom RWE-
Konzern. 
(Dorothea Steiner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Von wem sonst!)
Es scheint sich offensichtlich für diesen Konzern zu loh-
nen, dieses schmutzige Kraftwerk trotz des Emissions-
handels weiter zu betreiben, obwohl er neue Kraftwerke
baut. Mit solchen Profiten muss Schluss sein. Es kann
nicht sein, dass ein Konzern auf Kosten des Klimas Geld
verdient. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Zum Schluss möchte ich noch meiner Freude Aus-
druck geben, dass die SPD, die ich in Nordrhein-Westfa-
len immer als vehemente Befürworterin von Kohlekraft-
werken erlebt habe, zumindest auf Bundesebene dabei
ist, ihre Position zu ändern. Nicht anders kann ich eine
dpa-Meldung vom 14. Dezember über den Kollegen
Kelber interpretieren, der sich zu Kopenhagen und zurLex Eon in Nordrhein-Westfalen geäußert hat. Er sagte
– ich zitiere –:
Es ist das völlig falsche Signal, denn Deutschland
wird mit neuen Kohle-Dreckschleudern internatio-
nal völlig unglaubwürdig.
Herr Kelber – er ist leider nicht hier –: Wo Sie recht ha-
ben, haben Sie recht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich freue mich darauf, wenn Sie und vielleicht auch die
Kollegen der anderen Seite des Hauses sich bei den wei-
teren Beratungen über diesen Gesetzentwurf Gedanken
machen, damit wir vorankommen und damit wir Milliar-
den nicht in Kohlekraftwerke investieren, sondern in er-
neuerbare Energien, in Maßnahmen zur Erhöhung der
Energieeffizienz, in Anlagen der Kraft-Wärme-Kopp-
lung und in Maßnahmen zur Energieeinsparung. Das
braucht das Klima, und das braucht der Wirtschafts-
standort Deutschland.
Danke schön.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Lieber Kollege Krischer, herzlichen Glückwunsch zu
Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag. 
(Beifall)
Es war Ihnen deutlich anzumerken, dass Ihnen die
Freude an der parlamentarischen Arbeit von Minute zu
Minute zuwuchs. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Deutlich ab der siebten!)
– Ab der siebten besonders auffällig. –
(Heiterkeit)
Deswegen habe ich mich nicht getraut, Ihnen auch nur
einen dezenten Hinweis darauf zu geben, was ab sofort
gilt, nämlich die Redezeit, die die Fraktion für Sie ange-
meldet hat.
(Iris Gleicke [SPD]: Das war in Ordnung, Herr 
Präsident!)
Ich möchte Ihnen nun das von den Schriftführerinnen
und Schriftführern ermittelte Ergebnis der namentlichen
Abstimmung über die Fortsetzung der Althea-Mission
bekannt geben. Abgegebene Stimmen 571. Mit Ja haben
gestimmt 497, mit Nein 66 Kolleginnen und Kollegen.
Es gab 8 Enthaltungen. Damit ist die Beschlussempfeh-
lung mit breiter Mehrheit angenommen. Endgültiges Ergebnis
Abgegebene Stimmen: 571;
davon
ja: 497
nein: 66
enthalten: 8Ja
CDU/CSU
Ilse Aigner
Peter Altmaier
Peter AumerDorothee Bär
Thomas Bareiß
Norbert Barthle
Günter Baumann
Ernst-Reinhard Beck 
(Reutlingen)
Manfred Behrens (Börde)Veronika Bellmann
Dr. Christoph Bergner
Peter Beyer
Steffen Bilger
Clemens Binninger
Peter Bleser
Dr. Maria Böhmer
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1093
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Dr. Norbert LammertWolfgang Börnsen 
(Bönstrup)
Norbert Brackmann
Klaus Brähmig
Michael Brand
Dr. Reinhard Brandl
Helmut Brandt
Dr. Ralf Brauksiepe
Dr. Helge Braun
Heike Brehmer
Ralph Brinkhaus
Gitta Connemann
Leo Dautzenberg
Alexander Dobrindt
Thomas Dörflinger
Marie-Luise Dött
Dr. Thomas Feist
Enak Ferlemann
Ingrid Fischbach
Hartwig Fischer (Göttingen)
Dirk Fischer (Hamburg)
Axel E. Fischer (Karlsruhe-
Land)
Dr. Maria Flachsbarth
Klaus-Peter Flosbach
Herbert Frankenhauser
Dr. Hans-Peter Friedrich 
(Hof)
Michael Frieser
Erich G. Fritz
Dr. Michael Fuchs
Hans-Joachim Fuchtel
Alexander Funk
Ingo Gädechens
Dr. Thomas Gebhart
Norbert Geis
Alois Gerig
Eberhard Gienger
Josef Göppel
Peter Götz
Dr. Wolfgang Götzer
Reinhard Grindel
Hermann Gröhe
Michael Grosse-Brömer
Astrid Grotelüschen
Markus Grübel
Manfred Grund
Monika Grütters
Dr. Karl-Theodor Freiherr zu 
Guttenberg
Olav Gutting
Florian Hahn
Holger Haibach
Dr. Stephan Harbarth
Jürgen Hardt
Gerda Hasselfeldt
Dr. Matthias Heider
Mechthild Heil
Ursula Heinen-Esser
Frank Heinrich
Rudolf Henke
Michael Hennrich
Ansgar Heveling
Ernst Hinsken
Peter Hintze
Christian Hirte
Robert HochbaumKarl Holmeier
Franz-Josef Holzenkamp
Joachim Hörster
Anette Hübinger
Thomas Jarzombek
Dr. Dieter Jasper
Andreas Jung (Konstanz)
Dr. Franz Josef Jung
Dr. Egon Jüttner
Bartholomäus Kalb
Steffen Kampeter
Alois Karl
Bernhard Kaster
Siegfried Kauder (Villingen-
Schwenningen)
Volker Kauder
Dr. Stefan Kaufmann
Roderich Kiesewetter
Eckart von Klaeden
Volkmar Klein
Jürgen Klimke
Julia Klöckner
Axel Knoerig
Jens Koeppen
Manfred Kolbe
Dr. Rolf Koschorrek
Hartmut Koschyk
Thomas Kossendey
Michael Kretschmer
Gunther Krichbaum
Dr. Günter Krings
Dr. Martina Krogmann
Rüdiger Kruse
Bettina Kudla
Dr. Hermann Kues
Günter Lach
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg)
Andreas G. Lämmel
Dr. Norbert Lammert
Katharina Landgraf
Ulrich Lange
Dr. Max Lehmer
Paul Lehrieder
Dr. Ursula von der Leyen
Ingbert Liebing
Matthias Lietz
Dr. Carsten Linnemann
Patricia Lips
Dr. Jan-Marco Luczak
Dr. Michael Luther
Karin Maag
Dr. Thomas de Maizière
Hans-Georg von der Marwitz
Andreas Mattfeldt
Stephan Mayer (Altötting)
Dr. Michael Meister
Maria Michalk
Dr. h. c. Hans Michelbach
Dr. Mathias Middelberg
Philipp Mißfelder
Dietrich Monstadt
Marlene Mortler
Stefan Müller (Erlangen)
Nadine Müller (St. Wendel)
Dr. Gerd Müller
Dr. Philipp MurmannMichaela Noll
Dr. Georg Nüßlein
Franz Obermeier
Eduard Oswald
Henning Otte
Dr. Michael Paul
Rita Pawelski
Ulrich Petzold
Dr. Joachim Pfeiffer
Sibylle Pfeiffer
Beatrix Philipp
Ronald Pofalla
Christoph Poland
Ruprecht Polenz
Eckhard Pols
Lucia Puttrich
Daniela Raab
Thomas Rachel
Dr. Peter Ramsauer
Eckhardt Rehberg
Katherina Reiche (Potsdam)
Lothar Riebsamen
Josef Rief
Klaus Riegert
Dr. Heinz Riesenhuber
Johannes Röring
Dr. Christian Ruck
Erwin Rüddel
Albert Rupprecht (Weiden)
Anita Schäfer (Saalstadt)
Dr. Annette Schavan
Dr. Andreas Scheuer
Karl Schiewerling
Norbert Schindler
Tankred Schipanski
Georg Schirmbeck
Christian Schmidt (Fürth)
Patrick Schnieder
Dr. Andreas Schockenhoff
Dr. Ole Schröder
Bernhard Schulte-Drüggelte
Uwe Schummer
Armin Schuster (Weil am 
Rhein)
Detlef Seif
Johannes Selle
Reinhold Sendker
Dr. Patrick Sensburg
Thomas Silberhorn
Johannes Singhammer
Jens Spahn
Carola Stauche
Dr. Frank Steffel
Christian Freiherr von Stetten
Dieter Stier
Gero Storjohann
Stephan Stracke
Max Straubinger
Karin Strenz
Lena Strothmann
Michael Stübgen
Dr. Peter Tauber
Antje Tillmann
Dr. Hans-Peter Uhl
Arnold Vaatz
Volkmar Vogel (Kleinsaara)
Stefanie VogelsangAndrea Astrid Voßhoff
Dr. Johann Wadephul
Marco Wanderwitz
Kai Wegner
Marcus Weinberg (Hamburg)
Peter Weiß (Emmendingen)
Sabine Weiss (Wesel I)
Ingo Wellenreuther
Karl-Georg Wellmann
Peter Wichtel
Annette Widmann-Mauz
Klaus-Peter Willsch
Elisabeth Winkelmeier-
Becker
Dagmar Wöhrl
Dr. Matthias Zimmer
Wolfgang Zöller
Willi Zylajew
SPD
Ingrid Arndt-Brauer
Rainer Arnold
Heinz-Joachim Barchmann
Doris Barnett
Dr. Hans-Peter Bartels
Klaus Barthel
Sören Bartol
Sabine Bätzing
Dirk Becker
Lothar Binding (Heidelberg)
Gerd Bollmann
Klaus Brandner
Willi Brase
Bernhard Brinkmann 
(Hildesheim)
Edelgard Bulmahn
Petra Crone
Dr. Peter Danckert
Martin Dörmann
Elvira Drobinski-Weiß
Garrelt Duin
Sebastian Edathy
Siegmund Ehrmann
Dr. h. c. Gernot Erler
Petra Ernstberger
Karin Evers-Meyer
Elke Ferner
Gabriele Fograscher
Dr. Edgar Franke
Dagmar Freitag
Peter Friedrich
Sigmar Gabriel
Michael Gerdes
Martin Gerster
Iris Gleicke
Günter Gloser
Ulrike Gottschalck
Angelika Graf (Rosenheim)
Michael Groß
Wolfgang Gunkel
Hans-Joachim Hacker
Bettina Hagedorn
Klaus Hagemann
Michael Hartmann 
(Wackernheim)
Hubertus Heil (Peine)
Rolf Hempelmann
1094 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Dr. Norbert LammertDr. Barbara Hendricks
Gustav Herzog
Gabriele Hiller-Ohm
Frank Hofmann (Volkach)
Dr. Eva Högl
Christel Humme
Oliver Kaczmarek
Johannes Kahrs
Dr. h. c. Susanne Kastner
Lars Klingbeil
Hans-Ulrich Klose
Dr. Bärbel Kofler
Daniela Kolbe (Leipzig)
Fritz Rudolf Körper
Anette Kramme
Nicolette Kressl
Angelika Krüger-Leißner
Ute Kumpf
Christine Lambrecht
Christian Lange (Backnang)
Dr. Karl Lauterbach
Steffen-Claudio Lemme
Burkhard Lischka
Gabriele Lösekrug-Möller
Kirsten Lühmann
Caren Marks
Katja Mast
Hilde Mattheis
Petra Merkel (Berlin)
Franz Müntefering
Dr. Rolf Mützenich
Dietmar Nietan
Thomas Oppermann
Aydan Özoğuz
Heinz Paula
Johannes Pflug
Joachim Poß
Dr. Wilhelm Priesmeier
Dr. Sascha Raabe
Mechthild Rawert
Gerold Reichenbach
Dr. Carola Reimann
Sönke Rix
René Röspel
Dr. Ernst Dieter Rossmann
Karin Roth (Esslingen)
Anton Schaaf
Axel Schäfer (Bochum)
Bernd Scheelen
Dr. Hermann Scheer
Marianne Schieder 
(Schwandorf)
Werner Schieder (Weiden)
Ulla Schmidt (Aachen)
Carsten Schneider (Erfurt)
Olaf Scholz
Ottmar Schreiner
Swen Schulz (Spandau)
Ewald Schurer
Dr. Angelica Schwall-Düren
Dr. Martin Schwanholz
Rolf Schwanitz
Stefan Schwartze
Dr. Carsten Sieling
Sonja Steffen
Peer Steinbrück
Dr. Frank-Walter SteinmeierChristoph Strässer
Kerstin Tack
Dr. h. c. Wolfgang Thierse
Wolfgang Tiefensee
Rüdiger Veit
Ute Vogt
Dr. Marlies Volkmer
Dr. Dieter Wiefelspütz
Uta Zapf
Dagmar Ziegler
Manfred Zöllmer
Brigitte Zypries
FDP
Jens Ackermann
Christian Ahrendt
Christine Aschenberg-
Dugnus
Daniel Bahr (Münster)
Florian Bernschneider
Sebastian Blumenthal
Claudia Bögel
Nicole Bracht-Bendt
Klaus Breil
Rainer Brüderle
Angelika Brunkhorst
Ernst Burgbacher
Marco Buschmann
Sylvia Canel
Helga Daub
Reiner Deutschmann
Dr. Bijan Djir-Sarai
Patrick Döring
Mechthild Dyckmans
Rainer Erdel
Jörg van Essen
Ulrike Flach
Otto Fricke
Paul K. Friedhoff
Dr. Edmund Peter Geisen
Hans-Michael Goldmann
Heinz Golombeck
Miriam Gruß
Joachim Günther (Plauen)
Dr. Christel Happach-Kasan
Heinz-Peter Haustein
Manuel Höferlin
Elke Hoff
Birgit Homburger
Dr. Werner Hoyer
Heiner Kamp
Michael Kauch
Dr. Lutz Knopek
Pascal Kober
Dr. Heinrich L. Kolb
Hellmut Königshaus
Gudrun Kopp
Dr. h. c. Jürgen Koppelin
Sebastian Körber
Patrick Kurth (Kyffhäuser)
Heinz Lanfermann
Sibylle Laurischk
Harald Leibrecht
Sabine Leutheusser-
Schnarrenberger
Lars Lindemann
Dr. Martin Lindner (Berlin)Christian Lindner
Michael Link (Heilbronn)
Dr. Erwin Lotter
Oliver Luksic
Horst Meierhofer
Patrick Meinhardt
Gabriele Molitor
Jan Mücke
Petra Müller (Aachen)
Burkhardt Müller-Sönksen
Dr. Martin Neumann 
(Lausitz)
Dirk Niebel
Hans-Joachim Otto 
(Frankfurt)
Cornelia Pieper
Gisela Piltz
Dr. Birgit Reinemund
Dr. Peter Röhlinger
Dr. Stefan Ruppert
Björn Sänger
Frank Schäffler
Christoph Schnurr
Jimmy Schulz
Marina Schuster
Dr. Erik Schweickert
Werner Simmling
Judith Skudelny
Dr. Hermann Otto Solms
Joachim Spatz
Dr. Max Stadler
Torsten Staffeldt
Dr. Rainer Stinner
Carl-Ludwig Thiele
Stephan Thomae
Florian Toncar
Serkan Tören
Johannes Vogel 
(Lüdenscheid)
Dr. Daniel Volk
Dr. Guido Westerwelle
Dr. Claudia Winterstein
Dr. Volker Wissing
Hartfrid Wolff (Rems-Murr)
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
Kerstin Andreae
Marieluise Beck (Bremen)
Volker Beck (Köln)
Cornelia Behm
Birgitt Bender
Alexander Bonde
Viola von Cramon-Taubadel
Ekin Deligöz
Katja Dörner
Hans-Josef Fell
Dr. Thomas Gambke
Kai Gehring
Katrin Göring-Eckardt
Britta Haßelmann
Bettina Herlitzius
Priska Hinz (Herborn)
Ulrike Höfken
Dr. Anton Hofreiter
Ingrid Hönlinger
Thilo HoppeUwe Kekeritz
Katja Keul
Memet Kilic
Sven Kindler
Ute Koczy
Thomas Koenigs
Oliver Krischer
Agnes Krumwiede
Fritz Kuhn
Stephan Kühn
Renate Künast
Undine Kurth (Quedlinburg)
Markus Kurth
Nicole Maisch
Agnes Malczak
Jerzy Montag
Kerstin Müller (Köln)
Dr. Konstantin von Notz
Omid Nouripour
Friedrich Ostendorff
Lisa Paus
Brigitte Pothmer
Tabea Rößner
Claudia Roth (Augsburg)
Krista Sager
Manuel Sarrazin
Elisabeth Scharfenberg
Christine Scheel
Dr. Gerhard Schick
Dr. Frithjof Schmidt
Dorothea Steiner
Markus Tressel
Jürgen Trittin
Daniela Wagner
Dr. Valerie Wilms
Nein
CDU/CSU
Dr. Peter Gauweiler
DIE LINKE
Jan van Aken
Agnes Alpers
Dr. Dietmar Bartsch
Herbert Behrens
Karin Binder
Matthias W. Birkwald
Heidrun Bluhm
Steffen Bockhahn
Christine Buchholz
Dr. Martina Bunge
Roland Claus
Sevim Dağdelen
Dr. Diether Dehm
Heidrun Dittrich
Werner Dreibus
Dr. Dagmar Enkelmann
Klaus Ernst
Wolfgang Gehrcke
Nicole Gohlke
Diana Golze
Annette Groth
Dr. Rosemarie Hein
Inge Höger
Dr. Barbara Höll
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1095
(A) (C)
(B)
Präsident Dr. Norbert LammertAndrej Konstantin Hunko
Ulla Jelpke
Dr. Lukrezia Jochimsen
Katja Kipping
Harald Koch
Jan Korte
Jutta Krellmann
Katrin Kunert
Sabine Leidig
Ralph Lenkert
Michael Leutert
Ulla Lötzer
Dr. Gesine Lötzsch
Ulrich Maurer
Dorothée MenznerNiema Movassat
Wolfgang Nešković
Thomas Nord
Petra Pau
Jens Petermann
Richard Pitterle
Ingrid Remmers
Dr. Herbert Schui
Dr. Ilja Seifert
Kathrin Senger-Schäfer
Raju Sharma
Dr. Petra Sitte
Kersten Steinke
Sabine Stüber
Alexander SüßmairDr. Kirsten Tackmann
Frank Tempel
Alexander Ulrich
Kathrin Vogler
Sahra Wagenknecht
Halina Wawzyniak
Harald Weinberg
Katrin Werner
Jörn Wunderlich
Sabine Zimmermann
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
Hans-Christian StröbeleEnthalten
SPD
Petra Hinz (Essen)
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
Winfried Hermann
Maria Klein-Schmeink
Sylvia Kotting-Uhl
Monika Lazar
Beate Müller-Gemmeke
Dr. Wolfgang Strengmann-
Kuhn
Dr. Harald Terpe(D)Nächster Redner ist der Kollege Dr. Michael Paul für
die CDU/CSU-Fraktion. Bitte schön, Herr Kollege Paul,
Sie haben das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dr. Michael Paul (CDU/CSU): 
Vielen Dank. – Herr Präsident! Meine Damen und
Herren! „Gesetz zur Änderung des Bundes-Immissions-
schutzgesetzes“, so heißt es im Titel des Gesetzentwurfs
der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen, den wir heute be-
raten. Das klingt harmlos, ist es aber nicht. Genau be-
trachtet müsste es heißen: „Gesetz über den Ausstieg aus
der Kohlenutzung in Deutschland“; denn genau darum
geht es.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Die Grünen wollen praktisch den vollständigen Ausstieg
aus der Kohlenutzung in Deutschland – und das inner-
halb der nächsten elf Jahre, und zwar sowohl aus der
Steinkohle als auch aus der Braunkohle. Dieser Gesetz-
entwurf bedeutet das Aus für neue Kohlekraftwerke,
also auch für neue, hocheffiziente; denn die für solche
neuen Kraftwerke im Gesetzentwurf vorgesehenen Min-
destwirkungsgrade von 58 Prozent können Kohlekraft-
werke zurzeit und auch in den nächsten Jahren technisch
nicht erreichen. Es handelt sich also hierbei um ein Neu-
bauverbot, das gefordert wird.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Es sind aber gerade die neuen Kraftwerke, die höchste
Effizienz mit geringstem Schadstoffausstoß verbinden.
Es kann doch nicht das Ziel einer Gesetzesänderung in
diesem Hause sein, die Modernisierung des Kraftwerk-
parks in Deutschland zu verhindern. Lieber Kollege
Krischer, das gilt auch für Nordrhein-Westfalen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Dass sie das Neubauverbot wollen, haben die Grünen
schon einmal deutlicher gesagt; diesmal haben sie diese
Absicht jedoch sowohl in der Gesetzesbegründung als
auch in ihrem ersten Wortbeitrag heute ziemlich ver-
steckt. Bereits am 13. Mai dieses Jahres hat der Bundes-
tag mit breiter Mehrheit einen Antrag der Grünen abge-lehnt, der die Dinge eindeutig beim Namen nannte. Der
Titel des Antrags von damals lautete: „Neue Kohlekraft-
werke verhindern – Genehmigungsrecht verschärfen“.
Meine Damen und Herren, auch wenn man alte „Kamel-
len“, wie man bei uns im Rheinland sagt, immer wieder
hervorholt, werden sie dadurch nicht zum Dauerlutscher.
Oder anders gesagt: Auch durch Wiederholung wird Un-
vernünftiges nicht vernünftig. 
Wenn wir die weiteren Forderungen des Gesetzent-
wurfes wörtlich nehmen, hieße das, dass bereits in den
nächsten sechs Jahren die bestehenden Kohlekraftwerke
so umgerüstet werden müssten, dass sie einen Mindest-
wirkungsgrad von 38 Prozent bei Steinkohle und
36 Prozent bei Braunkohle erreichen. Ab Ende 2020
sollten es dann noch einmal 2 Prozentpunkte mehr sein.
Auch Gaskraftwerke dürften dann nach dem Willen der
Grünen einen Wirkungsgrad von 40 Prozent nicht unter-
schreiten. Diese Umrüstung ist aber in den allermeisten
Fällen technisch nicht machbar. Ein sehr großer Teil der
deutschen Kohlekraftwerke müsste damit spätestens
Ende 2020 vom Netz gehen. 
Darüber, dass dieses Gesetz wahrscheinlich verfas-
sungswidrig ist, will ich heute gar nicht sprechen. Ein
Hinweis sei aber gestattet: Wer bestehenden Anlagen,
die eine unbefristete Betriebsgenehmigung haben, durch
erdrosselnde Vorschriften den Garaus machen will, der
setzt sich über rechtsstaatliche Prinzipien wie Verhältnis-
mäßigkeit, Vertrauensschutz und Rechtssicherheit hin-
weg.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wer für den Neubau von Anlagen so hohe Hürden setzt,
dass keiner diese Hürden überwinden kann, der greift
unzulässig in das durch das Grundgesetz aus gutem
Grund geschützte Recht der freien Berufswahl ein.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Aber schauen wir noch einmal auf die Folgen, die
dieses Gesetz in der Praxis hätte:
Erstens. Über 100 000 Arbeitsplätze in Deutschland
im Bereich des Braun- und Steinkohlebergbaus und im
Kraftwerksbereich würden vernichtet. Das wäre eine un-
mittelbare Folge dieses Gesetzes.
1096 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Michael PaulZweitens. Die Sicherheit der Versorgung Deutsch-
lands mit Energie würde massiv gefährdet. Wenn es nach
den Grünen ginge, dann sollten wir ja aus der Kernener-
gie aussteigen – je schneller desto besser; so verstehe ich
Sie jedenfalls immer. Aus der Kohle sollen wir auch aus-
steigen. Das zeigt Ihr heutiger Gesetzentwurf. Beides zu-
sammen genommen bedeutet, dass ab dem Jahr 2020
fast die gesamte Grundlast, die heute zu rund 95 Prozent
von Braunkohle und Kernenergie getragen wird, nicht
mehr gesichert wäre. Das ist für eine Industrienation wie
Deutschland verantwortungslos; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
denn um die Stabilität des Netzes zu gewährleisten, sind
in gleichmäßiger Verteilung Grundlastkraftwerke in
Deutschland notwendig. Eine sich ansonsten ergebende
erhebliche Schwankung der Stromfrequenz hätte fatale
Auswirkungen bis hin zu regelmäßigen Zusammenbrü-
chen der Stromversorgung. Das können wir nicht ernst-
haft riskieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Die Alternative wäre der massive Import von Strom.
Import von Strom heißt aber nichts anderes, als dass die
Emissionen exportiert und ins Ausland verlagert werden.
Das kommt also auch nicht infrage, zumal eine zuneh-
mende Abhängigkeit Deutschlands sowohl vom Strom-
als auch vom Gasimport unsere Versorgung nicht siche-
rer, sondern immer unsicherer machen würde. Das kön-
nen wir nicht ernsthaft wollen.
Drittens. Unser ehrgeiziges Klimaschutzziel – 40 Pro-
zent Minderung der CO2-Emissionen in Deutschland ge-
genüber 1990 bis zum Jahr 2020 – können wir auch mit
der Kohleverstromung erreichen. Das gilt übrigens für
die gesamte Europäische Union, wie jüngst in einer Stu-
die des Umweltbundesamtes vom September dieses Jah-
res gezeigt wurde, also in einer Studie von einer Institu-
tion, die sicher unverdächtig ist, eine glühende
Kohlebefürworterin zu sein.
Viertens. Mit diesem Gesetz wäre auch ein mögli-
cherweise ökologisch vorteilhafter Einsatz von Kohle in
Verbindung mit der CO2-Abscheidung und Speicherung,
also dem sogenannten CCS, unmöglich gemacht. Das
kann ökologisch nicht vernünftig sein.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Fünftens. Ein deutscher Sonderweg raus aus der
Kohle wäre international gesehen nicht mehr als ein
„Tröpfchen“ auf den heißen Stein. Schließlich ist die
Kohle der Energieträger, der global gesehen am längsten
verfügbar sein wird. Darum ist eine intelligente Nutzung
der Kohle erforderlich.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Sechstens. Der Strom würde deutlich teurer, wenn es
so kommt, wie Sie wollen, meine Damen und Herren
von Bündnis 90/Die Grünen. 
(Bettina Herlitzius [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das stimmt doch nicht!)Wenn das Angebot verknappt wird, weil die Kohlekraft-
werke vom Netz gehen, dann ist die Verteuerung eine
notwendige Folge. Sie aber schweigen in Ihrem Gesetz-
entwurf wohlweislich zu den Auswirkungen auf die
Preise, die private und gewerbliche Kunden künftig zah-
len müssen. Dieses Schweigen spricht doch Bände. 
Siebtens. Das Gesetz wäre in der Praxis schwer zu
vollziehen. Einen Wirkungsgrad festzustellen, ist tech-
nisch deutlich anspruchsvoller, als beispielsweise einen
Emissionswert zu messen. Notwendig sind aufwendige
Messverfahren über längere Zeitreihen. Mehr Aufwand
und höhere Kosten, auch das wäre eine Folge dieses Ge-
setzes.
(Beifall des Abg. Ingbert Liebing [CDU/
CSU])
Meine Damen und Herren, um die angestrebten CO2-
Einsparungen zu erreichen, brauchen wir den ordnungs-
rechtlichen Ansatz der Grünen nicht. Wir haben bereits
ein ökologisch wie ökonomisch wirkungsvolles Instru-
ment: den Emissionshandel. Mit diesem marktwirt-
schaftlichen Instrument werden ja die ökologischen ex-
ternen Kosten zumindest teilweise verursachergerecht
internalisiert. Eine Beschränkung der Emissionen wird
dabei durch das wirksamste ökonomische Instrument ge-
währleistet, das es gibt, nämlich durch die Wirtschaft-
lichkeit. Denn je höher die Effizienz und je niedriger der
Emissionsausstoß, desto geringere Kosten entstehen für
die am Emissionshandel teilnehmenden Unternehmen. 
(Marie-Luise Dött [CDU/CSU]: Genau 
richtig!)
Der Emissionshandel gibt einen sinnvollen Anreiz zum
Einsatz von Spitzentechnologie. Er schafft eine Balance
zwischen Versorgungssicherheit einerseits und Klima-
schutz andererseits, da die Emissionsrechte stetig verrin-
gert werden.
Gestatten Sie mir noch ein Wort zu der von den Grü-
nen geforderten Streichung des § 5 Abs. 1 Satz 4 des
Bundes-Immissionsschutzgesetzes. Dort werden Anla-
gen von der Pflicht ausgenommen, Energie effizient zu
verwenden, wenn sie am Emissionshandel teilnehmen.
Über die Frage der Notwendigkeit dieser Vorschrift kön-
nen wir uns gerne unterhalten. Aber es ist doch mehr als
bemerkenswert, dass diese Vorschrift gerade auf Antrag
der Fraktion von Bündnis 90/Die Grünen und der SPD
im Jahre 2004 in das Bundes-Immissionsschutzgesetz
hineingebracht wurde. Ausgerechnet diese Grünen ver-
langen jetzt die Streichung der von ihnen selbst mit ver-
ursachten Vorschrift. Sehr bemerkenswert!
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Lassen Sie mich zusammenfassend feststellen: Da der
Gesetzentwurf von Bündnis 90/Die Grünen die Versor-
gungssicherheit gefährdet und weder ökologisch noch
ökonomisch vorteilhaft ist und weil wir mit dem Emis-
sionshandel einen effizienten Lenkungsmechanismus
haben, wird die CDU/CSU-Fraktion dieses Vorhaben ab-
lehnen.
Vielen Dank.
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1097
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Michael Paul(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Auch Ihnen, Herr Kollege Paul, herzliche Gratulation
zur ersten Rede im Deutschen Bundestag und weiterhin
viel Erfolg bei der parlamentarischen Arbeit.
(Beifall)
Ute Vogt ist die nächste Rednerin für die SPD-Frak-
tion.
(Beifall bei der SPD)
Ute Vogt (SPD): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Sehr geehrter Herr Kollege Krischer, ein Teil der Freude
über die SPD ist sicherlich berechtigt; denn in der Tat
stimmen wir mit der Zielsetzung überein, dass wir die
Effizienz von Kohlekraftwerken steigern müssen. Wir
können durchaus darüber reden, dass der Mindestwir-
kungsgrad auch bei einer Genehmigung für den Neubau
ein geeignetes Instrument sein kann.
Allerdings bedeutet die Vorgabe von 58 Prozent Wir-
kungsgrad – das hat auch der Kollege Paul schon darge-
stellt – faktisch ein Verbot des Neubaus von Kohlekraft-
werken. Auch wenn wir darin übereinstimmen, dass wir
langfristig nicht darum herumkommen, fossile Energie-
träger durch erneuerbare Energien zu ersetzen, so gibt es
doch auch Argumente, warum wir im Moment auf den
Neubau nicht vollständig verzichten sollten.
Wir brauchen dringend einen Ersatz für Altanlagen;
wir brauchen eine Erneuerung des Kohlekraftwerkparks.
Die Kohlekraftwerke der 50er- und 60er-Jahre müssen
vom Netz. An dieser Stelle muss es Ersatzinvestitionen
geben. Diese wären nicht möglich, wenn man mit der
Vorgabe eines elektrischen Mindestwirkungsgrades in
Höhe von 58 Prozent den Neubau von Kohlekraftwerken
komplett verhindern würde. Die alten Dreckschleudern
– diese Kraftwerke hat der Kollege Kelber gemeint –
müssen vom Netz. Für diese muss Ersatz geschaffen
werden.
(Beifall bei der SPD und der FDP)
Wir müssen auch ernsthaft darüber diskutieren, ob
wir mit einem Quasiverbot für Neubauten unser gemein-
sames Ziel einer Dezentralisierung der Energieversor-
gung nicht ein wenig aus den Augen verlieren würden.
Denn ein Verzicht auf jeglichen Neubau würde bedeu-
ten, dass wir die Monopolstellung, die heute die großen
Energieversorger haben, festigen. Wir würden damit den
kleineren kommunalen Erzeugern wie beispielsweise
den Stadtwerken überhaupt keine Chance geben, den
Anschluss zu finden.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Wir sollten diesen Antrag zum Anlass nehmen, die
notwendigen Debatten zu führen. Wir sind dabei, wenn
es darum geht, das Genehmigungsrecht anzupassen. Prio-
rität muss das Ersetzen von alten Kohlekraftwerken
durch diejenigen Kraftwerke haben, die auf eine effi-
ziente Energieerzeugung durch Kraft-Wärme-Kopplungsetzen. Das ist bei einem Kohlekraftwerk der neuen Ge-
neration durchaus möglich.
(Beifall bei der SPD)
Wir würden gerne den Weg beschreiten, eine untere
Abschneidegrenze für alte Kraftwerke einzuführen. Dies
halten wir ebenso für sinnvoll wie einen Mindestwir-
kungsgrad für neue Kraftwerke. Allerdings müssen wir
über die Höhe der Wirkungsgrade und über die Frage,
wie hoch die Untergrenze sein soll, noch trefflich disku-
tieren. Mit Sicherheit werden wir über einige Punkte
streiten. Die Zielrichtung ist klar. Zur Klärung der Frage,
ob Ihre vorgeschlagenen Maßnahmen die richtigen sind,
um das Ziel zu erreichen, bedarf es noch einer ausführli-
chen Debatte.
(Beifall bei der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Michael Kauch erhält nun das Wort für die FDP-Frak-
tion.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Michael Kauch (FDP): 
Meine Damen und Herren! Wir Liberale wollen lang-
fristig heraus aus den fossilen Kraftwerken und hin zu
einer Versorgung mit erneuerbaren Energien. Aber so,
wie die Grünen das hier vorschlagen, so läuft das eben
nicht.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Der Gesetzentwurf zeigt deutlich: Die Grünen haben
die Wirkung des Emissionshandels überhaupt nicht ver-
standen. Sie tun so, als hätten wir überhaupt keine euro-
päische Gesetzgebung. Der Emissionshandel begrenzt
nämlich gerade die Obergrenze der CO2-Emissionen.
Unter diesem Deckel können Sie mit Ordnungsrecht ma-
chen, was Sie wollen: Sie werden keine einzige Tonne
CO2 einsparen; denn jede Tonne CO2, die ein abgeschal-
tetes Kohlekraftwerk nicht emittiert, wird von anderen
Nachfragern bei dann sinkenden Zertifikatepreisen sozu-
sagen aufgekauft.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Sie haben ökonomisch überhaupt nicht verstanden,
wie das hier umweltpolitisch läuft. Sie machen es aus
dem Bauch heraus und haben ein gutes Gefühl. Sie sa-
gen, die bösen Konzerne müssten die Kohlekraftwerke
abschalten. Aber so werden Sie die Umwelt nicht retten.
Das ist reine Symbolpolitik.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU – Oliver Krischer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Geben Sie mal eine
konkrete Antwort!)
Nur für die Zeit nach 2020, also für die Zeit, für die
wir noch keine EU-rechtliche Regelung haben, ist es
überhaupt von Bedeutung, was hier vorgeschlagen wird.
Die Frage der Energieeffizienz wird es uns ermögli-
chen, ab 2020 ein geringeres Cap EU-weit festzulegen.
1098 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
 
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Kauch, gestatten Sie eine Zwischen-
frage des Kollegen Fell?
Michael Kauch (FDP): 
Sehr gerne.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Bitte sehr. 
Hans-Josef Fell (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Kollege Kauch, es ist erfreulich, festzustellen,
dass die FDP offensichtlich eine ganz neue Energiepoli-
tik auf den Weg bringen will. Statt einen Energiemix aus
Atom, Kohle, Erdöl, Erdgas und erneuerbaren Energien
anzustreben, sei das langfristige Ziel der Freien Demo-
kraten, wie Sie gerade betont haben, zu 100 Prozent er-
neuerbare Energien einzuführen. Das ist erfreulich. Aber
es widerspricht Ihren eigenen Aussagen. Sie haben im
Sinne der sogenannten Carbon-Leakage-Theorie be-
hauptet, dass dann, wenn wir beim Neubau von Kohle-
kraftwerken nicht vorangingen, an anderer Stelle Emis-
sionen stattfinden würden. Damit übersehen Sie, dass
der Ausbau erneuerbarer Energien auch in anderen Län-
dern bereits in einer solchen Geschwindigkeit erfolgt,
dass dort schon konventionelle Kraftwerke ersetzt wer-
den. Aufgrund der Geschwindigkeit des Ausbaus der er-
neuerbaren Energien ist diese Theorie nicht mehr halt-
bar. Wir können das in China oder auch anderswo
erkennen.
Deswegen frage ich Sie, ob die Carbon-Leakage-
Theorie wirklich haltbar ist. Diese Theorie ist nämlich
nur deswegen in die Welt gesetzt worden, um den An-
schein zu erwecken, erneuerbare Energien könnten nicht
schnell genug wachsen. Sie tun es aber. Sie können da-
mit auch in anderen Ländern ohne den Neubau von Koh-
lekraftwerken und Weiterem eine Vermeidung von
Emissionen in großem Stil bewirken. 
Michael Kauch (FDP): 
Lieber Kollege Fell, wir sind uns einig, dass die er-
neuerbaren Energien mehr können, als man ihnen in der
Vergangenheit zugetraut hat. Eines ist aber klar: Solange
wir bei den Speichertechnologien nicht so vorankom-
men, dass wir auch aus Quellen mit einem schwan-
kenden Energieangebot eine durchgängig stetige Ver-
sorgung erreichen können, so lange wird es in der
Übergangsphase weiterhin nötig sein, mit Brückentech-
nologien zu arbeiten. Eine Brückentechnologie kann die
Kernkraft und vor allem auch die Kohletechnologie sein.
Wir unterscheiden uns, glaube ich, in der Einschätzung
dessen, wie schnell man bei den erneuerbaren Energien
die Speicherbarkeit und eine vollständige Netzintegra-
tion tatsächlich hinbekommt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, entscheidend für die
Frage, ob Kohlekraftwerke klimaverträglich sind, ist,
wie hoch die Begrenzung durch den Deckel ist, den der
Emissionshandel setzt. Sie können nicht sagen, der
Emissionshandel habe bisher nicht gewirkt; das habenSie ja gesagt. Er hat deshalb nicht gewirkt, weil Ihr da-
maliger Umweltminister, Herr Trittin, in der ersten Han-
delsphase die Obergrenzen so hoch gesetzt hat, dass er,
wenn ich es richtig im Kopf habe, 4 Millionen Tonnen
CO2 eingespart hat. 
(Dorothea Steiner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Weil Sie für noch viel höhere eingetre-
ten sind! Das ist doch wohl ein Witz!)
So können Sie natürlich auch keine Einspareffekte erzie-
len. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Ab 2013 wird es eine klare Absenkung des Deckels ge-
ben. Dies ist eine klare Klimaschutzmaßnahme mit ei-
nem Anreiz für eine neue Energieversorgungsstruktur. 
Im Übrigen, der vorliegende Gesetzentwurf ist
scheinheilig. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Angeblich sollen Kohlekraftwerke effizienter gemacht
werden. Aber eigentlich ist das ein Gesetz zur Verhinde-
rung von Kohlekraftwerken und – schlimmer noch – ein
Gesetz zur Förderung von Gaskraftwerken. Genau das
wollen die Grünen, ohne dass sie es hier sagen.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Die Grenzwerte sind mit einem Wirkungsgrad von
58 Prozent so hoch, dass selbst moderne Kohlekraft-
werke dies nicht leisten können. Man findet eine entlar-
vende Formulierung in der Begründung Ihres Gesetzent-
wurfes. Dort steht nämlich:
Moderne Gaskraftwerke können diesen elektri-
schen Wirkungsgrad erreichen. Soweit daraus folgt,
dass der Neubau von Kohlekraftwerken nicht mög-
lich ist, ist dies zum Schutz der Umwelt … notwen-
dig.
Das heißt doch in Wahrheit, Sie wissen, dass es einen
Restbedarf an Strom gibt. Auch bei einem forcierten
Ausbau erneuerbarer Energien ist in den nächsten Jahr-
zehnten eine grundlastfähige Versorgung sicherzustellen.
Sie entscheiden sich mit diesem Gesetzentwurf klar ge-
gen die Kohle und für Gas. Das kann man vielleicht aus
der monokausalen Sicht, dass es um Klimaschutz geht,
begründen. Aber im Rahmen der Energiepolitik gilt
auch, das Ziel der Versorgungssicherheit zu sichern. In
Wahrheit ist das, was Sie hier machen und nicht öffent-
lich sagen, eine Strategie pro Gas, eine Strategie für
mehr Abhängigkeit von Russland und von Turkmenistan 
(Dorothea Steiner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Jetzt wird es aber demagogisch!)
sowie für mehr Abhängigkeit von durchleitenden Län-
dern wie der Ukraine. Da freut sich vor allen Dingen ei-
ner, nämlich Herr Putin, dessen Lobbyist Sie hier im
Deutschen Bundestag sind. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Das verwundert aber überhaupt nicht; denn Ihr ehemali-
ger Außenminister, Herr Joschka Fischer, ist jetzt Gas-
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1099
(A) (C)
(B) (D)
Michael Kauchlobbyist, Lobbyist für die Nabucco-Pipeline und die
Wirtschaftsinteressen des Kaukasus. 
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Sind Sie gegen diese Pipeline? Sagen
Sie es doch!)
Mit dieser Strategie machen Sie Deutschland abhän-
gig und erpressbar; Sie gefährden die außenpolitische
Unabhängigkeit unseres Landes.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Weil Russland das Gas exportiert, anstatt es selbst zu
nutzen, werden dort die dreckigsten Kohlekraftwerke
weiterbetrieben, im Übrigen auch Kernkraftwerke, die
Sie hier abschalten wollen. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Sie machen hier also eine Milchmädchenrechnung
auf. Es ist ein Nullsummenspiel für den Klimaschutz
und eine Katastrophe für die Versorgungssicherheit un-
seres Landes. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU –
Bettina Herlitzius [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das ist doch Quatsch!)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächste Rednerin ist die Kollegin Dorothée Menzner
für die Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Dorothée Menzner (DIE LINKE): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Werte Kolleginnen und
Kollegen! Die Blindheit der bundesdeutschen Genehmi-
gungsgesetze in Bezug auf Klima- und Ressourcen-
schutz ist schon enorm. Werden bei einem geplanten
Kohlekraftwerk die Grenzwerte des Bundes-Immis-
sionsschutzgesetzes eingehalten, so hat der Betreiber in
der Regel Anspruch auf Genehmigung, selbst wenn die
Bürger, die Politik und die Behörden das eigentlich gar
nicht wollen. Bündnis 90/Die Grünen mussten das in
Hamburg-Moorburg leidvoll erfahren. Wenn der außer-
parlamentarische Widerstand in Berlin-Lichtenberg
nicht ausgereicht hätte, um das Vattenfall-Projekt der Er-
richtung eines Steinkohlekraftwerks zu kippen, wäre es
uns von der Linken nicht anders ergangen. 
Es gibt also quasi einen Zwang, solche Dreckschleu-
dern zu genehmigen, wenn planungsrechtliche Auflagen
erfüllt sind. Dieser Zwang besteht, weil für CO2 keine
Grenzwerte gesetzt sind. Das ist der Fall in einem Land,
in dem man, wenn man in einem reinen Wohngebiet ei-
nen Kindergarten errichten will, aufwendigste Gutachten
beibringen muss, um nachzuweisen, dass die Emission,
in diesem Fall die Lärmemission, nicht zu hoch ist. Was
aber bei einem solchen Kraftwerk aus dem Schornstein
kommt und wie effizient der Rohstoff eingesetzt wird,
hat überhaupt keine Auswirkung auf die Genehmigungs-
fähigkeit. Das ist der Fall, weil CO2 bisher nicht alsSchadstoff eingestuft ist, anders als zum Beispiel
Schwefeldioxid, Stickoxide oder Schwermetalle. 
Jetzt könnte man einwenden – das Argument kam
eben –, die Kraftwerke unterlägen doch dem Emissions-
handel, der einen Grenzwert setze. Das ist aber ein ziem-
lich zahnloses Argument; ich werde das gleich weiter
ausführen. In Anbetracht der Debatten, die wir im Mo-
ment führen, der Konferenz in Kopenhagen und der ge-
samtgesellschaftlichen Debatten halte ich die Ausnah-
men für CO2 für ziemlich unfassbar. 
(Beifall bei der LINKEN)
Es stellt sich schon die Frage, wieso es überhaupt
Ausnahmen für CO2 gibt. Wir alle wissen um die
Schädlichkeit von CO2. Schäden treten aber nicht unbe-
dingt am Ort des Entstehens auf, sondern an irgend-
einem Ort, unter Umständen weit entfernt, wo die Fol-
gen der Klimaerwärmung – Dürre, Tod und Zerstörung –
zu spüren sind. Kann es sein, dass wir uns diese Aus-
nahme im Bundes-Immissionsschutzgesetz noch leisten,
weil die Folgen nicht bei uns vor der Haustür zu spüren
sind? 
Vorletzte Woche hat die nationale Umweltbehörde der
Vereinigten Staaten von Amerika CO2 als gesundheits-
schädlich eingestuft. Die Chefin der dortigen Umweltbe-
hörde hält dies für einen Schritt, den Treibhauseffekt
nachhaltig und pragmatisch zu bekämpfen. Ich finde, sie
hat recht. Damit wird in den USA etwas möglich, das bei
uns bisher nicht möglich ist: Die Höhe des CO2-Aus-
stoßes einer Anlage sowie ihre Effizienz können die
Grundlage der Entscheidung in einem Genehmigungs-
verfahren, zum Beispiel bei der Genehmigung eines
Kraftwerkes, bilden. Der Gesetzentwurf der Grünen for-
dert etwas Vergleichbares. Wir unterstützen das. 
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wir haben eben die Einwände von Herrn Dr. Paul und
von Herrn Kauch gehört: Wir hätten doch den Emis-
sionshandel; damit sei doch alles wunderbar geregelt.
Aber wenn das tatsächlich so wäre, dann müsste der Ge-
setzentwurf gar nicht sein. 
Der Emissionshandel funktioniert nicht. Das will ich
an einigen Beispielen deutlich machen. Eben wurde
schon darauf hingewiesen, dass es Emissionsgutschrif-
ten gibt, die gegen Projekte in der Dritten Welt aufge-
rechnet werden. Wir wissen alle, dass ungefähr ein Drit-
tel dieser Aufrechnungen nicht funktioniert und dass
eine Menge gemauschelt wird. Die Einsparung ist also
nicht real. 
Weil die Emissionsrechte noch bis 2012 verschenkt
werden, schaffen wir keinen Anreiz für die Energie-
unternehmen, sparsam zu sein. Die Zertifikate wurden
reichlich ausgegeben, und man hat derzeit noch keinen
Lenkungseffekt. Man kann nur hoffen, dass das eines Ta-
ges anders ist. 
Wir werden in der laufenden Handelsperiode 2008 bis
2012 ungefähr 400 Millionen Tonnen CO2 übrig haben.
Sie sind in die nächste Handelsperiode übertragbar. Von
1100 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Dorothée Menznerdaher werden wir auch in näherer Zukunft, in der nächs-
ten Handelsperiode, keinen Lenkungseffekt haben. 
Wir alle wissen, dass die Zeit davonläuft. Wir können
nicht so weitermachen wie bisher. Jedes neu genehmigte
Kraftwerk hat eine voraussichtliche Laufzeit von 40 bis
50 Jahren. Die Entscheidung, die wir heute fällen, be-
deutet also einen höheren Ausstoß, auch in Zukunft. 
Deswegen: Einigen wir uns auf Mindestwirkungs-
grade, gerade beim Neubau fossiler Kraftwerke. Nur so
können wir die Klimasünden verringern. 
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Eröffnen wir Räume für einen zukunftsfähigen Strom-
mix aus erneuerbaren Energien und auch Gaskraftwer-
ken, die deutlich schneller regelbar sind und besser zu
erneuerbaren Energien passen. Die ganze Diskussion
über die Grundlast ist fehl am Platz. 
Wir brauchen eine juristische Handhabe, um den Bau
von extrem klimaschädlichen und ineffizienten Kraft-
werken verhindern zu können. Diesen Ansatz verfolgt
der Gesetzentwurf der Grünen. Diesen Ansatz unter-
stützt Die Linke. 
Ich danke Ihnen.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich erteile das Wort dem Kollegen Dr. Georg Nüßlein
für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Dr. Georg Nüßlein (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine Damen! Meine Herren! In der
Tat ist es so, dass man im Umweltrecht ambitionierte
Standards setzen muss. Insofern ist es legitim, über die
Frage nachzudenken, welche Wirkungsgrade Kohle-
kraftwerke in Zukunft haben können und müssen. Dabei
spielt die Erreichbarkeit die entscheidende Rolle. Dazu
haben der Kollege Paul und der Kollege Kauch das Not-
wendige gesagt: Ihnen geht es in der Tat um den deut-
schen Komplettausstieg aus der Nutzung der Kohle. 
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Keine neuen Kraftwerke!)
Wenn man sich das vornimmt, dann darf man aber
keinen Schaufenstergesetzentwurf vorlegen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Was Sie zu den Bestandsanlagen schreiben, ist ziemlich
entlarvend; denn Sie scheinen nicht davon auszugehen,
dass Ihr Vorschlag zum Tragen kommt. Es geht zuerst
um die ernsthafte Frage, wie die Übergangsfristen ge-
staltet werden müssten. 
Es ist spannend, dass zwei verschiedene Termine in
Ihrem Gesetzentwurf stehen. Offenbar hat sich der Ver-
fasser des Gesetzentwurfs plötzlich besonnen. In der Be-
gründung sprechen Sie von der ersten Stufe zum 1. Ja-nuar 2012, und im Gesetzestext schreiben Sie dann
plötzlich 31. Dezember 2015. Jemandem ist es offenbar
aufgefallen, dass man das so kurzfristig nicht machen
kann. 
Es ist dem Verfasser auch aufgefallen, dass es ein ver-
fassungsrechtliches Problem gäbe. Das hat er geschickt
umschifft, und zwar in der Weise, dass er über
Art. 14 GG – Schutz des Eigentums – im Zusammen-
hang mit Neuanlagen philosophiert, der aber gar nicht
einschlägig ist. Bei Bestandsanlagen aber lässt er ihn
faktisch weg. Sie wissen genau, dass man das so kalt,
wie Sie das machen wollen, wenn es denn so käme, nicht
machen kann. Deshalb sage ich noch einmal: Das ist ein
Schaufenstergesetzentwurf.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Oliver Krischer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Das hat Helmut Kohl
schon in den 70er-Jahren gemacht!)
– Reden Sie nicht dazwischen.
Das ist wie immer bei Ihren Ausstiegsforderungen.
Solange Sie in der Opposition sind, fordern Sie den so-
fortigen Ausstieg aus der Kernenergie. Aber wenn man
in der Regierung ist, dann ist dies plötzlich unverant-
wortbar, und die Laufzeiten werden um 20 Jahre und
mehr verlängert. Bei diesem Thema machen Sie es ge-
nauso. Sie waren sieben Jahre in der Regierung. 
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wir haben das doch gemacht! Sie ma-
chen es doch rückgängig!)
Wo bitte war da Ihre Forderung nach einem Ausstieg aus
der Kohlekraft? Die gab es nicht. Aber kaum dass Sie in
der Opposition sind, sagen Sie, dass wir die Kohle über-
haupt nicht brauchen und 100 Prozent erneuerbare Ener-
gien realistisch sind. Meine Damen und Herren, ein biss-
chen Realitätsbezug braucht man schon!
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – Zu-
ruf der Abg. Dorothea Steiner [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN])
– Bestreiten Sie doch bitte nicht das, was Sie selber in
Ihrem Gesetzentwurf formuliert haben.
Immerhin sind Sie, wie man Ihnen schon vorhin an-
hand des Textes deutlich gemacht hat, bei den Neuanla-
gen sehr ehrlich. Laut Ihrem Gesetzentwurf gibt es,
wenn das mit dem Wirkungsgrad von 58 Prozent nicht
funktioniert, keine Neuanlagen. Das weist natürlich den
Weg zum Gas. Ich gehe noch einen Schritt weiter als
Herr Kollege Kauch vorhin: Das wird infolge der Ent-
wicklung auf den Gasmärkten nicht nur dazu führen,
dass woanders alte Kohlekraftwerke am Netz bleiben,
sondern dass es eine Gegenbewegung gibt. Die Tatsache,
dass Gas bei uns in Deutschland – in Verbindung mit
dem Emissionshandel auch in Europa – teurer wird, wird
dazu führen, dass Lieferantenländer wie zum Beispiel
Russland Kohlekraftwerke bauen werden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ich frage mich, ob man eine gesicherte Energieversor-
gung in Deutschland wirklich aufs Spiel setzen muss,
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1101
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Georg Nüßleinum am Ende nur die Emissionen von A nach B zu ver-
schieben.
Im Übrigen findet sich in dem Gesetzentwurf der
Grünen kein Wort zu CCS. Sie wissen genau, dass man
nicht beides kann, nämlich auf der einen Seite die Wir-
kungsgrade erhöhen und CO2-Abscheidung und -Spei-
cherung betreiben.
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ihnen ist aber bekannt, dass CCS den
Wirkungsgrad reduziert? – Abg. Dorothea
Steiner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] meldet
sich zu einer Zwischenfrage)
– Nein, ich lasse an dieser Stelle keine Zwischenfragen
zu. – Sie wissen genau, dass man nicht beides kann: Wir-
kungsgrade steigern und CCS betreiben. Von einem zu-
kunftsweisenden Gesetzentwurf hätte ich erwartet, dass
zu diesem Thema darin Stellung genommen wird.
Ganz vorne in Ihrem Gesetzentwurf schreiben Sie
wieder etwas über die Theorie, die mich immer ganz be-
sonders ärgert, dass nämlich eine teilweise Aufrechter-
haltung der konventionellen Energieversorgung die Ent-
wicklung der erneuerbaren Energien behindert. Das ist
objektiv falsch. Es gibt einen Einspeisevorrang, der im
EEG formuliert ist. Die neue Regierung wird an diesem
Einspeisevorrang nicht rütteln. Deshalb ist Ihre Behaup-
tung, dass das eine das andere behindert, widerlegt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wir stehen dazu, dass wir unseren Beitrag dazu leis-
ten werden, die erneuerbaren Energien nach Kräften aus-
zubauen und zu fördern. Wir als Union wollen einen
dynamischen Energiemix, bei dem der Anteil der erneuer-
baren Energien mit Blick auf Wirtschaftlichkeit, Versor-
gungssicherheit und Klimaschutz aufwächst und der An-
teil der konventionellen Energieversorgung in gleichem
Maße abnimmt. Das halte ich für ganz entscheidend. Es
geht darum, sicherzustellen, dass wir keine Energielücke
bekommen und dass der Weg in eine dezentrale Energie-
versorgung, den auch wir wollen, so verläuft, dass die
Wirtschaft in diesem Land keinen Schaden nimmt.
Denn beim Klimaschutz können wir nicht ausschließ-
lich in Deutschland etwas bewegen. Es wird darauf an-
kommen, dass wir den Schwellenländern und anderen
Ländern zeigen, dass man beides kann: das Klima scho-
nen und wirtschaftlich vorankommen. Mit dem, was Sie
vorschlagen, nämlich schlagartig und schockartig in die
Wirtschaft einzugreifen, werden wir das nicht hinbe-
kommen. Der Weg, den die Union in der Energiepolitik
einschlägt, ist der realistischere und deshalb auch der
bessere.
Vielen herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Hans-Josef Fell [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das ist der Weg in den Atomstaat!)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort zu einer Kurzintervention erhält die Kolle-
gin Steiner.Dorothea Steiner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Ich hätte verschiedene Anmerkungen zu machen zu
fachlichen Unrichtigkeiten, die hier geäußert worden
sind, zum Beispiel vom Kollegen Kauch. Aber ich kann
es mir nicht verkneifen, die Ausführungen des Kollegen
Nüßlein in Bezug auf CCS und CO2-Speicherung zu
korrigieren. 
Zur ersten Unrichtigkeit. Wenn Sie über Wirkungs-
grade und Klimaschutz reden, sollten Sie immer beden-
ken, dass CCS den Wirkungsgrad der Kohlekraftwerke
erheblich senkt und deswegen eigentlich sogar ein grö-
ßeres Problem ist, weil mehr Energie erzeugt werden
muss, um Strom abgeben zu können. 
(Dr. Georg Nüßlein [CDU/CSU]: Das sage ich 
doch!)
Zur zweiten Unrichtigkeit. Aus Gesprächen mit Ver-
tretern der Betreiber, der Energieversorger oder der For-
schungsinstitute wissen Sie doch alle, dass diese sagen:
Vor 2020 bekommen wir das überhaupt nicht hin. Sie
bauen die neuen Kohlekraftwerke aber jetzt. 2010 bzw.
2012 sollen sie ans Netz gehen, und zwar ohne CCS,
weil das gar nicht umsetzbar ist, von den Problemen der
Speicherung ganz abgesehen. 
Deswegen ist es Augenwischerei, wenn man mit CCS
argumentiert. Das ist nur ein Feigenblatt, das helfen soll,
die Errichtung neuer Kohlekraftwerke durchzusetzen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Zur Erwiderung Herr Kollege Nüßlein. 
Dr. Georg Nüßlein (CDU/CSU): 
Liebe Kollegin, ich sage das ungern, insbesondere in
einer Sitzung kurz vor Weihnachten: Sie haben mir bei
diesem Thema entweder nicht zugehört, oder Sie konn-
ten mir nicht folgen.
(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Bei-
des!)
Ich habe gesagt, dass durch CCS die Wirkungsgrade
sinken. Wenn Sie einen Gesetzentwurf zu den elektri-
schen Wirkungsgraden beim Thema Kohle vorlegen, ist
es natürlich notwendig, dass man auf dieses Thema ein-
geht. Dann muss man auch formulieren, was man ma-
chen würde, wenn CCS relevant würde. Wir alle wissen
nicht, ob diese Technologie aufgrund ökonomischer oder
technischer Fragen überhaupt einmal zum Tragen
kommt. Was die Machbarkeit angeht, bin ich absolut
ehrlich. Aber man muss so etwas natürlich berücksichti-
gen, und man kann nicht sagen, was Sie machen: Bei
dieser Gelegenheit kann man eine neue Technologie ver-
hindern, nämlich CCS; das ist dann auch gleich vom
Tisch. Das wäre Tabula rasa auf ganzer Linie. Das ist
nicht das, was wir wollen. Wir wollen sehr wohl die
Option haben, Kohle klimaschonend zu nutzen. 
Warum wollen wir das? Auch das kann ich Ihnen sa-
gen: Schlicht und einfach, weil Kohle in anderen Län-
dern weiterhin benutzt wird. Ich sehe uns in der Pflicht,
die Technologien dafür zu liefern. Herr Kollege Fell, in
1102 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Georg NüßleinIndien oder China wird man sich nicht nach den deut-
schen Grünen richten, überhaupt nicht. Ich sehe uns in
der Pflicht, dass wir die entsprechenden Technologien
schaffen und entwickeln. Das wollen wir tun. Deswegen
ist eine technologiefreundliche, eine technologieoffene
Energiepolitik das, was Sie von der neuen Regierung er-
warten können.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Dorothea Steiner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Und wir landen bei 4 Grad! Das kann
ich Ihnen sagen!)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächster Redner ist der Kollege Dirk Becker für die
SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Dirk Becker (SPD): 
Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen!
Herr Krischer, Ihr Auftritt war in der Tat sehr dyna-
misch. Ich denke, der von Ihnen genannte Grund für
Ihren Gesetzentwurf ist ein richtiger und wichtiger: die
Effizienzsteigerung in der konventionellen Energiewirt-
schaft. Heute beziehen Sie sich auf den Bereich des
Stroms. Ich will das auf andere Bereiche ausdehnen: auf
den Wärmebereich, auf die Frage, wie wir künftig mit Öl
umgehen, aber auch auf die effizientere Verwertung der
Biomasse; auch darüber müssen wir in Zukunft diskutie-
ren. Ich glaube, dass die Frage der Effizienzpotenziale
die Debatte der nächsten Jahre bestimmen wird. Das ist
eine wichtige Aufgabe. Wir liegen hinter dem zurück,
was wir uns gemeinsam vorgenommen haben. 
Mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf konzen-
trieren Sie sich auf den Bereich der Stromversorgung.
Ich sage: Ja, es ist so, dass die Kohleverstromung – das
gilt insbesondere für Braunkohle – sehr CO2-intensiv ist.
Von daher ist die Frage, wie lange und wie wir Kohle-
verstromung betreiben, nicht nur von der Ressourcen-
verfügbarkeit abhängig, sondern auch von der Verant-
wortung für das Klima. Da sind wir eng beieinander. 
Wir haben ja, weil wir da beieinander und weil wir
gemeinsam gegen die Kernenergie sind, unter Rot-Grün
beschlossen, eine energiepolitische Wende, eine ökologi-
sche Energiewende mit dem EEG einzuleiten. Das ist
aus dem Parlament, aus diesen Fraktionen gekommen.
Anders als Sie – auch in Zeiten der Großen Koalition –
befürchtet haben, ist dieses EEG nicht nur geschützt,
sondern sogar weiterentwickelt worden. So stehen wir
heute vor einer Prognose des Bundesverbandes Erneuer-
bare Energie, der sagt: Wir können 47 Prozent Strom aus
erneuerbaren Energien bis 2020 schaffen. Ich sage an
dieser Stelle: Wir sind froh und stolz darauf, dass wir das
mit unserer Politik möglich gemacht haben.
(Beifall bei der SPD)
Aber so sehr wir uns über diese positiven Aspekte
freuen, bleibt die Frage nach dem Rest. Daran entfacht
sich immer wieder der politische Streit. Wir bleiben da-bei: Kernenergie ist nicht unsere Lösung zur Deckung
dieses Rests. Wir halten Kernenergie nach wie vor für
eine Risikotechnologie und schließen sie damit aus.
Wenn man das aber so wie Sie macht, bleiben nur Kohle
und Gas. Die Frage ist zu stellen, wie wir den restlichen
Strombedarf so effizient und so verträglich wie möglich
und entsprechend der Versorgungssicherheit zur Verfü-
gung stellen können. 
Dies darf nicht passieren – da bin ich bei Ihnen –, in-
dem alte ineffiziente Anlagen einfach weiterlaufen. Wir
müssen alte Anlagen entweder modernisieren, wenn es
möglich ist, oder gegebenenfalls durch neue effiziente
Anlagen ersetzen. Zu dieser Aussage stehen wir; dazu
haben wir auch in der Vergangenheit Stellung bezogen.
Frau Vogt hat es gesagt: Ja, wir bekennen uns gerade mit
Blick auf Altanlagen zum Ordnungsrecht. Wir halten das
Ordnungsrecht für ein Instrument in Ergänzung zum
Zertifikatehandel. 
Wir gehen aber ein Stück weiter. Wir halten es durch-
aus für möglich, dass man für diese Erneuerung des
Kraftwerkeparks unter gewissen Bedingungen eine fi-
nanzielle Förderung zur Verfügung stellt. Sie haben ja
das Thema Kraft-Wärme-Kopplung angesprochen. Wenn
wir hohe Effizienzgrade erreichen wollen, wenn wir ei-
nen Vorrang der Kraft-Wärme-Kopplung sicherstellen
wollen und wenn wir insbesondere für dezentrale Struk-
turen neue Kraftwerkstechnologien zur Verfügung stel-
len wollen, müssen wir schauen, wie wir das fördern
können. Wir haben über das Kraft-Wärme-Kopplungs-
gesetz in der Großen Koalition einen ersten Anreiz ge-
setzt. Wir haben durch die Förderung des Neubaus und
des Leitungszubaus erste Impulse gesetzt, die diesen
Ausbau voranbringen sollen. An dieser Stelle haben Sie,
genau wie Frau Löhrmann in Nordrhein-Westfalen, ge-
sagt, dass Sie den massiven Ausbau der Kraft-Wärme-
Kopplung wollen. Der Gesetzentwurf, den Sie hier vor-
legen, verhindert diesen Ausbau. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Becker, gestatten Sie eine Zwischen-
frage des Kollegen Krischer? 
Dirk Becker (SPD): 
Bitte. 
Oliver Krischer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Kollege, Sie haben eben richtigerweise gesagt,
das Erneuerbare-Energien-Gesetz habe eine Dynamik
ausgelöst, die von uns allen nicht erwartet worden sei.
Sie haben sogar die Zahl 47 Prozent in 2020 genannt.
Das ist ja weit mehr, als die Große Koalition verabredet
hat. Wenn ich 25 Prozent Kraft-Wärme-Kopplung oben-
drauf rechne und 11 Prozent Einsparung, dann bin ich
bei einer Größenordnung von 75 Prozent. Dieser Strom-
bedarf kann durch erneuerbare Energien, Kraft-Wärme-
Kopplung und Einsparung gedeckt werden. Bitte erklä-
ren Sie mir – wir haben ja auch noch Kraftwerke, die in
jedem Fall weiterlaufen werden, Gaskraftwerke und
Kohlekraftwerke, die niemand stilllegen will und die
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1103
(A) (C)
(B) (D)
Oliver Krischer2020 noch laufen werden –, warum auch nur ein einziges
neues Kohlekraftwerk notwendig sein sollte. 
Dirk Becker (SPD): 
Herr Krischer, ich habe Ihnen gerade die Zahlen ge-
nannt. Wir haben heute einen Bestand – ich nenne Kraft-
Wärme-Kopplung, weil ich da auch gleich ansetzen
werde – von knapp 12 bzw. 13 Prozent. Wir werden nach
heutigem Stand nicht mehr bekommen, durch Ihren Ge-
setzentwurf erst recht nicht. Darauf werde ich jetzt ein-
gehen. Hätten Sie einen Moment gewartet, wäre die
Frage möglicherweise schon beantwortet gewesen. 
Sie haben diesen Gesetzentwurf mit dem Verweis auf
Effizienz eingebracht. Ich will Ihnen ein klassisches Bei-
spiel vorrechnen. Nach diesem Gesetzentwurf ist es
möglich, ein schlichtes Gaskraftwerk zu errichten, das
einen Wirkungsgrad von 58 Prozent hat. Dieses Kraft-
werk produziert Strom, keine Wärme; die Wärme geht in
die Umwelt und bleibt ungenutzt. Demgegenüber hat
eine Anlage mit Kraft-Wärme-Kopplung – ich nehme
das Beispiel Kohle – je nach Größe 63, 64, vielleicht so-
gar einen Wirkungsgrad von 65 Prozent. 
Das heißt, diese Anlage hat eine höhere Effizienz. Die
Wärme gelangt nicht in die Umwelt, sondern dient zum
Beheizen von Wohnungen oder fließt in industrielle Pro-
zesse. Sie wird also sinnvoll genutzt, und der Effizienz-
grad ist höher. Eine solche Anlage schließen Sie aber
aus. 
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Keine einzige!)
Was hat das mit Effizienzsteigerung zu tun?
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP)
Es ist einfach so, dass Sie einen Grundsatzbeschluss fas-
sen wollen. Ihren Anspruch, die Effizienz im Blick zu
haben, verlieren Sie in Ihrem Gesetzentwurf aber leider
aus den Augen.
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ach! Das ist doch Quatsch!)
Ich möchte auf eine weitere Fragestellung zu spre-
chen kommen. Ich glaube, dass das, was Sie in Ihrem
Antrag zum Thema Emissionshandel schreiben, proble-
matisch ist. Zurzeit finden die Klimaverhandlungen in
Kopenhagen statt. Ich dachte immer, uns eint das Ziel,
dass wir einen globalen Emissionshandel wollen. Bisher
zumindest war das so. In Ihrem Gesetzentwurf schreiben
Sie allerdings, dass der Emissionshandel als Lenkungs-
instrument versagt hat. Ich frage mich ernsthaft: Ist es
gut, diese Botschaft nach Kopenhagen zu senden?
(Sylvia Kotting-Uhl [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wo haben Sie das gelesen?)
– Im Gesetzentwurf der Grünen. – Ich muss Ihnen sagen:
Ich halte diese Aussage für gefährlich und verkürzt. 
Ich will zwei Aspekte voneinander trennen: 
Erstens. Herr Kauch hat zu Recht darauf hingewiesen,
dass mit Blick auf die Neubauten im Kraftwerksbereichsehr wohl eine Lenkungswirkung des Emissionshandels
zu erkennen ist. Es ist nicht richtig, wenn Kraftwerksbe-
treiber heute sagen: Wir haben die Planung eingestellt,
weil es uns an politischer Unterstützung fehlt. – Es ist in
der Tat so, dass manche Anlagen wirtschaftlich nicht
mehr darstellbar sind. Das ist ein Effekt des Emissions-
handels. Somit beginnt er zu wirken.
Das Zweite – hier haben Sie recht – ist, dass eine sol-
che Wirkung mit Blick auf Altanlagen nicht festzustellen
ist. Darum habe ich eingangs gesagt: Der Emissionshan-
del ist um ordnungsrechtliche Maßnahmen zu ergänzen.
Als letzten Punkt habe ich eine Bitte, was den Emis-
sionshandel grundsätzlich angeht. Das, was Sie wollen,
verstehe ich. Vieles von dem, was Sie wollen, kann ich
auch nachvollziehen. Wir sollten aber, bitte schön, ehr-
lich sein, wenn wir den Menschen den Emissionshandel
erklären; Herr Kauch hat darauf bereits hingewiesen. Es
wird immer wieder so getan, als ginge der Bau neuer
Kraftwerke automatisch mit neuen, mit zusätzlichen
Emissionen einher.
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ja! In der Praxis ist es so!)
So ist es nicht. Es gibt die PEPP, und es gibt ein Budget.
Sie hingegen erwecken ständig einen anderen Eindruck,
weil dies Ihrer politischen Ausrichtung entgegenkommt.
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ach was! Gucken Sie sich doch nur
einmal die Zahlen des Umweltbundesamtes
an! Das ist doch ganz einfach zu erkennen!)
– Sie brauchen gar nicht darum herumzureden.
Ich erkläre Ihnen ganz einfach, worum es geht: Stel-
len Sie sich vor, in den Tank eines Autos passen 50 Liter.
Es ist egal, wie viele Familienmitglieder mit diesem
Auto fahren, ob eine Person oder 30 Personen. Wenn die
50 Liter verbraucht sind, ist die Reise zu Ende.
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Na also! Die Emissionen steigen!)
So funktioniert der Emissionshandel. Das ist ganz ein-
fach zu erklären.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des 
Abg. Michael Kauch [FDP])
Hören Sie auf, den Menschen zu sagen, dass sich der
CO2-Ausstoß durch den Bau zusätzlicher Kraftwerke
insgesamt erhöht. Das ist falsch. Wenn Sie dies bestrei-
ten, haben Sie wirklich nicht verstanden, wie der Emis-
sionshandel funktioniert.
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Die nächste Rednerin ist die Kollegin Judith
Skudelny für die FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
1104 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
 
Judith Skudelny (FDP): 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen
und Herren! Das Erste, was mich an diesem Gesetzent-
wurf ärgert, ist, dass Sie das komplexe Thema der ökolo-
gischen Energiepolitik mit einfachen Schwarz-Weiß-
Mitteln wie der Steigerung der Effizienzgrade von Koh-
lekraftwerken behandeln.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Manche Kollegen in diesem Hause haben noch nicht
verstanden,
(Iris Gleicke [SPD]: Oh! Wie schön, dass Sie
endlich da sind! Jetzt können Sie uns alles er-
klären!)
dass es in Ihrem Gesetzentwurf nicht um die Steigerung
der Effizienz geht, sondern – in der letzten Wahlperiode
haben Sie sogar einen Antrag mit diesem Titel einge-
bracht – um die Verhinderung moderner Kohlekraft-
werke.
(Sylvia Kotting-Uhl [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Ja! Natürlich!)
Wenn moderne Kohlekraftwerke verhindert werden,
dann bedeutet dies mittelfristig nicht, dass Umweltpoli-
tik und Klimapolitik besser werden. Es bedeutet nur,
dass wir in Deutschland zunächst einmal eine Versor-
gungslücke haben werden.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Die Deutsche Energie-Agentur – sie ist nicht verdäch-
tig, überzogene Vorstellungen vom zukünftigen Strom-
verbrauch zu haben – hat festgestellt, dass wir bis zum
Jahr 2020 15 neue Großkraftwerke brauchen, um den
bundesweiten Bedarf decken zu können. Wie wollen wir
das schaffen, wenn wir keine neuen, modernen Kohle-
kraftwerke bauen? Ganz einfach: Wir werden zunächst
einmal alte Anlagen weiterbetreiben müssen. Das Kraft-
werk in Grevenbroich, das als Beispiel genannt worden
ist, wird auch mit einem geringeren Effizienzgrad wei-
terbetrieben werden. Das ist kein Beitrag zum Klima-
schutz.
(Beifall bei der FDP – Widerspruch beim 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wir werden auch andere konventionelle Energien, aus
deren Nutzung wir alle aussteigen wollen, weiter nutzen
müssen. Es geht nicht anders; denn wir haben eine Ver-
sorgungslücke. Wer diese Lücke nicht schließen will,
muss in letzter Konsequenz akzeptieren, dass wir uns
vom Ausland abhängig machen. Die „lupenreinen De-
mokraten“ haben sich aber schon in der Vergangenheit,
was den Rohstoffhandel betrifft, nicht unbedingt als sol-
che erwiesen. Gerade von ihnen möchte ich Deutschland
nicht abhängig machen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Was bedeutet dieser Gesetzentwurf für den For-
schungs- und Technologiestandort Deutschland? Wir ha-
ben vorhin vom CCS-Verfahren gehört. CCS heißt,
dass das CO2 am Ort des Entstehens abgeschieden wirdund nicht in die Atmosphäre gelangt. Das ist aber ver-
bunden mit 5 bis 10 Prozent weniger Effizienz.
(Bettina Herlitzius [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wir haben diese Technologie noch
nicht!)
– Eben, wir haben diese Technologie noch nicht; deswe-
gen müssen wir forschen und herausfinden, ob sie eine
Alternative ist.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wenn die Genehmigungsverfahren jedoch ausschließlich
oder hauptsächlich von der Effizienz des Kraftwerks ab-
hängig gemacht werden, wird in diesem Bereich in
Deutschland keine Forschung und Entwicklung stattfin-
den. Dabei betonen gerade Sie immer, wie wichtig For-
schung und Entwicklung sei. Wer unseren Forschungs-
standort erhalten will, darf Ihren Gesetzentwurf nicht
unterstützen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die Politik der Grünen in diesem Bereich ist aus mei-
ner Sicht eine sehr dogmatische Politik: Kohlekraft-
werke sind böse.
(Lachen bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Was passiert, wenn man an einer Schwarz-Weiß-Denke
festhält, kann man in Tübingen sehen: In Tübingen ist
– auch mithilfe von Grünen-Mitgliedern dieses Hauses –
ein Gaskraftwerk mit einem hohen Effizienzgrad verhin-
dert worden. Der grüne Tübinger Oberbürgermeister
wurde dazu gezwungen, um die Versorgung zu decken,
in ein Kohlekraftwerk zu investieren. 
(Horst Meierhofer [FDP]: Sehr interessant!)
Etwas zu verhindern, einfach nur um recht zu behalten,
das ist nicht die Politik, die wir verfolgen wollen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir Liberale als grüne, das heißt ökonomisch und
ökologisch denkende Menschen können diesen Gesetz-
entwurf deswegen nicht mittragen.
Vielen Dank.
(Anhaltender Beifall bei der FDP – Beifall bei 
Abgeordneten der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Frau Skudelny, das war Ihre erste Rede hier im Haus.
Wir gratulieren Ihnen sehr herzlich und wünschen Ihnen
viel Erfolg für Ihre Arbeit.
(Beifall)
Das Wort hat jetzt der Kollege Jens Koeppen für die
CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1105
(A) (C)
(B) (D)
 
Jens Koeppen (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Als letztem Redner der Debatte bleibt mir nur noch, zu-
sammenzufassen und das Fazit zu ziehen. Wir haben alle
schon festgestellt: Mit ihrem Gesetzentwurf mit den
Mindestwirkungsgraden geht es den Grünen darum, mit
dem Ausstieg aus der Kohleverstromung zu beginnen.
Dieser Antrag ist ein Gesetzentwurf anti Kohle und pro
Gas.
Das ist vielleicht aus der Sicht der Grünen ein hehres
Ziel. Sie haben dabei aber wie immer einige Sachen aus
den Augen verloren. Als Techniker sage ich Ihnen: Sie
haben die Physik aus den Augen verloren; denn das, was
Sie wollen, ist nicht machbar. Sie haben aber, wie wir
heute feststellen konnten, nicht nur die Machbarkeit
aus den Augen verloren, sondern auch die globalen
Realitäten, die man beachten muss. Wenn es heißt, dass
in China jeden zweiten Tag ein neues Kohlekraftwerk
ans Netz geht, dann frage ich mich: Was hat das mit Kli-
maschutz zu tun?
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Wenn Sie etwas verändern wollen, wenn Sie etwas ver-
bessern wollen, wenn Sie etwas erreichen wollen, dann
müssen Sie die Realitäten akzeptieren. Sie müssen sich
von Ihrer Ideologie befreien. Sie müssen an Ihrer Vision
konstruktiv arbeiten.
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Sagen Sie, wie Sie die Klimaschutz-
ziele erreichen wollen!)
Visionen sind ja gut. Aber Tagträumereien, Herr
Krischer, bringen uns nicht weiter. 
Das Ziel, höhere Wirkungsgrade zu erreichen, tra-
gen wir mit. Durch den Neubau von Kohlekraftwerken
können wir alte Anlagen abschalten. Damit haben wir in
Deutschland – das ist schon jetzt Realität – den Wir-
kungsgrad im Durchschnitt auf insgesamt 40 Prozent an-
gehoben. Das ist in Ordnung. Diesen Weg wollen wir
weitergehen. Aber Sie müssen die Realitäten im Auge
behalten.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ihr Ziel ist in Wirklichkeit nicht die Erhöhung des
Wirkungsgrades und dadurch eine Verringerung der
CO2-Emissionen, sondern Sie wollen vorhandene Anla-
gen bis zum Jahre 2015 abschalten. 
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Oder modernisieren!)
Sie wollen verhindern, dass neue Anlagen gebaut wer-
den. Frau Menzner, das ist übrigens wie in der DDR. Da
der Bau von Neuanlagen verhindert wurde, blieben An-
lagen mit einem Wirkungsgrad von circa 27 oder 28 Pro-
zent in Betrieb. Diese haben dann wirklich die Luft ver-
pestet. Das wollen wir nicht. Wir wollen neue Anlagen
und dadurch nach und nach einen höheren Wirkungsgrad
erreichen.(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Sie müssen klar sagen, ob Sie sich von der CCS-Tech-
nologie komplett verabschieden wollen. Damit werden
Sie aber die Forschung in Deutschland verhindern. Sie
werden damit auch die Vorreiterrolle und letztendlich
den Export solcher Anlagen unterbinden. 
Kommen wir jetzt zu den Wirkungsgraden. Sie for-
dern einen Wirkungsgrad von 58 Prozent für Neuanla-
gen. Das ist für Kohle kaum erreichbar. Das ist Material-
wirtschaft. Jede Erhöhung des Wirkungsgrades um zwei
Punkte setzt eine Forschungszeit von ungefähr 10 bis
15 Jahren voraus. Also schaffen Sie es innerhalb dieser
kurzen Zeit gar nicht, von 40, 43 oder maximal 45 Pro-
zent auf 58 Prozent Wirkungsgrad zu kommen. Das ist
nicht möglich. 
Bei der Kohle ist dieser Wirkungsgrad nicht erreich-
bar, aber beim Gas kann das erreicht werden. Bei Gasan-
lagen sind schon jetzt 58 Prozent Wirkungsgrad Stand
der Technik. Dieses Ziel ist gar nicht mehr ambitioniert.
Ihr Gesetzentwurf ist für mich eine Aufforderung, ver-
stärkt auf Gas zu setzen. Wie kommen wir dazu, russi-
sches Gas zu fördern? Wenn Sie aus der Kernenergie
aussteigen und Kohlekraftwerke verbieten wollen, dann
brauchen Sie 445 Terawattstunden Strom aus Erdgas.
(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Nein!)
– Das brauchen Sie. Das ist die Hälfte des Gesamtver-
brauchs in Deutschland.
Was bedeutet das?
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Heute verheizen wir das Gas in Woh-
nungen!)
Das bedeutet, Herr Krischer: Abhängigkeit von russi-
schem Gas. Das bedeutet: Versorgungssicherheit wird
verschlechtert. Das bedeutet: Es freut sich Russland, und
vielleicht freuen sich auch Fischer und Schröder, aber
nicht die deutsche Industrie und der deutsche Steuerzah-
ler. Deswegen können wir das nicht machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Dann haben wir auch festgestellt – das hat Herr
Kauch wunderbar herausgearbeitet –: Russland wird na-
türlich alles verfügbare Gas schön teuer an Europa ver-
kaufen und im Inland Kohleverstromung betreiben.
Diese Kohlekraftwerke haben, wenn sie gut sind, im
Schnitt einen Wirkungsgrad von 34 Prozent. Jetzt erklä-
ren Sie mir bitte, was das mit Klima- und Umweltschutz
zu tun hat. Überhaupt nichts!
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wir lassen keine Deindustrialisierung zu. Klima-
schutz wirkt nur global. Mindestwirkungsgrade wirken
nur global. Auch die CCS-Technologie wirkt nur global.
Gleiches gilt für den Emissionshandel. Deswegen muss
das alles gesamtheitlich betrachtet werden.
1106 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Jens KoeppenWas können wir tun? Wir wollen natürlich eine Ant-
wort geben. Erstens – da lohnt sich ein Blick in unseren
hervorragenden Koalitionsvertrag –: 
(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Kein Satz zur Kraft-Wärme-Kopplung!)
„ideologiefreie, technologieoffene und marktorientierte
Energiepolitik“, 
(Dirk Becker [SPD]: Konkreter geht es nicht!)
und zwar für Strom, Wärme und Mobilität. Das müssen
Sie alles im Auge behalten. Dann wird das auch was mit
dem Klimaschutz.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Zweitens. Wir wollen die erneuerbaren Energien
konsequent ausbauen – das ist gar keine Frage, auch das
steht im Koalitionsvertrag – mit dem Ziel, dass die er-
neuerbaren Energien den Hauptanteil an der Energiever-
sorgung übernehmen. Aber dazu brauchen wir einen
Energiemix, der kontinuierlich, lieber Herr Fell, und
nicht mit der Holzhammermethode die konventionellen
Energien langsam ablösen kann. Die Betonung liegt auf
„kann“. Dass wir das wollen, ist klar. Aber das muss
auch machbar sein. 
Drittens. Wir müssen das Energiesystem umbauen,
und zwar mit Sinn, Verstand und Beharrlichkeit. Deswe-
gen werden wir ein Energiekonzept im nächsten Jahr
vorlegen, aus dem hervorgeht, wie die Energie bezahl-
bar, zuverlässig und sauber ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wir werden mit diesem Koalitionsvertrag die Vorrei-
terrolle in Deutschland übernehmen. Wir brauchen am-
bitionierte Ziele. Dazu sagen wir Ja. Aber zu Verboten
– das sage ich bei fast jeder Rede, wenn es um Ihre Vor-
lagen geht – und zu Unmöglichem sagen wir Nein. Mit
Totschlagargumenten und mit der Holzhammermethode
werden Sie kläglich scheitern. Das ist nicht unser Weg. 
Ich wünsche Ihnen ein frohes Weihnachtsfest.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Ich schließe die Aussprache.
Interfraktionell wird Überweisung des Gesetzent-
wurfs auf Drucksache 17/156 an die Ausschüsse vor-
geschlagen, die Sie in der Tagesordnung aufgeführt fin-
den. – Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist das
so beschlossen.
Ich rufe Tagesordnungspunkt 20 auf:
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD
Deutschland muss deutliche Zeichen für eine
Welt frei von Atomwaffen setzen
– Drucksache 17/242 –Überweisungsvorschlag:
Auswärtiger Ausschuss (f)
Verteidigungsausschuss
Hierzu ist verabredet, eine halbe Stunde zu debattie-
ren. – Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist das
so beschlossen.
Als Erstes gebe ich der Kollegin Uta Zapf für die
SPD-Fraktion das Wort. 
(Beifall bei der SPD)
Uta Zapf (SPD): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Ich glaube, wir hätten uns keinen besseren Tag aussu-
chen können, um diese Debatte zu führen;
(Elke Hoff [FDP]: Ja, richtig!)
denn gerade gestern ist bekannt geworden, dass die Prä-
sidenten von Russland und den USA vor dem direkt be-
vorstehenden Abschluss der START-Verhandlungen
verabredet haben, weitere Verhandlungen über die Ab-
rüstung nuklearer Waffen zu führen, wobei insbesondere
auch die taktischen Nuklearwaffen ins Visier geraten
werden. Ich denke, dadurch wird unsere Diskussion hier
auch noch einmal beflügelt.
In der letzten Sitzungswoche haben wir über zwei
Anträge mit diesem Schwerpunkt diskutiert. Unser An-
trag, den ich damals schon angekündigt habe, ist ein
bisschen breiter angelegt. Ich hoffe, dass unsere Diskus-
sionen in den Ausschüssen dazu führen werden, dass wir
in diesem Hause einen ganz breiten Konsens über unsere
Forderungen in dem Bereich der nuklearen Abrüstung
erreichen können. Dies würde ganz besonders wichtig
sein, um die NPT Review Conference, also die im
Mai 2010 stattfindende Konferenz zur Überprüfung des
Nichtverbreitungsvertrages, zu unterstützen, damit dort
nicht dasselbe passiert wie im Jahre 2005, als es zu kei-
nem Ergebnis gekommen und das ganze Gefüge des
Nichtverbreitungsvertrages in Gefahr geraten ist.
Ich glaube, die Chancen sind im Moment nicht nur
deshalb gut, weil sich die beiden Staatsmänner der Su-
permächte entschlossen haben, diesen Weg weiterzuge-
hen, sondern auch, weil in den letzten Jahren eine At-
mosphäre entstanden ist, in der sich sehr viele
Staatsmänner im Viererpack zu Wort gemeldet haben.
Dies fing 2007 mit George Shultz, William Perry, Sam
Nunn und Henry Kissinger an. Ganz viele andere sind
ihnen gefolgt. Die Letzten waren gerade die Nieder-
lande. Vorher waren es auch Großbritannien, Frankreich,
Norwegen, Polen und Italien, die übrigens wieder einmal
unbedingt mehr als vier haben mussten, aber das ver-
wundert nicht. Natürlich war auch Deutschland dabei.
Für Russland gilt das leider noch nicht, aber vielleicht
kommt das noch.
Im September 2009 hat der UN-Sicherheitsrat ein-
stimmig eine Resolution verfasst und beschlossen, mit
der er für eine atomwaffenfreie Welt plädiert. Alle
Mächte, die offiziell über Nuklearwaffen verfügen, wa-
ren dabei – und auch Indien. Ich denke, auch das ist et-
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1107
(A) (C)
(B) (D)
Uta Zapfwas, was man immer wieder ansprechen muss, wenn es
um weitere Prozesse der nuklearen Abrüstung geht.
Anfang Dezember 2009 hat die Generalversammlung
der UNO eine Resolution zur Abschaffung von Nuklear-
waffen mit 171 Ja-Stimmen angenommen. Es freut mich
sehr, dass Deutschland diese Resolution mit eingebracht
hat. Ich denke, dass das uns als Parlament und auch der
Regierung eine gewisse Verpflichtung auferlegt.
Vor einigen Tagen ist der Bericht der Internationalen
Kommission für Nichtverbreitung und Abrüstung mit
der Unterstützung Australiens und Japans erschienen.
Vorsitzende der Kommission sind der hochrenommierte
Gareth Evans, der sicherlich jedem in diesem Hause be-
kannt ist, und Yoriko Kawaguchi.
Interessant fand ich, dass der ehemalige General
Naumann der Kommission angehört, der bislang etwas
andere Ansichten in der Öffentlichkeit vertreten hat.
Aber auch das lässt hoffen, dass es entsprechende men-
tale Entwicklungen gibt.
Zuvor gab es schon andere Kommissionsberichte wie
den Bericht der Blix-Kommission „Weapons of Terror“.
Diese 300 Seiten sollte jeder, der in diesem Bereich Ver-
antwortung trägt, sorgfältig lesen, auch wenn ich einiges
daran zu kritisieren habe. Ich glaube, auch das müssen
wir diskutieren. 
Ein Kritikpunkt ist, dass dieser Bericht einen zu lan-
gen Zeitraum bis zur endgültigen Abrüstung der Nukle-
arwaffen vorsieht. Ich glaube, wir sollten nicht so lange
warten. Wir sollten schneller voranschreiten; denn man
kann nur dann glaubwürdig auf Nonproliferation drän-
gen, wenn die Abrüstungsbemühungen derjenigen, die
im Besitz von Atomwaffen sind, auch ernsthaft sind.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ein weiterer Punkt, den ich an dem Bericht zu bemän-
geln habe, ist, dass der Entwurf der Nuklearwaffenkon-
vention, die seit Jahren in der Generalversammlung der
UNO beraten und auch von Ban Ki-moon stark unter-
stützt und eingefordert wird, erst nach der Abrüstungs-
phase, wenn ein Minimalbestand an Nuklearwaffen er-
reicht ist, Verhandlungen vorsieht. Ich glaube, dass ein
paralleler Prozess notwendig ist, weil dies signalisiert,
dass wir uns bei Atomwaffen genauso wie bei chemi-
schen Waffen auf eine vertraglich bindende feste Grund-
lage stellen wollen. Das wäre ein Signal an andere Na-
tionen, die möglicherweise Hintergedanken hinsichtlich
eigener nuklearer Bewaffnung haben.
Ich denke, wir müssen uns jetzt an die Arbeit machen
und darüber nachdenken, wie wir als Parlamentarier und
wie die Regierung die Verantwortung für das Gelingen
der Überprüfungskonferenz zum Nichtverbreitungsver-
trag wahrnehmen können. Ich appelliere dabei auch an
unsere Regierung, zu den 13 Schritten zurückzukehren,
die im Jahr 2000 vereinbart worden sind. Unser Antrag
stützt sich auf diese 13 Schritte, auch wenn sich nicht
alle darin wiederfinden. Wir können aber noch über De-
tails diskutieren. Wir sollten unsere Regierung unterstüt-
zen, in diesem Sinne an den Verhandlungen teilzuneh-men, um die Nonproliferation und die Abrüstung zu
unterstützen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich möchte noch einen letzten Punkt ansprechen.
Wenn wir erreichen wollen – ich hatte in der letzten De-
batte den Eindruck, dass wir alle in diesem Hause dies
wollen –, dass es nukleare Abrüstung auf null gibt und
dass die Nuklearwaffen aus Europa verschwinden, dann
müssen wir zwingend über Strategien reden, und zwar
nicht nur über die russische und die amerikanische Stra-
tegie. Wir müssen auch im Zuge des strategischen Kon-
zepts der NATO auf eine Minimierung der Rolle von
Nuklearwaffen, ja möglicherweise auf einen völligen
Verzicht auf diese Kategorie drängen. Was in den letzten
zwei Jahren aus den NATO-Gremien und was vom letz-
ten NATO-Gipfel in Kehl zu hören war, deutet aber nicht
darauf hin, dass die Rolle der Nuklearwaffen in der Dis-
kussion tatsächlich herabgestuft werden soll. Ich denke,
das liegt in der Verantwortung jedes einzelnen Staates,
der der NATO angehört.
Ich wünsche mir, dass nicht nur die neue Nuclear Pos-
ture Review der USA mit einer minimierten Rolle der
Nuklearwaffen das Licht der Welt erblickt, sondern dass
sich auch unsere Regierung und andere Regierungen Eu-
ropas dafür einsetzen, dass im Zuge der Beratungen über
eine neue NATO-Strategie die Rolle der Nuklearwaffen
zumindest stark minimiert, wenn nicht gar eliminiert
wird. Ich erinnere daran, dass wir uns alle – oder fast
alle – gewünscht haben, dass eine No-first-use-Strategie
in der NATO-Strategie festgeschrieben wird. Vielleicht
können wir das gemeinsam erreichen.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Nächster Redner ist der Kollege Roderich
Kiesewetter für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Roderich Kiesewetter (CDU/CSU): 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen
und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte
Kollegin Zapf, Sie haben Ihre Rede genauso sachlich
vorgetragen, wie der Antrag Ihrer Fraktion formuliert ist.
Das ist genau das, worum es in der Sicherheitspolitik
geht, nämlich dass wir darüber hier im Hause sachlich
diskutieren und eine gewisse Einigkeit in den Grundzü-
gen entwickeln. Ich darf sagen, dass wir das auch unse-
ren Soldaten im Einsatz schuldig sind, die es zurzeit
wirklich nicht einfach haben. 
Heute geht es um die nukleare Abrüstung. Wir setzen
darauf. Viele leben hier nach dem Prinzip Hoffnung. Wir
setzen auf Fakten. Im Koalitionsvertrag fordern wir ei-
nen schrittweisen und beherzten Ansatz. Über welche
Reduzierungsinstrumente verfügen wir eigentlich? Da
1108 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Roderich Kiesewetterhilft ein Blick in den Nichtverbreitungsvertrag; den wol-
len wir stärken. Im Mai nächsten Jahres beginnt die
Überprüfungskonferenz. Sie bietet eine Chance, die wir
nur alle fünf Jahre haben. Unser Land hat bereits 1969
den Atomwaffensperrvertrag ratifiziert. Aber es gibt
Staaten, die ihn sichtbar verletzten oder ihm erst gar
nicht beigetreten sind. 
Doch wo Schatten ist, brennt auch Licht; Frau Zapf ist
darauf eingegangen. Auf strategischer Ebene haben die
Verhandlungen über ein START-Folgeabkommen zwi-
schen Russland und den USA begonnen, ein willkom-
mener Fortschritt für die internationale Abrüstung. Das
heißt, es wird endlich wieder über Abrüstung bei den
strategischen Nuklearwaffen verhandelt. Wir werden zu
einem Ergebnis kommen. Es gibt jedoch auch Nuklear-
waffen bei einigen Staaten der Welt, die sich dem Nicht-
verbreitungsvertrag verweigern oder ihn sogar bewusst
verletzen. Es ist zu befürchten, dass der eine oder andere
Staat Atomwaffen herstellen kann, möglicherweise bald
auch der Iran. 
Wir wollen eine wirksame Stärkung des Nichtverbrei-
tungsvertrages ab Mai 2010. Wir wollen uns hier kon-
struktiv einbringen. Das dient nicht zuletzt unseren
sicherheitspolitischen Interessen. Bei unserem schritt-
weisen Ansatz geht es uns auch um die in Deutschland
stationierten Atomwaffen. Genauso wie beim START-
Nachfolgevertrag sollten wir hier rasch Abrüstungsver-
einbarungen anstreben. Bei START ist das Ziel, die An-
zahl nuklearer Sprengköpfe auf 1 500 zu reduzieren.
Diese Zahl kann aber nur ein Zwischenschritt sein. Da-
für sollten wir Deutsche uns in der NATO und gegebe-
nenfalls auch im NATO-Russland-Rat einsetzen. Eine
deutliche Reduzierung, zu der wir uns im Koalitionsver-
trag bekennen, sieht anders aus. Sie muss weiter gehen.
Dafür werden wir uns nachdrücklich einsetzen. Wir wis-
sen aber, dass es noch ganz viel zu tun gibt. Die wenigen
verbliebenen US-Atomwaffen in Europa sind bislang als
Beitrag zu Rückversicherung und Solidarität beibehalten
worden. Deren Zahl muss weiter reduziert werden, und
die Atomwaffen müssen nicht nur in Deutschland ganz
beseitigt werden,
(Beifall bei der CDU/CSU)
und das im Rahmen von Abrüstungsvereinbarungen. Wir
sollten uns diesbezüglich auch bei der Überarbeitung des
strategischen Konzepts der NATO im nächsten Jahr in-
tensiv einbringen. 
(Beifall der Abg. Uta Zapf [SPD])
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion ist überzeugt: Wir
werden gemeinsam mit unseren Bündnispartnern unser
Ziel erreichen. Wir müssen auch hier im Hause Konsens
herstellen. Zur Fortsetzung dieses Prozesses schlage ich
folgende fünf Schritte vor, die ein Abrüstungsplan ent-
halten sollte: 
Erster Schritt: Analyse der sicherheitspolitischen He-
rausforderungen mit Blick auf Terrorismus, nukleare
Aufrüstung und die Folgen unkontrollierter Verbreitung.
Es gilt der Grundsatz: je weniger Nuklearwaffen, desto
geringer die Gefahr, dass Nuklearmaterial in terroristi-
sche Hände fällt. Wie ist unser Vorgehen gegenüberStaaten, die den Nichtverbreitungsvertrag nicht akzeptie-
ren? Was ist zum Beispiel, wenn sich der Iran nuklear
bewaffnet?
Zweiter Schritt: eine umfassende Abstimmung über
unsere Sicherheitsinteressen auch im Bündnis. Das be-
zieht die Frage der transatlantischen Abstimmung ein.
Bisher haben hier die in Europa stationierten US-
Nuklearwaffen eine entscheidende Rolle gespielt. Wel-
ches sind also unsere sicherheitspolitischen Interessen,
und wie vertreten und begleiten wir sie vor allem glaub-
würdig?
Dritter Schritt: Schaffung einer gesamteuropäischen
Abrüstungsperspektive sowohl für nukleare als auch für
konventionelle Waffen. 
Deshalb sollten wir mit Russland über den KSE-Ver-
trag, also den Vertrag über Konventionelle Streitkräfte in
Europa, pragmatisch zusammenkommen. 
(Beifall der Abg. Uta Zapf [SPD])
Hierzu bieten sich Gespräche im NATO- und OSZE-
Rahmen an. Wir berücksichtigen zugleich – das ist uns
ganz wichtig – die Sicherheitsbedürfnisse unserer östli-
chen Partner wie Polen oder die baltischen Staaten.
Vierter Schritt, Schaffen von Anreizen für Abrüstung
und nicht von Misstrauen, das zu neuer Aufrüstung
führt. Abrüstung schafft freie Ressourcen, zum Beispiel
für Bildung und Forschung. Außerdem sollten wir Hil-
fen für die Sicherung von Nukleararsenalen anbieten.
Das ist in einigen Ländern ein herausragendes Problem.
Fünfter und letzter Schritt auf dem Weg zur Verwirk-
lichung des langfristigen Ziels Global Zero, Festlegung
einer möglichst geringen Anzahl von Kernwaffen als
Restversicherung, das heißt zügiges Wegverhandeln der
taktischen Atomwaffen in Europa, drastische Reduzie-
rung der vorhandenen Atomwaffen weit unterhalb der
jetzt zwischen den USA und Russland vorgesehenen
Größe von 1 500. Dann irgendwann kann das Global-
Zero-Ziel erreicht werden.
Mit diesem pragmatischen und konstruktiven Vor-
schlag, mit diesen fünf Punkten, machen wir unsere, die
deutschen Interessen klar, und – auch das gilt es festzu-
halten – wir gehen keinen deutschen Sonderweg. Das hat
uns in der Vergangenheit immer geschadet, wie auch der
Kollege Dr. Lamers und die Kollegin Hoff in der letzten
Sitzungswoche betonten.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Darum geht es in der Sicherheitspolitik: um Beharrlich-
keit, Mut und Verlässlichkeit. Es gilt, das Entstehen
neuer Atommächte zu verhindern und entschieden gegen
die Verbreitung von Massenvernichtungswaffen vorzu-
gehen. Dazu müssen wir hier im Parlament einen Kon-
sens herbeiführen.
Ich betone noch einmal: Visionen allein helfen nichts.
Erst brauchen wir eine inhaltliche Diskussion mit allen
Fakten. Dann können wir entscheiden. So sichern wir
unseren Einfluss. Darum geht es doch für unser Land:
um Einfluss und Glaubwürdigkeit. Dafür stehen wir. Die
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1109
(A) (C)
(B) (D)
Roderich KiesewetterCDU/CSU-Bundestagsfraktion schlägt deshalb vor, den
konstruktiven Antrag der SPD in die Ausschüsse zu
überweisen. Lassen Sie mich kurz vor Weihnachten sa-
gen: Es ist vielleicht leichter, Gewehre in Gitarren und
Schwerter in Pflugscharen zu verwandeln als Atomwaf-
fen in was auch immer. Lassen Sie uns über die geseg-
nete Weihnachtszeit darüber nachdenken und die fünf
Punkte im neuen Jahr aufgreifen.
Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Wolfgang Gehrcke hat jetzt das Wort für die Fraktion
Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Ich muss ehrlich sagen: Ich habe mich über den Antrag
der SPD gefreut. Das kommt bei mir sehr selten vor, was
die Außenpolitik angeht. Über diesen Antrag habe ich
mich gefreut, weil er einen Grundgedanken transportiert,
nämlich dass Deutschland Zeichen setzen soll, was die
atomare Abrüstung angeht. Das heißt, der Ball liegt in
unserem Spielfeld, so notwendig internationale Verhand-
lungen über die Abrüstung auch sind. 
Ich habe mich an die Bewegung „Kampf dem Atom-
tod“ erinnert, die auch in der Sozialdemokratischen Par-
tei einmal tief verankert war. Ich kann mir durchaus vor-
stellen, dass sich Menschen in unserem Lande für die
Vision einer atomwaffenfreien Welt engagieren. Sie zu
verwirklichen, fängt damit an, dass Deutschland und Eu-
ropa, zumindest Mitteleuropa, atomwaffenfrei gemacht
werden.
(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Agnes 
Malczak [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Es ist allerhöchste Zeit. 
Ich habe die Hoffnung, dass jetzt ein politisches Zeit-
fenster geöffnet ist, was die Atomwaffen angeht. Man
muss über sehr viele Fragen reden. Ich sage Ihnen aber
auch: Wenn die Überprüfungskonferenz zum Nichtwei-
terverbreitungsvertrag scheitert, dann wird das ganze
System der Kontrolle der atomaren Abrüstung zusam-
menbrechen. Deswegen können wir uns gar nicht leisten,
diese Konferenz scheitern zu lassen. Ich möchte die An-
regung geben, dass Abgeordnete aller Fraktionen des
Deutschen Bundestags nach New York fahren, um dort
das Eintreten des deutschen Parlaments für atomare Ab-
rüstung deutlich zu machen. Ich würde das für ein gutes
Zeichen der Ermunterung halten.
(Beifall bei der LINKEN)
Schauen wir uns die Sachen im Einzelnen an. Ich
habe mit großem Vergnügen die Rede des Staatsminis-
ters im Auswärtigen Amt, des Kollegen Hoyer, zum
Thema Frieden gelesen, die er vor „Bürgermeistern für
den Frieden“ – Mayors for Peace – gehalten hat und in
der er davon spricht, dass atomare Rüstung heute nichtmehr Sicherheit bringt, sondern eine Belastung für die
Sicherheit geworden ist. Das kann man wörtlich zitieren.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Er hat sehr vernünftige Ausführungen gemacht, wa-
rum Deutschland gut beraten ist, über diese Frage mit
den USA zu reden. Ich frage Sie als Kollegen in diesem
Parlament ehrlich: Wäre es nicht möglich, einen Antrag
mit dem simplen Satz „Wir bitten die USA, wir bitten
den amerikanischen Präsidenten, die verbliebenen
Atomwaffen der USA aus Deutschland abzuziehen“
fraktionsübergreifend in allem Respekt zu beschließen?
(Beifall bei der LINKEN)
Eine einfache Entscheidung löst nicht alle Probleme.
Sie zeigt aber ein wenig den Weg auf, den man gehen
könnte. Deshalb will ich Ihnen von meiner Seite aus ei-
nen Vorschlag bzw. eine Überlegung – Angebot hört sich
immer so blöd an – nahebringen. Die drei Anträge der
Oppositionsfraktionen, also der der Linken, der der Grü-
nen und der der SPD, liegen nicht so weit auseinander.
Sie haben zwar teilweise andere Begründungen und set-
zen unterschiedliche Schwerpunkte, es wäre aber über-
haupt kein Problem, aus all dem eine kleine Synopse zu
machen und einen gemeinsamen Antrag der drei Oppo-
sitionsfraktionen einzubringen. Ich bin überzeugt davon,
dass die FDP, wenn sie das ernst nimmt, was Kollege
Hoyer gesagt hat und was im Koalitionsvertrag steht, 
(Zuruf von der FDP: Das nehmen wir ernst!)
dagegen nicht opponieren wird. Das heißt, wir könnten
von unserem Parlament die Botschaft aussenden – daran
bin ich sehr interessiert –, dass in der Frage der Atom-
waffen etwas passiert. 
(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg.
Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD] und der
Abg. Katja Keul [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN])
Ich will auch sagen – das müssen meine Kollegen
jetzt erst einmal verdauen –: Ich habe mit der NATO
zwar nichts am Hut, wie Sie wissen – ich bin nie ein
Freund der NATO gewesen, im Gegenteil; ich will das
auch nicht umdeuten –; ich wäre aber sehr dafür, dass bei
der nächsten NATO-Konferenz in Lissabon einige Fra-
gen, die im Antrag der SPD angesprochen werden, ernst-
haft verhandelt werden. Unabhängig von meiner Geg-
nerschaft zur NATO 
(Roderich Kiesewetter [CDU/CSU]: Der NATO 
verdanken wir unsere Einheit!)
möchte ich gerne, dass die nukleare Erstschlagsdoktrin
der NATO aufgegeben wird. Ich möchte, dass die
NATO-Staaten erklären, dass sie keine Atomwaffen ge-
gen Staaten einsetzen werden, die ihrerseits nicht über
Atomwaffen verfügen. Ich möchte auch, dass das deutli-
che Signal gesendet wird, dass die Nichtweiterverbrei-
tung nicht aufrechtzuerhalten sein wird, wenn die Atom-
waffenstaaten jetzt nicht atomar abrüsten. Technisch
sind viele Länder dazu in der Lage, nach Massenver-
nichtungs- bzw. Atomwaffen zu greifen. Ich möchte,
1110 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Wolfgang Gehrckedass ein deutliches Signal gegen den Einsatz solcher
Waffen gesendet wird. 
Überlegen Sie doch einmal, ob es nicht sinnvoll wäre,
Ihre NATO-Freunde in diese Richtung zu beraten. Meine
sind es ja nicht, sodass ich das nicht kann; aber ich kann
zumindest diesen Rat geben. 
Schönen Dank.
(Beifall bei der LINKEN)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Elke Hoff hat jetzt das Wort für die FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP)
Elke Hoff (FDP): 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen!
Liebe Kollegen! Herr Kollege Gehrcke, ich freue mich,
dass Sie wenigstens nicht in diesem Zusammenhang den
Neoliberalismus als Wurzel allen Übels identifiziert ha-
ben. Das ist zum Ende des Jahres wirklich eine sehr ver-
söhnliche Geste. Herzlichen Dank dafür!
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. Roderich
Kiesewetter [CDU/CSU] – Iris Gleicke [SPD]:
Vorsicht!)
Dass wir heute bereits zum zweiten Mal in diesem
Monat über Fragen der nuklearen Abrüstung diskutieren,
ist ein Zeichen für die Bedeutung, die Abrüstung, Rüs-
tungskontrolle und Nichtverbreitung in den letzten Jah-
ren erfahren haben. Ich glaube, wir alle, die wir als Kol-
legen in diesem Bereich tätig sind, können uns keinen
schöneren Tag als heute wünschen, an dem es zum ers-
ten Mal Anzeichen dafür gibt, dass es Russland und
Amerika wohl schaffen werden, ein Nachfolgeabkom-
men zum START-1-Vertrag auf den Weg zu bringen. Das
finde ich sehr gut. Das sollten wir begrüßen. Es gibt vor
allen Dingen auch uns weitere Rückendeckung und wei-
teren Rückenwind für unsere Aktivitäten hier im Hause.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir alle können froh sein, dass das Thema der nuklea-
ren Abrüstung dank des Engagements von vorausschau-
enden Staatsmännern wie Hans-Dietrich Genscher,
Helmut Schmidt und Richard von Weizsäcker wieder auf
die Bühne der öffentlichen Aufmerksamkeit gebracht
worden ist. Zudem hat sich mit der Prager Rede von US-
Präsident Obama die historische Chance eröffnet, die
globalen Abrüstungsbemühungen zaghaft wiederzubele-
ben und darüber hinaus beherzt den Weg in eine kern-
waffenfreie Zukunft anzutreten. Die letzte Debatte hier
im Hause hat gezeigt, dass wir als Parlamentarier über
alle Fraktionsgrenzen hinweg der Überzeugung sind,
dass diese Chance genutzt werden sollte. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Deutschland kann und muss hierzu seinen Beitrag
leisten, indem in enger Abstimmung mit unseren Ver-
bündeten in der NATO dafür gesorgt wird, dass die letz-ten verbliebenen taktischen Atomwaffen auf deutschem
Boden abgezogen werden. Ich rechne fest damit, dass
wir im neuen Jahr einen interfraktionellen Antrag zur
Abrüstung verabschieden werden. Der vorliegende An-
trag der SPD-Kollegen bietet hierfür eine sehr gute
Grundlage. Ich bin der Überzeugung, dass wir in den zu-
ständigen Ausschüssen hierfür eine abstimmungsfähige
gemeinsame Grundlage finden werden und damit das
neue Jahr mit der nötigen Rückendeckung für unsere
Bundesregierung beginnen können. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die Verbreitung von Kernwaffen und die Stabilität
des internationalen Staatensystems stehen in einem en-
gen Zusammenhang. In den kommenden Monaten wer-
den von der Weltgemeinschaft wichtige Weichenstellun-
gen für die internationalen Bemühungen um nukleare
Abrüstung und Nichtverbreitung vorgenommen. Der
Gipfel zur nuklearen Sicherheit ist hier zu nennen, der
auf Initiative des amerikanischen Präsidenten im März
2010 zu Beratungen zusammenkommen wird.
Ebenso besteht die Hoffnung, dass im Frühjahr die
Verhandlungen in der Genfer Abrüstungskonferenz über
einen Vertrag über ein Verbot zur Produktion von waf-
fenfähigem Spaltmaterial endlich beginnen können. In
beiden Fällen wird es darum gehen, die Proliferation von
Nuklearmaterial und sensiblem Know-how in die fal-
schen Hände, seien sie staatlich oder nichtstaatlich, zu
verhindern. 
Im Rampenlicht steht aber die Überprüfungskonfe-
renz zum Nuklearen Nichtverbreitungsvertrag im Mai
nächsten Jahres. Ihr erfolgreicher Verlauf wäre ein erster
Meilenstein auf dem Weg in eine kernwaffenfreie Zu-
kunft. Hierfür muss es den Staaten, die den Nichtverbrei-
tungsvertrag unterzeichnet haben, gelingen, das Gleich-
gewicht zwischen den drei Säulen des Kooperations-
regimes – Abrüstung, Nichtverbreitung und das Recht
auf zivile Nutzung der Kernenergie – wieder herzustel-
len. Es muss verlorenes Vertrauen in den Nutzen und in
die Effektivität des Vertrages wiederhergestellt werden,
dessen Verlust in der gescheiterten Überprüfungskonfe-
renz 2005 seinen vorläufigen Höhepunkt fand. Wir kön-
nen uns keinen weiteren Verfall des Vertrages leisten,
wenn die Weiterverbreitung von Kernwaffen glaubwür-
dig verhindert und die Abrüstung weiter vorangebracht
werden soll. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Es ist einerseits notwendig, die fünf Kernwaffenstaa-
ten des Vertrages an ihre Abrüstungsverpflichtungen aus
Art. VI des Vertrages über die Nichtverbreitung von
Kernwaffen zu erinnern. Andererseits müssen die Ver-
tragsstaaten die Verifikations- und Transparenzinstru-
mente des Vertrages weiter stärken. Regelbrecher und
Proliferateure dürfen nicht das Gefühl haben, unentdeckt
gegen die Normen und Prinzipien des Nichtverbrei-
tungsvertrages verstoßen zu können.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1111
(A) (C)
(B) (D)
Elke HoffDeshalb ist es so wichtig, die Universalisierung des
Zusatzprotokolls zu erreichen, wodurch der Internatio-
nalen Atomenergiebehörde umfangreichere Inspektions-
rechte eingeräumt werden. Zudem muss das Projekt
einer Multilateralisierung des Brennstoffkreislaufs vo-
rangetrieben werden, um für die Zukunft verdeckte Pro-
liferation im Rahmen ziviler Nuklearprogramme zu ver-
hindern.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie des 
Abg. Roderich Kiesewetter [CDU/CSU])
Die neue amerikanische Nuklearstrategie, welche An-
fang 2010 vorgelegt werden wird, muss zudem zeigen,
ob sie den politischen Leitlinien der US-Regierung in
Fragen der Abrüstung und Nichtverbreitung gerecht
werden kann. Viele Nichtkernwaffenstaaten werden ge-
rade im Vorfeld der Überprüfungskonferenz auf den
Nuclear Posture Review schauen und diesen als Grad-
messer dafür ansehen, wie ernst es auch den Vereinigten
Staaten mit ihren kurz- und mittelfristigen Abrüstungs-
bemühungen ist.
Gleiches gilt für die Entscheidung des US-Senats
über die amerikanische Ratifikation des Atomteststopp-
vertrages. Die Ratifikation des CTBT muss aber – nicht
nur wegen der Vorbildfunktion für Staaten wie Indien –
gelingen, soll der Vertrag nicht für weitere Jahre auf Eis
gelegt werden. Nicht zuletzt hängen zukünftige Erfolge
bei der nuklearen Abrüstung und Nichtverbreitung eng
mit einer diplomatischen Lösung für die Konflikte um
das iranische Nuklearprogramm und das nordkoreani-
sche Kernwaffenprogramm zusammen. Ich habe immer
noch die Hoffnung, dass gerade mit dem Iran auf der Ba-
sis des jüngsten Vorschlags der IAEO zur Anreicherung
von Uran für den Teheran-Forschungsreaktor im Aus-
land doch noch eine Verständigung – vielleicht in letzter
Minute – zustande kommt. Denn ohne eine tragfähige
Lösung dieser Proliferationsrisiken wird ein substanziel-
ler Fortschritt bei der weltweiten Abrüstung kurz- bis
mittelfristig kaum möglich sein.
Abschließend bleibt festzuhalten: Die Herausforde-
rungen sind vielfältig; die einzelnen Bereiche sind
schwierig. Bundesaußenminister Westerwelle hat immer
betont: Abrüstung ist möglich, und zwar jetzt. Das
Schlüsselwort hierzu heißt „Zusammenarbeit“. 
Auch in diesem Sinne wünsche ich Ihnen, liebe Kol-
leginnen und Kollegen, ein frohes Weihnachtsfest sowie
ein gesundes und glückliches neues Jahr. Ich freue mich
auf den gemeinsamen Antrag im Jahr 2010.
Vielen Dank.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeord-
neten der CDU/CSU und des Abg. Dr. Rolf
Mützenich [SPD])
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Agnes Malczak hat jetzt das Wort für die Fraktion
Bündnis 90/Die Grünen.Agnes Malczak (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Es ist
ein Gebot der Vernunft und zugleich unsere moralische
Pflicht, alles in unseren Möglichkeiten Stehende dafür
zu tun, die Bedrohung durch Atomwaffen überall auf der
Welt und für immer zu beseitigen.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN und der LINKEN so-
wie der Abg. Heidemarie Wieczorek-Zeul
[SPD])
Deshalb unterstützen wir jede Initiative, die sich diesem
Ziel verpflichtet, und sind gerne zu einem interfraktio-
nellen Antrag bereit.
Deutschland kann einen unverzichtbaren Beitrag zur
Verwirklichung einer atomwaffenfreien Welt leisten.
Dieser besteht in der Beendigung der nuklearen Teilhabe
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
und dem Abzug der verbliebenen US-Atomwaffen aus
Büchel in Rheinland-Pfalz.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN)
Was von einigen gerne als Utopie abgetan wurde, ist zu
einer greifbar nahen Vision geworden. Nutzen wir die
Gunst der Stunde, deutliche Zeichen für eine atomwaf-
fenfreie Welt zu setzen!
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der
Abg. Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD])
Die beiden größten Atommächte sind schon dabei:
Russland und die USA stehen in Verhandlungen zu ei-
nem neuen START-Vertrag und ziehen weitere Verträge
in Erwägung. Bis zur Überprüfungskonferenz zum
Nichtverbreitungsvertrag im Mai nächsten Jahres in
New York öffnet sich ein einmaliges Zeitfenster,
(Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE 
LINKE])
um der Welt zu demonstrieren, wie nukleare Abrüstung
funktioniert.
Ich weise nochmals darauf hin, dass die USA eine
Modernisierung der Atomwaffen beschlossen haben.
Das kann gerade die in Deutschland gelagerten Waffen
betreffen. Es geht nicht nur darum, dass die weltpoliti-
sche Chance auf Abrüstung so groß wie nie zuvor ist,
sondern auch darum, dass aufgrund der Modernisierung
Fakten geschaffen werden können, die den Abzug der
US-Atomwaffen erst einmal unmöglich machen. So oder
so: Jetzt ist das Zeitfenster gegeben, zu handeln. Lassen
Sie diese Gelegenheit nicht verstreichen! Wir fordern
daher Außenminister Westerwelle dazu auf – er hat sich
immer zur Abrüstung bekannt –, seinen Worten Taten
folgen zu lassen und einen konkreten Plan zum Abzug
von Atomwaffen aus Deutschland vorzulegen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des
Abg. Dr. Rolf Mützenich [SPD])
1112 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Agnes MalczakWenn wir Sie auffordern, den Abzug der in Büchel
verbliebenen US-Atomwaffen einzuleiten, können Sie
uns nicht, wie in der letzten Debatte, vorwerfen, wir pro-
pagierten einen deutschen Alleingang. Für Grüne war
und ist Multilateralismus ein zentraler Wert.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Nukleare Abrüstung bedeutet keine Abkehr vom Prinzip
der kollektiven Sicherheit. Sie richtet sich nicht gegen
unsere Bündnispartner, sondern gegen den Wahnsinn ei-
nes Waffensystems, das eine Bedrohung für die eigene
Sicherheit und die gesamte Menschheit darstellt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie der Abg. Heidemarie Wieczorek-Zeul
[SPD] und des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE
LINKE])
Zwischen Abwarten, bis es zu spät ist, und deutschem
Alleingang gibt es eine Alternative – sie ist der richtige
Weg -: zu agieren für eine atomwaffenfreie Welt, einen
aktiven Beitrag zu leisten und damit auch eine führende
Rolle im Abrüstungsprozess wahrzunehmen.
(Roderich Kiesewetter [CDU/CSU]: Genau 
das machen wir!)
Wenn es uns nicht gelingt, die Überprüfungskonfe-
renz im Frühjahr zum Erfolg zu führen, ist nicht nur das
Ziel Global Zero, sondern sind auch die bestehenden Er-
rungenschaften des Nichtverbreitungsvertrages bedroht.
Es gibt keine Alternative zur nuklearen Abrüstung; denn
die neuen aufstrebenden Staaten werden sonst die bishe-
rigen Privilegien der offiziellen Atommächte nicht län-
ger akzeptieren. Entweder wir gehen alle gemeinsam ei-
nen Schritt vorwärts, oder wir laufen Gefahr, in einen
Zustand permanenter Unsicherheit, wie es ihn in den
60er-Jahren gab, zurückgeworfen zu werden.
Wer stehen bleibt oder auf der Stelle tritt, der wird se-
hen, wie schnell der Weg steiniger wird und bald kom-
plett verstellt ist. Wer sich nur hinstellt und sagt, wie
schön es doch wäre, wenn endlich etwas passieren
würde, der wird am Ende kein Stück weiter sein. Daher
appelliere ich dringend an die Bundesregierung: Über-
zeugen Sie nicht mit Worten, sondern mit Taten! 
Ich danke für die Aufmerksamkeit.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Der Kollege Karl Lamers hat jetzt das Wort für die
CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU – Hartwig Fischer 
[Göttingen] [CDU/CSU]: Sehr guter Mann!)
Dr. Karl A. Lamers (Heidelberg) (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Eine atomwaffenfreie Welt ist unsere Vision, unser ge-
meinsames Ziel. Daran müssen wir hier im Hause allemiteinander weiterarbeiten. Der Präsident der Vereinig-
ten Staaten von Amerika, Barack Obama, hat dieser Vi-
sion in seiner beeindruckenden Rede in Prag gewisser-
maßen neue Flügel verliehen. Die Koalition aus CDU/
CSU und FDP bekennt sich ausdrücklich zu diesem Ziel.
Deutschland hat bereits vor Jahrzehnten auf Atomwaffen
verzichtet. Dies möchte ich, Frau Höger, ganz besonders
hervorheben. 
(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das ist 
doch in Ordnung!)
Die Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen
werden sich bei den Verbündeten in der NATO nach-
drücklich dafür einsetzen, dass die letzten in Deutsch-
land verbliebenen Atomwaffen in absehbarer Zeit abge-
zogen werden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN)
Dies ist eine klare Zusage von unserer Seite an das ganze
Haus. 
Die SPD-Fraktion schreibt in ihrem Antrag, dass eine
Welt frei von Atomwaffen erreichbar ist. Dieser Ansicht
stimme ich gerne zu, allerdings unter der Voraussetzung,
dass niemand auf der Welt Atomwaffen besitzt. Mich
macht es ein wenig nachdenklich, dass im SPD-Antrag
die Gefährdungen, die potenziell von Staaten wie dem
Iran und Nordkorea ausgehen, nicht in dem Maße ange-
sprochen werden, wie dies meines Erachtens notwendig
wäre, ganz zu schweigen von der Gefahr, dass Terroris-
ten in den Besitz von Atomwaffen oder nuklearem Mate-
rial kommen. Es reicht nicht aus, auf die Bemühungen
des früheren Außenministers Frank-Walter Steinmeier
hinzuweisen. Wir brauchen in diesem Bereich tatsächli-
che Erfolge. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Solche kann ich gerade in diesen Tagen angesichts
immer neuer Machtdemonstrationen des Iran in keiner
Weise erkennen. Noch einmal: Visionen sind gut; aber
Realitäten in dieser Welt zur Kenntnis zu nehmen, ist
mindestens ebenso wichtig, vielleicht sogar lebenswich-
tig. Daher Ja zu Visionen, aber Nein zu Illusionen. 
(Beifall der Abg. Katharina Landgraf [CDU/
CSU] – Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das
war jetzt ein entschiedenes Jein!)
Der Iran lässt keinen Zweifel daran aufkommen, dass
er den nuklearen Brennstoffkreislauf schließen will und
wird. Gleichzeitig verbittet sich dieser Staat jede auslän-
dische Einflussnahme, und es ist kaum zu erwarten, dass
sich der Iran an internationale Verpflichtungen hält, die
auch für ihn gelten. 
(Hartwig Fischer [Göttingen] [CDU/CSU]: 
Absolut richtig!)
Deswegen: Wer eine atomwaffenfreie Welt anstrebt
– das tun wir doch alle hier in diesem Hause –, muss
vorher solche elementaren Probleme lösen. 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1113
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Karl A. Lamers (Heidelberg)Die NATO war in den vergangenen Jahren und Jahr-
zehnten stets Garant unserer Sicherheit, lieber Herr
Gehrcke. Ich möchte an dieser Stelle – ich hoffe, im Na-
men des ganzen Hauses – 
(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: In meinem 
nicht!)
unseren Verbündeten und Freunden ausdrücklich dafür
danken, dass sie stets an unserer Seite standen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Wolfgang Gehrcke [DIE
LINKE]: Das musste mal gesagt werden! Aber
nicht in meinem Namen!)
Die Strategie des Bündnisses war und ist es, jedem po-
tenziellen Aggressor militärische Gegenmaßnahmen an-
zudrohen, wenn er die Souveränität der NATO-Staaten
missachtet und die territoriale Integrität des Bündnisge-
bietes ignoriert. 
(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Wo lebt 
der denn?)
Die Glaubwürdigkeit dieser Strategie, von der auch Sie,
Herr Gehrcke, letztlich profitieren, gründet sich auf ei-
nen Mix aus konventioneller Stärke und nuklearer Ab-
schreckungsfähigkeit. 
(Uta Zapf [SPD]: Das ist doch genau das Ge-
genteil!)
Das seit 1999 gültige NATO-Strategiekonzept wird
zurzeit einer Überarbeitung unterzogen. Im Konsens mit
den Bündnispartnern werden wir im nächsten Jahr eine
zeitgemäße Antwort auf die sicherheitspolitischen He-
rausforderungen finden, die sich in der Zwischenzeit er-
geben haben. Ich bin überzeugt, Frau Zapf, dass auch
unser Bündnis auf die nukleare Abschreckung verzich-
ten wird, wenn es uns gelungen ist, die offiziellen und
inoffiziellen, möglichen oder tatsächlichen Nuklearwaf-
fenstaaten zum Verzicht auf nukleare Bewaffnung zu be-
wegen. 
(Uta Zapf [SPD]: Das wird aber lange dau-
ern! – Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Null
Angebot!)
Meine Damen und Herren, Sie sehen, es geht nicht nur
um Visionen, sondern auch um tatsächliche Schritte hin
zur Abschaffung aller Atomwaffen. Die fünf Schritte da-
hin hat unser Kollege Kiesewetter sehr beeindruckend
vorgestellt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Zum SPD-Antrag sage ich klar und deutlich: Es geht
nicht nur um einen Verzicht der NATO, sondern auch
und gerade um einen Verzicht von Staaten wie dem Iran
und Nordkorea, die versuchen, durch den Besitz von
Atomwaffen unangreifbar zu werden und das strategi-
sche Gleichgewicht in bestimmten Regionen der Welt zu
verändern, indem Sie damit drohen und andere erpres-
sen. Das Entscheidende für mich ist aber: Die Gefähr-
dung, die von Nuklearwaffen ausgeht, liegt nicht nur im
Haben, im Besitz dieser Waffen, sondern vor allem im
Verantwortungsbewusstsein dessen, der über sie verfü-gen kann. Darum geht es. Wir jedenfalls bedrohen nie-
manden. 
Ich frage Sie: Wann hat die NATO jemals irgendje-
manden bedroht? Sie nimmt lediglich das Recht auf kol-
lektive Verteidigung für den Fall eines Angriffs auf das
Bündnisgebiet in Anspruch. Dieses legitime Recht aller
Staaten besteht weiterhin.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wir wollen ein strategisches Gleichgewicht, und dies
letztendlich ohne Nuklearwaffen; doch bis dahin ist es
noch ein weiter Weg. Wir begrüßen alle Versuche und
Bemühungen weltweit, in Bezug auf nukleare Abrüstung
und Rüstungskontrolle zu wirklich akzeptablen Ergeb-
nissen zu kommen. Zwischenschritte auf dem Weg zu ei-
ner großen Lösung des Nuklearwaffenproblems dürfen
nicht einseitig gemacht werden, sondern müssen von al-
len betroffenen Staaten vollzogen werden, um am Ende
gleiche Sicherheit auch ohne Atomwaffen zu erreichen.
Deshalb ist es richtig und wichtig, die konventionelle
Abrüstung einzubeziehen. 
Wir alle fühlen uns dem Ziel verpflichtet, den Frieden
in Freiheit zu sichern. Lassen Sie mich deshalb mit ei-
nem Zitat von Alexander von Humboldt schließen:
Ohne Sicherheit vermag der Mensch weder seine
Kräfte auszubilden noch die Früchte derselben zu
genießen; denn ohne Sicherheit ist keine Freiheit.
Ich danke Ihnen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Damit schließe ich die Aussprache. 
Zwischen den Fraktionen ist verabredet, die Vorlage
auf Drucksache 17/242 an die Ausschüsse zu überwei-
sen, die in der Tagesordnung vorgesehen sind. – Damit
sind Sie offensichtlich einverstanden. Dann ist das so be-
schlossen. 
Ich rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 21 a und 21 b
auf:
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten Cornelia
Möhring, Klaus Ernst, Agnes Alpers, weiterer
Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE
Bundeseinheitliche Finanzierung von Frauen-
häusern sicherstellen
– Drucksache 17/243 –
Überweisungsvorschlag
Ausschuss für Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)
Innenausschuss
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten Monika
Lazar, Ekin Deligöz, Josef Philip Winkler, weite-
rer Abgeordneter und der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN
Grundrechte schützen – Frauenhäuser sichern
– Drucksache 17/259 –
1114 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Vizepräsidentin Katrin Göring-EckardtÜberweisungsvorschlag:
Ausschuss für Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)
Innenausschuss
Rechtsausschuss
Ausschuss für Arbeit und Soziales
Ausschuss für Gesundheit
Zwischen den Fraktionen ist verabredet, hierzu eine
halbe Stunde zu debattieren. – Dazu höre ich keinen Wi-
derspruch. Dann ist das so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache und gebe das Wort der
Kollegin Kirsten Tackmann für die Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Liebe Gäste! Heute vor 30 Jahren trat die UN-Frauen-
rechtskonvention in Kraft. Ihr Ziel ist, jegliche Diskrimi-
nierung von Frauen zu beseitigen. Die Bundesrepublik
bekennt sich seit langem zu dieser Konvention und ver-
pflichtet sich zu ihrer Einhaltung; doch ihre Umsetzung
läuft sehr schleppend. 
Erst im Februar kritisierte der zuständige Ausschuss
zum Beispiel das Fehlen einer gesicherten Finanzierung
der Frauenhäuser in Deutschland und forderte Abhilfe.
Eine Anhörung im Deutschen Bundestag, die vor zwei
Jahren auf Initiative der Linken stattgefunden hat, führte
zu dem Ergebnis, dass dringender Handlungsbedarf be-
steht. Es war die erste Anhörung zu diesem Thema nach
30 Jahren Frauenhausbewegung. Schwarz-Rot hat trotz-
dem nur eine Prüfung beschlossen. Ich denke, Schwarz-
Gelb ist jetzt dringend zur Tat verpflichtet.
(Beifall bei der LINKEN)
Aus unserer Sicht ist klar, dass der Bund zuständig
ist; denn es gilt der Verfassungsauftrag, gleichwertige
Lebensverhältnisse zu sichern, und zwar erst recht für
von Gewalt betroffene Frauen. Dieser Verfassungsauf-
trag ist aber nicht erfüllt, wenn es vom Wohnort oder
von der sozialen Situation der Frau abhängt, ob sie Zu-
flucht vor Gewalt findet oder nicht. Daran wird sich
nichts ändern, wenn die Finanzierung weiterhin allein
den Ländern und Kommunen überlassen wird. Eine Fi-
nanzierung nach Kassenlage anstatt nach Bedarf ist ge-
rade bei Gewaltopfern absolut inakzeptabel. 
(Beifall bei der LINKEN)
Ich nenne ein paar daraus resultierende Probleme: 
Erstens. Bei der Versorgung zeigt sich, dass es zu wenig
Schutzplätze und zu große regionale Unterschiede gibt. In
Bremen kommt ein Frauenhausplatz auf 6 200 Einwohne-
rinnen und Einwohner, in Bayern sogar auf 17 100. 
Gemessen an den Normen der Europäischen Kom-
mission fehlen im Bundesdurchschnitt 4 800 Plätze. Es
ist inakzeptabel, wenn es vom Wohnort abhängt, ob eine
Zuflucht verfügbar ist oder nicht. 
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Zweitens. Soziale Zugangsbarrieren. Mit der Einfüh-
rung von Hartz IV wurde die Situation der Gewaltopfer
noch verschlechtert. Der Wechsel von der Pauschal- zurTagessatzfinanzierung bedeutet, dass die Übernahme der
Aufenthaltskosten im Frauenhaus nur dann gesichert ist,
wenn die Betroffene Anspruch auf Hartz IV oder Sozial-
geld hat. Nicht Anspruchsberechtigte – das sind Schüle-
rinnen, Auszubildende, Studentinnen und illegalisierte
Migrantinnen – müssen entweder den Tagessatz selbst
bezahlen oder ihnen bleibt der Zugang verwehrt. Ein
Frauenhaus ist aber eine Schutzeinrichtung und kein Ho-
tel für liquide Gäste. Es ist zynisch und rechtsstaatlich
höchst bedenklich, wenn der Geldbeutel über die Mög-
lichkeit einer Zuflucht entscheidet.
(Beifall bei der LINKEN)
Nur Berlin, Bremen, Hamburg und Schleswig-Holstein
sind bei der Pauschalfinanzierung geblieben. 
Drittens. Regionale Zugangsbarrieren. Wenn eine
Hartz-IV-Bezieherin aus Sicherheitsgründen in ein Frau-
enhaus flüchten muss, das außerhalb ihrer Herkunfts-
kommune liegt, muss diese trotzdem für sie die Kosten
übernehmen, aber nur in Höhe der eigenen Regelsätze.
Die Differenz zu den möglicherweise höheren Sätzen in
der Zufluchtskommune muss das Frauenhaus selbst
übernehmen. Deshalb verlangen viele Kommunen, keine
ortsfremden Frauen aufzunehmen. Das ist realitätsfremd
und absolut inakzeptabel.
(Beifall bei der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Stellen wir uns kurz vor, wir wären Mitarbeiterinnen
in einem Frauenhaus und müssten misshandelte Frauen
abweisen, weil sie jenseits der Stadtgrenze wohnen oder
weil sie Studentin oder Migrantin ist. Würden Sie diese
Frau ohne Hilfe wegschicken oder sie trotz des knappen
Etats des Frauenhauses aufnehmen? Nur, wie oft könn-
ten Sie sich eine solch humanitäre Geste leisten? Genau
vor dieser Frage stehen Frauenhausmitarbeiterinnen na-
hezu täglich. Dabei sind sie unterbezahlt und müssen ne-
benbei zum Beispiel für Beratungsarbeit auch noch Ei-
genmittel einwerben. In NRW sind das stattliche
70 Prozent des Etats. Beim rot-rot regierten Berlin sind
es übrigens nur 3 Prozent. 
Aus all diesen Gründen brauchen wir dringend eine
bundeseinheitliche bedarfsgerechte Pauschalfinanzie-
rung für Frauenhäuser, 
(Beifall bei der LINKEN)
für Unterkunft, Betreuung, Prävention und Aufklärungs-
arbeit, für administrative Arbeiten und die Vernetzung
von Schutzeinrichtungen. Das zu sichern, beantragt Die
Linke heute erneut, und wir werden weiter Druck ma-
chen, bis jedes Zimmer in jedem Frauenhaus für seine
Bewohnerin die Tür zu einer gewaltfreien Zukunft öff-
net.
Vielen Dank.
(Beifall bei der LINKEN)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Die Kollegin Dorothee Bär hat das Wort für die CDU/
CSU-Fraktion. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1115
(A) (C)
(B) (D)
 
Dorothee Bär (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
In einer Woche ist Weihnachten, und Weihnachten ist für
viele Menschen das Fest der Familie, der Besinnung und
des Friedens. Aber gerade an diesen Feiertagen kommt
es vermehrt zu häuslicher Gewalt und das in allen Ein-
kommensbereichen, in allen Bildungsschichten und auch
in allen Kulturkreisen.
Jede vierte Frau in Deutschland erlebt mindestens
einmal in ihrem Leben Gewalt durch ihren Partner. Be-
leidigungen, Schläge, Demütigungen, Vergewaltigun-
gen und lebensgefährliche Verletzungen führen zum Teil
zu lebenslangen seelischen Folgen. Zumeist braucht es
sehr viele Anläufe, bis die Betroffenen bereit und in der
Lage sind, sich aus dieser Gewaltsituation zu lösen. Des-
wegen brauchen diese Frauen Beratung und Zuwendung
und vor allen Dingen einen sicheren Ort. 
Für viele Frauen und ihre Kinder ist der letzte Aus-
weg die Flucht aus der eigenen Wohnung in ein Frauen-
haus. Aber wie gesagt: Diesen Schritt überhaupt zu ge-
hen, ist natürlich mit sehr vielen seelischen Belastungen
verbunden. In unseren Frauenhäusern erhalten sie die
notwendige Unterstützung, sie erhalten eine Unterkunft,
Essen, finanzielle Soforthilfe und – was in den meisten
Fällen besonders wichtig ist – die Möglichkeit, sich zu
verstecken. 
Als zentrale Anlaufstelle und Einrichtung für Opfer
von häuslicher Gewalt sind unsere Frauenhäuser seit
30 Jahren unverzichtbar geworden. Schon in unserem
Antrag „Die Situation von Frauenhäusern verbessern“
haben wir auf ihre hohe Bedeutung hingewiesen. Frau-
enhäuser und Frauenzufluchtswohnungen sind unerläss-
liche Einrichtungen der Notfallhilfe. Sie sind auch wich-
tige Anlauf- und Beratungsstellen für die Betroffenen,
leisten einen wertvollen Beitrag zur Gewaltprävention
und bieten Beratung und Vermittlung in persönlichen
Krisensituationen und Notlagen an.
Derzeit haben wir in Deutschland ungefähr 7 000 Bet-
tenplätze in circa 330 Frauenhäusern und in circa
60 Frauenzufluchtswohnungen. In diesen Frauenhäusern
bitten jährlich 45 000 misshandelte Frauen mit ihren
Kindern um Zuflucht.
Wir haben bei den Frauenhäusern insbesondere fol-
gende Probleme: Nicht überall – das ist angesprochen
worden – ist die regionale Versorgung gewährleistet. Ge-
rade über die kommenden Feiertage während der Weih-
nachtszeit kommt es teilweise zu extremen Engpässen.
Betroffene Frauen mit drei Kindern, psychisch kranke
Frauen und drogenabhängige Frauen finden nicht immer
schnell einen Platz.
Ein anderes Problem ist, dass die Betroffenen oft Stu-
dentinnen oder Migrantinnen mit ungeklärtem Aufent-
haltsstatus sind, die keine sozialversicherungsrechtli-
chen Ansprüche haben. Dies führt insbesondere bei
Frauenhäusern, die sich über Tagessätze finanzieren, zu
großen Finanzierungsschwierigkeiten. Frauenhäuser, die
diese Personengruppen aufnehmen, müssen deshalb ei-
nen erheblichen bürokratischen Aufwand leisten und
bleiben nicht selten auf den Kosten sitzen. Ein weiteresProblem tritt in der Praxis auf, wenn Frauen Schutz im
Frauenhaus einer fremden Kommune suchen und keine
Kostenübernahmeerklärungen der Herkunftskommune
vorliegen.
Im Koalitionsvertrag haben wir beschlossen, eine
bundesweite Notrufnummer einzurichten, die rund um
die Uhr besetzt ist und die den Betroffenen konkrete Un-
terstützung vor Ort vermitteln kann. Diese Nummer
– Herr Staatssekretär, ich weigere mich im Sinne des
Schutzes der deutschen Sprache, sie Helpline zu nennen –
soll dabei helfen, die einzelnen Bedürfnisse der Frauen
und ihrer Kinder festzustellen und das passende Hilfsan-
gebot – Frauenhaus, Gewaltschutz oder andere Maßnah-
men – herauszufinden. Dieser Telefonnotruf soll der
erste Schritt, soll ein niedrigschwelliger Schlüssel zu ei-
nem Hilfesystem sein, mit dem auch Gruppen von
Frauen erreicht werden, die sich bisher aus unterschied-
lichen Gründen nicht angesprochen fühlten oder noch
keine Vorstellung davon haben, dass das bestehende
Hilfsangebot sich auch an sie richtet. Mit der Telefon-
nummer hat man eine Anlaufstelle, bei der man Informa-
tionen bekommen kann und bei der die erste Hilfe orga-
nisiert werden kann.
Dieser erste Schritt hin zu einem flächendeckenden
differenzierten Hilfesystem für die von Gewalt betroffe-
nen oder bedrohten Menschen soll seitens der Bundesre-
gierung baldmöglichst eingeleitet werden. Union und
FDP haben sich im Koalitionsvertrag zudem darauf ge-
einigt, dass ein Bericht zur Lage der Frauen- und Kin-
derschutzhäuser und der darüber hinausgehenden Hil-
feinfrastruktur vorgelegt wird. Für Mitte 2010 wird
außerdem eine Stellungnahme der Arbeitsgruppe Frau-
enhaus des Deutschen Vereins für öffentliche und private
Fürsorge e. V., in der die verschiedenen staatlichen Ebe-
nen und das Frauenunterstützungssystem vertreten sind,
erwartet.
Die Arbeitsgruppe Frauenhaus wird konkrete Emp-
fehlungen aussprechen, welche Maßnahmen auf Bun-
desebene, auf Länderebene und auf kommunaler Ebene
ergriffen werden können. Wir werden dann entscheiden,
wie das Hilfesystem im Bereich von Gewalt gegen
Frauen im Rahmen der Bundeszuständigkeit weiter un-
terstützt werden kann. Denn die Finanzierung von Frau-
enhäusern ist je nach Bundesland und Kommune unter-
schiedlich geregelt. Damit Frauen und Kinder überall in
Deutschland schnell und unbürokratisch Hilfe bekom-
men können und die Frauenhäuser die notwendige Pla-
nungssicherheit haben, müssen ganz besonders die Län-
der und die Kommunen bei der Finanzierung noch
besser zusammenarbeiten.
Einzelne Bundesländer sind angesprochen worden,
zum Beispiel Schleswig-Holstein, wo die Frauenhaus-
finanzierung sehr gut geregelt ist. Unserer Meinung nach
wäre es wünschenswert, wenn dieses Modell auch in an-
deren Ländern Nachahmer finden würde.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
All denen, die auf die angeblich hohen Kosten eines
solchen Engagements hinweisen, halte ich die Verpflich-
1116 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Dorothee Bärtung entgegen, gerade Kinder und Frauen vor Gewalt zu
schützen und vorbeugend tätig zu werden. Meiner Mei-
nung nach sind die Ausgaben im Vorfeld allemal gerin-
ger als die immensen gesellschaftlichen Kosten, die mit
dem durch Gewalt verursachten menschlichen Leid ent-
stehen. Erfahrungen von Gewalt werden oft über meh-
rere Generationen hinweg an die Kinder weitergegeben
und sind eine schwere Hypothek für das ganze Leben.
Eine weitere wichtige Gruppe sind Frauen und Kinder
mit Behinderungen. Seitens der Union werden wir uns in
dieser Legislaturperiode sehr stark für diese Personen-
gruppe einsetzen und häusliche Gewalt gegen Frauen
und Kinder weiter bekämpfen. In diesem Zusammen-
hang ist es wichtig, dass der Bereich der Prävention wei-
ter gestärkt wird. Es ist wichtig, Geld in die Hand zu
nehmen, um ein funktionsfähiges, unbürokratisches Sys-
tem hinzubekommen. 
Sie haben uns als Unterstützer an Ihrer Seite. Wir
wollen, dass Gewalt gegen Frauen im Vorfeld verhindert
wird und keine einzige Frau abgewiesen wird, wenn die
Gewaltsituation doch eingetreten ist und die Frauen in
den Frauenhäusern Zuflucht suchen, und wir wollen,
dass die Frauenhäuser nicht am Ende auf den Kosten sit-
zen bleiben.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wünsche Ihnen
allen nicht nur besinnliche Weihnachten und Gottes Se-
gen, sondern vor allem auch gewaltfreie Weihachten. An
dieser Stelle möchte ich im Namen des ganzen Hauses
all denen, die diesen Frauen Hilfe bieten und sie in den
rund 330 Frauenhäusern in Deutschland unterstützen,
meinen ganz herzlichen Dank aussprechen.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Als Nächste spricht die Kollegin Marlene Rupprecht
für die SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Marlene Rupprecht (Tuchenbach) (SPD): 
Frau Präsidentin! Das Private ist politisch – das war
die Quintessenz des Internationalen Jahres der Frau
1975. Ich sage das bewusst. Das ist 34 Jahre her.
(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Das gilt 
noch heute!)
Gewalt im sozialen Nahraum – nicht im öffentlichen,
aber im sozialen Nahraum – war Privatsache. In der poli-
zeilichen Kriminalstatistik hieß das bis in die 90er-Jahre
hinein: Familienstreitigkeiten. Man ging hin und hat ver-
sucht, zu schlichten. Wenn einer total betrunken war, hat
man ihn vielleicht zur Ausnüchterung mitgenommen.
Aber ansonsten war es Sache der Frau, wie sie damit
umging. Das galt als individuelles Schicksal und nicht
als strukturelles Problem der Gesellschaft.
1975 hat die Frauenbewegung angefangen, das
Thema öffentlich zu machen. Man wurde sehr deutlich,
was dazu führte, dass bereits 1976 das erste Frauenhausin Berlin in Betrieb ging. Es wurde von einem For-
schungsprojekt begleitet. Dieses Projekt wurde ausge-
wertet, und die Erfahrungen, die dabei gesammelt wur-
den, bildeten für viele Frauenhäuser, die danach
gegründet wurden, die Basis für das Handeln.
Die Forderung der Frauenbewegung lautete: Bekämp-
fung der Gewalt ist eine öffentliche Aufgabe und nicht
eine private.
(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie der Abg.
Sibylle Laurischk [FDP])
Ich mache seit über 20 Jahren Frauenhausarbeit und leite
seit 20 Jahren ein Frauenhaus. Ich glaube, heute bestrei-
tet niemand mehr – das ist in unserer Gesellschaft ange-
kommen –: Wenn Frauen von Gewalt betroffen sind, ist
das kein privates, sondern ein gesellschaftliches Pro-
blem, das wir anzugehen haben.
In der Folge wurden viele Themen groß aufgezogen.
Sexualisierte Gewalt gegen Mädchen war über Jahr-
zehnte hinweg das Thema. Viele dieser einzelnen Aktio-
nen wurden 1999 unter der ersten rot-grünen Regierung
im ersten Aktionsplan zur Bekämpfung der Gewalt ge-
gen Frauen, der von Bundesministerin Bergmann vorge-
legt wurde, zusammengefasst. Viele rechtliche und prä-
ventive Maßnahmen wurden veranlasst, zum Beispiel
die Schulung der Polizeibediensteten und die Einrich-
tung einer Bund-Länder-AG, und Untersuchungen in
Auftrag gegeben.
Europa hat sich dieser Thematik ebenfalls angenom-
men. Im November 2006 war der Auftakt zur Kampagne
des Europarates zur Bekämpfung der häuslichen Gewalt
gegen Frauen. Wir haben uns dieser Kampagne ange-
schlossen. Ich kann mich noch daran erinnern: Das war
hochproblematisch, ehe sich der Bundestag durchgerun-
gen hat, mitzumachen. Mindeststandards wurden damals
gefordert. Unter anderem ging es darum, wie viele Frau-
enhausplätze pro 10 000 Frauen zwischen 18 und über
70 Jahren zur Verfügung gestellt werden müssen. Wir
haben diese Mindeststandards leider nicht erreicht. Ich
glaube, wir sollten noch einmal genau hinschauen und
nicht länger darüber diskutieren, ob wir das brauchen
oder nicht. 
Ich glaube, dass das auch unter der Großen Koalition
so gesehen und die Politik fortgeführt wurde. Auch in
dem zweiten Aktionsplan, der 2007 aufgelegt wurde,
standen diese Maßnahmen im Mittelpunkt.
Aber 33 Jahre nach Einrichtung des ersten Hauses
stehen wir noch dort, wo wir damals standen: bei der
Initiierung eines Projektes, bei dem wir überlegen müs-
sen, woher man Geld bekommt, wie das Haus finanziert
werden kann. Es ist so, als hätte man gerade die spon-
tane Idee, ein Haus einzurichten. Ich weiß, wovon ich
spreche. Jede muss kreativ sein, jede muss schauen, wo-
her sie das Geld für das nächste Jahr bekommt, wie sie
die Mitarbeiterinnen bezahlt und vor allem, wie sie die
Ausfälle auffängt, wenn die Kosten für den Aufenthalt
von Frauen nicht übernommen werden, weil sie durch
alle Raster fallen.
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1117
(A) (C)
(B) (D)
Marlene Rupprecht (Tuchenbach)Ich finde, dass wir uns jetzt eigentlich mit viel wichti-
geren Themen beschäftigen müssten, zum Beispiel mit
dem Zustrom von Migrantinnen – übrigens aus EU-Staa-
ten –, denen angebliche reiche Manager gesagt haben,
dass sie sie als Ehefrauen wollen. Sie werden hergeholt
und dann in die Prostitution geschickt und misshandelt.
Das sind Dinge, die uns in den Häusern derzeit massiv
beschäftigen. Es sind EU-Bürgerinnen, die Freizügigkeit
genießen, aber keinerlei sozialrechtliche Absicherung
haben. Dies müssten wir thematisieren. Aber was thema-
tisieren wir nach 33 Jahren? Wir thematisieren, wie wir
es schaffen, ein Haus zu finanzieren, und zwar bundes-
einheitlich. Jetzt dürfte ich hier gar nicht stehen; denn
ich habe mein Frauenhaus ganz gut finanziert. Wir ste-
hen einigermaßen gut da. 
(Markus Grübel [CDU/CSU]: Das ist ja 
Bayern!)
– Nein, das bin ich. Man kann in Bayern alles finden, un-
ser Haus und Häuser, die Tagessatzfinanzierung haben,
die schlecht finanziert sind. Sie finden alles, und zwar
bundesweit.
Die Mitarbeiterinnen sind kreativ und versuchen, die
Defizite auszugleichen. Übrigens würde das kein Mann
machen. Das betrifft fast nur Frauenprojekte; das nur ne-
benbei als Gender-Aspekt gesagt. Man hofft, dass die
Frauen das, was sie im Leben immer machen, nämlich
Lücken mit ihrer Kreativität auszugleichen, auch da
schaffen. 
Wir haben über 300 Häuser, und sie brauchen drin-
gend eine sichere Finanzierung. Jetzt sage ich Ihnen aus
meiner Erfahrung: Wir brauchen keine Tagessatzfinan-
zierung, sondern eine institutionelle Finanzierung. 
(Beifall bei der SPD und der LINKEN)
Wenn Sie die volkswirtschaftlichen Schäden gegenrech-
nen, die durch Gewalt verursacht werden, wenn Sie se-
hen, welche Kosten durch Krankenhausaufenthalte und
Arztbesuche infolge von Gewaltanwendung entstehen,
und welche Ausfälle bei der Erwerbstätigkeit durch Ge-
walt verursacht werden, dann könnten die Häuser locker
finanziert werden. Verglichen damit, können die Kosten
quasi aus der Portokasse bezahlt werden. Wir brauchen
eine institutionelle Förderung für alle Häuser; denn die
Nachsorge, die persönliche Beratung, die telefonische
Beratung und die Öffentlichkeitsarbeit müssen sicher fi-
nanziert sein. 
Ich gehe gern auf internationale Tagungen, weil ich
dort mit Stolz verkünden kann, was wir alles gemacht
haben. Das ist wirklich toll. Da sind wir meist weltweit
führend. Das können wir hier auch einmal sagen. Wir
haben in den letzten 30 Jahren viel gearbeitet, aber dass
wir bei den Frauenhäusern, der wichtigsten Institution,
dastehen wie in den ersten Tagen, ist blamabel für dieses
Land, das sonst immer sagt: Wir sind ganz vorne, wir
sind die Musterschüler. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich halte es für eine Grundeinrichtung der Daseins-
vorsorge in der Kommune, Schutzeinrichtungen vorzu-halten. Denn Frauenrechte sind Menschenrechte. Daher
fordere ich Sie, die Regierung, auf, 
(Beifall bei der SPD und der LINKEN)
mit den Kommunen und mit den Ländern zu reden.
Wenn sie die nötige Förderung nicht bereitstellen kön-
nen, dann sollten wir es für sie machen. Ich glaube,
wenn es um die Bürgerinnen geht, dann ist es einem
wurscht, wer zuständig ist, dann sagt man: Jetzt suchen
wir alle Wege, um den Bürgerinnen, die den Anspruch
darauf haben, die Möglichkeit zu geben, geschützt zu
werden. Wir können nicht sagen: Ich bin es nicht, du bist
es nicht. Dieses Spiel haben wir in der Grundschule ge-
spielt. Wir sind jetzt zu alt, um noch einmal von vorne
anzufangen. Ich würde es gern schaffen. Ich würde mit
meinen Mitarbeiterinnen gern zielgerichtet für die
Frauen arbeiten, die es wirklich brauchen.
Nachdem Frau Bär uns schon friedliche Weihnachten
gewünscht hat, wünsche auch ich Ihnen das an dieser
Stelle. Aber ich sage Ihnen noch etwas: Wir halten den
Betrieb an den Wochenenden und an den Feiertagen nur
aufrecht, weil wir ganz viele ehrenamtliche Mitarbeite-
rinnen haben, die rund um die Uhr, 24 Stunden am Tag,
sieben Tage die Woche, Rufbereitschaft haben und auch
morgens um vier aufstehen, um eine Frau von einer Tele-
fonzelle abzuholen, die dort mit ihren Kindern steht,
weil sie nicht weiß, wohin sie gehen soll. Das muss auch
einmal gesagt werden: Ohne das Ehrenamt wäre das
überhaupt nicht möglich. Ich finde, das ist eines so rei-
chen Landes eigentlich unwürdig.
Danke.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie
bei Abgeordneten der FDP, der LINKEN und
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:
Jetzt hat die Kollegin Sibylle Laurischk für die FDP-
Fraktion das Wort.
Sibylle Laurischk (FDP): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Alles,
was wir bis jetzt zum Thema Frauenhäuser gehört haben,
macht brennglasartig auf ein gesellschaftliches Problem
aufmerksam, das nach wie vor nicht gelöst ist: die struk-
turelle Gewalt gegen Frauen innerhalb von Familien.
Wenn wir davon wissen, nehmen wir sie zur Kenntnis.
Ich denke aber, in viel zu vielen Fällen will man davon
gar nichts wissen. Insofern sind Frauenhäuser ein unan-
genehmes Thema. 
In der Vergangenheit, in den letzten 30 Jahren, auf die
schon mehrfach zurückgeblickt worden ist, haben sie al-
lerdings viele gesellschaftliche Diskussionen auf den
Weg gebracht. Mittlerweile gibt es beispielsweise das
Gewaltschutzgesetz.
(Marlene Rupprecht [Tuchenbach] [SPD]: Ja!)
Frauen müssen sich nicht mehr in ein Frauenhaus bege-
ben. Der, der schlägt, muss das Haus, muss die Wohnung
der Familie verlassen. Dennoch ist diese Regelung für
viele Frauen nach wie vor keine Lösung. Deswegen
1118 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Sibylle Laurischkwarne ich davor, Frauenhäuser zu schließen, auch wenn
die Versuchung gerade in Zeiten knappen Geldes nahe-
liegt.
(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei
Abgeordneten der CDU/CSU und der LIN-
KEN)
Wir müssen realisieren: Nach wie vor ist mindestens
jede vierte Frau in Deutschland – nach meinem Dafür-
halten sind es eher mehr – in ihrem Leben einmal von
Gewalt in der Partnerschaft betroffen. Die Kinder be-
kommen dies häufig mit. Sie sind von solchen Erfahrun-
gen möglicherweise noch traumatisierter, als wir wissen
(Marlene Rupprecht [Tuchenbach] [SPD]: Ja!)
und als es eventuell sogar die unmittelbar betroffene
Frau erlebt.
Wer sich mit dem Thema Frauenhäuser beschäftigt
– ich tue das seit vielen Jahren, und ich habe viele Frau-
enhäuser besucht –, weiß, dass es eine strukturelle Un-
terfinanzierung gibt und dass die Finanzierung ganz we-
sentlich von den Ländern respektive den Kommunen zu
erbringen ist. Das Geld reicht nicht aus. Gleichzeitig
führen wir immer wieder Debatten, wie wir gesellschaft-
liche Gewalt bekämpfen können. 
Hier ist meiner Ansicht nach der Ansatzpunkt. Wenn
wir flankierende strafrechtliche Maßnahmen treffen
wollen, dann darf es nicht nur um die Strafbarkeit von
Straftaten gehen – das ist ganz klar; das ist unsere Ver-
pflichtung und unsere Aufgabe –, sondern dann muss es
auch um flankierende Maßnahmen und Hilfestellungen
gehen, die den betroffenen Frauen den Ausstieg aus ei-
ner Gewaltbeziehung ermöglichen, die oftmals von einer
fast suchtartigen Abhängigkeit gekennzeichnet ist.
Ich habe das Thema Frauenhausfinanzierung bereits
im Jahre 2004 mit einer schriftlichen Frage an die dama-
lige Bundesregierung auf die parlamentarische Agenda
gehoben. Dann hat sich der Bundestag lange Zeit nicht
mit diesem Thema beschäftigt. Einen Bericht zur Frau-
enhaussituation in Deutschland gab es zuletzt im Jahre
1988. Deswegen hat die FDP-Fraktion dieses Thema im
vergangenen Jahr aufgegriffen. Wir haben dringend ei-
nen Bericht über die Situation der Frauenhäuser in
Deutschland gefordert.
Es freut mich, dass wir uns nach der sehr engagierten
Debatte im Familienausschuss im November 2008, in
der wir uns mit Finanzierungsfragen befasst haben, auch
im Rahmen der Koalitionsverhandlungen nachdrücklich
mit diesem Thema befasst und es auch in den Koalitions-
vertrag aufgenommen haben. Wir haben uns vorgenom-
men, das Hilfesystem, soweit es in der Zuständigkeit des
Bundes liegt, weiter zu stützen. Beispielsweise haben
wir uns die Aufgabe gestellt, eine bundesweite zentrale
Notrufnummer für betroffene Frauen einzurichten. Ich
denke, dies wird ein weiteres niedrigschwelliges Ange-
bot sein, das den betroffenen Frauen den Zugang zu
Hilfe ermöglicht. Wir werden natürlich auch die Ergeb-
nisse der Berichterstattung der Bundesregierung auswer-
ten. Ich bin gespannt darauf, und ich lege großen Wert
darauf, dass dieser Bericht vonseiten der Bundesregie-rung nun möglichst zügig vorgelegt wird; denn er wird
eine Grundlage dafür sein, wie wir das Problem der
Finanzierung der Frauenhäuser lösen.
Dass wir dieses Problem lösen sollten, wird uns auch
auf der internationalen Ebene gesagt. Wenn wir einen
Blick in den letzten CEDAW-Bericht des entsprechen-
den UN-Ausschusses werfen, sehen wir, dass deutlich
gemacht wurde, dass Deutschland auf Bundes-, Landes-
und kommunaler Ebene die Finanzierung der Frauen-
häuser verbessern muss. Das ist also nicht nur eine natio-
nale Fragestellung, sondern wird auch international so
betrachtet.
Ich glaube, dass wir hier einen breiten Konsens ha-
ben, dass Gewalt in der Familie und Gewalt gegen
Frauen nicht hinzunehmen sind und dass – als letzte Lö-
sung – die Frauenhäuser nötig sind. Dann muss ihre
Finanzierung aber so gestaltet werden, dass sie Bestand
haben, dann dürfen diese Unsicherheiten, die viele Häu-
ser seit Jahren kennen, nicht weiter bestehen.
Meine Damen und Herren, es ist ein guter Zufall, dass
wir uns so kurz vor Weihnachten mit der Finanzierung
der Frauenhäuser beschäftigen. Das Bild der Mutter mit
dem Kind, das uns an Weihnachten sehr berührt, gilt
nach wie vor: Seit Tausenden von Jahren gibt es Frauen,
die Zuflucht suchen, die ein Kind zu versorgen haben
und in dieser Situation ein sicheres Obdach brauchen. Es
ist, wie gesagt, gut, dass wir uns heute, so kurz vor
Weihnachten, mit dieser Fragestellung auseinanderset-
zen. Das ist für die Arbeit der Bundesregierung und un-
serer Koalition Programm für die Arbeit der kommenden
Jahre.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie
bei Abgeordneten der SPD – Marlene
Rupprecht [Tuchenbach] [SPD]: Wir werden
aufpassen!)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Jetzt spricht Monika Lazar für Bündnis 90/Die Grü-
nen.
Monika Lazar (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Jedes Jahr fliehen etwa 40 000 Frauen und Kinder vor
häuslicher Gewalt in ein Frauenhaus. Jede vierte in
Deutschland lebende Frau hat bereits körperliche und se-
xuelle Gewalt durch ihren Partner oder Expartner erlebt.
Diese Zahlen zeigen deutlich: Gewalt gegen Frauen ist
keine Privatsache, kein individuelles Problem, sondern
ein Problem, bei dem die Gesellschaft tätig werden
muss. Hier ist die Politik gefragt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Es ist die Aufgabe des Staates, Gewalt gegen Frauen zu
verhindern, präventiv tätig zu werden, aber auch den Op-
fern Hilfe zu gewähren und sie zu schützen. 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1119
(A) (C)
(B) (D)
Monika LazarBereits jetzt stehen die Frauenhäuser in einigen Bun-
desländern finanziell vor großen Problemen; meine Vor-
rednerinnen haben bereits darauf hingewiesen. Teilweise
sind die Probleme so gravierend, dass die Frauenhäuser
ihr Schutz- und Betreuungsangebot nicht mehr durch-
gängig sicherstellen können. Da ist auch die bundesein-
heitliche Notrufnummer, die das Ministerium angekün-
digt hat, leider nicht ausreichend. Die Situation der
Frauenhäuser wird sich künftig nicht verbessern; denn
mit dem Wachstumsbeschleunigungsgesetz wird sich die
Finanzlage von Kommunen und Ländern noch ver-
schlechtern.
Manche Frauenhäuser nehmen aufgrund kommuna-
ler Finanzierungsvorgaben nur Frauen aus ihrer Ge-
meinde oder ihrem Landkreis auf. Bei einer hohen Ge-
fährdung der Frauen ist eine Unterbringung weit vom
Wohnort entfernt aber dringend notwendig. Immer wie-
der müssen wir in der Zeitung von Frauen lesen, denen
schwere Gewalt angetan wurde oder die sogar ermordet
wurden, nachdem ihr Expartner ihren Aufenthaltsort er-
fahren hatte. Am Dienstag dieser Woche begann in Han-
nover der Prozess gegen einen Mann, der seine Exfrau
erstochen haben soll, nachdem diese mit den Kindern in
ein Frauenhaus geflüchtet war.
Insbesondere residenzpflichtige Migrantinnen, die ein
Frauenhaus außerhalb des ihnen erlaubten Aufenthalts-
gebietes in Anspruch nehmen wollen, erleben immer
wieder, dass die Zufluchtsgemeinden die Zuständigkeit
für Leistungen bestreiten und Leistungen verweigert
werden; auch dies ist schon angesprochen worden. Um
auch Migrantinnen eine optimale Versorgung zu ermög-
lichen, muss die räumliche Beschränkung in ihrem Auf-
enthaltstitel schnell aufgehoben werden. Auch die
Finanzierung der Dolmetschkosten muss sichergestellt
werden. 
Immer häufiger werden Frauenhäuser durch bele-
gungsunabhängige, einzelfallorientierte Tagessätze fi-
nanziert. 
Dies ist bei Studentinnen, volljährigen Schülerinnen
und Auszubildenden problematisch, da diese keine An-
sprüche aus dem SGB II haben. Wenn sie ihren Aufent-
halt nicht selbst bezahlen können, kommt es vor, dass sie
von den Frauenhäusern abgewiesen werden. Der Zugang
zu Frauenhäusern soll aber kostenlos sein. Wenn Frauen
Angst vor den finanziellen Konsequenzen haben, ist dies
ein fatales Signal. 
(Beifall der Abg. Ekin Deligöz [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Damit wird der Schritt aus einer Gewaltbeziehung und
die Flucht in ein Frauenhaus erschwert. Der Zugang zu
einer Schutzeinrichtung muss daher grundsätzlich unab-
hängig vom Einkommen der Betroffenen sein.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Die positiven Beispiele Schleswig-Holstein, Berlin
oder Brandenburg wurden schon genannt und zeigen vor
allem, dass das möglich ist. Deshalb fordern wir die
Bundesregierung auf, gemeinsam mit den Ländern Ge-
spräche zu führen, um bundesweit qualitativ hochwer-tige, bedarfsgerechte und kostenlose Möglichkeiten zu
schaffen. Im Gegensatz zur Linksfraktion favorisieren
wir deshalb nicht von vornherein eine bundesweite Re-
gelung. Sollten allerdings die Gespräche – wir warten
noch den angekündigten Bericht ab – zu keinem zufrie-
denstellenden Ergebnis kommen, müssen wir hier im
Bundestag über eine bundesweit gültige Regelung nach-
denken. Das sollten wir in den verbleibenden Jahren die-
ser Legislaturperiode wirklich ernsthaft angehen.
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der
FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker hat jetzt
das Wort für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Das Thema der heutigen Debatte war bereits
Thema in der 16. Wahlperiode. Die Anhörung dazu fand
im November 2008 und die Debatte im Juni 2009 statt,
zu der alle Fraktionen ihre Anträge vorgelegt hatten. In
diesen Anträgen hatten wir in vielen Punkten Einigkeit,
zum Beispiel über die Daten zur Gewalt gegenüber
Frauen. Auch in den daraus zu ziehenden Schlussfolge-
rungen waren die damaligen Anträge, aber auch das, was
wir heute hier gehört haben, von weitgehender Überein-
stimmung geprägt.
Verabschiedet haben wir im Juni dieses Jahres einen
Antrag der Großen Koalition, der der Bundesregierung
einen ausführlichen Katalog an Handlungs- und Prüfauf-
trägen aufgegeben hat. Vieles von dem, was wir damals
verabschiedet haben, findet sich heute in den Anträgen
wieder, die die Grünen und die Linken vorgelegt haben.
Es geht darum, die Bundeszuständigkeit zu prüfen, vor
allem aber auch Gespräche mit den Ländern zu führen,
und zwar ganz konkret mit dem Ziel, die nachhaltige
Finanzierung der Frauenhäuser zu verbessern, allen
Frauen, unabhängig von ihrem wirtschaftlichen oder
ausländerrechtlichen Status, den Zugang zu gewähren:
unbürokratisch und barrierefrei. In diesem Beschluss
sollten ausdrücklich auch die Vorgaben des CEDAW-Be-
richts beachtet werden.
Welchen Sinn macht es, heute wieder über dieses
Thema zu debattieren? Es stellt sich die Frage, welche
Halbwertzeit wir unseren eigenen Beschlüssen zumes-
sen. Dass wir das Thema heute wieder auf die Tagesord-
nung setzen, hat den Vorteil, dass dieses wichtige Thema
heute noch einmal zur Sprache gebracht wird und sich
der neue 17. Bundestag Gedanken darüber macht, wel-
che Prioritäten er der neuen Bundesregierung mit in
diese junge Legislaturperiode geben will. 
Aus Sicht der Union bleibt es bei der damaligen Ein-
schätzung. Ein sehr wichtiges Anliegen ist für uns, den
Frauen in dieser Situation noch besser zu helfen. Wir
wollen dieses Ziel vor allem zusammen mit den Ländern
1120 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Elisabeth Winkelmeier-Beckererreichen. An den Anfang der Debatte möchte ich den
Dank an die Organisationen stellen, die vor über
30 Jahren diesen Bedarf erkannt haben und die Frauen-
häuser, die uns heute selbstverständlich erscheinen, sehr
kreativ aufgebaut haben und – Frau Rupprecht hat es ge-
rade geschildert – mit großem Einsatz ehrenamtlich tätig
sind. Ohne sie könnten die betroffenen Frauen nicht die
nötige Hilfe bekommen. Deshalb an dieser Stelle mein
herzlicher Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei 
Abgeordneten der FDP und der LINKEN)
Ich möchte aber auch betonen, dass die neue Regie-
rung dieses Thema sofort wieder auf die Tagesordnung
gesetzt hat. In den Koalitionsverhandlungen haben wir
uns darauf geeinigt, eine Notfallnummer einzurichten.
Realistisch ist die Umsetzung dieser Idee bis 2011. Es
geht schließlich nicht nur um die Technik, sondern man
muss dafür sorgen, dass am anderen Ende der Leitung
jemand sitzt, der einer Frau in einer bedrohlichen Situa-
tion die richtige Auskunft geben kann, und zwar auch
Auskunft über die Möglichkeiten des Gewaltschutzge-
setzes, oder konkret das Frauenhaus nennen kann, das
zuständig und erreichbar ist.
Noch einmal zurück zur Finanzierung. Die Vorredne-
rinnen haben schon Fälle geschildert, in denen die Kos-
ten nicht oder nur nach einem hohen bürokratischen
Aufwand getragen werden, sodass sich die Betreuerin-
nen darum kümmern müssen, anstatt sich um die trau-
matisierten Frauen kümmern zu können. Hier wird die
Lösung teilweise in einer bundeseinheitlichen Regelung
gesehen. 
Zunächst stellt sich hier natürlich die Frage der Ge-
setzgebungskompetenz des Bundes, die nur unter sehr
engen Voraussetzungen gegeben ist. Ich will hier jetzt
gar nicht auf die Details des Verfassungsrechts eingehen,
diese Zuständigkeit ist von den sachverständigen Juris-
ten in der Anhörung zunächst einmal verneint worden.
Auch die Länder sehen die Zuständigkeit ganz klar bei
sich, und zwar unabhängig von den jeweiligen Parteien,
die dort regieren. Über alle Grenzen hinweg sind die
Länder der Meinung, dass das in ihre Zuständigkeit fällt.
Ich denke, wer das Heil in einer bundeseinheitlichen
Lösung sucht, der unterliegt zwei Irrtümern:
Erstens. Bundesgesetze sind nicht immer automatisch
besser als die Landesgesetze.
(Caren Marks [SPD]: Aber einheitlich!)
Wir hier im Bundestag sind nicht automatisch kompe-
tenter als die Kolleginnen und Kollegen in den Land-
tagen. Die Länder haben die Problematik genauso er-
kannt wie wir. Sie haben auch den gleichen Willen, hier
effektiv zu helfen, und sie haben sich auf der Konferenz
der Gleichstellungs- und Frauenministerinnen, -minister,
-senatorinnen und -senatoren der Länder in diesem
Sommer auch dazu positioniert und zum Ausdruck ge-
bracht, dass man hier Verbesserungen erreichen will.
Es ist auch deshalb richtig, dass es Ländersache ist,
weil hier durchaus auch regionale Besonderheiten zu be-
achten sind. Die Versorgung mit Plätzen in Frauenhäu-sern ist nur ein Bestandteil eines umfassenden Konzepts.
Andere Dinge kommen noch hinzu: Beratungsstellen,
Zufluchtsstätten. Das kann von Land zu Land differie-
ren, und auch der Bedarf ist unterschiedlich. Auch des-
halb ist das bei den Ländern nicht schlecht aufgehoben.
Die Länder würden auch nicht zustimmen, wenn wir hier
ein Bundesgesetz erlassen würden. Hier sehe ich also
nur wenig Spielraum.
Zweitens. Mit einer bundesgesetzlichen Regelung
ginge nicht automatisch auch die Finanzierungslast auf
den Bund über. Das heißt, das Problem, das wir damit lö-
sen wollen, wäre gar nicht zu lösen, sondern die Länder
wären weiterhin dafür zuständig, das Geld aufzubringen.
Damit liegt der Schwarze Peter aber bei weitem nicht
nur bei den Ländern, sondern wir müssen hier schauen,
was wir auf Bundesebene tun können, und zwar bitte an
der richtigen Stelle. Das heißt, wir müssen die Leis-
tungsgesetze, in denen steht, wer in welcher Situation et-
was bekommt, „entrümpeln“ und daraufhin überprüfen,
ob sie zielgenau auf den Bedarf dieser Frauen ausgerich-
tet sind.
Leistungen nach dem SGB II oder SGB XII müssen
vielleicht unbürokratischer gewährt werden, damit die
Beantragung nicht so lange dauert, bis die Frau das Frau-
enhaus schon wieder verlassen hat. Hier brauchen wir
Vereinfachungen. Wir sollten ebenfalls kritisch überprü-
fen, welche Regelungen wir im Ausländer- bzw. Aufent-
haltsrecht vereinfachen können, um den entsprechenden
Bedarf besser abdecken zu können. Hier sollten wir un-
sere Hausaufgaben machen, einiges vereinfachen und
klarstellen.
Hinsichtlich der Finanzierung möchte ich noch ganz
kurz auf einen Aspekt eingehen. Mir liegt daran, dass
wir auch die Verantwortlichen, die Täter, in dem einen
oder anderen Fall besser zur Finanzierung mit heranzie-
hen. Frau Rupprecht hat gerade entsprechende Fälle ge-
schildert, in denen durchaus zahlungskräftige Männer
ihre Frauen in Situationen gebracht haben, in denen sie
in Frauenhäuser gehen. Ich sehe überhaupt nicht ein,
dass die Kosten dafür aus Steuermitteln aufgebracht
werden müssen. Hier können wir durchaus auch an die
Gewalttäter herangehen.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP)
Ich denke, auf dieser Grundlage werden wir diese An-
träge erneut beraten. Im Übrigen schließe ich mich den
Wünschen für ein gutes und friedliches Weihnachtsfest
an alle Kollegen an.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Damit schließe ich die Aussprache zu diesem Tages-
ordnungspunkt.
Es ist vorgeschlagen, dass die Vorlagen auf den
Drucksachen 17/243 und 17/259 an die in der Tagesord-
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1121
(A) (C)
(B) (D)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardtnung aufgeführten Ausschüsse überwiesen werden. –
Damit sind Sie einverstanden. Dann ist das so beschlos-
sen.
Ich rufe jetzt den Zusatzpunkt 10 auf:
Beratung des Antrags der Abgeordneten Martin
Gerster, Nicolette Kressl, Ingrid Arndt-Brauer,
weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD
Steuerfreiheit von Zuschlägen für Sonntags-,
Feiertags- und Nachtarbeit erhalten
– Drucksache 17/244 –
Überweisungsvorschlag:
Finanzausschuss (f)
Rechtsausschuss 
Ausschuss für Arbeit und Soziales 
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie
Haushaltsausschuss
Zwischen den Fraktionen ist verabredet worden,
hierzu eine halbe Stunde zu debattieren. – Damit sind
Sie einverstanden. Dann ist das so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege
Martin Gerster für die SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Martin Gerster (SPD): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Es hätte aus meiner Sicht eigentlich keinen besseren
Zeitpunkt gegeben als heute, um über dieses Thema zu
sprechen. Letztendlich geht es um die Frage, wie wir mit
Menschen umgehen, die beispielsweise an den Weih-
nachtsfeiertagen diese erholsame Zeit nicht im Kreise
der Familie verbringen können, sondern diese Zeit op-
fern müssen, um zu arbeiten. Das ist kein kleiner Kreis,
und er wird immer größer. Inzwischen ist der Kreis der-
jenigen in Deutschland, die in Bereichen wie Gesund-
heit, Pflege, Verkehr oder Medien davon betroffen sind,
sehr groß geworden.
Das Statistische Bundesamt hat festgestellt, dass über
20 Millionen Beschäftigte in Deutschland sonntags,
nachts oder an Feiertagen arbeiten müssen. Über
8,5 Millionen Beschäftigte sind von Sonntagsarbeit be-
troffen. 5 Millionen Beschäftigte müssen nachts arbei-
ten. Deswegen ist es sicherlich ein positives Signal,
wenn wir an dieser Stelle denjenigen danken, die nachts,
an Feiertagen und Wochenenden diesen wichtigen
Dienst für unsere Gesellschaft leisten.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Mit dem Dank ist es aber nicht getan. Um es deutlich
zu sagen: Wir wollen nicht, dass die Arbeit sonntags,
nachts und an Feiertagen ausgedehnt wird. Sie ist aber in
vielen Bereichen eine gesellschaftliche Notwendigkeit.
Deswegen meinen wir, dass wir die Menschen für die
Strapazen entschädigen müssen, die sie dadurch auf sich
nehmen, dass sie beispielsweise an Weihnachten darauf
verzichten, sich gemeinsam mit ihrer Familie zu erholen.
Deswegen halten wir von der SPD-Fraktion es für
notwendig, die Steuerfreiheit der Zuschläge in diesemBereich zu erhalten. Darum geht es uns in unserem vor-
liegenden Antrag. Deswegen bitten wir das ganze Haus
um Zustimmung.
(Beifall bei der SPD)
Denn wir haben die große Sorge, dass es mit der Steuer-
befreiung dieser Zuschläge bald vorbei sein könnte. 
(Dr. Daniel Volk [FDP]: Durch Herrn 
Steinbrück!)
Zum einen gibt es ein wissenschaftliches Gutachten, das
vom Bundesfinanzministerium in Auftrag gegeben
wurde, in dem die Abschaffung dieser Subventionen ge-
fordert wird. Zum anderen ist festzustellen – auch wenn
vom Bundesfinanzministerium beteuert wird, dass es
keine konkreten Pläne zur Umsetzung dieser Forderung
gibt –, dass seit Jahren insbesondere von der FDP, aber
auch von der Union wie zuletzt 2005 gefordert wird, die
Steuerfreiheit dieser Zuschläge abzuschaffen.
Ganz aktuell hat am 8. Dezember der haushaltspoliti-
sche Sprecher der FDP-Bundestagsfraktion Fricke eine
Diskussion über die Besteuerung der Nacht- und Feier-
tagszuschläge gefordert. Er kann sich, wie er sagt, die
Besteuerung der Nacht- und Feiertagszuschläge vorstel-
len. Das heißt, es scheinen konkrete Pläne vorhanden zu
sein, diese Steuerbefreiung abzuschaffen.
Das Bundesfinanzministerium kann noch so sehr be-
teuern, dass es keine konkreten Pläne gibt. Wir haben die
große Sorge, dass an der bestehenden Regelung gedreht
wird, 
(Ulrike Flach [FDP]: Hatten Sie die bei Herrn 
Steinbrück auch?)
und zwar auch deswegen, weil wir erst am 5. Dezember
in diesem Hause die Subventionierung der Hoteliers und
vieler anderer Bereiche beschlossen haben und es sich
abzeichnet, dass die Haushaltslöcher immer größer wer-
den. Wir werden mutwillig in die Verschuldung getrie-
ben. Spätestens 2011 müssen auch aus den Reihen der
Koalition Vorschläge kommen und Maßnahmen umge-
setzt werden, um diese Verschuldung wieder zurückzu-
führen.
(Beifall bei der SPD)
Deswegen glaube ich, dass höchste Aufmerksamkeit
angebracht ist. Wir wollen von Ihnen eindeutig wissen:
Stehen Sie zu der Aussage, dass keine konkreten Pläne
vorliegen? Sind Sie bei uns, wenn wir die Steuerbefrei-
ung für Zuschläge für die Sonntags-, Nacht- und Feier-
tagsarbeit erhalten wollen, oder fallen Sie irgendwann
um? Denn der Tag der Wahrheit wird kommen. Spätes-
tens im Jahr 2011 werden Sie massive Einsparungen
vornehmen müssen. Wir erwarten von Ihnen heute klare
Aussagen, ob Sie unsere Position teilen, dass diese Zu-
schläge steuerfrei bleiben. 
(Beifall bei der SPD)
Wir wollen keine Lippenbekenntnisse. Wir wollen bei
der Abstimmung ganz genau wissen, ob Sie bei uns sind.
Die Millionen Beschäftigten in diesem Bereich haben ei-
nen berechtigten Anspruch darauf, zu wissen, wie es
1122 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Martin Gersterweitergeht; denn sie sind darauf angewiesen, dass ihre
Zuschläge steuerfrei bleiben. Es geht um einen Betrag
von 2 Milliarden Euro. Viele in diesem Bereich Tätige
planen natürlich mit der Steuerfreiheit der Zuschläge.
Wenn die Steuerfreiheit abgeschafft wird, kann das nicht
über Tarifverhandlungen ausgeglichen werden; denn es
sind Einbußen von bis zu 20 Prozent in der Lohntüte zu
befürchten. Deswegen bitte ich Sie herzlich, unserem
Antrag zuzustimmen. Das liegt im Interesse zum Bei-
spiel all derjenigen, die an Weihnachten arbeiten müssen
und darauf zählen, dass ihre Zuschläge steuerfrei blei-
ben. Wir werden nachher sehen, wie die Koalitionsver-
treter abstimmen werden. 
In diesem Sinn wünsche ich Ihnen allen schöne Feier-
tage, frohe Weihnachten und einen guten Rutsch in das
neue Jahr. Wir sind auf die Positionierung der Koali-
tionsfraktionen gespannt.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Der Kollege Olav Gutting hat das Wort für die CDU/
CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Olav Gutting (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen!
Es ist kurz vor Weihnachten. Lieber Martin Gerster, du
hast recht: Euer Antrag passt wirklich zu Weihnachten.
Man könnte ihn mit „Eine schöne Bescherung“ über-
schreiben. Es ist wirklich komisch, wenn man bedenkt,
dass euer Finanzminister Peer Steinbrück es war, der im
Juli 2007 den Auftrag gegeben hat, die dem Volumen
nach 20 größten Subventionen zu untersuchen. Es sollte
eine systematische Erfolgskontrolle der Subventionen
erfolgen. Das Ergebnis bezüglich der Steuerbefreiung
von Sonntags-, Feiertags- und Nachtzuschlägen können
Sie alle nun schwarz auf weiß nachlesen.
Das von Herrn Steinbrück beauftragte Finanzwissen-
schaftliche Forschungsinstitut an der Universität zu Köln
kommt zu folgendem Ergebnis: Die Transparenz der Be-
günstigung ist gering. Es gibt keine klare Zielsetzung.
„Dies ist für eine Vergünstigung, die 2 Milliarden Euro
öffentliche Mittel kostet, inakzeptabel.“ Weiter heißt es:
Es handelt sich um einen Transfer, der ausschließlich
Mitnahmeeffekte, aber keine lenkenden Anreizeffekte
hervorruft. Es ist keine Begründung ersichtlich, wo das
Allgemeininteresse von faktisch nahezu jeder beliebigen
Tätigkeit nachts oder an Sonn- und Feiertagen liegt. Im
Gutachten wird auch darauf hingewiesen, dass das Ge-
rechtigkeitsprinzip verletzt ist. Verteilungspolitisch wer-
den Besserverdienende mit der Steuerbefreiung stärker
begünstigt. – Hört! Hört! Ich wiederhole: Verteilungspo-
litisch werden Besserverdienende mit der Steuerbefrei-
ung stärker begünstigt.
Ich zitiere weiter aus der Studie: Hinzu kommt, dass
die Arbeitgeberseite in Tarifverhandlungen bei geringer
entlohnten Arbeitskräften einen größeren Teil der Sub-
ventionen abschöpfen kann als bei höher entlohnten Be-schäftigten. Das grobe Ziel des Schutzes der Arbeitneh-
mer wird nicht erreicht. Die durch die Steuerfreiheit der
Zuschläge induzierte Anreizwirkung widerspricht dem
Ziel des Schutzes des Arbeitnehmers. 
Das Finanzwissenschaftliche Forschungsinstitut an
der Universität zu Köln empfiehlt deshalb ohne Ein-
schränkung die Abschaffung der Steuerbefreiung von
Sonn-, Feiertags- und Nachtzuschlägen. Die Abschaf-
fung, so das Institut, werde eine bessere Steuertranspa-
renz, höhere Effizienz und eine gleichmäßigere Einkom-
mensverteilung mit sich bringen. So lautet das eindeutige
Ergebnis des von Ihrem Finanzminister beauftragten In-
stituts.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Nun muss man in der Politik Gott sei Dank nicht alles
machen, was Professoren, Schriftgelehrte und Institute
vorgeben. 
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Möchten Sie die eine Zwischenfrage der Abgeordne-
ten Kressl zulassen?
Olav Gutting (CDU/CSU): 
Bitte schön.
Nicolette Kressl (SPD): 
Herr Kollege Gutting, da Sie so ausführlich aus dem
Gutachten zitiert haben, drängt sich mir folgende Frage
auf: Sind wir uns einig, dass die Entscheidung, wie mit
Bewertungen aus Sachverständigengutachten umzuge-
hen ist, am Ende eine politische ist? Diese Frage drängt
sich mir besonders auf, weil die damalige politische Lei-
tung des Finanzministeriums zwar, wie so oft, Gutachten
in Auftrag gegeben hat, aber schon damals deutlich ge-
macht hat, dass sie sich politisch mit diesen Wertungen
ausdrücklich nicht identifiziert.
(Ulrike Flach [FDP]: Dann hätte er sich das 
Geld sparen können!)
Olav Gutting (CDU/CSU): 
Liebe Kollegin, ich habe gerade eben gesagt, dass es
ein Glück in der Politik ist, dass wir nicht immer das ma-
chen müssen, was die Professoren vorgeben. Aber Sie
müssen den Menschen schon erklären, warum Sie ein
Gutachten, das der Finanzminister für teures Steuergeld
in Auftrag gibt, ignorieren, egal welches Ergebnis bei
diesem Gutachten herauskommt. Dann haben die Steuer-
bürgerinnen und Steuerbürger nämlich ein Problem mit
Ihnen; denn die fragen sich zu Recht: Was treibt ihr ei-
gentlich mit unserem Geld? – Darum geht es. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Dann kann man sich solche Studien in Zukunft sparen,
und man braucht keine Steuergelder zu verschwenden.
Es ist eine grundsätzliche Frage, ob wir mit Steuergel-
dern sinnvoll, dem Gemeininteresse dienend umgehen
und ob wir die öffentlichen Mittel sparsam verwenden.
Wenn ich diese Frage bejahe, kann ich nicht solche Stu-
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1123
(A) (C)
(B) (D)
Olav Guttingdien wie Ihr Finanzminister in Auftrag geben und sie an-
schließend einfach in die Tonne treten. 
(Dr. Gerhard Schick [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Angesichts von 8,5 Milliarden Euro
Steuergeschenken ist das jetzt wirklich platt!)
Im Übrigen ist es auch eine Frage des Respekts gegen-
über den Wissenschaftlern, gegenüber den Menschen,
die in diesem Forschungsinstitut arbeiten, wie wir mit
dem Ergebnis dieser Arbeit umgehen.
(Nicolette Kressl [SPD]: Was wollen Sie uns 
damit sagen?)
– Ich sage Ihnen: Wir wollen das Ergebnis der Studie des
Finanzwissenschaftlichen Forschungsinstituts an der
Universität zu Köln für die weitere Fortentwicklung des
Steuerrechts, die wir brauchen, zumindest beachten.
(Nicolette Kressl [SPD]: Hört! Hört!)
Ich will hier klar sagen: Die Union plant aktuell keine
Streichung dieser Steuerfreiheit. Dies würde im Übrigen
unserem Grundsatz widersprechen, dass wir mehr Netto
vom Brutto wollen. Der Wegfall von Ausnahmeregelun-
gen ist grundsätzlich nur vertretbar, wenn er mit einer
großen Steuerstrukturreform 
(Joachim Poß [SPD]: Das heißt, die Steuer 
kommt!)
und in diesem besonderen Fall mit Tarifvereinbarungen
kombiniert wird, die Schlechterstellungen wie die der
gerade von Ihnen zitierten Krankenschwester verhin-
dern. Wir wollen das Einkommensteuerrecht fortent-
wickeln. Wir wollen es einfacher, niedriger und gerech-
ter machen. 
(Nicolette Kressl [SPD]: Wie bei den Hotels!)
Wir wollen ein Einkommensteuerrecht – es geht nicht
um die Umsatzsteuer –, das Leistung belohnt und diese
nicht bestraft.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Aber Ihr Antrag will eine das objektive Nettoprinzip ver-
letzende Ausnahmevorschrift zementieren, und Sie wol-
len mit diesem Antrag in der Konsequenz eine die
Arbeitnehmer begünstigende Rechtsfortbildung verhin-
dern. Für mich ist dieser Antrag eine Bankrotterklärung
an den Gestaltungswillen und den Gestaltungsanspruch
in der Steuerpolitik. Was wir brauchen, ist eine Einkom-
mensteuerreform. Der Bürger will wissen, wofür er be-
zahlen muss. Ihm ist wichtig, dass die Steuerlast verteilt
wird, dass er sich nicht als der Dumme vorkommt, der
seine Pflichten erfüllt, während ein anderer, zum Bei-
spiel sein Nachbar, verschont bleibt. 
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Herr Kollege, Sie hätten die Chance, eine Zwischen-
frage von Herrn Poß zuzulassen.
Olav Gutting (CDU/CSU): 
Bitte schön.Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Bitte sehr.
(Zuruf von der FDP: Wie lange wollen wir das 
noch hinauszögern?)
Joachim Poß (SPD): 
Ich bitte um Entschuldigung, dass sich das jetzt noch
verzögert. Ich habe nur eine ganz kurze Frage. Dürfen
wir Ihren Ausführungen, Herr Kollege, entnehmen, dass
Ihre Meinung zu dem Thema mit der Meinung von
Herrn Schäuble übereinstimmt, oder ist das nur Ihre per-
sönliche Auffassung? Ist damit zu rechnen, dass Ihre
Auffassung zur Grundlage von politischen Entscheidun-
gen der Bundesregierung möglicherweise noch in die-
sem Jahr wird?
(Zuruf von der FDP: In diesem Jahr noch?)
Olav Gutting (CDU/CSU): 
In diesem Jahr ganz bestimmt nicht, Herr Kollege
Poß. Aber eines ist doch klar: Wir wollen eine Struktur-
reform bei der Einkommensteuer. Wenn ich eine Struk-
turreform bei der Einkommensteuer vorhabe, dann kann
ich doch nicht im Vorfeld gewisse Bereiche zu Tabuzo-
nen erklären. Wir wollen, dass die Bürger wissen, wofür
sie bezahlen müssen. Wir wollen, dass das Steuerrecht
gerecht ist. Wir wissen nämlich, dass ungleiche Besteue-
rung ungerecht ist. Das ist ja nun ein Fakt; dem können
auch Sie sich nicht verschließen.
Formale Gleichheit verlangt, dass ziffernmäßig glei-
che Einkommen gleich hohe Steuern auslösen, zunächst
einmal unabhängig davon, auf welche Weise das Ein-
kommen erworben wurde. Das Einkommensteuerrecht,
wie wir es heute haben, differenziert ja normalerweise
nicht danach, wie schwer jemand zur Erzielung seines
Einkommens arbeiten muss. Nur bei den Sonn-, Feier-
tags- und Nachtzuschlägen soll in Form der Steuerbe-
freiung etwas anderes gelten.
Nun sprechen Sie immer wieder davon, dass diese
Steuerbefreiung für Schichtarbeiter, Krankenschwestern
oder Polizisten unbedingt zu erhalten ist. Aber was ma-
chen wir dann mit dem Gewerbetreibenden, der sams-
tagabends oder sonntagmorgens in seinem Kiosk steht?
Was machen wir mit dem selbstständigen Bauzeichner,
der über die Weihnachtsfeiertage in seinem Büro sitzen
muss und nicht heraus kann, weil er noch Aufträge erle-
digen muss? Für all diese gibt es keine Steuerbefreiung.
Sie subventionieren mit ihren Steuern sogar noch die
Steuerfreiheit der anderen. Das ist doch nicht gerecht. 
(Dr. Barbara Höll [DIE LINKE]: Aha!)
Ich sage Ihnen: Genau aus diesem Grund ist die in Ihrem
Antrag enthaltene Forderung nur vordergründig geeig-
net, um, wie von Ihnen beabsichtigt, populistische Strö-
mungen zu bedienen. 
(Zuruf von der LINKEN: Ach, ihr wollt sie 
weghaben?)
Ich will es noch einmal wiederholen: Die Union plant
aktuell keine Abschaffung der Steuerfreiheit der Sonn-,
Feiertags- und Nachtzuschläge. Das ist nicht Bestandteil
1124 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Olav Guttingunseres Regierungsprogramms. Wir wollen die Leis-
tungsträger in diesem Land entlasten. Das sind die Kran-
kenschwestern, die Polizisten und die Schichtarbeiter. 
(Zuruf des Abg. Joachim Poß [SPD])
Wer wirklich arbeitnehmerfreundliche Politik machen
will, wer wirklich die breite Mitte der Gesellschaft, die
seit Jahren die Lasten dieses Landes trägt, entlasten will, 
(Dr. Barbara Höll [DIE LINKE]: Ihre breite
Mitte wird immer schmaler dank Ihrer Poli-
tik!)
der muss das Ziel haben, das Einkommensteuerrecht
leistungsgerechter, in sich stringenter, einfacher und
transparenter zu gestalten. 
Einem Antrag wie dem Ihren, mit dem Sie die Fort-
entwicklung des Einkommensteuerrechts hin zu einem
gerechten und einfacheren Steuersystem verhindern wol-
len, können wir nicht zustimmen.
Ich habe jetzt noch zweieinhalb Minuten; da aber bald
Weihnachten ist, mache ich Ihnen ein Geschenk und
schenke Ihnen die zweieinhalb Minuten und wünsche Ih-
nen und uns allen ein schönes, gesegnetes, friedliches
Weihnachtsfest und einen guten Start ins neue Jahr, hof-
fentlich mit besseren Anträgen aus der Opposition.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Die Kollegin Dr. Barbara Höll hat jetzt das Wort für
die Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Barbara Höll (DIE LINKE): 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und
Kollegen! Nacht- und Sonntagsarbeit bedeutet für die
meisten Menschen eine erhebliche Belastung. Schlaf-
und Gesundheitsprobleme können die Folge sein. Ein
eingeschränktes familiäres und soziales Leben muss in
Kauf genommen werden. Daher haben Lohnzuschläge
auf den Normallohn ihre Berechtigung. Gezahlt werden
sie von den Unternehmen und in Form einer Steuerbe-
freiung der Zuschläge auch von der Allgemeinheit.
Die 2 Milliarden Euro, die die Steuerbefreiung jähr-
lich kostet, locken den jeweiligen Finanzminister zur
Streichung – nun auch Herrn Schäuble. Bereits im Mai
2003 hatte der Sozialdemokrat Peer Steinbrück, damals
Ministerpräsident, diese Euros im Blick. Als Bundes-
finanzminister gab er auch die kürzlich veröffentlichte
Studie, die die Abschaffung befürwortet, in Auftrag.
Nun wird wieder, allen voran von der FDP, die Steuerbe-
freiung der Zuschläge als unsoziale Steuersubvention
verunglimpft.
Ich sage Ihnen: Wenn Krankenschwestern, Busfahrer
oder Feuerwehrleute bereit sind, ihre Arbeit auch nachts
und an Sonn- und Feiertagen zu verrichten, dann ist das
doch sehr wohl im Interesse aller.(Beifall bei der LINKEN)
Daher ist eine Steuerbefreiung ihrer Zuschläge gerecht-
fertigt. 
Ob die Steuerbefreiung das beste Mittel für einen be-
rechtigt höheren Stundenlohn ist, kann man diskutieren.
Ich nenne Ihnen ein Beispiel: Eine ostdeutsche Verkäu-
ferin ist, wie immer mehr ihrer Kolleginnen, im Nie-
driglohnbereich beschäftigt. Das heißt 5,60 Euro die
Stunde. Bekommt sie den steuerlich maximal freigestell-
ten Sonntagszuschlag von 50 Prozent, sind das gerade
einmal 2,80 Euro pro Stunde mehr an Sonntagen. Die
Steuerbefreiung dieses Zuschlags nützt ihr gar nichts;
denn ihr Einkommen ist ohnehin zu niedrig, als dass sie
darauf überhaupt Steuern zahlt. Diese Verkäuferin geht
bei der Steuerbefreiung also leer aus. Sie könnte nur
durch die konsequente Einführung eines angemessenen
Mindestlohns der Armutsfalle entfliehen. Deshalb wird
die Linke an diesem Punkt auch nicht lockerlassen.
(Beifall bei der LINKEN)
Was wäre nun aber die Folge einer Abschaffung der
Steuerbefreiung? Höhere Nachtarbeitszuschläge in Un-
ternehmen oder bei der öffentlichen Hand? Mehr brutto,
damit es netto wenigstens das Gleiche bleibt? Wohl
kaum. Die Beschäftigten sitzen immer mehr am kürze-
ren Hebel gegenüber den Arbeitgebern. Ob Schwarz-
Gelb, Rot-Grün oder die Große Koalition: Alle Bundes-
regierungen haben ihren Beitrag dazu geleistet, den
Niedriglohnsektor auszubauen. Sie haben damit die so-
ziale und die Verhandlungsposition der Beschäftigten
immer weiter ausgehöhlt.
Der überwiegende Teil der nachts und sonntags Ar-
beitenden lebt schon heute nicht in Saus und Braus, im
Gegenteil. Wer ihnen von dem Wenigen, was sie bekom-
men, noch etwas nimmt, handelt eindeutig unsozial.
Ich freue mich, dass auch die SPD das eingesehen hat.
Als sie noch in Regierungsverantwortung war, sah sie
das anders. 
(Dr. Daniel Volk [FDP]: So ist das!)
2006 wurde im sogenannten Haushaltsbegleitgesetz ne-
ben der unsozialen Anhebung der Mehrwertsteuer eine
drastische Beschränkung der Sozialversicherungsfreiheit
von Sonntags-, Feiertags- und Nachtzuschlägen einge-
führt. So wie die SPD kann vielleicht, hoffe ich, auch die
Regierungskoalition heute dazulernen. 
Wir als Linke sagen Ihnen: Hände weg von der Steu-
erbefreiung auf Zuschläge für Nacht-, Sonntags- und
Feiertagsarbeit!
Ich danke Ihnen.
(Beifall bei der LINKEN)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Der Kollege Dr. Daniel Volk hat das Wort für die
FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1125
(A) (C)
(B) (D)
 
Dr. Daniel Volk (FDP): 
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und
Herren! In Ihrem Antrag, werte Kollegen von der SPD-
Fraktion, wollen Sie sich zu Beschützern der Schicht-
arbeiter aufschwingen, 
(Lachen der Abg. Nicolette Kressl [SPD])
also von Polizisten und Krankenschwestern, von Bedie-
nungen im Restaurant und anderen. Aber genau diese
Berufsgruppen, wie viele andere auch, haben Sie in den
letzten elf Jahren, in denen Sie die Regierungsverant-
wortung hatten, geschröpft wie nie zuvor.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. Olav
Gutting [CDU/CSU] – Bernd Scheelen [SPD]:
Ist doch Blödsinn!)
Die Scheinheiligkeit der SPD ist nur schwer zu überbie-
ten. Nach elf Jahren an der Macht wird nun, keine drei
Monate nach Ihrer Abwahl, von Ihnen versucht, Ihre ei-
gene Politik einfach vergessen zu machen. 
Die Wahrnehmung der Menschen in unserem Land
sieht freilich ganz anders aus. Die SPD hat die größte
Mehrwertsteuererhöhung in der Geschichte der Bundes-
republik Deutschland mit einer Belastung von mehr als
20 Milliarden Euro im Jahr zu verantworten.
(Manfred Zöllmer [SPD]: Die meisten Mehr-
wertsteuererhöhungen hat die FDP beschlos-
sen! – Nicolette Kressl [SPD]: Wie viele Mehr-
wertsteuererhöhungen habt Ihr gemacht?)
Die SPD hat eine Unternehmensteuerreform zu verant-
worten, die den Namen nicht verdient hat. Die SPD hat
die verkorkste Gesundheitsreform zu verantworten, die
nichts besser, aber alles teurer gemacht hat.
(Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Machen Sie 
es doch rückgängig!)
Und wer hat dafür zu zahlen? Es sind die Leistungsträger
in unserer Gesellschaft: die Schichtarbeiter, die Polizis-
ten und die Krankenschwestern, übrigens unabhängig
davon, zu welcher Tageszeit sie ihr Geld verdienen. 
(Bernd Scheelen [SPD]: Wie war denn der 
Spitzensteuersatz unter Helmut Kohl?)
Von Ihnen brauchen wir uns nicht erklären zu lassen,
was vernünftige Steuer- und Sozialpolitik ist; denn Sie
sind die Steuererhöhungspartei in diesem Haus – wir
sind die Steuersenkungspartei.
(Beifall bei der FDP – Nicolette Kressl [SPD]: 
Für die Hotels!)
Erst kürzlich hatte ich ein Gespräch in der Münchner
U-Bahn, in dem mir ein Mitarbeiter der Münchner Stadt-
werke die von Ihnen hinterlassene Situation verdeut-
lichte. Er ließ sich seine hart erarbeiteten Überstunden
auszahlen. Von den 1 200 Euro brutto blieben ihm nur
300 Euro netto – für Überstunden im Umfang von zwei
Arbeitswochen. Das nennt die SPD also eine sozial ge-
rechte Politik. Ich nenne so etwas ganz einfach unsozial
und ungerecht.(Beifall bei der FDP – Nicolette Kressl [SPD]: 
Wie hieß der Koalitionspartner?)
Dieser und viele weitere Fälle machen eines deutlich:
Nach elf Jahren SPD-Steuerpolitik lohnt sich Arbeit in
Deutschland nicht mehr. Wir werden das ändern. Denn
Arbeit muss sich in diesem Lande wieder lohnen.
(Nicolette Kressl [SPD]: Für Hotels!)
Freiheit, Steuergerechtigkeit, Stärkung der Bürgerrechte
und bessere Bildung für unsere Kinder: Das sind unsere
primären Ziele. Davon werden wir uns nicht durch linke
oder sozialdemokratische Verblendungen abbringen las-
sen.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. Olav 
Gutting [CDU/CSU])
Heute hat das Wachstumsbeschleunigungsgesetz den
Bundesrat passiert.
(Dr. Gerhard Schick [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Schlimm genug!)
Die Regierungskoalition setzt damit ein deutliches Zei-
chen für eine schnelle Entlastung der Bürgerinnen und
Bürger in Deutschland.
(Nicolette Kressl [SPD]: Und der Hotels!)
Während die Opposition noch lamentiert, haben wir ge-
handelt und die Menschen und vor allen Dingen die Fa-
milien in diesem Lande entlastet.
(Dr. Gerhard Schick [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Steuergeschenke verteilt!)
Es profitieren insbesondere die Familien der Schicht-
arbeiter. Das ist moderne und soziale Steuerpolitik.
(Beifall bei der FDP – Lachen der Abg. 
Nicolette Kressl [SPD])
Bei der Erhöhung des Kindergeldes und der Kinder-
freibeträge wurde übrigens von allen Sachverständigen
darauf hingewiesen, dass diese Maßnahmen insbeson-
dere den Schichten mit niedrigen Einkommen zugute
kommen. 
(Markus Kurth [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Was? Das glauben Sie doch selber
nicht!)
Durch diese zielgerichtete und vernünftige Entlastung
werden finanzielle Spielräume für Familien mit Kindern
eröffnet. Wir werden in den nächsten Jahren durch harte
Arbeit Stück für Stück die Fehler der vergangenen Re-
gierung aufarbeiten.
(Zuruf des Abg. Manfred Zöllmer [SPD])
Dazu hat uns der Wähler beauftragt, auch wenn Sie von
der Opposition das immer noch nicht wahrhaben möch-
ten.
Die Anhörung des Finanzausschusses des Deutschen
Bundestages über das Wachstumsbeschleunigungsgesetz
hat übrigens deutlich gezeigt, dass die Maßnahmen der
schwarz-gelben Koalition Impulse für ein stabiles und
dynamisches Wirtschaftswachstum setzen werden.
1126 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Daniel Volk(Lachen der Abg. Nicolette Kressl [SPD] –
Nicolette Kressl [SPD]: Das war offensichtlich
eine andere Veranstaltung!)
Da Sie, werte Kollegen von der Steuererhöhungspar-
tei, es offenbar immer noch nicht verstanden haben – Sie
haben ja in diesem Hause und übrigens auch im Bundes-
rat Steuerentlastungen abgelehnt –, will ich noch einmal
versuchen, Ihnen das zu erklären.
(Manfred Zöllmer [SPD]: Wie kann man nur 
so viel Unsinn erzählen?)
Wir entlasten die Unternehmen mit Maßnahmen, mit de-
nen sie die vorhandenen Arbeitsplätze sichern und neue
Arbeitsplätze schaffen können. Das ist die beste Sozial-
politik; denn nur so können wir uns überhaupt einen So-
zialstaat leisten.
(Beifall bei der FDP – Mechthild Rawert
[SPD]: Hoffentlich sagen Sie das in einem
Jahr auch noch!)
Die Regelung zur Sofortabschreibung geringwertiger
Wirtschaftsgüter, die Abmilderung der Zinsschranke und
die Verbesserungen bei der Sanierungsklausel werden
dazu dienen, die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen
Unternehmen vor dem Hintergrund der aktuellen Wirt-
schaftskrise zu stärken. Die Korrekturen an der Unter-
nehmensteuerreform wirken für die Unternehmen be-
schäftigungsfördernd, weil krisenentschärfend. Sie
wurden daher von den Experten, nicht nur in der Sach-
verständigenanhörung, einhellig begrüßt.
(Lachen bei der SPD)
Das Wachstumsbeschleunigungsgesetz ist damit ein ers-
ter Schritt, um vor allem die Familien zu entlasten. Die
Erhöhung der Kaufkraft der Familien ist ein wichtiger
Schritt zur Stärkung der Binnennachfrage und hilft vor
allem den Kindern und damit unser aller Zukunft.
Die Krise ist mit diesen Maßnahmen zwar noch nicht
überwunden, aber das Wachstumsbeschleunigungsgesetz
ist ein erster Schritt in die richtige Richtung. Es sichert
die Arbeitsplätze, schafft neue Arbeitsplätze und sorgt
für mehr Netto vom Brutto auch für die Schichtarbeiter.
(Beifall bei der FDP)
Liebe Kollegen von der Steuererhöhungspartei, nut-
zen Sie doch einmal die Weihnachtszeit zum Erkenntnis-
gewinn! 
(Bernd Scheelen [SPD]: Nächstes Jahr lesen
wir Ihnen mal das vor, was Sie jetzt gesagt ha-
ben!)
Folgen Sie unserem Kurs einer sozialen Steuergesetz-
gebung!
Liebe Bürger dieses Landes, freut euch sehr; denn
dank der FDP gibt es ab Januar mehr,
(Lachen bei der SPD)
mehr Netto vom Brutto.
Frohe Weihnachten!(Beifall bei der FDP – Iris Gleicke [SPD]:
Jauchzet! Frohlocket! – Martin Gerster [SPD]:
Mehr Schulden auch!)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Der Kollege Gerhard Schick hat das Wort für Bünd-
nis 90/Die Grünen.
Dr. Gerhard Schick (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Ich könnte natürlich jetzt über den Unterschied zwischen
Weihnachten und Karneval referieren.
(Heiterkeit und Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN, bei der SPD und der LINKEN)
Aber ich will lieber zur Sache sprechen.
Herr Dr. Volk, Sie haben über das Wachstumsbe-
schleunigungsgesetz gesprochen. Es wäre schon interes-
sant gewesen, zu erfahren: Was ist eigentlich verspro-
chen worden? Entweder ist die schwarz-gelbe Koalition
in Schleswig-Holstein als Bettvorleger gelandet, oder es
gibt Versprechungen, die zulasten des Bundeshaushaltes
gehen. In dem Fall hat dieses Haus ein Recht darauf, das
zu erfahren.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der LINKEN)
Wenn wir über das Wachstumsbeschleunigungsgesetz
hier reden, dann darüber.
Worum geht es beim vorliegenden Antrag? Bei der
Steuerfreiheit der Zuschläge für Wochenend-, Nacht-
und Sonntagsarbeit geht es um eine Sondernorm. Die
SPD schreibt, man dürfe diese nicht antasten. Ich glaube,
es war richtig, diese Regelung in der rot-grünen Regie-
rungszeit insofern anzutasten, als wir einen Missbrauch,
den es in diesem Bereich bei den Spitzenverdienern gab,
korrigiert und im Hinblick auf den Stundenlohn eine
Höchstgrenze von 50 Euro festgelegt haben, damit die
Kicker mit ihren Millioneneinkommen nicht von einer
Regelung profitieren, die für Kleinverdiener, für Leute,
die am Sonntag etwas für die Gesellschaft leisten müs-
sen und wenig verdienen, gedacht ist. Sie übersehen
auch, dass die Beitragsfreiheit in diesem Bereich – da
gibt es eine Deckelung bei 25 Euro – noch viel wichtiger
ist als die Steuerfreiheit. Denn dies trifft die Kleinverdie-
ner, von denen Frau Dr. Höll zu Recht gesprochen hat,
noch viel stärker als die Steuerfreiheit, die erst bei einer
gewissen Grenze des Haushaltseinkommens greift. 
Wenn Sie die Tendenz zur Wochenendarbeit bekla-
gen, dann sage ich Ihnen: Da muss man systematisch he-
rangehen, und dann darf der rot-rote Senat in Berlin
nicht als Erstes die Ladenöffnungszeiten für den Sonntag
freigeben und sehr viele Beschäftigte zusätzlich in die
Sonntagsarbeit treiben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie 
des Abg. Olav Gutting [CDU/CSU])
Seien Sie doch konsistent, wenn Sie dies ernst meinen!
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1127
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gerhard SchickIch finde, dass man auch die wissenschaftliche For-
schung beachten muss, die sagt: Vielleicht ist das alles
nicht ganz so gerecht, wie es zunächst scheint. 
An einer Stelle stimme ich Ihrem Antrag zu. Es geht
um Prophylaxe – so verstehe ich Ihren Antrag –; denn es
droht eine massive Gefahr. Der Bundesfinanzminister
sagt: Ab 2011 haben wir einen großen Konsolidierungs-
bedarf; aber ich verrate nicht, wie wir vorgehen. – Liest
man den Koalitionsvertrag, stellt man zwar fest, dass Sie
sich zu allen möglichen Details in der Steuerpolitik äu-
ßern: zur Besteuerung von Jahreswagenrabatten, zum
steuerlichen Abzug privater Steuerberatungskosten, zu
Steuererklärungsvordrucken und vielem Weiteren. 
(Dr. Daniel Volk [FDP]: Zum Stufentarif!)
Die Steuerfreiheit der Zuschläge wird aber nicht aufge-
führt. Da werden wir natürlich hellhörig; denn wir be-
fürchten, dass Sie die Argumente der Systematik und der
Bürokratie, die bei den Hoteliers merkwürdigerweise
nicht gezählt haben, dann wieder hervorholen, wenn es
darum geht, eine bestimmte Bevölkerungsgruppe zu be-
lasten. So kommen wir nicht zu einem einfachen Steuer-
system. Kein Mitglied der CDU/CSU und der FDP im
Finanzausschuss fand die Regelung zur ermäßigten
Mehrwertsteuer für die Hoteliers gut. Trotzdem haben
sie alle mitgemacht.
(Dr. Daniel Volk [FDP]: Was?)
– Ach so, Sie persönlich finden die Ausnahmeregelung,
die mehr Bürokratie schafft und unsystematisch ist, gut? 
(Dr. Daniel Volk [FDP]: Die Frage ist nur: Wo-
her haben Sie das denn?)
Dann nehmen wir mal zu Protokoll, dass Sie das gut fin-
den. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Iris Gleicke [SPD]: Das
werden wir uns merken!)
Kommen Sie also bei der Steuerfreiheit der Zuschläge
nicht plötzlich mit dem Argument der Systematik und
des Bürokratieabbaus. Dann sind Sie nämlich unglaub-
würdig. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der
LINKEN)Wenn Sie sich die Statistik einmal anschauen, dann
sehen Sie, dass die Zuschläge für Nacht-, Wochenend-
und Feiertagsarbeit im Bereich der Gaststätten und Ho-
tels ganz besonders notwendig sind. Davon sind sehr
viele Menschen betroffen. Ich glaube, dass Ihre Steuer-
politik und damit Ihre Politik der Spaltung dieser Gesell-
schaft – oben geben und unten nehmen – in den nächsten
Jahren dazu führen wird, dass etwas passiert, wozu wir
sagen: „So nicht“, nämlich dazu, dass die Beschäftigten
im Gaststätten- und Hotelgewerbe dadurch, dass Sie die
Steuerfreiheit abschaffen, für die Steuergeschenke an
ihre Chefs werden zahlen müssen. Das ist eine Umver-
teilung von unten nach oben, und das machen wir nicht
mit. 
Danke schön und frohe Weihnachten!
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der LINKEN)
Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt: 
Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, damit sind wir am
Schluss der heutigen Tagesordnung.
Ich wünsche Ihnen, aber vor allem auch all denen, die
uns hier im Saal und auch im ganzen Haus immer wieder
bis zum Schluss und darüber hinaus unterstützen: Ers-
tens. Schlafen Sie aus. Zweitens. Singen Sie laut. Drit-
tens. Beten Sie, wenn Sie mögen. Viertens. Genießen
Sie. Fünftens. Seien Sie behütet. Kurz: Gesegnete Weih-
nachten! Für Sie alle viel Kraft für das Neue, das danach
kommt.
Ich habe im Überschwang vergessen, den Antrag zu
überweisen. Das machen wir noch nach den guten Wün-
schen sozusagen als Weihnachtsgeschenk. Drucksa-
che 17/244 soll an die in der Tagesordnung aufgeführten
Ausschüsse überwiesen werden. – Damit sind Sie alle
offensichtlich einverstanden. 
So entlasse ich Sie in die freie Zeit und berufe die
nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Diens-
tag, den 19. Januar 2010, 10 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 13.14 Uhr)

Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 13. Sitzung. Berlin, Freitag, den 18. Dezember 2009 1129
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen BerichtAnlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten(D)Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Bas, Bärbel SPD 18.12.2009
Beckmeyer, Uwe SPD 18.12.2009
Bülow, Marco SPD 18.12.2009
Bulling-Schröter, Eva DIE LINKE 18.12.2009
Burchardt, Ulla SPD 18.12.2009
Burkert, Martin SPD 18.12.2009
Dr. Gerhardt, 
Wolfgang
FDP 18.12.2009
Glos, Michael CDU/CSU 18.12.2009
Granold, Ute CDU/CSU 18.12.2009
Groscheck, Michael SPD 18.12.2009
Herrmann, Jürgen CDU/CSU 18.12.2009
Höhn, Bärbel BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
18.12.2009
Kelber, Ulrich SPD 18.12.2009
Koch, Harald DIE LINKE 18.12.2009
Lafontaine, Oskar DIE LINKE 18.12.2009
Lay, Caren DIE LINKE 18.12.2009
Liebich, Stefan DIE LINKE 18.12.2009
Dr. Merkel, Angela CDU/CSU 18.12.2009
Meßmer, Ullrich SPD 18.12.2009
Dr. Miersch, Matthias SPD 18.12.2009
Möhring, Cornelia DIE LINKE 18.12.2009
Nahles, Andrea SPD 18.12.2009
Nestle, Ingrid BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
18.12.2009Anlage 2
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktionen der CDU/CSU und FDP haben mitge-
teilt, dass sie den Antrag Für ein wirksames globales
Klimaschutzabkommen in Kopenhagen auf Druck-
sache 17/71 zurückziehen.
Die Fraktion der SPD hat mitgeteilt, dass sie den
Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der gemeinsa-
men Aufgabenwahrnehmung in der Grundsicherung
für Arbeitsuchende auf Drucksache 17/113 und den
Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grund-
gesetzes (Artikel 86 a) auf Drucksache 17/114 zurück-
zieht.
Nink, Manfred SPD 18.12.2009
Ortel, Holger SPD 18.12.2009
Dr. Ott, Hermann BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
18.12.2009
Pronold, Florian SPD 18.12.2009
Dr. Röttgen, Norbert CDU/CSU 18.12.2009
Roth (Heringen), 
Michael
SPD 18.12.2009
Schlecht, Michael DIE LINKE 18.12.2009
Schmidt (Eisleben), 
Silvia
SPD 18.12.2009
Thönnes, Franz SPD 18.12.2009
Dr. Troost, Axel DIE LINKE 18.12.2009
Wicklein, Andrea SPD 18.12.2009
Wolff (Wolmirstedt), 
Waltraud
SPD 18.12.2009
Wunderlich, Jörn DIE LINKE 18.12.2009
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Amsterdamer Str. 192, 50735 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Telefax (02 21) 97 66 83 44
ISSN 0722-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/17/17013.pdf</pdf_url>
    <id>307</id>
    <dokumentnummer>17/13</dokumentnummer>
    <datum>2009-12-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
