<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>312</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>17/17</dokumentnummer>
  <wahlperiode>17</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2010-01-22</datum>
  <titel>Protokoll der 17. Sitzung des 17. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 17/17Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
17. Sitzung
Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
I n h a l t :Tagesordnungspunkt 2 (Fortsetzung):
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Haushaltsjahr 2010 (Haushaltsge-
setz 2010) 
(Drucksache 17/200)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Einzelplan 12
Bundesministerium für Verkehr, Bau und 
Stadtentwicklung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Peter Ramsauer, Bundesminister  
BMVBS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Uwe Beckmeyer (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Claudia Winterstein (FDP) . . . . . . . . . . . .
Roland Claus (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Anton Hofreiter (BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Arnold Vaatz (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . . .
Johannes Kahrs (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Sebastian Körber (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . .
Sabine Leidig (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . . . .
Bettina Herlitzius (BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dirk Fischer (Hamburg) (CDU/CSU)  . . . . . .
Florian Pronold (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Daniela Raab (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . . . .
1461 A
1461 B
1461 B
1463 B
1465 A
1466 D
1468 A
1469 B
1470 D
1472 C
1473 C
1474 D
1475 D
1477 A
1478 BSchlussrunde:  
Haushaltsgesetz 2010 . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Norbert Barthle (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . .
Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)  . . . . . . . . .
Dr. h. c. Jürgen Koppelin (FDP)  . . . . . . . . . .
Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)  . . . . . . . .
Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)  .
Otto Fricke (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU/CSU) . . . . .
Petra Merkel (Berlin) (SPD)  . . . . . . . . . . . . .
Dr. Volker Wissing (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Wolfgang Schäuble, Bundesminister  
BMF . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Ingrid Arndt-Brauer (SPD)  . . . . . . . . . . . . . .
Florian Toncar (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Norbert Brackmann (CDU/CSU) . . . . . . . . . .
Leo Dautzenberg (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
1479 B
1479 C
1481 B
1483 C
000 A1485
1488 A
1490 A
1491 C
1493 D
1495 D
1497 C
1500 B
1502 B
1503 D
1505 A
1507 C
1509 A
1509 D

Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1461
(A) (C)
(B) (D)
17. Sitzung
Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
Beginn: 9.00 UhrVizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich 
begrüße Sie herzlich zur heutigen Sitzung, die hiermit 
eröffnet ist.
Wir setzen die Haushaltsberatungen – Tagesord-
nungspunkt 2 – fort:
Erste Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die 
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das 
Haushaltsjahr 2010  
(Haushaltsgesetz 2010)
– Drucksache 17/200 –
Überweisungsvorschlag: 
Haushaltsausschuss
Am Dienstag haben wir für die heutige Aussprache 
eine Redezeit von insgesamt dreieinhalb Stunden be-
schlossen. 
Wir beginnen die heutigen Haushaltsberatungen mit 
dem Geschäftsbereich des Bundesministeriums für 
Verkehr, Bau und Stadtentwicklung, Einzelplan 12.
Ich erteile das Wort dem Bundesminister Peter 
Ramsauer.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Dr. Peter Ramsauer, Bundesminister für Verkehr, 
Bau und Stadtentwicklung: 
Guten Morgen, Herr Präsident! Meine lieben Kolle-
ginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Mit der Einbringung des Bundeshaushalts 2010 
gibt die Bundesregierung ein ganz klares Bekenntnis ab 
für mehr Freiheit, für mehr Gerechtigkeit, für Wohl-
stand, Wachstum, Eigentum und Sicherheit bei den Ar-
beitsplätzen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Ute Kumpf [SPD]: So, kann 
man das alles kaufen? Gibt es das?)
Das heißt für den Einzelplan 12, für den Etat meines 
Hauses, über den wir heute Vormittag diskutieren: Wir wollen Mobilität als unverzichtbaren Teil unserer Frei-
heit und unseres Wohlstandes sichern, ausbauen und 
bestmöglich organisieren. Unter anderem dank der bei-
den Konjunkturpakete investieren wir auf Rekordniveau 
in unsere Infrastruktur, und zwar auch, damit wir schnell 
aus der Krise herauskommen. Wir tun dies ferner, damit 
unser Land nach dieser Wirtschaftskrise noch besser für 
die Zukunft gerüstet ist und sich solche Krisen nicht wie-
derholen.
Um es auch hier klar zu sagen: Infrastruktur ist eine 
öffentliche Aufgabe. Ich habe mich in meiner ersten 
Rede als Bundesminister bereits deutlich dazu geäußert, 
wo für den Infrastrukturbereich, für quasi öffentliche Be-
triebe, die Grenzen der Privatisierungsmöglichkeiten lie-
gen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Das heißt: Wir werden in den kommenden Jahren mit 
massiven öffentlichen Investitionen dafür sorgen, dass 
diese Infrastruktur so leistungsfähig ist, wie es für eine 
gute Zukunft unseres Landes erforderlich ist.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wo liegen nun die Schwerpunkte unserer Arbeit? Der 
Entwurf dieses Etats umfasst Ausgaben von insgesamt 
26,4 Milliarden Euro. Das ist der viertgrößte Einzeletat. 
Aber es ist der größte Investivetat. Allein für Investitio-
nen stehen 14,8 Milliarden Euro bereit, nämlich 
12,6 Milliarden Euro für den gesamten Verkehrsbereich 
und 2,2 Milliarden Euro für den Bereich Bau und Stadt-
entwicklung. Allein für die Verkehrswege – ich betone: 
für die Verkehrswege – sieht der Entwurf Ausgaben in 
Höhe von annähernd 10,8 Milliarden Euro vor. Ich 
möchte an dieser Stelle noch kurz differenzieren, damit 
Klarheit herrscht, wohin es im Einzelnen geht, nämlich 
4,3 Milliarden Euro in die Bundesschienenwege, 
5,3 Milliarden Euro in die Bundesfernstraßen, rund 
1 Milliarde Euro in die Bundeswasserstraßen und – das 
kommt, obwohl es eminent wichtig ist, leider immer zu 
kurz – 150 Millionen Euro in den Kombinierten Verkehr. 
Hinzu kommt noch 1 Milliarde Euro aus dem zweiten 
Konjunkturpaket, sodass insgesamt fast 12 Milliarden Redetext
1462 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Dr. Peter RamsauerEuro für Investitionen in die Infrastruktur zur Verfügung 
stehen.
Ich habe gerade kurz über die Schiene gesprochen. 
Das müsste eigentlich viel ausführlicher geschehen, als 
es im Rahmen einer Einbringungsrede möglich ist. Aber 
ich möchte noch einmal betonen, dass wir, wenn wir nur 
einen einigermaßen verantwortbaren Teil des zu erwar-
tenden Frachtzuwachses nicht auf die Straße, sondern 
auf die Schiene bekommen wollen, alle erdenklichen 
Anstrengungen im Bereich der Schiene unternehmen 
müssen. Deswegen verstehe ich nicht, was mir die Kol-
legin Künast von den Grünen vorgestern vorgeworfen 
hat. Sie hat gesagt:
… dieser Verkehrsminister redet sich über Schie-
nenverkehr besoffen …
Ich verstehe nicht, was die Kollegin Künast
(Abg. Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] betritt den Plenarsaal)
– jetzt ist sie da; willkommen! –
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ich habe darauf gewartet!)
unter dem Wort „besoffen“ versteht. Es zeigt aber offen-
sichtlich, dass Sie sich nicht über etwas freuen können; 
dafür sind Sie ja bekannt.
(Lachen bei der SPD)
Aber ich freue mich darüber, ich kann mich regelrecht 
darüber begeistern, dass wir mit Bahn und Schiene eine 
Möglichkeit in Deutschland haben, verantwortbare Ver-
kehrsinfrastrukturpolitik für die Zukunft zu betreiben.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Deswegen bleibt es selbstverständlich dringend not-
wendig, hier im deutschen Parlament in vielfältiger Hin-
sicht über Schiene und Bahn zu sprechen. Davon wird 
mich auch niemand abbringen. Spricht man nicht über 
die Schiene, passt es Ihnen nicht, Frau Künast. Spricht 
man aber über die Schiene, dann bezeichnen Sie das als 
„besoffen“, und es passt Ihnen auch wieder nicht. Was 
wollen Sie eigentlich?
Weil wir gerade bei der Schiene und der Bahn sind: 
Es hat dieser Tage Meldungen gegeben – man muss sich 
manchmal wundern –, es habe ein Geheimtreffen zwi-
schen mir, dem Bahnchef und dem zuständigen Staats-
sekretär über eine angeblich geheime Streichliste gege-
ben. Ich kann dazu in aller Öffentlichkeit nur sagen: So 
ein Quatsch und so ein Unfug!
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Mancher Unfug verbreitet sich schneller als kluge politi-
sche Botschaften. Aber wir dürfen nicht müde werden, 
letztere zu verbreiten. Jetzt ist dazu die Gelegenheit.
Wir sprechen über viel Geld, und deshalb müssen wir 
ganz gezielt Prioritäten setzen. Wir unterstützen mo-
derne Verkehrstechnologien auf der Straße und auf der 
Schiene. Dazu gehört all das, was sich hinter dem Wort 
Elektromobilität verbirgt. Ich lege großes Gewicht auf 
die Elektromobilität, weil ich sie für einen der wesentli-chen Zukunftsmärkte und für eine der wesentlichen Zu-
kunftstechnologien im Verkehrsbereich halte.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Ich habe es oft gesagt und kann es nicht häufig genug 
wiederholen: So wie wir in Deutschland heute die besten 
Autos der Welt bauen, so müssen wir in Zukunft die bes-
ten Elektroautos bauen. Das wollen wir, und das ist un-
sere Vision.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Kollege Brüderle und ich werden am 1. Februar die 
Gemeinsame Geschäftsstelle Elektromobilität in Gang 
setzen. Ich freue mich, dass mein Haus die Leitung die-
ser Geschäftsstelle stellt.
Eng mit diesem Zukunftsmarkt verbunden sind un-
sere Bemühungen in der Außenwirtschaftspolitik. Eben-
falls eng damit verbunden sind unsere Bemühungen im 
Klima- und Umweltschutz. Der Vorsitzende des Aus-
schusses für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung, Kol-
lege Hermann von den Grünen, hat kürzlich darauf hin-
gewiesen, dass mein Ressort das zentrale Klima- und 
Umweltschutzressort ist. Richtig, kann ich da nur sagen.
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
– Es stimmt schlicht und einfach.
Deshalb habe ich eine neue Unterabteilung mit dem 
Titel „Klima- und Umweltschutzpolitik“ geschaffen; 
denn 70 Prozent des gesamten Primärenergiebedarfs und 
40 Prozent der gesamten CO2-Emissionen sind mit The-
men meines Hauses verbunden, nämlich Heizen im Bau-
bereich, Wasser, Luft und Energieverbrauch im Ver-
kehrsbereich.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Ich bleibe dabei, dass wir unsere Bemühungen in die-
sem Bereich verstärken müssen. Das passt Ihnen viel-
leicht nicht, Frau Künast, aber immerhin hat mir das vor 
drei Tagen einen großen Artikel in der taz mit der Über-
schrift „Der Überraschungsminister“ eingebracht. Sie 
werden sich auf diesem Gebiet noch über einiges wun-
dern müssen.
(Lachen bei der SPD)
Infrastrukturpolitik hat einen großen Europabezug. 
Deshalb wird in meinem Hause die Europapolitik orga-
nisatorisch und personell gestärkt. 
Neben der Stadtentwicklung werde ich mir auch die 
gesamte Thematik der ländlichen Räume stärker zu ei-
gen machen. Es ist meine große Sorge, dass wir immer 
mehr Regionen haben, die sich regelrecht entvölkern. 
Ich sage das vor allem im Hinblick auf manche Gebiete 
in den neuen Bundesländern. Wenn sich solche Gebiete 
entvölkern, dann sterben ländliche Räume, dann sterben 
gesellschaftliche Strukturen, und dann stirbt überkom-
menes, wertvolles Kulturgut aus. 
Ich weiß, dass das Thema „ländliche Räume“ bisher 
nicht so sehr im Fokus der Öffentlichkeit steht wie das 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1463
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Dr. Peter RamsauerThema „Metropolregionen“. Mein Haus ist aber berufen, 
sich auch um die ländlichen Räume zu kümmern. Des-
wegen werden wir ihnen durch eine neue Initiative die 
Möglichkeit geben, sich strukturell zu reorganisieren, 
sodass auch alte Menschen in diesen Räumen eine gute 
Daseinsvorsorge haben und junge Menschen nicht mehr 
abwandern müssen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Auch für den Bereich der KfW-Förderprogramme 
ist eine Klarstellung geboten. Der Renner im Bereich der 
KfW-Programme zur energetischen Gebäudesanierung 
ist das CO2-Gebäudesanierungsprogramm. Ich nenne es 
ein gigantisches Erfolgsprogramm. Wir werden dieses 
zentrale Programm unserer Klimaschutzpolitik im Ge-
bäudebereich selbstverständlich fortsetzen. Es ist wegen 
der vorläufigen Haushaltsführung, die wir momentan be-
treiben, zu Irritationen gekommen. Ich möchte aber in 
aller Deutlichkeit Entwarnung geben. 
Ich bedanke mich bei den Mitgliedern des Haushalts-
ausschusses dafür, dass dieses Thema für die kommende 
Woche auf die Tagesordnung gesetzt wurde. Ich bitte da-
rum, dass die Sorgen der Betroffenen ernst genommen 
werden und dass der Haushaltsausschuss eine entspre-
chende Entsperrung der Mittel bewilligt. Bis dahin kön-
nen die Anträge weiterhin gestellt werden. Bis dahin 
behelfen wir uns damit, dass wir gegenseitig deckungs-
fähig Gelder fließen lassen. 
Mit diesem Haushalt setze ich neue Akzente in der 
Verkehrspolitik, der Baupolitik und der Stadtentwick-
lungspolitik. Ich tue dies, damit alle Menschen in 
Deutschland gut fahren, gut reisen, gut unterwegs sein 
und gut bauen können. Ich tue es, damit für sie gut ge-
baut wird, damit sie gut wohnen können. Kurzum: Ich 
werde mit diesem Haushalt alles dafür tun, dass die 
Menschen in Sicherheit und Wohlstand mobil sein kön-
nen.
Vielen herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Uwe Beckmeyer für die SPD-Frak-
tion.
(Beifall bei der SPD)
Uwe Beckmeyer (SPD): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Herr Minister, Sie hatten zwölf Minuten Zeit, uns zu 
erklären, was Sie tun wollen. Wir haben aber nur wenig 
davon gehört.
(Beifall bei der SPD – Stefan Müller [Erlangen] 
[CDU/CSU]: Sie haben nicht zugehört!)
Die interessierte Öffentlichkeit und die Fachwelt ha-
ben mit Spannung auf Ihre Rede gewartet, weil nach den 
diversen Ankündigungen der letzten Monate, wie ich 
meine, mit Recht einige Erwartungen im öffentlichen 
Raum bestanden. Im Koalitionsvertrag wurden Initiati-
ven zum Lärmschutz vereinbart. Da wurde die Ab-schaffung des Schienenbonusses und eine Intensivierung 
von Lärmschutzmaßnahmen angekündigt. Im Wahl-
kampf wurde die Absenkung der Lkw-Maut verspro-
chen. Sie haben ein Sonderaufbauprogramm West ange-
kündigt.
(Zuruf von der SPD: Süd!)
Sie haben im November 400 Millionen Euro zusätzliche 
Finanzmittel gefordert. Vor Weihnachten ist Ihnen einge-
fallen, dass man auch ein Sonderausbauprogramm Bahn 
braucht, weil – ich zitiere Sie – das gesamte künftige 
Wachstum des Güterverkehrs auf die Schiene geholt 
werden solle und dafür das Netz ausgebaut werden 
müsse. – Wie das gehen soll, bleibt wahrscheinlich für 
immer Ihr Geheimnis. 
Herr Minister, meine Frage lautet: Was ist daraus ge-
worden? Wir haben hier eben von Ihnen nichts dazu ge-
hört. Ich stelle fest: nichts, absolute Fehlanzeige. Hat 
Herr Schäuble aus Peter Ramsauer, diesem vermeintli-
chen bayerischen Löwen, ein schnurrendes bayerisches 
Kätzchen gemacht?
(Ute Kumpf [SPD]: Aha!)
Der ländliche Raum ist angesprochen worden. Ich 
vermisse auch bei diesem Thema, dass Sie sich klar ein-
bringen. Herr Ramsauer, Sie müssen aufpassen, dass Sie 
nicht zum Ankündigungsminister werden.
(Beifall bei der SPD – Carsten Schneider [Er-
furt] [SPD]: Ist er doch schon!)
Ich glaube, das haben die deutsche Verkehrswirtschaft 
und die deutsche Bauwirtschaft nicht verdient. Wir alle 
wollen Taten von Ihnen sehen. 
Wenn man sich dem Haushaltsentwurf, den Sie hier 
vorgelegt haben, zuwendet, muss man feststellen: Im 
Großen und Ganzen ist das der Haushalt von Tiefensee, 
der mit einigen Umschichtungen, verschiedenen Ände-
rungen bei Verpflichtungsermächtigungen und einer gro-
ßen globalen Minderausgabe, auf die ich noch eingehen 
werde, versehen wurde. Insofern ist die Ausstattung – da 
stimme ich Ihnen zu – noch recht ordentlich. Zusammen 
mit den Investitionsmitteln aus den Konjunkturprogram-
men – Sie haben die Zahlen genannt – liegt einiges auf 
dem Tisch. Nur, das ist nicht Ihr Verdienst. Das sind die 
Ergebnisse der Gespräche zwischen Tiefensee und 
Steinbrück. 
Wenig akzeptabel ist die von Ihnen vorgesehene De-
ckung der wachsenden Ausgaben für Wohngeld. Statt 
eine Gegenfinanzierung aus dem Gesamthaushalt durch-
zusetzen, haben Sie sich von Herrn Schäuble eine glo-
bale Minderausgabe von 100 Millionen Euro in den Ein-
zelplan 12 drücken lassen. Das ist ein ungedeckter 
Scheck, Herr Minister, der gegen andere Maßnahmen 
ausgespielt wird. Fangen Sie bitte nicht so an; denn 
Wahrheit und Klarheit des Haushaltes entsprechend der 
Bundeshaushaltsordnung sieht anders aus.
Sie haben nichts zu der 2-Milliarden-Euro-Sperre des 
Bundesfinanzministers bei den Mautmitteln gesagt. 
Auch da: Fehlanzeige. Kurz gesagt: Das Neue an Ihrem 
1464 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Uwe BeckmeyerHaushalt ist nicht wirklich gut, und das Gute daran ist 
nicht neu. 
Doch was kommt dann? Die deutsche Verkehrswirt-
schaft befürchtet, dass, nachdem die neue Bundesregie-
rung die Spendierhosen für völlig überflüssige soge-
nannte Wachstumsimpulse angezogen hat, für wirklich 
sinnvolle, die Wirtschaft stimulierende und unterstüt-
zende Maßnahmen kein zusätzliches Geld da ist.
Sie selbst waren im November bei der sogenannten 
DEHOGA-Sause in der Deutschen Parlamentarischen 
Gesellschaft zugegen und hatten, wie man dem Tages-
spiegel vom Mittwoch entnehmen konnte, ein Geschenk 
dabei. Sie sagten, das Steuergeschenk für die Hoteliers 
sei die „erste Milliarde“, und Sie versprachen der 50-jäh-
rigen DEHOGA-Hauptgeschäftsführerin:
Die nächste Milliarde kommt dann nicht erst 
zum 60. 
Das brutale Kontrastprogramm zu Ihrer Spendier-
mentalität findet sich in Ihrem eigenen Haushalt. Man 
fragt sich, ob Sie es wirklich nicht wissen oder schlicht 
verdrängen, weil Ihnen die CSU-Spendenkasse wichti-
ger ist. 
Mit dem Haushalt des Jahres 2011 werden die Kon-
junkturprogramme auslaufen, ist eine Absenkung der 
Investitionslinie abzusehen, wird es zu steigenden Ein-
nahmeausfällen bei der Lkw-Maut kommen, wird es ei-
nen wachsenden Druck zur Ausgabenreduzierung durch 
Schuldenbremse und Haushaltskonsolidierung geben, 
müssen Ihre Spendiermilliarden bezahlt werden, wird es 
einen weiteren Investitionsbedarf bei Infrastrukturpro-
jekten im Bereich des Neu- und Ausbaus geben und wird 
es einen steigenden Investitionsbedarf beim Erhalt von 
Verkehrsinfrastruktur geben. Außerdem müssen Sie 
– das haben auch Sie gesagt – mehr Haushaltsmittel zur 
Verfügung stellen, um der immer noch wachsenden 
Nachfrage beim CO2-Gebäudesanierungsprogramm nach-
zukommen. 
Als wäre die Situation nicht schon anstrengend und 
angespannt genug, treiben Sie von der Koalition mit Ih-
rer Steuersenkungsorgie die Schulden weiter in die Höhe 
und machen die Lage damit noch komplizierter. Vor die-
sem Hintergrund, Herr Minister, sind Ihre Zahlen der 
mittelfristigen Finanzplanung reinste Makulatur. Da-
rum fordere ich Sie im Namen meiner Fraktion heute 
klipp und klar auf, bereits während der Haushaltsver-
handlungen zum laufenden Haushaltsjahr 2010 eine 
aktualisierte mittelfristige Finanzplanung vorzulegen, 
damit wir in Deutschland wissen, wohin die Reise geht. 
(Beifall bei der SPD)
Ich bin im Übrigen gespannt auf die Anträge aus den 
Regierungsfraktionen, insbesondere auf die zahlreichen 
Kürzungsanträge aus den Reihen der FDP à la 2009, in 
denen zum Beispiel die Streichung der Mittel für die 
Stelle eines Parlamentarischen Staatssekretärs
(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD – 
Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Welchen nehmen wir?)oder die Absenkung der Mittel für Dienstreisen, für den 
Geschäftsbedarf und für die Öffentlichkeitsarbeit bean-
tragt wird. 
Herr Minister, noch ein Wort zu Ihnen: Tun Sie was! 
Fangen Sie mit Ihrem Job wirklich an! Beginnen Sie das 
Regieren! Wir brauchen eine planvolle, konzeptionell 
wirkungsvolle Verkehrs- und Baupolitik. Kümmern Sie 
sich um die Stabilität und die Verstetigung der Infra-
strukturfinanzierung! Welches Verkehrssystem ist mit 
welchem Finanzmittelrahmen leistbar? Welche kosten-
neutralen Effizienzsteigerungen sind möglich? Welche 
Vernetzung der Verkehrsträger schwebt Ihnen vor? Wie 
steht es um die Verstetigung der ÖPP-Projekte? Wie ist 
der Stand beim Schienenbedarfsplan? Wie sieht die Prio-
risierung der Verkehrsinvestitionen aus? Was macht der 
neue Bundesverkehrswegeplan? Wie geht es mit der 
Harmonierung bei der Bahn und beim Transportgewerbe 
weiter? Wie steht es um die Mautklage der Bundesrepu-
blik Deutschland?
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Auch dazu haben wir am heutigen Morgen nichts gehört. 
Stattdessen machen Sie neue Ankündigungen zum länd-
lichen Raum. Was macht die Umsetzung der Maßnah-
men aus dem Masterplan Güterverkehr und Logistik? 
Was macht die Mobilitäts- und Kraftstoffstrategie?
Ein Wort zum Schluss. 
(Otto Fricke [FDP]: Was habt ihr uns hinterlas-
sen! – Karl Holmeier [CDU/CSU]: Sie können 
doch noch nicht am Ende sein!)
Ich lese in der Süddeutschen vom 19. Januar dieses Jah-
res, es gebe Lohndumping bei der Bahn. Mein ganz 
persönlicher Wunsch lautet: Kümmern Sie sich als Ver-
kehrsminister darum, dass es kein Lohndumping bei der 
Deutschen Bahn gibt!
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Herr Kollege, Sie müssen bitte zum Ende kommen. 
Uwe Beckmeyer (SPD): 
Ich komme zum Schluss, Herr Präsident. – Merken 
Sie, ich mache mir Sorgen um die Verkehrspolitik in 
Deutschland. 
Zum Schluss frei nach Erich Kästner ein Wort zum 
neuen Jahr: „Wird es besser, wird es schlimmer?“, fragt 
man alljährlich. Seien wir ehrlich: Unser Leben wird bei 
dieser Bundesregierung lebensgefährlich. 
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD – Zurufe von der CDU/
CSU und der FDP: Oh!)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Claudia Winterstein für die FDP-
Fraktion. 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1465
(A) (C)
(B) (D)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Dr. Claudia Winterstein (FDP): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Sehr verehrter Herr Beckmeyer, ich finde Ihre 
Aufzählung der Projekte, die noch bearbeitet werden 
müssten, schon bemerkenswert und frage mich: Was ha-
ben Sie eigentlich in den letzten zehn Jahren getan?
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – Uwe 
Beckmeyer [SPD]: Viel!)
Ich glaube nicht, dass das alles Themen sind, die plötz-
lich neu zu behandeln sind.
(Uwe Beckmeyer [SPD]: Nichts Neues!)
Sie haben recht, dass dieser Haushalt in manchen Tei-
len bedauerlicherweise noch die Handschrift von Herrn 
Tiefensee trägt.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Sie können sicher sein, dass der Haushalt 2011 in dieser 
Hinsicht ganz anders aussehen wird. 
(Florian Pronold [SPD]: Herr Ramsauer sagt, 
er hat neue Akzente! Lügt er da?)
Da werden wir entsprechende Schritte einleiten. Als 
Haushälterin muss ich auch sagen: Wir können nicht al-
les im Jahre 2010 machen. 
(Uwe Beckmeyer [SPD]: Fangen Sie nur an!)
Wir werden länger dafür brauchen, diese Projekte auf 
den Weg zu bringen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Einzelplan 12 ist einer der wichtigsten Zukunftshaus-
halte; das hat der Herr Minister schon gesagt. Von den 
insgesamt 26,4 Milliarden Euro sind fast 15 Milliarden 
Euro Investitionen, so viel wie in keinem anderen Etat. 
Der Verkehrshaushalt ist damit von zentraler Bedeutung, 
auch für die wirtschaftliche Entwicklung. Leistungsfä-
hige und intelligent vernetzte Verkehrswege bilden die 
Grundlage für ein dauerhaftes und stabiles Wirtschafts-
wachstum in diesem Land. 
Entsprechend groß sind natürlich auch die Herausfor-
derungen, vor denen die Verkehrspolitik jetzt steht. Die 
Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur sind in den 
letzten Jahren – da waren auch Sie mit dabei – leider 
hinter dem Bedarf zurückgeblieben. Jeder Autofahrer, 
der auf der Autobahn im Stau steht, weiß, welchen Mo-
dernisierungs- und Ausbaubedarf wir hier haben. Selbst-
verständlich leidet auch jeder Bahnfahrer unter Verspä-
tungen oder Zugausfällen.
Herr Beckmeyer, fünf SPD-Minister haben sich in 
den letzten elf Jahren im Verkehrsministerium versucht. 
Keinem ist es gelungen, einen ausreichenden, stabilen 
Haushaltsansatz für die Verkehrsinvestitionen zu schaf-
fen; vielleicht bedenken Sie auch das einmal.(Uwe Beckmeyer [SPD]: Schauen Sie doch 
mal, was Herr Ramsauer gerade eben gesagt 
hat! – Florian Pronold [SPD]: Können Sie in 
der Koalition sich auch mal einigen, was nun 
stimmt?)
Die Bilanz nach elf Jahren sozialdemokratischer Ver-
kehrspolitik lautet nämlich: viel Lärm um nichts.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, hier steht die neue Koalition 
vor einer wichtigen Aufgabe: vor der Aufgabe, eine In-
frastruktur zu schaffen, die den Anforderungen eines 
modernen Industriestaates im Herzen Europas auch ge-
recht wird.
Als wichtigsten Bereich möchte ich die Straße her-
vorheben; denn die Straße ist und bleibt der Verkehrs-
träge Nummer eins. Aktuell nimmt die Straße 88 Prozent 
des Personenverkehrs und 82 Prozent des Güterverkehrs 
auf. Unsere Autobahnen sind vielfach überlastet, weil 
der Ausbau nicht mit dem wachsenden Verkehr Schritt 
halten kann. 
Und der Verkehr wächst weiter. Bis zum Jahre 2025 
wird der Pkw-Verkehr um 16 Prozent zunehmen, der 
Lkw-Verkehr sogar um 80 Prozent. Wir müssen also un-
ser Fernstraßensystem ausbauen, und dafür brauchen wir 
höhere Investitionen. Daher müssen wir zunächst die 
Zahlen in der Finanzplanung genau prüfen. 
Der Haushalt 2010 – das haben Sie schon gesagt – ist 
aufgrund der zusätzlichen Mittel aus den Konjunkturpa-
keten ein Sonderfall. Wir werden in diesem Jahr 5,3 Mil-
liarden Euro in die Straße investieren können. Allerdings 
soll dieser Betrag in den nächsten Jahren bis auf 4,8 Mil-
liarden Euro sinken. Unser Ziel muss es sein, die Stra-
ßeninvestitionen auch mittelfristig bei deutlich über 
5 Milliarden Euro zu verstetigen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Angesichts der schwierigen Situation des Bundeshaus-
haltes ist das eine große Herausforderung. Deswegen 
müssen wir verstärkt auch über alternative Finanzie-
rungswege nachdenken.
Stichwort Lkw-Maut: Wir wollen endlich Transpa-
renz schaffen und Schluss machen mit dem jahrelangen 
Mautbetrug, dass Teile der Einnahmen aus der Lkw-
Maut nicht in Investitionen in die Straße geflossen,
(Zuruf von der SPD: Auch in die Schiene!)
sondern stattdessen im allgemeinen Haushalt versickert 
sind.
(Dr. Anton Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Das ist ja ein Ding! Ausgaben für 
die Schiene sollen „im allgemeinen Haushalt 
versickert“ sein? – Zuruf von der SPD: 
Mensch! Das war doch für alle Verkehrsträger 
gedacht!)
Für 2010 erwarten wir Einnahmen aus der Maut in Höhe 
von 4,9 Milliarden Euro; das ist eine große Summe. 
Nach dem Motto „Straße finanziert Straße“
1466 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Claudia Winterstein(Dr. Anton Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das ist der nächste Widerspruch! –
Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Genau! Das ist ja schon wieder ein Wi-
derspruch zu Herrn Ramsauer, der gesagt hat, 
dass er die Schiene ausbauen will! Was denn 
nun?)
wollen wir die Einnahmen aus der Lkw-Maut vollstän-
dig in den Straßenbau zurückfließen lassen. 
(Ute Kumpf [SPD]: Herr Ramsauer hat doch 
gerade etwas ganz anderes gesagt! Er will 
mehr Verkehr auf die Schiene bringen! Was 
stimmt denn nun? – Weiterer Zuruf von der 
SPD: Das ist doch ein Vorschlag aus der Mot-
tenkiste!)
Wenn die Einnahmen dort investiert werden, wo sie 
erzielt wurden, steigert das auch die Akzeptanz der Lkw-
Maut. Wichtig ist, dass wir für die nächsten Jahre klar 
festlegen, welche Summe wir letztendlich in die Straße 
investieren wollen. 
(Uwe Beckmeyer [SPD]: Wir sind doch bei 
den Haushaltsberatungen für 2010! Wo steht 
das denn in Ihrem Haushalt drin, Frau 
Winterstein?)
Wir wollen mit Haushaltsmitteln in Kombination mit 
den Mauteinnahmen eine langfristige Planungs- und 
Finanzierungssicherheit und damit auch die Vorausset-
zungen für mehr Wirtschaftswachstum schaffen.
(Florian Pronold [SPD]: Ja, ja! Und wo findet 
sich das im aktuellen Haushalt oder in der mit-
telfristigen Finanzplanung?)
Denn mehr Wachstum und mehr Einnahmen aus der 
Lkw-Maut bedeuten auch mehr Geld für die Straße.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Als weiteren Schritt wollen wir mehr privates Kapi-
tal für den Straßenbau mobilisieren. In der Vergangen-
heit hat es bereits gute Beispiele für öffentlich-private 
Partnerschaften beim Autobahnbau gegeben. Diesen Be-
reich wollen wir weiter ausbauen. Durch die Kombina-
tion dieser Maßnahmen können wir letztendlich höhere 
Investitionen in die Straße realisieren.
(Uwe Beckmeyer [SPD]: Wie denn das?)
Wir schaffen so die Voraussetzungen für eine solide 
Straßenfinanzierung, die den Anforderungen, die die zu-
künftige Verkehrsentwicklung stellen wird, gerecht wird.
(Uwe Beckmeyer [SPD]: Das haben Sie nicht 
verstanden! Das muss vom öffentlichen Haus-
halt zurückgezahlt werden!)
Wir wollen mittelfristig nicht nur erreichen, dass in 
der Gesamtsumme mehr Geld in die Verkehrsinfrastruk-
tur fließt, wir wollen die Verteilung der vorhandenen 
Gelder auch effektiver gestalten. Dazu gehört die Kon-
zentration auf Infrastrukturschwerpunkte. Bei allen 
drei Verkehrsträgern – Straße, Schiene und Wasserstraße – 
müssen wir Prioritäten setzen. Ich nenne die wichtigsten Punkte: Erhalt muss vor Neubau gehen, damit wir den 
schleichenden Verlust an Substanz beenden. Wir müssen 
dringend die Engpässe an wichtigen Verkehrsknoten und 
Hauptverbindungen beseitigen. Häfen und Flugdreh-
kreuze brauchen eine gut ausgebaute Hinterlandanbin-
dung. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP – Uwe 
Beckmeyer [SPD]: Das ist alles nichts 
Neues!)
Durch Verkehrslenksysteme erreichen wir eine intelli-
gente Vernetzung der Verkehrswege, die dazu beiträgt, 
dass der Verkehr auf besonders beanspruchten Straßen 
besser fließt. 
(Florian Pronold [SPD]: Was heißt das kon-
kret? Was wird zukünftig finanziert und was 
nicht?)
Auch bei den rechtlichen Rahmenbedingungen gibt es 
Handlungsbedarf, insbesondere im Planungsrecht. Die 
Phase der Planung von Verkehrsprojekten nimmt oft viel 
zu viel Zeit in Anspruch und kostet zu viel; dieses Geld 
fehlt dann an anderer Stelle. 
Meine Damen und Herren, wir stehen vor einer 
schwierigen Phase der Haushaltskonsolidierung. In den 
nächsten Jahren muss massiv gespart werden. Dieses 
Sparen darf aber nicht auf Kosten der Infrastruktur ge-
hen. Unsere Infrastruktur ist eine Voraussetzung für 
Wirtschaftswachstum und damit für Steuereinnahmen. 
(Florian Pronold [SPD]: Das haben Sie doch 
jetzt schon nicht durchgesetzt! Das ist kläglich 
gescheitert!)
Der Spagat zwischen der Haushaltskonsolidierung auf 
der einen Seite und der Finanzierung notwendiger Inves-
titionen auf der anderen Seite ist eine große Herausfor-
derung. Das ist keine leichte Aufgabe; aber ich freue 
mich darauf, diese Herausforderung gemeinsam mit der 
Koalition anzupacken.
Danke.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat Roland Claus für die Fraktion Die 
Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Roland Claus (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die Linke steht für eine Verkehrs-, Bau- und 
Stadtentwicklungspolitik, die Mobilität und urbanes Le-
ben stets aus der Perspektive sozialer Verantwortung und 
demokratischer Teilhabe aller an den Leistungen der öf-
fentlichen Daseinsvorsorge betrachtet.
(Beifall bei der LINKEN)
Das ist der Maßstab, den wir an den – das ist schon 
erwähnt worden – größten Investitionsetat des Bundes 
anlegen. Ich kann und will nur einige wenige Schwer-
punkte näher beleuchten. Zunächst, meine Damen und 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1467
(A) (C)
(B) (D)
Roland ClausHerren, möchte ich Sie daran erinnern, dass wir bei die-
sem Etat über viele Jahre hinweg immer auch über 
Ostdeutschland gesprochen haben, weil der Bundesver-
kehrsminister früher auch der Beauftragte der Bundes-
regierung für die neuen Bundesländer war. Diese Zu-
ständigkeit – das ist uns nicht verborgen geblieben – hat 
jetzt zum Bundesinnenministerium gewechselt. Ich will 
aber eines für die Fraktion Die Linke klarstellen: Wir 
werden das Thema der neuen Bundesländer, das Thema 
Ostdeutschland, auch bei diesem Etat zur Sprache brin-
gen.
(Beifall bei der LINKEN)
Es handelt sich bei diesem Etat um einen Infrastruktur-
etat. Unser Verständnis von moderner Verwaltung bein-
haltet die Überlegung, dass es Sinn machen würde, das 
Bundeswirtschaftsministerium und das Ministerium für 
Landwirtschaft in diesen Etat zu integrieren und in der 
Tat eine vernünftige Bundesverwaltung aus einer Hand 
zu schaffen. Dann, Herr Minister Ramsauer, würde Ihr 
plausibles Engagement für die ländlichen Räume – das 
wir durchaus unterstützen – wesentlich mehr Sinn ma-
chen. Ich will daran erinnern, dass die Bundeskanzlerin 
am Mittwoch in ihrer Erklärung einen bedeutungsschwe-
ren Satz zu Ostdeutschland gesagt hat. Sie sagte – ich 
darf das wiederholen –, dass 
… die strukturellen Probleme der neuen Bundeslän-
der … andere sind als in den alten Bundesländern.
Daran ist natürlich nichts falsch; aber wenn statt einer 
klaren Analyse so ein Satz kommt, ist das nichts anderes 
als dünne Suppe. 
(Beifall bei der LINKEN)
Wir haben darauf aufmerksam zu machen, dass die 
Situation in den neuen Bundesländern tatsächlich gravie-
rende Unterschiede zu der in den alten Bundesländern 
aufweist: doppelt so hohe Arbeitslosigkeit, eine Niedrig-
lohnquote, die doppelt so hoch wie die in den westlichen 
Bundesländern ist, und die Tatsache, dass zusammenge-
nommen die 100 größten ostdeutschen Unternehmen 
nicht die Hälfte der Leistungskraft von Daimler errei-
chen und es im Osten nicht eine einzige große Konzern-
zentrale gibt. Dies alles sind unhaltbare Zustände, die bei 
einer vernünftigen und zukunftsfähigen Infrastruktur-
politik verändert würden. 
(Beifall bei der LINKEN)
Ich erläutere das an einem Beispiel: Im Einzelplan 12 
ist der Stadtumbau Ost als eine fortzusetzende Aufgabe 
enthalten, was wir begrüßen. Wir begrüßen auch, dass 
nunmehr ein Stadtumbauprogramm West aufgelegt 
wurde. Aber wir vermissen schmerzlich, dass jahrelang 
gewonnene Erfahrungen beim Stadtumbau Ost ir-
gendeine Anwendung beim Stadtumbau West finden. 
Verdammt noch mal, wozu sind denn diese Erfahrungen 
gemacht worden? Wenn man im Westen wenigstens die 
Courage hätte, zu sagen, wir wollen einmal gucken, was 
die Ossis mit unserem teuren Geld alles falsch gemacht 
haben, damit wir die Fehler nicht wiederholen, dann 
wäre dies schon ein Schritt. Aber nicht einmal das findet 
statt.(Beifall bei der LINKEN)
Deshalb hat unsere Fraktion gemeinsam mit den Fraktio-
nen in den Landtagen ein Leitbild „Ostdeutschland 
2020“ erarbeitet, in dem wir, nachdem wir festgestellt 
haben, dass der Aufbau Ost als Nachbau West geschei-
tert ist, die künftigen Entwicklungspfade, eine neue Ent-
wicklungslogik im Sinne eines sozialökologischen Um-
baus beschrieben haben. 
(Beifall bei der LINKEN)
Wir haben stets das Gebäudesanierungsprogramm
unterstützt. Es ist gut für das Klima und für das Bau-
handwerk. Unverständlich ist nur, Herr Minister, warum 
Sie im Etat eine Kürzung vorgenommen haben. Ich erin-
nere nur daran, dass die Linke stets Mittelerhöhungen 
für dieses Programm gefordert hat. Die unterschiedli-
chen Koalitionen haben diese Erhöhungen zwar jeweils 
abgelehnt, im Faktischen jedoch vollzogen. Ich erzähle 
Ihnen das nicht aus Besserwisserei, sondern um kennt-
lich zu machen, dass man aus der Opposition heraus 
durchaus Veränderungen erzielen kann und dass, liebe 
Genossinnen und Genossen in der SPD, Opposition 
nicht Mist ist. Ich hoffe, dass der Satz von Müntefering 
auch nicht mehr gilt. 
(Beifall bei der LINKEN – Florian Pronold 
[SPD]: Wir regieren lieber!)
Erstaunt hat mich, dass die Bundesregierung jetzt ein 
Programm in Auftrag gegeben hat, sogenannte Giga-
liner zu testen. Das sind Lkw mit Überlänge und Über-
gewicht. Die Bundesregierung hat hier nichts begriffen. 
Die Zukunft des internationalen Handels liegt doch nicht 
darin, den Warenhandel immer mehr explodieren zu las-
sen. Die Zukunft des internationalen Handels liegt in ei-
nem Handel mit Technologie und Know-how. Gerade 
die für Verkehr zuständigen Berichterstatterinnen und 
Berichterstatter des Haushaltsausschusses haben sich 
weltweit die Dimension von explodierenden Häfen an-
geschaut. Dies ist keine vernünftige und zukunftsfähige 
Verkehrspolitik, Herr Bundesverkehrsminister. 
(Beifall bei der LINKEN)
Auch ich mahne an, dass noch immer die Mittel aus 
dem Schiedsverfahren um die Maut ausstehen. Da geht 
es nicht um Pillepalle, sondern um mehrere Milliarden. 
Wir sehen nicht ein, dass die Unternehmen, die dem 
Bund diese Milliarden schulden, an anderen Stellen im 
Etat 2010 wiederum Subventionsempfänger sind.
(Beifall bei der LINKEN – Florian Pronold [SPD]: 
Vielleicht haben sie etwas gespendet!)
Herr Bundesminister, wegen der vielen Investitions-
mittel würden wir Ihrem Etat herzlich gerne zustimmen. 
Aber wir müssen an ihm noch viel verändern, und wir 
müssen auch den Investitionsbegriff neu denken. Bis-
lang beweist Ihr Etat nur eines: Die Bundesregierung 
kann nicht mit Geld umgehen, schon gar nicht mit viel 
Geld. 
(Beifall bei der LINKEN)
1468 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
 
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Anton Hofreiter für die Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen.
Dr. Anton Hofreiter (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen 
und Kollegen! In den beiden Reden der Vertreter der Ko-
alition wurde wunderschön dargelegt, wo eigentlich die 
Probleme in diesem Bereich liegen. Der Herr Minister 
hat sich darüber aufgeregt, dass man davon spreche, dass 
er nur über die Schiene redet. Ja, er redet über die 
Schiene. Es ist ja schön, dass er über die Schiene redet. 
Aber davon wird in diesem Bereich nichts besser. Man 
muss seine Eigentümerfunktion wahrnehmen, die Pro-
bleme in dem Unternehmen in den Griff bekommen, das 
entsprechende Geld bereitstellen und die entsprechenden 
Prioritäten setzen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Dann kam die Vertreterin der FDP – das ist eigentlich 
der Koalitionspartner – zu Wort. Sie hat festgestellt, dass 
dem Schienenbereich, zu dem sich der Minister gerade 
selbst dafür gelobt hat, dass er so viel dafür machen will, 
massiv die Mittel gekürzt werden sollen.
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Das hat er doch 
gar nicht gesagt! Sie müssen zuhören!)
Sie hat sogar eine spannende Formulierung dafür ge-
braucht. Sie hat davon gesprochen, dass die Mautmittel 
bisher versickert seien. Ich kann Ihnen erläutern, wohin 
diese Mittel versickert sind.
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: In den 
allgemeinen Haushalt!)
– Sie sind nicht im allgemeinen Haushalt versickert. Als 
Haushälterin sollten Sie eigentlich den Haushalt besser 
kennen. Sie sind vielmehr zu einem bestimmten Teil von 
etwa 38 Prozent in den Schienenbereich geflossen.
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Nein! Aber 
Sie sind kein Haushälter! Sonst würden Sie 
nicht so einen Unsinn reden!)
Der Rest ist den Bundeswasserstraßen zugeschlagen 
worden.
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Das ist doch 
gar nicht wahr!)
Sie können Investitionen in die Schiene als Versi-
ckern bezeichnen.
(Patrick Döring [FDP]: Er will es nicht begrei-
fen!)
Das passt zur Ideologie der FDP.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der LINKEN)
Noch besser passt das Wort Versickern im Zusammen-
hang mit den Bundeswasserstraßen. Da kann man wirk-
lich sagen: Das Geld versickert.Wie gesagt, es passt zur Ideologie der FDP, die nie 
verstanden hat, welche Bedeutung die Schiene für den 
Klimaschutz, die Mobilität und viele andere Bereiche 
hat.
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Erklären Sie 
es!)
Ich kann das auch verstehen. Wenn man die Perspektive 
von Hoteliers, Wohlhabenden oder Besserverdienenden 
einnimmt und aus einem Porsche Cayenne nach außen 
blickt, dann braucht man wahrscheinlich die Schiene 
nicht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN – Ute Kumpf [SPD]: Nichts gegen Por-
sche Cayenne! – Dr. Claudia Winterstein 
[FDP]: Das ist ja so platt!)
– Regen Sie sich nur auf! Dann weiß man, dass man ins 
Schwarze getroffen hat.
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Ich rege mich 
gar nicht auf! Ich amüsiere mich nur!)
In diesem Land haben nur 50 Prozent aller Menschen 
täglich Zugang zum Auto. Man könnte jetzt einwenden, 
dass auch kleine Kinder dazuzählen.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Dummes 
Geschwätz da vorne!)
Aber auch wenn man sich auf diejenigen beschränkt, die 
bewusst mobil sein wollen, dann ist ihr Anteil immer 
noch erheblich. Nur 50 Prozent aller Menschen haben 
täglich Zugang zum Auto. Alle anderen sind auf andere 
Verkehrsmittel angewiesen.
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Deswegen ge-
ben wir dafür auch 4,5 Milliarden Euro aus!)
Das heißt, Sie erreichen Mobilität für alle nur dann, 
wenn Sie alle Verkehrsmittel vernünftig ausbauen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN – Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Dafür 
bekommen sie ja auch ihr Geld!)
Damit kommen wir zum Kernproblem dieses Minis-
ters und seines Ministeriums. Das Wort Ankündigungs-
minister ist schon gefallen. Es wird amüsant, zu be-
obachten, was in den nächsten Wochen kommen wird. 
Zuerst wurde die Pkw-Maut durch ein Interview hochge-
poppt, das der Minister angeblich aus Versehen gegeben 
hat. Als nächstes wurde plötzlich ein riesiges Wachstums-
programm für die Schiene hochgepoppt. Dazu sagen der 
eigene Koalitionspartner und der Finanzminister, dass 
gar kein Geld dafür vorhanden ist. Dann wird bekannt, 
dass die DB AG schon weiß, dass wichtige Projekte 
nicht vor 2025 zu Ende gebracht werden, weil kein Geld 
dafür da ist.
Dann kam – das ist schon wieder lustig und termin-
lich pikant – am Tag der Deutschen Einheit ein Aufbau-
programm West ins Gespräch, von dem kein Mensch 
weiß, wie es konkret aussehen soll. Man hat das Gefühl, 
diese Ministeriumsleitung agiert völlig losgelöst von ih-
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1469
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Anton Hofreiterren eigenen Fachleuten. Entsprechend konzeptlos han-
delt sie.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Diese Konzeptlosigkeit ist für einen Oppositionsab-
geordneten amüsant. Dieses Ministerium ist aber – das 
war einer der wenigen Punkte, in denen der Minister 
recht hat – von zentraler Bedeutung sowohl für die Wirt-
schaft unseres Landes als auch für den Klimaschutz. Es 
ist auch zentral wichtig für die Teilhabe der Menschen. 
Um an der modernen Gesellschaft teilhaben zu können, 
muss man mobil sein. Nicht jeder hat aber ein Auto.
Wenn man das berücksichtigt, dann ist die Konzeptlo-
sigkeit bitter. Sorgen Sie für eine vernünftige Prioritäten-
setzung im Straßenbereich, damit nicht irgendwelche un-
sinnigen Umgehungsstraßen finanziert werden!
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Patrick 
Döring [FDP]: Das machen wir doch!)
Hören Sie auf, Milliarden in Schienenprojekte zu ste-
cken, zu denen Ihnen die Bahn, zumindest unter vier Au-
gen, sagt, dass sie Unsinn sind, Stichwort Stuttgart 21!
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Setzen Sie auf vernünftige Mobilitätskonzepte, die 
Mobilität für alle garantieren! Das wäre ökologisch und 
sozial gerecht. Dann würden wir Sie unterstützen.
Danke.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Arnold Vaatz für die Fraktion der 
CDU/CSU.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Arnold Vaatz (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Der Verkehrsetat ist in diesem Jahr relativ kom-
fortabel ausgestattet. Mit 11,8 Milliarden Euro – das gilt 
teilweise auch noch für 2011 – sind beachtliche Investi-
tionen möglich. Aber in den folgenden Jahren wird es 
eine echte Herausforderung geben. Diese müssen wir 
meistern. 
(Florian Pronold [SPD]: Wo steht die mittel-
fristige Finanzplanung?)
Wir wollen und werden die Vorgaben der Schulden-
bremse des Grundgesetzes und des Europäischen Stabili-
täts- und Wachstumspakts einhalten, und zwar aus tiefer 
Überzeugung. Wir erwarten dabei aber auch die Unter-
stützung derjenigen, die in den letzten Jahren mit uns ge-
meinsam diese Politik eingeleitet haben. 
(Florian Pronold [SPD]: Warum schreiben Sie 
dann nichts in die mittelfristige Finanzpla-
nung?)
Dazu zählt auch die mittelfristige Finanzplanung. Sie 
ist ursprünglich ein Werk der Großen Koalition und wird im Wesentlichen fortgeschrieben. Ich erwarte, dass Sie 
zu Ihren Worten, die Sie Anfang bzw. Mitte letzten Jah-
res gesagt haben, heute noch stehen und sich daran erin-
nern, was Sie gemeinsam mit uns in der Großen Koali-
tion vertreten haben. Nur auf dieser Ebene kann man 
eine seriöse und glaubwürdige Politik machen!
Die Leistungsfähigkeit der Infrastruktur ist zwar 
nicht die einzige, aber eine der Kernvoraussetzungen für 
die Fortschreibung unseres Status als Gesellschaft. An 
dieser Tatsache wird sich auch in den kommenden Jah-
ren nichts ändern. Deshalb müssen wir in finanziell 
schwierigen Zeiten die notwendige Planungs- und 
Finanzierungssicherheit für eine leistungsfähige Infra-
struktur schaffen. Nun glaube ich allerdings nicht, dass 
ein Sparzwang in jedem Fall etwas Schlechtes ist. Er 
bietet auch Chancen, weil er uns von eingefahrenen 
Gleisen herunterstößt und zwingt, neue Wege zu finden. 
Dazu haben Verkehrspolitiker schon lange bestimmte 
Vorstellungen. Es ist jetzt notwendig, die sinnvollen Vor-
stellungen zu erkennen und tatsächlich umzusetzen. 
Ein Beispiel sind vom Staatshaushalt unabhängigere 
Finanzierungskreisläufe. Frau Winterstein, Sie haben 
beispielsweise gesagt: Straße finanziert Straße. – Wir ha-
ben dazu Instrumentarien, die eigentlich nur weiterent-
wickelt werden müssen. So können Verkehrsprojekte 
durch die Weiterentwicklung der VIFG 
(Florian Pronold [SPD]: Was ist denn VIFG? 
Können Sie das übersetzen?)
– die kennen Sie doch – und die Nutzung ihrer Kredit-
fähigkeit reibungsloser durchfinanziert werden. Dann 
können zum Beispiel die Schwankungen bei den Maut-
einnahmen besser ausgeglichen werden und müssen Ver-
kehrsprojekte nicht mehr gestoppt werden, wenn es 
haushaltsvollzugsbedingte Engpässe gibt.
Auch klare Kriterien für die Priorisierung von 
Investitionsprojekten sind notwendig, weil uns das zu 
einer verkehrsträgerübergreifenden Betrachtungsweise 
führt. Herr Hofreiter, ich verstehe Ihre Kritik in diesem 
Zusammenhang überhaupt nicht. Es ist gerade ein Kenn-
zeichen unserer Politik, dass wir die Verkehrsträger nicht 
gegeneinander ausspielen wollen. 
(Dr. Anton Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Doch!)
Wir wollen vielmehr zu einer integrierten Betrachtungs-
weise kommen, die es uns ermöglicht, eine ganzheitliche 
Durchdringung unserer Verkehrsinvestitionen vorzuneh-
men und auf diese Weise eine klare Bedarfsorientierung, 
die alle Verkehrsträger einbezieht, zustande zu bringen. 
Zum Bedarf gehören neben dem Neubau die Investitio-
nen in den Infrastrukturbestand. Notwendige Erhal-
tungsinvestitionen, die aus Geldmangel unterbleiben, er-
zeugen natürlich Substanzverlust. Der Verzicht auf eine 
Erhaltungsinvestition kann daher wesentlich teurer kom-
men als die Investition selber. 
Obwohl Sparzwänge nicht immer schlecht sind, muss 
man in den Haushaltsdebatten der nächsten Jahre auch 
danach fragen, ob es wirklich immer richtig ist, dass 
Haushaltskonsolidierung mehr oder weniger regelmäßig 
1470 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Arnold Vaatzbedeutet, dass das Verhältnis konsumtiver Ausgabetitel 
zu investiven Ausgabetiteln zulasten der investiven ver-
schoben wird. Auch bei konsumtiven Titeln muss in Zu-
kunft die Bedarfsfrage erlaubt sein.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Florian Pronold [SPD]: Was 
heißt das? Wollen Sie jetzt die Renten kürzen? – 
Gustav Herzog [SPD]: Bitte werden Sie kon-
kret!)
Die Orientierung am Bedarf ist es schließlich auch, 
die diese Debatte – Herr Claus hat es erwähnt – zum 
Thema Aufbau Ost versus Nachholbedarf West versach-
licht und schließlich erübrigt. Herr Claus, Sie haben be-
klagt, dass wir dieses Mal über das Thema Aufbau Ost
nicht schwerpunktmäßig im Zusammenhang mit dem 
Haushalt des Verkehrsministeriums reden. Dieses 
Thema ist jetzt beim Innenministerium angesiedelt. Das 
hängt damit zusammen, dass die strukturellen Unter-
schiede in West und Ost von Jahr zu Jahr immer weniger 
ausschließlich infrastrukturbedingt sind,
(Florian Pronold [SPD]: Sondern?)
sondern mittlerweile ist dieses Thema weitaus komple-
xer geworden. 
Wir müssen nicht nur über die strukturellen Differen-
zen im Verkehrsbereich reden. Aber gerade im Verkehrs-
bereich ist es so: Wenn beispielsweise das Kriterium der 
Raumwirksamkeit und damit die Erschließungswirkung 
für ländliche Räume mit einem hohen Stellenwert in die 
Bedarfsklärung eingeht, dann ist das in Ost und West be-
deutsam. Ländliche Räume zu entwickeln – das wissen 
wir alle –, ist sehr schwierig. Beispielsweise bei der 
Standortwahl für ein eigenes Haus spielt die schnelle Er-
reichbarkeit des nächsten urbanen Zentrums mit Arbeits-,
Freizeit- und Funktionsangeboten oft eine zentrale 
Rolle. Gebiete, die schlecht an diese Zentren angebun-
den sind, werden ausgedünnt. Das führt anderswo zu den 
sogenannten Speckgürteln um die urbanen Zentren. Wer 
dem entgegenwirken will, muss schnell handeln und zur 
praktischen Umsetzung beitragen. Deshalb ist es so 
wichtig, dass Peter Ramsauer seine Initiative für den 
ländlichen Raum so schnell angekündigt hat.
(Florian Pronold [SPD]: Angekündigt!)
Von dieser Ankündigung geht das Signal aus, dass wir 
etwas tun werden. 
Die größte Erfolgsgeschichte der jüngeren deutschen 
Verkehrsinfrastrukturpolitik schrieben die Anfang der 
90er-Jahre unter der Federführung von Günther Krause 
konzipierten Verkehrsprojekte „Deutsche Einheit“. 
Aber eine Verkehrspolitik, die lebt und auf die Zeichen 
der Zeit reagiert, muss auch heute zu Entwürfen dieser 
Dimension in der Lage sein, wenn sie nötig sind. Sie 
sind nötig, denn die europäische Einigung ermöglicht 
uns eine alpenquerungsfreie Meer-zu-Meer-Verbin-
dung von Nord- und Ostsee zur Adria. Diese wird es si-
cherlich auch ohne Zutun Deutschlands bzw. des Deut-
schen Bundestages geben. Die Frage ist aber, ob sie dann 
durch unser Land führt. Ich halte es daher für unabdingbar, genau dafür zu 
streiten. Unsere Seehäfen müssen mit den Seehäfen Süd-
osteuropas durch eine hochleistungsfähige Schienen-
strecke verbunden werden. Das verändert nicht nur die 
europäischen Handelsströme grundlegend. Auch die 
Bundeshauptstadt und Ostdeutschland werden durch 
eine solche neue Lebensader strukturell so ertüchtigt, 
wie es mit staatlichen Förderinstrumenten nie erreicht 
werden kann. 
(Florian Pronold [SPD]: Sie wollen Seehäfen 
per Schiene verbinden?)
Der bisherige Verkehrsminister hat die Dimension dieser 
Frage erst erkannt, als es zu spät war. Damit wird es jetzt 
für die Einbeziehung dieses Projektes in die TEN-Revi-
sion eng.
Auch an anderer Stelle muss Peter Ramsauer eine 
ziemlich ärgerliche Hinterlassenschaft schultern. Der 
Chef der Deutschen Bahn – ich komme gleich zum 
Schluss – hat vor kurzem im Verkehrsforum auf die er-
hebliche Diskrepanz zwischen den Wettbewerbsbedin-
gungen von auswärtigen Anbietern im deutschen Schie-
nennetz und denen der einheimischen Deutschen Bahn 
beispielsweise im französischen Schienennetz hingewie-
sen. Da muss Wettbewerbsgleichheit hergestellt werden.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Florian Pronold [SPD]: Die 
Mehrwertsteuer für Schlafwagen senken!)
Das haben Sie nicht nur in der letzten Legislatur-
periode versäumt, sondern das haben Generationen von 
sozialdemokratischen Verkehrsministern versäumt. Ich 
habe großes Vertrauen in Peter Ramsauer, dass er das 
Format hat, unseren französischen Freunden zu zeigen, 
dass hier Gleichberechtigung zu herrschen hat und dass 
man mit uns so nicht umgehen kann. Im Übrigen bin ich 
der festen Überzeugung: Es wird uns gelingen, an den 
großen Entbürokratisierungsansatz, den Günther Krause 
Anfang der 90er-Jahre verfolgt hat, wieder anzuknüpfen.
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Herr Kollege, Sie müssen zum Schluss kommen.
Arnold Vaatz (CDU/CSU): 
Ein Satz noch. – Uns wird es gelingen, Verfahrensbe-
schleunigungen festzulegen, mit denen unsere geplanten 
Verkehrsprojekte schneller realisiert werden können.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Johannes Kahrs für die SPD-Frak-
tion.
Johannes Kahrs (SPD): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister Ramsauer, ich 
habe Ihre Rede mit großer Freude gehört. Sie haben dar-
gestellt, dass Sie einen Etat übernommen haben, der gut 
aufgestellt ist. Sie haben hier mit Zahlen erläutert, wie 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1471
(A) (C)
(B) (D)
Johannes Kahrsviel Geld für Investitionen zur Verfügung steht. Sie hät-
ten sich an dieser Stelle fairerweise bei Wolfgang 
Tiefensee und Peer Steinbrück bedanken können.
(Beifall bei der SPD – Zuruf des Abg. Dirk 
Fischer [Hamburg] [CDU/CSU])
Ihr Etat ist im Rahmen der Großen Koalition aufgestellt 
worden. Kollege Fischer, ich gebe zu: Ihr Beitrag in der 
ganzen Geschichte war nicht unwesentlich. Aber so ist 
das bei Hamburgern: Sie werden immer gebraucht.
Im Ergebnis ist es so – wir alle wissen es –: Dieser 
Etat ist hervorragend aufgestellt; in den nächsten Jahren 
wird es allerdings schlechter. Wir wissen auch, warum es 
schlechter wird: Diese Koalition und die drei Parteien, 
die sie tragen, verfolgen unterschiedliche Ziele. Wer die 
Kollegin Winterstein gehört hat, der weiß, dass sie 
möchte, dass möglichst viel auf der Straße transportiert 
wird. Minister Raumsauer hat gesagt, für ihn sei die 
Schiene der Schwerpunkt. Wie das bei weniger Geld zu-
sammengehen soll, werden wir alle erleben. Die Kolle-
gin Winterstein hat gefordert, sämtliche Mauteinnahmen 
in den Bereich Straße zu investieren. All das kann man 
diskutieren. Die Frage ist nur, Frau Kollegin 
Winterstein: Was passiert, wenn Ihr Minister an seinem 
Schwerpunkt festhält? Wenn er das tut, wird für den Be-
reich Straße deutlich weniger Geld da sein. Sie sollten 
sich in der Koalition einmal darüber unterhalten, was Sie 
eigentlich wollen. Ich glaube, das wäre zielführend. 
Kurz gesagt: Tiefensee gut, Steinbrück gut, und ob 
Ramsauer gut, werden wir sehen.
(Beifall bei der SPD)
Wie geht es mit dem Haushalt weiter? Die Konjunk-
turpakete, die wir in der Großen Koalition geschnürt 
haben, fallen weg. Das von Ihnen verabschiedete Wachs-
tumsbeschleunigungsgesetz hat überhaupt keine posi-
tiven Auswirkungen, schon gar nicht auf den Verkehrs-
haushalt, eher im Gegenteil. Herr Schäuble hat 
angekündigt, überall zu sparen. Herr Vaatz hat eben er-
klärt, dass beim Verkehrsetat Bahn nicht gespart werden 
dürfe; das einzusparende Geld müsse woandersher kom-
men. Wir alle sind auf das Ergebnis gespannt.
Was die Mauteinnahmen angeht, wissen wir schon 
jetzt: Sie sinken. Dazu kommt eine Haushaltssperre in 
diesem Bereich. Das heißt, wir haben weniger Geld. Der 
Minister will nicht nur brav das abarbeiten, was die 
Große Koalition, was Peer Steinbrück und Wolfgang 
Tiefensee ihm hinterlassen haben, sondern er will auch 
viele neue Versprechungen erfüllen. Die Frage ist nur, 
Herr Minister: Woher wollen Sie das Geld nehmen? 
Heute sind hier schon einige Vorschläge gemacht wor-
den. Es ist angeregt worden, ÖPP, also Public-Private 
Partnership, zu fördern. Man schaut also, wie man eine 
Fremdfinanzierung zustande bringt.
Ich kann Ihnen sagen: Das sind nichts anderes als 
Schattenhaushalte. Ich glaube, das ist genau das, was wir 
heute überhaupt nicht mehr sehen können und wollen: 
Gewinne werden privatisiert, die Verluste werden sozia-
lisiert. Davon haben die Menschen die Schnauze gründ-
lich voll. Das ist kein Ausweg, um Ihre Versprechungen 
wahrzumachen. Dadurch würden zukünftige Generatio-nen belastet. Das wird nicht funktionieren. Das machen 
wir nicht mit.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Herr Minister, Sie haben am Anfang dieser Legislatur 
davon gesprochen, dass Sie neben der LKW-Maut die 
Einführung einer PKW-Maut erwägen. Ich möchte an-
merken: CDU, CSU und FDP waren immer gegen die 
Lkw-Maut. Sie haben stets gesagt: Wenn wir könnten, 
würden wir diese Maut abschaffen. Sie haben uns durch 
Wahlkämpfe gejagt; Sie haben uns rechts und links ge-
schlagen. Ich habe mit großem Vergnügen diesen Koali-
tionsvertrag gelesen: Von Abschaffung der Lkw-Maut 
steht darin nichts. Die FDP hält also nichts von dem, was 
sie ihrer Klientel immer versprochen hat. Ausnahms-
weise hat die FDP etwas versprochen und nicht gehalten. 
Das heißt: Die Lkw-Maut bleibt.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Florian 
Pronold [SPD]: Die warten noch auf die 
Spende!)
Jetzt kann man sich einmal darüber unterhalten, wo; aber 
so ist das im wahren Leben.
Der Minister hat am Anfang dieser Legislaturperiode 
die Pkw-Maut angesprochen. Es gab dann viel Hin und 
Her. Herr Minister Ramsauer, ich würde von Ihnen gern 
einmal die klare Ansage hören, dass die Pkw-Maut in 
dieser Legislaturperiode nicht kommt. 
(Beifall bei der SPD)
Sie reden über den ländlichen Raum, Sie reden davon, 
dass man die Bürger nicht mehr belasten darf. Machen 
Sie doch einmal eine klare Ansage zur Pkw-Maut! Wir 
wollen nicht immer dieses Geschwurbel und dieses 
große Gerede, bei dem nachher nichts herumkommt, 
sondern eine klare Ansage, etwas Verbindliches, am bes-
ten in einem Interview, das nicht widerrufen wird. Viel-
leicht machen Sie sogar, wenn Sie tapfer sind, vor dem 
deutschen Volk in diesem Hohen Hause eine klare An-
sage, die man dann auch im Protokoll nachlesen kann. 
Dann haben wir alle viel Spaß – vorausgesetzt es bleibt 
dabei – und glauben Ihnen auch.
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Anton 
Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Der eine oder andere Kollege hat die – ich muss es 
ablesen; ich habe das wirklich noch nicht gelernt – 
Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, die 
VIFG, erwähnt. 
(Heiterkeit bei der SPD – Dr. Andreas Schockenhoff 
[CDU/CSU]: Wie heißt das?)
Als Haushälter wird mir bei dieser Geschichte einfach 
schlecht.
(Beifall des Abg. Dr. Anton Hofreiter [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Es kann doch wohl nicht wahr sein, dass wir hier einen 
weiteren Schattenhaushalt aufmachen wollen, mit dem 
irgendwelche Träume befriedigt, irgendwelche Pläne 
1472 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Johannes Kahrsumgesetzt werden sollen, für die aber die zukünftigen 
Generationen zahlen müssen. Das ist doch absurd!
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Patrick Döring [FDP]: Das ist kein Schatten-
haushalt!)
Diese Geschichte kann nicht kommen, wird mit uns 
nicht kommen und ist in der Sache falsch.
Ich bin ein Anhänger der Kameralistik. Ich habe das 
am Anfang für eine ganz langweilige, schnarchnasige 
Veranstaltung gehalten, bei der am Ende alles behindert 
wird. Viele Banker, Finanzberater und andere haben uns 
gesagt, dass es doch kreative Möglichkeiten gibt, Geld 
herbeizuzaubern, um so Dinge zu finanzieren, die wir 
alle wollen. Solche kreativen Möglichkeiten wünscht 
man sich auch im privaten Haushalt. Da geht man zu ei-
nem großen Konzern, kauft und zahlt erst 48 Monate 
später, das Ganze am besten zinsfrei. Das ist aber nur ein 
Verschieben des Elends. Das kann es nicht geben, das 
soll es nicht geben, und das wird es mit uns nicht geben.
Deswegen gilt: Kameralistik ist vielleicht langweilig, 
aber ehrlich und transparent, und das schätzen wir Haus-
hälter. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Frau Winterstein, überlegen Sie sich einmal, in welchem 
Ausschuss Sie sind!
(Dr. Claudia Winterstein [FDP]: Im Haus-
haltsauschuss!)
Daran sollten wir uns immer halten. Schöne Geschichte! 
Lassen Sie mich am Ende noch Folgendes sagen: Sie 
haben ein paar Schwerpunkte aufgeführt. Das alles 
finde ich richtig und wichtig. Ich hielte es für gut, wenn 
ein Schwerpunkt auf der Sanierung der Straßen läge. 
Von mir aus können Sie auch nachts und feiertags bauen, 
Hauptsache, Sie bekommen es irgendwann einmal gere-
gelt. Gigaliner und 60-Tonner braucht kein Mensch; 
sonst wird es auch mit der Sanierung nichts.
Als Hamburger darf ich einmal sagen, was für die ma-
ritime Wirtschaft wichtig ist – der Kollege Beckmeyer 
aus Bremen hat das freundlicherweise nicht ganz so 
deutlich gesagt –: Der Ausbau der Hinterlandanbindung 
ist unverzichtbar und wird von uns weiterverfolgt. Ich 
nenne die Y-Trasse, den Elbausbau Richtung Magdeburg 
und die Elbvertiefung. Otterndorf darf man nicht ganz 
vergessen – das gestehe ich den Niedersachsen zu –; da 
muss die Deichsicherheit gewährleistet sein. Das alles ist 
richtig, das ist wichtig, das ist gut. Dafür werden wir 
kämpfen. 
Glück auf!
(Beifall bei der SPD)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Sebastian Körber für die FDP-Frak-
tion.
(Beifall bei der FDP)Sebastian Körber (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Viele Aspekte 
wurden in der heutigen Debatte schon angesprochen. 
Meine Kollegin Frau Dr. Winterstein hatte für meine 
Fraktion bereits Ausführungen zum Verkehrsbereich ge-
macht und das auch erklärt. Herr Kollege Hofreiter, Herr 
Kollege Kahrs, ich bin davon überzeugt: Sie verstehen 
eigentlich, um was es hier geht. Sie kennen die Hinter-
gründe. Sie haben das alles verstanden. Wer zuhört, ist 
hier klar im Vorteil.
Ich werde mich auf den Bereich „Bau und Stadtent-
wicklung“ konzentrieren
(Zurufe von der SPD)
– durch die Zwischenrufe wird es leider auch nicht bes-
ser –, dem die FDP und diese Koalition eine große Be-
deutung beimessen. Herr Minister Ramsauer, Sie haben 
bei Ihrer Vorstellung im Ausschuss als neuer Ressortchef 
ausdrücklich darauf hingewiesen, dass Sie sich nicht nur 
als Verkehrs-, sondern explizit auch als Bauminister ver-
stehen, und damit bereits zu Beginn einen, wie ich finde, 
wichtigen Akzent gesetzt. Vielen Dank dafür.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Zentrales Ziel der Politik der Koalition im Bereich 
von Wohnungswesen und Städtebau ist neben einer 
geordneten städtebaulichen Entwicklung – rund 2 Mil-
liarden Euro werden wir in diesem Jahr dafür ausgeben – 
die Versorgung der Bevölkerung mit bedarfsgerechtem 
und vor allem bezahlbarem Wohnraum. Die Kopplung 
der Stadtentwicklung mit wohnungspolitischen Fragen 
ist dabei unabdingbar. Der Stadtumbau, die Infrastruk-
turentwicklung, die regionale Wirtschaftsförderung und 
soziale sowie ökologische Programme müssen stärker 
miteinander verzahnt werden. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Man muss an dieser Stelle einräumen: In Deutschland 
werden derzeit im Blick auf die Zahl eindeutig zu wenig 
Wohnungen neu gebaut, ganz zu schweigen von der Ei-
genheimquote. Hier sind wir Schlusslicht in Europa. 
Hier besteht akuter Handlungsbedarf.
Zu den großen Herausforderungen im Wohnungsbe-
stand zählt, wie ich als Architekt aus der Praxis weiß, die 
altersgerechte Anpassung im Zuge des demografischen 
Wandels. Es muss eine Selbstverständlichkeit sein, ge-
rade im Neubaubereich weitestgehend barrierefrei zu 
bauen. Für den Wohnungsbestand benötigen wir aller-
dings differenzierte Herangehensweisen, da dort unter-
schiedliche bauliche Voraussetzungen vorliegen. Trotz-
dem: Der Abbau von Barrieren ist ein wichtiger Aspekt 
der Wohnungsbaupolitik, ist aber auch in öffentlichen 
Gebäuden wie etwa in Bahnhöfen wichtig. Dieses 
Thema wird uns noch länger beschäftigen.
Meine Damen und Herren, dass Wirtschaft und Um-
welt keine Gegensätze sind, wird bei unserem Etat ganz 
konkret sichtbar. Wir wollen Mobilität und Wohnen en-
ergieeffizienter machen, um den CO2-Ausstoß wirksam 
und dauerhaft zu senken. Nachhaltiges und energieeffi-
zientes Bauen ist damit praktizierter Klimaschutz. Im 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1473
(A) (C)
(B) (D)
Sebastian KörberKoalitionsvertrag wurde zu Recht festgeschrieben, dass 
das CO2-Gebäudesanierungsprogramm wirkungsvoll 
ausgestaltet werden soll, um die derzeitige Sanierungs-
quote zu steigern. 
Es gibt in Deutschland bereits zahlreiche Unterneh-
men der Wohnungswirtschaft, die hocheffiziente Ge-
bäude bis hin zu sogenannten Passivhäusern bauen. Ich 
kenne aus meiner Heimat Forchheim und meinem Wahl-
kreis Bamberg einige ermutigende Beispiele im privaten 
und öffentlichen Bereich: Das erste Passivhaus-Hallen-
bad Europas entsteht zum Beispiel gerade in Bamberg 
und ist zu Recht 2009 vom Bundeswirtschaftsminister 
für sein ökologisches Konzept ausgezeichnet worden.
Allein im letzten Jahr wurden die Verbraucher bun-
desweit durch die Maßnahmen des CO2-Gebäudesanie-
rungsprogramms in Form von Heizkosteneinsparungen 
um über 600 Millionen Euro entlastet. Mit den Förder-
mitteln wurden rund 550 000 Wohnungen saniert oder 
energieeffizient neu errichtet und Investitionen von rund 
20 Milliarden Euro angestoßen – eine beeindruckende 
Bilanz, wie ich finde.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Der harte Winter hat den Blick für energieeinspa-
rende Investitionen weiter geschärft. Der überraschende 
Stopp des entsprechenden KfW-Programms Anfang des 
Jahres ist umso bedauerlicher. Als FDP unterstützen wir 
daher die geplante Mittelfreigabe in der nächsten Sitzung 
des Haushaltsausschusses. Ich gehe aber noch ein Stück 
weiter und setze mich zudem für eine Fortführung und 
auch finanzielle Verstetigung dieses erfolgreichen Pro-
gramms auf hohem Niveau in den kommenden Jahren 
ein.
Ich freue mich über die zustimmenden Signale, die 
wir gestern schon im Rahmen der umweltpolitischen De-
batte auch aus den Reihen der Unionsfraktion gehört ha-
ben, und bin guter Dinge, dass dies in einer gemeinsa-
men Initiative der Koalition mündet. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich sehe das Programm als langfristige Klimarendite, 
was ich gerade als junger Abgeordneter, auch unter dem 
Aspekt der Generationengerechtigkeit, sehr begrüße.
Es ist gut und richtig, dass die Bundeskanzlerin vor 
wenigen Wochen in einem Interview mit der Mieter-Zei-
tung das große Potenzial des Programms lobte; denn dies 
kommt insbesondere den Mietern durch geringere Ener-
gie- und Heizkosten und einen verbesserten Gebäudezu-
stand zugute.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, leider kann ich aus 
Zeitgründen nicht auf alles eingehen. Im Ausschuss wird 
ja noch Zeit für weitere Beratungen sein. Ich lade die 
Opposition ein, hier konstruktive Vorschläge einzubrin-
gen. 
Die Bürgerinnen und Bürger sollen wissen: Auf 
Schwarz-Gelb kann man bauen! Dazu möchte auch ich 
weiterhin meinen Beitrag leisten.
Vielen Dank.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Herr Kollege Körber, dies war Ihre erste Rede im 
Deutschen Bundestag. Herzliche Gratulation und alle 
guten Wünsche für Ihre weitere Arbeit! 
(Beifall)
Nächste Rednerin ist Kollegin Sabine Leidig für die 
Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Sabine Leidig (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! 
Roland Claus hat es schon deutlich gemacht: Die Linke 
kann diesem Bundeshaushalt nicht zustimmen, weil er 
unverantwortlich ist. Im Bereich Verkehr lässt sich das 
sehr deutlich erkennen: Wir werden wie bisher mehr 
Milliarden in die Straße investieren als in die Schiene. 
Dabei wissen wir, dass es der Auto- und Lkw-Verkehr 
ist, der Klima und Umwelt immer weiter belastet. Wir 
brauchen kein fantasieloses und betonköpfiges Weiter-
so, sondern echte Weichenstellungen für Klimaschutz 
und eine bessere Bahn für alle.
(Beifall bei der LINKEN)
Herr Minister Ramsauer, ich bin noch neu im Bundes-
tag und könnte es deshalb gut verstehen, wenn Sie es in 
der Kürze der Zeit nicht geschafft hätten, in alle Themen 
einzusteigen; denn auch Sie sind ja als Verkehrsminister 
neu im Amt. Aber zum Glück gibt es Bürgerinitiativen
und Verbände, die sich mit Verkehrsfragen beschäftigen 
und eine Menge Ideen und konkrete Vorschläge vortra-
gen. Der Bund für Umwelt und Naturschutz gehört dazu, 
Gewerkschaften, der Verkehrsclub Deutschland und die 
Expertengruppe „Bürgerbahn statt Börsenwahn“. 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das heißt „Bör-
senbahn“, nicht „Börsenwahn“!)
Von denen habe ich eine ganze Menge gelernt. Natürlich 
vertreten diese Gruppen bestimmte Ziele und Interessen 
wie auch die Autolobby, die Logistikunternehmen oder 
Fluggesellschaften. Da muss man sich entscheiden. 
(Beifall bei der LINKEN)
Aber auf jeden Fall könnten Sie ohne Probleme auf 
das Werk der Bundesarbeitsgemeinschaft Schienen-
personennahverkehr zurückgreifen, die nicht für Par-
teipolitik oder Klientelpolitik steht; vielmehr handelt es 
sich um einen Zusammenschluss der Verkehrsgesell-
schaften von Städten, Regionen und Bundesländern. Sie 
beschreibt sehr konkret, wie man viel mehr Verkehr von 
der Straße auf die Schiene bringen kann:
Sie empfiehlt einen deutschlandweiten Taktfahrplan 
nach Schweizer Vorbild, mit dem das gesamte Zugange-
bot so verknüpft wird, dass häufigere und schnellere Ver-
bindungen mit optimalen Umsteigemöglichkeiten entste-
hen. Damit sparen die Fahrgäste mehr Zeit und die 
Steuerzahler mehr Geld als durch den Bau von idioti-
schen Hochgeschwindigkeitstrassen.
(Beifall bei der LINKEN)
1474 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A)
(B) (D)
Sabine LeidigDie Arbeitsgemeinschaft hat auch konkrete Vorschläge 
für mehr Nutzerfreundlichkeit, Qualität und Barrierefrei-
heit vorgelegt, auf die ich wegen Zeitmangels jetzt nicht 
eingehen kann. 
Sie fordert klare Entwicklungsziele und politische 
Vorgaben für die Schieneninfrastruktur, eine langfristige 
Strategie zum Ausbau des Netzes und ausreichende 
Finanzierung. Diese ist bislang nicht gegeben. Für In-
standhaltung, Erneuerung und Ausbau müssen die Mittel 
um 2 Milliarden Euro auf 7 Milliarden Euro jährlich auf-
gestockt werden. Ich erlaube mir hier die Bemerkung, 
dass das locker bezahlt werden könnte, wenn der Bund 
keine neuen oder breiteren Autobahnen und Bundesstra-
ßen mehr bauen würde.
(Beifall bei der LINKEN)
Zur Finanzierung der neuen Bahn müssen die Regio-
nalisierungsmittel schrittweise erhöht werden. Bei 
5 Prozent mehr Fahrgästen jährlich werden im Jahr 2020 
rund 3 Milliarden Euro mehr benötigt, was nun wirklich 
keine gigantische Summe ist. Wenn diese Mittel aller-
dings so unverändert bleiben, wie es im Haushaltsplan 
vorgesehen ist, dann kann nicht einmal die Preissteige-
rung ausgeglichen werden, und wahrscheinlich wird der 
ÖPNV schrumpfen.
Ziemlich deutlich fordern die öffentlichen Verkehrs-
gesellschaften, dass der DB-Konzern entmachtet wird. 
Ich meine, dass der Bundestag sich diesen Schuh schleu-
nigst anziehen sollte. Es ist doch nicht akzeptabel, dass 
Herr Grube und der Aufsichtsrat in einer Hauruckent-
scheidung vor Weihnachten die hochumstrittene Bahn-
hofsversenkung Stuttgart 21 beschließen, damit per Um-
buchung für das Jahr 2009 noch ein ansehnlicher 
Gewinn des Konzerns ausgewiesen werden kann. Jetzt 
werden Projekte auf eine imaginäre Streichliste gesetzt, 
die unverzichtbar sind, unter anderem der Ausbau der 
Rheintalstrecke. 
(Jörg van Essen [FDP]: Wäre es nach den Grü-
nen gegangen, hätte es den Stuttgarter Haupt-
bahnhof gar nicht gegeben! Dagegen wären 
Sie doch auch gewesen!)
Da kann ich nur sagen: Super, dass die Stuttgarterinnen 
und Stuttgarter jeden Montag zu Tausenden protestieren, 
demonstrieren, blockieren und so hoffentlich dieses Mil-
liardengrab zuschütten!
(Beifall bei der LINKEN – Volker Kauder 
[CDU/CSU]: So ein Unsinn!)
Schließlich wird von den regionalen Verkehrsgesell-
schaften kaum verhohlen die Abkehr vom Börsenkurs 
der Bahn gefordert – ich zitiere –:
Bei der Infrastruktur beschränkt sich die Rolle des 
Bundes derzeit auf die des Zahlmeisters. Der Fern-
verkehr ist vollständig der unternehmerischen 
Steuerung überlassen. Die Orientierung an betriebs-
wirtschaftlichen Kriterien hat dazu geführt, dass 
zwischen 1995 und 2007 die Fahrgastzahlen im 
Fernverkehr um 20 Prozent gesunken sind.Ja, trotz S-Bahn-Chaos, trotz ICE-Flottenpanne, trotz 
brüchiger Radachsen und alledem ist der Kurs der Deut-
schen Bahn unverändert. Das Schlimme ist, dass daran 
anscheinend auch nichts geändert werden soll. Nach wie 
vor ist im Haushalt unter den Einnahmeposten „Privati-
sierungserlöse“ bzw. „Verkauf von Bundesbeteiligun-
gen“ neben der Telekom unter anderem auch die Bahn 
aufgelistet. Vielleicht ist das ein Versehen oder ein Über-
bleibsel aus der letzten Legislaturperiode. Wenn nicht, 
dann ist es höchste Eisenbahn, dass sich Bürgerinnen 
und Bürger und das Parlament die demokratische Kon-
trolle und Gestaltungsmacht über unsere Bahn endlich 
wieder zurückerobern und dieser Privatisierungsquatsch 
aufgegeben wird. 
(Beifall bei der LINKEN)
Ein letzter Satz: Lucas Zeise beschreibt in der Finan-
cial Times Deutschland, wie die Wirtschaftskrise in eine 
Depression mündet. Auch deshalb sollten wir auf ein 
langfristiges Schienenausbauprogramm setzen, am bes-
ten europaweit und nicht im Wettbewerb, sondern in 
Kooperation. Dann hätten die Beschäftigten in der Auto-
mobilindustrie eine sinnvolle Perspektive, und wir könn-
ten optimistisch umbauen statt abzuwracken. 
Danke.
(Beifall bei der LINKEN)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Bettina Herlitzius für die Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen.
Bettina Herlitzius (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Sehr geehrte Damen und Herren! Am Mittwoch, in der 
Generaldebatte, hat es Frau Bundeskanzlerin Merkel auf 
den Punkt gebracht, Sie hat das Dilemma ihrer Regie-
rung genau beschrieben: Sie wollen einerseits, dass das 
Auto der Zukunft in Deutschland gebaut wird, anderer-
seits soll Deutschland nicht Vorreiter in Sachen Klima-
schutz sein. Das passt nicht zusammen. Sie wollen das 
Neue, können aber das Alte nicht lassen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Herr Minister Ramsauer, Sie sagten gerade, Sie 
möchten eine Geschäftsstelle für E-Mobilität einrichten. 
Ich möchte Sie auf Folgendes hinweisen: Fahren Sie ein-
mal nach NRW. Schauen Sie sich dort das Brennstoffzel-
lenmuseum der RWE an. Es reicht nicht aus, nur eine 
Geschäftsstelle einzurichten. Man kann mit Häppchen 
und Sekt selbst die besten Technologien versenken. 
Um neue Technologien einzuführen, braucht man 
gesetzliche Rahmenbedingungen und vor allen Dingen 
langfristige, verlässliche Förderprogramme. Ansons-
ten wird das nichts. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wie und warum sollen denn neue Mobilitätsformen, 
energieeffiziente Gebäude und nachhaltige Infrastruktu-
ren für unsere Städte entwickelt und gebaut werden, 
wenn Sie keine Vorgaben machen und keine nachhalti-(C)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1475
(A) (C)
(B) (D)
Bettina Herlitziusgen technischen Standards fordern? Genau hier kneift 
Ihre Regierung. Sie wollen die Belastungen des Stadt-
verkehrs senken. Aber wo sind Ihre Aussagen zum Tem-
polimit und zu Verbesserungen in den Umweltzonen? 
Sie wollen unsere Gebäude energetisch sanieren. Aber 
wo sind Ihre Vorgaben zur Verschärfung der Energieein-
sparverordnung oder des Erneuerbare-Energien-Wärme-
gesetzes? Nichts. Wenn es um anspruchsvolle Inhalte 
geht, sehen wir nur gähnende Leere. Auf die wirklich 
großen Herausforderungen des Klimawandels, der un-
sere Städte und Regionen, der unser Zusammenleben 
massiv verändern wird, haben Sie keine Antworten. 
Schlimmer noch, Sie stecken den Kopf in den Sand. 
Ich weiß nicht, ob Sie sich noch erinnern: Im Wahl-
kampf gab es eine Partei, die die Losung „Leistung muss 
sich wieder lohnen“ hatte. 
(Dirk Fischer [Hamburg] [CDU/CSU]: Bei 
Ihnen etwa nicht?)
Meine Damen und Herren von der Regierungsbank, jetzt 
mal ehrlich: Welche Leistungsanreize bieten Sie Inge-
nieurinnen und Ingenieuren, neue Technologien zu ent-
wickeln? Welche Leistungsanreize bieten Sie unserer 
Wirtschaft, neue, klimaschonende Investitionen zu täti-
gen? Mit einem Wort: Offensichtlich verbinden Sie 
„Leistung“ nur mit den PS-Leistungen Ihrer Autos. 
Bisher haben wir nur über das Fordern gesprochen. 
Schauen wir einmal auf die Förderseite Ihrer Regie-
rungsidee. Kommen wir zum Thema Städtebau, 
Wohnungs- und Bauwesen. Das sind nach wie vor Ihre 
Stiefkinder im Haushalt, Herr Minister Ramsauer. 
Nur ein Sechstel des ganzen Haushaltes geht in diesen 
Bereich. Aufgrund unseres Drängens und der Interven-
tionen der Fachverbände haben Sie es gerade noch recht-
zeitig geschafft, die haushaltsrechtlichen Voraussetzun-
gen zu treffen, damit die KfW-Förderung weiterläuft. 
Aber Sie haben sich zu früh gefreut. Obwohl diese För-
derung ein wichtiges Instrument aus rot-grüner Zeit zur 
energetischen Sanierung unseres Gebäudebestandes ist, 
senken Sie die Mittel drastisch. 
(Patrick Döring [FDP]: Sie wissen doch, 
warum!)
Herr Kollege Körber, das reicht nicht aus. 
Meine Damen und Herren, jeder Euro, der in eine 
energetische Sanierung gesteckt wird, ist ein Gewinn für 
unser Klima und eine Investition in unsere regionalen 
Arbeitsplätze.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – 
Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Und in die 
Zukunft!)
Wie passt Ihr Haushaltsentwurf zu Frau Merkels Aus-
sage von einer nachhaltigen Wirtschaft? Da schlagen Sie 
einen völlig falschen Weg ein. 80 Prozent unserer Ge-
bäude sind energetisch nicht zukunftsfähig. Hier müssen 
Sie investieren. Das bringt Klimaschutz und Arbeits-
plätze.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)Aber auch in der Städtebauförderung gibt es enormen 
Investitionsbedarf im Osten und Westen sowie im Nor-
den und im Süden. Hier liegen die großen Herausforde-
rungen; hier müssen wir auf den demografischen Wandel 
reagieren. Ich habe noch eine Bemerkung an den Herrn 
Minister: Es gibt Gewinner und Verlierer; und es sind 
gerade die Mittelstädte, die im Moment profitieren und 
bei denen es einen Zuwachs gibt. Aber gerade die Mit-
telstädte fallen aus vielen Förderprogrammen heraus. 
Hier müssen Sie nachhaken. Das Deutsche Institut für 
Wirtschaftsforschung kommt nach einer Studie auf einen 
Investitionsbedarf für städtebauliche Maßnahmen in 
Höhe von 64 Milliarden Euro bis 2013. Davon sind Ihre 
Ansätze im Haushalt meilenweit entfernt. 
Unsere Siedlungsstrukturen sind in weiten Teilen un-
seres Landes sehr ressourcenverbrauchend. Das hat Aus-
wirkungen auf den Klimaschutz, aber auch soziale Fol-
gen für unsere Gesellschaft. Für einen wachsenden Teil 
der Bevölkerung wird soziale Teilhabe deutlich er-
schwert. Auch hier müssen wir der räumlichen Spaltung, 
die in vielen Städten schon erkennbar ist, entgegentreten. 
Dieser Trend darf sich nicht fortsetzen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wir Grüne – ich komme jetzt zum Schluss – werden 
uns dafür einsetzen, dass sich in diesem Haushalt die 
Forderungen nach energieeffizienten und flächensparen-
den Städten, einer nachhaltigen Stadtentwicklung und ei-
ner umwelt- und sozialverträglichen städtischen Mobili-
tät wiederfinden. 
Danke schön.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Kollege Dirk Fischer für die Frak-
tion der CDU/CSU.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Dirk Fischer (Hamburg) (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! 
Es ist doch ganz unbestritten, dass wir für eine erfolgrei-
che Volkswirtschaft eine leistungsfähige und optimal 
vernetzte Verkehrsinfrastruktur brauchen, die in der 
Lage ist, heute und morgen Mobilität zu gewährleisten. 
Herr Kollege Hofreiter, selbstverständlich brauchen wir 
alle Verkehrsträger. Es gibt also keinen Grund zur Aufre-
gung; denn es besteht kein Gegensatz in dieser Einschät-
zung. Die Koalition aus Union und FDP bekennt sich da-
her zur Notwendigkeit, die Verkehrsinfrastruktur in 
unserem Lande im besten Zustand zu erhalten und weiter 
auszubauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Investitionen in Straßen, Schienenwege und Wasser-
straßen des Bundes auf hohem Niveau werden mit dem 
vorliegenden Haushaltsentwurf 2010 voll erfüllt. Rund 
11,8 Milliarden Euro stehen für den Erhalt, den Neu- 
und den Ausbau der Verkehrswege zur Verfügung. Zu-
sammen mit den GVFG-Mitteln und weiteren Förder-
1476 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Dirk Fischer (Hamburg)programmen belaufen sich die Investitionen im Ver-
kehrsbereich 2010 auf 12,6 Milliarden Euro. Der 
Einzelplan 12 ist mit 51,6 Prozent aller Investitionen des 
Bundes erneut der größte Investitionshaushalt des Bun-
des. Die Gesamtausgaben des Haushalts belaufen sich 
auf rund 26,4 Milliarden Euro. Davon entfallen 
14,8 Milliarden Euro auf Investitionen.
Wir sollten uns darüber im Klaren sein, dass diese In-
vestitionen gerade in Zeiten der Finanz- und Wirt-
schaftskrise von enormer Bedeutung sind; denn jeder in-
vestierte Euro im Bereich Verkehr und Bau ist ein 
Impuls für die Wirtschaft und den Arbeitsmarkt. Diese 
Impulse brauchen wir dringend; denn wir wollen Investi-
tionen der Wirtschaft fördern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Für die Eisenbahnen des Bundes haben wir Ausgaben 
von insgesamt 10,1 Milliarden Euro vorgesehen, davon 
4,3 Milliarden Euro für Investitionen. Es muss auch noch 
ein Betrag von 900 Millionen Euro, der aus Eigenmitteln 
dieses Bundesunternehmens in die Investitionen fließt, so-
zusagen hinzugerechnet werden. Hinzukommen noch ein-
mal 700 Millionen Euro aus dem Konjunkturpaket, die für 
2009 und 2010 für Schienenwege zur Verfügung stehen. 
Damit können die laufenden Bedarfsplanvorhaben ver-
stärkt, das Schienennetz, die Bahnstromversorgung und 
die Qualität unserer Regionalnetze verbessert sowie die 
Lärmsanierung entscheidend vorangetrieben werden. 
Außerdem können wir den Zustand unserer Bahnhöfe 
mit einem umfangreichen Programm zur Bahnhofssanie-
rung verbessern. Ich sage ganz deutlich: Das ist auch bit-
ter nötig.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Mit 5,3 Milliarden Euro Investitionsmitteln für die 
Bundesfernstraßen können hoch belastete Engpässe im 
Autobahnnetz sechsstreifig ausgebaut und vorhandene 
Lücken im Zuge der Bundesfernstraßen beseitigt wer-
den. Außerdem gibt es Mittel aus dem Konjunkturpaket. 
Damit können baureife Bedarfsplanmaßnahmen früher 
und zusätzlich in Angriff genommen und die Mittel für 
laufende Maßnahmen erhöht werden, sodass der Bauab-
lauf beschleunigt wird und ein Anschluss an das Netz 
früher möglich ist.
Mit einem Programm wird das bestehende Lkw-Stell-
platzdefizit an deutschen Autobahnen vermindert. Ich 
sage ganz deutlich: Wenn wir nicht auf so viel kommu-
nalen Widerstand stoßen würden, könnten wir eine Lö-
sung dieses Problems noch viel schneller vorantreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Da gibt es aber Umsetzungsprobleme. Wir brauchen sehr 
dringend mehr Stellplätze; denn nur so können die ge-
setzlich festgelegten Lenk- und Ruhezeiten abgeleistet 
werden. Da Lkws auf Sicherheitsstreifen an Autobahnen 
einfach abgestellt und Zufahrten versperrt werden, ob-
wohl die Lkw-Fahrer nicht gegen das Gesetz verstoßen 
dürfen, muss dringend gehandelt werden. Man kann da-
her alle Gebietskörperschaften nur auffordern, uns dabei 
zu unterstützen.(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Lärmschutz ist – das wissen wir aus vielen Umfra-
gen, aber auch aus Gesprächen mit unseren Bürgern – 
eine eminent wichtige Aufgabe. Die Akzeptanz für den 
Ausbau unserer Verkehrsinfrastruktur hängt davon ab, 
dass wir alles tun, was möglich ist, um die Lärmbelas-
tung der Bevölkerung zu reduzieren. Im Einzelplan 12 
haben wir 50 Millionen Euro vorgesehen, um die Lärm-
sanierung an bestehenden Bundesfernstraßen voranzu-
bringen. Für neue Projekte ist der Lärmschutz schon in 
den Hauptbautiteln enthalten und oftmals bereits verab-
redet, um überhaupt zu einem rechtskräftigen Planfest-
stellungsbeschluss zu gelangen. 
Die Anstrengungen für die Verkehrssicherheit wer-
den 2010 mit rund 11 Millionen Euro intensiv fortge-
führt. Ich glaube, dass wir in Europa dasjenige Land 
sind, dass, was die Verkehrssicherheit angeht, mit am er-
folgreichsten ist. Das ist hocherfreulich.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Auch die Förderung intelligenter Verkehrsleitsysteme 
auf der Basis des Satellitennavigationssystems Galileo 
wird in der Zukunft zu erhöhter Verkehrssicherheit bei-
tragen; denn damit kann die Kapazitätsoptimierung hoch-
belasteter Verkehrsstrecken ermöglicht werden.
Besonders wichtige Vorhaben dieser Koalition – das 
ist in anderen Redebeiträgen bereits ausgeführt worden – 
sind die Förderung von Elektromobilität und innovati-
ven Batterietechnologien. Auf der Internationalen Au-
tomobilausstellung im vergangenen Jahr drehte sich fast 
alles um Elektroautos, Hybridfahrzeuge und Wasser-
stofftechnologien. Ein Jahrzehnt lang hatte die Auto-
mobilindustrie entgegen allen Selbstverpflichtungen zu 
wenig getan. Es ist erfreulich, dass inzwischen hier eine 
deutliche Wende zur grünen Mobilität vollzogen wurde. 
Auch deshalb ist es richtig, dass die Bundesregierung ein 
mehrjähriges Innovationsprogramm zur Wasserstoff- 
und Brennstoffzelltechnologie im mobilen, stationären 
und portablen Bereich aufgelegt hat und bis 2011 aus 
dem Konjunkturpaket eine halbe Milliarde Euro für an-
wendungsorientierte Mobilitätsforschung bereitgestellt 
wird.
Bei einer Preisverleihung des ADAC hat der Bundes-
präsident vor Kurzem gesagt:
Die Zukunft gehört dem, der als erster die Kraft der 
Sonne in den Tank packt, der als erster mit Wasser-
stoff überholt, der als erster CO2-frei vorankommt.
Das sollte für uns alle eine Verpflichtung und Aufforde-
rung darstellen.
Letzteres lässt sich in ähnlicher Weise auf das Woh-
nungswesen übertragen. Denn die Sanierung des 
Gebäudebestandes birgt ein hohes Potenzial zur Errei-
chung unserer Klimaschutzziele und berücksichtigt au-
ßerdem die geänderten Ansprüche an den Wohnungs-
standard – auch infolge der Alterung der Gesellschaft. 
Die Aufstockung des CO2-Gebäudesanierungspro-
gramms aus dem Konjunkturpaket ist daher sehr begrü-
ßenswert. Ich hoffe und wünsche mir, dass wir bei die-
sem Programm zu einer Verstetigung in den Folgejahren 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1477
(A) (C)
(B) (D)
Dirk Fischer (Hamburg)kommen. Daran müssen wir gemeinsam engagiert arbei-
ten.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Im Ergebnis stelle ich fest, dass dieser Haushalt ent-
gegen der Verelendungstheorie des Kollegen Uwe 
Beckmeyer ein großer Beitrag zur Wirtschaftsbelebung 
und zur Stabilisierung des Arbeitsmarktes ist. Er führt 
zur Verbesserung der Infrastruktur, trägt zum Klima-
schutz bei und ist ein Beitrag zur Optimierung und wei-
teren Profilierung unseres Logistikstandortes Deutsch-
land. Damit kann ich nur feststellen: Die im 
Koalitionsvertrag von Union und FDP vereinbarten 
Ziele werden mit dem Haushalt voll angepackt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – 
Bettina Herlitzius [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Offensichtlich haben Sie einen anderen 
Haushalt!)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Florian Pronold für die SPD-Frak-
tion.
Florian Pronold (SPD): 
Herr Präsident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-
gen! Der Herr Minister hat davon gesprochen, dass er 
mit diesem Haushalt neue Akzente setzt. Tatsächlich 
aber – darauf haben einige Vorredner hingewiesen – 
weist dieser Haushalt wenig Unterschiede zu dem auf, 
was wir in der Großen Koalition schon auf den Weg ge-
bracht haben. In vielen Reden hat man sich mit Projek-
ten geschmückt, die noch von Wolfgang Tiefensee und 
in der Zeit der Großen Koalition auf den Weg gebracht 
wurden.
Insofern gibt es in diesem Haushalt tatsächlich einen 
großen Spielraum, um vernünftige Investitionen in die 
Zukunft zu tätigen. Die spannendste Frage wird in die-
sem Haushaltsplan aber nicht beantwortet, und zwar die, 
wie es mit der mittelfristigen Finanzplanung eigentlich 
weitergeht. Der Kollege Vaatz hat gefordert, wir sollten 
uns zu dem bekennen, was wir Anfang des Jahres in die 
mittelfristige Finanzplanung geschrieben haben. Ein 
Haushalt lebt aber von Wahrheit und Klarheit.
(Arnold Vaatz [CDU/CSU]: Das schaffen Sie 
nicht, das mit der Klarheit!)
Das bedeutet, dass man neue Entwicklungen selbstver-
ständlich in die mittelfristige Finanzplanung aufnimmt.
(Norbert Barthle [CDU/CSU]: Das kommt 
alles noch, Herr Kollege!)
Selbst die Koalition sagt, man wolle dies nach der Steu-
erschätzung nachholen und die neuen Entwicklungen in 
die mittelfristige Finanzplanung aufnehmen.
(Arnold Vaatz [CDU/CSU]: Selbstverständ-
lich!)
Der Kollege Hermann Otto Solms von der FDP sagt, das 
brauche es nicht, denn er wisse schon heute, wie sich die 
mittelfristige Finanzplanung – 1 Milliarde Euro hin oder 
her – entwickeln werde, denn es gebe bestimmte Dinge, die schon jetzt feststünden. Und was steht fest? – Erstens 
wird ab dem Jahr 2011 die Schuldenbremse greifen.
(Arnold Vaatz [CDU/CSU]: Das ist aber nichts 
Neues! – Jörg van Essen [FDP]: Gut so!)
Zweitens wissen wir, dass die Mauteinnahmen, auch 
wegen der Wirtschaftskrise, zurückgehen werden. Drit-
tens wissen wir, dass es Maßnahmen der schwarz-gelben 
Regierung gibt – nämlich Steuergeschenke an ihre 
Klientel –, die die Staatseinnahmen nachhaltig vermin-
dern werden.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Jörg van 
Essen [FDP]: Steuergeschenke sind das doch 
gar nicht! Der Staat schenkt doch nichts!)
Das bedeutet, dass unter dem Strich weniger Geld zur 
Verfügung steht.
Herr Ramsauer hat angekündigt, ein Wunderminister 
zu werden. Es braucht auch ein Wunder, damit man mit 
weniger Geld mehr für Schiene, Straße und Wasserstraße 
ausgeben kann. Das wird nicht funktionieren. In all Ihren 
Redebeiträgen heute sind Sie es uns schuldig geblieben, 
die Prioritäten zu benennen. Wo wollen Sie tatsächlich 
Schwerpunkte setzen und vor allem wo nicht mehr?
Herr Vaatz hat gesagt, die Bahn sei benachteiligt, sie 
müsse wettbewerbsfähiger gemacht werden und dafür 
bedürfe es entsprechender Maßnahmen. Die Bahn hat 
zum Beispiel einen verminderten Mehrwertsteuersatz für 
ihre Fahrkarten gefordert.
(Arnold Vaatz [CDU/CSU]: Das kostet 
nichts!) 
Wenn Sie den Hoteliers den verminderten Mehrwert-
steuersatz zugestehen, dann wäre es konsequent, wenn 
das auch für die Schlafwagenkarten der Bahn gilt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Die Mittel, die Sie als Steuergeschenke ausgegeben ha-
ben, fehlen letzten Endes in den nächsten Jahren für den 
Lärmschutz, für Umgehungsstraßen, für den Ausbau von 
Autobahnen und des Schienennetzes. 
Sie haben groß angekündigt, dass Sie aus den beste-
henden Verkehrsträgern heraus die Finanzierung ge-
währleisten wollen. Das heißt doch übersetzt, dass für 
die Schiene weniger Geld zur Verfügung steht. Da beißt 
die Maus keinen Faden ab. Sie müssen eine Antwort auf 
die Frage geben, wie Sie den Schwerpunkt des Ministers 
mit Geld ausstatten wollen, wo doch insgesamt weniger 
zur Verfügung steht. 
Wie geht das? Es wurde eine spannende, aber nur 
kurze Debatte begonnen. Ich komme aus Niederbayern, 
wie der Herr Kollege Scheuer auch.
(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Ich dachte, 
Sie kommen von der Küste!)
Dort gibt es die Passauer Neue Presse. Im letzten Jahr 
im Sommerloch war eine große Schlagzeile des Kolle-
gen Scheuer, und übrigens auch der CSU, zu lesen, in 
der die Einführung einer Pkw-Maut gefordert wird. 
1478 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Florian PronoldKaum ist er in Amt und Würden – der Minister musste 
sein erstes Interview zu diesem Thema zurückziehen; 
frei nach Erich Kästner heißt es „Wem Gott ein Amt 
gibt, dem gibt er auch Verstand“ –, geht er zu den Plänen 
einer Pkw-Maut auf Abstand.
(Dr. Hans-Peter Friedrich [Hof] [CDU/CSU]: 
Deswegen haben Sie kein Amt!)
Nun wird es spannend. Woher soll denn das Geld 
kommen? Ich frage Sie: Wie sieht die mittelfristige Fi-
nanzplanung aus? Wie wollen Sie all die Ankündigun-
gen, die Sie gemacht haben, finanzieren? Wer soll das 
bezahlen, vor allem angesichts dessen, dass Sie die 
Finanzierung unseres Staatshaushaltes mit all den Maß-
nahmen, die Sie politisch getroffen haben, nachhaltig 
aushöhlen und damit Zukunftsinvestitionen beschnei-
den?
(Beifall bei der SPD)
Der neue Kollege von der FDP hat uns dankenswer-
terweise aufgefordert, Vorschläge einzubringen. Sie ha-
ben schon bei der Rede des Kollegen Uwe Beckmeyer 
feststellen können, dass wir eine ganze Menge Vor-
schläge und vor allen Dingen Fragen haben. Es stellt 
sich vor allem die Frage, was von den gemachten An-
kündigungen konkret umgesetzt wird. Was kommt denn 
bei all der Nebelkerzenwerferei, die stattfindet, an kon-
kreten Maßnahmen heraus? Was bedeutet das für das 
Thema Schiene? 
Es geht um die Geheimliste, deren Existenz der 
Minister heute bestritten hat. Wird das Chemiedreieck
angebunden? Kommt das? Bis wann, Herr Minister? Sie 
wissen, wie wichtig es ist, dass wir das hinbekommen, 
damit wir den Verkehr auf den Straßen und die Belastun-
gen für die Bürgerinnen und Bürger reduzieren, Stich-
wort Mautausweichverkehr usw. Sie müssen konkrete 
Antworten geben. Heute wurde dazu nichts gesagt. Ich 
bin auf die Debatten der Zukunft gespannt, in denen ge-
klärt wird, wie das Wunder geschehen soll, dass man, 
politisch bedingt, mit weniger Geld mehr in Verkehr und 
Infrastruktur investiert. Das kann nicht gelingen. Das 
wird spätestens in der nächsten Haushaltsdebatte Ihr Of-
fenbarungseid.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun die Kollegin Daniela Raab für die 
Fraktion der CDU/CSU.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Daniela Raab (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine verehrten Kolleginnen und 
Kollegen! Herr Pronold, Sie haben so schön gesagt: 
„Wem Gott ein Amt gibt, dem gibt er auch Verstand.“ 
Bei Ihnen bin ich beruhigt: Sie haben zumindest schon 
mal ein Amt.
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
CDU/CSU und der FDP)Wir warten immer noch – wir werden das im Protokoll 
nachlesen – auf die konstruktiven Vorschläge der SPD 
zum Verkehrshaushalt. Mehr möchte ich an dieser Stelle 
nicht sagen.
(Johannes Kahrs [SPD]: Müssen Sie auch 
nicht!)
Der Haushalt für das Jahr 2010 ist gewiss – wir haben 
es heute schon öfter gehört – einer der schwierigsten, 
den wir in den letzten Jahren zu beschließen hatten, und 
er stellt uns vor sehr große Herausforderungen. Nichts-
destotrotz gibt es sicherlich einige Punkte – viele sind 
heute schon angesprochen worden –, die uns gerade in 
diesem Haushalt des Bundesministeriums für Verkehr, 
Bau und Stadtentwicklung ausgesprochen wichtig sein 
müssen. Ich möchte heute weder Zahlen noch allzu viel 
von dem wiederholen, was schon gesagt wurde. Ich 
möchte trotzdem einige wenige Punkte herausgreifen, 
die mir persönlich und auch – da bin ich mir sicher – 
meiner Arbeitsgruppe Verkehr sehr wichtig sind.
Wir haben vom Herrn Minister, aber auch von Kolle-
gen gehört: Die ländliche Infrastruktur wird in den 
nächsten vier Jahren eines der ganz großen Themen sein 
und sein müssen. Ich bin dem Minister ausgesprochen 
dankbar, dass er dafür gesorgt hat, dass sich dieser The-
menschwerpunkt in der Umorganisation seines Ministe-
riums niedergeschlagen hat. Da finden wir zum allerers-
ten Mal den Begriff der ländlichen Infrastruktur als eines 
der wichtigen Themen der kommenden Jahre.
Warum ist das so wichtig? Natürlich brauchen wir 
Metropolregionen. Aber wir müssen uns auch immer 
wieder bewusst machen, wie stark funktionierende Me-
tropolregionen von einem funktionierenden ländlichen 
Umfeld abhängig sind. Wir müssen uns von dem Gedan-
ken befreien, dass „ländlicher Raum“ nur Agrar- und 
Landwirtschaft bedeutet. Das ist viel, viel mehr. 
Herr Minister, ich glaube, wir sollten uns vornehmen, 
diesen Begriff auszufüllen. Dazu gehören Mobilität und 
eine funktionierende Infrastruktur im ländlichen Raum. 
Was passiert denn, wenn die Menschen im ländlichen 
Raum keine Arbeitsplätze vor Ort mehr finden, zum 
Beispiel, weil wir zwar Gewerbegebiete ansiedeln, die-
sen Gewerbegebieten aber keinen Anschluss an die 
Fernstraßen der Zukunft geben, nämlich an die Daten-
autobahnen? Dann werden wir im ländlichen Raum 
keine Arbeitsplätze mehr haben. Die Firmen ziehen in 
die Stadt, die Menschen ziehen hinterher, und letztlich 
habe ich genau das, was ich verhindern wollte, nämlich 
den Verkehrsinfarkt in den Metropolregionen. 
Deswegen wird es wichtig sein, die Infrastruktur im 
ländlichen Raum auszubauen. Dazu gehört auch, auch 
wenn das bedauerlicherweise nicht unser alleiniger Zu-
ständigkeitsbereich ist, Herr Minister, der Ausbau der 
Breitbandversorgung, und zwar bitte nicht immer nur 
in Sonntagsreden, sondern auch ganz konkret. 
(Zuruf des Abg. Uwe Beckmeyer [SPD])
– Lieber Kollege Beckmeyer, ich bin mir ziemlich si-
cher, dass wir gerade beim Thema DSL alle an einem 
Strang ziehen, völlig ideologiefrei und ganz entspannt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1479
(A)
(B) (D)
Daniela RaabEin zweites Thema, das mir sehr wichtig ist, für das 
wir Mittel ausgeben, das wir aber noch stärker heraus-
stellen müssen: Wir fordern gerade von den Anwohnern 
von Straßen und Schienen immer eine hohe Akzeptanz 
derselben. Wir sagen immer: Das ist wichtig; wir brau-
chen Verkehrswege; wir müssen mobil sein; wir müssen 
flexibel sein. Diesen Anwohnern sind wir aber auch ver-
dammt viel schuldig. Wir müssen ihnen endlich einen 
sehr, sehr vernünftigen und nachhaltigen Lärmschutz
und nicht nur den Standardlärmschutz anbieten. Jeder 
kennt den Spruch: Wer schlechte Qualität kauft, kauft 
doppelt. Da müssen wir uns endlich einmal heranwagen 
und etwas mehr Geld für den Lärmschutz in die Hand 
nehmen. 
Ich bin mir durchaus bewusst, dass das für diesen 
Haushalt eine Herausforderung bedeutet. Aber wir kön-
nen nicht nur von Mobilität und Infrastruktur im Zusam-
menhang mit Straße und Schiene reden, sondern wir 
müssen den geplagten Anwohnern – oftmals sind sie zu-
tiefst geplagt – auch einen vernünftigen Lärmschutz an-
bieten, der oftmals über die gerade noch ausreichende 
Lärmschutzwand hinausgehen muss.
(Beifall der Abg. Bettina Herlitzius [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN] – Bettina Herlitzius 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Bitte ma-
chen!)
Das muss vielleicht auch ein Tunnel, eine Einhausung 
oder ein vernünftiger Verlustausfall sein. Ich würde mir 
das sehr wünschen, meine liebe Frau Herlitzius. Ich 
hoffe, wir sind uns an dieser Stelle einig. Nur wenn wir 
das machen, dürfen wir fordern, dass der Lärm, der von 
Straßen und insbesondere Schienen naturgemäß ausgeht, 
akzeptiert wird. 
Das ist eine große Herausforderung für uns, der wir 
uns stellen müssen. Herr Minister, wir sind bereit dazu. 
So bekommen wir den Ausbau von Straßen, Schienen, 
Luftverkehr und Wasserstraßen hin. Wir haben uns an 
dieser Stelle viel vorgenommen. Ich sage es noch ein-
mal: Gerade beim ländlichen Raum, bei der ländlichen 
Infrastruktur haben wir eine ausgesprochen hohe Verant-
wortung für die Menschen, die dort wohnen. Es liegt viel 
vor uns. Es ist Zeit, dass wir endlich eine ideologiefreie 
Verkehrspolitik machen. Das haben wir in den letzten 
Jahren leider nicht erlebt. Da sind viele tragende Bran-
chen schlicht und ergreifend aus dem Verkehrsministe-
rium ausgesperrt worden, weil man sich mit ihnen nicht 
unterhalten wollte. Es ist Zeit, dass sich dies ändert. Ich 
bin mir sicher, wir haben einen guten Anfang gemacht. 
Wir haben einen sehr guten Minister dafür und eine her-
vorragende Koalition. Packen wir es an!
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen 
nicht vor. 
Wir kommen zur Schlussrunde. Als erstem Redner 
erteile ich dem Kollegen Norbert Barthle für die CDU/
CSU-Fraktion das Wort.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)Norbert Barthle (CDU/CSU): 
Sehr verehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Wir treten nun ein in die Schlussrunde dieser 
außergewöhnlichen Woche, in der der Haushalt in dieses 
Parlament eingebracht wird. Wir haben eine Woche lang 
Gelegenheit gehabt, den Regierungsentwurf über alle 
Einzelpläne hinweg intensiv zu beraten. Ich will zuerst 
sagen, dass ich es für eine gute Übung halte und es wür-
digen möchte, dass diese Übung stattfindet. Denn wir 
dürfen nie vergessen: Das Budgetrecht ist das Königs-
recht des Parlaments. Das ist Ausweis einer guten demo-
kratischen Kultur. Allen Kolleginnen und Kollegen emp-
fehle ich, sich anzuschauen, wie in anderen Ländern das 
Budgetrecht ausgestaltet ist. Dann werden Sie sehen, 
dass wir hier eine hohe demokratische Kultur haben, die 
es zu pflegen gilt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wenn ich mir den Verlauf der Woche ansehe, dann 
kann ich die Bilanz ziehen, dass sich die Koalitionsred-
ner in großer Einigkeit darüber im Klaren waren, dass 
dieser Haushalt, den wir für das Jahr 2010 vorlegen, ein 
Haushalt des Übergangs und der Krisenbewältigung ist, 
aber eben auch ein Haushalt, der sich intensiv darum be-
müht, Impulse für Wachstum und für Beschäftigung zu 
setzen, und damit zur Bewältigung dieser Krise beiträgt.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr richtig!)
Gleichzeitig haben wir erfahren, sowohl in der hervorra-
genden Grundsatzrede unserer Bundeskanzlerin als auch 
in der perspektivischen Rede unseres Fraktionsvorsit-
zenden als auch in der sehr substanziellen Rede des Bun-
desfinanzministers, dass wir in diesem Haushalt neue 
Zeichen setzen, 
(Joachim Poß [SPD]: Eine Eierei des Bundes-
finanzministers war das!)
weg von ideologischen Schwerpunkten der Vergangen-
heit, weg von ideologischen Orientierungen, hinein in 
ein Jahrzehnt der Chancen, die wir ergreifen wollen. Als 
einen Ausblick in ein neues Jahrzehnt nenne ich: Wir 
Deutschen waren schon immer dann stark, wenn wir 
schwierige Situationen zu bewältigen hatten, zum Bei-
spiel nach der deutschen Wiedervereinigung. Auch 
jetzt, beim Eintritt in dieses neue Jahrzehnt, werden wir 
beweisen, dass wir die vor uns liegenden Herausforde-
rungen meistern können.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
In den vergangenen Tagen und Wochen haben wir in 
den Medien immer wieder das Beispiel von der schwä-
bischen Hausfrau gelesen, das die Bundeskanzlerin he-
rangezogen hatte. Es wurde gefragt, ob es richtig ist, so 
viele Schulden zu machen. Ein ganz einfaches Wort 
dazu: Wenn der schwäbischen Hausfrau durch ein Un-
wetter das Dach verhagelt wird, dann wird sie Schulden 
aufnehmen, um das Dach reparieren zu können. Wenn 
das Dach repariert ist, überlegt sie sich, wie es weiter-
geht. Diese Diskussion müssen wir noch führen. Wir 
müssen noch eine ernsthafte Debatte darüber führen, wie 
es nach der Bewältigung dieser Krise weitergeht, ob man (C)
1480 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Norbert Barthlesozusagen auf die eine oder andere Urlaubsreise verzich-
ten muss, ob man quasi auf das eine oder andere Essen 
beim Italiener verzichten muss. 
Diese Debatte müssen wir ernsthaft führen. Deshalb 
komme ich an dieser Stelle zu den Diskussionsbeiträgen 
der Opposition; denn da habe ich – ohne das pauschal 
verunglimpfen zu wollen – an vielen Stellen Ernsthaftig-
keit vermisst. Es wurde manches Neue und manches 
Richtige gesagt. Das Problem war nur, dass das Neue, 
das Sie gesagt haben, nicht richtig war und dass das 
Richtige, das Sie gesagt haben, nicht neu war. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Alexander Bonde [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Der Spruch war jetzt 
aber weder richtig noch neu!)
Wir haben mit einer Ausnahme relativ wenige konstruk-
tive Beiträge aus der Opposition gehört. Es wurde gefor-
dert, die Ermäßigung des Mehrwertsteuersatzes für 
Beherbergungsbetriebe rückgängig zu machen. 
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Mövenpick! – Ute Kumpf [SPD]: Das 
würde die schwäbische Hausfrau nicht anneh-
men!)
Da fielen auch böse Worte; das muss man an dieser 
Stelle sagen. Von Bimbesrepublik, Klientelpolitik usw. 
war da die Rede. Liebe Kollegin Lötzsch, Sie haben ge-
sagt, das sei ein Haushalt von Lobbyisten für Lobbyis-
ten. 
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – 
Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Genau so 
ist es auch!)
Ich freue mich darauf, mit Ihnen zu diskutieren, wenn 
wir den größten Einzeletat, den für Arbeit und Soziales, 
durchgehen. Dann werde ich Sie fragen, wo da die 
Lobbyisten sitzen, für wen der Haushalt gemacht ist. Da 
bin ich gespannt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP – Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wir 
sind die Lobbyisten der sozialen Marktwirt-
schaft!)
Ich will ein Fazit ziehen. Die gesamte linke Seite die-
ses Hauses hat sich während dieser Woche darin ergan-
gen, Klamauk und Radau zu machen,
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Hier ist die Mitte!)
anstatt sich der Verantwortung, die man in dieser 
schwierigen Situation zu tragen hat, bewusst zu sein und 
dieser gerecht zu werden. Das habe ich in dieser Woche 
vermisst. Deshalb kann ich nur sagen: Das war ein 
schwacher Start der Opposition. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Alexander Bonde [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Hälfte der Rede-
zeit ist um, und Sie haben nichts gesagt!)
Wir werden jetzt in die parlamentarischen Beratungen 
dieses Haushalts eintreten. Das ist ein aufwendiges Ver-fahren. Denn wir Haushälter werden jeden Einzelplan 
und jeden Titel durchwühlen, sozusagen jeden einzelnen 
Euro in diesem Haushalt umdrehen, und das sind immer-
hin 325 Milliarden Euro. Wir werden bei dieser Arbeit 
natürlich im Hinterkopf haben, was im Sommer mit der 
Aufstellung des Haushaltes für das Jahr 2011 auf uns zu-
kommt. Denn wir sind bestrebt, aus dem guten Haus-
haltsentwurf, den der Finanzminister vorgelegt hat, ei-
nen noch besseren Haushalt zu machen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ja, genau! 
Wenn das überhaupt noch geht!)
Das werden wir tun, indem wir – auch wenn wir uns 
bewusst sind, dass dieser Haushalt kein Sparhaushalt ist –
jeden einzelnen Posten daraufhin überprüfen, ob wir dort 
nicht doch noch etwas einsparen,
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Oh ja! Das haben wir schon gemerkt!)
etwas noch effektiver gestalten oder das zur Verfügung 
stehende Geld noch verantwortungsbewusster einsetzen 
können, natürlich auch mit Blick darauf, dass sich die 
Zeiten inzwischen geändert haben.
Das betrifft die Nettokreditaufnahme; wir werden 
uns bemühen, sie etwas zu senken. Das betrifft natürlich 
auch die Verpflichtungsermächtigungen; hier wollen 
wir uns für die kommenden Jahre nicht zu sehr binden, 
sondern uns sehr restriktiv verhalten. Und das betrifft die 
Frage – sie ist mir besonders wichtig –, ob wir nicht 
doch noch neue Schwerpunkte hin zu Investitionen set-
zen können. Wir müssen raus aus den konsumtiven Aus-
gaben, rein in die Investitionen. Das wird ein Schwer-
punkt unserer Beratungen sein.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ein kleiner Randaspekt: Auch wir wollen die parla-
mentarische Kontrolle der Bundesbeteiligungen effekti-
ver als bisher gestalten. Hier haben wir Parlamentarier 
nur relativ geringe Einflussmöglichkeiten. Diese möch-
ten wir gerne etwas ausbauen. Auch das wird ein 
Schwerpunkt unserer Beratungen sein.
(Beifall des Abg. Alexander Bonde [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN] – Alexander Bonde 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sehr gut! Der 
erste vernünftige Satz!)
Ich freue mich auf eine intensive Zusammenarbeit mit 
den Kolleginnen und Kollegen von der FDP. Ich kann 
nur sagen: Diese Woche hat gezeigt, dass wir in der 
christlich-soz – –, in der christlich-liberalen Koalition 
ein neues Klima haben.
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das war knapp!)
– Das war schon richtig. – Das bemerken sogar die Zu-
schauer an den Fernsehschirmen. In der Großen Koali-
tion – bei allem Respekt für die Kollegen von der SPD – 
war es manchmal so, dass wir nicht herzerfreut und herz-
erfüllt, sondern eher pflichtbewusst geklatscht haben,
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Hört! Hört!)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1481
(A) (C)
(B) (D)
Norbert Barthleund bei den Rednern der FDP haben wir unsere Hände 
mühsam unter dem Tisch gehalten, damit sie nicht doch 
hochzucken und klatschen.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Hört! Hört!)
Jetzt ist es so, dass wir, wenn die Kollegen von der FDP 
reden, herzerfüllt und herzerfreut mitklatschen können.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Das ist ein neues Klima.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Hört! Hört!)
Deshalb freue ich mich auf die kommenden Haushalts-
beratungen mit Ihnen. Wir werden einen Haushalt vorle-
gen, der noch besser ist als der Entwurf, den wir gerade 
beraten. In diesem Sinne: Bis Ende März!
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – 
Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Es gehört wirklich etwas dazu, bei die-
ser Rekordverschuldung minutenlang über Ihr 
Klatschverhalten zu reden! Als ob die Leute 
interessiert, wer wann für wen geklatscht hat, 
wenn ihr sie in die Schulden führt!)
Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse: 
Das Wort hat nun Kollege Carsten Schneider für die 
SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Carsten Schneider (Erfurt) (SPD): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Herr Barthle, auch ich war diese Woche hier. Ich habe al-
lerdings einen anderen Eindruck, sowohl was die De-
batte und den Zusammenhalt innerhalb der Koalition als 
auch insbesondere was die Linie der Regierung betrifft; 
denn die war eigentlich gar nicht erkennbar.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Wer den markanten grundsätzlichen Redebeitrag der 
FDP-Fraktionsvorsitzenden am Mittwoch gehört hat, der 
hat gesehen, dass sich hier keine Hand gerührt hat.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Was?)
Ich kann das auch gut verstehen; denn das, was sie ge-
sagt hat, war gänzlich fernab der Realität.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Wir sind kurz vor dem Einstieg in die parlamentari-
schen Beratungen des Haushaltsentwurfs; Sie haben da-
rauf hingewiesen. Sie haben allerdings wenig dazu ge-
sagt, vor welchen Herausforderungen dieses Land steht, 
Herr Barthle; davor haben Sie sich gedrückt. Ich habe 
die ganze Woche Minister reden hören, die wohltönend 
dargelegt haben, was sie alles machen werden: Die Mit-
tel für das Elterngeld und die Zahl der Vätermonate sol-
len erhöht werden, die Mittel für den Arbeitsmarkt 
sollen nicht gekürzt, sondern erhöht werden etc. Kein einziger Minister hat gesagt, wo er sparen will, und das, 
obwohl Sie von der FDP-Fraktion uns in der Vergangen-
heit immer mit Ihren Sparbüchern, in denen steht, wo 
Sie überall sparen wollen, traktiert haben. Sie haben 
nicht einen einzigen der Vorschläge, die Sie jahrelang 
gemacht haben, eingebracht.
(Joachim Poß [SPD]: Die haben ihre Bücher 
verbrannt! Die haben eine Bücherverbren-
nung gemacht! – Alexander Bonde [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Die FDP war wahr-
scheinlich mit Überweisungen beschäftigt!)
Ich bin gespannt, ob dazu noch etwas kommen wird.
Die Lage ist aber viel zu ernst für Scharmützel. Der 
Herr Bundesfinanzminister hat am Dienstag eine sehr 
bedeutungsschwere Rede gehalten, allerdings mit relativ 
wenig konkretem Inhalt. Deshalb muss man Ihnen, 
denke ich, heute noch einmal die Gelegenheit geben, zu 
antworten. 
Ich will Ihnen klar sagen, wie die Lage ist, Herr Bun-
desfinanzminister: Ausweislich Ihrer eigenen Berichte 
– ich nehme an, Sie kennen sie; vielleicht muss man sie 
aber dem Bundestag noch einmal vorstellen – sind wir in 
einer Situation – Bundesbankpräsident Weber hat sich 
gestern dazu geäußert –, die sehr kritisch ist. Die ökono-
mische Situation ist kritisch, insbesondere aber die öf-
fentlichen Finanzen. Er sagt: Tiefe Einschnitte bei den 
Staatsausgaben sind unausweichlich. Er fügt hinzu, dass 
im Falle von Steuersenkungen – das ist ja Ihr Haupt-
punkt, das ist der Grund, warum Sie sich alle paar Wo-
chen wieder zum Essen treffen und groß Verbrüderung 
feiern – die Einsparungen, weil Steuersenkungen ge-
genfinanziert werden müssten, sogar noch härter ausfal-
len müssten. 
(Zuruf von der FDP: Das können wir durch-
rechnen!)
– Ja, rechnen wir das einmal zusammen: Im nächsten 
Jahr müssen Sie wegen der Schuldenbremse 10 Milliar-
den Euro einsparen. Hinzu kommen 3 Milliarden Euro 
wegen höherer Zinsausgaben. Das macht 13 Milliarden 
Euro. Wenn Sie dann dazurechnen, dass wegen der 
Steuerentlastung von 20 Milliarden Euro, die Sie be-
schließen wollen, der Bund 10 Milliarden Euro weniger 
einnimmt, sind wir bei 23 Milliarden Euro. Wie wollen 
Sie das finanzieren? Einen Sparvorschlag habe ich nicht 
gehört; die Steuern erhöhen wollen Sie aber auch nicht. 
Wie wollen Sie das also finanzieren? Ich höre immer: 
durch Wachstum. Bei einer Steuerquote von 25 Prozent 
brauchten Sie zusätzlich zu dem Wachstum, das im Mo-
ment unterstellt wird – 2 Prozent –, ein Wachstum von 
8 Prozent. Das heißt, um das, was Sie sich vorgenom-
men haben, zu finanzieren, brauchten Sie 2011 ein 
Wachstum von 10 Prozent. Da frage ich mich: Ist das 
hier Alice im Wunderland? 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Natürlich sind auch wir Sozialdemokraten daran inte-
ressiert, dass wir ein hohes Wachstum haben. Deswegen 
1482 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Carsten Schneider (Erfurt)haben wir ja die Konjunkturprogramme unterstützt 
und sie mit durchgesetzt. Ich bin einigermaßen entsetzt, 
dass der Kernpunkt des öffentlichen Investitionspro-
gramms nach Aussage Ihres Ministeriums, Herr Staats-
sekretär Koschyk, nun zur Diskussion steht, nämlich die 
Bedingung, dass, wenn der Bund für Vorhaben Mittel 
bereitstellt, Länder und Kommunen diese Vorhaben mit-
finanzieren; so soll ein höherer Wachstumseffekt er-
reicht werden. Diese Bedingung hat der Deutsche Bun-
destag beschlossen. Wir haben im Haushaltsausschuss 
mit Zustimmung der Kollegen der CDU/CSU – bei den 
Kollegen der FDP bin ich nicht ganz sicher – nachdrück-
lich dafür gesorgt, dass diese Bedingung gestellt wird. 
Wir haben sogar aufgenommen, dass der Bundesrech-
nungshof das Recht, zu prüfen, erhält. Was machen Sie 
nun? Sie wollen diese Bedingung der Zusätzlichkeit
streichen, Sie wollen diesen zusätzlichen Impuls für die 
wirtschaftliche Entwicklung streichen. 
(Joachim Poß [SPD]: Hört! Hört!)
Das ist eine Konterkarierung des Konjunkturprogramms. 
(Joachim Poß [SPD]: Pfui!)
Man muss sich um die wirtschaftliche Situation in 
Deutschland Sorgen machen.
(Beifall bei der SPD)
Man kann Vermutungen anstellen, warum das so 
kommt. In den Verhandlungen über Ihr sogenanntes 
Wachstumsbeschleunigungsgesetz, das viel Wirkung in 
den Parteikassen hinterließ, für den Staat aber Minder-
einnahmen zur Folge hatte, kam vom sächsischen Minis-
terpräsidenten, Herrn Tillich, der Wunsch, die Bedin-
gung der Zusätzlichkeit zu streichen. Auf meine 
Nachfrage im Haushaltsausschuss hat das Bundesfinanz-
ministerium die Auffassung geäußert, dass man das auf 
keinen Fall wolle. Ich kann Ihnen die Begründung dazu 
im Einzelnen vorlegen; ich will Sie aber nicht traktieren. 
Wenn Sie die Bedingung der Zusätzlichkeit streichen 
wollen, müssen Sie zustimmen; denn es ist ein Gesetz zu 
ändern, das Sie vor einem halben Jahr voller Verve und 
mit guter Begründung anders beschlossen haben. 
(Beifall bei der SPD)
Wenn Sie dem zustimmen, Herr Bundesfinanzminister, 
dann ist das die erste schwere Niederlage in Ihrer Amts-
zeit.
(Zuruf von der SPD: Nicht die letzte!)
– Auch ich habe große Sorgen, dass das nicht die letzte 
sein wird. Man muss nach dieser Debatte wirklich den 
Eindruck haben – das ist realistisch –, dass Sie sich so-
wohl von den Vorgaben des europäischen Stabilitäts- 
und Wachstumspaktes als auch von der Schulden-
bremse verabschieden, dass Sie die Vorgaben nicht ein-
halten werden und die Schuldenbremse nicht umsetzen 
werden. Und das in einer Phase, in der wir diese massive 
Staatsverschuldung haben: 2013, am Ende dieser Legis-
latur, wird sie bei über 1 Billion Euro liegen, und für 
Zinsen müssen wir 53 Milliarden Euro aufwenden. 
Hinzu kommt das Zinsänderungsrisiko aufgrund höhe-
rer Inflationsgefahr, wenn die Konsolidierung nicht er-folgt; auch auf dieses Risiko weist der Bundesbankpräsi-
dent hin. Das wird dem Staat die Luft abschnüren. Die 
FDP hat hier eine klare Grundsatzposition: am besten 
gar keinen Staat mehr. Freiheit für alle, vor allen Dingen 
Freiheit von jedweder Verantwortung. 
(Beifall bei der SPD – Jörg van Essen [FDP]: 
Dass Sie sich nicht schämen, hier einen sol-
chen Unsinn vorzutragen!)
Sie sind gewählt worden von 15 Prozent der Bevölke-
rung – herzlichen Glückwunsch! Mittlerweile sind Sie 
aber zuständig für das ganze Land, für 100 Prozent der 
Bevölkerung. Alles, was hier in den letzten Tagen be-
sprochen wurde und an Vorschlägen kam, geht in die 
Richtung einer reinen Klientelpolitik.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich will Ihnen das an einem Punkt deutlich machen, der 
für den Bundeshaushalt mittlerweile große Bedeutung 
hat: Das ist der Gesundheitsbereich. Sie senken die 
Steuern für wenige. Die oberen 50 Prozent zahlen fast 
das gesamte Steueraufkommen, weil die anderen 50 Pro-
zent fast nichts haben. Wer die Einkommensteuer, wer 
die Lohnsteuer senkt, begünstigt also wenige. Sie erhö-
hen hingegen die Sozialabgaben, die alle zahlen müs-
sen. Dies gilt auch für den Arbeitslosenversicherungs-
beitrag; das sagen Sie nur heute noch nicht. Aber ich 
gebe dem Bundesfinanzminister gern Gelegenheit, vor 
der Wahl in Nordrhein-Westfalen hier zu sagen, dass er 
in diesem Jahr und in dieser Legislaturperiode nicht am 
Arbeitslosenversicherungsbeitrag rütteln wird und dass 
dieser Beitrag nicht über das verabredete Maß hinaus er-
höht wird. 
(Beifall bei der SPD)
Dies hat ja der Kollege Friedrich hier für die CSU-Lan-
desgruppe bestätigt. 
Herr Bundesfinanzminister, ich frage Sie: Können Sie 
dies ausschließen, oder sehen Sie in der Erhöhung des 
Arbeitslosenversicherungsbeitrags die Sparbüchse, mit 
der Sie im Kern die Konsolidierung erbringen wollen? 
Dies bedeutete aber, dass Sie Binnennachfrage schwä-
chen, weil der Arbeitslosenversicherungsbeitrag natür-
lich von jedem Arbeitnehmer gezahlt wird, und zwar vor 
allem von denjenigen, die am wenigsten verdienen, da es 
hier keine Progression gibt. Geringverdiener werden be-
lastet, Spitzenverdiener werden entlastet. Das ist Ihre 
Politik. 
(Beifall bei der SPD)
Sie ist nicht nur unter Verteilungsgesichtspunkten äu-
ßerst kritisch. Sie ist auch ökonomisch unsinnig, weil Sie 
bei einer schwächelnden Binnennachfrage gerade im un-
teren Einkommensbereich eine Entlastung, ein höheres 
verfügbares Einkommen stimulieren müssen, anstatt den 
Leuten das Geld aus der Tasche zu ziehen.
(Ulrike Flach [FDP]: Das tun Sie doch selber!)
Was wir im Gesundheitsbereich lesen müssen, geht 
ebenfalls in diese Richtung. Herr Minister Rösler, dass 
jemand, wenn er neu ins Amt kommt, zu Beginn nicht 
gleich sagen kann und will, was er wirklich machen 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1483
(A) (C)
(B) (D)
Carsten Schneider (Erfurt)wird, sei Ihnen unbenommen. Aber die ersten Entschei-
dungen, die hier getroffen werden, sind nicht im Sinne 
der 90 Prozent gesetzlich Versicherten. Sie sind klipp 
und klar ausschließlich im Interesse der 10 Prozent Pri-
vatversicherten und vor allen Dingen der Versicherun-
gen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wenn jetzt der Zusatzbeitrag kommen wird – die Kran-
kenkassen haben dies angekündigt –, dann denkt man 
doch: Zwar haben wir diese Möglichkeit geschaffen – das 
stimmt –, aber wäre Ulla Schmidt noch Gesundheits-
ministerin,
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Oh, Ulla 
Schmidt!)
hätte sie als Erstes ein Sparprogramm auf der Ausga-
benseite aufgelegt. Aber das betrifft ja Ihre Klientel. Die 
einzigen Maßnahmen, die Sie verabredet haben, sind 
vollkommen gegen den Wettbewerb: Sie wollen die 
Apotheker schützen, Sie wollen nicht mehr, dass die 
Menschen billiger zu ihren Arzneimitteln kommen, und 
Sie haben den Mann, der für die Qualität und die Kon-
trolle im Pharmabereich – ein größerer Bereich als der 
Rüstungsbereich im Übrigen und viel lobbyanfälliger – 
zuständig und in der Fachwelt anerkannt ist, angeschos-
sen
(Jörg van Essen [FDP]: Er hat sich doch selbst 
angeschossen!)
und wollen seinen Vertrag nicht mehr verlängern. Weil 
Sie die Interessen der Pharmaindustrie durchsetzen 
wollen, können Sie dort niemanden gebrauchen, der kri-
tisch reinguckt. Dies ist nicht hinnehmbar.
(Beifall bei der SPD)
Meine Damen und Herren, man kann nur verunsichert 
aus dieser Debatte gehen: verunsichert darüber, wie es in 
diesem Land weitergehen soll, verunsichert darüber, ob 
finanzielle Stabilität noch ein Wert ist, und verunsichert 
darüber, ob die Mehrbelastungen in der Bevölkerung 
nicht zu einem noch stärkeren Attentismus im Wirt-
schaftsbereich führen, was noch höhere Arbeitslosigkeit 
zur Folge hätte, wodurch letztendlich diese schwierige Si-
tuation noch mehr verschlimmert würde. Herr Schäuble, 
Sie haben die Gelegenheit, dies auszuräumen, insbeson-
dere was den Arbeitslosenversicherungsbeitrag betrifft. 
Ein paar konkrete Zahlen wären heute sicherlich ange-
bracht. 
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun der Kollege Jürgen Koppelin für 
die FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP)Dr. h. c. Jürgen Koppelin (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 
Redebeiträge in dieser Haushaltswoche hier im Deut-
schen Bundestag haben deutlich gemacht, dass wir in der 
Haushaltspolitik des Bundes umsteuern müssen. Ich bin 
dem Kollegen Barthle für seinen Beitrag ausgesprochen 
dankbar, und ich gebe das, was er zum Beifall in den Ko-
alitionsfraktionen gesagt hat, ausdrücklich an die Union 
weiter. 
In dieser Woche haben die Diskussionsbeiträge – na-
türlich nicht von Ihnen, sondern von den Koalitionsfrak-
tionen und von der Regierung – auch gezeigt, dass die 
Zeit der Selbsttäuschung vorbei ist. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU – Lachen bei der SPD)
Diese Selbsttäuschung, liebe Kolleginnen und Kollegen 
von den Sozialdemokraten, 
(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Bei Ihnen 
Selbstüberschätzung!)
haben wir in elf Jahren sozialdemokratischer Bundesfi-
nanzminister erlebt. Eine Schuldenaufnahme von 270 Mil-
liarden Euro haben sozialdemokratische Finanzminister 
in elf Jahren zu verantworten – das ist die Wahrheit: 
270 Milliarden –, 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
obwohl es unter der Verantwortung eines sozialdemokra-
tischen Finanzministers die größte Steuererhöhung in der 
Republik und allein in der Zeit von 2006 bis 2009 Steu-
ermehreinnahmen in Höhe von 100 Milliarden Euro gab. 
Trotzdem betrug in jener Zeit die Nettokreditaufnahme 
88 Milliarden Euro. Hinzu kamen Mehrausgaben auf-
grund politischer Entscheidungen in Höhe von 31 Mil-
liarden Euro. Dann erzählen Sie von den Sozialdemokra-
ten mir bitte nichts von Klientelpolitik. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Zusätzlich haben Sie – das wollten wir nie – noch Schat-
tenhaushalte geschaffen.
Lieber Carsten Schneider, wenn man das erste Mal 
aus der Opposition als Haushaltspolitiker redet, dann 
sollte man auch etwas zu der eigenen Verantwortung für 
die hohen Schulden sagen, die ihr mitzuverantworten 
habt.
(Beifall bei der FDP – Zuruf von der SPD: 
Wer macht denn die vielen Schulden?)
Im Übrigen halte ich nichts davon, einen Popanz aufzu-
bauen, wie es offenbar euer Tenor ist. Obwohl ihr wisst, 
dass es nicht stimmt, baut ihr erst einen Popanz auf und 
macht uns dann Vorwürfe. An deiner Aufzählung, 
Carsten Schneider, was wir angeblich alles vorhaben, ist 
rein gar nichts dran.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Wir steuern allerdings um – das ist korrekt –, damit 
die Menschen in unserem Lande deutlich erkennen, dass 
1484 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Dr. h. c. Jürgen Koppelinwir den Hausforderungen unserer Zeit aktiv begegnen. 
Deshalb ist diese Koalition auch eine Koalition des haus-
haltspolitischen Aufbruchs in unserem Land.
(Zuruf von der LINKEN: Was?)
Wir werden das, was wir in der Haushaltspolitik errei-
chen wollen, nicht nur auf eine Legislaturperiode bezie-
hen. Wir werden uns vielmehr längerfristige Ziele und 
Projekte über eine Legislaturperiode hinaus vornehmen. 
Das ist für mich entscheidend.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir haben uns wichtige Ziele gesetzt. Ohne Wachs-
tum gibt es keine Investitionen, keine neuen Arbeits-
plätze und vor allem keinen Abbau der Arbeitslosigkeit. 
Ohne Wachstum gibt es – das sage ich auch in Richtung 
der linken Seite – keine stärkeren Hilfen für die Schwa-
chen in unserem Lande.
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: 
10 Prozent!)
Ohne Wachstum ist auch die Einnahmeseite des Bundes 
nicht zu verbessern.
Deshalb müssen wir diejenigen stärken, die Wachs-
tum schaffen, die Arbeits- und Ausbildungsplätze si-
chern, die Steuern zahlen und den Karren in unserem 
Lande ziehen.
(Beifall bei der FDP – Bettina Hagedorn 
[SPD]: Mövenpick!)
Deshalb halten wir Freien Demokraten es nach wie vor 
für ein Gebot der Stunde, dass die Steuersenkungen
kommen müssen.
(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]:
Zahlt Herr von Finck hier Steuern, oder wohnt 
er in der Schweiz?)
– Das Konzept ist richtig, Herr Trittin. Wir können 
nichts dafür, dass sozialdemokratische Finanzminister 
die Kasse des Bundes geplündert haben.
(Widerspruch bei der SPD)
Trotzdem ist und bleibt unser Konzept der Steuersenkun-
gen richtig. Davon bin ich fest überzeugt, weil es unter 
anderem die Binnennachfrage fördert.
(Beifall bei der FDP)
Wir Freien Demokraten sind davon überzeugt, dass 
wir die Signale stärker auf freie Fahrt für Investitionen
stellen müssen. Das ist entscheidend. Dann kriegen wir 
unsere Finanzen in den Griff.
Wir brauchen aber auch einen Staat der Bescheiden-
heit. Das sollten wir alle bedenken. Dazu müssen wir zu-
rückkehren.
(Joachim Poß [SPD]: Mit Ihren Steuersenkun-
gen machen Sie das Gegenteil!)
Nicht alles, was wünschenswert ist, ist machbar.
(Bettina Hagedorn [SPD]: Und wie ist es mit 
den Hotels?)Daran sollten wir auch bei unseren Haushaltsberatungen 
denken. Statt neue Ausgaben zu beschließen, bin ich da-
für, mehr für die Konsolidierung zu tun. Ich kann die 
Aufregung der Sozialdemokraten verstehen. Sparen ist 
nicht ihre Sache. Steuererhöhungen und Schuldenma-
chen sind ihre Sache. Sparen kennen sie nicht.
Das ist unsere Verantwortung gegenüber künftigen 
Generationen: Wir müssen trotz der Finanz- und Wirt-
schaftskrise endlich den Haushalt in den Griff kriegen. 
Sonst übergeben wir den künftigen Generationen mit 
dem Haushalt eine Erbschaft, die sie mit Steuern und 
Abgaben bezahlen müssen. Das wäre unverantwortlich.
Gestatten Sie mir noch eine Bemerkung, die mir 
wichtig ist. Die Sozialdemokraten vor allem haben in 
dieser Woche in fast jedem Beitrag die Gelegenheit ge-
nutzt – das ist völlig legitim –, auf eine Spende aufmerk-
sam zu machen, die meine Partei erhalten hat. Ich will 
nicht an dieser Stelle die Beteiligung der Sozialdemokra-
ten an Zeitungen und Verlagen aufzählen, die sich über 
vier Seiten erstrecken. Ich habe die Liste zwar mitge-
bracht, aber dafür bräuchten wir extra Zeit. Ich will auch 
nicht über die Spende reden, die die Sozialdemokraten 
von der Commerzbank oder anderen bekommen haben. 
Warum erwähne ich das?
(Joachim Poß [SPD]: Das ist Ihr Geheimnis!)
Ich habe Ihnen die Bundestagsdrucksache 16/13151 (neu) 
vom 26. Mai 2009 mit dem Titel „Unterrichtung durch 
den Präsidenten des Deutschen Bundestages“ mitge-
bracht, in der es um die Veröffentlichung von Spenden 
geht. Die Drucksache enthält wenig Text. Wenn Sie Ein-
wände gegen die Spende haben, hätten Sie sich also 
schon im Mai letzten Jahres erregen können. Einen so 
kurzen Text wird ja auch ein sozialdemokratischer Ab-
geordneter lesen können.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich erwähne das deshalb, weil ich die Sorge habe, 
dass Sie, wenn Sie schon diesen kurzen Text nicht gele-
sen haben, den wesentlich umfangreicheren Bundes-
haushalt erst recht nicht lesen können, meine lieben Kol-
leginnen und Kollegen von den Sozialdemokraten.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich komme zum Schluss. Wir sind bereit, in den Haus-
haltsberatungen nicht nur innerhalb der Koalition, son-
dern auch mit den Oppositionsparteien konstruktiv zu-
sammenzuarbeiten. Allerdings, lieber Carsten Schneider, 
haben Sie darauf hingewiesen, dass keine Anträge einge-
bracht worden sind. Dabei weiß doch jeder Haushälter, 
dass man Anträge nicht in der ersten Lesung einbringt, 
sondern erst im Laufe der weiteren Beratungen.
Für uns Freie Demokraten wird unser Sparbuch 
Richtlinie sein. Wir werden versuchen, einiges einzuspa-
ren.
(Joachim Poß [SPD]: Nur nicht in der Praxis!)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1485
(A) (C)
(B) (D)
Dr. h. c. Jürgen KoppelinDabei haben wir allerdings auch den Haushalt 2011 im 
Blick, der uns genauso wichtig ist.
Ich lade die Opposition ein, sich an der konstruktiven 
Diskussion im Haushaltsausschuss zu beteiligen.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Für die Fraktion Die Linke hat nun der Kollege 
Dr. Dietmar Bartsch das Wort.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Herr 
Barthle hat von einer außergewöhnlichen Woche gespro-
chen, Jürgen Koppelin eben von einem haushaltspoliti-
schen Aufbruch; das ist sehr interessant. Sie sprachen 
außerdem vom Ende der Selbsttäuschung. Ich kann nur 
sagen: Bitte sorgen Sie für ein Ende der Selbstüberschät-
zung!
(Beifall bei der LINKEN)
Das, was Sie real vorlegen, sagt zwar mehr aus als das, 
was im Koalitionsvertrag festgeschrieben ist. Nun ist das 
eine oder andere ablesbar. Aber die Linke stellt fest: Die 
Grundrichtung Ihrer Politik, die Sie mit diesem Haushalt 
betreiben, ist falsch. 
(Beifall bei der LINKEN)
Man hört sehr viele schöne Worte; das ist auch in Ord-
nung. Herr Barthle hat die Bundeskanzlerin gelobt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Aber der Aufruf der Bundeskanzlerin in der jetzigen Si-
tuation zu mehr Eigenverantwortung ist nicht akzepta-
bel. Das ist eine Verhöhnung von Millionen Arbeitsu-
chenden in diesem Land. Ein solcher Satz ist des Amtes 
der Bundeskanzlerin nicht würdig.
(Beifall bei der LINKEN)
Lassen Sie mich ein paar Haushaltszahlen nennen, da 
mir scheint, dass wir uns an bestimmte Dinge gewöhnen 
sollen. Das Haushaltsvolumen liegt bei rund 325 Milliar-
den Euro. Die Neuverschuldung beträgt fast 86 Milliar-
den Euro plus Schattenhaushalte, und das bei Schulden 
von über 1 Billion Euro. Wir dürfen uns an solche Zah-
len nicht gewöhnen. Das alles hat überhaupt nichts mit 
der Wirtschaftsweise eines ordentlichen Kaufmanns 
oder einer ordentlichen schwäbischen Hausfrau zu tun. 
Das ist eine inakzeptable Situation, jedenfalls aus der 
Sicht der Linken.
(Beifall bei der LINKEN)
Herr Koppelin, Sie haben über das gelb-blaue alterna-
tive Haushaltsbüchlein gesprochen. Solange die FDP auf 
der Oppositionsbank saß, hat sie dieses ziemlich dicke 
Buch jedes Jahr vorgelegt. Es enthält sogar Sinnvolles. 
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Immer 
noch!)Mir scheint aber, dass Sie dieses Büchlein verlegt haben. 
Vielleicht haben Sie es auf den Oppositionsbänken lie-
gen gelassen. Es ist jedenfalls irgendwie weggekommen.
(Beifall bei der LINKEN)
Kramen Sie es wieder heraus, und machen Sie die darin 
enthaltenen Vorschläge zu Haushaltskürzungen in den 
nächsten Wochen, damit wir wirklich den Haushalt redu-
zieren können! Denn dieses Büchlein enthält durchaus 
das eine oder andere Sinnvolle.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Aha! Auf 
einmal!)
Wie sieht denn die reale Situation aus? In diesem Jahr 
werden rund 85 Milliarden Euro neue Schulden aufge-
nommen. In den nächsten Jahren werden es jeweils 
10 Milliarden Euro weniger sein. Das heißt, die Koali-
tion sagt dem deutschen Volk: Wir wollen in dieser Le-
gislaturperiode 280 Milliarden Euro neue Schulden auf-
nehmen. – Das ist die Ansage, die Sie in diesen 
Haushaltsberatungen gemacht haben. Damit verfrühstü-
cken Sie schon jetzt die Einnahmen des Jahres 2050. Mit 
dieser Neuverschuldung verspielt die Bundesregierung 
die Gegenwart und die Zukunft vieler Menschen in die-
sem Land. Das ist wirklich unverantwortlich und inak-
zeptabel.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Nun wird gesagt – das ist partiell auch wahr –, dass es 
sich um krisenbedingte Ausgaben handelt. Die Men-
schen sind es leid, immer wieder vertröstet und belogen 
zu werden und sich von der Regierung erklären zu las-
sen, an ihrer ungerechten sozialen Lage seien bestenfalls 
andere Länder oder sogar außerirdische Kräfte schuld. 
Das ist nicht der Fall. Die Krise ist nicht vom Himmel 
gefallen. Die Krise ist Ergebnis von Politik. Es reicht 
nicht, nur zu erklären, dass es sich um die schwerste 
wirtschaftliche Krise handelt. Für das Zustandekommen 
der Finanzkrise und all dessen, was damit zusammen-
hängt, ist die Politik verantwortlich. Wer hat denn in die-
sem Land privatisiert ohne Ende? Wer hat denn in die-
sem Land dereguliert ohne Ende? Wer hat Hedgefonds 
zugelassen? Sie müssen den Menschen sagen, dass die 
Krise nicht vom Himmel gefallen ist, sondern Ergebnis 
von Politik ist. 
(Beifall bei der LINKEN – Dr. h. c. Jürgen 
Koppelin [FDP]: Da hat er recht! Auch die 
SPD war dabei!)
– Jetzt auf einmal! Selbstverständlich hat auch die SPD 
mitgemacht, genauso wie alle anderen, mit einer Aus-
nahme. 
Nun sagen auf einmal viele: Es muss reguliert werden. – 
Das ist völlig richtig. Aber wo gibt es denn real eine Maß-
nahme der Bundesregierung, die Vorsorge trifft, dass sich 
eine solche Finanzmarktkrise nicht wiederholen kann? 
Ich kann keine feststellen. Es gibt lediglich – das ist eine 
der größten Maßnahmen – einen Kreditmediator. Herr 
Metternich soll die Vermittlung zwischen den Banken, 
die zuvor Geld aus dem Haushalt bekommen haben, und 
den Unternehmen, die Geld brauchen, wahrnehmen. Das 
1486 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Dietmar BartschSpannende bei ihm ist – Sie haben gerade über die Spende 
gesprochen, Herr Koppelin –, dass er ein langjähriger 
Weggefährte des Wirtschaftsministers, Herrn Brüderle, 
ist. Auch Herr Metternich kommt aus Rheinland-Pfalz.
(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ein Brüderle von Brüderle!)
– Ein Brüderle von Brüderle, da hat Herr Trittin recht.
(Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN)
Gesine Lötzsch hat recht gehabt: Angesichts der Spen-
den und solcher Maßnahmen wird sichtbar, dass dieser 
Haushalt von Lobbyisten für Lobbyisten ist. Das ist die 
Realität!
(Beifall bei der LINKEN)
Die Linke – das kann ich Ihnen und den Wählerinnen 
und Wählern versichern – fordert weiterhin: Der Finanz-
sektor muss unter öffentliche Kontrolle gestellt werden. 
Er muss strikt reguliert und entsprechend den Sparkas-
sen dem Gemeinwohl verpflichtet werden.
(Beifall bei der LINKEN)
Leerverkäufe, außerbilanzielle Zweckgesellschaften, 
Derivate, Hedgefonds müssen verboten werden. Steuer-
oasen müssen – das ist richtig – ausgetrocknet werden. 
Auch da muss etwas geschehen. Das internationale 
Finanzsystem muss reformiert werden. Spekulationen 
mit Währungen durch feste, aber auch veränderbare 
Wechselkurse müssen eingedämmt werden. Bringen Sie 
endlich Gesetze auf den Weg, damit real etwas passiert, 
anstatt immer nur leere Ankündigungen zu machen.
(Beifall bei der LINKEN)
In dieser Woche spielte das Thema Arbeitslosigkeit
eine große Rolle. Es ist vernünftig, dass dies ein zentra-
ler Debattenpunkt ist. Ich gehe davon aus, dass alle hier 
im Hause die Senkung der Arbeitslosigkeit auf ihrem 
Zettel haben. Aber dass man wie Frau von der Leyen 
und auch ihr Vorgänger feiert, dass es offiziell 3,3 Mil-
lionen Arbeitslose gibt und dass diese Zahl vielleicht nur 
auf 4 Millionen steigen wird, ist nicht akzeptabel. Wir 
dürfen uns auch an diese Zahl nicht einmal annähernd 
gewöhnen.
(Beifall bei der LINKEN)
Hinter dieser Zahl von Millionen Arbeitslosen stehen 
Menschen mit ihren Familien. Diese Zahl ist viel zu 
hoch. Das ist und bleibt ein gesellschaftlicher Skandal. 
Die reale Arbeitslosigkeit ist viel höher. Wir als Linke 
weisen sie jeden Monat aus. Sie betrug im Dezember 
über 4,5 Millionen. Die Koalition kommt auf 3,3 Millio-
nen Arbeitslose, weil sie zum Beispiel die 1-Euro-Jobber 
und die über 58-jährigen ALG-I- und ALG-II-Empfän-
ger nicht einrechnet. Wir dürfen hier im Plenum nicht 
etwa feiern, dass die Arbeitslosigkeit nicht noch höher 
ist. 
Was Sie machen, ist nichts anderes, als die heute in 
Armut aufwachsenden Kinder, die Menschen ohne Ar-
beit und diejenigen, die Arbeit haben und ergänzende 
Leistungen benötigen, die Aufstocker, zu vertrösten. Ich sage Ihnen: Auch diese Menschen haben nur ein Leben. 
Die Politik verbaut ihnen die Gegenwart und die Zu-
kunft. Eine Soforthilfe gibt es immer nur für Banken und 
Konzerne. Wenn irgendeine Bank ins Schlingern gerät 
und wenn man nur ahnt, dass auch andere Banken Pro-
bleme bekommen könnten, dann sind Sie sofort dabei. 
Da werden Mittel in Größenordnungen, ob nun direkt 
oder als Kredite, zur Verfügung gestellt. 
In Wahrheit, um wieder auf die Arbeitslosen zu spre-
chen zu kommen, ist es doch so, dass viele hier im 
Hause die Äußerungen von Herrn Koch zwar offiziell 
zurückweisen, aber im tiefsten Inneren zustimmen. Hö-
ren Sie auf, die Lüge zu verbreiten, die soziale Grund-
sicherung in Deutschland sei eine eigenverantwortliche 
Entscheidung der darauf Angewiesenen und sie würde 
ein menschenwürdiges Leben ermöglichen. Beteiligen 
Sie sich nicht länger an Debatten, in denen Sozialleis-
tungsempfänger gegen Beschäftigte im Niedriglohn-
sektor ausgespielt werden. Führen Sie in Deutschland 
endlich einen flächendeckenden gesetzlichen Mindest-
lohn ein!
(Beifall bei der LINKEN)
Wir brauchen Arbeitszeitverkürzungen. Wir brauchen 
eine neue Definition von Arbeit. Wir brauchen eine neue 
Verteilung von Arbeit. Diesen Diskussionen muss man 
sich stellen.
Nun wird hier – auch darauf will ich eingehen – über 
das Thema Wachstum gesprochen. Es gibt hier sicherlich 
keinen, der gegen Wachstum ist. Aber es kommt auf die 
Art und Weise an. Gerade Sie von der FDP machen je-
doch etwas ganz anderes. Sie erklären: Wir senken die 
Steuern, und dann gibt es Arbeitsplätze.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Richtig!)
Wie kommen Sie eigentlich auf dieses schmale Brett? Es 
ist doch in der Geschichte inzwischen hundertfach be-
wiesen, dass diese Rechnung so nicht aufgeht. 
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Das stimmt 
doch gar nicht!)
Mit Wachstum allein werden wir die Probleme des 
Haushalts in keiner Weise lösen. Wir brauchen in 
Deutschland etwas ganz anderes. 
Schauen Sie sich einmal die Verteilung von Reich-
tum in Deutschland an. In den letzten Jahren ist die 
Schere zwischen Arm und Reich immer weiter auseinan-
dergegangen. Auch diese Entwicklung ist nicht vom 
Himmel gefallen, sondern ist das Ergebnis von Politik. 
Wenn man die erwachsene Bevölkerung nach ihrem in-
dividuellen Vermögen einteilt, so stellt man Folgendes 
fest: Das reichste Zehntel verfügt über mehr als 60 Pro-
zent des gesamten individuellen Vermögens in Deutsch-
land. Die obersten 5 Prozent verfügen über fast 50 Pro-
zent des Gesamtvermögens. Auf der anderen Seite haben 
mehr als zwei Drittel der Bevölkerung kein oder fast 
kein Vermögen. Damit kann man sich nicht abfinden, be-
sonders auch dann nicht, wenn man sich christlich nennt.
(Beifall bei der LINKEN)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1487
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Dietmar BartschEs wird im Übrigen niemand Millionär oder Milliar-
där von eigener Hände Arbeit. Die Zahl der Vermögens-
millionäre ist in Deutschland auf mehr als 700 000 ge-
stiegen. Gleichzeitig steigt die Zahl der Kinder in Armut. 
Das ist so nicht zu akzeptieren. Da kann man nur hoffen, 
dass Herr Schäuble weiterhin als Schutzwall gegen das 
Steuermodell der FDP wirkt. Wenn es wirklich zu die-
sem Stufenmodell käme, dann wäre das ein gewaltiger 
Einschnitt für Deutschland, und zwar hin zum Negati-
ven. Das wäre die gigantischste Umverteilung von unten 
nach oben, die es jemals gegeben hat, und es wäre die 
Abkehr von einer halbwegs solidarischen Besteuerung.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Ich erzähle 
dir demnächst noch mal, wie’s geht!)
Sie sagen immer: Die Linke kritisiert nur. Ich will auf 
einige Punkte zu sprechen kommen, die aus unserer 
Sicht enorm wichtig sind. In einer solchen Situation 
muss man selbstverständlich auch über die Erhöhung 
der Einnahmen nachdenken. Wenn Sie das überhaupt 
nicht in Erwägung ziehen, ist Ihre Politik, jedenfalls aus 
unserer Sicht, völlig falsch.
Sie haben eine Erbschaftsteuerreform durchgeführt; 
es hat eine Begradigung stattgefunden. Das ist der fal-
sche Weg. Die Linke sagt: Wir müssen über die Erb-
schaftsteuer mehr Einnahmen generieren. Nach unseren 
Vorschlägen könnten die Einnahmen aus der Erbschaft-
steuer von 4 Milliarden Euro verdoppelt, also zumindest 
auf 8 Milliarden Euro erhöht werden.
(Otto Fricke [FDP]: Sie wollen den Leuten 
mehr Geld wegnehmen!)
Ich will nur daran erinnern: Wäre die Erbschaftsteuer bei 
uns so wie in den Vereinigten Staaten geregelt, nähmen 
die öffentlichen Haushalte zweistellige Milliarden-
beträge ein. Warum gehen Sie nicht einmal ernsthaft da-
ran, eine Erhöhung dieser Steuer vorzunehmen?
Warum gibt es in dieser Situation nicht eine Millio-
närssteuer? Sie schadet doch niemandem. Sie könnte, 
beginnend bei 5 Prozent, auf Vermögen über 1 Million 
Euro erhoben werden. Angesichts dieser Krise müssen 
die dafür Verantwortlichen auch einmal zur Kasse gebe-
ten werden.
(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Jürgen 
Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Warum gibt es keine Millionärssteuer in dieser Situa-
tion?
Ich kann nur hoffen, dass die Bundeskanzlerin das 
Thema Finanztransaktionsteuer wirklich in Ernsthaf-
tigkeit auf die Agenda nimmt. Sie hat das in der Regie-
rungserklärung angedeutet; in der Praxis kann ich, zu-
mindest bisher, noch nichts erkennen. Auch das ist 
sicherlich eine Erkenntnis, die Ihnen auch durch die In-
tervention der Linken gekommen ist. Es ist notwendig, 
hier wirklich etwas zu tun.
Warum wird in dieser Situation nicht über die Erhö-
hung des Spitzensteuersatzes nachgedacht? Sie wissen: 
Zu Zeiten Helmut Kohls lag der Spitzensteuersatz bei 
53 Prozent, und die Republik war wirklich nicht gefähr-det. Helmut Kohl war in keiner Beziehung linksradikal. 
Sie bleiben beim aktuellen Spitzensteuersatz. Erhöhen 
Sie den Spitzensteuersatz! Sie hätten damit auch dann 
die Gelegenheit, endlich den Steuerbauch mit zu beseiti-
gen. Sie wissen: Jeder Prozentpunkt, um den der Spit-
zensteuersatz erhöht wird, bringt 1,5 bis 2 Milliarden 
Euro in die öffentlichen Haushalte. Warum wird an kei-
ner Stelle darüber nachgedacht, diejenigen in dieser Ge-
sellschaft, die viel haben, die über ein großes Vermögen 
verfügen und riesige Einnahmen erzielen, endlich ein-
mal zur Kasse zu bitten?
(Beifall bei der LINKEN)
Das wäre in dieser Situation wirklich einmal notwendig.
Natürlich muss es auch darum gehen, die sozialen 
Sicherungssysteme zu stabilisieren. Wir müssen die Be-
messungsgrundlagen erweitern, damit alle in die Renten- 
und die Arbeitslosenversicherung einbezahlen. Wir müs-
sen auch dafür sorgen, dass die Beitragsbemessungs-
grenze angehoben und letztlich abgeschafft wird.
(Beifall bei der LINKEN)
Auch hier werden doch de facto die Reichen und die Su-
perreichen in der Gesellschaft von Ihnen geschont.
Ich will ganz klar und eindeutig sagen: Mit diesem 
Haushalt geht Ihre Politik in eine falsche Richtung. Sie 
setzen die Umverteilung von unten nach oben fort. Sie 
setzen auf Dinge, die vielleicht kommen oder vielleicht 
auch nicht. Die Bundeskanzlerin hat erklärt: Wenn wir 
gut arbeiten, dann haben wir über die Wachstumsschritte 
der nächsten Jahre wieder das Niveau von 2008. Das ist 
das Ziel der Bundesregierung. Ich sage noch einmal: Sie 
sind dabei, 280 Milliarden Euro neue Schulden – dies ist 
ausgewiesen – zu machen, und zwar ohne all die Schat-
tenhaushalte, die hinzuzurechnen sind. Das ist eine Poli-
tik, die so nicht zu akzeptieren ist. Beenden Sie den 
haushaltspolitischen Blindflug Ihrer Koalition!
(Beifall bei der LINKEN)
Denken Sie an die nächsten Generationen! Es kann so 
nicht weitergehen. 
Nutzen Sie die Haushaltsberatungen der nächsten 
Wochen dazu, dass da, wo wirklich gespart werden kann, 
auch gespart wird. Es wird immer über den größten Ein-
zeletat geredet. Der zweitgrößte ist der Verteidigungs-
haushalt; er umfasst über 30 Milliarden Euro. Darin ist 
eine ganze Menge Luft: Prestigeobjekte und vieles an-
dere mehr. Warum gehen Sie in einer solchen Situation 
da nicht einmal ran? Auch da ist die Richtung Ihrer Poli-
tik nicht zu akzeptieren.
(Beifall bei der LINKEN)
Der Punkt ist doch: Wenn Sie so weitermachen, ge-
fährden Sie den sozialen Zusammenhalt in Deutsch-
land. Das ist das, was Sie mit Ihrer Politik letztlich tun. 
Darüber sollte gerade eine christlich-demokratische 
Union nachdenken. Schauen Sie wenigstens mit Ernst-
haftigkeit auf die Vorschläge der Opposition. Ich kann 
auch da die FDP nur auffordern – sie hat in ihrer Opposi-
tionszeit immer beklagt, dass all ihre Vorschläge weg-
gebügelt werden; vielleicht können Sie sich daran erin-
1488 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Dietmar Bartschnern –, bei den Haushaltsberatungen daran zu denken, 
dass bei dem, was die Opposition vorschlägt, vielleicht 
Sinnvolles dabei ist. Also: Einnahmeerhöhungen wären 
wichtig; Reduzierungen da, wo Sparmaßnahmen mög-
lich sind. Das wäre die richtige Richtung.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Möchte sich dort jemand zu einer Kurzintervention 
melden, oder wie soll ich das verstehen? 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Die Linke kann doch beim eigenen 
Redner keine Kurzintervention machen! – 
Weitere Zurufe)
– Gut. 
Nun hat der Kollege Fritz Kuhn für die Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen das Wort.
Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als 
nach den Koalitionsverhandlungen die Ministerliste be-
kannt wurde und ich gesehen habe, dass der Herr 
Schäuble Minister, Haushalts- und Finanzminister wird, 
habe ich mir gedacht: Na ja, immerhin kein FDPler; und 
wenn schon kein Schwabe, dann wenigstens ein Baden-
ser.
(Zurufe von der FDP: Badener!)
– Ein Badener. – Da gab es einen gewissen Vertrauens-
vorschuss und auch die Hoffnung, dass Haushaltsklar-
heit und Haushaltswahrheit sowie das Beherrschen der 
Grundrechenarten in dieser Regierung durch den Finanz-
minister einigermaßen sichergestellt sind.
Nachdem ich mir den Haushalt angeschaut habe – die 
mittelfristige Finanzplanung kann ich mir nicht an-
schauen, weil sie fehlt – und Ihre Rede gehört habe, Herr 
Schäuble, muss ich sagen: Der Vertrauensvorschuss ist 
weitgehend dahin.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Jetzt wollen wir mal genau werden: Sie haben am An-
fang Ihrer Rede immer wieder das Wort „Vertrauen“ be-
müht und Folgendes abgeleitet: Wenn man auf die 
Finanz- und Haushaltspolitik vertrauen kann, dann sind 
die Bürger sicherer, dann können die Bürger die richti-
gen ökonomischen Entscheidungen fällen, und dann 
kann die Wirtschaft richtig investieren. Ich will nun ein-
mal nachhaken und genau schauen, was es bei diesem 
Haushaltsentwurf 2010 mit dem Vertrauen auf sich hat.
Sie machen 86 Milliarden Euro Nettoneuverschul-
dung. Wenn man die drei Schattenhaushalte dazurech-
net, kommt man auf ehrliche 130 Milliarden Euro. Wenn 
Sie glauben, dass Sie auf der Basis dieser Summe einen 
Vertrauenswerbefeldzug durchführen können, dann ha-
ben Sie sich gründlich getäuscht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)Durch veränderte Wachstumsannahmen – statt 
0,5 Prozent sind es jetzt 1,2 Prozent – können Sie zu-
sätzliche Steuereinnahmen erwarten und bei den Zu-
schüssen zur Sozialversicherung kürzen. Dadurch haben 
Sie immerhin 10 Milliarden Euro mehr zur Verfügung 
als der Steinbrück-Entwurf. Diesen Spielraum nutzen 
Sie aber nicht, um die Neuverschuldung zu senken, son-
dern finanzieren damit Steuergeschenke und anderes. 
Glauben Sie, dass man bei der Bevölkerung Vertrauen 
gewinnt, wenn man zusätzliche Spielräume, die man 
plötzlich hat, nicht wirklich nutzt? Ich glaube es nicht.
Sie haben bis 2013 globale Minderausgaben von 
35 Milliarden Euro vorgesehen. Dazu haben Sie nichts 
gesagt. Alle, die Haushaltspolitik kennen, wissen, dass 
dies durch heute noch nicht kalkulierbare Kürzungen 
umgesetzt werden muss. Glauben Sie, Herr Schäuble, 
dass dies Vertrauen bei der Bevölkerung oder bei irgend-
jemandem im politischen Bereich auslösen kann?
Sie haben keine mittelfristige Finanzplanung vorge-
legt, obwohl es richtige Einschnitte gibt und obwohl alle, 
die auf Vertrauen setzen, wissen müssten, wie es in den 
nächsten Jahren weitergeht. Sie haben dies damit erklärt, 
dass Sie dann noch ein halbes Jahr gebraucht hätten. 
Dazu kann ich nur sagen: Dann hätten Sie früher begin-
nen müssen. Dass man bei einem neuen Haushalt, zumal 
bei einer neuen Regierung, eine mittelfristige Finanzpla-
nung braucht, wissen nämlich auch Sie, Herr Schäuble, 
und alle anderen; das weiß auch die Bundeskanzlerin. 
Das wissen Sie spätestens seit dem Zeitpunkt, zu dem 
Sie die Wahl gewonnen haben, also seit September.
Nein, Sie wollten nicht, dass in der mittelfristigen 
Finanzplanung klar wird, wohin die Reise geht, weil Sie 
einen Haushalt aufstellen wollten nach dem Motto: ver-
nebeln, zudecken und jetzt noch nichts sagen. Sie wollen 
jetzt noch die Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen ab-
warten und erst danach die Wahrheit sagen. Ich erkläre 
Ihnen für meine Fraktion: Wer die Wahrheit auf Juni die-
ses Jahres verschiebt, der kann nicht heute auf Vertrauen 
setzen. Deswegen ist die Vertrauensrhetorik, die Sie an 
den Tag gelegt haben, Herr Schäuble, leere Rhetorik. Sie 
erzeugen Misstrauen, weil Sie den Grundsatz der Haus-
haltsklarheit in diesem Haushaltsplanentwurf nicht wirk-
lich umsetzen, und zur Haushaltsklarheit gehört die mit-
telfristige Finanzplanung.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Sie sagen der staunenden Öffentlichkeit überhaupt 
nicht, wie Sie mit der Entwicklung der Finanzen der 
Bundesagentur für Arbeit umgehen wollen. Für 2011 
wird immerhin ein Fehlbetrag in Höhe von über 11 Mil-
liarden Euro bei der Bundesagentur prognostiziert. Sie 
sagen nicht, was Sie dagegen machen wollen, also ent-
weder die Lohnnebenkosten oder den Zuschuss weiter 
erhöhen. Das alles sind zusätzliche Belastungen, die in 
Zukunft auf uns zukommen, die Sie aber durch Ihr 
Schweigen heute vergessen machen wollen.
Sie wollen auch nicht sagen, wie es mit der Gesund-
heitsprämie weitergeht. Jetzt haben wir einen Zuschuss 
in Höhe von fast 4 Milliarden Euro an die gesetzlichen 
Krankenversicherungen. Sie glauben doch nicht im 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1489
(A) (C)
(B) (D)
Fritz KuhnErnst, dass 2011 deren Finanzlage angesichts steigender 
Arbeitslosigkeit und damit geringerer Beitragseinnah-
men besser aussehen wird. 
(Georg Schirmbeck [CDU/CSU]: Bei dieser 
Regierung sind die Leute zwangsläufig gesün-
der!)
Das heißt, Sie müssten heute eigentlich schon sagen, wie 
es da weitergehen soll. Eines ist ja gestern in der Debatte 
über den Gesundheitshaushalt deutlich geworden: Sie er-
zählen den Leuten zwar, dass es gerechter sei, eine Ge-
sundheitsprämie, egal nach welchem Modell, einzufüh-
ren, weil bei dieser der Staatszuschuss, den diejenigen 
bekommen, die sich den Prämienbetrag nicht leisten 
können, aus Steuergeldern, die der Progression unterlie-
gen, finanziert wird. Wenn Sie aber gleichzeitig ein Stu-
fenmodell einführen, das einen Spitzensteuersatz von 
35 Prozent statt von derzeit 42 Prozent vorsieht, dann 
heißt das nichts anderes, als dass die Besserverdienen-
den weniger Steuern zahlen und alle anderen die zusätz-
lich nötigen Mittel aufbringen müssen. 
(Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: 
Nein! Unsinn! – Otto Fricke [FDP]: Jetzt geht 
es aber wild durcheinander!)
Das, was Sie da vorhaben, ist doch de facto eine Steuer-
senkung für Besserverdienende. Wir sind jedenfalls ge-
spannt, wie Sie das umsetzen wollen. 
(Ulrike Flach [FDP]: Erst einmal das Modell 
lesen! – Otto Fricke [FDP]: Ich dachte, das sei 
Wahnsinn! Aber der Wahnsinn hat ja Me-
thode!)
Zu Vertrauen in der Bevölkerung trägt diese Unklar-
heit und die Einsetzung der vielen Kommissionen, die 
im Koalitionsvertrag vorgesehen ist, nicht bei. Vertrauen 
schafft man nämlich nur, wenn man den Leuten sagt, 
was man vorhat. Ingeborg Bachmann hat einmal gesagt: 
„Die Wahrheit ist dem Menschen zumutbar.“ Sie muten 
den Bürgerinnen und Bürgern keine Wahrheiten zu, weil 
Sie Angst haben, weil Sie unentschlossen Politik ma-
chen und nicht wissen, wohin die Reise gehen soll.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Dann hört man von der FDP und der Kanzlerin mal 
dieses und mal jenes zu den geplanten Steuersenkungen, 
für die ja Mittel in Höhe von 19 Milliarden Euro nötig 
wären. Haben Sie denn Ihre Lektion aus dem Unsinn, 
den Sie mit der Mehrwertsteuersenkung für Hoteliers be-
gangen haben, nicht gelernt? 
Letztlich geht es um die haushaltspolitische Strate-
gie, Herr Schäuble, und nicht um Vertrauen und Haus-
haltsklarheit. Ihre haushaltspolitische Strategie in Ver-
bindung mit der Schuldenbremse sieht so aus: Im Jahr 
2010 noch mehr Schulden machen, damit Sie wegen der 
inneren Logik der Schuldenbremse, die einen linearen 
Schuldenabbau vorsieht, bis 2016 insgesamt ein größe-
res Schuldenvolumen für diese Koalition haben. Erst in 
der nächsten Legislaturperiode würden die Spielräume 
dann enger. Sie handeln wie jemand, der beschließt, bis 
2016 mit dem Trinken aufzuhören, aber zugleich, damit es nicht zu schlimm wird, sich in diesem Jahr noch mehr 
aus der Pulle gönnt, um dann von einem höheren Niveau 
aus schrittweise mit dem Trinken aufzuhören. Das ist 
auch die Logik Ihrer Haushaltspolitik. Von Seriosität, 
von Haushaltswahrheit kann meines Erachtens da nicht 
die Rede sein.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Grundsätzlich stören wir uns daran, dass Sie mit die-
sem Haushalt jeden Versuch, Politik zu gestalten, eigent-
lich aufgeben. Joseph Schumpeter hat einmal gesagt 
– ich zitiere –:
Welch Geistes Kind ein Volk ist, auf welcher Kul-
turstufe es steht, wie seine soziale Struktur aussieht, 
was seine Politik für Unternehmungen vorbereiten 
mag … steht phrasenbefreit …
in seiner Finanzgeschichte, phrasenbefreit im Zahlen-
werk. Schauen wir uns einmal an, was Sie machen: Sie 
sagen uns nicht und auch aus dem Haushalt geht nicht 
hervor, wo Sie Schwerpunkte setzen wollen und wo Sie 
einsparen wollen. Frau Merkel und Herr Schäuble gehen 
her und sagen, wegen der Krise könne man jetzt nicht al-
les kaputtsparen. Auch wir sagen, es wäre ein schwerer 
ökonomischer Fehler, wenn wir jetzt das in dieser Krise 
wieder zart wachsende Pflänzchen der Konjunktur durch 
Sparen abwürgten.
(Beifall des Abg. Leo Dautzenberg [CDU/CSU] – 
Zuruf von der CDU/CSU: Immerhin!)
Aber eine solche Auffassung ersetzt doch nicht die Ver-
pflichtung, zu sagen, wo nun Schwerpunkte für zusätzli-
che Investitionen gesetzt werden sollen und wo nun ein-
gespart werden soll. Aus dem Diktum, dass man jetzt die 
Konjunktur nicht kaputtsparen darf, folgt doch nicht, 
dass man nicht jetzt schon mit dem Einsparen beginnen 
sollte. Wo sind wir denn eigentlich? Zeigen Sie mir ein-
mal eine schwäbische Hausfrau, die sich in dieser Situa-
tion so verhalten würde, dass sie dieses Jahr noch mit 
vollen Händen ausgibt und erst im nächsten Jahr mit 
dem Sparen beginnt. 
(Otto Fricke [FDP]: Machen Sie Vorschläge!)
Das ist doch idiotisch! Sparen Sie jetzt vernünftig da, wo 
es geht, und sagen Sie, welche Bereiche expansiv sein 
sollen, damit die Konjunktur anziehen kann!
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich nennen Ihnen einige Beispiele dafür, damit einmal 
klar wird, dass Politik auch eine Richtung haben kann.
Wir sagen, die Investitionen in Klimaschutz und Bil-
dung sind zu niedrig. 
(Otto Fricke [FDP]: Sagen Sie doch mal, was 
man wo einsparen kann!)
Zu niedrige Investitionen im Klimaschutz bedeutet, 
durch die Folgekosten, die in späteren Jahren auf unser 
Land zukommen werden, zusätzliche Schulden aufzu-
häufen. Ökologische Verschuldung nenne ich das, was 
Sie durch dieses Nichtinvestieren verursachen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
1490 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Fritz KuhnAuch die Erhöhung der Mittel für Bildung um 
12 Milliarden Euro innerhalb von vier Jahren sind zu 
wenig. Wenn unsere jungen Leute neue Chancen erhal-
ten sollen, müssen wir jetzt auf dem Bildungsgipfel sa-
gen, wie wir das finanzieren wollen.
(Georg Schirmbeck [CDU/CSU]: Weniger 
Schulden und mehr Ausgaben, wie soll das ge-
hen?)
Wenn wir nicht genügend in Bildung investieren, bedeu-
tet das eine soziale Verschuldung; denn dadurch werden 
die Lebenschancen künftiger Generationen reduziert.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Kuhn, gestatten Sie eine Zwischenfrage 
des Kollegen Fricke?
Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Ja, gern.
Otto Fricke (FDP): 
Herr Kollege Kuhn, Sie haben eben gesagt, man solle 
Zahlen phrasenbefreit nennen. Dann haben Sie hier sehr 
schön vorgetragen, dass es kritikwürdig sei, dass diese 
Koalition – diese Kritik würde ich sogar annehmen – 
noch keine Einzelsparvorschläge vorlege. Schließlich 
haben Sie gesagt, Sie wollten jetzt einige Beispiele dafür 
geben, was man machen könne. Allerdings haben Sie 
dann zur Überraschung aller aufseiten der Koalition 
keine Beispiele für Einsparungen gegeben, sondern im 
Gegenteil nur angesprochen, wo man mehr tun muss. 
Deswegen würde ich mich, sicherlich gemeinsam mit 
den Kollegen von der Koalition, freuen, wenn Sie uns, 
wenn Ihre Kritik berechtigt sein sollte, freundlichst ein 
paar Beispiele geben, wo Sie sparen würden, statt das 
nur in Form von Phrasen zu tun. 
(Dr. Hans-Peter Friedrich [Hof] [CDU/CSU]: 
Aber keine Steuererhöhungen, bitte!)
Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Ich bin Ihnen sehr dankbar für die Frage. Ich habe 
übrigens folgende Reihenfolge gewählt: erst investieren, 
dann sparen.
(Otto Fricke [FDP]: Aha!)
Aber es ist eine gute Frage, und ich will Ihnen Beispiele 
nennen: In unserem Haushalt sind Subventionen, die 
nicht ökologisch, sondern ökologieschädlich sind, in 
Höhe von 42 Milliarden Euro enthalten. 
(Dr. Hans-Peter Friedrich [Hof] [CDU/CSU]: Zum 
Beispiel? – Otto Fricke [FDP]: Beispiel!)
– Das gilt zum Beispiel für den Flugverkehr und die 
Ausnahmen bei der Ökosteuer.
(Dr. Hans-Peter Friedrich [Hof] [CDU/CSU]: 
Steuererhöhungen, aha!)
Das sind Subventionen, die wir auf Dauer geben. (Widerspruch bei der FDP)
– Natürlich sind das Subventionen, was denn sonst? Das 
gilt auch für die Dienstwagenbesteuerung. Warum sollen 
eigentlich alle Steuerzahler die Steuerbefreiung derjeni-
gen, die die großen Dienstwagen nutzen, finanzieren? 
Das alles sind Punkte, an denen man reduzieren und ein-
sparen kann.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich finde, dass wir an den Stellen mehr machen könn-
ten. Die Einsparung in Höhe von 42 Milliarden Euro 
können Sie natürlich nicht innerhalb eines Haushaltsjah-
res umsetzen; das ist logisch.
(Otto Fricke [FDP]: Aha! Gut!)
Aber wir sind der Überzeugung – ich habe das einmal 
ausgerechnet, und wir könnten Ihnen das in den Haus-
haltsgesprächen zeigen –, dass wir eine Einsparung von 
immerhin 12 Milliarden Euro kurzfristig realisieren kön-
nen. Die Logik ist doch bestechend: Sie subventionieren 
in diesem Haushalt mit 42 Milliarden Euro unökologi-
sches Verhalten. Im Umwelthaushalt stellen Sie dann 
Mittel zur Verfügung, um das einzudämmen. Das kön-
nen wir besser: Wir verzichten auf die nichtökologischen 
Subventionen und leisten so einen realen Beitrag
(Abg. Otto Fricke [FDP] nimmt wieder Platz)
– Sie können ruhig stehen bleiben; ich bin mit der Ant-
wort zu den Einsparungen noch nicht fertig – 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
zu einer ökologischen Umgestaltung und Neugestaltung.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Kuhn, auch die Beantwortung von Zwi-
schenfragen muss sich im Rahmen der Gesamtredezeit 
der Debatte abspielen.
Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Das verstehe ich.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Deshalb bitte ich um Nachsicht dafür, dass sich natür-
liche Limits ergeben.
(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Danke, 
Herr Präsident!)
Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Ich wage Ihrer Weisheit als Diskussionsleiter nicht zu 
widersprechen, Herr Präsident.
Zwei weitere Punkte. Sie diskutieren über eine 
Besteuerung von Boni, und zwar wieder nach der Me-
thode: Wir diskutieren ein bisschen mit, machen es aber 
nicht. Das erleben wir übrigens auch bei der Finanz-
transfersteuer. Wir sind skeptisch, was die Bonisteuer 
angeht, weil wir uns die Frage stellen: Könnte man im 
deutschen Unternehmensteuerrecht nicht einfach einfüh-
ren, dass Gehälter über 500 000 Euro nicht mehr als Be-
triebsausgabe steuerlich abzugsfähig sind? 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1491
(A) (C)
(B) (D)
Fritz Kuhn(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. 
Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE])
Schon wäre ein Haufen Geld in der Staatskasse, und wir 
müssten uns nicht politisch damit auseinandersetzen, 
dass zusätzliche, oft unverdiente Zahlungen an die Spit-
zenverdiener für die Betriebe auch noch steuerlich ab-
setzbar sind. Was meinen Sie, wie anders es zuginge, 
wenn man den Betrieben dieses Steuergeschenk nicht 
machen würde! Übrigens würde der Mittelstand über-
haupt nicht darunter leiden. Wir würden mit dieser Maß-
nahme schon die Richtigen treffen. 
Ein Wort zum Einsparen, Herr Kollege: Was mich am 
meisten bei der Diskussion in der Koalition erstaunt, ist, 
dass Sie einen Weg nicht gehen. Sie verstehen unter Ein-
sparen immer nur Wegstreichen. Viele von Ihnen hängen 
der Rasenmähertheorie an, auch manche Wirtschafts-
institute. Ich stelle die Frage: Warum kann man nicht 
durch kluge Reformpolitik in einzelnen Bereichen, 
durch Effizienzsteigerung, durch Verbesserungen nach 
einer vernünftigen Aufgabenkritik zusätzliche Mittel 
einsparen? Ich will Ihnen als Beispiel die Bundeswehr
nennen. Wir brauchen die Kommissionen nicht nur, um 
eine bessere und einsatzfähigere Bundeswehr zu bekom-
men, sondern wir brauchen sie auch, weil wir die Frage 
stellen müssen, ob wir im Haushalt für das, was die Bun-
deswehr heute leisten muss, so viele Mittel bereitstellen 
müssen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Brauchen wir eine Armee mit insgesamt 350 000 Leu-
ten, darunter 250 000 Soldaten und 100 000 Zivilange-
stellte, obwohl heute nur 8 000 Bundeswehrangehörige 
im Auslandseinsatz sind? Können wir nicht mehr Aufga-
ben im Rahmen der europäischen Wehr- und Sicher-
heitspolitik zwischen den Europäern aufteilen, sodass 
jedes Land Mittel einsparen kann? Wo ist die Strukturre-
form? Vielleicht reichen 150 000 Soldaten; dann könn-
ten wir Mittel einsparen. Vielleicht können wir die Mit-
tel nicht in einem Haushaltsjahr einsparen, aber wir 
können heute damit beginnen, mittelfristig Jahr für Jahr 
Geld einzusparen und dennoch die Aufgaben der Bun-
deswehr effektiver zu erfüllen. Das sind Einsparungen, 
die wir vorschlagen, Projekte, die man in Angriff neh-
men muss. Das ist etwas anderes als die liberale Spar-
buchmethode, mit der Sie von der FDP etwas Wind 
gemacht haben, wobei Sie aber in diesen Haushaltsbera-
tungen keine wirklichen Sparmaßnahmen vorgeschlagen 
haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich will einen letzten Punkt ansprechen. Eines werden 
wir Ihnen, Herr Schäuble, nicht durchgehen lassen: Sie 
sprechen in vielen Reden die Subsidiarität an. Subsidia-
rität bedeutet in den Worten von Thomas Jefferson, dass 
man nur die Aufgaben auf die höhere Ebene verlagern 
sollte, die man auf der unteren Ebene nicht besser erledi-
gen kann. Aber wenn Sie Subsidiarität als Wert hochhal-
ten, dann müssen Sie die unteren Ebenen – das sind die 
Gemeinden und die Kreise – mit den notwendigen Fi-
nanzmitteln ausstatten. (Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie des Abg. Dr. Axel 
Troost [DIE LINKE])
Die Steuersenkungspolitik, die diese Koalition schon ge-
macht hat und die sie fortführen will, nimmt den Ge-
meinden die Investitionsspielräume, und sie schadet dem 
Bürgersinn, weil die Leute nicht mehr sehen können, 
dass mit ihren Mitteln vor Ort etwas Vernünftiges ge-
macht wird. Das ist wirtschaftspolitisch schädlich. Des-
wegen sage ich zum Abschluss: Zur Haushaltswahrheit, 
zu Vertrauen gehört auch, dass Sie endlich aufhören, die 
Gemeinden auszuplündern. Wir werden in den Haus-
haltsberatungen darauf achten, dass das endlich aufhört. 
Ich danke Ihnen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Der Kollege Dr. Hans Michelbach ist der nächste 
Redner für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU/CSU): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Kolleginnen und Kolle-
gen! Die Haushalts-, Finanz- und Steuerpolitik ist zwei-
fellos das zentrale Themenfeld dieser Legislaturperiode. 
Es geht um Krisenbewältigung und Konsolidierung,
um eine Wiederholung der Krise zu verhindern. Dabei 
ist dieser Haushalt 2010 wahrlich eine Mammutaufgabe. 
Naturgemäß gibt es in diesem Hohen Haus hierzu unter-
schiedliche Diskussionen und Wahrnehmungen. 
Für mich haben die Haushaltsdebatten in dieser Wo-
che klar gezeigt: Die Koalition hält Kurs zur Bekämp-
fung der Krise, die Koalition hat eine klare Wachstums-
strategie,
(Zuruf von der SPD: Was?)
neue Ideen und Werte und setzt nicht auf Mangelverwal-
tung. Die Koalition will, dass unser Land nicht auf dem 
Niveau der Krise verharrt, sondern möglichst schnell 
wieder vorankommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Ich bin deshalb dankbar, dass wir mit der Verabschie-
dung des Bundeshaushalts neue Sicherheiten und Per-
spektiven für die Menschen in unserem Land schaffen. 
Der Haushalt 2010 ist mutig, krisenentschärfend und 
verantwortungsbewusst. Die Schutzschirme für Arbeit-
nehmer und Betriebe, gerade auch für den Mittelstand, 
sind ohne Alternative, sie sind notwendig, und sie sind 
das einzige Mittel, um möglichst schnell wieder das Ver-
trauen der Menschen in unserem Land zu gewinnen. 
Das ist die richtige Marschrichtung.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
1492 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Dr. h. c. Hans MichelbachEs gilt, diese neue Vertrauensbasis zu erreichen. Dazu ist 
bei allen Kräften die Bereitschaft zur Zusammenarbeit 
und zur Mitwirkung einzufordern. 
Unser Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Schäuble 
hat die Nettokreditaufnahme gegenüber dem Entwurf 
seines SPD-Vorgängers nicht erhöht, sondern gesenkt. 
Auch wenn unser Bundesfinanzminister kein Badenser, 
sondern ein Badener ist – das ist ja schon fast Ketzerei 
mit Blick auf den Finanzminister –, darf ich feststellen, 
dass er keine Erhöhung vorgenommen hat. Ich kann 
mich nur wundern: Die Messlatte der SPD wurde nicht 
gerissen. Der Vorgänger der SPD, Herr Steinbrück, hat 
sich in die letzte Reihe gesetzt und bei den SPD-Wort-
beiträgen sauertöpfisch geschaut. Inzwischen hat er die-
ses Hohe Haus verlassen, weil er sich das nicht mehr hat 
anhören können. 
(Christian Lange [Backnang] [SPD]: Das ist ja 
kein Wunder bei Ihrer Rede! Es ist ja wirklich 
unerträglich!)
Sie sprechen von Einsparungen und meinen Steuererhö-
hungen und mehr Ausgaben. Sie sind völlig von der 
Rolle. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Sie können doch nicht von Einsparungen sprechen, aber 
mehr Ausgaben und mehr Steuereinnahmen meinen. Das 
kann nicht aufgehen. Das ist widersprüchlich und wird 
Ihnen nicht abgenommen. 
(Johannes Kahrs [SPD]: Das ist doch Unsinn, was 
Sie da sagen! Das ist doch alles Quark!)
Wer ständig Kassandrarufe in die Welt setzt, den Wirt-
schaftsstandort schlechtmacht und die Menschen da-
durch verunsichert, wird keine Früchte ernten. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Christian Lange [Backnang] 
[SPD]: Nicht so ein Geschrei! Das ist kein Ar-
gument!)
Die Menschen vertrauen darauf, dass eine erfahrene 
und durchsetzungsfähige politische Persönlichkeit wie 
unser Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Schäuble 
diese Mammutaufgabe in Zusammenarbeit mit dieser 
christlich-liberalen Koalition meistern wird. 
(Christian Lange [Backnang] [SPD]: Mit dem Haus-
halt 2010 hat er es noch nicht geschafft!)
Diese neue Vertrauensbasis ist das höchste Kapital in 
dieser Krise. 
(Johannes Kahrs [SPD]: Habt ihr schon 
verspielt!)
Er hat verdeutlicht, dass die Nettokreditaufnahme im 
Jahre 2010 bitter ist, weil die Schulden von heute die Be-
lastungen von morgen sind. 
(Johannes Kahrs [SPD]: Aber das sind Ihre 
Schulden!)
Er hat auch deutlich gesagt, dass die Konsolidierung
angegangen wird, (Joachim Poß [SPD]: Das ist aber mutig! 
Wann denn?)
dass das strukturelle Defizit bis 2013 abgebaut wird und 
nach dem hohen Anstieg der Neuverschuldung 
(Johannes Kahrs [SPD]: Unsolide!)
schrittweise in den Folgehaushalten die richtige Rich-
tung, die Konsolidierung, eingeschlagen wird. 
Zu Ihrer Erinnerung: Zur Wahrheit gehört auch: 
(Christian Lange [Backnang] [SPD]: 
Mövenpick!)
Ursprünglich sah der Finanzplan des Bundes für die 
Jahre 2008 bis 2012 für das Jahr 2010 eine Nettoneuver-
schuldung von nur 6 Milliarden Euro vor. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ohne Krise wären wir in die richtige Richtung mar-
schiert. 
(Georg Schirmbeck [CDU/CSU]: Die Rich-
tung stimmt sowieso!)
Es ist doch klar, dass die Höhe der jetzigen Neuverschul-
dung aufgrund von Steuermindereinnahmen
(Joachim Poß [SPD]: Durch Steuer-
geschenke!)
und aufgrund von zusätzlichen Finanzierungen im Rah-
men der Krise entstanden ist. 
Wir müssen auf Stabilität setzen und Stabilität im 
Euroraum sichern. Das ist ein wichtiger Punkt. Hier gilt 
es natürlich, nicht nur national die Schuldenbremse im 
Grundgesetz einzuhalten, sondern auch innerhalb des 
europäischen Raums im Verbund Stabilität zu sichern. 
Wir stehen zum Stabilitäts- und Wachstumspakt, den wir 
gegen Ihre Interessen und Meinungen unter Bundes-
finanzminister Theo Waigel durchgesetzt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Johannes Kahrs 
[SPD]: Da klatscht noch nicht einmal die FDP! – 
Bernd Scheelen [SPD]: Das war der Schulden-
könig!)
Es schafft Vertrauen und Zukunftsfähigkeit, wenn wir in 
Zukunft die europäische Stabilität sichern. 
Meine Damen und Herren, um die Wachstumsstrate-
gie voranzubringen, gilt es natürlich auch, die Höhe der 
Investitionen stabil zu halten und die Investitionskraft zu 
fördern. Dazu gehört für mich, dass wir die Investitionen 
wieder in ein angemessenes Verhältnis zur Nettokredit-
aufnahme bringen. Dazu ist eine zweiläufige Finanz-
politik, auf die dieser Haushalt und die mittelfristige 
Finanzplanung angelegt sind, notwendig, und zwar 
Zweiläufigkeit insofern, als wir sowohl investieren als 
auch konsolidieren. Dies geht nur, indem wir die Real-
wirtschaft fördern. Die Entscheidung darüber, ob wir un-
seren Wohlstand erhalten und neue Perspektiven für Bil-
dung und Forschung schaffen, fällt in der Realwirtschaft. 
Unsere Realwirtschaft benötigt dazu Förderung und 
Leistungsanreize. Das bringt uns letzten Endes auf den 
Konsolidierungspfad.
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1493
(A) (C)
(B) (D)
Dr. h. c. Hans MichelbachDie Leistungsbereitschaft kann nur im Rahmen einer 
Steuerstrukturreform mit Vereinfachung und mehr Ge-
rechtigkeit gefördert werden. Mit den Korrekturen bei 
der Unternehmen- und Erbschaftsteuer sowie bei der Fa-
milienförderung haben wir schon jetzt einen wesentli-
chen ersten Schritt in die Zukunft gemacht. Dieser Weg 
muss weitergegangen werden; denn nur allein über Leis-
tungsanreize ist eine Konsolidierung der öffentlichen 
Finanzen möglich.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wir liegen jetzt bei einer Steuerquote von über 
24 Prozent – der Kollege Schneider hat von 25 Prozent 
gesprochen – gemessen am Bruttoinlandsprodukt. Das 
ist ein Höchststand; so hoch war diese Quote noch nie. 
Wir müssen schrittweise auf eine Steuerquote von 
22 Prozent zurückkommen. Damit würden wir interna-
tional in der Mitte liegen. Das würde uns als großer In-
dustrienation gut anstehen. Die Denkart, dass das Geld 
der Bürger automatisch dem Staat zusteht, ist doch nicht 
richtig. Zunächst gehört dieses Geld den Bürgern und 
nicht dem Staat. Das kennzeichnet das grundsätzliche 
Verhältnis der Bürger zum Staat.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Wenn Sie sagen, die Reichen müssten immer mehr 
Leistungen für diesen Staat erbringen, dann muss ich Ih-
nen deutlich sagen: Sie können diese Schraube auch 
überdrehen. 50 Prozent der oberen Hälfte der Steuerzah-
ler zahlen über 90 Prozent des gesamten Steueraufkom-
mens in Deutschland. Das sind die Leistungsträger und 
die Leistungswilligen. Diese können Sie nicht laufend 
bestrafen. Das ist eine falsche Politik, die ins Abseits 
führt.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Natürlich ist das Verhältnis der Bürger zum Staat auch 
unter der Maßgabe „Arbeit muss sich lohnen“ zu sehen. 
Das ist ein ganz wesentlicher Punkt. 100 000 weniger 
Arbeitslose erbringen eine Finanzverbesserung im Be-
reich der öffentlichen Kassen von 2 Milliarden Euro. 
Daran sieht man, dass die Bekämpfung der Massen-
arbeitslosigkeit sich für die öffentliche Hand sehr positiv 
auswirkt. An dieser Stelle muss man ansetzen. Man darf 
aber nicht – andersherum – die Schraube immer fester 
drehen und letzten Endes überdrehen. Ich halte es daher 
für richtig, dass wir unter Beachtung ökonomisch wich-
tiger Grundsätze die Realwirtschaft weiterhin fördern.
Es gibt natürlich Probleme am Finanzmarkt. Un-
sere Unternehmen klagen über Finanzierungsprobleme. 
Das Leistungsvermögen unserer Betriebe kann aber nur 
mit einer Sicherung der Finanzierung gefördert werden. 
Die Zeche im Hinblick auf die Bankenkrise darf natür-
lich nicht die Realwirtschaft zahlen,
(Zuruf von der SPD: Wer dann?)
und vor allen Dingen darf es nie wieder zu einer Wieder-
holung einer solchen Krise kommen.(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Es ergeht der Aufruf an die verantwortlichen Markt-
teilnehmer, dass sie Risiko und Haftung übernehmen 
müssen. Es ist wichtig, dass wir eine neue Wirtschafts-
ethik voranbringen, die beinhaltet, dass Risiko und Haf-
tung zusammengehören. Es darf nicht sein, dass an den 
Finanzmärkten Anreize geschaffen werden, Geschäfte 
mit hohen Risiken und mit entsprechenden Ertragschan-
cen zu tätigen, bei denen die Gewinne privatisiert, aber 
etwaige Verluste sozialisiert werden.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Michelbach.
Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU/CSU): 
Herr Präsident, ich habe verstanden.
Die Koalition ist auf einem guten Weg, zum Wohle 
der Menschen unseres Landes voranzukommen. Diese 
Koalition hat ein besseres Konzept für die Zukunft mit 
den Schwerpunkten Wachstum, Beschäftigung, Wohl-
stand, Konsolidierung und Krisenbekämpfung. In die-
sem Sinne ist dieser Haushalt ein neuer und guter Weg.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nun hat die Kollegin Petra Merkel das Wort für die 
SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Petra Merkel (Berlin) (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Ich will drei Gedanken auf-
greifen, die in dieser Woche bei der Diskussion um den 
Haushalt 2010 eine Rolle gespielt haben. Richtig, es ist 
der erste Haushalt, den die neue schwarz-gelbe Regie-
rung vorgelegt hat, und er lässt durchaus ihre Hand-
schrift erkennen, zum Beispiel bei diesem sogenannten 
Wachstumsbeschleunigungsgesetz. Diese 10 Milliarden 
Euro hätten Sie sich sparen können, und sie schaffen 
auch kein Vertrauen. Ich bin sicher, dass viele Kollegin-
nen und Kollegen, aber auch viele Bürgerinnen und Bür-
ger wissen, dass das dicke Ende noch kommt,
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Mal 
abwarten!)
und zwar spätestens dann, wenn Sie, Herr Finanzminis-
ter Schäuble, am 30. Juni dieses Jahres den Haushalt für 
das Jahr 2011 mit der mittelfristigen Finanzplanung im 
Kabinett beschließen werden. Herr Finanzminister 
Schäuble, bis zum Sommer sind es gerade einmal noch 
fünf Monate. Dass Sie aber die Karten noch nicht auf 
den Tisch legen und nicht sagen, wo Sie Kürzungen vor-
nehmen wollen, hängt ganz offensichtlich mit dem 
Wahltermin in NRW zusammen. Das wissen ja alle.
Sie können sich auch nicht mit der Behauptung retten, 
die Steuerschätzung im Mai abwarten zu müssen. Sie 
wissen als alter Fuchs genau, wie es um die Finanzen 
1494 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Petra Merkel (Berlin)steht. Sie als Finanzminister kennen die Zahlen und wis-
sen, dass das dicke Ende noch kommt und die 
Deckungslücke mindesten 85 Milliarden Euro ausmacht.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Ihr wisst es 
so gut, weil Ihr es zu verantworten habt!)
Sie wissen genau, dass Sie im Haushalt 2011 mindestens 
10 Milliarden Euro bis 15 Milliarden Euro einsparen, 
das heißt kürzen, müssen, um die Schuldenregel einzu-
halten. Sie wissen, dass aufgrund der Schuldenregel bis 
2016 jährlich strukturell mindestens 10 Milliarden Euro 
gekürzt werden müssen. Das bedeutet, dass Sie inner-
halb der nächsten sechs Jahre strukturelle Kürzungen 
von weit über 60 Milliarden Euro im Haushalt vorneh-
men müssen.
Ich möchte nicht in Ihrer Haut stecken, vor allem 
nicht wegen Ihres Koalitionspartners, der außerdem 
noch Steuersenkungen in Höhe von 24 Milliarden Euro 
fordert. Die entsprechenden Mittel werden jedes Jahr 
fehlen. Ich kann mir gut vorstellen, dass Sie schlaflose 
Nächte haben.
Eigentlich, Herr Finanzminister, genießen Sie eine 
große Unabhängigkeit. Sie könnten durchaus sagen, was 
Sache ist, und den Ministerien bei der Aufstellung des 
Haushalts 2011 entsprechend Ihrer goldenen Regel Kür-
zungsvorgaben machen. Sie könnten einen klaren, im 
Kabinett abgestimmten Weg weisen – wenn nicht dieser 
Wahltermin in NRW wäre. Außerdem könnten Sie als 
Finanzminister verhindern, dass der von der FDP vorge-
schlagene Unsinn von Steuersenkungen in Höhe von 
24 Milliarden Euro umgesetzt wird.
(Georg Schirmbeck [CDU/CSU]: Das musste 
mal wieder gesagt werden! Darauf haben wir 
schon den ganzen Tag gewartet!)
Ich drücke Ihnen die Daumen und sage: Bleiben Sie 
standhaft! In dem Punkt haben Sie uns an Ihrer Seite.
Wir sind einigermaßen gut durch die Krise gekom-
men, weil der Staat handlungsfähig gewesen ist. In der 
Finanz- und Wirtschaftskrise hat die Große Koalition 
sich in weiten Teilen richtig verhalten.
(Zuruf von der CDU/CSU: Das lag an uns!)
Die Konjunktur wurde nicht kaputtgespart, es wurden 
Schutzschirme gespannt – und zwar nicht nur für die 
Banken, sondern auch für Arbeitsplätze –, es gab Bürg-
schaftsprogramme – und zwar nicht nur für große, son-
dern auch für kleine Unternehmen –,
(Beifall bei der SPD)
und es wurden Investitionsprogramme für die Bildung 
aufgelegt, die auch in Ländern und Kommunen unter-
stützt worden sind. Diese Maßnahmen haben dazu ge-
führt, dass Deutschland bis jetzt einigermaßen gut durch 
die Krise gekommen ist. Die Kurzarbeit hat die Betriebe 
stabilisiert und vielen Menschen bis jetzt ihren Arbeits-
platz erhalten. Jeder hofft, dass es keine Entlassungs-
welle geben wird – auch nicht nach den Wahlen in NRW.
Wir sind einigermaßen gut durch die Krise gekom-
men, weil der Staat handlungsfähig war und der Staat eingesprungen ist, als die Bankenkarre im Dreck steckte, 
und dafür Schulden in nie gekannter Höhe aufgenom-
men hat, und zwar unter Beteiligung der FDP. Auf ein-
mal war der Staat gefragt, ja sogar gefordert. Auf einmal 
konnte keine Summe für die Konjunkturpakete zu groß 
sein. Sie können sich sicher daran erinnern, dass wir mit 
England und Amerika verglichen wurden. Nicht Kle-
ckern, Klotzen war damals angesagt. So lauteten auch 
die Forderungen in den Medien.
Gerade deshalb bin ich über das Staatsverständnis 
der FDP entsetzt. „Liberal“ war einst ein stolzes Wort. 
Die FDP stand in früheren Jahrzehnten für einen Libera-
lismus im guten Sinne.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Das ent-
scheiden Sie doch nicht!)
Ich erinnere nur an Namen aus der Anfangszeit der Bun-
desrepublik wie Theodor Heuss und Thomas Dehler, an 
Namen aus den 70er- und 80er-Jahren – an diese Zeit 
kann ich mich gut erinnern – wie Walter Scheel, 
Hildegard Hamm-Brücher und Karl-Hermann Flach
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Und bei 
euch ist es Oskar Lafontaine!)
sowie an die Namen zweier weiterer Personen, die uns 
als liberale Rechtspolitiker im Gedächtnis bleiben wer-
den – auch wenn die FDP das vielleicht gar nicht mehr 
will –, nämlich Gerhart Baum und Burkhard Hirsch. 
Doch mit diesen großen Namen ist es längst vorbei. 
„Liberal“ war früher ein stolzes Wort. Was ist daraus ge-
worden? 
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Was ist mit 
Oskar Lafontaine?)
Ich bin nicht die Erste, die sich in dieser Woche mit 
Herrn Lindner, dem Generalsekretär der FDP, beschäf-
tigt, weil sein Staatsverständnis den Wandel des Begriffs 
„liberal“ in erschreckender Weise deutlich macht. 
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Was ist aus 
euch geworden?)
Ich habe auch keine Intervention von der FDP gehört. 
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: So ein wirres 
Zeug! Wer hat denn das aufgeschrieben?)
Am 2. Januar 2010 druckte der Tagesspiegel folgende 
Aussage von Herrn Lindner:
Gegenwärtig ist der Staat ein teurer Schwächling, 
der sich immer mehr Einfluss anmaßt. 
„Der Staat ein teurer Schwächling“ – das macht unseren 
Staat lächerlich. 
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Das war ein 
Zitat von Dahrendorf!)
Das zeugt von einer verächtlichen Haltung und verhöhnt 
die Demokratie. Herr Lindner spielt denen die Argu-
mente zu, die sich aus Politikverdrossenheit von den 
Parteien abwenden und die die parlamentarische Demo-
kratie bekämpfen. 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1495
(A) (C)
(B) (D)
Petra Merkel (Berlin)(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Wer hat 
Ihnen das bloß aufgeschrieben?)
Noch einmal: Es war und ist doch der Staat, der mit 
seinem raschen und gezielten Eingreifen bisher die 
schlimmsten Auswirkungen der Banken- und Finanz-
krise in Deutschland verhütet hat. Unser Staat, der seine 
Kernaufgaben wahrnimmt und dabei in aller Öffentlich-
keit von den Parlamenten in den Gemeinden, den Bun-
desländern und bei uns im Bundestag auch in Zusam-
menarbeit mit den Bürgerinnen und Bürgern kontrolliert 
wird, gefährdet nicht die Freiheit, wie Herr Lindner 
schwarzmalt, sondern er sichert die Freiheit.
Herr Lindner, unser Staat ist zum Glück kein teurer 
Schwächling. Unser Staat ist stark, und er braucht gere-
gelte Einnahmen, um seine Aufgaben zu erfüllen. Des-
halb heißt Steuersenkung nicht – wie die FDP verkündet –
Freiheit. Steuersenkung bedeutet: mit Volldampf in die 
Umverteilung, mit Volldampf in die Handlungsunfähig-
keit, mit Volldampf in eine dramatische Lage der Kom-
munen und Länder, mit Volldampf in einen Staat ohne 
solidarische Sozialsysteme. Sie müssen es sich immer 
wieder anhören: Einen schwachen Staat können sich nur 
Reiche leisten. 
Viele Menschen in diesem Land allerdings wollen 
und brauchen einen starken, handlungsfähigen Staat mit 
einem solidarischen Rentensystem, mit einem solidari-
schen Gesundheitssystem und mit niedrigen Abgaben 
bei der Arbeitslosenversicherung – das ist mein dring-
lichstes Anliegen; denn ich denke, dass Sie da in jedem 
Fall rangehen. Viele Menschen in diesem Land brauchen 
einen Staat, der sie bei Arbeitslosigkeit und Krankheit 
stützt. Viele Menschen wollen eine starke Gemeinde, 
eine starke Stadt und ein starkes Bundesland mit einer 
guten Verwaltung. Viele Menschen erwarten zu Recht, 
dass der Staat die Priorität in Bildung, in Krippen, Kin-
dertagesstätten, Schulen, Berufsausbildung und Univer-
sitäten setzt. Und diese Staatsausgaben sind ihr Geld 
wert.
All das wird durch eine FDP gefährdet, die nichts an-
deres als Steuern-Senken im Kopf hat. Steuersenkun-
gen heißt für die Kommunen und für die Länder: Sie 
müssen ausbaden, was von Ihnen durch 24 Milliarden 
Euro Steuersenkungen angerichtet wird. Statt mehr netto 
vom Brutto für einen kleinen Teil der Bevölkerung heißt 
es dann für viele: höhere Abgaben und Gebühren, bei 
den Kindertagesstätten, beim Abwasser oder bei der 
Müllabfuhr. Das dicke Ende kommt noch. 
Mich hat ein Beitrag von Gert G. Wagner an Weih-
nachten im Tagesspiegel aufmerksam gemacht, in dem 
er sich mit der kürzlich veröffentlichten Studie der So-
zialkammer der Evangelischen Kirche in Deutschland 
beschäftigt:
Es ist so sicher wie das Amen in der Kirche, dass in 
Deutschland in den nächsten Jahren die Steuern 
steigen. Nur so lässt sich die Krisenbewältigung fi-
nanzieren. Die Regierung wird sich damit aber sehr 
schwer tun, da große Teile der Koalition seit Jahren 
ganz auf Steuersenkungen gesetzt haben. Die Poli-
tik hat damit ein Weltbild geschaffen, in dem Be-steuerung als etwas Unanständiges gesehen wird, 
als eine Art Raub durch den Staat. 
(Dr. Volker Wissing [FDP]: Stimmt ja auch!)
Und weiter:
Dass Steuern zu einem menschenwürdigen Staats-
wesen gehören, ist eigentlich eine Selbstverständ-
lichkeit. Aber sie wurde in den letzten Jahren im-
mer wieder stark angezweifelt. Der Boulevard feiert 
Steuerhinterzieher regelrecht. … Doch es kann 
nicht die Lösung sein, die Finanzierung des Staates 
dem Gusto der Wohlhabenden zu überlassen.
(Beifall bei der SPD)
Ich bin mit meiner SPD-Fraktion der Überzeugung: 
Diejenigen, die vom schnellen Eingreifen des Staates 
profitiert haben, müssen stärker beteiligt werden. Ein 
Beitrag wären die Börsenumsatzsteuer und die Transak-
tionsteuer. Wir streiten für einen Bildungssoli zur Finan-
zierung des Bildungssystems. Wenn 2012 der Banken-
rettungsschirm zugeklappt wird, muss den Banken die 
Rechnung präsentiert werden. Dann würde das Ende 
nicht mehr ganz so dick kommen.
Schönen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort hat nun der Kollege Volker Wissing für die 
FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Dr. Volker Wissing (FDP): 
Besten Dank, Herr Präsident. – Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Zunächst ein Satz zu Herrn Bartsch. Es ist 
immer ärgerlich, wenn Sie von der Linken hier über 
Finanzkrise und Banken sprechen und kein Wort zu den 
öffentlichen, staatlichen Banken verlieren; denn dort 
wurde mit der größte Unfug angerichtet, den wir als 
Steuerzahlerinnen und Steuerzahler auszubaden haben. 
Auch das gehört zur Wahrheit, Herr Bartsch.
(Beifall bei der FDP – Dr. Gesine Lötzsch 
[DIE LINKE]: Das war eine schwarz-gelbe 
Veranstaltung!)
Zu Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der 
SPD: Sie regen sich seit Wochen fürchterlich über das 
Thema „steuerliche Entlastung“ auf. 
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Über Ihren 
Staatsbankrott!)
Die Kollegin Merkel sagte eben, das sei Unsinn und al-
les ganz schlimm. Sie erfinden tolle Begriffe wie „Steu-
ergeschenke“. 
(Christian Lange [Backnang] [SPD]: Die 
Begriffe gab es schon vorher!)
Sie haben nichts ausgelassen. Ich will Sie einladen, mit 
uns sachlich über Steuerpolitik zu sprechen und zunächst 
1496 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Volker Wissingeinmal Ihre eigenen Parteibeschlüsse als Grundlage he-
ranziehen. 
Frank-Walter Steinmeier hat uns einen Deutschland-
Plan vorgelegt, in dem es heißt – ich zitiere –:
Wir setzen uns dafür ein, dass insbesondere Men-
schen mit niedrigen und mittleren Einkommen we-
niger Steuern … zahlen.
(Beifall bei der FDP – Beifall bei der SPD – 
Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Hört! Hört! – 
Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Genau! Al-
les Hotelbesitzer, ja?)
So haben Sie das damals formuliert. Heute würden die 
gleichen Leute sagen: Wir fordern Steuergeschenke für 
untere und mittlere Einkommen. 
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Kleine 
Einkommen! Alles Hotelbesitzer?)
– Moment. Es geht noch weiter. 
In Ihrem Regierungsprogramm 2009 haben Sie den 
Menschen für den Fall Ihrer Wahl versprochen – ich 
zitiere –: die Absenkung des Eingangssteuersatzes von 
14 auf 10 Prozent 
(Johannes Kahrs [SPD]: Richtig! Gut so!)
und die Abmilderung der kalten Progression für Ein-
kommen bis 105 764 Euro bei Verheirateten. Das sind 
Ihre Forderungen. 
Jetzt schauen wir einmal in den christlich-liberalen 
Koalitionsvertrag. Dort steht ausformuliert, was wir wol-
len. Darüber können wir uns gerne auseinandersetzen. 
Dort heißt es:
Wir wollen … eine steuerliche Entlastung insbeson-
dere für die unteren und mittleren Einkommensbe-
reiche
(Dr. Barbara Hendricks [SPD]: Die werden Sie 
mit Ihrem Modell nicht erreichen!)
sowie für die Familien mit Kindern in einem Ge-
samtvolumen von 24 Mrd. Euro
– bei voller Jahreswirkung –
im Laufe der Legislaturperiode.
(Beifall bei der FDP – Bettina Hagedorn [SPD]: 
Sie sagen das eine und tun das andere!)
Nun kann man gewisse Parallelen erkennen. Der Un-
terschied ist nur: 
(Christian Lange [Backnang] [SPD]: Hotels!)
Dadurch, dass Sie das jetzt lautstark kritisieren, sagen 
Sie den Menschen, dass Sie niemals bereit gewesen wä-
ren, das umzusetzen, was in Ihrem Parteiprogramm 
stand. Wir tun das. Wir bringen genau die steuerliche 
Entlastung für untere und mittlere Einkommen, die 
auch Sie gefordert haben.
(Joachim Poß [SPD]: Was hat denn das mit 
Unternehmenserben zu tun? – Christian Lange [Backnang] [SPD]: Sie haben doch das Zweite 
Juristische Staatsexamen! Da müsste man bes-
ser argumentieren können!)
Wir werden die kalte Progression abmildern. Wir werden 
Wort halten.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – Joachim 
Poß [SPD]: Quatsch mit Soße!)
Sie wären nicht bereit gewesen, Wort zu halten. Deswe-
gen sitzen Sie jetzt auf den Oppositionsbänken. Ihnen 
haben die Menschen nicht geglaubt, und uns haben die 
Menschen vertraut. Das muss für Sie schmerzlich sein.
(Joachim Poß [SPD]: Geglaubt? Auf Sie rein-
gefallen! Auf Ihre Täuschungen!)
– Herr Poß, wer ist denn 2005 auf wen reingefallen? 
„Merkel-Steuer, das wird teuer!“ haben Sie erst gesagt, 
dann haben Sie gleich noch 1 Prozentpunkt draufgelegt,
(Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: 2!)
haben die Leute hinter die Fichte geführt.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Dann haben Sie ins Parteiprogramm wieder steuerliche 
Entlastungen hineingeschrieben. Jetzt kommen die steu-
erlichen Entlastungen durch einen Regierungswechsel, 
und Sie bekämpfen sie. Das ist alles andere als glaub-
würdig, lieber Herr Kollege Poß.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU – Joachim Poß [SPD]: Ach, 
Herr Wissing!)
Sie müssen es ertragen, dass Deutschland wieder eine 
Bundesregierung hat, die Wort hält, die zu ihren Wahl-
verbrechen,
(Lachen und Beifall bei der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Fritz Kuhn 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sigmund Freud
lässt grüßen! Ein Freud’scher „Verbrecher“!)
-versprechen steht und eins zu eins umsetzt, was sie vor 
der Wahl versprochen hat.
Sie haben in den letzten elf Jahren Ihre sozialdemo-
kratischen Finanzminister unterstützt. Sie haben elf 
Jahre lang den Finanzminister gestellt. Ich konnte nicht 
feststellen, dass Sie das umgesetzt haben, was in Ihren 
Parteiprogrammen stand. Schauen Sie sich die Bilanz an. 
Schauen Sie sich die Forderungen an. Schauen Sie sich 
an, was Sie auf Ihren Parteitagen gepredigt haben. Kein 
sozialdemokratischer Finanzminister hat eine Vermö-
gensteuer eingeführt. Kein sozialdemokratischer Finanz-
minister hat eine Börsenumsatzsteuer eingeführt. 
(Bettina Hagedorn [SPD]: Wir haben einen 
Koalitionspartner gehabt, der alles verhindert 
hat!)
Kaum sitzen Sie in der Opposition, fordern Sie den gan-
zen Blödsinn wieder aufs Neue.
(Beifall bei der FDP)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1497
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Volker WissingIhre Wahlprogramme sollten mit dem Satz: „Es war 
einmal …“ beginnen. Dann wären sie das, was sie wirk-
lich sind: Märchen wie Hans im Glück oder Peer Gynt. 
Diese Woche war viel von „Klientelpolitik“ die Rede.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Zu Recht! – Christian Lange [Backnang] 
[SPD]: Da vorne steht einer davon!)
Ich muss sagen: Dass die SPD sich das so stark zu eigen 
gemacht hat, ist schon erstaunlich. Ich kann mich daran 
erinnern: Als wir im letzten Jahr Hunderte Milliarden für 
Banken bereitgestellt haben, waren Sie ganz vorne da-
bei, federführend. Das war alles notwendig, hieß es. Vie-
les war richtig. Manches hätte man besser machen kön-
nen. 
(Joachim Poß [SPD]: Deswegen haben Sie ja 
zugestimmt!)
Aber jetzt, wo die Bürgerinnen und Bürger sagen: „Wir 
wollen auch etwas haben, wir wollen auch eine Entlas-
tung haben, wir wollen auch neue Leistungsanreize ha-
ben“,
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Gesund-
heitsbeitrag gesteigert! Herzlichen Glück-
wunsch!)
da sagt bei unteren und mittleren Einkommen ausgerech-
net die SPD: Nein, nicht mit uns. 
(Beifall bei der FDP – Joachim Poß [SPD]: Bis 
jetzt haben Sie nur Unternehmenserben entlas-
tet!)
Herr Kuhn, Sie sagen genauso wie Ihre Kollegen in 
der Opposition, diese Koalition würde Schlechtes tun für 
die Kommunen. Was für ein Unsinn. 
Wir haben mit dem Wachstumsbeschleunigungsge-
setz die Insolvenzbeschleunigung aus der Unterneh-
mensbesteuerung herausgenommen. Wir sichern damit 
den Bestand von Unternehmen vor Ort. Damit sichern 
wir auch die Existenz von Steuerzahlern vor Ort. Was 
daran Unsinn sein soll, müssen Sie mir erst einmal erklä-
ren. Es hat doch keinen Sinn, dass man die Substanzbe-
steuerung, so wie Sie sie eingeführt haben, in der Krise 
fortsetzt, um am Ende nur noch den Aufschwung bei den 
Insolvenzverwaltern ankommen zu lassen. Das ist das 
Gegenteil von einer Stärkung der Kommunen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Deswegen haben wir diese Politik beendet, und deswe-
gen haben wir so schnell mit dem Wachstumsbeschleu-
nigungsgesetz handeln müssen. Das ist eine gute Bot-
schaft. Denn es bestand Handlungsbedarf. Sie waren in 
der Regierung nicht mehr in der Lage, das Richtige für 
die Unternehmen in Deutschland zu tun. 
Das wird auch die kommunalen Finanzen stabilisie-
ren. 
(Joachim Poß [SPD]: Was? Kommunale Fi-
nanzen? Die haben Sie zum Einstürzen ge-
bracht, ruiniert!)Wenn Sie Ihren Widerstand gegen eine Reform der kom-
munalen Finanzen aufgeben, dann werden wir auch an 
dieser Stelle weiterkommen. Wir jedenfalls haben die In-
teressen der Kommunen fest im Blick. Das haben wir 
mit dem Wachstumsbeschleunigungsgesetz gezeigt.
(Lachen bei Abgeordneten der SPD – Carsten 
Schneider [Erfurt] [SPD]: Dialektisches Den-
ken!)
Die gute Botschaft lautet: Dieses Land hat wieder eine 
Regierung, die Wort hält, die verlässlich ist. Weil Sie im-
mer so tun, als wüssten Sie nicht, was diese Regierung 
will, empfehle ich Ihnen: Schauen Sie in den Koalitions-
vertrag! Dort steht es. Das, was dort steht, wird von uns 
gemeinschaftlich in aller Ruhe und aller Sachlichkeit 
eins zu eins umgesetzt.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort hat nun der Bundesminister der Finanzen, 
Dr. Wolfgang Schäuble. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Dr. Wolfgang Schäuble, Bundesminister der Finan-
zen: 
Herr Präsident! Meine verehrten Kolleginnen und 
Kollegen! Ich würde gerne noch einmal mit dem ersten 
Satz, den ich in dieser Haushaltsdebatte gesagt habe, be-
ginnen: 
(Joachim Poß [SPD]: Ach!)
Der Haushalt 2010 ist durch die tiefgreifende Banken-
krise und durch den schwersten Wirtschaftseinbruch der 
Nachkriegszeit geprägt. – Das betrifft übrigens auch die 
Haushalte der kommenden Jahre, 2011, 2012, 2013, 
2014 und folgende. Auch sie werden davon geprägt und 
getragen sein; das ist überhaupt keine Frage. In der De-
batte wurde gelegentlich versucht, das hin- und herzu-
schieben. Das nützt doch gar nichts. Ich glaube, es war 
notwendig und richtig – es ist eigentlich unstreitig –, 
dass wir, Deutschland, unsere damalige Regierung und 
Teile der damaligen Opposition, in Europa und weltweit 
so reagiert haben, wie wir reagiert haben. Wir haben ver-
hindert, dass es noch schlimmer gekommen ist – bis auf 
den heutigen Tag. Deswegen sollte man, Herr Kuhn 
– wir brauchen unsere baden-württembergischen Späße 
nicht zu sehr miteinander betreiben; das ist in Ordnung –,
das, was notwendig und richtig war, nicht plötzlich als 
Horrorzahlen interpretieren. 
Man muss sich überlegen, ob man seriös sein will 
oder nicht. Ich rate dazu, in ernsten Zeiten seriös zu sein. 
Nun ist, wenn ich das richtig verstanden habe, der Kern 
der Kritik an diesem Haushaltsentwurf gewesen, wir hät-
ten angesichts einer besseren Entwicklung, angesichts 
besserer Zahlen seit der Aufstellung des ersten Regie-
rungsentwurfs Anfang Juli vergangenen Jahres einen 
Spielraum von etwa 10 Milliarden Euro gehabt.
(Joachim Poß [SPD]: So ist es!)
1498 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Dr. Wolfgang Schäuble– Ja, ich möchte zunächst einmal herausarbeiten, was Ihr 
Vorwurf ist. Dann möchte ich meine Antwort darauf ge-
ben.
(Otto Fricke [FDP]: Das wollen die aber 
nicht!)
Erstens einmal glaube ich, dass es in dieser ungewis-
sen Zeit, im zweiten Halbjahr 2009, ökonomisch richtig 
war – es ist übrigens international völlig unstreitig, euro-
päisch wie weltweit –, die automatischen Stabilisatoren 
noch wirken zu lassen. 
(Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!)
Das haben wir getan. Wir haben gesagt: Okay, wir erhö-
hen die Neuverschuldung nicht, aber wir nutzen den 
Spielraum. – Wir haben ihn übrigens zu einem erheb-
lichen Teil dazu genutzt – das werden Sie nicht kritisie-
ren –, einen einmaligen Zuschuss zur gesetzlichen 
Krankenversicherung zu geben, damit die gesetzliche 
Krankenversicherung nicht die krisenbedingten Minder-
einnahmen tragen muss. Ich glaube, das war richtig. Da-
mit sind 3,9 von den 10 Milliarden Euro weg. Das sage 
ich nur, damit wir wissen, worüber wir reden. 
Ich glaube, dass auch das Sofortprogramm für die 
Landwirtschaft notwendig und richtig war. 
(Widerspruch bei der SPD)
Es ist uns viel vorgehalten worden, und wer hat alles was 
zur Lage der Milchbauern gesagt. Wir sollten das nicht 
ganz vergessen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – 
Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das hilft ja den Milchbauern nicht!)
Nächster Punkt. Wenn wir neue Prioritäten setzen, 
dann ist es richtig, in einer ersten Tranche unter Nutzung 
dieses Spielraums das 12-Milliarden-Euro-Programm 
zur Förderung von Bildung und Forschung in unserem 
Lande, dessen Realisierung wir für diese Legislatur-
periode verabredet haben, umzusetzen; auch dies ist da-
rin enthalten.
Dann bleibt noch ein wesentlicher Teil, der für die 
Entlastung von Familien mit Kindern verwendet wurde; 
darüber kann man unterschiedlicher Meinung sein. Ich 
halte es für richtig und notwendig, dass wir diesen 
Schritt getan haben. Ökonomisch war er wohl auch rich-
tig.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Am Ende bleibt die Debatte über den ermäßigten 
Mehrwertsteuersatz für Beherbergungsleistungen; wir 
haben schon Strichlisten geführt, wie viele Redner da-
rauf nicht zu sprechen gekommen sind.
(Dr. Barbara Hendricks [SPD]: Das ist ja auch 
ein wichtiger Punkt!)
– Ja, gut. – Dabei geht es um einen Betrag in der Grö-
ßenordnung von 1 Milliarde Euro, und auch dafür gibt es 
gute Argumente, insbesondere in Europa.(Lachen bei Abgeordneten der SPD – Carsten 
Schneider [Erfurt] [SPD]: Die sind mir nicht 
bekannt! – Dr. Barbara Hendricks [SPD]: Ach, 
Herr Schäuble! Sie schämen sich doch selber! 
Wir machen hier doch Fremdschämen für Sie!)
– Frau Kollegin, Sie können doch in aller Ruhe einräu-
men, dass Sie den Vorwurf, wir hätten die 10 Milliarden 
Euro nicht für tatsächliche Einsparungen genutzt, nicht 
ernsthaft aufrechterhalten können.
Jetzt stellt sich die Frage: Wie gehen wir in diesem 
Jahr vor? Ich bin zuversichtlich, dass es gelingen kann, 
am Ende mit einer geringeren Neuverschuldung auszu-
kommen, als in dem am 16. Dezember letzten Jahres im 
Kabinett verabschiedeten Haushaltsentwurf vorgesehen 
war.
(Joachim Poß [SPD]: Ach! Das war doch unter 
ganz anderen Vorzeichen!)
Ich bin für die Ankündigung aller Redner – sowohl der 
Koalitionsfraktionen als auch der anderen Fraktionen – 
dankbar, sich in den Beratungen im Haushaltsausschuss 
zu bemühen, die Neuverschuldung weiter zu senken. Ich 
glaube, im Jahre 2010 brauchen wir nicht mehr mit auto-
matischen Stabilisatoren zu arbeiten, sondern jetzt kön-
nen wir mögliche Spielräume für Einsparungen nutzen.
Ich will noch eine Bemerkung machen – ich weiß, 
dass Sie gerne über all die Themen diskutieren würden, 
die Mitte dieses Jahres und in den Haushaltsberatungen 
des Jahres 2011 folgende anstehen –: Herr Kuhn, die 
mittelfristige Finanzplanung können Sie mir nicht ernst-
haft vorwerfen; denn ich habe sie, wie gesagt, nicht ge-
macht. Die Gründe, aus denen wir sie nicht fortgeschrie-
ben haben, habe ich dargelegt. Im Herbst können wir 
gerne darüber diskutieren. Das wird nicht einfach. Das 
ist bitterernst. Aber es ist zu leisten, es ist zu schaffen.
Jetzt will ich etwas zur Bundesagentur für Arbeit und 
zum Beitragssatz zur Arbeitslosenversicherung sa-
gen. Wir alle wissen – trotzdem muss ich es immer wie-
der betonen –: Die Gesetzeslage sieht so aus, dass der 
Beitragssatz zur Arbeitslosenversicherung ab dem 1. Ja-
nuar 2011 von 2,8 auf 3,0 Prozent steigt; denn er wurde 
nur vorübergehend durch Rechtsverordnung gesenkt. 
Dabei soll es auch bleiben.
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Für die 
gesamte Legislatur?)
– Bitte?
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Für die 
gesamte Legislatur?)
– Die Gesetzeslage
(Joachim Poß [SPD]: Die wollt ihr aber nicht 
verändern, oder?)
sieht für den 1. Januar 2011 einen Anstieg des Arbeitslo-
senversicherungsbeitrags vor.
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Auf 
3 Prozent! Nicht höher? – Joachim Poß [SPD]: 
Das andere werden Sie prüfen!)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1499
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Dr. Wolfgang Schäuble– Das sage ich Ihnen ganz genau. Wir haben uns nämlich 
in diesem Jahr entschieden. Sie haben mir ja alles Mögli-
che unterstellt – manchmal habe ich gedacht, das seien 
Karikaturen –, zum Beispiel, wir hätten die Rampe ange-
hoben. Ich zeige Ihnen einmal die Pressemitteilungen, in 
denen steht, was Sie uns während der Koalitionsver-
handlungen alles unterstellt haben, unter anderem wie 
hoch die Neuverschuldung sein würde. Sie waren doch 
baff und erstaunt, dass der Bundesfinanzminister, der 
auch baff und erstaunt war, dass er Bundesfinanzminis-
ter wurde,
(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der FDP)
gesagt hat: Die Regierung legt noch vor Weihnachten ei-
nen Haushaltsentwurf vor, und wir werden die Höhe der 
Neuverschuldung, die im Haushaltsentwurf vom Juli 
letzten Jahres vorgesehen war, auf keinen Fall über-
schreiten. Fast alle haben doch gesagt: Die gehen auf 
100 Milliarden, um es sich leicht zu machen. Ich habe 
allerdings gesagt: Wir machen keine Tricks. – Und wir 
haben auch keine gemacht.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wir haben das Darlehen für die Bundesagentur für 
Arbeit, dem einmaligen Zuschuss für die gesetzliche 
Krankenversicherung entsprechend, in einen Zuschuss 
umgewandelt, weil es richtig ist, dafür zu sorgen, dass 
die Arbeitnehmer, die Beiträge zur Arbeitslosenversi-
cherung zahlen, die krisenbedingten Mehrbelastungen 
nicht allein tragen müssen. Diese Maßnahme haben auch 
Sie nicht ernsthaft infrage gestellt. 
Jedermann, der ein bisschen ökonomische Ahnung 
hat – als Bundesfinanzminister werde ich jetzt ja immer 
belehrt; ich lerne gerade –,
(Joachim Poß [SPD]: Zu spät!)
weiß, dass Entwicklungen am Arbeitsmarkt in der Kon-
junkturabfolge fast als letzte zu beobachten sind.
(Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!)
Deswegen müssen wir ganz genau im Blick haben, ob 
das, was ich gesagt habe, zutrifft: dass die Arbeitslosen-
quote in diesem Jahr, im Jahr 2010, steigen wird. Für 
diesen Fall haben wir Vorsorge getroffen. Ich hoffe aller-
dings, dass die Arbeitslosenquote im Jahre 2011 sinkt. 
Sollte sie trotz eines Beitragssatzes zur Arbeitslosen-
versicherung von 3,0 Prozent krisenbedingt noch zu ei-
nem Defizit führen, werden wir zu entscheiden haben, 
ob wir im Jahre 2011 noch einen Zuschuss gewähren. 
Diese Entscheidung werden wir auf Basis derselben Ar-
gumente wie in diesem Jahr treffen; so weit zu Ihrer 
Frage. Über alles Weitere diskutieren wir im Juni dieses 
Jahres.
Was werden wir jetzt tun? Die Bundeskanzlerin hat 
am Mittwoch gesagt – angesichts Ihrer Kritik ist es 
wichtig, das gelegentlich zu wiederholen –: Es gilt das 
Grundgesetz. Die Schuldenbremse des Grundgesetzes
ist die Leitplanke. – Das ist innerhalb der Koalition völ-
lig selbstverständlich. Das muss eigentlich auch nicht extra betont werden. Wir alle halten uns schließlich an 
das Grundgesetz. In diesem Rahmen werden wir für die 
notwendigen strukturellen Verbesserungen, Vereinfa-
chungen und Entlastungen im Steuerrecht sorgen, und 
zwar Schritt für Schritt, so wie es möglich ist.
Wissen Sie, wo wir anfangen werden? Ich habe die 
Absicht, noch im Februar dieses Jahres die kommunalen 
Spitzenverbände und die Länder einzuladen – das haben 
wir im Koalitionsvertrag verabredet –, damit wir uns ge-
meinsam mit der Problematik der Gemeindefinanzen be-
fassen. Im Sinne der Subsidiarität, vor allen Dingen aber 
im Sinne der Stabilität unserer politischen Ordnung ist es 
notwendig, dass wir die kommunale Selbstverwaltung
stärken. Deswegen stehen im Koalitionsvertrag die For-
mulierungen, die die Arbeitsgruppe, in der Frau 
Leutheusser-Schnarrenberger und ich so erfolgreich zu-
sammengearbeitet haben, entwickelt hat. Ich bin davon 
überzeugt, dass die Stärkung der kommunalen Selbstver-
waltung eine Voraussetzung dafür ist, dass uns in wirt-
schaftlich labileren Zeiten, als wir sie in den 60 Jahren 
Nachkriegsgeschichte gewohnt waren, in sozial gefähr-
deteren Zeiten, in schwierigeren Zeiten die Stabilität 
unserer demokratischen verfassungsmäßigen Ordnung 
nicht verloren geht. Deswegen werden wir genau an die-
sem Punkt ansetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wir werden das Schritt für Schritt machen. Sie wer-
den uns dabei – darum bitte ich – im politischen Wettbe-
werb begleiten, kritisieren, überwachen. 
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Sie haben denen gerade 1,6 Milliarden Euro 
im Jahr weggenommen! Das müssen Sie doch 
mal erklären!)
Ich bleibe dabei, Herr Kollege Kuhn, dafür zu werben, 
dass wir unserer Bevölkerung, denjenigen, die wir ver-
treten, die Chance lassen, nachzuvollziehen, was wir ei-
gentlich tun, und deswegen Schritt für Schritt vorgehen.
(Dr. Barbara Hendricks [SPD]: Das geht aber 
nicht mit so einer Vernebelungstaktik!)
– Das ist keine Vernebelungstaktik. Durch Ihre Zwi-
schenrufe wird nur deutlich, wie armselig Ihre Argu-
mentation ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Es tut mir furchtbar leid: Wenn Sie das, was ich hier 
sage, mit dem Wort „Vernebelungstaktik“ bezeichnen 
wollen, dann haben Sie den Ernst der Zeit nicht verstan-
den. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Es geht um das, was Sie tun! Ihre Auf-
regung ist auch armselig!)
– Die ist nicht armselig. Ich wehre mich einfach dage-
gen, Frau Kollegin Künast, weil ich finde, dass es auch 
in schwierigen Zeiten möglich sein muss – bei allem 
politischen Streit, der ja die Grundlage unserer freiheitli-
1500 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Dr. Wolfgang Schäublechen Ordnung, unserer Demokratie ist –, ernsthaft mit-
einander zu reden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Joachim Poß [SPD]: Sie haben kein Privileg 
auf Ernsthaftigkeit!)
– Nein, Herr Kollege Poß, habe ich nicht.
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN], auf die CDU/CSU-Fraktion zeigend: 
Sagen Sie das denen auch mal!)
– Frau Kollegin Künast, ich habe mich jetzt nur mit de-
nen auseinandergesetzt, die Zwischenrufe gemacht ha-
ben. Sie sagen selber: Ich soll darauf nicht reagieren. Da 
haben Sie auch wieder recht. Am besten sind Sie still; 
dann muss ich nicht reagieren.
(Beifall des Abg. Dr. h. c. Jürgen Koppelin 
[FDP] – Christian Lange [Backnang] [SPD]: 
So eine Arroganz!)
Ganz im Ernst – ich will das in aller Eindringlichkeit 
sagen –: Wir werden alle diese Aufgaben im föderalen 
Verbund, Bund, Länder, Kommunen, bewältigen müs-
sen. Wir werden uns daran gewöhnen müssen, dass man-
che Dinge, die selbstverständlich geworden sind in Jahr-
zehnten wachsenden Wohlstands und sozialer Sicherheit 
– und in wachsender gesetzgeberischer und administrati-
ver Perfektion; das nennt man normalerweise, ein biss-
chen vereinfacht, Bürokratisierung –, auf den Prüfstand 
gestellt werden müssen. Aber das muss man Schritt für 
Schritt machen. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie 
wissen selber – Sie versuchen auf diesem Klavier ja auch 
ein bisschen zu spielen –: Jede Veränderung an einem 
liebgewonnenen Besitzstand muss sorgfältig begründet 
und erläutert sein, wenn sie die Chance haben soll, zu-
stande zu kommen. 
Man wird diese Regierung am Ende nicht daran mes-
sen, was für Vorschläge sie gemacht hat, sondern daran, 
was sie zustande gebracht hat. Dieser Aufgabe stellen 
wir uns gemeinsam. Die Leitplanken, die wir uns gege-
ben haben, sind das, was im Koalitionsvertrag steht, das, 
was in der Regierungserklärung gesagt worden ist, aber 
auch das, was in dieser Debatte gesagt worden ist. Dafür 
bitte ich Sie alle um Ihre Unterstützung.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun die Kollegin Arndt-Brauer für 
die SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ingrid Arndt-Brauer (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! In dieser 
Schlussrunde zum Haushalt halte ich heute meine erste 
Rede in der Opposition, aber ich will nicht so tun, als sei 
ich hier neu. 
(Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: Das 
ist schon einmal ein guter Anfang!)Ich habe den letzten Haushalt mitbeschlossen, ich habe 
das Finanzmarktstabilisierungsgesetz mitbeschlossen, 
und ich habe sogar Gesetze mitbeschlossen, die die 
Finanzkrise – das gebe ich offen zu – mit ermöglicht ha-
ben. Dabei sind wir von der ganz rechten Seite getrieben 
worden: Wir sollten den Finanzmarkt entfesseln, endlich 
Freiheit zulassen und neue Produkte auf den Markt brin-
gen.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Das stimmt 
doch überhaupt nicht!)
Bei vielen Dingen ist man im Nachhinein schlauer; 
ich bin heute bei diesen Dingen schlauer. Andere Dinge 
kann man aber voraussehen. Sie hätten gut voraussehen 
können, dass bei Ihren Subventionen für Hotelbesitzer 
diejenigen jubeln, die begünstigt sind, und die anderen 
sich überlegen, dass sie diese 1 Milliarde Euro auch hät-
ten gut gebrauchen können. Das hätte man voraussehen 
können, und damit hätten Sie sich viel Ärger ersparen 
können.
(Dr. h. c. Jürgen Koppelin [FDP]: Sie haben es 
doch gefordert!)
Inzwischen gibt es schon Verbände, die fordern, dies zu-
rückzunehmen. 
Man könnte das Gefühl bekommen, dass es bei der 
FDP möglich ist, eine Zustimmung zu bekommen, wenn 
man nicht wie wir für Mindestlöhne auf die Straße geht 
und Unterschriften sammelt, sondern wenn man einfach 
Geld sammelt und sich dann die Zustimmung einkauft. 
Auf diese Idee könnte man bei Ihnen kommen.
(Beifall bei der SPD)
Die Spendenkrise der FDP ist allerdings gegenüber 
der Krise, die wir in unserem Land haben, zu vernachläs-
sigen. Da gebe ich Ihnen, Dr. Schäuble, ausdrücklich 
recht. Wir haben schwierige Zeiten. Einen Versuch der 
Beschreibung dieser Zeiten hat die Kanzlerin am 
10. November – leider ist sie jetzt nicht mehr hier – in 
ihrer Regierungserklärung vorgenommen. Der Weg aus 
der Krise führt in ihrer Rede viermal über Nachhaltigkeit 
und 17-mal über Wachstum.
(Zuruf von der FDP: Das ist doch richtig!)
Der Sprachschatz von Minister Brüderle beschränkt sich 
eigentlich ausschließlich auf Wachstum; deswegen 
braucht man bei ihm auch nicht so viel zu zitieren.
Vielleicht haben einige der älteren Anwesenden noch 
im Kopf: Es gab einen Club of Rome, der 1972 eine Stu-
die in Auftrag gegeben hat. Deren Ergebnis war das 
Buch Grenzen des Wachstums. Im Jahre 2004 gab es ein 
30-Jahre-Update dieser Studie. Immer noch – man 
glaubt es kaum – gibt es Grenzen des Wachstums: 
(Beifall bei der SPD)
Grenzen im Flächenverbrauch, Grenzen im Umweltver-
brauch, Grenzen vielfältiger Art und Weise. Würden all 
diese Grenzen über Bord geworfen und forderten wir 
überall 10 Prozent Wachstum ein, dann wäre diese Re-
publik, glaube ich, nicht mehr lebenswert. 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1501
(A) (C)
(B) (D)
Ingrid Arndt-BrauerEbenfalls gerne in den Mund genommen werden die 
Worte „Generationengerechtigkeit“ und „Verantwor-
tung für nachfolgende Generationen“. Ich bin SPD-Spre-
cherin im Beirat für nachhaltige Entwicklung. Dort 
haben wir eine Überprüfung der Gesetzgebung der Bun-
desregierung im Hinblick auf die Folgen für nachfol-
gende Generationen beschlossen. Das heißt, wir werden 
prüfen, welche Auswirkungen Gesetze für Generationen 
haben, die nach uns kommen. Beim Wachstumsbe-
schleunigungsgesetz war dies leider noch nicht möglich; 
das wäre auch durchgefallen, ganz klar. 
Aber wir müssen uns darüber im Klaren sein, dass 
auch so etwas wie ein Ausstieg aus dem Atomausstieg
nicht zu verantworten ist. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wer dies nicht glaubt, kann gern in meinen Wahlkreis 
kommen, wo es gestern in einer Urananreicherungsan-
lage einen Unfall mit schlimmen Folgen für einen Mit-
arbeiter gab. Diese Industrie ist nicht so sicher, wie Sie 
es sich wünschen. Vor allen Dingen ist sie unter dem Ge-
sichtspunkt der Nachhaltigkeit nicht verantwortbar. 
Wir können uns jetzt darüber streiten, Herr 
Dr. Schäuble, ob die 10 Milliarden Euro verschleudert 
wurden oder nicht. Wir denken eher, man hätte sie an-
ders ausgeben können oder gar nicht ausgeben sollen. 
Große Erbschaften zu entlasten war ein Fehler. 
(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Auch war die Erhöhung der Freibeträge für Kinder ein 
Fehler.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Kindergelderhöhung haben wir im Finanzaus-
schuss abgekoppelt, sodass wir ihr zustimmen konnten, 
weil wir wollten, dass die Schere zwischen armen und 
reichen Kindern zusammen- und nicht auseinandergeht. 
Wir sind ausdrücklich dafür gewesen, weil der SPD je-
des Kind gleich viel wert ist.
(Beifall bei der SPD)
Diese Kinder wie auch nachfolgende Kinder wohnen 
hauptsächlich in Kommunen. Diese Kommunen haben 
Steuermindereinnahmen von 2,1 Milliarden Euro. Das 
ist sehr bedauerlich und wird die Lebensqualität dieser 
Kinder ziemlich einschränken. Die Lebensqualität der 
Eltern wird durch die zu erwartende Gebührenerhöhung 
und durch Privatisierungen eingeschränkt, die notwen-
dig sein werden, um vermeintlich Gehälter oder andere 
Gelder einzusparen. Dadurch werden sozialversiche-
rungspflichtige Arbeitsplätze gefährdet und vielleicht 
sogar vernichtet. Da hilft es nicht viel, mehr netto vom 
Brutto zu fordern. Es wird auch die FDP-Mitglieder 
nicht trösten, dass sie aufgrund ihrer Mitgliedschaft ei-
nen leichteren Zugang zur PKV haben. Auch dort wer-
den höhere Beiträge gezahlt werden müssen.
Anzumerken ist, dass es in letzter Zeit durchaus sinn-
volle und gute Investitionen gab, die vom Bund initiiert wurden. Das Konjunkturpaket II zum Beispiel ist in den 
Kommunen sehr gut angekommen. Dafür werden wir 
gelobt. Das waren Investitionen in die Zukunft, bei-
spielsweise in Schulen und energetische Erneuerung. 
Das war eine gute Sache. Nicht alles, was aus Berlin 
kommt, schadet den Kommunen; es kann für die Kom-
munen auch segensreich sein. Was aber schadet, ist, 
Wachstum um jeden Preis.
Ich möchte auf den vorliegenden Haushalt zurück-
kommen. Als Finanzpolitikerin liegt mir weniger an der 
Ausgabenseite als an der Einnahmeseite. Diese ist mei-
ner Meinung nach unbedingt zu stärken. Bei einer Neu-
verschuldung von knapp 86 Milliarden Euro frage ich 
mich, ob wir auf Dauer mit Ausgabenkürzungen aus-
kommen. Ich finde diesen Ansatz geradezu lustig. Er er-
innert mich an eine Diät, bei der man sich vornimmt: Ab 
nächsten Montag esse ich weniger, aber dieses Wochen-
ende haue ich noch einmal richtig rein.
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Das sollten 
Sie nicht tun!)
So kommt mir das, was Sie vorhaben, vor: Erst kommt 
die Neuverschuldung, und dann will man sie langsam 
abbauen. Ich kann Ihnen aber versichern, dass solche Di-
äten meistens wirkungslos sind. Es hilft nur, wenn man 
sich vornimmt, sofort abzunehmen.
(Beifall bei der SPD – Bartholomäus Kalb 
[CDU/CSU]: Dann bekommen Sie eine Ma-
genverstimmung!)
Viele verweisen darauf, dass wir ohne die Finanz- und 
Wirtschaftskrise ein Haushaltsvolumen von 300 Milliar-
den Einnahmen ohne Neuverschuldung hätten. Das nützt 
uns aber nichts. Es gibt diese Krise; und ich bin sehr froh 
darüber, dass wir ab 2011 eine Schuldenbremse haben. 
Sonst würde das Ganze nämlich noch schlimmer wer-
den.
Wie gesagt, in jeder guten Familie würde man versu-
chen, die Einnahmeseite zu stärken.
(Otto Fricke [FDP]: Ja? Wie macht man das?)
Dazu gibt es viele Vorschläge; meine Kollegin Petra 
Merkel hat schon darauf hingewiesen. Es gibt Steuern, 
die noch gar nicht ausgeschöpft wurden. Eine andere 
Möglichkeit haben viele schon wieder vergessen. Wir 
hatten ein Steuervergünstigungsentlastungsgesetz vor. 
Wir wollten Steuervergünstigungen abbauen. Unser 
Koalitionspartner hat aber leider nicht mitgemacht. Des-
wegen mussten wir die Mehrwertsteuer erhöhen. Dem 
Staat fehlte Geld, und unser damaliger sehr verantwor-
tungsvoller Finanzminister war der Meinung, dass eine 
Mehrwertsteuererhöhung notwendig war, um die Ein-
nahmen zu steigern.
Ich befürchte übrigens, dass Sie die Abschaffung der 
Umlagefinanzierung im Rahmen der Gesundheits-
reform nicht nach dem Grundsatz „Die Starken tragen 
mehr“ durch eine Einkommensteuererhöhung, sondern 
über eine Mehrwertsteuererhöhung finanzieren werden.
(Florian Toncar [FDP]: Das ist frei erfunden!)
1502 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Ingrid Arndt-BrauerDamit würden die Schwachen über den Konsum den 
größten Teil Ihrer Einnahmen in den Umverteilungstopf 
zahlen. Das wäre furchtbar.
Ich bin gespannt, was noch auf uns zukommt. Als ich 
in den 80er-Jahren studiert habe, gab es schon Wissen-
schaftler, die die Meinung vertreten haben, dass durch 
Steuersenkungen Mehreinnahmen erzielt würden, weil 
die Menschen eine größere Motivation zum Arbeiten 
hätten. Das hat ein amerikanischer Präsident, der in ers-
ter Linie künstlerisch ausgebildet war, geglaubt und sein 
Land fast in den Ruin getrieben. Diesen Weg 30 Jahre 
später selber einzuschlagen, ist ein Feldversuch, den wir 
uns nicht leisten sollten.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Die Wähler in NRW haben es begriffen. Ihre Wähler 
bei der letzten Wahl können ihre Entscheidung zurzeit 
nicht revidieren. Ich kann nur raten, als Lobbyist tätig zu 
werden. Dann kann man vielleicht etwas ausrichten. An-
sonsten muss man das Ganze im Blick behalten.
Ich hoffe, NRW wirkt nach der Wahl neutralisierend, 
was die Gesetzgebung in Bundesrat und Bundestag be-
trifft. Dann hätten wir nicht den ganzen Blödsinn vor 
uns, der Ihnen im Kopf herumschwirrt.
Manche Redner kommen mit einem Motto oder ei-
nem Zitat zum Schluss. Hier ist häufig vom nachhaltigen 
Wachstum die Rede. Wachstum ist, wie ich schon ausge-
führt habe, nicht immer nachhaltig. Wir sollten verant-
wortungsvolle Politik machen und eine wachsende 
Nachhaltigkeit an den Tag legen. Das wäre, glaube ich, 
besser. In diesem Sinne wünsche ich Ihnen gute Beratun-
gen und in einigen Wochen ein besseres Ergebnis als 
das, was bisher vorliegt.
Danke schön.
(Beifall bei der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Florian Toncar hat nun das Wort für die FDP-Frak-
tion.
(Beifall bei der FDP)
Florian Toncar (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 
Haushaltswoche neigt sich dem Ende zu. Es ist gut, dass 
es so etwas gibt.
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das Ende!)
Ich glaube, diese Haushaltswoche hat deutlich gemacht, 
welche Alternativen hier im Haus zur Wahl stehen und 
aufeinanderstoßen. Ich möchte die letzten vier Tage wie 
folgt zusammenfassen. Sie fragen: Was braucht der 
Staat, um diese Krise zu bewältigen? Wir fragen aber 
auch: Was brauchen die Bürger, um diese Krise zu be-
wältigen? – Das ist der Unterschied, der in dieser Woche 
deutlich geworden ist.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)Wir haben mit dem Wachstumsbeschleunigungs-
gesetz begonnen, dessen Elemente Punkt für Punkt in 
unserem Wahlprogramm enthalten sind. Es ist hochinte-
ressant und sagt viel über Sie selber aus, dass Sie uns 
ausgerechnet das vorwerfen. Wir haben jedenfalls das, 
was in unserem Programm steht, umgesetzt. Kollege 
Schneider, Sie haben heute gesagt, es handele sich um 
Steuersenkungen für wenige Reiche. Sie wissen genauso 
gut wie ich, dass der wesentliche Teil, über die Hälfte, 
der Entlastungen durch dieses Gesetz auf die Erhöhung 
des Kindergeldes, und zwar zu über 90 Prozent, und des 
Kinderfreibetrags entfällt. 
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
1,8 Millionen Kinder kriegen nichts!)
Ich mache Ihnen folgenden Vorschlag: Wir beide neh-
men uns nächste Woche einen Tag, um gemeinsam in 
unsere Wahlkreise zu fahren. Ich suche eine Familie aus 
meinem Wahlkreis, und Sie eine aus Ihrem. Dann klären 
wir, ob es sich bei diesen Familien um die wenigen Rei-
chen handelt, von denen Sie gesprochen haben. Was 
hierzu von Ihnen kommt, halte ich für eine völlige Ver-
zerrung dessen, was wir machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – 
Dr. Axel Troost [DIE LINKE]: Hartz-IV-Kin-
der!)
Nun zur Sache mit den Hotels, die in keiner Rede ge-
fehlt hat. Sie sind schon am Dienstag vorgeführt worden, 
als deutlich wurde, dass Sie alle mit der Forderung nach 
Senkung des Mehrwertsteuersatzes zugunsten der Hote-
liers an unterschiedlichster Stelle durch die Republik ge-
tourt sind; das wurde am Dienstag sehr klar. 
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Lassen Sie mal das Hotel im Dorf!)
Aber auffällig und interessant ist das, was in den letzten 
vier Tagen bei der SPD passiert ist. Der Kollege 
Schneider sagt noch am Dienstag: Wir hätten anstelle 
der Verabschiedung des Wachstumsbeschleunigungsge-
setzes die Schulden reduziert. Am Abend des gleichen 
Tages sagt Herr Scholz: Für das Geld, das durch diese 
Mehrwertsteuersenkung verloren geht, hätten wir mehr 
Polizisten eingestellt. Am nächsten Tag sagt Herr 
Steinmeier: Ich hätte das Geld für Bildung verwendet. 
Am Mittwochnachmittag sagen Ihre Verbraucherschüt-
zer: Wir hätten das Geld in den Verbraucherschutz ge-
steckt. Am Donnerstag haben Ihre Familienpolitiker ge-
sagt: Dieses Geld wäre bei den Familien besser 
aufgehoben gewesen. 
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Das sind 
die Fachpolitiker!)
Heute Morgen hat Kollege Pronold in der Debatte über 
den Verkehrshaushalt gesagt: Das Geld fehlt zukünftig 
für Verkehrsinvestitionen. – Das ist bemerkenswert: In 
vier Tagen – ich habe übrigens nicht alle Debatten ver-
folgt – haben Sie das Geld sechsmal ausgegeben. Nichts-
destotrotz erzählt uns Ihr Fraktionsvorsitzender etwas 
von den Grundrechenarten. Ich glaube, mehr muss man 
dazu nicht bemerken. 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1503
(A) (C)
(B) (D)
Florian Toncar(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – 
Bettina Hagedorn [SPD]: Es wäre überall bes-
ser angelegt als bei Hotels! – Alexander Bonde 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hat Möven-
pick Ihnen dieses Argument aufgeschrieben?)
Dieser Haushalt zeichnet sich nicht dadurch aus, dass 
wir beste Voraussetzungen mitbekommen haben. Sie 
werfen uns beispielsweise vor, dass wir zusätzlich 4 Mil-
liarden Euro in den Gesundheitsfonds pumpen müssen. 
Dabei handelt es sich bei diesem Fonds um eine der his-
torischen Fehllenkungen, die die schwarz-rote Koalition 
in der letzten Legislaturperiode beschlossen hat. Fal-
scher kann man es nicht machen. Aber dass Sie uns nun 
vorwerfen, dass wir die Löcher stopfen, die Sie uns im 
Oktober übergeben haben, schlägt dem Fass wirklich 
den Boden aus. 
(Beifall bei der FDP)
Die Bürgerinnen und Bürger wissen, wofür dieses Geld 
eingesetzt wird, nämlich um Schäden zu beheben, die 
uns übergeben worden sind. Übrigens sind die Beitrags-
zahler gerade im Gesundheitswesen höher belastet denn 
je. Beim Thema Lohnzusatzkosten brauchen wir also 
auch nicht unbedingt Ratschläge von Ihrer Seite.
Wir werden unseren Weg weitergehen. Wir haben 
dazu klare Vereinbarungen im Koalitionsvertrag. Natür-
lich werden auch die Bestimmungen der Schulden-
bremse eingehalten. Ich will auf einen Umstand hinwei-
sen, der in den Diskussionen immer zu kurz kommt. 
Natürlich können Steuersenkungen kurzfristig zu Steu-
ereinnahmeausfällen führen, obwohl sie die wirtschaftli-
che Tätigkeit anregen, Leistungsanreize fördern und 
dazu führen, dass Schwarzarbeit sich weniger rentiert 
und dadurch abnimmt. Aber das Wachstum, das durch 
Steuersenkungen erzeugt wird, hat nicht nur einen Effekt 
auf die Einnahmen, sondern auch auf die Staatsausga-
ben. Dieser Punkt wird immer wieder vergessen. 
(Beifall des Abg. Leo Dautzenberg [CDU/
CSU])
In diesem Haushalt werden überwiegend Löcher, hervor-
gerufen durch Beitragsausfälle in den Sozialsystemen, 
mit Steuermitteln gestopft. Wenn wir mehr Beitragszah-
ler und damit auch mehr Steuerzahler haben, dann be-
deutet das, dass die Sozialversicherungen höhere Bei-
tragseinnahmen und weniger Löcher haben und dass die 
Steuerzuschüsse nicht mehr benötigt werden, ohne dass 
das Auswirkungen auf die Leistungen der Sozialver-
sicherungen hat. Diesen Zusammenhang lassen Sie im-
mer weg. Ich weise auf diesen ausdrücklich hin.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Ganz besonders interessant – das will ich zum Ab-
schluss noch sagen – ist Ihre Argumentation zur Finanz-
lage der Kommunen. Wir nehmen die Sorgen der Kom-
munen sehr ernst. Der Minister hat angekündigt, dass 
mit den Kommunen sehr bald Gespräche geführt und 
dass wir gemeinsam einen Konsens suchen werden.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Sie haben sie erst mal mit 1,6 Milliarden Euro 
belastet!)– Die Kommunen haben durch das Wachstumsbeschleu-
nigungsgesetz Ausfälle von rund 870 Millionen Euro, 
Kollege Kuhn.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Nein, 1,6 Milliarden!)
Das ist der richtige Betrag. – Man muss eines sehr deut-
lich sagen: Die Ausfälle bei den Kommunen – sie sind 
nicht zu leugnen – resultieren zurzeit vor allem daraus, 
dass viele Gewerbesteuerzahler keinen Gewinn machen 
und daher keine Gewerbesteuer zahlen. Das ist die Ursa-
che dafür, dass es einigen Städten und Gemeinden im 
Land hundsmiserabel geht. Das hat aber mit dem Wachs-
tumsbeschleunigungsgesetz nun wirklich nichts zu tun.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – 
Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Fragen Sie doch mal Ihre Bürgermeis-
ter! Ihre eigenen Landräte erzählen das blanke 
Gegenteil!)
Ich denke, wir sollten dieses Gesetz nicht für alles ver-
antwortlich machen, was es an Problemen gibt, nur um 
es politisch zu zerreden. Wir werden die Situation der 
Kommunen mit den Betroffenen angehen. Aber das poli-
tisch auszuschlachten, weil einem der 27. September 
2009 noch in den Knochen steckt, kann nicht der richtige 
Weg sein. 
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege!
Florian Toncar (FDP): 
Wir werden nach dieser Haushaltswoche erfolgreich 
weiterregieren.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Ihre sechs Minuten sind um!)
Wir werden den Haushalt gut beraten und dann beschlie-
ßen.
Ich danke Ihnen herzlich für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Der Kollege Norbert Brackmann hat nun das Wort für 
die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Norbert Brackmann (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Mitten in der schwersten Finanzkrise der Nachkriegs-
geschichte haben sich die Menschen in Deutschland 
ganz bewusst für eine christlich-liberale Mehrheit ent-
schieden. Die Menschen wollen nämlich eine verantwor-
tungsvolle Regierung. Sie wollen klare Perspektiven für 
den Weg aus der Krise, und sie haben soziale Sicherheit 
gewählt.
Die Menschen spüren, was das Abhandenkommen 
von Wertvorstellungen bedeutet. Die Gier bei etlichen 
Marktteilnehmern hat uns nämlich in die Krise geführt. 
1504 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Norbert BrackmannTrotz mancher populistischer Forderung aus den Reihen 
der heutigen Opposition nach mehr Staat ist dem eine 
klare Absage erteilt worden. Die Bürger haben bürgerli-
che Werte gewählt, weil sie glauben, dass wir damit aus 
dieser Situation besser herauskommen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Diese Werte stehen nicht für soziale Kälte und mangeln-
des Miteinander, sondern für gegenseitige Verantwor-
tung. 
Dem ist auch so. Das erste Haushaltsgesetz, das Ihnen 
diese Koalition heute als Entwurf vorlegt, ist davon ge-
prägt, dass über 50 Cent jedes einzelnen Euro, den der 
Bund ausgeben wird, Sozialausgaben sind. Ich wieder-
hole es: Über 50 Cent von jedem Euro gehen in Sozial-
ausgaben. Das sind, um Ihnen die gewaltige Dimension 
vor Augen zu führen, knapp 177 Milliarden Euro für so-
ziale Zwecke, für Leistungen der Rentenversicherung, 
des Arbeitsmarkts und der Krankenkassen. Das sind, um 
es als Zeitreihe darzustellen, 36 Milliarden Euro mehr 
als im Haushalt 2008 und 24 Milliarden Euro mehr, als 
im Haushalt 2009 vorgesehen waren. Der Bundeshaus-
halt 2010 ist wie kein anderer vor ihm von sozialen Leis-
tungen für unsere Bürgerinnen und Bürger geprägt. 
54 Prozent des Gesamthaushaltes werden für soziale 
Leistungen aufgewendet. Soziale Wärme, nicht soziale 
Kälte ist daher die Wahrheit dieses Bundeshaushaltes.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Lieber Herr Kollege Schneider, bemerkenswert an Ih-
rer Rede war, dass Sie gar nicht von Minderaufwendun-
gen im sozialen Bereich oder von sozialer Kälte spre-
chen. Vielmehr monieren Sie, dass dieser Haushalt nicht 
genügend Perspektiven und Initiativen für mehr Wachs-
tum enthält. Das war Ihre Kritik. Aber die Bürger haben 
sich in Sachen Wirtschaft für diese Koalition und damit 
für das Original statt für die Kopie entschieden. Die 
Menschen wissen, dass für die christlich-liberale Koali-
tion Verantwortung und Wirtschaft zusammengehören. 
Sie wissen auch, dass wir nur ausgeben können, was wir 
vorher eingenommen haben. Zu dieser Erkenntnis sind 
wir sogar gekommen, ohne die schwäbische Hausfrau zu 
befragen.
(Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Ja, Sie machen es aber nicht!)
Voraussetzung für die Rettung der sozialen Errungen-
schaften in Deutschland ist es, die wirtschaftlichen Per-
spektiven für die Menschen zu verbessern. Dazu gehö-
ren untrennbar mehr Wachstum und Beschäftigung 
sowie die Konsolidierung des Haushaltes. Beide Wege 
müssen wir gehen. Deutschland muss sich jetzt aus dem 
Abwärtssog der Krise freischwimmen. Dafür müssen 
wir unter anderem die Arbeitnehmer und die mittelstän-
dischen Betriebe, diejenigen, die Kinder großziehen, 
diejenigen, die sich um die Kranken kümmern, und die-
jenigen, die ehrenamtlich arbeiten, entlasten. Dies haben 
wir in den vergangenen Monaten unter anderem mit dem 
Bürgerentlastungsgesetz und mit den Konjunkturpaketen getan, und das werden wir auch mit dem Bundeshaus-
halt 2010 tun.
Bildung und Forschung, einer der Schwerpunkte, 
haben in diesem Bundeshaushalt hohe Priorität. Wir stei-
gern die Ausgaben um 1,2 Milliarden Euro im Vergleich 
zu 2008 und um 700 Millionen Euro im Vergleich zu 
2009. Im letzten Haushalt vor Einsetzen der Schulden-
bremse zeigen wir damit auf, wo wir in Deutschland 
neue Perspektiven für die Menschen sehen und realisie-
ren wollen. Wir, die christlich-liberale Koalition, blicken 
nicht nur in die Zukunft des Landes, sondern wir werden 
sie auch gestalten. Das Beste, was wir für die Zukunft 
unseres Landes tun können, ist, heute die richtigen Ent-
scheidungen zu treffen. 
In die Zukunft unseres Landes zu investieren und 
nicht die Zukunft unseres Landes zu verkonsumieren, 
bedeutet aber auch, den Blick auf die Gegenwart zu rich-
ten. Wir befinden uns im Jahre 2010 immer noch in der 
schwersten Wirtschaftskrise der Nachkriegszeit. Deshalb 
war es richtig, nicht in die Krise hineinzusparen, sondern 
zu investieren, steuerliche Belastungen zu senken und 
Wachstumsimpulse zu setzen. 
Wenn wir aus der Krise herauskommen wollen, dann 
müssen wir in diesem Jahr ein besonders schmerzhaft 
hohes Defizit von rund 86 Milliarden Euro hinnehmen. 
(Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Plus die Schattenhaushalte!)
Dieses Defizit ist über die vergangenen vier Tage von 
vielen in diesem Hause kritisch angesprochen worden. 
Auf der anderen Seite aber wurden immer wieder Mehr-
ausgaben gefordert. Frau Merkel, Sie waren vorhin die 
Erste, die hier deutlich gesagt hat: Von den Steuermin-
dereinnahmen, von den Steuerausfällen von 43 Milliar-
den Euro, hätten wir uns 10 Milliarden Euro sparen kön-
nen, darunter 5 Milliarden Euro für die Familien. Das ist 
das erste Mal, dass hier in dieser Deutlichkeit gesagt 
wird, dass Sie auch dort Abstriche machen. Dass Sie das 
sagen, hat etwas mit Doppelzüngigkeit zu tun.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Es ist schwierig, Prognosen zu erstellen, besonders 
wenn sie auf die Zukunft gerichtet sind. Dieser Haushalt 
aber ist ein Haushalt mit Augenmaß, geprägt von Nach-
haltigkeit und sozialer Gerechtigkeit, und er schafft die 
Grundlagen für Wachstum und Beschäftigung.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – 
Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Haben Sie mal auf die Schlussbilanz 
geguckt? Das ist eine Rekordverschuldung, die 
Sie machen!)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Letzter Redner in dieser Haushaltsdebatte ist der Kol-
lege Leo Dautzenberg für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Ulrike Flach [FDP] – Georg Schirmbeck 
[CDU/CSU]: Leo, setz jetzt den letzten Stein!)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1505
(A) (C)
(B) (D)
 
Leo Dautzenberg (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Wie schon angekündigt, bin 
ich der letzte Redner in der Schlussdebatte zur Einbrin-
gung des Haushaltes. Es ist schon mehrmals betont wor-
den, dass dieser Haushalt im Grunde ein Spiegelbild der 
Krise ist. Wir setzen damit Akzente, schnellstmöglich 
aus der Krise zu kommen. Entlastungen durch Steuer-
senkungen und Haushaltskonsolidierung sind kein Ge-
gensatz, sondern bedingen im Grunde einander, weil 
über beides Wachstum generiert werden kann, und 
Wachstum ist das Wichtigste, was wir für die nächste 
Zeit brauchen.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Wer’s glaubt, wird selig! – Bettina Hagedorn 
[SPD]: Da widersprechen Ihnen doch alle 
Sachverständigen! Das stimmt doch nicht!)
Wie von Herrn Minister mehrmals betont, ist es ein 
anspruchsvolles Ziel, bis 2013 wieder das Wachstums-
niveau von 2008 zu erreichen; schließlich haben wir ei-
nen Rückgang unserer Wirtschaftskraft um über 5 Pro-
zent zu verzeichnen. Darauf müssen wir die richtigen 
Antworten geben. 
Es ist schon verwunderlich, verehrte Kolleginnen und 
Kollegen der SPD, wie Sie die Maßnahmen, die wir ge-
meinsam bis September sinnvollerweise auf den Weg 
gebracht haben, jetzt bewerten. 
(Widerspruch bei der SPD)
Über 90 Prozent dieses Haushalts haben Sie Mitte letz-
ten Jahres im Grunde mit erarbeitet. Soll das alles jetzt 
falsch sein?
(Ingrid Arndt-Brauer [SPD]: Das habe ich 
doch gar nicht gesagt!)
Wir haben in der neuen Koalition, der christlich-libera-
len Koalition, das hinzugefügt, was wir mit Ihnen im 
Unternehmensteuerbereich und bei der Entlastung von 
Familien nicht haben erreichen können. Es war auch 
konsequent, dies mit Wirkung zum 1. Januar 2010 auf 
den Weg zu bringen. Das ist das Gesamtkonzept.
Hier wurde gesagt: Die Änderungen bei der Gewer-
besteuer belasten die Kommunen.
(Bettina Hagedorn [SPD]: So ist es!)
Herr Kuhn, Sie haben ausgeführt, wir würden die Kom-
munen plündern.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Ja!)
Schauen wir uns einmal die Vergangenheit an! In der rot-
grünen Koalition von 2002 bis 2005
(Christian Lange [Backnang] [SPD]: Jetzt geht 
es nicht um die rot-grüne Koalition! Jetzt geht 
es um Sie!)
waren alle Kommunen im Defizit.
(Georg Schirmbeck [CDU/CSU]: So ist das! 
Das ist die Wahrheit!)Mit Beginn der Großen Koalition 2005 haben die Kom-
munen im Grunde Finanzierungsüberschüsse gehabt. 
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Das waren Sie?)
Sie hätten weiterhin Finanzierungsüberschüsse, wenn 
nicht die Krise gekommen wäre. 
Um ein Beispiel zu geben: Bei der Gewerbesteuer
(Christian Lange [Backnang] [SPD]: Die woll-
ten Sie doch abschaffen!)
war es doch konsequent, dass die christlich-liberale Ko-
alition die krisenverschärfenden Regeln im Interesse der 
Arbeitsplatzsicherung und Arbeitsplatzschaffung besei-
tigt oder gemildert hat.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Märchenstunde! – Alexander Bonde [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Es ist Zeit, dass Sie 
mal wieder in den Wahlkreis gehen!)
Einem Kämmerer einer Gemeinde muss es doch lieber 
sein, noch Gewerbesteuereinnahmen zu haben, wenn 
auch bei etwas geringerer Bemessungsgrundlage – die 
Hinzurechnung ist ja abgeschmolzen worden –, als über-
haupt keine solchen Einnahmen mehr zu haben.
(Bernd Scheelen [SPD]: Das ist überhaupt 
nicht die Alternative!)
Ihnen dürfte auch nicht entgangen sein, dass Einzelhan-
delslagen in den Großstädten durch die Hinzurechnungs-
regeln in die klassische Substanzbesteuerung geraten 
sind. Wo unternehmensmäßig eine Null war, ist im 
Grunde die Substanz besteuert worden. Wenn dauerhaft 
die Substanz besteuert wird, gefährdet das das Unterneh-
men und damit Arbeitsplätze. Deshalb ist der Weg, den 
wir gegangen sind, richtig.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Frau Kollegin Arndt-Brauer, hier wurde gesagt, we-
gen der Änderungen bei der Erbschaftsteuer würde uns 
im Haushalt etwas fehlen. Da ist schon der Ansatz 
falsch. Das Aufkommen steht den Ländern zu, betrifft 
also nicht den Bundeshaushalt. Wir begünstigen mit den 
Änderungen auch nicht die Reichen, sondern wir tragen 
dafür Sorge, dass die krisenverschärfenden Regelungen 
bei der Erbschaftsteuer, was die Unternehmensnachfolge 
anbelangt, also den Übergang von Unternehmen auf die 
nächste Generation, abgemildert werden, damit auch 
beim Unternehmensübergang im Schenkungs- oder Erb-
wege Arbeitsplätze gesichert sind.
(Bettina Hagedorn [SPD]: Das heißt nur, dass 
Sie die Erben begünstigen!)
Wir haben eine weitere Ungerechtigkeit beseitigt, indem 
wir Geschwister jetzt wieder wie nahe Verwandte behan-
deln und nicht mehr, was im Grunde unmöglich war, wie 
Fremde; das war mit Ihnen nicht durchsetzbar.
(Norbert Barthle [CDU/CSU]: Das war drin-
gend nötig!)
Das alles sind Maßnahmen, die wir zusätzlich getrof-
fen haben, verankert im Bürgerentlastungsgesetz – noch 
1506 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)
Leo Dautzenberggemeinsam mit Ihnen beschlossen – und im Wachstums-
beschleunigungsgesetz der christlich-liberalen Koali-
tion.
Wir haben weitere Regelungen zur Entschärfung der 
Zinsschranke vorgesehen.
Die entlastenden Maßnahmen – darauf ist schon hin-
gewiesen worden – werden auch dazu führen, dass die 
Ausgaben des Staates im Sozialbereich sinken. Hier ist 
eine Gesamtbetrachtung erforderlich. Man darf nicht nur 
sehen, wie man Einnahmen erzielt, sondern man muss 
auch sehen, wie mit staatlichen Maßnahmen Entlas-
tungswirkungen für die Sozialhaushalte – das betrifft 
auch die Kommunen – erreicht werden können. Wenn 
dort weniger Ausgaben erforderlich sind, ist das wie-
derum ein Beitrag zur Konsolidierung. Diesen Weg wer-
den wir mit dem, was angekündigt ist, fortsetzen. 
Dass wir nach der Steuerschätzung im Mai – – 
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: „Nach der Nordrhein-Westfalen-Wahl“ 
heißt das!)
 Das hat nichts mit der Wahl in Nordrhein-Westfalen zu 
tun. Sie wissen ganz genau, dass wir zweimal im Jahr 
eine Steuerschätzung haben, und zwar schon seit Jahr-
zehnten, einmal im Mai und einmal im November. 
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Natürlich! – Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Märchenstunde! Kinder brau-
chen Märchen!)
– Herr Kuhn, das hat mit anderen Dingen gar nichts zu 
tun. – Wenn Sie sorgfältig Politik betreiben wollen, dann 
müssen Sie bis zu diesem Zeitpunkt von dem ausgehen, 
was ökonomisch vertretbar ist. 
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das glaubt Ihnen kein Mensch! Sie 
trauen sich einfach nicht!)
Eine weitere Entlastung erfolgt nachher, und zwar in der 
Reihenfolge, wie es hier von meinen Kollegen schon 
dargestellt worden ist. Als erste weitere Maßnahme wer-
den wir für eine Abflachung der kalten Progression sor-
gen. Das stellt keine Begünstigung der Spitzenverdiener 
dar; vielmehr werden unsere Leistungsträger im unteren 
und mittleren Bereich entlastet. 
(Beifall der Abg. Dr. h. c. Hans Michelbach 
[CDU/CSU] und Ulrike Flach [FDP] – 
Dr. Barbara Hendricks [SPD]: Herr 
Dautzenberg, wir sind bereit, im April die 
erste Lesung zu machen und dann weiter zu 
beraten!)
Wenn wir zugunsten dieser im nächsten Schritt keine 
Maßnahmen treffen, dann werden wir dem Abstandsge-
bot nicht gerecht. Der Abstand zu den Hartz-IV-Empfän-
gern würde wieder kleiner, und viele Menschen würden 
sich fragen: Lohnt es sich noch, in dieser Gesellschaft 
Leistung zu zeigen? Einer solchen Haltung müssen wir 
entgegenwirken, indem wir die Leute aus den sozialen 
Sicherungssystemen herausführen und wieder in Be-
schäftigung bringen. (Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Das ist der richtige Weg, statt darüber nachzudenken, 
wie wir die Ausgaben für die sozialen Sicherungssys-
teme noch weiter steigern. Wir müssen den Leuten eine 
Perspektive bieten, um ihren Lebensunterhalt selber zu 
verdienen, damit sie aus den sozialen Sicherungssyste-
men herauskommen und eigenverantwortlich ihr Leben 
führen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ich unterstütze den Finanzminister, unsere Kanzlerin 
und die gesamte Bundesregierung in ihrem Bemühen um 
Regulierung von Finanzmärkten und -produkten. Wir 
brauchen in diesem und im nächsten Jahr außer Ab-
sichtserklärungen klare Verabredungen zur Regulierung 
der internationalen Finanzmärkte. Die Vorstellungen, 
die hierfür entwickelt worden sind, müssen tatsächlich 
international umgesetzt werden.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Noch eine Minute!)
Das ist auch die Zielsetzung der Kanzlerin. Es darf – das 
steht auch im Koalitionsvertrag – weltweit keine weißen 
Flecken geben, also Regionen, in denen es keine Regu-
lierung der Finanzmärkte und ihrer Produkte gibt. Da 
sind diese Regierung und auch der Finanzminister auf 
dem richtigen Weg. 
Wir müssen zusehen, wie wir die Finanzaufsicht 
weiter stärken. Sie haben in Ihrer Einbringungsrede ge-
sagt, Herr Finanzminister, dass Sie bereit sind, noch über 
das hinauszugehen, was im Koalitionsvertrag zur Ban-
kenaufsicht verabredet ist. Es wäre wirklich gut, die 
Finanzaufsicht insgesamt unter dem Dach der Bundes-
bank zu bündeln. Das muss in einer zur Finanzaufsicht 
auf europäischer Ebene kompatiblen Form geschehen. 
Wir müssen ganz deutlich machen, dass wir wollen, dass 
die Finanzmärkte, sowohl national wie international, 
wieder ihre dienende Funktion zurückbekommen. Das 
ist kein Selbstzweck. Aus einigen Stellungnahmen aus 
dem Bankenbereich in den letzten Tagen wurde deutlich, 
dass manche nichts dazugelernt haben. Diese Regierung 
sieht es aber als ihre politische Verantwortung an, dem 
etwas entgegenzusetzen. Damit sind wir auf dem richti-
gen Weg. 
Der Haushalt, den wir in dieser Woche eingebracht 
haben und nun weiter beraten werden, stellt eine sehr 
gute Grundlage dar.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – Fritz 
Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Schul-
denkoalition! – Alexander Bonde [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Schuldenhaushalt! 
Rekordschulden!)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich schließe die Aussprache.
Wir haben jetzt noch eine wichtige Entscheidung zu 
treffen, nämlich ob der Deutsche Bundestag dem inter-
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1507
(A) (C)
(B)
Präsident Dr. Norbert Lammertfraktionellen Vorschlag folgt, den Entwurf eines Haus-
haltsgesetzes für das Jahr 2010 dem Haushaltsausschuss 
zur weiteren Beratung zu überweisen. Wer möchte die-
sem Vorschlag zustimmen? – Wer stimmt dagegen? – 
Wer enthält sich? – Dann ist zumindest dieser Teil der 
Operation einstimmig beschlossen, was für den Rest 
vielleicht nicht in gleicher Weise zu erwarten ist. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am 
Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich darf Sie da-
rauf aufmerksam machen, dass am Mittwoch nächster 
Woche vor der Plenarsitzung, in der es eine Regierungs-
erklärung zum Thema Afghanistan geben wird, die jähr-
liche Gedenkfeier zur Erinnerung an die Opfer des 
Nationalsozialismus stattfindet. Deswegen hat der Ältes-
tenrat einvernehmlich beschlossen, in der nächsten Wo-che in der verbleibenden knappen Zeit keine Regie-
rungsbefragung durchzuführen. Die Fragestunde findet 
gleichwohl statt. Darf ich Sie fragen, ob Sie damit ein-
verstanden sind? – Das ist offenkundig der Fall. Ich be-
danke mich.
Dann berufe ich hiermit die nächste Sitzung des Deut-
schen Bundestages auf Mittwoch, den 27. Januar 2010, 
14 Uhr, ein.
Ich wünsche Ihnen allen ein schönes, ruhiges und in-
teressantes Wochenende, vielleicht noch eine Spur ge-
mütlicher, als das bei Haushaltsberatungen vernünftiger-
weise zu erwarten ist. 
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 13.00 Uhr)(D)

Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010 1509
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen BerichtAnlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten(D) 
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis 
einschließlich
Bellmann, Veronika CDU/CSU 22.01.2010
Binder, Karin DIE LINKE 22.01.2010
Brase, Willi SPD 22.01.2010
Edathy, Sebastian SPD 22.01.2010
Ernst, Klaus DIE LINKE 22.01.2010
Friedhoff, Paul K. FDP 22.01.2010
Frieser, Michael CDU/CSU 22.01.2010
Dr. Fuchs, Michael CDU/CSU 22.01.2010
Günther (Plauen), 
Joachim
FDP 22.01.2010
Hasselfeldt, Gerda CDU/CSU 22.01.2010
Jelpke, Ulla DIE LINKE 22.01.2010
Klein, Volkmar CDU/CSU 22.01.2010
Kramme, Anette SPD 22.01.2010
Krumwiede, Agnes BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
22.01.2010
Kurth, Undine BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
22.01.2010
Lafontaine, Oskar DIE LINKE 22.01.2010
Leutert, Michael DIE LINKE 22.01.2010
Leutheusser-
Schnarrenberger, 
Sabine
FDP 22.01.2010
Dr. de Maizière, Thomas CDU/CSU 22.01.2010
Mast, Katja SPD 22.01.2010
Nahles, Andrea SPD 22.01.2010
Nešković, Wolfgang DIE LINKE 22.01.2010
Nietan, Dietmar SPD 22.01.2010
Özoğuz, Aydan SPD 22.01.2010
Petermann, Jens DIE LINKE 22.01.2010Anlage 2
Amtliche Mitteilungen
Der Bundesrat hat in seiner 865. Sitzung am 18. De-
zember 2009 beschlossen, dem nachstehenden Gesetz 
zuzustimmen:
– Gesetz zur Beschleunigung des Wirtschaftswachs-
tums (Wachstumsbeschleunigungsgesetz)
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, dass der Ausschuss gemäß § 80 Absatz 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu den 
nachstehenden Vorlagen absieht:
Haushaltsausschuss
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Haushaltsführung 2009
Mitteilung gemäß § 37 Absatz 4 der Bundeshaushalts-
ordnung über die Einwilligung in eine überplanmäßige 
Ausgabe bei Kapitel 12 25 Titel 632 03 – Verwaltungs-
kostenerstattung an Länder – bis zur Höhe von 
20,543 Mio. Euro
– Drucksachen 17/234, 17/317 Nr. 4 –
Polenz, Ruprecht CDU/CSU 22.01.2010
Roth (Heringen), 
Michael
SPD 22.01.2010
Sager, Krista BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
22.01.2010
Schäfer (Köln), Paul DIE LINKE 22.01.2010
Schlecht, Michael DIE LINKE 22.01.2010
Schulz, Jimmy FDP 22.01.2010
Seif, Detlef CDU/CSU 22.01.2010
Süßmair, Alexander DIE LINKE 22.01.2010
Wagenknecht, Sahra DIE LINKE 22.01.2010
Werner, Katrin DIE LINKE 22.01.2010
Zapf, Uta SPD 22.01.2010
Zimmermann, Sabine DIE LINKE 22.01.2010
 
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis 
einschließlich
1510 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 17. Sitzung. Berlin, Freitag, den 22. Januar 2010
(A) (C)
(B) (D)Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen Union
– Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Parla-
mentarischen Versammlung der OSZE
18. Jahrestagung der Parlamentarischen Versammlung 
der OSZE vom 29. Juni bis 3. Juli 2009 in Wilna, Li-
tauen
– Drucksachen 17/7, 17/85 Nr. 1.1 –
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden Unions-
dokumente zur Kenntnis genommen oder von einer Bera-
tung abgesehen hat.
Auswärtiger Ausschuss
Drucksache 17/136 Nr. A.2 
EuB-BReg 40/2009 
Drucksache 17/136 Nr. A.3 
EuB-BReg 41/2009 
Drucksache 17/136 Nr. A.4 
EuB-BReg 43/2009 
Drucksache 17/136 Nr. A.6 
EuB-BReg 48/2009 
Drucksache 17/136 Nr. A.11 
Ratsdokument 13617/09
Rechtsausschuss
Drucksache 16/9538 Nr. A.2 
Ratsdokument 8648/08 
Drucksache 16/10666 Nr. A.2 
Ratsdokument 12137/08 
Drucksache 16/10958 Nr. A.4 
Ratsdokument 13548/08
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie
Drucksache 17/136 Nr. A.57 
Ratsdokument 12739/09Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- u
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Amsterdamer Str. 19
ISSN 07Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und 
Verbraucherschutz
Drucksache 17/136 Nr. A.59 
EuB-EP 1976; P7_TA-PROV(2009)0020  
Drucksache 17/136 Nr. A.60 
Ratsdokument 10359/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.62 
Ratsdokument 11696/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.63 
Ratsdokument 11817/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.65 
Ratsdokument 11978/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.66 
Ratsdokument 12192/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.67 
Ratsdokument 12289/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.68 
Ratsdokument 12482/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.70 
Ratsdokument 14270/09 
Drucksache 17/178 Nr. A.24 
Ratsdokument 15307/09 
Drucksache 17/178 Nr. A.25 
Ratsdokument 15330/09
Ausschuss für Familie, Senioren, Frauen und Jugend
Drucksache 17/136 Nr. A.79 
Ratsdokument 10940/09
Ausschuss für Gesundheit
Drucksache 17/136 Nr. A.81 
Ratsdokument 11970/1/09 REV 1 
Drucksache 17/136 Nr. A.83 
Ratsdokument 11533/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.86 
Ratsdokument 13355/09
Ausschuss für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung
Drucksache 17/136 Nr. A.87 
Ratsdokument 6257/1/09 REV 1 
Drucksache 17/136 Nr. A.88 
Ratsdokument 11294/09 
Drucksache 17/136 Nr. A.89 
Ratsdokument 11614/09nd Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
2, 50735 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Telefax (02 21) 97 66 83 44
22-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/17/17017.pdf</pdf_url>
    <id>312</id>
    <dokumentnummer>17/17</dokumentnummer>
    <datum>2010-01-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
