<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3125</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>07/4</dokumentnummer>
  <wahlperiode>7</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1972-12-15</datum>
  <titel>Protokoll der 4. Sitzung des 7. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
4. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 25 A 
Bekanntgabe der Bildung der Bundesregie
-
rung 	  25 A 
Eidesleistung der Bundesminister 	 25 D 
Abgabe einer Erklärung des Bundeskanzlers 
Brandt, Bundeskanzler 
	
27 B 
Dr. Barzel (CDU/CSU) 30 B 
Antrag der Fraktion der CDU/CSU betr. 
Einsetzung des Rechtsausschusses (Druck-
sache 7/21) 
Wagner (Günzburg) (CDU/CSU) 32 B 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Rech-
nungsjahr 1972 (Haushaltsgesetz 1972) 
(Drucksachen 7/10, 7/11) — Erste Bera-
tung — 
Leicht (CDU/CSU) 	  32 D 
Haehser (SPD)  34 B 
Kirst (FDP) 	  36 B 
Nächste Sitzung 	  38 C 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 39 A 

Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	25 
4. Sitzung 
Bonn, den 15. Dezember 1972 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 10 Uhr 
Präsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung gebe ich Ihnen 
bekannt, daß auf Grund einer interfraktionellen Ver-
einbarung die Tagesordnung um einen Punkt, näm-
lich um die Beratung des Antrags der Fraktion der 
CDU/CSU betreffend Einsetzung des Rechtsausschus-
ses, erweitert werden soll. Nach dieser interfraktio-
nellen Vereinbarung soll darüber jedoch erst nach 
Punkt 3 der Tagesordnung, nach Abgabe der Erklä-
rung des Bundeskanzlers, entschieden werden. Ich 
gehe davon aus, daß das Haus damit einverstanden 
ist. 
Ich rufe nunmehr Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Bekanntgabe der Bildung der Bundesregierung 
Meine Damen und Herren, der Herr Bundesprä-
sident hat mir folgendes Schreiben übersandt: 
Gemäß Artikel 64 Absatz 1 des Grundgesetzes 
habe ich auf Vorschlag des Herrn Bundeskanz-
lers zu Bundesministern ernannt: 
Herrn Walter Scheel 
zum Bundesminister des Auswärtigen, 
Herrn Hans-Dietrich Genscher 
zum Bundesminister des Innern, 
Herrn Gerhard Jahn 
zum Bundesminister der Justiz, 
Herrn Helmut Schmidt 
zum Bundesminister der Finanzen, 
Herrn Dr. Hans Friderichs 
zum Bundesminister für Wirtschaft, 
Herrn Josef Ertl 
zum Bundesminister für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten, 
Herrn Walter Arendt 
zum Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung, 
Herrn Georg Leber  
zum Bundesminister der Verteidigung, 
Frau Dr. Katharina Focke 
zum Bundesminister für Jugend, Familie und 
Gesundheit, 
Herrn Dr. Lauritz Lauritzen 
 zum Bundesminister für Verkehr, 
Herrn Dr. Hans-Jochen Vogel 
zum Bundesminister für Raumordnung, Bau-
wesen und Städtebau, 
Herrn Egon Franke 
zum Bundesminister für innerdeutsche Bezie-
hungen, 
Herrn Professor Dr. Horst Ehmke 
zum Bundesminister für Forschung und Tech-
nologie und für das Post- und Fernmelde-
wesen, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Herrn Dr. Klaus von Dohnanyi 
zum Bundesminister für Bildung und Wissen-
schaft, 
Herrn Dr. Erhard Eppler 
zum Bundesminister für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit, 
Herrn Egon Bahr 
zum Bundesminister für besondere Aufgaben, 
Herrn Professor Dr. Werner Maihofer 
zum Bundesminister für besondere Aufgaben. 
Meine Damen und Herren, nach Art. 64 des Grund-
gesetzes leisten die Bundesminister bei der Amts-
übernahme den in Art. 56 des Grundgesetzes vorge-
sehenen Eid. 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Eidesleistung der Bundesminister. 
Ich bitte die Herren Bundesminister, wenn ich 
sie aufrufe, einzeln zu mir heranzutreten und den 
gemäß Art. 64 in Verbindung mit Art. 56 des 
Grundgesetzes bei der Amtsübernahme vorgesehe-
nen Eid zu leisten. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Ich werde den Eid vorsprechen und bitte die Mit-
glieder der Bundesregierung, ihn mit den Worten 
„Ich schwöre es" bzw. „Ich schwöre es, so wahr 
mir Gott helfe" zu bekräftigen. 
26 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Bundestagspräsident Frau Renger 
Der Eid lautet: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle 
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen 
mehren, Schaden von ihm wenden, das Grund-
gesetz und die Gesetze des Bundes wahren und 
verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft er-
füllen und Gerechtigkeit gegen jedermann üben 
werde. So wahr mir Gott helfe. 
Ich frage Sie, Herr Bundesminister Scheel: Sind 
Sie bereit, diesen Eid zu leisten? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Ich darf Ihnen herz-
lichen Glückwunsch sagen! 
Herr Bundesminister Genscher, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Jahn, wollen Sie diesen Eid 
leisten? 
Jahn, Bundesminister der Justiz: Ich schwöre es, 
so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Schmidt, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Schmidt, Bundesminister der Finanzen: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Friderichs, wollen Sie die-
sen Eid leisten? 
Dr. Friderichs, Bundesminister für Wirtschaft: 
Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Ertl, wollen Sie diesen Eid 
leisten? 
Ertl, Bundesminister für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Arendt, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Arendt, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Ich schwöre es. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Leber, wollen Sie diesen Eid 
leisten? 
Leber, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Frau Bundesminister Focke, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Frau Dr. Focke, Bundesminister für Jugend, 
Familie und Gesundheit: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Lauritzen, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Verkehr: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Vogel, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Dr. Vogel, Bundesminister für Raumordnung, 
Bauwesen und Städtebau: Ich schwöre es, so wahr 
mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Franke, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Franke, Bundesminister für innerdeutsche Bezie-
hungen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Ehmke, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Dr. Ehmke, Bundesminister für Forschung und 
Technologie und für das Post- und Fernmelde-
wesen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister von Dohnanyi, wollen Sie 
diesen Eid leisten? 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode - 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	27 
Dr. von Dohnanyi, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Eppler, wollen Sie diesen 
Eid leisten? 
Dr. Eppler, Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit: Ich schwöre es, so wahr mir Gott 
helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Bahr, wollen Sie diesen Eid 
leisten? 
Bahr, Bundesminister für besondere Aufgaben: 
Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Herr Bundesminister Maihofer, wollen Sie die-
sen Eid leisten? 
Dr. Maihofer, Bundesminister für besondere 
Aufgaben: Ich schwöre es. 
Präsident Frau Renger: Herzlichen Glück-
wunsch! 
Meine Damen und Herren, ich stelle fest, daß die 
Mitglieder der Bundesregierung damit den im 
Grundgesetz für die Übernahme ihres Amtes vor-
geschriebenen Eid vor dem Deutschen Bundestag. 
geleistet haben. Ich spreche ihnen nochmals die auf-
richtigen Wünsche des ganzen Hauses für ihre Ar-
beit aus. 
(Beifall.) 
Ich rufe nunmehr Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Abgabe einer Erklärung des Bundeskanzlers 
Herr Bundeskanzler, Sie haben das Wort! 
Brandt, Bundeskanzler: Frau Präsident! Meine 
Damen und Herren! In den hinter uns liegenden Mo-
naten haben wir das Grundgesetz auf einigen Ge-
bieten neu erproben können oder es neu erproben 
müssen. Die vorzeitige Auflösung des vorigen Bun-
destages hat nun auch dazu geführt, daß sich die 
zeitlichen Planungen im Vergleich zu früheren Wahl-
jahren verschieben. 
Nach den gründlichen Beratungen zwischen Ver-
tretern der beiden Fraktionen, der Sozialdemokra-
ten und der Freien Demokraten, die meine Regie-
rung tragen, hätte ich heute oder Anfang der kom-
menden Woche ohne Schwierigkeit eine ausführ-
liche Erklärung über die Regierungsarbeit in den 
nächsten Jahren abgeben können. Zu einer einge-
ienden Debatte wäre es dann allerdings vor Weih
-
nachten vermutlich nicht mehr gekommen. Deshall 
hatten sich schon kurz nach den Neuwahlen Ver 
treter aller Fraktionen verständigt, die Regierungs 
erklärung am 18. Januar, also nach der Unterbre 
chung der Parlamentsarbeit durch die Weihnachts 
ferien, entgegenzunehmen und in der darauffolgen 
den Woche ausführlich darüber zu debattieren. 
Die Regierungserklärung vom Januar 1973 wirr 
natürlich an die vom Oktober 1969 anknüpfen. Si( 
 wird die gemeinsame Arbeit der beiden Regierungs. 
parteien und deren Wahlprogramme einbeziehen. 
Am 28. Oktober 1969 sagte ich von dieser Steil( 
 aus, die Politik meiner Regierung werde im Zei
chen der Kontinuität und der Erneuerung stehen 
Am 18. Januar 1973 werde ich darzulegen haben, wc 
es in den nächsten vier Jahren darum geht, fortzu-
führen und weiterzuentwickeln, und wo es sich aus 
unserer Sicht um notwendige neue Vorhaben han-
delt. 
Gestern hat das Vertrauen der Wähler im Ver-
trauen der Mehrheit dieses Hauses seinen Nieder-
schlag gefunden. Dafür möchte ich danken. Der Bun-
deskanzler und seine Regierung fühlen sich neu und 
verstärkt in die Pflicht genommen. Das deutlichere 
Mandat, das uns die Wähler am 19. November 
erteilt haben, bedeutet aus meiner Sicht ein über-
zeugendes Votum für die Fortsetzung dessen, wor-
um wir uns schon bisher in der Außen- und Innen-
politik bemüht haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Aber ich will gleich hinzufügen: mein Respekt gilt 
natürlich auch den vielen Wählern, die sich aus 
ihren Gründen gegen uns entschieden. Mein Bestre-
ben wird dahin gehen, in diesem Hause nichts zu 
verschleiern, was ausgetragen werden muß; aber ich 
will gern Brücken des Zueinander und Miteinander 
betreten, wo immer dies sachlich möglich ist und im 
Interesse unseres Volkes Erfolg verspricht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ohne dem Regierungsprogramm für die Arbeits-
periode dieses Bundestages vorgreifen zu wollen, 
erscheint es mir notwendig, ja, dem Parlament ge-
genüber unerläßlich, heute kurz von den Aufgaben 
zu sprechen, die in den nächsten Wochen, also noch 
bevor über die Regierungserklärung, die auch noch 
erst abzugeben ist, gesprochen werden kann, zu 
leisten sind. 
Wir gehen, um mit einem Gegenstand zu begin-
nen, der den Bundestag heute und Anfang der kom-
menden Woche im Plenum und in den Ausschüssen 
befassen wird, davon aus, daß der heute der Form 
nach neu einzubringende Bundeshaushalt 1972 in 
der nächsten Woche verabschiedet werden kann, 
nachdem der Bundesrat, was ich wohl zu würdigen 
weiß, auf die volle Ausschöpfung seiner Beratungs-
frist verzichtet hat. 
Zweitens. Den Haushalt 1973 und die Fortschrei-
bung der mittelfristigen Finanzplanung wird die 
Bundesregierung so vorbereiten, daß die abschlie-
ßende Behandlung im Kabinett wahrscheinlich noch 
im Februar erfolgen kann. Dabei werden wir von 
dem Rahmen ausgehen, den das vorige Kabinett am 
28 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Bundeskanzler Brandt 
6. September festgelegt hat und über den damals 
öffentlich Auskunft gegeben worden ist. 
Drittens. Die Bundesregierung oder auch die Koa-
litionsfraktionen werden wichtige und dringende 
Gesetzentwürfe unverzüglich wieder einbringen, die 
den gesetzgebenden Körperschaften bereits vorla-
gen, wegen der Auflösung des 6. Deutschen Bundes-
tages aber nicht mehr verabschiedet werden konn-
ten. Diese Entwürfe werden dem Bundesrat, soweit 
sie seitens der Regierung unverändert wiederkeh-
ren, so zugeleitet, daß die üblichen Fristen möglichst 
verkürzt werden können. 
Viertens. Die sachliche Anpassung des Renten-
reformgesetzes mußte von den Koalitionsfraktionen 
in Übereinstimmung mit der Regierung unverzüglich 
eingeleitet werden. Nur so sichern wir unserer Mei-
nung nach das Ziel dieses Gesetzes, mit Hilfe der 
flexiblen Altersgrenze einen reibungslosen Über-
gang vom Erwerbsleben in den Ruhestand zu er
-l
eichtern. 
Fünftens. Noch im Januar sollte auch der vom 
Bundesrat bereits gebilligte Entwurf zur Verbesse-
rung des Bundeskriminalamtgesetzes beraten wer-
den. Dieses Gesetz wird das gemeinsame Sicher-
heitskonzept von Bund und Ländern wirksam er-
gänzen. 
Was nun, meine Damen und Herren, die wirt-
schaftspolitischen Aufgaben angeht, so werden sich 
die verehrten Kolleginnen und Kollegen unbe-
schadet aller Polemik während des Wahlkampfes 
gewiß an das 15-Punkte-Programm erinnern, das 
die vorige Bundesregierung Ende Oktober beschlos-
sen hatte und dem die Luxemburger Beschlüsse des 
Rates der Europäischen Gemeinschaft folgten. Schon 
auf der Pariser Konferenz der Regierungschefs der 
erweiterten Gemeinschaft hatten wir uns mit Nach-
druck für gemeinsame stabilitätspolitische Maß-
nahmen eingesetzt, und wir haben auch im eigenen 
Haus — der Bundesrepublik Deutschland — im 
Rahmen unserer Möglichkeiten notwendige Ent-
scheidungen getroffen. So hat die Bundesbank in 
enger Abstimmung mit der Bundesregierung in den 
letzten Monaten, wie Sie wissen, mehrfach Maß-
nahmen zur Eindämmung der Kreditausweitung ge-
troffen. Das vor kurzem vorgelegte Jahresgutach-
ten 1972 des Sachverständigenrats zur Beurteilung 
der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung hat uns 
wertvolle Anregungen vermittelt. Diese werden wir 
in unseren Jahreswirtschaftsbericht einbeziehen. 
Meine Damen und Herren, das Ergebnis der jetzt 
anlaufenden Tarifverhandlungen wird von großer 
Bedeutung sein für den Erfolg unserer stabilitäts-
politischen Bemühungen. Ich muß daher die Er-
wartung aussprechen, daß die Tarifpartner neben 
der Verfolgung ihrer berechtigten Interessen in 
diesen Monaten noch mehr als sonst ihre Mitver-
antwortung für das Ganze berücksichtigen; den öf-
fentlichen Dienst beziehe ich dabei ausdrücklich 
mit ein. 
Was für die Löhne gilt, gilt auch für die Preise. 
Die Unternehmer müssen in all den Bereichen, in 
denen dies tatsächlich möglich ist, zu einer Preis
politik finden, die im Einklang mit dem gemein-
samen stabilitätspolitischen Ziel steht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Förderung des Wettbewerbs — — 
(Zunehmende Unruhe bei der CDU/CSU.) 
— Ja, man darf doch nicht nur, wenn wir schon — — 
Wir haben 1969 das schon mal gehabt, meine Damen 
und Herren, ich fand, das war ein schlechter Stil, 
die erste Erklärung der Regierung bereits mit pole-
mischen Zwischenbemerkungen zu beginnen. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Wenn Sie das jetzt haben wollen— nach meinen 
Bemerkungen über den Unternehmer —, dann re-
den wir darüber, wofür Unternehmer — ich sage 
nicht „die", sondern „einige" — im Wahlkampf 
Geld ausgegeben haben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordne
ten der FDP. — Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
Ich meine heute alle Kräfte in unserem Volk, wenn 
es um Stabilitätspolitik geht. 
(Erneuter Beifall und weitere Zurufe.) 
Die Förderung des Wettbewerbs kann zu dem, 
wovon ich jetzt spreche, einen wichtigen Beitrag 
leisten. Die Bundesregierung begrüßt es, daß die 
Koalitionsfraktionen die Novelle zum Kartellgesetz 
bald wieder einbringen werden. Wir sind uns dar-
in einig, daß die Novelle zum Kartellgesetz in den 
Ausschußberatungen weiter verbessert werden soll. 
In der Außenpolitik ging und geht es in diesen 
Wochen um folgende Termine: 
Erstens. Zum 1. Januar 1973 vollziehen Großbri-
tannien, Dänemark und Irland ihren Beitritt zur 
Europäischen Gemeinschaft. Die Einigung West-
europas kommt damit einen wesentlichen Schritt 
voran. Ich nehme an, daß dies von uns allen be-
grüßt wird. 
Zweitens. Die neue, erweiterte Kommission, für 
die die Bundesregierung die beiden bewährten 
deutschen Mitglieder wieder vorgeschlagen hat, 
nimmt am 6. Januar ihre Arbeit auf. Der Rat wird 
am 15. Januar 1973 zum erstenmal in der erweiterten 
Zusammensetzung tagen. 
Ein großer Arbeitskatalog liegt vor den Orga-
nen der Gemeinschaft. Wir werden es an Initiativen, 
die mehr als Worte zum Inhalt und zum Ziel haben, 
weiterhin nicht fehlen lassen. 
Drittens. Im Rahmen der Nato haben die Ab-
sprachen über die Europa-Gruppe — die Euro
group — kürzlich in Brüssel bedeutende Fort-
schritte gemacht. Dem zuständigen Ausschuß wird 
darüber im einzelnen berichtet werden. 
Viertens. Auf der Nato-Konferenz Anfang die-
ses Monats wurden unter anderem gemeinsame 
Richtlinien verabschiedet für Möglichkeiten einer 
beiderseitigen ausgewogenen Truppenverminderung 
in Europa. Das ist ein weiterer Schritt zur Entspan-
nung, der langfristig auch zur Verminderung der 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	29 
Bundeskanzler Brandt 
Rüstungslasten führen soll und der vor viereinhalb 
Jahren durch das, was man damals das „Signal von 
Reykjavik" nannte, vorbereitet worden ist. Im 
Januar 1973 werden die ersten exploratorischen 
Gespräche zwischen Ost und West über dieses 
schwierige Thema stattfinden. 
Fünftens. Die Bundesregierung ]eistet parallel 
dazu in diesen Wochen in Helsinki ihren Beitrag 
zur multilateralen Vorbereitung der Konferenz über 
Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa. Wir 
haben ein besonderes Interesse daran, daß die 
erste große Begegnung der europäischen sowie der 
nordamerikanischen Staaten eine Verbesserung der 
Lage im geteilten Europa einleitet. 
Im Verhältnis der beiden deutschen Staaten zu-
einander wird in der kommenden Woche eine wich-
tige Etappe auf dem Weg zur Normalisierung fest-
zustellen sein, den wir im Herbst 1969 eingeleitet 
haben. Am 21. Dezember 1972 werden die beiden 
Verhandlungsführer ihre Unterschriften unter den 
Vertrag über die Grundlagen der Beziehungen 
zwischen den beiden deutschen Staaten setzen. Uns 
schien eine baldige Unterzeichnung des Vertrages 
wünschenswert, damit die Erleichterungen im 
Reiseverkehr und bei der Familienzusammenfüh-
rung nicht verzögert werden. 
Im übrigen wird die Bundesregierung die Gesetz-
entwürfe zum Grundvertrag und zum Beitritt zu 
den Vereinten Nationen noch vor Weihnachten dem 
Bundesrat zuleiten. Die im Grundvertrag vorge-
sehenen Verhandlungen zwischen den zuständigen 
Stellen für das Post- und Fernmeldewesen sind in-
zwischen aufgenommen worden. 
Abschließend möchte ich zur Struktur und Orga-
nisation des neuen Kabinetts noch folgendes be-
merken dürfen. Die meisten unserer Mitbürger 
werden es, so denke ich, unbeschadet der Meinungs-
verschiedenheiten in diesem Hause verstehen, daß 
ich die Arbeit im wesentlichen mit jener Regierungs-
mannschaft fortzuführen wünsche, der am 19. No-
vember 1972 gemeinsam mit mir ein eindrucksvolles 
Vertrauensvotum ausgesprochen worden ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In diesem Hause wird es andererseits auch — 
wiederum unbeschadet der bekannten Gegensätze 
— sicherlich richtig verstanden werden, wenn ich 
der bisherigen Bundesministerin für Jugend, Fa-
milie und Gesundheit, Frau Käte Strobel, sehr, sehr 
herzlich für langjährige und erfolgreiche Arbeit 
danke schön sage. 
(Anhaltender Beifall.) 
Trotz der weitgehenden personellen Kontinuität 
hat sich die Struktur des Kabinetts in einigen Punk-
ten geändert. Dabei ging es im wesentlichen um 
eine solche Zuordnung von Zuständigkeiten, die uns 
im Interesse einer wirksamen Regierungsarbeit sinn-
voll erschien. 
Ich möchte dies in folgenden Punkten erläutern. 
1. Die Bereiche Finanzen und Wirtschaft werden 
neu gegliedert, und dabei übernehmen, wie wir es 
vor den Wahlen erklärt hatten, beide Regierungs-
parteien ministerielle Verantwortung. 
2. Eine wesentliche Zusammenfassung von Auf-
gaben ergibt sich durch das erweiterte Ministerium 
für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau. 
3. Im Bereich von Bildung und Wissenschaft ha-
ben wir die Voraussetzungen dafür geschaffen, daß 
der Bund auf dem wichtigen Gebiet der beruflichen 
Bildung stärker initiativ werden kann. 
4. Als einziges neues Ministerium haben wir das 
für Forschung und Technologie geschaffen. 
(Abg. Rawe: Und Post!) 
— Ich bin in diesem Fall für Ihre Zwischenrufe 
dankbar; sie geben mir die Möglichkeit, den folgen-
den Satz hinzuzufügen. Wegen der Bedeutung der 
Nachrichtentechnologie 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
geht auch die Zuständigkeit für die Bundespost auf 
dieses Haus über. 
(Abg. Dr. Barzel: BND auch?) 
5. Die bilaterale und die multilaterale Kapitalhilfe 
werden dem Ministerium für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit übertragen. 
6. Das Ministerium für Jugend, Familie und Ge-
sundheit wird mit der Federführung für einige be-
sonders wichtige, wichtiger gewordene und wichti-
ger werdende Aufgaben betraut. Es ist außer für 
Frauenfragen auch für Fragen von Freizeit und Er-
holung — außer der Zuständigkeit für den Sport, 
die dort bleibt, wo sie ist und wo sie war — und 
für die gesellschaftliche Integration der Alten in un-
serem Volk zuständig. 
7. Zur Intensivierung der Kabinettsarbeit haben 
wir es für richtig gehalten, zwei Minister ohne Ge-
schäftsbereich zu ernennen. Einer von ihnen wird 
mir in erster Linie für meine Arbeit im Kanzleramt 
zur Verfügung stehen. Zum Chef des Bundeskanz-
leramtes habe ich einen Staatssekretär berufen. 
8. Was die Institution der Parlamentarischen 
Staatssekretäre angeht, eine Institution, die nun in 
zweimal drei Jahren erprobt werden konnte, so 
wird die Regierung eine Änderung des Gesetzes 
vorschlagen, ohne daß ich diese jetzt schon zu be-
gründen brauchte. Die Amtsbezeichnung „Staats-
minister", von der in öffentlichen Erörterungen die-
ser Tage wiederholt die Rede war, soll den beiden 
Kollegen vorbehalten sein, die dem Außenminister 
zur Seite stehen. Einer der beiden Kollegen wird mit 
der Koordinierung der Europapolitik beauftragt sein. 
Dies, meine Damen und Herren, ist das, was ich 
vor der Regierungserklärung mitzuteilen für er-
forderlich hielt. 
Für diejenigen, die uns über dieses Haus und über 
die Grenzen unseres Landes hinaus zuhören, will 
ich schon heute sagen: Das Regierungsbündnis von 
Sozialdemokraten und Freien Demokraten wird die 
Außen-, Europa- und Sicherheitspolitik, die Deutsch-
land- und Berlinpolitik, die Verteidigungspolitik 
sowie die Politik für die innere Sicherheit zielstrebig 
fortsetzen. 
30 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Bundeskanzler Brandt 
Zur Wirtschafts- und Finanzpolitik habe ich den 
Kurs bestätigt, zu dem wir uns noch im alten Bundes-
tag und in der Zeit seitdem bekannt haben. 
Über die Schwierigkeiten der Bundespolitik einer-
seits, über die Notwendigkeit innerer Reformen an-
dererseits wird im Januar eingehend zu sprechen 
sein. Lassen Sie mich nur noch hinzufügen: Ich hoffe 
auf möglichst viel Sachlichkeit in den vier Jahren, 
für die wir gewählt sind; 
(Beifall bei der SPD) 
möglichst viel Sachlichkeit auch dort, wo die Mei-
nungen zuweilen weit auseinandergehen. 
Am 19. November ist meiner Überzeugung nach 
auch gegen Übertreibungen und Fehlentwicklungen 
entschieden worden, die den 6. Bundestag leider 
nicht nur z. B. daran hinderten, einen Bundeshaus-
halt zu verabschieden, wie das Grundgesetz es uns 
auferlegt. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich will hier nichts verniedlichen, sondern ich will 
ohne Selbstgerechtigkeit 
(Abg. Rawe: Wer hat denn den Haushalt 
zurückgenommen!? — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
nur dies sagen: Wer sich hier um mehr Sachlichkeit 
bemüht, wird den Bundeskanzler und die Regierung 
auf seiner Seite haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
ruf des Abg. Rawe.) 
Präsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, das Wort hat der Abgeordnete Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Bevor wir auf die Erklärung 
des Herrn Bundeskanzlers antworten, möchten wir 
deutlich machen, wie wir unsere Verantwortung in 
diesem 7. Deutschen Bundestag wahrzunehmen ge-
denken: Friede, Freiheit und Gerechtigkeit sind die 
unverzichtbaren und unabdingbaren Grundlagen un-
serer Politik, und sie beziehen sich gleichermaßen 
auf unsere innerstaatlich-gesellschaftliche Ordnung 
wie auf unsere Beziehungen zu anderen Völkern. 
In diesem 7. Deutschen Bundestag sind durch die 
Wähler selbst die Aufgaben klar verteilt: Sie sollen 
Regierung, wir sollen Opposition sein. Wir sehen 
unsere Aufgabe nicht darin, an jedem Tag und zu 
jedem Thema den Vorschlägen der Regierung die 
der Opposition entgegenzusetzen, diesen noch zu-
vorzukommen oder alles rundweg ablehnen zu müs-
sen, was von der Regierung kommt. Wir werden 
unser kritisches Wächteramt sehr grundsätzlich, auf 
Schwerpunkte konzentriert und darauf angelegt 
wahrnehmen, im Jahre 1976 die bessere Alternative 
zu sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Unsere Kritik — wo sie nötig ist — wird deutlich, 
fair und maßvoll sein. Auch wir werden hier nichts 
verschleiern, Herr Bundeskanzler, und werden auch 
zu dem einen Punkt antworten, den Sie soeben — 
stehend freihändig, wenn ich so sagen darf — in 
Ihre Erklärung eingefügt haben. 
Meine Damen und Herren, das erste, was hier zu 
Ihrer Erklärung festzustellen ist: zu dem wichtigsten 
und dringendsten innenpolitischen Problem, einem 
Problem, das in der Bevölkerung eine große Rolle 
spielt, nämlich der Uberwindung der trabenden In-
flation durch ein umfassendes Konzept einer ent-
schiedenden Stabilitätspolitik, zu diesem Problem 
Nummer 1, Herr Bundeskanzler, haben Sie keine 
konkreten Mitteilungen gemacht. Sie haben an an-
dere appelliert und sind den eigenen Beitrag schul-
dig geblieben. Von dieser ersten Regierungserklä-
rung ist ein Stabilitätssignal nicht ausgegangen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie haben sich bezogen auf das den Wählern vor-
enthaltene Gutachten der fünf Sachverständigen. 
Dieses wissenschaftliche Gutachten, das zu gege-
bener Zeit hier zu erörtern sein wird, Herr Bundes-
kanzler, kommt doch zu einem verheerenden und 
vernichtenden Urteil über die bisherigen Jahre der 
Koalition in diesem Bereich. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Daß Sie sich nun trotzdem entschlossen haben, hier 
zu sagen, Sie blieben bei Ihrer Linie, d. h. der Linie, 
darauf zu verzichten, eine konkrete und rechtzeitige 
Stabilitätspolitik zu leisten, läßt uns nichts Gutes 
ahnen. Denn die Zeche dafür zahlt der kleine Mann, 
und Reformen werden dadurch verzögert, verscho-
ben oder unmöglich gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Unruhe bei 
den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, ich möchte daran er-
innern, wie ich Ihnen, Herr Bundeskanzler, vor drei 
Jahren sagte, daß Sie ein gutes und solides Erbe 
antreten in einer Situation, wie sie keiner Ihrer Vor-
gänger vor sich hatte. Wenn ich nun Ihre Erklärung 
höre — und den „Vorwärts" dieser Woche lese 
über die harten Zeiten, über Sturm und Unwetter, 
durch die Sie müßten —, dann wird es der Oppo-
sition erlaubt sein, daran zu erinnern, daß Sie ein 
schweres Erbe antreten. Aber von wem eigentlich? 
— Ihr eigenes Erbe, Herr Bundeskanzler. Dies muß 
hier gesagt sein. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie haben etwas mitgeteilt — wir haben dies mit 
Bestürzung gehört —, was wir auch schon in den 
letzten Tagen gelesen haben, als Herr Kollege Schel-
lenberg die Initiative zur Zurücknahme eines Teils 
der gerade beschlossenen Rentenreform vorgetragen 
hat. Es sollen Absichten bestehen, das im Eilgalopp 
durchzupeitschen, vielleicht sogar im Wege der Ma-
nipulation. 
(Zurufe von der SPD: Unverschämtheit!) 
Dazu wird vieles zu sagen sein. Nur, meine Damen 
und Herren, heute muß festgehalten werden: Dies 
ist eine Gesetzgebung, die im 6. Deutschen Bundes-
tag in dritter Lesung die Zustimmung der Koali-
tion, Ihrer aller Zustimmung, gefunden hat. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	31 
Dr. Barzel 
Sie haben sich dieser Gesetzgebung den Wählern 
gegenüber gerühmt und versuchen nun, im ersten 
Galopp — möglichst ohne daß es jemand merkt; das 
ist doch Ihre Hoffnung — ein Stück der Zusagen, die 
Sie selber gegeben haben, zurückzunehmen. Sie 
werden uns dabei nicht auf Ihrer Seite finden. Wir 
werden das einhalten, was wir den Wählern dazu 
versprochen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Zur Frage des Haushalts 1972 wird nachher mein 
Kollege Leicht etwas Grundsätzliches sagen, soweit 
es die kurze Debatte heute ermöglicht. Auch hier 
ist das Kennzeichen Manipulation. 
Wir halten fest, daß zu den wichtigsten gesell-
schaftspolitischen Themen — der Vermögensbil-
dung, der Mitbestimmung und der Steuerpolitik — 
die konkrete Einigkeit innerhalb der Koalition fehlt. 
Die zusätzlichen Posten, die Sie geschaffen haben, 
können diese Einigkeit und das mangelnde Konzept, 
das mangelnde Programm nicht ersetzen. Ich hoffe, 
Herr Bundeskanzler, daß Sie einen Staatssekretär 
finden, der durch den Wirrwarr der neuen Zustän-
digkeiten wirklich durchfindet, und ich wünsche ihm 
das Glück, das Theseus im Labyrinth hatte, als die 
Göttin Ariadne ihm mit Knäuel und Garn zur Ver-
fügung stand, um da wieder herauszufinden. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich muß ein Wort zu der Ankündigung des Herrn 
Bundeskanzlers sagen, am 21. Dezember, also in der 
kommenden Woche, den Grundvertrag unterschrei-
ben zu lassen, also eine Unterschrift zu leisten, ob-
wohl der Schießbefehl andauert, obwohl sich die 
DDR an den Verkehrsvertrag, dem wir zugestimmt 
hatten, nicht hält. Trotz dieser Erfahrung wollen Sie 
einen so weitgehenden Vertrag ohne verbindlich 
gesicherte, ausreichende menschliche Erleichterun-
gen unterschreiben. Dies bleibt festzuhalten: Dieser 
Vertrag — schlecht und eilig ausgehandelt, ohne 
angemessene Leistung und Gegenleistung — soll, 
so wird gesagt, dem Frieden dienen. Frieden aber 
— dieses Wort ist früher auch von Ihnen und Ihrer 
Regierung zitiert worden, Herr Bundeskanzler — 
ist doch nach einem berühmten Wort des Präsiden-
ten Kennedy eine Sache der Menschenrechte. Eben-
so sieht es doch die Satzung der Vereinten Natio-
nen, auf die dieser schlechte Vertrag vielfach Bezug 
nimmt. Über dieses Problem wird später im ein-
zelnen zu sprechen sein wie über Ihre neue Formel 
von den zwei deutschen Staaten. Es hieß vor kur-
zem noch: zwei Staaten in Deutschland. Wieder ein 
anderer Anfang, wieder genau wie 1969. Darüber 
wird im einzelnen zu sprechen sein. 
Was wir Ihnen vorwerfen, Herr Bundeskanzler, 
ist dies: Mit der Unterschrift unter den Grundver-
trag bereiten Sie der DDR den Weg in die UNO, 
ohne daß diese auch nur die mindesten Zusicherun-
gen gemacht hätte — ganz zu schweigen von Ver-
bindlichkeiten —, den Bürgern der DDR die in der 
UNO-Charta beschworenen Menschenrechte zu ge-
währleisten. Diesen Vorwurf müssen wir Ihnen 
heute und rechtzeitig machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Menschenrechtserklärung der Vereinten Natio
-
nen enthält u. a. folgende Vorschriften. In Art. 12: 
Niemand darf willkürlicher Einmischung in sein 
Privatleben, seine Familie, sein Heim oder sei-
nen Briefwechsel oder Angriffen auf seine Ehre 
und seinen Ruf ausgesetzt werden. 
Art. 13: 
Jeder hat das Recht auf Freizügigkeit und Auf-
enthalt innerhalb der Grenzen aller Staaten. 
Jeder hat das Recht, jedes beliebige Land ein-
schließlich seines eigenen zu verlassen sowie 
in sein Land zurückzukehren. 
Volljährige Männer und Frauen haben ohne 
Rücksicht auf Rasse, Staatsangehörigkeit oder 
Religion das Recht, eine Ehe einzugehen oder 
eine Familie zu gründen. 
Ich will es bei diesen drei Auszügen sein Bewenden 
sein lassen. Nichts davon, Herr Bundeskanzler, 
sichert dieser Vertrag. Nichts davon entspricht der 
Wirklichkeit in der DDR. 
Auch wir verlangen und erwarten nicht, daß dies 
alles auf einmal anders werden könnte. Wir haben 
einen verbindlichen Stufenplan vorgelegt. Daß aber 
nun alles hier weggegeben wird, ohne verbindlich 
Zusicherungen auf mehr Menschenrechte im ganzen 
Deutschland zu haben, dies muß heute gesagt wer-
den, bevor Sie diese weitgehende Unterschrift in 
der nächsten Woche leisten werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Demokraten, wenn sie wie dieses ganze Haus 
zum Frieden entschlossen sind, müssen oft und 
manchmal für lange Zeit Unrecht hinnehmen. Aber 
Demokraten sollten dies nie bestätigen. Sonst ver-
wischen sie die Grundlage der Grundsätze, auf 
denen sie selbst stehen. Der geistige Kampf um das 
ganze Deutschland hört doch mit diesem Vertrag 
nicht auf, der politische auch nicht. Wer soll den 
geistigen und politischen gewinnen, wenn in diesen 
Grundansätzen und Grundlagen Verwischung statt 
Klarheit eintritt? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie haben, Herr Bundeskanzler, von Wahlkampf 
gesprochen und es wieder für richtig gehalten, eine 
Schicht unseres Volkes hier besonders anzugreifen. 
Ich möchte deshalb hier sagen: Niemand spricht 
wirklich mit Recht von guter Nachbarschaft und 
Frieden, der nicht weiß und praktiziert, daß dies zu 
Hause anfängt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Herr Bundeskanzler, wir lesen in den Zeitungen von 
Boykottmaßnahmen z. B. gegen einen Kölner Kauf-
mann, der sich in diesem Wahlkampf als Demokrat 
zu seiner Meinung öffentlich bekannt hat. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Wir lesen von Maßnahmen gegen Professoren, die 
sich bekannt haben. Herr Bundeskanzler, da Sie von 
Wahlkampf gesprochen haben, gehört dies hier hin. 
Es wäre sehr gut, wenn Sie Ihre Regierungserklä-
rung zu einem ganz klaren Wort benutzten, damit 
für den 7. Deutschen Bundestag klar ist: Die Soli- 
32 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Dr. Barzel 
darität der Demokraten ist intakt, und sie hat Vor-
rang vor allen anderen Solidaritäten. Das sollte 
für diesen Bundestag durch ein Wort von Ihnen 
klar sein; denn es waren Ihre Wahlhelfer, die jetzt 
so handeln! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der innere Friede und die innere Freiheit, Herr 
Bundeskanzler, sind hohe Güter, denen sich Regie-
rung wie Opposition verpflichtet fühlen sollten. 
Meine Damen und Herren, uns wird jeder jeder-
zeit auf die Solidarität der Demokraten, auf Sach-
lichkeit, auf gute Nachbarschaft ansprechen können, 
auch auf den inneren Frieden und auf die innere 
Freiheit. Uns wird jeder darauf ansprechen können, 
daß soziale Marktwirtschaft und soziale Partner-
schaft die Grundlagen unserer freiheitlichen Ord-
nung sind —, einer Ordnung, für die wir einstehen, 
die wir verbessern und entfalten, die wir aber nicht 
sprengen und nicht überwinden wollen. Von dieser 
Frage aus wird in diesem Bundestag bei der Bera-
tung konkreter Einzelheiten wohl vor allem im ge-
sellschaftspolitischen Bereich mehr Bewegung ent-
stehen, als manch einer annahm, als er das Wahl-
ergebnis hörte. Zu all diesen Grundfragen werden 
wir — ohne das übliche parlamentarische do ut des 
— jedermann beistehen, der sich hier im Hause wei-
terhin in dieser Ordnung wohlfühlen und mit die-
ser Ordnung Entwicklung und Fortschritt bewirken 
will. Auch daran soll man uns in diesen vier Jahren 
erinnern können. 
Der Leitsatz des Programms, das wir uns für diese 
vier Jahre gaben, heißt: „Fortschrittliche Gesell-
schaftspolitik entscheidet über die Zukunft der Frei-
heit." Fortschritt ist für uns da, wo der Lebens- und 
Freiheitsraum des einzelnen erweitert, wo die Men-
schenrechte verwirklicht und ihre soziale Basis in 
der Alltagswirklichkeit gestärkt werden. Aus die-
ser Sicht werden wir hier in diesem Bundestag un-
sere Pflicht als Opposition tun, und wir werden da-
bei auch in den Wettbewerb der gesellschaftspoli-
tischen Zielvorstellungen und in Jderen Konkreti-
sierung eintreten. An uns soll es nicht liegen. Dies 
kann der Bundestag gesellschaftspolitischen Fort-
schrittes sein, — freilich für die Ordnung, in der wir 
uns wohlfühlen, in diesem nicht gesprengten, nicht 
veränderten, sondern erhaltenen und ausgebauten 
freiheitlichen und sozialen Rechtsstaat. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident Frau Renger: Wird weiter das Wort 
gewünscht? — Das ist offenbar nicht der Fall. Dann 
schließe ich die Aussprache. Dieser Punkt der Ta-
gesordnung ist erledigt. 
Wir kommen zu dem angekündigten Zusatzpunkt: 
Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/ 
CSU betr. Einsetzung des Rechtsausschusses 
— Drucksache 7/21 — 
Das Wort hat der Abgeordnete Wagner. 
Wagner (Günzburg) (CDU/CSU) : Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Die Fraktionen die-
ses Hauses sind zunächst davon ausgegangen, daß 
die Ausschüsse des Deutschen Bundestages, ausge-
nommen der Haushaltsauschuß, im Januar 1973 kon-
tituiert werden. In der Zwischenzeit gibt es nicht 
nur bei der CDU/CSU die Feststellung, daß der Ent-
wurf des Haushaltsgesetzes 1972, der als nächster 
Punkt der Tagesordnung beraten werden wird, mit 
dem Grundgesetz nicht übereinstimmt, insbesondere 
gegen die Bestimmungen des Art. 110 verstößt. 
Mein Kollege Leicht wird dazu beim nächsten Punkt 
der Tagesordnung sprechen. 
Meine Damen und Herren, die Klärung dieser 
Frage liegt nach meiner Ansicht auch im beson-
deren Interesse des Parlamentes. Sie kann nur im 
Rechtsausschuß erfolgen. Die Voraussetzung dafür 
zu schaffen ist Ziel unseres Antrags auf Einsetzung 
eben dieses Rechtsausschusses. 
Meine Damen und Herren, die CDU/CSU schlägt 
vor, den Rechtsausschuß so rasch wie möglich zu 
konstituieren, um die Beratung des Haushaltsgeset-
zes in der nächsten Woche nicht zu verzögern. Uns 
liegt an Sachaufklärung, nicht an Verzögerung. 
Ich bitte Sie deshalb, unserem Antrag Drucksache 
7/21 zuzustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident Frau Renger: Wird zu diesem An-
trag weiter das Wort gewünscht? — Das ist offen-
sichtlich nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Danke. Die Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Bei einigen Gegenstimmen und einer Ent-
haltung ist der Antrag angenommen. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Rechnungsjahr 1972 (Haushaltsgesetz 
1972) 
— Drucksachen 7/10, 7/11 — 
Ich eröffne die erste Beratung. Wird das Wort 
zur Begründung gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Wird das Wort in der Aussprache gewünscht? 
— Herr Leicht, bitte, Sie haben das Wort. 
Leicht (CDU/CSU) : Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Zum zweitenmal 
steht der Haushalt 1972 zur ersten Beratung an. 
Statt zum Jahresanfang steht er zum Jahresende 
zur Entscheidung. Das Jahr, für den er gilt, liegt 
praktisch schon hinter uns. Dem Parlament ist damit 
jede Möglichkeit genommen, auf das Haushaltsge-
schehen des Jahres 1972 Einfluß zu nehmen. Das 
Haushaltsgeschehen lag ausschließlich in den Hän-
den der Exekutive. Das Haushaltsbewilligungsrecht 
ist indessen das vornehmste Recht des Parlaments. 
Das Parlament als Ganzes — nicht nur diese oder 
jene Seite des Hauses — wird daher sehr sorgfältig 
zu prüfen haben, ob die Regierung die durch die 
Verfassung gezogenen Grenzen eingehalten und von 
der ihr gegebenen Ermächtigung des Nothaushalts- 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	33 
Leicht 
rechts der Art. 111 und 112 des Grundgesetzes den 
rechten Gebrauch gemacht hat. 
Der Zeitdruck, unter dem wir heute stehen, er-
laubt es nicht, hier darauf näher einzugehen. Die 
CDU/CSU-Fraktion wird jedoch darauf drängen, daß 
diese Frage auf die Tagesordnung der ersten Sit-
zung des neuen Haushaltsausschusses zu Beginn des 
nächsten Jahres gesetzt wird. 
Ich will auch heute nicht auf die grundsätzlichen 
Bedenken gegen diese Politik, vor allem gegen die 
Finanz- und Konjunkturpolitik, eingehen, die in den 
Zahlen des vorgelegten Haushaltsentwurfs ihren 
Ausdruck findet. Darüber wird in der dritten Lesung 
noch zu sprechen sein. Nur einen wesentlichen Punkt 
möchte ich näher beleuchten, was gleichzeitig, Frau 
Präsident, als Begründung des vorgelegten Antrags 
dienen soll. 
Der Bundeskanzler hat soeben in Vorwegnahme 
der Regierungserklärung einige Ziele seiner Regie-
rung angesprochen. Er will vieles, so habe ich dar-
aus entnommen, besser machen. Indessen, der erste 
Beitrag zur praktischen Politik, den seine Regierung 
durch die Vorlage des Haushalts geleistet hat, ver
-
stößt nach unserer Meinung gegen Verfassung und 
Recht. 
Nach Art. 110 des Grundgesetzes sind alle im Zeit-
punkt der Einbringung und parlamentarischen Be-
schlußfassung vorhersehbaren Einnahmen und Aus-
gaben des Bundes in den Haushaltsplan einzustel-
len. Das ist nicht geschehen. Der jetzt vorgelegte 
Entwurf zeigt die unveränderte Übernahme der Be-
schlüsse des Haushaltsausschusses vom 14. Septem-
ber dieses Jahres. Er geht also von dem damaligen 
Erkenntnisstand aus; das ist der des Juli 1972. Die 
zwischenzeitlich erkennbar gewordene neue Ent-
wicklung, die neuen Beschlüsse des Kabinetts, die 
eingetretene zwangsläufige Ausgabenvermehrung 
und Einnahmevermehrung, sind nicht berücksichtigt. 
Ich kann hier nur das aufgreifen, was der Finanz-
minister, was die deutsche Presse uns als Anhalts-
punkte gegeben haben, ohne alle Einzelheiten genau 
festlegen zu können, denn dazu haben wir das Wis-
sen nicht. Es fehlen: 
1. 700 Millionen DM an Mehrausgaben, die von 
der Regierung über den vorgelegten Haushaltsent-
wurf hinaus als zwangsläufig angesehen wurden. 
2. Steuermehreinnahmen in Höhe von 900 Millio-
nen bis 1 Milliarde DM, um die der zuständige 
Minister nach den Angaben in seiner Pressekonfe-
renz vom 27. Oktober 1972 die Neuverschuldung 
herabsetzen will. 
3. Die Aufgliederung von Einsparungen in einer 
Größenordnung von rund 1,8 Milliarden DM oder 
mehr auf die einzelnen Ausgabeermächtigungen, die 
notwendig sind, um die angestrebten Gesamtaus-
gaben auf 109 Milliarden DM zu beschränken. 
4. Die Angabe, in welchem Umfang von den Er-
mächtigungen Gebrauch gemacht werden soll, in 
den sogenannten Schattenhaushalten zusätzliche 
Ausgaben zu leisten. 
Wir sollen also hier über Zahlen beschließen, 
die teilweise durch die Entwicklung überholt sind, 
die nicht oder nicht mehr stimmen. Damit macht die 
Regierung die parlamentarische Beschlußfassung 
über den Haushalt 1972 zur Farce. „Die Bundes-
regierung hält eine Anpassung an die bisherigen 
Ist-Ergebnisse nicht für sinnvoll" ; so in der Bun-
destagsdrucksache 7/11, die auf Ihren Pulten liegt, 
in der Stellungnahme zu dem, was der Bundesrat 
zu diesen Fragen gesagt hat. 
Diese Auffassung steht mit dem eindeutigen Ver-
fassungsauftrag des Art. 110 GG nicht in Einklang. 
Die Wirklichkeitsnähe der Haushaltszahlen ist doch 
kein Selbstzweck. Der Haushalt soll nicht Wunsch-
denken entsprechen, sondern er soll die wirkliche 
Lage der Staatsfinanzen bewußtmachen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Er soll darüber hinaus diesem Parlament die Mög
lichkeit geben, seine Kontrollfunktion auszuüben. 
Daran — und das ist für mich die einzige Er-
klärung für den Verfassungsverstoß der Regie-
rung — versucht sich die neue Regierung vorbei-
zumogeln. Sie will offenbar nicht zugeben, daß 
wegen der — aus welchen Gründen auch immer 
entstandenen — Zwangsläufigkeiten auf der Aus-
gabenseite des Haushalts die ursprünglichen Ziele 
nicht erreicht worden sind. So ist die Regierung 
z. B. gar nicht mehr in der Lage, die vorgesehenen 
Investitionen durchzuführen; vielmehr müssen die 
Investitionsausgaben und die Ausgaben für andere 
wichtige Zwecke viel stärker gedrosselt werden, 
als das ursprünglich vorgesehen war. 
Wie bisher versucht die Regierung, ein rosiges 
Bild der Bundesfinanzen zu zeichnen, das meiner 
Meinung nach und nach Meinung meiner Fraktion 
der Wirklichkeit überhaupt nicht mehr entspricht. 
Damit setzt die neue Regierung — insofern aller-
dings folgerichtig — die Politik fort, die bereits 
dazu geführt hat, daß wichtige Staatsausgaben in 
einer Größenordnung von rund 5 Milliarden DM 
nicht im Haushalt geleistet, sondern außerhalb des 
Haushalts durch zusätzliche Schuldaufnahmen ge-
wissermaßen unter dem Tisch getätigt werden. 
Die heile Welt besteht in den Staatsfinanzen 
unserer Überzeugung nach nicht mehr. Es mag noch 
wahltaktisch erklärbar sein, daß die Koalitionspar-
teien das bis zur Wahl nicht zugeben wollten. Aber 
der neue und alte Bundesminister der Finanzen 
leistet sich selbst meiner Meinung nach einen 
schlechten Dienst, wenn er diese Politik auch jetzt 
noch fortsetzt. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der 
CDU/CSU.) 
Er müßte doch bei den bisherigen Verhandlungen 
— nach allem, was man so hört — bereits bemerkt 
haben, wie schwer er sich bei jedem Schritt zur 
Sanierung der Bundesfinanzen tut. Er selbst ver-
größert, wenn ich es richtig sehe, die Probleme, je 
weiter er die Stunde der Wahrheit in der Haushalts-
politik des Bundes hinauszögert. 
In der Haushaltspolitik hat in der Vergangenheit 
meines Erachtens hinreichend Willkür geherrscht. 
Zwei Minister — wir wissen es — verließen da-
rüber die Regierung. Wir urteilen heute nicht an- 
34 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Leicht 
ders als vor der Wahl: Die Opposition — der Vor-
sitzende meiner Fraktion hat darauf hingewiesen — 
steht nicht in der Verantwortung für die Regie-
rungspolitik. Aber auch die Opposition ist dem 
Wohle des Ganzen verpflichtet. Sie muß ihre war-
nende Stimme erheben, wenn sie eine für unser 
Volk unheilvolle Entwicklung erkennt. 
Sorgen Sie, Herr Bundesfinanzminister, in dieser 
Frage der Aktualisierung des Haushalts für die 
Achtung der Verfassung; sorgen wir alle dafür, daß 
wir durch umgehende Vorlage der Zahlen und durch 
den Einbau dieser Zahlen, die wir bis jetzt im ein-
zelnen nicht kennen, in den Haushalt dem Grund-
gesetz Rechnung tragen. Sie, Herr Minister, tragen 
sonst die Hauptverantwortung dafür, daß das Par-
lament durch die Zustimmung zu diesem Haushalts-
entwurf sehenden Auges gegen die Verfassung ver-
stößt. 
Ich bin dafür dankbar, daß die Koalitionsfrak-
tionen unserem Antrag auf Einsetzung des Rechts-
ausschusses und damit der Schaffung der entspre-
chenden Prüfungsmöglichkeiten zugestimmt haben. 
Ich wäre aber auch dankbar, Herr Bundesfinanz-
minister, wenn Sie in den nächsten Tagen — ich 
hatte Ihnen ja einen Brief geschrieben — zur Aktu-
alisierung dieses Haushalts uns auch die nötigen 
Zahlen lieferten, damit das geschehen kann, was, 
glaube ich, im Interesse von uns allen geschieht: 
daß zumindest das Gebot des Grundgesetzes für 
diesen Haushalt geachtet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Haehser. 
Haehser (SPD) : Gnädige Frau! Meine sehr geehr-
ten Damen und meine Herren! Lassen Sie mich an 
die Spitze meiner Bemerkungen zur Haushaltsplan-
beratung 1972 ein Wort des Dankes an die Bundes-
regierung setzen. Durch die Vorlage des Gesetzent-
wurfes und der Anlagen wird sich das Bundesparla-
ment in den Stand gesetzt sehen, den bisherigen 
Haushaltsplänen seit 1949 nun auch noch den Haus-
haltsplan 1972 hinzuzufügen. 
Namens meiner Fraktion möchte ich mich aus-
drücklich beim Bundesrat bedanken, der in seiner 
Gesamtheit auf die ihm zustehende Beratungsfrist 
verzichtet hat, damit der Bundesetat 1972 noch vor 
Ablauf des Haushaltsjahres verabschiedet werden 
kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auch die CDU/CSU-regierten Länder haben in 
einem im Bundesrat gestellten Antrag ausdrücklich 
auf die Einlegung der Fristen verzichtet. 
Der dritte Dank, den ich auszusprechen habe, gilt 
der CDU/CSU-Opposition. Denn der Kollege Albert 
Leicht hat in einem Brief an den Herrn Bundesmini-
ster der Finanzen vom 5. Dezember 1972 einen Hin-
weis auf das Interesse der CDU/CSU-Opposition 
an einer baldigen Verabschiedung des Haushalts-
plans gegeben, damit die parlamentarische Kontrolle 
wiederhergestellt werden kann. 
Das alles ist richtig, aber nach meinen Dankes-
worten an die Bundesregierung, den Bundesrat und 
die Opposition muß ich natürlich auch ein paar Be-
merkungen zur Geschichte des Haushaltsplans 1972 
machen. 
Hier erinnere ich Sie alle an den 28. April 1972. 
In einer großen Kraftanstrengung hat es die Oppo-
sition fertiggebracht, die gültige Verabschiedung des 
Kanzleretats zu verhindern, indem sie Stimmen-
gleichheit herbeiführte. Die an die nicht erfolgte 
Verabschiedung des Kanzlerhaushalts geknüpfte 
Schlußfolgerung, der Bundeskanzler habe also kein 
Vertrauen mehr, hat sich spätestens und erfreulicher-
weise am 19. November 1972 als falsch herausge-
stellt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Hier wäre der Opposition überhaupt zu raten, mit 
ihren Prophezeihungen nicht allzu voreilig zu sein; 
sonst wird sie von der Öffentlichkeit, vom Wähler 
— wie in diesem Fall geschehen — zurückgewiesen. 
Damals, am 28. April 1972, hat der Herr Bundes-
kanzler hier folgendes ausgeführt — ich zitiere —: 
Die Bundesregierung bedauert, daß durch Stim-
mengleichheit bei Nichtwertung der Berliner 
Stimmen diese Vorlage nicht die Zustimmung 
des Hohen Hauses gefunden hat. Ich bitte 
namens der Bundesregierung schon jetzt um die 
Unterstützung, die wir brauchen, um dies bei 
der dritten Lesung zu korrigieren. 
Wenn man ein bißchen Sinn für Geschichte hat, 
muß man eigentlich diese erste Lesung als die dritte 
Lesung des Bundeshaushalts 1972 werten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben die erste Beratung und den Beginn der 
zweiten Beratung hier im Hohen Hause gehabt. Wir 
haben zweitens die Rücküberweisung und die Bera-
tung des Etats im Haushaltsausschuß gehabt. Jetzt 
haben wir die erste Beratung — sprich: dritte Bera-
tung — noch immer desselben Entwurfs, 
(Abg. Leicht: Die zweite erste Beratung!) 
den wir aber natürlich aktualisiert haben, Herr 
Kollege Leicht, wie Sie mir ja als alter Fachmann 
zugeben müssen. Diese Aktualisierung hat in dem 
Antrag der CDU/CSU-regierten Länder im Bundes-
rat und auch in Ihrem Schreiben sowie in Ihrer 
Rede eine Rolle gespielt. Sie spielt auch eine Rolle 
bei dem Antrag, der zu unserer Überraschung, aber 
auch zu unserer Freude — wir haben ihm ja zuge-
stimmt — heute auf den Tisch gelegt worden ist. 
Ich gehe davon aus — sehr viel mehr werde ich 
dazu gar nicht sagen; denn wir werden im Haus-
haltsausschuß, im Plenum und nun auch noch im 
Rechtsausschuß beraten —, daß alle fälligen und 
kassenwirksamen Einnahmen und Ausgaben veran-
schlagt sind, soweit sie etatreif sind; diese Einschrän-
kung möchte ich machen. 
Die von Ihnen gewünschte Aktualisierung wäre 
ein ständiger Prozeß. Sie müßte manchmal mehrfach 
am Tage vorgenommen werden, denn in der Bun-
deskasse passiert ja, was Einnahmen und Ausgaben 
angeht, etwas. Ich bin sicher, meine Damen und 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	35 
Haehser 
meine Herren, daß so aktualisiert noch kein Bun-
deshaushalt verabschiedet worden ist, wie es in 
der nächsten Woche, ich hoffe, mit Zustimmung 
des ganzen Hauses, geschehen kann. Das ergibt sich 
doch aus der Rücküberweisung an den Haushaltsaus-
schuß. Wer die Aktualisierung wünscht — sie wird 
hier ohne Einschränkung gefordert —, der muß 
wissen, daß dann unter Umständen 6500 Titel be-
troffen wären. Das ist rein technisch überhaupt nicht 
mehr zu machen. 
(Abg. Leicht: Das wollen auch wir nicht!) 
Herr Kollege Leicht, was uns vorgelegt werden 
kann, ist das Ist-Ergebnis von Oktober 1972. Ich 
habe mich davon überzeugt, daß das Ist-Ergebnis 
von November 1972 noch gar nicht vorgelegt wer-
den kann. 
(Abg. Leicht: Einverstanden!) 
Würde uns das weiterhelfen, würde das den Er-
kenntnisstand beträchtlich vermehren? Das sind 
Fragen, die ich hier zu stellen habe. Jeder weiß --
und das weiß der bisherige und wohl auch künftige 
Vorsitzende des Haushaltsausschusses 
(Abg. Leicht: Das wissen Sie noch nicht!) 
genauso —, daß uns das Ist-Ergebnis 1972 erst im 
März/April nächsten Jahres zur Verfügung stehen 
wird. 
Ein anderes Thema hat heute, aber auch in Ihrem 
Brief, Herr Kollege Leicht, und in der Stellungnahme 
der CDU/CSU-regierten Länder, immer wieder eine 
Rolle gespielt, nämlich die sogenannten Schatten-
haushalte. Dieser Begriff ist von mir heute zurück-
zuweisen. Es wird mit seiner Verwendung der Ver-
such unternommen, unterschwellig zum Ausdruck 
bringen ,als vollziehe sich mit den, wie Sie das nen-
nen, Schattenhaushalten etwas im dunkeln oder am 
Rande der Legalität. Das ist falsch, das ist unwahr. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und meine Herren, was ist das 
Kernstück der sogenannten Schattenhaushalte? Wenn 
ich mich nach den bisherigen Ausführungen nicht 
täusche, dann sind damit insbesondere die Kredite 
für öffentliche Arbeiten, die sogenannten Öffa-
Kredite, gemeint. Nun tun Sie doch nicht so, als gebe 
es diese Offa-Kreditfinanzierung erst seit der Regie-
rung Brandt/Scheel! Diese gibt es seit 1955, d. h. es 
gab sie fast eineinhalb Jahrzehnte lang unter christ-
lich-demokratischen Bundeskanzlern. 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
Das ist doch die Wahrheit, und das muß ich hier ein-
mal ganz deutlich sagen. 
(Abg. Dr. Barzel: Wieviel denn?) 
Es stimmt im übrigen auch nicht — ich habe das 
im Haushaltsausschuß schon ausgeführt —, daß 
Haushaltsklarheit und Haushaltswahrheit verletzt 
werden. 
(Abg. Wohlrabe: Na, na!) 
— Sie verstehen sowieso nichts davon, Herr Wohl-
rabe. 
(Beifall bei der SPD. — Oh-Rufe bei der 
CDU/CSU.) 
— Aber von dem, was ich gerade gesagt habe, sind 
doch Ihre eigenen Kollegen überzeugt. 
(Abg. Wohlrabe: Die Primitivplatte! Abg. 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein: 
Nein, nein, sind wir nicht!) 
Ich weise zunächst darauf hin, daß in § 4 des 
jetzt vorliegenden Entwurfs des Haushaltsgesetzes 
die Offa-Kreditfinanzierung ausdrücklich erwähnt 
ist. Darüber hinaus sind die Offa-Kredite sowohl im 
Bundeshaushalt als auch im Straßenbauplan und in 
der Haushaltsrechnung klar ausgewiesen. Ich könnte 
Ihnen sogar die Seitenzahlen nennen, wo sie aus-
gewiesen sind. — Sie wollen sie anscheinend wis-
sen, Herr Leicht. Was den Einzelplan 12 angeht, ist 
es die Seite 178. 
(Abg. Leicht: Das weiß ich selber!) 
und soweit es den Kapitaldienst angeht, ist es die 
Seite 168, Tit. 661 01. Also geben Sie dieses Märchen 
von den Schattenhaushalten auf! 
Worum es Ihnen geht, ist die Abschaffung der so-
genannten Schattenhaushalte, um dann mit so lan-
ger Nase der Regierung vorwerfen zu können, sie 
habe eine Aufblähung des Staatshaushalts vorge-
nommen. Das steckt doch dahinter, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und Sie können uns nicht vormachen, daß Sie dafür 
andere, sachlich gerechtfertigte Gründe haben. 
Nun will ich Ihnen namens der sozialdemokrati-
schen Fraktion und deren Arbeitsgruppe Haushalt 
ein Angebot machen. Ich mache Ihnen das Angebot, 
in einer ruhigen Stunde, zu einer ruhigen Zeit mit 
uns über die ganze Problematik einmal zu reden. 
(Abg. Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohen
-
stein: Haben wir doch versucht!) 
Es ist kein Angebot, die Haushalte, die Sie zu 
Unrecht „Schattenhaushalte" nennen, abzuschaffen, 
aber es ist das Angebot, in aller Ruhe und Sachlich-
keit über dieses Thema einmal zu reden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Nun lassen Sie mich eine letzte Bemerkung 
machen. Immer wieder wird erklärt, dieser Haushalt 
1972, der, wenn er verabschiedet ist, nur noch eine 
relativ kurze Laufzeit hat, sei kein Beitrag zur 
Stabilität. Dies i s t ein Beitrag zur Stabilität. 
Denn der Haushaltsvollzug wird deutlich machen, 
daß die Zuwachsrate bei den Ausgaben Ende Okto-
ber 1972 bei 10,5 % liegt. Mich wundert es sehr, daß 
im Bundesrat die CDU/CSU-regierten Länder auch 
das Thema „Beitrag zur Stabilität" aufgreifen, denn 
die Zuwachsraten der Länder liegen im Durchschnitt 
um mehr als 1 % über der erkennbaren Zuwachsrate 
des Bundeshaushalts 1972. 
(Abg. Leicht: Das müssen die doch!) 
Das muß also sehr verwundern. 
Nun lassen Sie mich zum Schluß auf Grund der 
Rede des Herrn Kollegen Barzel und auch auf Grund 
der Einlassungen des Herrn Kollegen Leicht folgen-
des sagen. Auf der Seite der sozialdemokratischen 
Fraktion dieses Hauses ist der Eindruck entstanden, 
36 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Haehser 
sie haben beide in den letzten drei Jahren nichts 
hinzugelernt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben, was den Herrn Vorsitzenden der Oppo-
sition anging, die gleichen Töne auch in der glei-
chen Art vorgebracht gehört, und wir haben vom 
Herrn Kollegen Leicht die gleiche Schwarzmalerei 
gehört, mit der Sie am Schluß des Wahlkampfes die 
Zeitungsseiten überschwemmten. Das hat bei uns 
nichts bewirkt, und das hat — was uns noch viel 
froher stimmt — beim deutschen Wähler nichts be-
wirkt. Deswegen unser Rat 
(Abg. Wehner: So weitermachen!) 
— Herr Kollege Wehner, Sie greifen mir vor —: ma
-
chen Sie so weiter, dann wird unsere Mehrheit noch 
größer, und Sie werden noch etwas kleiner werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Zum Schluß! Der Herr Bundesminister der Finan-
zen Helmut Schmidt hat uns wissen lassen, daß er 
sowohl im Haushaltsausschuß als auch im Plenum 
des Deutschen Bundestages in der nächsten Woche 
zum Haushaltsplan 1972 Stellung zu nehmen beab-
sichtigt. Das wird noch manche Klärung bringen, 
insbesondere, Herr Kollege Leicht, in der sachlichen 
ruhigen Atmosphäre des Ausschusses, dem, wenn 
Sie ihm wieder vorsitzen werden, immer ein ganz 
anderer Leicht vorsitzt, als ich ihn im Wahlkämpfer 
wiederentdeckt habe. Da herrscht Ruhe und Sach-
lichkeit und Gelassenheit, und das wird unseren Be-
ratungen guttun. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
Dem Bundesminister der Finanzen Helmut Schmidt 
wünscht bei dieser Gelegenheit die SPD-Fraktion 
Glück in seinem Wirken, bietet ihm jede Unterstüt-
zung an und möchte den Wunsch an ihn richten, daß 
er sich mit seinen Kabinettskollegen darum bemüht, 
daß wir den Bundeshaushalt 1973 frühzeitig zur 
Verfügung haben, damit er entsprechend frühzeitig 
verabschiedet werden kann. 
Nun hoffe ich, daß wir in der nächsten Woche Ein-
mütigkeit bei der Abstimmung über den Bundes-
haushalt 1972 haben. Wir jedenfalls werden ihm 
zustimmen. Von den Kollegen der FDP-Fraktion er-
warte ich das auch. Bleiben also nur noch Sie even-
tuell übrig, aber das können Sie sich ja noch über-
legen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Kirst. 
Kirst (FDP) : Frau Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Die FDP-Fraktion äußert ihre 
Befriedigung darüber, daß es möglich ist — oder zu-
mindest mit einer an Sicherheit grenzenden Wahr-
scheinlichkeit möglich scheint —, in der nächsten 
Woche den Haushalt 1972 zu verabschieden, so daß 
nicht eintritt, was gelegentlich einmal als Möglich-
keit erörtert wurde: ein haushaltspolitisches Va-
kuum, bei dem wir uns sicher alle gemeinsam nicht 
wohlgefühlt hätten. 
Ich darf wie der Kollege Haehser diese Befriedi-
gung verbinden mit einem Dank an das Ministerium, 
das die technische Vorbereitung geleistet hat, auch 
mit einem ausdrücklichen Dank an den Bundesrat, 
der bereit war, uns die heutige Beratung durch 
Verzicht auf Fristen zu ermöglichen, und auch mit 
einem Dank an die Opposition, die geschäftsord-
nungsmäßig bereit war, die Voraussetzungen dafür 
zu 'schaffen, daß wir heute in erster und nächste 
Woche in zweiter und dritter Lesung beraten kön-
nen. Ich ergänze den Kollegen Haehser, indem ich 
den Dank noch an eine zusätzliche Gruppe richte: 
Ich meine, wir sollten diesen Dank auch an die 
— ich glaube, es sind 149 — neuen Abgeordneten 
im 7. Deutschen Bundestag aussprechen, für die es 
eine besondere Lage ist, den Haushalt 1972 in dieser 
Form zu verabschieden; denn für uns ist er ja ein 
alter Bekannter. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Feststellung, er sei ein alter Bekannter, 
veranlaßt mich zu der Erinnerung, daß wir diesen 
Haushalt, wie er jetzt von der Regierung vorgelegt 
wird — aus formalen Gründen wegen des Prinzips 
der Diskontinuität von Vorlagen zwischen zwei 
Legislaturperioden vorgelegt werden muß —, in 
der gleichen Form Mitte September im Haushalts-
ausschuß verabschiedet und verabschiedungsreif für 
das Plenum vorbereitet hatten, und zwar in einer 
absolut aktualisierten Form, in einer Form, wie 
er damals im September aktueller, aktualisierter 
nicht sein konnte, und auch in einer Form, die ihn 
nicht nur formal verabschiedungsreif erscheinen 
ließ, sondern für uns als Regierungsparteien von 
damals und heute auch inhaltlich verabschiedungs-
reif erscheinen ließ. 
Wir bitten allerdings nachträglich um Verständ-
nis, daß wir diesen so erarbeiteten Haushalt damals 
nicht der Zufallsmehrheit von einer Stimme, wie 
sie im September gegeben war und mit der anderes 
angerichtet wurde, überantwortet haben, sondern 
ihn zurückgestellt haben, bis ein neuer Bundestag 
zusammengetreten ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir werden über die Einzelheiten in der zweiten 
und dritten Beratung zu sprechen haben. Zur Zeit 
scheinen sich mir drei Probleme besonders zu stellen. 
Das ist einmal die Frage der Aktualisierung, das 
ist zweitens — nicht neu, immer wieder — die 
Frage der konjunkturpolitischen Relevanz und 
schließlich die Frage der Gesetzmäßigkeit bzw. der 
Verfassungsmäßigkeit des Vollzugs. Lassen Sie mich 
heute in der ersten Lesung zu allen drei Fragen 
nur kurze Bemerkungen machen. 
Ich teile im Prinzip, Herr Leicht, den Wunsch, 
einen möglichst aktualisierten Haushalt zu verab-
schieden. Nur wenn ich sehe, wie die Dinge tech-
nisch sind — wir wollen ja nach Möglichkeit keine 
Scheinaktualisierung, sondern eine umfassende ma-
chen —, dann muß ich doch abwägen, was mir lie-
ber ist: ein Haushaltsplan, wie er jetzt vorliegt, 
aktuell nach dem Stand von Mitte September, der 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	37 
Kirst 
vor Weihnachten und damit noch vor Ende des 
Kalenderjahres — gleich Haushaltsjahr — verab-
schiedet wird, oder ein weiter zu aktualisierender, 
dann aber — das wissen Sie auch — aus Zeit- und 
technischen Gründen nicht mehr vor Ablauf des 
Kalenderjahres zu verabschiedender Haushalt. Das 
ist der Zielkonflikt, in dem wir uns zu bewegen 
haben, und da meine ich, unter Abwägung aller 
Umstände müssen wir uns dann eben dafür ent-
scheiden, den Haushalt so, wie er jetzt vorliegt, 
zu verabschieden. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Das schließt ja nicht aus, daß wir im Haushalts-
ausschuß eine umfassende Unterrichtung über die 
Haushaltslage, über die Entwicklung seit der letzten 
Beratung im Haushaltsausschuß erhalten. 
Das zweite Problem — wie gesagt, die konjunktur-
politische Qualität des Bundeshaushalts —, ein Stan-
dardthema der 6. Legislaturperiode, und ich könnte 
mir vorstellen, auch der 7. Legislaturperiode. In 
diesem Zusammenhang muß man die Bemerkungen 
des Kollegen Barzel zurückweisen, daß das Sachver-
ständigengutachten dem Wähler vorenthalten wor-
den sei. Dieses Sachverständigengutachten ist, so 
würde ich sagen, mit der normalen Verzögerung 
gegenüber dem im Gesetz festgelegten Stichtag —
15. November — veröffentlicht worden. Wenn Sie 
Wert darauf legen, können wir ja einmal eine An-
frage stellen, damit wir schwarz auf weiß vorgelegt 
bekommen — das ist einfach eine Fleißarbeit —, zu 
welchem Termin das Sachverständigengutachten in 
den vergangenen Jahren jeweils vorgelegt worden 
ist. Mit Sicherheit käme bei einer Überprüfung her-
aus, daß es nie zum 15. November vorgelegt wurde. 
Nach meiner Erinnerung war es meistens Anfang 
Dezember. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deshalb wollen wir doch nicht gleich weiter mit Un-
terstellungen anfangen, die so naiv sind, daß jeder 
merkt, daß etwas nicht stimmt. 
(Abg. Wehner: Das ändert auch nichts mehr 
am Wahlergebnis!) 
— Nein, das sowieso nicht, Herr Kollege Wehner. 
(Abg. Dr. Wagner [Trier] : Deswegen könnte 
man es doch jetzt zugeben, Herr Wehner! 
Es ist doch vorbei!) 
— Nein, da gibt es gar nichts zuzugeben. Wir wollen 
doch nicht, nur um Ihnen einen Gefallen zu tun, 
etwas zugeben, was nicht zuzugeben ist. Das wäre 
doch nun wirklich zu viel verlangt. 
(Abg. Dr. Wagner [Trier] : Aber das Gut
-
achten war doch fertig! — Abg. Wehner: 
Wie wollen Sie das mit ihrer christlichen 
Haltung auf einen Nenner bringen? — Abg. 
Dr. Jenninger: Wir haben doch von etwas 
ganz anderem gesprochen! — Abg. Dr. 
Wagner [Trier] : S i e haben doch vom 
Wahlergebnis gesprochen!) 
In der Sache kommt es doch auf folgendes an. 
Es ist klar und richtig, daß das Sachverständigen-
gutachten, über dessen Vorlagetermin wir eben ge
sprochen haben, die Haushalts- und Finanzpolitik 
aller öffentlichen Hände in diesem Staat — das 
ist das Entscheidende — einer relativ harten Kritik 
unterzieht. Es bezieht sich also auf den Bund, elf 
Länder und zigtausend Gemeinden, Städte, Kreise 
usw. Wer sich die Mühe macht, dieses Sachverstän-
digengutachten genau zu lesen, wird doch wohl 
feststellen, daß die Zensuren, die die öffentlichen 
Hände erhalten, vielleicht insgesamt nicht sehr 
gut sind, wie bisher; man muß doch aber eindeutig 
feststellen, daß der Bund unverändert noch die 
besten Zensuren im Vergleich mit all diesen Gebiets-
körperschaften erhält. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir werden über das Sachverständigengutachten 
im Zusammenhang mit dem Jahreswirtschaftsbericht 
noch eingehender zu diskutieren haben. Ich meine, 
aber auch in diesem Sachverständigengutachten 
fehlt etwas, was bei fast allen fehlt, die über diese 
Dinge reden, schreiben und denken. Es fehlt etwas 
Konkretes, was realistisch ist. Es werden wunder-
bare Berechnungen angestellt, und die Darstellungs-
weise ist fast nur noch zu begreifen, wenn man 
die höhere Mathematik beherrscht. Es wird dar-
gestellt, um wieviel Prozent — oder welche Bezugs-
größe auch immer gewählt wird — die öffentlichen 
Haushalte zu expansiv waren. Wie man es hätte 
anders machen können, wird auch im Sachverstän-
digengutachten nicht gesagt. Das muß man einmal 
sehr deutlich feststellen. 
(Abg. Leicht: Da haben Sie vollkommen 
recht!) 
— Vielen Dank, Herr Leicht, daß wir uns darin 
einig sind. Wir sollten uns vielleicht auch einmal — 
wir sind in den letzten Jahren darüber immer hin-
weggegangen — mit der Rechenmethodik beschäfti-
gen, die dort angewandt wird. Da scheint mir eini-
ges problematisch zu sein. 
Nun zu dem dritten Punkt einige wenige Worte. 
Wir haben ja dem Antrag zugestimmt, auch den 
Rechtsausschuß wieder in alter Form zu konsti-
tuieren. Wir sind mit der Prüfung dieser Frage ein-
verstanden. Wenn ich Herrn Leicht recht verstan-
den habe, ging es ihm um die Frage der Einbrin-
gung in dieser Form. Es kann kein Zweifel bestehen, 
daß das vorletzte Wort über die Haushaltswirtschaft 
und den Haushaltsvollzug des Jahres 1972 der Bun-
desrechnungshof haben wird. Das ist seine Aufgabe. 
Das letzte Wort haben wir dann, wenn wir die 
Rechnung für 1972 zur Entlastung vorgelegt bekom-
men. Was meine Person angeht, so bin ich bereit, 
hier folgendes zu sagen. Wir werden die Handlun-
gen der Exekutive an Hand des Berichtes des Rech-
nungshofes ganz vorurteilsfrei prüfen. Meine Damen 
und Herren, es gehörte für mich zu den angeneh-
men Erfahrungen der letzten Legislaturperiode — 
Kollege Haehser, das darf man wohl so sagen —, 
daß sich auch die Kollegen der Opposition vor-
urteilsfrei an der Kritik im Hinblick auf die Rech-
nungslegung der Jahre bis 1969 beteiligt haben. 
Wir werden Ihnen, was die kommenden Jahre an-
geht, darin nicht nachstehen. Das kann ich Ihnen 
versprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
38 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 
Kirst 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß eine politische Bemerkung machen. Die 
Opposition hat die Nichtverabschiedung des Haus-
halts wesentlich in den Mittelpunkt ihrer Wahl-
kampagne gestellt. Im Zusammenhang mit der ge-
samten Stabilitätspolitik war das eines Ihrer Stan-
dardthemen. Wir, die Freien Demokraten, betrach-
ten das Wahlergebnis vom 19. November als Voll-
macht und Auftrag, diesem Haushalt nun endlich 
zur politischen Legitimität zu verhelfen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, wird weiter das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. Dann schließe ich damit die Aus-
sprache. 
Die Geschäftsordnung schreibt Überweisung an 
den Haushaltsausschuß vor; Mitberatung durch den 
Rechtsausschuß ist gewünscht. Herrscht mit der 
Überweisung Einverständnis? — Das ist der Fall; 
dann ist so beschlossen. 
Damit ist die heutige Tagesordnung erschöpft. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Bundestages 
auf Dienstag, den 19. Dezember, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.36 Uhr.) 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Dezember 1972 	39 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Augstein (Hamburg) 15. 12. 
Dr. Dr. h. c. Birrenbach 15. 12. 
Blumenfeld ** 15. 12. 
Dr. Burgbacher 15. 12. 
Dr. Franz 15. 12. 
Handlos 15. 12. 
Lücker * 15. 12. 
Frau Schroeder (Detmold) 15. 12. 
Strauß 15. 12. 
* Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Par-
laments 
** Für die Teilnahme an Sitzungen der Beratenden Ver-
sammlung des Europarats</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/07/07004.pdf</pdf_url>
    <id>3125</id>
    <dokumentnummer>07/4</dokumentnummer>
    <datum>1972-12-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
