<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3146</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>07/25</dokumentnummer>
  <wahlperiode>7</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1973-04-03</datum>
  <titel>Protokoll der 25. Sitzung des 7. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
25. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilungen 	  1205 A 
Einbringung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Rechnungsjahr 1973 
(Haushaltsgesetz 1973) (Drucksache 7/250) 
Schmidt, Bundesminister (BMF) 	 1205 B 
Nächste Sitzung 	  1215 C 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
	
1217* A 

Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 	1205 
25. Sitzung 
Bonn, den 3. April 1973 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 11.00 Uhr 
Präsident Frau Renger: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohn e  Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 23. März 1973 dem 
Zweiten Gesetz zur Änderung des Weingesetzes 
zugestimmt. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 23. März 1973 der 
Weitergeltung der folgenden Geschäftsordnungen zugestimmt: 
Geschäftsordnung des Gemeinsamen Ausschusses nach Ar-
tikel 53 a des Grundgesetzes 
Geschäftsordnung des Bundestages und des Bundesrates für 
den Vermittlungsausschuß 
Geschäftsordnung für das Verfahren nach Artikel 115 d des 
Grundgesetzes 
Der Bundesminister des Innern hat mit Schreiben vom 20. März 
1973 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dürr, Prinz zu Sayn-
Wittgenstein-Hohenstein, Kirst und Genossen betr. Entschwefe-
lung von Brennstoffen — Drucksache 7/272 - beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 7;417 verteilt. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft hat mit Schrei-
ben vom 21. März 1973 mitgeteilt, daß der Ausschuß gegen die 
nachfolgenden bereits verkündeten Verordnungen keine Bedenken 
erhoben habe: 
Verordnung (EWG) des Rates mit der die neuen Mitglied-
staaten ermächtigt werden, einzelstaatliche Unterteilungen für 
einige landwirtschaftliche Erzeugnisse in das Schema des 
Gemeinsamen Zolltarifs zu übernehmen 
Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung des Gemein
-
samen Zolltarifs für bestimmte Fischereierzeugnisse 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mit Schreiben vom 
26. März 1973 mitgeteilt, daß der Ausschuß gegen die nach-
folgende bereits verkündete Verordnung keine Bedenken erhoben 
habe: 
Verordnung (EURATOM) des Rates zur Änderung der 
Regelung der Bezüge und der sozialen Sicherheit der Atom-
anlagenbediensteten der Gemeinsamen Forschungsstelle, die 
in Belgien dienstlich verwendet werden 
— Drucksache 7/152 — 
Ich rufe den einzigen Punkt der Tagesordnung auf: 
Einbringung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Rechnungsjahr 1973 (Haushaltsgesetz 
1973) 
— Drucksache 7/250 — 
Das Wort zur Begründung hat der Herr Bundes-
minister der Finanzen. 
Schmidt, Bundesminister der Finanzen: Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Bereits in 
der vorigen Legislaturperiode hatte die erste sozial-
liberale Bundesregierung mit einem Beschluß im 
September 1972 den Gesamtrahmen des Bundes-
haushalts 1973 aus stabilitätspolitischen Gründen 
auf die Höhe von 120,4 Milliarden DM festgelegt. 
Auf eine Konkretisierung und Detaillierung des 
Haushaltsentwurfs 1973 und des neuen Finanzplans 
hatte die erste sozialliberale Bundesregierung da-
mals verzichtet, um  eine zu weitgehende politische 
Präjudizierung der von einem erst noch neu zu wäh-
lenden Parlament zu bildenden neuen Bundesregie-
rung zu vermeiden. 
Die vom Bundeskanzler für die zweite soziallibe-
rale Bundesregierung in der Regierungserklärung im 
Januar dargelegten Zielsetzungen und Programme 
finden jetzt in wesentlichen Punkten in den Ihnen 
zugeleiteten Haushalts- und Finanzplanungsunter-
lagen ihren Niederschlag. Es war notwendig, zu-
nächst das Regierungsprogramm zu beschließen und 
im Anschluß daran das zu seiner Verwirklichung 
notwendige finanzpolitische Konzept und seine Auf-
gliederung im einzelnen diesem Hause vorzulegen. 
Die zeitliche Verschiebung der Einbringung des Bun-
deshaushalts wegen des Beginns einer neuen Legis-
laturperiode war daher unvermeidlich. 
Inzwischen ist es in weniger als drei Monaten 
nach der Verabschiedung des Haushalts 1972 gelun-
gen, den Haushaltsentwurf 1973 bis zur Druckreife 
zu bringen und ihn zum 16. März den Berichterstat-
tern des Haushaltsausschusses im Vorwege voll-
ständig zu übergeben. Wir sind dankbar, daß die 
Kollegen im Haushaltsausschuß schon mit der Ar-
beit begonnen haben, und hoffen, daß es gelingt, die 
parlamentarische Beratung bis zur Sommerpause ab-
zuschließen, damit der Haushalt Anfang Juli im Ge-
setzblatt verkündet werden kann. 
Nun ist die heutige erste Lesung traditionell ein 
Anlaß für eine politische Generaldebatte. Die heu-
tige Regierungserklärung will sich aber auf die 
Finanzpolitik beschränken, wenngleich nicht etwa 
bloß auf die Ausgabenseite der Haushaltsvorlage. 
Durch die zeitliche Verschiebung der Haushalts-
vorlage infolge der neuen Regierungsbildung hat 
sich als ungewollter, aber gleichwohl wohltätiger 
Effekt ergeben, daß die nationalen und internationa-
len wirtschaftlichen Tendenzen heute wesentlich bes-
ser abgeschätzt werden können, als das noch im 
September möglich war. Diesen Entwicklungen muß 
auch der Bundeshaushalt Rechnung tragen. Denn in 
1206 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 
Bundesminister Schmidt 
ihm spiegelt sich die Lage der Bundesrepublik wie
-
der, die im Spannungsfeld und in der Wechselwir-
kung der internationalen Entwicklung steht. 
Die uns besonders bedrängenden wirtschaftlichen 
Probleme haben eine weltweite Dimension. Die 
währungspolitischen Ereignisse der letzten Monate 
haben dies deutlich gezeigt. Aber sie sind nur ein 
Beispiel dafür, daß die zunehmende Verflechtung 
der westlichen Industriestaaten zwangsläufig auch 
eine stärkere Verflechtung der Probleme ihrer 
Volkswirtschaften zur Folge hat. Neben der Wäh-
rungspolitik werden künftig auch konjunkturpoliti-
sche, fiskalpolitische, handelspolitische, struktur-, 
umwelt-, energie-, arbeitsmarkt- und steuerpolitische 
Fragen immer häufiger die Tagesordnung internatio-
naler Konferenzen bestimmen, vor allem aber den 
Ministerrat der EWG beschäftigen. Jeder dieser Pro-
blemkreise hat europäische Dimension, teilweise so-
gar weltweite Dimension. Weil unsere wirtschaft-
lichen Fragen über den Bereich der Bundesrepublik 
weit hinausreichen, kann es nicht überraschen, daß 
auch die zu ihrer Lösung notwendige politische Wil-
lensbildung über den nationalen Rahmen hinaus-
gehen muß. 
Dieses ganze Haus hat sich schon lange für 
Europa entschieden. Das heißt aber auch: im Maße 
des Integrationsfortschrittes, für den wir uns einset-
zen, findet zugleich ein Verlust an wirtschafts- und 
finanzpolitischer Autonomie statt, dafür jedoch eine 
Zunahme an Interdependenz und an Abhängigkeit 
von den Entwicklungen unserer Partner. 
Herrn Friderichs und meine bisher erfolglosen 
Bemühungen um die dringend erwünschte konjunk-
turpolitische Zollsenkung der EWG hebt — als Bei-
spiel sei das hier genannt — die institutionelle 
Abhängigkeit schmerzlich ins Bewußtsein. Viel grö-
ßer noch ist aber die tatsächliche Abhängigkeit in-
folge der engen Verflechtung der früher einmal 
nationalen Märkte. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Sonst hätte man 
gar kein Alibi mehr!) 
Beschäftigung, Preise und Wachstum sind in den 
meisten industriellen Bereichen und insbesondere 
im volkswirtschaftlichen Gesamtzusammenhang 
längst keine nur autonom zu steuernden Größen 
mehr. Eine hoch defizitäre Finanzwirtschaft des 
einen Staates ruft auch bei den anderen inflato-
rische Effekte hervor, und die Preise des einen zie-
hen die Preise des anderen mit sich. 
Dieser internationale Zusammenhang gilt auch für 
die Kreditpolitik. Durch die jüngsten währungs-
politischen Entscheidungen ist zwar der kreditpoli-
tische Spielraum der Bundesbank erweitert worden 
— und ich bin dafür, daß er genutzt wird —, aber 
dieser Bogen darf im Verhältnis zum Ausland nicht 
überspannt werden. 
Durch die Dollarschwäche in den Monaten 
Februar und März war eine wirksame Stabilitäts-
politik in den meisten EWG-Ländern zunehmend 
erschwert worden. Die Bundesregierung suchte da-
bei von Anfang an eine Gemeinschaftslösung, die in 
enger internationaler Abstimmung mit den anderen 
wichtigen Industrienationen, vornehmlich mit den 
USA, zu erzielen war. Die erreichte Lösung kann, (I 
wie bei früherer Gelegenheit der Kollege Friderichs 
schon betont hat, angesichts der gegebenen schwie-
rigen Umstände als optimal angesehen werden, 
denn der bislang erreichte Integrationsstand zwi-
schen den sechs Gemeinschaftsländern wurde auf 
dem währungspolitischen Gebiet voll gewahrt. Wir 
wissen, daß sich Großbritannien, Irland und Italien 
sobald wie möglich dem Beschluß über die Einhal-
tung der gemeinschaftlichen Bandbreiten anschlie-
ßen wollen. 
Der Beschluß der Bundesregierung, die D-Mark 
um 3 % aufzuwerten, hat das Zustandekommen der 
Währungsvereinbarungen und ihre zukünftige Ein-
haltung wesentlich erleichtert. Außerdem war diese 
Maßnahme für die Bundesrepublik angesichts der 
ungewöhnlich kräftig expandierenden Exportauf-
träge auch unter unseren eigenen stabilitätspoliti-
schen und verteilungspolitischen Gesichtspunkten 
wünschenswert. Sie wird, verstärkt durch den Ab-
wertungseffekt des US-Dollars, dämpfend auf die 
Gesamtnachfrage und auf die Preise einwirken, und 
zwar ohne Gefahr für das reale wirtschaftliche 
Wachstum. 
Es liegt uns am Herzen, in diesem Zusammenhang 
zu unterstreichen, daß das europäische Zusammen-
gehen in der Währungspolitik keinerlei Blockbil-
dung bedeutet. Der Geist der europäischen Zusam-
menarbeit ist nicht auf Abkapseln von der übrigen 
Welt gerichtet. Wir wollen vielmehr weltweite Zu-
sammenarbeit und weltweite Arbeitsteilung. 
Die jüngsten währungspolitischen Ereignisse 
haben für jedermann deutlich gemacht, wie dringend 
eine Reform des Weltwährungssystems ist. Sie 
hängt allerdings von einer Tendenzwende im inter-
nationalen Vertrauen zum amerikanischen Dollar 
ab. 
Die Reform wird wesentlich davon abhängen, ob 
und wie es gelingt, die Interessen der Industrie-
staaten und der Entwicklungsländer, die Interessen 
Japans, der USA und Europas in einem konstruk-
tiven, auf Partnerschaft bedachten Geist auf einen 
gemeinsamen Nenner zu bringen. 
Die Vereinigten Staaten von Amerika und die 
westeuropäischen Staaten müssen wissen, daß die 
Atlantische Allianz, wenn sie Bestand haben soll, 
sich nicht auf eine außen- und verteidigungspoli-
tische Kooperation beschränken, sondern daß sie 
dringend der ökonomischen Kooperation bedarf, 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
von der Währungspolitik und von der nationalen 
Kreditpolitik bis zur Handelspolitik, bis zur Ent-
wicklungshilfe. Eine politische Kontinentaldrift zwi-
schen den USA und den Mitgliedsländern der Euro-
päischen Gemeinschaft könnte auf die Dauer für 
alle Beteiligten verhängnisvolle Folgen haben. Man 
darf aber heute sagen, daß die währungspolitischen 
Entwicklungen der letzten Wochen und Monate uns 
neben Schwierigkeiten doch auch hoffnungsvolle 
Ansatzpunkte für eine kooperative ökonomische 
Politik der westlichen Gemeinschaft eingebracht 
haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 	1207 
Bundesminister Schmidt 
Ein stärkeres Zusammenwirken der westlichen 
Länder ist vor allem notwendig, um mit dem welt-
weiten Problem der steigenden Preise besser fertig 
zu werden. Dies ist um so dringlicher, als wir gegen-
wärtig in der großen Mehrzahl der westlichen Staa-
ten eine deutliche Konjunkturbelebung zu verzeich-
nen haben. Wir müssen deshalb nach Kräften dage-
gen wirken, daß sich die Preise nach dem Prinzip 
kommunizierender Röhren über die Außenwirt-
schaftsbeziehungen gegenseitig immer weiter hoch-
schaukeln. Dabei versprechen stabilitätspolitische 
Anstrengungen um so mehr Erfolg und um so eher, 
je mehr alle Länder sich um mehr Stabilität bemü-
hen. 
Freilich müssen wir in Rechnung stellen, daß 
eine Reihe von Ländern im Gegensatz zur Bundes-
republik neben Preissteigerungen auch mit dem sie 
noch mehr bedrückenden Problem der Arbeitslosig-
keit zu kämpfen haben. Solche gesamtwirtschaft-
liche Konstellation engt natürlich die stabilitätspoli-
tischen Möglichkeiten des betreffenden Staates ganz 
zwangsläufig ein. Gleichwohl setzt die Bundesregie-
rung sich natürlich für eine gemeinsame Stabilitäts-
politik ein. 
Wie sich nun tatsächlich die Preise im Inland und 
im Ausland verhalten haben, erkennen Sie aus den 
nachfolgenden, den neuesten verfügbaren statisti-
schen Angaben über die internationalen Preissteige-
rungsraten bei den Lebenshaltungskosten. Diese An-
gaben zeigen, wo die Bundesrepublik sich innerhalb 
des internationalen Geleitzuges befindet. Es handelt 
sich um Februar-Zahlen, in einigen Fällen im inter-
nationalen Vergleich nur um Januar-Zahlen, weil wir 
die Februar-Zahlen noch nicht haben. Ich nenne erst 
die Bundesrepublik: im Februar ein Anstieg plus 
6,8 %. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: „Bei 4 % wird 
es ernst"! - Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
— Plus 6,8 %, für uns alle erschreckend. — Ich 
nenne als nächstes: Österreich plus 8,1 %, Groß-
britannien plus 7,9 %, die Schweiz plus 7,6 %, Bel-
gien plus 6,9 % , Italien plus 8,1 %, die Niederlande 
plus 7,6 %, Dänemark plus 7,2 %, Norwegen plus 
7,6 % . Als einziges Land von den bedeutendsten 
Ländern Europas ist lediglich Frankreich 
(Abg. Breidbach: Das sind keine Sozis!) 
ein bißchen unter uns mit 6,6 % im Januar, aber auf 
Grund einer in jenem Monat eingetretenen Senkung 
der dortigen Mehrwertsteuer. 
Es ist vielleicht ganz gut ; wenn dieses Hohe Haus 
zur Kenntnis nimmt — ich hoffe, daß auch die Oppo-
sition sich dieser Kenntnisnahme nicht verschließen 
wird —, daß die bisherigen stabilitätspolitischen Be-
mühungen der Bundesregierung jedenfalls dazu ge-
führt haben, daß nach wie vor die Bundesrepublik 
sich am Ende des Geleitzuges befindet, wo sie hin-
gehört. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der CDU/CSU.) 
Daß dabei eine große Rolle die internationale Ver
flechtung spielt, der wir uns nicht entziehen können, 
wird vielleicht auch der Zwischenrufer aus der Tat-
sache entnehmen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unverhüllter 
Spott! — Weitere Zurufe) 
daß im Februar 1973 der gewogene Durchschnitt 
aller Importpreise, d. h. der gewogene Durchschnitt 
der Preise für alle in die Bundesrepublik Deutsch-
land importierten Güter aus dem Ausland, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Brasilien!) 
im Zwölfmonatsdurchschnitt bei plus 12,1 % liegt. 
Im Januar lag er bei plus 11,8 %. 
Ich will das mit einigen ausgewählten Produkten 
aus dem Rohstoffbereich illustrieren. Ich rede von 
den Kontraktpreisen deutscher Importeure; ich rede 
von dem Preisanstieg im Februar 1973 gegenüber 
dem Februar 1972. Die Preise für Wolle sind in 
diesem Zeitraum um 141,7 %, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
die Preise für Häute und Felle um 68,4 %, die Preise 
für Leder um 40,7 %, für Rohkaffee um 25 %, für 
Rohkakao um 34 %, für Ölkuchen, Ölschrole um 
98 % gestiegen. 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
Ich könnte die Liste noch wesentlich erweitern. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Die Zwischenrufe aus den Reihen der Opposi-
tion zeigen ein mangelndes Interesse für national-
ökonomische Daten. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs-
parteien. — Abg. Lemmrich: Herr Minister, 
Sie waren früher besser! — Lachen und 
weitere Zurufe bei der CDU/CSU.) 
Sie erkennen an diesen Daten, wie einige Welt-
marktpreise im Laufe der letzten Monate explodiert 
sind, 
(fortgesetzte Zurufe von der CDU/CSU) 
und Sie erkennen wohl auch, daß die EWG und daß 
Bonn auf solche Steilkurven von Weltmarktpreisen 
von hier aus kaum einen wesentlichen Einfluß neh-
men können. 
Der enorme Einfluß der Einfuhrpreise — ich sage 
noch einmal: plus 12,1 % in zwölf Monaten — läßt 
sich insbesondere dann abschätzen, wenn man sich 
darüber klar ist, daß das Bruttosozialprodukt der 
Bundesrepublik Deutschland in diesem Jahr rund 
900 Milliarden DM ausmachen wird, die Importe 
aber allein 150 Milliarden DM betragen werden. Es 
ist überflüssig zu erwähnen, daß unsere Export-
preise in wesentlich geringerem Maße gestiegen 
sind als die Importpreise. 
Unser nationales konjunkturpolitisches Bestreben 
ist die Eindämmung dieses Preisauftriebs und eine 
Tendenzumkehr. Dieses Ziel und die dazu beschlos-
senen Maßnahmen hat die Bundesregierung im 
Jahreswirtschaftsbericht und in der Plenardebatte 
über diesen Bericht dargelegt. Das Paket reicht von 
der Währungspolitik bis zur Steuerpolitik, von der 
Kreditpolitik der Bundesbank bis zur Stabilitäts-
anleihe. Natürlich fügt sich auch der Haushaltsent-
wurf 1973 in das stabilitätspolitische Konzept ein, 
1208 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 
Bundesminister Schmidt 
das schon verfahrensmäßig dadurch aus dem Rah-
men des Gewohnten fiel, daß das Kabinett seine 
haushalts-, steuer- und anleihepolitischen Vorhaben 
im Zusammenhang mit dem Jahreswirtschaftsbericht 
erarbeitet und beschlossen hat. Der Haushaltsent-
wurf ist also Bestandteil eines weitergreifenden sta-
bilitätspolitischen Konzepts. 
Aber ich muß gleich zwei Dinge hinzufügen, zum 
einen: Der Bundeshaushalt allein kann nicht Fehl-
entwicklungen, die in anderen Sektoren der Volks-
wirtschaft eingetreten sind, in vollem Umfang aus-
gleichen. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Dazu ist weder das finanzielle Volumen noch der 
konjunkturpolitische Handlungsspielraum des Bun-
deshaushalts in seiner Gesamtgrößenordnung für 
die Wirtschaft unseres Bundesstaates groß genug. 
(Zuruf des Abg. Dr. Jenninger.) 
Zum anderen: Es ist auch weder die einzige noch 
etwa die wichtigste Funktion der öffentlichen Haus-
halte, etwa nur als Instrument der Globalsteuerung 
für die gesamtwirtschaftliche Nachfrage zu dienen. 
Es wäre verfehlt, wenn wir es zuließen, daß ange-
sichts der umfänglichen und bedeutsamen Aufgaben, 
die mit dem Ausbau eines modernen Sozialstaats 
und mit der Fortsetzung der notwendigen Reform-
politik verbunden sind, in dieser Situation die 
öffentlichen Haushalte und damit die öffentlichen 
Leistungen in die Rolle eines konjunkturpolitischen 
Lückenbüßers abgedrängt würden. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Müller
-
Hermann: Der Anteil der investiven Aus
gaben sinkt doch schon dauernd!) 
Der Entwurf des Haushalts 1973 weist eine Aus-
gabensteigerung gegenüber dem Ist 1972 von 9,7 % 
oder gegenüber unserem ursprünglichen Soll für 
1972 von 10,5 % aus. Diese Begrenzung der Stei-
gerungsrate gegenüber dem Vorjahr wertet die 
Bundesregierung als eine beachtliche konjunktur-
politische Leistung, 
(Beifall bei den Regierungsparteien — 
Lachen bei der CDU/CSU — Abg. Rawe: 
Das Protokoll vermerkt: „Schwacher Bei
fall bei den Regierungsparteien"! — wei
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
als eine beachtliche konjunkturpolitische Leistung, 
der einige der Ministerpräsidenten, die sich in den 
letzten Tagen dazu geäußert haben, in ihren Län-
dern folgen sollten, Herr Müller-Hermann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. ´- 
Abg. Rawe: Hätten Sie das nur Herrn Kühn 
mal gesagt! — Abg. Lemmrich: Sie glauben 
es ja selber nicht, Herr Minister! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Um diese Begrenzung der Steigerungsrate gegen-
über dem Vorjahr zu erreichen, bedurfte es natür-
lich im Detail mancher harter Entschlüsse. Zwar 
haben wir keine bisherigen Leistungen des Staates 
eingeschränkt, wohl aber war an manchen Stellen 
ein Verzicht auf Leistungsverbesserung unumgäng-
lich. 
Wer aber, wie einige Oppositionssprecher, kla-
gend behauptet, der Bund habe lediglich auf der Ein
nahmenseite, jedoch nicht auf der Ausgabenseite ge-
handelt, der sollte sich vergegenwärtigen, daß die-
ses Ausgabevolumen exakt dem in den Rahmenbe-
schlüssen vom 6. September 1972 festgelegten Be-
trag entspricht, Beschlüssen, die damals von Ihnen 
als inhaltsleere Versprechungen abgetan worden 
waren. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Leicht: 
Was sie heute noch sind!) 
Er sollte übrigens würdigen, daß dies bei einem 
natürlich sich ständig weiter entwickelnden Haushalt 
erreicht ist. Seither hat sich allein ein zwangsläufi-
ger Mehrbedarf von mehr als 600 Millionen DM er-
geben — Personalausgaben, sächliche Verwaltungs-
ausgaben, Kriegsopferversorgung, Kohlehilfe und 
anderes —, der zur Einhaltung des beschlossenen 
Gesamtplafonds durch Kürzungen in anderen Berei-
chen aufgefangen worden ist. 
Die Opposition macht es sich zu leicht, wenn sie 
darüber hinaus weitere Streichungen verlangt, ohne 
zu sagen, wo diese weiteren Streichungen erfolgen 
sollen, und ohne zu sagen, wieviel weiterhin ge-
strichen werden soll. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar-
teien.) 
Die Opposition treibt ein doppeltes Spiel. Einerseits 
verlangt Herr Kollege Strauß vom Bund geringere 
Ausgaben. Andererseits aber erheben die Herren 
Katzer, Warnke, Stoltenberg, Wörner, Pfeifer und 
andere ständig Forderungen nach zusätzlichen aus-
gabewirksamen Maßnahmen 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
— ich rufe Ihnen, der Opposition, Ihre eigenen Stich-
worte Bildung, Kindergeld, Kriegsopferversorgung, 
Ergänzungszuweisung, um nur einige wenige zu 
nennen, in Erinnerung —, ohne daß Sie zum min-
desten erkennen lassen, aus welchen zusätzlichen 
Einnahmen Sie diese von Ihnen vorgeschlagenen 
Mehrbelastungen finanzieren wollen. Herr Strauß 
wiederum hat am 19. Februar Steuererhöhungsvor-
schläge ausdrücklich abgelehnt, 
(Abg. Breidbach: Seit vier Jahren die alte 
Platte!) 
obgleich er selbst weiland als Bundesminister der 
Finanzen in seiner letzten veröffentlichten Finanz-
planung schon ab 1970 eine deutlich über 24 % des 
Bruttosozialprodukts hinausgehende Steuerquote 
vorgesehen hatte. Wir werden dagegen auch 1973 
aller Vorausberechnung nach an dieser Marke ver-
harren. Nach den Zwischenrufen, die ich hier höre, 
fürchte ich, daß wir in der anschließenden Debatte 
noch genügend Beispiele für die inneren Wider-
sprüche der Opposition erhalten. 
(Abg. Dr. Jenninger: Legen Sie erst mal die 
richtigen Zahlen vor!) 
Die im Jahreswirtschaftsbericht vorgesehenen 
sofortigen Schritte zur Stabilitätspolitik — Stabili-
tätsanleihe, steuerliche Maßnahmen, Stillegung von 
Mitteln, Reduzierung der Kreditaufnahme usw. — 
bilden die konjunkturpolitische Voraussetzung da-
für, daß auf noch weitergehende Einschränkungen 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Diens tag, den 3. April 1973 	1209 
Bundesminister Schmidt 
auf der Ausgabenseite verzichtet werden kann. Da-
mit wird ein ausgewogenes Verhältnis der Schritte 
auf den beiden Seiten des Haushalts erzielt, auf der 
Einnahmenseite wie auf der Ausgabenseite. Aber 
die Schritte auf der Einnahmenseite, die steuerlichen 
Maßnahmen, sind auch in sich ausgewogen, insbe-
sondere ausgewogen unter dem sozialen Aspekt. 
Neben der Breitenwirkung der Mineralölsteuer-
erhöhung steht die besondere Belastung der über-
wiegend gewinnbestimmten hohen Einkommen, wo-
mit deren voraussehbarer Entwicklung in der kon-
junkturellen Aufschwungphase Rechnung getragen 
worden ist. Wir können dagegen keinen Geschmack 
am Vorschlag des Kollegen Narjes finden, der statt 
dessen die Arbeitnehmer erneut mit einem Kon-
junkturzuschlag beglücken möchte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nach unseren Vorschlägen wird z. B. ein verheira-
teter Steuerpflichtiger mit 220 000 DM steuerpflich-
tigem Einkommen vom 1. Juli an 12 Monate lang 
zusätzlich zu seinen bisherigen Steuern monatlich 
783 DM Stabilitätsabgabe bezahlen. Ein Arbeitneh-
mer hingegen, der mit seinem Fahrzeug von der 
Mineralölsteuererhöhung betroffen wird, wird bei 
230 Arbeitstagen und einer Entfernung von 10 km 
zwischen Arbeitsstätte und Wohnung 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
durchschnittlich 2,15 DM mehr an Mineralölsteuer für 
Benzin aufzubringen haben. Wenn es statt 10 km 
20 km sind, ergibt sich — das können Sie selbst aus-
rechnen — statt 2,15 DM ein Betrag von 4,30 DM. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Von den Steuermehreinnahmen fließen 700 Millio-
nen DM aus der Mineralölsteuererhöhung und 700 
Millionen DM aus der Vorverlegung von Zahlungs-
fristen in den Haushalt 1973. Dadurch soll die Netto-
kreditaufnahme gesenkt werden, was konjunktur-
politisch angezeigt ist. 
(Abg. Lemmrich: Gilt das auch für die Bun
-
desunternehmen?) 
Das Aufkommen aus der Stabilitätsabgabe steht 
dagegen nicht zur Verfügung. Es wird bei der Deut-
schen Bundesbank stillgelegt und damit dem Wirt-
schaftskreislauf entzogen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie lange?) 
Darüber hinaus wird der Ertrag aus der Stabili-
tätsanleihe im Umfang bis zu 4 Milliarden DM eben-
falls auf ein Stillegungskonto bei der Bundesbank 
eingezahlt werden. Von dieser Anleihe konnten in 
sehr kurzer Zeit bereits 1,5 Milliarden DM plaziert 
werden, die dadurch der Investitionsfinanzierung 
entzogen sind und auch nicht mehr als Grundlage 
neuer Kreditausweitung dienen können. 
Die Bundesregierung leistet einen weiteren Bei-
trag zur Stabilität und zur Begrenzung der Bundes-
ausgaben auch mit dem von ihr beabsichtigten 
restriktiven Vollzug des Bundeshaushalts 1973. Aus-
gaben und Verpflichtungen sind durch eine Ver-
schärfung der vorläufigen Haushaltsführung einge-
schränkt worden. Die Zahlungen an Zuwendungs-
empfänger sollen im Haushaltsvollzug um 5 % ver
mindert werden. Weiter ist beabsichtigt, die Zahl 
der im Haushalt ausgebrachten Planstellen um 2000 
zu verringern. Dabei ist es mir durchaus bewußt, 
daß im Laufe des Jahres an manchem Ort auch die 
Schaffung neuer Stellen notwendig ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha! — Wie 
viele?) 
— Sicherlich, die UNO-Delegation oder die Delega-
tion nach Peking brauchen natürlich Planstellen, 
Herr Kollege. 
(Abg. Rawe: Wie ist das bei Ehmke? — 
Abg. Leicht: Einige Ministerien auch!) 
Die Bundesregierung hat außerdem im Zusammen-
hang mit dem Jahreswirtschaftsbericht beschlossen, 
im Jahre 1973 anfallende Steuermehreinnahmen, 
soweit sie nicht zum Ausgleich für neu auftretende 
unabweisbare Mehrbelastungen benötigt werden, 
ebenfalls bei der Bundesbank stillzulegen. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Das ist doch 
nur eine Floskel!) 
Ais Resultat dieser haushalts- und finanzpoliti-
schen Entscheidungen des Kabinetts ergibt sich im 
Haushaltsentwurf eine Nettokreditaufnahme von 
3,8 Milliarden DM. Das sind 2 Milliarden DM weni-
ger, als noch im letzten Finanzplan für dieses Jahr 
1973 vorgesehen war. 
(Abg. Rawe: Wieviel haben Sie dafür den 
Bürgern aus der Tasche genommen?) 
Der Bundeshaushalt entspricht damit sowohl der im 
letzten Herbst im Fünfzehn-Punkte-Programm der 
damaligen Bundesregierung beschlossenen Stabili-
tätspolitik und den gemeinsamen Beschlüssen des 
Rates der Europäischen Gemeinschaft als auch der 
Empfehlung des Finanzplanungsrates vom Septem-
ber letzten Jahres. Inzwischen hat sich der Finanz-
planungsrat vor wenigen Tagen auf meinen Vor-
schlag hin der Kreditaufnahmebegrenzung für alle 
Gebietskörperschaften zugewendet, es ist eine 
Rechtsverordnung nach dem Stabilitätsgesetz beab-
sichtigt. 
(Abg. Leicht: Zugewendet, aber ohne Ent-
scheidung!) 
— Lieber Herr Kollege Leicht, wenn Sie die Ge-
setze sorgfältiger nachlesen würden, würden Sie 
sehen, daß der Finanzplanungsrat zur Entscheidung 
nicht befugt ist. Er ist ein Konsultativorgan. Die Ent-
scheidungen treffen Bundesregierung und Bundes-
rat durch Rechtsverordnung. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Lemmrich: 
Herr Leicht liest mindestens so sorgfältig 
wie Sie, Herr Minister! — Zuruf des Abg. 
Leicht.) 
Außerdem sind nach dieser Empfehlung des Finanz-
planungsrates Steuermehreinnahmen gegenüber der 
Steuerschätzung vom 27./28. Februar bei der Bun-
desbank stillzulegen — das gilt auch für die Län-
der —, soweit sie nicht zur Reduzierung der Netto-
kreditaufnahme verwandt werden. Der Finanzpla-
nungsrat hat schließlich seine einheitliche Auffas-
stung dahin gehend dargelegt, daß die von der Bun- 
1210 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 
Bundesminister Schmidt 
desregierung empfohlene Streckung bei der Durch-
führung der Rahmenpläne für die Gemeinschafts-
aufgaben nach Art. 91 a des Grundgesetzes, insbe-
sondere durch Verschiebung noch nicht begonnener 
Maßnahmen, möglichst bald auf den Weg gebracht 
werden sollte. 
Mit dieser am 29. März, vor wenigen Tagen, vom 
Finanzplanungsrat verabschiedeten Empfehlung ha-
ben wir eine konjunkturgerechte Gestaltung des 
öffentlichen Gesamthaushalts geschaffen — wenn 
sich alle öffentlichen Haushalte danach richten, nicht 
etwa nur der Bundeshaushalt. 
Die Zielsetzungen für den Bundeshaushaltsent-
wurf haben auch für die mittelfristige Finanzplanung 
gegolten, die Ihnen vorliegt. Sie entspricht gleich-
falls den Beschlüssen des vorigen Kabinetts vom 
6. September 1972. Sie ist übrigens aus der Erfah-
rung der letzten sechs Jahre heraus diesmal weni-
ger detailliert als bisher. Dennoch drückt sie in 
Finanzzahlen das politische Programm der Regie-
rung Brandt/Scheel vollständig aus. 
Zurück zum Bundeshaushalt 1973! Trotz aller Be-
schränkungen ist es gelungen, in einigen Bereichen 
die Ansätze wesentlich zu erhöhen und im übrigen 
die von der sozialliberalen Koalition eingeleitete 
Politik kontinuierlich fortzusetzen. 
Der Bildungspolitik, der Wissenschaft und der 
Forschung kommt unverändert Priorität zu. Auch 
hier war es unumgänglich, der konjunkturell erfor-
derlichen Begrenzung des Ausgabevolumens Rech-
nung zu tragen. Das Problem lautet jedoch nicht, 
zwischen der Reformpolitik und einer stabilitäts-
politischen Ausgabenbemessung eine einseitige Ent-
scheidung zu treffen. Es geht vielmehr darum, beide 
Zielsetzungen in angemessener Weise miteinander 
zu vereinbaren. 
Nach meiner Ansicht ist dies beim Bundeshaushalt 
1973 und bei dem vorgelegten Finanzplan erreicht. 
Innerhalb des festliegenden Ausgabenrahmens ist 
es gelungen, entsprechend ihrem politischen Stel-
lenwert die Ausgaben für Bildung und Wissenschaft 
wiederum mit überproportionalen Wachstumsraten 
auszustatten. Die Aufwendungen für diese Zwecke 
werden im Zeitraum der Finanzplanung mit einer 
durchschnittlichen Wachstumsrate von rund 12 % 
schneller steigen als die übrigen Ausgaben. Wäh-
rend 1969 auf diesen Bereich, Bildung und Wissen-
schaft, nur 3,2 % des Bundeshaushalts entfielen, wer-
den es 1973 bereits 5,5 % sein. 1976 werden es nach 
unserer Finanzplanung 6,1 % des Bundeshaushalts 
sein. 
Auch im Rahmen des Schwerpunktprogramms 
„Innere Sicherheit" sind erhebliche zusätzliche Mit-
tel für das Bundeskriminalamt, das Bundesamt für 
Verfassungsschutz, den Bundesgrenzschutz und die 
Beschaffungen für die Bereitschaftspolizeien der 
Länder vorgesehen, um die personelle und die tech-
nische Ausstattung dieser Sicherheitsorgane zu ver-
bessern. 
Ein besonderes Gewicht hat nach wie vor der 
Agraretat. Er steigt 1973 um 920 Millionen DM auf 
rund 5,4 Milliarden DM. Diese beträchtliche Ausga
-
bensteigerung ist in erster Linie darauf zurückzu-
führen, daß sich die im Vorjahr eingeleiteten Ver-
besserungen der landwirtschaftlichen Sozialpolitik 
— Krankenversicherung, Erhöhung von Altersgeld 
und Landabgaberente — jetzt mit einem vollen 
Jahresbetrag auf den Haushalt auswirken. Zudem 
ist wieder ein Bundeszuschuß — 300 Millionen DM 
— für die landwirtschaftliche Unfallversicherung 
vorgesehen, da das zunächst in Aussicht genommene 
Gesamtgemeinlastverfahren zur Zeit nicht verwirk-
licht werden kann. Erstmals sind Zuschüsse zur Zu-
satzversorgung für landwirtschaftliche Arbeitneh-
mer veranschlagt. Damit erhöhen sich die Ausgaben 
für die landwirtschaftliche Sozialpolitik gegenüber 
dem Vorjahr um insgesamt fast 800 Millionen DM. 
Im Rahmen der Energiepolitik wird der Anpas-
sungs- und Gesundungsprozeß im Kohlebergbau 
auch künftig durch steigenden Einsatz von Bundes-
mitteln unterstützt. Die Konsolidierung des Kohle-
bereichs ist unvermeidlicher Teil eines umfassenden 
Energiekonzepts, das die Bundesregierung im Laufe 
des Jahres vorlegen will, um die Energieversorgung 
mittel- und langfristig zu sichern. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wir warten weiter!) 
Große finanzielle Sorgen bereitet nach wie vor die 
Deutsche Bundesbahn, die trotz erheblicher Zuwei-
sungen des Bundes in den letzten Jahren im wesent-
lichen wegen der überproportional ansteigenden Per-
sonalkosten ständig steigende Verluste ausgewiesen 
hat. Auch bei Ausschöpfung aller Rationalisie-
rungsmöglichkeiten muß hier auch in der Zukunft 
mit Verlusten gerechnet werden, da die Bundesbahn 
als einer der Hauptträger des öffentlichen Personen-
nahverkehrs in weiten Bereichen keine kostendek-
kenden Tarife erheben kann. 
Der Ausgleich dieser Verluste durch den Bund 
muß wie bisher prinzipiell in Kauf genommen wer-
den, da der Schienenverkehr als besonders umwelt-
freundlicher Verkehrsträger unentbehrlich bleibt 
und an Bedeutung eher noch zunehmen soll und 
wird. 
Die Bundesregierung hat aus diesen verkehrspoli-
tischen Erfordernissen die notwendigen Konsequen-
zen gezogen und diesem Hause vorgeschlagen, die 
Zweckbindung der Mineralölsteuer neu zu regeln. 
Auf Grund dieser verkehrspolitischen Umstruk-
turierung wird die stärkere Steigerung bei den Aus-
gaben nicht beim Bundesfernstraßenbau liegen, son-
dern bei den Ausgaben für den Schienverkehr und 
für die Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in 
den Gemeinden, die um 22 % zunehmen werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Verkehrsausgaben insgesamt, die noch 1969 bei 
6,4 Milliarden DM lagen, werden sich bis 1976 auf 
11,4 Milliarden DM, also fast das Doppelte, erhöhen. 
(Abg. Lemmrich: Die Jahresquoten sehen 
kleiner aus; das ist eine Schaumschlägerei!) 
Für das Wohnungswesen sind 1973 insgesamt 1,55 
Milliarden DM vorgesehen. 
(Zuruf des Abg. Lemmrich.) 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 	1211 
Bundesminister Schmidt 
Das sind 10,4 °/o mehr, als 1972 für das Wohnungs-
wesen ausgegeben wurden. 
(Abg. Dr. Barzel: Was können Sie damit 
mehr machen, Herr Schmidt?!) 
Die Förderung nach dem langfristigen Wohnungs-
bauprogramm wird im bisherigen Umfang fortge-
setzt. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
— Die Herren Zwischenrufer von der CDU/CSU 
müssen sich darüber einig werden, ob sie das alles 
für zuviel oder für zuwenig halten. Die Zwischen-
rufe widersprechen sich gegenseitig. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
ruf des Abg. Dr. Barzel. — Abg. Lemm
rich: Die Zahlen sind doch manipuliert! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Die Ausgaben im Sozialbereich insgesamt, der ja 
weit über das Ressort meines Freundes Walter 
Arendt hinausreicht, bilden auch im Bundeshaushalt 
1973 und in der Finanzplanung bis 1976 den größten 
Ausgabenblock. Ein Volumen von 48,3 Milliarden 
DM wird im Jahre 1976 für diese Aufgaben aufzu-
wenden sein; ein Betrag, der die Bedeutung der 
sozialen Umverteilungsfunktion deutlich macht, die 
als gesamtstaatliche Leistung in besonderem Maße 
vom Bundeshaushalt zu erbringen ist. 
Das Schwergewicht liegt bei den Zuschüssen des 
Bundes an die Rentenversicherungen sowie bei den 
Aufwendungen für die Kriegsopfer. 
Der Anteil des Sozialbereichs am Bundeshaushalt 
weitet sich dementsprechend immer mehr aus und 
wird 1976 einen Anteil von 31 °/o an den Gesamtaus-
gaben des Bundeshaushalts erreichen. 
Dazu ein Wort über die Zuschüsse des Bundes an 
die Rentenversicherungen der Arbeiter und Ange-
stellten. 1973 wird ein kleiner Anteil des Bundes-
zuschusses 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gestrichen!) 
zinslos gestundet. Um es gleich vorwegzunehmen: 
Keine Rente -- keine einzige! — wird durch diese 
Regelung um einen einzigen Pfennig geschmälert. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Lemmrich: Aber langfristig!) 
Den Versicherungsträgern bleiben allein im Jahr 
1973 Überschüsse von voraussichtlich 6 Milliarden 
DM, die nicht für Rentenzahlungen benötigt, son-
dern in Vermögenswerten angelegt werden. Bei 
dieser Finanzsituation der Rentenversicherungs-
träger ist die zeitliche Streckung eines Teils der 
Bundeszuschüsse vertretbar. 
(Abg. Katzer: Unglaublich! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
— Herr Kollege Katzer, auf Ihren Zwischenruf muß 
ich Ihnen sagen, daß Sie sich in Ihre eigene Erinne-
rung rufen sollten, daß unter Ihrer Zeit als Arbeits-
minister Bundeszuschüsse — insgesamt 4 Milliarden 
DM — nicht gestundet, sondern für mehrere Jahre 
endgültig gekürzt wurden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Katzer: Sie haben damals mit in der Regie-
rung gesessen und genauso mitgestimmt! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Im übrigen, Herr Kollege Katzer, wird dieses Haus 
ja noch in dieser Woche die Gesetzesvorlage zu 
behandeln haben, die vorsieht, die Renten zum 
1. Juli diesen Sommers abermals zu erhöhen, und 
zwar um 11,35 %. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nach dem Bereich der sozialen Sicherung stellen 
die Verteidigungsausgaben einschließlich der An-
teile am Einzelplan 60 und der Zivilverteidigung 
den nächstgrößten Ausgabenblock dar. 1973 werden 
die Verteidigungsausgaben ein Volumen von 27,8 
Milliarden DM erreichen; das sind 23,1 °/o des Ge-
samthaushalts. Auch weiterhin werden die Ausga-
ben der äußeren Sicherung einen wichtigen Teil des 
Bundeshaushalts darstellen. Es wäre eine Illusion, 
von einer noch so erfolgreichen Entspannungspolitik 
auf diesem Gebiet schnelle oder gar spektakuläre 
Einsparungen zu erwarten. Eine Politik des Gleich-
gewichts, die letztlich allein dem Frieden Sicherheit 
geben kann, wäre falsch verstanden, wenn man sie 
als eine Politik einseitiger Vorleistungen begreifen 
wollte. Beiderseitige, gleichgewichtige Fortschritte, 
das ganze Unternehmen MBFR brauchen noch man-
ches Jahr. 
Die hier vorgesehenen Haushaltsansätze reichen 
aus, damit wir unsere politischen und militärischen 
Verpflichtungen im Rahmen des westlichen Bünd-
nisses erfüllen können. Die Ansätze sind notwendig, 
um das solide Fundament unserer Außenpolitik in 
Takt zu halten. In einer weltpolitischen Phase des 
Wandels wäre niemandem damit gedient, wenn wir 
der Instabilität Vorschub leisteten. Mit Bezug auf 
Bemerkungen, die der Oppositionsführer gestern 
öffentlich gemacht hat, muß ich einen Satz einfügen: 
Die Bundesregierung — wie aus diesen Zahlen zu 
entnehmen ist — nimmt unsere Bündnispflichten 
stets ganz ernst. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Sie tut dies auch in dem Bewußtsein, daß Verteidi-
gung und Entspannung einander ergänzen und daß 
die entspannungspolitischen Bemühungen der Sicher-
heitskonferenz und der beiderseitigen ausgewoge-
nen Rüstungsbegrenzungen nur vor dem Hinter-
grund des sicheren Bündnisses Aussicht auf Erfolg 
haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Durch ihre haushalts- und stabilitätspolitischen 
Maßnahmen und Beschlüsse hat die Bundesregierung 
den konjunkturellen Erfordernissen Rechnung ge-
tragen. Sie erwartet allerdings auch von den Län-
dern, daß diese der stabilitätspolitischen Konzeption 
folgen. Ich bin der Ansicht, daß die bisherige Ent-
scheidung jener hauchdünnen Mehrheit des Bundes-
rates, die steuerpolitischen Vorschläge der Bundes- 
1212 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 
Bundesminister Schmidt 
regierung abzulehnen, keinen positiven Beitrag zur 
stabilitätspolitischen Kooperation darstellt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir können von unseren steuerpolitischen Vor-
schlägen nicht abgehen, weil sie ein wichtiger Teil 
der stabilitätspolitischen Gesamtanstrengung sind. 
Die von einigen Landesregierungen betriebene Her-
stellung eines zeitlichen und politischen Junktims 
mit der gesetzlichen Regelung des Beteiligungsver-
hältnisses an der Umsatzsteuer ab 1. Januar 1974 
würde eine baldige Verabschiedung der vorliegen-
den Steuergesetzentwürfe und den rechtzeitigen 
Einsatz der stabilitätspolitischen Maßnahmen un-
möglich machen. 
Vor vier Wochen hat im baden-württembergi-
schen Landtag Herr Ministerpräsident Filbinger noch 
heftig gegen dieses Junktim, das ich ablehne, pole-
misiert. Damals unterlag er allerdings dem Irrtum, 
es handle sich um ein Angebot des Bundesfinanz-
ministers. 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
Am 7. März sagte Herr Filbinger, es sei unerhört, 
den Ländern die Annahme der Steuergesetze damit 
schmackhaft machen zu wollen, daß man ihnen einen 
höheren Anteil verspräche. Das letztere war nicht 
geschehen; ich habe auch in Zukunft nicht die Ab-
sicht, solches dem Kabinett vorzuschlagen. Herr Fil-
binger hat dabei sehr starke Worte gegen mich ge-
braucht. Als er darauf aufmerksam gemacht worden 
war, daß sein Streit ohne jedweden tatsächlichen 
Boden war, hat er anschließend binnen drei Wochen 
im Bundesrat gemeinsam mit anderen jene Junk-
timposition selber bezogen und verteidigt, die er 
vorher in Stuttgart kritisiert und angegriffen hatte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich lese heute auch ein Interview in einer Zei-
tung, das der Ministerpräsident Stoltenberg gege-
ben hat. Er hat immer das Pech, daß sein Finanz-
minister im Finanzplanungsrat etwas ganz anderes 
sagt als der Ministerpräsident öffentlich. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Herr Filbinger und Herr Stoltenberg wollen mehr 
Geld vom Bund. Das ist nichts Unmoralisches. Aber 
sie sollten dies klar und einfach sagen und auf die 
polemische Garnierung verzichten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
Die sozialliberale Koalition hat sich stets für eine 
angemessene, den Aufgaben entsprechende Finanz-
ausstattung auch der Länder, auch der Gemeinden 
verantwortlich gefühlt. Der Bundeskanzler hat diese 
gesamtstaatliche Verantwortung in der Regierungs-
erklärung am 18. Januar ausdrücklich betont. Er hat 
dazu ausgeführt, daß steigende Forderungen an die 
Erfüllung öffentlicher Aufgaben im Rahmen der sta-
bilitätspolitisch gebotenen Grenzen nur bei einer 
angemessenen Finanzausstattung von Bund, Län-
dern und Gemeinden erfüllt werden können. 
Wir haben bereits im Jahre 1972 eine ganz er-
hebliche Verbesserung der Finanzausstattung der 
Länder herbeigeführt. Die Gesamtheit der Länder  
und Gemeinden hat auf Grund der Neuregelung des I 
 Beteiligungsverhältnisses an der Umsatzsteuer, auf 
Grund der Gewährung von Ergänzungszuweisungen 
an die ausgleichsberechtigten Länder sowie auf 
Grund der zugunsten von Ländern und Gemeinden 
im Jahre 1972 in Kraft getretenen Steuererhöhung 
im Jahre 1972 Steuermehreinnahmen von rund 
4 Milliarden DM erzielt; 1973 werden es 4 1 /2 Mil-
liarden DM sein. 
Der finanzielle Bewegungsspielraum des Bundes 
ist durch diese Neuregelung des Beteiligungsver-
hältnisses an der Umsatzsteuer und die dadurch ab 
1972 bewirkten Einnahmeausfälle sowie durch die 
Ergänzungszuweisungen an die Länder außer-
ordentlich eingeschränkt worden. 
Eine weitere Verbesserung der Finanzausstattung 
der Länder und Gemeinden ab 1974, etwa über die 
schon geplante Grundsteuererhöhung mit einem 
Volumen von 800 Millionen DM für die Gemeinden 
hinaus, ist aus der heute gegebenen Finanzmasse 
des Bundes nicht möglich. Ich will diesen Satz wie-
derholen; er ist sorgfätlig formuliert: Eine weitere 
Verbesserung der Finanzausstattung der Länder und 
Gemeinden ab 1974 ist aus der heute gegebenen 
Finanzmasse des Bundes nicht möglich. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Also neue 
Steuererhöhungen!) 
- Ich sage das ganz deutlich, weil derjenige, der 
das will, dann selber auch eintreten muß für die 
Steuererhöhungen, die er herausfordert. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs-
parteien. — Abg. Dr. Jenninger: Also doch 
Junktim!) 
Ich sage das auch deshalb sehr deutlich, weil einige 
Landesregierungen in ihre mittelfristigen Finanz-
pläne bereits eine Unterstellung einkalkuliert ha-
ben, nämlich die Unterstellung einer Erhöhung ihres 
Anteils an der Mehrwertsteuer von jetzt 35 % auf 
dann 40 %, die ja eine entsprechende Verringe-
rung der Finanzmasse des Bundes zwangsläufig 
mit sich bringen müßte. 
(Abg. Franke [Osnabrück] : Unter anderem 
auch das von den Sozialdemokraten mit-
regierte Land Niedersachsen!) 
— Auch Ihnen, Herr Kollege, der Sie gerade einen 
unsachlichen Zwischenruf machen, — — 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wenn Sie meinen, er war sachlich, können Sie 
ihn ja wiederholen, Herr Kollege. Machen Sie ihn 
dann einmal laut, damit jeder ihn hören kann! 
(Abg. Lemmrich: Herr Minister, Sie waren 
früher besser!) 
Um Ihnen eine Vorstellung von der Größenord-
nunng der bestehenden Forderungen der Länder 
zu geben, möchte ich die Belastung des Bundeshaus-
halts einmal öffentlich darstellen, die sich in diesen 
Forderungen niederschlägt. Herr Ministerpräsident 
Stoltenberg hat am 18. Januar 1973 einen Umsatz-
steueranteil der Länder in Höhe von 40 % verlangt 
und zusätzlich dazu Ergänzungszuweisungen an die 
finanzschwachen Länder in Höhe von 1,1 Milliarden 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 	1213 
Bundesminister Schmidt 
DM gefordert, was zusammen für 1974 für den 
Bund Einnahmeverminderungen bzw. Ausgabever-
mehrungen von insgesamt 3,8 Milliarden DM be-
deuten würde. 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
Dies ist eine für die Finanzverantwortlichen des 
Bundes unzumutbare Forderung, es sei denn, Herr 
Stoltenberg bekenne sich zu entsprechenden Steuer-
erhöhungen. In seinen öffentlichen Interviews sagt 
er in diesem Punkt aber das Gegenteil. 
Es ist schon in den letzten Jahren ein beträcht-
licher Rückgang des Anteils des Bundes festzustel-
len. Die Steuereinnahmen der Länder haben 1972 
um 18,2 % zugenommen, diejenigen des Bundes je-
doch nur um 9,3 %. Infolgedessen haben die Län-
der insgesamt im Haushaltsjahr 1972 im Vergleich 
zum Bund nur ein geringes Finanzierungsdefizit ge-
habt. Sie sind sogar mit einem Kassenbestand von 
3 Milliarden über den Jahresultimo in das neue 
Haushaltsjahr gegangen. Sie planen für 1973 aus-
weislich der bisher vorgelegten Haushaltsgesetz-
entwürfe der Länder einen Ausgabenzuwachs von 
im gewogenen Durchschnitt 14,1 %. 
(Abg. Rawe: Und wie ist es denn in Nord
-
rhein-Westfalen mit 20 %?) 
Beim Bund sind es lediglich 9,7 %; ich sehe dabei 
von den Doppelzählungen einmal ab. 
Mit anderen Worten gesagt: Die Steigerung der 
Bundesausgaben liegt unterhalb der Zuwachsrate 
des Bruttosozialprodukts; die Steigerung der Aus-
gaben der Länder — und übrigens auch der Ge-
meinden — liegt oberhalb der Zuwachsrate des 
Bruttosozialprodukts. 
Seit 1965 haben sich die Steueranteile der drei 
Ebenen der Gebietskörperschaften ich lasse den 
Lastenausgleich, die Anteile der EWG usw. der Ein-
fachheit halber einmal weg kontinuierlich zu-
gunsten der Länder verschoben. Der Bund hatte 
1965 über 55 % aller Steuereinnahmen; 1972 war 
er auf unter 52 % gefallen. Die Länder hatten da-
mals 32 %; 1972 erreichten sie über 35 %. Das ist 
eine gewaltige Verschiebung in den Finanzmassen, 
die ich nicht beklage, die man sich aber ins Be-
wußtsein rufen muß, wenn man solche Forderungen 
wie die von Herrn Filbinger und Herrn Stoltenberg 
aufstellt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Vollständigkeit halber soll hinzugefügt wer-
den, daß sich in diesem Zeitraum der Anteil der 
Gemeinden an den Steuereinnahmen im wesent-
lichen konstant gehalten hat. 
Bei alledem ist noch zu berücksichtigen, daß trotz 
der aus den Steuerbeschlüssen der Bundesregierung 
— von denen wir annehmen, daß die Mehrheit die-
ses Hauses ihnen zustimmt — resultierenden Mehr-
einnahmen ab 1. Juli dieses Jahres, die ja in erster 
Linie dem Bund zugute kommen, nach den Ergeb-
nissen der Steuerschätzung die Steuereinnahmen des 
Bundes mittelfristig auch weiterhin nur unterdurch-
schnittlich zunehmen werden, während Länder und 
Gemeinden auch weiterhin mit einem überdurch-
schnittlichen Zuwachs rechnen können. 
Ich nenne einmal drei Zahlen. Für den Bereich 
der mittelfristigen Finanzplanung wird die durch-
schnittliche jährliche Zunahme der Steuereinnahmen 
betragen: beim Bund 8,5 %, bei den Ländern 9,9 %, 
bei den Gemeinden 9,8 %. Dabei ist schon berück-
sichtigt, daß Länder und Gemeinden auf Grund der 
im Entwurf eines Steueränderungsgesetzes 1973 vor-
gesehenen Maßnahmen auch mit Steuermehrein-
nahmen rechnen können, die mittelfristig bis auf 700 
Millionen p. a. ansteigen. Dazu kommen dann die 
vorhin schon genannten 800 Millionen p. a., die den 
Gemeinden durch die Grundsteuerreform schon ab 
1. Januar 1974 zufließen werden. 
Trotz all dieser Tatsachen und Zahlen ist die Bun-
desregierung zu einem erneuten Gespräch über die 
Verteilung der Finanzmassen bereit. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich stelle aber in diesem Zusammenhang fest, daß in 
der Frage des Finanzausgleichs zwischen dem Bund 
und der Gemeinschaft von Ländern und Gemeinden 
ab 1974 alle Aspekte der Ausgaben- und Ein-
nahmenentwicklung berücksichtigt werden müssen. 
Es geht nicht an, wie jüngst geschehen, einen Teil 
unserer notwendigen Verteidigungsausgaben mit 
der politisch unsinnigen Begründung außer Ansatz 
lassen zu wollen, daß sie nicht auf gesetzlicher Ver-
pflichtung beruhten. Nach dem Beschluß der Regie-
rungschefs des Bundes und der Länder vom 23. Fe-
bruar wird die Ausgaben- und Einnahmenentwick-
lung demnächst in einer gemeinsamen Arbeitsgruppe 
einiger Länderchefs und Bundesminister behandelt 
werden. 
Übrigens hat nach Vorlage der steuerpolitischen 
Beschlüsse des Bundeskabinetts der Oppositionsfüh-
rer beklagt, die Bundesregierung habe nunmehr die 
Steuerreform im unklaren gelassen oder verscho-
ben. Für die Bundesregierung und für die sie tra-
gende Koalition, Herr Kollege Dr. Barzel, weise ich 
dies als eine ungerechtfertigte Unterstellung zurück 
und verweise auf die jüngste Plenardebatte zum 
zweiten Steuerreform-Paket. 
Erlauben Sie mir an dieser Stelle eine Fußnote. 
Nach meiner, wie ich zugebe, bisher nur kurzen Er-
fahrung in der Finanzverwaltung ist eine sorgfältige 
Prüfung der Möglichkeiten zur, wenn ich einmal so 
sagen darf, „Entfeinerung" einiger der überkompli-
zierten materiellen und prozeduralen Steuervor-
schriften notwendig. Ein Staat, dessen Steuergesetze 
so kompliziert sind, daß er ihnen nicht mehr volle 
Verwirklichung verschaffen kann, legt die Axt an 
die Wurzel des Vertrauens. das ihn trägt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das Parlament wird dies bei seiner Steuerreform-
arbeit bedenken wollen. 
(Abg. Lemmrich: Das wissen Sie aber schon 
seit drei Jahren!) 
Um hier zu helfen, beabsichtige ich gemeinsam mit 
einigen Landesfinanzministern, uns die Einsicht und 
die Erfahrung der ausführenden Verwaltung, der 
Verwaltung vor Ort, zunutze zu machen. Das heißt: 
ich beabsichtige eine Bestandsaufnahme der Lei-
stungsfähigkeit der Steuer- und Finanzverwaltun- 
1214 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 
Bundesminister Schmidt 
gen und werde die Abgeordneten des Finanzaus
-
schusses des Deutschen Bundestages dazu einladen. 
Wenn der Bundesregierung im Bundesrat vorge-
worfen worden ist, sie torpediere mit der Erhöhung 
der Mineralölsteuer die Möglichkeit für die notwen-
dige Reform der Kraftfahrzeugsteuer, so ist auch 
dies eine falsche Behauptung. Die Bundesregierung 
wird in Kürze einen Entwurf zur Vereinfachung der 
Kraftfahrzeugsteuer vorlegen — Plakettenverfah-
ren, Jahressteuer —, einen Entwurf allerdings, der 
einerseits ein gleichbleibendes Aufkommen sicher-
stellt und andererseits, dem Grundsatz der Steuer-
gerechtigkeit gehorchend, die Kraftfahrzeugsteuer 
nach der Motorstärke in drei Klassen differenziert. 
Die aufkommen sneutrale Reform der Kraftfahrzeug-
steuer, die viele Kräfte in der Steuerverwaltung 
einsparen wird, bedeutet, daß aus diesem Anlaß die 
Mineralölsteuer keineswegs erneut erhöht werden 
muß. 
Neben der Erhöhung der Mineralölsteuer dient 
natürlich auch der Abbau einiger Steuervergünsti-
gungen, obwohl aus stabilitätspolitischen Über-
legungen geboren, langfristig der Konsolidierung 
der Einnahmeseite des Bundeshaushalts. Es handelt 
sich um die im Steueränderungsgesetz 1973 vorge-
sehene Reduzierung von Investitionszulagen, um 
die Beseitigung der Abzugsfähigkeit von Schuldzin-
sen, mit denen von Großeinkommensbeziehern vie-
lerlei Mißbrauch getrieben wird — wobei für kleine 
Leute natürlich die entsprechenden Möglichkeiten, 
die das Einkommen- und Lohnsteuerrecht bei der 
außergewöhnlichen Belastung vorsieht, erhalten 
bleiben werden —, und die Aufhebung der degres-
siven Abschreibung auf Gebäude. Die Bundesregie-
rung zeigt damit, daß sie die allgemein erhobene 
Forderung nach dem Abbau von Subventionen, von 
Steuervergünstigungen ernst nimmt. Die Opposition 
sollte sich reiflich überlegen, ob sie tatsächlich tak-
tische Einwände dagegen vorbringen will. 
Eine letzte Bemerkung zu den Einnahmeverbesse-
rungen. Die Regierung hatte schon am 6. September 
1972, also im beginnenden Wahlkampf, in ihren 
damaligen Rahmenbeschlüssen zum Haushalt 1973 
öffentlich klar zum Ausdruck gebracht, daß für 1973 
Einnahmeverbesserungen bis zu 1,9 Milliarden DM 
vorgesehen werden müßten. Tatsächlich sind nun-
mehr statt 1,9 Milliarden nur 1,4 Milliarden DM vor-
gesehen, wovon zudem noch die Hälfte auf eine 
bloße Vorverlegung von Zahlungsfristen entfällt. 
Wer hier immer noch von Offenbarungseiden redet, 
läßt das ökonomische Augenmaß vermissen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich benutze aber diese Gelegenheit, dankend zu 
quittieren, daß die Haushalts- und Steuervorlagen 
von der öffentlichen Meinung, von den Gewerk-
schaften und von den Unternehmensverbänden, im 
allgemeinen mit interessierter und zugleich gelas-
sener Vernunft aufgenommen worden sind. Das galt 
ja auch schon für das Echo auf die Regierungserklä-
rung des Bundeskanzlers. Bei einigen ist nach dem 
19. November ein angenehmer Wechsel zu verzeich-
nen von vorher plakativer Besserwisserei zu heute 
- ich zitiere — „fairem und offenem Meinungsaus-
tausch". 
Es ist den Betreffenden sicher klar, daß die Sozial-
demokratie mehr zu den Arbeitnehmern neigt. 
Gleichwohl meinen wir: Unternehmer haben in die-
ser Gesellschaft eine der tragenden Rollen zu spie-
len. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Dafür ist es nötig, daß sich die Zusammenschlüsse 
der Unternehmer nicht — auch nicht vor Wahlen - 
in prinzipielle Opposition gegen die Bundesregie-
rung drängen lassen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung ist zur Zusammenarbeit be-
reit. Aber es möge sich niemand täuschen: die Bun-
desregierung hat keineswegs die Nachtwächterauf-
gabe, die Großen so wie vor Raub und Einbruch 
auch vor höheren Steuern zu schützen. Diese Auf-
gabe haben wir nicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird, wo es nötig ist, alle 
verfassungsmäßigen Instrumente benutzen, um der 
Gerechtigkeit und der Chancengleichheit des politi-
schen Einflusses zu dienen. Dies gilt für die Be-
steuerung der Großen wie für die Kontrolle der 
Zusammenschlüsse der Großen. 
Wer als Industrieunternehmer oder als Industrie-
unternehmung ohne erkennbare finanzielle Anstren-
gung genug Bargeld auf den Tisch legen kann, um 
die Aktienmehrheit eines anderen Großkonzerns 
zu kaufen, der möge mit der öffentlichen Wehklage 
über schlechte Erträge vorsichtig werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wer sich als Privatbank oder als Privatbankier 
einen Brauereikonzern zusammenkauft, der möge 
sich fragen, wieweit eigentlich die Bundesregierung 
das ohnehin nur in Deutschland so weit geltende 
Universalbankprinzip strapazieren lassen darf, 
ehe sie zur Gesetzgebung schreitet. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar-
teien.) 
Gesamtwirtschaftliches Verantwortungsbewußt-
sein muß man auch ansonsten von der Geschäfts-
politik der Kreditwirtschaft erwarten. Wer sich in 
der Kreditwirtschaft für den Sparer einsetzt, denke 
bitte auch an die Habenzinsen, die er selber dem 
Sparer zahlt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Und wer als Bankier die Bundesregierung öffentlich 
stabilitätspolitisch ermahnt, lege sich bitte auch 
selbst über die naiv-rigorose Ausweitung der Kredit-
volumina der Banken in den letzten Monaten Re-
chenschaft ab. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesbank war 1972 — und sie war heuer 
— zeitweise außerstande, der stürmischen Kredit-
ausweitung der Banken entgegenzuwirken. Um auch 
in Zukunft den durch die währungspolitischen Maß-
nahmen gewonnenen außenwirtschaftlichen Hand-
lungsspielraum für die Geld- und Kreditpolitik der 
Bundesbank verstärkt nutzen zu können, wird die 
Bundesregierung einen Gesetzentwurf vorlegen, 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 	1215 
Bundesminister Schmidt 
durch den das kreditpolitische Instrumentarium fort-
entwickelt und verbessert werden soll. 
Indem ich, meine Damen und Herren, am Schluß 
meiner Ausführungen bei der Bundesbank angekom-
men bin, hat sich zugleich auch jener Kreis geschlos-
sen, dessen einzelne Segmente zusammengehören 
und innerhalb dessen die Benutzung aller Instru-
mente aufeinander abzustimmen notwendig ist: 
Währungspolitik, Geld- und Kreditpolitik, Steuer-
politik, Einnahmewirtschaft in Bund, Ländern und 
Gemeinden ebenso wie die Ausgabenwirtschaft auf 
allen drei Ebenen — dies alles gehört zusammen. 
Daß aus dem Aufgabenbereich des Kollegen 
Friderichs' nicht nur die Handels- und die Zollpolitik, 
sondern insbesondere die Wettbewerbspolitik wie 
auch die Energie- und Industriepolitik im gleichen 
Zusammenhang stehen, ist ihm wie mir gleicher-
maßen bewußt. Im Blick auf diesen Gesamtzusam-
menhang präsentieren sich die Haushaltsvorlage mit 
Ausgaben- und Einnahmenseite, die Steuervorlagen 
und die mittelfristige Finanzplanung als organische 
Teile eines Ganzen, als Ausdruck der ökonomischen 
Vernunft und der Kontinuität unserer Reformpolitik. 
Gestützt auf die Ihnen vorliegenden Zahlen und 
Tatsachen kann ich aus Überzeugung feststellen: Die 
Finanzen des Bundes sind in Ordnung, und die Bür-
ger unseres Landes können sich darauf verlassen, 
daß dies so bleibt. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den Re-
gierungsparteien.) 
Präsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, damit ist die heutige Tagesordnung erledigt. 
Ich berufe die nächste Plenarsitzung für Donnerstag, 
den 5. April 1973, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.06 Uhr.) 
Berichtigungen 
18. Sitzung, Seiten III und 852*, Anlage 4, ist statt 
„Antwort des Parl. Staatssekretärs Hermsdorf 
(BMF)" zu lesen: „Antwort des Bundesministers 
Genscher (BMI) " ; 
19. Sitzung, Seite 896 C, Zeile 27, sind die Worte 
„von der DDR" zu streichen; 
23. Sitzung, Seite 1138 B, Zeile 14, ist zu lesen: „ist 
nur ausnahmsweise der Fall, und zwar im Erbrecht.". 

Deutscher Bundestag - 7. Wahlperiode - 25. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. April 1973 	1217* 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Achenbach * 7. 4. 
Adams * 7. 4. 
Dr. Aigner * 7. 4. 
Dr. Artzinger * 7. 4. 
Dr. Bangemann * 7. 4. 
Dr. Becher (Pullach) 6. 4. 
Behrendt * 7. 4. 
Blumenfeld 7. 4. 
Buchstaller 6. 4. 
Dr. Burgbacher * 4. 4. 
Buschfort 6. 4. 
Dr. Corterier * 7. 4. 
Frau Däubler-Gmelin 6. 4. 
Dr. Dregger ** 16. 4. 
Fellermaier * 8. 4. 
Flämig * 7 d 
Frehsee * 7. 4. 
Dr. Früh * 7. 4. 
Gerlach (Emsland) * 7. 4. 
Dr. Glotz 3. 4. 
Härzschel * 7. 4. 
Hofmann 6. 4. 
Dr. Jaeger 6. 4. 
Dr. Jahn (Braunschweig) * 7. 4. 
Kahn-Ackermann ** 7. 4. 
Kater 30. 4. 
Kirst 6. 4. 
Kleinert 3. 4. 
Dr. Klepsch * 7. 4. 
Krall * 3. 4. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lange * 7. 4. 
Lautenschlager * 7. 4. 
Frau Dr. Lepsius 7. 4. 
Löffler 6. 4. 
Lücker * 7. 4. 
Memmel * 7. 4. 
Mikat 6. 4. 
Müller (Mülheim) * 6. 4. 
Mursch (Soltau-Harburg) * 6. 4. 
Dr. Oldenstädt 6. 4. 
Frau Dr. Orth * 7. 4. 
Richter ** 7. 4. 
Dr. Riedl (München) 18. 4. 
Ronneburger 3. 4. 
Frau Schleicher 6. 4. 
Schmidt (München) * 7. 4. 
Schmidt (Wattenscheid) 7. 4. 
Frau Schuchardt 8. 4. 
Dr. Schulz (Berlin) * 7. 4. 
Schwabe  * 7. 4. 
Dr. Schwencke ** 7. 4. 
Dr. Schwörer * 7. 4. 
Seefeld * 8. 4. 
Spillecke 6. 4. 
Springorum * 7. 4. 
Dr. Starke (Franken) * 7. 4. 
Walkhoff * 7. 4. 
Frau Dr. Walz * 3. 4. 
Frau Dr. Wolf ** 6. 4. 
* Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Ver-
sammlung der Westeuropäischen Union</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/07/07025.pdf</pdf_url>
    <id>3146</id>
    <dokumentnummer>07/25</dokumentnummer>
    <datum>1973-04-03</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
