<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3221</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>07/100</dokumentnummer>
  <wahlperiode>7</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1974-05-17</datum>
  <titel>Protokoll der 100. Sitzung des 7. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
100. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung . . . 6593 A 
Eidesleistung des Bundesministers Ertl . . 6593 B 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Schmidt, Bundeskanzler . . . . . 6593 C 
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . 6605 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 6607* 
Die schriftlichen Antworten auf die Fragen der 
Drucksache 7/2080 werden in einem Nachtrag 
zum Stenographischen Bericht über die 100. Sitzung 
abgedruckt. 

Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6593 
100. Sitzung 
Bonn, den 17. Mai 1974 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 12.01 Uhr 
Präsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Die Tagesordnung muß um den Punkt 
Eidesleistung des Bundesministers Ertl 
erweitert werden, da er bei der Verlesung der Eides-
formel nicht anwesend war. 
(Heiterkeit.) 
Ich nehme an, das Haus ist damit einverstanden. — 
Danke schön. 
(Erneute Heiterkeit. — Beifall bei den Re
-
gierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, ich rufe diesen Punkt 
hiermit auf und bitte Herrn Bundesminister Ertl, 
zu mir heranzutreten. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Ich verlese die Eidesformel: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle 
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen 
mehren, Schaden von ihm wenden, das Grund-
gesetz und die Gesetze des Bundes wahren und 
verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erfül-
len und Gerechtigkeit gegen jedermann üben 
werde. So wahr mir Gott helfe. 
Herr Bundesminister, sind Sie bereit, diesen Eid 
zu leisten? 
Ertl, Bundesminister für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, ich stelle fest, daß damit auch Herr Bundes-
minister Ertl den durch unser Grundgesetz vorge-
schriebenen Eid geleistet hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir kommen damit zum nächsten Punkt der Ta-
gesordnung: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung. 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Schmidt, Bundeskanzler (von den Koalitions-
fraktionen mit Beifall begrüßt) : Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die neue Regierung der 
Bundesrepublik setzt das sozialliberale Bündnis fort, 
das seinen politischen Willen in der Regierungser-
klärung vom 18. Januar 1973 zum Ausdruck ge-
bracht hat. Jene Erklärung gilt für die ganze Legis-
laturperiode. Heute ziehen wir eine Zwischenbilanz. 
Der Wechsel im Amt ändert nichts an der fort
geltenden Richtigkeit und Notwendigkeit sozial-
liberaler Politik in unserem Lande. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Diese Leitlinie werden wir konsequent weiterhin 
verfolgen. 
In einer Zeit weltweit wachsender Probleme kon-
zentrieren wir uns in Realismus und Nüchternheit 
auf das Wesentliche, auf das, was jetzt notwendig 
ist, und lassen anderes beiseite. Kontinuität und 
Konzentration — das sind die Leitworte dieser Bun-
desregierung. 
Die Bundesregierung will heute nicht über ihre 
Absichten sprechen, ohne zuvor ein Wort an den 
bisherigen Bundeskanzler zu richten. Wir sind uns 
der Leistung bewußt, die Willy Brandt für unser 
Land erbracht hat. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den Re
gierungsparteien.) 
Was Brandt getan hat, um der Bundesrepublik eine 
geachtete und zugleich eine beachtete Stellung zu 
verschaffen, war ein hervorragender Dienst an un-
serem Volk, auf den sich die deutsche Politik für-
derhin stützen kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir danken ihm für die schöpferische Kraft, mit der 
er unser Land auf einen neuen Kurs innerer Reform 
gebracht hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der CDU/CSU.) 
Die Reformpolitik seiner Regierung hat in einem 
knappen halben Jahrzehnt mehr an gesellschaft-
lichem Fortschritt gebracht als je vorher eine an-
dere Regierung in einem gleichen Zeitraum. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
6594 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Bundeskanzler Schmidt 
Die Ostpolitik und die Deutschlandpolitik seiner 
Regierung war mutig, und sie war erfolgreich. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wie die „New York Times" es geschrieben hat: 
Er hat der Welt geholfen, einen großen Schritt 
auf den Frieden hin zu machen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Wir sind Willy Brandt dankbar. Wir wissen, daß 
wir weiterhin seinen Rat brauchen und daß wir auf 
seinen Rat zählen können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Marx: Hoffentlich!) 
Dank schulden wir Walter Scheel, dem kommen-
den Bundespräsidenten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Er hat an der Seite Brandts die Friedenspolitik ge-
tragen, und er hat durch seinen liberalen Geist und 
seine warmherzige Menschlichkeit die Zahl unserer 
Freunde in der Welt gemehrt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Walter Scheel wird in seinem neuen Amte in der 
Reihe Theodor Heuss, Heinrich Lübke und Gustav 
Heinemann stehen. Wir sind gewiß, daß die Bundes-
versammlung eine gute Wahl getroffen hat. Walter 
Scheel wird unser Land nach außen und nach 
innen überzeugend vertreten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Und wir schließen in unseren Dank ein die aus 
der Bundesregierung ausgeschiedenen Minister. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, die sozialliberale Koa-
lition ist seit 1969 der Motor des Fortschritts in 
der Bundesrepublik. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der CDU/CSU.) 
Sie war das auch in den vergangenen 18 Monaten. 
Der Tätigkeitsbericht der Bundesregierung vom 
Dezember 1973 ist dafür ein eindrucksvoller Beleg. 
Lassen Sie mich bei der Zwischenbilanz zunächst 
auf die Schwerpunkte der bisherigen Arbeit dieser 
Legislaturperiode zu sprechen kommen. 
Ich nenne als erstes die Steuer- und Kindergeld-
reform. Unser Steuerreformprogramm liegt dem 
Bundestag für diesen Teil der Lohn- und Einkom-
mensteuer und des Kindergeldes seit Beginn dieses 
Jahres als ein Paket vor. 
Verabschiedet wurde vorher das neue Außen-
steuerrecht, das die Möglichkeit zur Steuerflucht ein-
geschränkt hat. Verabschiedet ist die Reform der 
Vermögensteuer und der Erbschaftsteuer. Die klei-
neren Vermögen haben wir dabei spürbar entlastet. 
Die Freibeträge der Gewerbesteuer werden zum 
1. Januar des kommenden Jahres angehoben, und 
jeder zweite Gewerbetreibende wird dann keine Ge-
werbeertragsteuer mehr zu zahlen haben. Die neue 
Abgabenordnung steht im Finanzausschuß des Par-
laments zur abschließenden Beratung an. 
Jetzt und in diesen Wochen geht es um das Haupt-
stück der Reform, nämlich um die Umgestaltung der 
Lohn- und Einkommensteuer und um die damit ver-
bundene Neuordnung des Familienlastenausgleichs 
mit dem neuen Kindergeld. Wir wollen damit den 
elementaren Anspruch auf ein sozial gerechteres 
und, soweit dies möglich ist, ein einfacheres Ein-
kommensteuerrecht erfüllen. Wenn diese Reform 
in Kraft getreten sein wird, d. h. am 1. Januar 1975, 
wird die Belastung der Steuerzahler, insbesondere 
die Belastung kleinerer und mittlerer Einkommen, 
jährlich um 10 bis 12 Milliarden DM geringer sein 
als vorher. Die Einkommen der unteren und mittle-
ren Einkommensbezieher werden sich also netto 
entsprechend erhöhen. Auf die schwerwiegenden 
Konsequenzen für die öffentlichen Finanzen und 
für die Leistungsfähigkeit der öffentlichen Haus-
halte komme ich nachher noch zurück. 
Ich nenne an zweiter Stelle Mitbestimmung. Am 
20. Februar hat die Bundesregierung den Entwurf 
des neuen Mitbestimmungsgesetzes beschlossen. Wir 
sehen in dieser Koalition in einer Mitbestimmung, 
die vom Grundsatz der Gleichberechtigung und der 
Gleichgewichtigkeit von Arbeitnehmern und Anteils-
eignern ausgeht, einen der wesentlichen gesell-
schaftspolitischen Aktivposten der sozialliberalen 
Koalition. Eine Gesellschaft, die sich wirtschaftlich 
und sozial nach vorne bewegen will, ist ohne Mitbe-
stimmung und ohne die dazugehörige Mitverant-
wortung nicht zu denken. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Durch die Verabschiedung des Betriebsverfas-
sungsgesetzes und des Personalvertretungsgesetzes 
ist die Position des einzelnen Arbeitnehmers am 
Arbeitsplatz, in den Betrieben und in den Verwal-
tungen, gestärkt worden. Jetzt geht es um die Mit-
bestimmung der Arbeitnehmer in den Entscheidungs-
gremien der Unternehmen. Wir wollen durch Mit-
bestimmung den Arbeitnehmern Chancen und Rechte 
schaffen, auf die Gestaltung ihrer Arbeits- und Le-
bensverhältnisse mehr Einfluß zu nehmen. Sie sol-
len ihre Erfahrungen, ihre Vorschläge zur Geltung 
bringen können. Wir sind überzeugt, daß es zum 
Anfang des Jahres 1975 gelingen wird, dieses wich-
tige Gesetz in Kraft zu setzen. 
Ich nenne drittens das Bodenrecht. Zur Reform des 
Bodenrechts ist mit der Verabschiedung der Novelle 
zum Bundesbaugesetz durch die Bundesregierung ein 
weiterer wichtiger Schritt getan worden. Die No-
velle wird einen Teil der Wertsteigerungen, die von 
der Gemeinschaft bewirkt worden sind, für die Ge-
meinschaft in Anspruch nehmen. Sie soll den Bo-
denpreisanstieg dämpfen, der Spekulation Einhalt 
gebieten und breiten Schichten unseres Volkes den 
Eigentumserwerb erleichtern. 
Ich nenne viertens den Umweltschutz. Die Bun-
desregierung hat Vorsorge getroffen zum besseren 
Schutz der Lebens- und Umweltbedingungen. Das 
Bundesimmissionsschutzgesetz schafft die Voraus-
setzungen, gegen die Verursacher von Luftver-
schmutzung und Lärmbelästigung vorzugehen. Das 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6595 
Bundeskanzler Schmidt 
Wasserhaushalts- und Abwasserabgabengesetz, das 
Bundeswald-, das Naturschutz-, das Landschafts-
pflegegesetz sowie die dafür notwendigen Grund-
gesetzänderungen liegen dem Deutschen Bundes-
tage vor. Es ist jetzt an der Opposition zu zeigen, 
ob Umweltschutz für sie nur ein Bekenntnis ist 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
oder ob sie auch bereit ist, durch konstruktive Mit-
arbeit den Umweltschutz in die Tat umzusetzen. 
Wir werden prüfen, ob die derzeitige Organisation 
zur Bewältigung dieser Probleme optimal ist. Die 
Energiekrise der vergangenen Monate wird ja über 
Jahre hin andauern. Niemand darf sich täuschen: 
Auch wenn wir genug 01 haben, die Krise ist trotz-
dem nicht verschwunden. Energie ist so teuer ge-
worden, daß wir es uns bei jedem Quentchen Ener-
gie überlegen müssen, ob wir es benutzen. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Die Energiekrise hat in den vergangenen Monaten, 
was die Organisation des Umweltschutzes angeht, 
einige Fragen neu und dringlicher aufgeworfen, als 
wir sie in der Vergangenheit gestellt hatten. 
Fünftens nenne ich die berufliche Bildung. Die 
Bundesregierung wird sich anstrengen, um unseren 
jungen Mitbürgern eine qualifizierte berufliche Bil-
dung zu sichern. Sie hat Grundsätze für die Neufas-
sung des Berufsbildungsgesetzes vorgelegt. Bei der 
Gestaltung dieses Gesetzes wird die Bundesregie-
rung nicht an dem Rat und den Erfahrungen der Be-
troffenen aus der Praxis der beruflichen Bildung vor-
beigehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen Gleichwertigkeit für die berufliche Bil-
dung. Wir werden umsichtig vorgehen und uns in 
enger Zusammenarbeit mit allen Beteiligten um Lö-
sungen bemühen, die sich an den berechtigten An-
sprüchen der Jugendlichen auf eine qualifizierte 
Ausbildung orientieren und die Entwicklung unse-
rer Volkswirtschaft fördern. 
Weiterentwicklung der beruflichen Bildung heißt 
nicht Verschulung. Uns geht es darum, eine sinn-
volle Aufgabenteilung und Zusammenarbeit von Be-
trieb, Schule und — soweit notwendig — auch von 
überbetrieblichen Ausbildungsstätten zu erreichen. 
Bundeskanzler Brandt hat dazu am 25. April 1974 in 
Hannover gesagt: 
In der Bundesregierung denkt niemand daran, 
das bewährte zweispurige System der beruf-
lichen Bildung, also die gemeinsame Verant-
wortung von Staat und Wirtschaft abzuschaffen. 
So weit das Zitat, zu dem wir stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Bund und Länder, Wirtschaft, Schule, Betrieb und 
Handwerk, Arbeitgeber und Gewerkschaften, Aus-
bilder und Auszubildende, sie alle müssen zur Re-
form der Berufsbildung beitragen. Ausdrücklich er-
kennen wir die großen Leistungen an, die von vie-
len Ausbildern und Trägern der Ausbildung in den 
vergangenen Jahren erbracht worden sind. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Wir wollen für unsere jungen Menschen nicht weni-
ger, sondern mehr Ausbildungsplätze in Werkstät-
ten und Büros, die eine qualifizierte Berufsausbil-
dung ermöglichen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, ich kann heute gewiß 
nicht alles aufzählen, was die sozialliberale Koali-
tion seit der Bundestagswahl 1972 in den übrigen 
gesellschaftspolitisch bedeutsamen Bereichen ver-
wirklicht oder auf den Weg gebracht hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der CDU/CSU.) 
Ich nenne hier nur noch einige Beispiele. Wir haben 
das System der sozialen Sicherung ausgebaut und 
die Sozialleistungen verbessert. Allein in den drei 
Jahren 1972, 1973 und 1974 sind die Renten um 44% 
gestiegen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Sicher, ein Teil davon ist durch Preissteigerungen 
aufgezehrt worden. Tatsache bleibt, daß die reale 
Kaufkraft — nach Abzug der Preissteigerungen — 
für die Rentner binnen drei Jahren um 19 % ge-
stiegen ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wirksame Verbesserungen gab es nicht nur bei 
den Sozialrenten, sondern auch in der Kriegsopfer-
versorgung. Zusätzlich zu den Erhöhungen und den 
Strukturverbesserungen der letzten Jahre wurden 
die Termine für die Erhöhung der Kriegsopferren-
ten stufenweise vorgezogen. 
Auch der Ausbau der Agrarsozialpolitik geht wei-
ter. Im Zuge dieser Entwicklung wird das landwirt-
schaftliche Altersgeld ab 1. Januar 1975 dynamisiert. 
Die betriebliche Altersversorgung wird in Zukunft 
— z. B. im Falle des Betriebswechsels oder im Fall 
des Konkurses — unverfalibar sein, und dies wird 
12 Millionen Arbeitnehmern zusätzliche Sicherheit 
geben. 
Betdeutende Verbesserungen für ältere Menschen, 
für Pflegebedürftige und Behinderte bringt das 
Dritte Gesetz zur Ä nderung des Bundessozialhilfe-
gesetzes, das vor wenigen Wochen, am 1. April 1974, 
in Kraft getreten ist. 
Der Humanisierung des Arbeitslebens dienen das 
neue Arbeitssicherheitsgesetz, das die Betriebe ver-
pflichtet, Betriebsärzte und Fachkräfte für Arbeits-
sicherheit zu beschäftigen, und der Entwurf eines 
neuen Jugendarbeitsschutzgesetzes. Daß ,das neue 
Betriebsverfassungsgesetz und demnächst die Mit-
bestimmung wichtige Instrumente auch zur Humani-
sierung des Arbeitslebens sind, muß ich hier nicht 
noch einmal betonen. 
Der Kernpunkt des Aktionsprogramms für Reha-
bilitation, das neue Schwerbehindertengesetz, ist am 
1. Mai in Kraft getreten, und ein Gesetz zur An-
gleichung der Leistungen der Rehabilitation liegt 
dem Parlament vor. 
Der Gesundheitsschutz wird konsequent verbes-
sert. Alle Krankenversicherten haben seit Beginn 
dieses Jahres einen Rechtsanspruch auf zeitlich un- 
6596 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Bundeskanzler Schmidt 
begrenzte Krankenhauspflege. Einer besseren Kran-
kenhausversorgung dient neben dem Krankenhaus-
finanzierungsgesetz auch die neue Bundespflege-
satzverordnung. Die Bundesregierung wird auch die 
medizinische Grundlagenforschung und die For-
schung zur Krankheitsbekämpfung vornehmlich bei 
den weit verbreiteten Krankheiten, insbesondere 
was den Krebs angeht, systematisch fortsetzen. 
Zugleich haben wir eine moderne Familienpolitik 
eingeleitet. Die Reform des Ehe- und Familienrechts 
steht im Bundestag zur abschließenden Beratung an. 
Das Gesetz über die elterliche Sorge erweitert den 
Schutz und die Rechte der Kinder. 
Erlauben Sie mir in diesem Zusammenhang auch 
noch ein Wort zur Reform des § 218 des Strafgesetz-
buches, zu einer Reform, um die in den Beratungen 
des Deutschen Bundestages in den letzten Wochen 
von allen Seiten mit großem Ernst gerungen worden 
ist. Ich wünsche mir, daß wir uns auch weiterhin in 
diesem Geist und in dieser gegenseitigen Achtung 
vor der Meinung des anderen begegnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Alle unter uns hier sind durch die hinter uns lie-
gende Entscheidung vor schwerwiegende Gewis-
sensfragen gestellt worden. Beratung und Hilfe — 
getragen vom Verständnis der Gesellschaft für die 
in solchen Konfliktsituationen stehenden Frauen und 
Familien — sowie die Achtung vor der Würde der 
Frau und ihrem Verantwortungsbewußtsein gehören 
zum wirksamen Schutz des werdenden Lebens. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD.) 
Wie ernst wir das nehmen — und nehmen müs-
sen —, zeigen die neuen Angebote der Krankenver-
sicherung für Beratung und Familienplanung, die 
Leistungen für berufstätige Mütter bei Erkrankung 
ihrer Kinder, das Angebot von Hauspflege in schwie-
rigen familiären Situationen und damit die Gesamt-
tendenz des Ausbaus unserer sozialen Sicherung, 
nicht nur den einzelnen, sondern auch den Familien 
mehr Lebenssicherheit zu geben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
So wird auch der Kündigungsschutz des sozialen 
Mietrechts in das Bürgerliche Gesetzbuch übernom-
men. Das neue Mietrecht hat schon in den vergan-
genen beiden Jahren wesentlich und wirksam zu 
einer Verbesserung des Schutzes der Mieter beige-
tragen, wie es übrigens auch den Interessen der 
Vermieter gerecht wird. Die Zahl der Räumungs-
prozesse hat seither spürbar abgenommen. Neben 
die rechtliche Sicherung der Mieter ist auch der Aus-
bau der finanziellen Sicherung getreten. Heute wird 
dreimal so viel Wohngeld gezahlt wie 1969. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Fast anderthalb Millionen Haushalte erhalten heute 
Wohngeld. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der im Herbst 1973 von den Landesregierungen 
und der Bundesregierung beschlossene Bildungs
-
gesamtplan ist der langfristige Rahmen für die Ent-
wicklung des gesamten Bildungswesens unseres 
Staates, der mit nüchternem Blick für das Mögliche 
ausgefüllt werden muß. Dazu zitiere ich aus dem 
Protokoll der Besprechung der Regierungschefs des 
Bundes und der Länder vom 20. September letzten 
Jahres. Es heißt dort: 
Soweit die bildungspolitischen Zielvorstellun-
gen für diesen Zeitraum finanzielle Auswirkun-
gen haben, erfolgt ihre Festlegung in quantita-
tiver und zeitlicher Hinsicht in Abstimmung mit 
den mittelfristigen Finanzplanungen. 
Das heißt: der elf Länder und des Bundes. 
Das dem Bundestag vorliegende Hochschulrah-
mengesetz ebnet den Weg nicht nur zu einer bun-
deseinheitlichen Rahmenregelung der Hochschul-
organisation, sondern schafft vor allem auch not-
wendige Voraussetzungen für die längst überfällige 
Studienreform. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dieses Gesetz muß zügig verabschiedet werden. Die 
Länder und der Bund tragen dafür gleichermaßen 
große Verantwortung. 
Das Bundesausbildungsförderungsgesetz haben 
wir für weitere Gruppen geöffnet. Es gilt nun auch 
für große Gruppen von Berufsfachschülern. 
Wir haben sodann das Wettbewerbsrecht und den 
Verbraucherschutz weiterentwickelt: Das neue Kar-
tellrecht verstärkt den Wettbewerb. Das Abzah-
lungsgesetz gibt dem Käufer bei Abzahlungsgeschäf-
ten ein befristetes Widerrufsrecht. Das Lebensmittel-
recht wird verschärft, der Schutz vor schädlichen 
Stoffen in der Nahrung erhöht. Der entsprechende 
Gesetzentwurf liegt 'dem Bundestag zur Beschluß-
fassung vor. 
Unser Programm zur inneren Sicherheit stärkt den 
entschlossen handelnden und ,die Rechte des Bür-
gers achtenden Rechtsstaat. Dieses Programm kostet 
Geld; das ist wahr. Aber es trägt zur Sicherung, zur 
Sicherheit der demokratischen Ordnung bei. Dieses 
gemeinsame Programm ist auch ein Ausdruck für die 
Möglichkeiten der Kooperation in unserem Bundes-
staat, der Länder und des Bundes. 
Wir haben inzwischen das Bundeskriminalamt zu 
einer modernen Behörde der Verbrechensbekämp-
fung ausgebaut. Wir garantieren die Entschädigung 
der Opfer von Gewaltverbrechen. 
'Dies alles, was ich beispielhaft nenne, meine Da-
men und Herren, sind Verbesserungen der Qualität 
unseres Lebens, die jeder Bürger überprüfen kann, 
Verbesserungen, auf denen wir heute und in den 
nächsten Monaten und Jahren aufbauen können. 
Diese Erfolgsbilanz spricht für sich selbst. Die Oppo-
sition, die statt dessen vom Scheitern der Reform-
politik spricht — um Sie zu zitieren, meine Damen 
und Herren —, muß sich vorrechnen lassen, daß die 
Tatsachen anders sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir werden uns diese Leistungen von Ihnen nicht 
zerreden lassen. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode 	100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6597 
Bundeskanzler Schmidt 
 
Ich komme zu einem anderen Kapitel. Unsere 
Freunde und Nachbarn, unsere Bündnis- und Ver-
tragspartner in der Welt sollen wissen, daß die Posi-
tionen unserer Außen- und Sicherheitspolitik unver-
ändert bleiben. Wir werden die Politik der Frie-
denssicherung fortsetzen und die Sicherheit unseres 
Landes wahren und festigen. Wir werden aktiv mit-
arbeiten wie bisher, um das zum Frieden notwen-
dige Gleichgewicht der Kräfte zu erhalten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir bekennen uns zur politischen Einigung Euro-
pas, in Partnerschaft mit den Vereinigten Staaten 
von Amerika. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Dafür ist die Europäische Gemeinschaft eine uner-
setzliche Grundlage. Ich komme auf sie noch aus-
führlich zurück. 
Dringender denn je erscheint heute das Ziel einer 
europäischen politischen Union. Zusammen mit un-
seren Partnern in der Europäischen Gemeinschaft 
werden wir bestrebt sein, dieses Ziel zu verwirk-
lichen. 
Das Atlantische Bündnis bleibt die elementare 
Grundlage unserer Sicherheit, und es bleibt der not-
wendige politische Rahmen für unsere Bemühungen 
um Entspannung in der Welt. Wir werden auch 
künftig an der politischen Stärkung der Allianz 
arbeiten und auch künftig mit der Bundeswehr un-
seren im Bündnis vereinbarten Beitrag zur gemein-
samen Sicherheit leisten. Unsere Soldaten erfüllen 
diese Aufgabe, und sie verdienen dafür unseren  
Dank. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Das Gleichgewicht in der Welt und die Sicherheit 
Westeuropas bleiben auf absehbare Zeit in der Zu-
kunft von der militärischen und von der politischen 
Präsenz der USA in Europa abhängig. Übereinstim-
mende sicherheitspolitische Interessen bestimmen 
das europäisch-amerikanische Verhältnis. 
Die Bundesregierung ist entschlossen, zusammen 
mit ihren Verbündeten eine Politik der Rüstungs-
kontrolle und Rüstungsverminderung fortzusetzen 
und zu unterstützen, um die Gefahr machtpolitischer 
und militärpolitischer Pressionen einzuschränken. 
In diesem Zusammenhang betrachtet sie nicht 
ohne Sorge die wachsenden Rüstungsanstrengungen 
im Warschauer Pakt. 
(Abg. Dr. Carstens [Fehmarn] : Die Erkennt
-
nis kommt spät!) 
Die Bundesregierung wünscht deshalb auch den 
Erfolg der amerikanisch-sowjetischen Bemühungen 
um die Begrenzung nuklear-strategischer Waffen-
systeme, meistens SALT genannt. 
(Abg. Wehner: Sehr gut!) 
Sie wünscht den Erfolg dieser Begrenzungsverhand-
lungen 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und sie setzt ihre eigenen Anstrengungen für eine 
ausgewogene, beiderseitige Verminderung von 
Truppen und von Rüstungen in Europa (MBFR) mit 
dem ernsten Willen zum Erfolg fort. 
Auf dem festen Fundament unseres Bündnisses 
im Nordatlantikpakt pflegen wir ein gutes Verhält-
nis zur Sowjetunion und zu den Staaten des War-
schauer Paktes. Die Bundesregierung mißt hier der 
Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in 
Europa (KSZE) in Genf eine vertrauensbildende Be-
deutung zu. Die außenpolitische Zusammenarbeit 
der Länder der Europäischen Gemeinschaft hat sich 
auf dieser Konferenz bewährt. Unser Ziel ist, über 
Entschließungen hinaus zu praktischen Ergebnissen 
zu gelangen, um der Entspannungspolitik in Europa 
zusätzlich und mehr Substanz zu geben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Unser Wille zur Zusammenarbeit gilt natürlich 
nicht weniger jenen Staaten in Europa, die selber 
keiner der politischen oder der militärischen Grup-
pierungen angehören, aber deshalb nicht weniger 
an Fortschritten der Entspannung und Friedenssiche-
rung interessiert sind. Wir werden unsere guten 
und bewährten Beziehungen zu diesen Staaten wei-
terhin pflegen, Staaten, deren Bedeutung wir hoch 
einschätzen. 
Die internationale Entwicklung, meine Damen 
und Herren, zeigt uns, daß es richtig war, mit der 
Vertragspolitik gegenüber unseren östlichen Nach-
barn die Chance nicht zu versäumen, unsere eige-
nen Interessen mit dem weltweiten Entspannungs-
prozeß zu verbinden und sie in diesem Zusammen-
hang zu verfolgen. 
(Abg. Wehner: Sehr gut!) 
Die Verträge von Moskau und Warschau und der 
demnächst vom Deutschen Bundestag zu ratifizie-
rende Vertrag von Prag sind Ergebnisse unserer 
internationalen Entspannungsbemühungen. Das 
daraus resultierende Viermächteabkommen über 
Berlin hat die Lebensfähigkeit Berlins auf eine 
sichere Basis gestellt und hat hat zur Befriedung in 
Mitteleuropa beigetragen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird ihrerseits alles tun, um 
die Lebensfähigkeit Berlins zu sichern, um das Ver-
trauen der Berliner in ihre Zukunft zu stärken und 
um die Bindungen ihrer Stadt an die Bundesrepu-
blik Deutschland aufrechtzuerhalten und sie weiter-
zuentwickeln. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Mit ihrer Vertragspolitik hat die sozialliberale 
Koalition, insbesondere durch den Abschluß des 
Vertrages über die Grundlagen der Beziehungen 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der 
DDR, der Politik den praktischen Weg eröffnet, in 
Deutschland zu einem geregelten Miteinander zu 
kommen. Wir werden trotz aller Schwierigkeiten 
und Rückschläge in dem Bemühen nicht nachlas-
sen, die gegenseitigen Beziehungen zu verbessern. 
Wir bleiben dabei, daß die Beziehungen zwischen 
6598 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Bundeskanzler Schmidt 
der Bundesrepublik Deutschland und der DDR Be-
ziehungen von besonderer Art sind. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Wir haben im Geiste der Entspannungspolitik und 
im Interesse aller Deutschen mit der DDR Verträge 
geschlossen. Diese Verträge bestehen nicht nur aus 
Buchstaben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Beide Vertragspartner müssen sich auch an den 
Geist der abgeschlossenen Verträge halten. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
-
teien und bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU.) 
Mit diesem Geist ist der schwerwiegende Spiona-
gefall nicht vereinbar, 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
ein Fall, der die Menschen in Ost und West in die-
sen Tagen tief beunruhigt. Wir kennzeichnen die-
sen Fall in aller Offenheit als eine ernste Belastung 
des Verhältnisses zwischen den Vertragspartnern, 
(erneuter Beifall bei den Regierungspar
teien) 
und wir sagen dies, zumal wir selbst entschlossen 
sind, von unserer Seite aus den Vertrag nach Buch-
staben und nach seinem Geiste voll zu erfüllen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben ein unverändertes, lebenswichtiges 
Interesse an einer gerechten und dauerhaften Frie-
densregelung im Nahen Osten. Ich bekräftige hier 
die Politik meines Vorgängers im Amte. Wir unter-
stützen genau wie bisher die Friedensbemühungen 
in dieser Region und wollen zusammen mit unseren 
Partnern bei der Suche nach dem Frieden mithelfen. 
Darüber hinaus werden wir alles tun, um unsere 
Beziehungen zu den Staaten Asiens, zum Fernen 
Osten, unsere traditionelle Freundschaft mit den 
Ländern Lateinamerikas und auch die Entwicklung 
unseres partnerschaftlichen Verhältnisses mit den 
Staaten Afrikas auszubauen. Das Recht auf Selbst-
bestimmung, das wir für uns selbst in Anspruch 
nehmen, muß unserer Überzeugung nach für alle 
auf der Welt gelten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich muß, meine Damen und Herren, einige Bemer-
kungen zu den Risiken machen, die sich für uns in 
Deutschland aus der Entwicklung der Weltwirtschaft 
ergeben, und zu den Risiken, die sich für uns in 
Deutschland aus der wirtschaftlichen Entwicklung 
der Europäischen Gemeinschaften ergeben. 
Die Bundesrepublik Deutschland wird sich ihren 
Aufgaben in der Welt stellen, das ist klar. Wir 
haben mit dem Beitritt zu den Vereinten Nationen 
den Prozeß unserer Wiedereingliederung in die 
Völkerfamilie abgeschlossen. Dieser Schritt bringt 
auch Verpflichtungen mit sich, weil zahlreiche Glie-
der dieser Völkerfamilie auf Hilfe angewiesen sind. 
Wir haben die feste Absicht, unsere Verpflichtun-
gen zu erfüllen. Man wird auf uns zählen können. 
Man wird uns allerdings auch nicht überfordern 
dürfen. 
Unser Land ist — gemeinsam mit den Vereinig-
ten Staaten von Amerika — ein führender, der füh-
rende Handelspartner in der Weltwirtschaft. Aber 
die Amerikaner exportieren nur 4 °/o ihres Sozial-
produkts, wir Deutschen, die Bundesrepublik, expor-
tieren über 22 °/o unseres Bruttosozialprodukts. Das 
macht deutlich, wie abhängig unser Land vom Au-
ßenhandel ist und wie abhängig, wie anfällig wir 
deshalb auch gegen alle Störungen im weltwirt-
schaftlichen System sind. Unsere Arbeitsplätze sind 
eben in sehr hohem Maße — zu mehr als einem 
Fünftel aller Arbeitsplätze — von der Entwicklung 
der Weltwirtschaft, von der Entwicklung des Welt-
handels abhängig. Die Erträge, die Höhe der Investi-
tionen, die erzielten Produktivitätsfortschritte und 
damit der Lebensstandard und damit auch die Preise 
— alles ist dies in unserem Lande auf das stärkste 
von der Weltwirtschaft beeinflußt. Wir brauchen 
deshalb eine stabile, eine stetige Weltwirtschaft. 
Wir brauchen freien Handel. Wir brauchen ein ge-
ordnetes, ein funktionstüchtiges Weltwährungssy-
stem. Protektionismus ist eine 'Sackgasse. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Deshalb sind wir für Vertiefung der währungspoli-
tischen Zusammenarbeit und für Ausbau und für 
Festigung der Regeln für den Welthandel, wie sie 
im Rahmen des Internationalen Zoll- und Han-
delsabkommens, meisthin GATT genannt, festgelegt 
und völkerrechtlich vereinbart sind. 
Die Beschlüsse der Rohstoff- und Entwicklungs-
konferenz der Vereinten Nationen haben deutlich 
gemacht, daß die künftige Ordnung der Weltwirt-
schaft auch ein neues Verhältnis zu den Entwick-
lungsländern, zu den Rohstoffländern einschließen 
muß. Wir werden dem durch eine weltoffene Han-
delspolitik, weltoffene Struktur- und Währungspoli-
tik Rechnung tragen. 
Nun werden allerdings rund zwei Drittel unserer 
Ausfuhr und unserer Einfuhr mit den Partnern in 
der Europäischen 'Gemeinschaft und mit den in 
ihr verbundenen europäischen Ländern der frühe-
ren EFTA-Zone abgewickelt. Aus diesem Grunde 
— wie auch aus allgemeinen politischen Gründen — 
ist es für uns von ganz großer Bedeutung, die 
Europäische Gemeinschaft und die von ihr bereits 
verwirklichten Elemente gemeinsamen Handelns 
und wirtschaftlicher Zusammenarbeit voll funktions-
fähig zu halten. Denn wir wissen, daß unser Wohl-
stand auch von der Funktionstüchtigkeit und von 
dem Fortbestand der Europäischen Gemeinschaft 
und des Gemeinsamen Marktes abhängt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Im jahrelangen Bemühen, in dem sich vor allem 
Bundeskanzler Brandt unermüdlich eingesetzt hat, 
ist es gelungen, durch den Beitritt weiterer Mitglie-
der der Europäischen Gemeinschaft eine neue 
Dimension zu geben. Allerdings sind damit die Pro-
bleme noch nicht überwunden, die durch die lange 
Verzögerung des Beitritts vergrößert worden waren. 
Die europäischen Partnerstaaten — und das schloß 
dann 1972 auch schon die drei neuen Mitglieder 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6599 
Bundeskanzler Schmidt 
ein — haben sich auf den Gipfelkonferenzen 1969 
in Den Haag und 1972 in Paris ehrgeizige Ziele ge-
setzt, sehr ehrgeizige Ziele. Für uns bleiben diese 
Ziele gültig. Dennoch dürfen wir heute nicht ver-
kennen, daß vor allem die Turbulenzen des Welt-
währungssystems, daß die massive Verteuerung der 
für ganz Westeuropa lebenswichtigen Rohstoffe, die 
die Weltwirtschaft uns liefert, und daß die sehr 
unterschiedlichen Bemühungen und Ergebnisse um 
Preisstabilität und Steigerung der Produktivität in 
den einzelnen EG-Ländern zu sehr weitreichenden 
Unterschieden innerhalb der Gemeinschaft der 
Neun geführt haben. 
Wir sehen mit großen Sorgen die Maßnahmen, die 
einige Mitgliedstaaten in dieser Situation ergreifen, 
die zu einer Abschließung der europäischen Part-
ner und ihrer Märkte gegeneinander führen könnten. 
Die Bundesregierung wird deshalb mit ihren Part-
nern nachdrücklich über konkrete Schritte sprechen 
müssen. Der Bestand der Gemeinschaft, insbeson-
dere der Gemeinsame Markt, muß erhalten bleiben. 
Die europäische Solidarität muß dazu gesichert und 
weiterentwickelt werden. Unser Land ist bereit, 
dazu den Beitrag zu leisten, der unserer Leistungs-
fähigkeit und auch unserer Stabilität entspricht. Ich 
denke, daß unsere traditionell freundschaftliche und 
sogar vertraglich gefestigte Beziehung zu Frank-
reich uns dabei helfen wird. Sie wird sich dabei al-
lerdings gleichzeitig auch neu bewähren müssen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Unter diesen Umständen der EG, die wir ohne 
jede Illusion sehen, müssen wir gemeinsam mit unse-
ren Partnern prüfen, wie die bisher gesteckten Ziele 
für die Wirtschafts- und Währungsunion verwirk-
licht werden können. An unserer Mitwirkung kann 
es keinen Zweifel geben. 
Für alle Beteiligten muß aber auch klar sein: Die 
Wiedergewinnung wirtschaftlicher Stabilität kann 
und muß von den Regierungen und von den Parla-
menten im wesentlichen in ihren eigenen Ländern 
durchgesetzt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Hilfe durch die Gemeinschaft — das ist ja dann 
auch Hilfe durch die Bundesrepublik — kann da 
nur ergänzend eingesetzt werden. Partnerschaft-
licher Beistand kann ja doch auch in unserem eige-
nen Land nur verantwortet werden, wenn das emp-
fangende Land durch seine entschlossenen Anstren-
gungen die Voraussetzungen dafür schafft, daß die-
ser Beistand überhaupt wirksam, effektiv werden 
kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
vereinzelt bei der CDU/CSU.) 
Vor dem Hintergrund dieser Risiken, über die 
man in diesem Jahr sprechen muß — Risiken, die 
sich aus der Weltwirtschaft und aus der Lage der 
EG ergeben —, ein Wort zu unserer eigenen sozia-
len und wirtschaftlichen Lage. Unsere eigene wirt-
schaftliche Lage vor dem Hintergrund, von dem ich 
sprach, ist trotz der enormen Veränderung der Welt-
wirtschaft seit der Regierungserklärung der Regie-
rung Brandt/Scheel im Januar 1973 gut. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe und Lachen bei der CDU/CSU.) 
— Über das, was uns bekümmert, werde ich sehr 
sorgfältig reden. Es braucht keiner zu befürchten, 
ich würde irgend etwas verschweigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die weltwirtschaftlichen Umwälzungen gehen vom 
Energie- und Rohstoffbereich mit ihren exzessiven, 
von uns nicht beeinflußbaren Preissteigerungen am 
Weltmarkt aus. Im Verlaufe kürzester Frist haben 
sich die Rohölpreise auf der Welt verdreifacht, ha-
ben sich die Rohstoffpreise insgesamt beinahe ver-
doppelt — in 12 Monaten, gewichtet für alle Roh-
stoffe! 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
Die Gesamtheit unserer Einfuhrpreise einschließlich 
der Preise unserer Fertigwareneinfuhren ist im Ver-
lauf von nur 12 Monaten um 35 % gestiegen. Hier 
haben Sie drei Zahlen für das, was ich die Risiken 
aus der Weltwirtschaft nenne, die uns bedrängen. 
Im Inland dagegen hat sich die Preissteigerungs-
rate für den Verbraucher seit Jahresfrist kaum ver-
ändert. Sie liegt heute bei 7,1 %; vor Jahresfrist lag 
sie etwa in derselben Größenordnung. In einer Zeit, 
in der in anderen Ländern die inländischen Preise 
sehr viel schneller, teilweise sprunghaft ansteigen, 
ist dies ein Erfolg, wie er in keinem anderen Lande 
verzeichnet werden kann. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Die Mehrheit der Bürger weiß dies auch und er-
kennt es an. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Un
ruhe bei der CDU/CSU.) 
— Der Opposition empfehle ich das Studium der 
gestern von der OECD in Paris veröffentlichten 
statistischen Arbeit, aus der sich ergibt, daß von 
allen 24 OECD-Staaten in den letzten 12 Monaten 
die Bundesrepublik Deutschland ganz eindeutig den 
geringsten Preissteigerungsgrad aufzuweisen hat. 
Das heißt, wir schneiden von allen 24 Industrie-
staaten der Welt am besten ab. Das sollen Sie erst 
noch mal besser machen, meine Damen und Her-
ren! 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den Re
gierungsparteien.) 
Wir werden uns wie bisher anstrengen, den 
hohen Beschäftigungsstand zu erhalten. Wenn wir 
uns international mit anderen vergleichen, so stellen 
wir fest, daß wir einen wertvollen Besitzstand zu 
bewahren und auszubauen haben: Unsere Arbeits-
plätze sind sicher, unsere Löhne können sich sehen 
lassen, und bei uns ist der Arbeitsfriede gewahrt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dabei gehen die Leistungen der Arbeiter und der 
Angestellten und die Leistungen der Gewerkschaf-
ten weit über das Materielle hinaus. Wenn die 
Demokratie in diesem Lande gefestigt ist, so ver- 
6600 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Bundeskanzler Schmidt 
danken wir dies ganz wesentlich der Tatsache, daß 
die Arbeitnehmer zu dieser zweiten deutschen 
Republik stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nur solange dies so bleibt, bleibt die Demokratie 
stabil. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wirtschaftliche Not und Massenarbeitslosigkeit ha-
ben einst das Feuer entfacht, in dem die erste deut-
sche Republik verbrannt ist. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Dieser Lehre haben alle Regierungen zu folgen. 
Ihre Pflicht ist es, jene soziale Sicherheit und jene 
Gerechtigkeit fortschreitend zu verwirklichen, aus 
der allein die Identifikation der Arbeitnehmer mit 
ihrem Staat kommen kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auch 1973, meine Damen und Herren, sind die 
Realeinkommen gestiegen, durchschnittlich um fast 
2 %. Sie werden auch 1974 zunehmen. 1975 wird 
allein die Reform von Lohnsteuer und Kindergeld 
für einen typischen Arbeitnehmerhaushalt mit zwei 
Kindern das Nettoeinkommen um rund 4 % verbes-
sern. 
Allerdings, die Umstrukturierung der Volkswirt-
schaft, die Explosion der Rohstoffpreise und die Um-
kehrung der Terms of Trade zu Lasten der Industrie-
produkte und zugunsten der Rohstoffe, all dies setzt 
Grenzen für das Wachstum unserer Realeinkom-
men, Grenzen, die nur schwer zu überwinden sind. 
Unsere wiederholte und seit der Freigabe der 
Wechselkurse nachhaltige Aufwertung der D-Mark 
hat uns geholfen, mit weltweiten Schwierigkeiten 
und weltweiten Preissteigerungen erheblich besser 
fertig zu werden als andere Länder. 
Mit Recht kommen unvoreingenommene Betrach-
ter der Leistung der Regierung Brandt /Scheel zu 
dem Urteil, daß die Bundesrepublik den wirtschafts-
politischen Hauptzielen — nämlich erstens hoher 
Beschäftigungsstand, zweitens Preisstabilität, drit-
tens Wirtschaftswachstum — unter allen Industrie-
ländern derzeit am nächsten kommt. Ich zitiere das 
„Handelsblatt", indem ich dies sage. Wenn man nun 
viertens die soziale Sicherheit dazu nimmt und 
wenn man fünftens die soziale Gerechtigkeit dazu 
nimmt, dann gilt diese eben zitierte Feststellung erst 
recht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Weil das so ist, deswegen ist es auch ganz logisch, 
daß eine große Mehrheit — mehr als zwei Drittel — 
der Bürger auf die Frage: „Wie sehen Sie Ihre wirt-
schaftliche Zukunft?" antwortet: „Mir geht es gut, 
und ich erwarte das auch weiterhin." Gleichwohl, so 
sagen manche von ihnen auch, sei aber die allge-
meine oder die gesamtwirtschaftliche Entwicklung 
lange nicht so gut zu beurteilen wie ihre persönliche 
wirtschaftliche Lage und ihre persönliche wirtschaft-
liche Zukunft. Ich habe Verständnis für diese Sorgen 
angesichts dieser neuen, völlig ungewohnten Vor-
gänge auf den Weltmärkten — ob es die Güter-
märkte sind, ob es die Geldmärkte oder die Devi-
senmärkte sind —, wie wir sie in den letzten zwei 
Jahren erlebt haben. Aber ich habe kein Verständ-
nis, wenn einzelne Sprecher der Opposition diese 
berechtigten Sorgen zu einer Kampagne ausnutzen 
möchten, die doch nur Angst schüren soll. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Diese Regierung wird nicht zulassen, daß die 
Opposition damit genau den Zustand herbeiredet, 
den sie als existent suggerieren möchte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die bisherigen Leistungen unserer Volkswirt-
schaft geben dieser Regierung, geben uns das Ver-
trauen, daß wir auch künftig neue Herausforderun-
gen erfolgreich bestehen können, alle miteinander. 
Bleiben wir, meine Damen und Herren, bei den 
Tatsachen und bleiben wir bei den Zahlen! Weitaus 
dem größten Teil des Volkes geht es heute materiell 
und wirtschaftlich gut, d. h. besser denn je. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Realeinkommen der Arbeitnehmer — ich 
sprach schon von ihnen — sind in den letzten Jahren 
stärker gestiegen als die Einkommen aus Unter-
nehmertätigkeit. Der Anteil der Arbeitnehmerein-
kommen am gesamten Volkseinkommen ist von 
1969, wo diese Koalition angetreten ist, bis 1973 
von 65 % auf 70 % gestiegen. Um die Zunahme der 
Beschäftigtenzahl bereinigt stieg diese Lohnquote 
von 1969 bis 1973 von 61 % auf 63 %. Gleichzeitig 
ging der Anteil der Einkommen aus Unternehmer-
tätigkeit und aus Vermögen von damals knapp 35 % 
auf 30 % zurück. Das ist einerseits ein großer Erfolg 
der Verteilungsgerechtigkeit. Man kann die Vertei-
lungsgerechtigkeit messen, wenn man weiß, daß 
jede Verschiebung um 1 % acht Milliarden DM Ein-
kommensverschiebungen bedeutet. 
Andererseits müssen wir auch die Grenzen sehen; 
denn angemessene Erträge sind Voraussetzung für 
die notwendigen Investitionen in der Wirtschaft. Mit 
sinkenden Investitionen wäre weder der Volkswirt-
schaft insgesamt noch dem einzelnen Arbeitnehmer 
gedient. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nur die fortwährende Modernisierung unserer 
Volkswirtschaft — und das ist das, was mit Investi-
tionen erreicht wird — sichert und verbessert unse-
ren Lebensstandard und die Leistungsfähigkeit auch 
des Staates für seine Bürger. Dazu bedarf es aus-
reichender Investitionen, nicht nur privater, son-
dern auch öffentlicher Investitionen: in den Gemein-
den, in den Ländern und zu einem kleinen Teil 
auch beim Bund. Ohne Investitionen kein Wachs
tum; 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nicht neu!) 
ohne Investitionen keine Arbeitsplatzsicherheit, 
keine höheren Löhne und auch kein sozialer Fort-
schritt. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wir werden den Kurs unserer Wirtschafts- und 
Finanzpolitik fortsetzen, um bei Sicherung eines 
hohen Beschäftigungsstandes schrittweise auch mehr 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6601 
Bundeskanzler Schmidt 
Geldwertstabilität zurückzugewinnen. Das bedeutet: 
Unsere Währungspolitik wird, auf der Grundlage 
flexibler Wechselkurse, in Gemeinschaft mit unseren 
Partnerländern in der sogenannten Schlange auf ein 
Höchstmaß an außenwirtschaftlicher Absicherung 
ausgerichtet bleiben. Wir können dabei Umstellun-
gen in einzelnen Branchen unserer Wirtschaft nicht 
ausschließen. Man kann unsere harte D-Mark nicht 
mit weichen Maßnahmen verteidigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Wehner: Sehr wahr!) 
Auf der Basis dieser währungspolitischen Absiche-
rung wird die Geld- und Kreditpolitik ihre Rolle 
spielen können. Sie wird eine angemessene, aber 
knappe Geldversorgung sichern. Die enge Koopera-
tion mit der Deutschen Bundesbank wird fortgesetzt 
werden. 
Die Haushaltspolitik der Bundesregierung wird im 
Rahmen des diesem Hause vorliegenden Haushalts-
entwurfs 1974 etwaigen übermäßigen Beschäfti-
gungsrisiken in bestimmten Regionen und in be-
stimmten Branchen entgegenwirken. 
Nun müssen wir die unausweichlichen Belastun-
gen durch die Stabilitätspolitik so gering wie mög-
lich halten. Deshalb haben wir z. B. unser Förde-
rungsprogramm für die gewerblichen Mittelschichten 
wieder aufgenommen und ausgebaut. Deshalb ha-
ben wir, zusammen mit Ländern und Gemeinden, 
ein Sonderprogramm mit zusätzlichen Infrastruktur-
investitionen und öffentlichen Beschaffungen im 
Umfang von rund 900 Millionen DM in Gebieten 
mit speziellen Strukturproblemen in Gang gesetzt. 
Die Bundesregierung wird bei ihren zukünftigen 
Bemühungen um mehr Stabilität die gesellschaft-
lichen Gruppen nicht aus deren Verantwortung ent-
lassen. Das gilt für die Unternehmer und die Ge-
werkschaften in gleicher Weise. Verantwortung für 
das Ganze ist eine entscheidende Voraussetzung für 
die Tarifautonomie, die wir verteidigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dabei stehen wir einer Opposition im Bundestag 
und im Bundesrat gegenüber, die gleichzeitig For-
derungen nach Steuersenkungen und nach Haus-
haltsmehrausgaben erhebt. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Mit solchen Forderungen wird den Interessengrup-
pen suggeriert, sie könnten Ansprüche stellen, von 
denen doch die Opposition weiß, daß sie nicht erfüllt 
werden können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Wehner: Sehr wahr!) 
Dadurch wird die Leistungsfähigkeit des Staates 
überhaupt in Frage gestellt, und dies ist nicht zu 
verantworten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es wird die finanzpolitische Hauptaufgabe für die 
zweite Hälfte dieser Legislaturperiode  sein, die drin-
genden öffentlichen Aufgaben zu erfüllen und zu-
gleich die Stabilitätspolitik konsequent zu unter-
stützen. Ich will es klar sagen: Der Bundeskanzler 
wird bei der Erfüllung dieser Aufgabe an der Seite 
des Bundesministers der Finanzen stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Damit komme ich zur Betrachtung der finanzwirt-
schaftlichen Grenzen, die wir zu beachten haben. So 
gut unsere Wirtschaftslage im internationalen Ver-
gleich ist, so wenig dürfen wir daran vorbeisehen, 
daß die Vorgänge draußen in der Weltwirtschaft 
von uns eine Besinnung auf das Mögliche verlan-
gen. Die öffentlichen Aufgaben haben sich erweitert. 
Damit stellt sich schärfer als zuvor die Notwendig-
keit, der an den Staat gerichteten Leistungserwar-
tung auch das notwendige Verantwortungsbewußt-
sein für die Leistungsfähigkeit des Staates wieder 
an die Seite zu stellen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Verwirklichung der Steuer- und Kindergeld-
reform wird die öffentlichen Haushalte allesamt in 
einem Ausmaß belasten, das 1975 den Leistungs-
möglichkeiten des Staats in den übrigen Bereichen 
sehr enge Grenzen setzt; und zwar gilt das für Län-
der, Gemeinden und den Bund gleicherweise. Man 
kann nicht ab Januar 1975 für den Verlauf des Jah-
res 1975 den Steuerzahlern um 10 bis 12 Milliar-
den DM die Steuerlast erleichtern und glauben, 
denselben Betrag gleichzeitig noch einmal ausgeben 
zu können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Wehner: Sehr wahr!) 
Deswegen müssen wir bei der Ausgestaltung der 
öffentlichen Haushalte — ich rede nicht nur vom 
Bund! — für 1975 alle übertriebenen Forderungen 
abwehren. Das gilt für alle Bereiche, das gilt auch 
für den öffentlichen Dienst. Das nämlich sind wir 
den Steuerzahlern schuldig, die doch einen Vorteil 
haben sollen aus der Steuer- und Kindergeldreform. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Illustrativ in dem Zusammenhang ein Wort zum 
Ausbau der Bundeshauptstadt Bonn. Es ist notwen-
dig, sich Vorstellungen zu machen über Bonns Zu-
kunft, schon um städtebauliche Fehlentwicklungen 
zu vermeiden. An einer solchen Vorstellung für die 
Zukunft hat es lange Jahre gefehlt. Aber alle Be-
teiligten müssen auch wissen, daß die finanzwirt-
schaftliche Lage uns keine ungewöhnlich hohen Auf-
wendungen erlaubt, schon gar nicht in kurzer Zeit. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ein scharfer Maßstab muß auch für zusätzliche 
Ansprüche gelten, die die Parlamente — ich rede in 
der Mehrzahl! — an die Finanzminister — ich rede 
wieder in der Mehrzahl! — richten. Das gilt näm-
lich wiederum auch für elf Landesparlamente und 
für das Bundesparlament. Die Bundesregierung wird 
alle verfassungsmäßigen und alle politischen Mög-
lichkeiten voll nutzen, um Bund, Länder und Ge-
meinden auf eine sparsame Ausgabenpolitik ab 1975 
zu verpflichten. Wenn 1975 die Steuer- und Kinder-
geldreform mit ihren Milliardenbeträgen an Ent-
lastungen in Kraft getreten ist, können wir uns auf 
allen drei Ebene — jedenfalls aus heutiger Sicht — 
6602 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Bundeskanzler Schmidt 
die bisherigen hohen Zuwachsraten bei den öffent-
lichen Ausgaben nicht mehr leisten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deshalb erfordert die Entlastung der Steuerzahler 
durch die Steuer- und Kindergeldreform zugleich ein 
solidarisches Verhalten aller Gebietskörperschaften 
unseres Bundesstaats, um die Belastungen für die 
öffentlichen Haushalte entsprechend der von den Re-
gierungschefs von Bund und Ländern vereinbarten 
Revisionsklausel zum Finanzausgleich gemeinsam 
aufzufangen. Bundestag und Bundesrat haben es in 
der Hand, durch Verzicht auf ausgabenwirksame Ge-
setze 
(Abg. Leicht: Und die Bundesregierung!) 
und Verzicht auf Initiativen zu vermeiden, daß der 
Mehrwertsteuersatz erhöht werden müßte; denn das 
wäre möglicherweise zum Schluß die einzige Dek-
kungsmöglichkeit für Einnahmelücken dieses Um-
fangs. Die Bundesregierung hat nicht die Absicht, die 
Mehrwertsteuer zu erhöhen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich will hier nicht verschweigen, daß der Bund, in-
dem er die Bundesratsvorstellungen zum Kinder-
lastenausgleich übernehmen mußte, sich in dieser 
Hinsicht vollständig den Ländern in die Hand gege-
ben hat. Ich will das ganz offen aussprechen. Wir 
sind damit abhängig von der Einsicht des Bundes-
rates. Käme es bei der notwendigen Steuerumver-
teilung ab 1975, Finanzausgleich genannt, nicht zu 
einem vernünftigen Ergebnis, so müßten wir — das 
ist ganz klar — im Bundeshaushalt zu Einschränkun-
gen kommen, die wir weder politisch noch tatsäch-
lich, weder wirtschaftlich noch sozial für gerechtfer-
tigt halten könnten. 
Ich sage ganz offen: wir setzen deshalb und wir 
müssen deshalb auf die Vernunft der Ländermehr-
heit im Bundesrat setzen, bei der Umsatzsteuerneu-
verteilung zu einem Ergebnis zu kommen, das der 
damals zwischen den Regierungschefs und dem Bun-
deskanzler verabredeten Revisionsklausel entspricht 
und in der Grundrichtung auch zu keiner anderen 
Verteilung aus der Steuerreform folgender Minder-
einnahmen auf die Gebietskörperschaften führt, als 
sie sich ergeben würde, wenn etwa das von der Län-
dermehrheit gestützte, von der Opposition fälsch-
licherweise so genannte „Inflationsentlastungsge-
setz" in Kraft treten würde. Das würde ja dasselbe 
Problem aufwerfen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir schließen bei dieser Sparsamkeit, die notwen-
dig wird, die Beschränkung von Leistungsansprü-
chen aus, die den Bürgern gesetzlich zugesichert sind. 
Die Bundesregierung wird aber überall konsequent 
sein, wo Ausgabenbegrenzungen notwendig und 
vertretbar sind. 
Im Bundesausbildungsförderungsgesetz z. B. wer-
den allein die Bundesausgaben von 1972 bis 1975 
um fast eine Milliarde auf das Doppelte ansteigen. 
Wir halten es deshalb für angemessen, die Förde-
rung der Studenten teilweise auf Darlehen umzu-
stellen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich begrüße es, daß am 10. Mai 1974 alle Länder im 
Bundesrat der Darlehenskonzeption zugestimmt ha-
ben und sich damit wohltuend unterschieden haben 
von zwar sehr populären, vordergründig populären, 
aber wenig verantwortungsvollen Anträgen der Op-
position im Bundestag, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
die über die von der Bundesregierung vorgesehenen 
Erhöhungen hinaus Leistungen fordert, die jährlich 
abermals eine halbe Milliarde Mark kosten würden, 
wenn wir solchen Anträgen folgen wollten. 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
Mit der von der Bundesregierung eingebrachten 
28. Novelle zum Lastenausgleichsgesetz, die zur Zeit 
beraten wird, und eventuellen geringfügigen Korrek-
turen, die mit der Geschichte der Deutschen notwen-
digerweise zusammenhängen, betrachtet die Bun-
desregierung den Komplex dieser Kriegsfolgelast, 
d. h. also insbesondere Kriegsgefangenenentschädi-
gung, Lastenausgleich, Wiedergutmachung und Ge-
setz zu Artikel 131, als abgeschlossen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesrepublik Deutschland, d. h. die Steuer-
zahler der Bundesrepublik haben in den vergange-
nen Jahren 220 Milliarden DM aufgebracht, und sie 
werden nach dem geltenden Recht in der Zukunft 
noch einmal 174 Milliarden DM für diese Kriegs-
folgelast aufbringen müssen. Darüber hinaus sieht 
die Bundesregierung keine Möglichkeit mehr, noch 
weitere Belastungen auf die Steuerzahler zu wälzen. 
(Beifall 'bei 'den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung weiß dabei, daß eine voll 
befriedigende Regelung all der vielen Entschädigun-
gen, die man sich wünschen möchte, nicht zu errei-
chen ist. Dazu reicht eben die steuerliche Leistungs-
fähigkeit dieses Volkes nicht aus. Jetzt müssen die 
in der Zukunft liegenden Aufgaben Iden Vorrang 
bekommen. Auch deren Erfüllung dient 'den Geschä-
digten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich muß jetzt ein heikles Kapitel ansprechen. Die 
Bundesregierung unternimmt ernste Bemühungen, 
ein Gesetz zur Vermögensbildung vorzubereiten. 
An diesem Vorhaben hält die Regierung fest. Die 
Grundlinien dafür sind vom Kabinett verabschiedet 
worden. Bei der Vorbereitung des Gesetzentwurfs 
hat sich gezeigt, daß es auf diesem Neuland große 
rechtliche und auch technische Schwierigkeiten gibt. 
So ist z. B. die Bewertung von Anteilsrechten von Ge-
sellschaften, die nicht an der Börse notiert sind, bis-
lang nicht befriedigend gelöst. Dieses Problem und 
andere schwierige Fragen müssen gründlich geklärt 
werden. 
Die Bundesregierung wird deshalb im Rahmen der 
Fortsetzung der Arbeit an diesem Gesetzentwurf 
beim Bundesminister der Finanzen eine intermini-
steriell zusammengesetzte Organisationseinheit 
schaffen, 
(Abg. Dr. Katzer: Das hatten wir schon ein
-
mal!) 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6603 
Bundeskanzler Schmidt 
die nur an diesem Komplex arbeiten soll, und zwar 
mit dem Ziel, den Gesetzentwurf in der Bundes-
regierung und im Bundestag so rechtzeitig verab-
schieden zu können, daß er zu Beginn des Jahres 
1978 wirksam werden kann. Das bedeutet, daß er 
in dieser Legislaturperiode wenigstens noch einge-
bracht werden muß. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ebenso wird an der Einführung des Anrechnungs-
verfahrens im Rahmen der Körperschaftsteuer fest-
gehalten; die Ergänzungsabgabe für Körperschaften 
geht dann in dem erhöhten Satz auf. Dieser Gesetz-
entwurf soll am 1. Januar 1977 in Kraft treten. Auch 
hier haben wir aus Erfahrung gelernt: Weder die 
Ministerien noch der Finanzausschuß waren trotz 
all der vielen Überstunden in der Lage — weil eben 
die Gesetzgebungskapazität insgesamt nicht aus-
reicht —, das im Jahr 1969 in Angriff genommene 
Gesamtprogramm der Steuerreform zu den damals 
in Aussicht genommenen Terminen zu bewältigen. 
Die Gesetzgebungskapazität bleibt begrenzt. Des-
wegen hat man die einzelnen Teile zeitlich ausein-
anderziehen müssen. Die Grundsteuerreform trat am 
1. Januar 1974 in Kraft. Die Außensteuer habe ich 
schon erwähnt. Die weiteren Termine stellen sich 
wie folgt dar: Erbschaft- und Vermögensteuer: 1. Ja-
nuar 1974, Einkommensteuer: 1. Januar 1975, Kör-
perschaftsteuer: 1. Januar 1977, Vermögensbildung: 
1. Januar 1978. Das sind die zeitlichen Vorstellungen, 
die wir uns bei realistischer und nüchterner Be-
trachtung ,dessen, was geleistet werden kann, heute 
machen. 
Die in der Regierungserklärung vom Januar 1973 
als in Vorbereitung angekündigte Bodenwert-
zuwachssteuer läßt nach dem Stand ihrer Vorarbei-
ten erkennen, daß auch sie in der laufenden Legis-
laturperiode nicht zum Abschluß gebracht werden 
kann. 
Meine Damen und Herren, ich kommen zu einigen 
Bemerkungen über !die Modernisierung unserer 
Volkswirtschaft, die sich aus ,der veränderten Lage 
der letzten zwölf Monate ergibt. Durch Energiekrise, 
Rohstoffverknappung und durch die veränderten 
Preisrelationen sind wir vor neue Aufgaben gestellt 
worden, die wir anpacken müssen. Hier müssen In-
dustrie, Wissenschaft und Staat, Parlament und Re-
gierung gemeinsam die Probleme meistern. 
D'as gilt insbesondere für die Energiepolitik. Die 
Bundesregierung sieht hier einen ganz wichtigen 
Schwerpunkt ihrer zukünftigen Aktivitäten. Sie hat 
mit dem Energieprogramm vom Sommer 1973 erst-
malig ein Konzept zur langfristigen Sicherung unse-
rer Energieversorgung geschaffen. Diese Vorsorge 
hat sich dann schon bei der Energiekrise an der 
Jahreswende als äußerst nützlich erwiesen. 
Ein Kernstück dieses Programms ist die Zusam-
menfassung deutscher Mineralölgesellschaften zu 
einer im internationalen Maßstab handlungsfähigen 
Unternehmenseinheit. Auf diesem Wege sind wir 
ein gutes Stück weitergekommen: der Bund hat 1973 
die Aktienmehrheit an Gelsenberg übernommen und 
wird den Zusammenschluß von VEBA und Gelsen
-
berg im Rahmen des VEBA-Konzerns noch in dieser 
Legislaturperiode verwirklichen. Die Widerstände 
dagegen — übrigens nicht von der Mineralölwirt-
schaft, sondern aus der Ruhrindustrie — werden wir 
überwinden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP.) 
Die Bundesregierung wird weitere Maßnahmen 
ergreifen, um langfristig den Ö lanteil an unserer 
Gesamt-Energieversorgung zu reduzieren und an-
dere Energieträger, nämlich Erdgas, Kernenergie, 
Steinkohle, Braunkohle, stärker zu entwickeln. Der 
heimische Steinkohlenbergbau erlangt in der jüng-
sten Perspektive eine neue Bedeutung. Seine Stel-
lung hat sich gefestigt. Dies wird auch bei der  Fort-
schreibung des Energieprogramms, die in diesem 
Jahr erfolgen soll, zum Ausdruck kommen. Es ist 
ganz klar, daß der Bund die Finanzierung einer 
auszuweitenden Energiepolitik nicht allein leisten 
kann. 
Beim Bau neuer Kraftwerke müssen die berech-
tigten Forderungen des Umweltschutzes berücksich-
tigt werden, ohne 'daß es zu Verzögerungen kommt, 
die sachlich nicht geboten und nicht erlaubt sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Längerfristig ist die Energieforschung einer der 
unentbehrlichen Schlüssel zur Verbesserung und 
Stärkung der Versorgung unseres Landes mit Ener-
gie. Die Bundesregierung hat im Januar 1974 zu-
sätzlich ein Programm für die nichtnukleare Energie-
forschung beschlossen. Sie hat natürlich auch die 
Kernenergie intensiv gefördert. Das 4. Atompro-
gramm wurde im Dezember 1973 vom Kabinett ver-
abschiedet. 
Diese für die weitere Entwicklung im Energie-
bereich wichtigen Entscheidungen dürfen allerdings 
nicht darüber hinwegtäuschen, daß die Energiever-
sorgung auch in der unmittelbar vor uns liegenden 
Zeit von Störungen bedroht werden kann. Wir 
möchten ,diesen Risiken durch gezielte staatliche und 
private Vorsorge begegnen. Wir können diese Risi-
ken nicht ganz ausschließen. 
Ich Bereich der Agrar- und Ernährungspolitik 
kommt es darauf an, die erfolgreiche Politik der so-
zialliberalen Koalition kontinuierlich fortzusetzen. 
Es bleibt auch im Interesse der Verbraucher unser 
Ziel, eine leistungsstarke Landwirtschaft zu erhal-
ten, die gleichrangiger Bestandteil einer modernen 
Volkswirtschaft ist. Die in der Landwirtschaft arbei-
tenden Menschen müssen deshalb wie bisher an der 
allgemeinen Wohlstandsentwicklung teilnehmen 
können. 
'(Beifall bei ,den Regierungsparteien und Zu
stimmung des Abg. von Hassel.) 
In diesem Sinne wird die Bundesregierung der 
Preis-Kosten-Entwicklung in der Landwirtschaft ihre 
besondere Aufmerksamkeit zuwenden. 
Die Neuorientierung der Agrarstrukturpolitik 
durch das einzelbetriebliche Förderungsprogramm 
hat sich bewährt. Wie wollen auch eine noch engere 
6604 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Bundeskanzler Schmidt 
Verzahnung mit der allgemeinen Regionalpolitik an-
streben. 
Die Funktionsfähigkeit des gemeinsamen Agrar-
marktes ist durch verschiedene Maßnahmen beson-
ders der jüngsten Zeit gestört. Wegen der Bedeu-
tung, die die gemeinsame Agrarpolitik für die 
europäische Entwicklung hat, aber auch wegen ihrer 
Bedeutung für die deutsche Landwirtschaft, werden 
wir uns bemühen, die Funktionstüchtigkeit des ge-
meinsamen Agrarmarktes wiederherzustellen. Dabei 
sind für die deutsche Landwirtschaft faire Wett-
bewerbsverhältnisse zu schaffen. Die Bundesregie-
rung erwartet deshalb von Kommission und Mi-
nisterrat der Europäischen Gemeinschaft schnelle 
Beschlüsse im Interesse sowohl der bäuerlichen Er-
zeuger und ihrer Absatzmärkte als auch der Ver-
braucher. 
Agrarpolitik ist in unserer Zeit eine Politik für 
alle Menschen, die im ländlichen Raum arbeiten 
oder dort Erholung und Ruhe suchen oder die Land-
wirtschaft brauchen, wie wir alle sie brauchen, um 
uns zu ernähren. Die Landwirtschaftspolitik ist des-
halb ein integrierter Bestandteil der Gesellschafts-
politik. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auch die Selbständigen in Handel und Handwerk, 
in Gewerbe und freien Berufen, auch die kleinen 
und mittleren Betriebe bleiben ein unverzichtbarer 
Bestandteil einer am Leistungswettbewerb orientier-
ten Wirtschaft. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auf die Dauer ist Wettbewerb ohne leistungsfähige 
kleine und mittlere Betriebe nicht möglich. Deshalb 
unterstützen wir diese kleinen und mittleren Unter-
nehmen in ihrem Selbstbehauptungswillen. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Und noch eine Bemerkung zum Wettbewerb als 
dem steuernden Prinzip unserer Marktwirtschaft: 
Wettbewerb fordert den Leistungswillen heraus. 
Wettbewerb hat in unserem Lande Grundlagen für 
den wirtschaftlichen Fortschritt geschaffen. Einge-
bunden in die vom Staat gesetzten Rahmenbedin-
gungen löst die Marktwirtschaft die ökonomischen 
Aufgaben besser als andere vergleichbare Wirt-
schaftssysteme. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und Zu
stimmung des Abg. von Hassel.) 
Allerdings ist Marktwirtschaft zweifellos zu kei-
nem Zeitpunkt vollkommen. Sie muß vielmehr stän-
dig fortentwickelt werden. In dem Zusammenhang 
wird die Bundesregierung auch in Zukunft die 
Kräfte des Wettbewerbs stärken und fördern. Des-
halb lehnen wir Preis- und Lohnstopps ab. Wir 
halten auch Indexierung nicht für ein geeignetes 
stabilitätspolitisches Instrument; denn in allen Staa-
ten, in denen das versucht worden ist, sind die 
Preissteigerungen höher gewesen als in unserem 
Wettbewerbssystem. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, Sie und wir stehen 
für das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutsch-
land ein, das in diesen Tagen 25 Jahre alt sein wird. 
Wir sind uns in diesem frei gewählten deutschen 
Parlament alle einig, daß sich diese Verfassung 
hervorragend bewährt hat. Die Bundesregierung 
tritt deshalb dafür ein, an diesem bewährten ver-
fassungsrechtlichen Rahmen unverbrüchlich festzu-
halten, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
den in ihm liegenden Auftrag zu erfüllen und unse-
ren freiheitlichen Rechtsstaat zu einem ebenso frei-
heitlichen Sozialstaat auszubauen. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Unser demokratischer Staat lebt vom Engagement 
des Bürgers, der verantwortlich mitdenkt, der mit-
bestimmt und mitentscheidet. Den Bürger gibt es 
nicht nur am Wahltag. Nur dann, wenn er sich für 
den Staat, den Wahrer und Hüter der Freiheiten 
und Rechte aller, selber mit einsetzt, hat der Staat 
die Kraft, die Freiheiten und die Rechte des Bür-
gers zum Wohle aller gegen einseitige Gruppen-
interessen abzuschirmen oder durchzusetzen. 
Die Bundesregierung erwartet auch, daß der zur 
Erhaltung unserer freiheitlichen Rechtsordnung ge-
zogene gesetzlichen Rahmen von allen gesellschaft-
lichen und politischen Gruppierungen eingehalten 
wird. Wir sind entschlossen, die Freiheit und die 
sie schützende gesetzliche Ordnung zu wahren und 
zu verteidigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Justiz, Polizei und die anderen Organe der inne-
ren Sicherheit können bei der rechtsstaatlichen Er-
füllung ihrer Aufgaben der festen Unterstützung 
der Bundesregierung gewiß sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Bundeskanzler und die Bundesminister haben 
mit ihrem Amtseid gestern und heute morgen be-
kräftigt, daß sie das Grundgesetz und die Gesetze 
des Bundes wahren und verteidigen werden. Der 
Grundgedanke dieses Eides gilt für alle Demokra-
ten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Gegner der freiheitlich-demokratischen Grund-
ordnung gehören nicht in den öffentlichen Dienst. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
Dabei muß die Freiheit auch gegenüber ihren Fein-
den rechtsstaatlich verteidigt werden. 
(Erneuter Beifall auf allen Seiten.) 
Deshalb wird die Bundesregierung um der Rechts-
einheit in der Bundesrepublik willen im Zusam-
menwirken mit den Ländern eine baldige Verab-
schiedung der von ihr vorgeschlagenen gesetzlichen 
Regelungen' betreiben. 
Ein wesentliches Element unserer staatlichen Ord-
nung ist und bleibt der im Grundgesetz verankerte 
föderative Aufbau. Föderalismus lebt aber nur durch 
enge Kooperation. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6605 
Bundeskanzler Schmidt 
Dazu ist diese Bundesregierung bereit. Auch der 
Bundesrat darf sich seiner Mitverantwortung nicht 
entziehen. Der Bundesrat ist Verfassungsorgan des 
Bundes. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
Er trägt zusammen mit Bundestag und Bundesregie-
rung für den Bund unmittelbar Verantwortung. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sehr gut!  — 
So ist es!) 
Dabei wissen wir, daß die oppositionsgeführten Län-
der im Bundesrat über eine Mehrheit von 21 gegen-
über einer Minderheit von 20 Stimmen verfügen, 
weil die 4 Stimmen des Landes Berlin nicht mitzäh-
len. Wir übersehen das nicht. Wir wissen das und 
gehen von dieser Tatsache und von diesen Zahlen 
aus. Aber ich möchte hinzufügen: Wer auch immer 
wann auch immer über die Mehrheit im Bundesrat 
verfügt, der darf nicht der Versuchung erliegen, die-
ses Verfassungsorgan des Bundes zu einer Gegen-
regierung zu machen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Ich begrüße das Kooperationsangebot, das der 
Präsident des Bundesrates, Herr Ministerpräsident 
Filbinger, gestern abgegeben hat, und wiederhole 
für diese Bundesregierung: Auch wir sind zur Ko-
operation bereit. 
Wir stehen ein für eine offene Gesellschaftsord-
nung, in der Platz ist für die Vielfalt der Meinungen 
und auch für die Vielfalt der Gruppen. Der Staat 
kann nicht alles allein leisten. Der Staat braucht 
auch die freien Kräfte in der Gesellschaft. Der Staat 
kann nicht auf die tätige Selbsthilfe seiner Bürger 
verzichten. Der Staat kennt und anerkennt die gro-
ßen Dienste, die in den karitativen Organisationen 
und die in der freien Wohlfahrtspflege geleistet 
werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Für unser Verhältnis zu den Kirchen gilt nach wie 
vor, was die Regierungserklärung vom 18. Januar 
1973 so ausgedrückt hat: 
Wir betrachten sie 
— die Kirchen — 
nicht als eine Gruppe unter den vielen der plu-
ralistischen Gesellschaft und wollen ihren Re-
präsentanten darum auch nicht als Vertreter 
bloßer Gruppeninteressen begegnen. Wir mei-
nen im Gegenteil, daß die Kirchen in ihrer not-
wendigen geistigen Wirkung um so stärker 
sind, je unabhängiger sie sich von überkomme-
nen sozialen oder parteilichen Bindungen ma
-
chen. Im Zeichen deutlicher Freiheit wünschen 
wir die Partnerschaft. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, ich habe in dieser 
Regierungserklärung eine Zwischenbilanz gezogen, 
auf der wir in unserer weiteren Arbeit aufbauen. Sie 
ist zugleich eine Leistungsbilanz, die sich sehen 
lassen kann. Denn unsere wirtschaftliche Lage ist 
gut. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Unser Volk lebt in sozialer Sicherheit, und unser 
Volk lebt in Freiheit. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der innere Friede ist gefestigt, und der äußere 
Friede ist gefestigt. Dieses Land hat Ansehen und 
hat Freunde in der Welt. Deshalb steht auch diese 
Regierung auf festem Boden. Diese Regierungs-
koalition ist angelegt auf Kontinuität der sozial-
liberalen Politik. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bildung eines Kabinetts ist immer ein neuer 
Anfang, jedoch keineswegs notwendigerweise ein 
Einschnitt im Leben des Volkes. Die sozialliberale 
Koalition begann 1969; sie wird fortgesetzt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Keine Regierung beginnt bei Null. Jede Regierung 
baut auf der Arbeit der vorhergehenden Regierun-
gen auf, 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien) 
und keine Regierung kann Wunder vollbringen. Das 
Mögliche aber muß sie mit aller Kraft verwirklichen. 
Dazu machen wir heute einen neuen Ansatz, indem 
wir unsere Kräfte auf das heute Wesentliche, auf 
das heute Mögliche konzentrieren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Theodor Heuss hat gesagt: Demokratie ist Herr-
schaft auf Frist. Binnen zweieinhalb Jahren wird 
sich das sozialliberale Bündnis der Entscheidung 
der Bürger stellen. Bis dahin ist vieles zu tun. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Präsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, ich danke dem Herrn Bundeskanzler. Damit 
ist der Punkt Abgabe einer Erklärung der Bundes-
regierung abgeschlossen. 
Ich berufe die nächste Plenarsitzung auf Montag, 
den 20. Mai, 15 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.37 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 7. Wahlperiode - 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6607* 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	entschuldigt bis einschließlich  
Dr. Abelein 17. 5. 
Dr. Artzinger* 22. 5. 
Brandt 6. 6. 
Dr. Farthmann 17. 5. 
Ferrang 17. 5. 
Gewandt 19. 6. 
Dr. Gradl 10. 6. 
Dr. Haenschke 31. 5. 
Handlos 17. 5. 
Jäger (Wangen) 1. 6. 
Dr. Jahn (Braunschweig) * 17. 5. 
Kiep 20. 5. 
Lampersbach 25. 5. 
Schulte (Unna) 17. 5. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim 24. 5. 
Dr. Starke (Franken) 17. 5. 
Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 

Nachtrag zum Stenographischen Bericht  
Deutscher Bundestag  
100. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Inhalt: 
Anlagen 
Anlage 2 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Ravens 
(BK) auf die Frage B 1 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Schröder (Lüneburg) 
(CDU/CSU) : 
Informationen betreffend Ankauf der 
Amtswohnung des Bundesministers 
Bahr   6609* A 
Anlage 3 
Antwort des Staatssekretärs Freiherr von 
Wechmar (BPA) auf die Frage B 2 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Dr. Franz 
(CDU/CSU) : 
Verteilung von Werbematerial der 
Bundesregierung an Besuchergruppen 
in Bonner Ministerien   6609* B 
Anlage 4 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Dr. 
Apel (AA) auf die Fragen B 3 und 4 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Dr. Wag-
ner (Trier) (CDU/CSU) : 
Eventuelle Bestrebungen betreffend Än-
derung des Beschlusses des Minister-
rats der EG über eigene Einnahmen der 
Europäischen Gemeinschaft . . . . 6609* D 
Anlage 5 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Moersch 
(AA) auf die Fragen B 5 und 6 — Druck-
sache 7/2080 — des Abg. Dr. Mertes 
(Gerolstein) (CDU/CSU) : 
Kosten der Haft von Rudolf He il im 
Militärgefängnis von Berlin-Spandau; 
Verwendung der im Falle seiner Ent-
lassung freiwerdenden Beträge für Wie-
dergutmachungsleistungen an Opfer des 
nationalsozialistischen Regimes . . . 6610* B 
Anlage 6 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Moersch 
(AA) auf die Frage B 7 — Drucksache 
7/2080 des Abg. Dr. Dollinger (CDU/ 
CSU) : 
Pressemeldung über polnische Erwar-
tungen betreffend einen zinsverbillig-
ten deutschen Kapitalhilfekredit . . . 6610* C 
Anlage 7 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Moersch 
(AA) auf die Frage B 8 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Hupka (CDU/CSU) : 
Entwicklung der Zahl der Aussiedler 
aus Polen im Jahr 1974 im Hinblick auf 
die Ankündigung der polnischen Regie- 
rung   6611 * A 
II 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Anlage 8 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Moersch 
(AA) auf die Frage B 9 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Hupka (CDU/CSU) : 
Gebiete jenseits von Oder und Neiße; 
Bezeichnung dieser Gebiete als Ausland 
durch deutsche Gerichte   6611* B 
Anlage 9 
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich 
(BMI) auf die Frage B 10 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Jobst (CDU/CSU) : 
Verhandlungen über die Eröffnung wei-
terer Grenzübergänge zur CSSR, insbe-
sondere in der Nähe von Höll bei 
Waldmünchen . . . . . . . . . 6611* C 
Anlage 10 
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich 
(BMI) auf die Fragen B 11 und 12 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Freiherr 
von Fircks (CDU/CSU) : 
Lastenausgleichsfonds; Anpassung des 
Zinssatzes der Schuldverschreibungen 
und Schuldbuchforderungen an die ver-
änderten Marktbedingungen bzw. vor-
zeitige Erfüllung der Ansprüche aus 
diesen Wertpapieren oder Umtausch 
gegen höher verzinsliche Bundestitel 6612* A 
Anlage 11 
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich 
(BMI) auf die Frage B 13 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Kreile (CDU/CSU): 
Von der Zeitschrift „Vorwärts" vertre-
tene Auffassung betreffend Finanzie-
rung der ARD-Rundfunk- und Fernseh-
anstalten sowie des Zweiten Deut-
schen Fernsehens aus Steuermitteln . . 6612* D 
Anlage 12 
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich 
(BMI) auf die Fragen B 14 und 15 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Kater 
(SPD) : 
Forderung des Bundes Deutscher Kri-
minalbeamter betreffend Aufbau einer 
europäischen Polizeiorganisation; Ein-
ordnung von Interpol in die Vereinten 
Nationen   6613* B 
Anlage 13 
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich 
(BMI) auf die Frage B 16 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Gierenstein (CDU/ 
CSU) : 
Pressemeldung betreffend Gründung 
und Unterstützung griechischer kom-
munistischer Organisationen durch die 
Deutsche Kommunistische Partei . . . 6614* A 
Anlage 14 
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich 
(BMI) auf die Fragen B 17 und 18 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Reuschen-
bach (SPD) : 
Zahl der Auszubildenden und der Aus-
bildungsplätze bei Bundesbehörden 
bzw. -unternehmen  6614* B 
Anlage 15 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Grüner 
(BMWi) auf die Fragen B 19 und 20 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Lenzer 
(CDU/CSU) : 
Gesamtwirkungsgrad bei der Umwand-
lung von Kohle zu Elektrizität im Ver-
gleich zum Einsatz der Kohle zur Er-
zeugung synthetischen Erdgases; Fol-
gerungen für eine maximale Energie-
ersparnis im Umwandlungsbereich . . 6614* D 
Anlage 16 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Grüner 
(BMWi) auf die Frage B 21 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Jens (SPD) : 
Herstellung einer besseren Transparenz 
auf dem europäischen Mineralölmarkt 
im Rahmen der EG   6615* C 
Anlage 17 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Loge-
mann (BML) auf die Frage B 22 — Druck-
sache 7/2080 — des Abg. Dr. Dollinger 
(CDU/CSU) : 
Ungünstige Wettbewerbssituation der 
deutschen Landwirtschaft durch unter-
schiedliche Energiekosten in den EG- 
Mitgliedstaaten . . . . . . . . . 6616* B 
Anlage 18 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Loge
-
mann (BML) auf die Frage B 23 — Druck
sache 7/2080 — des Abg. Ey (CDU/CSU) : 
Begünstigung der Quelimehlhersteller 
gegenüber den Herstellern von Quell
stärke   6616* C 
Anlage 19 
Antwort des Staatssekretärs Eicher (BMA) 
auf die Frage B 24 — Drucksache 7/2080 
— des Abg. Dr. Schmitt-Vockenhausen 
(SPD) : 
Sicherheitsvorschriften für die Füllung 
von Gasballons . . . . . . . . . 6616* D 
Anlage 20 
Antwort des Staatssekretärs Eicher (BMA) 
auf die Fragen B 25 und 26 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Czaja (CDU/CSU) : 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	III 
Überweisung von Renten oder Teil-
renten an einzelne Deutsche mit Ren-
tenansprüchen in den Oder-Neiße-Ge-
bieten   6617* B 
Anlage 21 
Antwort des Staatssekretärs Fingerhut 
(BMVg) auf die Frage B 27 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Riedl (München) 
(CDU/CSU) : 
Übernahme des bisher von den US- 
Streitkräften beanspruchten Hospitals 
an der Cincinnatistraße in München 
durch die Bundeswehr   6617* D 
Anlage 22 
Antwort des Staatssekretärs Fingerhut 
(BMVg) auf die Frage B 28 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Handlos (CDU/CSU) : 
Aufbau des Verteidigungskreiskom
-
mandos in Deggendorf und Eggenfelden 6618* A 
Anlage 23 
Antwort des Staatssekretärs Fingerhut 
(BMVg) auf die Fragen B 29 und 30 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Dr. Witt-
mann (München) (CDU/CSU) : 
Gründe für die Errichtung der Hoch-
schule der Bundeswehr in Neubiberg 
bei München und Funktion der bisheri-
gen Fachhochschulen der Bundeswehr 
nach Errichtung der Hochschulen der 
Bundeswehr   6618* B 
Anlage 24 
Antwort des Parl. Staatssekretärs West-
phal (BMJFG) auf die Fragen B 31 und 32 
— Drucksache 7/2080 — des Abg. Ge-
wandt (CDU/CSU) : 
Vorlage des Entwurfs für ein Bundes-
giftgesetz und Maßnahmen gegen die 
steigende Anzahl von Vergiftungen in 
Haushalten   6619* A 
Anlage 25 
Antwort des Parl. Staatssekretärs West-
phal (BMJFG) auf die Frage B 33 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Ey (CDU/ 
CSU) : 
Warteliste für die Prüfung von Arznei-
mitteln bei der Prüfungsstelle im Bun-
desgesundheitsamt   6619* C 
Anlage 26 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Frage B 34 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Lenz (Bergstraße) 
(CDU/CSU) : 
Baubeginn des Projekts Brücke-Tunnel-
Brücke im Zuge des Ausbaus der Um-
gehungsstraße B 37, 45 im Bereich 
Hirschhorner Hals . . . . . . . . 6619* D 
Anlage 27 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Frage B 35 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Dr. Schmitt-Vocken-
hausen (SPD) : 
Ausgleich der durch Preiserhöhung bei 
Mineralöl bedingten Mehrkosten für 
Straßenbauunternehmen   6620* A 
Anlage 28 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Frage B 36 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Immer (SPD) : 
Verzicht auf Anerkennungsgebühren 
gegenüber dem Land Rheinland-Pfalz 6620* B 
Anlage 29 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Frage B 37 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Härzschel (CDU/CSU) : 
Tödliche Unfälle auf den Bundesauto- 
bahnen während der Ostertage 1974 6620* C 
Anlage 30 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Frage B 38 — Drucksache 
7/2080 — des Abg. Härzschel (CDU/CSU) : 
Weiterbau der Ortsumgehung Lörrach 
der A 22 	  6621* A 
Anlage 31 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Fragen B 39 und 40 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Pfeifer 
(CDU/CSU) : 
Erhöhung der Verkehrssicherheit durch 
Ausbau der Bundesstraße 27 im Regie-
rungsbezirk Tübingen . . . . . . 6621 * A 
Anlage 32 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Fragen B 41 und 42 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Milz 
(CDU/CSU) : 
Zuordnung des neugebildeten Kreises 
Euskirchen zu Verkehrsverbänden im 
öffentlichen Personennahverkehr und 
Kooperation der verschiedenen Ver-
kehrsverbünde im Bereich des Regie-
rungsbezirks Köln . . . . . . . . 6621* C 
IV 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode —100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Anlage 33 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Fragen B 43 und 44 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Dr. Eyrich 
(CDU/CSU) : 
Planungen für einen Rangierbahnhof 
im Raum Weil-Haltingen . . . . . .6621 * D 
Anlage 34 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Fragen B 45 und 46 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Seibert 
(SPD) : 
Verspätungen der in Frankfurt/Main 
abfliegenden Lufthansa-Maschinen und 
Interessenausgleich zwischen den Wün-
schen der Lufthansa und anderer zivi-
ler Fluggesellschaften sowie den Not-
wendigkeiten der US-Air Force . . . 6622* B 
Anlage 35 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Haar 
(BMV) auf die Fragen B 47 und 48 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Dr. Evers 
(CDU/CSU) : 
Sitz der Wasser- und Schiffahrtsdirek
-
tion Oberrhein-Neckar 	 662? C 
Anlage 36 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Dr. 
Haack (BMBau) auf die Frage B 49 — 
Drucksache 7/2080 — des Abg. Schröder 
(Lüneburg) (CDU/CSU) : 
Gründung einer Arbeitsgemeinschaft 
zur Erhaltung mittelalterlicher Städte 6623* A 
Anlage 37 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Dr. 
Hauff (BMFT /BMP) auf die Frage B 50 
— Drucksache 7/2080 — des Abg. Dr. Sta-
venhagen (CDU/CSU) : 
Chancen der Urananreicherung mit 
Laser-Licht . . . . . . . . . . 6623* B 
Anlage 38 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Dr. 
Hauff (BMFT /BMP) auf die Fragen B 51 
und 52 — Drucksache 7/2080 — des Abg. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim (CDU/ 
CSU) : 
Möglichkeiten für den Bau und die 
wirtschaftliche Verwendung von Luft-
schiffen als Riesenfrachter . . . . . 6623* C 
Anlage 39 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Dr. 
Hauff (BMFT /BMP) auf die Frage B 53 
— Drucksache 7/2080 — des Abg. Engels-
berger (CDU/CSU) : 
Verzögerung der Erteilung der Be-
triebslizenz für den Füllsender Au bei 
Berchtesgaden durch die Deutsche Bun-
despost   6624* B 
Anlage 40 
Antwort des Parl. Staatssekretärs Dr. 
Hauff (BMFT /BMP) auf die Fragen B 54 
und 55 — Drucksache 7/2080 — des Abg. 
Pfeffermann (CDU/CSU) : 
Fachhochschulen für den nichttechni-
schen gehobenen Dienst bei der Deut-
schen Bundespost   6624* C 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6609* 
Nachtrag zu den Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Ravens vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Schrö-
der (Lüneburg) (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 
Frage B 1) : 
Treffen Informationen einer in München erscheinenden Illu-
strierten zu, derzufolge für den Ankauf (einschließlich Grund-
erwerbsteuer, Maklerprovision, Notarkosten) sowie Reparaturen 
der Amtswohnung des Bundesministers Bahr rund 800 000 DM 
bereitgestellt wurden, und stimmt die Behauptung, daß der Bun-
desrechnungshof eine Vorprüfung des Kostenvoranschlags für 
überflüssig gehalten hat? 
Im Rahmen des vorsorglichen Grunderwerbs für 
Zwecke der Bundesregierung ist das Wohnhaus in 
Bonn-Bad Godesberg, Fasanenstraße 5, im Dezember 
1972 zum Kaufpreis von 628 000,— DM, zuzüglich 
63 500,— DM Grunderwerbsnebenkosten, gekauft 
worden. Der vereinbarte Kaufpreis hielt sich im 
Rahmen der Wertermittlung. Zweck des Grund-
erwerbs war die Beschaffung eines attraktiven 
Tauschobjektes; daneben soll das Grundstück für 
Botschaftszwecke im Rahmen von Gegenseitigkeits-
vereinbarungen bereitgehalten werden. Die Über-
lassung der Liegenschaft an das Bundeskanzleramt 
als Amtswohnung für Herrn Bundesminister Bahr 
stellt lediglich eine Zwischennutzung dar. 
Die aufgrund von Gutachten der Bundesbaudirek-
tion durchgeführten Umbau- und Renovierungsmaß-
nahmen belaufen sich unter Berücksichtigung der 
I repräsentativen und sicherheitsmäßigen Erforder-
nisse auf DM 106 623,17. 
Auf ein entsprechendes Ersuchen hat die Dienst-
stelle Bonn des Bundesrechnungshofes die Bericht-
erstatter des Einzelplans 04 am 8. Mai 1973 davon 
unterrichtet, daß aufgrund der getroffenen Feststel-
lungen über die Bauunterhaltungsmaßnahmen zu-
nächst davon abgesehen werden konnte, die Not-
wendigkeit der vorgesehenen Reparaturen im ein-
zelnen zu prüfen. 
Anlage 3 
Antwort 
des Staatssekretärs Freiherr von Wechmar vom 
15. Mai 1974 auf die Schriftliche Frage des Abge-
ordneten Dr. Franz (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 
Frage B 2) : 
Trifft es zu, daß Besuchergruppen nach Besichtigungen in 
Bonner Ministerien anschließend mit Werbematerial der Bundes-
regierung beschickt werden, wobei die in den Besucherlisten ein-
getragenen Anschriften verwendet werden? 
Vom Presse- und Informationsamt der Bundes-
regierung zu Informationstagungen eingeladene 
Besuchergruppen werden zur Feststellung der An-
wesenheit und aus Abrechnungsgründen in Vor-
drucken mit der Aufschrift „Teilnehmerliste /Anwe-
senheitsliste" festgehalten. Die in diesen Listen ent-
haltenen Namen und Anschriften der Besucher wer-
den weder vom Presse- und Informationsamt der 
Bundesregierung noch von den Ressorts zur Versen-
dung von Material der Öffentlichkeitsarbeit der 
Bundesregierung verwendet. 
Bei Informationsgesprächen mit den für die Infor-
mationstagungen zuständigen Vertretern des Presse- 
und Informationsamtes der Bundesregierung wird 
den Besuchern jeweils ein „Adressenbogen" ange-
boten, dessen Ausfüllung und Rückgabe dem einzel-
nen Besucher überlassen bleibt. Darauf hatte ich be-
reits in der Fragestunde am 25. April 1974 hinge-
wiesen. 
Der Adressenbogen enthält außer den persön-
lichen Angaben vorgedruckte Sparten für „Berufs-
angaben", „Vertretene Institutionen" und „Inter-
essengebiete". Da die Adressenbögen auch auf 
Grund von Zuschriften verwendet werden, tragen sie 
den Aufdruck: „Das Presse- und Informationsamt 
der Bundesregierung dankt Ihnen für Ihre Zuschrift. 
Um Ihre Anschrift in die Kartei aufnehmen zu kön-
nen, bitten wir Sie, uns diesen Adressenbogen aus-
gefüllt zurückzuschicken." 
Aufgrund der in den Adressenbögen vermerkten 
Interessen wird den Besuchern entsprechendes Ma-
terial der Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung, 
soweit vorhanden, zugeschickt. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Apel vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Dr. 
Wagner (Trier) (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fra-
gen B 3 und 4) : 
Trifft es zu, daß Bestrebungen im Gange sind, wegen der 
Schwierigkeiten bei der Harmonisierung der Mehrwertsteuer den 
Beschluß des Ministerrats der EG vom 1. April 1970 über die 
eigenen Einnahmen der Europäischen Gemeinschaft zu verän-
dern bzw. sein Inkrafttreten hinauszuschieben? 
Ist die Bundesregierung entschlossen, in der gegenwärtigen 
sehr kritischen Lage der Gemeinschaft ihrerseits eindeutig an 
den bereits gefaßten Beschlüssen festzuhalten und mit aller Kraft 
einem weiteren Abbau des bereits erreichten Integrationsstands 
entgegenzuwirken? 
Zu Frage •B 3: 
Nach dem Beschluß des Rates der EG vom 21. April 
1970 über die Ersetzung der Finanzbeiträge durch 
eigene Mittel der Gemeinschaft sollen ab 1. Januar 
1975 Mehrwertsteuereinnahmen, die sich aus der 
Anwendung eines Satzes einer einheitlichen Bernes-
sungsgrundlage ergeben, neben den Abschöpfungen 
und Zöllen an die Stelle der bisher noch verbliebe-
nen Finanzbeiträge treten. Bestrebungen, den Be-
schluß vom 21. April 1970 wegen der bislang gerin-
gen Fortschritte bei den Arbeiten zur Festsetzung 
einer einheitlichen Bemessungsgrundlage zu ändern, 
sind der Bundesregierung nicht bekannt 
Für den Fall, daß die einheitliche Bemessungs-
grundlage am 1. Januar 1975 noch nicht angewandt 
wird, ergibt sich aus dem Beschluß vom 21. April 
6610* 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
1970 eine Lösung, die ebenfalls den Übergang zur 
vollständigen Finanzierung der Gemeinschaft aus 
eigenen Einnahmen herbeiführt. Der Finanzbeitrag 
jedes Mitgliedstaates zum Haushalt der Gemein-
schaft wird dann festgelegt gemäß dem Anteil sei-
nes Bruttosozialproduktes an der Summe der Brutto-
sozialprodukte aller Mitgliedstaaten. 
Die Bundesregierung wird dafür eintreten, daß 
diese Übergangslösung möglichst bald durch die in 
den Beschluß vom 21. April 1970 vorgesehene 
Finanzierung durch Mehrwertsteuereinnahmen auf 
der Basis einer einheitlichen Bemessungsgrundlage 
abgelöst wird. 
Zu Frage B 4: 
Die Bundesregierung ist entschlossen, an dem ge-
nannten Beschluß, der von den Parlamenten der Mit-
gliedstaaten ratifiziert wurde, festzuhalten. Die 
durch ihn geschaffene Finanzverfassung der EG ge-
hört zu dem festen, vertraglich gesicherten Bestand 
der Gemeinschaft. 
Im übrigen möchte ich zu Ihrer Frage auf die Re-
gierungserklärung des Bundesministers des Auswär-
tigen in der Debatte des Deutschen Bundestages am 
28. März 1974 verweisen, in der das europapoliti-
sche Engagement der Bundesregierung noch einmal 
unmißverständlich dargelegt wurde. Die dort be-
kräftigte Haltung ist und bleibt für die Bundesregie-
rung gültig. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Moersch vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Dr. 
Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 
Fragen B 5 und 6) : 
Auf welche Summen belaufen sich die DM-Beträge, mit denen 
die weitere Haft von Rudolf Heß im bundeseigenen Militär-
gefängnis von Berlin-Spandau jeweils in den Jahren 1973 und 
1974 die Haushalte der Bundesrepublik Deutschland, der DDR, 
von Berlin (West), von Berlin (Ost) sowie insgesamt den Be-
satzungskostenhaushalt von Berlin (West und Ost) belastet? 
Ist die Bundesregierung bereit, bei ihrem weiteren, vom Par-
lamentarischen Staatssekretär Karl Moersch dem Deutschen Bun-
destag angekündigten Bemühungen um die Freilassung des im 
81. Lebensjahr stehenden Rudolf Heß den vier Gewahrsams-
mächten auch den Vorschlag zu machen, daß die bei seiner bal-
digen Entlassung freiwerdenden Beträge zu seinen Lebzeiten für 
individuelle Wiedergutmachungsleistungen an Härtefälle unter 
den Opfern des nationalsozialistischen Regimes verwendet wer-
den, die darauf noch vergeblich warten? 
Zu Frage B 5: 
Im Haushaltsjahr 1973 sind geleistet worden 
— zu Lasten des Berliner Besatzungskosten-
haushalts: 
DM 339 045,- 
- zu Lasten des Landeshaushalts Berlin: 
DM 692 533,98. 
Insgesamt haben die Aufwendungen für das Alliierte 
Militärgefängnis in Berlin-Spandau im Haushaltsjahr 
1973 DM 1 031 578,98 betragen.  
Zu Frage B 6: 
Unter den vier Gewahrsamsmächten widersetzt 
sich allein die Sowjetunion der Freilassung von Ru-
dolf Heß. Soweit die Gründe für die unnachgiebige 
sowjetische Haltung bekannt sind, lassen sie es als 
wenig aussichtsreich erscheinen, ihren Gedanken 
gegenüber der Sowjetunion aufzugreifen. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Moersch vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Dollinger (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 7) : 
Trifft die Meldung des Handelsblattes vom 26. April 1974 zu, 
Polen erwarte nunmehr zinsverbilligten deutschen Kapitalhilfe-
kredit in Höhe von 1,5 Milliarden DM, und hat die Bundes-
regierung — bejahendenfalls — der polnischen Seite klarge-
macht, daß es für einen solchen Kredit unabhängig von der 
Höhe eine wirtschaftliche Rechtfertigung nicht gibt? 
Die zitierte Meldung des Handelsblatts vom 
26. April 1974 spricht nicht von einem „Kapital-
hilfekredit". In den Verhandlungen mit Polen steht 
ein solcher Kredit auch nicht zur Diskussion, da Ka-
pitalhilfekredite bekanntlich nur an Entwicklungs-
länder vergeben werden, zu denen Polen nicht ge-
hört. 
Die Bundesregierung hat sich jedoch in den noch 
laufenden Verhandlungen bereit erklärt, Polen einen 
einmaligen zinsverbilligten Finanzkredit bis zur 
Höhe von 1 Mrd. DM zu gewähren, der nicht an 
deutsche Lieferungen und Leistungengebunden sein 
soll. Die Bundesregierung hat hierbei gegenüber der 
polnischen Seite immer wieder deutlich gemacht, 
daß sie darüber hinausgehenden polnischen Erwar-
tungen nicht entsprechen könne. An dieser Haltung 
der Bundesregierung hat sich nichts geändert. 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß eine 
wesentliche Intensivierung der wirtschaftlichen Zu-
sammenarbeit mit Polen, zu deren 'Erweiterung und 
Vertiefung der angebotene Finanzkredit dienen soll, 
in unserem eigenen Interesse liegt. 
Denn hierdurch werden notwendige Vorausset-
zungen für einen vermehrten Handelsaustausch mit 
Polen geschaffen, der der deutschen Wirtschaft 
ebenso zugute kommen wird, wie die sich ergeben-
den erweiterten Möglichkeiten der Unternehmens-
kooperation. Wir sehen darüber hinaus in der Ge-
währung des Finanzkredits einen Beitrag zur Nor-
malisierung des deutsch-polnischen Verhältnisses, 
das im Rahmen einer intensivierten wirtschaftlichen 
Zusammenarbeit neue, sich auf unsere Beziehungen 
zu Polen insgesamt positiv auswirkende Impulse er-
fahren wird. In diesem Sinne ist auch der polnischen 
Seite unsere grundsätzliche Bereitschaft zur Ge-
währung des Finanzkredits erläutert worden. 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6611* 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Moersch vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Hupka (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 8) : 
Wie erklärt sich die Bundesregierung die seit Unterzeichnung 
des Warschauer Vertrags niedrigsten Aussiedlerziffern, wie sie 
für den Zeitraum vom 1. Januar bis 30. April 1974 mit einem 
Monatsdurchschnitt unter 500 registriert worden sind, und wie 
verhält es sich in diesem Zusammenhang mit der polnischen 
Ankündigung, daß 1974 50 000 Aussiedler zu uns werden aus-
reisen können? 
Die Bundesregierung hat — wie ich bereits in der 
Fragestunde am 21. März 1974 (s. Protokoll der 
88. Sitzung des Deutschen Bundestages vom 
21. März 1974) ausgeführt habe — keine Erklärung 
dafür, daß die Umsiedlerzahlen in den Monaten Ja-
nuar bis März 1974 weiter rückläufig waren. Im 
April 1974 lag die Zahl allerdings mit 733 Umsied-
lern über den jeweiligen Ziffern der ersten Monate 
dieses Jahres. 
Sollte es weiterhin bei den niedrigen Ziffern blei-
ben, so kann die polnische Ankündigung für 1974 
sicherlich nicht verwirklicht werden. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Moersch vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Hupka (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 9) : 
Beurteilt die Bundesregierung ihre eigenen Erklärungen, daß 
die Gebiete jenseits von Oder und Neiße weder Ausland sind, 
noch daß es sich beim Warschauer Vertrag um einen Zessions-
vertrag handelt sowie die Gemeinsame Entschließung des Deut-
schen Bundestags vom 17. Mai 1972 als rechtlich so allgemein-
verbindlich, so daß deutsche Gerichte, wie z. B. das Landes-
sozialgericht von Nordrhein-Westfalen, das die Gebiete jenseits 
von Oder und Neiße als Ausland bezeichnet hat, dem nicht 
widersprechen sollten? 
Die Richter in der Bundesrepublik Deutschland 
sind gem. Art. 97 Abs. 1 des Grundgesetzes in ihren 
Entscheidungen unabhängig und nur dem Gesetz 
unterworfen. Das gilt auch für die Beurteilung völ-
kerrechtlicher Tatbestände und die Interpretation 
völkerrechtlicher Begriffe in deutschen Gesetzen. 
Dabei ist zu beachten, daß die allgemeinen Regeln 
des Völkerrechts durch Art. 25 GG ausdrücklich 
zum Bestandteil des Bundesrechts erklärt sind und 
daß die Vertragsgesetze zu den nach Art. 59 Abs. II 
GG zustimmungsbedürftigen Verträgen den Bundes-
gesetzen gleichstehen. Entschließungen des Deut-
schen Bundestages oder Erklärungen der Bundes-
regierung zur Interpretation völkerrechtlicher Ver-
träge sind dagegen nicht Bestandteil des Bundes-
rechts. Sie haben als Tatbestandselemente ihre 
eigene Bedeutung, sind aber keine Rechtsnormen, 
die als solche für die deutschen Gerichte verbindlich 
wären. 
Anlage 9 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Jobst (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 10) : 
Hat die Bundesregierung mit der Regierung der CSSR Ver-
handlungen über die Eröffnung weiterer Grenzübergänge aufge-
nommen und wird dabei auch angestrebt, den früheren Grenz-
übergang Höll bei Waldmünchen wieder einzurichten? 
Die Bundesregierung ist seit Jahren um die Er-
öffnung weiterer Grenzübergänge zur CSSR bemüht. 
Ihre Bemühungen gegenüber der tschechoslowaki-
schen Seite haben — wie Ihnen bekannt ist — in 
den Jahren 1964, 1969 und 1971 zur Wiedereröff-
nung der Grenzübergänge Furth i. Wald, Bayerisch 
Eisenstein und Philippsreuth geführt. 
Bei den deutsch-tschechoslowakischen Vertrags-
verhandlungen des vergangenen Jahres hat die 
deutsche Delegation die tschechoslowakische Seite 
erneut auf die Frage der Eröffnung weiterer Grenz-
übergänge zur CSSR angesprochen. Die tschecho-
slowakische Seite erklärte hierzu, daß sich für die 
CSSR die Frage zusätzlicher Grenzübergänge nicht 
nur in ihrem Verhältnis zur Bundesrepublik 
Deutschland, sondern auch in ihrem Verhältnis zu 
anderen Nachbarstaaten stelle; für die CSSR gebe 
es in diesem Zusammenhang nicht nur finanzielle, 
sondern auch personelle Probleme. Auf deutschen 
Wunsch erklärte sich die tschechoslowakische Seite 
jedoch zur Aufnahme des folgenden Passus in den 
zum deutsch-tschechoslowakischen Vertrag gehören-
den Briefwechsel zur Regelung humanitärer Fragen 
bereit: 
Beide Regierungen werden Möglichkeiten tech-
nischer Verbesserungen im Reiseverkehr prü-
fen, einschließlich einer zügigen Abfertigung an 
den Grenzübergangsstellen sowie der Eröffnung 
weiterer Grenzübergänge. 
Bei der Unterzeichnung des Vertrages in Prag am 
11. Dezember 1973 haben mit der tschechoslowaki-
schen Seite noch keine Verhandlungen über die Er-
öffnung weiterer Grenzübergänge stattgefunden. 
Der Sachstand ist vielmehr, daß derzeit das Bayeri-
sche Staatsministerium des Innern auf Ersuchen der 
Bundesregierung eine größere Erhebung darüber 
durchführt, welche Übergänge nach Auffassung der 
zuständigen Stellen des Bundes, des Freistaates 
Bayern sowie der für das Grenzgebiet örtlich zu-
ständigen Industrie- und Handelskammern zusätz-
lich eröffnet und welche Prioritäten hierbei berück-
sichtigt werden sollten. 
Der frühere Grenzübergang Höll bei Waldmün-
chen ist in die genannte Erhebung mit einbezogen 
worden. Das Ergebnis dieser Erhebung wird nach 
Auskunft des Bayerischen Staatsministeriums des 
Innern in Kürze zur Verfügung stehen. 
Ich vermag deshalb die Frage, ob man die Wie-
dereröffnung des Grenzübergangs Höll zu gegebener 
Zeit wird mit Vorrang betreiben müssen oder ob 
diesem Übergang nur geringere Priorität zukommt, 
gegenwärtig noch nicht zu beantworten. 
6612* 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Anlage 10 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten 
Freiherr von Fircks (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 
Fragen B 11 und 12) : 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, den mit 
sechs Prozent festgelegten Zinssatz der Erfüllungsschuldver-
schreibungen des Ausgleichsfonds und der Schuldbuchforderun-
gen gegenüber dem Ausgleichsfonds den veränderten Marktbe-
dingungen anzupassen, nachdem der Effektivzinssatz langfristiger 
Anleihen inzwischen auf rund zehn Prozent angestiegen ist? 
Ist die Bundesregierung für den Fall, daß eine nachträgliche 
Änderung der Ausstattung dieser wertpapierrechtlichen An-
sprüche nicht zu verwirklichen ist, insbesondere bereit zu er-
wägen, die vorzeitige Erfüllung der Ansprüche aus diesen Wert-
papieren in Höhe des Nennwerts zu ermöglichen oder diese 
Werte gegen höher verzinsliche Bundestitel umzutauschen, um 
den Gläubigern die Möglichkeit zu geben, neue Wertpapiere mit 
einem marktgerechten Zins zu erwerben und gleichzeitig den 
zunehmenden Substanzverlust zu verhindern? 
Zu Frage B 11: 
Der Ausgleichsfonds hat in den Jahren 1964 bis 
1970 sieben Tranchen Erfüllungsschuldverschreibun-
gen ausgegeben. Der Gesamtumlauf beträgt über 
950 Millionen DM, von denen im Wege der Kurs-
pflege rund 227 Millionen DM aufgenommen wur-
den. Die Tranche 1964 wird am 1. April 1975 ein-
gelöst, die weiteren Tranchen jeweils zum 1. April 
der nachfolgenden Jahre. 
Die 6prozentige Verzinsung der Erfüllungsschuld-
verschreibungen liegt 50 vom Hundert über der 
4prozentigen Verzinsung der Hauptentschädigungs-
grundbeträge. Mit Hilfe der nach freier Entscheidung 
des Berechtigten wahlweise erfolgten unbaren Er-
füllung über Spareinlagen oder Erfüllungsschuldver-
schreibungen konnte überhaupt erst die schnelle 
Vollfreigabe der Hauptentschädigung herbeigeführt 
werden. Anderenfalls hätten viele Leistungsempfän-
ger sehr viel länger bei 4 vom Hundert Verzinsung 
auf die Barerfüllung warten müssen. 
Eine Änderung der Zinsbedingungen durch Her-
aufkonvertieren des Zinssatzes für Erfüllungsschuld-
verschreibungen des Ausgleichsfonds kann aus all-
gemeinen wirtschaftlichen und Kapitalmarktgründen 
nicht in Betracht kommen. Eine solche Maßnahme 
kann auch nicht isoliert für einen Emittenten gese-
hen werden, sondern nur in Zusammenhang mit den 
insgesamt von der öffentlichen Hand und den sonsti-
gen institutionellen Emittenten ausgegebenen Wert-
papieren, bei denen eine Reihe gewichtiger unmit-
telbarer und mittelbarer Faktoren einer Änderung 
der Konditionen entgegenstehen. Die gleichen Grün-
de stehen auch einem Umtausch zum Nennwert in 
höher verzinsliche Bundestitel entgegen. 
Zu Frage B 12: 
Die Kurse der Erfüllungsschuldverschreibungen 
(ESV) betrugen am 10. Mai 1974 
bei ESV 1964 	 97,10 
bei ESV 1965 93,40 
bei ESV 1966 	 89,75 
bei ESV 1968 (der letzten großen Tranche) 84,90. 
Sie liegen angesichts der relativ günstigen Lauf-
zeit der Erfüllungsschuldverschreibungen des Aus-
gleichsfonds erheblich über dem Gesamtschnitt der 
Kurse 6prozentiger Schuldverschreibungen und 
Pfandbriefe, deren niedrigster Kurs etwa 61 beträgt. 
Teilweise sind die ESV-Kurse sogar günstiger als 
Kurse anderer Anleihen mit gleicher Restlaufzeit. 
Mittel für eine vorzeitige Einlösung von Erfül-
lungsschuldverschreibungen stehen dem Ausgleichs-
fonds nicht zur Verfügung. Der Ausgleichsfonds muß 
auch in den nächsten Jahren weiterhin in erheblicher 
Höhe Kredite zur Finanzierung seiner Ausgaben auf-
nehmen. Das Jahr 1975 wird schon nach geltender 
Rechtslage liquiditätsmäßig ein besonders schwieri-
ges Jahr mit hoher Vorfinanzierung sein. Die Durch-
führung des eingebrachten 28. ÄndGLAG wird den 
Finanzierungsbedarf der nächsten Jahre erheblich 
ansteigen lassen. 
Auch sonst werden 6prozentige Schuldverschrei-
bungen von Bund und Ländern nicht vorzeitig zum 
Nennwert eingelöst. Die vorzeitige freiwillige Ein-
lösung beschränkt sich in aller Regel auf Teile lang-
laufender Pfandbriefe mit Zinssätzen von 5 und 5,5 
vom Hundert zugunsten sozial schwacher Perso-
nen. 
Zu den Fragen B 11 und 12: 
Sowohl für die vorzeitige Einlösung oder den Um-
tausch als auch für eine Höherkonvertierung der 
Erfüllungsschuldverschreibungen des Ausgleichs-
fonds darf nicht übersehen werden, daß ein nicht 
unerheblicher Teil der Erstempfänger im Laufe der 
Jahre ihre Schuldverschreibungen zu ganz anderen 
Kursen veräußert haben. Die Zweiterwerber haben 
aber nicht zum Nennwert, sondern zum jeweiligen 
Kurswert erworben. Zweiterwerber würden durch 
alle zur Erwägung gestellten Maßnahmen unter den 
gegenwärtigen Verhältnissen unangemessen begün-
stigt werden. Eine Trennung in Erst- und Zweiter-
werber wäre nachträglich praktisch kaum noch voll-
ziehbar. 
Anlage 11 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Kreile (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 13) : 
Teilt die Bundesregierung die in der sozialdemokratischen 
Wochenzeitschrift für Politik, Wirtschaft und Kultur „Vorwärts" 
vertretene Auffassung, die Finanzierung der ARD-Rundfunk- und 
Fernsehanstalten sowie des Zweiten Deutschen Fernsehens (ZDF) 
solle künftig nicht durch vom Hörer und Seher bezahlte Ge-
bühren, sondern aus Steuermitteln erfolgen, und würde sie hier 
eine „neue Zwecksteuer" in Erwägung ziehen? 
Dieses Problem war bereits Anfang 1969 Gegen-
stand einer Frage des Herrn Abgeordneten Geldner 
im Deutschen Bundestag (Protokoll über die 209. 
Sitzung am 17. Januar 1969, S. 11288). Der damalige 
Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Finanzen, Herr Abgeordneter Leicht, hatte 
hierzu darauf hingewiesen, daß nach Prüfung dieser 
 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6613* 
Frage für die Bundesregierung weder Anlaß noch 
aufgrund der Verfassung eine Möglichkeit besteht, 
eine Neuregelung des Rundfunk- und Fernsehge-
bührenwesens anzustreben. 
Die Bundesregierung ist nach wie vor dieser Auf-
fassung. Sie verweist hierzu insbesondere darauf, 
daß nach dem Grundgesetz — abgesehen von dem 
von den Rundfunkanstalten des Bundesrechts abge-
deckten besonderen Bereich — die Länder als Mut-
tergemeinwesen der Landesrundfunkanstalten und 
der Fernsehanstalt Zweites Deutsches Fernsehen für 
deren Finanzierung zuständig sind. In diese Zustän-
digkeit würde auch eine so grundsätzliche Entschei-
dung fallen, von der derzeitigen Finanzierung der 
Rundfunk- und Fernsehanstalten durch Gebühren 
abzugehen. Bisher sind die zuständigen Minister-
präsidenten der Länder immer, zuletzt noch durch 
Beschluß vom 5. Juli 1973 über die Festsetzung der 
Höhe der Rundfunkgebühren, davon ausgegangen, 
daß der Finanzbedarf der Rundfunk- und Fernseh-
anstalten durch Gebühren zu decken ist. 
Die Bundesregierung sieht daher keine Veranlas-
sung, in dieser Angelegenheit derzeit anderweitige 
Erwägungen anzustellen. 
Anlage 12 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Kater 
(SPD) (Drucksache 7/2080 Fragen B 14 und 15) : 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Forderung des Bundes 
Deutscher Kriminalbeamter, im Interesse der Verstärkung und 
Verbesserung des Kampfs gegen internationale Straftäter eine 
europäische Polizeiorganisation aufzubauen? 
Sieht die Bundesregierung in einer von ihr zu forcierenden 
Einordnung von Interpol in die Vereinten Nationen eine Möglich-
keit, die internationale Verbrechensbekämpfung zu erweitern 
und zu intensivieren? 
Zu Frage B 14: 
Der Bund Deutscher Kriminalbeamter hat der Bun-
desregierung seine Vorstellungen über Maßnahmen 
zur Verbesserung der internationalen Verbrechens-
bekämpfung auf europäischer Ebene bisher noch 
nicht offiziell mitgeteilt. Soweit Repräsentanten des 
BDK mit Vorschlägen an die Offentlichkeit getreten 
sind, lassen diese eine abschließende Beurteilung 
hinsichtlich der Möglichkeiten ihrer Realisierung 
noch nicht zu. 
Bund und Länder sind sich der Notwendigkeit 
einer intensivierten Zusammenarbeit der für die 
innere Sicherheit verantwortlichen Organe im Rah-
men der Europäischen Gemeinschaft bewußt. Die 
Innenministerkonferenz hat dies in der fortgeschrie-
benen Fassung ihres „Programms für die Innere 
Sicherheit in der Bundesrepublik Deutschland" vom 
15. Februar 1974 einmütig bekräftigt. 
Jeder konstruktive Vorschlag, von welcher Seite (4 
auch immer, wird daher begrüßt und sorgfältig ge-
prüft. 
Der Aufbau einer europäischen Polizeiorganisa-
tion, wie sie vom Vorsitzenden des BDK angeregt 
wird, setzt den übereinstimmenden politischen Wil-
len der Staaten der Gemeinschaft und 'die Über-
tragung von weiteren Hoheitsrechten voraus. Diese 
Voraussetzungen sind gegenwärtig noch nicht ge-
geben. 
Um die Zusammenarbeit der Mitgliedstaaten der 
EG zu verbessern, wird entsprechend dem Sicher-
heitsprogramm der Innenminister des Bundes und 
der Länder in meinem Hause eine Initiative vor-
bereitet, die die Einberufung einer europäischen 
Ministerkonferenz über Fragen der inneren Sicher-
heit anstrebt. Bei den Überlegungen zur Vorberei-
tung einer solchen Konferenz werden ,die Vorstel-
lungen des BDK selbstverständlich berücksichtigt. 
Zu Frage B 15: 
Die Internationale Kriminalpolizeiliche Organisa-
tion (IKPO) „Interpol" ist keine Organisation auf 
völkerrechtlicher Grundlage. Ihre Mitglieder sind 
nicht Staaten oder Regierungen, sondern Polizei-
behörden, die sogenannten Nationalen Zentral-
büros. 
Die Zusammenarbeit zwischen den Mitglieds-
ländern wird durch Statuten geregelt, die ebenfalls 
keinen völkerrechtlichen Charakter haben. Nach 
Artikel 3 der Statuten ist den Mitgliedsländern jede 
Betätigung oder Mitwirkung in Fragen oder Ange-
legenheiten politischen, rassischen, religiösen oder 
militärischen Charakters streng untersagt. 
Diese Regelung hat den Zweck, politische Zwänge 
zu vermeiden, die die praktische Zusammenarbeit 
der Organisation gefährden könnten. Auf diese 
Weise war es möglich, in der IKPO - Interpol bis 
heute die Polizeibehörden von fast 120 Staaten 
unterschiedlichster politischer Systeme zu vereinen, 
die ungeachtet ihrer Weltanschauung, Rasse und 
Religion bei der Verfolgung des gemeinsamen Zie-
les der Verbrechensbekämpfung praktisch zusam-
menwirken. 
Bei der Einordnung der IKPO - Interpol in die 
Vereinten Nationen wäre die Gefahr nicht auszu-
schließen, daß die bewährte praktische Zusammen-
arbeit von Experten auf polizeilicher Ebene durch 
verschiedene staats- und gesellschaftspolitische 
Strukturen in den Mitgliedsländern beeinflußt wird. 
Dies gilt es im Interesse einer wirksamen reibungs-
losen internationalen Verbrechensbekämpfung zu 
vermeiden. 
Die Bundesregierung unterstützt daher in jeder 
ihr möglichen Weise den weiteren Ausbau der 
IKPO - Interpol zur Anpassung an die Bedürfnisse 
praktischer und moderner polizeilicher Verbrechens-
bekämpfung auf der Grundlage der Interpol-Statu-
ten; sie wird jedoch eine Initiative für die Einglie-
derung in die Vereinten Nationen nicht ergreifen. 
6614* 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Anlage 13 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 16. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Gieren-
stein (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 16) : 
Trifft die Meldung der Frankfurter Allgemeinen Zeitung vom 
6. Mai 1974 zu, die "revolutionäre kommunistische Bewegung 
Griechenlands" und die kommunistische griechische „Studentische 
Aktionsgruppe gegen Faschismus und Imperialismus" sowie die 
kommunistische griechische „Gemeinschaft der Arbeiterklassen" 
seien 1970 in Berlin (West) von der Deutschen Kommunistischen 
Partei (DKP) gegründet und seither auch von dort technisch und 
finanziell in Höhe von jährlich 125 000 DM unterstützt worden, 
und welche Auswirkungen hat die Tätigkeit dieser Organisatio-
nen in Deutschland sowie in Griechenland auf die innere Sicher-
heit der Bundesrepublik Deutschland und die deutschgriechi-
schen Beziehungen? 
Den zuständigen Sicherheitsbehörden liegen 
keine Erkenntnisse vor, daß die „Revolutionär Kom-
munistische Bewegung Griechenlands" (EKKE) von 
der DKP gegründet worden ist. Ihre Gründung im 
Jahre 1970 in West-Berlin geht vielmehr auf Initia-
tive griechischer Kommunisten zurück. Auch der der 
EKKE nahestehende „Antifaschistische Antiimperia-
listische Studentenflügel Ausland" (AASP) und die 
auf ihre Initiative entstandene „Arbeiterklassen
-
Solidarität" (ETA) sind nicht von der DKP gegrün-
det worden. Es sind auch keine Informationen vor-
handen, wonach die DKP diese Organisationen tech-
nisch und finanziell unterstützt. Eine Förderung der 
genannten Gruppen durch die DKP erscheint unwahr-
scheinlich. Aus Publikationen und Flugblättern, die 
in West-Berlin verteilt worden sind, ist vielmehr zu 
entnehmen, daß zwischen der EKKE und dortigen 
maoistischen Gruppen (KPD; Liga gegen den Impe-
rialismus) Verbindungen bestehen. 
Eine Gefährdung der inneren Sicherheit der Bun-
desrepublik Deutschland durch die genannten grie-
chischen Gruppen ist zur Zeit nicht zu erkennen. 
Nach den Feststellungen der Sicherheitsbehörden 
handelt es sich dabei um kleine Splittergruppen mit 
wenigen Anhängern, die allerdings vor allem in 
Berlin und München eine rege propagandistische 
Tätigkeit entfalten. Die Mitgliederzahl von EKKE 
wird auf ca. 100 Mitglieder geschätzt. 
Die deutsch-griechischen Beziehungen wurden 
durch die Tätigkeit der genannten Gruppen bislang 
nicht berührt. Zwar kann die Tätigkeit von oppo-
sitionellen Exilgruppen Auswirkungen auf die bila-
teralen Beziehungen zu dem jeweiligen Herkunfts-
land haben; im vorliegenden Fall ist aber die Be-
deutung der Gruppen zu gering. 
Anlage 14 
Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Reu-
schenbach (SPD) (Drucksache 7/2080 Fragen B 17 
und 18) : 
Wie haben sich die Zahlen der Auszubildenden in Bundes-
behörden bzw. -unternehmen in den letzten vier Jahren (bis 
1974) entwickelt? 
Hält die Bundesregierung es für erforderlich und möglich, in I 
diesen Bereichen die Einstellungszahlen zur Aufrechterhaltung 
eines ausreichenden Angebots an Ausbildungsplätzen zu er-
höhen? 
Zu Frage B 17: 
Die Auszubildenden mit einem Ausbildungsver-
trag nach dem Berufsbildungsgesetz im Bereich des 
öffentlichen Dienstes des Bundes werden entspre-
chend § 31 des Berufsbildungsgesetzes in den von 
den zuständigen Stellen zu führenden Verzeichnis-
sen registriert. Zuständige Stellen sind für den 
öffentlichen Dienst je nach der Art des vom Aus-
zubildenden angestrebten Berufs die Handwerks-
kammern, die Intlustrie- und Handelskammern oder 
die nach § 84 des Berufsbildungsgesetzes bestimm-
ten Behörden. 
Eine statistische Zusammenfassung der Eintragun-
gen in das Verzeichnis der Berufsausbildungsver-
hältnisse und die Auswertung für eine einheitliche 
Statistik erfolgte bisher nicht. Für die Beantwortung 
der Frage sind daher Erhebungen bei den Bundes-
ressorts erforderlich, die ich in die Wege geleitet 
habe. 
Zu Frage B 18: 
Die Zahl der Auszubildenden, die beim Bund ein-
gestellt werden, ist vom Personalbedarf innerhalb 
der einzelnen Beschäftigungsbereiche abhängig. In-
soweit wird der Bedarf an Auszubildenden von den 
im Haushalt bewilligten Stellen für Arbeiter und 
Angestellte und dem in den nächsten Jahren zu 
erwartenden Personalersatz bestimmt. Zahlenmä-
ßige Angaben hierüber sind nur nach Erhebungen 
bei allen personalbewirtschaftenden Stellen des 
Bundes möglich. 
Ich darf Sie um Verständnis bitten, daß genaue 
Zahlenangaben erst nach Abschluß der eingeleiteten 
Erhebungen möglich sind. Ich werde Ihnen diese 
Zahlen so bald wie möglich zuleiten. 
Anlage 15 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner vom 16. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten 
Lenzer (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fragen B 19 
und 20) : 
Wie hoch ist der Gesamtwirkungsgrad bei der Umwandlung 
von Kohle zu Elektrizität im Vergleich zum Einsatz der Kohle 
zur Erzeugung synthetischen Erdgases unter Berücksichtigung der 
dabei entstehenden Nebenprodukte, und welche Folgerungen 
ergeben sich hieraus für den Bau von Energieerzeugungsanlagen 
auf Kohlebasis unter Berücksichtigung der Energieersparnis? 
Wie hoch war der Endenergieverbrauch in der Bundesrepublik 
Deutschland, nach Verbraucherbereichen gegliedert, im Vergleich 
zum Primärenergiebedarf, und welche Folgerungen ergeben sich 
aus diesem Zusammenhang für eine maximal mögliche Energie-
ersparnis im Umwandlungsbereich? 
Der Wirkungsgrad von Steinkohlekraftwerken 
wird im wesentlichen bestimmt durch den Umwand-
lungsprozeß, der die minderwertige thermische 
Energie in höherwertige elektrische Energie über-
führt. Hierbei werden je nach Bauart, Betriebsweise 
Deutscher Bundestag - 7. Wahlperiode - 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6615e 
und Kühlsystem Wirkungsgrade von 35-40 % er-
reicht. Mit Hilfe von Kohledruckvergasung kann 
Steinkohle auch in einem kombinierten Gas-Dampf-
Turbinenprozeß eingesetzt werden, wobei der Ge-
samtwirkungsgrad auf etwa 43 °/o gesteigert werden 
kann. Dieses Verfahren bietet zudem bessere Vor-
aussetzungen für den Umweltschutz, da eine Ent-
schwefelung der Synthesegase technisch und wirt-
schaftlich günstiger zu bewerkstelligen ist, als die 
der Rauchgase. 
Bei der Umwandlung von Kohle in synthetisches 
Erdgas wird lediglich ein anderer, wenn auch höher-
wertigerer Brennstoff erzeugt. Insofern sind die Wir-
kungsgrade nicht voll miteinander vergleichbar. Für 
die Projekte zur synthetischen Erdgaserzeugung 
werden Wirkungsgrade bis zu 70 % angegeben, wo-
bei die Verwertbarkeit der bei dem Umwandlungs-
prozeß anfallenden niedertemperaturigen Wärme 
eine Rolle spielen wird. Setzt man für die bei die-
sem Umwandlungsprozeß benötigte Wärme Kern-
energie ein, läßt sich die Kohle selbst mit einem 
höheren Grad ausnutzen. 
Die anliegende Tabelle beantwortet Ihre Fragen 
nach der Aufteilung der Energie in der Bundesrepu
-
blik Deutschland für den Zeitraum 1950-1972. In-
wieweit Verfahren zur Großerzeugung synthetischen 
Erdgases in der Lage sind, diese Zahlen in der Zu-
kunft zu beeinflussen, läßt sich heute noch nicht 
übersehen, weil die Verfahren selbst noch im Ent-
wicklungsstadium stehen. 
Anlage 16 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner vom 16. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Jens (SPD) (Drucksache 7/2080 Frage B 21): 
Ist die Bundesregierung bereit, im Ministerrat der EG dafür ein-
zutreten, daß durch die EG-Kommission in den Mitgliedsländern 
für alle Erdölprodukte die Verbraucherpreise (ohne Steuern) und 
die Umsätze sofort und laufend durch eine Erhebung festgestellt 
und veröffentlicht werden, um die Transparenz auf dem euro-
päischen Mineralölmarkt zu verbessern? 
Die Bundesregierung hat mehrfach, zuletzt im 
Rahmen der auf der Washingtoner Energiekonferenz 
eingesetzten Energiekoordinierungsgruppe der 
Struktur des Energieverbrauchs 
1950 1960 1965 1970 1971 1972 
- in Mio t SKE - 
Primärenergieverbrauch  135,5 211,5 264,6 336,8 339,4 354,3 
Verbrauch und Verluste im Energiesektor, 
Statistische Differenzen  46,2 59,0 67,1 81,9 84,7 88,2 
Nichtenergetischer Verbrauch  2,6 6,9 13,3 24,6 24,0 26,1 
Endenergieverbrauch  86,7 145,6 184,2 230,3 230,3 240,0 
davon: Industrie  39,7 70,7 78,7 90,8 88,2 89,6 
Verkehr 	  14,9 22,5 30,2 39,5 42,5 44,5 
Haushalte, Kleinverbr. u. Sonstiger 
Verbrauch  32,1 52,4 75,3 100,0 100,0 105,9 
Anteil am Primärenergieverbrauch in % 
Verbrauch und Verluste im Energiesektor, 
Statistische Differenzen  34,1 27,9 25,4 24,3 24,9 24,9 
Nichtenergetischer Verbrauch  1,9 3,3 5,0 7,3 7,1 7,4 
Endenergieverbrauch  64,0 68,8 69,6 68,4 68,0 67,7 
Anteil am Endenergieverbrauch in % 
Industrie  45,8 48,6 42,7 39,4 38,2 37,3 
Verkehr 17,2 15,4 16,4 17,2 18,4 18,6 
Haushalte, Kleinverbrauch u. Sonstiger 
Verbrauch  37,0 36,0 40,9 43,4 43,4 44,1 
6616* 	Deutscher Bundestag -- 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Hauptverbraucherländer, sehr nachdrücklich auf 
eine größere Transparenz bei der Bildung der Mine-
ralölpreise auf internationaler Ebene gedrängt. Mit 
der gleichen Zielsetzung hat sie alle Versuche der 
Kommission unterstützt, verläßliche und aussage-
kräftige Beurteilungsmaßstäbe für einen europä-
ischen Preisvergleich für Mineralölprodukte zu er-
halten. Das gilt sowohl für die unmittelbaren Erfah-
rungen der Kommission bei einer ausgewählten Zahl 
von Mineralölunternehmen über Verbraucherpreise 
und Umsätze, wie für eine Zusammenfassung der 
den einzelnen Regierungen zur Verfügung stehen-
den Preisübersichten. Die Bundesregierung wird 
auch in Zukunft diese gemeinschaftlichen Bemühun-
gen unterstützen und ihrerseits mit den ihr zur Ver-
fügung stehenden Unterlagen dazu beitragen. Dabei 
sind allerdings die diesem Vorhaben entgegenste-
henden Schwierigkeiten nicht zu verkennen, wie sie 
sich im bisherigen Verlauf dieser Arbeiten ergeben 
haben. Das gilt vor allem hinsichtlich der Vergleich-
barkeit der ermittelten Daten; wegen der erheb-
lichen Preisschwankungen und der differenzierten 
Einwirkungen der einzelnen Mitgliedstaaten auf die 
einzelnen Produktensparten ist es bisher nicht ge-
lungen, ein verläßliches europäisches Gesamtbild 
über die Preisentwicklung auf dem Mineralölmarkt 
zu erarbeiten. Das wäre aber eine entscheidende 
Voraussetzung für die Veröffentlichung und Ver-
wertung der ermittelten Daten; andernfalls bestände 
die Gefahr gravierender Fehlinterpretationen in der 
Öffentlichkeit, die einer Klärung der komplizierten 
Zusammenhänge nicht dienlich wäre. 
Anlage 17 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Logemann vom 14. Mai 
1974 auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten 
Dr. Dollinger (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage 
B 22) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch unterschiedliche 
Energiekosten in den EG-Mitgliedstaaten für die deutsche Land-
wirtschaft eine ungünstige Wettbewerbssituation herbeigeführt 
worden ist, und ist die Bundesregierung bereit, das Ausmaß 
dieser Benachteiligungen festzustellen und gegebenenfalls ge-
zielte Abhilfemaßnahmen zu treffen? 
Der Bundesregierung sind die Auswirkungen der 
unterschiedlichen Energiekostenentwicklungen in 
den einzelnen EG-Mitgliedstaaten auf die Wettbe-
werbslage der deutschen Landwirtschaft bekannt. 
Sie hat daher für die am stärksten betroffenen 
Wirtschaftszweige, Unterglasgartenbau, Fischerei 
und Geflügelzucht, kurzfristige Hilfsmaßnahmen be-
schlossen. Zugleich hat der Rat der EG auf ihre 
Initiative am 23. März 1974 einen Grundsatzbeschluß 
zur Wettbewerbspolitik gefaßt, der insbesondere die 
Verschärfung bestimmter Wettbewerbsverzerrungen 
durch die Energiekrise anspricht. Entsprechend die-
sem Beschluß wird die Kommission der EG dem 
Rat am 20./21. Mai 1974 einen Bericht über die der-
zeitige Wettbewerbslage im gemeinsamen Agrar-
markt unter besonderer Berücksichtigung der Fol-
gen der Energiekrise vorlegen. Sie wird ihm zu-
gleich Vorschläge zur weiteren Behandlung dieser 
Fragen unterbreiten, über die der Rat möglichst 
noch vor Ende Juni 1974, dem Ende der deutschen 
Präsidentschaft, zu beschließen beabsichtigt. 
Anlage 18 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Logemann vom 14. Mai 
1974 auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten 
Ey (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 23) : 
Hält die Bundesregierung die einseitige Streichung der Erstat-
tung an die Quellmehlhersteller gegenüber den Herstellern von 
Quellstärke für gerechtfertigt, und wie beurteilt die Bundes-
regierung die Folgen einer einseitigen Streichung? 
Die EG-Kommission hat in ihrem Memorandum 
vom 31. Oktober 1973 über die „Anpassung der ge-
meinsamen Agrarpolitik" die folgenden Hauptziele 
für die EG-Agrarpolitik bis 1978 aufgestellt: 
— Senkung der Ausgaben der Abteilung Garantie 
des EAGFL 
— Vereinfachung ... der gemeinsamen Marktorga-
nisation. 
Im Rahmen dieser Zielsetzung schlug die EG-
Kommission. im Getreidesektor auch eine Neufas-
sung des Systems der Produktionserstattung vor, die 
u. a. den Wegfall der Erstattung bei der Erzeugung 
von Quellmehl vorsah. Dieser Neufassung hat der 
EG-Agrarrat am 23. März 1974 im Wege einer Ge-
samtkompromißlösung über die Agrarpreise für das 
Wirtschaftsjahr 1974/75 zugestimmt; sie ist inzwi-
schen, am 29./30. April 1974 in Luxemburg, durch 
eine entsprechende Rats-Verordnung auch formell 
verabschiedet worden. 
Obwohl die Bundesregierung die EG-Kommission 
in ihrer Zielsetzung nachdrücklich unterstützt, hat 
sie sich jedoch für die Beibehaltung der Produk-
tionserstattung für Quellmehl zur Brotherstellung 
eingesetzt, weil sie der Meinung ist, daß Quellmehl 
und Quellstärke wegen ihrer gleichwertigen tech-
nologischen Bedeutung auch gleichermaßen bei der 
Brotherstellung Verwendung finden könnten. 
Die Bundesregierung hat sich mit ihrer Argumen-
tation aber nicht durchsetzen können. Insbesondere 
ist ihr entgegengehalten worden, daß nicht nur in 
der BRD, sondern auch in anderen Mitgliedstaaten 
der Gemeinschaft das über die Produktionserstat-
tung gestützte Quellmehl in großem Umfang als 
Futtermittel, insbesondere für die Kälberaufzucht, 
Verwendung fand. 
Anlage 19 
Antwort 
des Staatssekretärs Eicher vom 16. Mai 1974 auf die 
Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. Schmitt- 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6617* 
Vockenhausen (SPD) (Drucksache 7/2080 Frage 
B 24) : 
Welche bundesrechtlichen Sicherheitsvorschriften gibt es für 
die Füllung von Gasballons? 
Bei Ihrer Frage gehe ich davon aus, daß sie auf 
Sicherheitsvorschriften für Füllungen von Kinder-
luftballons abzielt. Solche Sicherheitsvorschriften er-
geben sich aus dem Gesetz über technische Arbeits-
mittel vom 24. Juni 1968 — BGBl. I S. 717 (Maschi-
nenschutzgesetz). Kinderluftballons sind Spielzeug 
und unterliegen DIN 66070 (Spielzeug-Sicherheits-
anforderungen) vom Februar 1972, die vom Bundes-
ministerium für Arbeit und Sozialordnung als allge-
mein anerkannte Regel der Technik in das Ver-
zeichnis A der allgemeinen Verwaltungsvorschrift 
zum Maschinenschutzgesetz aufgenommen worden 
ist. 
Zur Beachtung dieser Vorschriften ist verpflichtet, 
wer gasgefüllte Ballonhüllen als Spielzeug gewerbs-
mäßig oder im Rahmen einer wirtschaftlichen Un-
ternehmung in den Verkehr bringt oder ausstellt. 
insbesondere dürfen nach dieser Sicherheitsnorm 
als gasförmige Füllmaterialien nur unbedenkliche 
Stoffe (z. B. Luft, Stickstoff, Kohlendioxyd, Edelgase 
oder deren Gemische) verwendet werden. 
Die Überwachung dieser Vorschriften fällt in den 
Aufgabenbereich der Gewerbeaufsichtsämter der 
Länder. Mir sind mehrere Fälle bekannt, in denen 
die Gewerbeaufsicht aufgrund des Maschinenschutz-
gesetzes das Befüllen von Luftballons mit brennba-
ren Gasen untersagt hat. 
Anlage 20 
Antwort 
des Staatssekretärs Eicher vom 16. Mai 1974 auf die 
Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Dr. Czaja 
(CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fragen B 25 und 26) : 
Warum hat die Bundesregierung in ihrer — wegen Ausfallens 
der Plenarsitzung am 7. Mai 1974 schriftlich erfolgten — Beant-
wortung meiner Frage Nr. A 34 (Drucksache 7/2059) am 8. Mai 
1974 jenen Teil der Frage nicht beantwortet, der gesichert wissen 
wollte, daß deutscherseits nur über eine Überweisung von Ren-
ten oder Teilrenten an einzelne Deutsche mit Rentenansprüchen 
in den Oder-Neiße-Gebieten verhandelt werden könnte, die 
ohne Präjudizierung des Friedensvertrags und ohne Minderung 
der grundgesetzlich verankerten, vom Bundesverfassungsgericht 
bestätigten Verantwortlichkeiten und Pflichten der Bundesrepu-
blik Deutschland für ganz Deutschland erfolgt und die durch ein-
fache Änderung des Rentenrechts nach einem ähnlichen Ver-
fahren, wie in der Kriegsopferteilversorgung seit langem üblich, 
möglich wäre? 
Kann die Bundesregierung in Gesprächen mit der Volksrepu-
blik Polen andere Rentenregelungen ins Auge fassen als solche, 
die auch der Schutzpflicht für alle Deutschen und der individuel-
len Erfüllung von Rentenansprüchen bei Wahrung der Rechte 
ganz Deutschlands im Sinne des Grundgesetzes entsprechen? 
Die Bundesregierung hat Ihre Frage Nr. A 34 der 
letzten Fragestunde durch Schreiben vom 8. Mai 
1974 beantwortet. Zu Ihrer erneuten Frage möchte 
ich folgendes bemerken: 
Mit der polnischen Regierung ist über die Renten-
frage noch nicht verhandelt worden. Im Dezember 
1973 und Februar 1974 haben Vorgespräche statt-
gefunden, in denen mit der polnischen Seite die be-
stehenden Probleme und verschiedene Lösungsmög-
lichkeiten erörtert wurden. 
Es existiert bisher kein der polnischen Seite über-
mittelter Abkommensentwurf. Die deutsche Seite 
hat sich jedoch verpflichtet, einen solchen Entwurf 
vorzubereiten. Ich bitte um Ihr Verständnis, daß 
die Bundesregierung im derzeitigen Stadium der 
Vorbereitung von Verhandlungen ihre Verhand-
lungsposition nicht öffentlich darlegen kann. 
In der Kriegsopferversorgung besteht ein Regie-
rungsabkommen, nach dem Kriegsopfer in der 
Volksrepublik Polen eine Teilversorgung erhalten. 
Die erforderliche Ermächtigung zur Inkraftsetzung 
dieses Abkommens befindet sich im Bundesversor-
gungsgesetz. Diese Abkommensform ist im Bereich 
der Sozialversicherung nicht möglich; hier muß ein 
Staatsvertrag geschlossen werden, der der Zustim-
mung der gesetzgebenden Körperschaften bedarf. 
Die Bundesregierung wird bei einer Regelung des 
Problems weder den Friedensvertrag präjudizieren, 
noch die grundgesetzlichen Rechte beeinträchtigen 
oder die ihr obliegenden Pflichten oder Verantwort-
lichkeiten verletzen. 
Anlage 21 
Antwort 
des Staatssekretärs Fingerhut vom 17. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Riedl (München) (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 
Frage B 27): 
Wie erklärt es die Bundesregierung, daß das voll funktions-
fähige und bisher von den US-Streitkräften beanspruchte US-
Hospital an der Cincinnatistraße in München seit zwei Jahren 
leersteht und von der Bundeswehr nicht längst übernommen 
wurde, und ist damit zu rechnen, daß dieses Krankenhaus bald 
in Betrieb genommen wird? 
Die US-Streitkräfte boten der Bundeswehr im 
August 1972 das US-Hospital an der Cincinnatistraße 
in München-Fasangarten zur Übernahme an. Mit 
dem Angebot waren Ersatzforderungen in Augsburg 
und München verbunden, außerdem behielten sich 
die US-Streitkräfte die Weiternutzung eines Kran-
kenhaustraktes und die Gesamtnutzung des zu der 
Anlage gehörenden Schwesternheimes bis zur Fer-
tigstellung der in München geforderten Ersatzein-
richtung vor. Die Bundeswehr, die sonst anderweitig 
ein Krankenhaus in München hätte bauen müssen, 
erklärte sich deshalb zur Übernahme der Gesamt-
anlage grundsätzlich bereit. 
Obwohl über die Ersatzbauten und die gemein-
same Nutzung der Anlage bis zu deren Fertigstel-
lung bis vor kurzem noch verhandelt wurde, gaben 
die US-Streitkräfte der Bundeswehr und der Finanz-
bauverwaltung schon 1972 die Möglichkeit, den bau-
lichen Zustand der seit dieser Zeit nur noch teilge-
nutzten Anlage zu prüfen und das Ausmaß der Bau-
maßnahmen festzulegen, die notwendig waren, um 
das Krankenhaus schnellstmöglich in Betrieb neh-
men zu können. 
6618' 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Mit den dringendsten Instandsetzungen zur Er-
haltung der Bausubstanz konnte Mitte 1973 begon-
nen werden. Im April 1974 wurden die Baumaßnah-
men aufgenommen, die auf die Anpassung an die 
neuen Erkenntnisse im Krankenhausbau und die spe-
ziellen sanitätsdienstlichen Erfordernisse der Bun-
deswehr abgestellt sind. 
Es ist beabsichtigt, das Krankenhaus Ende 1974 
in Betrieb zu nehmen. 
Anlage 22 
Antwort 
des Staatssekretärs Fingerhut vom 17. Mai 1974 auf 
die Schriftliche Frage des Abgeordneten Handlos 
(CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 28) : 
Nachdem das Bundesverteidigungsministerium die Errichtung 
des VKK in Deggendorf bzw. des VKK in Eggenfelden ange-
kündigt hat, frage ich die Bundesregierung, bis zu weldiem 
Zeitpunkt der Aufbau der beiden Verteidigungskreiskommandos 
abgeschlossen sein soll? 
Ihre Frage nach dem zeitlichen Abschluß des Auf-
baus der Verteidigungskreiskommandos (VKK) in 
Deggendorf und Eggenfelden beantworte ich wie 
folgt: 
Die Aufstellung der Geräteeinheiten 
VKK 661 in Deggendorf 
VKK 662 in Pfarrkirchen /Eggenfelden 
ist vom Führungsstab des Heeres ab 1. April 1974 
befohlen worden. 
Die Aufstellung dieser VKK als Geräteeinheiten 
stellt jedoch nur den ersten Schritt der Organisa-
tion dar. Um zur Funktionsfähigkeit im Frieden zu 
kommen, muß die Aktivierung, das heißt die Auf-
füllung mit Personal, folgen. 
Dies ist für ,die Jahre 1976/1977 geplant. 
Ich darf aber darauf hinweisen, daß im Zusam-
menhang mit den Überleitungsmaßnahmen in die 
neue Wehrstruktur eine zeitliche Verschiebung 
nicht ausgeschlossen werden kann. 
Anlage 23 
Antwort 
des Staatssekretärs Fingerhut vom 17. Mai 1974 auf 
die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Dr. 
Wittmann (München) (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 
Fragen B 29 und 30) : 
Welche Gründe waren maßgebend, die neu errichtete Hoch-
schule der Bundeswehr nicht in der Innenstadt Münchens, son-
dern in Neubiberg bei München vorzusehen? 
Welche Funktion werden nach Errichtung der Hochschulen der 
Bundeswehr die bisherigen Fachhochschulen der Bundeswehr 
haben? 
Zu Frage B 29: 
Gegen den ursprünglich für die Hochschule der 
Bundeswehr in München (HSBw München) vorge-
sehenen Standort, nämlich die Stetten-Kaserne für 
den Hochschulbereich und das Gelände der ehe-
maligen Pionier-Kaserne für den Wohnbereich, er-
hob die Landeshauptstadt München Einwendungen 
aufgrund der Stadtentwicklungsplanung. 
Andererseits erschienen die von der Landes-
hauptstadt München angesprochenen Alternativen 
im Norden der Stadt als nicht annehmbar und hätten 
insbesondere zu einer nicht tragbaren Verzögerung 
geführt. Um dies zu vermeiden, d. h. um den durch 
die Umplanung eintretenden Zeitverlust so gering 
wie möglich zu halten, hat sich die Leitung des Mi-
nisteriums am 10. Juli 1973 für die Errichtung der 
Hochschule in Neubiberg entschieden. 
Für die Wahl Neubibergs als Standort der HSBw 
sprechen folgende Gründe: 
1. Neubiberg ist neben der Stetten-Kaserne die 
Anlage, in der bei vorerst provisorischer Unter-
bringung die Aufnahme des Lehrbetriebs zum 
1. Oktober 1973 ohnehin vorgesehen war und 
zu diesem Zeitpunkt dann auch erfolgt ist. 
2. In Neubiberg sind nicht nur Unterkünfte, son-
dern vor allem auch Lehrsaalgebäude der Fach-
hochschule der Luftwaffe und der Offizierschule 
der Luftwaffe vorhanden, die von der HSBw 
übernommen werden können und den Neubau-
bedarf entsprechend vermindern. 
Da die Fachhochschule der Lw in die Hochschule 
integriert wird, brauchen für sie keine Ersatz
-
bauten an anderer Stelle errichtet zu werden. 
3. Wenn schon für die HSBw eine Umplanung auf 
ein anderes Gelände 'nicht zu vermeiden war, 
dann mußte das BMVg doch bestrebt sein, den 
damit verbundenen Zeitverlust so gering wie 
möglich zu halten (um Zusicherungen den Be-
werbern gegenüber einhalten zu können). Aus 
diesem Grunde kam ,als neu vorzusehender 
Standort der HSBw nur eine Anlage in Betracht, 
für die schon Untersuchungen durchgeführt und 
vorbereitende Maßnahmen im Hinblick 'auf eine 
mögliche Verwendung für 'die Hochschule ge-
troffen worden war. 
Dies trifft für Neubiberg zu. Die Anlage war bei 
der Suche nach einem geeigneten Standort schon 
früh in 'die Prüfungen einbezogen worden. 
Im Rahmen dieser Untersuchungen war schon 
die Möglichkeit der Verlegung der Offizierschule 
der Luftwaffe von Neubiberg nach Fürstenfeld-
bruck geprüft, der hieraus resultierende Neu-
baubedarf der Offizierschule ermittelt und eine 
militärische Infrastrukturforderung aufgestellt 
worden. 
Diese Planungen konnten jetzt, nachdem man 
sich für Neubiberg als Standort der Hochschule 
entschieden hatte, unter Verwendung der be-
reits vorliegenden Ergebnisse fortgeführt wer-
den. 
Der durch die Umplanung 'bedingte Zeitverlust 
ist daher erheblich geringer (ca. 9 Monate), als 
dies bei der Wahl eines anderen neuen Stand-
ortes der Fall gewesen wäre. 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6619* 
Zu Frage B 30: 
In Zukunft wird das Studium Teil der allgemeinen 
Offiziersausbildung sein. Entsprechend der jewei-
ligen Bildungsvoraussetzung des einzelnen Offi-
zieranwärters wird er sein Studium in einem 
wissenschaftlichen oder einem Fachhochschul-
studiengang durchlaufen. 
Die bisherigen Fachhochschulen der Luftwaffe in 
Neubiberg und des Heeres 2 in München werden 
mit Zustimmung des Bayerischen Staatsministe-
riums für Unterricht und Kultus in die HSBw Mün-
chen integriert. Der an diesen Fachhochschulen 
durchgeführte Lehrbetrieb wird in den Fachhoch-
schulstudiengängen der HSBw München fortgesetzt. 
Die Fachhochschule des Heeres in Darmstadt 
führt ihre derzeitigen Aufgaben fort. 
Anlage 24 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Westphal vom 15. Mai 
1974 auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten 
Gewandt (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fragen 
B 31 und 32) : 
Wann beabsichtigt die Bundesregierung ihren Entwurf für ein 
Bundesgiftgesetz den gesetzgebenden Körperschaften vorzulegen? 
Hält die Bundesregierung es für nötig, wegen der steigenden 
Anzahl von Vergiftungen in Haushalten insbesondere von Kin-
dern, besondere Maßnahmen zu ergreifen? 
Zu Frage B 31: 
Die Bundesregierung bereitet den Entwurf eines 
Bundesgiftgesetzes vor. Sie hat sich zum Ziel ge-
setzt, ihn noch in dieser Legislaturperiode den ge-
setzgebenden Körperschaften zuzuleiten. Es ist je-
doch zweifelhaft, ob der Termin eingehalten werden 
kann, weil hierzu auch eine Abstimmung bei den in 
den Arbeitsgruppen der Europäischen Gemeinschaf-
ten stattfindenden Beratungen notwendig ist. 
Bei diesen Erörterungen handelt es sich vor allem 
um die Kriterien einer toxikologischen Einstufung 
von giftigen, ätzenden und reizenden Zubereitun-
gen und deren Etikettierung. Die Verhandlungen 
stehen vor vielen Schwierigkeiten, weil bei den 
Mitgliedstaaten über die Schutzwirksamkeit unter-
schiedliche Standpunkte angenommen werden. 
Zu Frage B 32: 
Die Bundesregierung wird Maßnahmen ergrei-
fen, durch die für alle Mittel, die der Bevölkerung 
über den konzessionierten Gifthandel zugängig sein 
werden, außer der bisher schon gebräuchlichen 
Kennzeichnung durch ein Gefahrensymbol noch be-
sondere Gefahrenhinweise und Sicherheitsvor-
schläge vorgeschrieben werden. Damit soll der Be-
treffende, der ein Gift oder ein gifthaltiges Erzeug-
nis verwenden will, auf die speziellen Gefahren, 
die bei der Verwendung bestehen und auf die Maß-
nahmen, die er zu seinem Schutz ergreifen muß, aus-
drücklich hingewiesen werden. 
Darüber hinaus beabsichtigt die Bundesregierung 
zum Schutz der Kinder sog. kindersichere Ver-
schlüsse vorzuschreiben. Die Bundesregierung hat 
sich über die Entwicklung solcher Verschlüsse lau-
fend unterrichtet. Sie ist der Auffassung, daß eine 
solche Vorschrift im Kampf gegen die Vergiftungs-
unfälle von Kindern sehr hilfreich sein wird. 
Anlage 25 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Westphal vom 15. Mai 
1974 auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten 
Ey (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 33) : 
In welchem Umfang stehen in der Prüfungsstelle im Bundes-
gesundheitsamt Arzneimittel auf der Warteliste, und in welchem 
Ausmaß und Zeitraum sind davon besonders „Arzneimittel von 
besonderer gesundheitlicher Bedeutung, die möglicherweise le-
bensrettend sind" (Merkblatt BGA) betroffen? 
Dem Bundesgesundheitsamt liegen z. Z. 3 005 An-
träge auf Registrierung neuer Arzneispezialitäten 
vor, die bisher noch nicht medizinisch-pharmakolo-
gisch beurteilt werden konnten. Von diesen können 
unter Berücksichtigung der vom Anmelder angege-
benen Indikationen 33 als von besonderer gesund-
heitlicher Bedeutung angenommen werden, weil sie 
eine Verbesserung der bisherigen Therapiemöglich-
keiten bewirken könnten. Nach dem bisherigen 
Stand der Überprüfung der Antragsunterlagen kann 
gesagt werden, daß sich darunter keine Arzneispe-
zialität befindet, die möglicherweise lebensrettend 
ist. 
Von den 33 genannten Arzneispezialitäten sind 
14 Anmeldungen bis zu 1 /2 Jahr alt, 
4 Anmeldungen bis zu i Jahr alt, 
5 Anmeldungen bis zu 1 1 /2 Jahr alt, 
8 Anmeldungen bis zu 2 Jahren alt, 
2 Anmeldungen über 2 Jahre alt. 
Die Überprüfungen befinden sich in einem fort-
geschrittenen Stadium. Das Bundesgesundheitsamt 
bearbeitet diese Arzneispezialitäten bevorzugt vor 
den übrigen Anmeldungen. 
Anlage 26 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 auf 
die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. Lenz 
(Bergstraße) (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage 
B 34) : 
Wann ist mit dem Baubeginn des Projekts Brücke-Tunnel-
Brücke im Zuge des Ausbaus der Umgehungsstraße B 37, 45 im 
Bereich Hirschhorner Hals zu rechnen? 
Im Rahmen der Aufstellung des 2. Fünfjahrespla-
nes (1975 bis 1980) für den Ausbau der Bundes-
fernstraßen wird auch der Baubeginn der Umge-
hungsstraße Hirschhorn (Neckar) im Zuge der B 37 
geprüft werden. Die Arbeiten hierfür sind noch 
6620* 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
nicht abgeschlossen. Angaben über den Beginn der 
Bauarbeiten der beiden Neckarbrücken und des 
Tunnels sind deshalb z. Z. noch nicht möglich. 
Anlage 27 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 auf 
die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. Schmitt- 
Vockenhausen (SPD) (Drucksache 7/2080 Frage B 35) : 
Nimmt die Bundesregierung in Kauf, daß auf Grund der von 
ihr getroffenen Maßnahmen zur Verbesserung der bei vielen 
Straßenbauunternehmen durch die mineralölbedingten Preis-
erhöhungen bei Bauverträgen im Bundesfernstraßenbau die 
Unternehmungen, die Aufträge kombiniert mit Erdbau und 
sonstigen Nebenleistungen ausführen, nur in ganz besonders 
günstig gelagerten Einzelfällen ihre Mehraufwendungen vergütet 
erhalten, also im Regelfall kaum betroffen werden? 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß in vielen 
Fällen die Mehraufwendungen des Auftragnehmers 
den im Rundschreiben des Bundesministers  für 
Verkehr vom 13. März 1974 festgelegten Selbstbe-
halt in Höhe von 3 v. H. der Gesamt-Abrechnungs-
summe nicht überschreiten, so daß eine Erstattung 
von Mehraufwendungen aufgrund der generellen 
Regelung nicht erfolgen kann. 
Dies trifft besonders häufig dann zu, wenn der 
Bauvertrag außer bituminösen Straßenbauarbeiten 
auch Erdarbeiten und andere Arbeiten umfaßt, was 
übrigens der Regelfall im Straßenbau ist. Wenn 
hierbei dennoch die 3 v. H.-Grenze überschritten 
) wird, ist dies kein „besonders günstig gelagerter 
Einzelfall". Auch dann erhält die Baufirma die Mehr-
aufwendungen unter 3 v. H. der Abrechnungssumme 
ebensowenig vergütet wie in dem Falle, bei dem die-
ser Betrag nicht erreicht wird. 
Die Bundesregierung ist aber bereit, in Einzelfäl-
len zu prüfen, ob bei einer Straßenbaufirma die Vor-
aussetzungen für eine weitergehende individuelle 
Regelung vorliegen. 
Anlage 28 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 	Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Immer 
(SPD) (Drucksache 7/2080 Frage B 36) : 
Ist die Bundesregierung angesichts der für 1974 in Aussicht 
gestellten Aufhebung des Regalrechts für eine Pachtbefreiung für 
Fähren bereit, ihrerseits auf die Forderung von Anerkennungs-
gebühren in Höhe von 3000 DM dem Land Rheinland-Pfalz gegen-
über zu verzichten, damit das Land Rheinland-Pfalz seinerseits 
auf die Einnahmen auf Grund der Ausübung seines Regalrechts 
in Höhe von 300 000 DM gegenüber z. B. der Fähre Linz—Bad 
Kripp GmbH verzichten kann? 
Im Land Rheinland-Pfalz steht das Fährregal am 
Rhein dem Land zu. Aufgrund dieses Regals erhebt 
das Land von den einzelnen Fährpächtern Entgelte, 
deren Höhe nach der Ertragslage des Fährbetriebs 
festgesetzt wird. 
Das Land beabsichtigt, das Fährregal aufzuheben. 
Da das Regal die kostenlose Nutzung der für den 
Fährbetrieb nötigen Land- und Wasserflächen des 
Bundes umfaßt, würde mit der Aufhebung des Re-
gals das Recht auf Nutzung dieser Flächen entfallen. 
Der Bund ist aber selbstverständlich bereit, den 
Fährinhabern durch Abschluß entsprechender Ver-
träge die bislang von ihnen benutzten Bundesgrund-
stücke zur Verfügung zu stellen. Nach den §§ 63, 64 
Bundeshaushaltsordnung und den hierzu ergange-
nen Richtlinien wären für die Inanspruchnahme der 
bundeseigenen Liegenschaften grundsätzlich Ent-
gelte zu vereinbaren. Der Bund würde jedoch im 
Hinblick auf die besondere Verkehrsbedeutung der 
Fähren nur solche Entgelte in Rechnung stellen, die 
für die Fährinhaber keine wesentliche Belastung 
bedeuten. 
Darüber hinaus ist die Wasser- und Schiffahrts-
direktion Mainz angewiesen worden, zu ermitteln, 
in welcher Höhe insgesamt Entgelte für alle Fähren 
erhoben werden müßten. Von dem Ergebnis dieser 
Ermittlungen wird es abhängen, ob der Bund von 
seinen evtl. Forderungen absehen könnte. 
Im übrigen wird die Bundesregierung das Land 
Rheinland-Pfalz um Prüfung bitten, ob ein Verzicht 
auf die Fährpachten möglich ist, ohne daß das Fähr-
regal aufgehoben wird. 
Anlage 29 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15.. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Härz-
schel (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 37) : 
Wieviel der tödlichen Unfälle über Ostern 1974 erfolgten auf 
den Bundesautobahnen, und welche davon sind auf Uberschreiten 
der Richtgeschwindigkeit zurückzuführen? 
Über die Straßenverkehrsunfälle und die Unfall-
opfer während der Ostertage 1974 liegen keine amt-
lichen Ergebnisse vor. Dies ist darauf zurückzufüh-
ren, daß die Straßenverkehrsunfallstatistik durch das 
Statistische Bundesamt in dieser detaillierten Dar-
stellung (Unfälle und Unfallopfer nach Tagen und 
Straßenklassen) nicht aufbereitet wird. 
Nach den von den Innenministerien der Bundes-
länder — mit Ausnahme von Rheinland-Pfalz und 
Saarland --- ermittelten vorläufigen Angaben wur-
den von Gründonnerstag 0 Uhr bis Dienstag nach 
Ostern 24 Uhr insgesamt 13 Personen bei Unfällen 
auf Bundesautobahnen getötet. 
Wie viele der Unfälle, bei denen diese Opfer zu 
beklagen sind, durch Überschreiten der Richtge-
schwindigkeit von 130 km/h verursacht wurden, ist 
nicht festgestellt worden. 
Ergebnisse dieser Art setzen aufwendige Sonder-
untersuchungen voraus. Dies geschieht im Rahmen 
des Großversuchs auf ausgewählten Strecken mit der 
Höchstgeschwindigkeit von 130 km/h im Vergleich 
zum Versuch mit der allgemeinen Richtgeschwindig-
keit von 130 km/h auf dem übrigen Netz der Bun-
desautobahnen. Die Durchführung beider Versuche 
ist der Bundesanstalt für Straßenwesen übertragen 
worden. 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6621* 
Anlage 30 
Antwort 
des Pari. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Härz-
schel (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 38) : 
Wann ist mit dem Weiterbau der Ortsumgehung Lörrach der 
A 22 zu rechnen, und welche Bauzeit ist bis zur Fertigstellung 
zu erwarten? 
Die Planung für den Neubau der Bundesautobahn 
Lörrach-Rheinfelden zwischen den Anschlußstellen 
Lucke und Waidhof soll dem Bundesverkehrsmini-
sterium in Kürze von der Straßenbauverwaltung 
des Landes Baden-Württemlberg zur Zustimmung 
vorgelegt werden. Sofern dann bei den weiteren 
Bauvorbereitungen, zu denen insbesondere die . 
 Durchführung des Planfeststellungsverfahrens ge-
hört, keine besonderen Schwierigkeiten auftreten, 
kann mit dem Baubeginn im Frühjahr 1976 gerech-
net werden. Die Bauzeit für ein Projekt dieses Um-
fangs und Schwierigkeitsgrades wird etwa 4 bis 
5 Jahre betragen. 
Anlage 31 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 auf 
die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Pfeifer 
(CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fragen B 39 und 40) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß es im Jahresbericht 1973 
der Landespolizeidirektion Tübingen u. a. heißt: ,Die Bundes-
straße 27 im Regierungsbezirk Tübingen hat nach ihrer Verkehrs-
frequenz und dem derzeitigen Ausbauzustand eine Gefahrenstufe 
err ercht, bei der es ein kalkulierbares Risiko für den Kraftfahrer 
kaum mehr gibt", und teilt die Bundesregierung meine Ansicht, 
daß der schnelle verkehrssichere Ausbau derartiger Bundes-
straßen mehr zur Verkehrssicherheit beitragen kann als die Fort-
führung des Streits um Tempolimit oder Richtgeschwindigkeit auf 
Bundesautobahnen? 
Will die Bundesregierung auch nach der genannten Feststel-
lung der Landespolizeidirektion Tübingen daran festhalten, den 
Ausbau der B 27 zwischen Tübingen und Hechingen für spätere 
Fünfjahrespläne zurüdczustellen? 
Die schwierigen Verkehrsverhältnisse auf der 
Bundesstraße 27 südlich von Tübingen sind der Bun-
desregierung bekannt. Aus diesem Grund wird der 
zweibahnige Ausbau dieses Straßenzuges mit Nach-
druck gefördert. So sind gegenwärtig die Strecken-
abschnitte zwischen Echterdingen und Aich sowie 
bei Hechingen voll im Bau, wobei die Teilstrecke 
bei Hechingen aller Voraussicht nach Ende 1974 
dem Verkehr übergeben werden kann. Der weitere 
Ausbau der Bundesstraße 27 wird 'abschnittsweise 
im Rahmen der finanziellen Möglichkeiten erfol-
gen. 
In diesem Zusammenhang ist aber erneut hervor-
zuheben, daß die 'wichtigste Maßnahme zur Ent-
lastung der Bundesstraße 27 im Neubau der parallel 
laufenden Bundesautobahn Stuttgart—Singen zu 
sehen ist. Auch der Landespolizeidirektion Tübin-
gen ist bekannt, daß diese Maßnahme zwischen 
Herrenberg und Singen mit einem Gesamtkosten-
aufwand von rd. 778 Millionen DM voll im Gange ist 
und 1977 dem Verkehr übergeben werden soll. Bei 
dem großen Umfang und dem Schwierigkeitsgrad  
dieser Projekte — dies gilt sowohl 'für den Ausbau 
der Bundesstraße 27 als auch für den Neubau der 
Autobahn --- ist eine Fertigstellung jedoch nicht 
innerhalb des 1. Fünfjahresplanes möglich. 
Anlage 32 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten 
Milz (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fragen B 41 
und 42) : 
Welchen Verkehrsverbünden im öffentlichen Personennahver-
kehr wird der neugebildete Kreis Euskirchen zugeordnet, und 
wird dabei der Bedeutung der Entwicklung durch die Verkehrs-
anbindung aus dem Kölner Raum in die Eifel in gebührender 
Weise Rechnung getragen? 
Wie vollzieht sich die Kooperation der verschiedenen Ver-
kehrsverbände im Bereich des Regierungsbezirks Köln? 
Zu Frage B 43: 
Nach den bisherigen Planungen des Landes Nord-
rhein-Westfalen ist vorgesehen, den Kreis Euskir-
chen größtenteils dem Verkehrsverbund Rhein-Sieg 
zuzuordnen. Eine Verbundkommission, bestehend 
aus Vertretern des Landes Nordrhein-Westfalen, der 
beteiligten Städte und Kreise und des Bundes wird 
sich am 17. Mai 1974 konstituieren. In Zusammen-
arbeit mit dem bereits arbeitenden Fachausschuß 
der Verkehrsträger wird sie auf Grund der werkehr-
lichen Daten das endgültige Verbundgebiet fest-
legen. 
Zu Frage B 44: 
Die Federführung für die Kooperation der einzel-
nen Verbünde und Verkehrsgemeinschaften des 
Landes Nordrhein-Westfalen liegt bei der Landes-
regierung. Sie wird Ihre Fragen erst beantworten 
können, wenn die einzelnen Kooperationen zu greif-
baren Ergebnissen geführt haben. 
Anlage 33 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 auf 
die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Dr. 
Eyrich (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fragen B 43 
und 44) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Bundesbahndirektion 
Karlsruhe einen Rangierbahnhof (Grenzbahnhof) mit einem 
Flächenbedarf von ca. 60 ha im Raum Weil-Haltingen plant, der 
allein auf Haltinger Gemarkung einen Bedarf von 55 ha Gelände 
erfordern und damit die Ausdehnungsmöglichkeiten der Ge-
meinde und das Naherholungsgebiet aller umliegenden Ge-
meinden einschließlich der Stadt Basel unerträglich einengen 
würde? 
Ist die Bundesregierung bereit, auf die Deutsche Bundesbahn 
einzuwirken, den durch bereits vorhandene Anlagen (Bundes-
autobahn, Gemeinschaftszollanlage, Bundesstraße, Großkläran-
lage mit Kompostierwerk und Verbrennungsanlage, Mülldeponie) 
ohnehin schon stark belasteten Raum nicht noch stärker zu 
belasten, weil dies mit den Grundsätzen des Umweltschutzes 
absolut unvereinbar wäre? 
6622* 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Zu Frage B 43: 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß die Deut-
sche Bundesbahn im Grenzraum von Basel nach 
Möglichkeiten sucht, die in ihrer Leistungsfähigkeit 
nahezu erschöpften Rangieranlagen der wichtigen 
Nord-Süd-Eisenbahnverbindung Italien–Schweiz-
Bundesrepublik Deutschland–Nordeuropa durch 
Neubau vorhandener Anlagen bzw. Neubauten den 
heutigen und künftigen Verkehrsbedürfnissen anzu-
passen. Über die Detailplanungen ist die Bundes-
regierung z. Z. noch nicht unterrichtet. Sobald sich 
die Planungen weiter konkretisieren, werde ich Sie 
über Einzelheiten informieren. 
Zu Frage B 44: 
Die Bundesregierung beabsichtigt nicht, in Pla-
nungen der Deutschen Bundesbahn einzugreifen. 
Das landesrechtliche Raumordnungs- oder ein ver-
gleichbares Verfahren sowie die Planfeststellung 
mit vorausgehender Begutachtung geben ausrei-
chend Möglichkeit, alle Belange zu würdigen. Die 
Deutsche Bundesbahn wird aber bemüht sein, bis 
zur Durchführung des Raumordnungs- oder eines 
vergleichbaren Verfahrens in ihren Planungen mög-
lichst weitgehend auf die erwähnten Belange Rück-
sicht zu nehmen. 
Anlage 34 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 auf 
die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Seibert 
(SPD) (Drucksache 7/2080 Fragen B 45 und 46) : 
Tragen zu den jüngsten Verspätungen der in Frankfurt/Main 
abfliegenden Lufthansa-Maschinen unter anderem auch die Ver-
haltensweise und Forderungen der in Frankfurt und Wiesbaden 
stationierten US-Air Force bei? 
Ist die Bundesregierung bereit, umgehend einen Interessen-
ausgleich herbeizuführen zwischen den Wünschen der Lufthansa 
und anderer ziviler Fluggesellschaften sowie den Notwendig-
keiten der US-Air Force? 
Die Deutsche Lufthansa, aber auch andere den 
Flughafen Frankfurt anfliegende Luftfahrtunterneh-
men, mußten seit einer Reihe von Wochen — ge-
messen an der Zahl der Flüge — mehr Verspätun-
gen als bisher üblich hinnehmen. Die einzelnen Ver-
zögerungen halten sich jedoch in vertretbarem Rah-
men. 
Es sind mehrere Ursachen maßgebend, die teils in 
der nur beschränkten Luftraumkapazität liegen, teils 
in verschärften Sicherheitskontrollen, in beträcht-
lichem Umfang aber auch in der seit Wochen anhal-
tenden Ostwindwetterlage, die zeitaufwendigere An-
flugverfahren erfordert. Bodenseitige Verzögerungs-
ursachen sind nicht feststellbar. 
Die US-Air Force in Frankfurt und Wiesbaden hat 
nach Aussage der Verkehrsleitung der Deutschen 
Lufthansa in Frankfurt und der Flughafen Frankfurt 
AG nicht zu den oben genannten Verspätungen im 
zivilen Luftverkehr beigetragen. 
Eine Antwort auf die Frage Nr. 48 erübrigt sich 
daher. 
Anlage 35 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Haar vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten Dr. 
Evers (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fragen B 47 
und 48) : 
Treffen Informationen zu, daß die Bundesregierung neuerdings 
beabsichtigt, für Stuttgart als Sitz der Wasser- und Schiffahrts-
direktion Oberrhein—Neckar einzutreten, obwohl der Bundes-
verkehrsminister Anfang des Jahres bei der Verkehrsminister-
konferenz das Einverständnis der Landesregierung Baden-Würt-
temberg für eine Sitzbestimmung zugunsten von Freiburg im 
Breisgau erbeten und erhalten hat? 
Welche Ursachen sind gegebenenfalls für diese Meinungs-
änderung der Bundesregierung ursächlich, obwohl der Standort 
Freiburg sowohl von der Beschäftigtenzahl (Wasser- und Schiff-
fahrtsdirektion Freiburg 98, Wasser- und Schiffahrtsdirektion 
Stuttgart 63 Beschäftigte) wie auch aus anderen Gründen (Groß-
bauvorhaben am Rhein, Verantwortung in bezug auf die Unter-
haltung des Rheins zur Verhinderung der Rheinerosion, Hoch-
wasserschutz und Eisgang in enger Zusammenarbeit mit franzö-
sischen und Schweizer Dienststellen) als der geeignete Standort 
erscheint? 
Zu Frage B 49: 
In der Frage des Standorts für die künftige Was-
ser- und Schiffahrtsdirektion für Oberrhein und 
Neckar haben Veröffentlichungen über eine angeb-
liche Entscheidung zu erheblichen Mißverständnis-
sen beigetragen. So ist der Eindruck entstanden, als 
ob durch die Haltung der Landesregierung die Ent-
scheidung zugunsten Freiburgs als künftiger Stand-
ort einer Wasser- und Schiffahrtsdirektion für den 
Oberrhein und Neckar gefallen sei. Eine solche Ent-
scheidung ist bislang nicht gefallen. 
Das von Ihnen genannte Gespräch anläßlich der 
Verkehrsministerkonferenz in Berlin war so aufzu-
fassen, daß es im Rahmen einer guten Zusammen-
arbeit zwischen Bund und dem Land Baden-Würt-
temberg empfehlenswert ist, frühzeitig die Meinung 
der Landesregierung vor einer endgültigen Ent-
scheidung kennenzulernen. Dabei dürfte kein Zwei-
fel darüber bestehen, daß die Überlegungen der Lan-
desregierung nicht unbedingt mit den Überlegun-
gen des Bundes identisch sein müssen. Es ist deshalb 
keine Entscheidungsänderung seitens des Bundes-
ministers für Verkehr festzustellen. 
Zu Frage B 50: 
Als Standorte kommen Freiburg und Stuttgart in 
Frage. Aus der Sicht der Verwaltung des Rheines 
kommt Freiburg besondere Bedeutung zu. Für Frei-
burg spricht auch die bei der Abwicklung des um-
fangreichen Neubauprogramms zur Verhinderung 
der Rheinerosion und zum Hochwasserschutz not-
wendige enge Zusammenarbeit mit den französi-
schen und Schweizer Partnern. 
Bezieht man notwendigerweise den Neckar in die 
Betrachtung ein, so liegt zum Aufgabenschwerpunkt 
des Gesamtbezirks Stuttgart günstiger. Seine Lage 
wird maßgeblich durch die Unterhaltung und den 
Betrieb der zahlreichen Anlagen am Neckar, auf 
dem Neubausektor durch die geographische Lage 
der Bauvorhaben (am Rhein unterhalb Rastatt und 
auch am Neckar) sowie durch die Zahl und die Be-
deutung der Ansprechpartner bestimmt. Die Kon-
takte ergeben sich durch die dichte Besiedlung im 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 	6623* 
Neckartal, durch das Mannheim-Ludwigshafener In-
dustriezentrum und durch Mannheim als wichtigsten 
Platz des Schiffahrtsgewerbes in diesem Raum. Stutt-
gart hat den Vorteil der Nähe der Landesregierung, 
mit der bei vielen Fragen enger Kontakt zu halten 
ist. Auch zu Straßburg als Sitz des französischen 
Partners und auch als Sitz der Zentralkommission 
für die Rheinschiffahrt liegt Stuttgart nicht ungün-
stig. 
Da in personalwirtschaftlicher Hinsicht wegen fast 
gleicher Anzahl an Stammpersonal bei der WSDn 
nahezu keine Unterschiede bestehen, sollte in Ab-
wägung der vorgenannten Gründe Stuttgart der 
Vorzug gegeben werden. 
Eine endgültige Entscheidung über den Standort 
ist von seiten des Bundes noch nicht getroffen wor-
den. Entsprechende Erörterungen mit der Personal-
vertretung, die in Kürze stattfinden werden, stehen 
noch aus. Der Ausführungsvorschlag der Verwal-
tung sieht jedoch Stuttgart als Sitz der neuen Was-
serschiffahrtsdirektion vor. 
Anlage 36 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Haack vom 16. Mai 
1974 auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten 
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 
Frage B 49) : 
Ist die Bundesregierung bereit, die Gründung einer Arbeits-
gemeinschaft zur Erhaltung mittelalterlicher Städte zu unter-
stützen und dafür gegebenenfalls auch Mittel aus dem Bundes-
haushalt zur Verfügung zu stellen? 
Bemühungen um die erhaltende Erneuerung mit-
telalterlicher Städte werden von der Bundesregie-
rung begrüßt. Auf Anregung von Herrn Minister 
Dr. Vogel haben sich bereits die Städte Bamberg, 
Regensburg und Lübeck zu einer Arbeitsgemein-
schaft zusammengeschlossen, um gemeinsam stell-
vertretend für alle jene Städte Überlegungen anzu-
stellen, die vor vergleichbaren Problemen der Er-
neuerung alter Städte stehen und um Initiativen zu 
entwickeln, die zur Erhaltung historischer Altstädte 
führen sollen. Diese Arbeitsgemeinschaft wird mit 
Bundeshaushaltsmitteln nicht unterstützt; dessen-
ungeachtet verfolgt der Bundesminister für Raum-
ordnung, Bauwesen und Städtebau diese Arbeiten 
mit lebhaftem Interesse. Dies würde auch für die 
in der Fragestellung erwähnte Gründung einer wei-
teren Arbeitsgemeinschaft der Fall sein. 
Anlage 37 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Hauff vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Dr. 
Stavenhagen (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage 
B 50: 
Welche Chancen mißt die Bundesregierung der Urananreiche-
rung mit Laser-Licht bei, und ist sie bereit, die Forschung auf 
diesem Gebiet zu fördern? 
Die Möglichkeit einer Urananreicherung mit La-
serlicht wird in der Bundesrepublik Deutschland be-
reits seit 1971 untersucht. Diese Untersuchungen be-
finden sich noch im Versuchsstadium und haben die 
Klärung der physikalischen Grundlagen dieser Me-
thode zum Ziel. Die prinzipielle Einfachheit der Me-
thode, sowie einige publizierte Anfangserfolge dür-
fen jedoch nicht darüber hinwegtäuschen, daß die 
technische Durchführbarkeit noch keineswegs er-
wiesen ist. 
Ob es überhaupt möglich sein wird, nach diesem 
Verfahren Uran in großtechnischem Maßstab und 
nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten anzureichern, 
kann heute noch nicht beurteilt werden. 'Die Ent-
wicklung des Laserverfahrens zur Urananreicherung 
wird auch weiterhin aufmerksam verfolgt und die 
Forschung auf diesem Gebiet mit Bundesmitteln ge-
fördert. Im laufenden Haushaltsjahr sind hierfür 
ca. 350 000,— DM veranschlagt. 
Im übrigen wird z. Z. geprüft, inwieweit die För-
derung von Forschung und Entwicklung auf dem Ge-
biet der Hochleistungslaser für Zwecke auch außer-
halb des Gebiets der Urananreicherung intensiviert 
werden kann. 
Anlage 38 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Hauff vom 15. Mai 
1974 auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim (CDU/CSU) 
(Drucksache 7/2080 Fragen B 51 und 52) : 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeiten für den 
Bau und die wirtschaftliche Verwendung von Luftschiffen als 
Riesenfrachter wie dies in englischen (Rynish) und deutschen 
(Tönnis) Untersuchungen vorgeschlagen wird? 
Treffen Pressemeldungen zu, nach denen in der Sowjetunion 
ein Atomluftschiff für 180 Tonnen Fracht oder 1800 Passagiere 
gebaut werden soll, und ist die Bundesregierung der Auffassung, 
daß im Hinblick auf die behaupteten Vorteile — größere Um-
weltfreundlichkeit, geringeren Energieverbrauchs, Entfallen der 
Landebahnen usw. — auch in der Bundesrepublik Deutschland 
eine Untersuchung über die gegebenen Möglichkeiten vertretbar 
ist? 
Zu Frage B 51: 
Die zum Bau von Luftschiffen erforderliche Tech-
nologie ist verfügbar. Erhebliche Schwierigkeiten 
würde dagegen die technische Gewährleistung eines 
sicheren 'Einsatzes der relativ langsamen Luft-
schiffe in Gegenden bereiten, in denen — wie in 
Zentraleuropa — 'bereits ein starker Luftverkehr 
stattfindet. Untersuchungen der Deutschen For-
schungs- und Versuchsanstalt für Luft- und Raum-
fahrt (DFVLR) und Symposien der Deutschen Ge-
sellschaft für Luft- und Raumfahrt (DGLR) in den 
letzten Jahren haben dies bestätigt. Als ständige 
Einrichtung zur weiteren Verfolgung der Thematik 
hat die DGLR einen entsprechenden Fachausschuß 
eingesetzt. Die Frage nach der Wirtschaftlichkeit ist 
nicht generell zu beantworten. Sie muß, auch in 
Anbetracht der operationellen Probleme, für jedes 
konkrete Transportproblem gesondert untersucht 
werden. Eine wirtschaftliche Verwendung für spe-
zielle Aufgaben erscheint prinzipiell möglich, ein 
 
6624* 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 100. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Mai 1974 
Bedarf in der Bundesrepublik Deutschland ist jedoch 
bislang nicht erkennnbar. 
Zu Frage B 52: 
Über Pressemitteilungen hinausgehende Einzelhei-
ten über ein sowjetisches Atomluftschiff sind nicht 
bekannt. 
Angesichts der besonders schwierigen Transport-
probleme in weiten Teilen der Sowjetunion er-
scheint es verständlich, daß der Einsatz von Groß-
luftschiffen zumindest ernsthaft erwogen wird. Hier 
kann sich im direkten Kostenvergleich zur Erschlie-
ßung durch Bodenverkehrsmittel oder zur Anlage 
von Landepisten insbesondere dann der Einsatz von 
Luftschiffen als vorteilhaft erweisen, wenn das 
Transportproblem zeitlich begrenzt ist. 
Die Vorteile der Umweltfreundlichkeit sind kei-
nesfalls eindeutig, da Luftschiffe mit Rücksicht auf 
den übrigen Luftverkehr vorzugsweise in Boden-
nähe operieren müßten und damit die Lärmbelä-
stigung wachsen würde. Darüber hinaus würde der 
Einsatz von Kernreaktoren für den Antrieb — zu-
mindest über dicht besiedelten Gebieten — beson-
dere sicherheitstechnische Probleme aufwerfen, und 
ggf. erforderliche Auflagen könnten prohibitiv wir-
ken. Der Energieverbrauch und die Lärmentwicklung 
sinken nur dann nennenswert, wenn die Flugge-
schwindigkeit gering gehalten wird (Größenordnung 
100 km/h). Damit sinkt aber auch die Rentabilität 
des Fluggerätes (Tonnen X Kilometer pro Jahr und 
investierte Summe). 
Der Wegfall von Landebahnen würde bei sehr 
großen Luftschiffen teilweise durch besondere Be-
und Entladeeinrichtungen kompensiert werden, auf 
die auch wegen der hohen Seitenwindempfindlich-
keit am Boden nicht verzichtet werden kann. 
Aus den dargelegten Gründen hält die Bundesre-
gierung zur Zeit weitere Untersuchungen nicht für 
erforderlich. 
Anlage 39 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Hauff vom 15. Mai 1974 
auf die Schriftliche Frage des Abgeordneten Engels-
berger (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Frage B 53) : 
Aus welchen Gründen hat der Bayerische Rundfunk bis heute 
die Betriebslizenz für den Füllsender Au bei Berchtesgaden nicht 
erhalten, obwohl sie bereits im Mai des vergangenen Jahrs bei 
der Deutschen Bundespost beantragt und inzwischen mehrfach 
angemahnt worden ist, und wann kann nun definitiv mit der 
Erteilung der Lizenz gerechnet werden? 
Die österreichische Fernmeldeverwaltung, auf 
deren Staatsgebiet der Fernséh-Füllsender Au bei 
Berchtesgaden errichtet werden soll, hat Anfang 
April dieses Jahres die Errichtung und den Betrieb 
dieses Senders im Rahmen des „Abkommens über 
das Errichten und Betreiben von Ton-Rundfunk und 
Fernsehrundfunk-Sendeanlagen in Grenzgebieten" 
bewilligt. Daraufhin erfolgte am 19. April mit ent-
sprechendem Schreiben an den Bayerischen Rund-
funk die Zustimmung der Deutschen Bundespost. 
Anlage 40 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Hauff vom 15. Mai 
1974 auf die Schriftlichen Fragen des Abgeordneten 
Pfeffermann (CDU/CSU) (Drucksache 7/2080 Fra-
gen B 54 und 55) : 
Trifft es zu, daß die Planungen far Fachhochschulen für den 
nichttechnischen gehobenen Dienst bei der Deutschen Bundespost 
insoweit in ein konkretes Stadium getreten sind, als der Rektor 
der Fachhochschule Dieburg gebeten wurde, mit dem hessischen 
Kultusministerium zu klären, unter welchen Voraussetzungen ein 
entsprechender Studiengang anerkannt wird, und werden ähn-
liche Verhandlungen auch mit dem Berliner Kultussenator ge-
führt? 
Zu welchem Zeitpunkt plant die Bundesregierung die Eröffnung 
einer Fachhochschule für den nichttechnischen Dienst? 
1. Der Rektor der Fachhochschule der Deutschen 
Bundespost in Dieburg hat im Auftrage des Bundes-
ministeriums für das Post- und Fernmeldewesen im 
Hessischen Kultusministerium ein Informationsge-
spräch geführt um zu klären, welche Voraussetzun-
gen erfüllt werden müßten, damit ein Studiengang 
der Fachrichtung Betriebswirtschaft oder einer Fach-
richtung Wirtschaft und Verwaltung zur Heranbil-
dung des Nachwuchses für den gehobenen nicht-
technischen Dienst bei der Deutschen Bundespost 
anerkannt werden könnte. 
Die Entscheidung, ob ein solcher Studiengang an 
der Fachhochschule in Dieburg eingerichtet werden 
soll, ist noch nicht getroffen. Sie hängt vom Ergeb-
nis der Planungen und Entscheidungen zur Errich-
tung einer ressortübergreifenden besonderen Fach-
hochschule für die Bundesverwaltung und von der 
Möglichkeit ab, Absolventen geeigneter Studien-
gänge von allgemeinen staatlichen Fachhochschu-
len (z. B. graduierte Betriebswirte) als Nachwuchs-
kräfte zu gewinnen. 
Mit dem Senator für Wissenschaft und Kunst von 
Berlin sind in dieser Angelegenheit bisher noch 
keine Gespräche geführt worden. 
2. Aufgrund des von der Bundesregierung am 
30. Januar 1974 beschlossenen Entwurfs eines Zwei-
ten Gesetzes zur Änderung beamtenrechtlicher Vor-
schriften, das die Fachhochschulausbildung für den 
gehobenen Dienst einführt, werden innerhalb der 
Bundesregierung bereits jetzt Überlegungen ange-
stellt, zur Heranbildung des gehobenen Dienstes in 
der Bundesverwaltung eigene Fachhochschuleinrich-
tungen des Bundes zu schaffen. Die Einführung von 
Fachhochschulstudiengängen an diesen Einrichtun-
gen soll, wenn irgend erreichbar, spätestens mit Ab-
lauf eines Jahres nach der Verabschiedung des oben 
genannten Gesetzes geschehen. Zeitziel ist das Jah-
resende 1975.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/07/07100.pdf</pdf_url>
    <id>3221</id>
    <dokumentnummer>07/100</dokumentnummer>
    <datum>1974-05-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
