<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3309</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>07/188</dokumentnummer>
  <wahlperiode>7</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1975-09-26</datum>
  <titel>Protokoll der 188. Sitzung des 7. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
 
Stenographischer Bericht 
188. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Inhalt: 
Zweite Beratung und Schlußabstimmung 
des von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über die Feststel-
lung eines Nachtrags zum Bundeshaushalts-
plan für das Haushaltsjahr 1975 (Nach-
tragshaushaltsgesetz 1975) — Drucksache 
7/4001 —, Beratung des Antrags des Haus-
haltsausschusses — Drucksache 7/4060 — 
Dr. von Bülow SPD . . . . . . . . . 13195 B 
Dr. Althammer CDU/CSU 	  13198 B 
Kirst FDP 	  13203 D 
Dr. Apel, Bundesminister BMF . . . . 	 13207 D 
Leicht CDU/CSU 	  13212 A 
Nächste Sitzung . . . . . . . . . 	 13214 C 
Anlagen 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 13215*A 
Anlage 2 
Schwierigkeiten der Gutachterausschüsse 
bei Grundstücksbewertungen nach dem 
Städtebauförderungsgesetz; Deckung der 
Sanierungskosten aus dem Aufkommen aus 
den sanierungsbedingten Werterhöhungen; 
Veräußerung der Grundstücke im Rahmen 
der Reprivatisierung nach § 25 des Städte-
bauförderungsgesetzes zu einem unter dem 
Neuordnungswert liegenden Preis 
MdlAnfr A59 19.09.75 Drs 07/4038 
Dr. Schneider CDU/CSU 
MdlAnfr A60 19.09.75 Drs 07/4038 
Dr. Schneider CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Haack BMBau . . . 13215*D 
Anlage 3 
Antragsformulare für Zuschüsse aus dem 
Regierungsprogramm zur Bausparzwischen
-
finanzierung und Wohnungsmodernisierung 
MdlAnfr A61 19.09.75 Drs 07/4038 
Schmidhuber CDU/CSU 
MdlAnfr A62 1 . 9.09.75 Drs 07/4038 
Schmidhuber CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Haack BMBau . . . 13216* C 
Anlage 4 
Priorität eines Steuerbeamtenausbildungs-
gesetzes 
SchrAnfr B13 19.09.75 Drs 07/4038 
Dr. Schwörer CDU/CSU 
SchrAnfr B14 19.09.75 Drs 07/4038 
Dr. Schwörer CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Offergeld BMF . . . . 13217* A 

Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13195 
188. Sitzung 
Bonn, den 26. September 1975 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Funcke: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Ich rufe Punkt 14 der Tagesordnung auf: 
Zweite Beratung und Schlußabstimmung des 
von der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Feststellung 
eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für 
das Haushaltsjahr 1975 (Nachtragshaushalts-
gesetz 1975) 
- Drucksache 7/4001 — 
Beratung des Antrags des Haushaltsaus-
schusses (8. Ausschuß) 
— Drucksache 7/4060 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Krampe, 
Abgeordneter Carstens (Emstek), 
Abgeordneter Esters, 
Abgeordneter Hoppe, 
Abgeordneter Dr. von Bülow, 
Abgeordneter Kirst 
(Erste Beratung 184. und 185. Sitzung) 
Wünscht einer der Berichterstatter das Wort? — 
Das ist nicht der Fall. Dann eröffne ich die Aus-
sprache. Das Wort hat der Herr Abgeordnete von 
Bülow. 
Dr. von Bülow (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die SPD-Bundestags-
fraktion wird dem Nachtragshaushalt, wie er von 
der Regierung vorgelegt worden ist, zustimmen. Er 
sieht Mehrausgaben in Höhe von 6,31 Milliarden 
DM und Mindereinnahmen, d. h. Steuerausfälle, in 
Höhe von 8,8 Milliarden DM vor, die durch die Er-
höhung der Kreditaufnahme in Höhe von 15 Milliar-
den DM auf dann 38 Milliarden DM gedeckt wer-
den sollen. 
Die Haltung der Opposition, soweit sie aus den 
Ausschüssen bereits bekanntgeworden ist, bestärkt 
uns in unserer Haltung. Die Opposition bestreitet 
nicht die Richtigkeit und Notwendigkeit der Aus-
gaben, wie sie im Nachtragshaushaltsplan angesetzt 
sind. Sie bestreitet keineswegs die Mehrausgaben 
für die Bundesanstalt für Arbeit, sie bestreitet auch 
nicht die Notwendigkeit der Erhöhung der Mittel für 
das Kindergeld, sie bestreitet nicht die Notwendig-
keit, den Baransatz in der Entwicklungshilfe auszu-
dehnen. Sie kann sich letztlich nicht gegen die Fol-
gen der Steuerschätzung wehren, die der Arbeits-
kreis „Steuerschätzung" unter Einbeziehung der 
Länderfinanzminister, der Gemeinden, des Bundes-
finanzministers und der wissenschaftlichen Institute 
vorgenommen hat. Das heißt also, die Lasten, die 
hier auf den Bundeshaushalt zukommen, sind in 
ihrer Höhe zwischen den Fraktionen nahezu unum-
stritten. 
Die Gegenhaltung der Opposition besteht darin, 
daß sie sagt: Diese 15 Milliarden DM an zusätzlicher 
Belastung müssen durch Einsparungen im Haushalt 
1975 an anderer Stelle hereingeholt werden. In die-
sem Zusammenhang können wir uns des Spielchens 
etwa mit dem Haushalt 1976 entsinnen. Von Franz 
Josef Strauß wird uns das Ziel vor Augen gehalten: 
7 Milliarden DM müssen noch zusätzlich eingespart 
werden; macht von seiten der Regierung Vorschläge, 
dann werden wir unsere Äußerung dazu bringen. 
Die Regierung hat eine ganze Reihe von Sparvor-
schlägen in verschiedenen Bereichen gemacht, durch 
welche bei verschiedenen Gruppierungen Privilegien 
abgebaut werden sollen. Selbst dort, wo konkrete 
Nennungen erfolgten, ist keine konkrete Gegen-
äußerung der Opposition vorhanden. 
Dieses Ziel der Einsparung von 7 Milliarden DM 
im Haushaltsjahr 1976 wird durch die Opposition 
verdoppelt, indem sie sagt: Im Jahre 1975, mitten in 
der Rezession, müßt ihr zusätzlich noch 15 Milliar-
den DM einsparen! Die Opposition fordert das ge-
gen das Votum aller Sachverständigen, aller wissen-
schaftlichen Institute, die ebenso wie die Finanz-
minister der Länder der Meinung sind, daß das Auf-
tragsvolumen, welches dieser Staat an seine Wirt-
schaft vergibt, nicht noch zusätzlich zurückgeführt 
werden darf, nicht noch zusätzlich schrumpfen darf. 
Anderenfalls hätten wir nämlich dadurch, daß zu 
den Schwierigkeiten aus dem Weltmarkt mit den 
40 Milliarden DM fehlenden Aufträgen und der 
schwachen Baukonjunktur eine Verringerung der 
Aufträge der öffentlichen Hände um 15 Milliarden 
DM hinzukommt, eine prozyklische Politik. Das 
13196 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Dr. von Bülow 
würde unsere Wirtschaft ins Unglück stürzen, und 
dies kann nicht akzeptiert werden. 
Zum anderen ist die Haltung der Opposition 
höchst widersprüchlich. Gestern hat die Opposition 
einem Konjunkturprogramm mit Mehrausgaben in 
Höhe von 5 Milliarden DM zugestimmt; heute sagt 
sie: Im Nachtragshaushalt — den hat die Opposition 
übrigens immer wieder gefordert, und wir Haus-
haltspolitiker mit ihr müssen 15 Milliarden DM 
eingespart werden. Hier kann man der Opposition 
die Forderung nicht ersparen: Wenn man Einsparun-
gen fordert, dann muß man auch sagen, wo dies ge-
schehen soll. 
Im Frühjahr hatten wir nicht nur im Ausschuß, 
sondern im ganzen Deutschen Bundestag eine ein-
hellige Meinung, daß der Bundesfinanzminister ge-
beten werden sollte, die Investitionen dieses Jahres 
in das erste Halbjahr, ins Frühjahr, vorzuziehen, da-
mit sie sich in der Wirtschaft als nachfragewirksame 
Aufträge niederschlagen können. Dies ist gemacht 
worden — mit der Folge, daß der Mittelabfluß im 
ersten Halbjahr natürlich überproportional hoch war 
und daß natürlich in entsprechendem Umfang Ein-
sparungsmöglichkeiten etwa in diesem Investitions-
bereich nicht gegeben sind. 
Wenn man sich die Aufgliederung des Haushalts 
in die einzelnen Aufgabenarten anschaut, muß man 
die Opposition fragen, wo sie sparen will. 15 Mil-
liarden DM, das ist etwa so viel, wie aus dem Bun-
deshaushalt an die Rentenversicherungsträger ge-
zahlt wird. Frage: Soll in dieser Höhe — und diese 
Höhe von 15 Milliarden muß ja dann erreicht wer-
den — gespart werden? Eine ähnliche Größenord-
nung erreicht das Kindergeld mit etwa 13 Milliar-
den DM. Das reicht nicht ganz, um 15 Milliarden 
einzusparen, aber immerhin. Die Kriegsopferversor -
gung ist mit etwa 11 Milliarden DM ein weiterer 
großer Brocken. Soll hier gespart werden? Verteidi-
gung: der große Brocken mit 31 Milliarden DM. Den 
müßte man um etwa die Hälfte reduzieren, also auf 
15 Milliarden DM, um die 15 Milliarden freizube-
kommen, die Sie haben wollen. Oder Sie müssen 
praktisch doppelt soviel sparen, wie der Bund für 
den Bundesautobahn- und Bundesfernstraßenbau 
ausgibt, nämlich etwa 8 Milliarden DM. Wenn Sie 
das verdoppeln, haben Sie 16 Milliarden, und in 
dieser Größenordnung müssen Sie im Haushalt ein-
sparen, wenn Ihre Haltung irgendwo nur einen Fun-
ken von Realismus an sich haben soll. 
(Freiherr von Fircks [CDU/CSU] : Primitiver 
geht's wohl überhaupt nicht mehr?) 
— Bitte, Herr Fircks, es geht doch um 15 Milliar-
den. Alle Sachverständigen der Bundesrepublik bis 
hin zu sämtlichen Bankleuten sind der Meinung, 
der Staat dürfe in der jetzigen Situation diese 
15 Milliarden nicht durch Kürzungen aufbringen, 
sondern müsse in entsprechendem Umfang in die 
Kreditaufnahme gehen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Haase? 
Dr. von Bülow (SPD) : Bitte sehr! 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Herr Kollege von 
Bülow, warum haben Sie dann, wenn es richtig ist, 
daß wir uns tunlichst nicht einschränken sollten, 
überhaupt Kürzungen in der Größenordnung von 
2 Milliarden DM ausgewiesen, die wir im kommen-
den Gesetzgebungsgang zu beraten haben? 
Dr. von Bülow (SPD) : Weil das teilweise Bereiche 
sind — z. B. im Arbeitsförderungsgesetz —, wo 
es um die Beseitigung von Wildwuchs geht. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja, das haben wir 
uns gedacht! — Soziale Demontage!) 
Darüber sind wir uns ja einig. Das sind Größenord-
nungen von etwa 1 Milliarde DM, und dies ist keine 
soziale Demontage. Wir werden ja bei der Beratung 
des Artikelgesetzes miteinander darüber streiten 
können, ob die Ausbildung von Hausfrauen, die 
nie etwas in die Arbeitslosenkasse eingezahlt haben 
und die nachher auch nicht bereit sind, ins Ar-
beitsleben einzutreten bzw. zurückzugehen, mit den 
Mitteln der Arbeitslosenversicherten bezahlt wer-
den soll. Darüber werden wir uns dann unterhalten 
können; wir sind der Meinung, daß dies nicht sinn-
voll ist. — Ich glaube also, daß die Opposition mit 
ihrer Haltung gerade auch zu diesem Nachtrags-
haushalt sowohl konjunkturpolitisch als auch haus-
haltspolitisch auf völlig falschem Kurs segelt. 
Nun einige Bemerkungen, warum diese hohe Kre-
ditaufnahme notwendig ist. Eine der Positionen ist 
die Hilfe an die Bundesanstalt für Arbeit, um die 
jetzige Rezession durchstehen zu können, um die 
Zahlungen an die Arbeitslosen weiter aufrechter-
halten zu können. Wir hatten im März im Bun-
deshaushalt einen Ansatz von 3,2 Milliarden; er muß 
jetzt um 5 Milliarden DM erhöht werden. Ich hoffe, 
daß die Besetzung des Präsidentenpostens der Bun-
desanstalt für Arbeit in Nürnberg bei Ihnen wenig-
stens in dieser Frage für Einsichtsfähigkeit gesorgt 
hat. 
Die zweite Position, die korrigiert werden muß, ist 
das Kindergeld. Wir hatten im Haushaltsjahr 1975 
eine Ausnutzungsquote von 95 °/o zugrunde gelegt. 
Die Bevölkerung ist inzwischen über die Inan-
spruchnahme des Kindergeldes derartig aufgeklärt, 
daß wir jetzt eine Quote von 98 °/o, also fast 100 °/o 
Ausnutzung haben, was zur Folge hat, daß wir 
hierfür weitere 294 Millionen DM einsetzen müs-
sen. Ich erinnere nur an das große Sparprogramm 
der Opposition noch bei der Haushaltsdebatte die-
ses Jahres. Dort hatte sie eine Einsparung von 
etwas über 2 Milliarden DM gefordert. Hauptposi-
tion war das Kindergeld mit 1 Milliarde DM; sie 
glaubte, daß dort Einsparungen vorgenommen wer-
den könnten. 
Diese beiden Positionen Liquiditätshilfe und Kin-
dergeld machen allein 5,3 Milliarden DM und da-
mit den größten Brocken der zusätzlichen Aus-
gaben aus. 
Ich komme zu der Einnahmeseite. Die Steuerre-
form hat für den Bund einen Einnahmeausfall in 
Höhe von 10 Milliarden DM zur Folge gehabt. 
Hinzu kommen weitere 2 Milliarden DM aus dem 
Streit zwischen Bund und Ländern über die Neu- 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13197 
Dr. von Bülow 
verteilung der Umsatzsteuer. Bei dieser Auseinan-
dersetzung hat der Bund den kürzeren gezogen und 
muß nun die entsprechende Position einstellen. 
Der größte Brocken auf der Einnahmeseite ist die 
Steuerneuschätzung. Auch dieser Steuerneuschät-
zung — darüber sollten wir uns einig sein — hat 
ja die CDU/CSU letztlich zugestimmt über den 
Finanzplanungsrat und den Arbeitskreis „Steuer-
schätzung". Es fallen in diesem Jahr zusätzlich zu 
dem, was bereits im Haushaltsjahr 1975 im Haus-
haltsplan veranschlagt worden ist, für Bund, Länder 
und Kommunen weitere 15 Milliarden DM an Steu-
ern aus. Der Bund muß hiervon 6,84 Milliarden DM 
tragen und in den Haushaltsplan einsetzen. 
Das Ganze führt dazu, daß wir eine besorgniser-
regende Kreditaufnahme in Höhe von 38 Milliarden 
DM in diesem Jahr haben werden, aber nicht nur 
besorgniserregend, in der jetzigen Situation auch 
notwendig. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten von Bockelberg? 
Dr. von Bülow (SPD) : Ja, gerne. 
von Bockelberg (CDU/CSU) : Herr Kollege, Sie 
erwähnten eben 10 Milliarden DM Ausfall durch die 
Steuerreform. Ist das ein Posten des Nachtragshaus-
haltes? 
Dr. von Bülow (SPD) : Nein. Ich habe nur, um ein 
Gesamtbild von den Folgen der Steuerreform zu ge-
ben, dargelegt, daß 10 Milliarden DM die ursprüng-
liche Schätzung sind und jetzt die Kosten für den 
Bund um 2 Milliarden DM erhöht werden müssen, 
weil der Umsatzsteuerstreit zwischen Bund und Län-
dern aus der Revisionsklausel, wo man sich fair die 
Lasten teilen wollte, zu Lasten des Bundes ausgegan-
gen ist, wie immer man darüber im einzelnen strei-
ten mag. 
Diese 38 Milliarden DM sind 22,4 Milliarden DM 
mehr, als in der alten mittelfristigen Finanzplanung 
1975 vorgesehen war. Wenn man sich diese Erhö-
hung der Nettokreditaufnahme etwas vor Augen 
hält und sie näher analysiert, so ergibt sich — Herr 
von Bockelberg, ich komme noch einmal auf die 
Zahlen —: 10 Milliarden DM Steuerreform, 2 Mil-
liarden DM Revisionsklausel, 13,8 Milliarden DM 
konjunkturbedingter Steuerausfall — wenn man 
nämlich die August-Schätzung des letzten Jahres, 
wo wiederum alle Finanzminister der Bundesrepu-
blik einhellig der Meinung waren, daß die Steuer-
einnahmen zu erwarten seien, die damals geschätzt 
worden sind, mit der jetzigen August-Schätzung ver-
gleicht, so macht das 13,8 Milliarden DM Absen-
kung —, und dazu kommen noch die Zuschüsse an 
die Bundesanstalt für Arbeit. Wenn Sie die Posten 
Steuerreform und konjunkturbedingte Mehrausga-
ben und Mindereinnahmen addieren, dann bleibt ein 
Rest von 6,4 Milliarden DM als normale Kreditauf-
nahme übrig. Dies ist im Grunde genommen das, 
was letztlich bei der ganzen Rechnung übrigbleibt. 
Bei der Steuerreform waren alle politischen Kräfte 
dieses Hauses der Meinung, daß dies finanziell für 
Bund, Länder und Kommunen voll verkraftbar ist. 
Das ist gemeinsam getragen worden, und man kann 
sich jetzt nicht aus der Verantwortung stehlen und 
sagen, dies habe etwa diese Koalition allein verur-
sacht, sondern das hat dieses Haus gemeinsam ge-
wollt, und wir haben geglaubt, daß wir es gemein-
sam tragen können. Die Schwierigkeit der jetzigen 
Situation und der kommenden Haushalte — wir wer-
den im Herbst dieses Jahres noch genügend Gele-
genheit haben, darüber zu sprechen — ist, daß man 
beides bewältigen muß: die Steuerreform plus die 
rezessionsbedingten Steuermindereinnahmen. Bei-
des muß in absehbarer Zeit bewältigt werden, um 
die Kreditaufnahme des Staates nicht auf der jetzi-
gen Höhe halten zu müssen. 
Ich glaube, daß dieses nüchterne Zahlenwerk dazu 
angetan ist, auch Ihre Zustimmung zu finden außer-
halb aller Polemik. 6,4 Milliarden DM bleiben, wie 
gesagt, unter dem Strich übrig. 
Da ist noch eine Position, die hier anzusprechen 
wäre und zu der die Oppositionshaltung reichlich un-
klar ist. Das ist die Aufnahme und Finanzierung des 
Polen-Kredites in den nächsten 25 Jahren. Im Nach-
tragshaushalt schlägt sich das nieder in einer Er-
höhung der Verpflichtungsermächtigung für die kom-
menden Jahre in Höhe von 950 Millionen DM. Die-
ser Kredit wird von der Kreditanstalt für Wieder-
aufbau an ein polnisches Bankeninstitut gegeben 
und wird im Laufe von 25 Jahren zurückgezahlt. 
Es wird schwierig sein, hier im Rahmen der Aus-
sprache über den Nachtragshaushalt eine intensive 
Debatte über diese Frage zu führen, aber es muß 
doch vermerkt werden, daß die Opposition auch in 
dieser Frage eine äußerst schillernde Haltung ein-
nimmt. Die besonneneren Kräfte in der Opposition 
scheinen diesen Weg des Zusammengehens mit Po-
len zu akzeptieren, die Konstruktion eines gemein-
samen Weges in die Zukunft. Ich erinnere an Äuße-
rungen von Gerhard Schröder, von von Weizsäcker, 
von Blüm bis hin zu den Äußerungen von Stolten-
berg, der ausdrücklich erklärt hat, daß man sich in 
einem solchen Rahmen eine Kooperation beider Län-
der und eine Weiterentwicklung des auf Grund der 
Geschichte sehr schwierigen deutsch-polnischen Ver-
hältnisses vorstellen könnte. 
Der Kanzlerkandidat Kohl ist in der Debatte der 
letzten Woche zur Stellungnahme aufgefordert wor-
den; er hat dazu keine Äußerungen getan. Es könnte 
sein, daß dahinter die Rücksichtnahme auf die 
a ußenpolitische Achse München—Peking steht. Das 
kann ich allein nicht beurteilen. 
(Dr. Narjes [CDU/CSU]: Bleiben Sie bei 
der Haushaltspolitik!) 
Aber es ist immerhin merkwürdig, Herr Narjes, daß 
die schon seit langem immer wieder angekündigte 
Polen-Reise des Vorsitzenden der CDU immer wie-
der hinausgeschoben wird, offensichtlich doch nur 
aus Angst, zu dieser Frage Stellung beziehen zu 
müssen, 
(Wehner [SPD] : Sehr wahr!) 
13198 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Dr. von Bülow 
was in Ihren Reihen eine Zerreißprobe mit sich brin-
gen würde. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Lachen 
bei der CDU/CSU — Haase [Kassel] [CDU/ 
CSU]: Ach, Herr von Bülow!) 
— Herr Haase, ich habe ungefähr im Gefühl, in wel-
cher Richtung Sie stehen, aber in Ihrer Fraktion gibt 
es Gott sei Dank in dieser Frage unterschiedliche 
Auffassungen. Ich glaube, daß unser Verhältnis zum 
Osten so, wie die Opposition es sich vorstellt, nicht 
geordnet werden kann. 
Wir sollten auch nicht verschweigen, daß für die 
Bundesrepublik im Hintergrund natürlich auch Wirt-
schaftsaspekte anzusprechen sind. Die Volksrepublik 
Polen hat im Jahre 1970 Waren im Werte von 1,4 
Millarden DM aus der Bundesrepublik bezogen. Im 
Jahre 1974 ist der Wert der Importe aus der Bun-
desrepublik auf 5,04 Milliarden DM angestiegen, 
hat sich also mehr als verdreifacht. Unsere Bezüge 
aus der Volksrepublik Polen stagnieren bei etwa 
1,5 Milliarden DM. Auch vor diesem Hintergrund 
ist der polnische Wunsch nach Einräumung eines 
Kredits nicht völlig von der Hand zu weisen. Ich 
verweise auf die Kredite, die vergleichbare Staaten 
wie Großbritannien und Frankreich ihren Osthan-
delspartnern eingeräumt haben, um in der jetzigen 
schwierigen Situation ihrer Wirtschaft die Voll-
beschäftigung zu ermöglichen oder zu erhalten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Auch dies muß bei uns gesehen werden. Ich glaube, 
mit diesem Abkommen ist in allen Fragen der Ver-
nunft zum Durchbruch verholfen worden und kann 
die Neuordnung der Beziehungen in sinnvoller 
Weise gestaltet werden. 
Ich fasse zusammen. Der Nachtragshaushalt ist 
notwendig in dieser Höhe. Darüber besteht, wenn 
ich es richtig sehe, kein Zweifel. Die Notwendigkeit 
der Ausgaben ist unbestritten. Die Deckungsvor-
schläge, die die Opposition bringt, sind konjunktur- 
und haushaltspolitisch völlig unhaltbar. Die SPD-
Fraktion wird diesem Nachtragshaushalt zustimmen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Frau Funcke: Das Wort hat der Ab-
geordnete Althammer. 
Dr. Althammer (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU/ 
CSU-Bundestagsfraktion lehnt den Nachtragshaus-
halt 1975 ab. 
(Zurufe von der SPD) 
Wir sind der Auffassung, daß dieser Nachtragshaus-
halt ein weiterer Schritt auf dem falschen Weg ist, 
den diese Regierung geht, einem Weg, der gekenn-
zeichnet ist erstens durch die Zerstörung der Stabi-
lität, zweitens durch den Verlust der Vollbeschäf-
tigung, drittens durch die Vernichtung des Wirt-
schaftswachstums und viertens durch den Ruin der 
Staatsfinanzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD] : 
Und fünftens von der Opposition der 
CDU/CSU) 
Der Nachtraghaushalt dieses Jahres 1975, Herr Kol-
lege Wehner, ist ein ganz exemplarisches Doku-
ment der Unfähigkeit dieser Regierung, wenigstens 
jetzt eine Umkehr auf diesem Wege zu versuchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Stahl [Kem
-
pen] [SPD] : Einen Vorschlag machen!) 
Die Zahlen belegen das eindeutig. Da wird er-
klärt: 8,8 Milliarden DM fehlen uns auf der Ein-
nahmeseite, 6,3 Milliarden fehlen uns auf der Aus-
gabenseite. Das macht zusammen 15,1 Milliarden 
DM. Antwort dieser Regierung und dieser Koalition: 
Also nehmen wir 15 Milliarden DM mehr Kredit 
auf. 
(Lenders [SPD] : Sehr vernünftig!) 
Das ist das einzige, was Sie zu diesem Problem 
heute zu sagen wissen. Wenn Sie sich vergegenwär-
tigen, daß Bund, Länder und Gemeinden in diesem 
Jahr 1975 zusammen mindestens 75 Milliarden DM 
Neuverschuldung aufnehmen — ohne Bahn, Post, 
ohne andere öffentliche Vermögensträger —, wenn 
Sie bedenken, daß im nächsten Jahr bereits noch 
einmal die gleiche Summe von 75 Milliarden DM 
aufgenommen werden muß, daß also, meine sehr 
verehrten Damen und Herren, innerhalb von zwei 
Jahren 150 Milliarden DM Neuverschuldung auf-
genommen werden müssen, dann, glaube ich, ist 
nicht nur die Belastbarkeit des Kapitalmarkts bis 
an die äußersten Grenzen erprobt, sondern dann 
bedeutet das auch eine Belastung unserer Bevöl-
kerung und unserer Steuerzahler in die Zukunft 
hinein, die einfach nicht tragbar ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb hat die CDU/CSU gefordert, Herr Kol-
lege von Bülow, daß wenigstens ein Teil dieses 
Nachtragshaushalts durch Einsparungen an anderer 
Stelle hätte finanziert werden müssen. Sogar im 
Krisenjahr 1972 hat es der damalige Superminister 
Schiller verstanden, noch durch eine Vorlage wäh-
rend des Haushaltsjahres mehrere Milliarden DM 
einzusparen. Heute, im Jahre 1975, wo die Situation 
vergleichsweise sehr viel katastrophaler ist, macht 
man nicht einmal den Versuch, in Richtung Einspa-
rung etwas zu tun. Wir von der CDU/CSU werden 
diese unsere Forderungen, die Finanzmisere in er-
ster Linie durch Einsparungen zu überwinden, nicht 
aufgeben; wir werden sie immer wiederholen. Wir 
freuen uns, daß die Öffentlichkeit diese unsere For-
derung aufgenommen und bejaht hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte Ihnen aus der Vielzahl der Stimmen 
nur ein Zitat bringen, ein ganz unverdächtiges. Der 
Wissenschaftliche Beirat beim Bundesfinanzmini-
sterium hat der Bundesregierung schon am 15. Au-
gust dieses Jahres ich darf mit Genehmigung der 
Präsidentin zitieren —
(Lenders [SPD] : Aber dann zitieren Sie 
auch die richtigen Stellen aus diesem Gut
achten!) 
folgendes ins Stammbuch geschrieben: 
Der Beirat ist der Auffassung, daß eine Steige
rung der Einnahmen grundsätzlich nur nach 
Ausschöpfung aller Möglichkeiten von Aus- 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13199 
Dr. Althammer 
gabesenkungen in Erwägung gezogen werden 
sollte, weil die Staatsausgaben in der jüngeren 
Vergangenheit zum Teil auf Grund der im In-
flationsprozeß progressiv ansteigenden Steuer-
einnahmen, zum Teil infolge zu optimistischer 
Einschätzungen des weiteren Wirtschaftswachs-
tums übermäßig ausgeweitet und unwirtschaft-
liche Programme beschlossen wurden sowie die 
gebotene Sparsamkeit oft nicht gewahrt wurde. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU] : Sehr wahr!) 
Ferner kann erwartet werden, daß Ausgabekür-
zungen in vielen Fällen zu einer rationelleren 
Leistungserstellung führen, während Einnahme-
erhöhungen höhere Ausgabenwünsche der ein-
zelnen Ressorts bewirken. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das ist 
die Stimme einer Organisation, die dem Ministerium 
selbst zur Verfügung steht. 
Was die Regierung bisher vorschlägt, ist auch 
für das kommende Jahr — und man muß ja den 
Blick auch auf das kommende Jahr richten — ab-
solut unzureichend. Es ist einfach unwahr, daß die 
Regierungsvorschläge die Staatsfinanzen etwa bis 
zum Jahre 1980 sichern würden. Schon 1976, im 
kommenden Jahr, werden SPD und FDP wieder vor 
der gleichen Krise stehen, vor der sie sich heute 
befinden. 
Kanzler Schmidt weist darauf hin, daß unser Volk 
nach jüngsten Meinungsumfragen den Sparkurs 
grundsätzlich bejaht. Meine sehr verehrten Damen 
und Herren, das ist ein großes Kompliment für un-
sere Bürger. Wir von der CDU/CSU aber werfen die-
ser Regierung und der sie tragenden Parteien vor, 
daß sie diese Bereitschaft der Bevölkerung eben 
nicht genutzt hat, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
sondern daß sie wieder in den Versuch geflüchtet 
ist, einen Offenbarungseid auf Raten abzulegen. 
Da ist zunächst schon die Antwort auf die Frage 
unklar, ob diese Regierung überhaupt noch weitere 
Einsparungen vornehmen will. Der Bundeskanzler 
Helmut Schmidt erklärte am 5. September in einem 
Interview in der „Bild"-Zeitung auf die Frage, ob 
noch weiter eingespart werden solle: Das reicht bis 
an die Schwelle der 80er Jahre. — In der „Berliner 
Morgenpost" vom 13. September — Herr Kollege 
von Bülow, das ist jetzt für Sie von besonderer Be-
deutung; Sie haben ja eine weitere Einsparungskom-
mission installiert sagt Ihr Bundeskanzler: 
Man muß aufpassen, daß nicht einige Heiß
-
sporne eine allgemeine Sparorgie veranstalten. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Lenders 
[SPD] : So kann man alles umdrehen!) 
Finanzminister Apel dagegen erklärt in einem 
Interview laut Bulletin vom 15. September wörtlich 
— ich zitiere, Frau Präsidentin —: 
Sie werden fragen, ob es nicht weitere Spar-
möglichkeiten gibt. Die Bundesregierung hat 
gestern in ihrem Kabinettsbeschluß festgelegt, 
daß sie jedem weiteren konkreten Vorschlag 
aufgeschlossen gegenübersteht. Wir haben uns 
vorgenommen, im Laufe des Gesetzgebungs-
verfahrens selbst gegebenenfalls weitere Vor-
schläge hierzu zu machen. Wir haben gestern 
bereits einen konkreten Auftrag vergeben und 
das zuständige Ministerium beauftragt, eine 
Vorlage zu erarbeiten. 
(Dr. Ritz [CDU/CSU] : Was stimmt denn 
nun?) 
Meine Damen und Herren, ich frage: Was gilt jetzt 
eigentlich? Soll nichts mehr getan werden? Reicht 
das, was getan wurde, bis in die 80er Jahre? Müs-
sen sich Heißsporne vor Sparorgien hüten? Oder 
gilt, daß weiter eingespart werden soll? 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Sperling? 
Dr. Althammer (CDU/CSU): Bitte schön! 
Dr. Sperling (SPD) : Herr Kollege Althammer, 
schließen Sie es auf Grund der Kenntnis Ihrer eige-
nen Person aus ; daß der Bundeskanzler mit „Heiß-
sporn" Sie gemeint hat und geglaubt hat, Ihnen 
keine Orgie zutrauen zu können? 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Kollege Sperling, 
nachdem Sie gestern gesagt haben, daß Sie nicht zu 
der Sparkommission gehören, brauchen Sie sich 
jedenfalls nicht betroffen zu fühlen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Ein-
sparungsvorschläge gibt es in Hülle und Fülle. 
(Kirst [FDP] : Wo? 	 Gallus [FDP] : Wo 
sind die von der CDU?) 
Im August ist vom Wissenschaftlichen Beirat ein 
gründliches Gutachten mit ganz konkreten Vor-
schlägen vorgelegt worden. Der Bund der Steuer-
zahler hat ein ganzes Bündel von konkreten Vor-
schlägen vorgelegt. Der Bundesbeauftragte für die 
Wirtschaftlichkeit der Verwaltung hat seine kon-
kreten Vorschläge gemacht. Auch der Verband der 
deutschen Steuerbeamten hat sich speziell zu die-
sem Teil geäußert. 
(Wehner [SPD] : Nur die CDU/CSU noch 
nicht! — Lenders [SPD]: Welche von diesen 
Vorschlägen greifen Sie denn auf, Herr 
Althammer?) 
Der Herr Bundeskanzler hat sich zu diesen Bemü-
hungen, die ja fortgesetzt werden, allerdings in 
einer merkwürdigen Weise geäußert. Er hat den 
Präsidenten der Sparerschutzgemeinschaft Poullain, 
apostrophiert, wodurch sich dieser veranlaßt sah, 
zu erklären, Herr Schmidt sollte sich erst richtig 
informieren, ehe er Ohrfeigen verteilt. 
Wir haben bereits heute früh wieder erlebt, in 
welch demagogischer Weise SPD und FDP versu-
chen, jeden Ansatz, hier weiter nachzudenken, so-
fort zu verteufeln und uns zu sagen, wir wollten 
soziale Demontage betreiben, wir wollten bei der 
13200 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Dr. Althammer 
Landesverteidigung einsparen. Wenn Sie, meine 
sehr verehrten Damen und Herren, im Sozialetat, 
im Etat des Arbeitsministeriums in Ihrer mittelfristi-
gen Finanzplanung auf Grund der Sparvorschläge 
allein 6 Milliarden DM einsparen wollen, so ist das 
Beseitigung von sozialem Wildwuchs. Wenn ein 
anderer sich etwas auf diesem Gebiet überlegt, so 
ist das soziale Demontage. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Schachtschabel? 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Ja, bitte schön! 
Dr. Schachtschabel (SPD) : Herr Kollege Altham-
mer, wie erklären Sie sich den Widerspruch in Ihren 
Parteikreisen, der darin besteht, daß einerseits von 
weiteren Kürzungen und Einsparungen gesprochen 
wird und andererseits das Sinken der Staatsinvesti-
tionen beklagt wird, 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Das muß man 
doch beklagen!) 
wie dies jüngst gerade Herr Ministerpräsident Stol-
tenberg getan hat? 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Es ist sehr gut, Herr 
Kollege, daß Sie diese Frage gestellt haben. Ich 
komme nämlich jetzt auf das, was heute früh Kol-
lege von Bülow immer wieder gesagt hat. Da wird 
bei jedem Sparvorschlag so getan, als ob es nur 
die investiven Ausgaben gibt. Genau hier liegt der 
Irrtum. Wenn Sie sich einmal die Mühe machten, 
das Gutachten des Wissenschaftlichen Beirates 
nachzulesen, würden Sie feststellen, daß dort klar 
gesagt wird, das Auseinanderklaffen von Einnah-
men und Ausgaben sei strukturell dadurch bedingt, 
daß die sogenannten konsumtiven Ausgaben zu 
stark wachsen. Ich möchte das hier präzisieren. 
Wir sind für eine Steigerung der investiven Aus-
gaben. Der Skandal ist ja, daß die investiven Aus-
gaben sinken und nicht steigen. Wir sind dafür, daß 
bei den nicht investiven, bei den sogenannten kon-
sumtiven Ausgaben gespart wird. Das bitte ich end-
lich einmal zur Kenntnis zu nehmen. 
(Lenders [SPD] : Nennen Sie doch mal wel
-
che! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Westphal? 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Meine sehr verehrten 
Damen und Herren, ich möchte die eine Zwischen-
frage noch zulassen, möchte aber dann fortfahren. 
Im übrigen hoffe ich nur, daß mir der Herr Bundes-
kanzler dann gelegentlich auch einmal wieder eine 
Zwischenfrage gestattet. — Bitte schön! 
Westphal (SPD) : Herr Kollege Althammer, wenn 
ich mich nicht irre, gehört zu den Vorschlägen des 
Bundes der Steuerzahler die Wiederabschaffung der 
flexiblen Altersgrenze. Wollen Sie sich diesem Vor-
schlag des Sparens anschließen? 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Kollege West-
phal, ich möchte dazu jetzt eines sagen: Der Herr 
Kollege Lothar Haase hat ein Paket von Vorschlä-
gen vorliegen. Bitte, Herr Kollege, überreichen Sie 
das dem Herrn Bundesfinanzminister. Darin sind 
die zitierten Vorschläge enthalten. 
(Abg. Haase [Kassel] [CDU/CSU] überreicht 
dem Bundesminister der Finanzen die Vor
schläge — Beifall bei der CDU/CSU — 
Wehner [SPD] : Haben Sie auf diese Frage 
für Ihren Auftritt so lange gewartet?) 
Ich möchte sagen: Wir sollten doch die Kleiderord-
nung einhalten. Sie haben sich zuerst zu äußern, 
und dann, wenn Sie Ihre Stellungnahme abgegeben 
haben, können Sie herkommen und uns fragen. 
(Dr. Ehrenberg [SPD] : Was steht denn da 
drin? Erzählen Sie das doch einmal dem 
Haus! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich wollte Ihnen aus diesem Gutachten an sich 
noch das Zitat bringen, in dem z. B. auf den Bereich 
der Personalausgaben verwiesen wird. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD) 
— Sie sollten halt ein bißchen zuhören, wenn wir 
von Sparvorschlägen reden. — Im Bereich der Per-
sonalausgaben sind ganz umfangreiche Sparvor-
schläge möglich. Allerdings nicht so, daß man die 
Arbeitnehmer im öffentlichen Dienst verteufelt 
(Zurufe von der SPD: Aha!) 
und der öffentlichen Kritik preisgibt, sondern indem 
man das beherzigt, was in diesem Gutachten steht, 
nämlich daß die Rationalisierungsreserven jetzt end-
lich einmal ausgeschöpft werden sollten, was Ihr 
Herr Bundeskanzler schon längst verkündet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Wo?) 
Die CDU/CSU hat bereits 1967 eine Kommission 
beim Kanzler eingerichtet — unter dem damaligen 
Ministerialdirektor Krüger —, die genau diesen 
Komplex ordnen sollte. 
(Dr. Ehrenberg [SPD] : Und was hat sie. 
getan?) 
Als Herr Ehmke in das Kanzleramt 1969 eingezogen 
ist, Herr Ehrenberg, wurde das alles begraben, weil 
Herr Ehmke ganz andere Sorgen hatte. Der mußte 
nämlich Genossen wie den Herrn Guillaume dort 
unterbringen, und die ganze Verwaltungsreform ist 
liegengeblieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch 
bei der SPD) 
— Ja natürlich! 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie noch eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten von Bülow? 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13201 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Frau Präsidentin, ich 
habe vorher gesagt: Ich lasse jetzt keine mehr zu. 
(Zuruf von der SPD: Alter Hammer!) 
— Wenn Sie keinen intelligenteren Zwischenruf 
mehr machen können, zeigt das nur, wie armselig 
es um Ihre Argumentation bestellt ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nun einige Anmerkungen zu den Einzelheiten des 
Nachtragshaushaltes 1975. Da wird zunächst auf 
der Einnahmeseite festgestellt: 8,8 Milliarden DM 
fehlen, weil weniger Steuern eingehen. Nun muß 
man dazu aber in aller Deutlichkeit sagen, daß das 
ja auch nicht von ungefähr, sozusagen als unab-
wendbares Himmelsereignis kommt; sondern weni-
ger Steuern gehen deshalb ein, weil Sie eine so 
schlechte Wirtschaftspolitik machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb ist es dringend erforderlich, daß in der 
Wirtschaftspolitik entscheidende Korrekturen ange-
bracht werden. Dann werden die Steuereinnahmen 
auch wieder steigen, und dann sind Sie nicht in die-
sen Schwierigkeiten. 
(Wehner [SPD] : Soll nun Herr Narjes oder 
Herr Müller-Hermann Wirtschaftsminister 
werden? — Heiterkeit bei der SPD — Oh
-
Rufe von der CDU/CSU — Dr. Ritz [CDU/ 
CSU] : Kalauer!) 
— Ach, Herr Kollege Wehner, diese Sorge können 
Sie uns überlassen. 
(Wehner [SPD]: Das tue ich auch!) 
Es genügt uns, wenn Sie Ihren Teil dazu beitragen, 
daß wir nach den Wahlen im nächsten Jahr diese 
Entscheidung treffen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die CDU/CSU-Fraktion fordert, daß zum Jahres-
ende eine neue Steuerschätzung getroffen wird, da-
mit wir uns bei den Beratungen des Haushaltes 1976 
wenigstens auf einem solideren Boden befinden, als 
dem, der gegenwärtig als eine solche Grundlage an-
gesehen wird. 
Der nächste Punkt, den der Kollege von Bülow 
schon angesprochen hat, ist die exorbitante Zahlung 
an die Bundesanstalt für Arbeit. Wenn wir genötigt 
sind, jetzt neuerlich 5 Milliarden DM aus Steuer-
geldern zuzuschießen, dann zeigt das die ganze 
Katastrophe, die diese dauernde Arbeitslosigkeit 
nicht nur für die Familien der Betroffenen bedeutet, 
sondern auch für die Staatsfinanzen. Und die Ka-
tastrophe wird noch größer, wenn wir wissen, daß 
nicht nur für das laufende Jahr 1975 1,1 Millionen 
Arbeitslose und 850 000 Kurzarbeiter von der Bun-
desregierung zugrunde gelegt werden, sondern daß 
die Bundesregierung heute davon ausgeht, daß wir 
auch im kommenden Jahr 1,1 Millionen Arbeitslose 
und 850 000 Kurzarbeiter haben werden. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Das ist in der Tat für eine Regierung, die sich immer 
so gerne mit dem Beiwort „sozial" schmückt, eine 
Katastrophe. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU] : Hört! Hört! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU: Will 
sie aber nicht zugeben! 	Sozialistisch!) 
Es ist auch sehr die Frage, ob diese Prognose 
der Arbeitslosigkeit mit dem jetzt bereits wieder 
propagierten Aufschwung 1976 mit einer angeb-
lichen nominalen Steigerungsrate des Bruttosozial-
produkts von 9,5 °/o in Übereinstimmung zu brin-
gen ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist unseriös!) 
Der nächste Punkt, der hier anzusprechen ist, ist 
das Problem der Kapitalhilfe. Den hat der Kol-
lege von Bülow nicht angesprochen, was ich sehr 
bedauere. Hier ist zunächst einmal anzumerken, 
daß man sich vorstellen kann, was der Herr Kollege 
Eppler jetzt für Gefühle haben muß, der bei der 
Aufstellung dieses Haushaltes wegen 200 Millionen 
DM, die ihm nicht bewilligt wurden, zurückgetreten 
ist. Jetzt verlangt diese gleiche Regierung im Nach-
hinein für diesen Haushalt 300 Millionen DM mehr. 
(Börner [SPD] : Such is life!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, in die-
ser Nachforderung steckt aber ein sehr ernstes Pro-
blem für unsere Bundeshaushalte in den kommen-
den Jahren. Die Ursache liegt in der Doppelzüngig-
keit der Regierung in der Frage der Entwicklungs-
hilfeleistungen begründet. Dem Ausland gegenüber 
erklärt man, man wolle 0,7 °/o oder wenigsten 0,45 °/o 
des Bruttosozialprodukts für die Entwicklungshilfe 
zur Verfügung stellen. Man ist aber nicht bereit — 
und ich möchte hinzufügen: man kann es auch gar 
nicht —, die entsprechenden Baransätze im Haus-
halt auszuweisen. Was tut man also? Man flüchtet 
von den nicht möglichen Baransätzen in die soge-
nannten Verpflichtungsermächtigungen; man geht 
also Verpflichtungen für kommende Jahre ein, 
obwohl man wissen muß, daß dafür rechtliche Bin-
dungen eingegangen werden und das einmal be-
zahlt werden muß. Die Ergebnisse von Hochrechnun-
gen, die uns bekanntgeworden sind, sind erschrek-
kend. Das soll sich allein bei der Entwicklungshilfe 
mit Beträgen von 3 Milliarden DM über 5 Milliar-
den DM bis 11 Milliarden DM pro Jahr steigern, 
wenn dieses Vorhaben realisiert wird. Darüber, 
meine sehr verehrten Damen und Herern, sollten 
Sie sich rechtzeitig Ihre Gedanken machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bedauere es außerordentlich, daß man zu diesem 
Thema sowohl im Ausschuß als auch heute ge-
schwiegen hat. 
Nun kommt der nächste zentrale und für mich 
wohl schwerwiegendste Komplex dieses Nachtrags-
haushalts. Das ist eine zusätzliche Zinsbelastung 
von 530 Millionen DM. Das heißt: allein im Bundes-
haushalt dieses Jahres werden für Zinsen dieser 
exorbitanten Neuverschuldung über 6 Milliarden 
DM gefordert. 
13202 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Dr. Althammer 
Wenn man sich überlegt, daß seit 1972 Bund, 
Länder und Gemeinden von 155 Milliarden DM Ge-
samtverschuldung auf 250 Milliarden DM gekom-
men sind und daß im Jahre 1976 75 Milliarden DM 
und in den folgenden Jahren ähnliche Summen — 
wir hoffen nicht so hohe — vor uns stehen, dann 
kann man den Tag absehen, an dem Zins und Til-
gungslasten der größte Etatposten im Bundeshaus-
halt werden, größer als der Etat für Sozialleistun-
gen und größer als der Posten Landesverteidigung. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Wenn Sie, Herr Kollege Kirst, etwas bedenklich 
den Kopf schütteln, dann muß ich Sie daran er-
innern, daß der Staatssekretär Haehser im Haus-
haltsausschuß erklärt hat, Pressemeldungen darüber, 
daß im nächsten Jahr allein 20 Milliarden DM an 
Tilgung für die eingegangene Verschuldung an-
fielen, seien nicht aus der Luft gegriffen. Er hat 
allerdings zu erkennen gegeben, daß man da durch 
Umschuldungsaktionen abhelfen werde. Aber was 
bedeuten denn Umschuldungsaktionen? Das heißt, 
daß man einen Schuldenberg, der immer größer wird, 
laufend vor sich her wälzt und die Last für die Be-
völkerung, für den Steuerzahler lawinenartig ver-
größert. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Haase [Kassel] 
[CDU/CSU] : Man hofft doch auf die Infla
-
tion! Das ist doch der Punkt!) 
Herr Finanzminister, das noch als Virtuosität des 
Schuldenmachens zu bezeichnen, wie Sie es getan 
haben, kann nur, so meine ich, aus dem Mut der 
Verzweiflung heraus geschehen. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Das haben 
schon andere vor ihm gekonnt!) 
Es kommt noch ein Weiteres hinzu, nämlich die 
Frage, wie man eigentlich den Art. 115 des Grund-
gesetzes bei dieser Ausweitung der Verschuldung 
überwinden will. Für das laufende Jahr war der 
Vorgang doch bezeichnend: Wir haben letzte Woche 
dem Bundeskanzler vorgeworfen, daß er die Be-
völkerung im Mai 1975 bewußt getäuscht habe, als 
er in der Öffentlichkeit — von allen Plakatsäulen zu 
lesen — erklärt hat: Der Aufschwung kommt. Er 
hat sich als Biedermann hingestellt und gesagt: 
Bitte, ich habe mich geirrt wie so viele andere auch. 
Wenn man aber etwas näher zusieht, was im Mai 
dieses Jahres passiert ist, wird die Sache interes-
sant. Zur gleichen Zeit nämlich, als man nach außen 
den Aufschwung für den Sommer verkündete, hat 
diese gleiche Regierung den Nachtragshaushalt 1975 
entworfen, und zwar in dem Wissen, daß sie den 
Artikel 115 des Grundgesetzes überwinden muß, 
d. h., daß sie, wenn sie mehr Schulden aufnehmen 
will, als investive Ausgaben vorhanden sind, erklä-
ren muß: Wir befinden uns in der Rezession. 
(Zuruf des Abg. Jäger [Wangen] [CDU/ 
CSU]) 
Nach außen sagt man „Aufschwung", bei der Auf
stellung des Nachtragshaushaltes sagt man „Rezes
sion". Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
nennen wir bewußte Täuschung der Bevölkerung 
und der Wähler. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es bleibt die Frage, ob man im nächsten Jahr das 
gleiche im großen Maßstab wieder vorhat. Da wird 
uns zunächst gesagt: Wir gehen von einer Zuwachs-
rate von nominal 9,5 %, real von 5 % aus. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Preissteigerun
gen!) 
Gleichzeitig sagt man: Wir gehen aber davon aus, 
daß wir im ganzen kommenden Jahr 1,1 Millionen 
Arbeitslose haben, und man sagt uns ebenfalls — 
und das ist hochinteressant, Herr Bundesfinanzmini-
ster —, daß auch im kommenden Jahr der Artikel 
115 des Grundgesetzes keine Schranke sein werde, 
daß man also die Grenze der investiven Ausgaben 
überschreiten dürfe. Das heißt auch im nächsten Jahr 
Rezession. Gleichzeitig sagt man Wieder „Auf-
schwung". Meine sehr verehrten Damen und Herren, 
wir sagen das heute schon und weisen schon darauf 
hin, weil wir nicht zulassen möchten, daß die gleiche 
Täuschung der Bürger wie im Mai 1975 im nächsten 
Jahr noch einmal erfolgt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich kom-
me nun zu dem Punkt, den der Kollege von Bülow 
zum Schluß auch behandelt hat, zu dem sogenannten 
Polenkredit. Unsere Position in dieser Frage ist klar. 
Sie brauchen sich keine Sorge über unterschiedliche 
Auffassungen zu machen. 
(Zuruf von der SPD: Die werden vernebelt! 
Das ist doch klar!) 
Bereits im Bundesrat — von Herrn Stoltenberg und 
anderen ist das klare Votum abgegeben worden: 
Bedenken gegen diesen Polenkredit. Im Haushalts-
ausschuß hat die CDU/CSU diesen Polenkredit abge-
gelehnt, meine sehr verehrten Damen und Herren. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Ich werde Ihnen auch begründen, warum wir ihn ab-
lehnen. Eine Milliarde DM mit einem Zinssatz von 
2 1/ 2 %  
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU] : Wo gibt es 
den sonst noch?) 
und einer Laufzeit bis zum Jahre 2000, rückzahlbar 
in 20 Jahresraten, beginnend mit dem Jahre 1880. 
(Zurufe: 1980! — Lachen und Zurufe bei der 
SPD: So genau nehmen Sie es sowieso nicht 
mit den Zahlen! — Weitere Zurufe von der 
SPD sowie Zuruf des Parl. Staatssekretärs 
Haehser) 
— Entschuldigung: 1980; das haben Sie ja wohl ver-
standen. Rückzahlung also in 20 Jahresraten, meine 
sehr verehrten Damen und Herren, und dafür soll 
der Steuerzahler für eine Milliarde Polenkredit 950 
Millionen DM an die Kreditanstalt für Wiederauf-
bau zahlen. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU] : Hört! Hört!) 
Da muß muß man doch einige Fragezeichen machen. 
Was soll das eigentlich alles bedeuten? Der Herr 
Bundeskanzler hat ja letzte Woche hier eine deut- 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13203 
Dr. Althammer 
liche Warnung ausgesprochen. Er hat gesagt, jeder, 
der sich realistisch und kritisch mit dieser Frage be-
schäftige, müsse gewärtigen, als Chauvinist, als 
Nationalist, als Revanchist bezeichnet zu werden. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Nun, ich begebe mich gerne in diese, wie der Herr 
Bundeskanzler meint, rechte Ecke, in die er ja schon 
Franz Josef Strauß und Dregger gestellt hat. 
(Zurufe von der SPD — Gegenrufe von der 
CDU/CSU) 
Wir lehnen diesen Polenkredit ab, weil es erstens 
skandalös ist, daß zur gleichen Zeit, da überall über 
die Verträge von Helsinki im Rahmen der KSZE ge-
sprochen wird und wo die SPD-Bundestagsfraktion 
mit Blick auf Spanien dieses Argument bringt, hier 
deutschstämmigen Bürgern die Ausreise verweigert 
wird und wir dafür bezahlen sollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Haase [Kas
-
sel] [CDU/CSU] : Zum zweitenmal!) 
Wir lehnen diesen Polenkredit zweitens ab, weil 
auch hier wieder genau wie bei den Ostverträgen 
keine vertragliche Bindung für die Gegenleistung 
der Polen vereinbart ist. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Wohl soll unsere Leistung vertraglich erbracht wer-
den, aber das, was dagegen geboten werden soll, 
nur auf Grund von Protokollabsprachen. 
Wir lehnen drittens diesen Vertrag ab, weil von 
den rund 280 000 Menschen, die ausreisen wollen, 
überhaupt nur die Hälfte in den Genuß dieser Vor-
züge kommen soll. Wir lehnen diesen Vertrag vier-
tens ab, weil wir nicht einsehen, daß ein kommuni-
stisches System, das Tag für Tag und Woche für 
Woche unsere Staats- und Gesellschaftsordnung als 
kapitalistisch, als ausbeuterisch beschimpft, herkom-
men und ein solches Geschenk in Höhe von einer 
Milliarde DM in Empfang nehmen soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: So einfach ist das Problem!) 
Fünftens lehnen wir diesen Kredit ab, weil wir es 
für unzumutbar halten, daß unserer Bevölkerung 
jetzt wegen der Finanzkrise ungeheure Opfer ab-
verlangt werden sollen und in derselben Woche, 
in der man Milliardenopfer vom deutschen Staats-
bürger verlangt, dieser Kanzler hingeht und den 
Polen eine Milliarde schenkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Haase [Kassel] 
[CDU/CSU]: So ist es! — Zurufe von der 
SPD) 
Ich möchte hier keinen Irrtum aufkommen lassen, 
meine sehr verehrten Damen und Herren. 
(Lachen bei der SPD — Wehner [SPD] : 
Nein, das glaube ich!) 
— Herr Kollege Wehner, wir sind für Geschäfts-
beziehungen auch mit Osteuropa. 
(Wehner [SPD] : Ach! Wie sehen die denn 
dann aus?) 
— Ja, wir sind für die Ausweitung auch dieser ge-
schäftlichen Beziehungen; aber, bitte schön, zu Be
dingungen, wie wir sie auch mit unseren freien 
Handelspartnern haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD] : 
Sie stellen die Bedingungen allein! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Wir sind dagegen, daß man kommunistische Re-
gierungen mit 2,5-Prozent-Krediten bedenkt, wäh-
rend wir von unseren westlichen Handelspartnern 
Bedingungen verlangen, die marktüblich sind. Das 
ist der Unterschied, den wir hier sehen. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU — Nagel 
[SPD] : Dann lassen Sie doch mal Panzer 
auffahren!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das 
sind die Gründe, warum wir den Nachtragshaushalt 
1975 ablehnen. Wir stellen fest, daß die Regierung 
genauso wie bei der Aufstellung des Haushalts 1976, 
bei der mittelfristigen Finanzplanung und bei den 
anderen Steuer- und Abgabeerhöhungsplänen die 
Chance nicht wahrgenommen hat, wenigstens jetzt, 
sozusagen in letzter Stunde, eine Umkehr herbei-
zuführen. Wir haben die Hoffnung, nachdem diese 
Regierung dieses Problem wiederum nicht ange-
packt hat, daß im kommenden Jahr nach den näch-
sten Bundestagswahlen eine andere Regierung es 
endlich wird anpacken können. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wehner [SPD]: 
Bleiben Sie in der Hoffnung! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Frau Funcke: Das Wort hat der Ab-
geordnete Kirst. 
Kirst (FDP) : Frau Präsidentin! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Der letzte Satz Ihrer Rede, 
Herr Althammer, wirft natürlich die Frage auf, ob 
das Ganze nicht nur eine Veranstaltung für Sie war, 
um am Ende zu diesem letzten Satz zu kommen. 
(Zustimmung bei der FDP und der SPD — 
Stücklen [CDU/CSU] : Aber richtig war der 
Satz, gell?) 
— Er war insofern richtig, als dies das A und O 
Ihrer Politik ist. Aber damit haben Sie ja schon 
1972 keinen Erfolg gehabt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wer sich nämlich in der Hoffnung auf künftige 
Wahlergebnisse vor den gegenwärtigen Aufgaben 
drückt, wie es die Opposition tut, der wird auch 
diese Wahlergebnisse nicht erringen. 
(Erneuter Beifall bei der FDP und der SPD) 
Nun meine ich, daß wir heute — ich glaube, Herr 
von Bülow und auch Herr Althammer haben dem 
durchaus entsprochen — keine Wiederholung der 
Debatte der vergangenen Woche veranstalten und 
auch keinen Vorgriff auf die kommenden Runden 
im Oktober /November vornehmen sollten, wenn wir 
uns mit dem Artikelgesetz zur Verbesserung der 
Haushaltsstruktur und dann in erster Lesung mit dem 
Haushalt 1976 befassen müssen. Ich möchte aber 
eine Ausnahme machen: Sollte die Opposition  in  
13204 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Kirst 
den vergangenen acht Tagen zu konkreten Spar-
vorschlägen gekommen sein, würden wir diese 
sicher auch gern im Rahmen der heutigen Debatte 
entgegennehmen, bevor sie die Kollegen von der 
Opposition möglicherweise wieder vergessen. 
(Zustimmung bei der FDP und der SPD — 
von Bockelberg [CDU/CSU] : Wer regiert 
denn hier?) 
Kollege Althammer, was das weitere Sparen an-
belangt, sollten Sie sich weniger die Köpfe der 
Koalitionspolitiker zerbrechen, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
sondern endlich einmal mit konkreten Vorschlägen 
kommen. Konkrete Vorschläge haben Sie bis jetzt 
weder für 1976 noch für den Nachtragshaushalt 
1975 gemacht. Sie haben ihn bemängelt, um dem 
schon vorzugreifen. Sie haben bemängelt, daß der 
Ausgleich des Nachtrags nicht auch durch Einspa-
rungen erfolgt, haben aber keine konkreten Vor-
schläge gemacht, um auch nur eine Mark einzuspa-
ren. Das muß man doch einmal feststellen. 
(Stücklen [CDU/CSU] : Wofür sind Sie denn 
überhaupt da?) 
— Dann frage ich Sie, Herr Stücklen, wozu Sie 
eigentlich da sind. Das beruht ja wohl auf Gegen-
seitigkeit. 
(Stücklen [CDU/CSU] : Hubschrauber und 
Militärflugzeuge benutzen, mit Blaulicht 
fahren! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Jäger? — Bitte! 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU) : Herr Kollege Kirst, 
würden Sie mir nicht darin zustimmen, daß es eine 
außerordentlich müßige Frage ist, die Sie an die 
Opposition richten, angesichts des uns hier vor 
5 Minuten demonstrierten demagogischen Verhal-
tens des Kollegen Westphal, der gezeigt hat, daß 
die Regierungsparteien jeden konkreten Vorschlag, 
(Zuruf von der SPD: Fassen Sie sich einmal 
an die eigene Nase, Herr Jäger!) 
der von der Seite der Opposition oder von Sachver-
ständigen oder von sonstwo herkommt, sofort als 
soziale Demontage verteufeln? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Sie müssen eine Frage stellen, keine 
Kommentare abgeben!) 
Kirst (FDP) : Der Herr Kollege Westphal konnte 
sich gegen konkrete Vorschläge Ihrer Fraktion gar 
nicht demagogisch wenden, weil es solche nicht 
gibt. Wo sind Sie denn? 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Herr Althammer, Sie haben die Frage nach dem 
weiteren Sparen in den Zusammenhang gestellt, 
daß Sie hier einige Zitate vom Bundeskanzler, vom 
Kollegen Bülow und von anderen gegeneinander  
auszuspielen versuchten. Ich glaube, da muß man 
auch den Zeitfaktor berücksichtigen. Ich bin der 
Meinung — dies ist sicher die Meinung von Regie-
rung und Koalition insgesamt —, daß wir im Augen-
blick durch die Kraftanstrengung in der zweiten 
Hälfte vom August und Anfang September das un-
mittelbar Erreichbare für das nächste Jahr und für 
die nächsten vier Jahre erreicht haben. Dies be-
deutet aber nicht, daß wir uns nun gemeinsam auf 
diesem sanften Ruhekissen ausruhen, sondern daß 
wir weiterarbeiten, wobei ich mir durchaus im kla-
ren bin, daß es jetzt vielleicht nicht konkret um 
Milliarden geht, sondern daß wir mit bescheidene-
ren Beiträgen — Kleinvieh macht bekanntlich auch 
Mist — zufrieden sein müssen, und daß hierbei aber 
auch zeitliche Momente eine Rolle spielen. Ich sage 
Ihnen für unsere Fraktion — ich habe den Eindruck, 
daß auch die Kollegen der SPD, zumindest die 
Haushaltspolitiker, diese Meinung teilen —, daß mit 
dem Sparen jetzt kein Ende ist. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Althammer? — Bitte! 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Kollege Kirst, 
darf ich Sie fragen, ob Sie dann offenbar nicht der 
Auffassung des Herrn Bundeskanzlers sind, daß das, 
was bisher getan worden sei, bis in die achtziger 
Jahre ausreiche. 
Kirst (FDP) : Das hat der Herr Bundeskanzler so 
auch sicherlich nicht gemeint. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Stücklen 
[CDU/CSU]: Aber gesagt hat er es!) 
Was dem Herrn Bundeskanzler da unterstellt wurde, 
habe ich von ihm nicht selbst gehört. Was ich aber 
von ihm selbst gehört habe, ist die klare Auffor-
derung, weitere Vorschläge zu machen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der steht im 
Gegensatz zu seiner Regierung!) 
Herr Althammer, Sie bringen hier zwei Diskussions-
ebenen durcheinander. Wenn der Bundeskanzler 
sagt, mit diesen Maßnahmen sei jetzt gesichert, daß 
wir bis 1980 über die Runden kommen, dann ist das 
richtig. Das schließt aber nicht aus, daß wir, wenn 
wir noch mehr sparen, besser über die Runden 
kommen. Insofern besteht da gar kein Widerspruch. 
(Aha!-Rufe und Lachen bei der CDU/CSU) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, der 
Nachtragshaushalt setzt — darüber sind wir uns alle 
im klaren — die Signale für die weitere Haushalts-
politik der kommenden Jahre. Dieser Nachtrag ist 
auch gewiß kein Grund zum Jubeln. Das hat nie-
mand getan und das wird niemand tun. Der Nach-
tragshaushalt zieht insbesondere die finanzwirt-
schaftlichen Konsequenzen aus der wirtschaftlichen 
Entwicklung des Jahres 1975. 
Nun hat der Herr Kollege Althammer in diesem 
Zusammenhang die Regierung mit ihrer schlechten 
Wirtschaftspolitik für die Ursachen der Verschlech-
terung der Haushaltslage verantwortlich gemacht. 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13205 
Kirst 
Herr Kollege Althammer, Sie erwarten nicht, daß ich 
mich lange mit diesem falschen Argument auseinan-
dersetze, das durch ständige Wiederholung auch 
nicht besser wird. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich bitte Sie, dumme Argumente tun nicht weh. 
Sie tun höchstens denen weh, die sie gebrauchen, 
freilich ohne daß sie es zeigen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Dr. 
Althammer [CDU/CSU] : Warum gehen Sie 
dann darauf ein?) 
— Der Ordnung halber. Deshalb verweise ich Sie 
dann auch, Herr Kollege Althammer, auf die dies-
bezüglichen Ausführungen, die wir in der vergan-
genen Woche gemacht haben. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, es sind 
eben im wesentlichen zwei Komponenten, die das 
Ausmaß der Haushaltsverschlechterung bestimmen. 
Die Steuermindereinnahmen sind schon dargestellt 
worden. Von Juni 1974 bis August 1975 haben sich 
die aus den Steuerschätzungen resultierenden An-
sätze für den Bundeshaushalt um 17 Milliarden DM 
verschlechtert. Hinzu kommen als zweiter großer 
Posten die Zuschüsse an die Anstalt in Nürnberg 
und schließlich sozusagen der Restposten der Steuer-
reform; auch darüber ist hier heute morgen schon 
gesprochen worden. 
In diesem Zusammenhang hat die Opposition im 
Ausschuß und auch hier, nämlich durch den Kollegen 
Althammer, den Wunsch geäußert, wir sollten schon 
im November — ich glaube, das war der Zeitpunkt 
— eine neue Steuerschätzung machen. Wir sind der 
Meinung, daß dies nicht der richtige Weg wäre. Wir 
sind sicher gemeinsam der Auffassung, daß vor der 
Verabschiedung des Haushalts 1976 und sogar noch 
vor seiner zweiten und dritten Lesung, die hier ja 
nicht vor März durchgeführt werden können, erneut 
eine Steuerschätzung gemacht werden sollte, die 
dann auf gesicherteren Basen und Daten erfolgen 
kann, als es zu dem von Ihnen gewünschten frühen 
Zeitpunkt möglich sein würde. 
Im übrigen müssen wir uns in diesem Zusammen-
hang — das hat auch im Haushaltsausschuß eine 
Rolle gespielt — immer wieder dessen bewußt sein, 
daß alle Prognosen, wer sie in welchem Auftrag und 
bei welcher Gelegenheit auch immer von sich gibt, 
seien es Aussagen des Sachverständigenrats, seien 
es die Steuerschätzungen oder ähnliche Äußerungen, 
gemeinsam mit dem Geburtsfehler behaftet sind, daß 
sie letzten Endes verbindlich natürlich immer nur 
von dem ausgehen können, was bisher an Ergebnis-
sen vorliegt. Es kann sich immer nur um Fortschrei-
bungen unter gewissen — vielleicht auch alterna-
tiven — Annahmen handeln. Insofern ist die Situa-
tion, die in diesem Augenblick zugrunde liegt, eine 
Momentaufnahme, die manchmal, bis die Drucker-
schwärze getrocknet ist, mit der das dann endlich 
gedruckt wird, vielleicht schon überholt ist. Dies 
müssen wir als die Problematik von Prognosen se-
hen, die nie verbindliche Voraussagen, sondern im-
mer nur Abschätzungen auf Grund vorhandener Da-
ten sein können. Das erklärt auch, warum wir — im 
Grunde ist das hier heute nicht angezweifelt wor-
den — z. B. von Juni 1974 bis August 1975 diesen 
ungeheuren Rückgang der Steuereinnahmen gegen-
über den Steuerschätzungen zu verzeichnen haben. 
Nun noch ein paar Bemerkungen zu einigen Streit-
fragen von heute morgen und aus der Haushaltsaus-
schußsitzung. Die Opposition hat bemängelt, daß der 
Nachtragshaushalt zu spät vorgelegt worden ist. Wir 
halten den Zeitpunkt — nach der Vorlage des Son-
dergutachtens der Sachverständigen, nach der 
Steuerschätzung vom 23. August — aus verschiede-
nen Gründen für richtig und vernünftig. 
Kollege Althammer hat hier und im Haushalts-
ausschuß die Frage gestellt, warum denn nicht we-
nigstens ein Teil dieser 15-Milliarden-DM-Haushalts-
verschlechterung — es handelt sich insgesamt ja 
nicht um eine Haushaltsvergrößerung, sondern um 
eine Haushaltsverschlechterung — durch weitere 
Einsparungen aufgebracht werden kann. Nun will 
ich Ihnen ganz offen ein Geheimnis verraten. Als 
wir uns vor einigen Monaten einmal mit den sich 
abzeichnenden Entwicklungen befaßten, haben wir 
natürlich genau dieselbe Frage gestellt. Nur sind 
wir leider zu dem Ergebnis gekommen, daß dies aus 
verschiedenen Gründen nicht geht. 
Da ist zunächst einmal, wie Sie nicht vergessen 
haben werden, doch die Verpflichtung, eine globale 
Minderausgabe von 700 Millionen DM zu erwirt-
schaften. Man muß auch sehen, daß der Haushalt 
1975 — Sie haben daran ja mitgewirkt — ohnehin 
sehr eng bemessen, sehr knapp geschneidert ist. 
Insofern zieht auch der Vergleich mit dem Jahre 
1972 nicht. Damals war der Anlaß im übrigen ein 
ganz anderer. Da ging es nicht darum, daß wir nicht 
genug Geld hatten, sondern darum, daß man meinte, 
man dürfe aus konjunkturpolitischen Gründen nicht 
so viel ausgeben. Das war eine ganz andere Situa-
tion. Insofern ist der Vergleich, den Sie, Herr Alt-
hammer, mit dem Jahr 1972 gezogen haben, sicher-
lich nicht zutreffend. 
Hinzu kommt, daß wir aus konjunkturpolitischen 
Gründen an dem investiven Teil des Haushalts in 
der gegenwärtigen Situation schon gar nichts än-
dern wollten. Wir haben ja auch die Sparmaßnah-
men für 1976 und den Bereich der mittleren Planung 
von 1976 bis 1979 fast ausschließlich auf den nicht-
investiven Teil bezogen. 
Aber gerade diese Sparoperation 1976/79, über 
die wir uns noch ausführlich hier unterhalten wer-
den — dann werden wir einmal mit Interesse sehen, 
ob Sie wenigstens mit den Vorschlägen einverstan-
den sind, welche die Regierung macht, ob Sie viel-
leicht doch noch etwas Zusätzliches finden oder ob 
Sie nicht am Ende sogar in der miesen Lage sind, 
zwar das nicht zu wollen, was wir vorschlagen, 
aber gar keine Alternativen zu bieten; das ist es 
nämlich, was wir befürchten müssen —, hat doch 
auch für alle, die daran beteiligt gewesen sind, be-
wiesen, daß es sozusagen aus dem Stand heraus 
nicht möglich ist, eine solche Operation mit großem 
Erfolg durchzuführen. Sie können sicherlich zu 
Recht sagen, Herr Althammer: Was 1976 politisch 
möglich ist, hätte auch 1975 politisch möglich sein 
können. Das will ich durchaus zugeben. Nur: Wenn 
Sie sich das im einzelnen ansehen, werden Sie fest- 
1 3206 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Kirst 
stellen, daß hier Gesetze — ich glaube, es sind 44 
oder 46 — geändert werden müssen; es muß ein 
Haufen Rechtsvorschriften geändert werden. Dies 
alles kann man vernünftigerweise nicht in den Voll-
zug eines laufenden Haushalts hinein durchführen. 
Deshalb mußte dies mit Anlauf geschehen, nicht 
aus dem Stand heraus. Das ist ein Argument dafür, 
daß es für den Haushalt 1975, wie es geschieht, da-
bei bleiben muß, den Ausgleich voll über die Erhö-
hung der Nettokreditaufnahme durchzuführen. 
Ich will hier jetzt nicht im einzelnen auf das ein-
gehen, was Sie zur Entwicklungshilfe gesagt haben; 
wir haben darüber im Ausschuß gesprochen. Inter-
essant ist vielleicht der Hinweis, der von der Regie-
rung dazu gegeben wurde, daß es eben auch ein 
Ausfluß der wirtschaftlichen Entwicklung ist, daß 
die Mittel schneller abfließen, z. B. weil die Liefer-
fristen kürzer werden. 
Wir haben uns im Haushaltsausschuß — ich 
glaube, Sie haben es heute hier nicht angesprochen, 
aber das Parlament sollte das wissen — über das 
erhebliche Maß der Ausweitung der Gewährleistun-
gen unterhalten. Nachdem wir im Zuge der Bera-
tung im Ausschuß das Volumen gegenüber dem 
Regierungsentwurf für 1975 von 36 auf 48 Milliar-
den DM erhöht haben, schlägt die Regierung jetzt 
— der Haushaltsausschuß folgt dem — eine Erhö-
hung von 48 auf 60 Milliarden DM vor. Auch hierin 
drückt sich natürlich einiges an interessanten wirt-
schaftlichen Entwicklungen aus. 
Der Kollege Hoppe, Herr Althammer, wird auf 
das eingehen, was Sie zu dem Ansatz der Ver-
pflichtungsermächtigung hinsichtlich der Abma-
chungen mit der Volksrepublik Polen gesagt haben. 
Sie haben sehr richtig, Kollege Althammer, auf 
die Zinsbelastungen hingewiesen. Wir wissen — Sie 
können sich das auch ausrechnen —, daß wir im 
Jahre 1978/79 für die Zinsen und die Tilgung, d. h. 
für den Schuldendienst, etwa 8,9 % des Haushalts-
volumens einplanen müssen. Dies ist noch gerade 
erträglich. Das zeigt zum einen, daß wir in dieser 
Beziehung an Grenzen stoßen, und diese Grenzen 
zwingen uns zu den Maßnahmen, mit denen wir 
uns in der nächsten Zeit noch zu befassen haben 
werden. 
Wie ich in der vergangenen Woche schon einmal 
sagte, können wir uns nach diesen knapp 40 Mil-
liarden DM in 1975 diese Zins- und Tilgungsbela-
stung auf Grund der zurückhaltenden Schulden-
politik der vergangenen fünf Jahre relativ bequem 
leisten. Hätten wir in den vergangenen fünf Jahren 
nicht diese zurückhaltende Schuldenpolitik betrie-
ben, wäre der Spielraum gar nicht mehr vorhanden, 
den wir heute so dringend brauchen. 
Kollege Althammer hat von dem Widerspruch 
zwischen der Hoffnung auf Aufschwung und der 
Inanspruchnahme der Ausnahmebestimmung des 
Art. 115 gesprochen. Herr Althammer, ich glaube, 
Sie übersehen dabei einen wichtigen Punkt. Sie 
übersehen dabei, daß für die Inanspruchnahme der 
Ausnahme des Art. 115 der Zeitpunkt der Aufstel-
lung des Haushaltsplans entscheidend ist. Wenn 
also die Regierung im August/September 1975 sagt, 
wir brauchen 1976 40 Milliarden oder — ich will es 
nicht aufrunden — 38 Milliarden Kredite, dann 
unter Berücksichtigung der im Jahre 1975 zum Zeit-
punkt der Aufstellung des Haushaltsplans bestehen-
den wirtschaftlichen Situation. Das bedeutet im 
Positiven wie im Negativen keine verbindliche 
Prognose für die Entwicklung des Jahres 1976. Aber 
weil wir meinen, daß 1977 eine bessere Ausgangs-
position vorhanden ist, ist dies neben anderen auch 
ein Grund, 1977 diese gewaltige Anstrengung zu 
unternehmen, auf etwa 23 oder 22 Milliarden Kre-
dite herunterzukommen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Dr. Althammer? — Bitte! 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Kollege Kirst, 
wenn ich diese juristisch nach meiner Auffassung 
sehr anzweifelbare Begründung einmal beiseite 
lasse: Wären Sie nicht bereit, einzuräumen, daß 
die volkswirtschaftliche Betrachtung entscheidend 
ist und daß es einfach Wahnsinn ist, noch 40 Mil-
liarden aufzunehmen, wenn gleichzeitig die Privat-
wirtschaft, um einen Aufschwung zu bewirken, auf 
den Kapitalmarkt gehen muß? 
Kirst (FDP) : Herr Kollege Althammer, sicher darf 
man die Dinge nicht nur juristisch sehen, man muß 
sie auch wirtschaftlich sehen. Aber wirtschaftlich — 
und jetzt unterhalten wir uns über den Nachtrag 
1975; die Regierung wird sicher nachher sagen, wie-
viel von der hohen Kreditaufnahme sie, um es ein-
mal so auszudrücken, schon in den Scheuern hat — 
besteht überhaupt kein Zweifel daran, daß diese 
Kreditaufnahme des Bundes und darüber hinaus der 
öffentlichen Hand insgesamt im Jahre 1975, ohne 
irgend jemandes anderen Interessen auch nur zu 
berühren, geschweige denn ernsthaft zu gefährden, 
im allgemeinen möglich sein wird, und wir gehen 
davon aus, daß dies auch 1976 weiter möglich wäre. 
Sollte nun einmal — Herr Kollege Althammer, 
man kann sich nach beiden Richtungen täuschen; 
ich habe vorhin über die Schwierigkeit und über den 
Wert von Prognosen gesprochen — im nächsten 
Jahr — ich spekuliere einmal — ein gewaltiger 
Aufschwung eintreten — ich sage gar nicht, daß er 
eintritt, ich will nur einmal Ihrer Argumentation 
entgegentreten —, wäre dies auch verbunden mit 
einer früher und schneller als von uns kalkuliert 
eintretenden erheblichen Verbesserung des Steuer-
aufkommens, so daß sich dies per Saldo zum Teil 
wieder ausgleichen könnte. 
Lassen Sie mich noch folgendes sagen, Herr Kol-
lege Althammer. Sie haben hier mangels eigener 
Masse einige sogenannte Kronzeugen für Sparvor-
schläge eingeführt. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Ich habe mir einmal den wissenschaftlichen Beirat 
beim Bundesfinanzministerium notiert. Nun, ich 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13207 
Kirst 
habe das gelesen und war hinterher nicht schlauer 
als vorher. 
(Zustimmung bei der FDP und der SPD — 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Da sind viele gute Gedanken, aber nicht ein einzi-
ger konkreter Vorschlag. 
(Erneute Zustimmung bei der FDP und der 
SPD) 
Da das bei Ihnen genauso ist, merken Sie vielleicht 
diesen Unterschied nicht so. 
(Lachen und Beifall bei der FDP und der 
SPD) 
Zum anderen haben Sie auch noch den Bund der 
Steuerzahler erwähnt. Den sollte man ja eigentlich 
„Bund einiger Steuerzahler" nennen. 
(Heiterkeit und erneuter Beifall bei der 
FDP und der SPD) 
Das sind Leute, die einen sehr netten Eindruck ma-
chen, und sie sind sicher auch ansonsten ehrenwerte 
Leute. Aber was sie hier betreiben, ist — darüber 
muli man sich doch im klaren sein — reine Glistrup-
Politik. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die tun nichts, aber auch gar nichts, um in diesem 
Lande das nötige Staatsbewußtsein zu fördern. Sie 
meinen, wenn man die Institutionen dieses Staates, 
die Opposition eingeschlossen, madig macht, be-
treibe man schon Sparpolitik. 
(Erneuter Beifall bei der FDP und der SPD) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Althammer? — Bitte sehr! 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Kollege Kirst, 
darf ich Sie fragen: Wollen Sie jetzt wirklich wie-
der auf diejenigen einprügeln, die Ihnen Vorschläge 
machen, statt diese konkreten Vorschläge nun wirk-
lich in Zahlen umzuformen, wie es die Aufgabe 
dieser Regierung wäre? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zurufe 
von der SPD) 
Kirst (FDP): Herr Althammer, jetzt zwingen Sie 
mich, einmal etwas zu sagen. Ich nehme das auf 
mich. Ich habe mit diesem Verband einmal ein Ge-
spräch geführt Ich sage das hier bewußt — ich habe 
es in. Gesprächen schon vielen Kollegen erzählt —, 
damit man einmal die Mentalität kennenlernt. Das 
war zu der Zeit, als hier über die Erhöhung der 
Postgebühren einschließlich des Postzeitungsdien-
stes gesprochen wurde. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU] : Nie erhöht wor
-
den bei euch!) 
— Das war richtig, daß das gemacht worden ist; ich 
bekenne mich dazu. Ich fand es einfach erschütternd, 
wie die Organe der Presse über die Postgebühren 
geschrieben und dabei den Lesern verschwiegen 
haben, daß sie selbst mit 500 bis 600 Millionen DM 
an diesem Defizit beteiligt sind. 
(Stücklen [CDU/CSU] : Da müssen Sie eine 
Sondersitzung machen!) 
— Die Sondersitzungen wegen der Postgebühren 
waren zu anderen Zeiten. 
(Stücklen [CDU/CSU] : Für solche Dinge gibt 
es eine Sondersitzung!) 
Aber, Herr Althammer, ich wollte Ihnen dies er-
zählen, weil ich beim Bund der Steuerzahler war. 
Wir haben miteinander gesprochen, und da meinten 
die Herren, man müßte die Subventionen abbauen; 
das können Sie in dieser Zeitung auf jeder Seite 
zwanzigmal lesen. Da habe ich sinngemäß gesagt: 
„Dann fangen wir doch einmal an. Ich möchte gerne 
wissen, ob Ihre Zeitschrift auch von dieser Vergün-
stigung für den Postzeitungsdienst profitiert." Da 
wurde mir gesagt, das sei etwas ganz anderes, das 
sei selbstverständlich. — Das zeigt doch, wie ernst 
das gemeint ist, was von dieser Seite kommt. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß sagen: Der Ausgleich des Haushalts über das 
Kreditvolumen ist gesichert, er ist finanzpolitisch 
vertretbar, und er ist sogar konjunkturpolitisch er-
wünscht. Das Nein der Opposition zum Nachtrags-
haushalt ist sachlich nicht begründet, aber politisch 
verständlich, denn wenn man den eigentlichen 
Haushalt ablehnt, kann man eigentlich dem Nach-
tragshaushalt auch nicht zustimmen. Insofern habe 
ich sogar Verständnis dafür. Nur habe ich kein 
Verständnis für Ihre sogenannten sachlichen Gegen-
argumente. 
Die FDP stimmt diesem Nachtragshaushalt zu, 
denn er ist eine vertretbare Lösung für die schwie-
rigen Probleme, die wir uns alle nicht gewünscht 
haben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Zuruf 
von der CDU/CSU: Eingebrockt haben! — 
Stücklen [CDU/CSU] : Verhältnisse, die die 
Regierung herbeigeführt hat und verant
worten muß! Darauf kommt es an!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Das Wort hat Herr 
Bundesminister Apel. 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Frau Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Ich fand den Vorgang bezeichnend, hochverehrte 
Kollegen von der Opposition, daß Sie nicht in der 
Lage sind, eine politische Stellungnahme zur gegen-
wärtigen Debatte in unserem Lande abzugeben, 
sondern ein Paket schnüren mit allen möglichen 
Broschüren und dieses auf den Tisch des Hauses 
legen. Dies ist Ihr Beitrag zur aktuellen finanz-
politischen Debatte. Ich finde das kümmerlich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Sie, Herr Kollege Haase — vielleicht darf ich Sie 
eben beim Zeitunglesen stören —, tun mir beson-
ders leid, denn bei jedem Schmierentheater darf 
wenigstens derjenige, der aus der Kulisse hervor-
tritt, sagen: „Herr Graf, die Pferde sind gesattelt." 
13208 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Bundesminister Dr. Apel 
Sie müssen aus der Kulisse hervortreten und dürfen 
nur ein Buchpaket überreichen. Dies ist wirklich 
eines Abgeordneten und eines Teilnehmers an der 
Debatte nicht ganz würdig. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Es würde Ih
-
nen gut tun, das einmal zu lesen, Herr Mi
nister! — Franke [Osnabrück] [CDU/CSU] : 
Apel und Schmierentheater, das sind zwei 
Synonyme!) 
Im übrigen werde ich Ihnen einige dieser Bücher 
zurückgeben, meine hochverehrten Herren der Op-
position, weil sie erstens nicht oder nicht genau 
zum Thema gehören. Sie mußten das Paket natür-
lich dick machen, damit die Fotografen, die Sie 
bestellt hatten, das auch aufnehmen konnten. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein! — Dr. 
Ritz [CDU/CSU]: Es waren gar keine da! — 
Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Wir sind doch 
keine Sozialisten!) 
Zweitens — und das finde ich besonders komisch — 
ist hier ein Buch dabei — das ist auch sehr volu-
minös und hat deswegen den Stapel etwas dicker 
gemacht — aus dem Juli 1967, das für den dama-
ligen Finanzminister Strauß gedacht war. Ich bitte 
doch sehr darum, daß Sie die Bibliothek des Bun-
destages nicht über Jahrzehnte in die Vergangen-
heit hinein plündern. Wir geben das lieber zurück. 
(Franke [Osnabrück] [CDU/CSU] : Da kön
nen Sie etwas lernen!) 
Dies war wohl doch nicht der Debattenbeitrag, 
den wir eigentlich von Ihnen erbitten müssen. 
Denn, meine Damen und Herren, so ist es ja nicht, 
daß, wenn Sie Vorschläge machen, wir Sie ver-
dächtigen würden. Das käme auf die Vorschläge an. 
Wir sind nur davon überzeugt — dies sage ich 
allerdings frank und frei —, daß viel mehr über 
das hinaus, was wir gespart haben oder, genauer 
gesagt, sparen wollen, nicht gespart werden kann, 
wenn wir nicht an die peinlichen Bereiche der inne-
ren und der äußeren Sicherheit oder der Sozialpo-
litik heranwollen. Insofern bleibt es Ihnen trotz 
aller verbalen Kraftakte, Herr Kollege Althammer, 
natürlich nicht erspart, entweder zu sagen: wir wis-
sen nicht mehr, oder aber: wir stimmen diesen Vor-
schlägen als Opposition zu. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Althammer? 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Minister, Sie 
stellen jetzt wieder fest, daß über das hinaus, was 
Sie vorgeschlagen haben, nichts mehr gespart wer-
den kann. Welchen Sinn hat es dann eigentlich, 
daß SPD und FDP eigene Kommissionen für wei-
tere Sparvorschläge eingesetzt haben? 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Aber, Herr 
Kollege Althammer, das ist doch wohl völlig klar. 
Ich will doch nicht bestreiten, daß es in einzelnen 
Etatposten in bescheidenem Maße noch Luft gibt. 
Ich stimme den Koalitionsfraktionen auch ausdrück-
lich zu, wenn sie uns sagen: Legislative heißt, die 
Vorschläge der Regierung überprüfen und notfalls 
auch verändern. In einem Punkte sind wir uns mit 
den Koalitionsfraktionen allerdings einig geworden 
— das ist ganz klar —: Es muß dabei in etwa der 
gleiche Ertrag herauskommen. Es ist doch fiska-
lisch für Sie als Haushaltspolitiker und für mich als 
Finanzminister gleichgültig, ob hier etwas wegge-
nommen und dort dafür etwas mehr belastet wird. 
(Dr. Althammer [CDU/CSU] : Zusätzlich spa
ren!) 
Ich muß offen sagen: wir können nicht jede 
Woche die gleiche Debatte führen. Mit dem Überrei-
chen von Broschüren — Broschüren im übrigen aus 
dem Jahre 1967, an den damaligen Finanzminister 
Strauß gerichtet — kommen wir doch nun wirklich in 
der Debatte nicht weiter. 
Ich möchte eine zweite Bemerkung machen. Sie 
haben den wissenschaftlichen Beirat beim Bundes-
finanzminister apostrophiert. Ich will hier beileibe 
nicht meinen eigenen wissenschaftlichen Beirat 
kritisieren. Aber eines steht fest: Eine Handlungs-
anweisung kann sein Gutachten nicht sein. Im 
übrigen hat der Beirat selber gesagt — Sie haben 
es zitiert —: Wenn ihr nicht mehr sparen könnt, 
müßt ihr gegebenenfalls auch Steuern erhöhen und 
wenn, dann bitte diese. Das heißt mit anderen Wor-
ten: auch hier befinden wir uns in Übereinstim-
mung mit unserem Beirat, soweit man mit Beiräten 
in Übereinstimmung sein kann; Beiräte machen 
keine Politik, sondern begleiten sie empfehlend. 
Eine dritte Bemerkung. Kollege Althammer, Sie 
haben gesagt, Sie wollten einen wesentlichen Teil 
der 15 Milliarden DM für dieses Jahr im konsum-
tiven Bereich sparen. Ich muß Sie erneut bitten, 
der Öffentlichkeit dann zu sagen, was konsumtive 
Ausgaben beim Bund sind. 
(Abg. Dr. Althammer [CDU/CSU] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Wenn Sie es jetzt tun wollen, ist es gut, sonst 
tue ich es sofort. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Minister, wissen 
Sie, daß für die Durchführung des vom Bundestag 
bereits verabschiedeten Haushalts 1975 die Regie-
rung zuständig ist, so daß nachträgliche Änderun-
gen und Einsparungen im laufenden Haushaltsjahr 
von der Regierung und nicht vom Parlament zu ma-
chen sind? 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Das ist ja 
alles sehr schön; ich will Ihnen eben nur sagen, daß 
Sie mit einer Floskel arbeiten. Darum geht es doch 
nur: deutlich zu machen, daß Sie Politik machen mit 
Floskeln. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wenn Sie sagen, ein wesentlicher Teil dieser 15 Mil-
liarden DM müsse aus den konsumtiven Ausgaben 
genommen werden, dann stimmt Ihnen vielleicht 
jemand draußen im Lande, der das hört, zu. Nur 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13209 
Bundesminister Dr. Apel 
werde ich dann diesen Bürgern sagen, was konsum-
tive Ausgaben sind — nach unserer Haushaltsdefi-
nition: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auf dich wird 
man auch hören!) 
Es sind dies die Verteidigungsausgaben in ihrer 
Gänze, es sind die Zuschüsse zur Rentenversiche-
rung, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Schon wieder 
Demagogie! — Das möchten Sie uns gern 
anhängen!) 
es sind die Ausgaben für die Sozialversicherung, es 
sind die Beamtengehälter. — Jawohl, das sind kon-
sumtive Ausgaben. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Althammer [CDU/CSU] : Sonst gibt es 
keine, was? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Natürlich, es gibt auch noch das Bundesausbil-
dungsförderungsgesetz, und es gibt noch in ande-
ren sozial- und gesellschaftspolitischen Bereichen 
konsumtive Ausgaben. Konsumtive Ausgaben sind 
auch die Ausgaben im Bereich der Agrarpolitik, de-
ren Kürzung von Herrn Ritz kritisiert wurde. Dies 
alles sind konsumtive Ausgaben. Hören Sie doch 
endlich auf, so zu tun, als wüßten Sie das nicht! 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich muß Ihnen ganz offen sagen: Eine finanzpoli-
tische Debatte unter diesem Vorzeichen ist für mich 
fast unerträglich, weil Sie in der Tat versuchen wol-
len, mit Nebelschwaden Ihre eigene Konzeptions-
losigkeit zu verdecken. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Zeitel [CDU/CSU] : Das ist doch nicht mehr 
zu ertragen! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Wer macht denn hier Nebelschwaden!) 
Reden wir doch einmal von der Entwicklungshilfe, 
die Sie hier angesprochen haben! Da haben wir doch 
wieder einen typischen Fall von doppelter Argu-
mentation, von Doppelstrategie. Sie sagen — Herr 
Kollege Althammer, ich stimme Ihnen hier aus-
drücklich zu —: Die Entwicklungshilfeansätze in der 
mittelfristigen Finanzplanung lassen das 0,7 %-Ziel 
nicht erreichbar werden. Da stimme ich Ihnen, wie 
gesagt, ausdrücklich zu. Gleichzeitig aber sind es 
doch Ihre politischen Vertreter — bis hin zum ge-
meinsamen Kanzlerkandidaten —, die in diesem 
Bereich nicht sparen wollen, sondern die sich außer-
ordentlich betrübt, betroffen und kritisch gezeigt ha-
ben, daß wir auch diesen Ansatz reduziert haben. 
(Dr. Althammer [CDU/CSU] : Mit Recht!) 
— Was heißt denn: mit Recht. Sie fangen doch schon 
wieder Ihre alte Taktik an! Herr Ritz sagt, Spar-
beschlüsse im Agrarhaushalt sind sozial ungerecht 
und unverantwortlich. Herr Todenhöfer hat gegen 
Kürzungen im Entwicklungsbereich grundsätzlich 
außerordentliche Bedenken. Herr Pfeifer sagt, die 
Abstriche im Bildungsressort fielen kraß aus dem 
Rahmen. Herr Wörner befürchtet einen realen Sub-
stanzverlust der Verteidigungsanstrengungen der 
Bundesrepublik. Und gestern haben die Sprecher 
der Wohnungspolitik Kürzungen in ihrem Bereich 
kritisiert. Was ist denn nun eigentlich Ihre Konzep-
tion! Zwei mal zwei ist im Deutschen Bundestag 
vier und nicht 7,8 oder 2,7. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Wir werden Sie aus dieser Debatte nicht entlas-
sen. Sie werden Farbe bekennen müssen, Sie wer-
den sagen müssen, welches Ihre Konzeption ist. 
Wenn Sie keine vorlegen, gehen wir davon aus, 
daß Sie keine haben. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Schmitt
-
Vockenhausen) 
Lassen Sie mich, weil das auch der Herr Kollege 
Althammer gemacht hat, einige Bemerkungen über 
den Bundeshaushalt 1976 machen. Ich denke aller-
dings, Herr Kollege Althammer, Sie haben diese 
Aussagen — obwohl dieser Bundeshaushalt nicht 
auf der Tagesordnung steht — auch deswegen ge-
macht, weil ja nach Rückkehr von Franz Josef Strauß 
Sie hier nicht mehr zu Wort kommen werden. Des-
wegen haben Sie lieber schon heute gesprochen, 
(Heiterkeit bei der SPD und der FDP) 
damit Sie Ihre Nummer hier losgeworden sind. Da-
für habe ich auch durchaus Verständnis. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU] : Albern ist das! 
— Dr. Althammer [CDU/CSU] : Bessere Ar
gumente haben Sie nicht!) 
— Na ja, ich meine, sonst könnten wir ja über die 
Themen dann reden, wenn sie auf der Tagesord-
nung stehen. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU] : Das ist so 
flach!) 
Aber wenn Sie schon jetzt darüber reden wollen: 
Ich habe überhaupt keine Hemmungen, darüber zu 
sprechen. 
Bemerkung Nr. 1: Herr Kollege Althammer, wir 
prognostizieren 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU] : Den Auf
schwung!) 
oder — genauer gesagt — wir setzen in unseren 
Haushaltsansätzen nach dem Prinzip der Vorsicht 
eine relativ hohe Arbeitslosenzahl und auch eine 
relativ hohe Zahl der Kurzarbeiter für 1976 ein, 
weil wir diese Zahlen a) von der Bundesanstalt für 
Arbeit übernehmen müssen und weil es b) haus-
haltswirtschaftlich klug ist, dieses zu tun. Wir ge-
hen von dem Erkenntnisstand aus, den wir heute 
haben, ebenso wie wir im März dieses Jahres bei 
der Verabschiedung des Bundeshaushaltes von dem 
damaligen Erkenntnisstand ausgegangen sind. Die-
ses heißt nicht, daß wir davon ausgehen, daß diese 
Arbeitslosenzahlen, die wir in den Ansätzen für 
die Überweisung an die Bundesanstalt im Haushalt 
haben, auch eintreten müssen. Wir hoffen nicht! 
Unsere Politik ist auf das Gegenteil ausgerichtet. 
Nur, das Prinzip der Vorsicht in den Haushaltsan-
sätzen verlangt dieses. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU] : Sie wissen doch, 
daß wir auch strukturelle Arbeitslosigkeit 
haben, Herr Apel!) 
13210 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: Herr Fi-
nanzminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Herrn Abgeordneten Althammer? 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Ja. 
Dr. Althammer (CDU/CSU): Herr Minister, gehört 
es auch zu den Grundsätzen dieser Vorsicht, von 
denen Sie sprechen, für das nächste Jahr, daß Sie 
Ihre Propagandaausgaben von 12 Millionen DM auf 
15 Millionen DM erhöhen wollen und dafür dann 
Ausgaben bei der Aufklärung über Sicherheit im 
Verkehr usw. einsparen wollen, so wie es neulich 
in der Zeitung zu lesen war? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Lieber 
Herr Kollege Althammer, Sie können diese Frage 
ja wohl nur in Unkenntnis der Tatbestände stellen. 
Dies will ich Ihnen gerne nachsehen; denn Sie ha-
ben den Haushaltsentwurf noch nicht vorliegen. 
Was wir getan haben, ist: Unter strikter Beibehal-
tung des Plafonds für das Jahr 1975 — und Kosten-
steigerungen führen zu einem Abschmelzen dieses 
Titels selber — die Ausgaben selber umzuschich-
ten. Nun wollen wir doch einmal ehrlich miteinan-
der reden: An jeder Anschlagsäule „Klick" zu lesen, 
ist ja wohl auch nicht der Weisheit letzter Schluß, 
mit Steuermitteln umzugehen. Aus diesem Grunde 
haben wir gesagt: Etwas weniger „Klick" und viel-
leicht etwas mehr Aufklärung anderswo. So ist der 
Tatbestand, und so ist er auch zu verantworten. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun sagen Sie: Wenn Ihr eine Arbeitslosenzahl 
in dieser Größenordnung ansetzt, könnt Ihr kein 
Wachstum bekommen. Herr Kollege Friderichs hat 
das hier deutlich gemacht: 5 % reales Wachstum für 
1976 heißt nur ein bescheidenes reales Wachstum 
auf das Jahr 1973 bezogen. So dramatisch hat die 
weltweite Rezession in das reale Wachstum unse-
res Bruttosozialprodukts eingeschnitten. Es gibt hier 
also keinen Widerspruch. Im übrigen werden diese 
Zahlen in der Konzertierten Aktion vorgetragen, 
debattiert und kritisch abgeprüft. Es wäre ja wohl 
merkwürdig, wenn die Zahlen dort durchliefen, ohne 
daß jemand darüber stolperte. 
Herr Kollege Althammer, Art. 115 des Grundge-
setzes wirkt 1976 nicht, denn 1976 sind wir noch im 
wirtschaftlichen Ungleichgewicht. Art. 115 mit der 
dort gesetzten Grenze, die es uns unmöglich ma-
chen wird, mehr als investive Ausgaben über Schul-
den zu finanzieren, wirkt 1977 — und deswegen 
1977 das massive Hineinschneiden in die Einnahme-
verbesserungen beim Bund, d. h. Steueranhebungen. 
Ich möchte nur noch wenige Bemerkungen zu dem 
vorliegenden Nachtragshaushalt machen. Das meiste 
ist dazu bereits gesagt worden. Es ist falsch, wenn die 
Opposition sagt, wir hätten im März 1975 falsche 
Angaben über die tatsächliche Entwicklung der Ein-
nahmen und der Ausgaben gemacht. Tatsache ist 
dagegen, daß wir damals direkt vor Verabschiedung 
des Bundeshaushalts eine neue Steuerschätzung ge-
macht haben, und zwar auf Ihren Wunsch hin, meine 
Herren von Opposition. Ich habe mich dem Wunsch 
angeschlossen. Dies war die letzte verbindliche 
Steuerschätzung. Jetzt haben wir eine neue, die sehr 
viel schlechter aussieht. Tatsache ist auch, daß wir 
damals die Zahlen eingesetzt haben, die die Bundes-
anstalt für Arbeit uns als ihre Annahme für die 
Arbeitslosenentwicklung mitgeteilt hat. 
(Dr. Althammer [CDU/CSU] : Unbestritten, 
Herr Minister!) 
— Gut, dann kann nirgends ein solcher Vorwurf ent-
stehen. Dann sind wir uns wenigstens in dieser 
Frage einig, Herr Althammer: Die Grundlagen für 
den Haushalt 1975 waren im März in Ordnung. Die 
Tatbestände haben sich inzwischen verändert — 
deswegen ein Nachtragshaushalt. Ist dieses auch 
Ihre Meinung? Stimmen wir darin überein? 
(Dr. Althammer [CDU/CSU] : So nicht!) 
— Ich bitte Sie! Dann bleibe ich bei meiner Behaup-
tung, daß das, was die Opposition zu diesem Thema 
sagt, unrichtig ist. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich möchte am Ende nur noch auf ein Thema ein-
gehen — wir werden diese Debatte ja fortsetzen, 
wenn der Bundeshaushalt 1976 vorliegt —: Es ist die 
Verpflichtungsermächtigung, um die wir Sie bei 
diesem Nachtragshaushalt bitten, zur Abdeckung 
der Zinsdifferenz eines Kredits, den die Kreditan-
stalt für Wiederaufbau an eine polnische Bank gibt. 
Um was geht es bei diesem Kredit, den die Kredit-
anstalt an Polen gibt, wirklich? Es geht einmal da-
rum — darauf hat Herr Kollege von Bülow schon 
hingewiesen und dies muß ganz deutlich werden —, 
daß dieses ein ungebundener Kredit ist, der aber 
natürlich zu starken Aufträgen für die Wirtschaft 
der Bundesrepublik führen wird. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Haben Sie eine Bindungsklau
-
sel? — Woher wissen Sie das?) 
Das heißt, dies ist ein Kredit, der dazu führt, daß 
deutsche Arbeitnehmer in größerer Anzahl und auf 
Dauer Beschäftigung finden werden. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU] : Deswegen 
ist er ungebunden! — Franke [Osnabrück] 
[CDU/CSU] : Warum habt ihr es dann nicht 
hineingeschrieben?) 
Dieser Kredit ist also kein Geschenk — dies muß 
ganz deutlich werden —, sondern liegt auch im 
Interesse unseres Landes. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: Herr 
Bundesminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Althammer? 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Ja, bitte 
sehr! 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Wenn dies der groß-
artige Hintergrund ist, muß man fragen, ob die Bun-
desregierung bereit ist, dann auch an andere — z. B. 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13211 
Dr. Althammer 
westliche — Handelspartner Kredite zu 2,5 % zu 
vergeben. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Wenn Sie 
den Westen sehr weit definieren, werden Sie wis-
sen, daß die Länder der dritten Welt, die Entwick-
lungsländer, von uns über die Kapitalhilfe zu ähn-
lichen Bedingungen bedient werden. Das ist völlig 
klar. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Welche?) 
— Die dritte Welt, d. h. die Entwicklungsländer. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU]: Welche Länder 
bekommen einen Kredit zu 2,5 %?) 
— Die Entwicklungsländer, hochverehrter Herr Dr. 
Jenninger. 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU] : Welche?) 
— Soll ich Ihnen nun die gesamte Latte der Ent-
wicklungsländer aufzählen? 
(Dr. Jenninger [CDU/CSU] : Nennen Sie 
einmal ein Beispiel! — Seiters [CDU/CSU]: Nen
-
nen Sie ein Land!) 
Ich komme damit zu dem zweiten Aspekt dieses 
Kredits. Herr Kollege Dr. Jenninger, natürlich ist 
der Aspekt, über den ich gesprochen habe, nicht der 
einzige Aspekt, unter dem dieser Kredit zu sehen 
ist. 
(Dr. Althammer [CDU/CSU]: Na also!) 
— Was heißt: Na also!? Ich sage es doch gerade. 
Der zweite Teilaspekt dieses Kredits besteht dar-
in, daß wir Zug um Zug 120 000, 125 000 Menschen, 
Deutsche, aus Polen zurückführen können. Die 
Frage, die Sie sich stellen müssen, ist, ob Sie diese 
125 000 Deutschen, die in die Bundesrepublik aus-
reisen wollen, in Polen lassen wollen, weil Sie die-
sem Kredit, der auch unserer Wirtschaft nutzt, nicht 
zustimmen wollen. Das ist die Frage, die Sie sich 
beantworten müssen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Abg. 
Dr. Althammer [CDU/CSU] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: Herr Mi
nister, gestatten Sie eine weitere — — 
Dr. Apel, Bundesminister der Finanzen: Nein, 
jetzt möchte ich wirklich einmal ein bißchen wei-
terreden. 
(Beifall bei der SPD — Haase [Kassel] 
[CDU/CSU] : Sie haben doch uns gefragt! — 
Zurufe von der CDU/CSU) 
— Nein, was heißt „peinlich". 
(Franke [Osnabrück] [CDU/CSU] : Wir wol
len aber festhalten: Sie müssen freigekauft 
werden! — Haase [Kassel] [CDU/CSU]: 
Menschenhandel! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen ganz 
offen: Sie müssen sich fragen lassen, 
(Dr. Althammer [CDU/CSU] : Sie lassen sich 
nicht fragen!) 
ob Sie diese billige, chauvinistische Art und Weise, 
mit der Sie dieses Thema behandelt haben, ange-
sichts der deutschen Vergangenheit, der Menschen, 
um die es geht, aber auch der ökonomischen Inter-
essen, um die es geht, durchhalten können, Sie, eine 
große staatstragende Opposition, die so redet. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr. 
Kunz [Weiden] [CDU/CSU] : Das ist doch 
schon im Warschauer Vertrag geregelt!) 
Ich sage Ihnen ganz offen: Meine Überzeugung 
und meine Hoffnung besteht darin, daß das, was 
Herr Althammer gesagt hat, nicht der Mehrheits-
meinung der Opposition entspricht; 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aber sicher!) 
denn sonst wäre ich betrübt und machte mir Sorgen 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Machen Sie 
sich Sorgen um Ihre Defizite!) 
um die demokratisch legitimierte Debatte in die-
sem Lande und auch um die Notwendigkeit, daß 
dieses Land auch in schwierigen Zeiten außenpoli-
tische Verpflichtungen — auch finanzieller Art — 
wahrzunehmen hat. Ich machte mir sonst wirklich 
Sorgen um die Basis, um die Einheitlichkeit der Be-
trachtung von Humanität und Außenpolitik in die-
sem Hause. 
(Franke [Osnabrück] [CDU/CSU] : Aber 
einem kommunistischen System doch nicht 
3 Milliarden DM schenken! Was sind das 
für Proportionen?) 
Lassen Sie mich abschließen. Dieser Nachtrags-
haushalt paßt und gehört in die konjunkturelle 
Landschaft des Jahres 1975. Es wäre töricht, es 
wäre gefährlich, es wäre leichtfertig, es würde den 
Abschwung vertiefen, folgten wir den Vorstellun-
gen der Opposition nach mehr Einsparungen. Das 
müßte die Rezession vertiefen. 
Allerdings wird an den Größenordnungen dieses 
Nachtragshaushaltes für unsere Bürger zweierlei 
deutlich: nicht nur die Tiefe der Rezession, sondern 
auch — und das ist das Entscheidende — 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU] : Das Un
vermögen der Regierung!) 
die Notwendigkeit, in 1976 und in 1977 die Finan-
zierungsdefizite der öffentlichen Hände — auch der 
CDU/CSU-regierten Länder und Gemeinschaften — 
zurückzuführen. Der Kapitalmarkt muß dann befreit 
werden, der Kapitalmarkt muß dann bereitstehen 
für den privaten Investor. Wir haben auch dazu 
ein glaubwürdiges, wirksames und offensives Pro-
gramm vorgelegt. Auch hier werden Sie sich auf 
Dauer nicht herausmogeln können, indem Sie mir 
Bücher und Zeitschriften überreichen. Sie werden 
hier Rede und Antwort stehen müssen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
13212 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: Meine 
Damen und Herren, wir fahren in der Aussprache 
fort. Das Wort hat der Abgeordnete Leicht. 
Leicht (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Es ist an sich traurig, 
daß der Bundestag über ein so wichtiges Thema bei 
dieser Besetzung diskutieren muß. 
(Demonstrativer Beifall bei der SPD) 
Ich sage das in aller Offenheit. Das betrifft das 
ganze Haus. 
Zu dem, was Sie, Herr Bundesfinanzminister, ge-
sagt haben, möchte ich folgende Feststellung treffen. 
Manche Ihrer Ausführungen und das Sich-Gebärden 
mit diesen Ausführungen waren sicherlich unerträg-
lich. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Manches war auch so, daß es den Eindruck erwecken 
konnte, als ob Sie der Direktor eines Schmieren-
theaters wären. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU) 
Das dritte: Lesen Sie sich auch ruhig einmal die 
Dinge des Jahres 1967 durch. Daraus können Sie 
vielleicht noch viel lernen. Und schließlich: Daß man 
noch sparen kann, hat doch Ihr Bundeskanzler in der 
vergangenen Woche in diesem Hause deutlich ge-
macht, wenn er auch von Größenordnungen sprach, 
die nicht auf der Höhe lagen, von der wir als Oppo-
sition gesprochen haben. 
Meine Damen und Herren, ich bedauere, daß der 
Herr Bundesfinanzminister auf das nach meiner Mei-
nung schwierigste Problem, das wir in den nächsten 
Jahren zu bewältigen haben werden, mit nur weni-
gen Sätzen am Schluß eingegangen ist aber er ist 
wenigstens darauf eingegangen. Ich meine hier das 
Problem der Staatsverschuldung insgesamt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege von Bülow, Sie haben es sich zu ein-
fach gemacht, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie immer!) 
indem Sie über diese Dinge so leicht hinweggegan-
gen sind. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Wie üblich!) 
Wenn man über diese Fragen sprechen will, muß 
man vorweg folgende Feststellungen treffen: Als im 
Oktober 1969 die damalige Regierung die Verant-
wortung an die sozialliberale Koalition abgab, wa-
ren Wirtschaft und Finanzen in Ordnung. Der Bun-
deshaushalt war ausgeglichen, ja, es waren erheb-
liche Überschüsse vorhanden. Die Zahlen lassen sich 
nachprüfen, ich brauche sie jetzt nicht zu nennen. 
Der Schuldenstand der gesamten öffentlichen Hand 
war niedrig. Der Schuldenstand des Bundes betrug 
einschließlich der Altschulden nicht einmal 43 Mil-
liarden DM. An Neuschulden für Zwecke der Haus-
haltsfinanzierung waren in den 20 Jahren bis 1969 
insgesamt nur 14,6 Milliarden DM aufgenommen 
worden. Die Wirtschaft florierte. Die Preise waren 
bei einer Steigerungsrate von knapp 2 v. H. relativ 
stabil. Die Realeinkommen stiegen kräftig, und wir  
hatten Vollbeschäftigung. An diese Fakten, meine 
Damen und Herren, muß einmal erinnert werden, 
wenn wir begreifen wollen, vor welcher Wirtschafts-
krise und vor welchem finanziellen Abgrund wir 
heute nach sechs Jahren sozialliberaler Politik ste-
hen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zugegeben, der Bundesregierung ist es mit ihren 
Spar- und Steuererhöhungsbeschlüssen meisterlich 
gelungen — Herr Bundesfinanzminister, Sie spra-
chen von Paketen; wir haben doch keine Pakete auf 
den Tisch gelegt, Sie haben doch in diesen paar Ta-
gen drei oder vier auf den Tisch gelegt, auf den 
Tisch legen müssen, weil es nicht mehr anders ge-
gangen ist , von den wahren Problemen abzulen-
ken. Gleichsam mit der Magie eines Zauberers hat 
es die Bundesregierung fertiggebracht, ein 3-Milliar-
den-Sparprogramm aus dem Zylinder herauszuholen 
und gleichzeitig, vom breiten Publikum nicht be-
merkt, jenes 80-Milliarden-Schuldenprogramm darin 
verschwinden zu lassen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Nun ist es nicht unsere Aufgabe, solcher Pfuscherei 
Applaus zu zollen, sondern unsere Aufgabe ist es, 
diesen Pfuschern — wenn ich es einmal so aus-
drücken darf — auf die Finger zu sehen und sie zu 
entlarven. 
Ich spreche nur zu diesem Thema, weil es wirk-
lich das brennendste in den nächsten Jahren werden 
wird. 80 Milliarden DM kann man nicht in einem 
Zylinder verstecken. Dafür brauchen Sie Güterzüge 
vollbeladen mit gebündelten Banknoten. 
Diese unvorstellbare Geldmenge reichte beim Re-
gierungsantritt der Regierung Brandt/ Scheel noch 
aus, um den gesamten Bundeshaushalt zu finanzie-
ren. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung pumpt diesen Betrag in nur 
zwei Jahren. Das entspricht — damit man sich 
überhaupt eine Vorstellung machen kann — den 
Jahreseinkommen von 4 Millionen Haushalten mit 
einem durchschnittlichen Einkommen von 20 000 DM 
pro Jahr, oder, wenn Sie ein anderes Beispiel 
haben wollen: Die Neuverschuldung in Höhe von 
38 Milliarden DM in diesem Jahr, die wir jetzt in 
diesem Nachtrag beschließen sollen, würde ausrei-
chen, um 190 000 Einfamilienhäuser, die jeweils 
rund 200 000 DM kosten könnten, zu bauen. Wenn 
Sie dabei bedenken, daß in einem solchen Einfami-
lienhaus etwa vier Personen leben, dann ergibt das 
eine Stadt, die wie Frankfurt 760 000 Einwohner hat, 
die wir mit diesem Geld, das wir in diesem Jahr 
pumpen, aufbauen könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Hört! Hört! 
bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, hier könnte man um-
fangreiche Vergleiche zur Weimarer Zeit anstellen. 
Ich verkneife mir das. Vielleicht kommen wir dazu, 
wenn wir den Haushalt des Jahres 1976 beraten, 
einmal aufzuzeigen, wer in den Jahren 1919 bis 1923 
die Geschicke geleitet hat und wie parallel die letz- 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13213 
Leicht 
ten beiden Jahre unserer Tätigkeit hier zu diesen 
Jahren verlaufen sind. 
Meine Damen und Herren, es fehlt nicht an der 
Erkenntnis — das gestehe ich zu —, sondern es fehlt 
an der Bereitschaft. Was die Diskussion über den 
wirtschafts- und finanzpolitischen Kurs so erschwert, 
ja, fast unmöglich gemacht hat, ist doch allein die 
Tatsache, daß sich die Bundesregierung nach und 
nach von marktwirtschaftlichen Ordnungsvorstellun-
gen losgelöst hat und glaubt, die allein rational über-
prüfbaren Lenkungsinstrumente zugunsten von Uto-
pien über Bord werfen zu können. 
Der Schuldenberg, den die Bundesregierung in die-
sem Jahr — 38 Milliarden DM jetzt mit dem Nach-
tragshaushalt — und im nächsten Jahre — rund 40 
Milliarden DM; wahrscheinlich werden wir auch in 
diesem Jahre 40 Milliarden DM überschreiten, weil 
wir wissen, daß die Steuerschätzungen, auch wenn 
sie erst vor kurzer Zeit vorgenommen worden sind, 
wahrscheinlich heute schon wieder nicht mehr stim-
men; ich mache das nicht zum Vorwurf — auftürmt, 
also in zwei Jahren 80 Milliarden DM, wird zum 
Ende des Jahres 1976 zu einem Schuldenstand des 
Bundes in Höhe von 150 Milliarden DM führen. 
Überlegen wir uns einmal, daß diese 150 Milliarden 
DM verzinst werden müssen. Ich gehe einmal von 
einer Verzinsung von 8 % aus. Das ist sicherlich 
nicht zu hoch gegriffen. Dann haben wir alleine an 
Zinsleistungen 13 bis 14 Milliarden DM aufzubrin-
gen. 
(Dr. Althammer [CDU/CSU] : Und die Til
-
gung!) 
Herr Bundesfinanzminister, sagen Sie mir einmal, 
wie Sie bei einer Steigerungsrate des Haushalts von 
3 %, wie Sie sie vorgesehen haben, diese 13 bis 14 
Milliarden DM unterbringen wollen. Das reicht gar 
nicht. Was wollen Sie dann noch machen? 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU] : Soweit 
kann der gar nicht zählen!) 
Allein die Betrachtung der Verzinsung und der Stei-
gerungsrate des Haushalts widerlegt schon jetzt die 
Zahlen. 
Walter Wannenmacher hat recht, wenn er in der 
„Deutschen Zeitung" vom 19. September zu folgen-
dem Ergebnis gelangt — 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Den Artikel 
soll der mal lesen!) 
ich darf mit Genehmigung des Herrn Präsidenten 
zitieren —: 
Was immer im Kanzleramt derzeit gedanklich 
experimentiert wird — nichts dürfte das Schul-
denproblem so wirkungsvoll und so leise mil-
dern wie dieser Bankrott auf Inflationsraten. 
Fürwahr, der Weg in die Inflation ist bereits, wenn 
Sie wollen, vorprogrammiert und vorbereitet, und 
zwar durch die lawinenartige Staatsverschuldung. 
Will man sich ein realistisches Bild von der rollen-
den Schuldenlawine machen, so muß man aus zwei 
Gründen auf die Bruttokreditaufnahme abstellen: 
erstens, weil es in Zukunft keine Rücklagen mehr 
gibt, die aufgelöst werden könnten, denn die sind 
alle verbraucht, und zweitens, weil der Staat in 
weitaus stärkerem Umfang zu einer kürzerfristigen 
Kreditfinanzierung übergehen muß. In Zukunft ver-
birgt sich hinter dem ausgewiesenen Nettokredit-
volumen ein weitaus höheres Bruttokreditvolumen, 
das auf dem Kapitalmarkt oder mit Hilfe der Noten-
bank beschafft werden muß. Im Haushaltsentwurf 
1975 war ursprünglich eine Bruttoneuverschuldung 
von 21,5 Milliarden DM vorgesehen. Daraus wurden 
insgesamt 44,7 Milliarden DM, davon gut 31 Milliar-
den DM langfristig und 13 Milliarden kurzfristig. 
Darin ist die Schuldenfinanzierung des Konjunktur-
programms, das auch noch zumindest 650 Millio-
nen DM erfordert, nicht enthalten. Von den 44,7 Mil-
liarden DM entfallen 6,8 Milliarden DM — Herr 
Althammer hat schon darauf hingewiesen — auf 
Tilgungsleistungen. Die Zinsbelastungen, im Ein-
zelplan 32 veranschlagt, steigen sprunghaft auf 
6,2 Milliarden DM. Der Kapitaldienst beträgt so-
mit schon 13 Milliarden DM in diesem Jahr. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Die Vorstellungen der Bundesregierung gingen 
noch zu Beginn dieses Jahres, als sie noch im Stande 
der Unschuld verweilte, dahin, im Jahre 1976 gut 
11 Milliarden DM zu tilgen. Ich korrigiere diese Vor-
steilungen nur um die tatsächlichen Zins- und Til-
gungsleistungen für 1975 nach dem Stand des 
Nachtragshaushalts, den wir verabschieden sollen. 
Danach beträgt der voraussichtliche Kapitaldienst 
für 1976 bereits 17,5 Milliarden DM. 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU] : Das ist der 
größte Etatposten!) 
Dazu kommen die weiteren Zins- und Tilgungsbe-
lastungen aus der Riesenverschuldung des Jahres 
1976 in Höhe von knapp 40 Milliarden DM. Die 
Steigerungsrate des Einzelplans 32 — Bundesschuld 
— läßt unschwer erkennen, wie es weitergehen 
wird. Dieser Einzeletat wird auf Jahre der einzige 
sein, der zweistellige positive Steigerungsraten aus-
weisen wird; 1976 sind es bereits 31,4 %. In absolu-
ten Zahlen steigt er 1976 sprunghaft auf fast 10 Mil-
liarden DM an. Gegenüber 1974 bedeutet das eine 
Verdoppelung. 
Was die Bruttokreditfinanzierung für 1976 anbe-
trifft, hüllt sich die Regierung in Schweigen. Sie 
rechnet uns mit ihren Erklärungen vor, daß sie 
durch ihre Maßnahmen das Gesamtergebnis der 
Haushaltsstruktur des Jahres 1977 um 26,9 Mil-
liarden DM verbessern will. Sie sagt uns aber nicht 
einmal andeutungsweise, wie die Bruttokreditfinan-
zierung der Jahre 1976 und 1977 aussehen soll, ge-
schweige denn, woher sie das Geld nehmen will. 
Herr Pöhl, der Staatssekretär im Finanzministe-
rium, ist auf Reisen gegangen, wenn man den Pres-
senachrichten vertrauen kann — ich vertraue 
ihnen —, und hat versucht, ein Kreditvolumen von 
10 Milliarden DM dadurch zu erreichen, daß er einen 
Bankenpool und Versicherungsunternehmungen ein-
geschaltet hat. 
(Zuruf des Bundesministers Dr. Apel) 
— Ich weiß, die Sache soll erledigt sein. Nun hat 
aber Herr Pöhl in der „Zeit" erklärt, daß er das 
Geld im Ausland, und zwar in der Schweiz, wenn 
13214 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
Leicht 
ich es recht im Kopf habe, und in arabischen Staaten 
holen will. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Haase 
[Kassel] [CDU/CSU]: Die Ölscheichs!) 
Meine Damen und Herren, wenn das stimmt, ist 
das unglaublich; denn dann holen wir jetzt Geld 
bei den Staaten, denen wir noch vor kurzem Ent-
wicklungshilfe gezahlt haben oder vielleicht heute 
noch zahlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Haase [Kassel] 
[CDU/CSU] : So heruntergekommen ist die 
Republik!) 
Ich komme zum Schluß. Mit diesem Riesenschul-
denhaushalt 1975 treten wir in eine neue innenpoli-
tische Entwicklung ein, deren letztes Kapitel noch 
nicht geschrieben ist. Warum die Bundesrepublik 
trotz sechs beschlossener Konjunkturprogramme die 
schwerste Krise seit ihrem Bestehen durchmacht, 
warum die reale Produktion mit minus 5 % ihren 
bisherigen Tiefpunkt erreicht hat, obwohl die Staats-
ausgaben wie noch in keinem anderen Jahr zuvor 
um fast 20 v. H. steigen, alle diese Fragen bedür-
fen noch einer Antwort. Einer Antwort bedarf noch 
mehr die Frage, was die Ursachen und was die Wir-
kungen dieser Fehlentwicklungen waren und sind. 
Wenn Sie den letzten Satz hören wollen: Ich — 
und ich nehme an, meine Freunde auch —, lehne in 
Ergänzung dessen, was Herr Dr. Althammer gesagt 
hat, diesen Nachtragsetat ab, weil die Politik, die 
darin zum Ausdruck kommt, nicht meine Politik ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: Weitere 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich schließe die 
Aussprache. 
Meine Damen und Herren! Mit Annahme der 
Tagesordnung verfahren wir erstmalig nach dem 
bei der Neufassung der Geschäftsordnung vom Ge-
schäftsordnungsausschuß gewünschten vereinfach-
ten Verfahren für die Verabschiedung des Nach-
tragshaushalts. 
Ich rufe die Nachträge zu den Einzelplänen 11, 15, 
23, 32 und 60, die §§ 1 bis 6, Einleitung und Über-
schrift des Nachtragshaushalts 1975 auf. Die Ab-
stimmung hierüber wird mit der Schlußabstimmung 
verbunden. 
Wer dem Gesetz als Ganzem zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, sich vom Platz zu erheben. — 
Gegenprobe! — 
(Lachen und Zurufe bei der SPD) 
Stimmenthaltungen? — Keine Stimmenthaltungen! 
Meine Damen und Herren! Damit ist das Gesetz in 
zweiter Beratung und Schlußabstimmung mit großer 
Mehrheit angenommen. Es liegt kein weiterer Aus-
schußantrag vor. Wir stehen damit am Ende der 
heutigen Sitzung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages für Mittwoch, den 1. Oktober, 13.00 Uhr 
ein. Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 10.51 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 7. Wahlperiode - 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13215* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Achenbach * 26. 9. 
Adams * 26. 9. 
Dr. Aigner *  26. 9. 
Alber 26. 9. 
Dr. Artzinger* 26. 9. 
Dr. Bangemann *  26. 9. 
Dr. Bayerl *  26. 9. 
Dr. Becher 26. 9. 
Behrendt *  26. 9. 
Biechele 26. 9. 
Dr. Dr. h. c. Birrenbach 26. 9. 
Dr. von Bismarck 26. 9. 
Dr. Böger 26. 
ab 
9. 
10.00 Uhr 
Dr. Burgbacher *  26. 9. 
Prof. Dr. Carstens (Fehmarn) 26. 9. 
Dr. Corterier 26. 9. 
Damm 26. 9. 
van Delden 26. 9. 
Dr. Dollinger 26. 9. 
Dr. Dregger 3. 10. 
Entrup 26. 9. 
Dr. Eppler 26. 9. 
Fellermaier *  26. 9. 
Frehsee * 26. 9. 
Dr. Früh * 26. 9. 
Dr. Fuchs 3. 10. 
Geldner 26. 9. 
Gerlach (Emsland) *  26. 9. 
Graaff 3. 10. 
Dr. Häfele 26. 9. 
Härzschel*  26. 9. 
von Hassel 26. 9. 
Hoffie 26. 9. 
Dr. Holtz 26. 9. 
Dr. Hupka 26. 9. 
Immer (Altenkirchen) 3. 10. 
Dr. Jahn (Braunschweig) ' 3. 10. 
Dr. Jobst 26. 9. 
Kater 3. 10. 
Dr. Kempfler 26. 9. 
Kern 26. 9. 
Dr. Klepsch ***  26. 9. 
Dr. Kliesing 26. 9. 
Krall * 26. 9. 
Dr. Kreile 26. 9. 
Dr. Kunz (Weiden) 26. 9. 
Kunz (Berlin) 26. 9. 
Lagershausen 26. 9. 
Lange 26. 9. 
Lautenschlager * 26. 9. 
Lemmrich * * 26. 9. 
Lücker * 26. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen 
Versammlung des Europarats 
*** für die Teilnahme an Sitzungen der Versammlung der 
Westeuropäischen Union 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Marx 30. 9. 
Mattick 26. 9. 
Memmel ' 26. 9. 
Müller (Bayreuth) 26. 9. 
Müller (Mülheim) * 26. 9. 
Dr. Müller-Hermann 26. 9. 
Mursch (Soltau-Harburg) *  26. 9. 
Neumann 26. 9. 
Ollesch 26. 9. 
Opitz 26. 9. 
Frau Dr. Orth * 26. 9. 
Pawelczyk 26. 9. 
Dr. Prassler 26. 9. 
Russe 26. 9. 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein 26. 9. 
Schirmer 3. 10. 
Schmidt (München) * 26. 9. 
Dr. Schneider 26. 9. 
Schröder (Wilhelminenhof) 26. 9. 
Schulte (Schwäbisch Gmünd) 26. 9. 
Schulte (Unna) 26. 9. 
Dr. Schulz (Berlin) * 26. 9. 
Dr. Schulze-Vorberg 26. 9. 
Schwabe *  26. 9. 
Dr. Schwörer *  26. 9. 
Seefeld *  26. 9. 
Sieglerschmidt 26. 9. 
Solke 26. 9. 
Springorum *  26. 9. 
Dr. Starke (Franken) *  26. 9. 
Graf Stauffenberg 26. 9. 
Strauß 26. 9. 
Suck * 26. 9. 
Vahlberg 26. 9. 
Dr. h. c. Wagner (Günzburg) 24. 10. 
Walkhoff * 26. 9. 
Dr. Wallmann 26. 9. 
Frau Dr. Walz * 26. 9. 
Dr. Freiherr von Weizsäcker 30. 9. 
Wende 26. 9. 
Dr. Wernitz 26. 9. 
Dr. Wittmann (München) 26. 9. 
von Wrangel 30. 9. 
Wurbs 26. 
ab 
9. 
10.00 Uhr 
Dr. Zimmermann 30. 9. 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Haack auf die Münd
-
lichen Fragen des Abgeordneten Dr. Schneider 
(CDU/CSU) (Drucksache 7/4038 Fragen A 59 und 60) : 
In welchem Umfang, mit welchen Ergebnissen und mit welchem 
Erfolg haben bisher Gutachterausschüsse Grundstücksbewertun-
gen nach dem Städtebauförderungsgesetz durchgeführt, und trifft 
es zu, daß die Gutachterausschüsse Schwierigkeiten haben, die 
städtebaulich bedingten Bodenwertsteigerungen von den reinen 
Verkehrswertermittlungen zu unterscheiden? 
Kann die Bundesregierung Erfahrungen bestätigen, daß das 
Aufkommen aus den sanierungsbedingten Werterhöhungen nur 
zu einem ganz geringfügigen Teil die Sanierungskosten mitab- 
13216* 	Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 
deckt und daß die Gemeinden im Rahmen der Reprivatisierung 
nach § 25 des Städtebauförderungsgesetzes die Grundstücke nur 
zu einem Veräußerungspreis veräußern können, der erheblich 
unter dem nach § 25 Abs. 6 des Städtebauförderungsgesetzes zu 
fordernden Neuordnungswert liegt? 
Zu Frage A 59: 
Die Gutachterausschüsse sind in erheblichem Um-
fang in die Grundstückswertermittlung nach dem 
Städtebauförderungsgesetz eingeschaltet. In ver-
schiedenen Ländern ist vorgeschrieben, daß Sanie-
rungen nur gefördert werden, wenn die Grund-
stückswertermittlung durch den Gutachterausschuß 
durchgeführt wird. 
Statistisch ausgewertete Erfahrungen über die 
Ergebnisse der Wertermittlung der Gutachteraus-
schüsse nach dem Städtebauförderungsgesetz liegen 
nicht vor. In der Mehrzahl der bekanntgewordenen 
Gerichtsurteile, in denen über Grundstückswerte zu 
urteilen war, sind die von den Gutachterausschüs-
sen ermittelten Werte bestätigt worden. 
Die Ermittlung der Werte nach dem Städtebauför-
derungsgesetz hat in den größeren Städten keine 
besonderen Schwierigkeiten gemacht. Dort, wo die 
Gutachterausschüsse in ihrer Bedeutung unter-
schätzt wurden, wo von den Ländern die ihnen ge-
gebenen Ermächtigungen nicht ausgeschöpft wur-
den, aber auch da, wo die räumliche Zuständigkeit 
der einzelnen Gutachterausschüsse zu klein ist, wo 
z. B. die Gutachterausschüsse grundsätzlich bei 
allen, auch bei den kreisangehörigen Gemeinden 
gebildet wurden, konnte die Tätigkeit der Gutach-
terausschüsse nicht befriedigen. Dem 15. Bundes-
tagsausschuß ist vor kurzem die Konzeption einer 
Ergänzung des Siebten Teils des Bundesbaugesetzes 
zugeleitet worden, durch die die organisatorischen 
Grundlagen der Wertermittlung verbessert werden 
sollen. Etwa aufgetretene Schwierigkeiten werden 
dadurch ausgeräumt werden können. 
Zu Frage A 60: 
Diese Frage ist schon im Städtebaubericht 1975 
angesprochen worden. Dort ist unter Nummer 149 
ausgeführt: 
Es zeichnet sich ab, daß der Finanzierungs-
anteil, der durch Ausgleichsbeträge aufgebracht 
werden kann, zumindest in Zeiten konjunkturel-
ler Abschwächung und in Gebieten ohne 
Wachstumsdruck nicht zu hoch angesetzt wer-
den darf. Die angebliche Faustregel, daß ein 
Viertel der Kosten der Ordnungsmaßnahmen 
durch Ausgleichsbeträge gedeckt werden kön-
ne, bestätigt sich bisher nicht. 
Erfahrungen, die eine andere Beurteilung ermög-
lichen würden, konnten in der Zwischenzeit nicht 
gemacht werden. Das ist auch darauf zurückzufüh-
ren, daß die Verhältnisse sehr unterschiedlich sind. 
Je nach der Konzeption, die einer Sanierung zu-
grunde liegt, ergeben sich ganz unterschiedliche 
Wertsteigerungen. 
Der Wert nach § 25 Abs. 6 StBauFG ist ein am 
Markt orientierter Verkehrswert, der deshalb auch 
von der allgemeinen Entwicklung abhängig ist. 
Soweit bei Veräußerungen nach § 25 Abs. 6 StBauFG 
Preise erzielt wurden, die unter denen lagen, mit 
denen ursprünglich gerechnet werden konnte, ist 
das nicht auf Mängel der Wertermittlung zurückzu-
führen, sondern auf die augenblickliche allgemeine 
Lage auf dem Grundstücksmarkt. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Haack auf die Münd-
lichen Fragen des Abgeordneten Schmidhuber 
(CDU/CSU) (Drucksache 7/4038 Fragen A 61 und 
62) : 
Treffen Zeitungsmeldungen zu, daß die Antragsformulare für 
Zuschüsse aus dem Regierungsprogramm zur Bausparzwischen-
finanzierung und Wohnungsmodernisierung, bei dem die Zu-
teilung der Mittel nach dem sogenannten „Windhundverfahren" 
erfolgen soll, nicht bei allen Kreditinstituten zum gleichen Zeit-
punkt verfügbar waren und damit die Chancengleichheit der An-
tragsteller nicht gewahrt war? 
Beabsichtigt die Bundesregierung, diese Verfahrensmängel 
— falls sie vorliegen sollten — bei der Zuteilung der Zuschüsse 
zu berücksichtigen bzw. auszugleichen? 
Zu Frage A 61: 
Es trifft zu, daß die Antragsformulare für Zu-
schüsse aus dem Sonderprogramm zur Wohnungs-
modernisierung und Bausparzwischenfinanzierung 
nicht zum gleichen Zeitpunkt bei allen Kreditinsti-
tuten verfügbar waren. Das ist jedoch nicht auf das 
Verfahren selbst zurückzuführen. 
Auf der Länderreferentenbesprechung am 3. Sep-
tember wurde Übereinstimmung darüber erzielt, 
einheitliche Antragsformulare von einer Kommis-
sion der Kreditwirtschaft unter Beteiligung eines 
Landesvertreters erarbeiten zu lassen. In einer Be-
sprechung am 5. September einigte sich diese Korn-
mission, an der alle Spitzenverbände der Kredit-
wirtschaft beteiligt waren, über Text und Aufbau 
der Formulare. Anschließend wurde das Formular 
vom BMBau zur Drucklegung freigegeben. Dieses 
Verfahren wurde gewählt, um sich im Interesse 
einer schnellen Abwicklung der Sonderprogramme 
des Wettbewerbs der Kreditinstitute untereinander 
zu bedienen. Durch die stets gleichzeitige Informa-
tion und die gemeinsame Erarbeitung der Antrags-
formulare waren für alle Institutsgruppen und deren 
Kunden gleiche Startchancen gewährleistet. 
Zu Frage A 62: 
Verfahrensmängel liegen nicht vor. 
Die in Zeitungsberichten beschriebenen Schwie-
rigkeiten sind darauf zurückzuführen, daß Kredit-
institute listenmäßige Zuschußmeldungen an die 
vorgesehenen Leitinstitute der Länder eingesandt 
haben, die nicht auf formgerechten Anträgen mit 
den erforderlichen Unterlagen beruhen. Eine mit 
Zustimmung eines Landes durchgeführte Stichprobe 
hat dies bestätigt. Einzelne Länder haben inzwischen 
— einem Fernschreiben des BMBau entsprechend —
veranlaßt, daß solche eingesandten Listen an die 
Deutscher Bundestag — 7. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. September 1975 	13217* 
Kreditinstitute zurückgegeben werden. In anderen 
Ländern werden die Kreditinstitute vom Leitinstitut 
aufgefordert, innerhalb einer Ausschlußfrist von 
einer Woche nachträglich eine verbindliche Erklä-
rung darüber abzugeben, welche in den Listen auf-
geführten Zuschußanträge allen Anforderungen ent-
sprechen und vom Kreditinstitut ordnungsgemäß 
geprüft worden sind. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Offergeld auf die Schrift-
lichen Fragen des Abgeordneten Dr. Schwörer (CDU/ 
CSU) (Drucksache 7/4038 Fragen B 13 und 14) : 
Trifft es zu, daß die Behandlung des Entwurfs eines Steuer-
beamtenausbildungsgesetzes und zwei weiterer Gesetzentwürfe 
laufbahnrechtlichen Inhalts auf der sogenannten Sternchenliste 
der Bundesregierung stehen, also zu den Gesetzesvorhaben ge-
hören, die weiterhin zurückgestellt werden sollen? 
Ist die Bundesregierung nicht auch der Auffassung, daß die 
Ausbildung der Steuerbeamten besonders hohen Rang hat, weil 
immer mehr die Steuergesetze als wirtschafts- und konjunktur-
politische Instrumente eingesetzt werden, was zu einem rasche-
ren Wechsel der gesetzlichen Bestimmungen als in anderen Be-
reichen der Staatsverwaltung führt und damit große Kenntnisse 
von Gesetzen und wirtschaftlichen Zusammenhängen voraussetzt, 
die nur durch eine qualifizierte Ausbildung vermittelt werden 
können? 
Zu Frage B 13: 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß im 
Blick auf die angespannte Haushaltslage in Bund, 
Ländern und Gemeinden Gesetzesvorhaben beson-
ders streng auf ihre Ausgabenwirksamkeit geprüft 
werden müssen. Dies gilt auch für die von Ihnen 
angesprochenen Gesetzesentwürfe. 
Zu Frage B 14: 
Die Bundesregierung ist seit jeher davon über-
zeugt, daß eine qualifizierte Ausbildung aller 
Steuerbeamten unerläßliche Voraussetzung für eine 
sachgerechte gleichmäßige Steuererhebung und da-
mit zugleich für die Verwirklichung wirtschafts- und 
konjunkturpolitischer Ziele ist. Sie wird daher auch 
künftig bemüht sein, in enger Zusammenarbeit mit 
den Ländern im Rahmen der gegebenen Möglich-
keiten die Ausbildung weiter zu verbessern und 
den sich wandelnden beruflichen Anforderungen an-
zupassen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/07/07188.pdf</pdf_url>
    <id>3309</id>
    <dokumentnummer>07/188</dokumentnummer>
    <datum>1975-09-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
