<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3382</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/2</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1969-10-21</datum>
  <titel>Protokoll der 2. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
2. Sitzung 
Bonn, den 21. Oktober 1969 
Inhalt: 
Wahl des Bundeskanzlers 
Präsident von Hassel 	  7 A 
Ergebnis 	  8 A 
Abg. Brandt nimmt die Wahl an 
	
8 C 
Nächste Sitzung 	  8 C 
Anlage 	  9 

Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 21. Oktober 1969 	7 
2. Sitzung 
Bonn, den 21. Oktober 1969 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 10.00 Uhr 
Präsident von Hassel: Die zweite Sitzung des 
Deutschen Bundestages ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, wir treten in die 
Tagesordnung ein. Einziger Punkt der Tagesord-
nung: 
Wahl des Bundeskanzlers. 
Der Herr Bundespräsident hat folgendes Schrei-
ben an mich gerichtet, das ich dem Hause hiermit 
bekanntgebe: 
Gemäß Art. 63 Abs. i des Grundgesetzes 
schlage ich dem Deutschen Bundestag vor, 
Herrn Willy Brandt zum Bundeskanzler zu 
wählen. 
Nach § 4 der Geschäftsordnung erfolgt die Wahl 
des Bundeskanzlers mit verdeckten Stimmzetteln. 
Der Vorgeschlagene ist gewählt, wenn er die Mehr-
heit der stimmberechtigten Mitglieder des Bundes-
tages, das heißt mindestens 249 Stimmen, auf sich 
vereinigt. 
Zur Wahl steht nur der von dem Herrn Bundes-
präsidenten vorgeschlagene Kandidat. 
Zum Wahlverfahren bestimmt der § 54 a unserer 
Geschäftsordnung ergänzend, daß die Stimmzettel 
erst vor Betreten der Wahlzelle ausgehändigt wer-
den. Die aufgestellten Wahlzellen sind bei der 
Stimmabgabe zu benutzen. Die Stimmkarten sind 
dann in einem Wahlumschlag in die Wahlurnen zu 
legen. Die Berliner Abgeordneten werden gebeten, 
ihre Stimmkarte in die für sie vorgesehene Wahl-
urne zu werfen, die für den Herrn Bundeskanzler 
vollgültig abgegebenen Stimmen in die Plexiglas
-
urne, die der Berliner Abgeordneten in die schwarze 
Holzurne. 
Meine Damen und Herren, Sie erhalten die Stimm-
karten an den zu meiner Rechten und zur Linken 
von den Wahlkabinen stehenden Tischen. 
Ich mache noch einmal darauf aufmerksam, daß 
nur der vom Herrn Bundespräsidenten vorgeschla-
gene Kandidat zur Wahl steht. Falls Sie den vor-
geschlagenen Kandidaten wählen wollen, schreiben 
Sie „ja", im anderen Falle „nein" auf die Stimm-
karte. Wer sich der Stimme enthalten will, kann 
dies durch eine unbeschriebene Karte zum Ausdruck 
bringen. 
Ich weise noch einmal darauf hin, daß die  Kenn-
zeichnung der Stimmkarte und das Einlegen in den 
Wahlumschlag außerhalb der Wahlzelle zur Zurück-
weisung des Abgeordneten führt. Er verliert aller-
dings genau wie gestern nicht das Recht, seine 
Stimmabgabe vorschriftsmäßig zu wiederholen. 
Nach ständiger Übung des Hauses sind auch 
Stimmkarten gültig, die statt „ja" den Namen des 
Vorgeschlagenen tragen. Ungültig sind dagegen 
Stimmkarten mit anderen Namen oder mit Zusätzen. 
Auch die Verwendung anderer als der amtlichen 
Stimmkarten macht die Stimme unweigerlich ungül-
tig. 
Gehen Sie dann bitte zur Wahlurne, wie gestern, 
und werfen Sie dort nach Nennung Ihres Namens 
Ihre Stimmkarte ein.  Die Kennzeichnung Ihres Na-
mens in der Namensliste durch den neben der 
Urne sitzenden Schriftführer gilt als Nachweis für 
die Beteiligung an der Wahl und ersetzt die Ein-
tragung in die Anwesenheitsliste. 
Beide Schriftführer werden nunmehr die Namen 
nach dem Alphabet aufrufen. Ich bitte die Schrift-
führer, die den Dienst an den Wahlurnen und an 
den Wahlzellen übernommen haben, ihre Plätze 
einzunehmen. 
Dann eröffne ich hiermit die Wahl und bitte, mit 
dem Namensaufruf zu beginnen. 
(Namensaufruf und Wahl.) 
Meine Damen und Herren! Jetzt müssen die 
diensttuenden Schriftführer und ich ihrer Wahl-
pflicht genügen. Ich bitte daher den Herrn Alters-
präsidenten, für kurze Zeit meinen Platz einzuneh-
men. Ferner bitte ich die dafür eingeteilten Schrift-
führer, die Plätze der bisher diensttuenden Schrift-
führer einzunehmen und den Namensaufruf fortzu-
setzen. 
(Alterspräsident B o r m übernimmt vor-
übergehend den Vorsitz.) 
Präsident von Hassel: Meine Damen und Her-
ren! Der Namensaufruf ist beendet. Ich frage, ob noch 
ein Mitglied im Saal ist, das seine Stimme nicht ab-
gegeben hat. — Das ist offenbar nicht der Fall. 
Haben alle Damen und Herren Schriftführer ihre 
Stimme abgegeben? — Das ist der Fall. 
8 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 21. Oktober 1969 
Dann erkläre ich die Wahl für geschlossen und 
bitte die Schriftführer, die Stimmen auszuzählen. 
Ich schlage Ihnen vor, die Sitzung für zwanzig 
Minuten - bis 11.20 Uhr — zu unterbrechen. 
(Unterbrechung der Sitzung von 10.59 Uhr 
bis 11.22 Uhr.) 
Meine Damen und Herren, die unterbrochene 
Sitzung ist wieder eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der Zählung der Stimmen 
.bekannt. 
Stimmberechtigte Abgeordnete: Gesamtzahl der 
abgegebenen Stimmkarten 495, Zahl der auf „ja" 
lautenden Stimmkarten 251, Zahl der auf „nein" 
lautenden Stimmkarten 235, Zahl der ungültigen 
Stimmkarten 4, Zahl der Stimmenthaltungen 5. 
Von den Berliner Abgeordneten — die nicht . 
stimmberechtigt sind — sind abgegeben worden 
22 Stimmkarten, davon mit Ja 14 und mit Nein 8 
Stimmkarten. 
Nach Art. 63 Abs. 2 des Grundgesetzes ist als 
Bundeskanzler gewählt, wer die Stimmen der Mehr-
heit der Mitglieder des Bundestages auf sich ver-
einigt. Die absolute Mehrheit der stimmberechtigten 
Abgeordneten beträgt 249 Stimmen. Ich stelle daher 
fest, daß der vom Herrn Bundespräsidenten vorge-
schlagene Abgeordnete Brandt die Stimmen der 
Mehrheit der Mitglieder des Bundestages auf sich 
vereinigt hat. 
Ich frage den Abgeordneten Brandt: Nehmen Sie 
die Wahl an? 
Brandt (SPD) : Ja, Herr Präsident, ich nehme die 
Wahl an. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD. 
— Beifall bei der FDP. — Beifall auf der 
Besuchertribüne.) 
Ich darf die Besucher auf der Tribüne darauf 
aufmerksam machen, daß Beifalls- oder Mißfallens-
kundgebungen auf der Tribüne nicht zulässig sind. 
Ich stelle fest, daß damit der Abgeordnete Brandt 
zum Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland 
gewählt ist. Ich spreche Ihnen die aufrichtigen 
Glückwünsche des Hauses aus. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie 
vereinzelt bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
h. c. Kiesinger und weitere Abgeordnete 
beglückwünschen den Gewählten. — 
Erneuter Beifall.) 
Dem Herrn Bundespräsidenten werde ich sogleich 
das Ergebnis dieser Wahl übermitteln. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die nächste 
Sitzung des Bundestages auf heute nachmittag, 
16 Uhr, ein. Einziger Punkt der Tagesordnung: 
Eidesleistung des Bundeskanzlers. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 11.25 Uhr.) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 21. Oktober 1969 	9 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) beurlaubt bis einschließlich 
Lücke (Bensberg) 31. 10.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06002.pdf</pdf_url>
    <id>3382</id>
    <dokumentnummer>06/2</dokumentnummer>
    <datum>1969-10-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
