<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3385</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/5</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1969-10-28</datum>
  <titel>Protokoll der 5. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestage  
5. Sitzung 
Bonn, den 28. Oktober 1969 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilung 	  19 A 
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten 
von Hassel, Präsident 	 19 A 
Frau Funcke (FDP) 
	
19 B 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) 19 C 
Dr. Jaeger (CDU/CSU) 19 C 
Dr. Schmitt-Vockenhausen (SPD) 19 C 
Würdigung des Wirkens der Vizepräsiden
-
ten Dr. Mommer, Schoettle und Scheel 
von Hassel, Präsident 	 19 D 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie
rung 
Brandt, Bundeskanzler 	 20 A 
Nächste Sitzung 	  34 
Anlage 	  35 

Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	19 
5. Sitzung 
Bonn, den 28. Oktober 1969 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 10.00 Uhr 
Präsident von Hassel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Verle-
sung in den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 24. Oktober den fol-
genden Gesetzen zugestimmt: 
Rechtspflegergesetz 
Gesetz zur Änderung kostenrechtlicher Vorschriften 
Meine Damen und Herren, wir treten in die Tages-
ordnung ein. Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten 
Zwischen den Fraktionen besteht Einverständnis 
darüber, daß vier Stellvertreter gewählt werden 
sollen. Für diese vier Stellvertreter liegen folgende 
Vorschläge vor: Die Fraktion der SPD schlägt für 
die Wahl zum Vizepräsidenten die Abgeordneten 
Professor Dr. Carlo Schmid und Dr. Schmitt-Vocken-
hausen vor, die Fraktion der CDU/CSU schlägt den 
Abgeordneten Dr. Jaeger vor, die Fraktion der FDP 
die Abgeordnete Frau Liselotte Funcke. 
Meine Damen und Herren, Sie haben die Vor-
schläge gehört. Nach einer interfraktionellen Ver-
einbarung soll in diesem Fall wie in allen früheren 
Wahlperioden auf die Wahl mit verdeckten Stimm-
zetteln verzichtet und über alle Vorschläge gemein-
sam abgestimmt werden. — Ich höre keinen Wider-
spruch; das Haus ist damit einverstanden. 
Meine Damen und Herren, ich bitte diejenigen, 
die die vorgeschlagenen Kandidaten wählen wollen, 
um ein Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei 2 Enthaltungen und 
Enthaltung der Betroffenen ist damit diese Wahl 
einstimmig vollzogen worden. 
Ich frage die Gewählten, ob sie die Wahl anneh-
men, zunächst Frau Abgeordnete Funcke: Nehmen 
Sie die Wahl an? 
Frau Funke (FDP) : Ja, ich nehme die Wahl an. 
Präsident von Hassel: Herr Abgeordneter 
Professor Dr. Schmid, nehmen Sie die Wahl an? 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Ich nehme die 
Wahl an. 
Präsident von Hassel: Herr Abgeordneter Dr. 
Jaeger, nehmen Sie die Wahl an? 
Dr. Jäger (CDU/CSU) : Ich danke für das Ver-
trauen und nehme die Wahl an. 
Präsident von Hassel: Herr Abgeordneter Dr. 
Schmitt-Vockenhausen, nehmen Sie die Wahl an? 
Dr. Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Ich nehme 
die Wahl an. 
(Beifall.) 
Präsident von Hassel: Demnach haben alle 
vier gewählten Vizepräsidenten die Wahl angenom-
men. Ich darf allen vier Gewählten die herzlichsten 
Glückwünsche des Hauses aussprechen. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, daß ich im 
Namen nicht nur des ganzen Hauses, sondern vor 
allem auch für das neue Präsidium spreche, wenn 
ich Ihren Eintritt in das Präsidium, verehrte Frau 
Kollegin F u n c k e, besonders herzlich begrüße. 
(Beifall.) 
Wir sind sicher, daß Ihre Mitwirkung bei der Lei-
tung des Hauses eine besondere Gewähr für eine 
harmonische und erfreuliche Zusammenarbeit bietet. 
Allen ausgeschiedenen Vizepräsidenten möchte 
ich für ihre im Präsidium bisher geleistete Arbeit 
herzlich danken. Besonderen Dank möchte ich an den 
ausgeschiedenen Vizepräsidenten Dr. Karl Mom-
mer richten, der zugleich mit dem Ablauf der ver-
gangenen Legislaturperiode aus der parlamentari-
schen Arbeit ausgeschieden ist. 
(Beifall.) 
Alle Mitglieder des Hauses werden einen engagier-
ten Kollegen vermissen, der seine ganze Kraft in 
den Dienst der Reform des Parlamentarismus ge-
stellt hat und von dem wir viele Anregungen ent-
gegennehmen konnten, die zum großen Teil auch 
Berücksichtigung fanden. Herr Dr. Mommer soll 
wissen, daß wir ihm für seinen unermüdlichen Ein-
satz dankbar bleiben. 
(Beifall.) 
20 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Präsident von Hassel 
Sie, Herr Kollege Scho ettle, haben als Se-
nior des Präsidiums durch Ihren wertvollen Rat auf 
Grund Ihrer langjährigen parlamentarischen Er-
fahrung dem Präsidium und damit dem ganzen 
Hause unschätzbare Hilfe geleistet. Ihre Mitarbeit 
im Vorstand des Bundestages war deswegen noch 
besonders fruchtbar, weil Sie als Vorsitzender des 
Haushaltsausschusses dort viele nützliche Hinweise 
und Anregungen geben konnten. Lassen Sie mich 
auch Ihnen ganz besonders danken. 
(Beifall.) 
Es ist für mich etwas schwierig, einem Vizepräsi-
denten zu danken, der inzwischen Vizekanzler ge-
worden ist. Aber auch Ihnen, Herr Scheel,  herz-
lichen Dank für die Arbeit und die Zeit, die Sie im 
Präsidium gewirkt haben! 
(Beifall.) 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit 
zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
Das Wort dazu hat Herr Bundeskanzler Brandt. 
Ich erteile Ihnen, Herr Bundeskanzler, das Wort. 
Brandt, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir sind entschlossen, die 
Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und den 
Zusammenhalt der deutschen Nation zu wahren, den 
Frieden zu erhalten und an einer europäischen Frie-
densordnung mitzuarbeiten, die Freiheitsrechte und 
den Wohlstand unseres Volkes zu erweitern und un-
ser Land so zu entwickeln, daß sein Rang in der 
Welt von morgen anerkannt und gesichert sein wird. 
Die Politik dieser Regierung wird also im Zeichen 
der Kontinuität und im Zeichen der Erneuerung 
stehen. 
Unser Respekt gebührt dem, was in den vergan-
genen Jahren geleistet worden ist — im Bund, in 
den Ländern und in den Gemeinden, von allen 
Schichten unseres Volkes. Ich nenne die Namen Kon-
rad Adenauer, Theodor Heuss und Kurt Schuma-
cher stellvertretend für viele andere, mit denen die 
Bundesrepublik Deutschland einen Weg zurückge-
legt hat, auf den sie stolz sein kann. Niemand wird 
die Leistungen der letzten zwei Jahrzehnte leugnen, 
bezweifeln oder geringschätzen. Sie sind Geschichte 
geworden. 
Die Beständigkeit unserer freiheitlichen Grund-
ordnung ist am 28. September erneut bestätigt wor-
den. Ich danke den Wählern für die eindeutige Ab-
lehnung des Extremismus, den es weiterhin zu be-
kämpfen gilt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien 
sowie bei der CDU/CSU.) 
Unsere parlamentarische Demokratie hat 20 Jahre 
nach ihrer Gründung ihre Fähigkeit zum Wandel 
bewiesen und damit ihre Probe bestanden. Dies ist 
auch außerhalb unserer Grenzen vermerkt worden 
und hat unserem Staat zu neuem Vertrauen in der 
Welt verholfen. 
Die strikte Beachtung der Formen parlamentari-
scher Demokratie ist selbstverständlich für politische 
Gemeinschaften, die seit gut 100 Jahren für die deut-
sche Demokratie gekämpft, sie unter schweren 
Opfern verteidigt und unter großen Mühen wieder 
aufgebaut haben. Im sachlichen Gegeneinander und 
im nationalen Miteinander von Regierung und Op-
position ist es unsere gemeinsame Verantwortung 
und Aufgabe, dieser Bundesrepublik eine gute Zu-
kunft zu sichern. 
Die Bundesregierung weiß, daß sie dazu der loya-
len Zusammenarbeit mit den gesetzgebenden Kör-
perschaften bedarf. Dafür bietet sie dem Deutschen 
Bundestag und natürlich auch dem Bundesrat ihren 
guten Willen an. 
Unser Volk braucht wie jedes andere seine innere 
Ordnung. In den 70er Jahren werden wir aber in 
diesem Lande nur so viel Ordnung haben, wie wir 
an Mitverantwortung ermutigen. Solche demokra-
tische Ordnung braucht außerordentliche Geduld im 
Zuhören und außerordentliche Anstrengung, sich 
gegenseitig zu verstehen. 
Wir wollen mehr Demokratie wagen. Wir werden 
unsere Arbeitsweise öffnen und dem kritischen Be-
dürfnis nach Information Genüge tun. Wir werden 
darauf hinwirken, daß nicht nur durch Anhörungen 
im Bundestag, 
(Abg. Dr. Barzel: Anhörungen?) 
sondern auch durch ständige Fühlungnahme mit den 
repräsentativen Gruppen unseres Volkes und durch 
eine umfassende Unterrichtung über die Regierungs-
politik jeder Bürger die Möglichkeit erhält, an der 
Reform von Staat und Gesellschaft mitzuwirken. 
(Abg. Dr. Barzel: Die Regierung will uns 
gnädigst anhören?! — Abg. Wehner: Be-
ruhigen Sie sich! Das heißt neudeutsch 
„Hearing", nichts anderes! — Abg. Dr. Bar-
zel: Dann soll er es doch richtig sagen!) 
Wir wenden uns an die im Frieden nachgewachse-
nen Generationen, die nicht mit den Hypotheken der 
Alteren belastet sind und belastet werden dürfen; 
jene jungen Menschen, die uns beim Wort nehmen 
wollen — und sollen. Diese jungen Menschen müs-
sen aber verstehen, daß auch sie gegenüber Staat 
und Gesellschaft Verpflichtungen haben. 
Wir werden dem Hohen Hause ein Gesetz unter-
breiten, wodurch das aktive Wahlalter von 21 auf 18, 
das passive von 25 auf 21 Jahre herabgesetzt wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir werden auch die Volljährigkeitsgrenze über-
prüfen. 
Mitbestimmung, Mitverantwortung in den ver-
schiedenen Bereichen unserer Gesellschaft wird eine 
bewegende Kraft der kommenden Jahre sein. Wir 
können nicht die perfekte Demokratie schaffen. Wir 
wollen eine Gesellschaft, die mehr Freiheit bietet 
und mehr Mitverantwortung fordert. Diese Regie-
rung sucht das Gespräch, sie sucht kritische Partner-
schaft mit allen, die Verantwortung tragen, sei es in 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	21 
Bundeskanzler Brandt 
den Kirchen, der Kunst, der Wissenschaft und der 
Wirtschaft oder in anderen Bereichen der Gesell-
schaft. 
Dies gilt nicht zuletzt für die Gewerkschaften, um 
deren vertrauensvolle Zusammenarbeit wir uns be-
mühen. Wir brauchen ihnen ihre überragende Be-
deutung für diesen Staat, für seinen weiteren Aus-
bau zum sozialen Rechtsstaat nicht zu bescheinigen. 
Wenn wir leisten wollen, was geleistet werden 
muß, brauchen wir alle aktiven Kräfte unserer Ge-
sellschaft. Eine Gesellschaft, die allen weltanschau-
lichen und religiösen Überzeugungen offen sein 
will, ist auf ethische Impulse angewiesen, die sich 
im solidarischen Dienst am Nächsten beweisen. Es 
kann nicht darum gehen, lediglich hinzunehmen, was 
durch die Kirchen für die Familie, in der Jugend-
arbeit oder auf dem Sektor der Bildung geleistet 
wird. Wir sehen die gemeinsamen Aufgaben, beson-
ders, wo Alte, Kranke, körperlich oder geistig Be-
hinderte in ihrer Not nicht nur materielle Unter-
stützung, sondern auch menschliche Solidarität 
brauchen. Im Dienst am Menschen — nicht nur im 
eigenen Land, sondern auch in den Entwicklungs-
ländern -- begegnet sich das Wirken kirchlicher und 
gesellschaftlicher Gruppen mit dem politischen Han-
deln. 
Wir werden uns ständig darum bemühen, daß sich 
die begründeten Wünsche der gesellschaftlichen 
Kräfte und der politische Wille der Regierung ver-
einen lassen. 
Meine Damen und Herren! Diese Regierung geht 
davon aus, daß die Fragen, die sich für das deutsche 
Volk aus dem zweiten Weltkrieg und aus dem natio-
nalen Verrat durch das Hitlerregime ergeben haben, 
abschließend nur in einer europäischen Friedensord-
nung beantwortet werden können. Niemand kann 
uns jedoch ausreden, daß die Deutschen ein Recht 
auf Selbstbestimmung haben, wie alle anderen Völ-
ker auch. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und Ab
-
geordneten der CDU/CSU.) 
Aufgabe der praktischen Politik in den jetzt vor 
uns liegenden Jahren ist es, die Einheit der Nation 
dadurch zu wahren, daß das Verhältnis zwischen 
den Teilen Deutschlands aus der gegenwärtigen Ver-
krampfung gelöst wird. Die Deutschen sind nicht nur 
durch ihre Sprache und ihre Geschichte — mit ihrem 
Glanz und Elend - verbunden; wir sind alle in 
 Deutschland zu Haus. Wir haben auch noch gemein-
same Aufgaben und gemeinsame Verantwortung: 
für den Frieden unter uns und in Europa. 20 Jahre 
nach Gründung der Bundesrepublik Deutschland und 
der DDR müssen wir ein weiteres Auseinanderleben 
der deutschen Nation verhindern, also versuchen, 
über ein geregeltes Nebeneinander zu einem Mitein-
ander zu kommen. Dies ist nicht nur ein deutsches 
Interesse, denn es hat seine Bedeutung auch für den 
Frieden in Europa und für das Ost-West-Verhältnis. 
Unsere und unserer Freunde Einstellung zu den 
internationalen Beziehungen der DDR hängt nicht 
zuletzt von der Haltung Ostberlins selbst ab. Im 
übrigen wollen wir unseren Landsleuten die Vorteile 
des internationalen Handels und Kulturaustausches 
nicht schmälern. 
Die Bundesregierung setzt. die im Dezember 1966 
durch Bundeskanzler Kiesinger und seine Regierung 
eingeleitete Politik fort und bietet dem Ministerrat 
der DDR erneut Verhandlungen beiderseits ohne 
Diskriminierung auf der Ebene der Regierungen an, 
die zu vertraglich vereinbarter Zusammenarbeit 
führen sollen. Eine völkerrechtliche Anerkennung 
der DDR durch die Bundesregierung kann nicht in 
Betracht kommen. Auch wenn zwei Staaten in 
Deutschland existieren, sind sie doch füreinander 
nicht Ausland; ihre Beziehungen zueinander können 
nur von besonderer Art sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Anknüpfend an die Politik ihrer Vorgängerin er-
klärt die Bundesregierung, daß die Bereitschaft zu 
verbindlichen Abkommen über den gegenseitigen 
Verzicht auf Anwendung oder Androhung von Ge-
walt auch gegenüber der DDR gilt. 
Die Bundesregierung wird den USA, Großbritan-
nien und Frankreich raten, die eingeleiteten Be-
sprechungen mit der Sowjetunion über die Erleich-
terung und Verbesserung der Lage Berlins mit Nach-
druck fortzusetzen. Der Status der unter der be-
sonderen Verantwortung der Vier Mächte stehen-
den Stadt Berlin muß unangetastet bleiben. Dies 
darf nicht daran hindern, Erleichterungen für den 
Verkehr in und nach Berlin zu suchen. Die Lebens-
fähigkeit Berlins werden wir weiterhin sichern. 
West-Berlin muß die Möglichkeit bekommen, zur 
Verbesserung der politischen, wirtschaftlichen und 
kulturellen Beziehungen der beiden Teile Deutsch-
lands beizutragen. 
Wir begrüßen es, daß der innerdeutsche Handel 
wieder zunimmt. Hierzu haben auch die Erleichte-
rungen beigetragen, die durch die Vereinbarung 
am 6. Dezember 1968 eingetreten sind. Die Bundes-
regierung hält einen weiteren Ausbau der nachbar-
lichen Handelsbeziehungen für wünschenswert. 
Wir haben das bisherige Ministerium für gesamt-
deutsche Fragen entsprechend seinen Aufgaben in 
Ministerium für innerdeutsche Beziehungen umbe-
nannt. Die Deutschlandpolitik insgesamt kann nicht 
Sache eines Ressorts sein. Sie ist eine ständige Auf-
gabe der ganzen Regierung und umfaßt Aspekte der 
auswärtigen Politik, der Sicherheits- und Europa-
politik, ebenso wie die Bemühungen um den Zu-
sammenhalt unseres Volkes und um die Beziehun-
gen im geteilten Deutschland. 
Meine Damen und Herren, in unserer Bundes-
republik stehen wir vor der Notwendigkeit umfas-
sender Reformen. Die Durchführung der notwen-
digen Reformen und ein weiteres Steigen des Wohl-
standes sind nur möglich bei wachsender Wirtschaft 
und gesunden Finanzen. Doch diese Bundesregie-
rung hat ein schwieriges wirtschaftspolitisches Erbe 
übernommen, das zu raschem Handeln zwang: 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen und Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
Seit gestern ist die Parität der Deutschen Mark um 
8,5 O/o verbessert. Die außenwirtschaftliche Absiche- 
22 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Bundeskanzler Brandt 
rung auf steuerlichem Wege wurde endgültig auf-
gehoben. 
Wir werden die Forderungen des Gesetzes zur 
Förderung der Stabilität und des Wachstums er-
füllen. Dieses Gesetz, eine der großen Reform-
leistungen des 5. Deutschen Bundestages, verpflich-
tet zum Handeln, wenn das gesamtwirtschaftliche 
Gleichgewicht gefährdet ist. Diese Pflicht war seit 
dem Frühjahr 1969 vernachlässigt worden. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Der Beschluß der Bundesregierung vom letzten Frei-
tag, vom 24. Oktober, beendet eine Phase der Un-
sicherheit und beseitigt das fundamentale Ungleich-
gewicht in unserer Zahlungsbilanz. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Abwarten!) 
Außenwirtschaftlich haben wir damit einen ent-
scheidenden Beitrag geleistet, um den Welthandel 
weiter zu liberalisieren und das Weltwährungs-
system zu stabilisieren. 
Binnenwirtschaftlich wird die Aufwertung die 
Preisentwicklung des Jahres 1970 dämpfen. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Abwarten!) 
Allerdings wäre mehr zu erreichen gewesen, wenn 
die vorige Bundesregierung rechtzeitig gehandelt 
hätte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
Der Höhepunkt der Preisentwicklung kann wegen 
) dieses Versäumnisses sogar noch vor uns liegen. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ohne Aufwertung wäre eine weitere Zuspitzung 
der Konjunkturlage mit der Gefahr einer nachfolgen-
den Rezession kaum vermeidbar gewesen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Unser Ziel lautet: Stabilisierung ohne Stagnation. 
Diesem Ziel dient unser wirtschafts- und finanzpoli-
tisches Sofortprogramm. Es enthält: 
1. Eine Finanzpolitik, die eine graduelle Umorien-
tierung des Güterangebots auf den Binnenmarkt hin 
fördert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr bedenklich!) 
2. Weitere Konsultationen mit der Bundesbank 
über eine der neuen Lage nach der DM-Aufwertung 
angemessene Linie der Geld- und Kreditpolitik. 
3. Die Fortsetzung und Intensivierung der be-
währten Zusammenarbeit mit den Gewerkschaften 
und Unternehmensverbänden im Rahmen der Kon-
zertierten Aktion, an der in Zukunft auch Vertreter 
der Landwirtschaft teilnehmen werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
4. Die Intensivierung der Zusammenarbeit zwi-
schen Bund, Ländern und Gemeinden im Konjunktur-
rat der öffentlichen Hand. 
5. Die aktive Mitarbeit der Bundesregierung an 
einer stärkeren Koordinierung der Wirtschafts- und 
Finanzpolitik in den Mitgliedstaaten der Europä-
ischen Gemeinschaft und an der notwendigen Wei-
terentwicklung des Weltwährungssystems. 
Die Aufwertung der D-Mark verlangt von uns 
einen Einkommensausgleich für die Landwirtschaft. 
Unsere Verpflichtung gegenüber den deutschen 
Bauern müssen wir jedoch mit den Römischen Ver-
trägen über den Gemeinsamen Markt in Einklang 
bringen. 
Der Rat der Europäischen Gemeinschaften hat an-
erkannt, daß der Einkommensverlust der deutschen 
Landwirtschaft voll ausgeglichen werden muß. Nach 
stundenlangen Beratungen hat er — der Rat — in 
den heutigen Morgenstunden folgendes beschlossen: 
Auf Antrag der deutschen Delegation wurde zu-
nächst eine Übergangsregelung für die Dauer von 
6 Wochen getroffen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was kommt da-
nach?) 
Während dieser Zeit werden die Preise nach der 
bisherigen Parität aufrechterhalten und durch ein 
Grenzausgleichssystem abgesichert. Nach dieser Zeit 
erhält die Landwirtschaft den Einkommensausgleich. 
Dieser Ausgleich kann zum Teil durch eine Ände-
rung des Mehrwertsteuergesetzes herbeigeführt 
werden. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Wie das im einzelnen geschieht, darüber wird die-
ses Hohe Haus in Kürze beraten müssen. 
(Abg. Dr. Barzel: Was machen die Bauern 
so lange? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
Der Rest wird durch direkte Ausgleichszahlungen 
gedeckt, an denen sich die Gemeinschaft beteiligen 
wird. Der Rat der Europäischen Gemeinschaften wird 
in Kürze erneut zusammentreten, um die Einzelhei-
ten der langfristigen Regelung festzulegen. 
(Abg. Rasner: Also wir wissen noch nichts!) 
Leider hat der Rat dem mehrfach und mit großem 
Nachdruck vorgetragenen Antrag der Bundesregie-
rung, das bisherige Preisniveau durch ein Grenzaus-
gleichssystem auf Dauer beizubehalten, nicht ent-
sprochen. Unsere Partner in der EWG und die Kom-
mission vertraten den Standpunkt, daß dadurch die 
Grundlage der gemeinsamen Agrarpolitik und des 
Gemeinsamen Marktes in Frage gestellt werden 
würde. 
Dieser Kompromiß zeigt deutlich, meine Damen 
und Herren, daß ein Widerspruch zwischen der weit 
vorangetriebenen Integration des Agrarmarktes und 
der mangelnden Koordinierung der Konjunktur- und 
Währungspolitik besteht. Eine Weiterentwicklung 
der Agrarpolitik im Rahmen der EWG muß daher in 
Zukunft stärker auf Fortschritte bei der Wirtschafts- 
und Währungspolitik abgestimmt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es bleibt das Ziel der Bundesregierung, die natio-
nale Verantwortung für die landwirtschaftliche 
Strukturpolitik zu erhalten. Bei der notwendigen 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	23 
Bundeskanzler Brandt 
Strukturverbesserung der Landwirtschaft muß ver-
mieden werden, daß eine Politik des Preisdrucks 
betrieben wird. 
Die vorzeitige Verwirklichung des gemeinsamen 
Agrarmarkts hat ohne Zweifel die internen Anpas-
sungsprobleme der deutschen Landwirtschaft we-
sentlich verschärft. Wir halten es deshalb für unaus-
weichlich, der Landwirtschaft bei der Überwindung 
ihrer Schwierigkeiten zu helfen. Sie soll sich zu 
einem gleichrangigen Teil unserer modernen Volks-
wirtschaft entwickeln, der an der allgemeinen Ein-
kommens- und Wohlstandsentwicklung in vollem 
Umfang teilnimmt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Unser Sofortprogramm, wie ich es in fünf Punkten 
skizziert habe, ist ein klares Angebot der Bundes-
regierung an alle, die unsere Wirtschaft tragen. Eine 
stetige Wirtschaftsentwicklung ist die beste Grund-
lage des gesellschaftlichen Fortschritts. Sie schafft 
das Klima, in dem sich private Initiative, Risiko-
bereitschaft und Leistungsfähigkeit entfalten kön-
nen. Sie sichert die Arbeitsplätze, schützt die stei-
genden Einkommen und wachsenden Ersparnisse 
vor der Auszehrung durch Preissteigerungen. 
Auf Dauer können Stabilität und Wachstum nur 
in einer funktionsfähigen marktwirtschaftlichen Ord-
nung erreicht werden. Ein wirksamer Wettbewerb 
nach innen und nach außen ist und bleibt die sicher-
ste Gewähr für die Leistungskraft einer Volkswirt-
schaft. Allen protektionistischen Neigungen im In- 
und Ausland erteilen wir eine klare Absage. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen 
wird modernisiert werden. Unternehmenskonzen-
tration ist zwar in vielen Bereichen notwendig. Sie 
darf aber nicht zur Ausschaltung des wirksamen 
Wettbewerbs führen. Deshalb ist eine vorbeugende 
Fusionskontrolle notwendig. Diese soll sich auf alle 
Bereiche der Wirtschaft erstrecken. Die Einrichtung 
einer unabhängigen Monopolkommission kann dazu 
ein wichtiges Instrument sein. Die Mißbrauchskon-
trolle marktbeherrschender und marktstarker Posi-
tionen muß ausgebaut werden. Dagegen soll die 
leistungssteigernde Kooperation zwischen Mittel-
und Kleinunternehmen, auch im Handwerk und Han-
del, erleichtert werden. Sie darf nicht an dem Ver-
bot von Bagatellkartellen scheitern. Die Klein- und 
Mittelbetriebe haben ein Recht auf gleiche Start-
chancen im Wettbewerb und auf einen wirksamen 
Schutz vor diskriminierenden Praktiken. 
Die Fusionskontrolle soll auch für die Presse gel-
ten. Diese Regierung beabsichtigt, ein Presserechts
-
Rahmengesetz vorzulegen. Im Fernsehen sollen 
neue technische Möglichkeiten zum besten Nutzen 
der Gesellschaft, vor allem auch für Bildungsauf-
gaben, verwendet werden; in jedem Falle sind da-
bei die Interessen der Öffentlichkeit vorrangig zu 
sichern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Rasner: Das sagt nichts!) 
Ein verbessertes Kartellgesetz muß zum Instru-
ment einer wirksamen und fortschrittlichen Mittel-
standspolitik werden. Auf dieser Grundlage kön-
nen dann weitere Maßnahmen zur Verbesserung 
der Finanzierungsmöglichkeiten, zum Ausbau des 
Beratungswesens und zu einer vom Betrieb unab-
hängigen Alterssicherung für die Selbständigen auf-
bauen. 
Zu den Schwerpunkten der Wirtschafts- und Ge-
sellschaftspolitik dieser Bundesregierung gehört das 
Bemühen um eine gezielte Vermögenspolitik. Die 
Vermögensbildung in breiten Schichten — vor allem 
in Arbeitnehmerhand — ist völlig unzureichend; 
sie muß kräftig verstärkt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird einen Entwurf zum Aus-
bau des Vermögensbildungsgesetzes vorlegen. Dar-
in soll als nächster Schritt der Begünstigungsrahmen 
für vermögenswirksame Leistungen von 312 auf 
624 DM erhöht werden. Die Bundesregierung erwar-
tet, daß Gewerkschaften und Arbeitgeber diese 
Offerte annehmen. 
Darüber hinaus soll die Vermögensbildung so ge-
staltet werden, daß gleichzeitig die Kapitalbildung 
in der Wirtschaft und die Anlage in Beteiligungs-
werten erleichtert werden. Ein gesetzliches Zwangs-
sparen entspricht jedoch nicht unserer freiheitlichen 
Gesellschaftsordnung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nach der Absicht der Regierung sollen das Sparen 
im eigenen Betrieb in die allgemeine Sparförderung 
einbezogen und die Möglichkeiten des Bausparens 
erweitert werden. Weitere Vorschläge zur Vermö-
genspolitik, vor allein auch im Zusammenhang mit 
der notwendigen Reform der Sparförderung werden 
geprüft. Die Verbesserung des Sparerschutzes und 
die Reform des Börsenwesens sind dabei wichtige 
flankierende Maßnahmen. 
Dauerhafte Sicherheit kann es in einer entwickel-
ten Gesellschaft nur durch Veränderung geben. Das 
wird sich in den 70er Jahren noch deutlicher zeigen. 
Der permanente wirtschaftliche und soziale Wandel 
ist eine Herausforderung an uns alle. Er kann ohne 
die Initiative des einzelnen nicht gemeistert werden. 
Die Eigeninitiative braucht jedoch die Unterstützung 
der Politik. Wir dürfen keine Gesellschaft der ver-
kümmerten Talente werden. Jeder muß seine Fähig-
keiten entwickeln können. Die betroffenen Men-
schen dürfen nicht einfach ihrem Schicksal überlas-
sen werden. Im Bewußtsein der Verantwortung für 
die wirtschaftliche Zukunft unseres Landes in den 
70er Jahren werden wir uns besonders intensiv der 
Ausbildung und Fortbildung sowie der Forschung 
und der Innovation annehmen. 
Dabei gilt es insbesondere, das immer noch be-
stehende Bildungsgefälle zwischen Stadt und Land 
abzubauen. Ich bin sicher, daß wir auf diese Weise 
beträchtliche Leistungsreserven unserer Gesellschaft 
mobilisieren und die Chancen jedes einzelnen ver-
bessern können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, Solidität wird die 
Richtschnur unserer Finanzpolitik sein. 
(Abg. Dr. Barzel: Na! Bei diesem Staat?) 
24 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode - 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Bundeskanzler Brandt 
Wir dürfen allerdings nicht verschweigen, daß die 
Situation weniger günstig ist, als sie von bestimm-
ter Seite dargestellt wurde. 
(Abg. Dr. Barzel: Und deshalb Ihre ganzen 
Vorhaben!) 
Die Bundesregierung steht zunächst vor der Aufgabe, 
einen mittelfristigen Finanzplan für die Jahre 1969 
bis 1973 und — so bald wie möglich — einen Ent-
wurf für den Bundeshaushaltsplan 1970 dem Hohen 
Hause vorzulegen. 
(Abg. Dr. Barzel: Aber vorweg erst einmal 
die Steuern senken! Das ist dann „solide" !) 
Die neue mittelfristige Finanzplanung wird unsere 
politischen Absichten in Zahlen ausdrücken. Dabei 
ist all das zu berücksichtigen, was bei der Aufstel-
lung des letzten mittelfristigen Finanzplans des 
Bundes noch nicht gewollt oder noch nicht absehbar 
gewesen ist: 
1. In dem letzten Finanzplan, der die Jahre 1968 
bis 1972 umfaßt, ist eine Vielzahl von Maßnahmen 
nicht enthalten, die durch die vorige Bundesregie-
rung im letzten Jahr getroffen wurden. 
2. Diese Regierung hat die finanziellen Möglich-
keiten für die Erfüllung einer Reihe von politischen 
Forderungen des 5. Deutschen Bundestages zu 
prüfen. 
3. Für die nationale Agrarpolitik stehen im Haus-
halt 1969 3,4 Milliarden DM, nach den Ansätzen der 
Finanzplanung im nächsten Jahre nur noch 2,7 Mil-
liarden DM zur Verfügung. Dies dürfte nach den 
Unterlagen, die der Landwirtschaftsminister vorge-
funden hat, keineswegs ausreichen. Die in Zukunft 
getrennt auszuweisenden Ausgaben für die EWG-
Marktordnungen werden im Jahre 1970 um 1,4 Mil-
liarden DM höher sein als bisher veranschlagt. 
4. Durch die Verzögerung der Aufwertung der 
Deutschen Mark sind im Bundeshaushalt besondere 
Belastungen entstanden: zusätzliche Leistungen im 
öffentlichen Dienst 
(Lachen und Zurufe von der Mitte: Ah ja!) 
— ich wiederhole: zusätzliche Leistungen im öffent-
lichen Dienst als Folge der Situation auf dem Ar-
beitsmarkt durch die Nichtaufwertung 
(Beifall bei den Regierungsparteien — An
-
haltendes Lachen bei der CDU/CSU) 
und jetzt höher als im Frühjahr zu veranschlagende 
Ausgleichsmaßnahmen für die Landwirtschaft. 
(Abg. Rasner: Durch die Aufwertung! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, die in der vorigen 
Legislaturperiode angekündigte Steuerreform wird 
die Bundesregierung verwirklichen. Wir erfüllen 
damit auch das Verfassungsgebot zur Schaffung des 
sozialen Rechtsstaates. Wir haben nicht die Absicht, 
bestehende Vermögen durch konfiskatorisch wir-
kende Steuern anzutasten. Wir wollen auch in der 
Steuerpolitik die Voraussetzungen für eine breitere 
Vermögensbildung schaffen. 
Zunächst werden wir den Bericht der Steuer-
reformkommission abzuwarten haben. Unser Ziel  
ist es, ein gerechtes, einfaches und überschaubares 
Steuersystem zu schaffen. Die Vorlage einer refor
-mierten Abgabenordnung muß beschleunigt erfolgen. 
Bei einer rationellen Bewirtschaftung und bei Ver-
wendung moderner, kostensparender Methoden kön-
nen die öffentlichen Haushalte die in den nächsten 
Jahren entstehenden Finanzierungsaufgaben erfül-
len, ohne daß die Steuerlastquote des Jahres 1969 
erhöht wird. 
(Abg. Dr. Barzel: Nennen Sie doch mal die 
Zahlen!) 
Ohne der Arbeit der Steuerreformkommission vor-
zugreifen, halten wir es für notwendig, zwei Ände-
rungen vorwegzunehmen: 
(Abg. Dr. Barzel: Erst mal einen ausgeben!) 
1. Der Arbeitnehmerfreibetrag, der seit 1964 un-
verändert 240 DM jährlich beträgt, soll vom 1. Ja-
nuar 1970 an verdoppelt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. 	Zu- 
rufe von der Mitte.) 
Dies ist ein notwendiger Akt der sozialen Symme-
trie zugunsten der Arbeitnehmer. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar-
teien. — Abg. Dr. Barzel: Kommt auch noch 
in die „soziale Symmetrie"!) 
2. Vom 1. Januar 1970 an soll auch die Einkom-
mensgrenze, von der ab die Ergänzungsabgabe bis-
lang erhoben wird, zugunsten der mittleren Ein-
kommen verdoppelt werden. 
(Abg. Köppler: Das ist die andere Symme-
trie! — Zuruf des Abg. Dr. Barzel.) 
— Ach, wissen Sie, Sie müssen sich noch angewöh-
nen, auch einmal einer Regierungserklärung zuzu-
hören. Alles will gelernt sein. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar-
teien. — Zurufe von der Mitte. — Abg. Dr. 
Barzel: Herr Kollege Brandt, und Sie werden 
sich daran gewöhnen müssen, daß hier nicht 
nur „angehört" wird!) 
Ab 31. Dezember 1970 soll die Ergänzungsabgabe 
ganz fortfallen; sie war zur Sanierung des Bundes-
haushalts nach der finanzwirtschaftlichen Krise im 
Jahre 1966 eingeführt worden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Soziale Symme-
trie!) 
Die Bundesregierung wird die Finanzreform voll-
enden und wird sie in praktische Finanzpolitik um-
setzen. Besonders hervorzuheben ist das Zusammen-
wirken im Finanzplanungsrat. Dieser Rat ist die 
institutionelle Hilfe, um den Ausgleich zwischen den 
Interessen von Bund, Ländern und Gemeinden zu 
vollziehen. Wir sind sicher, daß es auch auf diesen 
Gebieten zu einer fruchtbaren Zusammenarbeit mit 
dem Bundesrat kommen wird. 
Die Regierung muß bei sich selbst anfangen, wenn 
von Reformen die Rede ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Allerdings!) 
Die Zahl der Ministerien wurde vermindert, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	25 
Bundeskanzler Brandt 
eine erste Flurbereinigung der Ressortzuständig-
keiten vorgenommen. Wir werden diese Bemühun-
gen fortsetzen, um Verantwortlichkeiten klarer fest-
zulegen und Doppelarbeit zu vermeiden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das Bundeskanzleramt und die Ministerien werden 
in ihren Strukturen und damit auch in ihrer Arbeit 
modernisiert. 
Dem Bundestag wird eine Ubersicht vorgelegt 
werden, aus der sich die jetzt geltenden Zuständig-
keiten ebenso ergeben wie die Zusammensetzung 
und Arbeitsgebiete der neu gebildeten Kabinetts-
ausschüsse. 
Für das Bundespostministerium und das Bundes-
verkehrsministerium, die künftig gemeinsam von 
einem Bundesminister geleitet werden, bot es sich 
schon lange an, zergliederte Zuständigkeitsbereiche 
zusammenzufassen. Das Post- und Fernmeldewesen 
kann seine Aufgaben für unsere Gesellschaft besser 
erfüllen, wenn die ministerielle Aufsicht sich auf 
das politische Notwendige beschränkt. Dadurch wird 
die Eigenständigkeit der Bundespost gestärkt und 
eine wirtschaftliche Unternehmensführung erleich-
tert. 
(Zuruf des Abg. Stücklen.) 
Die Bundesregierung beabsichtigt daher, der Bun-
despost eine neue Rechtsform zu geben. Diese Ver-
änderungen, zu deren Vorbereitung eine Kommis-
sion eingesetzt wird, werden den Rechten der Post-
bediensteten ebenso wie den Interessen der Post-
kunden gerecht werden. 
Das Vertriebenenministerium wird in das Innen-
ministerium eingegliedert. 
(Zuruf rechts.) 
Ich begrüße es, daß der Staatssekretär a. D. Dr. 
Nahm sich bereit erklärt hat, dort seinen früheren 
Arbeitsbereich zu betreuen. 
(Beifall bei der SPD. - Zuruf von der 
CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung bleibt sich ihrer Verantwor-
tung für die Vertriebenen, Flüchtlinge und Kriegs-
geschädigten bewußt. Sie wird die notwendigen 
Maßnahmen zur Eingliederung vollenden. Sie wird 
den Lastenausgleich und die Kriegsfolgegesetzge-
bung, auch im Interesse der Flüchtlinge aus der 
DDR, zu einem gerechten Abschluß bringen. Sie 
wird weiter alle vernünftigen Bestrebungen fördern, 
die der Erhaltung und Entfaltung der kulturellen 
Leistungen und Werte Ostdeutschlands dienen. 
Die Bundesregierung wird in dieser Legislatur-
periode ein Gremium schaffen, 
(Abg. Dr. Barzel: Noch eines!?) 
dem Politiker aus Bund, Ländern und Gemeinden, 
Verwaltungsbeamte und Wissenschaftler angehören. 
Es soll Vorschläge zur Fortentwicklung der bundes-
staatlichen Struktur ausarbeiten. 
Für die Länderneugliederung werden wir von dem 
nach Art. 29 unseres Grundgesetzes gestellten Auf-
trag ausgehen. Für die Verwaltungsreform und die 
Reform des öffentlichen Dienstrechts werden wir 
Vorschläge unterbreiten. 
Verwaltungsreform und Reform des öffentlichen 
Dienstes sind miteinander zu verbinden. Die Lauf-
bahnreform muß das Leistungsprinzip stärker in den 
Vordergrund stellen, 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
die Personalführung flexibler gestalten und die Per-
sonalentscheidungen transparenter machen. Die Bun-
desregierung ist der Überzeugung, daß die Angehö-
rigen des öffentlichen Dienstes Anspruch haben auf 
Teilnahme an dem allgemeinen wirtschaftlichen Fort-
schritt. 
Um die Sicherheit in unserem Lande zu gewähr-
leisten, wird die Bundesregierung die Modernisie-
rung und Intensivierung der Verbrechensbekämp-
fung energisch vorantreiben. Sie wird unverzüglich 
die Arbeit an einem Sofortprogramm aufnehmen und 
dieses dem Deutschen Bundestag im Jahre 1970 zu-
leiten. 
Die Bundesregierung wird die vom Herrn Bundes-
präsidenten als früherem Bundesminister der Justiz 
begonnenen Reformen unseres Rechts fortführen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Sie hofft, hierfür eine ebenso große Mehrheit über 
alle Parteien hinweg zu erhalten, wie sie die vom 
letzten Bundestag verabschiedeten Reformgesetze 
gefunden haben. Es geht um mehr als um die erfor-
derliche Anpassung von Rechtsvorschriften an die 
sich rapide verändernden wirtschaftlichen, techni-
schen und sozialen Verhältnisse. Die Menschen in 
unserer Industrie- und Dienstleistungsgesellschaft 
erwarten eine soziale und humane Rechts- und Le-
bensordnung, die allen Bürgern gleiche Chancen und 
Schutz auch vor dem wirtschaftlich Stärkeren ge-
währt. 
Zunächst wollen wir unsere zersplitterte Rechts-
pflege für den rechtsuchenden Bürger durchschau-
barer machen. Die Zuständigkeiten für die Verwal-
tungs- und Finanzgerichtsbarkeit werden auf den 
Bundesminister der Justiz übertragen. Die ordent-
liche Gerichtsbarkeit soll dreistufig gegliedert wer-
den. Dem Bürger soll außerdem nicht nur ein gutes, 
sondern auch ein schnelleres Gerichtsverfahren zur 
Verfügung gestellt werden. 
(Abg. Dr. Barzel: Bravo!) 
Entscheidend ist, daß unsere Richter den ihnen ge-
stellten Aufgaben gewachsen sind. Dazu müssen wir 
ihre Aus- und Fortbildung überdenken, ihre Ver-
antwortungsfreude - etwa durch die Heraushebung 
des Einzelrichters — stärken, 
(Zustimmung des Abg. Dr. Barzel) 
ihre Mitwirkung in eigenen Angelegenheiten ver-
bessern, ihnen eine ihrer verfassungsrechtlichen 
Stellung gemäße Besoldung geben und für die Ge-
richte die Mglichkeiten erschließen, die die moderne 
Technik bietet. Dem. Verfassungsrichter jedenfalls 
muß das Recht eingeräumt werden, sein von der 
26 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Bundeskanzler Brandt 
Mehrheitsmeinung abweichendes Votum zu veröf-
fentlichen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Im Zivilrecht ist die Reform des Eherechts drin-
gend. Die Bundesregierung wird auf der Grundlage 
der Empfehlungen der eingesetzten Kommission im 
kommenden Jahr eine Reformnovelle vorlegen. 
Weltanschauliche Meinungsverschiedenheiten dür-
fen uns nicht daran hindern, eine Lösung zu finden, 
um die Not der in heillos zerrütteten Ehen lebenden 
Menschen zu beseitigen. Dabei muß verhindert wer-
den, daß im Falle der Scheidung Frau und Kinder 
die sozial Leidtragenden sind. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten 
der FDP.) 
Wir meinen, daß in dieser Legislaturperiode die 
Strafrechtsreform vollendet werden muß, der sich 
die Fortsetzung der Reform des Strafvollzugs an-
schließen wird. Mit der Verabschiedung der beiden 
Strafrechtsreformgesetze ist ein guter Anfang ge-
macht worden. Die Bundesregierung wird weitere 
Novellen zum Strafgesetzbuch so rechtzeitig vor-
legen, daß sie zusammen mit dem bereits verab-
schiedeten Gesetz am 1. Oktober 1973 in Kraft treten 
können. 
Die Bundesregierung weiß, daß unsere Soldaten in 
vielen Einheiten und in vielen Funktionen bis an 
die Grenzen der Leistungsfähigkeit gefordert wer-
den. Die zur Ausführung nötige Zahl der Berufs- 
und Zeitsoldaten sowie der Stand der Ausbildung 
und Ausrüstung entsprechen nicht überall den Auf-
trägen. Wir wissen, daß darüber hinaus der Wan-
del unserer Gesellschaft und der Fortschritt der 
Technik, daß vor allem aber die praktische Erfah-
rung unserer Soldaten heute eine umfassende kri-
tische Bestandsaufnahme der Bundeswehr nötig ge-
macht haben. Diese Bestandsaufnahme wird unver-
züglich eingeleitet. Soldaten, Wissenschaft und Bun-
desregierung werden dabei zusammenwirken. Im 
Verteidigungs-Weißbuch 1970 werden dem Parla-
ment die vorläufigen Ergebnisse dieser generellen 
Inventur und sogleich die beabsichtigten Verände-
rungen vorgelegt werden. 
Wir müssen die Bundeswehr als integrierten Teil 
unserer Gesellschaft verstehen. Schon heute will ich 
in fünf Punkten die Absichten der Bundesregierung 
klar herausstellen: 
1. Wir wollen ein Maximum an Gerechtigkeit 
durch Gleichbehandlung der wehrpflichtigen jungen 
Männer schaffen; Wehrdienstausnahmen und -be-
freiungen werden abgebaut. Ob sich daraus Konse-
quenzen für die Dauer des Grundwehrdienstes er-
geben, werden wir prüfen. 
2. Innerhalb des Verteidigungsministeriums sol-
len die Führungsstäbe die international übliche mili-
tärische Arbeitsweise anwenden; sie werden dazu 
von bürokratischem Ballast befreit. 
(Beifall bei der SPD.) 
Technik und Beschaffung werden nach Methoden 
modernen industriellen Managements rationalisiert. 
3. Wir werden die bisherigen Bemühungen um 
geeignete Ausbilder, Truppenführer und technische 
Fachleute fortsetzen und ausbauen. Auch aus diesem 
Grunde wird die Sorge für die Truppe im Zentrum 
unserer Bemühungen stehen. 
4. Wir vertrauen auch auf die fruchtbare Arbeit 
des Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages. 
An den Grundsätzen der Inneren Führung, zu deren 
Innehaltung Inspekteure, Kommandeure und Solda-
ten aller Rangstufen sich verpflichtet wissen, werden 
wir festhalten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wissen, daß auf dem Boden der feststehenden 
rechtlichen und sittlichen Maßstäbe Anpassungen 
einzelner Regelungen an Entwicklung und Erfahrun-
gen nötig sein können. 
5. Wir halten am Recht der Kriegsdienstverweige-
rung aus Gewissensgründen fest. Für sie gilt das 
Prinzip gerechter Gleichbehandlung. Das Verfahren 
soll entbürokratisiert werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Leistungen der Soldaten und Zivilisten in der 
Bundeswehr, meine Damen und Herren, werden nur 
dann voll wirksam, wenn sie von der Anerkennung 
durch die öffentliche Meinung getragen werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, Bildung und Ausbil-
dung, Wissenschaft und Forschung stehen an der 
Spitze der Reformen, die es bei uns vorzunehmen 
gilt. Wir haben die Verantwortung, soweit sie von 
der Bundesregierung zu tragen ist, im Bundesmini-
sterium für Bildung und Wissenschaft zusammenge-
faßt. 
Mit diesem Hohen Haus sind wir uns wohl darin 
einig, daß die Aufgaben von Bildung und Wissen-
schaft nur gemeinsam von Bund, Ländern und Ge-
meinden gelöst werden können. Der 5. Deutsche 
Bundestag hat für die Zusammenarbeit von Bund 
und Ländern eine Reihe neuer Möglichkeiten ge-
schaffen, die diese Bundesregierung voll ausschöp-
fen will; sie will den Ländern — ohne deren Zu-
ständigkeiten anzutasten - helfen. 
Schwere Störungen des gesamten Bildungssystems 
ergeben sich daraus, daß es bisher nicht gelungen 
ist, die vier Hauptbereiche unseres Bildungswesens 
— Schule, Hochschule, Berufsaubildung und Er-
wachsenenbildung — nach einer durchsichtigen und 
rationalen Konzeption zu koordinieren. Solange 
aber ein Gesamtplan fehlt, ist es nicht möglich, 
Menschen und Mittel so einzusetzen, daß ein opti-
maler Effekt erzielt wird. 
Die Bundesregierung hat auf Grund des Art. 91 b 
des Grundgesetzes eine klare verfassungsrechtliche 
Grundlage für eine Bildungsplanung gemeinsam mit 
den Ländern erhalten. Besonders dringlich ist ein 
langfristiger Bildungsplan für die Bundesrepublik 
für die nächsten 15 bis 20 Jahre. Dieser dem Bun-
destag und den Länderparlamenten vorzulegende 
Plan soll gleichzeitig erklären, wie er verwirklicht 
werden kann. Gleichzeitig muß ein nationales Bil- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	27 
Bundeskanzler Brandt 
dungsbudget für einen Zeitraum von 5 bis 15 Jahren 
aufgestellt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird in den Grenzen ihrer 
Möglichkeiten zu einem Gesamtbildungsplan bei-
tragen. Das Ziel ist die Erziehung eines kritischen, 
urteilsfähigen Bürgers, der imstande ist, durch einen 
permanenten Lernprozeß die Bedingungen seiner 
sozialen Existenz zu erkennen und sich ihnen ent-
sprechend zu verhalten. Die Schule der Nation ist 
die Schule. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall 
bei der FDP. - Lachen bei der CDU/CSU.) 
Wir brauchen das 10. Schuljahr, und wir brauchen 
einen möglichst hohen Anteil von Menschen in 
unserer Gesellschaft, der eine differenzierte Schul-
ausbildung bis zum 18. Lebensjahr erhält. Die finan-
ziellen Mittel für die Bildungspolitik müssen in den 
nächsten .Jahren entsprechend gesteigert werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie?) 
Die Bundesregierung wird sich von der Erkenntnis 
leiten lassen, daß der zentrale Auftrag des Grund-
gesetzes, allen Bürgern gleiche Chancen zu geben, 
noch nicht annähernd erfüllt wurde. Die Bildungs-
planung muß entscheidend dazu beitragen, die so-
ziale Demokratie zu verwirklichen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Zu den neuen Aufgaben der Bundesregierung ge-
hört es, ein Hochschulrahmengesetz vorzulegen. Ein 
solches Gesetz wird auch die Lage der bisherigen 
Fachhochschulen im Rahmen eines Gesamthochschul-
systems zu berücksichtigen haben. Fragen der Per-
sonalstruktur stehen zunächst im Mittelpunkt. Für 
Hochschulen und staatliche Forschungseinrichtungen 
müssen wirksame Vorschläge für die Überwindung 
überalterter hierarchischer Formen vorgelegt wer-
den. Soweit der Bund vorwiegend betroffen ist, wer-
den entsprechende Maßnahmen beschleunigt getrof-
fen. 
Der Ausbau der Hochschulen muß verstärkt vor-
angetrieben werden. Um eine kurzfristige Erweite-
rung der Kapazitäten der Hochschulen zu erreichen, 
soll ein möglichst großer Teil der Mittel für den 
Hochschulbau sofort für solche Bauten bereitgestellt 
werden, die durch eine Rationalisierung des Bau-
verfahrens innerhalb von 12 bis 15 Monaten 
schlüsselfertig zur Verfügung stehen können. 
Die Bundesregierung wird prüfen, wie den Län-
dern bei der Überwindung des Numerus clausus in 
wesentlichen Fachbereichen am besten geholfen 
werden kann. Vordringlich werden auch die moder-
nen Unterrichts-Technologien und das Fernstudium 
anzuwenden sein. 
Die Hochschulreform ist aber nur ein Teil der vor 
uns liegenden Reformen unseres allgemeinen Bil-
dungswesens. Die Bildungspolitik kann und darf 
nicht mehr nach Ausbildungsstufen isoliert betrach-
tet werden. Bildung, Ausbildung und Forschung 
müssen als ein Gesamtsystem begriffen werden, das 
gleichzeitig das Bürgerrecht auf Bildung sowie den 
Bedarf der Gesellschaft an möglichst hochqualifizier-
ten Fachkräften und an Forschungsergebnissen be-
rücksichtigt. Grundlegende Reformen in Bildung und 
Forschung sind zugleich Bedingung für die zu-
künftige wirtschaftliche Wettbewerbsfähigkeit unse-
res Landes. 
Meine Damen und Herren, neuerdings wird viel 
über die technologische Lücke, über das, was einige 
den Mut zur Lücke nennen, und über rationale 
Kriterien für die Festsetzung von Prioritäten in und 
zwischen den verschiedenen Kategorien der For-
schung diskutiert. Wir meinen, ein Land von der 
Größe der Bundesrepublik kann und muß auch heute 
noch die Grundlagenforschung in ihrer ganzen 
Breite fördern. Dies steht nicht in Widerspruch zur 
Auswahl von Schwerpunkten für die staatliche För-
derung von Forschung und Entwicklung, die wegen 
der begrenzten Mittel unerläßlich ist. Ein wichtiges 
Ziel der Bundesregierung ist, Methoden des poli-
tischen Entscheidungsprozesses über Forschungs-
prioritäten zu entwickeln, die heute kaum in den 
Anfängen vorhanden sind. 
Die Bundesregierung beabsichtigt, verstärkt 
Haushaltsmittel für die Förderung der Informatik 
und der Entwicklung von Computer-Sprachen einzu-
setzen. Diese Seite der Datenverarbeitung ist be-
sonders umfangreich und erfordert mehr Mittel als 
die Entwicklung der eigentlichen Rechenmaschinen. 
Man übertreibt nicht, wenn man der Computer-
technik eine katalytische Wirkung nicht allein für 
die gesamte wissenschaftlich-technische Entwicklung 
zuspricht, sondern weit darüber hinaus auch für die 
industrielle Produktion, die Verwaltung und andere 
Bereiche. 
Wir sind uns bewußt, daß moderne Forschungs-
vorhaben weltweit miteinander verflochten sind. 
Wir werden jede internationale, vor allem euro-
päische Arbeitsteilung auf diesem Gebiet fördern. 
Meine Damen und Herren, in Europa gibt es eine 
Gemeinschaft der Wissenschaftler, die in ihrer Lei-
stungsfähigkeit hinter der amerikanischen und so-
wjetrussischen dann nicht zurückzustehen braucht, 
wenn sie es lernt, ihre Kräfte zu vereinigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
wird stärker als bisher eine wachstumsorientierte 
Strukturpolitik betreiben. Durch die Auflösung des 
Bundesschatzministeriums und die Übernahme des 
ERP-Vermögens in das Bundeswirtschaftsministe-
rium können die strukturpolitischen Maßnahmen in 
der Regional-, Sektoral- und Unternehmensgrößen-
politik besser koordiniert und intensiviert werden. 
Eine „Strukturpolitik aus einem Guß" wird möglich. 
Unter Erhaltung der Priorität Berlins und des 
Zonenrandgebiets bleibt die Stärkung der Leistungs-
kraft ländlicher Gebiete ein strukturpolitischer 
Schwerpunkt. Die Konzentration der Mittel auf 
entwicklungsfähige Standorte sichert die höchste 
Effizienz. Die Gemeinschaftsaufgabe der Verbesse-
rung der regionalen Wirtschaftsstruktur verlangt 
dabei neue Formen der Zusammenarbeit von Bund 
und Ländern. Ich sage noch einmal: eine große struk-
turpolitische Aufgabe ist die Modernisierung unse-
rer Landwirtschaft. 
28 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Bundeskanzler Brandt 
Die Industriewirtschaft ist auf ein stetiges und 
billiges Angebot von Energie und Rohstoffen ange-
wiesen. Wir werden die Politik der Gesundung des 
Steinkohlenbergbaus, der Sicherung der Mineral-
ölerzeugung, der Öffnung der Märkte für neue Ener-
gieträger und der Verbesserung des Wettbewerbs in 
der Elektrizitätswirtschaft ausbauen. Die Vorsorge 
für Krisensituationen erfordert auch einen ausrei-
chenden Vorrat an lebenswichtigen Importwaren. 
Umwelt und Lebensverhältnisse werden sich in 
den 70er Jahren immer rascher verändern. Beson-
ders auf den Gebieten der Raumordnung, des Städte-
baus und des Wohnungsbaus werden daher syste-
matische Vorausschau und Planung immer wichtiger. 
Als erster Schritt muß ein Städtebauförderungsge-
setz zügig verabschiedet werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Barzel: Sie sind ja nicht einig in 
der Koalition!) 
Dieses Gesetz soll eine Reform des Bodenrechts ein-
leiten, die den Gemeinden eine sachgerechte Durch-
führung ihrer Planungen ermöglicht und die Boden-
spekulation verhindert. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dabei dürfen und wollen wir nicht aus dem Auge 
verlieren, daß es die breite Streuung privaten Eigen-
tums zu fördern und den bäuerlichen Bodenbesitz 
zu wahren gilt. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wir werden ein langfristiges Programm des so-
zialen Wohnungsbaus aufstellen und mit den Län-
dern abstimmen. Es wird sich am Bedarf orientieren. 
Neben diesen Aufgaben steht gleichberechtigt die 
Verbesserung des Wohngeldgesetzes. 
Die Zielvorstellungen für die räumliche Entwick-
lung der Bundesrepublik sollen in einem Bundes-
raumordnungsprogramm entwickelt werden. Maß-
nahmen der Strukturpolitik, der regionalen Wirt-
schaftsförderung und des Städte- und Wohnungs-
baus werden sich hier sinnvoll einfügen. Die Bun-
desregierung bietet Ländern und Gemeinden an, 
Vorstellungen für einen langfristig angelegten 
Städtebau zu entwickeln. Sie wird diese in einem 
zweiten Städtebaubericht konkretisieren. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
ist mit vielen draußen im Lande und sicher auch 
mit vielen in diesem Hause der Überzeugung, daß 
dem Schutz der Natur, von Erholungsgebieten, auch 
dem Schutz der Tiere, mehr Aufmerksamkeit ge-
schenkt werden muß. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
bei Abgeordneten der CDU/CSU. — Zurufe 
von der CDU/CSU.) 
Die Verbesserung der Struktur unserer Wirt-
schaft erfordert ein leistungsfähiges Verkehrswesen. 
(Anhaltende Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Mit Nachdruck wird die Bundesregierung die in der 
letzten Legislaturperiode eingeleiteten Reformen 
fortsetzen. Moderne Verkehrspolitik bedarf einer 
umfassenden Planung, zu der die Verkehrswissen-
schaft noch mehr als bisher heranzuziehen ist. Die 
Bundesregierung wird als Voraussetzung für eine 
von ihr angestrebte liberalere Verkehrswirtschaft 
ihre Bemühungen verstärken, gleiche Wettbewerbs-
bedingungen für die Verkehrsträger zu schaffen. 
Die Deutsche Bundesbahn hat in den letzten Jah-
ren in erfreulicher Weise begonnen, sich auf die 
Verkehrsbedürfnisse der Zukunft auszurichten. Wei-
tere Reformen in Organisation und Verwaltung sind 
notwendig, damit sie — einem Wirtschaftsunterneh-
men vergleichbar  nach modernen kaufmännischen 
Grundsätzen handeln kann. Es ist auch an der Zeit, 
daß der Bund als Eigentümer der Bundesbahn die 
durch den Wiederaufbau nach dem Krieg bei ihr 
entstandene Schuldenlast abnimmt. Die Zusammen-
arbeit zwischen den Verkehrsträgern im kombinier-
ten Verkehr wird die Bundesregierung weiter för-
dern. 
Das Autobahn- und Bundesstraßennetz wird in 
einem Fünfjahresplan als Teil eines Plans für die 
Jahre 1971 bis 1985 verstärkt ausgebaut werden. 
Ein Schwerpunkt wird die Chancenverbesserung 
strukturell schwacher Gebiete sein. Im Jahre 1970 
wird außerdem der Entwurf der neuen Straßenver-
kehrsordnung vorgelegt. 
Die Bundesregierung wird die Vorarbeiten für ein 
Schnellverkehrssystem mit einer Reisegeschwindig-
keit von über 200 km in der Stunde, 
(Abg. Dr. Barzel: Donnerwetter! - Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
das in ein mitteleuropäisches Schnellverkehrssystem 
einzubetten ist, vorantreiben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Rasner: 210! 	Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
ist dem sozialen Rechtsstaat verpflichtet. Sie wird 
zur Verwirklichung dieses Verfassungsauftrags das 
unübersichtlich gewordene Arbeitsrecht in einem 
Arbeitsgesetzbuch zusammenfassen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie wird auch mit den Arbeiten für ein den Anforde-
rungen der Zeit entsprechendes Sozialgesetzbuch 
beginnen. Zur besseren Überschaubarkeit der Sozial-
leistungen wird die Bundesregierung das Sozial-
budget zu einer Grundlage sozial- und wirtschafts-
politischer Entscheidungen ausbauen. 
Auf der Grundlage der in der letzten Legislatur-
periode eingebrachten Gesetzentwürfe wird eine Re-
form des Betriebsverfassungsgesetzes und des Perso-
nalvertretungsgesetzes durchgeführt. Im Rahmen der 
Reform des Personalvertretungsgesetzes wird eine 
materielle und formelle Ausweitung der Mitwirkung 
der Personalvertretung vorgeschlagen. Unabhängig 
davon wird die Bundesregierung in ihrem eigenen 
Bereich schon jetzt Wert darauf legen, daß die 
Personalräte auch in solchen Sachfragen gehört 
werden, die nach geltendem Recht noch nicht zu 
deren Zuständigkeitsbereich gehören. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	29 
Bundeskanzler Brandt 
Der in der vergangenen Legislaturperiode ange-
forderte Bericht der Mitbestimmungskommission 
wird geprüft und erörtert werden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
Wir wollen die demokratische Gesellschaft, zu der 
alle mit ihren Gedanken zu einer erweiterten Mit
-
verantwortung und Mitbestimmung beitragen sollen. 
Meine Damen und Herren, dem Schutz der Men-
schen vor den Risiken für die Gesundheit, die durch 
die technisierte und automatisierte Umwelt entste-
hen, dienen umfassende, aufeinander abgestimmte 
Maßnahmen in Wissenschaft und Forschung, in der 
Gesundheitsgesetzgebung, in der Gesundheitsvor-
sorge und in der gesundheitlichen Aufklärung. Die 
Bundesregierung wird ein Institut für Sozialmedizin 
einrichten, das ausreichende Grundlagen für breit 
angelegte, gezielte Vorsorgeuntersuchungen und für 
die Frühdiagnose der großen Krankheiten unserer 
Zeit schafft. Dem weiteren Ausbau der Krebsfor-
schung und Krebsvorsorge messen wir besondere 
Bedeutung bei. Zum ausreichenden Schutz vor Luft- 
und Wasserverunreinigung und vor Lärmbelästi-
gung werden entsprechende Gesetze vorgelegt. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Blauer Himmel! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
- Wenn ich jetzt doch einmal eine Zwischen-
bemerkung machen darf: Hier kommt wieder einer 
mit dem „blauen Himmel" und hat noch immer nicht 
gemerkt, wie sehr er sich mit den törichten Be-
merkungen von 1961 blamiert hat; 
(Beifall bei der SPD) 
denn damals wurde von dem gesprochen, was längst 
notwendig war und heute notwendig ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Barzel: Gegen wen reden Sie jetzt?) 
— Nicht gegen Sie, Herr Kollege Barzel! 
Um kranken Menschen die besten Chancen zur 
Wiederherstellung ihrer Gesundheit und Leistungs-
fähigkeit zu geben, wird die Bundesregierung ein-
mal 1970 ein Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung 
eines bedarfsgerecht gegliederten Systems leistungs-
fähiger Krankenhäuser vorlegen, zum anderen die 
ärztliche Ausbildung reformieren und modernisie-
ren. Die entsprechende Verordnung soll noch im 
Frühjahr 1970 verabschiedet werden. 
Die Bundesregierung bekennt sich zum Grundsatz 
der freien Arztwahl und der freien Berufsausübung 
der Heilberufe. 
(Abg. Barzel: Jubel bei der SPD!) 
Abgestimmt auf die europäische Entwicklung wird 
sie dafür sorgen, daß im Arzneimittelwesen Staat 
und Hersteller verantwortlich zusammenwirken, um 
ein Maximum an Sicherheit zu gewährleisten. 
Im Zuge der Lebensmittelrechtsreform wird 1970 
dem Deutschen Bundestag ein umfassender Gesetz-
entwurf zugeleitet. Hier geht es um den bestmög-
lichen Verbraucherschutz, um Klarheit und Wahr-
heit in Werbung und Deklaration. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, Kindergeld, Steuer-
begünstigungen und andere materielle Hilfen für 
die Familien müssen aufeinander abgestimmt und 
zugleich mit dem weiteren Ausbau der Ausbildungs-
förderung verbunden werden. Die weithin unzu-
reichenden personalen Hilfen vor allem für berufs-
tätige Mütter sind zu verbessern. Über die Erhö-
hung des Kindergeldes soll im Jahre 1970 entschie-
den werden. 
Für die gesellschaftspolitischen Reformen und die 
moderne Gestaltung unseres demokratischen Indu-
striestaates will und braucht jede Bundesregierung 
eine starke Mitwirkung der Frauen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Frauenenquete wird beschleunigt fortgeführt. 
Die notwendigen Konsequenzen werden gezogen 
werden, um den Frauen mehr als bisher zu helfen, 
ihre gleichberechtigte Rolle in Familie, Beruf, Politik 
und Gesellschaft zu erfüllen. 
Die Bundesregierung wird darauf achten, daß 
Rationalisierung und Automatisierung nicht zu La-
sten der Erwerbstätigen gehen, sondern den sozia-
len Fortschritt fördern. Wirtschafts-, Arbeitsmarkt-
und Bildungspolitik werden auch bei notwendigen 
Umstrukturierungen sichere Arbeitsplätze gewähr-
leisten. Wir wollen alle entsprechenden Bestrebun-
gen der Tarifparteien unterstützen. 
Technischer Fortschritt und wirtschaftliche Ent-
wicklung stellen ständig neue Anforderungen an 
die Mobilität aller Erwerbstätigen. Darum halten 
wir die Einführung eines Bildungsurlaubs für eine 
wichtige Aufgabe. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Zur Humanisierung des Arbeitslebens haben Ge-
setzgeber und Tarifparteien den Schutz der Arbeit-
nehmer am Arbeitsplatz zu garantieren. Die Arbeits-
sicherheit und die gesundheitliche Betreuung am Ar-
beitsplatz werden ausgebaut. 
Die Bundesregierung bekennt sich zur Bewahrung 
und Stärkung der Tarifautonomie. 
(Beifall des Abg. Dr. Barzel.) 
Wir werden Errungenes sichern und besonders für 
die Mitbürger sorgen, die trotz Hochkonjunktur und 
Vollbeschäftigung im Schatten leben müssen, die 
durch Alter, durch Krankheit oder durch strukturelle 
Veränderungen gefährdet sind. Die Bundesregie-
rung wird um verstärkte Maßnahmen bemüht sein, 
die den Benachteiligten und Behinderten in Beruf 
und Gesellschaft, wo immer dies möglich ist, Chan-
cen eröffnen. 
Vom 1. Januar 1970 an werden die Kriegsopfer-
renten erhöht. Sie werden jährlich an die wirtschaft-
liche Entwicklung angepaßt. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien 
und bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Auch strukturelle Verbesserungen sind vorgesehen. 
Damit jeder Bürger klar erkennen kann, auf 
welche Sozialleistungen er Anspruch hat, wird eine 
Rentenberechnung nach Punkten eingeführt werden, 
(Beifall bei der SPD) 
30 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Bundeskanzler Brandt 
um Übersicht und Anschaulichkeit der Sozialleistun-
gen zu erhöhen. Die Bundesregierung wird im 
Laufe der Legislaturperiode den schrittweisen Ab-
bau der festen Altersgrenze prüfen und sich be-
mühen, sie durch ein Gesetz über die flexible Alters-
grenze zu ersetzen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die gesetzliche Alterssicherung soll für weitere Ge-
sellschaftsgruppen geöffnet werden. 
Zur Weiterentwicklung der Krankenversicherung 
wird die Bundesregierung ein Sachverständigen-
gremium einsetzen. Dieses soll eine gründliche Be-
standsaufnahme und Vorschläge für eine moderne 
Gesetzgebung erarbeiten. 
Die Krankenversicherungspflichtgrenze für Ange-
stellte wird überprüft und dynamisiert. Oberhalb 
der Versicherungspflichtgrenze wird auch für alle 
Angestellten der Arbeitgeberbeitrag eingeführt 
werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Auswirkungen der vom 1. Januar 1970 an in 
Kraft tretenden Beitragsrückgewähr werden einer 
ständigen Überprüfung unterzogen. 
Zur Vorbereitung der Reformen der Jugendge-
setzgebung und des Bundesjugendplans werden wir 
die Jugend selbst einschalten. 
(Abg. Dr. Barzel: Warum machen Sie denn 
hier keinen Jugendausschuß?) 
Die Bundesregierung wünscht, ein europäisches 
Jugendwerk zu schaffen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Nach unseren Vorstellungen soll sich die Jugend 
osteuropäischer Länder daran beteiligen können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Förderung des Sports werden wir unsere be-
sondere Aufmerksamkeit widmen, ohne von dem 
Grundsatz abzulassen, daß der Sport von staatlicher 
Bevormundung freibleiben muß. Der Höhepunkt der 
sportlich bedeutsamen Ereignisse in unserem Land 
werden die XX. Olympischen Sommerspiele in Mün-
chen und Kiel sein. Wir haben damit die Chance, 
der Weltöffentlichkeit das moderne Deutschland 
vorzustellen. 
(Beifall ,bei den Regierungsparteien. — Zu
-
ruf von der CDU/CSU: Dann haben wir es 
also schon!) 
Die Bundesregierung befürwortet, so wie es mit 
den Vertretern der drei Fraktionen schon im vorigen 
Bundestag besprochen worden war, die Bildung einer 
Deutschen Sport-Konferenz. Sie würde aus Vertre-
tern des Deutschen Sportbundes, des Bundes, der 
Länder und der Gemeinden zusammengesetzt sein 
und die Koordinierung aller Sportmaßnahmen er-
möglichen. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
wird im kommenden Jahr, dem ersten des neuen 
Jahrzehnts, in Ergänzung dieser Erklärung ihre 
Pläne und Vorhaben auf dem Gebiet der inneren 
Reform unseres Landes dem Parlament und der 
Öffentlichkeit in Einzelberichten unterbreiten. Sie 
wird im Januar 1970 den Bericht zur Lage der Nation 
erstatten, im Februar den Jahreswirtschaftsbericht 
zur Diskussion stellen. 
(Abg. Dr. Barzel: Und werden Sie den Haus-
halt beraten?) 
Im März wird die Bundesregierung den Bericht über 
die Lage der Landwirtschaft, im April den Sozial-
bericht vertreten. Im Mai wird die Bildungs- und 
Wissenschaftspolitik der Bundesregierung, im Juni 
das Weißbuch zur Verteidigungspolitik vorgetragen 
werden. 
(Abg. Dr. Barzel: Und wann kommt der 
Haushalt?) 
Nach den Parlamentsferien werden Berichte über 
die Verkehrspolitik und die Gesundheitspolitik, über 
Raumordnung und Städtebau, über die Vermögens-
bildung und über die Steuerreform folgen. Damit 
werden das Parlament und die Öffentlichkeit im 
ersten der 70er Jahre ein umfassendes Bild der Re-
formpolitik dieser Regierung gewinnen können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Barzel: Und wann kommt der Haushalt? 
Vielleicht darf dieses Haus bei der Termin-
gestaltung auch noch mitreden!) 
Bei alledem dürfen wir nicht vergessen: Nur der 
Friede macht unsere Welt sicher; nur auf der Grund-
lage der Sicherheit kann der Friede sich ausbreiten. 
Diese Erkenntnis teilen wir mit den meisten Völ-
kern dieser Erde. Die Bundesregierung ist entschlos-
sen, dazu den deutschen Anteil zu leisten im Be-
wußtsein ihrer besonderen Verantwortung in Eu-
ropa und nach besten Kräften, die wir aber nicht 
überschätzen. 
Wir werden die Initiative des Herrn Bundespräsi-
denten aufgreifen und die Friedensforschung — im 
Wissen um die begrenzte Zahl der dafür gegen-
wärtig zur Verfügung stehenden Kräfte — koordi-
nieren, ohne die Unabhängigkeit dieser Arbeit zu 
beeinträchtigen. Wir wollen auch damit einen deut-
schen Beitrag für die Befriedung der von Krisen und 
Kriegen zerrissenen Welt leisten. Es liegt im natio-
nalen Interesse, die internationale Zusammenarbeit 
zu verstärken, damit die Völker ihre Umwelt besser 
verstehen. Professor Carl Friedrich von Weizsäcker 
hat sich bereit erklärt, der Bundesregierung auf 
diesem Gebiet beratend zur Seite zu stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Zur notwendigen internationalen Zusammenarbeit 
gehört der Austausch geistiger Leistungen. Die Dar-
stellung der deutschen Kultur im Ausland wird sich 
künftig stärker darauf richten, anderen Völkern 
neben den unvergänglichen Leistungen der Ver-
gangenheit ein Bild dessen zu vermitteln, was in 
dieser Zeit des Überganges auch in Deutschland an 
geistiger Auseinandersetzung und fruchtbarer Un-
ruhe tägliche Wirklichkeit ist. 
Die Bundesrepublik Deutschland wird ihre Zu-
sammenarbeit mit den Ländern Afrikas, Lateiname-
rikas und Asiens im Geiste der Partnerschaft aus-
bauen. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	31 
Bundeskanzler Brandt 
Am Vorabend der zweiten Entwicklungsdekade 
erklärt sie: Wir werden zu einer gemeinsamen Stra-
tegie der Entwicklung beitragen und Anregungen 
aus dem Bericht der Pearson-Kommission in Betracht 
ziehen. Die Bundesregierung wird sich bemühen, das 
dort vorgesehene Ziel für die öffentlichen Leistun-
gen an der Entwicklungshilfe durch eine Steige-
rungsrate von durchschnittlich 11 % im Jahr zu 
erreichen. Wir werden Wege suchen, um Rückflüsse 
aus Mitteln der öffentlichen Kapitalhilfe wieder voll 
für Zwecke der Entwicklungshilfe zu verwenden. Die 
Zahl der deutschen Entwicklungsexperten und Ent-
wicklungshelfer wird erhöht mit dem Ziel, sie bis 
zur Mitte der 70er Jahre zu verdoppeln. Die Bundes-
regierung wird fortfahren, die Qualität der deut-
schen Hilfe zu verbessern. Dazu wird sie Planung 
und Durchführung der Entwicklungshilfe verein-
fachen und straffen. Partnerschaft mit den Ländern 
der Dritten Welt ist nicht allein Sache des Staates. 
Daher wird die Bundesregierung auch alle nicht-
staatlichen Initiativen fördern, die den Entwick-
lungsprozeß in diesen Ländern beschleunigen kön-
nen. 
Die Welt kann von einem wirtschaftlich starken 
Lande wie dem unsrigen eine liberale, den Handel 
aller Länder fördernde Außenwirtschaftspolitik er-
warten. Dazu tragen wir durch unsere eigenen Be-
mühungen und durch unsere Beteiligung in allen 
mit dem Welthandel befaßten Organisationen bei. 
Ebenso wollen wir den Handel der Entwicklungslän-
der fördern; ich nenne hier nur die universellen 
Präferenzen für Waren aus den Entwicklungslän-
dern. 
Meine Damen und Herren, die Außenpolitik die-
ser Bundesregierung knüpft an die Friedensnote 
vom März 1966 und die Regierungserklärung vom 
Dezember 1966 an. Die in diesen Dokumenten nie-
dergelegte Politik hat damals die Zustimmung aller 
Fraktionen dieses Hauses erhalten. Der Wille zu 
Kontinuität und konsequenter Weiterentwicklung 
gestattet es, auf manche Wiederholung zu verzich-
ten. Die Bundesregierung beabsichtigt, in den Ver-
einten Nationen, in ihren Sonderorganisationen und 
in anderen internationalen Organisationen verstärkt 
mitzuarbeiten. Dies gilt auch für weltweite Abkom-
men der Abrüstung und Rüstungsbegrenzung, die 
zunehmend Bedeutung gewinnen. Die Bundesregie-
rung wird dabei die Politik fortsetzen, die ich als 
Außenminister am 3. September 1968 auf der Kon-
ferenz der Nichtnuklearmächte in Genf entwickelt 
habe. 
Wir unterstreichen die grundsätzliche Bereit-
schaft, mit allen Staaten der Welt, die unseren 
Wunsch nach friedlicher Zusammenarbeit teilen, di-
plomatische Beziehungen zu unterhalten und die 
bestehenden Handelsbeziehungen zu verstärken. 
Die Bundesregierung lehnt jede Form von Diskri-
minierung, Unterdrückung und fremder Beherr-
schung ab, die das friedliche Zusammenleben der 
Völker auch in unseren Tagen immer von neuem 
gefährdet. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, das nordatlantische 
Bündnis, das sich in den 20 Jahren seiner Existenz 
bewährt hat, gewährleistet auch in Zukunft unsere 
Sicherheit. Sein fester Zusammenhalt ist die Voraus-
setzung für das solidarische Bemühen, zu einer Ent-
spannung in Europa zu kommen. Welche der beiden 
Seiten der Sicherheitspolitik wir auch betrachten, ob 
es sich um unseren ernsten und nachhaltigen Ver-
such zur gleichzeitigen und gleichwertigen Rü-
stungsbegrenzung und Rüstungskontrolle handelt 
oder um die Gewährleistung ausreichender Vertei-
digung der Bundesrepublik Deutschland: unter bei-
den Aspekten begreift die Bundesregierung ihre 
Sicherheitspolitik als Politik des Gleichgewichts und 
der Friedenssicherung. Und ebenso versteht sie 
unter beiden Aspekten die äußere Sicherheit unseres 
Staates als eine Funktion des Bündnisses, dem wir 
angehören und als dessen Teil wir zum Gleich-
gewicht der Kräfte zwischen West und Ost beitra-
gen. 
Wir brauchen zu unserer Sicherheit Freunde und 
Verbündete, so wie sie zu ihrer Sicherheit uns und 
unseren Beitrag brauchen. Ohne gegenseitiges Ver-
trauen in die politische Stabilität dieser Einsicht 
sind weder Bündnis noch Sicherheit aufrechtzuerhal-
ten. Wir werden deshalb in und gegenüber dem 
Bündnis die bisherige Politik fortsetzen und erwar-
ten dies auch von unseren Bündnispartnern und von 
ihren Beiträgen zur gemeinsamen Sicherheitspolitik 
und zu den vereinbarten gemeinsamen Sicherheits-
anstrengungen. 
So wie das westliche Bündnis defensiv ist, so ist 
auch unser eigener Beitrag dazu defensiv. Die Bun-
deswehr ist weder nach ihrer Erziehung und Struk-
tur noch nach ihrer Bewaffnung und Ausrüstung 
für eine offensive Strategie geeignet. Die Bundes-
regierung wird an dem ihrer Verteidigungspolitik 
zugrunde liegenden Defensivprinzip keinen Zweifel 
lassen. 
Meine Damen und Herren, die engen Bindungen 
zwischen uns und den Vereinigten Staaten von 
Amerika schließen für die Bundesregierung jeden 
Zweifel an der Verbindlichkeit der Verpflichtungen 
aus, die von den USA nach Vertrag und Überzeu-
gung für Europa, für die Bundesrepublik und für 
Berlin übernommen worden sind. Unsere gemein-
samen Interessen bedürfen weder zusätzlicher Ver-
sicherungen noch sich wiederholender Erklärungen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Sie sind tragfähig für eine selbständigere deutsche 
Politik in einer aktiveren Partnerschaft. 
(Erneuter Beifall.) 
Die Bundesregierung wird sich gemeinsam mit 
ihren Verbündeten konsequent für den Abbau der 
militärischen Konfrontation in Europa einsetzen. Sie 
wird zusammen mit ihnen auf gleichzeitige und aus-
gewogene Rüstungsbeschränkung und Truppenredu-
zierung in Ost und West hinwirken. 
Zur Thematik einer Konferenz, die der euro-
päischen Sicherheit dienen soll, bekräftigt die Bun-
desregierung die Haltung, die in dem am 12. Sep-
tember dieses Jahres in Helsinki übergebenen Me-
morandum eingenommen worden ist. Eine derartige 
32 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode - 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Bundeskanzler Brandt 
Konferenz kann nach sorgfältiger Vorbereitung 
eine wichtige Etappe auf dem Wege zu größerer 
Sicherheit bei geringerer Rüstung und zu Fortschrit-
ten zwischen den Partnern Ost- und Westeuropas 
werden. 
Unter den gegenwärtigen Spannungsherden ist 
der Konflikt im Nahen Osten besonders besorgnis-
erregend. Die Bundesregierung meint, daß es im 
Interesse der betroffenen Völker läge, eine Lösung 
zu finden, wie sie in der Entschließung des Sicher-
heitsrates der Vereinten Nationen vom 22. Novem-
ber 1967 angeboten wurde. Wir wünschen gute Be-
ziehungen zu allen Staaten dieser Region und be-
stätigen zugleich die Entschlossenheit, keine Waffen 
in Spannungsgebiete zu liefern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Wir vereinigen uns mit allen Staaten und nicht 
zuletzt mit den gequälten, betroffenen Menschen in 
dem Wunsch, daß der Krieg in Vietnam endlich be-
endet wird durch eine politische Lösung, die von 
allen Beteiligten gebilligt werden kann. Wir be-
kräftigen unsere Bereitschaft, dann, wenn es soweit 
ist, am Wiederaufbau beider zerstörter Landesteile 
mitzuwirken. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, der bevorstehenden 
Konferenz der Sechs in Den Haag kommt eine be-
sondere Bedeutung zu. Diese Konferenz der Sechs 
) kann darüber entscheiden, ob Europa in den sach-
lichen miteinander verknüpften Themen des inneren 
Ausbaus, der Vertiefung und der Erweiterung der 
Gemeinschaft entweder einen mutigen Schritt nach 
vorn tut oder aber in eine gefährliche Krise gerät. 
Die Völker Europas warten und drängen darauf, 
daß die Staatsmänner der Logik der Geschichte den 
Willen zum Erfolg an die Seite stellen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Der deutsch-französische Gleichklang kann dabei 
auschlaggebend sein. Die Bundesregierung ist be-
reit, den engen vertraglichen Bindungen jene Un-
verbrüchlichkeit zu verleihen, die beispielgebend 
sein sollte für die Art der Beziehungen, die zwi-
schen europäischen Partnern heute hergestellt wer-
den können. 
Meine Damen und Herren, die Erweiterung der 
Europäischen Gemeinschaft muß kommen. Sie, die 
Gemeinschaft, braucht Großbritannien ebenso wie 
die anderen beitrittswilligen Länder. Im Zusammen-
klang der europäischen Stimmen darf die britische 
keineswegs fehlen, wenn Europa sich nicht selbst 
schaden will. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Wir haben mit Befriedigung verfolgt, daß für die 
ausschlaggebenden Kräfte der britischen Politik 
weiterhin die Überzeugung gilt, Großbritannien 
brauche seinerseits Europa. Es ist an der Zeit, so 
meinen wir, den sicher schwierigen und vermutlich 
auch zeitraubenden Prozeß einzuleiten, an dessen 
Ende die Gemeinschaft auf einer breiteren Grund-
lage stehen wird. 
Im Zusammenhang damit wird die Bundesregie-
rung darauf hinwirken, daß die Gemeinschaft neue 
Formen wirtschaftlicher Zusammenarbeit mit den 
Staaten Europas entwickelt, die ihr nicht beitreten 
können oder wollen. 
Die Bundesregierung wird die Entwicklung einer 
engeren politischen Zusammenarbeit in Europa mit 
dem Ziel fördern, eine gemeinsame Haltung dieser 
Staaten in weltpolitischen Fragen Schritt um Schritt 
aufzubauen. Wir wissen uns darin auch besonders 
einig mit Italien und den Benelux-Staaten. 
Unser nationales Interesse erlaubt es nicht, zwi-
schen dem Westen und dem Osten zu stehen. Unser 
Land braucht die Zusammenarbeit und Abstimmung 
mit dem Westen und die Verständigung mit dem 
Osten. 
Aber auf diesem Hintergrund sage ich mit star-
ker Betonung, daß das deutsche Volk Frieden 
braucht — den Frieden im vollen Sinne dieses Wor-
tes — auch mit den Völkern der Sowjetunion und 
allen Völkern des europäischen Ostens. 
(Beifall bei allen Fraktionen.) 
Zu einem ehrlichen Versuch der Verständigung sind 
wir bereit, damit die Folgen des Unheils überwun-
den werden können, das eine verbrecherische Clique 
über Europa gebracht hat. 
Dabei gehen wir uns keinen trügerischen Hoff-
nungen hin: Interessen, Machtverhältnisse und ge-
sellschaftliche Unterschiede sind weder dialektisch 
aufzulösen, noch dürfen sie vernebelt werden. Aber 
unsere Gesprächspartner müssen auch dies wissen: 
Das Recht auf Selbstbestimmung, wie es in der 
Charta der Vereinten Nationen niedergelegt ist, gilt 
auch für das deutsche Volk. 
(Beifall bei allen Fraktionen.) 
Dieses Recht und der Wille, es zu behaupten, kön-
nen kein Verhandlungsgegenstand sein. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Wir sind frei von der Illusion, zu glauben, das 
Werk der Versöhnung sei leicht oder schnell zu 
vollenden. Es handelt sich um einen Prozeß; aber 
es ist an der Zeit, diesen Prozeß voranzubringen. 
In Fortsetzung der Politik ihrer Vorgängerin er-
strebt die Bundesregierung gleichmäßig verbind-
liche Abkommen über den gegenseitigen Verzicht 
auf Anwendung von oder Drohung mit Gewalt. 
Die Bereitschaft dazu gilt - ich darf es wieder-
holen — auch gegenüber der DDR. Ebenso unmiß-
verständlich will ich sagen, daß wir gegenüber der 
uns unmittelbar benachbarten Tschechoslowakei zu 
den Abmachungen bereit sind, die über die Ver-
gangenheit hinausführen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD.) 
Die Politik des Gewaltverzichts, die die territo-
riale Integrität des jeweiligen Partners berücksich-
tigt, ist nach der festen Überzeugung der Bundes-
regierung ein entscheidender Beitrag zu einer 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	33 
Bundeskanzler Brandt 
Entspannung in Europa. Gewaltverzichte würden 
eine Atmosphäre schiffen, die weitere Schritte mög-
lich macht. 
Diesem Zweck dienen auch gemeinsame Bemü-
hungen, um den Handel, die technische Kooperation 
und den kulturellen Austausch zu fördern. 
Die Bundesregierung verzichtet heute bewußt 
darauf, über den in dieser Erklärung gesetzten Rah-
men hinaus Festlegungen vorzunehmen 
(Abg. Dr. Barzel: Hört! Hört!) 
oder Formeln vorzutragen, welche die von ihr er-
strebten Verhandlungen erschweren könnten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie ist sich bewußt, daß es Fortschritte nur geben 
kann, wenn es neben unserer Bereitschaft auch eine 
kooperative Haltung in den Hauptstädten der 
Staaten des Warschauer Vertrages gibt. 
Meine Damen und Herren, kurzfristig wird die 
Bundesregierung eine Reihe von Entscheidungen 
treffen, die ihren Willen zur kontinuierlichen und 
konsequenten Weiterführung der bisherigen Politik 
beispielhaft deutlich machen: 
Erstens. Die Bundesregierung wird auf der Konfe-
renz in Den Haag darauf hinwirken, daß wirksame 
Maßnahmen zur Vertiefung und Erweiterung der 
Gemeinschaft und zur verstärkten politischen Zu-
sammenarbeit eingeleitet werden. 
Zweitens. Sie wird das Angebot der Vereinigten 
Staaten von Amerika aufgreifen, die deutsche in-
dustrielle Leistungskraft auf begrenzten Gebieten 
der Weltraumforschung zu beteiligen. 
Drittens. Sie wird sich aktiv an den Arbeiten 
des vom Rat der Nordatlantikpaktorganisation ein-
gesetzten Ausschusses für die Probleme der moder-
nen Gesellschaft beteiligen. 
Viertens. Sie wird demnächst das sowjetische 
Aide-mémoire zum Thema Gewaltverzicht beant-
worten und einen Termin für die von der Sowjet-
union angeregten Verhandlungen in Moskau vor-
schlagen. 
Fünftens. Sie wird der Regierung der Volksre-
publik Polen einen Vorschlag zur Aufnahme von 
Gesprächen zugehen lassen, mit dem sie die Aus-
führungen Wladislaw Gomulkas vom 17. Mai dieses 
Jahres beantwortet. 
(Abg. Dr. Barzel: Dazu hätte das Parlament 
gern etwas gehört!) 
Sechstens. Sie wird den Vertrag über die Nicht-
verbreitung von Atomwaffen unterzeichnen, sobald 
— entsprechend den Beschlüssen der letzten Bun-
desregierung — die noch ausstehenden Klärungen 
herbeigeführt sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der CDU/CSU.) 
— Meine Damen und Herren, wenn nicht gerade 
heute darüber in Washington gesprochen würde, 
würde ich auf die höhnischen Zurufe von soeben 
antworten. Ich verzichte darauf, zu antworten, weil 
mir am Erfolg der Verhandlungen liegt und nicht 
an der Polemik in diesem Augenblick. Das können 
wir auch morgen noch machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Polemisieren dazu können wir auch noch morgen 
oder übermorgen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schulmeister! — 
Abg. Dr. Barzel: Herr Kollege Brandt, brin-
gen Sie bitte eins nicht durcheinander: Wir 
legen Wert darauf, zu wissen, welches An-
gebot Sie Polen machen werden! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Es ging jetzt nicht um Polen, es ging um den 
NV-Vertrag. 
(Abg. Dr. Barzel: Unsere Unruhe begann 
bei Polen, wo wir etwas mehr wissen 
wollen!) 
— Ich habe Ihnen das dazu gesagt, was heute im 
Rahmen der Regierungserklärung zu sagen ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. 
— Abg. Dr. Barzel: Aber zu wenig!) 
Meine Damen und Herren! Diese Regierung redet 
niemandem nach dem Mund. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Sie fordert viel, nicht nur von anderen, sondern 
auch von sich selbst. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie setzt konkrete Ziele. Diese Ziele sind nur zu 
erreichen, wenn sich manches im Verhältnis des 
Bürgers zu seinem Staat und seiner Regierung 
ändert. 
Die Regierung kann in der Demokratie nur erfolg-
reich wirken, wenn sie getragen wird vom demokra-
tischen Engagement der Bürger. Wir haben so wenig 
Bedarf an blinder Zustimmung, wie unser Volk Be-
darf hat an gespreizter Würde und hoheitsvoller 
Distanz. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir suchen keine Bewunderer; wir brauchen Men-
schen, die kritisch mitdenken, mitentscheiden und 
mitverantworten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das Selbstbewußtsein dieser Regierung wird sich 
als Toleranz zu erkennen geben. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Sie wird daher auch jene Solidarität zu schätzen 
wissen, die sich in Kritik äußert. Wir sind keine 
Erwählten; wir sind Gewählte. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deshalb suchen wir das Gespräch mit allen, die sich 
um diese Demokratie mühen. 
Meine Damen und Herren, in den letzten Jahren 
haben manche in diesem Land befürchtet, die zweite 
deutsche Demokratie werde den Weg der ersten 
gehen. Ich habe dies nie geglaubt. Ich glaube dies 
heute weniger denn je. 
34 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 
Bundeskanzler Brandt 
Nein: Wir stehen nicht am Ende unserer Demo-
kratie, wir fangen erst richtig an. 
(Abg. Dr. Barzel: Aber Herr Brandt! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wir wollen ein Volk der guten Nachbarn sein und 
werden im Inneren und nach außen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den Re-
gierungsparteien. — Abg. Dr. Barzel: Das 
ist ein starkes Stück, Herr Bundeskanzler! 
Ein starkes Stück! Unglaublich! Unerhört!) 
Präsident von Hassel: Meine Damen und 
Herren, wir sind am Ende unserer heutigen Tages-
ordnung angelangt. Ich berufe die nächste Sitzung 
auf morgen, Mittwoch, den 29. Oktober, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.40 Uhr.) 
Berichtigung. 
Im Stenographischen Bericht der 2. Sitzung vom 
21. Oktober 1969 sind auf Seite 8 C, Zeile 8 vor dem 
Wort — Ich ... die Wörter Präsident von Hassel 
einzufügen. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 28. Oktober 1969 	35 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Dittrich *  31. 10. 
Dr. von Dohnanyi 28. 10. 
Gottesleben 31. 12. 
Lücke (Bensberg) 31. 10. 
Dr. Preiß 31. 10. 
Dr. Schmidt (Offenbach) 31. 10. 
Weigl 31. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Amrehn 16. 11. 
Dr. Jungmann 10. 11. 
Dr. Rinderspacher 14. 11. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Europäi-
schen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06005.pdf</pdf_url>
    <id>3385</id>
    <dokumentnummer>06/5</dokumentnummer>
    <datum>1969-10-28</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
