<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3394</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/14</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1969-11-27</datum>
  <titel>Protokoll der 14. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
14. Sitzung 
Bonn, den 27. November 1969 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilung 	  509 A 
Fragestunde (Drucksachen VI/94, VI/76) 
Fragen der Abg. Dr. Kliesing (Honnef) 
und Freiherr von und zu Guttenberg: 
Amerikanische und sowjetische Inter-
pretation des Begriffs der europäischen 
Option im Rahmen des Atomwaffen-
sperrvertrages  
Scheel, Bundesminister 
	
509 B, D, 
510A, B, C, D, 511 A, B, C, D, 512 A, B, C, D, 
513 A, B, C, D, 514 A, B, C, D, 515A, B, C, D, 
516 A, B, C, D, 517 A, C, D, 518 A, B 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) . 509 C, D, 
515 B 
Freiherr von und zu Guttenberg 
(CDU/CSU) 510B, 515A, B, 517 B 
Jung (FDP) 510 C, 512 C, 517 D 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 510 D 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) 511 A, B, 
518 A 
Dr. Birrenbach (CDU/CSU) 511 C, 512 A 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) 	 512 B 
Flämig (SPD) 	 512 D 
Dr. Barzel (CDU/CSU) 	 513 A, C, 516 B, 
518 B 
Dr. Zimmermann (CDU/CSU) 513 A 
Wienand (SPD) 513 D, 514 A 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) 514 A 
Baron von Wrangel (CDU/CSU) 514 B 
Dr. Bußmann (SPD) 514 C 
Ollesch (FDP) 	512 D 
Dr. h. c. Kiesinger (CDU/CSU) 516 A, 
517 A 
Mischnick (FDP) 516 B 
Brandt (SPD) 516 D 
Frau Funcke, Vizepräsident 517 C 
Frage des Abg. Freiherr von und zu 
Guttenberg: 
Auslegung des Begriffs der Verfügungs-
gewalt über Kernwaffen durch die 
Sowjetunion 
Scheel, Bundesminister 	 518 C, D, 
519A, B, C, D, 520 A, B, C, D 
Freiherr von und zu Guttenberg 
(CDU/CSU) 518C, 519 A 
Dr. Abelein (CDU/CSU) 	 519 B 
Frau Funcke, Vizepräsident 519 B, 520 C 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) 519 C 
Moersch (FDP) 	  519 D 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 	 519 D 
Flämig (SPD) 	  520 B 
Dr. Zimmermann (CDU/CSU) 520 B 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) 	 520 C 
Nächste Sitzung 	  520 D 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 521 

Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 	509 
14. Sitzung 
Bonn, den 27. November 1969 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Funcke: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Verle-
sung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat am 
25. November 1969 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. 
Böhme, Müller (Berlin), Müller (Remscheid) und Genossen betr. 
Anweisung des Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung 
zu § 44 AFG — Drucksache VI/45 — beantwortet. Sein Schreiben 
wird als Drucksache VI/87 verteilt. 
Ich rufe als einzigen Punkt der Tagesordnung 
auf: 
Fragestunde 
— Drucksachen VI/94, VI/76 — 
Hier liegen uns Dringliche Mündliche Fragen aus 
dem Geschäftsbereich des Bundesministers des Aus-
wärtigen vor. Herr Bundesminister Scheel ist zur 
Beantwortung hier. 
Ich rufe die Frage i der Dringlichen Mündlichen 
Fragen von Herrn Abgeordneten Dr. Kliesing auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß zwischen der 
veröffentlichten amerikanischen Interpretation zum Thema der 
europäischen Option und den diesbezüglichen Äußerungen des so-
wjetischen Außenministers vor dem Obersten Sowjet am 24. No-
vember 1969 ein Widerspruch besteht? 
Herr Bundesminister Scheel! 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsidentin, wenn Sie mir gestatten, darf ich eine 
kurze Vorbemerkung machen, die sich auf mehrere 
Fragen bezieht; aber ich werde nachher die Fragen 
einzeln beantworten. Die Fragen 1, 2, 4, 5, 6 und 7 
befassen sich insgesamt mit dem Komplex der so-
genannten europäischen Option, und zwar im Lichte 
der Äußerung des sowjetischen Außenministers 
Gromyko am 24. November 1969. Ich kann hier zu-
nächst zusammenfassend folgendes sagen. Die 
Äußerung Außenminister Gromykos stellt keine 
neue sowjetische Auffassung dar. Sie schließt den 
Sonderfall der Rechtsnachfolge eines Staatenzusam-
menschlusses in den Nuklearstatus eines oder 
mehrerer der Staaten, aus denen er sich gebildet 
hat, nicht aus. Nach sowjetischer Auffassung ist 
dagegen eine Weitergabe von Kernwaffen an 
Staatengruppierungen oder an Militärbündnisse, die 
nicht Rechtsnachfolger im eben beschriebenen Sinne 
sind, ausgeschlossen. Genau dies ist die Auffassung, 
die in der sechsten amerikanischen Interpretation 
niedergelegt ist. 
Jetzt komme ich zur Beantwortung der Frage 1. 
Ein Widerspruch besteht daher nicht, Herr Kollege. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Mini-
ster, da der sowjetische Außenminister von Staaten-
gruppen und Militärbündnissen gesprochen hat und 
da die amerikanische Interpretation Nr. 6 sagt, es 
genüge schon, wenn sich die Staaten im Bereich der 
äußeren Sicherheit einschließlich der Verteidigung 
und aller mit der äußeren Sicherheit zusammenhän-
genden Angelegenheiten der Außenpolitik zusam-
menschlössen, d. h. unter Aufrechterhaltung ihrer 
Souveränität im übrigen, frage ich Sie, ob Sie tat-
sächlich der Auffassung sind, daß diese amerika-
nische Interpretation und die Interpretation, die 
der sowjetische Außenminister gegeben hat, inhalts-
gleich sind. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ja, sie 
sind insofern inhaltsgleich, als es bei den Äußerun-
gen des sowjetischen Außenministers nicht um die 
Staatensukzession, sondern um die Weitergabe von 
Atomwaffen geht. Das ist genau das gleiche, was 
auch in der Interpretation Nr. 6 der Vereinigten 
Staaten genannt ist. Es heißt in dieser Interpreta-
tion Nr. 6 — vielleicht darf ich sie noch einmal zu 
Gehör bringen —: 
Der Vertrag behandelt das Problem der euro-
päischen Einheit und würde die Rechtsnach-
folge eines neuen föderierten europäischen 
Staates in den Nuklearstatus eines seiner schon 
vorher vorhandenen Bestandteile nicht aus-
schließen. 
Nach dieser Interpretation wäre aber auch die 
Weitergabe von Atomwaffen durch die Vereinigten 
Staaten an einen voll föderierten europäischen Staat 
nicht möglich. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Kliesing. 
Dr. KlieSing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Mini-
ster, wenn ich Ihre Auffassung auch nicht teile, ins- 
510 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 
Dr. Kliesing (Honnef) 
besondere deshalb nicht, weil es sich ja hier im kon-
kreten Fall nicht um die Weitergabe amerikani-
scher, sondern um die Übertragung beispielsweise 
britischer und französischer Atomwaffen handeln 
würde, möchte ich Sie doch fragen, ob Sie es nicht 
für notwendig erachten würden, sich angesichts der 
weittragenden Bedeutung dieses Problems vor der 
Unterzeichnung des Vertrages durch die Bundes-
regierung durch Rückfrage bei der sowjetischen Re-
gierung darüber zu vergewissern, daß diese die von 
Ihnen hier vorgetragene Auffassung teilt. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, es gibt überhaupt keine Unklarheit in die-
ser Sache; denn — ich wiederhole es — auch in 
der Interpretation Nr. 6 der Vereinigten Staaten kann 
es nur darum gehen, daß ein föderierter Staat mit 
bestimmten Föderationsmerkmalen die Nachfolge 
der vorhandenen Nuklearstaaten antritt. Hier geht 
es nicht um die Weitergabe von Atomwaffen, son-
dern um die Übernahme eines vorhandenen Nuklear-
status. Auch die Vereinigten Staaten könnten nach 
ihrer eigenen Interpretation und nach ihrem Atomic 
Energy Act an eine solche Föderation nicht weiter-
geben. Es besteht eine völlige Übereinstimmung, 
sogar bis in die Formulierungen hinein. Vielleicht 
mag Ihnen die Sache etwas deutlicher werden, wenn 
ich aus dem Atomic Energy Act den § 91 zitiere, der 
die Weitergabe von Atomwaffen in Friedenszeiten 
an andere Staaten oder Staatengruppen nicht er-
laubt. Dazu hat der Außenminister Dulles seinerzeit 
gesagt — und das zeigt, wie hier die amerikanische 
Haltung ist -: 
Das Gesetz enthält so, wie ich es sehe, keine 
Bestimmung, welche die Weitergabe vollständi-
ger Waffen von den Vereinigten Staaten in 
Gewahrsam irgendeines anderen Staates gestat-
tet, und meines Wissens 
— und das ist vielleicht noch wichtiger — 
enthält das Gesetz keine Bestimmung, welche 
die Weitergabe von Waffen überhaupt an 
irgend jemand gestattet. 
Herr Kollege Kliesing, auf Grund dieser gesetz-
lichen Einschränkungen wurden die bestehenden 
NATO-Regelungen getroffen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Freiherr von und zu 
Guttenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Außenminister, woher nimmt denn die Bundes-
regierung die Sicherheit, daß die Sowjetunion die 
Sukzession, die nach amerikanischer Auffassung 
eine europäische Option ermöglichen soll, nicht als 
Weitergabe von Atomwaffen — auf welchem Wege 
auch immer, wie Herr Gromyko gesagt hat — aus-
legen wird? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Zu-
nächst einmal aus der Tatsache, daß die Sowjetunion 
auch im Zusammenhang mit der Erklärung des 
Außenministers Gromyko bei der Ratifizierung die 
ihr bekannten Interpretationen der Vereinigten 
Staaten nicht in Zweifel gezogen hat — und die 
Interpretation Nr. 6 gehört dazu; sie ist ja eine 
offene Interpretation —, aber außerdem aus der 
Literatur in der Sowjetunion selbst. Hier hat Pro-
fessor Schostow in der Zeitschrift „Meshdunarodnaja 
Schisn" dieses Thema behandelt und festgestellt, 
daß die Weitergabe an Staaten, Staatengruppen und 
militärische Bündnisse ausgeschlossen sei; nicht aus-
geschlossen — so stellt er fest — sei der Sonderfall 
der Föderation, eines Staatenbundes. Hier wird also 
die Identität mit der Auffassung der Vereinigten 
Staaten sichtbar. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Jung. 
Jung (FDP) : Herr Minister, ist es richtig, daß der 
Atomic Energy Act und insbesondere der von 
Ihnen angesprochene § 91, der inhaltlich genau das 
bestimmt, was Außenminister Gromyko dargelegt 
hat, nach Inkrafttreten des Atomwaffensperrvertra-
ges in Kraft bleibt? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Das ist 
richtig. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Dr. Marx. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr Bun-
desaußenminister, nachdem Sie soeben den Professor 
aus „Internationales Leben" zitiert haben, möchte ich 
Sie fragen: Welchen Wert würden Sie dieser Äuße-
rung und im Vergleich dazu einer sowjetischen Note 
zur Lage in der Bundesrepublik vom 28. Januar 1967 
zumessen, in der eine ganze Reihe von Äußerungen 
enthalten sind, die dem widersprechen, was Sie 
soeben andeuteten, und in der die Behauptung aufge-
stellt wird, daß es in unserem Lande nicht nur Kom-
missionen, Ausschüsse usw., sondern auch größere 
Konzerne und Forschungszentren gebe, die sich ge-
meinsam zu einem Raketen- und Atomkartell zu-
sammengeschlossen hätten und den revanchistisch-
militaristischen Kräften den Vorwand lieferten, dort 
atomare militärische Munition herzustellen? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich brauche nicht zu sagen, daß ich eine 
solche Behauptung nicht unterstützen, sondern sie 
zurückweisen würde. Aber sie steht in keinem Zu-
sammenhang mit dem hier Gefragten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Abgeordne-
ter Dr. Marx, diese Frage wird später möglicher-
weise noch einmal kommen; aber in diesem Zusam-
menhang war sie nicht zulässig. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Verzei-
hen Sie, Frau Präsidentin, ich habe gefragt, weil der 
Herr Außenminister einen Professor aus einer sowje-
tischen Zeitschrift zitiert hat, und ich wollte gern 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 	511 
Dr. Marx (Kaiserslautern) 
wissen, ob nicht eine sowjetische Note an die Bun-
desregierung in den Augen des Herrn Außenmini-
sters schwergewichtiger sei als ein solch einzelner 
herausgelöster Satz. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, die sowjetische Note bezieht sich auf einen 
völlig anderen Tatbestand, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
während das, was ich zitiert habe, präzise diesen 
Tatbestand betraf. Darin liegt der Unterschied. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, nachdem Sie diesen Professor aus einer 
sowjetischen Zeitschrift zitiert haben, darf ich fra-
gen: Was hat die Bundesregierung unternommen, 
um festzustellen, daß die Meinung dieses Professors 
authentisch ist, daß die sowjetische Regierung also 
mit dieser Meinung übereinstimmt? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, für die Bundesregierung gibt es überhaupt 
keinen Zweifel an der Interpretation, sowohl der In-
terpretation Nr. 6 der Vereinigten Staaten als auch 
des Textes des Außenministers Gromyko. Wenn es 
bei der Opposition Zweifel gibt, so kann ich mir 
zwar vorstellen, daß die Opposition hier fragt; aber 
sie muß hier die Antwort der Bundesregierung er-
warten und nichts anderes. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine zweite Zu-
satzfrage des Abgeordneten Dr. Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU): Herr Bundes-
minister, nachdem Sie den Text aus der sowjetischen 
Zeitschrift hier in das Plenum eingeführt, ihm da-
durch also eine offizielle Bedeutung gegeben haben, 
darf ich Sie noch einmal fragen: Was hat die Bundes-
regierung getan, um sich zu vergewissern, daß genau 
die Auffassung, die Sie da vorgelesen haben, tat-
sächlich der sowjetischen Meinung entspricht? Wel-
che Kontakte zur sowjetischen Regierung haben in 
dieser Frage bestanden? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, die Bundesregierung ist der Meinung, daß 
es solcher Kontakte nicht bedarf 
(Lachen und Ah-Rufe von der CDU/CSU) 
das wird aus der nächsten Frage hervorgehen —, 
weil die Äußerung des sowjetischen Außenministers 
so klar ist, daß es keiner weiteren Interpretation 
bedarf. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Freiherr von und zu Guttenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Außenminister, welche Bedeutung würden Sie 
gegenüber dem von Ihnen zitierten sowjetischen 
Professor einer Äußerung des offiziellen Sowjetdele-
gierten Roschtschin in Genf zumessen, der im März 
1966 dort ziemlich wörtlich erklärt hat: Die euro-
päische Option gestatte automatisch die Ausbreitung 
von Kernwaffen und müsse deshalb als ein Schlupf-
loch unterbunden werden? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Abgeordneter, mir ist der Zusammenhang nicht be-
kannt, in dem Roschtschin das gesagt haben soll. 
(Zurufe von der Mitte.) 
- Das kann ja wohl nicht sein, meine Kollegen. Ich 
müßte erst einmal den Text prüfen. Aber ich darf 
noch einmal wiederholen, daß das, was der Außen-
minister Gromyko zu dem hier erfragten Tatbestand 
gesagt hat, die Sukzessionstheorie nicht ausschließt, 
sondern sie geradezu zum Inhalt hat. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Dr. Birrenbach. 
Dr. Birrenbach (CDU/CSU): Herr Bundesaußen-
minister, ist Ihnen bekannt, daß in den Sitzungen 
der Genfer Konferenz der 9. Session unmittelbar vor 
der endgültigen Einigung der Vereinigten Staaten 
und der Sowjetunion über den Text der Art. 1 und 2 
— nachdem Mister Forster, der Abrüstungsbeauf-
tragte, den Begriff der sogenannten Verfügungsge-
walt definiert hatte — der sowjetische Vertreter zu 
der Erklärung von Mister Forster, daß nichtnukleare 
NATO-Mitglieder keine ungerechtfertigte Verfü-
gungsgewalt bekämen, erklärt hat, diese Äußerung 
sei völlig unbefriedigend, da die Vereinigten Staa-
ten den Begriff „Verfügungsgewalt" in einer be-
schnittenen — curtailed — und limitierten Form 
definiert hätten? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, hier handelt es sich wieder um einen 
anderen Tatbestand, nämlich um die Interpretation 
des Begriffes Verfügungsgewalt, über die wir ja 
nachher im Ausschuß noch sprechen werden. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Aber die Frage hängt auch nicht mit dem Tatbestand 
der Staatensukzession zusammen, mit dem wir es 
hier ganz allein zu tun haben. 
Ich wiederhole noch einmal: das, was der so-
wjetische Außenminister gesagt hat, schließt diese 
Sukzession nicht aus, ja, er ist in Kenntnis der Inter-
pretation Nr. 6 der Vereinigten Staaten gewesen 
und hat sie schweigend hingenommen und nichts 
dazu weiter gesagt. 
Ich bin nicht sicher, meine verehrten Kollegen, ob 
es zweckmäßig ist, diesen für uns günstigen Tatbe-
stand durch die Diskussion, die wir hier darüber an-
stellen, möglicherweise in Frage zu stellen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Oho-
Rufe von der CDU/CSU. — Unruhe.) 
512 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Dr. Birrenbach. — Ich bitte aber 
zugleich, doch zu bedenken, daß wir noch sechs 
weitere Fragen zu diesem Tatbestand haben und daß 
genau geprüft werden muß, an welche Stelle diese 
Fragen jedesmal am besten passen. 
(Zuruf von der SPD: Das kann man im Aus
-
schuß machen! — Abg. Dr. Barzel: Das ist 
wohl Sache der Fragesteller!) 
Dr. Birrenbach (CDU/CSU): Herr Bundesaußen-
minister, Sie haben eben zugegeben, daß die zuletzt 
genannte Frage das Problem der Sukzession nicht 
berührt. Geben Sie mir auch weiterhin zu, daß die 
Antwort des sowjetischen Außenministers Gromyko 
alle Arten von europäischen oder atlantischen MLF- 
oder ANF-Lösungen auch auf der Basis rein defen-
siver Waffen ausschließt? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, Sie kennen die Geschichte von MLF ganz 
genau. Ich darf darauf hinweisen, daß die ausge-
schlossenen Arten durch den Atomic Energy Act der 
Vereinigten Staaten immer ausgeschlossen gewesen 
sind und ausgeschlossen bleiben. 
(Unruhe bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Bir
renbach meldet sich zu einer weiteren Zu
satzfrage.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Abgeordne-
ter Dr. Birrenbach, Sie haben nur zwei Fragen. 
Eine Frage des Herrn Abgeordneten Klepsch. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Außenminister, 
darf ich einige Ihrer Antworten so verstehen, daß 
die Bundesregierung zur Klärung des Sachverhalts 
hinsichtlich des sowjetischen Standpunktes sich dar-
auf beschränkt hat, diesen Artikel des sowjetischen 
Professors, den Sie zitiert haben, heranzuziehen? 
(Lachen und Unruhe 
bei den Regierungsparteien.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich habe ihn nur hilfsweise zur Interpreta-
tion hier zitiert. Aber wir messen diesem Artikel 
keine ausschließliche Bedeutung bei. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU. — 
Abg. Dr. Barzel: Warum haben Sie ihn zi
tiert? 	Anhaltende Unruhe.) 
Damit ich es Ihnen interpretieren kann, meine 
Kollegen. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU): Darf ich weiter fragen, 
nachdem Sie diesem Artikel keine Bedeutung bei-
messen 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Keine 
amtliche Bedeutung, um das richtigzustellen. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Gut, nachdem Sie ihm 
keine amtliche Bedeutung beimessen, frage ich - 
angesichts der hier schon zahlreich vorgetragenen 
Äußerungen der sowjetischen Seite, die eine andere 
Interpretation durchaus ermöglichen  , in welcher 
Weise Sie angesichts dieser Situation eine Klärung 
des sowjetischen Standpunktes herbeigeführt haben. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, Sie sagen, daß hier andere sowjetische 
Meinungen vorgetragen worden sind. Keine dieser 
Meinungen bezog sich auf den von Ihnen erfragten 
Tatbestand, sondern alle bezogen sich auf andere 
Tatbestände. Ich habe diesen Artikel aus einer 
sowjetischen Zeitschrift, der sich speziell auf diesen 
Tatbestand bezieht, nur herangezogen. Ich kann mir 
im übrigen gar nicht vorstellen, daß in einer so-
wjetischen Zeitschrift ein Artikel zur Interpretation 
dieser Dinge erscheint, der nicht in etwa mit der 
Regierungspolitik in Übereinstimmung sein würde. 
(Abg. Dr. Schulze-Vorberg: Herr Bundes-
minister, das ist eine gemeingefährliche 
Auffassung, die Sie da vertreten. - Bei-
fall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Jung. 
Jung (FDP) : Herr Minister, teilen Sie meine Auf-
fassung, daß die Frage einer europäischen Option in 
den Äußerungen des sowjetischen Außenministers 
überhaupt nicht berührt wird, sondern daß es sich 
hierbei vielmehr um die schon seit langem bekannte 
amerikanische Interpretation handelt, daß nur ein 
politisch geeintes Europa — und hier sind bestimmte 
Kriterien gesetzt die Nachfolge der bestehenden 
europäischen Nuklearwaffenstaaten, Frankreich und 
Großbritannien, eventuell einmal antreten könnte? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich teile diese Auffassung. Dieser Punkt 
kommt ja nachher in weiteren Fragen noch einmal 
vor und wird dort von mir noch einmal beantwortet 
werden. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage? 
— Bitte sehr! 
Flämig (SPD) : Herr Minister, haben nicht in Vor-
bereitung der Antwort der Bundesregierung auf die 
Große Anfrage der Opposition noch einmal abschlie-
ßende Besprechungen zwischen der Bundesregierung 
und der sowjetischen Regierung stattgefunden, in 
denen alle strittigen Fragen noch einmal geklärt 
worden sind, und zwar, wie es in Ihrer Antwort da-
mals hieß, zufriedenstellend geklärt worden sind? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich habe in der Diskussion um die Große 
Anfrage diesen Tatbestand erwähnt. Es haben zu 
mehreren Punkten Verhandlungen, Besprechungen 
mit der sowjetischen Regierung stattgefunden, und 
sie haben — mit Ausnahme eines Punktes - zu zu-
friedenstellenden Ergebnissen geführt. Ich habe ge-
sagt, in welchem Punkt wir die Verhandlungen in 
eine andere Phase hinein verschieben mußten. Aber 
Deutscher Bundestag — 6, \Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 	513 
Bundesminister Scheel 
dies war nicht eine Entscheidung dieser Bundesregie-
rung, sondern es war eine Entscheidung, die schon 
die vorige Bundesregierung getroffen hatte. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenmini-
ster, auf die Frage, ob alle strittigen Punkte mit 
der Sowjetunion besprochen seien, erwidern Sie: 
Ja, mit Ausnahme eines einzigen. Habe ich Sie so 
richtig verstanden? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Mit 
Ausnahme des Punktes — wir haben natürlich 
nicht alle — — 
(Abg. Dr. Barzel: „Mit Ausnahme eines 
einzigen Punktes", habe ich Sie richtig 
verstanden?) 
— Mit Ausnahme des Punktes, der die Art. 53 und 
107 betrifft. 
(Abg. Dr. Barzel: Sie werden mir erlauben, 
an anderer Stelle  darauf zurückzukom
-
men!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Zimmermann. 
Dr. Zimmermann (CDU/CSU) : Bedeutet das, 
was Sie gerade gesagt haben, Herr Außenminister, 
daß in diesen Verhandlungen — da ja alle Punkte 
besprochen worden sein sollen mit Ausnahme 
eines einzigen, und den haben Sie jetzt namentlich 
genannt, nämlich Art. 53 und 107 — auch die Frage 
der europäischen Option mit der Sowjetunion be-
sprochen worden ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich habe gesagt, die Fragen, die wir be-
sprochen haben, sind geklärt worden. Ich habe nicht 
gesagt, daß alle Punkte dieses Vertrages mit der 
Sowjetunion besprochen worden sind. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
- Meine Kollegen, die Punkte, die wir mit der So-
wjetunion besprochen haben, habe ich im einzelnen 
in der Debatte um die Große Anfrage hier vorge-
tragen, nämlich: die friedliche Nutzung der Kern-
energie, die Resolution 255 und den von mir soeben 
genannten Punkt sowie die Kostenfrage. Ich habe 
alle Punkte, die wir besprochen haben, die einer 
Aufklärung bedürfen, hier im einzelnen vorgetra-
gen. Natürlich haben wir nicht den ganzen Vertrag 
mit der Sowjetunion besprochen. Aber das ist Ihnen 
ja bekannt. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Meine Kollegen, daß muß Ihnen ja bekannt sein, 
weil es hier vorgetragen worden ist. 
Vizepräsident Frau Funcke: Zu einer zweiten 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU CSU) : Herr Bundesaußenmini-
ster, haben Sie mit der Sowjetunion die Interpre-
tation des Punktes „europäische Option" und des 
Punktes „indirekte Verfügungsgewalt" besprochen? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Nein. 
Das habe ich auch nie hier gesagt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann haben Sie 
etwas Falsches gesagt!) 
— Nein, ich habe das hier nie gesagt. 
(Abg. Dr. Barzel: Herr Bundesaußenminister, 
das sind schon zwei Punkte mehr, nachdem 
Sie eben gesagt haben, „mit Ausnahme 
eines einzigen" ! — Lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
— Meine verehrten Kollegen, ich weiß nicht, warum 
das eines so großen Beifalls bedarf. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich wiederhole noch einmal, die Kollegen, die an 
der Diskussion über die Große Anfrage der CDU/ 
CSU-Fraktion teilgenommen haben, werden hier 
gehört haben, daß ich im einzelnen dargelegt habe, 
welche Punkte wir mit der Sowjetunion besprochen 
haben. Das ist hier dargelegt worden. Wenn Sie das 
nicht gehört haben, meine Kollegen, ist das wirk-
lich nicht meine Sache. Von diesen Punkten ist eine 
Frage nicht geklärt worden. Das habe ich eben 
Herrn Kollegen Barzel gesagt. Ich habe ihm gesagt, 
welche Frage nicht geklärt worden ist. Die anderen 
Fragen, die wir mit der Sowjetunion besprochen und 
hier einzeln genannt haben, sind geklärt worden. 
(Beifall bei der FPD.) 
Niemand hat jemals gesagt, daß wir den gesamten 
Vertrag mit der Sowjetunion durchgesprochen 
hätten. Niemals hat das jemand gesagt. 
(Abg. Rasner: Lesen Sie einmal das 
Protokoll. — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Wienand. 
Wienand (SPD) : Herr Minister, gehe ich von der 
richtigen Annahme aus, daß auch Verhandlungen 
zwischen Amerika und den zur Zeit im Besitz von 
Atomwaffen befindlichen europäischen Staaten statt-
gefunden haben, daß auf Grund dessen dann Ver-
handlungen mit Amerika und Rußland stattgefunden 
haben und daß auf Grund dessen alles, was jetzt 
als Sukzession bezeichnet wird, insofern hypo-
thetischen Charakter hat, als die beiden in Frage 
kommenden europäischen Atommächte auch ihren 
Willen erklärt und sich darüber zu äußern haben, 
was nachher sein wird, wenn es zu einer euro-
päischen Einigung kommt? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, eine europäische Option kann nicht von der 
Bundesrepublik allein bestimmt werden, sondern 
erfordert natürlich die Mitwirkung derjenigen euro-
päischen Staaten, um die es sich handelt. Insoweit 
514 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 
Bundesminister Scheel 
ist mit allen Staaten verhandelt worden. Das Er-
gebnis geht eindeutig aus der Antwort der Ver-
einigten Staaten betreffend die europäische Option 
hervor, die ich soeben verlesen habe. 
Vizepräsident Frau Funcke: Zweite Zusatz-
frage des Abgeordneten Wienand. 
Wienand (SPD) : Darf ich daraus schließen, daß 
diese Staaten ihr eigenes Sicherheitsinteresse bei 
diesen Verhandlungen so interpretieren, daß sie 
auch für eine eventuell in Frage kommende Suk-
zession ihre Interessen gewahrt sehen? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Das ist 
zu unterstellen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Dr. Jenninger. 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) : Herr Bundesaußen-
minister, habe ich Sie richtig verstanden, daß Sie vor-
hin gesagt haben, der amerikanische McMahon Act 
verbiete eine Hardware-Lösung im Sinne von MLF 
oder ANF? Wenn ja, möchte ich Sie fragen, ob Ihnen 
bekannt ist, daß die amerikanische Regierung wie-
derholt, und zwar nach Abschluß des McMahon Act, 
erklärt hat, daß einer Hardware-Lösung der McMa-
hon Act nicht entgegenstehe. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Es han-
delt sich hier — ich habe es soeben gesagt — um 
§ 91 des Atomic Energy Act, zu dem dann — ich 
habe das interpretiert — der Außenminister noch 
weitere Ausführungen gemacht hat. § 91 erlaubt 
die Weitergabe von Atomwaffen in Friedenszeiten 
an andere Staaten oder Staatengruppen nicht. Es ist 
von Außenminister Dulles hinzugefügt worden — 
das sind Informationen allerjüngsten Datums, die 
wir noch einmal eingeholt haben —, daß seines Wis-
sens das Gesetz keine Bestimmung enthalte, welche 
die Weitergabe von Waffen überhaupt an irgend 
jemanden gestatte. Vorher wird von Staaten und 
Staatengruppen gesprochen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten von Wrangel. 
Baron von Wrangel (CDU/CSU) : Herr Minister, 
der Kollege Flämig hat gefragt, ob dies eine ab-
schließende Besprechung mit der Sowjetunion gewe-
sen sei. Darf ich Sie noch einmal fragen, ob es sich 
angesichts der Mitteilung, die Sie soeben gemacht 
haben, um eine abschließende Besprechung mit der 
Sowjetunion gehandelt hat. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Mit 
Ausnahme des von Herrn Kollegen Barzel genann-
ten Teils ja. Dieser wird in eine andere Verhandlung 
hineingebracht. Aber ich wiederhole, das war schon 
eine Entscheidung der vorhergehenden Bundesregie-
rung. 
(Abg. Dr. Kliesing [Honnef] meldet sich zu 
einer Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Dr. Kliesing, 
Sie hatten schon zwei Zusatzfragen zu dieser Frage. 
Vielleicht sparen Sie sich Ihre Frage auf. 
Herr Dr. Bußmann, eine Zusatzfrage. 
Dr. Bußmann (SPD) : Herr Außenminister, ent-
spricht die hier von Ihnen vertretene Politik den 
Grundsätzen, die im Bericht des Verteidigungs- und 
Rüstungsausschusses der Westeuropäischen Union 
vom 19. September 1968 zum Ausdruck kommen, in 
dem es heißt, daß der Nichtweitergabevertrag ledig-
lich zwei Beschränkungen mit sich bringen würde, a) : 
derzeitige Nichtkernwaffenstaaten dürfen keine 
Kernwaffen empfangen, b) : eine europäische Ge-
meinschaft darf Kernwaffen erst dann in ihre Sou-
veränität nehmen, wenn diese Gemeinschaft straff 
genug zentralisiert ist, um sämtliche Aufgaben wahr-
zunehmen, welche Belange ihrer äußeren Sicherheit 
berühren? Es wird dann hinzugefügt: 
Der Ausschuß dürfte zu der Auffassung gelan-
gen, daß diese beiden Beschränkungen mehr 
oder weniger hypothetischer Natur sind und 
keine grundsätzlichen Einwendungen gegen den 
Vertrag rechtfertigen. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Das, 
was ich hier sage, entspricht dieser Politik. Ich 
möchte den Grad der Föderation, der gefordert wird, 
in der Interpretation der Amerikaner hier noch ein-
mal darstellen. Es heißt hier: 
Ein neuer föderierter europäischer Staat müßte 
die Kontrolle über alle Aufgaben im Bereich 
seiner äußeren Sicherheit ausüben einschließlich 
der Verteidigung und aller die äußere Sicherheit 
betreffenden außenpolitischen Angelegenheiten, 
brauchte jedoch nicht so zentralisiert sein, daß 
er sämtliche Regierungsaufgaben übernähme. 
Dieser verhältnismäßig hohe Grad der Föderation 
eines europäischen Staates ist nach unserer Meinung 
für eine europäische Föderation, die über Atomwaf-
fen verfügen kann, erforderlich. 
Vizepräsident Frau Funcke: Keine weitere 
Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 2 des Herrn Abgeordneten 
Freiherr von und zu Guttenberg auf: 
Wird die Bundesregierung nach den bekanntgewordenen Äuße-
rungen Gromykos Schritte unternehmen, um vor der Unter-
schriftsleistung sicherzustellen, daß die Sowjetregierung die 
amerikanische Interpretation zur europäischen Option anerkennt? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, da zwischen der Äußerung des sowjeti-
schen Außenministers und der amerikanischen In-
terpretation zum Thema europäische Option kein 
Widerspruch besteht, fehlt der Anlaß, Schritte zu 
unternehmen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Freiherr von und zu Gut-
tenberg. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 	515 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) :  
Herr Außenminister, nachdem die Sowjetsprecher 
während der Genfer Verhandlungen eine europä-
ische Option ausdrücklich als eine Weitergabe von 
Atomwaffen dargestellt haben und nachdem Sie 
erklärt haben, daß Sie es nicht als notwendig anse-
hen, mit der Sowjetunion hierüber noch einmal zu 
sprechen, frage ich Sie, ob nicht bei einem Vertrag, 
der der Entspannung dienen soll, alles darangesetzt 
werden muß — auch in einem Gespräch mit der 
Sowjetunion —, um zu verhindern, daß in einer ent-
scheidenden Frage nach der Unterschrift unter die-
sen Vertrag Meinungsverschiedenheiten auftreten, 
die weitere Spannungen hervorrufen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, es kommt auch darauf an, welche Art von 
europäischer Option zur Grundlage der Überlegun-
gen gemacht wird. Sie müßten hier schon den präzi-
sen Text, auf den Sie sich beziehen, zur Verlesung 
bringen. Nicht alle Arten europäischer Option sind 
als Staatensukzessinnen zu begreifen, die automa-
tisch in den Status der europäischen Nuklearmächte 
hineinwachsen. Was diesen Punkt angeht, so dek-
ken sich unsere Auffassungen allerdings vollkom-
men mit denen der Vereinigten Staaten. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine zweite Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Freiherr von und 
zu Guttenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) :  
Herr Außenminister, halten Sie es für gänzlich aus-
geschlossen, daß die Sowjetregierung mit dem Be-
griff „Staatengruppe", den Herr Gromyko gebraucht 
hat, auch einen nicht voll föderierten europäischen 
Zusammenschluß verstehen könnte? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
halte es für sicher, daß die Sowjetunion bei ihrer 
Interpretation die amerikanische Interpretation Nr. 6 
nicht nur kannte, sondern sie auch berücksichtigt hat. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage  
des Herrn Abgeordneten Dr. Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Mini-
ster, da Sie vorhin gesagt haben, es sei nicht der  
gesamte Vertrag mit der Sowjetunion, die ja immer-
hin einer der wichtigsten Vertragspartner ist, durch-
gesprochen worden, und da inzwischen von Ihnen 
bzw. meinem Freunde Barzel hier bereits drei der-
artige Komplexe, über die nicht gesprochen worden 
ist — darunter auch die hier zur Diskussion stehen-
de europäische Option —, genannt worden sind, 
Frage ich Sie: Halten Sie es nicht im deutschen Inter-
esse für zwingend geboten, das Versäumte vor der 
Unterschrift nachzuholen? 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Weh
-
ner: Wir haben nichts versäumt!) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
 Kollege, ich bin ganz überrascht darüber, welchen 
Wert die Opposition darauf legt, mit der Sowjet-
union über den NV-Vertrag zu verhandeln. Das ist 
früher wohl nicht der Fall gewesen; 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Bei-
fall bei den Regierungsparteien) 
dies ist ja von den Regierungsparteien angeregt 
worden. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich möchte hier noch einmal wiederholen, daß wir 
in den Punkten, in denen eine Klärung für alle Be-
teiligten nützlich erschien, eine solche Klärung her-
beizuführen versucht haben. Das ist — mit der Aus-
nahme des einen von mir genannten Punktes — ge-
lungen. Alle Punkte, über die wir verhandelt haben, 
sind hier — ich muß das wiederholen, damit kein 
Irrtum entsteht — vorgetragen worden. Niemand ist 
je darüber im unklaren gewesen, daß wir über den 
Vertrag mit der Sowjetunion nicht vom ersten bis 
zum letzten Punkt verhandelt haben. Es konnte auch 
nicht Sinn solcher Verhandlungen sein. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Fragen, die wir behandelt haben, sind Ihnen 
allen bekannt gewesen, und die Antwort darauf 
habe ich gegeben. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Ollesch. 
Ollesch (FDP): Herr Bundesminister, zurückkom-
mend auf die Fragen des Kollegen Herrn von Gut-
tenberg, daß die Spannungen erhöht werden könn-
ten oder die Spannungen nicht abgebaut werden 
würden, wenn noch ungeklärte Fragen bestünden, 
frage ich Sie: Ist es nicht so, daß die Entspannung 
hauptsächlich dadurch herbeigeführt wird, daß wir 
den Atomwaffensperrvertrag recht bald unterschrei-
ben? 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen und Zurufe bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich bin der Meinung, daß es richtig gewe-
sen ist, daß sich die Bundesrepublik durch ihre Re-
gierung alle Mühe gegeben hat, nicht nur den Ver-
tragstext zu verbessern, sondern jede nur denkbare 
Unklarheit durch Interpretationen der wesent-
lichen Vertragspartner auszuräumen. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Auch der 
Sowjetunion?) 
Dies ist nun geschehen. Jetzt ist es an der Zeit, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Noch nicht!) 
die Entscheidung darüber zu treffen. Daß es über 
diese Entscheidung unterschiedliche Meinungen ge-
ben mag, schließe ich nicht aus. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage  
des Herrn Abgeordneten Dr. Kiesinger.  
516 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 
Dr. h. c. Kiesinger (CDU/CSU) : Herr Außen-
minister, ich muß Sie angesichts Ihrer Bemerkung, 
daß es jetzt eine widersprüchliche Haltung der CDU 
gegenüber früherem Verhalten, vielleicht auch ge-
genüber der Regierung der vorigen Koalition gebe, 
fragen: Haben Sie nicht bemerkt, daß ich selbst, als 
Bundeskanzler, und meine politischen Freunde ein 
Haupthindernis für die Unterzeichnung dieses Ver-
trages darin sahen, daß wir vor der Unterzeichnung 
unser Gesamtverhältnis zur Sowjetunion zu klären 
versuchen müßten? Dazu gehören auch alle entschei-
denden Punkte dieses Vertrages. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Dr. Kiesinger, ich darf noch einmal wiederholen, was 
ich eben gesagt habe. Ich meinte nicht die vorige 
Regierung, sondern ich meinte die CDU/CSU, 
(Lachen und Zurufe bei der CDU/CSU) 
die Opposition. Ich habe die CDU; CSU ja so ge-
nannt. 
Die Bereitschaft der CDU/CSU, über diesen Ver-
trag mit der Sowjetunion zu verhandeln, war in der 
Vergangenheit sehr gering. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Mischnick. 
Mischnick (FDP) : Herr Bundesaußenminister, 
trifft es zu, daß nach den Stellungnahmen der So-
wjetunion vom 6. Februar und 5. März 1969 keine 
weiteren Rückfragen auf die damals gegebenen 
Darlegungen der Sowjetunion von der Bundesre-
gierung erfolgt sind, 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Wer war 
denn damals der Außenminister?) 
und sind die Richtlinien der Politik so gewesen, daß 
eine Rückfrage nicht möglich war? 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Das 
trifft zu, Herr Kollege. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenmini-
ster, sind Sie bereit, den Akten Ihres Amtes — die 
Sie möglicherweise noch nicht haben lesen kön-
nen — 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
zu entnehmen, daß die CDU/CSU-Bundestagsfraktion 
in allen Gesprächen mit Ihrem Herrn Amtsvorgänger 
der Auffassung war, daß die Fragen, die mit der 
Sowjetunion zu klären seien und die speziell 
deutsche Fragen seien, v o r der Unterschrift, daß 
dagegen andere Fragen vor der Ratifikation geklärt 
sein müßten; und sind Sie vielleicht bereit, den 
Kollegen Ollesch darüber zu unterrichten, daß der 
Einmarsch in die Tschechoslowakei trotz des Arti-
kels 13 der Präambel dieses Vertrags nach der Para-
phierung dieses von ihm als Entspannung bezeichne-
ten Vertrages erfolgt ist? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, zum ersten Teil Ihrer Frage muß ich Ihnen 
zugestehen, daß ich die diesen Vertrag betreffenden 
Schriftstücke weiß Gott nicht alle gelesen habe. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Sachverständige in meinem Ministerium haben mir 
erklärt, dazu bedürfe es sieben bis acht Monate 
intensiven Studiums. 
(Abg. Dr. Barzel: Dann geben Sie doch 
richtige Auskünfte!) 
— Nein, Herr Kollege, ich bin ja noch nicht zu Ende. 
Ich beziehe mich hier nicht auf Ihre Unterhaltungen 
mit meinem Vorgänger, sondern auf die Haltung der 
Fraktion, die hier sichtbar geworden ist. Das ist das, 
was ich gesagt habe. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Brandt. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
Brandt (SPD) : Herr Kollege Scheel, würden Sie 
mir freundlicherweise bestätigen, daß ich mich recht 
erinnere, daß das, was die Opposition heute in die-
sem Hause zu diesem Gegenstand gegenüber der 
Sowjetunion für klärungsbedürftig hält, ausdrücklich 
nicht in den Beschluß aufgenommen worden ist, den 
das vorige Bundeskabinett am 13. August zu diesem 
Gegenstand gefaßt hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
rufe von der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege Brandt, 
(Abg. Rasner: Das kann er gar nicht wis-
sen! — Lachen und weitere Zurufe bei der 
CDU/CSU) 
ich wiederhole noch einmal das, was ich eben gesagt 
habe. Die von mir hier aufgeführten vier Komplexe, 
die wir mit der Sowjetunion verhandelt haben, be-
ruhten auf einer Entscheidung der Bundesregierung, 
und zwar der vorigen Bundesregierung, der die CDU 
ja angehörte und in der sie den Bundeskanzler 
stellte. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Brandt. 
Brandt (SPD) : Herr Kollege Scheel, darf ich wei-
ter annehmen, daß wir miteinander darin überein-
stimmen, daß das Mißtrauen gegenüber der Politik 
unseres Hauptverbündeten, der Vereinigten Staaten, 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 	517 
Brandt 
das aus vielen der hier gestellten Fragen hervorgeht, 
nicht gerechtfertigt ist? 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Oh
-
Rufe, Lachen und Zurufe bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich be-
stätige das, Herr Bundeskanzler, und darf noch ein-
mal darauf hinweisen, daß wir uns bei unserer Hal-
tung auf die Interpretation der Vereinigten Staaten 
beziehen, die wir für völlig befriedigend halten, 
und daß wir der Meinung sind, daß die Äußerungen 
des sowjetischen Außenministers Gromyko, der 
diese Interpretation genau kennt, die darin enthal-
tenen Möglichkeiten nicht ausschließen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Dr. Kiesinger. 
Dr. h. c. Kiesinger (CDU/CSU) : Herr Außen-
minister, darf ich Sie fragen, ob Sie aus dieser 
Debatte den Eindruck gewonnen haben, daß die 
CDU/CSU-Fraktion zu diesen Fragen durch ein Miß-
trauen gegenüber den Vereinigten Staaten bewegt 
wird oder vielmehr aus dem Bedürfnis heraus, sich 
gegen jede gefährliche Eventualität, die aus der 
Unterzeichnung des Vertrages von seiten der So-
wjetunion kommen könnte, abzusichern. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege Dr. Kiesinger, ich habe den Eindruck ge-
wonnen, daß es über diesen Vertrag fundamentale 
Auffassungsunterschiede gibt. Die Bundesregierung 
ist der Meinung, daß dieser Vertrag dem Frieden 
auf der Welt dient. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. - Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Sie ist der Meinung, daß dieser Vertrag geeignet 
ist, die Weitergabe von Atomwaffen zu verhindern. 
Sie ist der Meinung, daß wir es erreicht haben, daß 
die friedliche Nutzung der Kernenergie durch diesen 
Vertrag nicht behindert ist. Sie ist der Meinung, daß 
eine europäische politische Entwicklung durch den 
Vertrag nicht blockiert wird. Und weil sie das fest-
gestellt hat und diese Meinung teilt, wird sie eine 
Entscheidung treffen, diesen Vertrag zu unterzeich-
nen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine zweite Zu-
satzfrage des Abgeordneten Freiherr von und zu 
Guttenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Bundesaußenminister, darf ich Sie bitten, die 
Frage von Herrn Kollegen Dr. Kiesinger zu beant-
worten, 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
ob Sie nämlich aus dieser Diskussion hier den glei-
chen Eindruck wie der Herr Kollege Brandt haben, 
daß die CDU/CSU ein Mißtrauen gegen die Ameri-
kaner erfülle, oder nicht vielmehr den Eindruck, daß 
wir berechtigten Anlaß haben, anzunehmen und zu 
befürchten, daß die Sowjetunion uns mit diesem 
Vertrag Unannehmlichkeiten machen wird? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege von Guttenberg, ich habe Verständnis 
für die Oppositionspartei 
(Zurufe von der CDU/CSU: Antwort!) 
— überlassen Sie doch die Formulierung der Ant-
wort mir, meine Kollegen —, jede, auch die gering-
ste Kleinigkeit bei einem so wichtigen Vertrag auf-
gehellt zu wissen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das sind doch 
keine Kleinigkeiten!) 
Aber es unterliegt doch keinem Zweifel, daß dann, 
meine Kollegen, wenn eine Frage geklärt ist, weitere 
Versuche der Art, wie Sie sie nach Klärung der 
Frage — und sie ist geklärt — hier machen, den 
Eindruck erwecken können, darin stecke ein Miß-
trauen nicht nur gegen die Sowjetunion, sondern 
auch gegen die Abmachungen, die wir mit unseren 
Partnern im Westen haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Meine Herren 
und Damen, wir haben noch eine Viertelstunde 
Fragezeit, und wir haben noch fünf Fragen. Wenn 
das Haus Wert auf die Beantwortung dieser Fragen 
legt, bitte ich doch, sich in der Stellung von Zusatz-
fragen ein wenig zu beschränken. Ich lasse jetzt 
grundsätzlich nur noch eine Zusatzfrage pro Redner 
zu, würde aber bitten, Motivforschungen und ähn-
liches auf eine andere Gelegenheit zu vertagen und 
hier nur zur Sache selbst zu fragen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. - 
Abg. Rasner: Sagen Sie das dem Abgeord-
neten Brandt!) 
Meine Herren und Damen, das sage ich für das 
ganze Haus — einschließlich Regierungsbank, um 
das ganz deutlich und neutral zu sagen. Ich lasse 
jetzt nur noch drei Zusatzfragen zu und bitte, damit 
diese Frage abzuschließen. - Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Jung. 
Jung (FDP) : Herr Minister, trifft es zu, daß die 
CDU/CSU den wiederholten Aufforderungen ver-
schiedener Redner in der Debatte um den NV-Ver-
trag am 12. November, die vermeintlich noch nicht 
geklärten Fragen bezüglich der Sowjetunion zu 
präzisieren, bisher nicht nachgekommen ist? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich muß zugunsten der Oppositionspartei 
sagen, daß der Tatbestand, der hier erfragt wird, 
ein neu aufgetretener Tatbestand ist — nach einer 
Äußerung des sowjetischen Außenministers. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Schulze-Vorberg. 
518 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, da Sie soeben einräumten, daß Sie — was 
bei Ihrer kurzen Amtszeit zu verstehen ist — die 
wichtigen Dokumente noch nicht gelesen haben, 
(Bundesaußenminister Scheel: Die wichtigen 
schon!) 
andererseits aber jetzt unterschreiben wollen, darf 
ich ganz präzise zu diesem Punkt fragen: Ist Ihnen 
bewußt, daß die Bundesrepublik Deutschland un-
mittelbarer Vertragspartner auch der Sowjetunion 
wird, daß uns insofern also eine Interpretation der 
Amerikaner nur bedingt hilft? Was hat die Bundes-
regierung getan, um präzise zu erfahren, wie die 
Sowjetunion in diesen entscheidenden Fragen denkt? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Dies 
ist kein Vertrag zwischen der Bundesrepublik und 
der Sowjetunion, 
(Abg. Dr. Schulze-Vorberg: Das habe 
ich nicht gesagt!) 
sondern ein multilateraler Vertrag, an dem über 
hundert Staaten beteiligt sein werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Sowjet
-
union auch!) 
Wir kommen gar nicht darum herum, uns auf die In-
terpretation dessen zu konzentrieren, was der 
Außenminister Gromyko gesagt hat. Ich habe Ihnen 
zum wiederholten Male die Meinung der Bundesre-
gierung dargelegt. Sie sind anderer Meinung; dar-
über werden wir wahrscheinlich heute nicht hinweg-
kommen, Herr Kollege. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
— die letzte — von Herrn Abgeordneten Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenmini-
ster, halten Sie, um mit Ihren Worten zu sprechen, 
die drei mit der Sowjetunion nicht geklärten Fragen 
— Art. 53, Art. 107: indirekte Verfügungsgewalt und 
europäische Option — wirklich für „Kleinigkeiten", 
oder halten Sie sie nicht vielmehr für wesentliche In-
halte des Vertrages, die dieses Haus kennen muß, 
um hier die Bestimmtheit des Vertragsinhalts her-
gestellt zu sehen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich darf noch einmal darauf hinweisen, daß 
die mit der Sowjetunion besprochenen Fragen in 
ihrer Abgrenzung auf Grund eines Beschlusses der 
vorigen Bundesregierung definiert worden sind. Die 
CDU war in der vorigen Bundesregierung als Partei 
vertreten und stellte ihren Kanzler. Wenn damals 
nicht das Bedürfnis entstanden ist, mit der Sowjet-
union die von Ihnen genannten zusätzlichen Kom-
plexe zu besprechen, dann wird man einen Grund 
dafür gehabt haben. Der Grund besteht noch. Wir 
haben hier wiederholt erwähnte Fragenkomplexe 
auch mit der Sowjetunion besprochen, die auf Grund 
eines Kabinettsbeschlusses der vorigen Bundesre-
gierung umrissen worden sind, und ich habe im ein
zelnen dargelegt, welches die Beantwortung gewe-
sen ist. Mit Ausnahme eines Fragenkomplexes sind 
sie zufriedenstellend beantwortet worden. 
Vizepräsident Frau Funcke: Ich rufe die 
Frage 3 des Herrn Abgeordneten Freiherr von und 
zu Guttenberg auf: 
Teilt die Bundesregierung die Befürchtung, daß die Sowjet-
union, angesichts ihrer extensiven Auslegung des Begriffes der 
Verfügungsgewalt über Kernwaffen, die Zusammenarbeit euro-
päischer Staaten auf friedlichem nuklearem Gebiet als einen Vor-
stoß gegen den Vertrag bezeichnen könnte? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, die Bundesregierung teilt die angegebene 
Befürchtung nicht. Nach einer Meldung der so-
wjetischen Nachrichtenagentur TASS vom 26. No-
vember 1969 stellte der sowjetische Außenminister 
bei der sowjetischen Ratifizierung des NV-Vertra-
ges fest, daß der Vertrag der friedlichen Nutzung 
der Kernenergie keine Schranken setzen werde; er 
eröffne im Gegenteil die Perspektive einer umfas-
senden Zusammenarbeit auf diesem Gebiete. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Freiherr von und zu 
Guttenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Bundesminister, sieht die Bundesregierung 
nicht die Gefahr, daß eine friedliche nukleare Zu-
sammenarbeit zwischen der Bundesrepublik und 
anderen europäischen Staaten von der Sowjetunion 
als indirekter Zugang zur Herstellung von Atom-
waffen bezeichnet und als solcher, wie ja aus der 
Sowjetnote vom 21. November hervorgeht, als durch 
den NV-Vertrag verboten angesehen wird, und er-
innert sich die Bundesregierung nicht daran, daß die 
deutsch-britisch-holländische Zusammenarbeit auf 
dem Gebiet der Gasultrazentrifugen von der 
Prawda bereits als ein Hintertürchen zum Zugang zu 
Atomwaffen für die Bundesrepublik bezeichnet 
wurde? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, zum ersten Teil Ihrer Frage: Die Kontrolle 
ist durch den Vertrag so eingerichtet, daß sie genau 
scheiden kann zwischen der friedlichen Nutzung und 
der militärischen Nutzung. An dieser Schwelle ist 
das Kontrollsystem eingerichtet. 
Ich darf noch einmal betonen, daß der sowjetische 
Außenminister Gromyko am 26. November festge-
stellt hat, daß die friedliche Nutzung der Kern-
energie ohne Schranken fortgesetzt werden könne, 
ja daß sich durch diesen Vertrag sogar die Perspek-
tive einer umfassenden Zusammenarbeit auf diesem 
Gebiet eröffne; ich darf hinzufügen, daß sich ja 
unsere Verhandlungen mit der Sowjetunion auf 
diesen Komplex erstreckt haben und daß die Ant-
wort, die uns die Sowjetunion in diesem Punkte 
gegeben hat, auch dieses Haus befriedigt hat. 
Was die Gasultrazentrifuge angeht, so beziehen 
Sie sich auf eine Meldung der Zeitung „Prawda". 
Die sowjetische Regierung hat diese Meldung nicht 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 	519 
Bundesminister Scheel 
etwa bestätigt, sondern sie hat sich im Gegenteil von 
dieser Interpretation distanziert. 
(Zuruf von der SPD: Das weiß der Herr 
von Guttenberg auch!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine zweite Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Freiherr von und 
zu Guttenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Außenminister, können wir also annehmen, 
daß die Bundesregierung in der Hoffnung lebt, daß 
nach der Unterzeichnung des Vertrages die jahre-
lang von der Sowjetunion geübte Diffamierung un-
serer friedlichen nuklearen Forschung und Industrie 
als Hintertürchen zu Atomwaffen aufhören wird und 
daß insoweit also die Sowjetunion nach unserer 
Unterzeichnung ihre Politik uns gegenüber ändern 
wird? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, die Bundesregierung wird diesen Vertrag 
unterzeichnen in der Gewißheit, daß die friedliche 
Nutzung der Kernenergie in Deutschland ohne Be-
hinderung möglich ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der Regierungs
-
parteien. — Abg. Freiherr von und zu 
Guttenberg: Keine Antwort!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Professor Abelein. 
Dr. Abelein (CDU/CSU) : Angesichts des Zeit-
druckes, unter dem wir hier stehen, frage ich die 
Bundesregierung, ob sie den Sinn der Fragestunde 
darin sieht, daß Mitglieder der Bundesregierung 
wie der Herr Bundeskanzler in dieser Fragestunde 
Fragen an die Bundesregierung stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, jedes Mitglied der Bundesregierung, das 
Mitglied des Deutschen Bundestages ist, hat das 
Recht, als Abgeordneter des Deutschen Bundes-
tages zu fragen. 
(Abg. Rasner: Was der Außenminister 
denkt! — Beifall bei den Regierungspar
teien. — Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
Dieses Recht wird sich niemand, der Mitglied der 
Bundesregierung ist, streitig machen lassen wollen. 
Ich habe deswegen den Herrn Bundeskanzler in die-
sem Dialog soeben als „Herr Kollege Brandt" be-
zeichnet; denn als der Abgeordnete hat er diese 
Frage gestellt. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Bundesmini-
ster Scheel, diese Antwort haben Sie als ehemaliger 
Vizepräsident des Hauses gegeben. 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß Zwi
schenfragen und Zusatzfragen nur zur Sache, nicht 
aber zur Methode zu stellen sind. Andere Fragen 
kann ich nicht zulassen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Eine weitere Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Dr. 
Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, nachdem Sie vorhin einen Artikel eines 
Professors zitierten und soeben einen Aufsatz oder 
eine Meldung einer Agentur zitierten — beides 
sowjetische Quellen —, würden Sie es nicht für 
richtiger halten, anstatt auf solche Äußerungen, sei 
es in Zeitschriften oder über die Agenturen, einzu-
gehen, tatsächlich in so entscheidenden Fragen die 
Regierung der Sowjetunion direkt zu fragen, damit 
wir wissen, woran wir wirklich sind? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich glaube, Sie haben mein Zitat soeben 
mißverstanden. Es handelte sich um die amtliche 
Meldung des Textes, den der sowjetische Außen-
minister bei der Ratifikation vorgetragen hat. In 
diesem Text heißt es - ich wiederhole noch ein-
mal —, daß der Vertrag der friedlichen Nutzung 
der Kernenergie keine Schranken setzen werde; 
er eröffne im Gegenteil die Perspektive einer um-
fassenden Zusammenarbeit auf diesem Gebiet. Der 
Text deckt sich mit den Meldungen, die wir über 
unsere eigenen Kanäle bekommen haben. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, können Sie dem 
Kollegen zu Guttenberg bestätigen, daß es für uns 
erst nach der Unterzeichnung des Vertrages und 
seinem Inkrafttreten sinnvoll sein wird, etwa hei 
einem Gaszentrifugenprojekt von deutscher Seite zu 
investieren, weil dann erst der Export von Anlagen, 
die auf Grund dieser Anreicherung möglich werden, 
von unserer Seite aus erlaubt sein wird, und daß 
eine solche Verfügung auf Grund bisheriger Bin-
dungen gar nicht möglich wäre, wenn wir den Ver-
trag nicht unterzeichneten? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, wir haben es selbstverständlich für nötig 
gehalten, die sowjetische Regierung bereits vorher, 
auf diese Meldung eingehend, zu fragen, wie sie zu 
dieser Meldung steht. Ich habe das getan. Die Ant-
wort ist eindeutig: sie hat sich von dieser Meldung 
distanziert. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Außenminister, emp-
finden Sie es nicht im Zusammenhang mit der In-
terpretation des „Zugangs von Staatengruppierun-
gen" durch Staaten des Warschauer Paktes als be-
sonders bedenklich, daß schon jetzt, und zwar in den 
letzten Tagen, also vor der von Ihnen beabsichtigten 
520 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 
Dr. Czaja 
Unterzeichnung des Atomsperrvertrages, offizielle 
polnische Presseorgane, z. B. die „Trybuna Ludu", 
unter Berufung auf den Atomsperrvertrag das Aus-
scheiden bzw. den Ausschluß der Bundesrepublik 
Deutschland aus der Nuklearen Planungsgruppe der 
NATO fordern und uns bei der Erfüllung der Bünd-
nispflicht schon jetzt eine Unterminierung des Atom-
sperrvertrages vorwerfen, nachdem soeben erst Ge-
spräche mit Polen aufgenommen worden sind? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, die Zusammenarbeit der Bundesrepublik 
mit ihren Partnern in unserem Verteidigungsbünd-
nis, dem wir angehören, ist Sache der Partner dieses 
Bündnisses. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben eindeutige Interpretationen über diese 
Art der Zusammenarbeit. Ich werde nachher im Aus-
wärtigen Ausschuß und im Verteidigungsausschuß 
Gelegenheit nehmen, auf Einzelheiten einzugehen. 
Ich bin der Auffassung, daß wir keinen Anlaß haben, 
den Zusicherungen, die die Partner unseres Bündnis-
ses, was unsere Sicherheit angeht, uns gegeben ha-
ben, zu mißtrauen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben allen Anlaß, nicht mit anderen außerhalb 
des Bündnisses über bündniseigene Probleme zu dis-
kutieren. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
-
teien. — Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Flämig. 
Flämig (SPD) : Herr Minister, würden Sie mir zu-
stimmen, daß es der Klärung der Sache, um die es 
hier geht, sehr dienlich wäre, nicht immer, wie es 
auch heute von seiten der Opposition geschehen ist, 
von einem Atomsperrvertrag zu sprechen, sondern 
von einem Atomwaffensperrvertrag? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Das 
wäre der Deutlichkeit halber vielleicht nötig. Aber 
inzwischen hat sich der Begriff „Atomsperrvertrag" 
in der öffentlichen Meinung so eingebürgert, daß 
man annehmen kann, daß jeder weiß, was darunter 
zu verstehen ist, nämlich ein Vertrag, der die fried-
liche Atomnutzung möglich macht und die Weiter-
gabe von Atomwaffen verhindern soll. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Dr. Zimmermann. 
Dr. Zimmermann (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, wie werten Sie die Tatsache, daß schon  
vor der von Ihnen angekündigten deutschen Unter-
schrift Ihr Kollege im Bundeskabinett, der Verteidi-
gungsminister Helmut Schmidt, wegen seiner Tätig-
keit bei der Nuklearen Planungsgruppe von der vor-
her zitierten offiziösen polnischen Stimme des 
Revanchismus und Faschismus und des Zugangs zu 
Atomwaffen verdächtigt worden ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, mir ist diese Art von Propaganda ja nicht 
ungeläufig. Es ist nicht nur Herr Schmidt, der ange-
griffen wird, sondern auch ich werde in ganz beson-
ders starkem Maße angegriffen. Ich werte es als 
Propaganda, Herr Kollege, aber als sonst nichts. 
(Abg. Dr. Zimmermann meldet sich zu einer 
weiteren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Meine Herren 
und Damen, ich habe gesagt, ich lasse nur noch eine 
Zusatzfrage je Fragesteller zu. Ich bitte, dafür Ver-
ständnis zu haben, Herr Dr. Zimmermann. Insgesamt 
kann nur noch eine Frage gestellt werden, weil wir 
am Ende der Fragestunde sind. 
Herr Abgeordneter Dr. Klepsch zu einer Zusatz-
frage. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Bundesaußen-
minister, darf ich Sie dann so verstehen, daß Ihre 
Antwort auf die Frage des Kollegen Zimmermann 
einschließt, daß Sie auch in Zukunft, nach Unter-
zeichnung des Vertrages, hinzunehmen bereit sind, 
daß die offiziellen und offiziösen Organe des Sowjet-
blocks in ihren Verdächtigungen fortfahren? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, Herr Dr. Zimmermann hat sich auf eine 
polnische Zeitung bezogen. Nun muß ich Ihnen ganz 
eindeutig sagen: unsere Verträge schließen wir bei 
aller Liebe zur Presse nicht mit Zeitungen ab. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Meine Herren 
und Damen, damit sind wir am Ende der Frage-
stunde. Ich danke dem Herrn Bundesminister Scheel. 
Die übrigen Fragen werden schriftlich beantwortet. 
Die Kollegen, die Fragen zum Geschäftsbereich des 
Justizministeriums gestellt haben, haben mich wis-
sen lassen, daß sie diese Fragen zurückziehen. 
Ich berufe das Haus auf Freitag, den 28. November 
1969, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.02 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 6. Wahlperiode - 14. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. November 1969 	521 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Achenbach * 29. 11. 
Dr. Aigner * 29. 11. 
Dr. Althammer 27. 11. 
Dr. Apel ** 29. 11. 
Dr. Artzinger * 29. 11. 
Bauer (Würzburg) **  29. 11. 
Behrendt * 29. 11. 
Bergmann * 29. 11. 
Blumenfeld 29. 11. 
Frau Brauksiepe 12. 12. 
Dr. Burgbacher * 29. 11. 
Dichgans * 29. 11. 
Dr. Dittrich * 29. 11. 
Dröscher * 29. 11. 
Frau Dr. Elsner * 29. 11. 
Faller . * 29. 11. 
Fellermaier ** 29. 11. 
Dr. Furler * 29. 11. 
Gerlach * 29. 11. 
Glombig 28. 11. 
Gottesleben 31. 12. 
Häussler 28. 11. 
Hösl ** 29. 11. 
Frau Huber 28. 11. 
Dr. Kempfler 5. 12. 
Kirst 28. 11. 
Frau Klee 12. 12. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Klinker * 29. 11. 
Kriedemann * 29. 11. 
Kulawig * 29. 11. 
Lautenschlager * 29. 11. 
Dr. Löhr * 29. 11. 
Lücke (Bensberg) 30. 11. 
Lücker (München) * 29. 11. 
Memmel * 29. 11. 
Michels 27. 11. 
Müller (Aachen-Land) * 29. 11. 
Dr. von Nordenskjöld 27. 11. 
Offergeld 28. 11. 
Dr. Pohle 28. 11. 
Richarts * 29. 11. 
Riedel (Frankfurt) * 29. 11. 
Dr. Rinderspacher 31. 12. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 28. 11. 
Schulhoff 27. 11. 
Dr. Seume 28. 11. 
Springorum * 29. 11. 
Dr. Starke (Franken) * 29. 11. 
Dr. h. c. Strauß 6. 12. 
Westphal 27. 11. 
* Für die Teilnahme an einer Tagung des Europäischen 
Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarats</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06014.pdf</pdf_url>
    <id>3394</id>
    <dokumentnummer>06/14</dokumentnummer>
    <datum>1969-11-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
