<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3442</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/62</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1970-07-10</datum>
  <titel>Protokoll der 62. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
62. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Tobaben und Borm 
	
3443 A 
Amtliche Mitteilungen 	 3443 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 3444 B 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 	  
Dr. Schiller, Bundesminister 	 3444 C 
Entwurf eines Gesetzes über die Erhebung 
eines rückzahlbaren Konjunkturzuschlags 
zur Einkommensteuer und Körperschaft-
steuer (SPD, FDP) (Drucksache VI/ 1017) 
—Erste Beratung — in Verbindung mit 
Zweite Verordnung über steuerliche Kon-
junkturmaßnahmen (Drucksache VI/ 1013) 
und mit 
Antrag der Fraktion der CDU/CSU betr. 
konjunkturpolitische Dämpfungsmaßnah-
men (Drucksache VI/1025 [neu]) 
Mertes (FDP) 	  3447 D 
Dr. Stoltenberg (CDU/CSU) 	 3450 C 
Brandt, Bundeskanzler 	 3456 A 
Junghans (SPD) 	  3460 B 
Kienbaum (FDP)  3462 C 
Höcherl (CDU/CSU) 	  3463 D 
Dr. Schellenberg (SPD) . 	3466 B, 3467 D 
Nächste Sitzung 	  3468 C 
Anlagen: 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten  3469 A 
Anlage 2 
Stellungnahme des Bundesrates zum Ge-
setz über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 1970 
(Hauhaltsgesetz 1970)  3469 C 

Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3443 
62. Sitzung 
Bonn, den 10. Juli 1970 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Präsident von Hassel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung spreche ich 
zweien unserer Kollegen die Glückwünsche des 
Hauses aus. Am 1. Juli hat der Abgeordnete Toba-
ben seinen 65. Geburtstag gefeiert 
(Beifall) 
und am 7. Juli der Alterspräsident des Deutschen 
Bundestages, der Abgeordnete Borm, seinen 75. Ge-
burtstag. 
(Beifall.) 
Beiden gelten unsere besonderen Wünsche. 
Folgende amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nomnen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung dm 26. Juni 1970 den 
nachstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß 
Art. 77 Abs. 2 GG nicht gestellt: 
Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Über-
führung der Anteilsrechte an der Volkswagenwerk Gesell-
schaft mit beschränkter Haftung in private Hand 
Gesetz zu dem Übereinkommen Nr. 118 der Internationalen 
Arbeitsorganisation vom 28. Juni 1962 über die Gleich-
behandlung von Inländern und Ausländern in der Sozialen 
Sicherheit 
Gesetz zu dem Übereinkommen Nr. 128 der Internationalen 
Arbeitsorganisation vorn 29. Juni 1967 über Leistungen bei 
Invalidität und Alter und an Hinterbliebene 
Zweites Gesetz zur Ergänzung des Gesetzes zur Neuordnung 
der Pensionskasse Deutscher Eisenbahnen und Straßenbahnen 
Gesetz zur Europäischen Ordnung der Sozialen Sicherheit 
vom 16. April 1964 und zum Protokoll zur Europäischen 
Ordnung der Sozialen Sicherheit vom 16. April 1964 
Gesetz zur Änderung des Absatzfondsgesetzes 
Zweites Gesetz über die Anpassung der Leistungen des Bun-
desversorgungsgesetzes (Zweites Anpassungsgesetz - KOV 
— 2. AnpG KOV —) 
Dreizehntes Gesetz über die Anpassung der Renten aus den 
gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung 
der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung 
(Dreizehntes Rentenanpassungsgesetz — 13. RAG) 
Gesetz zur Änderung des Termins für die Vorlage des 
Entwurfs des Rentenanpassungsgesetzes 
Zweites Gesetz zur Anpassung der Unterhaltshilfe nach dem 
Lastenausgleichsgesetz (2. Unterhaltshilfe-Anpassungsgesetz 
— 2. UAG) 
Drittes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Personen-
standsgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Förderung 
der Vermögensbildung der Arbeitnehmer 
Gesetz über vermögenswirksame Leistungen für Bundes-
beamte, Berufssoldaten und Soldaten auf Zeit 
Gesetz zur Änderung des Hochschulbauförderungsgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Ersten Gesetzes über individuelle 
Förderung der Ausbildung (Ausbildungsförderungsgesetz) 
. . . Gesetz zur Ä nderung des Grundgesetzes  
Gesetz zur Ä nderung des Rechtspflegergesetzes, des Beurkun-
dungsgesetzes und zur Umwandlung des Offenbarungseides 
in eine eidesstattliche Versicherung 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans fü r 
das Haushaltsjahr 1970 (Haushaltsgesetz 1970) 
Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes für 
Jugendwohlfahrt 
Gesetz zur Ä nderung und Ergänzung bewertungsrechtlicher 
Vorschriften und des Einkommensteuergesetzes 
Zu den folgenden Gesetzen hat der Bundesrat ferner eine 
Entschließung gefaßt, die als Anlage 2 diesem Protokoll beig e
-fügt ist: 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1970 (Haushaltsgesetz 1970) 
Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes für 
Jugendwohlfahrt 
Gesetz zur Änderung und Ergänzung bewertungsrechtlicher 
Vorschriften und des Einkommensteuergesetzes 
Der Bundesminister für Verkehr hat am 19. .Juni 1970 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Schulte (Schwäbisch-Gmünd), 
Weber (Heidelberg), Dr. Wörner, Adorno, Frau Griesinger, Dr. 
Häfele, Dr. Jenninger, Susset, Dr. Abelein, Maucher, Ruf, Di. 
Schwörer, Dr. Stark (Nürtingen), Baier, Biechele und Genossen 
betr. Bau von Bundesfernstraßen In Baden-Württemberg - -
Drucksache V:882 — beantwortet. Sein Schreiben ist als Druck-
sache VI/977 verteilt. 
Der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister des 
Auswärtigen hat am 19. Juni 1970 die Kleine Anfrage der Abge-
ordneten Blumenfeld, Dr. Schulz (Berlin), Dr. Rutsdike und Ge-
nossen betr. Ratifizierung europäischer Abkommen und Konven-
tionen — Drucksache VI 920 - beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache VI/978 verteilt. 
Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit hat 
am 15. Juni 1970 zur Kleinen Anfrage der Fraktionen der SPD, 
FDP betr. Verheiratetenklauseln im Beamten- und Sozialrecht 
— Drucksache V1/121 — eine ergänzende Antwort übersandt, die 
als Drucksache VI/979 verteilt ist. 
Der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister des 
Auswärtigen hat am 22. Juni 1971) die Kleine Anfrage der Ab-
geordneten Berger und Genossen betr. Rechtsstellung der deut-
schen Arbeitnehmer bei den alliierten Streitkräften — Druck-
sache VI/698 - beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 
VI/987 verteilt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat am 23. Juni 1970 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Riedl (München), Stücklen, 
Wagner (Günzburg), Lemmrich, Dr. Jobst, Dr. Kreile, Geisen-
hofer, Dr. Probst, Niegel, Röhner, Kiechle und Genossen betr. 
Sicherung des Schulweges - Drucksache VI/919 — beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache VI/989 verteilt. 
Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
hat dm 25. Juni 1970 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Stücklen, Höcherl, Ehnes, Gierenstein, Kiechle, Rainer, Röhnher, 
Dr. Zimmermann, Niegel und Genossen betr. Marktorganisation 
für Hopfen — Drucksache VI/964 — beantwortet. Sein Schrei-
ben ist als Drucksache VI/990 verteilt. 
Der Bundesminister des Auswärtigen hat am 29. Juni 1970 die 
'Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Apel, Grobecker, Haar 
(Stuttgart), Kirst, Ollesch und der Fraktionen der SPD, FDP 
betr. Flaggendiskriminierung — Drucksache VI/910 — beantwor-
tet. Sein Schreiben ist als Drucksache VI/992 verteilt. 
Der Parlamentarische Staatssekretär heim Bundesminister des 
Auswärtigen hat am 2. Juli 1970 die Kleine Anfrage der Abge-
ordneten Freiherr von und zu Guttenberg, Dr. Marx (Kaiserslau-
tern), Dr. Kliesing (Honnef), Kiep, Dr. Gradl, Lenze (Attendorn) 
und der Fraktion der CDU/CSU betr. Absicht der Bundesregie-
rung, einen „Gewaltverzichtsvertrag" mit der Regierung der 
UdSSR abzuschließen — Drucksache VI/913 -, beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache VI/1005 verteilt. 
Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft hat am 
3. Juli 1970 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Kotowski, 
Dr. Martin, Dr. Probst, Dr. Schulze-Vorberg, Dr. Althammer 
3444 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Präsident von Hassel 
und Genossen betr. Benachteiligung junger Wissenschaftler an 
den Hochschulen — D ruksache VI/948 beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache VI/1006  verteilt. 
Der Bundesminister tür Verkehr hat am 3. Juli 1970 die 
Kleine Anfrage der Abgeordnetem Picard, Baier, Dr. Martin, 
Gerlach (Obernau), Hussing, Dr. Miltner, Alber, Frau Griesinger 
und Genossen betr. Autobahn Hagen—Heilbronn—Stuttgart 
(Odenwald-Autobahn) — Drucksache VI/965 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache VI/1015 verteilt. 
Der Bundesminister der Finanzen hat dm 4. Juli 1970 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Bremer, Dr. Pohle, Dr. 
Schmidt (Wuppertal), Krammig, Leicht, Dr. Ritz und Genossen 
betr. Finanzkraft der finanzschwachen Länder nach der Finanz-
reform — Drucksache V/966 — beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache VI/1016 verteilt. 
Der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister des 
Auswärtigen hat am 6. Juli 1970 die Kleine Anfrage der Abge-
ordneten Baier, Biechele, Mick, Herold, Säckl, Frau Schanzen-
bach, Dr. Rutschke, Zoglmann und Genossen betr. Kriegsgräber-
fürsorge — Drucksache VI/951 — beantwortet. Sein Schreiben 
ist als Drucksache VI/1019 verteilt. 
Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten hat am 1. Juli 1970 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Bremer, Dr. Müller-Hermann, Adorno, Klinker, Niegel, Dr. Sie-
mer, Tobaben und Genossen betr. wirtschaftliche Lage der deut-
schen Obstbaugebiete — Drucksache V/969 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache VI/1020 verteilt. 
Der Parlamentarische Staatssekretär heim Bundesminister des 
Auswärtigen hat am 7. Juli 1970 die Kleine Anfrage der Abge-
ordneten Freiherr von und zu Guttenberg, Dr. Bach, Dr. Marx 
(Kaiserslautern), Dr. Kliesing (Honnef), Dr. Mikat und  der 
 Fraktion der CDU/CSU betr. Absicht der Bundesregierung, einen 
„Gewaltverzichtsvertrag" mit der Regierung der UdSSR abzu-
schließen — Drucksache VI/985 - beantwortet. Sein Schreiben 
wird als Drucksache VI/1021 verteilt. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat am 2. Juli 1970 mitgeteilt, daß gegen die 
nachfolgende, inzwischen verkündete Verordnung keine Beden-
ken erhoben wurden: 
Verordnung des Rates zur Festsetzung einer Übergangs-
vergütung für Weichweizen, zur Brotherstellung geeigneten 
Roggen und Mais, die sich am Ende des Wirtschaftsjahres 
1969/1970 auf Lager befinden 
— Drucksache VI 905 — 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat am 2. Juli 1970 mitgeteilt, daß gegen die 
nachfolgenden Verordnungen seitens des Ausschusses keine Be- 
denken erhoben wurden: 
Verordnungen (EWG) Nr. 958'70 und 9.59.70 des Rates vorn 
26. Mai 1970 
zur Festlegung der Voraussetzungen für die Anwendung 
der Schutzmaßnahmen auf dem Weinsektor 
zur Genehmigung des Verschnitts deutscher Rotweine mit 
eingeführten Rotweinen 
Verordnung (EWG) Nr. 774.70 des Rates vorn 28. April 197(1 
zur Festsetzung des Grundpreises und des Ankaufspreises 
für Blumenkohl 
Meine Damen und Herren, nach einer interfrak-
tionellen Vereinbarung soll die heutige Tagesord-
nung ergänzt werden um die Beratung des Antrags 
der Fraktion der CDU/CSU betr. konjunktur-
politische Dämpfungsmaßnahmen — Drucksache 
VI/1025 —. Das Haus ist damit wohl einverstanden? 
- Ich höre keinen Widerspruch; dann ist so be-
schlossen. 
Zum Ablauf des heutigen Tages darf ich auf fol-
gendes hinweisen. Wir haben interfraktionell ver
-
einbart, daß die heutige Plenarsitzung ohne Unter
brechung durchgeführt wird. Nach Abschluß der 
ersten Lesung des unter Punkt 2 genannten Gesetz-
entwurfs und den Überweisungen aller Vorlagen 
an die zuständigen Ausschüsse sollen diese sofort 
mit ihren Beratungen beginnen. Es ist dann davon 
auszugehen, daß das Ergebnis dieser Ausschuß-
beratungen anschließend noch Gegenstand von Er-
örterungen in den Fraktionen sein wird. 
Es wird nun von der Dauer der Plenarsitzung, der 
Dauer der Ausschußberatungen und der Dauer der 
anschließenden Fraktionsberatungen abhängen, ob 
wir morgen früh das Plenum, wie vorgesehen, schon 
um 9 Uhr beginnen lassen können oder eventuell 
eine andere Zeit festsetzen müssen. 
Wir treten nunmehr in die Tagesordnung ein. 
Punkt 1: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
Das Wort hat der Herr Bundeswirtschaftsminister. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Die Bundesregierung hat in dieser Woche ein 
konjunkturpolitisches Programm erarbeitet, das nun 
in diesem Hohen Hause zur Diskussion und in sei-
nen Kernpunkten zur Abstimmung steht. 
Sie, meine Damen und Herren, sind hierzu auf 
Antrag der Koalitionsfraktionen und des Herrn Bun-
deskanzlers zu einer Sondersitzung in den Parla-
mentsferien zusammengetreten. Die Bundesregie-
rung dankt Ihnen allen dafür, daß Sie nach dem 
anstrengenden und arbeitsreichen ersten Jahr des 
6. Deutschen Bundestages auch diese Mühe auf sich 
genommen haben, um wichtige Beschlüsse für die 
Sicherung der Stabilität unserer Wirtschaft zu fas-
sen. 
(Abg. Rasner: Das hätten wir eher haben 
können!) 
Mit dieser Parlamentssitzung wird dokumentiert, 
daß wir alle in diesem Hause die Grundsätze des 
Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes sehr ernst neh-
men. Das war auch die Quintessenz des Nachtrages 
zum Jahreswirtschaftsbericht der Bundesregierung 
vom 26. Mai 1970. Es heißt dort unter Ziffer 23: 
Die Bundesregierung betont 
— ich darf zitieren --, 
daß sie Geldwertstabilität und hohen Beschäfti-
gungsstand nach wie vor für gleichrangige Ziele 
hält. Das bedeutet einerseits, daß sie nicht be-
reit ist, angemessenes Wachstum und hohen Be-
schäftigungsstand aufs Spiel zu setzen. Das 
heißt andererseits ebenso eindeutig, daß sie 
nicht zögern würde, ihre Stabilitätspolitik zu 
verschärfen, wenn sich der Preisauftrieb erneut 
beschleunigen sollte oder die Kreditpolitik der 
Deutschen Bundesbank wegen der Entwicklung 
auf den internationalen Geld- und Kapitalmärk-
ten entlastet werden müßte. 
Die Bundesregierung ist der Meinung, daß diese 
Bedingungen sich jetzt erfüllen, daß also zusätzliche 
stabilitätspolitische Maßnahmen erforderlich sind. 
Die Bundesregierung hat im Zusammenwirken mit 
den Fraktionen der SPD und der FDP eine stabili-
tätspolitische Strategie entwickelt, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
die auf folgenden vier Überlegungen beruht. — 
Warten Sie nur ab! 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Wir haben 
lange gewartet!) 
Erstens. Die Maßnahmen sollen der konjunkturel-
len Übersteigerung entgegenwirken und zugleich 
die sich an einigen Stellen zeigenden Entspannungs-
tendenzen fördern. Die Lage ist immer noch durch 
eine extrem hohe Anspannung aller Kräfte der 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode —  62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3445 
Bundesminister Dr. Schiller 
Wirtschaft gekennzeichnet. Das gilt für den Produk-
tionsbereich ebenso wie für den Arbeitsmarkt. 
(Abg. Leicht: Das ist doch schon seit Mona
-
ten so!) 
Die Arbeitslosenquote sank im Juni — das ist die 
letzte Zahl — auf 0,4 °/o. Die Zahl der offenen Stellen 
von fast 900 000 übersteigt die Zahl der Arbeits-
suchenden gegenwärtig um mehr als das Neunfache. 
Die hohen Auftragspolster der Industrie, insbeson-
dere der Investitionsgüterindustrie, sind in den letz-
ten Monaten nicht abgebaut worden. Die Elastizität 
der Produktion wird nach der nun zweijährigen 
Periode der Höchstleistung schwächer. Das Arbeits-
kräfteangebot kann praktisch nur noch vom Ausland 
her ausgeweitet werden; die Zahl der Gastarbeiter 
ist im Juni auf 1,84 Millionen angestiegen. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Das alles war 
auch schon vor 14 Tagen!) 
Die Produktivitätssteigerung zeigt nach den Rekord-
zunahmen der jüngsten Vergangenheit Ermüdungs-
erscheinungen. 
Meine Damen und Herren, der Preisindex für die 
Lebenshaltung lag auch im Juni, wie schon in den 
beiden Vormonaten, um 3,8 % über dem Vorjahres-
stand. Der Anstieg gegenüber dem Vormonat hat 
sich dabei wieder etwas beschleunigt, von 0,2 % im 
Mai auf 0,3 % im Juni. Der Index für industrielle 
Erzeugerpreise liegt mit 6,2 % gegenüber dem Vor-
jahr noch auf einem zu hohen Niveau. Die Preise 
der Investitionsgüter sind in den letzten Monaten 
sogar um 10 % angestiegen. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Was ist daran 
neu?) 
Der Index der Großhandelsverkaufspreise ist im 
.Juni dieses Jahres — und das ist eine ganz neue 
Zahl — allein um 1,6% gegenüber dem Vormonat 
gestiegen und steht damit um 7,1 % über dem Vor-
jahresstand. Gleichzeitig gibt der in die Zukunft ge-
richtete Konjunkturtest des Ifo-Instituts neue Warn-
zeichen: nach einer Phase, in der die Preissteige-
rungserwartungen bei Industrie und Handel zurück-
gingen, nimmt die Erwartung steigender Verkaufs-
preise wieder zu. Ich glaube sagen zu können: alle 
diese Indikatoren rufen uns zum zusätzlichen Han-
deln auf. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das ist nicht 
neu!) 
Die neuen Maßnahmen sollen zugleich, wie er
-wähnt, die Tendenzen zum Gleichgewicht fördern, 
die als Anfangserfolge der bisherigen Stabilisie-
rungsmaßnahmen von Bundesregierung und Bundes-
bank sichtbar geworden sind. Die Entspannungsten-
denzen zeigen sich bisher in einer Beruhigung des 
Nachfrageanstiegs bei der Industrie, d. h. die Auf-
tragseingänge gehen — wenn auch auf hohem 
Niveau -- leicht zurück. Von hier betrachtet, dürfte 
der Boom seinen Höhepunkt überschritten haben. 
Aber gerade in einer solchen Situation muß die 
„nachhinkende" Preisentwicklung schnell an die 
ruhigere Nachfrageentwicklung herangeführt wer-
den. 
Was die im Nachtrag zum Jahreswirtschaftsbe-
richt angesprochene Geldpolitik angeht, so machen 
es die internationalen Vorgänge der Bundesbank 
schwerer, Liquiditätszuflüssen vom Ausland her ent-
gegenzuwirken. So war auch die jüngste Erhöhung 
der Mindestreservesätze vom 1. Juli um 15% aus-
schließlich als teilweise Kompensation auslandsbe-
dingter Liquiditätsvermehrung gedacht. Diese Ent-
wicklung zeigt deutlich genug, daß die Bundesbank 
durch die staatliche Konjunkturpolitik jetzt entlastet 
werden muß. Es muß alles getan werden, damit es 
nicht zu einer zweiten Preiswelle im Herbst dieses 
Jahres kommt. Sonst droht die Gefahr einer Stagna-
tion mit weiterwirkenden Inflationstendenzen. Aus-
ländische Beispiele sollten uns warnen. Sie sollten 
es überflüssig machen, daß wir eigene Erfahrungen 
sammeln. Wer diese Lehre versteht, muß heute 
handeln. 
Zweitens. Die zweite Überlegung ist die, daß eine 
Akzentverschiebung im Ansatz unserer Dämpfungs-
maßnahmen von der Ausgabenpolitik der öffent-
lichen Haushalte zur Steuerpolitik notwendig ist. 
Im Nachtrag zum Jahreswirtschaftsbericht hat es 
hierzu in Ziffer 24 geheißen, daß bei Anhalten der 
Auftriebstendenzen eine ausgewogene Stabilitäts-
politik auch eine Eindämmung der nichtöffentlichen 
Nachfrage erforderlich machen würde. Natürlich 
heißt das nicht, daß nun nach Verabschiedung des 
Haushalts 1970 bisher aufgeschobene Ausgaben 
ohne konjunkturpolitische Rücksichten massiert ge-
tätig werden könnten. Das bringt Punkt 1 der sechs 
Regierungsbeschlüsse vom 7. Juli zum Ausdruck. 
Wir können aber eine auf möglichst stetiges Wachs
tum angelegte Politik nicht so betreiben, meine 
Damen und Herren, daß im Bedarfsfall immer die 
öffentliche Investition hinter der privaten Investi-
tion zurücktreten muß. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir können auf die Dauer die öffentlichen Investi-
tionsausgaben nicht zum alleinigen Mittel staat-
licher Konjunkturpolitik machen. Die so entstehen-
den Engpässe im Bereich der Infrastruktur behin-
dern dann auch die Entfaltung der privaten Investi-
tionstätigkeit, denn beide private und öffent-
liche Investition — sind in der Nutzung weitgehend 
komplementär. 
Und noch ein Weiteres ist zu bedenken. Mit stei
gendem Einkommen der privaten Haushalte wach
sen nicht nur die Bedürfnisse nach privatem Kon
sum, sondern auch, und zwar überproportional, die 
Bedürfnisse nach mehr und nach besserer öffent-
licher Leistung. Auch das, meine Damen und Her-
ren, ist individueller Bedarf, Nachfrage der Bürger 
dieses Landes und nicht etwa Ehrgeiz eines anony-
men Leviathans. Das ist unser Staat, der ein 
größeres und besseres Angebot an Leistungen dar-
bieten muß. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Eindämmung der nichtöffentlichen Nachfrage in 
der mehr kurzfristig orientierten konjunkturpoliti-
schen Sicht bedeutet Investitionsaufschub und Ab-
schöpfung von Kaufkraft im privaten Bereich. Diese 
Zielsetzung hat zu den Punkten 2 bis 4 des Kon-
junkturprogramms der Regierung geführt. 
3446 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Bundesminister Dr. Schiller 
Befristete Aussetzung der degressiven Abschrei-
bung, Verabschiedung des Steueränderungsgesetzes 
zu einem konjunkturpolitisch geeigneten Zeitpunkt 
im Lauf der Legislaturperiode und Erhebung eines 
zehnprozentigen befristeten Konjunkturzuschlages 
zur Einkommen- und Körperschaftsteuer mit Sozial-
klausel und mit individueller Rückerstattung späte-
stens bis zum 31. März 1973, diese Maßnahmen 
deuten die Verlagerung von der Ausgabenpolitik 
zur Steuerpolitik an. In dieser Verlagerung, meine 
Damen und Herren, liegt der „harte Kern" des Pro-
gramms. Hier zeigt sich auch, daß Stabilität weh tun 
kann. Aber jeder wird den Schmerz, den der Ein-
griff verursacht, schließlich dem Schmerz einer un-
kontrolliert ablaufenden Krankheit eben dem 
Preisauftrieb — vorziehen. 
Drittens. Es findet aber nicht nur ein fiskalpoliti-
sches „Umrüsten" von der Ausgabenpolitik zur 
Steuerpolitik statt. Die Beschlüsse der Bundesregie-
rung sind nach Beratungen zwischen Regierung und 
Vertretern der Bundesbank erfolgt. Die Bundesregie-
rung geht davon aus, daß die Bundesbank ihre Kre-
ditpolitik auf diese Maßnahmen der Bundesregie-
rung abstimmt. Wir sind mit der Bundesbank im 
Gespräch, wie im Verlauf der staatlichen Stabilisie-
rungsmaßnahmen ein Abbau des Zinsniveaus zu er-
reichen ist. Dabei werden die Effizienz der staat-
lichen Maßnahmen und die internationale Entwick-
lung auf dem Gebiet von Geld und Zins ausschlag-
gebend sein. Jedenfalls ist die Voraussetzung dafür 
geschaffen, daß in der Zinspolitik die Bundesbank 
die internationalen Aspekte wieder stärker beach-
ten kann. 
Viertens. Die zusätzlichen konjunkturpolitischen 
Stabilisierungsmaßnahmen der Bundesregierung sol-
len auch die Erwartungen und Verhaltensweisen der 
Menschen in der Wirtschaft beeinflussen. Die lange 
Dauer der konjunkturellen Überhitzung hat vielfach 
die Preissteigerungserwartungen in der Bevölkerung 
weiter angefacht. Dem muß eine staatliche Aktion 
entgegengesetzt werden. Der Wille der Regierung 
zur Stabilität, den diese Regierung bereits mit der 
Aufwertung der D-Mark, mit den Ausgabensperren 
und mit den Konjunkturausgleichsrücklagen unter 
Beweis gestellt hat, muß erneut allen in Erinnerung 
gerufen werden. Dieses Programm, das vorgeschla-
gene Paket und Bündel von Maßnahmen, läßt für 
Inflationspsychose und für lnflationsmentalität kei-
nen Raum. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das Paket von Maßnahmen ist ein deutliches Signal 
an alle, auch an die autonomen Gruppen der Ge-
sellschaft, damit sie ihre Rolle in einer abgestimm-
ten Stabilisierungsaktion durch entsprechendes 
preispolitisches und lohnpolitisches Verhalten spie-
len können. Die Gespräche im Rahmen der Konzer-
tierten Aktion am 17. Juli werden dies verdeut-
lichen müssen. Sie werden gleichzeitig ein Test dar-
auf sein, ob dieses Programm vom gesellschaftlichen 
Bewußtsein verstanden wird. 
Das vorgelegte Programm ist ein Ganzes. Sie, 
meine Damen und Herren, werden auch den kon-
junkturpolitischen Fortschritt, der sich darin verkör-
pert, erkennen. In Brüssel ist dieser Fortschritt be-
reits vom Konjunkturausschuß der Europäischen 
Gemeinschaften anerkannt worden, auch weil durch 
diese deutschen Maßnahmen die Stabilisierungsbe-
mühungen der anderen Länder unterstützt werden. 
Zugleich hat der Währungsausschuß der OECD die 
neuen deutschen Maßnahmen begrüßt. 
Die Bundesregierung ist aber auch nicht über-
rascht, daß die Maßnahmen in der deutschen Öffent-
lichkeit nicht nur auf Zustimmung gestoßen sind, 
sondern auch auf Kritik, eine Kritik mit wechseln-
den Fronten und verteilten Rollen. Dieses Gegen-
einander von Zustimmung und Ablehnung in unse-
rer Gesellschaft zeigt aber auch: Dieses Programm 
verteilt die Belastungen und Risiken auf alle; dieses 
Programm ist ausgewogen und in seiner sozialen 
Gestaltung so gerecht wie möglich. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Das Programm widersteht zugleich gewissen Ein-
wendungen und Vorwürfen: 
Erstens. Wir werden die Konjunktur in dieser 
Spätphase des Booms auf keinen Fall übersteuern. 
Die vorgeschlagenen Maßnahmen sind jederzeit 
variabel und reversibel, sie können jederzeit gemil-
dert und rückgängig gemacht werden. Das gilt für 
eine vorzeitige Beendigung der Aussetzung der de-
gressiven Abschreibung ebenso wie für den rück-
zahlbaren Zuschlag zur Einkommen- und Körper-
schaftsteuer, den die Regierung vorzeitig senken 
oder aufheben kann. Es gilt auch für die Vertagung 
des Steueränderungsgesetzes auf einen konjunktur
-
politisch richtigen Zeitpunkt in dieser Legislatur-
periode. Durch die Flexibilität werden die Maßnah-
men, die jetzt gegen Überhitzung und Preisauftrieb 
eingesetzt werden, im Bedarfsfall Waffen gegen 
mögliche Anzeichen der konjunkturellen Abschwä-
chung oder gar gegen eine Rezession. Es sind hier 
Instrumente gegeben, die über die Möglichkeiten des 
Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes hinausreichen. 
Zweitens. Das Programm widersteht auch dem 
Vorwurf, es mache den Arbeitnehmer zum Prügel-
knaben der Konjunktur. Meine Damen und Herren, 
die zeitlich begrenzte Vorauszahlung zur Einkom-
men- und Körperschaftsteuer ist einmal keine 
Steuererhöhung; es besteht vielmehr ein individuel-
ler, gesetzlich fixierter Anspruch auf Anrechnung 
oder Rückzahlung. Die Bundesbank wird in der gan-
zen Zeit die vorausgezahlten Steuerbeträge treu-
händerisch verwalten. Zum anderen trifft die Steuer-
vorauszahlung auch die Selbständigen und die Un-
ternehmen. Und sie trifft nicht die lohnsteuerpflich-
tigen kleinen Einkommen. Rund 14 Millionen Lohn-
steuerpflichtige werden wegen der Freigrenze von 
Steuervorauszahlungszuschlag überhaupt nicht be-
rührt. Die Vorauszahlung beginnt z. B. bei einem 
verheirateten Arbeitnehmer mit zwei Kindern bei 
einem steuerpflichtigen Monatslohn von 1195 DM 
mit einer Belastung von 0,84 % dieses Monatslohns. 
Bei einem Monatslohn von 1500 DM beträgt die vor-
übergehende Last 1,05%, und erst hei einem Monats-
lohn von 4000 DM beläuft sie sich auf 2,10 %. 
Drittens. Die vorgelegten Maßnahmen trifft eben-
sowenig der Vorwurf, sie würden einseitig die In-
vestitionen belasten. Zwar sind die Unternehmen 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3447 
Bundesminister Dr. Schiller  
dem rückzahlbaren Einkommen- und Körperschaft-
steuerzuschlag und dem befristeten Wegfall der de-
gressiven Abschreibung ausgesetzt. Jedoch verzeich-
nen die Konjunkturdaten gerade hier noch immer 
den größten Nachfrageüberhang und die höchsten 
Zuwachsraten bei den Preisen. Der Sinn der be-
fristeten Aussetzung der degressiven Abschreibung 
ist überdies nicht die Erzielung von mehr Staats-
einnahmen, sondern eine gewisse Verschiebung von 
Investitionsaufträgen. Wer hier unter dem Einfluß 
der Aussetzung der degressiven Abschreibung Auf-
träge hinausschiebt und damit der Steuer ausweicht, 
handelt also durchaus im Sinne dieses Programms. 
Das sollte um so leichter fallen, als dem Investor im 
nächsten Jahr auch die weitere Senkung der In-
vestitionssteuer um zwei Prozentpunkte zugute 
kommt. 
Meine Damen und Herren, Initiative und Fleiß 
werden durch dieses Programm nicht bestraft, son-
dern es werden neue Rahmenbedingungen für eine 
stabile gesamtwirtschaftliche Entwicklung geschaf-
fen, eine Entwicklung, die die Früchte privater 
Initiative und individuellen Fleißes erst nachhaltig 
sichert. Das sollte auch der bedenken, der durch 
Weniger-Sparen oder gar durch Entsparen den Aus-
wirkungen der Konjunkturzuschläge auf seine Kon-
sumausgaben zu entgehen sucht. Er verzichtet dann 
freiwillig darauf, bei hohen Zinsen die Ausgaben-
steigerung etwas zu drosseln, um später bei niedri-
gem Zinssatz mehr für sein Geld zu kaufen. Das 
hochentwickelte Stahi]itätsbewußtsein der deutschen 
Sparer gibt der Bundesregierung die Zuversicht, daß 
gerade sie dieses Programm unterstützen werden. 
Die Bundesregierung ist überzeugt, daß es der 
Wirtschaft der Bundesrepublik mit diesem Programm 
erleichtert wird, auf den Pfad zu gelangen, auf dem 
sie 1971 ihr Wachstum bei voller Ausnutzung aller 
Ressourcen, aber ohne schädliche Überhitzungen, 
fortsetzen kann. Das wird sich schon im weiteren 
Ablauf dieses Jahres 1970 zeigen. Ein besserer Aus-
gleich zwischen Angebot und Nachfrage wird den 
Unternehmern mehr Vorsicht bei ihrer Kosten- und 
Preisgestaltung ratsam erscheinen lassen. Eine wei-
tere Dämpfung des Preisauftriebs wird es erlauben, 
die jetzt erreichte Lohnquote beizubehalten, ohne 
daß bei den zukünftigen Lohnsteigerungen weitere 
Preissteigerungserwartungen die Nominallöhne auf-
blähen, dem Lohnempfänger aber keinen entspre-
chenden Gegenwert an realer Kaufkraft bringen. 
Ich fasse zusammen. Die Maßnahmen von heute 
sind   mit umgekehrten Vorzeichen — auch die 
stabilisierenden Maßnahmen von morgen. Das setzt 
allerdings voraus, daß diese Aktion der Regierung  
von diesem Parlament gebilligt wird. In diesem 
Sinne bittet die Bundesregierung den Deutschen 
Bundestag um Zustimmung zur vorgelegten Zweiten 
Verordnung über steuerliche Konjunkturmaßnah-
men. Und in diesem Sinne begrüßt die Bundesregie-
rung den Gesetzentwurf von SPD und FDP über die 
Erhebung eines rückzahlbaren Konjunkturzuschlags 
zur Einkommensteuer und zur Körperschaftsteuer. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, die Fraktionen, die 
diese Regierung tragen, haben das von der Regie-
rung vorgelegte Programm in ihren Vorverhand-
lungen ausführlich diskutiert und in den Grundzügen 
gebilligt. Auch Sie, meine Damen und Herren von 
der Opposition, haben sich in den letzten Wochen 
immer wieder für zusätzliche Stabilisierungsmaß-
nahmen ausgesprochen. Es wäre deshalb logisch, 
wenn die vorgeschlagenen Maßnahmen auch Ihre 
Billigung fänden. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ein deutliches und klares Wort von diesem Parla-
ment in diesen Tagen gesprochen, das wäre ein be-
sonders wichtiges und unüberhörbares Zeichen für 
die deutsche Bevölkerung und für die deutsche Wirt-
schaft. Es wäre ein Zeichen dafür, daß die Signale 
eindeutig auf Stabilität und Wachstum gestellt sind. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
-
teien. — Lachen bei der CDU/CSU.) 
Präsident von Hassel: Meine Damen und Her-
ren, das Haus ist wohl damit einverstanden, daß ich 
nunmehr gleichzeitig die Tagesordnungspunkte 2, 3 
und 4 aufrufe und daß die Aussprache zu den vier 
Punkten der Tagesordnung miteinander verbunden 
wird: 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der SPD, FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über die Erhebung  
eines rückzahlbaren Konjunkturzuschlags zur  
Einkommensteuer und Körperschaftsteuer  
Drucksache VI/ 1017 — 
Beratung der von der Bundesregierung be-
schlossenen Zweiten Verordnung über steuer-
liche Konjunkturmaßnahmen  
— Drucksache VI/1013 — 
Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/ 
CSU betr. konjunkturpolitische Dämpfungs-
maßnahmen 
— Drucksache VI/1025 (neu) — 
Dabei werde ich wie folgt verfahren: Zunächst 
wird die Vorlage zu 2, also das Initiativgesetz der 
Fraktionen der SPD und der FDP, begründet, und 
zwar durch den Abgeordneten Mertes. Danach wird 
die Aussprache eröffnet, und zwar durch den Abgeord-
neten Dr. Stoltenberg, der in seinem Debattenbeitrag 
gleichzeitig den Antrag der CDU/CSU-Fraktion mit 
begründen wird. Ich verweise darauf, daß die Druck-
sache, die ursprünglich verteilt wurde — VI/1025 —, 
die diesen Antrag enthält, durch die Drucksache 
VI/1025 (neu) ersetzt worden ist, die entweder schon 
verteilt wird oder in einigen Minuten verteilt wer-
den wird. 
Das Wort hat nunmehr zur Begründung des unter 
Tagesordnungspunkt 2 eingebrachten Gesetzent-
wurfs der Abgeordnete Mertes. 
Mertes (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Zu den wichtigsten 
Pflichten aller Mitglieder dieses Hauses gehört es, 
über die gesunde Entwicklung der materiellen Basis 
unseres Volkes zu wachen und sie zu fördern. Die- 
3448 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Mertes 
ser schweren Pflicht kann weder durch hektische 
Betriebsamkeit noch durch Untätigkeit genügt wer-
den. 
(Demonstrativer Beifall bei der CDU/CSU. 
— Beifall bei Abgeordneten der Regie
-
rungsparteien.) 
Sie erfordert vielmehr — und das vor allem in der 
Konjunkturpolitik — eine gründliche und nüchterne 
Analyse, die Bildung eines wohlabgewogenen Ur-
teils und entschlossenes Handeln, wenn es die 
zugegebenermaßen häufig nicht leicht zu inter-
pretierenden Indikatoren der wirtschaftlichen Ent-
wicklung angezeigt erscheinen lassen. Die dem Wirt-
schaftsprozeß innewohnende Dynamik duldet kei-
nen Aufschub, und diese Dynamik orientiert sich 
auch nicht an dem saisonalen Rhythmus der Par-
lamente. Das mag bedauerlich sein, ist aber leider 
nicht zu ändern. 
Lassen sie mich zunächst mit einigen großen Pin-
selstrichen ein Bild der heutigen wirtschaftlichen 
Lage zeichnen. Die Überhitzung in der Wirtschaft 
der Bundesrepublik hält an. Ich glaube, daran be-
steht wohl kein Zweifel. 
(Abg. Leicht: Und warum?) 
Beschäftigungspotential und Produkktionskapazitä-
ten sind bis zum äußersten gefordert. Bisher kam 
es noch nicht zu einem Abbau der sehr hohen Auf-
tragsbestände und mithin auch nicht zu der wün-
schenswerten Verringerung des Nachfragedrucks. 
Die Auftragsbestände der Industrie sichern eine 
Produktionsdauer von über vier Monaten. Die 
Bestellungen der Industrie liegen weiterhin über 
den gleichzeitigen Lieferungen. Im April und Mai 
waren es 5 %, in der Verbrauchsgüterindustrie so-
gar 10 %. Ein solches, noch nie gekanntes Auftrags-
polster hat natürlich seine Rückwirkungen auf das 
Denken und Handeln der am Wirtschaftsprozeß 
Beteiligten. Maßstäbe drohen verlorenzugehen, de-
ren Verlust die Solidität der deutschen Wirtschaft 
erschüttern könnte. 
lm Bereich der Bauwirtschaft hat die Nachfrage 
im öffentlichen Tiefbau im bisherigen Jahresverlauf 
konjunkturell abgenommen, doch zeigten die Hoch-
baugenehmigungen nach einem Rückgang im ersten 
Jahresviertel im April wieder einen sehr kräftigen 
Anstieg. Der private Verbrauch entwickelte sich, 
begünstigt durch die kräftigen Einkommenssteige-
rungen, sehr lebhaft. Selbstverständlich soll wohl-
verdientes Einkommen der Erfüllung der Ver-
braucherwünsche dienen; aber wir müssen uns ernst-
haft die Frage vorlegen, oh der Produktionsapparat 
nicht überfordert wird, wenn alle Wünsche gleich-
zeitig befriedigt werden sollen. 
Die Industrieproduktion erweist sich zwar weiter-
hin als bemerkenswert elastisch, jedoch sind bei 
deutlicher Verlangsamung der Produktivitätsfort-
schritte gewisse Grenzen deutlich geworden. Die 
Bautätigkeit kam nach dem strengen Winter erst im 
späten Frühjahr wieder richtig in Gang. Die starke 
Anspannung des heimischen Produktionsapparates 
wird, mindestens teilweise, durch die kräftige Ein-
fuhr insbesondere von Fertigwaren gemildert. Es 
gilt jedoch zu bedenken, meine Damen und Herren,  
daß per Saldo den deutschen Märkten durch den 
Exportüberschuß Güter entzogen werden. 
Besonders deutlich signalisiert der Arbeitsmarkt 
die Überbeanspruchung. Bei einer Arbeitslosenquote 
von 0,4 % kann das Angebot an Arbeitskräften 
praktisch nur noch durch zusätzliche Gastarbeiter 
erhöht werden. Aber auch diese Entlastungsmöglich-
keit ist begrenzt, da die Anwerbung von Gastarbei-
tern, deren Zahl, wie Sie wissen, bereits 1,8 Millio-
nen beträgt, allmählich schwierig wird. 
Wie hat sich nun dieser Arbeitskräftemangel auf 
die Lohnentwicklung ausgewirkt? Die tariflichen Ver-
dienstaufbesserungen fielen im ersten .Jahresdrittel 
1970 mit rund 11 °'o gegenüber dem Vorjahr größer 
aus als im letzten Drittel von 1969, obwohl damals 
unter dem Eindruck der Arbeitsniederlegungen vom 
September eine fällige Anpassung an den fortge-
schrittenen konjunkturellen Aufschwung vollzogen 
wurde. Das volle Ausmaß der Lohn- und Gehalts-
expansion wird jedoch erst deutlich an der Ent-
wicklung der Effektivverdienste je Beschäftigten, 
die im ersten Drittel 1970 um knapp 16 % über dem 
entsprechenden Vorjahresniveau lagen. Da die Pro-
duktivitätszunahme mit der Lohn- und Gehalts-
steigerung des gegenwärtigen Ausmaßes nicht 
Schritt halten kann, wird die Diskrepanz zwischen 
Lohnkosten und Produktivität zunehmend größer. 
Um nun, meine Damen und Herren, das aktuelle 
Konjunkturbild zu komplettieren, möchte ich mich 
der Preissituation auf den Gütermärkten, die zwar 
nicht letzte Ursache, aber doch wichtiger Anlaß 
dieser Sitzung ist, zuwenden. 
Der Anstieg der industriellen Erzeugerpreise, der 
am Jahresanfang sehr steil war, hat sich abgeflacht. 
Der Abstand zum entsprechenden Vorjahresniveau 
liegt jedoch noch immer über 6 %, bei den Bau-
preisen sogar bei 14,8 %. Die private Lebenshaltung 
hat sich von Januar bis Mai weiter verteuert. Der 
Anstieg war im Mai und .Juni aber nicht mehr stär-
ker als im Vorjahr, so daß der Preisabstand gegen-
über der entsprechenden Vorjahreszeit, der im April 
3,8 % erreicht hatte, zuletzt unverändert geblieben 
ist. 
Die Abflachung der ansteigenden Preiskurve gibt 
allerdings weder bei den industriellen. Erzeuger-
preisen noch beim Preisindex für die Lebenshaltung 
Gewähr für eine künftige ruhigere Preisentwicklung. 
Nach den jüngsten Ergebnissen des Ifo-Konjunk-
turtestes — es wurde bereits darauf hingewiesen — 
hat die Zahl der Unternehmer, die in der Zukunft 
mit Preissteigerungen rechnen, sowohl in der ver-
arbeitenden Industrie als auch im Einzelhandel wie-
der zugenommen. Solange die Spannungen auf den 
Märkten und der Kostendruck auf die Preise an-
halten, ist die Gefahr nicht beseitigt, meine Damen 
und Herren, daß die Preise stärker ansteigen, als 
politisch toleriert werden kann. 
Angesichts der jüngsten Konjunkturdaten dürfen 
wir uns nicht dem Gedanken hingeben, daß die Er-
schwerung der Finanzierung, die seit der Aufwer-
tung bewirkt wurde, sowie die zurückhaltende 
Haushaltsgebarung des Bundes allein schon die 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3449 
Mertes 
Garantie für eine Besserung b iet en. Es ist nämlich 
deutlich geworden, (d die restriktive Kreditpolitik, 
ein Hauptpteiler im Gebäude der bisherigen Stabili-
tätspolitik, in zunehmender Gefahr schwebt, vom 
Ausland her unterspült zu werden. Deutliche Hin-
weise auf das Ausmaß dieser Gefahr haben die 
Devisenzuflüsse von 3,4 Milliarden DM im Juni 
und 2,8 Milliarden DM in den ersten acht Juli-Tagen 
ergeben. Wenn die weitere Entwicklung dem gegen-
wärtig noch wirksamen Bündel restriktiver Maßnah-
men überlassen bleibt, das sich hinsichtlich der 
Kreditpolitik zudem bald auflösen kann, wird das 
Dilemma einer Stagnation der Nachfrage bei fort-
gesetztem Preis- und Kostenanstieg akut. 
(Unruhe.) 
Präsident von Hassel: Einen Augenblick, Herr 
Abgeordneter. Ich bitte diejenigen, die Gespräche 
längerer Art zu führen haben, sich etwas in den 
Hintergrund zu begeben. Es ist sonst sehr schwer 
für die gesamte Verhandlungsführung. Bitte schön, 
Herr Abgeordneter. 
Mertes (FDP) : Meine Damen und Herren, der 
Preisanstieg ergibt sich dabei nicht zuletzt daraus, 
daß bei noch angespanntem Arbeitsmarkt die Effek-
tivlöhne weiterhin in einem Ausmaß steigen, daß 
bei abnehmender Produktivitätssteigerung nicht sta-
bilitätskonform ist. Je tiefer die Konjunkturpolitik 
in dieses Dilemma gerät, desto stärker sind ihr die 
Hände für eine dann möglicherweise notwendige 
expansive Politik gebunden. Wohin das führen kann, 
zeigen z. B. die Vorgänge in den USA. Angesichts 
dieser Situation eröffnet, wie ich schon sagte, nur 
schnelles und in der Wahl der Instrumente abgewo-
genes Handeln die Aussicht, diesem Dilemma zu ent-
gehen. 
Ich komme damit auf den vorliegenden Gesetz-
entwurf zu sprechen, der von den Koalitionsfrak-
tionen eingebracht wurde und der die Erhebung 
eines rückzahlbaren Konjunkturzuschlages zur Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer vorsieht. Dieser 
Gesetzentwurf stellt einen bedeutenden Fortschritt 
in der Entwicklung des konjunkturpolitischen Instru-
mentariums der Steuerpolitik dar. Die erheblichen 
budgetpolitischen Anstrengungen der Bundesregie-
rung 
(Abg. Dr. Stoltenberg: Was?) 
und die kreditpolitischen Maßnahmen der Bundes-
bank haben nicht ausgereicht — das muß offen zuge-
geben werden , 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Wem sagen 
Sie das?) 
die Übernachfrage in der deutschen Volkswirtschaft 
und die daraus resultierenden Preiserhöhungsten-
denzen zu dämpfen. Deshalb sind steuerpolitische 
Mittel erforderlich, um ein Überschlagen der Kon-
junktur zu verhindern. Da der Boom mittlerweile 
die ganze Wirtschaft einschließlich der Verbrau-
chernachfrage erreicht hat, 
(Abg. Dr. Stoltenberg: Vor einem Jahr 
hat er die erreicht!) 
erscheint es unumgänglich, die Bremsen auf breiter 
Front, auch von der Einnahmenseite her, anzuzie-
hen, um Kaufkraft. sowohl im gewerblichen als auch 
im privaten Bereich abzuschöpfen und, was das Ent-
scheidende ist, stillzulegen. 
An und für sich hätte man dazu auf die Bestim-
mung des § 26 Nr. 3 Buchstabe b des Stabilitäts-
gesetzes zurückgreifen können, nach der die Bundes-
regierung ermächtigt ist, die Einkommen- und Kör-
perschaftsteuer auf dem Verordnungswege zeitwei-
lig um 10 % zu erhöhen. Dieser Weg — das muß 
ebenfalls sehr deutlich gesagt werden — hätte aller-
dings zu einer definitiven Steuererhöhung geführt, 
weil diese Gesetzesbestimmung eine Rückzahlung 
des zusätzlichen Steuerbetrages nicht vorsieht. 
(Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal: Man hätte ja 
eine Änderung des Stabilitätsgesetzes vor
-
nehmen können!) 
Der Entzugseffekt bei den Steuerpflichtigen hätte also 
einen endgültigen Charakter gehabt. Wir alle wis-
sen, auf welchen Widerstand Steuererhöhungen in 
der Bevölkerung stoßen, und zwar mit Recht ange-
sichts einer gesamtwirtschaftlichen Steuerquote von 
derzeit bereits rund 24 %. Es wäre daher wesentlich 
schwieriger gewesen, bei einem endgültigen Ent-
zugseffekt die Zustimmung breiter Bevölkerungs-
kreise für die steuerpolitischen Maßnahmen des 
Dämpfungsprogramms zu gewinnen. Mir scheint, daß 
der Weg, den wir mit dem vorliegenden Gesetzent-
wurf einschlagen, besser ist als die Anwendung der 
entsprechenden Bestimmungen des Stabilitätsgeset-
zes. Deshalb möchte ich an dieser Stelle auch an-
regen, bei einer künftigen Novellierung des Stabili-
tätsgesetzes diese Erfahrungen zu berücksichtigen 
und u. a. einen rückzahlbaren Konjunkturzuschlag in 
das Instrumentarium dieses Gesetzes aufzunehmen. 
Überdies scheint mir der Weg über den rückzahl-
baren Zuschlag zur Lohn- und Einkommensteuer 
auch konjunkturpolitisch besser zu sein. Bei einer 
zeitweiligen Kaufkraftabschöpfung läßt sich nämlich 
niemals mit völliger Sicherheit ausschließen, daß 
Unternehmen und Haushalte entsparen, d. h. daß 
sie den zeitlich begrenzten Kaufkraftverlust durch 
Auflösung von Sparguthaben kompensieren, um da-
durch ihr Konsumniveau unverändert zu lassen. Ein 
solches Verhalten, das die Wirksamkeit des Dämp-
fungsprogrammes beeinträchtigen könnte, ist meines 
Erachtens bei einem rückzahlbaren Steuerzuschlag 
aber weniger zu erwarten als bei einer wenn 
auch zeitlich begrenzten definitiven Steuererhöhung. 
Auch von dieser Seite her ist also dem rückzahl-
baren Konjunkturzuschlag der Vorzug zu geben. 
Wir können heute, meine Damen und Herren, 
noch nicht sagen, welche Erfahrungen administrati-
ver Art diese Konjunkturdämpfungsmaßnahme brin-
gen wird. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal].) 
Sicher ist, daß insbesondere die Unternehmen eine 
gewisse Mehrarbeit auf sich zukommen sehen. Meine 
Bitte an die Verwaltung geht deshalb dahin, alles, 
aber wirklich auch alles zu unternehmen, um die 
verwaltungstechnischen Schwierigkeiten bei der 
3450 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Mertes 
Durchführung des Gesetzes auf ein Minimum zu re-
duzieren. 
Der Konjunkturzuschlag als Kaufkraft abschöp-
fende Maßnahme wird bei vielen von ihm Betrof-
fenen sicherlich zuerst auf wenig Verständnis sto-
ßen, weil in der Regel die eigenen Konsumaus-
gaben als keineswegs überhöht oder auch nur ein-
schränkungsfähig angesehen werden. Tatsächliche 
Schonung verdienen aber nur die Einkommen, für 
die der Konjunkturzuschlag zu Einschränkungen bei 
lebensnotwendigem Bedarf führen könnte. Aus die-
sem Grunde sieht der Gesetzentwurf eine Sozial-
klausel vor, nach der nur Steuerpflichtige mit einer 
monatlichen Steuerschuld von über 100 DM von dem 
Zuschlag betroffen werden. Mir scheint, daß diese 
Regelung die minderbemittelten Einkommensgrup-
pen in hinreichender Weise schont, so daß sozial-
politische Einwendungen kaum erhoben werden 
dürften. 
Betrachtet man den vom Konjunkturzuschlag aus-
genommenen Personenkreis einmal näher, so er-
kennt man, daß nur weniger als die Hälfte aller mit 
Lohn- und Einkommensteuer Belasteten den Zu-
schlag überhaupt zahlen müssen. Angesichts der 
Schonung breiter Kreise durch die Sozialklausel ist 
es nicht recht verständlich, wenn vereinzelt von der 
mangelnden Ausgewogenheit des Konjunkturpro-
gramms und von einer Benachteiligung der lohn-
steuerpflichtigen Arbeitnehmer im Vergleich zu den 
einkommensteuerpflichtigen Selbständigen gespro-
chen wird. Dieser Vorwurf geht auf § 1 des vor-
liegenden Gesetzentwurfes zurück, nach dem der 
Zuschlag bei Einkommensteuerpflichtigen nur auf 
die Vorauszahlung und nicht auch auf die Abschluß-
zahlungen erhoben wird. Abgesehen davon, daß die 
Einbeziehung auch der Abschlußzahlungen in die 
Bemessungsgrundlage des Konjunkturzuschlages 
u. a. eine nur schwer zu rechtfertigende Komplizie-
rung des Gesetzes mit sich gebracht hätte, muß vor 
allem auch die Gesamtbelastung gesehen werden. 
Sie besteht bei den Selbständigen ja nicht nur aus 
dem 10%igen Konjunkturzuschlag, sondern auch aus 
der zeitweiligen Aussetzung der degressiven Ab-
schreibung. Hierbei ist zu berücksichtigen, daß die 
Vorauszahlungen der Einkommensteuerpflichtigen 
schon seit einiger Zeit in recht großem Umfang an 
die wirtschaftliche Entwicklung angepaßt werden und 
damit die früheren erheblichen Abschlußzahlungen 
seit längerem der Vergangenheit angehören. 
Zusammenfassend möchte ich sagen, daß der uns 
vorliegende Gesetzentwurf ein gutes Mittel dar-
stellt, um zusammen mit den anderen Maßnahmen 
die gegenwärtige konjunkturelle Übernachfrage zu 
drosseln und die Wirtschaft wieder auf die Gangart 
zurückzuführen, die es erlaubt, die Ziele des Sta-
bilitätsgesetzes — insbesondere aber Geldwertsta-
bilität und Vollbeschäftigung gleichermaßen — zu 
verfolgen. Ich bitte Sie daher, dem vorliegenden Ge-
setzentwurf Ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident von Hassel: Sie haben die Begrün-
dung zur Einbringung dieses Gesetzentwurfes ge-
hört. 
Ich eröffne nunmehr die Aussprache über alle vier 
Tagesordnungspunkte. Das Wort hat dazu der Ab-
geordnete Dr. Stoltenberg. Für ihn sind 45 Minuten 
Redezeit beantragt. 
Dr. Stoltenberg (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung 
und die Koalitionsfraktionen haben diese Sonder-
sitzung des Bundestages in der Ferienzeit beantragt, 
um jetzt konjunkturpolitische Entscheidungen zu be-
raten und zu treffen. Seit über sechs Monaten for-
derten maßgebende Stimmen der deutschen Öffent-
lichkeit die Regierung mit wachsender Eindringlich-
keit auf, zu handeln und ein wirkungsvolles Gesamt-
programm für die Sicherung des gefährdeten wirt-
schaftlichen Gleichgewichts und der Stabilisierung 
der Preise vorzulegen. Fünfzehn Sitzungswochen 
des Parlaments und fünf konjunkturpolitische De-
batten sind seit Anfang dieses Jahres verstrichen, 
ohne daß der Bundeskanzler zu bewegen war, aus 
seiner Haltung staatsmännischer Tatenlosigkeit her-
auszutreten 
(lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
und die Zügel in die Hand zu nehmen. Immer wie-
der sind wir in diesen Diskussionen der vergange-
nen Monate von der Regierungsbank aus und von 
der sozialdemokratischen Fraktion der Schwarz-
malerei, der Panikmache und der Beunruhigung 
friedlicher und zufriedener Bürger geziehen worden, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Sehr 
wahr! bei der . SPD) 
als wir mit anderen warnend auf die wachsenden 
Spannungen und die Gefahren verwiesen haben, 
der geeignete Zeitpunkt könne verpaßt werden. 
Wir verzichten darauf, diese Zitate unserer Kri-
tiker im einzelnen nochmals vorzutragen, obwohl 
dies verlockend wäre. Sie würden angesichts der 
heutigen Vorlage und ihrer Begründung durch die 
Kollegen Schiller und Mertes manchem in diesem 
Hause nicht sehr angenehm im Ohr klingen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In seiner dritten Ferienwoche soll nun der Bun-
destag nach dem Willen der Koalition das lang Ver-
säumte im Eiltempo nachholen. Am Montagnachmit-
tag dieser Woche erfuhren wir von dem Plan, be-
reits am Sonnabend den jetzt vorliegenden Gesetz-
entwurf in dritter Lesung zu verabschieden. Am 
Dienstagnachmittag hat uns die Bundesregierung 
von ihrem Sechs-Punkte-Programm unterrichtet, das 
heute und morgen zur Entscheidung ansteht. Denn, 
meine Damen und Herren — ich möchte das ganz 
deutlich zu Beginn unserer Aussprache sagen —, 
wir stimmen hier nicht nur über den vorliegenden 
Gesetzentwurf ab, wir treffen damit ein politisches 
Votum über alle sechs Punkte des Kabinetts, und 
wir müssen dabei zugleich auch jene von der Re-
gierung nicht einbezogenen Elemente staatlichen 
Handelns mitbewerten, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
von denen der weitere Konjunkturverlauf, Erfolg 
oder Mißerfolg der jetzt vorgeschlagenen Maßnah-
men maßgeblich mitbeeinflußt werden. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3451 
Dr. Stoltenberg 
Wir haben, soweit dies bei dem doch recht eigen-
tümlichen Verfahren und in der Kürze der genann-
ten Fristen überhaupt möglich war, versucht, in einer 
kritischen Analyse diese Faktoren richtig zu bewer-
ten. Die sachliche Beurteilung, die ich im einzelnen 
kurz begründen werde, ist für unser Votum bestim-
mend, aber wir können doch nicht umhin, zunächst 
einiges Nähere zu der Vorgeschichte dieser Vorlage 
und unserer jetzigen Beratungen zu sagen. 
Wenn die unzulängliche, die peinliche Art, mit 
der die Vorschläge des Sachverständigenrates, der 
Bundesbank, auch des Wirtschaftsministers, der 
CDU/CSU und vieler anderer zur Stabilitätspolitik 
so lange nicht ernsthaft behandelt, sondern ver-
schleppt und abqualifiziert wurden, so ist das nicht 
nur eine Frage des politischen Stils; 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
sondern es ist heute, im Juli, in einer relativ späten 
Phase des Konjunkturzyklus auch in der Sache 
schwieriger, die Wirkungen einzuschätzen, als dies 
im Januar, Februar oder noch im April der Fall 
gewesen wäre. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Diese Einsicht hat ja auch, wie wir hören, die Bera-
tungen im Lager der Koalitionsfraktionen offensicht-
lich nicht ganz leicht gemacht und jedenfalls Man-
chem die Entscheidungen erschwert. 
Die Bedenkenlosigkeit, mit der der sozialdemo-
kratische Parteivorsitzende, Herr Brandt, noch un-
mittelbar vor den Landtagswahlen am 14. Juni 
gegen den dringenden Rat vieler Fachleute inner-
halb und außerhalb seiner Regierung den Bürgern 
Steuersenkungen versprochen hat, mußte den Wi-
derstand gegen befristete Steuererhöhungen bei den 
Betroffenen in vielen Organisationen und Verbän-
den verstärken. 
(Beifall und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Sie hat, wie wir in den ersten Reaktionen dieser 
Tage spüren, ihre Bereitschaft, den neuen, ganz 
anderen Argumenten dieser in ihrer politischen und 
moralischen Glaubwürdigkeit schwer erschütterten 
Regierung zu folgen, vermindert. Das haben manche 
Reaktionen der letzten Tage klargemacht, nicht zu-
letzt auch Stimmen aus dem Lager der Gewerk-
schaften. Die Regierung hat ihre wichtigste Aufgabe, 
in einer zweifellos schwierigen politischen Situation 
zu einer kontinuierlichen, intellektuell überzeugen-
den und redlichen Orientierung für die öffentliche 
Meinungsbildung zu kommen, nicht gemeistert. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Herr Kollege Schiller hat heute versucht, an Hand 
alter Zitate aus Berichten der Regierung in den 
ersten Monaten dieses Jahres darzustellen, daß es 
schon damals Hinweise für eine aktive Stabilitäts-
politik gegeben habe. Nun, eine Regierung, die sich 
in ihren Berichten und auch in ihren führenden Expo-
nenten so häufig widerspricht wie diese, wird auch 
bei der unerwartetsten Wendung irgendwo in den 
alten Archiven noch ein Zitat finden, das diese neue 
Linie abdeckt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Es bleibt dem Bundeskanzler vorbehalten, hier 
seinen Sinneswandel überzeugender zu begründen, 
als er es in den letzten Tagen in der Öffentlichkeit 
tat. Mittwoch hat er dem deutschen Volke erklärt, 
die steuerlichen Belastungen sollten der Sicherung 
der Stabilität und der Arbeitsplätze dienen. Am 
1. Mai klang es in Dortmund wie auch bei vielen 
folgenden Gelegenheiten vor den Landtagswahlen 
ganz anders. Damals, vor zehn Wochen, sagte Herr 
Brandt, daß härtere Dämpfungsmaßnahmen von 
manchen Leuten gefordert würden, um uns eine 
zweite Talfahrt zu bescheren. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Das ist die nun schon hinreichend bekannte Methode 
dieser neuen Regierung, Vorschläge der CDU/CSU 
zu verketzern und wenige Wochen später ähnliche 
Initiativen der Regierung, die dem gleichen Ziel die-
nen sollen, dann als verantwortungsbewußte Aktion 
zu feiern. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir möchten es gern deutlicher und überzeugen-
der hören: Welche neuen Einsichten haben nun zu 
dieser Umwertung der Ziele und diesem Kurswech-
sel wirklich geführt? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wahlen!) 
Wir nehmen mit sehr vielen Kommentatoren dieser 
Tage bis zum Beweis des Gegenteils an, daß es eine 
seit dem 14. Juni erheblich veränderte Einschätzung 
des Wählerverhaltens war 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
und nicht die sehr geringfügigen letzten Schattie-
rungen in den Konjunkturdaten, die nun doch, Herr 
Kollege Schiller und Herr Kollege Mertes, als ein 
reichlich dürftiges Alibi dienen sollen. Für was muß 
der gute, alte Ifo-Konjunkturtest eigentlich in den 
kommenden Jahren noch herhalten?, kann man nach 
manchen Äußerungen und Bezugnahmen auf ihn für 
völlig verschiedene und entgegengesetzte Absichten 
heute nur fragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Antwort des Bundeskanzlers auf genau diese 
Frage in seiner Pressekonferenz vom 8. Juli möchte 
ich dem Hohen Hause doch nicht vorenthalten. Die 
Frage lautete: „Herr Bundeskanzler, worauf ist 
eigentlich der Wandel in der Konjunkturpolitik zu-
rückzuführen?" Der Bundeskanzler hat den Journa-
listen dann geantwortet: „Wollen Sie das nicht 
Herrn Schiller überlassen?" 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Vielleicht hätte er diesen Grundsatz schon etwas 
eher befolgen sollen. 
(Erneute Heiterkeit und Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
Ich zitiere weiter: 
Wir haben es 
— so sagte der Bundeskanzler —
— das gilt nicht nur auf diesem Gebiet — mit 
zwei Faktoren zu tun. Wir haben es mit der 
3452 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Dr. Stoltenberg 
Lage zu tun und mit den Kräften, die sich auf 
die Lage einzustellen haben. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Da geht manches rascher, manches weniger 
rasch; manches geht in einer bestimmten Situa-
tion, was in einer anderen nicht geht. So einfach 
ist das. 
(Lachen und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Klar, meine Damen und Herren, so einfach ist es 
für den Bundeskanzler. 
(Abg. Haase [Kassel] : Stammt das von 
Ehmke?) 
Aber man muß doch wohl fragen, ob er sich bei der 
Schicksalhaftigkeit dieser Frage der Stabilität für 
die soziale, wirtschaftliche und politische Zukunft 
unseres Volkes nicht etwas zu einfach macht. 
(Beifall 'bei der CDU/CSU.) 
Herr Schiller hätte die heutige Begründung für 
die Vorschläge der Regierung lieber im Februar 
gegeben. Sie wäre dann vielleicht etwas über-
zeugender ausgefallen. Es hätte dazu für ihn — wie 
für viele andere — nicht angeblich neuer Trends und 
Daten bedurft. 
Die Merheit des Kabinetts hat jedoch bis zum 
14. Juni nicht nur die ökonomischen Faktoren, son-
dern auch das Stabilitätsbewußtsein der meisten 
deutschen Bürger völlig falsch eingeschätzt, nämlich 
ihre berechtigte Erwartung, daß alle Ziele des viel
-
gepriesenen Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes 
ernstgenommen werden, und das Handeln der Re-
gierung bestimmen. Die ebenso unzutreffende wie 
gefährliche Behauptung, langfristige Sicherheit der 
 Arbeitsplätze und Preisstabilität seien Gegensätze, 
ist nun hoffentlich mit dem heutigen Tage für alle 
Zukunft aus dem Arsenal der Regierungsargumente 
verschwunden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie ist übrigens mit der soeben in Deutschland ver-
öffentlichten Studie von Professor Henry C. Wallich 
„Geldwertstabilität und Wirtschaftswachstum" er-
neut in einer eindrucksvollen empirischen wissen-
schaftlichen Untersuchung widerlegt worden. 
Meine Damen und Herren, drei der sechs Punkte 
der Bundesregierung entsprechen dabei ganz oder 
zumindest teilweise Forderungen, die wir seit An-
fang dieses Jahres mit anderen vertreten. Die Re-
gierung hat jetzt ausdrücklich beschlossen, daß der 
Bundeswirtschaftsminister am 17. Juli in der Kon-
zertierten Aktion den Sozialpartnern die Entschei-
dung der Regierung darlegen und versuchen soll, 
sie für ein abgestimmteres Verhalten in ihren auto-
nomen Dispositionen zu gewinnen. Wir meinen in 
der Tat, daß dies ein Kernpunkt für ein erfolgreiches 
Bemühen um Stabilität ist. Es kann sich nicht auf 
den Bund beschränken. Aber sein Handeln wird die 
Regierung nach so langer Untätigkeit und so vielen 
unschönen Winkelzügen erst wieder zu einem glaub-
würdigen Gesprächspartner mit sachlicher Autorität 
werden lassen. 
Es gibt eben seit dem vergangenen Herbst keine 
Konzertierte Aktion, die diesen Namen verdient,  
weil der Wirtschaftsminister bisher immer mit lee-
ren Händen kommen mußte. Es bleibt abzuwarten, 
ob die neuen Planungen der Regierung geeignet 
sind, das schwer erschütterte Vertrauen schrittweise 
wiederherzustellen und so auch in der Einkom-
mens- und Preispolitik zu einem stabilitätsgerech-
teren Verhalten beizutragen. 
Wir müssen allerdings sagen, Herr Kollege Schil-
ler, daß uns Ihre Interpretation dieser Bemühungen 
in der eben erwähnten Pressekonferenz vom 6. Juli 
auch nicht zufriedenstellt. Ich möchte hier Ihre Ant-
wort auf eine ebenfalls sehr entscheidende Frage 
gern kurz zitieren. Vielleicht ist es möglich, die 
Dinge dann noch zu präzisieren. Sie sind gefragt 
worden: - 
Was spricht dagegen, solche Orientierungsdaten 
für die Konzertierte Aktion zu beschließen und 
vorzulegen? 
Sie haben dann geantwortet — ich zitiere —: 
Die Psychologie! Wir haben jetzt ein Paket be-
schlossen, das sicher von vielen in der gegen-
wärtigen Konjunkturphase als hart angesehen 
wird. Wir sollten erst einmal die immanente 
Kraft dieses Pakets in der Konzertierten Aktion 
sich auswirken lassen. 
Meine Damen und Herren, das bleibt doch weit 
hinter dem zurück, was Sie selbst auf Aufgabe der 
Konzertierten Aktion in den Jahren 1967/68 vertre-
ten und praktiziert haben und was auch der Wort-
laut des Stabilitätsgesetzes nach unserer Überzeu-
gung in einer solchen Situation vorschreibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Damals hat es ganz andere Verhaltensweisen und 
Ziele gegeben. Ich zitiere noch einmal zum Ver-
gleich aus dem Kommuniqué der ersten Konzertier-
ten Aktion vom 2. März 1967. Da heißt es: 
Für das Jahr 1967 erkennen die Beteiligten die 
wirtschaftspolitischen Zielsetzungen der Bun-
desregierung an und sind bereit, diese Zielset-
zungen durch ihre eigenen autonomen Entschei-
dungen zu unterstützen. Die Beteiligten sind 
sich darin einig, daß der Staat bei seinen Maß-
nahmen und die autonomen Gruppen bei ihren 
preis- und lohnpolitischen Entscheidungen diese 
Orientierungsdaten berücksichtigen sollen. 
Damals haben manche — auch aus unseren Rei-
hen — gefragt, ob dies nicht etwas zu weit gehe in 
dem Eingriff in den legitimen Spielraum autonomer 
Gruppen. Aber heute müssen wir alle feststellen, 
daß das, was Sie auf dieser Pressekonferenz ver-
kündet haben, hinter dem zurückbleibt, was die Lage 
erfordert. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung hat die Beratung des Steuer-
änderungsgesetzes 1970 nicht nur bis zum Herbst, 
sondern in eine ungewisse Zukunft verschoben. 
Das Schicksal dieser Vorlage, meine Damen und 
Herren, bietet nun allmählich genügend Stoff für 
eine abendfüllende Komödie. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3453 
Dr. Stoltenberg 
Bei aller Komik, die hier Konzeptionslosigkeit und 
Führungsschwäche bewirkten, ist freilich auch nicht 
der schon erwähnte ernstere Hintergrund eines zu-
nehmenden Mißtrauens gegen neue Aussagen und 
Versprechungen dieses Kabinetts schlechthin zu ver-
kennen, der durch solche Aktionen verursacht wird. 
So war es sicherlich richtig, daß jetzt von der Re-
gierung keine neuen Fristen für das Inkrafttreten 
und die Behandlung dieser Vorlage gesetzt wurden. 
Noch besser wäre es allerdings gewesen, sie ganz zu-
rückzuziehen und die Fragen des Arbeitnehmerfreibe-
trags und der Ergänzungsabgabe völlig in den Zu-
sammenhang der Steuerreform zu stellen, wo sich 
für die Arbeiter, die Angestellten, den Mittelstand 
und auch für die wichtigen Aufgaben der Bildungs-
finanzierung auf Grund der noch ausstehenden Sach-
verständigengutachten für alle Beteiligten neue Ge-
sichtspunkte ergeben dürften. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Was jetzt vom Kabinett ohne ein Konzept zur 
Steuerreform zu Einzelfragen, z. B. auch in der Ver-
bindung von Ergänzungsabgabe und Bildungsfinan-
zierung beschlossen wurde, erweckt wieder einmal 
den Eindruck der wenig durchdachten Improvisation, 
die wir vor der großen Steuerreform jetzt alle ver-
meiden sollten. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Aber dieser fünfte Akt des Dramas einer erneuten 
Revision von Steuerbeschlüssen ist mit der jetzt 
vorgesehenen Behandlung keineswegs ausgeschlos-
sen, vielleicht sogar erleichtert worden. 
Das Kabinett hat sich ferner für das von uns seit 
langem vertretene Ziel einer Umrüstung der Kon-
junkturpolitik ausgesprochen. Seit Februar haben 
wir immer wieder auf das gefährliche Mißverhältnis 
der Politik von Bundesbank und Bundesregierung 
hingewiesen: die zu starke einseitige Belastung 
durch den Diskont, zunehmende Strukturschäden 
und wachsende außenwirtschaftliche Probleme als 
Folgen der unzulänglichen Fiskalpolitik des Staates. 
Wir hören deshalb mit Interesse, daß die Koalition 
jetzt die sehr ernsten Gefahren dieser Disharmonie 
offenbar nicht mehr bagatellisiert, sondern sie zu-
gibt und in Konsultationen mit dem Zentralbankrat 
durch staatliche Maßnahmen in absehbarer Zeit zu 
einer Senkung der Zinsbelastung gelangen möchte. 
Neben den Folgewirkungen für die Entscheidungen 
der Sozialpartner, die eben noch nicht übersehbar 
sind, ist dies fraglos ein ganz zentraler Punkt für 
die Bewertung der vorgesehenen steuerlichen Maß-
nahmen. 
Die Regierung kann jedoch bei dem jetzt nach zu 
langer Passivität plötzlich eingeschlagenem Tempo 
offenbar nicht davon ausgehen, daß sich die Bundes- 
bank in der Lage sieht, sehr bald zu einer Senkung 
des Diskontsatzes zu kommen. Pressemeldungen aus 
Frankfurt und die Berichte über die Ausführungen 
von Herrn Emminger vor der OECD lassen es als 
sehr ungewiß erscheinen, ob diese erhoffte Wirkung 
eintritt. Dabei dürfte auch die von der Bundesbank 
mehrfach geäußerte harte Kritik am Haushaltsge
-
baren der öffentlichen Hände eine Rolle spielen, 
das durch die gestrigen Beschlüsse der Bundesregie
rung leider nicht erfreulicher und konjunkturgerech-
ter wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie können also, Herr Kollege Schiller — ich möchte 
das im Anschluß an unsere letzte Debatte hier 
sagen —, heute die sehr wesentliche Frage nicht be-
antworten, ob die vorgesehenen steuerlichen Maß-
nahmen der Bundesregierung in den kommenden 
Wochen und Monaten additiv zu der Hochzinspolitik 
der Bundesbank treten — das eine der vier von 
Ihnen genannten Modelle — oder ob sie die Bundes-
bank jetzt in den Stand setzen, den Diskontsatz 
unverzüglich herabzusetzen. Damit bleibt aber eine 
ganz wesentliche Unbekannte in der Abstimmung 
dieses Hauses heute und morgen. 
Wir verstehen es, daß sich die Meinungsbildung 
im Zentralbankrat nicht in den gleichen asymmetri-
schen Zyklen von Passivität und Hektik vollzieht, 
wie dies bei der Koalition der Fall ist und wie man 
es dem Parlament jetzt zumutet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aber es wäre gut, wenn die Regierung — jedenfalls 
etwas mehr, als es bisher geschah — präzisieren 
könnte, ob dieses Ziel der Umrüstung in den näch-
sten Wochen ein reales ist, oder ob damit gerechnet 
werden muß, daß die deutsche Wirtschaft und die 
deutschen Bürger in den kommenden Monaten die 
doppelte Belastung trifft. 
Das Kernstück der sechs Punkte sind die beiden 
steuerlichen Maßnahmen. Wir haben in den vergan-
genen Monaten wiederholt deutlich gemacht, daß 
wir dieses Instrument als Teil einer umfassenden, 
wirkungsvollen Stabilitätspolitik nicht ausschließen 
und entsprechende Vorschläge der Regierung sach-
lich prüfen werden. Freilich ist durch die Verschlep-
pung der Entscheidung auf den Sommer 1970 gerade 
hier die Einschätzung der Wirkungen schwieriger 
geworden. Wir erkennen dies auch an den recht un-
terschiedlichen Reaktionen auf die Regierung, die 
nicht nur, Herr Kollege Schiller, unterschiedliche 
Interessenstandpunkte wiederspiegeln, sondern 
eben auch dieses Dilemma der außenordentlichen 
Schwierigkeit, in diesem Zeitpunkt die Folgen zu be-
werten. 
Es stellt sich u. a. die Sachfrage, ob die Kombi-
nation von Vorauszahlungen bei der Lohn-, Einkom-
men- und Körperschaftsteuer mit der Aussetzung der 
degressiven Abschreibung nicht in erster Linie ein 
Ergebnis der völlig entgegengesetzten politischen 
Ausgangspositionen der beiden Koalitionsfraktionen 
ist, von denen die SPD noch bis vor kurzem jede 
steuerliche Belastung der Arbeitnehmer empört ab-
lehnte, während die FDP hier immer wieder durch 
ihre Sprecher eine Erschwerung von Rationalisie-
rungs- und Ausrüstungsinvestitionen als unannehm-
bar bezeichnete. Rein statistisch soll sich nach den 
Vorstellungen der Regierung in den kommenden elf 
Monaten eine Verminderung der Nachfrage um etwa 
7 Mrd. DM ergeben. Wir alle wissen, wie schwer 
kalkulierbar dabei vor allem die Wirkungen einer 
Aussetzung der degressiven Abschreibung sind. Zu-
nächst einmal, Herr Kollege Schiller, hat es in den 
beiden Wochen vor dem 6. Juli durch eine Art Vor- 
3454 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Dr. Stoltenberg 
ankündigungseffekt sicher einen neuen Höhepunkt 
an Bestellungen und Anzahlungen gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wie sich die Firmen in den kommenden Monaten in 
dieser Frage bei einer solchen Entscheidung, einer 
solchen Gesetzgebung verhalten, kann heute in der 
Tat niemand sagen. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Die Bundes
-
regierung hätte das verhindern können!) 
Bei der Einkommensteuer bleibt abzuwarten, ob 
und inwieweit es unter dem Vorzeichen erneut stei-
gender Preise zu einer Reaktion der Entsparung 
kommt. Es ist nun in der Tat — auch was diesen 
Zeitpunkt anbetrifft — ganz besonders unglücklich, 
daß die Steuerentscheidungen jetzt offensichtlich 
doch mit dem Anfang einer neuen Preiswelle zu-
sammenfallen, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
die von vielen Sachverständigen erst für den Herbst 
erwartet wurde und die von der Regierung in den 
letzten Wochen überhaupt bestritten wurde, für die 
es in den statistischen Veröffentlichungen der letz-
ten Tage jedoch einige deutliche Anhaltspunkte gibt. 
Diese hier angedeuteten Sachfragen werden nach 
unserer Auffassung heute in den Ausschüssen noch 
gründlich zu erörtern und zu prüfen sein. Eines 
möchte ich jedoch ganz klar sagen. Wir können die 
Vorlagen der Regierung vor allem nur unter der 
Fragestellung bewerten, ob die Koalition sich hier 
und heute endlich zu einer stabilitätsgerechten 
Haushaltspolitik für die Jahre 1970 und 1971 ent-
scheidet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Regierung ist mit ihren Vorschlägen aus der 
völligen Passivität herausgetreten. Aber sie bleibt 
zugleich durch die fehlende Integration der Haus-
haltspolitik in das Stabilitätskonzept bis jetzt auf 
halbem Wege stehen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Die Bemühungen des Wirtschafts- und des Finanz-
ministers, mit § 6 des Stabilitätsgesetzes nunmehr 
auch eine restriktivere Ausgabenpolitik für 1970 
sicherzustellen, wurden von der Kabinettsmehrheit 
verworfen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Herr Kollege Möller hat diesen § 6 zwar gestern 
im deutschen Fernsehen zitiert, aber das Kabinett 
hat ihm nicht die Ermächtigung gegeben, ihn anzu-
wenden. Das ist der wunde Punkt, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Damit kann nach Inkrafttreten des Haushaltsgeset-
zes 1970 in den kommenden Monaten ein neuer 
Nachfragestoß an Verpflichtungsermächtigungen und 
Zahlungen ausgelöst werden, der die Wirkung der 
vorgesehenen steuerlichen Belastungen zunichte 
macht. 
Noch bestürzender ist für uns freilich das Ergebnis 
der gestrigen Kabinettsberatungen über den Etat 
1971. Wir wissen, daß innerhalb der Regierung  
ernsthaft ein Vorschlag zur Diskussion stand, für 
das kommende Jahr einen Kernhaushalt und einen 
Eventualhaushalt vorzulegen, wie es das Stabilitäts-
gesetz in einer, jetzt gegebenen Situation des Un-
gleichgewichts klar verlangt, um eine flexible, kon-
junkturgerechte Ausgabenpolitik sicherzustellen. 
Auch hier hat die Mehrheit des Kabinetts die klaren 
Vorschriften des Stabilitätsgesetzes mißachtet und 
die richtige Entscheidung verhindert, die einen 
neuen konjunkturpolitischen Kurs überhaupt erst 
glaubwürdig gemacht hätte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die gestrige Ankündigung des Bundesfinanzmini-
sters, der Etat 1971 werde eine Steigerung von 
12 % gegenüber den bereits überhöhten Ausgaben 
des Jahres 1970 bewirken, bringt einen schrillen 
Mißton in die neue Stabilitätsmelodie der Koalition. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Hier sollte man die Verantwortlichkeiten klar er-
kennen. Die Verantwortung liegt beim Bundeskanz-
ler und beim Bundesfinanzminister, die in diesem 
Zusammenhang nach dem Gesetz besondere Rechte 
haben. Es wäre sicher ein Fehler, wenn wieder ein-
mal der unglückliche Herr Ahlers für die schlechte 
Kommentierung in der heutigen Morgenpresse ver-
antwortlich gemacht würde, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der Herr Kollege Möller hat gestern in seiner 
Pressekonferenz eine neue, sehr gefährliche und 
falsche Alternative aufgebaut, diesmal nicht mehr 
Sicherheit der Arbeitsplätze und Stabilitätspolitik, 
sondern etwas anderes: die angebliche Entscheidung 
zwischen stabilitätsgerechter restriktiver Ausgaben-
politik einerseits und der Förderung der großen 
inneren Reformen andererseits. Meine Damen und 
Herren, was bewirkt denn die starke Ausweitung 
der Infrastrukturmaßnahmen für Bildung und Wis-
senschaft, für Gesundheit, Wohnungsbau und Ver-
kehr, wenn wir weiterhin Preissteigerungen in der 
Bauwirtschaft von jährlich 20 bis 30 % haben sollten, 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
die den numerischen Zuwachs der Einzeletats, mit 
denen die Herren Ressortminister sich schmücken, 
doch faktisch zunichte machen und so 1970, und 
wenn es so weitergeht, auch 1971 in Wahrheit keine 
echte Steigerung der Investitionen ermöglichen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Was ist das für eine neue Finanzplanung, die unter 
dem aktuellen Vorzeichen der Überhitzung, des 
Ungleichgewichts die Ausgaben für 1971 um 12 % 
erhöhen will bei gleichzeitigen Steuerbelastungen 
für die Bürger in diesem Jahr 1971 und die in den 
folgenden Jahren, für die wir doch wohl alle eine 
ausgeglichenere Situation erwarten, dann Steige-
rungsraten von rund 8 % veranschlagt? Hier sind 
doch die elementarsten Erfordernisse einer dem Sta-
bilitätsgesetz gerechten Finanzplanung gröblich miß-
achtet worden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In der Art, wie hier gehandelt und vom Finanz-
minister gestern gesprochen wurde, wird nun auch 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3455 
Dr. Stoltenberg 
die schicksalhafte Frage erneut bagatellisiert, ob wir 
durch einen neuen Stabilitätskurs wirklich den dro-
henden verhängnisvollen inflatorischen Prozeß auf-
halten, eindämmen wollen und können oder ob mit 
der Regierung auch die autonomen Partner sich 
schließlich doch auf seine schreckliche Gesetzmäßig-
keit der Eskalation, der Steigerung einstellen. Die 
wirtschaftlichen und psychologischen Wirkungen 
einer halbherzigen Stabilitätspolitik, die bei der 
Steuerpolitik jetzt in die Vollen geht, aber haus-
haltspolitisch nicht mitgeht, ja, teilweise gegen-
steuert, können nur negativ sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir wünschen nicht, meine Damen und Herren, daß 
die neue Steuerbelastung der Bürger im wesentli-
chen dazu dient, dem Staat für seine Ausgabenpläne 
einen größeren konjunkturpolitischen Spielraum zu 
verschaffen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Steuer- und Haushaltspolitik müssen sich jetzt dem 
entscheidenden Ziel der Wiedergewinnung der Sta-
bilität, der Bekämpfung der Inflation unterordnen. 
Beide müssen dies tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich stimme Herrn Kollegen Schiller zu, der gesagt 
hat: Stabilität kann weh tun. Das ist richtig; aber 
offenbar haben die Ressortminister gestern dafür 
gesorgt, daß sie nicht zu denen gehören, denen bei 
Ihren Plänen wehgetan wird, und das wird die Bür-
ger noch etwas mehr schmerzen, als es diese vorge-
sehenen steuerlichen Entscheidungen ohnehin tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Weshalb mißachtet die Regierung weiterhin die 
eindeutigen Bestimmungen der §§ 5, 6, 7 und damit 
auch 19 des Stabilisierungsgesetzes, die der Kollege 
Möller doch noch im Jahre 1969 in seinem Kommen-
tar, zweite Auflage, so eindrucksvoll erläutert hat? 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Weshalb kommt es auch jetzt nicht zu der dringend 
gebotenen, vom Finanz- und Wirtschaftsminister vor 
Monaten geforderten stärkeren Bildung einer Kon-
junkturausgleichsrücklage im Jahre 1970 und zu der 
von der Bundesbank verlangten Stillegung von 
Finanzierungsüberschüssen der Sozialversicherung, 
zu der auch der Verband deutscher Rentenversiche-
rungsträger offensichtlich grundsätzlich bereit ist? 
Zu diesen Kernpunkten der Haushaltspolitik ha-
ben wir in unserem vorliegenden Antrag konkrete 
Einzelvorschläge gemacht, die in den Ausschüssen 
und bei der abschließenden Plenarberatung im ein-
zelnen noch näher erläutert werden. Ich möchte aber 
hier schon ganz deutlich sagen, daß die schwere Ent-
scheidung für befristete Steuererhöhungen uns nur 
dann vertretbar erscheint, wenn auch eine grundle-
gende Neuorientierung der Haushaltspolitik erfolgt, 
die den Bürgern dann auch den Preis der Stabilität 
bringt und nicht den Erfolg der neuen Maßnahmen 
aufs Spiel setzt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deshalb wird die Behandlung unseres Antrages zu 
den genannten Punkten für die abschließende Stel
-
lungnahme meiner Fraktion zu den Vorschlägen der 
Regierung, der Koalition, von ausschlaggebender 
Bedeutung sein. 
Wir halten darüber hinaus bestimmte Verbesse-
rungen und Präzisierungen der Steuervorlagen für 
notwendig. Wir beantragen, daß die Rückzahlung 
des Konjunkturzuschlages spätestens bis zum 
30. Juni 1972 erfolgt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Durch die Verkürzung dieses Termins könnten die 
weitverbreiteten Befürchtungen vermindert werden, 
die versprochene Rückerstattung sei nicht gesichert. 
Außerdem wird der unangenehme, von der Koali-
tion sicher nicht gewünschte Eindruck vermieden, der 
Zeitpunkt in ihrer Vorlage sei bewußt wenige 
Monate vor die nächste Bundestagswahl gelegt, um 
vielleicht durch eine größere Geldzahlung bei den 
Bürgern die vielen Enttäuschungen dieser Wahl-
periode zu lindern. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Um den ganz besonderen Charakter dieser Steuer-
vorauszahlung deutlicher zu machen und die ein-
deutige Verpflichtung zur fristgerechten Rückzah-
lung noch klarer festzulegen, beantragen wir ferner 
eine Jahresverzinsung des Konjunkturzuschlags 
von 6%. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren! Die Sozialdemokraten 
haben vor der letzten Landtagswahl im Juni die Pa-
role ausgegeben: „Keine halben Sachen!" 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Dieses Motto möchten wir Ihnen, meine Damen und 
Herren von der Koalition, jetzt für die Konjunktur-
politik, für die Entscheidungen von heute und 
morgen als Richtschnur nachdrücklich empfehlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie sollten sich dazu entschließen, die nicht aus-
reichenden Vorschläge der Bundesregierung durch 
eine Neuorientierung der Haushaltspolitik, durch 
ihre Integration in die Stabilitätspolitik zu einem 
geschlossenen Konzept weiterzuentwickeln. Nur 
dann besteht nach meiner Überzeugung die Chance, 
den Verlust an Vertrauen, der durch das unrühm-
liche Hin und Her der letzten Monate, die miserable 
Taktik eintrat, wieder zu überwinden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die „besseren 
Männer" !) 
Machen wir in der Tat hier keine halben Sachen. Dann 
werden Sie mit einer konstruktiven Mitwirkung der 
starksten Fraktion dieses Hauses für Ihr erweitertes 
Stabilitätsprogramm rechnen können und auch das 
heute noch fehlende Vertrauen der Bürger für einen 
neuen Kurs wiedergewinnen und damit zugleich die 
Chancen für den sachlichen Erfolg dieser Politik 
vergrößern. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
Präsident von Hassel: Das Wort hat der Herr 
Bundeskanzler. 
3456 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Brandt, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist völlig in Ordnung, daß 
hier kritisch unter die Lupe genommen wird, was 
die Regierung beschlossen und was sie vorgeschla-
gen hat. Aber es erscheint mir wichtig, daß dabei 
das eigentliche Thema nicht verlorengeht. Das 
Thema ist, und davon sollten wir uns nicht ab-
bringen lassen: Was war jetzt notwendig und 
möglich, um die Arbeitsplätze auch in der Zukunft 
zu sichern? 
(Lachen bei der CDU/CSU. — Zurufe.) 
— Ich würde darüber nicht lachen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich würde nicht lachen, meine Herren von der CDU, 
wenn von der Sicherheit der Arbeitsplätze die Rede 
ist. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien. — Abg. Rawe: Er merkt noch 
nicht einmal, über wen gelacht wird! — 
Weitere lebhafte Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
Ich sage noch einmal: Es ging darum, was jetzt not-
wendig und möglich war, 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU — 
Glocke des Präsidenten) 
um die Arbeitsplätze auch in der Zukunft zu sichern, 
um zu mehr Preisstabilität zurückzufinden und um 
die Voraussetzungen dafür zu schaffen. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Sie sollten lernen, sich dem Bundeskanzler gegen-
über so zu benehmen, 
(Beifall bei den Regierungsparteien — 
Lachen und lebhafte Zurufe von der 
CDU/CSU) 
wie die Fraktionen der Mehrheit sich Ihren Spre-
chern gegenüber benommen haben. 
(Abg. Wehner: Das dürfen Sie von denen 
nicht erwarten!) 
Ich habe im Protokoll nachgelesen — — 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Mich bringen Sie nicht vom Rednerpult weg; 
damit wir uns klar verstehen. 
(Abg. Wehner: Sehr gut!) 
Ich habe im Protokoll nachgelesen, daß Herren aus 
Ihrer Fraktion den Bundeskanzler neulich 48 mal 
in einer Rede unterbrochen haben. Das ist nicht in 
Ordnung, meine Damen und Herren. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Das wird Ihnen draußen auch nicht abgenommen. 
Das trägt nicht zur sachlichen Auseinandersetzung 
in diesem Hause bei. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — An
haltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
Es geht darum, neben der Sicherheit der Arbeits-
plätze auch für die Zukunft, neben dem Zurück-
finden zu mehr Preisstabilität, die Voraussetzungen  
dafür zu schaffen, daß wir uns stärker als bisher 
der inneren Reformen annehmen können. 
Nun kann man sagen: Die Regierung hätte ent
sprechende Maßnahmen schon früher treffen müssen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist es! Sehr 
richtig!) 
Darüber kann man reden. Warum nicht? Nur wer-
den mir alle seriösen Kritiker zugeben müssen: Es 
gibt auf diesem Gebiet keine Gesetze, die mit denen 
der exakten Naturwissenschaften vergleichbar sind. 
Das weiß doch jeder von Ihnen. Wann ist es zu 
früh, wann ist es zu spät? Jeder Kundige bei Ihnen 
weiß, daß es sehr gewichtige Stimmen gab, die 
uns — Sie wissen es doch so gut wie ich! — auch 
jetzt gesagt haben: „Wartet lieber noch ab, ver-
schiebt eure Entscheidung zumindest bis in den 
Herbst." 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Ich denke, Sie 
haben einen Wirtschaftsminister! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Das haben wir nicht getan. Wir haben den Zeit-
punkt jetzt für richtig gehalten — Herr Schiller hat 
das begründet —, und keiner wird sagen wollen, 
keiner wird verantworten wollen zu sagen, auch 
wenn er dieser Regierung noch so kritisch gegen-
übersteht, es sei zu spät. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das werden wir 
sehen!) 
— Na, ich würde bei dem bleiben, was ich sage. 
Ich bin froh, daß unsere Entscheidung in enger 
Fühlungnahme mit der Deutschen Bundesbank er-
folgen konnte. 
Herr Kollege Stoltenberg, ich kann mich noch aus 
dem vergangenen Jahr an viele Monate quälender 
Passivität und eines lähmenden Gegeneinanders er-
innern. Die heutige Konstellation ist mir lieber. 
Denn es ist ein Vorteil, wenn Bundesregierung und 
Bundesbank an einem Strang ziehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich hoffe, daß sich dies auch auf dem Gebiet aus
wirken wird, für das die Bundesbank ihre beson
dere Verantwortung zu tragen hat, d. h., daß wir 
zu einem niedrigeren Zinsniveau kommen werden. 
Nun wird gesagt, wir hätten nicht nur früher 
entscheiden sollen, sondern wir hätten jetzt zu-
wenig, über zuwenig entschieden. Wer so argumen-
tiert, der muß, bitte, deutlicher werden als bisher. 
(Abg. Dr. Stoltenberg: Das ist bisher gesche
hen! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Auf den Haushalt komme ich gleich zurück, Herr 
Kollege Stoltenberg. Jetzt geht es um die Frage — 
wenn man keine „halben Sachen" will, um Sie zu 
zitieren —, welche Leistungen der Steuerzahler und 
welche Opfer der Arbeitnehmer, des Mittelstandes 
und anderer diejenigen vorgesehen haben, die sa-
gen, wir hätten zuwenig entschieden. Ich meine, 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3457 
Bundeskanzler Brandt 
daß diese Debatte gewinnen würde, wenn hierauf 
eine klare Antwort gegeben würde. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Die hat Herr 
Stoltenberg eben erteilt! — Zuruf von der 
CDU/CSU: Der Haushalt!) 
— Haushalt kommt, warten Sie doch bitte! - 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ja, das ist das 
Entscheidende!) 
— Herr Kollege Stoltenberg muß zu einem Punkt — 
nicht nur zu einem, sondern auch zu dem, zu dem ich 
jetzt spreche — einem Irrtum erlegen sein; denn 
ich kann nicht annehmen, daß er etwas Falsches hat 
sagen wollen. Er hat in Verbindung mit der Ausein-
andersetzung um die letzten Landtagswahlen be-
hauptet, ich hätte in diesem Landtagswahlkampf 
Steuersenkungen versprochen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ja, natürlich! — 
Weitere Zurufe von der Mitte) 
und statt dessen habe die Regierung durch dieses 
Paket oder einen Teil dieses Paketes nun das Steu-
eränderungsgesetz unbefristet hinausgeschoben. Das 
ist ein Irrtum, Herr Kollege Stoltenberg, dieses  The-
ma war nicht ein Thema der letzten Landtagswah-
len, sondern, wie jeder weiß, Bestandteil des Re-
gierungsprogramms, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
abgeleitet aus den Programmen, mit denen die 
Parteien nicht in die Landtagswahlen des Jahres 
1970, sondern in die Bundestagswahlen des Jahres 
1969 gegangen waren. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Das ist ein großer Unterschied. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Hier ist etwas Falsches behauptet worden. Ich muß 
mich dagegen wehren. 
(Abg. Leicht: Sie hatten doch einen Termin 
verschoben!) 
Ich muß dieses als eine plumpe Ablenkung von der 
wirklichen Situation bezeichnen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die im Steueränderungsgesetz vorgesehenen Maß-
nahmen — betreffend Arbeitnehmerfreibetrag, be-
treffend Ergänzungsabgabe —, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das sind doch 
Steuersenkungen!) 
ich sage es noch einmal, sind nicht im Landtagswahl-
kampf versprochen worden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja!) 
— nein! — 
(erneute Zurufe von der CDU/CSU: Ja!) 
— nein! — 
(weitere Zurufe von der CDU/CSU - Abg. 
Stücklen meldet sich zu einer Zwischen- 
frage) 
— nein, ich möchte jetzt meine Auffassung ebenso 
in Ruhe darlegen, wie es Herr Stoltenberg getan 
hat —, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr unangenehm!) 
sondern sie stellen, ich sage es noch einmal, einen 
Programmpunkt der Regierungserklärung dar, und 
zu diesem Programm gehören die erwähnten Maß-
nahmen weiterhin. Die Bundesregierung hat keiner-
lei Zweifel darüber gelassen, daß an diesen Maß-
nahmen, auch wenn sie zunächst unter konjunktur-
politischen Gesichtspunkten zeitlich hinausgescho-
ben werden müssen, festgehalten wird. 
Nun, meine Damen und Herren, wird leichthin 
von Steuererhöhungen gesprochen, wo es sich in 
Wirklichkeit um rückzahlbare Konjunkturzuschläge 
handelt. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Und die Geld
-
abwertung? — Und die Abschreibung?) 
Die damit beabsichtigte Stillegung von Kaufkraft 
trifft sich durchaus mit Vorstellungen der CDU/ 
CSU-Fraktion, so daß die Kritik daran eigentlich 
schwer verständlich erscheint. 
(Abg. Köppler: Nur haben wir das vorher 
gesagt!) 
Es ist richtig, daß ein früherer Vorschlag des CDU-
Präsidiums vom Mai dieses Jahres etwas andere 
Modifikationen vorsah, nämlich marktgerechte Ver-
zinsung von freiwilligen Steuervorauszahlungen. 
(Abg. Stücklen: Freiwilligen!) 
Die Bundesregierung hält es im Gegensatz dazu 
nicht für erforderlich, ihre Stabilitätspolitik in dieser 
Weise am freien Markt zu handeln. Dafür ist die 
Einsicht unserer Mitbürger in die Notwendigkeit 
der getroffenen Maßnahmen und ihr Interesse an 
einer wirksamen Stabilisierungspolitik groß genug. 
Die Bundesregierung hat ihre Beschlüsse zur Aus-
gabenpolitik in den kommenden Jahren auf der 
Grundlage des von ihr vorgelegten umfassenden Sta-
bilisierungsprogramms gefaßt, und die Bundesregie-
rung ist der Meinung, meine Damen und Herren, daß 
unseren Mitbürgern mit einer Stabilisierungspolitik, 
die den ungeschmälerten Fortgang im Ausbau der 
öffentlichen Infrastruktur unberührt läßt, besser ge-
dient ist, als mit einer Politik, die Inflationsängste 
anheizt und die inneren Reformen wieder liegen 
läßt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich habe im Entwurf des neuen Programms der 
Christlich-Sozialen Union folgenden Abschnitt gele-
sen: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zur Sache, bitte!) 
Soweit die wachsenden Einnahmen des Staates 
nicht für die Finanzierung unserer vorrangigen 
Reformvorhaben ausreichen, ist ein steigender 
Anteil der öffentlichen Hand am Bruttosozial-
produkt in einem sozial und gesamtwirtschaft-
lich vertretbaren Ausmaß notwendig. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
3458 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Bundeskanzler Brandt 
Wenn das heute noch nicht konkretisiert werden 
kann, so wird das gewiß zu einem späteren Zeit-
punkt von den Kollegen der Union geschehen. 
(Abg. Köppler: Allerdings! Da können Sie 
sicher sein!) 
Wir haben uns bekanntlich in dem Stabilitätspro-
gramm, das die Regierung am Montag verabschiedet 
hat, darauf beschränkt, die zweite Stufe der Ergän-
zungsabgabe vorweg vorzusehen, um dem Haushalt 
auf diese Weise Mittel für die Bildungsfinanzierung 
zufließen zu lassen. Und das ist kein Mangel an 
Konzeption, Herr Kollege Stoltenberg; denn es 
wäre falsch gewesen, diese Quelle zunächst einmal 
zu verschütten oder versiegen zu lassen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich würde es begrüßen, wenn auch über dieses Haus 
hinaus Schluß gemacht würde mit der Irreführung, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer hat hier 
irregeführt?) 
die darin besteht, daß man unser Volk die europä-
ischen und weltwirtschaftlichen Zusammenhänge 
nicht hinreichend erkennen läßt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir leben nicht für uns allein. Wir sind keine — 
und können es nicht sein — Insel der Stabilität. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aus der Vorlage 
erkennt man das aber nicht!) 
Wir sind nicht unabhängig von dem, was andere 
) tun oder was sie unterlassen zu tun. Die Preise — 
ob Sie etwas anderes behaupten oder nicht — sind 
anderswo leider noch stärker gestiegen als bei uns. 
(Abg. Stücklen: Das ist doch kein Trost 
für uns!) 
— Da haben Sie völlig recht, Herr Stücklen, das 
ist kein Trost, und es darf uns nicht zum Nichtstun 
verleiten. Darin sind wir uns einig. 
(Demonstrativer Beifall bei der CDU/CSU. 
— Beifall bei Abgeordneten der Regie
-
rungsparteien.) 
Ein Blick in die westliche Welt zeigt, daß es die 
Gefahr einer kombinierten Stagnation und Geldent-
wertung abzuwenden gilt. Das ist nicht die Aufgabe 
einer Partei, das ist eine nationale Aufgabe. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
stimmung bei der CDU/CSU. — Abg. Köpp
ler: Das sagen wir doch seit Monaten!) 
Man kann dieser Regierung viel vorwerfen, 
(demonstrativer Beifall bei der CDU/CSU) 
aber nicht, daß sie vor unpopulären Maßnahmen und 
Fragestellungen zurückschrecke. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Köppler: Genau das! — Abg. Dr. Müller- 
Hermann: Eine Regierung der Gefällig
keitspolitik! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
In diesem Augenblick sind nicht nur linksradikale 
Agitatoren am Werk, um in den Betrieben und 
anderswo Unruhe zu stiften. Sie werden keinen 
Erfolg haben. Davon bin ich überzeugt. Aber zu
gleich gibt es die ernst zu nehmenden Fragen — — 
(Zuruf der Abg. Frau Kalinke.) 
— Ich würde auch hier, verehrte Frau Kollegin, nicht 
den Eindruck aufkommen lassen, als ob das Thema, 
über das ich eben jenseits aller parteipolitischen 
Polemik sprach, in der Mitte des Hauses nicht ernst 
genommen würde. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Althammer: Die Internationale im Kanz
leramt!) 
Es gilt zugleich, all das ernst zu nehmen, was an 
Fragen von soliden Belegschaften und ihren Be-
triebsräten in diesen Tagen auf uns zugekommen 
ist. Es gibt die ernsten Einwände und die kritischen 
Hinweise der Gewerkschaften. Dazu möchte ich in 
diesem Augenblick dreierlei sagen. 
Erstens. Es ist meiner Überzeugung nach nicht zu-
treffend, daß die vorgesehenen Maßnahmen unzu-
mutbar und unausgewogen seien. Sie sind so ange-
legt, daß der sozialen Ausgeglichenheit Rechnung 
getragen wird: durch die Sozialgrenze ab 100 DM 
Steuerschuld im Monat, dadurch, daß die Ergän-
zungsabgabe für die höheren Einkommen weitere 
vier Jahre gilt und auch durch die Koppelung mit 
der degressiven Abschreibung. 
Zweitens. Die Steuervorauszahlungen von 10 % 
der Steuerschuld — nicht des Einkommens, wie De-
magogen im Lande behaupten — werden zurück-
erstattet. Darauf kann sich jeder verlassen. Wenn 
wir echte Steuererhöhungen für notwendig hielten, 
würden wir dies sagen, begründen und dafür ein-
stehen. Daß man sich auf das verlassen kann, was 
wir sagen, haben alle im Falle des Krankenkassen-
beitrages der Rentner feststellen können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Leicht: Das macht das Beispiel des Arbeit
nehmerfreibetrages deutlich!) 
In der Großen Koalition haben die Sozialdemo-
kraten als Teil eines Programms zur Ordnung der 
Staatsfinanzen sogar eine Belastung der Rentner 
mitgemacht. In der veränderten Lage hat die jetzige 
Koalition diese Belastung aufgehoben, und zwar 
durch die Beschlüsse dieses Hauses rückwirkend ab 
1. Januar. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Drittens. In den Vorschlägen, die jetzt von den 
Gewerkschaften und aus den Betrieben aus verschie-
denen Zweigen der Wirtschaft kommen, steckt viel 
Wichtiges und Beachtenswertes. Ich denke dabei 
nicht nur an die besorgniserregende Entwicklung der 
Mieten. Es steckt in dem, was uns in diesen Tagen 
durch Gespräche und durch Briefe auf den Tisch 
kommt, viel, worauf man wird zurückkommen müs-
sen. Nur müssen sich bitte alle draußen im Lande 
darüber im klaren sein, was jetzt zu entscheiden ist 
und was in der Folge zu bedenken bleibt. Aber alle 
Anregungen, die aus den Erörterungen dieser Tage 
erwachsen, werden sorgfältig geprüft und im Rah-
men des Möglichen berücksichtigt. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3459 
Bundeskanzler Brandt 
Inzwischen werden alle Beteiligten gut daran tun, 
den Rat zu befolgen, der dahin geht, daß wir alle 
miteinander dafür sorgen sollten, daß wir ohne Ge-
fährdung des Wachstums zu mehr Stabilität und 
damit auch zu einer Beruhigung der Preise gelangen. 
Nun wird gesagt — und der Kollege Stoltenberg 
hat darauf einen wesentlichen Teil seiner Redezeit 
verwendet —, wir hätten gestern im Kabinett keinen 
Haushaltsplan für 1971 verabschieden dürfen, der 
eine Steigerung der Ausgaben vorsieht. 
(Unruhe bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Stol
-
tenberg: Von 12 %! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU: 12 %!) 
Ich meine, über den Haushalt 1971 und über die mit-
telfristige Finanzplanung 1972/73/74 wird sehr ein-
gehend und ernsthaft zu reden sein, wenn der Bun-
desfinanzminister den Haushalt hier im September 
einbringt. 
(Abg. Stücklen: Das ist doch in der Presse 
bekanntgegeben!) 
Dann geht es um den Haushalt; heute geht es um 
das stabilitätspolitische Programm. 
(Unruhe und lebhafter Widerspruch bei der 
CDU/CSU. — Abg. Weber [Heidelberg] : 
Unglaublich, so etwas! — Abg. Köppler: 
Schöne Demokratie ist das! — Zuruf von 
der CDU/CSU: Der hat doch keine Ahnung!) 
Und dann wird man sehen 
(anhaltende Unruhe — Abg. Dr. Luda: Kei
ne Ahnung! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— ich habe Zeit — 
(Abg. Köppler: Herr Bundeskanzler, wir 
lassen uns nicht vorschreiben, was wir wann 
diskutieren!) 
ich sage, dann wird man sehen, 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Haben Sie den 
Zusammenhang immer noch nicht erkannt? 
— Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Der 
versteht ja nichts davon!) 
daß es gute Gründe für steigende Ausgaben gibt, 
und man wird sehen, daß sie gedeckt werden kön-
nen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und die Inflation?) 
Übrigens, Herr Stoltenberg: Wir sind alle nicht 
ganz sicher, daß wir nicht manchmal Informationen 
erhalten, die sich als nicht voll richtig erweisen. 
(Lachen bei der CDU/CSU. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Bielefeld!) 
Ihre Informationen darüber, daß im Kabinett über 
die Verabschiedung des Haushalts mit Mehrheit ent-
schieden worden sei, ist falsch. 
(Abg. Dr. Stoltenberg: Das habe ich nicht 
gesagt! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU: Das hat er gar nicht gesagt!) 
Das Kabinett hat einstimmig über diesen Haushalt 
entschieden. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Präsident von Hassel: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Dr. Stoltenberg? 
Brandt, Bundeskanzler: Bitte sehr! 
(Abg. Stücklen: Diese Zwischenfrage ist 
Ihnen wohl nicht unangenehm, während 
meine für Sie wohl unangenehm war?) 
Dr. Stoltenberg (CDU/CSU) : Herr Bundeskanz-
ler, darf ich Sie auf folgendes hinweisen. Ich habe 
nicht von der Schlußabstimmung über den Haushalt 
gesprochen, sondern davon, daß bestimmte Vor-
schläge, die innerhalb der Regierung zur Diskussion 
standen — Anwendung des § 6 des Stabilitätsge-
setzes für 1970 und die Unterteilung des Etats 1971 
in einen Kernhaushalt und einen Eventualhaus-
halt —, nicht die Zustimmung des Kabinetts gefun-
den haben. 
Brandt, Bundeskanzler: Sie wissen aus Ihrer 
eigenen Zugehörigkeit zum Bundeskabinett, daß im 
Rahmen der Beratung so wichtiger Themen sehr 
viele Anregungen und Vorschläge gemacht werden, 
nicht nur diese. Entscheidend ist, was das Kabinett 
beschließt. 
(Beifall bei der SPD. — Lachen bei der 
CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, für mich ist dies nicht 
der unwichtigste Aspekt der stabilitätspolitischen 
Maßnahmen, über die in diesen Tagen zu entschei-
den ist. Für mich ging es nicht zuletzt darum, die 
Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß die Gemein-
schaftsaufgaben besser und stärker als bisher finan-
ziert werden können. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Ja, mit Inflation!) 
Wir dürfen nicht glauben, daß man über einen 
längeren Zeitraum hinweg den öffentlichen Haus-
halt als alleiniges oder entscheidendes Instrument 
der Konjunkturpolitik einsetzen könnte. Wenn Sie 
das anders sehen, sind wir hier eben sehr unter-
schiedlicher Meinung. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es ist klar, daß auch die Haushalte des kommen-
den Jahres und der kommenden Jahre im Zusam-
menhang mit der dann gegebenen konjunkturellen 
Lage gesehen werden müssen. 
(Abg. Leicht: Der Finanzminister hat etwas 
anderes gesagt!) 
Es versteht sich auch von selbst, daß das Stabilitäts-
gesetz auch insoweit in Kraft bleibt. Es ist Gesetz, 
egal, ob die Regierung oder irgend jemand sonst es 
jeden Morgen oder jeden Abend noch einmal zitiert. 
Ich kann mich nur wundern über solche, die schrei-
ben und sagen — auch in Zeitungen mit sehr hoher 
Auflage —: Streicht einmal die Staatsaufgaben kräf-
tig zusammen! Sie sind dann zuweilen identisch mit 
denen, die bei anderer Gelegenheit schreiben und 
sagen: Baut mehr Straßen und Wohnungen, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
3460 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Bundeskanzler Brandt 
tut mehr für Bildung und Ausbildung, schafft mehr 
Sicherheit! Ich bin nicht bereit — wir alle sollten 
nicht bereit sein —, vor solcher Schizophrenie zu 
kapitulieren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es geht nicht um eine Verschwendungssucht des 
Staates, sondern es geht um die Investitionen in die 
Zukunft unseres Volkes. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
-
teien. — Zuruf von der CDU/CSU: Um die 
Inflation!) 
Ich kann nur nachdrücklich das unterstreichen, was 
der Kollege Schiller dazu gesagt hat: Nicht um den 
Ehrgeiz eines staatlichen Ungeheuers handelt es 
sich, sondern um die legitime Nachfrage der Bürger 
dieses Landes und um den unbestreitbaren Zu-
sammenhang zwischen öffentlichen und privaten 
Investitionen. Wir müssen mehr Forschungszentren, 
Universitäten und Schulen bauen, wir müssen den 
Leber-Plan durchführen, damit der Verkehr besser 
fließt auf der Schiene und auf der Straße, wir müssen 
den sozialen Wohnungsbau wieder stärker fördern. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bei den Bau
kosten? — Abg. Leicht: Es kann doch 
keiner mehr bauen!) 
Wir müssen den Umweltschutz verbessern, und wir 
dürfen nicht zuletzt unsere Verteidigung nicht ver-
nachlässigen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir müssen also die Signale so setzen, daß Ge-
fahren für die Wirtschaft gestoppt werden und daß 
die notwendigen Reformen voran- und durch-
kommen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Acht Monate 
Zeit gehabt!) 
Die Politik der Reformen kostet Geld. Es ist eine 
Politik aller für alle. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Der private Wohlstand kann auf die Dauer nur er-
halten bleiben und sich nur dann voll auswirken, 
wenn sich auch unsere allgemeinen Lebensbedingun-
gen entsprechend entwickeln. Dafür Sorge zu tragen, 
ist die Aufgabe des Staates. Man muß bereit sein, 
sich diesen Aufgaben und den damit verbundenen 
Kosten zu stellen. Man muß ebenso bereit sein, von 
den Bürgern dann bescheidene Opfer zu verlangen, 
wenn dies für die Allgemeinheit notwendig ist. 
(Anhaltender Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Präsident von Hassel: Das Wort für die SPD-
Fraktion hat der Abgeordnete Junghans. Es sind 
30 Minuten Redezeit begehrt worden. 
Junghans (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Im Zusammenhang mit dieser Sonder-
sitzung hat ,der Kollege Dr. Stoltenberg von sechs 
Monaten und fünfzehn Sitzungswochen gesprochen 
und davon, was in dieser Zeit alles hätte geschehen 
sollen zu dem Thema, zu dem der Deutsche Bundes-
tag heute hier in einer Sondersitzung zusammen-
getreten ist. Lassen Sie mich einmal anmerken: Ich 
kann mich sehr genau erinnern, daß der Deutsche 
Bundestag zu einem anderen Thema, nämlich zu 
den Telefongebühren, aus den Ferien geholt worden 
ist. 
(Abg. Dr. Wehner: Sehr wahr!) 
Dieses Thema hier ist doch viel, viel ernster. Ich 
meine, es ist zu verantworten, den Deutschen Bun-
destag in der dritten Ferienwoche zu einem so 
ernsten Thema aus den Ferien zu holen. 
Zum anderen möchte ich der Opposition vorhal-
ten: sie hat in diesen sechs Monaten und fünfzehn 
Sitzungswochen ihre Beiträge — und das waren 
wesentlich mehr als heute — zum Heraufreden des 
Preisklimas geleistet, und das ist der Grund, warum 
wir heute zusammentreten müssen. 
Dabei kann ich mir eine Bemerkung nicht ver-
kneifen. In den sechs Monaten, in den fünfzehn Sit-
zungswochen hat es bisher keine konkreten An-
träge — hier zählen nur solche Anträge, die dem 
Hohen Hause als Drucksache vorliegen — der Oppo-
sition gegeben. Anscheinend geht es der Opposition 
heute nur darum, zu belegen, wie recht sie gehabt 
hat und wie unrecht andere gehabt haben. Ich 
glaube, jedermann in diesem Saal wäre imstande, 
in dieser konjunkturpolitischen Lage jede Meinung 
mit sogenannten wirtschaftswissenschaftlichen Gut-
achten zu belegen, vom Nichtstun bis zu allen harten 
Maßnahmen. Insofern hat es wenig Sinn, auf das 
hinzuweisen, was gewesen ist, und gegenseitig mit 
Zitaten aufzuwarten. Auch ich könnte x Zitate brin-
gen, beispielsweise vom Abwürgen der Konjunktur 
durch die Überdosierung der Aufwertung usw. Das 
sollte uns heute nicht beschäftigen. 
Auf einen Irrtum möchte ich aber noch einmal 
nachdrücklich hinweisen, Herr Kollege Stoltenberg. 
Die Sozialdemokraten haben nie einen Gegensatz 
von Vollbeschäftigung und Stabilität in irgendeiner 
Form konstruiert oder konstruieren wollen. Da gibt 
es keine Gegensätze. Eine Stabilitätspolitik ist voll 
vereinbar mit einer Vollbeschäftigungspolitik. Aber 
wir haben uns immer gegen Methoden und Maß-
nahmen gewandt, mit denen man unter Aufgabe 
der Vollbeschäftigung und mit der Drohung von Ar-
beitslosigkeit eine, wie wir meinten, nur scheinbare 
Stabilität erreichen wollte. 
Über die Fragen einer stabilitätsgerechten Haus-
haltspolitik wird der Kollege Hermsdorf noch 
einiges sagen. Die sozialdemokratische Bundestags-
fraktion hat ebenso wie die Bundesregierung in der 
Vergangenheit immer wieder erklärt, daß sie die 
konjunkturelle Entwicklung mit Aufmerksamkeit 
verfolge und, falls es die Entwicklung notwendig 
machen sollte, nicht zögern werde, auch härtere 
Maßnahmen, die nicht überall Anklang finden— wir 
wissen das —, zu ergreifen. 
Ich möchte hier die Analyse über die konjunktu-
relle Lage nicht wiederholen. Der Herr Bundeswirt-
schaftsminister hat die Lage vorhin in aller Deut-
lichkeit geschildert. Aber eins möchte ich festgehal-
ten wissen: was uns jetzt zum Handeln veranlaßt, 
ist, daß sich die Preisentwicklung, — die Preiserwar-
tungen der Unternehmer und die Auftragsein- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3461 
Junghans 
gänge — nicht so abzeichnet, wie wir uns das wohl 
alle erhofft haben. Wir sind der Meinung, daß jetzt 
die Stunde gekommen ist, das konjunkturpolitische 
Steuer fest in die Hand zu nehmen, um eine dro-
hende neue Preiswelle von vornherein zu brechen. 
Ich kann hier für die sozialdemokratische Bundes-
tagsfraktion erklären, daß wir nicht bereit sind, 
eine Eskalation der Preise in Kauf zu nehmen. Wir 
sehen nämlich die Gefahr, die entsteht, wenn sich 
ein Preisklima entwickelt, bei dem, wie das heute 
zum Teil üblich ist, die Unternehmer glauben, jeden 
Preis verlangen und jeden Gewinn realisieren zu 
können. Das hält die Volkswirtschaft nicht aus. Auf 
der anderen Seite können wir es uns aber auch nicht 
leisten, daß die Verbraucher in zunehmendem Maße 
bereit sind — breite Schichten unseres Volkes kön-
nen das allerdings nicht —, Waren zu kaufen, ohne 
nach dem Preis zu fragen. 
Dieser Entwicklung muß man im Interesse breite-
ster Schichten unserer Bevölkerung entgegentreten. 
Der von der Bundesregierung und initiativ von den 
Koalitionsfraktionen vorgelegte Antrag erfüllt die-
sen Zweck auf eine ausgewogene Art und Weise. 
ich darf einmal, weil das hier etwas untergetaucht 
ist, die wichtigsten Bestandteile des Programms an 
dieser Stelle noch einmal kurz skizzieren und ein 
wenig kommentieren. 
Erstens Herr Kollege Stoltenberg, das Bundes-
kabinett hat beschlossen, 'bei dem Vollzug des 
Bundeshaushalts 1970 konjunkturpolitische Zurück-
haltung zu üben, um dadurch massive Nachfrage-
stöße zu vermeiden. 
Zweitens sollen bis zum 31. Januar nächsten 
Jahre die degressiven Abschreibungen ausgesetzt 
werden. Das wird zu einem vorübergehenden Rück-
gang der Nachfrage nach Investitionsgütern etwa in 
der Größenordnung von 3 bis 4 Milliarden DM und 
damit zu einer dämpfenden Wirkung gerade auf dem 
Investitionsgütersektor führen. 
Drittens sollen die Einkommen-, die Lohn- und 
die Körperschaftsteuerpflichtigen vom 1. August 
dieses Jahres an bis zum 30. Juni nächsten Jahres 
einen Konjunkturzuschlag von 10 °/o auf ihre Steuer-
schuld bzw. ihre Vorauszahlungen leisten. Meine 
Damen und Herren, diese Zuschläge werden nicht 
vom Staat vereinnahmt, sondern bei .der Deutschen 
Bundesbank auf Eis gelegt. Sobald es die Konjunk-
turlage erlaubt — und das Gesetz schreibt vor: bis 
spätestens 31. März 1973 —, bekommt jeder, der 
Steuervorauszahlungen geleistet hat, seine Zu
-
schläge auf Mark und Pfennig zurück. Dazu ist die 
Bundesregierung durch Gesetz verpflichtet. Jeder 
wird mir zugeben, daß es sich hier also nicht um 
eine Art der Besteuerung handelt, sondern eher um 
eine Art des Sparens von Staats wegen. Wir sind 
leider dazu gezwungen, unsere Mitbürger zu ver-
pflichten, einen kleinen Teil ihres Einkommens für 
gewisse Zeit bei der Bundesbank in Verwahrung 
zu geben. 
Ich möchte aber bei dieser Gelegenheit nicht ver-
säumen, darauf hinzuweisen, um welch kleinen Teil 
des Einkommens es sich hierbei handelt, um auch 
falsche Vorstellungen und Befürchtungen auszu
räumen. Zunächst: Arbeitnehmer, die — der Herr 
Bundeskanzler hat es auch noch einmal gesagt, und 
man kann es nicht oft genug sagen — im Monat 
100 DM oder weniger Lohnsteuer zahlen, werden 
von dieser Maßnahme überhaupt nicht betroffen. 
Zum anderen: Die Zuschläge betragen 10 °/o der 
Lohnsteuer und nicht, wie häufig angenommen, des 
Einkommens. Dies ist ein großer Unterschied. 
Viertens soll das Steueränderungsgesetz, das die 
Verdoppelung der Arbeitnehmerfreibeträge und 
eine Erhöhung der Einkommensgrenze für die Er-
gänzungsabgabe vorsieht, noch in dieser Legislatur-
periode verabschiedet werden, sobald es die Kon-
junkturlage erlaubt. 
Das ganze Stabilitätspaket ist nach unserer Auf-
fassung angemessen und zweckentsprechend. Trotz-
dem möchte ich betonen, daß die sozialdemokra-
tische Bundestagsfraktion diesen Beschluß nicht 
leichten Herzens gefaßt hat. Das gilt insbesondere 
für die Steuervorauszahlung. Ich verrate kein Ge-
heimnis, wenn ich sage, daß sich meine Fraktion 
erst nach langen und intensiven Diskussionen dazu 
hat durchringen können, die Konjunkturzuschläge 
zu akzeptieren. Wir konnten schließlich nur zu-
stimmen, weil wir das Stabilitätspaket in seiner 
Gesamtheit für ausgewogen halten, und zwar in 
zweifacher Hinsicht: erstens, weil die Nachfrage 
nach Investitionsgütern ebenso gedämpft wird wie 
die Nachfrage nach Konsumgütern, und zweitens, 
weil es die Lasten sozial gerecht verteilt. 
Lassen Sie auch mich wie der Herr Bundeskanz-
ler einige Worte zur Frage der sozialen Ausgewo-
genheit des Programms sagen. Die Konjunkturzu-
schläge, die aufkommen werden — rund 5,2 Milliar-
den DM —, werden je zur Hälfte von den Lohn-
steuerpflichtigen, nämlich von 8 Millionen Arbeit-
nehmern, und von rund 1 Million Einkommen- und 
Körperschaftsteuerpflichtigen aufgebracht. Schon 
allein diese Zahlen machen deutlich, daß die Be-
lastung der Einkommensteuerpflichtigen und der 
Lohnsteuerpflichtigen ausgewogen ist. Lassen Sie 
mich noch folgendes Beispiel geben: Ein Lediger mit 
einem Monatseinkommen von rund 1000 DM muß 
zirka 1 % seines Bruttoeinkommens als Konjunkt-
furzuschlag abführen. Dagegen muß ein Lediger mit 
rund 10 000 DM Monatseinkommen 4 1 /4 seines Ein-
kommens zusätzlich abführen. Darüber hinaus trifft 
den Unternehmer noch die zusätzliche Belastung 
durch die Aussetzung der degressiven Abschreibung 
und durch die Zuschläge zur Körperschaftsteuer. 
Die soziale Ausgewogenheit dieses Programms 
wird aber noch in weiterer Hinsicht deutlich, und 
hier unterscheiden wir uns auch von der Opposition. 
Es müßte jedem klar sein, daß das weitere Kürzen 
an den Ausgaben der öffentlichen Hand — und das 
heißt, in erster Linie an den öffentlichen Investi-
tionen — unverantwortlich wäre, weil es den Er-
fordernissen einer modernen Industriegesellschaft 
zuwiderliefe. Wir werden — um das hier mit aller 
Deutlichkeit zu sagen, meine Damen und Herren 
von der Opposition — keinem Rezept folgen, das im 
Endeffekt darauf hinausläuft, daß der Bau von Stra-
ßen, von Schulen, von Universitäten, von Kranken- 
3462 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Junghans 
häusern, von Kindergärten bald ganz zum Erliegen 
kommt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Eine solche Politik wäre mit den Bedürfnissen der 
deutschen Volkswirtschaft nicht zu vereinbaren. 
(Abg. Dr. Stoltenberg: Deswegen müssen 
die Preise stabil werden!) 
Wir sollten auch daran denken, daß wir mit den 
Infrastrukturinvestitionen, mit dem Bau von Schu-
len und Universitäten, die wir heute durchführen 
oder unterlassen, über die Zukunft unserer Kinder 
entscheiden. Meine Damen und Herren, es wäre 
unverantwortlich, wenn über Jahre hinaus solche 
Maßnahmen unterbleiben müßten. Dann könnte man 
sich fragen, zu welchem Zeitpunkt wir uns auf be--
stimmten Gebieten dem Stand eines Entwicklungs-
landes nähern. 
(Lachen bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der CDU/CSU: Dafür haben Sie gesorgt!) 
Hier liegt der grundsätzliche Unterschied zwischen 
uns, Herr Stoltenberg. Diese Koalition hat sich die 
inneren Reformen zum Ziel gesetzt, und daran halten 
wir fest. Das bedeutet aber auch, daß wir die öffent-
lichen Investitionen nicht in die Rolle von konjunk-
turpolitischen Lückenbüßern drängen lassen kön-
nen, sondern daß ihnen die Priorität eingeräumt 
werden muß, die ihnen zukommt. 
Ich möchte hier eines hinzufügen. Es ist nicht un-
sere Absicht, den Haushalt von den konjunkturpoli-
tischen Aufgaben zu entlasten. Wir hoffen, daß wir 
auch mit diesen Stabilitätsmaßnahmen für die Bun-
desbank neuen Spielraum schaffen. Wir würden es 
begrüßen, wenn sich die Bundesbank jetzt in der 
Lage sähe, die Zügel der Zinspolitik zu lockern. 
Ich darf zusammenfassend abschließend folgendes 
feststellen. 
Erstens. Wir halten dieses Maßnahmebündel für 
angemessen und für sozial ausgewogen. 
Zweitens. Wir sind der Meinung, daß damit der 
Handlungsspielraum der Bundesbank erweitert wird, 
und erwarten in absehbarer Zeit eine merkliche 
Senkung des Zinsniveaus. 
Drittens. Die Maßnahmen sind zugleich so flexi-
bel, daß sie, falls sich eine deutliche Tendenzwende 
in der Konjunkturentwicklung abzeichnet, sofort 
rückgängig gemacht werden können. 
Viertens. Wir wissen, daß die Bevölkerung, auch 
wenn sie die Last zu tragen hat, diese Maßnahmen 
in weitesten Teilen unterstützt. 
Der Antrag der CDU/CSU zeigt einen Weg, der 
für uns nicht gangbar ist. Wir bitten die Opposition, 
auch einmal über ihren eigenen Schatten zu springen 
und unserem in sich geschlossenen Programm zur 
Stabilität und zur Konjunkturstabilisierung ohne 
Wenn und Aber zuzustimmen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident von Hassel: Das Wort hat für die 
FDP-Fraktion der Abgeordnete Kienbaum. Er wird 
15 Minuten sprechen. 
Kienbaum (FDP) : Herr Präsident! Meine verehr-
ten Damen! Meine Herren! Die FDP stimmt den 
zur Debatte stehenden Vorhaben zu, wie nach Be-
kanntgabe des einstimmigen Fraktionsbeschlusses 
nicht anders zu erwarten war. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Aber nach den 
Auslassungen von Herrn Kienbaum war 
das zu erwarten!) 
Die FDP hat dabei, so vermutete ein Presseorgan, 
eine Kröte geschluckt, die Kröte zeitweiliger Aus-
setzung der degressiven Abschreibung. Meine Da-
men und Herren, die FDP tat es — um im Bild zu 
bleiben —, um eine Kaufkraftabschöpfung an Stelle 
einer Steuererhöhung zu ermöglichen. Die FDP ver-
bindet wahrlich keine überhöhten Erwartungen mit 
der Durchführung der anstehenden Maßnahmen. 
(Abg. Dr. Althammer: Sehr richtig!) 
Wir wissen nämlich zu gut, daß die gewünschte 
Wirkung auf der einen Seite vom gleichgerichteten 
Verhalten der Nachfrager — einem unseren Vor-
stellungen entsprechenden Verhalten der Nachfra-
ger —, vor allem aber vom vernünftigeren Verhalten 
der Tarifpartner abhängt. Vorschußlorbeeren kön-
nen daher von uns ebensowenig erwartet werden 
wie prophetische Voraussagen, was nun eintreten 
wird, da sich diese schon oft nach kurzer Zeit leider 
als völlig falsch erweisen. 
Der FDP erscheint es deshalb dringend erforder-
lich, in diesem Hohen Hause auch einmal diejenigen 
sehr ernst anzusprechen, die nach unseren Beschlüs-
sen über die zukünftige Kostenentwicklung durch 
die autonomen Entscheidungen befinden. Ich kann 
es einfach nicht anerkennen, daß dieses Thema im 
Parlament tabu bleibt. Das Parlament muß auch 
hierzu Stellung nehmen. Hier gilt es, zunächst eines 
festzustellen. Trotz lautstarker und in immer kür-
zeren Abständen wiederholter gegenteiliger Be-
hauptungen führen nun einmal Verbesserungen der 
Vergütungen, die über die Steigerung der Produk-
tivität hinausgehen, unabdingbar zu Kostensteige-
rungen. Ich wiederhole: sie führen unabdingbar zu 
Kostensteigerungen, und damit treiben sie die 
Preise, die sich nun einmal nicht nach Wünschen, 
und seien sie noch so edel, sondern nach den Ge-
setzen des Marktes und der Fakten richten und 
— ich füge es hinzu — auch in Zukunft richten wer-
den. Deshalb erwarten wir, mag es auch sehr schwer 
sein, eine Rückkehr zur Vernunft, und zwar von 
beiden Gruppen der Tarifpartner. Eindeutig unver-
nünftig sind Vergütungssteigerungen von 15% und 
mehr binnen Jahresfrist, wie sie bereits hinter uns 
liegen. 
(Abg. Lücke [Bensberg] : Sehr richtig!) 
Sie können einfach nicht durch Produktivitätssteige-
rungen abgefangen werden, und sie gefährden da-
her unsere erreichte Position, ganz besonders aber 
die Position von Mitbürgern mit bescheidenen Ein-
kommen. 
In unsere Erwartungen schließen wir den öffent-
lichen Arbeitgeber insonderheit ein, den Bund, 
die Länder und die Kommunen. Sie müssen das Ihre 
dazu beitragen, zunächst einmal die zahlenmäßige 
Übernachfrage nach Arbeitskräften abzubauen. Aus- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3463 
Kienbaum 
drücklich stellt die FDP fest: Der Ansatzpunkt für 
die Wiederherstellung der Stabilität nach den Be-
schlüssen dieses Wochenendes ist der Arbeitsmarkt, 
ist die Wiederherstellung einer ruhigen Entwicklung 
der Arbeitsvergütung. Deshalb fordern wir alle ver-
antwortlichen Verhandelnden, aber auch — und das 
mit Nachdruck — die Entscheidenden auf, unverant-
wortlichen Vorstellungen zu widerstehen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Jaeger.) 
Wir fügen hinzu, daß in unserer Lage alles unver-
antwortlich ist, was den Produktivitätszuwachs aus 
Arbeits- plus Kapitalproduktivität übersteigt. 
Meine Damen und Herren, bei dieser Problematik 
muß ich mich mit dem bisherigen und dem heutigen 
Beitrag der Opposition beschäftigen. Sie hat seit Mo-
naten schon, meist durch ihren Sprecher Herrn Dr. 
Stoltenberg, allgemeine Forderungen erhoben, z. B. 
Stabilitätspolitik aus einem Guß. Sie beantragt heute 
eine globale Erhöhung der Konjunkturausgleichs-
rücklage, allerdings wiederum ohne Angaben, wo 
gekürzt werden soll. 
(Abg. Dr. Luda: Wie im Haushaltsausschuß 
von uns detailliert beantragt: 2 Milliar
-
den DM!) 
— Allgemein, sehr allgemein, Herr Dr. Luda! 
(Abg. Dr. Luda: Ganz detailliert! Die An
träge sind von Ihnen alle abgelehnt worden!) 
— Herr Dr. Luda, Sie brauchen sich gar nicht zu 
erregen. Ich bin über diesen Vorgang sehr genau 
unterrichtet, und ich wiederhole: allgemeine Forde-
rungen ohne detaillierte Substanz. 
(Abg. Rawe: 80 detaillierte Anträge wol
len Sie doch wohl nicht als allgemein be
zeichnen! — Abg. Dr. Luda: Sie haben keine 
Ahnung von den Vorgängen!) 
— Ich bin Ihnen sehr dankbar, daß Sie mir beschei-
nigen, daß ich keine Ahnung habe. Es gibt andere, 
die darüber anders urteilen. 
(Abg. Dr. Luda: Keine Ahnung von diesen 
Vorgängen!) 
Die Opposition übersieht geflissentlich, daß es 
dieser speziellen Maßnahme der Erhöhung der Kon-
junkturausgleichsrücklage gar nicht bedarf, weil 
durch Beschluß in Verbindung mit der Verabschie-
dung des Haushaltsgesetzes 1970 bereits verpflich-
tend festgelegt ist, daß alle Steuermehreinnahmen 
— offenbar erwarten Sie sehr viel höhere Ein-
gänge — stillgelegt werden. 
Die Opposition beantragt ferner, allgemeine 
Grundsätze zur Verschuldung im soeben vom Kabi-
nett verabschiedeten Haushalt 1971 festzulegen. Sie 
werden mir sicher die Frage erlauben, welche Wir-
kungen zum heutigen Thema Sie von dieser allge-
meinen Forderung erwarten, es sei unterstellt, ihr 
wird entsprochen. 
Ich füge eine Frage hinzu: wann wird sich die 
Opposition zu dem von mir soeben angeschnittenen 
Problemkreis der Tarifpolitik äußern? 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Am laufenden 
Band geschehen!) 
Wann dürfen wir ihre Vorstellungen zu diesem, 
dem dritten Bereich des Einflusses auf die Stabi-
lität erfahren? 
(Abg. Dr. Luda: Was Sie da gesagt haben, 
war im Widerspruch zu den Äußerungen 
des Bundeskanzlers!) 
Oder müssen wir davon ausgehen, daß die Opposi-
tion nun ausschließlich Fiskalpolitik zu treiben ge-
denkt? Ich habe heute morgen aus den Ausführungen 
von Herrn Stoltenberg den Eindruck gewonnen — 
kann mich aber täuschen —, daß das bisherige Han-
deln der Bundesbank in der Monetärpolitik, dem 
zweiten wirksamen Bereich, gar nicht gern gesehen 
wird und daß an die Stelle dieser Politik Fis-
kalmaßnahmen hätten gesetzt werden sollen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
Deshalb stelle ich wiederholt fest: wir sind sehr ge-
spannt, nun detaillierte Wünsche, Anregungen oder 
Forderungen zu bekommen. 
Auf einen Punkt möchte ich insonderheit ein-
gehen. Der Sprecher der Opposition, mit dem ich ja 
nicht nur im Parlament mehrfach Gelegenheit hatte 
zu diskutieren, hat mit ernstem Unterton — das 
habe ich durchaus vermerkt — die Feststellung wie-
derholt, daß es immer schwieriger wird, aus den ver-
fügbaren Daten ein sicheres Urteil über die Situa-
tion, aber auch über den Trend der zurückliegenden 
Entwicklung und erst recht über die zukünftigen 
Erwartungen zu gewinnen. Ich unterstreiche das. 
Gerade deshalb aber mißt die FPD denjenigen Be-
stimmungen, die wir heute erneut zu verabschieden 
haben, das größte Gewicht zu, die eine sofort wir-
kende Beendigung der Dämpfung ermöglichen und 
die zudem einen unmittelbar greifenden Wieder-
einsatz der stillgelegten Mittel erlauben. Wir wollen 
nur hoffen — hier spreche ich aus detailliertem Ein-
blick aus meiner beruflichen Tätigkeit —, daß zu 
dem Zeitpunkt, zu dem solche Entscheidungen not-
wendig werden, das Klima und die Bereitschaft zum 
Risiko des Investierens auch genügend gegeben 
sind. 
Deshalb, meine Herren von der Opposition, kriti-
siert die FDP nachdrücklich die seit Monaten an-
haltende Kampagne, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
die unübersehbar zur Unsicherheit in der Bürger-
schaft wie in der Wirtschaft beiträgt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Höcherl. 
Höcherl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wenn ich an die 
Spitze meiner Ausführungen eine ganz kurze Bilanz 
der Regierungsarbeit in diesen acht Monaten stelle, 
so kann ich sagen, daß es eine Regierung der hek-
tischen Außenpolitik und der unentschlossenen 
ängstlichen Wirtschaftspolitik ist. Genau umgekehrt 
müßte es sein: eine behutsame vorsichtige Außen- 
3464 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Höcherl 
politik und eine entschlossene und klare Wirt-
schaftspolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
haben hier etwas sehr Seltsames erlebt, nämlich 
das gestörte Verhältnis des Herrn Bundeskanzlers 
zur Wirtschaftspolitik. Was er hier als wirtschafts-
politische Leistung vorgetragen hat — ich muß mich 
sehr vorsichtig ausdrücken, denn er gehört zu den 
Empfindsamen in diesem Lande und hat sich schon 
einmal beschwert, daß er achtundvierzigmal unter-
brochen worden sei —, war dürftig. Herr Bundes-
kanzler, Sie wissen ganz genau, daß Sie allein es 
waren und niemand anders, der in Ausübung seines 
Richtlinienrechtes im Februar dieses Jahres die 
Durchführung des Vorschlages von Bundeswirt-
schaftsminister Schiller verhindert hat, angesichts 
der sich auftürmenden Preiswelle Maßnahmen zu 
ergreifen. 
(Abg. Struve: So ist es!) 
Sie allein trifft diese Verantwortung. 
Aber auch die Fraktion der SPD ist verantwort-
lich, die damals dem Bundeswirtschaftsminister bei 
seinen durchaus zutreffenden Überlegungen in den 
Arm gefallen ist. Es war nicht die frühere Mehrheit 
der CDU/CSU, die ihn an den richtigen Entscheidun-
gen gehindert hat, sondern Sie, meine Damen und 
Herren von der Regierungskoalition, und insbeson-
dere Sie, Herr Bundeskanzler, haben ihn daran ge-
hindert, obwohl Sie seit Jahren bis heute im Lande 
umherziehen und die Behauptung wiederholen, wir 
hätten in der Frage der Aufwertung gezögert und 
einen Verspätungsschaden angerichtet. Wenn man 
schon so denkt und einen solchen Vorwurf erhebt — 
dabei war der Vorschlag einer Aufwertung von 
6,25 % ein Wellenpeitschen und gar nicht ernst zu 
nehmen — und wenn man im ganzen Wahlkampf 
und bis heute diese Frage hochzieht und von Ver-
schleppen spricht, dann muß man aber gerade dafür 
sorgen, daß einem nicht selber der Vorwurf der Ver-
schleppung gemacht werden kann. 
Es wird hier von einer Kampagne, von einem 
Heraufreden der Preise gesprochen. Ich darf die 
Frage erheben: Kann man auch bei den Monatsbe-
richten der Bundesbank, bei den Berichten der 
OECD, der BIZ, den Berichten der wissenschaftlichen 
Institute von Kampagnen reden, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
oder handelt es sich hier nicht um ernst zu neh-
mende Beobachter der wirtschaftspolitischen und der 
konjunkturpolitischen Situation? Aber Sie haben 
Ihre eigenen Einsichten, Ihre wahltaktischen Über-
legungen über diese mahnenden Stimmen gesetzt. 
Das war das Entscheidende. Am 14. Juni haben Sie 
nun ein erstes Warnzeichen durch den Wähler be-
kommen. Sie haben das Wahlergebnis ausgewertet 
und erklärt, nicht die Ostpolitik sei es gewesen — 
die war es auch —, sondern die Wirtschaftspolitik. 
Deswegen ist Ihnen auf einmal die große Einsicht 
gekommen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Sie sagen, die Arbeitsplätze müßten gesichert 
werden. Das nehmen wir sehr ernst. Das ist ein 
ernstes Problem, und das ist das Wichtigste. Aber 
Sie müssen wissen, daß die Sicherung der Arbeits-
plätze — das hat die Vergangenheit bewiesen, und 
das beweisen Beispiele in anderen Volkswirtschaf-
ten — auf die Dauer nur durch Stabilität möglich ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie, Herr Bundeskanzler, haben sich an der Sicher-
heit der Arbeitsplätze versündigt, weil Sie gegen 
den Rat der wissenschaftlichen Institute und der 
Beobachter und Ihres eigenen Bundeswirtschafts-
ministers acht Monate gebraucht haben, um leichte 
Ansätze zu einer Stabilitätspolitik zu ergreifen. Das 
ist eine Gefährdung der Arbeitsplätze, die wir nicht 
mitmachen, und deswegen drängen wir fortgesetzt 
auf Stabilität. 
Wo gibt es denn eine Opposition — vielleicht er-
innern Sie sich an Ihre eigenen Oppositions-
zeiten! —, die so viel Lebenshilfe im Interesse 
geordneter Verhältnisse geleistet hätte? Das war 
damals der Fall bei dem Vorschlag des Kollegen 
Barzel, den Herr Möller sofort aufgegriffen hat, weil 
Sie Ihren großen Geschenk-Katalog vom 28. Okto-
ber ja nicht einhalten konnten. Obwohl damals 
schon ganz gefährliche konjunkturelle Anzeichen 
sichtbar waren, haben Sie es über sich gebracht — 
auch der Bundeswirtschaftsminister —, einen Mil-
liardensegen zu versprechen. Meine Damen und 
Herren, das war intellektuell und konjunktur-
politisch von der Verantwortung einer Regierungs-
politik her nicht zu rechtfertigen. 
Sie sagen, in der Konjunkturpolitik gibt es nicht 
die Sicherheit der Daten wie in der Naturwissen-
schaft. Zweifellos ist es so. Aber wenn die Preise 
und der Arbeitsmarkt derartige Erhitzungen und 
Anspannungen aufweisen, dann genügt das für einen 
Blinden, daran zu sehen, daß etwas nicht in Ordnung 
ist; und das sind Daten, die mehr aussagen als all 
die anderen Hilfsmittel, die hier verwendet werden. 
Meine Damen und Herren, Sie sagen, Sie seien 
eine Regierung der inneren Reformen. Sie kommen 
zu diesen inneren Reformen nicht! Warum? Weil Sie 
die Stabilität gefährden; die Stabilität aber ist die 
Voraussetzung dafür, daß das alles in geordneter 
Weise finanziert werden kann. Sie legen heute 
einen Haushalt mit einer 12 %igen Steigerung vor. 
Ich glaube, Herr Stoltenberg hat mit Recht darauf 
hingewiesen. Sie schlagen ja allen psychologischen 
Gesetzen ins Gesicht, wenn sich die Leute heute 
schon wieder darauf einrichten können, daß es im 
nächsten Jahr munter weitergeht, daß der Haushalt 
da um 12 % höher sein wird. 
(Beifall bei der CDU CSU.) 
Sie müssen doch daran denken, daß ein ganz er-
heblicher Teil der Konjunkturpolitik auf dem psy-
chologischen Felde liegt. Da dürfen Sie nicht An-
kündigungen machen, die bis in das Jahr 1974 mit 
108, 110 und 112 Milliarden reichen. Sie beeinträch-
tigen damit jede Möglichkeit einer Konjunktur-
politik. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3465 
Höcherl 
Sie sagen, Herr Bundeskanzler, Sie hätten kein 
Wahlversprechen auf Steuersenkung abgegeben. 
Erinnern Sie sich denn nicht mehr an jene peinliche 
Situation vom 19. Juni hier, 
(Sehr richtigt! bei der CDU/CSU) 
als Ihre beiden Fraktionen nicht eine einzige Hand 
bewegen konnten angesichts des peinlichen Vor-
gangs, daß Sie das zurücknehmen mußten, was Sie 
in der Regierungserklärung gesagt hatten? Und bis 
zum 5. Juni, dem letzten Sitzungstag vor den Wah-
len, haben Sie im Ausschuß mit 17 : 16 Stimmen, 
mit dieser einen kümmerlichen Stimme Mehrheit, 
dieses Steueränderungsgesetz durchgesetzt. Der Herr 
Finanzminister hat drei Briefe geschrieben; es 
konnte ihm gar nicht eilig genug sein; und kürzlich 
hat er noch erklärt: „Im September muß es wieder 
auf die Tagesordnung." 
(Zuruf von der CDU/CSU: Vor der Wahl!) 
— Vor der Wahl! — Stabilität und Wachstum haben 
Sie im großen Wahlkampf und im kleinen Wahl-
kampf versprochen, Steuersenkungen! Nichts haben 
Sie gehalten! Sie konnten es nicht halten. Und heute 
kommen Sie daher und sagen, die Ergänzungsab-
gabe solle für Bildungsausgaben aufrechterhalten 
werden. Vor wenigen Tagen haben Sie gesagt, sie 
werde in Stufen abgebaut werden, und Sie wollten 
eine Bildungsanleihe von einer Milliarde DM aufle-
gen. Meine Damen und Herren, die Echternacher 
Springprozession ist ein Parademarsch im Vergleich 
zu dem, was Sie hier vortragen! 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie berufen sich, genau wie Ihr Wirtschaftsmini-
ster, darauf, daß Sie mit der Bundesbank Arm in 
Arm gehen. Sie haben die Bundesbank allein drau-
ßen stehen lassen wie eine unansehnliche Geliebte! 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, der neue Präsident der 
Bundesbank steht Ihnen sehr nahe. Es ist ein Bünd-
nis zwischen dem Bundeswirtschaftsminister und die-
sem neuen Präsidenten der Bundesbank, dem man 
wirklich bescheinigen muß, daß er den Mut besitzt, 
gegen die Untätigkeit dieser Regierung anzugehen. 
Nur diesem Bündnis und dem Ultimatum sind Sie 
jetzt gewichen. Das ist doch die Lage! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In sechs Berichten hat die Bundesbank immer wie-
der darauf hingewiesen, daß die bisherigen Maß-
nahmen der Regierung allenfalls konjunkturneutral, 
aber keineswegs antizyklisch sind. Das hat Sie alles 
nicht gekümmert. Bis das Ultimatum kam. Das Ulti-
matum trat am 1. Juli in Kraft. Es hat Sie ebenfalls 
nicht gestört. Woher, darf ich fragen, kommt auf ein-
mal die große Erkenntnis? Die Auswertungsergeb-
nisse des 14. Juni sind es! Wenn es hier Mode wer-
den soll, daß wir nach Wahlterminen Wirtschafts-
oder Außenpolitik machen, dann gehen wir in eine 
düstere und unsichere Zukunft. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie haben darauf hingewiesen, Herr Bundeskanz-
ler, daß Sie vor allem die Zukunftsinvestitionen zum 
Gegenstand Ihrer Regierungspolitik gemacht haben. 
Sie haben durchaus unseren Beifall und unsere Un-
terstützung. Aber das geht nur auf dem Weg der 
Stabilität. 
Die heutige Sondersitzung wäre gar nicht notwen-
dig gewesen. Sie haben im Stabilitätsgesetz, das wir 
in der Großen Koalition auch für Sie gemacht. haben 
— „der Welt Bestes", wie es einmal Schiller in 
einer gewissen Euphorie bezeichnet hat di e er-
forderlichen Möglichkeiten. Dieses Stabilitätsgesetz 
hätte Sie meines Erachtens sogar auch zu den 
Steuervorauszahlungen berechtigt, und zwar deswe-
gen: wenn Steuererhöhungen erlaubt sind — auf 
dem Verordnungsweg mit Kassationsrecht —, dann 
ist eine mindere Maßnahme meines Erachtens darin 
enthalten. Auch die weitere Maßnahme bezüglich 
der Investitionen — Fortfall der degressiven .Ab-
schreibung — hätten Sie ebenfalls per Verordnung 
regeln können. 
Der Vergleich drängt sich auf mit der Telefonge-
bühren-Sondersitzung, die von der Opposition da-
mals wegen eines ganz kümmerlichen Anlasses ver-
langt wurde. Die jetzigen Maßnahmen hätten Sie vor 
wenigen Wochen am 19. Juni beraten können. Da 
gab es das blamable Ereignis, daß Professor Schiller 
einen falschen Antrag stellte, Strauß ihm über die 
Hürden helfen mußte und Sie, die Regierungskoali-
tion, stumm wie ein Fisch da saßen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Da hätten Sie diese bescheidene Maßnahme, die 
allein nicht ausreicht, ebenfalls auf den Tisch legen 
können; dann hätten wir einen Tag oder zwei Tage 
länger getagt. Jetzt wollen Sie spektakulär nachwei-
sen und die Öffentlichkeit täuschen: „wir wollen 
doch handeln". Eine spektakuläre Sondersitzung: 
auf einmal kommen die Kraft und der Mut, die acht 
Monate lang gefehlt haben. Das Fehlen hat einen 
Schaden eingebracht, der wahrscheinlich so hoch ist, 
daß diese Maßnahmen gar nicht ausreichen. 
Herr Junghans, es ist intellektuell nicht erlaubt, 
hier die Behauptung aufzustellen, daß jemand mit 
partieller Arbeitslosigkeit gedroht hätte. Dieses Ge-
spenst, diese Legende wird offen und versteckt fort-
gesetzt herumgetragen. Die 20 Jahre CDU/CSU-Re-
gierung haben einen Aufbau und eine Sicherung von 
Arbeitsplätzen wie in keinem anderen Land der 
Welt gebracht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir brauchen uns einen solchen Vorwurf nicht 
machen zu lassen. 
Herr Kienbaum hat gesagt, er habe eine Kröte 
geschluckt. Ja, über den Hergang und die Ent-
stehungsgeschichte dieser bescheidenen, zu spät ge-
kommenen Maßnahmen sind wir uns alle im klaren. 
Die FDP wollte aus ganz klaren Überlegungen her-
aus natürlich verhindern, in die degressive Abschrei-
bung einzugreifen. Die andere Seite wollte wieder-
um diese Maßnahme zunächst als einzige haben. 
Dann hat man sich auf einen faulen Kompromiß ge-
einigt und beide vorgeschlagen. 
Wir entziehen uns unserer Pflicht nicht, obwohl es 
vielleicht gegen taktische Interessen ist. Wir haben 
3466 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Höcherl 
in diesen acht Monaten durch unsere Repräsentan-
ten und Sprecher zum Ausdruck gebracht, daß wir 
bereit sind, eine Stabilitätspolitik auch mit harten 
Maßnahmen mitzumachen. Aber diese Maßnahmen 
reichen nicht aus. 
Herr Kienbaum hat uns vorgeworfen, wir hätten 
zur Tarifpolitik nichts gesagt. Wir haben eine Ta-
riefautonomie und eine Konzertierte Aktion, die 
allerdings vollständig verstummt ist, und die gan-
zen Instrumente sind verstimmt, funktionieren nicht 
mehr. Hoffentlich wird ihr nächster Zusammentritt 
überzeugend sein. Es kann keinen Zweifel geben, 
daß dabei auch das Lohnproblem eine ganz erheb-
liche Rolle spielt. Es ist eine große Frage, ob mit 
diesen Maßnahmen der Zweck noch erreicht werden 
kann. Wir sind der Meinung, daß eine Ergänzung 
auf dem Sektor der Fiskalpolitik unter allen Um-
ständen notwendig ist. Ich wundere mich, daß Sie zu 
unseren Vorschlägen keine Stellung nehmen. Wir 
haben Ihnen Vorschläge gemacht, die in Ihre Rich-
tung zielen, die das Ergebnis verbessern und eine 
wirkliche Wirkung hervorrufen sollen. Wir machen 
unsere Zustimmung davon abhängig, ob Sie auch 
den weiteren Weg mit uns gehen, so wie ihn Stol-
tenberg vorgetragen hat. 
Ich zweifle an Ihrer Schätzung, Herr Bundeswirt-
schaftsminister, daß durch den Eingriff in die de-
gressive Abschreibung die Bestellungen um 4 Mil-
liarden DM reduziert werden. Ich verstehe einfach 
nicht, was Sie eigentlich reitet, daß Sie es immer 
wieder versuchen, Dinge, die man nicht quantifizie-
ren kann, mit Zahlen vorzulegen, bloß um eine 
Schau aufzuziehen. Ihre Erkenntnisse waren doch 
alles rachitische Eintagsfliegen, die keinen einzigen 
Tag überleben. 
(Allgemeine Heiterkeit.) 
Keine einzige Voraussage, keine Schätzung, nichts 
hat gestimmt. 
Herr Bundeskanzler, Sie hätten sich heute hin-
stellen und sagen müssen: „Ich bedauere, meine 
Vermutungen, meine Überlegungen, meine Einschät-
zungen und Beurteilungen waren falsch. Ich bitte das 
Hohe Haus, mir jetzt zu helfen, damit ich den Feh-
ler von acht Monaten wiedergutmachen kann, wenn 
das überhaupt noch möglich ist." Das wäre die 
Sprache gewesen, die Ihnen gut angestanden hätte. 
(Abg. Wehner: Die Ihnen gefallen hätte! — 
Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Höcherl hat auf 
den CDU/CSU-Antrag verwiesen. Nach Ziffer IV 
dieses Antrags sollen Mittel der Rentenversiche-
rung in einer Größenordnung — wie es dort heißt — 
von mindestens einer Milliarde DM stillgelegt wer-
den. Das beweist, wenn man nur wenige Monate 
zurückschaut, daß die CDU kein gesellschaftspoli-
tisches Konzept hat. Ich habe hier eine Schrift: Do-
kumentation der Arbeit der CDU/CSU-Fraktion als 
Opposition „Die ersten hundert Tage" ; da heißt es: 
Der Vorschlag, den Rentnerkrankenversicherungs-
beitrag wieder zu streichen, zwinge dazu, entweder 
die Beiträge oder die Staatszuschüsse zu erhöhen. 
Es wird weiter erklärt: Die langfristige Konsolidie-
rung der Rentenversicherung sei in Frage gestellt. 
So die CDU in ihrer Dokumentation „Die ersten 
hundert Tage". Sie hat damit Unruhe in bezug auf 
die gesetzliche 'Rentenversicherung geschaffen. 
Jetzt beantragt die CDU/CSU, eine Milliarde still-
zulegen. Sie ist also der Auffassung, daß die Fi-
nanzlage der Rentenversicherung hervorragend sei. 
Dies obwohl inzwischen durch Initiative der Bundes-
regierung, mit Unterstützung der Regierungsfrak-
tionen, der Rentnerkrankenversicherungsbeitrag 
rückwirkend ab 1. Januar abgeschafft und damit 700 
Millionen DM liquider Mittel der Rentenversiche-
rung in Anspruch genommen wurden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Dr. Schellen-
berg, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Dr. Stoltenberg? 
Dr. Schellenberg (SPD) : Bitte, Herr Kollege 
Stoltenberg. 
Dr. Stoltenberg (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Schellenberg, ist Ihnen bei diesen Ausführungen 
gegenwärtig, daß die Bundesregierung in der Be-
antwortung einer Anfrage am 26. Mai den Finanzie-
rungsüberschuß der Rentenversicherung in der Grö-
ßenordnung von 7 bis 8 Milliarden für die gegen-
wärtige Konjunkturlage angegeben hat, daß inner-
halb der Bundesregierung auf dringende Empfeh-
lung der Bundesbank selbst die Frage einer teil-
weisen Stillegung dieser Mittel geprüft wurde und 
daß es deshalb unzulässig ist, diese kurzfristige kon-
junkturpolitische Frage zu vermischen mit den lang-
fristigen Finanzierungsproblemen, die in unserer 
Dokumentation angesprochen sind? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Kollege Stolten-
berg, Sie haben die Antwort auf die Große Anfrage 
nicht genau gelesen. Darin ist nicht nur von Mitteln 
der Rentenversicherung die Rede, sondern bei-
spielsweise auch von Mitteln der Zusatzversor-
gungsanstalt des Bundes und der Länder, von lau-
fenden Mitteln der Krankenversicherung, der Unfall-
versicherung usw. 
(Abg. Dr. Luda: Weichen Sie nicht aus!) 
ich komme auf Ihre Frage noch weiter zu sprechen. 
Jetzt stelle ich jedenfalls fest, daß sich in der CDU! 
CSU innerhalb eines halben Jahres ein erstaunlicher 
Wandel, was die Betrachtung der Finanzlage der 
Rentenversicherung angeht, vollzogen hat. 
(Abg. Dr. Stark [Nürtingen]: Angriff ist die 
beste Verteidigung!) 
Wir haben, und zwar insbesondere auf Initiative 
des Ausschusses für Sozialpolitik, im dritten Ren-
tenversicherungsänderungsgesetz sehr eingehende 
Vorschriften über das Finanzierungsverfahren der 
Rentenversicherung geschaffen. Diese Vorschriften 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3467 
Dr. Schellenberg 
beinhalten, wie die Liquidität zwischen den einzel-
nen Trägern der Rentenversicherung zu sichern ist, 
wie sie sich gegenseitig finanziell zu helfen haben 
und wie ein Ausgleichsverfahren durchzuführen ist. 
Die Bundesregierung wurde im Rahmen dieser 
vielschichtigen Finanzierungsvorschriften u. a. er-
mächtigt — darauf zielt auch Ihre Zwischenfrage 
ab —, zusammen mit der Bundesbank, falls dies aus 
konjunktur- und währungspolitischen Gründen er-
forderlich ist, Teile der Liquiditätsreserven der Ren-
tenversicherungen stillzulegen. Herr Kollege Stol-
tenberg, ich will Ihnen das Verfahren kurz darlegen 
und bitte um Ihre freundliche Aufmerksamkeit. Auf 
Grund dieser gesetzlichen Vorschriften hat die Bun-
desregierung pflichtgemäß geprüft, ob es ratsam ist, 
die harte Maßnahme der Stillegung von Mitteln der 
Rentenversicherung zu ergreifen. Nur dies steht 
in der Antwort auf die Große Anfrage: Prüfung, ob 
die Maßnahme der Stillegung ratsam ist. Was hat 
die Prüfung durch die Bundesregierung ergeben? Sie 
hat ergeben, daß es sozialpolitisch und finanzpoli-
tisch nicht ratsam ist, diesen Eingriff durchzuführen, 
und zwar aus zwei Gründen. 
(Abg. Dr. Stoltenberg: Doch!) 
Erstens. Die Stillegung von Mitteln der Renten-
versicherung bei der Bundesbank kommt praktisch 
einer weiteren Erhöhung der Mindestreserven gleich. 
Das wirkt praktisch in Richtung auf eine weitere 
Erhöhung des ohnehin schon überhöhten Zinssatzes. 
Das können Sie doch nicht bestreiten. Deshalb wäre 
eine Stillegung in einer Größenordnung von min-
destens 1 Milliarde DM, wie Sie sie fordern, ein 
Schritt in die völlig falsche Richtung. Wir begrüßen 
es deshalb, daß die Bundesregierung sich nach sorg-
fältiger Prüfung der Sachlage nicht zu diesem Ein-
griff entschlossen hat. 
Es kommt ein Zweites hinzu. Seit der Rezession 
ist die Finanzlage der Rentenversicherung in außer-
ordentlicher Weise beansprucht worden. Die Renten-
versicherungsträger haben das soll an dieser 
Stelle anerkannt werden — alles getan, um durch 
gegenseitige Liquiditätshilfen die Zahlungsfähigkeit 
der Rentenversicherung unbedingt zu gewährleisten. 
Nach ,der nun schon seit langem anhaltenden Stra-
pazierurig der Mittel der Rentenversicherung ist es 
dringend geboten, daß die Rentenversicherung finan-
ziell endlich zur Ruhe kommt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Kollege Stoltenberg, Sie haben bei dem 
CDU/CSU-Antrag im übrigen völlig übersehen, daß 
die Liquiditätslage der einzelnen Träger der Renten-
versicherung ganz unterschiedlich ist. Eine Still-
legung von Mitteln in einer Größenordnung von 
mindestens 1 Milliarde DM, wie Sie es beantragen, 
würde, wenn sie überhaupt realisierbar wäre, sehr 
komplizierte Finanztransaktionen zwischen den ein-
zelnen Trägern der Rentenversicherung erforderlich 
machen. Das schafft Unruhe. Das Gegenteil davon 
ist für die Solidität und für das Vertrauen zur ge-
setzlichen Rentenversicherung notwendig. 
(Beifall bei der SPD.) 
Im übrigen hat die Spitzenorganisation der Ren-
tenversicherungsträger auf Grund der Anregungen 
der Bundesregierung am 2. Juli folgendes erklärt: 
Der Verband Deutscher Rentenversicherungs-
träger wird sich unverzüglich dafür einsetzen, 
daß die Träger der gesetzlichen Rentenver-
sicherung aus konjunktur- und währungspoli-
tischen Gründen liquide Mittel im Rahmen ihrer 
finanziellen Möglichkeiten freiwillig in Schatz-
anweisungen anlegen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt geht's!) 
Diese freiwillige Bereitschaft der sozialen Selbst-
verwaltung begrüßen wir. Das ist der richtige Weg. 
Wir halten jetzt die Anwendung der Vorschriften 
des § 1383 b RVO für nicht erforderlich und werden 
deshalb eine zwangsweise Stillegung von Mitteln 
der Rentenversicherung nach Ziffer IV des CDU/ 
CSU-Antrags ablehnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, liegen weitere Wortmeldungen vor? — Das 
ist nicht der Fall. 
Dann kommen wir zur Abstimmung. Es ist vorge-
schlagen, den Gesetzentwurf über die Erhebung 
eines rückzahlbaren Konjunkturzuschlags zur Ein-
kommensteuer und Körperschaftsteuer dem Finanz-
ausschuß — federführend —, dem Ausschuß für 
Wirtschaft zur Mitberatung, dem Haushaltsausschuß 
zur Mitberatung und gemäß § 96 der Geschäftsord-
nung zu überweisen. Wird ein anderer Vorschlag 
gemacht? Herr Abgeordneter Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Da nach dem Antrag der CDU/ 
CSU Mittel der Sozialversicherung stillgelegt werden 
sollen, rege ich an, daß auch der Ausschuß für 
Arbeit und Sozialordnung — nur zu diesem Teil 
des Antrages — gehört wird. 
(Abg. Rösing: Das betrifft Ziffer IV unseres 
Antrags! — Weiterer Zuruf von der CDU/ 
CSU: Dieser Punkt kommt ja noch!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Sie haben jetzt zu 
Ziffer IV des Antrags der CDU/CSU gesprochen. Ich 
war erst bei Punkt 1 der Tagesordnung. 
Wer dem Überweisungsvorschlag zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Es ist so beschlossen. 
Es ist vorgeschlagen, die Zweite Verordnung über 
steuerliche Konjunkturmaßnahmen dem Finanzaus-
schuß — federführend —, dem Wirtschaftsausschuß 
zur Mitberatung und dem Haushaltsausschuß zur 
Mitberatung und gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
zu überweisen. Wer zustimmt, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Es ist so beschlossen. 
Wir kommen dann zu dem Antrag der Fraktion 
der CDU/CSU betr. konjunkturpolitische Dämp-
fungsmaßnahmen. Es ist vorgeschlagen, den Antrag 
dem Haushaltsausschuß — federführend —, dem 
3468 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
Finanzausschuß zur Mitberatung, dem Wirtschafts-
ausschuß zur Mitberatung und Ziffer IV des An-
trags dem Arbeitsausschuß zur Mitberatung zu über-
weisen. Wer zustimmt, den bitte ich um das Hand-
zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe. — Es ist 
so beschlossen. 
Damit sind alle Punkte der Tagesordnung erledigt. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft 
bittet, hier mitzuteilen, daß der Wirtschaftsausschuß  
30 Minuten nach Beendigung des Plenums im Sit-
zungssaal 2503 zusammentritt. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die nächste 
Plenarsitzung auf morgen, Samstag, den 11. Juli 
1970, ein. Es wurde interfraktionell vereinbart, daß 
die Sitzung morgen in Abänderung der ursprüng-
lichen Planung um 9.30 Uhr beginnt. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.50 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 6. Wahlperiode - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 	3469 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Abelein 11. 7. 
Dr. Achenbach * 11.7. 
Adams * 11.7. 
Dr. Aigner * 11. 7. 
von Alten-Nordheim 11. 7. 
Dr. Artzinger * 11.7. 
Baier 11.7. 
Dr. Barzel 11.7. 
Dr. Becher (Pullach) 11.7. 
Behrendt * 11.7. 
Benda 11.7. 
Dr. Burgbacher * 11. 7. 
Dr. Czaja 11.7. 
Dr. Dittrich * 11. 7. 
Dichgans * 11. 7. 
Dröscher * 11.7. 
Faller * 11.7. 
Fellermaier * 11. 7. 
Flämig * 11.7. 
Dr. Furler * 11. 7. 
Gewandt 11. 7. 
Gerlach (Emsland) * 11.7. 
Dr. Gradl 11.7. 
Haage (München) *  11. 7. 
Dr. Hein * 11. 7. 
Frau Dr. Henze 11. 7. 
Dr. Hupka 11.7. 
D. Jahn (Braunschweig) * 11. 7. 
Klinker * 11.7. 
Katzer 11.7. 
Dr. Kley 11.7. 
Dr. Koch * 11.7. 
Frau Krappe 11.7. 
Kriedemann * 11. 7. 
Frau Dr. Kuchtner 11. 7. 
Lange * 11. 7. 
Lautenschlager * 11. 7. 
Leisler Kiep 11. 7. 
Lemmer  11. 7. 
Lenze (Attendorn) 11.7. 
Liehr 11.7. 
Dr. Lohmar 11. 7. 
Dr. Löhr * 11.7. 
Lücker (München) *  11.7. 
Meister * 11. 7. 
Memmel * 11.7. 
Müller (Aachen-Land) * 11.7. 
Ollesch 11.7. 
Frau Dr. Orth * 11. 7. 
Picard 11.7. 
Pieroth 11.7. 
Porzner 11. 7. 
Richarts * 11.7. 
Riedel (Frankfurt) * 11.7. 
Schmidt (Braunschweig) 11. 7. 
Schmidt (Würgendorf) 11.7. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Schwabe * 11.7. 
Schröder (Wilhelminenhof) 11. 7. 
Dr. Schwörer * 11. 7. 
Seefeld * 11.7. 
Springorum * 11.7. 
Dr. Starke (Franken) * 11.7. 
Frau Dr. Walz 11. 7. 
Dr. Freiherr v. Weizsäcker 11. 7. 
Werner * 11.7. 
Wolfram * 11. 7. 
Dr. Wörner 11. 7. 
Wohlrabe 11.7. 
Anlage 2 
Anlage 
zum Schreiben des Präsidenten 
des Bundesrates vom 26. Juni 1970 
an den Bundeskanzler 
Stellungnahme 
des Bundesrates 
zum 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushalts
-
plans für das Haushaltsjahr 1970 
(Haushaltsgesetz 1970) 
a) Der Bundesrat hält die Ermächtigung an den Bun-
desminister der Finanzen, eine „Bildungsanleihe" 
bis zur Höhe von 1 Milliarde DM aufzunehmen, 
allein nicht für geeignet, das Problem der Bil-
dungsfinanzierung zu lösen. Es geht bei der Bil-
dungsfinanzierung nicht darum, einen einmaligen 
investiven Nachholbedarf zu finanzieren, son-
dern es müssen vor allem die progressiv wach-
senden Folgekosten, die Länder und Gemeinden 
zu tragen haben, finanziell gesichert werden. Im 
übrigen geht der Bundesrat davon aus, daß von 
der Anleiheermächtigung nur dann Gebrauch ge-
macht wird, wenn die Verhältnisse am Kapital-
markt eine solche Anleihe zulassen und wenn 
außerdem die Anleihebedürfnisse der übrigen 
öffentlichen Gebietskörperschaften ausreichend 
berücksichtigt werden. 
b) Der Bundesrat bedauert, daß die Bundesregie-
rung die verfügte Aussetzung der Frachthilfe für 
die Beförderung von Steinkohle ab 10. Februar 
1970 nicht rückgängig gemacht hat. Er bittet die 
Bundesregierung, im weiteren Vollzug des Bun-
deshaushalts alles zu unternehmen, um die Fort-
setzung der Steinkohlefrachthilfe zu ermöglichen. 
*) Für die Teilnahme an einer Sitzung des Europäischen 
Parlaments 
3470 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Juli 1970 
Der Bundesrat bedauert, daß seine Forderung, im 
Bundeshaushalt 1970 einen Ansatz von 100 Mil-
lionen DM für Investitionshilfen gemäß Art. 104 a 
Abs. 4 GG zum Ausgleich unterschiedlicher Wirt-
schaftskraft oder zur Förderung des wirtschaft-
lichen Wachstums auszubringen, bei den Bera-
tungen im Deutschen Bundestag unberücksichtigt 
geblieben ist. Durch gezielten Einsatz derartiger 
Finanzhilfen hätten strukturpolitisch wichtige 
Maßnahmen, auf die nach den Grundsätzen des 
Konjunkturrats vom Januar 1969 Konjunktur
-
dämpfungsmaßnahmen nicht angewendet werden 
sollen, insbesondere in Problemgebieten lei-
stungsschwacher Länder im Interesse eines stabi-
litätskonformen Wachstums ermöglicht werden 
können. 
Der Bundesrat bittet die Bundesregierung, im 
Rahmen der Haushaltsberatungen für 1971 und 
der Fortschreibung der Finanzplanung zu prüfen, 
ob und in welchem Umfang die Gewährung von 
Investitionshilfen nach Art. 104 a Abs. 4 GG ab 
1971 notwendig und möglich ist.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06062.pdf</pdf_url>
    <id>3442</id>
    <dokumentnummer>06/62</dokumentnummer>
    <datum>1970-07-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
