<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3465</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/85</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1970-12-10</datum>
  <titel>Protokoll der 85. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
85. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksache W1525) 
Frage des Abg. Ott (CDU/CSU) : 
Erklärung des Bundeskanzlers auf dem 
Schriftstellerkongreß am 21. November 
1970 über Demagogen 
Dr. Ehmke, Bundesminister 
	
4739 B, D, 
4740 A, B, C 
Ott (CDU/CSU) 4739 D, 4740 A 
Freiherr von und zu Guttenberg 
(CDU/CSU) 4740 A 
Dr. Geßner (SPD) 	  4740 B 
Walkhoff (SPD) 4740 B 
Freiherr von Fircks (CDU/CSU) 4740 C 
Frage des Abg. Dr. Marx (Kaiserslautern) 
(CDU/CSU) : 
Ausführungen des Bundesaußenmini-
sters am 17. Oktober 1970 über die 
westeuropäische Integration und die 
Deutschland- und Ostpolitik früherer 
Bundesregierungen 
Scheel, Bundesminister 4740 D, 
4341 A, B, C, D 4342 A, B, D, 4743 A 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 
4741 A, B, C 
Frau Funcke, Vizepräsident 4741 B 
Freiherr von und zu Guttenberg 
(CDU/CSU) 	  4741 D 
Dr. Wagner (Trier) (CDU/CSU) 4742 A 
Dr. Apel (SPD) 4742 B 
Reddemann (CDU/CSU) 4742 B 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) 4742 D 
Fellermaier (SPD) 4742 D 
Ott (CDU/CSU) 4743 A 
Frage des Abg. Reddemann (CDU/CSU) : 
Behauptungen des Bundesaußenmini-
sters betr. Falschinformationen über 
das Moskauer Abkommen und Fehl-
interpretationen einzelner Vertragsbe-
stimmungen 
Scheel, Bundesminister 4743 B, 4744 A, B 
Reddemann (CDU/CSU) 4743 D, 4744 A 
Frau Funcke, Vizepräsident 4744 B, C, D, 
4745 A 
Breidbach (CDU/CSU) 4744 B 
Raffert (SPD) 4744 B 
Ott (CDU/CSU) 	  4744 C, D 
Dr. Apel (SPD)  4745 A 
Frage des Abg. Haase (Kassel) 
(CDU/CSU) : 
Erklärung des Bundesaußenministers 
betr. die Wertung der deutschen Außen-
politik durch die Völker Europas 
Scheel, Bundesminister 4745 B, C, 
4746 A, B, D, 4747 A, B, C, D, 4748 A 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) 4745 C 
II 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) 
	
4745 D, 4746 A 
Frau Funcke, Vizepräsident 4745 D 
Freiherr von und zu Guttenberg 
(CDU/CSU) 4746 B 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 4746 C, D 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) 4746 D 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 4747 A 
Mattick (SPD) 4747 B 
Breidbach (CDU/CSU)  4747 C 
Ott (CDU/CSU) 4747 D 
Fellermaier (SPD) 4748 A 
Frage des Abg. Wohlrabe (CDU/CSU) : 
Formulierung des Bundesaußenmini-
sters in der Rede am 17. Oktober 1970 
betr. die Rechte der Vier Mächte in 
bezug auf Berlin und Deutschland als 
Ganzes 
Scheel, Bundesminister 4748 B, C, D, 
4749 A, B, C 
Wohlrabe (CDU/CSU) 4748 B, C, D, 4749 C 
Raffert (SPD) 4748 D 
Frau Funcke, Vizepräsident 4748 D 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 
4749 A, B 
Reddemann (CDU/CSU) 4749 C 
Frage des Abg. Kiep (CDU/CSU) : 
Urteil des Bundesaußenministers in der 
Rede am 17. Oktober 1970 über den 
Beitrag früherer Bundesregierungen zur 
westlichen Entspannungspolitik 
Scheel, Bundesminister 	 4749 D, 
4750 B, C, D, 4751 A, B, C, D, 4752 A, C 
Kiep (CDU/CSU) 	  4750 B, C 
Freiherr von und zu Guttenberg 
(CDU/CSU) 	  4750 D 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 4751 A 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU)  4751 C 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) 4751 C 
Dr. Geßner (SPD) 	  4751 D 
Ott (CDU/CSU)  4752 C 
Nächste Sitzung 	  4752 D 
Anlagen 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 4753 A 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort auf die Zusatzfrage 
des Abg. von Alten-Nordheim (CDU/CSU) 
zu seiner Mündlichen Frage betr. EWG-
Schweinefleischmarktordnung 4753 C 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4739 
85. Sitzung 
Bonn, den 10. Dezember 1970 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Funcke: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Einziger Punkt der Tagesordnung ist die 
Fragestunde 
— Drucksache VI/1525 — 
Wir beginnen mit dem Geschäftsbereich des Bun-
deskanzleramtes. Zur Beantwortung ist Herr Bun-
desminister Professor Ehmke hier. 
Ich rufe die Frage 1 des Herrn Abgeordneten Ott 
auf: 
Welche Personen, Vereinigungen oder Publikationsmittel hatte 
der Herr Bundeskanzler gemeint, als er auf dem Schriftsteller-
kongreß am 21. November 1970 in Stuttgart erklärte, daß „De-
magogen bekannter Machart unablässig Verleumdung und 
Hetze gegen seine Friedenspolitik zu setzen begonnen haben"? 
Bitte schön, Herr Minister! 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Frau Präsidentin! Ich darf zunächst genau 
zitieren, was der Herr Bundeskanzler auf dem 
Schriftstellerkongreß in Stuttgart am 21. November 
1970 gesagt hat. Das Zitat lautet: 
In diesen Tagen ist es uns gelungen, endlich 
auch mit Polen, mit dem polnischen Volk ins 
Verständnis zu kommen. Stück für Stück ver-
suchen wir, Vorurteile und Mißtrauen, die 
Lasten eines folgenreichen Krieges abzubauen. 
Sie wissen, gegen welche Widerstände diese 
Friedenspolitik vorangetragen wurde und wird. 
Sie werden ermessen können, welche Bewußt-
seinsveränderungen diese Politik zur Folge hat. 
Aber Sie werden auch wissen, daß Demagogen 
bekannter Machart unablässig Verleumdung 
und Hetze gegen diese notwendige Politik zu 
setzen begonnen haben. Ich scheue mich nicht, 
als Politiker, Sie, die Schriftsteller, um Hilfe zu 
bitten, damit nicht abermals die Vernunft an 
der Ignoranz scheitert. 
Der Herr Bundeskanzler hat damit an die Schrift-
steller appelliert, dazu beizutragen, daß die Diskus-
sion um die von ihm für notwendig gehaltene Poli-
tik der Verständigung und des Ausgleichs mit den 
Völkern des Ostens rational geführt wird. Er hat 
keineswegs alle Kritiker dieser Politik mit Demago-
gen gleichgesetzt. 
Ich wundere mich daher, daß ein Mitglied der 
CDU/CSU-Fraktion, die erst vor wenigen Tagen 
den Ausgleich mit dem polnischen Volk als Ziel auch 
ihrer Politik bezeichnet hat, sich offensichtlich durch 
die Worte des Herrn Bundeskanzlers getroffen fühlt. 
Aber man müßte ja blind sein, sähe man nicht, in 
welch unverantwortlicher Weise etwa von den An-
hängern der sogenannten „Aktion Widerstand" Emo-
tionen angestachelt und Verunglimpfungen über den 
Herrn Bundeskanzler ausgeschüttet werden. Ich ver-
sage es mir, all die Parolen, die bis zur Aufforderung 
zum Mord gehen, hier zu wiederholen. Alle Parteien 
dieses Hohen Hauses haben sich hiervon distanziert. 
Wir sollten als Demokraten keinen Zweifel daran 
aufkommen lassen, daß wir mit solchen Demagogen 
nichts gemein haben. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, da Sie auf 
diese bekannten Parolen, die ja von uns abgelehnt 
werden, hingewiesen haben, frage ich: wann hat der 
Herr Bundeskanzler oder die Bundesregierung sich 
davon distanziert, daß die Frau Hildegard Hamm
-
Brücher als Mitglied der Bundesregierung unter 
einem Transparent mit der Aufschrift „Liefert Huber 
an das Messer" gesprochen hat? Dies nur vorweg, da 
Sie abgewichen sind. 
Darf ich eine Zusatzfrage stellen, Frau Präsidentin? 
Vizepräsident Frau Funcke: Ja, bitte, stellen 
Sie eine Zusatzfrage. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, würde der 
Herr Bundeskanzler die Wiedergabe früherer Äuße-
rungen von ihm ebenfalls als Verleumdung und 
Hetze bekannter Demagogen gegen seine Friedens-
politik bezeichnen, wenn diese seine früheren Äuße-
rungen zur Ostpolitik und zur Oder-Neiße-Linie sich 
mit seinen heutigen Taten nicht mehr in Überein-
stimmung befinden? 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Ich bin sehr erstaunt, wie Sie mir überhaupt 
diese Frage stellen können, Herr Abgeordneter. Es 
besteht kein Anlaß, aus dem, was der Kanzler auf 
dem Schriftstellerkongreß gesagt hat, zu dieser selt- 
4740 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Bundesminister Dr. Ehmke 
samen Schlußfolgerung zu kommen. Selbstverständ-
lich nicht! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Freiherr von Guttenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Bundesminister, da Sie sagen, Sie wunderten 
sich, daß diese Frage aus den Reihen der CDU/CSU 
gestellt wurde, möchte ich Sie fragen, ob Sie es 
nicht für sehr selbstverständlich halten sollten, daß 
eine solche Frage von uns gestellt wird, nachdem 
der Herr Bundeskanzler selbst vor einigen Wochen 
das Wort von der Volksverhetzung gegen die 
CDU/CSU gebraucht hat. 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Ich glaube, es hat keinen Zweck, einzelne 
Äußerungen hier gegeneinander aufzurechnen. In 
dieser Frage, um die es geht, Herr Guttenberg, 
sollte man doch wohl eher die Äußerungen über die 
CDU und den Willen der CDU zum Ausgleich mit 
Polen zitieren, die der Bundeskanzler in Warschau 
gemacht hat. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Ott. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, würden 
Sie uns in unserem Kampf gegen diese Sorte von 
Menschen wie „Aktion Widerstand" usw. dadurch 
unterstützen, daß Sie uns sagen, wen der Herr 
Bundeskanzler noch gemeint hat, als er in Stuttgart 
vor den Schriftstellern sprach? 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Diesen Typ von Leuten. Ich habe hier dieses 
Beispiel gegeben, das Ihnen ja ebenso geläufig ist 
wie mir, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Geßner. 
Dr. Geßner (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen be-
kannt, daß sich die CSU-Freundeskreise, deren Ver-
bindung zur CSU dieser Tage in einer „Monitor"
-
Sendung von einem führenden Mitglied der CSU-  
Freundeskreise bestätigt worden ist, sich eines Vo-
kabulars bedienen, das man durchaus als Demago-
gie bezeichnen kann? 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Ich verfolge das nicht so im einzelnen, daß 
ich das hier, ohne daß konkrete Beispiele genannt 
werden, unterstreichen könnte. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Walkhoff. 
Walkhoff (SPD) : Herr Bundesminister, wie wer-
ten Sie die Tatsache, daß einige dieser Demago-
gen und ihrer Presseorgane — ich denke da an be
stimmte versöhnungsfeindliche Veröffentlichungen  
auch in der Vertriebenenpresse — sogar noch durch 
öffentliche Mittel, d. h. durch Steuergelder, ausge-
halten werden? 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Man muß in dieser Frage sorgfältig unter-
scheiden zwischen der Förderung von Dingen, die 
uns an sich am Herzen liegen, wie etwa die Hilfe 
für die Vertriebenen und ihre Verbände und die 
Unterstützung ihrer Arbeit, und Dingen, die mit 
diesen Mitteln gemacht werden, die von denen zu 
verantworten sind, die die Mittel für diesen Zweck 
gebrauchen. Ich bin der Meinung, man sollte daraus 
keine generellen Schlußfolgerungen ziehen, sondern 
sollte das von Fall zu Fall besprechen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten von Fircks. 
Freiherr von Fircks (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, können Sie mir bestätigen, daß auch Ihnen 
bisher keine versöhnungsfeindlichen Aussagen der 
Vertriebenenpresse bekanntgeworden sind, sondern 
daß es sich nur um andere Standpunkte zur Ostpoli-
tik handelt, als sie von der Bundesregierung vertre-
ten werden? 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Herr Kollege Fircks, ich fürchte, das würde 
ich Ihnen nicht bestätigen können. Aber da müßte 
ich auch erst in meinen Unterlagen nachsehen. Es 
gibt leider vereinzelt auch aus dem Bereich der 
Vertriebenen Äußerungen, die über das Maß einer 
demokratischen Kritik hinausgehen. Aber es hat 
wirklich keinen Zweck, darauf jetzt einzugehen, 
denn ich habe die entsprechenden Unterlagen nicht 
bei mir. 
Vizepräsident Frau Funcke: Keine weitere 
Zusatzfrage. 
Ich danke Herrn Bundesminister Professor Ehmke. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Auswärti-
gen Amts. Zur Beantwortung ist Herr Bundesmini-
ster Scheel hier. 
Ich rufe die Frage 6 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Marx (Kaiserslautern) auf: 
Trifft es zu, daß der Bundesaußenminister, wie im Bulletin 
vom 21. Oktober 1970 behauptet wird, am 17. Oktober 1970 aus
-geführt hat: „Es hat in den vergangenen Jahren zahlreiche 
Hindernisse gegeben, die einem zügigen Ausbau zur westeuro-
päischen Integration immer wieder im Wege standen. Es gab 
künstliche und natürliche Hindernisse. Zu den künstlichen ge-
hörte zweifellos die Deutschland- und Ostpolitik früherer Bun-
desregierungen. Denn solange die Bundesrepublik Deutschland 
nicht bereit war, in ihrer Außen- und Ostpolitik vom terri-
torialen Status quo in Europa auszugehen, mußten unsere 
westlichen Freunde befürchten, bei der Bildung einer politischen 
Union unter Beteiligung der Bundesrepublik Deutschland auch 
deren besonderes Spannungsverhältnis zu den Staaten Ost-
europas mitübernehmen zu müssen und somit ihre eigene Sicher-
heit zu gefährden."? 
Bitte, Herr Minister! 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsident, darf ich, bevor ich diese Frage beant-
worte, eine allgemeine Bemerkung machen. Ich 
möchte die Kollegen um Verständnis dafür bitten, 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4741 
Bundesminister Scheel 
daß diese Fragen erst jetzt auf der Tagesordnung 
sind. Ich wollte sie gerne selbst beantworten, stand 
in den letzten Wochen aber nicht zur Verfügung. 
Das nimmt den Fragen teilweise etwas von ihrer 
Aktualität. Ich bin dankbar dafür, daß wir uns dar-
auf einigen konnten, diese Fragen heute zu behan-
deln. 
Ich komme zu der Frage des Herrn Abgeordneten 
Dr. Marx. Sie ist mit Ja zu beantworten. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Marx. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Frau Prä-
sidentin, darf ich zunächst auch eine Bemerkung 
machen. Dadurch, daß sich die Termine geändert 
haben — was wir verstehen —, sind einige der 
Kollegen, die sich auf Fragen vorbereitet hatten, 
jetzt nicht da, so daß diese Fragen schriftlich beant-
wortet werden müssen. 
Nun die Zusatzfrage. Herr Bundesaußenminister, 
darf ich, da Sie die Frage schlicht mit Ja beantwortet 
haben, davon ausgehen, daß dieser Satz und eine 
Reihe anderer Sätze Ihrer Parteitagsrede vom 
17. Oktober den Versuch machen, ein neues Ge-
schichtsbild zu begründen? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Nein. 
Sie hatten gefragt, ob ich dies gesagt habe. Darauf 
lautete die Antwort: ja. 
(Heiterkeit und Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr Bun-
desminister, Sie gehen bitte davon aus, daß ich die 
Frage so stelle: ob Sie sich auch heute noch mit dem 
vollen Inhalt dieser Ihrer dort gemachten und von 
mir zitierten Äußerungen identifizieren — 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Natür-
lich! 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : — und 
ob Sie bereit sind, dies ein wenig zu erläutern, weil 
tatsächlich schleierhaft ist, wie Sie zu diesen Behaup-
tungen kommen. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Selbst-
verständlich stehe ich zu dem, was ich gesagt habe. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege Dr. 
Marx, eine Erläuterung zu dem Zitat ist von Ihnen 
mit der Ursprungsfrage nicht erfragt worden und 
kann deshalb auch nicht in Zusatzfragen erbeten 
werden. Die Frage lautet, ob dies so gesagt worden 
ist. Wir können jetzt keine Erläuterungsdebatte 
führen. 
(Abg. Dr. Apel: Es sind ja zwei Zusatzfragen 
gestellt worden!) 
— Na ja, die Frage war so, wie Herr Dr. Marx sie 
gestellt hatte, nicht beantwortet worden, aber sie 
kann hier auch nicht so beantwortet werden, denn 
das würde den Rahmen der Fragestunde sprengen. 
Jetzt eine kurze Zusatzfrage, bitte! 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Bundesminister, wären Sie dann bereit, zu erläu-
tern, auf Grund welcher Tatsachen und welcher 
Äußerungen unserer Verbündeten Sie zu den von 
mir zitierten Äußerungen gekommen sind? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Sie 
beziehen sich in Ihrer sehr langen Frage auf die 
Äußerung, daß es nicht nur natürliche, sondern auch 
künstliche Hindernisse beim Ausbau der europä-
ischen Integration gegeben habe. Ich habe gesagt: 
„Zu den künstlichen Hindernissen gehörte ... die 
Deutschland- und Ostpolitik früherer Bundesregie-
rungen." Ich darf dazu gleich sagen, daß ich da 
Bundesregierungen mit einschließe, denen ich ange-
hört habe. 
Ja, ich will Ihnen gern sagen, worauf diese meine 
Meinung beruht. Das ist eine Wertung, über die 
man sich unterhalten kann. Ich nehme an, daß Sie 
eine andere Auffassung haben; aber darüber wollen 
wir jetzt ja nicht streiten. Ich stehe zu dem, was 
ich gesagt habe, und weise darauf hin — um nur 
ein Beispiel zu nennen —, daß schon 1959 der da-
malige französische Ministerpräsident Debré in der 
Nationalversammlung erklärt hat, daß eine Grund-
bedingung für die Einigung der Vier Mächte in der 
Deutschlandfrage und in der Berlinfrage — um die 
es ja auch jetzt immer wieder geht — die Bekräf-
tigung oder die Hinnahme des Status quo durch die 
Bundesrepublik ist. Das ist eine ganz essentielle 
Auffassung gewesen, die in der Vergangenheit 
immer wieder in vielfältiger Form in Äußerungen 
unserer westlichen Verbündeten zum Ausdruck ge-
kommen ist. Auch jetzt können Sie ja in der Zu-
stimmung zu der Haltung der Bundesregierung in 
den Vertragsverhandlungen erkennen, daß unsere 
westlichen Verbündeten die Entscheidungen der 
Bundesregierung als einen Beitrag zu einer positiven 
europäischen Politik werten. Wenn Sie im Rückkehr-
schluß das auch noch als Begründung für meine Auf-
fassung hinnehmen wollen, habe ich, glaube ich, 
schon eine zu lange Erläuterung gegeben, als es in 
der Fragestunde möglich ist. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Freiherr von und zu Gut-
tenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Minister, wird Ihre Behauptung, daß der zü-
gige Ausbau der politischen Zusammenarbeit West-
europas durch die Forderung der Bundesrepublik 
nach Veränderung des Status quo aufgehalten wor-
den sei, nicht im Grunde bereits dadurch widerlegt, 
daß sich alle unsere europäischen Partner als Mit-
glieder der NATO freiwillig an die im Deutsch-
land-Vertrag niedergelegten Ziele der Überwindung 
eben dieses Status quo der deutschen Teilung gebun-
den haben? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Unsere 
Verbündeten sind, wie Sie, Baron Guttenberg, in der 
4742 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Bundesminister Scheel 
Zwischenzeit sicherlich gemerkt haben, davon über-
zeugt, daß sich die Politik der Bundesregierung in 
voller Übereinstimmung mit dem Deutschland-Ver-
trag befindet. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Wagner. 
Dr. Wagner (Trier) (CDU/CSU) : Herr Bundes-
außenminister, wie vereinbart sich die von Ihnen 
vorgetragene Auffassung mit der ganz unbezweifel-
baren Tatsache, daß frühere Ansätze zu einer poli-
tischen Union in Westeuropa keineswegs an dem 
von Ihnen zitierten besonderen Spannungsverhält-
nis der Bundesrepublik zu osteuropäischen Staaten, 
sondern im Gegenteil an inneren Spannungen der 
Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaften, 
das heißt an Meinungsverschiedenheiten über die 
Gestaltung ihres internen Verhältnisses gescheitert 
sind? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
habe niemals behauptet, daß die Integration West-
europas an diesem einen Element gescheitert wäre, 
sondern ich habe dieses eine Element nur unter 
anderen aufgezählt; ich habe aber die anderen auch 
genannt. Natürlich ist die Ursache in diesem Punkt 
eine andere gewesen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Apel. 
 
Dr. Apel (SPD) : Herr Bundesminister, können 
Sie mir zustimmen, daß insbesondere auch Äuße-
rungen des französischen Staatspräsidenten de 
Gaulle zur Frage der Oder-Neiße-Linie doch in der 
Tat auch das Integrationsklima in der EWG nach-
teilig beeinflußt haben und insofern Ihre Aussage, 
die in der umstrittenen Rede von Ihnen gemacht 
wurde, eben doch eine reale Basis hat? 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Diese 
Frage ist natürlich ein Bärendienst!) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Nein 
— — Herr Kollege, ich stimme Ihnen zu, daß die 
unterschiedlichen Auffassungen der Partner in der 
EWG bei der Diskussion über die politische Eini-
gung Europas natürlich ein Hindernis sein mußten. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Reddemann. 
Reddemann (CDU/CSU) : Herr Minister, wollen 
Sie den letzten Satz Ihrer Ausführungen tatsächlich 
aufrechterhalten, daß die frühere Politik die eigene 
Sicherheit Europas gefährdet hätte? Es geht dabei 
um die Politik, die Regierungen betrieben haben, 
von denen Sie selbst sagten, daß Sie ihnen ange-
hörten? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ver-
ehrter Herr Kollege, das habe ich nie gesagt. Sie 
müssen korrekt zitieren. Der Satz heißt: 
Denn solange die Bundesrepublik Deutschland 
nicht bereit war, in ihrer Außen- und Ostpolitik 
vom territorialen Status quo in Europa aus-
zugehen, mußten unsere westlichen Freunde be-
fürchten, bei der Bildung einer politischen Union 
unter Beteiligung der Bundesrepublik Deutsch-
land auch deren besonderes Spannungsverhält-
nis zu den Staaten Osteuropas mitübernehmen 
zu müssen und somit ihre eigene Sicherheit zu 
gefährden. 
Ja, das ist doch ganz selbstverständlich. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine verehrten Herren, wenn sich sechs darüber 
unterhalten, ob sie eine politische Union bilden, 
dann werden sie doch nicht zu konkreten Entschei-
dungen kommen, bevor nicht alle sechs ihre eigenen 
Fragen geregelt haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der CDU/CSU.) 
Das ist wie in der Wirtschaft. Wenn sechs Firmen 
etwa daran denken, eine Fusion zu betreiben, dann 
werden sie einander mal unter die Lupe nehmen, 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Das ist 
eine reine Theorie, die mit der Frage nichts 
zu tun hat! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
und wenn einer von den sechs etwa einen Schwanz 
von Gerichtsverfahren noch nicht geklärt hat, dann 
werden ihm die Kollegen sagen: Bring deine Sachen 
erst einmal in Ordnung, bevor wir mit dir fusionie-
ren. Das ist in der Politik ganz genauso, Herr Kol-
lege, und das ist der Hintergrund dessen, was ich 
gesagt habe. Ich glaube, hier wird mir jeder im 
Saale zustimmen, wenn ich das sage. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Eine ganz 
triviale Politik ist das!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Mini-
ster, rechnen Sie zu diesen „künstlichen Hindernis-
sen" auf dem Wege zur westeuropäischen Integra-
tion im Sinne Ihrer Ausführungen auch die frühere 
Außenpolitik des Außenministers Brandt und die 
frühere Deutschlandpolitik des Gesamtdeutschen 
Ministers Wehner? 
Scheel: Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
habe sogar gesagt, daß ich die Politik von Regie-
rungen dazu rechne, denen ich selber angehört habe. 
Mehr kann ich nicht sagen. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Das ist 
eine besondere Art der Vergangenheits
bewältigung!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
frage des Herrn Abgeordneten Fellermaier. 
Fellermaier (SPD) : Herr Bundesminister, kön-
nen Sie mir zustimmen, daß Frankreich in der Frage, 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4743 
Fellermaier 
die politische Union möglich zu machen, viel freier 
geworden ist, als die Algerien-Krise bereinigt 
war, was mit eine der Voraussetzungen für das war, 
was Frankreich heute ist? 
(Lachen und Zurufe bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Zwei-
fellos hat Frankreich nach Beendigung der Algerien-
Krise Energien frei gehabt, um sich der europäischen 
Politik stärker als vorher zu widmen. Das ist von 
demselben Tage an sichtbar geworden. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Ott. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenminister, wür-
den Sie mir zustimmen, wenn ich behaupte, daß ein 
entscheidender Unterschied zwischen dem Kolonial-
land Algerien im Verhältnis zu Frankreich und den 
Gebieten östlich der Oder und Neiße besteht? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ein 
solcher Vergleich ist hier wohl auch nicht angestellt 
worden. 
Vizepräsident Frau Funcke: Keine weitere 
Zusatzfrage. 
(Abg. Haase [Kassel] meldet sich zu einer 
Zusatzfrage.) 
— Ich habe jetzt abgeschlossen. Es kommen ja aber 
noch mehr Fragen, bei denen Sie Ihre Zusatzfrage 
noch unterbringen können. 
Ich rufe die Frage 7 des Herrn Abgeordneten 
Reddemann auf: 
Was hat der Bundesaußenminister in seiner beim außer-
ordentlichen Parteitag der FDP gehaltenen und im offiziellen 
Bulletin der Bundesregierung am 21. Oktober 1970 abgedruckten 
Rede konkret gemeint, als er, den deutschsowjetischen Ver-
trag erklärend, behauptete: „Angesichts der gezielten Falsch-
informationen über das Moskauer Abkommen und der Fehl-
interpretationen einzelner Vertragsbestimmungen ..."? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege Reddemann, ich möchte Ihnen nur einige 
der Falschinformationen und der Fehlinterpretatio-
nen nennen. Ich kann naturgemäß nicht alles her-
ausholen, was an Falschinformationen und Fehl-
interpretationen über die Verträge verbreitet wor-
den ist. Ich habe mich auf Äußerungen von einigen 
Kollegen des Bundestages beschränkt. Ich habe nicht 
auf einen Teil der Presse Bezug genommen, auf 
manche Presseerzeugnisse, die ja große Teile ihrer 
Auflagen der Erläuterung und der Interpretation 
gewidmet haben, nicht immer der wahren Inter-
pretation. 
Ich will die von unserem Kollegen Dr. Barzel am 
16. August aufgestellte Behauptung erwähnen, daß 
unsere Ostpolitik die Vorherrschaft der Sowjetunion 
in Europa stärke. Das ist eine Falschinformation. 
(Zustimmung bei der SPD. — Lachen und 
Zurufe bei der CDU/CSU.) 
Die zweite, die ich erwähne, ist eine von Herrn 
Kiesinger am 26. August 1970 im Zusammenhang 
mit einer CDU-Präsidiumssitzung getroffene  Fest-
stellung, daß durch den Moskauer Vertrag das 
Recht der Deutschen auf Selbstbestimmung gefähr-
det sei und die Politik der Bundesregierung, die 
diesem Vertrag zugrunde liegt, die Fundamente der 
westlichen Integrations-Bündnis-Politik bedrohe. 
(Abg. Dr. Klepsch: Auch das ist so!) 
— Aber da steht Herr Kiesinger sicherlich mit sei
-
ner Meinung völlig allein. Zumindest die Mitglieder 
der westlichen Allianzen sind alle anderer Meinung 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Als nächstes die Behauptung des CDU-General-
sekretärs Heck im „Deutschland-Union-Dienst'' vom 
31. August 1970, wonach das Moskauer Abkommen 
keinen vorbehaltlosen Gewaltverzicht der Sowjet-
union gegenüber der Bundesrepublik enthalte. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Wo ist 
denn in dem Abkommen der Gewaltver
zicht? — Zuruf des Abg. Dr. Schäfer 
[Tübingen].) 
— Da brauchen Sie nur nachzulesen. Ich habe das 
Exemplar da. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserlautern] : Ich habe es 
im Kopf!) 
Als nächstes die Äußerung von Herrn Barzel im 
ZDF vom 9. September 1970: 
Wenn wir uns den Vertrag ansehen, vermissen 
wir jede Gegenleistung. Wir sehen, daß der 
Weg zur Selbstbestimmung der Deutschen nicht 
erleichtert, sondern erschwert ist. Wir sehen, 
daß die Grenzen zementiert werden und nicht 
durchlässig werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dafür wird Herr Barzel jeden Beweis schuldig blei-
ben. Wenn er die Zeitungen aufmerksam liest, hat 
er im Augenblick Gelegenheit, die gegenteilige 
Bewegung festzustellen. 
(Lachen und Zurufe bei der CDU/CSU.) 
Ich weiß nicht, meine Kollegen, ob Sie etwas dage-
gen haben, daß Verhandlungen des Deutschen 
Roten Kreuzes immerhin mit gewissen ersten posi-
tiven Schritten Erfolg gehabt haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wenn Sie das alles nicht wollen, wenn Ihnen das 
alles zuwenig ist, wenn Ihnen das nicht in den 
Kram paßt, dann müssen Sie das deutlich sagen, 
meine Herren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Marx [Kaiserlautern] : Wie kommen Sie 
dazu, von ersten Schritten des Roten Kreu
zes zu sprechen?! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Reddemann. 
Reddemann (CDU/CSU) : Herr Minister, könnte 
es Ihnen gelingen, gelegentlich den Unterschied 
zwischen Information und Meinung zu verarbeiten? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
— Sollte das eine Antwort auf meine Frage sein?  
4744 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
habe Sie akustisch nicht verstanden. 
Reddemann (CDU/CSU): Ich habe Sie gefragt, 
ob es Ihnen gelegentlich gelingen könnte, den Un-
terschied zwischen Information und Meinung her-
auszuarbeiten, da Sie jetzt in der Hauptsache Mei-
nungen als sogenannte Falschinformationen zitiert 
haben. 
(Sehr gut! und Beifall bei der CDU/CSU. — 
Zurufe von der SPD.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Nein. 
Hier sind ja Falschinformationen und Fehlinterpre-
tationen. Die hier geäußerte Meinung ist eine Fehl-
interpretation dessen, was vorliegt. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Reddemann. 
Reddemann (CDU/CSU) : Herr Minister, halten 
Sie es nicht eher für eine Falschinformation, wenn 
der Staatssekretär des Bundespresse- und Informa-
tionsamtes, Ahlers, davon sprach, Herr Bahr habe 
mit dem sowjetischen Außenminister Gromyko le-
diglich Gesprächsnotizen angefertigt, während er in 
Wirklichkeit bereits den Vertrag ausarbeitete? 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der SPD: Was hat das mit der Frage 
zu tun?) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege 
Reddemann, diese Frage hängt nun wirklich nicht 
mit der ursprünglich gestellten Frage zusammen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Abg. 
Reddemann: Es geht um Falschinformatio-
nen, Frau Präsidentin! — Zurufe von der 
SPD) . 
— Ich kann Fragen nach den Äußerungen des Herrn 
Pressesprechers der Bundesregierung nicht zulassen. 
Sie stehen in keinem unmittelbaren Zusammenhang 
mit der hier gestellten Frage. Es tut mir leid, Herr 
Kollege. 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Breid-
bach. 
Breidbach (CDU/CSU) : Herr Minister, halten Sie 
es für politisch stilvoll, wenn man in einem Atem-
zug von Behauptungen, Wertungen spricht und 
diese gleichzeitig als Falschinformationen dekla-
riert? 
(Zurufe von der SPD.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Falsch-
information und Fehlinterpretation, so habe ich das 
genannt. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Raffert. 
Raffert (SPD) : Herr Bundesaußenminister, stim-
men Sie mir zu, wenn ich sage, ich habe es immer 
für eine gezielte Falschinformation gehalten, wenn 
die Opposition behauptet hat, sie sei über Verlauf 
und Inhalt der in Moskau geführten Gespräche und 
Verhandlungen nicht intensiv unterrichtet worden, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
nachdem jedesmal zwischen den Gesprächen und 
vor den Verhandlungen über diese Dinge im Aus-
wärtigen Ausschuß ausführlich berichtet und gespro-
chen worden ist? 
Vizepräsident Frau Funcke: Meine Herren 
und Damen ; wir wollen uns nun wirklich an den Text 
der Fragestellung halten. Herr Kollege Raffert, ich 
kann auch diese Frage nicht zulassen. Ich bitte Sie 
alle wirklich, sich exakt daran zu halten. Es ist un-
möglich, in der Fragestunde eine gesamte ost-
politische Debatte zu führen; dann müssen Sie schon 
eine Aktuelle Stunde beantragen. Aber jetzt können 
wir uns nur unmittelbar an die Frage selbst halten. 
Herr Kollege Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenminister, da 
Sie vorhin den Eindruck erwecken wollten, daß ein 
Teil dieses Hauses dagegen wäre, daß das Rote 
Kreuz über die Rückführung zur Zeit verhandelt: 
sind Sie bereit, zuzugeben, daß in den letzten zehn 
Jahren ohne einen Vertrag und ohne Ihre Ge-
spräche in Moskau durch das Rote Kreuz bereits 
380 000 Umsiedler zurückgekommen sind? 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege 
Ott, auch diese Frage steht nicht im unmittelbaren 
Zusammenhang — — 
(Lebhafter Widerspruch bei der CDU/CSU. 
— Unruhe.) 
Ott (CDU/CSU) : Doch, doch! — Frau Präsidentin, 
der Herr Außenminister hat unterstellt, daß es in 
diesem Hause Personen gäbe, die dagegen sind, daß 
das Rote Kreuz Rückführungen vermittelt. Dagegen 
muß ich mich verwahren. 
Vizepräsident Frau Funcke: Meine Herren 
und Damen, das ist nicht behauptet worden, sondern 
hier ist zitiert worden — — 
(Abg. Ott: Doch, doch! — Abg. Haase 
[Kassel] : Herr Scheel hat es doch gesagt! 
— Weitere Zurufe und Unruhe bei der CDU/ 
CSU.) 
— Meine Herren und Damen, wir können hier so 
nicht weiter fortfahren. Der Sinn der Fragestunde 
ist es, konkrete Fragen an die Regierung zu richten, 
aber nicht, Grundsatzfragen zu erörtern oder außen-
politische Debatten zu führen. Es geht nicht an, jede 
Äußerung, die mit dem Wort „Fehlinterpretation" 
gemeint sein könnte, zum Anlaß zu einer umfassen-
den Diskussion auf „Nebenkriegsschauplätzen" zu 
nehmen. Das geht einfach nicht. Ich muß Sie bitten 
— sonst muß ich die Frage hier absetzen —, sich 
wirklich an den Text der Frage zu halten und nicht 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der Außenmini
-
ster auch! — Weitere Zurufe von der Mitte.) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4745 
Vizepräsident Frau Funcke 
— Er hat lediglich zitiert, welche Fehlinterpreta-
tionen — — 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Zuruf: 
Er hat das Deutsche Rote Kreuz genannt!) 
— Natürlich hat er Beispiele genannt. Aber wir kön-
nen jetzt nicht jedes Beispiel zum Inhalt einer neuen 
Frage machen. 
Meine Herren und Damen, ich kann nur noch 
Fragen zulassen, die exakt zur Ursprungsfrage ge-
hören und nicht zu allen möglichen Erweiterungen 
der Fragestellung. Sie können ja andere Fragen in 
der nächsten Woche stellen. Da besteht kein Hin-
dernis. 
(Zurufe von der CDU/CSU. — Anhaltende 
Unruhe.) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Apel. 
Dr. Apel (SPD) : Herr Bundesminister, wie kommt 
es eigentlich, daß in Ihrem Katalog die eindeutige 
Falschinformation des Kollegen Dr. Heck fehlt, die 
darauf hinauslief, die westeuropäische Integration, 
der „politische Bundesstaat Europa", würde unmög-
lich werden durch die Formulierungen des Moskauer 
Vertrages? 
(Lachen und Zuruf bei der CDU/CSU: Und 
diese Frage? — Weitere Zurufe.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Meine Herren 
und Damen, ich setze die Frage ab. 
Wir kommen zu Frage 8 des Kollegen Haase 
(Kassel) : 
Ist der Bundesaußenminister bereit, seine spezifische Ge-
schichtsbetrachtung (Rede vom 17. Oktober 1970) : ,,Zum ersten 
Mal seit der Gründung des Zweiten Deutschen Reiches im Jahre 
1871 wird in einem deutschen Staat eine Außenpolitik gemacht, 
die die Völker Europas in Ost und West gleichermaßen als 
vernünftig und konstruktiv werten" zu erläutern? 
Bitte, Herr Minister! 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsidentin, wenn Sie erlauben, möchte ich einen 
Irrtum aufklären, der hier zur Verwirrung geführt 
hat, nämlich von Herrn Kollegen Ott. Vielleicht ist 
die Aufklärung für Herrn Kollegen Ott nützlich. Ich 
möchte nicht, daß er einen falschen Eindruck gewon-
nen hat. Ich habe nicht unterstellt, daß die Kollegen 
des Hauses eine bestimmte Entwicklung nicht wol-
len, sondern ich habe nur festgestellt: wenn ich das 
erlebe, kann ich nicht sagen, daß die Grenzen zemen-
tiert sind. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Bundes-
minister, wir sind bei der Frage 8! 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege Haase, es bedarf, so glaube ich, eigentlich 
keiner weiteren Erklärung. Wenn Ihnen, Herr Kol-
lege Haase, ein Zeitabschnitt in den letzten hundert 
Jahren der deutschen Geschichte bekannt ist, in dem 
die Völker Europas in Ost und West gleichermaßen 
die deutsche Außenpolitik als konstruktiv und ver-
nünftig gewertet haben, dann mag das eine vertiefte 
Kenntnis der Entwicklung bei Ihnen zur Grundlage 
haben. Aber mir ist ein solcher Zeitabschnitt — nach 
einer Prüfung dieser letzten Jahre — nicht bekannt. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Herr Bundesaußen-
minister, um da etwas nachzuhelfen: glauben Sie 
denn, daß man mit einer solchen globalen Feststel-
lung beispielsweise dem geschichtlichen Wirken 
Stresemanns gerecht wird? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Es war 
ja eine der großen Schwächen der Politik Strese-
manns, daß es ihm nicht gelungen ist, das Verhältnis 
zu Polen zu regeln. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Das war ja die große Schwäche dieser Politik. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
lag das seinerzeit an Stresemann? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
habe zu dieser Frage überhaupt keine Stellung 
genommen, sondern ich habe nur zu den Tatsachen 
in meiner Rede Stellung genommen, aber keinerlei 
Wertung und keinerlei Ursachen erwähnt. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Klepsch. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Außenminister, 
wenn ich dem Gedankengang Ihrer Antwort richtig 
folge, so würden Sie etwa das Ergebnis der Hitler
-
schen Außenpolitik, die zu einem Ausgleich mit 
Polen gelangt ist, im Vergleich zur Stresemann
schen Außenpolitik — — 
(Abg. Wehner: Unerhört! Das ist schmutzig! 
Hitler mit einem Ausgleich mit Polen in 
Zusammenhang zu bringen! Das ist das 
Letzte! Das machen Sie zur Brunnenvergif
tung! — Weitere lebhafte Zurufe von der 
SPD.) 
Darf ich meine Frage zu Ende bringen, Frau Präsi-
dentin? 
Vizepräsident Frau Funcke: Es gehört zu den 
Grundsätzen der Fragestunde, daß Wertungen im 
Rahmen des Erträglichen bleiben. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU): Ich spreche ja jetzt als 
Historiker, gnädige Frau. 
(Lachen bei der SPD.) 
— — im Vergleich zur Stresemannschen Außen-
politik, in welcher Zeit — ich komme jetzt nämlich 
auf die Frage des Kollegen Haase zurück — die 
deutsche Republik nach allen Seiten hin über ein 
gesichertes außenpolitisches, von allen Völkern 
akzeptiertes Verhältnis verfügte, sehen? 
4746 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
habe die Frage nicht verstanden, auch den Sinn Ihrer 
Frage nicht. 
(Lachen bei der SPD.) 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Darf ich sie wieder-
holen. Ich knüpfte an Ihre Antwort auf die Frage des 
Kollegen Haase bezüglich Stresemann an, zu welcher 
Zeit das außenpolitische Verhältnis der deutschen 
Republik zu allen ihren Nachbarn zufriedenstellend 
geregelt war. Sie haben das verneint. Sie haben das 
einzig und allein an einem Vertrag mit Polen auf-
gehängt. Den hat erst später Adolf Hitler erzielt, 
1934. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD.) 
Wenn das Vorhandensein eines Vertrages das Krite-
rium sein sollte — das war der Sinn meiner Frage —, 
möchte ich Sie fragen, ob sie unter diesem Gesichts-
punkt die Stresemannsche Außenpolitik im Sinne 
Ihrer Ausführungen als nicht gerechtfertigt ansehen. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
habe den Eindruck, Frau Präsidentin, diese Frage 
kann nur entstehen, wenn man nicht mit der nötigen 
Objektivität an die Diskussion des Stoffes heran-
geht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich habe nur festgestellt, daß es in diesen hundert 
Jahren keinen solchen Zeitabschnitt gegeben hat, 
und auf den Einwand von Herrn Haase, daß doch 
Stresemann einen Versuch gemacht habe, habe ich 
gesagt: ja, einen außerordentlichen bedeutsamen 
Versuch; aber hier war der Mangel in der Tat, daß 
es nicht gelungen ist, mit Polen zu einem Ausgleich 
zu kommen. Das ist ein objektiver, nachlesbarer Tat-
bestand. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Aber in anderen Zeiten gibt es andere Schwierig-
keiten. Meine Feststellung war nur die, daß wir auf 
einem Wege sind, der zum erstenmal in der Tat in 
Ost und West gleichermaßen als konstruktiv bewer-
tet wird und der die Zustimmung unserer Nachbarn 
in Ost und West findet. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Freiherr von und zu Gut-
tenberg. 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Bundesminister, woher nehmen Sie diese Ihre 
erstaunliche Sicherheit Ihrer Annahme, daß Ade-
nauers strikte Freiheitspolitik von den Völkern 
Osteuropas — ich wiederhole: von den V ö l k e r n 
Osteuropas — geringer gewertet worden sei als der 
jetzige Annäherungsversuch der Bundesregierung 
an Moskau? 
(Beifall bei der CDU/CSU. - Abg. Raffert: 
Allensbach war das!) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
nehme diese meine Meinung, daß auch in jenem 
Zeitabschnitt die Völker in Ost und West nicht glei-
chermaßen die Politik der Bundesrepublik als kon-
struktiv erachtet haben, natürlich aus der damaligen 
Situation der Bundesrepublik, die nach einer Seite 
hin den Versuch der Normalisierung und des Aus-
gleichs mit den Völkern unternommen hat, nach der 
anderen Seite aber eben nicht. Das ist doch nun 
wirklich kein Geheimnis. Ich weiß gar nicht, warum 
man sich in diesen Fragen ereifern kann, meine ver-
ehrten Kollegen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Das sind doch nüchterne Feststellungen, die wir 
eigentlich alle mit großer Zustimmung bedenken 
sollten. Ich habe hier ja auch gar nicht gesagt, daß 
wir mit dieser Politik schon zu einem erfolgreichen 
Abschluß gekommen sind. Wir sind ja erst auf 
einem Wege. 
(Abg. Freiherr von und zu Guttenberg: 
Keine Antwort!) 
— Die Antwort habe ich gerade gegeben. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Außenminister, 
würden Sie im Zusammenhang mit Ihrer vorherigen 
Äußerung über Stresemann zugestehen, daß Strese-
mann in vollem Ausmaß einen Ausgleich mit dem 
Osten, allerdings unter Wahrung berechtigter deut-
scher Interessen und vertraglich für die Deutschen 
vereinbarter Rechte, wiederholt versucht hat? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ja. 
Ich habe auch nie behauptet, daß er das nicht ver-
sucht habe. Ich habe nur schlicht gesagt: es ist nicht 
gelungen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Ich meine: auf der Wah-
rung deutscher Interessen bestanden hat! 
(Abg. Haase [Kassel] : Weil er die deutschen 
Interessen gewahrt hat! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU und von der SPD.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Dr. Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Mi-
nister, sind Sie tatsächlich so sicher, daß Völker Ost-
europas die gegenwärtige Außenpolitik der Bundes-
regierung als konstruktiv ansehen? Liegt hier nicht 
vielmehr eine Verwechslung mit den Regierungen 
des Ostens vor, und sollte es, wenn das der Fall 
ist, nicht sehr nachdenklich stimmen, wenn diese 
kommunistischen Regierungen in ihrem Sinne die 
deutsche Ostpolitik als konstruktiv ansehen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, auch diese Frage zeigt etwas von der Ver-
klemmung, 
(Beifall bei den Regierungsparteien — 
Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode - 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4747 
Bundesminister Scheel 
die wir im Verhältnis zu Osteuropa immer noch 
haben. Es kann sogar sein, daß nicht nur Frank-
reich und die Bundesrepublik, wenn sie gemein-
samer Meinung sind, eine für Europa nützliche Mei-
nung vertreten, sondern daß dies auch dann der Fall 
ist, wenn die Bundesrepublik und ein osteuro-
päisches Land über den Nutzen politischer Entwick-
lungen einer Meinung sind. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Dr. Marx. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Bundesaußenminister, da zu den europäischen Völ-
kern in Ost und West auch das deutsche Volk ge-
hört, möchte ich gern fragen, ob Sie ganz sicher sind, 
ob jener Teil des deutschen Volkes, der ostwärts des 
Minengürtels leben muß, Ihre Politik, als, wie sie 
sagen, vernünftig und konstruktiv wertet im Zu-
sammenhang mit den Zusagen von Kassel und Mos-
kau, daß Sie bereit sind, alle Maßnahmen der Macht-
haber drüben, die diese in ihrem eigenen Herr-
schaftsbereich treffen, zu achten. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
will bei der Beantwortung dieser Frage ausnahms-
weise einmal die Argumentation des Kollegen Klie-
sing zu Hilfe nehmen. Da die Regierung der DDR 
offenbar mit der Politik der Bundesregierung nicht 
einverstanden ist, habe ich um so eher Anlaß, anzu-
nehmen, daß das Volk mit ihr einverstanden ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — La-
chen und lebhafte Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich stelle fest, meine Kollegen, Sie lassen diese 
Art von Argumentation nur in einer Richtung gel-
ten. Ich wollte zeigen: man kann sie in beiden Rich-
tungen anwenden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke : Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Mattick. 
Mattick (SPD) : Herr Minister, würden Sie mir 
zustimmen, wenn ich feststelle, daß die Regierung 
in Moskau und die Ostblock-Regierungen es im 
Jahre 1955 als einen konstruktiven Beitrag der deut-
schen Regierung angesehen haben, als wir die diplo-
matischen Beziehungen mit Moskau aufgenommen 
haben, und daß Bundeskanzler damals Herr Adenauer 
war. 
(Abg. Haase [Kassel] : Es spricht Radio 
Eriwan!) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ja, 
natürlich. Das war auch ein konstruktiver Beitrag. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Sehr gut, 
Herr Mattick, ausgezeichnet!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Breidbach! 
Breidbach (CDU/CSU) : Herr Minister, woher 
nehmen Sie den Mut, 
(Abg. Haase [Kassel] : Den traurigen Mut!) 
in der Weise, wie sie es hier gerade versucht haben, 
die Zustimmung aller europäischen Völker zu Ihrer 
Politik global zu reklamieren, nachdem doch gerade 
die letzten Landtagswahlen den Völkern in Ost-
europa gezeigt haben, daß zumindest in der deut-
schen Bevölkerung Ihre Außenpolitik nicht so getra-
gen wird? 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lachen und 
Zurufe von den Regierungsparteien.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Da 
muß ich gestehen: dann muß ich das Ergebnis der 
letzten Landtagswahl offenbar nicht zur Kenntnis 
bekommen haben. Ich hatte immer gedacht, dieses 
Ergebnis beweise, daß die Wähler mit der Außen-
politik auf jeden Fall zufrieden sind. Sonst hätten 
sie ja wohl nicht meiner eigenen Partei ein beson-
ders gutes Ergebnis gebracht. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Unglaub
-
lich! 5,5 %! Weniger, als wir überall drei
fach zugenommen haben! — Abg. Haase 
[Kassel] : Herr Minister, die CSU hat zum 
Teil mehr über 60 0/0, als Sie überhaupt in 
Bayern haben! — Abg. Dr. Marx [Kaisers
lautern] : Wissen Sie, daß die CSU dreimal 
mehr zugenommen hat, als Sie Stimmen 
bekommen haben?) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Ott, bitte! 
Ott (CDU/CSU) : Vorweg eine Bemerkung, Herr 
Bundesaußenminister. 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Nein, eine Frage 
bitte, Herr Ott! Andere Kollegen wollen ja auch 
noch drankommen. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenminister, wo-
her nehmen Sie die Sicherheit Ihrer Aussage, daß 
die Völker Osteuropas mit dem einverstanden sind, 
was ihre Regierungen tun? Wann ist darüber durch 
freie und geheime Wahlen abgestimmt worden? 
(Lachen und Zurufe von der SPD.) 
In Bayern haben Sie 0,5 0/o gewonnen. Das neben 
bei! 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
habe schon im Zusammenhang mit der Frage des 
Herrn Kollegen Kliesing zu Ihrer Frage Stellung 
genommen. Ich kann das nicht immer wiederholen. 
Wir wollen das ja auch nicht zu einem psychologi-
schen Problem ausweiten. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine letzte Frage 
des Herrn Abgeordneten Fellermaier. Meine Herren 
und Damen, die Fragen haben schon wieder nichts 
mehr mit der Ursprungsfrage zu tun. - Bitte schön! 
4748 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Fellermaier (SPD) : Herr Bundesaußenminister, 
es ist doch sicher richtig, daß wir im Interesse einer 
Verbesserung der Friedenssicherung in der Welt 
versuchen sollten, mit allen Staaten über diploma-
tische Beziehungen einen Ausgleich herbeizuführen, 
ganz gleich, welche Regierungsform diese Staaten 
besitzen? 
(Abg. Reddemann: Wenn das Herr Matt-
höfer hört und liest! - Abg. Haase 
[Kassel] : Herr Matthöfer will das nicht 
wissen! - Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Abgeordneter, es ist die Absicht der Außenpolitik 
der Bundesregierung, neben den Integrationsprozeß, 
den wir im letzten Jahre, so glaube ich, durch un-
sere Politik ganz erheblich belebt haben, auch den 
Versuch zu stellen, zu einer Kooperation zwischen 
den west- und den osteuropäischen Ländern zu 
kommen, wobei die Grundlage natürlich die Kennt-
nis ist, daß die politische und gesellschaftliche Ord-
nung in diesen beiden Teilen Europas unterschied-
lich ist. Wir werden eine dauerhafte Friedensord-
nung in Europa aber nicht zustande bringen, wenn 
es uns nicht gelingt, auch zwischen Ländern unter-
schiedlicher politischer und gesellschaftlicher Ord-
nung ein normales Verhältnis herzustellen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Ich rufe die 
Frage 9 des Herrn Abgeordneten Wohlrabe auf: 
Wieso formuliert der Bundesaußenminister in seiner Rede 
vom 17, Oktober 1970: „Die Rechte und Verantwortlichkeiten 
der Vier Mächte in bezug auf Berlin und Deutschland als Gan-
zes werden durch diesen Vertrag nicht berührt", während er laut 
deutscher Note an die drei alliierten Mächte vom 7. August 
1970 dem sowjetischen Außenminister offiziell erklärt hat: „Die 
Frage der Rechte der Vier Mächte steht in einem Zusammen-
hang mit dem Vertrag ..."? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege Wohlrabe, die Erklärung der Bundesregie-
rung, die Sie in Ihrer Frage zitieren, ist falsch zi-
tiert. 
(Abg. Wohlrabe: Druckfehler!) 
Das Gegenteil ist gesagt worden. 
(Abg. Dr. Apel: Dann hat die Frage aber 
keinen Sinn mehr!) 
- Wo befindet sich ein Druckfehler? Jedenfalls 
nicht in den Unterlagen, die wir dazu herausge-
geben haben. 
(Abg. Wohlrabe: In dem letzten Satz!) 
Offenbar ist der Druckfehler in der Frage des Herrn 
Kollegen Wohlrabe. 
(Abg. Wohlrabe: Es muß statt „einem" 
heißen: „keinem"!) 
— Es ist kein Druckfehler in den Unterlagen der 
Bundesregierung. 
(Abg. Wohlrabe: Das hat keiner behauptet!) 
Bei der Entwicklung Ihrer Frage haben Sie die Un-
terlagen offenbar falsch gelesen. So ist es. 
Wohlrabe (CDU/CSU) : Nein! Da ich nicht die 
Druckstelle des Deutschen Bundestages bin und ich 
dieser auch einräumen möchte, daß sie einmal einen 
Fehler macht, bitte ich Sie höflichst, Herr Außen-
minister, zur Kenntnis zu nehmen, daß es „keinem" 
statt „einem" heißen muß. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Nein, 
das kann ja nun gar nicht sein, Herr Abgeordneter, 
denn wenn es in Ihrer Frage wirklich „keinem" 
geheißen hätte, wäre die Frage allerdings völlig 
sinnlos. 
(Abg. Dr. Apel: Genau! — Beifall bei den 
Regierungsparteien. — Abg. Wohlrabe: 
Nein, nein!) 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege, Sie 
können eine dritte Frage stellen, wenn Sie zu-
nächst einmal die Frage so stellen, daß wir wissen, 
was Sie meinen. 
Wohlrabe (CDU/CSU) : Es geht um die Begriffe 
„Die Rechte ..." bzw. „Die Frage der Rechte .. " 
und zwar unter dem Gesichtspunkt der Infragestel-
lung. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: „Die 
Rechte und Verantwortlichkeit der Vier Mächte ..." 
— so haben Sie es gesagt — „werden durch diesen 
Vertrag nicht berührt" . Die Formulierung „Die 
Frage der Rechte der Vier Mächte ..." hat, außer 
in sprachlicher Hinsicht, keine andere Bedeutung. 
(Abg. Mattick: Wir haben hier doch keinen 
Leseunterricht!) 
Wohlrabe (CDU/CSU) : Kann ich Ihrer Antwort 
entnehmen, daß Sie die Rechte der Vier Mächte für 
Berlin und Deutschland als Ganzes in der Interpre-
tation, von der ich ausgehe — so war die zweitletzte 
Zeile meiner Frage gemeint —, nicht in Frage stel-
len? Darum ging es. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Es ist 
so, wie ich es hier gesagt habe: „Die Rechte und 
Verantwortlichkeiten der Vier Mächte in bezug auf 
Berlin und Deutschland als Ganzes werden durch 
diesen Vertrag nicht berührt." Der Text der Erklä-
rung, von der Sie sprechen, lautet: „Die Frage der 
Rechte der Vier Mächte steht in keinem Zusammen-
hang mit dem Vertrag . . .". Das ist dasselbe. Die 
Rechte der Vier Mächte werden nicht berührt. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Raffert. 
Raffert (SPD) : Herr Bundesaußenminister, sind 
Sie mit mir der Auffassung, daß, nachdem diese 
Frage nun das zweite oder dritte Mal in einer 
Drucksache des Bundestages in dieser Weise ausge-
druckt worden ist, für den Kollegen Wohlrabe die 
Gelegenheit bestanden hätte, diesen Druckfehler bei 
der Drucksachenstelle inzwischen zu korrigieren? 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Kollege 
Raffert, das ist eine rhetorische Frage. Sie wird nicht 
beantwortet. 
Bitte schön, Herr Kollege Dr. Marx! 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4749 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Bundesaußenminister, ich muß noch einmal präzise 
auf den Text zu sprechen kommen. In der Note der 
Bundesrepublik Deutschland an die drei Alliierten 
sagen Sie im ersten Teil: „Die Rechte der Vier 
Mächte ...". 
(Zuruf von der SPD: Fragen!) 
Dann zitieren Sie Ihre Erklärung gegenüber dem 
sowjetischen Außenminister und dessen Erklärung 
Ihnen gegenüber; dort steht insgesamt viermal die 
Formulierung: „Die Frage der Rechte der Vier 
Mächte ...". In der Note an die westlichen Alliier-
ten haben Sie also demgegenüber den Terminus „Die 
Frage" weggelassen. Unsere Frage lautet: Was ist 
der Grund dafür? 
(Zuruf von der SPD: Wir halten hier doch 
keine Deutschstunde!) 
Scheel, Bundesminister (des Auswärtigen: Ich 
habe meine Erklärung in Deutsch abgegeben; der 
russische Außenminister hat seine Erklärung in 
Russisch abgegeben, und sie ist anschließend über-
setzt worden. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Sie haben 
beide gesagt: „Die Frage . . ." — — 
Scheel, Bundesminister ,des Auswärtigen: Ich 
nicht. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Natür-
lich, so steht es doch in Ihrer Note. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Der 
russische Außenminister hat diese Erklärung abge-
geben. Ich habe seine Erklärung in der Note wieder-
holt. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Sie haben 
diese Erklärung also in Ihrer Note wiederholt, und 
dort heißt es: „Die Frage der Rechte der Vier 
Mächte ...", während Sie im oberen Teil der Note 
sagen: „Die Rechte der Vier Mächte ...". 
(Zurufe von der SPD.) 
— Verzeihung, Noten muß man genau lesen. Ich 
möchte wissen, warum Sie den Westmächten gegen-
über „Die Rechte der Vier Mächte . . ." und der So-
wjetunion gegenüber „Die Frage der Rechte der 
Vier Mächte . . ." sagen. Um diesen Punkt geht es. 
Scheel, Bundesminister ides Auswärtigen: Ich 
habe den Westmächten in der Note über den Pro-
blemkreis der Rechte der Vier Mächte und was da-
mit zusammenhängt mitgeteilt, wie der wörtliche 
Austausch der Erklärungen gewesen ist. Er ist so 
gewesen, wie es in der Note steht. Sie können das 
nachlesen. Es ist keine geheimnisvolle Sache. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Wohlrabe. 
Wohlrabe (CDU/CSU) : Herr Außenminister, 
darf ich daraus entnehmen, daß Sie in der soeben 
von dem Kollegen Marx dargelegten sprachlichen 
Unterschiedlichkeit keinen inhaltlichen Unterschied 
sehen, d. h. daß nach Ihrer Auffassung die Formu-
lierungen „Die Rechte der Vier Mächte ..." bzw. 
„Die Frage der Rechte der Vier Mächte . . ." gleich 
zu beurteilen sind? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Nach 
meiner Auffassung sind diese Formulierungen in-
haltlich gleich zu beurteilen. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Reddemann. 
Reddemann (CDU/CSU) : Herr Minister, warum 
ist dann in der sowjetischen Fassung zwar von der 
„Frage der Rechte der Vier Mächte", aber nicht mit 
dem Zusatz „in bezug auf Deutschland und Berlin 
als Ganzes" gesprochen, während das in den Noten 
der Westmächte enthalten ist? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Dazu 
müßten Sie einmal die Protokolle der Verhandlun-
gen in diesem Punkte sehen; 
(Abg. Freiherr von und zu Guttenberg: 
Geben Sie sie doch raus! — Abg. Wohl
-
rabe: Wir bekommen sie doch nicht! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
dann werden Sie feststellen, daß ein Text einer 
solchen Note, der nicht etwa zwischen den West-
mächten und uns allein vereinbart ist, sondern der 
auch mit dem Vertragspartner vereinbart ist, auf 
einem sehr komplizierten Wege zustande kommt. 
(Abg. Reddemann: Also doch ein Unter
schied! — Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : 
Das muß man festhalten! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Frage 10 des 
Abgeordneten Kiep: 
Wie begründet der Bundesaußenminister sein Urteil, das er 
in seiner Parteitagsrede am 17. Oktober 1970 über frühere Re-
gierungen abgegeben hat, wonach „unsere Freunde im 
Westen . . . daran gewöhnt waren, daß Bonn lange Zeit hin-
durch es ängstlich vermied, zur westlichen Entspannungspolitik 
einen eigenen Beitrag zu liefern"? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, Sie fragten, wie ich mein Urteil begründe, 
daß „unsere Freunde im Westen ... daran gewöhnt 
waren, daß Bonn lange Zeit hindurch es ängstlich 
vermied, zur westlichen Entspannungspolitik einen 
eigenen Beitrag zu liefern". Ich habe diese meine 
Meinung ungewöhnlich zurückhaltend ausgedrückt. 
Ich will es erläutern, Herr Kiep. 
Ich habe dabei z. B. daran gedacht, daß die Bun-
desrepublik die uns bekannten Bemühungen der 
Vereinigten Staaten in den Jahren 1961/62, zu einer 
Regelung mit der Sowjetunion über das Berlin-Pro-
blem zu kommen, nicht sehr unterstützt hat. Ich 
möchte sogar sagen, daß die Bundesrepublik oder 
4750 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Bundesminister Scheel 
einzelne Politiker der Bundesrepublik diese Bemü-
hungen nachhaltig gestört haben. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Dr. 
Marx [Kaiserslautern] : Das ist ein harter 
Vorwurf!) 
— Herr Marx, ich werde gleich noch etwas sagen, 
was Sie wahrscheinlich irritieren wird. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserlautern] : Dazu wer-
den wir uns aber auch äußern! Unglaublich!) 
Sie kennen diesen Vorgang, meine verehrten Kol-
legen, der damals auch in der Presse eine große 
Rolle gespielt hat, wobei sich die amerikanische Re-
gierung sehr offiziell über gezielte Indiskretionen 
in dieser Phase beschwert hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das hat dazu geführt, daß in der Regierung, in der 
ich schon Mitglied war, der damalige Außenminister 
ein Verfahren eingeleitet hat, um herauszubekom-
men, wer diese Indiskretion begangen hat. Der Bun-
desanwalt hat sich der Sache angenommen. Sie wer-
den wissen, daß das Verfahren eingestellt worden 
ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich möchte aus meiner Kenntnis der Dinge nur so 
viel sagen: der Grund für die Einstellung berech-
tigt mich zu der Feststellung, daß es gezielte Indis-
kretionen waren. 
(Abg. Haase [Kassel] : Das gibt es doch 
heute auch! Bei Ihnen im Amt sogar!) 
— Gezielt? Nein, nein, nein, nein! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sicher!) 
Gezielte Indiskretionen sind solche, die von politisch 
verantwortlich Tätigen ausgestreut werden, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und nicht solche, die jemand sich von politisch ver-
antwortlich Seienden beschafft. Das ist etwas an-
deres. 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Kiep. 
Kiep (CDU/CSU) : Herr Minister, nachdem hier 
eine Diskussion über eine durch Ihre Äußerung 
entstandene Legende in Gang ist, möchte ich Sie 
ganz konkret unter Bezugnahme auf das von Ihnen 
angeführte Beispiel fragen, ob Sie es als einen Bei-
trag der Bundesrepublik Deutschland zur Entspan-
nungspolitik des Westens betrachtet hätten, wenn 
die Bundesrepublik einer Neutralisierung der Zu-
gangswege nach Berlin und einer Überantwortung 
der Offenhaltung der Zugangswege an neutrale 
Staaten wie Österreich und Jugoslawien zugestimmt 
hätte. 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
hätte es für einen Beitrag der Bundesrepublik 
Deutschland gehalten, wenn sie mit ihren Verbün-
deten den gleichen Grad an Konsultation begon-
nen hätte, um zu dem Ergebnis zu kommen, das wir 
jetzt erreicht haben: nämlich zum erstenmal Ver-
handlungen, die eine Aussicht auf einen Erfolg bie-
ten. Das hat damals die Bundesregierung im Keime 
erstickt. Sie hat erst gar nicht den Versuch gemacht, 
mit ihren Verbündeten in solche Verhandlungen ein-
zutreten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Kiep. 
Kiep (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenminister, ob-
wohl ich jetzt nach einer Reihe von anderen Bei-
spielen fragen könnte, möchte ich meine Frage von 
vorhin wiederholen: Hätten Sie eine solche Maß-
nahme der Bundesregierung und eine solche Ent-
scheidung für einen Beitrag zur Entspannungspolitik 
gehalten? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich kann im Rahmen dieser Fragestunde 
nicht auf sachliche politische Punkte dieser Art ein-
gehen. 
(Abg. Freiherr von und zu Guttenberg: Sie 
haben es doch aufgebracht!) 
Ich müßte mir zunächst einmal in der Tat den Sach-
stand vor Augen führen, den Sie jetzt unterstellen; 
ich habe das jetzt nicht bei mir. 
Kiep (CDU/CSU) : Verehrter Herr Bundesaußen-
minister, darf ich darauf hinweisen, 
(Zurufe von der SPD) 
daß das, was soeben von Ihnen hier gesagt worden 
ist, Gegenstand meiner Frage ist und daß nicht ich 
diesen Tatbestand hier eingeführt habe? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Haben 
wir uns mißverstanden, Herr Kollege? 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Freiherr von und zu Gut-
tenberg. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Sie 
können mich nur mißverstanden haben. 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr von Gut-
tenberg hat das Wort! 
Freiherr von und zu Guttenberg (CDU/CSU) : 
Herr Außenminister, nachdem Sie hier in Ihrer Rede 
gesagt haben, unsere Freunde im Westen seien dar-
an gewöhnt worden, daß Bonn lange Zeit hindurch 
es ängstlich vermieden habe, zur westlichen Ent-
spannungspolitik einen eigenen Beitrag zu leisten, 
frage ich Sie, ob Sie es nicht mindestens für möglich 
halten, daß die vergangenen Bundesregierungen, die 
zum Teil ja auch von Ihrer Partei mitgetragen waren, 
nicht eigene Entspannungsschritte abgelehnt haben, 
sondern sorgsam darauf bedacht waren, daß nicht 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4751 
Freiherr von und zu Guttenberg 
unter der falschen Überschrift der Entspannung in 
Wahrheit deutsche Positionen gefährdet werden? 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Haase 
[Kassel] : Das ist das Problem!) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Abgeordneter, Sie haben offenbar den Text nicht 
richtig gelesen. Ich habe gesagt: „ ... unsere Freunde 
im Westen daran gewöhnt waren" 
(Abg. Dr. Hauser [Sasbach] : Geben Sie doch 
eine Antwort auf die Frage!) 
— das tue ich ja gerade; nicht: „gewöhnt worden 
waren" —, „daß Bonn lange Zeit hindurch es ängst-
lich vermied, zur westlichen Entspannungspolitik 
einen eigenen Beitrag zu leisten." Das ist das, was 
ich gesagt habe. Der eigene Beitrag fehlt, Herr Ab-
geordneter. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
„ ... zur westlichen Entspannungspolitik einen eige-
nen Beitrag zu leisten." Wenn Sie mir den nennen 
würden! 
Vizepräsident Frau Funcke: Herr Abgeord-
neter Dr. Marx! 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Bundesaußenminister, sind Sie nicht mit mir der 
Meinung, daß die Bereitschaft der Bundesrepublik 
Deutschland, als einziges Land der Welt einen eige-
nen Entspannungsbeitrag dadurch zu leisten, daß 
wir auf die Produktion und die Anwendung von A-, 
B- und C-Waffen verzichtet haben, tatsächlich ein 
einmaliger Beitrag ist? Oder wollen Sie auch das 
ableugnen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel ., Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, ich muß wieder das vorlesen, was ich ge-
sagt habe: „ ... daran gewöhnt waren, daß Bonn 
lange Zeit hindurch" — ich habe ja nicht gesagt: 
immer — — 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
— Herr Kollege, ich habe gesagt: „lange Zeit hin-
durch". 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich habe ja niemals etwa bestritten, 
(fortgesetzte Zurufe von der Mitte) 
daß unser Grundgesetz eine erhebliche Leistung für 
eine internationale Entspannungspolitik an sich ist. 
Aber ich wiederhole: Unsere Verbündeten im 
Westen waren daran gewöhnt, daß wir lange Zeit 
hindurch keine eigenen Beiträge geleistet haben. 
Jetzt leisten wir eigene Beiträge. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Dr. Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Mi-
nister, betrachten Sie die Friedensnote des da-
maligen Außenministers Schröder tatsächlich als 
einen Versuch, es ängstlich zu vermeiden, zur 
„westlichen Entspannungspolitik einen eigenen Bei-
trag zu leisten"? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, es ist bedauerlich, daß wir nicht noch an 
die anderen Fragen herankommen; dann hätten Sie 
festgestellt, daß ich dies ausdrücklich erwähnt hätte. 
Es kommt nämlich in der Beantwortung einer der 
nächsten Fragen vor. 
Vizepräsident Frau Funcke: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Herr Bundes-
außenminister, glauben Sie, daß es dem Ansehen der 
Bundesrepublik, dem Sie verpflichtet sind, dient, 
wenn Sie diese pauschale Verdächtigung gegen die 
Bundesregierung aussprechen? Hier wurde schon an 
Herrn Schröder erinnert. Nebenbei bemerkt, Sie 
hätten dann wohl auch die Amtszeit Ihres Vorgän-
gers, des Außenministers Brandt, einbezogen. Glau-
ben Sie, daß es erträglich ist, wenn Sie hier mit 
der Andeutung eines Beispiels antworten, das etwa 
zehn Jahre zurückliegt, dann aber auf die Zusatz-
frage zugeben müssen, daß Sie den Fall nicht ken-
nen und die Unterlagen nicht besitzen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Erst 
jetzt komme ich darauf; ich konnte vorher gar nicht 
verstehen, was Herr Kiep gefragt hat. — Diesen 
Fall kenne ich natürlich sehr wohl. Aber in die Dis-
kussion der politischen Sachfragen möchte ich mit 
Herrn Kiep jetzt nicht eintreten. Den Fall habe ich 
hier. Sie können ihn einsehen. Wenn Sie wollen, 
können Sie von diesen Fällen noch mehr sehen; 
denn es gibt noch mehr Beispiele, es ist ja nicht 
das einzige. Ich habe natürlich nur einen Fall ge-
nannt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Marx (Kaiserslautern) : Wir müs
-
sen die Moskauer Protokolle sehen!) 
— Herr Marx, dazu werden Sie bestimmt Gelegen-
heit haben. 
Vizepräsident Frau Funcke: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Geßner. 
Dr. Geßner (SPD) : Herr Außenminister, ist es 
richtig, daß es lange Zeit außenpolitisches und mili-
tärpolitisches Prinzip der Unionsparteien gewesen 
ist, daß bei genügender westlicher Stärke die So-
wjetunion zu Zugeständnissen in der Deutschland-
frage gezwungen werde, mit der Absicht möglicher-
weise, keinen eigenen Entspannungsbeitrag zu 
leisten? 
4752 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
möchte keine — — 
(Abg. Dr. Schulze-Vorberg begibt sich zum 
Bundesaußenminister.) 
— Nein, das ist ein Geheimdokument. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Das war 
eine öffentliche Auslobung im Plenum des 
Bundestages! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Das können Sie nur unter den dafür üblichen Be-
dingungen einsehen, im Amt. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
— Meine verehrten Kollegen, ich habe nicht sehr 
viel Verständnis für den Stil, in dem Sie Fragen 
dieser Art behandeln.  
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube, Sie sollten zumindest die Haltung von 
Abgeordneten hier aufbringen können, in diesen 
Dingen eine Information zu geben unter Umständen, 
die es mir ermöglichen, sie entgegenzunehmen. 
(Abg. Dr. Schulze-Vorberg: Sie haben es 
mir doch angeboten! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU.) 
— Meine Kollegen, Sie sollten sich danach erkun-
digen, unter welchen Umständen Geheimpapiere 
eingesehen werden können. Die Kollegen, die das 
noch nicht wissen, sollten sich zumindest bei ihren 
erfahreneren Kollegen erkundigen, unter welchen 
) Umständen man eine geheime Akte einsehen kann. 
(Erneute Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Sie können es ja auch sehen, Herr Kollege. Ich 
spreche von den Umständen, unter denen Sie die 
Akte einsehen können. 
(Abg. Dr. Schulze-Vorberg: Sie haben das 
Geheimdokument doch öffentlich angebo-
ten! — Weitere Zurufe.) 
— Meine Kollegen, ich habe es Ihnen, den Abgeord-
neten, angeboten unter den Umständen, die üblich 
sind. Dann können Sie jederzeit die Einsicht neh-
men. Ich bin nicht ganz sicher, ob Sie darüber am 
Ende besonders erfreut sein werden. 
(Abg. Wohlrabe: Ist das eine falsche Akte? 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Frau Funcke: Ich lasse noch 
drei Fragen zu, von Kollegen, die ich hier notiert 
habe. Die Fragestunde ist gleich zu Ende. — Bitte 
schön, Herr Kollege Wohlrabe! 
(Abg. Wohlrabe: Ich habe mich nicht ge-
meldet!) 
Herr Kollege Wagner! — Auch nicht mehr. 
Herr Kollege Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesaußenminister, im 
Hinblick auf Ihre vorher zitierten Äußerungen, daß 
Bonn es lange Zeit hindurch ängstlich vermieden 
habe usw., möchte ich eine Frage an Sie richten. 
Sie haben doch lange Zeit in der Bundesregierung 
gesessen und haben das alles mitgetragen, was Sie 
jetzt beanstanden. Weshalb haben Sie als Minister 
so lange in einer Regierung gesessen und als Ab-
geordneter sie unterstützt, mit der Sie nach Ihren 
heutigen Äußerungen im Gewissen nicht einver-
standen sein konnten? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
weiß nicht, auf welche Frage Sie sich bezogen haben. 
Ott (CDU/CSU) : Auf die vorige Frage und auf 
Ihre Äußerung, nach der unsere Freunde im Westen 
daran gewöhnt waren, daß Bonn lange Zeit hin-
durch es ängstlich vermied, zur westlichen Entspan-
nungspolitik einen eigenen Beitrag zu liefern. Das 
haben Sie gesagt. Ich frage Sie: weshalb haben Sie 
nicht Konsequenzen gezogen? 
Scheel, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, das kann ich Ihnen sagen. Erstens. Sie 
werden sich erinnern, daß ich ganz zu Beginn bei der 
ersten Frage zu den Punkten in der Rede, nach denen 
Sie gefragt haben, gesagt habe: es bezieht sich auch 
auf Regierungen, denen ich angehört habe. Das ist 
ganz selbstverständlich, das ist ja leicht nachzu-
lesen. 
Zweitens. Bei dem, was sie in dieser Frage ange-
zogen haben, handelt es sich um Vorgänge, die im 
Jahre 1961 bis in das Jahr 1962 hinein passiert sind. 
Es sind Vorgänge, die vor meiner Zeit in der Regie-
rung entstanden sind und die ich bei meinem Ein-
tritt in die Bundesregierung gar nicht gekannt habe, 
sondern die ich erst viel später kennengelernt habe. 
Vizepräsident Frau Funcke: Keine weitere 
Zusatzfrage. 
Die Fragen 11 bis 15 sind von den jeweiligen 
Fragestellern zurückgezogen. 
Ich danke Ihnen, Herr Bundesaußenminister 
Scheel. Wir sind am Ende der Fragestunde. 
Ich berufe das Haus auf Freitag, den 11. Dezem-
ber, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.05 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
83. Sitzung, Seite 4666 C, Zeile 13 statt: „gemäß § 96 
der Geschäftsordnung" : „mitberatend" 
Deutscher Bundestag - 6. Wahlperiode - 85. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Dezember 1970 	4753 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Dr. Aigner * 11. 12. 
Barche 15. 1. 1971 
Dr. Barzel 11. 12. 
Bauer (Würzburg) ** 11. 12. 
Becker (Mönchengladbach) 11. 12. 
Berberich 11. 12. 
Blumenfeld ** 11. 12. 
Dasch 18. 12. 
Dr. Dittrich * 11. 12. 
Eckerland 18. 12. 
Dr. Götz 31. 12. 
Dr. Heck 11. 12. 
Dr. Hein 31. 12. 
Heyen 31. 12. 
Dr. Jaeger 31. 12. 
Dr. Jahn (Braunschweig) * 11. 12. 
Dr. Jungmann 31. 1. 1971 
Dr. Kiesinger 11. 12. 
Frau Klee *** 11. 12. 
Dr. Kliesing (Honnef) ** 11. 12. 
Klinker * 11. 12. 
Dr. Koch * 10. 12. 
Lautenschlager * 11. 12. 
Dr. Löhr * 10. 12. 
Lücker (München) * 10. 12. 
Möhring 10. 12. 
Müller (Aachen-Land) * 11. 12. 
Rasner 18. 12. 
Richter ** 11. 12. 
Dr. Rinderspacher *** 11. 12. 
Russe 11. 12. 
Dr. Rutschke ** 11. 12. 
Dr. Schellenberg 11. 12. 
Schirmer 13. 12. 
Schmitz (Berlin) 11. 12. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 11. 12. 
Dr, Schulz (Berlin) ** 11. 12. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
** Für die Teilnahme an Sitzungen der Beratenden Ver-
sammlung des Europarates 
*** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Ver-
sammlung der Westeuropäischen Union 
Abgeordnete(r) beurlaubt bis einschließlich 
Stein (Honrath) 10. 12. 
Steiner 18. 12. 
Frau Dr. Walz ** 11. 12. 
Dr. Wulff 11. 12. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Logemann 
vom 8. Dezember 1970 auf die Zusatzfrage des Ab-
geordneten von Alten-Nordheim (CDU/CSU) zu 
seiner Mündlichen Frage *) 
Seit Bestehen der EWG-Schweinefleischmarktord-
nung ist die Einfuhr von Schweinen und Schweine-
fleisch liberalisiert, handelsvertragliche Verpflich-
tungen sind nicht mehr gegeben. 
Die Ausfuhrerstattungen werden im Rahmen der 
EWG-Marktordnung einheitlich für alle Ausfuhren 
aus der Gemeinschaft im sogenannten Verwaltungs-
ausschußverfahren festgelegt. Für Ausfuhren von 
lebenden und geschlachteten Schweinen sind die Er-
stattungen mit Wirkung vom 16. November 1970 
deutlich, und zwar von 36,60 auf 50,14 DM/100 kg 
Lebendgewicht bzw. von 47,50 auf 62,22 DM/100 kg 
Schweinehälften erhöht worden. Es liegt auch eine 
mündliche Zusage vor, daß die Kommission während 
der Zeit der angespannten Marktlage, d. h. minde-
stens bis Ende Juni 1971, an diesen Erstattungssät-
zen festhalten und keine Herabsetzung vorschlagen 
wird. 
Nachdem im Monat Oktober ds. Js. bei dem 
niedrigeren Erstattungssatz rd. 13 000 geschlachtete 
Schweine nach Polen und seit einigen Wochen auch 
laufend kleinere Mengen in die Schweiz ausgeführt 
wurden, hoffe ich, daß durch die Heraufsetzung der 
Erstattung die Exporte in Drittländer noch verstärkt 
werden können. Ohne zur Zeit genaue Zahlen 
nennen zu können, ist nur bekannt, daß ent-
sprechende Verhandlungen deutscher Exportfirmen 
im Gange sind. Der Finanzbedarf richtet sich nach 
der Ausfuhrmenge. Für den Export von 1000 t 
Schweinehälften (= rd. 12 000 Schweine) in Dritt-
länder erhalten die Exporteure Erstattungen in 
Höhe von 652 200 DM." 
*) Siehe 82. Sitzung Seite 4629 B</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06085.pdf</pdf_url>
    <id>3465</id>
    <dokumentnummer>06/85</dokumentnummer>
    <datum>1970-12-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
