<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3508</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/128</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1971-06-17</datum>
  <titel>Protokoll der 128. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
128. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 
Inhalt: 
Erklärung des Präsidenten zum 17. Juni . , 7421 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung des 
Zonenrandgebietes (Drucksachen VI/ 1548, 
zu VI/ 1548) ; Bericht des Haushaltsaus-
schusses gem. § 96 GO (Drucksache 
VI/2315), Mündlicher Bericht des Aus-
schusses für innerdeutsche Beziehungen 
(Drucksache VI/2287) — Zweite und dritte 
Beratung — in Verbindung mit 
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung 
des Zonenrandgebietes (Zonenrandförde-
rungsgesetz) (Abg. Dr. Warnke und Frak-
tion der CDU CSU) (Drucksache VI/796); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
innerdeutsche Beziehungen (Drucksache 
VI/2287) — Zweite Beratung — 
Zebisch (SPD) . . . . . . . . . 7423 A 
Hösl (CDU/CSU) . . . . . . . . 7424 C 
Dr. Kreutzmann (SPD) . . . . . . 7425 D 
Dr. Warnke (CDU/CSU)   7428 B 
Borm (FDP) 	. . . . . . . . 	 7429 C 
Dr. Gradl (CDU/CSU) . . . . . 	 7431 A 
Franke, Bundesminister . . . . 	 7432 C 
Nächste Sitzung 	  7433 D 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten . . 7435 A 

Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7421 
128. Sitzung 
Bonn, den 17. Juni 1971 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Präsident von Hassel: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Wir treten in Punkt 5 der Tagesordnung ein: 
Erklärung des Präsidenten zum 17. Juni 
Meine Damen und Herren, vor 18 Jahren, in den 
Tagen leidenschaftlicher Auseinandersetzung und 
Anteilnahme unseres ganzen Volkes am Aufstand in 
der sowjetischen Besatzungszone, gedachte Theodor 
Heuss hier im Deutschen Bundestag der Opfer des 
17. Juni 1953. Er erinnerte an die Leiden der Berli-
ner Blockade, er schilderte den Verlauf der Erhe-
bung und die Spontaneität, mit der Tausende in Ost-
Berlin, in Magdeburg, in Leipzig und in anderen 
Städten ihr Leben einsetzten, weil sie Freiheit, Ge-
rechtigkeit und Selbstbestimmung wollten. Theodor 
Heuss sagte damals: 
Wir hoffen, daß die heute noch so undurchsichti-
gen Verhältnisse in der Sowjetzone sich bald 
wieder normalisieren, was man so nennen mag 
oder kann. Denn die Lebenslage von Millionen 
erträgt es nicht, daß jene Gespanntheit lange 
anhält. Es soll kein Blut mehr fließen, weder 
auf den Straßen noch in den Sand von Stand-
gerichten. Die Menschen dort wissen ja, was die 
bare Macht, die immer in dem ungesicherten Zu-
stand lebt, in bloße Gewalt überzugehen, an un-
übersehbaren Folgen schaffen kann. 
Er schloß mit den Worten: 
Wir haben es erlebt: eine Welt- oder doch eine 
Machtlage kann wohl durch Panzer zertrümmert, 
aber nicht wieder aufgebaut werden. 
Heute können wir diese Mahnung nach den Erfah-
rungen von 18 Jahren vielleicht eher begreifen als 
damals. Die Niederwerfung des Volksaufstandes in 
Ungarn drei Jahre später, der Einmarsch der sowjeti-
schen Truppen in Prag vor drei Jahren haben ge-
zeigt, was Macht, die zur Gewalt wird, zu bewirken 
vermag. 
Jede Anteilnahme an dem Geschehen des 17. Juni 
1953 und jede Empörung muß vor der nüchternen 
Einsicht verstummen, daß uns und den mit uns ver-
bundenen Mächten damals wie heute der Friede 
höher steht als alle Empfindungen von Recht und 
Unrecht. Wir wissen, daß weder innere noch äußere 
Gewalt die deutsche Frage lösen kann und jemals 
darf. 
Ohnmacht, Resignation und Angst trieben in den 
Jahren von 1953 bis 1961 nahezu zwei Millionen 
Menschen aus der DDR. Heute ist der Weg versperrt. 
Mauern, Stacheldraht und Minenfelder symboli-
sieren die deutsche Gegenwart. 
Am 17. Juni werden nun viele Fragen danach ge-
stellt, welchen Sinn es hat, des Volksaufstandes von 
1953 in besonderer Weise zu gedenken, oder danach, 
was aus diesem Tage werden soll. 
Die jüngere Generation hat ein anderes Ver-
hältnis zur Geschichte, zu dem, was war, als wir, die 
voraufgehende Generation. Viele beklagen das zu-
weilen. Die Alteren wissen, daß zu den denkwür-
digen Daten unserer Geschichte auch der 17. Juni 
1953 gehört. Die Zeugen dieses Tages, die diesseits 
der Trennungslinie unseres Volkes leben, bitten 
deshalb die nachfolgende Generation, sich immer 
wieder die Bedeutung dieses Tages zu vergegen-
wärtigen. 
Allem voran gehen unsere Gedanken zurück zu 
den Särgen vor dem Schöneberger Rathaus in Ber-
lin. Wir gedenken der Opfer und ihrer Angehö-
rigen, der Frauen, der Eltern, der Mütter und der 
Kinder. 
Zum anderen aber gehört der 17. Juni zu den in 
unserer Geschichte seltenen ganz großen poli-
tischen Willensbekundungen unseres Volkes, wie 
sie damals vor aller Welt manifestiert wurden, als 
wehrlose, unbewaffnete Arbeiter und Studenten mit 
Knüppeln und Fäusten auf Panzer losgingen, um die 
Freiheit zu gewinnen und sich Gehör zu verschaffen. 
Als die Bundesregierung mit einstimmiger Billi-
gung in den ersten Tagen nach dem Volksaufstand 
diesen Tag zum nationalen Feiertag erklärte, sprach 
sie zweifellos im Namen und aus dem Herzen aller 
Deutschen. Heute, 18 Jahre danach, meint nun man-
cher, mit diesem Gedenktag sollten überholte Werte, 
Ziele und Begriffe, ja Rechtspositionen konserviert 
werden. Befürchtungen werden laut, wir würden 
uns damit nur an Vergangenes binden, uns selbst 
Fesseln anlegen und den Weg zu konstruktiven 
Lösungen verbauen. 
Es stellt sich auch die Frage danach, was aus 
diesem Tage werden soll: wieder ein Arbeitstag 
wie jeder andere? Oder soll er der Tag der deut- 
7422 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 
Präsident von Hassel 
schen Einheit bleiben - wie seit Jahren? Es wäre 
unredlich, zu verschweigen, daß es darüber Auffas-
sungsunterschiede auch im Bundestag gibt. In un-
serem Volk reihen diesen Tag viele einfach in die 
Serie der Feiertage ein, nutzen ihn für ein ver-
längertes Wochenende und freuen sich, daß dieses 
in die schönste Zeit des Jahres fällt. Sie bemühen 
sich nicht mehr um seinen eigentlichen Sinn, sehen 
ihn zuweilen sogar als ein wohlerworbenes Recht. 
Wer damit kritische und besorgte Gedanken ver-
bindet, hat einen Anspruch darauf, ernst genommen 
zu werden, so wie jeder Andersdenkende Toleranz 
verdient. Wenn ein solcher Gedenktag seine Berech-
tigung haben soll, so kann sie nur in einer leben-
digen Auseinandersetzung mit diesem Ereignis im 
Zusammenhang unserer Geschichte zu suchen sein. 
Der Volksaufstand vom 17. Juni 1953 — ohne 
politische Führung, ohne geplante und organisierte 
Aktion — war ein spontanes und elementares Be-
kenntnis der unter unerträglichem Druck lebenden 
Deutschen zu politischen und sozialen Grundvor-
stellungen, die für uns hier selbstverständlich ge-
worden sind. Sie sind in unserer Verfassung, in 
unseren Parteien und Institutionen, in unserem 
Staat und unserer Gesellschaft verankert, ohne daß 
wir mit dieser Feststellung unsere innere Ordnung 
für vollkommen erklären oder sie gar verherrlichen 
wollten. 
So ging es damals nicht um etwas, das heute ab-
getan ist, sondern um Richtpunkte, an denen wir 
uns gestern wie heute bei der Gestaltung der Zu-
kunft orientieren: um menschenwürdige Verhält-
nisse, um die Beseitigung von Ausbeutung und Dis-
kriminierung, um die Freiheit von unkontrollierter 
Macht, um eine demokratische Ordnung unseres 
Gemeinwesens. 
Deshalb ist der 17. Juni vor allem ein Tag der 
deutschen Demokratie. Wie am 20. Juli 1944 wurde 
auch hier deutlich, daß die Schreckensherrschaft des 
Nationalsozialismus nicht das Verlangen unseres 
Volkes nach Recht und Freiheit zu zerstören ver-
mochte. Mit dem Ruf nach freien Wahlen hatte die 
Volkserhebung nicht nur symbolische Bedeutung, 
sie war, im geschichtlichen Sinne, ein unüberhör-
bares Plebiszit. Der 17. Juni 1953 steht dafür, daß 
jeder, der Macht über andere Menschen und Völker 
ausübt oder erstrebt, immer weniger der Frage wird 
ausweichen können, wozu er die Macht gebrauchen 
will; seine Vorwände, im Besitz der alleingültigen 
Wahrheit zu sein, werden sich dabei als immer 
brüchiger erweisen. Der Aufstand steht darüber 
hinaus aber auch dafür, daß in der Welt gesicherter 
Frieden nur dann sein kann, wenn überall die Frei-
heit vorhanden ist, die mündiger Menschen in un-
serer Zeit würdig ist. Deshalb muß es uns belasten, 
daß es den Bürgern im anderen Teil Deutschlands 
immer noch verwehrt wird, den Mächtigen bei ihnen 
zu sagen, daß sie frei darüber zu entscheiden wün-
schen, wie sie leben wollen und wer die Verant-
wortung für ihr Schicksal tragen soll. 
Es ist für manchen in unserem freien Land schon 
so selbstverständlich geworden, daß er darüber nicht 
mehr nachdenkt und vor allem auch nicht mehr zu 
werten weiß, daß er das Recht hat, zu sagen, was  
er für richtig hält, das Recht hat, zu glauben, was 
er für wahr hält, das Recht hat, zu handeln, wie es 
ihm sein Gewissen vorschreibt. Diese Tatsache ver-
danken wir den Leistungen unserer Staatsführung, 
den frei gewählten Parlamenten in den Ländern 
und im Bund, der Arbeit unserer seit 22 Jahren frei 
gewählten Organe und der sie tragenden politischen 
Parteien, ihrer parlamentarischen Fraktionen, ihrer 
Mitglieder im ganzen Land. Wenn es gelungen ist, 
das politische System unseres sozialen Rechtsstaa-
tes zu stabilisieren, so ist es das Verdienst auch all 
derer, die über die Parteien hinaus bereit sind, un-
seren Staat zu tragen. 
Zur gleichen Stunde vor zwei Jahren sagte ich — 
und daran hat sich nichts geändert —: Ich glaube, 
daß das ganze Haus darin übereinstimmt, wenn ich 
diese Stunde zum Anlaß nehme, zu erklären, daß 
die im Deutschen Bundestag vertretenen Parteien 
entschlossen sind, diese Arbeit mit aller Energie 
fortzusetzen. Heute vor 18 Jahren offenbarte sich 
darüber hinaus in besonderer Weise die ungebro-
chene Existenz unseres Volkes. Der 17. Juni ist dar-
um der Tag der deutschen Einheit. 
Wenn die Zeit auch weitergegangen ist, wenn 
auch im anderen Teil Deutschlands ebenso wie bei 
uns eine neue Generation heranwächst oder heran-
gewachsen ist, und wenn wir in der DDR ökono-
misch und gesellschaftlich gefestigtere Bedingungen 
durch Aufbauleistungen registrieren, die unseren 
Respekt verdienen, so ist heute dennoch die Fest-
stellung berechtigt, daß der Wille unseres ganzen 
Volkes nicht der ist, in separaten, durch Gräben und 
Todesstreifen voneinander getrennten Einzelstaaten 
zu leben. 
Der 17. Juni 1953 hinterläßt uns für heute und für 
die Zukunft bei allen Unterschieden im Standort, 
die für ein frei gewähltes Parlament selbstverständ-
lich sind, die politische Verpflichtung und Aufgabe, 
für die Verwirklichung des Selbstbestimmungsrech-
tes aller Deutschen, für die Einheit Deutschlands im 
Rahmen einer europäischen Friedensordnung zu ar-
beiten und die Einheit der Nation über die Zeiten 
zu bewahren. 
Es mag sein, daß damit heute und aus der Wirk-
lichkeit unserer Gegenwart nicht mehr als Hoffnun-
gen ausgesprochen werden. Doch auch Hoffnungen 
können die Geschichte bewegen. 
(Anhaltender Beifall.) 
Meine Damen und Herren, wir fahren in der 
Tagesordnung fort. Ich rufe Punkt 6 der Tagesord-
nung auf: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Förderung des Zonenrandgebie-
tes 
— Drucksachen VI/ 1548, zu VI/ 154g — 
aa) Bericht des Haushaltsausschusses (7. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache VI/. . . —
Berichterstatter: Abgeordneter . . . 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7423 
Präsident von Hassel 
bb) Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
innerdeutsche Beziehungen (15. Aus-
schuß) 
- Drucksache VI/2287 — 
Berichterstatter: Abgeordneter Hösl 
Abgeordneter Zebisch 
(Erste Beratung 84. Sitzung) 
b) Zweite Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Warnke und der Fraktion der CDU/CSU 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Förderung des Zonenrandgebietes (Zonen-
randförderungsgesetz) 
— Drucksache VI/796 — 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für inner-
deutsche Beziehungen (15. Ausschuß) 
Berichterstatter: Abgeordneter Hösl 
Abgeordneter Zebisch 
(Erste Beratung 52. Sitzung) 
Ich danke den Berichterstattern und frage sie, ob 
sie eine mündliche Ergänzung wünschen. — Der Ab-
geordnete Zebisch als Berichterstatter hat das Wort. 
Zebisch (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Den Ihnen vorliegenden Entwurf eines 
Gesetzes zur Förderung des Zonenrandgebietes hat 
der Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen auf 
seiner 45. Sitzung am 15. Juni 1971 abschließend 
beraten und einstimmig angenommen. Wegen der 
Verschiebung in der Tagesordnung des heutigen 
Tages konnte ein Schriftlicher Bericht nicht mehr 
rechtzeitig vorgelegt werden. Der Kollege Hösl von 
der CDU/CSU-Fraktion und ich werden darum als 
Berichterstatter des Ausschusses für innerdeutsche 
Beziehungen den Bericht mündlich erläutern. Ich 
werde mich dabei auf die Geschichte, die Zielsetzung 
und die tragenden Grundsätze des Entwurfs be-
schränken. Unser Kollege Hösl wird die Einzelbe-
stimmungen und den Entschließungsantrag des Aus-
schusses zum Verhältnis der Schwerpunkt- zur 
Flächenförderung erläutern. Er wird auch einen 
Überblick über die Verwendung der zusätzlichen 
80 Millionen DM geben, die im Bundeshaushalt 1971 
zur Förderung sozialer und kultureller Maßnahmen 
und für den Wohnungsbau im Zonenrandgebiet ein-
gesetzt worden sind. 
Präsident von Hassel: Darf ich um etwas Auf-
merksamkeit für den Redner bitten! 
Zebisch (SPD) : Anstoß zur Vorbereitung und Er-
arbeitung dieses Gesetzes wurde durch ein Urteil 
des Bundesfinanzhofes im Juli 1970 gegeben. Dort 
wurde festgestellt, daß die Sonderabschreibung 
durch den Billigkeitsparagraphen 131 der Abgaben-
ordnung nicht gedeckt sei und nur auf Grund gesetz-
licher Vorschriften vorgenommen werden könne. 
Die Entscheidung führte zu einer Übergangslösung 
bis zur Vorbereitung dieses Gesetzes und zu inten-
siven Beratungen der beteiligten Bundes- und Lan-
desministerien wie der Spitzenverbände. 
Als erster Entwurf wurde in der 52. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 26. Mai 1970 der Gesetz-
entwurf des Abgeordneten Dr. Warnke und der 
Fraktion der CDU/CSU auf Drucksache VI/796 an-
läßlich der Debatte des Strukturberichts 1970 vorge-
legt. Der Regierungsentwurf wurde auf Grund eines 
Entschließungsantrages der Koalitionsfraktionen 
SPD und FDP anläßlich der Strukturdebatte 1970 
von der Bundesregierung am 9. Dezember 1970 
vorgelegt. Die erste Lesung der Entwürfe fand in 
der 84. Sitzung des Bundestages am 9. Dezember 
1970 in diesem Hause statt. Die Entwürfe wurden 
an den Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen 
— federführend — und an den Ausschuß für Wirt-
schaft und den Finanzausschuß — mitberatend — 
sowie an den Haushaltsausschuß zur Mitberatung 
und gemäß § 96 der Geschäftsordnung überwiesen. 
In seiner 30. Sitzung am 21. Januar 1971 hat der 
Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen eine inter-
fraktionelle Arbeitsgruppe eingesetzt, um die bei-
den Entwürfe und die zu ihnen eingegangenen Ein-
gaben und Petitionen verabschiedungsreif bearbei-
ten zu lassen. Die Beratung erfolgte auf der Grund-
lage und nach der Systematik des Regierungsent-
wurfs. Der Entwurf des Abgeordneten Dr. Warnke 
und der CDU/CSU-Fraktion wurde zur Beratung 
herangezogen. 
Der jetzt vorgelegte Entwurf ist das Ergebnis von 
15 Sitzungen der interfraktionellen Arbeitsgruppe, 
die ihn nach eingehenden Beratungen mit den Ver-
tretern der Bundesregierung, der Länderregierungen 
und teilweise auch der Spitzenverbände einstimmig 
gebilligt hat. 
In der 42. Sitzung des Ausschusses für inner-
deutsche Beziehungen am 6. Mai 1971 wurde die 
von der interfraktionellen Arbeitsgruppe Zonen-
randförderung erarbeitete Fassung des Gesetzent-
wurfs einstimmig gebilligt und den mitberatenden 
Ausschüssen zur Stellungnahme zugeleitet. Am 
13. Mai dieses Jahres haben der mitberatende Fi-
nanzausschuß und der mitberatende Ausschuß für 
Wirtschaft die vorgelegte Fassung des Gesetzent-
wurfs einstimmig gebilligt. Der Haushaltsausschuß 
hat mit Drucksache VI/2315 erklärt: „Der Gesetzent-
wurf ist mit der Haushaltslage vereinbar." Der 
Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen hat schließ-
lich in seiner 45. Sitzung am 15. Juni 1971 den Ge-
setzentwurf abschließend beraten und die Fassung 
vom 6. Mai 1971 bestätigt. 
Meine Damen und Herren! Ziel des Gesetzent-
wurfs ist es, entsprechend dem § 2 Abs. 1 Nr. 4 des 
Raumordnungsgesetzes die Leistungskraft des Zo-
nenrandgebiets bevorzugt zu stärken. Die bisher 
auf Grund der verschiedensten Vorschriften ge-
währten Förderungsmaßnahmen sollen dabei ge-
setzlich abgesichert werden. Alle sonstigen auch das 
Zonenrandgebiet betreffenden Rechtsvorschriften, 
Richtlinien und Programme bleiben unberührt, so-
weit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt. 
Die Zonenrandförderung soll sich nach dem Ent-
wurf in folgenden Bereichen realisieren: 
Erstens. Alle Behörden des Bundes, alle bundes-
unmittelbaren Planungsträger, die bundesunmittel-
baren Körperschaften, Anstalten und Stiftungen des 
öffentlichen Rechts haben der Zonenrandförderung 
besonderen Vorrang einzuräumen. 
7424 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 
Zebisch 
Zweitens. Die regionale Wirtschaftsförderung 
wird im Zonenrandgebiet zum Ausgleich von Stand-
ortnachteilen, zur Sicherung und Schaffung von 
Dauerarbeitsplätzen sowie zur Verbesserung der 
Infrastruktur bevorzugt durchgeführt. Das gilt für 
die Förderung der gewerblichen Wirtschaft, für die 
Förderung des Ausbaus der Infrastruktur, für die 
Frachthilfe und für die Bevorzugung bei der Ver-
gabe öffentlicher Aufträge. Durch die Formulierung 
haben wir deutlich gemacht, daß damit die mög-
lichen Maßnahmen nicht abschließend beschrieben 
sind, sondern daß der Förderungskatalog auch für 
die Zukunft offen ist. 
Ein besonderes Problem in diesem Zusammenhang 
war das Verhältnis der Zonenrandförderung zur 
Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regio-
nalen Wirtschaftsstruktur". Der Ausschuß war sich 
ebenso wie die interfraktionelle Arbeitsgruppe dar-
über einig, daß alle Beteiligten nach dem Verfahren 
des Gesetzes „Verbesserung der regionalen Wirt-
schaftsstruktur" das Zonenrandgebiet bevorzugt zu 
berücksichtigen haben. Gesetzestechnisch haben wir 
das durch eine Ergänzung des Gesetzes über die 
Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regio-
nalen Wirtschaftsstruktur" gelöst. 
Meine Damen und Herren, über die steuerlichen 
Vorschriften und ihre Auswirkungen, über die Re-
gelungen zur Förderung der Verkehrsbedienung 
und -erschließung wird Ihnen der Kollege Hösl be-
richten. Das gleiche gilt für die Maßnahmen auf 
dem Sektor sozialer Wohnungsbau und Arbeit-
nehmerwohnungsbau. Er wird auch die kulturellen 
und sozialen Förderungsmaßnahmen im einzelnen 
erläutern. 
Der Ausschuß war sich darüber einig, daß der 
derzeitige Besitzstand des Zonenrandgebiets nicht 
durch Gebiets- und Verwaltungsreformen in den 
einzelnen Bundesländern gefährdet werden darf. 
Wir wollen damit verhindern, daß der Widerstand 
gegen notwendige Reformen in der Zusammenset-
zung der unteren Verwaltungsgliederungen durch 
den Wegfall der Förderung nach dem Zonenrand-
förderungsgesetz noch verstärkt wird. Als Gebiets-
stand gelten darum die Gebiete, die am 1. Januar 
1971 zu den in der Anlage des Gesetzes genannten 
Stadt- und Landkreisen gehören. 
Der Ausschuß hat sich während seiner Beratun-
gen umfassend mit den Vertretern der beteiligten 
Bundesministerien über die Probleme der Zonen-
randförderung unterhalten. Soweit dies in der Kürze 
der Zeit möglich war, wurden auch von den Mini-
sterien erarbeitete Änderungsvorschläge zu den 
Verwaltungsvorschriften für die Sonderabschreibun-
gen und die anderen Förderungsmaßnahmen er-
örtert und auf die Zielsetzung des neuen Gesetzes 
hin abgestimmt. 
Unser Dank gilt darum unseren Mitarbeitern aus 
dem Bundesministerium für Jugend, Familie und 
Gesundheit, dem Bundesarbeitsministerium und dem 
Bundesministerium für Wirtschaft und Finanzen, 
die unter Koordinierung durch den Parlamenta-
rischen Staatssekretär Herold unsere Arbeit durch 
Vorlage von Formulierungshilfen und Richtlinien
-
entwürfen wesentlich erleichtert haben. Besonderer 
Dank gilt auch den Mitarbeitern des koordinieren-
den Bundesministeriums für innerdeutsche Bezie-
hungen. 
Ich darf zum Schluß kommen. Der Ausschuß sieht 
in der Vorlage einen fairen und tragbaren Kom-
promiß und stellt mit besonderer Genugtuung fest, 
daß es ihr gelungen ist, in dieser wichtigen Frage 
der nationalen Solidarität mit dem Zonenrandgebiet 
Einmütigkeit zu erzielen. 
(Beifall.) 
Präsident von Hassel: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Das Wort hat als Mitberichterstat-
ter der Abgeordnete Hösl. 
Hösl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! In Ergänzung der 
vom Kollegen Zebisch soeben gegebenen Begrün-
dung darf ich zum vorliegenden Entwurf eines Ge-
setzes zur Förderung des Zonenrandgebietes fol-
gendes ausführen. 
Die Aufgabenstellung war, nach dem Urteil des 
Bundesfinanzhofes vom 9. Juli 1970 nach einer 
Rechtsgrundlage zu suchen, die die bisherige Praxis 
im gesetzesfreien Verwaltungsraum sichert. Dabei 
durfte keine Verschlechterung durch die gesetzliche 
Absicherung eintreten. So bin ich der Meinung, daß 
das interfraktionell erarbeitete Ergebnis bei Erlan-
gung der gesetzlichen Grundlagen erwarten läßt, 
daß den politischen Notwendigkeiten Rechnung ge-
tragen werden kann und die zwingend erforder-
liche steuerliche Rechtssicherheit erreicht wird. 
Im besonderen sind die in § 2 des Entwurfes ge-
sicherten Anreize für eine wirtschaftliche Stärkung 
des Zonenrandgebietes zu erwähnen, die eine Über-
windung bzw. einen etwaigen Ausgleich der Stand-
ortnachteile ermöglichen sollten. Es gilt hier, bei 
Einbezug des Zonenrandgebietes in die Gemein-
schaftsaufgabe die politisch bedingte Vorrangigkeit 
in der Förderung zu sichern. 
Im § 3, der die steuerlichen Maßnahmen regelt, 
waren die bisher schon gewährten Vorteile zu si-
chern, um die wirtschaftlichen Nachteile aufzuheben 
und die Investitionsbereitschaft zu fördern und zu 
sichern. 
Die erstmals umschriebene Prosperitätsklausel 
war Gegenstand eingehender Beratungen im Dialog 
mit den zuständigen Bundes- und Landesbehörden. 
Mehrfach geäußerte Besorgnis über die Gefahr einer 
rückläufigen Entwicklung durch die vielleicht zu 
enge Auslegung und Anwendung der Prosperitäts-
klausel konnte mit der Versicherung der wie bisher 
großzügigen Anwendung zerstreut werden. Bei ihrer 
Anwendung sollten — das war die allgemeine Mei-
nung — die regionalen Interessen und möglichen 
Erfolgschancen nach raumordnerischen und zonen
randpolitischen Gesichtspunkten vorherrschend sein. 
Der im Vollzuge des § 3 erforderliche Verwal-
tungserlaß, der die Billigung des Bundes und der 
Länderressorts fand, war Gegenstand eingehender 
Beratung in der interfraktionellen Arbeitsgruppe 
und fand schließlich einhellige Zustimmung. Ange- 
Deutscher Bundestag -- 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7425 
Hösl 
sichts der teils sehr komplizierten Materie gebührt 
hier den Finanz- und Steuerreferenten vom Bund 
und den vier Zonenrandländern besonderer Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Im § 4 des vorliegenden Gesetzentwurfes ist die 
vorrangige Verkehrserschließung und Verkehrsbe-
dienung beabsichtigt. Dies ist sicherlich eine gute 
Voraussetzung für die strukturelle Fortentwicklung 
dieses Raums und eine unabdingbare Grundlage 
der wirtschaftlichen Wettbewerbsfähigkeit. Dabei 
sind wir uns alle im klaren, daß wir den den Mas-
senverkehr nun einmal deutlich unterstreichenden 
Unfallgefahren nur mit der Forderung nach Flächen-
erschließung begegnen können. Hier, glaube ich, 
müssen wir um Kriterien ringen, die ihre Gleich-
wertigkeit bei den Vollzugsbehörden finden. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Schmid.) 
In § 5 ist das Wohnungswesen, chis verstärkt ge-
fördert werden soll, angeführt. Wir sind uns nach 
jahrelangem Bemühen um die Förderung des enge-
ren Zonenrandgebietes darüber im klaren, daß der 
Wohnungsbau eines der wirksamsten Mittel echter 
Zonenrandförderung ist, weil mit dem Wohnungs-
bau junge Familien in diesem vom Nachteil ge-
kennzeichneten Lebensraum gebunden werden kön-
nen. Wir sind deshalb sehr zuversichtlich, daß durch 
die Veränderung der Fördergrenzen und auch durch 
Anhebung der Einkommensgrenzen Möglichkeiten 
verstärkten Wohnungsbaus eröffnet werden. 
In § 6 sind die sozialen Einrichtungen angeführt, 
die im Zonenrandgebiet verstärkt ihren Standort 
finden sollen. Für diese Aussage wie auch für die in 
§ 7 vorgesehenen Einrichtungen der Bildung und 
Kultur sind wir sehr dankbar, weil wir glauben, daß 
damit der Freizeitwert, aber auch der Wert des 
Lebensraums gesteigert wird. Wir alle wissen, daß 
hier die Möglichkeit für die öffentliche Hand ge-
geben ist, einmal den Wahrheitsbeweis für die viel-
fach vertretenen politischen Thesen anzutreten, in 
diesem Raum verstärkt öffentliche Investitionen zu 
verwirklichen. Die sozialen Einrichtungen wie auch 
die Einrichtungen der Bildung und Kultur werden 
bei ihrer Verwirklichung natürlich immer wieder 
auf die fehlende Attraktivität in diesem Raum 
stoßen. Wir müssen bemüht bleiben, den Schritt der 
Verbesserung der Lebensverhältnisse zu wagen, 
und dieses Gesetz sollte uns dabei eine besondere 
Hilfe sein. 
Als ein sichtbarer Erfolg muß die mit der Ziel-
setzung des Zonenrandförderungsgesetzes erfolgte 
Finanzaufstockung von 80 Millionen DM im Haus-
halt 1971 angesehen werden. Mit diesem materiel-
len Inhalt sollte dein ersten Gesetz zur Förderung 
des Zonenrandgebietes ein guter Start beschieden 
sein, insbesondere wenn die Vollzugsbehörden als 
Auftragsverwaltung das politische Wollen von Par-
lament und Regierung zur Grundlage ihres Wir-
kens machen. Hier wird dem Bundesminister für 
innerdeutsche Beziehungen, dem im Mühen um das 
Zonenrandgebiet Dank und Anerkennung gebührt, 
eine besondere Aufgabe in der Verwaltungsanord-
nung erwachsen. 
So wurde auch aus praktischen Erfahrungen die 
Entschließung formuliert, um deren Annahme das 
Hohe Haus gebeten wird. Denn mit dieser Entschlie-
ßung soll die gebotene Beweglichkeit gesichert wer-
den, um notwendigen Strukturmaßnahmen Rech-
nung tragen zu können. 
Der vorliegende Gesetzentwurf entspringt einer 
zielstrebigen und sachbezogenen Beratung der inter-
fraktionellen Arbeitsgruppe, so daß auch ich allen 
beteiligten Kollegen, den Referenten der Bundes-
und Landesressorts und den Vertretern der Spitzen-
verbände für ihre Mitarbeit Dank sagen möchte. Es 
trifft sich aber auch in dieser Stunde, in der wir eine 
gesetzliche Grundlage zur Förderung des Zonen-
randgebietes schaffen, all denen, die seit der 
schmerzlichen Trennung unseres Landes in diesem 
Gebiet das öffentliche Leben gestaltet haben und 
um wirtschaftliche Stärkung und Fortschritt des ein-
seitig orientierten Lebensraums bemüht waren und 
sind, zu danken. 
Um den notwendigen Beitrag zu einer erfolg-
reichen Fortentwicklung des vom Schatten der Tren-
nungslinie getroffenen Zonenrandgebietes zu 
sichern, bitte ich namens des Ausschusses für inner-
deutsche Beziehungen, der den Gesetzentwurf ein-
mütig gebilligt hat, um Zustimmung zum vorliegen-
den Gesetzentwurf. 
(Beifall bei allen Fraktionen.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter und eröffne die Aussprache 
in zweiter Lesung. Ich denke, es wird am besten 
sein, die angekündigten Erklärungen jetzt vor Auf-
ruf der einzelnen Paragraphen abzugeben. Oder 
haben die Fraktionen — ich war gestern abwe-
send — anders beschlossen? 
(Zurufe: Jetzt!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Kreutzmann. 
Dr. Kreutzmann (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Seit 1953 gibt es eine Zonen-
randförderung von Bund und Ländern. Sie war die 
Einsicht in die Notwendigkeit, der Bevölkerung ei-
nes Raumes zu helfen, die in besonderem Maße die 
Last der deutschen Teilung zu spüren bekam. Die 
Grenze, die damals mitten in Deutschland errichtet 
worden war, zerschnitt einen Raum, der in einer 
vielhundertjährigen Geschichte zusammengewach-
sen war und der seit Jahrhunderten Grenzen nur in 
Form von Grenzsteinen kannte. Diese Situation 
hatte verheerende Folgen für die Bevölkerung. Die 
neue Grenze zerschnitt nicht nur Straßen und Ver-
kehrsverbindungen. Sie trennte nicht nur ganze Land-
schaften von ihren Mittelpunkten und Versorgungs-
einrichtungen. Sie griff tief in die Bereiche des 
menschlichen Lebens ein. Sie nahm Arbeitsplätze, 
Verdienstmöglichkeiten und Absatzgebiete. Sie 
trennte aber auch Familien, für die der Verwandten-
besuch zu den Selbstverständlichkeiten gehörte, da 
die vorhandenen Landesgrenzen höchstens eine hi-
storische Reminiszenz waren. 
Ich habe an diese Dinge noch einmal erinnert, 
nicht etwa um ein Klagelied über das Schicksal die- 
7426 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 
Dr. Kreutzmann 
ses Raumes anzustimmen. Die Bevölkerung des Zo-
nengrenzgebietes hat nie zur Selbstbemitleidung ge-
neigt, sondern sich stets bemüht, aus Eigenem et-
was gegen die Hypothek dieser Grenze zu tun. Ich 
will alle diese Dinge nur noch einmal in Erinnerung 
rufen, weil man oft die Meinung hört, das Zonen-
randgebiet bedürfe keiner Sonderförderung, seine 
wirtschaftliche Situation sei die gleiche wie die des 
übrigen Bundesgebietes. Man weist dann gern dar-
aufhin, daß es recht unterschiedliche Strukturen auf-
zeige. Beispiele wie Schweinfurt, Kassel, Salzgitter 
oder die schleswig-holsteinische Ostküste scheinen 
diese Theorie zu bestätigen. Was man dabei über-
sieht, ist der besondere politische Akzent, unter 
dem dieser Raum steht und der auch scheinbar so 
stabile Schwerpunkte seines industriellen Besatzes 
bei den geringsten Erschütterungen unserer Wirt-
schaft sofort krisenanfällig werden läßt. 
Die Sonderförderung des Zonengrenzgebietes hat 
also ihre Daseinsberechtigung. Sie ist von Bund und 
Ländern von Anfang an bejaht worden, wenn auch 
mit unterschiedlicher Intensität und Einsatzbereit-
schaft. Dabei hat man lange darum gerungen, ob die 
Zonenrandförderung auf eine gesetzliche Grundlage 
gestellt werden sollte oder in den Rahmen der re-
gionalen Wirtschaftspolitik einzuordnen sei. Die 
früheren Bundesregierungen haben sie in erster 
Linie unter dem Aspekt der Wirtschaftsförderung 
gesehen. Die Zonenrandförderung war daher zu-
mindest bis zum Beginn der sechziger Jahre fast 
ausschließlich Wirtschaftsförderung, ein Teil des re-
gionalen Förderungsprogramms, von dem nach 
einem internen Schlüssel 60 % der Zonenrandförde-
rung zufließen sollten. 
Erst allmählich setzte sich der Gedanke durch, 
daß die Verbesserung der Lebensbedingungen der 
Menschen im Zonenrandgebiet, wenn die Bemühun-
gen um die Verbesserung seiner Wirtschaftsstruktur 
Erfolg haben sollten, mindestens gleichrangig zu 
behandeln sei. So wurden dann die ersten Ansätze 
für kulturelle Förderung des Zonenrandgebiets, für 
die Verbesserung der Verkehrsverbindungen und 
der kommunalen Infrastruktur geschaffen. Die Län-
der stiegen zum Teil mit erheblichen Eigenmitteln 
in die Zonenrandförderung ein. 
Die Ansätze des Bundes blieben jedoch jahrelang 
auf der gleichen Höhe. Im Jahre 1964 war man sogar 
entschlossen, im Rahmen der damaligen restrik-
tiven Haushaltsmaßnahmen von dem seit Jahren 
gleich hoch angesetzten Betrag von 120 Millionen 
DM für das regionale Förderungsprogramm erheb-
liche Abstriche zu machen. Es war der Zonengrenz-
bereisung des damaligen Gesamtdeutschen Aus-
schusses unter dem Vorsitz Herbert Wehners zu 
verdanken, daß es dazu nicht gekommen ist. Der 
aus den Eindrücken dieser Reise herrührende Be-
richt der Kollegen Höhmann, Hösl und Mischnick 
ist seither so etwas wie die Magna Charta der 
Zonenrandförderung geworden, die die eindeutige 
Priorität dieses Raumes — nach Berlin — gegenüber 
den übrigen Förderungsgebieten festlegt. 
Gesetzlich wurde der hier angeregte Maßnahme-
katalog dann im Bundesraumordnungsgesetz abge-
sichert. Der Wunsch nach der Schaffung eines  
eigenen Zonenrandförderungsgesetzes aber stand 
immer im Raum und wurde von der Bevölkerung 
des Zonenrandgebietes bei jeder Gelegenheit nach-
drücklich zum Ausdruck gebracht. Wir Sozialdemo-
kraten haben diesen Wünschen in einem umfassen-
den Programm zur Zonenrandförderung im Jahre 
1965 Rechnung getragen, das später in dem För-
derungsprogramm Ruhr-Saar Zonenrand seinen 
Niederschlag fand und im Rahmen der regionalen 
Aktionsprogramme dann wirkungsvoll ergänzt 
wurde. Die Erfolge dieses Programms mit der Schaf-
fung von 150 000 neuen industriellen Arbeitsplätzen, 
davon 70 000 bis 80 000 im Zonenrandgebiet, in 
Jahresfrist liegen inzwischen offen auf der Hand. 
Die Vorlage eines Zonenrandförderungsgesetzes 
ist ein weiterer Fortschritt auf dem Wege der Ver-
besserung der Zonenrandförderung. Dieses Gesetz 
gibt der Zonenrandförderung solide rechtliche 
Grundlagen. Es macht es EWG-sicher und ordnet 
sein Verhältnis zum Gesetz über die Gemeinschafts-
aufgaben. Es ist also ein notwendiges Gesetz. Diese 
Ansicht hat dazu geführt, daß sich alle drei Frak-
tionen des Bundestages auf einen Gesetzentwurf 
geeinigt haben, der, auf dem Entwurf der Bundes-
regierung aufbauend, eine tragfähige gemeinsame 
Basis darstellt, um die man keinen Prioritätsstreit 
führen sollte. 
Dieser Entwurf schreibt zunächst einmal das fest, 
was bisher vorhanden war. Er bringt — das sei aus-
drücklich vermerkt — keinerlei Einschränkungen 
und Verschlechterungen gegenüber dem bisher be-
stehenden Zustand der Zonenrandförderung. Er ver-
bessert den ursprünglichen Regierungsentwurf in 
manchen Punkten, wie der Regierungsentwurf ja 
seinerseits auch Verbesserungen gegenüber dem 
CDU/CSU-Entwurf enthielt, wobei ich den Entwurf 
der bayerischen Landesregierung hier außer Be-
tracht lassen möchte, der ja von ihr selbst nicht 
ganz ernst genommen wurde, wie sein Schicksal 
bewies. 
Die Verbesserungen des Regierungsentwurfs be-
stehen darin, daß die Landwirtschaft und die freien 
Berufe in den Regierungsentwurf mit hineingenom-
men wurden. Wir hatten das ursprünglich nicht be-
absichtigt, weil es sich bei der Landwirtschaft nur 
um einen sehr geringen Betrag handelt, der kaum 
als nennenswerte Hilfe für sie angesehen werden 
kann. Wir haben schließlich ihrer Hereinnahme zu-
gestimmt, weil wir gewährte Förderungen nicht 
rückgängig machen wollten. Unsere Ansicht, die 
freien Berufe sollten zunächst herausgenommen 
werden, war darin begründet, daß auch im Zonen-
randgebiet die Lage dieser Berufe im allgemeinen 
kaum wesentlich schlechter ist als im übrigen Bun-
desgebiet. Wenn wir uns schließlich doch zu einer 
Aufnahme der freien Berufe in die Förderungsmaß-
nahmen entschlossen haben, dann deshalb, weil wir 
der Meinung waren, daß alles getan werden müsse, 
um durch zusätzliche Anreize eine zumindest gleich 
gute Versorgung dieser Randgebiete der Bundes-
republik mit Ärzten, Zahnärzten und Tierärzten zu 
sichern. 
Eine wesentliche Rolle hat bei unseren internen 
Diskussionen auch die Frage der Prosperitäts- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7427 
Dr. Kreutzmann 
klausel und der Konzernklausel gespielt. Kreise der 
der Wirtschaft und der Kommunalpolitik haben 
einen Verzicht auf die Prosperitätsklausel nahege-
legt, weil es ja gerade im Interesse des Zonenrand-
gebietes liegen müsse, möglichst gesunde und 
kapitalkräftige Unternehmen in das Zonenrandge-
biet zu bringen. Das ist selbstverständlich auch un-
ser Wunsch. Wir haben uns daher auf eine mög-
lichst großzügige Auslegung der Prosperitätsklausel 
geeinigt. Ganz abschaffen wollten wir sie allerdings 
nicht, um denen das Handwerk zu legen, die die 
steuerlichen Hilfen für das Zonenrandgebiet ent-
weder dazu mißbrauchen, ihre Dividende weit über 
das zuträgliche Maß hinaus aufzustocken, oder die 
das Zonenrandgebiet, wie es ja auch vorkommt, wie 
Goldsucher betrachten und alle Möglichkeiten aus-
schöpfen, um sich mit Hilfe staatlicher Förderungs-
maßnahmen überhöhte zusätzliche Gewinne zu ver-
schaffen. 
Auch die Begünstigung von Zweigunternehmen 
von Konzernen hat uns im Ausschuß lange beschäf-
tigt. Wir haben uns schließlich gemeinsam dazu 
entschlossen, die Konzernklausel aus dem Regie-
rungsentwurf zu streichen. Es hat sich gezeigt, daß 
die Ansiedlung eines Zweigbetriebs eines potenten 
Unternehmens im Zonenrandgebiet die Wirtschafts-
struktur des Raumes oft nachhaltiger positiv beein-
flußt hat als die Ansiedlung mehrerer Kleinbetriebe. 
Wir wollten uns im Gesetz diese Chance nicht neh-
men lassen, weil es sich immer wieder gezeigt hat, 
daß auch solche Großbetriebe die Möglichkeit staat-
licher Hilfen ausnutzen und ihre Standortwahl ent-
scheidend davon bestimmt wird. 
Einen Fortschritt bringt das Gesetz schließlich im 
Hinblick auf die Verwaltungsreform, die in allen 
vier Zonenrandländern im Gange ist. ln all diesen 
Ländern ist bei Zusammenschlüssen zwischen Krei-
sen und Gemeinden die Sicherung der Zonenrand-
eigenschaft ein entscheidendes Problem. Wir haben 
im Gesetz festgestellt, daß sinnvolle Verwaltungs-
reformmaßnahmen durch die Befürchtung, die Zo-
nenrandeigenschaft zu verlieren, nicht behindert 
werden sollen. Das Gesetz legt eindeutig fest, daß, 
wer am 1. Januar 1971 die Zonenrandeigenschaft 
besessen hat, sie auch in Zukunft haben wird. 
Damit ist auch die Frage geklärt, ob man etwa den 
40-km-Abstandsradius von der Zonengrenze ändern 
sollte. Wir haben damit auch zu der Frage klar 
Stellung bezogen, ob etwaige Sonderförderungen 
für die sogenannten Balkongemeinden geschaffen 
werden sollten. Das Schicksal dieser Gemeinden un-
mittelbar am Stacheldraht ist zweifellos von dem 
der anderen Gemeinden unterschieden. Aber dieses 
Schicksal wird entscheidend auch davon bestimmt, 
ob die Gemeinden über ein gesundes Hinterland 
verfügen können. 
Wir haben also an der bisherigen Abgrenzung 
festgehalten und meinen, das auch vertreten zu kön-
nen. Jede Abgrenzung, das ist uns klar, bringt Un-
gerechtigkeiten. Aber wir dürfen letzten Endes die 
Augen auch nicht vor der Gefahr verschließen, daß 
jede Änderung neue scheinbare Ungerechtigkeiten 
schafft und vor allem die Gefahr mit sich bringt, das 
vorhandene Förderungsvolumen so aufzusplittern, 
daß es um den wesentlichen Teil seiner Wirkung 
gebracht wird. 
Das war auch der Grund, weshalb wir uns der 
Notwendigkeit einer gewissen Schwerpunktbildung 
nicht verschließen konnten. Sie muß jedoch anders 
gesehen werden als in den anderen regionalen För-
derungsgebieten. Im Zonenrandgebiet tritt neben 
den Aspekt der Stärkung der Wirtschaftskraft auch 
der Aspekt der Erhaltung seines Bevölkerungspo-
tentials. Der Raum soll nicht zu einem einzigen Asyl 
für Rentner und aus dem produktiven Berufsleben 
ausgeschiedene Bevölkerungskreise werden. Daher 
ist eine Abweichung von der üblichen Schwerpunkt-
förderung dort, wo es geboten erscheint, unerläß-
lich. Deshalb hat auch die Förderung des Wohnungs-
baues im Zonenrandgebiet besonderes Gewicht. 
Wir haben im Gesetz dieser Tatsache Rechnung ge-
tragen, indem wir auf Wunsch der Opposition die 
Förderungsmöglichkeiten für den Wohnungsbau 
verbessert haben. 
Das Gesetz ist aber auch durch die Initiative der 
Bundesregierung, die 80 Millionen DM für die Ver-
besserung der sozialen Infrastruktur zusätzlich zu 
den bereits in den letzten Jahren erfolgten wesent-
lichen finanziellen Verbesserungen bereitgestellt 
hat, ein in besonderem Maße soziales Gesetz ge-
worden, das erheblich mit dazu beitragen kann, die 
soziale Situation der Arbeitnehmerschaft im Zonen-
randgebiet zu verbessern. Mit Hilfe der zusätzlich 
bereitgestellten Mittel kann Erhebliches für den 
Raum auf dem Gebiet der Gesundheitsvorsorge, des 
Sports, der Familienerholung und der Jugendpflege 
getan werden. Die Verbesserung der Lebensbedin-
gungen gibt dem Gesetz endlich auch eine wirkungs-
volle Ergänzung nach der Arbeitnehmerseite hin, 
die man bisher bei den getroffenen Maßnahmen 
vielfach vermißt hat. 
Ich meine, daß wir damit einen großen Schritt nach 
vorne gekommen sind. Sicherlich, ein perfektes und 
ein vollkommenes Gesetz wird es niemals geben. 
Aber ich meine, der Bundestag hat hier ein Werk 
vollbracht, mit dem er sich in der Öffentlichkeit 
sehen lassen kann. Es ist in einer fairen Zusammen-
arbeit aller drei Parteien des Bundestages entstan-
den, die damit bewiesen haben, daß es gerade in 
den Fragen des Schicksals der von der deutschen 
Teilung betroffenen Menschen Möglichkeiten der 
Verständigung und Zusammenarbeit gibt. Dafür 
möchte ich — auch im Namen meiner Fraktion — 
allen Verantwortlichen und Beteiligten Dank sagen. 
Das Gesetz verdankt seine Existenz aber auch der 
tätigen Mithilfe, Aufgeschlossenheit und Loyalität 
der an der Bearbeitung beteiligten Beamten und 
Angestellten der Bundesministerien, wobei ich ganz 
besonders dem Parlamentarischen Staatssekretär im 
Ministerium für innerdeutsche Beziehungen Karl 
Herold für seine stete und verständnisvolle Hilfe 
Dank sagen möchte. 
Dank möchte ich aber auch den mitberatenden 
Ausschüssen sagen, die dieses Gesetz einstimmig 
passieren ließen. Mein Dank gilt auch dem Kollegen 
Hösl, der sich als fairer und sachlicher Vorsitzender 
der interfraktionellen Arbeitsgruppe stets um eine 
7428 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 
Dr. Kreutzmann 
gemeinsame Basis bemüht hat. Mein Dank gilt eben-
so dem Kollegen Franz Zebisch, der als Mitbericht-
erstatter viel Arbeit und Mühe auf das Zustande-
kommen des Gesetzes verwendet hat. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch einen Gedanken 
vortragen. Was wir mit dem Gesetz nicht lösen 
konnten, was aber als Frage geblieben ist, ist die 
Bezeichnung des betroffenen Raumes als „Zonen-
randgebiet". Wir leben — man mag das registrieren, 
wie man will — nicht mehr in einem Deutschland, 
das aus Zonen zusammengesetzt ist. Die Bevölke-
rung des Raumes fühlt sich daher keineswegs mehr 
in der Rolle glücklich, als Zonenrandbewohner apo-
strophiert zu werden. Hier eine brauchbare Lösung 
zu finden, die eine bessere Bezeichnung des betrof-
fenen Gebietes bringt, ist eine Aufgabe, der wir uns 
nicht entziehen können. 
Gerade der heutige Tag sollte uns Anlaß und Er-
mutigung sein, darüber nachzudenken und Wege zu 
finden, dieser Grenze mitten durch Deutschland, die 
soviel Leid und so viel Probleme gebracht hat, ihre 
Schärfe zu nehmen. Sie muß nicht so sein, wie sie 
ist. Sie darf nicht so bleiben, wie sie ist, wenn wir 
einen dauerhaften Frieden im Herzen Europas wol-
len. 
Das Gesetz, das wir heute hier verabschieden, hat 
keinerlei aggressive Bedeutung und will den be-
stehenden Zustand nicht verewigen. Sein Sinn ist es, 
den Menschen dieses Raumes zu helfen, mit den 
bestehenden Verhältnissen in der Hoffnung fertig 
zu werden, daß dieser Grenze eines Tages die 
Schärfe genommen werden kann und Deutsche mit 
Deutschen so zu verkehren vermögen, wie es an 
den meisten anderen Grenzen Europas möglich ist. 
Wir sind überzeugt, daß das Gesetz diesem Ziel 
dient, und werden ihm daher in zweiter und dritter 
Lesung unsere Zustimmung geben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Warnke. 
Dr. Warnke (CDU/CSU) : Herr Präsident.! Meine 
Damen und Herren! Die Fraktion der CDU/CSU be-
grüßt die Verabschiedung des Zonenrandförderungs-
gesetzes, auch wenn wir in den Beratungen manche 
Vorstellungen nicht durchsetzen konnten. 
Wir haben seinerzeit bewußt einen Entwurf vor-
gelegt, um der Bundesregierung, als die Grundsatz-
entscheidung über die Einbringung eines Zonenrand-
förderungsgesetzes auf Regierungsebene noch nicht 
gefallen war, diese Entscheidung etwas zu erleich-
tern und um ihr hilfreich zu sein. Wir sind dann 
auch bewußt den Weg der interfraktionellen Eini-
gung gegangen, damit das sichergestellt werden 
konnte, was wir als das unverzichtbare Minimum 
der Zonenrandförderung empfunden haben. Dies 
ist gelungen. 
Bei der Behandlung der beiden Gesetzentwürfe 
im Parlament wurde ein völlig neues Element einge-
führt, das in keinem der Entwürfe bisher vorhan
-
den war: Es wurde das Verhältnis zwischen Zonen-
randförderung und der Gemeinschaftsaufgabe „Ver-
besserung der regionalen Wirtschaftsstruktur" ge-
klärt. Wir haben herausgestellt und gesetzlich 
fixiert, daß Zonenrandförderung auch dann und dort, 
wo sie Wirtschaftsförderung ist, nicht nur und nicht 
in erster Linie wirtschaftlich, sondern politisch moti-
viert ist und daher ihren Rang in der Präferenzskala 
unmittelbar im Anschluß an die Berlin-Hilfe her-
leitet. 
Das Gesetz wird neue Akzente auch in der Förde-
rung des Arbeitnehmerwohnungsbaues im Zonen-
randgebiet, in der Sorge für die alten Menschen und 
in der Förderung sozialer Einrichtungen im Zonen-
randgebiet setzen und damit eine notwendige Ver-
besserung der unmittelbaren Arbeitnehmerförde-
rung mit sich bringen. 
Daß die Vorstellungen der bayerischen Staats-
regierung, die darüber hinaus einen steuerlichen 
Arbeitnehmerfreibetrag im Grenzland in ihrem Ge-
setzentwurf verlangt hat, weder im Bundesrat noch 
in diesem Hause durchzusetzen waren, das, meine 
Damen und Herren, ist für uns, die wir aus dem 
Zonenrand kommen, bitter. Aber wir werden es 
nicht dulden, daß diese Bemühungen deshalb hier 
abschätzig beurteilt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Marx 
[Kaiserslautern]:  Wie es eben geschehen 
ist!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage, Herr Abgeordneter? 
Dr. Warnke (CDU/CSU) : Ja. 
Dr. Kreutzmann (SPD) : Herr Kollege, ist Ihnen 
bekannt, daß der Bundesfinanzminister des Jahres 
1969, Herr Franz Josef Strauß, damals in einem 
Schreiben vom 14. Februar die Einführung einer 
Steuerpräferenz und einer Zulage für die Arbeit-
nehmer im Zonenrandgebiet ganz entschieden ab-
gelehnt hat? 
Dr. Warnke (CDU/CSU) : Herr Kollege, das ist 
mir genau so bekannt, wie es Ihrem Fraktionsvor-
sitzenden Herbert Wehner bekannt war, als er vier 
Wochen darauf der Bevölkerung im Zonenrandge-
biet vor der Wahl versprach, würde die SPD an 
die Regierung kommen, dann gäbe es diesen Arbeit-
nehmerfreibetrag, — und heute gibt es ihn nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deshalb sage ich, wir werden es nicht zulassen, daß 
diese Bemühungen, die wir ehrlichen Herzens unter-
nommen haben, hier abschätzig beurteilt werden. 
Nun, meine Damen und Herren, die 80 Millionen 
DM Zonenrandförderungsmittel, die zusätzlich be-
reitgestellt worden sind, sind — darüber sind wir 
uns auf allen Seiten des Hauses einig — nicht im 
ersten Anlauf optimal verteilt worden. Diese Sache 
muß von uns 1972 in Ordnung gebracht werden. Wir 
erwarten auch, daß bei dieser Gelegenheit die ge-
sonderte Ausweisung der Wirtschaftsförderungsmit- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7429 
Dr. Warnke 
tel für das Zonenrandgebiet im Bundeshaushalt ge-
mäß den Absprachen, die wir in der interfraktionel-
len Arbeitsgruppe getroffen haben, durchgeführt 
wird. 
Mit allem Freimut wollen wir bekennen — viel-
leicht auch zur Beruhigung mancher Kollegen inner-
halb dieses Hauses —, daß dieses Gesetz, das wir 
heute verabschieden, kein fahrender Platzregen 
Gottes ist, mit dem die Probleme des Zonenrandge-
biets in reicher Fülle gelöst werden könnten. Das 
kann es gar nicht sein. Dieses Gesetz ist ein Instru-
ment, das uns helfen soll, einer Entwicklung gegen-
zusteuern, die durch wirtschaftliche Schwächung zur 
Abwanderung und damit zur demographischen Ver-
festigung einer Demarkationslinie führen könnte, 
die als dauernde Grenze anzuerkennen wir nicht 
bereit sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir werden durch dieses Gesetz also nicht der 
Verpflichtung enthoben, als Parlament dem Selbst-
behauptungswillen der Bevölkerung des Zonenrands 
von Jahr zu Jahr durch die Haushaltsgestaltung in 
der Einzelausführung Rechnung zu tragen. Äuße-
rungen, wie sie von hoher Verwaltungsseite gefal-
len sind, der Verkehrswegeplan für das Zonenrand-
gebiet stelle eigentlich nur eine mehrfarbig illu-
strierte Landkarte dar, sind eine Art von Realismus, 
der wir hier im Hause bei der Ausführung dieses 
Gesetzes entgegenwirken wollen. 
Dieses Gesetz trägt einen Namen, der hier in 
letzter Zeit nicht mehr unumstritten war. Ich wie-
derhole, Herr Minister Franke, was ich Ihnen an 
anderem Ort zu anderer Zeit gesagt habe: auch für 
die Unionsfraktion ist der Begriff „Zonenrand" 
nicht etwa ein Wert an sich. Aber er ist gegenüber 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft abge-
sichert. Er ist in seiner Bedeutung für die Förderung 
des Zonenrandes in seiner jetzigen technischen Ge-
stalt von Flensburg bis nach Passau eine sichere 
Grundlage. Jede, auch gutgemeinte, sprachliche Neu-
schöpfung läuft Gefahr, uns nicht nur wirtschaftliche 
Risiken durch die Beanstandung der Förderung bei-
spielsweise für das Grenzland gegenüber der Staats-
grenze zur Tschechoslowakei, sondern darüber hin-
aus schwere außenpolitische Verwicklungen zu 
bringen. Deshalb möchte ich hier für meine Fraktion 
in Entgegnung auf die Worte des Kollegen Kreutz-
mann davor warnen, daß wir uns in terminologische 
Schwierigkeiten einlassen, die nach meiner Beurtei-
lung in der Mentalität und dem Verlangen der Be-
völkerung des Zonenrandes keine Stütze finden 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, dieses Gesetz hat star-
ken Rückhalt im Haus und außerhalb gefunden. 
Das gleichgerichtete Zusammenwirken von Kam-
mern und Verbänden, von Kommunen und Spitzen-
organisationen, der Verwaltung und Ministerien im 
Bund und in Ländern, vor allem aber die interfrak-
tionelle Solidarität bei den Parlamentsberatungen 
verdient Dank — ich schließe mich hier in vollem 
Umfang und mit gleicher Adresse den Worten des 
Kollegen Dr. Kreutzmann an — und war gerade 
für ein jüngeres Mitglied dieses Hauses eine er-
mutigende Erfahrung in der Beschaffenheit des 
deutschen Parlamentarismus. Wir haben damit eine 
Tradition fortgesetzt, die vor fast 20 Jahren be- 
gründet wurde, als hier im Deutschen Bundestag 
die Zonenrandförderung aus der Taufe gehoben 
wurde. Ich nenne dankbar die Namen der Männer, 
die damals dafür verantwortlich waren und die, 
jeder auf seine Weise, die Förderung des Zonen-
randgebietes bis zum heutigen Tage begleitet haben: 
Herbert Wehner, Dr. Heinz Starke und Gerhard 
Wacher. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Diese interfraktionelle Solidarität war nicht frei 
von dialektischen Intervallen und wird es auch in 
Zukunft nicht sein; denn ihrer bedarf es als Stimu-
lans für die weitere Entwicklung. Für heute hält 
die Unionsfraktion dafür, daß es dem Bundestag 
gelungen ist, mit der Zonenrandförderung und mit 
dem Zonenrandförderungsgesetz nicht nur hohe 
Worte zu deklamieren, sondern einen sachlichen 
und aufbauenden Beitrag zur Einheit der deutschen 
Nation zu leisten. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Borm. 
Borm (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn man an einem Tage, der in der Ge-
schichte unseres Volkes nicht wegzudenken ist und 
der aus der Initiative dieses Volkes heraus einen 
Maßstab setzt, sich überlegt, wie man diesen Tag 
ausgestalten sollte, glaube ich in der Tat, daß das, 
was hier im Deutschen Bundestag geschieht, bei-
spielhaft ist. 
Man mag diesen Tag feiern, man mag an ihm 
arbeiten — aber eines darf man nicht tun: verges-
sen, was an diesem Tag geschehen ist und welche 
Aufgabe für die Zukunft aus ihm erwächst. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP. 
— Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Sehr 
gut!) 
Infolgedessen glaube ich, daß der Deutsche Bundes-
tag gut beraten war, dieses Gesetz durch überein-
stimmenden Beschluß seiner Fraktionen — und auch 
der Regierung — heute auf die Tagesordnung ge-
setzt zu haben. 
Es ist ein Werk tätiger Solidarität, es ist ein 
Schritt, der in der Welt und ebenfalls in unserem 
Volke klarmacht, daß dieser Deutsche Bundestag 
seiner Aufgabe, für das Schicksal des gesamten 
deutschen Volkes zu sorgen, verhaftet bleibt. Und es 
ist in der Tat hoffnungerweckend, daß es gelungen 
ist, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der die Billi-
gung aller Fraktionen — ohne Ausnahme — gefun-
den hat. Hierfür haben wir in der Tat all denen 
Dank auszusprechen, die dies fachlich ermöglicht 
haben, aber auch all denen, die sich in ihrer gedank-
lichen Arbeit in dieser Aufgabe gefunden haben. 
Ein Wort des Herrn Kollegen Dr. Kreutzmann 
möchte ich als Berliner unterstreichen. Er hat her-
vorgehoben, daß dieses Gesetz denjenigen Men- 
7430 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 
Borm 
schen gelten soll, die in erster Linie an den Folgen 
der deutschen Teilung ständig schwer zu tragen 
haben — aber er hat hinzugefügt: nach den Ber-
linern. Und in der Tat, meine Damen und Herren, 
so ist es: Demjenigen gehört unsere bevorzugte 
Förderung, der am meisten zu leiden hat, der stell-
vertretend für uns alle in seinem täglichen Leben 
die Folgen der deutschen Tragik, der tragischen 
deutschen Teilung erlebt. Wir sollten nicht verges-
sen, daß dabei an erster Stelle jene Stadt steht, die 
mindestens ebenso leiden muß, aber auch politisch 
so gefährdet ist wie — lassen Sie es mich jetzt, be-
vor ich darauf zurückkomme, noch einmal so sagen 
- das Zonenrandgebiet. Es geht eben um jene Stadt 
Berlin, und dafür danke ich, daß bei sämtlichen 
Verhandlungen in den Fraktionen und den anderen 
Gremien zum Ausdruck gekommen ist, daß selbst-
verständlich Berlin als der gefährdeste Punkt an 
erster Stelle steht. 
Ich will heute keineswegs auf die Einzelheiten 
eingehen; die liegen Ihnen alle vor. Lassen Sie mich 
bitte nur einige grundsätzliche politische Berner-
kungen machen. 
Dieses sorgfältigst vorbereitete Gesetz enthebt 
uns nicht der Verpflichtung, dessen eingedenk zu 
sein, daß dieses Gesetz erst dann seine Erfüllung 
gefunden haben wird, wenn es nicht mehr notwen-
dig ist, wenn es einfach nicht mehr vorhanden zu 
sein braucht, weil eben das Gebiet, für das wir 
jetzt sorgen wollen, nicht länger ein Randgebiet 
sein wird. 
(Beifall. — Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : 
Sehr gut!) 
Gestatten Sie mir in diesem Zusammenhang ein 
Wort zum Namen des Gesetzes. Ich bin dankbar 
dafür, daß dieses Problem in unterschiedlicher Be-
leuchtung auf den Tisch gekommen ist. Einmal han-
delt es sich um die Absicherung des Zonenrand-
gebietes gegenüber der EWG. Das ist sicherlich ein 
bedeutungsvolles und folgenschweres Argument. 
Und zum anderen wies der Kollege Dr. Kreutzmann 
darauf hin, daß man sich in der Tat überlegen sollte, 
ob der Name „Zone", der ja nun einmal drüben 
— mit Recht oder nicht — irgendwelche Ressenti-
ments hervorruft, weiterhin Gültigkeit haben sollte. 
Ich glaube schon, daß man der Anregung oder den 
Bedenken Rechnung tragen und prüfen sollte, ob 
im Verhältnis zur EWG Komplikationen eintreten 
könnten, wenn man sich nach einer anderen Be-
zeichnung umsieht. Das sollte man tun. Aber ich 
glaube nicht, daß es unmöglich ist, einen Consensus 
darüber herbeizuführen, daß sich durch eine Na-
mens- und Bezeichnungsänderung der Inhalt der 
notwendigen Hilfe nicht ändert. Ich habe grade erst 
in der vergangenen Woche im Europäischen Parla-
ment in Straßburg Gelegenheit gehabt, diese Frage 
in internen Gesprächen anzuschneiden. Ich habe 
durchaus den Eindruck gewonnen, daß man bereit 
ist anzuerkennen, daß wegen der tragischen Tei-
lung unseres Volkes Hilfsmaßnahmen unbedingt 
notwendig sind. 
Vielleicht könnte man sich auf eine Bezeichnung 
einigen, die nun einmal den Tatsachen entspricht. 
Ich hätte aber Bedenken, etwa „Bundesgrenzgebiet" 
zu sagen; denn es ist in der Tat keine von uns auf 
die Dauer zu billigende Grenze. 
(Abg. Dr. Marx [Kalserlautern] : Das meine 
ich aber auch!) 
Aber vielleicht sollte man vom „Bundesrandgebiet" 
sprechen, denn ein Randgebiet ist es ohne Zweifel. 
Ein Rand braucht nicht unverrückbar zu sein. Ich 
möchte das hier nur in die Debatte eingeführt ha-
ben; vielleicht hilft es etwas weiter. 
In einem solchen Zusammenhang sollte man aber 
auch einmal den Blick nach drüben richten. Wir sind 
gezwungen, durch gesetzgeberische Maßnahmen den 
Versuch zu machen, die Folgen der Teilung zu über-
winden. Drüben hat man es einfacher. Drüben geht 
all das in der gesteuerten Wirtschaft unter, die die 
Probleme auch des Grenz- oder Randgebietes zu uns 
auf verwaltungsmäßigem Wege regeln kann. Ich 
bin froh darüber, daß das bei uns nicht möglich ist, 
sondern daß der Gesetzgeber hier diejenigen Maß-
nahmen ergreifen muß, die notwendig sind, um in 
demokratischer Weise mit den Problemen fertig zu 
werden. 
Solange die heutige Situation besteht, wird es 
notwendig sein, die betroffenen Gebiete zu fördern. 
Ich glaube, zu einem solchen Gesetz gehört auch die 
Bereitschaft aller, der Verwaltung, des Bundestages, 
aber auch der Länderparlamente, eine Erfolgskon-
trolle durchzuführen. Das Leben steht nun einmal 
nicht still, und das, was heute richtig ist, kann 
morgen schon nicht mehr zweckentsprechend sein. O 
Es enthebt uns neben der Notwendigkeit, an der 
Aufhebung dieser unnatürlichen Grenze zu arbeiten, 
nicht der Verpflichtung zu prüfen, ob das, was wir 
heute beschließen, weiterhin seinen Zweck erfüllen 
kann. 
Niemand weiß, ob nicht aus der Ostpolitik, die 
jetzt betrieben wird — ich stehe nicht an zu sagen: 
die betrieben wird mit der vollen Zustimmung mei-
ner Fraktion, ja, zum Teil auf Grund ihrer Initia-
tive —, etwas Neues, eine neue politische Situation, 
entstehen kann. Es wird Aufgabe der Regierung und 
dieses Parlaments sein, darüber zu wachen, daß sich 
auch im Randgebiet des Bundes gegenüber der DDR 
Verhältnisse entwickeln, die es, auch wenn sie noch 
nicht zu einer politischen Bereinigung führen kön-
nen, immerhin möglich machen sollten, in wirtschaft-
licher Beziehung ebenso wie auf kulturellem Gebiet 
über diese Demarkationslinie, diese Trennungslinie 
hinaus zu Vereinbarungen zu kommen. Das scheint 
mir über das Gesetz, das nur für uns Gültigkeit ha-
ben kann, hinaus ein Weg zu sein, der uns in die 
Lage versetzen könnte, die unnatürliche Trennung 
und deren Folgen zu beseitigen. 
Unsere ständige politische Aufgabe bleibt es 
- ich wiederhole es —, darüber zu wachen, daß das 
Gesetz, das wir heute verabschieden, einmal durch 
sich selbst und durch unsere Politik seiner Notwen-
digkeit entkleidet wird, indem Deutschland wieder 
das wird, was wir wollen: ein einheitliches Kultur-
gebiet, ein einheitliches politisches Gebiet und ein 
einheitliches Wirtschaftsgebiet. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7431 
Borm 
Meine Damen und Herren, meine Fraktion wird 
diesem Gesetzentwurf in zweiter und dritter Lesung 
zustimmen. — Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerk-
samkeit. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich babe keine 
Wortmeldungen in zweiter Beratung mehr. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe die ein-
zelnen Paragraphen auf, und zwar die §§ 1, 2, 3, 4, 
5, 6, 7, 8, 9 mit der Anlage, 10, 10 a, 11, 12, Einlei-
tung und Überschrift. — Wer zustimmen will, gebe 
das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
- Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Ich gehe über zur 
dritten Beratung. 
Das Wort hat der Abgeordnete Gradl. 
Dr. Gradl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! In dieser Schlußphase der Be-
ratung des Zonenrandförderungsgesetzes möchte ich 
als Vorsitzender des Ausschusses, der mit dieser 
Aufgabe besonders betraut war, ein paar zusam-
menfassende Bemerkungen machen. Ich habe dabei 
nicht die Absicht, mich in die Diskussion über den 
Namen „Zonenrand" einzulassen. Ich finde, Streit 
um Namen und Begriffe haben wir genug. Wich-
tiger erscheint mir etwas ganz anderes. Der Zonen-
rand ist im Laufe der Jahre — und jetzt muß man 
sagen: im Laufe der Jahrzehnte — zu einem so 
gewohnten und alltäglichen Wort geworden, daß 
der Inhalt des Begriffes kaum noch präzise ins Be-
wußtsein tritt. Zonenrand, das ist jene ungewollte 
Trennungslinie zwischen beiden Teilen Deutsch-
lands, die weit mehr als tausend Kilometer Länge 
aufweist. Die Zahl der Menschen, die auf der Seite 
der Bundesrepublik entlang dieser Linie leben, zählt 
mehr als 7 Millionen. Die Menschen dort sind durch 
die Zerreißung Deutschlands buchstäblich an den 
Rand gerückt, und sie sind es in einem vielfachen 
Sinne. Sie sind Rand im Verhältnis zur Bundes-
republik, sie sind Rand im Verhältnis zum EWG-
Raum, und zugleich haben sie durch eine jede Be-
ziehung und jede Verbindung abschneidende, von 
den Urhebern als „perfekt" bezeichnete Gewalt-
grenze einen wesentlichen Teil ihrer natürlichen 
Landschaft und Verbundenheit verloren. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Dr. Gradl (CDU CSU): Bitte, Herr Kollege Burg-
bacher! 
Dr. Burgbacher (CDU 'CSU) : Herr Kollege Gradl, 
Sie haben eben gesagt, der Zonenrand sei auch 
Rand des EWG-Gebiets. Darf ich Sie bitten, in Be-
tracht zu ziehen, daß West-Berlin gewachsener 
EWG-Raum ist? 
Dr. Gradl (CDU/CSU): Das erkennen wir dank-
bar an, Herr Kollege Burgbacher. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich habe eben bewußt etwas umständlich gesagt: 
getrennt von ihrer natürlichen Landschaft und Ver-
bundenheit. Es widerstrebt mir, den gelegentlich zu 
hörenden, fast geläufigen Ausdruck „getrennt von 
ihrem Hinterland" in diesem Zusammenhang zu 
gebrauchen; denn das Land, das da östlich der 
Trennungslinie auf der anderen Seite liegt, ist ja 
nicht hinteres Land, sondern es ist zusammen mit 
dem Land auf der westlichen Seite die deutsche Mit-
tellinie, es ist exakt die deutsche Mitte. 
Wenn wir — wie mit diesem Gesetz - dem uns 
zugänglichen Gebiet Hilfe und Förderung geben, 
dann tun wir das nicht nur aus Gründen mensch-
licher Pflicht und wirtschaftlicher Notwendigkeit, 
sondern wir tun es auch deshalb, weil die Verküm-
merung des Zonenrandgebietes verhindert werden 
soll und weil wir eben an dem großen Ziel festhal-
ten, dieses Land einmal wieder auch politisch zur 
Mitte Deutschlands werden zu lassen in einem 
nach freier Selbstbestimmung geeinten und gestal-
teten Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das Gesetz, über das jetzt abschließend zu ent-
scheiden ist, gibt der Förderung des östlichen Rand-
gebietes der Bundesrepublik eine verläßliche 
Grundlage. Bisher waren die Förderungsmaßnah-
men aufgesplittert in Verwaltungsregelungen und 
Spezialgesetze. Nunmehr wird auch die Förderung 
nach den Verwaltungsregelungen eine gesetzliche 
Grundlage erhalten. Es ist ein eindrucksvoller Kata-
log von Förderungen, die jetzt gesetzlich im Ge-
samtzusammenhang fundiert und gesichert sind. Ich 
nenne nur einige: das regionale Förderungspro-
gramm der Bundesregierung, die Berücksichtigung 
bei öffentlichen Aufträgen, die Bereitstellung von 
Bundesmitteln für sozialen Wohnungsbau, steuer-
liche Vergünstigungen, Entwicklung der Verkehrs-
wege, Sportstättenbau, kulturelle Förderung und 
andere. 
Sehr viel hängt natürlich von der konkreten, 
praxisgestaltenden Ausfüllung des Gesetzes durch 
die Verwaltung ab. Das Gesetz schafft die Grund-
lage und zieht die Grundlinien. Bund, Länder und 
Gemeinden, die kommunalen Zusammenschlüsse, 
Wirtschaft und Gewerkschaften müssen in der Pra-
xis zusammenwirken, damit auf der Grundlage die-
ses Gesetzes eine gedeihliche und verläßliche Wirk-
lichkeit für jenes großes Gebiet entsteht, das auf 
unserer Seite nach Berlin am stärksten von der 
widernatürlichen Zerreißung Deutschlands unmittel-
bar betroffen ist. 
Meine Damen und Herren, nicht allen Wünschen 
und Anregungen, die dem Ausschuß für innerdeut-
sche Beziehungen vorgetragen worden sind, konnte 
entsprochen werden. Aber jeder Wunsch und jede 
Anregung wurde gründlich erwogen. Wenn einige 
Zeit vergangen ist und Erfahrung mit dem Gesetz 
vorliegt, wahrscheinlich im Herbst nächsten Jah-
res, wird der Ausschuß das Zonenrandgebiet auf- 
7432 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 
Dr. Gradl 
suchen, um einen unmittelbaren Eindruck zu gewin-
nen. 
Wenn man in diesem Augenblick mit einer gewis-
sen Genugtuung feststellen darf, daß mit dem Ge-
setz eine Art Grundgesetz der Zonenrandförderung 
gelungen ist, dann darf dabei doch nicht einen 
Augenblick vergessen werden, daß die eigentliche 
Not damit nur gemildert, nicht beseitigt werden 
kann. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Sehr wahr!) 
Die eigentliche Not, das ist die menschliche Not, 
die Not der Trennung von den vertrauten Menschen 
und Orten auf der anderen Seite. Nachbarstädte und 
Nachbardörfer beiderseits der Trennungslinie schei-
nen weiter voneinander entfernt als Erdteile. Nichts 
gibt es an kultureller Verbindung, an sportlichem 
Wettbewerb, Besucher müssen nach einem kompli-
zierten Genehmigungsverfahren grotesk weite Um-
wege nehmen, um Orte zu erreichen, die sie mit dem 
Blick auf der anderen Seite erfassen können. Schon 
der Gedanke an Begegnungen und nachbarliche Zu-
sammenarbeit zwischen Nachbargemeinden, um ge-
meinsam interessierende Maßnahmen durchzufüh-
ren, hat heute den Charakter einer reinen Illusion. 
Das, was als DDR international hoffähig werden und 
in die großen Organisationen der Völkergemein-
schaft hinein will, verhält sich dort, wo es allein die 
Verantwortung hat, so abschließend, trennend, iso-
lierend wie ein Seuchengebiet. Man beruft sich in 
Ost-Berlin auf Weltgesundheit, Umweltschutz und 
dergleichen, um Zugang in die internationalen 
Organisationen zu fordern. Aber entlang der Tren-
nungslinie, wo die Sauberkeit der Gewässer oder 
der Wald- und Feuerschutz oder die Bekämpfung 
von Tierseuchen eine praktische Notwendigkeit sind 
und deshalb eine Selbstverständlichkeit sein sollten, 
da ist nichts von Verantwortung und kooperativer 
Bereitschaft in den menschlichen und sachlichen Be-
ziehungen zu spüren. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Leider 
wahr! — Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dies ist die andere deutsche Wirklichkeit am 
Zonenrand, die wir mit diesem Gesetz nicht bessern 
können. Sie zu ändern ist die große nationalpoli-
tische Aufgabe. Über den Weg gibt es zwischen uns 
hier schwere Meinungsverschiedenheiten. Die Auf-
gabe selbst ist und bleibt uns allen gestellt. 
Dies, meine Damen und Herren, am Tag der deut-
schen Einheit nicht uns hier — da wäre es nicht 
nötig —, sondern nach draußen und drüben zu 
sagen, schien mir aus Anlaß eines Gesetzes, das als 
Folge der Teilung Deutschlands notwendig ist, ge-
ziemend zu sein. 
Lassen Sie mich zum Schluß auch ein Wort des 
Dankes sagen. Die Aufgabe, die der Gesetzentwurf 
stellte, war schwierig. Die Meinungen über das, was 
richtig, möglich und notwendig sei, waren zum 
Teil sehr verschieden, zum Teil gegensätzlich. 
Schließlich war Zeitnot ; denn wir wollten das Gesetz 
vor der Sommerpause verabschiedet haben. Daß 
der selbst gestellte Termin eingehalten und darüber 
hinaus ein von allen Fraktionen getragener Geset
-
zestext vorgelegt werden konnte, ist vor allem ein 
Verdienst der interfraktionellen Arbeitsgruppe, die 
wir gebildet hatten. Sie hat in vielen Beratungen 
ohne Rücksicht auf Pausen und Ferien die Einigung 
herbeigeführt. Den Mitgliedern dieser Gruppe 
möchte ich als Vorsitzender des Ausschusses des-
halb heute hier besonders danken. In den Dank 
muß ich aber, weil sie es wirklich verdient haben, 
auch die Beamten der beteiligten Ministerien und 
anderen öffentlichen Institutionen einbeziehen. 
(Allseitiger Beifall.) 
Ich bitte das Haus um Zustimmung zu dem Gesetz. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, es liegen keine Wortmeldungen von den 
Fraktionen mehr vor. 
Ich erteile daher das Wort dem Herrn Bundes-
minister Franke. 
Franke, Bundesminister für innerdeutsche Be-
ziehungen: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Bevor das Hohe Haus zur Abstimmung über das 
Zonenrandförderungsgesetz in dritter Lesung kommt, 
möchte ich aus meiner Sicht als zuständiger Res-
sortminister einige Bemerkungen zu dem vorlie-
genden Gesetzentwurf machen. 
Die einmütige Zustimmung, die der Entwurf des 
Zonenrandförderungsgesetzes in den bisherigen Be-
ratungen in den Ausschüssen des Deutschen Bun-
destages gefunden hat, ist ein guter Beweis dafür, 
daß alle Seiten die große Bedeutung der Förderung 
des Zonenrandgebietes erkannt und anerkannt ha-
ben. 
Der Weg bis zur Schaffung des Gesetzes ist sehr 
lang und mühsam gewesen. Es hat viele Versuche 
gegeben, den Problemen in diesem Gebiet gerecht 
zu werden, Lösungen und Beiträge zu finden, die 
die besondere Lage der Menschen dort verbessern 
helfen sollten. Aber nunmehr haben wir mit diesem 
Gesetz eine Handhabe, eine Möglichkeit bekommen, 
aus einer besonderen Verpflichtung heraus mit be-
sonderen Mitteln zu wirken. 
Wir wissen, daß die Menschen im Zonenrand-
gebiet noch heute in ganz besonderem Maße unter 
den Folgen der Spaltung Deutschlands leiden. Es 
bleibt unser Ziel, alles zu tun, um in diesem Raum 
Lebens- und Arbeitsbedingungen zu schaffen, die 
denen im übrigen Bundesgebiet mindestens gleich-
wertig sind. Das ist nicht nur eine Frage der Struk-
turverbesserung, sondern eine erstrangige politische 
Aufgabe, der sich mein Haus in besonderer Weise 
verpflichtet fühlt. Aus diesem Grunde hat die Feder-
führung für das Zonenrandförderungsgesetz auch 
im Bundesministerium für innerdeutsche Beziehun-
gen gelegen. 
Ich freue mich, daß ich heute dem Hohen Hause 
und seinen Ausschüssen für die umfangreiche und 
bis in die Einzelheiten künftiger Erlasse gehende 
Arbeit danken kann. Mein Dank gilt insbesondere 
der interfraktionellen Arbeitsgruppe des Ausschus-
ses für innerdeutsche Beziehungen, die unter Lei-
tung der Kollegen Hösl und Zebisch in 16 teils ganz- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7433 
Bundesminister Franke 
tägigen Sitzungen die Hauptlast der Beratungen ge-
tragen hat. Mein Dank gilt aber auch dem Bundesrat, 
der das Gesetz noch im zweiten Durchgang behan-
deln wird. Mein Dank gilt ebenso den Regierungen 
der vor allen Dingen interessierten Länder Schles-
wig-Holstein, Niedersachsen, Hessen und Bayern 
sowie all den vielen Sachverständigen, den Spitzen-
verbänden, die sich seit vielen Jahren um die Lö-
sung der Probleme bemühen, all denen, die wäh-
rend der Ausschußberatungen immer wieder Anre-
gungen und Verbesserungsvorschläge gemacht ha-
ben. 
Die Förderung des Zonenrandgebietes ist seit vie-
len Jahren Bestandteil des gemeinsamen Bemühens 
des Deutschen Bundestages. An dieser Stelle möchte 
ich meinem Vorgänger im Amt, Herbert Wehner, 
für sein Wirken und seine Initiativen während sei-
ner Amtszeit danken. Ja, ich glaube, die besonderen 
politischen Probleme, die sich für dieses Gebiet über 
die ganzen Jahre gezeigt und entwickelt haben, sind 
unlösbar auch mit dem Namen Herbert Wehner ver-
bunden, 
(Beifall bei der SPD) 
der von Anbeginn bemüht war, der jeweiligen kon-
kreten Situation gerecht zu werden, und der auch 
immer um die breite Zustimmung dieses Hauses 
bemüht war, weil es um eine lebenswichtige Frage 
für unser ganzes Volk ging. Es ist daher nur selbst-
verständlich, daß viele Elemente aus jener Ent-
wicklungszeit Eingang in dieses Gesetz gefunden 
haben. 
Mit der Verabschiedung des Zonenrandförde-
rungsgesetzes wird die bisherige bewährte Förde-
rung des Zonenrandgebietes, die auf dem Verwal-
tungswege durchgeführt wurde, ungeschmälert ge-
setzlich verankert. Darüber hinaus ist in das Gesetz 
aber auch eine Reihe von Verbesserungen gegen-
über den seitherigen Verwaltungsregelungen einge-
arbeitet worden, die wesentlich dazu beitragen, die 
wirtschaftliche Struktur, die Arbeits- und Lebens-
bedingungen in diesem Gebiet zu verbessern. Be-
reits in diesem Jahr werden für das Zonenrand-
gebiet zusätzlich 80 Millionen DM zur Verfügung 
stehen. 
Wenn dennoch nicht alle Wünsche und Erwartun-
gen, die an das Inkrafttreten des Gesetzes geknüpft 
werden, erfüllt werden können — diese Wünsche 
und Erwartungen sind vielschichtiger Natur, wie 
auch schon aus der Diskussion zu dem vorliegenden 
Gesetzentwurf zu erkennen war —, so ist das allein 
auf die Knappheit der zur Verfügung stehenden 
Möglichkeiten, aber auch der Haushaltsmittel zu-
rückzuführen. Das Gesetz gibt der Bundesregierung 
die Möglichkeit, in akuten Notfällen wie bisher auch 
in Zukunft rasch und unkonventionell zu handeln. 
Unsere Bemühungen zielen darauf, die Struktur des 
Zonenrandgebietes in entsprechenden Bereichen so 
zu verbessern, daß sie trotz ihrer ungünstigen wirt-
schaftsgeographischen Lage dereinst auf besonders 
intensive Förderung verzichten können. Wir haben 
uns da zwar ein hohes Ziel gesteckt, aber durch stän-
diges Bemüheen scheint es erreichbar zu sein; und 
dieses Gesetz ist ein wichtiger Schritt auf dem Wege 
dahin. 
Dieses Gesetz ist kein Subventionsgesetz — dar-
um habe ich mir eben auch diese Bemerkung er-
laubt  , sondern ein Gesetz, durch das Hilfe zur 
Selbsthilfe gegeben werden soll. 
Wir sprechen über einen Raum, der bis zum 
Kriegsende eine wichtige Mittlerfunktion zwischen 
Ost und West im Zentrum des Deutschen Reiches 
erfüllte, der sich dann aber plötzlich in eine Rand-
lage gedrängt sah. Diese Randlage ist vielschichtig 
bedingt, und das Gebiet trägt nicht zuletzt auch als 
Grenzgebiet der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft seine besonderen Erkennungszeichen. Unse-
ren dort lebenden Mitbürgern können die Belastun-
gen und Schwierigkeiten, die sich aus der Randlage 
ergeben, nicht allein aufgebürdet werden, sondern 
sie müssen auf alle Schultern verteilt werden. Mit 
der Verabschiedung des Zonenrandförderungsgeset-
zes wird diese Aufgabe durch den Bundestag ins-
gesamt bejaht und gesetzlich fixiert. Dies scheint 
mir ein Stück praktischer Deutschlandpolitik zu sein. 
Denn eines, meine Damen und Herren, ist für un-
sere Arbeit verpflichtend: wir haben für jeden ein-
zelnen von der Spaltung betroffenen Deutschen das 
uns Mögliche zu tun, um seine konkrete Lage zu 
verbessern. Das ist unsere Leitlinie, und davon läßt 
sich die Bundesregierung in ihrer gesamten Deutsch-
landpolitik leiten. Ich danke Ihnen und bitte, dem 
Gesetz die Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. In zweiter Beratung 
sind sämtliche Paragraphen, Einleitung und Über-
schrift einstimmig angenommen worden. Wir kom-
men zur Schlußabstimmung. Wer dem Gesetz als 
Ganzem zustimmen will, der möge sich erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle ein-
stimmige Annahme des Gesetzes fest. 
Wir haben noch über die Ziffern 2, 3 und 4 des 
Ausschußantrages abzustimmen. Wer zustimmen 
will, gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Auch hier stelle ich einstimmige An-
nahme fest. 
Ich habe noch bekanntzugeben, daß die Sitzung 
des Wirtschaftsausschusses nicht, wie vorgesehen, 
um 14.30 Uhr, sondern um 15 Uhr beginnen soll. 
Damit sind wir am Ende der für heute vorgesehenen 
Tagesordnung angelangt. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf Freitag, den 
18. Juni 1971, 9 Uhr, ein. 
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 10.38 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 6. Wahlperiode - 128. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Juni 1971 	7435 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 18.6. 
Alber 	 19. 6. 
Amrehn * 18. 6. 
Dr. Artzinger ** 	 18. 6. 
Bals * 	18. 6. 
Bauer (Würzburg) * 	 18. 6. 
Behrendt ** 	 18. 6. 
Blumenfeld * 18. 6. 
Frau von Bothmer 	 18. 6. 
Dr. Burgbacher ** 18. 6. 
Dasch 	 30. 6. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus * 	18. 6. 
Dr. Dittrich ** 	 18. 6. 
Draeger * 	18. 6. 
Dröscher ** 18. 6. 
Dr. Enders * 	 18. 6. 
Engelsberger 30. 6. 
Fritsch * 	 18. 6. 
Dr. Furler * 	18. 6. 
Gerlach (Emsland) ** 	 18. 6. 
Freiherr von und zu Guttenberg 	30. 6. 
Frau Herklotz * 	 18. 6. 
Dr. Hermesdorf (Schleiden) * 	18. 6. 
Höhmann (Hessisch-Lichtenau) 18. 6. 
Jahn (Braunschweig) * 	 18. 6. 
Jung * 	18. 6. 
Junker 17. 6. 
Kahn-Ackermann * 	 18. 6. 
Dr. Kempfler * 	18. 6. 
Frau Klee * 18. 6. 
Dr. Klepsch * 	 18. 6. 
Klinker ** 18. 6. 
Kriedemann ** 	18. 6.  
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lange ** 18. 6. 
Lemmrich * 	 18. 6. 
Lenze (Attendorn) * 	 18.6. 
Dr. Löhr ** 	 25. 6. 
Dr. Lohmar 17. 6. 
Lücker (München) ** 	 17. 6. 
Maucher 	 26. 6. 
Frau Meermann 	 30. 6. 
Memmel ** 	18. 6. 
Dr, h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 	17. 6. 
Müller (Aachen-Land) ** 18. 6. 
Dr. Müller (München) * 	18. 6. 
Dr. Müller-Hermann 18. 6. 
Frau Dr. Orth ** 	18. 6. 
Pöhler * 	 18. 6. 
Richarts ** 	18. 6. 
Richter * 18. 6. 
Riedel (Frankfurt) ** 	 18. 6. 
Dr. Rinderspacher * 18. 6. 
Säckl 	 18. 6. 
Dr. Schmid (Frankfurt) * 	18. 6. 
Schmidt (Kempten) 	 17. 6. 
Schmidt (Würgendorf) * 	18. 6. 
Dr. Schmücker * 	 18. 6. 
Dr. Schulz (Berlin) * 18. 6. 
Sieglerschmidt * 	18. 6. 
Simon 	 30. 6. 
Stein (Honrath) 	 25. 6. 
Varelmann 21. 6. 
Frau Dr. Walz * 	 18.6. 
Wolfram ** 18. 6. 
* Für die Teilnahme an Sitzungen der Versammlung 
der Westeuropäischen Union 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro
-
päischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06128.pdf</pdf_url>
    <id>3508</id>
    <dokumentnummer>06/128</dokumentnummer>
    <datum>1971-06-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
