<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3521</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/141</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1971-10-14</datum>
  <titel>Protokoll der 141. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
141. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilung 	  8145 A 
Fragestunde (Drucksache VI/2680) 
Frage des Abg. Dr. Schulze-Vorberg 
(CDU/CSU) : 
Erklärung des Bundeskanzlers betr. 
„Schreibtischtäter" 
Ahlers, Staatssekretär 	 8145 B, D, 
8146 A, B, C, D, 8147 A, B, C 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) . 8145 C, D 
Reddemann (CDU/CSU) 	 8146 A 
Dr. Luda (CDU/CSU)  8146 B 
Breidbach (CDU/CSU) 	 8146 C 
Hansen (SPD) . . . . . . . . 	 8146 D 
Dr. Schneider (Nürnberg) (CDU/CSU) 8147 A 
Dr. Geßner (SPD) 	  8147 B 
Vogt (CDU/CSU)  8147 B 
Ott (CDU/CSU) . . . . . . . 	 8147 C 
Frage des Abg. Dr. Jobst (CDU/CSU) : 
Auffassung des Chefredakteurs Nannen 
betr. die Tätigkeit von Spionen aus den 
Ostblockstaaten in der Bundesrepublik 
Ahlers, Staatssekretär 	 8147 D, 
8148 A, B, C, D, 8149 B 
Dr. Jobst (CDU/CSU) . . . . . 8148 A, B 
Baier (CDU/CSU) . . . . . . . 8148 C 
Ott (CDU/CSU) . . . . . . . . 8148 C 
Dr. Jaeger, Vizepräsident 8148 D, 8149 B 
Dr. Geßner (SPD) 	  8149 A 
Reddemann (CDU/CSU) 	 8149 B 
Frage des Abg. Dr. Schneider (Nürnberg) 
(CDU/CSU) : 
Äußerung der Weltgesundheitsorgani-
sation zur Abschaffung der Pocken-
schutzimpfung 
Dr. von Manger-Koenig, 
Staatssekretär . . . . 	8149 D, 8150 A 
Dr. Schneider (Nürnberg) (CDU/CSU) 8149 D, 
8150 A 
Frage des Abg. Bay (SPD) : 
Einspritzung von Wasser, Kochsalz und 
Glutamat in das Brustfleisch von Ge-
flügel 
Dr. von Manger-Koenig, 
Staatssekretär 	  8150 B 
Fragen des Abg. Dr. Gleissner 
(CDU/CSU) : 
Forderungen von Wissenschaftlern betr. 
Einstellung des Baus von Kernreak-
toren 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister 8150 C, D, 
8151 A, B, C 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) 8150 D, 8151 A, C 
II 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 
Fragen des Abg. Dr. Gölter (CDU/CSU) : 
Umfragen des infas-Instituts über die 
Einstellung der Bevölkerung zu Aspek-
ten der Schul- und Bildungspolitik 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister . 8151 D, 
8152 A, B, C 
Dr. Gölter (CDU/CSU) . . . . 8152 A, B, C 
Fragen des Abg. Dr. Jenninger 
(CDU/CSU) : 
Verwendung der Mittel aus der ersten 
Tranche der Bildungsanleihe 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister . 8152 D, 
8153 A, B, C, D, 8154 A 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) 8152 D, 8153 A 
Pfeifer (CDU/CSU) 	  8153 A 
Ott (CDU/CSU) . . . . . . . 	 8153 B 
Seiters (CDU/CSU) 	  8153 C 
Dr. Gölter (CDU/CSU)  8153 D 
Dr. Evers (CDU/CSU) 	 8153 D 
Frage des Abg. Köster (CDU/CSU) : 
Einrichtung niederländischer Sprach-
schulen im Grenzgebiet 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister 8154 A, B 
Köster (CDU/CSU) . . . . . . . 8154 B 
Frage des Abg. Köster (CDU/CSU) : 
Unterricht in der niederländischen 
Sprache in den Schulen Nordrhein-
Westfalens und Niedersachsens 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister . 8154 C 
Frage des Abg. Pfeifer (CDU/CSU) : 
Zielvorstellungen der Bundesregierung 
für den Bau von Studentenwohnheimen 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister 8154 C, D, 
8155 A, B, C 
Pfeifer (CDU/CSU) 	  8154 D 
Dr. Gölter (CDU/CSU)  8155 A 
Baier (CDU/CSU) . . . . . . 	 8155 B 
Vogt (CDU/CSU) . . . . . . . 	 8155 B 
Frage des Abg. Dr. Jungmann 
(CDU/CSU) : 
Ausbauschwerpunkte des ersten Rah-
menplans nach dem Hochschulbauförde-
rungsgesetz 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister 8155 C, D 
Dr. Jungmann (CDU/CSU) . . . . 8155 D 
Frage des Abg. Dr. Jungmann 
(CDU/CSU): 
Zahl der Studienanfänger in der Medi-
zin 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister 8156 A, C 
Dr. Jungmann (CDU/CSU) . . . 8156 B, C 
Fragen des Abg. Esters (SPD) : 
Grenzüberschreitende Lösungen für 
Standorte von Hochschulen 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister . 8156 A 
Fragen des Abg. Dr. Arndt (Hamburg) 
(SPD) : 
Verweigerung der Entlastung des Vor-
stands oder Aufsichtsrats einer Kapital-
gesellschaft aus politischen Gründen 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer 
Staatssekretär . 8157 A, B, D, 8158 A, B 
Dr. Arndt (Hamburg) (SPD) 8157 D, 8158 A 
Dr. Evers (CDU/CSU) 	 8158 A 
Fragen des Abg. Dr. Pinger (CDU/CSU) : 
Härten bei fahrlässiger Eigentums- oder 
Gesundheitsverletzung infolge Fehlens 
einer allgemeinen Haftpflichtversiche-
rung 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  8158 B, D 
Dr. Pinger (CDU/CSU) 	 8158 D 
Nächste Sitzung . . . . . . . . . 	 8158 D 
Anlagen 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten . . 8159 A 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort auf die Mündlichen 
Fragen des Abg. Dr. Beermann (SPD) 
betr. Errichtung von Erziehungsberatungs-
stellen in vermehrtem Umfang . . . . 8159 C 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort auf die Mündliche 
Frage des Abg. Dr. Kempfler (CDU/CSU) 
betr. Maßnahmen gegen die Einfuhr von 
cyclamathaltigen Obstkonserven . . . 8159 D 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8145 
141. Sitzung 
Bonn, den 14. Oktober 1971 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 13.00 Uhr 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Eine amtliche Mitteilung wird ohne Verlesung in 
den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister für 
Wirtschaft und Finanzen hat am 6. Oktober die Kleine Anfrage 
der Abgeordneten Dr. Evers, Dr. Schwörer, Biechele, Frau 
Griesinger, Adorno und Genossen betreffend Trans - Europa- 
Naturgas -Pipeline (TENP) — Drucksache VI/2593 — beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache VI 2688 verteilt. 
Einziger Punkt der heutigen Tagesordnung ist die 
Fragestunde 
— Drucksache VI/2680 — 
Wir beginnen mit den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzler-
amtes. 
Der Abgeordnete Meister hat für die Fragen 93 
und 94 um schriftliche Beantwortung gebeten. Die 
Antworten werden als Anlagen abgedruckt. 
Ich komme zu Frage 95 des Abgeordneten Dr. 
Luda. — Wenn er nicht da ist, wird die Frage 
schriftlich beantwortet, ebenso Frage 96. Die Ant-
worten werden als Anlagen abgedruckt. 
Frage 97 des Abgeordneten Dr. Schulze-Vorberg: 
Ist der Herr Bundeskanzler bereit, seine Erklärung über an-
gebliche „Schreibtischtäter" zurückzunehmen? 
Zur Beantwortung Herr Staatssekretär Ahlers, 
bitte sehr. 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Präsi-
dent, ich möchte die Frage des Abgeordneten 
Schulze-Vorberg wie folgt beantworten. 
Herr Abgeordneter, ich habe auch in diesem Hause 
schon darauf hingewiesen, daß der Herr Bundes-
kanzler mit dem Wort „Schreibtischtäter" keine 
Gleichstellung mit nationalsozialistischen Gewalt-
verbrechern im Auge gehabt hat, sondern daß er in 
diesem Zusammenhang von Verdummung und Hetze 
gesprochen hat. Aus dem Text seiner Rede vor der 
IG Metall ergibt sich, daß den Herrn Bundeskanzler 
bei seiner gewiß drastischen Äußerung Sorge um die 
Demokratie in der Bundesrepublik bewegt hat, in-
dem er wörtlich sagte: 
Aber es geht darum, ob es unbeschadet aller 
Meinungsverschiedenheiten eine gemeinsame 
demokratische Verantwortung gibt oder ob eine 
Verwilderung der politischen Sitten um sich 
greifen soll. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordne-
ter Dr. Schulze-Vorberg! 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, darf ich an die erste Regierungserklärung 
von Bundeskanzler Brandt erinnern, in der er sagte: 
Wir suchen keine Bewunderer. Wir brauchen 
Menschen, die kritisch mitdenken, mitentschei-
den und mitverantworten. Das Selbstbewußt-
sein dieser Regierung wird sich als Toleranz 
zu erkennen geben. 
Ist das Wort vom „Schreibtischtäter" ein Teil dieser 
Toleranz, oder wie würden Sie das beurteilen? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, ich beurteile das folgendermaßen. Es gibt 
— auch in der publizistischen politischen Ausein-
andersetzung — eine Grenze zwischen hemmungs-
loser und hetzerischer Polemik und einigermaßen 
erträglicher sachlicher Auseinandersetzung. Es kann 
niemand bezweifeln, daß diese Grenze in einzelnen 
Fällen überschritten wird. Wenn man dann, wie der 
Herr Bundeskanzler, in diesen Fällen auch seine 
Meinung sagt, ist das kein Mangel an Toleranz. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, könnten Sie uns Beispiele dafür nennen, 
wo Ihrer Meinung nach — oder nach Meinung der 
Bundesregierung — in diesem Zusammenhang das 
Wort „Schreibtischtäter" gerechtfertigt ist? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, es tut mir leid, daß ich auf meine Antwort 
auf eine Frage des Herrn Abgeordneten Reddemann 
in der vorigen Fragestunde zurückgreifen muß, daß 
8146 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14, Oktober 1971  
Staatssekretär Ahlers 
es nach Auffassung der Bundesregierung nicht im 
Interesse der Sache und der guten Beziehungen 
zwischen der deutschen Presse und der Bundesre-
gierung liegt, hier öffentlich einzelne Zeitungstitel, 
einzelne Autorennamen usw. zu nennen. Ich habe 
nur als ein Beispiel — auch in der vorigen Frage-
stunde   die Berichterstattung und die Art der 
Schreibe der „Deutschen Nationalzeitung" in Mün-
chen angeführt und möchte das auch hier wieder-
holen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Reddemann. 
Reddemann (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
nachdem im Anschluß an die Beantwortung meiner 
Zusatzfrage in der vorletzten Woche sowohl die 
Vertreter der Journalistenverbände als auch der 
Verlegerverbände erneut Fragen in diesem Zu-
sammenhang gestellt haben, möchte ich mir jetzt 
die Zusatzfrage erlauben, ob nicht die Grenze der 
Polemik, die Sie eben erwähnt haben, nun auch 
durch den Bundeskanzler dadurch überschritten 
wurde, daß er den Begriff des „Schreibtischtäters", 
der durch Eichmann und Genossen belegt ist, jetzt 
auf Journalisten gleich welcher Couleur angewandt 
hat. 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Ab-
geordneter, ich möchte Ihnen sagen, daß hier, sagen 
wir, in bezug auf den Herrn Bundeskanzler absolut 
ein Mißverständnis vorliegt. Der Bundeskanzler — 
das habe ich hier mehrfach betont, auch auf Ihre 
damalige Frage hin — hat keinerlei Assoziation 
mit nationalsozialistischen Gewaltverbrechern im 
Auge gehabt. Im übrigen ist, bezogen auf Herrn 
Eichmann, das Wort „Schreibtischmörder" der rich-
tige Begriff und nicht das Wort „Schreibtischtäter". 
(Abg. Reddemann: Eine merkwürdige Ant- 
wort!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage der Abgeordnete Dr. Luda. 
Dr. Luda (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie nicht mit mir der Meinung, daß der globale 
Vorwurf „Schreibtischtäter" in weiten Kreisen der 
Öffentlichkeit Grund zu der Annahme geben muß, 
daß ein größerer Kreis derer gemeint ist, die ver-
fassungsmäßig zur Kontrolle und gegebenenfalls 
zur Kritik der Bundesregierung verpflichtet sind, 
und sind Sie somit nicht mit mir der Meinung, daß 
der Bundeskanzler der Bevölkerung auch nicht fahr-
lässig einen Grund zu einer solchen Annahme geben 
sollte? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Ab-
geordneter, ich bin nicht der Meinung, daß sich der 
Bundeskanzler in irgendeiner Weise fahrlässig ge-
äußert hat. Er hat sich, wie ich eben in meiner 
Antwort auf die Frage des Herrn Abgeordneten 
Schulze-Vorberg gesagt habe, gewiß drastisch ge-
äußert; und dieser Ausdruck „drastisch geäußert" ist 
mit dem Herrn Bundeskanzler abgestimmt. Im 
übrigen, Herr Abgeordneter, kann ich Ihnen nicht 
zustimmen, wenn Sie meinen, daß hier — sagen wir 
es einmal so — eine unzulässige Ausweitung auf 
einen größeren, gar nicht unter diese Problematik 
fallenden journalistischen Personenkreis hätte an-
genommen werden können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie kennen ja die 
Reaktionen!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Breidbach. 
Breidbach (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, hal-
ten Sie es denn für klug und richtig, daß der Herr 
Bundeskanzler, um — nach seiner Meinung — poli-
tischer Verwilderung entgegenzuwirken, einen 
Pauschalbegriff wie „Schreibtischtäter" gebraucht, 
der im letzten Assoziationen doch zumindest bei 
denen hervorgerufen hat, die tagtäglich am Schreib-
tisch tätig sein müssen, um die Öffentlichkeit zu in-
formieren? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, aus dem genauen Text dieser zwei, drei 
Sätze, die der Herr Bundeskanzler vor der IG Metall 
gesprochen hat, geht hervor, daß es sich hier nicht 
um einen Pauschalvorwurf oder um einen Pauschal-
begriff handelt. Der Bundeskanzler hat vielmehr 
den Begriff genau präzisiert, indem er von Schreib-
tischtätern gesprochen hat, die Verdummung und 
Hetze betreiben. Und daß hier jeden Tag in einzel-
nen Publikationsorganen Hetze betrieben wird, wird 
niemand bestreiten können. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das hilft auch nichts!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Hansen. 
Hansen (SPD) : Herr Staatssekretär, da der Kol-
lege Schulze-Vorberg nach Beispielen gefragt hat, 
möchte ich Sie fragen, ob Sie meine Meinung teilen, 
daß auf die Liste möglicher Beispiele für solche Blät-
ter, die Hetze betreiben, zumindest das „Deutsch-
land-Magazin" gehört. 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, Sie werden verstehen, daß es in dieser 
ganzen Frage unsere Position gewesen ist, eben 
nicht öffentlich — mit der einen Ausnahme — Zei-
tungstitel zu nennen. Ich möchte von dieser Regel 
nicht abgehen, obwohl ich bei dem bleibe, was ich 
eben gesagt habe, daß man nämlich tagtäglich — 
auch heute wieder — hetzerische Artikel gegen ein-
zelne Personen dieses Hauses in den Zeitungen hat 
lesen können. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Schneider (Nürnberg). 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8147 
Dr. Schneider (Nürnberg) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, die Äußerung des Herrn Bundes-
kanzlers von den „Schreibtischtätern" hat in der 
Öffentlichkeit eine außerordentlich breite Resonanz 
gefunden, hat, so will ich sagen, ein miserables Echo 
gefunden. Der Herr Bundeskanzler läßt sich immer 
interpretieren, einmal durch Sie, einmal durch einen 
anderen Sprecher der Bundesregierung. Ist der Herr 
Bundeskanzler persönlich bereit, seine Äußerung 
vom „Schreibtischtäter" persönlich zu interpretie-
ren? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, es ist so, daß ich hier stehe, weil die Fra-
gen in meinen Geschäftsbereich gehören, aber ich 
spreche natürlich auch im Namen des Herrn Bundes-
kanzlers und habe die Antworten, die ich hier ge-
geben habe, mit ihm abgesprochen. Insofern bedarf 
es eigentlich keiner weiteren Äußerung des Herrn 
Bundeskanzlers selber. 
Ich möchte aber folgendes sagen. Sie haben dar-
auf hingewiesen, daß die Äußerungen ein kritisches 
Echo gefunden haben. Diese Kritik hat natürlich 
noch einen besonderen Aspekt, nämlich den erfreu-
lichen Aspekt der Solidarität der Journalisten. Trotz 
dieses erfreulichen Aspektes kann, glaube ich, nie-
mand bestreiten, daß eine solche Auseinanderset-
zung mit der Publizistik in unserem Lande von poli-
tischer Seite gerechtfertigt ist, daß es also mannig-
fache Beispiele gibt, die diesen Ausdruck des Herrn 
Bundeskanzlers rechtfertigen. 
(Abg. Reddemann: Wie? Jetzt gibt es doch 
mehr als die Nationalzeitung?) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Geßner. 
Dr. Geßner (SPD) : Herr Staatssekretär, könnten 
Sie mir zustimmen, wenn ich sage, daß durch die 
Identifizierung der Begriffe „Schreibtischtäter" und 
„Schreibtischmörder" geradezu der Effekt provoziert 
wird, der von der Opposition bekämpft wird? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Jawohl, da 
muß ich Ihnen zustimmen, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Vogt. 
Vogt (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, nachdem 
Sie vorhin immer wieder betont haben, im publi-
zistischen Bereich könnte mit dem Wort „Schreib-
tischtäter" nur die Deutsche Nationalzeitung ge-
meint sein, Sie aber jetzt auf andere Tatbestände in 
der Publizistik hingewiesen haben, die auch zu die-
ser Auseinandersetzung geführt haben, darf ich Sie 
fragen, welche anderen Presseorgane Sie noch im 
Auge haben. 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Nein, Herr 
Abgeordneter, ich habe lediglich darauf hingewie-
sen, daß es auch außer der Deutschen National-
zeitung, die ich hier schon mehrfach als Beispiel 
genannt habe, noch Presseorgane gibt, in denen 
hetzerische Artikel erscheinen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Reddemann: 
Immer besser, Herr Ahlers!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ott. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, welche 
Gründe bestehen dafür, daß der Bundeskanzler, 
wenn er die Deutsche Nationalzeitung meint, diese 
nicht gleich beim Namen nennt, und weshalb ver-
schanzen Sie sich jetzt wiederum hinter anderen 
Presseorganen? Bekennen Sie doch einmal, was Sie 
damit meinen! 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, ich bin der letzte, der nicht zum Bekennen 
bereit und geeignet wäre, nur habe ich hier mehr-
fach betont, daß der Grund, weshalb wir hier ein-
zelne Organe, einzelne Artikel und einzelne Auto-
ren nicht nennen, der ist, daß es nicht im Interesse 
der von allen gewünschten Beziehungen zwischen 
der Bundesregierung, den Regierungsparteien und 
der Presse liegt, das hier öffentlich zu tun, sondern 
ich habe das in der letzten Fragestunde schon 
gesagt — daß es besser und zweckmäßiger ist, das 
jeweils in einer persönlichen Aussprache zu klä-
ren. Das tun wir auch. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Frage 98 des 
Abgeordneten Niegel wird auf seinen Wunsch 
schriftlich beantwortet. Das gleiche gilt für Frage 99. 
Die Antworten werden als Anlage abgedruckt. 
Ich rufe die Frage 100 des Abgeordneten Dr. Jobst 
auf: 
Trifft es zu, daß Henri Nannen, der Chefredakteur des Stern, 
der die Ostpolitik der Bundesregierung vorbehaltlos unterstützt, 
auf Grund seiner engen Beziehungen zum Bundeskanzler und 
wegen seiner Begleitung zur Vertragsunterzeichnung nach War-
schau als intimer Kenner der weiteren ostpolitischen Absichten 
und der daraus sich ergebenden innenpolitischen Konsequenzen 
der Bundesregierung bezeichnet werden kann, und teilt die Bun-
desregierung die Auffassung des Herrn Nonnen in seinem Leit-
artikel vom 10. Oktober 1971, daß es den Interessen der Bundes-
republik Deutschland förderlich ist, wenn möglichst viele Spione 
aus den Ostblockstaaten in unserem Lande ihre Tätigkeit unbe-
helligt ausüben, um sich von den guten Absichten der Bundes-
regierung laufend überzeugen zu können? 
Ich darf um Ihre Antwort bitten, Herr Staatssekre-
tär. 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, was den ersten Teil Ihrer Frage angeht, 
so kann ich ihn mit Nein beantworten. Herr Nannen 
ist zwar ohne Zweifel ein gut informierter Jour-
nalist, aber es würde wohl erheblich zu weit führen, 
ihn als einen intimen Kenner der Absichten der 
Bundesregierung zu bezeichnen. Auch zum zweiten 
Teil Ihrer Frage lautet die Antwort klar nein. Die 
Bundesregierung ist nicht der Ansicht, daß die ge-
gen unser Land gerichtete Spionage unbehelligt 
bleiben sollte. Sie unternimmt alle Anstrengungen, 
8148 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14, Oktober 1971 
Staatssekretär Ahlers 
um diese Spionagetätigkeit zu unterbinden und die 
äußere und innere Sicherheit der Bundesrepublik 
Deutschland zu schützen. Im übrigen ist das Kon-
zept der Friedenspolitik dieser Bundesregierung so 
deutlich erkennbar, daß es eigentlich für keine 
fremde Regierung irgendwelcher Spione bedarf, um 
sich davon zu überzeugen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Dr. Jobst. 
Dr. Jobst (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, Sie 
stimmen mir also zu, daß es nicht das Erkundungs-
ziel der östlichen Spione ist, die guten Absichten der 
Bundesregierung zu bestätigen, sondern daß ganz 
andere Aufklärungszwecke verfolgt werden, die den 
Interessen unseres Staates schweren Schaden zufü-
gen können? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Selbstver-
ständlich, obwohl ich natürlich über die Erkundungs-
absichten gegnerischer Nachrichtendienste nicht sehr 
gut informiert sein kann. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Dr. Jobst zu 
einer zweiten Zusatzfrage. 
Dr. Jobst (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, hätte 
die Bundesregierung die Ansichten des Herrn Nan-
nen und die darin offenkundig zugrunde liegende 
Absicht, die östliche Spionagetätigkeit zu verharm-
losen, nicht schon deshalb zurückweisen müssen, 
weil Herr Nannen vom Bundeskanzler als Mitglied 
der Delegation ausgewählt wurde, die bei der Ver-
tragsunterzeichnung in Warschau das deutsche Volk 
repräsentieren sollte? 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, wir haben die Praxis — ich halte sie auch 
in bezug auf den Respekt gegenüber diesem Hause 
für richtig , daß wir Fragen dieser Art, wie Sie 
sie gestellt haben, erst hier in diesem Hause be-
antworten und nicht vorher schon gegenüber der 
Presse. Was nun die damalige Mitnahme von Herrn 
Nannen angeht, so habe ich das auch hier in diesem 
Hause begründen können. Dies hatte nichts mit 
einer irgendwie gearteten besonders intimen Bezie-
hung zwischen der Bundesregierung und Herrn 
Nannen zu tun, sondern mit seinem ganz besonde-
ren Einsatz für die deutsch-polnische Verständigung, 
die auf diese Weise auch unterstrichen werden 
sollte. 
(Abg. Reddemann: Die deutsch-polnische 
Verständigung spürt man in der Spionage
-
frage!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Baier (Mosbach). 
Baier (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär — um 
es für das Haus und für die Öffentlichkeit klarzu-
stellen —, darf ich aus Ihren Äußerungen entneh-
men, daß sich die Bundesregierung die Meinung von 
Herrn Chefredakteur Nannen nicht zu eigen macht 
und eben nicht die Schlußfolgerung zieht — heute 
und auch in der Zukunft —, im Interesse eines posi-
tiven deutschen Erscheinungsbildes in Moskau die 
sowjetische Spionage in der Bundesrepublik 
Deutschland nicht zu behindern? 
(Unruhe.) 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Das ist ab-
solut richtig, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Ott zu einer Zusatzfrage. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, da Sie den 
Journalisten Nannen vorhin als einen guten Journa-
listen bezeichnet haben, der in letzter Zeit sehr viel 
für die deutsch-polnischen Beziehungen getan hat, 
möchte ich Sie fragen, ob Sie diesen Journalisten 
Nannen auch bereits in der Zeit als guten Journa-
listen betrachtet haben, in der er Lobhudel-Artikel 
für den „Führer" Adolf Hitler schrieb und dadurch 
- anders als in der jetzigen Zeit — für die Zerstö
rung der deutsch-polnischen Beziehungen eingetre-
ten ist. 
(Abg. Dr. Apel: Das ist unerhört, Herr Prä
sident! Was sind denn das für Fragen!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich frage mich, ob 
diese Zusatzfrage noch in einem inneren Zusam-
menhang zu der Frage steht, die hier gestellt wor-
den ist, Herr Staatssekretär. 
(Abg. Dr. Apel: Da brauchen Sie nicht zu 
fragen! — Abg. Wehner: Weil sie aus dem 
Innern des Herrn Ott kommt, sicher! — 
Abg. Ott: Wir sind doch nicht in Sachsen, 
Herr Wehner! — Weitere Zurufe.) 
— Diesen Zwischenruf möchte ich auch zurückwei-
sen, denn Zusatzfragen von Kollegen sollten mög-
lichst nicht kritisiert werden. 
(Abg. Wehner: Sie könnten auch Ihren 
Herrn Ott mal auf Zusatzfragen aufmerk
sam machen! — Abg. Reddemann: Das 
könnten wir den Herrn Wehner natürlich 
erst recht!) 
— Herr Abgeordneter, ich habe die Zusatzfrage des 
Herrn Ott kritisch darauf hin beleuchtet, ob sie in 
einem inneren Zusammenhang zur Hauptfrage des 
Herrn Abgeordneten Jobst steht. Ich überlasse es 
Ihnen, Herr Staatssekretär, welche Konsequenzen 
Sie daraus ziehen. 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Präsi-
dent, ich will gern antworten. Ich maße mir nicht 
an, ein Werturteil über die journalistischen Quali- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8149 
Staatssekretär Ahlers 
täten von Herrn Nannen abzugeben. Ich habe ihn 
als einen gut informierten Journalisten bezeichnet. 
Jede Lektüre des „Stern" und seiner Artikel be-
weist, daß er teilweise über gute Informationen ver-
fügt. Es liegt mir aber völlig fern, hier eine Verbin-
dung zu seiner Tätigkeit im Dritten Reich herzu-
stellen. Solche Werturteile maße ich mir, wie gesagt, 
nicht an. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Geßner. 
Dr. Geßner (SPD) : Herr Staatssekretär, wir 
haben eben über den Begriff „Schreibtischtäter" dis-
kutiert, der ja von der Opposition zurückgewiesen 
worden ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Fragen!) 
Wie beurteilen Sie es, wenn ich sage, daß die Fra-
gen, die eben von seiten der Opposition gestellt 
worden sind, darauf hinauslaufen, den Chefredak-
teur des „Stern" im Sinne der Opposition zu einem 
Schreibtischtäter zu stempeln? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unerhört! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU. — Abg. 
Dr. Apel: Genauso ist das gewesen! — Zu
-
ruf von der SPD: Von Herrn Ott wurde ge
nauso gefragt! — Abg. Dr. Apel: Aber der 
Präsident läßt das alles zu!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich muß jetzt aber 
auch an den inneren Zusammenhang erinnern, der 
gegeben sein sollte. 
Ahlers, Staatssekretär, Chef des Presse- und In-
formationsamtes der Bundesregierung: Herr Abge-
ordneter, die Vermutung liegt nahe. 
(Abg. Dr. Geßner: Ich bedanke mich 
sehr herzlich!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Reddemann! 
Reddemann (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
Sie haben den „Stern" als besonders gut informiert 
bezeichnet. Würden Sie etwa die in der heutigen 
„Stern"-Ausgabe verbreitete Story über den Ge-
schäftsführer der SPD-Fraktion, Karl Wienand, und 
über angebliche Bemerkungen des Bundesverkehrs-
ministers zum Thema „Strauß" auch als besonders 
gute Information ansehen? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Reddemann, hier besteht nun wirklich und sicher 
kein innerer Zusammenhang mit der ursprünglichen 
Frage mehr. Ich würde es aber verstehen, wenn Sie 
gelegentlich eine Frage dieses Inhalts einbrächten. 
Das bleibt Ihnen unbenommen. Als Zusatzfrage 
lasse ich diese Frage nicht zu. 
(Abg. Reddemann: Herr Präsident, ich werde 
es gern tun!) 
Ich danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Jugend, Familie 
und Gesundheit. 
(Abg. Wehner: Das war ein Mitglied des 
Untersuchungsausschusses mit besonderem 
Takt!) 
Die Fragen 48 und 49 des Abgeordneten Dr. Beer-
mann werden auf Wunsch des Fragestellers schrift-
lich beantwortet. Die Antworten werden als Anla-
gen abgedruckt. 
(Abg. Wehner: Für Herrn Wörner in den 
Untersuchungsausschuß hereingenommen, 
um hier darin herumzurühren! — Gegenrufe 
von der CDU/CSU.) 
— Herr Abgeordneter Wehner, ich möchte auch Sie 
bitten, den Fortgang der Fragestunde nicht aufzu-
halten. 
(Abg. Wehner: Herr Präsident, ich wollte 
das nur ganz bescheiden kundtun! Eine an
dere Möglichkeit ist mir nicht gegeben!) 
Herr Abgeordneter Dr. Kempfler ist nicht im Saal. 
Dann wird die Frage 50 schriftlich beantwortet. Die 
Antwort wird als Anlage abgedruckt. 
Ich komme zu Frage 51 des Abgeordneten Dr. 
Schneider (Nürnberg) : 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Außerung der Weltge-
sundheitsorganisation, daß in entwickelten Ländern die verbind-
liche Pockenschutzimpfung abgeschafft werden könnte, weil das 
Risiko einer Impfung größer sei als das einer Erkrankung ohne 
Impfung? 
Ich bitte den Herrn Staatssekretär um Beantwor-
tung. 
Dr. von Manger-Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Jugend, Familie und Ge-
sundheit: Herr Abgeordneter, die Weltgesund-
heitsorganisation hat eine Außerung der genannten 
Art nicht getan. Sie hat vielmehr auf Grund des 
englischen Beschlusses, die Impfung im Kindesalter 
nicht mehr als Routinemaßnahme zu empfehlen, 
warnend darauf hingewiesen, daß eine solche Maß-
nahme in Ländern mit einem gut entwickelten Ge-
sundheitsdienst und funktionierender Seuchenab-
wehr möglicherweise nur ein begrenztes Risiko 
darstellt, daß aber für Länder mit einem weniger 
entwickelten Gesundheitsdienst eine solche Politik 
verheerende Folgen haben könnte. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeord-
neter Dr. Schneider (Nürnberg) zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Schneider (Nürnberg) (CDU/CSU) : Kann ich 
Ihrer Antwort entnehmen, daß es in der Bundesre-
publik Deutschland bei der bisherigen Übung der 
Pockenschutzimpfung bleiben wird? 
Dr. von Manger-Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesund-
heit: Herr Abgeordneter, die Bundesregierung ist 
der Auffassung, daß unser Land über eine so wirk-
same Seuchenabwehr verfügt und daß auch das 
Pockenausrottungsprogramm der Weltgesundheits- 
8150 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 
Staatssekretär Dr. von Manger-Koenig 
organisation so gute Fortschritte gemacht hat, daß 
sich das Risiko der Einschleppung und Weiterver-
breitung der Pocken vermindert hat. Die Bundesre-
gierung wird deshalb dem Bundesgesundheitsrat 
die Frage vorlegen, ob die Pflichtimpfung gegen 
Pocken fortgesetzt werden muß oder ob die entspre-
chenden Vorschriften über eine Pflichtimpfung auf 
besondere Gruppen beschränkt werden sollten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Dr. Schneider (Nürn-
berg). 
Dr. Schneider (Nürnberg) (CDU/CSU) : Ist in 
diesem Zusammenhang im Hinblick auf die bereits 
bestehenden Vorschriften über die Impfung bei 
Auslandsreisen vorgesehen, weitergehende oder 
einschränkende Bestimmungen zu erlassen? 
Dr. von Manger -Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Jugend, Familie und Ge-
sundheit: Einschränkende Bestimmungen für Aus-
landsreisen können wir nicht erlassen, weil dies 
möglicherweise den internationalen Gesundheits-
vorschriften widersprechen könnte, denen die Bun-
desrepublik beigetreten ist. Es ist aber beabsich-
tigt, zu prüfen, ob nicht bestimmte Gruppen auf 
Grund ihrer beruflichen Tätigkeit einer regelmäßi-
gen Nachimpfung unterzogen werden sollten. Z. B. 
könnte man daran denken, daß zumindest das Per-
sonal auf Infektionsabteilungen einen ausreichen-
den Dauerschutz gegen Pocken haben müßte. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage. 
Wir kommen dann zur Frage 52 des Abgeordne-
ten Bay: 
Wodurch wurden die Bedenken der zuständigen Lebensmittel-
überwachungsbehörden gegen die umstrittene Einspritzung einer 
Lösung von Wasser, Kochsalz und Glutamat in das Brustfleisch 
von Geflügel zerstreut, so daß nach einer Meldung der FAZ 
vom 14. September 1971 nicht nur deutsche Geflügelschlachte-
reien so behandeltes Geflügel auf den Markt bringen, sondern 
auch die niederländischen Schlachtereien erreichen wollen, daß 
sie dieses Verfahren anwenden dürfen, mit welchem das 
Fleischgewicht durch Wasseranreichung erhöht wird? 
Bitte sehr, Herr Staatssekretär! 
Dr. von Manger -Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesund-
heit: Herr Abgeordneter, der Bundesregierung ist 
nicht bekannt, daß die Bedenken der zuständigen 
Lebensmittelüberwachungsbehörden gegen die Ein-
spritzung von Wasser, Kochsalz und Glutamat in 
das Brustfleisch von Geflügel zerstreut worden sind. 
In Übereinstimmung mit den obersten Landesbehör-
den vertritt der Bundesminister für Jugend, Familie 
und Gesundheit die Ansicht, daß so behandeltes 
Schlachtgeflügel lebensmittelrechtlich als verfälscht 
zu beurteilen ist und nur unter ausreichender Kennt-
lichmachung in den Verkehr gebracht werden darf. 
Über diese Rechtsauffassung ist auch die Königlich 
Niederländische Botschaft auf ihre Anfrage hin un-
terrichtet worden. Die bisher von der Geflügelwirt-
schaft verwandten Kenntlichmachungsformeln für 
dieses Schlachtgeflügel stellen, soweit sie dem Bun-
desministerium für Jugend, Familie und Gesundheit 
bekanntgeworden sind, keine ausreichende Unter-
richtung über die von der üblichen Verbraucher-
erwartung abweichende Beschaffenheit des Geflügel-
fleisches dar. 
Im übrigen, Herr Abgeordneter, hat diese Frage 
auch die EWG längere Zeit beschäftigt. Inzwischen 
ist die EWG-Richtlinie zur Regelung gesundheit-
licher Fragen beim Handelsverkehr mit frischem Ge-
flügelfleisch vom 15. Februar 1971 verabschiedet, die 
eine derartige Behandlung des Geflügelfleisches 
künftig grundsätzlich verbietet. Die Richtlinie tritt 
zwei Jahre nach ihrer Verkündung, also im Früh-
jahr 1973, für den innergemeinschaftlichen Handels-
verkehr und drei Jahre später auch für den natio-
nalen Handelsverkehr mit Geflügelfleisch in Kraft. 
Sie gilt auch gegenüber Drittländern. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage. 
Ich danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Bildung und Wis-
senschaft. 
Die Frage 79 ist zurückgezogen. 
Es ist also zuerst die Frage 80 des Abgeordneten 
Dr. Gleissner aufzurufen: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß hei der Internationalen 
Konferenz über Umweltprobleme in Trondheim über hundert 
Wissenschaftler aus zwölf Staaten die Einstellung des Bans von 
Kernreaktoren gefordert und einen Appell an alle Wissenschaft-
ler gerichtet haben, sich nicht mehr am Bau dieser Reaktoren 
zu beteiligen? 
Herr Bundesminister, ich darf bitten. 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Herr Abgeordneter, der Bundes-
regierung ist bekannt, daß vom 26. bis zum 29. Au-
gust 1971 in Trondheim die Jahrestagung der Ge-
sellschaft für soziale Verantwortung in der Wissen-
schaft stattgefunden hat. Diese internationale Ver-
einigung wurde 1949 in den Vereinigten Staaten ge-
gründet und ist auch in  der Bundesrepublik durch 
eine deutschsprachige Sektion vertreten. Die Jah-
restagung in Trondheim stand unter dem Motto 
„Internationaler Umweltschutz" und befaßte sich 
mit zahlreichen Umweltproblemen wie Luft-, Was-
ser- und Meeresverschmutzung, Lärm, Nahrung und 
Bevölkerung. Es ist ferner bekannt, daß die Ta-
gungsteilnehmer die Einstellung des Baues von 
Kernreaktoren gefordert und einen Appell an alle 
Wissenschaftler gerichtet haben, sich nicht mehr am 
Bau dieser Reaktoren zu beteiligen. Der genaue 
Wortlaut wurde bisher jedenfalls nach meiner 
Kenntnis noch nicht veröffentlicht. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Gleissner. 
Dr. Gleissner (CDU/CSU): Herr Bundesminister, 
ist Ihnen zur Kenntnis gelangt, ob andere Staaten 
daraus irgendwelche Konsequenzen für die Über-
prüfung des weiteren Baues von Kernreaktoren ge-
zogen haben? 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Nein, dies ist bisher nicht zu 
meiner Kenntnis gelangt. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8151 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) : Sind dem Bundes-
ministerium für Bildung und Wissenschaft die Na-
men der hundert Wissenschaftler aus zwölf Staaten 
bekannt, und sind darunter neben der genannten 
Sektion auch einzelne Wissenschaftler der Bundes-
republik gewesen, die die Einstellung des Baus von 
Kernreaktoren gefordert und einen Appell an alle 
Wissenschaftler gerichtet haben, sich nicht mehr am 
Bau dieser Reaktoren zu beteiligen? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Der Teilnehmerkreis ist im we-
sentlichen bekannt. Wenn Sie es wünschen, kann 
ich dazu bekanntgeben, daß von den 128 Teilneh-
mern etwa zwei Drittel aus Norwegen und Schwe-
den und acht aus Deutschland kamen. Bekannte Per-
sönlichkeiten unter den Teilnehmern waren Profes-
sor Sternglass aus den Vereinigten Staaten, Profes-
sor Bechert, Mitglied dieses Hohen Hauses, und Pro-
fessor Lenz aus Münster als Gastredner. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wir kommen zur 
Frage 81 des Abgeordneten Dr. Gleissner: 
Gedenkt die Bundesregierung, aus dieser Tatsache Konse-
quenzen zu ziehen? 
Bitte sehr, Herr Bundesminister! 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Herr Abgeordneter, das vom 
Deutschen Bundestag beschlossene Atomgesetz ent-
hält in § 1 den Auftrag, u. a. die Erforschung, die 
Entwicklung und die Nutzung der Kernenergie zu 
friedlichen Zwecken zu fördern und Leben, Gesund-
heit und Sachgüter vor den Gefahren der Kernener-
gie zu schützen. Die Errichtung und der Betrieb von 
Atomanlagen unterliegen nach diesem Atomgesetz 
einem sehr strengen Genehmigungsverfahren. Alle 
in der Bundesrepublik bestehenden Kernreaktoren 
und andere Atomanlagen wurden bisher nach dem 
in diesen gesetzlichen Bestimmungen vorgesehenen 
Genehmigungsverfahren errichtet. Diese Bestimmun-
gen sind nach meiner Meinung ausreichend, um bei 
Bedenken gegen ein bestimmtes Projekt die Geneh-
migung zu versagen, wie etwa die Ablehnung der 
Kernkraftwerkstandorte Eichau und Weisweiler so-
wie die Aufschiebung des Genehmigungsverfah-
rens für das Kernkraftwerk der BASF beweisen. 
Als Genehmigungsvoraussetzung ist in § 7 des 
Atomgesetzes ausdrücklich verlangt, daß die nach 
dem Stand von Wissenschaft und Technik erforder-
liche Vorsorge gegen Schäden durch die Errichtung 
und den Betrieb solcher Anlagen getroffen ist. In Be-
folgung dieser Vorschrift prüft neben den Geneh-
migungsbehörden des jeweiligen Landes das für 
Fragen der Reaktorsicherheit und des Strahlenschut-
zes zuständige Bundesministerium für Bildung und 
Wissenschaft sorgfältig alle Probleme, die im Zu-
sammenhang mit der friedlichen Nutzung der Kern-
energie angesprochen sind. 
Im hier vorliegenden Fall ist das Bundesministe-
rium für Bildung und Wissenschaft bemüht, den bis-
her nicht veröffentlichten Wortlaut der von der Ge-
sellschaft für soziale Verantwortung in der Wissen-
schaft abgegebenen Erklärung sowie eine dafür not-
wendige Begründung zu erhalten, die dann auf ihre 
Stichhaltigkeit untersucht werden kann. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Gleissner. 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
wird sich Ihr Haus trotz der Vorsichtsmaßnahmen, 
die Sie eben bekanntgegeben und die wir in der 
Bundesrepublik getroffen haben, mit den Gründen 
beschäftigen, die hundert Wissenschaftler veran-
laßt haben, noch vorsichtiger zu sein, vor dem Bau 
von Kernreaktoren zu warnen und Wissenschaftler 
aufzufordern, sich überhaupt nicht mehr am Bau 
von Kernreaktoren zu beteiligen? 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich glaube, den ersten Teil Ihrer 
Zusatzfrage habe ich im letzten Satz meiner vorher-
gehenden Ausführungen positiv beantwortet. Daß 
diese Untersuchungen etwa mit dem Ziel durchge-
führt würden, in Zukunft keine Kernkraftwerke zu 
bauen, kann ich nicht bejahen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine weitere Zu
-
satzfrage. 
Wir kommen zur Frage 82 des Abgeordneten Dr. 
Gölter: 
Welche Bedeutung mißt die Bundesregierung der vom infas- 
Institut durchgeführten Befragung Tiber die Einstellung der Be-
völkerung zu bildungspolitisch wichtigen Fragen bei? 
Bitte sehr, Herr Minister! 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Herr Präsident, darf ich wegen 
des Sachzusammenhangs beide Fragen des Herrn 
Abgeordneten Dr. Gölter zusammen beantworten? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr! Dann 
rufe ich zusätzlich die Frage 83 des Herrn Abgeord-
neten Dr. Gölter auf: 
Welche Konsequenzen gedenkt die Bundesregierung aus den 
Ergebnissen zu ziehen? 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Das Institut für angewandte So-
zialwissenschaft in Bad Godesberg hat im Auftrage 
der Bundesregierung Untersuchungen zu Themen 
im Bereich der Innenpolitik angestellt, in deren 
Rahmen auch Umfragen zu Aspekten der Schul- 
und Bildungspolitik durchgeführt wurden. Die infas- 
Befragungen eines repräsentativen Querschnitts der 
Bevölkerung der Bundesrepublik haben im ganzen 
ein erfreuliches Ausmaß an Sachkenntnis und Auf-
geschlossenheit für Reformen im Bildungswesen ge-
zeigt. Die Bundesregierung sieht sich in ihrer Re-
formpolitik im Bereich des Bildungswesens durch 
dieses Ergebnis im Grundsatz bestätigt. Sie wird den 
von ihr im Bildungsbericht angekündigten Kurs vor 
allem im Zusammenwirken mit den Ländern in der 
Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung fort-
führen. 
8152 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 
Bundesminister Dr.-Ing. Leussink 
Detaillierte Aussagen über die Erhebung können 
erst gemacht werden, nachdem die Einzelergebnisse 
einer eingehenden Prüfung unterzogen worden sind. 
Dabei werden diese auch mit den Ergebnissen an-
derer Untersuchungen und anderer Umfragen zu 
vergleichen sein, die über einen längeren Beob-
achtungszeitraum durchgeführt worden sind. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Gölter. 
Dr. Gölter (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
trifft es zu, daß die an die Befragten gerichtete Frage 
nach der Einstellung zur Gesamtschule eine Defini-
tion enthält, die hohe pädagogische Erwartungen 
wecken mußte, ohne daß die komplexe Problema-
tik dieses Fragenkreises irgendwie angedeutet 
wurde? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich bin der Meinung, daß die 
Fragestellung a) verständlich war und b) den Inhalt 
dessen, was Gesamtschule ist — im Gegensatz zum 
dreigliedrigen Schulsystem —, in prägnanter Kürze 
wiedergegeben hat. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Dr. Gölter (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
trifft es zu, daß im ganzen Bundesgebiet nur 1 032 
Personen befragt worden sind und daß in den drei 
in den Veröffentlichungen der Bundesregierung be-
sonders angezogenen Ländern Baden-Württemberg, 
Rheinland-Pfalz und Saarland zusammen nur 222 
Personen befragt wurden? 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Dies trifft zu, Herr Abgeordneter, 
und Sie wissen, daß auf Grund einer Anfrage des 
Landtagsabgeordneten Martin in Ihrem Lande infas 
eine Stellungnahme dazu abgegeben hat, der ich 
mich anschließe und die, wie ich glaube, durchaus 
stichhaltig ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Dr. Gölter (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß 
nach der Befragung in Baden-Württemberg, Rhein-
land-Pfalz und im Saarland zwar nur 56 % der Be-
fragten den Begriff „Gesamtschule" kennen, aber 
71 °/o die Gesamtschule für eine gute Sache halten, 
während sie in Hessen bei 72 % bekannt ist, aber 
lediglich 61 % der Befragten ihr positiv gegenüber-
stehen? 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Diese Frage, Herr Abgeordneter, 
ist auch im Bundestag genauso wirkungsvoll wie  
offensichtlich im Landtag von Rheinland-Pfalz. Aber 
Sie wissen, daß sie zu einfach gestellt worden ist. 
(Abg. Reddemann: Von wem? — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
Sie wissen aus der Beantwortung von infas, daß 
man sie so einfach nicht stellen darf, sondern daß 
man dann schon etwas näher in die Details der 
Anfrage und in die zugrunde liegenden Methoden 
hineinsteigen muß. 
(Abg. Reddemann: Ist das alles? Das war 
doch keine Antwort!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Gölter (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
ist trotz der zugestandenen Problematik der Befra-
gung wie der Auswertung die Bundesregierung 
bereit, diese von mir aufgezeigten Zahlenverhält-
nisse in ihre Wertung mit einzubeziehen? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Die Bundesregierung war auch 
schon vorher bereit, diese Zahlenverhältnisse mit 
in die Bewertung einzubeziehen, wie sie grundsätz-
lich bereit ist, die Methodik von Umfragen bei der 
Beurteilung der Ergebnisse mit zu berücksichtigen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine weitere Zu-
satzfrage. 
Wir kommen zu den Fragen 84 und 85 des Abge-
ordneten Dr. Jenninger: 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach die Mittel aus der ersten 
Tranche der Bildungsanleihe in Höhe von 260 Millionen DM 
nicht für Maßnahmen der Bildungspolitik verwendet worden 
sind, sondern bei der Deutschen Bundesbank stillgelegt worden 
sind? 
Wenn ja, welche Kosten sind dem Bundeshaushalt aus diesen 
Maßnahmen zusätzlich erwachsen? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Es trifft zu, Herr Abgeordneter, 
daß die Mittel aus der im November 1970 aufge-
legten ersten Tranche der Bildungsanleihe in Höhe 
von 260 Millionen DM zunächst bei der Bundesbank 
stillgelegt worden sind. Dies geschah mit Rücksicht 
auf die konjunkturelle Lage, die den Einsatz zusätz-
licher öffentlicher Mittel nicht zweckmäßig er-
scheinen ließ. Darüber hinaus sind die für die 
Verausgabung der Bildungsanleihe vorgesehenen 
Leertitel des Einzelplans 31 mit einem Sperrvermerk 
versehen, wonach die Mittel nur mit Einwilligung 
des Deutschen Bundestages ausgegeben werden 
können. Abgesehen von den ohnehin anfallenden 
Zinsen sind durch die Stillegung der Mittel aus der 
Bildungsanleihe dem Bundeshaushalt keine zusätz-
lichen Kosten entstanden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
können Sie sagen, wie hoch der Ansatz der Zinsen 
für das Jahr 1971 ist, den die Bundesregierung hier 
bezahlen muß? 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8153 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Die Anleihe wird mit 8,5% 
jährlich verzinst, d. h. mit 22,1 Millionen DM pro 
Jahr. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage. 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
halten Sie es für eine vernünftige Finanzpolitik, 
daß die Bundesregierung eine Bildungsanleihe auf-
legt und dann die erste Tranche festlegt, so daß der 
Steuerzahler zusätzlich mit 22,1 Millionen DM be-
lastet wird? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich halte das für eine sehr ver-
nünftige Maßnahme 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
— in der konjunkturellen Lage, in der wir waren 
und zum Teil auch noch sind; es sei denn, man ver
-
urteilt überhaupt Anleihen seitens der Regierung. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Pfeifer. 
Pfeifer (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, inwie-
weit hat die Bundesregierung in  den vergangenen 
Monaten mit dieser Bildungsanleihe diejenigen 
Ziele erreicht, die sie im Bildungsbericht der Bun-
desregierung zur Begründung dieser Anleihe ver-
sprochen hat, nämlich rasche Ingangsetzung der 
Bildungsreform, Vermeiden eines uneinholbaren 
weiteren Zeitverlustes und Entlastung der Länder-
haushalte zugunsten des Schulbereichs? 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Herr Pfeifer, die Bundesregierung 
war nicht so töricht, zu behaupten, daß sie mit der 
Bildungsanleihe und etwa gar mit der ersten Tranche 
all diese Ziele, die Sie aufgezählt haben, erreichen 
wolle. Die Bildungsanleihe hat bisher, weil auch 
die erste Tranche noch nicht ausgegeben werden 
konnte, zu keinem dieser Ziele beigetragen. Das 
bedeutet aber nicht, daß diese Ziele nicht auf ande-
rem Wege erreicht werden konnten und erreicht 
worden sind. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ott. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, muß dar-
aus, daß Sie vorhin die Aufnahme dieser Anleihe 
in Höhe von 260 Millionen DM, die Zinsbelastung 
von etwa 20 Millionen DM und das Fehlen einer 
Verzinsung bei der Bundesbank als eine vernünftige 
Maßnahme bezeichnet haben, geschlossen werden, 
daß sich die Bundesregierung über die konjunk-
turelle Situation im letzten halben Jahr und im 
letzten Jahr nicht im klaren gewesen ist? 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Nein, das muß daraus nicht ge-
schlossen werden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Seiters. 
Seiters (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, unter-
stellt, daß die Anleihe Anfang 1972 für Bildungs-
investitionen freigegeben wird: Ist sich die Bun-
desregierung darüber im klaren, daß man im Ja-
nuar 1972 angesichts einer Baupreissteigerung von 
mindestens 15 °/o mit diesen 260 Millionen DM ge-
nausoviel wird bauen können wie im Januar 1971 
mit etwa 220 Millionen DM, und ist sie bereit, ein-
zuräumen, daß somit 39 Millionen DM Baupreis-
steigerung und 22,1 Millionen DM Zinsen, insgesamt 
rund 60 Millionen geopfert werden, nur um 260 Mil-
lionen DM auf dem deutschen Kapitalmarkt aufge-
nommene Mittel nicht ausgeben zu müssen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich glaube nicht, daß es richtig 
ist, diese Einzelheit aus der gesamten konjunk-
turellen Betrachtung, die Sie in etwa angedeutet 
haben, herauszunehmen und die Schlußfolgerungen 
zu ziehen, die Sie gerade gezogen haben. Dann muß 
man das Gesamtthema Konjunkturanleihen usw. zur 
Debatte stellen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Dr. Gölter, 
zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Gölter (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
bedeutet Ihre Antwort auf die Zusatzfrage des Kol-
legen Pfeifer, daß der Kabinettsbeschluß vom 6. Mai 
1970 nicht mehr gültig ist, den der Pressedienst 
Ihres Hauses wiedergegeben hat? Ich darf ihn da-
nach zitieren: 
Die durch eine solche Anleihe aufgebrachten 
Mittel sollen zunächst bis 1971 stillgelegt wer-
den und im Einzelplan des Ministeriums für 
Bildung und Wissenschaft im Jahre 1971 zusätz-
lich zu den ordentlichen Haushaltsmitteln vor-
wiegend zur Steigerung bei den Investitionen 
im Hochschulbereich sowie zur verstärkten 
Förderung der Forschung auch in den Hoch-
schulen zur Verfügung gestellt werden. 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft. Das Jahr 1971 ist noch nicht zu 
Ende, Herr Abgeordneter. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Evers. 
Dr. Evers (CDU/CSU) : Herr Minister, halten Sie 
trotz der entstandenen Zinsaufwendungen und 
trotz der entstandenen Kaufkraftverluste es auch 
aus heutiger Sicht für sachlich gerechtfertigt, diese 
Anleihe als Bildungsanleihe spezifisch für einen be-
stimmten Zweck zu kennzeichnen, im Gegensatz zu 
anderen Anleihen, die von der Bundesregierung 
aufgenommen werden? 
8154 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141, Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich halte das nach wie vor für 
gerechtfertigt, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich rufe die 
Frage 86 des Abgeordneten Köster auf: 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, die Einrich-
tung niederländischer Sprachschulen im deutschen Grenzgebiet 
zu den Niederlanden zu unterstützen? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Herr Abgeordneter, um Ihnen 
meine persönliche Meinung von vornherein klarzu-
machen, könnte ich Ihre Anfrage auch in der nieder-
ländischen Sprache beantworten. Aber ich glaube, 
das würde Schwierigkeiten für die Stenographen 
mit sich bringen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Auch für das Haus! 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ganz abgesehen davon ist das 
in diesem Hohen Hause keine zugelassene Sprache. 
(Abg. Köster: Schüttorf und Rheine sind ja 
nicht so weit voneinander entfernt!) 
Nach der Revision des Hamburger Abkommens 
kann jede lebende Fremdsprache bekanntlich als 
erste Fremdsprache im Gymnasium angeboten wer-
den. Dies erlaubt es, in Grenzgebieten auch die 
Sprache des Nachbarlandes als erste Fremdsprache 
anzubieten. Diese Möglichkeit wird noch erweitert, 
wenn in einem differenzierten System der Sekundar-
stufe mehr Angebote als bisher geschaffen werden 
können. Es ist bekannt, daß die Bundesregierung 
die Entwicklung eines solchen differenzierten und 
differenzierenden Systems in der Sekundarstufe 
unterstützt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
bitte sehr! 
Köster (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, ich 
habe nicht so sehr an die weiterführenden Schulen 
als an die Volks- und Realschulen gedacht. Ihre Ant-
wort bezieht sich nur auf die höheren Schulen, ins-
besondere auf die Oberstufe. Ist die Bundesregie-
rung bereit, zuzugestehen, daß das Hauptanliegen 
die Volksschulen und Realschulen betrifft und 
weniger die höheren Schulen? 
Dr.- Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Das wirft eine Menge Fragen auf 
hinsichtlich des Fremdsprachenunterrichts im Primar-
bereich. Das ist selbstverständlich. Das beinhaltet 
aber meine Antwort auf die zweite Frage, die Sie 
gestellt haben, Herr Abgeordneter. Das ist nämlich 
eine Antwort zum Verfahren. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich rufe also noch 
die Frage 87 des Herrn Abgeordneten Köster auf: 
Ist sie bereit, die Kultusministerien der Länder Nordrhein- 
Westfalen und Niedersachsen zu bitten, den Unterricht in der 
niederländischen Sprache als Angebot in die Schulpläne aufzu-
nehmen? 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Die Bundesregierung wird sich 
zunächst dafür einsetzen, daß diese Angelegenheit, 
die Sie soeben in Ihrer Zwischenfrage angesprochen 
hatten, in der deutsch-niederländischen Kulturkom-
mission behandelt wird. Dafür wird sie sich ein-
setzen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich komme zu der 
Frage 88 des Herrn Abgeordneten Pfeifer: 
Hält die Bundesregierung noch an der in den Informations-
schriften des Bundesministeriums für Bildung und Wissenschaft 
geäußerten Zielvorstellungen fest, nach der künftig für einen 
Anteil von 30 % der Studierenden ein Platz in einem Studenten-
wohnheim bereitstehen soll? 
Bitte sehr, Herr Bundesminister! 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Herr Abgeordneter Pfeifer, die 
Bundesregierung entwickelt ihre Zielvorstellungen 
für den Studentenwohnraumbau zusammen mit den 
Regierungen der Länder in der Bund-Länder-Kom-
mission für Bildungsplanung und darüber hinaus 
demnächst auch im Planungsausschuß nach dem 
Hochschulbauförderungsgesetz. Diese Gremien bie-
ten die Möglichkeit zu einer gemeinsamen Abstim-
mung unter Berücksichtigung der Bedürfnisse in den 
übrigen Aufgabenbereichen des Bildungswesens. In 
diesem Rahmen sollen nach den derzeitigen Vorstel-
lungen der Bildungskommission Wohnplätze ge-
schaffen werden für — jetzt nenne ich einige Zah-
len — 10 bis 15 % der Studierenden im Jahre 1975, 
15 bis 20 % der Studierenden im Jahre 1980 und 
20 bis 25 % der Studierenden im Jahre 1985. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Pfeifer. 
Pfeifer (CDU/CSU) : Herr Minister, in einer In-
formationsschrift Ihres Ministeriums, die sich wohl 
vornehmlich an Studenten richtet, ist folgender Text 
enthalten: Bisher können nur rund 12 "/o der Stu-
denten in Studentenwohnheimen unterkommen; 
demnächst sollen es rund 30 % der Studenten sein. 
Ich möchte Sie fragen: Was verstehen Sie unter 
„demnächst"? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Das, was ich gerade durch Zahlen 
erläutert habe, und zwar in gemeinsamer Arbeit mit 
den Ländern. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Pfeifer (CDU/CSU) : Herr Minister, nachdem der 
Anteil der Studenten, die in einem Studentenwohn-
heim unterkommen können, gegenwärtig etwa 12 % 
beträgt und in einer Antwort der Bundesregierung 
auf eine Kleine Anfrage von Kollegen der CDU/CSU 
vom 30. Dezember 1970 die Auskunft gegeben 
wurde, daß bei künftig 600 000 Studenten 71 800 
Wohnheimplätze geschaffen werden sollen, der pro-
zentuale Anteil also zurückgeht, möchte ich fragen: 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8155 
Pfeifer 
Glauben Sie nicht, daß die grundsätzliche Einstel-
lung der Bundesregierung zum Bereich des Studen-
tenwohnheimbaus dringend einer Revision bedarf? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich glaube, daß die Zahlen, die ich 
soeben bekanntgegeben habe, zeigen, daß das, so-
weit es notwendig erschien, bereits erfolgt ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Gölter. 
Dr. Gölter (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, da 
die Bundesregierung am 30. Dezember 1970 in der 
Antwort auf eine Kleine Anfrage mitgeteilt hat, sie 
beabsichtige, den Studentenwohnraumbau in die 
gemeinsame Planung des Hochschulausbaus von 
Bund und Ländern einzubeziehen, habe ich die 
Frage, aus welchen Gründen die Bundesregierung 
dann einen entsprechenden Antrag aller Bundeslän-
der im Planungsausschuß nach dem Hochschulbau-
förderungsgesetz abgelehnt hat. 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Daraus, daß die Bundesregierung 
den Studentenwohnheimbau in die gemeinsame 
Planung einbeziehen will, folgt nicht logisch not-
wendig, daß dieser Wohnheimbau ein Bestandteil 
der Gemeinschaftsaufgabe sein muß. Einer der 
Gründe, die dagegen sprechen, ist die Tatsache, 
daß dann Privatinitiativen sicher nicht mehr möglich 
wären. Wir sind jedenfalls dafür, daß man nach wie 
vor auch Privatinitiativen hier mit ins Spiel bringt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Baier zur nächsten Zusatzfrage. 
Baier (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, da die 
optimistischen Prognosen über den Studentenwohn-
heimbau sehr leicht falsche Hoffnungen wecken kön-
nen, falls sie nicht erfüllt werden, darf ich Sie fragen, 
wie viele förderungsfähige Anträge zum Bau von 
Studentenwohnheimen im Haushaltsjahr 1971 von 
der Bundesregierung mangels Geld nicht berücksich-
tigt werden konnten. 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Die Frage, Herr Abgeordneter, 
kann ich schon deswegen nicht beantworten, weil, 
wie Sie wissen, die Ressortzuständigkeit meines Mi-
nisteriums erst ab 1. Januar 1972 gegeben ist. Ich 
bin also nicht in der Lage, die Antwort zu geben. 
(Abg. Baier: Darf ich Sie bitten, das nachzu
-
reichen?) 
Sehr gern, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Sie können, Herr 
Abgeordneter, jetzt keine Zusatzfrage mehr stellen. 
Aber Herr Abgeordneter Vogt hat noch eine Zusatz-
frage. 
Vogt (CDU/CSU): Herr Minister, nachdem aus 
Ihrer Antwort auf die erste Zusatzfrage des Kollegen 
Pfeifer hervorgegangen ist, daß das Wort „dem-
nächst" sich auf das Jahr 1985 bezieht, halten Sie es 
dann nicht für sinnvoll, in einer neuen Schrift, die 
den Studenten zur Verfügung gestellt wird, diesen 
Begriff „demnächst" zu interpretieren? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Wir versuchen immer, so genau 
wie möglich zu sein. Nachdem jetzt eine gemeinsame 
Planung von Bund und Ländern auf diesem Gebiete 
vorliegt, werden wir in die nächste Ausgabe selbst-
verständlich die Ergebnisse dieser gemeinsamen 
Planung hineinschreiben. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich rufe die Frage 89 
des Herrn Abgeordneten Dr. Jungmann auf: 
Warum sieht der erste Rahmenplan nach dem Hochschulbaufor-
derungsgesetz als Ausbauschwerpunkt nicht auch den Bereich der 
Medizin vor? 
Bitte sehr, Herr Bundesminister! 
Dr. - Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: So ganz, Herr Abgeordneter, ver-
stehe ich Ihre Frage nicht. Der Bereich der allge-
meinen Medizin ist, finanziell gesehen, der größte 
Ausbauschwerpunkt des ersten Rahmenplanes, der 
kürzlich verabschiedet wurde. Klinikersatzbauten 
und die Erweiterung der Ausbildungskapazität be-
anspruchen allein etwa ein Drittel der gesamten von 
Bund und Ländern für den Planungszeitraum 1972 
his 1975 vorgesehenen Mittel für den gesamten 
Hochschulbau. Daß trotzdem die Zahl der Studien-
plätze der allgemeinen Medizin bis 1975 nur um 
13,6 % erhöht werden soll, liegt unter anderem, 
aber vorwiegend daran, daß nach den vorliegenden 
Plänen der Länder die Mittel überwiegend in den 
Klinikersatzbau fließen sollen, der keine zusätz-
lichen Studienplätze oder nur wenige zusätzliche 
Studienplätze erbringt. Gegenwärtig sind Bund, 
Länder und Wissenschaftsrat bemüht, festzustellen, 
ob durch Nutzung von Lehrkrankenhäusern und 
durch gezielte Erweiterungsmaßnahmen die Aus-
bildungskapazität bei gleichem Investitionsvolumen 
stärker erhöht werden kann, als es nach den vor-
liegenden Plänen der Fall sein würde. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Jungmann. 
Dr. Jungmann (CDU/CSU) : Ich kann verstehen, 
Herr Minister, daß Sie meine Frage nicht verstehen 
wollten, um Gelegenheit zu finden, die in der Tat 
erheblichen Mittel zu kennzeichnen, die in den 
Klinikbau geflossen sind. Es ist aber eine Tatsache, 
daß die Zahl der Studienanfänger in der Medizin 
von 1960 oder 1962 bis heute von etwa 6000 um 
die Hälfte auf etwas mehr als 3000 zurückgegangen 
ist. Das hängt natürlich nicht nur mit dem Klinik-
bau, sondern mit allen möglichen anderen Vorkeh-
rungen zusammen. Deswegen meine ich, daß diese 
Frage doch wohl berechtigt ist. 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Darf ich eine kleine Korrektur 
8156 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 
Bundesminister Dr.-Ing. Leussink 
anbringen. Die Zahl der Studienanfänger in der all-
gemeinen Medizin — ich hätte das bei der Beant-
wortung der nächsten Frage ohnehin gesagt, Herr 
Abgeordneter — liegt heute nach Feststellung der 
zentralen Registrierstelle für Studienbewerber mit 
mehr als 5500 bereits über der Zahl, die der Wis-
senschaftsrat in seinen Empfehlungen zur Struktur 
und zum Ausbau der medizinischen Forschungs- und 
Ausbildungsstätten vom März 1968 für mindestens 
erforderlich gehalten hatte; das waren nämlich 4550. 
Die Zahl, die Sie genannt haben — dreitausend
-
soundsoviel , ist eine Zahl, die inzwischen tat-
sächlich einmal registriert werden mußte. Die Haupt-
ursache dafür besteht darin, daß 1960 in den 
— selbstverständlich völlig unzureichenden — Kli-
niken und sonstigen Hochschulräumen einfach zu 
viele Personen untergebracht wurden und darunter 
sicher nicht nur das Ergebnis des Studiums, sondern 
auch die Forschung gelitten haben. Das war, wenn 
Sie so wollen, ein Anpassungsvorgang zum Auf-
werten der Qualität des Studiums und der For-
schung. 
Vizepräsident Dr. Jaeger : Ich rufe die Frage 90 
des Abgeordneten Dr. Jungmann auf: 
Hält die Bundesregierung die derzeitige Zahl von Studienan-
fängern in der Medizin für ausreichend? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Wir haben jetzt rund 5500 Stu-
dienanfänger, also etwa 1000 mehr, als der Wissen-
schaftsrat 1968 empfohlen hatte. Dabei ist zu berück-
sichtigen, worauf auch im Gesundheitsbericht der 
Bundesregierung hingewiesen wird, daß sich in der 
Medizin ständig neue Aufgaben stellen. Ich erinnere 
nur an die Gesundheitsvorsorge mit ärztlicher Vor-
sorgeberatung, Gesundheitshilfe für Mutter und 
Kind, Beseitigung von Haltungsschäden, Schulge-
sundheitspflege, Jugendarbeitsschutz, Früherken-
nung chronischer Krankheiten, Arbeits- und Ver-
kehrsmedizin. Hinzu kommt das große Gebiet des 
Gesundheitsschutzes mit den neuen Aufgaben des 
Umweltschutzes, der Suchtgefahren sowie die viel-
fältigen Hilfen für alte und behinderte Menschen. 
Genauere Bedarfsuntersuchungen für diese neuen 
Aufgaben liegen allerdings noch nicht vor. Sicher 
werden sie aber zu einer Erhöhung des Ärztebedarfs 
gegenüber früheren Annahmen, also auch gegen-
über der Annahme des Wissenschaftsrats von 1968, 
führen. Die höhere Zahl von Studienanfängern wird 
dieser Entwicklung mindestens tendenziell gerecht. 
Der Rahmenplan für den Hochschulbau sieht für 
das Jahr 1975 36 000 Studienplätze für allgemeine 
Medizin vor. Bei einer durchschnittlichen Verweil-
dauer von sechs Jahren bedeutet dies eine Studien-
anfängerzahl von 6000. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Dr. Jungmann. 
Dr. Jungmann (CDU/CSU) : Darf ich, Herr Mi-
nister, bei diesen Zahlen, die in der Öffentlichkeit 
auf Grund meist nachhinkender Statistiken das 
gebe ich gern zu - nicht einheitlich interpretiert 
werden, davon ausgehen, daß die Zahl von einem 
Mehr von 13,6 % sich auf den Stand von heute be-
zieht, nämlich auf die 5500? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Die Zahl 5500 ist der derzeit von 
der Registrierstelle zu erhaltenden Auskunft zu ent-
nehmen. 
Dr. Jungmann (CDU/CSU) : Dazu sind 13,6 %  
geplant? Darf ich fragen, bis wann? 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Ich weiß nicht, woher Sie die 
13,6 % genommen haben. 
Dr. Jungmann (CDU/CSU) : Sie selbst sagten 
vorhin, daß 13,6 % mehr eingeplant seien. 
Dr. -Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Das muß ein Hörfehler gewesen 
sein. 
Ich habe dann gesagt, daß für das Jahr 1975 auf 
Grund des Rahmenplans 36 000 Studienplätze für 
allgemeine Medizin vorgesehen sind. Wenn man 
dann eine einfache Rechnung macht und von sechs 
Jahren Verweildauer ausgeht, kommt man auf eine 
Studienanfängerzahl von 6000. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich rufe die 
Fragen 91 und 92 des Abgeordneten Esters auf: 
Sind der Bundesregierung die von regionalen Förderervereinen 
entwickelten Vorstellungen bekannt, und wie beurteilt sie diese, 
wonach als Standorte für Hochschulen grenzüberschreitende Lö-
sungen vorgeschlagen werden? 
Ist die Bundesregierung bereit, mit der Regierung der Nieder-
lande und mit dem Land Nordrhein-Westfalen zu prüfen, ob es 
konkrete Ansatzpunkte für die Verwirklichung grenzüberschrei-
tender Lösungen im Hochschulbereich am Niederrhein gibt? 
Bitte sehr, Herr Bundesminister! 
Dr.-Ing. Leussink, Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft: Der Bundesregierung sind der 
vom Förderkreis für die Errichtung einer Hochschule 
am unteren Niederrhein vorgelegte Vorschlag sowie 
die Vorstellungen des Stadtdirektors der Stadt 
Kleve zur Errichtung einer Fachhochschule in Kleve 
bekannt. In diesen Vorschlägen wird eine Zusam-
menarbeit mit den Universitäten Nymwegen, 
Maastricht und Enschede oder mit einer dieser 
Hochschulen vorgesehen. Weitere Vorschläge dieser 
Art sollen für den Bereich von Flensburg/Dänemark 
und Freilassing/Salzburg gemacht worden sein. Hier 
kennt die Bundesregierung bisher allerdings noch 
keine Einzelheiten. 
Eine grenzüberschreitende Zusammenarbeit kann 
nach Ansicht der Bundesregierung dann sinnvoll 
sein, wenn mit dieser Zusammenarbeit eine Anpas-
sung der Studiengänge, eine Arbeitsteilung und 
eine gegenseitige Anerkennung der Abschlüsse ver-
bunden sind. Die Errichtung neuer Hochschulen ist 
jedoch, wie jedermann weiß, auch wenn sie grenz-
überschreitende Lösungen enthalten sollten, zu-
nächst Aufgabe der Länder. Der Bund beteiligt sich 
an Hochschulneugründungen im Rahmen der Ge-
meinschaftsaufgabe nach Art. 91 a GG. Er kann hier 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8157 
Bundesminister Dr.-Ing. Leussink 
erst mitwirken, wenn in dem betreffenden Land 
eine Entscheidung über die Errichtung einer Hoch-
schule getroffen worden ist. Der Bundesregierung 
ist nicht bekannt, welche Auffassung die betroffenen 
Länderregierungen in bezug auf die soeben genann-
ten grenzüberschreitenden Hochschulen zu den 
obigen Vorschlägen vertreten werden. Sie sieht 
deshalb derzeit keine Möglichkeit, auf diese Vor-
schläge einzugehen oder zu diesen Fragen Stellung 
zu nehmen, nämlich ob konkrete Ansatzpunkte für 
die Verwirklichung gegeben sind. 
Auf diese Sachverhalte wurde der Förderkreis 
für die Errichtung der Hochschule am unteren 
Niederrhein durch Schreiben vom 12. November 
1970 hingewiesen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich danke Ihnen, 
Herr Bundesminister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers der Justiz, zuerst zur 
Frage 12 des Abgeordneten Dr. Arndt (Hamburg) : 
Sieht es die Bundesregierung im Anschluß an ihre Antwort 
vorn 7. Juli 1971 auf die Frage 41 (Drucksache VI/2492) als zu-
lässig an, wenn ein Aktionär die Verweigerung der Entlastung 
des Vorstands oder Aufsichtsrats einer Kapitalgesellschaft be-
antragt, weil im Geschäftsjahr Geschäfte getätigt worden sind, 
die nach Auffassung dieses Aktionärs aus politischen Gründen 
nicht hätten vorgenommen werden sollen? 
Herr Staatssekretär, ich darf bitten. 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Herr Präsident, ge-
statten Sie, daß ich des Sachzusammenhangs wegen 
beide Fragen gemeinsam beantworte? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr! Dann 
rufe ich noch die Frage 13 des Abgeordneten Dr. 
Arndt (Hamburg) auf: 
Hält es die Bundesregierung für zulässig, einen Aktionär unter 
Berufung auf das Hausrecht des Leiters der Hauptversammlung 
daran zu hindern, auch eine politische Begründung für seinen 
Antrag auf Verweigerung der Entlastung vorzutragen, wenn 
dies in äußerlich gehöriger Form geschieht? 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Kollege Arndt, der 
Bundesregierung ist bekannt, daß in diesem Jahr 
auf den Hauptversammlungen einiger Aktiengesell-
schaften Aktionäre die Beteiligung dieser Gesell-
schaften an einem bestimmten Projekt kritisiert und 
ihre Ablehnung mit politischen Überlegungen be-
gründet haben. Die Bundesregierung hat auf die 
Frage des Abgeordneten Meister, die sich offenbar 
auf diesen Sachverhalt bezog, erklärt, daß sie ge-
setzgeberische Maßnahmen im gegenwärtigen Zeit-
punkt nicht in Erwägung zieht, weil das geltende 
Recht dem Leiter der Hauptversammlung ausrei-
chende Möglichkeiten gibt, um einen Mißbrauch dei 
Hauptversammlung zu sachfremden Zwecken zu ver-
hindern. 
Ihre Fragen, Herr Abgeordneter, zielen nunmehr 
auf eine Stellungnahme der Bundesregierung zu der 
Rechtslage in diesen Fällen ab. Da es zu Meinungs-
verschiedenheiten über die Rechtslage in ganz be-
stimmten Fällen gekommen ist, könnte eine Stel-
lungnahme der Bundesregierung als eine Meinungs-
äußerung zu eben diesen konkreten Fällen mißdeu-
tet werden. Die Entscheidung von Streitsachen im 
Einzelfall ist aber, wie Sie wohl wissen, Aufgabe 
der Gerichte, die an die Rechtsauffassung der Bun-
desregierung nicht gebunden sind. Sie werden Ver-
ständnis dafür haben, Herr Kollege, daß ich unter 
diesen Umständen ausdrücklich betonen möchte, 
daß meine Antwort einer etwaigen Entscheidung der 
Gerichte nicht vorgreifen soll, aber auch nicht vor-
greifen kann. Mit diesem Vorbehalt beantworte ich 
Ihre Frage wie folgt. 
Die Frage 1 beantworte ich mit Ja, weil der An-
trag eines Aktionärs, den Mitgliedern des Vorstan-
des oder des Aufsichtsrats die Entlastung zu ver-
weigern, keiner Begründung bedarf und der Antrag 
als solcher deshalb nicht unzulässig sein kann, aus 
welchen Gründen auch immer der Aktionär den An-
trag gestellt haben mag. 
Die Frage 2 beantworte ich dagegen mit Nein. 
Nach Auffassung der Bundesregierung kann jeder 
Aktionär zur Begründung seines Antrags auf Ver-
weigerung der Entlastung von Vorstand oder Auf-
sichtsrat in der Hauptversammlung vortragen, daß 
die Vornahme bestimmter Geschäfte die Interessen 
der Gesellschaft verletzt habe. Hierbei kann er die 
seiner Überzeugung nach für eine Interessenverlet-
zung sprechenden Gründe anführen. Dies können 
auch politische Gründe sein. Der Aktionär muß sich 
bei der Ausübung seiner Rechte in der Hauptver-
sammlung so verhalten, daß die ordnungsgemäße 
Durchführung der Hauptversammlung gewährleistet 
ist und die Rechte anderer nicht beeinträchtigt wer-
den. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (Hamburg) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
sieht die Bundesregierung nicht die Notwendigkeit, 
die Stellung des Aktionärs in der Hauptversamm-
lung durch gesetzgeberische Maßnahmen im Hin-
blick auf die Rechtsprechung des Zweiten Senats des 
Bundesgerichtshofs zu stärken, nach der das Rede-
recht allein in das Ermessen des Leiters der Haupt-
versammlung gestellt ist? 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Ich glaube nicht, 
Herr Kollege Arndt, daß es unbedingt erforderlich 
ist, weil sich jeder Aktionär des Rechtsweges be-
dienen kann, wenn er entgegen der Satzung oder 
dem Gesetz, und zwar auch im Hinblick auf die Er-
messensentscheidung des Leiters der Hauptver-
sammlung, in seinen Rechten beeinträchtigt wird. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (Hamburg) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
halten Sie diese Meinung auch dann aufrecht, wenn 
ich Ihnen sage, daß der Zweite Zivilsenat des Bun-
desgerichtshofs sogar die Frage der Dauer der Rede-
zeit und die Beschränkung des Themas als etwas 
bezeichnet hat, worüber allein der Leiter der Haupt-
versammlung zu entscheiden habe? 
8158 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 141. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14, Oktober 1971 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Sicher, Herr Kol-
lege! 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (Hamburg) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
teilt die Bundesregierung meine Meinung, daß es 
ein merkwürdiger politischer Gegensatz ist, wenn 
die gleichen politischen Kreise, die die Notwendig-
keit der Freiheit von Anteilseignern gegen Mitbe-
stimmung und Ausweitung des Betriebsverfassungs-
gesetzes immer betonen, gleichzeitig aber, und zwar 
unter Mißbrauch des Hausrechts, gegen eben diese 
Anteilseigner wenden und sie aus der Hauptver-
sammlung verweisen, wenn sie die Verweigerung 
der Entlastung aus bestimmten politischen, der Ver-
waltung aber mißliebigen Gründen beantragen? 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Herr Kollege 
Arndt, diese Meinung teile ich in vollem Umfang. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Dr. Evers. 
Dr. Evers (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie nicht der Ansicht, daß es grundsätzlich ein Be-
streben der Bundesregierung sein sollte, die Rechte 
des Aktionärs in der Hauptversammlung zu ver-
größern, und nicht ein Ziel sein muß, sie zu be-
schränken? 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Ganz selbstver-
ständlich, Herr Kollege. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 14 des Abgeordneten Dr. Pinger 
auf: 
Hat die Bundesregierung eine Übersicht über die Härten, die 
bei einer fahrlässigen Eigentums- oder Gesundheitsverletzung in-
folge des Fehlens einer allgemeinen Haftpflichtversicherung für 
den Geschädigten oder den Schädiger eintreten können? 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Herr Präsident, ge-
statten Sie, daß ich auch in diesem Fall beide Fragen 
zusammen beantworte? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Der Fragesteller 
ist einverstanden. Dann rufe ich auch die Frage 15 
des Abgeordneten Dr. Pinger auf: 
Hält die Bundesregierung es für erforderlich, die auftretenden 
Härten durch die Einführung einer allgemeinen Haftpflicht zu 
beseitigen? 
Bitte sehr, Herr Staatssekretär! 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Herr Kollege Pin-
ger, eine bestehende Haftpflichtversicherung hilft  
nur dann, Härten durch Eigentums- oder Gesund-
heitsverletzungen zu beseitigen, wenn die Härte auf 
der Vermögenslosigkeit des Haftpflichtigen beruht. 
In den zahlreichen Fällen, in denen der Geschädigte 
deswegen ohne Entschädigung bleibt, weil er ein 
Verschulden des Schädigers nicht nachweisen kann, 
bringt eine Haftpflichtversicherung keinen Vorteil. 
Angaben über das zahlenmäßige Verhältnis dieser 
Fallgruppen zueinander liegen der Bundesregierung 
nicht vor. 
Die Bundesregierung begrüßt es aber sehr, wenn 
durch den freiwilligen Abschluß allgemeiner Haft-
pflichtversicherungen Vorsorge dafür getroffen 
wird, daß im Schadensfalle der Anspruchsberechtigte 
seine Ersatzansprüche durchsetzen kann und der 
Haftpflichtige nicht mit drückenden, u. U. existenz-
vernichtenden Ersatzpflichten belastet wird. 
Die Einführung eines gesetzlichen Zwanges jedoch 
für jedermann zum Abschluß einer allgemeinen 
Haftpflichtversicherung hält die Bundesregierung 
nicht für geboten. Ein derartiger Eingriff in das 
Recht auf eigenverantwortliche Vorsorge und die 
hiermit verbundenen finanziellen Belastungen für 
sozial schwache Bevölkerungskreise sind nur für be-
sonders gefahrbringende Bereiche, wie z. B. für den 
des Kraftfahrzeugverkehrs, zu rechtfertigen. 
Wegen des Fehlens von Kontrollmöglichkeiten 
wäre im übrigen nicht damit zu rechnen, daß eine 
allgemeine Versicherungspflicht wirklich effektiv 
kontrolliert werden könnte und auch eingehalten 
würde. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Pinger. 
Dr. Pinger (CDU/CSU) : Da die Bundesregierung, 
wie Sie sagen, keine Ubersicht über diejenigen 
Härtefälle hat, die durch das Fehlen einer Haft-
pflichtversicherung eintreten können, frage ich: 
Wäre die Bundesregierung bereit, sich in Zukunft 
eine Ubersicht zu verschaffen? 
Dr. Bayerl, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister der Justiz: Herr Kollege Pin-
ger, es ist einfach aus technischen Gründen sehr 
schwer für die Bundesregierung, eine statistische 
Unterlage zu erarbeiten, weil sie mit einem unge-
heuer großen Verwaltungsaufwand im Hinblick auf 
die verschiedenen Fallgruppen belastet wäre. Aber 
ich bin gerne bereit, diesen Fragenkomplex noch 
einmal zu prüfen. Nur glaube ich, daß das sehr 
schwierig sein wird. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Wir stehen am Ende der heutigen Fragestunde. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Freitag, den 15. Oktober 1971, 
9.00 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.03 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 6. Wahlperiode - 141, Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Oktober 1971 	8159 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Adams * 15. 10. 
Dr. Ahrens 15. 10. 
Dr. Aigner * 15. 10. 
Dr. Althammer 15. 10. 
Dr. Artzinger * 14. 10. 
Dr. Beermann 3. 12. 
Behrendt * 15. 10. 
Bewerunge 15. 10. 
Dr. Birrenbach 15. 10. 
Blumenfeld 15. 10. 
Frau von Bothmer 15. 10. 
Dichgans 15. 10. 
Dr. Dittrich * 15. 10. 
Dr. von Dohnanyi 15. 10. 
Dr. Erhard 15. 10. 
Dr. Furler 15. 10. 
Gerlach (Emsland) * 15. 10. 
Freiherr von und zu Guttenberg 22, 10. 
Häussler 15. 10. 
Dr. Hallstein 15. 10. 
von Hassel 15. 10. 
Horten 24. 10. 
Dr. Hupka 15. 10. 
Frau Jacobi (Marl) 15. 10. 
Dr. Jahn (Braunschweig) * 14. 10. 
Dr. Kiesinger 15. 10. 
Dr. Koch * 15. 10. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 14, 10. 
Lenzer 14. 10. 
Dr. Löhr * 15. 10. 
Lotze 15. 10. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) 15. 10. 
Memmel * 15. 10. 
Müller (Aachen-Land) * 15. 10. 
Frau Dr. Orth 18. 10. 
Dr. Prassler 15. 11. 
Dr. Probst 14. 10. 
Rasner 22. 10. 
Rosenthal 14. 10. 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein-
Hohenstein 15. 10. 
Frau Schanzenbach 15. 10. 
Schwabe * 14. 10. 
Dr. Schwörer * 14. 10. 
Dr. Sperling 15. 10. 
Frau Dr. Walz 15. 10. 
Dr. Warnke 15. 10. 
Wienand 15. 10. 
* Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. von Manger-Koenig vom 
13. Oktober 1971 auf die Mündlichen Fragen des 
Abgeordneten Dr. Beermann (SPD) (Drucksache 
VI/2680 Fragen A 48 und 49) : 
Tst die Bundesregierung der Auffassung, daß nicht zuletzt in-
folge der Bedingungen des industriellen Zeitalters (z. B. Ver-
kehrsgefährdung, Berufstätigkeit von Mann und Frau) die Zahl 
der seelisch gestörten Kinder im Steigen begriffen ist? 
Hält die Bundesregierung die Errichtung von Erziehungsbera-
tungsstellen in vermehrtem Umfang als bislang geschehen fur 
notwendig, und welche Einflußmöglichkeiten hat sie, um auf die 
vermehrte Errichtung von Erziehungsberatungsstellen einzuwir-
ken? 
Die genannten Besonderheiten der Erziehungs-
umwelt können neben anderen als Ursachen für see-
lische Störungen angesehen werden. Ein Ansteigen 
der Zahl seelisch gestörter Kinder kann mangels 
exakter Zahlen aus Vergangenheit und Gegenwart 
nur vermutet werden. 
Von der Bundesregierung wurde die Notwendig-
keit des Ausbaues der Erziehungsberatungsstellen 
wiederholt unterstrichen; sie hat jedoch insoweit 
kein Weisungsrecht gegenüber den Ländern. Die 
Konferenz der Jugendminister und der Jugend-
senatoren der Länder wird sich am 22. November 
1971 in Stuttgart mit dieser Frage befassen. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. von Manger-Koenig vom 
13. Oktober 1971 auf die Mündliche Frage des Ab-
geordneten Dr. Kempfler (CDU/CSU) (Drucksache 
VI/2680 Frage A 50) : 
Haben die Maßnahmen, die Bundesminister Frau Strobel in der 
Fragestunde am 26. März 1971 (Stenographischer Bericht über die 
111, Sitzung, Anlage 8) gegen die Einfuhr von cyclamathaltigen 
amerikanischen Warenangeboten in Aussicht gestellt hat, den er-
wünschten Erfolg gezeitigt? 
Von den zuständigen Lebensmittelüberwachungs-
behörden sind vor Monaten in mehreren Fällen 
cyclamathaltige Obstkonserven beanstandet wor-
den. In letzter Zeit waren cyclamatgesüßte Erzeug-
nisse nur noch vereinzelt im Handel festzustellen. 
Die Kennzeichnung dieser Erzeugnisse entspricht 
den Vorschriften der Diät-Verordnung.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06141.pdf</pdf_url>
    <id>3521</id>
    <dokumentnummer>06/141</dokumentnummer>
    <datum>1971-10-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
