<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3523</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/143</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1971-10-19</datum>
  <titel>Protokoll der 143. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
143. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 
Inhalt: 
Nachruf auf den Abg. Lotze 	 8211 A 
Glückwunsch zum Geburtstag des Abg. 
Schoettle 	  8211 B 
Einbringung des Entwurfs eines Haushalts-
gesetzes 1972 (Drucksache VI/2650) 
Dr. Schiller, Bundesminister 	 8211 C 
Nächste Sitzung 	  8219 C 

Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 	8211 
143. Sitzung 
Bonn, den 19. Oktober 1971 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 18.30 Uhr 
Präsident von Hassel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, 
(die Abgeordneten erheben sich) 
in der Nacht des 17. Oktober ist unser Kollege Rudi 
Lotze kurz vor der Vollendung seines 50. Lebens-
jahres nach einer längeren schweren Krankheit in 
Nienburg an der Weser gestorben. 
Rudi Lotze wurde am 29. Oktober 1921 in Hanno-
versch-Münden geboren. Nach dem Besuch der Mit-
telschule erlernte er das Maschinenschlosserhand-
werk und nahm von 1942 bis 1945 als Soldat am 
Zweiten Weltkrieg teil. 1946 trat er in die SPD 
und in den DGB ein. Von 1947 bis 1964 arbeitete 
er als DGB-Sekretär in Hannoversch-Münden, in 
Braunschweig-Wolfenbüttel und Nienburg; 1964 
wurde er Landesbezirksleiter der Gewerkschaft Han-
del, Banken und Versicherungen für Niedersachsen 
und Bremen. Von 1961 bis 1964 war Rudi Lotze Mit-
glied der SPD-Fraktion des Rates der Stadt und des 
Kreistages Nienburg. 
Unser Kollege Lotze war seit 1965 Mitglied der 
SPD-Fraktion des Deutschen Bundestages. Er ge-
hörte dem Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten und dem Ausschuß für innerdeutsche 
Beziehungen an. Der Deutsche Bundestag hat mit 
Rudi Lotze einen engagierten und fachkundigen Ab-
geordneten verloren. 
Im Namen des Hauses habe ich der Familie des 
Verstorbenen und der Bundestagsfraktion der SPD 
unser Mitgefühl ausgesprochen. Der Deutsche Bun-
destag wird seinen Kollegen nicht vergessen und 
ihn ehrend in Erinnerung behalten. 
Ich danke Ihnen. 
Gestern, am 18. Oktober, hat unser Kollege, der 
Abgeordnete Schoettle, seinen 72. Geburtstag gefei
-
ert. (Beifall.) 
Ich darf Ihnen, Herr Kollege Schoettle, die herz-
lichsten Wünsche des Hauses aussprechen. 
Ich darf um Entschuldigung dafür bitten, daß aus 
technischen Gründen, auf die wir keinen Einfluß 
hatten, die Sitzung noch einmal kurzfristig um 30 Mi-
nuten verschoben wurde. 
Wir treten nunmehr in die Tagesordnung ein. Ich 
rufe den Punkt 2 auf: 
Einbringung des Entwurfs eines Haushaltsge
setzes 1972 — Drucksache VI/2650 — 
Das Wort hat der Herr Bundesminister für Wirt-
schaft und Finanzen, Herr Professor Schiller. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Die Bundesregierung hat diesem 
Hohen Hause mit Datum vom 8. Oktober 1971 den 
Entwurf des Bundeshaushalts 1972 und die mittel-
fristige Finanzplanung bis 1975 vorgelegt. Dabei 
wissen wir, daß noch im Frühjahr 1971 — bei den 
ersten Haushaltsvorbereitungen — die Zahl und die 
Summe der Einzelanforderungen weit über das fi-
nanzpolitisch vertretbare Maß hinausgingen. Aus 
den jetzt unterbreiteten Vorlagen werden Sie, meine 
sehr verehrten Damen und Herren, unschwer erken-
nen: Haushalt und Finanzplanung zeigen die ernst-
hafte und — wie ich meine — gelungene Anstren-
gung der Bundesregierung, auch unter schwierigen 
Umständen Bedarf und Deckung in Einklang zu brin-
gen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD.) 
Wir haben hier eine Politik zahlenmäßig formuliert, 
die gleichermaßen um eine solide öffentliche Finanz-
wirtschaft wie um eine gesunde Entwicklung unserer 
Volkswirtschaft bemüht ist. Haushalt und Finanz-
planung zeigen auch, daß die Regierung in einer 
Zeit gefährlicher internationaler und heimischer 
Preissteigerungen und mancher weltweiten wirt-
schaftspolitischen Unruhe sich nicht von den Ereig-
nissen hat treiben lassen. Im Gegenteil: Ausgaben-
bemessung und Deckungsmittel beweisen, daß wir 
mit diesem Finanzwerk die Ereignisse in unserem 
Lande nachhaltig zu beeinflussen trachten. Mit die-
sem Etat wird unser Bemühen sichtbar, auch von 
unserer Seite her jene unheilvolle Spirale von 
Kostensteigerungen und Mehranforderungen deut-
lich zu durchbrechen. So ist dieser Haushalt ein Bei-
trag zur Wiedergewinnung unserer Stabilität. 
(Abg. Rösing: Weil Sie die verloren hat-
ten? — Weitere Zurufe und Lachen bei der 
CDU/CSU. — Beifall bei der SPD.) 
— Genau! Haben Sie es richtig verstanden? Aber 
hören Sie die andere Seite. Haushalt und Finanz-
planung sollen auch dem Wachstum unserer Wirt- 
8212 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 
Bundesminister Dr. Schiller 
schaft und der weiteren Entfaltung unserer Gesell-
schaft dienen. Ein Deflationshaushalt à la Brüning 
wäre in der Tat völlig fehl am Platze. 
(Beifall bei der SPD.) 
Für uns, meine Damen und Herren, müssen Haushalt 
und Finanzplanung zugleich den finanziellen Rah-
men für das weitere innenpolitische Programm die-
ser Bundesregierung bilden. Unsere Vorlagen be-
weisen da wohl auch, daß wir den Willen zur Er-
neuerung und zur Reform mit der klaren Einsicht in 
die finanziellen Möglichkeiten und mit der illusions-
freien Erkenntnis der ökonomischen Realitäten zu 
verbinden suchen. 
Der Etatentwurf 1972 ist nicht ohne Kritik geblie-
ben. Ich nehme diese Kritik ernst. Aber eine bessere 
Alternative ist mir bisher von niemandem empfoh-
len worden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Und allen Zweiflern möchte ich gleich zu Beginn 
dieser Haushaltsrede das Urteil der Teilnehmer an 
der Konzertierten Aktion vom 17. September dieses 
Jahres in Erinnerung rufen, in dem es eindeutig fol-
gendermaßen heißt. Ich zitiere: 
Von Unternehmerseite wie von den Gewerk-
schaften wurde anerkannt, daß mit der Gestal-
tung des Bundeshaushalts 1972 dem Stabilitäts-
ziel und der Notwendigkeit einer mittelfristi-
gen Konsolidierung der öffentlichen Finanzen 
Rechnung getragen wurde. 
Meine Damen und Herren, dieses eindeutig positive 
Urteil eines unabhängigen und bekanntermaßen 
recht kritischen Gremiums sollte allen und gerade 
denen zu denken geben, denen dieser Etat in dem 
einen oder anderen Punkte nicht so recht gefällt. 
Dieses Urteil in der Konzertierten Aktion wurde 
nicht leichtfertig abgegeben, sondern in einer langen, 
ausführlichen Diskussion erarbeitet. Die Bundesre-
gierung hat sich dadurch in ihrer eigenen Arbeit be-
stätigt gesehen. 
Natürlich, die Vorlage dieses ausgeglichenen Etat-
entwurfs ist nicht einfach und völlig problemlos ge-
wesen. Starke Mehranforderungen der Ressorts, die 
über den möglichen Gesamtrahmen hinausgehen — 
Derartiges hat sich sicher auch in vielen vorangegan-
genen Jahren abgespielt; aber ich verhehle nicht, 
daß die Diskrepanz zwischen dem Wünschbaren und 
dem Möglichen in diesem Jahr zunächst besonders 
groß war. Um so mehr möchte ich allen meinen 
Kollegen im Kabinett dafür danken, daß sie ihre 
Wünsche an den Bundeshaushalt 1972 auf das ge-
samtwirtschaftlich Mögliche begrenzt haben. Denn 
bei diesem wie bei jedem anderen Etat ging es ja 
nicht nur um finanzpolitische Entscheidungen. Wir 
sind in unserer Haushaltspolitik ebenso den gesamt-
wirtschaftlichen Zielen und Erfordernissen einer 
dynamischen Volkswirtschaft verpflichtet. Natürlich 
sollen und dürfen die öffentlichen Haushalte deshalb 
nicht den ständigen Lückenbüßer, die allein vom 
Konjunkturrhythmus abhängige Variable spielen. 
Aber wir mußten einen Haushalt der Vernunft vor-
legen. Das ist mit dem Ihnen zugegangenen Entwurf 
geschehen, auch und gerade dann, wenn dieser 
Haushalt der Vernunft manchem als ein Haushalt 
der Härte, der knappen Kalkulation und der kargen 
Bemessung erscheinen mag. 
Die Zahlen beweisen es: Der Bundeshaushalt 1972 
wird mit einem Volumen von 106,57 Milliarden 
DM im Kernhaushalt und einer Zuwachsrate von 
8,4 O/o gegenüber dem Haushaltssoll des vorigen 
Jahres in der Tat ein ausgewogener und solide 
finanzierter Haushalt sein. Er paßt sich ein in die 
zu erwartende gesamtwirtschaftliche Entwicklung 
und die unverändert wachsende Leistungskraft unse-
rer Volkswirtschaft. 
Was ich über den Haushalt sagte, gilt auch für die 
mittelfristige Finanzplanung bis 1975. Sie sieht ein 
durchschnittliches Wachstum der Ausgaben von 
7,5 % pro Jahr vor. Sie hält sich, was oft übersehen 
wird, in ihren absoluten Beträgen in der Größen-
ordnung der vorigen Finanzplanung bis 1974. Wir 
haben uns auch dort Beschränkungen auferlegt, wo 
Mehrausgaben wünschbar und von der Sache her 
vertretbar gewesen wären. Aber diese Beschrän-
kung des künftigen Ausgabenwachstums stellt be-
reits ein entscheidendes Element für die Konsoli-
dierung der Bundesfinanzen auch auf mittlere Sicht 
dar. Dies kann im Ernst von niemandem angezwei-
felt werden. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich an die-
ser Stelle auch ein Wort des Dankes an meinen 
Amtsvorgänger, unseren Kollegen Dr. Alex Möller, 
sagen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube, daß auch die Opposition in diesem Hause 
niemals ernsthaft bestritten hat, daß sich Alex Möl-
ler mit Leidenschaft für eine solide Finanzwirtschaft 
eingesetzt hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
rufe von der CDU/CSU. — Demonstrativer 
Beifall bei der CDU/CSU.) 
- Sie sollten klatschen. Jawohl, klatschen Sie mal 
ein bißchen. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Sein Rücktritt, den wir alle bedauert haben, war ein 
Ausdruck dieses seines finanzpolitischen Ringens 
und nichts anderes. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Bei-
fall bei der CDU/CSU.) 
Ich habe mich Alex Möller besonders verpflichtet ge-
fühlt, als ich diesen Etatentwurf für die Bundesregie-
rung vorbereitete. Und ich glaube, wir alle in der 
Bundesregierung haben dann zusammen ein Ergeb-
nis erzielt, das seinen, Alex Möllers Hoffnungen und 
Wünschen entspricht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Leicht: Das bezweifle ich!) 
Ich möchte hier aber auch die Erwartung ausspre-
chen, daß sich die anderen Gebietskörperschaften in 
unserem Lande ebenfalls an diesen Weg halten 
mögen. 
Meine Damen und Herren, ich sprach von einer 
soliden Finanzierung des Bundeshaushalts. Hier sind 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 	8213 
Bundesminister Dr. Schiller 
die Zahlen: Der Etat wird nach unserem Entwurf zu 
etwa 95 °/o durch Steuern und Verwaltungseinnah-
men finanziert. Der Rest erfordert eine Nettokredit-
aufnahme des Bundes von rund 5 Milliarden DM. 
Diese Kreditaufnahme liegt damit um 0,6 Milliarden 
DM unter dem Ansatz der vorjährigen Finanz-
planung für 1972. Wir wollen von diesem Weg mög-
lichst geringer Kreditfinanzierung nicht abgehen. 
Das zeigt sich auch in unserer neuen mittelfristigen 
Finanzplanung für die folgenden Jahre. Für 1973 
sind 1,4 Milliarden DM weniger Kredite geplant, für 
1974 werden es 2,2 Milliarden DM weniger sein, als 
wir noch vor einem Jahr für jenen Planungszeitraum 
bis 1974 glaubten. Das bedeutet: auch auf der Finan-
zierungsseite hat sich die Bundesregierung im Sinne 
der Stabilität und der Solidität fühlbaren Beschrän-
kungen unterworfen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Steuererhöhungen!) 
Das Resultat liegt Ihnen vor: Wir haben eine in Ein-
nahmen und Ausgaben bis 1975 konsolidierte 
Finanzplanung aufgestellt. 
(Zuruf des Abg. Reddemann.) 
- Daran kann kein Zweifel sein. 
Wir können im kommenden Jahr nach der bis-
herigen Schätzung für alle Gebietskörperschaften 
Steuermehreinnahmen von 8,5 % erwarten, wobei 
bereits die vorgeschlagenen Erhöhungen bei den 
drei Verbrauchsteuern eingerechnet sind. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
— Na, das ist doch eine solide Finanzierung. — Die 
Mehreinnahmen erlauben es uns, einzelne Aus-
gabenschwerpunkte im öffentlichen Gesamthaushalt 
finanziell besser zu bedienen. Aus der Mineralöl-
steuererhöhung fließen 3 Pf je Liter oder im ersten 
Jahr 1 Milliarde DM voll und ganz den Gemeinden 
zu. Deshalb haben wir diese Summe auch nicht den 
Einnahmen des Bundes zugerechnet. Diese Steuer-
einnahmen in Höhe von 1 Milliarde DM und an-
steigend in den folgenden Jahren werden nur ein-
mal verbucht, nämlich dort, wo sie ökonomisch wirk-
sam werden. Ich glaube, niemand wird die Logik 
dieser Entscheidung bestreiten können. 
(Abg. Leicht: Wo sie veranschlagt werden, 
ist maßgebend!) 
— Einmal an der richtigen Stelle, Herr Leicht, und 
zwar bei den Gemeinden. 
Zugleich hat die Bundesregierung vorgeschlagen, 
auch die Branntwein- und die Tabaksteuer zu er-
höhen. Ich schließe nicht aus, daß auch diese Steuer-
erhöhungen eine begrenzte Preiswirkung haben 
werden. 
(Aha! bei der CDU/CSU.) 
Wir nehmen das bewußt in Kauf; denn anders sind 
die dringenden Investitionsaufgaben der öffentlichen 
Hände nicht zu bewältigen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich muß an dieser Stelle noch einmal ganz klar 
herausstellen, meine Damen und Herren: Die 
Finanzierung des Kernhaushalts 1972 wäre im 
Bund bei der geltenden Steuerverteilung gegenüber  
den Ländern ohne zusätzliche Einnahmeverbesse-
rungen möglich gewesen. Wir hätten den Bundes-
haushalt für sich gesehen ohne Steuererhöhungen 
finanzieren können. Aber wir konnten und wir 
durften nicht nur an den Bund denken. Wir hatten 
an den Gesamtstaat und seine Bedürfnisse zu den-
ken. Ich bekenne mich voll dazu, daß Bundesregie-
rung und Bundestag auch die Verantwortung für 
die finanzielle Ausstattung unserer Länder und 
unserer Gemeinden tragen. Aber ich füge — ohne 
jede Polemik hinzu: Es gehört auch zur Verant-
wortung und zur Autonomie von Ländern und Ge-
meinden, daß sie die nicht ganz so populäre Auf-
bringungsseite ebenfalls bedenken und mit dafür 
einstehen. Jedenfalls sollte das dann gelten, wenn 
Länder und Gemeinden von den verbesserten Ein-
nahmen mehr profitieren als der Bund, und das ist 
diesmal und in Zukunft der Fall. 
Wir alle sollten darin übereinstimmen: Niemand 
in diesem Staat darf Steuererhöhungen als einen 
bequemen Fluchtweg ansehen, 
(Abg. Höcherl: Sie auch nicht!) 
um sich einer kühlen Kalkulation der Ausgaben zu 
entziehen. Die Opferbereitschaft unserer Bevölke-
rung, mehr staatliche Leistungen zu finanzieren, 
darf nicht mißbraucht werden; dann würde sie 
schließlich erlahmen. 
Das vertretbare Maß an Steuererhöhungen ist 
also begrenzt. Unbedachte Steuererhöhungen könn-
ten zudem die Stabilisierungschancen verspielen 
und gleichzeitig das mittelfristige Wachstum unse-
rer Wirtschaft gefährden. Denn Steuererhöhungen 
bleiben nicht ohne Wirkung auf das Preisgefüge — 
ich sage es noch einmal —, und sie vermindern, 
wenn zu hoch bemessen, die Investitionsbereitschaft 
unserer Unternehmungen. 
Die Bundesregierung mußte daher bei den ge-
planten Steuererhöhungen Maß und Mitte bewei-
sen. Der Bund gewinnt dabei im ersten Jahr, 1972, 
von dieser Einnahmeverbesserung überhaupt nichts. 
Aber die Finanzausstattung der Länder und Ge-
meinden wird schon im jenem ersten Jahr 1972 auf 
diese Weise um 2,6 Milliarden DM verbessert — 
zusätzlich zu den normalen Steuermehreinnahmen. 
Diese Zahl 2,6 Milliarden — entspräche rein rech-
nerisch etwa 6 Prozentpunkten Anteil an der Mehr-
wertsteuer. Das zeigt: Die Bundesregierung hat ein 
faires Angebot gemacht. Wir stehen zu diesem 
Angebot an die Länder und Gemeinden. Aber zu 
jeder Mehranforderung müssen wir unmißverständ-
lich sagen: Eine wesentliche höhere Umsatzsteuer-
beteiligung der Länder im ganzen ist nur möglich, 
wenn die Steuerbelastung unserer Bevölkerung wei-
ter gesteigert wird. Wer das so mit leichter Hand 
fordert, der muß dann auch klar sagen, wo er wei-
tere Steuern erhöhen will, der muß auch wissen, 
daß der Erhöhungsspielraum bei den speziellen 
Verbrauchsteuern jetzt weitgehend ausgeschöpft 
ist, der muß wissen, daß sich eine zusätzliche Erhö-
hung der Ertragsteuern im Jahr der Konjunktur-
abschwächung 1972 praktisch verbietet. Nun, wir 
werden in den sicher sehr schwierigen Verhand-
lungen mit den Ländern dies alles sehr deutlich her-
ausstellen. Daher hoffe ich, daß sich Bund und Län- 
8214 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 
Bundesminister Dr. Schiller 
der auch diesmal im Interesse des Gemeinwohls 
verständigen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte bei dieser 
Gelegenheit noch einige Worte zur geplanten 
Steuerreform sagen. Sie wissen, daß die Bundes-
regierung im März 1971 dem Hohen Hause das erste 
Steuerreformgesetz, den Entwurf einer Abgabenord-
nung, vorgelegt hat. Jetzt liegt das Schwergewicht 
unserer Arbeiten bei dem zweiten Steuerreform-
gesetz. Die Bundesregierung hat dafür im Juni 1971 
Eckwerte und Grundsätze festgelegt. Auf dieser 
Basis sind die Referentenentwürfe eines Sparprä-
miengesetzes, eines Körperschaftsteuergesetzes, 
eines Grundsteuergesetzes, eines Vermögensteuer-
gesetzes sowie eines Erbschaft- und Schenkung-
steuergesetzes ausgearbeitet worden. Wir werden 
dazu die Länder konsultieren und die Spitzenver-
bände der Wirtschaft und die Gewerkschaften zum 
zweiten Mal anhören. In Kürze wird das Kabinett 
zudem über einige noch offene Fragen in dem 
Referentenentwurf zur Einkommen- und Lohnsteuer 
entscheiden und damit über den gesamten Inhalt 
des zweiten Steuerreformgesetzes befinden. 
Auch die indirekten Subventionen in Form von 
Steuervergünstigungen sind natürlich Gegenstand 
der Steuerreform. Sobald die Regierung ihre Über-
legungen dazu abgeschlossen hat, wird sie dem 
Hohen Hause den dritten Subventionsbericht vor-
legen. Ich bitte um Ihr Verständnis und Ihre Nach-
sicht, wenn sich die Vorlage dieses Berichtes, die 
Sie eigentlich mit dem Haushaltsentwurf für 1972 
erwarten konnten, um einige Wochen verzögert. 
Aber diese zeitliche Verschiebung des Subventions-
berichtes liegt gerade im Interesse einer umfassen-
den Information des Parlaments, die auf den 
neuesten Stand gebracht ist. 
Meine Damen und Herren, in der Ausgabenpoli-
tik und Ausgabenbemessung haben wir für das 
kommende Jahr vom Dringlichen das Vordringliche 
getrennt und auf das Vordringliche unsere Aktivi-
täten konzentriert. Neben den Reformaufgaben müs-
sen in einer konsolidierten Haushaltsplanung die 
klassischen Staatsaufgaben besonders betont wer-
den. Ich will das kurz darstellen. 
Die finanziellen Schwerpunkte der eigentlichen 
Reformaufgaben beziehen sich für 1972 und für die 
Finanzplanung vor allem auf folgende Bereiche: 
Verkehrspolitik, Umweltschutz, Bildungspolitik, 
Wohnungs- und Städtebaupolitik und Gesundheits-
wesen. 
Die für die verkehrswirtschaftliche Infrastruktur 
zweckgebundenen Einnahmeverbesserungen spie-
geln nur eine Akzentuierung unseres Arbeitspro-
gramms wider. Dabei steht die Verbesserung der 
kommunalen Verkehrsverhältnisse im Vordergrund. 
Dafür erhalten eben die Gemeinden, wie schon ge-
sagt, fast 1 Milliarde DM im kommenden Jahr und 
entsprechend steigende Beträge in den folgenden 
Jahren. 
Aber auch für den Bundesfernstraßenbau steigen 
die Aufwendungen gegenüber 1971, nämlich 1972 
allein um rund 17 % auf knapp 6 Milliarden DM für 
ein Jahr. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Zum ersten Mal hat die Bundesregierung den 
Umweltschutz als einen Aufgabenschwerpunkt im 
Bundeshaushalt und in der Finanzplanung beim fe-
derführenden Bundesinnenminister hervorgehoben. 
Die Bundesregierung hat ein umfassendes Konzept 
zur Planung von Umweltschutz und Umweltgestal-
tung verabschiedet. Sie steht dazu, daß die Kosten 
der Umweltbelastung grundsätzlich vom Verursa-
cher zu tragen sind. Nur wo dies nicht möglich ist, 
kommt eine Finanzierung über die öffentlichen 
Haushalte in Betracht. Die Finanzierungskompeten-
zen des Bundes liegen hier zunächst im Bereich von 
Forschung und Entwicklung. Darüber hinaus kann 
sich der Bund nur im Rahmen der Gemeinschaftsauf-
gaben sowie mit den Mitteln des ERP-Sonderver-
mögens beteiligen. Das internationale Fünf-Jahres-
Programm zur Sanierung von Rhein und Bodensee 
bildet hierbei eine unstreitig notwendige Ausnahme. 
Einen weiteren Schwerpunkt ihrer Arbeit sieht 
die Bundesregierung nach wie vor, meine Damen 
und Herren, in der Bildungspolitik. Der Etat des 
Bundesministers für Bildung und Wissenschaft steigt 
1972 gegenüber 1971 um etwa 1,2 Milliarden. DM 
an, d. h. um nahezu 30 °/o. Über den gesamten Pla-
nungszeitraum von 1971 bis 1975 wird sich der Aus-
gabenplafond für Bildung und Wissenschaft auf 
rund 8,3 Milliarden DM praktisch verdoppeln. 
Einen besonderen Stellenwert hat die Bundesre-
gierung weiterhin der Wohnungs- und Städtebau-
politik eingeräumt. Die gezielte Förderung des Woh-
nungsbaues soll mit dazu beitragen, das Wohnungs-
angebot zu vergrößern und die Preisentwicklung 
am Wohnungsmarkt zu normalisieren. Unsere Woh-
nungsbauförderung richtet sich dabei natürlich vor 
allem an die sozialen Gruppen, die von hohen Mie-
ten und Mietsteigerungen am stärksten betroffen 
sind: die kinderreichen und die jungen Familien, 
die Körperbehinderten und unsere älteren Bürger. 
Durch das Städtebauförderungsgesetz sind unse-
ren Kommunen das Recht und die Grundlage gege-
ben worden, neue Aufgaben in diesem Bereich an-
zugehen. Gesunde Wohn- und Arbeitsregionen müs-
sen geplant und städtebauliche Mißstände müssen 
langsam Schritt für Schritt abgetragen werden. Die 
Erneuerung unserer Städte und Gemeinden erfor-
dert finanzielle Aufwendungen, an denen sich der 
 Bund mit steigenden Beträgen beteiligt. 
Die Gesamtausgaben für den Städtebau und das 
Wohnungswesen steigen von 2,7 Milliarden DM im 
Jahre 1971 auf 4,6 Milliarden DM im Jahre 1975 an. 
Mit ihren Beschlüssen zum Haushalt und zur Fi-
nanzplanung hat die Bundesregierung auch für die 
Krankenhausfinanzierung Vorsorge getroffen. Der 
Entwurf des Krankenhausfinanzierungsgesetzes, das 
möglichst am 1. Januar 1972 in Kraft treten sollte, 
sieht auch nach den Verhandlungen vor, daß der 
Bund den Schuldendienst für ein volles Drittel der 
Investitionskosten übernimmt. Die entsprechenden 
Beträge, mit denen der Bund die Kapitalmarktmittel 
für den Aus- und Neubau von Krankenhäusern mo-
bilisieren soll, sind in der Finanzplanung bis 1975 
gesichert. Die dadurch von Bundesseite für den 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 	8215 
Bundesminister Dr. Schiller 
Krankenhausaus- und -neubau ausgelösten Mittel 
betragen jährlich rund 700 Millionen DM. 
(Abg. Leicht: Die sind aber im Haushalt 
nicht vorgesehen!) 
- Das sind die ausgelösten Mittel. 
Meine Damen und Herren, neben der Finanzie-
rung dieser Reformaufgaben und -schwerpunkte gilt 
es wie gesagt und mit ganz besonderer Be-
tonung —, in diesem Haushalt die klassischen Auf-
gaben des Staates kontinuierlich fortzuführen, Auf-
gaben, die bei einer modernen Reformpolitik gerade 
nicht vernachlässigt werden dürfen. Im klassischen 
Aufgabenbereich haben wir unsere Anstrengungen 
für äußere Sicherheit, für innere Sicherheit und für 
soziale Sicherheit erheblich verstärkt. Die Sozial-
politiker in diesen Reihen werden mir hoffentlich 
nachsehen, daß ich die Politik der sozialen Sicher-
heit zu den klassischen Aufgaben eines modernen 
Staatswesens rechne. 
Nun zur Sicherheit nach außen und nach innen! 
Wir haben unsere Aufwendungen für die Gesamt-
verteidigung im weitesten Sinne gegenüber 1971 
von rund 23 Milliarden DM auf rund 26 Milliarden 
DM im Jahre 1972 gesteigert. Das sind rund 24,4 % 
der Gesamtausgaben des Bundes. Damit können wir 
u. a. auch die notwendigen Maßnahmen auf dem Ge-
biet der zivilen Verteidigung fortsetzen. 
(Abg. Leicht: Sehr spärlich zwar!) 
Im Verteidigungsbereich im eigentlichen Sinne 
- also bei der Bundeswehr — ist die Verbesserung 
der Wehrgerechtigkeit ein besonderes Anliegen 
dieser Bundesregierung. Die Bundesregierung hat 
deshalb beschlossen, die Dauer des Wehrdienstes 
von 18 auf 15 Monaten zu verkürzen. Das erfordert 
finanziellen Mehraufwand. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] : Das muß 
man laut sagen!) 
- Der Haushalt 1972 — und das müssen Sie ebenso 
laut sagen - schafft die Voraussetzungen für die
-
sen finanziellen Mehraufwand. 
(Bei fall bei den Regierungsparteien.) 
In diesem wichtigen Punkte setzt die Bundesregie-
rung damit die Reform in der Bundeswehr fort, die 
mit den Maßnahmen des Weißbuches 1971 einge-
leitet wurde. 
Nun das Kapitel der inneren Sicherheit im beson-
deren! Mit dem Sofortprogramm zur Modernisie-
rung und Intensivierung der Verbrechensbekämp-
fung hat die Bundesregierung auf dem Gebiet der 
inneren Sicherheit neue Zeichen gesetzt. Die Auf-
wendungen für das Bundeskriminalamt werden ge-
genüber 1971 um knapp 50 % erhöht; das ist doch 
etwas. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Das Personal des Amtes wird nochmals verstärkt 
und die technische Ausrüstung auf den neuesten 
Stand gebracht. Insgesamt steigen die Ausgaben für 
den Bereich der inneren Sicherheit um knapp 100 
Millionen DM gegenüber dem Vorjahr. 
Nun zur sozialen Sicherheit! Die Aufwendungen 
für die soziale Sicherheit unserer Bevölkerung haben 
im Bundeshaushalt, wie wir alle wissen, ein be-
sonderes Gewicht. Über 20 % aller Bundesausgaben 
entfallen allein auf die Kriegsopferversorgung, auf 
das Kindergeld und auf die gesetzlichen Zuschüsse 
an die Sozialversicherungsträger. Die Bundesregie-
rung hat für eine Reihe von gesetzlichen Maßnah-
men, die im Interesse unserer Bevölkerung und der 
sozialen Gerechtigkeit notwendig waren, diesen 
Aufgabenbereich weiter ausgedehnt. Ich erinnere 
nur an die Dynamisierung der Kriegsopferrenten 
und ihre Verbesserung durch den sogenannten 
Schadensausgleich. 
Die Bundesregierung hat ferner jetzt einen Gesetz-
entwurf vorgelegt, wonach das Kindergeld zum 
1. Januar 1972 für das zweite Kind bis zu einer 
Einkommensgrenze von 15 000 DM jährlich statt bis-
her 13 200 DM jährlich gezahlt werden soll. Dies 
allein bedeutet eine Mehrbelastung des Bundes um 
50 Millionen DM in diesem Haushalt. Die Finan-
zierung ist gesichert. 
Wenn die Bundesregierung gleichzeitig beschlos-
sen hat, ihren Verpflichtungen gegenüber der An-
gestelltenversicherung im gegenseitigen Einverneh-
men durch 1 Milliarde DM rentierliche Bundesschatz-
briefe nachzukommen, so beeinträchtigt dies die 
Aufgabenerfüllung der Bundesversicherungsanstalt 
für Angestellte — schon in Anbetracht ihrer Liqui-
ditätslage — überhaupt nicht. Die Bundesversiche-
rungsanstalt für Angestellte wird durch diese 1 Mil-
liarde DM mit rentierlichen Bundesschatzbriefen 
finanziell bestens ausgestattet und hat liquiditäts-
mäßig überhaupt keinen Schaden. Auch der finan-
zielle Aktionsrahmen für die in der Bundesregie-
rung zur Zeit diskutierten sozialpolitischen Refor-
men wird dadurch keineswegs geschmälert. 
(Abg. Leicht: Interessant ist nur, was Sie 
1965 dazu gesagt haben!) 
Nach den klassischen staatlichen Aufgaben nun 
jene Maßnahmen der Wirtschaftsförderung für ein-
zelne wichtige Bereiche unserer Wirtschaft, die sich 
in großen Wandlungen befinden und bei denen 
Maßnahmen der staatlichen Strukturpolitik, aber 
auch der sozialen Flankierung in besonderem Maße 
erforderlich sind. Die Bundesregierung setzt hier 
ihre finanziellen Anstrengungen fort. 
Das gilt in erster Linie für die Landwirtschaft. 
Der Einzelplan des Bundesministeriums für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten liegt 1972 um 270 
Millionen DM höher oder um 6 % über dem ver-
gleichbaren Betrag des alten Finanzplans. Damit hat 
sich die Bundesregierung den finanziellen Spielraum 
geschaffen, um im Bereich der Landwirtschaft neue 
Maßnahmen in Angriff zu nehmen und Begonnenes 
zu intensivieren. 
Im einzelnen sind in diesem Einzelplan Mittel vor-
gesehen und eingeplant, um 1. die Krankenver-
sicherung für alle Landwirte vom 1. Juli 1972 an 
einzuführen, 2. die Altershilfe und die Landabgabe-
rente zu verbessern und 3. die Maßnahmen der land- 
8216 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 
Bundesminister Dr. Schiller 
wirtschaftlichen Strukturverbesserung, insbesondere 
im einzelbetrieblichen Förderungsprogramm, zu ver-
stärken. 
Ein Vergleich der Plafondzahlen dieses Einzel-
plans in den Jahren 1971 und 1972 führt leicht zu 
Fehlinterpretationen. Denn seit Beginn dieses Jah-
res ist die Agrarfinanzierung der Europäischen Ge-
meinschaften neu geregelt. Der Einzelplan des Bun-
desministers für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten wird dadurch künftig von den eigentlichen 
Marktordnungsausgaben entlastet. Durch diesen 
technischen Vorgang einer Umbuchung erleiden un-
sere Landwirte aber keine Nachteile. Unsere na-
tionalen Maßnahmen zur Einkommensverbesserung 
und zur Strukturhilfe in der Landwirtschaft bleiben 
voll in Kraft. Sie werden sogar, wie ich soeben ge-
zeigt habe, erheblich verstärkt. 
Schließlich in diesem wirtschaftlichen Bereich noch 
ein Wort zur Steinkohle. 
(Abg. Haase [Kassel] : Oh je!) 
Die Bundesregierung führt ihre Politik der Anpas
-
sung und Gesundung dieses Wirtschaftszweiges fort. 
(Abg. Haase [Kassel] : Besonders Gesundung!) 
— Na, hören Sie mal zu! — Die Haushaltspositionen 
sind weiter auf die Schwerpunkte der Absatz- und 
Strukturhilfen ausgerichtet. Sie erreichen 1972 ins-
gesamt den Betrag von 387 Millionen DM gegenüber 
361 Millionen DM im Haushalt 1971. Und gerade 
derjenige, Herr Kollege Haase, der hier skeptisch 
ist, sollte nicht vergessen: Im Jahre 1967 beliefen 
sich die Bundeshilfen für die Steinkohle noch auf 
annähernd 1 Milliarde DM. 
(Abg. Haase [Kassel] : Warten Sie mal ab!) 
Bei den Absatzhilfen wird jetzt das Anschlußpro-
gramm für die Verstromung eingeleitet. Die Koks-
kohlebeihilfe wird für die Lieferungen vom 1. Juni 
bis 31. Dezember 1971 wieder aufgenommen. Bei der 
Strukturförderung werden wir die Investitionshilfe 
auch im Jahre 1972 zahlen können. 
Außerdem ist wichtig: Am 30. Juni 1971 wurde 
von der Ruhrkohle AG ein Anpassungsprogramm 
beschlossen, das bis 1975 die Stillegung von Schacht-
anlagen mit 14 Millionen t Kapazität vorsieht. Das 
ist das große Programm der strukturellen Sanierung 
des Steinkohlebergbaus. Bund und Land Nordrhein
Westfalen stützen dieses Programm durch eine 
soziale Flankierung für ausscheidende ältere Arbeit-
nehmer im Bergbau, wofür 1972 im Bundeshaushalt 
27 Millionen DM zusätzlich vorgesehen sind. 
Meine Damen und Herren, wir alle wissen, daß die 
Situation der Ruhrkohle AG, aber auch andere Berg-
baugesellschaften weiterhin schwierig ist. Die Kohle 
kann auch heute noch nicht frei von staatlicher Hilfe 
im Wettbewerb bestehen, besonders nicht in Zeiten 
zurückgehender Konjunktur. Wir müssen die 
Schwierigkeiten im Zusammenwirken mit den ande-
ren Beteiligten, auch und gerade den Altgesell-
schaften, durch eine nachhaltige Konsilidierung in 
den kommenden Monaten überwinden. Von der 
Liquiditätsseite der Ruhrkohle AG her sind akute 
Sorgen abgewendet durch die Bereitstellung von 
Bürgschaften in Höhe von insgesamt 966 Millionen 
DM für die Ruhrkohle AG, davon — wie immer bei 
dieser engen Zusammenarbeit zwei Drittel durch 
den Bund und ein Drittel durch das Land Nordrhein-
Westfalen. 
So weit mein Überblick über die wichtigsten 
Schwerpunkte in den Sachaufgaben des Bundes-
haushalts. 
Ich komme nun zu einem anderen schwierigen, ja 
sehr heiklen Kapitel. Von großer Bedeutung nämlich 
für das Gesamtbild der Haushalte in Bund, Ländern 
und Gemeinden wird die Konsolidierung der Perso-
nalausgaben sein. Auch bei diesem Thema Personal-
ausgaben wird darüber entschieden, ob es uns ge-
lingt, 1972 die Rate der öffentlichen Sachausgaben 
und Investitionen für Bund, Länder und Gemeinden 
mindestens zu halten. 
Ich sage es ganz offen: Wenn die Personalausga-
benentwicklung des Jahres 1971 im Jahre 1972 fort-
gesetzt würde, dann würden wir jenes Ziel nicht er-
reichen. 
(Abg. Leicht: Dann reichen die versteckten 
Mittel sicher nicht!) 
Die Bundesregierung hat ihrerseits den ersten Schritt 
für die notwendige Konsolidierung der Personal-
ausgaben getan. Das ergibt sich klar und deutlich 
aus den dafür vorgesehenen Ansätzen. 
(Abg. Leicht: Wo sind die denn?) 
— Das wissen Sie ganz genau, Herr Leicht. — Der 
Bund hat damit, so hoffe ich, auch ein unüberseh-
bares Signal für die übrigen Gebietskörperschaften 
gegeben. 
Wir alle sind uns doch darüber einig: Die in den 
letzten zwei Jahren im öffentlichen Dienst verein-
barten Lohn- und Gehaltssteigerungen werden sich 
1972 auch nicht annähernd wiederholen können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, diese Bundesregierung 
legt zum erstenmal gleichzeitig mit dem Haushalts-
entwurf einen Eventualhaushalt nach den Grund-
sätzen des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes vor. 
Dieser Eventualhaushalt begrenzt das Risiko einer 
zu starken konjunkturellen Abschwächung. Er kann 
mit einem Volumen von 2,5 Milliarden DM durch 
die Konjunkturausgleichsrücklage des Bundes, also 
ohne zusätzliche Schuldenlast, finanziert werden. 
Natürlich wird dieser Eventualhaushalt entspre-
chend dem Gesetz nur und erst dann realisiert, wenn 
wir einer Gefährdung der Beschäftigung und des 
Wachstums vorsorglich entgegenwirken müssen. 
Ein Zeitpunkt für sein Inkrafttreten kann in diesem 
Augenblick ebensowenig angegeben werden wie 
für die Freigabe des bei der Bundesbank festgeleg-
ten Konjunkturzuschlags in Höhe von 5,8 Milliarden 
DM. 
Aber eines, meine Damen und Herren, ist wichtig: 
Insgesamt stehen - und das mögen Sie bitte alle 
noch einmal zur Kenntnis nehmen - Bund und Län-
dern fast 10 Milliarden DM aus dein Konjunktur-
zuschlag und den Konjunkturausgleichsrücklagen 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 	8217 
Bundesminister Dr. Schiller 
als Eingreifreserven zur Verfügung. Diese Summe, 
bei der Bundesbank „eingesperrt", zeigt, wie gut 
wir gerüstet sind. Ich darf noch hinzufügen: Eine 
solche konjunkturpolitische Manövriermasse hat es 
in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland 
bisher noch nicht gegeben. 
(Abg. Leicht: Da haben wir sie auch nicht 
gebraucht!) 
— Und wie haben wir sie im Jahre 1967 gebraucht! 
Aber wir mußten Schulden machen, weil wir die 
Reserven nicht hatten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich in die-
sem Zusammenhang und zum Ende hin einige Be-
merkungen zur wirtschafts- und währungspolitischen 
Lage in der Bundesrepublik machen. Wir müssen 
freimütig zugeben, daß die Preisentwicklung, be-
sonders beim privaten Verbrauch, mehr als unbe-
friedigend ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD.) 
Zu den hausgemachten Faktoren der Geldentwer-
tung ist im Winter 1970/71 bis zum 5. Mai dieses 
Jahres zusätzlich die gewaltige Überschwemmung 
der Bundesrepublik mit internationaler Liquidität 
hinzugetreten! 
(Abg. Haase [Kassel] : Warum?!) 
Dadurch wurde die Geldmenge in unserem Land in 
einem unerträglichen Maß ausgeweitet, und da-
durch wurden auch die kreditpolitischen Restriktio-
nen der Bundesbank glatt unterlaufen. 
Mit dem 9. Mai — das mag manchem nicht pas-
sen — ist hier ein grundsätzlicher Wandel ge-
schaffen worden. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Abg. 
Haase [Kassel] : Die Preise steigen schnel
-
ler!) 
- Oh doch, ich werde Ihnen aufzählen, was ge-
schah. In der Tat zeigen und zeigten jene Stabilisie-
rungsmaßnahmen ihre Wirkung. Ich zähle auf: 
Die Devisenzuflüsse wurden abgeblockt. 
Die monetäre Expansion ist gedrosselt. 
Die Auftragseingänge und -bestände gehen zu-
rück, besonders bei den Investitionsgütern und der 
Auslandsnachfrage. 
Die Expansion des privaten Verbrauchs hat eben-
falls an Dynamik verloren. 
Die Produktion folgt dieser Abkühlung. 
Die Entspannung am Arbeitsmarkt schreitet weiter 
voran, ohne daß dabei eine Gefährdung des hohen 
Beschäftigungsstandes droht. 
(Abg. Haase [Kassel] : Wird sich erweisen!) 
Die Steigerung der Lohnkosten flacht sich ab. 
Die industriellen Erzeugerpreise sind in den letz-
ten beiden Monaten praktisch nicht mehr gestiegen. 
Das Gesamtbild zeigt also: Die Konjunktur ist auf 
breiter Front in die Phase der Normalisierung ein-
getreten. Aber die Entwicklung der Verbraucher 
preise wird noch immer von der vorangegangenen 
Einkommensgestaltung und indirekt auch der da-
maligen Liquiditätsanhäufung bestimmt. 
Das bedeutet für die weitere Konjunkturpolitik: 
Der Stabilisierungskurs kann grundsätzlich noch 
nicht aufgegeben werden. Wir müssen bei der Preis-
entwicklung noch eine weitere Durststrecke zurück-
legen und werden nur sehr allmählich geringere 
Steigerungsraten erreichen. Gleichwohl muß sich die 
Konjunkturpolitik aber vorsorglich darauf einrich-
ten, einen angemessen hohen Beschäftigungsstand 
abzusichern. 
Meine Damen und Herren, wir brauchen keine 
überstürzte Neuorientierung der Konjunkturpolitik. 
Wir müssen aber vorausschauend dafür sorgen, daß 
der Beruhigungsprozeß der Konjunktur nicht über 
das Ziel hinausschießt. An erster Stelle steht dabei 
in unserem Instrumentarium eine Lockerung der 
kreditpolitischen Restriktionen. Dazu hat die Bun-
desbank bereits einen ersten Schritt getan, der vor 
allem aus wechselkurspolitischen Gründen ange-
bracht war. Zusammen mit der Ankündigung eines 
Bardepots wird dadurch der Druck auf den Dollar-
kurs gemindert. Dies ist notwendig, um die weitere 
Auslandsnachfrage nach deutschen Exporten nicht 
zu sehr einzuschnüren. Dieser Entlastung unserer 
Exportwirtschaft dient auch die vorgesehene Wech-
selkursversicherung, an deren Vorbereitung wir 
arbeiten. 
Ob, wann und wie weitere Entlastungsmaßnah-
men erforderlich sind, werden wir entscheiden, so-
bald die Indikatoren eine Überanpassung signali-
sieren. Sie wissen — ich habe vorhin die Zahlen ge-
nannt : die Bundesregierung ist dagegen und dar-
auf gerüstet. 
(Abg. Haase [Kassel] : Wie in der Vergan-
genheit!) 
Doch an einem kommen wir nicht vorbei — gerade 
Unternehmer und Tarifpartner werden das beden-
ken müssen —: nach der Phase einer starken Wirt-
schaftsexpansion und der Phase extremer Anspan-
nungen ist es völlig normal, wenn die realen Zu-
wachsraten im nächsten Jahr bescheiden ausfallen. 
Es ist Aufgabe der konjunkturpolitischen Instanzen, 
den Rahmen für eine angemessene Nachfrageaus-
weitung zur Verfügung zu stellen, eventuell mit 
dem von mir zitierten Eventualhaushalt. Dabei wer-
den die Unternehmer und die Tarifparteien mehr 
denn je mitbestimmen, wie weit sie diesen Expan-
sionsrahmen mit bloßen Preis- und Kostensteige-
rungen ausfüllen und wieviel zur Ausweitung der 
Produktion und damit des realen Wachstums sowie 
zur Sicherung der Arbeitsplätze zur Verfügung 
bleibt. Ich vertraue bei der Ausschöpfung des gege-
benen oder erweiterten Nachfragerahmens auf die 
Mitverantwortung und Mithilfe aller. 
Meine Damen und Herren, Vollbeschäftigung ist 
in unserer freiheitlichen Gesellschaft und insbeson-
dere in einer solchen konjunkturellen Übergangs-
situation nicht einfach durch staatlichen Hoheitsakt 
zu garantieren; Vollbeschäftigung ist in Wahrheit 
durch das Verhalten und das Zusammenwirken 
8218 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode - 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 
Bundesminister Dr. Schiller 
aller staatlichen und autonomen Instanzen zu 
sichern; Vollbeschäftigung ist also in Wahrheit mit-
bestimmt. 
Der weitere Konjunkturverlauf wird — wie schon 
eben angedeutet — auch durch den währungspoli-
tischen Kurs entscheidend beeinflußt werden. Es 
wäre für die wirtschaftliche Entwicklung in allen 
Ländern abträglich, wenn eine realistische inter-
nationale Neuordnung der Wechselkursparitäten, 
also das Realignment, allzu lange hinausgezögert 
würde. Die Versuchung, sich durch nationale Ein-
griffe in die Freiheit des Waren- und Kapitalver-
kehrs gegen eine Anpassung des Systems zu sper-
ren, würde sicherlich noch größer werden. 
Meine Damen und Herren, die binnen- und außen-
wirtschaftlichen Maßnahmen der amerikanischen Re-
gierung vom 15. August haben das fundamentale 
Ungleichgewicht deutlich gemacht, in dem sich we-
sentliche Teile unserer freien Weltwirtschaft befin-
den. Die abnormen Dollarzuströme in die Bundesre-
publik bis zum Frühjahr dieses Jahres spiegelten 
auch die Erwartung der längst überfälligen Anpas-
sung des internationalen Währungssystems wider. 
Für eine solche Neuordnung des Weltwährungs-
systems hat sich die Bundesrepublik schon viel frü-
her nachdrücklich eingesetzt, zuletzt im vorigen 
Jahr auf der Tagung des Internationalen Währungs-
fonds in Kopenhagen. 
Die Freigabe des D-Mark-Kurses im Frühjahr die-
ses Jahres war ein erster Beitrag zur Wiederher-
stellung des internationalen monetären Gleichge-
wichts. Die Freigabe des Wechselkurses hat uns 
gegen die heftigen Turbulenzen abgeschirmt. Sie 
hat uns vor dem Weg in den Dirigismus und vor 
administrativen Kontrollen bewahrt. Wir können 
zudem feststellen, daß wir mit der Wechselkursan-
passung nicht allein stehen. Einige Länder haben 
unmittelbar nach dem 9. Mai ihre Position in der 
Währungspolitik überdacht und angepaßt. Die mei-
sten Länder sind dann nach dem 15. August gefolgt. 
Wenn auch die meisten Länder nicht zum reinen 
Floaten übergegangen sind, so sind doch die Kurse 
in Richtung auf ein Realignment in Bewegung ge-
kommen. Störungen im internationalen Währungs-
gefüge liegen im übrigen in den administrativen 
Kontrollen und in den protektionistischen Maßnah-
men, sie liegen nicht im Floaten. 
(Zurufe von der CDU CSU.) 
Die Tendenzen und die Bereitschaften, das inter-
nationale Wechselkursgefüge zu entzerren, auf die 
neue Lage hin anzupassen, sind sichtbar deutlicher 
geworden. Die Kursänderung des Schweizer Fran-
ken, des Yen, des kanadischen Dollars und des 
Gulden haben fast oder annähernd mit dem Auf wer-
tungssatz der D=Mark gleichgezogen. Damit hat sich 
immerhin die Kursentwicklung für die deutsche 
Wirtschaft insgesamt etwas entdramatisiert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Etwas, etwas!) 
— Ja. 	Die De-facto-Aufwertung der D-Mark ge
-
genüber allen unseren Handelspartnern liegt gegen-
wärtig bei rund 7 % , gewogen nach den Handels-
anteilen der Handelspartner in unserer Handels-
bilanz. 
Allerdings verkennen wir nicht, daß die wäh-
rungspolitischen Interventionen in anderen Ländern 
zugleich negative Rückwirkungen für unsere eigene 
Wirtschaft haben. Das Nebeneinander von freien, 
von halb oder voll kontrollierten Wechselkursen 
führt in einigen Relationen zu einer Überbewertung 
der D-Mark und zu einer Unterbewertung anderer 
Währungen. Dies letzte mag für einige Länder einen 
kurzfristigen Wettbewerbsvorteil darstellen. Tat-
sächlich — das müssen wir auch sehen — verschen-
ken diese Länder mit künstlich niedrig gehaltenen 
Wechselkursen in ihrem Export eigene Ressourcen 
und eigenen Wohlstand. Angesichts dieser Sachlage 
sollte das Interesse an einer multilateralen Ver-
ständigung auf allen Seiten vorhanden sein. In den 
internationalen Verhandlungen ist es das Bestre-
ben der Bundesrepublik, die Bereitschaft zu einem 
allseitigen Interessenausgleich zu fördern und das 
Abgleiten der Weltwirtschaft in einen allgemeinen 
Handelskrieg zu verhindern. 
Durch die internationalen Konferenzen in der Zeh-
nergruppe und im Internationalen Währungsfonds in 
Washington haben wir immerhin eine Basis, eine ge-
meinsame Tagesordnung für die kommenden Ge-
spräche erreicht: 
Erstens. Alle Länder haben sich zu einem Realign-
ment, d. h. zu einer Neuordnung im Wechselkurs-
gefüge, bekannt. 
Zweitens. Sie stimmen auch im Prinzip darin über-
ein, die gegenwärtige Krise unter Wahrung der Frei-
heit der Märkte im Kapitalverkehr und im Handels-
verkehr lösen zu wollen. 
Drittens. Die USA haben in und nach Washington 
mehrmals grundsätzlich erklärt, daß sie zu einer Ab-
schaffung der Zusatzeinfuhrsteuer bereit sind, wenn 
die übrigen Länder einen Beitrag zur Verbesserung 
der amerikanischen Zahlungsbilanz leisten. Die kon-
kreten Voraussetzungen hierfür sind nach den dorti-
gen klaren Formulierungen: Erstens, spezielle Han-
delshemmnisse müssen abgebaut werden — damit 
ist kaum und schon gar nicht in erster Linie die 
Bundesrepublik Deutschland gemeint —; und zwei-
tens, die Wechselkursbildung in der Zwischenzeit 
sollte freier nach den Regeln des Marktes erfolgen. 
So die Verhandlungsposition der USA. 
Meine Damen und Herren, wir sollten - ich sage 
das hier mit allem Bedacht - gerade in Europa die 
in der Welt noch oder wieder vorhandene Kompro-
mißbereitschaft nutzen. Dabei wird es in der Euro-
päischen Gemeinschaft und im Zehnerclub darum 
gehen, die gegensätzlichen Standpunkte zwischen 
Europa und den USA einander anzunähern. Dies 
kann nur geschehen, wenn auch Europa einen fairen 
und ausgewogenen Beitrag zur Entlastung der ame-
rikanischen Zahlungsbilanz leistet. 
In allen kommenden Verhandlungen hat die Euro-
päische Gemeinschaft die große Chance, eine ganz 
große Chance, ihre eigene „Währungspersönlich-
keit", wie es in Brüssel heißt, zu finden, wenn sie 
sich zugleich als weltoffene und der internationalen 
Arbeitsteilung verpflichtete Gemeinschaft versteht. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 	8219 
Bundesminister Dr. Schiller 
Diese Perspektiven — eigene „Währungspersön-
lichkeit Europas", fairer und ausgewogener Beitrag 
gegenüber Amerika, Verpflichtung gegenüber der 
internationalen Arbeitsteilung werden den Kurs 
der Bundesregierung in allen internationalen Ver-
handlungen zur Neuordnung des Weltwährungs-
systems ebenso wie in ihrer Arbeit in Europa be-
stimmen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das waren unsere Perspektiven. 
Aber niemand darf sich darüber täuschen — ich 
sage das ebenfalls mit allem Ernst —: Die Welt 
wurde durch den 15. August gründlich verändert. 
Meine Damen und Herren, die Welt wird nicht wie-
der das werden, was sie vor diesem Tage war. Wir 
alle sollten uns dieser Herausforderung und auch 
dieser Chance stellen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Präsident von Hassel: Ich danke dem Herrn 
Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen für die 
Einbringung des Haushalts 1972. Wir sind am Ende 
unserer heutigen Tagesordnung angelangt. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf morgen früh, 
9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 19.34 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 6. Wahlperiode - 143. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 19. Oktober 1971 	8221 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Achenbach * 23. 10. 
Adams * 23. 10. 
Dr. Aigner * 22. 10. 
Alber ** 22. 10. 
Dr. Artzinger * 23. 10. 
Bauer (Würzburg) ** 22. 10. 
Dr. Beermann 3. 12. 
Behrendt * 23. 10. 
Dr. Birrenbach 23. 10. 
Borm * 23. 10. 
Frau von Bothmer 23. 10. 
Frau Brauksiepe 19. 10. 
Dr. Burgbacher * 23. 10. 
Dasch 19. 10. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus ** 20. 10. 
Dr. Dittrich* 23. 10. 
Dr. Dollinger 22. 10. 
Draeger *** 24. 10. 
Dorn 19. 10. 
Dr. Enders ** 22. 10. 
Faller * 23. 10. 
Fellermaier * 22. 10. 
Flämig * 22. 10. 
Fritsch** 21. 10. 
Dr. Furler * 23. 10. 
Frau Geisendörfer 22. 10. 
Gerlach (Emsland) * 23. 10. 
Dr. Giulini 6. 11. 
Dr. Götz 22. 10. 
Freiherr von und zu Guttenberg 22. 10. 
Dr. Hallstein 6. 11. 
Horten 24. 10. 
Frau Jacobi (Marl) 22. 10. 
* Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
** Für die Teilnahme an Sitzungen der Beratenden Ver-
sammlung des Europarates 
*** Für die Teilnahme an Sitzungen der Versammlung 
der Westeuropäischen Union 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Jahn (Braunschweig) * 23. 10. 
Kaffka 20. 10. 
Kahn-Ackermann *** 25. 10. 
Dr. Klepsch *** 25. 10. 
Klinker * 23. 10. 
Dr. Koch* 23. 10. 
Dr. Kreile 20. 10. 
Kriedemann * 23. 10. 
Lange * 23. 10. 
Lautenschlager * 23. 10. 
Dr. Löhr * 23. 10. 
Lücker (München) * 23. 10. 
Meister * 23. 10. 
Memmel * 23. 10. 
Mertes 20. 10. 
Müller (Aachen-Land) * 22. 10. 
Müller (Remscheid) 19. 10. 
Dr. Müller-Hermann 19. 10. 
Dr. Prassler 15. 11. 
Frau Dr. Orth * 23. 10. 
Dr. Reischl * 23. 10. 
Richarts * 23. 10. 
Richter *** 25. 10. 
Riedel (Frankfurt) * 23. 10. 
Dr. Rinderspacher *** 25. 10. 
Rosenthal 20. 10. 
Dr. Schmücker 19. 10. 
Schwabe * 23. 10. 
Dr. Schwörer * 23. 10. 
Seefeld * 23. 10. 
Frau Seppi 19. 10. 
Sieglerschmidt ** 20. 10. 
Springorum * 23. 10. 
Dr. Starke (Franken) * 23. 10. 
Stücklen 6. 11. 
Tobaben 19. 10. 
Frau Dr. Walz *** 25. 10. 
Werner * 22. 10. 
Wienand 23. 10. 
Wissebach 19. 10. 
Dr. Wittmann 20. 10. 
Wolfram * 23. 10. 
Wurbs 22. 10.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06143.pdf</pdf_url>
    <id>3523</id>
    <dokumentnummer>06/143</dokumentnummer>
    <datum>1971-10-19</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
