<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3569</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>06/189</dokumentnummer>
  <wahlperiode>6</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1972-06-08</datum>
  <titel>Protokoll der 189. Sitzung des 6. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
189. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilung . . . . . . . . . 11067 A 
Fragestunde (Drucksachen VI/3468, VI/3481) 
Frage des Abg. Dr. Althammer 
(CDU/CSU) : 
Vorlage der Vorschläge des Bundes-
ministers für Wirtschaft und Finanzen 
vom 18. Mai 1972 in Form eines Er-
gänzungshaushalts 
Dr. Schiller, Bundesminister . . . 11067 B, C, 
11068 B, C, D, 11069 A, C, D, 11070 A 
Dr. Althammer (CDU/CSU) . . . 11068 B, C 
Hauser (Bad Godesberg) (CDU/CSU) 11068 D 
Dr. Schmitt-Vockenhausen, 
Vizepräsident 	  11068 D 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) . . . 	 11068 D 
Franke (Osnabrück) (CDU/CSU) . 	 11069 A 
Dr. Bußmann (SPD) 	  11069 B 
Dr. von Nordenskjöld (CDU/CSU) . 	 11069 C 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) . . . 11069 C, D 
Leicht (CDU/CSU) 	 11069 D 
Frage des Abg. Wohlrabe (CDU/CSU) : 
Vorlage der Vorschläge des Bundes
-
ministers für Wirtschaft und Finanzen 
vom 18. Mai 1972 als Beratungsunter
lage für den Haushaltsausschuß 
Dr. Schiller, Bundesminister . . 11070 B, C, 
11071 B, D, 11072 B, C, D, 11073 B, 
11074 A, C 11075 A 
Wohlrabe (CDU/CSU) . 11070 C, 11071 A 
Dr. Althammer (CDU/CSU) . . . 11071 C, D 
Stücklen (CDU/CSU) 	 11072 A 
Haehser (SPD) 	  11072 B 
Leicht (CDU/CSU)  11072 C 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) . . . 	 11073 A 
Seidel (SPD) . . . . . . . . 	 11074 A 
Breidbach (CDU/CSU) 	 11074 B 
Rösing (CDU/CSU)  11074 C 
Hauser (Bad Godesberg) (CDU/CSU) 11074 D 
Fragen des Abg. Schirmer (SPD) : 
Besteuerung der Sportvereine 
Genscher, Bundesminister . . .11075 C, D, 
11076 A, B, C 
Schirmer (SPD) . . . . 11075 D, 11076 B 
Dr. Schäfer (Tübingen) (SPD) . . 	 11075 D 
Josten (CDU/CSU) 	 11076 C 
II 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Fragen des Abg. Wrede (SPD) : 
Förderungsmittel für den Deutschen 
Sportbund 
Genscher, Bundesminister 11076 C, 11077 A 
Wrede (SPD) 	  11077 A 
Fragen des Abg. Biehle (CDU/CSU) : 
Beförderungen in den Bundesministe-
rien ohne Einschaltung des Personal-
rats am 25. und 26. April 1972 
Genscher, Bundesminister . . .11077 B, D, 
11078 A, B, C, D, 11079 A 
Biehle (CDU/CSU) . . 11037 C, D, 11078 D, 
11079 A 
Ott (CDU/CSU) . . . . . . . . 11078 A 
Wolfram (SPD) . . . . . . . . 11078 B 
Zur Geschäftsordnung 
Hauser (Bad Godesberg) (CDU/CSU) 11079 A 
Aktuelle Stunde 
Dr. Althammer (CDU/CSU) . . . 	 11080 A 
Seidel (SPD) 	  11081 B  
Picard (CDU/CSU) 	 11082 A 
Kirst (FDP) 	  11082 D 
Leicht (CDU/CSU) 	  11084 A 
Dr. Schiller, Bundesminister . . 	 11085 A 
Dr. Bußmann (SPD) 	  11086 C 
Dr. Barzel (CDU/CSU) . . . . 	 11087 C 
Wehner (SPD) 	  11088 C 
Dr. Götz (CDU/CSU) 	 11089 D 
Frau Funcke (FDP)  11090 D 
Dr. Ehmke, Bundesminister . . . 	 11092 A 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) . . . 	 11092 C 
Dr. Arndt (Berlin) (SPD) . . . . 	 11093 D 
Erklärung nach § 36 GO 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU) 	 11094 D 
Nächste Sitzung 	 11095 C 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten . . 11097 A 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11067 
18 9. Sitzung 
Bonn, den 8. Juni 1972 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.00 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Die Sitzung ist eröffnet. 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Verle-
sung in den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Bundesminister für Städtebau und Wohnungswesen hat 
am 6. Juni 1972 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Dr. Schneider (Nürnberg), Geisenhofer, Dr. Probst, Kiechle, Nie-
gel, Dr. Riedl (München), Dr. Wittmann (München), Biehle, Dr. 
Warnke und Genossen betr. Raumordnung und Wohnungsbau-
politik — Drucksache VI/3438 — beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache VI/3474 verteilt. 
Wir treten in die 
Fragestunde 
— Drucksachen VI/3468, VI/3481 — 
ein. 
Entsprechend den Bestimmungen der Geschäfts-
ordnung rufe ich vor den Dringlichen Mündlichen 
Fragen auf Drucksache VI/3481 die Fragen 47 und 4G 
des Herrn Abgeordneten Leicht aus der Drucksache 
VI/3468 auf, die mit den Dringlichen Mündlichen 
Fragen im Zusammenhang stehen. Ich frage, ob der 
Herr Abgeordnete Leicht im Saal ist. — Offensicht-
lich hat den Herrn Abgeordneten Leicht die Mittei-
lung über die Verbindung seiner Anfragen mit der 
Dringlichkeitsanfrage nicht mehr rechtzeitig er-
reicht. Dann werden diese Fragen schriftlich beant-
wortet. Die Antworten werden als Anlagen abge-
druckt. 
Nunmehr rufe ich die Dringliche Mündliche Frage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Althammer auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, zumindest die Vorschläge des 
Bundesministers für Wirtschaft und Finanzen vom 18. Mai 1972 
dem Bundestag in Form eines Ergänzungshaushalts noch im 
Laufe dieser Woche vorzulegen? 
Das Wort für die Bundesregierung hat der Herr 
Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Präsident, ich möchte darum bitten, 
die beiden Dringlichen Mündlichen Fragen, also die 
Fragen des Herrn Abgeordneten Dr. Althammer und 
des Herrn Abgeordneten Wohlrabe, gemeinsam be-
antworten zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Da muß ich den Herrn Abgeordneten Wohlrabe  
fragen. Herr Abgeordneter Wohlrabe, wären Sie 
damit einverstanden? 
(Abg. Wohlrabe: Nein! — Abg. Baier: Jetzt 
wird's schwierig! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU.) 
— Nein, Herr Minister. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Der Haushaltsentwurf 1972 liegt dem Deutschen 
Bundestag in der vom Haushaltsausschuß beschlosse-
nen Fassung zur zweiten Beratung vor. Er ist jetzt 
wiederum dem Haushaltsausschuß zugewiesen. Die 
Fraktionen der SPD und der FDP haben für die dritte 
Beratung des Haushaltsgesetzes 1972 einen Antrag 
angekündigt, in dem u. a. die Herabsetzung der 
Nettoneuverschuldung des Bundes auf 6 Milliarden 
DM gefordert wird. Es handelt sich um den Um- (. 
druck 272. Der Bundeskanzler und der Bundesmi-
nister für Wirtschaft und Finanzen haben in der 
zweiten Lesung am 27. und 28. April 1972 vor die-
sem Hohen Hause diesen Entschließungsantrag der 
Koalitionsfraktionen ausdrücklich begrüßt. 
Die Bundesregierung hat sich inzwischen damit 
befaßt, in welchem Verfahren und mit welchen 
Maßnahmen das Ziel dieses Antrags verwirklicht 
werden kann. Dabei ist sie zu dem Ergebnis gekom-
men, keinen Ergänzungshaushalt vorzulegen. Die 
Bundesregierung ist der Auffassung, daß der Haus-
haltsentwurf 1972 noch am schnellsten und am be-
sten durch Beratungen im Haushaltsausschuß sach-
lich in dem gewünschten Sinne verändert werden 
kann. Die Vorlage eines Ergänzungshaushaltes 
würde wegen der vorgeschriebenen Einschaltung des 
Bundesrates offensichtlich zu einer zeitlichen Ver-
zögerung führen. 
Die Beratungen im Haushaltsausschuß können, da 
gestern die Entscheidung über die Rücküberweisung 
getroffen worden ist, jetzt unverzüglich aufgenom-
men werden. 
Meine Kabinettsvorlage vom 18. Mai 1972 ist 
ihrem Sinne nach ausschließlich zur Behandlung im 
Kabinett bestimmt. Dort muß und wird über meine 
Vorschläge entschieden werden. Das wird u. a. mor-
gen, am Freitag, dem 9. Juni 1972, in der dafür 
vorgesehenen Kabinettssitzung der Fall sein. Das 
Ergebnis der Kabinettsberatungen wird dem Haus-
haltsausschuß unverzüglich in der Form vorgelegt 
11068 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Bundesminister Dr. Schiller 
werden, die sonst bei ähnlichen den Gesamthaus-
halt betreffenden Veränderungen üblich ist. 
(Abg. Breidbach: Da muß er selbst lachen!) 
So wird ja z. B. bei der Abschlußberatung des Haus-
haltsentwurfs vom Bundesminister für Wirtschaft 
und Finanzen eine Abschlußvorlage vorgelegt. 
Ob der Haushaltsausschuß seine nun wieder auf-
genommenen Beratungen zum Haushalt 1972 vor 
Beginn der Sommerpause noch so rechtzeitig ab-
schließen kann, daß eine baldige erneute Behand-
lung im Plenum möglich ist, dies liegt, meine Da-
men und Herren von der Opposition, nicht zuletzt 
bei Ihnen. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wie ich schon erwähnt habe, werden Sie im Haus-
haltsausschuß über die Kürzungsvorschläge der Re-
gierung informiert werden, und Sie werden von mir 
jegliche sonstigen Sachauskünfte erhalten. Man 
kann über alles reden. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Es kommt also darauf an, ob Sie dann zu einer sach-
lichen Verständigung über die Änderungen im Haus-
haltsplan 1972 bereit sind. Dabei werden sicherlich 
auch Ihre Vorstellungen, die Vorstellungen der 
Opposition, über einzelne Änderungen des Haus-
halts 1972 von Bedeutung sein. 
Danach, wie über diese Fragen im Ausschuß ein 
Kompromiß gefunden wird — und ich würde es be-
grüßen, wenn das bald geschähe —, bestimmt sich 
der Termin, von dem ab der Haushalt 1972 wieder 
im Plenum behandelt werden kann. 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Alt-
hammer. 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Minister, sind 
Sie nicht der Auffassung, daß dieses informelle Ver-
fahren, das Sie soeben angekündigt haben, ange-
sichts der Tragweite der von Ihnen dem Kabinett 
vorgeschlagenen Änderungen eine ganz klare und 
eindeutige Umgehung der Vorschriften über den 
Ergänzungshaushalt ist mit der schwerwiegenden 
Folge, daß die zweite Kammer dieses Parlaments, 
nämlich der Bundesrat, ausgeschaltet ist? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Ich bin nicht dieser Aufassung, lieber Herr 
Kollege Althammer. Wir werden einen weiteren 
Kürzungsvorschlag unterbreiten. Dieser Kürzungs-
vorschlag wird konkretisiert durch die Regierung. 
Er wird im Detail dem dafür zuständigen Haushalts-
ausschuß vorgetragen werden, und der Haushalts-
ausschuß kann sich seinerseits seine Meinung bilden. 
Dann wird das Plenum — je nach der Verständigung 
im Haushaltsausschuß — genügend Möglichkeiten 
haben, zu der grundsätzlichen Seite der Angelegen-
heit Stellung zu nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine weitere Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten 
Dr. Althammer. 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Minister, 
können Sie also ausdrücklich alle Zeitungsmeldun-
gen und Spekulationen dementieren, die davon aus-
gehen, daß dieses Verfahren nur dazu dienen soll, 
die zweite und dritte Lesung des Haushaltes nicht 
vor der Sommerpause durchführen zu lassen und 
damit möglicherweise vor Neuwahlen überhaupt 
die zweite und dritte Lesung zu verhindern? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Kollege Althammer, ich kann nicht 
alles das dementieren, was draußen gesagt wird und 
was ich keineswegs alles übersehe. Ich kann nur von 
mir aus als für die Finanzen zuständigen Minister 
sagen, daß ich interessiert bin an einer sachlichen 
Beratung der Regierungsvorschläge, basierend auf 
dem Antrag der Koalitionsfraktionen, daß ich inter-
essiert bin zu hören, was Sie dazu zu sagen haben, 
und daß ich vor allen Dingen interessiert bin, daß 
Sie mit uns in einem sachlichen Gespräch zu einen 
Ergebnis kommen. Wir könnten sehr bald, glaube 
ich, im Plenum das Nötige tun, wenn Sie zu aktiver 
Mitarbeit an einem veränderten Haushalt bereit 
wären. Dann hätten wir alle miteinander jene Ge-
rüchte draußen in den Zeitungen dementiert, Herr 
Althammer. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Hauser. 
Hauser (Bad Godesberg) (CDU/CSU) : Herr Bun-
desminister, ist Ihre eingangs gegebene Antwort 
dahin gehend zu verstehen, daß sich das Bundes-
kabinett Ihrer mit Schreiben vom 18. Mai 1972 an 
den Chef der Kanzlei des Bundeskanzlers geäußer-
ten Auffassung, daß die auf Grund der geltenden 
mittelfristigen Finanzplanung zu erwartenden Fi-
nanzierungsdefizite von insgesamt 27,5 Milliarden 
DM aus ökonomischen und kapitalmarktpolitischen 
Gründen nicht vertretbar seien, bisher nicht an-
schließen konnte? 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Herr Kollege Hauser, Ihre Frage steht im Zusammen-
hang mit der zweiten Dringlichkeitsfrage, ich lasse 
sie jetzt nicht zu. Sie können sie nachher noch ein-
mal stellen. 
(Zuruf von der SPD: Das übersieht er nicht!) 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Jen-
ninger. 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
ist die Ursache dafür, daß Sie keinen Ergänzungs-
haushalt vorgelegt haben, darin zu sehen, daß sich 
das Bundeskabinett so zerstritten hat, daß es nicht 
mehr in der Lage war, darüber einen Beschluß zu 
fassen? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Nein, das ist nicht der Fall. Das Bundes-
kabinett wird ja morgen, wie ich Ihnen sagte, über 
meine Vorschläge, basierend auf dem Antrag der 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11069 
Bundesminister Dr. Schiller 
Koalitionsfraktionen, Beschluß fassen. Welche Form 
das dann annimmt — ob Ergänzungshaushalt oder 
nicht —, ist doch politisch nicht ausschlaggebend. 
Ich habe Ihnen schon einmal gesagt: Sie, der Sie 
sicherlich an einer zeitlich flüssigen Behandlung die-
ser Veränderungen zum Haushalt 1972 interessiert 
sind, würden doch zugeben, daß ein Ergänzungshaus-
halt mit dem ganzen Umweg über den Bundesrat 
sehr viel längere Zeit in Anspruch nehmen würde. 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Franke 
(Osnabrück). 
Franke (Osnabrück) (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, Sie führten soeben aus, daß Sie für mor-
gen oder übermorgen die Vorschläge der Opposition 
erwarten. Darf ich Sie in diesem Zusammenhang fol-
gendes fragen. Was halten Sie von der Formulierung 
des Herrn Kollegen Schmidt (Hamburg), der gesagt 
hat, „es steht nirgendwo geschrieben, daß die Oppo-
sition dabei helfen soll, eine Regierung aus der 
Zwickmühle herauszuholen, in die sie sich selber 
hineinmanövriert hat" — 5. Wahlperiode, 30. No-
vember 1965 —? Das hat Ihr Kollege Schmidt 
gesagt, der heute mit Ihnen auf einer Regierungs-
bank sitzt. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Kollege, es ist mir, wie Sie ver-
stehen werden, eine besondere Freude, in diesem 
Punkte mit Herrn Kollegen Schmidt einer Meinung 
zu sein. 
(Lachen bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der CDU/CSU: Das ist nicht wahr!) 
Denn wir bringen die Opposition nicht in die Lage, 
daß sie, ohne von unserer Seite irgend etwas gehört 
zu haben, sozusagen mit einem Bukett von Detail-
änderungsvorschlägen anzutreten hat — das wird 
nicht verlangt —, sondern wir werden im Haus-
haltsausschuß mit sehr konkreten Kürzungsvor-
schlägen und anderen möglichen Veränderungen des 
Haushalts antreten. Allerdings sind wir der Mei-
nung, daß es dann das Recht und die Pflicht der 
Opposition ist, sich sehr konkret zur Sache zu 
äußern. 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Buß-
mann. 
Dr. Bußmann (SPD) : Herr Bundesminister, ist 
es nicht so, daß die Verhandlungen im Haushalts-
ausschuß dadurch bestimmt sein werden, daß durch 
Initiativanträge der Abgeordneten die zusätzlichen 
1,3 Milliarden DM Kürzungen beantragt werden und 
nicht etwa durch eine Regierungsvorlage, weil die 
Regierung nur Formulierungshilfen gibt, so daß ein 
Ergänzungshaushalt von vornherein gar nicht not-
wendig ist? 
(Abg. Breidbach: Daher weht der Wind!) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Wir sind auch bereit, von uns aus auf 
der Basis der morgen im Kabinett zu fassenden Be-
schlüsse den Haushaltsausschuß von der Auffassung 
der Regierung zu diesen Kürzungen im Detail in 
Kenntnis zu setzen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten von Nor-
denskjöld. 
Dr. von Nordenskjöld (CDU/CSU) : Herr Bun-
desminister, ich darf also Ihre Äußerung über die 
Ausgabenkürzungen so verstehen, daß Sie sie so 
konkretisieren werden, daß die Haushaltsansätze 
und die Haushaltsstellen, bei denen diese Kürzungen 
erfolgen, genau angegeben werden? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: So ist es gemeint. 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Haase. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Verehrter Herr Mi-
nister, im Zusammenhang mit Ihrer konkreten Dar-
stellung der Kürzungen, die Sie uns vortragen wol-
len, würde mich aus naheliegenden Gründen außer-
ordentlich interessieren, in welchem Umfang die 
Landesverteidigung von diesen Kürzungen betrof-
fen ist. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Über diesen Punkt wird sich morgen das 
Kabinett einig werden müssen. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Nach Ihrer Vorstel-
lung, verehrter Herr Minister, hatte ich gefragt. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Meine Vorstellungen habe ich dem Kabi-
nett dargelegt, und im Moment warte ich auf die ab-
schließenden Erörterungen im Kabinett. Sie werden 
verstehen, daß ich mich erst im Anschluß daran zu 
einem Einzelplan äußere. 
(Abg. Haase [Kassel] meldet sich zu einer 
weiteren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Herr Kollege Haase, einen Augenblick. Sie haben 
keine weitere Zusatzfrage mehr. — Herr Kol-
lege Leicht, Sie haben das Wort zur letzten Zusatz-
frage zur ersten Dringlichkeitsfrage. 
Leicht (CDU/CSU) : Herr Minister Schiller, sind 
Sie noch der Meinung, die Sie am 10. November 
1966 vertreten haben und die Sie in folgende Worte 
kleideten: 
Was da in Heller und Pfennig — oder besser: 
in Milliarden oder Millionen — auf uns zu-
kommt, wissen anscheinend wir alle nicht. Wir 
wissen nur eines: Man hat dem Parlament bei 
11070 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Bundesminister Dr. Schiller 
seinen Beschlüssen nie einen klaren Rahmen 
vorgehalten, der genau die Grenze des Mög-
lichen angab. Man ließ Beschlüsse zu oder ergriff 
sogar Initiativen zu Beschlüssen, und man trieb 
eine Finanzpolitik, bei der sich die später 
zwangsläufig folgenden Ausgaben wie die Ka-
ninchen vermehren. 
Glauben Sie, daß Ihre Vorlage an das Kabinett die-
ses deckt? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Kollege Leicht, ich bin anderer Mei-
nung. Ich bin nicht der Meinung , daß das denselben 
Tatbestand trifft. Wir haben heute bei den Haus-
haltsberatungen, die bisher im Haushaltsausschuß 
stattgefunden haben und die nun wiederum statt-
finden werden, ein Instrument zur Hand, das damals 
in dieser Form noch nicht entwickelt war, sondern 
erst durch die Anstrengungen werter sozialdemo-
kratischer Experten 
(Lachen bei der CDU/CSU. — Beifall bei der 
SPD) 
— jawohl! — in die Gesetzgebung kam. Das ist die 
mittelfristige Finanzplanung. 
(Zuruf des Abg. Haase [Kassel].) 
Diese mittelfristige Finanzplanung von 1972 bis 1975, 
Herr Kollege Leicht, liegt dem Haushaltsausschuß 
vor. 
(Abg. Leicht: Sie stimmt aber nicht mehr!) 
Jetzt wissen wir, daß aus Recht und Gesetz im 
Laufe der Monate seit Einbringung des Haushalts 
1972 Belastungen für das kommende Jahr 1973 und 
die folgenden Jahre eingetreten sind. Ich hoffe, daß 
ich nach den morgigen Kabinettsbeschlüssen auch in 
der Lage bin, Ihnen sachliche Orientierungen über 
die Mehrbelastungen der mittelfristigen Finanz-
planung ab 1973 zu geben. Auch darüber kann man 
reden, und dann wird man auch darüber reden müs-
sen, in welcher Form wir alle miteinander mit diesen 
Mehrbelastungen fertig zu werden haben. 
Nur, was Sie noch nicht erwarten können, Herr 
Kollege Leicht — das wissen Sie genausogut wie 
ich —, ist, daß wir Ihnen morgen oder nächste Woche 
einen fix und fertigen Haushaltsplan 1973 vorlegen 
können. 
(Abg. Leicht: Das haben wir auch nicht ge
-
fordert!) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Ich rufe die zweite Dringlichkeitsfrage des Herrn 
Abgeordneten Wohlrabe auf? 
Ist die Bundesregierung bereit, zumindest die Vorschläge des 
Bundesministers für Wirtschaft und Finanzen vom 18. Mai 1972 
dem Haushaltsausschuß des Bundestages umgehend als Beratungs-
unterlage zuzuleiten, damit der Ausschuß nach einer Rückver-
weisung die Neuberatung des Bundeshaushaltes 1972 zügig in 
Angriff nehmen und die zweite und dritte Lesung des Bundes-
haushaltes 1972 noch vor der Sommerpause durchgeführt wer-
den kann? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Ich verweise auf meine bisherigen Aus-
führungen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Wohl-
rabe. 
Wohlrabe (CDU/CSU) : Herr Minister, teilen Sie 
meine Beurteilung, daß die Rückverweisung an den 
Haushaltsausschuß letztlich das Eingeständnis der 
Koalitionsfraktionen bedeutet, daß die frühere re-
gierungsamtliche Belobigung — Selbstbelobigung, 
besser gesagt —, der Haushalt sei solide und maß-
voll, er sei gewissermaßen maßgeschneidert — ich 
zitiere nur —, nicht zutrifft, daß vielmehr dieser 
Haushalt in der gegenwärtigen Form finanzpoli-
tisch unsolide und stabilitätspolitisch verfehlt ist? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Kollege, ich kann Ihrer Darstellung, 
wie Sie sie hier in geraffter Form und sehr pauschal 
geben, nicht folgen. Ich möchte auf folgendes hin-
weisen. Zum einen stehe ich zu dem Urteil, das ich 
gefällt und bei der Einbringung des Haushalts 1972 
im Oktober vorigen Jahres formuliert habe. Sie 
müssen sich die Dinge nun ein bißchen genauer an-
sehen. Jener Haushaltsplanentwurf vom Oktober 
1971 ist nicht identisch mit dem Haushaltsplanent-
wurf, der nach den Verhandlungen aus dem Haus-
haltsausschuß ins Plenum kam. Der zweite ist um 
Milliardenbeträge höher, die ich gar nicht zu beur-
teilen habe und die unter anderem damit zusam-
menhängen, daß wir für die Länder — — 
(Abg. Breidbach: Das stimmt doch über
haupt nicht! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
— Selbstverständlich! 
(Abg. Haase [Kassel] : Das Gesamtvolumen 
ist kaum verändert worden!) 
— Aber selbstverständlich ist er höher. Da müssen 
Sie einmal nachschauen. Wir hatten eine Steige-
rungsrate beim Haushaltsplanentwurf — ich bitte 
Sie! — von 8,5, und jetzt haben wir eine von 11,5. 
Es ist gar kein Zweifel — — 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU. — 
Abg. Haase [Kassel] : Aber doch nicht im 
Haushaltsausschuß!) 
— Lassen Sie sich da einen Augenblick von Herrn 
Althammer berichtigen. 
(Abg. Haase [Kassel]: Ja, ja, der wird 
es Ihnen gleich erläutern!) 
Auf jeden Fall hat sich das Volumen verändert; 
ganz genau. 
Zum zweiten darf ich noch hinzufügen: der Haus-
haltsentwurf, der dann den Haushaltsausschuß ver-
lassen hat, ist nunmehr, wenn Sie wollen, auch 
wiederum etwas verändert, und zwar aus zwei Grün-
den: Einmal absolut, weil es inzwischen aus beste-
hendem Recht und Gesetz zusätzliche Mehrbelastun-
gen gibt, die Ihnen noch dargelegt werden. Zum 
anderen ist nun von März an — als wir mit den 
Ländern zum erstenmal darüber gesprochen haben — 
die konjunkturelle Landschaft eine andere gewor-
den. Ein Haushalt, der im Winter oder zu Ende des 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11071 
Bundesminister Dr. Schiller 
Winters noch der Konjunkturentwicklung in etwa 
angemessen erschien, muß heute auf die neue kon-
junkturelle Landschaft abgestimmt werden, und das 
ganze Ergebnis — ich komme auf die anderen Aus-
führungen zurück — besteht darin, daß dieser neue, 
nun vorliegende Haushaltsentwurf um 2,5 Milliar-
den DM im Sinne einer begrenzten Kurskorrektur an 
die neue Situation angepaßt wird. Das sind etwas 
mehr als 2 % des Haushaltsvolumens. Darum geht 
es jetzt bei den neuen Verhandlungen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Haben Sie eine weitere Zusatzfrage, Herr Abgeord-
neter Wohlrabe? — Bitte! 
Wohlrabe (CDU/CSU) : Nachdem Sie gestern 
in der abendlichen Debatte nicht das Wort ergriffen 
haben, würde ich gern eine Antwort haben zu dem 
Punkt — — 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Herr Abgeordneter, in der abendlichen Geschäfts-
ordnungsdebatte! 
Wohlrabe (CDU/CSU) : Trotzdem konnte er das 
Wort ergreifen; es ist ihm doch nicht verboten, 
Herr Präsident! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ist es unter den gegebenen Umständen — das ist 
meine Frage — nicht das alleinige Ziel der Regie-
rung, durch die Verweisung des Haushalts an den 
Haushaltsausschuß dazu beizutragen, daß die trau-
rigen Wahrheiten, die dieser Bundeshaushalt nun 
zeigt, nicht vor der Öffentlichkeit, sondern hinter 
den verschlossenen Türen des Haushaltsausschusses 
diskutiert werden sollen? Ich wäre Ihnen sehr 
dankbar, wenn Sie dazu noch etwas sagen könnten. 
(Zurufe von der SPD.) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Erstens einmal, Herr Kollege Wohlrabe, 
kann von einer traurigen Wahrheit keine Rede sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich habe Ihnen soeben gesagt: Sie müssen ein 
bißchen aufpassen, wenn es um Zahlen geht. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar-
teien.) 
Ich habe Ihnen soeben gesagt: es geht um eine 
Anpassung dieses Haushalts, so wie er jetzt vor 
uns liegt entsprechend der alten globalen Minder-
ausgabe und dem neuen Antrag der Koalitionsfrak-
tionen, um 2,5 Milliarden DM, um etwas mehr als 
2 % des Haushaltsvolumens. Das ist die Aufgabe, 
vor der wir stehen. Das ist eine unbequeme Wahr-
heit, aber weiß Gott keine traurige Wahrheit. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Das möchte ich Ihnen einmal ganz deutlich sagen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Nein, das ist eine begrenzte Kurskorrektur. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
— Jawohl, 2 % — ich weiß nicht, ob das unterhalb t 
Ihres Fassungsvermögens ist. 
(Heiterkeit und Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Dies ist zu machen, und ich möchte gern Ihre Mei
nung dazu hören, wie diese etwas mehr als 2 % 
ausgefüllt werden können. Darum geht das Ganze. 
Ich füge noch hinzu: die Summen, um die es geht, 
sind auch gestern in der Geschäftsordnungsdebatte 
von den Kollegen aus den beiden Koalitionsfrak-
tionen deutlich genannt worden. Es kann überhaupt 
keine Rede davon sein, daß das verschleiert wird. 
Das liegt offen auf dem Tisch. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Alt-
hammer. 
(Abg. Haehser: Wohlrabe, setzen! — Hei
terkeit bei der SPD.) 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Minister, 
halten Sie es nicht für ein ziemlich starkes Stück, 
wenn Sie hier in diesem Hause mit Ihrer Antwort 
von eben — — 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Kollege Althammer, ich wäre Ihnen dankbar, 
wenn Sie Ihre Frage entsprechend den Bestimmun-
gen der Geschäftsordnung stellen würden. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Minister, hal-
ten Sie es nicht für erstaunlich, wenn Sie hier in 
diesem Hause durch Ihre Antwort auf die vorige 
Frage den Eindruck zu erwecken versuchten, durch 
Maßnahmen aus dem Parlament oder dem Haus-
haltsausschuß sei der Etat erhöht worden, während 
in Wirklichkeit wieder auf Anregung der Regierung 
genau diese Änderungsmaßnahmen vollzogen wor-
den sind, die jetzt wieder zum Teil redressiert wer-
den sollen, alles in diesem Zickzackkurs einer total 
verwirrten Finanzpolitik? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Althammer, ich möchte Sie sehr 
herzlich bitten, von diesen Pauschalurteilen einmal 
Abstand zu nehmen und zu den Zahlen zu kommen. 
Zunächst danke ich Ihnen, daß Sie dem Abgeord-
neten Haase (Kassel), von dem ich schon vor fünf 
Jahren gesagt habe, den Namen muß man sich mer-
ken, eine Aufklärung gegeben haben. 
(Abg. Haase [Kassel] : Kommen Sie mal in 
den Haushaltsausschuß! Sie waren als 
Finanzminister kaum im Ausschuß!) 
— Natürlich war ich da. Ich hatte bloß nicht das Ver-
gnügen, Sie da zu sehen. 
Nun darf ich Ihnen sagen: es ist doch gar kein 
Zweifel, daß Veränderungen — das hat Herr Alt- 
11072 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Bundesminister Dr. Schiller 
hammer selber gesagt — in Milliardenhöhe stattge-
funden haben. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
— Jawohl, ich habe vorhin versucht, trotz des Lärms 
in Ihrer Umgebung, Ihnen persönlich, Herr Haase, 
das klarzumachen. Einmal ist es nämlich die Abtre-
tung von Steuerquellen an die Länder in Höhe von 
900 Millionen DM — 2% der Umsatzsteuer — auf 
der Einnahmeseite, und zum anderen ist es eine Er-
gänzungszuweisung um weitere 550 Millionen DM 
auf der Ausgabenseite und zum dritten ist es eine 
Lohn- und Gehaltsverbesserung, die mit 3 % im 
Haushalt war und inzwischen während der Haus-
haltsausschußberatungen auf 5,7 bis 6 % gegangen 
ist, d. h. damit mußte eine weitere halbe Milliarde 
DM heraufgepackt werden. Dazu kam eine ganze 
Reihe anderer zwangsläufiger Mehrausgaben, die 
der Haushaltsausschuß nach bester und kritischer 
Prüfung in den Haushalt eingesetzt hat. 
(Zuruf des Abg. Haase [Kassel].) 
— Natürlich ist das Volumen größer geworden. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Stücklen. 
Stücklen (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, habe 
ich Sie richtig verstanden, wenn Sie heute zur Be-
gründung der Rückverweisung des Haushalts an den 
Haushaltsausschuß die veränderte konjunkturelle 
Lage angegeben haben, und warum haben Sie 
gestern als zuständiger Ressortminister geschwie-
gen, als diese Frage hier im Hause behandelt wurde? 
(Abg. Wohlrabe: Das hat er schon bei mir 
nicht beantwortet! — Abg. Haehser: Der 
weiß doch gar nichts!) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Es genügt doch, wenn eine schlichte und 
richtige Tatsache einmal oder zweimal gut begründet 
wird. Die Tatsache, daß neue konjunkturelle Um-
stände gegeben sind, die Tatsache, daß ein Antrag 
der Koalitionsfraktionen aus der zweiten Lesung auf 
Rückführung der Neuverschuldung vorliegt und im 
Haushaltsausschuß behandelt werden soll und daß 
Kürzungsanträge der Regierung vorgetragen wer-
den: alles das ist gestern durch die beiden Kol-
legen der Koalitionsfraktionen hier als Begründung 
für die Rücküberweisung in den Haushaltsausschuß 
erklärt worden. Da habe ich von mir aus überhaupt 
keinen Anlaß gehabt, zusätzlich etwas dazu zu be-
merken, weil das schlicht und ergreifend richtig war. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Haehser. 
Haehser (SPD) : Herr Minister, haben Sie Ver-
ständnis dafür, daß die Oppositionsparteien der 
CDU und der CSU darüber lamentieren, daß gestern 
abend eine demokratische und sachgerechte Ent-
scheidung getroffen worden ist, nämlich die Zurück-
verweisung des Haushalts an den Haushaltsaus
-
schuß, und können Sie meine Auffassung teilen, daß 
es der Opposition gar nicht darum geht, alsbald den 
Haushalt zu beraten, sondern darum, alsbald ihr 
Nein dazu zu sagen? 
(Abg. Leicht: Das ist unser gutes Recht, 
Herr Haehser! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Dieses war gestern, wenn man das alles in 
allem nimmt, Herr Kollege, nicht außerhalb der 
Wahrscheinlichkeit. 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Leicht. 
Leicht (CDU/CSU) : Herr Minister, weil Sie ver-
sucht haben zu belehren 
(Bundesminister Dr. Schiller: Auskunft zu 
geben!) 
— nein, nein, nicht mich, aber ich darf ja wohl mal 
für einen anderen Kollegen sprechen! —: Ist Ihnen 
klar, daß, wenn das, was Sie vorhaben, was in Ihrem 
Papier an das Kabinett deutlich geworden ist, mit 
den 2,5 Milliarden DM weniger und 910 Millionen 
DM mehr durchgeführt wird, konjunkturpolitisch 
am Ende nichts übrigbleibt, als daß sich das Volu-
men nur von 109,3 wie im Augenblick auf 108,9 
Milliarden DM zurückbringen läßt und damit kon-
junkturpolitisch nichts ergibt? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Kollege Leicht, ich kann Ihnen in 
dieser Ableitung nicht folgen. Es ist schon im bis-
herigen Haushaltsentwurf der Befehl ausgesprochen, 
nur noch nicht mit Gesetzeskraft versorgt, 1,2 Mil-
liarden Minderausgabe zu erwirtschaften. 
(Abg. Leicht: Damit man auf ein Volumen 
von 109,3 Milliarden DM kommt!) 
Hinzu kommen weitere 1,3 Milliarden DM, die durch 
Ausgabenkürzung, Herr Kollege Leicht, dazu führen 
sollen, daß die Neuverschuldung um den entspre-
chenden Betrag zurückgeführt wird. Das ist klar und 
führt zu einem Minus von 2,5 Milliarden DM. 
Sie meinen — soweit ich das verstehe —, Sie 
werden dabei gleichzeitig ins Feld führen — und 
Sie haben das sicherlich auch eben zum Ausdruck 
bringen wollen —, daß es noch andere Mehrbela-
stungen dieses Haushalts 1972 gibt. Dazu werde ich 
Ihnen im Haushaltsausschuß bis auf Heller und 
Pfennig erklären können, daß die neben den soeben 
genannten 2,5 Milliarden DM noch existierenden 
Mehrbelastungen des laufenden Haushalts aus Ge-
setz und Recht durch die zu erwartenden Steuer-
mehreinnahmen gedeckt werden. Das ist ein geson-
dertes Problem. Herr Leicht, Sie sind doch nicht nur 
der Vorsitzende des Ausschusses, sondern auch im-
mer um das Sachliche bemüht. Hierüber wollen wir 
doch im Haushaltsausschuß reden, um auch von 
Ihnen zu hören, was Sie zu diesen beiden Fragen-
bereichen politisch und finanzpolitisch meinen. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11073 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Jennin-
ger, dann der Herr Kollege Seidel. 
Einen Augenblick, meine Damen und Herren. Ich 
sehe, daß die Kollegen an den Mikrophonen meinen, 
sie seien dran. Ich bitte um Nachsicht. Die Redner-
liste wird hier jeweils nach Eingang der Wortmel-
dung vervollständigt. Ich bitte dafür um Verständ-
nis. 
Ich sage nur für die weiteren Fragesteller schon 
jetzt: Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie auch 
selber den Sachzusammenhang mit der eingereichten 
Frage bei Ihren Fragen sehr sorgfältig prüfen woll-
ten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Bitte, Herr Kollege Jenninger! 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
nachdem Sie das Bedürfnis geäußert haben, über 
Zahlen zu sprechen, möchte ich Sie fragen, ob Sie 
mir recht geben, daß diese Zahlen, die Sie jetzt in 
Ihrer Kabinettsvorlage aufgeschrieben haben, letz-
ten Endes schon im April vergangenen Jahres offen-
kundig waren? 
(Bundesminister Dr. Schiller: Vergangenen 
Jahres?) 
— Ja, im Jahre 1971. Ich möchte Sie in diesem Zu-
sammenhang an ein Schreiben von Ihnen an die 
Mitglieder des Arbeitskreises Finanzplanungsrat 
erinnern, in dem Sie im Detail schon das dargelegt 
haben, was Sie in diesen Tagen dem Kabinett zuge-
leitet haben. Liegen nicht die Ursachen der augen-
blicklichen Schwierigkeit letzten Endes darin, daß 
Sie die konjunkturelle Situation falsch beurteilt 
haben und nicht den Mut haben, diesem Parlament 
die Wahrheit zu sagen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Auch Sie haben am Anfang erst gesagt, 
Sie wollten von Zahlen reden. Aber nachher habe 
ich nur nichtbegründete Pauschalverurteilungen von 
Ihnen gehört. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. 
Zuruf von der CDU/CSU: Ihre Zahlen!) 
Zur Sache selbst möchte ich Ihnen folgendes sa-
gen. Was die Konjunkturbeurteilung betrifft, so 
möchte ich Sie sehr herzlich bitten, daran zu den-
ken, daß Sie da möglicherweise alle miteinander 
in Ihrem Verband im Glashaus sitzen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich erinnere mich noch an die Kassandrarufe des 
Kollegen Franz Josef Strauß, daß die Rezession und 
die Arbeitslosigkeit sozusagen ein Tatbestand des 
letzten Winters und Frühjahrs seien. Dort hat er ge-
fehlt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Diese Prognose und diese Diagnose waren falsch. 
(Abg. Franke [Osnabrück] : Das sagen Sie 
mal in Wolfsburg!) 
— Na, wollen Sie jetzt einen Eventualhaushalt da-
für? Das wäre ja ein interessanter Punkt. — Nein, 
es geht um die Gesamtkonjunktur, die ich heute in 
Übereinstimmung mit allen — — 
(Abg. Franke [Osnabrück]:: Dann gehen Sie 
mal nach Wolfsburg!) 
— Nun bringen Sie das Sonderschicksal eines wich-
tigen Unternehmens, das seine eigenen Marktpro-
bleme bei verschiedenen Automobilen hat und da-
mit fertig werden muß, in totaler Großzügigkeit, 
ich würde sagen: zu weit getriebener Großzügig-
keit mit der allgemeinen Konjunkturlage zusam-
men, Herr Kollege. Das geht wohl nicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der CDU/CSU.) 
— Ja, das kann ich auch sagen, selbstverständlich. 
Ich nehme dieses Problem genauso ernst. Aber das 
ist etwas anderes als die Feststellung, wir würden 
insgesamt, in der gesamten deutschen Wirtschaft 
am Winterausgang dieses Jahres in eine dicke Re-
zession kommen und eine Riesenarbeitslosigkeit ha-
ben. Davon kann keine Rede sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Wir hatten aber vorgesorgt. Wir hatten z. B. 
einen Eventualhaushalt, Herr Kollege, und wir ha-
ben den Eventualhaushalt nicht etwa auf Grund del 
falschen und überpessimistischen Konjunkturprogno-
sen vorzeitig mobilisiert, sondern wir haben kühl 
abgewartet, und wir hatten recht damit. Es ist rich-
tig, daß wir den Eventualhaushalt in diesem Jahr 
in Anbetracht der allgemeinen Aufwärtsentwicklung 
nicht mobilisieren. Da müssen Sie nun einmal zu-
geben: Dies war die richtige prophylaktische Wirt-
schafts- und Finanzpolitik, die auf einen möglichen 
ernsten Fall eingerichtet und vorbereitet war. Die-
ses Mittel brauchten wir nicht ins Feld zu führen. 
Nun kam ein Zweites hinzu. Wir haben inzwi-
schen gesehen, daß sich nach dem Realignment, nach 
der Neuordnung der Wechselkurse und nach der 
Festigung des Vertrauens in der Wirtschaft eine all-
gemeine Besserung in den Geschäftserwartungen 
und auch eine verstärkte Neigung zu verstärkten 
Investitionen in der Wirtschaft entwickelt. In dieser 
Situation müssen wir doch einen Bundeshaushalt 
dahin gehend überprüfen, ob er dieser Lage in die-
sem Jahr voll entspricht. Wenn der Bundeshaushalt 
angenommen worden wäre, auch mit Ihren Stim-
men möglicherweise, was ich sehr begrüßt hätte, 
dann hätten wir anschließend nach den Vorschriften 
des Stabilitäts- und Wachstums-Gesetzes den be-
schlossenen Haushalt in der Haushaltsdurchführung 
in entsprechender Weise behandelt, wie wir es nun 
mit Ihnen zusammen im Haushaltsausschuß ver-
suchen. Das ist die Sachaufgabe. 
Ich sage noch einmal: Kommen Sie runter von 
diesem dramatisierenden oder dämonisierenden 
Generalurteil; kommen Sie runter von den Zahlen 
und sprechen Sie mit uns über die Einzelprobleme. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
11074 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Seidel. 
Seidel (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen noch in 
Erinnerung, daß Sie selber am 27. April hier in die-
sem Hause in Ihrer Rede bereits die konjunkturelle 
Frage — besonders bei der Beurteilung des Antrags 
der Koalition — angedeutet haben, und ist Ihnen 
weiter bekannt, Herr Minister, daß die Opposition 
im Zusammenhang mit der Erhöhung des Gesamt-
haushaltes auf 109,3 Milliarden DM zu keiner der 
einzelnen Positionen, die über den 106 Milliarden 
DM anstanden, irgendwelche Einwendungen erho-
ben hat? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da war er nicht 
da!) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Ich bin dem Herrn Kollegen Seidel für 
zwei Beiträge außerordentlich dankbar. Herr Kollege 
Haase, Sie haben die Zahlen gehört: 106,6 oder 
109,3 Milliarden DM; das ist das Gesamtvolumen 
des Haushalts. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Auch für die andere Bemerkung bin ich dem 
Herrn Kollegen Seidel sehr dankbar. Es stimmt: ich 
habe am 27. April hier in diesem Hause in meinem 
Diskussionsbeitrag anläßlich der Debatte über den 
Haushalt 04 zum Schluß sehr ausführlich vom kon-
junkturpolitischen und finanzpolitischen Standpunkt 
aus zu dem vorliegenden Antrag der Koalitionsfrak-
tionen Stellung genommen. Dabei habe ich gesagt, 
ich als der für Wirtschaft und Finanzen zuständige 
Minister sei der Meinung, daß dieser Antrag zu 
Recht gestellt sei und daß man entsprechend ver-
fahren sollte. Ihnen, meine Damen und Herren von 
der Opposition, ist das nicht so ganz eingegangen. 
Sie haben damals meine Diskussionsrede — ich 
habe es deutlich in Erinnerung — im allgemeinen 
Lärm als Filibustern bezeichnet und deswegen 
schlauerweise gar nicht hingehört. Sie hätten lieber 
alle hinhören sollen wie einer von Ihnen. Einer hat 
nämlich zugehört; er hat es mir gesagt. Als er jetzt 
von meiner Kabinettsvorlage vom 18. Mai in der 
Presse vernommen hatte, hat dieser sachverständige 
Kollege von Ihnen mir gesagt, er habe das vorher 
schon in meiner Rede am 27. April hier im Bundes-
tag gehört. 
(Abg. Leicht: Nur hat sich derselbe Kol-
lege auch gewundert, daß Sie bis jetzt 
nichts vorgelegt haben!) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Breid-
bach. 
Breidbach (CDU/CSU) : Herr Minister, nachdem 
Sie vorhin fast nett und niedlich von einer kleinen 
begrenzten Korrektur des Haushalts gesprochen 
haben, möchte ich Sie fragen, ob etwa die Kol-
legen Leber und Schmidt, denen Sie 400 bzw. 800 
Millionen DM aus dem Haushalt streichen wollen, 
diese kleine Korrektur ebenso nett und niedlich 
aufgefaßt haben wie Sie die Korrektur des Gesamt-
haushalts in Höhe von 2,5 Milliarden DM. 
(Zuruf von der SPD: Das war aber süß!) 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Ich kann Ihrem amikablen Ton der Inter-
pretation meiner Äußerung nicht ganz folgen, Herr 
Kollege. Ich kann nur eines wiederholen: 2,5 Milli-
arden sind weniger als zweieinhalb Prozent, näm-
lich etwas mehr als 2 % des Haushaltsvolumens. 
Dies bezeichne ich als eine begrenzte Kurskorrektur, 
allerdings als eine Korrektur, die im Gesamt-
volumen nicht alle Welt bedeutet, die aber im 
einzelnen sehr unbequem sein kann, und das Wort 
„unbequem" habe ich vorhin gebraucht. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Rösing. 
Rösing (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, warum 
haben Sie die Haushaltskürzungsvorschläge, die Sie 
soeben begründet haben, nicht gleich zu Beginn der 
zweiten Lesung des Haushalts hier im Hause ein-
gebracht, sondern sind erst 14 Tage später damit 
gekommen, obwohl Ihnen die Tatbestände, die zu 
diesen Haushaltskürzungen geführt haben, damals 
schon bekannt waren? 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Ich habe soeben gesagt, sehr verehrter 
Herr Kollege, daß ich in meinem Diskussionsbei-
trag zum Haushaltsplan 04 auf diese Dinge Bezug ge
-
nommen und den Antrag der Koalitionsfraktionen, 
der an dem Tag vorlag, von mir aus befürwortet 
habe. Ich konnte aber im übrigen nur feststellen, 
daß viele von Ihnen dem nicht recht zugehört haben 
und daß Sie leider im weiteren Verlauf anscheinend 
nicht bereit waren, auf eine Sachdebatte über diese 
Probleme einzugehen. Nun wollen wir versuchen, 
auch Ihnen den Weg zu öffnen, 
(Zuruf von der CDU/CSU) : Wie großzügig!) 
indem wir im Haushaltsausschuß diese Sachdebatte 
führen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine letzte Zusatzfrage die des Herrn Abgeord-
neten Hauser. 
Hauser (Bad Godesberg) (CDU/CSU) : Herr Bun-
desminister, nachdem Sie in Ihrer Kabinettsvorlage 
vom 18. Mai den Zusammenhang zwischen der 
Haushaltskürzung für 1972 und der mittelfristigen 
Finanzplanung selber dargestellt haben, frage ich 
Sie: wollen Sie diesem Haus und der deutschen 
Öffentlichkeit wirklich klarmachen, daß das Finan-
zierungsdefizit von 27,5 Milliarden DM in der mittel-
fristigen Finanzplanung nach dem jetzigen Stand 
und von 40,2 Milliarden DM nach dem zu erwar-
tenden Stand, das Sie selber für finanzpolitisch und 
gesamtwirtschaftlich nicht vertretbar halten, in den 
letzten Monaten entstanden ist? 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11075 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Kollege, ich möchte zunächst eine 
technisch-prinzipielle Bemerkung machen. Sie ope-
rieren mit Defizitzahlen, die offenbar die Summe 
von vier oder fünf Jahresdefiziten darstellen. Das 
ist nicht meine Art und Weise der Darstellung. 
(Abg. Haehser: Ist auch nicht korrekt!) 
Ich halte diese Methode für ziemlich vage. Danach 
könnten Sie, da die Bundesrepublik Deutschland 
noch sehr, sehr lange existieren will, eine beliebige 
Zahl von Jahren nehmen und sie mit irgendwelchen 
angenommenen Defiziten multiplizieren. 
(Abg. Hauser [Bad Godesberg] : Das sind 
Ihre Zahlen!) 
— Ich habe diese Zahlen nicht angegeben. Sie müs-
sen schon hineingucken. Wenn Sie schon sagen, Sie 
hätten meine Kabinettsvorlage via Presse so genau 
gelesen, dann müßten Sie festgestellt haben, daß es 
dort diese Quersumme über die Jahre nicht gibt. 
Vielmehr wird dort Jahr für Jahr abgehandelt. Ich 
halte nichts davon, mögliche Defizite — noch dazu 
Defizite, die auf Grund von Haushaltsanforderun-
gen der Ressorts möglicherweise auf uns zukom-
men, sowie möglicherweise durch zwangsläufige 
Mehrausgaben bedingte Defizite — quer über die 
Jahre zu addieren und dann als geradezu unfaßbare 
Horrorzahl dem staunenden Publikum zu servieren. 
Damit kommen wir nicht weiter. 
(Abg. Breidbach: Warum?) 
— Weil es so sinnlos ist, die entsprechenden Sozial-
produkte für dieselben Jahre und die entsprechen-
den Steueraufkommen in absoluten Zahlen von 
1971 bis 1976 zu addieren. Stellen Sie sich einmal 
vor, was dann allein an Leistung, an Bruttosozial-
produkt bis 1976 herauskommt! Ganz unfaßbar! 
Aber ich möchte Ihnen eines sagen. Ich stehe zu 
meiner Darstellung, daß wir im Sommer 1972 den 
Zusammenhang der Finanzprobleme 1972 mit den 
kommenden Dingen von 1973 erkennen müssen. Ich 
sage noch einmal: auf Grund bestehender gesetz-
licher bzw. rechtlicher Verpflichtungen sind Mehr-
belastungen für 1973 in einer bestimmten Höhe 
schon wahrscheinlich. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wann wird der 
Haushalt verabschiedet?) 
— Ich möchte über dieses Thema im Haushaltsaus-
schuß sachliche Orientierungen geben, dort mit 
Ihnen darüber reden und anschließend, sobald Sie 
gesagt haben: Top, wir arbeiten mit!, dann auch im 
Plenum mit Ihnen darüber reden. 
(Beifall bei der SPD. - Lachen bei der 
CDU/CSU.) 
— Ich meine das wirklich ernst. Ich bin nämlich der 
Meinung, daß es nicht um den Haushalt der Regie-
rung Brandt/Scheel, sondern um den Haushalt die-
ses Staates, der Bundesrepublik Deutschland geht. 
Da sollten Sie mithelfen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Jobst: Wer sitzt denn in der Regie
-
rung?! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
Ich verlange ja von Ihnen, gerade von Ihnen, nicht 
Blankovorschläge — keineswegs! —, sondern ich 
will selber im Ausschuß mit eigenen Vorschlägen 
der Regierung antreten. Dann sollen Sie sich äußern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Minister, ich unterbreche an diesem Punkt die 
Behandlung der Fragen aus Ihrem Geschäftsbereich 
und rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
des Innern auf. Die erste Frage aus diesem Bereich, 
die Frage 12, ist von dem Herrn Abgeordneten 
Schirmer gestellt: 
Kann die Bundesregierung Angaben des Deutschen Sportbundes 
bestätigen, daß von den Sportvereinen der Bundesrepublik 
Deutschland jährlich zwischen 22 und 25 Millionen DM an Steuern 
abgeführt werden? 
Bitte, Herr Minister! 
Genscher, Bundesminister des Innern: Die Sport-
vereine in der Bundesrepublik sind Personenver-
einigungen, deren Steuerzahlungen bei den einzel-
nen zuständigen Finanzämtern festgesetzt und er-
hoben werden. Es gibt keine amtlichen Statistiken, 
in denen die Steuerleistungen der Vereine geson-
dert ausgewiesen werden. Die Bundesregierung 
kann deshalb die Angaben des Deutschen Sport-
bundes über Steuerzahlungen von insgesamt 22 bis 
25 Millionen DM jährlich nicht bestätigen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage. 
Schirmer (SPD) : Herr Bundesminister, ist der 
Bundesregierung bekannt, ob in diesen vom Deut-
schen Sportbund angegebenen Zahlen auch die 
Summen enthalten sind, die von einigen Vereinen 
für Veranstaltungen der Fußballbundesliga gezahlt 
werden? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr 
Kollege, ich bin bei meiner Antwort davon ausge-
gangen, daß in diesem Betrag auch die von den 
Fußballbundesligavereinen gezahlten Steuern ent-
halten sind, da der Deutsche Fußballbund eine Mit-
gliedsorganisation des Deutschen Sportbundes ist. 
Aber wie gesagt, es gibt keine amtlichen Statistiken 
über die Steuerleistungen von Sportvereinen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Abgeordneter Schäfer! 
Dr. Schäfer (Tübingen) (SPD) : Herr Minister, 
gibt es Erwägungen, bei Idealvereinen — insbeson-
dere Sportvereinen jeder Art —, die einen Wirt-
schaftsbetrieb führen, die steuerliche Absetzbarkeit 
von Anschaffungen für den Idealbetrieb, also z. B. 
Sportgeräten, beim Betriebsergebnis des Wirt-
schaftsbetriebes zu ermöglichen? Es schiene mir 
nämlich sinnvoller, die Vereine auf diese Weise 
in die Lage zu versetzen, ihre Aufgabe zu erfüllen, 
als Subventionen zu geben. 
11076 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, mit der Tendenz der in Ihrer Frage zum 
Ausdruck kommenden Meinung stimme ich voll 
überein. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Ich rufe die Frage 13 des Abgeordneten Schirmer 
auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung des Deutschen Sport-
bundes, die Besteuerung der Sportvereine trage zur Verschul-
dung dieser Vereine bei und lähme die Eigeninitiative der ehren-
amtlichen Mitarbeiter? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Es gibt 
keine amtlichen statistischen Feststellungen über die 
Verschuldung von Sportvereinen. Selbst wenn man 
unterstellen wollte, daß der Verschuldung der 
Sportvereine generelle Bedeutung zukomme, ver-
mag ich die Auffassung nicht zu teilen, daß dafür 
die Besteuerung ursächlich ist. Sportvereine genie-
ßen erhebliche Steuervergünstigungen. Auch wenn 
sie einen steuerlich unschädlichen wirtschaftlichen 
Geschäftsbetrieb unterhalten, sind sie von der Ver-
pflichtung zur Zahlung von Körperschaft-, Gewerbe- 
und Vermögensteuer befreit. Soweit sie nachhaltig 
zur Erzielung von Einnahmen tätig werden, unter-
liegen sie der Umsatzsteuer; ihnen wird jedoch ein 
ermäßigter Steuersatz von 5,5 v. H. gewährt. Grund-
besitz eines Sportvereins, der für sportliche Zwecke 
genutzt wird, ist von der Grundsteuer befreit, wenn 
der Verein einem durch die Landesregierung aner-
kannten Sportverband angehört oder unmittelbar 
durch die Landesregierung anerkannt ist. 
Diese Vergünstigungen gelten allerdings nicht für 
Sportvereine, die Veranstaltungen unter Einsatz von 
Lizenzspielern durchführen. Sportliche Veranstaltun-
gen dieser Vereine, bei denen Eintrittsgeld erhoben 
wird, sind als steuerschädlicher wirtschaftlicher Ge-
schäftsbetrieb zu behandeln. Dies hat zur Folge, daß 
diese Vereine der Körperschaftsteuer, der Ge-
werbesteuer und der Vermögensteuer unterliegen 
und daß ihre Umsätze aus Sportveranstaltungen 
mit dem vollen Umsatzsteuersatz von 11 % zu ver-
steuern sind. Diese Vereine sind auch nicht von der 
Verpflichtung zur Zahlung von Grundsteuer befreit, 
wenn sie Grundbesitz haben, der für sportliche 
Zwecke genutzt wird. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage? — Bitte, Herr Kollege! 
Schirmer (SPD) : Herr Minister, sind Sie mit mir 
der Meinung, daß die Bundesregierung zusammen 
mit dem Deutschen Sportbund in den vergangenen 
Jahren durch vielfältige Förderungsmöglichkeiten 
auch für die Vereine gute Chancen geschaffen hat, 
ihre ehrenamtlichen Kräfte wirksamer als bisher 
tätig werden zu lassen, und können Sie mir zustim-
men, wenn ich annehme, daß jetzt mehr als in den 
vergangenen Jahren und Jahrzehnten gemeinsame 
steuerlich fördernde Maßnahmen diesem Zwecke 
dienen? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, ich stimme dem voll zu. Das ist ein 
erfreulicher, leider aber oft übersehener Tatbestand. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, wären Sie 
bereit, in Ihrem Hause in Verbindung mit dem 
Finanzministerium die Situation überprüfen zu las-
sen, damit die kleinen Sportvereine ihre Arbeit 
steuerfrei ausführen können? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, ich habe bereits in der Antwort auf 
die Frage des Kollegen Schäfer tendenziell erken-
nen lassen, daß die Bundesregierung Erwägungen, 
wie man hier Entlastung bringen kann, positiv 
gegenübersteht. Daß dabei auch allgemeine Grund-
sätze des Steuerrechts mit in Betracht gezogen wer-
den, ist selbstverständlich. Wir sind aber offen für 
solche Erwägungen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Ich rufe Frage 14 des Herrn Abgeordneten Wrede 
auf: 
Wie bewertet die Bundesregierung die Feststellung des Präsi-
denten des Deutschen Sportbundes, Dr. Wilhelm Kregel, beim 
DSB-Bundestag 1972 in Berlin, der Deutsche Sportbund befinde 
sich in der Sportförderung am „goldenen Zügel des Staates"? 
Herr Minister! 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, die Bundesregierung hat nie Zweifel 
daran gelassen, daß sie die Eigenverantwortlichkeit 
und Selbstverwaltung, also die Unabhängigkeit des 
Sports schlechthin, bejaht. Sie bejaht aber auch 
wegen der gesellschafts-, gesundheits- und bildungs-
politischen Bedeutung des Sports ein öffentliches 
Interesse für diesen Bereich und stellt daher erheb-
liche öffentliche Mittel zur Förderung des Sports zur 
Verfügung. 
Die Bundesregierung beabsichtigt nicht, sich mit 
diesen Mitteln Einflußmöglichkeiten im Bereich des 
Sports „zu erkaufen". Sie hat diese Erklärung ge-
rade deshalb wiederholt abgegeben, weil allein die 
Hingabe öffentlicher Mittel und die Notwendigkeit 
der Kontrolle der Verwendung dieser Mittel geeig-
net sein könnten — und gelegentlich auch so bewer-
tet werden —, diesen Eindruck zu erwecken. Die 
Bundesregierung wiederholt deshalb unmißverständ-
lich, daß die Unabhängigkeit des Sports gewahrt 
bleiben muß. Sie betrachtet sich als Partner der un-
abhängigen Sportorganisationen. 
Dem steht nicht etwa entgegen, daß die mit der 
Vergabe öffentlicher Mittel zwangsläufig verbunde-
nen Kontrollfunktionen der hierfür bestehenden ver-
fassungsmäßigen Organe — d. h. die Verantwort-
lichkeit der Bundesregierung und des zuständigen 
Ressortministers gegenüber dem Parlament — nicht 
eingeschränkt werden dürfen. Den berechtigten An-
liegen beider Seiten wird die bisherige vertrauens-
volle und partnerschaftliche Zusammenarbeit in vol-
lem Umfange gerecht. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11077 
Wrede (SPD) : Herr Minister, könnten Sie nach 
dem, was Sie hier ausführten, meiner Auffassung 
beipflichten, daß das, was der Herr Präsident des 
Deutschen Sportbundes den „goldenen Zügel des 
Staates" nennt und was ich wie Sie „partnerschaft-
liche Zusammenarbeit" nennen möchte, dem Deut-
schen Sport gut bekommen ist? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, ich weiß nicht, ob der Präsident des 
Deutschen Sportbundes das so gesagt hat. In der Be-
wertung bin ich Ihrer Meinung. Es ist dem Deutschen 
Sport gut bekommen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Ich rufe Frage 15 des Herrn Abgeordneten Wrede 
auf: 
Unterstützt die Bundesregierung die Forderung des DSB, die 
Förderungsmittel für den DSB und dessen Fachverbände nicht 
nur ständig zu erhöhen, sondern auch pauschal zur Eigenver-
wendung und Eigenkontrolle dem DSB zuzuweisen? 
Herr Minister! 
Genscher, Bundesminister des Innern: Die Höhe 
der Sportförderungsmittel richtet sich unter Berück-
sichtigung der Möglichkeiten des Bundeshaushalts 
und der unterschiedlichen Finanzkraft der Zuwen-
dungsempfänger nach dem tatsächlichen Finanzbe-
darf der Sportorganisationen. Die Zuweisung staat-
licher Mittel zur Eigenverwendung und Eigenkon-
trolle an den DSB müßte rechtlich als unkontrollier
-
bare Delegation von Verwaltungskompetenzen und 
-befugnissen beurteilt werden. Ein solches Verfahren 
widerspräche der Verfassungsstruktur eines demo-
kratisch-parlamentarischen Staates, in dem die 
gesamte Verwaltung der parlamentarischen Kon-
trolle unterworfen ist. Mit anderen Worten: Der 
Grundsatz der Regierungs- und Ministerialverant-
wortlichkeit gegenüber dem Parlament schließt die 
Delegation von Verwaltungskompetenzen an den 
DSB zur unkontrollierten Ausübung aus. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Keine Zusatzfrage. Dann rufe ich Frage 16 des Herrn 
Abgeordnete Biehle auf: 
Trifft es zu, daß in den Bundesministerien am Tag vor der 
Abstimmung über den konstruktiven Mißtrauensantrag der CDU/ 
CSU-Fraktion ohne ordentliche Personalberatung zahlreiche Be-
förderungen, auch mit Wirkung für einen späteren Zeitpunkt, 
ausgesprochen sowie Referentenpositionen u. ä. personell ver-
ändert worden sind, und was waren gegebenenfalls die Gründe 
dafür? 
Herr Minister! 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, über die Personalmaßnahmen der ein-
zelnen Bundesressorts hat die Bundesregierung in 
ihrer Antwort auf die in Drucksache VI/3422 vor-
liegende Kleine Anfrage zur Personalpolitik einge-
hend und für die gesamte Woche vom 24. bis 
28. April 1972 Auskunft gegeben. 
(Abg. Vogel: Eingehend ist die Wertung 
der Bundesregierung!) 
— Ja, das ist selbstverständlich. 
Nach Art. 65 des Grundgesetzes leitet jeder Bun-
desminister seinen Geschäftsbereich selbständig und 
in eigener Verantwortung. 
(Abg. Stücklen: Nur nicht Herr Schiller!) 
Personalmaßnahmen werden jeweils dann vorge-
nommen, wenn es dem personalwirtschaftlichen Be-
darf und dem Stand der Personalplanung ent-
spricht. Hiernach besteht kein Grund, ausnahms-
weise am Tag vor der von Ihnen ins Auge gefaßten 
parlamentarischen Abstimmung die sachgemäße 
Verwaltungstätigkeit ruhen zu lassen. Die Bundes-
minister wären nicht einmal berechtigt gewesen, 
das zu tun. Auch die Sorge, es habe an „ordent-
lichen" Personalberatungen gefehlt, ist nach der Auf-
fassung der Bundesministerien unbegründet. Dies 
bitte ich im einzelnen der Antwort auf die Kleine 
Anfrage zu entnehmen. Die Beteiligung der Perso-
nalvertretungen ist dort in der Übersicht dargestellt. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Biehle. 
Biehle (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie nicht 
mit mir der Meinung, daß sich die personellen Ent-
scheidungen in dem genannten Zeitraum bei den 
Bundesministerien weitestgehend an der parteipoli-
tischen Couleur und nicht an sachlichen und fach-
lichen Dingen ausgerichtet haben und große Über-
einstimmung mit dem Satz besteht: „Ich werde Son-
derzüge einsetzen, um nicht parteikonforme Be-
amte in die Heimat zurückzubringen", den ein ehe-
maliger Minister dieses Kabinetts gesagt hat, und 
trifft dies für diese Apriltage nicht in besonderer 
Weise für das Bundesministerium für Jugend, Fa-
milie und Gesundheit der Frau Ministerin Käte 
Strobel zu, deren Personalrat wiederholt und ein-
dringlich festgestellt hat, daß Entscheidungen in 
vielen Fällen gegen die einstimmigen Voten des 
Personalrats getroffen wurden? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Nein, 
Herr Abgeordneter, das trifft nicht zu. 
(Abg. Stücklen: Für Sie!) 
Herr Präsident, wenn ich eine Ergänzung zu mei-
ner Antwort geben darf: Der Abgeordnete hat 
durch die Addition von in Frageform gekleideten 
Vorwürfen mir das pauschale Nein besonders er-
leichtert. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Abgeordneter, haben Sie danach noch eine 
Zusatzfrage? 
 
Biehle (CDU/CSU) : Darf ich daraus entnehmen, 
daß Sie mit mir die Meinung teilen, daß das von 
mir Vorgebrachte insbesondere für das genannte 
Ministerium für Jugend, Familie und Gesundheit 
zutrifft? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Nein, 
Herr Abgeordneter, das ist nicht meine Meinung. 
Trotz meiner an sich positiven und deshalb zum Ja 
11078 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Bundesminister Genscher 
neigenden Lebenseinstellung hätte ich gern jede 
einzelne Frage von Ihnen mit Nein beantwortet. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Ott. 
Ott (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, da Sie als 
Verfassungsminister auch für alle Gesetze zustän-
dig sind, die dieses Haus verabschiedet, frage ich 
Sie: Wie erklären Sie sich Ihre vorhergehenden Aus-
führungen angesichts der Tatsache, daß der Per-
sonalrat des Bundesministeriums für Jugend, Fa-
milie und Gesundheit sich bitter darüber beklagt 
hat, daß in diesem Ministerium die gesetzlichen 
Vorschriften nicht eingehalten und die Beförderun
-
gen tatsächlich nach parteipolitischen Gesichtspunk-
ten, zum Teil auf Vorrat, vorgenommen worden 
sind, nachdem man befürchtete, daß das Mißtrau-
ensvotum die Ställe leerfegen wird? 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, zunächst einmal kann ich die Motive 
und die Erwägungen des Personalrats eines be-
stimmten Ministeriums nicht erforschen. Ich möchte 
hinzufügen, daß nur die Tatsache, daß Ministerien 
an sich auch noch andere Aufgaben haben, als 
Kleine Anfragen zu beantworten, mich davon ab-
gehalten hat, die Koalitionsfraktionen anzuregen, 
einmal eine Kleine Anfrage einzubringen, wie sich 
bei früheren bevorstehenden Regierungswechseln 
die Personalbewegungen gestaltet haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Wolf-
ram. 
Wolfram (SPD) : Herr Minister, können Sie be-
stätigen, daß in den Tagen vor dem gescheiterten 
Mißtrauensantrag der Opposition seitens der 
CDU/CSU in verschiedenen Ministerien 'bereits 
Überlegungen angestellt worden sind, welche Posi-
tion von der CDU genehmen Personen besetzt wer-
den und welche umbesetzt werden sollen? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, die Tage vor Abstimmungen über Miß-
trauensvoten sind, obwohl der Erfahrungsschatz 
auf diesem Gebiet, wie Sie wissen, in Deutschland 
nicht sehr groß ist, immer durch ein hohes Maß von 
Erwartungen gekennzeichnet, die bei diesem und 
jenem vorhanden sind. 
(Heiterkeit und Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Ich rufe die Frage 17 des Herrn Abgeordneten Biehle 
auf: 
Welche personellen Maßnahmen hat die Bundesregierung am 
25./26. April 1972 veranlaßt, und warum hat sie abweichend 
von der Erklärung zum Regierungsantritt die dort angekündigte 
Mitbestimmung bzw. die in den einzelnen Ressorts zugesicherte 
Einschaltung des Personalrats in den eigenen Ministerien nicht 
verwirklicht? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Die Über
sicht zur Antwort auf die Kleine Anfrage, auf die 
ich hier wegen ihrer Ausführlichkeit, Gründlich-
keit und Sorgfalt verweisen darf,. umfaßt auch die 
personellen Maßnahmen vom 25. und 26. April 
1972. Aus dieser Übersicht geht hervor, daß in einer 
Reihe von Fällen die Personalvertretungen auch 
über die gesetzlich vorgeschriebene Beteiligung hin-
aus beteiligt worden sind. Die Bundesressorts sind 
damit den in der Regierungserklärung geäußerten 
Vorstellungen durchaus nachgekommen. Darüber 
hinaus haben sich zahlreiche Bundesressorts seit 
dem Regierungsantritt mit ihren Personalräten 
über eine allgemeinere Verfahrensweise verstän-
digt. Wo es danach vorgesehen ist, wird die Per-
sonalvertretung gehört oder unterrichtet, so daß sie 
Gelegenheit zur Mitwirkung erhält. 
Das war nach meiner Kenntnis bei den Personal-
maßnahmen auch im Bundesministerium für Jugend, 
Familie und Gesundheit schon zu einem früheren 
Zeitpunkt der Fall. Insoweit, Herr Abgeordneter, 
verweise ich auf die Antwort zu Frage 6 der Kleinen 
Anfrage. 
Schließlich darf ich darauf verweisen, daß in-
zwischen der Entwurf eines neuen, an der Regie-
rungserklärung ausgerichteten Personalvertretungs-
gesetzes fertiggestellt und vom Bundeskabinett am 
24. Mai verabschiedet worden ist. Ich hoffe, daß 
die darin vorgesehenen vielfachen Verbesserungen 
der Beteiligungsregelungen die Zustimmung des 
Hohen Hauses finden werden. 
 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Zusatzfrage. 
Biehle (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, sind 
Sie nicht mit mir der Auffassung, daß die Feststel-
lungen des Personalrates des Bundesministeriums 
für Jugend, Familie und Gesundheit vom 27. April 
1972, die in öffentlicher Form kundgetan wurden, 
dem, was Sie gesagt haben, völlig widersprechen? 
In diesen Feststellungen heißt es: 
Der Personalrat stellt ausdrücklich fest, daß er 
an keiner dieser Personalentscheidungen be-
teiligt, ja nicht einmal vorher dazu gehört 
wurde. Weiterhin stellt der Personalrat fest, 
daß dieses Verfahren der Leitung des Ministe-
riums den Versprechungen nach mehr Demo-
kratie und Mitbestimmung hohnspricht und die 
Vereinbarungen zwischen der Leitung des Mini-
steriums und dem Personalrat vom 25. Mai 
1970 in keiner Weise eingehalten wurden. 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, das kann ganz sicher nicht sein. Ich 
gebe meine Antwort aufgrund der Mitteilung des 
zuständigen Ministeriums. Ich bitte aber um Ver-
ständnis dafür, daß ich trotz gründlichster Vorberei-
tung der Fragestunde natürlich nicht darauf einge-
richtet bin, auf alle Erklärungen von Personalräten 
der Bundesregierung jetzt spontan und aus dem 
Stand heraus einzugehen. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11079 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Eine letzte Zusatzfrage. 
Biehle (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, warum 
hat die Bundesregierung hinsichtlich der Beteili-
gung der Personalräte nicht schon in der Vergan-
genheit so vorbildlich gehandelt, wo Sie doch laut 
Nachrichtenspiegel der Bundesregierung vom 25. Mai 
bei der Vorlage des Entwurfs des Personalvertre-
tungsgesetzes festgestellt haben, dies sei ein be-
sonderer Teil der Reformvorstellungen der Bundes-
regierung, und Sie dazu in der Vergangenheit ja 
schon in Ihrem eigenen Hause die Möglichkeit ge-
habt hätten? 
Genscher, Bundesminister des Innern: Herr Ab-
geordneter, die Bundesregierung ist entsprechend 
der Erklärung des Herrn Bundeskanzlers in der 
Regierungserklärung über das durch das Gesetz 
festgelegte Maß hinaus bemüht, die Personalver-
tretungen zu beteiligen. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Minister, ich danke Ihnen. 
Ich beende die Fragestunde. 
Zur Geschäftsordnung hat sich der Herr Abgeord-
nete Hauser gemeldet. Bitte, Herr Abgeordneter! 
Hauser (Bad Godesberg) (CDU/CSU) : Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Das Hohe Haus 
erlebte gestern abend den einmaligen Vorgang, daß 
ein in der zweiten Lesung befindlicher Bundeshaus-
halt mit einer Geschäftsordnungsmehrheit 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die einzige 
Mehrheit, die sie hat!) 
in den Haushaltsausschuß zurückverwiesen wurde. 
(Zuruf von der SPD: Mit einer Mehrheit!) 
Heute nun müssen wir feststellen, daß die Fragen 
nach den Gründen, die Fragen, die bis auf den Un-
tergrund bohren und feststellen sollten, was denn 
nun so Einmaliges geschehen ist, um diesen einma-
ligen Vorgang des Abbruchs der Haushaltsberatun-
gen mitten in der zweiten Lesung zu rechtfertigen, 
ausweichend beantwortet werden, 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
daß uns gesagt wird: Darüber werden wir im Haus-
haltsausschuß miteinander reden. 
Man kann sich des Eindrucks nicht erwehren, daß 
die Koalitionsfraktionen einen Mantel des Schwei-
gens über die wahren Ursachen der Rückverweisung 
an den Haushaltsausschuß breiten möchten, einen 
Mantel des Schweigens insbesondere über die wirk-
liche Lage, die Realitäten, wie sie sich heute in der 
Finanz- und Haushaltswirtschaft darbieten. 
(Abg. Rösing: Sehr richtig!) 
Herr Minister Schiller hat soeben auf eine mei-
ner Fragen geantwortet, die Haushaltsfehlbeträge 
in den Jahren 1972 bis 1976 in Höhe von 27,5 Mil-
liarden DM — nach seiner eigenen Vorlage an das 
Bundeskabinett — dürfe man nicht so zusammen
-
rechnen, weil sie auf Einzeljahre zu verteilen seien, 
und dasselbe gelte auch hinsichtlich der 40,2 Milliar-
den DM, die herauskommen, wenn man auch hier die 
Realitäten der bereits gefaßten Kabinettsbeschlüsse 
und der bereits verabschiedeten Gesetze zugrunde 
legt. Wenn man das sieht, kann man in der Tat ver-
stehen, weshalb hierüber ein Mantel des Schweigens 
gebreitet werden soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dann kann man in der Tat verstehen, daß sich die 
Koalitionsfraktionen gerne zum Erfüllungsgehilfen 
dieser Regierung, die ihre Regierung ist, machen, um 
zu verhindern, daß die deutsche Öffentlichkeit durch 
die offene Debatte im Plenum aufgeschreckt und mit 
den katastrophalen Finanz- und Haushaltsverhält-
nissen vertraut gemacht wird, die diese Bundesregie-
rung hinterlassen wird, wenn sie demnächst abtritt. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Apel: 
Ist das zur Geschäftsordnung? — Weitere 
Zurufe von der SPD.) 
Denn ebenso, wie diese Regierung auf Siechtum 
eingestellt ist, sind die Stabilität des Geldwertes 
und die Stabilität unserer Finanzen auf galoppie-
rende Schwindsucht programmiert. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Apel: 
Glatter Mißbrauch! — Abg. Fellermaier: 
Nennen Sie das „zur Geschäftsordnung"?) 
Und es gibt noch etwas, worüber die Koalitions-
fraktionen den Mantel des Schweigens breiten möch-
ten, nämlich die Tatsache, daß zu der Unfähigkeit, 
Abstimmungen, die sich nicht auf die Geschäfts-
ordnung, sondern auf die Sache beziehen, hier im 
Parlament herbeizuführen und zu gewinnen, daß zu 
diesem parlamentarischen Patt auch noch ein Patt, 
eine Entscheidungsunfähigkeit, im Kabinett hinzu-
getreten ist und daß dieses potenzierte Patt dazu 
zwingt, hinter die verschlossenen Türen des Haus-
haltsausschusses zu gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
So meinen wir schließlich, auch Herrn Minister 
Schiller ein Werk christlicher Nächstenliebe antun 
zu sollen — — 
(Abg. Wehner: Sie haben das Wort christ
lich, wie Sie es verstehen, ganz gut ver
ständlich gemacht!) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Abgeordneter Hauser, ich wäre Ihnen dank-
bar, wenn Sie jetzt auf den Kern der Geschäftsord-
nungsintervention, um die es jetzt geht, eingingen. 
Hauser (Bad Godesberg) (CDU/CSU) : Ich komme 
zum Kern der Geschäftsordnungsintervention. Ich 
sagte, wir wollen Herrn Minister Schiller ein Werk 
christlicher Nächstenliebe angedeihen lassen, in-
dem wir ihm den Maulkorb, den Sie, Herr Wehner, 
ihm als Zuchtmeister Ihrer Fraktion gestern umge-
hängt haben, 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD) 
11080 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Hauser (Bad Godesberg) 
abnehmen und ihm die Möglichkeit geben, hier im 
Plenum zur Sache Stellung zu nehmen. Wir bean-
tragen deshalb namens der CDU/CSU-Fraktion eine 
Aktuelle Stunde. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Wehner: 
Wenn das alle solche Typen sind, wird 
das gut!) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Meine Damen und Herren, zur Geschäftsordnung hat 
das Wort der Herr Abgeordnete Seidel. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Entschuldigen Sie, ich war davon ausgegangen, 
Sie hätten sich zur Geschäftsordnung gemeldet. 
Meine Damen und Herren, ich stelle fest, das Be-
gehren der CDU/CSU-Fraktion wird hinreichend 
unterstützt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das Präsidium 
muß ein bißchen aufpassen!) 
— Herr Kollege Rösing, auch die Herren, die zur 
Geschäftsordnung sprechen, müssen achtgeben, daß 
der Rahmen der Geschäftsordnungsdebatte nicht zu 
sehr ausgeweitet wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Bitte, Herr Kollege! 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir 
sehen vor uns eine Regierung, die mit ihrer Wirt-
schafts- und Finanzpolitik am Ende ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lachen und 
Zurufe von der SPD. 	Abg. Dr. Apel: 
Der Staat ist am Ende!) 
Sie hat nur noch das Bestreben, die Wahrheit unter 
den Teppich zu kehren und den Offenbarungseid 
ihrer Finanz- und Haushaltspolitik dadurch zu ver-
meiden, daß sie das Ganze nun durch einen ein-
maligen Vorgang in den Haushaltsausschuß zurück-
verweisen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dieses totale Fiasko kommt nicht von ungefähr. 
Es ist das Endergebnis einer fast dreijährigen Fehl-
entwicklung, die ich mit ganz kurzen Zügen noch 
einmal nachzeichnen will. 
Tatsache ist, daß am Ausgangspunkt eine Finanz-
politik stand, hinterlassen von der Regierung der 
Großen Koalition unter Finanzminister Strauß, von 
der mit Recht gesagt wurde, daß noch keine Re-
gierung, noch kein Finanzminister so geordnete Fi-
nanzen übernehmen konnte, wie das damals im 
Herbst 1969 der Fall war. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Zugleich hatte Finanzminister Strauß die Vorberei-
tungen für ein inneres Stabilisierungsprogramm ge-
troffen. Er hatte 2 Milliarden DM des laufenden 
Haushaltes 1969 eingespart und die Weichen auf 
Stabilitätspolitik gestellt. 
Statt diesen Weg weiterzugehen, hat die neue 
Regierung mit ihrer illusionären Hoffnung, daß nun 
die Aufwertung das Zaubermittel zur Wiederge-
winnung der Stabilität wäre, die Weichen völlig 
anders gestellt. Nach der Regierungserklärung hat 
sich nur noch eine Debatte darüber entwickelt, ob 
nun 250 oder 130 Reformen versprochen wurden 
oder, wie Herr Wischnewski erklärt hat, jeden drit-
ten Tag eine neue Reform. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Jeden Tag drei!) 
Die Opposition hat in dieser Situation bei der 
Debatte über die Regierungserklärung durch ihren 
Oppositionsführer sofort erklären lassen, daß hierzu 
das Finanzierungsprogramm fehle. Wir haben da-
mals bereits angeboten, einen Stabilitätspakt zu bil-
den und auf eigene kostenwirksame Anträge zu ver-
zichten, wenn diese Regierung bereit wäre, Stabili-
tätspolitik zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das Gegenteil ist geschehen. 
(Abg. Wehner: „Enthalten wir uns der 
Stimme, wenn wir im Patt sind!") 
Man hat auch den Notruf der Bundesbank im Früh-
jahr 1970 überhört. Man hat die konkreten Stabili-
sierungsvorschläge der Bundesbank in den Wind 
geschlagen. Herr Minister Schiller hat damals von 
seiner Schlacht am Skagerrak gesprochen. Er hat 
sein Waterloo erlebt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Man hat sich dann mühsam noch über die Land-
tagswahlen in Nordrhein-Westfalen hinweggerettet, 
(Abg. Wehner: Sehr aktuell! Das war 1970!) 
um gleich hinterher Maßnahmen zu ergreifen, die 
in sich wieder völlig widersprüchlich waren: Man 
hat den Konjunkturzuschlag eingeführt und in der-
selben Woche den neuen Bundeshaushalt 1971 ver-
kündet, der genau das Gegenteil von einer erhoff-
ten Stabilitätswirkung zeigen mußte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir haben damals auch unsere Erfahrungen mit 
konstruktiven Gegenvorschlägen gemacht, mit die-
sen berühmten Alternativen. 
(Abg. Wehner: Mißtrauensvotum!) 
Wir hatten Einsparungsvorschläge in Höhe von 
2 Milliarden DM gemacht, und wir haben nicht ver-
gessen, daß es der Herr Kollege Haehser war, der 
ans Rednerpult gegangen ist und gefragt hat: Will 
also diese Opposition keine Schulen mehr bauen, 
will sie keine Krankenhäuser mehr bauen, will sie 
keine Straßen mehr bauen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir haben lernen müssen, daß diese Regierung 
immer nur dann nach Gemeinsamkeit ruft, wenn ihr 
das Wasser am Halse steht. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf des 
Abg. Fellermaier. — Weitere Zurufe von 
der SPD.) 
Gemeinsamkeit bedeutet für Sie offenbar den Ruf 
nach dem Sanitätswagen, wenn der Karren end-
gültig im Graben gelandet ist. 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11081 
Dr. Althammer 
Wir haben dann feststellen müssen, daß diese 
Regierung, nur um die Finanzierungslöcher zu ver-
stopfen, Verbrauchsteuererhöhungen in Höhe von 
4 Milliarden DM vornehmen mußte. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr! — Abg. 
Dr. Apel: Für wen denn? Doch im wesent
-
lichen für die Gemeinden, für den Stra
ßenbau!) 
Wir haben weiter gesehen, daß sie keine wirksamen 
Maßnahmen ergriffen hat, um die fortlaufende 
Preissteigerungs- und Geldentwertungsrate zu brem-
sen. Die Geldentwertungsrate hat sich zunächst von 
3 auf 4 % erhöht. Dann endlich hat sich der Herr 
Bundeskanzler bemüßigt gesehen, hier zu erklären, 
bei 4 % werde es ernst. Er ist sogar noch einen 
Schritt weitergegangen und hat gesagt, jetzt werde 
er sich endlich einmal um die Wirtschafts- und 
Finanzpolitik kümmern. 
(Abg. Wohlrabe: Obwohl das sowieso 
seine Pflicht ist! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Geschehen ist nichts, sondern die Dinge sind so 
katastrophal weitergelaufen, daß wir schließlich im 
Januar 1972 eine Preissteigerungsrate von 5,8 % 
gehabt haben. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Ihre Redezeit ist abgelaufen! 
Dr. Althammer (CDU/CSU) : Herr Präsident, 
ich darf mit folgendem Satz schließen: Wenn wir 
immer wieder nach Alternativen gefragt werden, 
dann sage ich, daß es angesichts dieser verfahrenen 
Situation und der totalen Erschütterung des Ver-
trauens dieser Regierung nur eine einzige Alter-
native gibt, nämlich einen Wechsel der Regierung! 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD: Neuwahlen!) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Das Wort hat der Abgeordnete Seidel. 
Seidel (SPD) : Meine Damen und Herren! Herr 
Dr. Althammer, was Sie jetzt als aktuelle Stunde 
eröffnet haben, war eine Replik von 1970 bis heute. 
Sie verwechseln die Aktuelle Stunde mit der zwei-
ten Lesung des Haushalts, die wir jetzt noch nicht 
haben, aber das können wir noch nachholen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Apel.) 
Ich möchte nur noch einmal an den einmaligen 
Vorgang von gestern abend erinnern, und zwar in-
sofern, als die CDU/CSU-Fraktion die Öffentlichkeit 
auf diese Besonderheit des Tages hin mobilisiert 
hat. Und was war denn am Ende? — Am Ende war 
ein Kneifen von seiten der CDU/CSU! 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU: Wieso?) 
Sie haben nicht gewagt, eine Auszählung vorzu
nehmen, weil Sie sich einfach scheuten, die Tatsache, 
daß Sie nicht die notwendige Anzahl von Stimmen 
aufbrachten, zu demonstrieren. Das ist ein reines 
Kneifen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wenn Sie Ihre 21 Soldaten zum Betriebsverfas-
sungsgesetz abstellen, ist das ebenfalls ein gesell-
schaftspolitisches Kneifen vor einer wichtigen so-
zialpolitischen Frage. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Bezüglich der Etatvolage für 1972 kann ich Ihnen 
nur sagen, daß bei einem Volumen von 109,3 Mil-
liarden DM eine Kürzung in Höhe von 2,5 Milliar-
den DM, wie sie jetzt zur Beratung steht, nichts 
Sensationelles ist. Sie wissen ganz genau, daß wir 
z. B. im Jahre 1959 bei der absoluten Mehrheit der 
CDU/CSU unter dem Finanzminister Schäffer bei 
einem Volumen von 40 Milliarden DM 2,5 Milliar-
den DM eingespart haben. 
(Abg. Leicht: Das waren Zeiten!) 
Nun können Sie sich ausrechnen, wieviel Prozent 
das damals waren und welches Prozentverhältnis 
heute vorliegt. 
1964 sind bei einer Koalition zwischen CDU/CSU 
und FDP von 60 Milliarden DM 2,2 Milliarden DM 
als Minderausgabe unter dem Finanzminister Dahl-
grün eingespart worden, und wir haben 1969 im 
Rahmen der Großen Koalition unter einem Finanz-
minister Strauß von 83,3 Milliarden DM 1,7 Milliar-
den DM eingespart. 
1959, 1964 oder 1969 haben Sie nicht von einer 
„Finanzkrise", vom „schlechtesten Haushalt" oder 
vom „Offenbarungseid" gesprochen. Wenn Sie et-
was machen, ist alles in Ordnung, wenn es aber die 
Koalition Brandt/Scheel macht, ist es natürlich un-
recht, ist alles falsch. So ist Ihre Methode! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Selbst bei dieser Kürzung von 2,5 Milliarden DM, 
die wir eventuell als Ergebnis herausarbeiten, ver-
dient dieser Haushalt in seinem Volumen eine posi-
tive Beurteilung. Die soziale Sicherung ist in Höhe 
von 28,6 Milliarden DM gewährleistet, die militä-
rische und zivile Verteidigung in der Größenord-
nung von 25,5 Milliarden DM, 
(Abg. Dr. Wörner: Sind Sie sicher, daß es 
so bleibt?) 
die Verkehrsprobleme werden mit 14,5 Milliarden 
DM berücksichtigt, 
(Abg. Leicht: Sind Sie sicher, daß es so 
bleibt?) 
Bildung und Wissenschaft finden mit 5,2 Milliarden 
DM Berücksichtigung. Die Probleme von Jugend, 
Familie und Gesundheit werden mit 4,5 Milliarden 
DM und diejenigen des Ministeriums für Städtebau 
und Wohnungswesen mit 3,4 Milliarden DM berück-
sichtigt. 
Ich kann Ihnen nur sagen: Auch nach dieser Kor-
rektur ist eine positive Beurteilung und Benotung 
des Haushalts 1972 angebracht. An diesem Urteil 
werden Sie keinen Faden abbeißen können! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
11082 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode —189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Das Wort hat der Abgeordnete Picard. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir haben soeben eine kurze Rede 
des Kollegen Seidel über einen Haushalt gehört, 
den diese Regierung offenbar gar nicht zur Verab-
schiedung bringen will oder den sie in einem ganz 
eigenartigen Verfahren mit einem Endergebnis zur 
Verabschiedung bringen will, das diese Zahlen gar 
nicht mehr ermöglicht. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Herr Minister Schiller hat vorhin gesagt: Man 
kann über alles reden. Ich habe den Eindruck, daß 
diese Regierung nicht über alles reden kann oder 
nicht über alles reden will, mindestens aber nicht an 
dem Platz, an dem es geschehen muß, nämlich hier 
in diesem Hause. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Lassen Sie mich etwas zu dem sagen, was nun 
eigentlich ansteht. Das ist ja nicht nur der Haus-
haltsplan 1972, sondern — ich beziehe mich hier auf 
das, was der Herr Minister Schiller selber gesagt 
hat — das ist auch der Haushalt 1973 und das ist die 
mittelfristige Finanzplanung. Da ist vorhin in der 
Fragestunde ein eigenartiges Wort, ein Wort von 
den zu erwartenden Mehreinnahmen gefallen, näm-
lich von zu erwartenden Mehreinnahmen in Steuern 
— und das von einer Regierung, die vor drei Jahren, 
nicht nur im Wahlkampf, sondern auch in der Regie-
rungserklärung und monatelang hinterher, mit dem 
verbindlichen Versprechen von Steuerermäßigungen 
angetreten ist! 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
Ich erinnere hier wieder einmal an den Arbeitneh-
merfreibetrag und an die Wiederherstellung der 
Kilometerpauschale. Viele haben das schon verges-
sen; aber der kleine Mann draußen, dessen Inter-
essenvertreter doch diese Regierung sein will, der 
hat das nicht vergessen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Er kann nur mit großem Erstaunen hören, daß der 
Ausgleich der kommenden Jahre nicht nur erzielt 
werden soll durch Reduzierungen um 2,5 Milliarden 
DM in diesem Haushalt, die sich, wenn man es ge-
nau besieht, auf 0,4 Milliarden DM zurückführen 
lassen, Herr Minister Schiller. Damit kann man ja 
keinen Haushalt ausgleichen. Dann kommt eben die 
Idee, die man in der Presse lesen kann wie viele 
andere Ideen von Ihnen — in der Presse vielleicht 
deshalb, weil Sie im Kabinett nicht das nötige Ge-
hör gefunden haben —, die Idee nämlich, daß die 
Mehrwertsteuer um einen Punkt erhöht werden soll 
und damit 4,5 Milliarden DM mehr erzielt werden 
sollen. Was bedeutet denn das? Das bedeutet doch, 
daß von der Erhöhung der Mehrwertsteuer, von 
dem Mehr von 4,5 Milliarden DM der Verbraucher 
und am stärksten der kleine Mann betroffen ist. 
Betroffen ist der Rentner, betroffen ist der Arbeiter. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das ist wieder eine Steuererhöhung, deren Ziel 
offenbar nichts anderes ist als das, was der Kollege 
Althammer soeben hier vorgetragen hat: Inflations-
lücken zu stopfen, aber nicht Stabilität herbeizu-
führen. Jede Steuererhöhung bringt doch schon 
allein vom psychologischen Effekt der Ankündi-
gung her eine weitere Preissteigerung und Kauf-
kraftentwertung mit sich, weil der Verbraucher 
natürlich sagt: Mein Gott, wenn ich im nächsten 
Jahr mehr bezahlen muß, gehe ich jetzt hinein. 
Dann haben wir den Preissteigerungseffekt, und 
wir werden zu fürchten haben, Herr Minister Schil-
ler, daß Ihre einmal als Idealzahl genannte Kauf-
kraftentwertung oder Preissteigerung von vielleicht 
2 oder 1 °/o mit einem solchen Verfahren nicht nur 
nie erreicht werden wird, sondern daß wir uns 
immer weiter von dem entfernen, was wir doch 
wohl bis vor kurzem noch gemeinsam unter Stabili-
tät verstanden haben. 
Was wir in dieser Aktuellen Stunde wissen wol-
len, das muß dem Parlament und damit der Öffent-
lichkeit gesagt werden: Wie wollen Sie nicht nur im 
Haushalt 1972, sondern auch im Haushalt 1973 ver-
fahren und wie wollen Sie die mittelfristige Finanz-
planung, die nach Ihren eigenen Worten selbst das, 
was die Kabinettsbeschlüsse umfassen, bei weitem 
nicht erträglich macht, ausgleichen? Wollen Sie 
wirklich Steuererhöhungen? Wenn Sie Steuererhö-
hungen wollen, dann sagen Sie uns das bitte jetzt 
und machen Sie nicht wieder ein solches Verfahren, 
daß man, weil eine Wahl bevorsteht, nicht von 
Steuererhöhungen spricht, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
sondern das Gegenteil ankündigt, aber hinterher 
mit Steuererhöhungen die Bürger nicht nur um ihre 
Hoffnungen betrügt, sondern, man kann beinahe 
sagen, tatsächlich betrügt. 
Was wir weiter wissen wollen, ist dies: Wozu 
wollen Sie Steuererhöhungen haben? Wollen Sie 
Steuererhöhungen, um Stabilität herzustellen, also 
— was man kann — um die Gelder stillzulegen, 
oder wollen Sie Steuererhöhungen, um eventuell 
geplante Kreditaufnahmen — sie sind ja auch so 
hoch — zu reduzieren? Oder wollen Sie Steuererhö-
hungen einfach so hinnehmen, weil Sie keinen an-
deren Ausweg mehr wissen, den Haushalt 1972, 
den Haushalt 1973 und die mittelfristige Finanz-
planung auszugleichen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Kirst. 
Kirst (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Ich will mal sehen, wieviel 
man in fünf Minuten an dem, was hier inzwischen 
alles von der Opposition wieder aufgebaut worden 
ist, richtigstellen kann. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Herr Kollege Hauser, Sie haben in Ihrer — was 
die Zeit anbelangt — weitgefaßten Begründung 
einer Aktuellen Stunde einmal wieder einiges durch- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11083 
Kirst 
einandergebracht, der Kollege Picard soeben auch. 
Ich komme darauf noch zurück. Hier geht es ja nicht 
um die Frage des Abbruchs der Haushaltsbera-
tungen. Darüber werden wir zu gegebener Zeit 
sprechen, und dabei werden Sie — das habe ich 
Ihnen gestern abend prophezeit — nicht sehr gut 
aussehen. 
Jetzt geht es darum, wie wir die einmal abge-
brochenen Haushaltsberatungen fortsetzen, und 
das haben wir gestern abend begründet und so ent-
schieden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich meine, daß die Begründungen, die wir dafür 
gestern abend hier gegeben haben, weder gestern 
abend noch heute im Verlauf der Fragestunde noch 
bisher im Verlauf der Aktuellen Stunde in Frage 
gestellt oder erschüttert worden sind. 
Nun ist hier vorhin die Absicht der Opposition 
zum Ausdruck gekommen — ich glaube, es war 
eine Zwischen- oder Ergänzungsfrage des Kollegen 
Leicht, aber ich kann mich bei der Person irren, 
jedenfalls aus Ihren Reihen —, das, was jetzt mit 
dem Haushalt 1972 durch diese erneute Überarbei-
tung geschehen soll — konjunkturpolitisch —, zu 
verharmlosen. Das war der Sinn einer solchen Zu-
satzfrage. Herr Kollege Leicht, ich darf Sie in aller 
Bescheidenheit ganz kurz daran erinnern, daß Sie 
im Jahre 1970 bei einer sicher nicht weniger ange-
spannten Konjunkturlage Ihrerseits als großen 
Stein der Weisen eine globale Minderausgabe von 
etwa einer Milliarde DM vorgeschlagen haben. Sie 
gebrauchen die Argumente immer so, wie es ge-
rade paßt. 
(Abg. Leicht: Im Gegenteil! Sie begreifen 
nur manche Dinge nicht!) 
Wir sollten doch, insbesondere wenn wir über 
diese Dinge sachlich reden, den Zusammenhang 
aller öffentlichen Haushalte nicht übersehen. 
Angelpunkt, Drehpunkt unserer Überlegungen 
— Fixpunkt, wenn ich es so sagen darf — ist die 
Absicht, die Nettokreditaufnahme von 7,3 Milliar-
den DM, wie sie jetzt im Bericht des Haushalts-
ausschusses stand, auf 6 Milliarden DM herabzu-
setzen, und zwar nicht deshalb, weil für den Bund 
7,3 Milliarden DM vielleicht nicht zu vertreten 
wären, sondern weil wir hier den Gesamtzusammen-
hang aller öffentlichen Haushalte, aller öffentlichen 
Hände sehen und dies in der Addition in der Tat 
zu konjunkturpolitisch bedenklichen Größenordnun-
gen führt und weil wir hier als Bund ein Beispiel 
geben wollen in der Erwartung — wir haben nicht 
die Möglichkeit, das zu erzwingen —, daß die, die 
es in erster Linie angeht, nämlich die Länder und 
Gemeinden, dem folgen. Das ist dabei der Angel-
punkt der sachlichen Überlegungen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nun muß ich einmal sagen: Sie wollten das hier 
angeblich im Plenum erörtern. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Sie wissen doch auch, meine Damen und Herren, 
daß wir in unserer Demokratie nun einmal eine stän
-
dige Arbeitsteilung haben, die darin besteht, daß im 
Plenum geredet und in den Ausschüssen gearbeitet 
wird. Darüber müssen wir uns doch im klaren sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Barzel: Wir wollen doch Vorlagen!) 
Ich habe schon einige Male bedauert, daß wir in 
den letzten zweieinhalb Jahren dank Ihrer Art, Op-
position zu machen, zu viel geredet und zu wenig 
gearbeitet haben. Das ist nämlich die Bilanz dieses 
Parlaments. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der CDU/CSU.) 
Übersehen Sie bitte nicht, daß der Haushaltsaus-
schuß ein wesentlicher Teil des Parlaments ist 
— darin sind wir 37 Kollegen uns wohl einig —. 
Insofern ist dieses Verfahren überhaupt keine Über-
spielung des Parlaments, und dieser Haushaltsaus-
schuß ist — das wissen Sie genauso gut wie wir — 
auch keine Dunkelkammer, wie das hier immer ge-
spenstisch aufgezeigt wird. Da wird auch ständig die 
Öffentlichkeit über das informiert, was geschieht, 
teils sachlich, teils tendenziös von einigen Abgeord-
neten, das muß man dabei auch einmal sehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der CDU/CSU.) 
Herr Picard hat hier die Dinge auch wieder durch-
einandergebracht. Er hat nämlich das Argument des 
Finanzministers, daß die zusätzlichen Risiken durch 
Steuermehreinnahmen gesichert seien, mit der Ab-
sicht von Steuererhöhungen vermengt. Darum geht 
es gar nicht. Ich habe Ihnen das gestern abend schon (I 
dargelegt. Auf Grund der neuen Steuerschätzung 
ergeben sich Steuermehreinnahmen. Diese Steuer-
mehreinnahmen gibt es auf Grund der geltenden 
Gesetze. Die haben mit ihren Phantasien über 
Steuererhöhungen überhaupt nichts zu tun. 
(Abg. Dr. Althammer: Sie müssen mal nach
lesen, was Minister Schiller in seine Kabi
nettvorlage geschrieben hat!) 
— Herr Dr. Althammer, auf Ihre Argumentation 
komme ich auch noch. Über den Zeitraum 1973 bis 
1976 werden wir reden, wenn das so weit ist, d. h. 
nach der Sommerpause. 
(Abg. Dr. Barzel: Das war interessant!) 
Noch nie ist hier vor der Sommerpause über den 
Haushalt des nächsten Jahres gesprochen worden, 
Herr Barzel. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Abgeordneter, Ihre Redezeit ist abgelaufen. 
 
Kirst (FDP) : Darf ich eine ganz kurze Bemerkung 
noch anschließen? Ich berufe mich auf das, was ich zu 
der Strauß-Pressekonferenz vom 17. Oktober 1969 
und was ich zu Ihrem Angebot, Herr Dr. Barzel, 
vom Oktober/November 1969 gesagt habe, daß das 
alles durch Ihre Wiederholungen, was Sie damit 
gemeint haben, nicht besser wird. 
Lassen Sie mich als letztes den Satz sagen: Herr 
Kollege Seidel, Sie haben gesagt, der Kollege, der 
hier von der CDU/CSU zuerst sprach, wolle die 
11084 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Kirst 
zweite Lesung und Aktuelle Stunde durcheinander-
bringen. Womit wir es hier zu tun haben, ist der 
ständige Versuch, aus diesem Plenarsaal seit zwei-
einhalb Jahren ständig Vilshofen zu machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Unerhört! bei der CDU/CSU. — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ihre totale Demagogie wird zwar unsere Nerven 
strapazieren, sie wird sie aber nicht zerreißen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Meine Damen und Herren, das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Leicht. 
Leicht (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte nicht über 
Arbeiten im Parlament und in den Ausschüssen 
sprechen, Herr Kollege Kirst, sonst könnte ich aus 
meiner Erfahrung manches Unangenehmes für viele 
sagen. 
(Zuruf von der SPD: Umgekehrt!) 
— Das ist möglich. 
(Zuruf des Abg. Wohlrabe. — Abg. Dr. 
Barzel: Wo ist denn die Vorlage?) 
Ich glaube, Sie haben immer noch nicht recht ver-
standen, warum die CDU/CSU gegen eine Rückver-
weisung an den Haushaltsausschuß war, 
(Abg. Dr. Apel: Doch, das haben wir!) 
wobei wir gestern abend betont haben — lesen Sie 
es nach —, daß man darüber hätte sprechen können, 
wenn die Regierung bereit gewesen wäre, uns die 
nötigen Unterlagen zur Verfügung zu stellen, damit 
wir auch die Möglichkeit haben zu beraten. 
(Abg. Wohlrabe: Sehr wahr!) 
Als Vorsitzender des Haushaltsausschusses muß ich 
Ihnen folgendes sagen. Ich muß mir überlegen: Soll 
ich in der nächsten Woche einen Beratungspunkt 
aufsetzen: Beratung des Haushalts 1972, wenn ich 
überhaupt keine Vorlage da habe, über die man be-
raten kann? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich darf folgendes feststellen. Es ist doch die Auf-
gabe einer Opposition — und vielleicht sollten wir 
uns darüber einig sein —, dann, wenn die Regie-
rung in gewissen Situationen, aus welchen Grün-
den auch immer, schweigt, der deutschen Öffent-
lichkeit in gewissen Fragen, wo sie es für notwendig 
hält, Klarheit zu verschaffen und, wenn möglich, 
auch die Regierung dazu zu zwingen, der deutschen 
Öffentlichkeit einen Tatbestand darzulegen. In die-
ser Situation war uns zumindest die Vorlage des 
Herrn Bundesministers für Wirtschaft und Finanzen 
an das Kabinett — warum auch immer das der 
deutschen Öffentlichkeit bekanntgeworden ist, will 
ich gar nicht untersuchen — Anlaß und Verpflich-
tung, einzuhaken und über die Finanzmisere zu 
sprechen, die von Ihnen so dargestellt worden ist. 
Das darf man uns doch nicht zum Vorwurf machen, 
wenn diese Regierung schweigt, daß wir versuchen, 
unseren Bürgern hier wenigstens etwas Klarheit 
zu vermitteln. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Sie schweigt immer noch!) 
Man muß, wenn man etwas erreichen will, Herr 
Schiller, doch auch danach fragen, warum denn eine 
solche Entwicklung kam. Diese Entwicklung kam 
doch daher — Herr Kollege Althammer hat darauf 
hingewiesen —, daß Sie von allem Anfang an zuviel 
Wachstum versprochen haben, zuviel von Reformen 
gesprochen haben und zuviel Demokratie verspro-
chen haben, wobei man fragen muß: Wo ist dieses 
Mehr an Demokratie? Sie haben mehr für den Staat 
verlangt und, was weiß ich, was alles. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Steuererhöhung!) 
Natürlich, Herr Kollege Kirst, haben wir im Jahr 
1970 eine globale Minderausgabe von einer Mil-
liarde DM verlangt. Nur haben Sie alles vom Tisch 
gefegt. Hätten Sie mal manchen Vorschlag angenom-
men, dann wären Sie vielleicht heute nicht in die-
ser Situation, in der Sie sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Lesen Sie doch mal die Haushaltsreden vom ver-
gangenen Oktober nach, die die Oppositionssprecher 
gehalten haben, 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr richtig!) 
in denen die Zahlen, die jetzt offenbar werden, alle 
schon hier vorgetragen worden sind! Nur haben 
Sie gesagt, das sei alles nicht wahr, das stimme 
nicht, wir hetzten das Volk demagogisch auf und, 
was weiß ich, was alles. 
(Vereinzelter Beifall bei der SPD.) 
— Ja, klatschen Sie nur, meine Damen und Herren! 
In diesen Tagen kommt es eben darauf an, auf 
die Fehler der zweieinhalb Jahre aufmerksam zu 
machen und vielleicht noch zu erreichen, daß man 
daraus die richtigen Schlüsse ziehen kann. Wenn 
Herr Schiller gestern abend noch, wenn ich mich 
recht entsinne, von Steuererhöhungen gesprochen 
hat, um gewisse Reformen neu durchzuführen, dann 
muß man doch — und das hat der Herr Kollege 
Picard mit Recht gesagt — hier fragen: Wo soll es 
geschehen? Wie kann es geschehen? Wofür soll es 
geschehen? Wer soll es bezahlen? Mit welchem 
Effekt kann man eine solche Sache vertreten? Ich 
glaube, wir sind heute so weit, daß Steuererhöhun-
gen nur dazu da sind, Herr Schiller, entstandene 
Inflationslöcher zu stopfen, 
(Abg. Vogel: Teilweise!) 
und sie reichen nicht einmal aus, sie vollständig zu 
stopfen. 
Das letzte. Wir sollten uns gemeinsam über-
legen — — 
(Abg. Haehser: Im Haushaltsausschuß unter 
Ihrer Leitung!) 
— Hier auch, Herr Kollege, hier, Herr Kollege 
Haehser. Wir sind ja bereit, wenn Sie uns die 
Dinge liefern. Haben Sie uns schon Vorschläge 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11085 
Leicht 
gemacht, über die wir im Haushaltsausschuß beraten 
können? Es ist nichts da. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von der 
SPD: Im Haushaltsausschuß!) 
Ich darf vielleicht einen letzten Satz aussprechen, 
der uns auch zu denken geben muß. Herr Schiller, 
Sie haben in den letzten Tagen — ich will es gar 
nicht kritisieren — des öfteren bei Überlegungen in 
gewisser Richtung von Steuererhöhungen gespro-
chen. Hier haben Sie davon gesprochen, daß dieser 
Haushalt als konjunkturpolitischen Gründen gekürzt 
werden muß. Auf der anderen Seite wird ein Betrag 
von 6 Milliarden DM Konjunkturzuschlag — der 
zurückgezahlt werden muß; damit nicht gleich wie-
der Mißverständnisse entstehen — in diesem Augen-
blick zurückgezahlt. Müssen wir da nicht fragen: 
Handeln wir nicht schizophren, wenn wir solche 
Dinge zusammenkommen lassen? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Das Wort hat der Herr Bundesminister für Wirt-
schaft und Finanzen. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Wenn jemand gestern oder 
heute der Meinung war, es wäre besser gewesen, 
die Regierung hätte gestern in einer begrenzten 
Sachdebatte materiell zu den Haushaltsproblemen 
Stellung genommen, so muß ich leider sagen: heute 
wäre der Betreffende durch die Beiträge insonder-
heit von Herrn Althammer und leider auch durch 
einen Teil des Beitrags von Herrn Leicht eines 
Besseren belehrt; 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien) 
denn so kann man nicht an Haushaltsprobleme her-
angehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Was helfen uns in dieser Situation des Sommers 
1972, bei begrenzten Anstrengungen, die wir zu 
machen bereit sind, Kolossalgemälde über die Ver-
gangenheit und alle ihre Sünden; 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
was helfen die! Ich bitte Sie! 
(Abg. Haase [Kassel] : Skagerrak!) 
Jeder von uns kann hier solche Kolossalgemälde 
auf diese oder jene Weise hinpinseln. Aber das hilft 
doch in diesen Fragen der ganz konkreten Haus-
haltspolitik nichts. 
(Abg. Franke [Osnabrück]:: Haben Sie von 
Skagerrak gesprochen?) 
— Nicht heute und hier. In einer bestimmten Situ-
ation, genau; da war das auch mal angebracht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt nicht?) 
Aber was wollen Sie jetzt und heute und hier zu 
den Themen, die anstehen, sagen? Das möchte ich 
so furchbar gern wissen. 
(Abg. Dr. Hauser [Sasbach] : Nein, was sa
-
gen Sie? — Abg. Dr. Wörner: Wir möchten 
wissen, was Sie sagen!) 
Meine Damen und Herren, Sie wissen alle ganz 
genau Bescheid — es ist Ihnen gestern und heute 
gesagt worden —: Die Regierung wird im einzelnen 
ihre Kürzungsvorschläge beschließen. Es geht um 
einen runden Betrag von 2,5 Milliarden DM. 
(Zuruf des Abg. Vogel.) 
Das steht zur Debatte: die alte globale Minderaus-
gabe und der neue Betrag, wie er sich aus dem 
Antrag der Koalitionsfraktionen ergibt. Zu diesem 
Thema wollen wir verhandeln. Ich kann hier nur 
noch einmal sagen: zu diesem Thema habe ich schon 
am 27. April dieses Jahres in diesem Hause bei der 
Debatte zum Einzelplan 04 Stellung genommen. Ich 
habe gesagt: ich halte das für richtig. 
Inzwischen gibt es eine ganze Reihe von Leuten, 
die diese begrenzte Sparsamkeitsoperation von 
2,5 Milliarden DM für richtig halten. 
(Abg. Vogel: Sehr begrenzt!) 
Sie müssen sich einmal umtun. Ich habe eine ganze 
Liste: Die wirtschaftswissenschaftlichen Institute 
haben gesagt: In dieser Phase der Konjunktur wird 
sich das Problem des fiskalischen, des finanzpoliti-
schen Gegensteuerns möglicherweise früher stellen 
als in vergangenen Aufschwungsperioden. Jetzt 
haben wir den Eindruck: dieses Problem des Gegen-
steuerns durch die öffentlichen Haushalte in einem 
begrenzten Umfang stellt sich. Der Präsident des 
Deutschen Industrie- und Handelstages ist mit mir 
für diese Operation, ebenso der Sachverständigen-
rat. Es haben sich in diesen Tagen Herr Gutowski 
und Herr Kloten geäußert. Die Deutsche Bundes-
bank hat in diesem Sinne Stellung genommen. 
(Abg. Dr. Wörner: Nur die Bundesregierung 
hat sich nicht darauf verständigen können! 
— Abg. Rösing: Das hätten Sie früher bei 
der zweiten Lesung einbringen sollen!) 
— Die Bundesregierung hat sich darauf verständigt, 
daß wir dem Antrag der Koalitionsfraktionen zur 
Seite treten, daß wir ihn aufnehmen und daß wir 
ihn im Haushaltsausschuß bis auf Mark und Pfennig 
konkretisieren werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Wörner: Warum denn nicht hier 
die Vorschläge auf den Tisch?) 
— Ja, wissen Sie, wenn Vorschläge von Ihnen nicht 
anders beantwortet werden als mit dem grellen 
Licht von riesigen Gemälden über Fehler der Ver-
gangenheit, dann kommen wir nicht sehr viel wei-
ter, Herr Wörner. Das ist das Problem. 
(Abg. Baier: Wo sind denn die Vorschläge?) 
Ich hoffe ja immer noch, daß im Haushaltsausschuß 
eine Atmosphäre herbeigeführt werden kann, in 
der Sie auf unsere Vorschläge sachgerecht reagieren 
können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Welche Vor
schläge?) 
— Also präziser als Zahlen zu nennen, kann ich 
nicht sein. Ich habe Ihnen 2,5 Milliarden DM ge-
nannt. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
11086 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Bundesminister Dr. Schiller 
Herr Leicht, Sie haben gesagt, es fehlten Ihnen 
Vorlagen. Seien Sie versichert — ich habe es vorhin 
in der Fragestunde schon betont —, Sie bekommen 
in der gehörigen Form wie beim Abschluß der Haus-
haltsverhandlungen im April eine sehr detaillierte 
Unterlage, auf Grund deren Sie sich äußern kön-
nen. Daran ist überhaupt kein Zweifel, und da gibt 
es auch keine Grenzen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wann?) 
Was ich von Ihnen, von der Opposition, nur hören 
möchte, ist: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie sind gefragt!) 
Sind Sie nun für oder gegen solche Operationen? 
(Abg. Baier: Ja, erst einmal auf den Tisch! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU. — Abg. 
Wehner: Sie müssen sich erst abreagieren, 
dann wissen sie, ob sie dafür oder dagegen 
sein sollen!) 
— Ach, das ist vielleicht ganz gut. 
(Abg. Baier: Diese Spiegelfechterei!) 
— Nein, das ist gar keine Spiegelfechterei. Für Sie 
ist das natürlich eine unbequeme Strategie. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ja, es ist für Sie unbequem; das haben Sie in-
zwischen gemerkt. Ich rede da nicht so über Pau-
schalgeschichten, sondern ich mache Ihnen Vor-
schläge und bitte Sie, Stellung zu nehmen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Welche Vor
-
schläge? — Weitere Zurufe.) 
— Sie können ja im Haushaltsausschuß Ihre Stel-
lungnahme sehr kurz und schnell fassen. Ich habe 
schon einmal gesagt: dann können wir sehr schnell 
aus dem Haushaltsausschuß mit einem Arrangement 
oder mit einem Kompromiß oder einer Verständi-
gung wieder in das Plenum gehen. Bitte sehr, 
machen Sie doch mit! 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Herr Bundesminister Professor Dr. Schiller, ver-
sehentlich ist Ihnen das Zeitsignal nicht eingestellt 
worden. Ihre Redezeit ist entsprechend den Verein-
barungen zu Ende. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Ich darf nur noch einen Satz sagen, Herr 
Präsident. 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Bitte! 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft und 
Finanzen: Was hier unter Bezugnahme auf Äuße-
rungen in der Öffentlichkeit über mögliche Maß-
nahmen der Einnahmeverbesserung angedeutet 
worden ist, Herr Leicht, sollte sich nicht auf das 
Jahr 1972 beziehen, sondern auf mögliche Mehr-
belastungen für 1973 und die folgenden Jahre. Auch 
darüber, Herr Leicht, können wir im Ausschuß 
sprechen, wenn wir Ihnen die Sachlage erklären 
und wenn Sie Ihrerseits Stellung nehmen. Nur bitte 
ich Sie noch einmal, zu bedenken: Sie verstellen 
sich den Weg zur Diskussion dieser Probleme, in-
dem Sie immer gleich übergehen zu dem Slogan: 
Das reicht uns alles nicht! oder: Wir brauchen einen 
Offenbarungseid!, oder: Hier wird doch nur unter 
den Teppich gekehrt! oder ähnliches. Lassen Sie 
die Generalia und kommen Sie zu den Details! Das 
ist meine Bitte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Bußmann. 
Dr. Bußmann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Von der Opposition ist heute häu-
fig gefragt worden, warum denn die Detaildiskus-
sion über die drängenden Haushaltsfragen nicht hier 
im Plenum geführt wird, 
(Abg. Dr. Barzel: Eine Vorlage wollen wir 
sehen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
sondern im Haushaltsausschuß des Deutschen Bun-
destages geführt werden soll. 
(Abg. Leicht: Nur die Vorlage!) 
Die Frage ist im Grunde genommen sehr leicht zu 
beantworten: Erstens ist sie dadurch zu beantwor-
ten, daß die Sachbeiträge, die heute von seiten der 
Opposition geleistet wurden, es ja nicht gerade 
ratsam erscheinen lassen, hier eine wirklich auf 
Details und auf die Sache bezogene Haushalts-
debatte zu führen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der CDU/CSU.) 
Zweitens ist es zweifellos so, daß gerade diese Sach- 
und Detailprobleme das Parlament auch nicht daran 
hindern dürfen, die notwendigen Dinge zu tun, die 
in diesen Wochen vor der Sommerpause noch getan 
werden müssen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wollen Sie denn vor den Landwirten vertreten, daß 
wir ihre Krankenversicherung auf den St. Nimmer-
leinstag verschieben? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Brauchen wir gar 
nicht!) 
Wollen Sie hinschleppen, was auf dem Gebiet der 
inneren Sicherheit notwendig ist? Dieses Parlament 
muß seine Arbeit tun, in allen Ausschüssen und im 
Plenum. Und der Haushaltsausschuß ist das sachver-
ständige Gremium, um die Operation vorzunehmen, 
die sicherlich notwendig ist, nicht deshalb notwen-
dig, weil der Haushaltsplan, der im vorigen Herbst 
vorgelegt wurde, unsolide gewesen wäre, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
sondern deshalb, weil die konjunkturelle und wirt-
schaftliche Situation eine verantwortungsbewußte 
Regierung und ein verantwortungsbewußtes Parla-
ment veranlassen sollte, Korrekturen im Sinne von 
Stabilität und vernünftiger wirtschaftlicher Entwick- 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11087 
Dr. Bußmann 
lung vorzunehmen. Dazu sind wir bereit, und das 
werden wir in den nächsten Wochen im Haushalts-
ausschuß tun. 
Natürlich sind wir daran interessiert, Ihre Mit-
arbeit zu bekommen. Sie werden diese Mitarbeit 
wahrscheinlich — soviel man jedenfalls Ihren Aus-
führungen hier entnehmen kann — verweigern. Das 
ist Ihre Sache, und dafür tragen Sie die Verantwor-
tung vor dem Volk, dessen Vertreter wir ja alle-
samt sind. Aber ich denke, im Grunde genommen 
wird es da nun doch etwas sinnvoller gehen. 
Unser Vorsitzender, Herr Kollege Leicht, kann sich 
beruhigen; bis zum nächsten Mittwoch liegt sicher-
lich die ausreichende Unterlage vor, die es uns er-
möglicht, eine sinnvolle Beratung zu machen. 
(Fortgesetzte Zurufe von der CDU/CSU.) 
Dann werden wir — wir sind ja auch nicht von 
gestern, Herr Kollege Leicht — die Haushaltspläne 
im Detail darauf abklopfen, was in dieser konjunk-
turellen Situation notwendig sein wird, und dann 
werden wir mit den Notwendigkeiten finanzpoli-
tischer Art vor das deutsche Volk treten, die nach 
unserer Meinung und nach Meinung aller, die guten 
Willens sind, Berücksichtigung verlangen. — Herr 
Wörner, Sie lachen! Ich bin fest überzeugt, daß Sie 
z. B. nicht in der Lage wären, sachverständig und 
detailliert irgendwelche Vorschläge zu machen, die 
sich auf den Einzelplan 14 beziehen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Wörner: 
Ich warte immer noch auf Ihre!) 
Aber ich vertraue auf den Sachverstand der Kolle-
gen Althammer und Haase. Sie können sich darauf 
verlassen, daß bei dieser Operation das Sinnvolle 
herauskommt. 
(Abg. Leicht: Aber Herr Bußmann, es wäre 
doch Sache der Regierung, der Exekutive, 
zunächst einmal ihrerseits eine Vorlage zu 
machen!) 
— Hier ist es Sache aller Abgeordneten. Wenn die 
Regierung in diesem Moment aufgefordert würde, 
den Ergänzungshaushalt vorzulegen, dann würde 
sich — das wissen Sie die Prozedur um einiges 
verzögern. 
(Abg. Dr. Wörner: Warum denn?) 
Wir sind der Meinung, daß es darauf ankommt, das 
konjunktur- und wirtschaftspolitisch Richtige sofort 
zu tun und nicht mit den Nachbrennern und Verzö-
gerungszeiten, die Sie bei der Verabschiedung der 
Ostverträge nötig hatten und die Sie jetzt bei der 
Verabschiedung des Haushalts wieder herausschin-
den wollen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der CDU/CSU.) 
Man kann Sie im Grunde genommen nur auffordern, 
sich an das zu erinnern, was in der Verfassung als 
Aufgabe eines Abgeordneten und als seine Verant-
wortung beschrieben ist. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Dann werden Sie dazu kommen, mit uns eine Wirt
schafts- und Haushaltspolitik zu machen, die dieser 
Situation und den Interessen dieses Staates ent-
spricht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Barzel. 
(Zurufe von der SPD: Der Kandidat! — Der 
durchgefallene! — Heiterkeit bei Abgeord
neten der SPD.) 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Bußmann, wir 
würden ja diese Frage gerne in der Richtung, wie 
Sie sie schildern, beantworten. Aber dann muß doch 
eine Regierung imstande sein, eine Vorlage zu 
machen. Und eine Vorlage gibt es bis zu dieser 
Stunde nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wenn ich mir überlege, mit welchem Mut der Herr 
Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen 
(Abg. Vogel: Der Mut der Verzweiflung!) 
am 18. Mai ein Papier gemacht und die Flucht in die 
Öffentlichkeit angetreten hat und daß er dann von 
seinem Kanzler hören mußte, das Papier sei „unaus-
gegoren", 
(Abg. Dr. Wörner: Und verworren!) 
so muß ich sagen, ich fand das Papier gar nicht so 
schlecht — es war ein Anfang —, aber für die Rede, 
die der Bundeswirtschaftsminister hier eben gehal-
ten hat, würde ich mir doch gerne das auf dieses Pa-
pier bezogene Adjektiv des Herrn Bundeskanzlers 
zu eigen machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, vor nicht einmal sechs 
Wochen, Ende April, 
(Abg. Leicht: Am 27.!) 
begann die zweite Lesung. Ich lade die Koalition und 
die Regierung ein, ihre eigenen Reden nachzulesen: 
(Abg. Leicht: Sehr gut!) 
dies sei ein hervorragender, stabilitätsorientierter, 
konjunkturgerechter, reformfreudiger Haushalt! 
(Richtig! bei der SPD.) 
Sechs Wochen später beantragen Sie ohne Angabe 
von Gründen die Rücküberweisung dieses Haus-
halts an den Haushaltsausschuß. 
(Zuruf von der SPD: Die Begründung ist 
doch gegeben worden! — Abg. Dr. Schäfer 
[Tübingen] : Die will er ja nicht hören!) 
Wissen Sie, was der Grund dafür ist, meine Damen 
und Herren? 
(Weitere Zurufe von der SPD.) 
Der Grund für diese Rücküberweisung ist das Einge-
ständnis, daß die Staatsfinanzen zerrüttet sind. Das 
ist der Grund für die Rücküberweisung! 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Apel: Ach, Herr Barzel! — Abg. Seidel: Das 
wollen Sie gerne? — Weitere Zurufe und 
Lachen bei Abgeordneten der SPD.) 
11088 	Deuts cher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Dr. Barzel 
— Herr Apel, lachen Sie doch über die 40 Milliarden, 
die Ihnen hier fehlen. 
(Weitere Zurufe von der SPD.) 
Sie werden schon sehen, daß Sie damit nicht durch-
kommen. 
(Abg. Dr. Apel: Sowas will Bundeskanzler 
werden! Um Gottes willen!) 
Der gestrige Beschluß, meine Damen und Herren, 
zeigt doch ganz deutlich, daß es zwar sicherlich zu 
anspruchsvoll ist, einen Haushalt als das Schicksals-
buch der Nation zu bezeichnen, daß aber der Haus-
halt 1972 zum Schicksal dieser Bundesregierung wird, 
die aufgibt, die ein Ende findet durch Siechtum, die 
aufgibt, weil ihr finanziell die Luft ausgeht. Das ist 
doch die Wirklichkeit! 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Unruhe bei der 
SPD.) 
Und dann suchen Sie einen Ausweg, Herr Bundes-
kanzler, den Ausweg, den Ihre Fraktion vorher 
meinem Kollegen Althammer zugerufen hat. Sie 
suchen den Ausweg von Neuwahlen. Die können Sie 
doch haben! Wir sind doch dazu bereit! Hier sitzt der 
Mann, der diesen Weg nicht freigibt, meine Damen 
und Herren! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU. — 
Lachen bei den Regierungsparteien und Zu
-
rufe von der SPD.) 
Wir werden es Ihnen nicht ersparen, 
(weitere Zurufe von der SPD) 
zu sagen, daß Sie Versprechen von Reformen und 
in der Wirklichkeit Reformruinen hinterlassen. 
(Zurufe von der SPD: Das ist toll! — Wir 
haben mehr erfüllt, als Sie gedacht haben!) 
Sie versuchen hier, meine Damen und Herren, in 
einer Finanzkrise eine Politik des „Nach uns die 
Sintflut" zu machen. 
(Abg. Dr. Schäfer [Tübingen]:: Sie sind 
selbst die Sintflut! — Zuruf von der SPD: 
Herr Barzel, was soll denn das?) 
In dieser Zeit, in der versprochen war, alles würde 
moderner, sozialer und gerechter, trabt die Infla-
tion, die sozial Schwachen zahlen die Zeche, 
(erneut Zurufe von der SPD) 
und aus Reformversprechen ist nichts geworden. 
Am Beginn dieser Politik stand — Herr Altham-
mer hat mit Recht darauf hingewiesen — der Ver-
sprechenskatalog dieser Regierung. Er bewirkte die 
Anspruchsinflation, die mit Ursache ist für die 
Punkte, die Sie jetzt in die Lage gebracht haben, in 
der Ihnen finanziell die Luft ausgeht. 
Sie können in diesem Hause mit Hilfe der Ge-
schäftsordnung vielleicht noch eine Weile vege-
tieren. In guter Kondition aber werden Sie die 
Olympiade nicht erreichen, Herr Bundeskanzler! 
(Lachen und Unruhe bei den Regierungs
parteien.) 
Aber regieren können Sie nur mit einer Mehrheit. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schäfer [Tübingen]. — 
Anhaltende Unruhe bei der SPD. — Glocke 
des Präsidenten.) 
— Wir wollen das ja doch prüfen, Herr Kollege 
Schäfer! 
(Abg. Dr. Schäfer [Tübingen]:: Sie sind ein 
Eiskunstläufer! — Weitere Zurufe von der 
SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich hoffe sehr, daß die 
Regierung noch etwas dazu sagt, was nun eigent-
lich im Haushaltsausschuß wirklich in der Sache be-
raten werden soll. Dies ist die Frage, um die es geht. 
Die Antwort ist uns bis zu dieser Stunde 
(Zuruf von der SPD: Er hat es noch nicht 
verstanden!) 
verweigert worden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Wehner. 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU. — 
Abg. Rösing: Lachen Sie mal, Herr Wehner!) 
Wehner (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wer meint, die Bundesregierung drän-
gen zu müssen, damit der Haushalt 1972 nun wirk-
lich zustande kommt, wie das links, rechts und in 
der Mitte jedermanns Veranwortung entspricht, der 
muß dazu beitragen, daß alle endlich zur Sache 
kommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
lebhafter ironischer Beifall bei der CDU/ 
CSU. — Zuruf von der CDU/CSU: Auch die 
Regierung!) 
— Es ist wunderbar, daß Sie heute nachmittag we-
nigstens im Klatschen mit uns einer Meinung sind 
— hoffentlich auch, wenn's auf die Zahlen kommt! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das heißt, die Versuche müssen und können nun 
auch beendet werden, sozusagen im Rahmen von 
Einzelplänen permanente Generaldebatten zu füh-
ren. Sie können auch von dem Versuch ablassen, 
eine Art Zwischenschicht einer Pseudogeneral
debatte einzufügen oder einzuschmuggeln. Seit 
gestern ist der Haushalt 1972 überwiesen. 
(Abg. Vogel: Was heißt hier 
„einschmuggeln"?) 
Das mag schmerzlich sein. Mir hätte es mehr ge-
paßt, wenn gestern ausgezählt worden wäre 
(Beifall bei den Regierungsparteien — Zu
rufe von der CDU/CSU) 
— natürlich! —, damit man gesehen hätte, wie Sie, 
getrieben und getragen von der Verantwortung, 
alle Mann hier waren und Hammelsprung machten. 
Das hätte ich gerne gesehen. 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11089 
Wehner 
Seit gestern ist der Ausschuß faktisch Herr über 
den Haushalt, und wenn hier der Herr Vorsitzende 
Leicht sagt, er wisse noch gar nicht, wie er das 
machen solle: Ich meine, das läßt sich nachholen, 
Herr Leicht, daß Sie das erfahren. Jedenfalls wird 
dem Haushalt 1972 die Behandlung bei Ihnen und 
unter Ihrem Vorsitz besser tun, als wenn er weiter 
so behandelt wird, nämlich im Sinne der Kür, die 
wir eben hier gehört, wenn auch nicht gesehen 
haben. 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien.) 
Da ist von Siechtum die Rede gewesen, Herr 
Kollege Barzel. Sie werden, fürchte ich, wenn das 
So weitergeht, noch Fachmann für die Beurteilung 
von Siechtum. 
(Heiterkeit und Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Ich könnte ja aus den vielen Einlassungen, wo Sie 
sich geübt haben, im ZDF, ARD und nun jetzt auch 
hier, einiges zitieren. Die Redezeit ließe das nicht 
zu, sie liefe mir davon. Aber weil auch heute in der 
Fragestunde und auch sonst immer wieder an Zitate 
aus dem Jahr 1966 erinnert wird, muß ich Ihnen — 
(Abg. Franke [Osnabrück] : Ich habe von 
Ihnen auch noch ein paar!) 
— Schönen Dank! Etwas anderes wissen Sie ja auch 
nicht. Sie dachten ja, auf Krücken bis zur Olympiade 
weiterlaufen zu können, von der eben Ihr Vor-
sitzender hier gesprochen hat. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Ich will Ihnen einmal etwas sagen. Die damalige 
Situation und die heutige Situation unterscheiden 
sich fundamental, und wie fundamental, das sage 
ich nicht einmal mit eigenen Worten. Ich habe 
immer die vergilbte Regierungserklärung vom 
13. Dezember 1966 bei mir, die damals Herr Dr. 
Kurt Georg Kiesinger als Fazit dessen, was Sie so 
falsch verstanden haben, gezogen hat. Er fing da-
mals an: 
Der Bildung dieser Bundesregierung, in deren 
Namen ich die Ehre habe zu Ihnen zu sprechen, 
ist eine lange, schwelende Krise vorausgegan-
gen, deren Ursachen sich auf Jahre zurückver-
folgen lassen. 
Ich darf hier einschalten, das waren Jahre, in denen 
immer die CDU/CSU die Regierung geführt hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Um nun weiter Herrn Kiesingers Fazit von der 
Krise, die Sie gerne mit jetzt vergleichen wollen, 
mit folgenden Sätzen zu beschreiben: 
Ihr offener Ausbruch erfolgte kaum ein Jahr 
nach den Wahlen zum 5. Deutschen Bundestag, 
die einen eindrucksvollen Vertrauensbeweis für 
meinen Vorgänger, Professor Ludwig Erhard, 
erbracht und den Parteien der bisherigen Regie-
rungskoalition deren Fortsetzung ermöglicht 
hatte. In der Folge belasteten innenpolitische 
Schwierigkeiten, innerparteiliche Auseinander-
setzungen 
— wie vornehm war das ausgedrückt, Herr Barzel; 
Sie wissen das doch — 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien) 
und außenpolitische Sorgen die Arbeit der Re-
gierung, bis schließlich die Uneinigkeit über 
den Ausgleich des Bundeshaushalts 1967 und 
über die auf lange Sicht notwendigen finanz-
politischen Maßnahmen zum Auseinanderbre-
chen der bisherigen Koalition und zu einem 
Minderheitskabinett führten. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Entschuldigen Sie, Sie dürfen doch nicht so des-
pektierlich gegenüber historischen Worten Ihres 
eigenen heutigen Ehrenvorsitzenden und damali-
gen Bundeskanzlers sein, der den Schlußstrich unter 
jene wirklich jahrelang schwelende Krise gezogen 
hat, 
(Zuruf des Abg. Dr. Jenninger) 
von der Sie heute naschen möchten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie möchten heute naschen! Sie können das noch 
gar nicht, dazu müßten Sie noch einiges haben. 
Herr Barzel war, ist und bleibt Kandidat. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Meine Damen und Herren, das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Götz. 
Dr. Götz (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In der gestrigen 
Geschäftsordnungsdebatte und in der heutigen 
Fragestunde sowie jetzt in der Aktuellen Stunde 
standen wirtschafts-, finanz- und haushaltspolitische 
Argumente im Vordergrund. Das war gut so, das 
war notwendig, und das war richtig. Ich meine 
aber, man sollte und darf auch nicht übersehen, daß 
die Finanzmisere, in die diese Regierung sich selbst 
und unser Land hineinmanövriert hat, auch schwer-
wiegende sozialpolitische Auswirkungen hat. Herr 
Kollege Seidel, Sie sagten vorhin, die soziale Sicher-
heit sei garantiert. Ich weiß nicht, woher Sie ihren 
Optimismus nehmen. Denn Sie werden nicht 
bestreiten können, daß Voraussetzung für soziale 
Sicherheit und für sozialen Fortschritt stabile wirt-
schaftliche und finanzielle Verhältnisse sind. Und 
dieses Fundament als die Voraussetzung für sozialen 
Fortschritt und soziale Sicherheit ist erschüttert. 
Auch diese Tatsache können Sie nicht aus der Welt 
schaffen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
Regierung und Sie mögen das Wort von der Finanz-
krise nicht gerne hören. Es entspricht aber den Tat-
sachen. Diese Finanzkrise ist sichtbar geworden, 
obgleich sich die Regierung immer wieder bemüht, 
diese für sie und für die Bevölkerung bittere Wahr-
heit in der Öffentlichkeit zu verschleiern. 
(.Abg. Vogel: Sehr wahr!) 
11090 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Dr. Götz 
Der Hauptgrund dieser Finanzmisere ist die 
inflationäre Entwicklung der letzten Jahre. Trotz 
der optimistischen Prognosen des Bundeswirtschafts- 
und -finanzministers zeichnet sich noch immer nicht 
der Trend zu einer Abschwächung der Inflationsrate 
oder zu einer Umkehr ab. 
Die Hauptleidtragenden dieser Entwicklung, die-
ser ruinösen Politik sind doch unsere Rentner, sind 
die kinderreichen Familien, sind die Sparer 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und sind die Kriegsopfer und die Pensionäre. Sie 
haben zu Beginn dieser Legislaturperiode gerade 
diesen Bevölkerungsgruppen mehr soziale Sicher-
heit versprochen. Sie haben ihnen eine Verbesse-
rung ihrer wirtschaftlichen Situation versprochen. 
Das Gegenteil davon ist doch da und dort einge-
treten, vor allem bei jenen Bevölkerungsgruppen, 
deren Einkommen nur mit Verzögerung, in unzu-
reichendem Umfang oder überhaupt nicht an die 
wirtschaftliche Entwicklung angepaßt wurden. 
Ich will dafür zwei Beweise nennen. Ein Beweis 
dafür ist das stark abgesunkene Rentenniveau, das 
die Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen 
mit einer geradezu unverständlichen Gelassenheit 
und Passivität hinnehmen, obwohl Bundesbank und 
Sachverständigenrat in ihrem Gutachten auf die 
besondere Dringlichkeit einer Anhebung des Ren-
tenniveaus deutlich hingewiesen haben. Die Weige-
rung der Regierung und die Zurückhaltung der 
Koalitionsfraktionen, unserer Forderung nach einer 
Anhebung des Rentenniveaus stattzugeben, läßt eine 
Einstellung erkennen, die alles andere als rentner-
freundlich ist, die, ich möchte beinahe sagen, als 
rentnerfeindlich bezeichnet werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Haeh
-
ser: Schämen Sie sich!) 
— Herr Haehser, wenn Sie dazu hier sagen: „Schä-
men Sie sich!", 
(Abg. Haehser: Unerhört!) 
will ich Ihnen dazu noch folgendes sagen. Wenn ich 
hier dieses Wort gebraucht habe, dann ist dieser 
Vorwurf im Vergleich zu dem, was Herr Leber in der 
Aussprache über den Einzelplan 04 an Vorwürfen an 
uns gerichtet hat, noch eine Schmeichelei für Sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Noch härter betroffen sind die kinderreichen 
Familien, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
die durch die inflationäre Entwicklung sogar eine 
Verschlechterung ihrer Lebenshaltung hinnehmen 
müssen und vielfach, Frau Bundesministerin für 
Jugend, Familie und Gesundheit, an die Schwelle 
des Sozialhilfeniveaus herangedrückt wurden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Und selbst die Bezieher von Aktiveinkommen wer-
den in zunehmendem Maße die negativen Auswir-
kungen der abnormen Preissteigerungen zu spüren 
bekommen. Die nominalen Einkommenszuwächse, 
deren Abschwächung sich schon jetzt abzeichnet, 
werden durch die weitere Steigerung der Lebenshal
tungskosten, durch die Steuerbelastung, durch die 
anwachsenden Sozialabgaben verlorengehen. 
Es ist hier von Reformruinen die Rede gewesen. 
Die zahlreichen Reformruinen, die eines Tages auch 
im sozial- und gesellschaftspolitischen Bereich nicht 
ausbleiben werden, machen deutlich, meine Damen 
und Herren, wohin eine Politik euphorischer Reform-
versprechungen ohne gleichzeitige Stabilitätspolitik, 
ohne eine solide Haushaltspolitik und ohne Berück-
sichtigung der realen wirtschaftlichen und finanziel-
len Möglichkeiten führt. Es ist an der Zeit, daß die 
Regierung endlich die Karten auf den Tisch legt und 
erklärt, welche der zahlreichen Reformankündigun-
gen sie überhaupt noch zu realisieren in der Lage ist, 
(Zurufe von der SPD) 
und vor allem, wie sie deren mittel- und langfristige 
Finanzierung sicherstellen will. 
Meine Damen und Herren, wir werden es nicht 
zulassen, daß die Regierung weiterhin immer nur 
mit Versprechungen und Verschleierung der Tat-
sachen in der Öffentlichkeit Hoffnungen und Erwar-
tungen aufrechtzuerhalten versucht, die einfach nicht 
mehr aufrechtzuerhalten sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Weh
ner: Tolle Rede!) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Das Wort hat Frau Abgeordnete Funcke. 
(Abg. Wehner: Der Herr Strauß hat schon 
gewußt, warum er heute nicht teilnimmt! 
Schwache Stunde, keine aktuelle!) 
Frau Funcke: (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Ich bin kein Haushaltsexperte 
und ich kann auch nicht jeden Augenblick aus ir-
gendeiner geheimnisvollen Kiste eine neue spekta-
kuläre Zahl herauszaubern, um damit spektakuläre 
Behauptungen beweisen zu wollen. 
(Abg. Dr. Althammer: Sie brauchen bloß 
die Schiller-Vorlage nachzulesen!) 
Nur, ich versuche seit Tagen und Stunden, sorgfältig 
zuzuhören und den roten Faden zu erkennen, 
(Abg. Wehner: Von der schwarzen CDU!) 
an dem Sie sich entlanghangeln. Das ist mir bisher 
noch nicht geglückt, und nicht nur uns nicht, so daß 
ich allmählich das Gefühl habe, daß es nicht nur an 
mir liegen kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Wörner: Völlig richtig! Das liegt 
an der Regierung!) 
— Ich meine den sachlichen roten Faden und nicht 
den emotionalen, sehr propagandistischen. 
(Abg. Dr. Wörner: Die Regierung sollte 
Ihnen den Faden liefern!) 
Wir haben ja Verständnis dafür, meine Damen 
und Herren von der Opposition, daß Sie für Reden, 
die von einer anderen Seite dieses Hauses 1966/67 
gehalten worden sind, etwas verspätet Rache neh-
men wollen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11091 
Frau Funcke 
Aber da wir nun alle miteinander erwachsen sind, 
sollten auch Sie wissen, daß der Reiz solcher Reden 
allmählich abklingt 
(Abg. Dr. Apel: Genau!) 
und daß man nicht glaubwürdiger wird, wenn man 
Retourkutsche fährt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie sollten statt dessen einmal sagen, was Sie denn 
nun eigentlich wollen. 
(Abg. Dr. Wörner: Eine Vorlage der Re
-
gierung!) 
— Nicht, was Sie in der Methode wollen, sondern 
was Sie in der Sache wollen! Das ist nämlich viel 
wichtiger als Ihre dauernden Reden bezüglich der 
Methoden. Hier geht es um die Sache. 
Nun hat heute nachmittag ein Kollege gefordert, 
die Regierung solle einen Ergänzungshaushalt vor-
legen — und zwar einen Ergänzungshaushalt, der 
erst einmal den Bundesrat passieren muß —, und 
gleich der nächste Kollege sagt, es sei skandalös, 
daß der Haushalt nicht noch im Juni verabschiedet 
werde. Meine Damen und Herren, wollen Sie einmal 
erklären, wie das gehen soll? Selbst wenn Sie vor 
lauter Zahlen allmählich halb blind geworden sind, 
müßten Sie doch so viel wissen, daß das beides mit-
einander nicht geht. Und so sind auch andere Forde-
rungen von Ihnen nicht miteinander vereinbar. 
Wir stellen gemeinsam fest, daß die Ausgaben im 
Etat höher sind als die Einnahmen. Diese Ausgaben 
beruhen auf Gesetzen, die entweder die CDU/CSU 
noch selbst vorgelegt 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
oder, wie in den letzten zwei Jahren, denen sie 
zugestimmt hat. Sie beruhen auf Verträgen, die uns 
außenpolitisch binden und die die Oppositionspar-
teien ja wohl nicht in Frage stellen wollen. Und sie 
beruhen auf Notwendigkeiten der inneren und 
äußeren Sicherung, der Gesundheitspolitik und der 
Minderung des Wohnungsfehlbedarfs, Dinge, die 
Sie alle ständig von der Regierung und den Koali-
tionsparteien fordern. Das sind die Ausgaben. 
Dagegen stehen Einnahmen, die auf Gesetzen be-
ruhen, die die CDU/CSU während ihrer Regierungs-
zeit beschlossen hat. Und sie beruhen auf Gesetzen, 
mit denen wir zur Verbesserung des Haushalts bei-
tragen wollten, die Sie aber abgelehnt haben. Dafür 
haben Sie aber wesentliche zusätzliche Ausgaben 
gefordert. Das heißt also, die Schere wäre noch viel 
offener, wenn wir allen Ihren politischen Vorstel-
lungen gefolgt wären. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dazu kommen die 2,5 Milliarden DM für die Län-
der, die Sie wohl ernsthaft nicht in Frage stellen 
wollen. 
Was kann man nun tun? 
(Abg. Vogel: Eine Vorlage!) 
Man kann die Einnahmen erhöhen. Das wollen Sie 
offensichtlich nicht; denn das haben Sie ja schon 
abgelehnt. Man kann die Ausgaben streichen. Das 
können wir ja dann gemeinsam tun. Dafür ist die 
Rücküberweisung vorgesehen. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Aber dann müssen Sie einmal sagen, wo Sie strei-
chen wollen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sie! — Abg. 
Dr. Ritz: Wer regiert hier eigentlich?) 
— Ihr Zuruf scheint mir allerdings Anlaß zu sein, 
einmal über die Rechte und Möglichkeiten des Par-
laments nachzudenken. 
(Abg. Dr. Wörner: Weil die Regierung 
nicht mehr weiter weiß!) 
Ich komme gerade aus dem Reichstag und habe mir 
dort die Ausstellung über das Ringen um eine parla-
mentarische Vertretung des Volkes und das heißt 
vorrangig das Haushaltsrecht der Volksvertretung 
angesehen. Damals wußte man sehr genau, daß das 
Etatrecht das vornehmste Recht des Hauses und 
nicht der Regierung ist. Die Regierung kann sparen, 
wo immer sie es für richtig hält. Darum braucht sie 
keinen Menschen zu fragen. Aber wenn wir die von 
der Regierung vorgesehenen Ausgaben begrenzen 
wollen, dann ist das unsere Sache zu streichen und 
nicht die der Regierungsbank. So liegen nämlich tat-
sächlich die Rechte in diesem Hause. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wenn Sie jetzt der Meinung sind, der Haushalt 
sei nicht in Ordnung, dann ist es Ihre Aufgabe, — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Herr Schiller ist  
dieser Auffassung!) 
Wer redet denn von dem Ergänzungshaushalt? 
Doch Sie, nehme ich an. Wenn Sie also der Meinung 
sind, dieser Haushalt sei nicht in Ordnung, dann 
erwarten wir Ihre Vorschläge. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Frau Kollegin, ich darf Sie auf den Ablauf der Rede-
zeit aufmerksam machen. 
Frau Funcke: (FDP): Meine Herren und Damen, 
nun sagen Sie nicht. Das können wir nicht, dafür 
brauchen wir die Regierung. So armselig ist Ihre 
Fraktion doch wohl nicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — An
haltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
Die Opposition dieses Hauses besteht aus drei 
Parteien plus Anhang. Sie haben drei aktive Par-
teivorsitzende in Ihren Reihen. Sie haben ehemalige 
Finanzminister und Finanzstaatssekretäre und Sie 
stellen den Vorsitzenden des Haushaltsausschusses. 
Zu sagen, daß Sie da nicht durchgucken, 
(Abg. Leicht: Wir gucken durch!) 
scheint mir allerdings nicht eine Frage der Beschaf-
fenheit des Haushalts zu sein, sondern ein Frage 
der Intelligenz und des Sachverstandes der Kritiker 
zu sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
11092 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Meine Damen und Herren, das Wort hat Herr Bun-
desminister Ehmke. 
Dr. Ehmke, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ich möchte mich nicht auf das Fachgebiet meiner 
Kollegin Strobel begehen, aber ich wundere mich, 
wenn in dieser Debatte — jedenfalls was die Wirt-
schafts- und Finanzlage betrifft — von Siechtum 
gesprochen wird. Denn die Wahrheit ist doch die: 
daß wir überhaupt in der Diskussion sind, die Kre-
ditaufnahme etwas zu kürzen, liegt daran, daß die 
Wirtschaft entgegen Ihren Voraussagen wieder auf 
dem Aufwärtswege ist und wir aus diesem Grunde 
der Meinung sind, wir sollten nicht nur den Even-
tualhaushalt fortlassen, sondern auch sonst noch 
etwas kürzer treten. Und daß der Kollege Strauß 
uns in diesen Tagen so fehlt, liegt ja wohl daran, 
daß sich alle seine Voraussagen in der ersten Le-
sung des Haushalts über Stagflation, Rezession und 
Wirtschaftskrise als barer Unsinn entpuppt haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Damals hat er ja so geredet, als ob er seinen Dok-
tor in Innsbruck schon gemacht hätte. Heute fehlt er 
nun hier, was wir sehr bedauern; denn er würde uns 
dann auch bestätigen, wie falsch seine Prognosen 
sind, und daß, gerade weil wir wegen der guten 
Wirtschaftspolitik von Karl Schiller nicht in 
eine — — 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
— Meine Damen und Herren von der Opposition, 
das können Sie doch nicht bestreiten. Sie reden von 
den Leuten draußen im Lande. Die haben nicht ver-
gessen, daß Sie 1966/67 eine Wirtschaftskrise ver-
ursacht haben mit Hunderttausenden von Arbeits-
losen in diesem Lande. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dies haben wir zu verhindern gewußt, und daß wir 
jetzt über den Haushalt reden, ist die Folgeerschei-
nung einer sehr guten Sache, nämlich der, daß es 
wirtschaftlich besser steht, als Sie alle gedacht 
haben.  
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Das sollte man doch beim Stichwort „Siechtum" 
nicht vergessen, statt hier wieder das zu zerreden, 
was für die deutsche Wirtschaft in den letzten Mo-
naten erreicht worden ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der CDU/CSU.) 
Wenn man in dieser Debatte von „Siechtum" reden 
kann, dann doch wohl nur von dem der Opposition, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
die ihren Kanzlerkandidaten eben nicht durchbe-
kommen hat. Er ist ja seit der Enthaltsamkeitskur 
bei den Ostverträgen sicher nicht gesünder gewor-
den. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Was wir jetzt hier erleben, ist, daß Sie auf der 
einen Seite Neuwahlen nicht wollen und nun den 
Wahlkampf außerhalb von Neuwahlen im falschen 
Saale stattfinden lassen. Das ist es doch, was wir 
heute von Ihnen erleben. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
Damit wird der Sache nicht gedient und damit wird 
auch der deutschen Wirtschaft nicht gedient. Wir 
können diese Haushaltskorrekturen ohne große 
Schwierigkeiten machen, und wir sollten den wirt-
schaftlichen Erfolg der letzten Monate, den die 
arbeitenden Menschen draußen miterarbeitet haben, 
nicht zerreden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Das Wort hat der Abgeordnete Jenninger. 
Dr. Jenninger (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wenn Herr Minister 
Ehmke zu den Fragen des Haushalts spricht und bei 
dem, was er soeben gesagt hat, fällt einem der 
Spruch ein: „Je kahler der Junker, desto größer 
der Prunker." 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Frau Kollegin Funcke, ich bin gern bereit, Ihnen 
einen Nachhilfeunterricht über das zu geben, was 
eigentlich Gegenstand dieser Debatte sein sollte. 
Nur in einem muß ich Sie leider enttäuschen: den 
roten Faden kann ich Ihnen nicht geben; den müssen 
Sie hier suchen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
um auf das zu kommen, um was es hier geht. 
Ich glaube, daß wir gestern deutlich genug ge-
macht haben, daß wir uns nicht gegen eine Behand-
lung dieser Fragen im Haushaltsausschuß wehren, 
sondern daß wir haben wollen, daß diese Bundes-
regierung ihrer verfassungsmäßigen Pflicht nach-
kommt, um diesem Hohen Hause eine nach dem 
Gesetz und der Verfassung vorgesehene Vorlage 
zu bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dies ist doch der Gegenstand unserer Auseinander-
setzung. 
Wenn jetzt das Thema Neuwahlen herein-
gebracht worden ist, muß ich sagen: das hätten wir 
gestern schön abrollen lassen können, wenn der 
Herr Bundeskanzler hier heraufgekommen wäre 
und die Vertrauensfrage gestellt 
(lebhafter Beifall bei der CDU/CSU) 
und gesagt hätte, wie es um die Finanzen unseres 
Staates steht. Dann hätte er zugestehen müssen, 
daß er recht gehabt hat, indem er sagte: Das, was 
der Herr Schiller verkündet hat, Herr Kollege Bar-
zel, war nicht nur unausgegoren, sondern war — 
wie er hinzugefügt hat — auch noch verworren. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Herr Schiller hat davon gesprochen, daß wir 
hier ein Kolossalgemälde aufgemalt hätten. Es gibt 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11093 
Dr. Jenninger 
ein Kolossalgemälde, und das ist die Regierungs-
erklärung des Bundeskanzlers. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Heute wird vom Herrn Bundeswirtschaftsminister 
dargelegt, wir müßten der Regierung Zeit lassen, 
damit sie jetzt ihre Vorlage ausarbeitet. Ich erinnere 
Sie, Herr Bundesfinanzminister, an Ihre Rede am 
 27. April hier im Deutschen Bundestag. Da haben 
Sie gesagt: Erstens, zweitens, drittens, und dann 
wörtlich: „Dies ist ein ganz konkretes Aktions-
programm von. drei Punkten zur Anpassung des 
Vollzugs des Haushalts 1972 an die jeweilige Kon-
junkturentwicklung. An diesem Aktionsprogramm, 
meine sehr geehrten Damen und Herren, sollten 
sich alle in diesem Hohen Hause beteiligen, auch 
die Opposition." Wir begrüßen es, Herr Bundes-
finanzminister, daß Sie die Katze aus dem Sack 
gelassen haben. Aber diese Regierung und diese 
Regierungsparteien beteiligen sich halt nicht an 
dieser Aktion. Das ist die Wirklichkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie haben schließlich in Ihrem Papier dargelegt, 
daß Sie schon am 18. März 1971 vor dem Wirt-
schaftsausschuß über die Situation der Finanzen 
richtig berichtet hätten. Nur dem Deutschen Bun-
destag, dem Haushaltsausschuß haben Sie nicht die 
Wahrheit gesagt! Dies ist die traurige Wirklichkeit, 
meine sehr geehrten Damen und Herren, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
vor der wir stehen und die wir leider nun in diesen 
Tagen im Haushaltsausschuß bewältigen müssen. 
Herr Wehner, zum Schluß darf ich noch das auf-
nehmen, was Sie gesagt haben. Vergleichen wir 
einmal die Fakten. 1965, 1966 hat man davor ge-
warnt: wenn das so weitergeht, wird es in vier 
Jahren ein Defizit im Bundeshaushalt von 6 bis 8 
Milliarden DM geben. Das haben wir heute schon 
allein durch diese Regierung in einem Jahr. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Gemessen an dieser Situation, Herr Wehner, 
(Abg. Wehner: Sie üben sich in Zahlen!) 
würde mein Landsmann Kiesinger sagen: Das, was 
1966 war, war ein „Krisele" gegenüber dem, was 
wir heute als Krise haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Wir wollen uns — das möchte ich zum Abschluß 
sagen — die Arbeit im Haushaltsausschuß nicht 
leicht machen. 
(Abg. Fellermaier: Erhard ist wegen des 
„Krisele" gestürzt!) 
— Gemessen an den Zuständen heute, müßten da 
eigentlich schon fünf Bundeskanzler zurückgetreten 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir wollen uns die Arbeit im Haushaltsausschuß 
nicht leicht machen. Aber eines sage ich Ihnen: dies 
ist nicht die Knechtsarbeit dieses Parlaments. Frau 
Funcke, es ist einfach eine Pflicht der Regierung, 
hier diese Vorlage einzubringen. Das Parlament 
kann darüber verhandeln, aber die Einbringungs-
pflicht hat die Bundesregierung und nicht das Parla-
ment. Das müssen Sie einmal in den Kommentaren 
zum Haushaltsrecht nachlesen, da ist das alles auf-
geschrieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
— Ja, das muß man Ihnen sagen: Sie suchen ja 
nach einer Begründung. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD.) 
Lassen Sie mich zum Schluß kommen. Ich meine, 
daß wir alle die Situation, diese finanzielle Misere, 
in die uns diese Bundesregierung gebracht hat, 
ernst nehmen müssen, daß wir alle mit dazu bei-
tragen werden, um aus dieser verfahrenen und ver-
worrenen Situation das beste zu machen. Aber wir 
fordern die Bundesregierung noch einmal auf, nicht 
nur diesem Parlament, sondern auch der deutschen 
Öffentlichkeit ihre wirkliche Situation und die 
unseres Staates und unserer Finanzen wahr und 
ehrlich darzulegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Meine Damen und Herren, das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Arndt (Berlin). 
Dr. Arndt (Berlin) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich kann mir manches von dem 
Kollegen Jenninger zu eigen machen, insbesondere 
die Auffassung, daß Gemeinsamkeit zu etwas führt. 
Heute haben wir z. B. — alle drei Fraktionen ein-
stimmig — im Finanzausschuß im Ratifikationsver-
fahren den Ratifikationsgesetzen für das Doppelbe-
steuerungsabkommen mit der Schweiz zugestimmt. 
Das ist für die Staatseinnahmen und für die Steuer-
gerechtigkeit eine wichtige Sache. 
(Beifall.) 
Aber, Herr Jenninger, ich kann mir andere Sachen 
nicht zu eigen machen, z. B. das Wort vom „Krisele 
1966". Vielleicht haben Sie nicht richtig überlegt, 
und vielleicht standen Sie auch damals in gesicher-
ten Einkommensverhältnissen. Aber sehen Sie, 
neben der halben Million Arbeitsloser, die es damals 
gab, waren immer noch 3 oder 4 weitere Millionen, 
die um ihren Arbeitsplatz zitterten. Das hat die da-
malige Regierung damals zu Fall gebracht. Die da-
malige Finanzkrise ist dadurch entstanden, daß die 
Staatseinnahmen mit der abnehmenden Konjunktur 
wegrutschten. Niemand kann sagen, daß wir heute 
auch nur etwas entfernt Ähnliches haben. 
(Abg. Leicht: Aber dafür andere Tatbe
-
stände!) 
Denn die Staatseinnahmen laufen zügig und gesund, 
(Abg. Rösing: Inflation!) 
die Arbeitsplätze sind gesichert, die Konjunktur
überhitzung des vorigen Jahres ist gebrochen wor
den. Jedenfalls kann ich nicht davon ausgehen, daß 
11094 	Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 
Dr. Arndt (Berlin) 
die Konjunktur etwa bereits zu warm wäre; sie ist 
nicht mehr kalt, aber es ist richtig, aufzupassen. 
Es ist gut, daß wir diese Aktuelle Stunde hatten. 
Es ist der Regierung und vor allem dem Bundes-
minister für Wirtschaft und Finanzen die Möglich-
keit gegeben worden, das Gerede von der Finanz-
misere zu zerstreuen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der CDU/CSU.) 
Wir haben die Statistiken der Deutschen Bundes-
bank. Es mag sein, daß Sie diese Quelle nicht mögen, 
aber danach haben wir im Jahre 1970 — das war 
das erste Jahr der Regierung — eine Verschuldung, 
eine Kreditaufnahme netto, ein Defizit, Sie können 
sich einen der drei Begriffe aussuchen, je nach Gusto, 
von einer halben Milliarde DM gehabt. 1971 waren 
es 1,3 Milliarden DM, und zwar gleichzeitig bei 
Staatseinnahmen und -ausgaben von 85 und von 
96 Milliarden DM und gleichzeitig bei Investitionen 
im zivilen Bereich des Bundeshaushalts von etwa 
15 Milliarden DM. 
(Abg. Leicht: Mit weniger Leistung!) 
Wenn man das als eine Misere bezeichnet, ist es eine 
Zumutung, von unseren Unternehmen zu verlangen, 
daß sie einen hohen Teil ihrer Investitionen für die 
Zukunft auf dem Wege der Kreditaufnahme finanzie-
ren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Denn wenn man das eine Misere nennt, heißt das, 
daß man für den Staat eine 100%ige Selbstfinanzie-
rung der Zukunftsinvestitionen durch Kreditauf-
nahme verlangt. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
— Dann schauen Sie sich die Zahl der ersten vier 
Monate in der Statistik der Bundesbank an! Die 
Statistik endet nicht Ende Dezember, sie geht weiter. 
Da haben Sie einen Überschuß der Einnahmen über 
die Ausgaben, und das geht weiter. Wo ist denn da 
der Beleg? Ich möchte Sie bei allem Suchen nach 
Gemeinsamkeit um eines bitten. Da treffen Sie, was 
die Belange des Staates und dieses Volkes anbe-
langt, auf unsere Bereitschaft, über konkrete Dinge 
zu reden, zu verhandeln; Sie treffen sogar auf die 
Bereitschaft, dann Vorschläge zu machen, wenn Sie 
keine machen können oder wollen. Ich bitte Sie 
aber, nicht zu vergessen: eine Krisenstrategie, die 
vieles von dem, was in diesem Volk mit dieser Re-
gierung, durch diese Regierung — manches auch 
neben dieser Regierung — erreicht worden ist, mies 
macht, schadet der Demokratie und diesem Staat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich kann konkret werden. Herr Kollege Götz und 
andere haben dauernd über die Inflation, die Infla-
tion und über die Inflation geredet. Wir wissen 
doch, daß die Welt in einer Inflation steht. Verlan-
gen Sie etwa von der Bundeswehr, daß sie den Welt-
frieden sichert? Wie sollen diese Bundesrepublik 
Deutschland und die Bundesbank mit ihrem ökono-
mischen und fiskalischen Einsatz es schaffen, gegen 
die Inflationsquellen in der Welt allein vorzugehen? 
Sie kann einen Beitrag leisten; das ist brilliant und ( 
mutig geschehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wo standen Sie, Herr Götz und Herr Leicht, in der 
Diskussion um die Freigabe der Wechselkurse und 
vorher in der Aufwertung? Ich weiß, in einem Fall 
hat man sich enthalten und im anderen Fall war man 
dagegen. 
(Abg. Leicht: Was war denn die Folge?) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Sie sind am Ende Ihrer Redezeit. 
Dr. Arndt (Berlin) (SPD) : Ich bin gleich fertig. 
Gemeinsamkeit heißt auch Gemeinsamkeit im Mutig
-
sein. Das, hoffe ich, schaffen wir noch mit Ihnen. — 
Vielen Dank! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt -Vockenhausen: 
Meine Damen und Herren, damit ist die Aktuelle 
Stunde zu Ende. 
Das Wort zu einer Erklärung nach § 36 der Ge-
schäftsordnung hat der Herr Abgeordnete Stark er-
beten. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Mit Erlaubnis des 
Präsidenten gebe ich folgende Erklärung nach § 36 
der Geschäftsordnung: ( 
Im Zusammenhang mit der gestrigen Debatte über 
das Problem der Haftrechtsnovelle wurde mir von 
dem Kollegen Metzger mehrmals vorgeworfen, ich 
hätte bezüglich der Beratung des Haftrechts „die 
Unwahrheit gesagt", „falsche Behauptungen aufge-
stellt", und „durch Wiederholungen würden meine 
falsche Behauptungen nicht richtiger". Herr Kollege 
Metzger hat darüber hinaus die Behauptung aufge-
stellt, daß er der erste gewesen sei, der das Problem 
des Haftrechts im Rechtsausschuß angesprochen und 
herausgestellt habe. 
Ich weise diese Unterstellungen des Kollegen 
Metzger mit Entschiedenheit zurück und erkläre, daß 
ich in keinem Punkt meiner gestrigen Rede bezüg-
lich des Haftrechts die Unwahrheit gesagt habe oder 
falsche Behauptungen aufgestellt habe. Es ist viel-
mehr an Hand der Vorlagen und Protokolle des Bun-
destages eindeutig nachweisbar, daß Herr Kollege 
Metzger die Unwahrheit bezüglich der Beratung des 
Haftrechts gesagt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von der 
SPD.) 
Der Rechtsausschuß hat nämlich nur auf Grund 
eines Entschließungsantrags der CDU/CSU-Fraktion 
das Haftrecht überhaupt beraten. Das gleichzeitig 
zur Beratung vorliegende Sofortprogramm der Bun-
desregierung zur Verbrechensbekämpfung enthielt 
keinen Satz über das Haftrecht. 
Dazu kommt, daß Herr Kollege Metzger mich ge-
stern bewußt — und deshalb muß ich das hier 
Deutscher Bundestag — 6. Wahlperiode — 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11095 
Dr. Stark (Nürtingen) 
sagen — unvollständig zitiert hat und meine Ein-
schränkung bezüglich der Anhörung von Sachver-
ständigen: „Falls der Ausschuß bei Vorliegen des 
Erfahrungsmaterials der Polizeidienststellen, Staats-
anwaltschaften und Gerichte noch Zweifelsfragen zur 
Novellierung des Strafprozeßrechts habe; es sei not-
wendig, bald zu handeln" einfach unterschlagen hat. 
Das finde ich sehr unfair von dem Kollegen Metzger, 
zumal ich mit ihm sonst im Rechtsausschuß gut zu-
sammenarbeite. 
Das, meine Damen und Herren, mußte ich hier 
erklären. Ich bin ansonsten nicht zimperlich. Aber 
wenn hier jemand einem dreimal die Unwahrheit 
unterstellt und sie selber sagt, dann sollte das in 
diesem Hause auch unter Kollegen nicht ungerügt 
bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmitt-Vockenhausen: 
Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. 
Ich schließe die heutigen Beratungen des Deut-
schen Bundestages und berufe die nächste Sitzung 
des Deutschen Bundestages für Freitag, den 9. Juni 
1972, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16.30 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 6. Wahlperiode - 189. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Juni 1972 	11097 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 1 * 9. 6. 
Alber *** 9. 6. 
Dr. Arndt (Berlin) * 9. 6. 
Dr. Artzinger * 9. 6. 
Bals *** 9. 6. 
Bauer (Würzburg) *** 9. 6. 
Behrendt * 8. 6. 
Blumenfeld *** 9. 6. 
Dr. Burgbacher * 9. 6. 
Dichgans 9. 6. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus *** 9. 6. 
Dr. Dittrich * 9. 6. 
Draeger *** 9. 6. 
Ehnes 9. 6. 
Dr. Enders *** 9. 6. 
Frau Griesinger 8. 6. 
Dr. Hallstein 8. 6. 
Frau Herklotz *** 9. 6. 
Hermesdorf (Schleiden) *** 9. 6. 
Hösl *** 9. 6. 
Jung *** 9. 6. 
Dr. Jungmann 24. 6. 
Kahn-Ackermann *** 9. 6. 
Frau Klee *** 8. 6. 
Dr. Klepsch *** 9. 6. 
Klinker * 8. 6. 
Dr. Koch * 8. 6. 
Lange * 9. 6. 
Lemmrich *** 9. 6. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lenze (Attendorn) *** 9. 6. 
.Lücker (München) * 9. 6. 
Memmel * 8. 6. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 9. 6. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 9. 6. 
Müller (Aachen-Land) * 9. 6. 
Dr. Müller (München) *** 9. 6. 
Frau Dr. Orth * 8. 6. 
Pawelczyk *** 9. 6. 
Pöhler *** 9. 6. 
Dr. Reischl * 8. 6. 
Richarts * 8. 6. 
Richter *** 9. 6. 
Dr. Rinderspacher *** 9. 6. 
Roser *** 9. 6. 
Dr. Schmid (Frankfurt) *** 9. 6. 
Schmidt (Würgendorf) *** 9. 6. 
Dr. h. c. Schmücker *** 9, 6. 
Schneider (Königswinter) 24. 6. 
Dr. Schulz (Berlin) 13. 6. 
Sieglerschmidt *** 9. 6. 
Springorum * 9. 6. 
Strauß 9. 6. 
Frau Dr. Walz *** 9. 6. 
Weigl 9. 6. 
Winkelheide 9. 6. 
Zebisch 8. 6. 
*Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
** Für die Teilnahme an Sitzungen der Beratenden Ver-
sammlung des Europarats 
*** Für die Teilnahme an Sitzungen der Versammlung 
der Westeuropäischen Union</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/06/06189.pdf</pdf_url>
    <id>3569</id>
    <dokumentnummer>06/189</dokumentnummer>
    <datum>1972-06-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
