<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3581</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/2</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-10-20</datum>
  <titel>Protokoll der 2. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
2. Sitzung 
Bonn, den 20. Oktober 1965 
Inhalt: 
Wahl des Bundeskanzlers 	  7 A 
Ergebnis 	  8 A 
Abg. Dr. Dr. h. c. Erhard nimmt die 
Wahl an 	  8 B 
Vereidigung des Bundeskanzlers . . . 	 8 C 
Nächste Sitzung 	  8 D 
Anlage 	  9 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Oktober 1965 
2. Sitzung 
Bonn, den 20. Oktober 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 15.01 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Wir treten in die Tagesordnung ein. Einziger 
Punkt der Tagesordnung: 
Wahl des Bundeskanzlers 
Ich gebe dem Hause bekannt, daß mir der Herr 
Bundespräsident folgendes Schreiben geschickt hat: 
Gemäß Artikel 63 Abs. 1 des Grundgesetzes 
schlage ich dem Bundestag vor, Herrn Professor 
Dr. Ludwig Erhard zum Bundeskanzler zu wäh-
len. 
Meine Damen und Herren, nach § 4 der Geschäfts-
ordnung erfolgt die Wahl des Bundeskanzlers mit 
verdeckten Stimmzetteln. Zur Wahl steht nur der 
von dem Herrn Bundespräsidenten vorgeschlagene 
Kandidat. Stimmkarten, die mit anderen Namen be-
schrieben werden, sind ungültig. 
Ich darf Sie bitten, meine Damen und Herren, die 
weißen Stimmkarten zu benutzen und darauf ent-
weder „Ja" oder „Nein" zu schreiben. Wer dem 
Vorschlag des Herrn Bundespräsidenten zustimmt, 
schreibt „Ja", wer ihn ablehnt, schreibt „Nein". Un-
beschriebene Karten gelten als Stimmenthaltungen. 
Meine Damen und Herren, ich habe gestern vor 
diesem Hause der Klage darüber Ausdruck gegeben, 
daß unsere Berliner Mitglieder einem Sonderstatus 
unterworfen sind, der ihnen hier das volle Stimm-
recht vorenthält. Ich wäre mißverstanden, wenn 
daraus der Schluß gezogen würde, daß wir resignie-
ren und es bei der Klage bewenden lassen. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Wenn ich die Überzeugung aussprach, daß auch die-
ser Bundestag mit nüchterner Entschlossenheit an 
der Wiederherstellung unserer staatlichen Einheit 
weiterarbeiten wird, so schließt das selbstverständ-
lich ein, daß wir auch alles zu prüfen und zu tun 
willens sind, was die völlige, gleichberechtigte Mit-
wirkung der Berliner Mitglieder im Bundestag zu 
fördern und herbeizuführen geeignet ist. 
(Erneuter Beifall im ganzen Hause.) 
Zur Stunde aber, meine Damen und Herren 	und 
das ist die rauhe Wirklichkeit —, sind wir in dieser 
Sache noch einer Auflage unterworfen, wie ich aus 
der Kompetenz meines Amtes heraus leider nicht 
ändern kann. Das hat zur Folge, daß auch bei dieser 
Bundeskanzlerwahl die Stimmen der Berliner Mit-
glieder des Hauses nicht berücksichtigt werden kön-
nen. Dem seitherigen Brauche folgend werden ihre 
Stimmen gesondert gezählt. Ich muß unsere Berliner 
Kolleginnen und Kollegen deshalb bitten, ihre 
Stimmkarte in die von Ihnen aus gesehen rechts 
stehende kleine Urne zu werfen. 
(Zurufe: Nein, links!) 
— Jetzt haben Sie sie genau umgekehrt hingestellt, 
als mir meine Verwaltung hier aufgeschrieben hat. 
(Heiterkeit.) 
Wissen Sie was: Wenn das ein Symbol dafür wäre, 
daß der ganze Status wackelt, aber positiv zum 
Guten hin, dann könnte man es ja hinnehmen. Nun, 
meine Damen und Herren, wie auch immer, auf der 
Urne steht außerdem: „Berliner Abgeordnete." 
Die Schriftführer werden die Namen nach dem 
Alphabet aufrufen. Auf Ihren Plätzen, meine Damen 
und Herren, liegt eine Namensliste. Ich darf Sie 
bitten, an Hand dieser Liste die Abstimmung zu ver-
folgen und sich an die Urne zu bemühen, sobald Sie 
an der Reihe sind. 
Ich bitte vier Schriftführer, sich nunmehr an die 
Urne zu begeben. Die Abstimmung kann beginnen. 
Ich bitte, mit dem Namensaufruf zu beginnen. 
(Namensaufruf und Wahl bis zum Aufruf 
der Abg. Frau Berger-Heise.) 
— Meine Damen und Herren, es tut mir leid, der 
Wahlgang muß von neuem beginnen. 
(Große Unruhe.) 
Irren ist menschlich: Eine Karte, die in den kleinen 
Kasten gehört, ist in den großen gekommen. Man 
kann jetzt nicht den großen Kasten öffnen und 
diese Karte heraussuchen. — Ich mache die Mit-
glieder des Hauses, die in der Annahme, sie hätten 
ihre Pflicht getan, den Saal verlassen haben, darauf 
aufmerksam, daß der Aufruf noch einmal beginnt, 
daß sie sich also noch einmal in den Sitzungssaal be-
mühen müssen. Ich lasse das im Hause ausrufen. 
Ich bitte, den Namensaufruf von vorn zu begin-
nen. 
(Namensaufruf und Wahl.) 
8 	Deutscher Bundestag 5. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Oktober 1965 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, ich frage, ob alle Namen aufge-
rufen sind. Ist jeder Abgeordnete hier im Saal auf-
gerufen? Sind noch Mitglieder im Hause, die ihre 
Stimmkarte nicht abgegeben haben? 
Die Abstimmung ist geschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich unterbreche die 
Sitzung für etwa 15 Minuten. 
(Unterbrechung der Sitzung von 16.03 bis 
16.20 Uhr.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, die unterbrochene Sitzung ist wieder 
eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der Abstimmung bekannt. 
Gesamtzahl der abgegebenen Stimmkarten: 487 und 
22 Berliner Stimmkarten; keine ungültigen Stimmen. 
Zahl der auf Ja lautenden Stimmkarten: 272 und 6 
von Berliner Abgeordneten. Zahl der auf Nein lau-
tenden Stimmkarten: 200 und 15 von Berliner Ab-
geordneten. Zahl der weißen Stimmkarten, also 
Stimmenthaltungen: 15 und eine Berliner Stimment-
haltung. Mithin sind für den Herrn Abgeordneten 
Professor Dr. Ludwig Erhard 272 Stimmen abge-
geben. 
Nach Art. 63 Abs. 2 des Grundgesetzes ist als 
Bundeskanzler gewählt, wer die Stimmen der Mehr-
heit der Mitglieder des Bundestages auf sich ver-
einigt. Die absolute Mehrheit der stimmberechtigten 
Abgeordneten beträgt 249 Stimmen. Ich stelle fest, 
daß der vom Herrn Bundespräsidenten vorge-
schlagene Abgeordnete Professor Dr. Ludwig Erhard 
die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bun-
destages auf sich vereinigt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Ich frage Sie, Herr Abgeordneter Dr. Erhard: Neh-
men Sie diese Wahl an? 
Dr. Dr. h. C. Erhard (CDU/CSU): Ich nehme die 
Wahl an. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP. — 
Der Vorsitzende der SPD-Fraktion, Abg. 
Erler, begibt zu Abg. Dr. Dr. h. c. Erhard 
und beglückwünscht ihn zu seiner Wahl. — 
Erneuter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich stelle fest, 
daß damit Herr Abgeordneter Professor Dr. Erhard 
zum Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland 
gewählt ist. Den Herrn Bundespräsidenten werde ich 
sogleich von diesem Ergebnis der Wahl unter-
richten. 
Auf Grund einer interfraktionellen Vereinbarung 
unterbreche ich die Sitzung wiederum, und zwar 
bis 18 Uhr. 
(Unterbrechung der Sitzung von 16.24 bis 
18.02 Uhr.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Die unterbrochene Sitzung ist wieder 
eröffnet. 
Der Herr Bundespräsident hat mir mitgeteilt, daß 
er nach Art. 63 des Grundgesetzes den heute vom 
Bundestag gewählten Abgeordneten Professor Dr. 
Dr. h. c. Ludwig Erhard zum Bundeskanzler ernannt 
habe. 
Herr Bundeskanzler, ich darf Sie bitten, zur Eides-
leistung zu mir heranzutreten. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Herr Bundeskanzler, nach Art. 64 des Grund-
gesetzes leistet der Bundeskanzler bei der Amts-
übernahme vor dem Bundestag den in Art. 56 des 
Grundgesetzes festgelegten Eid. Ich überreiche Ihnen 
das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland 
und bitte, den Eid zu sprechen. 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundeskanzler: Ich 
schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle des deut-
schen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-
den von ihm wenden, das Grundgesetz und die 
Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine 
Pflichten gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit 
gegen jedermann üben werde. So wahr mir Gott 
helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
Ihnen. 
Meine Damen und Herren, ich stelle fest, daß der 
Herr Bundeskanzler den nach der Verfassung vor-
geschriebenen Eid hiermit vor dem Bundestag ge-
leistet hat. Herr Bundeskanzler, ich spreche Ihnen 
die Glückwünsche des Hauses aus. 
(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP. — Beifall bei eini
-
gen Abgeordneten der SPD.) 
Meine Damen und Herren, die nächste Sitzung 
des Bundestages findet am Dienstag, dem 26. Okto-
ber, 17 Uhr, statt. Tagesordnung der Sitzung am 
26. Oktober: Bekanntgabe der Bildung der Bundes-
regierung und Eidesleistung der Bundesminister. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 18.05 Uhr.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Oktober 1965 	9 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter) beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Frau Eilers 23. 10. 
Frau Dr. Elsner 31. 10. 
Fritsch (Deggendorf) 20. 10. 
Koenen/Lippstadt 20. 11. 
Mengelkamp 20. 11. 
Frau Schimschok 10. 11. 
Schlager 23. 10. 
Seuffert 23. 10. 
Frau Strobel 15. 11.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05002.pdf</pdf_url>
    <id>3581</id>
    <dokumentnummer>05/2</dokumentnummer>
    <datum>1965-10-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
