<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3583</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/4</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-11-10</datum>
  <titel>Protokoll der 4. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
4. Sitzung 
Bonn, den 10. November 1965 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Dr. Conring und Dr. Wuermeling . . 17 A 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundeskanzler 17 B 
Nächste Sitzung 	  33 D 

Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	17 
4. Sitzung 
Bonn, den 10. November 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 11.01 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung spreche ich die Glückwünsche des 
Hauses dem Herrn Abgeordneten Dr. Conring zum 
71. Geburtstag am 4. November, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Dr. Wuermeling zum 
65. Geburtstag am 8. November aus. 
(Beifall.) 
Ich komme zum einzigen Punkt der Tagesord-
nung: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundeskanzler: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Die Wahlen zum 
5. Deutschen Bundestag standen -unter der Forde-
rung nach Sicherheit und Stabilität unseres wirt-
schaftlichen und sozialen Lebens. Die Wahlentschei-
dung selbst bewies, wie eng im Bewußtsein der 
Wähler der Zusammenhang zwischen wirtschaft-
licher Stabilität und politischer Sicherheit geworden 
ist. Die Bundesregierung hat ein überzeugendes 
Mandat für eine solche Politik erhalten. Den Wäh-
lern ist für ihr Vertrauen nicht besser zu danken, als 
ihren Auftrag in den kommenden Jahren sehr ernst 
zu nehmen und die zur Sicherung dieser Ordnung 
notwendigen Aufgaben schnell und entschlossen an-
zupacken. Es entsprach dieser Notwendigkeit, daß 
die Bundesregierung sogleich nach ihrer Bildung den 
Plan für den Haushaltsausgleich 1966 erarbeitet 
und dem Bundesrat zugeleitet hat. 
Der Wahlkampf hat manche Wunden hinterlassen. 
Sie zu heilen sollte unser aller Bestreben sein. Nie-
mand in diesem Hohen Hause wird mir widerspre-
chen, wenn ich sage, daß die Wahl nicht nur einen 
Auftrag an die Regierung bedeutet, sondern an alle 
Parteien des Deutschen Bundestages. Wir alle — 
und ich meine damit auch die Opposition -- haben 
ein hohes Maß an Verantwortung zu tragen, haben 
gemeinsam ans Werk zu gehen, wobei ich unter Ge-
meinsamkeit nicht Gleichheit, geschweige denn man-
gelnde Opposition verstehe. Als Staatsbürger sind 
wir alle Gewinner dieser Bundestagswahl, weil sich 
in ihr die deutsche Demokratie als eine stabile Ord-
nung erwiesen hat. 
Der 5. Deutsche Bundestag wurde im 20. Jahr nach 
dem Ende des 2. Weltkrieges gewählt. 167 seiner 
518 Abgeordneten erreichten erst nach 1945 das 
Alter der Wählbarkeit. Zwei Drittel unseres Volkes 
waren im Jahre 1933 Kinder oder noch nicht ge-
boren. Für nahezu die Hälfte aller Menschen in un-
serem Lande sind die Jahre 1933 bis 1945 geschicht-
liche Vergangenheit ohne persönliche Erinnerung. 
Für nahezu die Hälfte aller Völker der Erde liegt 
die Stunde Null ihrer nationalstaatlichen Geschichte 
nach dem Jahre 1945. Alle Generationen unseres 
Volkes tragen zwar an den Folgen einer im deut-
schen Namen von 1933 bis 1945 geübten Politik. Die 
Bezugspunkte in der Arbeit des 5. Deutschen Bun-
destages und der Politik der Bundesregierung dür-
fen dennoch nicht mehr der Krieg und die Nach-
kriegszeit sein. Sie liegen nicht hinter uns, sondern 
vor uns. Die Nachkriegszeit ist zu Ende! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutschland ist geteilt, ist zur Hälfte dem Macht-
anspruch einer Siegernation unterworfen. So wahr 
das ist und so schwer wir das empfinden, würden 
wir uns dennoch irren, wollten wir darauf bauen, 
für die Völker der Erde sei das geteilte Deutschland 
ein politisches Gebiet, das wegen seiner Teilung 
ohne weiteres auf Sympathie und Hilfe rechnen 
könne. Die Wiedervereinigung Deutschlands wird 
nicht zuletzt von unserer Fähigkeit abhängen, die 
uns freundschaftlich verbundenen und die uns vor-
erst indifferent begegnenden, ja sogar gegnerischen 
Mächte an dieser Wiedervereinigung politisch und 
wirtschaftlich zu interessieren. 
Dieses Jahr 1965 liegt hinter jener weltpolitischen 
Phase, die wir als Nachkriegszeit bezeichnen — die 
Nachkriegszeit, in der die Bundesrepublik entstand, 
in der sie zunächst als Objekt der Weltpolitik, spä-
ter als aktiv handelnde Macht Gewicht erlangte. Die 
Nachkriegszeit war weltpolitisch betrachtet keine 
„Friedenszeit". Sie war Jahre hindurch bestimmt 
durch den Zerfall der im Kriege siegreichen Mächte
-
Koalition in zwei Blöcke. In der Nachkriegszeit war 
der Bundesrepublik die außenpolitische Linie klar 
vorgezeichnet: Eine Politik „zwischen den Blöcken" 
wäre utopisch und am Ende sogar selbstmörderisch 
gewesen. 
18 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Die Bundesrepublik wurde zu einem festen Teil 
der westlichen Welt. Die Freundschaft zwischen un-
serem Volk und dem französischen ist ein Unter-
pfand der Hoffnung aller Europäer, daß dieser Kon-
tinent politische Gestalt finde. Auf dieses Ziel hin 
sind alle Möglichkeiten des deutsch-französischen 
Freundschaftsvertrages voll auszuschöpfen. 
Viel weniger vorgegeben — im Gegenteil immer-
fort hart umkämpft, von innen wie von außen kriti-
siert oder angefeindet waren die Leitlinien unseres 
wirtschaftlichen Aufstiegs und der sozialen Gesun-
dung unseres Volkes. Inzwischen wurde dieser we-
sentliche politische Inhalt deutscher Nachkriegszeit 
über die Parteien hinweg zur allgemeinen Grund-
lage deutscher Innenpolitik. Unser deutsches Modell 
einer modernen Wirtschafts- und Sozialordnung ge-
rät aus dem Höhenflug des einstmals als „Wunder" 
erschienenen Erfolges in die natürliche Phase alltäg-
licher Bewährung. Es stellt sich uns die Frage, ob 
wir eingetretene Verkrustungen dieser Ordnung 
lösen, bislang außerhalb der sozialen Marktwirt-
schaft gebliebene Schutzbereiche in den Fortschritts-
prozeß organisch einbeziehen und damit der immer 
noch anzutreffenden Neigung zu einer sterilen Ver-
zünftelung sogenannter Besitzstände ein Ende berei-
ten können. Es geht darum, ob dieses Volk, dieses 
Parlament, diese Bundesregierung, ob wir n u r in 
spannungsvoller Nachkriegszeit, in der Zeit des 
Wiederaufbaus zielstrebig Kraft und Phantasie zu 
entwickeln imstande waren. 
Mochte in der Nachkriegszeit mit einfachen Alter-
nativen von schwarz und weiß, gut und böse, falsch 
und richtig die eine oder die andere innen- oder 
außenpolitische Illusion parlamentarischer Einzel
-
gänger noch hingehen; heute indessen muß vor 
jeder öffentlichen Äußerung die Frage nach der poli-
tischen Verantwortbarkeit derlei individueller Aus-
sagen stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In dem permanenten Spannungsverhältnis zwischen 
dem kurzfristig oft leicht Durchsetzbaren und dem 
langfristig Richtigen und Notwendigen werden Bun-
destag und Bundesregierung in den kommenden 
vier Jahren schwere Entscheidungen zu treffen 
haben. 
Wenn meine Regierungserklärung von Sorge und 
Zuversicht zugleich bestimmt ist, so deshalb, weil 
sich im Prozeß des deutschen Wiederaufbaus wich-
tige wirtschafts-, sozial- und außenpolitische Daten 
verändert haben. Dieser neuen Lage gerecht zu wer-
den und aus gewonnenen Einsichten praktische 
Nutzanwendungen zu ziehen, das ist die Aufgabe 
der Politik in der vor uns liegenden Legislatur-
periode. 
Im folgenden gebe ich Ihnen eine nüchterne Ana-
lyse unserer wirtschafts- und finanzpolitischen Si-
tuation und der sich daraus ergebenden notwendi-
gen Maßnahmen. 
Unsere wirtschaftliche Situation und die Lage der 
Staatsfinanzen kann nicht ohne Sorge betrachtet 
werden. Sie unterscheidet sich aber in einem grund-
sätzlich von wirtschaftlichen Vorgängen der zwanzi-
ger und dreißiger Jahre. Heute sind wir dank bes-
serer Einsichten und auf Grund eines weit entwik-
kelten Instrumentariums in der Lage, Ursachen klar 
zu erkennen und — wenn wir wollen — auch Ab-
hilfe zu schaffen. Wir stehen dank der unlösbaren 
weltwirtschaftlichen Verflechtung Schwierigkeiten 
dann nicht machtlos gegenüber, wenn der Staat  — 
die Bundesregierung und alle öffentlichen Hände —
vor allem aber auch Arbeitgeber und Gewerkschaf-
ten bereit sind, unsere stabile und sozial-verpflich-
tete, freiheitliche Wirtschaftsordnung zu erhalten 
und sie gegen jede Aufweichung zu verteidigen. Das 
wiederum ist angesichts der verfassungsrechtlichen 
und sonstigen Gegebenheiten zwar nur eine Erwar-
tung, die sich aber erfüllt, wenn alle erkennen und 
anerkennen, daß nur eine enge Kooperation den In-
teressen aller Rechnung trägt. Dabei dürfen wir uns 
in der Haushaltsgestaltung nicht darauf beschrän-
ken, uns nur innerhalb der von der Währungssta-
bilität gezogenen Grenzen zu bewegen. Wir müssen 
vielmehr bewußter und wirksamer als bisher im 
Bundeshaushalt ein Instrument dafür erkennen, die 
Aufgaben der Zukunft zu meistern. Das erfordert 
sowohl die Fixierung politischer Prioritäten als auch 
eine langfristige Haushaltsplanung. 
Erfolg werden wir nur haben, wenn wir auf die 
Dauer und auf allen Gebieten diesem Ziel der Sta-
bilität zu dienen bereit sind. Die öffentliche Zustim-
mung ist uns auf lange Sicht gewiß, wenn wir nur 
entschlossen handeln. Aber die Regierung wäre ver-
pflichtet, auch dann zu handeln, wenn sie dieser 
öffentlichen Zustimmung nicht in jedem Augenblick 
gewiß sein könnte. Denn die Idylle eines trügeri-
schen Wohlergehens um den Preis einer inflationä-
ren Entwicklung müßte mit der Zerreißung unserer 
wirtschaftlichen und finanziellen Ordnung enden. 
So umstritten oder einseitig es erscheinen könnte, 
angesichts der vielfältigen Aufgaben außen-, sicher-
heits- und verteidigungspolitischer Art Walther 
Rathenaus Aussage zuzustimmen, daß die Wirt-
schaft unser Schicksal sei, ist doch nicht zu verken-
nen, daß die starke wirtschaftliche Stellung der 
Bundesrepublik, ihre Leistungskraft und handels-
politische Geltung der deutschen Außenpolitik ein 
besonders wirksames Instrument an die Hand ge-
ben. Wirtschaftliche Kraft münzt sich um in poli-
tische Stärke, wie umgekehrt politische Sicherheit 
der Wirtschaft und Gesellschaft zu gedeihlicher Ent-
wicklung verhilft. Jedenfalls würde eine wirtschaft-
liche Schwächung unseres Landes, neben den 
schwerwiegenden innenpolitischen Folgewirkungen, 
unserem außenpolitischen Rang und unserer Hand-
lungsfähigkeit in der Welt schweren Schaden zu-
fügen. 
Die deutsche Außenpolitik muß sich bei der Ver-
teidigung deutscher Lebensinteressen und der 
Durchsetzung der politischen Anliegen unseres ge-
spaltenen Landes in überzeugender Weise auf ein 
sozial stabiles und wirtschaftlich lebenskräftiges 
Deutschland stützen können. Die uns gezollte Ach-
tung und Anerkennung der Welt gilt neben der 
vom deutschen Volk bezeugten demokratischen Hal-
tung der gesellschaftlichen Ordnung, die wir aus 
dem Chaos schufen, und dem erstaunlich raschen 
und erfolgreichen Wiederaufbau. Auf diese Weise 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	19 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
 sind wir — ich sage es ohne Überheblichkeit — 
wieder etwas geworden. Das deutsche Kräftepoten-
tial hat innerhalb des Bündnisses Gewicht erlangt; 
dies wird auch im gegnerischen Lager, wenn auch 
mit anderen Vorzeichen, registriert. 
Was aber macht das deutsche Kräftepotential aus? 
Es sind die Menschen, ihr Wille und ihre Fähigkeit 
zu arbeiten, geistige und wirtschaftliche Leistungen 
zu vollbringen. Dieses Potential erwächst aus der 
Dynamik einer freiheitlichen Ordnung. Vor allem 
aber beruht es auf einem modernen Gesellschafts-
gefüge, das die Grundlagen bildet für alle in die 
Zukunft gerichteten kulturellen, wissenschaftlichen, 
wirtschaftlich-technischen und sozialen Anstrengun-
gen. 
Nach den geschichtlichen Erfahrungen unseres Vol-
kes, die das Bewußtsein der Abhängigkeit aller von 
allen geweckt und bestärkt haben, hat die deutsche 
Gesellschaft den Charakter einer Klassengesellschaft 
verloren. An ihre Stelle ist eine Leistungsgemein-
schaft getreten. Trotzdem dürfen wir nicht ver-
kennen, daß diese noch von innen bedroht ist, näm-
lich durch allzu viele Versuche, partiellen Interessen 
ein Übergewicht zu verschaffen. 
Wollen wir auf dem Weg des bisherigen Erfolges, 
des Fortschritts, des politischen und sozialen Frie-
dens bleiben, so muß die deutsche Gesellschaft 
weitere Schritte in jene moderne Ordnung tun, die 
ich als formierte Gesellschaft charakterisiere. 
(Lachen und Aha-Rufe bei der  SPD.) 
Sie wird nicht durch eine Aktion geschaffen, sondern 
entfaltet sich aus einem Prozeß. Sie ist auch nicht 
ständestaatlich gegliedert; vielmehr beruht sie auf 
der Überzeugung, daß die Menschen nicht nur durch 
Gesetze, sondern aus Einsicht das ihrem eigenen 
Wohle Dienende zu tun bereit sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die formierte Gesellschaft ist jedoch alles andere 
als eine philantropische Vision. Sie geht also nicht 
von einem weltfremden idealtypischen Menschenbild 
aus. Diese moderne Leistungsgesellschaft ist gewiß 
auch nicht frei von Interessengegensätzen. Aber 
diese sind nicht mehr Elemente des Zerfalls ihrer 
Einheit, sondern werden immer mehr Motor eines 
permanenten Interessenausgleichs unter dem Ge-
sichtspunkt des allgemeinen Wohls. 
Diese neue Ordnung ist die gesellschaftspolitische 
Konsequenz ,der sozialen Marktwirtschaft. Gerade 
am Beispiel der sozialen Marktwirtschaft läßt sich 
aufzeigen, daß die formierte Gesellschaft keine 
Utopie ist. 1948 und in den nachfolgenden Jahren 
wurden mit scheinbar guten Gründen Sorgen vor-
getragen, die völlige Liberalisierung der deutschen 
Nachkriegswirtschaft könnte vor allem zu Lasten der 
sozial schwachen Gruppen gehen. Befürchtungen 
wurden laut, daß die infolge dieser Wirtschaftsform 
und der technologischen Entwicklung notwendig wer-
denden sozialen Umschichtungen nicht wiedergut
-
zumachende Schäden am Volksganzen verursachen 
würden oder daß die geringe Produktion zur Ab-
deckung der Kaufkraft nicht ausreichen könnte. 
Mittlerweile haben alle Schichten und Gruppen unse-
res Volkes erfahren, daß die Vertretung der eigenen 
Interessen nicht notwendig den Konflikt mit anderen 
auslösen muß, sondern daß der verständnisvolle 
Ausgleich ein gutes Mittel demokratischer Politik 
ist. 
Eine so formierte Gesellschaft setzt eine infor-
mierte Gesellschaft voraus. 
(Lachen bei der SPD. — Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Der Bürger kann sich nur richtig verhalten, wenn 
er Bescheid weiß. 
(Erneutes Lachen bei der SPD und Beifall 
bei Iden Regierungsparteien.) 
Über Handlungen und Absichten des Staates muß er 
rasch, korrekt und umfassend unterrichtet werden. 
(Zurufe von der SPD: Korrekt! — Lachen 
bei der SPD.) 
— Das kritisieren Sie ja. 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
Da .die Informationsnotwendigkeit auch in umgekehr-
ter Richtung für den Staat besteht, ist die Ausnut-
zung neuester technischer Möglichkeiten sowie die 
rasche Auswertung wissenschaftlicher Erkenntnisse 
erforderlich. 
Bei ihrem Bemühen, der Welt ein Bild Deutsch-
lands zu zeichnen, das der politischen Realität von 
heute und der historischen Wahrheit entspricht, ist 
die Bundesregierung auf ,die verantwortungsbewußte 
Hilfe der öffentlichen Meinungsträger angewiesen. 
Die formierte Gesellschaft ist ihrem Wesen nach 
eine friedliche Gesellschaft, die auf der dynamischen 
Kraft des innen- und außenpolitischen Interessen-
ausgleichs beruht. Das eben heißt auch, daß der 
Selbstdarstellung unseres Staates im Ausland, als 
Hilfsmittel, ja teilweise sogar als Voraussetzung 
unserer Außenpolitik, große Bedeutung zukommt. 
Alle Aufgaben, die sich auf diesem Feld stellen, ver-
dienen vorrangige Lösung. 
Dieser neuzeitlichen Gesellschaftsform erwachsen 
auf allen politischen Gebieten neue große Aufgaben. 
Ihre rationale Klarheit und Überschaubarkeit sollen 
den einzelnen in die Lage versetzen, an den öffent-
lichen Dingen teilzuhaben. Diese Gesellschaft wird 
die staatliche Autorität so weit stärken, daß not-
wendige Reformen und die Festsetzung von Prioritä-
ten bei der Lösung der Gemeinschaftsaufgaben An-
erkennung finden und dadurch politisch möglich wer-
den. 
Wir haben uns vielleicht allzu selbstverständlich 
der Täuschung hingegeben, daß in einer expansiven, 
dynamischen Volkswirtschaft der Ausweitung des 
privaten Verbrauchs, der Investitionstätigkeit und 
der Ausgabensteigerung der öffentlichen Hand über-
haupt keine Grenzen mehr gesetzt seien. Unsere 
Wirtschaft war in der Vergangenheit, wenn auch 
nicht ohne Preissteigerungen, im ganzen doch in der 
Lage, das jeweilige Nachfrage-Mehr durch kurz 
darauffolgende Produktionsausweitungen weitge-
hend aufzufangen. 
Mit der Erschöpfung der deutschen Arbeitskraft-
reserven zeichnet sich aber immer deutlicher eine 
 
20 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
 grundlegende Änderung ab. Diese Wende wurde, 
weil sie sich aus einem längeren Prozeß heraus ent-
wickelte, in ihrer ganzen Tragweite von vielen nicht 
rechtzeitig und nicht -voll gewürdigt. Die zuneh-
mende Beengung des Arbeitsmarktes bot den Ar-
beitnehmern die Möglichkeit, bessere materielle 
Arbeitsbedingungen durchzusetzen, während die 
Arbeitgeber in Ausnutzung ihrer Marktchancen be-
reit waren, nicht nur höhere Tariflöhne zu akzep-
tieren, sondern die Effektivlöhne nicht unerheblich 
über dieses Niveau hinaus anzuheben. Für Anklage 
und Rechtfertigung ist hier also kein Raum. 
Lassen wir darum Fakten sprechen! In den letzten 
fünf Jahren, d. h. von 1960 bis einschließlich 1964, 
erzielte die Bundesrepublik in ihrer Handelsbilanz 
einen jährlichen Überschuß von durchschnittlich 
51/2 Milliarden DM; er machte noch im Jahre 1964 
6,1 Milliarden DM aus, während die ersten neun 
Monate 1965 nur noch ein Ausfuhrplus von 616 Mil-
lionen DM ausweisen. Besonders beachtenswert ist 
der Umstand, daß die Verschlechterung der Handels-
bilanz in weitestem Umfange, ja fast ausschließlich, 
aus verstärkten Exporten ,der EWG-Länder in die 
Bundesrepublik resultiert. 
Diese Entwicklung ist gewiß nicht nur aus einer 
Ursache heraus zu erklären. Immerhin aber muß es 
bedenklich stimmen, wenn in einem freien und 
offenen Markt, in dem die Zölle nur mehr 20 % 
der ursprünglichen Sätze ausmachen, die deutsche 
handelspolitische Position schwächer geworden ist. 
Wir dürfen nicht an der Erkenntnis vorübergehen, 
daß diese Verschlechterung wesentlich auf der inne-
ren Über-Nachfrage beruht. Eine weitere fortdau-
ernde Aufblähung der Einkommen und eine anhal-
tende Kostensteigerung müßten unsere Wettbe-
werbsfähigkeit ernsthaft gefährden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Rechnung konnte eben nicht aufgehen, wenn 
der Zuwachs des Sozialprodukts wesentlich hinter 
dem privaten Verbrauch, den Ausgaben der öffent-
lichen Hand und den Investitionen zurückblieb. Das 
heißt, daß im laufenden Jahre 1965 ein Mehr an 
Sozialprodukt von rund 20 Milliarden DM zur Ver-
fügung steht, während für die obigen Zwecke rund 
40 Milliarden DM verausgabt werden. Dieses Pro-
blem ist auch nicht durch eine Um- oder Anders
-
verteilung des Volkseinkommens zu lösen, denn mit 
solchen Prozeduren läßt sich die kaufkräftige Nach-
frage nicht verringern. 
Bundesregierung und Bundestag stehen heute 
nicht vor einem „Soll", sondern vor einem harten 
„Muß". In ihrer H and und der von Ländern und 
Gemeinden liegt es, die überaus starke Zunahme 
der öffentlichen Ausgaben mindestens auf das noch 
vertretbare Maß der Steuereinnahmen zu redu-
zieren. 
Daraus folgt: 
1. Die Bundesregierung ist entschlossen, die Poli-
tik der Sozialen Marktwirtschaft konsequent fortzu-
führen und dadurch die ökonomischen Grundlagen 
für eine sich in Freiheit und Frieden festigende Ge-
sellschaft sicherzustellen. 
2. Für die Folgezeit sieht sich die deutsche Wirt-
schaft in ihrem Wachstum vor veränderte Bedingun-
gen gestellt. In den kommenden Jahren werden er-
heblich mehr Menschen aus dem Erwerbsleben aus-
scheiden, als neue hinzutreten. Das bringt zugleich 
eine Erhöhung der Rentenlast mit sich. Der deutsche 
Arbeitsmarkt ist erschöpft. Die Heranziehung von 
noch mehr ausländischen Arbeitskräften stößt auf 
Grenzen. Nicht zuletzt führt sie zu weiteren Kosten-
steigerungen und zusätzlicher Belastung unserer 
Zahlungsbilanz. 
Diese zuverlässig voraussehbaren und unabänder-
lichen Tatsachen haben zur Folge, daß in den Jahren 
bis 1970 in der Bundesrepublik aus der natürlichen 
Bevölkerungsentwicklung weniger Erwerbstätige 
zur Verfügung stehen werden als gegenwärtig. Der 
Schaden würde sich noch potenzieren, wenn dazu 
mit einer weiteren Verkürzung der Arbeitszeit ge-
rechnet werden müßte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
3. Ein Volk, das sich vor gewaltige politische 
Aufgaben gestellt sieht, das um seiner Sicherheit 
willen Opfer bringen muß, das Wiedergutmachung 
und andere Hilfe in der Welt zu leisten hat, — ein 
Volk, das auf breitester Grundlage den Wohlstand 
mehren und auch in Arbeitnehmerhand die Vermö-
gensbildung fördern will, — ein Volk, das neben 
dem wirtschaftlichen Wiederaufbau hohe Kriegs-
folgelasten zu tragen hat, — ein Volk, das, um auf 
dem Weltmarkt wettbewerbsfähig zu bleiben, stän-
dig hohe Investitionen vornehmen muß, — ein Volk, 
das die sozialen Leistungen noch immer weiter aus-
bauen möchte, obwohl die Bundesrepublik nach 
Aussage des Internationalen Arbeitsamtes in Genf 
von allen Ländern der freien Welt bereits die höch-
sten Leistungen tätigt; — ein solches Volk sollte 
sich nicht Überlegungen nach Verkürzung der 
Arbeitszeit hingeben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es muß sich vielmehr ernsthaft, und zwar nicht nur 
theoretisch, die Frage stellen — und ich tue es 
hier in aller Form —, ob es ihm nicht besser an-
stünde und ob es in seiner Lage nicht zweckmäßiger 
und sinnvoller wäre, die tariflich vereinbarte wö-
chentliche Arbeitszeit um eine Stunde zu erhöhen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP 
— Unruhe bei der SPD.) 
Dieses Problem kann und darf kein Tabu sein. 
(Anhaltende Unruhe und Zurufe von der SPD.) 
Wenn es auch außerordentlich schwer ist, die Aus-
wirkungen einer solchen Maßnahme rechnerisch 
exakt zu ermitteln, kann doch kein Zweifel be-
stehen, daß ein Mehr an geleisteten Arbeitsstunden 
zu einer zusätzlichen Steigerung des Sozialprodukts, 
zu höherem Warenangebot, zu besserem Markt-
ausgleich und damit sowohl zu einer Preisberuhi-
gung als auch zu einem höheren Steueraufkommen 
führen würde. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Eines steht in jedem Falle fest, die Nutznießer einer 
solchen Neuorientierung werden alle sein. Des- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	21 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
halb dürfen wir nicht zögern, die notwendigen Ver-
handlungen über diese Frage unverzüglich aufzu-
nehmen. 
4. Eine Forcierung arbeitssparender Investitionen 
kann, selbst wenn sie vom finanziellen Einsatz her 
möglich wäre, die Beengung des Arbeitsmarktes 
nicht grundlegend verändern. Die Obergrenze des 
möglichen Wirtschaftswachstums wird in den näch-
sten Jahren unter den heute gegebenen Bedingun-
gen keinesfalls höher liegen als bisher. Es gibt 
keinen anderen Ausweg: Wir müssen unsere An-
sprüche zurückstecken oder mehr arbeiten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
5. Jede Fehlentscheidung in der Wirtschafts-, 
Finanz- und Sozialpolitik wiegt unter diesen Um-
ständen besonders schwer. Deutlicher als in der 
zurückliegenden Zeit stürmischen Wirtschaftswachs-
tums werden sich die schädlichen Wirkungen aus-
prägen, wenn wir den Grundsatz höchster Rationali-
tät in der Wirtschaft mißachten. Großzügigkeit in 
der Subventionspolitik, Nachsicht gegenüber protek-
tionistischen Forderungen bedeuten volkswirtschaft-
lichen Luxus, den wir uns nicht leisten können. 
Das kostbare Gut menschlicher Arbeitskraft darf 
nicht vergeudet werden. Der Wechsel des Arbeits-
platzes von strukturell schrumpfenden Bereichen zu 
produktiveren Tätigkeiten gehört daher zu den An-
passungsvorgängen, die von der Bundesregierung 
zu fördern sind, wenn diese zugleich alles tut, um 
soziale Härten zu vermeiden, und den Betroffenen 
sogar zu besserer und sicherer Berufsausübung ver-
hilft. 
(Zuruf von der SPD: Späte Erkenntnis!) 
6. Aus der Sorge um die Erhaltung weiteren Wirt-
schaftswachstums unter Wahrung der Stabilität wird 
die Bundesregierung bei den finanzpolitischen Ent-
scheidungen strengste Maßstäbe anlegen. Das Pro-
blem des Bundeshaushalts 1966 ist nicht nur eine 
Frage der Finanzierung oder Deckung; es schließt 
nicht minder das Problem ein, die gesamtwirt-
schaftlichen Wirkungen zu bedenken, die von Art 
und Umfang der Bundesfinanzen ausgehen. 
7. Die Entscheidungen dieses Hohen Hauses sowie 
die Folgerungen, die die Bundesländer in ihrem 
Haushaltsgebaren aus dieser finanziellen Situation 
ziehen, werden nicht nur für die Entwicklung des 
Jahres 1966 bestimmend sein. Sie müssen für viele 
Jahre unsere innere Stabilität und unsere gesell-
schaftliche Ordnung gewährleisten. 
8. Die für unsere Zukunft entscheidende Investi-
tionstätigkeit müßte schweren Schaden leiden, 
wollte der Bund die konsumtive Nachfrage über Ge-
bühr anheben. Das hätte zur Folge, daß die außen-
wirtschaftliche Bilanz noch tiefer ins Defizit geraten 
müßte. Wir würden die hart erarbeiteten Reserven 
vergeuden. 
9. Der von Jahr zu Jahr steigende Subventions-
aufwand der öffentlichen Hand nimmt bedenkliche 
Ausmaße an und ist geeignet, die Durchschlagskraft 
der Kreditpolitik zu schmälern. Im Rahmen eines  
längerfristigen Programms muß das Subventions-
volumen systematisch abgebaut werden. 
Insbesondere gilt das für die Deutsche Bundes-
bahn, deren Defizit nach Gesetz vom Bund zu decken 
ist. Wenn dieses Defizit bereits für den Bundes-
haushalt 1966 mit 3,2 Milliarden DM angemeldet 
war, ist leicht einzusehen, daß ohne einschneidende 
Maßnahmen sich der Fehlbetrag von Jahr zu Jahr 
ins Ungemessene erhöhen müßte. Unbeschadet be-
stimmter, aber doch auch begrenzter Tariferhöhun-
gen wird die Bundesregierung in Kürze einen län-
gerfristigen Plan vorlegen, der durch Rationalisie-
rungsmaßnahmen und Personaleinsparungen zu 
einer fortschreitenden finanziellen Gesundung der 
Bundesbahn führen wird. 
(Beifall in der Mitte. — Zuruf von der 
SPD: Das klingt so neu!) 
Die dafür von der Bundesregierung eingesetzte 
Kommission wird noch in diesem Jahr ihre Arbeiten 
beenden. 
10. Die Bundesregierung konnte bei dieser Sach-
lage im Hinblick auf den Haushaltsausgleich 1966 
nicht darauf verzichten, auch Ausgabeverpflichtun-
gen auf Grund bereits bestehender Gesetze in ihr 
Ausgleichsprogramm einzubeziehen. Sie hat das 
mehrfach vor den Bundestagswahlen vor aller 
Öffentlichkeit angekündigt. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Ich kann Ihnen den Nachweis erbringen. Der 
Haushalt 1966 wird ein Volumen von 69,4 Mil-
liarden DM haben. Das bedeutet eine Erhöhung 
gegenüber dem Vorjahr um rund 5,5 Milliarden DM. 
Um eine Begrenzung der Ausgaben in dieser Höhe 
sicherzustellen, ist der Bundesminister der Finanzen 
beauftragt worden, in den Ressortverhandlungen 
die Anforderungen um 2,1 Milliarden DM zu kür-
zen. Durch Kabinettsentscheidung wurden ferner die 
Ausgabenansätze um weitere 2,2 Milliarden DM 
reduziert. Darüber hinaus hat die Bundesregierung 
dem Bundesrat den Entwurf eines Haushaltssiche-
rungsgesetzes zugeleitet, durch das die dann noch 
verbleibende Deckungslücke in Höhe von 2,9 Mil-
liarden DM geschlossen werden soll. 
Die Bundesregierung ist für die Zukunft gewillt, 
neue Gesetze, die zu Mehrausgaben oder Einnahme-
ausfällen führen, von schwerwiegenden Sonderfäl-
len abgesehen, erst dann einzubringen, wenn sicher-
gestellt ist, daß die erforderlichen Deckungsmittel 
bereits zum Zeitpunkt des Inkrafttretens neuer Ge-
setze auch tatsächlich zur Verfügung stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung bittet das Hohe Haus, diese 
Bemühungen zu unterstützen und insbesondere bei 
der Einbringung haushaltswirksamer Anträge die 
gleiche Zurückhaltung zu üben. Mit großer Genug-
tuung hat die Bundesregierung von Überlegungen 
innerhalb des Bundestages Kenntnis genommen, 
denen zufolge ausgabewirksame Gesetze künftig 
nur mehr in Verbindung mit der Verabschiedung 
des Bundeshaushalts bzw. eines Nachtragshaushalts 
beschlossen werden sollen. 
22 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
 Die Bundesregierung hat einschneidende Spar-
maßnahmen im Bundeshaushalt eingeleitet. Sie er-
wartet, daß sich auch die Länder in ihrer Haushalts-
politik dein vordringlichen Ziel der Stabilisierung 
unterordnen und sich in ihren Ausgaben ebenfalls 
größte Mäßigung auferlegen. 
Die Bundesregierung wird ihre schon eingeleiteten 
Koordinierungsbemühungen zur baldigen Besserung 
der Lage am Kapitalmarkt fortsetzen und auf eine 
weitere Abstimmung der Kapitalmarktwünsche der 
öffentlichen Hand drängen. Insbesondere wird sie 
sich bei der Aufnahme von Krediten für den Bun-
deshaushalt sowie für die Sondervermögen des Bun-
des Zurückhaltung auferlegen und ihre Ansprüche 
der Leistungsfähigkeit des Marktes anzupassen be-
strebt sein. 
Die haushaltspolitische Stabilisierungsaufgabe 
kann dauerhaft nur dann bewältigt werden, wenn 
die jährlichen Haushalte in eine längerfristige Ziel-
setzung der Stabilitäts- und Wachstumspolitik ein-
geordnet werden. Eine an diesem Ziel orientierte 
Haushalts- und Finanzpolitik hat vor allem Vor-
sorge zu treffen, daß Umfang und Struktur der 
öffentlichen Einnahmen und Ausgaben jeweils den 
gesamtwirtschaftlichen Erfordernissen angepaßt wer-
den. Diese Aufgabe verlangt, daß die haushaltspoli-
tischen Entscheidungen von den Einjahreszufällig-
keiten gelöst und auf der Grundlage mehrjähriger 
und nach Maßgabe sachlicher und politischer Dring-
lichkeit geordneter Rahmenpläne vollzogen werden. 
Eine umfassende Reform des Haushaltsrechts ist 
 auch im Hinblick auf diese Aufgabe vordringlich. 
Ein Schwerpunkt unserer  künftigen Arbeit wird 
die Finanzreform sein. Die im März 1964 eingesetzte 
Sachverständigenkommission wird noch vor Ende 
dieses Jahres ihre Vorschläge vorlegen. Neben der 
Neuabgrenzung der Aufgaben und Ausgaben von 
Bund und Ländern und der darauf aufbauenden 
Neuverteilung des Steueraufkommens einschließlich 
einer Neuordnung der Gemeindefinanzen wird die 
Kommission für die Finanzreform auch Vorschläge 
unterbreiten, die den wirtschaftlichen Zusammen-
hang der öffentlichen Haushalte insgesamt berück-
sichtigen. Sie wird voraussichtlich auch Regelungen 
zur Abwehr akuter Gefahren für die Geldwertsta-
bilität sowie Vorstellungen über die gemeinschaft-
liche Finanzierung überregionaler Gemeinschafts-
aufgaben durch Bund und Länder zur Debatte stellen. 
In diesem Zusammenhang regt die Bundesregie-
rung an, gemeinsam mit dem Hohen Hause die 
Frage der Zweckmäßigkeit einer Novellierung des 
Art. i 13 des Grundgesetzes zu prüfen, um auch von 
daher für eine geordnete Haushaltswirtschaft des 
Bundes Vorsorge zu treffen. Es dürfte auch Über-
einstimmung darüber bestehen, daß § 96 der Ge-
schäftsordnung des Hohen Hauses einer Revision 
bedarf. 
Die Vorschläge der Finanzreform-Kommission zur 
Finanzierung von Gemeinschaftsaufgaben sollen 
durch die Errichtung eines Deutschen Gemeinschafts-
werkes ergänzt werden. Dieses Deutsche Gemein-
schaftswerk soll in voller Wahrung des föderalisti-
schen Prinzips die Zusammenarbeit zwischen Bund  
und Ländern bei der gemeinsamen Programmierung 
und Finanzierung von überregionalen Gemein-
schaftsaufgaben fördern. Insbesondere soll das 
Gemeinschaftswerk mehrjährige Investitionspro-
gramme aufstellen, die im Rahmen einer sachlichen 
und zeitlichen Dringlichkeitsordnung auch eine 
Grundlage für eine antizyklische Ausgabenpolitik 
der öffentlichen Hand bilden können. Die Bundes-
regierung wird ihre Vorschläge alsbald nach Ab-
schluß der Arbeiten der Sachverständigenkommis-
sion für die Finanzreform mit den Ländern abstim-
men und vorlegen. 
Bei seiner Programmierung sollen dem Gemein-
schaftswerk auf längere Sicht, unbeschadet der in 
den Haushalten von Bund und Ländern wie bisher 
für Gemeinschaftsaufgaben vorgesehenen Mittel, zu-
sätzlich und so weit wie möglich diejenigen Steuer-
einnahmen des Bundes und der Länder zur Verfü-
gung stehen, die als Folge der Steuerprogression 
über den jeweiligen realen Zuwachs des Brutto-
sozialprodukts hinausgehen. 
Die Bundesregierung würde es begrüßen, wenn 
sich möglichst bald ein Einvernehmen mit den Län-
dern herstellen ließe und die Arbeiten für die 
Finanzreform und die Errichtung des Deutschen Ge-
meinschaftswerkes so beschleunigt werden könnten, 
daß die erforderlichen Verfassungsänderungen und 
die Ausführungsgesetze im Laufe der Legislatur-
periode verabschiedet werden können. 
Über die im Rahmen der Finanzreform vorgese-
hene Neuordnung hinaus soll das jetzige Umsatz-
steuersystem durch Einführung einer Netto - Umsatz-
steuer auf der Grundlage des bereits in der letzten 
Legislaturperiode eingebrachten Gesetzentwurfs um-
gebaut werden. 
Das Besteuerungsverfahren soll durch die bereits 
eingeleitet Reform der Reichsabgabenordnung mo-
dernisiert und das Steuerverfahrensrecht neuzeit-
lichen rechtsstaatlichen Erkenntnissen angepaßt wer-
den. 
Der weiteren Förderung des Sparens kommt nach 
wie vor große Bedeutung zu. Die Bundesregierung 
ist, wie der 4. Deutsche Bundestag zum Ausdruck 
brachte, der Meinung, daß die gegenwärtigen Spar-
förderungsmaßnahmen zu überprüfen und neu zu 
ordnen sind. Hierbei soll der Grundsatz der breiten 
Eigentumsstreuung folgerichtig und auch voraus-
schauend mit den haushaltsmäßigen Möglichkeiten 
in Einklang gebracht werden. 
Das gleiche Maß an Disziplin, das das deutsche 
Volk mit Recht vom Staat verlangt, muß aber auch 
von den Sozialpartnern hinsichtlich der Preis-, Lohn- 
und Arbeitspolitik gefordert werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der 
Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung steht auf dem Boden freier 
Unternehmerentscheidung und der Tarifautonomie, 
die beide und zusammen unverzichtbare Bestand-
teile unserer freiheitlichen Wirtschafts- und Sozial-
ordnung sind. Die Sozialpartner verletzen jedoch 
ihre Pflicht, wenn sie sich auf Kosten der Allgemein-
heit einigen. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	23 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
 Aus grundsätzlichen rechtlichen, volkswirtschaft-
lichen und politischen Erwägungen kann sich die 
Bundesregierung zu einer Ausdehnung der Mitbe-
stimmung über den Montanbereich hinaus nicht ver-
stehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der Regierungs
-
parteien. — Hört! Hört! bei der SPD.) 
Andererseits wendet sie sich aber gegen Bestrebun-
gen, die dem bewußten und erkennbaren Zweck 
einer Aushöhlung der gegenwärtigen qualifizierten 
Mitbestimmung dienen. 
Die eingangs dargestellte Wettbewerbssituation 
der deutschen Wirtschaft im Zusammenhang mit der 
Tendenz unserer Zahlungsbilanz zwingt uns, alles 
zu tun, um das Vertrauen in die Stabilität unserer 
wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung zu stär-
ken, klare Rechts- und Zuständigkeitsverhältnisse 
zu schaffen, wie umgekehrt, alles zu unterlassen, 
was in- und ausländische Kapitalanleger hindern 
könnte, sich an deutschen Unternehmungen zu be-
teiligen und Wertpapiere zu erwerben. 
(Zurufe von der SPD.) 
Dieser Gesichtspunkt erlangt um so mehr Bedeu-
tung, als mit der Freizügigkeit des Kapitalflusses in 
immer größer werdenden Märkten vergleichende 
Überlegungen hinsichtlich der Qualität und Ge-
schlossenheit der Unternehmensführung angestellt 
werden. Das führt heute zu der Feststellung, daß in 
keinem Land eine so weitgehende Mitbestimmung 
besteht, wie sie dem Modell innerhalb des deut-
schen Montanbereiches entspricht. Im übrigen hat 
die Bundesregierung im Betriebsverfassungsgesetz 
eine in der ganzen Welt als vorbildlich anerkannte 
Form der Mitberatung und Mitwirkung der Arbeit-
nehmer am Schicksal des Unternehmens verwirk-
licht. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Um die Einsicht in die gesamtwirtschaftlichen 
Notwendigkeiten und ein entsprechendes Verhalten 
zu fördern, wird die Bundesregierung mit den Re-
präsentanten aller wichtigen sozialen Gruppen einen 
regelmäßigen, häufigeren, umfassenden und inten-
siven Dialog einleiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung wird sich im internationalen 
Bereich weiterhin für ein höheres Maß an Koordinie-
rung der Osthandelspolitik einsetzen. Die Kredit-
politik gegenüber den Oststaaten bedarf nach Art, 
Umfang und Laufzeit sowohl nach wirtschaftlichen 
als auch nach finanziellen Maßstäben einer Über-
prüfung und besseren gemeinsamen Ausrichtung. Es 
erscheint gerechtfertigt, diese Frage als ein gemein-
sames Anliegen friedlicher politischer Strategie an-
zusehen. 
Die zunehmende Verflechtung der nationalen 
Volkswirtschaften untereinander läßt die Koopera-
tion auf konjunktur- und währungspolitischem Ge-
biet immer dringlicher erscheinen. Die Bundesregie-
rung wird auf internationaler Ebene mit Nachdruck 
für die Währungsdisziplin und die Sicherung der 
finanziellen Stabilität eintreten. Die viel diskutierte 
Ausweitung der internationalen Liquidität darf einer 
weltweiten Inflationierung nicht Vorschub leisten. 
Unserem gesellschaftspolitischen Leitbild ent-
spricht eine Ergänzung der Wettbewerbspolitik 
durch eine aktive Strukturpolitik. Es ist keineswegs 
deren Ziel, durch dauernde Abschirmung nicht mehr 
wettbewerbsfähige Unternehmen oder Branchen 
künstlich zu erhalten. Es geht vielmehr darum, die 
Anpassung an Strukturveränderungen zu erleich-
tern, um die knappe Arbeitskraft so produktiv wie 
nur möglich einzusetzen. Die Bundesregierung wird 
aus gesellschaftspolitischen Gründen darum bemüht 
sein, die Wettbewerbsfähigkeit der Mittel- und 
Kleinbetriebe gegenüber den Großunternehmen zu 
stärken, um die Begründung selbständiger wirt-
schaftlicher Existenzen zu fördern. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Sie ist bestrebt, dabei die Voraussetzungen für die 
Eigenkapitalausstattung zu verbessern. Es ist nicht 
zu verkennen, daß der wirtschaftliche und tech-
nische Fortschritt, der europäische Großmarkt und 
die weltwirtschaftliche Verflechtung in vielen Be-
reichen zunehmende Betriebsgrößen erfordern. Ein 
wirksames Gegengewicht hierzu stellt die zwischen-
betriebliche Kooperation kleiner und mittlerer Be-
triebe dar. Es bleibt das unablässige Bemühen der 
Wirtschaftspolitik, mißbräuchliche wirtschaftliche 
Machtausnützung zu verhindern. 
Die Bundesregierung wird sich auch künftig der 
energiewirtschaftlichen Probleme mit Sorgfalt an-
nehmen. Für die gesamtwirtschaftliche Entwicklung 
und für die Erhaltung der Wettbewerbsfähigkeit 
der Wirtschaft ist eine preisgünstige und sichere 
Versorgung mit Energie von grundlegender Bedeu-
tung. Durch ihre Energiepolitik wird die Bundes-
regierung dafür sorgen, daß die Vorteile des der-
zeitigen Strukturwandels im Energiebereich der ge-
samten Wirtschaft optimal nutzbar gemacht werden. 
Die Bundesregierung ist indessen gewillt, ihre Be-
mühungen um eine Gesundung der Verhältnisse im 
Steinkohlenbergbau fortzusetzen. Vom Steinkohlen-
bergbau erwartet sie, daß dieser alle seine Kräfte 
mobilisiert und alle Möglichkeiten zur Steigerung 
seiner Leistungskraft wahrnimmt. 
Die besondere Förderung wirtschaftlich schwach 
entwickelter oder einseitig strukturierter Regionen 
ist nicht nur eine gesellschaftspolitische Notwendig-
keit, sondern auch ein wichtiges Instrument der 
Wachstumspolitik. Regionalpolitische Maßnahmen 
sollen dazu beitragen, die Wirtschafts- und Le-
bensbedingungen in den verschiedenen Teilen un-
seres Landes anzugleichen und die wirtschaftlichen 
Vorteile der einzelnen Regionen besser zu nutzen. 
Um diesem Ziele näherzukommen, wird die Bundes-
regierung ihre regionalen Förderungsprogramme 
ausbauen. Die zusätzlich erforderlichen Mittel kön-
nen allerdings nur durch Einsparung an anderer 
Stelle aufgebracht werden. Der politischen Bedeu-
tung und der wirtschaftlichen Situation des Zonen-
randgebietes wird die Bundesregierung weiterhin 
Rechnung tragen. 
Die Aufgaben der Sozialpolitik in einer modernen 
Gesellschaft müssen in der immer notwendiger wer- 
24 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
denden Unterscheidung zwischen ihren klassischen 
Prinzipien und dem Bereich gesehen werden, den 
wir heute viel zutreffender Gesellschaftspolitik nen-
nen. Die Bedeutung der Sozialpolitik liegt im Grund-
sätzlichen aber auch darin, daß sie in starkem Maße 
den Stil der gesamten inneren Politik bestimmt. 
Deshalb darf die Sozialpolitik nicht einfach zu einer 
Politik der Befriedigung sozialer Interessengruppen 
werden. Sie muß sich an objektiven Maßstäben und 
gesamtgesellschaftlichen Zielen orientieren. 
Eine der Kernfragen der modernen Sozialpolitik 
lautet dahin, ob sich die klassischen Prinzipien der 
Sozialpolitik zu einem allgemeinen, allumfassenden 
gesellschaftlichen Versicherungsprinzip verdichten 
sollen. Die Bundesregierung lehnt die Einführung 
eines derartigen staatlichen Totalversicherungs-
systems aus grundsätzlichen Erwägungen ab. Sie 
erblickt in einer Totalversicherung den Ansatz zu 
einer sich selbst nährenden inflationistischen Ent-
wicklung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie möchte aber auch ein ungewolltes Hineingleiten 
des einzelnen in die immer stärkere Abhängigkeit 
vom Staat vermeiden. 
Eine moderne Sozialpolitik hat vielmehr danach 
zu trachten, daß jedermann sich als freier selbst-
verantwortlicher Staatsbürger in der Gemeinschaft 
bewegen kann. Dieser Grundsatz findet in der be-
stehenden Rentenversicherung durch die Bemessung 
der Renten nach der individuellen Lebensleistung 
Anerkennung. 
Deshalb ist es das Ziel der deutschen Sozialpoli-
tik, alle sozialen Gruppen vor einer Entwicklung zu 
bewahren, in der sie zunehmend bloß Objekte staat-
licher Fürsorge sind. Die Bundesregierung verkennt 
dabei nicht die Notwendigkeit, eine Politik umfas-
sender Daseinsvorsorge für unsere gesamte Gesell-
schaft zu treiben. Aber dieses Ziel läßt sich nur 
durch eine weitsichtige Strukturpolitik der Gesell-
schaft erreichen, nicht durch eine strukturlose Expan-
sion sozialer Subventionen. 
Zu einer solchen Strukturpolitik gehört heute in 
erster Linie die zielbewußte Förderung des beruf-
lichen Ausbildungswesens, das einen immer enge-
ren Zusammenhang mit dem allgemeinen Bildungs-
wesen gewonnen hat. Soziale, berufliche und allge-
meine Bildung sind heute bereits zu einer Ganzheit 
zusammengewachsen, deren Bedeutung für unsere 
Gesellschaft, für ihre Leistungsfähigkeit, für ihre 
soziale Sicherheit, für ihre zukünftige Lebensform 
erst in den Anfängen sichtbar geworden ist. 
Angesichts der außerordentlichen Differenzierung, 
die die verschiedenen Stufen des beruflichen Ausbil-
dungswesens in Deutschland charakterisiert — und 
diese Differenzierung ist kein chaotischer Wild-
wuchs, sondern spiegelt die Anforderungen einer 
modernen arbeitsteiligen Wirtschaft —, wäre es ver-
fehlt, einer Reform dieser beruflichen Ausbildung im 
Sinne einer bloßen Vereinfachung das Wort zu 
reden. Wir müssen diese Ausbildung vielmehr in 
ihrer ganzen Mannigfaltigkeit verbessern, d. h. 
weiterentwickeln und überschaubarer machen. Die 
Bundesregierung hat die Verbesserung einer weit
-
gespannten Politik der Ausbildungs- und Weiter-
bildungsförderung in die Wege geleitet, und zwar 
sowohl institutionell wie individuell. Sie wird die 
Methoden dieser Förderung zügig und zielbewußt 
weiterentwickeln und auch das Berufsausbildungs-
recht auf eine bessere und klarere Basis als bisher 
stellen. 
Regionale Wirtschaftspolitik, Raumordnung und 
Städtebau, Verkehrspolitik und Förderung des Bil-
dungswesens, alle diese Maßnahmen müssen neben 
ihrer speziellen Bedeutung nicht zuletzt als Sozial-
investitionen großen Ausmaßes gelten. Von der 
Fruchtbarmachung dieser Investitionen wird die 
Leistungsfähigkeit unseres Volkes abhängen, nicht 
von einer Steigerung des bloßen Sozialkonsums. 
Wir sind stolz darauf, daß die Bundesrepublik in 
ihren sozialen Leistungen an der Spitze der west-
lichen Industrienationen steht. Aber wir haben auch 
Grund zur Sorge, daß sich hinter diesen Leistungen 
zum Teil lediglich Zahlungen und Subventionen ver-
bergen, die auf längere Sicht unsere Leistungsfähig-
keit und damit unsere soziale Sicherheit nicht för-
dern, sondern schwächen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Gerade deshalb wird die Bundesregierung alles 
tun, um zu verhindern, daß durch eine opportuni-
stische Befriedigung von Gruppeninteressen die 
Sozialpolitik zu einer Hypothek für die Leistungs- 
und Konkurrenzfähigkeit unserer Wirtschaft wird. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Eine Politik, wie sie die Bundesregierung im Auge 
hat, fordert angesichts der hohen Kosten aller die-
ser Maßnahmen, daß Prioritäten, Rangfolgen und 
Schwerpunkte der einzelnen Maßnahmen länger-
fristig festgelegt werden. Die Bundesregierung wird 
dem Bundestag dazu entsprechende Vorschläge 
machen. 
Allein von hier aus, d. h. von einer solchen weit
gespannten gesellschaftlichen Strukturpolitik aus, 
läßt sich eine Verbesserung unserer Sozialpolitik im 
engeren Sinne entwickeln. Die Bundesregierung er-
wartet sehr bald den Bericht über die Sozialenquete. 
Sie erwartet davon auch einen nützlichen Beitrag für 
die Reform der sozialen Krankenversicherung sowie 
für die mit der Lohnfortzahlung zusammenhängenden 
Probleme. Der Arbeiter soll in der gleichen Weise 
wie der Angestellte wirtschaftlich gesichert sein. 
Weitere bereits laufende Untersuchungen sollen die 
Situation der alten Menschen und die Stellung der 
Frau in Beruf und Familie erhellen. Die Bundesre-
gierung wird prüfen, welche Konsequenzen aus die-
sen Untersuchungen gezogen werden können, damit 
die Lebensbedingungen von alten Menschen, aber 
auch vieler Frauen verbessert werden können. 
Es ist für die Bundesregierung ,selbstverständlich, 
dafür zu sorgen, daß die neun Millionen Rentner 
weiterhin am Fortschritt unserer wirtschaftlichen 
Leistungsfähigkeit teilnehmen. Ebenso hat sie Ver-
ständnis dafür, daß auch Gruppen von Selbständigen 
zur Sicherung ihrer Altersversorgung die Mitglied-
schaft in der gesetzlichen Rentenversicherung an-
streben. Diese Frage erfordert jedoch neben einer 
gesellschaftspolitischen Bewertung nicht zuletzt auch 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	25 
 Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
eine verantwortungsbewußte finanzpolitische Über-
prüfung. 
Ähnliches gilt für die Kriegsopfer, vor allem für 
diejenigen, die in ihrer beruflichen Leistungsfähig-
keit empfindlich und dauernd geschwächt sind. Die 
Bundesregierung steht zu ihrer Zusage, daß die 
Kriegsopferrenten unter Berücksichtigung der wirt-
schaftlichen Leistungsfähigkeit und des realen Zu-
wachses der Volkswirtschaft periodisch überprüft 
werden. 
Zu einer dynamischen Sozialpolitik gehört die 
weitere Förderung der Eigentums- und Vermögens-
bildung in breiten Schichten unseres Volkes, weil sie 
mehr als alles andere dazu geeignet ist, die Freiheit, 
Selbständigkeit und Verantwortlichkeit des einzel-
nen in der modernen Gesellschaft zu stützen. 
Der Bericht über die Lage der Jugend hat uns be-
stätigt, vor welch gewichtigen Aufgaben im Bereich 
der Jugendpolitik wir auch in dieser Legislatur-
periode stehen. 
Die außerschulische Bildung und Erziehung unse-
rer Jugend erlangt von Jahr zu Jahr größere Be-
deutung. Auf ihre Einbeziehung in die gesamte Bil-
dungsplanung kann nicht mehr verzichtet werden. 
Die Bundesregierung erblickt hier eine wichtige Auf-
gabe des neuen Bildungsrates. Sie hält eine sinn-
volle, sachgerechte Koordinierung für unerläßlich 
und strebt daher an, den Bundesjugendplan weiter-
zuentwickeln. 
(Beifall in der Mitte.) 
Die Bundesregierung wird ihren Teil dazu bei-
tragen, daß alle bildungswilligen und bildungsfähi-
gen jungen Menschen in unserem Volke unabhängig 
von wirtschaftlichen Voraussetzungen die Ausbil-
dung erhalten, die ihrer Begabung und Neigung ent-
spricht. 
(Beifall in der Mitte.) 
Es gehört ferner zu den Aufgaben der kommen-
den Jahre, die Familienpolitik fortzuentwickeln. Das 
gilt auch für den Familienlastenausgleich. Die Fami-
lienpolitik darf sich aber nicht nur in materiellen 
Leistungen erschöpfen. Deshalb begrüßt die Bundes-
regierung den Beschluß des 4. Deutschen Bundes-
tages, daß alle zwei Jahre ein Bericht über die Lage 
der Familie vorzulegen ist. 
Die Bundesregierung ist sich bewußt, daß sie auf 
diesem Gebiet allein nicht alles Erforderliche und 
Wünschenswerte tun kann. Dies ergibt sich schon 
aus der immer größeren Differenzierung unserer 
Lebensverhältnisse. Sie hält deshalb eine engere 
Zusammenarbeit mit den Ländern und Kommunen 
für unerläßlich mit dem Ziel, die familienpolitischen 
Vorstellungen und Leistungen aufeinander abzu-
stimmen und ihnen gezielt die größtmögliche Wirk-
samkeit zu geben. 
Die Bedeutung der Gesundheitspolitik für die mo-
derne Industriegesellschaft brauche ich nicht eigens 
zu unterstreichen. Auf den klassischen Gebieten der 
Medizin, im Bereich des Lebensmittelwesens sowie 
der Umwelt- und Sozialhygiene ist bereits Wesent-
liches geleistet worden. Die Bundesregierung wird 
ihre bisherige Politik fortsetzen und sich um eine 
noch intensivere Beratung durch Hochschulen und 
Institute, durch die Ärzteschaft und den Bundes-
gesundheitsrat bemühen. 
Einige Aufgaben dürften besonders geeignet sein, 
im Rahmen eines Deutschen Gemeinschaftswerks 
verwirklicht zu werden. Ich denke dabei an die 
Modernisierung von Krankenhäusern, an die Förde-
rung der Aus- und Fortbildung von Angehörigen der 
Heil- und Hilfsberufe und die Aufklärung der Bevöl-
kerung in gesundheitlichen Fragen durch eine eigene 
Bundeszentrale. 
Andere Aufgaben stehen in so engem Zusammen-
hang mit der Gesetzgebung, daß die Frage berechtigt 
ist, ob die derzeitigen Gesetzgebungskompetenzen 
des Bundes auf dem Gebiete des Gesundheitswesens, 
wie sie von der Mehrheit der Länder ausgelegt wer-
den, den neuzeitlichen Anforderungen noch entspre-
chen. Wichtige Gesetzesvorhaben aus der Mitte des 
Bundestages sind bekanntlich in der vergangenen 
Legislaturperiode an ,dieser Auslegung gescheitert. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
Es ist meine Absicht, hierüber bald mit den Regie-
rungschefs der Länder freimütig zu sprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die bisher getroffenen Maßnahmen zum Schutz 
der Gewässer, zur Reinhaltung der Luft und zur 
Bekämpfung des Lärms haben bereits einen großen 
Teil von dem aufgeholt, was in Jahrzehnten ver-
säumt worden war. 
Die großen gesellschaftspolitischen Ziele, die 
diese Regierung sich gestellt hat, können nur er-
reicht werden, wenn die Frauen nicht nur in der 
Familie, sondern auch im Beruf und im öffentlichen 
Leben alle Möglichkeiten haben, voll mitzuarbeiten 
und echte Mitverantwortung zu übernehmen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Die von der Bundesregierung in Auftrag gegebene 
Enquete über die Stellung der Frau wird uns wert-
volle Hilfe geben. 
Die Förderung von Turnen und Sport, gleichviel 
ob in den Schulen, in Vereinen oder auf andere 
Weise betrieben, ist in unserer Gesellschaft auch 
eine öffentliche Aufgabe. Die Bundesregierung wird 
mit den Ländern und Organisationen des Sports 
diese Frage eingehend erörtern. 
Die Bundesregierung stellt daneben mit Genug-
tuung fest, daß die Eingliederung der Vertriebenen 
und Flüchtlinge als Gemeinschaftsleistung unseres 
Volkes große Fortschritte gemacht hat. Gleichwohl 
bedarf es noch weiterer Maßnahmen. Neben einer 
19. Novelle zum Lastenausgleich nach Maßgabe 
vorhandener und liquide zu machender Reserven 
wird ein Gesetz zum Währungsausgleich für Deut-
sche aus der SBZ als Weiterführung gleichstellender 
Maßnahmen möglichst bald in Angriff zu nehmen 
sein. Die Bundesregierung läßt sich auch in Zukunft 
die Eingliederung vertriebener und geflüchteter 
Bauern angelegen sein. Im Rahmen der finanziellen 
Möglichkeiten werden wir uns um einen Abschluß 
der Kriegsfolgengesetzgebung bemühen. 
Sowohl die durch den Krieg verursachten Verän-
derungen wie auch die Fortentwicklung der Indu- 
26 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
strialisierung haben zu einem tiefgreifenden Wandel 
der räumlichen Struktur Deutschlands geführt und 
regionale Struktur- und Raumordnungspolitik zu 
einer Aufgabe ersten Ranges werden lassen. Die 
Bundesregierung wird ihre Raumordnungspolitik im 
Rahmen des neugeschaffenen Raumordnungsgesetzes 
fortführen. Neben der Abstimmung raumwirksamer 
Planungen und Maßnahmen des Bundes ist dazu, wie 
in zahlreichen anderen Bereichen, eine enge Zusam-
menarbeit von Bund, Ländern und Gemeinden uner-
läßlich. Die Bundesregierung erstrebt deshalb ein 
Verwaltungsabkommen mit den Ländern. Sie wirkt 
auf die Aufstellung von Regionalplänen unter Mit-
wirkung der Gemeinden und Gemeindeverbände hin. 
Die Grundsätze der Raumordnung müssen auch bei 
der Neuverteilung der Einnahmen und Ausgaben 
von Bund, Ländern und Gemeinden berücksichtigt 
werden. . 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
Ebenso ist die baldige Verabschiedung des Städte-
bauförderungsgesetzes geboten. Außer der notwen-
digen Gesundung und Erneuerung unserer Städte 
und Dörfer wird es immer dringlicher, zum Zwecke 
regionaler Strukturverbesserung kleine und mittlere 
Orte zu größeren Gemeinwesen zu entwickeln. 
Der soziale Wohnungsbau wird als Gemein-
schaftsaufgabe von Bund, Ländern und Gemeinden 
im gesamt en Bundesgebiet fortgeführt. Die Bil-
dung von Wohnungseigentum für breite Schichten 
des Volkes behält aber ihren Vorrang. Die Bundes-
regierung ist sich überdies bewußt, daß die Förde
-
rung des sozialen Wohnungsbaues zugunsten kin-
derreicher Familien, alter Menschen und junger 
Ehepaare ihre Bedeutung behält. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die unter großem Einsatz von öffentlichen Mitteln 
geschaffenen 3 1/2 Millionen Sozialwohnungen sol-
len auch in Zukunft dem gesetzlich bestimmten Per-
sonenkreis erhalten bleiben. 
Zum Zwecke verstärkter Eigentumsbildung müs-
sen die Gemeinden in die Lage versetzt werden, 
das Angebot an baureifen Grundstücken zu erhö-
hen und neues Bauland zu erschließen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Die Verwirklichung der vor uns liegenden gro-
ßen Aufgaben im Bereich der Raumordnung, des 
Städtebaues und des Wohnungswesens bedarf auch 
der Mithilfe der unternehmerischen Wohnungs-
wirtschaft. Deren Rechte aber müssen in Überein-
stimmung mit den heutigen gesellschaftspolitischen 
Zielen in einem Wohnungswirtschaftsgesetz neu ge-
ordnet werden. Dabei gilt es insbesondere, das 
Recht der gemeinnützigen Wohnungsunternehmen 
mit der Bemühung der Bundesregierung um die 
Schaffung von privatem Eigentum an der Wohnung 
in Einklang zu bringen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nun zur deutschen Landwirtschaft. Sie hat — ge-
fördert durch die Grünen Pläne — ein Produktivität 
erzielt, die noch vor wenigen Jahren nicht für er-
reichbar gehalten wurde. Trotzdem bedarf die Land-
wirtschaft angesichts der besonderen und erschwer-
ten Bedingungen im Gemeinsamen Markt für die 
Erzeugung und den Absatz ihrer Produkte auch 
noch in Zukunft der Hilfestellung des Staates. 
Seit Ende des vorigen Jahrhunderts genoß die Ge-
treidewirtschaft eine bevorzugte Stellung. Die 
Agrarpolitik der EWG brachte eine entscheidende 
Wende. Außerdem erfordern veränderte Konsum-
gewohnheiten und erhöhte Qualitätsansprüche so-
wie neue Absatzformen große Anstrengungen der 
Landwirtschaft, die jahrzehntelang fast nur auf Men-
genproduktion eingestellt war. Die Bundesregierung 
wird ihr dabei durch Investitionshilfen für die Ratio-
nalisierung der Betriebe sowie durch Maßnahmen 
zur Verbesserung der Marktstruktur zur Seite 
stehen. Wir können mit Genugtuung feststellen, daß 
sich die bäuerliche Bevölkerung der modernen Ent-
wicklung gegenüber durchaus aufgeschlossen ge-
zeigt hat. Die deutsche Landwirtschaft nimmt auch 
nach internationalen Maßstäben einen geachteten 
Platz ein. 
Die Landwirtschaft weiter Teile Deutschlands lei-
det aber noch immer unter Flurzersplitterung, unzu-
reichenden Betriebsgrößen und beengter Dorflage. 
Die Verbesserung der Agrarstruktur bleibt deshalb 
eine wichtige Aufgabe. 
Unser Ziel ist bei alledem, die Vollerwerbsbe-
triebe — insbesondere die bäuerlichen Familien-
betriebe — im internationalen Wettbewerb zu stär-
ken. Betriebe mit einer nicht ausreichenden Exi-
stenzgrundlage können nur durch Aufstockung oder 
Intensivierung wirtschaftlich gesunden. Finanzielle 
Anreize zur Landabgabe sollen die Aufstockung 
wirksam beschleunigen. Soweit erwerbsfähige Per-
sonen aus einer hauptberuflichen landwirtschaft-
lichen Tätigkeit ausscheiden, ist ihnen die Umstel-
lung zu erleichtern. Neue gewerblich-industrielle 
Arbeitsplätze auf dem Lande, verbunden mit der 
Erhaltung des Wohneigentums und von Neben-
erwerbsstellen, sollen einer Abwanderung in die 
Ballungsräume entgegenwirken. Ich brauche nicht 
besonders zu betonen, daß alle Maßnahmen zur Ver-
besserung der Agrarstruktur im Einklang stehen 
müssen mit den Bestrebungen zur Erneuerung der 
Dörfer und ländlichen Regionen unter den Gesichts-
punkten der Raumordnung. 
Die Bundesregierung wird die Interessen der 
deutschen Landwirtschaft in der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft und bei internationalen Ver-
handlungen stets verteidigen. Das Zusammenwach-
sen der sechs Landwirtschaften des Gemeinsamen 
Marktes mag wohl vorübergehend Schwierigkeiten 
mit sich bringen. Die Bundesregierung wird jedoch 
besorgt bleiben, daß bei dem Anpassungsprozeß 
der Landwirtschaft Härten, soweit nur immer mög-
lich, vermieden werden. Über den Augenblick hin-
aus ist jedoch entscheidend, durch die Wohlstands-
entwicklung im großen gemeinsamen Markt einen 
vermehrten Absatz von qualitativ hochwertigen 
landwirtschaftlichen Erzeugnissen zu angemessenen 
Preisen zu erzielen. Künftig wird es also mehr als 
bisher darauf ankommen, die Marktbedingungen 
vor allem auch für Veredelungsprodukte so zu ver-
bessern, daß der deutschen Landwirtschaft ein an- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	27 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
 gemessener Anteil an der Marktversorgung mit 
Ernährungsgütern gesichert bleibt. Ziel der gemein-
samen Agrarpolitik bleibt es, die landwirtschaft-
liche Bevölkerung zu der Leistung zu befähigen, die 
ihr auf die Dauer einen gesicherten Platz in unserer 
modernen Industriegesellschaft gibt. 
Schwerpunkt der Verkehrspolitik in den kommen-
den Jahren wird der umfassende Ausbau der Ver-
kehrswege und Verkehrsanlagen aller Verkehrsträ-
ger im Rahmen langfristiger Planungen sein. Die 
Verwirklichung dieser aufeinander abgestimmten 
Vorhaben ist unerläßlich, wenn die weitere gedeih-
liche Entwicklung unserer Gesellschaft verbürgt 
sein soll. Den Investitionen kommt innerhalb dieses 
Sektors eine hohe Priorität zu. 
Besonders stellt die unvermindert stark anwach-
sende Motorisierung die Verantwortlichen vor große 
und dringliche Aufgaben. Die bisherigen außer-
ordentlichen Anstrengungen des Bundes für den Aus-
bau des Fernstraßennetzes werden fortgesetzt wer-
den. Der gleiche Rang kommt aber nicht minder der 
Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in den Ge-
meinden zu. Gestützt auf die von der sogenannten 
Enquete-Kommission ausgesprochenen Empfehlun-
gen hat die 'Bundesregierung die Initiative ergriffen, 
um in enger Zusammenarbeit mit den Ländern rasche 
und wirksame Hilfe zu leisten. 
Über die besondere Lage und Problematik der 
Deutschen Bundesbahn habe ich bereits an früherer 
Stelle gesprochen. Es muß durch ein koordiniertes 
Vorgehen mit allen beteiligten Stellen ehestens eine 
optimale Lösung im Sinne einer volkswirtschaftlich 
und technisch rationellen Aufgabenteilung im Ver-
kehr gefunden werden. Das Auflaufen immer höhe-
rer Defizite kann einfach nicht hingenommen wer-
den. 
Die Bundesregierung wird es sich angelegen sein 
lassen, die mittelständischen Unternehmen des 
Güterkraftverkehrs und der Binnenschiffahrt durch 
geeignete Maßnahmen in die Lage zu versetzen, in 
dem sich verstärkenden nationalen und europäischen 
Wettbewerb im wesentlichen aus eigener Kraft zu 
bestehen. Auch wird sie im Rahmen des Möglichen 
ihre Politik auf dem Gebiet der Luftfahrt konsequent 
fortführen und die Entwicklung der deutschen See-
schiffahrt weiterhin fördern. 
Das Post- und Fernmeldewesen ist für jede ent-
wickelte Volkswirtschaft ein unentbehrlicher Fak-
tor. Unser hochindustrialisiertes Land muß, um sich 
in der Weltwirtschaft frei entfalten zu können, über 
moderne und leistungsfähige Nachrichtenmittel und 
Transportmöglichkeiten verfügen. Die Deutsche Bun-
despost muß daher ihre Anlagen technisch und 
betrieblich den Anforderungen ihrer Nutzer ent-
sprechend weiter ausbauen und vervollkommnen. 
Nach Vorlage des Gutachtens der vor Jahresfrist 
berufenen Sachverständigenkommission wird die 
Bundesregierung prüfen, welche Maßnahmen zur 
Verbesserung der wirtschaftlichen Lage der Bun-
despost geeignet und finanziell möglich sind. 
In meiner Regierungserklärung vom 18. Oktober 
1963 habe ich ausgeführt, daß die Aufgaben der Bil-
dung und Forschung für unsere Zeit den gleichen 
Rang einnehmen wie die soziale Frage für das 
19. Jahrhundert. Die verfassungsmäßige Kompetenz 
des Bundes ist auf diesem Gebiet begrenzt; es ist 
jedoch in den letzten Jahren die Erkenntnis der 
Notwendigkeit einer engen, vertrauensvollen Zu-
sammenarbeit von Bund und Ländern weiter ge-
wachsen. Die großen Fragen der Förderung der Wis-
senschaft, für die der Bund ein hohes Maß Mitver-
antwortung trägt, können nur im Gesamtzusammen-
hang der Bildungsdiskussion und der Bildungspolitik 
richtig verstanden und gelöst werden. Deshalb be-
grüße ich es besonders, daß nach den früheren Ver-
einbarungen über die Zusammenarbeit im Wissen-
schaftsrat, die Finanzierung des Ausbaues der Hoch-
schulen und der großen Forschungsorganisationen 
und der Studienförderung am 15. Juli 1965 ein 
grundsätzliches Einvernehmen auch über die Errich-
tung des Bildungsrates erzielt wurde. 
Mit vielen gewichtigen Stimmen der Wissenschaft, 
Wirtschaft und Publizistik weiß sich die Bundes-
regierung darin einig, daß die schnelle Entwicklung 
von Forschung und Technik erheblicher zusätzlicher 
Anstrengungen bedarf. Nur so kann die Bundesrepu-
blik ihre Stellung als eine der führenden Industrie-
nationen behaupten. Man hat mit Recht gesagt, daß 
die Forschung von heute der Wohlstand von morgen 
ist. 
Wir werden diesen Vorrang der Aufwendungen 
für Wissenschaft, Bildung und Ausbildung und für 
andere bedeutsame Sozialinvestitionen freilich nicht 
in einem Wettlauf von Forderungen und Verspre-
chungen sicherstellen, sondern das Ziel nur errei-
chen, wenn wir auch den Mut zur Begrenzung ande-
rer Wünsche haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.). 
Der Bund wird die seit 1960 mit ständig steigen-
den Beträgen unterstützte Förderung des Ausbaues 
der wissenschaftlichen Hochschulen auf der Grund-
lage der Empfehlungen des Wissenschaftsrates wei-
terführen. Dort, wo die moderne Forschung und Ent-
wicklung ernste Gefahrenquellen für Mensch und 
Umwelt mit sich bringen, wird die Bundesregierung 
auch in Zukunft für wirksame Schutzmaßnahmen 
Sorge tragen, wie das bereits erfolgreich auf dem 
Gebiet der friedlichen Nutzung der Atomkern-
energie geschehen ist. Die Förderung der allgemei-
nen wissenschaftlichen Forschung, insbesondere der 
Grundlagenforschung, und die Förderung der tech-
nischen Entwicklungen, die auch in anderen Staaten 
von der Wirtschaft noch nicht allein vorgenommen 
werden kann, müssen in einem ausgewogenen Ver-
hältnis zueinander stehen. 
Den Grundfragen des Rechts und der Rechtspolitik 
kommt in unserem Rechtsstaat große Bedeutung zu. 
Die Bundesregierung wird bemüht bleiben, unser 
Gesetzesrecht so zu gestalten, daß es, von der all-
gemeinen Rechtsüberzeugung getragen und auf 
klaren, zeitgemäßen rechtspolitischen Grundsätzen 
aufgebaut, übersichtlich und allgemein verständlich 
ist. Es gilt vor allem, die Reform des Strafgesetz-
buches zu vollenden und die Reformen des Straf-
verfahrens und des Strafvollzugs tatkräftig zu för-
dern. Die Überlegungen und Arbeiten, die bereits 
in der vergangenen Legislaturperiode zur Reform 
28 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
der Zivilgerichtsbarkeit eingeleitet worden sind, 
werden mit Nachdruck fortgesetzt. 
Besonders wichtig erscheint mir auch die Fest-
stellung, daß die Bundesregierung jede Anstren-
gung unternehmen wird, um vor Beendigung der 
Verjährungsfrist die weitere Untersuchung und 
strafrechtliche Verfolgung der nationalsozialisti-
schen Gewaltverbrechen sicherzustellen. Die Bun-
desregierung richtet in diesem Zusammenhang er-
neut den Appell an die Welt, sie bei diesem Bestre-
ben zu unterstützen und ihr insbesondere vorhan-
denes Beweismaterial zur Verfügung zu stellen. 
Ich komme nunmehr zur Außenpolitik. 
(Zuruf von der SPD: Hoffentlich etwas Kon
-
kretes!) 
Vor zehn Jahren, am 5. Mai 1955, hat die Bundes-
republik Deutschland ihre Souveränität erlangt; 
gleichzeitig trat sie dem nordatlantischen Bündnis 
 bei. 
Damals standen sich in der Welt zwei große 
Machtblöcke gegenüber. Der Graben, der sie 
trennte, schien unüberbrückbar zu sein. Die Völker 
lebten in der Furcht, der „Kalte Krieg" könne zu 
einer großen atomaren Auseinandersetzung führen. 
Im Spannungszentrum aber stand das geteilte 
Deutschland. 
Inzwischen hat sich die weltpolitische Lage in 
mancher Hinsicht verändert. Eine große Zahl junger 
Nationen ist zur Selbständigkeit gelangt. Der in-
nere Zusammenhalt der beiden großen Machtblöcke 
hat sich sowohl in Ost wie in West gelockert. Ins-
besondere ist das kommunistische China als selb-
ständiger politischer Faktor in Erscheinung getre-
ten. 
Die Gefahr eines atomaren Krieges ist nicht ge-
bannt, wenngleich auch unsere Gegner anschei-
nend vermeiden wollen, zur Durchsetzung ihrer 
Ziele die Welt an den Rand einer Katastrophe zu 
treiben. Hier und da hat sich die Erstarrung im Ver-
hältnis der beiden großen Machtblöcke zueinander 
etwas gelöst; die begrenzten Fortschritte reichen 
jedoch nicht hin, um bereits von einer echten Ent-
spannung sprechen zu können. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
Eine Frage aber ist von dieser Entwicklung unbe-
rührt geblieben: das Problem des geteilten deut-
schen Volkes. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
Als im September vor zehn Jahren die Bundes-
regierung und die sowjetische Regierung überein-
gekommen waren, diplomatische Beziehungen auf-
zunehmen, erklärten sie in einem Kommuniqué: 
Beide Seiten gehen davon aus, daß die Her-
stellung und Entwicklung normaler Beziehun-
gen zwischen der Bundesrepublik Deutschland 
und der Sowjetunion zur Lösung der ungeklär-
ten Fragen, die das ganze Deutschland betref-
fen, beitragen und damit auch zur Lösung des 
nationalen Hauptproblems des gesamten deut-
schen Volkes — der Wiederherstellung eines 
deutschen demokratischen Staates — verhelfen 
werden. 
(Abg. Dr. Barzel: Hört! Hört!) 
Diese Hoffnung hat sich nicht erfüllt. Das lag 
weder an mangelndem Willen noch an Trägheit oder 
an doktrinärer Unbeweglichkeit der deutschen Poli-
tik, sondern allein an der Tatsache, daß die Sowjet-
union die Wiedervereinigung des deutschen Volkes 
in Freiheit bisher nicht gewollt hat und noch immer 
nicht will. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Noch vor zehn Jahren, in der Direktive der Regie-
rungschefs der Vier Mächte vom 23. Juli 1955, hatte 
die Sowjetunion, wie es wörtlich hieß, einer Lösung 
der Frage der „Wiedervereinigung Deutschlands 
durch freie Wahlen im Einklang mit den nationalen 
Interessen des deutschen Volkes sowie im Interesse 
der europäischen Sicherheit" zugestimmt. Auch die-
ses Versprechen wurde nicht eingelöst. 
Sie hat im Gegenteil im Herbst 1958 mit einem 
massiven Druck auf Berlin begonnen und ihre Ab-
sicht bekundet, diese Stadt von uns zu trennen, d. h. 
sie zunächst zu einem dritten, selbständigen Teil 
Deutschlands zu machen mit dem Ziel, Berlin in die 
SBZ einzugliedern. Das ist dank der Standhaftigkeit 
unserer Verbündeten, unserem festen Willen, aber 
vor allem dank der tapferen Haltung der Berliner 
nicht gelungen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Zukunft Berlins wird auch künftig auf folgen-
den Grundsätzen und Grundforderungen beruhen, 
die wir verteidigen: auf der Anwesenheit der drei 
Verbündeten in Berlin, dem uneingeschränkten 
freien Zugang nach Berlin, der Zugehörigkeit Berlins 
zum freien Teil Deutschlands, dem Verlangen, daß 
jede Vereinbarung über Berlin den eindeutigen 
Willen der Berliner zu respektieren hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nachdem die Sowjetunion mit ihren ultimativen 
Drohungen nicht zum Ziel ihrer Deutschlandpolitik 
kam, versucht sie nunmehr, den gegenwärtigen Sta-
tus zunächst einmal sanktionieren zu lassen, indem 
sie mit dem Begriff der friedlichen Koexistenz ope-
riert. Sie arbeitet gleichwohl offensiv auf die Zer-
störung des westlichen Sicherheitssystems hin. Sie 
versucht, die Anerkennung der Sowjetzone in der 
Welt durchzusetzen und West-Berlin als besondere 
politische Einheit hinzustellen. Sie unternimmt große 
Anstrengungen, den Eindruck zu erwecken, als störe 
der Wunsch des deutschen Volkes nach Wiederver-
einigung die Entspannung in der Weltpolitik. Sie 
bezeichnet die Wiedervereinigung als Sache der, 
wie sie behauptet, „beiden deutschen Staaten" und 
möchte sich selbst willkürlich aus der Vier- Mächte-
Verpflichtung lösen. 
Die Bundesregierung besteht darauf, daß das 
ganze deutsche Volk in Selbstbestimmung über sein 
Schicksal entscheiden kann und daß die vier Mächte 
ihre Verpflichtung einlösen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
bei Abgeordneten der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	29 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Die Bundesregierung hat ebenso wie ihre Verbün-
deten immer wieder die Lösung der Deutschland-
frage auf der Grundlage dieser beiden Prinzipien 
gefordert. Um unserem Volke und der Weltöffent-
lichkeit die Intensität dieser Bemühungen erneut vor 
Augen zu führen, wird die Bundesregierung darüber 
ein Weißbuch veröffentlichen. 
Der Sowjetunion gegenüber hat sich die Bundes-
regierung mehrfach bereit erklärt, falls eine Eini-
gung über das wichtigste zwischen uns und der So-
wjetunion bestehende Problem, nämlich die Wieder-
vereinigung, nicht sofort möglich sei, doch Schritte 
zur Verbesserung des gegenseitigen Verhältnisses 
zu unternehmen. Sie hat zu erkennen gegeben, daß 
sie über vieles mit sich reden lasse, darunter auch 
— wie ich hier am 15. Oktober 1964 erklärt habe — 
über Sicherheitsgarantien für den Fall der Wieder-
vereinigung. Ich habe das unmittelbare Gespräch mit 
den sowjetischen Führern gesucht, und es war auch 
erreicht, daß der frühere Ministerpräsident Chru-
schtschow Bonn zu besuchen bereit war. Die sowjeti-
sche Regierung aber beharrt in ihrem Irrtum, daß es 
der Sowjetunion mehr diene, wenn Deutschland ge-
teilt, als wenn es wiedervereinigt sei. Sie soll indes-
sen wissen — und wir haben auch das erklärt: Das 
deutsche Volk und jede gesamtdeutsche Regierung 
werden bereit sein, dafür Garantien zu geben, daß 
Rußland und unseren östlichen Nachbarn aus der 
Wiedervereinigung Deutschlands keine Gefahr er-
wächst. 
Die Bundesregierung wird alles tun, um den inne-
ren Zusammenhalt zwischen den beiden Teilen unse-
res getrennten Volkes zu festigen, aber sie wird, um 
der Klarheit vor aller Welt willen, keinen politi-
schen Preis dafür zahlen. Insbesondere werden wir 
uns zu keinen Maßnahmen bereit finden, die geeignet 
sind, die Bedingungen für eine Wiedervereinigung 
in Freiheit zu verschlechtern. Denn wir haben auch 
für unsere Landsleute in der Zone einzustehen und 
für deren große Hoffnung, eines Tages endlich wie-
der unter einer freiheitlichen und demokratischen 
Ordnung in einem wiedervereinigten Deutschland 
leben zu dürfen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Den Leistungen, die unsere deutschen Landsleute 
unter schwersten Bedingungen beim Wiederaufbau 
in der Zone vollbringen, zollen wir um so mehr Be-
wunderung, als sie in einem unwürdigen und un-
fruchtbaren Gesellschaftssystem erzielt werden. 
(Beifall in .der Mitte.) 
Ein Regime, das aus Angst um seine Existenz dazu 
greift, in der geteilten Hauptstadt Berlin eine Mauer 
zu errichten und sich mit Stacheldraht und Wachttür-
men zu umgeben, verurteilt sich selbst und kann nur 
Ablehnung und Verachtung finden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung hält seit ihrem Bestehen an 
ihrem Alleinvertretungsrecht für alle Deutschen fest. 
Das heißt, daß wir in einer Anerkennung oder einer 
internationalen Aufwertung der Zone einen un-
freundlichen Akt erblicken würden, der sich gegen 
die Wiederherstellung der deutschen Einheit richtet. 
(Beifall in der Mitte.)  
Wir werden in unseren Anstrengungen, eine solche 
Entwicklung zu verhindern, nicht nachlassen, selbst 
auf die Gefahr hin, da oder dort als Störenfried zu 
gelten. 
(Beifall an der Mitte.) 
Wie würden andere Nationen handeln, wenn sie in 
unserer Lage wären? Ich bin gewiß, kein Volk von 
geschichtlichem Anspruch wäre ,bereit, seine Einheit 
und sein Recht preiszugeben. 
(Anhaltender Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Die sowjetische Propaganda wirft uns vor, daß 
unser Wunsch, die Sowjetunion möge unseren 
Landsleuten das Recht auf Selbstbestimmung ge-
währen, ein Element der Spannung in die Weltpoli-
tik trage. Diese Agitation stellt die Tatsachen auf 
den Kopf. Würde nämlich die Sowjetunion den 
Deutschen in der Zone das Selbstbestimmungsrecht 
gewähren und damit die Wiedervereinigung unse-
res Volkes ermöglichen, so würde sie vielmehr ein 
entscheidendes Hindernis für eine dauernde Ent-
spannung zwischen Ost und West beseitigen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wir wünschen nicht weniger Entspannung, wir wün-
schen mehr Entspannung. 
Dieser Weg mag weit sein. Er wird von uns auch 
Entbehrungen und Opfer fordern. Wir werden ihn 
dennoch gehen. An seinem Ende wird ein Friedens-
vertrag stehen, verhandelt und geschlossen von 
einer frei gewählten gesamtdeutschen Regierung. 
Nur mit und in diesem Vertrag können und müssen 
die endgültigen Grenzen Deutschlands festgestellt 
werden, das nach gültiger Rechtsauffassung in 
seinen Grenzen vom 31. Dezember 1937 fortbesteht, 
solange nicht eine frei gewählte gesamtdeutsche 
Regierung andere Grenzen anerkennt. 
 (Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Wiedervereinigung Deutschlands ist der Friede 
Europas. 
Der Deutsche Bundestag hat die Bundesregierung 
am 14. Juni 1961 in einer einstimmig angenom-
menen Entschließung aufgefordert, 
eine Ostpolitik zu führen, deren Ziel die 
Wiederherstellung eines freien Gesamtdeutsch-
lands ist, das auch mit der Sowjetunion und 
allen osteuropäischen Staaten friedliche und 
gedeihliche Beziehungen unterhält. Zu diesem 
Ziel soll die Bundesregierung jede sich bietende 
Möglichkeit ergreifen, um ohne Preisgabe 
lebenswichtiger deutscher Interessen zu einer 
Normalisierung der Beziehungen zwischen der 
Bundesrepublik und den osteuropäischen Staa-
ten zu gelangen. 
Wir sind uns darüber klar, daß wir erst am Anfang 
einer solchen Politik stehen und daß sie fortgesetzt 
werden muß. 
Die Bundesregierung wird auch in Zukunft be-
strebt sein, die Beziehungen zu den Staaten in Ost- 
und Südosteuropa weiterzuentwickeln, den Handel 
zu fördern, die kulturellen Kontakte zu verstärken 
und gegenseitiges Verständnis zu wecken. 
30 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Es besteht Übereinstimmung darüber, daß Wie-
dervereinigungspolitik, Sicherheitspolitik und Au-
ßenpolitik eine Einheit bilden. Das bedeutet, daß 
eine erfolgreiche deutsche Außenpolitik um die 
Gewährleistung unserer äußeren Sicherheit besorgt 
sein muß. Die deutsche Sicherheitspolitik ist auf 
den friedlichen Ausgleich der Interessen gerichtet. 
Sie will niemandem ihren Willen aufzwingen, aber 
auch nicht der Willkür anderer unterworfen sein. 
Gerade in Europa kann es keinen Frieden und keine 
Sicherheit geben, wenn nicht die Ursache der herr-
schenden Spannungen beseitigt wird: das aber ist 
die unselige Teilung Europas durch Stacheldraht, 
Minenfelder und Mauern, das ist das Unrecht, das 
ist die Unmenschlichkeit. Nur die Freiheit kann den 
Frieden geben, nur die Sicherheit gibt uns Freiheit. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutschland kann sich nicht allein verteidigen, 
aber ohne Deutschland kann auch Europa nicht ver-
teidigt werden. Europa kann seine Freiheit nicht 
ohne Amerika bewahren, aber auch Amerikas Frei-
heit ist im letzten von der Verteidigung Europas 
abhängig. 
Die Bundesregierung hat die allgemeine kon-
trollierte Abrüstung seit jeher als eines ihrer Haupt-
ziele betrachtet. Wir bekennen uns erneut dazu und 
erklären uns bereit, alle jene internationalen Be-
mühungen zu unterstützen, die die Welt diesem Ziel
-
näherbringt. 
Aber täuschen wir uns nicht; Abrüstung allein ist 
kein Allheilmittel gegen die Unruhe der Völker, 
gegen Spannungen und Konflikte, die die Welt er-
schüttern. Solange Unterdrückung und Aggression 
in ihren verschiedensten Ausprägungen, wie vor 
allem auch die Anwendung von Gewalt, nicht aus 
dieser Welt getilgt sind, müssen die freiheitlich ge-
sinnten Staaten imstande sein, sich wirksam zu ver-
teidigen. Darum muß eine Abrüstungspolitik, wie 
die Bundesregierung sie versteht, Hand in Hand 
gehen mit einer Politik, die — ich wiederhole es — 
darauf gerichtet ist, die Spannungs- und Unruhe-
herde zu überwinden. Das eigentliche Ziel, nämlich 
größere Sicherheit für all e, würde sonst nicht er-
reichbar sein. 
Ein allgemeines Abrüstungsprogramm muß auch 
umfassend sein, umfassend in dreifachem Sinne: Es 
muß die nukleare wie die konventionelle Rüstung 
einschließen, es muß alle Staaten verpflichten, auf 
die es ankommt, und es darf kein Land diskriminie-
ren. 
Eine zweite grundsätzliche Forderung, die im Ein-
klang mit uns viele andere Regierungen erheben, 
geht dahin, daß die Abrüstungsmaßnahmen 'das 
Kräftegleichgewicht weder global noch regional ein-
seitig verschieben dürfen. 
Und drittens: Es muß sich um ein Gesamtpro-
gramm handeln, auch wenn dieses nur stufenweise 
verwirklicht werden kann. 
Die Bundesregierung ist bereit, alle Vorschläge 
daraufhin zu überprüfen, ob sie von politischen Fort-
schritten begleitet werden oder solche Fortschritte 
selbst herbeiführen können. Wir werden nachhaltig 
darauf hinwirken, daß kein System von Abrüstung-, 
Entspannungs- oder Sicherheitsmaßnahmen auf der 
Konzeption eines geteilten Deutschlands errichtet 
wird und dadurch die Spaltung unseres Landes noch 
mehr vertieft wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich möchte an dieser Stelle nochmals in Erinne-
rung rufen, daß die Bundesrepublik Deutschland im 
Jahre 1954 ihren Verbündeten gegenüber freiwillig 
darauf verzichtet hat, ABC-Waffen auf ihrem Gebiet 
herzustellen. Wir würden es begrüßen, wenn mög-
lichst viele andere Staaten diesem deutschen Bei-
spiel folgten. 
(Sehr gut! bei den Regierungsparteien.) 
Mit dieser Verpflichtung haben wir das wesentliche 
Element eines Vertrages über die Nichtweitergabe 
von Atomwaffen vor bereits elf Jahren erfüllt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das nordatlantische Bündnis hat sich bewährt. Die 
große militärische Macht unserer Allianz hat West-
europa geschützt und schützt es weiterhin. Die 
NATO bildet die Grundlage unserer Verteidigungs-
politik. 
Sie ist außerdem seit langem ein wichtiges poli-
tisches Konsultationsorgan der Verbündeten. In 
Knisenzeiten hat uns die NATO auch politisch 
geholfen. Ihre Mitglieder haben sich stets für die 
Wiedervereinigung Deutschlands in Freiheit einge-
setzt. 
Angesichts der waffentechnischen Entwicklungen 
kann die NATO ihre Aufgabe jedoch nur erfüllen, 
wenn sie bereits im Frieden so organisiert ist, daß 
sie jeden Gegner davon abhält, einen Angriff zu 
wagen oder Erpressungen zu versuchen. Die Funk-
tion der Waffen als Mittel der Politik hat sich in 
unseren Vorstellungen gewandelt. Sie sind für uns 
und alle friedliebenden Völker nicht mehr dazu be-
stimmt, einen Krieg zu führen, sondern dazu, ihn 
durch ihre Abschreckungskraft zu verhindern. Im-
mer mehr werden sie ein Instrument politischer 
Strategie, die auf friedlichen Ausgleich gerichtet ist. 
Die Bundesregierung glaubt, daß eine Anpassung 
der NATO an neue politische und militärische Sach-
verhalte notwendig ist. Insbesondere müssen jene 
Probleme gelöst werden, die sich aus der Tatsache 
ergeben, daß nunmehr einige Mitglieder der Allianz 
über eigene Kernwaffen verfügen, andere aber nicht. 
An der nuklearen Verteidigung müssen indessen 
die Bundesgenossen nach dem Grad ihrer Bedro-
hung und dem Grad ihrer Leistungen beteiligt wer-
den. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Wir denken dabei an Formen einer gemeinsamen 
nuklearen Organisation und beteiligen uns an Be-
ratungen mit den verbündeten Mächten. Wir haben 
wiederholt bekundet, daß wir keine nationale Kon-
trolle über Kernwaffen anstreben. Wir sollten aber 
nicht von jeder nuklearen Beteiligung deshalb fern-
gehalten werden, weil wir ein geteiltes Land  sind. 
 Die Spaltung Deutschlands ist ein Unrecht. Dem darf 
nicht ein zweites dadurch hinzugefügt werden, daß 
man uns, die wir Wesentliches für das westliche 
Bündnis tun, die Verteidigung gegen die offene Be- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	31 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
drohung aus dem Osten erschwert. Solche Ansichten 
schwächen die Allianz, gleichzeitig bestärken sie 
die Sowjets, auf der Spaltung unseres Kontinents zu 
beharren. 
Wir haben besondere Beziehungen zu den Ver-
einigten Staaten, Großbritannien und Frankreich. 
Sie finden ihre Erklärung nicht bloß in völkerrecht-
lichen, politischen, wirtschaftlichen und militärischen 
Gegebenheiten. Sie sind vielmehr im Laufe der 
Jahre in einem Prozeß, auf den wir gemeinsam stolz 
sein können, zu freundschaftlichen Beziehungen zwi-
schen den Regierungen u n d den Völkern entwik-
kelt worden. 
Die Vereinigten Staaten tragen die Hauptverteidi-
gungslast der NATO. Sie besitzen ein Arsenal von 
Kernwaffen, das dem der Sowjets überlegen ist. Sie 
unterhalten darüber hinaus voll einsetzbare Trup-
pen in Stärke von 240 000 Soldaten in Deutschland, 
die einen unverzichtbaren Bestandteil der gemein-
samen Verteidigung ausmachen. Sie haben entschei-
dend dazu beigetragen, die Freiheit West-Berlins 
und die Verbindung zu dieser Stadt zu erhalten. 
Unser Lebensinteresse gebietet uns, mit den USA 
politisch und militärisch eng zusammenzuarbeiten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Lassen Sie mich aber im besonderen von Europa 
sprechen: Der große Plan eines europäischen Zu-
sammenschlusses war, ist und bleibt Ziel unserer 
Politik. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Gedanke und der Glaube an ein geeintes 
Europa haben unseren politischen Willen geprägt 
und uns Hoffnung gegeben. Die alte, die überlie-
ferte europäische Ordnung genügt nicht mehr dem 
Geist und den Erfordernissen unseres Jahrhunderts. 
Mit Allianzen, Verträgen und Einzelabsprachen al-
ten Stils ist es nicht mehr getan. Ein neues, ein ver-
eintes und großes Europa muß neben den Vereinig-
ten Staaten und der Sowjetunion jene Geltung er-
langen, die der geschichtlichen, geistigen und kultu-
rellen Leistung seiner Völker entspricht. Europa 
muß sich politisch, wirtschaftlich und militärisch 
formieren. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Die Entwicklung in den letzten beiden Jahrzehn-
ten hat uns in der Erkenntnis bestärkt, daß hierin 
die einzige Chance liegt, unserem alten Kontinent 
auf fester und dauerhafter Grundlage weltpoliti-
schen Rang zu sichern. 
Die Politik der europäischen Einigung, die sich 
zunächst auf die Kooperation der Volkswirtschaften 
erstreckte, ist in eine Krise geraten. Wir müssen 
konstatieren, daß das Zusammengehörigkeitsgefühl 
der europäischen Völker derzeit politisch noch nicht 
organisierbar zu sein scheint. Trotzdem darf und 
wird die deutsche Politik in ihrem Streben nach der 
Einigung Europas nicht nachlassen. Unser Ziel bleibt 
unverändert. 
Wir werden insbesondere alles tun, um zu erhal-
ten und zu bewahren, was die drei europäischen 
Gemeinschaften bereits erreicht haben. Wir wollen  
dabei nicht dogmatisch vorgehen, aber wir werden 
andererseits auch sorgsam die Gefahren bedenken, 
die dem schon weit gediehenen Werk drohen, falls 
die Grundlagen der geschlossenen und gültigen Ver-
träge in Frage gestellt würden. Wir sind bereit, un-
seren wirtschaftlichen Beitrag zur Einigung Europas 
auch weiterhin zu leisten. Dabei erwarten wir aller-
dings, daß sich der Fortschritt in den wesentlichen 
Teilbereichen des Gemeinsamen Marktes gleichzei-
tig vollzieht. Hierzu gehört vor allem ein ausgewo-
genes Verhältnis der wirtschaftlichen Weiterent-
wicklung der Gemeinschaften auf allen Gebieten. 
Es wird langwieriger, schwieriger Verhandlungen 
bedürfen, um eine Übereinstimmung der Interessen 
der europäischen Völker herbeizuführen. 
Die Bundesrepublik hat einer Politik der europä-
ischen Solidarität bewußt den Vorzug gegenüber 
einer Politik des nationalen Egoismus gegeben. Sie 
wird konsequent auf diesem Weg bleiben. Das war 
auch der gute Sinn meiner bisherigen Bemühungen, 
eine Plattform für politische Gespräche unter den 
Sechs auf höchster Ebene zu finden. 
Ziel muß bleiben, die europäische Einigung nicht 
auf die EWG-Staaten zu beschränken, sondern recht-
zeitig das ganze freie Europa einzuschließen. 
Wir hoffen daher, daß sich dieser Einigung wei-
tere Länder anschließen werden. Es ist naheliegend, 
dabei in erster Linie an Großbritannien zu denken; 
darüber hinaus aber sind auch die nordischen Staa-
ten und letztlich alle, die ein Europa der Freien 
und Gleichen wollen, unmittelbar angesprochen. Wir 
sollten diesen Gedanken gerade auch in der gegen-
wärtigen Situation nicht aus dem Auge verlieren. 
Der Bundesregierung ist an einer friedlichen Zu-
sammenarbeit mit allen Staaten dieser Erde ge-
legen. Der Friede in Europa ist für die Völker Afri-
kas, Asiens und Lateinamerikas von genauso gro-
ßer Bedeutung, wie uns jede Störung des Friedens 
in diesen Erdteilen unmittelbar berührt. 
Zu einem dauerhaften Frieden in Europa gehört 
die gerechte Lösung der sogenannten deutschen 
Frage. Unsere Beziehungen zu fremden Völkern wer-
den davon beeinflußt, wie sie sich in dieser Frage 
verhalten. Das gilt nicht zuletzt auch für die Ent-
wicklungshilfe. 
Wir haben die Entwicklungshilfe grundsätzlich 
ohne politische Bedingungen gegeben. Die Zusam-
menarbeit zwischen uns und den Entwicklungslän-
dern setzt aber Verständnis für die wechselseitigen 
Interessen voraus. Wenn wir das Streben dieser 
Länder nach Stabilität und Unabhängigkeit aner-
kennen, dürfen und müssen wir erwarten, daß sie 
auch unseren Wunsch respektieren, die Teilung 
unseres Landes durch freie Selbstbestimmung des 
gesamten deutschen Volkes zu überwinden, und uns 
in ihrer Haltung dabei unterstützen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir verlangen damit nicht mehr als die Achtung 
und Anerkennung eines Grundsatzes, auf dem die 
Existenz der meisten dieser jungen Staaten beruht. 
Diese Form der wirtschaftlichen Zusammenarbeit 
mit Nationen, deren industrielle Entwicklung erst 
32 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
beginnt, dient auf lange Sicht auch unserem eigenen 
Nutzen. Nur Volkswirtschaften, die über eigene, 
d. h. selbsterarbeitete Kaufkraft verfügen, sind 
ernsthafte Handelspartner. 
Nicht zuletzt aber auch aus humanitären Gründen 
bekennen wir uns zu einer Politik, die hilft, soziale 
Spannungen in der Welt zu beseitigen und das Ge-
fälle zwischen industrialisierten und unterentwik-
kelten Ländern zu verringern. Das weist sie als eine 
Politik des Friedens aus. Wir werden auch in Zu-
kunft den Einsatz unserer Entwicklungshilfe danach 
bemessen, ob sie für das Empfängerland sinnvoll 
ist und ob das Hilfe empfangende Land auch für 
Deutschland die Prinzipien der Selbstbestimmung 
und der nationalen Einheit anerkennt, die es für 
sich selbst in Anspruch nimmt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In diesem Zusammenhang ein Wort über den 
Stand unserer Beziehungen zu den arabischen Staa-
ten. Wir verstehen das Streben der arabischen Völ-
ker nach Einheit und ihren Wunsch nach wirtschaft-
lichem und sozialem Fortschritt. Wir haben beides 
unterstützt. Wir sind bereit, diese Unterstützung 
auch in Zukunft zu gewähren. Voraussetzung ist 
allerdings, daß die arabischen Staaten Verständnis 
zeigen für die Lage, in der sich Deutschland auf 
Grund der gewaltsamen Teilung befindet. 
(Beifall.) 
Voraussetzung ist ferner, daß die arabischen Völker 
Verständnis dafür aufbringen, wie sehr uns Deut
-
schen daran gelegen sein muß, normale Beziehun-
gen zu Israel zu unterhalten. Wir wollen den ara-
bischen Regierungen, die in diesem Frühjahr den 
bedauerlichen Schritt des Abbruchs diplomatischer 
Beziehungen zu uns getan haben, den Weg zur 
Wiederaufnahme solcher Beziehungen offenhalten. 
Lassen Sie mich darum an dieser Stelle ein Wort 
des Dankes für die besonnene und ausgewogene 
Politik an die Regierungen jener arabischen Staaten 
richten, die sich jenem Schritt nicht angeschlossen 
haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Botschafteraustausch mit Israel, 20 Jahre nach 
dem Ende des NS-Staates, ist ein entscheidender 
Beitrag zu einem Neubeginn. Er eröffnet Möglich-
keiten einer friedlichen Zusammenarbeit mit einer 
aufstrebenden Nation und der Fortsetzung eines 
fruchtbaren geistigen Dialogs mit einem alten Kul-
turvolk. 
(Beifall.) 
Die Bedeutung der auswärtigen Kulturpolitik 
kann kaum hoch genug veranschlagt werden. Sie 
ist, unabhängig von den Veränderungen der jeweils 
aktuellen Lage, in hohem Maße berufen, den wech-
selnden Konstellationen der Interessen die dauer-
haften Grundlagen zu geben, auf denen unsere Be-
ziehungen zu fremden Völkern ruhen. Unsere aus-
wärtige Kulturpolitik fördert das Verständnis für 
Deutschland, indem sie von den Leistungen unserer 
Zivilisation, der Größe ihrer Tradition, der Leben-
digkeit ihrer Gegenwart Kunde gibt. Die Chancen 
der auswärtigen Kulturpolitik sind freilich nicht 
allein von der Bundesrepublik bestimmbar, die  
dazu nur Mittel und politische Unterstützung sowie 
Instrumente und Administration stellen kann. Im 
eigentlichen und letzten hängen sie ab von der Kraft 
und Vitalität, der Originalität und Faszination der 
Ausprägung unseres kulturellen Lebens. 
Die Bundesregierung erkennt mit Dankbarkeit und 
Stolz an, daß diese eigentliche, erste Voraussetzung 
auswärtiger Kulturpolitik erfüllt ist. Nicht nur die 
darstellenden Künste, nicht nur Wissenschaft und 
Technik — die Literatur, die bildende Kunst, die 
moderne Musik haben in unserem Land in den letz-
ten Jahren Leistungen hervorgebracht, die die Auf-
merksamkeit der Welt verdienen und unserer eige-
nen kulturellen Vergangenheit würdig sind. 
Die Bundesrepublik erklärt, daß sie ihre Anstren-
gungen für die auswärtige Kulturpolitik steigern 
wird. Wir werden mehr Mittel bereitstellen müssen, 
um Auslandsschulen und deutsche kulturelle Einrich-
tungen im Ausland auszubauen; wir werden der 
deutschen Sprache im internationalen Verkehr die 
Geltung zu verschaffen suchen, auf die sie nach Ver-
breitung und Bedeutung Anspruch hat; wir wollen 
das Bild Deutschlands, das als Handels- und Indu-
strienation der Welt geläufig ist, durch jene Züge 
ergänzen, die zum Bild Deutschlands gehören: die 
Züge des Geistes und der menschlichen Gesittung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundeswehr wird während der kommenden 
Legislaturperiode ihr inneres Gefüge weiter zu festi-
gen und ihre Kampfkraft so zu erhöhen haben, daß 
sie in der Lage ist, auf der dann erreichten geistigen, 
personellen und materiellen Grundlage den mili-
tärischen Erfordernissen voll gerecht zu werden. 
Die Bundesregierung wird den Entwurf eines Orga-
nisationsgesetzes vorlegen und geeignete Maßnah-
men ergreifen, die der Überwindung des Personal-
engpasses dienen. Die dienstrechtliche, wirtschaft-
liche und soziale Stellung des Soldaten soll so aus-
gestaltet werden, daß den berechtigten Erwartungen 
auf eine angemessene Laufbahn Rechnung getragen 
wird. 
In der Rüstung wird das Ziel verfolgt, die Bewaff-
nung zu modernisieren und damit Feuerkraft und 
Beweglichkeit zu erhöhen. Ferner sollen die logisti-
sche Unterstützung der Streitkräfte vervollständigt 
und alle Möglichkeiten zur Standardisierung von 
Waffen und Gerät ausgeschöpft werden. 
Besondere Aufmerksamkeit wird auch dem Auf-
bau der Territorialverteidigung zu widmen sein. 
Alle diese Vorhaben bedürfen der tatkräftigen 
Unterstützung des Bundestages und der wachsenden 
Anteilnahme unseres Volkes an den Aufgaben und 
Anliegen unserer Soldaten. 
Die militärische Verteidigung bliebe ohne den 
großen Bereich dessen, was wir „zivile Verteidi-
gung" nennen, nur ein Torso. In ihrem Aufbau sieht 
die Bundesregierung auch einen finanziell wichtigen 
Beitrag zur NATO wie zur WEU. 
Zur zivilen Verteidigung gehört auch das Problem 
der Verfassungsergänzung für den Notstandsfall. 
Mit dieser Frage hat sich der letzte Bundestag in 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	33 
Bundeskanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
 zwei Lesungen und vielen Ausschußberatungen ein-
gehend befaßt, aber die vorgesehene Ergänzung des 
Grundgesetzes kam nicht mehr zustande. Die neue 
Bundesregierung wird in erneuten Verhandlungen 
mit der parlamentarischen Opposition ehestens zu 
klären haben, ob es in der neuen Legislaturperiode 
gelingen wird, unsere Verfassung durch eine Rege-
lung zu ergänzen, die rechtsstaatlich den Notwendig-
keiten der inneren und äußeren Sicherheit im Ernst-
fall gerecht zu werden vermag, aber dazu auch prak-
tikabel ist. 
Die immer noch fortbestehenden Vorbehaltsrechte 
der Drei Mächte beziehen sich nicht nur auf das 
Gebiet der Notstandsverfassung, sondern sie ge-
statten den Drei Mächten auch jederzeit Beschrän-
kungen des Post- und Fernmeldegeheimnisses. Die 
Bundesregierung wird alles daransetzen, daß in die-
ser Legislaturperiode die zahlreichen in diesem Zu-
sammenhang auftretenden schwierigen Probleme 
bewältigt und insbesondere die Vorbehaltsrechte 
auch auf diesem Gebiet endlich durch ein deutsches 
Gesetz abgelöst werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die innere Sicherheit unseres Staates ruht auf 
einer breiten und festen Grundlage. Dies zeigt nicht 
zuletzt die deutliche Absage, die unser Volk allen 
rechts- und linksextremen Gruppen bei den letzten 
Wahlen erteilt hat. Es darf aber nicht vergessen 
werden, daß der Kommunismus seine Zerstörungs-
arbeit unvermindert fortsetzt. Unsere Wachsamkeit 
darf nicht erlahmen. Ein Gleiches gilt hinsichtlich 
aller Erscheinungsformen des in sich zerstrittenen 
Rechtsradikalismus. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die Bun-
desregierung weiß, daß das Ende der Nachkriegs-
zeit die Bundesrepublik Deutschland im Innern und 
nach außen vor neue Aufgaben stellt, zu neuen 
Pflichten ruft, daß eine neue Lage mit neuen Mit-
teln gemeistert werden muß, daß eine Periode nüch-
terner Besinnung vor uns liegt. 
Der Aufstieg der Bundesrepublik, die Wandlung 
Deutschlands und der Deutschen, die sich darin 
manifestiert, ist ständig von einer kritischen öffent-
lichen Meinung begleitet gewesen, die uns wohl vor  
der Versuchung der Selbstzufriedenheit bewahrt hat, 
die aber auch oft genug die Identifikation der Deut-
schen mit ihrem Staat und mit ihrer Leistung nach 
dem Kriege erschwerte. Ich möchte darum sagen, 
daß die Politik eines großen Landes nicht ohne poli-
tisches Selbstbewußtsein gestaltet werden kann und 
daß gerade ein Volk, das geteilt ist wie das deutsche, 
die Überzeugung an das eigene Recht, die eigene 
Aufgabe braucht, den Glauben an die Legitimität 
seiner Politik und seiner Interessen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Diesen Tatbestand sollte auch die politische Kritik 
respektieren; sie mag im übrigen meine Regierung 
und mich angreifen, wie es ihr Gesinnung, Anlässe 
und Pflichtbewußtsein gebieten. 
Ich habe vor dem Deutschen Bundestag als der 
Vertretung des deutschen Volkes das Programm 
der Bundesregierung vorgetragen. Es ist ein Pro-
gramm ohne Überschwang und ohne Selbsttäu-
schung. Die Bundesregierung erkennt nüchtern die 
Grenzen ihrer Möglichkeiten. Aber sie ist entschlos-
sen, diese Möglichkeiten ihres Handelns zu nutzen 
— gemäß dem Auftrag des Wählers und dem Geheiß 
der Verfassung. Sie geht nun ans Werk — im guten 
Glauben an die Sache Deutschlands, in der Erwar-
tung, daß das deutsche Volk sie unterstützt. Sie als 
die Abgeordneten des deutschen Volkes ruft die 
Bundesregierung auf: Lassen Sie uns prüfen, was 
zu tun ist; lassen Sie uns streiten, wo noch Zweifel 
herrscht, über das Richtige; lassen Sie uns gemein-
sam handeln, wo Gewißheit besteht; lassen Sie uns 
einstehen für das Recht, die Freiheit und die Ein-
heit des Landes, dem wir dienen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Sie haben die Erklärung der Bundes-
regierung gehört. Die Aussprache findet am Mitt-
woch, dem 24. November, 9.00 Uhr, statt. Ich berufe 
dazu die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung 13.04 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 4. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. November 1965 	35 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlid 
a) Beurlaubungen 
Dr. Adenauer 30. 11. 
Dr. Adolf Arndt (Berlin /Köln) 10. 11. 
Dr. Arnold 10. 11. 
Dr.-Ing. Dr. h. c. Balke 10. 11. 
Dr. Birrenbach 10. 11. 
Blachstein 10. 11. 
Collet 10. 11. 
Dr. Dr. Heinemann 11. 11. 
Josten 10. 11. 
Dr. Kempfler 11. 11. 
Koenen (Lippstadt) 20. 11. 
Lücker (München)* 10. 11. 
Mengelkamp 20. 11. 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Metzger 10. 11. 
Riedel (Frankfurt) 10. 11. 
Frau Schimschok 10. 11. 
Schwabe 11. 11. 
Frau Seppi 10. 11. 
Spitzmüller 10. 11. 
Frau Strobel 15. 11. 
Wilhelm 10. 11. 
Dr. Wilhelmi 10. 11. 
Zerbe 10. 11. 
b) Urlaubsanträge 
Bauer (Wasserburg) 20. 11. 
Hirsch 23. 11. 
Lenz (Trossingen) 20. 11. 
Dr. Siemer 30. 11. 
Wieninger 24. 11. 
*) Für die Teilnahme an einer Ausschußsitzung des Euro-
päischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05004.pdf</pdf_url>
    <id>3583</id>
    <dokumentnummer>05/4</dokumentnummer>
    <datum>1965-11-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
