<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3590</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/11</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-12-08</datum>
  <titel>Protokoll der 11. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
11. Sitzung 
Bonn, den 8. Dezember 1965 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksachen V/76, V/86) 
Fragen der Abg. Dr. Schiller und Kurl-
baum: 
Gutachten des Sachverständigenrates 
Schmücker, Bundesminister 
	
 408 D 
Dr. Schiller (SPD) 	  409 C 
Erler (SPD) 	  409 D 
Kurlbaum (SPD) 	  410 A 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) 	410 C 
Wehner (SPD) 	  410 D 
Matthöfer (SPD)  411 B 
Rehs (SPD) 	 41.1 D 
Büttner (SPD) 	  412 A 
Jahn (Marburg) (SPD) 	 412 B 
Dr. Arndt (Berlin) (SPD)  412 C 
Dr. Schäfer (SPD) 	  412 C 
Mattick (SPD) 	  413 A 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) 	 413 B 
Frage des Abg. Rehs: 
4. Zusatzprotokoll zur Europäischen 
Menschenrechtskonvention 
Dr. Jaeger, Bundesminister  413 D 
Frage des Abg. Bauer (Würzburg) : 
Europäische Übereinkommen über Aus-
lieferung und über Rechtshilfe in Straf-
sachen 
Dr. Jaeger, Bundesminister  413 D 
Bauer (Würzburg) (SPD) 	 414 B 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Dienstpaß für Entwicklungshelfer im 
Ausland 
Scheel, Bundesminister 	 414 C 
Druck Bonner Universitäts-Buchdruckerei, 53 Bonn 
Alleinvertrieb: Dr. Hans Heger, 532 Bad Godesberg, 
Postfach 821, Goethestraße 54, Tel. 6 35 51 
Frage des Abg. Bading: 
Zusatz von „Farbebier" zu hellem Bier 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	  415 A 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU)  415 B 
Dr. Bardens (SPD)  415 B 
Schmitt-Vockenhausen (SPD)  415 C 
Fragen des Abg. Zerbe: 
Passierscheinabkommen 
Dr. Mende, Bundesminister  415 D 
Zerbe (SPD) 	  416 B 
Vogt (CDU/CSU) 	 416 C 
Genscher (FDP) 	  417 A 
Dorn (FDP) 	  417 B 
Frage des Abg. Dr. Müller-Emmert: 
Unterstützung des Pfalztheaters Kai-
serslautern und des Pfalzorchesters 
Ludwigshafen 
Dr. Mende, Bundesminister . 417 B 
Dr. Müller-Emmert (SPD) 	 417 C 
Holkenbrink (CDU/CSU)  418 C 
Dröscher (SPD) 	 418 D 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 419 B 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP)  419 C 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) 	 419 C 
Hermsdorf (SPD) 	 420 A 
Entwurf eines Gesetzes zu den Verträgen 
vom 10. Juli 1964 des Weltpostvereins 
(Drucksache V/65) — Erste Beratung — 420 C 
Nächste Sitzung 	  420 C 
Anlagen 	  421 

Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	407 
11. Sitzung 
Bonn, den 8. Dezember 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.02 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat am 
29. November 1965 gemäß Beschluß des Bundestages vom 
8. April 1959 eine Ubersicht über die Beschäftigung Schwerbe-
schädigter bei den Bundesdienststellen nach dem Stand vom 
1. Oktober 1965 übersandt, die als Drucksache V/66 verteilt 
wird. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist der Entwurf 
eines Umsatzsteuergesetzes — Drucksache V/48 — auch dem 
Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mitberatend 
überwiesen worden. 
Der Bundesminister des Auswärtigen hat am 7. Dezember 
1965 die Kleine Anfrage der Fraktion der CDU/CSU betr. 
Rechtsstellung der bei den ausländischen Streitkräften beschäf-
tigten deutschen Arbeitnehmer — Drucksache V/47 — beant-
wortet. Sein Schreiben wird als Drucksache V/98 verteilt. 
Der Bundesminister des Innern hat am 2. Dezember 1965 die 
Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betr. Teilzeitbeschäfti-
gung von Beamtinnen — Drucksache V/39 — beantwortet. Sein 
Schreiben wird als Drucksache V/99 verteilt. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 25. Juni 1959 die nachstehenden Vor-
lagen überwiesen: 
Richtlinie des Rats über die Aufhebung der Beschränkungen 
der Niederlassungsfreiheit und des freien Dienstleistungs-
verkehrs für selbständige Tätigkeiten der Kreditinstitute 
und anderer finanzieller Einrichtungen — Drucksache V/8 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
16. Februar 1966 
Richtlinie des Rats betreffend die Veresterung von Oliven-
speiseöl — Drucksache V/9 — 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten mit 
der Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum 
am 16. Februar 1966 
Richtlinie des Rats zur Regelung viehseuchenrechtlicher und 
gesundheitlicher Fragen bei der Einfuhr von Rindern und 
Schweinen und von frischem Fleisch aus Drittländern sowie 
eine Entscheidung des Rats zur Errichtung eines Veterinär-
ausschusses — Drucksache V/11 — 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten —
federführend — und an den Ausschuß für Gesundheitswesen 
— mitberatend — mit der Bitte um Vorlage des Berichts recht-
zeitig vor dem Plenum am 23. März 1966 
Verordnung des Rats zur Verlängerung des Zeitraums, in 
dem die Verordnung Nr. 17 des Rats auf den Eisenbahn-, 
Straßen- und Binnenschiffsverkehr keine Anwendung findet 
— Drucksache V/10 — 
an den Verkehrsausschuß — federführend — und an den Aus-
schuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — mitberatend — 
mit der Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem 
Plenum am 9. Dezember 1965 
a) Enwurf der Kommission der EWG für eine Entscheidung 
des Rats zur Errichtung eines Lebensmittelausschusses, 
b) Vorschlag der Kommission der EWG für eine Richtlinie 
des Rats zur Änderung der Richtlinie des Rats vom 
5. November 1963 zur Angleichung der Rechtsvorschriften 
der Mitgliedstaaten für konservierende Stoffe, die in 
Lebensmitteln verwendet werden dürfen, 
c) geänderter Vorschlag der Kommission der EWG für eine 
Richtlinie des Rats zur Änderung der Richtlinie des Rats 
zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaa-
ten für färbende Stoffe, die in Lebensmitteln verwendet 
werden dürfen, 
d) geänderter Vorschlag der Kommission der EWG für eine 
Richtlinie des Rats zur Angleichung der Rechtsvorschrif-
ten der Mitgliedstaaten für Antioxydantien, die in Le-
bensmitteln verwendet werden dürfen, 
e) geänderter Vorschlag der Kommission der EWG für eine 
Richtlinie des Rats zur Angleichung der Rechtsvorschriften 
der Mitgliedstaaten für Kakao und Schokolade — Druck-
sache V/12 — 
an .den Ausschuß für Gesundheitswesen mit der Bitte um Vor-
lage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 26. Januar 
1966 
Richtlinie des Rats zur Änderung der Richtlinie des Rats 
vom 5. November 1963 zur Angleichung der Rechtsvorschrif-
ten der Mitgliedstaaten für konservierende Stoffe, die in 
Lebensmitteln verwendet werden dürfen — Drucksache 
V/13 — 
an den Ausschuß für Gesundheitswesen mit der Bitte um Vor
-
lage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 1. Juli 1966 
Verordnung des Rats über besondere Maßnahmen zum Ab-
satz der Butter in privater Lagerhaltung — Drucksache 
V/16 — 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten mit 
der Ritte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum 
am 26. Januar 1966 
Verordnung zur Änderung des Artikels 95 des Statuts der 
Beamten der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Europäischen Atomgemeinschaft — Drucksache V/17 — 
an den Innenausschuß mit der Bitte um Vorlage des Berichts 
rechtzeitig vor dem Plenum am 10. Dezember 1965 
Verordnung des Rats über die Einführung eines Margen
tarifsystems im Güterverkehr der Eisenbahnen, des Straßen
verkehrs und der Binnenschiffahrt — Drucksache V/30 — 
an den Verkehrsausschuß mit der Bitte um Vorlage des Berichts 
rechtzeitig vor dem Plenum am 1. Juli 1966 
Verordnung des Rats über die Beseitigung von Diskrimi-
nierungen auf dem Gebiet der Frachten und Beförderungs-
bedingungen — Drucksache V/31 — 
an den Verkehrsausschuß mit der Bitte um Vorlage des  Be
rechtzeitig vor dem Plenum am 1. Juli 1966 
— Vorschlag der Kommission der EWG für eine Richtlinie 
des Rats über die Unterrichtung der Kommission betref-
fend die statistischen Angaben über Kapitalbewegungen 
nach und aus dritten Ländern, 
— Empfehlung der Kommission der EWG für eine Entschei-
dung des Rats über die Einführung von Konsultationen 
innerhalb der Gemeinschaft betreffend die Politik der 
Mitgliedstaaten auf dem Gebiet der Kapitalbewegungen 
aus dritten Ländern — Drucksache V/35 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
16. Februar 1966 
Verordnung des Rats über die Festsetzung der Abschöp-
fungsbeträge gegenüber dritten Ländern für Schweine, 
Schweinefleisch und Schweinefleisch enthaltende Erzeugnisse 
für Einfuhren im ersten Vierteljahr 1966 — Drucksache 
V/40 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Vorlage des 
 Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 9. Dezember 1965 
Verordnung des Rats zur Verlängerung der Geltungsdauer 
der Vorschriften über Milchpulver in der Verordnung Nr. 
113/64/EWG 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
mit der Bitte um Berichterstattung innerhalb eines Monats, 
wenn im Ausschuß Bedenken gegen die Verordnung erhoben 
werden 
Verordnung des Rats zur Änderung der Verordnungen Nr. 
55/65/EWG, 56/65/EWG betreffend besondere Bestimmungen 
über den Absatz gewisser Käsearten 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
mit der Bitte um Berichterstattung innerhalb eines Monats, 
wenn im Ausschuß Bedenken gegen die Verordnung erhoben 
werden 
408 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
Vizepräsident Schoettle 
Verordnung des Rats über die Verlängerung der Geltungs-
dauer der Verordnung Nr. 88/65/EWG, betreffend die Er-
stattungen bei der Ausfuhr von Schweinefleisch, Eiern und 
Geflügelfleisch in dritte Länder 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Berichterstat-
tung innerhalb eines Monats, wenn im Ausschuß Bedenken ge-
gen die Verordnung erhoben werden 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Be-
schluß des Bundestages vom 23. Februar 1962 die nachstehenden 
Vorlagen überwiesen: 
Dreiunddreißigste Verordnung zur Ä nderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Angleichungszölle — Belgien und Luxem-
burg) — Drucksache V/15 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
11. Februar 1966 
Achtunddreißigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Angleichungszölle — 2. Neufestsetzung) — 
Drucksache V/22 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
11. Februar 1966 
Neunundreißigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Angleichungszölle — 2. Verlängerung — 
Drucksache V/23 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte -um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
11. Februar 1966 
Vierunddreißigste Verordnung zur Ä nderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Zollkontingente für griechische Weine) — 
Drucksache V/43 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — 
federführend —, an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Vorlage des 
Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 11. März 1966 
Fünfunddreißigste Verordnung zur Ä nderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Erhöhung des Zollkontingents für Bananen) 
— Drucksache V/44 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts .rechtzeitig vor dem Plenum am 
11. März 1966 
Sechsunddreißigste Verordnung zur Ä nderung des Deut-
schen Zolltarifs 1965 (Nickel-Eisen-Legierungen) — Druck-
sache V/45 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
11. März 1966 
Siebenunddreißigste Verordnung zur Ä nderung des Deut
-
schen Zolltarifs 1965 (Zollkontingent für Gefrierfleisch) — 
Drucksache V/46 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — 
federführend —, an den Ausschuß für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Vorlage 
des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 11. März 1966 
Zu der in der Fragestunde der 8. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 30. November 1965 ge-
stellten Frage des Abgeordneten Genscher Nr. IX/4 
ist inzwischen die schriftliche Antwort des Bundes-
ministers Katzer vom 3. Dezember 1965 eingegan-
gen. Sie lautet: 
Die Bundesregierung hat erst vor kurzem mit einer Verord-
nung vom 6. Oktober 1965 den Beitragssatz für die Aufgaben 
der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenver-
sicherung über das Ende dieses Jahres hinaus verlängert. Sie 
beabsichtigt daher nicht, schon jetzt einer weiteren Senkung 
des Beitragssatzes näherzutreten. 
Für die Beibehaltung dieses Beitragssatzes sprechen haupt-
sächlich folgende Gründe: 
1. Die Bundesregierung ist bei der Beitragsfestsetzung für 
1966/67 davon ausgegangen, daß Ende 1965 die Rücklage etwa 
6 Milliarden DM erreichen würde. Die Rücklage wird aber 
trotzdem noch nicht den Leistungswert erreichen, den sie 
1960 hatte. Damals hat der Deutsche Bundestag, als er die 
Gesetzesvorlage beriet, die die Bundesregierung ermächtigt, 
den Beitragssatz von 2 v. H. herabzusetzen, sich ausdrück-
lich dafür ausgesprochen, daß die Rücklage nach dem Stand 
von 1960 in Zeiten guter Konjunktur in ihrem Leistungswert 
erhalten bleiben soll. 
Ende 1960 hätten aus der Rücklage von 4748 Mio DM rd. 
1,5 Mio Arbeitslose ein Jahr lang unterstützt werden 
können. Aus der Rücklage Ende 1965 würden aber nur etwa 
10 v. H. weniger Arbeitslose ein Jahr lang Arbeitslosen 
geld erhalten können; denn infolge der Lohnerhöhungen ist 
das durchschnittliche Arbeitslosengeld schneller gestiegen als 
der Wert der Rücklage. 
2. Für die Beibehaltung des Beitragssatzes spricht z. Z. auch 
das Prinzip des antizyklischen Verhaltens der öffentlichen 
Haushalte, zu dem sich die Bundesregierung in der Regie-
rungserklärung bekannt hat. Danach sollen die Einnahmen 
der öffentlichen Haushalte in Zeiten guter Konjunktur die 
Ausgaben übersteigen, im Falle einer Rezession hingegen 
hinter ihnen zurückbleiben. Die Rücklage der Bundesanstalt 
soll dazu dienen, bei einer Rezession die schnell wachsenden 
Ausgaben an Arbeitslosengeld solange wie möglich ohne 
Beitragserhöhung oder Inanspruchnahme von Bundesmitteln 
decken zu können. Kein Zweig der Sozialen Sicherheit wird 
von Schwankungen der Wirtschafts- und Arbeitsmarktlage 
so stark betroffen wie die Arbeitslosenversicherung. Ein 
Steigen der Arbeitslosenzahl um nur rd. 200 000 würde be-
reits fast 900 Mio DM im Jahr erfordern. 
3. Der Verwaltungsrat der Bundesanstalt, der sich zu je einem 
Drittel aus Vertretern der Arbeitnehmer, der Arbeitgeber 
und der öffentlichen Verwaltung zusammensetzt, hat einstim-
mig die Beibehaltung des Beitragssatzes empfohlen. Die 
Bundesregierung ist zwar an diese Empfehlung nicht gebun-
den. Sie kann aber nicht übersehen, daß die Mitglieder des 
Verwaltungsrates, die von den Arbeitgeber- und Arbeitneh-
merorganisationen entsandt sind, die Beitragszahler vertre-
ten. 
4. Die Bundesregierung wird die weitere Entwicklung der 
Finanzlage der Bundesanstalt sorgfältig beobachten und prü-
fen, ob zu einem späteren Zeitpunkt der Beitragssatz noch 
weiter gesenkt werden kann. 
Wir beginnen mit der 
Fragestunde — Drucksachen V/86, V/76 — 
Wir kommen zunächst zu den Dringlichkeitsfragen 
aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers für 
Wirtschaft. Ich rufe die Fragen der Abgeordneten 
Dr. Schiller und Kurlbaum auf: 
Welche Meinung hat die Bundesregierung zu den durch Indis-
kretionen bekanntgewordenen Einzelheiten aus dem Gutachten 
des Sachverständigenrates: 
1. daß die Preissteigerungen auf die mangelnde Selbstbeschrän-
kung der öffentlichen Haushalte zurückzuführen seien, 
2. daß die Maßhalteappelle der Bundesregierung reine Dekla-
mationen teelieben seien? 
Welche Meinung hat die Bundesregierung zu den durch In-
diskretionen bekanntgewordenen Einzelheiten aus dem Gut-
achten des Sachverständigenrates: 
1. daß die Gewerkschaften ihre Lohnforderungen nicht über-
spannt hätten, 
2. daß die jährliche Preissteigerungsrate in  der Bundesrepublik 
nach Ansicht der Sachverständigen innerhalb von 2 Jahren 
auf ungefähr 1 0 /o reduziert werden könne? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Antwort, 
die ich auf die Dringlichkeitsfragen des Herrn Ab-
geordneten Professor Dr. Schiller gebe, ist gleich-
zeitig eine Antwort auf die Dringlichkeitsfragen 
des Herrn Abgeordneten Kurlbaum. 
1. Das Gesetz über die Bildung eines Sachver-
ständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirt-
schaftlichen Entwicklung sagt über die Veröffent-
lichung im § 6 Abs. 3 Satz 1 folgendes: 
Der Sachverständigenrat leitet die Gutachten 
der Bundesregierung zu und veröffentlicht sie 
acht Wochen danach. 
Diese klare Vorschrift besagt also, daß die Ver-
öffentlichung des Gutachtens nicht durch die Bun-
desregierung, sondern durch den Sachverständigen-
rat selbst zu erfolgen hat, und zwar acht Wochen 
nachdem das Gutachten zum 15. November erstellt 
und unverzüglich der Bundesregierung zugeleitet 
worden ist. 
In § 6 Abs. 4 Satz 1 heißt es: 
Zu dem Gutachten ... nimmt die Bundesregie-
rung gegenüber den gesetzgebenden Körper-
schaften zum Zeitpunkt der Veröffentlichung 
Stellung. 
Das von diesem Hohen Hause beschlossene Gesetz 
verpflichtet die Bundesregierung, zum Zeitpunkt 
der Veröffentlichung des Gutachtens durch den 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	409 
Bundesminister Schmücker 
Sachverständigenrat — also nicht davor — gegen-
über den gesetzgebenden Körperschaften Stellung 
zu nehmen. Eine vorherige Stellungnahme auch nur 
zu Teilfragen des Gutachtens — wobei ich völlig 
dahingestellt sein lasse, ob der Text des Gutachtens 
die Fragen der Herren Abgeordneten Schiller und 
Kurlbaum rechtfertigt — würde sich nicht im Ein-
klang mit den Bestimmungen des Gesetzes befinden. 
2. Auf Grund der Erfahrungen bei der Veröffent-
lichung des letzten Jahresgutachtens habe ich be-
reits im Februar dieses Jahres mit dem Sachver-
ständigenrat verabredet, die geeignete Form für die 
Veröffentlichung der Stellungnahme der Bundes-
regierung zwischen den Beteiligten rechtzeitig zu 
vereinbaren. Das abschließende Gespräch über die 
Art der Veröffentlichung wird nächste Woche statt-
finden. Ich bitte um Verständnis dafür, daß ich 
dieser Vereinbarung hier heute, ganz abgesehen 
von den gesetzlichen Vorschriften, nicht vorgreifen 
möchte. 
3. Ich habe mehrfach betont, daß auch mir daran 
liegt, eine schnellere Veröffentlichung des Gut-
achtens zu erreichen, da bei der Vielzahl der abge-
zogenen Exemplare und der unvermeidlichen Vor-
bereitungszeit für die Verlagsveröffentlichung In-
diskretionen nicht ausgeschlossen werden können. 
Ich schlage daher vor, daß im Zusammenhang mit 
der Beratung des Gutachtens auch die künftige 
Form der Veröffentlichung besprochen und eine 
entsprechende Gesetzesänderung vorgenommen 
wird. 
4. Mit meinen Erklärungen habe ich nicht gesagt, 
daß ich mich einer Auseinandersetzung mit den 
vier Fragen der Kollegen Schiller und Kurlbaum 
entziehen will. Nur darf ein Zusammenhang mit 
dem Gutachten nicht hergestellt werden, weil ich 
sonst sowohl gegen das Gesetz als auch gegen die 
Absprachen verstoßen würde. 
Ich möchte anregen, unter Berücksichtigung der 
erwähnten gesetzlichen Vorschriften und Abspra-
chen die vier Komplexe im Zusammenhang mit 
dem Haushaltssicherungsgesetz zu behandeln; denn 
ich lege großen Wert darauf, daß die in den Fragen 
aufgestellten Behauptungen nicht unwidersprochen 
bleiben. 
Es ist von der Bundesregierung mehrfach betont 
worden, daß das Haushaltssicherungsgesetz auch 
aus konjunkturpolitischen Gründen notwendig ist. 
Die öffentlichen Haushalte aller Ebenen müssen die 
erforderlichen Selbstbeschränkungen durchführen. 
Die Bundesregierung hat die Pflicht, dazu und zu 
einem wirtschaftlich vernünftigen Verhalten aller 
aufzufordern. Sie wird dieser Verpflichtung allen 
Angriffen zum Trotz nachkommen. Die Preisent-
wicklung ist nicht die Folge von Einzelaktionen, 
sondern das Ergebnis des gesamtwirtschaftlichen 
und gesamtpolitischen Verhaltens. Darum kann die 
Preisstabilität auch nur gesichert werden, wenn 
ausnahmslos alle — und zwar jeder in seinem Be-
reich — das Notwendige tun. Das Haushaltssiche-
rungsgesetz wird dazu die Voraussetzungen schaf-
fen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Schiller. 
Dr. Schiller (SPD) : Herr Bundesminister, stim-
men Ihre Erklärungen überein mit den Äußerungen 
der Herren Staatssekretäre von Hase und Langer 
vom 3. und 4. Dezember, daß es sehr wohl möglich 
sei, das Gutachten im Einvernehmen aller Beteilig-
ten, also mit den Gutachtern, vorzeitig, d. h. schnell 
zu veröffentlichen? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Schiller, ich habe vorhin bereits gesagt, 
daß in der nächsten Woche eine Absprache statt-
finden wird, und ich hoffe, daß ich dabei eine 
frühere Veröffentlichung als zum 15. Januar er-
reichen kann. Die Rechtsauffassung ist ein Jahr lang 
geteilt gewesen. Ich neige dazu, daß eine frühere 
Veröffentlichung möglich ist, wenn eine Überein-
stimmung erzielt ist. Aber die Stellungnahme der 
Bundesregierung kann nach dem Gesetz immer nur 
zum Zeitpunkt der Veröffentlichung durch den Sach-
verständigenrat — das ist der springende Punkt — 
erfolgen. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage. 
Dr. Schiller (SPD) : Herr Bundesminister, können 
Sie mir erklären, wie es dazu gekommen ist, daß 
das vorige Gutachten des Sachverständigenrates am 
5. Januar, also vor Ablauf der Zweimonatsfrist, 
durch die Bundesregierung in der Drucksache 
IV/2890 veröffentlicht worden ist? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Schiller, ich habe bereits darauf hingewie-
sen, daß das Wesentliche der gesetzlichen Bestim-
mungen mir nicht die Achtwochenfrist zu sein 
scheint, sondern die Gleichzeitigkeit der Veröffent-
lichung der Stellungnahme der Bundesregierung mit 
der Veröffentlichung durch den Sachverständigen-
rat. Wenn sie erzielt wird, scheint es mir möglich 
. zu sein, das Gutachten auch früher zu veröffent-
lichen. Ich werde mich in diesem Jahre bemühen, 
die Veröffentlichung zu einem früheren Termin zu 
erreichen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Erler. 
Erler (SPD) : Herr Minister, nachdem nun ein er-
heblicher Teil des Inhalts des Sachverständigengut-
achtens bekannt geworden ist, ist es dann nicht 
ganz im Sinne Ihrer Ausführungen, wenn die Bun-
desregierung, damit die Debatte sich nicht nur aus-
drücklich auf diesen Teil beschränkt, von sich aus 
zu dem Gutachten Stellung nimmt? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Erler, ich glaube nicht, daß die Bundes-
regierung durch Indiskretionen zu einem anderen 
Verhalten veranlaßt werden kann, als das Gesetz 
es vorsieht. Ich wiederhole noch einmal: der sprin-
gende Punkt ist nicht etwa die Achtwochenfrist, son- 
410 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
Bundesminister Schmücker 
dern die Gleichzeitigkeit von Veröffentlichung und 
Stellungnahme. Ich würde gegen das Gesetz und 
unfair gegenüber dem Sachverständigenrat han-
deln, wenn ich ohne Besprechung mit ihm, 'bevor 
er sich äußern kann, schon eine Stellungnahme der 
Bundesregierung abgäbe. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Kurlbaum. 
Kurlbaum (SPD) : Herr Minister, wie will die 
Bundesregierung in den nächsten Tagen die in Aus-
sicht genommenen Gespräche mit den Gewerkschaf-
ten sinnvoll führen, wenn sie nicht auf das Gut-
achten zurückgreifen will, das sie offensichtlich auch 
dann noch der Öffentlichkeit vorenthalten will? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Kurlbaum, ich bin der Auffassung, daß das 
Gutachten, bevor es dem Hohen Hause bekannt-
gegeben ist, nicht Gegenstand einer Unterhaltung 
zwischen der Bundesregierung und den Vertretern 
der Wirtschaft sein kann. Ich glaube aber, es gibt 
genug Punkte, über die man sprechen kann, und 
auch genug Erfahrungen, die wir gemeinsam gesam-
melt haben und über die man sich unterhalten kann. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage 
mehr? — Herr Abgeordneter Erler. 
Erler (SPD) : Herr Minister, welchen Wert hat 
aber dann das Sachverständigengutachten, das doch 
ausdrücklich angefordert wird — so ist es vom Par-
lament 'beschlossen —, um der Regierung Hand-
haben bei der Gestaltung der Wirtschaftspolitik, 
also auch der Gewinnung der Preisstabilität, zu 
geben, wenn dieses Gutachten in seinem Inhalt 
weder die Regierung noch die Sozialpartner bei 
ihren Besprechungen über dieselben Themen leiten 
kann? Ist das nicht eine Verringerung des Wertes 
des Gutachtens, wenn es erst hinterher kommt, aber 
die Besprechungen über dieses Thema vorher statt-
finden? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Erler, wenn es so geplant wäre, wie Sie es 
darstellen, dann hätten Sie recht. Aber dieses erste 
Gespräch soll die Einleitung sein. Ich bin der Mei
-
nung, daß möglichst schon im Januar ein nächstes 
Gespräch geführt werden muß. Es kommt doch zu
nächst einmal darauf an, überhaupt die Bereitschaft 
zu wecken und zu sichern, diese Gespräche auch 
künftig stattfinden zu lassen. Selbstverständlich muß 
dann das Gutachten Gegenstand der Unterhaltung 
sein. Aber ich glaube, im Sinne des Hohen Hauses 
zu handeln, wenn ich dem Hohen Hause den Vor
rang bei diesen Besprechungen gelbe und den Stand
punkt vertrete, daß das Gutachten zunächst Ihnen 
zur Verfügung gestellt werden muß, bevor die Bun
desregierung darüber mit der Wirtschaft verhandelt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Schmitt-Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
ist Ihnen bekannt, daß das Bundeskanzleramt in 
der Einladung zu dem Gespräch am 14. Dezember 
anders verfahren ist und das Gutachten bereits 
ausdrücklich zum Gegenstand der Einladung ge-
macht hat? 
(Lachen bei der SPD.) 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Das 
Bundeskanzleramt hat natürlich diese Punkte auf 
die Tagesordnung gesetzt, weil wir uns darüber 
unterhalten wollen, wie wir später über das Gut-
achten sprechen. Aber das Gutachten schon inhalt-
lich zu behandeln, scheint mir zu früh zu sein. 
(Lachen bei der SPD.) 
Das ist doch selbstverständlich, daß man sich zu
nächst einmal über das Verfahren unterhalten muß. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Schmitt-Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
ich fürchte, Sie haben mich mißverstanden. Ich frage 
noch einmal: Ist Ihnen bekannt, daß das Bundes-
kanzleramt das Gutachten ausdrücklich als Gegen-
stand der Besprechungen mit den Gewerkschaften 
und der Industrie am 14. Dezember angeführt hat? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Schmitt-Vockenhausen, natürlich werden 
wir uns darüber unterhalten, in welcher Form wir 
das Gutachten dann weiter zu diskutieren haben. 
(Zurufe von der SPD.) 
Ich habe vorhin schon gesagt — auch wenn es 
Ihnen nicht paßt, meine Damen und Herren —: ich 
muß doch zunächst einmal die Bereitschaft erkun-
den und dafür werben, daß diese Gespräche statt-
finden. Glauben Sie, es sei möglich, ohne Vorbe-
reitungen dieses schwierige Gebiet an einem Nach-
mittag abzuhandeln? Das ist nicht einmal mit den 
paar Indiskretionen möglich, die passiert sind. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Wehner. 
Wehner (SPD) : Herr Minister, halten Sie es für 
angemessen, dem Bundestag und damit auch der 
Öffentlichkeit mit Prozedurauskünften die Mög-
lichkeit einer Aufklärung über das, worüber heute 
so viel geschrieben wird, vorzuenthalten? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Wehner, ich werde es niemals wagen, mich 
außerhalb der Legalität zu bewegen. Ich habe ge-
setzliche Vorschriften, und die werde ich beachten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Wehner? — Bitte! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	41.1 
Wehner (SPD) : Herr Minister, das von Ihnen 
wiederholt angezogene Gesetz besagt zwar in § 6 
Abs. 3, was der Sachverständigenrat zu tun hat, 
hindert aber die Bundesregierung nicht daran, sich 
zu den Fragen, die zum Gegenstand des Gutachtens 
gehören, insbesondere dann, wenn die Bundesregie-
rung solche Fragen hier zum Gegenstand ihrer Er-
klärungen, ihrer Appelle, ihrer Maßnahmen und 
der Ankündigung von Maßnahmen macht, sachlich 
zu äußern, ohne daß damit das, was das Gesetz dem 
Sachverständigenrat vorschreibt, in irgendeiner 
Weise beeinflußt oder beeinträchtigt würde. Bin ich 
nicht mit dieser Auslegung dieses Paragraphen im 
Recht? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Nein, 
Herr Kollege Wehner, ich bin anderer Auffassung. 
In § 6 Abs. 4 des Gesetzes heißt es: 
Zu dem Gutachten nach Absatz 1 Satz 1 nimmt 
die Bundesregierung gegenüber den gesetzge-
benden Körperschaften zum Zeitpunkt der Ver-
öffentlichung Stellung. 
Ich sagte Ihnen bereits, daß eine Absprache mit dem 
Sachverständigenrat über die Art der Veröffent-
lichung besteht. Diese Absprache ist auf Grund der 
Erfahrungen des letzten Jahres getroffen worden. 
Es wurde hier der Vorwurf erhoben: Etwas mehr 
Respekt vor dem Sachverständigengremium! Dieser 
Vorwurf rührte daher, daß in der Veröffentlichung 
die Stellungnahme der Bundesregierung der Dar-
stellung des Gutachtens vorangestellt war, ein 
Vorziehen also rein im Drucktechnischen. Das hat 
schon einigen Ärger ausgelöst. Wieviel mehr Ärger 
würde es geben, wenn man die Stellungnahme 
14 Tage früher gäbe, bevor der Sachverständigen-
rat seinerseits das Gutachten hat veröffentlichen 
können. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Matthöfer. 
Matthöfer (SPD) : Herr Minister, werden Sie — 
unbeschadet der Tatsache, daß man sich über 
genaue Vorausschätzungen der Sachverständigen 
offenbar noch nicht unterhalten kann — davon aus-
gehen, daß die kommenden Lohnerhöhungen der-
art sein sollen, daß der Anteil der Arbeitnehmer 
am Sozialprodukt nicht sinkt? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege, es ist immer mein Standpunkt gewesen, 
daß die Arbeitnehmer im Rahmen des Zuwachses 
und der wirtschaftlichen Möglichkeiten beteiligt 
werden sollen. Wenn das in diesem Rahmen ge-
schieht, ist das eine durchaus gesunde Sache. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Matthöfer. 
Matthöfer (SPD) : Nehmen wir einmal an, Herr 
Minister, die bekanntgewordenen Vorausschätzun-
gen von 7 1/2 0/o nominaler Erhöhung des Sozialpro-
dukts träfen zu. Wie hoch müßte dann eine Lohn-
steigerung sein, die ein Sinken des Anteils der 
Arbeitnehmer am Sozialprodukt verhindert? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: 
Sehen Sie, auf dieses Glatteis folge ich Ihnen nicht. 
Ich möchte Ihnen sagen, daß ich im vergangenen 
Jahr einmal aufgefordert worden bin, in einem 
Lohnstreit vermittelnd zu wirken. Als es um die 
Ziffern ging, habe ich mich entfernt; denn ich bin 
der Meinung, das müssen mit Rücksicht auf die 
Tarifhoheit die Tarifpartner selber aushandeln. 
(Beifall (bei der CDU/CSU.) 
Im übrigen übernehme ich die Ziffern, die Sie ge-
nannt haben, nicht. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Kurlbaum. 
Kurlbaum (SPD) : Herr Minister, sind Sie nicht 
der Meinung, daß die gesetzliche Bestimmung, die 
die Veröffentlichungsfrist festlegt, in erster Linie 
eine Schutzbestimmung für die Bundesregierung ist, 
und sind Sie bereit, in den Verhandlungen mit den 
Verfassern des Gutachtens, die Sie angekündigt 
halben, von seiten der Bundesregierung den Stand-
punkt zu vertreten, daß Sie Ihrerseits keine Schwie-
rigkeiten machen und nicht auf einem verlängerten 
Schutz bestehen? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kurlbaum, ich habe bereits in meiner Antwort ge-
sagt, daß ich großen Wert darauf lege, eine schnel-
lere Veröffentlichung zu erreichen, zumal bei der 
Art der Verteilung der Erstexemplare und der Ver-
lagsherstellung Indiskretionen unvermeidbar sind. 
Wenn Sie aber diese Frage so ansprechen, dann 
müssen Sie die Art der Veröffentlichung sofort mit 
einbeziehen; denn die bisher vorgesehene Art der 
Veröffentlichung erlaubt wahrscheinlich gar keinen 
wesentlich kürzeren Zeitraum. Darum rege ich ja 
auch an, sich über die Art der Veröffentlichung 
zusätzlich zu unterhalten, um zu einer kürzeren 
Frist zu gelangen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Rehs. 
Rehs (SPD) : Herr Minister, sind Sie nicht der 
Meinung, daß es eine willkürliche Interpretation 
des § 6 ist, aus der Formulierung, die Sie ver-
lesen haben, zu folgern, daß es der Bundesregie-
rung nicht erlaubt ist, vorher Stellung zu nehmen? 
Sind Sie nicht der Meinung, daß die Interpretation 
durchaus dahin gehen kann, daß es nur die Pflicht 
der Bundesregierung ist, bis spätestens zum Zeit-
punkt der Veröffentlichung Stellung zu nehmen? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Nein. 
Ich würde das sogar als eine ausgesprochene 
Unfreundlichkeit gegenüber dem Sachverständigen-
rat auslegen; denn der Sachverständigenrat muß 
das Gutachten natürlich zuerst veröffentlichen, und 
dann erst kann die Bundesregierung Stellung neh- 
412 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
Bundesminister Schmücker 
men. Ich glaube, Sie verwechseln hin und wieder 
den Adressaten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Büttner. 
Büttner (SPD) : Herr Bundesminister, hätte bei 
dem feststehenden Tatbestand der Indiskretion 
nicht für Sie die Möglichkeit bestanden, sich mit 
dem Sachverständigenrat in Verbindung zu setzen, 
damit Sie hier und heute etwas zur Sache hätten 
sagen können? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege, ich habe Ihnen bereits gesagt, daß ich mich 
mit dem Sachverständigenrat über die Art der Ver-
öffentlichung unterhalten habe und daß das abschlie-
ßende Gespräch nächste Woche stattfindet. Aber die 
Veröffentlichung muß doch so vorgenommen wer-
den, wie das Gesetz es vorschreibt. Die Möglichkeit, 
früher als in etwa 14 Tagen zu veröffentlichen, be-
steht aber aus technischen Gründen nicht, weil der 
Sachverständigenrat selbst veröffentlichen muß. Er 
muß auch die Mittel dazu finden; die habe ich doch 
nicht in der Hand. Darum sage ich noch einmal: 
überlegen wir die Art der Veröffentlichung, damit 
wir auch aus technischen Gründen eine schnellere 
Zeitfolge einführen können! „Technische Gründe" 
heißt einfach: die Herstellung der Veröffentlichung. 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Frage Herr 
Abgeordneter Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Herr Minister, nachdem 
nun Teile dieses Gutachtens — wenn auch nicht in 
der vorgesehenen Form — veröffentlicht worden 
sind, möchte ich fragen: Warum sieht sich die 
Regierung eigentlich gehindert, zu diesen teilweisen 
Veröffentlichungen nun ihrerseits Stellung zu neh-
men? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Jahn, ich habe schon vorhin betont und 
wiederhole es: Indiskretionen können mich nicht 
dazu bewegen, außerhalb der .Legalität zu treten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Angenommen, es han-
delte sich nicht um Indiskretionen, Herr Minister, 
sondern um Meinungsäußerungen und Tatsachen-
behauptungen mit dem gleichen Inhalt, würde es 
die Bundesregierung auch dann ablehnen, zur Sache 
selber Stellung zu nehmen? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Jahn, ich würde mich immer im Rahmen 
des Gesetzes bewegen, ich würde mich zumindest 
bemühen, im Rahmen des Gesetzes zu bleiben, und 
kann eigentlich nur empfehlen, daß das auch andere 
 
tun und mir nicht zumuten, das Gesetz zu über
-
treten. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Zusatzfrage 
Herr Abgeordneter Arndt (Berlin). 
Dr. Arndt (Berlin) (SPD) : Herr Minister, welchen 
Veröffentlichungstermin werden Sie den Herren des 
Sachverständigenrats bei diesen Besprechungen für 
die Zukunft vorschlagen? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Das 
werde ich dem Sachverständigenrat mitteilen, Herr 
Kollege. Das kann ich doch nicht hier auf dem Um-
weg über den Bundestag sagen, das muß ich ihm 
unmittelbar mitteilen. 
(Beifall bei der CDU/CU.) 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Zusatzfrage 
Herr Abgeordneter Dr. Schäfer. 
Dr. Schafer (SPD) : Herr Minister, hätten Sie, 
nachdem der Abgabetermin gesetzlich auf den 
15. November festgelegt ist, nicht Mittel und Wege 
finden können, daß Veröffentlichung und Stel-
lungnahme der Bundesregierung letzte Woche bei 
der Aussprache über die Regierungserklärung be-
reits hätten vorliegen können? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Nein, 
das war nicht möglich, Herr Kollege. Ich habe schon 
gesagt, daß die Veröffentlichung eine Vorbereitung 
im technischen Sinne — nämlich die Druckherstel-
lung — erfordert. Sie kennen genau die Lage. Wenn 
wir die Möglichkeit hätten, diese Veröffentlichung 
beispielsweise als Bundestagsdrucksache vorzuneh-
men, sähe die Sache anders aus. Aber der Veröffent-
licher ist der Sachverständigenrat, und der muß 
handeln. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, was ist Ihre 
Meinung dazu: Entsteht nicht, nachdem Sie das Gut-
achten schon in der Hand hatten — allein die Teile, 
die jetzt veröffentlicht sind, rechtfertigen die Frage 
— und letzte Woche hier darüber gesprochen wurde 
und Sie das Haus davon nicht informiert hatten, 
eine sehr sonderbare Situation dadurch, daß man in 
diesem Hause über genau die gleichen Fragen dis-
kutiert und die Bundesregierung bereits ein Gut-
achten in der Hand hat, das auf weiten Strecken die 
Vorstellungen der SPD bestätigt? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege, die letzte Äußerung halte ich für sehr ge-
fährlich. Wir möchten das Sachverständigengremium 
wirklich als ein Sachverständigengremium außerhalb 
der politischen Instanzen sehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das zweite aber, was ich sagen möchte, ist: Über 
den Termin habe ich mich mehrfach auch mit meinen 
Mitarbeitern unterhalten. Ich möchte z. B. sehr gern, 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	413 
Bundesminister Schmücker 
daß das Gutachten zu den Haushaltsberatungen vor-
liegt. Aber die Sachverständigen sagen mir, sie 
könnten auf keinen Fall das Gutachten vor Ende 
Oktober abschließen, weil sie sonst die Entwick-
lung nicht beurteilen könnten. 
Im übrigen habe ich keineswegs den Eindruck ge-
habt, daß ich der einzige gewesen bin, der das Gut-
achten kennt. Ich habe durchaus den Eindruck ge-
habt, es sind mehrere in diesem Hause, die das Gut-
achten gelesen haben. 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Zusatzfrage 
Herr Abgeordneter Mattick. 
Mattick (SPD) : Herr Minister, ist Ihre letzte 
Äußerung so auszulegen, daß ein Sachverständigen-
gutachten dann kein Sachverständigengutachten 
mehr ist, wenn es zufällig mit der Meinung der 
SPD übereinstimmt? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Nein, 
in keiner Weise. Aber auf diese Zufälle bin ich 
noch nicht so eingestellt, Herr Kollege. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Dr. Schiller. 
Dr. Schiller (SPD) : Herr Bundesminister, Sie 
haben zweimal die Worte „außerhalb der Legali-
tät" verwendet. Ich habe Sie schon einmal nach 
Ihrer Meinung zu der Drucksache IV/2890 gefragt, 
in der die letzte Bundesregierung am 5. Januar 
dieses Jahres das Gutachten des Sachverständigen-
rats zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen 
Entwicklung v o r dem Sachverständigenrat zusam-
men mit ihrer Stellungnahme veröffentlicht hat. Ich 
frage Sie, Herr Bundesminister: Befand sich damals, 
am 5. Januar, die alte Bundesregierung „außerhalb 
der Legalität"? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Schiller, ich wiederhole, was ich Ihnen vor-
hin schon in meiner Antwort gesagt habe. Es kam 
auf die Gleichzeitigkeit an. Die Gleichzeitigkeit bei 
der Veröffentlichung ist auch beim vorigen Mal 
erreicht worden, nur ist in der Drucksache leider — 
das bedaure ich — die Stellungnahme der Regie-
rung vorangestellt worden. 
Darüber hinaus möchte ich sagen: ich bemühe 
mich darum, ohne Abwarten der Achtwochenfrist 
eine frühere Veröffentlichung beim Sachverständi-
genrat zu erreichen. Wenige Stunden nach dieser 
Veröffentlichung wird dann auch die Stellungnahme 
der Bundesregierung mitgeteilt werden. 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Zusatzfrage 
der Abgeordnete Dr. Möller. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) : Herr 
Minister, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, 
daß kein Mitglied der sozialdemokratischen Bun-
destagsfraktion bei der Debatte über die Regie-
rungserklärung das Gutachten oder Teile des Gut-
achtens gekannt hat? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
habe gehört, was Sie gesagt haben. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) : Herr 
Minister, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, 
daß die sozialdemokratische Bundestagsfraktion 
nicht bereit gewesen ist, der Sachverständigenkom-
mission das Material auszuhändigen, das der Be-
arbeitung des finanzwirtschaftlichen Teils des Re-
gierungsprogramms der SPD zugrunde gelegen hat? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
kann auch diese Mitteilung nur zur Kenntnis neh-
men. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage 
mehr? — Damit sind diese Fragen beantwortet. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäftsbe-
reich des Bundesministers der Justiz. Ich rufe die 
Frage I/1 des Abgeordneten Rehs auf: 
Weshalb hat die Bundesregierung dem Bundestag das von 
dem Vertreter der Bundesrepublik Deutschland beim Europarat 
am 16. September 1963 unterzeichnete 4. Zusatzprotokoll zur 
Europäischen Menschenrechtskonvention zur Ratifizierung bisher 
nicht vorgelegt? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Die Bun-
desregierung hält es für wesentlich, den gesetz-
gebenden Körperschaften mit dem Entwurf eines 
Vertragsgesetzes zum 4. Protokoll zur Konvention 
zum Schutze der Menschenrechte und Grundfrei-
heiten auch den Bericht zur Kenntnis zu bringen, 
mit dem der Sachverständigenausschuß des Europa-
rats den Entwurf des Protokolls dem Minister-
komitee vorgelegt hat. Dieser Bericht macht insbe-
sondere deutlich, daß das in den Artikeln 3 und 4 
des Protokolls kodifizierte Verbot von Kollektiv-
ausweisungen eigener oder fremder Staatsangehö-
riger auch als Verurteilung der Massenvertreibun-
gen aufzufassen ist, die in Zusammenhang mit dem 
2. Weltkrieg vorgenommen wurden. Nachdem das 
Ministerkomitee des Europarats diesen zunächst 
vertraulichen Bericht zur Veröffentlichung freige-
geben hat, wird die Bundesregierung den Entwurf 
des Vertragsgesetzes nunmehr beschleunigt einbrin-
gen. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Ich rufe die Frage I/2 des Abgeordneten Bauer 
(Würzburg) auf: 
Wann ist mit dem Abschluß des Europäischen Auslieferungs-
übereinkommens und des Europäischen Übereinkommens über 
die Rechtshilfe in Strafsachen — beide vom Deutschen Bundes-
tag bereits am 4. Juni 1964 gebilligt — zu rechnen? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Dem 
Europäischen Auslieferungsübereinkommen und 
dem Europäischen Übereinkommen über die Rechts- 
414 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
Bundesminister Dr. Jaeger 
hilfe in Strafsachen, die am 13. Dezember 1957 und 
am 20. April 1959 von der Bundesregierung unter-
zeichnet worden sind, haben die gesetzgebenden 
Körperschaften zugestimmt. Das Zustimmungsge-
setz vom 3. November 1964 ist mit dem Wortlaut 
der beiden Europäischen Übereinkommen im Bun-
desgesetzblatt vom 6. November 1964 verkündet 
worden. 
Das Europäische Auslieferungsübereinkommen und 
das Europäische Übereinkommen über die Rechts-
hilfe in Strafsachen sind im Verhältnis zwischen 
mehreren Europarats-Staaten bereits in Kraft. Für 
die Bundesrepublik werden sie 90 Tage nach Hin-
terlegung der Ratifikationsurkunden beim General-
sekretär des Europarats in Kraft treten. Die Bun-
desregierung hat jedoch die Ratifikationsurkunden 
aus folgenden Gründen bisher noch nicht hinterlegt. 
Mit dem Inkrafttreten der beiden Europäischen 
Übereinkommen für die Bundesrepublik Deutsch-
land werden alle jetzt geltenden zweiseitigen Aus-
lieferungs- bzw. Rechtshilfeverträge in Strafsachen 
mit den Europarats-Staaten, die die Ratifikations-
urkunden für die Europäischen Übereinkommen be-
reits hinterlegt haben, ungültig. Weitere zweiseitige 
Verträge werden nach Abschluß der Ratifikations-
verfahren außer Kraft treten. Die meisten dieser 
zweiseitigen Verträge enthalten Bestimmungen, die 
die Auslieferung und die Rechtshilfe in Strafsachen 
über die in den Europäischen Übereinkommen ent-
haltenen Regelungen hinaus erleichtern. Um diese 
Erleichterung zu erhalten und das Verfahren weiter 
zu vereinfachen, ist es erforderlich, mit den in Be-
tracht kommenden Staaten des Europarats ergän-
zende zweiseitige Vereinbarungen abzuschließen. 
Die Verhandlungen mit diesen Staaten sind bereits 
eingeleitet worden. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Bauer. 
Bauer (Würzburg) (SPD) : Welchen Zeitpunkt 
können Sie, Herr Bundesminister, derzeit nennen, 
bis zu dem die Ratifizierung abgeschlossen werden 
kann? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Es ist 
nicht möglich, einen exakten Zeitpunkt zu nennen. 
Es ist jedoch getan worden, was getan werden kann, 
um die Dinge zu beschleunigen. Die Bundesregie-
rung hat bereits den Entwurf eines Mustervertrags 
zur Ergänzung der beiden Europäischen Überein-
kommen fertiggestellt. Dieser wird gegenwärtig 
übersetzt und dann den in Frage kommenden Mit-
gliedstaaten des Europarats mit einer Einladung zur 
Aufnahme mündlicher Verhandlungen zugeschickt 
werden. Die Verhandlungen mit der Schweiz, mit der 
die Bundesrepublik Deutschland nach Osterreich den 
umfangreichsten Auslieferungs- und Rechtshilfever-
kehr in Strafsachen durchführt, werden voraussicht-
lich im Frühjahr 1966 beginnen. Ich hoffe also, daß 
wir im Laufe dieser Wahlperiode mit dieser Ange-
legenheit fertig werden. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Bauer. 
Bauer (Würzburg) (SPD) : Würden Sie mir, Herr 
Bundesminister, zumindest für den Bereich der Justiz 
die Versicherung abgeben, daß die Bundesregierung 
bemüht ist, idas ihre zu tun, daß derartige Ratifizie-
rungen raschestens durchgeführt werden, damit diese 
wichtigen Gesetze nicht erst eineinhalb oder zwei 
Jahre oder eine noch längere Zeit nach dem Beschluß 
des Parlaments in Kraft treten können? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Ich bin 
ganz Ihrer Meinung, Herr Kollege, daß die Dinge 
beschleunigt werden sollten. Ich kann Ihnen auch zu-
sichern, daß das Ministerium der Justiz das seinige 
tun wird. Ich darf nur darauf hinweisen, daß die 
Personallage meines Hauses es nicht möglich macht, 
mit sämtlichen Staaten gleichzeitig zu verhandeln. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Die zwei Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bun-
desministers der Verteidigung werden morgen auf-
gerufen. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit. Die 
einzige Frage aus diesem Bereich stammt von dem 
Abgeordneten Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Kann nicht das Ansehen der hauptberuflich dienstvertraglich 
tätigen Bediensteten der Entwicklungshilfe im Ausland dadurch 
gehoben werden, daß diese mit einem Dienstpaß ausgestattet 
werden? 
Bitte, Herr Minister! 
Scheel, Bundesminister für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit: Herr Kollege, ich beantworte diese 
Frage in Abstimmung mit dem Auswärtigen Amt. 
Mit der Ausstattung der Fachkräfte der deutschen 
bilateralen technischen Hilfe-  mit Dienstpässen haben 
sich bereits 1962 die beteiligten Ministerien und der 
Interministerielle Ausschuß für technische Hilfe be-
faßt. Das für die Ausstellung von Dienstpässen zu-
ständige Auswärtige Amt hat diese Frage unter Be-
rücksichtigung aller Aspekte geprüft und ist damals 
zu dem Ergebnis gekommen, daß eine Ausstellung 
von Dienstpässen wegen der Art des Dienstverhält-
nisses nicht in Betracht kommen könne. 
Um jedoch dem Bedürfnis nach einer Legitimation 
Rechnung zu tragen, wurde für die Fachkräfte der 
Entwicklungshilfe ein Sonderausweis geschaffen, der 
von der Deutschen Förderungsgesellschaft für Ent-
wicklungshilfe als dem Arbeitgeber dieser Fach-
kräfte ausgestellt wird. Dieser „GAWI-Ausweis" — 
so wird er genannt —, der die gleiche Größe wie 
unser Bundespersonalausweis hat, enthält einen Hin-
weis, daß der Inhaber im Rahmen der Förderungs-
maßnahmen der Bundesrepublik Deutschland für Ent-
wicklungsländer tätig ist. Er soll sowohl von unse-
ren Auslandsvertretungen als von den zuständigen 
Behörden des Gastlandes visiert werden. 
Nun haben sich seit Einführung dieses Ausweises 
einige Gastländer geweigert, ihn zu visieren, und 
durchblicken lassen, daß sie lieber eigene Sonder-
ausweise an die Stelle dieses von uns ausgestellten 
Sonderausweises treten lassen wollen. Natürlich 
können solche Ausweise, die von den Entwicklungs-
ländern ausgestellt werden, nicht für den grenzüber- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	415 
Bundesminister Scheel 
schreitenden Verkehr, sondern nur im Gebiet des 
jeweiligen Ausstellungslandes benutzt werden. Ich 
nehme aber an, daß solche Sonderausweise im Inter-
esse der betroffenen Experten liegen würden. 
Bei allen Beteiligten, sowohl bei den Betroffenen 
selbst als auch bei uns, ist die Notwendigkeit her-
vorgehoben worden, die Fachkräfte, die im Rahmen 
der bilateralen technischen Hilfe tätig sind, mit einer 
wirkungsvolleren Legitimation auszustatten, als sie 
sie jetzt haben. Ich habe daher schon vor einiger Zeit 
veranlaßt, daß zusammen mit dem Auswärtigen 
Amt geprüft wird, was in dieser Frage getan werden 
kann, um eine wirkungsvollere Legitimation zu 
schaffen. Diese Prüfung ist noch im Gange. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu 
einer Frage aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Gesundheitswesen. Fragesteller ist 
Herr Abgeordneter Bading. Die Frage lautet: 
Wie beurteilt die Bundesregierung im Hinblick auf das Lebens-
mittelrecht das Verhalten einiger bayerischer Brauereien, die 
 entsprechend Zeitungsmeldungen hellem Bier sogenanntes „Farbe
-
bier" zusetzen, so daß der Farbe nach dunkles Bier entsteht? 
Bitte, Frau Ministerin! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheistwesen: Herr Kollege, wegen der kurzen 
Zeit, die zur Verfügung stand, konnte ich nicht fest-
stellen, ob in Bayern tatsächlich in der Weise, wie 
es in der Frage beschrieben wird, dunkles Bier her-
gestellt wird. Wenn es aber der Fall ist, d. h. wenn 
helles Bier mit einem Zusatz von Farbebier in dunk-
les Bier verwandelt wird, ist es kein dunkles Bier 
im herkömmlichen Sinne; es hat dann nicht den 
Charakter von dunklem Bier. Das bedeutet, es wäre 
nachgemachtes dunkles Bier und müßte nach dem 
Lebensmittelgesetz besonders gekennzeichnet wer-
den. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Ist der Frau 
Bundesministerin bekannt, daß in Bayern seit vielen 
Jahrhunderten — lange bevor es ein Lebensmittel-
recht gab — das Reinheitsgebot für Bier galt und 
gilt? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ja, das ist mir bekannt. Nach 
dem Reinheitsgebot muß das Bier aus bestimmten 
Bestandteilen, nämlich Gerstenmalz, Hopfen, Hefe 
und Wasser, hergestellt sein. Das Farbebier besteht, 
soviel ich weiß, auch aus diesen Bestandteilen. In-
folgedessen enthält es nicht einen fremden Stoff, der 
gekennzeichnet werden müßte oder gar verboten 
wäre. Die Herstellungsweise ist anders; es ist nach-
gemachtes Bier. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Frage des Herrn 
Abgeordneten Bardens. 
Dr. Bardens (SPD) : Frau Ministerin, wären Sie 
bereit, nachzuprüfen, ob die Meldung der „Welt"  
vom 20. 11. 1965 stimmt, in der behauptet wird, daß 
diesem nachgemachten dunklen Bier auch Farbstoffe 
zugesetzt sind? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich bin bereit, das nachzuprüfen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Zusatz-
frage des Herr Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Frau Ministerin, 
wären Sie bereit, das Ergebnis Ihrer Nachprüfung 
dem Hause und auch dem Kollegen Schulze-Vorlaut 
mitzuteilen? 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Selbstverständlich. 
Vizepräsident Schoettle: Ich nehme an, Herr 
Kollege Schmitt-Vockenhausen, daß das ein falscher 
Zungenschlag war. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Ich bitte sehr 
um Entschuldigung. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Es liegt mir fern, das Ergebnis 
dieser Nachprüfungen irgendwie geheimzuhalten. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weiteren Fra-
gen dazu. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für gesamtdeutsche 
Fragen. — Zunächst die Frage V/1 des Herrn Abge-
ordneten Zerbe: 
Welche Gründe waren maßgebend dafür, daß die Bundes-
regierung in den Monaten September und Oktober einem 
Passierscheinabkommen ihre Zustimmung verweigert hat, ob-
wohl bereits die damaligen Verhandlungen zu dem Ergebnis 
geführt hatten, wie es dem am 25. November 1965 unterzeich-
neten Abkommen zugrunde liegt? 
Ist der Abgeordnete im Saal? — Bitte, Herr Bun-
desminister! 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Präsident, ich wäre dankbar, wenn ich 
beide Fragen des Herrn Abgeordneten Zerbe wegen 
des Sachzusammenhangs gemeinsam beantworten 
könnte. 
Vizepräsident Schoettle: Ich nehme an, der 
Fragesteller ist einverstanden. 
Dann rufe ich noch die Frage V/2 des Herrn Abge-
ordneten Zerbe auf: 
Befürchtet die Bundesregierung nicht, daß ihr Verhalten bei 
den Passierscheinverhandlungen, nämlich zunächst ein Abkom-
men über Wochen hindurch abzulehnen, um es schließlich in 
allen wesentlichen Punkten unverandert doch zu billigen, unge-
wollt zu einer Aufwertung der sogenannten DDR und ihrer 
Regierung geführt hat? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Zerbe, die Bundesregierung 
416 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
Bundesminister Dr. Mende 
und der Berliner Senat halten das Angebot vom 
16. August 1965 für ebenso minimal wie die am 
25. 11. 1965 getroffene Übereinkunft. Nachdem die 
Versuche, zu einer wesentlichen Verbesserung des 
Vorschlages vom 16. August 1965 zu gelangen, ge-
scheitert waren, haben sich Bundesregierung und 
Berliner Senat nach sorgfältiger Abwägung zum Ab-
schluß der Übereinkunft bekannt. Ich darf dazu auf 
die gemeinsame Erklärung von Bundesregierung 
und Berliner Senat verweisen, in der zum Ausdruck 
kommt, daß eine wahre Demokratie nicht absolut 
frei ist in der Behandlung der humanitären Anliegen 
ihrer Bürger, die, wenn nicht zwingende politische 
Gründe entgegenstehen, einen Anspruch auf ange-
messene Beachtung ihrer menschlichen Anliegen ha-
ben. Die Passierscheinverhandlungen haben nicht 
zu einer Aufwertung des kommunistischen Zwangs-
staates geführt. Im Gegenteil, die Öffentlichkeit hat 
erneut zur Kenntnis nehmen können, wie unmensch-
lich sich der kommunistische Zwangsstaat in den 
einfachsten Fragen menschlichen Zusammenlebens 
verhält und welche schwierigen Verhandlungen not-
wendig sind, um wenigstens zu Weihnachten und 
Neujahr für wenige Stunden in Berlin das Zusam-
mensein der Berliner zu erreichen. 
Ich stimme Ihnen allerdings zu, Herr Kollege 
Zerbe, daß fortlaufende Verhandlungen, die aller 
Wahrscheinlichkeit nach nicht zu einem Erfolg füh-
ren können, nach Möglichkeit vermieden werden sol-
len. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Zerbe. 
Z erbe (SPD) : Ist es demnach so, Herr Bundes
-
minister, daß die Bundesregierung während der 
Monate September und Oktober die Möglichkeiten 
und Chancen, zu einer besseren Gestaltung des Ab-
kommens gelangen, falsch eingeschätzt hat? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Das kann man nicht sagen. Die Bundesre-
gierung hat es ebenso wie der Berliner Senat für 
richtig gehalten, alle Versuche zu unternehmen, um 
die Totengedenktage mit einzubeziehen und eine 
längerfristige Regelung zu erreichen. Wenn dieser 
Versuch nicht gemacht worden wäre, hätte man der 
Bundesregierung und dem Berliner Senat möglicher-
weise den Vorwurf gemacht, daß wir uns sofort im 
ersten Stadium mit dieser Minimallösung einver-
standen erklärt hätten, ohne um Verbesserungen zu 
kämpfen. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage des 
Abgeordneten Zerbe. 
Zerbe (SPD) : Sind Sie nicht der Meinung, Herr 
.Bundesminister, daß angesichts der Auffassung des 
mit den Verhandlungen beauftragten Senatsrats ein 
klares Ja Ende August, oder falls die Bundesregie-
rung es verantworten zu können glaubte, auch ein 
klares Nein besser den Eindruck einer eindeutigen, 
zielbewußten Politik gegenüber Pankow vermittelt 
hätte? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, angesichts der im Januar 
wieder notwendigen Verhandlungen, um Passier-
scheine im nächsten Jahr für Ostern, Pfingsten und 
Weihnachten zu erreichen, halte ich es für sehr 
problematisch hier öffentlich in eine Wertung des 
Verhaltens der Bundesregierung und des Berliner 
Senats einzutreten. Ich bin gern bereit, das im Aus-
schuß für gesamtdeutsche und Berliner Fragen zu 
tun. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Vogt. 
Vogt (CDU/CSU) : Herr Minister, glauben Sie 
nicht, daß es angesichts der schriftlich formulierten 
Fragen und der Zusatzfragen meines Kollegen Zerbe 
angemessen wäre, wenn Sie, Herr Bundesminister, 
dem Herrn Kollegen Zerbe erklärten, daß es sich 
bei dieser Übereinkunft nicht um ein Abkommen, 
sondern um eine Vereinbarung über Passierscheine 
handelt? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, wir haben das Wort „Pas-
sierscheinübereinkunft" gewählt und halben von 
Gesprächen — manchmal kam auch das Wort Ver-
handlungen vor — über Passierschein-Begegnungen 
gesprochen. Entscheidend ist, daß sich zu Weih-
nachten und Neujahr Millionen unserer Landsleute 
in Berlin wieder treffen können und daß diese 
Übereinkunft ohne eine irgendwie geartete Schmä-
lerung von Rechtspositionen erreicht werden 
konnte. Verhandlungen im Sinne irgendwelcher 
staatlicher Verhandlungen sind nicht erfolgt und 
werden nicht geführt werden. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage des 
Herrn Abgeordneten Vogt. 
Vogt (CDU/CSU) : In der Annahme, Herr Mini-
ster, daß Sie mich recht verstanden haben, daß Sie 
verstanden haben, daß es mir eben darauf ankommt, 
auch nach außen hin nicht den Verdacht aufkommen 
zu lassen, daß wir Rechtspositionen aufzugeben 
gewillt sind, gestatte ich mir, Sie zu fragen, ob Sie 
auch Veranlassung nehmen werden, im Kabinett 
dafür einzutreten, daß im Bulletin, herausgegeben 
vom Presse- und Informationsamt ,der Bundesregie-
rung, eine solche Diktion „Passierscheinabkommen" 
künftig unterbleibt, nachdem in der Ausgabe des 
Bulletins vom 30. November ebenfalls von einem 
„Passierscheinabkommen" die Rede war? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich glaube, daß eine subtile Interpretation 
der Differenzierungen zwischen „Übereinkunft" und 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	417 
Bundesminister Dr. Mende 
„Abkommen" hier in aller Öffentlichkeit nicht 
zweckmäßig ist. 
(Abg. Vogt: Ich glaube aber doch, Herr 
Minister!) 
Ich glaube, daß das eher im Ausschuß für gesamt-
deutsche und Berliner Fragen möglich ist und nicht 
hier in aller Öffentlichkeit. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Genscher. 
Genscher (FDP) : Herr Bundesminister, finden Sie 
nicht, daß es unserer Position bei künftigen Ver-
handlungen schadet, wenn Sie hier durch Fragen 
wie die .des Abgeordneten Zerbe veranlaßt werden, 
Probleme unserer Verhandlungstaktik öffentlich zu 
erörtern? 
(Sehr richtig bei der FDP.) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Genscher, ich habe darauf hin-
gewiesen, daß ich es angesichts der im Januar 1966 
wieder beginnenden Verhandlungen für unzweck-
mäßig halte, hier in öffentliche Wertungen einzu-
treten. Wir haben es in unserer rechtsstaatlich
-
demokratischen Ordnung bei allen Verhandlungen 
ohnehin schwer, weil uns ein zentralistisch gelenk-
tes kommunistisches System gegenübersteht, mit 
dem zu verhandeln in allen Fragen sehr schwer ist. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Frage des Herrn 
Abgeordneten Dorn. 
Dorn (FDP) : Herr Bundesminister, darf ich aus 
Ihrer Antwort auf ,die Fragen des Kollegen Zerbe 
entnehmen, daß sich die Bundesregierung im Laufe 
dieser wochenlangen Verhandlungen in allen Punk-
ten in Übereinstimmung mit .der Haltung des Ber-
liner Senats befunden hat? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Die Bundesregierung hat in engstem Ein-
vernehmen mit dem Berliner Senat gehandelt, und 
wie alle Verlautbarungen bekunden, ist auch am 
Schluß ebenso wie in der Phase der Verhandlun-
gen volle Übereinstimmung gewahrt worden. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weiteren Fra-
gen. 
Ich rufe die Frage V/3 des Abgeordneten Dr. 
Müller-Emmert auf: 
Ist der Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen bereit, im 
Interesse der finanziellen Unterstützung des Pfalztheaters Kai-
serslautern und des Pfalzorchesters Ludwigshafen unverzüglich 
mit dem Ministerpräsidenten des Landes Rheinland-Pfalz Ver-
bindung aufzunehmen, damit beschleunigt die Frage geklärt 
wird, ob Rheinland-Pfalz auch im Jahre 1966 und in den fol-
genden Jahren Mittel des gesamtdeutschen Ministeriums zur 
Förderung seiner Kulturinstitutionen erhält? 
Zur Beantwortung bitte, Herr Minister! 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Präsident! Eine ähnliche Frage, wie  
sie heute Kollege Dr. Müller-Emmert stellt, hatte 
schon in der Fragestunde am 2. Dezember 1965 der 
Kollege Dr. Marx gestellt. Ich habe damals geant-
wortet, daß ich noch immer auf die Antwort des 
Ministerpräsidenten von Rheinland-Pfalz auf mei-
nen vor Wochen geschriebenen Brief warte, in dem 
ich die Einstellung der kulturellen Hilfe für Rhein-
land-Pfalz angekündigt habe. Ich habe dieser Aus-
kunft, die ich dem Kollegen Dr. Marx gegeben habe, 
nichts hinzuzufügen, weil sich inzwischen nichts 
ereignet hat. Vor allem ist eine Antwort auf den 
Brief des Monats Juli bis zur Stunde noch nicht 
eingetroffen. 
Vizepräsident Schoettle: Haben Sie noch eine 
Frage, Herr Abgeordneter Dr. Müller-Emmert? — 
Bitte! 
Dr. Müller -Emmert (SPD) : Herr Minister, ist 
Ihnen bekannt, daß inzwischen der Ministerpräsi-
dent und der Kultusminister des Landes Rheinland-
Pfalz öffentlich erklärt haben, daß Ihre Behauptung 
in der Fragestunde vom 2. Dezember 1965, wonach 
das Land Rheinland-Pfalz Zuschüsse von Ihrem Mi-
nisterium abgelehnt habe, jeglicher Grundlage ent-
behre? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Müller-Emmert, ich habe auch 
die Pressestimmen in Rheinland-Pfalz darauf hin 
verfolgt, und ich danke Ihnen, daß Sie mir die Ge-
legenheit geben, hier an Hand der unwiderleglichen 
und beweiskräftigen Schriftsätze und der Daten 
Mißverständnisse aufzuklären. 
Mit einem Schnellbrief vom 6. Juli 1965 — man 
beachte das Datum — an die Staatskanzlei des 
Landes Rheinland-Pfalz hatte ich Kenntnis von 
meiner Absicht gegeben, nach meinen Informations-
reisen ins Zonenrandgebiet, deutsch-tschechische 
Grenzgebiet und deutsch-dänische Grenzgebiet — 
zum Teil allein mit meinen Beamten, zum Teil zu-
sammen mit dem Bundestagsausschuß für gesamt-
deutsche Fragen — nunmehr auch Teile der deut-
schen Westgrenze kennenzulernen. Dabei wurden 
in dem Schreiben an die Staatskanzlei des Landes 
Rheinland-Pfalz die Orte Hornbach, Ludwigswinkel, 
Schweigen und Bergzabern sowie der Mundatwald 
erwähnt, die aber keineswegs das ausschließliche 
Ziel der Reise sein sollten. Der Mundatwald war 
deswegen aktuell geworden, weil der Bundesmi-
nister für gesamtdeutsche Fragen wie seine Amts-
vorgänger einem Abkommen über die Abtretung 
des Mundatwaldes an Frankreich widersprochen 
haben und im Kabinett darüber Übereinstimmung 
nicht erzielt werden konnte. 
Ich habe weiter der Staatskanzlei in dem genann-
ten Schnellbrief die Bitte unterbreitet, einen ge-
meinsamen Reise- und Zeitplan aufzustellen und 
mir zu übermitteln. Es ist bei allen Bereisungen 
üblich und selbstverständlich, daß der Ministerprä-
sident und der Innenminister oder der Kultusmi-
nister die jeweiligen Objekte vorschlagen, und da 
das Bundesministerium für gesamtdeutsche Fragen 
finanzielle Zuschüsse nur für kulturelle Vorhaben 
418 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
Bundesminister Dr. Mende 
in dem Grenzgebiet des Landes Rheinland-Pfalz 
gibt, wäre es entsprechend meiner Bitte nunmehr 
Sache des Landes gewesen, Vorschläge für den 
Besuch kultureller Institutionen zu machen. 
Ich habe keinen Vorschlag erhalten. Vielmehr ist 
ein Brief des Herrn Ministerpräsidenten an den 
Bundeskanzler gerichtet worden, von dem ich in-
formiert wurde, in dem die Zuständigkeit des Mi-
nisteriums für gesamtdeutsche Fragen für die west-
lichen Grenzgebiete irrtümlicherweise bestritten 
wurde. Der Bundeskanzler hat dann den Minister-
präsidenten darüber aufgeklärt, daß seit 16 Jahren 
auch für die kulturelle Betreuung der westlichen 
Grenzgebiete selbstverständlich das Ministerium für 
gesamtdeutsche Fragen zuständig ist. 
Auf die andere Frage, ob jemals von dem Kultus-
minister oder dem Ministerpräsidenten Absagen auf 
kulturelle Unterstützung an den Minister für ge-
samtdeutsche Fragen gekommen sind, darf ich fol-
gendes antworten. In früheren Jahren trat jeweils 
im Monat Dezember das Kultusministerium des Lan-
des Rheinland-Pflaz an das Bundesministerium für 
gesamtdeutsche Fragen mit der Bitte heran, die ge-
wünschte Förderung einzelner kultureller Objekte 
in dem Grenzgebiet des Landes aus Bundesmitteln 
mündlich zu besprechen. In diesem Jahr ist das bis 
zur Stunde unterblieben. Auch schriftlich hat weder 
das Kultusministerium noch der Ministerpräsident 
des Landes Anträge für eine Förderung gestellt. 
In meinem Schreiben vom 23. Juli 65 an den 
Herrn Ministerpräsidenten Dr. Altmeier wurde be-
reits davon ausgegangen, daß ein Bedürfnis für eine 
Förderung kultureller Maßnahmen in den Grenzge-
bieten des Landes durch das Bundesministerium für 
gesamtdeutsche Fragen nicht mehr bestehe. Da eine 
Antwort auf dieses Schreiben in den mehr als fünf 
Monaten nicht eingegangen ist, konnte aus der ge-
samten Haltung nur der Schluß gezogen werden, 
daß das Land in der Tat an finanziellen Zuschüssen 
des Bundes für diesen Zweck nicht mehr interessiert 
sei, sondern kulturelle Förderungen in anderen Be-
reichen als dringender ansehe. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Zusatz-
frage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Minister, wenn 
nun die Landesregierung von Rheinland-Pfalz Ihnen 
versichern würde, daß sie weiterhin Zuschüsse von 
Ihrem Ministerium haben möchte, würden dann 
einer Bezuschussung keine Hindernisse mehr im 
Wege stehen? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, wir würden dann die Anträge 
im Hinblick auf das allgemeine zur Verfügung ste-
hende Haushaltsvolumen prüfen und uns auch der 
Zustimmung des Fünferausschusses dieses Bundes-
tages versichern. Wenn da keine Einwände erhoben 
würden, ließe sich über einzelne Objekte durchaus 
Einvernehmen erreichen. Ich betone allerdings, daß 
der parlamentarische Fünferausschuß schon bisher 
Bedenken gegen die weitere Unterstützung des 
westlichen Grenzgebietes erhoben hat, weil er an-
derswo dringendere Anliegen feststellte. Es ist ja 
auch problematisch, ob man angesichts des deutsch-
französischen Freundschaftsvertrages noch eine kul-
turelle Gefährdung im westlichen Grenzland unter-
stellen darf. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Holkenbrink. 
Holkenbrink (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
trifft es zu, daß Ihr Brief vom Juli dieses Jahres 
durch ein Gespräch des Finanzministers des Landes 
Rheinland-Pfalz, das im Auftrag des Ministerpräsi-
denten mit Ihnen geführt wurde, praktisch beant-
wortet ist und daß der ganze Sachzusammenhang im 
Auftrag des Ministerpräsidenten mit Ihnen erörtert 
wurde? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Nein, das trifft nicht zu. Der Finanzminister 
Glahn — zufällig mein Parteifreund — hat bedauert, 
daß die Reise nicht stattfand, und hat um einen 
neuen Termin gebeten. Der neue Termin war ange-
sichts der bevorstehenden Bundestagswahl aller-
dings dann nicht mehr zu finden, wenn nicht Miß-
deutungen hätten entstehen sollen. Über die Einzel-
heiten der Förderung ist mit dem Finanzminister 
Glahn nicht verhandelt worden. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Holkenbrink. 
Holkenbrink (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
haben Sie im Sommer dieses Jahres in Rheinland-
Pfalz — z. B. anläßlich Ihres Besuches in Trier — 
nicht anerkannt, daß dieses Grenzland auf Grund 
seiner Grenzlage in den vergangenen hundert Jah-
ren einen Nachholbedarf habe und daß es künftig 
eine besondere Hilfe erfahren solle? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich habe in der letzten Fragestunde schon 
mitgeteilt, daß ich ungeachtet der fehlenden Anfor-
derungen für 1966 für einige Objekte — so auch für 
Objekte im Raum Trier — die gleichen Beträge wie 
bisher in den Haushalt 1966 eingesetzt habe. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Abgeordneten Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Herr Bundesminister, wie erklä-
ren Sie sich das nach Ihrer Darstellung des Sachver-
halts offenbare Desinteresse des Landes Rheinland-
Pfalz an dieser finanziellen Unterstützung angesichts 
der sonstigen prekären finanziellen Lage des Lan-
des? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Diese Frage hat nicht unbedingt etwas mit 
der jeweiligen Lage der Finanzen des Landes zu 
tun, sondern mit den Bestimmungen, nach denen ich 
verpflichtet bin die Titel des Bundesministeriums 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	419 
Bundesminister Dr. Mende 
für gesamtdeutsche Fragen zu verwalten. Möglicher-
weise will das Land die Förderung kultureller Ob-
jekte absolut selber übernehmen. Vielleicht glaubt 
es auf Grund der politischen Entwicklung, jene kul-
turelle Förderung des westlichen Grenzgebietes an-
gesichts des deutsch-französischen Verhältnisses aus 
Mitteln meines Hauses nicht mehr nötig zu haben. 
Anders kann ich mir das nicht erklären. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Herr Bundesminister, ist es 
richtig, wenn ich Sie so verstanden habe, daß Sie 
zunächst trotz der Bedenken bereit waren, in diesem 
Grenzraum, der ja seit Jahrzehnten vernachlässigt 
wurde, etwas zu tun? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich wiederhole, ich habe bezüglich des Saar-
landes mit dem Ministerpräsidenten des Landes be-
reits für 1966 Verhandlungen geführt und auch Über-
einstimmung erzielt. Was Rheinland-Pfalz betrifft, 
so sind trotz der bisher nicht erfolgten Anforderun-
gen vorsorglich für 1966 noch die gleichen Beträge 
wie für 1965 eingesetzt worden. 
(Abg. Dröscher: Ausgezeichnet!) 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Dr. Marx. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Minister, in Anlehnung an die Frage unseres Kolle-
gen Holkenbrink darf ich zu der Antwort des Finanz-
ministers Glahn, die Ihnen zugegangen ist, fragen: 
Sie verstehen diese Antwort nicht als eine Beant-
wortung Ihres Briefes an den Herrn Ministerpräsi-
denten Altmeier? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Nein, im allgemeinen Geschäftsverkehr der 
Bundesregierung und der einzelnen Bundesressorts 
mit den Ministerpräsidenten der Länder pflegen 
mündliche oder gar telefonische Fragen amtliche 
Schreiben nicht zu ersetzen. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Ich habe 
eine zweite Frage. Ich komme auf Ihren Schnell-
brief vom 6. Juli zurück und frage, ob in diesem 
Brief angedeutet war, daß Sie auch kulturelle Insti-
tutionen des Landes Rheinland-Pfalz besichtigen 
oder besuchen wollten. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich habe sogar gebeten, die Objekte aus 
dem Titel 600 zu bestimmen, die in den Bereich der 
kulturellen Förderung fallen. Das ergab sich 
zwangsläufig aus der bisherigen Praxis und der 
Zweckbestimmung des Titels 600. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Dr. Hamm. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) : Herr Minister, 
sind Sie mit mir der Meinung, daß, nachdem für das 
Jahr 1966 in Ihrem Hause die Ansätze beispiels-
weise für das Pfalztheater Kaiserslautern und für 
das Pfalzorchester festgelegt worden sind, eine 
ständige Behandlung dieser kulturellen Angelegen-
heit in der Fragestunde, und zwar über Gebühr, der 
Sache nicht dienlich ist? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich habe, Herr Kollege Hamm, den Eindruck: 
wenn die anderen Theater und kulturellen Institu-
tionen erfahren, daß zwei Institutionen mit 
70 000 DM bisher dotiert wurden — 40 000 DM und 
30 000 DM —, könnten viele andere Anträge mög-
licherweise zu Schmälerungen dieser Zusagen füh-
ren. 
(Sehr wahr! in der Mitte.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine Frage des Herrn 
Abgeordneten Dr. Klepsch. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Minister, auf 
welche Vorgänge gründet sich Ihre am 2. Dezember 
ausgesprochene Behauptung, daß der Ministerpräsi-
dent des Landes Rheinland-Pfalz die kulturelle Be-
treuung der Grenzräume seines Landes aus Mitteln 
des Bundesministeriums für gesamtdeutsche Fragen 
neuerdings ablehnt? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Das Wort „neuerdings" mußte ich aus der 
Bestreitung der Zuständigkeit des Bundesministers 
für gesamtdeutsche Fragen für die westlichen Grenz-
gebiete entnehmen. Denn 15 Jahre vorher sind 
solche Kompetenzbestreitungen nicht erfolgt. 
Zum zweiten: „neuerdings" deswegen, weil im 
Gegensatz zu den anderen Ländern, auch zum Saar-
land, bis zur Stunde für das Jahr 1966 Mittel für das 
Land Rheinland-Pfalz noch nicht beantragt wurden. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie 
der Auffassung, daß der Brief, um den es in der 
ganzen Zeit geht, den der Ministerpräsident des 
Landes Rheinland-Pfalz an den Herrn Bundeskanzler 
gerichtet hat und der sich auf eine Reise von 
Ihnen in der Vorwahlzeit bezog, tatsächlich als eine 
Aussage genommen werden sollte, die eine weitere 
Förderung aus Mitteln des gesamtdeutschen Ministe-
riums nicht in Betracht zieht. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Klepsch, ich bin gern bereit, 
Ihnen den Text meines Schnellbriefes und des zwei-
ten Briefes vom 23. Juli zur Einsicht zu geben,' wie 
ich auch hoffe, daß der Herr Bundeskanzler Ihnen 
Einsicht in den Brief des Ministerpräsidenten des 
Landes Rheinland-Pfalz gibt; dann werden Sie fest-
stellen, daß meine Behauptung in den Briefen ihre 
Stütze hat. 
420 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Hermsdorf, ich habe den Eindruck, Sie wollen in die-
ses rheinland-pfälzische Heimattreffen eine fremde 
Note bringen? 
(Heiterkeit.) 
Hermsdorf (SPD) : Herr Minister, können Sie mir 
erklären wie es möglich ist, daß ein Abgeordneter 
dieses Hauses — wie Herr Dr. Hamm — klare Aus-
sagen darüber machen kann, was in Ihrem Haushalt 
1966 steht? Das würde mich nämlich als Bericht-
erstatter interessieren, weil ich den Haushalt bisher 
nicht gesehen habe. 
(Heiterkeit und Hört! Hört! bei der SPD.) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Hermsdorf, in der letzten 
Fragestunde habe ich erklärt, daß ich vorsorglich für 
1966 die gleichen Mittel in Ansatz gebracht habe, 
daß die letzte Entscheidung aber selbstverständlich  
beim Hohen Hause und nicht zuletzt auch beim Refe-
renten des Haushaltsausschusses liegen dürfte. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Schoettle: Damit ist die Frage-
stunde beendet. Ich rufe den Punkt 2 der Tages-
ordnung auf: 
Erste, zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zu den Verträgen vom 10. Juli 
1964 des Weltpostvereins (Drucksache V/65). 
Ich nehme an, die Vorlage wird nicht begründet. 
— Das ist so. Sie soll an den Postausschuß überwie-
sen werden. — Diesem Vorschlag wird nicht wider-
sprochen; es ist so beschlossen. 
Wir sind damit am Ende der heutigen Sitzung. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf morgen vormittag, 
9. Dezember 1965, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.02 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
10. Sitzung Seite 395 B Zeile 5 von unten statt „zu 
der Aussprache über die Erklärung der Bundesregie-
rung" : zu dem Entwurf eines Umsatzsteuergesetzes 
(Nettoumsatzsteuer) (Drucksache V/48) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 	421 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Dr. Achenbach* 10. 42. 
Dr. Aigner * 10. 12. 
Bading* 10. 12. 
Frau Berger-Heise 18. 2. 1966 
Blachstein 17. 12. 
Corterier 8. 1,2. 
Cramer 8. 12. 
Damm 8. 12. 
Dr. Dittrich 9. 12. 
Dr. Eckhardt 10. 12. 
Dr. Effertz 8. 12. 
Frau Dr. Elsner * 11. 12. 
Dr. Furler* 9. 12. 
Hahn (Bielefeld) * 10. 12. 
Illerhaus* 8. 12. 
Koenen (Lippstadt) * 31. 12. 
Frau Krappe 10. 12. 
Kriedemann 31. 12. 
Lücker (München) * 10. 12. 
Leber 9. 12. 
Mauk* 10. 12. 
Metzger * 10. 12. 
Rawe 8. 12. 
Frau Schanzenbach 31. 12. 
Frau Schimschok 31. 12. 
Schmidt (Hamburg) 10. 12. 
Stein 8. 12. 
Frau Strobel* :10. 12. 
Wolf 10. 12. 
* Für die Teilnahme an einer Tagung der Parlamenta-
rischen Konferenz für Assoziation des Europäischen 
Parlaments 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Neef vom 1. Dezember 1965 
auf die Mündlichen Anfragen der Abgeordneten 
Frau Schanzenbach (Drucksache V/38 Fragen VII/5 
und VII/6) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Industrieansiedlung 
im badischen Grenzland vor allem deshalb Schwierigkeiten be-
reitet, weil das Energieangebot auf der elsässischen Seite erheb-
lich günstiger ist? 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, darauf hinzuwirken, 
daß die geplanten neuen Stromkraftwerke am Oberrhein die 
elektrische Energie zu gleichen Bedingungen nach Frankreich 
und in die Bundesrepublik abgeben, also nicht mehr einseitig 
in das Netz der „Electricité de France"? 
Zu Frage VII/5: 
Die Struktur der Strompreise und die Strompreis-
politik der deutschen Versorgungsunternehmen 
weichen in der Tat von denen in Frankreich ab. Im 
Gegensatz zu Frankreich sind in Deutschland die 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Strompreise für die Haushalte, die landwirtschaft-
lichen Abnehmer und die industriellen Großabneh-
mer niedriger, während sie, wieder im Gegensatz 
zu Frankreich, für die kleineren und mittleren indu-
striellen Abnehmer höher sind. Die deutschen Lie-
ferbedingungen entsprechen den tatsächlichen 
Kosten bei der Stromerzeugung und -verteilung 
besser als in Frankreich. Die Strompreise in Baden 
gehören zu .den niedrigsten im Bundesgebiet. 
Abgesehen von den unterschiedlichen Lieferbe-
dingungen bestehen bei den Kosten der Strom-
erzeugung und -verteilung zwischen Deutschland 
und Frankreich wesentliche Unterschiede. Die fran-
zösische Stromerzeugung beruht zu über 40 0/o auf 
billiger Wasserkraft. Der Anteil ,der Wasserkraft 
in der deutschen Stromerzeugung beträgt dagegen 
nur etwa 15 %. Außerdem erhält die Electricité 
de France Staatszuschüsse und zinsermäßigte Staats-
kredite zur Finanzierung ihrer Investitionen. Dage-
gen sind die deutschen Stromerzeuger auf die nor-
malen Kapitalmarktbedingungen angewiesen. Vor-
aussetzung für ihre ausreichende Eigen- und Fremd-
finanzierung ist die Erwirtschaftung eines angemes-
senen Gewinnes, während die Electricité de France 
keine Gewinne zu erwirtschaften braucht. 
Zu Frage VII/6: 
Bei den im Zuge des Ausbaus des Oberrheins 
geplanten beiden Laufwasserkraftwerken zwischen 
Straßburg und Lauterburg ist vorgesehen, beide 
Kraftwerke als deutsch-französische Gemeinschafts-
kraftwerke zu errichten, wobei der anfallende 
Strom jedem Partner zur Hälfte zustehen würde. 
Falls diese Lösung nicht zum Zuge kommt, würde 
ein Kraftwerk von der Badenwerk AG, das andere 
von der Electricité de France errichtet werden. 
Auch in diesem Falle steht der deutschen Versor-
gung die Hälfte der erzeugten Strommenge zu. 
Der in diesen Kraftwerken erzeugte Strom wird 
erst Mitte der 70er Jahre zur Verfügung stehen; 
der Baubeginn der beiden Rheinkraftwerke wird 
voraussichtlich 1970 sein. Der deutsche Anteil des 
in diesem Kraftwerk erzeugten Stroms wird nur 
einen kleinen Teil des Strombedarfs in Baden 
decken können. Ein fühlbarer Einfluß auf das Strom-
preisniveau kann hiervon nicht erwartet werden, 
ganz unabhängig davon, daß heute noch keine 
Angaben über die Stromerzeugungskosten dieser 
Kraftwerke gemacht werden können. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Höcherl vom 3. Dezember 1965 
auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten 
Dr. Klepsch (Drucksache V/57 Fragen X/1 und X/2). 
Ist die Bundesregierung bereit, den Anbau der Kartoffelsorte 
„Bintje" in der Bundesrepublik wieder zuzulassen? 
Gibt es in der Bundesrepublik überhaupt Kartoffelsorten, die 
gegen alle Krebsviren resistent sind? 
422 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Dezember 1965 
1. Die Bundesregierung wird zu Anfang des 
'nächsten Jahres dem Bundesrat eine Rechtsver-
ordnung vorlegen, die das bestehende generelle 
Anbauverbot für Pflanzgut aller Kartoffelsorten 
aufhebt, die nicht gegen die Rasse 1 des Erregers 
des Kartoffelkrebses resistent sind. Zu diesen 
Sorten gehört auch die Sorte „Bintje". Die 
Rechtsverordnung wird lediglich noch ein be-
schränktes Anbauverbot für befallene Grund-
stücke und, soweit erforderlich, auch für ein 
Sicherheitsgebiet vorsehen. 
2. Der Kartoffelkrebs wird nicht durch Viren, son-
dern durch einen Pilz hervorgerufen. Die Frage 
dürfte sich daher auf Kartoffelsorten beziehen, 
die Resistenz gegen alle Krebsrassen besitzen. 
Zur Zeit sind drei Kartoffelsorten bekannt, die 
gegen alle in der Bundesrepublik festgestellten 
Krebsrassen resistent sind (Erdkraft, Fecula, 
Tondra). Darüber hinaus gibt es eine Kartoffel-
sorte, die Resistenz gegen zwei der in der Bun-
desrepublik festgestellten Rassen aufweist (Sa-
phir). Ich darf auf die diesbezügliche Bekannt-
machung meines Hauses vom 25. März 1964, ver-
öffentlicht im Bundesanzeiger vom 8. April 1964, 
hinweisen. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Höcherl vom 6. Dezember 
1965 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Reichmann (Drucksache V/57 Fragen X/3, X/4 
und X/5) : 
Ist es zutreffend, daß dem deutschen Agrarexport nach Frank-
reich und Italien Schwierigkeiten bereitet werden, um damit 
unseren Export zu behindern? 
Ist die Bundesregierung gegebenenfalls bereit, die in Frage X/3 
genannten Länder zu veranlassen, derartige Praktiken einzu-
stellen? 
Ist die Bundesregierung bereit, wenn ihren in Frage X/3 be-
zeichneten berechtigten Forderungen nicht entsprochen wird, 
gleichartige Maßnahmen deutscherseits zu veranlassen? 
1. Der Bundesregierung ist bekannt, daß beim 
Agrarexport nach Italien und Frankreich Behin-
derungen verwaltungstechnischer Art durch die 
Handhabung der gesundheits- und veterinär-
polizeilichen Kontrolle und der Auslegung der 
Lebensmittelkennzeichnungsvorschriften in den 
beiden Ländern bestehen. Bezüglich Frankreich 
sind allerdings in der letzten Zeit keine Be-
schwerden mehr an die Bundesregierung heran-
getragen worden. 
2. Die Bundesregierung hat in Zusammenarbeit mit 
der Arbeitsgemeinschaft Agrarexport bereits 
Schritte gegen diese Erschwernisse unternom-
men. Die Landwirtschaftsreferenten bei den 
deutschen Botschaften in Rom und Paris sind 
wiederholt im Auftrage des BML bei den zu-
ständigen Ministerien vorstellig geworden, um 
gegen die Behinderungen Protest zu erheben. Es 
konnte auch auf mehreren Gebieten Abhilfe ge-
schaffen werden. Anläßlich der letzten Tagung 
des deutsch-italienischen Ausschusses für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit am 12. November 
1965 in Bonn wurde vom Vertreter des BML 
über die aufgetretenen Schwierigkeiten berichtet 
und dringend um ihre Abstellung gebeten. Der 
italienische Vorsitzende des Ausschusses hat zu-
gesagt, die deutschen Beschwerden eingehend zu 
überprüfen. Ein Memorandum, in dem die wich-
tigeren bekanntgewordenen Fälle aufgeführt 
worden sind, ist über die deutsche Botschaft in 
Rom inzwischen überreicht worden. 
3. Falls den deutschen Forderungen nicht entspro-
chen werden sollte, wird die Bundesregierung 
prüfen, ob und ggf. welche Maßnahmen zu tref-
fen sind, um den Behinderungen des deutschen 
Agrarexportes entgegenzuwirken.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05011.pdf</pdf_url>
    <id>3590</id>
    <dokumentnummer>05/11</dokumentnummer>
    <datum>1965-12-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
