<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3594</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/15</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-01-14</datum>
  <titel>Protokoll der 15. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
15. Sitzung 
Bonn, den 14. Januar 1966 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksachen V/161, V/167) 
Frage des Abg. Opitz: 
Bahnhofsgaststätte Saarbrücken 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 593 B 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Planungstrasse für die Bottwartalbahn 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 593 C 
Dr. Mommer (SPD) 	  593 D 
Frau Griesinger (CDU/CSU) . . . 	 594 A 
Frage des Abg. Dr. Müller-Emmert: 
B 270 zwischen Kaiserslautern und 
Otterbach . . . . . . . . . . . 594 B 
Fragen des Abg. Buchstaller: 
Rheinbrücke Weißenthurm—Neuwied 594 D 
Frage des Abg. Dr. Bardens: 
Fahrpreisvergünstigungen für Schüler 
der Abendgymnasien 
Dr. Seiermann, Staatssekretär 	. . 594 D 
Dr. Bardens (SPD) 	  594 D 
Dröscher (SPD)  595 A 
Börner (SPD) . . . . . . . . 	 595 B 
Fragen des Abg. Fellermaier: 
Streumittel auf Autobahnen und Bun-
desstraßen 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . 	 595 C 
Fellermaier (SPD) 	  595 D 
Welslau (SPD)  596 A 
Fragen des Abg. Dr. Hein: 
Wildschutzzäune an der Autobahn 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 596 B 
Dr. Hein (SPD) 	  596 C 
Ramms (FDP)  596 D 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Fahrbares Funkfeuer zwischen Möhr-
felden und Mönchbruch — Radarlotsen
-
stelle beim FSK/Nahverkehrskontroll-
dienst   597 A 
Fragen des Abg. Börner: 
Autobahnübergang Hof an der BAB 
München—Berlin 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 597 B 
Börner (SPD) . . . . . . . . 	 597 C 
Fellermaier (SPD) 	  598 B 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 
Fragen des Abg. Dr. Martin: 
Abwanderung deutscher Wissenschaft-
ler ins Ausland 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . . 598 C 
Dr. Hellige (FDP) 	  598 D 
Dr. Müller (München) (SPD) . . . 	 599 A 
Dr. Lohmar (SPD) 	  599 D 
Schoettle (SPD)  600 C 
Fragen des Abg. Flämig: 
Forschungsprogramm — Deutsches 
Elektronen-Synchrotron (DESY) in 
Hamburg-Bahrenfeld 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . 	 601 A 
Flämig (SPD) 	  601 A 
Dr. Lohmar (SPD) . . . . . . 	 601 C 
Felder (SPD) . . . . . . . . 	 602 B 
Fragen des Abg. Prochazka: 
Erschwerung der Ausreise von Deut-
schen aus den deutschen Ostgebieten 
sowie aus dem Sudetenland, Böhmen 
und Mähren . . . . . . . . .   602 C 
Nächste Sitzung 	  602 C 
Anlage 	  603 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 	593 
15. Sitzung 
Bonn, den 14. Januar 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Die folgende amtliche Mitteilung wird ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft und Mittel-
standsfragen hat am 12. Januar 1966 mitgeteilt, daß der feder-
führende Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen und 
der mitberatende Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten die Verordnung des Rats über die Verlängerung der 
Geltungsdauer der Verordnung Nr. 88/65/EWG betreffend die 
Erstattungen bei der Ausfuhr von Schweinefleisch, Eiern und Ge-
flügelfleisch in dritte Länder zur Kenntnis genommen und keine 
Bedenken erhoben haben. 
Ich rufe als einzigen Punkt der Tagesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksachen V/161, V/167 — 
Zunächst die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Verkehr. Frage X/8 des 
Herrn Abgeordneten Opitz: 
Ist die Bundesregierung nicht auch der Meinung, daß im Falle 
Saarbrücken eine Verpachtung der dortigen Bahnhofsgaststätte 
an einen privaten Pächter den Zielen der Bundesregierung mehr 
entsprochen hätte als die erfolgte Verpachtung an die Deutsche 
Speisewagengesellschaft? 
Die Frage wird von Herrn Abgeordneten Mertes 
übernommen. Zur Beantwortung bitte Herr Staats-
sekretär Seiermann. 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Nach Mitteilung der Deutschen 
Bundesbahn werden zur Zeit von den insgesamt 
rund 1800 Bahnhofswirtschaften nur acht von der 
Deutschen Schlafwagen- und Speisewagen-Gesell-
schaft mbH betrieben. Hierzu gehört seit dem 1. De-
zember 1965 auch die Bahnhofsgaststätte Saarbrük-
ken Hauptbahnhof, und zwar deswegen, weil die 
Deutsche Schlafwagen- und Speisewagen-Gesell-
schaft mbH Stützpunkte an den Einsatzbahnhöfen 
ihrer Speise- und Schlafwagen benötigt, um eine 
reibungslose und wirtschaftlich planvolle Bedie-
nung dieser Wagen sicherzustellen. Dies gilt u. a. 
auch für Saarbrücken Hauptbahnhof. Deshalb ist 
gegen diese Ausnahme nichts einzuwenden, da sie 
den von der Deutschen Bundesbahn zu wahrenden 
kaufmännischen Grundsätzen entspricht, die ihr 
durch Gesetz auferlegt sind. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe die 
Frage X/9 des Herrn Abgeordneten Dr. Mommer auf: 
Ist die Deutsche Bundesbahn bereit, entsprechend der Forde-
rung der Aktionsgemeinschaft Bottwartalbahn eine Planungstrasse 
für die Bottwartalbahn auszuweisen, um eine spätere Umspurung 
auf Normalspur möglich zu machen? 
Zur Beantwortung, bitte, Herr Staatssekretär 
Seiermann. 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Wie mir die Deutsche Bundes-
bahn mitteilt, ist die bestehende Trasse der jetzigen 
Schmalspurbahn ohne größere Linienverbesserun-
gen für eine Umspurung geeignet. Die zu erwar-
tenden erheblichen Umspurungskosten, etwa 20 Mil-
lionen DM, stehen jedoch in keinem Verhältnis zu 
dem geringen Verkehrsaufkommen auf dem größ-
ten Teil der Strecke. Die Deutsche Bundesbahn be-
absichtigt deshalb nicht, einer Umspurung der ge-
samten Schmalspurstrecke näherzutreten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie sich bewußt, daß Sie meine Frage nicht beant-
wortet haben, die nicht nach der Umspurung, son-
dern nach der Planungstrasse für eine mögliche spä-
tere Umspurung fragt? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, auch eine 
spätere Umspurung dürfte nicht in Frage kommen. 
Nach den Feststellungen, die hier vorliegen, ist das 
Verkehrsaufkommen auf dieser Strecke, sowohl 
was den Personenverkehr wie den Güterverkehr 
anbelangt, ganz erheblich zurückgegangen, und 
zwar so stark, daß sich irgendwelche Investitionen 
nicht mehr lohnen. Der Personenverkehr wird schie-
nenparallel auf guten Straßen bis Ludwigsburg und 
Heilbronn durchgeführt, und der Reiseverkehr wird 
dadurch ortsnäher und zeitlich dichter bedient, als 
dies auf der Schiene — auch nach einer späteren 
Umspurung — möglich wäre. Im Güterverkehr hat 
sich gezeigt, daß das Einzugsgebiet durch die Auto-
bahn mit guten Autobahnanschlüssen so bedient 
wird, daß auf der Bahn nur ein heute schon ganz 
minimaler Restverkehr verblieben ist. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
594 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie sich bewußt, daß, wenn es einen Rückgang auf 
dieser Strecke gibt, das nicht etwa an der Entwick-
lung dieses Gebietes liegt, in dem die Bevölkerung 
seit Kriegsende jährlich um 3% zunimmt, sondern 
daran, daß die Bundesbahn dort heute noch eine 
Strecke betreibt, die in den neunziger Jahren auf 
Schmalspur gebaut wurde und deren Züge mit der 
schwindelerregenden Geschwindigkeit von 20 km 
in der Stunde daherrasen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, diese Ver-
hältnisse sind mir durchaus bekannt. Aber es läßt 
sich nicht bestreiten, daß in solchen Gebieten der 
Verkehr heute besser und zweckdienlicher durch 
andere Verkehrsmittel bedient wird als durch die 
Eisenbahn. 
(Abg. Dr. Mommer: Leider habe ich keine 
Zusatzfrage mehr!) 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ja! — Bitte 
sehr, zu einer weiteren Zusatzfrage Frau Abgeord-
nete Griesinger. 
Frau Griesinger (CDU/CSU) : Ist Ihnen bekannt, 
Herr Staatssekretär, daß im Bottwartal auf Grund 
der landschaftlichen Verhältnisse die Straßen nicht 
so ausgebaut werden können, wie dies erforderlich 
wäre, um den Güterverkehr dieses wichtigen indu-
striellen Gebietes befriedigend abzuwickeln? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist mir nicht bekannt und 
widerspricht auch den Angaben, die mir hier vor-
liegen. Ich will aber diesen Hinweis gern benutzen, 
um eine Nachprüfung dieser Angaben zu veranlas-
sen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe dann 
die Frage X/10 des Abgeordneten Dr. Müller-
Emmert auf: 
Wird der Bundesverkehrsminister darauf hinwirken, daß die 
Bundesstraße 270 zwischen Kaiserslautern und Otterbach, die 
in diesem Bereich wegen des starken Pendlerverkehrs ständig 
so überlastet ist, daß ein zeitweiliger Zusammenbruch des Ver-
kehrs immer droht, entsprechend den dringenden Empfehlungen 
der Stadtverwaltung Kaiserslautern, der Verwaltung des Land-
kreises Kaiserslautern und des Vorstandes der Planungsgemein-
schaft Mittelpfalz beschleunigt als vierspurige Straße ausgebaut 
wird? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Be-
antwortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 6. Januar 
1966 lautet: 
Ich werde die Auftragsverwaltung für die Bundesfernstraßen 
in Rheinland-Pfalz veranlassen, neben der bereits in Auftrag 
gegebenen Planung für eine Verbindungsstraße zwischen Katz-
weiler (B 270) und der BAB-Anschlußstelle Kaiserslautern-Mitte 
gemeinsam mit der Stadtverwaltung Kaiserslautern eine Lösung 
für den Bau einer 4spurigen Entlastungsstraße zur B 270 im 
Lautertal näher zu untersuchen und die notwendigen Entwürfe 
zu erarbeiten. Anhand dieser Unterlagen für die Verbindungs-
straße von Katzweiler zur Bundesautobahn und für die Ent-
lastungsstraße im Lauterbachtal wird dann über die Durch-
führung dieser Maßnahmen in zeitlicher und finanzieller Hin-
sicht entschieden werden können. 
Ich rufe weiter die Fragen X/12 und X/13 des 
Abgeordneten Buchstaller auf: 
Weshalb mußte die Rheinbrücke Weißenthurm—Neuwied zu 
Beginn der Weihnachtswoche plötzlich gesperrt werden, obwohl 
der Industrie und Handelskammer (Außenstelle Neuwied) noch 
kurz zuvor von der Straßenbaubehörde versichert wurde, vor-
läufig sei an eine Sperrung nicht gedacht? 
Bestehen im Hinblick auf den jetzigen Zustand der Rhein-
brücke Weißenthurm—Neuwied Pläne, für den Durchgangs- und 
Schwerlastenverkehr eine zweite Rheinbrücke zu bauen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 13. Januar 
1966 lautet: 
Zu Frage X/12: 
Die Anfrage der Industrie- und Handelskammer bezog sich auf 
die geplante generelle Auswechslung und gleichzeitige Ver-
stärkung der  Brückenfahrbahn auf Brückenklasse 60 der 
DIN 1072. Hierzu wurde der Industrie- und Handelskammer mit-
geteilt, daß seitens der Straßenbauverwaltung Überlegungen 
angestellt werden, wie der Verkehr während dieser Zeit ohne 
wesentliche Behinderungen aufrecht erhalten werden kann. 
Zu Beginn der Weihnachtswoche wurden lediglich Reparatur-
und Instandsetzungsarbeiten an örtlich aufgetretenen Schadstellen 
der Fahrbahndecke der Brücke ausgeführt, wobei für ca. 100 m 
Länge einspuriger Verkehr, der durch Ampeln gesteuert wunde, 
eingerichtet werden mußte. Schon vor den Weihnachtsfeiertagen 
ist diese Einengung wieder beseitigt worden. Eine Sperrung der 
Brücke war nicht notwendig und ist auch nicht veranlaßt worden. 
Zu Frage X/13: 
Planungen für den Bau einer 2. Rheinbrücke im Raume Neu-
wied werden seit längerer Zeit durchgeführt. Eine Entscheidung 
über die  Lage dieser neuen Brücke, nördlich oder südlich Neu-
wied, ist noch nicht getroffen worden. Die dabei aufgeworfenen 
Probleme sind sehr vielschichtig und bedürfen noch weiterer 
sehr sorgfältiger Prüfung. Jedenfalls sollen diese Fragen so ge-
fördert werden, daß mit dem Bau im 3. Vierjahresplan 
(1967-1970) begonnen werden kann. 
Ich rufe dann die Frage X/14 des Abgeordneten 
Dr. Bardens auf: 
Wie ist es mit der auch in der Regierungserklärung betonten 
Notwendigkeit der Ausbildungsförderung vereinbar, daß den 
Schülern der Abendgymnasien für Fahrten mit der Bundesbahn 
zum Schulort keine Fahrpreisvergünstigungen mehr gewährt 
werden? 
Ich bitte den Herrn Staatssekretär, sie zu beant-
worten. 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Bei Festlegung des Perso-
nenkreises, der zur Lösung von Schülerfahrkarten 
berechtigt ist, muß die Bundesbahn auf die Steuer-
gesetzgebung Rücksicht nehmen, und zwar auf die 
Bestimmungen über die Gewährung von Befreiun-
gen und Ermäßigungen bei der Beförderungsteuer. 
Nach den Bestimmungen des Steuerrechts gehören 
erwachsene Personen mit eigenem Einkommen, die 
an Lehrgängen, z. B. am Unterricht der Abend-
gymnasien, teilnehmen, nicht zu den Schülern, die 
zur Inanspruchnahme der steuerbegünstigten Schü-
lerzeitkarten berechtigt sind. Wenn allerdings die 
Studierenden an den Abendgymnasien vorüberge-
hend ihren Beruf nicht ausüben, wie dies beim Be-
such der Abschlußklasse die Regel ist, entfallen die 
steuerlichen Bedenken. 
Der Tarif der Bundesbahn war bisher — ich gebe 
das zu — in dieser Beziehung unklar. Die Fahrkar-
tenausgaben verfuhren deshalb bei der Ausgabe 
von Schülerfahrkarten unterschiedlich. Der Tarif 
wird jetzt in dem Sinne ergänzt, daß Personen, die 
nicht im Erwerbsleben stehen und Abschlußklassen 
der Abendgymnasien besuchen, auf Antrag Schüler-
zeitkarten und Schülerrückfahrkarten erhalten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage des Abgeordnete Dr. Bardens. 
Dr. Bardens (SPD) : Ist Ihnen bekannt, Herr 
Staatssekretär, daß an einem Teil der sogenannten 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 	595 
Dr. Bardens 
Abendgymnasien auch in den Klassen vor der 
Abschlußklasse der Unterricht bereits nachmittags 
um 15 Uhr beginnt, so daß eine regelmäßige Er-
werbstätigkeit für die Schüler überhaupt nicht in 
Frage kommt? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Wenn regelmäßige Erwerbs-
tätigkeit nicht in Frage kommt, haben die Schüler 
nach der jetzt bevorstehenden Neufassung Anspruch 
auf Schülerkarten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zu einer wei-
teren Zusatzfrage Herr Abgeordneter Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Herr Staatssekretär, wenn ich 
Sie richtig verstanden habe, wird beim Besuch von 
Abendgymnasien nur dann die Fahrpreisermäßigung 
gewährt, wenn keine volle Beschäftigung vorliegt. 
(Staatssekretär Dr. Seiermann: Jawohl!) 
Wie vereinbart sich aber die Tatsache, daß nicht 
einmal die verbilligte Fahrt gewährt wird, mit den 
grundsätzlichen Forderungen, die doch darauf hin-
ausgehen, alle Fahrten von Schülern zur Schule von 
einer eigenen Beteiligung freizustellen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist ein sehr erstrebens-
wertes Ziel, das von uns auch gefördert wird. Aber 
diese Freistellung kann natürlich nicht zu Lasten 
der Rechnung der Deutschen Bundesbahn gehen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Börner. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, darf ich Ihre 
vorhergehende Antwort so verstehen, daß mit der 
von Ihnen angedeuteten neuen Tarifregelung alle 
Bedenken behoben sind, die in der Öffentlichkeit 
in den letzten Tagen gegen die 27-Jahr-Grenze bei 
der Fahrpreisermäßigung erhoben wurden? Würde 
das z. B. bedeuten, daß alle Personen, die auf dem 
sogenannten zweiten Bildungsweg zur Hochschul-
reife gefördert werden, die Vergünstigungen, die Sie 
andeuteten, nunmehr erhalten würden? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Diese Frage kann ich im 
Augenblick nicht beantworten. Ich bin mir nicht ganz 
im klaren darüber, ob diese 27-Jahr-Grenze in un-
mittelbarem Zusammenhang mit der fraglichen 
Tarifstelle steht. Ich werde dies aber prüfen und Sie 
sofort unterrichten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Abge-
ordneter Dröscher zu einer zweiten Zusatzfrage. 
Dröscher (SPD) : Herr Staatssekretär, wären Sie 
bereit, in den Bereich Ihrer Untersuchung auch die 
Frage einzubeziehen, ob nicht die Teilnehmer an 
der neuerdings möglichen Förderung aus dem Fonds 
der Bundesanstalt — die ja während des Erwerbs
-
lebens geschieht — an dieser Verbilligung der 
Fahrten zum Abendgymnasium teilnehmen können? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich will die Frage gerne prüfen 
lassen, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe die 
Frage X/15 des Abgeordneten Fellermaier auf: 
Bis zu welchem Zeitpunkt kann damit gerechnet werden, daß 
das Bundesverkehrsministerium im Winter Streusalz mit gerin-
gerer Rostwirkung auf Autobahnen und Bundesstraßen verwen-
det, um ieerheblichen Korrosionsschäden an Kraftfahrzeugen 
zu mindern? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Frau Präsidentin, wegen des 
Sachzusammenhangs bitte ich, wenn der Herr Ab- . 
 geordnete einverstanden ist, die beiden Fragen des 
Herrn Abgeordneten Fellermaier gemeinsam be-
antworten zu dürfen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich bin damit 
einverstanden. Ich rufe deshalb zusätzlich die Frage 
X/16 des Abgeordneten Fellermaier auf: 
Ist dem Bundesverkehrsministerium bekannt, ob die vom 
ADAC veranlaßten Versuche, weniger aggressive Streumittel zu 
finden, erfolgreich verlaufen sind? 
Bitte schön! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Dem Bundesminister für Ver
kehr ist bekannt, daß bei einem vom ADAC veran-
stalteten Streusaiztest durch Zusätze zum Auftau-
salz eine Korrosionsminderung von Metallen fest-
gestellt wurde. Der ADAC hat seine Untersuchun-
gen aber noch nicht abgeschlossen und auch noch 
nicht mitgeteilt, mit welchen Zusätzen er seine ver-
öffentlichten bisherigen Ergebnisse bei Laborver-
suchen erzielt hat. Sobald das geschehen ist, wird 
geprüft werden, ob diese korrosionsmindernden Zu-
sätze in der Praxis angewendet werden können und 
wie sich dabei die Wirtschaftlichkeit stellt. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Bitte schön, 
eine Zusatzfrage! 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, ob in die Untersuchungen auch die 
Frage mit einbezogen worden ist, inwieweit neue 
Salze nicht nur auf Straßen, sondern vor allem auf 
Pflanzen und Abwässer einwirken, nachdem im 
Lande Hessen durch Streusalzeinwirkung Wasser in 
der Trinkwasserversorgung verseucht worden  ist? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich habe 
Ihnen gesagt, daß, sobald bekannt ist, welche Zu-
sätze bei diesen Tests verwendet wurden oder ver-
wendet werden, geprüft wird, ob diese korrosions-
mindernden Zusätze in der Praxis angewendet wer-
den können. Ein sehr wichtiger Punkt ist dabei die 
etwaige schädliche Auswirkung auf den Wasser-
haushalt. 
596 	Deutscher Bundestag -- 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine zweite 
Zusatzfrage. 
Fellermeier (SPD) : Werden Sie das Ergebnis 
dieser Prüfung dann dem Verkehrsausschuß des 
Hohen Hauses vorlegen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Selbstverständlich. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage. 
Welslau (SPD) : Herr Staatssekretär, trifft es zu, 
daß scharfkantiges Streumaterial Verwendung fin-
det, welches auf Landstraßen bei Fahrrädern zu 
Reifenschäden führt? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das kann durchaus einmal 
vorkommen, Herr Abgeordneter. 
Welslau (SPD) : Ist Ihnen bekannt, daß in diesem 
Streumaterial zum Teil sogar eine beträchtliche 
Menge Glasscherben enthalten ist? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist mir nicht bekannt. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Abge-
ordneter Welslau, Sie haben bereits zwei Fragen 
gestellt. Die Sache ist damit erledigt. 
Ich rufe die Frage X/17 des Herrn Abgeordneten 
Dr. Hein auf: 
Erkennt der Bund als Straßenbaulastträger der Bundesauto-
bahnen eine Rechtsverpflichtung an, Wildschutzzäune an den 
durch Wildwechsel gefährdeten Abschnitten der Autobahnen zur 
Erhöhung der Verkehrssicherheit aufzustellen und zu unter-
halten? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Frau Präsidentin, ich bitte, auch 
diese beiden Fragen wegen des Sachzusammenhangs 
zusammen beantworten zu dürfen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ja, ich bin da-
mit einverstanden und rufe zusätzlich die Frage X/18 
des Abgeordneten Dr. Hein auf: 
Kann insbesondere das Problem der Unterhaltung von Wild-
schutzzäunen dadurch gelöst werden, daß den berechtigten An-
liegern zukünftig die Unterhaltung übertragen und der Finanz-
bedarf hierfür schon bei der Planung in die Gesamtentschädi-
gung durch den Bund einbezogen wird? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Eine Rechtspflicht des Bundes 
als Straßenbaulastträger, Wildsperrzäune an den 
durch Wildwechsel gefährdeten Abschnitten der 
Autobahn aufzustellen und zu unterhalten, besteht 
nicht. Bei den Gefahren durch Wildwechsel handelt 
es sich nicht um solche, die auf die Art und Beschaf-
fenheit der Straße zurückzuführen sind. Der Kraft-
fahrer muß beim Durchfahren waldreicher Strecken, 
besonders bei Dunkelheit oder Nebel, mit dem Aus-
treten von Wild auf die Fahrbahn rechnen und seine 
Fahrweise danach einrichten. Ein regelmäßiger und 
häufiger Wildwechsel macht allerdings das Aufstel-
len von Weldwechselwarnschildern notwendig. 
Unabhängig von dieser Rechtslage, Herr Abgeord-
neter, werden Wildsperrzäune schon jetzt versuchs-
weise an einigen Autobahnstrecken, z. B. an der 
Hansalinie und im Saarland, errichtet und beobach-
tet, und zwar zu Lasten des Bundes. Ihr Vorschlag 
wird geprüft werden, wenn sich nach Auswertung 
der Versuche ergeben sollte, daß Wildsperrzäune 
vor allem an den Neubaustrecken der Bundesauto-
bahn aufzustellen wären. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Hein (SPD) : Herr Staatssekretär, die Siche-
rung des Verkehrs, insbesondere auf unseren 
Schnellstraßen, liegt zweifellos im öffentlichen Inter-
esse. Wer soll nach Meinung der Bundesregierung 
Wildsperrzäune finanzieren, wenn nicht die zustän-
digen Gebietskörperschaften, in diesem Falle also 
der Bund? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich sagte Ihnen schon, daß im 
Interesse der Sicherheit des Verkehrs der Bund hier 
Aufgaben auf sich zu nehmen bereit ist, zu denen er 
de lege lata nicht verpflichtet ist; ich verweise auf 
die dazu vorliegende Rechtsprechung sowohl der or-
dentlichen Gerichte wie auch des Bundesverwal-
tungsgerichts. Selbstverständlich sind wir bemüht, 
allen Gefahrenquellen, soweit sie auftreten, zu be-
gegnen und sie zu beseitigen. Wie ich Ihnen gesagt 
habe, haben wir auch bereits veranlaßt, Versuchs-
strecken anzulegen, und wir sind bereit, die daraus 
notwendigen Folgerungen zu ziehen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Dr. Hein 
zu einer zweiten Zusatzfrage. 
Dr. Hein (SPD) : Herr Staatssekretär, an dem 
Autobahnabschnitt Oberhausen-Wesel — das ist die 
sogenannte Hollandlinie — sind bereits Wildsperr-
zäune aufgestellt worden. Ich weiß nicht, wer sie 
finanziert. Ist die Bundesregierung — ohne Aner-
kennung einer Rechtspflicht — bereit, den restlichen 
Abschnitt dieser Autobahn, nämlich von Wesel bis 
zur Landesgrenze, mit Wildsperrzäunen zu ver-
sehen, da der Verkehr gerade auf diesem Abschnitt, 
wie die Polizeiberichte ausweisen, ganz besonders 
gefährdet ist? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich will die Frage gern im 
Benehmen mit der Auftragsverwaltung prüfen las-
sen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine weitere 
Zusatzfrage? — Bitte sehr, Herr Abgeordneter! 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt, daß an der eben genannten Autobahn Ober-
hausen-Wesel im Abschnitt zwischen Wesel und 
Emmerich seit Eröffnung dieser Autobahn zirka 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 	597 
Ramms 
90 Rehwildschäden entstanden sind, während an 
dem geschützten Teil von Wesel nach Dinslaken 
die Rehwildschäden völlig aufgehört haben? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Mir ist das im Augenblick 
nicht bekannt. Aber das bezieht sich auf die Zu-
sage, die ich Ihrem Herrn Kollegen gemacht habe. 
Ich werde die Sache sofort durch die Auftragsver-
waltung prüfen lassen. 
Ramms (FDP) : Darf ich Sie bitten, hiervon dann 
auch dem Verkehrsausschuß Kenntnis zu geben? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das wird gerne geschehen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe die 
 Frage X/19 des Herrn Abgeordneten Schmitt-
Vockenhausen auf: 
Ist der Bundesverkehrsminister bereit, probeweise ein fahr-
bares Funkfeuer zwischen Mörfelden und Mönchbruch und eine 
besondere Radarlotsenstelle beim FSK/Nahverkehrkontrolldienst 
für die Abflüge nach Norden einzurichten, um abfliegende Flug-
zeuge zwischen den bebauten Gebieten von Mörfelden und Wall-
dorf „hindurchzulenken"? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr. Seebohm vom 13. Januar 1966 
lautet: 
Im Einvernehmen mit den örtlichen Dienststellen sind für die 
 deutschen Verkehrsflughäfen soweit erforderlich An- und Ab-
flugstrecken festgelegt, die nach Möglichkeit dicht besiedelte 
Gebiete oder Ortschaften meiden. Im Falle der Abflüge vom 
Frankfurter Flughafen in nöndlicher Richtung ist das Abflugver-
fahren so geregelt, daß die Luftfahrzeuge sofort nach dem Start 
in einer Linkskurve den Flughafen südlich umfliegen, dabei 
Höhe gewinnen und an einer durch eine Funknavigationsanlage 
gekennzeichneten Stelle den Anflugverkehr zum Flughafen aus 
dem Osten in einer Höhe von 1000 m überfliegen. 
Das Flugverhalten eines Luftfahrzeuges in einer Kurve ist be-
sonders in der Startphase außer vom Typ und Fluggewicht noch 
von vielen anderen Faktoren abhängig, u. a. den vorherrschenden 
meteorologischen Verhältnissen. Unter dem Zwang aller ein-
wirkenden Faktoren ist es der Luftfahrzeugführung in  der Regel 
nicht möglich, einen vorgeschriebenen Flugweg in horizontaler 
oder vertikaler Richtung genau einzuhalten, ohne die Flug-
sicherheit zu gefährden. Der Toleranzbereich der horizontalen 
Abweichung beträgt mehrere Kilometer.  Da die Siedlungsgebiete 
der beiden Ortschaften Mörfelden und Walldorf nur etwa 1 km 
voneinander entfernt liegen, kann ein Überfliegen der Ort-
schaften selbst dann nicht vermieden wenden, wenn, wie vorge-
schlagen, zur genaueren Kursführung ein ungerichtetes Funk-
feuer oder eine sonstige Funknavigationsanlage aufgestellt wind. 
Hinzu kommt, daß auch bei Anwendung der Funknavigation nicht 
zu vermeidende navigatorische Toleranzen auftreten, die im vor-
liegenden Falle mit Sicherheit den gewünschten Erfolg aus-
schließen. 
Die Einrichtung eines besonderen RADAR-Arbeitsplatzes ist 
wenig sinnvoll, da für diesen Fall die Anzeigegenauigkeit nicht 
ausreicht, um ein Flugzeug zwischen den eng benachbarten Ort-
schaften hindurchzuführen. Außerdem wäre es der Flugzeug-
führung nicht möglich, während der besonders kritischen Ab-
flugphase der Forderung einer Kurskorrektur aus Flugsicher-
heitsgründen nachzukommen. Es handelt sich also nicht um ein 
flugnavigatorisches, sondern um ein flugtechnisches Problem. 
Ich habe die Bundesanstalt für Flugsicherung gebeten, das 
Problem im Sinne der Mörfelden-Walldorfer Bevölkerung noch-
mals sorgfältig zu überprüfen und mir zu berichten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe jetzt 
die beiden Fragen I/1 und 2 des Herrn Abgeord-
neten Börner auf, die in Drucksache V/167 enthalten 
sind: 
Ist mit der termingerechten Fertigstellung des Autobahnüber-
gangs Hof an der Bundesautobahn München—Berlin zu rechnen? 
Treffen die in dem Artikel der „Frankfurter Rundschau" vom 
7. Dezember 1965 erhobenen Vorwürfe über Verzögerungen bei 
der Fertigstellung des in Fnage I/1 genannten Autobahnüber-
gangs durch verschiedene Bundesdienststellen zu? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Die auf bundesdeutscher Seite 
zu erstellenden Verkehrs - und Abfertigungsanlagen 
an der Saalebrücke bei Hof im Zuge der Autobahn 
München-Berlin werden, wie mir berichtet wird, 
termingerecht fertiggestellt werden. 
Bei der Durchführung der Planungen und der Vor-
bereitung der einzelnen Bauabschnitte hat es wohl 
gewisse Schwierigkeiten gegeben, besonders beim 
Grunderwerb. Diese Schwierigkeiten gehen aber 
nicht über das normale Maß hinaus. Sie sind größ-
tenteils auch beseitigt. Die letzte Schwierigkeit wird 
in den nächsten Tagen durch die Beendigung des 
Planfeststellungsverfahrens durch die zuständige 
bayerische Behörde bereinigt werden. Dadurch wird 
also keine Verzögerung für die Verkehrsfreigabe 
eintreten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zu einer Zu-
satzfrage Herr Börner. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, bezieht sich 
die Zusage auf termingerechte Fertigstellung auch 
auf alle erforderlichen Nebenanlagen, und würden 
Sie diesen Termin dem Hohen Hause einmal näher 
umreißen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich kann Ihnen bestätigen, daß 
sich diese Zusage auf alle Baubestandteile bezieht 
bis auf die Fertigstellung des Rasthauses, die erst 
im Frühjahr 1968 zu erwarten ist, für das aber in 
der Zwischenzeit eine Behelfsraststätte errichtet 
wird. 
Angaben über die einzelnen Bauabschnitte und 
die Termine habe ich hier vorliegen. Sie betreffen 
die Verbesserung der Fahrbahn München—Berlin 
der Bundesautobahn, die Straßenbauanlagen für die 
Tankstellen und die Raststätte, die Hochbauten für 
die Tankstellen und die Rastanlage und den Bau 
der Abfertigungsanlagen der Finanzverwaltung. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Noch eine Zu-
satzfrage. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, stimmen Sie 
mit mir darin überein, daß es notwendig ist, bei 
Interzonenübergängen alle diese Nebenanlagen im 
Interesse der Betreuung der Interzonenreisenden 
'möglichst mit der Freigabe der Strecke, in diesem 
Fall mit der Beendigung der Bauarbeiten an der 
Brücke, durchzuführen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das wird geschehen, bis wahr-
scheinlich auf die Fertigstellung des endgültigen 
Rasthauses. Aber ich glaube, es kann in Kauf ge-
nommen werden, daß einige Monate nur eine Be-
helfsraststätte zur Verfügung steht. 
Börner (SPD) : Ich hätte gern noch eine Antwort 
auf die zweite Frage. 
598 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich habe wohl die Frage 2 
beantwortet, Herr Abgeordneter, indem ich sagte, 
daß es bei der Durchführung der Planungen und 
der Bauvorbereitung der einzelnen Abschnitte ge-
wisse Schwierigkeiten gegeben hat, besonders beim 
Grunderwerb, daß diese Schwierigkeiten aber be-
seitigt sind. Die letzte Schwierigkeit wird in den 
nächsten Tagen durch den endgültigen Planfest-
stellungsbescheid bereinigt sein. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, würden Sie 
mit mir darin übereinstimmen, daß in ähnlichen 
Fällen von gesamtdeutscher Bedeutung wie in die-
sem Fall des Interzonenübergangs Hof in Zukunft 
Bundesressorts besser zusammenzuarbeiten haben, 
als das in den Darlegungen der „Frankfurter Rund-
schau" vom 7. Dezember zum Ausdruck gekommen 
ist? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich weiß nicht, woher der Ge-
währsmann der „Frankfurter Rundschau" sein Wis-
sen hat. Die Feststellungen meines Hauses haben 
ergeben, daß es an der interministeriellen Zusam-
menarbeit auch in diesem Falle nicht gefehlt hat, 
Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Letzte Zusatz-
frage. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, darf ich dann 
ihre Ausführungen eben als ein klares Dementi 
gegen die Vorwürfe auffassen, die hier gegen das 
Bundesfinanzministerium und gegen das Bundes-
wirtschaftsministerium erhoben worden sind? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Jawohl. Ich könnte Ihnen die 
genauen Daten der Geschäftsbearbeitung seitens des 
Bundesfinanzministeriums angeben. Sie füllen hier 
eine Seite. Das Bundesfinanzministerium hat uns 
einen genauen Bericht mit Tagesangaben für die ein-
zelnen Maßnahmen gegeben. Natürlich liegen 
manchmal zwischen dem Bericht der Mittelbehörde 
oder der Ortsbehörde über die Mittelbehörde an 
die Zentralbehörde einige Monate der Bearbeitung 
dieses Berichts. Das geschieht aber bei anderen Bau-
vorhaben auch. Es ist meines Erachtens ungefährlich, 
wenn von vornherein bei allen Beteiligten der 
feste Wille besteht, diese Arbeiten fristgerecht zu 
Ende zu führen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage. 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, stimmen 
Sie mit mir darin überein, daß es besser gewesen 
wäre, wenn die beteiligten Ministerien im Dezem-
ber von sich aus die Dinge richtiggestellt hätten und 
nicht erst hier auf die Fragen meines Kollegen Bör
-
ner? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich weiß es nicht. Vielleicht ist 
diese Meldung auch nicht so beachtet worden, wie 
es heute den Anschein hat. Es lagen auch die Feier-
tage dazwischen. Die Meldung ist, wie ich gerade 
sehe, vom 17. Dezember. 
(Abg. Fellermaier: Vom 7. Dezember!) 
Und, Herr Abgeordneter, allen Pressemeldungen 
dieser Art können wir mit bestem Willen nicht nach-
gehen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich komme 
jetzt zum Geschäftsbereich des Bundesministers für 
wissenschaftliche Forschung und rufe die Frage 
XII/1 des Herrn Abgeordneten Dr. Martin auf: 
Treffen die Feststellungen des Verbandes der Wissenschaftler 
an Forschungsinstituten zu, wonach in den Jahren 1956 bis 1961, 
2120 Wissenschaftler in die Vereinigten Staaten gegangen sind? 
Die Frage erhebt sich, ob die Fragen XII/2 und 
XII/3 gemeinsam mit Frage XII/1 behandelt werden 
können. Ist Herr Dr. Martin im Saal? — Nein, das 
ist nicht der Fall. Übernimmt jemand diese Frage? 
(Abg. Dr. Hellige: Ja!) 
Herr Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen
schaftliche Forschung: Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Ich beantworte die Frage XII/1 
wie folgt. 
Die vom Verband der Wissenschaftler an For-
schungsinstituten genannte Zahl beruht auf Anga-
ben der National Science Foundation in den USA 
über die eingewanderten Naturwissenschaftler und 
Ingenieure. In diesen Angaben sind einerseits die 
Naturwissenschaftler, nicht dagegen die Wissen-
schaftler anderer Disziplinen erfaßt. Andererseits 
sind darin auch die Fachschulingenieure enthalten. 
Die Angaben der National Science Foundation be-
dürfen deshalb einer gewissen Differenzierung, um 
Mißverständnisse zu vermeiden. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Bitte schön, 
eine Zusatzfrage. 
Dr. Hellige (FDP) : Herr Bundesminister, teilen 
Sie die Auffassung der Kultusministerkonferenz, daß 
die Abwanderung junger Wissenschaftler ins Aus-
land sich im Rahmen eines wünschenswerten wis-
senschaftlichen Austausches hält? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Wir müssen, glaube ich, Herr 
Abgeordneter, um diese Frage zu beurteilen, zwi-
schen Austausch und Abwanderung unterscheiden. 
Der Austausch von Wissenschaftlern mit dem Aus-
land, insbesondere mit den USA, ist für die Wissen-
schaft notwendig und daher zu fördern. Es ist klar, 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 	599 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
daß auch diese Zahlen in den genannten Statistiken 
enthalten sind. 
Bedenklich ist dagegen eine einseitige Abwande-
rung, die eine gewisse Größenordnung überschrei-
tet. Insofern zwingen uns diese Zahlen schon, über 
die Gründe nachzudenken und Vorsorge für eine 
ausgeglichenere Bilanz zu treffen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Dr. Mül-
ler (München), eine weitere Zusatzfrage. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Minister, sind 
genaue Untersuchungen darüber angestellt worden, 
welche Ursachen für die Abwanderung maßgebend 
sind? Sind es nur finanzielle Gründe, oder sind es 
auch andere Gründe, die etwa in der Organisation 
der Forschungseinrichtungen liegen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Das Bundesministerium, die 
Kultusministerkonferenz und die gemeinsam einge-
richtete neue Vermittlungsstelle für deutsche Wis-
senschaftler im Ausland haben durch Umfragen bei 
den Hochschulen und Forschungsinstituten versucht, 
die Ursachen genauer zu erfassen und zu ergründen..  
Dabei zeichnen sich vor allem, wie ich glaube, drei . 
Gründe ab, einmal die trotz des Ausbaues unserer 
Forschungseinrichtungen immer noch besseren For-
schungsbedingungen des wissenschaftlich-techni-
schen Personals in sehr vielen Institutionen der 
USA, zweitens die dort weithin vorhandenen besse-
ren Aufstiegsmöglichkeiten — also Probleme der 
inneren Organisation der Hochschulen und For-
schungstätten — und drittens die insbesondere in 
den USA gewährte höhere Bezahlung, die in der 
Regel freier von tariflichen Bindungen ist und auf 
die allgemeine Bedarfslage und die Spitzenkräfte 
noch umfassender Rücksicht nimmt. Es sind also, um 
Ihre Frage genau zu beantworten, verschiedene Ur-
sachen, die hier zusammenkommen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Weitere Zu-
satzfragen werden nicht gestellt. 
Ich rufe dann die Fragen XII/2 und XII/3 des 
Herrn Abgeordneten Dr. Martin auf: 
Ist der Bundesregierung ,die Zahl der Wissenschaftler bekannt, 
die in den darauf folgenden Jahren ins Ausland abgewandert 
sind? 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, um der in 
Frage XII/1 aufgezeigten Entwicklung Einhalt zu gebieten? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich möchte die Frage 2 wie 
folgt beantworten. Zur Zeit liegen Angaben für die 
Jahre 1962 und 1963 vor, die ebenfalls von der 
erwähnten National Science Foundation stammen. 
Danach sind im Jahre 1962 356 und im Jahre 1963 
428 Naturwissenschaftler und Ingenieure in die 
USA ausgewandert. Zahlen für das übrige Ausland 
liegen nicht vor. 
Die Frage 3 beantworte ich wie folgt; ich habe sie 
im Grunde schon im Zusammenhang mit der Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Müller beantwortet. 
Die genannten Ursachen für die Abwanderung müs
-
sen nicht nur untersucht, sondern durch ein Zusam-
menwirken der Selbstverwaltungsorgane der Wis-
senschaft, der Hochschulen der Länder und des Bun-
des soweit gemildert oder beseitigt werden, daß die 
genannten Gründe für eine stärkere Abwanderung 
allmählich entfallen und wir bei dem notwendigen 
und wünschenswerten internationalen Austausch. zu 
einer ausgeglicheneren Bilanz kommen. Bund und 
Länder sind bestrebt, gemeinsam die Verhältnisse 
in Deutschland zu verbessern. Gewisse Fortschritte 
sind dabei zu erzielen. Die Tendenz, nach Deutsch-
land zurückzukehren, ist in einem gewissen Um-
fange erkennbar. Die Bundesregierung wird ins-
besondere um eine Besserung der Einkommensver-
hältnisse von qualifizierten Wissenschaftlern und 
Technikern bemüht sein. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Bitte schön, 
eine Zusatzfrage! 
Dr. Hellige (FDP) : Herr Bundesminister, gehören 
zu den Anreizen, die Sie den jungen Wissenschaft-
lern geben wollen, auch finanzielle Maßnahmen 
etwa der folgenden Art: die Anwendung von Son-
derregelungen innerhalb des BAT analog dem SR 
2 o bei den Kernforschungseinrichtungen; Zugäng-
lichmachung der Gruppe BAT I a, die bisher nur 
für die Mediziner in leitenden Positionen eingesetzt 
ist, für andere Fakultäten; die Schaffung kurzfristi-
ger Verträge mit sehr hohem Einkommen für 
höchstbegabte junge Wissenschaftler — die daher 
besonders „amerikaverdächtig" sind —? Gehören 
dazu auch die Einführung des Bewährungsaufstiegs 
innerhalb des BAT analog der Regelbeförderung bei 
den Beamten in mehreren Ländern und schließlich 
die Anpassung der Tätigkeitsmerkmale des BAT 
überhaupt an die besonderen Verhältnisse innerhalb 
der Forschung? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Die von Ihnen genannten 
Möglichkeiten werden zur Zeit innerhalb der Bun-
desregierung und mit den Ländern geprüft; sie 
scheinen mir in der Tat weitgehend geeignet zu 
sein — ohne daß ich damit einem abschließenden 
Ergebnis vorgreifen möchte —, die Situation zu 
verbessern. Einige der Beispiele, die Sie genannt 
haben, z. B. der neue Angestelltentarif bei Kern-
forschungseinrichtungen sowie Zulagen, vor allem 
für junge Wissenschaftler in Altersgruppen von 30 
bis 40 Jahren, die bereits eingeführt wurden, zeigen, 
daß diese Bemühungen erste Ergebnisse haben. Der 
internationale Vergleich macht aber deutlich, daß 
diese Ergebnisse noch nicht ausreichen und daß wir 
die Bestimmungen des BAT, vor allem für die jün-
geren Wissenschaftler in den Eingangsstellen, aber 
auch für ausgesprochene Spitzenkräfte, weiter ver-
bessern müssen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zusatzfrage 
des Herrn Dr. Lohmar, bitte! 
Dr. Lohmar (SPD) : Herr Bundesminister, darf 
ich an Ihre Feststellungen zur Frage 2 des Herrn 
Kollegen Martin und an Ihre Bemerkung, daß Ihnen 
600 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 
Dr. Lohmar 
Zahlen über die Abwanderung deutscher Wissen-
schaftler in andere Länder als in die USA nicht zur 
Verfügung stünden, die Frage knüpfen, warum dies 
so ist und wann Sie sich in der Lage sehen könnten, 
eine ergänzende Ubersicht über die Zahl der deut-
schen Wissenschaftler, die in andere Länder gegan-
gen sind, vorzulegen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Es gibt, Herr Abgeordneter, 
einzelne Zahlen; aber es gibt keine Gesamtzahlen. 
Diese zu ermitteln, ist eine der Aufgaben der schon 
erwähnten Vermittlungsstelle für deutsche Wissen-
schaftler im Ausland, die zusammen mit der Kultus-
ministerkonferenz und mit der Bundesregierung Er-
hebungen durchführt. Natürlich sind wir aber darauf 
angewiesen, daß die angeschriebenen Forschungs-
institute — die Zahl geht in die Tausende — unsere 
Fragen beantworten. Wir wissen, daß es auch eine 
gewisse Abwanderung von Wissenschaftlern und 
Technikern aus der Wirtschaft gibt; aber wir können 
in der Wirtschaft niemanden zwingen oder veran-
lassen, die Frage zu beanworten. Das macht eine 
lückenlose Statistik schwierig, um die wir aber im 
Rahmen dieser Möglichkeiten bemüht sein müssen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Weitere Zu-
satzfrage. 
Dr. Lohmar (SPD) : Darf ich meine Frage noch 
einmal präzisieren, Herr Bundesminister. In wel-
chem Zeitraum, glauben Sie, werden Sie zu einem 
Abschluß dieser Erhebungen kommen können ? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich vermute, daß uns die 
laufenden Erhebungen etwa in Jahresfrist ein ge-
naueres Bild geben werden. Daß dieses Bild lücken-
los sein wird, ist aus den genannten Gründen nicht 
sicher. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
satzfrage, Herr Dr. Müller( München). 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Minister, 
teilen Sie die Ansicht des Verbandes der Wissen-
schaftler an Forschungsinstituten, daß ein eigener, 
besonderer Tarifvertrag notwendig ist, um den 
Wissenschaftlern in der Besoldung zu helfen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Die Verhandlungen innerhalb 
der Bundesregierung und mit den Ländern konzen-
trieren sich überwiegend auf ein verbessertes 
System auf der Grundlage des geltenden Tarifver-
trags. Die Frage muß aber auch langfristiger geprüft 
werden, ob wir darüber hinaus zu einer völlig 
neuen Tarifordnung kommen sollten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine weitere 
Zusatzfrage, bitte schön! 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Minister, sind 
Sie auch der Ansicht, daß sowohl die Spitzengehälter  
als auch die Anfangsgehälter durchaus dem inter-
nationalen Standard entsprechen, daß aber vor 
allem im sogenannten Mittelbau erhebliche Unter-
schiede zu den anderen Ländern vorhanden sind? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich glaube, daß diese Bewer-
tung für die Hochschulen weitgehend zutrifft, wäh-
rend ich bei den nicht hochschulgebundenen Institu-
tionen den Eindruck habe — gerade in der Natur-
wissenschaft und Technik —, daß auch die Anfangs-
gehälter im Angestelltentarif nicht mehr dem sehr 
langen, kostspieligen und komplizierten Ausbil-
dungsweg entsprechen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Schoettle, bitte! 
Schoettle (SPD) : Herr Minister, würden Sie mir 
zugeben, daß für die Schwierigkeiten, für die Ver-
zögerung der finanziellen Regelungen in diesem 
Bereich, die ja seit Jahren bekannt sind — Sie wis-
sen es auch aus Ihrer Tätigkeit im Haushaltsaus-
schuß —, in der Hauptsache das Bundesfinanzmini-
sterium verantwortlich ist? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich kann dazu nur sagen, 
Herr Kollege, daß der Haushaltsausschuß des Bun-
destages die Bundesregierung am 16. Dezember 
1964 — erlauben Sie mir die Bemerkung: unter mei-
ner Mitwirkung — aufgefordert hat, einen Bericht 
über diese Fragen zu geben, und daß ich mit den 
Beteiligten in den anderen Ministerien bestrebt bin, 
diesen Bericht mit konkreten Vorschlägen sehr bald 
vorzulegen. Ich muß aber darauf verweisen — um 
die anderen hier genannten Ministerien doch in 
einem richtigen Licht erscheinen zu lassen—, daß 
wir angesichts der engen Verflechtung zwischen 
Bund und Ländern und der Tatsache, daß wir Trä-
ger vieler gemeinsamer Forschungseinrichtungen 
von Bund und Ländern in der Kernforschung, in der 
Luftfahrt und in der Raumforschung sind, nicht allein 
handeln können, sondern hier im Bundestag insge-
samt ein Einvernehmen herstellen müssen, was die 
Lage nicht gerade erleichtert. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Dr. Hel-
lige zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Hellige (FDP) : Herr Minister, dürfen wir ge-
wiß sein, daß die Förderungsmaßnahmen, von denen 
Sie sprechen, nicht nur den zur Zeit stark gefragten 
Naturwissenschaftlern, sondern der gesamten Wis-
senschaft zugute kommen werden? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich bin darin mit Ihnen einig. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe die 
Frage XII/4 des Herrn Abgeordneten Flämig auf: 
Trifft es zu, daß das Forschungsprogramm mit dem Deutschen 
Elektronen-Synchrotron (DESY) in Hamburg-Bahrenfeld als dem 
zur Zeit einzigen Elementarteilchen-Beschleuniger der Welt
-
Spitzenklasse von Entlassungen und Betriebseinschränkungen be- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 	601 
Vizepräsident Frau Dr. Probst 
droht ist, weil Bund und Länder zusammen nicht genügend Mit-
tel bereitstellen konnten, um die Betriebsaufwendungen zu 
decken? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Es trifft zu, daß gewisse 
Schwierigkeiten bestehen, die restlichen zusätz-
lichen Mittel aufzubringen, die für den jetzt erfreu-
licherweise möglichen Vollbetrieb des Beschleu-
nigers erforderlich sind. Entlassungen von Personal 
sind jedoch keineswegs zu befürchten. Der Betrieb 
ist in seinem bisherigen Umfang gesichert. Die Bun-
desregierung hat 50 % der Mittel für den erhöhten 
Bedarf in den Haushaltsentwurf 1966 eingesetzt. Die 
Länder haben sich dazu bisher nicht in der Lage 
gesehen. Die Verhandlungen zwischen den Ländern 
unter Mitwirkung der Bundesregierung sind jedoch 
darüber noch im Gange. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Erste Zusatz-
frage. 
Flämig (SPD) : Herr Minister, in welchem Ver-
hältnis sind bisher die Investitions- und Betriebs-
kostenanteile auf der Einnahmenseite des DESY-
Haushaltes auf die einzelnen Träger des Forschungs-
programms aufgeteilt gewesen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Auf Grund von Vereinbarun-
gen zwischen dem Bund und der Freien Hansestadt 
Hamburg werden die Investitionskosten in Höhe 
von 83 Millionen DM vom Bund und in Höhe von 
17 Millionen DM von Hamburg aufgebracht. 10 Mil-
lionen DM hat die Stiftung Volkswagenwerk für das 
Werks- und Laborgebäude beigesteuert. Die Be-
triebskosten sind bisher je zur Hälfte vom Bund 
und von den Ländern getragen worden. Die Länder 
haben allerdings für die Betriebskosten eine Ober-
grenze von 30 Millionen DM, für ihren Anteil also 
eine Obergrenze von 15 Millionen DM festgesetzt. 
Daraus ist jetzt bei dem erheblich gesteigerten 
Mehrbedarf das Problem entstanden, um dessen 
Lösung wir uns gemeinsam bemühen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
Flämig (SPD) : Herr Minister, trifft es zu, daß 
die Bundesregierung beabsichtigt, zukünftig die 
Kosten nicht nur für das Elektronen-Synchrotron 
DESY in Hamburg-Bahrenfeld, sondern auch für die 
Großforschungsanlage Kernkraftwerk Jülich in 
Nordrhein-Westfalen zu 75% oder sogar zu 100 % 
zu übernehmen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Im Zuge einer Abgrenzung 
der Aufgaben des Bundes und der Länder auf dem 
Gebiet der Forschungsförderung könnte es durchaus 
sinnvoll sein, daß der Bund Großforschungseinrich-
tungen allein oder, was ich für diesen möglichen 
Fall sagen würde, jedenfalls überwiegend finanziert. 
Das ist übrigens auch in den jüngst vorgelegten 
Empfehlungen des Wissenschaftsrates zum Aus-
bau der wissenschaftlichen Einrichtungen außerhalb 
der Hochschulen angeregt worden. Im Hinblick auf 
einige Zeitungsmeldungen der letzten Tage darf 
ich sagen, daß eine Lösung nur im Zusammenhang 
mit der Finanzreform, jedenfalls — um mich vorsich-
tiger auszudrücken — auf der Grundlage des Gut-
achtens der Sachverständigenkommission erreicht 
werden kann, das wir ja in Kürze erwarten und das 
wahrscheinlich auch zu diesem Punkt konkrete Vor-
schläge enthalten wird. Wir werden also in kon-
krete Verhandlungen zwischen Bund und Ländern 
eintreten, wenn das Gutachten der Finanzkommis-
sion der Bundesregierung, den Länderregierungen 
und den Parlamenten zugänglich gemacht worden 
ist. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zu einer Zu-
satzfrage Herr Abgeordneter Dr. Lohmar. 
Dr. Lohmar (SPD) : Herr Bundesminister, darf ich 
mich danach erkundigen, was Sie mit dem Termi-
nus „Abgrenzung der Aufgaben zwischen Bund und 
Ländern" meinen? Darf ich Sie so verstehen, daß 
eine solche Abgrenzung die gemeinsame Verant-
wortlichkeit von Bund und Ländern in allen Berei-
chen der Wissenschaftspolitik nicht außer Kraft set-
zen darf? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Es ist nicht unsere Absicht, 
im Zusammenhang mit solchen Überlegungen we-
sentliche Verantwortungen des Bundes zu vermin-
dern. Es kann aber durchaus sein, daß wir in der 
Fülle der einzelnen Förderungs- und Forschungs-
vorhaben zu einer gewissen Bereinigung im beider-
seitigen Einvernehmen kommen. Aber ich möchte 
mich dazu nicht äußern, ehe nicht dieses von der 
Bundesregierung und den Länderregierungen aus-
drücklich mit Vorschlägen hierzu beauftragte Gre-
mium seine sehr sorgfältig überlegten Gedanken 
veröffentlicht und den Parlamenten seine Vor-
schläge gemacht hat. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter, ist Ihnen nicht mehr 
möglich. Sie haben bereits zwei Zusatzfragen ge-
stellt. 
Ich rufe die Frage XII/5 des Herrn Abgeordneten 
Flämig auf: 
Entspricht es den Tatsachen, daß das Synchrotron gegenwärtig 
insbesondere durch Materialforschungsexperimente mit 125 bis 
150 Betriebsstunden pro Woche weit besser ausgenutzt wird, als 
bei der Planung für die Jahre 1965/66 vorgesehen war? 
Herr Bundesminister! 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Während bisher angenommen 
wurde, daß eine optimale Ausnutzung des Beschleu-
nigers frühestens im Laufe des Jahres 1967 möglich 
sei, hat sich erfreulicherweise ergeben, daß der 
Beschleuniger bereits ab Herbst 1966 voll, d. h. mit 
einer durchschnittlichen wöchentlichen Einschaltzeit 
von 150 Stunden, betrieben werden kann. Daraus 
602 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
ergeben sich die Probleme, die wir soeben erörtert 
haben. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Erste Zusatz-
frage. 
Flämig (SPD) : Herr Minister, ist es der Bundes-
regierung inzwischen gelungen, für den DESY-Haus-
halt 1966 wenigstens die finanziellen Minimalfor-
derungen des Direktoriums der DESY-Stiftung zu 
erfüllen, bzw. welche Möglichkeiten sieht die Bun-
desregierung, dies zu tun? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich habe bereits gesagt, daß 
die Bundesregierung den auf sie entfallenden Anteil 
dieser begründeten höheren Anforderungen sowohl 
bei den Investitionen wie bei den Betriebskosten 
in den Haushaltsentwurf 1966 eingesetzt hat, der 
jetzt dem Bundestag zur Beschlußfassung zugeht. 
Das Problem ist durch die erwähnte Entscheidung 
der Länder entstanden, ihre Verpflichtungen bis auf 
30 Millionen DM laufende Betriebskosten insgesamt 
zu begrenzen. Dort ist der Fehlbetrag, über den sich 
die Länder und auch die Bundesregierung als Stif-
ter oder Mitstifter der DESY zur Zeit unterhalten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zweite Zu-
satzfrage. 
Flämig (SPD) : Herr Minister, darf ich aus Ihrer 
Antwort entnehmen, daß Sie überzeugt davon sind, 
daß es trotz der Kürzungsmaßnahmen im Bundes-
haushalt gelingen wird, diese finanziellen Verpflich-
tungen des Bundes voll zu erfüllen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich habe bereits, glaube ich, 
wiederholt deutlich gemacht, daß der Bundeshaus-
halt in der vorliegenden Fassung auch diesen er-
höhten Anforderungen voll gerecht wird. Diese 
offene und wichtige Frage ist also nicht eine Frage 
des Bundeshaushalts, sondern eine Sache, die inner-
halb der Länder oder in Gesprächen des Bundes mit 
den Ländern über eine Zusatzfinanzierung erörtert 
werden muß. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage? — Bitte schön! 
Felder (SPD) : Herr Minister, besteht die Gefahr, 
daß Mitarbeiter von DESY zur Industrie abwandern 
oder in die USA gehen, weil sie dort bessere 
Arbeitsmöglichkeiten haben? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Aus den gegenwärtigen Haus-
haltsdiskussionen erwächst keine solche Gefahr, 
weil, wie ich bereits in der Beantwortung der Frage 
sagte, irgendwelche Entlassungen überhaupt nicht 
zur Diskussion stehen. Das allgemeine Problem 
einer gewissen allgemeinen Differenz der Besol-
dungssituation und der Arbeitsbedingungen, das 
wir bei den vorhergehenden Fragen des Kollgen 
Dr. Martin erörtert haben, besteht für sämtliche 
Forschungsinstitute und damit auch für DESY. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich danke 
dem Herrn Bundesminister. Dieser Komplex ist er-
ledigt. 
Wir kommen zum- Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegs-
geschädigte, Drucksache V/167, und zwar zu den 
Fragen II/1 und II/2 des Herrn Abgeordneten 
Prochazka: 
Rechnet die Bundesregierung mit einer Auswirkung der von 
der Regierung der CSSR im vergangenen Jahr eingeführten 
Erschwernisse auf die Ausreise von Deutschen aus dem Sudeten-
land, Böhmen und Mähren? 
Welche Möglichkeit sieht die Bundesregierung, der oft ver-
zweifelten Lageausreisewilliger Deutscher Rechnung zu tragen 
und eine Erhöhung der Zahl der Zuzüge aus den deutschen 
Ostgebieten durchzusetzen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Be-
antwortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr. Gradl vom 12. Januar 1966 
lautet: 
Frage II/1: 
Die Bundesregierung nimmt an, daß mit den in der Anfrage 
erwähnten, von der Regierung der CSSR eingeführten Er-
schwernissen die vom Finanzministerium der CSSR mit Erlaß 
vom 23. 1. 1964 für die Ausgabe von Reisepässen festgesetzten 
Gebühren gemeint sind. 
Die Gebühr für einen Reisepaß für eine Reise ins Ausland 
beträgt 20,— bis 400,— Kronen. Sie kann für einen Paß zum 
Zwecke der Aussiedlung — ich zitiere wörtlich nach der Über-
setzung des Erlasses — je nach dem Grund der Aussiedlung 
und nach den Vermögensverhältnissen des Antragstellers bis 
um das Fünfzehnfache der Grundgebühr erhöht werden. Es 
können demnach bis zu 6000,— Kronen je Person erhoben 
werden. 
Die neue Gebührenordnung, die nach unserer Kenntnis recht 
uneinheitlich gehandhabt wird, hat bisher keine negativen Aus-
wirkungen auf die allgemeine Aussiedlung aus der Tschecho-
slowakei gehabt. Die Entwicklung in den letzten Jahren war 
 positiv. Die Zahl ,der Aussiedler stieg von 973 im Jahre 1963 
auf 2712 im Jahre 1964 und auf 3210 im Jahre 1965. 
Die steigende Tendenz will allerdings nicht besagen, daß die 
Erhebung erhöhter Gebühren in Einzelfällen nicht doch zu 
Schwierigkeiten führt, zumal bei minderbemittelten oder kin-
derreichen Familien. Das Tschechoslowakische Rote Kreuz hat 
 sich in Verhandlungen mit dem Deutschen Roten Kreuz bereit 
erklärt, bei extremen Forderungen und in Härtefällen, z. B. bei 
Rentnern, zu intervenieren. Die Bundesregierung hofft, daß 
die Regierung der CSSR und ihre nachgeordneten Behörden 
sich in der Frage der Gebührenerhebung von humanitären und 
sozialen Erwägungen leiten lassen werden. 
Frage II/2: 
Die Bundesregierung hat von sich aus keine Möglichkeit, eine 
Erhöhung der Zahl der Zuzüge aus den deutschen Ostgebieten 
herbeizuführen, geschweige durchzusetzen. Sie nimmt aber jede 
sich bietende Gelegenheit wahr, etwa im Rahmen von Wirt-
schaftsverhandlungen, die Familienzusammenführung zu fördern. 
Im Prinzip .ist sie bei dem derzeitigen Stand der zwischen-
staatlichen Beziehungen zu den Ostblockstaaten — mit Aus-
nahme der UdSSR — darauf angewiesen, sich der Hilfe des 
Deutschen Roten Kreuzes zu bedienen. Das DRK war  und ist 
bemüht — und wie die Bundesregierung in dankbarer Anerken-
nung feststellen möchte, mit Erfolg bemüht —, über seine 
Schwestergesellschaften in den Ostblockstaaten deren Regie-
rungen zu einer liberaleren Haltung in der Frage der Familien-
zusammenführung zu bewegen. 
Die Bundesregierung hofft, daß es dem Deutschen Roten 
Kreuz im Verlauf weiterer Verhandlungen gelingen wird, die 
Familienzusammenführung zu intensivieren. Das DRK wird sich 
dabei auf die einstimmig gefaßte 19. Resolution der XX. Inter-
nationalen Rot-Kreuz-Konferenz vom Oktober 1965 in Wien 
stützen können, mit der alle zuständigen Organe des Roten 
Kreuzes und alle Regierungen erneut aufgefordert werden, ihre 
Anstrengungen fortzusetzen und zu verstärken, um diese 
humanitäre Maßnahme, nämlich die Vereinigung getrennter Fa-
milien, zum Abschluß zu bringen. 
Damit sind wir am Ende der heutigen Tagesord-
nung. Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mitt-
woch, den 26. Januar 1966, 9 Uhr. 
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 9.45 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 15. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Januar 1966 	603 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Abelein 14. 1. 
Adorno 	 14. 1. 
Dr. Aigner * 14. 1. 
Frau Albertz 	 14. 1. 
Arendt (Wattenscheid) 	14. 1. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 14. 1. 
Dr. Arnold 	 14. 1. 
Bading* 14. 1. 
Bauer (Wasserburg) 	 14. 1. 
Berger 	 14. 1. 
Frau Berger-Heise . 	 18. 2. 
Berlin 	 19. 2. 
Biermann 14. 1. 
Dr. Birrenbach 	 14. 1. 
Blachstein 14. 1. 
Frau Blohm 	 14. 1. 
Burger 	 10. 4. 
Dr. Conring 	 14. 1. 
Dr. Dehler 14. 1. 
van Delden 	 14. 1. 
Ehnes 	 14. 1. 
Eisenmann 	 14. 1. 
Erler 	 15. 2. 
Faller 14. 1. 
Frau Funcke 	 14. 1. 
Genscher 14. 1. 
Haage (München) 	 14. 1. 
Hahn (Bielefeld) 14. 1. 
Hirsch 	 15. 1. 
Illerhaus* 14. 1. 
Dr. Jahn (Braunschweig) 	14. 1. 
Josten 	 19. 2. 
Junghans 7. 2. 
Kaffka 	 14. 1. 
Dr. Kempfler 	 14. 1. 
Kiep 	 20. 1. 
Frau Klee 	 14. 1. 
Krammig 15. 1. 
Frau Krappe 	 28. 2. 
Frau Dr. Krips 22. 1. 
Krug 	 14. 1. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Kubitza 	 14. 1. 
Frhr. von Kühlmann-Stumm 	14. 1. 
Kuntscher 	 14. 1. 
Kurlbaum 14. 1. 
Frau Kurlbaum-Beyer  14. 1. 
Leber 	 14. 1. 
Dr. Lenz (Bergstraße) 	 15. 1. 
Majonica 	 22. 1. 
Dr. Martin 14. 1. 
Mauk* 	 14. 1. 
Dr. Meinecke 	 14. 1. 
Metzger * 14. 1. 
Dr. Miessner 	 14. 1. 
Mischnick 14. 1. 
Missbach 	 14. 1. 
Moersch 14. 1. 
Dr. Morgenstern 	 28. 1. 
Müller (Remscheid) 14. 1. 
Müller (Worms) 	 14. 1 
Orgaß 	 23. 1. 
Frau Pitz-Savelsberg 	 21. 1. 
Pöhler 	 14. 1. 
Dr. Preiß 14. 1. 
Frau Schanzenbach 	 3. 2. 
Schlager 	 14. 1. 
Schmidt (Kempten) 	 14. 1. 
Schmitt (Lockweiler) 14. 1. 
Schmitt-Vockenhausen 	14. 1. 
Frau Schroeder (Detmold) 14. 1. 
Schulhoff 	 14. 1. 
Dr. Schwörer 14. 1. 
Dr. Serres 	 14. 1. 
Dr. Sinn 20. 1. 
Spitzmüller 	 14. 1. 
Dr. Staratzke 14. 1. 
Strauß 	 14. 1. 
Strohmayr 14. 1. 
Dr. Frhr. v. Vittinghoff-Schell 	18. 1. 
Walter 	 14. 1. 
Wendelborn 	 14. 1. 
Wurbs 	 14. 1. 
* Für die Teilnahme an einer Ausschußsitzung des Euro-
päischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05015.pdf</pdf_url>
    <id>3594</id>
    <dokumentnummer>05/15</dokumentnummer>
    <datum>1966-01-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
