<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3597</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/18</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-02-09</datum>
  <titel>Protokoll der 18. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
18. Sitzung 
Bonn, den 9. Februar 1966 
Inhalt: 
Überweisung von Vorlagen .  705 A 
Fragestunde (Drucksache V/251) 
Fragen des Abg. Moersch: 
Vertretung des Bundes im Deutschen 
Bildungsrat 
Lücke, Bundesminister . . . . . 706 C 
Moersch (FDP) 	 706 D 
Fragen des Abg. Dr. Schulz (Berlin) : 
Delikte politischer Extremisten und 
Möglichkeit ihrer Ahndung 
Dr. Jaeger, Bundesminister . . . . 707 A 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 707 A 
Frage des Abg. Dr. Schulz (Berlin) : 
Maßnahmen gegen Aufreizung zum 
Rassen-, nationalen und religiösen Haß 
Dr. Jaeger, Bundesminister . . . . 707 C 
Fragen des Abg. Dr. Besold: 
Beschriftung von Bauschildern bei Bau-
maßnahmen dés Bundes 
Dr. Mende, Bundesminister . . . . 708 A 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) . 	 708 A 
Ertl (FDP) 	  708 C  
Fragen des Abg. Peters (Poppenbüll) : 
Zuschüsse für altrar- und marktstruk-
turelle Maßnahmen 
Höcherl, Bundesminister . . . . . 708 D 
Peters (Poppenbüll) (FDP) . . . 	 708 D 
Ertl (FDP) 	  709 A 
Dröscher (SPD) 	  709 A 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Gültigkeit des § 7 des Bundesvertrie-
benengesetzes 	  709 B 
Fragen des Abg. Vogel (Warendorf) : 
Wahrnehmung der Wirtschaftsinteres-
sen deutscher Exportfirmen durch die 
Auslandsvertretungen   709 D 
Frage des Abg. Dröscher: 
Kürzung des Blindenhilfegeldes: 
Dr. Schäfer, Staatssekretär . . . 	 710 B 
Dröscher (SPD) 	  710 C 
Fragen des Abg. Eisenmann: 
Bundesgrenzschutz See 
Dr. Schäfer, Staatssekretär . . . . 711 A 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Frage des Abg. Dröscher: 
Finanzielle Schwierigkeiten der Turn- 
und Sportvereine — „Jedermann
-
Turnen" 
Dr. Schäfer,  Staatssekretär . . . . 711 B 
Dröscher (SPD) 	 71 1 C 
Killat (SPD)  711 D 
Eisenmann (FDP) 	  711 D 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) 	 712 A 
Cramer (SPD) 	  712 B 
Fragen des Abg. Porzner: 
Überwachung der persischen Studenten 
durch den iranischen Geheimdienst 
Dr. Schäfer, Staatssekretär 712 C, 713 B 
Porzner (SPD) . . . 712 D, 713 B 
Matthöfer (SPD) .........712 D 
Metzger (SPD) .........713 A 
Vizepräsident Dr. Schmid . . . . 713 A 
Frage des Abg. Rollmann: 
Wirtschaftsflüchtlinge aus den Ost-
blockstaaten 
Dr. Schäfer, Staatssekretär . . . 	 713 C 
Rollmann (CDU/CSU) 	 713 C 
Fellermaier (SPD)  713 D 
Frage des Abg. Biechele: 
Zollerleichterungen für den Segel- und 
Motorbootsportverkehr im Bodensee-
gebiet   7 13 D 
Frage des Abg. Jahn (Marburg) : 
Anhebung der Finanzgerichte zu obe-
ren Landesgerichten 
Grund, Staatssekretär 	 714 A 
Jahn (Marburg) (SPD)  714 B 
Dr. Arndt (Berlin/ Köln) (SPD) . . 	 715 A 
Brück (Köln) (CDU/CSU) . 715 C, 716 B 
Dr. Schäfer (SPD) 	  715 D 
Frage des Abg. Lenze (Attendorn) : 
Steuerfreibeträge für auswärtige Un-
terbringung von Kindern in Berufs-
ausbildung 
Grund, Staatssekretär 	 716 B 
Lenze (Attendorn) (CDU/CSU) . . 	 716 D 
Memmel (CDU/CSU) 	 717 A 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) 	 717 B 
Dröscher (SPD) 	  717 C 
Frau Freyh (SPD) 717 C 
Frage des Abg. Nellen: 
Finanzielle Leistungen des Bundes an 
die Bundeshauptstadt Bonn 1966 . . . 717 D 
Fragen des Abg. Dr. Müller-Emmert: 
Befriedigung der Ansprüche von Un-
fallgeschädigten 
Grund, Staatssekretär 	 718 A 
Dr. Müller-Emmert (SPD) . . . 	 718 B 
Frage des Abg. Wagner: 
Erlaß einer Vierzehnten Verordnung 
zur Änderung der Umsatzsteuer-Durch-
führungsverordnung 
Grund, Staatssekretär 	 719 A 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Verfassungsmäßigkeit der Bauland-
steuer 
Grund, Staatssekretär 	 719 A 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 719 B 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Verfassungsmäßigkeit der Restbau-
landsteuer 1961/1962 
Grund, Staatssekretär 	 719 D 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 720 A 
Nächste Sitzung 	  720 C 
Anlagen 	  721 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	705 
18. Sitzung 
Bonn, den 9. Februar 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.31 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren, es liegt Ihnen eine 
Liste betr. Überweisung von Vorlagen der Bundes-
regierung vor, die keiner Beschlußfassung bedürfen. 
Diese Vorlagen sollen gemäß § 76 der Geschäfts-
ordnung an die zuständigen Ausschüsse überwiesen 
werden. Erhebt sich gegen die beabsichtigte Über-
weisung Widerspruch? — Das ist nicht der Fall. 
Damit sind folgende Vorlagen überwiesen: 
Vorlage des Bundesrechnungshofes betr. Prüfung 
der Monopolverwaltung für Branntwein beim Lan-
desfinanzamt Berlin — Drucksache V/232 — an den 
Finanzausschuß, 
Vorlage des Bundesministers der Justiz betr. Er-
richtung eines zentralen Instituts zur Ausbildung 
und Fortbildung von Strafvollzugsbediensteten 
—Drucksache V/233 — an den Rechtsausschuß. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat am 
27. Januar 1966 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Behrendt, 
Braun, Folger, Hussong, Frau Rudoll, Stephan, Wolf und der 
Fraktion der SPD betr. Krankenpflege durch Ersatzdienstpersonal 
(Drucksache V/172) beantwortet. Sein Schreiben ist als Druck-
sache V/234 verteilt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat am 25. Januar 1966 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Balkenhol, Majonica, Lenze 
(Attendorn), Meis und Genossen betr. Verkehrsverbindung 
Ruhrgebiet-Hochsauerland (Drucksache V/175) beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache V/237 verteilt. 
Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
hat am 1. Februar 1966 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Logemann, Ertl, Wächter, Reichmann, Sander und Genossen betr. 
Baukosten für landwirtschaftliche Bauten (Drucksache V/179) be-
antwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache V/242 verteilt. 
Der Bundesminister des Innern hat am 28. Januar 1966 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Leicht, Dr. Marx (Kaisers-
lautern), Benda, Dr. Süsterhenn, Dr. h. c. Güde, Dr. Wilhelmi 
und Genossen betr. Änderung des § 53 des Bundesbesoldungs-
gesetzes (Drucksache V/176) beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache V/247 verteilt. 
Der Bundesminister des Innern hat am 28. Januar 1966 die 
Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Gesetzentwurf zur 
Zahlung vermögenswirksamer Leistungen für Beamte, Richter, 
Berufssoldaten und Soldaten auf Zeit (Drucksache V/186) beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache V1249 verteilt. 
Der Bundesminister des Innern hat am 4. Februar 1966 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Müller (München), Liehr, 
Westphal, Brück (Holz), Hauck und der Fraktion der SPD betr. 
Wahlalter (Drucksache V/194) beantwortet. Sein Schreiben wird 
als Drucksache V/264 verteilt. 
Der Bundesschatzminister hat am 3. Februar 1966 die Kleine 
Anfrage der Fraktion der SPD betr. VEBA-Aktien (Drucksache 
V/220) beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache V/265 
verteilt. 
Der Bundesminister des Innern hat am 3. Februar 1966 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen, Seibert, 
Gscheidle und der Fraktion der SPD betr. Entschließung des 
Deutschen Bundestages vom 23. Juni 1965 zur Verbesserung der 
Dienstdauervorschriften (Drucksache V/195) beantwortet. Sein 
Schreiben wird als Drucksache V/266 verteilt. 
Die Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosen-
versicherung hat den Geschäftsbericht für das Rechnungsjahr 1964 
übersandt, der im Archiv zur Einsichtnahme aufliegt. 
Der Präsident hat gemäß § 96 a der Geschäftsordnung die nach-
stehenden Vorlagen überwiesen: 
Verordnung zur Senkung von Binnen-Zollsätzen (Teile zer-
legbarer Holzhäuser) — Drucksache V/216 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um fristgemäße Behandlung 
Fünfte Verordnung zur Ä nderung des Deutschen Zoll-
tarifs 1966 (Zollkontingente und Zollaussetzungen 1966 — 
Agrarwaren — II. Teil) — Drucksache V/217 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um fristgemäße Behandlung 
Elfte Verordnung zur Ä nderung des Deutschen Zolltarifs 1966 
(Zollaussetzung für Tee usw.) — Drucksache V/218 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um fristgemäße Behandlung 
Achte Verordnung zur Ä nderung des Deutschen Zolltarifs 1966 
(Zollaussetzungen 1966 — gewerbliche Waren — II. Teil) — 
Drucksache V/224 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um fristgemäße Behandlung 
Fünfzehnte Verordnung zur Ä nderung des Deutschen Zoll-
tarifs 1966 (Zollaussetzungen 1966 — gewerbliche Waren — 
IV. Teil) — Drucksache V/225 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um fristgemäße Behandlung 
Achtzehnte Verordnung zur Ä nderung des Deutschen Zoll-
tarifs 1966 (Holzhäuser und Fertigbauteile) — Drucksache 
V/226 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um fristgemäße Behandlung. 
Der Präsident des Deutschen Bundestages hat entsprechend 
dem Beschluß des Bundestages vom 23. Februar 1962 die nach-
stehende Verordnung überwiesen: 
Neunte Verordnung zur Ä nderung des Deutschen Zoll-
tarifs 1966 (Angleichungszölle — 1. Neufestsetzung) — Druck-
sache V/243 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
18. Mai. 
Zu den in der Fragestunde der 17. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 27. Januar 1966 gestellten 
Fragen des Abgeordneten Müller (Berlin), Druck-
sache V/212 Nr. VI /4 und VI /5, ist inzwischen die 
schriftliche Antwort des Staatssekretärs Dr. Carstens 
vom 1. Februar 1966 eingegangen. Sie lautet: 
Es trifft zu, daß die Leitung der Internationalen Chemieaus-
stellung in Moskau die mit ihr mündlich getroffene Abrede über 
die Beteiligung von Berliner Firmen nicht eingehalten hat. 
Unsere Botschaft in Moskau hat deswegen bei dem General-
direktor der Messeleitung protestiert. 
Bedauerlich ist, daß mehrere Berliner Firmen sich verspätet 
und unmittelbar bei der Messeleitung angemeldet haben, ob-
wohl die deutschen Wirtschaftsverbände ihre Firmen gebeten 
706 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Vizepräsident Dr. Schmid 
hatten, ihre Anmeldung über den Ausstellungs- und Messeaus-
schuß der deutschen Wirtschaft, Köln, zu leiten. Diese Situation 
hat die sowjetische Messeleitung in ihrem Sinne auszunutzen 
gesucht. 
Der sowjetische Versuch, auf diese Weise eine Selbständigkeit 
Berlins und der Berliner Wirtschaft zu demonstrieren, muß je-
doch als mißlungen bezeichnet werden, weil es sich bei den 
meisten Berliner Firmen. die in Moskau ausstellten, entweder 
um Tochtergesellschaften von Unternehmen handelte, die ihren 
Sitz im westlichen Bundesgebiet haben, oder um Vertreterfirmen, 
die im westlichen Bundesgebiet ansässige Unternehmen repräsen-
tieren. Dadurch wurde die enge Verflechtung der Berliner Wirt-
schaft mit dem übrigen Bundesgebiet in besonders eindrucks-
voller Weise unterstrichen. 
Um in Zukunft die gemeinsamen Interessen noch besser wahren 
zu können, wird die Bundesregierung im Zusammenwirken mit 
dein Berliner Senat die Berliner Wirtschaft darauf hinweisen, 
daß sie sich in Fällen wie dem hier vorliegenden der entspre-
chenden deutschen Verbände bedienen und nicht von sich aus 
direkt mit ausländischen Dienststellen in Verbindung treten 
sollte. 
Zu der in der Fragestunde der 17. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 27. Januar 1966 gestellten 
Frage des Abgeordneten Schmidt (Kempten), Druck-
sache V/212 Nr. X/5, ist inzwischen die schriftliche 
Antwort des Bundesministers Höcherl vom 1. Fe-
bruar 1966 eingegangen. Sie lautet: 
Die Bundesregierung hat von der Ermächtigung erstmalig für 
die Zeit vom 22. August bis 31. Oktober 1965 für eine Gesamt-
menge von 1500 t und neuerdings seit dem 19. Januar 1966 bis 
zunächst zum 31. März 1966 für wiederum 1500 t Gebrauch ge-
macht. 
Die Bundesregierung und mit ihr die einschlägige Wirtschaft 
sind der Auffassung, daß durch eine Erstattung bei der Ausfuhr 
von monatlich 500 t Emmentalerkäse das Gleichgewicht auf dem 
Inlandsmarkt hergestellt und die Exportgefährdung insbesondere 
nach Italien beseitigt werden kann. 
Zu der in der Fragestunde der 17. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 27. Januar 1966 gestellten 
Frage des Abgeordneten Schmidt (Kempten), Druck-
sache V/212 Nr. X/6, ist inzwischen die schriftliche 
Antwort des Bundesministers Höcherl vom 4. Fe-
bruar 1966 eingegangen. Sie lautet: 
Im Rechnungsjahr 1966 sind besondere Mittel des Grünen 
Planes für technische Anlagen in Futterbaubetrieben aus Grün-
den der beschlossenen Einsparungen nicht mehr vorgesehen. 
Die Förderung dieser Anlagen soll jedoch auf der Grundlage 
des EWG-Anpassungsgesetzes innerhalb des allgemeinen Investi-
tionshilfeprogramms für landwirtschaftliche Betriebe fortgeführt 
werden. Dabei sollen vorab die Anträge aus dem Vorjahr be-
rücksichtigt werden, auf die die Länder wegen Fehlens von Mit-
teln keine Bewilligungen mehr aussprechen konnten. Solche An-
tragsüberhänge sind nach den mir vorliegenden Meldungen in 
allen Ländern mit Ausnahme von Nordrhein-Westfalen vorhan-
den. Um die Abwicklung zu beschleunigen, soll dabei ausnahms-
weise auf die Vorlage eines Betriebsentwicklungsplanes ver-
zichtet werden. 
Zu den in der Fragestunde der 17. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 27. Januar 1966 gestellten 
Fragen des Abgeordneten Leicht, Drucksache V/212 
Nr. X/7 und X/8, ist inzwischen die schriftliche Ant-
wort des Bundesministers Höcherl vom 1. Februar 
1966 eingegangen. Sie lautet: 
Zu 1:  
Eine abschließende Beurteilung der Versorgungslage ist erst 
möglich, wenn das Ergebnis der Bestandserhebung per 31. De-
zember 1965 vorliegt. Mit einem vorläufigen Ergebnis dürfte nicht 
vor Mitte März zu rechnen sein. Erst nach Vorliegen dieses vor-
läufigen Ergebnisses wird die Frage zusätzlicher Weineinfuhren 
unter Berücksichtigung der gegenüber 1964 geringeren Ernte 1965 
und des gestiegenen Weinverbrauchs geprüft werden. 
Zu 2:  
Nach der Entscheidung des EWG-Ministerrats vom 4. April 1962 
entscheidet der Rat jährlich mit qualifizierter Mehrheit auf Vor-
schlag der Kommission „nach Maßgabe des bei Entwicklung der 
gemeinsamen Marktorganisation erzielten Fortschritts" über die 
Erhöhung der jährlich von den Mitgliedstaaten zu eröffnenden 
Globalkontingente für Wein. Im letzten Jahr hat die Bundes-
regierung eine Kontingentserhöhung abgelehnt, da nach ihrer 
Auffassung die oben erwähnten Voraussetzungen nicht vorlagen 
und Frankreich es ablehnte, im Rahmen des von ihm zu eröff-
nenden Kontingents die Einfuhr von Konsumwein zuzulassen. 
Die Bundesregierung hatte sich jedoch aufgrund der Marktlage 
bereit erklärt, autonom zusätzliche Einfuhrmöglichkeiten für 
50 000 hl Rotwein aus EWG-Ländern zu eröffnen. 
Die Bundesregierung wird auch im Jahre 1966 die gleiche 
Haltung einnehmen. 
Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde 
(Drucksachen V/251, V/263). 
Wir kommen zunächst zu den Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern. 
Ich rufe die Frage I/1 des Abgeordneten Moersch 
auf: 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach die Bundesregierung auf 
Wunsch des Bundespräsidenten eine Liste mit mehr als vier 
Namen für die Vertretung des Bundes im Deutschen Bildungsrat 
zur Berufung durch den Bundespräsidenten vorgelegt hat, obwohl 
nach dem Abkommen über den Deutschen Bildungsrat nicht mehr 
als vier Vertreter auf Vorschlag der Bundesregierung zu be-
rufen sind? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Es besteht 
eine gute Übung, dem Herrn Bundespräsidenten 
bei solchen Berufungen vor der Benennung durch 
das Kabinett Auswahlmöglichkeiten einzuräumen. 
Diese Übung geht auf eine Vereinbarung des ver-
storbenen Herrn Bundespräsidenten Professor Heuss 
mit dem früheren Herrn Bundeskanzler Dr. Ade-
nauer zurück. 
Auch bei der Auswahl der Mitglieder für die Bil-
dungskommission des Bildungsrates wurde so ver-
fahren. Die Bundesregierung hat dann dem Herrn 
Bundespräsidenten die auf Grund des Abkommens 
über die Errichtung eines deutschen Bildungsrates 
zu berufenden vier Mitglieder benannt. Sobald die 
erforderliche Anhörung der Länder erfolgt ist, wer-
den die benannten vier Mitglieder vom Herrn Bun-
despräsidenten berufen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Moersch (FDP) : Herr Minister, wie erklärt sich 
dann die Pressemeldung, daß sich die Ministerprä-
sidenten der Länder auf einen anderen Rechtsstand-
punkt bezüglich dieser Übung gestellt haben? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Über die 
Pressemeldung kann ich keine Auskunft geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Frage dazu 
mehr? — Damit ist die Frage I/2 des Abgeordneten 
Moersch: 
Falls Frage I/1 bejaht wird: Welche Rechtsgrundlagen gibt es 
im Abkommen über die Errichtung eines Deutschen Bildungs-
rates für das von der Bundesregierung angewandte Verfahren? 
gegenstandslos geworden. 
Wir gehen nunmehr über zum Geschäftsbereich 
des Herrn Bundesministers der Justiz. Ich rufe die 
Frage VII /1 des Abg. Schmitt-Vockenhausen auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, dem Bundestag Vorschläge zu 
unterbreiten, die sicherstellen, daß derjenige, der Nothilfe 
leistet, ihm dadurch entstehenden Schaden ersetzt bekommt, auch 
insoweit, als er nach bisher geltendem Recht oder auf Grund 
der tatsächlichen Umstände Ersatz vom Schädiger oder Hilfe-
nehmer nicht erlangen kann? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Die Frage 
VII /1 wird vom Herrn Bundesminister für Arbeit 
beantwortet. Sie ist irrtümlich beim Geschäftsbereich 
des Bundesministers der Justiz aufgeführt. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	707 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte uni Ent-
schuldigung. 
Dann die Frage VII /2 des Abg. Dr. Schulz (Berlin) : 
Hat die Bundesregierung davon Kenntnis genommen, daß sich 
im letzten Jahr Delikte politischer Extremisten in Form von 
anonymen Drohungen, Brandstiftungen, Hakenkreuzschmiere-
reien, Friedhofsschändungen und sonstigen Anschlägen in der 
Bundesrepublik einschließlich West-Berlin auffallend vermehrt 
haben? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Genaue 
statistische Unterlagen über die Zahl der von Ihnen 
genannten Delikte sind nicht verfügbar. Es ist aber 
leider zu befürchten, daß deren Zahl — wenn auch 
nicht erheblich — gestiegen ist. Die Bundesregie-
rung verfolgt diese Dinge mit besonderer Aufmerk-
samkeit und hat sich bereits mit den zuständigen 
Landesbehörden in Verbindung gesetzt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
ist Ihnen bekannt, daß Sie in der Lage wären, sich 
über den Verfassungsschutz gutes Zahlenmaterial 
zu verschaffen? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: In erster 
Linie ist dies der Herr Bundesminister des Innern. 
Aber ich kann mich an den Herrn Bundesminister 
des Innern wenden und werde es gerne tun. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII /3 des 
Abg. Dr. Schulz (Berlin) : 
Gibt unser derzeitiges Strafrecht die Möglichkeit, gegen die 
in Frage VII /2 gekennzeichneten Delikte energisch und hart 
genug einzuschreiten? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Die ein-
schlägigen Strafdrohungen des allgemeinen Straf-
rechts etwa für Nötigung, Sachbeschädigung, Brand-
stiftung und Störung der Totenruhe haben sich bis-
her für eine angemessene und energische Ahndung 
als ausreichend erwiesen. Auch die Bestimmungen 
des Entwurfs eines neuen Strafgesetzbuchs — E 1962 
— enthalten entsprechende Straftatbestände mit zum 
Teil erhöhten Strafdrohungen. 
Vor allem aber ist darauf hinzuweisen, daß die 
Bundesregierung bereits antisemitische Ausschrei-
tungen des Jahres 1959 zum Anlaß von gesetzge-
berischen Maßnahmen genommen hat, die auf die 
von Ihnen in Frage VII /4 erwähnten Bestrebungen 
des Europarats nicht ohne Einfluß geblieben sind. 
Durch das seinerzeit einstimmig verabschiedete 
6. Strafrechtsänderungsgesetz des Jahres 1960 wur-
den § 96 a StGB neu eingefügt und vor allem § 130 
StGB neu gefaßt, den ich seiner besonderen Be-
deutung halber wörtlich zitieren möchte: 
Wer in einer Weise, die geeignet ist, den 
öffentlichen Frieden zu stören, die Menschen-
würde anderer dadurch angreift, daß er 
1. zum Haß gegen Teile der Bevölkerung auf-
stachelt, 
2. zu Gewalt- oder Willkürmaßnahmen gegen 
sie auffordert oder 
3. sie beschimpft, böswillig verächtlich macht 
oder verleumdet, 
wird mit Gefängnis nicht unter drei Monaten 
bestraft. Daneben kann auf Geldstrafe erkannt 
werden. 
Der neue Entwurf eines Strafgesetzbuches enthält 
einen fast wörtlich übereinstimmenden Straftatbe-
stand. Dieser sowie die Strafdrohungen bei den ein-
schlägigen Strafbestimmungen des allgemeinen 
Strafrechts werden bei den Beratungen, an denen 
der  Fragesteller im Sonderausschuß Strafrecht mit-
zuwirken besondere Gelegenheit hat, noch einge-
hend überprüft werden. 
Eine wirksame Bekämpfung derartiger Straftaten 
wird aber vor allem auch Gegenstand präventiv
-
polizeilicher Maßnahmen und nicht zuletzt eine 
wichtige und verantwortungsvolle Aufgabe aller 
mit der Jugenderziehung und Volksbildungsarbeit 
befaßten Stellen sein. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII /4 des 
Herrn Abgeordneten Dr. Schulz (Berlin) : 
Ist die Bundesregierung bereit, der jüngst mit Einstimmigkeit 
verabschiedeten Empfehlung der Beratenden Versammlung des 
Europarates zu folgen und gegebenenfalls einen Gesetzentwurf 
vorzulegen, der Vergehen, die aus Nazismus, religiösem oder 
Rassenhaß begangen werden, mit entsprechenden Strafen be
droht? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Bei der 
in der Frage erwähnten Empfehlung der Beratenden 
Versammlung des Europarats handelt es sich um die 
Empfehlung 453 über Maßnahmen gegen die Ruf-
reizung zum Rassen-, nationalen und religiösen Haß. 
Nach dem für die Zusammenarbeit der Mitglied-
staaten des Europarats geltenden Verfahren muß 
diese Empfehlung, die erst am 27. Januar dieses 
Jahres von der Beratenden Versammlung angenom-
men worden ist, nunmehr im Ministerkomitee be-
raten werden. Dabei wird insbesondere die Frage 
der Ausarbeitung eines europäischen Übereinkom-
mens über eine „loi uniforme" zu erörtern sein. 
Wie zu Frage 2 ausgeführt, trägt das geltende 
deutsche Recht dem Anliegen der Beratenden Ver-
sammlung bereits weitgehend Rechnung. Die Bun-
desregierung begrüßt alle Bestrebungen, derartige 
Straftaten einzudämmen, und wird sorgfältig prü-
fen, ob die Beschlüsse des Ministerkomitees Anlaß 
zu einer Erweiterung der auch im neuen Entwurf 
eines Strafgesetzbuchs enthaltenen Strafvorschrif-
ten über Volksverhetzung sowie sonstiger Vor-
schriften geben werden. Im übrigen glaube ich, den 
Beratungen des Ministerkomitees in diesem Zeit-
punkt nicht durch eine öffentliche Stellungnahme zu 
Einzelheiten der Empfehlung vorgreifen zu sollen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Fragen 
mehr; dann sind diese Fragen beantwortet. 
Wir fahren fort mit II — Geschäftsbereich des 
Bundesministers für gesamtdeutsche Fragen —. Zu-
nächst Frage II /1 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Besold: 
Ist die Publikation auf einer großen Bautafel, die ich auf mei-
nem Wege vom Reichstag zum Kurfürstendamm in Berlin beob- 
708 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode - 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Vizepräsident Dr. Schmid 
achten konnte, inhaltlich richtig und zu verantworten, auf der 
steht: 
Bundesbaudirektion Berlin — Berlin-Charlottenburg, 
Fasanenstr. 87 
„Neubau des Jugendgästehauses" 
2. Abschnitt 
Im Auftrag des Bundesministers für gesamtdeutsche Fragen. 
Architekt  
Statiker   usw. 
Ist der Abgeordnete Dr. Besold anwesend? 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Ich über-
nehme die Frage. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Präsident, ich bitte um die Genehmi-
gung, beide Fragen des Abgeordneten Dr. Besold 
zusammen beantworten zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sind Sie einver-
standen? 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Ja. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gut. Ich rufe also 
noch die Frage II /2 auf: 
Wer beauftragt, zahlt und hilft: der gesamtdeutsche Minister, 
das gesamtdeutsche Ministerium, die Bundesregierung, oder ge-
schieht nicht alles, was wir tun und entscheiden, „im Auftrag 
des deutschen Volkes"? 
Bitte! 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Im Einvernehmen mit dem Bundesschatz-
minister beantworte ich die beiden Fragen wie folgt. 
Die Beschriftung auf der genannten Bautafel in 
Berlin entspricht der bisher geübten Praxis. Die mit 
der Planung und Leitung von Baumaßnahmen des 
Bundes beauftragte Bundesbaudirektion hat bei den 
bisher durchgeführten Maßnahmen als Bauherrn 
stets das Ressort genannt, in dessen Etat die Mittel 
für die jeweilige Baumaßnahme eingestellt waren. 
So geschah es auch bei dem Bau des Jugendgäste-
hauses in Berlin sowohl beim ersten als auch beim 
zweiten Bauabschnitt. Auf der Bautafel wurde als 
Bauherr „Der Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen" benannt. Das Bauschild für den ersten Bau-
abschnitt stand vom April 1961 bis Oktober 1962, 
also unter der Ressortverantwortlichkeit meines 
Vorgängers Ernst Lemmer. Das für den jetzigen 
zweiten Bauabschnitt notwendige Schild wurde im 
August 1965 aufgestellt. Die Mittel für den zweiten 
Bauabschnitt sind unter Kap. 27 02 Tit. 711 in Höhe 
von 1 532 000 DM ausgewiesen. 
Die Beschriftung von Bauschildern bei Baumaß-
nahmen des Bundes wurde im einzelnen nicht fest-
gelegt. Bei Baumaßnahmen des Bundes aus ein-
maligen Haushaltsmitteln soll das Bauschild allge-
mein Auskunft geben über erstens die Zweckbe-
stimmung des Bauvorhabens, zweitens den Bau-
herrn, drittens die für Planung und Bauleitung ver-
antwortlichen Architekten, Ingenieure, Baudienst-
stellen sowie Statiker und andere Sonderfachleute 
und viertens über die ausführenden Unternehmer. 
In dem hier in Frage stehenden Fall hätte also das 
Bauschild noch zusätzlich die Namen der Architek-
ten aufnehmen müssen. Das wird geschehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Minister, glauben Sie, daß diese . 
 Frage auch gestellt worden wäre, wenn ein Mit-
glied der CSU den Stuhl des gesamtdeutschen Mi-
nisters innehätte? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Kollege Ertl, 
ich glaube, das bedeutet, die prophetischen Gaben 
des Herrn Ministers zu überschätzen. 
(Heiterkeit.) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Präsident, bei der Gleichheit aller vor 
dem Gesetz darf ich annehmen, daß das auch dann 
geschehen wäre. Ich kann das aber nicht beeiden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zu 
den Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten, und zwar zu den Fragen III /1 und III /2 des 
Abgeordneten Peters (Poppenbüll): 
In welcher Höhe werden Einzelvorhaben agrar- und markt-
struktureller Maßnahmen in der Bundesrepublik durch den 
EWG- Ausrichtungs- und Garantiefonds mit Zuschüssen und Dar-
lehen gefördert? 
Werden agrar- und marktstrukturelle Maßnahmen, die eine 
Förderung durch den EWG-Ausrichtungs- und Garantiefonds er-
halten, zusätzlich durch Bundes- und Landesmittel gefördert? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Es gibt bei diesem euro-
päischen Ausrichtungs- und Garantiefonds nur Zu-
schüsse und keine Darlehen, und zwar Zuschüsse in 
Höhe bis zu 25 %. 
Zur Frage 2: Die Gewährung von Zuschüssen ist 
davon abhängig, daß der Antragsteller 30 % Eigen-
leistung erbringt. Wenn wir 25% aus dem Fonds 
dazurechnen, bleiben für die Unterstützung durch 
den jeweiligen Antragsstaat, die ebenfalls Voraus-
setzung ist, maximal 45 %. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Peters - (Poppenbüll) (FDP) : Herr Bundesminister, 
muß ich damit annehmen, daß Vorhaben, die durch 
den EWG-Ausrichtungs- und Garantiefonds geför-
dert werden, stärker gefördert werden als Maß-
nahmen, die nur durch Bundes- und Landesmittel 
gefördert werden? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ja, das ist richtig. Sie wer-
den deswegen stärker gefördert, weil offenbar mehr 
Geld zur Verfügung steht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	709 
Peters (Poppenbüll) (FDP) : Herr Minister, halten 
Sie es für richtig, daß über die Gewichtigkeit der 
Maßnahmen damit praktisch nicht in der Bundes-
republik, sondern in Brüssel entschieden wird? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Nein; aber ich habe nichts 
dagegen, wenn auf diesem Wege das Geld aus dem 
Fonds nach Deutschland zurückfließt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeord-
neter Ertl! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, wird es zu einer Dauer-
praxis werden, daß die Bundesrepublik zwar rela-
tiv erheblich zur Finanzierung beiträgt, aber relativ 
wenig zurückbekommt? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich werde mich in Ihrem 
Sinne bemühen. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dröscher! 
Dröscher (SPD) : Herr Bundesminister, gestatten 
Sie noch eine Zusatzfrage zu der gerade abge-
wickelten Frage. Gibt es bestimmte Richtlinien, die 
') eine Aufteilung des deutschen Zuschusses nach 
Bund und Ländern schon konkret vorsehen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Nein! 
Dröscher (SPD) : Also nicht! — Dann eine zweite 
Frage: Gibt es zwingende Vorschriften, daß sich die 
Länder an solchen Projekten mit einer bestimmten 
Quote beteiligen müssen? Ich frage das deshalb, 
weil gewisse Länder so finanzschwach sind, daß sie 
aus eigenen Kräften kaum etwas tun können. 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Es gibt Vorschriften über die 
Eigenleistung und Vorschriften über die Länderbe-
teiligung. Aber die Länderbeteiligung ist nicht an 
einen festen Prozentsatz gebunden, aus Gründen, 
die Sie angeführt haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Fragen aus 
dem Geschäftsbereich des Bundesministers für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten sind beant-
wortet. 
Wir kommen zu der Frage aus dem Geschäftsbe-
reich des Bundesministers für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: 
Teilt die Bundesregierung die in dem Urteil der VI. Kammer 
des Verwaltungsgerichts München vom 20. November 1962 
(AZ 6426/62) vertretene Auffassung, daß § 7 des Bundesver-
triebenengesetzes infolge der Nichtigkeitserklärung des § 1629 
Abs. 1 BGB durch Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts 
vom 29. Juli 1959 gegenstandslos geworden ist? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr. Gradl lautet: 
Die Bundesregierung ist nicht der Auffassung, daß § 7 des 
Bundesvertriebenengesetzes infolge der Nichtigkeitserklärung des 
§ 1629 Abs. 1 BGB durch die Entscheidung des Bundesverfas-
sungsgerichts vom 29. 7. 1959 gegenstandslos geworden ist. 
§ 7 des Bundesvertriebenengesetzes regelt die Frage des Ver-
triebenen- oder Flüchtlingsstatus von Kindern, die nach der Ver-
treibung bzw. Flucht der Eltern geboren wurden. Hierbei strebte 
der Gesetzgeber an, daß Kinder aus Ehen, bei denen beide 
Elternteile Vertriebene oder Flüchtlinge sind, in jedem Falle den 
Status des Vertriebenen oder Flüchtlings erwerben. Dagegen 
sollen Kinder aus Ehen zwischen Vertriebenen oder Flüchtlingen 
und Einheimischen nur dann die Vertriebenen- oder die Flücht-
lingseigenschaft erwerben, wenn der gesetzliche Vertreter diesen 
Status besitzt. Gesetzlicher Vertreter war vor Erlaß des genann-
ten Urteils des Bundesverfassungsgerichts in der Regel der 
Vater. 
In diesem Sinne ist § 7 des Bundesvertriebenengesetzes von 
den Flüchtlingsbehörden der Länder weiterhin angewendet wor-
den. Schwierigkeiten ergaben sich nach Erlaß des genannten 
Urteils des Bundesverfassungsgerichts nur in Bayern. Die baye-
rischen Flüchtlingsbehörden vertraten die Auffassung, daß § 7 
des Bundesvertriebenengesetzes auf die nach dem 31. März 1953 
geborenen Kinder aus Ehen zwischen Vertriebenen oder Flücht-
lingen und Einheimischen nicht mehr anwendbar sei. In dieser 
Auffassung wurden sie durch das in Ihrer Anfrage genannte 
Urteil des Verwaltungsgerichts München vom 20. il. 1962 
(AZ 6426/62) bestärkt. Eine höchstrichterliche Entscheidung in die-
ser Frage ist bisher nicht ergangen. Das genannte Urteil des 
Verwaltungsgerichts München ist auch vom Bayerischen Ver-
waltungsgerichtshof nicht überprüft worden, da von keinem Be-
teiligten Berufung dagegen eingelegt worden ist. 
Das Bundesvertriebenenministerium hatte schon in der ver-
gangenen Legislaturperiode eine Novelle zum Bundesvertrie-
benengesetz ausgearbeitet, in der § 7 eine neue Fassung erhal-
ten sollte. Die Überlastung des Deutschen Bundestages am Ende 
der Wahlperiode hat diese Novelle nicht zum Zuge kommen 
lassen. Sie ist nun für die laufende Legislaturperiode vorgesehen. 
Der Entwurf des Bundesvertriebenengesetzes sieht eine Er-
gänzung des § 7 des Bundesvertriebenengesetzes dahin gehend 
vor, daß Kinder aus Ehen zwischen Vertriebenen oder Sowjet-
zonenflüchtlingen und Einheimischen, die nach dem 31. März 1953 
geboren wurden, den Vertriebenen- oder Flüchtlingsstatus erwer-
ben, wenn der Vater diesen Status besitzt. Das bedeutet eine 
Anlehnung an das Staatsangehörigkeitsrecht. 
Ich bin der Meinung, daß eine solche Regelung dem Artikel 3 
Abs. 2 des Grundgesetzes nicht widerspricht, weil in § 7 des 
Bundesvertriebenengesetzes nicht der rechtliche Status der Ehe-
gatten angesprochen erscheint. Abschließende Besprechungen zu 
dieser Frage mit den Verfassungsressorts stehen noch aus. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Auswärtigen Amts. Ich rufe die Fragen 
V/1, V/2 und V/3 des Herrn Abgeordneten Vogel 
(Warendorf) auf: 
Da Vertreter der deutschen Exportwirtschaft sich immer wieder 
darüber beklagen, daß sich die deutschen Auslandsvertretungen 
nicht mit der gleichen Selbstverständlichkeit wie die Auslands-
vertretungen anderer wichtiger Exportländer der Wirtschafts-
interessen deutscher Firmen annehmen, frage ich, ob die Bundes-
regierung bereit ist, dafür zu sorgen, daß sich künftig die Ver-
tretungen der Bundesrepublik Deutschland im Ausland stärker 
und selbstverständlicher als bisher der Wirtschaftsinteressen 
deutscher Firmen der Exportwirtschaft annehmen? 
Welche Weisungen an die Vertretungen der Bundesrepublik 
Deutschland im Ausland bestehen hinsichtlich des in V/1 um-
schriebenen Fragenkreises? 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß insbesondere 
die Exportchancen mittelständischer Betriebe, die sich eigene 
Auslandsvertretungen nicht leisten können, verbessert werden 
könnten, wenn diese Betriebe sich an die deutschen Auslands-
vertretungen wenden und bei diesen wirkliche Hilfe erwarten 
könnten? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Staatssekretärs Lahr lautet: 
Zu 1. 
Die deutschen Auslandsvertretungen sehen im Rahmen ihrer 
Möglichkeiten die Förderung des Exports ebensosehr als eine 
ihrer selbstverständlichen Aufgaben an, wie das die Vertretun-
gen anderer Exportländer tun. Sie sind sich stets bewußt ge-
wesen, daß das politische Gewicht Deutschlands in der Welt 
von seiner wirtschaftlichen Stärke und dem Umfang seiner 
außenwirtschaftlichen Beziehungen mit bestimmt wird. An der 
gewaltigen Exportsteigerung der deutschen Ausfuhr — von 
25,7 Mrd. DM im Jahre 1955 auf 71,7 Mrd. DM im Jahre 1965 — 
haben sie ihren Anteil. 
710 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Vizepräsident Dr. Schmid  
Den deutschen Auslandsvertretungen sind jedoch bei der 
Wahrnehmung dieser Aufgaben objektive Grenzen gesetzt, die 
sich namentlich aus dem Umfang der Besetzung der Vertretungen 
ergeben. 
Die personelle Besetzung unseres Wirtschaftsdienstes ist er-
heblich geringer, als sie den Vorstellungen der Exportwirtschaft 
entspricht. Zur Zeit sind bei 201 Botschaften, Handelsvertretun-
gen, Generalkonsulaten, Konsulaten und Schutzmachtvertretungen 
152 Referenten und Hilfsreferenten mit wirtschaftlichen Aufgaben 
befaßt. 77 Auslandsvertretungen sind nur mit je einem Wirt-
schaftsreferenten besetzt, während 90 Auslandsvertretungen über-
haupt keinen besonderen Wirtschaftsreferenten haben. Bei die-
sen Vertretungen müssen die wirtschaftlichen Arbeiten vom 
allgemeinen Dienst wahrgenommen werden. 
Unvergleichlich größer ist der Wirtschaftsdienst Großbritan-
niens, auf dessen Dienstleistungen die deutschen Exportfirmen 
so oft hinweisen. Allein in Deutschland sind im Auftrag des 
Foreign Office und des Board of Trade 11 Personen des diplo-
matischen Dienstes und 28 Angestellte (Referenten, Hilfsreferen-
ten und Sachbearbeiter) ausschließlich oder vorwiegend mit Auf-
gaben der Exportförderung betraut. Diesen 39 britischen Beamten 
und Angestellten stehen in Großbritannien nur 6 deutsche Beamte 
und Angestellte des höheren und 6 des gehobenen Dienstes mit 
entsprechender Tätigkeit gegenüber. Freilich sind auch die Leiter 
der Auslandsvertretung mit außenwirtschaftlichen Fragen befaßt. 
Bemerkenswert sind auch folgende Vergleichszahlen für ein 
europäisches Industrieland und für ein Entwicklungsland Asiens: 
Laut Auskunft des Board of Trade sind in Italien innerhalb der 
britischen Botschaft 7 und außerhalb der Botschaft 12 Bedienstete, 
zusammen also 19, mit Fragen der Exportförderung beauftragt. 
Dem stehen insgesamt 11 entsprechende deutsche Bedienstete in 
Italien gegenüber. 
In Indien sind innerhalb der britischen Botschaft 11, außer-
halb der Botschaft 23, zusammen also 34 britische Bedienstete, 
für Aufgaben der britischen Exportförderung tätig. Die ent-
sprechende Zahl der deutschen Bediensteten in Indien beträgt 12. 
Auch ist zu berücksichtigen, daß die Hilfestellung für einzelne 
Exportfirmen nur einen Teil der umfangreichen Aufgaben unserer 
Auslandsvertretungen auf dem Gebiete des Außenhandels dar-
stellt. 
Schließlich darf nicht vergessen werden, daß mit dem Wachsen 
des deutschen Außenhandels auch die Zahl der deutschen Export-
firmen außerordentlich gestiegen ist. Sie wird gegenwärtig auf 
70 000 geschätzt. Schon diese Zahl der Exportfirmen führt unaus-
bleiblich dazu, daß sich die Auslandsvertretungen den einzelnen 
Firmen nur in begrenztem Umfang widmen können. 
In einigen Ländern ist eine gewisse Erleichterung durch die 
Gründung von Auslandshandelskammern erreicht worden. Über-
all, wo solche Kammern bestehen, hat sich eine fruchtbare Zu-
sammenarbeit zwischen Auslandsvertretung und Auslandshan-
delskammer entwickelt. 
Für die notwendig gewordene Arbeitsteilung zwischen Aus-
landsvertretung und Auslandshandelskammer zeigen manche 
Exportfirmen wenig Verständnis. Sie scheuen entweder die mit 
einer Mitgliedschaft bei der Auslandshandelskammer verbunde-
nen Kosten oder die höheren Gebührensätze der Kammern für 
Dienstleistungen. Leider sind auch die Auslandshandelskammern 
nicht immer in der Lage, die ihnen zufallenden Aufgaben voll 
durchzuführen, weil die öffentlichen Zuschüsse, auf die sie ange-
wiesen sind, nicht ausreichen. 
Zu 2.  
Für die Tätigkeit der Auslandsvertretungen auf dem Gebiet 
der Exportförderung sind umfangreiche Weisungen erlassen wor-
den. Die Grundlage bilden die „Richtlinien für den Wirtschafts-
dienst vom 1. Januar 1959". Diese enthalten genaue Anleitungen 
darüber, in welcher Weise die Auslandsvertretungen deutsche 
Firmen in ihren Exportbemühungen zu unterstützen haben. 
Zu 3.  
Eine Verbesserung der Exportchancen mittelständischer Be-
triebe ließe sich erreichen, wenn es möglich wäre, die deutschen 
Auslandsvertretungen so zu besetzen, daß sie sich stärker den 
Exportinteressen dieser Betriebe widmen könnten. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers des Innern. Ich rufe die 
Frage VI /1 des Abgeordneten Dröscher auf: 
Hält es die Bundesregierung für richtig, daß durch die am 
1. Oktober 1965 in Kraft getretene Änderung des Bundessozial-
hilfegesetzes bei Blinden in Anstalten, Heimen oder gleichartigen 
Einrichtungen eine Kürzung des Blindenhilfegeldes um monatlich 
100 DM berechnet wird, obwohl die erforderliche „besondere 
Pflege" z. B. in vielen Altersheimen nicht möglich ist und nur 
eine wohnungsmäßige Unterbringung und Verpflegung dort ge-
schieht, vergleichbar mit einer Unterbringung im privaten 
Bereich? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Ich darf Ihre Frage wie folgt be-
antworten. 
Nach der Fassung des § 67 des Bundessozialhilfe-
gesetzes, wie sie bis zum 30. September 1965 ge-
golten hat, konnte Blinden, die die erforderliche 
Pflege in Anstalten oder Heimen in vollem Umfang 
erhielten, Blindenhilfe überhaupt nicht gewährt 
werden. Die Frage, ob Pflege in vollem Umfang ge-
währt wurde, führte in der Praxis zu erheblichen 
Schwierigkeiten. Deshalb wurde die Gewährung 
von Blindenhilfe an Blinde in Anstalten, Heimen 
oder gleichartigen Einrichtungen durch das Ände-
rungsgesetz vom 31. August 1965 neu geregelt. Das 
ist das Änderungsgesetz, das Sie erwähnt haben. 
Hiernach erhalten alle Blinden in solchen Einrich-
tungen Blindenhilfe ohne Rücksicht darauf, in wel-
chem Umfang Pflege gewährt wird. Das bedeutet 
für solche Blinde, die bisher keinerlei Blindenhilfe 
erhalten konnten, eine erhebliche Verbesserung. 
Wenn aber ein Blinder in einer Anstalt, der früher 
200 DM Blindenhilfe erhalten hat, jetzt 140 DM 
erhält, so ist dabei zu berücksichtigen, daß dieser 
Blinde anders als nach der früheren Regelung außer 
seinem Anspruch auf Blindenhilfe noch Anspruch 
auf Pflegeleistungen hat, die wegen seiner Erblin-
dung erforderlich sind. 
Aus diesen Gründen hält die Bundesregierung 
die von diesem Hohen Hause beschlossene Neu-
regelung im Änderungsgesetz für richtig. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Trifft es zu, Herr Staatssekretär, 
daß durch diese neue Regelung die Blinden in nor-
malen Altersheimen, in denen keine besondere 
Pflege, sondern nur Verpflegung und Unterbringung 
gewährt wird, in der Tat schlechter gestellt sind als 
bisher, ohne daß das der Gesetzgeber gewollt hat? 
Bisher erhielten sie 200 DM; nach der Neuregelung 
erhalten sie nur 140 DM. 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Diese Fälle habe ich soeben er-
wähnt; sie sind eine Folge des Änderungsgesetzes. 
Wenn die Folgen so wären, daß Abhilfe geschaffen 
werden müßte, wäre die Bundesregierung bereit, die 
dazu erforderlichen Maßnahmen zu ergreifen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dröscher (SPD) : Würden Sie angesichts der für 
die Betroffenen ungünstigen Umstände bereit sein, 
seitens des Bundesinnenministeriums zu untersu-
chen, wieviel Betroffene es gibt und ob in diesen 
Fällen eine subjektive Schlechterstellung vertreten 
werden kann? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Wir müßten darüber Erhebungen 
bei den Anstalten in den Ländern anstellen lassen. 
Dazu sind wir bereit. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zu 
der Frage VI /2 des Abgeordneten Eisenmann: 
Ist der Bundesregierung der technische Zustand der in Neu-
stadt stationierten Sicherungsboote des Bundesgrenzschutzes See 
bekannt? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	711 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Wenn Sie einverstanden sind, Herr 
Abgeordneter, möchte ich die beiden Fragen, die in 
einem engen Sachzusammenhang stehen, gemeinsam 
beantworten. 
Eisenmann (FDP) : Einverstanden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Dann rufe ich auch 
die Frage VI /3 auf: 
Wann gedenkt die Bundesregierung, den Bundesgrenzschutz 
See personell und materiell in die Lage zu versetzen, die ihm 
gestellten Aufgaben voll erfüllen zu können? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Der Bundesregierung ist der tech-
nische Zustand der Sicherungsboote des Bundes-
grenzschutzes See bekannt. Sie weiß, daß deren Ein-
satz nur eine vorübergehende Notlösung sein kann. 
Die Bundesregierung hat die Beschaffung neuer 
Boote sofort eingeleitet, nachdem der Bundestag zu-
gestimmt hatte, daß der Bundesgrenzschutz See auf-
gestellt wird, und nachdem die erforderlichen Mittel 
bereitgestellt waren. Wasserfahrzeuge, die den be-
sonderen Aufgaben des Bundesgrenzschutzes See 
gerecht werden, waren und sind weder in der Bun-
desrepublik noch im befreundeten Ausland vorhan-
den. Deshalb mußte eine völlige Neukonstruktion in 
Angriff genommen werden. Die Arbeiten hieran 
sind inzwischen so weit fortgeschritten, daß bei 
einem normalen Fortgang und bei Bereitstellung der 
erforderlichen Mittel etwa Mitte 1968 mit der Aus-
lieferung des ersten neuen Bootes gerechnet und 
dann diese Behelfslösung, die wir zur Zeit prakti-
zieren mußten, abgelöst werden kann. Die per-
sonelle Ausstattung des Bundesgrenzschutzes See 
muß mit der materiellen Schritt halten. Im Haus-
haltsvoranschlag 1966 sind neue Planstellen vor-
gesehen. 1967 werden weitere hinzukommen müssen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe die Frage 
VI /4 des Herrn Abgeordneten Dröscher auf: 
Sieht die Bundesregierung angesichts der Bedeutung der 
Leibesübungen für die vorbeugende Gesunderhaltung weitester 
Bevölkerungskreise und angesichts der finanziellen Schwierig-
keiten der Turn- und Sportvereine mit dem „Jedermann-Turnen" 
eine Möglichkeit, die Sozialversicherungsträger und die privaten 
Kranken- und Lebensversicherungen zur Mitfinanzierung der 
Bau- und Unterhaltungskosten von Turn- und Sportstätten sowie 
des Aufwandes für Übungsleiter heranzuziehen? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Inneren: Der Bundesregierung ist bekannt, 
daß die Deutsche Olympische Gesellschaft bereits 
vor der Proklamierung des Goldenen Planes Bespre-
chungen geführt hat mit der Bundesanstalt für Ar-
beitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung in 
Nürnberg, mit dem Verband Deutscher Renten-
versicherungsträger in Frankfurt am Main und mit 
der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte in 
Berlin. Die Deutsche Olympische Gesellschaft hat 
dazu mitgeteilt, daß die Besprechungen ergebnislos 
verlaufen seien, weil die Vertreter der genannten 
Körperschaften seinerzeit keine Möglichkeit gesehen 
hätten, bestimmte Beträge — sei es als verlorene 
Zuschüsse, sei es als zinsverbilligte Darlehen — für 
den Bau von Übungsstätten der Gemeinden und Ver-
eine abzuzweigen. Als Begründung für diese Stel-
lungnahme gaben die Sozialversicherungsträger sei-
nerzeit an, daß die Unsicherheit über etwaige zu-
künftige Belastungen auf Grund der Rentenreform 
die Hergabe von Mitteln für diese Zwecke nicht zu-
lasse. 
Wir werden Ihre Frage, Herr Abgeordneter, zum 
Anlaß nehmen, um im Benehmen mit der Deutschen 
Olympischen Gesellschaft bei den Trägern der So-
zialversicherung zu klären, ob auf Grund der zwi-
schenzeitlichen Entwicklung nunmehr Möglichkeiten 
gegeben sind, die Errichtung von Erholungs-, Spiel- 
und Sportanlagen zu fördern. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dröscher (SPD) : Würden Sie bereit sein, in diese 
zukünftigen Gespräche den Vorschlag mit einzu-
beziehen, daß die großen Sozialversicherungsträger 
und die freiwilligen Krankenversicherungsträger 
eventuell in eigener Regie „Jedermann-Turnen" 
bzw. „Jedermann-Leibesübungen" in den Gemeinden 
veranstalten und diese Veranstaltungen unter ihrer 
finanziellen Kontrolle halten, die Ausführung aber 
den Vereinen übertragen? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Man wird diese Ihre Überlegung, 
glaube ich, in die Gespräche mit einbeziehen können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Killat (SPD) : Herr Staatssekretär, halten Sie es 
nicht für denkbar und zweckmäßig, daß man solche 
Maßnahmen der allgemeinen Gesundheitsförderung 
auch aus den Mitteln der öffentlichen Hand — 
sprich: Bund, Länder und Gemeindeverbände — un-
terstützt und daß man nicht versucht, einzelne 
spezielle Träger dafür heranzuziehen? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Die Förderung durch Bund, Län-
der und Gemeinden geschieht in weitem Umfange 
nach den Vorstellungen des Goldenen Planes. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Eisenmann. 
Eisenmann (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
mit mir der Meinung, daß die Vereine die Träger 
der Leibesübungen sind und daß, wenn ein Zu-
schuß von den von dem Kollegen genannten Trä-
gern gegeben würde, die Vereine als die Träger 
der Leibesübungen diesen Zuschuß bekommen müß-
ten? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Träger der Leibesübungen sind 
in der Tat die Vereine. Aber Sportstätten werden, 
wie Sie wissen, in weitem Umfange auch von den 
Gemeinden hergestellt. 
712 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bitte, Zusatzfrage. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, können Sie mir sagen, in welchem Um-
fange der Bund seine hinsichtlich des Goldenen 
Planes eingegangenen Verpflichtungen erfüllt hat 
und in welchem Umfange nicht? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Im vergangenen Haushaltsjahr 
waren 30 Millionen DM für den Goldenen Plan ein-
gestellt, die natürlich der üblichen Kürzung unter-
lagen. In dem Entwurf des Haushaltsplanes, der 
jetzt diesem Hohen Hause zugeht, ist eine Erhö-
hung um 10 Millionen DM auf 40 Millionen DM 
vorgesehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatzfrage! 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, inwieweit bleiben diese Zahlen unter den 
Ansätzen, die in der Vereinbarung über die Finan-
zierung des Grünen Planes festgelegt worden sind? 
(Zurufe: Des Goldenen Planes!) 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Herr Abgeordneter, es gibt inso-
weit keine Vereinbarung — etwa zwischen dem 
Bund und den übrigen Trägern oder der Deutschen 
Olympischen Gesellschaft —, sondern es gibt, wie 
in einer Fragestunde im 4. Bundestag schon sehr 
breit erörtert worden ist, eine Zusage des dama-
ligen Bundeskanzlers, daß der Bund sich an der 
Spitzenfinanzierung der Sportstätten beteiligen 
wird. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) : „Grüner Plan" 
war natürlich ein Lapsus linguae; es sollte „Golde-
ner Plan" heißen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Obwohl auch der 
Grüne Plan nicht ganz ohne goldene Schattierungen 
ist. 
(Heiterkeit.) 
Zusatzfrage, bitte! 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, in welchem 
Verhältnis stehen diese 30 bzw. die 40 Millionen 
DM zu den Vorstellungen der Deutschen Olympi-
schen Gesellschaft? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Nach den Vorstellungen der Deut-
schen Olympischen Gesellschaft sollte der Bund, 
wenn ich mich recht erinnere — ich habe die Zahlen 
jetzt nicht hier —, 80 oder 84 Millionen DM zahlen. 
Bei der Haushaltslage des Bundes war es bisher 
nicht möglich, auf diese Summe zu kommen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage! 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, glauben Sie, 
daß Sie in den nächsten Jahren dieser Summe un-
gefähr nahekommen werden? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Das wird von der Entwicklung 
der Haushaltslage abhängen, Herr Abgeordneter, 
die ich als Vertreter des Innenministers nicht über-
schauen kann. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfragen 
mehr. 
Dann rufe ich die Frage VI /5 des Abgeordneten 
Porzner auf: 
Trifft die in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung am 24. Ja-
nuar 1966 wiedergegebene UPI-Meldung zu, daß der iranische 
Geheimdienst ,Savak", der seinen Sitz in Köln hat, mit der 
Überwachung der persischen Studenten betraut ist? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Herr Abgeordneter, ich beant-
worte diese Frage wie folgt. Der Vorsitzende des 
Innenausschusses, Herr Abgeordneter Schmitt- Vok-
kenhausen, hat gebeten, vor dem Ausschuß über die 
Tätigkeit ausländischer Nachrichtendienste im Bun-
desgebiet zu berichten. Ich glaube, Sie werden Ver-
ständnis dafür haben, daß ich diesem Bericht vor 
dem Ausschuß nicht vorgreifen kann, zumal es sich 
bei Ihrer Frage um ein Thema handelt, das der Er-
örterung im zuständigen Ausschuß vorbehalten blei-
ben sollte und sich jedenfalls zu einer breiten Er-
örterung vor diesem Hohen Hause nicht eignet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage. 
Porzner (SPD) : Es ist schwierig, zu dieser Ant-
wort eine Zusatzfrage zu stellen. Herr Staatssekre-
tär, ich teile Ihre Meinung nicht. Ich glaube, daß die 
deutsche Öffentlichkeit über das, was ausländische 
Geheimdienste eventuell in der Bundesrepublik tun, 
informiert werden muß. Ich behalte mir vor, nach 
der Behandlung dieser Frage im Innenausschuß hier 
nochmals eine Frage zu stellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage. 
Matthöfer (SPD) : Herr Staatssekretär, wird bei 
der Behandlung im Ausschuß auch die Frage geprüft 
werden, ob ausländische Geheimdienste auslän-
dische Arbeitnehmer — ich denke etwa an die Ar-
beitnehmer spanischer Nationalität — überwachen? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Ich möchte hier vor dem Plenum 
den Erörterungen im zuständigen Ausschuß nicht 
vorgreifen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage. 
Matthöfer (SPD) : Wie immer das Ergebnis der 
Prüfung sein wird, sind Sie nicht auch der Meinung, 
Herr Staatssekretär, daß man gesetzliche Voraus-
setzungen schaffen sollte, die das Tätigwerden aus-
ländischer Geheimdienste in dem hier gemeinten 
Sinn in der Bundesrepublik unmöglich machen? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	713 
 Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Ich kann mich zu dieser Frage im 
Augenblick noch nicht äußern, weil wir die An-
gelegenheit auf Grund der vom Herrn Abgeordneten 
Schmitt-Vockenhausen an unser Haus herangetra-
genen Frage noch prüfen müssen. Wir müssen erst 
einmal die Tatbestände klarstellen, ehe wir uns klar 
darüber werden, ob man etwa mit einer gesetzlichen 
Regelung einschreiten sollte; auch das muß erst ge-
prüft werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Metzger. 
Metzger (SPD) : Darf ich Ihrer Antwort entneh-
men, daß Sie jetzt erst, nachdem die Initiative von 
Herrn Schmitt-Vockenhausen ergriffen worden ist, 
in die Prüfung dieser wichtigen Frage eingetreten 
sind? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Nein, das dürfen Sie meiner Ant-
wort durchaus nicht entnehmen. Das Bundesamt für 
Verfassungsschutz und die Landesämter für Verfas-
sungsschutz sind mit dieser Frage ständig konfron-
tiert. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich glaube, mich 
nicht zu täuschen, wenn ich hier sage, daß die Sit-
zung des Innenausschusses mit diesem Thema den 
Zweck haben soll, allgemein in die Prüfung der 
Frage einzutreten, was getan werden kann, um dem 
Treiben dieser Geheimdienste zu steuern. 
Frage VI /6 des Abgeordneten Porzner: 
Gibt es irgendeine Zusammenarbeit des persischen Geheim-
dienstes mit deutschen Stellen zur Überwachung persischer Stu-
denten in der Bundesrepublik? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Zu dieser Frage kann ich heute 
folgendes sagen. Die Innenministerkonferenz, die 
vor zwei Wochen in Saarbrücken getagt hat, hat 
eine Staatssekretärskommission — bestehend aus 
den Staatssekretären der Innenministerien von 
Bayern, Hamburg, Hessen, Nordrhein-Westfalen 
und dem Staatssekretär des Bundesministeriums des 
Innern — beauftragt, den Fragenkreis erneut zu 
prüfen und für die nächste Innenministerkonferenz, 
die Anfang Mai in Hessen stattfinden wird, einen 
Beschlußentwurf vorzulegen. 
Vizepräsident Dr.  Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Porzner (SPD) : Ich glaube nicht, daß diese Ant-
wort des Herrn Staatssekretärs zur Frage VI /6 ge-
hört. Herr Präsident, Sie hatten die Frage V116 auf-
gerufen. 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Ich bitte um Entschuldigung; ich 
bin schon in die Antwort auf Frage 7 geraten. 
Die Frage 6 steht in Zusammenhang mit der 
Frage 5, die ich soeben beantwortet habe. Ich kann  
dazu vor diesem Hohen Hause nicht mehr sagen, 
als daß im Innenausschuß, der für den Verfassungs-
schutz zuständig ist, weiter darüber gesprochen wer-
den kann. 
Porzner (SPD) : Wollen Sie damit sagen, daß es 
eine Zusammenarbeit ausländischer Geheimdienste 
mit deutschen Stellen gibt? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Ich kann zu dieser Zusammen-
arbeit mit ausländischen Staaten auf diesem Gebiet 
hier weder positiv noch negativ Stellung nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VI /7 des 
Herrn Abgeordneten Rollmann: 
Mit welchem Ergebnis hat die Konferenz der Landesinnen-
minister die Frage der sogenannten Wirtschaftsflüchtlinge aus 
den Ostblockstaaten behandelt? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Ich habe die Frage 7 eben beant-
wortet, Herr Präsident. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Rollmann, Sie haben die Antwort vorhin gehört. 
Haben Sie eine Zusatzfrage? 
Rollmann (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
gewährleistet, daß bis zur endgültigen Lösung dieses 
Problems durch die Landesinnenministerkonferenz 
keine Abschiebungen in der Art erfolgen werden, 
wie es im vergangenen Herbst der Fall war? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: In der letzten Fragestunde vor 
zwei Wochen, in der dieses Thema hier ausgiebig 
abgehandelt worden ist, habe ich schon erklärt, daß 
seit dem 1. Oktober das Land Bayern — in dem die 
Fälle hauptsächlich vorgekommen sind — keine Ab-
schiebungen mehr vorgenommen hat. Ich glaube 
davon ausgehen zu können, daß das Land Bayern 
bis zu der von der Innenministerkonferenz zu tref-
fenden Regelung bei der bisherigen Übung ver-
bleiben wird, d. h. nicht abschieben wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ein Zusatzfrage. 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, habe 
ich Sie richtig verstanden, daß eine förmliche Zu-
sage der bayerischen Staatsregierung vorliegt, oder 
schließen Sie das nur aus den allgemeinen Beratun-
gen der Innenminister der Länder über diese be-
deutsame Frage? 
Dr. Schäfer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Ich schließe das aus den Gesprä-
chen, die wir schon seit vielen Wochen mit dem 
bayerischen Innenministerium über diese Frage 
führen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: VIII, Geschäfts-
bereich des Bundesministers der Finanzen. Ich rufe 
714 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Vizepräsident Dr. Schmid 
die Frage VIII /1 des Herrn Abgeordneten Biechele 
auf: 
Sind Pressemeldungen zutreffend, wonach das Bundesfinanz-
ministerium den Wassersportverbänden des Bodenseegebiets 
Zollerleichterungen für den Segel- und Motorbootsportverkehr 
angekündigt hat, um eine schnellere und reibungslosere Abferti-
gung der Boote zu erreichen, Regelungen, die in ähnlicher 
Weise die Schweiz und Osterreich schon vor Jahren eingeführt 
haben? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr. Dahlgrün lautet: 
Die Pressemeldungen sind zutreffend. Es ist beabsichtigt, den 
Verkehr mit Sportbooten auf dem Bodensee zollrechtlich und 
grenzpolizeilich zu erleichtern. Dazu bedarf es aber noch der 
Zustimmung des Herrn Bundesministers des Innern, der für die 
grenzpolizeilichen Fragen federführend ist. Seine Zustimmung 
hängt noch von der Prüfung einiger rein technischer Fragen ab. 
Voraussichtlich werden die geplanten Erleichterungen noch vor 
Beginn der Hauptreisezeit in Kraft treten können. Ich werde mir 
erlauben, Sie zu gegebener Zeit über die Neuregelung zu unter-
richten. 
Wir kommen zur Frage VIII /2 des Herrn Abge-
ordneten Jahn (Marburg) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Mehrzahl der 
Länder in den Ausführungsgesetzen zur Finanzgerichtsordnung 
die vom Deutschen Bundestag beschlossene Anhebung der 
Finanzgerichte zu oberen Landesgerichten dadurch zu umgehen 
trachtet, daß sie § 2 FGO als eine rein formale Vorschrift 
interpretiert, die lediglich eine andere Bezeichnung der Finanz-
gerichte vorsehe? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Der Bundesregierung ist bekannt, daß 
— mit Ausnahme des Landes Baden-Württemberg, 
dessen Gesetz in Kürze verabschiedet werden wird — 
alle Länder die auf Grund der Finanzgerichtsord-
nung notwendigen Ausführungsgesetze inzwischen 
erlassen haben. In diesen Gesetzen hat die vom 
Bundestag beschlossene Anhebung der Finanzge-
richte zu oberen Landesgerichten im Sinne des § 2 
der Finanzgerichtsordnung zunächst in der Einfüh-
rung der Senatsverfassung ihren Ausdruck gefun-
den. In allen Ausführungsgesetzen ist vorgesehen, 
daß an die Stelle der bisherigen Kammern künftig 
Senate treten und die bisherigen Finanzgerichts-
direktoren numehr Senatspräsidenten sind. Darüber 
hinaus waren die Länder bemüht,  sich in gemein-
samen Besprechungen über die durch die Neu-
fassung des § 2 der Finanzgerichtsordnung bedingte 
besoldungsmäßige Einstufung der Finanzrichter zu 
verständigen und sie in der Weise neu zu ordnen, 
daß in bestimmtem Umfang Stellen angehoben wer-
den sollten. Dabei hatten die Länder in organisato-
rischer Hinsicht naturgemäß die bestehenden Ge-
richtsorganisationen der anderen Gerichtsbarkeiten 
in Verbindung mit deren funktionellem Aufgaben-
bereich zu berücksichtigen. Den in diesem Zusam-
menhang erörterten Gesichtspunkten haben bereits 
mehrere Länder bei der Änderung ihrer Landesbe-
soldungsgesetze Rechnung getragen und entspre-
chende Stellenanhebungen beschlossen. Nach Auf-
fassung der Bundesregierung trifft es daher nicht zu, 
daß die Mehrheit der Länder § 2 der Finanzgerichts-
ordnung als eine rein formale Vorschrift in dem 
Sinne interpretiert, daß sie lediglich eine andere Be-
zeichnung der Finanzgerichte vorsieht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Herr Staatssekretär, in 
welcher Weise ist denn die von Ihnen hier ge-
nannte Anhebung der Stellen erfolgt? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich kann Ihnen 
darüber noch kein vollständiges Bild geben. Aber 
soweit mir die Landesbesoldungsgesetze vorliegen, 
ist festzustellen, daß bei den Finanzgerichtsräten 
also in der ersten Stufe — im allgemeinen keine 
Anhebung erfolgt ist. Dagegen ist bei den Finanz- 
Berichtsdirektoren und den jetzigen Senatspräsi-
denten in mindestens fünf Ländern eine Anhebung 
von A 15 nach A 16 erfolgt, während in den ande-
ren Ländern die A-15-Stellen vorläufig unverändert 
geblieben sind. Ich betone ausdrücklich: vorläufig; 
es sind nämlich noch nicht alle Länder zu Besol-
dungsgesetzänderungen gekommen. 
Bei den Finanzgerichtspräsidenten ist es so, daß 
es im wesentlichen keine Änderungen gegeben hat. 
Ich weiß nur von zwei Ländern, nämlich von Nord-
rhein-Westfalen und dem Saarland, daß dort eine 
Anhebung erfolgt ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Herr Staatssekretär, wie-
so vertreten Sie, wenn die Richter insgesamt offen-
bar überhaupt keine Änderung ihrer Position er-
fahren haben und offenbar auch keine volle Gleich-
stellung der Planstellen für Finanzgerichtsdirek-
toren bzw. Senatspräsidenten mit den vergleichba-
ren Planstellen an den oberen Landesgerichten vor-
nommen worden ist, hier die Auffassung, daß das 
eindeutige Petitum des Bundestages erfüllt sei? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, so global hatte 
ich meine Antwort nicht gefaßt. Ich habe gesagt, 
daß Ihre Auffassung, die Mehrheit der Länder 
neige dazu, den § 2 FGO formal auszulegen, in die-
ser Form nicht zutrifft; denn in der Tat sind An-
hebungen erfolgt, die sich in der einen Sparte so-
gar auf fast die Hälfte der Länder erstrecken; an-
dere Länder werden bei den Senatspräsidenten 
sicherlich noch folgen. Ich kann die Antwort nur 
differenziert für die einzelnen Sparten geben. 
Sie haben aber, Herr Abgeordneter, gleichzeitig 
das Hauptproblem angeschnitten. Es liegt eben in 
der Tat darin, ob die Finanzgerichte mit den Ober-
landesgerichten oder den Oberverwaltungsgerichten 
vergleichbar sind. Hier steckt das Problem. Infolge 
der besonders gearteten Zweistufigkeit der Finanz-
gerichte wird man die Vergleichbarkeit nicht unbe-
dingt bejahen können. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen nicht bekannt, was der Abgeordnete Seuffert 
als Berichterstatter des Vermittlungsausschusses in 
der 198. Sitzung des Bundestages am 23. Juli 1965 
gerade zu dieser Frage ausführte? Er sagte: 
Der Vermittlungsausschuß hielt es aber gleich-
zeitig für notwendig, den Finanzgerichten eine 
Hebung ihrer Stellung zu gewähren und damit 
dem Umstand Rechnung zu tragen, daß sie als 
einzige Mittelinstanz weiter zwischen dem 
Finanzamt und dem Revisionsgericht stehen... . 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	715 
Jahn (Marburg) 
Der Vermittlungsausschuß meint, daß damit die 
zweifellos in der Finanzgerichtsbarkeit beste-
henden Personal- und auch Laufbahnschwierig-
keiten in nicht unerheblichem Umfang gemildert 
werden können. Er ist sich bewußt, daß sich 
daraus Stellenhebungen ergeben. . . . Die 
Finanzgerichte werden obere Landesgerichte. 
Das war das eindeutige Petitum des Vermittlungs-
ausschusses. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, diese Stellung-
nahme des Herrn Berichterstatters im Bundestag ist 
mir durchaus bekannt. Ich kann sie noch durch den 
Hinweis ergänzen, daß der Berichterstatter im Bun-
desrat entsprechende Ausführungen in der gleichen 
Richtung gemacht hat. Ich darf aber darauf hinwei-
sen, daß die Besoldungsgesetze für die Finanzrichter 
Landesgesetze sind und die Länderparlamente in 
diesem Punkt eine freie Entscheidung treffen kön-
nen und zum Teil auch bereits getroffen haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Arndt. 
Dr. Arndt (Berlin /Köln) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, ist es nicht ganz klar so, daß die Finanzgerichts-
ordnung die Finanzgerichte zu oberen Landesgerich-
ten erklärt hat mit dem Ziel, daß die Finanzgerichts-
räte den Oberlandesgerichtsräten und Oberverwal-
tungsgerichtsräten und die Senatspräsidenten an 
 Finanzgerichten den Senatspräsidenten an Oberlan-
desgerichten und Verwaltungsgerichtshöfen nach 
Rang und Gehalt gleichzustellen sind? Ist das nicht 
so, und bleibt dann nicht den Ländern gar keine 
Möglichkeit zum Ungehorsam gegen ein Bundes-
gesetz? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, die Länderregie-
rungen und die Länderparlamente, die bereits Be-
soldungsgesetze dazu beschlossen haben, sind offen-
sichtlich der Auffassung, daß die Auslegung, die Sie 
dem Gesetz geben, nicht zwingend ist; denn sonst 
hätten sie in der Gehaltsfrage nicht zu einer Ände-
rung in beschränktem Umfange kommen können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Dr. Arndt (Berlin/ Köln) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, ist es dann nicht Sache der Bundesaufsicht, den 
Ländern d i e Auffassung in geeigneter Weise 
nahezubringen, die von diesem Hause, vom Bundes-
rat und vorn Vermittlungsausschuß einstimmig und 
eindeutig vertreten ist? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich glaube nicht, 
daß man hier im Zusammenhang mit den Besol-
dungsgesetzen von einer Bundesaufsicht gegenüber 
den Ländern sprechen kann. 
(Abg. Dr. Arndt [Berlin/ Köln] : Steht doch 
im Grundgesetz!) 
Der Bund hat hinsichtlich der Besoldungsgesetze nur ( 
eine Rahmengesetzgebungskompetenz. Er hat davon 
in einigen Punkten auch Gebrauch gemacht. Ich 
nehme auf § 53 des Bundesbesoldungsgesetzes Be-
zug. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Arndt (Berlin /Köln) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, sehen Sie denn nicht, daß es sich hier gar nicht 
um die Rahmengesetzgebung des Bundes in Besol-
dungsfragen handelt, sondern um die Zuständigkeit 
des Bundes, eine Finanzgerichtsordnung zu schaffen 
und in der Finanzgerichtsordnung zu sagen, daß die 
Finanzgerichte Obergerichte sind — wie es wörtlich 
darin steht? Das steht doch nicht zum Vergnügen 
darin. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich habe dazu 
die Stellungnahme der Bundesregierung bereits 
kundgegeben. Sie geht dahin, daß die Vorschrift, daß 
die Finanzgerichte Landesobergerichte sind, von den 
Ländern in der Einstufungs- und Gehaltsfrage offen-
sichtlich unterschiedlich ausgelegt wird. Ich selber 
teile die Auffassung – um das für mich persönlich 
hinzuzufügen —, die Sie dieser Vorschrift geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Brück (Köln) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
wäre das nicht ein Punkt für die kommenden Be-
ratungen innerhalb der Bundesregierung, bei denen 
die Wiederherstellung der Einheit des Besoldungs-
rechts — nicht nur in bezug auf die Finanzpräsiden-
ten, Finanzgerichte usw., sondern auch in anderen 
Bereichen — angestrebt wird, damit wir zu klaren 
Verhältnissen kommen und diese berechtigte Unzu-
friedenheit endlich einmal ausgeräumt wird? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, diese Frage zu 
beantworten fällt in den Geschäftsbereich des feder-
führenden Bundesministers des Inneren. Aus der 
Sicht meines Hauses, das in diesen Fragen nur zur 
Mitwirkung berufen ist, möchte ich aber folgendes 
sagen: Wir werden dafür eintreten, daß im Rahmen 
einer Novellierung des Besoldungsgesetzes gerade 
in diesem Punkt die von Ihnen gewünschte Verein-
heitlichung gesetzlich verankert wird. 
(Abg. Brück [Köln] : Danke schön!) 
Vizepräsident Dr. Schmidt: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Schäfer. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Staatssekretär, Sie spra-
chen davon, daß die Länder die Bestimmung ver-
schieden auslegen. Hier ist aber die Frage entschei-
dend, wie Sie sie auslegen, wie das Bundesfinanz-
ministerium sie auslegt. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Das glaube ich nicht, Herr Abgeord- 
716 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Staatssekretär Grund 
neter. Die Länderparlamente sind bei ihren Entschei-
dungen über die Besoldung frei. 
(Abg. Jahn [Marburg] : Wieso sind denn die 
Länder frei, ein Bundesgesetz gegen den 
klaren Wortlaut auszulegen?) 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Staatssekretär, ich ver-
mute, daß Sie mich falsch verstehen. Hier geht es 
um die Durchführung eines Bundesgesetzes. Ein 
Bundesgesetz bindet jede Behörde und bindet insbe-
sondere auch die Länder, denen die Durchführung 
der Gesetze übertragen ist. Deshalb ist doch zunächst 
die Frage zu klären, ob die Bundesregierung im glei-
chen Sinne, wie es der Bundestag auf den Bericht des 
Vermittlungsausschusses hin beschlossen hat, ihrer-
seits auf die Länder eingewirkt hat, den Bestim-
mungen des Gesetzes zu entsprechen. Hat man etwas 
getan, oder hat man nichts getan? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, es haben Be-
sprechungen stattgefunden. Bei diesen Besprechun-
gen ist die ganze Problematik behandelt worden, 
und wir haben dabei auch auf das hingewiesen, 
was die Herren Berichterstatter bei der Verabschie-
dung der Finanzgerichtsordnung im Bundestag und 
im Bundesrat — es ist hier schon vorgetragen oder 
vorgelesen worden — dazu ausgeführt haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage? — Bitte, Herr Abgeordneter Brück! 
Brück (Köln) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
ich möchte Sie nur fragen, ob Ihnen noch in Er-
innerung ist, daß der Bund im Jahre 1958 in Karls-
ruhe einen Prozeß gerade wegen der Einheit gegen 
das Land Nordrhein-Westfalen verloren hat und 
daß damals in dem Urteil gesagt worden ist, im 
Prinzip seien die Länder trotz des Rahmenrechts in 
einem gewissen Umfange frei. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, dieses Urteil ist 
mir wohlbekannt. Deswegen habe ich auch in Zwei-
fel gezogen, ob die Landesbesoldungsgesetze etwa 
den Charakter von Ausführungsgesetzen zur Fi-
nanzgerichtsordnung im Sinne von Art. 84 Abs. 3 
GG haben. Das habe ich sogar verneint. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Zu-
satzfragen. 
Ich rufe dann die Frage VIII/ 3 des Abgeordneten 
Lenze (Attendorn) auf: 
Ist der Bundesfinanzminister bereit zu veranlassen, daß der 
Steuerfreibetrag für nicht am Wohnort der Eltern studierende 
Kinder von den jetzt völlig unzureichenden 100 DM auf eine 
den tatsächlichen Verhältnissen angemessene Summe angehoben 
wird? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Grund, Staatssekretär des  Bundesministeriums 
der Finanzen: Die Frage, ob die steuerlichen Freibe-
träge für die auswärtige Unterbringung von  Kin
-
dern, die sich in der Berufsausbildung befinden,  
heute noch zeitgemäß sind, ist auch in der Frage-
stunde des Deutschen Bundestages am 9. Dezember 
1965 von Herrn Abgeordneten Dr. Schmidt (Wup-
pertal) gestellt worden. Was ich damals geantwortet 
habe, gilt auch heute noch. 
Der Freibetrag für die auswärtige Unterbringung 
eines in der Berufsausbildung stehenden Kindes be-
trägt nach § 33 a Abs. 2 des Einkommensteuerge-
setzes zur Zeit 1200 DM im Kalenderjahr. Er steht 
in einem engen Zusammenhang mit dem Freibetrag, 
der in gleicher Höhe nach § 33 a Abs. 1 des Ein-
kommensteuergesetzes allgemein für den Unterhalt 
einer bedürftigen Person gewährt wird, und diese 
beiden Freibeträge wiederum sind nach dem gleich 
hohen Kinderfreibetrag für das erste Kind ausge-
richtet. 
Die Frage, ob der Kinderfreibetrag für das erste 
Kind und damit auch die Freibeträge nach § 33 a 
erhöht werden sollten, ist gelegentlich der Be-
ratungen des Finanzausschusses über das Steuer-
änderungsgesetz 1964 eingehend erörtert worden. 
Der Finanzausschuß ist zu dem Ergebnis gelangt, 
daß eine Erhöhung schon aus Haushaltsgründen 
nicht vorgenommen werden sollte. Diesem Beschluß 
hat sich dann der Deutsche Bundestag angeschlossen. 
Die Bundesregierung wird aber die Frage, ob 
eine Anhebung der seit 1962 geltenden Freibeträge 
geboten ist, im Auge behalten. Angesichts der der-
zeitigen Haushaltslage beim Bund und auch bei den 
Ländern kann jedoch im gegenwärtigen Augenblick 
eine Zusage über Zeitpunkt oder Ausmaß einer 
etwaigen Erhöhung leider nicht gegeben werden. 
Es ist zu bedenken, daß schon bei einer Anhebung 
der genannten drei Freibeträge um nur 120 DM 
pro Freibetrag im Jahr oder um nur 10 DM pro 
Monat mit Steuerausfällen für Bund und Länder von 
über 300 Millionen DM zu rechnen ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Lenze (Attendorn). 
Lenze (Attendorn) (CDU/CSU) : Herr Staatssekre-
tär, sind Sie mit mir der Ansicht, daß die Sätze des 
Honnefer Modells gerade bei solchen auswärts 
Studierenden, die keine Förderung nach dem Hon-
nefer Modell erhalten, einen Anhaltspunkt für die 
Höhe des Steuerfreibetrages darstellen können, 
daß also der Steuerfreibetrag für auswärts Studie-
rende in Höhe von 250 bis 300 DM angemessen 
wäre? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, diese Frage muß 
ich verneinen. Das kann kein ausreichender An-
haltspunkt für die drei von mir genannten, in einem 
engen Zusammenhang stehenden Freibeträge sein, 
ganz abgesehen von den haushaltsmäßigen Aus-
wirkungen, die ja bei einer Erhöhung auf 290 DM 
im Monat, also um 190 DM im Monat, das Vielfache 
der von mir genannten Summe ausmachen würden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Zusatz-
frage des Abgeordneten Lenze (Attendorn). 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	715 
Jahn (Marburg) 
Der Vermittlungsausschuß meint, daß damit die 
zweifellos in der Finanzgerichtsbarkeit beste-
henden Personal- und auch Laufbahnschwierig-
keiten in nicht unerheblichem Umfang gemildert 
werden können. Er ist sich bewußt, daß sich 
daraus Stellenhebungen ergeben. . . . Die 
Finanzgerichte werden obere Landesgerichte. 
Das war das eindeutige Petitum des Vermittlungs-
ausschusses. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, diese Stellung-
nahme des Herrn Berichterstatters im Bundestag ist 
mir durchaus bekannt. Ich kann sie noch durch den 
Hinweis ergänzen, daß der Berichterstatter im Bun-
desrat entsprechende Ausführungen in der gleichen 
Richtung gemacht hat. Ich darf aber darauf hinwei-
sen, daß die Besoldungsgesetze für die Finanzrichter 
Landesgesetze sind und die Länderparlamente in 
diesem Punkt eine freie Entscheidung treffen kön-
nen und zum Teil auch bereits getroffen haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Arndt. 
Dr. Arndt (Berlin /Köln) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, ist es nicht ganz klar so, daß die Finanzgerichts-
ordnung die Finanzgerichte zu oberen Landesgerich-
ten erklärt hat mit dem Ziel, daß die Finanzgerichts-
räte den Oberlandesgerichtsräten und Oberverwal-
tungsgerichtsräten und die Senatspräsidenten an 
 Finanzgerichten den Senatspräsidenten an Oberlan-
desgerichten und Verwaltungsgerichtshöfen nach 
Rang und Gehalt gleichzustellen sind? Ist das nicht 
so, und bleibt dann nicht den Ländern gar keine 
Möglichkeit zum Ungehorsam gegen ein Bundes-
gesetz? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, die Länderregie-
rungen und die Länderparlamente, die bereits Be-
soldungsgesetze dazu beschlossen haben, sind offen-
sichtlich der Auffassung, daß die Auslegung, die Sie 
dem Gesetz geben, nicht zwingend ist; denn sonst 
hätten sie in der Gehaltsfrage nicht zu einer Ände-
rung in beschränktem Umfange kommen können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Dr. Arndt (Berlin /Köln) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, ist es dann nicht Sache der Bundesaufsicht, den 
Ländern d i e Auffassung in geeigneter Weise 
nahezubringen, die von diesem Hause, vom Bundes-
rat und vom Vermittlungsausschuß einstimmig und 
eindeutig vertreten ist? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich glaube nicht, 
daß man hier im Zusammenhang mit den Besol-
dungsgesetzen von einer Bundesaufsicht gegenüber 
den Ländern sprechen kann. 
(Abg. Dr. Arndt [Berlin/ Köln] : Steht doch 
im Grundgesetz!) 
Der Bund hat hinsichtlich der Besoldungsgesetze nur 
eine Rahmengesetzgebungskompetenz. Er hat davon 
in einigen Punkten auch Gebrauch gemacht. Ich 
nehme auf § 53 des Bundesbesoldungsgesetzes Be-
zug. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Arndt (Berlin/ Köln) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, sehen Sie denn nicht, daß es sich hier gar nicht 
um die Rahmengesetzgebung des Bundes in Besol-
dungsfragen handelt, sondern um die Zuständigkeit 
des Bundes, eine Finanzgerichtsordnung zu schaffen 
und in der Finanzgerichtsordnung zu sagen, daß die 
Finanzgerichte Obergerichte sind — wie es wörtlich 
darin steht? Das steht doch nicht zum Vergnügen 
darin. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich habe dazu 
die Stellungnahme der Bundesregierung bereits 
kundgegeben. Sie geht dahin, daß die Vorschrift, daß 
die Finanzgerichte Landesobergerichte sind, von den 
Ländern in der Einstufungs- und Gehaltsfrage offen-
sichtlich unterschiedlich ausgelegt wird. Ich selber 
teile die Auffassung – um das für mich persönlich 
hinzuzufügen —, die Sie dieser Vorschrift geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Brück (Köln) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
wäre das nicht ein Punkt für die kommenden Be
-
ratungen innerhalb der Bundesregierung, bei denen 
die Wiederherstellung der Einheit des Besoldungs-
rechts — nicht nur in bezug auf die Finanzpräsiden-
ten, Finanzgerichte usw., sondern auch in anderen 
Bereichen — angestrebt wird, damit wir zu klaren 
Verhältnissen kommen und diese berechtigte Unzu-
friedenheit endlich einmal ausgeräumt wird? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, diese Frage zu 
beantworten fällt in den Geschäftsbereich des feder-
führenden Bundesministers des Inneren. Aus der 
Sicht meines Hauses, das in diesen Fragen nur zur 
Mitwirkung berufen ist, möchte ich aber folgendes 
sagen: Wir werden dafür eintreten, daß im Rahmen 
einer Novellierung des Besoldungsgesetzes gerade 
in diesem Punkt die von Ihnen gewünschte Verein-
heitlichung gesetzlich verankert wird. 
(Abg. Brück [Köln] : Danke schön!) 
Vizepräsident Dr. Schmidt: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Schäfer. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Staatssekretär, Sie spra-
chen davon, daß die Länder die Bestimmung ver-
schieden auslegen. Hier ist aber die Frage entschei-
dend, wie Sie sie auslegen, wie das Bundesfinanz-
ministerium sie auslegt. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Das glaube ich nicht, Herr Abgeord- 
718 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Außerdem erhält die Stadt Bonn aus den bei Kap. 60 02 Tit. 700 
veranschlagten Mitteln für den Erwerb des Gronaugeländes als 
2. Rate einen Betrag von voraussichtlich 41 750 000 DM. 
Nach dem Entwurf des Bundeshaushaltsplanes 1966 sind somit 
für die Stadt Bonn insgesamt vorgesehen: 
aus Kap. 60 02 Tit. 625 a 	 6 019 200 DM 
aus Kap. 06 02 Tit 660 2 000 000 DM 
aus Kap. 12 10 Tit. 310 	 2 500 000 DM 
aus Kap. 60 02 Tit. 700 41 750 000 DM 
52 269 200 DM 
Ich rufe die Frage VIII /5 des Abgeordneten Dr. 
Müller-Emmert auf: 
Haben die von der American Military-International Insurance 
Association (AMIIA) dem Bundesaufsichtsamt für das Versiche-
rungs- und Bausparwesen sicherheitshalber übereigneten Kau-
tionswerte in Höhe von rd. 6,65 Millionen DM ausgereicht, zu-
sammen mit der Konkursmasse die Ansprüche der Unfallgescha-
digten zu befriedigen? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Die Frage darf ich im Einvernehmen 
mit dem Herrn Bundesminister für Wirtschaft wie 
folgt beantworten. Aus den zur Verfügung stehen-
den Kautionswerten, die im Zusammenhang mit 
dem Konkursverfahren auf Grund einer Vereinba-
rung zwischen dem Bundesaufsichtsamt für das Ver-
sicherungs- und Bausparwesen und dem Konkurs-
verwalter ausschließlich zur Befriedigung der An-
sprüche der Unfallgeschädigten und Versicherten 
verwandt werden, sind bislang keine Zahlungen 
geleistet worden, da die Prüfung dieser Ansprüche 
noch nicht abgeschlossen ist. 
Nach der letzten mir bekanntgewordenen Mittei-
lung des Konkursverwalters an die Gläubiger wird 
die Auszahlung der Quoten auf die Entschädigungs
-
summe aus Haftpflicht- und Kaskoschäden voraus-
sichtlich Ende 1966 stattfinden. 
Mit einer vollständigen Befriedigung der An-
sprüche der Geschädigten kann leider nicht gerech-
net werden; die Zahlungen werden jedoch, wie be-
reits auf eine frühere Anfrage hin erklärt worden 
ist, die Schäden weitgehend decken. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dr. Müller -Emmert (SPD) : Herr Staatssekretär, 
können Sie schon in etwa sagen, wie hoch die Zahl 
der Unfallgeschädigten ist? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Die Zahl, Herr Abgeordneter, ist mir 
leider nicht bekannt. Aber ich bin gerne bereit, sie 
zu erfragen und sie Ihnen schriftlich mitzuteilen. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Ich wäre Ihnen sehr 
dankbar, Herr Staatssekretär. 
Eine weitere Frage: Können Sie in etwa sagen, 
Herr Staatssekretär, wie hoch die Gesamtsumme 
der Forderungen ist, die die Unfallgeschädigten zu 
erhalten haben? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Auch diese Frage kann ich Ihnen hier 
nicht beantworten. Mein Haus ist für diese Frage 
nicht federführend zuständig. Aber ich bin gern 
bereit, Ihnen auch diese Frage schriftlich zu beant-
worten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VIII /6 des 
Abgeordneten Dr. Müller-Emmert: 
Ist die Bundesregierung bereit, den Unfallgeschädigten, die in 
dem Konkursverfahren der AMIIA keine Befriedigung erhalten, 
aus Mitteln des Bundes zu helfen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Zur Frage 6 lautet die Antwort wie 
folgt. Die Bundesregierung ist grundsätzlich bereit, 
Unfallgeschädigten finanziell aus Bundesmitteln 
dann zu helfen, wenn die Zahlungen aus den Kau-
tionswerten ihre Ansprüche nicht vollständig be-
friedigen und das für sie eine Härte bedeuten 
würde. Eine entsprechende Regelung wird zur Zeit 
im Bundesfinanzministerium vorbereitet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Staatssekretär, 
erwägt die Bundesregierung, unter Umständen mit 
der Regierung der Vereinigten Staaten in Verbin-
dung zu treten, um ähnlich wie im Brandaris- Kom-
plex zu erreichen, daß die Vereinigten Staaten 
ihrerseits gewisse Zahlungen ohne Anerkennung 
einer Rechtspflicht an die Bundesregierung leisten? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, es sind Verhand-
lungen mit dem Botschafter der USA hier geführt 
worden, allerdings ohne Erfolg. Auch weitere Ver-
handlungen versprechen keinen Erfolg, weil der 
Unterschied zu der Brandaris- Aktiengesellschaft 
darin liegt, daß die Brandaris nicht der Aufsicht des 
Bundesaufsichtsamtes unterlag, während die AMIIA 
sehr wohl der Aufsicht unterstellt war und des-
wegen eben auch die Kautionswerte gestellt wer-
den müssen, aus denen die Befriedigung jetzt er-
folgen soll. Soweit sie nicht ausreicht, wird der 
Bund von sich aus noch weitere Zahlungen leisten. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Staatssekretär, 
würden Sie erwägen, ob nicht die Möglichkeit be-
steht, Überbrückungszahlungen an die Unfallge-
schädigten schon vor Abschluß des Konkurses zu 
gewähren, weil das Konkursverfahren noch sehr 
lange Zeit in Anspruch nehmen wird? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich glaube nicht, 
daß wir etwa jetzt schon daran denken können, Ab-
schlagzahlungen zu leisten. Ich erwähnte vorhin, 
daß die Befriedigung aus den Kautionswerten bis 
Ende 1966 erfolgen soll. Erst wenn zu übersehen 
ist, wie hoch die Quoten der Unfallgeschädigten aus-
fallen, kann ich überhaupt entscheiden, mit welcher 
Summe eine Zusatzzahlung des Bundes zu erfolgen 
hat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VIII /7 des 
Herrn Abgeordneten Wagner: 
Bis wann ist mit dem Erlaß der Vierzehnten Verordnung zur 
Änderung der Umsatzsteuer-Durchführungsverordnung zu rech-
nen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	719 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Nach dem derzeitigen Stand der 
Arbeiten ist damit zu rechnen, daß der Entwurf der 
Vierzehnten Verordnung zur Änderung der Durch-
führungsbestimmungen zum Umsatzsteuergesetz in 
etwa zwei Monaten dem Kabinett zur Beschlußfas-
sung vorgelegt werden kann. 
Vizepräsident Dr. Schmidt: Frage VIII /8 des 
Herrn Abgeordneten Schmidt (Wuppertal) : 
Entspricht die Entschließung des Bayerischen Staatsministeriums 
des Innern vom 29. November 1965 Nr. I B 4 - 3023 - 7/1, ver-
öffentlicht im Ministerialamtsblatt der bayerischen inneren Ver-
waltung Nr. 41 vom 20. Dezember 1965, die in ihren Abschnitten 
1 und 3 wie folgt lautet: 
„Das Bundesverfassungsgericht hat die gegen die Bauland-
steuer erhobenen Verfassungsbeschwerden nicht zur Entschei-
dung angenommen. Auch die Normenkontrollverfahren sind 
auf Anregung des Bundesverfassungsgerichts ohne Sachent-
scheidung abgeschlossen worden. Damit haben sich alle bis-
herigen Verfahren erledigt, so daß mit einer Entscheidung 
über die Verfassungsmäßigkeit der Baulandsteuer nicht mehr 
zu rechnen ist. Die Verwaltungsbehörden haben deshalb davon 
auszugehen, daß die Erhebung der Baulandsteuer für die Jahre 
1961 und 1962 mit dem Grundgesetz in Einklang steht. 
Über bisher unerledigte Widersprüche gegen die Heranziehung 
zur Baulandsteuer ist nunmehr zu entscheiden, wenn nicht die 
Widerspruchsführer nach einem Hinweis auf die Rechtslage 
ihr Rechtsmittel zurücknehmen." 
der Rechts- und Sachlage? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Die von Ihnen, Herr Abgeordneter, 
angeführte Entschließung des Bayerischen Staats-
ministeriums des Innern vom 29. Januar 1965 ent-
spricht nach Auffassung der Bundesregierung der 
Sach- und der Rechtslage. Die Baulandsteuer, die im 
Rahmen des Bundesbaugesetzes vom 23. Juni 1960 
mit Wirkung ab 1. Januar 1961 eingeführt worden 
war, ist durch das Gesetz zur Änderung grund-
steuerrechtlicher Vorschriften vom 10. Juni 1964 
zwar rückwirkend, aber nur mit Rückwirkung ab 
1. Januar 1963 aufgehoben worden. Der Gesetzgeber 
hat damit die Baulandsteuer für die Jahre 1961 und 
1962 mindestens mittelbar bestätigt. 
Es trifft zu, daß das Bundesverfassungsgericht die 
Annahme der verschiedenen Verfassungsbeschwer-
den zur Frage der Verfassungsmäßigkeit der Bau-
landsteuer im Vorprüfungsverfahren wegen Nicht-
ausschöpfung des Rechtsweges als unzulässig nach 
§ 93 a des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes abge-
lehnt hat und daß die Normenkontrollverfahren in-
folge Zurücknahme der Vorlagen durch die Finanz-
gerichte ohne Entscheidung in der Sache abge-
schlossen worden sind. Die Finanzverwaltungen der 
Länder haben jetzt aus den Entscheidungen des Ge
-
se tzgebers und des Bundesverfassungsgerichts die 
notwendigen Folgerungen gezogen. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU): Man kann 
also aus dieser Entschließung des Staatsministeriums 
nicht etwa den Schluß ziehen, daß weitere Ver-
fahren beim Bundesverfassungsgericht aussichtslos 
seien? Es handelt sich ja ganz offensichtlich nur um 
formale Bescheide; der Rechtsweg war nicht ausge-
schöpft. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Richtig, die Beschwerden sind nur 
wegen Unzulässigkeit verworfen worden. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Der 
Rechtsweg war nicht ausgeschöpft. Also sind Rechts-
wege noch möglich. Aber hier ist der Eindruck er-
weckt worden, daß das Bundesverfassungsgericht 
die Steuer überhaupt im Sinne der Verfassungs-
mäßigkeit bestätigt habe und daß deswegen die 
Verfahren abgelehnt worden seien. Jedenfalls muß 
das der unbefangene Leser hieraus entnehmen. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Die Entschließung beginnt — da ha-
ben Sie recht —: „Das Bundesverfassungsgericht hat 
die gegen die Baulandsteuer erhobenen Verfass-
sungsbeschwerden nicht zur Entscheidung angenom-
men". 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Sind Sie 
nicht mit mir der Auffassung, daß eine Behörde 
pflichtgemäß zu sagen hätte: wegen Nichtausschöp-
fung der Rechtsmittel nicht angenommen? So muß 
doch der falsche Eindruck erweckt werden, daß 
Rechtsmittel keinen Zweck mehr hätten, daß es also 
nicht sinnvoll wäre, sich gegen diese Restbauland
steuer zu wehren. 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, die Auffassung, 
daß das eine Irreführung sei, kann ich nicht ganz 
teilen. Ich will aber gerne einräumen, daß die Fas-
sung nicht ganz unmißverständlich ist. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Ist Ihnen 
die Erregung des Publikums bekannt? Ich bekomme 
täglich Briefe wegen dieser Sache. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeord-
neter, wir können hier keinen Dialog installieren. 
Sie haben Ihre Zusatzfragen längst erschöpft. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Ja, aber zur 
 nächsten Frage habe ich noch Zusatzfragen!) 
— Zur nächsten Frage, Frage VIII /9: 
Hält die Bundesregierung die Stellungnahme des Studien• 
instituts für angewandte Haushalt- und Steuerpolitik e. V. zur 
Frage der Verfassungsmäßigkeit der Restbaulandsteuer 1961/1962 
für begründet? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Die Bundesregierung hat in Überein-
stimmung mit den Finanzministern und Finanzsena-
toren der Länder ebenso wie der Bundestag, der die 
Baulandsteuer nicht von ihrem Beginn ab rückwir-
kend aufgehoben hat, stets die Vereinbarkeit der 
Baulandsteuer mit dem Grundgesetz bejaht. Sie hat 
ihre Auffassung in der Stellungnahme zu den ver-
schiedenen Verfassungsbeschwerden und Normen-
kontrollverfahren beim Bundesverfassungsgericht 
eingehend begründet. Die Bundesregierung hält an 
dieser Auffassung fest. Sie hält deshalb die Stel-
lungnahme des Studieninstituts für angewandte 
Haushalts- und Steuerpolitik zur Frage der Verfas-
sungsmäßigkeit der Baulandsteuer 1961 und 1962 
für nicht begründet. 
720 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, kann nicht unter Umständen aus der 
Tatsache, daß die Steuer nur zwei Jahre bestanden 
hat und rückwirkend aufgehoben worden ist, der 
Schluß gezogen werden, daß die Steuer ihre innere 
Zweckbestimmung überhaupt nicht mehr erfüllen 
konnte? Denn bodenpolitische Maßnahmen sind ja 
nun einmal langfristiger Art. Konnten die in den 
zwei Jahren, die nun als Rest blieben, theoretisch 
überhaupt ihren Zweck erfüllen? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Abgeordneter, diese Überlegun-
gen hat sicherlich auch das Hohe Haus selber bei 
den Beratungen über die rückwirkende Aufhebung 
angestellt, ist aber nicht zu dieser Schlußfolgerung  
gekommen. Wenn ich die Protokolle richtig in Erin-
nerung habe, waren zwei Gründe für die rückwir-
kende Aufhebung, der bekanntlich ein Initiativan-
trag der FDP zugrunde lag, angeführt worden, näm-
lich erstens die Wirkungslosigkeit des Gesetzes — 
man sagte: es habe praktisch keinen Erfolg gehabt 
— und zweitens die Tatsache, daß es bei den Ein-
kommenschwachen zu sozialen Härten geführt hat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Damit ist die 
Fragestunde beendet. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf morgen, 
Donnerstag, den 10. Februar 1966, 9 Uhr. 
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 15.34 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
17. Sitzung, der Eigenname auf den Seiten 670 B, 
C, D und 671 B statt „Zirisan" : Cirisan 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	721 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Berger-Heise 18. 2. 
Berlin 18. 2. 
Blachstein 12. 2. 
Blank 12. 2. 
Burger 10. 4. 
Dr. Effertz 9. 2. 
Dr. Emde 9. 2. 
Erler 15. 2. 
Figgen 28. 2. 
Frau Geisendörfer 11. 2. 
Dr. Geißler 11. 2. 
Gewandt 11.2. 
Gscheidle 9. 2. 
Hamacher 12. 2. 
Josten 19. 2. 
Junghans 9. 2. 
Kiep 9. 2. 
Frau Krappe 28. 2. 
Lemmer 12. 2. 
Liedtke 8. 3. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 12. 2. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. Möller 9. 2. 
Dr. Morgenstern 18. 2. 
Müller (Aachen-Land) * 11. 2. 
Neemann 15. 2. 
Schmidt (Hamburg) 9. 2. 
Seuffert 19. 2. 
Stein (Honrath) 11.2. 
Frau Strobel 12. 2. 
Dr. Süsterhenn 14. 2. 
Urban 18. 2. 
Dr. Wilhelmi 12. 2. 
Wischnewski 9. 2 . 
Frau Dr. Wolf 12. 2. 
b) Urlaubsanträge 
Bading 7. 3. 
Dr. Barzel 19. 2. 
Faller 6. 3. 
Fritz (Wiesbaden) 31. 3. 
Gibbert 18. 2. 
Graaff 18. 2. 
Klein 5. 3. 
Missbach 18. 2. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 31. Januar 
1966 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Porzner (Drucksache V/212 Frage VI/ 10): 
* Für die Teilnahme an einer Sitzung des Europäischen 
Parlaments 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Wird die Bundesregierung dafür sorgen, daß die Arbeitsmög-
lichkeiten im Politischen Archiv des Auswärtigen Amts verbes-
sert werden, damit Historiker nicht bis zu zehn Monaten warten 
müssen, bis ihnen ein Arbeitsplatz zugeteilt wird? 
Die Bundesregierung hat im Entwurf des Haus-
haltsplans 1966 für den Ausbau des Politischen 
Archivs des Auswärtigen Amts DM 361 000,- be-
antragt. Hiervon sind DM 261 000,- für den räum-
lichen Ausbau und DM 100 000,- für die erforder-
liche Einrichtung des Archivs vorgesehen. Bei der 
Raumplanung ist auch berücksichtigt worden, daß 
das Archiv seit zwei Jahren in vermehrtem Umfang 
durch Historiker benutzt wird. Zur Zeit sind nur 8 
Arbeitsplätze verfügbar. Wenn der Deutsche Bun-
destag die angeforderten Mittel bewilligt, werden 
nach dem Umbau insgesamt etwa 18-20 Plätze be-
reitstehen, so daß die bisher unvermeidlichen langen 
Wartefristen weitgehend entfallen. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 28. Januar 
1966 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Kahn-Ackermann (Drucksache V/212 Fragen 
VI/ 11 und VI/ 12) : 
Welche Konsequenzen beabsichtigt die Bundesregierung im 
laufenden Haushaltsjahr aus den Darlegungen des offiziellen 
Berichts der Kulturabteilung des Auswärtigen Amts für das Jahr 
1965 zu ziehen, denen insbesondere auf den Seiten 35 bis 41 zu 
entnehmen ist, daß Personalmangel, Mangel an Aufstiegsstellen, 
mangelnde Kontinuität der Stelleninhaber sowie an geeigneten 
Persönlichkeiten für den Dienst im Amt und im Ausland in 
wachsendem Maße die Wirksamkeit der Kulturarbeit im Ausland 
beeinträchtigen? 
Welche Konsequenzen beabsichtigt die Bundesregierung aus 
der in dem in Frage VI/ 11 genannten Bericht enthaltenen kriti-
schen Beurteilung der Koordinierung von Maßnahmen der tech-
nischen und Bildungshilfe zwischen Auswärtigem Amt und ande 
ren beteiligten Ressorts zu ziehen? 
Zu 1. 
Der Jahresbericht 1964 der Kulturabteilung gibt 
auf den Seiten 35 bis 41 eine historische Darstellung 
der kulturellen Auslandsbeziehungen für die Jahre 
1954 bis 1963. In dieser Zeit wuchsen Kultur- und 
Schuldfonds von zusammen 9,8 auf 169,6 Mio DM. 
Gegenüber dieser sehr bedeutenden Erhöhung der 
finanziellen Mittel blieb jedoch die Vermehrung der 
zu ihrer Verwaltung erforderlichen Personalstellen 
zunächst zurück. 
Das Auswärtige Amt verlegte daraufhin einen 
wesentlichen Teil der Aufgaben auf die im Jahres-
bericht 1964 genannten halbstaatlichen und privaten 
Einrichtungen. 
Die im Jahresbericht erwähnten Schwierigkeiten 
beziehen sich auf die Vergangenheit. 
Seit 1963 sind dem Auswärtigen Amt für die 
Kulturarbeit 12 Planstellen des höheren Dienstes 
und 15 Planstellen des gehobenen Dienstes zusätz-
lich bewilligt worden. Davon entfallen 3 bzw. 6 auf 
die Tätigkeit in der Zentrale und je 9 auf die Ver-
wendung im Ausland. 
722 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
 Auch bei den bereits erwähnten Einrichtungen, 
die das Auswärtige Amt mit Aufgaben der Kultur-
politik im Ausland betraut hat, wird eine Vermeh-
rung der Stellen und eine Verbesserung des Stellen-
kegels vorbereitet. Nach Abschluß der Vorarbeiten 
wird hierzu die Zustimmung des Deutschen Bundes-
tages eingeholt werden. 
Für die im Jahresbericht unter den Kennzeich-
nungen Kontinuität der Stelleninhaber, Mangel an 
geeigneten Persönlichkeiten, angesprochenen Pro-
bleme wird es eine dauernde und allgemein befrie-
digende Lösung schwerlich geben. Dies liegt daran, 
daß ein Weg gefunden werden muß, einerseits dem 
wohl begründeten Prinzip des Auswärtigen Dienstes 
eines Wechsels zwischen Inlands- und Auslandsver-
wendung zu entsprechen, andererseits den beson-
deren Bedürfnissen der Auslandskulturarbeit Rech-
nung zu tragen, die häufig eine länger dauernde 
Verwendung eines einzelnen Beamten an einer 
Stelle notwendig macht. 
Die Schwierigkeiten liegen weiter darin, daß 
hochqualifizierte Persönlichkeiten im Bereich des 
Kulturlebens, für die zudem die Einordnung in 
einen hierarchischen Behördenbetrieb schwierig ist, 
im allgemeinen mit Vergütungen und Honoraren 
rechnen können, die durch die im Staatsdienst ge-
zahlten Gehälter nicht erreicht werden. Trotzdem 
ist es im Laufe der Jahre gelungen, einige hervor-
ragende Vertreter des kulturellen Lebens für die 
Aufgaben der deutschen Kulturpolitik im Ausland 
zu gewinnen. 
Zu 2. 
Die im Jahresbericht enthaltene kritische Beurtei-
lung bezieht sich ebenfalls auf die Vergangenheit. 
Die Bundesregierung hat bereits in der 101. Sit-
zung des Deutschen Bundestages am 11. Dezember 
1963 auf die Große Anfrage der SPD-Fraktion ge-
antwortet, daß zwischen dem Auswärtigen Amt und 
dem Herrn Bundesminister für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit Grundsätze über die Abgrenzung der 
Zuständigkeiten im Bereich der Bildungshilfe ver-
einbart worden sind. Diese haben sich in der Praxis 
bewährt. Auch die mit anderen Ressorts gefundenen 
Regelungen haben zu einer zufriedenstellenden 
Entwicklung beigetragen. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Jaeger vom 28. Januar 1966 
auf die Mündliche Anfragen des Abgeordneten Dr. 
Gleissner (Drucksache V/212 Fragen IX /2, IX /3 und 
IX /4) : 
Ist es richtig, daß Mißbrauch im Abzahlungsgeschäft eine zu-
nehmende und besorgniserregende Tendenz hat? 
Verfügt die Bundesregierung über Unterlagen oder ist sie in 
der Lage, sich diese zu beschaffen, aus denen eine erhebliche 
Steigerung der Autokäufe über Abzahlungsvereinbarungen und 
Wechselgeschäfte hervorgeht, vor allem im Hinblick auf jugend-
liche Käufer und auf Lohnverpfändungen? 
Wie groß ist die Zahl der Wechselgeschäfte beim Autokauf?  
Zu 2.
Es ist richtig, daß in den vergangenen Jahren An-
haltspunkte dafür vorhanden waren, daß es bei be-
stimmten Vertriebsmethoden beim Abschluß und bei 
der Abwicklung von Abzahlungsgeschäften zu Miß-
ständen gekommen ist. Gemessen an dem auffälli-
gen Rückgang der früher so zahlreich eingegangenen 
Klagen und Eingaben hat es den Anschein, als ob 
diese Mißstände in letzter Zeit fühlbar nachgelassen 
haben, so daß gegenwärtig jedenfalls nicht von einer 
zunehmenden Tendenz von Mißbräuchen gesprochen 
werden kann. 
Zu 3.  
Unterlagen über die Entwicklung der Autokäufe 
im Ratenkredit liegen nur im Bereich der Teilzah-
lungskreditinstitute vor. Aus diesen Unterlagen er-
gibt sich nicht, daß die Autokäufe auf diesem Sektor 
erheblich gestiegen sind. Außer durch Ratenkredite 
der Teilzahlungsfinanzierungsinstitute werden Auto-
käufe auch durch die von den Sparkassen und Ge-
schäftsbanken gewährten Kleinkredite und An-
schaffungsdarlehen finanziert. Über den Umfang 
dieser Finanzierung für Autokäufe liegen keine Un-
terlagen vor. Auch über den Anteil der jugendlichen 
Käufer und der bei diesem Personenkreis auftreten-
den Lohnverpfändungen ist nichts bekannt. Fach-
kreise sind der Ansicht, daß der Anteil der Jugend-
lichen nicht zugenommen hat. 
Zu 4.  
Bis vor einiger Zeit wurden Autokäufe, die durch 
Ratenkredite finanziert wurden, ganz überwiegend 
auf Wechselbasis abgeschlossen. Beobachtungen der 
Fachkreise haben ergeben, daß der Anteil der Wech-
selgeschäfte jedoch ständig abnimmt. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Langer vom 31. Januar 1966 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Strohmayr (Drucksache V/212 Frage IX/ 11): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Feststellung des Deut-
schen Sparkassen- und Giroverbandes, wonach die Preissteige-
rung von 3,8 Prozent, wie sie ln den letzten 12 Monaten einge-
treten ist, für die Masse der kleinen Sparer einen Vermögens-
verlust von real 1,2 Milliarden DM bedeutet? 
Die Berechnung vom Deutschen Sparkassen- und 
Giroverband ist in vieler Hinsicht sehr problema-
tisch und könnte zu Fehlurteilen führen. Hier wer-
den zwei Größen aus dem Gesamtzusammenhang 
einer dynamischen Wirtschaftsentwicklung heraus-
gegriffen und miteinander in Verbindung gesetzt, 
ohne die vielfältigen anderen Beziehungen und 
Abhängigkeiten zu berücksichtigen. So hängt — um 
nur eine Kette von Relationen zu nennen — die 
Höhe der Ersparnis von der Einkommensentwick-
lung, insbesondere von den Löhnen ab. Diese sind 
ihrerseits ein Bestimmungsfaktor für die Nachfrage 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 	723 
der privaten Haushalte, aber auch für die Kosten 
in der Wirtschaft und üben damit Einfluß auf die 
Preise aus. Außerdem kann der Preisindex für die 
Lebenshaltung nur mit sehr großen Vorbehalten 
für die Berechnung einer Entwertung von Erspar-
nissen herangezogen werden. Um Mißverständnisse 
zu vermeiden, möchte ich sehr nachdrücklich beto-
nen: gerade die Erkenntnis, daß anhaltende Preis-
steigerungen die Geldvermögensbesitzer gegenüber 
den Besitzern von Sachvermögen benachteiligen, 
veranlaßt die Bundesregierung dazu, die Geldwert-
stabilität als vorrangiges wirtschaftspolitisches Ziel 
mit allen ihr zu Gebote stehenden Mitteln anzustre-
ben. 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Frau Dr. Schwarzhaupt vom 
27. Januar 1966 auf die Mündliche Anfrage des Ab-
geordneten Rollmann (Drucksache V/212 Frage 
XV /1) : 
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß die von ihr ge-
förderten, der Gesundheitserziehung dienenden Organisationen 
die Bevölkerung mit der notwendigen Eindeutigkeit darüber auf-
klären, daß die Feinmehlprodukte und der Fabrikzucker als 
Hauptursachen der weiter um sich greifenden Zahnkaries zu be-
trachten sind? 
Die Frage beantworte ich mit ja, unter gleichzei-
tigem Hinweis auf die Antworten, die ich Ihnen in 
der Fragestunde vom 12. Mai 1965 in gleicher Sache 
gegeben habe. 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Frau Dr. Schwarzhaupt vom 
27. Januar 1966 auf die Mündlichen Anfragen der 
Abgeordneten Frau Meermann (Drucksache V/212, 
Fragen XV /2, XV /3 und XV /4) : 
Trifft es zu, daß die Bundesanstalt für Qualitätsforschung in 
Geisenheim bei der Untersuchung von mehreren Salatimporten 
aus den Niederlanden festgestellt hat, daß der Salat einen 
Dieldrin -Gehalt, der um das Zwanzigfache über der im amerika-
nischen Lebensmittelrecht festgelegten obersten Toleranzgrenze 
lag? 
Trifft es zu, daß das giftige Pflanzenschutzmittel Dieldrin in 
der vom Bundesgesundheitsministerium vorbereiteten Toleranz- 
grenzen-Verordnung überhaupt nicht aufgeführt werden soll, 
weil selbst kleinste Rückstände für die menschliche Gesundheit 
unzuträglich sind? 
Welche Maßnahmen werden das Bundesgesundheitsministerium 
und die Gesundheitsbehörden der Länder treffen, um weitere 
Salatimporte zu verhindern, wenn sie in  der bisherigen Weise 
mit dem giftigen Pflanzenschutzmittel Dieldrin behandelt wor-
den sind? 
Zu Frage 2: 
Nach mir vorliegenden Nachrichten haben Unter-
suchungsanstalten der amtlichen Lebensmittelüber-
wachung sowie das Pharmakologische Institut der 
Universität Bonn keine gesundheitlich bedenklichen 
Rückstände von Di-eldrin und anderen chlorierten 
Kohlenwasserstoffen der Di-en-Gruppe auf nieder-
ländischem Salat gefunden. Die Angaben, die aus 
der Bundesanstalt für Qualitätsforschung in die 
Öffentlichkeit gelangt sind, bedürfen der Nachprü-
fung. Der Herr Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten, der diese Nachprüfung in der 
ihm unterstehenden Bundesanstalt veranlaßt hat, 
wird hierüber nach Abschluß gesondert berichten. 
Zu Frage 3: 
Sowohl Di - eldrin wie die anderen Stoffe der Di -en-
Gruppe, Aldrin, Endrin, Chlordan, Heptachlor, die 
in dem Zusammenhang jüngst wieder genannt wor-
den sind, stehen in dem Entwurf der Höchstmengen
-
Verordnung auf der Verbotsliste. 
Zu Frage 4: 
Aufgrund der Vorgänge, über die in der Presse 
berichtet wurde, wenden die amtlichen Lebensmittel-
überwachungsbehörden ihren Kontrollen besondere 
Sorgfalt zu. Solange aber die Untersuchungen die in 
der Öffentlichkeit entstandenen Besorgnisse nicht 
bestätigen können, besteht kein Anlaß für eine Ein-
schränkung von Salat-Importen. 
Anlage 8 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Frau Dr. Schwarzhaupt vom 
27. Januar 1966 auf die Mündliche Anfrage der Ab-
geordneten Frau Dr. Hubert (Drucksache V/212, 
Frage XV /5) : 
Wann ist damit zu rechnen, daß die Ausbildungsverordnung 
nach § 14 des Krankenpflegegesetzes dem Bundesrat vorgelegt 
wird? 
Mit der Vorlage der Ausbildungs- und Prüfungs-
ordnung nach § 14 des Krankenpflegegesetzes ist in 
etwa 2 bis 3 Monaten zu rechnen. Der Entwurf dieser 
Ausbildungs- und Prüfungsordnung wird in wenigen 
Tagen den zu beteiligenden Stellen zur Stellung-
nahme zugeleitet werden. 
Anlage 9 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Frau Dr Schwarzhaupt vom 
26. Januar 1966 auf die Mündlichen Anfragen des 
Abgeordneten Faller (Drucksache V/212 Fragen 
XV /8, XV /9 und XV/ 10) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß bei Ottmarsheim am 
französischen Rheinseitenkanal die Errichtung eines großen 
deutsch-französischen Ammoniakwerkes geplant ist? 
Ist die Bundesregierung von den Sorgen der drei im Land-
kreis Müllheim liegenden Kurorte Badenweiler, Bad Krozingen 
und Bellingen unterrichtet, daß  die Abgase des in Frage XV /8 
genannten neuen Werkes die Kurorte erheblich beeinträchtigen 
könnten? 
724 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode -- 18. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Februar 1966 
Ist die Bundesregierung bereit, bei den zuständigen fran-
zösischen Behörden darauf hinzuwirken, daß der laut Frage XV /8 
geplante Industriebau verhindert wind, zumindest aber negative 
Auswirkungen auf das badische Grenzland und die drei Kur- 
und Badeorte ausgeschlossen werden? 
Zu Frage XV /8: 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß im Rahmen 
der Bestrebungen nach einer verstärkten Industrie
-
ansiedlung im Departement Haut-Rhin die franzö-
sische Düngemittelindustrie die Errichtung eines 
größeren Werkes bei Ottmarsheim am Rheinseiten-
kanal plant. 
Zu Frage XV /9: 
Der Bundesregierung ist bisher über die Sorgen 
der Kurorte Badenweiler, Bad Krozingen und Bellin
gen nichts bekanntgeworden. Ob diese Sorgen be-
gründet sind, kann erst beurteilt werden, wenn die 
Produktionsverfahren der geplanten Düngemittel-
fabrik bekannt sind. Erst dann ist eine Aussage über  
die Art und den Umfang der zu erwartenden Luft-
verunreinigungen möglich. Bei dem gegenwärtigen 
Stand der Planung sind die Einzelheiten des Pro-
duktionsverfahrens noch nicht bekannt. 
Zu Frage XV/ 10: 
Wenn auch im gegenwärtigen Stand der Vorpla-
nung nicht ohne weiteres angenommen werden 
kann, daß die Bevölkerung diesseits des Rheins 
durch das Werk beeinträchtigt wird, wird die Bun-
desregierung alsbald Kontakte mit den zuständigen 
französischen Stellen aufnehmen, um zu erreichen, 
daß negative Auswirkungen auf das badische Grenz-
land ausgeschlossen werden. Das Arbeitsministe-
rium des Landes Baden-Württemberg hat bereits 
den örtlich zuständigen Gewerbeaufsichtsämtern 
Anordnung erteilt, den Nullpunkt der in Frage kom-
menden Stoffe in der Atmosphäre der drei Kur- und 
Badeorte zu messen, um eine evtl. Konzentrations-
erhöhung frühzeitig erkennen zu können.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05018.pdf</pdf_url>
    <id>3597</id>
    <dokumentnummer>05/18</dokumentnummer>
    <datum>1966-02-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
