<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3608</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/29</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-03-11</datum>
  <titel>Protokoll der 29. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
29. Sitzung 
Bonn, den 11. März 1966 
Inhalt: 
Begrüßung von Abgeordneten der Franzö-
sischen Nationalversammlung . . . . 1279 A 
Fragestunde (Drucksachen V/386, V/387) 
Fragen des Abg. Strohmayr: 
Beschädigung von Wagen in Sammel-
garagen oder auf Privatparkplätzen 
— Unfallflucht — 
Dr. Jaeger, Bundesminister . . . . 1273 D 
Strohmayr (SPD) 	. . . . . . . 1274 A 
Fragen des Abg. Dorn: 
Mikro-Abhöranlagen 
Dr. Jaeger, Bundesminister 1274 C, 1276 A 
Dorn (FDP) 	. . . . . . . . . 1274 D 
Dr. Müller-Emmert (SPD) 	1275 A, 1276 D 
Jahn (Marburg) (SPD) . . 1275 B, 1276 B 
Bornemann, Staatssekretär . . . 	 1275 B 
Cramer (SPD) 	  1276 C 
Fragen der Abg. Strohmayr und Josten: 
Portofreiheit für wehrpflichtige Sol-
daten 
Bornemann, Staatssekretär . . . . 1277 A 
Strohmayr (SPD) 	. . . . . . . 1277 B 
Josten (CDU/CSU) . . . .. . . . 1277 C 
Frage des Abg. Cramer: 
Einschaltung des Bescheiddienstes bei 
Übertragung von Fernsprechanlagen 
auf Mietnachfolger 
Bornemann, Staatssekretär . . . 	 1278 A 
Cramer (SPD) 	  1278 B 
Frage des Abg. Dr. Müller-Emmert: 
Autobriefkästen 
Bornemann, Staatssekretär . . . . 1278 C 
Dr. Müller-Emmert (SPD) . . . . 1278 D 
Frage des Abg. Baier: 
Akzentverschiebung im Wohnungsbau 
Dr. Bucher, Bundesminister . . . 	 1279 B 
Baier (CDU/CSU) 	  1279 B 
Frau Meermann (SPD) 	 1279 D 
Dr. Czaja (CDU/CSU)  1279 D 
Fragen des Abg. Maucher: 
Wohngeld für Schwerbeschädigte bei 
kapitalisierter Grundrente 
Dr. Bucher, Bundesminister 1280 B, 1281 A 
Baier (CDU/CSU) 	  1280 B 
Maucher (CDU/CSU)  1281 A 
Frau Meermann (SPD) 	 1281 B 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Fragen der Abg. Frau Freyh: 
Wohnraummiete in Altbauten 
Dr. Bucher, Bundesminister 1281 D, 1282 B 
Frau Freyh (SPD) . . . 	1281 D, 1282 B 
Folger (SPD) 	  1282 D 
Dr. Müller (München) (SPD) . . 	 1282 D 
Fragen des Abg. Gottesleben: 
Ausschluß der Studenten der Philoso-
phisch-Theologischen Hochschulen von 
den Vergünstigungen des Deutsch-
Französischen Jugendwerks — Gleich-
stellung von kirchlichen und staatlichen 
Hochschulen 
Dr. Barth, Staatssekretär 	 1283 B 
Gottesleben (CDU/CSU)  1283 C 
Frage des Abg. Dr. Bardens: 
Verbot des Zusatzes von Gluconsäure-
delta-lacton zu Wurst 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	  1284 A 
Dr. Bardens (SPD)  1284 B 
Frage des Abg. Dr. Müller (München) : 
Frühdiagnose von Krebs — Heilungs-
quote 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . . 1284 B 
Dr. Müller (München) (SPD) . . . 1284 C 
Frage des Abg. Dr. Müller (München) : 
Mangel an medizinisch-technischen 
Assistentinnen 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	  1285 A 
Dr. Müller (München) (SPD) . . 	 1285 B  
Frage des Abg. Dr. Müller (München) : 
Neue Bestallungsordnung für Ärzte 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . . 1285 B 
Frage des Abg. Felder: 
Aufklärungsaktion über die Zweck-
mäßigkeit frühzeitiger Untersuchungen 
auf Krebsverdacht 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . . 1285 C 
Frage der Abg. Frau Freyh: 
Orthopädische Hilfsmittel für die Be-
völkerung Vietnams 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . 	 1285 D 
Frau Freyh (SPD) 	  1285 D 
Frage des Abg. Biechele: 
Ausbau der Bundesfernstraßen . . . 1286 C, 
1291 A 
Fragen des Abg. Sanger:  
Autobahnzubringer zur BAB Ham-
burg—Lübeck in Höhe des Kilometer-
steins 22/223   1291 C 
Nächste Sitzung 	  1286 C 
Anlagen 	  1287 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1273 
29. Sitzung 
Bonn, den 11. März 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.03 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Meine Damen und 
Herren, ich eröffne die Sitzung. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Bundesminister der Finanzen hat am 7. März 1966 seine 
Antwort vom 24. Februar 1966 — Drucksache V/341 — auf die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Wächter, Reichmann, Ertl, 
Logemann, Walter und Genossen betr. Verwendung von Heizöl 
und verbilligtem Gasöl in der Landwirtschaft — Drucksache 
V/290 — berichtigt. Sein Schreiben wird als zu Drucksache V/341 
verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 8. März 
1966 die vom Herrn Bundespräsidenten für die Dauer der 
5. Wahlperiode des Deutschen Bundestages ernannten Mitglieder 
der Wahlkreiskommission mitgeteilt. Sein Schreiben wird dem 
Sitzungsprotokoll als Anlage beigefügt.*) 
Zu den in der Fragestunde der 26. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 4. März 1966 gestellten 
Fragen des Abgeordneten Dr. Rinderspacher, Druck-
sache V/339 Nr. XI/3, XI/4 und XI/5, ist inzwischen 
die schriftliche Antwort des Bundesministers von 
Hassel vom 10. März 1966 eingegangen. Sie lautet: 
Die Gewährung einer Bundesfinanzhilfe ist grundsätzlich dann 
ausgeschlossen, wenn mit einer Baumaßnahme begonnen wurde, 
bevor ein gültiger Finanzhilfeantrag gestellt worden ist. Nach 
diesem Grundsatz verfahren alle Bundesministerien, die fremde 
Bauvorhaben mitfinanzieren. 
Der formelle Finanzhilfeantrag der Stadt Herbolzheim wurde 
nicht zeitgerecht, also vor Beginn der Baumaßnahme vorgelegt. 
Wenn ich eine wohlwollende Prüfung in Aussicht gestellt habe, 
so bedeutet dies weder eine Zusage noch gar eine Weisung, 
ohne sachliche und rechtliche Prüfung zugunsten eines Petenten 
zu entscheiden. Der Bescheid vom 4. 1. 1966 entsprach den von 
mir erteilten grundsätzlichen Weisungen für derartige Finanz-
hilfen. Der Vorwurf unzulässiger Amtsanmaßung ist in jeder 
Hinsicht ungerechtfertigt. 
Da aber bereits zu Beginn der Planungsberatungen der Stadt 
seitens des Standortältesten ein Interesse der Bundeswehr an 
der Errichtung eines Freibades bekundet wurde, ohne gleich-
zeitig auf die formellen Erfordernisse hinzuweisen, und der Be-
scheid der Wehrbereichsverwaltung vom 6. 6. 1963 keine grund-
sätzlich ablehnende Stellungnahme enthielt, bin ich ausnahms-
weise bereit, wegen dieses Umstandes die Genehmigung für 
einen Zuschuß zu erteilen. 
Die Wehrbereichsverwaltung V in Stuttgart wird entsprechend 
angewiesen werden. 
Zu der in der Fragestunde der 27. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 9. März 1966 gestellten 
Frage des Abgeordneten Dröscher, Drucksache V/386 
Nr. II/2, ist inzwischen die schriftliche Antwort des 
Bundesministers Schmücker vom 10. März 1966 ein-
gegangen. Sie lautet: 
Das European Exchange System (EES) ist eine Organisation 
zur Versorgung der Mitglieder der amerikanischen Truppen und 
ihrer Angehörigen mit Waren und Dienstleistungen. Durch das 
*) Siehe Anlage 2 
Unterzeichnungsprotokoll zum NATO-Truppenstatut ist sie als 
Bestandteil der amerikanischen Truppen anerkannt. Sie genießt 
gewisse Vorteile, insbesondere hinsichtlich Steuern und Zöllen, 
die den amerikanischen Truppen durch das NATO-Truppenstatut 
und das Zusatzabkommen eingeräumt wurden. Im übrigen sind 
in diesen Abkommen über die Tätigkeit der EES in Deutschland 
keine Vereinbarungen getroffen worden. 
Den deutschen Gewerbetreibenden steht es frei, mit der EES 
in Wettbewerb zu treten. Die Behörden der amerikanischen 
Truppen können den wirtschaftlichen Wettbewerb in Deutsch-
land zugunsten der EES grundsätzlich nicht einschränken. Es 
steht jedoch allein in ihrem Ermessen, ob, in welchem Umfang 
und wem sie die gewerbliche Betätigung innerhalb der ihnen 
zur ausschließlichen Benutzung überlassenen Liegenschaften und 
Einrichtungen gestatten. 
Warum die amerikanischen Militärbehörden nach der Bekannt-
machung im Bulletin Nr. 4 der Baumholder Military Community 
der dort genannten Firma die Berechtigung zur Tätigkeit inner-
halb des Baumholder Sub District entzogen haben, ob es sich 
um eine deutsche Firma handelt und ob dadurch die EES be-
günstigt werden sollte, ist mir nicht bekannt. 
Als einzigen Punkt der Tagesordnung haben wir 
die 
Fragestunde. 
Zunächst die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers der Justiz, Frage XIII/2 des Herrn 
Abgeordneten Strohmayr: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß nach der derzeitigen 
Rechtslage Kraftfahrer, die in Sammelgaragen oder auf Privat-
parkplätzen andere Fahrzeuge beschädigen und sich der Unfall-
feststellung entziehen, nicht wegen Unfallflucht belangt werden 
können, weil keine Teilnahme am öffentlichen Verkehr vorliegt? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Herr Prä-
sident, ich bitte zunächst, beide Fragen wegen ihres 
engen Sachzusammenhangs gemeinsam beantworten 
zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Einverstanden. 
Dann rufe ich die Frage XIII/3 ebenfalls auf. 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die unter XIII/2 
aufgezeigte Gesetzeslücke geschlossen werden sollte? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Der Bun-
desregierung ist bekannt, daß eine Bestrafung 
wegen Verkehrsflucht nach § 142 StGB grundsätzlich 
nur dann erfolgt, wenn sich der Unfall „im öffent-
lichen Verkehr" ereignet hat. Fälle der von Ihnen, 
Herr Kollege, erwähnten Art einer straflosen Ver-
kehrsflucht sind mithin theoretisch denkbar; in der 
Praxis dürften sie indessen seltene Auspahmeer-
scheinungen sein. 
Die höchstrichterliche Rechtsprechung hat nämlich 
einerseits den Begriff der „Öffentlichkeit" eines 
Verkehrsraumes äußerst extensiv angewandt. Da-
nach liegt „öffentlicher Straßenverkehr" stets dann 
vor, wenn der Verkehr — auch auf . privaten Wegen 
oder Plätzen — der Allgemeinheit ohne Beschrän-
kung auf bestimmte Personenkreise offensteht. An-
dererseits hat der Bundesgerichtshof den Ausschluß 
der Öffentlichkeit nur unter der engen Voraus- 
1274 	Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Bundesminister Dr. Jaeger 
setzung zugelassen, daß der Verfügungsberechtigte 
den Zutritt ausdrücklich oder erkennbar nur solchen 
Personen gestatten will, die in so engen persönlichen 
Beziehungen zu ihm stehen, die es ihm gestatten, 
sie jederzeit ihrer Persönlichkeit nach zu ermitteln. 
Ob und wann diese Voraussetzungen im Einzelfall 
vorliegen, beurteilt sich zwar stets auf Grund der 
jeweiligen Umstände. Eine fühlbare Gesetzeslücke, 
für deren Ausfüllung etwa ein unabweisbares Be-
dürfnis bestünde, hat sich auf Grund dieser Recht-
sprechung jedenfalls bislang nicht gezeigt; zumin-
dest kann die Angelegenheit bis zur Verabschie-
dung des neuen Strafgesetzbuches ruhen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Kollege Stroh-
mayr, eine Zusatzfrage. 
Strohmayr (SPD) : Herr Bundesminister, sind Sie 
der Auffassung, daß Sammelgaragen so kontrolliert 
sind, daß die Persönlichkeit des einzelnen festgestellt 
werden kann? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Auch 
hier ist es rechtlich jedenfalls kompliziert. Diese 
Frage kann nicht generell, sondern nur unter 
Würdigung der Einzelumstände beantwortet werden. 
Ich möchte aber daran erinnern, daß z. B. der Bun-
desgerichtshof einen Platz als „öffentlichen Platz" 
angesehen hat, den ein Gastwirt seinen Gästen zwar 
ausdrücklich durch ein entsprechendes Schild, nicht 
aber unter Einschränkung auf einzelne bestimmte 
von ihnen zum Parken bereitgestellt hatte. Unter 
diesen Umständen wird er wahrscheinlich die Sam
-
melgarage als dem „öffentlichen Verkehr" ent-
sprechend ansehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage 
Herr Abgeordneter Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Bundesminister, ist Ihnen 
bekannt, daß Anzeigen dieser Art, also Beschädigung 
von Wagen beim- Parken in Sammelgaragen, gänz-
lich unabhängig immer mit der Begründung einge-
stellt werden, daß es sich bei solchen Beschädigun-
gen nur um eine fahrlässige Sachbeschädigung han-
delt? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Das ist 
mir im einzelnen deshalb nicht bekannt, weil die 
Staatsanwaltschaften nicht dem Bundesministerium 
der Justiz unterstehen. Aber ich kann nicht anneh-
men, daß es sich um häufige Fälle handelt. Daß es 
sich um Einzelfälle handelt, ist möglich. Ich wieder-
hole, die Frage soll im Rahmen der Reform des Straf-
gesetzbuches, die in dieser Wahlperiode in diesem 
Hause vorgenommen wird, erneut geprüft werden. 
Vorab braucht sie nicht behandelt zu werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine -weitere Frage 
Herr Abgeordneter Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Bundesminister, sind Sie 
der Auffassung, daß es richtig ist, daß derjenige, der 
seinen Wagen am Straßenrand abstellt und parkt 
und damit den fließenden Verkehr stört, mehr 
Rechtsschutz genießt als derjenige, der sein Fahr-
zeug ordnungsgemäß auf einem Sammelplatz, auf 
einem öffentlichen Parkplatz, in einer Sammelgarage 
oder auf einem Parkplatz eines Betriebes abstellt? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Mora-
lisch würde ich das nicht richtig finden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
des Herrn Abgeordneten Dorn auf: 
Durch welche gesetzliche Regelung könnte nach Ansicht der 
Bundesregierung der Verkauf von Mikro-Abhöranlagen unter-
bunden und damit der vom Grundgesetz garantierte Persönlich-
keitsschutz, dem das Gesetz über Fernmeldeanlagen vom 
14. Januar 1928 nicht gerecht werden kann, in vollem Umfang 
sichergestellt werden? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Herr Kol-
lege, ich spreche de lege ferenda über ein mögliches 
künftiges Gesetz; zu der jetzigen Situation wird 
sich das Bundespostministerium äußern. 
Es könnte in Erwägung gezogen werden, nicht nur 
den Verkauf, sondern auch andere Arten des In-
verkehrbringens sowie den Erwerb von Mikro -Ab-
höranlagen durch eine gesetzliche Vorschrift zu ver-
bieten. Ob ein ausnahmsloses Verbot jedoch ange-
zeigt und durchführbar ist, müßte noch eingehend 
geprüft werden. Ebenso ist es fraglich, ob nur 
Mikro-Geräte erfaßt werden sollten, zumal die Ab-
grenzung dieses Begriffes nicht leicht sein dürfte. 
Zu der erforderlichen Prüfung war die Bundesregie-
rung, die dazu auch mit anderen Stellen, wahrschein-
lich vor allem mit den Ländern in Verbindung tre-
ten müßte, noch nicht in der Lage. Jedenfalls sollte 
angestrebt werden, den Erwerb von Abhörgeräten 
mindestens genehmigungspflichtig zu machen. 
Wie bereits in dem von Herrn Staatssekretär 
Bornemann unterzeichneten Schreiben des Bundes-
postministeriums vom 11. Februar 1966 bemerkt 
worden war, würde der Schutz der Persönlichkeit 
auch durch eine Strafvorschrift des Inhalts gewähr-
leistet, wie sie § 183, namentlich dessen zweiter 
Absatz, des Entwurfs eines neuen Strafgesetzbuches 
vorsieht. Diese Bestimmung lautet: 
Ebenso wird bestraft, wer das nicht zu seiner 
Kenntnis bestimmte nichtöffentlich gesprochene 
Wort eines anderen ohne dessen Einwilligung 
mit einem Abhörgerät abhört. 
Ich darf darauf aufmerksam machen, Herr Kollege: 
auch an dieser Bestimmung ist wieder zu sehen, 
wie modern der Entwurf des Strafgesetzbuches ist, 
der diesem Hohen Hause vorliegt. 
(Lachen bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dorn. 
Dorn (FDP) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß im Lande Niedersachsen ein Landesgesetz be-
steht und daß auf Grund seiner Bestimmungen der 
Innenminister des Landes Niedersachsen bereits be-
stimmte Maßnahmen unternommen hat? Hat die 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1275 
Dorn 
Bundesregierung nicht mit den Innenministern der 
anderen Länder bereits darüber diskutiert, welche 
Möglichkeiten vorgesehen werden können, damit 
nicht bis zum Erlaß dieser „modernen" Gesetzesvor-
lage inzwischen andere Dinge passieren, die dem 
Sinn dieser Gesetzesvorlage widersprechen würden? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Die Bun-
desregierung ist mit dem Problem erst vor gar nicht 
allzu langer Zeit konfrontiert worden, als der Bun-
despostminister ein solches Gerät in die Kabinett-
sitzung mitgebracht und dort vorgezeigt hat. Da er-
ging an den Bundesjustizminister, der an sich für 
technische Neuerscheinungen nicht zuständig ist, 
der Auftrag, diese Frage zu prüfen. Wenn ich mich 
recht erinnere, ist das erst 14 Tage oder drei Wochen 
her. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Als Dienstvorge-
setzter des Deutschen Patentamtes ist der Bundes-
justizminister für technische Neuerungen durchaus 
zuständig. 
(Heiterkeit.) 
Eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Dr. Müller
-
Emmert. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Minister, 
könnte die Angelegenheit nicht so bereinigt wer-
den, daß der § 183 des Entwurfs schon jetzt im Son-
derausschuß für die Strafrechtsreform beraten, also 
vorgezogen wird? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Ich bin 
nicht in der Lage, dem Sonderausschuß für die Straf-
rechtsreform, dem Sie, Herr Kollege, angehören, 
vorzugreifen. Wenn er glaubt, in einem ersten Be-
richt diese Angelegenheit, weil sie so dringlich sei, 
vorweg verabschieden zu müssen, werde ich ihn 
daran nicht hindern. Die Bundesregierung könnte 
einen eigenen Gesetzentwurf erst einbringen, wenn 
die Voraussetzungen erfüllt sind. Das geht nicht, 
ohne daß ich, wie Kollege Dorn mit Recht gesagt 
hat, mit den Justizministern der Länder über die-
ses Problem gesprochen habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Minister, wür-
den Sie vielleicht eine solche Initiative des Sonder-
ausschusses für die Strafrechtsreform unterstützen? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Ich wür-
de sie unterstützen, aber ich möchte doch, daß im 
Sonderausschuß für die Strafrechtsreform nicht ab-
schließend beraten wird, solange wir nicht die Mei-
nung der Landesjustizminister zu diesem Problem 
gehört haben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Jahn! 
Jahn (Marburg) (SPD) : Herr Minister, erkennen 
Sie an, daß die Lösung dieses Problems wegen der 
damit verbundenen Gefährdung einer ganzen An-
zahl von Grundrechten einer unbestimmt großen 
Zahl von Bürgern unseres Landes besonders dring-
lich ist? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Ich er-
kenne das voll und ganz an. Es geht ja insbeson-
dere, wenn auch nicht nur, um die Bürger, die wie 
Sie und ich im öffentlichen Leben stehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Sind Sie bereit, Herr 
Minister, daraus die Konsequenz zú ziehen und sich 
um eine möglichst vollständige Lösung dieses Pro-
blems — soweit das gesetzgeberisch möglich ist — 
durch Einbringen einer entsprechenden Vorlage, die 
nicht nur Strafvorschriften enthält, zum frühestmög-
lichen Zeitpunkt zu bemühen? 
Dr. Jaeger, Bundesminister der Justiz: Ich bin 
gern bereit, mich darum zu bemühen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für das Post- und Fernmeldewesen. Ich 
rufe die Fragen VI/1 und VI/2 des Abgeordneten 
Dorn auf: 
Welche Maßnahmen hat die Bundesregierung bisher unter-
nommen, um Verstöße gegen das Fernmeldeanlagen-Gesetz, das 
die Benutzung von Mikro-Abhöranlagen ohne Genehmigung der 
Deutschen Bundespost verbietet, festzustellen und zu ahnden? 
Welche Maßnahmen im Sinne der Frage VI/1 gedenkt die 
Bundesregierung künftig zu unternehmen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Die Öffent-
lichkeit wurde Ende Januar dieses Jahres durch 
eine Presseveröffenlichung des Bundespostministe-
riums darüber unterrichtet, daß es sich bei den 
Mikro -Abhöranlagen um Fernmeldeanlagen handelt, 
deren Betrieb von der Deutschen Bundespost nicht 
genehmigt werden kann, da sie dazu bestimmt sind, 
in die Intimsphäre fremder Personen einzudringen. 
Personen, die ungeachtet dessen Anlagen dieser Art 
ohne Genehmigung errichten und betreiben, können 
gemäß § 15 des Fernmeldeanlagengesetzes mit Ge-
fängnis oder mit Geldstrafe bestraft werden, wobei 
bereits der Versuch strafbar ist. Händler, die der-
artige Geräte vertreiben, müssen damit rechnen, 
wegen Anstiftung oder Beihilfe zu einem Vergehen 
gemäß § 15 des Fernmeldeanlagengesetzes straf-
rechtlich belangt werden. Darüber hinaus sind die-
jenigen Händler, deren Anschriften aus Anzeigen 
in der Presse ermittelt werden konnten, noch unmit-
telbar angeschrieben und über die Rechtsfolgen in-
formiert worden. 
Ferner hat das Bundespostministerium die Ober-
postdirektionen Ende Februar angewiesen, gegen 
die Inhaber von Firmen, die sich mit der Herstellung 
der dem Vertrieb von Mikro-Abhörgeräten be-
fassen, Maßnahmen zur Strafverfolgung einzuleiten, 
1276 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Staatssekretär Bornemann 
1 wenn mit Hilfe der Funkmeßdienste der Tatbestand 
eines Verstoßes gegen § 15 des Fernmeldeanlagen-
gesetzes eindeutig ermittelt werden kann und Be-
weismaterial verfügbar ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dorn. 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt, daß z. B. einige Firmen zum Zwecke der 
Werbung für Mikro-Abhöranlagen dazu übergegan-
gen sind, vor allen Dingen Dedektivbüros und an-
dere Einrichtungen ähnlicher Art anzusprechen, und 
diesen einen Katalog unterbreitet haben? Aus dem 
Katalog soll ersichtlich sein, daß bestimmte Abhör-
maßnahmen, z. B. für Ehescheidungsprozesse, für 
geschäftsschädigende Maßnahmen oder ähnliche 
Dinge, erlaubt sein sollen. 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Nein, ein 
solcher Katalog ist uns noch nicht zu Augen ge-
kommen; ich weiß auch nicht, daß von solchen 
Firmen derartige Kataloge verbreitet worden sind. 
Jedenfalls wären die darin enthaltenen Angaben, 
nach denen der Betrieb derartiger Fernmeldeanlagen 
zu irdenwelchen Zwecken ohne Genehmigung der 
Deutschen Bundespost zugelassen sei, falsch. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Dorn (FDP) : Wäre das Postministerium bereit, 
Herr Staatssekretär, wenn Ihnen diese Unterlagen 
zugestellt würden, diese Firmen gleich mit in die 
Aktion einzubeziehen, die Sie vorhin geschildert 
haben? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Wir sind 
selbstverständlich dazu bereit. Ich muß aber noch 
einmal darauf hinweisen, daß das Fernmeldeanla-
gengesetz nur die Errichtung und den Betrieb sowie 
gegebenenfalls die Anstiftung und  die Beihilfe dazu 
unter Strafe stellt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Bitte, Herr - Abge-
ordneter Jahn! 
Jahn (Marburg) (SPD) : Ist das Bundespostmini-
sterium der Auffassung, daß die gegenwärtige 
Rechtslage auf diesem Gebiet befriedigend ist? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post und Fernmeldewesen: Die Mei-
nung der Bundesregierung ist hier bereits durch den 
Herrn Bundesjustizminister vorgetragen worden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Darf ich diese Antwort 
dahin verstehen, daß das Postministerium bereit 
sein wird, den Herrn Bundesjustizminister bei seinen 
angekündigten Bemühungen kräftig zu unterstützen, 
geeignete Rechtsgrundlagen für die Zukunft zu 
schaffen? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Es ist 
selbstverständlich, daß die Bundesregierung in sol-
chen Fragen zwischen den Ressorts eng zusammen-
arbeitet und daß dementsprechend auch das Bun-
despostministerium, soweit es in seine Zuständig-
keit fällt, an der Lösung der Frage mitarbeiten und 
dem Herrn Bundesjustizminister zuarbeiten wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Cramer zu einer Zusatzfrage. 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt, daß die Firmen, die solche Geräte vertreiben, 
Handzettel verteilen lassen, auf denen zu lesen 
steht, daß der Vertrieb ins Ausland gestattet ist? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Die Rekla-
memethoden der Firmen sind mir nicht im einzelnen 
bekannt. Ich habe also bisher von solchen Hand-
zetteln keine Kenntnis erhalten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Cramer. 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, legen Sie 
Wert darauf, einen solchen Handzettel zu bekom-
men? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Es ist 
selbstverständlich von Wert, wenn wir alles Mate-
rial bekommen, das bei der möglichen Verfolgung 
dieser Vorgänge von Nutzen sein kann. Ich wäre 
Ihnen sehr dankbar, wenn Sie alle Unterlagen, die 
Sie darüber haben, je nachdem dem Herrn Bundes-
justizminister oder dem Bundespostministerium zu-
gänglich machten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Müller-Emmert zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Staatssekretär, 
würden Sie veranlassen, daß der Funkmeßdienst der 
Bundespost sein besonderes Augenmerk auf die 
Ermittlung solcher geschilderten Verstöße richtet, 
damit schon in der Öffentlichkeit besonders klar 
wird, daß diese Verstöße unbedingt und sogar auch 
hart bestraft werden müssen? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Wir haben 
bereits die Oberpostdirektionen auf diese Fälle auf-
merksam gemacht und sie angewiesen, in den be-
treffenden Fällen einzugreifen. Es ist natürlich recht 
schwierig, den Betrieb von solchen Anlagen nach-
zuweisen; aber der Funkmeßdienst wird da, wo sich 
die Möglichkeit bietet, einen Täter zu überführen, 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1277 
Staatssekretär Bornemann 
selbstverständlich mit dem gewohnten Eifer ein-
greifen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann rufe ich die 
Frage VI/3 des Herrn Abgeordneten Strohmayr auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, den wehrpflichtigen Soldaten 
in der Bundesrepublik Portofreiheit zu gewähren? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Herr Prä-
sident, darf ich die Fragen VI/3 und VI/4 zusammen 
beantworten, weil sie genau denselben Gegenstand 
haben? 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe dann noch 
die Frage VI/4 des Herrn Abgeordneten Josten auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, Maßnahmen zu treffen, damit 
unsere Wehrpflichtigen während ihrer Dienstzeit kein Briefporto 
zahlen müssen? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Bei den 
Dienststellen der Deutschen Bundespost gehen lau-
fend Anträge ein auf Gewährung von Gebühren-
freiheit zugunsten bestimmter Bevölkerungskreise 
und gewisser Sondermaßnahmen, z. B. der Heimat-
vertriebenen, Flüchtlinge, Kriegshinterbliebenen, 
Rentner, Kriegsbeschädigten, Rücksiedler, für Spen-
densendungen an Hilfswerke, Liebesgabensendun-
gen an notleidende Menschen in fremden Ländern, 
Spenden bei Naturkatastrophen usw. Wenn all die-
sen Anträgen, für deren Rechtfertigung in jedem 
Fall triftige Gründe vorgebracht werden können, 
entsprochen würde, wären erhebliche Einnahmeaus-
fälle die unausbleibliche Folge. 
Um ihren gesetzlichen Verpflichtungen nachkom-
ken zu können, kann jedoch die Deutsche Bundes-
post derartige Einnahmeausfälle nicht verantworten. 
Eine auf die wehrpflichtigen Soldaten beschränkte 
Ausnahmeregelung würde im übrigen auch gegen 
den Gleichheitsgrundsatz verstoßen. 
Ich möchte auch noch erwähnen, daß in Friedens-
zeiten die Postsendungen, die von Soldaten auf-
geliefert werden, stets gebührenpflichtig waren. 
Die Bundesregierung sieht daher keine Veranlas-
sung und keine Notwendigkeit, den Wehrpflich-
tigen Postgebührenfreiheit zu gewähren. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Strohmayr zu einer Zusatzfrage. 
Strohmayr .(SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß vor dem ersten Weltkrieg Soldaten-
post gebührenfrei war? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Bis 1920 
war, soweit ich unterrichtet bin, die Post an Solda-
ten bis zum Feldwebel aufwärts bei einfachen Brief-
und Postkartensendungen gebührenfrei mit der Auf-
schrift: „Eigene Angelegenheit des Empfängers". Es 
handelt sich aber hierbei um die Sendungen a n 
Soldaten und nicht v o n Soldaten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
nicht auch der Auffassung, daß das, was damals 
möglich gewesen ist, auch heute noch möglich ist? 
(Heiterkeit.) 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium -für das Post- und Fernmeldewesen: Nach mei-
ner Auffassung kann man die damaligen sozialen 
und wirtschaftlichen Verhältnisse kaum in Parallele 
zu den heutigen bringen. Ich glaube, daß die Situa-
tion derjenigen Bevölkerungskreise, die damals 
mehr oder weniger auf die Portofreiheit angewiesen 
waren, um Privatbriefe an ihre Soldaten als ihre 
Angehörigen zu schreiben, doch nicht mit der Situa-
tion vergleichbar ist, vor der wir heute stehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Josten zu einer Zusatzfrage. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sieht die 
Bundesregierung in der Möglichkeit, unseren wehr-
pflichtigen Soldaten Portofreiheit zu gewähren, nicht 
die Erleichterung, die gerade den Angehörigen eines 
jeden Jahrgangs zugute kommt, die ihren 18mona-
tigen Wehrdienst ableisten, und ist bei dieser 
Gruppe nicht doch ein wesentlicher Unterschied ge-
genüber all den Gruppen zu machen, die Sie vorhin 
genannt haben? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Es lassen 
sich natürlich jeweils zwischen verschiedenen Grup-
pen Unterschiede herausheben. Aber ich sehe keinen 
Grund dafür, daß in diesem Fall von seiten der 
Bundesregierung eine besondere Maßnahme getrof-
fen wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
bereit, solange das Problem nicht anders geregelt 
ist, darauf hinzuwirken, daß die Beschaffung von 
Freimarken für die Soldaten in vielen Kasernen und 
besonders auf Truppenübungsplätzen erleichtert 
wird, eventuell durch Aufhängen auch von Freimar-
kenautomaten, da heute gerade für die Soldaten 
selbst die Beschaffung große Schwierigkeiten be-
reitet? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich glaube, 
die Erledigung der Frage in diesem Sinne fällt zum 
guten Teil in den Bereich des Bundesministers der 
Verteidigung. Selbstverständlich werden sowohl 
der Herr Bundesminister der Verteidigung wie auch 
das Bundespostministerium in dem Sinne wirken, 
daß den Soldaten die Postwertzeichen leicht zugäng-
lich sind. 
1278 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann rufe ich die 
Frage VI/5 des Herrn Abgeordneten Cramer auf: 
Hält es die Bundesregierung für vertretbar, daß bei Ü bertra-
gung von Fernsehsprechanlagen auf Mietnachfolger, die vorüber-
gehend noch nicht eingezogen sind, die Einschaltung des Be-
scheiddienstes verweigert wird, wie dies im Falle „Vorwärts
-
Verlag" Bad Godesberg geschehen ist? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Jeder An-
schlußinhaber kann die zeitweilige Sperre seines 
Anschlusses verlangen. Hierbei wird der Anschluß 
auf den Hinweisdienst geschaltet. Die Anrufer er-
halten dann je nach den technischen Gegebenheiten 
entweder eine fernmündliche Auskunft, eine auto-
matische Ansage oder einen Hinweiston. Diese Mög-
lichkeit besteht auch bei der Übertragung von An-
schlüssen, wobei die Anträge selbstverständlich nur 
von denjenigen gestellt werden können, die zum 
Zeitpunkt der Antragstellung Anschlußinhaber sind. 
Im Falle des Neuen Vorwärts-Verlages bestanden 
anfänglich Schwierigkeiten, weil der Neue Vor-
wärts-Verlag eine Änderung des Hinweistextes 
wünschte, nachdem die früher ihm gehörenden An-
schlüsse bereits übertragen waren. Eigentlich hätte 
der Änderungsantrag von dem neuen Anschluß-
inhaber kommen müssen. Die Schwierigkeiten wur-
den durch Einschaltung des Bundespostministeriums 
ausgeräumt, und dem Wunsch des früheren An-
schlußinhabers wurde noch am selben Tage statt-
gegeben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Abgeordneter Cra-
mer, eine Zusatzfrage. 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, hätte das ört-
liche Amt diese Regelung, die Sie oder Ihre Herren 
nachher getroffen haben, nicht auch treffen können, 
nachdem der Verlag sich doch an das Amt gewandt 
hatte? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich sagte 
schon, daß formell gesehen nur der neue Anschluß-
inhaber darüber bestimmen kann, welche Auskünfte 
über seinen Anschluß gegeben werden. Wie in der 
Praxis verfahren wird, um dem täglichen Leben und 
den Anforderungen der Teilnehmer insgesamt Rech-
nung zu tragen, ist natürlich eine andere Frage. 
Aber man kann einem Amt nicht einen Vorwurf 
machen, wenn es sich, da es sich ja um einen Mas-
senbetrieb handelt, speziell an diese Vorschrift hält, 
daß nur der Anschlußinhaber berechtigt ist, über 
seinen Anschluß und damit auch über die zugehöri-
gen Ansagen im Bescheiddienst zu verfügen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Cramer. 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, halten Sie es 
dann für richtig, daß die Störungsstelle nach den 
ersten Reklamationen des Verlages an die Anrufen-
den durchgab, der Teilnehmer habe den Wunsch, 
nicht angerufen zu werden, oder der Teilnehmer 
möchte nicht gestört werden? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Wenn das 
bei der gewünschten Sperre, die zunächst von dem 
alten Teilnehmer beantragt war, nicht anders ange-
ordnet oder verlangt worden ist, so ist das die nor-
male Auskunft. Diese Auskunft wurde, soweit ich 
unterrichtet bin, so lange gegeben, bis der Anschluß 
auf den neuen Inhaber übertragen wurde. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann rufe ich die 
Frage VI/6 des Herrn Abgeordneten Dr. Müller-
Emmert auf: 
Ist der Bundespostminister bereit, im Interesse der Beschleu-
nigung des Verkehrsflusses während der Hauptverkehrszeiten 
und wegen der Parkraumnot in größeren Städten anzuordnen, 
daß an den Staßenrändern vor Postgebäuden Briefkästen aufge-
stellt werden, wodurch es den Autofahrern ermöglicht würde, 
Post einzuwerfen, ohne den Wagen parken zu müssen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Die 
Deutsche Bundespost hat den Gedanken des Auto-
briefkastens bereits seit 12 Jahren aufgegriffen. In 
der Angelegenheit ist die Stellungnahme der Län-
der über den Herrn Bundesminister des Innern unter 
Verständigung des Herrn Bundesministers für Ver-
kehr eingeholt worden. Hierbei haben sich unter-
schiedliche Auffassungen — z. B. über den Brief-
kastenabstand vom Fahrbahnrand — ergeben, die 
sich auf die praktischen Möglichkeiten bei Auf
stellung der Briefkästen ausgewirkt haben und eine 
allgemeine Einführung von Autobriefkästen in grö-
ßeren Städten ausschlossen. Um aber praktische Er-
fahrungen zu sammeln, wurden in mehreren Städten 
— z. B. in Braunschweig, Bremen, Hannover, Lübeck 
und Stade und zuletzt im Januar 1966 vor de an Post-
amt 1 in Essen — derartige Briefkästen versuchs-
weise aufgestellt. 
Die praktischen Ergebnisse in diesen Städten 
haben jedoch gezeigt, daß es sehr schwierig ist, im 
Benehmen mit den örtlichen Straßenverkehrsbehör-
den an den Straßenrändern vor Postgebäuden in 
größeren Städten geeignete Plätze zum Aufstellen 
von Autobriefkästen zu finden, weil dort der Ver-
kehr meistens so stark ist, daß durch die am Auto-
briefkasten haltenden Kraftfahrzeuge Verkehrs-
stockungen verursacht werden. 
Als Ergebnis läßt sich feststellen, daß Autobrief-
kästen nach den Erfahrungen nicht ohne weiteres 
in ein bestehendes Verkehrsgefüge hineingestellt 
werden können; ihr Standort müßte vielmehr bereits 
beim Straßenbau oder -umbau durch eingeplante 
Ausschernischen etwa wie bei Bushaltestellen, Ver-
kehrsinseln usw. berücksichtigt werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Müller-Emmert zu einer Zwischenfrage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Staatssekretär, 
würden 'Sie veranlassen, daß wenigstens für die Zu-
kunft die von Ihnen vorgeschlagenen Maßregeln ge- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1279 
Dr. Müller -Emmert 
troffen werden, d. h. bei Neubauten entsprechende 
Ausschernischen gebaut oder andere Maßnahmen 
in dieser Richtung durchgeführt werden? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Die Deut-
sche Bundespost widmet selbstverständlich dem 
modernen Verkehr und damit auch dem modernen 
Autoverkehr in den Städten die nötige Aufgeschlos-
senheit, um diese Möglichkeiten zu prüfen. Aber es 
ist, wie ich schon sagte, bei den Verhandlungen mit 
den Stadtverwaltungen äußerst schwer, einen Platz 
ausfindig zu machen, der allen Bedürfnissen ent-
spricht, ohne daß gleichzeitig eine ernste Verkehrs-
störung oder gar Gefährdung auftritt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage? 
— Ich danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Meine Damen und Herren, es ist mir eine Ehre, 
sechs Abgeordnete der französischen Nationalver-
sammlung begrüßen zu können. 
(Beifall.) 
Die Abgeordneten behandeln mit den Kollegen des 
Hauses Probleme der Wasserreinhaltung. Ich hoffe, 
daß sie guten Erfolg haben. 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Wohnungswesen und Städte-
bau auf. Frage VII/1 des Herrn Abgeordneten Baier: 
Welche„ planerischen Erkenntnisse" (Mitteilung des Bundes-
ministers für Wohnungswesen und Städtebau Nr. 2/66) machen 
1)  nach Ansicht des Bundeswohnungsbauministers in Zukunft eine 
Akzentverschiebung im Wohnungsbau erforderlich? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Die Mitteilung meines Hauses, auf 
die sich Ihre Frage bezieht, knüpft an eine Bespre-
chung zwischen Wissenschaftlern und Praktikern 
des Städtebaus und mir und Herren meines Hauses 
an. Die planerischen Erkenntnisse, die dabei vor-
getragen wurden, bestehen, in einem Satz gesagt, 
in folgendem. Wenn wir von den lichtlosen und un-
gesunden Bauquartieren der Gründerzeit wegkom-
men wollen, müssen wir dabei die Gefahr sehen, 
daß wir nicht in das andere Extrem verfallen, näm-
lich eine Ausuferung der Städte, die einerseits zu 
einer Verteuerung des Grund und Bodens und an-
dererseits auch zu Verkehrsschwierigkeiten führt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Baier. 
Baier (CDU/CSU) : Herr Minister, ich darf doch aus 
Ihren Ausführungen auch schließen, daß Sie trotz-
dem die gesellschaftspolitische Bedeutung des Fami-
lienheims, die übrigens auch im Finanzbericht 1964 
der Bundesregierung zum Ausdruck kam, wo es 
wörtlich heißt: „Die dem Familienheim im Zweiten 
Wohnungsbaugesetz eingeräumte Vorrangstellung 
hat sich als ein sehr wirksames Mittel für die Schaf-
fung von Einzeleigentum erwiesen", nach wie vor 
anerkennen? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Selbstverständlich, Herr Abgeord-
neter. Wenn ich das nicht täte, würde ich gegen den 
Wortlaut und den Sinn des Gesetzes verstoßen. Ich 
darf nur darauf hinweisen, daß die Akzentverschie-
bung, von der hier in der Mitteilung und in Ihrer 
Frage die Rede ist, auf das Gesetz zurückgeht. Denn 
das Zweite Wohnungsbaugesetz enthält heute bei-
nahe eine Gleichstellung der Eigentumswohnung 
mit dem Familienheim. Es bestimmt z. B., daß Fami-
lienzusatzdarlehen auch für die Eigentumswohnung 
gegeben werden. Aber selbstverständlich bleibt der 
Vorrang, den das Gesetz dem Eigenheim immer 
noch zuerkennt, bestehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Baier. 
Baier (CDU/CSU) : Herr Minister, ich darf also 
aus Ihren Ausführungen schließen, daß hinsichtlich 
der Akzentverschiebung gefolgert werden kann, daß 
diese im Rahmen der Rangfolgebestimmungen für 
die öffentliche Förderung des Wohnungsbaus, die in 
dem im Vorjahr verabschiedeten Wohnungsbau-
änderungsgesetz insbesondere in § 26 enthalten 
sind, bleibt? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Jawohl. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Meermann zu einer Zusatzfrage. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, ist es 
nicht so, daß neben den planerischen Erkenntnissen 
vor allem auch die Tatsache zu einer bevorzugten 
Förderung der Eigentumswohnungen geführt hat, 
daß vielen Menschen, zumal den kleinen Bausparern, 
Baulandpreise und Baupreise so weggelaufen sind, 
daß sie statt des ersehnten Eigenheims gerade noch 
eine Eigentumswohnung finanzieren können? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich hatte auch diesen Gesichtspunkt 
kurz erwähnt. Aber Sie haben recht: er geht über das 
Planerische weit hinaus, und er trifft ebenfalls zu. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Abgeordneter Dr. 
Czaja zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Wieviel Prozent der 
öffentlichen Mittel sind bisher für Eigentumswoh-
nungen benutzt worden, und können diese Prozent-
sätze in erheblichem Maße gesteigert werden? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich habe die Prozentzahl jetzt nicht 
im Kopf; ich glaube, daß sie zwischen 5 und 10 v. H. 
liegt, bitte mich jedoch nicht festzulegen. Ich weiß 
aber, daß in städtischen Gebieten — neulich wurde 
dies aus München berichtet — bei Anfragen eine 
erheblich größere Prozentzahl von Interessenten 
sich für die Eigentumswohnungen interessiert haben, 
während es in ländlichen Gebieten naturgemäß an- 
1280 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Bundesminister Dr. Bucher  
ders ist. Deshalb glaube ich, daß durchaus Möglich-
keiten bestehen, diese Prozentzahl zu steigern. Ich 
betrachte es als meine Aufgabe, auf die hier gege-
benen Möglichkeiten hinzuweisen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Abgeordneter Dr.  
Czaja zu einer weiteren Frage. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Würden Sie die planeri-
schen Erkenntnisse, von denen die Rede war und die 
wohl von einem verhältnismäßig kleinen Gremium 
der sehr zahlreichen Architekten und Stadtplaner in 
Deutschland stammten, nach dem Gesichtspunkt der 
Verdichtung — der ja anscheinend bei allen diesen 
Akzentverschiebungen die Hauptrolle spielt — noch 
einmal gründlich untersuchen lassen, und zwar auch 
dahin gehend untersuchen lassen, daß für die 
Erschließung einer jeden Wohnung, gleichgültig, ob 
sie in mehrgeschossigen oder in niedriggeschossigen 
Häusern errichtet ist, ein gewisser Umfang an 
Erschließungs- und Zufahrtmöglichkeiten gegeben 
sein muß? 
(Abg. Dr. Schäfer: Eine schöne Frage!) 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich bin gern bereit, eine solche Un-
tersuchung auf möglichst umfassender Grundlage 
durchführen zu lassen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Es sind doch jeden-
falls sehr sachkundige Fragen, muß man feststellen. 
(Bundesminister Dr. Bucher: Ja!) 
Frage VII/2 des Herrn Abgeordneten Maucher: 
Ist dem Bundeswohnungsbauminister bekannt, daß bei der 
Berechnung des Wohngeldes für die Schwerbeschädigten, die 
ihre Grundrente kapitalisiert haben, zum Teil erhebliche Nach-
teile entstehen gegenüber den Beschädigten, die die Kapitalisie-
rung nicht in Anspruch genommen haben? 
Die Frage wird von Herrn Abgeordneten Baier 
übernommen. 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich bin nicht der Ansicht, daß ein 
Schwerbeschädigter, der seine Grundrente kapitali-
siert hat, dadurch in Beziehung auf das Wohngeld 
Nachteile erleidet. wenn er ein Eigenheim baut. Denn 
bei der Einkommensberechnung macht es bekannt-
lich keinen Unterschied; da wird die Schwerbeschä-
digtenrente, ob kapitalisiert oder nicht, nicht berück-
sichtigt. Und bei der Lastenberechnung macht es 
ebenfalls keinen Unterschied, ob die Rente kapitali-
siert ist oder nicht; sie wird auch hier nicht berück-
sichtigt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Baier zu einer Zusatzfrage. 
Baier (CDU/CSU) : Herr Minister, war die Frage 
meines Kollegen Maucher, die ich zu vertreten habe, 
nicht so gemeint, daß durch die Kapitalisierung der 
Rente zinsgünstige Mittel in die Finanzierung des 
Wohnungsbaues geflossen sind und dadurch natür-
lich die Gesamtbelastung niedriger ist, der Betref
-
fende aber dadurch der eigentlichen Rente verlustig 
geht? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Das wird man nicht sagen können; 
denn das Wohngeld ist ja eine Miet- und Lasten
beihilfe. Wenn jemand eine kapitalisierte Rente 
zur Verfügung hat, so entstehen ihm daraus keine 
Lasten; ich kann also schon vom Begriff her dafür 
natürlich kein Wohngeld gewähren. Der Schwer-
beschädigte, der baut, kann natürlich sagen: Wenn 
ich meine Rente nicht kapitalisiert hätte, dann hätte 
ich öffentliche Mittel oder Kapitalmarktmittel in dem 
Umfange in Anspruch genommen und müßte dafür 
Zins zahlen, würde also auch eine Lastenbeihilfe 
bekommen. Aber er riskiert ja andererseits, wenn 
er zuviel Kapitalmarktmittel oder überhaupt Fremd-
mittel in Anspruch nimmt, daß er über die Bela-
stungsgrenze hinauskommt. Die Kapitalisierung sei-
ner Schwerbeschädigtenrente verhilft ihm dazu, daß 
er mehr Eigenkapital hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Maucher zu einer Zusatzfrage. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, ist 
Ihnen nicht bekannt, daß das Problem in folgendem 
liegt: Es geht nicht darum, ob die Belastungsgrenze 
überschritten wird, sondern darum, daß der Schwer-
beschädigte, der die Kapitalabfindung in Anspruch 
nimmt, das Einkommen der Grundrente nicht mehr 
hat — gegenüber dem anderen, der Kapitalmarkt
mittel in gleicher Höhe in Anspruch nimmt, ohne 
daß er die Belastungsgrenze überschreitet. Die 
Grundrente wird ja nicht als Einkommen angerech-
net; um diesen Betrag ist sein Gesamteinkommen 
also geringer. Ist Ihnen bekannt, daß draußen in 
der Praxis bei den verschiedenen Ämtern diese 
Klagen wiederholt vorgetragen und von den Fach-
bearbeitern diese Tatsachen festgestellt werden? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Solche Fälle kann es natürlich auch 
geben, daß die Belastungsgrenze nicht überschritten 
wird. Dann kann ein gewisser vorübergehender 
Nachteil entstehen. Aber ich meine, in einem sol-
chen Falle muß sich eben der betreffende Schwer-
beschädigte, bevor er sich an einen Hausbau macht, 
entsprechend beraten lassen, und dann wird er ja 
selber entscheiden können, was für ihn günstiger 
ist, zu kapitalisieren oder nicht zu kapitalisieren. 
Jedenfalls sehe ich keine Möglichkeit, unter dem 
Begriff Miet- und Lastenbeihilfe eine Beihilfe für 
einen Betrag zu geben, aus dem keine Last entsteht. 
(Abg. Maucher meldete sich zu einer wei
teren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ihre Fragemöglich-
keiten sind erschöpft, Herr Kollege Maucher. 
(Abg. Maucher: Ich habe doch zwei Fragen!) 
— Nein, Herr Kollege Baier hat an Ihrer Statt die 
erste Frage gestellt. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1281 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Ich rufe jetzt die Frage VII/3 des Abgeordneten 
Maucher auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, von der Ermächtigung gemäß 
§ 42 Abs. 1 des Wohnungsbaugesetzes Gebrauch zu machen 
und die Vorschriften für die Berechnung des Wohngeldes so zu 
gestalten, daß Nachteile für Schwerbeschädigte, die ihre Rente 
kapitalisieren lassen, beseitigt werden? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Aus der Antwort, die ich auf die 
vorige Frage gegeben habe, ergibt sich ja, daß die 
Bundesregierung eine Notwendigkeit entsprechend 
dieser Frage nicht sieht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Jetzt, Herr Abge-
ordneter Maucher, können Sie eine Zusatzfrage 
stellen. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Bundesminister,, ist 
es nicht generell notwendig, daß diese Verordnung 
endlich erlassen wird? Ist Ihnen bekannt, daß 
gerade das Fehlen dieser Verordnung — die seiner-
zeit ja nicht für das Wohngeld erlassen wurde; da-
mals bestand es noch nicht — verhindert, daß die 
Dinge auf die jetzigen Verhältnisse abgestimmt ge-
ordnet werden? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Diese Verordnung muß selbstver-
ständlich erlassen werden. Eine andere Frage ist, ob 
das von Ihnen angeschnittene Problem dabei behan-
delt werden soll. Ich bin gern bereit, mich mit Ihnen 
nochmals darüber zu unterhalten. Aber ich kann bis 
jetzt die Notwendigkeit nicht einsehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Maucher zu einer weiteren Zusatzfrage. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, wä-
ren Sie dann bereit, in dieser Verordnung wenig-
stens vorzusehen, daß, wenn einer die Kapital-
abfindung in Anspruch nimmt, die Belastung bei der 
Berechnung des Wohngeldes ebenso berücksichtigt 
wird, wie wenn er andere Fremdmittel aufgenom-
men hätte, um dadurch Nachteile zu vermeiden? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Sie sagen „wenigstens". Aber das 
ist ja genau das, was Sie zunächst mit Ihrem Petitum 
verfolgt haben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Meermann zu einer Zusatzfrage. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, da wir 
auch in anderen Fällen feststellen mußten, daß das 
Wohngeld denen, die es am nötigsten haben, z. B. 
den Empfängern von Sozialhilfe oder dem Kreis, den 
Kollege Maucher erwähnte, die geringste Hilfe ge-
währt, möchte ich fragen, ob diese Richtlinien nicht 
überhaupt so einheitlich für alle Staatsbürger gestal-
tet werden können, daß z. B. auch der Fall gleich-
zeitig mit ausgeräumt wird, daß der Empfänger von 
Sozialhilfe unter Umständen genötigt sein kann, das 
empfangene Wohngeld später zurückzuzahlen, wäh-
rend der Bürger mit normalem Einkommen das nicht 
zu tun braucht? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Die Sozialhilfe ist natürlich ein noch 
umfassenderes Problem als das hier angeschnittene. 
Ich sehe mich nicht in der Lage, hier eine so allge-
meine Erklärung abzugeben. Ich meine, daß die 
Sozialhilfe in sich ja auch eine Beihilfe für die Woh-
nung umfaßt. Das ist ja das Problem, das bei der 
Schaffung des Wohngeldgesetzes durchaus gesehen 
worden ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Meermann zu einer zweiten Zusatzfrage. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Präsident, ich weiß, 
daß meine Frage die ursprüngliche Frage ausweitet; 
aber ich möchte doch bitten, den Herrn Minister fra-
gen zu dürfen, ob ihm nicht bewußt ist, daß bei dem 
Beispiel des Wohngeldes für den Sozialhilfeemp-
fänger gerade der ärmste unserer Mitbürger ge-
zwungen ist, das Wohngeld dann, wenn es ihm bes-
ser geht, zurückzuzahlen, während alle anderen das 
nicht zu tun brauchen. Das ist doch das Problem. 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ja, aber der Sozialhilfeempfänger 
bekommt ja das Wohngeld in Form der Sozialhilfe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann die Frage 
VII/4 der Frau Abgeordneten Freyh: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß laut Urteil eines Frank-
furter Gerichts eine Miete von 6,50 DM pro qm Wohnraum in 
einem dürftigen Altbau als „nicht unangemessen" bezeichnet 
wurde? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Der Bundesregierung ist der Tenor 
des Urteils des Frankfurter Amtsgerichts bekannt. 
Da dieses Urteil aber, wie wir gehört haben, ange-
fochten ist und das Oberlandesgericht Frankfurt 
nochmals über den Fall zu entscheiden haben wird, 
habe ich mich bis jetzt bewußt nicht um Einzelheiten 
bemüht. Das rechtskräftige Urteil wird abzuwarten 
sein. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Freyh zu einer Zusatzfrage. 
Frau Freyh (SPD) : Herr Minister, sind Sie nicht 
der Auffassung, daß die Bundesregierung trotzdem 
aus einem solchen Urteil Konsequenzen ziehen 
müßte? Offensichtlich wird doch eine solche Fest-
stellung der Angemessenheit von Mietpreisen Aus-
wirkungen auf weitere Festsetzungen haben. 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Verehrte Frau Kollegin, ich glaube 
nicht, daß man aus einem nicht rechtskräftigen Urteil 
solche Folgerungen ziehen kann, zumal da uns be- 
1282 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Bundesminister Dr. Bucher 
kannt ist, daß sehr viele Fälle von Mietüberschrei-
tungen schon im vorgerichtlichen Verfahren gere-
gelt und erledigt werden, sei es im Unterwerfungs-
verfahren, sei es dadurch, daß man mit den Betei-
ligten spricht, wobei dann oft sogar von den Be-
hörden Mietsenkungen erreicht werden. Ich glaube 
also nicht, daß ein einzelnes noch nicht rechtskräfti-
ges Urteil schon Veranlassung geben könnte, der-
artige Folgerungen zu ziehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Freyh zu einer weiteren Zusatzfrage. 
Frau Freyh (SPD) : Herr Minister, sieht denn die 
Bundesregierung nicht, daß in der Frage der Fest-
setzung von Mietpreisen eine Unsicherheit der Be-
hörden entsteht, die nicht wissen, wann sie über-
haupt noch in solchen Fällen eingreifen können? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Gerade die Behandlung dieses Falles 
durch ein höheres Gericht wird dazu beitragen, die 
Unsicherheit zu beseitigen. Naturgemäß ist immer 
dann eine gewisse Unsicherheit gegeben, wenn das 
Gesetz mit allgemeinen Begriffen arbeitet und 
einen Spielraum läßt. Anders wird man es aber bei 
einer solchen Bestimmung nicht machen können. 
Immerhin gibt es den § 2 a des Wirtschaftsstraf-
gesetzes, der doch schon wesentlich weiter geht als 
die sehr engen Wuchervorschriften. Dieser § 2 a, 
der ja nur auf das Unangemessene des Entgelts ab
-
stellt, kann durchaus ein gutes Instrument zu dem. 
Zweck sein, unangemessenen Forderungen — um 
die scheint es sich ja hier auf den ersten Blick zu 
handeln — einen Riegel vorzuschieben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ist damit die Frage 
VII/5 der Abgeordneten Frau Freyh ebenfalls be-
antwortet? Sie lautet: 
Hält die Bundesregierung die gesetzlichen Vorschriften für 
ausreichend, die den Bürger vor unangemessen hohen Mieten 
schützen sollen? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich glaube, daß sie implicite beant-
wortet ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Frau Freyh (SPD) : Ihrer Antwort entnehme ich, 
daß Sie offensichtlich nicht die Absicht haben, die 
gesetzlichen Vorschriften zum Schutz vor Wucher-
mieten irgendwie zu ändern. Habe ich Sie so richtig 
verstanden? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Bis jetzt habe ich diese Absicht nicht; 
aber ich verfolge selbstverständlich die Entwicklung 
sehr genau. Wenn etwa das endgültige Urteil auch 
so aussähe und wenn sich solche Fälle häuften, 
müßte man natürlich den Fall genauer untersuchen. 
Es kommt ja immer wieder auf den Einzelfall an. 
Ich sagte schon, auf den ersten Blick sieht eine For-
derung von mehr als 6 DM Miete pro Quadratmeter  
für eine offenbar sehr einfache Wohnung, wo die 
Toilette von mehreren Parteien benutzt wird, über-
höht aus. Wir erleben aber sehr oft, daß sich etwas 
anderes ergibt, wenn man sich den Fall genauer an-
sieht, z. B. daß irgendwelche Nebenleistungen, Möb-
lierung oder sonstige Dinge, damit verbunden sind. 
Man muß also die Frage sehr genau prüfen, bevor 
man ein endgültiges Urteil fällt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Frau Freyh (SPD) : Trotz der Häufung solcher 
Fälle in den letzten Monaten und Jahren sind Sie 
also der Auffassung, daß die gesetzlichen Vorschrif-
ten ausreichen? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich muß leider Ihre Prämisse bestrei-
ten, nämlich die Häufung solcher Fälle. Ich darf dazu 
ein Beispiel erwähnen. Durch einen Bericht der 
Generalstaatsanwälte ist bekanntgeworden, daß die 
Preisbehörden des Landes Schleswig-Holstein, die 
mit 177 Fällen von Mietpreisüberhöhungen befaßt 
waren, 110 dieser Fälle durch Verhandlungen erle-
digt haben. Die übrigen Fälle sind entschieden wor
den, sie sind aber nicht vor Gericht gekommen. Sie 
sehen also aus diesem Beispiel, daß die Preisbehör-
den durchaus mit den Dingen fertig werden. Ich 
glaube nicht, daß eine Häufung von Fällen vorliegt, 
wo man unangemessene Mietpreisforderungen unbe-
anstandet passieren läßt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Folger, eine Zusatzfrage! 
Folger (SPD) : Herr Bundesminister, befürchten 
nicht auch Sie die Gefahr, daß bei der gegenwärtigen 
Entwicklung in fernerer Zukunft ein großer Teil der 
deutschen Bevölkerung in Slums wird wohnen müs-
sen, weil er sich bei einem Normaleinkommen keine 
zivilisierte Wohnung mehr wird leisten können, 
(Oho-Rufe bei der CDU/CSU) 
und daß das auch mit den Miet- und Wohnbeihilfen 
nicht gesteuert werden kann? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Diese Ihre Frage, Herr Kollege, 
geht nach meiner Meinung weit über den Anlaß, 
nämlich das Urteil des Amtsgerichts Frankfurt, hin-
aus. Es ist eine sehr allgemeine Frage, die man wohl 
in einer allgemeineren Aussprache in diesem Hohen 
Hause behandeln müßte. Ich möchte sie verneinen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Müller (München) zu einer Zusatzfrage! 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Minister, ist 
Ihnen bekannt, daß z. B. in München bereits heute 
Wohnungen gekündigt werden, weil Vermieter 
Firmenangebote mit Quadratmeterpreisen in Höhe 
von 10 DM haben? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1283 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Auch das ist eine Frage, die keine 
Beziehung zu dem Thema hat, mit dem wir es hier 
zu tun haben, nämlich ob die Strafbestimmungen 
gegen überhöhte Mietforderungen ausreichend sind. 
Ich kann also darauf nicht antworten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wir wollen nicht 
engherzig sein. Bitte, eine letzte Frage! 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Minister, mei-
nen Sie nicht, daß bei der rapiden Entwicklung der 
Preise auf dem Wohnungsmarkt auch die Frage 
der Angemessenheit genügend überlegt werden 
muß? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Sicher hängt die Frage der Ange-
messenheit mit der Entwicklung der Preise zusam-
men. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Familie und Jugend auf, die 
Fragen VIII/1 bis 3 des Herrn Abgeordneten Got-
tesleben: 
Trifft es zu, daß die Studenten der Philosophisch-Theologischen 
Hochschulen (z. B. St. Augustin) von den Vergünstigungen, die 
der deutsch-französische Freundschaftsvertrag für Studenten vor-
sieht (Frankreichfahrten u. a.), ausgeschlossen sind, weil diese 
Hochschulen nur die kirchliche Anerkennung besitzen und der 
Deutsche Akademische Austauschdienst nur Studenten der staat-
lich anerkannten Hochschulen berücksichtigen darf? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Studenten der Philo-
sophisch-Theologischen Hochschulen in den Gymnasien der Mis-
sionshäuser vor staatlichen Prüfungsorganen staatlich anerkannte 
Reifeprüfungen — mit Französisch als Hauptfach — abgelegt 
haben? 
Ist die Bundesregierung bereit, die Studenten der kirchlichen 
Hochschulen grundsätzlich denen der staatlichen Hochschulen 
gleichzustellen, zumal diese Studenten in ihrem späteren Berufs-
leben als Missionare draußen in aller Welt Hervorragendes für 
den Frieden in der Welt und das Ansehen Deutschlands leisten? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Barth, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Familie und Jugend: Herr Abgeordneter, ich darf 
Ihre Fragen wie folgt beantworten. Es trifft nicht zu, 
daß die Studenten der Philosophisch-Theologischen 
Hochschulen von den Vergünstigungen des Deutsch-
Französischen Jugendwerks ausgeschlossen sind. 
Die Studenten dieser Philosophisch-Theologischen 
Hochschulen können ebenso wie alle anderen an 
allen Maßnahmen teilnehmen, die vom Deutsch-
Französischen Jugendwerk durchgeführt werden. 
Eine andere Sache ist freilich die Vergabe von 
Stipendien. Sie wissen, daß das Deutsch-Französische 
Jugendwerk auch Stipendien vergibt. Die Vergabe 
dieser Stipendien erfolgt in enger Anlehnung an den 
Deutschen Akademischen Austauschdienst. Das 
Deutsch-Französische Jugendwerk vergibt also seine 
Stipendien nach den gleichen Merkmalen, die auch 
für den Deutschen Akademischen Austauschdienst 
maßgeblich sind. Der Deutsche Akademische Aus-
tauschdienst setzt für die Vergabe von Stipendien 
den Besuch einer staatlich anerkannten Hochschule,  
einer wissenschaftlichen Hochschule oder Universi-
tät voraus. Es ist allerdings — das möchte ich hinzu-
fügen, Herr Abgeordneter — so, daß auch Studenten 
von Philosophisch-Theologischen Hochschulen bis-
her bei der Vergabe von Stipendien berücksichtigt 
worden sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Gottesleben! 
Gottesleben (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
darf ich Ihre Antwort so werten, daß auch Sie für 
eine Gleichstellung und Gleichbehandlung der Stu-
denten der Philosophisch-Theologischen Hochschulen 
mit den Studenten der staatlichen Hochschulen 
sind? Wie sieht es aber nun mit der Studienförde-
rung nach dem Honnefer Modell aus? 
Dr. Barth, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Familie und Jugend: Zur Studienförderung nach 
dem Honnefer Modell darf ich folgendes sagen. 
Bundesmittel zur Studienförderung werden nur für 
Studenten an wissenschaftlichen Hochschulen zur 
Verfügung gestellt. Unter den geförderten Studen-
ten dieser wissenschaftlichen Hochschulen befinden 
sich selbstverständlich auch ordensangehörige Stu-
denten. 
Welche Hochschulen als wissenschaftliche Hoch-
schulen anerkannt werden, richtet sich aber nach 
Landesrecht. Darauf hat die Bundesregierung keinen 
Einfluß. Es muß den Ordenshochschulen überlassen 
bleiben, Anträge auf staatliche Anerkennung zu 
stellen. Dann stehen der Einbeziehung von Studen-
ten an Philosophisch-Theologischen Hochschulen 
keine Hinderungsgründe mehr entgegen. 
In diesem Zusammenhang ist noch zu erwähnen, 
daß Mittel zur Studienförderung nach dem Honnefer 
Modell an folgende Philosophisch-Theologische bzw. 
Kirchliche Hochschulen zur Verfügung gestellt wer-
den: Augsburg, Bamberg, Dillingen, Freising, Passau, 
Regensburg, St. Georgen in Frankfurt, Fulda, König-
stein, Paderborn; ferner die Bischöflich Philoso-
phisch-Theologische Hochschule Eichstätt, die Theo-
logische Hochschule Trier, die Augustana-Hoch-
schule Neuendettelsau, die Kirchliche Hochschule 
Berlin-Zehlendorf, die Kirchliche Hochschule Wup-
pertal-Barmen, die Theologische Hochschule Bethel 
bei Bielefeld und die Lutherische Theologische Hoch-
schule Oberursel. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Frage Herr Abgeordneter Gottesleben. 
Gottesleben (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
damit haben Sie die drei Fragen zusammen beant-
wortet. Ich möchte dennoch die Frage stellen: Dür-
fen nun die betroffenen und bisher bei den Ver-
günstigungen im Rahmen des deutsch-französischen 
Freundschaftsvertrages gemäß dem ersten Teil mei-
ner Frage benachteiligten Studenten dieser theo-
logischen Hochschulen damit rechnen, daß ihre An-
träge, die sie künftig stellen, mit besonderem Wohl-
wollen behandelt werden? 
1284 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Dr. Barth, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Familie und Jugend: Wir werden diese Frage 
noch einmal mit dem Deutsch-Französischen Jugend-
werk und mit dem Deutschen Akademischen Aus-
tauschdienst besprechen. Ich darf Ihnen versichern, 
daß wir auf eine großzügige Handhabung hinwirken 
werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Die Fragen des Abgeordneten Schmidt (Würgen-
dorf) an den Schatzminister sind zurückgezogen. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Gesundheitswesen. 
Ich rufe die Frage X/1 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Bardens auf: 
Ist der „chemische Stoff", der nach Angabe des Rheinland-
Pfälzischen Innenministeriums zum Schnellhärten Würsten zuge-
setzt wird und bei dem nach Auffassung des Ministeriums „nicht 
mit Sicherheit auszuschließen" ist, „daß er gesundheitsschädi-
gend wirkt", nach § 4 a Abs. 1 des Lebensmittelgesetzes zuge-
lassen? 
Bitte, Frau Minister! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich nehme an, daß der chemische 
Stoff, von dem in der Frage die Rede ist, das Glu-
consäure-delta-lacton ist. Dieser Stoff ist bisher 
nach § 5 a Abs. 1 des Lebensmittelgesetzes nicht 
zugelassen worden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Dr. Bardens. 
Dr. Bardens (SPD) : Frau Ministerin, stimmen 
Sie nicht mit mir darin überein, daß, wenn der Stoff 
nicht zugelassen ist, eine Warnung der rheinland-
pfälzischen Landesregierung an die Bevölkerung, 
Wurst, die diesen Stoff enthält, nicht zu kaufen, 
nicht ausreicht? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Es liegt eine Untersuchung des 
Bundesgesundheitsamts vor. Außerdem läuft ja in 
dieser Frage ein Prozeß. Die Gesundheitsschädlich-
keit dieses Stoffes ist noch umstritten. Eine Zulas-
sung liegt nicht vor. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine weitere 
Frage. 
Dann die Frage X/2 des Abgeordneten Dr. Müller 
(München) : 
Welche Konsequenzen gedenkt die Bundesregierung aus der 
Feststellung des Krebskongresses in München zu ziehen, daß in 
der Bundesrepublik die Frühdiagnose von Krebs, die eine Hei-
lungsquote bis zu 95 Prozent ermöglicht, durch fehlende Bera-
tungsstellen erschwert ist? 
Bitte, Frau Minister! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich muß zu Ihrer Frage eine ge-
wisse Aufklärung geben. Die von Ihnen zitierte Hei-
lungsquote von 95 % der Krebsfälle bezieht sich 
nicht auf den Krebs schlechthin, sondern nur auf die 
durch Frühdiagnose festgestellten Fälle von Gebär-
mutterkrebs. Es bedarf hier keiner Beratungsstellen, 
sondern jeder Arzt kann die erforderliche Unter-
suchung und die notwendige Entnahme von Unter-
suchungsmaterial vornehmen. Woran es wirklich 
fehlt, sind Laboratorien, in denen die erforderlichen 
cytologischen Untersuchungen durchgeführt werden. 
Von seiten der Bundesregierung kann zweierlei 
getan werden. Erstens hat die Bundesregierung 
durch ihren Entwurf für ein Krankenversicherungs-
Neuregelungsgesetz zum Ausdruck gebracht, daß 
ihrer Ansicht nach Vorsorgeuntersuchungen gerade 
auf diesem Gebiet zu den Pflichtleistungen der Kran-
kenversicherung gehören sollten. Zweitens ist die 
Bundesregierung der Meinung, daß eine umfassende 
Aufklärung der Bevölkerung, eine Information durch 
Bund und Länder erforderlich ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Dr. Müller (München). 
Dr. Müller (München) (SPD) : Frau Ministerin, ist 
Ihnen die auf dem Krebskongreß in München ge-
machte Äußerung bekannt, daß, wenn sich die Be-
völkerung auf Grund einer Aufklärung tatsächlich 
in großem Umfang einer solchen Untersuchung un-
terziehen wollte, es gar nicht möglich wäre, diese 
Untersuchungen vorzunehmen, und zwar nicht nur 
wegen eines Mangels an Laboratorien, sondern auch 
deshalb, weil die Ärzte gar nicht in der Lage wären, 
diesen Ansturm zu bewältigen, und ist Ihnen be-
kannt, daß man deswegen auf diesem Kongreß den 
Gedanken erörtert hat, eventuell besondere Be-
ratungsstellen einzurichten? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich meine, wenn das Verfahren 
so modernisiert wird, wie das nach dem gegenwärti-
gen Stande der Medizin möglich ist, so wären die 
Ärzte dem, was Sie Ansturm nennen, gewachsen. 
Die Schwierigkeit liegt in dem Mangel an Labo-
ratorien. Die Handhabung einer modernen Methode 
braucht aber eine gewisse Anlaufzeit. Es wird eine 
gewisse Zeit in Anspruch nehmen, bis die notwen-
digen Einrichtungen, die ja durch die Länder und 
Gemeinden zu schaffen wären, vorhanden sind. Alle 
Länder sind sich bewußt, wie notwendig diese Labo-
ratorien sind, und alle arbeiten daran, sie in so gro-
ßer Zahl, so modern und so praktisch wie möglich 
einzurichten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Dr. Müller. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Frau Minister, 
unterstützt die Bundesregierung oder Ihr Ministe-
rium beratend Versuche in bezug auf moderne Me-
thoden, die bis in den Bereich des Einsatzes von 
Elektronenrechnern gehen, um diese Untersuchun-
gen zu beschleunigen? Unterstützt Ihr Ministerium 
Versuche, das Ganze etwas zu rationalisieren? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, wir haben einige 
Forschungsaufträge auch auf dem Gebiet der Krebs-
forschung veranlaßt. Ich würde sehr gern sehr viel 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1285 
Bundesminister Frau Dr. Schwarzhaupt 
mehr Geld gerade in diese Untersuchungen und die 
Weiterentwicklung solcher Geräte stecken, wenn ich 
es hätte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
X/3 des Abgeordneten Dr. Müller (München) auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um dem Mangel an 
medizinisch-technischen Assistentinnen abzuhelfen? 
Frau Dr.  Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Der Mangel an medizinisch-tech-
nischen Assistentinnen beruht vor allem auf vier 
Tatsachen. Erstens ist der Bedarf durch die Fort-
schritte der Medizin ständig gewachsen; zweitens 
hat sich die Arbeitszeit verkürzt; drittens reichen 
die vorhandenen Lehranstalten nicht aus, um die 
große Zahl der Bewerberinnen, an denen es gar 
nicht fehlt, aufzunehmen; und viertens wird gerade 
dieser Beruf im Durchschnitt nur etwa drei Jahre hin-
durch ausgeübt, weil die medizinisch-technischen 
Assistentinnen dann — verhältnismäßig früh — hei-
raten und ihren Beruf aufgeben. Auf diese Tatsachen 
hat die Bundesregierung nur einen sehr beschränk-
ten Einfluß. In dem von uns vorbereiteten Entwurf 
für eine Neuregelung des Berufes der medizinisch-
technischen Assistentin ist vorgesehen, die Ausbil-
dung und das Berufsbild zu teilen, nämlich in die 
Laborassistentin und die Röntgenassistentin, und 
zwar nach einer gewissen gemeinsamen Ausbildung. 
Wir versprechen uns davon eine rationellere Aus-
nutzung der vorhandenen Mittel; wir versprechen 
uns davon auch die Errichtung von mehr Ausbil-
dungsstätten, weil dies durch diese Spezialisierung 
erleichtert wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Müller. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Hat die Bundes-
regierung eine Möglichkeit, für verheiratete medi-
zinisch-technische Assistentinnen die Halbtagsarbeit 
besonders zu fördern? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Diese Möglichkeit hat die Bun-
desregierung nicht. Ich empfehle die Einführung von 
Teilzeitarbeit für Frauen, wo ich das kann; aber die 
praktische Durchführung liegt bei den Arbeitgebern 
der medizinisch-technischen Assistentinnen, und das 
ist die Bundesregierung nicht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
X/4 des Abgeordneten Dr. Müller (München) auf: 
Wann beabsichtigt die Bundesregierung die Bestallungsord-
nung für Ärzte in dem Sinne zu ändern, daß die Pflichtfamulatur 
verlängert wird? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Eine neue Bestallungsordnung 
für Ärzte soll noch in diesem Jahre erlassen wer-
den. Erst vor kurzem ist ein zweiter Entwurf allen 
sachverständigen Stellen zur Äußerung zugegan-
gen. In ihm ist eine Verlängerung der Famulatur 
von bisher drei auf sechs Monate vorgesehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
X/5 des Abgeordneten Felder auf: 
Ist das Bundesgesundheitsministerium bereit, allgemein — 
aber besonders unter den Organisationen der Frauen — eine 
umfassende Aufklärungsaktion über die Zweckmäßigkeit früh-
zeitiger Untersuchungen auf Krebsverdacht durchzuführen, und 
zwar auch unter Hinweis darauf, daß Professor Zinser, Köln, 
auf dem letzten Krebsforscherkongreß in München erklärt hat, 
einen Frühfall von Collum-Karzinom zu entdecken und auszuhei-
len koste etwa 300 DM, während die Heilung eines schon fort-
geschrittenen Falles 25 000 DM bis 32 000 DM beanspruche? 
Bitte, Frau Minister! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Zahlreiche Institutionen für ge-
sundheitliche Aufklärung, vor allem die im Deut-
schen Zentralausschuß für Krebsbekämpfung und 
Krebsforschung zusammengeschlossenen Landesaus-
schüsse für Krebsbekämpfung leisten heute schon 
Vorbildliches auf dem Gebiet der Aufklärung, wo-
bei auch die von Herrn Professor Zinser in Köln 
mitgeteilten Erkenntnisse verwertet werden. Die 
Bundesregierung bleibt bemüht, diese Aufklärung, 
soweit dies bei der angespannten Haushaltslage 
möglich ist, durch erhöhte Zuschüsse zu fördern. 
Diese Aufklärung wird verstärkt werden, sobald die 
Vorsorgeuntersuchungen zur Pflichtleistung der 
Krankenkassen geworden sind. Die Frauenverbände 
spielen allerdings bei der Weitergabe von Informa-
tionen auf gesundheitlichem Gebiet, insbesondere 
natürlich von Informationen, die die Frauen betref-
fen, eine große Rolle. Der Informationsdienst für 
Frauenfragen, in dem die Verbände zusammenge-
schlossen sind, gibt Informationen dieser Art gern 
mit großer Streuungsbreite weiter. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Rau hat die Frage von Herrn Abgeordneten 
Felder übernommen. 
Ich rufe die Frage X/6 der Frau Abgeordneten 
Freyh auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeit, im Rahmen 
der humanitären Hilfsmaßnahmen für Vietnam orthopädische 
Hilfsmittel für die Bevölkerung zur Verfügung zu stellen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Bundesregierung beabsich-
tigt, in den nächsten Tagen eine Sachverständigen-
gruppe nach Südvietnam zu entsenden. Ihr gehört 
auch ein Mitglied meines Hauses an. Ich bin gern 
bereit, Ihre Frage an Ort und Stelle prüfen zu las-
sen. Der Bericht dieser Gruppe dürfte etwa Ende des 
Monats vorgelegt werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Frau Abgeordnete Freyh. 
Frau Freyh (SPD) : Auf welche Weise, Frau Mini-
sterin, wollen Sie denn diese Frage anpacken, etwa 
auch dadurch, daß Sie die Erfahrungen deutscher 
Firmen in dieser Angelegenheit nützen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Wenn sich ergibt, daß zu den 
dort notwendigen und fehlenden Dingen auch ortho-
pädische Hilfsmittel gehören, werden wir uns selbst-
verständlich alle Erfahrungen auf diesem Gebiete, 
auch die der privaten Wirtschaft, zunutze machen. 
1286 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage, Frau Abgeordnete Freyh. 
Frau Freyh (SPD) : Glauben Sie, Frau Ministerin, 
daß die Delegation, die entsandt wird, sich zum ge-
genwärtigen Zeitpunkt einen zuverlässigen Über-
blick über diese Dinge verschaffen kann? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: In der Delegation befindet sich 
ein Arzt aus meinem Hause. Sie hat die Aufgabe, zu 
prüfen, welche Gegenstände und welche Hilfsmaß-
nahmen dort notwendig sind. Ich glaube, daß sie das 
kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke der Frau 
Ministerin. Wir sind damit am Ende der Frage-
stunde. 
Die Fragen aus dem Geschäftsbereich des Auswär
-
tigen Amtes sind von den Fragestellern zurückgezo-
gen worden. Sie werden in der nächsten Woche 
neu gestellt werden. Die übrigen nicht erledigten 
Fragen werden schriftlich beantwortet werden, so-
weit sie nicht zurückgezogen sind. 
Noch eine amtliche Mitteilung: Der Bundeskanz-
ler hat mit Schreiben vom 10. März 1966 vorab das 
von der Sachverständigenkommission für die 
Finanzreform bearbeitete Gutachten übersenden las-
sen. Es wird noch heute in die Fächer der Abgeord-
neten gelegt werden. 
Damit sind wir am Schluß der Sitzung. Ich berufe 
die nächste Sitzung auf Mittwoch, den 16. März, 
9 Uhr, und schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 10.04 Uhr.) 
Berichtigung. 
Es ist zu lesen: 
27. Sitzung, Seite III, rechte Spalte, dritte Zeile von 
unten statt (Drucksache V/365 neu) : (Drucksache 
V/356 neu) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1287 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach *) 	 11. 3. 
Dr. Aigner *) 11.3. 
Dr. Abel *) 	 11.3. 
Arendt (Wattenscheid) *) 	11. 3. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 11. 3. 
Dr. Artzinger *) 	 11. 3. 
Bading *) 		11.3. 
Dr.-Ing. Balke 	 26.3. 
Bauer (Wasserburg) 	 11. 3. 
Prinz von Bayern 11.3. 
Bergmann *) 	 11. 3. 
Berkhan 12. 3. 
Dr. Besold 	 11. 3. 
Dr. Birrenbach 11. 3. 
Frau Blohm 	 31. 3. 
Blumenfeld 27. 3. 
Böhm 	 11.3. 
Frau Brauksiepe 	 11. 3. 
Dr. Brenck 	 11. 3. 
Dr. Burgbacher *) 	 11.3. 
Burger 	 10. 4. 
van Delden 	 11.3. 
Deringer *) 11. 3. 
Dichgans *) 	 11.3. 
Dr. Dittrich *) 11. 3. 
Dröscher *) 	 11. 3. 
Dr. Eckhardt 11. 3. 
Dr. Effertz 	 11.3. 
Ehnes 11.3. 
Eisenmann 	 13. 3. 
Dr. Elbrächter 11. 3. 
Frau Dr. Elsner *) 	 11.3. 
Enk 	 11.3. 
Dr. Eppler 	 12. 3. 
Faller *) 11. 3. 
Figgen 	 11.3. 
Dr. Franz 11. 3. 
Frieler 	 11. 3. 
Fritsch 11.3. 
Fritz (Wiesbaden) 	 31. 3. 
Dr. Furler *) 	 11.3. 
Gerlach *) - 	11.3. 
Gierenstein 	 11. 3. 
Dr. Gleissner 11.3. 
Dr. Giulini 	 11.3. 
Graaff 11.3. 
Freiherr von und zu Guttenberg 11.3. 
Haage (München) 	 11.3. 
Haase (Kellinghusen) 12.3. 
Hahn (Bielefeld) *) 	 11.3. 
Hamacher 	 31. 3. 
Hauffe 11.3. 
Herold 	 1,1. 3. 
*) Für die Teilnahme an einer Tagung des Europäischen 
Parlaments 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Hofmann (Mainz) 	 11. 3. 
Hofmann (Kronach) 11.3. 
Hufnagel 	 12. 3. 
Illerhaus *) 11.3. 
Dr. Jungmann 	 31. 3. 
Kahn-Ackermann 11. 3. 
Dr. Kempfler 	 11. 3. 
Kiep 	 11.3. 
Frau Klee 	 11. 3. 
Klein 18. 3. 
Klinker *) 	 11. 3. 
Kohlberger 11. 3. 
Frau Krappe 	 31.3. 
Kriedemann *) 11. 3. 
Krug 	 11.3. 
Kulawig *) 	 11. 3. 
Leber 11.3. 
Lemmer 	 11. 3. 
Lemmrich 11. 3. 
Lenz (Brühl) *) 	 11. 3. 
Liedtke 	 15.4. 
Dr. Löhr*) 11.3. 
Dr. Lohmar 	 11. 3. • 
Lücker (München) *) 	 11.3. 
Mauk *) 	 11.3. 
Dr. Meinecke 	 11. 3. 
Memmel *) 11. 3. 
Mengelkamp 	 11. 3. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 	11. 3. 
Dr. von Merkatz **) 	 11. 3. 
Merten 	 11. 3. 
Mertes 12. 3. 
Metzger *) 	 11. 3. 
Dr. Miessner 12. 3. 
Missbach 	 22. 3. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 	11. 3. 
Dr. Morgenstern 	 25. 3. 
Müller (Aachen-Land) *) 	11. 3. 
Ott 	 11. 3. 
Dr. Philipp *) 	 11. 3. 
Dr. Pohle 11.3. 
Frau Dr. Probst 	 11. 3. 
Prochazka 	 11. 3. 
Ramms 11. 3. 
Frau Renger 	 11. 3. 
Richarts *) 11.3. 
Riedel (Frankfurt) *) 	 11. 3. 
Röhner 	 11.3. 
Dr. Rutschke **) 	 11. 3. 
Dr. Schiller 11.3. 
Schlager 	 11. 3. 
Dr. Schulz (Berlin) 	 11. 3. 
Dr. Schulze-Vorberg 11. 3. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) 	11. 3. 
Dr.-Ing. Seebohm 	 11.3. 
Seifriz *) 	 11. 3. 
Dr. Serres 11. 3. 
Seuffert *) 	 11. 3. 
Stahlberg 11. 3. 
**) Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarats 
1288 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Starke *) 11.3. 
Dr. Steinmetz 	 11.3. 
Strauß 	 11.3. 
Frau Strobel*) 	 11. 3. 
Struve 	 11.3. 
Dr. Tamblé 11.3. 
Teriete 	 11. 3. 
Unertl 11. 3. 
Wagner 	 11. 3. 
Dr. Wahl **) 11. 3. 
Walter 	 11.3. 
Wendelborn 	 11.3. 
Dr. Wilhelmi 11. 3. 
Baron von Wrangel 	 11.3. 
Wurbs 	 11.3. 
Zebisch 11.3. 
Zoglmann 	 11. 3. 
b) Urlaubsanträge 
Felder 	 22.3. 
*) Für die Teilnahme an einer Tagung des Europäischen 
Parlaments 
**) Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarats 
Anlage 2 
Der Bundesminister des Innern 
IA5 - 121 117 — 1/1 
Bonn, den 8. März 1966 
An den Herrn 
Präsidenten des Deutschen Bundestages 
Sehr geehrter Herr Präsident! 
Der Herr Bundespräsident hat nach § 3 des Bun-
deswahlgesetzes mit Urkunde vom 24. Februar 1966 
zu Mitgliedern der Wahlkreiskommission ernannt: 
den Präsidenten des Statistischen Bundesamtes 
Patrick Schmidt 
für die Dauer seines Hauptamts, 
den Direktor des Instituts für Raumforschung 
in der Bundesanstalt für Landeskunde und 
Raumforschung 
Dr. Erich Dittrich, 
den Präsidenten des Bayer. Verwaltungsge-
richtshofs 
Prof. Dr. Hermann Feneberg, 
den Staatssekretär im Innenministerium des 
Landes Schleswig-Holstein 
Klaus von der Groeben, 
den Bundesrichter beim Bundesverwaltungs-
gericht 
Eugen Hering, 
den Ministerialdirigenten im Innenministerium  
des Landes Nordrhein-Westfalen  
Dr. Fritz Rietdorf,  
den Regierungspräsidenten a. D.  
Dr. Hans-Georg Suermann  
für die Dauer der Wahlperiode des Fünften  
Deutschen Bundestags.  
Ich beehre mich, hiervon Kenntnis zu geben.  
Mit vorzüglicher Hochachtung  
Lücke 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort  
des Bundesministers von Hassel vom 10. März 1966  
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten  
Schmidt (Kempten) (Drucksache V/339 Frage XI/11):  
Trifft es zu, daß für das neue NADGE-Luftverteidigungs-
system insgesamt nur für 95 Millionen DM Aufträge seitens 
Firmen der Bundesrepublik durchgeführt werden können, ob-
wohl die Bundesrepublik 20 % der Gesamtkosten, d. h. 220 Mil-
lionen DM beiträgt und insgesamt 350 Millionen DM auf dem 
Gebiet der Bundesrepublik investiert werden? 
Für die Modernisierung der elektronischen Luft-
verteidigungsboden-Anlagen, den NADGE-Plan, 
sollen die beteiligten NATO-Staaten 110 Mio £ 
Sterling aufbringen. Der deutsche Kostenanteil nach 
Infrastrukturschlüssel beträgt umgerechnet ca.  
240 Mio DM. 
Von den genannten 110 Mio £ sind 10 Mio für 
Verwaltungskosten, öffentliche Abgaben und Un-
vorhergesehenes zunächst zurückgestellt worden. 
Der deutsche Anteil daran beträgt etwa 27,5 Mio 
DM. 
Auf dem Boden der Bundesrepublik Deutschland 
sind Einrichtungen für insgesamt 215 Mio DM vor-
gesehen. 
Nach den für das NADGE-Projekt festgelegten 
Regeln hat jedes Land einen Produktionsanspruch 
in Höhe seines um den Rückstellungsbetrag ver-
minderten Beitrages. Demgemäß wäre der deutsche 
Produktionsquotenanteil 212,5 Mio DM. 
Wegen des besonderen Interesses der BRD an 
einer zügigen Errichtung des NADGE-Systems habe 
ich mich mit folgender Sonderregelung einverstan-
den erklärt: 
In der Türkei und Griechenland müssen mehr In-
frastrukturanlagen errichtet werden, als es dem 
Kostenanteil der genannten Länder entspricht. 
Diese Bauten müssen daher aus dem Beitrag ande-
rer Länder mitfinanziert werden, was zu Schwierig-
keiten hinsichtlich des Quotenausgleichs führt. Um 
zur Überbrückung dieser Schwierigkeiten beizutra-
gen, habe ich dem Konsortium aus dem deutschen 
Quotenanspruch einen Wert von 36 Mio DM als 
Ausgleichsmasse zur Verfügung gestellt. 
Es werden demnach nach Deutschland Aufträge 
im Werte von reichlich 176 Mio DM vergeben wer-
den können. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1289 
Ich beabsichtige, die Vergabe dieser Aufträge so 
zu steuern, daß daraus Unteraufträge im Werte von 
ca. 30 Mio DM an die italienische Elektronikindu-
strie gehen, die im F-104-Gemeinschafts-Produk-
tions-Programm gegenüber der deutschen Elektro-
nikindustrie benachteiligt war. Diesen Nachteil 
möchte ich ausgleichen. 
Was ich Ihnen, Herr Abgeordneter, hier darge-
legt habe, sind Absichten und Planungszahlen. Eine 
genaue Übersicht wird erst möglich sein, wenn das 
internationale Ausschreibungsverfahren abgeschlos-
sen ist. Das soll am 30. 5. 1966 der Fall sein. An 
dem Ausschreibungsverfahren beteiligen sich drei 
Firmenkonsortien, denen jeweils auch deutsche 
Firmen angehören. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Schäfer vom 8. März 1966 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Dröscher (Drucksache V/386, Frage XII/6) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß deutsche Grenzbeamte 
den amtlichen Mitgliedsausweis des EWG-Parlaments nicht als 
gültiges Dokument anerkennen, mit dem der deutsche Inhaber 
in die Bundesrepublik einreisen kann, wahrend das z. B. bei 
der Einreise in andere EWG-Länder geschieht? 
Mit Ihrer Frage meinen Sie wohl den „Ausweis 
für Mitglieder der Europäischen Parlamentarischen 
Versammlung" ; denn den Mitgliedern des Euro-
päischen Parlaments wird seit dem Jahre 1958 nur 
noch dieser Ausweis ausgestellt. Er wird seit dem 
26. Oktober 1958 — Tag des Inkrafttretens der Ver-
ordnung Nr. 2 des Rats der EWG vom 1. Juli 1958 
und der Verordnung Nr. 2 des Rats der EAG vom 
31. Juli 1958 — von der Bundesrepublik Deutschland 
als gültiges Grenzübertrittspapier anerkannt. Die 
mit der Paßnachschau beauftragten Behörden sind 
mit Erlaß vom 11. Oktober 1958 entsprechend ange-
wiesen worden. 
Sollten dennoch Schwierigkeiten entstanden sein, 
so hätte sich der betreffende Beamte in einem Irr-
tum befunden. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie mir 
Ort und Zeit des Grenzübertritts mitteilen würden, 
bei dem Schwierigkeiten entstanden sind, damit die 
dort eingesetzten Beamten belehrt werden können. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Dahlgrün vom 11. März 
1966 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Hirsch (Drucksache V/386 Fragen XIV/1, 
XIV/2, XIV/3) : 
Wann gedenkt die Bundesregierung den zur Einführung des 
Bundesrückerstattungsgesetzes im Saarland erforderlichen Gesetz-
entwurf vorzulegen? 
Wann gedenkt die Bundesregierung wieder einen Entwurf für 
ein Reparationsschädengesetz vorzulegen? 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um den zwischen 
1933 und 1945 Zwangssterilisierten endlich zu einer Rehabilitie-
rung und sinnvollen Entschädigung für die ihnen widerrechtlich 
zugefügten Schäden zu verhelfen? 
Zu Frage 1: 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Einführung des 
Bundesrückerstattungsgesetzes im Saarland ist am 
8. Februar 1966 mit den beteiligten Ressorts er-
örtert worden. Nachdem vor kurzem auch die Zu-
stimmung der französischen, britischen und ameri-
kanischen Regierung zu der Einsetzung des 1. Se-
nats des Obersten Rückerstattungsgerichts in Rastatt 
als Revisionsinstanz erteilt worden ist, kann der 
Entwurf in Kürze dem Bundeskabinett zur Ver-
abschiedung vorgelegt werden. 
Zu Frage 2: 
Der Gesetzentwurf, der dem 4. Deutschen Bun-
destag vorgelegen hat, ist inzwischen in meinem 
Hause überarbeitet worden, vor allem, um ihn den 
Beschlüssen anzupassen, die in der 4. Legislatur-
periode vom federführenden Ausschuß dieses Hohen 
Hauses gefaßt worden sind. Die Ressortbesprechun-
gen darüber stehen unmittelbar vor dem Abschluß. 
Voraussichtlich wird der neue Gesetzentwurf nach 
Ostern im Bundeskabinett erörtert und dann vor-
gelegt werden. 
Zu Frage 3: 
Die Sach- und Rechtslage, die für die Beurteilung 
einer Entschädigung oder Rehabilitierung der in der 
Zeit von 1933 bis 1945 Sterilisierten von Bedeutung 
ist, ist Ihnen, Herr Kollege Hirsch, als 'bisherigem 
Ausschußvorsitzenden aus dem umfangreichen Be-
richt des BMF an den Wiedergutmachungsausschuß 
aus dem Jahre 1961, aus mehreren eingehenden 
Beratungen und aus einem ausführlichen Bericht 
eines Vertreters meines Hauses im Januar 1965 in 
diesem Ausschuß bekannt. 
Sind Personen aus Verfolgungsgründen sterili-
siert worden, so stehen ihnen Ansprüche für Schä-
den nach Maßgabe der §§ 28 ff. BEG bzw. Härteaus-
gleichsleistungen nach § 171 Abs. 1 BEG zu. 
Personen, die nicht aus Verfolgungsgründen, alber 
aufgrund des Beschlusses eines Erbgesundheits-
gerichts sterilisiert worden sind, erhalten nach gel-
tendem Recht eine Entschädigung für eingetretene 
Schäden, wenn eine Amtspflichtsverletzung des Ge-
richts oder des Arztes vorliegt oder wenn durch 
die Sterilisation dem Betroffenen ein Sonderopfer 
im Sinne des Aufopferungsrechts auferlegt worden 
ist. 
Diese Ansprüche richten sich bei Sterilisationen, 
die im Reichsgebiet durchgeführt worden sind, das 
heute zum Bundesgebiet gehört, gegen die Länder, 
im übrigen gegen den Bund. Die Länder haben in 
einigen Fällen bereits Entschädigung geleistet. 
Die Bundesregierung sieht zu weitergehenden 
bundesgesetzlichen Maßnahmen, die über das gel-
tende Recht hinausgehen, keine Möglichkeit. Sie 
1290 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 
ist insbesondere der Ansicht, daß eine allgemeine 
Entschädigungsregelung, durch die allen Sterilisier-
ten darüber hinaus neue Entschädigungsansprüche 
gewährt werden würden, nicht in Betracht kommt. 
Verfolgten wird für körperliche und seelische 
Schmerzen schon aus finanziellen Gründen kein 
Schmerzensgeld gewährt. Personen, die wegen einer 
Erbkrankheit sterilisiert worden sind, also Nicht-
verfolgten, kann deshalb eine solche Entschädigung 
auch nicht gewährt werden. 
Eine solche Maßnahme wäre auch finanziell nicht 
zu verantworten. Da im Bundesgebiet etwa 175 000 . 
 bis 200 000 Sterilisierte leben, würde sich eine finan-
zielle Belastung bis zu 1 Mrd. DM ergeben, wenn 
man jedem der Betroffenen auch nur eine Entschädi-
gung von einigen tausend Mark gewähren würde. 
Auch Ihre Frage nach der Rehaibilitierung ist ein-
gehend überlegt worden. Im Gebiet der ehemaligen 
britischen Zone sind Wiederaufnahmeverfahren in 
Erbgesundheitssachen zulässig. Von einer Ausdeh-
nung auf das Bundesgebiet ist m. E. schon deshalb 
abzuraten, weil dabei praktisch das ErbGesGes 
immer wieder angewendet werden müßte. Im .übri-
gen warnen ärztliche Sachverständige eindringlich 
davor, die Sterilisierten mit neuen Verfahren zu be-
lasten, denen sie wegen ihrer Krankheit nicht ge-
wachsen wären; hierdurch käme nur Unruhe und 
neues schweres Leid über sie. Eine befriedigende 
Lösung für eine Rehabilitierung hat sich nicht finden 
lassen. 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Dahlgrün vom 9. März 1966 
auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten Dr. 
Schulze-Vorberg (Drucksache V/386 Fragen XIV/4, 
XIV/5 und XIV/6) : 
Ist die Bundesregierung bereit und in der Lage, bei dem an-
geblich von der Bundesvermögensstelle Bad Kissingen geforder-
ten Walderwerb „Am Brönnhof" der Stadt Schweinfurt im Aus-
tausch stadtnahen Wald als Erholungsgebiet zur Verfügung zu 
stellen? 
Treffen Behauptungen zu, daß auf dem Schießplatz „An der 
Haardt" von den dort übenden Verbänden der Verbündeten die 
Grenzen nicht beachtet werden und bei den Übungen stadt-
eigener Wald benutzt wird? 
Ist die Bundesregierung bereit, gegebenenfalls um die Beach-
tung der Grenzen des unter XIV/5 genannten Schießplatzes zu 
bitten? 
Zu Frage 1: 
Zur Erweiterung des Schieß- und Übungsplatzes 
Brönnhof (Gesamtgröße rd. 2500 ha) wurden von den 
US-Streitkräften Grundstücke der Stadt Schweinfurt 
in Größe von 494,8308 ha in Anspruch genommen. 
Dieses Gelände muß für Verteidigungszwecke wegen 
des Dauerbedarfs sichergestellt werden. 
Von den 494,8308 ha der Stadt Schweinfurt sol-
len lediglich 15,1559 ha vom Bund angekauft werden. 
Das restliche Gelände soll durch Abschluß eines 
Nutzungsvertrages sichergestellt werden und ver- 
bleibt somit im Eigentum der Stadt. Die Grundstücke 
sind etwa 7 km von der Stadtmitte Schweinfurt ent-
fernt. 
Es ist der Stadt Schweinfurt bekannt, daß dem 
Bund Waldgelände nur in sehr beschränktem Um-
fange zur Verfügung steht. In der Nähe dieser 
Stadt käme hierfür nur das bundeseigene Gelände 
„Riedholz" in Größe von 46,4 ha in Betracht. Den 
Ankauf dieser Fläche hat die Stadt Schweinfurt je-
doch bisher abgelehnt. 
Zu Frage 2: 
Weder der Bayerischen Staatskanzlei noch der 
Oberfinanzdirektion Nürnberg sind Beschwerden 
darüber bekanntgeworden, daß übende Verbände 
der amerikanischen Streitkräfte die Grenzen des 
Schieß- und Übungsplatzes Haardtwald nicht beach-
tet hätten. 
Gerade die Bayerische Staatskanzlei, die das Ver-
halten der amerikanischen Streitkräfte dort und auf 
dem Übungsplatz Brönnhof aufmerksam beobachtet, 
wäre darüber unterrichtet worden, wenn bei den 
Übungen stadteigener Wald außerhalb der Grenzen 
der in Anspruch genommenen Grundstücke benutzt 
worden wäre. 
Zu Frage 3: 
Selbstverständlich ist die Bundesregierung, falls 
dies notwendig werden sollte, bereit, die amerika-
nischen Streitkräfte um die Beachtung der Grenzen 
des Schießplatzes zu ersuchen. 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Dahlgrün vom 11. März 
1966 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Walter (Drucksache V/386 Frage XIV/7) : 
Ist die Bundesregierung bereit, die nach dem Grundsatzurteil 
des Bundesfinanzhofs vom 16. September 1965 (BStBl. III S. 706) 
betr. Abzugsfähigkeit von Altenteilsleistungen als Betriebsaus-
gaben notwendige Ergänzung des Einkommensteuergesetzes 
herbeizuführen, damit die nach dieser Entscheidung entstandene 
Unklarheit alsbald beseitigt wird? 
Nach dem Urteil des Bundesfinanzhofes vom 
16. September 1965 (BStBl III S. 706) sind Alten-
teilsleistungen in der Landwirtschaft nicht mehr, 
wie bisher nach der Rechtsprechung des Reichs-
finanzhofs, in voller Höhe als Betriebsausgaben ab-
zugsfähig. Sie können vielmehr ebenso wie ent-
sprechende Versorgungsleistungen außerhalb der 
Landwirtschaft nur noch als Sonderausgaben abge-
zogen werden, soweit nicht die Abzugsfähigkeit 
nach § 12 Ziff. 2 des Einkommensteuergesetzes bei 
Zuwendungen an gesetzlich unterhaltsberechtigte 
Personen überhaupt entfällt. Die Rechtslage ist nach 
dem Urteil eindeutig. Auch nach der Systematik des 
Einkommensteuerrechts ist das Ergebnis zutreffend, 
weil die außerbetrieblichen Versorgungsleistungen 
im gewerblichen und im landwirtschaftlichen Be-
reich gleich behandelt werden sollten. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1966 	1291 
Zur Vermeidung von Härten, die sich aus der 
Änderung der Rechtsprechung ergeben können, soll 
das Urteil erst vom Beginn des Wirtschaftsjahrs 
1966/67 angewandt werden. 
Anlage 8 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Seiermann vom 10. März 
1966 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Biechele .(Drucksache V/387, Frage Ill) : 
Sind Pressemeldungen zutreffend, nach denen nach Mitteilungen 
eines Sprechers des Bundesverkehrsministeriums weitere Auto-
bahnprojekte in den dritten Vierjahresplan für den Ausbau der 
Bundesfernstraßen aufgenommen werden sollen, so auch die 
Strecke München-Murnau—Lindau—Basel? 
Es ist zutreffend, daß über die zur Zeit im Bau 
oder in der Bauvorbereitung befindlichen Bundes-
autobahn-Neubaustrecken hinaus weitere Autobahn-
strecken in den 3. Vierjahresplan für den Ausbau 
der Bundesfernstraßen aufgenommen werden. Schon 
in der vor der Bundesfachabteilung Straßenbau im 
Hauptverband der Deutschen Bauindustrie am 
12. November 1965 gehaltenen Rede hat Herr Bun-
desminister für Verkehr über die Erweiterung des 
Bundesautobahnnetzes im Rahmen des 3. Vierjahres-
planes nähere Ausführungen gemacht. Zu der vor-
gesehenen Netzergänzung gehört auch die geplante 
Bundesautobahnstrecke München—Murnau—Lin-
dau—Basel. Hiervon ist die Teilstrecke München—
Wangen bereits dem Verkehr übergeben. Die Teil-
strecke Wangen—Murnau gehört, wie in der oben-
genannten Rede ausgeführt, zum 3. Vierjahresplan 
und soll im wesentlichen bis 1970 fertiggestellt wer-
den. Der Weiterbau der Strecke in Richtung Lindau—
Basel soll sodann in den darauffolgenden Jahren 
geschehen. 
Als Abgeordneter des Wahlkreises Konstanz wird 
es Sie interessieren, daß auch die geplante Bundes-
autobahnstrecke Stuttgart—Singen, wie ebenfalls in 
der erwähnten Rede ausgeführt, im 3. Vierjahres-
plan in Angriff genommen werden soll. 
Anlage 9 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Seiermann vom 11. März 1966 
auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten 
Sänger (Drucksache V/387, Fragen I/2 und 1/3): 
Wann wird die Bundesregierung die Prüfung des Antrages 
der Stadt Arensburg (Holstein) auf Bau eines Autobahnzubrin-
gers zur Bundesautobahn Hamburg—Lübeck in Höhe des Kilo-
metersteins 22/223 abgeschlossen haben, der für die industrielle 
Entwicklung Südwest-Stormarns von entscheidender Bedeutung 
ist und die Anwohnerschaft weitgehend vor Belästigungen durch 
schwere Lastwagen bewahrt? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß sich auf dem dafür 
aufgeschlossenen Industriegelände der Stadt Arensburg u. a. die 
größte europäische Tiefdruckerei niedergelassen hat, die durch 
die Verzögerung des Baues eines Autobahnzubringers in echte 
Schwierigkeiten bei der Bewältigung der mit dem Betrieb ver-
bundenen Transportleistungen geraten ist? 
Zu Frage I/2: 
Die Frage, ob der von der Stadt Ahrensburg für 
eine neue Zufahrtsstraße vom Gewerbegebiet beab-
sichtigte Bau einer neuen Anschlußstelle etwa bei 
km 23 der Bundesautobahn Hamburg—Lübeck zuge-
lassen werden kann, wird voraussichtlich bis Ende 
März 1966 nach Klärung einiger noch offener Fragen 
entschieden werden. 
Zu Frage I/3: 
Es ist bekannt, daß im Nordosten von Ahrensburg 
eine große Druckerei des A. Springer-Verlages ent-
steht, die im März 1966 die Produktion teilweise 
aufgenommen hat, und daß infolge des intensiven 
Verkehrs zur Baustelle dieser Druckerei in Ahrens-
burg zeitweise Verkehrsschwierigkeiten entstanden 
sind, deren Regelung Aufgabe der örtlichen Ver-
kehrsbehörden ist. Von Schwierigkeiten bei der Be-
wältigung der mit dem Druckereibetrieb verbun-
denen Transportleistungen ist bisher nichts bekannt.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05029.pdf</pdf_url>
    <id>3608</id>
    <dokumentnummer>05/29</dokumentnummer>
    <datum>1966-03-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
