<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3613</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/34</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-03-25</datum>
  <titel>Protokoll der 34. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
34. Sitzung 
Bonn, den 25. März 1966 
Inhalt: 
Erklärung der Bundesregierung 
Dr. Erhard, Bundeskanzler . . . . 1607 B 
Dr. Barzel (CDU/CSU) 	 1609 A 
Wehner (SPD) 	  1609 C 
Freiherr von Kühlmann-Stumm (FDP) 1611 A 
Fragestunde (Drucksachen V/454, V/457) 
Fragen des Abg. Dr. Wörner: 
Sonderurlaub für Soldaten zur Aus-
bildung und Betätigung als Jugend-
gruppenleiter 
Gumbel, Staatssekretär . . . . . 1611 D 
Dr. Wörner (CDU/CSU) . 1612 A, 1612 C 
Brück (Holz) (SPD) 	  1612 B 
Westphal (SPD)  1613 A 
Frage des Abg. Schmidt (Hamburg) : 
Personalgutachterausschuß für die 
Streitkräfte 
Gumbel, Staatssekretär . . . . . 1613 B 
Jahn (Marburg) (SPD) 	. . . . . 1613 C 
Frage des Abg. Jahn (Marburg) : 
Waffenlieferung an arabische Länder 
Gumbel, Staatssekretär 	 1613 D 
Jahn (Marburg) (SPD)  1613 D  
Frage des Abg. Jahn (Marburg) : 
Regierungskontrolle von Waffenver-
käufen privater Firmen 
Gumbel, Staatssekretär . . . . . 1613 D 
Jahn (Marburg) (SPD) 	. . . . . 1614 A 
Frage des Abg. Jahn (Marburg) : 
Zustimmung von Ausschüssen des 
Deutschen Bundestages zum Verkauf 
nicht mehr benötigten militärischen 
Materials aus staatlichen Beständen ins 
Ausland 
Gumbel, Staatssekretär . . . . . 1614 B 
Fragen des Abg. Seuffert: 
Stationierung einer amerikanischen 
Hubschrauberschule in Oberschleißheim 
Gumbel, Staatssekretär . . . . . 1614 C 
Dr. Müller (München) (SPD) 1614 D, 1615 D 
Strohmayr (SPD) 	. . . . . . . 1615 B 
Frage des Abg. Sänger: 
Angebliche Tätigkeit des früheren Lei-
ters der Staatsanwaltschaft in Flens-
burg, Bruno Bourwieg, als Lehrer an 
einer Schule der Bundeswehr 
Gumbel, Staatssekretär 	 1615 D 
Sänger (SPD) 	  1616 A 
Berkhan (SPD)  1616 A 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Frage des Abg. Riedel (Frankfurt) : 
Erhebung von Flugplatzgebühren 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister 	 1616 C 
Börner (SPD) 	  1616 D 
Brück (Köln) (CDU/CSU) 	 1617 B 
Dr. Mommer (SPD) 	  1617 C 
Burgemeister (CDU/CSU) . . . 	 1618 A 
Schwabe (SPD) 	  1618 B 
Schmidt (Braunschweig) (SPD) . . 	 1619 A 
Frage des Abg. Dr. Apel: 
Seehafentarife 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 1619 A 
Dr. Apel (SPD) . . . . . . . . 1619 B 
Fragen des Abg. Richter: 
Stillegung der Bahnlinie Bieberehren— 
Creglingen 	  1619 C 
Fragen des Abg. Marx (München) : 
Generalverkehrspläne 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister 	 1619 D 
Strohmayr (SPD) 	  1620 B 
Brück (Holz) (SPD)  1620 C  
Fragen des Abg. Faller: 
Sperrung des Verkehrs auf der B 317 
zwischen Weil-Friedlingen und Weil- 
Leopoldshöhe 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 1620 D, 
1621 A 
Faller (SPD) 	. 	. . . . 	. . 	. . 1621 C 
Frage ,des Abg. Schmidt (Braunschweig) : 
Lenkradschlösser 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 1622 A 
Frage des Abg. Brück (Holz) : 
Schutz der Saar gegen Verunreinigung 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister 	 1622 A 
Brück (Holz) (SPD) 	  1622 C 
Hussong (SPD)  1622 C 
Frage des Abg. Dr. Klepsch: 
Fahrpreiserhöhungen für Geschwister-
karten 
Dr.-Ing. Seebohm, .Bundesminister . 1623 B 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) 	 1623 B 
Dr. Miessner (FDP)  1623 D 
Dr. Hammans (CDU/CSU) . . . 	 1624 A 
Josten (CDU/CSU) 	  1624 B 
Brück (Köln) (CDU/CSU) . . . . 	 1624 C 
Nächste Sitzung 	  1624 D 
Anlagen 	  1625 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1607 
34. Sitzung 
Bonn, den 25. März 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Bundesminister für Wohnungswesen und Städtebau hat 
am 22. März 1966 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. 
Stecker, Erpenbeck, Franke (Osnabrück), Dr. Ritz, Varelmann 
und Genossen betr. Erbbaurecht für Eigenheimbesitzer — Druck-
sache V/388 — beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 
Ví467 verteilt. 
Der Staatssekretär im Bundesministerium des Innern hat am 
22. März 1966 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Folger, 
Marx (München), Dr. Müller (München), Seuffert und Genossen 
betr. Sonderzuschlag für München Drucksache V/397 — be-
antwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache V/468 verteilt. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 25. Juni 1959 den von der Bundesregierung 
vorgelegten Vorschlag der Kommission der EWG für eine 
Verordnung der Räte zur Änderung der Berichtigungskoeffi-
zienten für die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten 
— Drucksache V/463 — 
dem Innenausschuß überwiesen mit der Bitte um Vorlage des 
Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 23. April 1966. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 23. Februar 1962 die von der Bundesregie-
rung beschlossene 
Vierundzwanzigste Verordnung zur Ä nderung des Deutschen 
Zolltarifs 1966 (Angleichungszölle für Brot und ähnliche Er-
zeugnisse) 
— Drucksache V/464 — 
dem Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen überwiesen 
mit der Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem 
Plenum am 29. Juni. 1966. 
Die Bundesregierung wünscht, eine 
Erklärung 
abzugeben. Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Erhard, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Vor der kurzen Unter-
brechung Ihrer parlamentarischen Arbeit möchte 
ich Ihnen von einem Schritt Kenntnis geben, den 
die Bundesregierung heute unternimmt. 
Die Bundesregierung richtet an alle Regierun-
gen der Welt, mit denen sie diplomatische Bezie-
hungen unterhält, eine Note, in der sie Vorschläge  
zur Abrüstung und Friedenssicherung in Europa un-
terbreitet sowie Maßnahmen gegen die Weiterver-
breitung von Atomwaffen empfiehlt. Wegen ihrer 
Bedeutung wird diese Note auch den osteuro-
päischen und allen arabischen Staaten überreicht. 
Die Note zeichnet ein Bild der deutschen Frie-
denspolitik. Die Bundesregierung geht davon aus, 
daß die alte nationalstaatliche Ordnung unseres 
Erdteils den großen politischen, geistigen und wirt-
schaftlichen Aufgaben der Zukunft nicht mehr ge-
wachsen sein wird. Diese Aufgaben lassen sich nur 
gemeinsam lösen. Aus diesem Grunde wird sich die 
Bundesregierung wie in der Vergangenheit an 
allen Vorhaben beteiligen, die auf einen europäi-
schen Zusammenschluß gerichtet sind. Diese Arbeit 
dient dem Frieden. Deutschland und Europa brau-
chen den Frieden, wenn sie ihr Ziel erreichen wol-
len. 
Die Bundesregierung ist von der Überzeugung er-
füllt, daß alle Bemühungen um Sicherheit und Ab-
rüstung nur dann entscheidenden und dauerhaften 
Erfolg haben können, wenn zugleich auch die Ursa-
chen der Spannungen beseitigt werden. Das heißt, 
in Europa muß vor allem die Deutschlandfrage in 
gerechter Weise dadurch gelöst werden, daß dem 
deutschen Volk das Recht gewährt wird, frei über 
seine politische und gesellschaftliche Lebensform, 
d. h. über sein eigenes Schicksal zu bestimmen. 
Zum Inhalt der Note möchte ich dem Hohen Haus 
mitteilen: 
1. Die Bundesregierung bekräftigt ihre Entschlos-
senheit, die Wiedervereinigung Deutschlands nur 
mit friedlichen Mitteln anzustreben. 
2. Der Gedanke an einen neuen Krieg, der ganze 
Länder, Völker und Erdteile vernichten würde, ist 
dem deutschen Volk unerträglich. Es will deshalb 
alles in seinen Kräften Stehende tun, um dazu bei-
zutragen, daß sich eine solche Katastrophe niemals 
mehr ereignet. In diesem Verlangen weiß es sich 
mit allen vernünftigen Menschen in aller Welt einig. 
3. Die Bundesregierung bekennt sich erneut zu 
einer weltweiten allgemeinen und kontrollierten 
Abrüstung. 
4. Die Bundesregierung wiederholt mit Nachdruck 
ihre Auffassung, daß auch die schwierigsten Pro-
bleme zwischen den Völkern auf friedliche und 
gerechte Weise gelöst werden können . 
1608 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Bundeskanzler Dr. Erhard 
5. Deutschland hat sich mit seinen westlichen 
Nachbarn über alle Fragen verständigt, die nach 
dem Krieg offengeblieben waren. Es hegt den 
Wunsch nach versöhnlichen Lösungen auch gegen-
über seinen osteuropäischen Nachbarn. 
Was unser Verhältnis zu Polen abgeht, so ist die 
Regelung der Grenzfragen nach den alliierten Ver-
einbarungen des Jahres 1945 bis zum Abschluß 
eines Friedensvertrags mit ganz Deutschland auf-
geschoben. 
Deutschland besteht völkerrechtlich in den Gren-
zen vom 31. Dezember 1937 fort, solange nicht eine 
frei gewählte gesamtdeutsche Regierung andere 
Grenzen anerkennt. Wenn Polen und Deutsche über 
die strittigen Fragen in dem gleichen Geist zu spre-
chen bereit wären, der den Ausgleich zwischen 
Deutschland und seinen westlichen Nachbarn her-
beigeführt hat, wäre eine Verständigung wesentlich 
erleichtert. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung würde es nicht minder be-
grüßen, wenn sich die Beziehungen zur Tschecho-
slowakei verbesserten und sich wieder ein freund-
licheres Verhältnis zwischen den Völkern beider 
Länder entwickeln könnte. Sie erhebt keine Ge-
bietssansprüche gegenüber der Tschechoslowakei. 
Das Münchener Abkommen hat keine territoriale 
Bedeutung mehr. 
Die sowjetische Regierung hat wiederholt erklärt, 
daß sie keinen Krieg wünsche. Wir wollen darauf 
vertrauen, aber wir können die Drohungen nicht 
überhören, die sowjetische Vertreter noch bis in die 
jüngste Zeit ausgesprochen haben. Diese Tatsache 
muß uns mit Sorge für unsere Sicherheit erfüllen. 
Denn die Sowjetunion besitzt die stärksten Land-
streitkräfte Europas und verfügt über ein mächtiges 
Potential von nuklearen Waffen, Trägerraketen, 
Atombomben und Raketen-U-Booten. Ihre konven-
tionellen und nuklearen Streitkräfte hat sie in ihrem 
westlichen Machtbereich konzentriert. 
Die Bundesrepublik dagegen hat alle ihre Streit-
kräfte der NATO unterstellt, einem Bündnis, das 
nur der Verteidigung dient. Sie strebt keinen natio-
nalen Besitz wie auch keine nationale Verfügung 
über Kernwaffen an. Sie hat in den Pariser Ver-
trägen des Jahres 1954 auf die Herstellung von 
ABC-Waffen verzichtet und sich insoweit einer 
internationalen Kontrolle durch die Westeuropäische 
Union unterworfen. Darüber hinaus hat sie sich 
nicht nur zu den Grundsätzen der Charta der Ver-
einten Nationen über den Verzicht auf Gewalt be-
kannt, sondern hat auch noch einen besonderen 
Gewaltverzicht mit Bezug auf die Wiedervereini-
gung Deutschlands und die endgültige Regelung der 
Grenzen ausgesprochen. 
Die Bemühungen der Bundesregierung bleiben dar-
auf gerichtet, die Sicherheit in Europa so weit zu 
erhöhen, daß Drohungen, Pressionen und Ultima-
ten sowie jede Form von Gewaltanwendung nicht 
länger Mittel der Politik sein können. Weil es ihr 
Ziel ist, Spannungen zu beseitigen, tritt sie sowohl 
für die Lösung der deutschen Frage wie auch für 
eine konsequente Abrüstungspolitik ein. 
Die Bundesregierung unterbreitet daher folgende 
Vorschläge zur Abrüstung sowie zur Sicherung des 
Friedens: 
1. Die Bundesregierung appelliert an alle Nicht-
nuklearstaaten, die Militärallianzen in Ost und 
West angehören, den gleichen Verzicht auf die 
Produktion von ABC-Waffen auszusprechen, den 
Deutschland bereits 1954 erklärte, und bereit zu 
sein, sich in gleicher Weise internationalen Kon-
trollen zu unterwerfen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
2. Die Bundesregierung regt an, daß die nuklearen 
Mächte übereinkommen, keine Kernwaffen in die 
nationale Verfügungsgewalt anderer Länder zu ge-
ben. 
3. Die Bundesregierung erklärt sich bereit, einem 
Abkommen zuzustimmen, in dem sich die in Frage 
kommenden Staaten verpflichten, die Zahl der 
Atomwaffen in Europa nicht weiter zu erhöhen, 
sondern stufenweise zu verringern. Für ein solches 
Abkommen sind einige Voraussetzungen unabding-
bar: es muß sich auf ganz Europa erstrecken; das 
Kräfteverhältnis muß insgesamt gewahrt bleiben; 
es muß eine wirksame Kontrolle vorsehen, und es 
muß endlich mit entscheidenden Fortschritten in be-
zug auf die Lösung der politischen Probleme in 
Europa verbunden sein. 
4. Die Bundesregierung ist bereit, Kontrollen 
durch die Internationale Atomenergie-Organisation 
bei Abgabe von spaltbarem Material an Empfänger-
länder außerhalb des Euratom-Gebiets zur Bedin-
gung zu machen. Sie will dadurch sichergestellt wis-
sen, daß dieses Material nicht zur Herstellung von 
Kernwaffen verwendet wird. Die Bundesregierung 
geht davon aus, daß sich andere Lieferländer zu 
einer gleichen Haltung verpflichten. 
5. Die Bundesregierung schlägt vor, ebenso wie 
mit ihren westlichen Verbündeten auch mit den Re-
gierungen der Sowjetunion, Polens, der Tschechoslo-
wakei und jedes anderen europäischen Staates, der 
dies wünscht, Gewaltverzichterklärungen auszutau-
schen. 
6. Sie bekundet ihr Interesse an bilateralen Ver-
einbarungen mit den osteuropäischen Staaten über 
den Austausch militärischer Beobachter bei Manö
-
vern der Streitkräfte.  
7. Die Bundesregierung ist bereit, an einer Welt-
abrüstungskonferenz oder an jeder anderen Ab-
rüstungskonferenz mitzuwirken, soweit diese Er-
folg versprechen. 
Meine Damen und Herren, das sind die Grund-
gedanken unserer Note. Die Bundesregierung 
spricht die Erwartung aus, daß ihre Vorschläge in 
dem gleichen Geiste beantwortet werden mögen, der 
sie selbst bei ihrem Entschluß geleitet hat. Die Bun-
desregierung weiß sich mit dieser Initiative für 
Frieden, Sicherheit und Freiheit durch Selbstbestim-
mung in Übereinstimmung mit der von den Fraktio-
nen des Hohen Hauses vertretenen deutschen Poli-
tik. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1609 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Haus wünscht 
die Aussprache über die Regierungserklärung. Das 
Wort hat der Abgeordnete Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir danken für diese Erklärung 
und begrüßen die Initiative der Bundesregierung. 
Es ist gut, erneut der Welt zu sagen, was wir wol-
len, wozu wir bereit sind und wo die Ursachen des 
Unfriedens liegen. Das deutsche Volk will Frieden 
durch Menschenrechte. 
Die Erklärung des Herrn Bundeskanzlers ist prin-
zipiell und konkret zugleich. Sie nennt die Ziele 
wie die Wege, sie zu erreichen. Wir stimmen ihr zu. 
Wir werden die Hoffnung nicht aufgeben, mit die-
ser Stimme der Friedfertigkeit trotz der Lautstärke 
der kommunistischen Propaganda die Ohren aller 
Völker und zugleich das Gespräch mit ihren Regie-
rungen zu erreichen. Wir hoffen, daß auch die Rus-
sen und die Polen, die Menschen in der Tschecho-
slowakei und in aller Welt hinhören werden auf 
das, was ihnen auf diese Weise vom deutschen Volk 
gesagt wird. Wir hoffen, daß diese Worte mit Be-
dacht gehört werden. Sie sind so gemeint, wie sie 
gesagt sind. Das ganze deutsche Volk denkt so. Auch 
wir wollen eine Welt ohne Krieg und ein Leben 
ohne Furcht. 
Wir hoffen, daß die konkreten Vorschläge der 
Bundesregierung, die in der Note enthalten sind, 
von allen Regierungen in dem Geiste geprüft wer-
den, wie sie vorgelegt werden, und daß sie dar-
auf eingehen. Wir wissen, daß der Frieden nicht ein 
einmaliges, sondern ein fortgesetztes Handeln er-
fordert. Unsere Politik ist durch Vorleistungen, wie 
sie kein anderer Staat erbracht hat, als Friedens-
politik erwiesen. Zugleich ist Deutschland das ein-
zige Land Europas, in dem geschossen wird — nicht 
von uns. In Deutschland ist kein Friede. 
Der Schritt der Bundesregierung ist ein Schritt des 
guten Willens und der Bereitschaft, die internationa-
len Gespräche über die Bedingungen des Friedens 
zu fördern. Unsere Hand bleibt ausgestreckt, durch 
sehr konkrete, sehr nüchterne Taten und auch durch 
Opfer den Frieden zu sichern — hier, in Berlin, in 
aller Welt. 
Es liegt nicht an uns, den Deutschen, wenn die 
Sehnsucht der Völker nach Abrüstung ihrer Erfül-
lung so fern ist. Frieden verlangt Abrüstung. Ab-
rüstung verlangt Kontrolle. Nur wenn niemand 
mehr mit Gewalt droht, kann wirklich Frieden sein. 
Wenn alle den Mut zum Frieden haben, wird un-
sere Welt eine Welt ohne Furcht werden. Aber Frie-
den verlangt auch die innere Freiheit der Völker, das 
Recht der Selbstbestimmung für jeden Menschen, 
der Selbstbestimmung für jedes Volk. 
Wir legen Wert darauf, einen Satz aus der Ber-
liner Erklärung vom 29. Juli 1957 — einer Erklärung 
Frankreichs, Großbritanniens, der USA und der 
Bundesrepublik Deutschland — erneut in Erinnerung 
zu rufen. Er lautet: 
Eine europäische Friedensordnung muß auf 
Freiheit und Gerechtigkeit aufgebaut sein. Jede 
Nation hat das Recht, ihre eigene Lebensform 
frei zu bestimmen, ihr politisches, wirtschaft-
liches und soziales System selbst zu wählen und 
unter Berücksichtigung der berechtigten Inter-
essen anderer Nationen für ihre Sicherheit zu 
sorgen. Die Gerechtigkeit fordert, daß dem 
deutschen Volk die Möglichkeit gegeben wird, 
seine nationale Einheit auf der Grundlage die-
ses Grundrechts wiederherzustellen. 
Das gilt weiter, und eben dies ist zugleich eine 
Frage an die vierte Macht, an die Sowjetunion. 
Wenn sie den Frieden will, darf sie nicht länger den 
Deutschen Gewalt antun. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Wehner. 
Wehner (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Fraktion der Sozialdemokraten 
stimmt überein mit der in der Note zum Ausdruck 
gebrachten Ansicht der Bundesregierung, daß auch 
die schwierigsten Probleme zwischen den Völkern 
auf eine friedliche und gerechte Weise gelöst wer-
den können. Wir sehen in der Note einen Versuch, 
deutlich zu machen, daß auf seiten der  Bundesrepu-
blik Deutschland dafür sowohl der gute Wille ,als 
auch redliche Absichten vorausgesetzt werden dür-
fen. Und beides wird ja von beiden Seiten erwar-
tet werden müssen. Die Versicherung unserer Seite 
ist dafür ein wichtiger Schritt. 
Dabei kann sich die Bundesregierung auf die 
Unterstützung der Sozialdemokraten verlassen. 
(Beifall bei der SPD und den Regierungs
-
parteien.) 
Denn wir sehen in diesem Schritt den Ausdruck für 
einen Willen, die Friedenspolitik der Bundesrepu-
blik Deutschland darzustellen und einige Vorschläge 
zur Abrüstung, zur Rüstungskontrolle, zur euro-
päischen Sicherheit in die internationale Diskussion 
zu bringen, und das halten wir für einen Fortschritt. 
Uns liegt daran — jetzt einmal nicht in der Gegen-
überstellung von Regierung und Opposition, son-
dern gleichgültig, auf welcher Seite Sie hier im 
Hause stehen —, unsere Nachbarn und andere, die 
 nicht Nachbarn im engeren Sinne sind, davon zu 
überzeugen, daß unser Volk es wünscht, in einem 
guten Verhältnis zu all seinen Nachbarn, also auch, 
wie betont worden ist, zu den osteuropäischen, zu 
leben. 
Deshalb fordern wir von der sozialdemokratischen 
Fraktion die Bundesregierung dazu auf, ihre Bemü-
hungen auch dann fortzusetzen, wenn stellenweise 
ein enttäuschendes Echo auf solche Bemühungen 
laut wird und manchmal sogar aufdringlich laut 
wird. 
Dem, was in dieser Note über unseren Wunsch zu 
einer Verständigung mit dem polnischen Volk ge-
sagt worden ist und wirken soll, merkt man die 
Enttäuschung über die Art, in der einige voraus-
gegangene Bemühungen dort aufgenommen worden 
sind, an. Auch dafür gilt: wir dürfen uns nicht ver-
drießen lassen, diese Bemühungen fortzusetzen. 
1610 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Wehner 
Ich möchte hier ausdrücklich unseren Wunsch zum 
Ausdruck bringen, der sich mit dem vom Herrn 
Bundeskanzler geäußerten Wunsch berührt, zu 
Fortschritten auch in den Bemühungen um nor-
malere Beziehungen zur ČSR zu kommen. Es ist 
deutlich gemacht worden, daß die Bundesrepublik 
Deutschland gegenüber der ČSR keinerlei Gebiets-
ansprüche zu stellen 'beabsichtigt. Ich nehme an, daß 
das auch heißt, daß sie, wenn dafür eine Form 
gefunden werden muß, durchaus bereit ist, das 
gewissermaßen aktenkundig zu machen, obwohl es 
eigentlich aktenkundig sein sollte, weil in diesem 
Fall keine Partei und keine Seite, weder Regierung 
noch Opposition, Gebietsansprüche sozusagen ver-
deckt anmeldet oder durchscheinen läßt. Hier ist 
wieder einmal deutlich gemacht worden, daß dies so 
ist, und wir legen Wert darauf, daß es nicht ver-
dunkelt werden kann. Es wird ab und zu verdun-
kelt, wenn auch nicht hier im Hause, wenn auch 
nicht durch Regierung und Opposition. 
Wir sollten dabei auch deutlich zu machen ver-
suchen — und jeder muß an seiner Stelle dafür 
zur Verfügung stehen —, daß wir das Recht auf die 
Heimat, die vielen Deutschen genommen worden ist, 
als .eine Zielvorstellung auch für eine 'besser ge-
ordnete Welt ansehen - die aber nur geordneter 
werden kann, wenn sich die Völker untereinander 
darüber verständigen — und nicht, wie es heute 
häufig unterstellt wird, als eine Art anderen Aus-
drucks für einen Begriff, der heute in der Welt kei-
nen Platz mehr hat, den Begriff „Lebensraum". Ich 
sage das deshalb, weil heute häufig beides in Bezie-
hung gebracht wird. Es ist gut, daß bei dieser 
Gelegenheit einmal in Erinnerung gerufen worden 
ist, daß wir die gutnachbarlichen Beziehungen nicht 
ohne weiteres, sondern mit eigenem Bemühen und 
durch das Entgegenkommen der anderen mit unse-
ren westlichen Nachbarn und mit den Völkern und 
Staaten auf dieser Seite zustande gebracht haben. 
Schließlich wird doch einmal erkennbar werden, daß 
wir Deutschen den Ausgleich wollen, auch wenn 
das eine schwierige Aufgabe ist. 
Deshalb sollten auch unsere Bemühungen um die 
Verbesserung der Beziehungen zwischen Deutsch-
land und der UdSSR ungebrochen weiter vertreten 
werden, obwohl immer wieder massive Vorwürfe 
und Behauptungen von der anderen Seite über uns 
kommen und obwohl .die sowjetische Politik den 
Eindruck erweckt, sie hätte eigentlich nur das Ziel, 
den von uns losgetrennten Teil Deutschlands in 
eine völkerrechtliche Parität zur Bundesrepublik 
Deutschland zu bringen. Das kann aber doch eigent-
lich nicht das Ziel eines so großen Staates, einer 
solchen Weltmacht sein. 
Wenn ein Vertrag über die Nichtweitergabe von 
atomaren und nuklearen Waffen nicht einfach ein 
Instrument zur Verfolgung solcher Absichten, wie 
ich sie eben zu kennzeichnen versucht habe — als 
sei das das 'Ziel sowjetischer Politik —, wenn ein in 
der Diskussion befindlicher Vertrag solcher Art also 
nicht einfach ein Instrument zur Verfolgung solcher 
Absichten sein soll, sondern als ein Schritt zur 
Rüstungsbegrenzung gemeint sein kann und will, 
dann wird die Bundesrepublik Deutschland — soweit  
es in unseren Kräften steht — Bemühungen anstellen 
müssen, am Zustandekommen eines solchen Ver-
trages mitzuhelfen. 
Deswegen sagen wir auch uneingeschränkt ja zu 
jenen Bemerkungen, die der Herr Bundeskanzler 
hier über die Bereitschaft der Bundesregierung, an 
einer Weltabrüstungskonferenz teilzunehmen, ge-
macht hat. Wir verstehen die Erinnerung an unseren 
eigenen, vertraglich festgelegten Verzicht auf die 
Herstellung von A-, B- und C-Waffen und an eine 
schon einmal ergangene freundliche Aufforderung 
an andere, die ebenso wie wir keine A-, B- und 
C-Waffen herstellen oder eine nationale Verfügung 
über sie anstreben, als eine Bemühung in dem 
Sinne, die deutschen Absichten in einer solchen 
Richtung wirken zu lassen und das Gelände allmäh-
lich zu verbessern. Wir wollen unsere Absichten 
verständlich machen, auch in bezug auf schrittweise 
Regelungen der Nichtweitergabe von Atomwaffen, 
der Nichtherstellung und der Einladung an andere, 
sich auch so zu verhalten. 
Die Bereitschaft 2u Gewaltverzichtserklärungen 
halten wir für gut, und man sollte sich nicht davon 
abschrecken lassen, wenn zunächst dialektische Ge-
genzüge kommen sollten, auf die man immer gefaßt 
sein muß. Das, was darinsteckt, ist es wert, weiter 
vertreten zu werden, und zwar auch gegenüber Ent-
stellungen. Vielleicht kann auch ein Anerbieten da-
zu beitragen, sich militärisch — in Zeiten des Frie-
dens oder was man heute als Frieden bezeichnet — 
nicht so zu verhalten, als befände man sich in einem 
kriegerischen Verhältnis. Die Bereitschaft, an um-
fassenderen Plänen zur Sicherung des Friedens, der 
Abrüstung und der Rüstungsbegrenzung teilzuneh-
men, findet die ungeteilte Unterstützung der Sozial-
demokraten. 
Wir drücken bei dieser Gelegenheit nicht nur die 
Erwartung aus, wir fordern auch die Bundesregie-
rung auf, nun innenpolitisch die Voraussetzungen 
dafür zu schaffen, d. h. die Aussprache und die Ver-
ständigung der Parteien miteinander; denn die 
Voraussetzungen, von denen die Deutschland-Politik 
ausgehen muß, sind nur durch die Prüfung aller Um-
stände auszumachen und dann schließlich nutzbar zu 
machen. Um diese wahrscheinlich langwierige Arbeit 
des Prüfens aller Umstände, unter denen heute 
Deutschland- und Europa- und Verständigungs-
politik gemacht werden muß, kommen wir nicht 
herum, und es darf bei den Ankündigungen nicht 
bleiben. Von der Bekundung der Bereitschaft der 
Bundesrepublik Deutschland und damit der Bundes-
regierung, wie sie in der hier heute vom Herrn 
Bundeskanzler dargelegten Note oder ihren Grund-
zügen zum Ausdruck kommt, müssen wir auch inner-
halb des Geltungsbereiches des Grundgesetzes und 
im Verhältnis der Regierungsseite und der Oppo-
sitionsseite zueinander zu Schritten der Politik und 
der Diplomatie, d. h. zu ihrer Vorbereitung, über-
gehen. 
Ich danke Ihnen für Ihre Geduld. 
(Allseitiger Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete von Kühlmann-Stumm. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1611 
Freiherr von Kühlmann-Stumm (FDP) : Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen! Meine 
Herren! Die Bundestagsfraktion der Freien Demo-
kratischen Partei begrüßt die Initiative der Bundes-
regierung, mit der sie die Grundzüge ihrer Politik 
zur Abrüstung, zur Rüstungskontrolle und zu den 
Fragen der europäischen Sicherheit darlegt. Das ist 
der Beginn einer Offensive des Vertrauens, die die 
Bundesregierung als die frei gewählte Vertretung 
des deutschen Volkes im Interesse der Erhaltung 
des Friedens in Europa und in der Welt eröffnet. 
Die Note erhält ihre besondere Bedeutung durch 
die Tatsache, daß sie nicht nur an die Länder ge-
richtet ist, mit denen wir diplomatische Beziehungen 
unterhalten, sondern daß sie auch an die arabischen 
Staaten geht, mit denen wir vorübergehend solche 
Beziehungen nicht haben, und daß sie darüber 
hinaus den Regierungen der Staaten Osteuropas 
zugeleitet wird. Ihnen ist unser Wille zur Ver-
ständigung und zum Frieden in der Note mit beson-
derer Sorgfalt und mit besonderer Nachhaltigkeit 
deutlich gemacht worden. 
Wir unterstreichen mit allem Nachdruck die Fest-
stellung, daß die Bundesregierung weder eine 
revanchistische noch eine restaurative Politik ver-
folgt. Mit dieser Feststellung kann sich die Bun-
desregierung auf die vorbehaltlose Unterstützung 
des ganzen deutschen Volkes in der Bundesrepu-
blik und jenseits von Stacheldraht und Mauer beru-
fen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Dieser übereinstimmende Wille zu Frieden und 
Achtung der Rechte anderer Völker sollte in der 
ganzen Welt anerkannt werden. Er ist ein Teil 
der moralischen Legitimation für den Wunsch des 
deutschen Volkes in seinen getrennten Teilen, wie-
der seine staatliche Einheit zu erhalten. 
Wir unterstützen mit Nachdruck die Absage der 
Bundesregierung an jede Form des atomaren Ehr-
geizes, weil wir wissen, daß der Weg zur deutschen 
Einheit nur in einer Atmosphäre des Vertrauens mit 
allen unseren Nachbarn im Westen wie im Osten 
geebnet werden kann. Vielfältige Beziehungen zu 
den Ländern Osteuropas auf wirtschaftlichem, kul-
turellem und menschlichem Gebiet sollen diese 
Atmosphäre des Vertrauens herbeiführen. 
Der von der Bundesregierung vorgeschlagene 
Austausch förmlicher Erklärungen über den Verzicht 
auf die Anwendung von Gewalt mit den Ländern 
Osteuropas sollte von den Adressaten dieser Note 
als das gewertet werden, was es ist: als das auf-
richtige Bekenntnis des deutschen Volkes zu Frie-
den und Selbstbestimmung für alle Völker dieser 
Welt. Die Atmosphäre des Vertrauens kann wirk-
sam durch die Verstärkung des Wissens überein-
ander und voneinander gefördert werden. Der Aus-
tausch militärischer Beobachter scheint ein sinn-
voller Schritt in dieser Richtung zu sein. 
Die Bundesregierung hat ihre Bereitschaft erklärt, 
an umfassenden Sicherheitsplänen mitzuarbeiten. 
Wir werden mit ihr konstruktive Vorschläge für 
die Lösung des Problems der europäischen Sicher-
heit entwickeln. Hand in Hand mit der Entwicklung  
dieser Pläne muß die Beseitigung der Spannungs-
ursachen in Europa gehen. Tiefste Ursache aller 
Spannungen ist die ungelöste deutsche Frage. Sie 
zu lösen ist eine Friedensaufgabe nicht nur im 
Interesse des deutschen Volkes, sondern der gan-
zen Welt. 
Europa befindet sich in einer Zeit relativer Ruhe. 
Aber niemand sollte übersehen, daß auch in Europa 
geschossen wird: auf der einen Seite von Mauer und 
Stacheldraht. Daß diese Schüsse verstummen, sollte 
das Ziel aller friedliebenden Menschen sein, unab-
hängig davon, zu welcher politischen oder gesell-
schaftlichen Ordnung sie sich bekennen. Die Note 
der Bundesregierung, ihr maßvoller Ton und Inhalt, 
drückt die Bereitschaft aus, den Frieden ohne Bedin-
gungen zu fördern und die Freundschaft mit allen 
zu finden, die bereit sind, dem deutschen Volke die 
Mindestrechte jeden anderen Volkes zu gewähren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU 
und bei Abgeordneten der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich schließe die 
Aussprache über die Regierungserklärung zur 
Außenpolitik. 
Wir kommen damit zur 
Fragestunde — Drucksachen V/454, V/457 — 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers der Verteidigung auf, zunächst die 
Frage VIII/1 des Herrn Abgeordneten Dr. Wörner: 
Ist die Bundesregierung bereit, in Abänderung des Erlasses 
des Bundesverteidigungsministeriums vom 2. November 1965 
Berufssoldaten und Soldaten auf Zeit Sonderurlaub zur Aus-
bildung und Betätigung als Jugendgruppenleiter in gleicher 
Weise zu gewähren wie den anderen Bundesbediensteten? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
(Unruhe.) 
— Darf ich bitten, Gespräche hier im Raum zu un-
terlassen, weil wir sonst in der Verhandlung nicht 
fortfahren können. Ich darf bitten, Platz zu nehmen. 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Berufssoldaten und Soldaten auf 
Zeit, Herr Abgeordneter, kann unter den gleichen 
Voraussetzungen und im gleichen Umfang wie den 
anderen Bundesbediensteten Sonderurlaub zur Aus-
bildung und Betätigung als Jugendgruppenleiter ge-
währt werden. Dies ergibt sich aus der von Ihnen 
erwähnten Mitteilung vom 2. November 1965. Das 
bedeutet, daß in besonders begründeten Fällen Son-
derurlaub unter Fortzahlung der Geld- und Sachbe-
züge bis zur Dauer von drei Tagen, bei mehreren 
Veranstaltungen bis zur Dauer von sechs Tagen im 
Kalenderjahr gewährt werden kann für die Teil-
nahme an Lehrgängen, die der Ausbildung zum Ju-
gendgruppenleiter dienen und von Jugendwohl-
fahrtsverbänden oder amtlich anerkannten Trägern 
der freien Jugendhilfe durchgeführt werden, und 
für die Tätigkeit als ehrenamtlicher Gruppenleiter 
bei Veranstaltungen, die im Rahmen des Bundes-
jugendplans oder eines Landesjugendplans geför-
dert werden. 
1612 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Staatssekretär Gumbel 
Diese Regelung, Herr Abgeordneter, entspricht 
den Vorschriften, die für die anderen Bundesbedien-
steten gelten, nämlich den §§ 7 Nr. 4 und 8 der Son-
derurlaubsverordnung für Beamte und Richter im 
Bundesdienst vom 18. August 1965. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Wörner. 
Dr. Wörner (CDU/CSU) : Ist die Möglichkeit 
gegeben, Herr Staatssekretär, über diese Frist hin-
aus für diese Zwecke unbezahlten Urlaub zu erhal-
ten, zumal im Regelfall für eine solche Ausbildung 
natürlich weder drei noch sechs Tage ausreichen, 
sondern im allgemeinen 14 Tage üblich sind? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die Sonderurlaubsverordnung für 
Beamte und Richter sieht eine Möglichkeit der Be-
urlaubung bis zu zwölf Werktagen vor. Diese Be-
urlaubung ist jedoch der obersten Dienstbehörde 
vorbehalten. Das gilt entsprechend auch für die 
Berufssoldaten und für die Soldaten auf Zeit. Die 
Mitteilung, die ich erwähnt habe, war an die nach-
geordneten Behörden gerichtet, deren Kompetenz 
nicht so weit geht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Wörner. 
Dr. Wörner (CDU/CSU) : Sind Sie bereit, auf 
diese zusätzliche Möglichkeit in einer Ergänzung 
Ihres Erlasses hinzuweisen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich bin dazu bereit. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Brück (Holz). 
Brück (Holz) (SPD) : Herr Staatssekretär, wie wird 
verfahren, wenn in dem Bundesland, aus dem der 
Soldat stammt, wie beispielsweise im Saarland, ein 
Landesgesetz Jugendgruppenleitern zwölf Tage be-
zahlten Sonderurlaub gewährt? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich habe bereits mit der letzten 
Antwort auf die Zusatzfrage darauf hingewiesen, 
daß das auch nach der Bundesregelung möglich ist, 
nur daß die Gewährung eines Sonderurlaubs von 
zwölf Werktagen der obersten Dienstbehörde vor-
behalten ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann rufe ich die 
Frage VIII/2 des Herrn Abgeordneten Dr. Wörner 
auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, auch Soldaten, die auf Grund 
der Wehrpflicht Wehrdienst leisten, einen Sonderurlaub zu dem 
unter VIII/1 angegebenen jugendpflegerischen Zweck zu ge-
währen? 
Herr Staatssekretär! 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die Regelung für Berufs- und 
Zeitsoldaten kann auf Soldaten, die auf Grund der 
Wehrpflicht Grundwehrdienst leisten, nicht ausge-
dehnt werden. Der Ausdehung stehen dienstliche 
Gründe entgegen. Die Grundwehrdienstzeit ist 
knapp bemessen. Von ihr sind unter anderem 27 
Tage Erholungsurlaub und je fünf bis sechs Tage 
allgemeine Dienstbefreiung zu Ostern oder zu Pfing-
sten und zu Weihnachten oder zu Neujahr abzu-
rechnen. Hinzu kommen monatlich ein oder meh-
rere dienstfreie verlängerte Wochenenden vom Frei-
tag nach Dienst bis Montag zum Dienst und gege-
benenfalls Sonderurlaub aus anderen Anlässen. Die 
Anerkennung weiterer Sonderurlaubswünsche ist 
nicht möglich, weil sonst die Anforderungen an die 
Ausbildung der Soldaten in einer hochtechnisierten 
Truppe in der verbleibenden Zeit nicht mehr erfüllt 
werden können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Wörner. 
Dr. Wörner (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
sind Sie nicht der Meinung, daß die Zahl der in 
Frage kommenden Soldaten, auch der gezogenen 
Soldaten, nicht so erheblich ist, daß dadurch eine 
Beeinträchtigung des Dienstbetriebs in Frage 
kommt? Sind Sie nicht der Meinung, daß es im 
Normalfall möglich sein muß, einen Wehrdienst-
pflichtigen nach Ableistung der ersten drei Monate 
in der Sommerpause für 14 Tage aus dem Dienst-
betrieb zu entlassen, und sind Sie nicht der Mei-
nung, daß die Verweigerung einer solchen Zulas-
sung nur für den Fall angeordnet werden sollte, 
daß besondere dienstliche Verpflichtungen vorlie-
gen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Abgeordneter, ich bedaure, 
mich Ihrer Ansicht nicht anschließen zu können. Die 
Einheiten haben so viele Soldaten für alle mög-
lichen Zwecke abzustellen, daß ein ordnungsge-
mäßer Dienstbetrieb gefährdet wird, wenn wir im-
mer weitere Beurlaubungsgründe schaffen. Es feh-
len beim täglichen Dienst nicht nur die Urlauber. 
Es fehlen die Kranken, es fehlen jene Soldaten, die 
zu Lehrgängen abkommandiert sind, es fehlen ge-
rade in der Sommerzeit Söhne von Landwirten, die 
aus dringenden familiären Gründen Ernteurlaub be-
kommen. Ich könnte Ihnen noch eine Vielzahl von 
Gründen aufführen, die dazu führen, daß sich ein 
Großteil der Soldaten nicht bei der Einheit befindet. 
Das mag im Einzelfall immer auf durchaus triftige 
Gründe zurückzuführen sein. Insgesamt aber er-
schwert es den Dienstbetrieb, die Ausbildung und 
die Funktionstüchtigkeit der Einheiten. Deswegen 
muß es einmal eine Grenze geben. Man kann nicht 
aus jedem Anlaß erneut Beurlaubungsgründe schaf-
fen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1613 
Westphal (SPD) : Herr Staatssekretär, fallen 
wehrpflichtige Soldaten, die an Lehrgängen an 
Akademien der Erwachsenenbildung teilnehmen, 
unter die Gruppe derjenigen, die zu Lehrgängen ab-
kommandiert werden, wie Sie das eben ausgeführt 
haben? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich glaube nicht, daß es Fälle 
gibt, in denen Soldaten dienstlich zur Teilnahme an 
Lehrgängen von Erwachsenenakademien abgeordnet 
werden, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Westphal. 
Westphal (SPD) : Ich wollte das nur aufklären, 
weil doch Soldaten an solchen Lehrgängen teilneh-
men. Deswegen ergibt sich die Frage, aus welchen 
Gründen sie dann Urlaub dafür bekommen, was ich 
übrigens für sehr positiv halte. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: In diesem Fall könnte ich mir, 
falls sich das überhaupt ereignen sollte, ein dienst-
liches Interesse deswegen vorstellen, weil der Ge-
winn, der aus solchen Lehrgängen gezogen wird, 
dem einzelnen und damit der Truppe zukommt. 
Aber ich kann nicht versichern, daß tatsächlich Sol-
daten zu solchen Lehrgängen dienstlich abgeordnet 
werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Fragen VIII/3, 
VIII/4 und VIII/5 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Lohmar sind zurückgezogen. 
Ich rufe auf die Frage VIII/6 des Herrn Abgeord-
neten Schmidt (Hamburg) auf — er wird vertreten 
durch den Herrn Abgeordneten Jahn (Marburg) —: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, ein Gesetz zum Abschluß 
der Tätigkeit des Personalgutachterausschusses für die Streit-
kräfte vorzulegen, das die Beendigung der Tätigkeit dieses Aus-
schusses feststellt und die rechtskräftige Fortdauer seiner Ent-
scheidungen sichert? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Seit Jahren werden keine An-
träge mehr an den Personalgutachterausschuß ge-
richtet, Bewerber für die Einstellung mit dem Dienst-
grad vom Oberst an aufwärts auf ihre persönliche 
Eignung zu überprüfen. Von allem anderen abge-
sehen kommt allein schon aus Altersgründen die 
Wiederverwendung ehemaliger Obersten und Gene-
rale nicht mehr in Betracht. Die Tätigkeit des Aus-
schusses — der übrigens kein Organ der Bundes-
regierung, sondern ein Organ sui generis ist und 
seinerzeit auf Grund eines Initiativgesetzes gebildet 
worden ist —, beschränkte sich zuletzt nur noch auf 
die Abwicklung von Verwaltungsstreitverfahren. 
Auch diese Aufgabe ist seit kurzem beendet. Der 
Bundesverteidigungsminister ist daher, wenn es ge-
wünscht wird, bereit, ein Gesetz zur Aufhebung des 
Personalgutachterausschußgesetzes vorzubereiten. 
Zuvor sollten jedoch vielleicht noch Erhebungen  
darüber angestellt werden, ob der Personalgut-
achterausschuß etwa noch im Zusammenhang mit 
Wiedergutmachungsbescheiden befaßt werden 
könnte. Auch dies halte ich im Hinblick auf die in-
zwischen eingetretene Überalterung des in Frage 
kommenden Personenkreises kaum für möglich. Im 
übrigen bestehen keine Bedenken, im Aufhebungs-
gesetz die Fortdauer der Gültigkeit der Beschlüsse 
des Personalgutachterausschusses sicherzustellen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Ich darf Ihrer Antwort 
also entnehmen, Herr Staatssekretär, daß die Bun-
desregierung bereit ist, a) die notwendigen Vor-
bereitungen zu treffen und b) demnächst einen ent-
sprechenden Gesetzentwurf vorzulegen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Wie ich ausgeführt habe, ist die 
Bundesregierung dazu grundsätzlich bereit. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Dann wird darum gebe-
ten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann rufe ich die 
Frage VIII/7 des Herrn Abgeordneten Jahn (Mar-
burg) auf: 
Trifft es zu, daß die Bundesregierung unter Einschaltung der 
Firma Merex, Beuel, militärische Ausrüstungsgegenstände und 
Waffen, die bei der Bundeswehr nicht mehr benötigt wurden, an 
arabische Länder geliefert hat? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Abgeordneter, die Antwort 
lautet nein. Brauchbares überschüssiges Bundes-
wehrmaterial ist unter Einschaltung der genannten 
Firma Merex im Bereich des vorderasiatischen Rau-
mes lediglich an die iranische Regierung geliefert 
worden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Sind Sie ganz sicher, Herr 
Staatssekretär, und können Sie mit Sicherheit aus-
schließen, daß nicht auch versucht worden ist, mit 
arabischen Ländern ins Geschäft zu kommen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Nach allen eingezogenen Erkun-
digungen kann ich mit Sicherheit sagen: nein — so, 
wie ich es in meiner Antwort schon gesagt habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann rufe ich die 
Frage VIII/8 des Herrn Abgeordneten Jahn auf: 
Wie werden Waffenverkäufe, die über private Handelsfirmen 
abgewickelt werden, durch die Regierung kontrolliert? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Überschüssiges Bundeswehrmate-
rial wird im Fall der Einschaltung einer privaten 
Handelsfirma in der Regel durch die bundeseigene 
VEBEG-Verwertungsgesellschaft an diese verkauft. 
1614 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Staatssekretär Gumbel 
Bevor das Bundesverteidigungsministerium die 
VEBEG anweist, den Veräußerungsvertrag abzu-
schließen, fordert es von dem Kaufinteressenten 
einen Nachweis über den Endverbleib des Mate-
rials. Außerdem holt es eine Stellungnahme des 
Auswärtigen Amtes ein. 
Der Kaufvertrag ist nach Abschluß auf Grund des 
Kriegswaffenkontrollgesetzes dem Bundesminister 
für Wirtschaft und auf Grund des Außenhandels-
gesetzes dem Bundesamt für gewerbliche Wirtschaft 
zur Genehmigung vorzulegen. Es finden somit mehr-
fache Kontrollen durch die Regierung statt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Abgeordneter Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD) : Gibt die Bundesregierung 
bei Erteilung des Auftrages auch bestimmte Wei-
sungen über den möglichen Kreis derjenigen, denen 
solche Waffen angeboten werden sollen, über einen 
Kreis von möglicherweise auszuschließenden Emp-
fängern oder Weisungen in ähnlicher Richtung? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidignug: Die Regel ist, daß sich solche pri-
vaten Firmen an die VEBEG wenden und dort nach-
fragen, ob überschüssiges Material zum Verkauf 
steht. Ich sagte schon, daß das Bundesverteidigungs-
ministerium aber einen Auftrag an die VEBEG zur 
Veräußerung — die VEBEG ist für diese Zwecke 
vorhanden — erst erteilt, nachdem der Kaufinter-
essent dargelegt hat, was er mit dem Material zu 
tun beabsichtigt. Will er es in das Ausland exportie-
ren, dann wird eine Endverbleibsklausel von dem 
Empfängerland verlangt. Erst dann wird der Auftrag 
erteilt. Aber die Angelegenheit wird ja ein zweites 
und ein drittes Mal nach Abschluß des Verkaufs 
auf Grund der bestehenden Gesetze nachgeprüft. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann die Frage 
VIII/9 des Herrn Abgeordneten Jahn (Marburg) : 
Ist die Bundesregierung bereit, in Zukunft Verhandlungen 
über den Verkauf nicht mehr benötigten militärischen Materials 
aus staatlichen Beständen ins Ausland erst dann einzuleiten, 
wenn die zuständigen Ausschüsse des Deutschen Bundestages 
hierzu vorher ihre Zustimmung erteilt haben? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Wie ich schon eben gesagt habe, 
Herr Abgeordneter, unterliegen die Ausfuhren von 
militärischem Material grundsätzlich den Vorschrif-
ten des Kriegswaffenkontrollgesetzes und des 
Außenwirtschaftsgesetzes sowie den hierzu erlas-
senen Durchführungsverordnungen. Darüber hinaus 
werden nach einem Beschluß des Deutschen Bundes-
tages vom 19. Februar 1965 der Ausschuß für aus-
wärtige Angelegenheiten und der Haushaltsaus-
schuß vor der Übernahme von Verpflichtungen im 
Rahmen der militärischen Ausrüstungshilfe unter-
richtet. Die Bundesregierung hält die in den erwähn-
ten Gesetzen und nach dem Beschluß des Deutschen 
Bundestages vorgesehenen Zustimmungserforder-
nisse und Unterrichtungen für ausreichend. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Zusatzfrage. 
Ich rufe dann noch die Fragen in Drucksache 
V/457 aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Verteidigung auf, zunächst die Fragen 
des Herrn Abgeordneten Seuffert, die von dem 
Herrn Abgeordneten Dr. Müller (München) über-
nommen werden: 
Ist es richtig, daß in die Ubungen der Hubschrauberschule, die 
auf dem Flugplatz Oberschleißheim stationiert werden soll, auch 
das östlich des Münchner Stadtteils Hasenbergl gelegene freie 
Gelände einbezogen werden soll, welches nicht zum Flugplatz 
Oberschleißheim gehört, so daß insofern eine erhebliche Aus-
dehnung der bisher stattfindenden militärischen Nutzung in 
diesem Raum gegeben wäre? 
Konnten die Vertreter der US-Army zutreffenderweise der 
Bayerischen Staatskanzlei erklären, daß der Bundesverteidigungs-
minister keine Einwendungen gegen die Stationierung der 
Hubschrauberschule in Oberschleißheim erhoben habe? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Wie Herr Minister von Hassel 
dem Herrn Abgeordneten Seuffert mit Schreiben 
vom 16. März 1966 mitgeteilt hat, hat uns die Baye-
rische Staatskanzlei im Februar 1966 davon unter-
richtet, daß die US-Army beabsichtigt, zu Ausbil-
dugszwecken vorübergehend auf dem von ihr be-
triebenen Flugplatz Oberschleißheim die Zahl ihrer 
Hubschrauber zu erhöhen und dort vom 21. März 
bis 22. Dezember dieses Jahres Lehrgänge durch-
zuführen, die der Umschulung von Piloten auf Grund 
der Erfahrungen des Südostasien-Krieges dienen. 
Auf die erneute Anfrage des Herrn Abgeordneten 
Seuffert hin hat mir die Bayerische Staatskanzlei 
nunmehr mitgeteilt, daß diese Ausbildungsflüge 
auch über dem von dem Abgeordneten erwähnten 
Gebiet östlich Hasenbergl stattfinden werden. Dazu 
muß ich aber darauf hinweisen, daß es sich hier um 
ein Gelände handelt, das die US-Streitkräfte auf 
Grund der Zusatzvereinbarungen zum NATO-Trup-
penstatut als Standortübungsplatz benutzen. Der 
Luftraum über diesem Gebiet wurde auch vor In-
anspruchnahme des Flugplatzes Oberschleißheim als 
US-Hubschrauberschule von dem dort seit längerer 
Zeit stationierten US-Hubschraubertransportverband 
für Flugübungszwecke benutzt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Müller. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
glauben Sie nicht, daß diese Vereinbarung mit der 
US-Armee vielleicht dadurch zustande gekommen 
ist, daß den zuständigen Stellen der US-Armee, vor 
allem in den Vereinigten Staaten selbst, nicht be-
kannt war, daß inzwischen in unmittelbarer Nähe 
dieses freien Geländes zwei Großsiedlungen er-
richtet worden sind, vor allem auf dem Gebiete des 
sozialen Wohnungsbaues, mit vielen kinderreichen 
Familien, daß ferner bereits jetzt starke Proteste 
gegen die Flüge des Transportbataillons vorliegen, 
— und daß bei Flügen von 66 Hubschraubern, die 
nach Aussagen der US-Armee zum Teil auch an 
Sonntagen stattfinden, ganz erhebliche Schwierig-
keiten für das deutsch-amerikanische Verhältnis 
dort entstehen könnten? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1615 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Abgeordneter, der Flug-
platz Oberschleißheim und der NATO-Truppen-
übungsplatz befanden sich nach Ihren eigenen Aus-
führungen schon an dieser Stelle, ehe diese Wohn-
siedlungsgebiete errichtet worden sind. Ich meine, 
die Frage müßte eher an die für die Errichtung 
solcher Wohnsiedlungen Verantwortlichen gerichtet 
werden, warum sie trotz der Nähe solcher Einrich-
tungen gerade dort bauen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Dr. Müller. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist Ihnen bekannt, daß es Zusagen der Bundes-
regierung gibt, nicht nur das Gelände, sondern auch 
den Flugplatz Oberschleißheim zur Errichtung einer 
weiteren Großsiedlung bereitzustellen, daß diese 
Verhandlungen seit Jahren bereits laufen und bis 
jetzt ohne Erfolg waren? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Das ist mir nicht bekannt. Sicher 
können aber solche Plätze erst dann zur Verfügung 
gestellt und zur Bebauung freigegeben werden, 
wenn sie militärisch nicht mehr genutzt werden. 
(Abg. Dr. Müller [München] meldet sich zu 
einer weiteren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Hatten Sie schon 
die zweite Frage beantwortet, Herr Staatssekretär? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Nein, ich hatte sie noch nicht be-
antwortet. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter, 
dann sind Ihre Fragen erschöpft. — Aber Herr Ab-
geordneter Strohmayr will noch eine Frage stellen. 
Bitte sehr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, entspricht 
es nicht den Tatsachen, daß der Flugplatz Schleiß
-
heim bzw. die dort stationierten Truppen nach 
Gersthofen bei Augsburg verlegt werden sollen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Es wird immer wieder über ge-
wisse Truppenverlegungen verhandelt. Ich kann im 
Moment nicht sagen, ob, und wenn ja, über welche 
konkreten Pläne in dieser Angelegenheit verhan-
delt worden ist. Ich muß aber dabei bleiben, daß 
aus der Absicht einer solchen Verlegung nun nicht 
gefolgert werden kann, daß ab sofort jeder mili-
tärische Betrieb auf diesen Plätzen einzustellen sei. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß sich in Gersthofen, wohin die Verle-
gung erfolgen soll, ein hochexplosives Werk in der 
Einflugschneise dieses Flugplatzes befindet? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Wenn das der Fall ist, wird die 
Verlegung nach diesem Ort nicht stattfinden kön-
nen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann ist noch die 
zweite Frage des Herrn Abgeordneten Seuffert, ver-
treten durch Herrn Müller (München), zu beantwor-
ten. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Meine Ermittlungen haben er-
geben, daß Vertreter aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers der Verteidigung bis zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt von den US-Streitkräften wegen 
des genannten Vorhabens nicht angesprochen wor-
den sind. Alle Besprechungen wurden von den US-
Streitkräften nur mit der Bayerischen Staatskanzlei 
geführt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Müller (München). 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
würden Sie das Protokoll einer Sitzung vom 11. Fe-
bruar 1966 bei der Bayerischen Staatskanzlei mit 
dem US-Verbindungsoffizier als unwahr bezeichnen, 
wo ein Oberst der 7. US-Armee behauptet hat, daß 
die Auswahl mit der Bundesregierung abgestimmt 
worden sei und daß diese ebenfalls auf Oberschleiß-
heim verwiesen habe? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich kenne das Protokoll nicht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Könnte sich Ihr 
Ministerium darum bemühen, dieses Protokoll zu 
bekommen und zu klären, ob der Oberst der US-
Armee unrecht hat oder die Antwort, die hier ge-
geben worden ist, nicht den Tatsachen entspricht? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich kann das nachprüfen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die 
Frage I/3 des Abgeordneten Sänger aus Druck-
sache V/457 auf: 
Trifft es zu, daß der frühere Leiter der Staatsanwaltschaft in 
Flensburg, Bruno Bourwieg, der wegen pflichtwidriger Unter-
lassung von Ermittlungen gegen den wegen Mordes gesuchten 
Professor Heyde/Sawade aus dem Justizdienst ausgeschieden ist 
und für den jetzt die Hauptverhandlung beantragt wurde, als 
Lehrer an einer Schule der Bundeswehr tätig geworden ist? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die Antwort lautet: Nein. 
1616 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Sanger! 
Sänger (SPD) : Herr Staatssekretär, können Sie 
sich erklären, wie solche Meldungen mit der Be-
stimmtheit, mit der sie erschienen sind, zustande 
kommen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Nein. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Berkhan zu einer Zusatzfrage. 
Berkhan (SPD) : Herr Staatssekretär, bedeutet 
die Antwort „nein" auch, daß der fragliche Herr 
nicht als Vortragender oder als Teilnehmer an Dis-
kussionen bei dienstlichen Veranstaltungen der 
Bundeswehr auftritt? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Abgeordneter, Herr Bour-
wieg war am 18. Juni 1956 aus dem Justizdienst des 
Landes Schleswig-Holstein in den Bundesdienst 
übernommen worden und ist im Jahre 1964 in den 
Ruhestand versetzt worden. Von den Vorwürfen, 
die gegen ihn erhoben worden sind, hat das Bundes-
verteidigungsministerium erstmals Anfang 1961 
Kenntnis bekommen. Daß er zumindest in den fünf 
Jahren von 1956 bis 1961 an Veranstaltungen und 
Lehrgängen der Bundeswehr teilgenommen und dort 
auch das Wort ergriffen hat, ist nicht nur nicht aus-
zuschließen, sondern ist sogar sehr wahrscheinlich. 
Aber die Frage lautete ja, ob es zutrifft, daß Herr 
Bourwieg als Lehrer an einer Schule der Bundeswehr 
tätig geworden sei, und das ist nicht der Fall. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Sanger, Sie haben noch eine Zusatzfrage. 
Sänger (SPD) : Herr Staatssekretär, halten Sie es 
denn wirklich für erträglich und meinen Sie, daß es 
der Glaubwürdigkeit der Demokratie in Deutschland 
nützt, wenn wir einen Mann, der aus dem Amt 
entfernt worden ist, ausgerechnet zum Vortragen-
den vor Bundeswehreinrichtungen machen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Abgeordneter, ich habe doch 
wohl klar und deutlich gesagt, daß das nicht der Fall 
war. 
(Zuruf von der Mitte: Besser zuhören!) 
Allenfalls könnte man das sagen von der Zeit, in 
der gegen ihn keine Vorwürfe erhoben worden 
sind. Man konnte im Jahre 1956 nicht vorausahnen, 
daß im Jahre 1961 Vorwürfe gegen den Betreffen-
den erhoben werden würden. 
(Zuruf von der Mitte: Sehr richtig! — Abg. 
Sänger: Das war nach der Entfernung aus 
dem Amt!) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke dem 
Herrn Staatssekretär und rufe die Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr 
auf. Frage IX/1 des Abgeordneten Riedel (Frank-
furt) : 
Mit welcher Begründung will die Bundesregierung durch die 
Erhebung von Flugplatzgebühren eine neue Gängelei für Flug-
gäste auf den Flughäfen der Bundesrepublik hinnehmen, obwohl 
die Fluggesellschaften ein Ablösungsverfahren für die notwen-
dige Gebührenerhöhung vorgeschlagen haben? 
Die Frage wird von Herrn Abgeordneten Brück 
(Köln) übernommen. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, nicht die Fluggesellschaften, sondern 
die Flughafengesellschaften streben seit langer Zeit 
eine neue Gebührenregelung an. Die Gebührenrege-
lung ist notwendig, um den Flughäfen unter Scho-
nung der öffentlichen Hände die erforderlichen Ein-
nahmen zur Finanzierung der erheblichen Investitio-
nen zu verschaffen, die auf sie in den nächsten Jah-
ren zukommen werden. 
Das von den Flughafengesellschaften ursprünglich 
vorgeschlagene sogenannte Ablösungsverfahren für 
die Gebührenerhöhung bedeutet praktisch einen 
erheblichen Zuschlag zu der ab 1. April 1966 zu die-
sen Zwecken um 20 % erhöhten Landegebühr. Da-
mit würden wir die höchsten Landegebühren in 
Europa mit allen ihren wettbewerbsmäßig nachtei-
ligen Folgen für die deutsche Zivilluftfahrt und für 
die internationale Zivilluftfahrt in Deutschland er-
halten. Das war nicht zu verantworten. 
Deshalb ist zusätzlich für Reisende in das Aus-
land eine Fluggastgebühr vorgesehen, die ab 1. Mai 
1966 auf den Flughäfen der Bundesrepublik zu zah-
len ist. Sie wird von diesen Reisenden kaum sehr 
störend empfunden werden, um so weniger, als 
diese Gebühr seit Jahren in allen westeuropäischen 
Ländern üblich ist und der Fluggast, der ins Aus-
land fliegt, daran bereits gewöhnt ist. 
(Abg. Dr. Mommer: Sterben ist auch eine 
Gewohnheit!) 
— Herr Kollege Mommer, ich glaube, zwischen 
Sterben und Zahlen von 5 Mark ist ein kleiner 
Unterschied. — Die Fluggastgebühr wird durch den 
Kauf einer Gebührenmarke entrichtet. Diese kann 
der Fluggast auf den Flughäfen wie eine Bahnsteig-
karte an Automaten oder an Schaltern, aber auch 
bei den Reisebüros und bei den Luftverkehrsgesell-
schaften vorratsweise erwerben und auf allen Flug-
häfen in der Bundesrepublik freizügig verwenden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Börner. 
Börner (SPD) : Herr Minister, ist es richtig, daß 
diese der modernen Verkehrsbedienung widerspre-
chende Maßnahme in ihrer Prozedur auf ausdrück-
lichen Wunsch Ihres Hauses so eingeführt worden 
ist, wie das jetzt in Zeitungsberichten erwähnt wird? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Es ist richtig, daß wir die Entscheidung, wie die 
Finanzierung der Flughafengesellschaften erfolgen 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1617 
Bundesminister Dr. -Ing. Seebohm 
soll, getroffen haben. Eine weitere Erhöhung der 
Landegebühren konnten wir nicht zulassen, weil wir 
dadurch eine Verzerrung des Wettbewerbs unserer 
Flughäfen mit den übrigen Flughäfen Europas erhal-
ten würden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Börner. 
Börner (SPD) : Herr Minister, würden Sie mit mir 
darin übereinstimmen, daß es Aufgabe des Ver-
kehrsministeriums sein müßte, in einer Zeit, wo bei 
der Bundesbahn die Bahnsteigsperren abgeschafft 
werden, zu überprüfen, ob eine solche Maßnahme 
auf den Flughäfen nicht eine zusätzliche Belastung 
der Abfertigung des Fluggastes bedeutet, und wür-
den Sie in Ihre Überlegungen auch einschließen, daß 
Großbritannien vor einiger Zeit die Flughafenge-
bühr wieder abgeschafft hat? 
Seebohm, Bundesminister für V rkehr:  
Diese Frage ist geprüft worden. Großbritannien 
hat das aus anderen Gründen getan. Die Art und 
Weise, wie die Flughafengebühr in Großbritannien 
eingezogen wurde, entsprach nicht der, in der wir 
bei uns die wesentlich niedrigere Fluggastgebühr 
einziehen wollen. Außerdem, Herr Kollege Börner, 
wird keine Bahnsteigsperre eingeführt, sondern es 
werden nur Automaten aufgestellt, aus denen man 
diese Marken entnehmen kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Brück zu einer Zusatzfrage. 
Brück (Köln) (CDU/CSU) : Herr Bundesverkehrs-
minister, darf ich, da Herr Börner Schwierigkeiten 
glaubt sehen zu müssen, fragen, ob Erfahrungen aus 
dem Ausland vorliegen, wo dieses Verfahren schon 
eingeführt ist. Darf ich, da es eben zu einer kleinen 
Kontroverse kam, fragen, wie hoch man die Einnah-
men aus diesem Verfahren schätzt, mit denen ja 
dann die Flughafengesellschaften ihre Investitionen 
bestreiten sollen. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, zu dem letzten kann ich sagen: Die 
Flughafengesellschaften haben zuerst dargetan, daß 
sie eine Mehreinnahme von etwa 17 Millionen DM 
im Jahr haben müßten. Die Landegebührenerhöhung 
bringt 10 Millionen DM. Wenn wir also auf diesem 
Weg die 17 Millionen DM hätten erreichen wollen, 
hätten wir die Landegebühren praktisch verdoppeln 
müssen. 
Das Aufkommen aus der Fluggastgebühr wird 
auf etwa 7 bis 10 Millionen DM geschätzt, so daß 
insgesamt 17 bis 20 Millionen DM an Mehreinnah-
men für die Flughäfen anfallen werden. 
Ich glaube, es ist an sich nicht unberechtigt, daß 
die Flughafengesellschaften, die ja gerade für die 
Fluggäste, die ins Ausland fliegen oder die sich im 
Transitverkehr befinden, sehr erhebliche Vorhal-
tungen in Gestalt von Räumen, Ausstattungen und 
sonstigen Einrichtungen zu machen haben, dafür  
auch eine Entschädigung nehmen können, zumal 
diese Gäste nicht etwa durch Verzehr oder Kauf 
irgendwelcher Waren indirekt nennenswert zu den 
Kosten der Flughäfen beitragen. 
Zu der ersten Frage, Herr Kollege Brück, darf ich 
noch folgendes sagen. Die Flughafengebühr ist in 
den meisten europäischen Ländern eingeführt. Sie 
hat sich dort durchaus bewährt. Ich selber habe 
diese Zahlungen wiederholt leisten müssen, und da-
durch sind keine Verzögerungen und Schwierigkei-
ten bei der Abfertigung eingetreten. 
Wir haben einen Preis von 5 DM gewählt, damit 
sich diejenigen, die sich die Karte nicht vorher be-
sorgt haben, mit handlichem Kleingeld — entweder 
mit einem Fünfmarkstück oder mit fünf einzelnen 
Markstücken — schnell bedienen können, ohne da-
durch einen nennenswerten Aufenthalt zu haben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Mommer zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, ist es nicht 
so, daß sich die Fluggäste beim Flugverkehr schon 
bisher darüber beklagten, daß es zwar in der Luft 
immer schneller gehe, aber am Boden entsetzlich 
langsam und daß durch die Maßnahme, die Sie jetzt 
einführen, es eben noch langsamer geht? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Mommer, ich glaube nicht, daß das 
Lösen einer Karte an einem Automaten oder Schal-
ter in der Form, wie ich es vorgesehen habe, oder 
der Vorratsverkauf solcher Karten für Fluggäste, 
die sehr viel ins Ausland fliegen, eine wirklich 
nennenswerte zeitliche Belastung darstellt, wenn ich 
an alle übrigen Abfertigungsvorgänge denke, die 
noch wesentlich vereinfacht werden könnten. Aber 
Sie wissen ja, weshalb diese Dinge notwendig sind. 
(Abg. Dr. Mommer: Es geht nicht um die 
5 DM, es geht um die Art, wie das gemacht 
wird!) 
— Es geht um die Art, wie das gemacht wird. Wenn 
ich den Leuten einen Automaten hinstelle und sie 
vor dem Hindurchgehen durch die Ausgangstür das 
Geldstück einwerfen, werden die Herrschaften nicht 
länger brauchen, durch die Tür zu kommen, als 
jetzt; denn sie werden das Geld in der Tasche be-
reithalten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Dr. Mommer. 
Dr. Mommer (SPD) : Ist es nicht so, Herr Mini-
ster, daß hier die Schwierigkeiten, mit der die betei-
ligten Behörden nicht fertig wurden, weil sie sich 
nicht einigen konnten, dem Kunden zugeschoben 
wird? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Nein, Herr Kollege Mommer, das ist nicht der Fall. 
Mit Behörden hat das gar nichts zu tun. Die Flug-
hafengesellschaften sind Betriebsgesellschaften und 
keine Behörden. Die Fluggesellschaften, die die Ab- 
1618 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Bundesminister Dr.-Ing. Seebohm 
fertigung vornehmen und die Listen der Passagiere 
aufstellen müssen, sind ja auch keine Behörden. 
Behörden haben mit dieser Sache nichts zu tun. Hier 
geht es nur darum, einem Betrieb die Möglichkeit 
zu geben, für die Leistungen, die er erbringt, ent-
sprechende Einnahmen zu erhalten, um damit die 
notwendige Ausgestaltung seiner Einrichtungen im 
Interesse der Fluggäste durchzuführen. 
(Abg. Dr. Mommer: Das sehe ich ein; aber 
dagegen richtet sich der Widerstand nicht!) 
Denn letzten Endes ist z. B. die Verlängerung einer 
Piste natürlich eine Angelegenheit, die nicht aus 
reinem Vergnügen, sondern zur Erhöhung der 
Sicherheit geschieht. 
(Abg. Dr. Mommer: Dagegen richtet sich 
der Widerstand nicht!) 
Sonst müßten doch diese Gebühren aus Steuer-
mitteln aufgebracht werden. Es ist aber die Frage, 
ob es richtig ist, den Steuerzahler hierzu heranzu-
ziehen oder denjenigen, der den Vorteil von diesem 
Verkehr hat. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage bitte. 
Burgemeister (CDU/CSU) : Herr Minister, ist es 
nicht so, daß die Fluggesellschaften den Flugpassa-
gieren vorschreiben, daß sie mindestens eine halbe 
Stunde vor Abflug auf dem Flugplatz sein müssen, 
wodurch schon eine gewisse Wartezeit bedingt 
wird, die von den Passagieren meist in Kauf ge-
nommen werden muß? Ist es zweitens nicht so, daß 
ebenfalls die Bundesbahn nicht nur für Bahnsteig-
karten, sondern auch für Fahrkarten schon Auto-
maten aufstellt und damit eine Verringerung des 
Zeitbedarfs gerade bei der Abfertigung erreicht? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Sie haben völlig recht, Herr Kollege. Ich danke 
Ihnen für diese Fragen. Es ist tatsächlich so, daß 
ganz andere Gründe es notwendig machen, daß die 
Abfertigung so lange dauert, und in dieser Abferti-
gungszeit kann der kleine zusätzliche Vorgang ohne 
vermehrten Zeitaufwand erledigt werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Haben wir der 
Frage nicht Ehre genug angetan, Herr  Abgeord-
neter Schwabe, oder liegt es Ihnen sehr am Herzen? 
— Bitte, Herr Abgeordneter Schwabe! 
Schwabe (SPD) : Herr Minister, würden Sie dazu 
nochmals Stellung nehmen, daß bei Würdigung — 
(Abg.  Dr. Hammans: Frage!) 
— „Würden Sie Stellung nehmen?", habe ich gesagt. 
Haben Sie es gehört? — Danke schön. 
Herr Minister, würden Sie noch einmal dazu 
Stellung nehmen, daß es — bei Würdigung aller 
Argumente, die vorgetragen wurden — doch die 
Alternative gibt, daß beim Auschecken des Gastes 
am Counter, am Flughafenschalter ihm von der 
Gesellschaft eine Marke, die diese dort vorhält, auf 
sein Ticket geklebt wird und er dort bezahlt? 
Worum es geht, ist doch das Wechseln von einer 
Stelle zur anderen. Und würden Sie da nicht gleich 
auch die Tatsache mit berücksichtigen, daß man 
schon jetzt notgedrungen bei der Ballung von Flug-
gästen bei Charterabflügen es von den Charter-
gesellschaften verlangt und diese sich seither offen-
bar gar nicht gewehrt haben, man sich aber bei der 
Einzelabfertigung nicht einig geworden ist? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Schwabe, die Geschichte ist wie folgt. 
Wir haben versucht, die Fluggesellschaften zum 
Inkasso zu bewegen. Die Fluggesellschaften haben 
dieses Inkasso abgelehnt, weil sie es ja nicht für 
sich, sondern für die Flughafengesellschaften durch-
führen müßten und weil sie befürchteten, daß 
dadurch sehr erhebliche Abrechnungsschwierigkei-
ten eintreten würden. Deswegen haben sie gesagt, 
sie wollen zwar diese Fluggastgebühr als normal 
und notwendig anerkennen, sie wollen aber das 
Inkasso nicht vornehmen. Wenn man nun vorsieht, 
daß man also diese Marken auch im Vorrat kaufen 
kann, so dürfte es einer Chartergesellschaft — die 
ja ihre Passagiere übersieht — leichtmöglich sein, 
die Marken vorzuhalten und mit den Leuten abzu-
rechnen. Bei Einzelfluggästen aber wird das von den 
Gesellschaften, vor allen Dingen von den auslän-
dischen Gesellschaften, albgelehnt, und wenn nur 
eine von ihnen es nicht tut, kann man die Sache 
nicht durchführen; zwingen können wir die Gesell-
schaften natürlich nicht. Deswegen ergibt sich die 
 Frage, ob man nicht an jedem Abfertigungsplatz 
einer Fluggesellschaft einen solchen Automaten auf-
stellen sollte. Das ist doch die einfachste Lösung. 
Dann erfolgt das Inkasso eben zu Lasten und zur 
Verrechnung ,der Flughafengesellschaft, die das 
Geld bekommt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordne-
ter Schwabe! 
Schwabe (SPD) : Würden Sie meinen, daß, nach-
dem man neuerdings berechnet hat, daß die Unko-
sten für die Flughafengesellschaft zwischen 9 und 
10 % liegen, die Fluggesellschaften, wenn man 
ihnen das anbietet, ihre Haltung noch einmal über-
denken werden? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Nein, das glaube ich nicht. Denn wir haben gefragt, 
ob sie bereit wären, das Inkasso zu übernehmen, 
wenn sie dafür einen Vergütungsbetrag bekämen; 
sie haben es trotzdem abgelehnt, weil sie sich nicht 
mit der Abrechnung mit ,der Flughafengesellschaft 
herumärgern wollen; und ich kann mir vorstellen, 
daß das auch nicht sehr angenehm ist, weil dann 
immer wieder Überprüfungen usw. stattfinden, die 
viel Aufenthalt und viel Differenzen bringen kön-
nen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Schmidt, muß es sein? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1619 
Schmidt (Braunschweig) (SPD) : Herr Minister, 
um die beabsichtigte Flugplatzgebühr in ihrer Ge-
samtheit zu sehen, wäre es interessant, zu erfahren, 
wieviel Fluggäste beispielsweise im letzten Jahr 
den Frankfurter Lufthafen frequentiert haben. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Genau kann ich es nicht sagen. Es waren nicht ganz 
fünf Millionen. Aber das sind nicht alles Auslands-
fluggäste; nur ein Teil davon ist Ausland oder Tran-
sit Ausland. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
IX/2 des Abgeordneten Dr. Apel auf: 
Entspricht es den Tatsachen, daß der Bundesregierung von 
seiten der Deutschen Bundesbahn zahlreiche Anträge auf Er-
höhung von Seehafentarifen vorliegen, bei denen trotz vor-
heriger Zusage der Bundesbahn den betroffenen Küstenländern 
nicht die Möglichkeit gegeben wurde, mit den zuständigen 
Stellen in einen Meinungsaustausch über die Konsequenzen 
dieser Tarifanhebung einzutreten? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, mir liegen zur Zeit drei Anträge der 
Deutschen Bundesbahn auf Erhöhung von Seehafen
-
tarifen vor. Bei zwei Anträgen hat die Deutsche 
Bundesbahn die Küstenländer vor der Antragstel-
lung gehört; die Küstenländer haben keine Beden-
ken erhoben. Bei dem dritten Antrag hat die Deut-
sche Bundesbahn wegen der einfachen Sachlage den 
Küstenländern Abdruck ihres Antrages gleichzeitig 
mit der Antragstellung zugeleitet und Äußerung 
anheimgestellt. Vier weitere Seehafentarife hat die 
Deutsche Bundesbahn den Änderungen des Regel-
tarifs zum 15. März 1966 nach Abstimmung mit den 
Küstenländern angepaßt. Die Deutsche Bundesbahn, 
die mir diese Angaben gemacht hat, hat mir noch-
mals versichert, daß sie entsprechend ihrer Zusage 
vor der Erhöhung weiterer Seehafentarife, die sie 
zu beantragen beabsichtigt, die betreffenden Küsten-
länder hören wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Apel. 
Dr. Apel (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß es einen Brief des Zweiten Bürgermeisters der 
Freien und Hansestadt Hamburg, Engelhardt, an den 
Präsidenten der Deutschen Bundesbahn Oeftering 
gibt, in dem die Hansestadt Hamburg dagegen 
protestiert, daß die Bundesbahn in mehr als einem 
Falle bei Ihnen die Erhöhung von Seehafentarifen 
vorgeschlagen hat, bevor man mit den norddeut-
schen Küstenländern darüber gesprochen hatte? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Apel, Herr Oeftering pflegt mir leider 
die Briefe, die er von den Ländern bekommt, nicht 
in Abschrift zuzustellen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Apel. 
Dr. Apel (SPD) : Herr Minister, es wird Ihnen 
sicherlich nicht möglich sein, es mir jetzt mündlich  
zu sagen. Aber können Sie mir in den nächsten 
Tagen die prozentuale Erhöhung der Seehafentarife 
und genaue Einzelheiten, in welchen Bereichen 
diese Erhöhungen durchzuführen sind, schriftlich 
mitteilen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Das kann ich Ihnen gern mitteilen. Es liegt im Rah-
men der allgemeinen Vorschläge, wie wir jetzt bei 
den Anhebungen vorgegangen sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Fragen 
IX/3 und IX/4 des Abgeordneten Richter auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß mit der Stillegung der 
Bahnlinie Bieberehren—Creglingen im Hohenloher Fördergebiet 
die Verkehrsbedingungen dieses Raumes entscheidend verschlech-
tert und für die dringend notwendige weitere Industrialisierung 
die ohnehin ungünstigen Standortbedingungen noch vermindert 
werden? 
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung zu ergreifen, 
um bei einer tatsächlichen Einschränkung des Schienenverkehrs 
zwischen Bieberehren und Creglingen einen Ausgleich zu schaf-
fen, und berücksichtigt man dabei die Tatsache, daß die Landes-
straße 2251 (auf bayerischem Gebiet 2268), die sogenannte 
Romantische Straße, fast völlig unausgebaut ist und der Verkehr 
auf dieser Straße sogar zwei Holzbrücken passieren muß? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 25. März 
1966 lautet: 
Die Deutsche Bundesbahn beabsichtigt, das nach dem Bundes-
bahngesetz erforderliche Verfahren einzuleiten, um auf der 
Strecke Bieberehren—Creglingen den restlichen, geringfügigen 
Reiseverkehr von der Schiene auf die Straße zu verlegen. Ein 
Teil des Reiseverkehrs wird zur Zeit bereits auf der Straße 
bedient; dabei haben sich keine Schwierigkeiten ergeben. Auch 
im Falle einer Verlagerung des gesamten Reiseverkehrs auf die 
Straße soll weder eine Verschlechterung der Verkehrsbedienung 
eintreten, noch werden wegen der geringen Zahl der zusätzlich 
erforderlichen Bahnbusfahrten besondere Straßenbaumaßnahmen 
notwendig. Die Oberste Baubehörde in Bayern hat aber den 
Ausbau der Staatsstraße 2268 unabhängig davon vorgesehen. 
Die obersten Landesverkehrsbehörden werden im Verlaufe des 
Stillegungsverfahrens noch hinreichend Gelegenheit zur Stel-
lungnahme haben. Dabei wird auch die Möglichkeit und die 
Auswirkung einer Ersatzbedienung eingehend geprüft. Danach 
erst kann die Deutsche Bundesbahn ihrem Verwaltungsrat einen 
entsprechenden Antrag vorlegen. 
Ich rufe die Fragen IX/5 und IX/6 des Abgeord-
neten Marx (München) auf: 
In welchen Bundesländern ist in Zusammenarbeit mit der 
Deutschen Bundesbahn mit der Aufstellung von Generalverkehrs-
plänen begonnen worden? 
Wie weit sind die unter IX/5 erwähnten Pläne im einzelnen 
gediehen? 
Die Fragen werden von Herrn Abgeordneten 
Strohmayr übernommen. 
Bitte, Herr Minister! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Generalverkehrspläne für alle Verkehrsarten sind 
bisher in den Bundesländern Baden-Württemberg, 
Hamburg, Hessen, Nordrhein-Westfalen und Schles-
wig-Holstein entweder bereits fertiggestellt oder in 
Arbeit. Soweit sie fertiggestellt sind, umfassen sie 
auch die Ausbaupläne des Bundes. 
Baden-Württemberg hat schon 1955 den ersten 
Plan aufgestellt. Der jetzt überarbeitete „General
verkehrsplan Baden-Württemberg 1965" ist bereits 
vom Kabinett beschlossen worden und befindet sich 
zur Zeit im Druck. 
1620 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Bundesminister Dr. -Ing. Seebohm 
Hamburg hat die Generalverkehrsplanung im Zu-
sammenhang mit dem Aufbauplan — Flächen-
nutzungsplan — der Freien und Hansestadt Ham-
burg vom 16. Dezember 1960 erstellt. Für alle Ver-
kehrszweige sind zusammenhängende Netzplanun-
gen vorhanden. 
Hessen hat im Dezember 1963 einen Verkehrs-
bedarfsplan veröffentlicht, und zwar als ersten Teil 
des Landesentwicklungsplans, des sogenannten 
Großen Hessenplans. 
In Nordrhein-Westfalen wird seit dem 1. Januar 
1964 an der Aufstellung eines Generalverkehrs
-
planes gearbeitet. Wann die Arbeiten abgeschlossen 
sein werden, ist vorläufig noch nicht zu übersehen. 
In Schleswig-Holstein ist am 15. Januar 1965 der 
Auftrag zur Aufstellung eines Verkehrsentwick-
lungsplanes an ein Ingenieurbüro erteilt worden. 
Dieser Plan soll alle Verkehrsmittel berücksichtigen. 
Er soll bis zum 15. Juli 1966 fertiggestellt sein. 
Für Bayern und Niedersachsen liegen Straßen-
programme vor. Bayern hat in einem Straßenbe-
darfsplan für alle Straßenklassen die Ausbaupläne 
für die Staatsstraßen (grünes Netz), für die Land-
straßen II. Ordnung (gelbes Netz) und für die Ge-
meindestraßen von besonderer Bedeutung (graues 
Netz) zusammengefaßt. In Niedersachsen ist im 
Jahre 1957 ein Generalausbauplan für die Land-
straßen I. Ordnung (grünes Netz) aufgestellt wor-
den. Seit 1965 wird hier an einer Straßenverkehrs-
untersuchung zur Ermittlung der Belastung des 
Straßennetzes zur Aufstellung einer Netzplanung 
gearbeitet. 
Berlin erarbeitet zur Zeit einen Flächennutzungs-
plan. In diesen Plan werden nachrichtlich Teilver-
kehrspläne aufgenommen, und zwar über die U- 
Bahn-Netzplanung, die Planung zur Erweiterung der 
Eisenbahnanlagen und des Berliner Wasserstraßen-
netzes und zur Vergrößerung der Berliner Flug-
häfen. 
Rheinland-Pfalz und Saarland haben noch keine 
Pläne auf Landesebene aufgestellt. 
Die Deutsche Bundesbahn wird von allen Ländern 
bei der Aufstellung der Pläne beteiligt. Ebenso 
stehen die Länder bei der Aufstellung der Pläne 
mit uns in enger Verbindung. Wenn einmal alle 
Pläne fertiggestellt sein werden, werden wir sie 
kombinieren können. Dazu läuft bereits eine be-
sondere Untersuchung. Ich werde in den nächsten 
Wochen, nachdem dafür Vorsorge getroffen ist, 
gewisse Grundlagen festzustellen, mit den Länder-
verkehrsministern über diese Grundlagen beraten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Strohmayer, Sie sind doch hoffentlich durch diese 
gründliche Darlegung restlos zufriedengestellt. 
(Abg. Strohmayr: Ich habe noch eine Zu
satzfrage!) 
— Trotzdem noch eine Zusatzfrage? Ich staune. 
Strohmayr (SPD) : Bis wann ist daran gedacht, 
daß auch für Bayern ein Generalverkehrsplan er-
stellt werden soll? Was das Land Bayern bisher ge
macht hat, ist ja praktisch nur ein Ausbauplan für 
Landstraßen bzw. für Kreis- und Ortsverbindungs-
wege. 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, diese Frage muß wohl an die Bayeri-
sche Staatsregierung gestellt werden. Wir werden 
in den Beratungen mit den Ländern darum bitten, 
daß diese Pläne unter Ausdehnung auf die Gemein-
den aufgestellt werden, damit auch die Gemeinde-
planungen in diese Generalverkehrspläne eingebet-
tet werden. Von Bayern liegen die Planungen, so-
weit sie Straßenbauplanungen sind, vor; soweit sie 
Wasserstraßenplanungen sind, liegen sie ebenfalls 
vor. Die Bundesbahnpläne sind auch gegeben. Bei 
der Flughafenangelegenheit sind, wie Sie wissen, 
Kommissionen eingesetzt, die sich um diese Pro-
bleme kümmern. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage der Herr Abgeordnete Brück. 
Brück (Holz) (SPD) : Herr Minister, können Sie 
mir sagen, warum für das Saarland kein Plan auf-
gestellt worden ist? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Ich muß offen sagen, daß es angesichts der Über-
schaubarkeit des Saargebiets und der Klarheit der 
Wasserstraßenplanung nicht notwendig war, außer 
dem Straßenbauplan des Bundes, der im Zusam-
menhang mit den Ausbauplänen der Landesstraßen 
steht und auch stark in Gemeindefragen eingreift 
— denken Sie an die linke Saaruferstraße —, noch 
etwas aufzustellen, zumal die Elektrifizierungspläne 
der Eisenbahn mit der Saarregierung schon seit der 
Rückgliederung eingehend besprochen worden sind. 
Das wird laufend fortgesetzt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Brück (Holz) (SPD) : Sind Sie wirklich der Mei-
nung, daß bei der Planung für die Wasserstraßen 
völlige Klarheit herrscht? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Ich glaube, daß darüber ziemliche Klarheit herrscht, 
mindestens über das, was gegebenenfalls noch an 
Planungen erarbeitet werden soll. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
IX/7 des Herrn Abgeordneten Faller auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die durch den Umbau 
der Friedensbrücke in Weil (Rhein) erforderliche Sperrung des 
Verkehrs auf der B 317 zwischen Weil-Friedlingen und Weil- 
Leopoldshöhe statt 4 mindestens 9 Monate oder noch länger 
dauern wird? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Präsident, wegen des Sachzusammenhangs 
bitte ich, die drei Fragen des Herrn Abgeordneten 
Faller, sofern der Herr Abgeordnete damit einver-
standen ist, gemeinsam beantworten zu dürfen. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1621 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann rufe ich fer-
ner die Fragen IX/8 und IX/9 des Herrn Abgeord-
neten Faller auf: 
Kann es verantwortet werden, daß ein großer, stark indu-
strialisierter Stadtteil von rund 5000 Einwohnern für eine so 
lange Zeit nur noch eine direkte Fußgängerverbindung zur Stadt 
Weil besitzt, während der Fahrzeugverkehr sehr lange Umwege 
in Kauf nehmen muß? 
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, daß für die Stadt 
Weil doch noch eine Behelfsbrücke für den Verkehr mit Per-
sonenwagen geschaffen wird, eventuell durch den Einsatz einer 
Pioniereinheit der Bundeswehr? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
In den Entwurfsunterlagen, die mir von der Auf-
tragsverwaltung Baden-Württemberg bisher zur 
Zustimmung vorgelegt wurden, wird für die Durch-
führung der Verstärkungsarbeiten an der Frieden s
-brücke in Weil mit einer Bauzeit von sechs Monaten
gerechnet. Die exakte Festlegung der Bauzeit ist 
bei der Art der hier vorliegenden Bauarbeiten lei-
der nicht möglich, da der Zustand des rund 60 Jahre 
alten Bauwerks und damit auch der Umfang der 
gleichzeitig erforderlichen Reparaturarbeiten erst 
nach Beginn der Bauarbeiten, d. h. nach dem Frei-
legen der betreffenden Bauteile, genau festgestellt 
werden kann. Die Baudurchführung ist im vorlie-
genden Falle außerdem besonders schwierig, weil 
der Betrieb des Rangierbahnhofes Weil aufrecht-
erhalten werden muß und daher nur kleine Grup-
pen der elektrischen Fahrdrahtleitungen abgeschal-
tet werden können. Es kann daher nur in einem 
jeweils engen Bereich gearbeitet werden. 
Trotz dieser Schwierigkeiten ist die Auftragsver-
waltung bemüht, die usrprünglich geschätzte Bau-
zeit, die im Oktober 1966 enden sollte, einzuhalten. 
Es ist dabei eine bestimmte Ausführungsart des-
wegen gewählt worden, weil sie eine kürzere Bau-
zeit erlaubt, obwohl in technischer Hinsicht eine an-
dere Lösung vorzuziehen gewesen wäre. Der für 
die Umbauzeit gewählten Umleitung ist von den 
betroffenen Gemeinden grundsätzlich zugestimmt 
worden, nachdem durch die Hebung des Brücken-
überbaues, die zur Durchführung der Arbeiten zeit-
weilig notwendig ist, eine Vollsperrung des Kraft-
fahrzeugverkehrs leider nicht zu vermeiden war. 
Diese Umleitung ist zwar 6 km länger, aber gut 
befahrbar. 
Der Gedanke, eine Behelfsbrücke zu errichten, 
mußte aufgegeben werden, nachdem die entspre-
chenden Voruntersuchungen zeigten, daß durch die 
vorhandenen, außerordentlich großen technischen 
Schwierigkeiten eine wirtschaftlich vertretbare Lö-
sung nicht zu erreichen war. Es ist auch nicht zu 
erwarten, daß die derzeit noch laufenden Unter-
suchungen über den eventuellen Einsatz der Bun-
deswehr zu einer grundsätzlichen Änderung des Er-
gebnisses der durchgeführten Voruntersuchungen 
für eine Behelfsbrücke kommen werden. 
Unter Berücksichtigung der Unumgänglichkeit der 
Baumaßnahme und der schwierigen örtlichen Ver-
hältnisse müssen leider die derzeitigen Unannehm-
lichkeiten durch die Umleitung in Kauf genommen 
werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Faller zu einer Zusatzfrage. 
Faller (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß nach dem derzeitigen Stand der Arbeiten schon 
fest damit zu rechnen ist, daß die Bauzeit bis Ok-
tober nicht einzuhalten ist, weil bei Entfernung der 
Straßendecke festgestellt wurde, daß erheblich mehr 
Reparaturarbeiten und Verstärkungen durchgeführt 
werden müssen, als die Planung vorsieht? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Ich habe noch einmal rückgefragt. Die Auftragsver-
waltung hat mir mitgeteilt, sie hoffe trotzdem die 
Termine einhalten zu können. Aber ich habe ja 
dargelegt, daß sich noch weitere Schwierigkeiten 
ergeben können, die eventuell zu einer Verzöge-
rung über den Oktober hinaus führen. Vorläufig 
kann man jedoch nicht sagen, daß eine Verzöge-
rung eintreten wird. Naturgemäß ist das bei all 
solchen Reparaturarbeiten an so alten Brücken der 
Fall, insbesondere wenn sie nicht wie hier über 
einen Verschiebebahnhof hinweggehen. Infolge der 
früheren Immissionen durch die Dampflokomotive 
sind natürlich die Eisenteile besonders stark in Mit-
leidenschaft gezogen worden. Aber, Herr Kollege 
Faller, eine Umleitung mit 6 km Mehrfahrt ist ja 
bei sehr vielen Straßenbauarbeiten durchaus üblich. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage 
des Herrn Abgeordneten Faller. 
Faller (SPD) : Herr Minister, ich darf unterstellen, 
daß Ihnen die Gegend dort so gut bekannt ist, daß 
Sie auch wissen, daß diese Umleitung nicht so ein-
fach ist, wie Sie sie dargestellt haben; denn diese 
Umleitung führt in den Hauptverkehr der B 3 nach 
dem Süden. Die in die B 3 umgeleiteten Fahrzeuge 
münden in den Verkehrsstrom, der nach dem Süden 
geht. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Ja, Herr Kollege Faller, Sie müssen von Haltingen 
bis Weil die B 3 benutzen; aber die Zufahrt 'bis nach 
Haltingen ist ja glatt und zügig. Ich glaube, daß die 
B 3, obwohl sie in diesem Stück stark befahren ist, 
doch nicht so sehr belastet ist, daß man dem Ver-
kehr das nicht für eine vorübergehende Zeit zumu-
ten könnte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Brücke über 
den Verschiebebahnhof ist ja sehr interessant, aber 
— noch eine Frage, Herr Abgeordneter Faller? --
Bitte sehr! 
Faller (SPD) : Herr Minister, Ihnen ist zumindest 
bekannt, daß in Weil leider nur die Möglichkeit 
besteht, nach einer Seite auszuweichen, weil auf 
der anderen Seite die Schweizer Grenze ist. Der ver-
hältnismäßig kurze Umweg über die Schweiz ist 
nur möglich, indem man zwei Zollämter passiert. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Sie wissen, Herr Kollege Faller, daß wir uns seit 
Jahren bemühen, die berühmte Zollfreistraße zu 
bekommen. Daß wir sie bisher nicht bekamen, 
liegt nicht an uns. 
1622 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage IX/10 des 
Abgeordneten Schmidt (Braunschweig) : 
Hat sich der vorgeschriebene Einbau von Lenkradschlössern 
zum Schutz gegen Autodiebstähle bewährt? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, die Zahl der unbefugten Benutzungen 
von Kraftfahrzeugen ist seit Einführung der Bestim-
mung des § 38 a der Straßenverkehrs-Zulassungs-
Ordnung nach dem Ergebnis der statistischen Erhe-
bungen des Bundeskriminalamtes im Jahre 1965 
gegenüber . 1960 und unter Berücksichtigung .der 
zwischenzeitlichen Zunahme des Kraftfahrzeugbe-
standes um 47 % zurückgegangen. Damit dürfte 
erwiesen sein, daß sich die im Interesse der Stra-
ßenverkehrssicherheit erlassene Bestimmung be-
währt hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage IX/11 des 
Abgeordneten Brück (Holz) : 
Welches Ergebnis hatten die Verhandlungen der Internatio-
nalen Kommission zum Schutze der Saar gegen Verunreinigung, 
die am 16. März 1966 stattfanden? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, die Internationalen Kommissionen 
zum Schutze der Mosel und der Saar befaßten sich 
in ihrer letzten Sitzung am 16. März 1966 wiederum 
mit der Verschmutzung des Wassers der Rossel. 
Nach den französischen Darstellungen sind an der 
Rossel im Jahre 1965 mehrere Reinigungsanlagen 
für die Kohlenwäschen in Betrieb ,genommen und 
eingehendere Untersuchungen über die Herkunft 
der Gesamtverschmutzung angestellt. Die neuen 
Kläranlagen sind im vergangenen Jahr angelaufen, 
haben aber — wie die Franzosen berichtet haben — 
anfangs noch Mängel erkennen lassen. Diese Fest-
stellung wird auch durch die Analysen des Rossel-
wassers bestätigt. Neu war die französische Mit-
teilung, daß neben den Hauptverunreinigern, näm-
lich den Kohlewaschanlagen und dem Spülversatz, 
noch rund 20 % des Schlammes auf sogenannte 
wilde Einleitungen zurückgeführt werden müßten, 
deren Quellen uns bisher nicht bekanntgeworden 
sind. 
Von den französischen Delegierten wurde das 
Versprechen erneuert, daß im Laufe der nächsten 
Monate die erwähnten Kläranlagen an den Kohle-
wäschen voll zum Tragen kommen werden. Damit 
ist jedoch — wie ich schon zu Ihren früheren Fragen 
ausgeführt habe — die auf die Anwendung von 
Spülversatz und auf sonstige Ursachen, also auf 
wilde Einleitungen, zurückzuführende Verschmut-
zung nicht beseitigt. Dieses Thema soll daher auf 
Wunsch der deutschen Delegation auf die Tages-
ordnung der für Juni in Saarbrücken angesetzten 
Sitzung des Arbeitsausschusses „Technische Maß-
nahmen "gesetzt und weiter beraten werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Brück. 
Brück (Holz) (SPD) : Herr Minister, sind Sie 
nicht auch der Meinung, daß wegen des kata-
strophalen Ausmaßes der Verschmutzung der Ros-
sel darauf gedrängt werden sollte, daß die franzö-
sische Seite endlich für eine echte Beseitigung der 
Mißstände sorgt? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Brück, wir drängen ja darauf; aber 
wir haben weder polizeiliche Möglichkeiten, in 
Frankreich etwas zu tun, noch die Möglichkeit, ge-
setzlich einzugreifen. Wir müssen die Franzosen 
immer wieder bitten, die Maßnahmen zu ergreifen, 
die wir gemeinsam für erforderlich halten. Einen 
Zwang können wir in der Hinsicht, wie Sie wissen, 
nicht ausüben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Hussong zu einer Zusatzfrage, bitte! 
Hussong (SPD): Herr Minister, darf ich — nach-
dem festgestellt worden ist, daß mit Hilfe der inter-
nationalen Kommissionen seit vielen Jahren keine 
Änderung des unhaltbaren Zustands erreicht wurde 
— fragen, ob die Bundesregierung nicht von sich 
aus bereit ist, Abhilfe zu schaffen. Oder besteht — 
wenn sie dies nicht kann oder will — für die Bun-
desregierung nicht die Möglichkeit, im Zuge des 
Konsultationsverfahrens des deutsch-französischen 
Vertrages mit der französischen Regierung direkt 
zu verhandeln, damit die Verschmutzung der Ros-
sel und die dadurch entstehenden dauernden Über-
schwemmungen beseitigt werden können? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, Sie wissen doch, daß die Regelung 
dieser Fragen auf dem Mosel-Vertrag beruht. Von 
uns wird nachdrücklich gefordert, daß die Ver-
schmutzungen auf beiden Seiten verhindert wer-
den. Dafür sind ja die internationalen Kommissio-
nen eingesetzt worden. Mit dem Deutsch-Franzö-
sischen Freundschaftsvertrag haben diese Dinge 
nichts zu tun, weil sie durch einen Spezialvertrag 
geregelt sind. Die Fragen aus diesem Spezialvertrag 
werden ständig von den Kommissionen behandelt. 
In dieser Kommission hier wirken wir auf die Fran-
zosen ein, das möglichste zu tun. 
Ich darf Sie aber einmal freundlichst bitten, sich den 
Zustand der Emscher anzusehen. Da wird in jahre-
langen Bemühungen aller Stellen alles versucht, die 
Abwässer auch von den chemischen Einflüssen zu 
reinigen. Wir alle wissen doch ganz genau, daß 
sich die kleinen Bäche, die aus solchen Bergwerks-
bezirken kommen, nicht in Gebirgsbäche mit Forel-
lenbesatz verwandeln lassen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Hussong zu einer Zusatzfrage. 
Hussong (SPD) : Herr Minister, sind Sie sich 
darüber klar, daß, wenn nicht bald eine Änderung 
und Abhilfe geschaffen wird, die Verschmutzung bis 
in die Mosel, bis in den Moselkanal hineingeht und 
daß das dann auch für den Bund einen finanziellen 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1623 
Hussong 
Aufwand bedeuten wird, der viel größer sein wird, 
als er jetzt notwendig wäre, um die Ursachen an der 
Quelle zu beseitigen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, das habe ich während des Baus der 
Mosel meinem französischen Kollegen schon in aller 
Offenheit vor der Presse gesagt. Ich habe gerade 
deswegen gebeten, daß die Franzosen ihre Maßnah-
men treffen, weil ja auch sie ein Interesse daran 
haben, daß die Haltungen nicht verschmutzen und 
wir dann den Schlamm aus den Haltungen heraus
-
baggern müssen. Es besteht kein Zweifel darüber, 
daß wir das schon vor Jahren erkannt und den Fran-
zosen gesagt haben. Die Kommissionen sind ja auch 
eingesetzt, um auf diese Weise wenigstens indirekt 
auf jene einwirken zu können, die diese Verschmut-
zungen erregen. Aber ich muß Ihnen ganz nüchtern 
sagen, daß wir selbst dann, wenn ,diese lothrin-
gischen Kohlengruben auf deutschem Gebiet lägen 
und wir alle Maßnahmen einleiten könnten, die wir 
bei unseren Bergwerken einleiten können, die 
Rossel auch nicht zu einem sauberen, sondern nur zu 
einem etwas saubereren Fluß machen könnten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Brück zu einer weiteren Frage. 
Brück (Holz) (SPD) : Herr Minister, Sie sprachen 
eben von der Emscher. Ich kenne leider den Zustand 
der Emscher nicht. Aber ist Ihnen bekannt, daß 
nach Angaben der Saarländischen Landesregierung 
dem doch relativ kleinen Flüßchen Rossel jeden Tag 
1000 t Trockensubstanz zugeführt werden? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Das ist selbstverständlich bekannt, Herr Kollege. 
Glauben Sie, daß ich über die Dinge nicht Bescheid 
weiß? 
Vizepräsident Dr. Dehler: Dann die Frage 
IX/12 des Herrn Abgeordneten Dr. Klepsch: 
Ist die Bundesregierung bereit, dafür Sorge zu tragen, daß die 
sozial ungerechtfertigte und in der Relation zu den anderen 
Fahrpreiserhöhungen unverständliche besondere Anhebung der 
Geschwisterkarten wieder auf ein normales Maß verständlicher 
Fahrpreiserhöhung zurückgeführt wird? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, die Bundesregierung sieht sich leider 
nicht in der Lage, der Bundesbahn aufzugeben, die 
jetzt geltenden Tarifbestimmungen für die hoch un-
wirtschaftlichen Geschwisterkarten auf das frühere 
System umzustellen. Diese sind in genau dem glei-
chen Maße erhöht worden wie die Schülerzeitkar-
ten. Auch jetzt sind noch weniger als 10 % der Ko-
sten durch die Fahrgeldeinnahmen gedeckt, d. h. 
die Ermäßigung erreicht 90 %. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Klepsch. Bitte sehr! 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Minister, ist mit 
dem Minister für Familie und Jugend über diesen 
Fragenkomplex mit dem Ziele gesprochen worden, 
die besondere Belastung, die für die Familien durch 
die Neuregelung entsteht, abzudecken? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Wir haben ja schon bei der Erörterung anderer 
Fragen — wir haben hier sehr eingehend über die 
Studentenfahrkarten gesprochen — festgestellt, daß 
dies nicht eine Angelegenheit ist, die den Familien-
minister angeht, sondern daß dies in erster Linie 
eine Angelegenheit ist, die die Länderregierungen 
angeht. Die Geschwisterfahrkarten sind ja ein Teil 
der Schülerfahrkarten insgesamt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Dr. Klepsch. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
in Anbetracht der Familienpolitik der Bundesregie-
rung ist die Frage zu stellen: Ist mit den Ländern 
vorher darüber mit dem Ziele gesprochen worden, 
die Auswirkungen zuungunsten der Familien, 
welche durch die Maßnahmen betroffen wurden, 
abzudecken? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Klepsch, wir sind ja mit den Ländern 
— das ist hier wiederholt dargelegt worden — 
schon seit vielen Monaten in Verhandlungen mit 
dem Ziel, daß die Länder diese Kosten der 
„Schülertransporte" — wenn ich mich einmal so aus-
drücken darf — voll übernehmen. Meine These 
lautet immer: Schulgeldfreiheit, Schulmittelfreiheit, 
Schulfahrtfreiheit. Ich bin der Meinung, daß das 
 eine Angelegenheit ist, die eben von den Ländern 
zu machen ist. Die Länder sind aufgefordert. Die 
Herren Ministerpräsidenten haben eine Kommission 
der Verkehrsminister eingesetzt, die sich mit diesen 
Fragen beschäftigt. Ergebnisse liegen mir noch nicht 
vor. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter  
Dr. Miessner zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Miessner (FDP) : Herr Minister, wie hoch 
war bisher der jährliche Ausfall durch die Schüler-
fahrkarten und die Geschwisterfahrkarten, und wie 
hoch wird dieser jährliche Ausfall nach der Neu-
regelung sein? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Das kann ich Ihnen natürlich in einer Gesamtzahl 
nicht sagen. Das erfordert eine sehr große stati-
stische Spezialarbeit. Die Situation ist doch die, daß 
der Selbstkostenpreis pro Personenkilometer nach 
der jetzt erfolgten Untersuchung durch die Treu-
arbeit bei der Bundesbahn 13 bis 14 Pf beträgt, 
während hier durchschnittlich nur etwa 0,65 Pf ein-
genommen werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Dr. Miessner. 
1624 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Dr. Miessner (FDP) : Mir ist dine Zahl von 
70 Millionen DM jährlicher Ausfall bekannt. Kann 
das ungefähr stimmen? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Es wird sich vielleicht in diesem Rahmen halten; 
denn die gesamten Schülerkarten hatten nach den 
Berechnungen der Bundesbahn — allerdings vor 
der jetzigen Anhebung, die aber nicht so hoch 
ist, daß dieser Betrag sich nennenswert vermindert 
— einen Ausfall von 240 Millionen DM verursacht. 
Was davon auf die Geschwisterkarten entfällt, kann 
ich Ihnen leider nicht sagen. Das wird auch die 
Bundesbahn nicht ohne weiteres sagen können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Bitte, Herr Dr. 
Hammans ! 
Dr. Hammans (CDU/CSU) : Herr Minister, wa-
rum sind die jetzt erfolgten Fahrpreiserhöhungen 
nicht vorher mit den Ländern in der Weise ab-
gestimmt worden, daß unsere Familien für die 
Zwischenzeit nicht in dieser unserer Familien-
politik widersprechenden Weise belastet worden 
wären? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, sie sind ja mit den Ländern ab-
gestimmt worden. Wir haben ja über diese ganzen 
Fahrpreisermäßigungen mit den Ländern gespro-
chen. Sie sind im Verwaltungsrat der Bundesbahn 
abgestimmt worden. Alle Beteiligten haben nach 
den bestehenden Regeln genau darüber Bescheid 
gewußt. Auch im Kabinett ist diese Frage bespro-
chen worden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Josten zu einer Zusatzfrage. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie nicht 
auch der Meinung, daß ,die jetzige starke Fahrpreis-
erhöhung bei den Geschwisterkarten im Wider-
spruch zu der von .der Regierung stets angestrebten 
Politik des Familienlastenausgleichs steht? 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Das ist nicht 
der einzige Widerspruch!) 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Josten, manche Thesen, die die Regie-
rung vertreten muß, stehen im Widerspruch zuein-
ander. Wir wünschen auch nicht, die Familien da-
durch zu belasten, daß sie die Steuern aufbringen, 
um ,die Defizite der Bundesbahn auszugleichen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, wären Sie 
denn angesichts der vielen Klagen, die hier in die-
sem Hause schon ,an Sie herangetragen wurden, be-
reit, diese Frage an die zuständigen Landesstellen 
weiterzuleiten, damit_ hier eine Änderung herbei-
geführt werden kann? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Ich hatte die Absicht, noch in diesem Monat mit den 
 Länderverkehrsministern zu verhandeln. Leider ist 
die Konferenz auf Mitte April vertagt worden. Auf 
dieser Konferenz wird diese Frage wiederum ange-
sprochen werden. Aber ich habe keinen anderen 
Gesprächspartner als die Länderverkehrsminister, 
die diese Dinge 'dann in ihre Kabinette weitertragen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Brück (Köln) zu einer Zusatzfrage. 
Brück (Köln) (CDU/CSU) : Herr Bundesverkehrs-
minister, darf ich Sie, nachdem die Frage in dieser 
sicherlich berechtigten Form so breit angesprochen 
worden ist, bitten, sie einmal im Zusammenhang mit 
der doch beabsichtigten Kontenbereinigung aufzu-
greifen und zu versuchen, eine Lösung zu finden, 
durch die auf der einen Seite die Familie nicht ge-
schädigt, auf der anderen Seite aber auch 'die Füh-
rung der Bundesbahn nach kaufmännischen Grund-
sätzen sichergestellt wird. 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Wenn der Herr Bundesminister der Finanzen bereit 
wäre, derartige Angelegenheiten auf den Bundes-
haushalt zu übernehmen, so wäre das für uns natür-
lich keine Frage (der Zustimmung oder der Ableh-
nung. Es kommt ja darauf an, daß die Bundesbahn 
einen Ausgleich für ihre Aufwendungen bekommt. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Die Über
-
nahme auf den Bundeshaushalt wird ja 
ganz leicht sein, wenn Herr Dr. Klepsch 
hier dem Hause die Vorschläge für die Ein
sparung von 2 Milliarden DM Subven
tionen vorgelegt hat!) 
Aber da auch der Bundesminister ,der Finanzen und 
der Bundesminister für Familie und Jugend ,der 
Auffassung sind, daß dies eine Angelegenheit ist, 
die in den kulturellen Bereich, also in den Länder-
bereich gehört, will ich eben zu erreichen ver-
suchen, daß diese Probleme von den Ländern auf-
gegriffen werden. Sie wissen, daß Baden-Württem-
berg schon den Elterngegenüber die Bezahlung der 
 Fahrten übernommen hat. Wenn das alle anderen 
Länder täten, wären wir aus dieser Schwierigkeit 
heraus. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wir sind damit am 
Ende der heutigen Fragestunde. Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Die Frage VII/7 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Schmidt (Offenbach) und die Fragen XII/3 und 
XII/4 des Herrn Abgeordneten Dr. Meinecke werden 
zurückgezogen und in der nächsten Sitzungswoche 
neu gestellt. Die übrigen Fragen werden schriftlich 
beantwortet. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf Mittwoch, den 
20. April 1966, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 10.41 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1625 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Arendt (Wattenscheid) 25. 3. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 25. 3. 
Dr. Arnold 25. 3. 
Bading *) 25. 3. 
Dr.-Ing. Balke 26. 3. 
Bals 25. 3. 
Bäuerle 25. 3. 
Bauer (Wasserburg) 26. 3. 
Bergmann *) 25. 3. 
Dr. Birrenbach 25. 3. 
Blachstein **) 25. 3. 
Frau Blohm 31. 3. 
Blumenfeld 27. 3. 
Burger 10. 4. 
Busse 25. 3. 
Frau Brauksiepe 25. 3. 
Deringer 25. 3. 
Dichgans *) 25. 3. 
Dr. Dittrich*) 25. 3. 
Dr. Effertz 25. 3. 
Eisenmann 25. 3. 
Frau Dr. Elsner *) 25. 3. 
Enk 25. 3. 
Erler 25. 3. 
Figgen 8. 4. 
Flämig **) 25. 3. 
Dr. Frede 25. 3. 
Frau Funcke 25. 3. 
Frieler 31. 3. 
Fritz (Wiesbaden) 31. 3. 
Dr. Giulini 25. 3. 
Graaff 25. 3. 
Haage (München) 25. 3. 
Hahn (Bielefeld) *) 25. 3. 
Hamacher 31. 3. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) 25. 3. 
Hanz (Dahlen) 25. 3. 
Herberts 7. 4. 
Hirsch 25. 3. 
Hörmann (Freiburg) 25. 3. 
Illerhaus *) 25. 3. 
Frau Jacobi (Marl) 25. 3. 
Dr. Jungmann 31. 3. 
Klinker *) 25. 3. 
Dr. Koch 25. 3. 
Dr. Kopf **) 25. 3. 
Frau Krappe 31. 3. 
Kriedemann*) 25. 3. 
Kühn (Hildesheim) 25. 3. 
Leber 25. 3. 
Lemmer 25. 3. 
*) Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
**) Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarats 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lenz (Brühl) *) 25. 3. 
Lenz (Trossingen) 25. 3. 
Liedtke 15. 4. 
Dr. Lohmar 26. 3. 
Lücker (München) *) 25. 3. 
Majonica 25. 3. 
Marx (München) 25. 3. 
Mattick 25. 3. 
Mauk *) 25. 3. 
Frau Dr. Maxsein 25. 3. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 25. 3. 
Dr. von Merkatz 25. 3. 
Merten 25. 3. 
Metzger *) 25. 3. 
Michels 25. 3. 
Missbach 25. 3. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 25. 3. 
Dr. Morgenstern 25. 3. 
Müller (Aachen-Land) *) 25. 3. 
Neumann (Berlin) 25. 3. 
Peters (Poppenbüll) 25. 3. 
Frau Pitz-Savelsberg 25. 3. 
Dr. Preiß 25. 3. 
Raffert 25. 3. 
Reichmann 25. 3. 
Richarts *) 25. 3. 
Riedel (Frankfurt) 25. 3. 
Riegel (Göppingen) 16. 4. 
Frau Rudoll 16. 4. 
Dr. Rutschke **) 25. 3. 
Dr. Schäfer 25. 3. 
Dr. Schiller 26. 3. 
Frau Schimschock 25. 3. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 25. 3. 
Schmidt (Hamburg) 25. 3. 
Schulhoff 25. 3. 
Frau Schroeder (Detmold) 25. 3. 
Dr. Schwörer 25. 3. 
Seither 23. 4. 
Dr. Serres 25. 3. 
Seuffert *) 25. 3. 
Stahlberg 31. 3. 
Dr. Staratzke 25. 3. 
Dr. Starke 25. 3. 
Stein 25. 3. 
Stiller 18. 4. 
Struve 25. 3. 
Teriete 31. 3. 
Dr. Vogel 26. 3. 
Wächter 25. 3. 
Dr. Wahl 25. 3. 
Dr. Wilhelmi 25. 3. 
Wolf 25. 3. 
Frau Dr. Wolf 25. 3. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 25. März 
1966 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
1626 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 
Schmitt-Vockenhausen (Drucksache V/454 Frage 
IX/13):  
Hat die Bundesregierung nunmehr die Frage geprüft, in wel-
chem Umfange an den durch wildreiche Gebiete führenden Stra-
ßen zur Erhöhung der Verkehrssicherheit Schutzzäune angebracht 
werden sollen? 
Die Prüfung dieser Frage ist noch nicht abge-
schlossen, weil das Ergebnis der im Jahre 1965 ein-
geleiteten Versuche abgewartet werden muß. Ich 
darf mich dazu auch auf die Beantwortung der Fra-
gen beziehen, die Herr Kollege Dr. Hein zur Frage-
stunde am 14. Januar 1966 gestellt hat. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Stoltenberg vom 24. März 
1966 auf die Mündlichen Anfragen der Abgeordneten 
Frau Dr. Maxsein (Drucksache V/454 Fragen XI/1, 
XI/2 und XI/3) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß wohl die Europäische 
Organisation für die Entwicklung von Raumfahrzeugträgem 
(ELDO), jedoch nicht die Europäische Weltraumforschungsorgani-
sation (ESRO) dem Europarat einen Jahresbericht vorlegt? 
Wie ist die unter XI/1 aufgezeigte unterschiedliche veitrag-
liche Regelung zu erklären? 
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, auf die Vertrags-
partner von ESRO mit dem Ziel einzuwirken, daß auch diese 
Organisation dem Europarat einen Jahresbericht vorlegt? 
Nicht nur ELDO, sondern auch ESRO ist verpflich-
tet, dem Europarat einen Jahresbericht vorzulegen. 
Für ESRO ergibt sich diese Verpflichtung aus Art. X 
Abs. 4 i des ESRO-Übereinkommens in Verbindung 
mit dem Beschluß des ESRO-Rates vom 23. 3. 1964, 
der auf einer Empfehlung der Regierungskonferenz 
vom 14. 6. 1962 beruht (vgl. Entschließung Nr. X — 
BT-Drucks. IV/1582 S. 33 —). 
Der erste Jahresbericht der ESRO, der die Zeit von 
1964 bis Ende 1965 umfassen wird, muß noch vom 
Rat der ESRO gebilligt werden.  Der Rat tritt am 
24./25. März 1966 zusammen. Es ist zu erwarten, daß 
der Jahresbericht in dieser Sitzung verabschiedet 
und dann unverzüglich dem Europarat zugeleitet 
wird. Der Generaldirektor der ESRO hat den Gene-
ralsekretär des Europarates mit Schreiben vom 
7. 1. 1966 entsprechend unterrichtet. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Dahlgrün vom 23. März 
1966 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Deringer (Drucksache V/454 Fragen V/7, V/8 
und V/9) : 
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, in wie 
vielen Fällen Bausparer die ihnen gewährte Bausparprämie 
zurückerstatten mußten, weil sie infolge Nichterfüllung seitens 
Dritter (z. B. Konkurs der Baufirma, Betrug durch den Ver-
käufer) den Einsatz aus einem Bausparvertrag innerhalb der 
Sperrfrist ausgezahlter Beträge verloren haben? 
Hält die Bundesregierung das Verlangen der Finanzämter auf 
Rückzahlung der Bausparprämie nach dem WoPG für geboten  
und gerechtfertigt, wenn der Bausparer aus Gründen, die er 
nicht zu vertreten hat, den angestrebten Zweck nicht verwirk-
lichen kann? 
Betrachtet die Bundesregierung eine analoge Anwendung des 
§ 131 AO in den aus Fragen V/7 und V/8 hervorgehenden 
Härtefällen trotz des wolligen Ineinandergreifens von § 2 Abs. 1 
Ziff. 1 WoPG einerseits und § 10 Abs. 1 Ziff. 3 EStG anderer-
seits als unzulässig? 
Zu Frage 1: 
Die Bundesregierung kann hierüber keine Aus-
kunft geben. Nach ihrer Kenntnis werden von den 
Finanzämtern keine Aufzeichnungen darüber ge-
führt, ob die nichtvertragsmäßige Verwendung von 
Bausparmitteln und Bausparprämien auf ein Ver-
halten des Bausparers oder eines Dritten zurück-
zuführen ist. 
Zu Frage 2: 
Nach § 5 Abs. 2 WoPG ist die Wohnungsbau-
prämie an das Finanzamt zurückzuzahlen, wenn die 
Bausparbeiträge nicht zu dem vertragsmäßigen 
Zweck verwendet worden sind. Die Vorschrift ist 
zwingendes Recht und daher von den Finanzämtern 
ohne Rücksicht darauf zu beachten, ob der Bau-
sparer die nichtvertragsmäßige Verwendung der 
Bausparmittel zu vertreten hat oder nicht. Billig-
keitsmaßnahmen nach § 131 AO sind nicht zulässig, 
weil die Vorschriften der Reichsabgabenordnung 
nach § 3 AO grundsätzlich nur für die öffentlich-
rechtlichen Abgaben gelten, die der Gesetzgebung 
des Bundes unterliegen und die durch Bundes-
finanzbehörden und durch Landesfinanzbehörden 
verwaltet werden. Für Prämien nach den Prämien-
gesetzen gilt § 131 AO nur, soweit das in den 
Prämiengesetzen ausdrücklich vorgesehen ist. Da 
das Wohnungsbau-Prämiengesetz keine Verwei-
sung auf § 131 AO enthält, kann die Vorschrift — 
in Übereinstimmung mit der Auffassung der ober-
sten Finanzbehörden der Länder — innerhalb dieses 
Gesetzes nicht angewendet werden. 
Zu Frage 3: 
Die Frage eines Verzichts auf die Ansprüche auf 
Rückforderung der Wohnungsbauprämie aus Bil-
ligkeitsgründen nach § 54 der Reichshaushaltsord-
nung, § 66 Reichswirtschaftsbestimmungen bzw. der 
entsprechenden landesrechtlichen Vorschriften be-
darf einer eingehenden Prüfung. Da die Länder das 
Wohnungsbau-Prämiengesetz als eigene Angelegen-
heit ausführen und deshalb im Einzelfall auch 
über einen evtl. Verzicht auf die Rückforderung 
einer Wohnungsbauprämie zu entscheiden haben, 
wird es erforderlich sein, daß diese Frage zunächst 
mit den Ländern erörtert wird. Sobald ein Ergeb-
nis erzielt worden ist, werde ich Sie davon unver-
züglich unterrichten. Ich bitte Sie, sich bis dahin 
zu gedulden. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 25. März 
1966 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Freitag, den 25. März 1966 	1627 
Schmitt-Vockenhausen (Drucksache V/457 Frage II/1): 
Sieht der Bundesverkehrsminister in der Berechnung des 
Sonderzuschlages für Fracht- und Stückgut auf kleineren Bahn-
stationen nicht eine zusätzliche Erschwerung für die Verhältnisse 
der Wirtschaftsbetriebe in kleineren Gemeinden, und zwar 
zugunsten der Großstädte? 
Der sogenannte ,,K-Zuschlag" in Höhe von 
1,— DM je Stückgutsendung wird von allen Güter-
abfertigungen mit einem täglichen Stückgutaufkom-
men von weniger als 8 t erhoben, und zwar unab-
hängig davon, ob die betreffende Güterabfertigung 
sich in einer kleineren Gemeinde oder in einer 
Großstadt befindet. Es läßt sich nicht bestreiten, 
daß die Wirtschaftsbetriebe in kleineren Gemein-
den stärker von dieser Tarifmaßnahme betroffen 
sind als die verladende Wirtschaft in den Großstäd-
ten; jedoch dürften die Benachteiligungen, die da-
durch entstehen, nicht unzumutbar sein, um so 
weniger, wenn bei der Beurteilung der Frage be-
rücksichtigt wird, daß die Deutsche Bundesbahn ge-
setzlich verpflichtet ist, ihren gesamten Betrieb wie 
ein Wirtschaftsunternehmen zu führen. Sie mußte 
daher bei den Tariferhöhungen zum 15. März 1966 
den Stückgutverkehr von und nach den kleineren 
Güterabfertigungen stärker belasten, weil hier die 
Kosten von den Erträgen besonders stark abwei-
chen. Auch bei Erhebung des K-Zuschlages wird 
bei weitem keine Kostendeckung erzielt. Ich darf 
mich zugleich auf die Beantwortung der Fragen be-
ziehen, die Herr Kollege Zerbe in der Fragestunde 
vom 17. März 1966 gestellt hat. 
Anlage 6 ' 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 25. März 
1966 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Strohmayr (Drucksache V/457 Fragen II/2, II/3 
und 11/4): 
Werden von der Bundesregierung bisher Forschungsarbeiten 
finanziell unterstützt, die sich mit der Entwicklung von abgas-
freien, elektrisch oder mit Brennstoffzellen betriebenen Kraft-
fahrzeugen für den Stadt- und Nahverkehr befassen? 
Ist die Bundesregierung bereit, im Rahmen der Maßnahmen 
zur Verminderung schädlicher Abgase in dicht besiedelten Ge-
bieten entsprechende Forschungsarbeiten zu fördern, etwa die 
wissenschaftliche Forschung an Brennstoffzellen, wie sie z. B. 
in den USA bereits in großem Umfange betrieben werden? 
Ist die Bundesregierung über den Stand der internationalen 
Forschung auf den in den Fragen II/2 und II/3 genannten Ge-
bieten unterrichtet? 
Forschungsaufträge, die sich speziell mit der Ent-
wicklung von elektrisch betriebenen oder mit Brenn-
stoffzellen ausgerüsteten Kraftfahrzeugen befaßten, 
wurden bisher nicht vergeben, doch wurden For-
schungsvorhaben, die allgemein auf eine Verbesse-
rung der Akkumulatoren hinzielten, durch Hergabe 
von Forschungsmitteln gefördert. 
Die Bundesregierung beobachtet aufmerksam die 
nationale und internationale Entwicklung, und wird 
sich auch künftig der Förderung deutscher For-
schungsarbeiten auf diesen Gebieten im Rahmen der 
zur Verfügung gestellten Mittel annehmen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05034.pdf</pdf_url>
    <id>3613</id>
    <dokumentnummer>05/34</dokumentnummer>
    <datum>1966-03-25</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
