<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3642</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/63</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-10-11</datum>
  <titel>Protokoll der 63. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
63. Sitzung 
Bonn, den 11. Oktober 1966 
Inhalt: 
Begrüßung des Speakers des englischen 
Unterhauses 
D. Dr. Gerstenmaier, Präsident . . 3045 A 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. 
Rehs 	  3045 D 
Überweisung einer Vorlage an Ausschüsse 3045 D, 
3046 A 
Fragestunde (Drucksachen V/970, V/980) 
Frage des Abg. Baier: 
Ideelle und materielle Förderung des 
Baues von Altenwohnungen 
Dr. Bucher, Bundesminister . . . 	 3046 B 
Baier (CDU/CSU) 	  3046 D 
Frau Meermann (SPD) 	 3047 A 
Frage des Abg. Jacobi (Köln) : 
Bestimmungen über angemessene Miete 
Dr. Bucher, Bundesminister . . . 	 3047 B 
Jacobi (Köln) (SPD) 	 3047 B 
Frau Meermann (SPD)  3047 D 
Frau Berger-Heise (SPD) 	 3048 B 
Dr. Czaja (CDU/CSU)  3048 C  
Fragen des Abg. Müller (Berlin) : 
Unterrichtung der Bundesregierung 
über die Einladung zu neuen Passier-
scheingesprächen 
Dr. Mende, Bundesminister . . . . 3048 D 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) . . . 	 3049 A 
Mattick (SPD) 	  3050 A 
Stingl (CDU/CSU) 	  3050 A 
Wehner (SPD)  3050 B 
Frage des Abg. Dr. Vogel (Speyer) : 
Kosten für die Wahl zum 5. Deutschen 
Bundestag 	  3050 C 
Fragen des Abg. Dr. Vogel (Speyer) : 
Bericht der ständigen Wahlkreiskom-
mission an die Bundesregierung 
Lücke, Bundesminister 	 3050 D 
Dr. Vogel (Speyer) (CDU/CSU) . 	 3051 A 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 3051 A 
Frage des Abg. Kubitza: 
Förderung des Fernschulwesens, z. B 	 
durch speziellen Posttarif 
Lücke, Bundesminister 	 3051 A 
Kubitza (FDP) 	. . . . . . . 	 3051 C 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
Fragen des Abg. Dr. Hudak: 
Problematik der Staatsangehörigkeit 
der aus Südosteuropa kommenden 
Volksdeutschen 
Lücke, Bundesminister 	. . . . . 3051 D 
Dr. Hudak (CDU/CSU) . . . . . 3052 B 
Dr. von Merkatz (CDU/CSU) . . . 3052 C 
Dr. Czaja (CDU/CSU) . . . . . . 3052 C 
Frage des Abg. Dr. Müller (München) : 
Öffnung weiterer Grenzübergänge zur 
CSSR 
Lücke, Bundesminister 	. . . . . 3052 D 
Dr. Müller (München) (SPD) . . . 3052 D 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 3053 A 
Fragen des Abg. Strohmayr: 
Forderung privater Waldbesitzer nach 
finanzieller Entschädigung für Benut-
zung ihrer Waldungen   3053 B 
Fragen des Abg. Jacobi (Köln) : 
Geschäftspraktiken von Ferienhaus-
Investment-Fondsgesellschaften . . . 3053 B 
Fragen des Abg. Dorn: 
Beteiligung der deutschen Bauwirt- 
schaft an Bauvorhaben der NATO . . 3053 C  
Frage des Abg. Dr. Müller-Hermann: 
Grundlagen der Anträge der Versiche-
rungswirtschaft auf Erhöhung der Kfz
-
Versicherungsprämien 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . . 3053 C 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) . . 3054 A 
Fellermaier (SPD) . . . . . . . 3054 B 
Schwabe (SPD) . . . . . . . . 3054 C 
Frage des Abg. Dr. Müller-Hermann: 
Antrag aller Haftpflichtversicherungs-
gesellschaften auf Genehmigung ein-
heitlich höherer Tarife 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . . 3054 D 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) . 	 3055 A 
Börner (SPD) 	  3055 C 
Frage des Abg. Dr. Müller-Hermann: 
Erhöhung der Prämien für in Großstäd-
ten zugelassene Kraftfahrzeuge 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . . 3055 D 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) . . 305 .6 A 
Börner (SPD) . . . . . 	3056 D, 3057 A 
Moersch (FDP) . . . . . . . 	 3057 A 
Haage (München) (SPD) 	 3057 B 
Leber (SPD) 	  3057 C 
Stein (Mainz) (SPD) 	 3057 D 
Nächste Sitzung 	  3057 D 
Anlage 	  3059 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
63. Sitzung 
Bonn, den 11. Oktober 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.32 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, abweichend von der 
Übung dieses Hauses haben wir heute am Dienstag, 
der den Fraktionen gehört, eine Fragestunde ver-
einbart. Ich danke dem Haus, daß es dieser Abwei-
chung von unserer Regel gefolgt ist. Der Sinn der 
Vorverlegung dieser Fragestunde ist der, dem ver-
ehrten Repräsentanten der Mutter der Parlamente, 
dem Speaker des Unterhauses von England, Gele-
genheit zu geben, eine deutsche Fragestunde mitzu-
erleben. 
Mir ist es — sicher mit Ihnen — eine Freude, bei 
dieser Gelegenheit den Speaker hier im Deutschen 
Bundestag herzlich willkommen zu heißen. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Mr. Speaker, wir sind uns bewußt, daß es nicht 
nur für dieses Haus, sondern für das deutsche Volk 
eine Ehre ist, daß zum erstenmal ein britischer 
Speaker in Deutschland und in seinem Parlament zu 
Gaste ist. Wir wissen diese hohe Ehre zu schätzen, 
und wir sind Ihnen dankbar, daß Sie sich zu dieser 
Reise entschlossen haben. Wir sind Ihnen aber be-
sonders dankbar für den Stil und die freundschaft-
liche Gesinnung, mit der Sie uns begegnet sind. Sie 
haben den Präsidenten dieses Hauses im Juli in 
Ihrem Hause in einer ganz besonders freundlichen 
Weise aufgenommen. Es ist mir unvergeßlich, wie 
freundlich nicht nur Sie, sondern auch die Mitglieder 
Ihres ehrwürdigen Hauses meiner Begleitung und 
mir begegnet sind, und ich hoffe, Sie haben den Ein-
druck, daß wir diese Gesinnung der Freundschaft 
und der freundschaftlichen und kollegialen Verbun-
denheit zu würdigen wissen und daß sie Ihnen hier 
auch begegnet. 
Mr. Speaker, wir sind Ihnen besonders dafür 
dankbar, daß Sie bei diesem Besuch nicht auf das 
große Zeremoniell Wert gelegt haben, sondern daß 
es Ihnen ganz besonders darum zu tun war, einen 
Einblick zu gewinnen in die Arbeitsmethoden und 
auch etwas in die menschliche Atmosphäre und Kol-
legialität, in der in diesem Hause gearbeitet wird. 
Sie sind der erste auswärtige Besucher, der an 
einer Sitzung teilgenommen hat, die sonst streng  
unter Ausschluß der Öffentlichkeit stattfindet, der 
heute der Sitzung des Ältestenrats beigewohnt hat, 
der uns dabei auch einige interessante Hinweise 
gegeben und einige Bemerkungen zu unserer Sit-
zung und unserer Arbeit gemacht hat. 
Sie haben uns hier gestern schon in einer Rede 
Wesentliches gesagt, und ich glaube, Mr. Speaker, 
daß Sie uns auch damit einen Dienst getan haben. 
Erlauben Sie mir, daß ich Ihnen in diesem Augen-
blick hier vor diesem Hause unsere aufrichtige und 
herzliche Dankbarkeit ausspreche, Ihnen, dem Re-
präsentanten eines großen Parlaments, Ihnen, dem 
Repräsentanten eines Landes, das wie kein an-
deres seit Jahrhunderten für den Parlamentaris-
mus und damit für die Sache der Freiheit in der 
Welt gewirkt hat. In Respekt gegenüber dieser 
historischen Leistung, aber auch gegenüber der 
schlichten menschlichen Verbundenheit, mit der Sie 
uns freundschaftlich begegnet sind, empfangen wir 
Sie heute hier in diesem Hause. Wir bitten Sie, 
dieser freundschaftlichen Gesinnung und kollegialen 
Verbundenheit, wenn Sie zurückkehren, gegenüber 
den Mitgliedern Ihres Hauses Ausdruck zu geben. 
Mr. Speaker, es ist uns eine Ehre, daß Sie hierher
-
gekommen sind, und wir hoffen, daß Sie mit Ihrem 
Hause uns weiter freundschaftlich und kollegial ver-
bunden bleiben. Das jedenfalls ist die Gesinnung 
und die Grundempfindung, mit der dieses Haus Sie 
in dieser Stunde auf das herzlichste willkommen 
heißt. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Meine Damen und Herren, nun spreche ich dem 
Herrn Kollegen Rehs die Glückwünsche des Hau-
ses zum 65. Geburtstag aus. 
(Beifall.) 
Weiter teile ich dem Hause mit, daß die Vorlage 
des Bundesministers der Finanzen zum Beschluß des 
Deutschen Bundestages vom 25. Juni 1965 betref-
fend Vorlage der Unterlagen für die Ertragswerte 
der Sonderkulturen — Drucksache V/959 — gemäß 
§ 76 Abs. 2 der Geschäftsordnung an den Finanz-
ausschuß — federführend — und an den Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten — mitbe-
ratend — überwiesen werden soll. Kein Wider-
spruch? — Es ist so beschlossen. 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht 
aufgenommen: 
3046 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 25. Juni 1959 die nachstehenden Vorlagen 
überwiesen: 
Verordnung des Rats zur Festsetzung der gemeinsamen 
Schwellenpreise für Reis in den Mitgliedstaaten ohne eigene 
Erzeugung für die Zeit vom 1. Dezember 1966 bis 31. August 
1967 (Zweiter Abschnitt des Wirtschaftsjahres 1966/1967) 
- Drucksache V/966 — 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
— federführend — und an den Ausschuß für Wirtschafts- und 
Mittelstandsfragen — mitberatend — mit der Bitte um Vorlage 
des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 28. Oktober 1966; 
Verordnung Nr. 131/66/EWG des Rats vom 22. September 
1966 zur Verlängerung der Geltungsdauer der Verordnung 
Nr. 142/64/EWG des Rats über die Erstattung bei der Erzeu-
gung von Getreide- und Kartoffelstärke 
Verordnung Nr. 132/66/EWG des Rats vom 22. September 
1966 über die Verlängerung der Geltungsdauer der Verord-
nung Nr. 130/65/EWG des Rats über die Gewährung einer 
Erstattung bei der Erzeugung für die Grob- und Feingrieß-
sorten aus Mais, die in der Brau-Industrie Verwendung f in-
den 
Verordnung Nr. 134/66/EWG des Rats vom 22. September 
1966 zur Änderung der Verordnungen Nm. 45, 46, 116, 
129/63/EWG und 59/64/EWG des Rats, soweit diese Bruteier 
von Hausgeflügel und lebendes Hausgeflügel mit einem Ge-
wicht von höchstens 185 Gramm betreffen 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
— federführend — und an den Ausschuß für Wirtschafts- und 
 Mittelstandsfragen — mitberatend — mit der Bitte um Bericht-
erstattung innerhalb eines Monats, wenn im Ausschuß Bedenken 
gegen die Verordnung erhoben werden; 
Verordnung Nr. 133/66/EWG des Rats vom 22. September 
1966 über die Festsetzung der Abschöpfungsbeträge gegen-
über dritten Ländern für Schweine, Schweinefleisch und 
Schweinefleisch enthaltende Erzeugnisse für Einfuhren im 
vierten Vierteljahr 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Berichterstattung 
innerhalb eines Monats, wenn im Ausschuß Bedenken gegen die 
Verordnung erhoben werden. 
Zu der in der Fragestunde der 61. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 6. Oktober 1966 gestell-
ten Frage des Abgeordneten Dr. Meinecke, Druck-
sache V/958 Nr. IX/4 *), ist inzwischen die schrift-
liche Antwort des Bundesministers von Hassel vom 
6. Oktober 1966 eingegangen. Sie lautet: 
Die Summe der zur Zeit nicht besetzten Stellen für Sanitäts-
offiziere (Arzte) beträgt nach dem Organisations- und Stellen-
plan (Haushalt 1966) 612. Das sind 44,97 % der im Haushalt 1966 
bewilligten Planstellen. 
Die Summe der zur Zeit nicht besetzten Stellen für Sanitäts-
offiziere (Ärzte) beträgt jedoch nach dem Stärke- und Aus-
rüstungsnachweis (Stand 1966) 1519. Das sind 66,98 % der nach 
STAN erforderlichen Stellen. Diese Zahl gibt das eigentliche 
Fehl an, da die Zahl der für 1966 genehmigten Planstellen im 
Hinblick auf die Schwierigkeiten der Besetzbarkeit niedriger 
liegt, als es der zu leistenden Aufgabe entspricht. 
Meine Damen und Herren, damit kommen wir 
zum einzigen Punkt der heutigen Tagesordnung: 
Fragestunde 
— Drucksachen V/970, V/980 — 
Ich glaube, daß wir in dieser Woche auf die Frage
-
stunde am Freitag verzichten können. Das bedeutet 
dennoch, daß am Freitag um 9 Uhr begonnen wird. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Wohnungswesen und Städtebau, der 
Frage Ill des Herrn Abgeordneten Baien 
Was geschieht seitens des Bundeswohnungsbauministeriums, 
um den Bau von Altenwohnungen ideell und materiell zu 
fördern? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesminister für 
Wohnungswesen und Städtebau. 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich bitte zunächst das Hohe Haus 
*) Siehe 61. Sitzung, Seite 3005 D 
um Nachsicht, wenn ich ausgerechnet in Anwesen-
heit unseres hohen englischen Gastes diese erste 
Frage etwas langatmig beantworte, was ich sonst zu 
vermeiden trachte. Die Frage ist aber sehr umfas-
send gestellt und läßt keine kurze Antwort zu. 
Zur materiellen Förderung des Wohnungsbaus für 
alte Menschen hat die Bundesregierung bereits am 
19. 3. 1964 erklärt, daß beabsichtigt sei, die Vorsorge 
für alte Menschen zu verstärken. Dies ist inzwischen 
geschehen durch 1. gesetzliche Verankerung der be-
sonderen Förderung dieses Personenkreises —
§ 19 a des Zweiten Wohnungsbaugesetzes —, 2. Er-
höhung der bisherigen Förderungssätze durch die 
Richtlinien vom Oktober 1964 und 3. durch Bereit-
stellung zusätzlicher Haushaltsmittel aus Rückflüs-
sen. Es wurden seit 1961 66 Millionen DM bereit-
gestellt, und zwar die Hälfte — 33 Millionen DM  — 
in den Jahren 1961 bis 1965 und im Jahre 1966 
allein ebenfalls 33 Millionen DM. Für das Rech-
nungsjahr 1967 ist ein Bewilligungsrahmen von 40 
Millionen DM vorgesehen. 
Zur ideellen Förderung ist zu sagen: Im Juli 
1965 hat mein Haus in Zusammenarbeit mit dem 
Forschungs- und Beratungsinstitut für Städtebau 
und Wohnungswesen in Nürnberg die Broschüre 
„Wohnungsbau für alte Menschen" herausgegeben. 
In ihr wird gezeigt, welche städtebaulichen und woh-
nungstechnischen Lösungen möglich sind. In einem 
besonderen Arbeitskreis „Wohnungsversorgung al-
ter Menschen" wurden soziologische, planerische 
und bautechnische Fragen der Schaffung von Wohn-
raum für alte Menschen behandelt und hierbei auch 
ärztliche Überlegungen berücksichtigt. Das Institut 
für Bauforschung in Hannover ist beauftragt wor-
den, Untersuchungen über Anforderungen an den 
Wohnungsbau für alte Menschen vorzunehmen. Zur 
Unterstützung des Forschungsinstituts ist eine be-
ratende Arbeitsgruppe aus namhaften Fachleuten 
gebildet worden, in der auch das Bundeswohnungs-
ministerium vertreten ist. Ein reger Gedankenaus-
tausch findet mit verschiedenen europäischen und 
außereuropäischen Fachleuten statt. 
Schließlich erlaube ich mir zu bemerken, daß ich, 
ebenso wie mein Amtsvorgänger es tat, bei fast 
jeder Gelegenheit darauf hinweise, wie besonders 
wichtig die Förderung von Wohnheimen für alte 
Menschen ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Baier (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, glau-
ben Sie nicht, daß es trotz der für den Anfang sicher-
lich ganz respektablen Leistungszahlen angesichts 
der längeren Lebenserwartung und der veränderten 
gesellschaftlichen Struktur unseres Volkes doch not-
wendig wird, die materielle, aber auch die ideelle 
Förderung - damit meine ich auch in Beratung 
über geeignete Wohnformen zur wohnraummäßigen 
Versorgung der alten Menschen — in Zukunft in 
weit verstärkterem Maße fortzusetzen ' und dabei 
alle Kreise, auch die Länder und die Gemeinden — 
es ist ja eine Gemeinschaftsaufgabe —, noch stärker 
dafür zu interessieren? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 	3047 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: In dieser Meinung trete ich Ihnen 
bei, vor allem mit dem Hinweis auf die längere 
Lebenserwartung. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zu einer 
Zusatzfrage Frau Meermann. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, gibt es 
in Ihrem Hause eine Vorschrift, wonach die Sonder-
mittel für den Wohnungsbau für alte Menschen nur 
gegeben werden können, wenn es sich um Eigen-
heimbau oder aber um geschlossene größere Alten-
siedlungen handelt? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Mir ist eine solche Vorschrift im 
Augenblick nicht bekannt. 
Frau Meermann (SPD) : Sie würden also nichts 
dagegen haben, Herr Minister, wenn die Länder 
solche Sondermittel z. B. auch Wohnungsbaugenos-
senschaften zuteilen würden, damit diese in den 
kleineren Orten, wo es keine großen geschlossenen 
Siedlungen geben kann, einzelne Altenwohnungen 
in ihre normalen Siedlungen einstreuen können? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich habe gegen ein solches Verfah-
ren keine Bedenken. Ich würde es sogar für richtig 
halten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe die 
Frage I/2 des Abgeordneten Jacobi (Köln) auf: 
Wie weit sind Vorbereitungen für eine Rechtsverordnung der 
Bundesregierung gemäß § 14 Abs. 2 des Dritten Bundesmieten-
gesetzes gediehen, auf Grund deren bei Mieterhöhungen nach 
der Preisfreigabe wie bisher Bestimmungen über eine angemes-
sene Miete getroffen werden sollen? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Die Bundesregierung ist der Auf-
fassung, daß im gegenwärtigen Augenblick kein Be-
dürfnis für eine neue Angemessenheitsverordnung 
besteht. Denn wir haben auf Grund des Dritten Bun-
desmietengesetzes die Möglichkeit, auch in den 
„schwarz" gebliebenen Kreisen eine Erhöhung vor-
zunehmen, die der der früheren Angemessenheits-
verordnung entspricht. 
Dazu kommt, daß die Bundesregierung in der ge-
genwärtigen Situation bemüht ist, von sich aus 
keine Anreize zu Preiserhöhungen auf irgend-
welchen Gebieten zu geben. 
Schließlich bedürfte eine solche Verordnung der 
Zustimmung des Bundesrats. Aber die zuständigen 
Minister der Länder haben bis jetzt übereinstim-
mend den Erlaß einer solchen Verordnung abge-
lehnt, so daß ihre Vorlage keine Aussicht hätte, ver-
wirklicht zu werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, indem 
ich darüber hinwegsehe, daß Sie meine Frage, die  
sich auf die Vorbereitungen bezog, leider nicht be-
antwortet haben, darf ich fragen, ob Ihnen klar ist, 
daß die Nichtberücksichtigung eines klaren Wun-
sches der Mehrheit des Ausschusses auf Erlaß der 
Verordnung praktisch dazu führt, daß genau das 
Gegenteil dessen eintritt, was Sie erhoffen, daß 
nämlich heute ein Vermieter nach seinem Gutdün-
ken eine Miete festsetzen und sich der betroffene 
Mieter nicht mehr auf eine Tabellenmiete berufen 
kann. Diese neue Rechtslage ist weitgehend unbe-
kannt, und im Lande besteht Rechtsunsicherheit. 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Herr Kollege Jacobi, ich glaubte, 
Ihre Frage beantwortet zu haben. Ich habe gesagt: 
wir beabsichtigen zur Zeit nicht, eine solche Verord-
nung zu machen. Damit habe ich natürlich zugege-
ben, daß Vorbereitungen für eine solche Verord-
nung nicht getroffen worden sind. Nun ist es zwei-
fellos richtig, daß der Nichterlaß einer solchen Ver-
ordnung die Kehrseite hat, von der Sie sprechen. 
Andererseits würde sich der Erlaß einer solchen 
Verordnung zur Zeit so auswirken, daß sicherlich 
auch in den bereits „weißen" Kreisen eine Unruhe 
entstünde. Man müßte dort nämlich feststellen, daß 
man sich seinerzeit mit den bisherigen niedrigeren 
Sätzen begnügt hat, daß aber nun eine neue Ver-
ordnung käme, die nur Sinn hätte, wenn die Sätze 
etwas höher wären. Damit würde der Anreiz zu 
solchen Erhöhungen in „weißen" Kreisen zusätzlich 
geschaffen. Ich glaube, das muß berücksichtigt wer-
den. Ich bin aber gern bereit, im Ausschuß diese 
Frage noch einmal zu besprechen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, ist 
Ihnen bewußt, daß die neue Rechtslage selbst den 
Behörden unbekannt ist, und halten Sie es nicht für 
zweckmäßig, die Öffentlichkeit darüber zu unter-
richten, daß in allen Kreisen ab 1. Juli dieses Jah-
res die Angemessenheitsverordnung praktisch tot 
ist und daß jeder betroffene Mieter nunmehr ent-
weder zur Schiedsstelle oder zum Gericht gehen 
muß, wenn von ihm eine nach seiner Meinung un-
angemessene Miete verlangt wird? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Das stimmt nicht, Herr Kollege Ja-
cobi. Es kann nach wie vor auf Grund des Dritten 
Bundesmietengesetzes von dieser Möglichkeit Ge-
brauch 'gemacht werden. Im übrigen bin ich gern 
bereit, zu einer Aufklärung über die Rechtslage bei-
zutragen, und ich glaube nicht, daß auch bei Be-
hörden in dieser Sache weitgehend Irrtümer ver-
breitet sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Frau Meermann. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen 
erinnerlich, daß es bei der Diskussion über die Über-
führung der Wohnungswirtschaft in die Marktwirt-
schaft der Wille der Mehrheit dieses Hauses war, 
3048 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
Frau Meermann 
daß man von den gebundenen Mieten über die An-
gemessenheitsmiete zur frei vereinbarten Miete 
kommen sollte, und ist Ihnen auch bewußt, daß eine 
solche Praxis Ihres Hauses den Mehrheitswillen 
torpediert? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Das können Sie nicht sagen, ver-
ehrte Frau Kollegin. Zunächst handelt es sich bei 
dem Abbau der Wohnungszwangswirtschaft ja um 
eine Maßnahme, die sich über einen sehr langen 
Zeitraum erstreckt, und naturgemäß können sich in 
diesem Zeitraum die gesamten Verhältnisse, die 
konjunkturpolitische Situation usw. ändern. Ich 
meine, es ist das Recht der Bundesregierung, die 
hier eine Verordnungsbefugnis hat, solche Ände-
rungen zu berücksichtigen. Hinzu kommt eben, wie 
ich schon sagte, daß die Länder nicht mitziehen, und 
die brauchen wir notwendig für den Erlaß von Ver-
ordnungen. Man kann also nicht davon reden, daß 
die Bundesregierung oder mein Haus den Willen 
des Bundestages nicht respektiere. Es bleibt selbst-
verständlich dem Bundestag, wenn er sieht, daß die 
Regierung von einer Ermächtigung, von der er 
wünscht, daß von ihr Gebrauch gemacht wird, nicht 
Gebrauch macht, unbenommen, das gesetzlich zu 
regeln. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, ohne 
daß ich mich mit dem ehemaligen Bundesjustizmini-
ster über das, was Recht ist, hier anlegen kann, 
möchte ich doch einmal fragen: wäre es nicht richtig 
gewesen — abgesehen von der Frage, ob es Recht 
ist —, über eine so wichtige Frage einmal zumin-
dest im Ausschuß mit uns zu diskutieren, statt das 
auf kaltem Wege zu machen, statt uns einfach vor 
die vollendete Tatsache zu setzen, eine Tatsache, 
die jetzt nicht wieder rückgängig zu machen ist? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Ich habe nicht von einer vollendeten 
Tatsache gesprochen, sondern nur gesagt, daß die 
Bundesregierung das zur Zeit nicht beabsichtige. 
Ich habe bereits zum Ausdruck gebracht, daß ich 
selbstverständlich bereit bin, im Ausschuß darüber 
zu diskutieren. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Frau Abgeordnete Berger-Heise. 
Frau Berger-Heise (SPD) : Herr Minister, war 
es nicht der Sinn der Tabellenmiete, eine stufen-
weise Überführung der Mieten in die Marktwirt-
schaft zu gewährleisten, und glauben Sie nicht, Herr 
Minister, daß die sowieso stärkere Stellung des 
Vermieters in vielen Fällen den Mieter nun davon 
abhalten wird, gegen überhöhte Mieten behördliche 
oder gerichtliche Schritte zu unternehmen? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Das glaube ich nicht, da die Zahlen  
sowohl über die Mietpreisentwicklung als auch die 
eingereichten Räumungsklagen betreffend bisher ge-
zeigt haben, daß sich die Mietpreise im Durchschnitt 
um ein Geringes über den Sätzen der Angemessen-
heitsverordnung gehalten haben und daß die Zahl 
der Räumungsklagen mit Ausnahme eines Landes 
sogar zurückgegangen ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Frau Berger-Heise (SPD) : Glauben Sie nicht, 
daß die Mieter nur aus Angst, die Kündigung zu 
erhalten, von diesen Schritten absehen? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Es ist sicher möglich, daß das in 
vielen Fällen der Fall ist; das ist nicht zu bestreiten. 
(Aha-Rufe bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Minister, bedarf es 
nicht der Klarstellung, daß — unabhängig von dem 
soeben debattierten Problem — doch alle öffentlich 
geförderten Wohnungen, für die die öffentlichen 
Mittel nicht bis zum 1. September 1965 zurückge-
zahlt worden sind, weiterhin in der Kostenmiete 
gebunden sind? 
Dr. Bucher, Bundesminister für Wohnungswesen 
und Städtebau: Für diese Klarstellung danke ich 
Ihnen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Fragen aus 
dem Geschäftsbereich des Bundesministers für ge-
samtdeutsche Fragen. Frage II/1 des Abgeordneten 
Müller (Berlin) : 
Wann wurde die Bundesregierung von dem Brief des ,,Stell-
vertretenden Zonen-Ministerpräsidenten'' Alexander Abusch an 
den Regierenden Bürgermeister von Berlin unterrichtet, in dem 
die Einladung zu neuen Passierscheingesprächen angekündigt 
worden sein soll? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesminister für 
gesamtdeutsche Fragen. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Präsident, ich darf die drei Fragen 
gleich hintereinander beantworten, weil sie im Zu-
sammenhang miteinander stehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte sehr! 
Ich rufe auch die Fragen II/2 und II/3 des Abgeord-
neten Müller (Berlin) auf: 
Zu welchem Zeitpunkt wurde die Bundesregierung über die 
Wiederaufnahme der Gespräche zwischen Korber und Kohl unter
-
richtet? 
Welche Vorkehrungen sind getroffen worden, um künftig in 
jedem Stadium der Passierscheingespräche gegenseitige unzurei-
chende Informationen zwischen Berlin und Bonn zu vermeiden? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Zur Frage 1: Die Bundesregierung wurde 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 	3049 
Bundesminister Dr. Mende 
vom Senat von Berlin am Montag, dem 26. Septem-
ber, morgens von dem Brief unterrichtet, den der 
stellvertretende Vorsitzende des Zonenministerrats 
Abusch am Freitag, dem 23. September, an den 
Senat von Berlin gerichtet hatte. Dieses Schreiben 
ging am Freitagabend beim Senat von Berlin ein 
und wurde am Montag, dem 26. September, dem 
Regierenden Bürgermeister vorgelegt. Die Unter-
richtung der Bundesregierung erfolgte umgehend. 
Zur Frage 2: Zum gleichen Zeitpunkt unterrichtete 
der Senat von Berlin die Bundesregierung davon, 
daß ein Terminvorschlag von Zonenstaatssekretär 
Kohl für eine erste Besprechung mit Senatsrat Kor-
ber eingegangen sei. 
Zur Frage 3: Die Frage geht von der Annahme 
aus, als habe der Senat von Berlin die Bundes-
regierung unzureichend informiert. Das war nicht 
der Fall, wenn man von einem Mißverständnis über 
den Unterzeichnungstermin absieht. Dieses Mißver-
ständnis ist sofort geklärt worden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Müller. 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Zu der Frage 1. — 
Herr Bundesminister, in welcher Form ist die Bun-
desregierung über den Inhalt des Briefes unterrich-
tet worden? 
(Zuruf von der SPD: Ist doch eben be
-
antwortet worden!) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Der Brief ist in verschlüsseltem Fernschrei-
ben dem Bundesministerium für gesamtdeutsche 
Fragen zugesandt worden. Gleichzeitig wurde der 
Bevollmächtigte, Staatssekretär Krautwig, infor-
miert, entsprechend dann auch das Bundeskanzler-
amt und das Auswärtige Amt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Eine weitere Frage 
zu Frage 1. Hat nicht die Bundesregierung bisher die 
Annahme solcher Briefe von sogenannten Regie-
rungsmitgliedern der SBZ verweigert bzw. diese 
Briefe so behandelt, als hätten sie sie überhaupt 
nicht erreicht? Welche Änderung ist eingetreten? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Es ist bereits 1963, Herr Kollege Müller, ein 
Brief des stellvertretenden Zonenministerratsvorsit-
zenden Abusch abgegeben worden. Auf Grund die-
ses damaligen Briefes sind dann die Passierscheinge-
spräche in Gang gekommen. Die Übergabe dieses 
Briefes vollzog sich noch privater als die damalige 
durch einen Berliner Kaufmann, so daß beim besten 
Willen der Absender des Briefes und der Inhalt 
von außen nicht erkannt werden konnten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Zu-
satzfrage. 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Zur Frage 3: Wurde 
und wird die Bundesregierung regelmäßig und un-
mittelbar nach jedem Gespräch unterrichtet, und 
wie? 
(Lachen bei der SPD.) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Die Bundesregierung wird — so ist das seit 
1963 üblich — sofort von dem Inhalt eines Ge-
sprächs über die Passierscheinregelung informiert, 
und spätestens am nächsten Tag liegt das Protokoll 
des Gesprächs in einem Fernschreiben dem Kanzler-
amt, dem Bundesministerium für gesamtdeutsche 
Fragen und dem Auswärtigen Amt vor. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Zu-
satzfrage. 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Herr Bundesmini-
ster, welche Konsequenzen gedenkt die Bundes-
regierung aus der erst jetzt bekanntgewordenen — 
so stellt es sich nämlich dar — Erklärung des Herrn 
Kohl vor der Unterzeichnung des Protokolls über 
die Wiedereröffnung der Härtestelle in Berlin zu 
ziehen, die da lautet — darf ich zitieren —: 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Kurz, kurz! 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : 
Das von uns unterzeichnete Abkommen kann 
nur korrekt realisiert werden, wenn entspre-
chend den Vereinbarungen zwischen der Regie-
rung der DDR und dem Senat von Berlin ord-
nungsmäßige Beziehungen unterhalten werden. 
Die von Ihnen 
— ich setze in Klammern: Korber — 
abgegebene einseitige Erklärung ist deshalb 
gegenstandslos. 
Wie lange will sich die Bundesregierung solche Be-
handlung noch gefallen lassen? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Müller, über die rechtliche 
Wertung der von Herrn Kohl nach der Unterzeich-
nung abgegebenen Erklärung besteht Einvernehmen 
zwischen der Bundesregierung und dem Berliner 
Senat. Diese Erklärung ist rechtlich irrelevant. Es 
herrscht auch Einvernehmen über die Wertung der 
beiden Erklärungen — erst der Kohlschen und dann 
der Korberschen — vor der Unterzeichnung. Die 
Unterzeichnung ist erfolgt im Einvernehmen mit der 
Bundesregierung, nachdem dieses Einvernehmen in 
einer Bundeskabinettssitzung unter Teilnahme des 
Regierenden Bürgermeisters von Berlin und des 
Senators Schütz erzielt worden war. 
Was die kommunistische Propaganda jeweils aus 
solchen Fragen dann zu machen pflegt, entzieht sich 
unserer Einflußnahme. Bei Kommunisten muß man 
immer mit Mißdeutungen und Propagandamanövern 
rechnen. Das sollte uns im Hinblick auf die mensch-
lichen Erleichterungen nicht berühren. 
(Beifall bei der FDP, bei der SPD und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
3050 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wollen Sie 
eine Zusatzfrage stellen, Herr Kollege Mattick? — 
Bitte sehr! 
Mattick (SPD) : Ich wollte den Herrn Minister 
nur fragen — aber das ist schon halb beantwortet —, 
ob der Herr Minister weiß, daß der Herr Kollege 
Müller soeben aus dem „Neuen Deutschland" zitiert 
hat. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Mattick, es ist dem Bundes-
minister für gesamtdeutsche Fragen nicht möglich, 
alle Unterlagen der Abgeordneten dieses Hohen 
Hauses einzusehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Stingl. 
Stingl (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, hält 
die Bundesregierung es für wünschenswert, daß ein 
Abgeordneter darauf angewiesen ist, aus dem 
„Neuen Deutschland" zu erfahren, daß Herr Kohl 
nachher eine für die rechtliche Bedeutung zwar 
irrelevante, aber für die politische Zukunft wichtige 
Erklärung abgegeben hat? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich glaube, daß diese Erklärung für die poli-
tische Zukunft nicht wichtig ist. Sie beweist nur, wie 
schwierig es ist, mit Kommunisten Vereinbarungen 
zu treffen. Je weniger wir uns davon beeindrucken 
lassen, je souveräner wir solche Propagandamanö-
ver hinnehmen, um so besser. 
(Beifall bei der FPD und bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Stingl (CDU/CSU) : Wird die Bundesregierung 
demnach darauf bestehen, daß bei einer zukünftigen 
Verabredung wiederum ganz klar erklärt wird, daß 
ohne Rücksicht auf die Differenzen über Ortsbezeich-
nungen usw. abgeschlossen wird? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, die Bundesregierung wird sich 
zusammen mit dem Berliner Senat wie bisher darum 
bemühen, Passierscheinbegegnungen in Berlin zu 
erreichen ohne irgendwie geartete Verschlechterun-
gen unserer Rechtsposition. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Wehner. 
Wehner (SPD) : Herr Minister, wird die Bundes-
regierung überlegen, ob sie und, wenn  ja, in welcher 
geeigneten Weise sie darauf einwirken kann, daß 
nicht durch eine derartige Behandlung solcher nach  
vollzogener Unterschrift sich ereignender Vorgänge 
diese Vorgänge selbst erst ein Gewicht bekommen, 
das diejenigen, die sie angezettelt haben, ihnen 
gern beilegen möchten? 
(Beifall bei der SPD.) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Wehner, ich glaube, daß es 
gut ist, gerade auch angesichts der bevorstehenden 
Bemühungen um Weihnachts- und Neujahrspassier-
scheine in Berlin alles zu vermeiden, was als eine 
Erschwerung kommender Verhandlungen gedeutet 
werden könnte. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine 
Damen und Herren, ehe ich weitergehe: In meinem 
Fahrplan müßte jetzt der Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten aufgerufen werden. Der Herr Bundesmini-
ster des Innern hat mich darauf aufmerksam ge-
macht, daß er morgen wegen zwingender dienst-
licher Inanspruchnahme dem Hause nicht Rede und 
Antwort stehen könne. Das war im Ältestenrat noch 
nicht bekannt. Ich unterstelle, daß das Haus damit 
einverstanden ist, daß wir deshalb jetzt die Fragen 
aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers des 
Innern aufrufen. 
Ich rufe die Frage IV/1 des Herrn Abgeordneten 
Dr. Vogel (Speyer) auf: 
Wie hoch waren die Kosten für die Wahl zum 5. Deutschen 
Bundestag gemäß § 51 des Bundeswahlgesetzes? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Frage IV/2 des Herrn Abgeordneten Dr. Vogel 
(Speyer) : 
Hat die ständige Wahlkreiskommission — nach § 3 des Bun
-
deswahlgesetzes — der Bundesregierung Bericht erstattet? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Nach § 3 
Abs. 2 des Bundeswahlgesetzes hat die Wahlkreis-
kommission ihren Bericht mit Vorschlägen über die 
Wahlkreiseinteilung der Bundesregierung im Laufe 
des ersten Jahres nach dem Zusammentritt des 
Bundestages — 19. Oktober 1965 — zu erstatten. 
Wie ich von dem Herrn Präsidenten des Statisti-
schen Bundesamts, dem Vorsitzenden der Kommis-
sion, erfahren habe, wird der Bericht fristgerecht, 
also in den nächsten acht Tagen, vorgelegt werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage IV/3 
des Herrn Abgeordneten Dr. Vogel (Speyer) : 
Wann ist mit der Weiterleitung des in Frage IV/2 erwähnten 
Berichtes an den Deutschen Bundestag zu rechnen? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Die Bundes-
regierung wird den Bericht nach Eingang unverzüg-
lich dem Bundestag zuleiten und im Bundesanzeiger 
veröffentlichen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 	3051 
Dr. Vogel (Speyer) (CDU/CSU) : Ist Ihnen, Herr 
Minister, schon bekannt, ob sich aus diesem Bericht 
Veränderungen der bisherigen Wahlkreisgrenzen 
ergeben werden? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Nein. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Schmitt -Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
kann mit diesem Bericht auch die Frage der Nach-
wahl mit zur Erörterung gestellt werden, die bei 
eventuellen Änderungen der Wahlrechtsgesetz-
gebung mitbehandelt werden sollte? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Vielleicht 
bietet sich hierbei Gelegenheit, diese Frage mitzu-
behandeln. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine Zusatz-
fragen mehr? — Dann rufe ich die Frage IV/4 des 
Herrn Abgeordneten Kubitza auf: 
Gibt es innerhalb der Bundesregierung Überlegungen zu einer 
allgemeinen Förderung des Fernschulwesens, beispielsweise 
durch Einführung eines speziellen Posttarifs nach den inter-
national üblichen Bestimmungen für Korrektursendungen? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesminister des 
Innern. 
Lücke, Bundesminister des Innern: Die Bundes-
regierung sieht den Fernunterricht als eine bedeut-
same Ergänzung unseres herkömmlichen Bildungs-
wesens an und wird ihm im Rahmen des Mög-
lichen alle Hilfe zuteil werden lassen. Der Stand 
der Überlegungen ist, soweit hier — im Zusammen-
hang mit Ihrer ersten Frage — nicht von Herrn 
Staatssekretär Kattenstroth berichtet wird, gegen-
wärtig folgender. 
Im Hinblick auf die Entschließung des Deutschen 
Bundestages zum Steueränderungsgesetz 1965 wird 
zur Zeit allgemein, also auch für den Bereich des 
Fernunterrichts, geprüft, ob im Einkommensteuer-
recht neben den bereits jetzt absetzbaren Kosten 
der Fortbildung auch die Kosten der Ausbildung 
als Betriebsausgaben bzw. Werbungskosten steuer-
mindernd berücksichtigt werden können. Die Prü-
fung wird demnächst abgeschlossen sein. 
Wie sie wissen, wird gegenwärtig in den Aus-
schüssen dieses Hohen Hauses der Entwurf eines 
Umsatzsteuergesetzes (Mehrwertsteuer) beraten. 
Die ursprüngliche Fassung dieses Entwurfs sieht 
für Fernlehrinstitute keine Befreiung von der 
Umsatzsteuer vor. Hier wird geprüft werden, ob die 
für private Schulen in § 4 Nr. 14 des Entwurfs vor-
gesehene Steuerbefreiung unter anderem auch auf 
Fernlehrinstitute ausgedehnt werden kann. 
Die Frage einer Ermäßigung des Postgebühren
-
tarifs für Korrektursendungen wird von der Bundes-
regierung — hier ist Herr Kollege Stücklen feder-
führend — geprüft werden. Ich muß freilich darauf 
hinweisen, daß die Ertragslage der Post hier den 
Möglichkeiten enge Grenzen zieht. Auch bedürfte 
die Ermäßigung, an die der Fragesteller hier denkt, 
einer Änderung der Rechtsverordnung, die natürlich  
eine Fülle von Problemen zwangsläufig mit sich 
bringen würde. 
Ich werde Sie, Herr Abgeordneter, über das Er-
gebnis meiner Überlegungen unterrichten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Kubitza (FDP) : Herr Minister, sind auch Über-
legungen im Gange, daß die Fernschüler beim Di-
rektunterricht Fahrpreisermäßigung bei der Bundes-
bahn erhalten können? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Natürlich ist 
auch überlegt worden, Teilnehmern an Fernlehrgän-
gen Schülertarife für Eisenbahnfahrkarten zuzubil-
ligen. Die schwierige wirtschaftliche Situation der 
Deutschen Bundesbahn erlaubt es aber nicht, den 
Kreis der Personen, denen Schülerermäßigung zu-
steht, in absehbarer Zeit zu erweitern. Mit diesem 
Problem hat sich das Hohe Haus zuletzt wohl wegen 
der neu eingeführten Altersgrenze für Schülerfahr-
karten mehrfach befassen müssen, wenn ich mich 
recht erinnere. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Kubitza (FDP) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
wie hoch die Zahl der Fernschüler in der Bundes-
republik ist, aus der sich die finanziellen Belastun-
gen ersehen ließen? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ich bin im 
Moment überfragt und werde die Zahl schriftlich 
mitteilen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage IV/5 
des Herrn Abgeordneten Dr. Hudak: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß für den Nachweis zur 
Erlangung der deutschen Staatsbürgerschaft für die aus Südost-
europa im Zuge der Familienzusammenführung kommenden 
Deutschen bis zu 17 Belege verlangt werden, die in den meisten 
Fällen von den Betroffenen nicht aufzubringen sind, so daß ihre 
Einbürgerung erschwert wird? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesminister des 
Innern. 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ich möchte, 
wenn Sie erlauben, die beiden Fragen des Herrn Ab-
geordneten Dr. Hudak wegen ihres sachlichen Zu-
sammenhanges gemeinsam beantworten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einverstan-
den. Dann rufe ficht noch die Frage IV/6 des Abge-
ordneten Dr. Hudak auf: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, das Staatsangehörigkeits-
problem des in Frage IV/5 genannten Personenkreises durch eine 
Novellierung des Staatsangehörigkeitsregelungsgesetzes zu 
lösen, damit bei der Einbürgerung dieses Personenkreises der 
unterschiedlichen Behandlung in den einzelnen Bundesländern 
ein Ende bereitet wird? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Bei den deut-
schen Volkszugehörigen, die aus Südosteuropa im 
Zuge der Familienzusammenführung in die Bundes- 
3052 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
Bundesminister Lücke 
republik einreisen, handelt es sich in der Regel um 
Personen, die nach Art. 116 Abs. 1 des Grundgeset-
zes ohne weiteres mit ihrem Zuzug die Rechtsstel-
lung eines Deutschen ohne Staatsangehörigkeit er-
werben. Diese Personen haben nach § 6 des Ersten 
Staatsangehörigkeitsregelungsgesetzes einen An-
spruch auf Einbürgerung, es sei denn, daß Tatsachen 
die Annahme rechtfertigen, die jeweils einzubür-
gernde Person gefährde die innere oder die äußere 
Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland. 
Die Einbürgerung obliegt den Staatsangehörig-
keitsbehörden der Länder. Der Bund ist dabei nicht 
beteiligt. Vor der Entscheidung über eine Einbür-
gerung nach § 6 des Ersten Staatsangehörigkeits-
regelungsgesetzes sind in erster Linie die Voraus-
setzungen des Art. 116 Abs. 1 des Grundgesetzes in 
Verbindung mit den §§ 1 und 6 des Bundesvertrie-
benengesetzes, vor allem also die deutsche Volks-
zugehörigkeit des Bewerbers, zu prüfen. Über Art 
und Umfang dieser Prüfung bestehen keine gesetz-
lichen Bestimmungen, da es sich dabei um einen ver-
waltungstechnischen Vorgang handelt. Jedoch haben 
die Länder Verwaltungsvorschriften hierzu erlas-
sen, die weitgehend miteinander übereinstimmen. 
Diese sehen vor allem vor, daß der Bewerber die 
notwendigen Personenstandsurkunden beibringt; 
sind solche Urkunden nicht zu beschaffen, so hat der 
Bewerber seine Angaben anderweitig glaubhaft zu 
machen. 
In der Praxis vereinfacht sich die Prüfung erheb-
lich, wenn der Bewerber in der Lage ist, einen Bun-
desvertriebenenausweis vorzulegen. Ich kann den 
einschlägigen Erlassen der Länder nicht entnehmen, 
daß bei der Einbürgerung nach § 6 des Ersten Staats-
angehörigkeitsregelungsgesetzes generell unzumut-
bare Beweisanforderungen gestellt werden. Von 
grundsätzlichen Unterschieden in der Praxis der ein-
zelnen Bundesländer ist mir nichts bekannt. Wenn 
Behörden hier und da ein Zuviel an Nachweisungen 
und Belegen gefordert haben sollten, so kann es sich 
meines Erachtens nur um Einzelfälle handeln, die 
den zuständigen Aufsichtsbehörden der Länder zu 
unterbreiten wären. 
Die Bundesregierung beabsichtigt keine Änderung 
des Ersten Staatsangehörigkeitsregelungsgesetzes. 
Nach den soeben von mir gemachten Äußerungen 
erachtet die Bundesregierung eine solche Änderung 
auch nicht für erforderlich. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Dr. Hudak (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
sind Sie der Meinung, daß bei der Einbürgerung 
dieses Personenkreises der Bundesvertriebenenaus-
weis als Grundlage für die Einbürgerung genügt? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Wenn der 
Bundesvertriebenenausweis vorliegt — das führte 
ich bereits aus —, vereinfacht sich die Prüfung er-
heblich. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (CDU/CSU) : Darf ich fragen, 
welche Kriterien angewandt werden, um die Volks-
zugehörigkeit festzustellen. Die Volkszugehörigkeit 
im südosteuropäischen Raum ist oft sehr schwer ge-
nau zu bestimmen. Ich denke hier an Familien, die 
geschichtlich sowohl in Deutschland als auch in Un-
garn als auch in Osterreich als auch im weiteren 
Raum ansässig gewesen sind. Dort wird restriktiv 
verfahren, wenn nicht die Muttersprache zugleich 
Deutsch ist. Halten Sie diese Regelung, die vor 
allen Dingen an den geschichtlichen Tatsachen vor-
beigeht, für richtig? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ich glaube 
mit der etwas ausführlichen Antwort dargetan zu 
haben, wie problemreich das Thema ist. Ich würde 
jede Anregung, das Verfahren zu erleichtern, gern 
entgegennehmen und diskutieren. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
würden Sie die zahlreichen Fälle einer Überprüfung 
unterwerfen lassen, die eben nicht nach § 6 des 
Ersten Staatsangehörigkeitsregelungsgesetzes zur 
Einbürgerung kommen, sondern bei denen auf 
wesentlich ältere Vorschriften eines, ich glaube, 1924 
erlassenen Staatsangehörigkeitsgesetzes Bezug ge-
nommen wird. Ich meine Personen, die sich insbe-
sondere als Alleinstehende auf Gesellschaftsreisen, 
sei es nach Österreich, sei es nach Skandinavien, sei 
es nach Italien, als deutsche Volkszugehörige um 
Asyl und um Zuflucht in der Bundesrepublik bewer-
ben. Würden Sie das vom Innenministerium verfügte 
sogenannte D1-Verfahren, das auch vom Auswärti-
gen Amt als sehr umständlich angesehen wird, einer 
Vereinfachung unterwerfen lassen? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ich bitte, Hen 
Abgeordneter, damit einverstanden zu sein, daß ich 
diese Frage schriftlich beantworte. Nur so kann ich 
der Bedeutung der Frage gerecht werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage IV/7 
des Herrn Abgeordneten Dr. Müller (München) : 
Strebt die Bundesregierung die Öffnung weiterer Grenzüber-
gänge zur CSSR an? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ja, die Bun-
desregierung würde die Wiedereröffnung weiterer 
Grenzübergangsstellen zur Tschechoslowakei begrü-
ßen. Die Initiative hierzu wird jedoch von der 
tschechoslowakischen Seite ausgehen müssen, die 
nach 1945 15 Übergangsstellen geschlossen hat. 
Unsererseits wird jede tschechoslowakische Anre-
gung unverzüglich aufgegriffen werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Bundesmini-
ster, würden Sie es begrüßen, wenn auf lokaler 
Ebene auf bayerischer Seite Initiativen ergriffen 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 	3053 
Dr. Müller (München) 
würden, die zu einer Öffnung bestimmter Grenzüber-
gänge führen könnten? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ich glaube, 
diese Frage können wir nur auf Bundesebene regeln. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Ist Ihnen bekannt, 
Herr Minister, daß es in einem konkreten Fall weit-
gehend durch die Initiative eines Landrats zur 
Öffnung der Grenze kam? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Dann immer 
nur in Zusammenarbeit mit der Bundesregierung 
und dem beteiligten Land. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr Bun-
desminister, ist Ihnen bekannt, daß Fragen von deut-
schen Abgeordneten an tschechoslowakische Regie-
rungsstellen im Hinblick auf den Inhalt dieser hier 
vorliegenden Frage von tschechoslowakischer Seite 
mit dem Bemerken beantwortet wurden: Wir wür-
den es gern tun, wir sind aber wegen unserer ge-
ringen Baukapazitäten nicht in der Lage, solche 
Grenzübergänge neu zu eröffnen. 
Lücke, Bundesminister des Innern: Das ist mir 
nicht bekannt, aber ich bin für den Hinweis sehr 
dankbar. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wir kommen 
zu dem Geschäftsbereich des Bundesministers für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, zu den Fra-
gen VII/1, VII/2 und VII/3 des Herrn Abgeordneten 
Strohmayr: 
Trifft es zu, daß der Bundesverband der privaten Waldbesitzer 
die Forderung erhoben hat, für die Benützung ihrer Waldungen 
durch Spaziergänger, Wanderer usw. finanziell entschädigt zu 
werden? 
Trifft es zu, daß die Waldbesucher zu finanziellen Leistungen 
herangezogen werden sollen, falls nicht die öffentliche Hand 
sich zu Zuschüssen bereit findet? 
Wie beurteilt die Bundesregierung die in Frage VII/1 erwähn-
ten Bestrebungen, vor allem im Hinblick auf das anstehende 
Bundeswaldgesetz? 
Ist der Herr Abgeordnete Strohmayr im Hause?  — 
Er ist nicht im Hause. Dann können die Fragen hier 
auch nicht beantwortet werden. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Wirtschaft auf, zunächst Frage VI/1 des Herrn 
Abgeordneten Jacobi (Köln) : 
Entspricht die Behauptung im Oktoberheft der Zeitschrift 
„Deutsches Panorama" den Tatsachen, daß während der letzten 
drei Jahre Ferienwohnungskäufern in der Bundesrepublik Ver-
luste von mindestens 5 Millionen DM entstanden und darüber 
hinaus Investmentzeichnungen in Höhe von 30 Millionen DM 
gefährdet sind? 
Herr Abgeordneter Jacobi ist nicht im Haus. Dann 
wird die Frage hier nicht beantwortet. 
Das gleiche gilt für die Frage VI/2 des Herrn Ab-
geordneten Jacobi: 
Reichen die bestehenden gesetzlichen Bestimmungen der Auf-
sichtsrechte aus, um unsoliden Geschäftspraktiken von Ferien-
haus-Investment-Fondsgesellschaften oder ähnlichen Einrichtungen 
wirksam entgegenzutreten? 
Dann rufe ich die Fragen VI/3 und VI/4 des Herrn 
Abgeordneten Dorn auf: 
Treffen Meldungen zu, daß im Widerspruch zu den Grund-
sätzen, nach welchen Bauvorhaben der NATO auszuschreiben 
und zu vergeben sind, an dem Projekt Lasteau (Neubau des 
Hauptquartiers SHAPE) ausschließlich belgische Bauunterneh-
mungen beteiligt werden sollen? 
Was hat die Bundesregierung unternommen, um die  deutsche 
 Bauwirtschaft entsprechend den erheblichen finanziellen Leistun-
gen der Bundesrepublik für das in Frage VI/3 erwähnte Projekt 
zur Ausschreibung und Vergabe hinzuzuziehen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Wir kommen zu den Fragen des Herrn Abgeord-
neten Dr. Müller-Hermann — Drucksache V/980 —, 
zunächst zu Frage 1: 
Welches sind die Grundlagen, auf denen die Anträge der 
Versicherungswirtschaft auf Erhöhung der Kraftfahrzeugversiche-
rungsprämien beruhen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Die Frage 1 beantworte ich wie 
folgt. Die kalkulatorischen oder rechnerischen 
Grundlagen für die vorliegenden Anträge auf Erhö-
hung der Tarife sind die statistischen Erkenntnisse 
über die Schadenaufwendungen der Versicherungs-
unternehmen in der Vergangenheit. So sind die 
durchschnittlichen Aufwendungen je Schadenfall bei 
Personenkraftwagen von 803 DM im Jahre 1963 auf 
1045 DM im Jahre 1965, d. h. um 29 % angestiegen. 
Trotz der jährlichen Vergrößerung des Versiche-
rungsbestandes um rund 1 Million Risiken und einer 
geringen Abnahme der Schadenhäufigkeit ist des-
halb der durchschnittliche Aufwand für Schaden-
zahlungen je Versicherungsvertrag in diesen zwei 
Jahren um 9 % gestiegen. 
Die Ursache für diese starke Verschlechterung 
liegt vor allem in der Steigerung der Aufwendungen 
der Versicherer für Reparaturkosten. Nach Angaben 
der Versicherer sind im Jahre 1965 allein 60 % der 
Gesamtaufwendungen von über 2,1 Milliarden DM 
in der Haftpflichtversicherung an die Reparatur-
werkstätten geleistet worden, während der Anteil 
der Reparaturkosten z. B. im Jahre 1954 knapp 36 % 
betrug. Auch die Erhöhungen der Gebühren für 
Rechtsanwälte und für Ärzte sowie die gestiegenen 
Aufwendungen für Krankenhauspflege, für Ver-
dienstausfall und andere Entschädigungen spielen 
hier eine Rolle. 
Bereits bei der Kalkulation und der Genehmigung 
der geltenden Tarife im Herbst 1964 war erkennbar, 
daß bei Personenkraftwagen die eingerechneten 
Sicherheitszuschläge für die zukünftige Schadenent-
wicklung in Höhe von nur 1 % bei einer dreijährigen 
Tarifperiode nur dann ausreichend sein würden, 
wenn die Schadenentwicklung in den folgenden Jah-
ren besonders günstig verlaufen würde. Wie der 
3054 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
Staatssekretär Dr. Langer 
Vergleich der Zahlen für 1963 und 1965 zeigt, ist 
dies jedoch leider nicht eingetreten, und die Ergeb-
nisse der ersten Monate von 1966 lassen sogar be-
fürchten, daß die Entwicklung sich weiter verschlech-
tert. Nach den Angaben des Statistischen Bundes-
amts hat die Zahl der Verkehrstoten im ersten Halb-
jahr 1966 um 14 %, die Zahl der Verletzten um 13 % 
und die Zahl der Unfälle mit schwerem Sachschaden 
sogar um 25 % zugenommen. 
Im übrigen beschränken sich die Anträge auf eine 
Erhöhung der Haftpflichtprämien für Personenkraft-
wagen und Kombiwagen, während die Prämien für 
alle anderen Fahrzeugarten, insbesondere für Zwei-
räder und Lastkraftwagen, unverändert bleiben. Für 
die sogenannten Familienwagen wird sogar eine 
beträchtliche Ermäßigung der geltenden Tarife be-
antragt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, hält Ihr Haus es für zweckmäßig und not-
wendig, die Frage des angemessenen Anstiegs der 
Reparaturkosten einmal zu untersuchen? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Ich glaube, das ist notwendig. 
Wir haben schon bei den Versicherungsunterneh-
men angeregt, daß dieser starke Anstieg der Repara-
turkosten erörtert wird. Dazu sind auch Besprechun-
gen zwischen den Versicherungsgesellschaften und 
den großen Automobilfirmen, die ja weitgehend Ein-
fluß auf die Reparaturwerkstätten nehmen können, 
notwendig. Man sollte sich aber keiner Täuschung 
darüber hingeben, daß der Anstieg der Reparatur-
kosten ganz überwiegend auf die Zunahme der 
Schadensfälle zurückzuführen ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Fellermaier. 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, wird 
das Ministerium im Zusammenhang mit der Erhö-
hung der Prämien bei Personen- und Kombiwagen 
auch darauf hinwirken, daß die Frage der anders-
artigen Versicherung von Kombifahrzeugen, nämlich 
hinsichtlich der Unterscheidung von echten Last-
kraftwagen und sogenannten Familienkombis, einer 
neuen Regelung zugeführt wird, wie das der Herr 
Bundesfinanzminister in einer früheren Fragestunde 
schon in Aussicht gestellt hat? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, wir haben 
die Gesamtheit der hier anstehenden Fragen sehr 
eingehend mit den Versicherungsgesellschaften er-
örtert. Ich darf nur sagen, daß das Ergebnis der Er-
örterungen ein wesentlich geringerer Anstieg der 
Prämien, ich will einmal sagen: als ursprünglich in 
der Idee vorgesehen war, gewesen ist. Die spezielle 
Frage, die Sie gestellt haben, bejahe ich. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Schwabe. 
Schwabe (SPD) : Herr Staatssekretär, hat die 
Bundesregierung die bevorstehende Erhöhung auch 
bei der geplanten Herabsetzung der Kraftfahrzeug-
pauschale berücksichtigt? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich glaube, 
das sind zwei Problemkreise, die der Autobesitzer 
verständlicherweise als im Zusammenhang stehend 
ansieht. Das Bundeswirtschaftsministerium hat zwar 
auf den in sich geschlossenen Fragenkreis einen 
Einfluß, hat aber nur im Rahmen der Vorschriften 
der PR 15/59 Genehmigungen zu erteilen. Wir 
bemühen uns, im Laufe der Verhandlungen auf die 
Gestaltung der Tarife einzuwirken. Im übrigen 
haben wir jedoch einer rechtlichen Verpflichtung 
Folge zu leisten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
Schwabe (SPD) : Meine Frage geht dahin, ob 
nicht wegen der finanziellen Schlechterstellung. des 
Kraftfahrers durch Senkung der Kraftfahrzeugpau-
schale und angesichts einer solchen Erhöhung der 
Kosten gerade im Hinblick auf den einzelnen Fah-
rer seitens der Bundesregierung erneut Überlegun-
gen anzustellen sind. 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich muß 
leider erklären — und ich kann das durch eine 
Fülle betrüblicher Fakten nachweisen —: für die 
Kfz-Versicherung ergibt sich die vorgesehene Erhö-
hung allerdings als eine Konsequenz der Verhält-
nisse auf den deutschen Straßen und — verzeihen 
Sie, wenn ich das hinzufüge — auch der Kraftfahrer 
insgesamt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe die 
Frage I/2 des Herrn Abgeordneten Dr. Müller-Her-
mann auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung unter dem Gesichtspunkt 
der 1962 eingeführten Unternehmenstarife den Antrag aller 106 
in der Bundesrepublik zugelassenen Haftpflichtversicherungs-
gesellschaften auf Genehmigung von einheitlich höheren Tarifen? 
Bitte sehr! 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Die Frage 2 beantworte ich 
wie folgt. Da die geltenden Preisvorschriften Ende 
1967 außer Kraft treten und zur Zeit die Durch-
führungsverordnung zum Pflichtversicherungsgesetz 
vorbereitet wird, ist die Bundesregierung der Auf-
fassung, daß eine vollständige Neukalkulation der 
Tarife für sämtliche Kraftfahrzeugarten auf der 
Grundlage des alten Preisrechts unterbleiben und 
die nächste Tarifreform sich nach den neuen Vor-
schriften des Pflichtversicherungsgesetzes und der 
Durchführungsverordnung richten sollte. Das ist 
auch vertretbar, weil die statistischen Ergebnisse 
des Jahres 1965 für die meisten Fahrzeugarten keine 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 	3055 
Staatssekretär Dr. Langer 
bedrohliche Verschlechterung des Schadensaufwan-
des erkennen lassen. Die Versicherungsgesellschaf-
ten haben daher beantragt, die Haftpflichttarife für 
Personenkraftwagen und für Kombinationswagen, 
deren Schadensentwicklung ich eben dargelegt habe, 
zu korrigieren. Im übrigen sollen die geltenden 
Unternehmenstarife, wie vorgesehen, bis zum 
31. 12. 1967 in Kraft bleiben. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, entschuldigen Sie eine etwas indiskrete 
Frage: Wenn man sieht, daß 106 Gesellschaften, 
deren Kostenstruktur zweifellos unterschiedlich ist, 
eine einheitliche Tarifanhebung beantragen — und 
die Bundesregierung genehmigt sie —, regt sich da 
nicht der Verdacht, daß es sich hier um ein still-
schweigend akzeptiertes Kartell handelt? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich darf 
die Frage wie folgt beantworten. Ich möchte darauf 
hinweisen, daß die Unternehmenstarife viel unter-
schiedlicher sind, als von den Kraftfahrern, den 
Versicherten und auch von der Öffentlichkeit im all-
gemeinen angenommen wird. Ich könnte hier an 
Hand der Unterlagen nachweisen, daß die Diffe-
renzierung recht erheblich ist. Ich will nur einmal 
den Normaltarif beim Volkswagenwerk nennen — 
Sie gestatten mir, daß ich die Namen der Versiche-
rungsgesellschaften nicht bekanntgebe —: er diffe-
riert zwischen 270 und 243 DM. Diese unterschied-
liche Struktur wird durch die prozentual einheit-
liche Anhebung natürlich nicht aufgehoben. 
Zum zweiten Teil Ihrer Frage, Herr Abgeordne-
ter, darf ich folgendes bemerken. Der Problemkreis 
ist anläßlich der Verabschiedung des Kartellgesetzes 
von dem Hohen Haus erörtert worden. § 102 des 
Kartellgesetzes sieht vor, daß die §§ 1 und 15 des 
Kartellgesetzes auf die Versicherungsunternehmen 
keine Anwendung finden, da sie den Aufsichts-
behörden unterstehen. Nur insoweit ist eine Ein-
schränkung gemacht und gilt diese Ausnahme nicht, 
als ein offensichtlicher Mißbrauch vorliegt. Hierzu 
darf ich erklären, daß das Bundeskartellamt von 
vornherein in die Verhandlungen eingeschaltet wor-
den ist und an den Verhandlungen in allen Phasen 
teilgenommen hat. Dadurch ist garantiert, daß kein, 
wie es im Kartellgesetz, glaube ich, wörtlich heißt, 
offensichtlicher Mißbrauch vorliegt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, wollen Sie mir wenigstens konzedieren, 
daß ich mit Recht sage, Ihre Antwort kann mich 
nicht ganz befriedigen, nachdem Sie selbst festge-
stellt haben, wie unterschiedlich die Kostenstruk-
tur ist? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Nein, Herr Abgeordneter. Die 
unterschiedliche Struktur bleibt erhalten, auch wenn 
wir eine einheitliche Anhebung von 7,5 % haben. Im 
übrigen hätte der Schadensverlauf sicherlich auch 
eine höhere Anhebung, ich will nicht sagen, ge-
rechtfertigt, aber doch sehr verständlich erscheinen 
lassen. Was da herausgekommen ist, ist das Ergeb-
nis mühevoller, im übrigen auf allen Seiten sehr 
verständnisvoll geführter Verhandlungen gewesen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Börner. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, würden Sie 
zugeben, daß nach der Art und Weise der vorge-
sehenen Erhöhung bei dem Kraftfahrer der Eindruck 
entstehen kann, die Prüfung sei nicht mit der not-
wendigen Unabhängigkeit erfolgt, und würden Sie 
zugeben, daß es auf die Dauer sinnvoll wäre, die 
Sache transparenter zu machen und die Vertreter 
der Kraftfahrer in die Prüfung der Unterlagen mit 
einzuschalten? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, wir haben 
die Versicherungsgesellschaften sehr ermuntert, daß 
sie alles tun sollten, um die Kraftfahrer über die 
tatsächlichen Verhältnisse aufzuklären, die den 
Erhöhungsanträgen zugrunde liegen. Ich möchte aber 
noch einmal unterstreichen, daß das schließlich nicht 
Sache des Bundeswirtschaftsministeriums ist. Ich be-
grüße aber sehr die Fragestunde, die die Chance 
gibt, auch dem Hohen Hause Aufklärung darüber 
zu geben. Gestatten Sie mir bitte, noch drei Zahlen 
über die Erhöhung des Schadensdurchschnittes zu 
nennen. Er betrug im Jahre 1954 424 DM, im Jahre 
1960 617 DM und im Jahre 1965 1045 DM. Das sind 
leider die Realitäten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Dann die 
dritte Frage des Herrn Abgeordneten Dr. Müller-
Hermann: 
Hält es die Bundesregierung mit dem Prinzip der Gefahren-
gemeinschaft in der Versicherungswirtschaft für vereinbar, die 
Prämien für diejenigen Kraftfahrzeuge um zusätzlich 5 Prozent 
zu erhöhen, die in Großstädten von über 100 000 Einwohnern 
zugelassen sind? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Die Frage 3 darf ich wie folgt 
beantworten. Zur Zeit sind zirka ein Viertel aller im 
Bundesgebiet vorhandenen Personenkraftwagen in 
Orten mit mehr als 100 000 Einwohnern zugelassen. 
Die Schadenaufwendungen für diese Versicherungs-
nehmer mit Wohnsitz in Großstädten sind seit Jah-
ren erheblich höher als für alle übrigen Versiche-
rungsnehmer. Der Unterschied betrug 1965 zirka 
15 %. Das ist nicht etwa — wie irrigerweise gele-
gentlich angenommen wird — Ausdruck einer unter-
schiedlichen Fahrfertigkeit, sondern eine Folge der 
höheren Verkehrsdichte in den Großstädten. In den 
Großstädten ist die Schadenhäufigkeit rund doppelt 
so hoch wie in Orten unter 5000 Einwohnern. Aller-
dings beträgt der Schadendurchschnitt in den Groß-
städten „nur" 935 DM, gegenüber 1247 DM auf dem 
3056 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 
Staatssekretär Dr. Langer 
Lande. Die Versicherer sind der Auffassung, daß es 
auf die Dauer mit dem Grundprinzip einer risiko-
gerechten Tarifierung der Prämie nicht vereinbar 
sei, wenn dreiviertel der Versicherungsnehmer des-
halb wesentlich höhere Prämien zahlen müssen, als 
ihrem Schadenbedarf entspricht, weil das restliche 
Viertel einen um 15 % höheren Aufwand verursacht. 
Sie haben deshalb beantragt, diesem Unterschied 
im Schadenbedarf bei der Prämienberechnung in 
Zukunft wenigstens teilweise Rechnung zu tragen 
und für Großstädte einen Zuschlag von 5 % zuzu-
lassen. Da auch die Kraftfahrer, die nicht in Groß-
städten wohnen, zu der Verkehrsdichte in den Groß-
städten beitragen, soll dieser Zuschlag allerdings 
erheblich niedriger als 15 % sein. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, hält es Ihr Haus für richtig, daß bei der 
Ermittlung, nach deren Ergebnis die Fahrer in Groß-
städten ein überdurchschnittlich schweres Risiko und 
die Fahrer in Orten bis 5000 Einwohner ein über-
durchschnittlich günstiges Risiko darstellen, die so-
genannten Beamtenfahrzeuge — das sind immerhin 
mehr als 15 % aller Pkw-Fahrzeuge — ausgeklam-
mert und somit das Großstadtschadensbild erheblich 
verschlechtert wird? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich habe 
schon auf die Gruppe der Versicherungsnehmer, die 
aus Gründen der größeren Risikogerechtigkeit an-
ders behandelt werden und die fast 2,5 Millionen 
Personen umfaßt, hingewiesen. Was die Beamten 
anlangt, so fällt es mir als Beamten natürlich ein 
wenig schwer, Ihre Frage zu beantworten. Aber ich 
muß darauf aufmerksam machen, daß der Unter-
schied in der Schadenhäufigkeit und im Schaden-
bedarf hier gegenüber dem allgemeinen Schaden-
verlauf exorbitant ist. Ich darf hier die Zahlen 
nennen. Im Jahre 1965 hat auf tausend Haftpflicht-
versicherungen die Schadenhäufigkeit in Groß-
städten im allgemeinen 241 betragen, bei Beamten 
insgesamt 138. Der Schadenbedarf ist — nicht mehr 
überraschend in Übereinstimmung mit dieser Zahl — 
eben auch sehr unterschiedlich. Der Schadenbedarf 
beträgt in Großstädten 225 DM, in Mittelstädten 
195 DM, bei der Gruppe der Beamten insgesamt 
135 DM. Ich würde sagen, es ist ein gutes Ergebnis 
der Konkurrenz, die auf diesem Markt herrscht, daß 
für beachtliche Personengruppen, die sich aus 
irgendwelchen Gründen im Verkehr anders verhal-
ten und weniger Schaden verursachen, auch andere 
Tarife zur Verfügung gestellt werden. Allerdings 
muß der Gesichtspunkt der Größe der Risikogemein-
schaft natürlich aufrechterhalten werden. Aber die 
Zahl der Beamten ist groß genug, um eine solche 
Risikogemeinschaft darzustellen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite und 
letzte Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Müller
-
Hermann. 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, hat Ihr Haus einmal untersucht, ob es nicht 
auch andere Berufsgruppen, die ihre Fahrzeuge in 
gleicher Weise wie die Beamten benutzen, z. B. An-
gestellte und Arbeiter, ebenso überdurchschnittlich 
gute Risiken darstellen wie die Beamten? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich glaube, 
es war ein mit dem Hohen Hause besprochener 
Vorgang und ein wesentlicher Fortschritt, daß das 
Bundeswirtschaftsministerium sich im Jahre 1959 
durch die Preisverordnung Nr. 15/59 aus der unmit-
telbaren Verantwortung in diesem Bereich zurück-
gezogen hat, nicht weil es Sorge vor der Verant-
wortung hatte, sondern weil es der Meinung war, 
daß die differenzierte Gestaltung auf diesem so 
sehr wichtigen Wirtschaftssektor dem Versiche-
rungsnehmer, dem Verbraucher zugute kommt. 
Darum ist das nicht mehr eine unmittelbare Verant-
wortung des Bundeswirtschaftsministeriums. 
Ich weiß aber, daß sich die Versicherungen sehr 
intensiv mit dieser Frage beschäftigen. Ich darf hier 
sagen, daß z. B. die Geistlichen aller Konfessionen 
ebenfalls im Verhältnis zu den Verkehrsteilnehmern 
im allgemeinen ein sehr differenziertes Risiko dar-
stellen, natürlich ein geringeres Risiko, und daher 
auch in die Beamtenversicherung aufgenommen 
worden sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Börner. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie sich 
darüber im klaren, daß Sie mit Ihrer flammenden 
Verteidigungsrede für das Fahrverhalten der Beam-
ten eben der Begründung für diesen von der Ver-
sicherungswirtschaft gewünschten Schritt praktisch 
den Boden entzogen haben, der darin besteht, daß 
man sich hier nach territorialen Grundsätzen und 
nicht nach dem Fahrverhalten richtet? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich würde 
nicht meinen, daß die Prämien nur nach einem 
Grundsatz gestaltet werden sollten. Ich halte es für 
sehr vernünftig, daß hier bei der differenzierten 
Gestaltung der Unternehmenstarife regionale Ge-
sichtspunkte — es sind ja eigentlich keine regiona-
len Gesichtspunkte, sondern Strukturgesichtspunkte: 
Großstädte, Kleinstädte — oder hier Berufsgesichts-
punkte — aus irgendwelchen Gründen fährt eben 
der Beamte vorsichtiger; vielleicht verdient er sein 
Geld nicht ganz so leicht 
(große Heiterkeit) 
und muß daher eben mehr auf sein Fahrzeug auf-
passen — eine Rolle spielen. 
(Anhaltende Heiterkeit und Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Moersch. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 	3057 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Ihre 
Ausführungen nicht geeignet, der Bundesregierung 
zu empfehlen, daß sie künftig eine regionale Stan-
desversicherungswirtschaft einführt? 
(Heiterkeit.) 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich würde 
meinen, wir haben diese wirtschaftshistorische 
Phase aus gutem Grund überwunden. Wir sollten 
nicht in sie zurückfallen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Börner. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie sich 
darüber im klaren, daß es bei Zustimmung der Bun-
desregierung zu dieser Erhöhung nach territorialen 
Gesichtspunkten logisch wäre, Leute, die ganz allein 
wohnen wie z. B. Förster oder Einödbauern, von der 
Haftpflichtversicherung überhaupt zu befreien? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich habe 
schon deutlich genug ausgesprochen, daß dem Ge-
sichtspunkt der Risikogemeinschaft, der Zusammen-
fassung einer gehörigen großen Zahl von Versicher-
ten, Rechnung getragen werden muß. Eine gewisse 
Differenzierung ist vernünftig, eine Differenzierung 
bis zum letzten ist unvernünftig. Dann brauchen wir 
keine Versicherung mehr. Im übrigen muß ich aber 
noch einmal sagen, daß die Genehmigung des Bun-
desministeriums für Wirtschaft und damit die un-
mittelbare Verantwortung in diesem Bereich im § 16 
der Preisverordnung Nr. 15/59 geregelt ist. Wir sind 
nicht die Gestalter der Tarife, sondern — und ich 
meine nach wie vor, daß das ein großer Fortschritt 
war — die Versicherer sind die Gestalter der Tarife. 
Im § 16 ist vorgeschrieben, unter welchen Gesichts-
punkten die Genehmigung zu erteilen ist und unter 
welchen ausschließlich geregelten Gesichtspunkten 
die Genehmigung zu versagen ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Haage. 
Haage (München) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
wollen Sie wenigstens zugeben, daß Ihre Statistik 
von den Beamten, die Sie wiedergegeben haben, 
deshalb niedrige Zahlen, d. h. Schadensquoten aus-
weist, weil die Beamten dauernd mit dem Dienst-
wagen fahren? 
(Heiterkeit.) 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
riums für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich glaube, 
die Zahl der Beamten, die oft mit einem Dienst-
wagen fahren, ist so gering, daß sie in der Gesamt-
heit überhaupt keine Rolle spielt. Obendrein ist die 
Statistik hier natürlich nach Berufen gegliedert, und 
der Beamte, der mit dem Pkw führt, ist in der 
Statistik als Beamter geführt, wie andere als Kauf-
mann oder als Landwirt geführt werden. Die Tat-
sache, daß ein Beamter außerdem irgendwann ein-
mal mit dem Dienstwagen fährt, sollte doch dabei 
keine Rolle spielen. 
(Abg. Jahn [Marburg] : Jeden Morgen, 
Herr Staatssekretär!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Leber. 
Leber (SPD) : Herr Staatssekretär, wenn Sie Ihrer 
Haltung, die Sie gegenüber den Beamten einneh-
men, treu bleiben, müßten doch eigentlich aus Grün-
den der Gerechtigkeit den autofahrenden Frauen 
niedrigere Tarife eingeräumt werden als den Män-
nern, weil die Frauen doch unfallfreier fahren als 
die Männer; das weist doch die Statistik aus. 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Ich muß leider das Hohe Haus 
mit einer Wiederholung langweilen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Staatssekretär! Bei aller Geduld: keine 
Wiederholungen und möglichst kurz fassen! 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Es ist nicht Aufgabe des Bun-
deswirtschaftsministeriums, die Tarife zu gestalten. 
Die Frage, wie wir verfahren würden, wenn uns die 
Versicherungen einen für Männer und für Frauen 
differenzierten Tarif vorlegten, werden wir dann be-
antworten, wenn ein solcher Antrag gestellt wird. 
Leber (SPD) : Ich dachte nur an eine Empfehlung! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Stein. 
Stein (Mainz) (SPD) : Herr Staatsekretär, Ihre 
Schilderung des vorbildlichen Verhaltens der Auto-
mobilfahrer, die im Beamtenverhältnis sind, verführt 
doch zu der Auffassung, daß man eigentlich alle 
Automobilfahrer verbeamten sollte. 
(Heiterkeit.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Schluß der 
Fragestunde und damit auch Schluß für heute mit 
der Plenarsitzung. 
Nächste Sitzung morgen, Mittwoch, den 12. Ok-
tober, 14.30 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.38 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 63. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 11. Oktober 1966 	3059 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach *) 13. 10. 
Dr. Adenauer 12. 10. 
Bading *) 14. 10. 
Bauer (Wasserburg) 14. 10. 
Bäuerle 31. 10. 
Berlin 20. 10. 
Beuster 14. 10. 
Dr. Birrenbach 19. 10. 
Blachstein 20. 10. 
Blumenfeld 14. 10. 
Frau Brauksiepe 11. 10. 
Burgemeister 31. 10. 
Corterier 11. 10. 
Dröscher 12. 10. 
Eisenmann 31. 10. 
Erler 31. 10. 
Frau Dr. Elsner *) 11. 10. 
Frau Enseling 11. 10. 
Faller *) 12. 10. 
Figgen 11. 10. 
Dr. Freiwald 11. 10. 
Hahn (Bielefeld) *) 14. 10. 
Illerhaus 12. 10. 
Klinker *) 14. 10. 
Köppler 21. 10. 
Kriedemann *) 12. 10. 
Lamperspach 14. 10. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lenz (Trossingen) 31. 10. 
Lücker (München) *) 14. 10. 
Mauk *) 13. 10. 
Missbach 14. 10. 
Mühlhan 14. 10. 
Müller (Aachen-Land) *) 14. 10. 
Nellen 11. 10. 
Frau Pitz-Savelsberg 31. 10. 
Porzner 11. 10. 
Dr. Preiß 11. 10. 
Frau Renger 14. 10. 
Richarts 14. 10. 
Dr. Staratzke 14. 10. 
Frau Strobel *) 12. 10. 
Teriete 20. 10. 
Dr. Verbeek 31. 10. 
Vogt 11. 10. 
Weimer 31. 10. 
Frau Dr. Wolf  11.10. 
Baron von Wrangel 14. 10. 
Wurbs 14. 10. 
Dr. Zimmermann 11. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Dr. Jungmann 21. 10. 
Könen (Düsseldorf) 22. 10. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 20. 10. 
Strohmayr 31. 10. 
*) Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05063.pdf</pdf_url>
    <id>3642</id>
    <dokumentnummer>05/63</dokumentnummer>
    <datum>1966-10-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
