<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3644</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/65</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-10-13</datum>
  <titel>Protokoll der 65. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
65. Sitzung 
Bonn, den 13. Oktober 1966 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksachen V/970, V/980) 
Fragen des Abg. Jung: 
Bau einer weiteren Rheinbrücke zwi-
schen Bonn und Weißenthurm 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 3131 B 
Josten (CDU/CSU) . . . . . . . 3131 D 
Fragen des Abg. Dr. Hofmann (Mainz) : 
Auflösung von Bundesbahndirektionen 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 3132 A 
Fragen des Abg. Picard: 
Elektrische Antriebskraft in Kfz — 
Luftreinhaltung und Lärmbekämpfung 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 3132 C 
Picard (CDU/CSU) . . . . . . . 3132 D 
Frage des Abg. Picard: 
Weiterer Ausbau der B 38 zwischen 
Brensbach und Groß Biberau 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 3133 B 
Picard (CDU/CSU) . . . . . . . 3133 B 
Frage des Abg. Kohlberger: 
Erfassung und Betreuung spastisch ge-
lähmter Kinder im Raum Augsburg 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	  3133 D 
Kohlberger (SPD) . . . . . . 	 3133 D 
Rösing (CDU/CSU) . . . . . . 	 3134 B 
Fragen des Abg. Zebisch: 
Schaumbademittel „badedas" 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . 	3134 C, 3135 C 
Zebisch (SPD) . . . . . . . . . 3134 D 
Unertl (CDU/CSU) . . . . . . . 3135 B 
Fragen des Abg. Dr. Rutschke: 
Bedrohliche Zunahme der Luftver-
schmutzung 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . . 3135 D 
Dr. Rutschke (FDP) . . . . . . . 3136 B 
Frage des Abg. Dr. Meinecke: 
Beratungsfunktion des Bundesgesund-
heitsrates gegenüber der Bundesregie-
rung 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	  3136 C 
Dr. Meinecke (SPD) . . . . . . 	 3136 D 
Frage des Abg. Dr. Meinecke: 
Befürchtungen des Deutschen Apothe-
kertages betr. evtl. freien Verkaufs 
von unter das Lebensmittelgesetz f al-
lenden Arzneimitteln 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . . 3137 B 
Dr. Meinecke (SPD) . . . . . . . 3137 B 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 
Frage des Abg. Wischnewski: 
Erfahrungen mit dem Verkauf von 
Düsenflugzeugen der Bundeswehr an 
den Iran   3137 D 
Fragen des Abg. Wurbs: 
Anteil der Bundespost an der Fernseh-
gebühr-Trennung von Tonfunk- und 
Fernsehgebühr . . . . . . . .   3138 A 
Nächste Sitzung 	  3138 D 
Anlage 	  3139 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode - 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 	3131 
65. Sitzung 
Bonn, den 13. Oktober 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.32 Uhr 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich eröffne 
die heutige Sitzung. 
Wir treten in die 
Fragestunde 
— Drucksachen V/970, V/980 — 
ein und fahren in dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Verkehr fort. Ich rufe die Frage X/10 
des Abgeordneten Jung auf: 
Hält es die Bundesregierung nicht für erforderlich, zwischen 
Bonn und Weißenthurm — sei es bei Remagen oder bei Bad 
Kripp — eine weitere Rheinbrücke zu bauen, auch um die stark 
befahrene B 9 durch Anschluß an die rechtsrheinische B 42 zu 
entlasten? 
Zur Beantwortung hat der Herr Bundesverkehrs-
minister das Wort. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Da die beiden Fragen des Herrn Abgeordne-
ten Jung sachlich unmittelbar zusammenhängen, 
bitte ich, Frau Präsidentin -und Herr Kollege Jung, 
damit einverstanden zu sein, daß ich sie auch zusam-
men beantworte. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Kollege 
Jung, Sie sind einverstanden? — 
(Abg. Jung: Ja!) 
— Das ist der Fall; ich ebenso. Dann rufe ich noch 
die Frage X/11 des Abgeordneten Jung auf: 
Wann ist gegebenenfalls mit dem in Frage X/10 erwähnten 
Bau einer solchen Brücke zu rechnen? 
Bitte sehr! 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Wir sind der Auffassung, Herr Kollege, daß 
der Bau einer neuen Rheinbrücke im Raum Sinzig, 
etwa in Verlängerung der Bundesstraße 266, der so-
genannten Ahrtalstraße, auf die Dauer notwendig 
ist, aber zeitlich hinter anderen vordringlicheren 
Brückenbauprojekten im Mittel-Rhein-Gebiet, wie 
z. B. der Brücken bei Weißenthurm–Neuwied, bei 
Bonn (Südbrücke) und bei Koblenz (Südbrücke) noch 
zurücktreten muß. Mit dem Bau der neuen Rhein-
brücke im Raume Sinzig kann daher schon allein aus 
finanziellen Gründen frühestens im 4. Vierjahres-
plan, also in den 70er Jahren, begonnen werden. 
Diese Brücke wird hauptsächlich der Verbindung 
der linksrheinischen Autobahn über das Ahrtal und 
über einen Anschluß an die zu erstellende Rottbitze
-
straße zur Autobahn Köln–Frankfurt dienen. Für die 
Entlastung der Bundesstraße 9 zwischen Sinzig und 
Bonn wird die linksrheinische Autobahn nach Köln 
mit dem Anschluß .von Gelsdorf nach Bonn über die 
neu gestaltete Bundesstraße 257 sorgen. 
Die sehr stark vom Ausflugsverkehr benutzte 
Bundesstraße 42 zwischen Linz und Beuel soll vom 
durchgehenden Lastwagenverkehr möglichst freige-
halten werden. Die Zeitungsangabe, die Rheinbrücke 
bei Sinzig werde die höchste Brücke Deutschlands 
werden, ist falsch. Es gibt zahlreiche Autobahn-
brücken in der Bundesrepublik, die 100 m und mehr 
über der Talsohle liegen oder liegen werden. Nach 
den derzeitigen Planungen wird die Moselbrücke bei 
Winningen mit über 130 m über Talsohle in abseh-
barer Zeit die höchste Autobahnbrücke in der Bun-
desrepublik Deutschland sein. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, ich darf Sie 
auf Grund Ihrer soeben gegebenen Antwort fragen: 
Hat Ihre Erklärung anläßlich Ihrer Besichtigungs-
reise in Rheinland-Pfalz am 5. September dieses 
Jahres in Sinzig nach wie vor Gültigkeit, wonach 
Sie mit guter Begründung auf den Plan für den Bau 
einer neuen Rheinbrücke in diesem Raum hingewie-
sen haben? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Ja, das entspricht auch meiner heutigen Ant-
wort. Das ist ein vollständiges Festhalten an dem 
damals Dargelegten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe auf 
die Frage X/12 des Herrn Abgeordneten Dr. Hof-
mann: 
Entsprechen die in der Öffentlichkeit (Presse und Rundfunk) 
lautgewordenen Befürchtungen, daß die Bundesbahndirektion in 
Mainz in absehbarer Zeit aufgelöst werden soll, den Tatsachen? 
Ist Herr Dr. Hofmann damit einverstanden, daß die 
Frage X/13 gleich mitbeantwortet wird? — 
(Abg. Dr. Hofmann [Mainz] : Bitte schön!) 
3132 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode - 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 
Vizepräsident Frau Dr. Probst 
Dann rufe ich noch die Frage X/13 des Abgeord-
neten Dr. Hofmann auf: 
Hält es die Bundesregierung aus wirtschaftlichen, regionalen 
und strukturellen Gründen nicht für untragbar, daß nach der 
Auflösung der Bundesbahndirektion in Trier das Land Rheinland
-
Pfalz die letzte Bundesbahndirektion verlieren würde? 
Herr Bundesminister, bitte! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Danke vielmals, Frau Präsidentin. Ich bitte 
mir zu gestatten, daß ich die Fragen zusammen 
beantworte. Ich darf sie wie folgt beantworten. 
Presse- und Rundfunknachrichten, Herr Kollege, 
eilen etwaigen Beschlüssen zumindest weit voraus. 
Die vom Vorstand der Deutschen Bundesbahn ein-
gesetzte Organisationskommission hat dem Bun-
desbahnvorstand Vorschläge für eine Neuaufteilung 
des Bundesbahnnetzes und für die Abgrenzung der 
Direktionsbezirke gemacht. Der Vorstand der Deut-
schen Bundesbahn kann nunmehr in Gespräche mit 
den zuständigen obersten Stellen der berührten 
Länder über die von der Kommission vorgeschlage-
nen Lösungen eintreten. Außer mit den Ländern 
und den beteiligten Städten wird der Vorstand auch 
mit den Eisenbahnergewerkschaften und mit dem 
Hauptpersonalrat der Deutschen Bundesbahn ent-
sprechende Gespräche führen. Erst dann wird der 
Vorstand der Deutschen Bundesbahn entscheiden, 
welche Vorschläge er dem Verwaltungsrat zur Be-
schlußfassung unterbreiten wird. Diese Beschlüsse 
des Verwaltungsrats bedürfen, wenn sie gefaßt 
werden, der Genehmigung durch den Bundesmini-
ster für Verkehr. Die danach durchzuführende not-
wendige Neuordnung wird sich über mehrere Jahre 
hinziehen, und zwar unter möglichster Vermeidung 
von Entlassungen, von personellen Härten und von 
unwirtschaftlichen Aufwendungen. 
Tatsächlich werden alle bestehenden Direktionen 
von der Neuaufteilung mehr oder weniger betrof-
fen. Bei dem erreichten Stand des technischen und 
wirtschaftlichen Strukturwandels können meiner 
Ansicht nach nicht alle Bundesbahndirektionen — 
nämlich 16 — aufrechterhalten werden. Eine Straf-
fung der Organisation der Deutschen Bundesbahn, 
eine Organisation, die auf die Zeit nach dem 
1. Weltkrieg zurückgeht, ist zur Anpassung des 
Leistungsangebots notwendig. Nur unter Ausnut-
zung aller Möglichkeiten kann den von allen Seiten 
bedauerten Verlusten der Deutschen Bundesbahn 
entgegengewirkt werden. 
Zu der zweiten Frage darf ich noch bemerken, daß 
bei der Deutschen Bundesbahn Überlegungen ange-
stellt sind, ob und in welcher Weise bei notwen-
digen Auflösungen oder Umgliederungen von Direk-
tionen an dem bisherigen Direktionssitz zum Aus-
gleich zentrale Stellen der Deutschen Bundesbahn 
untergebracht werden können. Auch diese Frage, 
über die mir Unterlagen oder Vorschläge noch nicht 
vorliegen, soll zunächst mit den Ländern erörtert 
werden. 
Ich möchte damit auch die Frage beantwortet 
haben, die mir Herr Kollege Stein schriftlich gestellt 
hat. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Keine Zu-
satzfrage. 
Ich rufe dann die Fragen des Abgeordneten 
Picard, die Fragen III/1 und III/2 aus der Drucksache 
V/980, auf: 
Ist die Bundesregierung in der Lage, darüber Auskunft zu 
geben, ob auch in anderen Ländern Versuche unternommen 
werden, in Kraftfahrzeugen die herkömmlichen Explosionsmoto-
ren durch elektrische Antriebskraft zu ersetzen? 
Ist die Bundesregierung bereit, solche wie in Frage III/1 ge-
nannten Versuche zu fördern, insbesondere auch das Problem 
der Luftreinhaltung und Lärmbekämpfung einer baldigen Lösung 
näherzubringen? 
Ist Herr Abgeordneter Picard mit der gemein-
samen Beantwortung einverstanden? 
(Abg. Picard: Ja!) 
— Herr Bundesminister, ich bitte um die Beantwor-
tung der beiden Fragen. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Ich danke vielmals, Frau Präsidentin. 
Betriebliche und wirtschaftliche Gründe haben bis 
zur Gegenwart, Herr Kollege, die Verwendung des 
Elektromotors in Kraftfahrzeugen an Stelle des Ver-
brennungsmotors beschränkt, obwohl seine Vorteile 
hinsichtlich der Luftreinhaltung und der Lärmminde-
rung unbestritten sind. Die Forschung ist aber seit 
mehreren Jahren dabei, eine elektrische Energie-
quelle in Form der Brennstoffzelle zu entwickeln, die 
erwarten läßt, daß durch sie ein Teil der Hinde-
rungsgründe entfällt, die gegenwärtig noch beste-
hen. Ich habe vor wenigen Tagen eine solche Brenn-
stoffzelle auf dem Stand der Firma Brown, Boveri 
&amp; Cie. auf der Schiffsmaschinenausstellung in Ham-
burg gesehen; sie ist aber zweifellos noch nicht be-
triebsreif und zur Zeit allenfalls bei stationären Ein-
richtungen geeignet. In England und in den USA 
sind bereits Versuchsfahrzeuge mit solchen Brenn-
stoffzellen gebaut worden. Auch weitere deutsche 
Forschungsstellen und Industrieunternehmen befas-
sen sich mit dieser Entwicklung. Trotzdem muß die 
Frage nach der praktischen Anwendungsmöglichkeit 
heute noch zurückhaltend beurteilt werden. Fach-
leute rechnen mit mindestens weiteren 10 Jahren 
Entwicklungsarbeit. 
Eine Möglichkeit, diese Entwicklung durch die 
Bundesregierung besonders zu fördern, ist vorerst 
kaum gegeben. Es handelt sich jetzt noch um Grund-
lagenforschung, die von den beteiligten Gremien 
weiterhin selbständig zu leisten ist, bis sich die 
praktische Nutzanwendung übersehen läßt. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Minister, können Sie 
etwas zu der am Montag in deutschen Presseorganen 
veröffentlichten Meldung sagen, daß eine amerika-
nische Automobilfirma eine Zelle entwickelt habe, 
die es ermögliche, etwa 80 Meilen mit dieser einen 
Zelle zu fahren, und zwar mit einer ähnlichen Ge-
schwindigkeit wie herkömmliche Kraftfahrzeuge? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 	3133 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Ja, Herr Kollege, es gibt schon lange alle 
möglichen derartigen Antriebsmöglichkeiten. Wir 
haben auf der 1. Verkehrsausstellung 1953 in Mün-
chen sogar einen Omnibus eingesetzt, der mit Auf-
tanken an Kontakten über das ganze Ausstellungs-
gelände elektrisch gefahren ist. Derartige Einrich-
tungen gibt es durchaus. Um sie aber im allgemeinen 
Verkehr einzuführen, bedarf es einer genauen Über-
prüfung, ob diese Brennstoffzellen die technischen 
Lösungsmöglichkeiten wirklich enthalten, die man 
von ihnen füglich erwarten muß. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zweite Zu-
satzfrage. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Minister, darf ich fra-
gen, ob Sie bereit sind, die von mir soeben ange-
zogene Meldung a) auf ihren Wahrheitsgehalt zu 
überprüfen und b) zu überprüfen, ob es zutrifft, daß 
die amerikanische Regierung erwägt, diese Versuche 
mit einer nicht unerheblichen Summe für die näch-
sten Jahre zu fördern. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Nach den mir vorliegenden Nachrichten zu 
dieser Frage muß ich feststellen, daß sehr viel Phan-
tasie und Hoffnungen darinstecken, die bisher noch 
keine Grundlage haben. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Keine wei-
teren Zusatzfragen. 
Frage III/3 des Abgeordneten Picard: 
Wann ist nach dem derzeitigen Stand der Planung mit dem 
weiteren Ausbau der B 38 zwischen Brensbach und Groß 
Bieberau zu rechnen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Nach Auskunft der Auftragsverwaltung des 
Landes Hessen wird die Planung für den Ausbau 
der Bundesstraße 38 zwischen Brensbach und Groß 
Bieberau in Kürze fertiggestellt sein. Auf der Grund-
lage des noch zu genehmigenden Entwurfs muß 
dann das Planfeststellungsverfahren nach §§ 17 und 
18 des Fernstraßengesetzes durchgeführt werden, 
über dessen Dauer erfahrungsgemäß wegen even-
tuell zu erwartender Einsprüche zum gegenwärtigen 
Zeitpunkt keine näheren Angaben gemacht werden 
können. 
Erst nach Abschluß des Planfeststellungsverfah-
rens kann der erforderliche Grunderwerb durchge-
führt und das Bauvorhaben in Angriff genommen 
werden; mit einiger Sicherheit kann damit etwa für 
1968 gerechnet werden. Mittel im Jahre 1967 können 
für dieses Bauvorhaben bei den Haushaltskürzungen 
sicherlich nicht zur Verfügung gestellt werden. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Picard. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Minister, sehen Sie 
unter der Voraussetzung, daß die Planung im Jahre 
1968 so weit abgeschlossen ist, wie Sie soeben sag-
ten, die Möglichkeit, dieses Projekt zu finanzieren? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Das hängt ganz davon ab, welche Mittel 1968 
im Rahmen des Straßenbauplans zur Verfügung ge-
stellt werden können, Herr Kollege. Ich kann das 
jetzt nicht mit absoluter Sicherheit sagen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zweite Zu-
satzfrage. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie mit 
mir der Auffassung, daß die Straße eine gewisse 
Dringlichkeit hat, die eine Finanzierung im Jahre 
1968 für wünschenswert erachten läßt? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Für wünschenswert sicher; aber ob die Dring-
lichkeit es uns mit Rücksicht auf die Mittel erlaubt, 
ein solches neues Bauvorhaben anzufangen, oder ob 
wir die vorhandenen Mittel dazu benutzen müssen, 
zunächst angefangene Bauvorhaben fertigzustellen, 
damit die Gelder nicht unnütz lange ohne Nutzen 
bleiben, das kann ich eben heute noch nicht sagen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich danke 
dem Herrn Bundesverkehrsminister. 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Gesundheitswesen auf. Frage 
XII/1 des Herrn Abgeordneten Kohlberger: 
Ist die Bundesregierung bereit, ein Modellvorhaben zur Er-
fassung und Betreuung spastisch gelähmter Kinder im Raum 
Augsburg zu fördern, um jetzt noch bestehende Betreuungsunter-
schiede zwischen Kindern aus der Stadt und vom Lande zu 
beseitigen? 
Ich bitte die Frau Ministerin um Beantwortung. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Betreuung und Rehabili-
tation spastisch gelähmter Kinder ist allerdings 
besonders dringlich; da stimme ich ganz mit Ihnen 
überein, Herr Kollege. 
In meinem Haushalt stehen Mittel zur Verfügung 
für Zuwendungen zur Errichtung und Förderung 
überregionaler Einrichtungen, die überwiegend der 
medizinischen Prävention oder Rehabilitation die-
nen. Aus diesen Mitteln wird bereits eine Modell-
einrichtung für die Rehabilitation spastisch ge-
lähmter Kinder im Lande Bayern gefördert, näm-
lich in Göggingen bei Augsburg. Ein weiterer An-
trag für eine derartige Einrichtung aus dem Land 
Nordrhein-Westfalen konnte bisher noch nicht in 
den Etat aufgenommen werden. Aus den mir vor-
liegenden Anträgen wegen der Förderung des von 
Ihnen angesprochenen Projekts im Raume Augs-
burg geht jedoch hervor, daß es sich dabei nicht 
um eine überregionale Einrichtung handelt. Des-
halb kann ich diese Einrichtung nicht fördern. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zusatzfrage. 
Kohlberger (SPD) : Frau Ministerin, darf ich 
Ihnen mitteilen, daß diese Einrichtung für den 
Raum Schwaben und Neuburg gilt, also nicht nur 
für Augsburg. Und sind Sie der Auffassung, daß 
die gegenwärtig bekannten Einrichtungen, die Sie 
3134 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 
Kohlberger 
auch genannt haben, tatsächlich ausreichen, die 
Behandlung und Betreuung behinderter Kinder, 
und zwar nach Möglichkeit unter Verbleiben im 
Elternhaus und soweit möglich ohne Unterschied 
von Stadt und Land, lückenlos durchzuführen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Nein, Herr Kollege, da bin ich 
mit Ihnen einig, daß das, was hier auf diesem Ge-
biet bisher getan worden ist, nicht ausreicht. Die 
Förderung von derartigen Einrichtungen ist aber 
Sache der Länder. Der Bund ist darauf beschränkt, 
nur solche Einrichtungen zu fördern, die ein über-
regionales Modell darstellen. Das ist der Grund, 
weshalb wir die von Ihnen erwähnte Einrichtung 
nicht fördern können. Sie müssen über die Länder-
grenzen hinweg, nicht nur über die Grenzen eines 
Kreises innerhalb desselben Landes hinaus von 
Bedeutung sein. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zweite Zu-
satzfrage. 
Kohlberger (SPD) : Frau Ministerin, ist es, 
wenn man über die Länder hinwegsehen will, um 
solche Einrichtungen zu schaffen, nicht notwendig, 
erst einmal Modellvorhaben zu erproben? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Dieser Meinung bin ich. Die 
bestehen allerdings auch. Es sollte eben vom Land 
her damit angefangen werden. Sie müssen sich an 
Ihr Land wenden. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Rösing. 
Rösing (CDU/CSU) : Frau Ministerin, was tut 
die Bundesregierung im übrigen für die spastisch 
gelähmten Kinder? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Wir fördern die Hilfe für diese 
Kinder in sehr verschiedener Weise. Wir fördern 
z. B. den Verband, der sich mit der Hilfe für diese 
Kinder beschäftigt, und weiter eine Reihe von Vor-
haben aus dem Etat des Bundesgesundheitsmini-
steriums. Ich darf einmal ein paar Zahlen nennen. 
Im Jahre 1965 haben wir 5000 DM für die Beschaf-
fung und Verteilung von Aufklärungsschriften und 
zur Beschaffung von Filmkopien gegeben. Im Jahre 
1966 haben wir 7500 DM gegeben. Der Bundesmini-
ster des Innern, der für die fürsorgerische Seite 
zuständig ist, gibt hohe Mittel. Im Jahre 1966 
waren rund 35 000 DM vorgesehen. Ich möchte 
andere Zahlen nicht nennen; sie liegen etwa in 
dieser Höhe. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Keine weitere 
Zusatzfrage. 
Frage XII/2 des Herrn Abgeordneten Zebisch: 
Ist der Bundesregierung bekannt, ob das Schaumbademittel 
,.badedas" — das wegen eines erheblichen Anteils an Fett
-
alkoholsulfaten bei häufigem Gebrauch zu einer starken Entfet-
tung der Haut und damit zur gesundheitlichen Gefährdung ins-
besondere von Kindern, älteren sowie allergieanfälligen Perso-
nen führen kann — häufiger schädliche Wirkungen gehabt hat? 
Bitte sehr! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich bitte, die beiden ersten Fra-
gen, die sich mit dem „badedas" beschäftigen, ge-
meinsam beantworten zu dürfen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Einverstan-
den? 
(Abg. Zebisch: Jawohl!) 
— Ich bin es auch. Dann rufe ich noch die Frage 
XII/3 auf: 
Ist die Bundesregierung — falls sie Frage XII/2 nicht beant-
worten kann — bereit, entsprechende Gutachten aus deutschen 
Hautkliniken anzufordern? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die vielfach in Schaumbademit-
teln — darunter auch im „badedas" — enthaltenen 
Fettalkoholsulfate sind zur Schaumbildung geeignet 
und besitzen eine große Reinigungskraft. Insofern 
sind sie positiv zu bewerten. Andererseits führen sie 
zu einer Entfettung der Haut. Aus Äußerungen von 
ärztlichen Sachverständigen, die mir vorliegen, geht 
hervor, daß die Anwendung von solchen Schaum-
bademitteln im allgemeinen keinen Anlaß zu Beden-
ken gibt. Es bestehen verschiedene Auffassungen 
darüber, ob die tägliche Anwendung dieser Bade-
mittel oder ihre Anwendung durch Personen, die 
eine besonders geringe Fettproduktion haben, zu 
einer zu starken Entfettung der Haut führt. Deshalb 
habe ich das Bundesgesundheitsamt um eine gut-
achtliche Äußerung gebeten. Das Bundesgesund-
heitsamt wird sich auch mit der Deutschen Gesell-
schaft für Dermatologie und der Deutschen Gesell-
schaft für Pharmakologie und Toxikologie in 
Verbindung setzen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage. 
Zebisch (SPD) : Frau Ministerin, stimmt es, daß 
aus Ihrem Hause bereits eine Auskunft an Bevölke-
rungsteile geschickt wurde mit dem Hinweis, daß 
das Benutzen von „badedas" bei Kindern und älte-
ren Leuten sehr gefährlich sei? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Eine derartige Auskunft ist mir 
nicht bekannt. 
Zebisch (SPD) : Schreiben vom 22. März 1966, 
unterschrieben von Dr. Nickels. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Habe ich Sie richtig verstanden, 
eine Auskunft, daß die Verwendung von „badedas" 
sehr gefährlich ist? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 	3135 
Zebisch (SPD) : Sie schreiben folgendes: 
Viele Schaumbademittel, zu denen auch „bade
-
das" gehört, weisen einen erheblichen Anteil an 
Fettalkoholsulfaten auf, weil diese Stoffe zur 
Schaumerzeugung geeignet sind und eine große 
Reinigungskraft besitzen. 
Sie schreiben weiterhin, daß bei dauernder An-
wendung sich bei einem bestimmten Personenkreis, 
bei älteren Menschen und insbesondere bei Kindern, 
eine Schädigung der Haut ergeben kann. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: ... ergeben kann! Herr Kol-
lege, ich glaube, es besteht ein kleiner Unterschied 
zwischen dem, was Sie gesagt haben, und dem, was 
dort geschrieben worden ist. Es ist richtig, daß sich 
eine Schädigung ergeben kann, wenn es sich um 
Menschen mit besonders fettarmer Haut handelt. 
Das sind ältere Menschen und ganz kleine Kinder. 
Wir haben ein Gutachten des Bundesgesundheits-
amtes eingeholt, um darüber genauere Auskunft zu 
erhalten. Die Antwort ist noch nicht da. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine letzte 
Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Zebisch. 
Zebisch (SPD) : Wenn das schon bekannt ist, 
möchte ich fragen: Was hat das Gesundheitsministe-
rium bis jetzt in dieser Angelegenheit getan? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, solange noch nicht 
klar ist, ob tatsächlich Schädigungen eintreten, kön-
nen wir nichts anderes tun, als diesen Sachverhalt zu 
klären. Das haben wir eingeleitet, indem wir ein 
Gutachten eingeholt haben. Wenn wir die Antwort 
bekommen, daß für bestimmte Personen, etwa für 
kleine Kinder und für alte Leute, oder bei einem 
täglichen Gebrauch oder bei einer zu starken Dosie-
rung Schäden eintreten, werden wir veranlassen, 
daß ein entsprechender Aufdruck erfolgt und die 
Öffentlichkeit aufgeklärt wird. Aber so weit ist es 
noch nicht. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Abge-
ordneter Unertl zu einer Zusatzfrage. 
Unertl (CDU/CSU) : Frau Bundesministerin, sind 
Sie nicht auch der Meinung, daß es außer „badedas" 
noch andere Mittel gibt und daß es sogar erlaubt 
ist, Seife zu verwenden? 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich kann Ihnen darin nur zu-
stimmen. Im übrigen bringen alle stark reinigenden 
Mittel natürlich auch eine Entfettung der Haut mit 
sich, und dabei handelt es sich nur um recht feine 
Nuancen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Keine wei-
teren Zusatzfragen. 
Ich rufe die Frage XII/4 des Herrn Abgeordneten 
Zebisch auf: 
Wird die Bundesregierung — sofern schädliche Wirkungen von 
badedas" und verwandten Schaumbademitteln in größerer Zahl 
bekannt sind — dafür sorgen, daß die Hersteller gezwungen 
werden, mit einem Hinweis auf den Behältern und Verpackungen 
den Verbraucher auf diesen Tatbestand aufmerksam zu machen 
und ihm entsprechende Vorbeugungsmaßnahmen zu empfehlen? 
Bitte, Frau Ministerin! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Frage ist im Grunde schon 
in der bisherigen freien Diskussion beantwortet 
worden. Herr Kollege, ich kann Ihnen aber noch ein-
mal sagen: wenn die Überprüfung des Sachverhalts 
ergibt, daß die tägliche Anwendung von „badedas" 
zu gesundheitlich bedenklichen Auswirkungen füh-
ren kann, werden wir die erforderlichen Maßnahmen 
ergreifen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Meine Damen 
und Herren, der Ältestenrat ist der Meinung, daß 
Fragen nicht wiederholt werden sollten, damit eine 
gewisse Konzentration eintritt. 
Ich rufe die Frage XII/5 des Herrn Abgeordneten 
Dr. Rutschke auf: 
Teilt die Bundesregierung die Meinung, die auf dem Inter-
nationalen Kongreß für die Reinhaltung der Luft in London ge-
äußert wurde, daß ohne Bekämpfung der Luftverschmutzung in 
großem Stil etwa im Jahre 2000 eine unerträgliche Situation in 
Europa eingetreten sein wird? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich bitte auch hier um die  Er-
laubnis/ die beiden Fragen gemeinsam zu beantwor-
ten. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Der Frage-
steller ist einverstanden. Dann rufe ich ferner die 
Frage XII/6 des Herrn Abgeordneten Dr. Rutschke 
auf: 
Ist sich die Bundesregierung mit den Ländern darüber einig, 
nach welchem System in der Bundesrepublik die bedrohliche 
Zunahme der Luftverschmutzung eingedämmt und der gegen-
wärtige Grad weiter zurückgedrängt werden soll? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Bundesregierung teilt die 
Meinung, daß im Jahre 2000 eine unerträgliche 
Situation in Europa eintreten würde, wenn die 
Bevölkerungsdichte, die Industrieproduktion und 
der Kraftfahrzeugverkehr in dem Maße zunähmen 
wie bisher und wenn nichts zur Verminderung der 
luftverunreinigenden Stoffe aus industriellen An-
lagen, häuslichen Feuerungen und Kraftfahrzeugen 
getan würde. 
Ich darf aber hinzufügen, daß auch heute schon 
bei der Zunahme der Produktion und der Bevölke-
rungsdichte in den letzten 10 Jahren in unseren 
Industriegebieten eine unerträgliche Situation ent-
standen sein würde, wenn nicht in diesen letzten 
10 Jahren schon sehr viel zur Luftreinhaltung getan 
worden wäre. 
3136 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 
Bundesminister Frau Dr. Schwarzhaupt 
Zur Abwehr dieser Gefahren hat die Bundesregie-
rung bereits einschneidende Maßnahmen getroffen. 
Ich darf hier vor allem auf die von der Bundesregie-
rung erlassene Technische Anleitung zur Reinhal-
tung der Luft verweisen, die den Behörden genaue 
Anweisungen gibt, um den Gefahren in dem indu-
striellen Bereich zu begegnen. Der Internationale 
Kongreß für Luftreinhaltung in London, auf den Sie 
sich beziehen, hat gezeigt, daß Deutschland auf die-
sem Gebiet eine führende Rolle einnimmt. Die Bun-
desregierung will die technische Anleitung zur Rein-
haltung der Luft in enger Zusammenarbeit mit den 
Ländern weiter ausbauen und sie jeweils dem neue-
sten Stand der Luftreinhaltetechnik anpassen. 
Ich darf auch auf das Gesetz über Vorsorgemaß-
nahmen zur Luftreinhaltung hinweisen, das eine 
weitgehende Überwachung der Luftgüte über dem 
Bundesgebiet vorsieht. Eine erste Mustermeßsta-
tion ist auf Veranlassung meines Hauses in Frank-
furt am Main bereits errichtet worden. 
Auf dem Gebiet des Kraftfahrzeugverkehrs sind 
mehrere Rechtsverordnungen in Vorbereitung, die 
eine Begrenzung der luftverunreinigenden Stoffe 
vorsehen. Es wird angestrebt, die Konzentration der 
luftverunreinigenden Stoffe in den Auspuffgasen 
stark zu vermindern. 
Über weitere Maßnahmen zur Luftreinhaltung be-
steht zur Zeit mit den Ländern ein reger Gedanken-
austausch. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Herr Abge-
ordneter Dr. Rutschke, ist damit Ihre zweite Frage 
auch beantwortet? 
(Abg. Dr. Rutschke: Ja, ich habe nur eine 
Zusatzfrage!) 
— Bitte sehr! 
Dr. Rutschke (FDP) : Frau Ministerin, besteht 
eigentlich eine Dokumentation, was von der Bun-
desregierung alles auf diesem Gebiet getan worden 
ist, und wie ist das Ergebnis der Verhandlungen mit 
den Ländern? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, wir haben eine 
Broschüre über Reinhaltung der Luft herausgegeben, 
die jetzt vergriffen ist und in einer neuen Auflage, 
in der alle neuen Fakten aufgeführt sind, heraus-
kommen wird. Ich glaube, daß damit Ihre eine Frage 
beantwortet ist. 
Ich sagte schon, daß wir mit den Ländern gerade 
in bezug auf die Durchführung des Vorsorgegesetzes 
und die Durchführung unserer Technischen Anlei-
tung in einem ständigen Austausch stehen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Noch eine 
zweite Zusatzfrage. 
Dr. Rutschke (FDP) : Wäre es möglich, daß, 
wenn diese Neuauflage erscheint, mit Rücksicht auf 
die Wichtigkeit des Themas die Broschüre allen 
Mitgliedern des Hauses zugeleitet wird? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Das ist vorgesehen und wird 
bestimmt geschehen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe die 
Frage XII/7 des Herrn Abgeordneten Dr. Meinecke 
auf: 
Welche konkreten Maßnahmen hat die Bundesregierung er-
griffen, um den in einer Ansprache der Bundesgesundheitsmini-
sterin zur Eröffnung der Vollversammlung des Bundesgesund-
heitrates im Juni 1965 angesprochenen „eigentlichen Mangel im 
Verhältnis Bundesregierung — Bundesgesundheitsrat" zu beheben 
und die Beratungsfunktion des Bundesgesundheitsrates gegen-
über der Bundesregierung zu verbessern und zu intensivieren? 
Herr Abgeordneter Dr. Meinecke, sind Sie damit 
einverstanden, daß die Fragen XII/7 und XII/8 zu-
sammen beantwortet werden? 
(Abg. Dr. Meinecke: Nein, die Fragen 
gehören nicht zusammen!) 
— Sie sollen also getrennt beantwortet werden. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: In der Anfrage gehen Sie von 
einer Ansprache aus, die ich vor dem Bundesgesund-
heitsrat aus Anlaß der Eröffnung der vorletzten 
Vollversammlung gehalten habe. In dieser habe 
ich den Wunsch ausgesprochen, die Beratungsfunk-
tion dieses Gremiums möge intensiviert werden. 
Ich glaube, daß wir in der Zwischenzeit einiges 
getan haben, um diesem Ziel näher zu kommen. 
Wir haben den Bundesgesundheitsrat um ein Votum 
zu einer Reihe wichtiger gesundheitspolitischer 
Fragen gebeten, die häufigere Sitzungen seiner 
Ausschüsse und wohl auch seiner Vollversammlung 
erforderlich machen. Wir haben auch die Zahl sei-
ner Mitglieder erhöht, um eine Ergänzung dieses 
Mitgliederkreises zu haben. Weitere besonders 
erfahrene Persönlichkeiten, vorwiegend Wissen-
schaftler, sind in das Gremium berufen worden.. Um 
die Beratung meines Hauses zu einer Reihe von 
grundlegenden Fragen der allgemeinen Gesund-
heitspolitik durch einen sachverständigen Kreis aus 
dem Bundesgesundheitsrat zu vertiefen und aktuel-
ler zu machen, habe ich aus dem Kreis der Mitglie-
der des Bundesgesundheitsrates vor kurzem ein 
kleineres Gremium zunächst für den humanmedizi-
nischen Bereich gebildet, das noch im Laufe dieses 
Monats zu seiner ersten Sitzung zusammentreten 
wird. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Dr. Meinecke. 
Dr. Meinecke (SPD) : Frau Ministerin, Ihnen 
wird nicht entgangen sein, daß ich nicht von einer 
Rede, die Sie vor der vorletzten Vollversammlung 
des Bundesgesundheitsrats gehalten haben, sondern 
von zwei Reden gesprochen habe: der ersten im 
Juli 1965 und der zweiten im Juli 1966. Da Sie nun 
schon von einer „Royal Commission" gesprochen 
haben — ich zitiere Sie —, würden Sie geneigt sein, 
den Mitgliedern des Hohen Hauses wenigstens die 
Namen des zu berufenden Sachverständigengre-
miums mitzuteilen? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 	3137 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich werde sie Ihnen schriftlich 
mitteilen. Ich habe sie nicht auswendig gelernt und 
könnte einen vergessen. Ich teile es gern schriftlich 
mit. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Zweite Zu-
satzfrage. 
Dr. Meinecke (SPD) : Frau Ministerin, sind Sie 
in der Lage, sagen zu können, oder haben Sie eine 
Vorstellung darüber, mit welchem gesundheitspoli-
tischen Fragenkomplex sich dieses Beratungsgre-
mium vordringlich beschäftigen wird? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Für die erste Sitzung ist ein 
bestimmtes Thema vorgesehen, nämlich die Bera-
tung hinsichtlich der überregionalen Modelleinrich-
tungen, von denen vorhin die Rede war. Wir wol-
len mit diesem Gremium die Schwerpunkte beraten, 
die in den nächsten fünf Jahren bei einer mittel-
fristigen Planung der Haushaltsmittel für diesen 
Zweck einzusetzen sind. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich rufe die 
Frage XII/8 des Abgeordneten Dr. Meinecke auf: 
Hält die Bundesregierung die Befürchtungen des Deutschen 
Apothekertages für berechtigt, daß Arzneimittel, die nach ihrer 
theoretischen Definition auch unter das Lebensmittelgesetz fal-
len könnten — wie z. B. Ovulationshemmer, Appetitzügler und 
Raucherentwöhnungsmittel —, eines Tages „freiverkäuflich" wer-
den könnten? 
Ich bitte um Beantwortung durch die Frau Gesund-
heitsminister Dr. Schwarzhaupt. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ovulationshemmer, Appetit-
zügler und Raucherentwöhnungsmittel sind bei einer 
vernünftigen Auslegung des Arzneimittelgesetzes 
und des Lebensmittelgesetzes Arzneimittel. Mir ist 
bekannt, daß hierzu auch andere Auffassungen ver-
treten werden. Ich halte das für einen Theorienstreit, 
der für die Praxis bisher ohne Bedeutung geblieben 
ist. 
Ovulationshemmer und Appetitzügler enthalten 
als arzneilich wirksame Bestandteile Stoffe, die we-
gen ihrer starken physiologischen Wirkung der 
Rezeptpflicht unterstellt worden sind. Damit sind 
sie apothekenpflichtig. 
Raucherentwöhnungsmittel können durchaus aus 
Stoffen bestehen, die nicht der Rezeptpflicht unter-
liegen. In diesem Falle besteht auch die Möglichkeit, 
daß sie im freien Verkehr erworben werden. Ge-
sundheitliche Bedenken dagegen würden nicht be-
stehen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Wird eine 
Zusatzfrage gewünscht? 
Dr. Meinecke (SPD) : In Anbetracht der Tat-
sache, daß diese Kritik auf dem Apothekertag weit-
gehend über das hinausging, was man Theorienstreit 
nennt, muß ich nun doch fragen: Halten Sie die 
Kritik des Apothekertages gleichfalls für unberech-
tigt, daß sich das Arzneimittelgesetz von 1961 bisher 
nicht bewährt habe und daß dieses Gesetz seitens 
der Bundesregierung anläßlich entsprechender Ver-
ordnungen zu liberal ausgelegt wird? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, Sie denken an die 
Verordnungen zu den §§ 30 und 32 des Arzneimittel-
gesetzes. Seit diese Verordnungen den beteiligten 
Kreisen zur sachverständigen Äußerung vorgelegt 
worden sind, bekommen wir von beiden Seiten 
Kritik. Wir bekommen von seiten der Apotheker die 
Kritik, daß es zu liberal ausgelegt wird, daß also zu 
viele Arzneimittel für den Verkauf außerhalb der 
Apotheken zugelassen seien; wir bekommen von 
den Drogerien und einem Teil der Industrie die 
Kritik, daß wir zuwenig für den freien Verkauf zu-
lassen. Mit dieser Kritik von beiden Seiten setzen 
wir uns auseinander. Die Verordnungen werden 
noch einmal geprüft werden, und es wird unsere 
Aufgabe sein, die richtige Mitte zu finden. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Die letzte 
Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Meinecke. 
Dr. Meinecke (SPD) : War es auf dem Apothe-
kertag diese etwas scharfe und — da stimme ich mit 
Ihnen überein — vielleicht unberechtigte Kritik der 
Apotheker oder war es eine eigene politische Vor-
stellung Ihrerseits oder Ihres Hauses, die Sie veran-
laßt haben, auf dem Apothekertag zuzusagen, erneut 
über die Niederlassungsfreiheit der Apotheker bzw. 
über eine Einschränkung oder gar eine Beseitigung 
der Niederlassungsfreiheit nachzudenken? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Es war meine Auffassung von 
einer guten Weiterentwicklung unseres Apotheken-
wesens, und zwar im Hinblick auf den Patienten, 
auf den Käufer, auf die richtige Versorgung der 
Bevölkerung, daß ich es allerdings für erstrebens-
wert halten würde, wenn wir die Niederlassungs-
freiheit beschränken könnten. Ich brauche dazu 
weitere Unterlagen, um die Rechtslage zu klären, 
insbesondere um eine Änderung des Apotheken-
gesetzes vorschlagen zu können, die gegenüber den 
Ausführungen des Bundesverfassungsgerichts stand-
hält. Es sind eigene Überlegungen, aber Überlegun-
gen gesundheitspolitischer, nicht irgendwie standes-
politischer Art. Das Ganze ist aber noch im Sta-
dium der Überlegungen. 
Vizepräsident Frau Dr. Probst: Ich danke der 
Frau Gesundheitsministerin für die Beantwortung 
der Fragen aus ihrem Geschäftsbereich. 
Ich komme nunmehr zu dein Geschäftsbereich des 
Bundesministers der Verteidigung. Ich rufe die 
Frage des Herrn Abgeordneten Wischnewski aus 
der Drucksache V/980 auf: 
Welche Erfahrungen hat die Bundesregierung mit dem Verkauf 
von Düsenflugzeugen der Bundeswehr  an den Iran gemacht? 
3138 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 
Vizepräsident Frau Dr. Probst 
Herr Wischnewski hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Ich rufe schließlich aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen 
die Fragen XI/1, XI/2 und XI/3 des Abgeordneten 
Wurbs auf: 
Wie setzt sich der Betrag von 1,35 DM zusammen, den die 
Bundespost als Anteil an der Fernsehgebühr einbehält? 
Gibt es keine Möglichkeit, durch Rationalisierung im Hebe-
dienst und in technischen Fragen den in Frage XI/1 genannten 
Betrag zu senken? 
Wann ist mit der seit langem angekündigten Trennung von 
Tonfunk- und Fernsehgebühr zu rechnen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Stücklen vom 13. Oktober 1966 lau-
tet: 
Zu 1.: 
Bei dem Betrag von 1,35 DM, den die Deutsche Bundespost je 
Fernseh-Rundfunkgebühr einbehält, handelt es sich um einen 
Pauschalbetrag, für den die Deutsche Bundespost folgende 
Leistungen erbringt: 
1. Bereitstellung von Fernsehleitungen für Bild und Ton für 
das 1. und 2. Fernsehprogramm mit Ausnahme 
a) der Leitungen für den internationalen Fernsehprogramm-
austausch, 
b) für Fernsehübertragungen von Veranstaltungen außerhalb 
von Studios sowie 
c) für Werbezwecke im 1. Fernsehprogramm, 
2. Bereitstellung des Sendernetzes für das 2. Fernsehprogramm, 
3. Erteilung und Widerruf von Fernseh-Rundfunkempfangs-
genehmigungen, 
4. Einziehung und Verrechnung der Fernseh-Rundfunkgebühren, 
5. Befreiung von der Fernseh-Rundfunkgebühr, 
6. Durchführung des Funkstörungsmeßdienstes, 
7. Ermittlung nicht genehmigter Fernseh-Rundfunkempfangs-
anlagen, 
8. Erteilung von Fernseh-Rundfunksendegenehmigungen, 
9. Frequenzverwaltung, 
10. Durchführung des Funkkontrollmeßdienstes und 
11. Wahrnehmung der technischen Belange des Fernseh-Rund-
funks in internationalen Organisationen. 
Zu 2.:  
Die Deutsche Bundespost ist ständig bemüht, das Hebever-
fahren für Ton- und Fernsehrundfunkgebühren durch organisato-
rische und betriebliche Maßnahmen zu verbessern. Sie hat in der 
letzten Zeit etwa 1000 örtliche Rundfunkstellen zu 23 zentralen 
Rundfunkabrechnungsstellen zusammengefaßt. Durch diese Maß-
nahme konnte ein übermäßiges Anwachsen der durch Lohn- und 
Gehaltserhöhungen bedingten Mehrkosten vermieden und die 
Kostenunterdeckung in Grenzen gehalten werden. Weitere Ra-
tionalisierungsmaßnahmen sind im Hebedienst zur Zeit nicht 
möglich. 
Die für das Fernsehen eingesetzte Technik wurde bereits in 
den letzten Jahren automatisiert und rationalisiert. Die von der 
Deutschen Bundespost betriebenen Fernsehnetze werden schon 
zum größten Teil fernbedient und fernbeobachtet. Weitere Mög-
lichkeiten sind in dieser Hinsicht zur Zeit nicht gegeben. Der 
von der Deutschen Bundespost für den technischen Betrieb 
angesetzte Teilbetrag kann nicht gesenkt werden, weil auch die 
Forderungen an die Deutsche Bundespost — z. B. nach einem 
weiteren Ausbau der Leitungsnetze für das 1. und 2. Programm; 
die Errichtung neuer Sendeanlagen für das 2. Programm; tech-
nische Vorbereitungen an den Fernsehnetzen für das Farbfern-
sehen — ständig wachsen. 
Zu 3.:  
Einen Zeitpunkt für die Trennung von Tonfunk- und Fernseh-
gebühr kann ich im Augenblick noch nicht angeben. 
Die Bundesregierung hatte bereits in dem von ihr im Jahre 
1959 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über den Rundfunk 
eine Trennung von Ton-Rundfunkgebühr und Fernseh-Rundfunk-
gebühr vorgesehen. Der Deutsche Bundestag hat jedoch den 
die Regelung der Rundfunkgebühren behandelnden Teil des 
Gesetzentwurfs nicht verabschiedet. 
In den zur Zeit mit den Länderregierungen laufenden Verhand-
lungen hat die Bundesregierung erneut die Trennung von Ton- 
und Fernsehrundfunkgebühr vorgeschlagen. 
Vor dem Abschluß der Verhandlungen kann die Bundesregie-
rung die Kopplung nicht aufheben, weil sie sich damit in  Wider-
spruch zum Geist der Verhandlungen setzen würde, wenn sie 
während der laufenden Verhandlungen einen Teilbereich von 
sich aus einseitig regeln würde. 
Hierauf habe ich bereits bei der Beantwortung einer ähnlichen 
Frage des Herrn Kollegen Schmidt (Kempten) am 2. März dieses 
Jahres hingewiesen. 
Damit sind alle Fragen dieser Woche beantwortet. 
Wir werden daher morgen direkt in die Beratung 
der noch anstehenden Punkte der Tagesordnung 
eintreten. — Es sind dies die Punkte 4 bis 16. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Freitag, den 
14. Oktober 1966, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.06 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
64. Sitzung, Seite 3070 C, Zeile 17 statt Leuchter: 
Kristall-Kronleuchter, und Seite 3124 D, Zeile 6 von 
unten statt solche: Sache. 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 65. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Oktober 1966 	3139 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Dr. Achenbach *) 13. 10. 
Dr. Aigner *) 13. 10. 
Frau Albertz 20. 10. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 14. 10. 
Bading *) 14. 10. 
Bauer (Wasserburg) 14. 10. 
Bäuerle 31. 10. 
Berlin 20. 10. 
Beuster 14. 10. 
Dr. Birrenbach 19. 10. 
Blachstein 20. 10. 
Blumenfeld 14. 10. 
Buchstaller 14. 10. 
Burgemeister 31. 10. 
Dr. Dittrich *) 14. 10. 
Eisenmann 31. 10. 
Frau Dr. Elsner *) 14. 10. 
Erler 31. 10. 
Figgen 13. 10. 
Freiherr von und zu Guttenberg 14. 10. 
Hahn (Bielefeld) *) 14. 10. 
Illerhaus *) 21. 10. 
Dr. Jungmann 21. 10. 
Klinker *) 14. 10. 
Könen (Düsseldorf) 22. 10. 
Köppler 21. 10. 
Kurlbaum 13. 10. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 20. 10. 
Lamperspach 14. 10. 
Lange 14. 10. 
Lenz (Trossingen) 31. 10. 
Lotze 14. 10. 
Lücker (München) *) 14. 10. 
Mauk *) 13. 10. 
Michels 14. 10. 
Missbach 14. 10. 
Dr. Mühlhan 14. 10. 
Müller (Aachen-Land) *) 14. 10. 
Peters (Norden) 14. 10. 
Frau Pitz-Savelsberg 31. 10. 
Dr. Pohle 14. 10. 
Porzner 14. 10. 
Rasner 13. 10. 
Frau Renger 14. 10. 
Richarts 14. 10. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 14. 10. 
Spitzmüller 14. 10. 
Springorum *) 13. 10. 
Dr. Staratzke 14. 10. 
Frau Strobel *) 13. 10. 
Strohmayr 31. 10. 
Teriete 20. 10. 
Dr. Verbeek 31. 10. 
Weimer 31. 10. 
Wurbs 14. 10. 
*) Für die Teihnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05065.pdf</pdf_url>
    <id>3644</id>
    <dokumentnummer>05/65</dokumentnummer>
    <datum>1966-10-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
