<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3651</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/72</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-11-11</datum>
  <titel>Protokoll der 72. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
72. Sitzung 
Bonn, den 11. November 1966 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilungen 	  3393 A 
Fragestunde (Drucksachen V/1085, V/1092) 
Frage des Abg. Matthöfer: 
Veröffentlichung „schwarz auf weiß — 
Notstandsrecht ohne Not" 
Lücke, Bundesminister 	 3393 B 
Matthöfer (SPD) 	  3393 C 
Frage des Abg. Matthöfer: 
Aufträge der Deutschen Bundespost an 
eine Druckerei in Privateigentum des 
Bundeswirtschaftsministers 
Lücke, Bundesminister 	 3393 D 
Gewandt (CDU/CSU)  3394 B 
Frage des Abg. Wischnewski: 
„Neue Gedanken" aus der Rede von 
Präsident Johnson vom 7. 10. 1966 
Dr. Schröder, Bundesminister . . 	 3394 C 
Wischnewski (SPD) 	 3395 A 
Frage des Abg. Dr. Jahn (Braunschweig) : 
Einfluß der Zonenpropaganda auf 
junge Germanisten im Ausland 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 3395 B 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 3395 C 
Kahn-Ackermann (SPD)   3396 A 
Frage des Abg. Dr. Jahn (Braunschweig) : 
Dokumentation zum Problem der Wie-
dervereinigung 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 3396 B 
Dr. Jahn (Braunschweig) (CDU/CSU) 3396 C 
Frage des Abg. Dr. Jahn (Braunschweig) : 
Ostblockpropaganda gegen die 
deutsche Entwicklungspolitik 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 3396 C 
Dr. Jahn (Braunschweig) (CDU/CSU) 3396 D 
Fragen der Abg. Gewandt, Rasner und 
Genscher: 
Wiederherstellung normaler diploma-
tischer Beziehungen zu den arabischen 
Staaten 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 3397 A 
Frage des Abg. Kahn-Ackermann: 
Deutsche Wissenschaftler in Asien, 
Latein-Amerika und Afrika 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 3397 D 
Kahn-Ackermann (SPD) 	 3397 D 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Frage des Abg. Kahn-Ackermann: 
Schulverein der deutschen Alexander- 
von-Humboldt-Schule in Mexiko-City 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 3398 B 
Kahn-Ackermann (SPD) 	 3398 C 
Biechele (CDU/CSU)  3398 D 
Frage des Abg. Dr. Pohle: 
Qualität der bei der Kommission in 
Brüssel beschäftigten deutschen Mit-
arbeiter 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 3399 C 
Dr. Pohle (CDU/CSU) 	 3399 D 
Brück (Köln) (CDU/CSU) . . . . 	 3400 A 
Frage des Abg. Dröscher: 
Staatliche Hilfe zur Umwandlung 
brachliegender Flächen 
Höcherl, Bundesminister . . . . 	 3400 B 
Dröscher (SPD) 	  3400 C 
Fragen des Abg. Dr. Tamblé: 
Fischereigrenzen in den deutsch-
dänischen Gewässern 
Höcherl, Bundesminister . . . . 3400 D 
Dr. Tamblé (SPD) . . . . . . . 3401 B 
Frage des Abg. Weigl: 
Karpfen-Einfuhren aus Ostblockländern 
Höcherl, Bundesminister 	 3401 C 
Frage des Abg. Fellermaier: 
Brotgetreidepreis — Gemeinsame Ge-
treidepreise ab 1. 7. 1967 
Höcherl, Bundesminister 	 3401 D 
Fellermaier (SPD) 	  3402 A 
Bading (SPD) 	  3402 B 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 3402 C 
Fragen des Abg. Jacobi (Köln) : 
Verlagsgesellschaft m. b. H. für Gegen-
wartskunde 
Dr. Schornstein, Staatssekretär . 	 3403 A 
Jacobi (Köln) (SPD) 	 3403 C 
Moersch (FDP) 	  3404 B 
Frage des Abg. Buschfort: 
Lage in der deutschen Textilindustrie 
Schmücker, Bundesminister . . . . 3404 D 
Buschfort (SPD) . . . . . . . . 3405 A 
van Delden (CDU/CSU) . . . . . 3405 B 
Fragen des Abg. Buschfort: 
Baumwolltextilindustrie 
Schmücker, Bundesminister . . . . 3405 C 
Frage des Abg. Brück (Holz) : 
Forderung nach Schaffung von 100 000 
neuen Arbeitsplätzen im Saarland bis 
1980 
Schmücker, Bundesminister . . . 	 3406 A 
Brück (Holz) (SPD) 	  3406 B 
Josten (CDU/CSU)   3406 C 
Fragen des Abg. Burger: 
Harmonisierung der Altersgrenzen hin-
sichtlich der Ansprüche für Kinder, 
Halb- und Vollwaisen   3406 D 
Frage des Abg. Burger: 
Unterschiedliche Behandlung studie-
render Kinder z. B. von Bediensteten 
der Deutschen Bundesbahn   3406 D 
Nächste Sitzung 	  3406 D 
Anlagen 	  3407 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 	3393 
72. Sitzung 
Bonn, den 11. November 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.03 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich eröffne die Sit-
zung. 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht 
aufgenommen: 
Der Bundesminister für Gesundheitswesen hat am 8. Novem-
ber 1966 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Schmidt (Wup-
pertal), Bading, Mertes und Genossen betr. Motorboote — Druck-
sache V/1035 — beantwortet. Sein Schreiben wird als Druck-
sache V/1101 verteilt. 
Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
hat am 4. November 1966 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Schultz (Gau-Bischofsheim), Dr. Effertz, Reichmann und Genossen 
betr. Verhalten eines Repräsentanten der Generaldirektion „Land-
wirtschaft" der EWG-Kommission auf dem Deutschen Weinbau-
kongreß 1966 — Drucksache V/982 — beantwortet. Sein Schreiben 
wird als Drucksache V/1102 verteilt. 
Der Bundesminister für Wohnungswesen und Städtebau hat am 
10. November 1966 clie Kleine Anfrage der Abgeordneten Strauß, 
Wagner, Schmidhuber, Wieninger, Prinz von Bayern, Dr.-Ing. Dr 
h. c. Balke, Frau Dr. Kuchtner, Frau Geisendörfer, Dr. Besold. 
Leukert und Genossen betr. wohnwirtschaftliche Situation in den 
Brennpunkten des Wohnungsbedarfs — Drucksache V/1044 — be-
antwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache V/1106 verteilt. 
Unsere Tagesordnung beschränkt sich auf die 
Fragestunde 
— Drucksachen V/1085, V/1092 — 
Zunächst Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bun-
deskanzlers und des Bundeskanzleramtes aus der 
Drucksache V/1092. Die Fragen I/1 bis I/3 werden 
vom Bundesminister für Wohnungswesen und 
Städtebau beantwortet, die Frage I/4 vom Bundes-
minister des Innern. 
Ich rufe die Frage I/4 des Herrn Abgeordneten 
Matthöfer auf: 
Entspricht die Veröffentlichung „schwarz auf weiß — Notstands-
recht ohne Not", aus der nicht zu ersehen ist, wer für sie 
verantwortlich ist, den presserechtlichen Vorschriften? 
Darf ich den Herrn Innenminister bitten. 
Lücke, Bundesminister des Innern: Die von Ihnen 
genannte Veröffentlichung entspricht den presse-
rechtlichen Vorschriften, denn es handelt sich hier-
bei nicht um ein periodisches Druckwerk im Sinne 
des § 7 Abs. 4 des nordrhein-westfälischen Presse-
gesetzes vom 24. Mai 1966. Eine zweite Folge der 
Aufklärungsschrift wird, wenn überhaupt, keines-
falls innerhalb der nächsten sechs Monate erschei-
nen. 
Der Angabe des verantwortlichen Redakteurs 
gemäß § 8 Abs. 2 des genannten Gesetzes bedurfte 
es also nicht. Es genügte vielmehr gemäß § 8 Abs. 1, 
wenn Name und Anschrift des Druckers und des 
Verlegers angegeben werden. Das ist geschehen, 
und damit ist die Sache in Ordnung. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Matthöfer. 
Matthöfer (SPD) : Herr Minister, wenn die Sache 
auch formal in Ordnung sein mag, obwohl sich dar-
über diskutieren läßt, ob „schwarz auf weiß" perio-
disch erscheint oder nicht — halten Sie es für zweck-
mäßig, daß die Bundesregierung in einer Veröffent-
lichung über eine so wichtige Frage wie die der Not-
standsgesetzgebung nach außen nicht erkennbar als 
verantwortlich erscheint und sich gewissermaßen 
hinter den Namen des Verlegers und des Druckers 
verbirgt? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Dahinter 
steckt keinerlei Absicht. Sie haben festgestellt, daß 
bei der weiteren Auflage im Impressum der Innen-
minister angegeben wurde. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die in der 
Drucksache V/1092 unter „Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Wirtschaft" aufgeführte Frage III/1 
des Herrn Abgeordneten Matthöfer auf: 
Trifft es zu, daß eine Druckerei, die Privateigentum des Bun-
deswirtschaftsministers ist, Aufträge der Deutschen Bundespost 
erhalten hat? 
Die Frage wird vom Herrn Bundesminister des 
Innern beantwortet. 
Lücke, Bundesminister des Innern: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Frage des 
Herrn Kollegen Matthöfer betrifft den Herrn Kol-
legen Schmücker persönlich. Ich darf sie daher als 
der für derartige Fragen zuständige Minister beant-
worten. 
Herr Kollege Schmücker ist Eigentümer eines mit-
telständischen Druckereibetriebes mit 75 Beschäftig-
ten. Herr Kollege Schmücker hat diesen Betrieb ver- 
3394 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Bundesminister Lücke 
J pachtet, als er das Amt des Bundeswirtschaftsmini-
stes angetreten hat. Er hat damit der Vorschrift des 
Art. 66 des Grundgesetzes entsprochen, wonach die 
Bundesminister kein Gewerbe ausüben dürfen. Die 
Vorschrift verbietet nicht, daß ein Bundesminister 
einen Gewerbebetrieb innehat. Ein Bundesminister 
braucht also einen Gewerbebetrieb nicht zu schließen 
oder etwa zu veräußern, wenn er sein Amt antritt. 
Der Sinn der Vorschrift ist vielmehr, dafür zu sorgen, 
daß er seine Arbeitskraft voll seinem verantwor-
tungsvollen Amt widmen kann. 
Daß ein Bundesminister sein Amt nur so ausüben 
darf, daß er dabei nicht in Kollision mit seinen pri-
vaten Interessen gerät, ist selbstverständlich. Der 
Herr Kollege Schmücker hat dem bei der Verpach-
tung seiner Druckerei Rechnung getragen. Das er-
gibt sich aus folgenden Tatsachen. 
1. Der Pachtvertrag ist auf zehn Jahre abgeschlos-
sen und enthält keine Rücktrittsklausel. 
2. Es ist ein gleichbleibender Pachtzins, also keine 
Umsatzpacht, vereinbart. Eine Beteiligung des Herrn 
Kollegen Schmücker an Umsatzsteigerungen ist also 
ausgeschlossen. 
3. Der Pachtvertrag sieht im Gegenteil vor, daß 
der Pächter Betriebserweiterungen nach Auflösung 
des Vertrages als Anteil an der Firma belassen 
kann, wenn er es wünscht. 
Schließlich 4. Auf Kundenauswahl und Kunden-
bedienung hat Herr Kollege Schmücker nach dem 
Pachtvertrag und auch tatsächlich keinen Einfluß. 
Herr Kollege Schmücker hat sich korrekt verhal-
ten. Er hat alles Erdenkliche getan, um jede Inter-
essenkollision zwischen seinem verantwortungs-
vollen Amt als Bundesminister und der von ihm 
früher betriebenen Druckerei auszuschließen. 
Dem Pächter der Druckerei des Herrn Kollegen 
Schmücker, der Firma Friedrich Schmücker in Lönin-
gen, Herrn Faulde, sind durch die Deutsche Bundes-
post im Rahmen der Verdingungsordnung für Lei-
stungen, ausgenommen Bauleistungen, seit der Er-
nennung von Herrn Kollegen Schmücker zum Bun-
desminister für Wirtschaft im Jahre 1963 Aufträge 
in acht Fällen erteilt worden, weil die Firma jeweils 
das billigste Angebot abgegeben hatte. Herr Bun-
desminister Schmücker hat auf die Auftragsvergabe 
in keiner Weise Einfluß genommen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Gewandt. 
Gewandt (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie 
der Meinung, daß ein Gewerbebetrieb, der von 
einem Bundesminister verpachtet worden ist, da-
durch diskriminiert werden sollte, daß er sich an 
Ort und Stelle an ordnungsgemäßen Ausschreibun-
gen nicht beteiligen darf? 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ich bin nicht 
dieser Meinung. Unser Grundgesetz, meine Damen 
und Herren, hat den Bundesministern mit Bedacht 
eine solche Auflage nicht gemacht. Hätte das Grund-
gesetz eine solche Auflage gemacht, wäre das einer 
Deklassierung beruflich Selbständiger gleichgekom-
men, die bereit sind, ein Staatsamt zu überneh-
men. Meine Damen und Herren, man kann einen 
Gewerbebetrieb nicht aufgeben und wieder aufneh-
men wie etwa eine Stellung in der Wirtschaft oder 
im öffentlichen Dienst oder in einem sonstigen Be-
ruf. Es ist ohnehin für die Damen und Herren Ab-
geordneten, die nun seit Jahren dem Bundestag 
angehören, klar, wie schwer es ist, nach einer län-
geren Tätigkeit als Abgeordneter wieder draußen im 
Beruf Fuß zu fassen. Erschwerend kommt noch hin-
zu, daß unser Grundgesetz die Versorgung der Bun-
desminister so unzureichend geregelt hat, daß auch 
hier im Sinne des Grundgesetzes eine Ergänzung 
notwendig ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Auswärtigen Amtes. Ich rufe die Frage 
VII/1 aus der Drucksache V/1085 des Abgeordneten 
Wischnewski auf: 
Welches sind die „neuen Gedanken" aus der Rede des Präsi-
denten der Vereinigten Staaten von Amerika vom 7. Oktober 
1966 vor der Nationalen Konferenz Amerikanischer Leitartikler in 
New York, die beim Bundeskanzler entsprechend seinem Inter-
view vom 23. Oktober 1966 im Deutschlandfunk teilweise Beden-
ken ausgelöst haben und die nach seiner Meinung sorgfältig 
geprüft werden müssen? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die Bun-
desregierung hat die Rede, die Präsident Johnson 
am 7. Oktober 1966 vor der Nationalkonferenz ame-
rikanischer Leitartikler in New York gehalten hat, 
mit großem Interesse zur Kenntnis genommen. Sie 
begrüßt die Ausführungen des amerikanischen Prä-
sidenten über die drei grundlegenden Ziele seiner 
Außenpolitik, nämlich erstens die Erhaltung von 
Stärke und Lebenskraft der atlantischen Allianz, 
zweitens die weitere Stärkung der Einigkeit des 
Westens und drittens die Bemühungen, die Ost-
West-Beziehungen zu verbessern. Insbesondere be-
grüßt die Bundesregierung die Erklärung des ameri-
kanischen Präsidenten, daß die Wiedervereinigung 
Deutschlands in einem wiederhergestellten Europa 
ein lebenswichtiges Ziel der amerikanischen Politik 
bleibt und daß der Friede in Europa nicht gesichert 
sein werde, solange die grausame Teilung Deutsch-
lands nicht beseitigt worden sei. 
An einigen Stellen dieser Rede fanden sich jedoch 
Formulierungen, die von den bisher üblichen abzu-
weichen schienen. Es handelte sich einmal um die 
Frage, welchen Platz die Wiedervereinigung 
Deutschlands in der von Präsident Johnson umris-
senen Entspannungspolitik einnehmen sollte. Ferner 
konnten die Ausführungen des Präsidenten zur 
Grenzfrage als eine Änderung des bisherigen ameri-
kanischen Standpunkts gedeutet werden. Schließlich 
schien aus der Rede hervorzugehen, daß die bishe-
rige Verbindung zwischen Deutschlandpolitik und 
europäischer Sicherheit gelockert werden könnte. 
Die Bundesregierung hat im Gedankenaustausch 
mit der amerikanischen Regierung feststellen kön- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode —  72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 	3395 
Bundesminister Dr. Schröder 
nen, daß die gemeinsame Grundhaltung und die 
gleichgerichtete Zielsetzung beider Regierungen in 
der Deutschlandfrage fortbestehen. Nach amerika-
nischer Auffassung laufen Entspannung und Fort-
schritte in der Wiedervereinigung parallel. Die An-
strengungen der Regierung der Vereinigten Staaten 
sind darauf gerichtet, beide Ziele eines Tages zu 
erreichen. Auch die kurze Bezugnahme des Präsi-
denten zur Frage der Grenzen bedeutet keine Ände-
rung in der bisherigen Haltung der Vereinigten 
Staaten von Amerika. Sie habe, wie uns amerika-
nischerseits ausdrücklich versichert worden ist, ledig-
lich zum Ausdruck bringen sollen, daß nationale 
Grenzen nicht durch Gewalt geändert werden dürf-
ten, ein Grundsatz, der, wie Sie wissen, auch der 
unsrige ist. 
Zu dem Problem der Verbindung von Deutsch-
landpolitik und europäischer Sicherheit ergaben die 
Konsultationen, daß sich die Haltung der amerika-
nischen Regierung ebenfalls nicht verändert hat. 
Nach wie vor müssen nach amerikanischer Meinung 
eine Verminderung der Spannung und ein Fortschritt 
in der Lösung der deutschen Frage eng miteinander 
verbunden bleiben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Wischnewski. 
Wischnewski (SPD) : Herr Minister, wie konnte 
es zu diesen Zweifeln in bezug auf die Vorstellun-
gen des amerikanischen Präsidenten kommen, nach-
dem der Herr Bundeskanzler und auch Sie verhält-
nismäßig kurze Zeit vorher in den Vereinigten 
Staaten waren und nach den Angaben des Bundes-
kanzlers und nach Ihren alle anstehenden Probleme 
besprochen worden sind? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Wischnewski, ich bin an der Vorbe-
reitung dieser Äußerungen nicht beteiligt gewesen 
und kann deswegen einen näheren Aufschluß dar-
über nicht geben. Ich glaube, daß nach dem, was ich 
hier ausgeführt habe, keinerlei Zweifel an der gerad-
linigen, unveränderten Fortsetzung der amerika-
nischen Politik berechtigt sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
VII/2 des Herrn Abgeordneten Dr. Jahn (Braun-
schweig) auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Sowjetzone an zahl-
reiche germanistische Institute in Europa, Amerika und Asien 
umfangreiche Literatur aller Fachgebiete, darunter in erheblichem 
Umfang polemische Literatur zur Zeitgeschichte, kostenlos ver-
sendet und damit Einfluß auf die politische Meinungsbildung 
junger Germanisten nimmt? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident, die Antwort auf diese Frage lautet 
wie folgt. 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß die Pro-
pagandisten der kommunistischen Machthaber in der 
sowjetisch besetzten Zone wie an zahlreiche andere 
Stellen so auch an germanistische Institute im Aus-
land Broschüren und Zeitschriften, Sach- und Fach-
bücher in großer Menge verschicken. Kommuni-
stische Thesen zur Wirtschaftspolitik und verleum-
derische Angriffe auf die Bundesregierung und die 
Bundesrepublik Deutschland sind häufig in die unter-
haltenden, schöngeistigen und dem Sprachunterricht 
dienenden Publikationen eingestreut. Wieweit es 
nun gelingt, den Leser dadurch zu beeinflussen, ist 
natürlich schwer abzuschätzen. Jedenfalls haben 
zahlreiche Empfänger solches Material — zumeist 
mit abwertenden Kommentaren — unseren Aus-
landsvertretungen übergeben. 
Der Einfluß, den die Zonenpropagandisten durch 
solche Sendungen auf junge Germanisten im Aus-
land ausüben, ist wohl unterschiedlich. Er hält den 
Vergleich mit der Wirkung des von uns an den glei-
chen Personenkreis verteilten Informationsmaterials 
nicht aus. Dennoch sollte die Gefahr, die sich aus 
dieser Aktivität ergeben kann, nicht unterschätzt 
werden. Unsere Anstrengungen auf dem Gebiete 
der Kultur- und Informationspolitik sollten daher 
verstärkt werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, ist die Bundes-
regierung bereit, die Ausbildung junger auslän-
discher Germanisten innerhalb der Bundesrepublik 
Deutschland tatkräftig zu unterstützen? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Moersch, ich möchte sagen, daß ich das 
eigentlich für eine Selbstverständlichkeit halte. Lei-
der finden solche Selbstverständlichkeiten immer 
ihre Grenze an den finanziellen Möglichkeiten. 
Wenn aber dieses Hohe Haus gerade dieser Sache 
ein besonderes, auch finanzielles Interesse zuwen-
den sollte, so wäre das der Bundesregierung sicher-
lich herzlich willkommen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Moersch. 
Moersch (MP): Herr Bundesminister, darf ich 
vorausschicken, daß es sich nicht nur um eine Geld-
frage handelt. Wären Sie z. B. bereit, von der 
Bundesregierung aus dafür zu sorgen, daß einem 
privaten amerikanischen College, das der Grund-
ausbildung von Germanisten dient und das keinen 
Pfennig aus deutschen Mitteln bekommt und auch 
nicht beansprucht, künftig wenigstens die Umsatz-
steuer erlassen wird und daß es nicht weiterhin 
dadurch behindert wird, daß ihm das zuständige 
Kultusministerium die Gemeinnützigkeit abstreitet? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Sie haben zwei Fragen berührt. Die eine betrifft 
das College als solches und seine Bereitwilligkeit, 
in dieser Weise tätig zu werden. Davon habe ich 
bisher nichts gehört. Ich will mich aber gern darum 
kümmern. Das zweite Problem, auf das Sie hinge-
deutet haben, ist natürlich im Bund-Länder-Ver-
hältnis zu bereinigen. Also soweit wir das können, 
werden wir uns gern darum bemühen. 
(Abg. Moersch: Vielen Dank. Ich werde 
Ihnen die Unterlagen geben.) 
— Danke sehr. 
3396 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Kahn-Ackermann zu einer Zusatzfrage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Bundesminister, 
ist Ihnen bekannt, daß zumindest die Hälfte dieser 
Einwirkungsmöglichkeiten hätte vermieden werden 
können, wenn die Bundesregierung rechtzeitig ent-
sprechende Lehrstühle und Dozentenstellen durch 
Germanisten oder Deutsch-Dozenten aus der Bundes-
republik besetzt hätte, und daß es doch offenbar 
daran gelegen hat, daß man die politische Bedeu-
tung dieser Frage nicht rechtzeitig erkannt hat, daß 
es an ernsthaften Anstrengungen gefehlt hat, dieses 
Loch, das wir heute noch nicht ausfüllen können, 
im Zusammenwirken mit den Ländern durch eine 
geeignete Werbung so auszufüllen, daß die not-
wendige Anzahl von jungen deutschen Germanisten 
ins Ausland geschickt werden kann — neben den 
Vorschlägen, die Herr Kollege Moersch soeben ge-
macht hat? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Kahn-Ackermann, es wird sich in einer 
solchen Fragestunde schwer wirklich befriedigend 
behandeln lassen, ob und wo irgendwelche Ver-
säumnisse vorliegen. Deswegen möchte ich dazu 
nicht Stellung nehmen. Mir scheint nach allem, was 
ich sehe, ein sehr wichtiger Punkt gerade darin zu 
liegen, daß die Bereitwilligkeit, in ausländischen 
Stellen tätig zu werden — ich sage das jetzt einmal 
im umfassendsten Sinne —, bei uns in Deutschland 
leider nicht so stark entwickelt ist, wie sie es nach 
meiner Meinung sein sollte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe dann die 
Frage VII/3 des Herrn Abgeordneten Dr. Jahn 
(Braunschweig) auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, der in Frage VII/2 erwähnten 
gezielten Aktion entgegenzuwirken und Literatur, insbesondere 
auch Dokumentationen zum Problem der Wiedervereinigung den 
bekannten Instituten zur Verfügung zu stellen? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Die Antwort auf diese Frage, Herr Präsident, lautet 
wie folgt. 
Die politische Öffentlichkeitsarbeit unserer Aus-
landsvertretungen zielt darauf ab, der Massenstreu-
ung sowjetzonaler Hetzschriften durch eine sachliche 
Darstellung unserer überlegenen freiheitlichen Ord-
nung entgegenzuwirken. Unsere Vertretungen las-
sen es sich seit Jahren angelegen sein, gerade Hoch-
schulkreisen im Ausland die politischen und recht-
lichen Argumente unserer Deutschlandpolitik immer 
wieder deutlich zu machen. Zum gleichen Zweck 
wird in letzter Zeit das Ihnen bekannte Weißbuch 
„Die Bemühungen der deutschen Regierung und 
ihrer Verbündeten um die Einheit Deutschlands 1955 
bis 1966" und vor allem seine in Fremdsprachen ver-
öffentliche Einleitung an die germanistischen, juri-
stischen und politologischen Universitätsinstitute 
im Ausland in beträchtlichem Umfang verteilt. 
Vizepräsident Dr., Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Jahn. 
Dr. Jahn (Braunschweig) (CDU/CSU) : Ist die 
Bundesregierung bereit, im Rahmen dieser Betreu-
ungsmaßnahmen auch die Dokumentation zur Ver-
treibung der 13 Millionen Deutschen aus ihrer Hei-
mat in englischer, französischer und spanischer Spra-
che zu versenden? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Jahn, das ist eine Spezialfrage, die ich 
gern prüfen und auf die ich zurückkommen will. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage VII/4 des 
Herrn Abgeordneten Dr. Jahn (Braunschweig) : 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um der Ostblock-
propaganda in Entwicklungsländern, die in umgekehrten Ver-
hältnissen zu ihren Leistungen steht und sich mit den gezielten 
Maßnahmen der deutschen Entwicklungspolitik nicht vergleichen 
kann, entgegenzuwirken? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident, die dritte Frage in diesem Zusam-
menhang wird wie folgt beantwortet. Zwischen Wor-
ten und Taten der SBZ gegenüber den Entwicklungs-
ländern besteht in der Tat ein überaus krasses Miß-
verhältnis. Wenn man die effektiven Leistungen der 
Sowjetzone auf dem Gebiet der Entwicklungshilfe, 
nämlich die Auszahlungen, in Verbindung setzt zu 
den Auszahlungen unserer Entwicklungshilfe, kommt 
man auf ein Verhältnis 1 : 100. Wir benutzen jede 
Gelegenheit, die Entwicklungsländer auf diesen Tat-
bestand hinzuweisen. 
Im übrigen bemühen wir uns mit unserer eigenen 
politischen Öffentlichkeitsarbeit, der Ostblockpropa-
ganda entgegenzuwirken. Im Mittelpunkt dieser Ar-
beit steht die politische Selbstdarstellung. Träger 
unserer Maßnahmen sind hauptsächlich unsere Aus-
landsvertretungen, denen wir dabei eine gewisse 
Selbständigkeit einräumen, um sie von Fall zu Fall 
über die Methode entscheiden zu lassen, die den 
größten Erfolg verspricht. 
Zusammenfassend läßt sich feststellen, daß die 
Entwicklungsländer sehr wohl zu unterscheiden wis-
sen, auf welcher Seite echte Bereitschaft zu einer 
partnerschaftlichen Zusammenarbeit vorhanden ist 
mit dem Ziel, ihnen wirklich zu helfen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Jahn. 
Dr. Jahn (Braunschweig) (CDU/CSU) : Ist die 
Bundesregierung bereit, für die Politik der Selbst-
darstellung der Entwicklungshilfe bei allen von ihr 
geförderten Projekten in Anlehnung an Erfahrungen 
der Wirtschaftswerbung zu verfahren und einen ge-
wissen Prozentsatz der Gesamtsumme für public 
relations zu verwenden? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Jahn, ich möchte darauf sagen: Wir 
sind sehr gern bereit, immer von neuem und auch 
auf Ihre Anregung hin zu prüfen, in welcher Form 
diese politische Öffentlichkeitsarbeit verstärkt wer-
den kann. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11 November 1966 	3397 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Jahn. 
Dr. Jahn (Braunschweig) (CDU/CSU) : Sind Sie 
nicht auch der Meinung, Herr Minister, daß der für 
das Haushaltsjahr 1967 angesetzte Betrag von 0,2 % 
pro Projekt nahezu unwirksam bleiben muß und 
eine Erhöhung auf mindestens 1 bis 2 % gerecht-
fertigt wäre? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Jahn, dies ist eine hervorragende 
Gelegenheit für das Hohe Haus, bei den Haushalts-
beratungen Ihren Anregungen zu folgen, wenn es 
sie für begründet hält. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage VII/5 des 
Abgeordneten Gewandt: 
Treffen Pressemeldungen zu, denen zufolge die Bundesregie-
rung ihre Bemühungen zur Wiederherstellung normaler diploma-
tischer Beziehungen zu den arabischen Staaten in der jüngsten 
Vergangenheit verstärkt hat? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident, vielleicht erlauben Sie mir, die drei 
Fragen, die von den Herren Kollegen Gewandt, 
Rasner und Genscher gestellt worden sind, zusam-
men zu beantworten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Einverstanden! Die 
Fragesteller sind auch damit einverstanden? — Ja! 
Dann rufe ich aus der Drucksache V/1092 noch die 
Fragen der Abgeordneten Rasner und Genscher auf: 
Vor dem Hintergrund, daß in der Fragestunde des Bundestages 
am 15. September 1966 der Bundesaußenminister erklärt hat, die 
Bundesregierung sei bemüht, die Wiederherstellung der diploma-
tischen Beziehungen zu den arabischen Staaten zu erleichtern und 
vorzubereiten, frage ich, auf welche Weise die Bundesregierung 
glaubt, das in der arabischen Welt entstandene Mißtrauen über 
unsere Nahostpolitik ausräumen zu können? 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung für die Nor-
malisierung des Verhältnisses zu den arabischen Staaten, insbe-
sondere für die Wiederaufnahme diplomatischer Beziehungen? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Die Antwort darauf lautet wie folgt. Die deutsche 
Regierung hat den Abbruch der diplomatischen Be-
ziehungen durch die arabischen Staaten außer-
ordentlich bedauert. Ihr ist bekannt, daß in einigen 
Kreisen die Aufnahme diplomatischer Beziehungen 
mit Israel als eine gegen die arabischen Staaten 
gerichtete Maßnahme mißverstanden worden ist. Ich 
möchte deshalb nochmals betonen, daß die deutsche 
Regierung den Austausch von Botschaftern mit 
Israel als einen normalen Schritt betrachtet, den fast 
alle Länder außerhalb der arabischen Welt vollzo-
gen haben. Dieser Schritt war in keiner Weise 
gegen einen arabischen Staat oder gegen arabische 
Interessen gerichtet. 
Die deutsche Regierung hat den aufrichtigen 
Wunsch, möglichst bald ein gutes Verhältnis zu allen 
arabischen Staaten auf der Grundlage gegenseitigen 
Verständnisses und gegenseitiger Achtung wieder-
herzustellen. Sie vertraut dabei auf die Einsicht der 
arabischen Regierungen und die Festigkeit der seit 
langem bestehenden engen Verbindungen zwischen 
der arabischen Welt und Deutschland. Die deutsche 
Regierung hat dem Streben der arabischen Völker 
nach politischer Unabhängigkeit und nach wirt-
schaftlichem und sozialem Fortschritt stets Ver-
ständnis und Sympathie in Wort und Tat entgegen-
gebracht. Sie ist bereit, im Rahmen ihrer Möglich-
keiten und unter Berücksichtigung der in den ara-
bischen Staaten bestehenden Erfordernisse auch 
künftig zur Entwicklung dieser Länder beizutragen. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang ferner dar-
auf hinweisen, daß die deutsche Regierung ihren 
diesjährigen Beitrag für die humanitäre Hilfe der 
Vereinten Nationen an die Palästina-Flüchtlinge ver-
doppelt hat. Auch in der Zukunft wird sie der Not-
lage der Flüchtlinge ihre besondere Aufmerksamkeit 
schenken. Die deutsche Regierung ist zuversichtlich, 
daß sich die arabischen Staaten von unserem Wunsch 
nach freundschaftlichen Beziehungen überzeugen las-
sen und erkennen werden, daß ein Mißtrauen gegen-
über der deutschen Nahostpolitik unbegründet ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Zusatz-
fragen? — Dann rufe ich die Frage II/3 des Herrn 
Abgeordneten Kahn-Ackermann auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß eine größere Anzahl 
augenblicklich mit Zuwendungen amerikanischer Universitäten 
und Stiftungen oder mit Zuwendungen der jeweiligen Gastländer 
arbeitender deutscher Wissenschaftler in Asien, Latein-Amerika 
und Afrika sehr gerne einen der der Bundesrepublik zur Beset-
zung in diesen Läedern angebotenen Lehrstühle einnehmen wür-
den? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident! Die Antwort auf diese Frage lautet 
wie folgt. Dem Auswärtigen Amt sind einige Pro-
fessoren im Ausland bekannt, die sich um eine 
Weitervermittlung auf Lehrstühle an ausländischen 
Universitäten bemühen oder hierzu bereit sind. Da-
bei handelt es sich größtenteils um Vertreter von 
Fachgebieten, die nur selten gesucht werden. Es ist 
daher in den meisten bekanntgewordenen Fällen 
nicht möglich gewesen, von den Angeboten Ge-
brauch zu machen. Dies ist um so bedauerlicher, als 
in der Bundesrepublik Deutschland gegenwärtig 
Professorenmangel herrscht und es schwierig ist, 
Wissenschaftler zu finden, die bereit sind, für einige 
Zeit an ausländischen Universitäten zu lehren. Dar-
auf habe ich schon bei einer vorausgehenden Frage 
hingewiesen. Ich wäre Ihnen daher dankbar, Herr 
Kollege, wenn Sie die Ihnen bekannten Professoren 
benennen würden, damit das Auswärtige Amt mit 
diesen wegen einer Weitervermittlung unverzüg-
lich Verbindung aufnehmen kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Minister, sind 
Sie sich bei dieser Antwort der Tatsache bewußt, 
daß unsere auswärtigen Missionen, nicht zuletzt 
durch die mangelnden Bewegungsmöglichkeiten der 
Kulturreferenten, gar nicht wissen, wie viele der-
artige Wissenschaftler draußen tätig sind und wo 
sie tätig sind? Sie können keine lückenlose Über-
sicht über die Zahl der jungen Leute gewinnen, die 
3398 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Kahn-Ackermann 
deswegen ins Ausland gegangen sind, weil die 
deutschen Bedingungen nicht attraktiv genug und, 
ich möchte einmal sagen, auch nicht phantasievoll 
genug sind, um sich zunächst einmal bei deutschen 
Stellen zu bewerben. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Kahn-Ackermann, wir haben kürzlich 
in einem anderen Zusammenhang schon einmal 
darauf hingewiesen, daß es ein Ausschreibungs-
system, ein Annonciersystem usw. gibt, daß also 
schon einiges geschieht, um Zugang zu den Betref-
fenden zu finden. Aber ich erkläre mich sehr gern 
bereit, weiter darüber zu sprechen — ob in dem 
dafür geeigneten Ausschuß oder wo auch immer —, 
auf welche Weise eine größere, möglichst lückenlose 
Erfassung geeigneter Personen versucht werden 
kann. Wir teilen das Interesse, das Sie hier aus-
drücken, völlig. Es wird um die Frage gehen, welche 
Methode — ich sage: möglicherweise — eine bes-
sere personelle Übersicht und stärkere personelle 
Möglichkeiten eröffnen könnte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Darf ich dieser Ant-
wort entnehmen, Herr Minister, daß Sie bereit sind, 
in Ihrem Hause und mit den damit befaßten Hilfs-
organisationen einmal Überlegungen darüber anzu-
stellen, wie in kurzer Zeit eine solche Erfassungs-
aktion effektiv eingeleitet werden kann? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Ich will das sehr gern tun und möchte noch einmal 
unterstreichen, daß das Anliegen, das Sie verfolgen, 
ein uns gemeinsames Anliegen ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
II/4 des Herrn Abgeordneten Kahn-Ackermann auf: 
Trifft es zu, daß der Schulverein der deutschen Alexander-von- 
Humboldt-Schule in Mexiko-City, die mit erheblichen Beträgen 
aus dem Schulfonds des Auswärtigen Amts subventioniert wird, 
aus dem Betrieb der Schule erhebliche Gewinne zieht, über deren 
Höhe die zuständigen Stellen in der Bundesrepublik nicht unter-
richtet werden? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Die Antwort auf diese Frage, Herr Präsident, lautet 
wie folgt. 
Dem Auswärtigen Amt sind seit Ende April dieses 
Jahres Vorwürfe zur Kenntnis gebracht worden, der 
private Träger der deutschen Schule in Mexiko-City 
erziele durch den Betrieb der Schule Gewinne, über 
die bisher eine Abrechnung nicht erfolgt sei. Das 
Auswärtige Amt hat daraufhin die Botschaft ange-
wiesen, diese Vorwürfe zu klären. 
Nun betragen aber die laufenden Kosten der 
Schule jährlich rund 2,5 Millionen DM, wovon 
231 000 DM, also nicht ganz 10 %, aus Bundesmitteln 
stammen. Nachdem sich die Botschaft im Hinblick  
auf dieses große Haushaltsvolumen der Schule zur 
Nachprüfung der Frage, ob der Schulträger private 
Gewinne erziele, außerstande erklärt hat, ist Vor-
sorge getroffen worden, diese Aufgabe einem Wirt-
schaftsprüfer zu übertragen. Das Ergebnis der Unter-
suchung des Wirtschaftsprüfers steht noch aus. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Minister, ist dem 
Auswärtigen Amt bekannt, daß die Statuten des 
Schulvereins, der diese Schule trägt, einen derarti-
gen Charakter haben, daß die Schule praktisch ein 
Unternehmen von wenigen Familien ist, an dem 
Besitzanteile vererbt werden können, bei dem in 
Erbfällen Gewinnausschüttungen stattfinden müssen 
und auch Jahresgewinne ausgeschüttet werden kön-
nen, und steht die Tatsache, daß die Bundesrepublik 
dieser Schule auch Zuwendungen für die Errichtung 
neuer Gebäude gemacht hat — das letztemal, glaube 
ich, in Höhe von 1 Million DM —, nicht in krassem 
Widerspruch zu § 64 der Reichshaushaltsordnung? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Kahn-Ackermann, ich weiß nicht, in-
wieweit die Zusammenhänge, die Sie gerade geschil-
dert haben, im Amt bekannt sind; ich nehme an, sie 
sind bekannt. Mir persönlich sind sie nicht geläufig. 
Aber soweit diese Frage für die Behandlung der 
anderen Sache relevant sein sollte, könnten wir dar-
auf zurückkommen, wenn wir den Bericht des Wirt-
schaftsprüfers haben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Frage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Minister, sind 
Sie bereit, die Sache nicht nur im Hinblick auf die 
Vereinbarkeit mit den deutschen gesetzlichen Be-
stimmungen, sondern auch im Hinblick auf den kul-
turpolitischen Effekt prüfen zu lassen, der hinsicht-
lich der Führung der Schule und hinsichtlich der Be-
handlung der entsandten Lehrer auf Grund der Sta-
tuten entsteht? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Das wollen wir in diesem Zusammenhang gern tun. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Biechele, eine Zusatzfrage. 
Biechele (CDU/CSU) : Hat die Bundesregierung 
— ich muß die Frage des Herrn Kollegen Kahn-
Ackermann in einen größeren Zusammenhang stel-
len — die erheblichen Vorwürfe gegen die Deutsche 
Schule Alexander von Humboldt in Mexiko-Stadt 
geprüft, die in dem Schreiben der Evangelischen 
Deutschen Gemeinde in Mexiko und der Katholi-
schen Deutschen Gemeinde in Mexiko vom 18. 4. 
1966 an das Auswärtige Amt und in dem Schreiben 
von christlichen Eltern der Bundesrepublik Deutsch-
land in Mexiko vom 24. 8. 1966 an den Herrn Bun-
desminister des Auswärtigen erhoben und belegt 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 	3399 
Biechele 
worden sind, und welche Möglichkeiten sieht die 
Bundesregierung, die hier offenbar gewordenen 
Mängel zu beheben oder beheben zu helfen? Ich er-
innere an den Komplex, der Gegenstand der Frage 
des Herrn Kollegen Kahn-Ackermann war, ich er-
innere etwa an die Frage der Erteilung des katho-
lischen und evangelischen Religionsunterrichts an 
dieser Schule, die ich der Bundesregierung mal in 
in der Fragestunde am 24. 3. 1966 vorgelegt habe. 
Es gibt hier noch eine ganze Reihe von Fragen. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege, diese Frage steht sicherlich insoweit 
in einem Zusammenhang mit der voraufgehenden, 
als es sich um dieselbe Schule handelt; aber es ist 
doch ein ganz anderes Thema, auf das ich nur unzu-
länglich vorbereitet bin. Das Entscheidende jedoch, 
was Sie vielleicht interessieren wird, ist folgendes. 
Es ist, wie ich dem Kollegen Dr. Aigner in Beant-
wortung eines Schreibens am 20. Oktober schrift-
lich mitgeteilt habe, dafür gesorgt, daß die deutschen 
Schüler der Deutschen Schule Mexico-City Religions-
unterricht erhalten können. Das Auswärtige Amt hat 
nämlich den Kirchengemeinden Mittel zur Anmie-
tung von Räumen in der Nachbarschaft der Schule 
für diesen Zweck zur Verfügung gestellt. Das deckt 
sicherlich einen Teil Ihrer Frage. Die nicht gedeck-
ten Teile können wir vielleicht später noch einmal 
aufnehmen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Biechele (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, sieht 
die Bundesregierung überhaupt eine Möglichkeit, 
helfend einzugreifen, wenn sie an ihrer bisherigen 
Auffassung festhält, die in einem Schreiben aus dem 
Bereich des Auswärtigen Amts in diesen Wochen 
enthalten ist, in dem es heißt, „daß gewisse Eigen-
heiten der rechtlichen Verhältnisse des Schulvereins 
auf Grund der örtlichen Gegebenheiten und der 
historischen Entwicklung zu berücksichtigen sind und 
daß grundsätzliche Änderungen der Statuten kaum 
zu verwirklichen sein werden"? 
Dr. SChröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Diese Frage deckt sich in der Tat mit einigem, was 
der Kollege Kahn-Ackermann vorgetragen hat. Ob 
diese Auffassung aufrechtzuerhalten ist oder nicht, 
kann ich in diesem Augenblick und an dieser Stelle 
nicht sagen. Ich will mich gerne mit dieser Sache 
noch einmal beschäftigen, zumal ich diese Schule 
selbst kennengelernt habe. Ich habe aber die Ver-
mutung, daß sich hinter der Antwort, die vom Aus-
wärtigen Amt erteilt worden ist, in der Tat ziemlich 
harte Gegebenheiten verbergen, daß wir nämlich 
nicht in der Lage sind, an jedem Ort und an jeder 
Stelle tatsächlich die Schulgegebenheiten und -gele-
genheiten zu schaffen, die wir vielleicht gern sehen 
möchten. Mit anderen Worten, wir müssen unter 
Umständen mit Gegebenheiten vorliebnehmen, die 
wir nicht ändern können. Ob das aber wirklich so 
ist, wie ich jetzt vermute, das mag eine gründliche 
Nachprüfung ergeben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Frage II/5 des 
Herrn Abgeordneten Dr. Pohle: 
Welche Schritte hat die Bundesregierung unternommen, um 
eine hohe Qualität der bei der Kommission in Brüssel beschäf-
tigten deutschen Mitarbeiter sicherzustellen? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident, die Antwort auf die Frage lautet 
wie folgt. Die Entscheidung darüber, wen sie als 
Beamten einstellen, treffen nach den im Beamten-
statut der Gemeinschaften vorgesehenen Verfahren 
die Kommissionen der EWG und der EAG und die 
Hohe Behörde der EGKS selbst. 
Die Bundesregierung ist bemüht, hochqualifizierte 
Bewerber zu benennen, soweit sie für die Besetzung 
der wenigen leitenden Beamtenposten von den Kom-
missionen darum gebeten wird. In allen übrigen 
Fällen geben die Rechtsvorschriften der europäischen 
Gemeinschaften der Bundesregierung ebenso wie 
den Regierungen der anderen Mitgliedsländer keine 
Befugnisse zu Personalvorschlägen. 
Eine gute Qualifizierung deutscher Beamter der 
europäischen Gemeinschaften sowie sonstiger inter-
nationaler Organisationen fördert die Bundesregie-
rung durch eine Verbesserung der fachlichen und 
sprachlichen Ausbildung der Anwärter für den 
internationalen Dienst durch Kurse. Diese werden 
nach den Vorschlägen des Loschelder-Gutachtens II 
seit Frühjahr 1966 für Angehörige des deutschen 
öffentlichen Dienstes veranstaltet. Ferner fördern 
wir durch interministerielle Sprachkurse, durch 
internationalen Beamtenaustausch und durch die 
Entsendung von Praktikanten zu den internatio-
nalen Behörden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Pohle. 
Dr. Pohle (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
werden, soweit die in Brüssel tätigen Beamten aus 
dem Bereich der Bundes- oder Landesministerien 
kommen, diese Beamten — um hochqualifizierten 
Kräften eine zweitweise Beschäftigung in Brüssel 
zu gewährleisten — aus dem Staatsdienst beurlaubt, 
in den sie später wieder unter Wahrung der 
Anciennität zurückkehren können? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Ich darf einmal die augenblickliche Lage schildern. 
Beamte des Bundes können nach den Richtlinien 
des Bundesministers des Innern vom 21. April 1960 
für die Entsendung von Bundesbediensteten in 
öffentliche, zwischenstaatliche oder überstaatliche 
Organisationen unter Wahrung der Anciennität 
beurlaubt werden und anschließend in den natio-
nalen Dienst zurückkehren. Während ihrer Beschäf-
tigung im internationalen Dienst werden sie von 
ihren Heimatbehörden auf einer Leerstelle geführt, 
auf der sie auch befördert werden können. Die 
meisten Bundesländer haben sich den oben genann-
ten Bundesrichtlinien angeschlossen. 
3400 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Pohle. 
Dr. Pohle (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
kann bei der von der Kommission geforderten stär-
keren Besetzung der Brüsseler Verwaltung z. B. in 
den Generaldirektionen Wettbewerb und Landwirt-
schaft mit einer Verkleinerung des entsprechenden 
Beamtenapparates in den Ministerien der Bundes-
republik und beim Bundeskartellamt gerechnet 
werden? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Dr. Pohle, das so aus dem Stegreif zu 
beantworten, ist schwer möglich. Ich will aber gern 
eine schriftliche Antwort auf diese Frage geben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Brück. 
Brück (Köln) (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
Sie sprachen von den Leerstellen. Ich darf Sie fra-
gen: Sind dann die bei den europäischen Gremien 
beschäftigten Beamten entsprechend den vergleich-
baren einzurangieren, damit auch gewisse Maßstäbe 
gesetzt werden und damit die Leute bei ihrer Rück-
kehr keinen Nachteil erleiden? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Kollege Brück, der Haushalt des Bundes — 
ich habe den des Auswärtigen Amtes optisch vor 
) mir — weist nach, welche Stellen als Leerstellen für 
diesen Zweck geführt werden. Ich habe gesagt, daß 
in diesem Rahmen auch eine Beförderung möglich 
ist. Natürlich wird immer ein gewisser Zweifel be-
stehen können, welches bei einem weiteren Auf-
rücken draußen die richtige inländische Bewertung 
ist, und es wird dabei sicherlich Fälle geben, in 
denen unter Umständen Enttäuschungen unvermeid-
bar sind. Trotzdem wird man sich bemühen müssen, 
in einer angemessenen und, ich möchte sagen, in 
einer natürlichen Weise bei Bewährung im Aus-
land auch mit einer Beförderung im Inland nachzu-
kommen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten auf Drucksache V/1085. Ich 
rufe die Frage X/1 des Herrn Abgeordneten Drö-
scher auf: 
Hält es die Bundesregierung für sinnvoll und die notwendige 
Umwandlung vieler brachliegender Flächen, insbesondere ausge-
dehnter Hanglagen, fördernd, wenn zur Erlangung der staatlichen 
Hilfe vorgeschrieben bleibt, daß die Beteiligten als Landwirte 
im Sinne des Gesetzes über die Altershilfe für Landwirte zu 
gelten haben? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Förderung der Umwand-
lung brachliegender Flächen und von Meliorations-
arbeiten ist nicht ausschließlich auf Alterskassen
-
betriebe abgestellt. Das gilt sowohl für Melioratio-
nen als Teilmaßnahmen innnerhalb bestimmter För-
derungsprogramme als auch für die Aufforstung 
brachliegender Flächen im Rahmen der Verbesse-
rung der Agrarstruktur. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Herr Bundesminister, ist Ihnen 
nicht bekannt, daß z. B. die Grundstücksregelungs-
kosten, also die Kosten, die entstehen, wenn meh-
rere Kleineigentümer ihre Flächen zum Zwecke einer 
sinnvollen Aufforstung zusammenlegen wollen, nicht 
beihilfefähig sind, wenn es sich nicht um Betriebe 
im Sinne des Gesetzes über die Altershilfe für Land-
wirte handelt? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Das ist mir sehr wohl be-
kannt. Aber Ihre Frage hat sich nicht spezifisch dar-
auf bezogen. Vielmehr bezog sie sich ganz allgemein 
auf die Umwandlung brachliegender Flächen, insbe-
sondere von Hanglagen, und nicht auf die Frage der 
Ihrerseits erwähnten Nebenkosten. Ich bin aber mit 
Ihnen der Meinung, daß hier kein Unterschied ge-
macht werden sollte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dröscher! 
Dröscher (SPD) : Herr Bundesminister, wären Sie 
da wir uns wohl darüber einig sind, daß zu der Um-
wandlung natürlich auch die grundstücksmäßige Zu-
sammenführung dieser Flächen gehört, bereit, die 
bestehenden Bestimmungen im Sinne der von Ihnen 
schon vorhin betonten grundsätzlichen Bereitschaft 
zu ändern? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich werde mit den Ländern in 
Verhandlungen eintreten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
X/2 des Herrn Abgeordneten Dr. Tamblé auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß eine Verhandlung vor 
dem Seeamt Husum ausgesetzt werden mußte, weil das Seeamt 
die Frage nicht zu klären vermochte, ob Dänemark eine neue 
Berechnung seiner Hoheitsgewässer vorgenommen hat? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich bitte, die beiden Fragen 
des Herrn Abgeordneten Dr. Tamblé zusammen be-
antworten zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Bitte sehr. Dann 
rufe ich zusätzlich die Frage X/3 des Herrn Abge-
ordneten Dr. Tamblé auf: 
Wie erklärt es sich die Bundesregierung, daß das Seeamt 
Husum in der in Frage X/2 erwähnten Verhandlung in der mir 
von der Bundesregierung (Bundesminister Höcherl) am 10. De
zember 1965 erteilten Antwort wegen der Fischereigrenzen in 
den deutsch-dänischen Gewässern ebenfalls keine sichere Hand-
habe zu sehen vermochte? 
Bitte, Herr Minister! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 	3401 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich beantworte diese Fragen 
im Einvernehmen mit dem Auswärtigen Amt und 
dem Bundesminister für Verkehr. In der von Ihnen, 
Herr Abgeordneter, erwähnten Verhandlung des 
Seeamtes Flensburg in Husum am 20. Oktober 1966 
wurde die Aufbringung eines deutschen Fischkutters 
durch die dänische Fischereiaufsicht untersucht. Dem 
Kutter wurde von dänischer Seite unbefugter Fisch-
fang in den dänischen Hoheitsgewässern vorgewor-
fen. Die Verhandlung vor dem deutschen Seeamt 
wurde ausgesetzt, um nähere Feststellungen über 
den Verlauf der dänischen Dreimeilengrenze am 
Aufbringungsort zu treffen. Das Seeamt hat das 
Fischereiamt des Landes Schleswig-Holstein um 
Auskunft gebeten. Das Fischereiamt seinerseits 
führt in seiner Stellungnahme aus, daß die däni-
schen Aufsichtsbehörden bei der Berechnung der 
Dreimeilengrenze westlich von Röm von einer ge-
raden Linie zwischen dem Römer Flach und Sylt aus-
gehen. Die Rechtsgrundlagen für eine solche Berech-
nung werden zur Zeit noch geprüft. 
In meiner Antwort vom 10. Dezember 1965 auf 
Ihre Anfrage betreffend die dänische Fischerei-
grenze habe ich u. a. ausgeführt, nach welcher Me-
thode Dänemark seine Hoheitsgewässer abgrenzt. 
Der genaue Verlauf der Drei-Meilen-Grenze vor 
einem bestimmten Küstenabschnitt läßt sich aus 
einem solchen allgemeinen Hinweis natürlich nicht 
ermitteln. Es ging seinerzeit auch nur um die Frage, 
ob Dänemark eine neue Methode für die Abgren-
zung seiner Hoheitsgewässer eingeführt habe. Das 
ist nach wie vor nicht der Fall. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Tamblé. 
Dr. Tamblé (SPD) : Herr Bundesminister, ist die 
Bundesregierung nunmehr nach Kenntnis des Sach-
verhalts — auf die Rechtsunsicherheit habe ich be-
reits Ende vergangenen Jahres hingewiesen — be-
reit, unverzüglich mit den dänischen Behörden Ver-
handlungen aufzunehmen, um die Frage der Ho-
heitsgrenzen eindeutig zu klären? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, Beschwerden 
gegenüber Dänemark haben wir nicht vorgebracht. 
Ob die Festlegung des Verlaufs der Drei-Meilen- 
Zone internationalen Rechtsregeln entspricht, ist zur 
Zeit in einem Rechtsstreit anhängig. Ich würde vor-
schlagen, daß wir den Ausgang des Rechtsstreites 
abwarten und dann erst Konsequenzen ziehen, wenn 
das notwendig sein sollte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Dr. Tamblé (SPD) : Wie beurteilen Sie, Herr 
Bundesminister, die Feststellung eines Sprechers 
des dänischen Außenministeriums, daß es nach dä-
nischer Auffassung über den Verlauf der Seegrenzen 
keinerlei Unklarheiten gebe und daß nach Auskunft 
dieses dänischen Sprechers diese Grenzziehung auch 
den deutschen Behörden bekannt sein müsse? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich möchte sagen, daß es 
sich hier um eine anwaltschaftliche Äußerung han-
delt, die einen Standpunkt in einer Streitangelegen-
heit wiedergibt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Dr. Tamblé (SPD) : Herr Bundesminister, wie 
sollen sich die deutschen Fischer bis zur Klärung 
dieser Frage verhalten? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich glaube, sie sollten sich 
entsprechend den Unterlagen verhalten, die ihnen 
zur Verfügung gestellt werden und in denen die 
Grenzziehung nach unserer Auffassung genau ange-
geben ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
X/4 des Herrn Abgeordneten Weigl auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung der ostbayerischen 
Fischzüchter, daß die diesjährigen Schwierigkeiten im Karpfen-
absatz auf überhöhte Einfuhren aus Ostblockländern zurückzu-
führen sind? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, ich muß die 
Frage mit Nein beantworten. Die Karpfeneinfuhren 
aus Ostblockländern haben noch nicht begonnen. 
Sie sind erst ab 15. November zugelassen. Außer-
dem wurden die Karpfenkontingente der Ostblock-
länder gegenüber 1965 nicht angehoben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage X/5 des Herrn Abgeordneten 
Fellermaier auf: 
Ist aus der Äußerung des Bundesministers Höcherl, wonach 
wegen der „gegenwärtigen Kostenentwicklung auch der Brot-
getreidepreis noch einmal überprüft werden müsse", zu schlie-
ßen, daß die Bundesregierung die Kommission der EWG erneut 
auffordern wird, die am 15. Dezember 1964 festgelegten und ab 
1, Juli 1967 anzuwendenden gemeinsamen Getreidepreise zu 
revidieren? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Frage besteht aus 
mehreren Bestandteilen. Zunächst möchte ich zu 
dem Teil Stellung nehmen, der die Frage des Brot-
getreidepreises betrifft. 
Ich habe zum Ausdruck gebracht, daß ich mir vor-
stellen könnte, daß die am 1. Juli 1967 eintretende 
Verringerung der Getreidepreise auch Konsequen-
zen für den Brotpreis haben müßte. 
Was nun die Frage der Getreidepreise selbst 
betrifft, die ja am 1. Juli 1967 ein gemeinsames 
europäisches Niveau erreichen, so geht es einmal 
um die absolute Höhe und zum anderen um das 
Preisverhältnis von Brot- und Futtergetreide. 
Die Bundesregierung hat bereits bei der Beratung 
des sogenannten Revisionsberichts der EWG-Kom-
mission im Juni dieses Jahres im Ministerrat in 
Brüssel eingehend dargelegt, daß die von der Kom- 
3402 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Bundesminister Höcherl 
mission gelieferten Unterlagen angesichts der 
Kostenentwicklung eine Revision der Getreide-
preise rechtfertigen würden. Damals wurde deut-
scherseits formell eine Verengung des Preisverhält-
nisses zwischen Brot- und Futtergetreide durch An-
hebung des Gersten- und Maispreises beantragt. 
Die Richtigkeit einer solchen Forderung wurde 
inzwischen durch mehrere wissenschaftliche Unter-
suchungen bestätigt. Ich darf auf ein neues Gut-
achten verweisen, das Professor Dr. Strecker aus 
Völkenrode erst kürzlich publiziert hat. Obwohl die 
Begründung für den deutschen Antrag im Minister-
rat unwiderlegt blieb, ja sogar weithin Zustimmung 
gefunden hat, ist aus politischen Gründen eine Zu-
stimmung der übrigen Partner nicht erteilt worden. 
Die Bundesregierung wird sich aber weiterhin für 
eine laufende Beobachtung der Getreidepreis
-
beschlüsse vom 15. Dezember 1964 einsetzen und 
gegebenenfalls bei entsprechender Entwicklung der 
Kosten das Notwendige veranlassen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Fellermaier. 
Fellermaier (SPD) : Herr Minister, darf ich Sie 
fragen, in welchem Umfang Sie die Konsequenzen 
ziehen, die sich aus der Verbilligung des Brot-
getreides am 1. Juli 1967 ergeben könnten? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
' wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, ich muß sagen: 
Gott sei Dank oder leider kann ich keine Konse-
quenzen ziehen, weil die Preisbildung, was den 
Brotpreis betrifft, nicht durch das Ernährungsmini-
sterium stattfindet. Es handelt sich hier um einen 
Preis, der sich auf dem Markt einspielt; dazu 
kommt, daß in diesem Produkt viele Preis- und 
Kostenelemente stecken, die nichts mit Getreide 
zu tun haben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Fellermaier. 
Fellermaier (SPD) : Würden Sie aber mit mir 
nicht der Meinung sein, daß das Einpendeln am 
Markt darauf hinauslaufen müßte, es zu einer Ver-
billigung kommen zu lassen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich bin Ihrer Meinung und 
habe ihr wiederholt Ausdruck gegeben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Bading zu einer Zusatzfrage. 
Bading (SPD) : Herr Minister, Sie haben gesagt, 
daß im Ministerrat in Brüssel dem Anspruch Deutsch-
lands auf eine Überprüfung aus politischen Gründen 
nicht stattgegeben worden ist. Hat sich die Bundes-
regierung diesen politischen Gründen angeschlos-
sen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Bundesregierung hat auf 
ihrem Standpunkt beharrt. Sie ist aber in einer Mehr-
heitsabstimmung unterlegen, wie das in einer Ge-
meinschaft eben vorkommen kann. Wir werden das 
in der Zukunft jedoch durch Beharrlichkeit auszuglei-
chen versuchen. 
Bading (SPD) : Sie erachten also die politischen 
Gründe als für die Bundesregierung nicht maß-
gebend? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Nein, der Begriff „politische 
Gründe" bedarf einer konkreten Ausfüllung. Wahr-
scheinlich hat es sich bei diesen politischen Gründen 
darum gehandelt, daß ein einmal feierlich gefaßter 
Beschluß vom Jahre 1964 nicht so ohne weiteres 
aufgehoben werden sollte. Einer solchen Überlegung 
steht die Bundesregierung nicht fern, obwohl es 
auch andere, sehr konkrete und zutreffende sach-
liche Gründe für den Standpunkt der Bundesregie-
rung gegeben hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Moersch zu einer Zusatzfrage. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, heißt „politische 
Gründe" in diesem Falle, daß die französischen 
Interessen stärker waren als gute deutsche Argu-
mente? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Nein, das waren nicht nur 
die französischen Interessen, sondern wir waren in 
der Relation 5 : 1. Vielleicht ist die Formulierung 
„politische Gründe" ein internationaler Höflichkeits-
akt, den ich hier vorgetragen habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Moersch. 
Moersch (FDP) : Sind Sie bei dieser Debatte sehr 
ungern unterlegen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich unterliege immer un-
gern, aber ich bin trotzdem ein guter Verlierer, wie 
ich hoffe. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Ich rufe dann auf aus der Drucksache V/1092 die 
Fragen des Herrn Abgeordneten Jacobi (Köln) aus 
dem Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des 
Bundeskanzleramtes: 
Welches Ergebnis hatte die vom Bundespressechef, Staats-
sekretär von Hase, in der Fragestunde der 60. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 5. Oktober 1966 zugesagte Überprü-
fung der Beziehungen zwischen einem Angehörigen des Bundes-
wohnungsministeriums und der Verlagsgesellschaft m. b. H. für 
Gegenwartskunde in Dinslaken? 
Wann und wo wurde die in Frage I 1 genannte Verlagsgesell-
schaft gegründet? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 	3403 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Wer waren und sind die Gesellschafter der in Frage I/1 ge-
nannten Gesellschaft? 
Sie werden beantwortet von dem Bundesminister 
für Wohnungwesen und Städtebau. Bitte, Herr 
Staatssekretär! 
Dr. Schornstein, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Wohnungswesen und Städtebau: Die in 
diesen Tagen abgeschlossene Überprüfung der An-
gelegenheit, die Herr Staatssekretär von Hase in 
der Fragestunde des Hohen Hauses am 5. Oktober 
1966 angekündigt hatte, hat folgendes ergeben. 
Die Verlagsgesellschaft für Gegenwartskunde 
mbH ist am 21. Januar 1961 errichtet und am 
27. Juni 1961 in das Handelsregister beim Amts-
gericht Bonn eingetragen worden. Am 24. Mai 1966 
ist eine Eintragung in das Handelsregister beim 
Amtsgericht in Dinslaken erfolgt, nachdem die 
Gesellschafter zuvor eine Sitzverlegung dorthin 
vereinbart hatten. 
Gesellschafter der Verlagsgesellschaft für Gegen-
wartskunde sind Herr Willi Kahlert aus Dinslaken, 
Im Bremerkamp 10, mit einem Gesellschafteranteil 
von 60 %, und Frau Renate Klingenburg aus Bad 
Godesberg, Am Buchenhang 1, mit einem Gesell-
schafteranteil von 40 % . Alleiniger Geschäftsführer 
der Gesellschaft ist Herr Kahlert, nachdem Frau 
Klingenburg am 1. März 1966 aus der Geschäftsfüh-
rung ausgeschieden ist. Frau Renate Klingenburg ist 
die Mutter eines im Bundesministerium für Woh-
nungswesen und Städtebau beschäftigten Angestell-
ten. Dieser war zum Zeitpunkt der Auftragsertei-
lung an die Verlagsgesellschaft für Gegenwarts-
kunde im Juni 1966 als Referent für Öffentlichkeits-
arbeit tätig. Diese verwandtschaftliche Beziehung 
war seinerzeit der Leitung meines Ministeriums 
nicht bekannt. 
Als Ergebnis der in meinem Hause und im Bundes-
presseamt erfolgten Prüfung kann festgestellt wer-
den, daß die Ausschreibungen und Auftragsvergabe 
in den Händen dieses Referenten für Öffentlichkeits-
arbeit lagen. Er hatte neben der Verlagsgesellschaft 
für Gegenwartskunde zwei weitere Firmen zur An-
gebotsabgabe aufgefordert. Die auf die Aufforderung 
eingegangenen schriftlichen Angebote sind in meinem 
Hause und in dem zuständigen Referat des Bundes-
presseamtes überprüft worden. Es wurde gemein-
sam festgestellt, daß das Angebot der Verlagsge-
sellschaft für Gegenwartskunde das günstigste war, 
zumal die Gesellschaft nicht nur die Herstellung 
übernehmen, sondern auch als Herausgeber zeich-
nen und alle Verteilungsaufgaben durchführen 
wollte und auch tatsächlich durchgeführt hat. 
Eine verwandtschaftliche Beziehung zwischen 
einem Auftragnehmer und einem Mitarbeiter einer 
auftragerteilenden Stelle ist wohl an sich kein 
Hinderungsgrund für die Erteilung eines Auftrages, 
wenn dieser der günstigste ist. Es muß allerdings 
in einem solchen Falle erwartet werden, daß auch 
die Formalitäten des Ausschreibungsverfahrens mit 
besonders exakter Sorgfalt beachtet werden, da-
mit jeder Verdacht einer Bevorzugung ausgeschlos-
sen wird. 
Der Referent hätte deshalb die Auftragsvergabe 
einem anderen Bediensteten meines Hauses über-
lassen müssen, um auch jedem Anschein einer Be-
vorzugung dieser Firma vorzubeugen. Im übrigen 
hätte er seine Vorgesetzten von der verwandtschaft-
lichen Beziehung zu der Mitgesellschafterin der Ver-
lagsgesellschaft in Kenntnis setzen müssen, bevor er 
die Aufforderung zur Angebotsabgabe auf diese 
Firma erstreckte. 
Da die Überprüfungen ergeben haben, daß das 
Angebot der Verlagsgesellschaft für Gegenwarts-
kunde das günstigste war, ist ein Schaden für den 
Bund durch die Auftragserteilung nicht entstanden. 
Dennoch ist der Angestellte von der Pressearbeit 
abgelöst und in eine Fachabteilung versetzt worden, 
um sicherzustellen, daß Interessenkollisionen für 
die Zukunft in jedem Fall ausgeschlossen werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Jacobi zu einer Zusatzfrage. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Sind weitere Aufträge der 
Bundesregierung an diese Verlagsgesellschaft ver-
geben worden? 
Dr. Schornstein, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Wohnungswesen und Städtebau: Ja, 
Herr Abgeordneter, von seiten meines Ministeriums 
hat die Verlagsgesellschaft im Jahre 1965 einen 
Auftrag über die Herstellung einer Beilage zu einem 
von der Verlagsgesellschaft herausgegebenen In-
formationsdienst für Werkzeitschriften im Betrage 
von rund 3500 DM erhalten. 
Nach einer Auskunft des Bundespresseamts hat 
die Verlagsgesellschaft in den Jahren 1961, 1962 und 
1965 drei Aufträge des Bundespresseamtes über die 
Herstellung und Verteilung von Flugschriften sozial-
politischen Inhalts erhalten. Diese drei Aufträge be-
wegten sich in einer Größenordnung von insgesamt 
21 000 DM. Es handelte sich bei diesen Aufträgen 
nicht um solche meines Ministeriums. Ob andere 
Ressorts Aufträge erteilt haben, ist mir nicht be-
kannt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Hat bei den Aufträgen des 
Bundespresse- und Informationsamts die Tatsache 
eine Rolle gespielt, daß die Mitgeschäftsführerin 
und Mitinhaberin Frau Klingenburg zu der Zeit, als 
diese Aufträge des Bundespresse- und Informations-
amts an die Verlagsgesellschaft erteilt wurden, An-
gestellte des Bundespresse- und Informationsamts 
war? 
Dr. Schornstein, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Wohnungswesen und Städtebau: Herr 
Bundestagsabgeordneter, nach meiner Unterrichtung 
ist Frau Klingenburg bereits im Jahre 1961 aus dem 
Bundespresseamt ausgeschieden. Die von mir eben 
erwähnten drei Aufträge des Bundespresseamts 
lagen in den Jahren 1961, 1962 und 1965. Um Ihre 
Frage genau beantworten zu können, müßte ich al- 
3404 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Staatssekretär Dr. Schornstein 
lerdings eine Rückfrage beim Bundespresseamt hal-
ten. Ich darf mir erlauben, vorzuschlagen, daß die 
Frage vom Bundespresseamt Ihnen gegenüber 
schriftlich beantwortet wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Jacobi. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Darf ich bitten, in diese 
Prüfung auch die Tatsache einzubeziehen, daß die 
genannte Dame nach dem Ausscheiden aus dem Bun-
despresse- und Informationsamt in einer Organisa-
tion beschäftigt war und nach wie vor ist, die 
zum Bundespresse- und Informationsamt amtliche 
Beziehungen unterhält, und gleichzeitig die Frage 
zu beantworten, ob die Bundesregierung die Koppe-
lung einer dienstlichen Tätigkeit mit Privatgeschäf-
ten für zulässig hält. 
Dr. Schornstein, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Wohnungswesen und Städtebau: Soweit 
mir bekannt ist, ist Frau Klingenburg seit ihrem 
Ausscheiden aus dem Bundespresseamt bei Inter 
Nationes beschäftigt. Inwieweit dort Querverbin-
dungen zum Bundespresseamt in diesen Fragen be-
stehen, ist mir nicht bekannt. Ich darf vorschlagen, 
daß auch diese Frage vom Bundespresseamt unmit-
telbar beantwortet wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Frage. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Darf ich eine letzte Frage 
stellen: Ist die Bundesregierung bereit, die in der 
Fragestunde vom 5. Oktober und heute erörterten 
Komplexe zum Anlaß zu nehmen, in geeigneter 
Form den Behörden noch einmal dringlich vorzustel-
len, daß bei der Vergabe von Aufträgen nach stren-
gen Maßstäben zu verfahren ist und daß sicherge-
stellt sein muß, daß weder verwandtschaftliche noch 
persönliche noch politische Beziehungen den freien 
Wettbewerb bei der Vergabe öffentlicher Aufträge 
einengen oder gar ausschalten? 
Dr. Schornstein, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Wohnungswesen und Städtebau: Herr 
Bundestagsabgeordneter, das Verfahren bei der Er-
teilung solcher Aufträge ist in der Verdingungs-
ordnung für Leistungen geregelt. Ich bin gern be-
reit, prüfen zu lassen, ob die Bestimmungen ausrei-
chend und präzise genug gefaßt sind, und, auch wenn 
das der Fall ist, zu veranlassen, daß sie bei den 
auftragsvergebenden Ressorts noch einmal in Erin-
nerung gerufen werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Moersch zu einer Zusatzfrage. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, trifft es zu, 
daß vor dem Oktober 1965 unter anderem im Bun-
deswohnungsbauministerium solche Aufträge wie-
derholt per Telefon und durch Freundschaftsgespräch 
vergeben worden sind? 
Dr. Schornstein, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Wohnungswesen und Städtebau: Das  
ist mir nicht bekannt. Ich weiß wohl, daß diese Auf-
träge immer im engsten Einvernehmen mit dem 
Bundespresseamt vergeben worden sind. Die Mittel 
sind ja auch Mittel, über die das Bundespresseamt 
verfügt. 
Moersch (FDP) : Hielten Sie es dann für zulässig, 
Herr Staatssekretär, daß solche Vergaben nicht auf 
ordnungsgemäßem Wege, etwa durch Ausschrei-
bung, sondern, wie gesagt, per Freundschaft und 
per Telefon erfolgen? 
Dr. Schornstein, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Wohnungswesen und Städtebau: Ich 
kann diese Ihre Frage sicher nicht bestätigen, daß 
Vergaben „per Freundschaft und per Telefon" er-
folgen. Das Verfahren, das hier angewandt worden 
ist, nämlich das einer beschränkten Ausschreibung, 
ist, soweit ich weiß, das seit vielen Jahren im Bun-
despresseamt übliche. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Wirtschaft auf. Frage III/2 aus 
der Drucksache V/1092 des Herrn Abgeordneten 
Buschfort: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die derzeitige Situation in 
der Textilindustrie allgemein? 
Bitte, Herr Minister! 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Die 
deutsche Textilindustrie gehört zu den Bereichen 
unserer Volkswirtschaft, deren Entwicklung nicht 
immer und überall gleichzügig mit dem industriellen 
Gesamtwachstum verläuft. Ihre bisherige Entwick-
lung kann bei nicht zu übersehenden Unterschieden 
in einzelnen Sparten dennoch positiv beurteilt wer-
den, insbesondere wenn man die großen Schwierig-
keiten, denen sich die Textilindustrie gegenüber-
sieht, berücksichtigt. 
Neue Rohstoffe, technischer Fortschritt, Änderung 
der Verbrauchergewohnheiten und wachsende welt-
umspannende Integration haben in der Textilindu-
strie der gesamten Welt tiefgreifende Strukturwand-
lungsprozesse ausgelöst. Von ihnen bleibt auch die 
deutsche Textilindustrie nicht verschont. Sie bean-
spruchen sogar alle ihre Kräfte. Die Intensität die-
ses Prozesses dürfte sich auch in den kommenden 
Jahren nicht abschwächen. Er zwingt die deutschen 
Unternehmen, ihre Kräfte so zu ordnen, daß sie 
optimal zum Zuge kommen. Die bisherigen Anpas-
sungsbemühungen der deutschen Textilindustrie 
sind bemerkenswert und von Erfolg begleitet. 
Herr Kollege, ich habe erst vor einiger Zeit eine 
Aussprache mit Gesamttextil gehabt, habe mir die 
besonderen Nöte vortragen lassen und in einigen 
Fällen, wo ein auch nach meiner Meinung vom 
Standpunkt des fairen und gleichen Wettbewerbs 
nicht hinzunehmender Druck vorherrscht, Abhilfe 
zugesagt. Die Maßnahmen sind eingeleitet. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Buschfort, bitte. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 	3405 
Buschfort (SPD) : Herr Minister, wird sich die 
Bundesregierung dafür einsetzen, daß das im Sep-
tember 1967 auslaufende Weltbaumwollabkommen 
verlängert wird? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
habe mich gerade über diese Frage mit Gesamttextil 
unterhalten, und ich möchte sie gern auch im Zu-
sammenhang mit anderen Komplexen sehen. Ich 
glaube aber, ich kann Ihre Frage im Prinzip bejahen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Buschfort (SPD) : Herr Minister, in Belgien wird 
bekanntermaßen eine Antidumpingmethode ange-
wandt. Wäre es nicht ratsam, einmal zu prüfen, ob 
diese Methode auch für unsere Textilindustrie gut 
wäre? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege, wir haben ja ein Antidumpinggesetz be-
kommen. Ich möchte vor allen Dingen erreichen, 
daß im Textilsektor ein einheitliches Vorgehen 
innerhalb der EWG erzielt wird. Leider muß ich 
sagen, daß diese Bemühungen bisher wenig Erfolg 
gehabt haben. Ich fürchte, wenn die anderen sich 
nicht auf eine gleiche Basis stellen, daß wir unserer-
seits dann leider Gegenmaßnahmen ergreifen müs-
sen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Buschfort (SPD) : Herr Minister, aus Pressemit-
teilungen konnte ich entnehmen, daß gewisse Ein-
fuhren aus Hongkong jetzt ein klein wenig ausge-
glichen werden sollten. Besteht die Möglichkeit, die-
sen Ausgleich — wenn ich die Pressemeldung richtig 
verstanden habe — auch auf andere Importländer 
auszudehnen? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege, die Verfahren sind angelaufen. Ich bitte 
um Verständnis dafür, daß ich mich während der 
laufenden Verfahren dazu nicht äußere. Aber Sie 
haben recht: die Bemühungen laufen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
van Delden (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie 
nicht mit mir der Meinung, daß man der Textil-
industrie gar nicht oft genug empfehlen kann, von 
den Kooperationsmöglichkeiten Gebrauch zu ma-
chen, damit -- unbeschadet der Frage der bekannten 
Wettbewerbsverzerrungen — gewisse leider un-
vermeidliche „Flurbereinigungen" innerhalb ein-
zelner Sparten erleichtert und schneller vollzogen 
werden können? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege van Delden, bei der von mir erwähnten 
Besprechung habe ich gerade diese Gelegenheit 
wahrgenommen und darauf hingewiesen, daß man 
alle Möglichkeiten der Kooperation ausnutzen 
sollte. Ich habe auch von seiten des Ministeriums 
jede Unterstützung dafür zur Verfügung gestellt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage 111 /5 des 
Herrn Abgeordneten Brück (Holz). 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Ge-
rade in der Baumwollindustrie vollzieht sich aus 
den soeben genannten Gründen ein Struktur-
wandel. — — 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das ist noch die 
Antwort auf die zweite Frage des Herrn Abgeord-
neten Buschfort? Ich dachte, die drei Fragen seien 
insgesamt beantwortet worden. Wenn das nicht der 
Fall ist, ist Herr Abgeordneter Buschfort bei den 
Zusatzfragen begünstigt worden. 
Zweite Frage III/3 — des Herrn Abgeordneten 
Buschfort: 
Sind der Bundesregierung die sozialstrukturellen Auswirkungen 
des Rückganges der Baumwolltextilindustrie in den einseitig von 
dieser Industrie bestimmten Gebieten bekannt? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Ge-
rade in der Baumwollindustrie vollzieht sich aus 
den eben genannten Gründen ein struktureller 
Wandlungsprozeß. In vereinzelten Fällen können 
sich dabei auch Schwierigkeiten sozialer Art 
ergeben. Das wird von der Bundesregierung keines-
wegs verkannt. In Gebieten, deren Industriestruktur 
vorwiegend durch die Baumwollindustrie bestimmt 
ist, verdienen solche Gefahren natürlich besondere 
Aufmerksamkeit. Wenn in jüngster Zeit beispiels-
weise vereinzelt Betriebe stillgelegt oder Arbeits-
kräfte entlassen wurden, so ist das aber keines-
wegs als allgemeines Symptom für eine Krisen-
lage der Baumwollindustrie in diesem Gebiet zu 
werten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
III/4 des Abgeordneten Buschfort auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, für die in Frage III3 genann-
ten Gebiete ein Förderungsprogramm aufzustellen, das sowohl 
der ansässigen Baumwolltextilindustrie den Übergang in den 
Gemeinsamen Markt ermöglicht, als auch die Erwerbsbasis der 
ansässigen Bevölkerung verbreitert? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Die 
Bundesregierung stellt in den wirtschaftsschwäch-
sten Gebieten der Bundesrepublik und im Zonen-
randgebiet aus ihrem Regionalen Förderungspro-
gramm finanzielle Hilfen zur Stärkung der Wirt-
schaftskraft dieser Gebiete und damit zur Ver-
besserung der Einkommensmöglichkeiten der dort 
ansässigen Bevölkerung zur Verfügung. Daneben 
haben die Länder, die primär für die regionale 
Wirtschaftspolitik zuständig sind, für wirtschaftlich 
schwach strukturierte Gebiete Landesförderungs-
programme aufgestellt, aus denen entsprechende 
Hilfen gegeben werden. Die vorwiegend in ihrer 
Wirtschaftsstruktur durch die Baumwollindustrie 
bestimmten Gebiete Oberfrankens und des Münster
-
landes werden bereits mit den Hilfen der genannten 
Programme unterstützt. 
Außerdem stehen unabhängig vom Standort der 
Unternehmen zinsgünstige Kredite aus dem ERP-
Sondervermögen für solche Wirtschaftszweige zur 
Verfügung, die wegen der zunehmenden internatio-
nalen Verflechtung besonderen Anpassungsproble-
men gegenüberstehen. Von dieser Möglichkeit hat 
4O6 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 
Bundesminister Schmücker 
auch die Baumwollindustrie sehr stark Gebrauch 
gemacht. 
Die Bundesregierung ist daher der Meinung, daß 
mit den regionalen Förderungsprogrammen des Bun-
des und der Länder wie auch mit den erwähnten 
ERP-Mittel ausreichende Hilfen bereitstehen, um 
eventuell auftretenden Schwierigkeiten zu be-
gegnen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Zusatzfrage. 
Dann rufe ich die Frage III/5 des Abgeordneten 
Brück (Holz) auf: 
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Forde-
rung in der Saar-Studie des Instituts für Allgemeine Wirtschafts-
forschung der Universität Freiburg, im Saarland müßten bis 1980 
100 000 neue Arbeitsplätze geschaffen werden? 
Bitte sehr, Herr Bundesminister! 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Brück, die Untersuchung der Wirtschafts-
struktur des Saarlandes wurde von der Hohen Be-
hörde mit Unterstützung des Bundeswirtschafts-
ministeriums in Auftrag gegeben. Aber das Gut-
achten liegt noch nicht vor. Teile des Entwurfs sind 
einigen Stellen in einzelnen Exemplaren zur ver-
traulichen Vorberatung übermittelt worden. Die An-
gaben, die Sie machen, sind in diesem vorläufigen 
Gutachten. Aber ich möchte doch bitten, nicht vor 
der Abgabe eines Gutachtens eine Diskussion dar-
über zu beginnen. Ich möchte damit nicht erreichen, 
daß wir das Problem als solches etwa hier nicht 
behandeln. Ich habe dieses Gutachten ja gerade 
unterstützt, weil wir wissen, daß im Saarland be-
sondere Probleme auftreten. Wir wollen ja gerade 
die Grundlagen erarbeiten, um diese Probleme über-
winden zu können. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, 
wenn Sie bis zur Abgabe des Gutachtens auf eine 
Debatte dieses Gutachtens verzichten wollten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Brück. 
Brück (Holz) (SPD) : Herr Minister, glauben Sie 
nicht, daß gerade in diesem Falle besondere Eile 
geboten ist? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Na-
türlich ist besondere Eile geboten. Aus der Tatsache, 
daß eine Vorunterrichtung stattfindet, entnehme ich, 
daß auch die Gutachter das sehr wohl wissen. Ich 
selbst lege sehr viel Wert darauf, daß wir schnell 
zum Handeln kommen. Ich glaube, es ist Ihnen nicht 
unbekannt, welche Bemühungen das Bundeswirt-
schaftsministerium gerade zur Schaffung neuer Ar-
beitsplätze im Saarland unternommen hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeord-
neter Brück. 
Brück (Holz) (SPD) : Gibt dieses Gutachten nicht 
Anlaß, weitere Regionen des Saarlandes, wenn nicht 
überhaupt das ganze Land, zu Bundesausbaugebie-
ten zu erklären? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
muß ja erst das Gutachten haben, um darüber urtei-
len zu können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Josten, eine Zusatzfrage. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, ist Ihnen be-
kannt, ob die Saar-Studie des Instituts für Allge-
meine Wirtschaftsforschung der Universität Freiburg 
unter der Voraussetzung erarbeitet wird, daß 1980 
noch die gleichen Landesgrenzen wie heute an der 
Saar bestehen? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Abgeordneter Josten, diese Frage kann ich leider 
nicht beantworten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie be-
reit, bei den Überlegungen um die Schaffung von 
neuen Arbeitsplätzen den gesamten Wirtschaftsraum 
einzubeziehen, da z. B. Pendler von Rheinland-Pfalz 
zum Saargebiet sicher gern ihre Arbeitsplätze in 
diesem Gebiet zur Verfügung stellen, falls in ihrem 
Wohnbereich günstige Arbeitsplätze geschaffen wer-
den? 
Schmücker, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Kollege Josten, Landesgrenzen müssen ja wohl sein. 
Aber daß sie Wirtschaftsgrenzen zu sein haben, 
würde, glaube ich, niemand behaupten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Ich rufe die Fragen IV/1, IV/2 und IV/3 des Ab-
geordneten Burger auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, die unterschiedlichen Alters-
grenzen hinsichtlich der Ansprüche für Kinder, Halbwaisen und 
Vollwaisen auf Leistungen in den verschiedensten Gesetzen zu 
harmonisieren? 
Kann damit gerechnet werden, daß analog dem Entwurf der 
Bundesregierung zum Dritten Neuordnungsgesetz zum Bundes-
versorgungsgesetz, in dem die Anhebung der Altersgrenze für 
Ansprüche auf Erziehungsbeihilfe, Kinderzuschlag und Waisen-
rente von 25 auf 27 Jahre vorgesehen ist, auch die Alters-
grenzen für 
e) Kinderzulage in der gesetzlichen Unfallversicherung (z. Z. 
25 Jahre, § 583 RVO), 
b) Kinderzuschuß und Waisenrente in der gesetzlichen Renten-
versicherung (z. Z. 25 Jahre, §§ 1262, 595, 1267 RVO), 
c) Kindergeld nach dem Kindergeldgesetz (§ 2 BKGG / 25 Jahre) 
den Regelungen des Bundesbesoldungsgesetzes angepaßt werden, 
in welchem Kinderzuschlag (§ 18 BBesG) und Waisengeld (§ 164 
BBesG) bis zur Vollendung des 27. Lebensjahres gewährt wer-
den, ebenso auch die Ausbildungszulage gemäß § 14 a Abs. 1 
BKGG? 
Hält die Bundesregierung die unterschiedliche Behandlung stu-
dierender Kinder z. B. von Bediensteten der Deutschen Bundes-
bahn für gerecht, auch im Hinblick darauf, daß mit der Gewäh-
rung von Kinderzulagen auch andere Vergünstigungen, z. B. Frei-
fahrten, verbunden sind? 
Die schriftliche Antwort des Bundesministers für 
Familie und Jugend vom 10. November 1966 lautet: 
Die Bundesregierung hält es für unbefriedigend, daß z. Z. auf 
mehreren Rechtsgebieten die Höchstaltersgrenzen, die für Lei-
stungen für Kinder und Waisen gelten, unterschiedlich sind. 
Sie ist grundsätzlich bereit, darauf hinzuwirken, daß die inn 
Kindergeld- und im Sozialversicherungsrecht geltenden Höchst-
altersgrenzen einheitlich auf die Vollendung des 27. Lebens-
jahres festgesetzt werden, sobald die Haushalts- und Finanz-
lage dies zuläßt. 
Damit sind wir am Ende der Fragestunde und der 
Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf Mittwoch, den 
23. November, 14.30 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 10.10 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1966 	3407 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Dr. Achenbach 11. 11. 
Dr. Adenauer 11. 11. 
Dr. Arndt (Berlin) 30. 11. 
Dr.-Ing. Dr. h. c. Balke 11. 11. 
Bauer (Wasserburg) 11.11. 
Blachstein 30. 11. 
Dr. Conring 11. 11. 
Dr. Eckhardt 11. 11. 
Eisenmann 15. 11. 
Erler 30. 11. 
Ertl 11. 11. 
Fritsch (Deggendorf) 30. 11. 
Geldner 11. 11. 
Graaf 11. 11. 
Dr. Haas 11. 11. 
Hauser (Bad Godesberg) 11. 11. 
Dr. Hofmann (Mainz) 30. 11. 
Illerhaus * 11. 11. 
Jung 11. 11. 
Dr. Klepsch 11. 11. 
Köppler 11. 11. 
Frau Dr. Krips 11. 11. 
Kubitza 11. 11. 
Lemmer 11. 11. 
Lenz (Trossingen) 30. 11. 
Lücker (München) * 11. 11. 
Mauk 11. 11. 
Dr. von Merkatz 30. 11. 
Ott 11. 11. 
Paul 31. 12. 
Frau Pitz-Savelsberg 30. 11. 
Scheel 11. 11. 
Schmidt (Kempten) 11. 11. 
Stahlberg 11. 11. 
Dr. Starke (Franken) 11. 11. 
Stiller 11. 11. 
Struve 30. 11. 
Teriete 30. 11. 
Dr. Verbeek 30. 11. 
Walter 11. 11. 
Dr. Wilhelmi 11. 11. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
Anlage 2 
Schriftliche Ausführungen 
des Abgeordneten Peters (Poppenbüll) zu Punkt 3 
der Tagesordnung. 
Die Bundestagsdebatte am 10. November dieses 
Jahres über den Bundeshaushalt 1967 hat gezeigt, 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
daß die Schwierigkeiten der Haushaltspolitik durch 
kleine haushaltspolitische Kniffe nicht zu überwinden, 
auch durch Steuererhöhungen nicht zu bewältigen sind. 
Vielmehr muß die deutsche Politik in entscheiden-
den Bereichen grundsätzlich geändert werden, um in 
den nächsten Jahren nicht zu verkraftende Ausgaben 
vom Haushalt abzuwenden. 
Nach den Ausführungen des Haushaltssprechers 
der FDP, Dr. Emde, zählen dazu in erster Linie 
außenpolitische Verpflichtungen, die nunmehr un-
umgänglich zu überprüfen sind. 
Die EWG-Agrarpolitik bringt Preissenkungen für 
die deutsche Landwirtschaft, die für diese genauso 
untragbar sind wie die Verpflichtungen des Bundes-
haushalts gegenüber dem EWG-Agrarfonds. Die FDP 
hat in jahrelanger Vorausschau stets auf die kom-
menden Schwierigkeiten hingewiesen und vor den 
gefährlichen Folgen gewarnt. Die FDP hat sich 1964 
gegen die Preisangleichung in der EWG gestellt und 
Bundeskanzler Erhard darauf hingewiesen, daß die 
dem Bauernverband als Ausgleich dafür gemachten 
Zusagen nicht einzuhalten sein würden. Diese Lage 
ist inzwischen eingetreten. Von den Zusagen des 
Kanzlers Erhard sind 1965 rund 365 Millionen DM 
und 1966 rund 630 Millionen DM nicht eingehalten 
worden. 1967 würde die Summe der nichterfüllten 
Zusagen erheblich mehr als eine Milliarde DM be-
tragen. 
Dr. Emde hat in seiner Haushaltsrede deshalb 
vorgeschlagen, die Getreidepreisangleichung zum 
mindesten um ein Jahr, und zwar bis zu einem Zeit-
punkt der voraussichtlichen Angleichung im gewerb-
lichen  Bereich, zu verschieben. Diese Maßnahme 
dürfte bei den EWG-Partnern durchzusetzen sein, 
weil sich auch in Frankreich und in Italien Schwie-
rigkeiten aus der Angleichung ergeben. 
Die FDP wird diesen Vorschlag zum Gegenstand 
der Koalitionsverhandlungen machen. 
Es würden dann 350 bis 400 Millionen DM aus den 
bei der Vorratshaltung eingesetzen Mitteln, die für 
die Vorfinanzierung von EWG-Maßnahmen im 
Agrarhaushalt vorgesehen sind, sowie 560 Millionen 
DM für die Vorfinanzierung des Getreidepreisaus-
gleichs für andere vordringliche agrarpolitische Maß-
nahmen frei werden. 
Außerdem hat Dr. Emde vorgeschlagen, die Ver-
lagerung von 140 Millionen DM, die als Zuschuß den 
landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaften zuge-
dacht sind, auf die gewerblichen Berufsgenossen-
schaften nicht vorzunehmen, sondern diese zu Lasten 
des Gesamthaushalts, nicht des Agrarhaushalts im 
Rahmen eines Deckungsvorschlages zu übernehmen. 
Mit vorzüglicher Hochachtung 
Peters</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05072.pdf</pdf_url>
    <id>3651</id>
    <dokumentnummer>05/72</dokumentnummer>
    <datum>1966-11-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
