<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3656</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/77</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-12-01</datum>
  <titel>Protokoll der 77. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
77. Sitzung 
Bonn, den 1. Dezember 1966 
Inhalt: 
Schreiben des Bundespräsidenten betr. 
Rücktritt des Bundeskanzlers Dr. Erhard 3539 A 
Wahl des Bundeskanzlers 	  3539 B 
Ergebnis 	  3540 A 
Ministerpräsident Dr. h c Kiesinger nimmt 
die Wahl an 	  3540 A 
Eidesleistung des Bundeskanzlers . . . 	 3540 B 
Bekanntgabe der Bildung der Bundesregie- 
rung 	  3540 D 
Eidesleistung der Bundesminister . . . 	 3541 B 
Würdigung des Wirkens des Bundeskanz-
lers Dr. Erhard sowie der Bundesminister 
Dr.-Ing. Seebohm und Dr. Krone . . . 3542 C 
Würdigung des Wirkens des Vizepräsiden
-
ten Dr. Schmid 	  3544 B 
Nächste Sitzung 	  3544 D 
Anlage 	  3545 

Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 1. Dezember 1966 	3539 
77. Sitzung 
Bonn, den 1. Dezember 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 10.01 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung gebe ich ein 
Schreiben des Herrn Bundespräsidenten bekannt: 
Sehr geehrter Herr Bundestagspräsident! 
Der Bundeskanzler, Herr Professor Dr. Ludwig 
Erhard, hat mir mit Schreiben vom 30. No-
vember 1966 seinen Rücktritt erklärt. Ich habe 
seinen Rücktritt angenommen und ihm die Ur-
kunde, durch die sein Amtsverhältnis beendigt 
wird, heute um neun Uhr ausgehändigt. 
Mit vorzüglicher Hochachtung 
Lübke 
Meine Damen und Herren, damit treten wir in 
die Tagesordnung ein. Ich rufe Punkt 1 der Tages-
ordnung auf: 
Wahl des Bundeskanzlers 
Ich gebe dem Hause von folgendem weiterem 
Schreiben des Herrn Bundespräsidenten Kenntnis: 
Sehr geehrter Herr Bundestagspräsident! 
Gemäß Artikel 63 Absatz 1 des Grundgesetzes 
schlage ich dem Bundestag vor, Herrn Minister-
präsidenten Dr. h. c. Kurt Georg Kiesinger 
zum Bundeskanzler zu wählen. 
Mit vorzüglicher Hochachtung 
Lübke 
Meine Damen und Herren, nach § 4 der Geschäfts-
ordnung dieses Hauses wird der Bundeskanzler mit 
verdeckten Stimmzetteln gewählt. Zur Wahl steht 
nur der von dem Herrn Bundespräsidenten vorge-
schlagene Kandidat. Stimmkarten, die mit anderen 
Namen beschrieben werden, sind ungültig. 
Ich darf Sie bitten, meine Damen und Herren, die 
weißen Stimmkarten zu benutzen und darauf ent-
weder „Ja" oder „Nein" zu schreiben. Wer dem Vor-
schlag des Herrn Bundespräsidenten zustimmt, 
schreibt „Ja", wer ihn ablehnt, schreibt „Nein". 
Aus alter Erfahrung weiß ich, daß gelegentlich 
auch der Name des vorgeschlagenen Kandidaten auf 
dem Stimmzettel steht. Ich unterstelle, daß das Haus 
auch heute damit einverstanden ist, daß solche 
Stimmkarten als gültig angesehen werden. 
Unbeschriebene Karten gelten hingegen als Stimm-
enthaltung. Die Stimmkarten und die dazu gehören-
den Umschläge finden Sie in Ihren Pulten. 
Unsere Berliner Mitglieder sind weiterhin — was 
ich lebhaft bedauere — einem Sonderstatus unter-
worfen, der ihnen das volle Stimmrecht vorenthält. 
Das hat zur Folge, daß auch bei dieser Bundes-
kanzlerwahl die Stimmen der Berliner Mitglieder 
des Hauses nicht berücksichtigt werden können. 
(Abg. Mattick: Hört! Hört!) 
Dem seitherigen Brauche folgend, werden ihre Stim
-
men jedoch gesondert gezählt. Ich muß unsere Ber-
liner Kolleginnen und Kollegen deshalb bitten, ihre 
Stimmkarten in die links von mir stehende, kleinere 
Urne zu werfen, die die Aufschrift „Berliner Abge-
ordnete" trägt. 
Die Schriftführer werden die Namen nach dem 
Alphabet aufrufen. Auf Ihren Plätzen, meine Damen 
und Herren, liegt eine Namensliste. Ich bitte Sie, an 
Hand dieser Liste die Abstimmung zu verfolgen und 
sich an die Urne zu bemühen, sobald Sie an der 
Reihe sind. 
Vier Schriftführer bitte ich, sich an die Urnen zu 
begeben. — Vier Schriftführer sind da. 
Damit eröffne ich die Abstimmung. Ich bitte den 
Schriftführer zu meiner Rechten, mit dem Namens-
aufruf zu beginnen. 
(Namensaufruf und Wahl.) 
Meine Damen und Herren,  ich frage, ob alle 
Namen aufgerufen sind. Ist noch jemand im Saal, 
der seine Stimmkarte nicht abgegeben hat? — 
Ich frage zum zweiten Male: Sind alle Namen 
aufgerufen? —
Zum dritten und letzten Male: Hat jedes Mitglied 
des Hauses seine Stimmkarte abgegeben? — Ich 
höre nichts Gegenteiliges; die Abstimmung ist ge-
schlossen. 
Meine Damen und Herren, ich unterbreche die 
Sitzung bis 11 Uhr. 
(Unterbrechung der Sitzung von 10.44 Uhr 
bis 11.04 Uhr.) 
3540 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 1. Dezember 1966 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, die unterbrochene Sitzung ist wieder 
eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der Bundeskanzlerwahl 
bekannt. Zahl der abgegebenen Stimmkarten: 473 
und 22 von Berliner Abgeordneten, insgesamt also 
495; eine ungültige Stimmkarte. Mit Ja haben ge-
stimmt 340 und 16 Berliner Abgeordnete, insgesamt 
also 356 Mitglieder des Hauses. Mit Nein haben ge-
stimmt 109 und 3 Berliner Abgeordnete, insgesamt 
also 112 Mitglieder des Hauses. Weiße Stimmkarten 
haben abgegeben 23 und 3 Berliner Abgeordnete, 
insgesamt 26 Mitglieder des Hauses. Mithin sind für 
Herrn Dr. Kiesinger, wenn ich die Berliner Stimmen 
mitzähle, 356 Stimmkarten abgegeben worden. Auch 
wenn man die Berliner Stimmen wegläßt, ändert 
das an dem Ergebnis der Wahl insofern nichts, als 
die Zahl von 340 Stimmen das Quorum von 249 
Stimmen ebenfalls weit übersteigt. 
Gewählt ist nach Art. 63 des Grundgesetzes und 
§ 4 der Geschäftsordnung, wer die Stimmen der 
Mehrheit der Mitglieder des Bundestages erhält. 
Die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages be-
trägt 249 Stimmen. Herr Dr. h. c. Kiesinger ist ge-
wählt. Herr Ministerpräsident, ich frage Sie, ob Sie 
diese Wahl annehmen. 
Dr. h. c. Kiesinger, Ministerpräsident des Lan-
des Baden-Wüttemberg: Ich nehme die Wahl an. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Dr. Kie-
singer, ich danke Ihnen. Ich werde dem Herrn 
Bundespräsidenten von dem Ergebnis dieser Wahl 
unverzüglich Mitteilung machen. 
Ich unterbreche die Sitzung bis 12.30 Uhr. Die 
Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung von 11.07 bis 
12.32 Uhr.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die unter-
brochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
Der Herr Bundespräsident hat mir mitgeteilt, daß 
er nach Art. 63 des Grundgesetzes den heute vom 
Bundestag gewählten Herrn Dr. Kurt Georg Kiesin-
ger zum Bundeskanzler ernannt hat. 
Herr Bundeskanzler, ich darf Sie bitten, zur 
Eidesleistung 
zu mir heranzutreten. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Herr Bundeskanzler, nach Art. 64 des Grundge-
setzes leistet der Bundeskanzler bei der Amtsüber-
nahme vor dem Bundestag den in Art. 56 des Grund-
gesetzes festgelegten Eid. Ich überreiche Ihnen hier-
mit das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutsch-
land und bitte, den Eid zu sprechen. 
Dr. h. c. Kiesinger, Bundeskanzler: Ich schwöre, 
daß ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Vol-
kes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von 
ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des 
Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten 
gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit gegen jeder-
mann üben werde. So wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich stelle fest, daß der Herr Bundes-
kanzler den nach der Verfassung vorgeschriebenen 
Eid vor dem Bundestag geleistet hat. Herr Bundes-
kanzler, ich spreche Ihnen die Glückwünsche des 
Hauses für Ihre Amtsführung aus. 
(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der CDU/ 
CSU und der SPD. — Abg. Dr. Erhard be-
gibt sich zu Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesin-
ger und beglückwünscht ihn. — Erneuter 
Beifall bei der CDU/CSU und der SPD.) 
Die Bekanntgabe der Bildung der Bundesregie-
rung und die Eidesleistung der Bundesminister sol-
len noch heute vor dem Hause stattfinden. Ich unter-
breche deshalb die Sitzung bis 16 Uhr. 
Die Präsenzpflicht für morgen, Freitag, hebe ich 
auf. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung von 12.35 Uhr 
bis 16.02 Uhr.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich bitte, Platz zu nehmen. Ich rufe 
auf — — 
(Im hinteren Teil des Plenarsaals stehen 
Personen, die nicht Abgeordnete sind.) 
-- Einen Augenblick! Das Forum des Bundestages 
darf nicht betreten werden. Ich bitte die Diener, 
darauf zu achten. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Bekanntgabe der Bildung der Bundesregierung 
Der Herr Bundespräsident hat mir folgendes 
Schreiben übersandt: 
Gemäß Artikel 64 Absatz 1 des Grundgesetzes 
habe ich auf Vorschlag des Herrn Bundeskanz-
lers zu Bundesministern ernannt: 
Herrn Willy Brandt zum Bundesminister des 
Auswärtigen 
Herrn Paul Lücke zum Bundesminister des 
Innern 
Herrn Dr. Dr. Gustav Heinemann zum Bun-
desminister der Justiz 
Herrn Dr. h. c. Franz Josef Strauß zum Bun-
desminister der Finanzen 
Herrn Prof. Dr. Karl Schiller zum Bundes-
minister für Wirtschaft 
Herrn Hermann Höcherl zum Bundesmini
-
ster für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 1. Dezember 1966 	3541 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Herrn Hans Katzer zum Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung 
Herrn Dr. Gerhard Schröder zum Bundes-
minister der Verteidigung 
Herrn Georg Leber zum Bundesminister für 
Verkehr 
Herrn Dr. Werner Dollinger zum Bundes-
minister für das Post- und Fernmeldewesen 
Herrn Dr. Lauritz Lauritzen zum Bundes-
minister für Wohnungswesen und Städtebau 
Herrn Kai-Uwe von Hassel zum Bundesmini-
ster für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsge-
schädigte 
Herrn Herbert Wehner zum Bundesminister 
für gesamtdeutsche Fragen 
Herrn Prof. Dr. Carlo Schmid zum Bundes-
minister für Angelegenheiten des Bundesrates 
und der Länder 
Herrn Dr. Bruno Heck zum Bundesminister 
für Familie und Jugend 
Herrn Dr. Gerhard St o l t e n b er g zum Bun
-
desminister für wissenschaftliche Forschung 
Herrn Kurt Schmücker zum Bundesschatz-
minister 
Herrn Hans-Jürgen Wischnewski zum 
Bundesminister für wirtschaftliche Zusammen-
arbeit 
Frau Käte Strobel zum Bundesminister für 
Gesundheitswesen. 
Meine Damen und Herren, nach Art. 64 des Grund-
gesetzes leisten die Bundesminister bei der Amts-
übernahme den in Art. 56 des Grundgesetzes vor-
gesehenen Eid. Ich rufe daher Punkt 4 der Tages-
ordnung auf: 
Eidesleistung der Bundesminister 
Ich bitte die Bundesminister, einzeln zu mir heran-
zutreten und den nach Art. 64 in Verbindung mit 
Art. 56 des Grundgesetzes bei der Übernahme ihres 
Amtes vorgeschriebenen Eid zu leisten. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Ich werde den Eid vorsprechen und bitte die Mit-
glieder der Bundesregierung, ihn mit den Worten 
„Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe" zu be-
kräftigen. 
Der Eid lautet: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle 
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen 
mehren, Schaden von ihm wenden, das Grund-
gesetz und die Gesetze des Bundes wahren und 
verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft er-
füllen und Gerechtigkeit gegen jedermann üben 
werde. So wahr mir Gott helfe. 
Herr Bundesminister des Auswärtigen, sind Sie 
bereit, diesen Eid zu schwören? 
Brandt, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister des Innern, Herr Paul Lücke. 
Lücke, Bundesminister des Innern: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Herr 
Bundesminister der Justiz. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Herr 
Bundesminister der Finanzen, Dr. Franz Josef 
Strauß. 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Wirtschaft, Herr Professor Dr. Schiller. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Herr 
Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten. 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung, Herr Katzer. 
Katzer, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister der Verteidigung, Herr Dr. Gerhard 
Schröder. 
Dr. Schröder, Bundesminister der Verteidigung: 
Ich schwöre es, so wahr mit Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Verkehr, Herr Georg Leber. 
Leber, Bundesminister für Verkehr: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für das Post- und Fernmeldewesen, Herr 
Dr. Werner Dollinger. 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott 
helfe. 
3542 	Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 1. Dezember 1966 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Wohnungswesen und Städtebau, Herr 
Dr. Lauritzen. 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegs-
geschädigte, Herr Kai-Uwe von Hassel. 
von Hassel, Bundesminister für Vertriebene, 
Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte: Ich schwöre es, 
so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für gesamtdeutsche Fragen, Herr Herbert 
Wehner. 
Wehner, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Angelegenheiten des Bundesrates und 
der Länder, Herr Professor Dr. Carlo Schmid. 
Dr. Schmid, Bundesminister für Angelegenheiten 
des Bundesrates und der Länder: Ich schwöre es, 
so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Familie und Jugend, Herr Dr. Bruno 
Heck. 
Dr. Heck, Bundesminister für Familie und Ju-
gend: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für wissenschaftliche Forschung, Herr Dr. 
Gerhard Stoltenberg. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
schatzminister, Herr Kurt Schmücker. 
Schmücker, Bundesschatzminister: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für wirtschaftliche Zusammenarbeit, Herr 
Hans-Jürgen Wischnewski. 
Wischnewski, Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit: Ich schwöre, so wahr mir Gott 
helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Bundes-
minister für Gesundheitswesen, Frau Käte Strobel. 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich stelle fest, daß die Mitglieder der 
Bundesregierung damit den im Grundgesetz für die 
Übernahme ihres Amtes vorgeschriebenen Eid vor 
dem Bundestag geleistet haben. Ich spreche Ihnen, 
Herr Bundeskanzler, und den Mitgliedern der Bun-
desregierung die Wünsche des Hauses aus. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Meine Damen und Herren, dieser Glückwunsch 
gehört zur Tradition des Hauses. Aber es gehört 
auch zur Tradition des Hauses, den Mitgliedern der 
bisherigen Bundesregierung, die nicht in sie zurück-
kehren, den Dank des Hauses auszusprechen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte das auch heute tun, und ich danke Ihnen 
dafür, daß Sie mich dabei unterstützen. 
Ich verbinde damit den Dank des Hauses zunächst 
an den bisherigen Bundesverkehrsminister, Herrn 
Dr. Seebohm. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeord
-
neten der FDP und der SPD.) 
Sie, Herr Dr. Seebohm, sind nächst dem scheidenden 
Bundeskanzler das dienstälteste Mitglied der Bun-
desregierung. Sie haben ihr seit dem Beginn der Ar-
beit des Bundestages im Herbst 1949 ununterbrochen 
bis heute angehört. Wer noch etwas davon weiß, 
wie es in jenen Jahren nach dem Krieg auf den deut-
schen Straßen aussah, der hat wenigstens eine Ah-
nung davon, wieviel Fleiß, Mühe und Hingabe in 
der großen Leistung stecken, die Sie in diesen 
17 Jahren als Bundesverkehrsminister vollbracht 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Erlauben Sie mir, meine Damen und Herren, daß 
ich neben diesem dienstältesten Bundesminister hier 
auch das an Jahren älteste Mitglied der bisherigen 
Bundesregierung namentlich erwähne, nämlich den 
bisherigen Vorsitzenden des Bundesverteidigungs-
rates, Herrn Dr. Heinrich Krone. 
(Allseitiger Beifall.) 
Ich sehe ihn zwar im Augenblick nicht, 
(Zuruf: Er hat Geburtstag!) 
aber das erklärt sich wahrscheinlich aus dem, was 
ich gleich zu sagen habe und was ich sage, auch wenn 
er nicht da ist. Mein lieber und verehrter Freund, 
Sie nehmen heute an Ihrem 71. Geburtstag Ab-
schied von einem Amt, das Sie mit gewissenhafter 
Sorgfalt, ganz Ihrer Art entsprechend, geführt ha-
ben. Sie gehören zu den wenigen Parlamentariern 
des Reichstages der Weimarer Zeit, die noch unter 
uns sind. Sie haben im parlamentarischen Leben die-
ses Hauses viele Jahre hindurch eine bedeutende 
Rolle gespielt. Wir gratulieren Ihnen zu Ihrem Ge-
burtstag und hoffen, daß Sie uns als der, der Sie 
sind, noch lange erhalten bleiben. 
(Allseitiger Beifall.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 1. Dezember 1966 	3543 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Der besondere Dank des Hauses gilt in dieser 
Stunde jedoch Ihnen, Herr Professor Erhard. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP.) 
Es gab Jahre, in denen uns die Führungsschicht vie-
ler Völker der Welt um Sie beneidet hat. Sie galten 
und Sie gelten weit über Deutschlands Grenzen hin-
aus als der Architekt des deutschen Wirtschafts-
wunders. Das Wort ist keine deutsche Erfindung, es 
stammt nicht von uns Deutschen. In ihm aber hat sich 
schlagwortartig das Erstaunen und da und dort wohl 
doch auch die Bewunderung der Welt für den wirt-
schaftlichen Wiederaufstieg des schwer geschlage-
nen deutschen Volkes ausgedrückt. Ohne diesen 
wirtschaftlichen Aufstieg wäre auch der politische 
Wiederaufstieg des freien Teiles Deutschlands kaum 
vorstellbar gewesen. Es ist wahr, daß unser soge-
nanntes Wirtschaftswunder nicht das Werk eines 
Einzelnen oder einer Partei war. In ihm verbanden 
sich der Fleiß, die Arbeitskraft, der Leistungswille, 
ja das Ingenium des deutschen Volkes, soweit es 
frei ist, in allen seinen Schichten und Gruppen. Ich 
glaube jedoch, daß nichts davon eingeschränkt wird, 
wenn man sagt, daß der zündende Funke jener ge-
schichtlichen Leistung der Glaube an die produktive 
Kraft der Freiheit war. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Dieser Glaube ist, so scheint mir, das bestimmende 
Charakteristikum Ihrer Persönlichkeit, soweit sie 
sich im Verlauf der letzten zwanzig Jahre deutscher 
Geschichte entfaltet und zur Darstellung gebracht 
hat. Bei einem Mann, der so wie Sie durchdrungen 
ist von diesem Glauben an die produktive Kraft der 
Freiheit, legt es sich nahe, daß er eine Abneigung 
dagegen hat, durch Staatszwang herbeizuführen, was 
der Wohlmeinende — vielleicht etwas zu opti-
mistisch — von der freien Einsicht verständiger Mit-
bürger glaubt erwarten zu können. Mit der ganzen 
Kraft Ihrer Beredsamkeit haben Sie diese freie Ein-
sicht Ihrer Mitbürger zu mobilisieren versucht. 
Das war der Sinn, der staatsbürgerliche und poli-
tische Sinn Ihrer sogenannten Maßhalteappelle. Sie 
haben sich deshalb nicht selten karikieren lassen 
müssen. Aber Sie haben damit doch nur auf die 
Prämissen gesetzt, die unserer Staatsordnung zu-
grunde liegen. Unsere parlamentarische Demokratie 
steht und fällt mit der Entscheidungsfreiheit des 
stimmberechtigten Mitbürgers. Sie setzt damit die 
Entscheidungsfähigkeit ihrer Bürger voraus, und das 
heißt doch wohl auch die Bereitschaft zur Einsicht 
in zwingende Notwendigkeiten. 
Sie, Herr Dr. Erhard, haben unentwegt darauf ge-
hofft und dafür gearbeitet, daß man sich in allen 
Gruppen und Parteien rechtzeitig dazu entschließen 
werde, aus freien Stücken auch unbequeme Konse-
quenzen aus solchen Einsichten zu ziehen. Wenn ich 
recht sehe, ist die Mobilmachung der Einsicht in die 
Erfordernisse der Stunde im deutschen Volk weithin 
geglückt. Für Sie mag es nicht ohne Bitternis sein, 
daß es Ihnen versagt blieb, die Früchte aus dieser 
Einsicht selber zu ziehen. Offenbar ist das heute nur 
in einer neuen Zusammenordnung starker politischer 
Kräfte möglich. Dieses Haus hat indessen auch in 
den Reihen Ihrer Gegner ein mitfühlendes Verständ-
nis für die Empfindungen, die Sie darüber zuweilen 
überkommen mögen. Dankbar ist Ihnen dieses Haus 
dafür, daß Sie selber den Weg geebnet haben für 
die Entscheidungen, die ihm in diesen Tagen abver-
langt wurden. Und Dank sagt Ihnen das Haus für 
Ihre Hingabe an diesen Staat und Ihr Wirken für 
den Wiederaufstieg Deutschlands. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP.) 
In diesem Hause sind viele, die Ihre politische 
Leistung — wie ich glaube, zu Recht für unver-
geßlich halten. Nun, dies ist nicht der Augenblick 
der historischen, d. h. der nach allen Seiten hin ab-
gewogenen geschichtlichen Würdigung Ihrer Lei-
stung. Sie bleibt dem gewissenhaften Historiker 
überlassen. Mit diesem Augenblick hört auch die 
politische Kritik an dem Mann und seinem Werk 
nicht auf. Aber sie verschweigt für eine Stunde, um 
das zu Gehör kommen zu lassen, was in der harten 
politischen Auseinandersetzung so selten hörbar, 
aber dennoch auch in ihr lebendig ist, nämlich der 
menschliche Respekt, das persönliche Mitgefühl und 
die kollegiale Verbundenheit. 
Von jener Stunde im Jahre 1948, die wohl als die 
Geburtsstunde der Erhardschen Marktwirtschaft be-
zeichnet werden darf, bis zu diesem Augenblick 
spannt sich ein weiter Bogen über ein Stück deut-
scher Geschichte. Alles in allem gehört es zwar 
nicht zu den schönsten Epochen unserer Geschichte; 
aber es darf doch wohl zu ihren kräftigsten gezählt 
werden. Das große Wagnis der Erhardschen Markt-
wirtschaft mußte sich früh bewähren. Es hielt der 
Korea-Krise stand. Die Bundesrepublik kam, um 
mit den Worten eines Ihrer Schüler zu sprechen, 
„besser durch die Wirren dieser Jahre als jedes 
vergleichbare Land". Seit 1952 haben Sie die Wirt-
schaft der Bundesrepublik konsequent in die Welt-
wirtschaft eingegliedert. Schrittweise, aber mutig 
haben Sie die Liberalisierung des Außenhandels 
durchgeführt und damit die deutschen Unternehmen 
bewußt jenem starken außenwirtschaftlichen Wett. 
bewerb ausgesetzt, den Deutschlands Wirtschaft so 
gut bestanden hat, daß wir heute zu den führenden 
Industrie- und Handelsnationen der Welt gehören. 
Die steigenden Verteidigungslasten sind ohne die 
Gefahr der Inflation bewältigt worden. Die innere 
Wettbewerbsordnung wurde durch das Kartellge-
setz geregelt und eine Bundesbank gegründet, 
deren Wert und Unabhängigkeit wir aus staats-
politischen Notwendigkeiten auch dann würdigen 
müssen, wenn ihre Maßnahmen einmal unbequem 
sind. Zur gleichen Zeit haben Sie die Deutsche Mark 
frei konvertibel gemacht und damit die so lange 
entbehrte Bewegungsfreiheit dem größeren Teil des 
deutschen Volkes voll zurückgegeben. 
Bei der Gründung der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft sind Sie, Ihrer ganzen Orientierung 
entsprechend, weltoffen gegen Isolation und Autar-
kie in die Schranken getreten, und als Regierungs-
chef haben Sie besonders schwer an den Schwierig-
keiten getragen, die sich der Einigung der europäi-
schen Völker entgegenstellten. 
3544 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 1. Dezember 1966 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Es war nicht Ihre Schuld, sondern die Folge welt-
politischer Wandlungen, daß Ihnen und uns allen 
der Wind der Weltpolitik in den letzten Jahren 
mehr und mehr in das Gesicht blies. Sie haben sich 
Mühe gegeben, Deutschland für die Belastungen 
und Gefahren, die sich damit anzukündigen began-
nen, so krisenfest und standkräftig als möglich zu 
machen. Sie haben diesem Haus Gesetze vorgelegt, 
die dieser Aufgabe mit Vorrang dienen sollten. 
Diese Entwürfe werden dieses Haus mit Ernst be-
schäftigen. 
Ich könnte mir vorstellen, daß Sie, verehrter Herr 
Dr. Erhard, bei weitem nicht der einzige sind, der 
sich in diesen Tagen an den resignierten Satz erin-
nert: Die Politik kennt keinen Dank! Nun, dem Prä-
sidenten dieses Hauses ist es in dieser Stunde eine 
Freude und eine Ehre, jener Resignation zu wider-
sprechen. Weil wir groß denken von dem, was Sie 
zum Wiederaufstieg Deutschlands beigetragen ha-
ben, und weil wir groß denken von Ihrer Redlich-
keit, deshalb darf ich Ihnen, Herr Bundeskanzler 
a. D. Dr. Erhard, in dieser Stunde den Dank des 
Deutschen Bundestages aussprechen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir, zum 
Schluß noch einem anderen Dank zu sagen. Er gilt 
dem bisherigen Vizepräsidenten des Deutschen Bun-
destages, Herrn Professor Carlo Schmid. Seit der 
ersten Sitzung des 1. Bundestages am 7. September 
1949 gehörte unser Kollege Carlo Schmid zum Prä-
sidium dieses Hauses. Er stand meinen Vorgängern 
in diesem Amte zur Seite und er hat mich selber 
freundschaftlich und hilfreich vor mehr als zwölf 
Jahren in dieses Amt eingeführt. Er war in all die-
sen Jahren ein Vorbild parlamentarischen Wirkens 
und Sichverhaltens. Er hat damit zugleich ein über-
zeugendes Beispiel geliefert, wie sich ein glänzender 
Geist auch in dem glanzlosen Alltag der Politik be-
währen und zur Darstellung zu bringen vermag. 
(Allseitiger Beifall.) 
Zusammen mit nicht wenigen anderen Mitgliedern 
des Hauses hat der Vizepräsident des Deutschen 
Bundestages, Carlo Schmid, ohne Worte das nichts-
nutzige Schema widerlegt, das da und dort noch im-
mer in unserem Volk herumgeistert, demzufolge 
sich die Selbstachtung des Geistes und seine schöp-
ferische Leistung nicht wirklich vereinen und ver-
binden lassen sollen mit dem Mandat des Politikers 
und dem Handwerk des Parlamentariers. 
Nun, 17 Jahre lang haben Sie, mein verehrter 
Freund und Kollege, in diesem Hause zu denen ge-
zählt, die zwar, wie es sich für Politiker gehört, Ver-
ständnis für die taktischen Notwendigkeiten des 
Tages haben, die darüber aber dennoch ihrer eige-
nen Gesamtorientierung treu blieben. Es hat seinen 
Sinn, daß Sie diese Ihre große orientierende Kraft, 
Ihre profunde Bildung und Ihre hohe Gelehrsamkeit 
der neuen Bundesregierung dienstbar machen. Aber 
erlauben Sie mir, Ihnen hier vor dem ganzen Hause 
zu sagen, wie ungern wir Sie dennoch aus dem Prä-
sidium des Hauses scheiden sehen, und erlauben Sie 
mir, hinzuzufügen, daß ich für das ganze Haus 
spreche, wenn ich Ihnen in dieser Stunde für das 
danke, was Sie — einer der Väter unserer Verfas-
sung — für die Selbstgestaltung und Darstellung des 
Deutschen Bundestages in den vergangenen 17 Jah-
ren getan haben. 
Damit, meine Damen und Herren, sind wir am 
Schlusse dieser Sitzung angelangt. 
Die nächste Plenarsitzung findet voraussichtlich 
am Donnerstag, dem 8. Dezember, um 9 Uhr statt. 
Der Mittwoch, der 7. Dezember, soll den Ausschüs-
sen und den Arbeitskreisen gehören. 
Meine Damen und Herren, die Sitzung ist ge-
schlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16.26 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode 	77. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 1. Dezember 1966 	3545 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Prinz von Bayern 5. 12. 
Blachstein 15. 12. 
Dr. Eckhardt 2. 12. 
Erler 31. 12. 
Hahn (Bielefeld) * 2. 12. 
Frau Kalinke 2. 12. 
Kiep 2. 12. 
Frau Dr. Krips 31. 12. 
Lenz (Trossingen) 31. 12. 
Lücker (München) * 2. 12. 
Mauk * 2. 12. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 2. 12. 
Paul 31. 12. 
Frau Pitz-Savelsberg 2. 12. 
Dr. Schober 2. 12. 
Struve 17. 12. 
Dr. Verbeek 2. 12. 
Weigl 1. 3. 1967 
*) Für die Teilnahme an einer Sitzung des Europäischen 
Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05077.pdf</pdf_url>
    <id>3656</id>
    <dokumentnummer>05/77</dokumentnummer>
    <datum>1966-12-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
