<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3658</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/79</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-12-09</datum>
  <titel>Protokoll der 79. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
79. Sitzung 
Bonn, den 9. Dezember 1966 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilung 	  3631 A 
Fragestunde (Drucksache V/1182) 
Fragen des Abg. Mertes: 
Gefährdung von Arbeitsplätzen durch 
fortschreitende Automation 
Kattenstroth, Staatssekretär . . . 3632 A 
Mertes (FDP) . . . . . . . . . 3632 D 
Frage des Abg. Dröscher: 
Witwenversorgung für Bräute ver-
mißter Soldaten 	  3632 D 
Frage des Abg. Dröscher: 
Ablehnungsbescheide bei Anträgen 
junger Landwirte auf Zurückstellung 
vom Grundwehrdienst   3633 A 
Frage des Abg. Jung: 
Allwetterbetrieb auf den größten deut-
schen Flugplätzen 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . 	 3633 B 
Moersch (FDP) 	  3633 C 
Frage des Abg. Jung: 
Flugwetterdienst für kleinere Privat- 
nd Sportmaschinen 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . 	 3633 D 
Ramms (FDP) 	 3633 D 
Moersch (FDP)  3634 A  
Frage des Abg. Jung: 
Zentrale Flugwetterberatung 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 3634 B 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 3634 C 
Frage des Abg. Ramms: 
Rechtsverordnung über eine Begren
-
zung des Gehalts an Kohlenmonoxyd 
im Abgas der Ottomotoren beim Leer-
lauf 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . 	 3634 C 
Ramms (FDP) 	  3634 D 
Frage des Abg. 'Ramms: 
Maßnahmen zur Abgasentgiftung 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 3634 D 
Frage des Abg. Ramms: 
Behandlung der einschlägigen Unter-
suchungen und Rechtsverordnungen in 
Bundestagsausschüssen 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 3635 A 
Fragen des Abg. Kubitza: 
Mehrkosten für die Gemeinden durch 
Aufstellen zusätzlicher Verkehrsschil-
der an Wald- und Feldwegen — Ände-
rung der Straßenverkehrs-Ordnung 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 3635 B 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 
Frage des Abg. Peters (Poppenbüll) : 
Diskriminierung der deutschen Nord-
seehäfen in der EWG 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 3635 D 
Peters (Poppenbüll) (FDP) . . . 	 3635 D 
Moersch (FDP) 	 3636 A 
Frage des Abg. Peters (Poppenbüll) : 
Rückgang des Stückgutverkehrs — zu-
nehmende Arbeitslosigkeit der Hafen-
arbeiter 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . 	 3636 B 
Ramms (FDP) 	 . 3636 C 
Moersch (FDP) 3636 D 
Frage des Abg. Fritsch (Deggendorf) : 
Vierspuriger Ausbau der B 11 im nie-
derbayerischen Raum 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 3637 A 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) . . . . 3637 A 
Frage des Abg. Dr. Wörner: 
Anhebung der in den §§ 5 und 18 
StVZO vorgesehenen Höchstgeschwin-
digkeit von 20 auf 25 km/h . . . . 3637 D 
Fragen des Abg. Dr. Rutschke: 
Entstehung von Schwerhörigkeit und 
sonstigen Krankheiten durch ständige 
Lärmeinwirkung 
Frau Strobel, Bundesminister . . 	 3638 A 
Jung (FDP) 	  3638 C 
Dichgans (CDU/CSU) 	 3638 D 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohen
-
stein (CDU/CSU) 	 3638 D 
Moersch (FDP)  3639 A 
Fragen des Abg. Eisenmann: 
Zulassung von Arzneimitteln zum Ver-
kehr außerhalb der Apotheken 
Frau Strobel, Bundesminister . . . 3639 B 
Frage des Abg. Dröscher: 
Stand der Arbeiten am neuen Wein
gesetz 	  3639 D 
Nächste Sitzung 	  3640 A 
Anlage 	  3641 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 	3631 
79. Sitzung 
Bonn, den 9. Dezember 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich eröffne die Sit-
zung. 
Ich freue mich, daß die Regierungsbank besser 
besetzt ist als das Haus; meine Reverenz. 
Die folgende amtliche Mitteilung wird ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft und Mittel-
standsfragen hat am 2. Dezember 1966 mitgeteilt, daß der Aus-
schuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen gegen .die 
Verordnung Nr. 170/66/EWG des Rats vom 27. Oktober 1966 
betr. die Erhöhung der Abschöpfungen, die von der Bundes-
republik Deutschland, vom Königreich Belgien und von der 
Französischen Republik auf bestimmte Rinder- und Rind-
fleischeinfuhren aus dritten Ländern erhoben werden 
keine Bedenken erhoben habe. 
Zu den in der Fragestunde der 78. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 8. Dezember 1966 gestell-
ten Fragen des Abgeordneten Meister, Drucksache 
V/1182 Nrn. VII/3 und VII/4 *) ist inzwischen die 
schriftliche Antwort des Bundesministers Dr. h. c. 
Strauß vom 8. Dezember 1966 eingegangen: 
Zu 1.: 
Für die Bundeszollverwaltung ist äußerste Sparsamkeit seit je-
her ein selbstverständlicher Grundsatz. Bei einem Bestand von 
rd. 30 000 Beamten hat sie durch einschneidende Rationalisie-
rungsmaßnahmen seit 1959 mehr als 2000 Planstellen eingespart. 
Das ist nicht zuletzt im Hinblick auf die Entwicklung der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft geschehen, über deren Auswir-
kung . auf den Personalbedarf schon seit Jahren sorgfältige 
Ermittlungen geführt werden. 
Am 1. 7. 1968 werden die Industrie- und Agrarzölle zwischen 
den EWG-Mitgliedstaaten entfallen. Die Zollverwaltung erwartet 
davon einen Rückgang ihrer Arbeitsbelastung. Die personellen 
Auswirkungen werden allerdings vielfach überschätzt. Von den 
über 1000 Grenz- und Binnenzollämtern liegen nur 164 Zollämter 
an den EWG-Binnengrenzen. Hier arbeiten von den insgesamt rd. 
15 000 Abfertigungsbeamten nur 2400 Beamte, das sind 16 %. Nur 
1400 von den insgesamt 6300 Zollgrenzdienstbeamten bewachen 
die EWG-Grenzen. 
Auch nach dem Wegfall der Industrie- und Agrarzölle an den 
EWG-Binnengrenzen im Jahre 1968 wind jedoch eine völlige Auf-
hebung der Grenzüberwachung und Grenzabfertigung noch nicht 
möglich sein. Abgesehen von der Abfertigung der Drittlands
-
waren hat die Zollverwaltung auch dann noch im Güterverkehr 
zwischen den EWG-Mitgliedsländern die Umsatzausgleichsteuer 
und die Verbrauchsteuern zu erheben. Zahlreiche Verbote und 
Beschränkungen, z. B. in pflanzensanitärer und viehseuchenpoli-
zeilicher Hinsicht, sind von der Zollverwaltung zu überwachen. 
Gleichermaßen werden gewisse statistische Erhebungen für die 
Wirtschaft unerläßlich sein. 
Der deutschen Zollverwaltung obliegen auf dem Verbrauch-
steuersektor Aufgaben, die bei den meisten Nachbarstaaten von 
besonderen Verwaltungszweigen wahrgenommen werden. Auch 
sieht das deutsche Zollrecht mehrere wirtschaftsfreundliche Ein-
richtungen vor (z. B. Zollaufschublager und Aufschub), die in 
dieser Form und in diesem Umfange in unseren Nachbarländern 
unbekannt sind. Ob mit der fortschreitenden Anpassung des ma-
teriellen und formellen Zollrechts der EWG-Mitgliedstaaten auch 
die Personalzahlen der nationalen Zollverwaltungen mehr als 
*) Siehe 78. Sitzung, Seite 3559 A 
bisher aufeinander abgestimmt werden können, bleibt abzu
warten. Jedenfalls wird es sich hierbei um eine langfristige Ent-
wicklung handeln. 
Zusammenfassend darf festgestellt werden, daß die Bundes-
zollverwaltung dem Entwicklungsprozeß im EWG-Raum hinsicht
lich Verwaltungsstruktur und Personalbestand größte Beachtung 
schenkt. Sie leidet bekanntlich infolge des gewaltigen Anstiegs 
des grenzüberschreitenden Personen- und Warenverkehrs und der 
Zunahme der verbrauchsteuerlichen Betriebe insbesondere auf 
dem Mineralölgebiet, unter starker Personalnot. Zur Zeit sind 
etwa 2000 Planstellen unbesetzt. Die Verwaltung hat daher selbst 
das größte Interesse daran, jede Arbeitskraft, die durch die Ver-
wirklichung der EWG freigestellt wird, sogleich wieder dort ein-
zusetzen, wo Not am Mann ist. 
Zu 2. : 
Neu- und Umbauten der Zollverwaltung beschränken sich im 
ganzen Bundesgebiet nur auf unausweichliche Fälle. Die voraus-
sichtlichen Auswirkungen der EWG auf den Arbeitsanfall sind 
in den einzelnen Oberfinanzbezirken und bei den einzelnen Zoll-
dienststellen recht unterschiedlich. Die Feststellungen hierüber 
bilden eine wesentliche Grundlage aller Bauplanungen. 
Mit besonderer Zurückhaltung und Vorsicht führt die Zollver-
waltung Baumaßnahmen an den EWG-Grenzen durch. Sie lassen 
sich aber vielfach nicht zurückstellen, da die nationalen Straßen-
netze über die Grenze hinweg zusammenwachsen und neue grenz-
überschreitende Straßen gebaut werden. Hier sind Zollanlagen 
für die Abfertigungen der Güter und der Reisenden notwendig. 
Im gegenseitigen Einvernehmen mit unseren Nachbarstaaten wer-
den in aller Regel Gemeinschaftszollämter errichtet, deren Aus-
maße auf das unbedingt Erforderliche begrenzt sind. Auch in 
ihrer Bauweise (Leichtbau unter Verwendung von Fertigelemen-
ten) tragen diese Zollbauten dem Gesichtspunkt der Sparsam-
keit Rechnung. 
Zu der in der Fragestunde der 78. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 8. Dezember 1966 gestell-
ten Frage des Abgeordneten Gewandt, Drucksache 
V/1182 Nr. VI/2 *), ist inzwischen die schriftliche 
Antwort des Bundesministers Lücke eingegangen: 
Wie Sie wissen, sind die Koalitionsparteien übereingekommen, 
daß in einigen Bundesministerien zur Entlastung der Minister in 
ihren politischen Funktionen Persönlichkeiten ihres Vertrauens 
als Parlamentarische Staatssekretäre herangezogen werden. Die 
rechtlichen Voraussetzungen für die Ernennung Parlamentarischer 
Staatssekretäre werden zur Zeit in Form einer besonderen 
Regelung nach Art des Bundesministergesetzes vorbereitet. 
Wenn einer meiner Ministerkollegen jetzt schon einen Abge-
ordneten, der als künftiger Staatssekretär in Betracht kommt. 
zu seiner Unterstützung in sein Haus gebeten hat, so kann darin 
kein Vorgriff auf die gesetzliche Regelung und die Ernennung 
durch den Herrn Bundespräsidenten gesehen werden. Diese Auf-
nahme einer persönlichen und informatorischen Tätigkeit dürfte 
dazu beitragen, daß der Berufene alsbald nach seiner Ernennung 
mit seinen Amtsgeschäften beginnen kann. 
Wir kommen zur 
Fragestunde 
— Drucksache V/1182 — 
Wir beginnen mit den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Arbeit und Sozial-
ordnung. Ich rufe die Frage IX/1 des Herrn Ab-
geordneten Mertes auf: 
Wie hoch schätzt die Bundesregierung die Zahl der Ange-
stellten, die vom technischen Wandel und der  Automation be-
troffen sind oder in naher Zukunft betroffen werden? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
*) Siehe 78. Sitzung, Seite 3554 C 
3632 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 
Kattenstroth, Staatssekretär des Bundesmini-
steriums für Arbeit und Sozialordnung: Ich bitte, 
die drei Fragen des Herrn Abgeordneten Mertes 
zusammenhängend beantworten zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Einverstanden. 
Dann rufe ich auch die Fragen IX/2 und IX/3 des 
Herrn Abgeordneten Mertes auf: 
Welche Konsequenzen gedenkt die Bundesregierung aus der 
Erkenntnis zu ziehen, daß die Arbeitsplätze der weiblichen An-
gestellten offensichtlich durch Automationsprozesse starker ge-
fährdet werden als die ihrer männlichen Kollegen? 
Verfügt die Bundesregierung über ein mit den Arbeitgebern 
und den Gewerkschaften abgestimmtes Konzept gegen mögliche 
Wirkungen der Automation auf die Arbeitsplätze? 
Kattenstroth, Staatssekretär des Bundesmini-
steriums für Arbeit und Sozialordnung: Wegen der 
sprunghaften Entwicklung des technischen Fort-
schritts, der der Natur der Sache nach nicht meßbar 
ist, und wegen der außerordentlichen Schwierig-
keiten einer Abgrenzung gegenüber anderen Ver-
änderungsprozessen läßt sich die Zahl der Ange-
stellten, die vom technischen Wandel betroffen 
werden, schwer schätzen. Um diese Lücke auszu-
füllen, fördert die Bundesregierung die wissen-
schaftliche Forschung auf diesem Gebiet. 
So wird das Bundesministerium für Arbeit und 
Sozialordnung demnächst einem wissenschaftlichen 
Institut einen Forschungsauftrag über „die metho-
dischen und materialmäßigen Voraussetzungen für 
eine Prognose der Entwicklung des Angebots und 
der Nachfrage auf dem Arbeitsmarkt" erteilen. Bei 
der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und 
Arbeitslosenversicherung ist zudem in diesen 
Tagen ein Institut für Arbeitsmarkt- und Berufs-
forschung errichtet worden, das unter anderem die 
Auswirkungen des technischen Wandels und der 
Automation auf dem Arbeitsmarkt feststellen soll. 
Zu Ihrer zweiten Frage, Herr Abgeordneter: Die 
Bundesregierung kann die Ihrer Frage zugrunde 
liegende Annahme nicht bestätigen; es ist keines-
falls gesicherte Erkenntnis, daß die Arbeitsplätze 
der weiblichen Angestellten schlechthin durch Auto-
mationsprozesse stärker gefährdet seien als die 
der männlichen Angestellten. Zwar spricht vieles 
dafür, daß der Anteil der weiblichen Angestellten 
bei der Besetzung von Arbeitsplätzen, die für die 
Automatisierung eher zugänglich sind — z. B. auf 
dem Gebiet der Fakturierung, der Karteiführung, 
der Buchhaltung und des Schreibdienstes —, höher 
ist als der der männlichen Angestellten. Durch den 
technischen Wandel und die Automation werden 
jedoch auch neue Arbeitsplätze geschaffen, für 
deren Besetzung Frauen mindestens gleich gut oder 
besser geeignet sind. Auch in der Frauenenquete 
hat die Bundesregierung dargelegt, daß infolge des 
technischen Wandels und anderer Strukturverände-
rungen vor allem der Bedarf an Dienstleistungen 
zunehmen wird und daß „in erheblichem Maße 
qualifizierte Arbeitskräfte, vor allem Angestellte, 
benötigt" werden. Deshalb werden — so heißt es 
in der Frauenenquete — „gerade bei den Dienst-
leistungen der Frau voraussichtlich weite Arbeits-
gebiete eröffnet werden". 
Zu Ihrer dritten Frage: Nach Auffassung der Bun-
desregierung kommt es darauf an, die beruflichen 
Fähigkeiten und Kenntnisse der betroffenen Ange-
stellten den durch den technischen Wandel verän-
derten Anforderungen anzupassen. Die Bundes-
regierung wird daher, wie bereits angekündigt, dem 
Hohen Hause ein Gesetz zur Änderung des Gesetzes 
über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversiche-
rung vorlegen, das Vorschriften zur verstärkten 
Förderung der regionalen und beruflichen Mobilität 
enthalten wird. Hierüber werden seit Monaten mit 
den Spitzenverbänden der Arbeitgeber und der 
Arbeitnehmer aufgeschlossene Gespräche im Bun-
desministerium für Arbeit und Sozialordnung ge-
führt. Außerdem ist .beim Bundesministerium für 
Arbeit und Sozialordnung ein interministerieller 
Arbeitskreis „Automation und Arbeitsmarktpolitik" 
gebildet worden, dem außerdem das Bundesmini-
sterium für Wirtschaft, die Bundesanstalt für 
Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung, 
der Deutsche Gewerkschaftsbund, die Deutsche 
Angestellten-Gewerkschaft und die Bundesvereini-
gung der Deutschen Arbeitgeberverbände angehö-
ren. In diesem Ausschuß werden die sozialen und 
arbeitsmarktpolitischen Fragen der Automation zwi-
schen der Bundesregierung und den Sozialpartnern 
behandelt. Ich möchte noch erwähnen, daß auch die 
Sozialpartner in verschiedenen Betriebsvereinbarun-
gen oder Tarifverträgen Leistungen vereinbart 
haben, die den von strukturellen Veränderungen 
betroffenen Angestellten die Umstellung erleichtern. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Mertes. 
Mertes (FDP) : Bedeutet das, Herr Staatssekretär, 
was Sie zum Schluß zur dritten Frage gesagt haben, 
daß sich die Bundesregierung dafür einsetzen wird, 
daß die Bildungsinvestitionen gerade auch auf dem 
Gebiet der Erwachsenenbildung angesichts des 
schnellen technischen Wandels verstärkt werden? 
Kattenstroth, Staatssekretär des Bundesmini-
steriums für Arbeit und Sozialordnung: Herr Abge-
ordneter, ich kann Ihre Frage eindeutig mit Ja 
beantworten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Frage IX/4 des 
Abgeordneten Dröscher: 
Ist es richtig, daß, während Bräute von Kriegsgefallenen des 
zweiten Weltkriegs auf Grund der Bestimmungen über die soge-
nannte „Stahlhelmehe" nachträglich die Ehe schließen konnten 
und Witwenversorgung nach dem BVG erhalten, Bräuten von 
vermißten deutschen Soldaten, obwohl die Heiratsabsicht ebenso 
nachgewiesen werden konnte, auf Grund des „Nur-Vermißtseins'' 
keine Versorgung erhalten? 
wird mit Einverständnis des Fragestellers schriftlich 
beantwortet. 
Die Antwort des Staatssekretärs Kattenstroth vom 
9. Dezember 1966 lautet: 
Aufgrund des nicht veröffentlichen Hitler-Erlasses vom 6. No-
vember 1941 war der ehemalige Reichsminister des Innern 
ermächtigt, auszusprechen, daß zwischen einer Frau und einem 
gefallenen oder im Felde verstorbenen Wehrmachtsangehörigen 
nachträglich die Ehe geschlossen sei. Nach dem Bundesgesetz 
vom 29. März 1951 über die Rechtswirkungen des Ausspruchs 
einer nachträglichen Eheschließung stehen diesen Frauen u. a. 
Ansprüche nach dem Bundesversorgungsgesetz wie Witw en 
 zu. Der Reichsminister des Innern hat damals jedoch nicht die 
Ermächtigung erhalten, die nachträgliche Eheschließung mit einem 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 	3633 
Vizepräsident Dr. Dehler 
verschollenen Wehrmachtsangehörigen auszusprechen, offensicht-
lich, weil man den wirklichen Willen des Verschollenen, wenn 
er noch lebte, nicht übergehen wollte. 
Bräute verschollener Wehrmachtsangehöriger, die deshalb nicht 
unter die Vergünstigung des Bundesgesetzes vom 29. März 1951 
fallen, können jedoch im Wege des Härteausgleichs Versorgung 
wie anspruchsberechtigte Witwen nachdem Rundschreiben des 
Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung vom 11. Juli 
1966 erhalten, wenn die dort genannten Voraussetzungen — die 
Ihnen sicherlich bekannt sind — vorliegen. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers der Verteidigung. Die 
Frage X/1 des Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen 
und die Fragen X/2, X/3 und X/4 des Abgeordneten 
Schmidt (Kempten) sind zurückgezogen. 
Die Frage X/5 des Herrn Abgeordneten Dröscher: 
Hält es die Bundesregierung für richtig, daß die Wehrbezirks-
verwaltungen in Ablehnungsbescheiden auf Anträge auf Zurück-
stellung vom Grundwehrdienst, die jungen Landwirten erteilt 
werden, immer wieder schreiben: 
„Es besteht im Sommerhalbjahr die Möglichkeit, von der 
Truppe Sonderurlaub ohne Geld- und Sachbezüge bei beson-
ders schweren anfallenden landwirtschaftlichen Arbeiten zu 
erhalten", 
später aber die Truppe bei entsprechenden Urlaubsgesuchen ab-
lehnend reagiert und dies damit begründet, daß sie dadurch in 
ihrer Schlagkraft gestört wird und insbesondere nachteilige 
Auswirkungen auf andere Soldaten, denen solcher Sonderurlaub 
nicht erteilt werden kann, befürchtet werden muß? 
wird schriftlich beantwortet. Die Antwort ist noch 
nicht eingegangen. Sie wird nach Eingang im Sit-
zungsbericht abgedruckt. 
Ich rufe .die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Verkehr auf, zunächst die 
Frage XI/1 des Herrn Abgeordneten Jung:  
Bis wann rechnet die Bundesregierung damit, daß die Voraus-
setzungen für einen Allwetterbetrieb auf den größten deutschen 
Flugplätzen geschaffen sein werden? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, am 
15. August 1966 wurden von unserem Hause „Richt-
linien für Verkehrsflughäfen und Luftfahrtunter-
nehmen beim Allwetterflugbetrieb nach Betriebs-
stufe II" veröffentlicht und in Kraft gesetzt. Unter 
Zugrundelegung dieser Richtlinien soll zunächst die 
Durchführung der Allwetterlandung der Betriebs-
stufe II, also bei 400 m Horizontalsicht und 30 m 
Vertikalsicht, angestrebt werden. Zu diesem Zweck 
ist für jeden Verkehrsflughafen, auf dem sich eine 
Flugsicherungsstelle befindet, eine örtliche Kommis-
sion zu bilden, der Vertreter der Aufsichtsbehörden 
des Flughafens — also der Luftfahrtbehörde des 
Landes —, der Bundesanstalt für Flugsicherung, des 
Deutschen Wetterdienstes, der Deutschen Lufthansa 
und des Flugunternehmers angehören. Die örtliche 
Kommission hat zu prüfen, welche Maßnahmen als 
Voraussetzung für die Einführung ,des Allwetterbe-
triebes auf den Verkehrsflughäfen erforderlich sind. 
Von unserem Hause wurden inzwischen alle Vor-
bereitungen getroffen, um auf den wichtigsten deut-
schen Verkehrsflughäfen einen Allwetterflugbetrieb 
nach Betriebsstufe II bis zum Jahre 1970 zu ermög-
lichen. Dabei ist Voraussetzung, daß die benötigten 
finanziellen Mittel im Haushalt bereitgestellt wer-
den. Ob und welche Verzögerungen durch Maß-
nahmen der Luftfahrtbehörden ,der Länder und der 
Flughafenunternehmen eintreten werden, kann nicht 
vorausgesagt werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Moersch hat die Frage des Herrn Abgeordneten 
Jung übernommen. Stellen Sie eine Zusatzfrage? — 
Bitte sehr. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, wie hoch 
sind nach Ihrer Meinung die dafür benötigten Mit-
tel? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Es sind Mittel, die sich immer-
hin in der Größenordnung von Millionen bewegen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu
-
frage. 
Moersch (FDP) : Sind im Haushalt 1967 hierfür 
schon Mittel vorgesehen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Nein, noch nicht. Es schweben 
aber Verhandlungen mit dem Bundesfinanzministe-
rium darüber, daß notfalls auch für 1967 Wege der 
Finanzierung gefunden werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Nun die Frage IX/2 
des Herrn Abgeordneten Jung: 
Wird die Bundesregierung die wünschenswerte Einführung 
eines Flugwetterdienstes für kleinere Privat- und Sportmaschinen 
auf möglichst breiter Basis eventuell an einer zu geringen Zahl 
von Interessenten scheitern lassen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Der Flugwetterdienst der Bun-
desrepublik, ein Teil des Deutschen Wetterdienstes, 
hat die gesetzliche Aufgabe, die meteorologische 
Sicherung der Luftfahrt zu gewährleisten. Der 
Dienst steht allen Flugzeugführern, selbstverständ-
lich auch den Piloten kleiner Privat- und Sport-
maschinen, Tag und Nacht zur Verfügung. Im Jahre 
1965 wurden für den sogenannten Kleinluftverkehr 
etwa 89 000, in diesem Jahre, also 1966, etwa 
107 000 Wetterberatungen abgegeben. 
Schwierigkeiten bereitet dem Deutschen Wetter-
dienst dabei nicht eine zu geringe, sondern die 
tatsächlich sehr große Anzahl von Interessenten. 
Aus diesem Grunde ist für 1967 geplant, Flug-
wetterberatungen über den Fernsprechansagedienst 
der Bundespost zu verbreiten. Ich darf in diesem 
Zusammenhang versichern, daß sich mein Haus 
immer dafür einsetzen wird,  den  Flugwetterdienst 
nach dem neuesten Stand von Wissenschaft und 
Technik auszurüsten, damit alle Benutzer eine opti-
male Wetterberatung für ihre Flüge erhalten 
können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Ramms, eine Zusatzfrage. 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie auch 
bereit, die Bedingunngen für die Einrichtung der 
Funksprechanlagen in den Privatflugzeugen zu er- 
3634 	 Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 
Ramms 
leichtern, deren Bedingungen heute im Vergleich 
zu den amerikanischen noch sehr erschwert sind? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich glaube, das ist in erster 
Linie eine Sache der Industrie in Zusammenarbeit 
mit der Bundespost. Wir sind, wenn es in unserem 
Bereich Zuständigkeiten gibt, gern bereit, diese 
Entwicklung zu fördern, weil sie auch der Siche-
rung des Flugverkehrs dient. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, ist es nicht 
so, daß die Anlagen der Bundespost im Bundes-
gebiet allgemein noch nicht ganz lückenlos sind 
und daß hier zunächst Verbesserungen vorgenom-
men werden müssen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Es sind noch technische 
Schwierigkeiten vorhanden. Aber es sollte natür-
lich angestrebt werden, daß auch für diese klei-
neren Flugzeuge eine Funksprechverbindung ge-
schaffen wird, schon im Interesse der Sicherheit 
des Luftverkehrs. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XI/3 des Abgeordneten Jung auf: 
Wie weit sind in der Bundesrepublik die Vorbereitungen für 
die zentrale Flugwetterberatung auf Grund des Beschlusses der 
Europäischen Konferenz der Internationalen Zivilluftfahrt-Orga-
nisation ICOA bereits gediehen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Zur Rationaliserung der konti-
nentalen und interkontinentalen Flugwetterberatung 
hat die Internationale Zivilluftfahrt-Organisation, 
ICAO, ein Gebietsvorhersagesystem empfohlen. Da-
nach wird der Luftraum in einzelne Beratungs-
bereiche aufgeteilt. Für jeden Bereich ist jeweils 
nur eine Zentrale zuständig. Der Beratungszentrale 
des Deutschen Wetterdienstes wird das Gebiet 
Europa/Naher Osten bis Indien übertragen. 
Das System soll im Herbst 1967 betriebsbereit 
sein. Der Deutsche Wetterdienst besitzt für diese 
Aufgabe erfahrene Meteorologen, die erforderliche 
umfangreiche Datenverarbeitungsanlage, einen mo-
dernen Wetterfernmeldedienst und ein Satelliten
-
Aufnahmegerät zur Ergänzung der herkömmlichen 
Wetteranalysen. Am 17. Januar 1967 soll eine zwi-
schen dem Deutschen Wetterdienst und dem Wetter-
dienst der Vereinigten Staaten bestehende Kabel
Fernschreibverbindung auf Telefonbandbreite erwei-
tert werden. Das erweiterte Kabel wird eine gegen-
über dem jetzigen Verfahren auf das 20- bis 30fache 
gesteigerte Übermittlungsgeschwindigkeit meteoro-
logischer Informationen erlauben. 
Zur Zeit wird die zentrale Beratungsgruppe, die 
in unmittelbarer Nähe der erwähnten Datenverar-
beitungsanlage arbeiten wird, zusammengestellt. 
Nach den Plänen des Deutschen Wetterdienstes 
werden die Vorbereitungsarbeiten zur Übernahme  
der neuen Aufgabe im Sommer nächsten Jahres ab-
geschlossen sein. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, ist in die-
sem Zusammenhang auch an den allgemeinen inter-
nationalen Ausbau der Wettersatelliten mit deut-
scher Beteiligung gedacht? 
Dr.  Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ja, wir sind daran beteiligt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XI/4 des Herrn Abgeordneten Ramms auf: 
Welche besonderen Folgen wird die von der Bundesregierung 
angekündigte Rechtsverordnung über die Konzentration an Koh-
lenmonoxyd im Abgas der Kraftfahrzeuge mit Ottomotoren im 
Leerlauf für die bereits im Verkehr befindlichen Fahrzeuge 
haben? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, die vor-
gesehene Rechtsverordnung über eine Begrenzung 
des Gehalts an Kohlenmonoxyd im Abgas der Otto-
motoren bei Leerlauf hat für die bereits im Verkehr 
befindlichen Fahrzeuge insoweit Bedeutung, als eine 
mit Meßinstrumenten nachgeprüfte Vergasereinstel-
lung von den Prüfstellen und Werkstätten vorzu-
nehmen ist, wenn die Fahrzeuge der laufenden 
Untersuchung nach § 29 der Straßenverkehrs-
Zulassungs-Ordnung unterzogen werden. Außer 
einer sorgfältigen Vergasereinstellung und even-
tuellen Instandhaltungsmaßnahmen sind somit keine 
Umrüstungen oder konstruktiven Änderungen an 
den im Betrieb befindlichen Motoren notwendig. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Ramms. 
Ramms (FDP) : Sind Sie der Meinung, daß die 
Überprüfung allein ausreicht, die Abgase zu ent-
giften? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Nein. Das ist ja auch nur eine 
Teilmaßnahme, die vorweg durchgeführt wird. Ich 
komme darauf bei der Beantwortung der nächsten 
Frage zurück. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XI/5 des Abgeordneten Ramms auf: 
Was haben die Gespräche der Bundesregierung mit der Auto
mobilindustrie über Nutzen, Möglichkeiten und Kosten der Ab
gasentgiftung der Kraftfahrzeuge aus dem In- und Ausland er-
geben? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Die Verhandlungen des Bun-
desverkehrsministeriums mit der deutschen Auto-
mobilindustrie über geeignete Maßnahmen zur 
Abgasentgiftung — dieses Thema hatten Sie an-
geschnitten — haben die volle Bereitschaft gezeigt, 
die Kraftfahrzeuge mit den notwendigen konstruk- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 	3635 
Staatssekretär Dr. Seiermann 
tiven Änderungen und Einrichtungen zu versehen. 
Die Industrie hat auf Veranlassung meines Hauses 
bereits ab 1. Januar 1964 ihre Serienfahrzeuge auf 
der Grundlage der Freiwilligkeit mit der Kurbel-
gehäuse-Zwangsentlüftung ausgerüstet. Gegenwär-
tig wird an der Entwicklung geeigneter technischer 
Maßnahmen für die verschiedenen Fahrzeugtypen 
intensiv gearbeitet. 
Verständlicherweise sind die einzelnen Auto-
mobilwerke nicht bereit, hierüber vorzeitig Einzel-
heiten bekanntzugeben. Auch über die Kosten kön-
nen bei dieser Lage weder von den Herstellern noch 
von der Bundesregierung genauere Angaben ge-
macht werden. Soweit Unterlagen hinsichtlich der 
mit den in den Vereinigten Staaten verlangten 
Maßnahmen verbundenen Kosten vorliegen, ist dort 
schätzungsweise mit einem Aufwand von 100 bis 
200 DM je Anlage zu rechnen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage XI/6 des 
Herrn Abgeordneten Ramms: 
Wird die Bundesregierung die im Bulletin vom 29. November 
1966 genannten Untersuchungen und Rechtsverordnungen in den 
Bundestagsausschüssen für Verkehr und für Gesundheit zur 
Diskussion stellen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Der Erlaß der im Bulletin auf-
geführten Rechtsverordnungen stellt eine Änderung 
der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung dar. Eine 
solche Änderung ist nach § 6 des Straßenverkehrs-
gesetzes dem Bundesrat zur Beschlußfassung vor-
zulegen; das heißt, es ergeht eine Rechtsverord-
nung mit Zustimmung des Bundesrates. Der Bundes-
minister für Verkehr ist gern bereit, die Bundes-
tagsausschüsse für Verkehr und Gesundheitswesen 
zu beteiligen, wenn es gewünscht wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Zusatzfrage. 
Dann die Frage XI/7 des Herrn Abgeordneten 
Kubitza: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß den Gemeinden durch 
das Aufstellen zusätzlicher Verkehrsschilder an Wald- und Feld-
wegen erhebliche Mehrkosten entstehen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Präsident, ich bitte, die 
beiden Fragen des Herrn Abgeordneten Kubitza 
gemeinsam beantworten zu dürfen, da sie zu-
sammengehören. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Einverstanden. 
Frage XI/8 des Herrn Abgeordneten Kubitza: 
Wäre es nicht billiger und einfacher, die Straßenverkehrs-Ord-
nung dahin gehend zu ergänzen, daß alle Wald- und Feldwege 
sowie die nichtausgebauten Straßen den übergeordneten Staats-
straßen untergeordnet sind? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich gehe davon aus, daß Sie, 
Herr Abgeordneter Kubitza, vorfahrtregelnde Ver-
kehrszeichen auf Feld- und Waldwegen im Auge 
haben. Kosten können den Gemeinden durch das 
Aufstellen von Verkehrszeichen dann entstehen, 
wenn sie Träger der Straßenbaulast für diese Wege 
sind. Allerdings können bei Feld- und Waldwegen 
auch Private Träger der Straßenbaulast sein. Dann  
haben diese die Kosten für die Verkehrszeichen zu 
tragen. 
An Einmündungen von Feld- und Waldwegen 
gilt zwar nach § 13 Abs. 1 der Straßenverkehrs
-
Ordnung auch der Grundsatz „rechts vor links". 
Der Bundesgerichtshof hat jedoch in seinem Urteil 
vom 23. April 1956 den Grundsatz entwickelt, daß 
auf einer dem Durchgangsverkehr dienenden 
Hauptstraße der Kraftfahrer nicht so langsam zu 
fahren braucht, daß er bei jeder der zahlreichen 
Einmündungen von bedeutungslosen Neben- und 
Feldwegen in der Lage wäre, einen Zusammenstoß 
mit einem achtlos aus dem Nebenweg herausfahren-
den Fahrzeug zu vermeiden. 
In Übereinstimmung mit dieser Rechtsprechung 
und den von der Europäischen Konferenz der Ver-
kehrsminister erarbeiteten Straßenverkehrsregeln 
— den sogenannten CEMT-Regeln — sieht der Ent-
wurf zur neuen Straßenverkehrs-Ordnung in § 6 
vor, daß der Grundsatz „rechts vor links" nicht 
mehr für Fahrzeuge gilt, die aus einem Feld- oder 
Waldweg kommen. Künftig werden also vorfahrt-
regelnde Verkehrszeichen an diesen Wegen jeden-
falls dort entbehrlich sein, wo der Charakter der 
Wege als Feld- und Waldweg auch für den Orts-
fremden ohne weiteres zu erkennen ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Zusatzfrage. 
Dann die Frage XI/9 des Herrn Abgeordneten 
Peters (Poppenbüll) : 
Teilt die Bundesregierung die vor dem Seeverkehrsbeirat ge-
äußerte Ansicht des bremischen Senators für Häfen, Schiffahrt 
und Verkehr, Dr. Georg Borttscheller, über eine ungerechte und 
unerträgliche Diskriminierung" der deutschen Nordseehäfen in 
der EWG, wiedergegeben in den Bremer Nachrichten vom 29. No-
vember 1966? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Die vom bremischen Senator 
für Häfen, Schiffahrt und Verkehr anläßlich einer 
Tagung des Seeverkehrsbeirats behandelten Pro-
bleme des Hinterlandverkehrs der deutschen See-
häfen sind der Bundesregierung bekannt. Dieser 
Verkehr ist im Verhältnis zum grenzüberschreiten-
den Verkehr zu und von den Rhein-Mündungs-
Häfen aus verschiedenen Gründen benachteiligt. 
Der Bundesminister für Verkehr prüft zur Zeit ge-
meinsam mit den hauptbeteiligten Ressorts sowie 
den vier Küstenländern, welche Wege zur Besei-
tigung dieser Nachteile beschritten werden können. 
Die Bundesregierung wird auch in Zukunft mit 
Nachdruck die Belange der deutschen Seehäfen ver-
treten. 
Zu den wichtigsten der sich hier ergebenden 
Probleme hat die Bundesregierung bereits in ihrer 
Antwort auf die Kleine Anfrage der Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD, FDP vom 15. Juni 1966 am 
10. August 1966 ausführlich Stellung genommen; 
ich verweise auf die Drucksache V/873. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Peters. 
Peters (Poppenbüll) (FDP) : Herr Staatssekretär, 
werden durch die Erhöhung der Mineralölsteuer 
die Wettbewerbsverzerrungen nicht noch größer? 
3636 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Sie würden durch die Erhö-
hung der Mineralölsteuer größer, wenn in den vor-
gesehenen Besprechungen nicht eine Abhilfe ge-
schaffen werden könnte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zweite Zusatz-
frage. 
Peters (Poppenbüll) (FDP) : Ist daran gedacht, 
den Dieselkraftstoff für den Verkehr von den See-
häfen landeinwärts zu verbilligen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Welche Mittel gefunden wer-
den, kann ich Ihnen noch nicht sagen. Ich kann nur 
sagen, daß Überlegungen angestellt werden, durch 
welche Mittel diese Wettbewerbsverzerrungen be-
seitigt werden können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeord-
neter Moersch zu einer Zusatzfrage. 
Moersch (FDP) : Gedenkt die Bundesregierung 
auf ihre Vertragspartner in der EWG einzuwirken, 
ähnliche Steuererhöhungen wie wir vorzunehmen, 
damit die Wettbewerbsgleichheit wiederhergestellt 
ist? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Die Wettbewerbsgleichheit 
braucht nicht durch Steuererhöhungen hergestellt 
zu werden, sie kann auch durch andere Mittel er-
reicht werden. Wir stehen wegen dieser Frage, vor 
allem wegen der Mineralölsteuer auf dem Benzin 
für die Kraftfahrzeuge und dem Dieselöl schon seit 
Monaten mit der Hohen Behörde in ständiger Ver-
bindung. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage XI/10 des 
Abgeordneten Peters (Poppenbüll) : 
Wie gedenkt die Bundesregierung dem weiteren Rückgang des 
Stückgutverkehrs und der zunehmenden Arbeitslosigkeit der 
Hafenarbeiter entgegenzuwirken? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Schwankungen in der Be-
schäftigungslage der Seehäfen hat es seit jeher ge-
geben. In den ersten 10 Monaten dieses Jahres hat 
in Bremen gegenüber der gleichen Zeit des Vorjah-
res der besonders arbeitsintensive Sack- und Stück-
gutverkehr um zirka 250 000 t abgenommen. Der 
Rückgang ist überwiegend im ausgehenden Verkehr 
eingetreten. Der Grund ist außer in den vorher er-
wähnten Wettbewerbsverzerrungen in einem Rück-
gang der amerikanischen Militärtransporte sowie 
insbesondere in dem Nachlassen des Exportes von 
Walzwerkerzeugnissen zu suchen. Von dieser Ent-
wicklung, die ihre Ursache in der Lage der Eis en- 
und Stahlindustrie hat, ist auch einer der Rheinmün-
dungshäfen betroffen, der sich — wie Bremen — 
weitgehend auf derartige Verkehre spezialisiert hat. 
Nach den Erfahrungen der letzten Jahre ist zum 
Jahreswechsel in den Häfen der Hansestädte mit 
einer allgemeinen Verkehrszunahme zu rechnen, so 
daß für die kommenden Wochen auch für die bre-
mischen Häfen eine Erleichterung der Verkehrslage 
erhofft werden kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Ramms. 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, was gedenkt 
die deutsche Bundesregierung zu tun, um die Ab-
wanderung der deutschen Industrie nach Rotterdam 
und Amsterdam abzubremsen und vielleicht eine 
Verlagerung zu den deutschen Nordseehäfen zu 
erreichen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, Sie wis-
sen, daß die Verkehrspolitik — nur für die kann 
ich im Augenblick sprechen — seit Jahren bemüht 
ist, der exportorientierten und auf Import angewie-
senen Industrie die günstigsten Verkehrswege und 
günstige Tarife im Verkehr mit den Seehäfen zur 
Verfügung zu stellen. Das wird auch weiterhin 
geschehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Moersch zu einer Zusatzfrage. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, ist bei Ihrer 
Darstellung nicht auffallend, daß dieser Rückgang 
eingetreten ist, obwohl der Export insgesamt zu-
genommen hat, so daß eine relativ sehr starke 
Benachteiligung der deutschen Seehäfen einzutreten 
scheint? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich glaube, man sollte sich 
vor Übertreibungen hüten. Gerade heute morgen 
habe ich im „Handelsblatt" gelesen, daß nach einer 
amtlichen Schätzung z. B. der Seehafenverkehr von 
Hamburg für das Jahr 1966 einen Rekordverkehr 
darstellen wird. Es gibt natürlich bei spezialisierten 
Häfen wie beispielsweise Bremen mehr Schwankun-
gen als bei Häfen, bei denen eine größere Sortie-
rung aller Güter dauernd anfällt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie der 
Meinung, daß mit einem Beitritt oder einer Asso-
ziierung der skandinavischen Staaten und Groß-
britanniens zur EWG den deutschen Seehäfen ganz 
entscheidend geholfen werden könnte? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich möchte annehmen, daß sich 
die Lage der deutschen Seehäfen jedenfalls nicht 
verschlechtern, sondern verbessern würde. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 	3637 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XI/11 des Herrn Abgeordneten Fritsch (Deggendorf) 
auf: 
Ist mit einem vierspurigen Ausbau der Bundesstraße 11 im 
niederbayerischen Raum angesichts ihrer Bedeutung für das ost-
bayerische Grenzland und ihrer Verkehrsgefährlichkeit in abseh-
barer Zeit zu rechnen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, bei der 
gegenwärtigen sehr schwierigen Haushaltslage des 
Bundes können lediglich für besonders dringliche 
und unaufschiebbar gewordene Maßnahmen die er-
forderlichen Mittel bereitgestellt werden. Angesichts 
der vergleichsweise geringen Verkehrsbelastung der 
Bundesstraße 11 im niederbayerischen Raum ist da-
her mit einem vierspurigen Ausbau in den nächsten 
Jahren nicht zu rechnen. Wie Sie aus einem Bescheid, 
der Ihnen vor zwei Jahren zugegangen ist, wissen, 
handelt es sich hier nicht um einen Ausbau im Zuge 
der bestehenden Trasse der B 11, sondern fast aus-
schließlich um einen Neubau der gesamten Straßen-
linie. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
hat die bayerische Staatsregierung irgendwelche 
Vorstellungen im Rahmen des diesen Raum betref-
fenden Raumordnungsverfahrens an Sie herange-
tragen, ob und in welchem Ausmaß das Erfordernis 
des Ausbaus dieser Teilstrecke der Bundesstraße 11 
besteht? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, wir müs-
sen zwischen dem Ausbau der bestehenden Bundes-
straße 11 und dem vierspurigen Bau einer neuen 
Bundesstraße unterscheiden, die an die Stelle oder 
neben die bisherige B 11 treten würde. Was den 
Ausbau betrifft, so stehen wir ständig mit dem 
bayerischen Staatsministerium des Innern in Ver-
bindung. Es sind auch im 3. Vierjahresplan eine 
Reihe von grundlegenden Verbesserungen hinsicht-
lich der derzeitigen B 11 vorgesehen. Wie Sie aus 
Ihrem eigenen Bezirk wissen, sind ja auch schon 
eine Reihe von Verbesserungen durchgeführt wor-
den. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage 
des Herrn Abgeordneten Fritsch. 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
würden Sie nicht doch in Ihre Finanzplanung mit
-
einbeziehen — ich gehe jetzt von der Neutrassie-
rung der Bundesstraße 11 in diesem Raum und nicht 
nur von einigen Korrekturen aus —, daß die Ver-
kehrsunfallhäufigkeit, wie in meiner Frage schon 
angedeutet, dort enorm ist? Ich darf hier nur eine 
Zahl nennen. Wir haben in einem Jahr auf einer 
Strecke von 50 km 422 Unfälle, davon 9 tödliche 
Unfälle. 
Würden Sie zweitens dabei berücksichtigen, daß 
diese Straße besonderen Belastungen dadurch aus-
gesetzt ist, daß an den Montagen und Freitagen  
etwa 10 000 Pendler, die aus dem Bayerischen Wald 
kommen und in den Raum München streben, diese 
Straße benutzen müssen, — und würden Sie zum 
dritten, wie ebenfalls in der Frage angedeutet, be-
rücksichtigen, daß die wirtschaftliche Bedeutung die-
ser Straße für den ostbayerischen Raum erheblich 
ist, zumal, wie kürzlich durch den ehemaligen Bun-
desverkehrsminister hier zum Ausdruck gebracht 
wurde, der Bau der Autobahn Regensburg—Passau 
erheblich verzögert wird und der von Ihnen ange-
gebene — angeblich gute — Ausbau der Bundes-
straße 8 als Ersatzlösung noch keinesfalls zufrieden-
stellend ist? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, die Argu-
mente, die Sie vorgetragen haben, sind uns natür-
lich alle bekannt. Sie können uns aber nicht veranlas-
sen, bei der Planung Sondermaßnahmen für die B 11 
vorzusehen, solange wir Straßenbauaufgaben haben, 
die nach den Verkehrszahlen und auch nach den 
Zahlen der Verkehrsunfälle vordringlicher sind. 
Ich könnte Ihnen, wenn Sie interessiert sind, 
gelegentlich die Ausbaumaßnahmen — vielleicht 
kennen Sie sie schon —, die an der bestehenden 
B 11 im dritten Vierjahresplan vorgesehen sind, 
nennen. Sie werden daraus ersehen, daß wir be-
müht sind, so weit wie möglich den Bedürfnissen 
Ihres Verkehrs- und Wirtschaftsraumes Rechnung 
zu tragen. 
An das Projekt der Neutrassierung einer B 11, 
das mit Kosten von 600 Millionen bis 700 Millionen 
DM verbunden sein würde, können wir beim besten 
Willen im dritten Vierjahresplan nicht herangehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XI/12 des Abgeordneten Dr. Wörner auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, die in dem § 5 (Klasse 4) 
StVZO und § 18 Abs. 2 Nr. 6 Buchstabe a StVZO enthaltene 
Höchstgeschwindigkeit von 20 km/h im Blick auf die Rechts-
angleichung in der EWG (Richtlinie des Rats der EWG — Druck-
sache V/547) auf 25 km/h anzuheben? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Leber vom 8. Dezember 1966 lautet: 
Es ist beabsichtigt, im Zuge der Rechtsangleichung in der EWG 
die in Art. 2 Ziffer 2 des „Vorschlags einer Richtlinie des Rats 
für die Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten 
über landwirtschaftliche Zugmaschinen auf Rädern" (Bundestags-
drucksache V/547) vorgesehene, von der Bauart her bestimmte 
Höchstgeschwindigkeit von 25 km/h einzuführen. Durch eine sol-
che Maßnahme wird die zur Zeit in den Verkehrsgesetzen enthal-
tene Geschwindigkeitsgrenze von 20 km/h abgelöst werden. Da 
hiermit Änderungen des geltenden Rechts erforderlich werden, die 
zu einer Erweiterung des Geltungsbereichs der Fahrerlaubnis-
klasse 4 führen werden, bedürfen sie noch einer eingehenden 
Prüfung, zumal von der beabsichtigten Erhöhung der Geschwin-
digkeitsgrenze auch der in § 8 des Straßenverkehrsgesetzes er-
folgte Ausschluß der Kfz-Halterhaftung (§ 7 des Straßenverkehrs-
gesetzes) sowie die Höhe der Haftpflichtversicherungstarife be-
troffen werden. 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Gesundheitswesen auf, zunächst 
die miteinander zusammenhängenden Fragen XII/1 
bis XII/3 des Herrn Abgeordneten Dr. Rutschke: 
Ist die Bundesregierung im Besitz von Zahlen über die Ent-
wicklung der Lärmschwerhörigkeit und sonstiger durch ständige 
Lärmeinwirkung, insbesondere auch unter dem Einfluß von Flug-
lärm, entstehende Krankheiten? 
Ist die Bundesregierung bereit, die Bevölkerung im Sinne der 
Erkenntnis namhafter Wissenschaftler aufzuklären, wonach man 
sich an Lärm grundsätzlich nicht gewöhnen kann? 
3638 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Auf welche gesetzlichen und praktischen Möglichkeiten kann 
die Bundesregierung lärmgeplagte Bürger verweisen? 
Bitte, Frau Bundesminister! 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Herr Kollege Rutschke, Ihre Frage zur Lärm-
schwerhörigkeit verstehe ich so, daß Sie nicht die 
Schwerhörigkeit meinen, die sich als Folge jahre-
langer Tätigkeit in Lärmbetrieben ergeben kann. 
Hierüber besitzen wir im Ministerium genaue Un-
terlagen. Wenn Sie das gemeint haben, bin ich gern 
bereit, Ihnen diese Unterlagen zur Verfügung zu 
stellen. 
Der Lärm, der von störenden Anlagen, Fabriken, 
Flughäfen usw. auf die in unmittelbarer Nähe woh-
nenden Menschen einwirkt, führt nicht zur Schwer-
hörigkeit. Es ist aber bekannt, daß solcher Lärm je 
nach seiner Stärke zu Veränderungen im vegeta-
tiven Nervensystem und je nach der Konstitution 
des einzelnen zur Störung des Wohlbefindens führt. 
Es kommt zu Durchblutungsstörungen von Haut und 
Herz, zu Veränderungen des Blutdrucks, des Stoff-
wechsels und des Spannungszustandes im Gewebe. 
Diese Veränderungen treten auch beim schlafenden 
Menschen auf. Auch die Schlaftiefe wird empfindlich 
gestört, wodurch der Wert des Schlafes für die Er-
holung und Entspannung stark herabgemindert wird. 
Bei Fluglärm im besonderen treten oft Schreckreak-
tionen auf, da er meist unerwartet einsetzt. Es liegen 
Beobachtungen vor, daß es hierdurch bei Kindern 
zur Auslösung von Krämpfen, bei älteren, vorge-
schädigten Personen zu akutem Herz- und Kreislauf-
versagen kommen kann. 
Eine Gewöhnung an Lärm gibt es im medizinisch
-
biologischen Sinne nicht. Es muß angenommen wer-
den, daß die Veränderungen im vegetativen Nerven-
system, auf lange Sicht gesehen, krankheitsfördernd 
und krankheitsauslösend sein können. Allerdings 
liegt hierüber noch kein Zahlenmaterial vor. Ent-
sprechende Forschungsvorhaben sind angelaufen. Ich 
bin im übrigen selbstverständlich gern bereit — und 
halte es sogar für notwendig —, die Bevölkerung 
über den bisherigen Stand unserer Erkenntnisse in 
geeigneter Weise aufzuklären. 
Von diesen Erkenntnissen ausgehend, sind die 
rechtlichen Möglichkeiten zur Lärmbekämpfung ver-
stärkt worden. Der vom Lärm beeinträchtigte Bürger 
ist nicht mehr wie früher auf die im Nachbarschafts-
verhältnis geltenden zivilrechtlichen Abwehran
sprüche beschränkt. Zahlreiche öffentlich-rechtliche 
Vorschriften des Bundes und der Länder verbieten 
ruhestörendes Verhalten und verpflichten die In-
haber störender Anlagen zu geräuschmindernden 
Maßnahmen. Bundesrechtliche Vorschriften richten 
sich vornehmlich gegen Verkehrslärm und den Lärm 
gewerblicher Anlagen. Es handelt sich hier im we-
sentlichen um Vorschriften des Straßenverkehrs-
rechts, des Luftrechts und der Gewerbeordnung. Es 
würde allerdings zu weit führen, jetzt einen Über-
blick über die in vielen Gesetzen, Verordnungen und 
Verwaltungsvorschriften des Bundes und der Länder 
verstreuten Einzelvorschriften zu geben. Das haben 
Sie sicher auch nicht beabsichtigt. Der Vollzug der 
Lärmschutzvorschriften wird in der Regel von Lan-
des- und Kommunalbehörden überwacht. Diese Be-
hörden haben Lärmbeschwerden nachzugehen und 
bei Verstößen zum Schutz der Allgemeinheit einzu-
greifen. Die bisherigen gesetzlichen Maßnahmen 
haben allerdings noch nicht zu einem ausreichenden 
Schutz der Bürger vor Lärm geführt. 
Leider vollzieht sich die technische Entwicklung 
heute noch weitgehend ohne Rücksicht auf ihre 
schädlichen Auswirkungen. Vielfach werden selbst 
die vorhandenen technischen Möglichkeiten zur 
Lärmminderung nicht genügend genutzt, weil Lei-
stungssteigerung und Wirtschaftlichkeit im Vorder-
grund stehen. Die Verwaltungsbehörden stehen in 
der Praxis vor einer Fülle schwieriger technischer 
und wirtschaftlicher Fragen. Ich halte es deshalb für 
erforderlich, neue Rechtsgrundlagen zu schaffen, die 
vorhandenen Rechtsvorschriften zu verbessern und 
darüber hinaus den Verwaltungsbehörden durch 
allgemeine Verwaltungsvorschriften klare Richt-
linien für die Lärmbeurteilung und die technischen 
Anforderungen zu geben. Im Rahmen eines umfas-
senden Programms wird die Bundesregierung die 
Lärmbekämpfung intensivieren. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Jung. 
Jung (FDP) : Frau Ministerin, trifft Ihre Aus-
kunft, daß durch den Fluglärm keine Lärmschwer-
hörigkeit eintritt, auch für den sogenannten Über-
schallknall zu? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Ja, soweit die bisherigen Erkenntnisse das 
ergeben haben. 
(Abg. Moersch: Wessen Erkenntnisse?) 
— Der Amerikaner. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Dichgans. 
Dichgans (CDU/CSU) : Frau Ministerin, können 
Sie etwas über die Zusammenarbeit zwischen Bund 
und Ländern auf diesem Gebiete sagen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Der Bund hat bisher alle Erlasse bzw. Rechts-
vorschriften auf diesem Gebiet in engster Zusam-
menarbeit mit den Ländern vorbereitet. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein 
(CDU/CSU) : Ist die Bundesregierung bereit, im Hin-
blick auf die im Haus anstehende Gesetzgebung 
zum Schutz vor Fluglärm in der Umgebung von 
Flughäfen weitere Forschungsaufträge zu vergeben, 
um gewisse Erkenntnisse bzw. genauere Erkennt-
nisse über die durch Lärm verursachten Schäden und 
Krankheiten beim Menschen zu gewinnen? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 	3639 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Solche Forschungsvorhaben laufen. 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein 
(CDU/CSU) : Wann werden wir mit Ergebnissen 
rechnen können? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Es ist natürlich sehr schwer, heute anzu-
geben, wann laufende Forschungsvorhaben beendet 
sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Frau Ministerin, im Anschluß an 
die Frage des Herrn Kollegen Dr. Dichgans zum 
Verhältnis Bund—Länder darf ich fragen, ob die 
Bundesregierung Unterlagen darüber hat, daß es 
eine verschiedenartige Lärmempfindlichkeit je nach 
Volksstämmen innerhalb Deutschlands zu geben 
scheint. 
(Heiterkeit.) 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Ich möchte annehmen, daß das heute noch 
nicht untersucht ist, Herr Kollege Moersch. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XII/4 des Abgeordneten Eisenmann auf: 
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß die von ihr vor-
gelegten Entwürfe zu den Rechtsverordnungen über die Zulas-
sung von Arzneimitteln zum Verkehr außerhalb der Apotheken 
(AZ: I A 7-4410-23-7287/66) der einstimmigen Entschließung des 
Deutschen Bundestages vom 8. Februar 1961 entsprechen und 
durch diese Entwürfe das wirtschaftliche Gleichgewicht zwischen 
Apotheken und Drogerien gewahrt bleibt? 
Herr Abgeordneter Jung übernimmt diese Frage. 
Bitte, Frau Ministerin! 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Bei den von dem Kollegen Eisenmann zitier-
ten Verordnungsentwürfen handelt es sich um 
Referentenentwürfe, die noch nicht mit den betei-
ligten Bundesressorts erörtert worden sind. Bevor 
ich diese Verordnungen erlasse, wozu insbesondere 
noch das Einvernehmen des Herrn Bundesministers 
für Wirtschaft erforderlich ist, muß noch nach § 33 
des Arzneimittelgesetzes ein Beirat gehört werden, 
in dem die beteiligten Fach- und Wirtschaftskreise 
vertreten sind. 
Selbstverständlich hat man sich im Bundesge-
sundheitsministerium bemüht, der von Ihnen zitier-
ten Entschließung des Deutschen Bundestages zu 
entsprechen und die Entwürfe so zu gestalten, daß 
das wirtschaftliche Gleichgewicht zwischen den 
Apotheken einerseits und dem sonstigen Einzelhan-
del andererseits gewahrt bleibt. Das schließt nicht 
aus, daß sich bei der weiteren Behandlung der 
Entwürfe noch Korrekturen nach der einen oder 
anderen Seite hin ergeben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XII/5 des Abgeordneten Eisenmann auf: 
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß z. B. Haarwasser, 
das Schwefel enthält und gegen Schuppen Anwendung findet, 
oder Hühneraugenpflaster, die in fester Substanz einfache Sali-
zylsäure enthalten, oder Pastillen gegen Husten und Heiserkeit, 
die Menthol enthalten, — um nur einige krasse Beispiele zu 
nennen — aus gesundheitlichen Gründen nicht mehr in Drogerien 
abgegeben werden sollten? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Ich bin der Auffassung, daß gegen die 
Abgabe der von Ihnen aufgeführten Arzneimittel 
außerhalb der Apotheken grundsätzlich keine ge-
sundheitlichen Bedenken bestehen, sofern nicht ver-
schreibungspflichtige Stoffe zugesetzt werden. In 
diesem Sinne werden auch die Anlagen in den Ent-
würfen der Verordnungen nach den §§ 30 und 32 
des Arzneimittelgesetzes überarbeitet werden. Im 
einzelnen darf ich noch sagen, daß ursprünglich 
gegen die Verwendung von Menthol in den von 
Ihnen erwähnten Hustenmitteln Bedenken aus 
pharmakologischer Sicht erhoben wurden. Diese 
konnten inzwischen ausgeräumt werden. Die von 
Ihnen erwähnten Salizylsäurepräparate können nur 
insoweit freigegeben werden, als ihr Gehalt an 
Salizylsäure einen bestimmten Prozentsatz nicht 
übersteigt. Hierzu liegt eine Stellungnahme des 
Bundesgesundheitsamtes vor. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XII/6 des Herrn Abgeordneten Eisenmann auf: 
Hält die Bundesregierung die in dem Votum des Bundes-
gesundheitsrats vom 5. April 1957 zu der Frage, welche Arznei-
mittel für die Abgabe außerhalb der Apotheken zugelassen wer-
den können, vertretene Auffassung, daß alle in die sogenannte 
Freigabeliste aufgenommenen arzneilichen Stoffe und Zuberei-
tungen zumindest mit den bei der Herstellung notwendigen 
arzneiunwirksamen Trägerstoffen, Emulgatoren usw. mischbar 
sein sollten, für gesundheitspolitisch angreifbar oder bedenklich? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Diese Frage des Herrn Kollegen Eisenmann 
bezieht sich auf ein Votum, das der Bundesgesund-
heitsrat im Jahre 1957, also vor neun Jahren und 
vor dem Inkrafttreten des Arzneimittelgesetzes, ab-
gegeben hat. Inzwischen hat aber der Bundes-
gesundheitsrat im Juli 1966 auf Grund der neuen 
Rechtslage ein neues Votum abgegeben. Darin wird 
empfohlen, daß nicht allen zum Verkehr außerhalb 
der Apotheken zugelassenen Stoffen oder Zuberei-
tungen, sondern nur einzelnen von ihnen arzneilich 
nicht wirksame Bestandteile zugesetzt werden soll-
ten. Dieses neue Votum wird das Bundesgesund-
heitsministerium den weiteren Beratungen zu-
grunde legen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
XII/7 des Herrn Abgeordneten Dröscher auf: 
Wie weit sind die Arbeiten am neuen Weingesetz gediehen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Frau Strobel vom 8. Dezember 1966 
lautet: 
Der Entwurf eines neuen Weingesetzes ist noch von meiner 
Vorgängerin dem Bundeskabinett zur Beschlußfassung zugeleitet 
worden. 
3640 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Wir sind damit am Ende der Fragestunde und der 
heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Dienstag, den 13. Dezember 1966, 
9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 9.37 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 79. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Dezember 1966 	3641 
Liste der beurlaubten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach * 19. 12. 
Arendt (Wattenscheid) 9. 12. 
Dr. Arnold 9. 12. 
Bading * 16. 12. 
Dr.-Ing. Dr. h. c. Balke 9. 12. 
Bazille 31. 12. 
Blachstein 15. 12. 
Blumenfeld ** 9. 12. 
Borm 9. 12. 
Brand 10. 12. 
Bühling 9. 12. 
Dr. Conring 9. 12. 
Cramer 9. 12. 
Dr. Dahlgrün 9. 12. 
Deringer 9. 12. 
Dr: Dittrich * 9. 12. 
Dröscher * 16. 12. 
Dr. Eckhardt 10. 12. 
Dr. Effertz 9. 12. 
Eisenmann 31. 12. 
Frau Dr. Elsner * 16. 12. 
Erler 31. 12. 
Frieler 9. 12. 
Dr. Furler 16. 12. 
Gerlach * 16. 12. 
Gewandt 9. 12. 
Graaff 9. 12. 
Dr. Gradl 9. 12. 
Gscheidle 9.12. 
Freiherr von und zu Guttenberg 9. 12. 
Haage (München) 9. 12. 
Haar (Stuttgart) 9. 12. 
Hahn (Bielefeld) * 17. 12. 
Frau Herklotz ** 9. 12. 
Dr. Hofmann (Mainz) 31. 12. 
Dr. Ils 9. 12. 
Dr. Jaeger 9. 12. 
Frau Kalinke 31. 12. 
Klinker 9. 12. 
Kriedemann * 9. 12. 
Frau Dr. Krips 31. 12. 
Dr. Krone 10. 12. 
Krug 9. 12. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 9. 12. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lemmer 9. 12. 
Dr. Lohmar 9. 12. 
Lenz (Trossingen) 31. 12. 
Majonica 9. 12. 
Mauk * 22. 12. 
Frau Dr. Maxsein 10. 12. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 9. 12. 
Dr. von Merkatz 9. 12. 
Metzger * 17. 12. 
Michels 9. 12. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 9. 12. 
Dr. Mühlhan 9. 12. 
Müller (Aachen-Land) * 16. 12. 
Ott  9. 12. 
Paul 31. 12. 
Frau Pitz-Savelsberg 31. 12. 
Porten 9. 12. 
Frau Dr. Probst 9. 12. 
Prochazka 9. 12. 
Rainer 9. 12. 
Riedel (Frankfurt) 10.12. 
Rollmann 9. 12. 
Saam 9. 12. 
Schulhoff 9. 12. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) 9. 12. 
Dr. Schulz (Berlin) ** 9. 12. 
Dr. Serres ** 9. 12. 
Dr. Starke (Franken) 9. 12. 
Struve 31. 12. 
Dr. Verbeek 31. 12. 
Dr. Freiherr 
von Vittinghoff-Schell * 17. 12. 
Wächter 9. 12. 
Weigl 1. 3. 1967 
Wendelborn 9. 12. 
Wienand 11. 12. 
Dr. Wilhelmi 16.12. 
Wurbs 9. 12. 
Zerbe 9. 12. 
b) Urlaubsanträge 
Seuffert 19. 12. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarates</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05079.pdf</pdf_url>
    <id>3658</id>
    <dokumentnummer>05/79</dokumentnummer>
    <datum>1966-12-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
