<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3659</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/80</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1966-12-13</datum>
  <titel>Protokoll der 80. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
 
80. Sitzung 
Bonn, den 13. Dezember 1966 
Inhalt: 
Abg. Adams tritt in den Bundestag ein . . 3643 A 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . 3643 A 
Fragestunde (Drucksachen V/1215, V/1217, 
V/1225) 
Fragen des Abg. Fellermaier: 
Pipeline Bodensee-Ingolstadt 
Frau Strobel, Bundesminister . . 	 3644 A 
Fellermaier (SPD) 	  3644 B 
Schmidt (Kempten) (FDP) 	 3645 A 
Ott (CDU/CSU) . . . . . . . 	 3645 B 
Fragen des Abg. Dr. Rinderspacher: 
Zahlkartensystem bei gebührenpflichti
-
gen Verwarnungen . . . . . . . . 3645 B 
Frage des Abg. Müller (Worms)  
Abwicklung von Prozessen bzw. Ver-
gleichen betr. die Einfuhr- und Vorrats-
stelle Fette  3645 C 
Fragen des Abg. Müller (Worms) : 
Vorschaltgesetz zur Änderung futter-
mittelrechtlicher Vorschriften — Neues 
Futtermittelgesetz 
Höcherl, Bundesminister . . . . . 3645 D 
Müller (Worms) (SPD) . . . . . . 3646 A 
Logemann (FDP) . . . . . . . . 3646 C 
D. Dr. Gerstenmaier, Präsident . . . 3646 C 
Frage des Abg. Picard: 
Abwanderung der Warmblutpferde-
zucht ins Ausland 
Höcherl, Bundesminister . . . . 	 3646 D 
Picard (CDU/CSU) 	  3646 D 
Frage des Abg. Josten: 
EWG-Weinmarktordnung 
Höcherl, Bundesminister 	 3647 B 
Josten (CDU/CSU) 	  3647 B 
Frage des Abg. Josten: 
Sanierungsplan für das Ahrweinbauge
biet 	  3647 C 
Frage des Abg. Kubitza: 
Zentralstelle für internationale Jugend-
arbeit 
Dr. Heck, Bundesminister 	 3647 C 
Kubitza (FDP) 	  3647 D 
Frage des Abg. Kahn-Ackermann: 
Neubau für das deutsche Historische 
Institut in Paris 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . . 3648 A 
D. Dr. Gerstenmaier, Präsident . . . 3648 A 
Fragen des Abg. Zebisch: 
Luitpoldhütte Amberg (Oberpf) . . . 3648 B 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Fragen des Abg. Geiger: 
Von spanischen Gastarbeitern nach 
deutschem Recht geschlossene Ehen . . 3648 B 
Fragen des Abg. Reichmann: 
Angabe der Art der Körperhebinderung 
bei Anträgen von Schwerkriegsbeschä-
digten auf Befreiung von der Kraftfahr-
zeugsteuer 
D. Dr. Gerstenmaier, Präsident . . . 3648 C, 
3651 A 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister . . 3651 B 
Reichmann (FDP) . . . . . . . . 3651 D 
Frau Funcke (FDP) . . . . . . . 3652 B 
Fragen des Abg. Apel: 
Steuerliche Belastung für Fahrkilome-
ter in der SBZ 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister . . 3652 D 
Dr. Apel (SPD) 	  3653 A 
Frage der Abg. Frau Dr. Diemer-Nicolaus: 
Aktive Angehörige der Bundeswehr als 
NPD-Abgeordnete in Kommunalparla-
menten 
Dr. Carstens, Staatssekretär 3648 D, 3649 A 
D. Dr. Gerstenmaier, Präsident . . . 3648 D 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . 3649 A 
Felder (SPD) . . . . . . . . . 3649 B 
Fragen des Abg. Schmidt (Kempten) : 
Wehrdienstpflicht von 18 Monaten 
Dr. Carstens, Staatssekretär . . . 	 3649 C 
Schmidt (Kempten) (FDP) 	 3649 D 
Fragen des Abg. Hilbert: 
Einsatzfähigkeit von Motorfahrzeugen 
der Bundeswehr . 	  3650 B 
Fragen des Abg. Ertl: 
Auswahl des Kreuzlinger Forstes als 
Standort für ein Bundeswehrlazarett 
Dr. Carstens, Staatssekretär . . . 	 3650 C 
Ertl (FDP) 	  3650 D  
Fragen des Abg. Meister: 
Bahnübergang in der Gemeinde Isprin-
gen, Ldkr. Pforzheim 
Leber, Bundesminister 	 3653 C 
Frage des Abg. Ramms: 
Verringerung der Zahl der Bundesbahn-
direktionen 
Leber, Bundesminister 	 3653 D 
Ramms (FDP) 	  3654 A 
Fragen des Abg. Jung: 
Rücksichtnahme der Kraftfahrer auf 
Straßenbahnen 
Leber, Bundesminister 	 3654 A 
Frage des Abg. Rehs: 
Autobahn Flensburg—Hamburg 
Leber, Bundesminister . . . . . . 3654 C 
Rehs (SPD) . . . . . . . . . . 3654 D 
Fragen des Abg. Baier: 
Bedeutung der Kleinsiedlung 
Dr. Lauritzen, Bundesminister . . . 3655 A 
Baier (CDU/CSU) 	. . . . . . . 3655 B 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 	 3655 C 
Fragen der Abg. Frau Griesinger: 
Arbeitsgruppe „Spiel- und Freizeitanla-
gen" — Freizeitzentrum 
Dr. Lauritzen, Bundesminister . . . 3655 D 
Frau Griesinger (CDU/CSU) . . . 3656 B 
Baier (CDU/CSU) . . . . . . . 3656 B 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Dr. h. c. Kiesinger, Bundeskanzler . 3656 C 
Nächste Sitzung 	  3665 C 
Anlage 	  3667 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, .den 13. Dezember 1966 	3643 
80. Sitzung 
Bonn, den 13. Dezember 1966 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.03 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung gebe ich be-
kannt, daß am 8. Dezember 1966 der Herr Abgeord-
nete Adams als Nachfolger für den durch Verzicht 
ausgeschiedenen Herrn Abgeordneten Figgen die 
Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag erworben 
hat. Ich begrüße den Herrn Abgeordneten Adams in 
unserer Mitte und wünsche ihm eine gute Zusam-
menarbeit. 
(Beifall.) 
Zu den in der Fragestunde der 76. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 30. November 1966 ge-
stellten Fragen des Abgeordneten Müller (Worms), 
Drucksache V/1159 Nrn. I/1, I/2 und I/3 *), ist inzwi-
schen die schriftliche Antwort des Bundesministers 
Höcherl vom 12. Dezember 1966 eingegangen: 
Zu 1.: 
Pellets werden sowohl aus Tapiokamehl als auch aus Tapioka
-
wurzeln (Chips) hergestellt. Aus Tapiokamehl hergestellte Pellets 
werden nach Zolltarifnummer 11.06 tarifiert und unterliegen 
daher der Abschöpfung. 
Aus Wurzeln hergestellte Pellets werden der Zolltarifnummer 
07.06 zugeordnet und unterliegen daher nicht der Abschöpfung. 
Es wird ein Zoll von zur Zeit 3,6 % erhoben. 
Bei Pellets, die unter Verwendung von Tapiokawurzeln und 
Tapiokamehl hergestellt werden, richtet sich die Tarifierung ent-
sprechend den allgemeinen Tarifierungsvorschriften nach dem 
überwiegenden Anteil des Rohstoffes. Enthalten die Pellets also 
mindestens 50 % Chips aus Tapiokawurzeln und weniger als 50 % 
Tapiokamehl, so werden sie nach Tarifnummer 07.06 tarifiert. 
Die Mitverarbeitung von Tapiokamehl oder Stärkerückständen 
— soweit sie nicht den überwiegenden Anteil ausmachen — in 
den Pellets aus Tapiokawurzeln führt daher nicht zur Erhebung 
einer Abschöpfung bei der jeweiligen Partie Pellets oder Teilen 
daraus. 
Diese Regelung wird von der Bundesregierung nicht als befrie-
digend empfunden; einer sachgerechten Lösung dieses Problems 
stehen jedoch tatsächliche und rechtliche Schwierigkeiten ent-
gegen. Von Bedeutung ist hierbei, daß sich beide Arten von 
Pellets (Pellets aus Tapiokawurzeln und Pellets aus Tapiokamehl) 
nicht nach den verwendeten Rohstoffen unterscheiden lassen. In 
den Pellets aus Chips können reines Tapiokamehl, Rückstände 
aus der Stärkeherstellung oder eine Mischung aus diesen beiden 
enthalten sein. In den Pellets aus Tapiokamehl können anderer-
seits Rückstände aus der Stärkeherstellung oder Chips enthalten 
sein. In beiden Fällen kann die Zusammensetzung nicht mehr 
ermittelt werden, weil sich in der Untersuchung der ursprüng-
liche Zustand der Rohstoffteile wegen des vorangegangenen 
Preßvorganges nicht mehr eindeutig herstellen läßt. 
Eine andere Tarifierung der Pellets scheitert an den allge-
meinen Tarifierungsvorschriften. 
Zu 2.:, 
Wie unter 1. dargestellt, läßt sich der Anteil an Tapiokamehl 
in den Pellets aus Chips nicht ermitteln; deshalb kann ein Aus-
fall an Abschöpfungen nicht beziffert werden. 
*) Siehe 76. Sitzung, Seite 3527 B 
Zu 3.: 
Eine befriedigende Lösung der unter 1. angesprochenen Pro-
bleme läßt sich nur durch eine gleiche Einfuhrbelastung für 
Tapiokawurzeln, Pellets aller Art und Tapiokamehl erreichen. 
Dazu wäre es erforderlich, die Tapiokawurzeln und die Pellets 
aus Tapiokawurzeln in die EWG-Marktordnung aufzunehmen. 
Die Bundesregierung hat dieses Problem bereits vor einiger Zeit 
an die EWG-Kommission herangetragen, zur Zeit wird über diese 
Frage in Brüssel verhandelt. 
Ihre mündlich gestellte Zusatzfrage: 
„Ist der Bundesregierung bekannt, daß maßgebliche Mühlen-
bauanstalten die Meinung vertreten, von einer Pelletierung 
könne nur bei staubförmigen Gütern gesprochen werden, und 
infolgedessen seien Pellets aus Chips technisch nicht denkbar, 
da die Chips vor der Pelletierung gemahlen werden müssen?" 
wird wie folgt beantwortet: 
„Die Pelletierung beschränkt sich nach Ansicht der Bundes-
regierung nicht nur auf staubförmige Güter. Im Außenhandel 
findet die Pelletierung in großem Umfange Anwendung, z. B. 
bei Kleie und bei Rückständen der Ölgewinnung. In beiden 
Fällen handelt es sich nicht um staubförmige Güter." 
Zu der in der Fragestunde der 79. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 9. Dezember 1966 gestell-
ten Frage des Abgeordneten Dröscher, Drucksache 
V/1182 Nr. X/5 *), ist inzwischen die schriftliche Ant-
wort des Bundesministers Dr. Schröder vom 12. De-
zember 1966 eingegangen: 
Soldaten können aus wichtigem Grunde, wie zum Beispiel zur 
Erntehilfe im Familienbetriebe oder zum Studienabschluß oder 
zu einer Studienreise, Urlaub unter Fortfall der Geld- und Sach-
bezüge erhalten. Dieser Urlaub wird den betreffenden Soldaten 
bis zur Dauer von 14 Tagen durch den Bataillonskommandeur, 
darüber hinaus bis zur Dauer eines halben Jahres durch die 
personalbearbeitende Stelle gewährt. 
Eine ablehnende Haltung bei entsprechenden Urlaubsgesuchen 
durch die Truppe in der von Ihnen geschilderten Weise ist mir 
nicht bekannt. Gegen eine generell ablehnende Haltung sprechen 
auch folgende Zahlen: 
Gestellte Anträge nach § 8, 
3 Soldatenurlaubsverordnung . 
davon 
genehmigt abgelehnt 
1. Halbjahr 1964 1 485 1 324 
(davon 1 nach 
Beschwerde) 
161 
2. Halbjahr 1964 4 882 4 472 
(davon 2 nach 
Beschwerde) 
410 
(davon 9 nach 
Beschwerde) 
1. Halbjahr 1965 2 051 1 855 196 
2. Halbjahr 1965 7 857 7 237 
(davon 4 nach 
Beschwerde) 
620 
(davon 5 nach 
Beschwerde) 
In den Jahren 1964 und 1965 sind also nur etwa 8,5 % der 
gestellten Urlaubsanträge abgelehnt worden. 1m einzelnen darf 
ich hierzu auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Bauer 
(Würzburg), Bals, Felder, Herold und Genossen — Drucksache 
V/235 — und die Antwort der Bundesregierung auf diese An-
frage — Drucksache V/456 — vom 16. März 1966 verweisen. 
Wenn von den Wehrbezirksverwaltungen jungen Landwirten, 
die einen Antrag auf Zurückstellung vom Wehrdienst gemäß § 12 
(4) des Wehrpflichtgesetzes gestellt haben, ein ablehnender Be-
scheid erteilt wird, so habe ich keine Bedenken, wenn in dem 
Ablehnungsbescheid ein entsprechender Hinweis auf Urlaubs-
möglichkeiten gegeben wird. 
Auch in Zukunft wird Sonderurlaub zur Verrichtung landwirt-
schaftlicher Arbeiten großzügig gewährt werden. 
Darüber hinaus werden in der Landwirtschaft tätige Wehr-
pflichtige, soweit es sich ermöglichen läßt, auf Wunsch in be-
triebsnahe Standorte einberufen. 
1 Siehe 79. Sitzung, Seite 3633 A 
3644 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Damit sind wir bei der Tagesordnung, Punkt 1: 
Fragestunde 
— Drucksachen V/1215, V/1217, V/1225 — 
Die Fragen aus dem Geschäftsbereich des Aus-
wärtigen Amts werden am Mittwoch aufgerufen, da 
der Herr Außenminister heute dienstlich verhindert 
ist. 
Ich rufe zunächst zwei Dringliche Mündliche An-
fragen des Herrn Abgeordneten Fellermaier aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Ge-
sundheitswesen auf: 
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Tat-
sache, daß an der Pipeline Bodensee-Ingolstadt binnen weniger 
Wochen zweimal große Mengen 01 ausgelaufen sind und dies 
nicht von den Kontrollstationen, sondern von Privatpersonen 
festgestellt worden ist? 
Hält die Bundesregierung die Sicherheitsvorrichtungen an der 
in Frage 1 erwähnten Pipeline und die staatlichen Überwachungs-
maßnahmen im Interesse des Schutzes der Wasserversorgung 
weiter Gebiete überhaupt für ausreichend? 
Zur Beantwortung die Frau Bundesministerin für 
das Gesundheitswesen. 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Zur Frage 1: Die Pipeline ist nach den Vor-
schriften des Wasserhaushaltsgesetzes und der Ge-
werbeordnung von der Bayerischen Staatsregierung 
genehmigt worden. Die Landesbehörden sind auch 
für die Überwachung der Leitungsanlagen zustän-
dig. Die Bundesregierung hat sich deshalb unver-
züglich mit der Bayerischen Staatsregierung in Ver-
bindung gesetzt, um nähere Einzelheiten über Ur-
sache, Umfang und Folgen des Ölunfalls zu erfah-
ren. Der Untersuchungsbericht liegt mir zur Zeit 
noch nicht vor. Erst nach Kenntnis der näheren Um-
stände kann beurteilt werden, welche Konsequen-
zen aus dem Unfall zu ziehen sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Fellermaier (SPD) : Frau Minister, darf ich Sie 
fragen, ob nach den zwei Unfällen innerhalb von 
sechs Wochen die Bundesregierung nicht mit mir 
der Meinung ist, daß es vielleicht notwendig wäre, 
über die Sicherheitsmaßnahmen hinaus, die bisher 
die Bayerische Staatsregierung getroffen hat, aus 
allgemeinen gesundheitspolitischen Erwägungen 
heraus zusätzliche Sicherheitsmaßnahmen zumin-
dest in eine ernsthafte Prüfung einzubeziehen. 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Herr Kollege Fellermaier, der Bundesregie-
rung ist bekannt, daß sich bei solchen Ölleitungen 
das Risiko nicht voll ausschließen läßt. Es hat aber 
den Anschein, daß sowohl die Auflagen als auch 
die Überwachung nicht voll genügen und daß tat-
sächlich zusätzliche Maßnahmen ergriffen werden 
müssen. 
Damit bin ich nun bei Ihrer Frage 2, zu der ich 
sagen darf, daß es die Bundesregierung für erfor-
derlich hält, daß die mit der Genehmigung vorge-
schriebenen Sicherheitsmaßnahmen daraufhin über-
prüft werden, welche zusätzlichen Maßnahmen, vor  
allem in bezug auf eine Verbesserung und eine 
bessere Überwachung der Ölleckanzeige, geboten 
sind, um Undichtigkeiten schneller zu erkennen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Fellermaier (SPD) : Frau Minister, würden Sie 
bei dieser Prüfung, die Sie sicherlich mit den baden-
württembergischen und bayerischen Landesbehör-
den vornehmen, auch nochmals gesondert unter-
suchen, ob wirklich alles Erdenkliche getan wurde, 
was technisch möglich ist, um einen mittelbaren 
Ausfluß des Öls in der unmittelbaren Nähe des 
Bodensees zu verhindern, der ungeheure Konse-
quenzen für die Gesundheit der Menschen hätte? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Herr Kollege Fellermaier, in der Nähe des 
Bodensees ist eine zusätzliche Sicherheitsmaßnahme 
damit ergriffen, daß auf der 1,8 km langen Boden-
seestrecke für eine Undichtigkeit ein besonderes 
Mantelrohr geschaffen wurde, welches ausströmen-
des Öl auffangen soll. Trotzdem ist es notwendig, 
auch hier zu überprüfen, ob nicht strengere Auf-
lagen gemacht werden müssen. 
Fellermaier (SPD) : Frau Ministerin, ist Ihnen 
bekannt, daß nach übereinstimmenden Berichten 
süddeutscher Zeitungen in der letzten Woche an der 
Unglücksstelle des Ölunfalls das Auffangbecken 
nicht gemauert und betoniert war, sondern in Kies 
endete, wodurch es erst möglich war, daß das Öl 
in einen Bach und weiter in einen Weiher abfließen 
konnte? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Herr Kollege Fellermaier, das ist mir aus der 
Zeitung bekannt. Ein Bericht der Staatsregierung 
dazu liegt bisher nicht vor. Aber es würde bedeu-
ten, daß nicht alle Möglichkeiten ausgeschöpft sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Letzte Zu-
satzfrage! 
Fellermaier (SPD) : Frau Ministerin, darf ich 
darum bitten, daß das Hohe Haus oder der zustän-
dige Fachausschuß nach Abschluß dieser Prüfungen 
in geeigneter Form umfassend über die Maßnahmen 
informiert wird, die die Bundesregierung zu ergrei-
fen gedenkt? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Selbstverständlich, Herr Kollege Feller-
maier. Sowohl über die Ursachen als auch über die 
Konsequenzen, die daraus zu ziehen sind, wird der 
zuständige Ausschuß nach Ihrem Wunsch unterrich-
tet werden. 
Fellermaier (SPD) : Danke sehr. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zu einer Zu-
satzfrage Herr Abgeordneter Schmidt (Kempten). 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3645 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Frau Ministerin, ist 
Ihnen bekannt, daß sich die Bodenseeanliegerge-
meinden beim Bau der Pipeline in einem sehr har-
ten Kampf bemüht haben, alle Sicherheitsvorkeh-
rungen zu erreichen, und sich erst dann einverstan-
den erklärten, als man sagte, daß es die sicherste 
Pipeline Europas sei? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Das ist mir bekannt. Mir ist auch bekannt, 
daß die Fachleute der Meinung waren, daß die 
Ergreifung aller Sicherheitsmaßnahmen, die tech-
nisch möglich sind, zur Auflage gemacht worden ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage! 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Frau Ministerin, 
sehen Sie eine Möglichkeit, bei Ihren Ermittlungen 
auch an die von den Bodenseegemeinden in dieser 
Frage erstellten Unterlagen heranzukommen und 
mit den dortigen Dienststellen in Verbindung zu 
treten, um auch von daher alle Vorsichtsmaßnah-
men für die Zukunft zu erreichen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Auf dem Weg über die Staatsregierungen 
von Baden-Württemberg und Bayern ja. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zu einer Zu-
satzfrage Herr Abgeordneter Ott. 
Ott (CDU/CSU) : Frau Ministerin, sind Sie in der 
Lage, mir darüber Auskunft zu geben, welche Vor-
sorgemaßnahmen für den Fall getroffen sind, daß 
nicht nur technische Störungen auftreten, sondern 
auch einmal Sabotageakte beabsichtigt sind? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Alle technisch möglichen Maßnahmen und 
Auflagen sind ergriffen worden. Aber die Erfah-
rungen, die bisher gemacht wurden, haben uns ge-
zeigt, daß die Richtlinien bzw. die Auflagen immer 
wieder ergänzt werden müssen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Ott (CDU/CSU) : Frau Ministerin, darf ich die 
Frage präzisieren? Ich will nicht davon reden, 
welche technischen Mängel das Auslaufen von Öl 
ermöglichen, sondern es geht mir darum, zu fragen: 
Welche Maßnahmen sind ergriffen, um für den Fall 
von Sabotageakten Sicherungen zu treffen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Dazu ist vor allem eine Ölwehr jederzeit 
einsatzbereit. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe die 
Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini
-
sters des Innern auf, die Fragen II/1 und II/2 des 
Herrn Abgeordneten Dr. Rinderspacher: 
Ist die Bundesregierung bereit, bei den Innenministerien der 
Länder darauf hinzuwirken, die gebührenpflichtigen Verwarnun-
gen von den Polizeibeamten künftig mit Zahlkarten auszu-
sprechen, um dem Bürger das Unbehagen zu nehmen, in aller 
Öffentlichkeit die Geldbörse zücken und zahlen zu müssen? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das Zahlkartensystem, 
das vor kurzem auch der Polizeidirektor von Südbaden als zeit- 
und kostensparend befürwortete, ab 1. Januar 1967 in Schweden 
praktiziert wird? 
Ist der Herr Abgeordnete Dr. Rinderspacher nicht 
im Saal? — Die Fragen werden schriftlich beant-
wortet. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten. Die Frage III/1 
Nachdem für die Abwicklung. von Prozessen bzw. Vergleichen 
700 000 DM im Rahmen des Einzelplans 10 — die Einfuhr- und 
Vorratsstelle Fette betreffend — bereitgestellt worden sind, wird 
die Bundesregierung um Auskunft darüber gebeten, welche Fir-
men welche Beträge gefordert und welche Summen mit den 
einzelnen Firmen zwecks Auszahlung vereinbart worden sind. 
des Herrn Abgeordneten Müller (Worms) wird im 
Einvernehmen mit dem Fragesteller schriftlich be-
antwortet. Die Antwort liegt noch nicht vor. Sie 
wird nach Eingang im Sitzungsbericht abgedruckt. 
Dann die Fragen III/2 und III/3 des Abgeordneten 
Müller (Worms) : 
Wann gedenkt die Bundesregierung zur Abwendung der 
Rechtsunsicherheit auf dem Futtermittelsektor den Gesetzentwurf 
zur Änderung futtermittelrechtlicher Vorschriften (Vorschaltge-
setz) dem Bundestag vorzulegen, damit die größten Uneben-
heiten und Wettbewerbsschwierigkeiten, die sich zum Nachteil 
der deutschen Landwirtschaft auszuwirken drohen, noch vor dem 
1. Juni 1967 beseitigt werden können? 
Wann gedenkt die Bundesregierung den Entwurf für ein neues 
Futtermittelgesetz vorzulegen? 
Ist der Herr Abgeordnete Müller (Worms) im 
Saal? — Ja. Bitte sehr, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich darf die erste Frage fol-
gendermaßen beantworten: Der Entwurf eines Ge-
setzes zur Änderung futtermittelrechtlicher Vor-
schriften, das sogenannte Vorschaltgesetz, ist in der 
Zwischenzeit fertiggestellt worden. Dieser Entwurf 
wurde mit den zuständigen obersten Landesbehör-
den und mit den beteiligten Wirtschaftsorganisatio-
nen erörtert und soll demnächst dem Bundesminister 
der Justiz zur rechtsförmlichen Prüfung und dann 
den gesetzgebenden Körperschaften zugeleitet wer-
den. 
Ich darf gleich die Antwort auf die zweite Frage 
anschließen, die mit der ersten Frage im Sachzu-
sammenhang steht. Unabhängig von den Arbeiten 
an dem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung futter-
mittelrechtlicher Vorschriften, dem sogenannten Vor-
schaltgesetz, ist mit den Vorarbeiten für eine Ge-
samtnovellierung der geltenden futtermittelrecht-
lichen Vorschriften begonnen worden. In diesem Zu-
sammenhang wurde eine kleine Kommission gebil-
det, die sich aus Vertretern der obersten Landes-
behörden, wissenschaftlichen Sachverständigen und 
Vertretern der beteiligten Wirtschaftsorganisationen 
zusammensetzt. Diese Kommission wird sich insbe-
sondere mit der Lösung der umfangreichen und in 
3646 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Bundesminister Höcherl 
ständigem Fluß befindlichen fachlichen und rechtli-
chen Probleme beschäftigen müssen. In - Anbetracht 
des umfangreichen Aufgabengebiets sehe ich mich 
im Augenblick aber noch nicht in der Lage, schon 
einen Termin für die Beendigung der Arbeiten an 
dem Gesetzentwurf anzugeben, die zweckmäßiger
-
weise auch eine europäisch-rechtliche Abstimmung 
mit einbeziehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage! 
Müller (Worms) (SPD) : Was die erste Frage be-
trifft, würde mich interessieren: Bis wann sind die 
Prüfungen für das Vorschaltgesetz durch den Bun-
desminister der Justiz abgeschlossen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, diese Frage 
müßte dem Herrn Bundesminister der Justiz vorge-
legt werden. Ich habe keinen Zweifel, daß diese 
Prüfung so rasch als möglich abgeschlossen wird. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage! 
Müller (Worms) (SPD) : Nachdem die Vorarbei-
ten für ein neues Futtermittelgesetz in Angriff ge-
nommen worden sind, frage ich: Wann sehen Sie die 
Möglichkeit, dem Parlament einen Gesetzentwurf 
vorzulegen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich habe schon gesagt: es ist 
ein sehr umfangreicher und außerordentlich schwie-
riger Komplex. Wesentliche Teile, nämlich die Nor-
mentabelle, werden durch das Vorschaltgesetz ge-
regelt, so daß der Praxis bereits eine gewisse Hilfe-
stellung geleistet ist. Aber alles andere muß ange-
sichts des immer größer werdenden Komplexes sehr 
bedacht werden. Alle Kreise wollen — mit Recht . — 
und müssen gehört werden. Insbesondere liegt mir 
daran, EWG-rechtlich eine Abstimmung zu errei-
chen, so daß ich jetzt noch keineswegs einen Zeit-
punkt angeben kann. Ich kann nur sagen, daß ich 
alle Anstrengungen machen werde, um zusammen 
mit der Kommission möglichst bald zu einem solchen 
Entwurf zu kommen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Noch eine 
Zusatzfrage. 
Müller (Worms) (SPD) : Herr Minister, sind Sie 
nicht der Meinung, daß die Zeit schon etwas strapa-
ziert worden ist, nachdem sich bereits ihr Vorgän-
ger mit den Vorarbeiten für ein Futtermittelgesetz 
befaßt hat? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ja, ganz offenbar hat sich 
herausgestellt, daß die Materie doch viel schwieri-
ger ist. Deswegen sind wir zu der Erkenntnis ge-
kommen, daß der Praxis am besten durch die Auf-
teilung in Vorschaltgesetz und Hauptgesetz gedient 
ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Logemann. 
Logemann (FDP) : Herr Minister, wären Sie, 
wenn die Verabschiedung eines Futtermittelgeset-
zes noch so lange dauern sollte, nicht bereit, dafür 
Sorge zu tragen, daß Anträge von Futtermittelfirmen 
auf Neuzulassung von Futtermischungen beschleu-
nigt bearbeitet werden und die bisherige Wartezeit 
verkürzt wird? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ja, das möchte ich sagen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Als Laie 
würde ich mir, wenn ich ein Fragerecht hätte, gern 
die Frage erlauben, ob der Begriff „futtermittel-
rechtlich" ein Terminus technicus ist und ob ihn das 
Liebesverhältnis zur deutschen Sprache, das wir in 
diesem Hause pflegen, zuläßt. 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Bundestagspräsident, 
wenn dies eine Frage außerhalb der Geschäftsord-
nung sein sollte, möchte ich sagen: wenn man es 
vom ästhetischen und kosmetischen Standpunkt aus 
betrachtet, teile ich Ihre Aufassung. 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: „Kosmetisch" 
ist gut. — Wir kommen zu den Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten in der Drucksache 
V/1217. Ich rufe die Frage VI/1 des Herrn Abgeord-
neten Picard auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die Abwande
rung der Warmblutpferdezucht ins Ausland zu verhindern? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich kann die Frage ganz kurz 
beantworten. Eine Abwanderung der Warmblut-
pferdezucht ins Ausland ist nicht feststellbar. Es 
gibt einen gewissen Austausch; es gibt Einfuhren 
und Ausfuhren. Ausfuhren hochwertiger Pferde sind 
genauso wie die Einfuhren zur Ergänzung der 
Stämme und aus anderen Gesichtspunkten er-
wünscht. Aber die Frage als solche muß mit Nein 
beantwortet werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, ist 
Ihnen nicht bekannt, daß kürzlich wiederum ein 
Gestüt mit einem größeren Teil seines Bestandes 
die Bundesrepublik verlassen hat, weil hier nach 
Auffassung der Mehrheit der Rennstallbesitzer 
sowohl die steuerlichen als auch die Zuchtbestim-
mungen wesentlich enger sind als im Ausland und 
sicher auch die bei uns geübte Art der Wetten keine 
große Gewinnmöglichkeit bei Pferderennen bietet? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3647 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Picard, ich 
habe diese Frage schon vermutet; ihr erster Teil 
kommt etwas an den eigentlichen Kern heran, müßte 
aber dem Bundesfinanzminister vorgelegt werden. 
Ich bin selber wie vermutlich auch Sie ein unbeding-
ter Anhänger der Pferdezucht, und ich muß sagen, 
daß mir persönlich die steuerlichen Bestimmungen 
auch nicht als ausreichend erscheinen. Diese steuer-
lichen Bestimmungen sind der Grund dafür, daß in 
der Zwischenzeit schon sieben Gestüte in Ländern 
mit günstigeren Steuerbestimmungen, in „Steuer-
oasen", abgewandert sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine zweite 
Zusatzfrage. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, sind 
Sie mit mir der Auffassung, daß es im Interesse 
nicht nur der Pferdezucht, sondern auch des An-
sehens der Bundesrepublik bei internationalen 
Pferderennen läge, wenn wir uns bemühten, die 
Bedingungen für die Pferdezucht in der Bundesrepu-
blik auch in steuerlicher Hinsicht zu verbessern? 
Sollte man nicht in Kürze Maßnahmen in dieser 
Richtung ergreifen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, die Bundes-
regierung hat schon einiges getan. Es gibt bei der 
Rennwettsteuer bestimmte Leistungen, wir haben 
gewisse Prämien für ausgezeichnete Fohlen, und wir 
haben eine gewisse Einkommensteuervergünstigung. 
Diese drei Maßnahmen reichen offenbar nicht aus. 
Ich bin der Meinung, wenn eine Verbesserung vor 
allem in finanzieller Hinsicht, möglich wäre, sollte 
man sie durchführen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe die 
Frage VI/2 des Herrn Abgeordneten Josten auf: 
Wie steht die Bundesregierung zu dem Wunsch des Weinbau-
ausschusses des Landtages von Rheinland-Pfalz, daß bei den 
Beratungen zur EWG-Weinmarktordnung in Brüssel ein hoch
-
qualifizierter Weinbaufachmann aus Rheinland-Pfalz hinzugezogen 
wird? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Josten, ich 
stehe auf dem • Standpunkt, daß es durchaus 
erwünscht ist — ich habe es schon vorbereitet —, 
den von Ihnen in Aussicht genommenen besonders 
hervorragenden und auch von uns als hervor-
ragend anerkannten Weinbaufachmann des Wein-
bauausschusses des Landtages von Rheinland-Pfalz 
bei den EWG-Beratungen hinzuzuziehen. Das gilt 
aber nicht nur für dieses Anbaugebiet, sondern 
auch für die übrigen Anbaugebiete, die gleichbehan-
delt werden müssen. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, kann ich Sie 
also so verstehen, daß Sie dem Wunsch der drei 
Fraktionen des Landtags von Rheinland-Pfalz ent-
sprechen werden? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich wußte noch gar nichts 
von dem Wunsch der drei Fraktionen, sondern habe 
mich von mir aus zu dem Schritt entschlossen, der 
ja auch der in unserer Geschäftsordnung vorgesehe-
nen Verpflichtung zur Anhörung entspricht. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe die 
Frage VI/3 aus der Drucksache V/1217, ebenfalls 
von dem Abgeordneten Josten gestellt, auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, für den vorgesehenen Sanie-
rungsplan der Landesregierung Rheinland-Pfalz für das Ahrwein-
baugebiet entsprechende finanzielle Mittel in den kommenden 
Jahren zur Verfügung zu stellen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Ich rufe die Frage des Abgeordneten Kubitza 
zum Geschäftsbereich des Bundesministers für 
Familie und Jugend auf: 
Welche Schlußfolgerungen zieht die Bundesregierung aus der 
Entschließung der 33. Vollversammlung des Deutschen Jugend-
ringes zur Frage der Errichtung einer Zentralstelle für inter-
nationale Jugendarbeit? 
Dr. Heck, Bundesminister für Familie und Ju-
gend: Herr Kollege, die Entschließung, die der Bun
desjugendring auf seiner 33. Vollversammlung 
gefaßt hat, ist meinem Hause vom Bundesjugend-
ring noch nicht zugeleitet worden. Sobald diese 
Entschließung bei mir eingegangen ist, werden wir 
uns mit dem Bundesjugendring über den Inhalt 
dieser Entschließung aussprechen, und danach erst 
wird man sagen können, inwieweit das Petitum 
dieser Entschließung berücksichtigt werden kann. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Kubitza (FDP) : Herr Minister, unabhängig da-
von, ob die Entschließung — deren Inhalt ja nicht 
neu ist und Ihnen bekannt sein wird — Ihrem 
Hause vorliegt, möchte ich Sie fragen, ob die Bun-
desregierung bereit ist, den Plan, die Zentralstelle 
für internationale Jugendarbeit bei der Deutschen 
Gesellschaft für internationale Jugendarbeit einzu-
richten, nicht weiterzuverfolgen. 
Dr. Heck, Bundesminister für Familie und Ju-
gend: Auf diese Frage möchte ich jetzt nicht ab-
schließend anworten, denn dieser Plan ist nach sorg-
fältigen Überlegungen gefaßt worden. Solange ich 
von den Vertretern des Bundesjugendringes nicht 
die Begründung für manche ihrer Behauptungen ge-
hört habe, habe ich keinen Anlaß, die bisherige Pla-
nung zu ändern. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
Kubitza (FDP) : Herr Minister, sind Sie bereit, 
mit den freien Trägern der Jugendhilfe ein Gespräch 
über die grundsätzliche Frage der Eingliederung der 
Zentralstelle zu führen und bis zu diesem Gespräch 
keinerlei Entscheidungen zu treffen? 
3648 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, .den 13. Dezember 1966 
Dr. Heck, Bundesminister für Familie und Ju-
gend: Selbstverständlich bin ich zu diesem Gespräch 
bereit. Ich sagte Ihnen schon: sobald diese Entschlie-
ßung meinem Hause zugeleitet ist, werden wir von 
uns aus die Initiative ergreifen, um mit den Ver-
tretern des Bundesjugendringes zu sprechen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wir kommen 
zum Geschäftsbereich des Bundesministers für wis-
senschaftliche Forschung. Ich rufe die Frage des Ab-
geordneten Kahn-Ackermann auf: 
Trifft es zu, daß die Bundesregierung für ihr Historisches 
Institut in Paris einen Neubau zu errichten beabsichtigt? 
Der Herr Kollege Kahn-Ackermann ist nicht im 
Saal. Die Frage wird schriftlich beantwortet. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Herr Präsident, es liegen zwei 
weitere Fragen aus meinem Geschäftsbereich vor. 
Könnten die aufgerufen werden? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Nein, das 
können wir nicht machen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Das ist aber wenig rationell. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wie bitte? — 
Herr Bundesminister, das hat seine tiefen Gründe: 
damit nämlich die Fragesteller in der vorgesehenen 
Reihenfolge bedient werden können. Aber im übri-
gen sind derlei Fragen von der Regierungsbank bis 
jetzt nicht üblich_ gewesen. Es tut mir leid, ich kann 
auch nicht immer danach vorgehen, was rationell ist, 
sondern ich muß so verfahren, daß die Fragesteller 
nach dem Eingang ihrer Fragen bedient werden kön-
nen. 
Wir kommen zu den drei Fragen des Abgeordne-
ten Zebisch aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
schatzministers: 
Wann gedenkt der Bundesschatzminister Maßnahmen zur Be-
hebung der wirtschaftlichen Schwierigkeiten der Luitpoldhütte 
Amberg (Oberpf) einzuleiten? 
Treffen Meldungen zu, wonach in der jetzigen gesamtwirt-
schaftlichen Situation der Luitpoldhütte mit Massenentlassungen 
und Kurzarbeit zu rechnen sei? 
Welche Absprachen zur Hilfe für die Luitpoldhütte sind mit dem 
Bayerischen Staatsminister für Wirtschaft und Verkehr bereits 
getroffen worden? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers der Justiz. Dazu liegen drei Fragen des 
Abgeordneten Geiger vor: 
Hält die Bundesregierung Verhandlungen mit der spanischen 
Regierung für möglich, um von dieser die Anerkennung von 
Ehen zu erreichen, die spanische Gastarbeiter in der Bundes-
republik nach deutschem Standesrecht und z. B. nach evange-
lischem Kirchenrecht vollziehen lassen? 
Was sagt die Bundesregierung dazu, daß deutsche Standes-
ämter Kindern aus spanisch-deutschen Ehen, die nicht nach spa-
nischem, sondern nach deutschem Recht geschlossen wurden, 
den Familiennamen nicht in die Standesbücher eintragen, also 
die Ehelichkeit nicht anerkennen können? 
Ist es nach dem Gleichheitsgrundsatz zulässig, daß in den in 
Frage VII/12 genannten Fällen Behörden empfehlen, eine katho-
lische Trauung nachzuvollziehen, obwohl die Ehe schon vor 
einem protestantischen Geistlichen vollzogen wurde? 
Ist der Herr Abgeordnete Geiger im Saal? — 
Nicht. Dann tut es mir allerdings leid, daß sich die 
Herren Bundesminister herbemüht haben. Ich bitte 
um Nachsicht, meine Herren. Auch diese Fragen 
werden schriftlich beantwortet. 
Wir kommen zum Abschnitt VIII, Geschäftsbereich 
des Bundesministers der Finanzen. — Mir wird ge-
rade gesagt, der Herr Finanzminister ist nicht da. 
Ist der Staatssekretär da? — Auch nicht. 
(Heiterkeit.) 
Das ist eine Fragestunde, meine Damen und Her-
ren! Erst muß sich der Bundestagspräsident bei der 
Regierung entschuldigen, daß nicht alle Fragesteller 
anwesend sind, und nachher kann sich die Regie-
rung beim. Bundestag entschuldigen, daß nicht alle 
Minister da sind. — Ich komme auf diese Fragen 
zurück. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers der Verteidigung. Ich rufe die Frage IX/1 
der Abgeordneten Frau Dr. Diemer-Nicolaus auf: 
Ist dem Bundesverteidigungsministerium bekannt, daß in eini-
gen Kommunalparlamenten und nun auch im Bayerischen Land-
tag aktive Angehörige der Bundeswehr als NPD-Abgeordnete 
wirken, obwohl die NPD nach den Erklärungen ihrer Führer 
den Austritt der Bundesrepublik aus der NATO und die Bildung 
einer eigenen Armee mit ausschließlich deutschem Oberbefehl 
fordert? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Ich habe hier noch eine 
Frage des Herrn Abgeordneten Schmitt-Vockenhau-
sen, die aus der letzten Sitzung übriggeblieben ist. 
Wird die auch aufgerufen? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Nein, Herr 
Staatssekretär, das können wir nicht machen: Fra-
gen, die übriggeblieben sind, müssen schriftlich 
beantwortet werden. Deshalb ist für Zusatzfragen 
eine Grenze gesetzt, damit die Fragen, die ord-
nungsgemäß eingebracht sind, auch ordnungsge-
mäß beantwortet werden können. Was übrigbleibt, 
wird schriftlich beantwortet. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Herr Präsi
-
dent, darf ich zur Geschäftsordnung sagen: 
Ich habe mir erlaubt, die Frage nicht als 
übriggebliebene Frage, sondern als neu 
eingereichte Frage zu betrachten, so daß 
die mündliche Beantwortung nach der Ge
schäftsordnung zulässig wäre!) 
— Ich bin für großzügige Bedienung des Hauses, 
aber was Sie da geschäftsordnungsmäßig beim 
Mikrophon Nr. 4 als Frage •vorbringen, ist ein glat-
ter Sprung aus der Geschäftsordnung heraus; das 
ist gar nicht zulässig. Außerdem kostet das zwei 
Minuten, die ich an die Fragestunde anhängen muß. 
Ich muß diese Sachen jetzt ein bißchen kurz machen. 
Herr Staatssekretär, diese Frage kann jetzt nicht 
mündlich beantwortet werden, dafür kommt jetzt 
aber die Abgeordnete Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3649 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
mit ihrer Frage IX/1, die ich schon aufgerufen hatte. 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Dem Bundesminister der 
Verteidigung ist bekannt, daß einigen Kommunal-
parlamenten aktive Angehörige der Bundeswehr als 
NPD-Abgeordnete angehören. In den Landtagen gibt 
es nur im Bayerischen Parlament einen Abgeord-
neten dieser Partei, der Soldat war. Er ist mit 
Annahme seines Mandats gemäß § 25 des Soldaten-
gesetzes in den Ruhestand versetzt worden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Staats-
sekretär, können Sie darüber Auskunft geben, wie 
viele und gebenenfalls wo Bundeswehrangehörige 
sowohl für Gemeindeparlamente wie auch für die 
Landtage kandidiert haben? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini
-
sterium der Verteidigung: Es tut mir leid, Frau 
Abgeordnete, darüber kann ich Ihnen jetzt keine 
Auskunft geben. Ich habe keine Unterlagen darüber. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Wären Sie 
bereit, das schriftlich zu beantworten? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Ich bin bereit, die Frage 
zu beantworten, wenn ich die Unterlagen habe, Frau 
Abgeordnete. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Felder (SPD) : Herr Staatssekretär, wären Sie 
bereit, diesen Fragenkomplex Bundeswehr, NPD und 
Stahlhelm wegen der Schwierigkeit des Problems, 
so, wie wir das beantragt haben, demnächst im Ver-
teidigungsausschuß des Bundestages zu behandeln? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Dazu wäre ich bereit, 
Herr Abgeordneter. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Fragen 
IX/2 bis IX/4 des Abgeordneten Schmidt (Kempten) : 
Teilt die Bundesregierung den von der Mehrzahl der Aus-
bildungsoffiziere und -unteroffiziere wie auch von den meisten 
Wehrpflichtigen vertretenen Standpunkt, daß bei intensiverer 
Dienstplangestaltung und Dienstzeitregelung das für die 18 Mo-
nate dienenden Wehrpflichtigen gesteckte Ausbildungsziel auch 
bei einer 12monatigen Wehrpflicht erreicht werden kann, ohne 
daß dabei der gesamte Ausbildungsstand der Bundeswehr leiden 
bzw. ihr Verteidigungsauftrag im Rahmen der NATO erschwert 
würde? 
Ist die Bundesregierung bereit, nach entsprechender Überprü-
fung der in Frage IX/2 erwähnten Möglichkeiten für eine Herab-
setzung der Wehrdienstpflicht in Gespräche mit unseren NATO- 
Partnern einzutreten, die eine Herabsetzung der Wehrpflicht 
auf 12 Monate zum Ziel haben? 
Welche haushaltsmäßigen Auswirkungen würde eine Herab-
setzung der Wehrpflicht auf 12 Monate unter Erreichung des 
gleichen Ausbildungszieles und Erfüllung des Verteidigungsauf-
trages haben? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Dem Hohen Hause ist 
bekannt, daß Fachleute seit Beginn der Aufstellung 
der Bundeswehr einen Grundwehrdienst von min-
destens 18 Monaten Dauer als notwendig angesehen 
haben und an dieser Forderung auch heute noch fest-
halten. 
Die Bundeswehr ist nicht allein Ausbildungsinsti-
tution, die junge Staatsbürger mit militärischen 
Kenntnissen und Fertigkeiten vertraut macht. Sie 
muß darüber hinaus in jedem Zeitpunkt über voll 
kampffähige Verbände verfügen. Die Soldaten der 
Bundeswehr müssen daher nach abgeschlossener 
Einzelausbildung der Truppe noch für die Verbands-
ausbildung zur Verfügung stehen. Eine Straffung 
und Intensivierung einzelner Ausbildungsab-
schnitte, die auch die Streitkräfte erstreben, soll den 
Nutzeffekt ,der Ausbildung erhöhen, nicht aber der 
Verkürzung der Dienstzeit dienen. 
Eine solche Verkürzung scheidet aber auch aus 
einem weiteren Grunde, aus. Nach dem Eintritt der 
geburtenschwachen Nachkriegsjahrgänge in das 
Wehrpflichtalter kann gegenwärtig und bis etwa 
zum Jahre 1971 der Personalbedarf nur mit Mühe 
und nur durch den Rückgriff auf zunächst zurück-
gestellte Wehrpflichtige älterer Geburtsjahrgänge 
gedeckt werden. Bei gleichbleibender Stärke der 
Bundeswehr würde eine Verkürzung des Grund-
wehrdienstes auf zwölf Monate den bisherigen Per-
sonalbedarf um die Hälfte erhöhen. Hierzu reichen 
die zum Wehrdienst heranstehenden tauglichen- und 
verfügbaren Wehrpflichtigen in den nächsten Jahren 
nicht aus. 
Zu Ihrer letzten Frage: Die hiermit zusammen-
hängenden Haushaltsfragen wurden bereits mehr-
fach untersucht. Die Untersuchungen haben zu dem 
Ergebnis geführt, daß auch haushaltsmäßige Gründe 
gegen eine Herabsetzung des Grundwehrdienstes 
auf zwölf Monate sprechen, da eine höhere Rekru-
teneinstellungsquote zu einer Vergrößerung der 
Ausbildungsorganisation und damit zu höheren 
Kosten führen würde. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Staatssekretär, 
wie ist es dann zu verstehen — wenn ich Ihre Ant-
wort richtig gedeutet habe —, daß in weiten Krei-
sen der Wehrpflichtigen und auch von der Außen-
welt her gesehen immer wieder die Beobachtung 
gemacht wird, daß die zusätzlichen sechs Monate 
wenig für die weitere Ausbildung oder die Schlag-
kraft und mehr eine fatale Zeit für ,die weitere 
Berufsausbildung der jungen Leute bedeuten? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Herr Abgeordneter, mir 
sind derartige Klagen nicht bekanntgeworden. Ich 
bitte Sie, zu berücksichtigen, daß ich mein Amt seit 
zwei Tagen ausübe. Ich will dieser Frage, die von 
Ihnen aufgeworfen worden ist, nachgehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die nächste 
Frage. 
3650 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Borin, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Staatssekretär, 
darf ich Ihre Antwort, daß hier keine haushaltsmäßi-
gen Einsparungsmöglichkeiten bestehen, dahin ge-
hend verstehen, daß Sie der Meinung sind, bei einer 
zwölfmonatigen Dienstzeit würden mehr eingezo-
gen, mehr Beamte und mehr Ausbilder gebraucht 
und entstünden mehr Kosten? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Die Ausbildungskosten, 
Herr Abgeordneter, würden sich erhöhen, und das 
würde im Ergebnis zu einer Mehrbelastung im Haus-
halt führen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Staatssekretär, 
ist nicht auch zu überlegen, ob bei dem oft beklag-
ten Mangel an Ausbildungspersonal und Unterfüh-
rerpersonal, der leider noch vorhanden ist, die Dinge 
sich bei einer Verkürzung sowohl für die Ausbilder 
als auch für die Auszubildenden leichter gestalten 
würden? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Herr Abgeordneter, nach 
den Überlegungen, die ich hier vorgetragen habe, 
würde eine Verkürzung des Wehrdienstes eine ver-
mehrte Ausbildung erforderlich machen, so daß sich 
eher das Problem im entgegengesetzten Sinne stel-
len würde. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage!. 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Staatssekretär, 
die von mir angeschnittene intensivere Dienstgestal-
tung und Dienstzeitregelung ging darauf hinaus — 
und das bitte ich Sie zu überprüfen —, ob man nicht 
beispielsweise mit der Sechstagewoche, die von den 
Wehrpflichtigen sehr begrüßt würde, wenn sie da-
für wieder eher in ihre Berufsausbildung gehen 
könnten, die Ausbildung intensivieren könnte, ohne 
daß man mehr Ausbilder und mehr Geld braucht? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Herr Abgeordneter, ich 
will diese Frage gern prüfen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe die 
Fragen IX15, IX/6 und IX/7 des Abgeordneten Hil-
bert auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß bei motorisierten Ein-
heiten der Bundeswehr in der Regel nur 60 % der Motorfahr-
zeuge einsatzfähig sind, weil anfallende Reparaturen von soge-
nannten Vertragswerkstätten als Füllarbeit angesehen und be-
handelt werden, und die Fahrzeuge vielfach monatelang in 
diesen Werkstätten liegen, obwohl bei der Truppe voll hand-
werksmäßig ausgebildete Soldaten diese Reparaturen in kür-
zester Zeit ausführen konnten, wenn der Truppe eine Werk-
stätte und Ersatzteillager zur Verfügung stünden? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß einem Regiment mit 
einem Sollbestand an Kraftfahrzeugen von 600 Stück aus den in 
Frage IX/5 angeführten Gründen laufend nur 350 Fahrzeuge 
einsatzbereit zur Verfügung stehen und trotzdem im abgelau-
fenen Jahr einen Anfall von Reparaturkosten für Kraftfahrzeuge 
in Höhe von über 600 000 DM hatte? 
Ist die Bundesregierung bereit zu prüfen, ob vollmotorisierten 
Einheiten der Bundeswehr gut ausgerüstete Werkstätten mit 
Ersatzteillager zur Vermeidung der in Fragen IX/5 und IX/6 ge-
schilderten Mißstände zur Verfügung gestellt werden sollten? 
Herr Abgeordneter Hilbert hat sich mit schrift-
licher Beantwortung der Fragen einverstanden er-
klärt. Die Antwort liegt noch nicht vor. Sie wird 
nach Eingang im Sitzungsbericht abgedruckt. 
Ich rufe die Fragen IX/8 und IX/9 des Abgeord-
neten Ertl auf: 
Welche Gesichtspunkte waren für die Auswahl des Kreuzlinger 
Forstes als Standort für ein Bundeswehrlazarett maßgebend, ob-
wohl sich in unmittelbarer Nähe eines der größten Treibstoff-
lager der Bundesrepublik und die Dornier-Flugzeugwerke be 
finden? 
Ist die Bundesregierung bereit, auf die Einsprüche der ört-
lichen Behörden wegen der in Frage IX/8 erwähnten Tatsachen 
Rücksicht zu nehmen und damit auch zu respektieren, daß das 
Gebiet unter Landschaftsschutz steht? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Darf ich auch diese Fra-
gen im Zusammenhang beantworten, Herr Präsi-
dent? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte sehr! 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini
-
sterium der Verteidigung: Für die Auswahl des 
Pentenrieder Schlages am Südwestrand des Kreuz
linger Forstes als Standort für ein Bundeswehr-
lazarett waren ausschlaggebend sowohl die ver-
kehrsgünstige Lage zu München als auch die zen-
trale Lage für alle südostwärts bis nordwestlich 
Münchens stationierten Truppenteile. Außerdem 
sprechen medizinische Gründe dafür, das Lazarett 
am Rande eines ruhigen Naherholungsgebietes zu 
errichten. 
Das bundeseigene Großtanklager ist etwa 2 km, 
die Dornier-Werke sind etwa 4 km von dem vor-
gesehenen Baugelände entfernt. Von diesen An-
lagen werden daher keine Störungen für den 
Lazarettbetrieb befürchtet. Völkerrechtliche Beden-
ken bestehen nicht. 
Das Gelände ist dem Bund 1964 vom Bayerischen 
Staatsministerium für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten angeboten worden, nachdem seit 1957 
15 andere Objekte geprüft und abgelehnt worden 
waren. 
Einsprüche der von der Planung betroffenen ört-
lichen Behörden werden in dem von der Bayerischen 
Staatskanzlei zur Zeit durchgeführten Raumord-
nungsverfahren behandelt. Soweit sie begründet 
sind, wird ihnen Rechnung getragen werden. Hierzu 
gehören auch die Gesichtspunkte des Landschafts-
schutzes, die bei der Planung berücksichtigt werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich Sie fra-
gen, inweiweit Sie den Einsprüchen der örtlichen 
Behörden Rechnung tragen wollen. Soweit mir 
bekannt ist, sind das Landratsamt Starnberg, die 
Gemeinde Gauting und eigentlich fast alle Anlieger 
dagegen. 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Herr Abgeordneter, so-
weit ich unterrichtet bin und soweit ich mich jetzt zu 
diesem Zeitpunkt äußern kann, sind alle Beteiligten 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3651 
Staatssekretär Dr. Carstens 
gehört worden. Ein großer Teil der Beteiligten hat 
zugestimmt. Soweit Einsprüche erhoben worden 
sind, müssen sie von den bayerischen Behörden, 
die dafür zuständig sind, behandelt werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine zweite 
Zusatzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, gibt es bezüglich 
der Lage militärischer Objekte in der Nähe von 
Lazaretten Bestimmungen im Rahmen der Genfer 
Konvention und kann man diese auslegen, wie 
man will, was die Entfernungen von Flugplätzen, 
Munitionsdepots und ähnlichem angeht? 
Dr. Carstens, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium der Verteidigung: Herr Abgeordneter, diese 
Frage muß ich prüfen. Ich kann sie Ihnen nicht aus 
dem Handgelenk beantworten. Ich bin gerne bereit, 
sie Ihnen schriftlich zu beantworten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine wei-
teren Zusatzfragen. 
Wir kehren dann zurück zum Geschäftsbereich des 
Bundesministers der Finanzen. 
Ich möchte aber vorher noch folgendes sagen. Herr 
Kollege Schmitt-Vockenhausen, ich habe mir hier 
diese Vorlagen angesehen. Das geht heute durchein-
ander wie Kraut und Rüben. Aber das liegt, wovon 
ich mich in der Zwischenzeit überzeugt habe, einfach 
an der zwingenden Vorschrift der Sperrfristen. Ich 
muß die Fragen nach den gegebenen und beschlos-
senen Sperrfristen in die Frageliste aufnehmen. Tue 
ich das nicht, dann kommen die letzten möglicher-
weise zuerst, und die anderen finden keine Berück-
sichtigung. In dieser Woche ist es besonders dumm, 
weil wir schon heute am Dienstag eine Fragestunde 
haben und nicht erst morgen am Mittwoch. Das müs-
sen wir also ausnahmsweise hinnehmen. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Ich darf dann 
annehmen, daß ich richtig verfahren bin!) 
— Das ist erledigt, aber ich mußte es erst vorher 
prüfen, bevor ich diese Antwort geben konnte. 
Nun zurück zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers der Finanzen. Ich rufe die Fragen VIII/1 
bis VIII/3 des Herrn Abgeordneten Reichmann auf: 
Ist es zutreffend, daß Schwerkriegsbeschädigte bei der An-
tragstellung auf Befreiung von der Kraftfahrzeugsteuer bei den 
Finanzämtern die Art der Körperbehinderung angeben müssen? 
Weshalb genügt bei der in Frage VIII/l erwähnten Antrag-
stellung die Vorlage des amtlichen Schwerbeschädigtenausweises 
und die Angabe des Rentenbescheids nicht? 
Wird nach Auffassung der Bundesregierung durch die Forde-
rung der zusätzlichen ausdrücklichen Angabe der Körperbehinde-
rung bei einer in Frage VIII!! erwähnten Antragstellung die 
persönliche Intimsphäre gewahrt oder gefährdet? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesminister der 
Finanzen. 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident, ich bitte, die drei Fragen zusammen 
beantworten zu dürfen, wenn der Fragesteller ein-
verstanden ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte sehr! 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Soweit der Bundesregierung die Verwaltungspraxis 
der Landesfinanzbehörden bekannt ist, wird bei 
Schwerkriegsbeschädigten und den ihnen in § 3 
Abs. 1 Nr. 1 des Kraftfahrzeugsteuergesetzes gleich-
gestellten Körperbehinderten — das sind die ras-
sisch, politisch oder religiös Verfolgten — nicht ge-
fordert, daß sie bei einem Antrag auf Erlaß der 
Kraftfahrzeugsteuer die Art ihrer Körperbehinde-
rung angeben. Bei diesem Personenkreis genügt die 
Vorlage des Rentenbescheids, aus dem sich eine 
Erwerbsminderung um wenigstens 50 v. H. ergibt. 
Von anderen Schwerbeschädigten werden dagegen 
Angaben über die Art der Körperbehinderung ver-
langt, weil nach § 3 Abs. 1 Nr. 2 des Kraftfahrzeug-
steuergesetzes diesen anderen Schwerbeschädigten 
die Steuer nur dann ganz oder teilweise erlassen 
werden kann, wenn sie zur Fortbewegung auf die 
Benutzung eines Personenkraftfahrzeugs nicht nur 
vorübergehend angewiesen sind. Nach ausdrück-
licher Vorschrift des Gesetzes sind bei der Entschei-
dung über den Erlaßantrag außerdem Art und 
Schwere der Körperbehinderung zu berücksichtigen. 
Die auf Grund des Gesetzes erforderlichen Prüfungen 
können die Finanzämter nicht durchführen, wenn 
ihnen nur der Schwerbeschädigtenausweis oder der 
Rentenbescheid vorgelegt wird. Die hiernach gesetz-
lich vorgeschriebene Forderung nach Angaben über, 
die Art der Körperbehinderung greift zwar in die 
persönliche Sphäre des Körperbehinderten ein. Es 
liegt aber im Bereich unserer verfassungsmäßigen 
Ordnung, wenn Vergünstigungen, die der soziale 
Rechtsstaat bestimmten Personenkreisen einräumt, 
an gewisse persönliche Voraussetzungen geknüpft 
werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage. 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, sind Sie nicht 
auch der Meinung, daß dann auf dem Antragsfrage-
bogen die Befragung auf die Schwere der Körper-
behinderung beschränkt werden sollte? 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Nach Wortlaut und Inhalt des Gesetzes ist zwischen 
den beiden Kategorien der Schwerbeschädigten zu 
unterscheiden. Es besteht nach dem Gesetz im Zu-
sammenhang mit der hier erwähnten Vorschrift 
ein grundsätzlicher Unterschied, je nach dem, ob es 
sich um Schwerkriegsbeschädigte, rassisch, politisch 
oder religiös Verfolgte einerseits oder um Schwer-
beschädigte andererseits handelt, die nicht den vor-
her genannten Personenkreisen angehören. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, ist Ihnen 
nicht bekannt, daß im Rentenbescheid ausdrücklich 
die Körperbehinderung angeführt ist? 
Dr. h. c.. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Darf ich Sie darauf aufmerksam machen, Herr Kol-
lege, daß es darum nach dem Wortlaut und dem 
3652 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
Sinn des Gesetzes nicht geht. Es geht darum, ob der 
Betreffende nicht nur vorübergehend auf die Benut-
zung eines Personenkraftwagens angewiesen ist. 
Eine Änderung in der Praxis der Finanzämter kann 
nur durch eine Änderung des Gesetzes,' nicht durch 
eine andere Anwendung, die im Widerspruch zum 
Inhalt des Gesetzes stehen würde, herbeigeführt 
werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Zu-
satzfrage! 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, wären Sie 
bereit, diese Problematik zu überprüfen und unter 
Umständen eine entsprechende Änderung vorzuneh-
men? 
Dr. h. C. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Ich darf Sie in diesem Zusammenhang darauf auf-
merksam machen, daß die Anwendung des § 3 Abs. 1 
des Kraftfahrzeugsteuergesetzes im einzelnen durch 
sachlich übereinstimmende Erlasse aller obersten 
Landesfinanzbehörden geregelt ist. Ich bin selbst-
verständlich zu einer Überprüfung bereit, die dem 
von Ihnen vorgetragenen Anliegen Rechnung tragen 
soll. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine weitere 
Zusatzfrage. 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, dürfte ich 
Sie bitten, mich von dem Ergebnis der Überprüfung 
zu unterrichten. 
Dr. h. C. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Von dem Ergebnis der Überprüfung, ob der gegen-
wärtige Wortlaut des Gesetzes eine andere Aus-
legung zuläßt; meinen Sie das? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Zu-
satzfrage! 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, meine Frage 
bezieht sich insbesondere auf die Intimsphäre. Ich 
frage, ob die ausdrückliche Angabe von Körper-
behinderungen, die die Intimsphäre berühren, er-
forderlich ist. 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Ich bin nicht in der Lage, hier nunmehr im einzelnen 
anzugeben, welche Arten der Körperbehinderung 
zur Intimsphäre gehören und welche nicht. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
der Frau Abgeordneten Funcke. 
Frau Funcke (FDP) : Herr Bundesminister, sind 
Sie nicht der Meinung, daß man Zivilbeschädigten 
bei Überschreitung eines gewissen Prozentsatzes 
bereits diese Vergünstigung ohne exakte Angabe 
geben könnte, und würde das nicht durchaus im 
Einklang mit den Bestimmungen des Gesetzes 
stehen? 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Bei Schwerkriegsbeschädigten, politisch, rassisch 
oder religiös Verfolgten wird grundsätzlich wegen 
der besonderen Fürsorgepflicht, die der Staat seit 
vielen Jahren, nicht erst seit dem Ende des zweiten 
Weltkriegs anerkennt, nicht geprüft, ob der Schwer-
beschädigte vorübergehend oder für immer auf die 
Benutzung eines Personenkraftfahrzeugs angewie-
sen ist. Bei dem anderen Kreis der Beschädigten 
muß es der Staat prüfen. Für die Erfüllung dieses 
Zwecks reicht die Vorlage des Rentenbescheids mit 
Angabe des Prozentsatzes der Beschädigung nicht 
aus. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Zu-
satzfrage! 
Frau Funcke (FDP) : Herr Bundesminister, es 
gibt doch im Einkommensteuerrecht die Bestim-
mung, daß lediglich Beschädigte mit einem Beschä-
digungsgrad zwischen 50 und 70 % Gehbehinde-
rung nachweisen müssen, bei über 70 % aber ein 
Nachweis nicht erforderlich ist. Ließe sich das im 
Kraftfahrzeuggesetz nicht genauso handhaben? 
Dr. h. C. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Das ist eine Frage der Formulierung, nicht der Aus-
legung des Gesetzes. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe die 
Frage VIII/4 des Abgeordneten Dr. Apel auf: 
Entspricht es den Tatsachen, daß von den Fuhrunternehmen 
der Bundesrepublik bei Fahrten durch die SBZ von und nach 
Berlin für die gesamte Strecke, auch für die zurückgelegten Kilo-
meter in der SBZ, die westdeutsche Beförderungsteuer in voller 
Höhe gezahlt werden muß? 
Ist der Abgeordnete Dr. Apel im Saal? — Zur 
Beantwortung, bitte, Herr Minister! 
Dr. h. C. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident, darf ich die zwei Fragen mit Geneh-
migung des Fragestellers zusammen beantworten? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Dann rufe 
ich noch die Frage VIII/5 des Abgeordneten Dr. Apel 
auf: 
Bei Bejahung der Frage VIII/4: ist die Bundesregierung nicht 
der Meinung, daß diese steuerliche Belastung für Fahrkilometer 
in der SBZ dann nicht mehr gerechtfertigt ist, wenn die Bundes-
regierung die von der SBZ erhobenen Straßenbenutzungsgebüh-
ren an westdeutsche Fuhrunternehmen nicht mehr erstatten 
wird? 
Dr. h. C. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Bei Personen- oder Güterbeförderungen mit Kraft-
fahrzeugen zwischen dem Bundesgebiet und Berlin 
(West) wird die Beförderungsteuer für die gesamte 
Beförderungsstrecke, also auch für die in der 
Sowjetzone zurückgelegte Strecke, erhoben, sofern 
die Behörden der Bundesrepublik oder Berlins für 
die Besteuerung zuständig sind. Andererseits wird 
von unserer Seite für Teilbeförderungsstrecken in 
der Bundesrepublik Deutschland Beförderungsteuer 
nicht erhoben, wenn die Zuständigkeit von Behör-
den der sowjetischen Besatzungszone gegeben ist, 
z. B. für eine schwedische Touristenfahrt über 
Rostock, Berlin, Helmstedt, Aachen nach Frankreich 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3653 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
oder für den Gütertransport eines Magdeburger 
Unternehmens von Magdeburg nach Aachen. Da 
die Personenbeförderungsunternehmer und die aus-
ländischen Güterfernverkehrsunternehmer im Ber-
linverkehr schon bisher ohne Betriebsbeihilfe neben 
der sowjetzonalen Straßenbenutzungsgebühr Be-
förderungsteuer entrichtet haben, kann der Weg-
fall der Betriebsbeihilfe für die westdeutschen 
Unternehmen nicht ohne weiteres einen Verzicht 
auf die Beförderungsteuer begründen. Ich lasse 
aber bereits prüfen, ob und inwieweit aus anderen 
Gründen Härtefälle auf diesem Gebiet abgestellt 
werden können. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Apel (SPD) : Herr Bundesminister, sind Sie 
mit mir der Meinung, daß ab 1. Januar 1967 quasi 
eine Doppelbesteuerung stattfindet, da einmal die 
Beförderungsteuer für den Transitverkehr durch die 
SBZ bezahlt werden muß und zweitens .die Straßen-
benutzungsgebühr der SBZ von den Unternehmen 
voll zu tragen ist, und daß das mit den allgemeinen 
Grundsätzen westdeutscher Verkehrspolitik nicht zu 
vereinbaren ist? 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Die sowjetzonale Straßenbenutzungsgebühr, die es 
leider gibt, wird nicht für die Beförderung, sondern 
für die Benutzung der Straßen erhoben. Sie muß 
auch für Leerfahrten und private Personenkraft-
wagen entrichtet werden. Eine Doppelbesteuerung 
im Sinne des Wortes liegt nicht vor. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Dr. Apel (SPD) : Herr Bundesminister, wann, 
meinen Sie, werden Sie diesen Problemkreis, den Sie 
untersuchen werden, vor diesem Hause so darstel-
len können, daß wir daraus politische Schlußfolge-
rungen ziehen können? 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Ich bin jederzeit bereit, im Finanz- oder im Haus-
haltsausschuß über die Problematik zu berichten und 
das finanzielle Volumen anzugeben. Es gibt eine 
unterschiedliche Regelung für Unternehmen mit dem 
Sitz im Bundesgebiet und für Unternehmen mit dem 
Sitz in Berlin. Berlin zahlt auch weiterhin Ersatz für 
die Straßenbenutzungsgebühr, 
Ich muß allerdings auch darauf aufmerksam ma-
chen, daß die Beförderungsteuer beispielsweise 
auch dann entrichtet werden müßte, wenn das System 
der Finanzierung der Autobahn oder jedenfalls von 
Teilstrecken der Autobahn bei uns genauso wäre 
wie in Italien, Frankreich oder den Vereinigten 
Staaten von Amerika. Auch die Erhebung einer sol-
chen Autobahnbenutzungsgebühr würde nicht von 
der Entrichtung der Beförderungsteuer befreien. 
Dr. Apel (SPD) : Gibt es bei der neuen Bundes-
regierung Vorstellungen oder Ansätze dafür, daß  
sie im Gegensatz zu den Beschlüssen der jetzt abge-
lösten Bundesregierung doch daran denkt, die Ge-
bühren, die die SBZ erhebt, an westdeutsche Kraft-
fahrzeugunternehmen zurückzuerstatten? 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Das Ausmaß der zur Verfügung stehenden Mittel 
und die gebotene Sparsamkeit hängen leider nicht 
von der Kombination der Koalition oder von dem 
Namen des Bundeskanzlers und der Bundesminister 
ab. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wir kommen 
zu den Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Verkehr. Ich rufe die Fragen X/1 
und X/2 des Herrn Abgeordneten Meister auf: 
Welche Möglichkeit sieht die Bundesregierung, um die unhalt-
bare Verkehrssituation am Bahnübergang in der Gemeinde 
Ispringen im Landkreis Pforzheim baldmöglichst verkehrsgerecht 
zu beheben? 
Ist die Bundesregierung bereit, nicht nur auf die Deutsche Bun-
desbahn, sondern auch auf die Landesregierung von Baden-
Württemberg als Träger der Straßenbaulast dem Sinne der 
Frage X/I entsprechend einzuwirken? 
Leber, Bundesminister für Verkehr: Der Bahn-
übergang in Ispringen liegt im Zuge der Landes-
straße 560 Ispringen–Pforzheim und der zweigleisi-
gen Hauptbahn Karlsruhe–Pforzheim. Die Verant-
wortung für den Bahnübergang haben nach dem 
Eisenbahnkreuzungsgesetz auch in finanzieller Hin-
sicht nicht der Bund, sondern das Land Baden-Würt-
temberg und die Deutsche Bundesbahn. Der Bundes-
minister für Verkehr hätte nur dann einzugreifen 
und eine Anordnung zu erlassen, wenn Land und 
Deutsche Bundesbahn nicht von sich aus bereit 
wären, den Bahnübergang zu verbessern oder wenn 
sie über die zu ergreifenden Maßnahmen nicht einig 
werden. Dazu besteht zur Zeit kein Anlaß, weil 
nach Auskunft des Innenministeriums Baden-Würt-
temberg der Bahnübergang im Zusammenhang mit 
dem Bau der Umgehungsstraße Ispringen beseitigt 
werden soll. Ein Vorentwurf ist bereits 1965 ge-
nehmigt worden. Für die erste Teilmaßnahme — den 
Bau einer Fußgängerunterführung am Bahnüber-
gang — ist ein Bauentwurf aufgestellt worden. Das 
Land hat der Bundesbahndirektion Stuttgart im No-
vember 1966 einen Vereinbarungsentwurf über-
sandt, über den zur Zeit noch verhandelt wird. 
Ich werde das Land und die Deutsche Bundesbahn 
bitten, der Beseitigung des Bahnüberganges in 
Ispringen besondere Aufmerksamkeit zu widmen, 
damit mit dem Bau möglichst bald begonnen werden 
kann.' 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine Zu-
satzfrage. 
Frage X/3 des Herrn Abgeordneten Ramms: 
Wie weit sind die Vorstellungen der Bundesregierung über 
eine Verringerung der Zahl der Bundesbahndirektionen ge-
diehen? 
Leber, Bundesminister für Verkehr: Die neue 
Bundesregierung hat sich — schon mit Rücksicht auf 
die Kürze der Zeit, in der sie sich im Amte befin-
det — naturgemäß noch keine feste Vorstellung über 
eine Verringerung der Zahl der Bundesbahndirek- 
3654 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Bundesminister Leber 
tionen gebildet. Sie erwartet vielmehr, ob, mit wel-
chem Inhalt und zu welchem Zeitpunkt dem Bundes-
minister für Verkehr vom Vorstand der Deutschen 
Bundesbahn Anträge auf Aufhebung oder wesent-
liche organisatorische Veränderungen von Bundes-
bahndirektionen- nach dem im Bundesbahngesetz 
vorgesehenen Verfahren vorgelegt werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage! 
Ramms (FDP) : Herr Minister, werden Sie, wenn 
die Anträge vorliegen, dem Verkehrsausschuß dar-
über berichten? 
Leber, Bundesminister für Verkehr: Selbstver-
ständlich. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Fragen X/4 
bis X/6 des Herrn Abgeordneten Jung: 
Wie weit hat nach Ansicht der Bundesregierung die Rücksicht 
zu gehen, die ein Kraftfahrer auf den Straßenbahnschienen in 
- den Städten auf eine ihm folgende Straßenbahn nehmen muß? 
Dürfen sich Linksabbieger vor Ampeln bei Rot auf dem 
Straßenbahngleis aufstellen? 
Ist die Bundesregierung bereit, die Kraftfahrer mehr als bis-
her über strittige Fragen der Straßenverkehrs-Ordnung aufzu-
klären, damit Schäden, Arger und gerichtliche Auseinanderset-
zungen vemieden werden? 
Leber, Bundesminister für Verkehr: Herr Präsi-
dent, ich bitte, die drei Fragen zusammen beantwor-
ten zu dürfen, wenn der Herr Kollege Jung einver-
standen ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte sehr! 
Leber, Bundesminister für Verkehr: Die Rück-
sicht, die Kraftfahrer auf Straßenbahnen zu nehmen 
haben, bestimmt sich nach dem Gesetz, nämlich nach 
der Straßenverkehrs-Ordnung. Danach ist es den 
Kraftfahrern insbesondere verboten, Straßenbahnen 
mehr als unvermeidbar zu behindern. 
Linksabbieger dürfen sich dann nicht vor Ampeln 
bei Rot auf den Straßenbahngleisen aufstellen, wenn 
sie dadurch die Straßenbahn mehr als unvermeidbar 
behindern. 
Die Kraftfahrerwerden laufend insbesondere durch 
die Automobilclubs und durch die öffentlichen Publi-
kationsmittel über Zweifelsfragen aus der Straßen-
verkehrs-Ordnung aufgeklärt. Mit der Verkehrser-
ziehung, wozu auch die Aufklärung der Kraftfahrer 
gehört, befaßt sich laufend die Bundesverkehrswacht 
mit ihren Landesverkehrswachten. Darüber hinaus 
ist beabsichtigt, rechtzeitig vor Inkrafttreten einer 
neuen Straßenverkehrs-Ordnung die gesamte Offent-
lichkeit umfassend unter Ausnutzung aller Publi-
kationsmittel zu unterrichten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine Zu-
satzfrage. 
Frage X/7 des Herrn Abgeordneten Rehs: 
Welche Vorstellungen hat die Bundesregierung über  die Fort-
führung der Planung, Vorbereitung und Fertigstellung der Auto-
bahn Flensburg—Hamburg? 
Leber, Bundesminister für Verkehr: In den Ent-
wurf des Straßenbauplanes 1967 ist die Bundesauto-
bahn-Neubaustrecke Hamburg—Flensburg erstmalig 
aufgenommen worden. 
Die Planung für diese Bundesautobahn-Neubau-
strecke ist im wesentlichen abgeschlossen. Auf nie-
dersächsischem Gebiet zweigt sie südlich des Hor-
ster Dreiecks aus der Bundesautobahn-Strecke Ham-
burg—Hannover ab und berührt dann westlich das 
Stadt- und Hafengebiet Hamburgs, wobei die Elbe 
mit einem 3 km langen Tunnel unterfahren werden 
soll. Auf schleswig-holsteinischem Gebiet führt sie 
westlich an Neumünster vorbei, überquert den Nord- 
Ostsee-Kanal östlich von Rendsburg und schließt 
nordwestlich von Flensburg an das dänische Stra-
ßennetz an. Ferner ist beabsichtigt, den Raum Kiel 
mit einer weiteren bei Neumünster abzweigenden 
Bundesautobahn-Neubaustrecke Neumünster—Kiel 
an die Bundesautobahn-Neubaustrecke Hamburg—
Flensburg anzuschließen. 
Bereits jetzt sind einzelne Streckenabschnitte der 
Bundesautobahn-Neubaustrecke Hamburg—Flens-
burg im Nordwesten Hamburgs sowie im Raume 
Neumünster in Bau oder Bauvorbereitung. Die im 
Entwurf des Straßenbauplanes 1967 vorgesehenen 
Mittel erlauben, auf diesen Streckenabschnitten im 
Jahre 1967 zügig weiterzubauen. 
Die Gesamtkosten für die 180 km lange Bundes-
autobahn-Neubaustrecke sind mit 1500 Millionen 
DM geschätzt. Der Entwurf des 3. Vierjahresplanes 
für den Ausbau der Bundesfernstraßen sieht für die 
Bundesautobahn-Neubaustrecke Hamburg—Flens-
burg Investitionen in Höhe von 575 Millionen DM 
vor. Es wird angestrebt, mit diesen Mitteln zunächst 
den für das ganze Land Schleswig-Holstein verkehrs-
wichtigen Abschnitt von Hamburg bis nach Neumün-
ster fertigzustellen sowie den Streckenabschnitt 
Westliche Umgehung • Hamburg in Bau zu nehmen. 
Ferner soll im Rahmen der finanziellen Möglichkei-
ten mit den Arbeiten für die Überquerung des Nord- 
Ostsee-Kanals und mit dem Bau eines Abschnittes 
südlich Flensburg von der B 200 bis zur B 76 im 
Raume Tarp begonnen werden. 
Von den insgesamt für die Bundesautobahn-Neu-
baustrecke Hamburg—Flensburg erforderlichen Mit-
teln werden am Ende des 3. Vierjahresplanes vor-
aussichtlich 60 % noch nicht investiert sein. Es bleibt 
abzuwarten, ob in Anbetracht des hohen Restbetra-
ges von 875 Millionen DM im 4. Vierjahresplan die 
gesamte Strecke vom Horster Dreieck bis zur däni-
schen Grenze dem Verkehr übergeben werden kann. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Rehs. 
Rehs (SPD) : Herr Minister, können Sie etwas 
darüber sagen, bis zu welchem Zeitpunkt etwa ins-
besondere der Teil Hamburg—Neumünster fertig-
gestellt sein kann? Welche Ziele sind da gesteckt? 
Leber, Bundesminister für Verkehr: Es sind 
keine festen Ziele gesteckt. Das hängt von vielerlei 
Voraussetzungen ab, auch von dem zügigen Fort-
gang der Bauarbeiten. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3655 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine wei-
teren Zusatzfragen. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Wohnungswesen 
und Städtebau. 
Ich rufe die Fragen XI/1 und XI/2 des Abgeord-
neten Baier auf: 
Sind dem Bundeswohnungsbauminister die Äußerungen des 
Staatssekretärs Dr. Schornstein vom 15. Oktober 1966 in einer 
öffentlichen Kundgebung in Berlin bekannt, wo er u. a. wörtlich 
erklärte: 
Ich nehme gern die Gelegenheit wahr, um vor Ihnen, 
meine lieben Siedlerfreunde, im Namen meines Herrn Mini-
sters nochmals ein Bekenntnis zum Gedanken der Klein-
siedlung abzugeben, indem ich erkläre, daß der Kleinsied-
lung auch in unserer heutigen Zeit eine unverändert hohe 
Bedeutung zukommt, 
und die Veröffentlichung im Oktoberheft des Bundesbaublattes, 
dessen Herausgeber das Bundeswohnungsbauministerium ist, 
unter der Überschrift „Kleinsiedlung nicht mehr gefragt", worin 
es heißt: 
Die Kleinsiedlung ist im Zeichen des ständig zunehmenden 
allgemeinen Wohlstandes weitgehend überlebt und deshalb 
— auch im Rahmen des Wohnungsbaues — fast zur Bedeu-
tungslosigkeit herabgesunken. 
Welche einheitliche und offizielle Auffassung zur Frage der 
Bedeutung der Kleinsiedlung hat das Bundeswohnungsbaumini-
sterium nunmehr? 
Bitte, Herr Minister. 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Mir sind die beiden von 
Ihnen, Herr Abgeordneter Baier, zitierten Meinungs-
äußerungen bekannt. 
Die Kleinsiedlung ist nach meiner Auffassung eine 
aus wohnungs- und sozialpolitischen wie auch 
städtebaulichen Gründen besonders förderungswür-
dige Wohn- und Eigentumsform. Sie eignet sich 
ihrem Wesen nach besonders für einkommens-
schwache Personenkreise, aber auch für kinder-
reiche Familien, und es verdient besondere Aner-
kennung, daß zur Finanzierung des Baus von Klein-
siedlungen oft erhebliche Selbsthilfeleistungen 
erbracht werden. Mit der Auffassung, wie sie hier-
zu mein Staatssekretär in der in der Frage genann-
ten Kundgebung als Meinung meines Hauses 
geäußert hat, stimme ich daher völlig überein. Die 
Glosse im Oktoberheft des Bundesbaublattes stellt 
nicht die Meinung meines Ministeriums dar. Durch 
eine Gegendarstellung im Novemberheft des Bun-
desbaublattes ist sie unter dem Titel „Um die Zu-
kunft der Kleinsiedlung" inzwischen — meines 
Erachtens zutreffend — berichtigt worden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Baier. 
Baier (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, halten 
Sie es für sinnvoll, daß im offiziellen Bundesbau-
blatt solche in der Form von nicht als private 
Äußerungen erkennbare Glossen Aussagen über 
wohnungspolitische Maßnahmen gemacht werden, 
die eine so erhebliche Unruhe in weiten Kreisen 
hervorrufen? 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Dieser Vorfall, Herr Bundes-
tagsabgeordneter, hat mir Veranlassung gegeben, 
mit den leitenden Herren des Hauses die Angele-
genheit eingehend zu besprechen. Ich glaube, da-
durch Vorsorge getroffen zu haben, daß sich solche 
Ereignisse nicht wiederholen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine zweite 
Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Baier: 
Baier (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, darf ich 
aus Ihren Antworten schließen, daß der Bundes-
minister für Wohnungswesen und Städtebau der 
Förderung der Kleinsiedlung als Bestandteil der 
Eigentumspolitik im Wohnungsbau wie der ge-
samten Eigentumspolitik nach wie vor eine unver-
ändert hohe Priorität im Wohnungsbau einräumt? 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Ja, das ist meine Auffassung. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine 
Damen und Herren, ich bitte, Platz zu nehmen. Wir 
befinden uns noch in der Fragestunde. 
Zu einer Zusatzfrage Herr Abgeordneter Dr. 
Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Minister, ist nach 
den bisherigen Erklärungen also damit zu rechnen, 
daß auch weiterhin die Eigentumsbildung durch 
Wohnungsbau in einem angemessenen Maße ge-
fördert wird, und zwar in einem Maße, das dem 
nachgewiesenen Willen der förderungsberechtigten 
Antragsteller entspricht? 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Im Prinzip ja! Nur über das 
Ausmaß werden wir uns unterhalten müssen, wenn 
wir wissen, wieviel Mittel dafür zur Verfügung 
stehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine wei-
teren Zusatzfragen. 
Ich rufe dann die Fragen XI/3, XI/4 und XI/5 der 
Abgeordneten Frau Griesinger auf: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, die in der vergangenen 
Legislaturperiode im Ressort des Bundeswohnungsbauministers 
eingerichtete Arbeitsgruppe „Spiel- und Freizeitanlagen" wieder 
einzusetzen und die Anregung der Arbeitsgruppe aufzunehmen, 
vorbildliche Anlagen im Rahmen des Demonstrativprogramms 
zu fördern? 
Wird die Bundesregierung den Vorschlag der Arbeitsgruppe 
„Spiel- und Freizeitanlagen" verwirklichen und einen inter-
nationalen Wettbewerb für ein Freizeitzentrum, das auf der 
Bundesgartenschau 1969 errichtet werden soll, finanzieren? 
Ist die Bundesregierung, da ausländische Luftschutzbauten zum 
Teil neuerdings so geplant werden, daß eine Nutzung des Frei-
zeitzentrums erfolgen kann, bereit zu prüfen, ob nicht eine ähn-
liche Baudurchführung auch in der Bundesrepublik Deutschland 
erfolgen könnte? 
Bitte, Herr Minister. 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Zur Frage XI/3: Es ist be-
absichtigt, die Arbeitsgruppe „Spiel - und Freizeit-
anlagen" wieder einzurichten. Die bis 1965 gewon-
nenen Erfahrungen sind bereits in den „Grund-
sätzen für Demonstrativbauvorhaben des Bundes-
ministers für Wohnungswesen und Städtebau 1965/ 
3656 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Bundesminister Dr. Lauritzen 
1966" erfaßt. Der Anregung der bisherigen 
Arbeitsgruppe folgend, ist die Ausarbeitung von 
Planeinrichtungen für Spiel- und Freizeitanlagen 
durch den Fachnormenausschuß Bauwesen veranlaßt 
und finanziell gefördert worden. 
Zur Frage XI/4: Der Vorschlag der Arbeitsgruppe 
„Spiel- und Freizeitanlagen", einen Wettbewerb für 
ein Freizeitzentrum, das auf einer Bundesgarten-
schau — der Euroflor 1969 in Dortmund — errichtet 
werden soll, zu finanzieren, wird von mir nach wie 
vor verfolgt. Allerdings muß erst ein Überblick 
über die zur Verfügung stehenden Haushaltsmittel 
möglich sein. 
Im Einvernehmen mit dem für den Zivilschutz 
federführenden Herrn Bundesminister des Innern 
beantworte ich die Frage XI/5 wie folgt. Schon seit 
Jahren besteht mit den Dienststellen der NATO-
Länder sowie denen von Schweden und der Schweiz 
auf dem Gebiet des baulichen Zivilschutzes ein 
enger Kontakt. Dabei sind Fragen der Nutzung im 
Frieden — auch als Freizeitzentrum gedacht — er-
örtert worden. Das deutsche Schutzbaugesetz sieh t 
in § 1 Abs. 2 ausdrücklich eine friedensmäßige Nut-
zung von Schutzräumen für andere Zwecke vor, so-
weit dadurch der eigentliche Verwendungszweck 
nicht gefährdet wird. Aus diesem Grunde steht bei 
Hausschutzräumen einer Verwendung als Hobby-
raum nichts entgegen. 
Die vorhandenen öffentlichen Schutzräume, die im 
Bundesgebiet instand gesetzt werden, sind durch die 
vorgegebene Grundrißgestaltung im allgemeinen für 
eine friedensmäßige Nutzung nicht geeignet. Für 
neue Schutzbauten wird diese Frage im Rahmen der 
verfügbaren Haushaltsmittel weiter geprüft werden. 
Frau Griesinger (CDU/CSU) : Herr Minister, ist 
Ihnen bekannt, daß während der Zeit, in der die 
Arbeitsgruppe noch getagt hat, sich bereits drei 
Städte bereit erklärt haben, Modelleinrichtungen zu 
planen, und sind Sie bereit, mit diesen drei Städten 
noch einmal Verbindung aufzunehmen, damit diese 
Modelleinrichtungen eventuell entsprechend geför-
dert werden können? 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Ich bin durchaus dazu bereit, 
die drei Vorhaben im Rahmen der Möglichkeiten, 
die wir dazu zur Verfügung haben, zu fördern. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Baier. 
Baier (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, darf ich 
Sie in diesem Zusammenhang fragen, ob Sie auch 
einmal überprüfen, wieweit andere Arbeitsgruppen 
Ihres Hauses — beispielsweise die zur Förderung 
des Baus von Altenwohnungen — wieder ins Leben 
gerufen werden können. 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Über die Aufnahme der Arbei-
ten der Arbeitskreise haben wir bereits in meinem 
Hause gesprochen. Ich will diese Angelegenheit 
sofort in Angriff nehmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Frage-
stunde ist geschlossen. 
Ich rufe den Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. h. c. Kiesinger, Bundeskanzler: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Der Bildung die-
ser Bundesregierung, in deren Namen ich die Ehre 
habe zu Ihnen zu sprechen, ist eine lange, schwe-
lende Krise vorausgegangen, deren Ursachen sich 
auf Jahre zurückverfolgen lassen. Ihr offener Aus-
bruch erfolgte kaum ein Jahr nach den Wahlen zum 
5. Deutschen Bundestag, die einen eindrucksvollen 
Vertrauensbeweis für meinen Vorgänger, Professor 
Ludwig Erhard, erbracht und den Parteien der bis-
herigen Regierungskoalition deren Fortsetzung 
ermöglicht hatte. In der Folge belasteten innenpoli-
tische Schwierigkeiten, innerparteiliche Ausein-
andersetzungen und außenpolitische Sorgen die 
Arbeit der Regierung, bis schließlich die Uneinigkeit 
über den Ausgleich des Bundeshaushalts 1967 und 
über die auf lange Sicht notwendigen finanzpoliti-
schen Maßnahmen zum Auseinanderbrechen der bis-
herigen Koalition und zu einem Minderheitskabinett 
führten. 
Aus- den dadurch notwendig gewordenen Koali-
tionsverhandlungen ist die neue Regierung der 
Großen Koalition hervorgegangen. Die Verhand-
lungen der Parteien haben zu der wohl bisher 
gründlichsten Bestandsaufnahme der Möglichkeiten 
und Notwendigkeiten deutscher Politik vor einer 
Regierungsbildung geführt. 
Zum erstenmal haben sich die Christlich-Demokra-
tische und Christlich-Soziale Union und die Sozial-
demokratische Partei auf der Ebene des Bundes zur 
Bildung einer gemeinsamen Regierung entschlossen. 
Das ist ohne Zweifel ein Markstein in der Geschichte 
der Bundesrepublik, ein Ereignis, an das sich viele 
Hoffnungen und Sorgen unseres. Volkes knüpfen. 
Die Hoffnungen richten sich darauf, daß es der 
Großen Koalition, die über eine so große, zwei Drit-
tel weit übersteigende Mehrheit im Bundestag ver-
fügt, gelingen werde, die ihr gestellten schweren 
Aufgaben zu lösen, darunter vor allem die Ordnung 
der öffentlichen Haushalte, eine ökonomische, spar-
same Verwaltung, die Sorge für das Wachstum 
unserer Wirtschaft und die Stabilität der Währung. 
Dies alles sind Voraussetzungen des privaten und 
öffentlichen Wohles in unserem wie in jedem ande-
ren Lande. Sie verbürgen der Regierung und dem 
Parlament die nötige Kraft zum Handeln in allen 
Bereichen der Innen- und der auswärtigen Politik. 
Die Sorgen vieler gelten den möglichen Gefahren 
einer Großen Koalition, der nur eine verhältnis-
mäßig kleine Opposition gegenübersteht. 
Wir sind entschlossen, soviel an uns liegt, die auf 
uns gesetzten Hoffnungen zu erfüllen und die 
befürchteten Gefahren abzuwehren. In dieser Koali-
tion, meine Damen und Herren, werden keine Macht 
und Pfründen zwischen Partnern geteilt, keine Miß- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3657 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
stände vertuscht und die Kräfte des parlamenta-
rischen Lebens nicht durch Absprachen hinter den 
Kulissen gelähmt werden, wie es ihr mit dem Schlag-
wort „Proporzdemokratie" unterstellt wird. Die 
Opposition wird alle parlamentarischen Möglich-
keiten haben, ihre Auffassung zur Darstellung und 
Geltung zu bringen. 
Die stärkste Absicherung gegen einen möglichen 
Mißbrauch der Macht ist der feste Wille der Partner 
der Großen Koalition, diese nur auf Zeit, also bis 
zum Ende dieser Legislaturperiode fortzuführen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Während dieser Zusammenarbeit soll nach Auffas-
sung der Bundesregierung ein neues Wahlrecht 
grundgesetzlich verankert werden, das für künftige 
Wahlen zum Deutschen Bundestag nach 1969 klare 
Mehrheiten ermöglicht. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dadurch wird ein institutioneller Zwang zur Beendi-
gung der Großen Koalition und eine institutionelle 
Abwehr der Notwendigkeit zur Bildung von Koali-
tionen überhaupt geschaffen. Die Möglichkeit für ein 
Übergangswahlrecht für die Bundestagswahl 1969 
wird von der Regierung geprüft. 
Dieser Entschluß, nur eine zeitlich begrenzte Koali-
tion zu bilden, wird uns aber nicht davon abhalten, 
in der Zeit unseres Koalitionsbündnisses alle wich-
tigen Aufgaben mit äußerster Entschlossenheit zu 
bewältigen. 
Unsere nächstliegende Sorge ist, den Haushalt 
1967 auszugleichen. Dies muß rasch geschehen. Das 
Finanzplanungsgesetz, das Steueränderungsgesetz 
1966 und das Ergänzungshaushaltsgesetz 1967 rei-
chen nicht aus, um die Deckungslücken des Haus-
halts voll zu beseitigen. Trotz der drei Gesetze 
müssen wir 1967 mit einer Deckungslücke von rund 
3,3 Milliarden DM rechnen. Die Regierung wird als-
bald neue Ausgleichsvorschläge in dieser Höhe vor-
legen. 
In den kommenden Jahren bietet die Finanzlage 
des Bundes ein noch düstereres Bild. Im Jahresdurch-
schnitt drohen Deckungslücken, die etwa so groß 
sind wie das gesamte Haushaltsvolumen eines der 
finanzstärksten Länder der Bundesrepublik, und dies 
trotz der vom Hohen Hause inzwischen verabschie-
deten drei Gesetze. 
Wie kam es zu dieser Entwicklung? 
1. Es fehlte an der mittelfristigen Vorausschau. 
Hätten wir schon rechtzeitig die schlichten Finanz-
prognosen, wie wir sie heute aufstellen, erarbeitet, 
so wäre diese Entwicklung vermieden worden. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt in der 
Mitte.) 
Aber die in der Hochkonjunktur anschwellenden 
Staatseinnahmen, eine überalterte Haushaltspraxis, 
die verwirrende Vielfalt der öffentlichen Aufgaben, 
aber auch zu große Nachgiebigkeit gegenüber Inter-
essengruppen 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und Überschätzung unserer Möglichkeiten haben 
dazu. verführt, Jahr für Jahr neue fortlaufende Aus
-
gaben und fortwirkende Einnahmeverminderungen 
zu beschließen, ohne ihre Folgen für die Zukunft 
genügend zu bedenken. 
2. Noch 1965 wurden die Bundeshaushalte durch 
Einnahmeverzichte und Ausgabeerhöhungen zusätz-
lich mit insgesamt 7,2 Milliarden DM belastet. Die 
beiden Steueränderungsgesetze führten für Bund 
und Länder zu Einnahmeverlusten in Höhe von 
3,1 Milliarden DM; zusätzliche Ausgaben in Höhe 
von 6 Milliarden DM wurden beschlossen. Hinzu 
kommt, daß sich 1965 erstmals die 1964 beschlossene 
Übernahme des Kindergeldes auf den Bundeshaus-
halt mit einem vollen Jahresbetrag von rund 2,8 
Milliarden DM auswirkte. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Die Unzulänglichkeit des Art. 113 des Grundgesetzes 
und auch die unbegründete Furcht vor der Ungunst 
der Wähler haben eine Korrektur dieser Entschei-
dungen vor den Bundestagswahlen verhindert. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der 
CDU/CSU.) 
Auch nach den Wahlen gelang es nicht, den ein-
geschlagenen Weg ins Defizit zu verlassen. Das 
Haushaltssicherungsgesetz 1966 war eine Krücke, 
die nur über die Schwierigkeiten eines einzigen 
Jahres hinweghalf: Von 3,1 Milliarden DM Aus-
gabekürzungen waren nur rund 400 Millionen DM 
Dauereinsparungen; die übrigen Ausgaben wurden 
lediglich um 1 bis 2 Jahre verschoben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das ist ,die Wahrheit, die wir uns eingestehen 
müssen und die wir unserem Volk nicht vorenthal-
ten dürfen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wäre von vornherein das getan worden, was wir 
nunmehr tun müssen, wären nicht jene Erwartungen 
und Gewöhnungen entstanden, die heute enttäuscht 
werden müssen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Die Gesundung der Bundesfinanzen ist weniger 
eine Frage des Sachverstandes als des politischen 
Mutes und der Einsicht aller Mitverantwortlichen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Regierung weiß das und wird die Entscheidun-
gen vorbereiten, die nötig sind, um die ab 1968 
drohenden Deckungslücken auszugleichen, und dafür 
sorgen, daß vorrangige Aufgaben besser erfüllt 
werden können. Dies wird nicht allein durch Maß-
nahmen gelingen, die niemandem wehtun. 
Bei der Neuorientierung der Haushaltspolitik und 
der Auswahl der Maßnahmen zur Ausgabever-
minderung oder Einnahmeerhöhung wird die Bun-
desregierung von folgenden Leitlinien ausgehen: 
1. Wir werden uns um eine Normalisierung der 
Kapitalmarktlage bemühen und Investitionsaus-
gaben, soweit das wirtschaftspolitisch und konjunk-
turpolitisch vertretbar ist, durch Kredite finanzieren. 
2. Wirtschaftswachstum, Erhöhung der Produk-
tivität und Vollbeschäftigung müssen gesichert blei- 
3658 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
ben. Nur eine vollbeschäftigte und beständig 
wachsende Wirtschaft kann uns jene Staats-
einnahmen erbringen, die für die öffentlichen Auf-
gaben gebraucht werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
3. Die notwendigen Einschränkungen und Be-
lastungen müssen möglichst gleichmäßig auf alle 
Gruppen und Schichten des Volkes verteilt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
4. Die großen Blöcke der Konsumausgaben im 
Bundeshaushalt müssen ohne Scheu vor Tabus 
überprüft werden. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Niemandem, am wenigsten den scheinbar Begün-
stigten, würde eine wirklichkeitsfremde Politik nüt-
zen, der die Finanzgrundlage fehlt oder die nur zu 
Lasten anderer für unser Volk lebenswichtiger Zu-
kunftsaufgaben finanziert werden könnte. Die Bun-
desrepublik wendet von ihrem Bruttosozialprodukt 
für soziale Leistungen so viel auf wie kein anderes 
Land. Das ist kein Wohlstandsübermut; wir müssen 
Milliarden für Kriegsopfer, Vertriebene und Flücht-
linge ausgeben und immer mehr alte Menschen ver-
sorgen, — eine Folge der Kriegsverluste und der 
großen Geburtenausfälle während der beiden Welt-
kriege und der Wirtschaftskrise um 1932. 
Politik ist in allen Bereichen die Kunst des Mög-
lichen. Eine fortschrittliche Gesellschaftspolitik setzt 
) eine gesunde, wachsende Wirtschaft und eine stabile 
Währung voraus. Sie würde den Boden unter den 
Füßen verlieren, wenn sie die Leistungen so stark 
ausdehnen wollte, daß das Wachstum unserer Wirt-
schaft die Stabilität der Währung gefährdete und 
die die Zukunft unseres Volkes sichernden Infra-
strukturinvestitionen unterbleiben müßten. 
In unserem System der Sozialversicherung wer-
den wir am Prinzip • der dynamischen Rente fest-
halten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Bei den Sozialleistungen, die der Lebenssicherung 
dienen, soll weder der Besitzstand gemindert noch 
sollen sie auf die gegenwärtige Höhe festgelegt 
werden. Wir müssen aber sehr ernsthaft die Bemes-
sung der jährlichen Zuwachsraten der Sozialleistun-
gen und der Bundeszuschüsse prüfen und sie mit 
den Möglichkeiten und Grundsätzen einer gesunden 
Finanzpolitik in Einklang bringen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
5. Andere Zuwendungen aus dem Bundeshaus-
halt sollten nicht mehr ohne Rücksicht auf die Wirt-
schaftslage des Empfängers, sondern nur dann 
gewährt werden, wenn der Bedarf gesellschafts-
politisch gerechtfertigt ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir werden prüfen, wo Einkommensgrenzen ein-
geführt werden sollen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.)  
Wir können es uns nicht leisten, öffentliche Mittel 
unterschiedslos nach dem Gießkannenprinzip zu ver-
teilen. 
(Lebhafter Beifall und zustimmende Zurufe 
bei den Regierungsparteien.) 
Unter diese Erwägungen fällt die Sparförderung 
ebenso wie Leistungen, die nicht Fürsorgecharakter 
haben. Aber wenn die notwendigen Mittel fehlen, 
kann eben auch hier nur das Mögliche und Dring-
lichste geschehen. 
6. Unsere Außenverpflichtungen müssen ebenfalls 
mit unseren Leistungsmöglichkeiten in Einklang 
stehen oder in Einklang gebracht werden. Die Bun-
desregierung wird alle bisher eingegangenen Ver-
pflichtungen erfüllen. Sie muß jedoch dafür sorgen, 
daß in Zukunft die Belastungen durch Beiträge an 
supranationale oder internationale Einrichtungen 
— allen voran die EWG — nicht in der bisherigen 
Weise weiterwachsen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auch die unvermeidliche Steigerung der Entwick-
lungshilfe wird unseren finanziellen Leistungs-
kräften angepaßt werden müssen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Ebenso wenig dürften künftige Verpflichtungen zum 
Ausgleich von Devisenaufwendungen für im Bundes-
gebiet stationierte Truppen ohne Rücksicht auf 
unsere Finanzlage übernommen werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
7. Auch die Personalausgaben müssen der Finanz-
lage angepaßt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
8. Die Gesetzgebung über die Abwicklung von 
Kriegs- und Nachkriegsfolgen sollte abgeschlossen 
werden. Die Finanzlage des Bundes beweist, daß 
wichtige Aufgaben der Zukunftsvorsorge sträflich 
vernachlässigt werden würden, wenn die kommen-
den Jahre durch neue Zahlungen für die Vergangen-
heit belastet würden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auch die geltenden Regelungen müssen mit dem 
Ziel überprüft werden, die Ausgabeverpflichtungen 
mit der Einnahmeentwicklung des Bundes in Ein-
klang zu bringen. 
9. Für Sozialinvestitionen aller Bereiche, beson-
ders für Wissenschaft und Forschung, müssen erheb-
lich größere Geldmittel bereitgestellt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dies ist freilich nur möglich durch Einsparungen bei 
Konsumausgaben, bei Subventionen oder durch 
Steuererhöhung. 
Die Förderung der Forschung in Schlüsselbereichen 
der technischen Entwicklung — wie der Elektronik, 
der Atomenergie und der Weltraumforschung — ist 
für die Zukunft der Gesamtwirtschaft und damit für 
den Wohlstand unseres Volkes ertragreicher als 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3659 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
Subventionen, die nur der Erhaltung von stagnieren-
den Bereichen dienen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Regierung muß insbesondere auch durch ge-
meinsame Anstrengungen mit befreundeten Staaten 
der Gefahr eines technologischen Rückstandes ent-
gegenwirken. 
10. Die Regierung kann nicht von vornherein auf 
Steuererhöhungen verzichten. Je breiter die gegen-
einander abzuwägenden Möglichkeiten zum Haus-
haltsausgleich angelegt sind, um so eher sind beson-
dere Härten für einzelne Bevölkerungsgruppen ver-
meidbar. Das Wachstum der Wirtschaft darf jedoch 
durch steuerliche Maßnahmen nicht beeinträchtigt 
werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
11. Die Auseinandersetzungen zwischen dem Bund 
und den Ländern über die Anteile an der Einkom-
men- und Körperschaftsteuer litten in den vergan-
genen Jahren daran, daß die Maßstäbe für eine ge-
rechte Verteilung fehlten. Diese Maßstäbe müssen 
erst durch eine vertikale Rangliste der Aufgaben 
in Bund, Ländern und Gemeinden erarbeitet werden. 
12. Der schwierige Anpassungsprozeß, der sich in 
den Steinkohlengebieten vollzieht, verlangt drin
-
gend wohlgeplante Maßnahmen, die eine dauernde 
Heilung versprechen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es muß dafür gesorgt werden, daß der Steinkohlen-
absatz bei der Elektrizität und der Stahlindustrie 
stabilisiert wird. Die Ansiedlung von Ersatzindu-
strien und andere Maßnahmen müssen die wirtschaft-
liche und soziale Zukunft der von unvermeidlichen 
Zechenstillegungen gefährdeten Menschen gewähr-
leisten. Die betroffenen Länder vermögen dies aus 
eigenen Kräften allein nicht. Sie und der Bund müs-
sen gemeinsam Mittel zur Bereinigung der schwieri-
gen Lage bereitstellen. 
13. Auch die Verteidigungsausgaben müssen sich 
nach der Finanzlage des Bundes richten. 
(Beifall bei Abgeordneten der Regierungs
parteien.) 
Der Verteidigungshaushalt ist aber keine Reserve-
kasse für die Korrektur der Haushaltssünden ver-
gangener Jahre. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In unserer künftigen Haushaltspolitik wird es nicht 
leicht sein, diese allgemeinen Zielsetzungen zu ver-
wirklichen. Konflikte sind unvermeidlich. Wir kön-
nen nicht einfach mit der Holzaxt das Gestrüpp der 
für die Zukunft angelegten öffentlichen Ausgaben 
planlos zu lichten versuchen. Im Gegenteil, diese 
Bereinigung soll uns instandsetzen, künftige Haus-
halte als Instrumente einer klaren, vorausschauenden 
Gesamtpolitik zu benützen, die Wichtigstes von 
Wichtigem und Wichtiges von nur Wünschenswer-
tem unterscheidet. Ein Haushalt darf nicht nur ein 
Flickenteppich von Interessen- und Ressortkompro-
missen sein, er muß vielmehr das Spiegelbild eines 
politischen Gesamtprogramms darstellen. 
{Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Erlauben Sie mir, an dieser Stelle auf eine Pro-
blematik hinzuweisen, welche die Verwirklichung 
eines ausgewogenen politischen Gesamtprogramms 
in der gesetzgeberischen Praxis erfahrungsgemäß 
gefährdet, wenn nicht gar behindert. Es ist schon 
schwierig, ein solches geschlossenes Programm in-
nerhalb der Kabinettsberatungen zu bewahren, da 
verständlicherweise jedes Ressort um seine eigenen 
Vorstellungen kämpft und ihnen, oft ohne genü-
gende Rücksicht auf andere Aufgaben, eine zu große 
Wichtigkeit beimißt. Die Aufgabe des Regierungs-
chefs ist es, diese Ressortwünsche mit dem Gesamt-
programm in Einklang zu bringen, sie also auf das 
ihnen gebührende Maß zurückzuschneiden. 
Im Parlament setzt sich derselbe Prozeß fort. Ar-
beitskreise, Fraktionen, Ausschüsse sehen vielfach 
auch nur ihren eigenen Arbeits- und Interessenbe-
reich, vor allem, wenn Gremien so zusammenge-
setzt sind, daß die Repräsentanten von Gruppenin-
teressen über ihre eigenen Anliegen entscheiden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Heiterkeit.) 
Den führenden Kräften des Parlaments, insbesondere 
den Fraktionsvorständen und -vorsitzenden, kommt 
hier eine ähnliche Ordnungs- und Führungsaufgabe 
wie den Regierungschefs im Kabinett zu, 
(Beifall bei Abgeordneten in der Mitte.) 
wenn eine geordnete Politik, die sich am Gemein-
wohl orientiert, gelingen soll. 
Um eine solche am Gemeinwohl orientierte und 
den Rahmen der finanziellen Möglichkeiten nicht 
überschreitende Politik zu sichern, wird die Bundes-
regierung zusammen mit dem Entwurf einer Bundes-
haushaltsordnung eine Änderung des Art. 113 des 
Grundgesetzes vorschlagen, 
(Beifall bei Abgeordneten in der Mitte) 
die es ermöglichen soll, ihre Zustimmung zu Be-
schlüssen über zusätzliche oder neue Ausgaben oder 
über Einnahmeminderungen auf einen bestimmten 
Höchstbetrag zu beschränken und gleichzeitig eine 
nochmalige Beschlußfassung des Bundestages zu be-
antragen. Dies würde eine mittlere Lösung zwischen 
dem bisherigen deutschen Recht und etwa dem eng-
lischen Recht darstellen, nach dem das Parlament 
zwar Ausgabekürzungen, aber keine Ausgabeerhö-
hungen beschließen kann. In diesem Zusammenhang 
begrüßt die Regierung den Initiativantrag einiger 
Abgeordneter zur Änderung des § 96 der Geschäfts-
ordnung des Bundestages, der eine Stärkung der 
Einflußmöglichkeiten des Haushaltsausschusses an-
strebt. 
(Beifall bei Abgeordneten der Regierungs
parteien.) 
Meine Damen und Herren, es ist hohe Zeit, daß 
wir aus dieser Erkenntnis die Folgerungen ziehen. 
Freilich hat die Gesetzgebung der vergangenen 
Jahre — und das ist einer der bedenklichsten Sach- 
3660 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
verhalte — uns schon viele Wege dadurch verlegt, 
daß auf lange Zeit hinaus wirkende und sich zum 
Teil außerordentlich steigernde Ausgabeverpflich-
tungen jeden künftigen Haushalt in gefährlicher 
Weise vorbelasten. Es muß uns gelingen, den ver-
lorengegangenen finanziellen Spielraum für unsere 
politischen Entscheidungen wiederzugewinnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Gelänge dies nicht, dann wären die Haushalte der 
kommenden Jahre nur noch die Zwangsvollstrek-
kung früherer Regierungsvorlagen und Parlaments-
beschlüsse. 
Eine sorgfältige, nicht nur eine Addition der Res-
sortvorstellungen widerspiegelnde mittelfristige 
Finanzplanung muß uns in den Stand setzen, diesen 
notwendigen finanziellen Spielraum wiederzuge-
winnen und damit die Möglichkeiten zu neuen poli-
tischen Entscheidungen wieder zu erlangen. 
Wir dürfen bei diesen Überlegungen freilich nicht 
nur die Bundeshaushalte im Auge haben. Wir leben 
in einem Bundesstaat, in welchem Bund, Länder und 
Gemeinden ihre eigenen Aufgabenbereiche zu erfül-
len haben. Ob die Aufgabenverteilung durch das 
Grundgesetz heute noch sachgerecht ist, oder ob 
etwa bestimmte Bundeskompetenzen auf die Länder, 
Länderkompetenzen auf den Bund übertragen wer-
den sollten, wird zu prüfen sein im Zusammenhang 
mit der Reform der Finanzverfassung, welche diese 
Regierung als eine der großen innenpolitischen Auf-
gaben betrachtet und verwirklichen will. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich erwähnte schon, daß die Auseinandersetzungen 
zwischen dem Bund und den Ländern über die An-
teile an der Einkommen- und Körperschaftsteuer in 
den vergangenen Jahren darunter litten, daß die 
Maßstäbe für eine gerechte Verteilung fehlten, und 
daß diese Maßstäbe erst durch eine vertikale Rang-
liste der Aufgaben in Bund, Ländern und Gemeinden 
erarbeitet werden müßten. Das wird aber nur ge-
lingen, wenn auch die Länder und die Gemeinden 
ihre Haushaltspolitik nach den Grundsätzen gestal-
ten, die ich für die künftige Haushaltspolitik des 
Bundes dargelegt habe. Das Stabilitätsgesetz wird 
dafür einen Teil der rechtlichen und politischen Vor-
aussetzungen schaffen. Im übrigen wird es nötig sein, 
durch einen kooperativen Föderalismus eine ge-
rechte und fruchtbare Ordnung in den Bereichen des 
Bundes, der Länder und der Gemeinden herbeizu-
führen. 
Meine Damen und Herren, bei unseren politischen 
Planungen können wir die Rechnung nicht ohne den 
Wirt machen. Eine gesunde, wachsende Wirtschaft 
ist die Voraussetzung für das private wie für das 
öffentliche Wohl. Die Bundesrepublik Deutschland 
zählt heute zu den großen Industrie- und Handels-
nationen der Erde. Es muß das Ziel der Wirtschafts-
politik sein, diesen von unserem ganzen Volk hart 
erarbeiteten Erfolg zu bewahren. Nur wenn uns die-
ses gelingt, werden auch wir die erforderlichen Mit-
tel für die Durchführung einer erfolgreichen Politik 
in allen Bereichen erhalten. 
Die Bundesregierung bekennt sich daher ausdrück-
lich zu den wirtschaftspolitischen Zielsetzungen, die 
der Deutsche Bundestag im Gesetz über die Bildung 
des Sachverständigenrates niedergelegt hat: im Rah-
men der marktwirtschaftlichen Ordnung gleichzeitig 
Stabilität des Preisniveaus, hohen Beschäftigungs-
stand und außenwirtschaftliches Gleichgewicht bei 
stetigem und angemessenem Wachstum anzustreben. 
Diese Aufgabenkombination verlangt von der 
Wirtschaftspolitik, daß sie sich jeweils auf die Ein-
zelziele konzentriert, die am meisten gefährdet sind. 
Dies sind nach Auffassung der Bundesregierung zur 
Zeit das optimale Wirtschaftswachstum und die Si-
cherung eines hohen Beschäftigungsstandes. Es droht 
sogar die Gefahr eines gesamtwirtschaftlichen Rück-
schlages. Meine Damen und Herren, die Voraus-
schätzungen der wissenschaftlichen Institute und des 
Sachverständigenrates für 1967 haben den Ernst der 
Lage deutlich gemacht. Die Talsohle in der Konjunk-
turentwicklung kann sogar noch vor uns liegen, zu-
mal dann, wenn ein harter Winter einen besonders 
starken Saisoneinbruch bewirken würde. 
Bei dieser Ausgangslage ist daher eine expansive 
und stabilitätsorientierte Wirtschaftspolitik das Ge-
bot der Stunde. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Allerdings hat sich der Wachstumsspielraum der 
deutschen Wirtschaft gegenüber dem vergangenen 
Jahrzehnt erheblich verringert, so daß die Preis-
stabilität schneller gefährdet werden kann. Trotz 
dieser Schwierigkeit ist die Bundesregierung ent-
schlossen, einem wirtschaftlichen Aufschwung ohne 
spätere Überhitzungserscheinungen den Weg zu 
bahnen. Die Bundesregierung sieht in dieser Her-
ausforderung keinen Grund, auch nur eines der ge-
samtwirtschaftlichen Ziele zu vernachlässigen, son-
dern sie nimmt sie als Ansporn zu besonderer Lei-
stung. Sie fordert diese Leistung von sich selbst, von 
den Vertretern der gesellschaftlichen Gruppen und 
vom einzelnen Staatsbürger. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird unverzüglich folgende 
Maßnahmen unterstützen und einleiten: 
Erstens: Die Deutsche Bundesbank hat in letzter 
Zeit mehrfach zu erkennen gegeben, daß sie aus kon-
junkturpolitischen Gründen eine weitere Lockerung 
der Kreditrestriktionen ins Auge fassen werde, 
wenn hieraus keine Gefahren für die Geldwertstabi-
lität erwüchsen. Die Bundesregierung hält nunmehr 
eine entscheidende Lockerung der Kreditrestriktio-
nen durch die Deutsche Bundesbank für sachlich ge-
boten. Die Bundesregierung würde eine fühlbare 
Senkung des Diskontsatzes und entsprechende Er-
leichterungen für den Geld- und Kapitalmarkt be-
grüßen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Zweitens bittet die Bundesregierung den Deut-
schen Bundestag, den Gesetzentwurf zur Abschaffung 
der Kuponsteuer bald zu beraten. Dabei sollte der 
enge Zusammenhang mit Zeitpunkt und Ausmaß der 
erhofften kreditpolitischen Entscheidungen der Deut-
schen Bundesbank berücksichtigt werden. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3661 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
Drittens wird die Bundesregierung, wenn es erfor-
derlich ist, durch gezielte Ausgaben die Investitions-
tätigkeit in unserer Volkswirtschaft beleben. Für 
den Straßenbau, für die Modernisierung von Bundes-
bahn und Bundespost sowie für andere vordringliche 
Investitionen ist für diesen Fall im Rahmen eines 
Eventualhaushaltes oder nach Verabschiedung des 
Stabilitätsgesetzes in Anwendung des § 3 des Ent-
wurfs ein zusätzlicher Betrag bis zu 2,5 Milliarden 
DM vorzusehen. 
Viertens erwartet die Bundesregierung von den 
genannten Maßnahmen Impulse, die weit über ihre 
unmittelbaren Wirkungen hinausgehen. Ihre wirt-
schaftspolitische Aktion ist die Aktion einer stabilen 
und handlungsfähigen Regierung mit breiter parla-
mentarischer Grundlage. Diese staatliche Autorität 
gewährt den Unternehmen die notwendige Sicher-
heit, um ihre betrieblichen Planungen und ihre In-
vestitionsentscheidungen auf eine Wiederbelebung 
der Konjunktur zu richten. Nachdem die innenpoli-
tische Unsicherheit gewichen ist, können sich die 
spontanen Kräfte des Marktes wieder entfalten. 
Ein stärkeres Wachstum der Realeinkommen darf 
aber nicht in eine neue Preissteigerung ausarten. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Stabilität im Wachstum kann jedoch nur dann ge
-
sichert werden, wenn ein enges Zusammenwirken 
mit den autonomen Tarifvertragsparteien zustande 
kommt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, der Spielraum der Expan-
sionspolitik hängt entscheidend — ich betone: ent-
scheidend — von dem Erfolg einer freiwilligen und 
gemeinsamen Aktion der Gewerkschaften und Unter-
nehmerverbände zu einem stabilitätsgerechten Ver-
halten im Aufschwung ab. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Die Bundesregierung wird deshalb durch ihr Beispiel 
und ihr Vorangehen eine solche konzertierte Ak-
tion unterstützen und hierzu sofort die notwendigen 
Initiativen ergreifen. Beide Tarifpartner haben in 
der Vergangenheit mehrfach ihre Bereitschaft zu 
einer solchen freiwilligen Mitarbeit erklärt. Die 
Bundesregierung erkennt dies ausdrücklich an. Sie 
wird alle notwendigen Voraussetzungen für eine 
solche Aktion schaffen, insbesondere wird sie in 
Zusammenarbeit mit dem Sachverständigenrat den 
Tarifpartnern Orientierungsdaten für deren eigene 
Entscheidungen zur Verfügung stellen und diese mit 
allen Beteiligten erörtern. 
Unter den geschilderten Voraussetzungen einer 
„kontrollierten Expansion" strebt die Bundesregie-
rung eine Wachstumsrate des realen Bruttosozial-
produktes in der Größenordnung von 4 % an. 
Wachstumsförderung und Zusammenwirken mit 
allen verantwortlichen Kräften müssen in eine neue 
Politik der Globalsteuerung eingeordnet werden. 
Diese Politik schützt vor der Flucht in den Einzel-
dirigismus, sichert die marktwirtschaftlich-freiheit-
liche Ordnung und ist damit allen anderen Systemen 
weit überlegen. Die Bundesregierung sieht in der 
Verabschiedung eines umfassenden Gesetzes zur 
Förderung der Stabilität und des Wachstums der 
Wirtschaft eine notwendige Voraussetzung für diese 
Politik. 
Die Bundesregierung wird eine Kommission unab-
hängiger Sachverständiger berufen und sie mit der 
Auswertung der bisherigen Erfahrungen bei der Mit-
bestimmung als Grundlage weiterer Überlegungen 
beauftragen. Die Bundesregierung lehnt Bestrebun-
gen ab, die den bewußten und erkennbaren Zweck 
einer Aushöhlung der Mitbestimmung verfolgen. 
(Beifall bei der SPD.) 
An der Koordinierung der internationalen Wäh-
rungs- und Konjunkturpolitik wird die Bundesregie-
rung auch in Zukunft intensiv teilnehmen. Sollten 
sich hier jedoch keine Erfolge zeigen, so muß sich 
eine Wirtschaftspolitik, die auf Stabilität und 
Wachstum bedacht ist, gegenüber außenwirtschaft-
lichen Störungen möglichst zusammen mit anderen, 
wirtschaftspolitisch gleich orientierten Staaten ab-
sichern. Die Entwicklung zu einem europäischen 
Hartwährungsblock wäre einem nationalen Allein-
gang vorzuziehen. 
Die Wirtschafts- und Finanzpolitik, meine Damen 
und Herren, aber auch alle übrigen innenpolitischen 
Bereiche, insbesondere die Gesellschafts-, Agrar-, 
Verkehrs-, Wohnungsbau- und Sicherheitspolitik 
müssen langfristig angelegt und aufeinander abge-
stimmt werden. Ein solches Gesamtprogramm setzt 
aber eine umfassende Bestandsaufnahme über die 
gesetzlichen, vertraglichen und internationalen Ver-
pflichtungen voraus, ihre Überprüfung nach Schwer-
punkten und Prioritäten und vor allem ihre An-
passung an die finanziellen Möglichkeiten. 
Die Bundesregierung wird die Arbeiten für dieses 
Gesamtprogramm sofort beginnen. Unabhängig von 
dem wiederkonstituierten Kabinettsausschuß für 
Wirtschaft hat sie für diese Aufgabe einen Kabi-
nettsausschuß für längerfristige Finanzplanung ein-
gesetzt. Die Bundesregierung wird bemüht sein, 
diesem Gesamtprogramm einen mehrjährigen 
Finanzplan und mehrjährige Investitionsprogramme 
für die öffentliche Hand aller Ebenen zugrunde zu 
legen, der unter Mitwirkung der Länder aufgestellt 
und mit den Erfordernissen des gesamtwirtschaft-
lichen Gleichgewichts in Einklang stehen soll. 
Ich bitte das Hohe Haus daher um Verständnis, 
daß ich heute darauf verzichte, einen Katalog von 
unverbindlichen Zusagen und Absichtserklärungen 
für die einzelnen Ressortbereiche vorzutragen. 
(Beifall bei den  Regierungsparteien.) 
Alle unsere Bemühungen um die innere Ordnung, 
um wirtschaftliches Wachstum und soziale Gerech-
tigkeit, meine Damen und Herren, haben freilich 
nur Sinn und Bestand, wenn es gelingt, den Frieden 
und eine freiheitliche Lebensordnung zu bewahren. 
Daß der Friede bewahrt werde, ist die Hoffnung 
aller Völker, und das deutsche Volk wünscht dies 
nicht weniger als die anderen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
3662 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 
Bundeskanzler D r. h. c. Kiesinger 
Darum ist der Wille zum Frieden und zur Ver-
ständigung der Völker das erste Wort und das 
Grundanliegen der Außenpolitik dieser Regierung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Zwar dient jede Außenpolitik unmittelbar den Inter-
essen des eigenen Volkes; aber in einer Welt, in 
welcher die Schicksale der Völker so eng mitein-
ander verknüpft sind, darf sich niemand der Mit-
verantwortung für diese Welt und für den Frieden 
in dieser Welt entziehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der Regierungs
-
parteien.) 
Die deutsche Regierung tritt für eine konsequente 
und wirksame Friedenspolitik ein, durch die poli-
tische Spannungen beseitigt und das Wettrüsten 
eingedämmt werden. Wir werden an Vorschlägen 
zur Rüstungskontrolle, Rüstungsminderung und Ab-
rüstung mitarbeiten. Die Bundesrepublik hat gegen-
über ihren Bündnispartnern auf die Herstellung 
von Atomwaffen verzichtet und sich entsprechen-
den internationalen Kontrollen unterworfen. Wir 
streben keine nationale Verfügungsgewalt über 
Atomwaffen und keinen nationalen Besitz an sol-
chen Waffen an. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir sind entschlossen, mit allen Völkern Bezie-
hungen zu unterhalten, die auf Verständigung, auf 
gegenseitiges Vertrauen und auf den Willen der 
Zusammenarbeit gegründet sind. 
Dies gilt auch für unser Verhältnis zur Sowjet-
union, obwohl unsere Beziehungen immer noch 
durch das ungelöste Problem der Wiedervereini-
gung unseres Volkes belastet sind. Ich gehörte im 
Jahre 1955 bei unserem Besuch in Moskau — erlau-
ben Sie mir diese persönliche Erinnerung — zu 
denjenigen, die mit Nachdruck für die Aufnahme 
diplomatischer Beziehungen zwischen der Bundes-
republik und der Sowjetunion eintraten. Sicherlich 
hat die Entwicklung dieser Beziehungen die Erwar-
tungen auf beiden Seiten enttäuscht. Das soll für 
uns kein Anlaß sein, unsere Bemühungen um eine 
Verständigung Schritt für Schritt und um zuneh-
mendes, gegenseitiges Vertrauen zu verringern. In 
meiner letzten Rede im Deutschen Bundestag am 
1. Oktober 1958 in Berlin habe ich gesagt, das deut-
sche Volk hege weder Feindschaft noch Haß gegen 
die Völker der Sowjetunion, es möchte mit ihnen 
im Gegenteil in guter friedlicher Nachbarschaft 
leben, und es denke auch nicht daran, sich in die 
inneren Verhältnisse der Sowjetunion einzumischen. 
Ich habe hinzugefügt, es möge für die Sowjetunion 
im Zusammenhang mit der Wiedervereinigung 
Deutschlands Probleme geben, deren Lösung ihr 
schwierig scheine. Politische Klugheit und weit-
blickender Verständigungswille auf allen Seiten 
würden aber solche Schwierigkeiten überwinden 
können. Ich bin auch heute noch dieser Überzeu-
gung. Und diese Regierung wird nach dieser Über-
zeugung handeln. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die letzte Bundesregierung hat in der Friedensnote 
vom März dieses Jahres auch der Sowjetunion den 
Austausch von Gewaltverzichtserklärungen angebo
ten, um erneut klarzustellen, daß sie nicht daran 
denke, unsere Ziele anders als mit friedlichen Mit-
teln anzustreben. Die Bundesregierung wiederholt 
heute dieses auch an die anderen osteuropäischen 
Staaten gerichtete Angebot. Sie ist bereit, das un-
gelöste Problem der deutschen Teilung in dieses 
Angebot einzubeziehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD.) 
Im übrigen hoffen wir, das gegenseitige Verständ-
nis und Vertrauen durch die Entwicklung unserer 
wirtschaftlichen, geistigen und kulturellen Bezie-
hungen beständig zu fördern und zu vertiefen, um 
so die Voraussetzungen für künftige erfolgreiche 
Gespräche und Verhandlungen zu schaffen. 
Deutschland war jahrhundertelang die Brücke 
zwischen West- und Osteuropa. Wir möchten diese 
Aufgaben auch in unserer Zeit gerne erfüllen. Es 
liegt uns darum daran, das Verhältnis zu unseren 
östlichen Nachbarn, die denselben Wunsch haben, 
auf allen Gebieten des wirtschaftlichen, kulturellen 
und politischen Lebens zu verbessern und, wo 
immer dies nach den Umständen möglich ist, auch 
diplomatische Beziehungen aufzunehmen. 
In weiten Schichten des deutschen Volkes besteht 
der lebhafte Wunsch nach einer Aussöhnung mit 
Polen, dessen leidvolle Geschichte wir nicht verges-
sen haben und dessen Verlangen, endlich in einem 
Staatsgebiet mit gesicherten Grenzen zu leben, wir 
im Blick auf das gegenwärtige Schicksal unseres 
eigenen geteilten Volkes besser als in früheren 
Zeiten begreifen. Aber die Grenzen eines wieder-
vereinigten Deutschlands können nur in einer frei 
vereinbarten Regelung mit einer gesamtdeutschen 
Regierung festgelegt werden, einer Regelung, die 
die Voraussetzung für ein von beiden Völkern ge-
billigtes, dauerhaftes und friedliches Verhältnis gu-
ter Nachbarschaft schaffen soll. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auch mit der Tschechoslowakei möchte sich das 
deutsche Volk verständigen. Die Bundesregierung 
verurteilt die Politik Hitlers, die auf die Zerstörung 
des tschechoslowakischen Staatsverbandes gerichtet 
war. Sie stimmt der Auffassung zu, daß das unter 
Androhung von Gewalt zustandegekommene Mün-
chener Abkommen nicht mehr gültig ist. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Gleichwohl bestehen noch Probleme, die einer Lö-
sung bedürfen, wie zum Beispiel das des Staatsan-
gehörigkeitsrechts. Wir sind uns unserer. Obhuts-
pflicht gegenüber den sudetendeutschen Landsleuten 
wie gegenüber allen anderen Vertriebenen und 
Flüchtlingen bewußt und nehmen sie ernst. Diese 
Vertriebenen haben, wie das tschechoslowakische 
Volk zuvor, bitteres Leid und Unrecht erfahren. Der 
Bundesregierung liegt daran, dieses trübe Kapitel 
der Geschichte unserer Völker zu beenden und ein 
Verhältnis vertrauensvoller Nachbarschaft herzu-
stellen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Mit den Vereinigten Staaten von Amerika sind 
wir durch vielfache freundschaftliche Beziehungen 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3663 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
und im Nordatlantischen Pakt eng verbunden, des-
sen Festigung und zeitgerechte Fortentwicklung uns 
ein wichtiges Anliegen ist. Diese Regierung wird 
keine der großen Hilfen vergessen, die uns die Ver-
einigten Staaten in den vergangenen beiden Jahr-
zehnten geleistet haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie weiß, daß das Bündnis mit den Vereinigten 
Staaten und den übrigen Partnern des Nordatlan-
tischen Paktes auch heute und in der Zukunft, die 
wir zu überblicken vermögen, für uns lebenswichtig 
ist. Jedes Bündnis, meine Damen und Herren, ist 
nur so viel wert und hat nur so viel Festigkeit wie 
das Vertrauen der Bündnispartner zueinander, daß 
ihre vitalen Interessen vom Partner verstanden und 
berücksichtigt werden. Das gilt auch für die Bezie-
hungen zwischen den Vereinigten Staaten und uns. 
Vielleicht haben wir in den vergangenen Jahren im 
Verhältnis zu den Vereinigten Staaten manchmal zu 
sehr unsere eigenen Sorgen, Nöte und Anliegen be-
tont, was ja bei einem schwächeren und bedrängten 
Partner naheliegt, und darüber übersehen, daß auch 
eine große Macht wie die Vereinigten Staaten ihre 
Sorgen und Probleme hat, für die sie bei ihren Ver-
bündeten Verständnis und, wo dies möglich ist, Un-
terstützung erwartet. Fast wider ihren Willen ist 
diese mächtige Nation nach dem letzten Krieg in 
eine Lage geraten, die sie in allen Kontinenten 
engagiert. Wir sollten dies nicht vergessen und uns 
überlegen, wie wir zu unserem Teil an der Bewah-
rung des Weltfriedens entschiedener als bisher Mit
-verantwortung übernehmen können. 
(Beifall bei Abgeordneten der Regierungs
parteien.) 
Freilich muß sich jedes europäische Land, das 
dazu entschlossen ist, eingestehen, daß seine eige-
nen Kräfte begrenzt sind und daß die europäischen 
Völker einen viel stärkeren Beitrag für den Frie-
den in der Welt und die Wohlfahrt der Völker lei
sten könnten, wenn sie ihre Kräfte miteinander ver-
bänden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir sind daher davon überzeugt, daß die wirtschaft-
liche und politische Einigung Europas ebenso im In-
teresse der europäischen Völker wie in dem der 
Vereinigten Staaten liegt, und ich wage die Hoff-
nung auszusprechen, daß eines Tages auch die 
Sowjetunion in einem solchen einigen Europa ein 
wesentliches Element der Friedensordnung in unse-
rer Welt erblicken wird. Das mag manchem als eine 
zu kühne Hoffnung erscheinen. Aber die Größe der 
Aufgabe verlangt von uns, daß wir den Mut haben, 
über die aktuellen Sorgen und Probleme hinaus 
eine zukünftige Friedensordnung auf diesem Plane-
ten vorauszudenken. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen aber den Willen zur Einigung Euro-
pas nicht als Vorwand dafür benützen, das, was uns 
jetzt zu tun möglich ist, zu unterlassen. Daher ist 
diese Regierung entschlossen, in einer der Kraft 
und den Möglichkeiten unseres Volks angemesse-
nen Weise ihren Beitrag für einen gerechten und 
dauerhaften Frieden zu leisten. 
Die bestehenden europäischen Gemeinschaften, 
welche die vorangegangenen Regierungen der Bun-
desrepublik mit beständiger Energie gefördert ha-
ben, haben große Fortschritte erzielt. Wir werden 
auf den konsequenten Ausbau der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft und ihrer Institutionen 
hinwirken. Die Gemeinschaft der Sechs soll allen 
europäischen Staaten offenstehen, die sich zu ihren 
Zielen bekennen. Besonders würden wir eine Teil-
nahme Großbritanniens und anderer EFTA-Länder 
an den europäischen Gemeinschaften begrüßen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wünschen, unsere Beziehungen zu Großbritan-
nien fortschreitend zu entwickeln und zu vertiefen. 
Wir werden die enge und vertrauensvolle Zusam-
menarbeit mit Italien fortsetzen. Dies gilt gleicher-
massen für die Niederlande, Belgien und Luxem-
burg. Diese Regierung wird entschieden darauf 
drängen, daß gleichzeitig mit der inneren Entwick-
lung des Gemeinsamen Marktes eine weltoffene 
Handelspolitik betrieben wird. Sie wird sich daher 
mit Nachdruck für einen erfolgreichen Abschluß der 
Kennedy-Runde einsetzen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, die entscheidende 
Rolle für die Zukunft Europas fällt der Entwicklung 
des deutsch-französischen Verhältnisses zu. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die vom Osten und Westen erhoffte europäische 
Friedensordnung ist ohne ein enges und vertrauens-
volles Verhältnis zwischen Deutschland und Frank-
reich nicht denkbar. Weitblickende Staatsmänner in 
unseren Nachbarländern, in den Vereinigten Staa-
ten und in der Sowjetunion haben diese elemen-
tare Tatsache, wenn auch unter verschiedenen Ge-
sichtspunkten, erkannt. 
In ihrer Haltung gegenüber Frankreich läßt sich 
die Bundesregierung von folgenden Erwägungen 
leiten: 
Erstens. Aus den Fakten der europäischen Geo-
graphie und aus der Bilanz der Geschichte unseres 
Kontinents ergibt sich unter den Bedingungen der 
Gegenwart ein besonders hohes Maß an Überein-
stimmung der Interessen unserer beiden Völker und 
Länder. 
Zweitens. Gemeinsam mit Frankreich, dem älte-
sten Verbündeten Amerikas in Europa, halten wir 
ein solides Bündnis zwischen den freien, sich eini-
genden Nationen Europas und den Vereinigten 
Staaten von Amerika für unerläßlich, wie immer 
auch die Struktur dieses Bündnisses angesichts 
einer gewandelten Welt künftig gestaltet werden 
wird. Wir weigern uns, uns eine falsche und ge-
fährliche Alternative der Wahl aufreden zu lassen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Drittens. Mit Frankreich treten wir ein für die 
Wiederherstellung der historisch gewachsenen 
europäischen Völkerfamilie, ein Ziel, das die Be-
endigung der geschichtswidrigen und unnatürlichen 
Zerreißung unseres Volkes einschließt. 
3664 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den- 13. Dezember 1966 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
Viertens. Die deutsch-französische Zusammenar-
beit, die wir wünschen, richtet sich gegen kein ande-
res Volk und Land. Sie ist vielmehr Kristallisations-
punkt einer Politik, die sich die Einigung Europas 
zum Ziel gesetzt hat. Sie ist unerläßlich, wenn 
Europa ein mitverantwortlicher Partner werden soll. 
Jenes Europa, das „mit einer Stimme" spricht, wie 
es amerikanische Staatsmänner forderten, setzt eine 
ständig wachsende Übereinstimmung der deutschen 
und der französischen Politik voraus. Europa kann 
nur mit Frankreich und Deutschland, nicht ohne 
oder gar gegen eines der beiden Länder, gebaut 
werden. Worauf es nun ankommt, sind praktische 
Schritte auf dem Wege zur Einigung, nicht die un-
nachgiebige Verfolgung von idealen Vorstellungen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das Wünschenswerte, meine Damen und Herren, 
darf das Mögliche nicht verhindern. 
Fünftens. Für die Verbesserung des Verhältnisses 
zu den osteuropäischen Nachbarn ist eine deutsch-
französische Zusammenarbeit auf möglichst vielen 
Gebieten von größtem Wert. 
Sechstens. Aus allen diesen Gründen wünscht die 
Bundesregierung, die im deutsch-französischen Ver-
trag vom 22. Januar 1963 enthaltenen Chancen zur 
Koordinierung der Politik beider Länder so konkret 
wie möglich zu nützen. Sie wird dafür Vorschläge 
unterbreiten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die besonderen Gegebenheiten unserer beiden 
Nationen werden auch in Zukunft in manchen Fra-
gen Unterschiede von Interessen und Meinungen 
aufweisen. Die Bundesregierung ist jedoch über-
zeugt, daß solche Probleme geringer wiegen als die 
für das Schicksal unserer beiden Völker und Europas 
gebieterische Notwendigkeit zu einer immer weitere 
Bereiche umfassenden wirtschaftlichen, technolo-
gischen kulturellen, militärischen und politischen 
Zusammenarbeit. 
Wir sind unseren Verbündeten dafür dankbar, daß 
sie unseren Standpunkt in der Frage unseres geteil-
ten Volkes und seines Rechtes auf Selbstbestimmung 
unterstützen. Die politischen Gegebenheiten haben 
die Wiedervereinigung unseres Volkes bisher ver-
hindert. Und noch ist nicht abzusehen, wann sie 
gelingen wird. Auch in dieser für unser Volk so . 
entscheidend wichtigen Frage geht es uns um Frie-
den und Verständigung. Wir sind keine leichtferti-
gen Unruhestifter, denn wir wollen ja gerade den 
Unruheherd der deutschen Teilung, die ja auch eine 
europäische Teilung ist, durch friedliche Verständi-
gung beseitigen und unserem Volk seinen Frieden 
mit sich und mit der Welt wiedergeben. Auch diese 
Bundesregierung betrachtet sich als die einzige deut-
sche Regierung, die frei, rechtmäßig und demokra-
tisch gewählt und daher berechtigt ist, für das ganze 
deutsche Volk zu sprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das bedeutet nicht, daß wir unsere Landsleute im 
anderen Teil Deutschlands, die sich nicht frei ent-
scheiden können, bevormunden wollen. Wir wollen, 
soviel an uns liegt, verhindern, daß die beiden Teile  
unseres Volkes sich während der Trennung ausein-
anderleben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen entkrampfen und nicht verhärten, Grä-
ben überwinden und nicht vertiefen. Deshalb wollen 
wir die menschlichen, wirtschaftlichen und geisti-
gen Beziehungen mit unseren Landsleuten im ande-
ren Teil Deutschlands mit allen Kräften fördern. Wo 
dazu die Aufnahme von Kontakten zwischen Behör-
den der Bundesrepublik und solchen im anderen Teil 
Deutschlands notwendig ist, bedeutet dies keine An
-
erkennung eines zweiten deutschen Staates. Wir 
werden diese Kontakte von Fall zu Fall so  hand-
haben, daß in der Weltmeinung nicht der Eindruck 
erweckt werden kann, als rückten wir von unserem 
Rechtsstandpunkt ab. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung ist um - die Ausweitung des 
innerdeutschen Handels, der kein Außenhandel ist, 
bemüht. Sie wird dabei auch eine Erweiterung von 
Kreditmöglichkeiten anstreben und gewisse organi-
satorische Maßnahmen zur Verstärkung der inner-
deutschen Kontakte ins Auge fassen. 
Die Bundesregierung wird alles tun, um die Zuge-
hörigkeit Berlins zur Bundesrepublik zu erhalten, 
und gemeinsam mit dem Senat und den Schutz-
mächten prüfen, wie die Wirtschaft Berlins und seine 
Stellung in unserem Rechtsgefüge gefestigt werden 
können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen, was zum Wohl der Menschen im ge-
spaltenen Deutschland möglich ist, tun und, was not-
wendig ist, möglich machen. 
In unserer auswärtigen Politik werden wir alle 
traditionellen guten Beziehungen, die uns mit vielen 
Völkern der Erde verbinden, bewahren und ver-
tiefen. 
Seit dem Ende des letzten Krieges sind in Asien 
und Afrika viele neue Staaten entstanden, die nun 
um ihre innere Ordnung und um ihre wirtschaftliche 
Konsolidierung ringen. Das deutsche Volk, insbe-
sondere seine Jugend, verfolgt diese Entwicklung 
mit lebhafter Anteilnahme und Sympathie. Unsere 
Politik, die sich für einen gerechten und dauerhaf-
ten Frieden in der Welt verantwortlich weiß, muß 
diese Völker beim Aufbau ihres wirtschaftlichen 
und staatlichen Lebens im Rahmen ihrer Möglich-
keiten nach besten Kräften unterstützen. Das gilt 
auch für die Länder Lateinamerikas. Wir erinnern 
uns dabei an die große Hilfe, die wir selbst und an-
dere europäische Länder nach dem letzten Welt-
krieg durch den Marshallplan erhalten haben. 
Mit zehn arabischen Staaten haben wir zur Zeit 
bedauerlicherweise keine diplomatischen Beziehun-
gen. Wir vertrauen aber darauf, daß die traditionell 
gute Zusammenarbeit im beiderseitigen Interesse 
bald wieder aufgenommen und fortentwickelt wer-
den kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Unter Mißbrauch des Namens unseres Volkes 
sind gegen jüdische Menschen grauenhafte Verbre- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3665 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
chen begangen worden. Diese gestalteten unser Ver-
hältnis zu Israel problematisch und schwierig. Es 
wurde durch die Aufnahme diplomatischer Beziehun-
gen verbessert und gefördert. Die Bundesregierung 
wird auf diesem Wege fortschreiten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Regierungserklärung hat dauf verzichtet, in 
der bisher üblichen Weise die ganze Breite der poli-
tischen Aufgaben aufzufächern. Sie wollte Neues 
sagen, wo jetzt Neues zu sagen und zu wagen ist: 
in der Finanzpolitik, der Wirtschaftspolitik, der 
Außenpolitik und der Deutschlandpolitik. Es ist 
nicht die Erklärung einer Regierung, die aus einem 
glänzenden Wahlsieg, sondern aus einer von unse-
rem Volk mit tiefer Sorge verfolgten Krise hervor-
ging. Aber gerade diese Tatsache verleiht ihr ihre 
Kraft: zu entscheiden, was entschieden werden muß, 
ohne Rücksicht auf ein anderes Interesse als das des 
gemeinen Wohls oder, ich sage es, der Nation und 
des Vaterlandes. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Dies ist nicht die Geburtsstunde eines neuen Na-
tionalismus in Deutschland, nicht in dieser Regie-
rung, nicht in diesem Hohen Hause, nicht in unse-
rem Volk! Auch bei den letzten Landtagswahlen hat 
sich die überwältigende Mehrheit der Wähler — in 
Hessen 92,1 %, in Bayern 92,6 % — zu den demo-
kratischen Parteien bekannt, die während der bei-
den letzten Jahrzehnte den Aufbau eines demokra-
tischen Staates und die Eingliederung der Bundes-
republik Deutschland in die europäische, die west-
liche Völkerfamilie vollzogen haben, deren Ideale 
und deren politisches Ethos wir teilen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wenn wir unser Volk von unserem redlichen 
Willen durch Wort und Tat überzeugen, wenn wir 
auch den Stil unseres politischen Lebens von dem 
Verdacht des Interessenschachers oder des ehrgei-
zigen Ränkespiels befreien, wenn wir ohne Arro-
ganz, aber mit Würde die Sache unseres Volkes vor 
der Welt vertreten, wenn wir, wie wir es beschwo-
ren haben, unsere Kraft dem deutschen Volke wid-
men, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-
den, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes 
wahren und verteidigen, unsere Pflichten gewissen-
haft erfüllen und Gerechtigkeit gegenüber jeder-
mann üben werden, dann wird dieses Volk in der 
Bundesrepublik, vor allem seine Jugend, und 
einmal das ganze deutsche Volk seinem freien 
demokratischen Staat vertrauen und zu ihm stehen 
in Glück und Not. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine 
Damen und Herren, die Aussprache über die Erklä-
rung der Bundesregierung findet vereinbarungsge-
mäß am Donnerstag, dem 15. Dezember 1966, statt. 
Ich teile mit, daß die Sitzung des Ältestenrats 
heute erst um 13 Uhr stattfindet. 
Die nächste Plenarsitzung findet am Mittwoch, 
dem 14. Dezember 1966, 14.30 Uhr statt. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.04 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Dezember 1966 	3667 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach * 19. 12. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 17. 12. 
Bading * 16. 12. 
Dr.-Ing. Dr. h. c. Balke 13. 12. 
Bauer (Würzburg) ** 16. 12. 
Bazille 31. 12. 
Berkhan ** 16. 12. 
Dr. Besold 13. 12. 
Blachstein 15. 12. 
Blumenfeld ** 16. 12. 
Brand 18. 12. 
Dr. Burgbacher 31. 12. 
Corterier ** 16. 12. 
Dr. Dittrich 13. 12. 
Draeger ** 16. 12. 
Dröscher * 16. 12. 
Eisenmann 31. 12. 
Frau Dr. Elsner * 16. 12. 
Erler 31. 12. 
Flämig ** 16. 12. 
Dr. Furler * 16. 12. 
Frau Geisendörfer 18. 12. 
Gerlach * 16. 12. 
Gscheidle 13. 12. 
Haase (Kellinghusen) 13. 12. 
Hahn (Bielefeld) * 17. 12. 
Dr. Hellige ** 16. 12. 
Frau Herklotz ** 16. 12. 
Dr. Hofmann (Mainz) 31. 12. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
** Für die Teilnahme an einer Tagung der Westeuro-
päischen Union 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Hösl ** 16. 12. 
Kahn-Ackermann ** 16. 12. 
Frau Kalinke 31. 12. 
Dr. Kempfler ** 16. 12. 
Frau Klee ** 16. 12. 
Dr. Kliesing (Honnef) ** 16. 12. 
Dr. Kopf ** 16. 12. 
Frau Dr. Krips 31. 12. 
Lemmrich ** 16. 12. 
Lenz (Trossingen) 31. 12. 
Lenze (Attendorn) ** 16. 12. 
Dr. Löhr 17. 12. 
Mauk * 22. 12. 
Frau Dr. Maxsein ** 16. 12. 
Dr. von Merkatz ** 16. 12. 
Metzger * 17. 12. 
Missbach 17. 12. 
Müller (Aachen-Land) * 16. 12. 
Neumann (Berlin) 17. 12. 
Paul 31. 12. 
Frau Pitz-Savelsberg 31. 12. 
Dr. Rinderspacher ** 16. 12. 
Dr. Schmidt (Frankfurt) ** 16. 12. 
Dr. Schulz (Berlin) ** 16. 12. 
Dr. Serres ** 16. 12. 
Seuffert * 19. 12. 
Spitzmüller 13. 12. 
Struve 31. 12. 
Dr. Süsterhenn 17. 12. 
Dr. Freiherr 
von Vittinghoff-Schell ** 17. 12. 
Weigl 1. 3. 1967 
Dr. Wilhelmi 16. 12. 
Baron von Wrangel  17. 12. 
b) Urlaubsanträge 
Dr. Aigner * 22. 12. 
Dr. Eckhardt 31. 12.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05080.pdf</pdf_url>
    <id>3659</id>
    <dokumentnummer>05/80</dokumentnummer>
    <datum>1966-12-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
