<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3701</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/122</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1967-10-05</datum>
  <titel>Protokoll der 122. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
122. Sitzung 
Bonn, den 5. Oktober 1967 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksache V/2124) 
Fragen des Abg. Kubitza: 
Berufung eines Staatssekretärs zum 
Vorsitzenden des „Ausschusses für das 
Internationale Jugendlager" 1972 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6169 B 
Frage des Abg. Dr. Imle: 
Steuererleichterung für Wohnungsein-
richtung junger Ehepaare 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6170 A 
Dr. Imle (FDP) 	 6170 B 
Dr. Müller (München) (SPD) 	 6170 D 
Fragen des Abg. Mertes: 
Finanzreform — Gemeinschaftsaufga-
ben — Klare Aufgabentrennung und 
Lastenverteilung 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6170 D 
Mertes (FDP) 	 6171 B 
Dr. Hammans (CDU/CSU) 	 6171 D 
Genscher (FDP) 	 6172 A 
Moersch (FDP) 	  6172 C  
Fragen des Abg. Neumann (Stelle): 
Belastungen von Bevölkerung, Land-
wirtschaft und Fremdenverkehr durch 
Übungen kanadischer und britischer 
Truppen — Lüneburg-Soltau-Abkom-
men 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6172 D 
Neumann (Stelle) (SPD) 
	
 6173 B 
Schoettle, Vizepräsident .6173 D 
Fragen des Abg. Dr. Reinhard: 
Umsatzsteuerrückvergütungen für hol-
ländische Exporte — Frage der Ver-
einbarkeit mit dem EWG-Vertrag 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6173 D 
Frage des Abg. Burger: 
Besteuerung des Steinkohlenteertreib
-öls 	  6174 B 
Fragen des Abg. Logemann: 
Zuteilung von Mitteln des Zweiten 
Investitionsprogramms an das Land 
Niedersachsen 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6174 C 
Schoettle, Vizepräsident  6174 C 
Logemann (FDP) 	  6174 D 
Wächter (FDP) 	  6175 D 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Frage des Abg. Geldner: 
Begründung der großen Mineralölge-
selischaften für die Anhebung der Mi-
neralöl- und Heizölpreise 
	
 6176 B 
Fragen des Abg. Picard: 
Schutz der Bevölkerung vor unseriösen 
Maklern und Großbetrügereien auf 
dem Immobilienmarkt  6176 B 
Fragen des Abg. Weigl: 
Auftrags- und Beschäftigungslage in 
der ostbayerischen Porzellanindustrie . 6176 D 
Frage des Abg. Dr. Jahn (Braunschweig) : 
Notwendigkeit besonderer Berücksich-
tigung der Wirtschaft des Zonengrenz-
gebietes bei Aufträgen des Berliner 
Senats 
Dr. Arndt, Parlamentarischer 
Staatssekretär  6177 B 
Dr. Jahn (Braunschweig) (CDU/CSU) 6177 B 
Fragen des Abg. Kiep: 
Ausländische Investmentgesellschaften 6177 C 
Frage des Abg. Fellermaier: 
Folgerungen aus den behördlichen 
Feststellungen nach der Ölexplosion in 
Deggenhausen/Bodensee 
Dr. Arndt, Parlamentarischer 
Staatssekretär  6177 D 
Fellermaier (SPD) 	  6178 A 
Biechele (CDU/CSU)  6178 A 
Frage des Abg. Fellermaier: 
Unterschiedliche Benzinpreise an Tank-
stellen der Autobahnen und der nähe-
ren Umgebung 
Dr. Arndt, Parlamentarischer 
Staatssekretär  6178 B 
Brück (Holz) (SPD)  6178 C 
Fellermaier (SPD)  6178 D 
Frage des Abg. Lenders: 
Hinweise auf Preissteigerungen für 
Automobile nach Einführung der Mehr-
wertsteuer 
Dr. Arndt, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	 6179 A 
Lenders (SPD) 	  6179 A 
Genscher (FDP)  6179 C 
Ott (CDU/CSU) 	  6179 D 
Moersch (FDP)  6180 A 
Mertes (FDP) 	 6180 B 
Fragen des Abg. Dr. Frerichs: 
Etwaige Änderungen der liberalen 
Handelspolitik durch den Weg der Ex-
portselbstbeschränkung   6180 C 
Fragen des Abg. Buschfort: 
Erhöhung der Textilfarbenpreise — 
Einschaltung des Bundeskartellamtes 
Dr. Arndt, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	 6180 C 
Buschfort (SPD) 	  6180 D 
Dr. Staratzke (FDP) 	 6181 A 
Frage der Abg. Frau Freyh: 
Besserer Gesundheitsschutz an Büro-
maschinen 
Katzer, Bundesminister 	 6181 B 
Frau Freyh (SPD) 	  6181 D 
Büttner (SPD) 	 6181 D 
Frage des Abg. Geldner: 
Aufwendungen der Bundesanstalt für 
Arbeitsvermittlung und Arbeitslosen-
fürsorge zur Förderung der Arbeitsauf-
nahme im ersten Halbjahr 1967  6182 A 
Fragen des Abg. Schmitt (Lockweiler) : 
Bei Knappschaften anhängige Renten-
verfahren 	  6182 C 
Nächste Sitzung  6182 D 
Anlage 	  6183 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6169 
122. Sitzung 
Bonn, den 5. Oktober 1907 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.01 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. Ich rufe den einzigen Punkt der Tagesord-
nung auf: 
Fragestunde 
— Drucksache V/2124 —
Wir beginnen mit dem Geschäftsbereich des Bun-
desministers des Innern. Ich rufe die Fragen 123, 124 
und 125 des Abgeordneten Kubitza aus der Druck-
sache V/2124 auf: 
Welche Überlegungen waren maßgebend für die Berufung 
eines Staatssekretärs zum Vorsitzenden eines Sonderausschusses 
zur Vorbereitung eines internationalen Jugend- und Studenten-
lagers während der Olympischen Spiele 1972, obwohl dieser Aus-
schuß noch gar nicht existiert? 
Wäre es nicht sinnvoller gewesen, vor der voreiligen Ernen-
nung eines Vorsitzenden erst einmal den Ausschuß zu bilden 
und eine entsprechende Zusammenarbeit mit den Jugendver-
bänden aufzunehmen? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß dieses Vorgehen bei den 
Jugendverbänden erhebliche Mißstimmung hervorgerufen hat, da 
im Hinblick auf die Vorbereitung zumindest eine entsprechende 
notwendige Zusammenarbeit, d. h. eine erfolgversprechende Füh-
lungnahme, erforderlich gewesen wäre? 
Bitte, Herr Staatssekretär! - 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich bitte um Ihr 
Einverständnis, Herr Präsident, die Fragen, wenn 
der Herr Fragesteller einverstanden ist, zusammen-
fassend beantworten zu dürfen. 
Vizepräsident Schoettle: Der Fragesteller 
nickt, er ist also einverstanden. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich nehme an, Herr Kol-
lege Kubitza, daß es sich bei dem von Ihnen er-
wähnten Ausschuß um den „Ausschuß für das Inter-
nationale Jugendlager" handelt. Dieser Ausschuß 
gehört zu den beratenden Ausschüssen des „Orga-
nisationskomitees für die Olympischen Spiele Mün-
chen 1972 e. V.", also eines eingetragenen Vereins. 
Dieses Organisationskomitee ist eine selbständige 
Einrichtung, die nicht der Aufsicht der Bundesregie-
rung untersteht. Die Mitglieder seines Vorstandes 
entscheiden nach Maßgabe der Satzung in eigener 
Verantwortung. Ich muß mich daher darauf be-
schränken, auf Ihre Fragen folgende Tatsachen mit-
zuteilen: 
Erstens. Nach § 12 der Satzung des Organisations-
komitees kann der Vorstand zu seiner Beratung  
und Unterstützung Ausschüsse bilden. Unter ande-
rem ist auch ein „Ausschuß für das Internationale 
Jugendlager" in der Satzung- vorgesehen. Die Mit-
glieder des Ausschusses werden vom Vorstand be-
rufen. Der Vorstand hat am 25. Mai 1967 beschlos-
sen, für den Ausschuß für das Internationale Jugend-
lager Herrn Erwin Lauerbach, Staatssekretär im 
Bayerischen Staatsministerium für Unterricht und 
Kultus, zum Vorsitzenden und die Herren Dieter 
Buchholz, Vorsitzender der Deutschen Sportjugend, 
und Herrn Dr. Ludwig, Ministerialdirigent im Bun-
desministerium für Familie und Jugend, zu stell-
vertretenden Vorsitzenden zu berufen. Es sollten 
Persönlichkeiten des öffentlichen Lebens, die mit 
der Materie im besonderen Maße vertraut sind, 
beauftragt werden, die Zusammensetzung, die Auf-
gaben und die Arbeitsweise des Ausschusses vor-
zubereiten. Dieses Verfahren entspricht einer allge-
meinen Übung des Vorstandes auch hinsichtlich an-
derer Ausschüsse. 
Zweitens. Die Berufung der genannten Persönlich-
keiten diente vor allem dazu, die Zusammensetzung 
des Ausschusses — sicherlich auch unter Beteili-
gung der Jugendverbände — vorzubereiten. Ich sehe 
daher keinen Anlaß, von einer „voreiligen Ernen-
nung" zu sprechen, dies übrigens um so weniger, 
als die Herren Dr. Ludwig und Buchholz die Jugend-
lager der Olympischen Spiele in Rom und Tokio 
mit vorbereitet haben. 
Drittens. Der Bundesregierung ist nur bekannt, 
daß der Deutsche Bundesjugendring in einem Schrei-
ben an das Organisationskomitee vom 30. August 
dieses Jahres sein Befremden darüber ausgedrückt 
hat, vor der Entscheidung des Vorstandes nicht kon-
sultiert worden zu sein. Der Präsident des Organi-
sationskomitees, Herr Daume, hat dieses Schreiben 
am 31. August beantwortet. In diesem Antwort-
schreiben heißt es — ich zitiere — u. a.: 
Selbstverständlich ist beabsichtigt, Vertreter 
des Deutschen Bundesjugendringes um Mitar-
beit in diesem Ausschuß zu bitten. Der Vorsit-
zende wird diese Frage alsbald mit Ihnen be-
sprechen. Insoweit darf freundlich dafür ge-
dankt werden, daß Sie schon von sich aus die 
Anregung gaben. Es wird zweckmäßig sein, 
daß Herr Staatssekretär Lauerbach sich dieser
-
halb in Kürze mit Ihnen in direkte Verbindung 
setzt. 
Soweit das Zitat aus dem erwähnten Brief. 
Ich glaube, daß hiermit der Weg für eine frucht-
bare Zusammenarbeit eröffnet worden ist. 
6170 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Vizepräsident Schoettle: Keine Zusatzfrage. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäftsbe-
reich des Bundesministers der Finanzen. Ich rufe 
die Frage 37 des Abgeordneten Dr. Imle auf: 
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die Anschaffung 
einer Wohnungseinrichtung von jungen Eheleuten bei diesen 
durch eine Gesetzesänderung im gleichen Umfang als außerge-
wöhnliche Belastung anzuerkennen, wie es bisher bei der Aus-
steuer für eine Tochter für die Eltern möglich ist? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich darf die Frage des 
Kollegen Imle wie folgt beantworten. Die Frage, ob 
die Bundesregierung eine Möglichkeit sieht, die 
eigenen Aufwendungen junger Ehepaare für die 
Einrichtung des gemeinsamen Hausstandes durch 
eine Gesetzesänderung steuerlich durch eine Er-
mäßigung der Einkommensteuer zu berücksichtigen, 
ist im Finanzministerium — Herr Kollege Imle, Sie 
wissen das — bereits wiederholt gestellt und unter-
sucht worden, einmal auf Grund einer Kleinen An-
frage der Kollegen Erhard, Picard und Genossen, 
dann auf Grund mündlicher Anfragen der Frau Kol-
legin Dr. Diemer-Nicolaus — vor noch nicht allzu 
langer Zeit — und des Herrn Kollegen Schmitt-Vok-
kenhausen. 
Zu meinem Bedauern muß ich auch heute wieder 
darauf hinweisen, daß steuerliche Vergünstigungen 
in diesem Fall schon von der Sache her nicht das 
richtige Mittel sind, weil sie oft wegen der Aus-
wirkung der Freibeträge und des progressiven Tarifs 
den gering verdienenden jungen Eheleuten über-
haupt nicht oder nur in geringem Umfang zugute 
kommen würden. Es kommt hinzu, daß eine wirk-
same steuerliche Maßnahme zu erheblichen Ein-
nahmeausfällen führen würde, die angesichts der 
angespannten Haushaltslage auf absehbare Zeit 
nicht tragbar sind. 
Schließlich muß auch auf die Berufungsfälle hin-
gewiesen werden; Berufungsfälle in ähnlich gela-
gerten Fällen, die ohne Zweifel zu befürchten wären, 
z. B. bei Aufwendungen für die notwendige Ver-
größerung des Hausstandes wegen der Geburt von 
Kindern, wegen der Aufnahme eines bedürftigen 
Familienangehörigen oder — wenn Sie noch weiter-
gehen wollen — wegen der älteren alleinstehenden 
Personen, die auch einen Hausstand gründen wollen. 
Ich darf erneut darauf hinweisen, daß eine ge-
wisse Hilfe für junge Eheleute bereits im Sparprä-
miengesetz enthalten ist, das bei Verheiratung unter 
bestimmten Voraussetzungen die vorzeitige Frei-
gabe des Sparguthabens vorsieht. 
Vizepräsident Schoettle: Dr. Imle, bitte! 
Dr. Imle (FDP) : Herr Staatssekretär, ich gehe 
davon aus, daß Ihnen das Urteil des Finanzgerichts 
Kassel bekannt ist, in Verfolg dessen diese Frage 
im Wege der Rechtsbeschwerde bis zum Bundes-
verfassungsgericht gekommen Ist. Sollte nicht die 
Tatsache der Zulassung der Beschwerde ein Anlaß 
sein, noch einmal ganz intensiv in die Prüfung ein-
zutreten, um diesen jungen Ehepaaren doch eine 
solche Vergünstigung zu geben? 
Wenn Sie gestatten, Herr Präsident, darf ich 
gleich die zweite Frage stellen. Ist es nicht vielfach 
so, daß Eltern, die wirtschaftlich in der Lage sind, 
ihrer Tochter eine Aussteuer zu geben, die Aus-
steuer rechnungsmäßig übernehmen werden, ob-
wohl sie von den jungen Ehepaaren selbst bezahlt 
worden ist? Findet nicht dadurch eine Umgehung 
des Gesetzes statt, was bei einer von vornherein 
festgelegten Begünstigung nicht der Fall wäre? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Gerade das, was Sie 
zum Schluß sagten, Herr Kollege, ist auch vom Bun-
desverfassungsgericht behandelt worden. Hier stellt 
das Bundesverfassungsgericht fest, es ist wesent-
lich, daß die Aufwendungen der Eltern für die Hin-
gabe der Aussteuer — die Sie angesprochen haben 
— ein „verlorener Aufwand" seien, während den 
jung verheirateten Eheleuten regelmäßig ein Ver-
mögenswert von Dauer in Höhe ihrer Aufwendun-
gen zuwachse. 
Ich habe bereits gesagt, daß die Frage schon oft 
geprüft worden ist. Ich bin natürlich bereit, sie er-
neut prüfen zu lassen oder — lassen Sie es mich 
lieber so ausdrücken — sie immer wieder prüfen zu 
lassen. Vielleicht ergibt sich einmal die Möglichkeit, 
über das allgemeine Anliegen zu sprechen. Leider 
ist der jetzige Zeitpunkt, Herr Kollege Imle, um 
auch vielleicht in anderen Richtungen Vorstellungen 
zu entwickeln, äußerst ungünstig. Warum, das 
brauche ich Ihnen nicht zu sagen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Müller 
(München)! 
Dr. Müller (München) (SPD) : Da diese Steuer-
begünstigung für die Aussteuer in erster Linie den 
Kindern begüterter Eltern zugute kommt, könnte 
man nicht dadurch eine Gleichheit erreichen, daß 
man diese Steuerbegünstigung für die Aussteuer 
streicht und damit zugleich Mehreinnahmen für die 
sowieso sehr schwache Bundeskasse ermöglicht? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das Bundesfinanz-
ministerium ist für Anregungen und Anträge solcher 
Art sicherlich immer aufgeschlossen. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 38 
des Herrn Abgeordneten Mertes auf: 
Welchen ungefähren Zeitplan für die Behandlung der Finanz-
reform hat die Bundesregierung im Anschluß an die Beratungen 
der Regierungschefs der Bundesländer am 13. und 14. September 
ins Auge gefaßt? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich darf die Fragen 
des Herrn Kollegen Mertes, wenn er es gestattet, 
wegen des Sachzusammenhangs gemeinsam beant-
worten. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6171 
Vizepräsident Schoettle: Einverstanden? — 
Dann rufe ich noch die Fragen 39 und 40 des Abge-
ordneten Mertes auf: 
Aus welchen Gründen besteht die Bundesregierung auf der 
Festlegung sogenannter Gemeinschaftsaufgaben im Grundgesetz? 
Wäre nicht eine klare Aufgabentrennung und Lastenverteilung 
zwischen Bund, Ländern und Gemeinden sehr viel besser als ein 
(möglicherweise schon bald überholter) Katalog von Gemein-
schaftsaufgaben? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Die Beratungen der 
Bund-Länder-Arbeitsgruppe für die Finanzreform 
einschließlich der Gemeindefinanzreform sollen 
zügig durchgeführt und nach Ansicht der Bundes-
regierung spätestens im Januar 1968 abgeschlossen 
werden. Die Bundesregierung wird danach die Ge-
setzentwürfe zur Reform der Finanzverfassung den 
parlamentarischen Körperschaften zuleiten. 
Ihre Fragen 39 und 40, Herr Kollege Mertes, be-
fassen sich mit der Regelung der Gemeinschafts-
aufgaben. Eine förderative Staatsordnung erfordert 
nun einmal, daß die Aufgaben des Gesamtstaates 
und die der Gliedstaaten in der Verfassung fest-
gelegt werden. Das Grundgesetz geht dabei von der 
Trennung in Bundes- und Länderaufgaben aus. Die 
Staatspraxis der letzten Jahre läßt hingegen er-
kennen, daß in wichtigen Bereichen die gesamt-
staatlichen Aufgaben des Bundes und die einzel-
staatlichen Aufgaben der Länder mehr und mehr 
ineinander übergreifen. 
Bund und Länder wirken deshalb schon seit lan-
gem auf bestimmten Gebieten, z. B. bei der Agrar-
struktur und dem Ausbau von Hochschulen, zusam-
men. Insofern könnte man feststellen — und das 
ist schon öfters getan worden —, daß ein Ausein-
anderlaufen zwischen Verfassungsrecht und Ver-
fassungswirklichkeit sichtbar geworden ist. 
Die Bundesregierung tritt für eine klare Auf-
gaben- und Lastenverteilung ein und wird hierauf 
auch ihre Vorschläge zur Finanzreform ausrichten. 
Sie ist jedoch zugleich davon überzeugt, daß die so-
ziale, industrielle und wirtschaftliche Entwicklung 
neue Formen der Bewältigung staatlicher Aufgaben 
erfordert. Mit dem Gutachten der Sachverständigen-
kommission für die Finanzreform hält sie ein ver-
fassungsrechtlich geregeltes Zusammenwirken von 
Bund und Ländern bei solchen Aufgaben für ge-
boten, die für die Zukunftsvorsorge besonders be-
deutsam sind und ohne eine gemeinschaftliche Pla-
nung und Finanzierung nicht wirkungsvoll erfüllt 
werden können. 
Auch die Ministerpräsidenten der Länder haben 
die Notwendigkeit einer verfassungsrechtlichen Re-
gelung von Gemeinschaftsaufgaben anerkannt. Nach 
dem Vorschlag der Bundesregierung sollen in der 
Verfassung die einzelnen Gemeinschaftsaufgaben 
festgelegt werden. Dabei soll der Weg gewählt wer-
den, daß von dem „Überholtsein" eines Katalogs 
in absehbarer Zeit nicht gesprochen werden kann. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Mertes! 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, ist Ihrer Ant-
wort zu entnehmen, daß noch l ange nicht alle 
Ministerpräsidenten bereit sind, dem Katalog von 
Gemeinschaftsaufgaben zuzustimmen, den die Bun-
desregierung vorgelegt hat? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Sie haben Verständ-
nis dafür, Herr Kollege Mertes, daß ich nur fest-
stellen kann, daß die Herren Ministerpräsidenten 
dem Institut der Gemeinschaftsaufgaben grundsätz-
lich zugestimmt haben. Sie wissen auch, daß sie aus 
dem Katalog von Gemeinschaftsaufgaben, den die 
Bundesregierung einmal auf den Tisch gelegt hatte, 
zunächst nur zwei anerkannt haben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Mertes! 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, teilt die Bun-
desregierung nicht die Bedenken des bayerischen 
Ministerpräsidenten, durch die Schaffung von Ge-
meinschaftsaufgaben, die im Grundgesetz verankert 
werden, würden neue Mischverwaltungen notwen-
dig, die zu einer Aufblähung des Verwaltungsap-
parats mit allen sich daraus ergebenden finanziellen 
Konsequenzen führen würden? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Zur Frage der Misch-
verwaltung, Herr Kollege Mertes, folgendes: Die 
Bundesregierung meint, daß mit dem Institut der 
Gemeinschaftsaufgaben eine gemeinsame Planung 
und Finanzierung bestimmter wesentlicher Aufga-
ben ermöglicht werden soll. Die gemeinsame Pla-
nung beschränkt sich dabei nach Meinung der Bun-
desregierung auf die Aufstellung des allgemeinen 
Programms, also z. B. Umfang, Schwerpunkte und 
Zeitablauf dieser Programme. Die Ausführung bleibt 
ausschließlich Sache der einzelnen Länder. Es wird 
somit nach Meinung der Bundesregierung keine 
Mischverwaltung geschaffen. 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, glauben Sie, 
daß sich diese Feststellung der Bundesregierung in 
Übereinstimmung mit den Bedenken des hessischen 
Justizministers bringen läßt, der befürchtet, daß 
durch die Regelung, wie sie der Bundesregierung 
vorschwebt, ein „Oberstaat" geschaffen werden 
könnte, der dann die volle Planungskompetenz für 
sich in Anspruch nähme, so daß der Spielraum der 
Länder automatisch eingeengt werden müßte? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Mertes, 
die Bundesregierung ist zu ihrer Auffassung nach 
langen Prüfungen gekommen. Sie meint, daß diese 
Auffassung richtig ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Hammans! 
Dr. Hammans (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
sind Sie nicht mit uns der Meinung, daß alles ge-
tan werden muß, um durch die Finanzreform die 
Gemeinden zu entlasten und ihnen besonders die 
Möglichkeit zu geben, sich mindestens teilweise von 
der nicht sehr glücklichen Gewerbesteuer zu tren-
nen? 
6172 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Die Bundesregierung 
ist der Meinung, daß auch die Gemeindefinanzre-
form — genauso wie die Gestaltung des Verhält-
nisses zwischen Bund und Ländern — vordringlich 
durchgeführt werden muß. Dabei wird natürlich bei 
der Aufgabenzuteilung und Mittelzuteilung — wenn 
ich mich so ausdrücken darf — auch auf diesen Ge-
sichtspunkt Rücksicht genommen werden müssen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Hammans! 
Dr. Hammans (CDU/CSU) : Treffen Nachrichten 
zu, daß in Ihrem Hause Pläne vorbereitet werden, 
die Finanzreform von der Reform der Gemeinde-
finanzen zu trennen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Diese Gerüchte treffen 
nicht zu. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Herr Staatssekretär, teilen Sie 
die Befürchtung, daß durch die Institutionalisierung 
von Gemeinschaftsaufgaben eine dritte Ebene ge-
schaffen werden könnte, die zunehmend die parla-
mentarische Kontrolle durch das Bundesparlament 
und die Länderparlamente aushöhlt? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich teile diese Mei-
nung nicht, Herr Kollege Genscher. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Herr Staatssekretär, finden Sie 
nicht, daß es der föderativen Ordnung der  Bundes-
republik Deutschland angemessener wäre, wenn 
man Aufgaben, die, wie sich aus den Vorschlägen 
für die Gemeinschaftsaufgaben jedenfalls zum Teil 
ergibt, )sich besser im Bundesmaßstab lösen lassen, 
auch in eine klare Bundeszuständigkeit überträgt? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister (der Finanzen: Herr Kollege Gen-
scher, wir müssen auch hier 'mit der politischen 
Wirklichkeit leben. Wir haben einen föderativen 
Staatsaufbau, unid ich bekenne mich persönlich dazu. 
Hierbei ngibt es eben gewisse Dinge, (die nach (den 
Vorstellungen anderer oder bei Forderungen ein-
fach unüberwindbar sind. 
(Abg. Genscher meldet sich zu einer weite
-
ren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Schoettle: Nein, Sie haben 
schon zwei Fragen gehabt. Sie können nicht Ihre 
Zwischenfragen nach der Zahl der ursprünglichen 
Fragen vervielfältigen, die der Fragesteller gestellt 
hat. Das ist unmöglich. Wenn wir das machen woll-
ten, kämen wir überhaupt nicht zu Ende. 
Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich aus . 
Ihrer Antwort ,auf die zweite Frage meines Kollegen 
Genscher schließen, daß sich die Bundesregierung 
in .den Verhandlungen mit den Ländern, insbeson-
dere mit Bayern, auf (der Linie  ides geringsten Wi-
derstandes bewegt? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Moersch, 
die Länder haben sich erfreulicherweise zusammen 
mit (der Bundesregierung zu einem kooperativen 
Föderalismus bekannt. Ich hoffe, daß dabei auch 
günstigere Wirkungen unter dem Aspekt, den Sie 
hier anzuschneiden versuchten, herauskommen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, würden Sie 
es einen kooperativen Föderalismus nennen, wenn 
in einer Sitzung der Länderministerpräsidenten der 
bayerische Ministerpräsident vor längerer Zeit den 
Austritt Bayerns aus dem Bund angekündigt hat, 
falls seine Wünsche nicht erfüllt werden sollten? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister (der Finanzen: Ich habe eine solche 
Äußerung nicht gehört. Ich kann mir nicht vorstel-
len„ daß eine solche Äußerung getan wurde. 
(Abg. Moersch: Würden Sie mal die Proto
kolle von früher nachlesen?!) 
Vizepräsident Schoettle: Frage 41 des Abge-
ordneten Neumann (Stelle) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß in diesem Jahre kana-
dische und britische Truppen entgegen den Bestimmungen .des 
Artikels 4 Abs. 4a und b des Lüneburg-Soltau-Abkommens in 
erheblichem Maße auf nicht abgeernteten Feldern geübt und 
innerhalb bewohnter Ortschaften gerastet haben? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister 'der Finanzen: Auch hier würde ich 
bitten, daß ich die Fragen wegen des Sachzusam-
menhangs zusammen beantworten darf. 
Vizepräsident Schoettle: Einverstanden. Fra-
gen 42 und 43 des Abgeordneten Neumann (Stelle): 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, die durch das in 
Frage 41 erwähnte Verhalten der Truppen entstandenen Be-
lastungen von Bevölkerung, Landwirtschaft und Fremdenverkehr 
zumindest auf das Niveau der Vorjahre und im Lüneburg- 
Soltau-Abkommen festgelegte Ausmaß zu reduzieren? 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, das Gebiet Munster, 
Bergen-Hohne und Soltau-Lüneburg auf lange Sicht durch geeig-
nete Maßnahmen wenigstens teilweise von den in Frage 42 er-
wähnten Belastungen zu entlasten? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Nach einer Auskunft 
der niedersächsischen Landesregierung trifft es zu, 
daß britische und kanadische Truppen vor allem in 
den Monaten August und September dieses Jahres 
in erheblichem Maße unter Verstoß gegen Art. 4 
Abs. 4 a und b des Soltau-Lüneburg-Abkommens 
über erntereife Felder gefahren sind und Ortschaften 
sowie Gehöfte in ihre Übungshandlungen einbe-
zogen haben. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6173 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
Wegen dieser Verstöße gegen das Soltau-Lüne-
burg-Abkommen hat der Regierungspräsident in 
Lüneburg bereits bei den zuständigen britischen 
Stellen Vorstellungen erhoben. Die Zwischenfälle 
werden außerdem in dem gemäß Art. 5 des Soltau- 
Lüneburg-Abkommens gebildeten Ständigen deutsch-
britischen Ausschuß behandelt werden. Sollten diese 
Bemühungen nicht dazu führen, daß die volle Be-
achtung der für die Durchführung von Manövern 
und Übungen geltenden Bestimmungen durch die 
übenden Einheiten sichergestellt wird, so wird sich 
die Bundesregierung mit dem Hauptquartier der 
britischen Streitkräfte in Verbindung setzen. 
Die Bundesregierung wird sich weiter dafür ein-
setzen, daß die Manövergebiete Munster, Bergen- 
Hohne und Soltau-Lüneburg entlastet werden. Die 
Bundeswehr hat kürzlich einen Befehl erlassen, wo-
nach die Nutzung von Randgebieten der Truppen-
übungsplätze für Übungen grundsätzlich untersagt 
worden ist. Da die zur Verfügung stehenden Trup-
penübungsplätze jedoch für Gefechts- und Rahmen-
übungen der Großverbände nicht ausreichen, wird 
es sich nicht vermeiden lassen, bei diesen Übungen 
die Randgebiete und ständigen Manövergebiete ein-
zubeziehen. Ein Verzicht hierauf ist ohne Beein-
trächtigung der militärischen Ausbildung leider nicht 
möglich. 
Neumann (Stelle) (SPD) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, daß allein im Raum Soltau-Lüneburg 
auf Ackerflächen, Grünland und Waldungen durch 
die alliierten Truppen Schäden in Höhe von zirka 
1,5 Millionen DM jährlich entstehen und weitere 1,5 
Millionen DM jährlich erforderlich sind, um die 
Schäden an Straßen usw. zu beseitigen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Selbstverständlich, 
Herr Kollege, ist der Bundesregierung bekannt, daß 
immer wieder bei Manöverübungen Schäden ent-
stehen. Deshalb besteht auch die Regelung, daß 
solche Schäden angemeldet und dann auch ersetzt 
werden können. 
Neumann (Stelle) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
sind Sie mit mir der Meinung, daß das bestehende 
System der Zusammenarbeit zwischen den alliierten 
Truppen und den deutschen Regierungsstellen sehr 
mangelhaft ist, und wie stellt sich die Bundesregie-
rung hier eine Verbesserung vor? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich glaube, daß es 
im Grundsatz nicht so ist, wie Sie meinen, Herr 
Kollege. Das internationale Abkommen schreibt uns 
und auch den anderen vor, wie man verfahren soll. 
Daß natürlich immer wieder bei Zusammenarbeit 
von dem einen oder anderen Partner das eine oder 
andere zu beanstanden ist, das ist, glaube ich, der 
Lauf der Zeit. Aber wir werden dafür sorgen, daß 
das möglichst auf eine geringe Zahl von Fällen be-
schränkt bleibt. 
Neumann (Stelle) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
hält es die Bundesregierung für rechtlich vertretbar, 
die Bevölkerung eines begrenzten Gebietes, vor 
allem z. B. die Schüler, die tagsüber im Unterricht 
und nachts im Schlaf gestört werden, in konzentrier-
ter Weise den Manöverbeeinträchtigungen über 
Jahrzehnte hinweg auszusetzen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege, ich 
glaube, man muß hier feststellen, daß sehr große 
Teile unserer Bevölkerung durch andere Belästi-
gungen noch viel mehr beeinträchtigt werden. Man 
kann nicht global behaupten, daß in diesem beson-
deren Fall ein besonderes Unrecht geschehe. 
Neumann (Stelle) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist die Bundesregierung mit mir der Meinung, daß 
es absurd ist, wenn deutsche Instanzen, in diesem 
Fall beispielsweise der Herr niedersächsische Innen-
minister, eine Verordnung zur Bekämpfung des 
Lärms erlassen und sie gegen deutsche Lärmer an-
wenden, zugleich aber tatenlos zusehen müssen, wie 
alliierte Truppen unter Mißachtung vertraglicher 
Verpflichtungen der betroffenen Bevölkerung un-
gleich schädlichere Beeinträchtigungen zumuten? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege, ich 
glaube nicht, daß man tatenlos zusehen muß. Auch 
das, was Sie hier tun, ist nicht Tatenlosigkeit. Wir 
werden auch daraus wiederum unsere Konsequen-
zen ziehen und versuchen, das abzustellen, was hier 
an Mißlichkeiten besteht. 
Vizepräsident Schoettle: Darf ich einmal eine 
Bemerkung dazwischen machen, meine Damen und 
Herren. Auch die Zusatzfragesteller sollten minde-
stens deutlich zu erkennen geben, daß sie Fragen 
stellen wollen. Das Wort erteilt in jedem Falle noch 
immer der Präsident, auch bei der Fragestunde. 
Wir kommen zu den Fragen des Herrn Abgeord-
neten Dr. Reinhard, zunächst zur Frage 44: 
Glaubt die Bundesregierung, daß der inzwischen von der EWG-
Kommission genehmigte holländische Antrag, ab 1. September 
neu eingeführte bzw. erhöhte Umsatzsteuerrückvergütungen für 
holländische Exporte — speziell von Produkten der Geflügel-
wirtschaft — zahlen zu dürfen, begründet und mit dem Geist 
des Vertrages von Rom vereinbar ist? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Darf ich Sie, Herr 
Präsident, bitten, Ihr Einverständnis dazu zu geben, 
daß ich diese drei Fragen, wenn der Fragesteller 
dem zustimmt, zusammen beantworte? 
(Abg. Dr. Reinhard: Jawohl!) 
Vizepräsident Schoettle: Der Fragesteller ist 
einverstanden. Ich rufe also noch die Fragen 45 und 
46 des Herrn Abgeordneten Dr. Reinhard auf: 
Welche Stellungnahme hat die Bundesregierung speziell zu 
der zur Zeit recht pauschalen Errechnung der Umsatzsteuerrück-
vergütungsbeträge gegenüber der EWG-Kommission eingenom-
men? 
6174 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Vizepräsident Schoettle 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die Wettbe-
werbsverzerrung, die durch die ab 1. September 1967 eingeführte 
bzw. erhöhte Zahlung von Umsatzsteuerrückvergütungen — 
speziell für Produkte der Geflügelwirtschaft — durch Holland 
entsteht, im Interesse der deutschen Produktion auszugleichen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Die Frage, ob sich die 
Erhöhung bestehender oder die Einführung neuer 
Umsatzsteuerrückvergütungssätze durch einzelne 
Mitgliedstaaten mit den Bestimmungen des EWG-
Vertrages vereinbaren läßt, ist bereits im Zusam-
menhang mit einer von der Bundesrepublik selbst 
vorgenommenen Erhöhung der Ausfuhrvergütungs-
sätze durch das 15. Umsatzsteueränderungsgesetz 
eingehend geprüft worden. Die Bundesregierung hat 
hierzu gegenüber der EWG-Kommission die Auf-
fassung vertreten, daß eine solche Maßnahme steu-
ertechnischer Natur und daher zulässig ist, soweit 
sie sich im Rahmen der Art. 96 und 97 des EWG-
Vertrages hält. Danach darf die Rückvergütung nicht 
höher sein als die auf die ausgeführten Waren mit-
telbar oder unmittelbar erhobenen inländischen Ab-
gaben. 
Mitgliedstaaten, die die Umsatzsteuer nach dem 
System der kumulativen Mehrphasensteuer erheben, 
wie dies gegenwärtig auch in den Niederlanden der 
Fall ist, können für die Rückvergütung unter Wah-
rung dieses Grundsatzes Durchschnittssätze fest-
setzen. Nach Meinung der Bundesregierung brau-
chen diese Durchschnittssätze im Einzelfall nicht dem 
allgemeinen Entlastungsniveau zu entsprechen, son-
dern können für einzelne Waren oder Warengrup-
pen individuell ermittelt und bis zur Höhe der tat-
sächlichen Belastung angehoben werden. 
Über die von den Niederlanden inzwischen vor-
genommene Erhöhung der Rückvergütungssätze ist 
die Bundesregierung von der EWG-Kommission 
noch vor der Einführung unterrichtet worden. Die 
daraufhin eingeleitete Überprüfung hat bisher keine 
Anhaltspunkte dafür ergeben, daß die neuen Sätze 
die Grenzen der Art. 96 und 97 des EWG-Vertrages 
überschreiten. Allerdings konnte die Überprüfung 
bis jetzt noch nicht in allen Punkten abgeschlossen 
werden. Bemerkenswert ist, daß diese Sätze noch 
deutlich unter den entsprechenden deutschen Aus-
fuhrvergütungssätzen liegen. Lediglich bei Eiern ist 
der niederländische Vergütungssatz höher als der 
betreffende deutsche Satz. 
Sofern im Zuge der noch laufenden Ermittlungen 
festgestellt werden sollte, daß die niederländischen 
Rückvergütungssätze über den in Art. 96 und 97 des 
EWG-Vertrages festgelegten Rahmen hinausgehen, 
wird die Bundesregierung die EWG-Kommission 
über ihre Feststellungen unterrichten und sich natür-
lich für eine entsprechende Anpassung einsetzen. 
Vizepräsident Schoettle: Keine Zusatzfragen? 
(Abg. Dr. Reinhard: Danke schön!) 
Dann rufe ich die Frage 47 des Abgeordneten 
Burger auf: 
Ist im Rahmen einer Änderung des Mineralölsteuergesetzes 
eine erhebliche Besteuerung des Steinkohlenteertreiböls vor-
gesehen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort ,der 
Bundesregierung liegt noch nicht vor. Sie wird nach 
Eingang im Sitzungsbericht abgedruckt. 
Wir kommen zur Frage 48 des Abgeordneten 
Logemann: 
Sind Meldungen aus verschiedenen Presseorganen und dem 
Bundesfinanzministerium zutreffend, nach denen dem Land Nie-
dersachsen bei der regionalen Aufteilung der Mittel des Zweiten 
Investitionsprogramms durch den Konjunkturrat am 3. August 
1967 für den Einzelplan 10 — Ernährungswirtschaft — 31 Millio-
nen DM zur Verfügung gestellt wurden? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich darf die Fragen 
des Herrn Kollegen Logemann, wenn er seine Zu
-
stimmung gibt und der Herr Präsident es gestattet, 
zusammen beantworten. 
(Abg. Logemann Ich bitte, die Fragen ein
zeln zu beantworten; ich fürchte, daß sonst 
meine Fragemöglichkeit eingeschränkt 
wird!) 
Vom Bundesministerium der Finanzen ist keine 
Mitteilung an die Presse ,gegeben worden, wonach 
für den Bereich des Landes Niedersachsen für Maß-
nahmen ,des Einzelplans 10 im Rahmen des Zweiten 
Konjunktur- und Strukturprogramms ,1967/68 31 Mil-
lionen DM zur Verfügung gestellt worden seien. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Logemann, 
einen Moment! Ihre Möglichkeit, Zusatzfragen zu 
stellen, wird in keinem Falle eingeschränkt. Sie 
haben zu jeder Frage zwei Zusatzfragen, und wenn 
Ihre Fragen zusammen beantwortet werden, kön-
nen Sie zweimal zwei, also vier Zusatzfragen stel-
len. Das gilt nur nicht für die Zusatzfragesteller, 
denn sonst hätten wir bei den vorigen Fragen 24 
Zusatzfragen bekommen, und alles hat 'seine Gren-
zen. — Herr Logemann! 
Logemann (FDP) : Herr Staatssekretär, trifft es 
zu, daß das Bundeswirtschaftsministerium für das 
Land Niedersachsen von den 120 Millionen DM  Bun-
desmitteln des Einzelplans 10 mehr als 31 Millionen 
DM beantragt hatte, wie ich dem Protokoll der 
 79. Sitzung ,des Haushaltsausschusses entnehmen 
kann? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Loge-
mann, wenn ich jetzt mit Ihrem Einverständnis und 
der Zustimmung des Herrn Präsidenten Ihre Fragen 
zusammen beantworten dürfte, würde sich die Ant-
wort auf Ihre Zusatzfrage aus dem logischen Zusam-
menhang ergeben. Ich habe dazu jetzt nur noch 
nichts sagen können. 
Logemann (FDP) : Bitte sehr, kommen wir zur 
zweiten Frage. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 49 
des Herrn Abgeordneten Logemann auf: 
Hat die niedersächsische Landesregierung bis auf einen Betrag 
von 3,08 Millionen DM auf die unter Frage 48 genannten Mittel, 
die vor allem für den Deichbau und andere wasserwirtschaftliche 
Maßnahmen dienen sollten, verzichtet? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Dieser Betrag von 31 
Millionen DM war in dem vorläufigen Plan des 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6175 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
federführenden Ressorts über die regionale Auf-
teilung der Mittel enthalten. Dieser vorläufige Plan 
ist den Ländern zusammen mit den getrennt davon 
entwickelten Vorstellungen der übrigen Ressorts 
über die regionale Aufteilung der Investitionsmittel 
des Bundes zur Vorbereitung der Sitzung des Kon-
junkturrates am 3. August 1967 übermittelt worden. 
Dabei bestand von vornherein kein Zweifel darüber, 
daß die Mittelaufteilung in vielen Punkten noch 
einer Korrektur bedurfte, um die von der Bundes-
regierung angestrebte regionale Schwerpunkt-
bildung zu erreichen. 
Die Berücksichtigung der besonderen regionalen 
und strukturellen Gesichtspunkte ist am 3. August 
1967 im Konjunkturrat mit Vertretern der Länder 
und Gemeinden, die sich ja ebenfalls, wie Sie wis-
sen, an dem Zweiten Konjunktur- und Struktur-
programm beteiligen, erörtert worden. Dabei ergab 
eine Gesamtrechnung, daß einige Länder auf Grund 
der zunächst ohne jede Koordinierung der Bundes-
ressorts vorgenommenen regionalen Aufgliederun-
gen der Einzelprogramme in zu geringem Umfang 
berücksichtigt waren. Im Einvernehmen mit den 
Ländervertretern sind deshalb regionale Verschie-
bungen einzelner Maßnahmen oder Programme vor-
genommen worden. 
Bei dieser Festlegung der regionalen Verteilung 
der Mittel des Zweiten Konjunktur- und Struktur-
programms hat sich der Vertreter des Landes Nie-
dersachsen im Hinblick auf die begrenzte Möglich-
keit des Landes zur Erbringung von notwendigen 
Mitleistungen und im Interesse einer stärkeren 
Förderung des Wohnungsbaus im niedersächsischen 
Raum damit einverstanden erklärt, daß für land-
wirtschaftliche Investitionen seitens des Bundes 3 
Millionen DM eingesetzt werden. Danach sind die 
endgültigen Planungen des zuständigen Bundes-
ressorts, nämlich des Bundesministeriums für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten, ausgerichtet 
worden. 
Zu dieser Frage, Herr Kollege Logemann, wäre 
noch sehr viel zu sagen. Ich habe mir zu diesem 
Zweck ein sehr langes Fernschreiben mit der Ant-
wort des Herrn niedersächsischen Ministerpräsiden-
ten, die, wie ich glaube, gestern im niedersächsichen 
Parlament erfolgte, geben lassen; ich wollte mir 
aber ersparen, es hier vorzulesen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Logemann. 
Logemann (FDP) : Herr Staatssekretär, dann 
liege ich doch richtig, wenn ich jetzt feststelle, daß 
das Land Niedersachsen die Möglichkeit gehabt 
hätte, 31 Millionen DM vorgesehene Bundesmittel 
zu nutzen, in der Tat aber von diesen 31 Millionen 
DM nur 3 Millionen DM in Anspruch genommen 
hat? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich glaube, Herr Kol-
lege Logemann, daß diese Form der Feststellung 
nicht ganz richtig ist nach dem, was ich ausgeführt 
habe, nämlich daß zunächst einmal Programme  an
-
gemeldet worden sind und daß dann im Konjunk-
turrat unter den Gesichtspunkten struktureller Ein-
setzung von Mitteln auch Verschiebungen vorge-
nommen werden mußten, weil manche Länder zu 
wenig bedacht waren. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Logemann (FDP) : Herr Staatssekretär, halten 
Sie nicht den Betrag von 3 Millionen DM für das 
Land Niedersachsen doch für sehr niedrig in An-
betracht der gewaltigen wasserwirtschaftlichen Maß-
nahmen, die bei uns anstehen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Loge-
mann, ich glaube, die Beurteilung der Frage, wo 
Schwerpunkte in einem Lande sind, muß man dem 
Land selber überlassen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine letzte Zusatz-
frage. 
Logemann (FDP) : Hält es die Bundesregierung 
für tragbar, daß vordringlich Maßnahmen der Was-
serwirtschaft in Niedersachsen, z. B. der Deichbau, 
die Durchführung des Aller-Oberleine-Planes oder 
wasserwirtschaftliche Maßnahmen im Gebiet der 
Großen Au und der Hunte, durch Verzicht auf Bun-
desmittel — so ist es doch — um Jahre verzögert 
werden? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich würde sagen: hier 
ist kein Verzicht auf Bundesmittel eingetreten, son-
dern eine schwerpunktmäßige Bewertung der vom 
Bund zur Verfügung gestellten Mittel durch die zu-
ständigen Länder erfolgt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Wächter zu 
einer Zusatzfrage. 
Wächter (FDP) : Herr Staatssekretär, glaubt die 
Bundesregierung, daß es zu verantworten ist, auf 
Mittel aus dem zweiten Investitionshaushalt, insbe-
sondere für den Küstenschutz zu verzichten, zumal 
angesichts der Tatsache, daß im Lande Niedersach-
sen bislang nur 50 % der Deiche auf die sturmflut-
sichere Höhe gebracht worden sind und noch acht 
Jahre vergehen werden, bis alle Deiche die Bestick
höhe haben? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich muß wieder er-
klären, Herr Kollege Wächter, daß es sich nicht um 
Verzicht auf Mittel handeln kann. 
Wenn alles das, was die einzelnen Länder für die-
se Programme angemeldet hatten, berücksichtigt 
worden wäre, dann hätte der Bund das Drei- und 
Vierfache an Mitteln zur Verfügung stellen müssen. 
Wenn also nunmehr in einem Gremium wie dem 
Konjunkturrat unter ganz gewissen Aspekten die 
6176 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
Mittelzuteilung oder -verteilung sowohl im Volu-
men als auch hinsichtlich der Zwecke, für die diese 
Mittel eingesetzt werden sollen, vorgenommen 
worden ist, und zwar im Rahmen dessen, was mög-
lich war, nämlich im Rahmen dieser insgesamt ge-
sehen 5,3 Milliarden DM, dann kann man nicht da-
von sprechen, daß das eine oder andere Land ver-
zichtet hat, wenn es mit seinen Anmeldungen und 
den Größenordnungen dieser Anmeldungen nicht 
zum Zuge gekommen ist. Vielleicht hat das Land, 
um seine schwerpunktmäßig beurteilten Aufgaben 
erfüllen zu können, das eine Projekt vorgezogen 
und das andere zurückgestellt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Wächter! 
Wächter (FDP) : Herr Staatssekretär, muß man 
diesen Mittelverzicht nicht auch unter der Perspek-
tive sehen, daß es ohne weiteres im Rahmen des 
Möglichen liegt, daß schon in naher Zukunft speziell 
an der niedersächsischen Küste eine Sturmflut 
in dem Ausmaß derjenigen des Jahres 1962 entste-
hen kann, die ja seinerzeit den Tod von 300 Men-
schen zur Folge gehabt hat? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Wäch-
ter, Sie werden mir zugeben: wenn ich Kenner der 
niedersächsischen Verhältnisse wäre, würde ich un-
ter Umständen nunmehr einen ähnlichen Fall aus 
einem anderen Bereich vortragen können. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Wirtschaft. 
Ich rufe die Frage 50 des Abgeordneten Geldner 
auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Angaben der großen 
Mineralölgesellschaften, mit denen diese die seit dem Ausbruch 
der Nahostkrise nicht unerhebliche und bei allen Firmen gleich 
hohe Anhebung der Benzin-, Mineralöl- und Heizölpreise be-
gründet haben? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Arndt vom 
27. September 1967 lautet: 
Das Bundeskartellamt prüft gegenwärtig noch, ob die Mineral-
ölgesellschaften mit ihren Preiserhöhungen gegen das Gesetz 
gegen Wettbewerbsbeschränkungen verstoßen. Die Zahlenan-
gaben, die das Bundeskartellamt von den Unternehmen ange-
fordert hat, sind noch nicht vollständig, sollen dies jedoch in 
wenigen Tagen sein. Das Verfahren wurde inzwischen dadurch 
beschleunigt, daß das Bundeskartellamt in den betroffenen Unter-
nehmen mit deren Einverständnis Ermittlungen durchgeführt hat. 
Aufgrund dieser Unterlagen wird das Bundeskartellamt prüfen, 
ob und inwieweit die Preisanhebungen gerechtfertigt sind. Die 
Prüfung erstreckt sich u. a. auf die Mehrkosten, die durch das 
Ausweichen auf die Kap-Route, durch höhere Frachtraten, durch 
den Einkauf teuerer Rohölpartien sowie durch eine Minderaus-
lastung der Raffinerien entstanden sind. Erst nach Abschluß die-
ser Untersuchungen wird es möglich sein, über die von den 
Mineralölgesellschaften vorgenommenen Preiserhöhungen zu ur-
teilen. 
Ich rufe die Fragen 51 und 52 des Abgeordneten 
Picard auf: • 
Hält die Bundesregierung die berufsständische Ordnung für 
Immobilienmakler für ausreichend? 
Wie gedenkt die Bundesregierung die Bevölkerung vor un
-
seriösen Maklern und den immer wieder vorkommenden Groß-
betrügereien auf dem Immobilienmarkt zu schützen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Parlamentarischen Staatssekretärs Dr.  Arndt. vorn 
4. Oktober 1967 lautet: 
Die beiden im Bereich des Immobilienmaklergewerbes auf Bun-
desebene arbeitenden Verbände „Ring Deutscher Makler" und 
„Verband Deutscher Makler" lassen nur solche Bewerber die 
Verbandsmitgliedschaft erlangen, gegen deren gewerberechtliche 
Zuverlässigkeit keine Bedenken bestehen. Der Ring Deutscher 
Makler hat vom Bundeskartellamt gebilligte Wettbewerbsregeln 
aufgestellt, durch die Leistungswettbewerb sichergestellt und 
einem dem Grundsatz des lauteren Wettbewerbs zuwiderlaufen-
den Verhalten im Wettbewerb entgegengewirkt werden soll. Eine 
gesetzliche Berufsordnung für Immobilienmakler besteht nicht. 
Sie ist nach Auffassung der Bundesregierung auch nicht erforder-
lich. Soweit Mißstände auftreten, kann ihnen weitgehend mit 
Hilfe der vorhandenen Gesetze begegnet werden. Die zuständi-
gen Behörden sind gehalten, die Maklerbetriebe in ausreichen-
dem Maße zu überwachen. 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß die bestehenden 
Gesetze hinreichenden Schutz der Bevölkerung gewährleisten. 
Sie geht dabei davon aus, daß es wie bei anderen Gewerbe-
zweigen auch im Maklergewerbe entscheidend auf die Über-
wachung der Betriebe ankommt. Die Vorschriften der Bundes-
länder, insbesondere die von den Bundesländern gemäß § 38 
Satz 1 Nr. 5 Gewerbeordnung erlassenen Maklerverordnungen, 
ermöglichen eine solche laufende Kontrolle der Maklerbetriebe, 
so daß Betrügereien und sonstige Mißstände aufgedeckt und 
gegen unzuverlässige Gewerbetreibende nach Lage des Einzel-
falles die erforderlichen Maßnahmen ergriffen werden können, 
notfalls eine Gewerbeuntersagung nach § 35 Gewerbeordnung. 
Zur Überwachung der Maklerbetriebe sind auf der Grundlage der 
schon erwähnten Länderverordnungen besondere Überprüfungs-
anleitungen und -anweisungen an die Behörden ergangen. Die 
Verwaltungsbehörden sind außerdem angewiesen worden, un-
mittelbar nach der Geweibeanmeldung gemäß § 14 Gewerbe-
ordnung einen Strafregisterauszug des Gewerbetreibenden ein-
zuholen. Ergeben sich hieraus Anhaltspunkte für seine Unzu-
verlässigkeit, ist sofort zu prüfen, ob daraufhin das Verfahren 
zur Untersagung des Gewerbes einzuleiten ist. Schließlich stehen 
strafrechtliche Maßnahmen zur Verfügung. Zu denken ist hierbei 
an die Bestrafung wegen Betruges oder Wuchers; auch kann 
nach § 421 Strafgesetzbuch ein Berufsverbot ausgesprochen wer-
den. 
Hingegen glaubt die Bundesregierung nicht, daß die Einführung 
einer Berufszulassungsregelung für Makler ein geeignetes Mittel 
darstellen würde, auch die im Maklergewerbe hin und wieder 
auftretenden Mißstände auszuschließen. 
Abgesehen davon, daß gegen eine solche Regelung im Hinblick 
auf Artikel 12 Grundgesetz erhebliche Bedenken bestehen, ist 
die Bundesregierung der Auffassung, daß beispielsweise eine 
Zulassungsregelung mit Prüfung der Sachkunde bei Beginn der 
gewerblichen Tätigkeit keine Gewähr dafür bietet, daß der 
Gewerbetreibende später sein Gewerbe ordnungsgemäß ausübt. 
Die Bundesregierung ist vielmehr der Ansicht, daß es entschei-
dend auf eine laufende Überwachung der Gewerbeausübung an-
kommt. Sie gibt die Möglichkeit, notfalls mit der Gewerbe-
untersagung einzugreifen. 
Ich rufe die Fragen 53 und 54 des Abgeordneten 
Weigl auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Auftrags- und Beschäf-
tigungslage in der ostbayerischen Porzellanindustrie? 
Teilt die Bundesregierung die Befürchtung der Industrie- und 
Handelskammer von Niederbayern, daß durch die attraktive 
Forderung nach dem Steinkohlenbergbauanpassungsgesetz die 
Betriebe lieber im Ruhrgebiet als in Niederbayern/Oberpfalz 
ihren neuen Standort wählen könnten? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Arndt vom 
4. Oktober 1967 lautet: 
Die bayerische Porzellanindustrie, die Ober rd. 90 % der Kapa-
zitäten dieser Branche verfügt und überwiegend in Ostbayern 
ansässig ist, hat sich in den vergangenen Jahren günstig ent-
wickelt. Der Umsatz stieg — bei rückläufiger Beschäftigtenzahl 
— von 343 Mio DM im Jahre 1960 auf 502 Mio DM im Jahre 
1966, also um 46,5 %. Der Umsatz je Beschäftigten erhöhte sich 
um rd. 60 %. Diese beachtliche Produktivitätszunahme ist das 
Ergebnis erfolgreicher Rationalisierungsbemühungen in der Por-
zellanindustrie. 
Von der allgemeinen Konjunkturabschwächung im zweiten 
Halbjahr 1966 ist allerdings auch die Porzellanindustrie nicht ver-
schont geblieben. So sind in den ersten 7 Monaten 1967 der 
Umsatz und der Auftragseingang im Vergleich zum Vorjahres-
zeitraum - bei rückläufigen Preisen — um rd. 11 % zurückge-
gangen. 
In der bayerischen Porzellanindustrie wurden Ende Juli 1967 
fast 25 000 Arbeitskräfte beschäftigt. Die Zahl der arbeitslosen 
Steinbearbeiter, Keramiker und Glasmacher betrug Ende Juli 
1967 1737, während es Ende April d. J. noch 2645 waren. Die 
ostbayerische Porzellanindustrie hat im August d. J. wieder Ver-
mittlungsaufträge für ausländische Arbeiterinnen erteilt. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6177 
Vizepräsident Schoettle 
Darüber hinaus ist die Bundesregierung davon überzeugt, daß 
die Stärkung der konjunkturellen Auftriebskräfte durch das 
2. konjunktur- und strukturpolitische Programm .auch die Auf-
trags- und Beschäftigungslage der Porzellanindustrie günstig be-
einflussen und die gegenwärtig etwa noch bestehenden Besorg-
nisse beseitigen wird. 
Die Bundesregierung ist der Ansicht, daß die außergewöhn-
lichen Probleme der Steinkohlenbergbaugebiete, die sich aus der 
Anpassung der Kohlenförderung ergeben, auch einen außerge-
wöhnlichen Investitionsanreiz in Form der im Entwurf des Stein-
kohlenanpassungsgesetzes für 3 Jahre vorgesehenen Investitions-
prämie rechtfertigen. Die Bundesregierung hat dabei selbstver-
ständlich auch die Situation der Bundesfördergebiete — so auch 
die des ostbayerischen Grenzraumes — im Auge behalten. In 
der .Steigerung der Wirtschaftskraft dieser Räume, um die sie 
zusammen mit den Landesregierungen seit Jahren bemüht ist, 
sieht sie eine Aufgabe auf längere Sicht. Sie wird deshalb die 
Förderung des Zonenrandgebietes und der Bundesausbaugebiete 
mit aller Kraft fortführen und nach Möglichkeit noch steigern. 
Das Regionale Förderungsprogramm der Bundesregierung bietet 
Bundeshilfen, deren Wirkung den im Entwurf des Steinkohlen-
anpassungsgesetzes vorgesehenen Hilfen gleichkommt. So sind 
die Zinsvorteile der Investitionskredite etwa der Investitions-
prämie adäquat. Außerdem können die Mittel des Regionalen 
Förderungsprogramms auch für infrastrukturelle Maßnahmen — 
Verkehrsverbindungen, Berufsschulen, Anlagen für die Energie- 
und Wasserversorgung, für die Abwasserbeseitigung sowie für 
öffentliche Einrichtungen des Fremdenverkehrs — verwendet wer-
den. Aus den genannten Gründen glaubt die Bundesregierung, 
daß trotz der für die Bergbaugebiete vorgesehenen Hilfen nach 
dem Steinkohlenanpassungsgesetz die Ansiedlungsanreize des 
Regionalen Förderungsprogramms der Bundesregierung die Neu-
ansiedlung von Betrieben auch in Niederbayern und in der 
Oberpfalz nach wie vor gewährleisten werden. Selbstverständ-
lich wird die Bundesregierung die Auswirkungen des Stein-
kohienanpassungsgesetzes und ihren Einfluß auf die wirtschaft-
liche Entwicklung der Bundesfördergebiete aufmerksam beobach-
ten. 
Dann kommen wir zu der Frage 55 des Abgeord-
neten Dr. Jahn (Braunschweig):  
Ist die Bundesregierung bereit, auf den Senat von Berlin da-
hin gehend einzuwirken, daß bei Senatsaufträgen die Wirtschaft 
des Zonengrenzgebietes besondere Berücksichtigung findet? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Ihre Frage 
kann ich mit einem „Selbstverständlich" beantwor-
ten. 
Nach \den Richtlinien der Bundesregierung für ,die 
Berücksichtigung bevorzugter Bewerber bei ,der Ver-
gabe öffentlicher Aufträge vom 31. März 1954 sollen 
Bewerber aus dem Zonenrandgebiet und dem Land 
Berlin (West) bevorzugt berücksichtigt werden. Das 
heißt: Angebote von Bewerbern aus Berlin (West) 
und von Bewerbern ,aus dem Zonenrandgebiet ge-
nießen eine gleichwertige Bevorzugung. 
Das gilt auch bei Aufträgen des Senats von Berlin, 
da durch Bekanntmachung des Senators für Wirt-
schaft und Ernährung vom 28. April 1954 ,die Richt-
linien der Bundesregierung vollinhaltlich übernom-
men worden sind. 
Der Bundesregierung sind allerdings keine Fälle 
bekanntgeworden, in denen (bei Senatsaufträgen die 
genannten Richtlinien. nicht beachtet worden wären. 
Die Bundesregierung sieht deshalb mangels Mate-
rials — und wir haben danach gefragt — keine Ver-
anlassung, beim Senat von Berlin vorstellig zu wer-
den. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Jahn! 
Dr. Jahn (Braunschweig) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, sind Sie bereit, nach Zuleitung von 
Unterlagen aus der Wirtschaft des Zonengrenzgebie-
tes dieser Frage weiter nachzugehen? Denn die 
 Wirtschaft im Zonengrenzgebiet ist anderer Auffas-
sung; ich 'darf die Konservenindustrie, die Baustoff-
industrie, die Landwirtschaft und andere erwähnen. 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesimnister .für Wirtschaft: Selbstverständ-
lich, wenn den erwähnten Richtlinien nicht nachge-
kommen wurde. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Fragen 
56, 57 und 58 des Abgeordneten Kiep auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß es zum Schutze 
der sparenden Bevölkerung notwendig ist, auch ausländische 
Investmentgesellschaften den Vorschriften des „Gesetzes über 
Kapitalanlagegesellschaften" sowie des „Kreditwesengesetzes" zu 
unterwerfen? 
Hält die Bundesregierung es für mit dem Prinzip des Welt-
bewerbs vereinbar, daß Zinsen und Dividenden aus Anlagen in 
ausländischen Investmentgesellschaften oder ausländischen In-
vestmentzertifikaten im Gegensatz zu Zinsen und Dividenden 
aus Anlagen in deutschen Zertifikaten nicht der deutschen Ein-
kommensbesteuerung unterliegen? 
Hält die Bundesregierung es für vertretbar, daß ausländische 
Investmentgesellschaften in der Bundesrepublik Zertifikate von 
Dachfonds anbieten, während dieses Geschäft den deutschen 
Gesellschaften untersagt ist? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wind nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Wir kommen zu Frage 59 des Abgeordneten Fel-
lermaier:  
Welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus den be-
hördlichen Feststellungen nach der Ölexplosion an einer Bohr-
stelle in Deggenhausen/Bodensee, da dort drei Öltanks mit 
einem Fassungsvermögen von 120 000 1 in unmittelbarer Nähe 
der Ölsonde ohne besondere Sicherheitsvorkehrungen aufgestellt 
wurden und dafür keine baurechtliche Genehmigung notwendig 
war, während jeder Hausbesitzer beim Einbau von Öltanks 
strengen Sicherheitsbestimmungen unterworfen ist? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Herr Kollege 
Fellermaier, es trifft nicht zu, daß die Ölbehälter 
ohne Beachtung von Sicherheitsvorschriften aufge-
stellt worden sind. Wie der Herr Wirtschaftsminister 
des Landes Baden-Württemberg am 22. September 
auf eine entsprechende Anfrage im Landtag erklärt 
hat, hat das zuständige Bergamt Freiburg die Arbei-
ten auf dem betreffenden Erdölfeld genehmigt und 
dabei die Auflagen der Wasserbehörden und auch 
des Geologischen Landesamtes in vollem Umfang 
berücksichtigt. Die gesamte Tätigkeit auf einem 
Erdölfeld hat sich nämlich auf Grund der bergrecht-
lichen Vorschriften der Länder nach einem von der 
Bergbehörde zuzulassenden Betriebsplan zu richten, 
der die gleichen Sicherheitsgarantien wie eine bau-
aufsichtliche Genehmigung bietet. Einer Beteiligung 
der Baubehörde neben den anderen in Frage kom-
menden Fachbehörden bedurfte es nicht, da die Berg-
behörde eben bei Maßnahmen dieser Art die Be-
lange der Baubehörde mit wahrzunehmen hat. 
Für etwaige zusätzliche Sicherheitsmaßnahmen, 
also für die von Ihnen erwähnten Folgerungen, 
sind die Landesregierungen zuständig. So hat der 
baden-württembergische Wirtschaftsminister dem 
dortigen Landtag zugesichert, die landesrechtlichen 
Vorschriften zu prüfen und gegebenenfalls Ände-
rungen vorzunehmen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kollege Feller-
maier! 
6178 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, halten 
Sie es im Interesse der Sicherung der Wasserver-
sorgung in allen Bundesländern nicht für notwen-
dig, daß eine bundeseinheitliche Regelung auch un-
ter dem Gesichtspunkt des föderativen Staatsauf-
baus erfolgt und daß man dies nicht in das Ermes-
sen nur des einzelnen Landes stellen kann? Die 
Wasserversorgung macht ja nicht halt an den Gren-
zen der einzelnen Bundesländer. 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Herr Kollege 
Fellermaier, das obliegt nach der gegenwärtigen 
Rechtslage den Ländern. Aber unabhängig davon 
wird die Frau Bundesminister für Gesundheitswesen 
anläßlich einer Anfrage des Herrn Abgeordneten 
Biechele zu dem Problem der Reinhaltung der Ge-
wässer Stellung nehmen. Darüber hinaus darf ich 
Ihnen mitteilen, daß eine Verschmutzung der Aach 
und des Bodensees auf Grund dieses Unfalls nicht 
eingetreten ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Biechele! 
Biechele (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
geprüft worden, ob die Bestimungen der §§ 19, 19 a, 
19 b und 19 c des Wasserhaushaltsgesetzes für die-
sen Sachverhalt zutreffen und gegebenenfalls ange-
wandt worden sind? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Ich bitte Sie, 
sehr verehrter Herr Kollege, diese Frage an die 
Frau Bundesminister für Gesundheitswesen zu rich-
ten. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 60 
des Abgeordneten Fellermaier auf: 
Wie will die Bundesregierung erreichen, daß an Autobahn-
tankstellen, die von der bundeseigenen Gesellschaft für Neben-
betriebe der Bundesautobahn an Mineralölkonzerne verpachtet 
sind, nicht, wie von der Gesellschaft für Nebenbetriebe der Bun-
desautobahn festgestellt, überhöhte Benzinpreise im Vergleich 
zu Tankstellen derselben Mineralölfirmen im Umkreis weniger 
Kilometer, also in der gleichen Preiszone, berechnet werden? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Gegen Miß-
brauch wird eingeschritten werden. So wurden die 
Benzinpreise an den Autobahntankstellen vom Bun-
deskartellamt im Herbst vorigen Jahres geprüft und 
ein Mißbrauchsverfahren eingeleitet, da die Mine-
ralölgesellschaften damals diese Tankstellen von den 
mehrfachen Benzinpreissenkungen des Vorjahres 
ausgenommen hatten. Daraufhin haben die Gesell-
schaften die Benzinpreise an diesen Autobahntank-
stellen ebenfalls gesenkt und im wesentlichen den 
Preisen angeglichen, die an den Tankstellen der um-
liegenden Gebiete verlangt werden. 
Auch nach den jüngsten Ermittlungen der Gesell-
schaft für Nebenbetriebe weichen die Benzinpreise 
an den Autobahntankstellen im allgemeinen nur um 
weniger als 1 Pf je Liter von den vergleichbaren 
Preisen in der näheren Umgebung ab. Dieser Unter-
schied ergibt sich nach Angaben der Gesellschaften 
aus der Länge ihrer Anfahrtswege zu den Tank-
stellen und der von bestimmten Basispreisen aus-
gehenden abgestuften Preisstaffelung der Marken-
gesellschaften. Nur an sehr wenigen Autobahnplät-
zen liegen die Preisunterschiede gegenüber der näch-
sten Tankstelle derselben Markengesellschaft bei 
1 bis 2 Pf. 
Diese Preisabstufungen sind dem Bundeskartell-
amt bekannt. Es hat sich bisher nicht veranlaßt ge-
sehen, ein Mißbrauchsverfahren einzuleiten. Das 
Material der GfN ist dem Bundeskartellamt zuge-
leitet worden, um eine Prüfung ihres bisherigen Er-
mittlungsergebnisses zu ermöglichen. 
,Vizepräsident Schoettle: Herr Brück (Holz)! 
Brück (Holz) (SPD) : Herr Staatssekretär, könnten 
Sie sich vorstellen, daß die Gesellschaft für Neben-
betriebe an der Autobahn mit den Pächtern einen 
Vertrag abschließt und darin eine Klausel aufnimmt, 
wonach sich die Pächter verpflichten, die gleichen 
Benzinpreise zu nehmen wie an den eigenen Tank-
stellen in der näheren Umgebung? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Ob das möglich 
ist, muß geprüft werden. An sich sind die Verwal-
tungskosten der Mineralölgesellschaften an den 
Autobahntankstellen — je Liter Benzin gerechnet — 
höher als an den außerhalb der Autobahn gelegenen 
Tankstellen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Fellermaier! 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, ist das 
etwa darauf zurückzuführen, daß die Autobahntank-
stellen eine höhere Pacht abführen müssen, oder 
worauf führen Sie die höheren Verwaltungskosten 
zurück, nachdem der Umsatz an den Autobahntank-
stellen nachgewiesenermaßen wesentlich höher als 
an vergleichbaren Tankstellen in der Umgebung 
liegt? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Herr Kollege 
Fellermaier, ich sprach nicht vom Gesamtumsatz 
oder vom Gesamtertrag, sondern von den Kosten 
je Liter, und die sind an den Autobahntankstellen 
auf Grund der Pacht höher als anderswo. 
Fellermaier (SPD) : Aha! Und warum, Herr 
Staatssekretär? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Das wird an 
den Pachtkonditionen liegen, Herr Fellermaier. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage 
hierzu. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6179 
Vizepräsident Schoettle 
Ich rufe die Frage 61 des Abgeordneten Lenders 
auf: 
Sind die von Vertretern der Automobilindustrie anläßlich der 
Frankfurter Automobilausstellung gegebenen und mit dem Über-
gang von der Allphasen-Brutto-Umsatzsteuer zur Mehrwertsteuer 
begründeten Hinweise auf Preissteigerungen für Automobile im 
Jahr 1968 von dem tatsächlichen Steuerlastunterschied zwischen 
den beiden Umsatzsteuersystemen her gerechtfertigt oder nicht 
gerechtfertigt? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Herr Kollege 
Lenders, ich möchte einmal die Frage beiseite las-
sen, ob derartige Zielvorstellungen von den Vertre-
tern der Automobilindustrie wirklich angestrebt 
wurden. Die steuerlichen Belastungsverschiebungen 
rechtfertigen jedenfalls keine Preisanhebung auf 
dem Automobilmarkt. Das schließt geringfügige 
Änderungen in den Bruttokalkulationen dieses 
Wirtschaftszweiges — und zwar Veränderungen 
nach beiden Seiten — nicht aus. 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Zusatzfrage 
Herr Abgeordneter Lenders. 
Lenders (SPD) : Herr Staatssekretär, ist die 
Bundesregierung bereit, in Zukunft allen Ankündi-
gungen von Preiserhöhungen, die unzutreffender
-
weise mit dem Übergang zur Mehrwertsteuer be-
gründet werden, öffentlich entgegenzutreten? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft : Herr Kollege 
Lenders, ich fasse das, was in Frankfurt vor Eröff-
nung der Automobilausstellung von dem einen oder 
anderen Repräsentanten der Automobilindustrie ge-
sagt worden ist, nicht als Ankündigung auf. Auch 
anläßlich der Automobilausstellung selbst. haben 
sich Vertreter der Bundesregierung bei den Herren 
erkundigt und nichts festgestellt, was etwaige Be-
sorgnisse rechtfertigen könnte. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Lenders! 
Lenders (SPD) : Herr Staatssekretär, teilen Sie 
die Auffassung, daß beim Verbraucher nach wie vor 
eine gewisse Unsicherheit über die Auswirkungen 
des Übergangs zur Mehrwertsteuer auf die Preise 
herrscht — das Beispiel Automobilindustrie sollte 
das zeigen —, und teilt die Bundesregierung die 
Auffassung, daß es dringend notwendig ist, etwas 
zur Aufklärung des Verbrauchers zu tun, etwa durch 
Herausgabe einer Verbraucherfibel zur Mehrwert-
steuer? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Selbstverständ-
lich teilen wir diese Auffassung, Herr Kollege Len-
ders. Diese Unsicherheit besteht ja nicht nur beim 
Verbraucher, sondern sie ist auch noch bei vielen 
Unternehmen vorhanden. Die Mehrwertsteuer ist 
für Deutschland eine völlig neuartige Steuer, und 
der Übergang zu ihr stellt eine Steuerreform dar, 
wie sie vielleicht in jedem Jahrhundert einmal vor-
kommt. Da gibt es Probleme — gerade in der Preis-
bildung —, die nicht so schnell gelöst werden kön-
nen. 
Ich erfahre aber gerade von meinem Kollegen 
Leicht, daß die Fibel bereits vorhanden ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Herr Staatssekretär, teilen Sie 
die Auffassung, daß die im Gegensatz zur Konjunk-
turpolitik der Bundesregierung in vielen Fällen 
kontraktive Steuerpolitik die Bemühungen um eine 
Konjunkturbelebung wesentlich beeinträchtigt? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Herr Kollege 
Genscher, die Mehrwertsteuer beruht auf einem 
von zwei Fraktionen in diesem 5. Bundestag ein-
gebrachten Initiativantrag. Die Bundesregierung 
würde es sich nicht erlauben, die Verabschiedung 
dieses auf jenem Initiativantrag beruhenden Ge-
setzes zu diesem Zeitpunkt für nicht zweckmäßig zu 
halten. Sie hat sich lediglich in einem Fall erlaubt, 
einen Ergänzungsvorschlag zu machen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Glauben Sie nicht, Herr Staats-
sekretär, daß sich die dreimal geänderte Auffassung 
der Bundesregierung über den Steuersatz für die 
Mehrwertsteuer im Jahre 1968, aber auch die Tat-
sache, daß die zusätzliche Entlastung der Altvorräte 
zu spät vorgenommen wurde, konjunkturhemmend 
ausgewirkt haben, wie Sie übrigens sogar in der 
Begründung für das zweite Investitionsprogramm 
ausgeführt haben? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Ich teile diese 
Auffassung, insbesondere hinsichtlich der recht spä-
ten zusätzlichen Entlastung der Altvorräte. Die Ver-
änderungen des Steuersatzes selbst sind ja inner-
halb eines sehr kurzen Zeitraums vorgenommen 
worden. Sie haben meines Wissens keine Unruhe, 
keine Dispositionsschwierigkeiten in die Unterneh-
men hineingebracht. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind Sie mit 
mir der Meinung, daß solche Äußerungen wie in 
Frankfurt auf der Automobilausstellung den Kon-
junkturbestrebungen der Bundesregierung genau 
entgegenstehen, und welche Absicht hat die Bundes-
regierung, in künftigen Fällen solchen krisemachen-
den Äußerungen entgegenzutreten? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Herr Kollege 
Ott, wir haben in der Bundesrepublik Deutschland 
Meinungsfreiheit und jeder kann sie äußern. Ich 
frage mich, ob diesen Äußerungen vor der Eröff-
nung der Automobilausstellung in der Öffentlichkeit 
6180 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Parlamentarischer Staatssekretär Dr. Arndt 
nicht etwas zu viel Gewicht beigemessen wurde. 
Nach meinen Informationen wird es keine bedeu-
tenden Preisveränderungen geben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich 
aus der Antwort auf die Frage meines Kollegen Gen-
scher schließen, daß Sie unsere Befürchtung teilen, 
daß die Sinnveränderung der Mehrwertsteuer — 
innerhalb weniger Wochen einmal: „keine Mehr-
einnahmen des Bundes", dann „eine Steuererhöhung 
zur Erzielung von Mehreinnahmen zur Deckung von 
Haushaltslücken" — entscheidend zu den Befürch-
tungen des Kollegen Lenders beigetragen hat? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Diese Auffas-
sung würde ich nicht teilen. Außerdem müßte ich, 
um erschöpfend antworten zu können, alle Motive 
der Befürchtungen des Herrn Kollegen Lenders ken-
nen. Da fragen Sie ihn besser selbst. Darf ich aber 
— ohne Bezug auf den Kollegen Lenders — noch 
einmal zu Ihrer Frage Stellung nehmen. Die Wirt-
schaft weiß seit Mitte dieses Jahres und seit den 
entsprechenden Beschlüssen des Bundestages, wie 
die Steuersätze des nächsten Jahres sein werden, 
mit welcher Entlastung der Altvorräte in diesem 
Jahr und im nächsten Jahr zu rechnen ist. Sie kann 
disponieren. In welchem Umfange das effektive 
Steueraufkommen uns zu dem Schluß berechtigen 
wird: Die Sätze sind im Prinzip „zu hoch" oder „zu 
niedrig" oder „gerade richtig" angesetzt, wird man 
wahrscheinlich erst am Ende des Jahres 1968 sagen 
können. Denn die ganze Mehrwertsteuer beruht auf 
Schätzungen über die im gegenwärtigen Umsatz-
steuersystem gegebenen Belastungen der einzelnen 
Produkte. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, teilen Sie 
denn die Auffassung, daß die Preiserhöhungsdebatte 
nicht in dieser Schärfe entbrannt wäre, wenn man 
bei dem Schwur geblieben wäre und es beim 
10 %igen Steuersatz belassen hätte? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Das wird sich 
spätestens im nächsten Jahr herausstellen. Denn 
dieser erhöhte Steuersatz von 11 % gilt ja erst ab 
Mitte des Jahres, und gewisse Unterlagen und Be-
ratungen des Finanzausschusses haben uns alle da-
mit rechnen lassen, daß der Steuersatz von 10 % 
in späteren Jahren würde angehoben werden müs-
sen, da bei dem gleichzeitigen Abbau der Investi-
tionssteuer wahrscheinlich ein Satz von 10 % nicht 
zu halten gewesen wäre. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Mertes! 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, glauben Sie, 
daß Ihre optimistische Feststellung hinsichtlich der 
Preisentwicklung bei neuen Wagen auch auf das 
Altwagengeschäft zutrifft, oder sind Sie nicht auch 
der Meinung, daß sich im Altwagengeschäft aus dem 
Systemwechsel bei der Umsatzsteuer doch Preis-
erhöhungen ergeben könnten, die entsprechende 
Rückwirkungen auf das Neuwagengeschäft haben 
müßten? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Die Situation 
auf dem Gebrauchtwagenmarkt des nächsten Jahres 
macht uns Sorge; ich gebe das zu. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
Fragen 62 und 63 des Abgeordneten Dr. Frerichs: 
Ist der Abgeordnete im Saal? — Das ist nicht der 
Fall. Dann werden die Fragen schriftlich beantwor-
tet. 
Frage 64 des Abgeordneten Burger ist zurückge-
zogen. 
Frage 65 des Abgeordneten Buschfort: 
Wie erklärt es sich die Bundesregierung, daß alle bekannten 
deutschen Hersteller von Textilfarben zum 16. Oktober 1967 ihre 
Farbenpreise um 8 Prozent erhöhen wollen, ebenso auch die 
schweizerischen Produzenten, die größtenteils in der Bundes-
republik über eigene Werke verfügen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Herr Buschfort, 
die Farbstoffhersteller begründen die Preiserhöhung 
damit, daß ihre Gestehungskosten gestiegen seien. 
Da Ausmaß und Zeitpunkt der Preiserhöhung bei al-
len Herstellern gleich sind — wie Sie in Ihrer Frage 
mit Recht bemerken —, besteht der Verdacht, daß 
die Unternehmen Verhalten untereinander ab-
gesprochen oder doch wenigstens abgestimmt haben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Buschfort! 
Buschfort (SPD) : Herr Staatssekretär, rechnen 
Sie ,damit, daß 'die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft davon ausgehen wird, daß ein verabredetes 
Verhalten vorliegt, und eine Überprüfung vorneh-
men wind? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Die EWG-Kom-
mission ist im Jahre 1965 so verfahren. Ob sie dies-
mal ebenfalls ermitteln wird, ist noch nicht bekannt. 
Das hängt sicherlich von der Preisentwicklung in den 
anderen europäischen Ländern ab. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Buschfort! 
Buschfort (SPD) : Herr Staatssekretär, wird das 
Bundeskartellamt überprüfen, wieso diese Preiser-
höhung bei allen Farben gleichermaßen zustande 
kam und wieso kein Unterschied zwischen Neuent-
wicklungen und bereits vorhandenen Standardferti-
gungen vorgenommen wurde? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Das wäre prak-
tisch die Antwort auf Ihre zweite Frage, Herr Kol-
lege. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6181 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 66 
des Abgeordneten Buschfort auf: 
Wird das Bundeskartellamt wegen der in Frage 65 erwähnten 
geplanten gleichmäßigen Preiserhöhungen, die auf eine ver-
botene Absprache hindeuten, eingeschaltet werden? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Das Bundeskar-
tellamt hat sofort nach Bekanntwerden der Preiser-
höhungen Verfahren eingeleitet. In diesen Verfah-
ren gegen die Farbstoffhersteller wird geprüft, ob 
das Kartellverbot verletzt wurde. Um zunächst den 
Sachverhalt zu klären, hat das Kartellamt den be-
troffenen Unternehmen einen Fragenkatalog zuge-
sandt und sie ersucht, Ms zum 15. Oktober einge-
hend Stellung zu nehmen sowie die vorhandenen 
Unterlagen einzureichen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Staratzke! 
Dr. Staratzke (FDP) : Herr Staatssekretär, dem 
Bundeswirtschaftsministerium ist offenbar bekannt, 
daß etwa zum gleichen Zeitpunkt und in der gleichen 
Höhe ausländische Farbenfabriken, insbesondere in 
der EWG, ebenfalls diese Preiserhöhungen vorge-
nommen haben. Glauben Sie nicht, daß es Aufgabe 
der Bundesregierung wäre, die EWG-Kommission 
auf diese Verhältnisse noch einmal aufmerksam zu 
machen? 
Dr. Arndt, Parlamentarischer Staatssekretär 
beim Bundesminister für Wirtschaft: Das wird ge-
schehen, Herr Kollege Staratzke. Ich kann Ihnen 
auch gerne die Preiserhöhungen mitteilen. In Bel-
gien, in den Niederlanden, in der Schweiz, in Spa-
nien und in Osterreich sind die Preise um 8 % er-
höht worden, in Frankreich um 12 %. In Italien und 
England sind sie nicht oder bis jetzt noch nicht er-
höht worden. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Arbeit und Sozial-
ordnung. Die Frage 73 stellt Frau Abgeordnete 
Freyh: 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten zur nachdrücklichen 
Unterstützung der Empfehlungen für einen besseren Gesundheits-
schutz an Büromaschinen, die kürzlich im Auftrag der Bundes-
versicherungsanstalt für Angestellte und anderer Organisationen 
von einer Ärztegruppe erarbeitet wurden? 
Herr Minister, wollen Sie bitte antworten. 
Katzer, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Die Bundesversicherungsanstalt für Ange-
stellte, die Verwaltungsberufsgenossenschaft, der 
Verband der Angestelltenkrankenkassen e. V. und 
die Deutsche Angestelltengewerkschaft haben ein 
Gutachten zur Frage von Arbeitsschäden an Hal-
tungs- und Bewegungsapparat durch Büromaschinen
-
arbeit in Auftrag gegeben, das in Kürze veröffent-
werden soll. Es ist bereits vorgesehen, nach seiner 
Veröffentlichung gemeinsam mit allen interessierten 
Kreisen zu prüfen, welche Nutzanwendungen aus 
den gewonnenen Erkenntnissen gezogen und wie die 
Empfehlungen unterstützt werden können. Die Er-
gebnisse des Gutachtens könnten zum Inhalt bundes-
einheitlicher Richtlinien für die Errichtung von Büro-
räumen und die Anforderungen an Büroarbeits-
plätze gemacht werden. Man könnte auch versuchen, 
durch Unfallverhütungsvorschriften der Träger der 
gesetzlichen Unfallversicherung oder durch Rechts-
verordnung diese Materie zu regeln. 
Außerdem möchte ich darauf hinweisen, daß der 
richtigen Gestaltung der Arbeitsplätze an Büro-
maschinen wegen ihrer Bedeutung für die Vermei-
dung von Haltungsschäden schon seit einiger Zeit 
besondere Aufmerksamkeit gewidmet wird. So ist 
von der Deutschen Gesellschaft für Arbeitsschutz 
eine Neufassung des Merkblattes „Gesunderhaltung 
durch richtiges Arbeiten an der Schreibmaschine" 
ausgearbeitet worden. Darin sind die neuesten 
arbeitsmedizinischen Erkenntnisse über die Gestal-
tung von Arbeitssitzen, Schreibmaschinentischen, 
Fußstützen, Schreibvorlagen und anderen Hilfsmit-
teln in allgemeinverständlicher Form beschrieben 
und durch Zeichnungen erläutert. Dieses Merkblatt 
ist im Fachteil „Arbeitsschutz" des Bundesarbeits-
blattes vom Juli dieses Jahres abgedruckt. Ein Exem-
plar dieser Veröffentlichung, in der sich das Merk-
blatt befindet, stelle ich Ihnen gern zur Verfügung. 
Weitere Merkblätter über Fragen der Büroraum-
größen, Raumausstattung und Raumgestaltung so-
wie der Beleuchtung, Belüftung, Klimatisierung und 
Lärmbekämpfung sind in Vorbereitung. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh! 
Frau Freyh (SPD) : Herr Bundesminister, bis 
wann glauben Sie direkte Konsequenzen aus dem 
Gutachten, das Sie soeben erwähnt haben, ziehen zu 
können? 
Katzer, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Ich sagte Ihnen, Frau Kollegin, daß wir 
unmittelbar nach Vorliegen des Gutachtens mit den 
Beteiligten zusammentreten werden. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh! 
Frau Freyh (SPD) : Herr Bundesminister, beste-
hen Aussichten, daß es sich dabei nicht nur um die 
Feststellung handelt, daß die Arbeitsmöglichkeiten 
zu verbessern sind, sondern um eine direkte Ein-
wirkungsmöglichkeit, damit tatsächlich Änderungen 
erzielt werden? 
Katzer, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Das hängt natürlich weitgehend von den 
Vorschlägen ab, die uns gemacht werden. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Büttner! 
Büttner (SPD) : Herr Bundesminister, sind Sie 
bereit, Ihre Ausführungen hinsichtlich der Begünsti-
gungen am Arbeitsplatz und besserer Arbeitsverhält-
nisse auch der Kultusministerkonferenz zur Kennt-
nis zu bringen, damit sie von dort aus auch an die 
Schulen weitergegeben werden, weil sie sicherlich 
auch in bezug auf die Ausbildung sehr wirkungsvoll 
sein könnten? 
6182 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 
Katzer, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Kollege, ich bin Ihnen für diese An-
regung sehr dankbar. Ich werde sie gern verfolgen 
und der Kultusministerkonferenz eine entsprechende 
Vorlage unterbreiten. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 74 
des Abgeordneten Geldner auf: 
Warum sind die Aufwendungen der Bundesanstalt für Arbeits-
vermittlung und Arbeitslosenfürsorge zur Förderung der Arbeits-
aufnahme im ersten Halbjahr 1967 am stärksten in Nordrhein-
Westfalen und Rheinland-Pfalz/Saarland angehoben worden, wo 
doch nach den Feststellungen früherer Fragestunden die Arbeits-
losigkeit strukturbedingt in Nordbayern mit an der Spitze lag? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Katzer vom 25. September 1967 
lautet: 
Nach 1§ 130 ff. des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und 
Arbeitslosenversicherung können zur Förderung der Arbeitsauf-
nahme bestimmte Leistungen gewährt werden. Sie umfassen 
Bewerbungskosten, Reise- und Umzugskosten, Arbeitsausrüstung, 
Überbrückungsbeihilfe, Trennungsbeihilfe, Eingliederungsbeihilfe, 
Wirtschaftsbeihilfe für Landarbeiterfamilien und Anlernzuschüsse. 
Die Bundesanstalt gewährt diese Leistungen an einzelne Per-
sonen in Form von Zuschüssen und/oder Darlehen nach den 
derzeit geltenden „Richtlinien zur Förderung der Arbeitsauf-
nahme" vom 7. Juni 1963. In den Genuß der Leistungen können 
sowohl Arbeitslose als auch sonstige Arbeitsuchende kommen. 
Die Richtlinien gelten einheitlich für alle Antragsteller im 
Bundesgebiet. Für die Gesamtsumme der von der Bundesanstalt 
ausgezahlten Mittel ist ausschließlich entscheidend, wie viele 
antragsberechtigte Arbeitnehmer bei ihrem örtlich zuständigen 
Arbeitsamt Leistungen beantragen. 
Wenn in den Landesarbeitsamtsbezirken Nordrhein-Westfalen 
und Rheinland-Pfalz-Saarland durch die Bundesanstalt im Ver-
hältnis höhere Leistungen ausgezahlt wurden als in den übrigen 
Teilen des Bundesgebietes, so ist das auf die dort vorhandene 
große Zahl von Arbeitslosen zurückzuführen. Aber auch im Lan-
desarbeitsamtsbezirk Nordbayern sind die Leistungen zur För-
derung der Arbeitsaufnahme im ersten Halbjahr 1967 gegenüber 
dem gleichen Zeitraum des Vorjahres gestiegen. 
Zahlenmäßig ergibt sich in den einzelnen Landesarbeitsamts-
bezirken des Bundesgebietes folgendes Bild: 
Zeitraum 
1. 1. bis 
30 .6 . 1966 
Zeitraum 
1. 1. bis 
30.6.1967 Landesarbeits
-
amtsbezirk Leistungs
fälle 
Auf
wen
dungen 
in DM 
Leistungs
fälle 
Auf
wen
dungen 
in DM 
Baden-Württemb. 3 943 rd. 223 000,— 9 009 rd. 539 000,— 
Nordbayern 4 297 rd. 245 000,— 6 049 rd. 334 000,— 
Südbayern 2 932 rd. 138 000,— 4 635 rd. 139 000,— 
Berlin 1 723 rd. 209 000,— 1 929 rd. 266 000,— 
Hessen 2 565 rd. 165 000,— 5 126 rd. 355 000,— 
Niedersachsen- 
Bremen 5 480 rd. 321 000,— 8 200 rd. 464 000,— 
Nordrhein- 
Westfalen 10 577 rd. 1 020 000,— 20 915 rd. 2 196 000,— 
Rheinland-Pfalz- 
Saarland 1 667 rd. 164 000,— 4 321 rd. 454 000,— 
Schleswig-Holstein- 
Hamburg 3 675 rd. 178 000,— 4 836 rd. 289 000,— 
Ich möchte in diesem Zusammenhang allerdings erwähnen, daß 
eine Strukturverbesserung mit Leistungen nach den genannten 
„Richtlinien zur Förderung der Arbeitsaufnahme" nicht erreicht 
werden kann. Hierfür sind vielmehr Strukturverbesserungspro-
gramme (Industrieansiedlung u. ä. m.) erforderlich, die von der 
Bundesanstalt in der Vergangenheit bereits in größerem Um-
fange finanziell gefordert wurden, und zwar vorrangig dort, wo 
derartige Programme am notwendigsten waren. Das war beson-
ders in den Ländern Schleswig-Holstein, Niedersachsen und 
Bayern der Fall. 
Darüber hinaus möchte ich darauf hinweisen, daß die Bundes-
anstalt seit ihrer Errichtung im Jahre 1952 bis 1966 an Leistungen 
im Gebiet des Landes Bayern insgesamt rd. 4,5 Milliarden DM 
erbracht hat. Da ihr im gleichen Zeitraum aus diesem Gebiet 
aber nur rd. 3,5 Milliarden DM an Einnahmen zugeflossen sind, 
ergibt sich eine Mehrleistung von rd. 1 Milliarde DM. 
Ich rufe die Fragen 75 und 76 des Abgeordneten 
Schmitt (Lockweiler) auf: 
Ist es der Bundesregierung bekannt, daß bei der Saarknapp-
schaft in Saarbrücken (und wahrscheinlich auch bei anderen 
Knappschaften) eine große Anzahl von Rentenverfahren anhän-
gig ist, in denen die Versicherungsfälle in den Jahren 1966 und 
1967 eingetreten sind, die aber nicht abschließend bearbeitet wer-
den können, weil die zur Berechnung erforderlichen Vordrucke 
bis heute nicht erstellt werden konnten? 
In welcher Form ist die Bundesregierung bereit, entsprechende 
Abhilfe zu schaffen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Katzer vom 22. September 1967 
lautet: 
Von der Arbeitsgemeinschaft der Knappschaften habe ich vor 
einiger Zeit erfahren, daß unter den Trägern der gesetzlichen 
Rentenversicherungen unterschiedliche Auffassungen über die 
Ermittlung der persönlichen Bemessungsgrundlage bei Anwen-
dung der Verordnung Nr. 3 des Rates der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft über die Soziale Sicherheit der Wander-
arbeitnehmer bestehen. Die Saarknappschaft hat in einschlägigen 
Fällen die endgültige Rentenfeststellung bis zur Klärung der 
Zweifelsfrage zurückgestellt. Sie hat jedoch in der Regel den 
Rentenberechtigten laufend Vorschüsse auf die noch nicht end-
gültig festgesetzten Renten gezahlt. Nach Prüfung der Zweifels-
fragen in meinem Hause wird den beteiligten Rentenversiche-
rungsträgern nunmehr ein Vorschlag für die Berechnung der 
Renten in den genannten Fällen zugehen, so daß die aufge-
tretenen Schwierigkeiten in Kürze behoben sein dürften. 
Meine Damen und Herren, damit ist die Frage-
stunde beendet. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Freitag, den 6. Oktober 1967, 9 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.01 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 122. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. Oktober 1967 	6183 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlßich 
Beurlaubungen 
Dr. Abelein 7. 10. 
Dr. Achenbach * 6. 10. 
Dr. Aigner * 14. 10. 
Frau Albertz 7. 10. 
Arendt (Wattenscheid)  7. 10. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 20. 10. 
Dr. Artzinger 15. 10. 
Dr.-Ing. Dr. h. c. Balke 7. 10. 
Bauer (Wasserburg) 28. 10. 
Dr. Dahlgrün 6. 10. 
Damm 6. 10. 
Ehnes 6. 10. 
Frau Eilers 5. 10. 
Dr. Emde 6. 10. 
Dr. Erhard 6. 10. 
Ertl 6. 10. 
Gerlach * 7. 10. 
Gibbert 27. 10. 
Dr. Gleissner 20. 10. 
Graaff 7. 10. 
Dr. Häfele 7. 10. 
Hahn (Bielefeld) * 7. 10. 
Dr. Hellige 7. 10. 
Höhne 31. 10. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlßich 
Hussong 7. 10. 
Dr. Ils 6. 10. 
Dr. Jungmann 31. 10. 
Kahn-Ackermann 6. 10. 
Frau Korspeter 7. 10. 
Frau Dr. Krips 6. 10. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 6. 10. 
Kunze 31. 10. 
Langebeck 31. 10. 
Lenz (Brühl) 31. 10. 
Merten 31. 10. 
Metzger * 14. 10. 
Mischnick 5. 10. 
Missbach 5. 10. 
Picard 7. 10. 
Porsch 5. 10. 
Reinholz 30. 11. 
Richarts * 6. 10. 
Ruf 13. 10. 
Saam 6. 10. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) 6. 10. 
Seuffert * 5. 10. 
Stein (Honrath) 6. 10. 
Steinhoff 21. 10. 
Dr. Süsterhenn 7. 10. 
Dr. Wahl 6. 10. 
Walter 6. 10. 
Wendelborn 13. 10. 
Wienand 20. 10. 
Zebisch 6. 10. 
Zoglmann 6. 10.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05122.pdf</pdf_url>
    <id>3701</id>
    <dokumentnummer>05/122</dokumentnummer>
    <datum>1967-10-05</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
