<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3706</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/127</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1967-10-24</datum>
  <titel>Protokoll der 127. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
127. Sitzung 
Bonn, den 24. Oktober 1967 
Inhalt: 
Abg. Frau Mönikes tritt in den Bundestag 
ein 	  6401 
Abg. Dr. Hellige scheidet aus der Fraktion 
der FDP aus 	  6401 A 
Überweisung von Vorlagen der Bundes-
regierung an Ausschüsse . . . . . . 6401 B 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . 6401 C 
Zur Tagesordnung 
Frehsee (SPD) 	. . . . . . . . 6402 B 
Erweiterung der Tagesordnung . . . . . 6402 C 
Fragestunde (Drucksachen V/2188, zu V/2188) 
Frage des Abg. Geldner: 
Anteil privater Bauherren an Bau-
genehmigungen 
Dr. Lauritzen, Bundesminister . . . 6402 C 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Bezeichnung West-Berlins durch die 
Behörden im anderen Teil Deutsch-
lands   6402 D 
Fragen der Abg. Röhner und Dr. Schulze-
Vorberg: 
Ausführungen des EWG-Vizepräsiden-
ten Mansholt über die landwirtschaft-
liche Strukturpolitik 
Höcherl, Bundesminister . 	6403 A, 6406 B 
Röhner (CDU/CSU) 	. . . . . . 6403 B 
Ertl (FDP) . . . . . . . . . . 6403 D 
Ehnes (CDU/CSU) . . . 6404 B, 6407 A 
Logemann (FDP) . . . 6404 B, 6407 B 
Schoettle, Vizepräsident . . . . 	 6404 D 
Sander (FDP) 	  6404 D 
Dr. Ritz (CDU/CSU) 	 6405 A 
Reichmann (FDP)  6405 B 
Moersch (FDP) 	  6405 C 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) . 	 6406 C 
Frage des Abg. Müller (Worms) : 
Beihilfen für die Landwirtschaft aus 
dem Europäischen Ausrichtungs- und 
Garantiefonds 
Höcherl, Bundesminister . . . . 	 6405 D 
Müller (Worms) (SPD) 	 6406 A 
Fragen des Abg. Ollesch: 
Angebliche Lieferung von an den Iran 
bzw. Italien verkauften Kampfflugzeu-
gen an Pakistan bzw. Indien 
Jahn, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6407 C 
Genscher (FDP)  6408 A 
Moersch (FDP) 	  6408 B 
Kohlberger (SPD)  6408 C 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Fragen des Abg. Dr. Jahn (Braunschweig): 
Übernahme von durch deutsche Firmen 
in den arabischen Staaten errichtete 
Industrieanlagen durch Industriefirmen 
verbündeter und befreundeter Natio- 
nen 	  6408 C 
Frage des Abg. Ertl: 
Einreise nach Italien: Lederhose kein 
Uniformstück 
Jahn, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6408 C 
Ertl (FDP) 	  6408 D 
Schoettle, Vizepräsident 	 6409 A 
Frage des ,Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Ausdehnung des internationalen Land-
und Seekriegsrechts auf den Schutz der 
Zivilbevölkerung 
Jahn, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6409 B 
Frage des Abg. Moersch: 
Rechtsschutz für Ausländer gegenüber 
behördlichen Maßnahmen 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6409 D 
Moersch (FDP)  6410 A 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 	 6410 B 
Fragen der Abg. Dr. Ritz und Dr. Klepsch: 
Verunglimpfung des deutschen Staats-
oberhauptes durch Ausstellung von 
Publikationen wie des „Braun-Buches 
über Kriegs- und Naziverbrecher" 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6410 B 
Dr. Ritz (CDU/CSU) 	 6411 A 
Dr. Klepsch (CDU/CSU)  6411 C 
Rollmann (CDU/CSU) 	 6411 D 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister 	 6412 A 
Fragen des Abg. Dorn: 
Zuständigkeit für die Rundfunkgebüh
-
ren — Frage einer Erhöhung der Rund
funk- und Fernsehgebühren 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär . 6412 B, 6412D, 6413 A 
Genscher (FDP) 	 6412 B, 6413 B 
Moersch (FDP) . . . . 	6412 C, 6413 C 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) . 6413 C 
Frage des Abg. Fritsch- (Deggendorf) : 
Grenzöffnungen zur CSSR 	 6413 D 
Fragen der Abg. Hübner und Gscheidle: 
Vorschriften über die Anwendung un-
mittelbaren Zwanges durch Polizeivoll-
zugsbeamte des Bundes und der Län-
der 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär . 	6413D, 6414 B, . 6414 D 
Hübner (SPD)  6414 A, 6414 D 
Frage des Abg. Fritsch (Deggendorf) : 
Auslagenerstattung für den Erwerb 
von Führerscheinen durch Beamte an 
ausländischen Dienstorten   6415 A 
Fragen der Abg. Felder und Frau Freyh: 
Deutsche Bibliothek in Frankfurt 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . 	 6415 B 
Felder (SPD) 	  6415 D 
Frau Freyh (SPD) 	  6416 A 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Rech-
nungsjahr 1968 (Haushaltsgesetz 1968) 
(Drucksache V/2150) — Erste Beratung — 
in Verbindung mit 
Entwurf eines Gesetzes zur Verwirklichung 
der mehrjährigen Finanzplanung des 
Bundes, II. Teil — Finanzänderungs-
gesetz 1967 (Drucksache V/2149) — Erste 
Beratung —, mit 
Entwurf eines Gesetzes über die Verbilli-
gung von Gasöl für Betriebe der Land-
wirtschaft (Gasöl-Verbilligungsgesetz — 
Landwirtschaft) (Drucksache V/2194) — 
Erste Beratung —, mit 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Bildung eines Rates für Finanz-
planung (Finanzplanungsrat) (Drucksache 
V/2134) und mit 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Einsetzung einer unabhängigen 
Sachverständigenkommission zur Vorbe-
reitung einer Reform der direkten und 
indirekten Steuern (Drucksache V/2164) 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister . . 6416 D 
Nächste Sitzung . . . . 	. . . . 	 6432 D 
Anlagen 	  6433 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6401 
127. Sitzung 
Bonn, den 24. Oktober 1967 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung habe ich folgende 
Mitteilungen zu machen: 
Als Nachfolgerin für den verstorbenen Abgeord-
neten Reinholz ist am 12. Oktober 1967 die Abge-
ordnete Frau Mönikes in den Bundestag eingetreten. 
Ich begrüße sie in unserer Mitte und wünsche ihr 
eine gute Zusammenarbeit. 
(Beifall.) 
Der Abgeordnete Dr. Hellige ist am 13. Oktober 
1967 aus der Fraktion der FDP ausgeschieden. 
(Händeklatschen bei Abgeordneten der 
CDU/CSU. - Heiterkeit. - Zuruf rechts: 
„Vereinzelter Beifall"!) 
Es liegt Ihnen eine Liste von Vorlagen der Bundes-
regierung vor, die keiner Beschlußfassung bedürfen 
und die nach § 76 Abs. 2 der Geschäftsordnung dem 
zuständigen Ausschuß überwiesen werden sollen: 
Vorlage des Bundesministers des Auswärtigen 
Betr.: Halbjahresbericht der Bundesregierung über die Tätig-
keit des Europarates 
Bezug: Beschlüsse des Bundestages vom 22. Februar und 
28. April 1967 
- Drucksache V/2158 - 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Vorlage des Bundesministers des Auswärtigen 
Betr.: Halbjahresbericht der Bundesregierung über die Tätigkeit 
der Westeuropäischen Union 
Bezug: Beschlüsse des Bundestages vom 22. Februar und 
28. April 1967 
- Drucksache V/2159 - 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Vorlage des Bundeskanzlers 
Betr.: Bericht der Bundesregierung über die Integration in den 
Europäischen Gemeinschaften (Halbjahresbericht über die 
Tätigkeit der Europäischen Gemeinschaften) 
Bezug: Beschlüsse des Bundestages vom 22. Februar und 
28. April 1967 
- Drucksache V/2127 - 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß 
Vorlage des Bundesministers für Gesundheitswesen 
Betr.: Verwaltungsvereinbarung zwischen dem Bundesminister 
für Gesundheitswesen, dem Bundesminister des Innern 
und dem Bundesminister der Verteidigung über die Zahl 
.der der Bundeswehr zur Verfügung stehenden Ärzte, 
Zahnärzte, Apotheker und Tierärzte 
Bezug: Beschluß des Bundestages vom 12. Mai 1967 
- Drucksache V/2160 -  
zuständig: Verteidigungsausschuß (federführend), Ausschuß für 
Gesundheitswesen 
Vorlage des Bundeskanzlers 
Betr.: Bericht über den Stand der Maßnahmen auf dem Gebiet 
der Bildungsplanung 
Bezug: Beschlüsse des Bundestages vom 9. Dezember 1964 und 
26. Oktober 1966 
- Drucksache V/2166 - 
zuständig: Ausschuß für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publi-
zistik (federführend), Innenausschuß, Ausschuß für Arbeit, Haus-
haltsausschuß. 
Erhebt sich gegen die beabsichtigte Überweisung 
Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die 
Überweisung beschlossen. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
hat am 18. Oktober 1967 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Mauk, Reichmann und Genossen betr. Krise auf dem Apfel-
markt - Drucksache V/2146 - beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache V/2187 verteilt. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 13. Oktober 1967 be-
schlossen, dem Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die 
Deutsche Bundesbank zuzustimmen. 
Dem Gesetz über die Gebäude- und Wohnungszählung 1968 
(Wohnungszählungsgesetz 1968) hat der Bundesrat gemäß Art. 84 
Abs. 1 des Grundgesetzes nicht zugestimmt. 
Der Bundeskanzler hat mit Schreiben vom 16. bzw. 19. Okto-
ber 1967 gemäß § 30 Abs. 4 des Bundesbahngesetzes vom 13. De-
zember 1951 (Bundesgesetzblatt I S. 955) den Wirtschaftsplan 
der Deutschen Bundesbahn mit Erläuterungen und Anlagen so-
wie den Stellenplan für das Geschäftsjahr 1967 sowie den Nach-
trag zum Wirtschaftsplan zur Kenntnisnahme übersandt. Seine 
Schreiben liegen im Archiv aus. 
Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses hat mit Schreiben 
vom 19. Oktober 1967 mitgeteilt, daß der Haushaltsausschuß und 
der mitberatende Ernährungsausschuß von den nachstehenden 
Verordnungen zustimmend Kenntnis genommen haben: 
Verordnung des Rats über die Beteiligung des Europäischen 
Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft, Ab-
teilung Garantie, 
Haushaltsordnung zur Änderung der Haushaltsordnung betr. 
den Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die 
Landwirtschaft, 
Verordnung des Rats über die Beteiligung des Europäischen 
Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft, Ab-
teilung Ausrichtung, für das Jahr 1968 
- Drucksache V/1951 - 
Der Abgeordnete Dr. Geißler hat am 11. Oktober 1967 auf 
seine Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet. 
Der Abgeordnete Seuffert ist am 18. Oktober 1967 zum Vize-
präsidenten des Bundesverfassungsgerichts ernannt worden. Ge-
mäß § 3 Abs. 3 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht 
vom 12. März 1951 ist damit die Mitgliedschaft im Deutschen 
Bundestag am 18. Oktober 1967 erloschen. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 23. Februar 1962 die Siebzehnte Verord-
nung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1967 (Cermisch-
metall und Rohmagnesium) - Drucksache V/2171 - an den Aus-
schuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen überwiesen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor dem Plenum am 
2. Februar 1968. 
Zu den in der Fragestunde der 124. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 11. Oktober 1967 gestell- 
6402 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Vizepräsident Schoettle 
ten Fragen des Abgeordneten Hofmann (Kronach), 
Drucksache V/2155 Nrn. 33, 34 und 35 *), ist inzwi-
schen die schriftliche Antwort des Bundesministers 
Lücke vom 13. Oktober 1967 eingegangen. Sie lautet: 
Am 2. Oktober 1967 um 14.30 Uhr gab das Musikkorps des 
Grenzschutzkommandos Süd im Rahmen der üblichen Betreuung 
der Grenzschutztruppe ein Konzert in der Grenzschutzunterkunft 
Coburg. Im Zusammenhang mit dieser dienstlichen Veranstaltung 
wurde am Abend desselben Tages ein Serenadenkonzert aus 
Anlaß des 75. Geburtstages des Oberbürgermeisters Dr. Langer 
aufgeführt. Dem Bund sind weder durch die Tätigkeit des Musik-
korps noch durch die Beteiligung von etwa 300 Grenzjägern an 
der Veranstaltung nennenswerte Kosten entstanden. Die ver-
wendeten Fackeln hat die Stadt Coburg zur Verfügung gestellt. 
Ich lege Wert auf ein gutes Verhältnis zwischen dem Bundes-
grenzschutz und der Bevölkerung sowie der Verwaltung ihrer 
Standorte. Dieses kann durch die Teilnahme des Bundesgrenz-
schutzes an öffentlichen Veranstaltungen gepflegt werden. Ob 
und in welcher Form das im Einzelfall geschieht, entscheiden 
die jeweiligen Standortältesten des Bundesgrenzschutzes in 
eigener Zuständigkeit. Das Serenadenkonzert in Coburg zu 
Ehren des 75. Geburtstages von Oberbürgermeister Dr. Langer 
erschien — abgesehen davon, daß es für den Bund kaum zusätz-
liche Kosten verursachte — gerechtfertigt, weil Oberbürger-
meister Dr. Langer sein Amt bereits innehatte, als der Bundes-
grenzschutz 1951 Coburg als Standort wählte, und den Belangen 
des Bundesgrenzschutzes stets besonderes Verständnis entgegen-
brachte. Die Form der Veranstaltung war angesichts der Bedeu-
tung Coburgs als eines der größten Standorte des Bundesgrenz-
schutzes angemessen. Unabhängig hiervon ist -zu berücksichtigen, 
daß derartige öffentliche Veranstaltungen erfahrungsgemäß eine 
starke Werbewirkung für den Bundesgrenzschutz haben. 
Da es sich als notwendig erwiesen hat, die Grenzsicherung im 
Abschnitt zwischen Lauenburg und Ratzeburg zu verstärken, wird 
in Schwarzenbek/Holstein zur Zeit eine neue Unterkunft für den 
Bundesgrenzschutz gebaut, die eine weitere Grenzschutz-Abtei-
lung aufnehmen soll. Sofern es nicht möglich ist, eine zusätz-
liche Grenzschutz-Abteilung aufzustellen, was ich nach wie vor 
für wünschenswert ansehe, muß das für diese Aufgabe erforder-
liche Personal durch eine Umorganisation innerhalb des Bundes-
grenzschutzes verfügbar gemacht werden. Als mögliche Lösungen 
erscheinen in diesem Zusammenhang die Verlegung der Grenz-
schutz-Abteilung IV/2 nach Schwarzenbek oder eine Auflösung 
der Abteilung und die Aufstellung einer neuen Grenzschutz-Ab-
teilung in Schwarzenbek. 
Eine endgültige Entscheidung darüber, welcher Weg beschrit-
ten werden soll oder ob weitere Lösungsmöglichkeiten ins Auge 
gefaßt werden, ist noch nicht gefallen. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung hat Herr Abge-
ordneter Frehsee das Wort. 
Frehsee (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Gemäß Zusatz zu § 26 der Geschäfts-
ordnung bitte ich im Namen der Fraktion der SPD, 
auf die verbundene Tagesordnung der Plenar-
sitzungen dieser Woche zusätzlich aufzusetzen die 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD be-
treffend Einsetzung einer unabhängigen Sachver-
ständigenkommission zur Vorbereitung einer Re-
form der direkten und indirekten Steuern, Druck-
sache V/2164, und zwar unter Punkt 3 als Buch-
stabe e). 
Die Vorbereitung einer Reform der direkten und 
indirekten Steuern bzw. die Einsetzung einer Kom-
mission für diesen Zweck steht in unmittelbarem 
Zusammenhang mit dem Thema der Neuordnung 
der Staatsfinanzen, das unter Punkt 3 der Tages-
ordnung angesprochen wird. Es wird sich auf lange 
Sicht als unvermeidlich erweisen, auch das Steuer-
system den sich wandelnden ökonomischen Be-
dingungen anzupassen, insbesondere auch an die 
Veränderungen, die sich aus der Integration der 
Märkte über die staatlichen Grenzen hinweg er-
geben. Es geht aber nicht nur um das Verhältnis von 
direkten und indirekten Steuern im Rahmen der 
europäischen Steuerharmonisierung, sondern auch 
um die Belastungswirkungen im nationalen Bereich. 
5) Siehe 124. Sitzung, Seite 6238 D 
Der Antrag auf Einsetzung einer Sachverständigen-
kommission soll dieser langfristigen Zielsetzung 
dienen. 
Vizepräsident Schoettle: Meine Damen und 
Herren, Sie haben den Antrag zur Tagesordnung ge-
hört. Wird das Wort dazu gewünscht? — Das ist 
nicht der Fall. 
Wir stimmen darüber ab, ob dieser Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion als Punkt 3 e auf 
die Tagesordnung gesetzt werden soll. Wer zu-
stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. — Die 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit; der 
Antrag ist also auf die Tagesordnung gesetzt. 
Wir treten nun in die Tagesordnung ein. Punkt 1: 
1 . Fragestunde 
— Drucksachen V/2188, zu 2188 —
Wir behandeln zunächst die Frage aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundesministers für Wohnungs-
wesen und Städtebau, die Frage i des Abgeord-
neten Geldner: 
Worauf führt die Bundesregierung den Rückgang des Anteils 
privater Bauherren an den Baugenehmigungen der letzten Zeit 
zurück, wenn dieser Rückgang — wie der Zentralverband der 
Deutschen Haus- und Grundeigentümer meint — „mit der allge-
meinen wirtschaftlichen Lage nicht ausreichend erklärt werden" 
kann? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Dr. Lauritzen, Bundesminister für Wohnungs-
wesen und Städtebau: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! In den ersten sieben Monaten dieses 
Jahres waren die privaten Haushalte an den erteil-
ten Wohnbaugenehmigungen mit 60,9 % beteiligt. 
Im gleichen Zeitraum des Vorjahres betrug der 
Anteil 62,1 %. Die Differenz beläuft sich also auf 
1,2 %. Ich halte es durchaus für möglich, daß diese 
relativ geringe Differenz in den verbleibenden fünf 
Monaten dieses Jahres noch ausgeglichen wird. 
Vergleicht man diese Zahl allerdings mit den sta-
tistischen Ergebnissen der Vorjahre, so kommt man 
zu der Feststellung, daß die privaten Haushalte an 
den Wohnungsbaugenehmigungen im Durchschnitt 
der Jahre 1963 bis 1966 mit 60,3 % beteiligt waren. 
Wir liegen also in diesem Jahr noch über dem 
Durchschnitt der vergangenen Jahre, und ich meine 
daher, daß sich aus diesen Zahlen keine Anhalts-
punkte ergeben, die Veranlassung zu irgendwelchen 
Schlußfolgerungen sein könnten. 
Vizepräsident Schoettle: Keine Zusatzfragen. 
Dann rufe ich den Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für gesamtdeutsche Fragen auf, und zwar 
die Frage 3 des Abgeordneten Dr. Schmidt (Wupper-
tal). Ist der Herr Abgeordnete anwesend? — Das 
ist nicht der Fall. Die Frage wird schriftlich beant-
wortet. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten. Ich rufe die Frage 70 des 
Abgeordneten Röhner auf: 
Teilt die Bundesregierung die von dem EWG-Vizepräsidenten 
Mansholt am 17. Oktober 1967 in Luxemburg vorgetragene Auf-
fassung, daß das Einkommen der Landwirtschaft mit den Mitteln 
der Preispolitik nicht mehr nachhaltig und vernünftig zu verbes-
sern ist? 
Herr Bundesminister, bitte! 
 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6403 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich bitte, die drei Fragen 
des Abgeordneten Röhner gemeinsam beantworten 
zu dürfen, weil sie in einem Sachzusammenhang 
stehen. 
Vizepräsident Schoettle: Einverstanden. Dann 
rufe ich noch die Fragen 71 und 72 des Abgeord-
neten Röhner auf: 
Hält die Bundesregierung, wie nach Presseberichten Herr 
Mansholt, eine überwiegend auf Betriebsgröße und Verringerung 
der in der Landwirtschaft Erwerbstätigen abgestellte Struktur-
politik für ausreichend, den erforderlichen Einkommensausgleich 
für die Landwirtschaft herbeizuführen? 
Entsprechen die von Herrn Mansholt vorgetragenen Leitlinien 
seiner EWG-Agrarpolitik den bisherigen und zukünftigen agrar-
politischen Auffassungen der Bundesregierung? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Zu Frage 1. Herr Vizepräsi-
dent Mansholt hat in seiner Darstellung über die 
Lage der Landwirtschaft in der Gemeinschaft und in 
der Industriegesellschaft, die nur im Zusammen-
hang richtig zu verstehen ist, seiner tiefen Sorge 
Ausdruck gegeben, daß das landwirtschaftliche Ein-
kommen über die Preispolitik allein nicht ausrei-
chend zu entwickeln ist. Die Bundesregierung ist der 
Auffassung, daß die Preispolitik nach wie vor ein 
entscheidendes Instrument für das Einkommen in 
der Landwirtschaft ist, wobei der Globalbegriff 
Landwirtschaft einer der Wirklichkeit angepaßten 
Differenzierung bedarf. Neben der Preispolitik, der 
vielfache Grenzen gesetzt sind, müssen nach An-
sicht der Bundesregierung die im Landwirtschafts-
gesetz genannten Instrumente eingesetzt werden, 
nicht zuletzt die Steigerung der Produktivität und 
die Strukturpolitik. Dies ist auch die Ansicht von 
Herrn Vizepräsident Mansholt. 
Zu Frage 2. Herr Vizepräsident Mansholt hat 
sich keineswegs auf diese beiden Faktoren be-
schränkt, wie ich schon zur Frage i ausführen 
konnte. Die Bundesregierung war und ist der Mei-
nung, daß dem Zusammenspiel aller Faktoren, vor 
allem auch der Förderung des Bildungswesens, 
infrastrukturellen Maßnahmen und der nachhalti-
gen Verminderung der Kosten, vor allem durch ge-
meinschaftliche und genossenschaftliche Einrichtun-
gen, eine besondere Bedeutung zukommt. 
Zu Frage 3. Die deutsche Delegation hat eindeu-
tig ihre Auffassung vorgetragen. Der ganze Vor-
gang hat ohne ausreichenden Grund einen sen-
sationellen Charakter bekommen. In Wirklichkeit 
handelt es sich um das große Thema Landwirtschaft 
in der Industriegesellschaft, das in allen industriell 
strukturierten Ländern in allen Kreisen, von der 
Wissenschaft bis zur Praxis, vor allem aber auch in 
diesem Hohen Hause, mit Recht zum Dauerthema 
geworden ist, da es einer laufenden Veränderung 
unterworfen ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Röhner! 
Röhner (CDU/CSU) : Herr Minister, besteht nicht 
die Gefahr, daß durch diese Art der Verneinung der 
Preispolitik versucht werden soll, das von Herrn 
Mansholt skizzierte Strukturbild letztlich doch ge-
waltsam zu erreichen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Von einer Verneinung der 
Preispolitik kann überhaupt nicht die Rede sein, 
und zwar deswegen, weil sich das landwirtschaft-
liche Einkommen aus dem Produkt von Menge mal 
Preis ergibt. Das ist und bleibt der wesentliche 
Bestandteil. Hier wurden nur die - Grenzen an-
gesprochen, die der landwirtschaftlichen Preispoli-
tik aus vielen Gründen, aus Gründen der Außen-
wirtschaft, aus sozialen Gründen usw. immer wieder 
entgegenstehen. Deswegen wurden Überlegungen 
darüber angestellt — wie wir das ja auch fortge-
setzt tun —, wie man neben der Preispolitik alle 
übrigen Komponenten des landwirtschaftlichen Ein-
kommens von der Struktur- bis zur Bildungspolitik 
weiter entwicklen kann. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Röhner! 
Röhner (CDU/CSU) : Herr Minister, stimmen Sie 
mir zu, daß der deutschen Landwirtschaft im De-
zember 1964 aus politischen Gründen beim Getreide-
preis hinsichtlich der Preishöhe wie auch hinsicht-
lich der Preisrelation zwischen den einzelnen Ge-
treidearten unzumutbare Preiseinbußen zugemutet 
worden sind und daß durch  diese Betonung der 
Mansholtschen Politik des einseitigen Vorrangs der 
Strukturpolitik die hier notwendige Korrektur er-
schwert oder nahezu unmöglich gemacht wird? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich stimme Ihnen nicht nur 
verbal zu; die Bundesregierung ist auch bemüht, 
hier eine bessere Ordnung zu schaffen. Ich darf 
aber darauf hinweisen, daß auch die Kommission 
durch Herrn Vizepräsidenten Mansholt eine Verbes-
serung dieser Preisrelationen vorgeschlagen hat 
und damit selbst praktisch zum Ausdruck bringt, 
daß hier etwas auszugleichen ist.  
Vizepräsident Schoettle: Herr Ertl! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, stimmen Sie mir zu, 
wenn ich sage, daß Herr Vizepräsident Mansholt 
vielleicht durch seinen Vorschlag für Klarheit und 
Wahrheit gesorgt hat, während man bei uns immer 
versucht, den Bauern etwas einzureden, was mit 
dem Verhalten in Brüssel eigentlich nicht in Ein-
klang zu bringen ist? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, ich stimme 
Ihnen, wie so oft, nicht zu, 
(Heiterkeit) 
und zwar deswegen, weil ich niemanden weiß, der 
hier den Bauern etwas vormachen wollte. In die-
sem Hause wüßte ich niemanden. Hier wird genauso 
mit offenen Karten gespielt, und wir sind immer be-
reit gewesen — ich hoffe, daß Sie uns in Zukunft 
dabei unterstützen —, auch was die Prognosen in 
6404 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Höcherl 
die Zukunft betrifft, die Dinge so anzusprechen, wie 
sie sich in der Wirklichkeit darstellen und wie sie 
auch die Landwirtschaft selbst längst begriffen hat. 
Es ist ja gar nicht wahr, daß hier Worte hin- und 
hergeschoben werden. Bei allen Beteiligten spielen 
sich wirtschaftliche Prozesse ab, die auf einer tiefen 
Einsicht in die wirklichen Zusammenhänge beruhen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ertl! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, darf ich Sie, da Sie 
offensichtlich ein schlechtes Gedächtnis haben, dar-
an erinnern, daß auch Sie oft von dem „Opfer", 
das man Europa zuliebe bringen müsse, gesprochen 
haben, und gleichzeitig fragen, ob vielleicht Mans-
holt in Brüssel das Opfer von den von Ihnen so sehr 
als förderungswürdig bezeichneten Klein- und Mit-
telbauern in dieser Form verlangen wird? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, mein Gedächt-
nis verläßt mich im allgemeinen nicht und auch nicht 
in diesem Falle. Wenn ich sage, daß „wir" Opfer 
bringen müßten, so bedeutet das, daß in Europa alle 
Opfer bringen müssen, wenn ein Kompromiß erreicht 
werden soll. Dieses Opfer wird ja nicht abstrakt ge-
bracht, sondern diesem Opfer steht eine Konzep-
tion gegenüber, die aus einer verbesserten Wirt-
schaftsentwicklung eine größere Nachfrage ent-
wickelt und damit fundierte Aussichten für eine 
bessere Zukunftsentwicklung enthält. Das ist die 
Konzeption der EWG, zu der ich stehe. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ehnes! 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, sind Sie 
mit mir der Auffassung, daß die Aussage, die Herr 
Vizepräsident Mansholt gemacht hat, zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt eine sehr große Erregung in der 
Öffentlichkeit, vor allem im Bauernstand, hervor-
gerufen hat, und sind Sie weiter mit mir der Auf-
fassung, daß es im gegenwärtigen Annäherungs-
prozeß im Hinblick auf die Gemeinschaft besser 
gewesen wäre, wenn so krasse Ausführungen nicht 
gemacht worden wären? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Ausführungen waren 
nicht so kraß. Ich werde dem Hohen Hause eine 
Gesamtzusammenstellung der Ausführungen geben, 
und Sie werden sehen, daß darin die tiefe Sorge 
um die landwirtschaftliche Existenz, auch die Existenz 
der kleinen Landwirte, zum Ausdruck kommt und 
daß man Anstrengungen unternehmen will, diesen 
Fragen zu begegnen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Logemann! 
Logemann (FDP) : Herr Minister, wirken die 
Ausführungen von Herrn Mansholt nicht deshalb so 
schockierend auf die Landwirtschaften der Partner-
länder, weil doch Herr Mansholt in der Tat mit 
seinen Äußerungen das Leitbild des bäuerlichen 
Familienbetriebs für die Zukunft in Frage stellt? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Er stellt das Leitbild des 
bäuerlichen Familienbetriebs keineswegs in Frage. 
Sein großes Anliegen ist vielmehr, wie die Einkom-
menserwartungen, die aus der industriellen Umwelt 
entstehen und die naturgemäß Rückwirkungen auf 
die Landwirtschaft haben, in eine engere Beziehung 
dazu gebracht werden können. Vizepräsident Mans-
holt ist ein entschiedener Anhänger des Familien-
betriebs. Dieses Leitbild ist ja auch im europäischen 
Vertrag festgelegt. Ich darf wiederholen, es sind 
keine schockierenden Ausführungen gemacht wor-
den, sondern es hat schockierende Berichte über 
diese Ausführungen gegeben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ehnes, noch 
eine Frage. 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, was 
gedenkt die Bundesregierung zu tun, um unter die-
sen Voraussetzungen unsere Preisvorstellungen in 
Brüssel durchzusetzen? 
(Lachen bei der FDP. — Zuruf des Abg. 
Ertl.) 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Bundesregierung ist 
zur Zeit um die Revision einiger Preisvorstellungen 
bemüht. Die Taktik und die taktischen Vorstellun-
gen, die dabei eine Rolle spielen, lassen sich zur 
Zeit nicht öffentlich darbieten. Aber dem Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten ist be-
reits eingehend darüber berichtet worden. Der Aus-
schuß ist informiert. Sie fragen also in einer Sache, 
die schon Gegenstand einer Unterrichtung war. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Vizepräsident Schoettle: Meine Damen und 
Herren, ich mache darauf aufmerksam, daß keiner 
der Zusatzfragesteller einen Rechtsanspruch auf 
zwei Fragen hat. Es liegt in meinem Ermessen, ob 
ich die Fragen zulassen will. Im übrigen scheint es 
mir nicht so zu sein, daß die Fragestunde Gelegen-
heit für eine ausgedehnte agrarpolitische Debatte 
sein müßte. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Dazu kann man andere Möglichkeiten schaffen. — 
Herr Sander! 
Sander .(FDP) : Herr Bundesminister, sind Sie 
nicht wirklich der Überzeugung, daß, wie soeben 
der Kollege Ehnes schon sagte, im gegenwärtigen 
Augenblick durch die Ausführungen des Herrn 
Mansholt in der deutschen Landwirtschaft der Ein-
druck entstehen muß, daß das das Ende der bäuer-
lichen Familienwirtschaft bedeutet und wir jetzt 
auf Kolchosen hinsteuern? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6405 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, das wäre ein 
Unrecht an der Politik von Vizepräsident Mansholt. 
Ich kann nur immer wiederholen: die Äußerungen 
müssen insgesamt gesehen und verstanden werden. 
Im übrigen ist Ihnen ja bekannt, daß nicht die Kom-
mission, sondern der Ministerrat entscheidet. Die 
deutsche Delegation hat eine ganz klare Haltung 
bezogen. Sie brauchen also gar nicht ängstlich zu 
sein, und Sie machen auch gar nicht den Eindruck. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ritz! 
Dr. Ritz (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, stim-
men Sie mit mir im Zusammenhang mit den Aus-
führungen von Herrn Mansholt darin überein, daß 
die sogenannte optimale Betriebsgröße nicht nach 
Hektarzahlen zu bemessen ist, sondern sich aus einer 
Fülle von Faktoren zusammensetzt? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ja. Das hat auch Herr Mans-
holt gar nicht gesagt. Das war nur ein Beispiel. Ich 
bin der Meinung — und ich glaube damit auch die 
Meinung der Bundesregierung wiederzugeben —, 
daß es sich hier nicht um Flächenfragen, sondern 
um ein Betriebspotential handelt, das aus den viel-
fältigsten Faktoren gemischt sein kann. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Reichmann! 
Reichmann (FDP) : Herr Bundesminister, ist 
Ihnen bekannt, daß diese schockierenden Ausfüh-
rungen von Herrn Vizepräsident Mansholt nicht ein-
malig sind, sondern schon bei der bayerischen 
Landwirtschaftlichen Woche 1959 ausgesprochen 
wurden und daß diese Konzeption mehr oder weni-
ger dann auch in der EWG praktiziert wurde? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: In der EWG wird nichts 
Ähnliches praktiziert. Mir ist genau bekannt, wor-
auf Sie anspielen. Es handelt sich um einen Vor-
trag, den Vizepräsident Mansholt in Bayern ge-
halten hat, wobei er eine Prognose über die Ent-
wicklung des zahlenmäßigen Anteils der Landwirt-
schaft gegeben hat. Wir haben ja bei uns selbst 
eine solche Entwicklung. Wir sind heute bei 10 %. 
Vor zehn Jahren waren wir vielleicht bei 15 bis 
17 %. Das ist die Entwicklung, die prognostiziert 
worden ist und die sich in der ganzen Welt wieder-
holt. Das ist aber keine landwirtschaftsfeindliche 
Entwicklung, sondern eine Entwicklung, die dafür 
sorgt, daß die Menschen, ganz gleich wo sie stehen, 
ein gleichwertiges modernes Einkommen erhalten. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Reichmann! 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, ist die Agrar-
preissenkung für die Landwirtschaft in der Bundes-
republik nicht eine Praktizierung der Konzeption 
von Mansholt? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Reichmann, 
Sie können doch nicht sagen, daß es nur Agrarpreis-
senkungen gegeben hat. Wir haben eine Preiser-
höhung bei Milch erreicht, die einen viel höheren, 
Anteil darstellt. 
(Lachen bei der FDP.) 
Bei den Fleischpreisen haben wir, von der jetzigen 
Baisse einmal abgesehen, in den letzten zehn Jahren 
eine aufwärtsgehende Entwicklung gehabt. Das 
wissen Sie alles selber. Ich bin aber gern bereit, 
Ihnen das in einer Ubersicht noch einmal ins Ge-
dächtnis zurückzurufen. Von einer Agrarpreissen-
kung kann nicht die Rede sein. Es ist nur so: das 
landwirtschaftliche Einkommen hat leider nicht die 
rasche Entwicklung genommen, die andere Einkom-
men genommen haben. Hier besteht eine 'Differenz, 
die ausgeglichen werden muß. Das ist außerordent-
lich schwierig. Aber von einer Agrarpreissenkung im 
allgemeinen Sinne, wie Sie das behaupten, kann 
nicht die Rede sein. 
Vizepräsident Schoettle: Jetzt noch Herr 
Moersch; dann ist aber Schluß mit diesen Fragen. 
Moersch (FDP): Herr Minister, wie beurteilen 
Sie die Tatsache, daß auch von deutscher Seite die 
britische Regierung aufgefordert worden ist, ihre 
Agrarpolitik der EWG-Agrarpolitik anzupassen, 
wenn auf Grund der Äußerungen von Herrn Mans-
holt geschlossen werden muß, daß es diese EWG-
Agrarpolitik noch gar nicht gibt? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Es gibt erstens eine EWG-
Agrarpolitik. Herr Vizepräsident Mansholt hat ein-
gehend ausgeführt, daß er die Marktordnungen, die 
einen sehr interessanten Teil der EWG-Agrarpolitik 
darstellen und die zum Teil sehr oft von Ländern 
beklagt werden, die an unseren Markt liefern möch-
ten, bejaht. Die Bitte an England, sich in seiner 
Agrarpolitik der EWG-Agrarpolitik anzupassen, be-
trifft nur das System. Wir haben dort das Deficit 
paying, und wir haben hier ein anderes System. Um 
rechtliche Gleichheit zu schaffen, ist diese Anregung 
ausgesprochen worden, und die deutsche Agrarpo-
litik kann nur daran interessiert sein, den großen 
Markt Englands mit in die Gemeinschaft einbeziehen 
zu können. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe ,die Frage 73 
des Abgeordneten Müller (Worms) auf: 
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, wie sich 
die aus dem Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für 
die Landwirtschaft, Abteilung Ausrichtung, bisher an die Bun-
desrepublik Deutschland zugewiesenen Beihilfen auf genossen-
schaftliche und privatwirtschaftliche Projekte nach Zahl und Bei-
hilfenhöhe verteilen? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung,. Land-
wirtschaft und Forsten: Ich bin gern bereit, Herr 
Kollege, Ihnen eine Aufstellung über die einzelnen 
Vorhaben zu geben. Eine bewußte, Unterscheidung 
6406 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Höcherl 
in genossenschaftliche und private Träger gibt es 
nicht; auch aus der Rechtsform des Antragstellers 
läßt sich kein sicherer Schluß ziehen. 
Ich glaube aber den Sinn Ihrer Frage durch den 
Hinweis zu treffen, daß eine solche Unterscheidung 
auch keine Rolle spielt. 
Müller (Worms) (SPD) : Sind Sie nicht mit mir 
der Auffassung, Herr Bundesminister, daß dennoch 
festgestellt werden kann, ob ein Antragsteller zur 
privaten Wirtschaft oder zu einer genossenschaft-
lichen Organisation gehört? Das geht doch meistens 
aus der Firmenbezeichnung hervor. 
Höcherl, Bundesminister 'für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Nein, es geht leider nicht 
immer daraus hervor. Es gibt bisher keine Auf-
zeichnung. Ich glaube, wir sollten auch nicht um-
fangreiche Arbeiten anstellen, um aus der Vergan-
genheit das Entsprechende noch festzustellen. Es 
sind unter Umständen sehr schwierige Fragen, die 
zu stellen wären. Aber man könnte daran denken, 
in der Zukunft zu differenzieren. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Müller! 
Müller (Worms) (SPD) : Nachdem im Amtsblatt 
der Europäischen Gemeinschaften im einzelnen dar-
gelegt worden ist, welche Beihilfen bewilligt wur-
den, dürfte es nach meinem Dafürhalten dem Mini-
sterium doch keine besondere Schwierigkeit berei-
ten, hier die erbetene Aufstellung zu unterbreiten. 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, es ist aus 
der Rechtsform allein nicht zu schließen, ob es sich 
um eine genossenschaftliche oder um eine privat-
wirtschaftliche, also nicht genossenschaftliche, Ein-
richtung handelt. Aber wenn Sie ganz großen Wert 
darauf legen, bin ich bereit, eine solche Aufstellung 
machen zu lassen. Ich bitte mir dann aber Zeit zu 
lassen, weil wir mit sehr vordringlichen Aufgaben 
so überlastet sind, daß uns viele Zusammenstellun-
gen oft die Zeit für sehr wichtige Dinge nehmen. 
Vizepräsident Schoettle: Der Minister hat ge-
beten, zwei Fragen des Abgeordneten Dr. Schulze- 
Vorberg — zu Drucksache V/2188 — heute, anstatt 
am Freitag, beantworten zu dürfen: 
Ist sich die Bundesregierung bewußt, daß die Tagung des 
Europäischen Ministerrates — mit der Rede des EWG-Vizepräsi-
denten Mansholt, der seine Forderung der Stillegung „kleinerer 
Höfe" (bis über 30 ha) dort erläuterte — in der deutschen Land-
wirtschaft Zweifel auslösen muß? 
Vertritt die Bundesregierung auch gegenüber Brüssel die Er-
kenntnis, daß selbst kleine landwirtschaftliche Anwesen für die 
Eigentümerfamilien gerade in der modernen Industriegesellschaft 
eine besondere Stabilität sichern, die im Interesse des ganzen 
Volkes erhalten und gefördert werden sollte? 
(Bundesminister Höcherl: Und zwar die 
beiden Fragen zusammen!) 
— Der Fragesteller ist einverstanden. 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Zur ersten Frage: Die Bun-
desregierung ist sich dessen bewußt; sie wird des-
halb durch geeignete Stellungnahmen klarstellen, 
daß Vizepräsident Mansholt keineswegs eine solche 
Forderung erhoben, sondern an solchen Beispielen 
nur die weltweiten Schwierigkeiten in der Gestal-
tung der landwirtschaftlichen Einkommen dar-
gestellt hat. 
Zur zweiten Frage: Die Bundesregierung hat ihre 
Einstellung zu den Kleibetrieben — differenziert 
nach Zu- und Nebenerwerbsbetrieben — wiederholt, 
zuletzt durch eine Verlautbarung im Bulletin 
Nr. 92/67, dargestellt, und sie gedenkt an dieser 
Einstellung festzuhalten. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Schulze -Vor-
berg! 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, Sie haben in der Antwort an den Kollegen 
Röhner, von dem Begriff der Landwirtschaft aus-
gehend, die Differenzierung dieses Begriffs gefor-
dert. Könnten Sie diese Ihre Stellungnahme etwas 
erläutern? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Unter „Differenzierung" 
meine ich eine Einteilung in Vollerwerbsbetriebe 
und Kleinbetriebe; Kleinbetriebe wieder unterschie-
den in Nebenerwerbs- und Zuerwerbsbetriebe. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Schulze -Vor-
berg! 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Der Herr 
Vizepräsident Mansholt sei ein Anhänger der Fa-
milienbetriebe, haben Sie soeben betont, Herr Mini-
ster. Ist in diesem Zusammenhang die Größe von 
30 ha, die angesprochen wurde, wirklich die Grenze, 
die auch die Bundesregierung bei Familienbetrieben 
für richtig hält? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich habe schon erklärt, daß 
wir keine Flächenabgrenzung machen, sondern für 
uns das Potential des Betriebes maßgebend ist. Das 
kann bei Sonderkulturen eine sehr kleine Fläche, 
das kann bei sehr schlechten und mageren Böden 
eine größere Fläche als 30 ha sein. Da gibt es viele 
Differenzierungen. Wir legen uns nicht auf Flächen-
größen fest, sondern sind der Meinung, daß der 
richtige Gradmesser das Betriebspotential ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Schulze-
Vorberg! 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Darf ich Sie 
also so verstehen, Herr Bundesminister, daß der 
kleine Familienbetrieb, auch der Nebenerwerbs
-
betrieb, der den bewirtschaftenden Familien eine 
besondere wirtschaftliche Stabilität gibt, auch in Zu-
kunft der Förderung durch die Bundesregierung 
und, wie Sie betonen, auch der Förderung durch die 
EWG gewiß sein darf? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6407 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Wir haben keine Absicht, 
globale Förderungsmaßnahmen einzustellen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ehnes! 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, darf ich 
aus Ihren Ausführungen schließen, daß die Aus-
führungen des Herrn Mansholt die Bundesregierung 
nicht veranlassen, vom bisherigen agrarpolitischen 
Konzept abzugehen? Darf ich aus Ihren Ausführun-
gen auch schließen, daß die Maßnahmen, die gegen-
wärtig im Bereich unserer Ernährung auf allen land-
wirtschaftlichen Gebieten laufen, von diesen Aus-
führungen des Herrn Mansholt zukünftig nicht be-
einflußt werden? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich muß wiederum sagen, 
daß dem Herrn Mansholt Unrecht geschieht. Herr 
Mansholt kat keineswegs solche Äußerungen getan. 
Sie sind aus dem Zusammenhang gerissen worden. 
Es ist auch nicht so, daß Herr Mansholt die Richt-
linien unserer Politik bestimmt. Wir stehen in 
freundschaftlicher Zusammenarbeit mit ihm, und die 
deutsche Delegation hat ihre Meinungen geäußert. 
Herr Mansholt hat eine private Meinung über eine 
Prognose für die nächsten 25 und 30 Jahre geäu-
ßert. Die Regierungen werden eine gemeinsame 
Analyse erstellen und werden sich darüber klar
-
werden, welche Konsequenzen man daraus zu ziehen 
hat. Bei einer solchen Äußerung der Bundesregie-
rung zu diesem Zeitpunkt wird das Hohe Haus seine 
Meinung sehr wohl zum Ausdruck bringen können. 
Vizepräsident Schoettle: Meine Herren, ich 
glaube nicht, daß wir die Geschichte von vorhin 
noch einmal wiederholen sollten. Im wesentlichen 
dreht es sich doch alles um das gleiche Thema und 
bewegt sich jetzt im Kreis. — Herr Ehnes noch ein-
mal. 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, glauben 
Sie, daß die Erregung, die gegenwärtig draußen we-
gen dieser Ausführungen herrscht, nicht in diesem 
Ausmaß notwendig sei? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ja, der Meinung bin ich. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Logemann! 
Logemann (FDP) : Herr Minister, da Sie vorhin 
unterstellt haben, Herr Mansholt bejahe den bäuer-
lichen Familienbetrieb, darf ich fragen: Ist die Defi-
nition, die Herr Mansholt in seiner Prognose jetzt 
für den bäuerlichen Familienbetrieb für die Zukunft 
gegeben hat, nicht eine völlig andere als die, die in 
Stresa vereinbart wurde und die wir bisher aus 
Ihrem Haus gehört haben? 
Höcherl, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, Sie haben hier 
eine Große Anfrage zum Begriff „Familienbetrieb"  
gestellt. Ich werde darauf eine sehr eingehende Ant-
wort geben. Der Familienbetrieb ist keine statische, 
sondern eine dynamische Größe, die fortgesetzt mit 
neuem Inhalt ausgefüllt werden muß, der sich vor 
allem von der Einkommenserwartung her bestimmt, 
die aus der industriellen Umwelt gebildet wird und 
in die Landwirtschaft übertragen werden soll. Zum 
Begriff „Familienbetrieb" kann man sich nicht auf 
das Jahr 1958 beziehen. Wir haben jetzt 1967, und 
in diesen neun Jahren haben wir erhebliche Fort-
schritte gemacht. Ich bin der Meinung, daß der Be-
griff „Familienbetrieb" jeweils modern definiert, 
ausgedrückt und fortgeschrieben werden muß. 
Vizepräsident Schoettle: Meine Herren, jetzt 
ist's genug des grausamen Spiels. 
(Zustimmung.) 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Auswärtigen Amts. Ich rufe die Frage 5 
des Abgeordneten Ollesch auf: 
Sind Pressemeldungen zutreffend, wonach Kampfflugzeuge, die 
an den Iran bzw. Italien verkauft wurden, tatsächlich an Pakistan 
bzw. an Indien geliefert wurden? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich bitte um die 
Genehmigung, beide Fragen zusammen zu beant-
worten, Herr Präsident. 
Vizepräsident Schoettle: Ist der Fragesteller 
einverstanden? 
(Abg. Rollmann: Er ist nicht da!) 
— Ist Herr Ollesch anwesend? 
(Abg. Genscher: Ich übernehme die Frage, 
Herr Präsident!) 
— Bekanntlich ist das früher mitzuteilen. Aber 
Gnade für Recht! 
Ich rufe also auch die Frage 6 des Abgeordneten 
Ollesch auf: 
Welche Maßnahmen hat die Bundesregierung ergriffen, um 
derartige in Frage 5 erwähnte Umgehungen des Grundsatzes, 
daß keine deutschen Waffen in Spannungsgebiete geliefert wer-
den sollen, in Zukunft unmöglich zu machen? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Es ist unzutref-
fend, daß an den Iran verkaufte Kampfflugzeuge 
nach Pakistan geliefert wurden. Dagegen ist es 
richtig, daß an Italien gegen Importzertifikat ver-
kaufte Flugzeuge nach Indien verbracht worden sind. 
Die Bundesregierung schützt sich nunmehr gegen 
die Umgehung des genannten Grundsatzes, indem 
sie vom Erwerber neben dem amtlichen Importzer-
tifikat, das ihn zum Kauf legitimiert, eine Endver-
bleibsklausel fordert. Ferner hat sie inzwischen 
veranlaßt, daß der Käufer später eine Zollbestäti-
gung über die tatsächlich erfolgte Einfuhr vorlegen 
muß. Die Beibringung der Zollbestätigung wird 
durch eine hohe, durch Bankgarantie abgesicherte 
Konventionalstrafe sichergestellt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
6408 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Genscher (FDP) : Was hat die Bundesregierung 
unternommen, um das Zwielicht zu beseitigen, in 
das sie durch diese Umgehung der Vereinbarungen 
auf der Seite ihrer Vertragspartner geraten ist, 
Herr Staatssekretär? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Sie hat, da es sich 
nur um einen einzigen Fall handelte — das möchte 
ich zunächst einmal klarstellen, Herr Kollege Gen-
scher —, nämlich jene Weiterverbringung über Ita-
lien nach Indien, die Gelegenheit benutzt, öffent-
lich durch Erklärungen gegenüber der Presse deut-
lich zu machen, daß das nicht im Sinne der von ihr 
abgeschlossenen vertraglichen Abmachungen sei. Sie 
hat im übrigen dadurch, daß sie für solche Export-
geschäfte neue und erschwerte Bestimmungen ge-
schaffen hat, auch hinreichend dargetan, daß sie in 
der Sache nicht gewillt ist, sich in Zukunft in der
-
artige Situationen bringen zu lassen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Wird es die Bundesregierung in 
Zukunft vermeiden, an solche Länder zu liefern, die 
durch diese Umgehungsmaßnahmen unsere Interes-
sen geschädigt haben? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Eine generelle 
Sperre oder etwas Ähnliches wird die Bundesregie-
rung daraufhin kaum verhängen. Sie wird aber in 
dem Fall, in dem eine solche Schwierigkeit aufge-
taucht ist, ganz besonders sorgfältig auf die Ein-
haltung der von ihr selbst gesetzten Bedingungen 
achten. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, hat der hier 
erwähnte Vorfall Einfluß auf die Auswahl der künf-
tigen Geschäftspartner der Bundesregierung? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Selbstverständlich 
wird die Bundesregierung bei der Auswahl der Ge-
schäftspartner sehr genau auch die bisherigen Be-
ziehungen mit schon vorhandenen Geschäftspart-
nern beachten. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, ist es aber 
nicht so, daß oftmals die Tüchtigkeit im Verkaufen 
mit der Fähigkeit zum Einhalten von Dienstwegen 
im Widerspruch steht? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich glaube nicht, 
daß das eine von dem anderen abhängig ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kohlberger! 
Kohlberger (SPD) : Herr Staatssekretär, sind bei 
den verkauften Kampfflugzeugen solche vom Typ 
Fouga Magister? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Nein, es sind 
keine dabei. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Die Frage 7 der Frau Abgeordneten Albertz ist 
zurückgezogen. 
Ich rufe die Frage 8 des Abgeordneten Dr. Jahn 
(Braunschweig) auf. Ist der Abgeordnete anwesend? 
— Nein. Die Frage wird schriftlich beantwortet. Das 
gleiche gilt für die Frage 9 des Abgeordneten Dr. 
Jahn (Braunschweig). 
Ich rufe die Frage 10 des Abgeordneten Ertl auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, zusammen mit der österreichi-
schen Regierung die italienische Regierung darüber aufzuklären, 
daß eine Lederhose kein -Uniformstück ist, um auch Trägern 
dieses Kleidungsstückes eine unkomplizierte Einreise nach Italien 
zu ermöglichen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die Bundes-
regierung ist weit davon entfernt, den Charakter 
und die Bedeutung der Lederhose falsch einzu-
schätzen. 
(Heiterkeit.) 
Deshalb darf sie aber auch davon ausgehen, daß die 
Lederhose als unverzichtbarer wie auch unverkenn-
barer Bestandteil süddeutscher Trachtenkleidung 
international bekannt und anerkannt ist. Auch die 
italienische Regierung wird sicher nicht dem Irrtum 
verfallen, sie als Uniformstück zu betrachten. Die 
Bundesregierung hält es deshalb nicht für erforder-
lich, die italienische Regierung auf den Charakter 
der Lederhose als Trachtenkleidung hinzuweisen. 
(Heiterkeit) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ertl! 
Ertl (MP): Herr Staatssekretär, darf ich Sie dar-
auf aufmerksam machen, daß Sie offensichtlich 
einem Irrtum erlegen sind. In der Tat sind Trachten-
gruppen am Brenner zurückgewiesen worden. Ich 
frage Sie deshalb nochmals: sind Sie bereit, die ita-
lienische Regierung a) über die Lederhose, b) über 
die Trachten genau aufzuklären, vielleicht sogar zu 
überlegen, eine Art Sichtvermerk für Trachten ein-
zuführen, 
(Lachen und Zurufe) 
womöglich in italienisch, damit wenigstens die 
italienischen Zöllner einmal genau Bescheid wissen? 
Denn auf Deutsch werden sie es sicher nicht lesen 
können. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Herr Kollege 
Ertl, es ist durchaus möglich, daß in .diesem Fall ein 
Irrtum bei italienischen Grenz- und Zollbeamten 
vorgelegen hat. Aber ich bin sicher, daß ein solcher 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6409 
Parlamentarischer Staatssekretär Jahn 
Irrtum bei der italienischen Regierung nicht vor-
handen ist, an deren Aufklärung Ihnen ja so sehr 
liegt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ertl! 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, wie können Sie 
sich erklären, daß solche Irrtümer vorkommen, wenn 
die italienische Regierung für Aufklärung und 
Schulung sorgt? Da könnte doch die deutsche 
Bundesregierung ein wenig beitragen. Das müßte 
doch in Europa möglich sein. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Herr Kollege Ertl, 
ich habe ein wenig Vorbehalte gegenüber dem 
Wort „Schulung". Aber vielleicht kann man das 
durch praktische Arbeit, durch einen lebhafteren 
Kulturaustausch — ich bin sicher, daß unsere bayeri-
schen Landsleute dazu gern bereit sind —, also ein-
fach durch praktische Unterweisung besser er-
reichen. 
(Abg. Ertl: Wenn sie einreisen dürfen!) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kollege Ertl, 
bei Ihrem Redefluß ist es manchmal unmöglich, zwi-
schen Frage und Kommentar zu unterscheiden. Ich 
bitte Sie, diesen Unterschied in Zukunft zu beachten. 
(Zuruf.) 
— Es tut mir leid. Wenn nicht mitgeteilt worden 
ist, daß eine Frage von einem anderen Abgeord-
neten übernommen worden ist, kann ich nicht noch 
lange herumfragen. Das ist unmöglich. 
Ich rufe die Frage 25 des Abgeordneten Dr. 
Schmidt (Wuppertal) auf: 
Wie beantwortet die Bundesregierung die herausfordernde, die 
öffentliche Meinung mitprägende Behauptung in Rolf Hochhuths 
Tragödie „Soldaten" (und in dem im Programm der Freien Volks-
bühne abgedruckten Brief Hochhuths an den Herrn Bundespräsi-
denten), sie habe nichts getan, um die Ausdehnung des inter-
nationalen Land- und Seekriegsrechts auf den Schutz der Zivil-
bevölkerung in offenen Städten gegen Bombenangriffe aus der 
Luft im Sinne eines Gesetzentwurfs anzustreben, wie er bereits 
1957 auf der Weltkonferenz von Neu-Delhi einstimmig durch 
Delegationen aus 85 Staaten gebilligt worden sei? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich nehme zu-
nächst zu dem behaupteten Sachverhalt Stellung. 
Das Internationale Komitee vom Roten Kreuz hat 
im November 1957 der XIX. Internationalen Konfe-
renz des Roten Kreuzes in Neu-Delhi einen „Entwurf 
von Regeln zur Einschränkung der Gefahren, denen 
die zivile Bevölkerung in Kriegszeiten ausgesetzt 
ist" unterbreitet. Die Rotkreuzkonferenz hat von 
diesem Entwurf Kenntnis genommen, seine Ziel-
setzung gebilligt und den Präsidenten des Inter-
nationalen Komitees vom Roten Kreuz gebeten, 
den Entwurf allen Signatarstaaten der vier Genfer 
Abkommen vom 12. August 1949 zur Prüfung zuzu-
leiten. Es hat also keine „Weltkonferenz" gegeben, 
die einen entsprechenden „Gesetzentwurf" einstim-
mig gebilligt hätte. 
Das Internationale Komitee vom Roten Kreuz hat 
den Entwurf mit Schreiben vom 12. Mai 1958 auch 
der Bundesregierung mit der Bitte zugeleitet, Stel-
lung zu nehmen und zu prüfen, wie dieser Entwurf 
weiterbehandelt werden könnte. In der Folgezeit 
hat sich, soweit der Bundesregierung bekannt ist, 
keiner der Signatarstaaten der Genfer Abkommen 
zur Frage der Weiterbehandlung des Entwurfs des 
Internationalen Komitees vom Roten Kreuz ge-
äußert. Auch der Schweizerische Bundesrat hat bis 
heute weder zu einer Staatenkonferenz über den 
Entwurf eingeladen noch die Absicht erkennen las-
sen, eine solche Konferenz einzuberufen. 
Die Bundesregierung hat zu dem Entwurf des 
Internationalen Komitees vom Roten Kreuz, der 
rechtliche und politische Probleme von weittragen-
der Bedeutung aufwirft, stets die Auffassung ver-
treten, daß diese Probleme nicht losgelöst von den 
Bestrebungen behandelt werden können, zu einer 
allgemeinen und kontrollierten Abrüstung zu gelan-
gen. Die Bundesregierung, die eine Politik des Frie-
dens betreibt, sieht keine Veranlassung, auf dem 
Gebiet der Fortentwicklung des Kriegsrechts eine 
außenpolitische Initiative zu ergreifen. Sie ist jedoch 
jederzeit zur Mitarbeit bereit, wenn eine Staaten-
konferenz zur Klärung der mit dem Schutz der 
Zivilbevölkerung im Kriege zusammenhängenden 
Rechtsfragen einberufen werden würde. . 
Herr Hochhuth hat im übrigen auf sein Schreiben 
an den Herrn Bundespräsidenten vom 10. Mai 1965 
— unter dem Aktenzeichen 2-5510-2212/65 — ein 
Antwortschreiben des Bundespräsidialamts vom 
22. Juni 1965 erhalten, in dem ihm die Sach- und 
Rechtslage sehr ausführlich dargelegt worden ist. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers des Innern. 
Ich rufe die Frage 11 des Abgeordneten Moersch 
auf: 
Wie läßt sich nach Ansicht der Bundesregierung die Äußerung 
eines Referenten im Bundesinnenministerium bei einer Tagung 
der Evangelischen Akademie Loccum (Rechtsschutz des auslän-
dischen Studenten), die lautet: „Der Rechtsschutz für Ausländer 
gehört nicht zu den notwendigen Ingredienzen des demokrati-
schen Rechtsstaates" mit dem Grundgesetz vereinbaren? 
Bitte, Herr Staatssekretär Benda! 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Der für die Bearbeitung 
des Ausländerrechts zuständige Referent des Bun-
desministeriums des Innern hat in dem von Ihnen 
erwähnten Vortrag bei der Evangelischen Akademie 
Loccum hervorgehoben, daß nach unserer Verfas-
sungs- und Gesetzeslage Ausländer den deutschen 
Staatsangehörigen in bezug auf den Zugang zu Ge-
richten und die Möglichkeit, gegen Maßnahmen der 
öffentlichen Gewalt Rechtsmittel einzulegen, völlig 
gleichgestellt sind. Dabei hat er darauf hingewiesen, 
daß eine derartige Gleichstellung der Ausländer mit 
den Inländern international keineswegs allgemein 
üblich ist. Vielmehr besäßen Ausländer in zahlrei-
chen anderen Staaten, auch solchen mit alter demo-
kratischer Tradition, nur sehr viel geringere Mög-
lichkeiten, Maßnahmen von Behörden mit gericht- 
6410 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Parlamentarischer Staatssekretär Benda 
licher Klage oder anderen Rechtsbehelfen anzugrei-
fen, als die eigenen Staatsangehörigen dieser Staa-
ten. 
Aus dieser Rechtslage hat der Referent den Schluß 
gezogen, daß eine Gleichstellung zwischen Auslän-
dern und eigenen Staatsangehörigen auf dem Ge-
biete des Rechtsschutzes gegen behördliche Maßnah-
men, wie sie bei uns besteht, nicht zu den notwen-
digen Erfordernissen eines demokratischen Rechts-
staats gehört, sondern über den demokratischen 
Mindeststandard hinausgeht. Der Inhalt der Aus-
führungen des Referenten war also ein anderer, als 
er Ihrer Frage zugrunde gelegt worden ist. 
Ein Anlaß dazu, die Vereinbarkeit dieser Ausfüh-
rungen des Referenten mit dem Grundgesetz zu be-
zweifeln, ist nach meiner Auffassung nicht gegeben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, liegt in 
Ihrem Hinweis auf die Gewohnheiten in anderen 
Staaten, die sich Demokratien nennen, nicht eine 
Relativierung der Grundrechte, wie sie in unserem 
Grundgesetz stehen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Kollege Moersch, 
erstens waren es nicht meine Ausführungen, son-
dern ich habe berichtet über das, was einer der Mit-
arbeiter meines Hauses auf einer Tagung in Loccum 
gesagt hat. Ich habe keinen Anlaß, midi inhaltlich 
davon zu distanzieren. Wenn ich in einem Bericht 
über die Rechtslage in anderen Ländern diese so 
darstelle, wie sie ist, dann liegt darin keineswegs 
eine Relativierung des Grundgesetzes, dessen Inhalt 
feststeht und von uns auch insoweit selbstverständ-
lich akzeptiert und respektiert wird, sondern es ist 
eine objektive Darstellung der gegebenen Rechts-
lage. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich aus 
Ihrer Antwort schließen — da ich den Vortrag auch 
vom Inhalt her einigermaßen kenne, möchte ich das 
wohl annehmen —, daß Sie sich anders ausgedrückt 
hätten, wenn Sie zu diesem Thema hätten sprechen 
müssen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich habe nicht das Ver-
gnügen gehabt, den Stil und die Formulierung im 
einzelnen durchzusehen, da es keine schriftlichen 
Aufzeichnungen darüber gibt. Insofern kann ich 
also nicht sagen, ob ich mich anders ausgedrückt 
hätte. In der Sache teile ich die Auffassung des da-
mals Vortragenden, so wie ich sie hier zusammen-
gefaßt dargestellt habe. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Czaja! 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie nicht der Meinung, daß der Beamte dabei doch  
den Wortlaut und Inhalt der Europäischen Men-
schenrechtskonvention übersehen hat, die von einer 
großen Zahl demokratischer Staaten als Vertrags-
recht und damit als international geltendes Recht 
anerkannt ist? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Das glaube ich nicht, 
Herr Kollege Czaja. Ich kann nur wiederholen, er 
hat die Verfassungs- und Rechtslage in anderen 
demokratischen Staaten dargestellt, er hat sie zu-
treffend dargestellt, und er hat dann einen Vergleich 
mit dem insoweit für die Ausländer wesentlich gün-
stigeren deutschen Verfassungs- und sonstigen 
Recht angestellt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Czaja! 
Czaja (CDU/CSU) : Ist in diesen demokratischen 
Staaten außer dem Verfassungsrecht aber nicht auch 
das internationale Vertragsrecht der Europäischen 
Menschenrechtskonvention vollgültiges Recht? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Selbstverständlich ist es 
das. 
Vizepräsident Schoettle: Meine Damen und 
 Herren, ich muß jetzt zwei Fragen vorwegnehmen, 
die im Geschäftsbereich des Bundesministers für ge-
samtdeutsche Fragen aufgeführt sind, zunächst 
Frage 2 des Herrn Abgeordneten Dr. Ritz: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Ausstellung des ..Braun-
Buches über Kriegs- und Naziverbrecher" am Stand des „DDR-
Staatsverlages" auf der Frankfurter Buchmesse, durch das das 
deutsche Staatsoberhaupt verunglimpft wird? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Präsident, mit Ein-
verständnis der beiden Herren Fragesteller, Herren 
Dr. Ritz und Dr. Klepsch, rege ich an, beide Fragen 
zusammen zu beantworten. 
Vizepräsident Schoettle: Sind die Fragesteller 
einverstanden? — Nolens volens, nicht? 
Dann rufe ich auch die Frage 4 des Herrn Abge-
ordneten Dr. Klepsch auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, auch bei anderen Gelegen-
heiten die Ausstellung von Publikationen zu dulden, durch die 
das deutsche Staatsoberhaupt verunglimpft wird? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Der Bundesminister des 
Innern hat bereits in seiner Dokumentation vom 
28. Oktober 1966 darauf hingewiesen, daß die Ver-
leumdungskampagne gegen den Herrn Bundespräsi-
denten — zu der auch das sogenannte Braun-Buch 
gehört — ein Bestandteil einer großangelegten poli-
tischen Offensive des SED-Regimes gegen Grund-
lagen und Bestand unseres Staates ist. Die Kommu-
nisten verfolgen damit zwei Ziele: die Diffamierung 
des deutschen Staatsoberhauptes soll im Innern Ver-
wirrung stiften und eine Vertrauenskrise schaffen, 
nach außen soll sie die internationale Position der 
Bundesrepublik und ihr Ansehen schädigen. Diese 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6411 
Parlamentarischer Staatssekretär Benda 
Aktion richtet sich mithin nicht ausschließlich gegen 
die Person des Bundespräsidenten, sondern es soll 
in ihm unser Staat getroffen werden. Die Ausstel-
lung des Buches in der Frankfurter Buchmesse ist, 
wie die Bundesregierung bereits zum Ausdruck ge-
bracht hat, eine unerhörte Provokation. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Die Bundesregierung hat in einer ihrer letzten Sit-
zungen beschlossen, alle Fragen, die sich aus dem 
Vorgang auf der Frankfurter Buchmesse ergeben, 
nach Vorlage eines genaueren Berichts eingehend 
zu beraten. Sie läßt sich dabei von der Überzeugung 
leiten, daß kein Staat im Interesse seiner Selbst-
achtung und der Achtung, die seine gewählten Re-
präsentanten beanspruchen können, derartige skan-
dalöse Vorgänge stillschweigend hinnehmen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Diese Überzeugung, Herr Kollege Dr. Klepsch, gilt 
selbstverständlich auch für etwaige andere Vor-
gänge gleicher oder ähnlicher Art, auf die Sie mit 
Ihrer Frage abstellen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Ritz! 
Dr. Ritz (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wann 
ist wohl mit der abschließenden Prüfung des Ge-
samtkomplexes durch das Bundeskabinett zu rech-
nen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich möchte annehmen, 
daß die Bundesregierung bereits in einer ihrer näch-
sten Kabinettssitzungen, also im Laufe der näch-
sten Wochen, die Prüfung vornehmen wird, die vor 
etwa acht Tagen in Aussicht genommen worden ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Ritz! 
Dr. Ritz (CDU/CSU) : Eine zweite Zusatzfrage. 
Herr Staatssekretär, wie beurteilen Sie in diesem 
Zusammenhang die Aussagen der Herren Hennig 
und Tomuschat, den Leitern des Dietz-Verlages und 
des „Staatsverlages", die westdeutsche Seite müsse 
künftig den „DDR"-Verlagen gegenüber — ich darf 
zitieren — „eindeutige Garantien für eine unein-
geschränkte, ungestörte und gleichberechtigte Teil-
nahme" an der Frankfurter Buchmesse einräumen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Kollege Dr. Ritz, 
die Frankfurter Buchmesse ist, wie Sie wissen, eine 
Veranstaltung des Börsenvereins des deutschen 
Buchhandels, also eines privaten Vereins. Zunächst 
ist es Sache dieses Vereins, mit seinen Partnern 
Abreden zu treffen, die zur Durchführung einer sol-
chen Veranstaltung gehören. Erst der Inhalt dieser 
Abmachung und ein eventueller Verstoß gegen gel-
tendes Recht könnten ein Anlaß für die Bundes-
regierung oder die nach Landesrecht zuständigen 
Instanzen sein, eventuell dagegen vorzugehen. In-
soweit bleibt also abzuwarten, was zwischen den 
Partnern einer solchen Veranstaltung abgesprochen 
wird. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Klepsch! 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
treffen Meldungen zu, daß die Ausstellung des so-
genannten Braun-Buches des Ostberliner Staatsver-
lags auf der Frankfurter Buchmesse und sein Ver-
trieb in der Bundesrepublik Deutschland unter Miß-
achtung eines rechtskräftigen Beschlusses des Land-
gerichts Lüneburg erfolgten? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich kann bestätigen, daß 
es nach einer Mitteilung des Herrn niedersächsi-
schen Ministers der Justiz vom gestrigen Tage einen 
rechtskräftigen Beschluß des Landgerichts Lüneburg 
vom 23. November 1966 in dieser Angelegenheit — 
Einziehung des „Braun-Buches" — gibt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Die Konsequenzen, die sich daraus möglicherweise 
ergeben, gehören sicherlich zur Zuständigkeit des 
Herrn Bundesministers der Justiz. Ich kann mich 
insoweit auf die bloße Bestätigung der Tatsache, 
nach der Sie fragen, beschränken. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Klepsch! 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
darf ich Sie trotzdem fragen, ob der Herr hessische 
Generalstaatsanwalt diesen rechtskräftigen Beschluß 
des Landgerichts Lüneburg hätte kennen müssen. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich bedaure, daß ich 
diese Frage nicht beantworten kann, Herr Dr. 
Klepsch. Sie gehört eindeutig zur Zuständigkeit des 
Bundesministers der Justiz, soweit überhaupt Bun-
desstellen zuständig sind. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Klepsch! 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
darf ich Sie dann fragen, ob der Bundesregierung 
bekannt ist, ob in irgendeinem anderen Land der-
artige Verunglimpfungen des Staatsoberhaupts mög-
lich sind. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Mir ist kein anderes 
Land bekannt, in dem eine derartige Verunglimp-
fung hingenommen werden würde. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rollmann! 
Rollmann (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
die Bundesregierung gegebenenfalls bereit, den 
Herrn hessischen Generalstaatsanwalt von diesem 
Beschluß des Landgerichts in Lüneburg in Kennt-
nis zu setzen? 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
6412 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Auch insoweit muß ich 
darauf hinweisen, Herr Kollege Rollmann, daß der 
Bundesminister des Innern für diese Frage ressort-
mäßig innerhalb der Bundesregierung nicht zustän-
dig ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rollmann! 
Rollmann (CDU/CSU): Darf ich dann fragen, ob 
vielleicht der neben Ihnen sitzende Herr Bundes-
minister der Justiz bereit ist, diese Fragen zu be-
antworten. Ich habe die Regierung gefragt. 
Vizepräsident Schoettle: Die Frage müßte ich 
Ihnen stellen, Herr Bundesminister. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Herr Kollege Rollmann, ich bitte, zunächst einmal 
daran zu denken, daß die Justiz Landessache ist und 
daß die Bundesregierung oder der Bundesjustiz-
minister keine Dienstaufsichtsbehörde über Gene-
ralstaatsanwälte der Bundesländer darstellt. Ich 
sehe keinen Anlaß und überhaupt keine Möglich-
keit, in diese hessischen Vorgänge einzugreifen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schrecklich!) 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 12 
des Herrn Abgeordneten Dorn auf: 
Wie will die Bundesregierung Klarheit darüber schaffen, ob 
sie — wie Minister Dollinger meint — für die Rundfunkgebühren 
zuständig ist oder ob diese Zuständigkeit — wie Ministerpräsi-
dent Filbinger meint — bei den Ländern liegt? 
Sie übernimmt der Abgeordnete Genscher. 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Das Rundfunkgebühren-
wesen soll im Einvernehmen zwischen Bund und 
Ländern geregelt werden. Die Bundesregierung und 
die Landesregierungen streben eine pragmatische 
Regelung an, die unter Aufrechterhaltung der bei-
derseitigen Rechtsstandpunkte den gegebenen Mög-
lichkeiten und Notwendigkeiten Rechnung trägt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Sind Sie nicht der Meinung, 
Herr Staatssekretär, daß es an der Zeit wäre, diese 
Frage definitiv zu klären, um die Unsicherheit, die 
auch dem Ansehen von Bund und Ländern abträglich 
ist, zu beseitigen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich habe soeben schon 
gesagt, Herr Kollege Genscher, daß eine Regelung 
— ich hoffe, in naher Zukunft — angestrebt und 
hoffentlich auch erreicht werden wird. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Finden Sie nicht, Herr Staats-
sekretär, daß es besser wäre, durch eine gesetz-
liche Regelung eine klare Zuständigkeit zu schaffen, 
als eine pragmatische Regelung zu treffen, auf die 
Sie offensichtlich im Sinne einer Verwaltungsverein-
barung oder ähnlicher Form hinaus wollen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Kollege Genscher, 
Sie sind viel zu sehr Jurist, um zu wissen, daß man 
Verfassungsstreitigkeiten nicht durch eine gesetz-
liche Regelung aus der Welt schaffen kann. Ent-
weder einigt man sich pragmatisch, wie es in ande-
ren Fällen bereits geschehen ist, oder man muß den 
Weg der Auseinandersetzung vor dem Bundes-
verfassungsgericht gehen. Einen dritten Weg sehe 
ich zur Zeit nicht. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, da in dieser 
Auseinandersetzung auch in amtlichen Dokumenten 
wiederholt der Begriff „Ministerpräsidentenkonfe-
renz der Länder" auftaucht, darf ich Sie fragen, um 
welches Verfassungsorgan es sich hier handelt. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Es gibt Ministerpräsi-
denten der Länder, wie Sie wissen, die sich regel-
mäßig, wie es ihr gutes Recht ist, zu Beratungen 
über gemeinsam interessierende Probleme zusam-
mensetzen. Wie Sie das rechtlich charakterisieren, 
möchte ich Ihrer eigenen Phantasie und Einfalls-
kraft überlassen. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, halten Sie 
es nicht für etwas neben der Legalität liegend, wenn 
in den Drucksachen der Bundesregierung dieser 
Begriff „Konferenz der Ministerpräsidenten der 
Länder" auftaucht? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich glaube nicht, daß 
die Behauptung, daß eine Reihe von Herren, die zu 
einer Sitzung zusammengetreten sind, eine Konfe-
renz veranstaltet haben, irgendwie außerhalb der 
Legalität liegt, wie Sie vermuten. 
Vizepräsident Schoettle: Frage 13 des Abge-
ordneten Dorn: 
Ist der Bundesregierung bekannt, welche Haltung die Minister-
präsidenten der Länder zur Frage einer Erhöhung der Rund-
funk- und Fernsehgebühren einnehmen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Soweit bekannt, haben 
die Ministerpräsidenten der Länder zu dieser Frage 
noch nicht abschließend Stellung genommen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Wird die Bundesregierung 
durch ein eigenes Votum auf diese Meinungsbildung 
der Ministerpräsidenten der Länder Einfluß nehmen, 
und wenn ja, in welcher Richtung? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode -- 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6413 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Die Bundesregierung 
wird sich selbstverständlich auch ihre Meinung 
bilden. Ich kann dieser Meinungsbildung nicht vor-
greifen, also das Ergebnis nicht vorhersagen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP): Darf ich daraus entnehmen, daß 
die Bundesregierung zu dieser Frage bis jetzt noch 
keine Meinung hat, Herr Staatssekretär? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Sie hat sich noch keine 
abschließende Meinung gebildet. Es ist aber bereits 
eine Reihe von Überlegungen angestellt worden, 
und weitere Überlegungen werden angestellt wer-
den. 
Vizepräsident Schoettle: Frage 14 des Abge-
ordneten Dorn: 
Wird die Bundesregierung bei der Entscheidung über einen 
Antrag der öffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten auf Gebüh-
renerhöhung mit berücksichtigen, daß viele Bürger höhere Ab-
gaben für Rundfunk und Fernsehen möglicherweise durch Ein-
sparung ihres Zeitungsabonnements ausgleichen könnten? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Die Bundesregierung 
wird alle für die Beurteilung relevanten Gesichts-
punkte berücksichtigen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Darf ich daraus entnehmen, daß 
Sie die in der Fragestellung liegende Sorge teilen, 
daß eine Erhöhung der Rundfunk- und Fernseh-
gebühren unter Umständen zur Abbestellung von 
Tageszeitungen führen könnte? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Kollege Genscher, 
das ist ja gerade die Frage, ob das ein relevanter 
Gesichtspunkt ist. Das wird man prüfen, und je 
nachdem, zu welchem Ergebnis man kommt, wird 
man diesen Gesichtspunkt berücksichtigen oder 
nicht. Ich kann dem nicht vorgreifen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Finden Sie nicht, Herr Staats-
sekretär, daß es angesichts der sehr lange anhal-
tenden Diskussion über die Wettbewerbsverhält-
nisse zwischen Rundfunk und Fernsehen einerseits 
und Tagespresse andererseits für die Bundesregie-
rung längst an der Zeit gewesen wäre, sich darüber 
eine abschließende Meinung zu bilden? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Kollege Genscher, 
Sie wissen so gut wie ich, daß erst vor ganz kurzer 
Zeit der Bericht der sogenannten Michel-Kommission 
fertiggestellt worden ist. Sie wissen, daß er sehr 
umfangreich ist und ohne die Anlagen 242 Seiten  
umfaßt. Die Bundesregierung hat mit der Vorlage 
des Berichts an das Hohe Haus angekündigt, daß 
sie sich zu dem Inhalt des Berichts innerhalb der 
nächsten Wochen äußern wird. Das wird auch ge-
schehen, und dies wird Gelegenheit geben, alle Pro-
bleme, die in diesem Zusammenhang relevant sind, 
mit zu erörtern. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Kliesing! 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Wäre es 
nicht, wenn die Rundfunkanstalten eine Erhöhung 
der Rundfunk- und Fernsehgebühren für notwendig 
erachten sollten, zweckmäßig, daß sie vorher, um 
gegenüber dem Publikum überzeugend zu sein, der 
Öffentlichkeit Informationen über die Höhe der von 
ihnen gezahlten Gehälter und Gagen geben? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Das wäre sicher zweck-
mäßig. Auch insoweit, Herr Kollege Dr. Kliesing, 
darf ich vielleicht auf den Bericht der Michel-Kom-
mission verweisen, der rocht interessantes Material 
zu eben dieser Frage enthält. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, ist, wenn 
sich die Bundesregierung schon über diesen wesent-
lichen Punkt noch keine Meinung gebildet hat, jetzt 
wenigstens klargestellt, wie die Finanzierung des 
Deutschlandfunks künftig aussehen wird? Ist man 
wenigstens da mit den Ländern einig? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Das kann ich im Augen-
blick nicht abschließend sagen. Ich bin gerne bereit, 
dieser Frage nachzugehen und Sie noch im einzel-
nen zu informieren. 
Vizepräsident Schoettle: Frage 15 des Abge-
ordneten Fritsch (Deggendorf) ! Ist der Abgeordnete 
im Saal? — Das ist nicht der Fall; die Frage wird 
schriftlich beantwortet. 
Frage 16 des Abgeordneten Hübner: 
Bejaht die Bundesregierung die Notwendigkeit — auch aus 
dem aktuellen Anlaß der vorgeschlagenen Grundgesetzergänzun-
gen für den Notstandsfall —, die Vorschriften über die Anwen-
dung unmittelbaren Zwanges durch Polizeivollzugsbeamte des 
Bundes mit dem Ziel zu überprüfen, die anzuwendenden Waf-
fen im Gesetz abschließend aufzuzählen und den Einsatz beson-
derer Waffen von einer besonderen Ermächtigung durch die 
Bundesregierung im Einzelfall abhängig zu machen? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Die Antwort ist nein. 
Die Frage, ob die zugelassenen Waffen im Gesetz 
einzeln festgelegt werden sollten, ist in den letzten 
Jahren mehrfach erörtert worden. Sie war auch 
Gegenstand verschiedener Fragestunden. Die gegen-
wärtige Regelung in dem entsprechenden Bundes-
gesetz ist verfassungsrechtlich unbedenklich. Sie 
erscheint auch zweckmäßig. Bei der Beratung des 
Gesetzes im Innenausschuß des Bundestages hat 
6414 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Parlamentarischer Staatssekretär Benda 
dieser die gleiche Auffassung vertreten. Die mög-
lichst weitgehende Übereinstimmung des Bundes-
gesetzes mit den Ländergesetzen ist schon des-
wegen zweckmäßig, weil die Polizeien der Länder 
bei Unterstellung unter Weisung der Bundesregie-
rung nach Art. 91 Abs. 2 GG gemäß § 15 des Geset-
zes dem Bundesrecht unterstellt sind. Die weitaus 
überwiegende Anzahl der Länder hält die beste-
hende bundesgesetzliche Regelung für zweckmäßi-
ger als das hiervon abweichende Hamburger Gesetz. 
Den Einsatz besonderer Waffen von einer Zustim-
mung der Regierung abhängig zu machen, kann in 
einem räumlich begrenzten Stadtstaat wie Ham-
burg, wo ein solcher Einsatz der Zustimmung des 
Senats bedarf, zweckmäßig sein, nicht jedoch in 
einem Flächenstaat oder gar im Bereich der gesam-
ten Bundesrepublik. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Hübner! 
Hübner (SPD) : Teilen Sie demnach nicht meine 
Meinung, daß ein Polizeivollzugsbeamter über-
fordert ist, wenn er dem Gesetz über die Anwen-
dung unmittelbaren Zwanges Genüge tun soll, nach 
dem er gehalten ist, den Grundsatz der Verhältnis-
mäßigkeit der Mittel zu beachten, zugleich aber 
keine Möglichkeit hat, dem Gesetz mit Explosiv-
mitteln Genüge zu tun, weil die Streuwirkung von 
Werfern und Explosivwaffen so groß ist, daß ein 
genaues Zielen einfach unmöglich ist? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich teile diese Meinung 
in der Tat nicht, Herr Kollege Hübner, weil ich 
glaube, daß sich das Problem in der Form, wie Sie 
es hier darlegen, nicht stellt. Ich nehme aber an, 
daß die Beratung im Zusammenhang mit der Not-
standsverfassung — auch Sie haben auf diesen Zu-
sammenhang schon verwiesen — Gelegenheit geben 
wird, sich im einzelen darüber auszusprechen. Mir 
scheint es den Rahmen der Frage zu sprengen, wenn 
ich jetzt im einzelnen auf Ihre Argumentation ein-
gehe. 
(Abg. Hübner: Gut, dann darf ich auf die 
weiteren Erörterungen warten.) 
Vizepräsident Schoettle: Die nächste Frage 
des Herrn Abgeordneten Hübner, also die Frage 17: 
Zieht die Bundesregierung aus der Notwendigkeit einheitlicher 
Bestimmungen über die Anwendung unmittelbaren Zwanges 
durch Polizeivollzugsbeamte in Bund und Ländern den Schluß, 
daß ein neues Konzept auf der Grundlage der in Frage 16 auf-
gezeigten Ziele den Anlaß zu einem Verständigungsversuch mit 
den Ländern darstellen könnte? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Der Bundesregierung 
sind möglichst einheitliche Rechtsvorschriften über 
die Ausübung unmittelbaren Zwangs in Bund und 
Ländern, wie ich bereits in meiner Antwort auf Ihre 
vorige Frage dargelegt habe, erwünscht. Eines Ver-
suches der Verständigung mit den Ländern bedarf 
es insoweit aber nicht, da die Länder in ihrer über-
wiegenden Mehrheit die gegenwärtige bundes-
rechtliche Konzeption bereits übernommen haben 
oder noch übernehmen werden. Ein geändertes 
bundesrechtliches Konzept nach der Regelung 
Hamburgs würde also gerade nicht der Verständi-
gung dienen, sondern die erstrebte Rechtseinheit-
lichkeit vollends in Frage stellen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Hübner! 
Hübner (SPD) : Herr Staatssekretär, würden Sie 
auch bei dieser Meinung bleiben, wenn ich auf die 
Tatsache hinweise, daß wegen der Unvereinbarkeit 
mit diesen Bestimmungen in den meisten Ländern die 
vom Bund zugeteilten Werferwaffen z. B. nicht ein-
mal zum Training eingesetzt werden? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Das Problem ist gerade 
auf der letzten Konferenz der Innenminister der 
Länder am 12. Oktober im einzelnen besprochen 
worden. Ich glaube nicht, daß sich aus diesen Be-
ratungen die Umstände ergeben, die Sie eben dar-
gestellt haben. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Ich rufe die Frage 18 des Abgeordneten Gscheidle 
auf: 
Glaubt die Bundesregierung, daß bei einem gemeinsamen poli-
zeilichen Einsatz die praktische Anwendung der Bestimmungen 
über den unmittelbaren Zwang durch Polizeivollzugsbeamte nach 
dem geltenden Bundesgesetz gewährleistet ist, wenn die betei-
ligten Polizeivollzugsbeamten der Länder nach dem unterschied-
lichen Landesrecht über die Anwendung unmittelbaren Zwanges 
ausgebildet sind? 
Die Frage wird von dem Abgeordneten Hübner 
übernommen. — Bitte, Herr Staatssekretär! 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Die Frage des Herrn 
Kollegen Gscheidle geht von einer unzutreffenden 
rechtlichen Annahme aus. Bei einem gemeinsamen 
Einsatz von Polizeikräften des Bundes und der 
Länder — etwa im Falle des Art. 91 Abs. 2 des 
Grundgesetzes — gilt nicht das Landesrecht, son-
dern das Bundesgesetz über den unmittelbaren 
Zwang auch für die unterstellten Polizeikräfte der 
Länder. So steht es in § 15 dieses Bundesgesetzes. 
Die landesgesetzlichen Rechtsvorschriften über die 
Anwendung unmittelbaren Zwanges unterscheiden 
sich von der bundesrechtlichen Regelung aber nicht 
so, daß Polizeivollzugsbeamte der Länder bei der 
praktischen Anwendung des Bundesgesetzes über-
fordert wären. Insoweit darf ich mich auf meine 
Antwort auf die vorige Frage beziehen. Unter die-
sen Umständen teilt die Bundesregierung Ihre 
Sorge, daß der Vollzug des Bundesgesetzes durch 
Polizeikräfte der Länder unter Umständen zu 
Schwierigkeiten führen könnte, nicht. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Hübner! 
Hübner (SPD) : Herr Staatssekretär, ich glaube, 
die Frage ist dennoch richtig gestellt; denn sie geht 
davon aus, daß das Gesetz des Bundes anzuwenden 
ist, die Polizeibeamten der Länder aber nach Lan-
desrecht ausgebildet sind. Glauben Sie nicht, daß 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6415 
Hübner 
sich daraus eine Konfliktsituation ergeben kann, 
weil die Bestimmungen eben doch auseinander-
gehen? Ich verweise nur auf Bayern, auf Hamburg 
und auf Schleswig-Holstein. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich glaube nicht, daß die 
Bestimmungen in dem Umfang voneinander ab-
weichen, in dem Sie es befürchten. Die praktisch 
einzige bedeutsame Ausnahme ist die Regelung 
im Lande Hamburg — wir haben sie bereits er-
wähnt —, die den Einsatz der sogenannten beson-
deren Waffen regelt. Es ist ein Schönheitsfehler, daß 
eine volle bundeseinheitliche Regelung insoweit 
nicht besteht. Ich glaube aber nicht, daß sich daraus 
praktisch ernsthafte Schwierigkeiten ergeben kön-
nen. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weiteren Fra-
gen mehr. 
Die Frage 19 des Herrn Abgeordneten Fritsch 
(Deggendorf) wird, da der Fragesteller nicht an-
wesend ist, schriftlich beantwortet. 
Ich rufe die Frage 20 des Herrn Abgeordneten 
Felder auf: 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, um den drin-
gend notwendigen Ausbau der Deutschen Bibliothek in Frankfurt 
zu fördern, die als bedeutsame Nachfolgerin der Deutschen 
Bücherei in Leipzig zu betrachten ist? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Präsident, ich 
würde gerne die Fragen 20 ,bis 22 des Abgeord-
neten Felder und 23 der Abgeordneten Frau Freyh 
zusammen beantworten, wenn die Frau Kollegin 
und der Herr Kollege einverstanden sind. 
Vizepräsident Schoettle: Sind ,die Fragesteller 
einverstanden? — Das scheint der Fall zu sein. Dann 
rufe ich auch die Fragen 21 und 22 des Abgeord-
neten Felder und die Frage 23 der Abgeordneten 
Frau Freyh auf: 
Teilt die Bundesregierung die Feststellung im Troeger-Gut-
achten über die Finanzreform, die Deutsche Bibliothek erfülle 
eine überregionale Aufgabe und ihre Funktion sei die einer 
nationalen Repräsentanz? 
Ist die Ablieferung eines Pflichtexemplars von allen bundes-
deutschen Verlagswerken an die Deutsche Bibliothek nur auf 
dem Wege über ein Gesetz zu erreichen? 
Wie ist der Stand der Verhandlungen hinsichtlich Finanzierung 
und Rechtsform der Deutschen Bibliothek in Frankfurt? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister ,des Innern: Bis Ende 1967 werden 
die laufenden Kosten der Deutschen Bibliothek zu 
50 % vom Bund und zu je 25 % vom Land Hessen 
und der Stadt Frankfurt getragen. Der Börsenverein 
des Deutschen Buchhandels leistet einen Zuschuß-
betrag von 200 000 DM. Mit Ablauf dieses Jahres 
scheidet die Stadt Frankfurt als Unterhaltsträger 
aus. Deshalb wird ab 1. Januar 1968 der Bund unter 
Übernahme des Frankfurter Anteils 75 % der lau-
fenden Kosten tragen. 
Der Bundesminister ,des Innern strebt mit den 
übrigen Beteiligten an, die Deutsche Bibliothek als 
rechtsfähige Bundesanstalt gemäß Art. 87 Abs. 3 
Satz 1 .des Grundgesetzes zu errichten. Auch der 
Bundesrat hat sich — in seiner Sitzung am 13. Okto-
ber 1967 — etwa in diesem Sinne ausgesprochen. 
Soweit konkrete Ausbaumaßnahmen in Betracht 
kommen, darf ich noch auf folgendes hinweisen. Im 
Frühsommer des kommenden Jahres wird die Auf-
stockung ,des Bücherturms der Deutschen Bibliothek 
auf insgesamt 18 Stockwerke beendet sein. Die 
Gesamtkosten betragen rund 7,3 Millionen DM. 
Dieser Betrag wird zu je einem Drittel vom Bund, 
dem Land Hessen und der Stadt Frankfurt auf-
gebracht. Anschließend wird mit dem Erweiterungs-
bau Süd des Verwaltungsgebäudes begonnen wer-
den. Die Kosten für diesen Erweiterungsbau werden 
ungefähr 8 Millionen DM betragen. 
Die Bundesregierung teilt die Feststellung im 
Troeger-Gutachten, daß die Deutsche Bibliothek 
eine überregionale Aufgabe und die einer natio-
nalen Repräsentanz erfüllt. 
Da zur Zeit die Ablieferung von Druckschriften 
auf internen Vereinbarungen der Mitglieder des 
Börsenvereins des Deutschen Buchhandels beruht, 
ist eine vollständige Ablieferung aller in der Bun-
desrepublik Deutschland erscheinenden Druckwerke 
nicht gewährleistet. Insofern sind gesetzgeberische 
Maßnahmen notwendig. Dem hat auch der Bundes-
rat in seiner Sitzung am 13. Oktober grundsätzlich 
zugestimmt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Felder! 
Felder (SPD) : Herr Staatssekretär, nach diesen 
Darlegungen, die lebhaft zu begrüßen sind, teilen 
Sie also nicht die Auffassung oder den Pessimismus 
des Herrn Direktors der Deutschen Bibliothek, Pro-
fessor Köster, daß in diesem Fall die Länderregie-
rungen wieder um den Schatz ihrer Kulturkompe-
tenzen bangen und den Prozeß des Ausbaus dadurch 
erschweren. Er sagte: Wir sind ein Beispiel dafür, 
wie überregionale Kulturinstitutionen zwischen alle 
Stühle fallen. Diese Auffassung scheint demnach 
nicht begründet zu sein. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Wenn ich nach den Er-
klärungen in den Sitzungen des Bundesrates gehen 
darf, die ich erwähnt habe — und darauf kann man 
ganz bestimmt vertrauen —, dann sind die Be-
fürchtungen, die Sie zitieren, nicht oder jedenfalls 
nicht in diesem Umfang gerechtfertigt. 
(Unruhe.) 
Vizepräsident Schoettle: Darf ich um .etwas 
Ruhe bitten! Die Besetzung des Plenarsaals durch 
die Damen und Herren Abgeordneten muß ja nicht 
notwendigerweise mit Geräusch verbunden sein. 
Frau Freyh!  
6416 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Frau Freyh (SPD) : Herr Staatssekretär, nachdem 
offensichtlich eine finanzielle Übereinkunft zwischen 
den Beteiligten, also zwischen der Bundesregierung 
und dem Land Hessen, erzielt worden ist, darf ich 
Sie fragen, ob Sie dieser Regelung auch eine ge-
setzliche Grundlage zu geben beabsichtigen. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich erwähnte bereits, 
daß die Absicht besteht, die Deutsche Bibliothek 
als rechtsfähige Bundesanstalt gemäß Art. 87 Abs. 3 
Satz 1 des Grundgesetzes zu errichten. Das wäre 
dann eine ausreichende Rechtsgrundlage für die Re-
gelung aller Fragen einschließlich der der Finanzie-
rung. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh! 
Frau Freyh (SPD) : Herr Staatssekretär, darf ich 
Sie weiter fragen, ob Sie bei einer solchen gesetz-
lichen Regelung das Interesse der Stadt Frankfurt, 
die ja durch eine ganze Reihe von Leistungen und 
durch die Gründung stark mit der Deutschen Biblio-
thek verbunden ist, durch ein entsprechendes Mit-
wirkungsrecht berücksichtigen wollen 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Das wäre sicher sehr 
schön, Frau Kollegin. Nur muß man leider davon 
ausgehen, daß die Stadt Frankfurt mit Ende dieses 
Jahres als Unterhaltsträgerin der Bibliothek aus-
scheidet, wie ich vorhin erwähnt habe. Das können 
wir nur bedauern. Es beruht auf einer Entscheidung 
der Stadt Frankfurt. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyhl 
Frau Freyh (SPD) : Herr Staatssekretär, dann gilt 
also nach der jetzigen Auffassung der Bundesregie-
rung nicht mehr das, was Herr Staatssekretär Ernst 
einmal in der Fragestunde zu diesem Komplex aus-
geführt hat, nämlich daß eine Mitwirkung in den 
Organen beabsichtigt sei. Sie werden auch keine 
Lösung für die Beteiligung suchen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Nein, Frau Kollegin, so 
wollte ich nicht verstanden sein. Vielleicht habe ich 
mich mißverständlich ausgedrückt. Natürlich ist die 
Beteiligung in den Organen nicht zwangsläufig mit 
einer finanziellen Beteiligung verbunden. Ich habe 
nur auf diesen Umstand, der möglicherweise auf 
die Haltung der Stadt Frankfurt in dem Zusammen-
hang schließen lassen könnte, hinweisen wollen. 
Sicherlich werden wir entsprechend der Ankün-
digung von Herrn Staatssekretär Prof. Ernst bereit 
sein, diese Frage sehr ernsthaft und bereitwillig zu 
prüfen. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh! 
Frau Freyh (SPD) : Bis wann wird die Bundes-
regierung die Errichtung einer Anstalt des öffent-
lichen Rechts in diesem Zusammenhang abgeschlos-
sen haben? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Gegenwärtig laufen Ver-
handlungen mit dem Herrn Bundesminister der 
Finanzen, von denen ich hoffe, daß sie in absehbarer 
Zeit abgeschlossen werden können. Erst nach Ab-
schluß dieser Verhandlungen können die entspre-
chenden Grundlagen gelegt werden. 
Vizepräsident Schoettle: Damit ist die Frage-
stunde beendet. Ich rufe Punkt 3 a bis e der Tages-
ordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Rechnungsjahr 1968 (Haushaltsgesetz 1968) 
— Drucksache V/2150 — 
b) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Verwirklichung der mehrjährigen Finanz-
planung des Bundes, II. Teil — Finanzände-
rungsgesetz 1967 
— Drucksache V/2149 — 
c) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Verbilligung von Gasöl für Betriebe der 
Landwirtschaft (Gasöl-Verbilligungsgesetz- 
Landwirtschaft) 
— Drucksache V/2194 — 
d) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Bildung eines Rates für Finanzplanung 
(Finanzplanungsrat) 
— Drucksache V/2134 — 
e) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Einsetzung einer unabhängigen Sach-
verständigenkommission zur Vorbereitung 
einer Reform der direkten und indirekten 
Steuern 
— Drucksache V/2164 — 
Punkt 3 e ist hinzugekommen, weil wir heute früh 
beschlossen haben, den Antrag der Fraktion der 
SPD noch in Punkt 3 einzubeziehen. 
Das Wort zur Einbringung des Haushaltsgesetzes 
1968 und, wie ich annehme, auch zur Begründung 
des Finanzänderungsgesetzes 1967 hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Der Ent-
wurf des Haushaltsplans für das Rechnungsjahr 1968 
stellt einen Einschnitt in der Finanzgeschichte unse-
res Staates dar. Es ist der erste Haushaltsentwurf 
des Bundes, der aus einer mehrjährigen Finanzpla-
nung heraus erarbeitet worden ist. Die Ansätze die-
ses Haushalts sind dazu bestimmt, ein langfristig 
angelegtes Programm der neuen Regierung zu ver-
wirklichen. Es ist der rechnerische Entwurf einer 
politischen Planung, und damit wird auch gleich-
zeitig die grundsätzliche Abkehr von dem traditio-
nellen Jährlichkeitsdenken vollzogen. 
Die Haushaltspolitik der Vergangenheit war vor-
wiegend durch Einzelentscheidungen geprägt. Aus-
gaben wurden oft für sich allein beschlossen, ohne 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6417 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
die Gesamtverpflichtungen genügend zu berücksich-
tigen. Häufig wurden ihre Auswirkungen auf die 
Folgejahre außer acht gelassen. Begünstigt durch 
eine alle Erwartungen übertreffende wirtschaftliche 
Entwicklung, durch reichlich fließende Steuerein-
nahmen wurden neue Ausgabeschwerpunkte gesetzt, 
aber auf alte nicht verzichtet. Die neuen Aufgaben 
hatten häufig eine selbsttätig sich steigernde Aus-
gabenentwicklung zur Folge. Was kommen mußte, 
kam: bei abnehmenden Zuwachsraten der Steuer-
einnahmen mußte sich die Schere zwischen den 
finanziellen Möglichkeiten einerseits und den Aus-
gabeverpflichtungen andererseits immer weiter 
öffnen. 
Die einzelnen Stationen dieser Entwicklung lassen 
sich bis in die Mitte der fünfziger Jahre zurückver-
folgen. Von 1965/66 an brachten jährliche Haushalts-
sicherungsgesetze nur vorübergehende Erleichte-
rung. Wir gewöhnten uns fast an den Gedanken, 
künftig mit Deckungslücken als Dauererscheinung 
leben zu müssen. Wir waren gegenüber dem An-
wachsen der großen Ausgabenblöcke fast wehrlos, 
fasziniert, hypnotisiert. Bei der ersten ernsteren 
wirtschaftlichen Rezession mußte dieses Gebäude 
einer auf den Augenblick abgestellten Haushalts-
politik wanken. So geschah es im Herbst des Jahres 
1966. 
Die jeweilige Ausgabenstruktur der Jahreshaus-
halte unterlag zudem großen Zufälligkeiten, weil sie 
in steigendem Maße durch gesetzlich festgelegte 
konsumtive Ausgaben bestimmt wurde. Unter die-
sen Umständen war die Verfolgung langfristiger 
wirtschaftspolitischer Ziele mit den Mitteln der 
Haushaltspolitik ausgeschlossen. 
Mit der Finanzplanung wird eine Entwicklung be-
endet, in der die Haushaltspolitik im wesentlichen 
nur noch im Vollzug früherer Einzelentscheidungen 
bestand, wird die Buchhalteperiode der Finanzpolitik 
hoffentlich endgültig abgeschlossen. Durch die 
Finanzplanung sollen die Folgerungen in den kom-
menden Jahren sichtbar gemacht werden, die sich 
aus der Erfüllung einer bestimmten Aufgabe er-
geben. Durch die längerfristige Gesamtbetrachtung 
aller Ausgaben wird es möglich, die politischen 
Schwerpunkte unseres Handelns so zu setzen, daß 
sie auf die Dauer im Einklang sowohl mit den finan-
ziellen Möglichkeiten wie auch mit den volkswirt-
schaftlichen Notwendigkeiten stehen. Der Haushalts-
entwurf 1968 beweist, daß die gedankliche Vorweg-
nahme künftigen Geschehens nicht nur theoretische 
Spielerei ist. Der Haushaltsentwurf 1968 ist ein Teil, 
der erste Teil realisierter Finanzplanung. 
Der Übergang zur Erstellung mehrjähriger 
Finanzprogramme, die den einzelnen Jahreshaus-
halten vorgeschaltet sind, ist nicht nur für unsere 
Haushalts- und Finanzpolitik, sondern auch für 
unsere Gesamtpolitik von nicht zu unterschätzender 
Bedeutung. Es wird manchmal so getan, als ob man 
mit der mittelfristigen Finanzplanung gewisser-
maßen auf der grünen Wiese hätte beginnen kön-
nen, also unabhängig von dem, was war, unabhän-
gig von den gegebenen politischen, wirtschaftlichen 
und sozialen Verhältnissen und ohne Rücksicht auf  
die gegebenen Strukturen, sozusagen mit einem 
finanzpolitischen Kraftakt unter Ausnutzung der 
angeblichen Gnade des Nullpunkts ein Idealrezept 
hätte schaffen können, ein Idealrezept, das mit 
einem Schlag eine grundlegende Sanierung unserer 
Staatsfinanzen herbeizaubert und darüber hinaus 
als willkommenes Nebenprodukt eine Globallösung 
aller aufgestauten politischen, wirtschaftlichen und 
sozialen Probleme unseres Staates enthält. 
Der Finanzminister ist kein Magier und kann 
keine paradiesischen Zustände herbeizaubern. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr! — Hört! Hört! 
bei der SPD. — Abg. Schmidt [Hamburg] : 
Es wäre aber schön! — Heiterkeit.) 
— Schön wär's! Die Bundesregierung kann und 
konnte nichts anderes tun als den Weg aufzeigen, 
wie auf weite Sicht eine Gesundung der Staats-
finanzen herbeigeführt werden kann, wie auf der 
Grundlage einer gesamtwirtschaftlichen Zielprojek-
tion und einer Bestandsaufnahme die Ausgaben-
struktur an die neuen Ziele einer zukunftsorien-
tierten Wachstumspolitik anzupassen ist. Mittel-
fristige Finanzplanung ist keine abstrakte Spielerei; 
sie ist ein Instrument praktischer Politik. Sie zeigt 
uns auf, wo die kritischen Punkte liegen, wie groß 
oder wie eng der Spielraum für Entscheidungen mit 
finanzwirksamen Folgen ist. 
Was wir zuerst und was wir später erledigen 
wollen, müssen wir politisch selbst entscheiden. Da 
hilft uns auch kein Computer, da müssen wir Farbe 
bekennen. Die finanziellen Möglichkeiten und Gren-
zen sind aber aufgezeigt, und wir unterliegen alle 
diesem heilsamen Zwang, Prioritäten zu setzen. Wir 
müssen uns auf vorrangige Aufgaben konzentrie-
ren. Vor den mit der Finanzplanung ausgewiesenen 
Fakten und Zahlen kann niemand die Augen ver-
schließen; er kann sie auch nicht durch Ignorieren 
verändern. Durch die Finanzplanung erhalten die 
Wirkungs- und Entscheidungsmöglichkeiten des 
Parlaments von der Regierung den ihnen angemes-
senen Rahmen. 
Es kann und darf nicht übersehen werden, daß 
dieser erste Versuch einer mehrjährigen Finanz-
planung und seine Umsetzung in praktische Politik 
sicherlich gewisse Verbesserungsmöglichkeiten in 
der Methodik und der ökonomischen Ausrichtung in 
sich trägt. Der entscheidende Fortschritt besteht dar-
in, daß die auf ein Jahr begrenzte und durch tages-
politische Zufälligkeiten häufig bestimmte Haus-
haltspolitik endgültig überwunden sein soll. Man 
kann diese oder jene Einzelheit der Finanzplanung 
selbstverständlich und mit Recht kritisieren. Nichts 
wäre aber beklagenswerter und gefährlicher, als 
den Stil der letzten Jahre weiterhin frei walten zu 
lassen. 
Unser Volk und unsere Wirtschaft brauchen Ver-
trauen in die Zukunft. Das können sie nur gewin-
nen, wenn der Staatshaushalt in Ordnung ist und 
jedermann weiß, welche Anforderungen künftig an 
ihn selbst gestellt werden. Jede Verwässerung des 
jetzt von der Regierung gefundenen Konzepts wäre 
der Anfang des Endes dieser Sanierungsmaßnahmen 
6418 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
und der Auftakt zum Rückfall in vergangene Sün-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung wird deshalb mit großem 
Ernst und eindringlicher Entschiedenheit darauf hin-
wirken, daß erstens der Umfang der Ausgabekür-
zungen erhalten bleibt, 
(Zustimmung in der Mitte) 
zweitens die Steuerlastquote nicht zu dem Zweck 
erhöht wird, durch Anziehen der Steuerschraube 
Ausgabenkürzungen zu vermeiden, was sich auf die 
Dauer auch als Fehlrechnung erweisen würde, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
-
ordneten der FDP.) 
drittens der Anstieg der den öffentlichen Investi
tionen dienenden Prozentsätze des Haushalts 1968 
und der folgenden Haushalte nicht vermindert wird 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und viertens nicht in noch stärkerem Maße auf die 
Kreditfinanzierung ausgewichen wird, um damit an-
dere Schwierigkeiten zu vermeiden. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der FDP.) 
Die Vorschläge der Bundesregierung über die 
notwendigen steuerlichen Maßnahmen sind von dem 
Hohen Hause bereits erörtert worden. Die Maßnah-
men zur Verminderung des Ausgabebedarfs wer-
den heute gleichzeitig mit dem Haushaltsentwurf 
1968 in Form des Entwurfs eines Finanzänderungs-
gesetzes 1967 vorgelegt. Dieses Gesetz wirkt — 
anders als die Haushaltssicherungsgesetze — nicht 
nur auf das unmittelbar bevorstehende Rechnungs-
jahr. Die Entlastungen ziehen sich vielmehr — und 
zwar in jährlich steigendem Umfange — zumindest 
bis zum Jahre 1971 durch. Die Verpflichtung aber, 
die mehrjährige Finanzplanung 1968 auf 1972 und 
1969 auf 1973 auszudehnen, enthält in sich den 
Zwang, auch für die Periode nach 1971 bereits lang-
fristige Lösungen der großen Finanzierungspro-
bleme jetzt anzusteuern. 
Die notwendigen Einschränkungen betreffen die 
konsumtiven Ausgaben, deren weitgehende gesetz-
liche Festlegung zu der Unbeweglichkeit der Haus-
haltspolitik in der Vergangenheit wesentlich bei
getragen hat. Mit dem Abbau dieser Ausgabenüber
hänge wird zugleich eine Umstrukturierung des 
Bundeshaushalts angestrebt, und diese soll wieder 
den Haushalt zu einem geeigneten Instrument einer 
modernen, vor allem an den Bedürfnissen der Zu-
kunft orientierten Finanzpolitik machen. 
Die Bundesregierung glaubt, mit ihren Vorschlä-
gen zur Haushaltssanierung im Finanzänderungs-
gesetz den richtigen Mittelweg zwischen dem finanz-
politisch Notwendigen und dem allgemeinpolitisch 
Vertretbaren gefunden zu haben. Das schließt zwar 
nicht aus, daß in Einzelpunkten bessere Lösungen 
gefunden werden könnten. Ich muß jedoch mit 
allem Nachdruck davor warnen, die auf Dauer an-
gestrebte Sanierung der Bundesfinanzen und die 
Verwirklichung der Ziele der gesamtwirtschaftlichen 
Projektion in Gefahr zu bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deshalb kommen als Alternativen nur solche 
Regelungen in Betracht, die gleichwertige Lösun-
gen mit Dauerwirkung enthalten. Einschränkungen, 
durch die der Bundeshaushalt längerfristig ent-
lastet wird, können nicht durch eine einmalige Kür-
zung etwa im Haushalt 1968 ersetzt werden. 
(Beifall in der Mitte.) 
Dem Überhang der meistens gesetzlich begründe-
ten konsumtiven Ausgaben soll Einhalt geboten 
werden. Wir müssen uns damit von dem Denken 
lösen, das dem Heute, dem Tag und der Stunde den 
Vorrang einräumt. Gleichrangig neben dem Be-
mühen um den Wohlstand von heute steht das Be-
mühen um die Erhaltung und Bewahrung des Er-
reichten und die Sicherung des Fortschritts. In der 
gesamtwirtschaftlichen Betrachtung darf es nicht nur 
Ziel sein, die heutige Produktion zu beleben, son-
dern darüber hinaus durch verstärkte öffentliche In-
vestitionen namentlich im Bereich der materiellen 
und geistigen Infrastruktur auch die Grundlagen 
für die Produktion in der Zukunft zu schaffen. Un-
sere Wirtschaft kann nur mit staatlicher Hilfe in die 
Lage versetzt werden, auch die Technik von morgen 
zu verkaufen, während sie bis jetzt große Erfolge 
mit dem Verkauf der Technik von heute erzielt hat. 
Das gilt gerade für die Wachstumsindustrien der Zu-
kunft. Als Bundesminister der Finanzen muß ich 
allerdings darauf hinweisen, daß Haushaltspolitik 
in erster Linie Deckung des Staatsbedarfs ist. Aus 
der Natur der Sache kann der Haushalt deshalb 
niemals einseitig nur als Instrument etwa der Kon-
junkturpolitik gesehen werden; 
(Sehr gut! in der Mitte) 
er muß sich jedoch so weit wie möglich in die ge-
samtwirtschaftlichen Zielsetzungen einpassen. Das 
haben wir ehrlich versucht und bis jetzt im Rahmen 
des uns Möglichen erreicht. In dieser Beziehung muß 
der Haushalt 1968 unter zwei Aspekten gesehen 
werden, nämlich 1. einem längerfristigen, wachs-
tumspolitischen und 2. einem kurzfristigen, anti-
zyklischen, konjunkturpolitischen. 
Um zu ermessen, welche Aufgaben hier länger-
fristig auch auf dem Gebiete der Finanzpolitik vor 
uns liegen, ist es vielleicht nützlich, eine kleine 
Standortbestimmung vorzunehmen. Mit der Rezes-
sion der Jahre 1966/67 ist eine lange Zeitspanne un-
unterbrochenen wirtschaftlichen Aufstiegs beendet 
worden. Weiterer wirtschaftlicher Fortschritt fällt 
uns nicht mehr — wie in der Vergangenheit als 
selbstverständlich angenommen — in den Schoß. 
Wie eng der Wachstumsspielraum geworden ist, 
wird deutlich, wenn man die Entwicklung der Jahre 
seit 1950 zurückverfolgt. 
In der Wiederaufbauphase der Jahre von 1950 bis 
1955 bestand ein großer Nachholbedarf. Die ge-
samtwirtschaftliche Nachfrage, das große Arbeits-
kräftepotential, das noch ständig zunahm, wirkten 
dynamisch. Auf Grund der anfänglich hohen Zahl 
von Arbeitslosen war eine starke jährliche Zunahme 
der Erwerbstätigen möglich. Außerdem waren Kapa-
zitätsreserven vorhanden, die oft durch nicht allzu 
große Investitionsaufwendungen wieder voll für die 
Erzeugung von Gütern nutzbar gemacht und rasch 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6419 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
erweitert werden konnten. In dieser Wiederaufbau-
phase nahm das Bruttoinlandsprodukt real, d. h. 
gemessen in konstanten Preisen, im Jahresdurch-
schnitt um gut 9 v. H. zu. 
In dem Folgezeitraum von 1955 bis 1960 führte 
die weiterhin dynamische Entwicklung der Nach-
frage in vielen Wirtschaftsbereichen bereits zu einer 
Vollauslastung der Produktionskapazitäten. Auch 
das Arbeitskräftepotential wurde trotz abnehmender 
Arbeitslosigkeit und trotz erheblichen Zugangs von 
neuen Arbeitskräften zunehmend ausgeschöpft. In-
folgedessen wurde der Wachstumsspielraum in der 
Volkswirtschaft gegenüber der ersten Wiederauf-
bauphase bereits enger. Das durchschnittliche jähr-
liche reale Wachstum betrug aber immer noch rund 
6 1/2 v. H. in diesem Jahrfünft gegenüber 9 v. H. im 
vorherigen Jahrfünft. 
In der Periode von 1960 bis 1965 haben sich die 
Wachstumsbedingungen der Volkswirtschaft in der 
Bundesrepublik grundlegend geändert. Dieser Zeit-
raum war gekennzeichnet durch eine vollständige 
Ausschöpfung des Arbeitskräftepotentials. Die Ar-
beitslosenquote unterschritt bei weitem den früher 
als Vollbeschäftigung bezeichneten Satz von 3 v. H. 
Der binnenländische Arbeitsmarkt bot keine wesent-
lichen Reserven mehr, auch nicht an erwerbsfähigen 
Frauen oder Zuwanderern. Die Lage am Arbeits-
markt wurde weiter verschärft durch schrittweise 
Reduzierung der Arbeitszeit. In stärkerem Maße 
mußte auf die Einstellung ausländischer Arbeits-
kräfte ausgewichen werden. Rationalisierungsinve-
stitionen nahmen einen größeren Raum ein. Der 
reale Zuwachs des Bruttoinlandsprodukts verrin-
gerte sich auf durchschnittlich 4,8 v. H. 
In dieser Situation steht die Finanzpolitik vor 
neuen Aufgaben. Auch mit den Mitteln der Finanz-
politik muß künftig eine zielstrebige Wachstums-
förderung betrieben werden. Die Finanzplanung für 
die Jahre bis 1971, in die der Haushalt 1968 sich 
organisch einpaßt, ist daher von der Ausgabenseite 
her aufgestellt. Der Haushalt 1968 liegt mit einem 
Volumen von 80,7 Milliarden DM um 8,2 % über 
dem Volumen des Kernhaushalts 1967, d. h. des 
Haushalts 1967 ohne Einrechnung der besonderen 
konjunkturpolitischen Maßnahmen. Aber auch bei 
Einrechnung der beiden Konjunkturprogramme, die 
das Volumen des Haushalts auf 78,46 Milliarden DM 
für 1967 erhöhen, beträgt die Ausgabesteigerung 
für 1968 immer noch knapp 3 %. Diese Steigerungs-
rate ist nicht nur vertretbar, sie ist auch notwendig. 
Wir haben im Jahre 1967 Wachstumsverluste hin-
nehmen müssen, die jedenfalls zum Teil durch ein 
verstärktes Wachstum im Jahre 1968 ausgeglichen 
werden müssen. Dabei kommt der durch öffentliche 
Investitionen herbeigeführten öffentlichen Nach-
frage in Zukunft erhöhte Bedeutung zu. Der Anteil 
der investiven Ausgaben an den Gesamtausgaben 
soll deshalb von 17,7 % im Kernhaushalt 1967 auf 
18,3 % im Jahre 1968 gesteigert werden. Es besteht 
die begründete Hoffnung, daß bei dieser Ausgaben-
gestaltung die der Zielsetzung der Finanzplanung 
entsprechende gesamtwirtschaftliche Wachstumsrate 
im Jahre 1968 erreicht werden kann. Die in den 
letzten Tagen uns zugegangene Schätzung aller  
wirtschaftswissenschaftlichen Institute — wenn sie 
auch unter sich noch erhebliche Unterschiede auf-
weisen — gibt uns Anlaß zu einer optimistischeren 
Beurteilung der Lage, daß jedenfalls diese Dar-
stellung, die ich hier gebe, in der Tendenz und im 
Trend richtig ist. 
Dabei dürfen wir nicht übersehen, daß die öffent-
lichen Investitionen im Vergleich zu den privaten 
Investitionen stärkeres Gewicht erhalten und daß 
darüber hinaus auf lange Sicht gesehen der Anteil 
der öffentlichen Ausgaben am Bruttosozialprodukt 
— man kann sagen, leider; aber auch das ändert 
nichts — nicht absinken wird. In unserer hochtech-
nisierten Wirklichkeit steigen naturgemäß ständig 
die Anforderungen an die öffentliche Hand. Es geht 
dabei um den Ausbau zahlreicher öffentlicher Institu-
tionen und Infrastrukturmaßnahmen sowie die Be-
reitstellung vielfältiger Dienstleistungen durch den 
Staat. Diese sind für ein weiteres ungestörtes 
Wachstum der Volkswirtschaft unerläßlich. Nutz-
nießer ist auch die private Wirtschaft, die darauf 
angewiesen ist. 
Die Notwendigkeit, die öffentlichen Investitionen 
im Infrastrukturbereich zu steigern, ist nicht etwa 
nur ein spezifisch deutsches Problem. Diese Ent-
wicklung ist in allen modernen Industriestaaten zu 
beobachten. Wir wollen uns bewußt dieser Ent-
wicklung stellen. Unsere Entscheidung kann des-
wegen nur ein Ja zur Wachtumsförderung sein, wie 
sie mit der Finanzplanung angestrebt und mit dem 
Haushalt 1968 praktisch in Angriff genommen wird. 
Der zweite tragende Gesichtspunkt für die Haus-
haltsgestaltung 1968 ist die konjunkturpolitische 
Komponente. Die im Jahre 1967 entschlossen be-
gonnene antizyklische Politik zur Bekämpfung der 
aufgetretenen Rezessionserscheinung, die fühlbare 
Arbeitslosigkeit herbeizuführen drohte, wird folge-
richtig fortgeführt. Insofern müssen die Jahres-
haushalte 1967 und 1968 einschließlich der Kon-
junkturprogramme . im Zusammenhang gesehen 
werden. Die konjunkturpolitischen Sondermaßnah-
men des Jahres 1967 —, das 1. Investitionspro-
gramm —, die Eröffnung besonderer, befristeter 
Abschreibungsmöglichkeiten für neue Investitionen 
der Wirtschaft — das 2. Konjunktur- und Struktur-
programm — sind Ihnen allen bekannt. 
Durch die beiden konjunkturpolitischen Program-
me ist das Haushaltsvolumen des Jahres 1967 ge-
genüber 1966 um fast 13 % ausgedehnt worden. Die 
Steigerung der investiven Ausgaben von 1966 auf 
1967 betrug über 37 %. Bereits heute können wir 
mit Befriedigung feststellen, daß es gelungen ist, 
mit diesen Maßnahmen nicht nur den Konjunktur-
abschwung aufzufangen, sondern auch die Grund-
lagen für eine konjunkturelle Wiederbelebung zu 
legen. Wenn gerade in jüngster Zeit die wirt-
schaftliche Entwicklung im Jahre 1968 wieder opti-
mistischer beurteilt wird, so ist das eine Bestätigung 
dafür, daß die Vertrauenskrise zwischen Staat und 
Wirtschaft überwunden ist, ist auch eine Mahnung, 
im Sprachgebrauch mit Worten wie „Krise" oder 
Katastrophe" sich sehr sorgsam zurückzuhalten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
6420 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
Nach der jüngsten Gemeinschaftsdiagnose der 
Wirtschaftsforschungsinstitute wird für das Jahr 
1968 eine Zuwachsrate des Bruttosozialprodukts von 
nominal 6,8 % erwartet. In der mittelfristigen 
Finanzplanung ist eine solche von 6,5 %unterstellt. 
Ich halte das für ein erfreuliches Zeichen, für eine 
Bestätigung, daß die dem Haushalt 1968 zugrunde 
liegenden Steuerschätzungen realistisch sind und 
aus heutiger Sicht keine Reserven enthalten. Ent-
sprechend der bisherigen Übung werden — das 
möchte ich sehr deutlich sagen — vor der zweiten 
Lesung die Steueransätze von dem Arbeitskreis 
Steuerschätzung, dem auch diese vier Institute an-
gehören, überprüft und die Ergebnisse dem Hohen 
Hause mitgeteilt werden. 
Trotz aller Hoffnungen, die wir haben, sieht es 
aber nicht danach aus, daß der nächste Wirtschafts-
aufschwung gleich zu Beginn des kommenden Jah-
res mit voller Wucht einsetzt. Ich warne vor dem 
Irrglauben, gewisse vorgeschlagene Sparmaßnah-
men könnten im Hinblick auf die Anzeichen einer 
Konjunkturbelebung etwa überflüssig werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wer so rechnet, täuscht sich und andere. Bürger und 
Wirtschaft müssen Gewißheit über die kommenden 
erfreulichen oder unerfreulichen Maßnahmen des 
Staates erhalten. Das Risiko wirtschaftlichen Vor-
ausdenkens ist ohnehin bei der überaus komplizier-
ten Materie außerordentlich stark. Investitions-
entscheidungen, die ein Unternehmen auf längere 
Zeit festlegen, können nicht gefällt werden, wenn 
auch noch der Staat über die künftige Steuer- und 
Sozialpolitik keine zuverlässige Auskunft gibt. 
Jetzt braucht unsere Wirtschaft Ruhe und Zeit. Ihre 
„Selbstheilungskräfte" müssen wirksam werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie muß in Ruhe ihre Dispositionen treffen und 
Vertrauen in die Wirtschafts- und Finanzpolitik 
haben können. Darum sollten wir alle Störungen 
vermeiden. Keine weiteren Manipulationen an der 
Steuerschraube, keine anderen wirtschaftspoliti-
schen Eingriffe! 
Mit großer Sorge betrachte ich — ich kann bei 
dieser Gelegenheit nicht daran vorbeigehen — die 
sich zuspitzende Entwicklung in der Tarifpolitik, be-
sonders in der Metallindustrie. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Im Falle eines ernsthaften Konflikts muß befürchtet 
werden, daß die konjunkturelle Wiederbelebung 
nicht das angestrebte Maß erreicht. Das würde aber 
bedeuten, daß die von uns eingeleitete Politik zur 
Stabilisierung der Finanzen geschwächt und gefähr-
det würde. Ich muß deshalb auch als Finanzminister 
alle Beteiligten mit Nachdruck an ihre Verantwor-
tung gegenüber der Gesamtwirtschaft erinnern und 
sie bitten, alles zu tun, um eine ungefährliche wirt-
schaftliche Entwicklung, von der beide Partner ab-
hängen, zu gewährleisten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Es wäre verhängnisvoll, wenn auf diese Weise 
die konjunkturpolitische Tätigkeit der Bundesregie-
rung durchkreuzt würde, die ja mit dem Ablauf des 
Jahres 1967 nicht schlagartig abreißt. Sicherlich wird 
sich die Durchführung des Zweiten Konjunkturpro-
gramms bis in das Jahr 1968 hinein erstrecken. Zum 
anderen bietet das Ausgabevolumen des Haushalts 
1968 die Gewähr für eine gleichmäßige Auslastung 
der Kapazitäten, soweit öffentliche Investitionen in 
 Frage stehen. Dies sei ohne Vorbehalt der privaten 
Wirtschaft gesagt, die sich in ihren Dispositionen 
nach öffentlichen Aufträgen oder sonstwie nach dem 
Haushaltsgebaren auch des Bundes richten muß. 
Die konjunkturpolitische Komponente des Haus-
halts 1968 kommt besonders in der hohen Kredit-
finanzierung zum Ausdruck. Wie schon das Jahr 
1967 wird auch das Jahr 1968 gekennzeichnet sein 
durch eine hohe Neuverschuldung insbesondere im 
Bereich der kurz- und mittelfristigen Kredite. In der 
rezessiven Phase seit Herbst 1966 durften wir es uns 
nicht leisten, die Ausgaben des Bundes ausschließ-
lich nach den zurückbleibenden Steuereinnahmen 
auszurichten. Es war das klare Gebot einer anti-
zyklischen Finanzpolitik, durch zusätzliche haus-
haltspolitische Maßnahmen auf die gesamtwirtschaft-
liche Entwicklung einzuwirken. Mit Hilfe einer 
erhöhten Kreditfinanzierung mußte eine expansive 
staatliche Ausgabenpolitik betrieben und den bereits 
einsetzenden deflatorischen Effekten entgegengetre-
ten werden, wie auch die Bundesbank mehrmals 
und nachdrücklich festgestellt hat. Das war nicht 
nur erforderlich zur Stabilisierung der Inlandsnach-
frage, es war auch ein außenwirtschaftliches Gebot. 
Es galt zu verhindern, daß die Bundesrepublik 
durch eine länger anhaltende Rezession zu einem 
Störungsfaktor im internationalen Wirtschafts-
leben wurde. Deshalb ist eine expansive Kredit-
finanzierungspolitik des Bundes auch in den Emp-
fehlungen der OECD und der EWG gefordert wor-
den. Die entschlossene Hinwendung der Bundes-
regierung zu einer antizyklischen Finanzpolitik ist 
voll von der Deutschen Bundesbank unterstützt wor-
den, was ich mit Dank hier öffentlich vermerken 
darf. 
Im Haushalt 1968, in dem eine Kreditrate von 
insgesamt 7,4 Milliarden DM vorgesehen ist, soll 
mit der hohen kurzfristigen Neuverschuldung die 
im Jahre 1967 begonnene expansive Ausgaben- und 
Kreditfinanzierungspolitik folgerichtig fortgesetzt 
werden. Das ist notwendig, da die konjunkturell 
bedingten Steuerausfälle des Jahres 1967 auf Grund 
der Basisverschlechterung auch bis in das Jahr 1968 
hineinwirken; es ist notwendig, um das für 1968 vor-
gesehene Ausgabenniveau zu halten, um im Jahre 
1968 eine gesunde wirtschaftliche Ausgangsbasis für 
die Finanzplanung zu gewinnen und um in die ange-
strebte Wachstumsphase überzuleiten. Der beson-
dere konjunkturpolitische Charakter der Verschul-
dung der Jahre 1967 und 1968 wird dadurch deut-
lich, daß die hohe kurzfristige Neuverschuldung in 
der mittelfristigen Finanzplanung auf diese beiden 
Jahre beschränkt bleibt. 
Wie in der Haushaltspolitik insgesamt, gibt es 
auch in der Kreditfinanzierungspolitik neben dem 
nur kurzfristig geltenden konjunkturpolitischen 
Aspekt auch einen längerfristigen, wachstumspoliti- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6421 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
schen Aspekt. Für den gesamten Zeitraum der 
Finanzplanung bis 1971 ist auf der Einnahmeseite 
eine wesentliche Ausweitung der Kreditfinanzierung 
vorgesehen. Das ist die korrespondierende Maß-
nahme zu den in der Finanzplanung vorgesehenen 
Ausgabensteigerungen zur Erreichung der langfri-
stigen Wachstumsziele. Eine Finanzierung öffent-
licher Aufgaben über kürzerfristige Kredite muß 
allerdings für außergewöhnliche konjunkturelle 
Situationen vorbehalten bleiben. Dementsprechend 
ist vorgesehen, die längerfristigen Nettokreditauf-
nahmen von annähernd 0,6 Milliarden DM im Jahre 
1967 in den folgenden Jahren bis auf 1,8 Milliarden 
DM im Jahre 1971 zu steigern. Den daneben vor-
gesehenen, geringen kürzerfristigen Kreditaufnah-
men ab 1969 fällt nur noch eine ergänzende Rolle 
zu. Sie sollen die vollständige Finanzierung des 
gesamtwirtschaftlich für notwendig erachteten Aus-
gabevolumens sicherstellen. 
Entsprechend der Zielsetzung, die öffentlichen In-
vestitionen wesentlich zu verstärken, ist in den 
Jahren 1967 bis 1971 eine zusätzliche Nettoneuver-
schuldung, d. h. eine Neuverschuldung abzüglich 
der kreditmarktwirksamen Tilgungen, von insgesamt 
21 Milliarden DM vorgesehen. Mißt man diese Neu-
verschuldung des Bundes mit den aus der Vergan-
genheit gewohnten Maßstäben, so mag das Ausmaß 
der geplanten Nettokreditaufnahmen sehr hoch er-
scheinen. So machten die gesamten Anleiheaufnah-
men des Bundes nach Abzug der Anleihetilgungen 
im Zeitraum der Jahre 1952 bis 1956 rund 2 Milliar-
den DM, 1957 bis 1961 sogar nur 1,5 Milliarde DM 
und 1962 bis 1966 annähernd 7 Milliarden DM aus. 
Die investiven Aufgaben wurden in der Vergangen-
heit weitgehend aus Steuermitteln finanziert. Das 
wird auch in den kommenden Jahren noch der Fall 
sein, wenn auch in etwas geringerem Maße. 
Der vorgesehenen Nettoneuverschuldung des Bun-
des von insgesamt rund 21 Milliarden DM in der 
Zeit von 1967 bis 1971 stehen investive Ausgaben 
von fast 83 Milliarden DM gegenüber. Das bedeutet, 
daß auch in den Jahren bis 1971 die investiven Aus-
gaben des Bundes zu lediglich 25 % aus Kreditmit-
teln finanziert werden. Diese Finanzierungsweise 
mag mutig genannt werden, sie kann aber keines-
wegs als unsolide angesehen werden. Der Anteil 
der Zinszahlungen an den Gesamtausgaben des Bun-
des, der den wesentlichen Maßstab für eine verant-
wortliche Kreditfinanzierungspolitik abgibt, wird mit 
durchgängig 3 % in den Jahren 1968 bis 1971 prak-
tisch unverändert bleiben. Die Tilgungsaufwendun-
gen werden allerdings spürbar zunehmen, und zwar 
von 3 % des Haushaltsvolumens im Jahre 1968 auf 
rund 5 % im Jahre 1971. 
Es wird allerdings nicht möglich sein, in dem 
Zeitraum bis 1971 die hohen Tilgungsverpflichtungen 
aus den konjunkturpolitisch bedingten kurzfristigen 
Kreditaufnahmen vor allem der Jahre 1967/1968 voll 
aus den zu erwartenden ordentlichen Einnahmen — 
sprich Steuereinnahmen — zu finanzieren. Ein sol-
ches Vorgehen würde die Ausgabemöglichkeiten des 
Bundes für andere Zwecke, insbesondere für Investi-
tionen, in unvertretbarer Weise einschränken. Es ist 
deshalb vorgesehen, in den kommenden Jahren  
durch neue Kreditaufnahmen Umfinanzierungen vor-
zunehmen, die die Tilgungsbelastungen des Bundes 
in tragbaren Grenzen halten. 
Im übrigen besteht gerade im Bereich der Um-
finanzierungen ein weiter Spielraum für antizy-
klische Aktivität. Ich möchte keinen Zweifel daran 
lassen, daß die Bundesregierung im Falle einer kon-
junkturellen Entwicklung, die die Grenzen der ange-
strebten Wachstumsziele überschreitet und Gefahren 
für das gleichzeitig angestrebte Ziel der Preisstabili-
tät mit sich bringt, mit allem Nachdruck zusätzliche 
Steuermittel für eine vorzeitige und verstärkte 
Schuldentilgung einsetzen wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das ist die zweite Bewährungsprobe. Die Bundes-
regierung ist nicht gewillt, verstärktes Wachstum 
durch eine schleichende Inflation, d. h. eine ständig 
hohe Preisauftriebsrate, zu erkaufen. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Deshalb dürfen Steuermehreinnahmen gegenüber 
den jetzt zugrunde gelegten Erwartungen nicht dazu 
verwendet werden, konsumtive Ausgaben zu ver-
stärken, auch nicht dazu, vorgenommene Ausgaben-
kürzungen rückgängig zu machen, beabsichtigte zu 
unterlassen, beseitigte Dynamisierungseffekte wie-
der einzuführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung erwartet, daß sie bei diesem 
Bemühen die volle Unterstützung des ganzen Hohen 
Hauses findet. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Nun zu den Ausgabenschwerpunkten. Die Diskus-
sion, besonders der letzten Wochen, hat den fatalen 
Eindruck hinterlassen, als ob wir einerseits einem 
sozialen Ruin entgegenlaufen würden, andererseits 
aber auch auf dem besten Wege wären, in den Ab-
grund eines totalen Versorgungsstaates abzugleiten. 
Der Bundesregierung wird dazu noch der Vorwurf 
gemacht, daß sie aus kurzfristigen finanziellen Er-
wägungen oder, wie man immer so schön sagt, aus 
fiskalischer Denkweise heraus sozialpolitische Tat-
sachen schaffen wolle, die nur schwer wieder zu 
korrigieren seien. 
Die Bundesregierung will nichts anderes als eine 
Politik der beständigen sozialen Sicherheit auf ge-
sunder Grundlage fortführen. Der eindrucksvollste 
Beweis dafür ist die Tatsache, daß die Sozialaus-
gaben auch 1968 weiterhin die Spitze im Bundes-
haushalt einnehmen. 
Gerade durch die Leistungen im Sozialbereich wer-
den für die finanzielle Situation des Bundes wie für 
unsere Volkswirtschaft überhaupt größte Probleme 
aufgeworfen, bei uns und anderswo. Der überpropor-
tionale Anstieg der Sozialleistungen, die sich in den 
Haushalten des Bundes und der übrigen Gebiets-
körperschaften, im Haushalt des Lastenausgleichs-
fonds und in den Haushalten der verschiedenen 
Träger der Sozialversicherung niederschlagen, ist 
seit Jahren Gegenstand besonderer Sorge. Diese Er-
scheinung ist auch in anderen Industriestaaten zu 
6422 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
beobachten. Ein immer größerer Teil unseres Sozial-
produkts wird durch diese Leistungen in Anspruch 
genommen. Dieser Anteil betrug 1950 noch 11,6 % 
des Bruttosozialprodukts; er war 1966 bereits auf 
14,4 % gestiegen und hat sich 1967 auf 16,1 % er-
höht. Aus dem in Zukunft sich ändernden Altersauf-
bau unserer Bevölkerung werden sich zusätzliche 
Probleme ergeben. 
Um die Entwicklung in den Griff zu bekommen, 
schlägt die Bundesregierung im Finanzänderungs-
gesetz Maßnahmen vor, durch die gerade die im 
Interesse der einzelnen Berechtigten dringend erfor-
derliche finanzielle Leistungsfähigkeit der Leistungs-
träger sichergestellt und durch die zugleich die Be-
lastung des Bundes in tragbaren Grenzen gehalten 
werden sollen. 
Die Bundesregierung hat weder eine soziale 
Demontage in Betracht gezogen — ein solcher Ein-
druck wurde nur von jenen erweckt, die ständig 
das Bedürfnis haben, auf die Barrikaden ihrer eige-
nen Schlagworte zu steigen —, 
(Beifall in der Mitte) 
noch lautete für uns die Alternative: hie totaler 
Versorgungsstaat, hie freiheitliche Sozialpolitik. 
Beides sind Schlagworte. Es war weder die Absicht 
der Bundesregierung, noch bestand kurzfristig die 
Möglichkeit, zugleich mit der Aufstellung der mittel-
fristigen Finanzplanung fällig gewordene, dring-
liche, vielleicht sogar überdringlich gewordene Re-
formen auf sozialpolitischem Gebiet gleichzeitig in 
allen Einzelheiten schon auszuarbeiten und durchzu-
führen. 
Es besteht kein Zweifel, daß wir un s in der Zu-
kunft darüber Gedanken machen müssen, wie z. B. 
im Bereich der allgemeinen Rentenversicherungen 
verschiedener Art bei der immer aus verschiedenen 
Gründen sich ändernden Bevölkerungspyramide die 
auf uns zukommenden Belastungen finanziell getra-
gen werden können, ebenso wie es auf die Dauer 
notwendig sein wird, ausgewogene Vorschläge für 
eine langfristige Neuordnung des Familienlasten-
ausgleichs zu erarbeiten. 
Mit der Aufstellung der Finanzplanung ist die 
Bundesregierung für die nächsten vier Jahre auf 
diesem Gebiet wahrlich nicht arbeitslos geworden. 
Sie hat auch nicht alle notwendigen Reformen in 
ferne Zukunft abgeschoben. Niemand wird einem 
Mann wie Müller-Armack die soziale Gesinnung 
und das Ethos der sozialen Verantwortung abspre-
chen. Man sollte deshalb einen mahnenden, damals 
von nur wenigen ernstgenommenen Satz aus seiner 
Denkschrift des Jahres 1966 ernster nehmen, als es 
weithin geschehen ist. Dieser Satz heißt — ich 
zitiere ihn wörtlich: 
Der soziale Status eines Landes hängt auf die 
Dauer nicht von übersteigerten Sozialausgaben 
ab, sondern von der Fähigkeit einer gesunden 
Wirtschaft, Gewinne zu erzielen, zu investieren 
und damit das gesamte Einkommensniveau zu 
erhöhen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Was wir tun konnten, war, erst einmal ,die Wei-
chen zu stellen. Jetzt können die Züge in der Zu-
kunft in die richtige Richtung fahren. Wir bedienen 
uns bisweilen einer seltsamen Hektik und meinen, 
es könnten hier und heute alle Probleme auf ein-
mal gelöst werden und möglichst so, daß wir die 
jeweils beste Lösung jeweils einer Frage in jeweils 
einem anderen Staate bei uns für alle Fragen zu-
gleich übernehmen könnten. 
Im sozialen Bereich ging es zunächst einmal dar-
um, angesichts der Not der Stunde einige brauchbare 
Lösungen zu finden, die sachlich richtig, in ihrer 
öffentlichen Wirkung überzeugend und sozial aus-
gewogen waren. Es ist eine Utopie zu glauben, daß 
solche Lösungen konfliktfrei sein könnten. Auf die-
sem Gebiet gibt es nichts mehr, was von vornher-
ein konfliktfrei wäre oder sich in der Diskussion 
konfliktfrei gestalten würde. Natürlich bleibt auch 
weiterhin richtig, daß der Leistungswille, der Start 
des einzelnen sich dann am besten entfalten kann, 
wenn er nicht durch allzu schwere „fiskalische Blei-
klötze" gehemmt wird. Wir können aber auch die 
Augen nicht davor verschließen, daß es nur noch 
wenige in unserer Gesellschaft gibt, die in der Lage 
sind, allen vielfältigen Risiken des Lebens allein 
aus eigenen Mitteln begegnen zu können. Ein auch 
nur oberflächlicher Blick auf die Sozialverhältnisse 
in der Bundesrepublik zeigt, daß die gesellschaft-
lichen Voraussetzungen, auf denen die Bismarck-
sche Sozialgesetzgebung aufbaute, heute längst nicht 
mehr gegeben sind. Aus der bürgerlichen Besitzge-
sellschaft mit starken ständischen Unterschieden und 
Differenzierungen ist die am Wirtschaftserfolg teil-
habende moderne Arbeitnehmergesellschaft gewor-
den. Das ist ein Ergebnis der Politik, die der Bund 
in den Jahren nach 1949 konsequent getrieben hat. 
Für die Gestaltung der sozialen Sicherheit gilt es, 
daraus auf weite Sicht Konsequenzen zu ziehen. Es 
muß uns gelingen, die Umverteilungsprozesse in un-
serem sozialen Sicherungssystem Zug um Zug mit 
den steigenden Masseneinkommen zurückzudrän-
gen und das im Markt verdiente Leistungseinkom-
men zur Grundlage der Sicherung des einzelnen in 
höherem Maße zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wenn der Regierung der Vorwurf gemacht wird, 
sie betrachte die Sozialpolitik zu sehr aus finanz- 
und wirtschaftspolitischen Gesichtspunkten, dann 
kann ich darauf nur erwidern, daß allein eine erfolg-
reiche Finanz- und Wirtschaftspolitik eine gute So-
zialpolitik überhaupt ermöglicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Es ist eine Binsenwahrheit, daß sich ohne wirt-
schaftliches Wachstum und ohne eine stabile Wäh-
rung eine fortschrittliche Sozialpolitik nicht verwirk-
lichen läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte ausdrücklich beides erwähnen: Wachs
-
tum und Stabilität. Eine fortschrittliche Sozialpoli-
tik ist, wenn nur das eine oder andere gegeben 
wird, nicht durchzuführen. Von einer wirtschaft-
lichen Stagnation oder Rezession werden im übri- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6423 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
. gen die sozial Schwachen am ersten und am stärk-
sten getroffen. 
Wirtschaftspolitik und Sozialpolitik befinden sich 
in einer komplementären Abhängigkeit und müssen 
sich darum, wenn sie die ihnen gestellten Ziele er-
reichen wollen, auch gegenseitig ergänzen. 
Was wir daher in Zukunft brauchen, ist auch ein 
Sozialbudget. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Es muß ein Überblick erarbeitet werden über den 
gesamten künftigen Sozialbedarf. Das allgemeine 
Unbehagen über die Sozialpolitik der letzten Jahre 
hatte nicht zuletzt seinen Grund in ihrer wuchern-
den Unübersichtlichkeit und mangelnden Abstim-
mung mit der ökonomischen Leistungsfähigkeit. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Die Sozialleistungen des Bundes liegen bei Be-
rücksichtigung der Zuschüsse zur Sozialversicherung 
und zur Altershilfe für Landwirte, bei Berücksichti-
gung der Kriegsopferversorgung, der Kriegsopfer-
fürsorge, der Aufwendungen für den Lastenaus-
gleich sowie des gesetzlichen Kindergeldes, die im 
Haushaltsentwurf 1968 ein Volumen von 21,8 Mil-
liarden DM ausmachen, immer noch um 1,7 Milliar-
den DM über dem Ansatz des Jahres 1967. Es soll 
nicht geleugnet werden, daß die vorgesehenen so-
zialpolitischen Maßnahmen das Ergebnis eines poli-
tischen Kompromisses sind. Dars darf jedoch über 
die positiven, in die Zukunft weisenden Komponen-
ten nicht hinwegtäuschen. 
So sind z. B. für die knappschaftliche Rentenver-
sicherung Lösungen gefunden worden, die Ansatz-
punkte in Richtung einer dauerhaften Umgestaltung 
der Knappschaft enthalten, wie sie dann auch wirt-
schaftlich vertretbar und finanziell verkraftbar ist. 
Im Bereich des Mutterschutzes werden an die 
Stelle der Provisorien der letzten Jahre klare 
Rechtsverhältnisse gesetzt, die zu einer für die 
Krankenkassen und den Bund tragbaren Dauer-
lösung führen und den Berechtigten auch noch ge-
wisse Leistungsverbesserungen bringen. Der zur 
Entlastung der Krankenkassen vorgesehene Ver-
zicht auf weitere Leistungsverbesserungen bedeutet 
für die Berechtigten keinen Eingriff in den Besitz-
stand, da die entsprechenden Regelungen noch nicht 
in Kraft getreten waren. 
Die von der Bundesregierung für die Rentenver-
sicherungen der Arbeiter und Angestellten vor-
geschlagenen Maßnahmen stellen noch keine Dauer-
lösung der hier besonders schwierigen finanziellen, 
rechtlichen und verwaltungstechnischen Probleme 
über das Jahr 1971 hinaus dar. Immerhin werden 
durch eine wohl abgewogene Kombination von Ein-
zelmaßnahmen die vordringlichsten Ziele erreicht, 
nämlich die Sicherung der finanziellen Leistungs-
fähigkeit der Rentenversicherungsträger für die 
nächsten Jahre, die Lösung des Problems  der Rent-
nerkrankenversicherung in Verbindung mit einer 
Verbesserung der Finanzlage der Krankenkassen 
und schließlich die im Rahmen der Finanzplanung 
unvermeidliche Verminderung der Wachstumsraten 
des Bundeszuschusses. 
Gerade die Vorschläge der Bundesregierung im 
Bereich der Rentenversicherung und der Knapp-
schaft bilden, was nicht überraschend war, den Ge-
genstand heftiger politischer Auseinandersetzungen, 
obwohl schon diese Mindestvorschläge der Regie-
rung wegen der Ungewißheit über die Entwicklung 
noch mit zusätzlichen Risiken behaftet sind. Ich 
habe alle Stellungnahmen sorgfältig verfolgt. Mir 
ist aber bisher keine annehmbare, nach Umfang und 
Dauer gleich wirksame Alternativlösung bekannt-
geworden. 
Ich möchte ausdrücklich erklären, daß die Bun-
desregierung ihre Überlegungen wahrlich nicht für 
der Weisheit letzten Schluß hält, daß sie nur nach 
den vier Prinzipien, die ich zu Eingang meiner Rede 
genannt habe, die Finanzpolitik der nächsten Jahre 
gestalten will und daß sie nicht glaubt, eine Perle 
aus ihrer Krone zu verlieren, wenn nach Umfang 
und Dauer gleich wirksame, aber bessere Lösungen 
im Zuge der parlamentarischen Beratung gefunden 
werden. Bis jetzt sind sie uns allerdings noch nicht 
bekanntgeworden. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Sie sind auch 
noch nicht gefaßt, Herr Finanzminister! 
Nun warten Sie mal ab, was das Parlament 
dabei zustande bringt!) 
— Sie werden noch Gelegenheit haben, an dieser 
Stelle darüber zu reden. Bei Ihrer bekannten Genia-
lität und auch Entwicklungsfähigkeit habe ich nicht 
den leisesten Zweifel, daß Sie dieser Aufgabe Ihre 
ganz besondere Aufmerksamkeit widmen werden. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Das klingt schon 
viel besser, was Sie jetzt gesagt haben!) 
— Ich habe Ihnen noch nie die Entwicklungsfähig-
keit abgestritten. 
Die 4%ige Beteiligung der Rentner an den Kosten 
der Krankenversicherung wird angegriffen; sicherlich 
keine populäre, aber eine notwendige Maßnahme, 
wenn die bisherige Rentenformel aufrechterhalten 
bleiben soll. Die hierzu vorgeschlagenen „Ersatz-
maßnahmen" sind insgesamt gesehen finanzpolitisch 
— ich muß das hier sagen, weil ich die Regierungs-
vorlagen zu vertreten habe — unzulänglich und so-
zialpolitisch nicht überzeugend. Außerdem hat die 
darüber geführte Polemik eines erreicht: Es ist näm-
lich durch die Wahl der Schlagworte der Eindruck 
erweckt worden, als müßten die Rentner aus ihrem 
gegenwärtigen Besitzstand diesen Krankenversiche-
rungsbeitrag zahlen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Die Tatsache, daß die Renten zunächst um 8,1 % 
erhöht und dann aus diesem Gesamtbetrag ein-
schließlich der Erhöhung rund die Hälfte des Erhö-
hungsbetrages entrichtet werden soll, ist demgegen-
über weitgehend aus dem Bewußtsein verdrängt 
worden. Im Ergebnis verbleibt den Rentnern er-
freulicherweise immer noch ein Mehr von rund 
4 % gegenüber 1967. 
Es wird vorgeschlagen, den Rentenbeginn um 
einen Monat zu verschieben. Dieser Vorschlag ist 
zu prüfen unter dem Aspekt, welche stärkere finan- 
6424 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
zielle Belastung der Sozialhilfeträger durch diese 
Verschiebung entstehen würde. 
Oder nehmen Sie die Erhöhung der Rezeptge-
bühren! Wenn das finanzielle Ergebnis dieser Maß-
nahme für die Krankenversicherung einigermaßen 
befriedigend sein soll, dann müssen auch die Rent-
ner, und zwar alle Rentner, in den Kreis der Ge-
bührenpflichtigen einbezogen werden. Es ist die 
Frage, ob es eine echte Alternative gegenüber dem 
Regierungsvorschlag ist, wenn auf diese Weise alle 
Rentner und gerade die kranken Rentner besonders 
getroffen werden. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Darüber muß gesprochen werden. 
Neuerdings ist zur Diskussion gestellt, die Bei-
tragsbemessungsgrenze in der Rentenversicherung 
ad hoc spürbar anzuheben und dann weiterhin zu 
dynamisieren. Das bedeutet — was in der gegen-
wärtigen Situation niemand wünschen kann — eine 
zusätzliche Belastung von Arbeitnehmern und 
Arbeitgebern mit Sozialbeiträgen. Das bedeutet aber 
auch höhere Ansprüche der Berechtigten und damit 
höhere Belastung der Träger der Rentenversiche-
rung in der Zukunft. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Offen bleibt im übrigen bei allen Vorschlägen, 
wie die zum Ausgleich des Haushalts notwendigen 
Einsparungen im Bereich der knappschaftlichen Ren-
tenversicherung erreicht werden sollen. Die mir bis-
her bekanntgewordenen Alternativen sind in die-
sem Punkte unzureichend. 
Nicht annehmbar ist auch der Vorschlag, statt der 
Herabsetzung der Bundeszuschüsse an die Renten-
versicherungen wieder Schuldbuchforderungen zuzu-
teilen, die erst ab 1972 verzinst und getilgt werden 
sollen. Mit einer solchen Maßnahme ist die langfri-
stige Konsolidierung der Bundesfinanzen unverein-
bar. Das wäre ein bedauerlicher Rückfall in gewisse 
Methoden, es wäre auch ein Verstoß gegen die 
von der Bundesregierung im Zusammenhang mit 
der Ordnung der Bundesfinanzen angestrebten poli-
tischen Prioritäten und Zielsetzungen. 
In diesem Zusammenhang möchte ich betonen, daß 
ich auch die neuerdings in die Debatte geworfene 
Erhöhung der Ergänzungsabgabe als Alternative zu 
den Vorschlägen der Bundesregierung unter keinen 
Umständen für vertretbar halte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die von der Bundesregierung bisher vorgeschlage-
nen Steuererhöhungen finden ihre Rechtfertigung 
ausschließlich in der Notwendigkeit, die im Rahmen 
der mehrjährigen Finanzplanung angestrebte Wie-
derherstellung eines dauerhaften Haushaltsgleich-
gewichts zu verwirklichen und die Finanzierung der 
auch in volkswirtschaftlicher Hinsicht notwendigen 
und vertretbaren Ausgaben sicherzustellen. Eine 
. Steuererhöhung ausschließlich zu dem Zweck, unter-
bliebene Kürzungen im Bereich der konsumtiven 
Bundesausgaben auszugleichen, würde nicht nur die 
in der Finanzplanung vorgesehene Erhöhung des 
Anteils der Investitionsausgaben im Bundeshaus- 
halt beeinträchtigen. Sie würde vor allem die bis-
lang erreichte Übereinstimmung der mehrjährigen 
Finanzplanung mit den für die kommenden Jahre 
angestrebten volkswirtschaftlichen Zielen in Frage 
stellen. Damit ist niemandem gedient, am aller-
wenigsten den Betroffenen selbst. Eine weitere Ver-
besserung der Rentenleistung ist in der Zukunft nur 
dann gesichert, wenn die angestrebten gesamtwirt-
schaftlichen Ziele erreicht werden. Durch zusätzliche 
Steuererhöhungen dürfen wir uns dafür nicht die 
Grundlagen entziehen. 
Es muß unser Bestreben sein, bereits in diesem 
Jahre für die Rentenversicherung in möglichst gro-
ßem Umfang dauerhafte Lösungen für die Zukunft 
zu erarbeiten. 
Bei der angespannten Finanzlage des Bundes wie 
auch der Länder erschien auch eine Korrektur der 
jetzigen Wohngeldregelung notwendig. Die seiner-
zeit getroffene Regelung für die Gewährung des 
Wohngeldes konnte auf keinerlei Erfahrungen oder 
statistischen Unterlagen aufbauen. Inzwischen hat 
sich gezeigt, daß die Wohngeldleistungen zu einem 
laufend steigenden Finanzbedarf geführt haben, der 
die ursprünglichen Erwartungen und Schätzungen 
erheblich übertroffen hat. Dieser Entwicklung wollte 
die Bundesregierung mit den Ihnen bekannten Maß-
nahmen — die, wie ich betonen darf, einstimmig 
beschlossen worden sind — entgegentreten. Wegen 
der gegen diesen Vorschlag erhobenen Einwendun-
gen wird die Bundesregierung sich im Laufe des 
weiteren Verfahrens an der Prüfung beteiligen, ob 
die Kürzung beim Wohngeld unter der Vorausset-
zung eines anderweitigen Ausgleichs in demselben 
Bereich ganz oder teilweise rückgängig gemacht 
werden kann. Dabei verstehe ich unter Ausgleich 
echte Ausgabenkürzungen. 
Die Notwendigkeit zur längerfristigen Bereini-
gung und Umschichtung in der Zusammensetzung 
der Bundesausgaben macht leider auch gewisse, 
allerdings bescheidene Eingriffe im Bereich des 
Familienlastenausgleichs unvermeidlich. Ich möchte 
ausdrücklich darauf hinweisen, daß auch über diese 
Maßnahme im Kabinett Einigkeit bestanden hat. 
Der vorgeschlagenen Einführung einer Einkom-
mensgrenze beim Kindergeld liegt die Überlegung 
zugrunde, daß die Zahlung von Kindergeld bei Be-
ziehern hoher und höchster Einkommen weniger 
dringlich ist, zumal sich bei diesen Familien die 
Kinderfreibeträge des Einkommensteuerrechtes zu-
nehmend progressiv auswirken. Dieser sicherlich 
richtige Gedanke gilt übrigens nicht nur für das 
Kindergeld, er gilt auch für andere Bereiche. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Aufgabe der Bundesregierung wird es nunmehr 
sein, im Rahmen der von diesem Hohen Hause ge-
forderten Überprüfung und Neugestaltung des Fa-
milienlastenausgleichs eine brauchbare Dauerlösung 
zu finden. Ohne dem Ergebnis der Überlegungen 
der Bundesregierung vorgreifen zu wollen, könnte 
ich mir eine Regelung vorstellen, die innerhalb der 
von der Finanzplanung gezogenen Grenzen zu einer 
stärkeren Konzentration der Kindergeldleistungen 
auf diejenigen Familien führt, die besonders darauf 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6425 
Bundesminister Dr. h. c. Strau ß 
angewiesen sind. Hier scheint mir noch ein gewis-
ser Spielraum für weitere Überlegungen zu be-
stehen. 
Die weltpolitische Lage erfordert von uns auch 
weiterhin hohe Aufwendungen für die äußere 
Sicherheit. Die Ausgaben für die militärische und 
zivile Verteidigung nehmen deshalb auch in den 
Jahren 1968 bis 1971 einen breiten Raum im Bun-
deshaushalt ein. 1968 werden die gesamten Vertei-
digungsausgaben 21,7 Milliarden DM betragen, 
wenn man die Aufwendungen für militärische Ver-
teidigung, für Verteidigungslasten im Zusammen-
hang mit dem Aufenthalt alliierter Streitkräfte, 
Ausgaben für die zivile Verteidigung sowie für die 
Berlinhilfe zusammennimmt. Die Verfügungssumme 
für die militärische Verteidigung wird dabei im 
Jahre 1968 gegenüber dem laufenden Jahr nicht ab-
nehmen, sondern — wenn auch nur um 1,1 % —
wachsen und in den Jahren ab 1969 wieder stärker 
steigen. 
Die Ist-Entwicklung der Verteidigungsausgaben in 
den Jahren 1963 bis 1966 zeigt folgendes Bild: 1963 
17,8 Milliarden DM, 1964 17,1 Milliarden DM, 1965 
17,4 Milliarden DM, 1966 18,1 Milliarden DM. Dem-
gegenüber werden sich die für Verteidigungszwecke 
bereitstehenden Verfügungssummen einschließlich 
der nach den USA überwiesenen Beträge im Rah-
men der Finanzplanung wie folgt entwickeln: 1967 
18,5 Milliarden DM — ohne Investitionshaushalte —, 
1968 18,7 Milliarden DM, 1969 20,1 Milliarden DM, 
1970 21,3 Milliarden DM, 1971 22 Milliarden DM. 
Es kann keine Rede davon sein, daß die Bundes-
republik ihre Verteidigungsanstrengungen in den 
nächsten Jahren vermindert oder ihr Bündnis-
engagement abbauen will. 
Der Streit, der sich an der echten oder vermeint-
lichen Notwendigkeit einer neuen Bundeswehrkon-
zeption entzündet hat, war bedenklich. Er hat be-
wiesen, daß wir die Probleme einer modernen Ver-
teidigung noch nicht immer von sachfremden Bezü-
gen zu lösen vermögen. Es ist das Schicksal aller 
Armeen der Neuzeit, sich einem ständigen Anpas-
sungs- und Umwandlungsprozeß unterwerfen zu 
müssen. 
Zwar liegt eine auf die mehrjährige Finanzpla-
nung bis 1971 abgestellte militärische Umplanung 
aus den Ihnen allen bekannten Gründen noch nicht 
vor. Wie Sie wissen, ist jedoch der Bundesminister 
der Verteidigung zur Zeit damit befaßt, ins einzelne 
gehende Vorschläge und Vorstellungen zu erarbei-
ten, die sowohl unseren Bündnisverpflichtungen als 
auch unseren finanziellen Möglichkeiten gerecht 
werden. Es wird das Ziel sein müssen, im Rahmen 
des uns innerhalb des westlichen Bündnisses ge-
stellten Auftrages die zur Verfügung stehenden 
Mittel in optimaler Weise, mit dem höchsten Wir-
kungsgrad einzusetzen. 
Es geht hier vor allem auch darum, das in den 
letzten Jahren sprunghaft schlechter gewordene 
Verhältnis von Investitionsausgaben zu Betriebs-
kosten zu verbessern. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Die Absicht, die Betriebskosten zu senken und die 
Investitionsausgaben zu erhöhen, wird im Haus-
haltsentwurf 1968 sowie im Finanzänderungsgesetz 
in Zahlen deutlich. 
Auch in Zukunft wird es ein besonderes Anlie-
gen der Bundesregierung sein, den weiteren Wie-
deraufbau Berlins nachhaltig zu fördern und auf 
diese Weise zur Erhaltung der Lebensfähigkeit die-
ser Stadt beizutragen. Wir können die Augen vor 
den äußeren und inneren Schwierigkeiten, denen 
diese Stadt gewachsen sein muß, nicht verschließen. 
Die Bundesregierung wird deswegen im Jahre 1968 
ihre Bemühungen zugunsten Berlins noch verstär-
ken. Dementsprechend wird die Bundeshilfe — 
Bundeszuschuß und Bundesdarlehen — von 2,300 
Milliarden DM im Jahre 1967 auf 2,415 Milliarden 
DM gesteigert. Daneben werden auch weiterhin 
Anleihen Berlins vom Bund in beträchtlicher Höhe 
verbürgt. Äußere Sicherheit und innere Ordnung 
dieser Stadt sind wesentliche Faktoren für die pri-
vatwirtschaftliche Tätigkeit und Initiative in dieser 
Stadt, 
(Beifall) 
und ohne diese privatwirtschaftliche Tätigkeit und 
Initiative kann das finanzielle Problem der Stadt 
Berlin nicht gelöst werden, auch nicht durch stei-
gende Bundeszuschüsse. 
(Beifall.) 
Entsprechend der politischen Zielsetzung der Bun-
desregierung, die Bemühungen zu verstärken, um 
heute die Voraussetzungen und Grundlagen für die 
stetige wirtschaftliche Entwicklung von morgen zu 
schaffen, ist den Aufgaben des Verkehrswesens in 
der Finanzplanung ein besonderer Vorrang einge-
räumt. Die Bundesausgaben für Verkehrszwecke sol-
len in den Jahren bis 1971 überproportional um je-
weils 8 % gesteigert werden. Im Bundeshaushalt 
1968 sind 8,2 Milliarden DM, das sind 10,3 % der 
Gesamtausgaben des Bundes, vorgesehen. Das Aus-
maß der Bemühungen der Bundesregierung um eine 
weitere Verbesserung unserer Verkehrsverhältnisse 
wird deutlich, wenn man sich vergegenwärtigt, daß 
vor zehn Jahren, im Haushalt 1958, für dieselben 
Zwecke nur 2,5 Milliarden DM oder 6,5 % des da-
maligen Haushaltsvolumens bereitgestellt wurden. 
Gleichwohl hat der Bund schon in den zurücklie-
genden Jahren ungeheure Leistungen besonders auf 
dem Straßenbausektor vollbracht. Das wird deutlich, 
wenn man die im Rahmen der Vierjahrespläne für 
den Bundesfernstraßenbau eingesetzten Mittel im 
Zusammenhang sieht. Der 1. Vierjahresplan von 
1959 bis 1962 hat Mittel von 7,1 Milliarden DM be-
ansprucht. Im Rahmen des 2. Vierjahresplans von 
1963 bis 1966 sind vom Bund 12,6 Milliarden DM 
bereitgestellt worden. Mit dem 3. Vierjahresplan 
für die Jahre 1967 bis 1970 werden sich diese Lei-
stungen auf rund 18,0 Milliarden DM erhöhen. 
Nimmt man die Straßenbauleistungen der übrigen 
Gebietskörperschaften — Länder und Gemeinden — 
hinzu, so übertreffen die Straßenbauaufwendungen 
in der Bundesrepublik die Summe der für Straßen-
bauzwecke eingesetzten Mittel, die alle übrigen 
6426 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
EWG-Staaten zusammengenommen im gleichen Zeit-
raum verbaut haben. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Für die Jahre ab 1968 hat sich die Bundesregie-
rung nicht damit begnügt, für Verkehrszwecke ledig-
lich höhere Mittel bereitzustellen, sondern sie hat 
sich in der Finanzplanung zugleich die Aufgabe ge-
stellt, in einem Generalverkehrsplan unter Nutzen- 
Kosten-Gesichtspunkten sachliche und regionale 
Schwerpunkte sowie zeitliche Prioritäten zu setzen, 
die verschiedenen verkehrspolitischen Maßnahmen 
— namentlich für Bundesbahn, Straßenbau und Was-
serstraßen — zu harmonisieren und dabei der Not-
wendigkeit der Umstrukturierung und Gesundung 
der Bundesbahn Rechnung zu tragen. 
Der Bundesverkehrsminister hat inzwischen einen 
Entwurf des in der Finanzplanung geforderten Gene-
ralverkehrsplans vorgelegt. Die Aufstellung dieses 
Entwurfs entspricht im Grundsatz den Bestrebungen, 
zu wohlabgewogenen langfristigen Programmen für 
alle wichtigen Sektoren der staatlichen Aktivität zu 
kommen. Mit der neuen Konzeption sollen die Ver-
zerrungen beseitigt werden, die sich im Verhältnis 
der einzelnen Verkehrsträger zueinander herausge-
bildet haben. 
Die steuerlichen Maßnahmen, die zur Lösung der 
anstehenden Probleme von dem Herrn Bundesver-
kehrsminister vorgeschlagen werden, stellen Ord-
nungsmaßnahmen aus verkehrspolitischer Sicht dar. 
Dies sei all denen gesagt, die hier etwa eine Re-
servekasse für zusätzliche Ausgabenwünsche ver-
muten könnten. Ein eventuelles Steuermehraufkom-
men aus gezielten verkehrspolitischen Maßnahmen 
darf in keinem Fall zur Deckung zusätzlicher kon-
sumtiver Ausgaben verwendet werden. 
Hinsichtlich der Einzelheiten möchte ich der Stel-
lungnahme der Bundesregierung nicht vorgreifen. 
Als Bundesfinanzminister begrüße ich aber im Grund-
satz alle Vorschläge zur langfristigen Harmonisie-
rung der verkehrspolitischen Maßnahmen des Bun-
des, die letztlich auch die Defizite der Bundesbahn 
einschränken und die Deutsche Bundesbahn wieder 
auf eigene Füße stellen sollen. Ich verhehle nicht, 
daß gerade in der weiteren Entwicklung der Finanz-
lage bei der Deutschen Bundesbahn eines der großen 
Risiken für die Finanzplanung liegt. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Wir stehen auch in diesem Punkt unter dem unaus-
weichlichen Zwang zu schnellem Handeln. 
Ein Bereich, der für unseren künftigen technischen 
Entwicklungsstand sowie für die internationale 
Wettbewerbsfähigkeit unserer Wirtschaft in seiner 
Bedeutung gar nicht überschätzt werden kann, ist 
das Gebiet von Wissenschaft und Forschung. Hier 
geht es im wahrsten Sinne des Wortes um die Finan-
zierung unserer Zukunft. Unsere politische Selbst-
behauptung hängt fast ausschließlich von unserer 
ökonomischen Stärke ab. Unsere ökonomische Stärke 
kann aber nur gehalten werden, wenn wir unser 
Geld nicht dazu verwenden, die Vergangenheit zu 
bewältigen, sondern anfangen, steigende Mittel für 
die Modernisierung unseres Landes, für die geistige  
und materielle Infrastruktur unseres Staates für 
morgen zu schaffen. 
Noch haben manche nicht erkannt, daß das Steuer 
in der Wissenschafts-, Forschungs- und Ausbildungs-
politik auf Zukunftskurs gelegt werden muß, wenn 
die Bundesrepublik nicht in den letzten Jahrzehnten 
dieses Jahrhunderts wirtschaftlich zurückfallen will. 
Diesem Schwerpunkt unserer staatlichen Aktivität 
ist deshalb in der mittelfristigen Finanzplanung die 
erste Priorität eingeräumt. Hier liegen die absolut 
höchsten Steigerungsraten vor, nämlich Jahr für Jahr 
16 %. Damit soll erreicht werden, daß die Bundes-
republik weiterhin mit dem internationalen Fort-
schritt von Wissenschaft und Technik Schritt halten 
kann und in den Bereichen, wo ein Nachholbedarf 
besteht, den Abstand zu den technisch führenden 
Nationen der Welt vermindert, was zum Teil in in-
ternationaler, besonders aber nur in europäischer 
Kooperation erreicht werden kann. 
Durch die erhöhte Mittelbereitstellung im Rahmen 
der mittelfristigen Finanzplanung wird der Anstoß 
gegeben, in diesem Bereich zu einer in sich wider-
spruchsfreien und zukunftsorientierten Gesamtkon-
zeption und einem neuen Schwerpunkt- und Priori-
tätenprogramm für die Wissenschaftsförderung zu 
kommen. Bei der Prioritätsentscheidung der Bundes-
regierung ist ausdrücklich vorausgesetzt, daß ein 
umfassendes Gesamtkonzept vorgelegt wird, in dem 
die rationale Bewirtschaftung der zur Verfügung 
stehenden öffentlichen Mittel unter Berücksichtigung 
der auf andere Haushalte zukommenden laufenden 
Folgekosten sichergestellt ist, und daß eine laufende 
und intensive Erfolgskontrolle wie auch die Ge-
währleistung einer wirksamen Verwendungskon-
trolle erfolgt. 
Die Ansätze des Haushaltsentwurfs 1968 lassen 
die Richtung erkennen, in der die staatliche Förde-
rung der Wissenschaft gehen wird. Ich greife nur 
einige Vorhaben aus dem breiten Fächer heraus: 
neben den überkommenden Programmen Hochschul-
ausbau, Datenverarbeitung, Kernenergieforschung, 
Weltraumforschung, werden eine Reihe neuer 
Schwerpunkt- und Einzelprogramme in Angriff ge-
nommen wie die Förderung der Ozeanographie, ein 
Programm zur Errichtung regionaler Großrechen-
zentren für den steigenden Rechenbedarf von Hoch-
schulen und Forschungseinrichtungen, die Beteili-
gung an einer Trägergesellschaft für angewandte 
Forschung, die Förderung der Sonderforschungs-
bereiche an den Hochschulen, ein Programm zur 
Entwicklung der Plutoniumtechnologie sowie die 
Förderung von Verfahren zur Energie-Direktum-
wandlung. Wegen der verfassungsrechtlichen Gege-
benheiten wird es erforderlich, insbesondere mit den 
Ländern, aber auch mit anderen Trägergesellschaf-
ten und Gremien im Forschungsbereich eine um-
gehende und umfassende Abstimmung vorzuneh-
men. Denn bei einer langfristigen Konzeption, in 
deren Rahmen sich der Bund zur nachhaltigen Ver-
stärkung der Mittel für Wissenschaft und Forschung 
bereit findet, muß sichergestellt sein, daß die Ziele 
unbeschadet der angestrebten Regelung in der 
Finanzreform schon jetzt mit den Ländern abge-
stimmt werden. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6427 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
Ein anderer Bereich, in dem eine Überprüfung der 
bisherigen Konzeptionen unausweichlich ist, ist der 
Bereich der Landwirtschaft. Der deutschen Landwirt-
schaft sollen — das möchte ich hier unmißverständ-
lich und ohne alle Vorbehalte erklären — auch 
weiterhin Hilfen zuteil werden, um sie für die Auf-
gaben und für die Wettbewerbsverhältnisse der 
Zukunft zu rüsten. Auch im Interesse der Landwirt-
schaft selbst ist es allerdings erforderlich, gewisse 
Schwerpunktverschiebungen bei der Förderung vor-
zunehmen. Eine langfristige Landwirtschaftspolitik 
muß in erster Linie zum Ziel haben, auf Dauer wett-
bewerbsfähige Betriebsstrukturen zu schaffen. Dazu 
hat sich die Bundesregierung in der Finanzplanung 
ausdrücklich und wörtlich bekannt. 
Hier reicht der Betrachtungshorizont von der Fest-
legung der langfristigen Ziele zur Verbesserung 
der Agrarstruktur und der technischen Modernisie-
rung der auf Dauer lebensfähigen Betriebe über 
Fragen des Pachtrechts bis hin zur landwirtschaft-
lichen Sozialpolitik. Es handelt sich also um Pro-
bleme, die teilweise abseits der tagespolitischen 
Diskussion über direkte Einkommenshilfen liegen, 
Probleme aber auch, die vielfach andere Aufgaben-
bereiche berühren und insoweit einer umfassenden 
und sorgfältigen Abstimmung bedürfen. 
Der Haushaltsentwurf 1968 spiegelt bereits neue 
Schwerpunktbildungen wider. Ich habe die Zuver-
sicht, daß es uns mit den in der Finanzplanung für 
den Landwirtschaftsbereich vorgesehenen Mitteln 
auf Dauer gelingen wird, die deutsche Landwirt-
schaft von einem in der Vergangenheit in der öffent-
lichen Diskussion viel geschmähten Subventions-
empfänger zu einem gesunden Produktionsbereich 
zu machen. Ich begrüße es mit großer Genugtuung, 
daß auch in der deutschen Landwirtschaft der ge-
dankliche Umstellungsprozeß dafür 'in vollem Gange 
ist und daß die deutsche Landwirtschaft an die Be-
wältigung der Zukunftsaufgaben mit großem Ehr-
geiz herangeht, der schon immer die Grundlage 
für größere Erfolge war. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ein besonderes Problem innerhalb der mehrjähri-
gen Finanzplanung stellen die finanziellen Risiken 
aus den Belastungen des Bundes im Zusammen-
hang mit der EWG-Agrarpolitik dar. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Bereits die beschlossenen Marktordnungen mit 
automatischem Zwang zu Interventionen und Aus-
fuhrerstattungen führen zu ständig wachsenden Aus-
gaben, deren Höhe wegen ihrer dynamischen Ent-
wicklung zu echter Besorgnis Anlaß gibt. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Hört! Hört!) 
Mit der Einführung weiterer Marktordnungen oder 
mit künftigen Beschlüssen des EWG-Ministerrates 
über neue Agrarpreise kann sich auf diesem Gebiet 
ein zusätzliches Ansteigen der Ausgaben ergeben, 
das jedes vertretbare Maß übersteigt. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Hört! Hört!) 
Die Finanzplanung konnte nur die überschaubaren 
finanziellen Auswirkungen der bisherigen oder ab
-
zusehenden EWG-Marktordnungen berücksichtigen. 
Die Erfahrungen haben gezeigt, daß agrarpolitische 
Beschlüsse — auch Preisbeschlüsse — oft nicht den 
Gesamtzusammenhang hinreichend berücksichtigt 
haben. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Sehr richtig!) 
Solche Beschlüsse reizen zur Überproduktion und 
haben auf verschiedenen Gebieten auch schon zu un-
erwünschten Produktionsausweitungen geführt. Pro-
duktionsausweitungen sind bei Interventionspflicht 
für die Produzenten verhältnismäßig risikofrei. Für 
die Mitgliedstaaten der EWG und damit für uns in 
besonderem Maße bedeuten sie ständig steigende 
Belastungen. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Hört! Hört!) 
Ich weise auf das uns allen bekannte Beispiel des 
Butterberges hin. Nachdem wir früher einmal einen 
großen Einfuhrbedarf an Butter hatten, stehen wir 
heute vor einer Überproduktion, die weitgehend 
den öffentlichen Haushalten zur Last fällt. Die Ko-
sten, die aus der Lagerung, der Umwälzung und der 
Ausfuhr entstehen, übersteigen teilweise schon den 
Wert des Produktes selbst. 
(Hört! Hört! bei der SDP.) 
Daß eine solche Politik nicht endlos fortgesetzt 
werden kann, brauche ich wohl kaum zu betonen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es muß erreicht werden, daß sich die agrarpoliti-
schen Beschlüsse des EWG-Ministerrates künftig in 
einem für die Mitgliedstaaten tragbaren Rahmen 
halten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die ohnehin Ende 1969 auslaufende Agrarfinan-
zierungsVerordnung muß bei ihrer Neuregelung 
mit dem Ziel überprüft werden, auf dem Agrarsektor 
zu einem finanzpolitisch und handelspolitisch sinn-
vollen Ergebnis zu kommen. 
Gestatten Sie mir im Zusammenhang mit dem 
Agrarhaushalt an dieser Stelle eine kurze Bemer-
kunng zu einem Gesetzentwurf, der auch auf der 
Tagesordnung steht, über die Gasölverbilligung für 
die Landwirtschaft. Nach diesem Entwurf soll der 
deutschen Landwirtschaft die Verbilligung des Gas-
öls bereits unmittelbar beim Bezug zugute kommen, 
damit sie in diesem Punkt mit den Partnern in den 
übrigen EWG-Ländern gleichgestellt wird. Der Bun-
desrat empfiehlt demgegenüber eine Beibehaltung 
des jetzigen Verfahrens der nachträglichen Erstat-
tung. 
An dem Regierungsentwurf sollte nach unserer 
Überzeugung festgehalten werden, damit das Gasöl 
unmittelbar beim Bezug verbilligt werden kann. Ich 
möchte ausdrücklich davor warnen, den im Jahre 
1968 vorgesehenen Systemwechsel bei der Gasöl-
verbilligung zu unterlassen und — wie der Bundes-
rat ebenfalls empfohlen hat — einen Teil der Mittel 
— für die Umstellungskosten bereitgestellt — für 
andere Zwecke einzusetzen; denn sonst entstehen 
zusätzliche Dauerbelastungen für die Zukunft, die 
in der Finanzplanung nicht berücksichtigt sind. 
6428 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
Im Bereich des Bundesministeriums für Wirtschaft 
ergeben sich für eine langfristige Struktur - und Re-
gionalpolitik vielfältige Aufgaben, um die von struk-
turellen Schwierigkeiten betroffenen Wirtschaftsbe-
reiche zu unterstützen, die Anpassung an veränderte 
Marktverhältnisse zu erleichtern und im Interesse 
unserer weiteren gesamtwirtschaftlichen Entwick-
lung die optimale Ausnutzung der uns zur Verfü-
gung stehenden Produktionsfaktoren zu erreichen. 
Bereits bei der Durchführung des 2. Konjunktur-
programms 1967 ist die Bundesregierung bemüht, 
regionale und strukturelle Schwerpunkte zu setzen. 
Diese Bemühungen sollten im Rahmen der mittel-
fristigen Finanzplanung fortgesetzt werden. Im 
Jahre 1968 stehen wiederum insbesondere die wirt-
schaftspolitischen Maßnahmen auf dem Gebiet der 
Energiewirtschaft im Vordergrund. Die in den ver-
gangenen Jahren angelaufenen Maßnahmen zur Ge-
sundung des deutschen Steinkohlenbergbaues wer-
den verstärkt fortgesetzt. 
Daneben werden die Luftfahrttechnik — ich nenne 
nur die Stichworte Airbusprojekt und VFW 614 — 
sowie die elektronische Datenverarbeitung geför-
dert, beides Bereiche, die eine Schlüsselfunktion für 
unsere weitere wirtschaftliche und technische Ent-
wicklung besitzen. 
Auf Grund seiner großen Breitenwirkung ist der 
Wohnungsbau für die Stabilität der Gesamtwirt-
schaft von großer Bedeutung. Nach der weitgehen-
den Befriedigung des als Folge des letzten Krieges 
entstandenen Nachholbedarfs und wegen der ver-
änderten Einkommens- und Marktverhältnisse wird 
auch die langfristige Konzeption im Wohnungsbau 
neu überdacht werden müssen. Die verschiedenen, 
teilweise parallel laufenden Förderungsmaßnahmen 
müssen harmonisiert und an die langfristigen Erfor-
dernisse angepaßt werden. Der Herr Wohnungsbau-
minister hat hierzu bereits aus Anlaß der Einbrin-
gung des Zinserhöhungsgesetzes eingehende Aus-
führungen gemacht. Wir müssen heute davon aus-
gehen, daß sich der Bedarf an Neubauwohnungen in 
den kommenden Jahren auf einem wesentlich nied-
rigeren Niveau einpendeln wird als im Durchschnitt 
der letzten Jahre. Das kann auch für die Förderung 
des Wohnungsbaues durch die öffentliche Hand nicht 
ohne Konsequenzen bleiben. In dieser Richtung ent-
hält der Entwurf des Finanzänderungsgesetzes be-
deutsame Schritte. Es gilt vor allem, Fehlinvesti-
tionen zu vermeiden. Es bedarf auch gewisser 
Schwerpunktverlagerungen der Mittel auf Struktur-
gebiete, die aus wirtschaftlichen Gründen zur Ver-
besserung der Wirtschaftsstruktur einer gewissen 
Hilfe bedürfen. Es muß sichergestellt werden, daß 
in Zukunft Wohnungen dort gebaut werden, wo sie 
auf die Dauer auch wirklich gebraucht werden. 
Insgesamt bleibt zu überlegen, was an Wohnungs-
bauförderung seitens der öffentlichen Hand unab-
dingbar bleibt und wie dieser Stand schrittweise — 
d. h. ohne schädliche Folgen für die gesamtwirt-
schaftliche Entwicklung — erreicht werden kann. 
Neben der Pflege und Förderung der innerdeut-
schen wirtschaftlichen Entwicklung kommt in der 
Finanzplanung auch der Hilfe und Förderung der 
Entwicklungsländer große Bedeutung zu. Der Herr 
Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
hat dazu noch in der Debatte am 11. Oktober an-
läßlich der Großen Anfragen der drei Fraktionen die-
ses Hohen Hauses eindrucksvolle und überzeugende 
Ausführungen gemacht. Von der moralischen Ver-
pflichtung abgesehen, ist unsere Mitwirkung beim 
Aufbau der Entwicklungsländer für uns von höch-
ster außenpolitischer, handels- und wirtschaftspoli-
tischer Bedeuutng. In diesen Ländern soll — auf 
lange Sicht gesehen — ein sich selbst tragendes 
wirtschaftliches Wachstum erreicht werden. Damit 
sollen die Voraussetzungen dafür geschaffen wer-
den, daß sich zum Wohle aller Partner unsere Han-
delsbeziehungen mit diesen „Märkten von morgen" 
auf die Dauer ebenso eng und intensiv gestalten, 
wie dies zwischen den modernen Industriestaaten 
bereits der Fall ist. Da die Wirkungsmöglichkeiten 
des Bundes trotz der in der Finanzplanung vorge-
sehenen Verstärkung unserer Anstrengungen not-
gedrungen begrenzt bleiben müssen, ist eine stär-
kere Koordination und Schwerpunktbildung bei den 
verschiedenen .Entwicklungshilfeleistungen in sach-
licher und regionaler Hinsicht erforderlich. 
Meine Damen und Herren, der Ausblick und Über-
blick über die Ausgabenschwerpunkte des Bundes-
haushalts 1968 kann keinen Anspruch auf Vollstän-
digkeit erheben. In einer Rede zur Erläuterung des 
Haushalts kann schon aus zeitlichen Gründen nicht 
die ganze Vielfalt staatlichen Wirkens und staat-
licher Probleme dargestellt werden, die im Haushalt 
ihren Niederschlag finden. Wenn ich einzelne Ge-
biete bisher nicht angesprochen habe, so bedeutet 
das keine Wertung. Über die Probleme der verschie-
denen Einzelpläne wird ohnehin im Rahmen der 
kommenden Lesungen noch eingehend zu sprechen 
sein. 
Lassen Sie mich aber am Ende des Überblicks über 
die Ausgabenschwerpunkte nur noch auf einen Punkt 
eingehen, der in der bisherigen Diskussion über die 
Finanzplanung sehr hochgespielt worden ist, näm-
lich die Aufgaben und Ausgaben des Bundes in 
seiner Rolle als Arbeitgeber und Dienstherr. Der 
Bundesregierung liegt es absolut fern, sich zum 
Avantgardisten für Lohnbewegungen zu machen. Es 
war eine Forderung des Deutschen Bundestages, das 
Besoldungsdurcheinander zugunsten einer vernünf-
tigen und planvollen Konzeption zu beseitigen. Das 
Vernünftige kostet meistens Geld — so auch hier. 
Der Bund hat in seiner Finanzplanung gewisse 
zusätzliche Mittel auf dem Gebiet der Personal-
ausgaben vorgesehen. Hieraus hat sich eine breite 
Diskussion ergeben. Kritik, die vor einer weiteren 
Verteuerung des Verwaltungsapparates warnt und 
Leistungsverbesserungen auf dem Gebiet der Perso-
nalausgaben angesichts der finanziellen Lage des 
Bundes für überflüssig und unangebracht hält, solche 
Kritik trifft andererseits zusammen mit echten oder 
vermeintlichen Ansprüchen der Betroffenen und der 
interessierten Verbände. Der Bundesrat hat die 
Forderung erhoben, im Jahre 1968 generell auf 
Maßnahmen auf dem Besoldungs- und Tarifsektor 
zu verzichten und die im Haushaltsentwurf 1968 
eingesetzten Mittel anderweitig — u. a. für die 
Stärkung der Länderfinanzen — zu verwenden. Auf 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6429 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
der anderen Seite werden vom Bund gefordert: 
Lohn- und Gehaltserhöhungen, Arbeitszeitverkür-
zungen, Angleichung der Besoldung der Bundes-
beamten an die Länderbeamten und strukturelle 
Überleitung der Versorgungsempfänger. Der in den 
Haushaltsentwurf 1968 eingestellte allgemeine Per-
sonalverstärkungstitel soll der Abdeckung aller 
unter Umständen auf den Bund zukommenden 
Mehrbelastungen dienen. Die Bundesregierung 
würde sich dem Vorwurf der unrealistischen Haus-
haltsaufstellung aussetzen, wenn sie von vornherein 
überhaupt keine Mittel eingeplant hätte. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Dabei sollte keinerlei Unklarheit darüber bestehen, 
daß die in den Haushaltsentwurf 1968 eingestellten 
Mittel bei weitem nicht ausreichen, um die oben-
genannten Forderungen abdecken zu können. Über 
die Frage der Verwendung der in den Bundeshaus-
halt eingestellten Personalverstärkungsmittel muß 
entschieden werden, und zwar nach zwei Gesichts-
punkten. 
Einmal muß es das Bestreben des Bundes sein, 
Verzerrungen im Besoldungsgefüge zu beseitigen, 
die insbesondere durch das höhere Niveau der 
Grundgehälter in einigen Ländern sowie die in 
manchen Ländern gesetzlich verankerten Regelbeför-
derungen entstanden sind. Ich muß jedoch ganz ent-
schieden der Darstellung entgegentreten, als ob der 
Bund nun seinerseits durch ein einseitiges Vorgehen 
neue Verzerrungen im Besoldungsgefüge verursache. 
Durch die vom Bund vorgesehenen Maßnahmen soll 
kein neuer Wettlauf zwischen Bund und Ländern 
begründet, sondern soll der Wettlauf beendet wer-
den. 
Zum anderen kann nicht übersehen werden, daß 
eine an der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung 
orientierte Einkommenspolitik notwendige Voraus-
setzung für die mit der Finanzplanung anvisierte 
weitere wirtschaftliche Entwicklung ist. Wenn man 
die der Finanzplanung zugrunde liegende Zielprojek-
tion bejaht, so ergeben sich unter diesem Gesichts-
punkt zwangsläufig Rückwirkungen auch auf die 
Tarif- und Besoldungspolitik, die bei realistischer 
Betrachtung nicht einfach unberücksichtigt bleiben 
können. Ein allgemeines Ansteigen der Einkommen 
aus unselbständiger Arbeit auf Grund der wirt-
schaftlichen Entwicklung kann nicht ohne Auswir-
kungen für den Bereich des öffentlichen Dienstes 
bleiben. Das ist bei der Beurteilung der Höhe der 
Personalverstärkungsmittel zu berücksichtigen. 
Die Vorschläge der Bundesregierung werden sich 
im Rahmen der von diesem Hause dazu gefaßten 
Beschlüsse, insbesondere der angestrebten Harmo-
nisierung auf der Grundlage der Neufassung des 
Art. 75 des Grundgesetzes halten. Er liegt dem 
Hohen Haus als Regierungsentwurf vor, er sollte 
bald verabschiedet werden. 
Die vom Bundestag grundsätzlich gebilligte mehr-
jährige Finanzplanung hat den finanziellen Rah-
men bis 1971 abgesteckt. Sie hat die Möglichkeiten 
zur Verstärkung namentlich der Sozialinvestitionen, 
mehr noch aber die Grenzen des politischen und  
finanziellen Handlungsspielraums für die nächsten 
Jahre aufgezeigt. Mit der Finanzplanung, mit dem 
Haushalt 1968, mit den zu ihrer Verwirklichung un-
erläßlichen Gesetzentwürfen ist der Weg für die 
grundsätzliche Sanierung der Bundesfinanzen frei 
gemacht. Damit ist zugleich eine der Voraussetzun-
gen für die Wiederherstellung des Vertrauens der 
Bevölkerung in die Zukunft, für einen weiteren 
wirtschaftlichen Aufschwung und für stabile innen-
politische Verhältnisse geschaffen worden. Wir kön-
nen heute allen denen, die uns bei Vorlage der 
Finanzplanung vorgeworfen haben, wir hätten nur 
die Verpackung gezeigt, sagen: hier ist jetzt der 
Inhalt, hier ist die Ummünzung — im Finanzände-
rungsgesetz, im Haushalt 1968 — in praktische Poli-
tik, hier ist die politische Linie aufgezeigt, die die 
Bundesregierung in den kommenden Jahren verfol-
gen wird. 
Wir können uns aber mit dem Erreichten noch 
nicht zufriedengeben. Es bleibt noch manches zu 
tun, damit die Mittel des Bundes mit dem größten 
Wirkungsgrad eingesetzt werden können. Dazu sind 
in manchen Einzelbereichen ergänzende, zum Teil 
mehr in die Tiefe gehende Untersuchungen erfor-
derlich. Die Bundesregierung wird daher im Zusam-
menhang mit den Entscheidungen über die Finanz-
planung für geeignete Sektoren ergänzende Unter-
suchungen über das Verhältnis von aufgewandten 
Mitteln zum angestrebten Ergebnis durchführen. 
Auch insoweit müssen Methodik und ökonomische 
Aussagekraft der Finanzplanung verfeinert und ver-
vollkommnet werden. Die wesentlichste Aufgabe 
sehe ich darin, durch eine Gesamtschau auch für den 
einzelnen Bereich zu einer in sich widerspruchs-
freien politischen Konzeption zu kommen. Dabei 
wird eine Fülle von Fragen aufgeworfen. Ich darf 
nur wenige erwähnen: 
Ist gewährleistet, daß sich die einzelne Aufgaben-
erfüllung organisch in die auch von anderen Lei-
stungsträgern eingeleiteten Maßnahmen einfügt? 
Sind bei der Festlegung einer einzelnen Leistung 
auch die sonstigen Leistungen gesehen worden, die 
der gleiche Empfängerkreis — möglicherweise mit 
anderer Begründung — erhält? 
Sind wirklich noch alle automatisch anfallenden 
oder sonstwie vorgesehenen Leistungsverbesserun-
gen erforderlich, wenn man zwischenzeitliche Ände-
rungen im gesellschaftlichen Gefüge oder die stür-
mische Einkommensentwicklung der letzten Jahre 
berücksichtigt? 
Ist es noch eine sinnvolle Politik, wenn Begün-
stigte die ihnen zugedachten Leistungen über 
höhere Steuern und Beiträge selbst bezahlen müs-
sen? 
In diesen Zusammenhang gehört auch das Thema 
Subventionspolitik. Zur Abrundung des mit der 
Finanzplanung gegebenen Gesamtbildes beabsich-
tige ich, der Bundesregierung vorzuschlagen,. dem 
Auftrag des § 12 des Stabilitätsgesetzes, wonach sie 
dem Hohen Hause alle zwei Jahre über die Ent-
wicklung der Finanzhilfen und Steuerbegünstigun-
gen zu berichten hat, schon in diesem Jahr zu ent- 
6430 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
sprechen und gegen Jahresende den Subventions-
bericht Nr. 1 vorzulegen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ohne den künftigen Diskussionen vorgreifen zu 
wollen, möchte ich heute nur folgendes bemerken: 
Die Finanzhilfen werden trotz der Einschränkun-
gen im Jahre 1968 ansteigen. Diese Entwicklung ist 
auf eine — vor allen Dingen im kommenden Jahre 
wirksam werdende — Ausgabendynamik in be-
stimmten Bereichen zurückzuführen. Erhebliche Aus-
gabesteigerungen entstehen als Folge der Einglie-
derung der Landwirtschaft in den Gemeinsamen 
Markt, aus der verstärkten Förderung der Struktur-
anpassung des Bergbaus und aus steigenden Zah-
lungen nach dem Sparprämiengesetz. Die Bundes-
regierung strebt an, das Gesamtvolumen der Finanz-
hilfen in den Jahren ab 1969 nicht weiter ansteigen 
zu lassen, sondern möglichst stufenweise abzu-
bauen. Bereits die Gesetzentwürfe zur Verwirk-
lichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bun-
des enthalten Vorschläge für den Abbau direkter 
oder indirekter Finanzhilfen. 
Mit dem Mehrwertsteuergesetz und dem Zweiten 
Steueränderungsgesetz 1967 sind konkrete Schritte 
zur Verminderung der unsichtbaren Finanzhilfen 
eingeleitet worden. So wird mit der Einführung der 
Mehrwertsteuer ab 1. Januar 1968 eine erhebliche 
Zahl von Begünstigungen im Rahmen des bisheri-
gen Umsatz- und Beförderungsteuersystems entf al-
len. Daneben wird eine Beseitigung oder Einschrän-
kung steuerlicher Privilegien im Kreditgewerbe 
vorgeschlagen. Die Diskussion über Steuervergün-
stigungen und ihre Beseitigung ist damit aber noch 
nicht abgeschlossen. Die weitere Entwicklung wird 
von dem Ergebnis der Erörterungen über den ange-
kündigten Subventionsbericht weitgehend ab-
hängen. 
Ein letztes Wort zur Steuerpolitik. Mit der Frage 
nach dem Abbau steuerlicher Begünstigungen ist der 
Gesamtkomplex der Steuerpolitik angesprochen. 
Wie Sie wissen, hat die Bundesregierung im Rah-
men der Finanzplanung auf der Einnahmenseite die 
 zwischenzeitlich verabschiedete Anhebung des 
Mehrwertsteuersatzes und die Einführung einer Er-
gänzungsabgabe vorgesehen, Maßnahmen, die zur 
langfristigen Sanierung der Bundesfinanzen und zur 
Erreichung einer ausgewogenen und gerechten 
Lastenverteilung unabdingbar sind. 
Nach Verwirklichung der in den Steueränderungs-
gesetzen 1967 vorgesehenen Maßnahmen muß dann 
auf dem Gebiet des Steuerrechts eine Beruhigung 
eintreten. Ich vertrete diese Forderung mit beson-
derem Nachdruck, um nicht in der Wirtschaft neue 
Zurückhaltung zu erzeugen und Hindernisse für den 
wirtschaftlichen Wiederaufschwung hervorzurufen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Besonders wird eine Reform des Einkommensteuer-
rechts, ein besonders stark diskutiertes Thema, in 
dieser Legislaturperiode nicht mehr in Angriff ge-
nommen. Ich habe deshalb auch nicht vor, Ände-
rungen in den sich dafür anbietenden Einzelfragen 
durchzusetzen. Zunächst müssen für einige Bereiche 
die weiteren Überlegungen zur steuerlichen Harmo
-
nisierung im EWG-Bereich abgewartet werden, da-
mit mögliche Neuerungen unseres Systems sich in 
gemeinschaftlich einzuführende EWG-Regelungen 
einfügen können. Das gilt für das Zollrecht und für 
Verbrauchsteuern genauso. Sobald die Harmonisie-
rung im EWG-Bereich überschaubar ist, wird auch 
Gelegenheit sein, die dankenswerten, umfangrei-
chen Untersuchungen des Wissenschaftlichen Beirats 
beim Bundesministerium der Finanzen zur Diskus-
sion zu stellen. Die Verschiebung der Einkommen-
steuerreform auf spätere Jahre gibt zugleich dem 
ohnehin sehr stark belasteten Finanzausschuß die-
ses Hohen Hauses die notwendige Zeit, im nächsten 
Jahr das große Reformwerk der Finanzreform in 
Angriff zu nehmen und, so Gott will, abzuschließen. 
Diese Finanzreform soll die Finanzbeziehungen 
zwischen Bund, Ländern und Gemeinden neu ord-
nen. Auf der Grundlage unserer Verfassung ist die 
Funktionsfähigkeit des Föderalismus zu verbessern. 
Die Finanzreform ist ebensowenig wie die Finanz-
planung des Bundes ein Zaubermittel, um allen 
Ebenen unseres Staatswesens mehr Geld für die Er-
füllung ihrer Aufgaben zur Verfügung zu stellen. 
Man muß ganz richtig sehen und sagen, daß die 
große Chance der Finanzreform nur darin bestehen 
kann, über eine sachgerechte Ordnung der Finanz-
beziehungen zwischen Bund, Ländern und Gemein-
den zu einer wirksameren Erfüllung der Aufgaben 
mit den zur Verfügung stehenden und nicht beliebig 
zu vermehrenden Mitteln zu kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dieses Ziel soll erreicht werden durch die Schaf-
fung klarer Zuständigkeiten für die Wahrnehmung 
und Finanzierung öffentlicher Aufgaben. In den Ver-
waltungsbereichen, in denen sich — ohne verfas-
sungsrechtliche Festlegung — in der Verfassungs-
wirklichkeit Überschneidungen und Unsicherheiten 
ergeben haben, soll auf dem Weg der Verwaltungs-
vereinbarung mit den Ländern eine Flurbereinigung 
vorgenommen werden. 
Ein Kernstück der Finanzreform bildet die verfas-
sungsrechtliche Regelung der Gemeinschaftsauf-
gaben. Es hat sich längst gezeigt, daß in gewissen 
Bereichen ein Zusammenwirken von Bund und Län-
dern erforderlich ist. Nach den Vorstellungen der 
Bundesregierung muß die Verfassung dahin ergänzt 
werden, daß bestimmte öffentliche Aufgaben, die 
für die wirtschaftliche und soziale Zukunftssicherung 
von entscheidender Bedeutung sind, von Bund und 
Ländern gemeinsam geplant und finanziert werden. 
Ich betone ausdrücklich: nicht einheitlich und nicht 
zentralistisch, sondern gemeinsam geplant und 
finanziert werden. Auch die Tatsache der gemein-
samen ist noch nicht ein ausreichendes Kriterium. 
Es muß eine gemeinsame Planung und eine gemein-
same Finanzierung sein. Hier soll sachliche Zweck-
mäßigkeit und nicht sachfremdes Zuständigkeits-
denken die Herzen und Gehirne zu gerechten Ent-
scheidungen bewegen. 
(Heiterkeit. — Zuruf von der Mitte: Das 
wollen wir hoffen!) 
Im Interesse einer gleichmäßigen Beteiligung von 
Bund und Ländern an den Steuereinnahmen hält es 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6431 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
die Bundesregierung für erforderlich, die Umsatz-
steuer mit in den Steuerverbund einzubeziehen, der 
bisher auf die Einkommen- und Körperschaftsteuer 
beschränkt war. Für die Aufteilung der Gemein-
schaftssteuern sollte künftig eine zusammenfassende 
mittelfristige Finanzplanung und die damit verbun-
dene Rangordnung der öffentlichen Aufgaben die 
Entscheidungsgrundlage bilden. 
Die Finanzreform muß von der jetzt geltenden 
Aufgaben- und Lastenverteilung zwischen Bund und 
Ländern ausgehen. Vorgriffe auf eine Neuordnung, 
..wie sie vom Bundesrat mit dem Antrag auf eine 
erweiterte Lastentragung des Bundes beim Wohn-
geld und bei den Wohnungsbauprämien vorgeschla-
gen sind, konnten nicht angenommen werden. Ein 
Abgehen von der Lastenverteilung, die noch Anfang 
des Jahres für alle Beteiligten tragbar erschien, 
würde zu einer einseitigen Verschiebung der Aus-
gangspositionen für die Finanzreform führen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Im Rahmen der Finanzreform erscheint eine Ver-
besserung des Länderfinanzausgleichs dringend er-
forderlich. Die finanzschwachen Länder sind zur 
Wahrung der Einheitlichkeit der Lebensverhältnisse 
im Bundesgebiet gehalten, sich bei der Erfüllung der 
öffentlichen Aufgaben den leistungsstärkeren Län-
dern anzupassen. Deshalb ist es zwingend erforder-
lich, die Unterschiede in der Steuerausstattung der 
Länder durch eine Änderung und Verfeinerung des 
geltenden Länderfinanzausgleichs zu verringern. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Einen wesentlichen Teil der Gesamtreform bildet 
ferner die Gemeindefinanzreform. Hier geht es ein-
mal um die Verstärkung der Finanzkraft der Ge-
meinden, zum anderen um eine qualitative Ver-
besserung des Gemeindefinanzsystems, dessen Män-
gel durch das Übergewicht der Gewerbesteuer ge-
kennzeichnet werden. 
Die Bundesregierung hat mit ihrem Kabinettbe-
schluß vom 19. Juli dieses Jahres die aufgezeigten 
Grundzüge der Finanzreform festgelegt. Dieses Pro-
gramm wird zur Zeit in einer gemeinsamen Arbeits-
gruppe von Bund und Ländern beraten. Ich hoffe, 
daß die Verhandlungen zu einem schnellen und 
sachgerechten Ergebnis führen und von beiden Sei-
ten mit Blick auf die Gesamtverantwortung gehan-
delt wird. Die ersten Meldungen, die mich von der 
letzten Ministerpräsidentenkonferenz erreicht hat-
ten, erfüllen mich leider mit der Sorge, daß hier 
vielleicht doch ein den weiteren Verhandlungen 
nicht unbedingt förderlicher Standpunkt bezogen 
worden ist. Gerade in der Finanzreform muß sich 
der Wille zu dem vielberufenen kooperativen Föde-
ralismus bewähren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es ist das erklärte Ziel der Bundesregierung, die 
Finanzreform noch in dieser Legislaturperiode zu 
verwirklichen. Was an ihr liegt, wird geschehen. 
Dazu müssen die Gesetzentwürfe aber spätestens 
zu Beginn des nächsten Jahres eingebracht werden. 
Die Bundesregierung hofft auch bei diesem für un-
ser gesamtes Staatswesen so bedeutsamen Pro-
gramm auf volle Unterstützung und rasche Arbeit 
dieses Hohen Hauses. 
Neben der Finanzreform ist die von Bund und 
Ländern angestrebte Neuordnung des Haushalts-
rechts und der Haushaltssystematik von allergröß-
ter Bedeutung. Die Grundsätze der Haushaltsneu-
regelung, die zu einer weitgehenden Vereinheit-
lichung des Haushaltsrechts in Bund und Ländern 
führen sollen, sind inzwischen in Zusammenarbeit 
mit den Ländern so weit vorbereitet, daß sie in ab-
sehbarer Zeit dem Bundeskabinett zur Entscheidung 
vorgelegt werden können. Die Arbeiten an der neuen 
Haushaltssystematik, d. h. an dem Gruppierungs-
plan und dem Funktionenplan, sind in den zustän-
digen Gremien von Bund und Ländern soweit ab-
geschlossen, daß diese Haushaltssystematik für den 
Bereich des Bundes schon ab 1969, für die Länder-
haushalte wahrscheinlich ab 1970 eingeführt werden 
könnte. Damit wird eine wesentliche Vorausset-
zung für die Vergleichbarkeit der Haushalte von 
Bund und Ländern, ferner für die Sichtbarmachung 
ihrer ökonomischen Wirkung erfüllt und damit auch 
die Anwendungsmöglichkeit des Stabilitätsgesetzes 
und die Ausdehnung der mittelfristigen Finanzpla-
nung auf Länder und Gemeinden wesentlich erleich-
tert. 
Im Rahmen der Haushaltsreform soll ein  Finanz-
planungsrat errichtet werden, in dem Bund, Länder 
und Gemeinden kooperativ zusammenwirken. Die 
unbedingt notwendige Koordinierung der Finanzpla-
nungen für die verschiedenen öffentlichen Haus-
halte würde damit die organisatorische Grundlage 
erhalten. Eine solche langfristige Koordinierung 
der Maßnahmen erhöht den Wirkungsgrad öffent-
licher Mittel wesentlich, sowohl hinsichtlich der 
angestrebten Verbeserung der Infrastruktur als 
auch hinsichtlich der Beeinflussung des gesamtwirt-
schaftlichen Geschehens. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, diese 
Bundesregierung der Großen Koalition hat bei ihrem 
Amtsantritt am 1. Dezember des vergangenen Jah-
res die längerfristige Sanierung und Konsolidie-
rung der Bundesfinanzen als einen ihrer besonderen 
Programmpunkte öffentlich verkündet und verspro-
chen. Viele Stationen dieses schwierigen und steini-
gen Wegs liegen schon hinter uns: 
— Umbau und Verabschiedung des Haushalts 
1967, 
— Finanzplanungsgesetz und Erstes Steuer-
änderungsgesetz 1967, 
— Neuregelung der Steueraufteilung zwischen 
Bund und Ländern, 
— die beiden Konjunkturprogramme, deren ge-
samtwirtschaftliches 	Produktionsvolumen 
zwischen 16 und 18 Milliarden DM in Be-
wegung gesetzt haben und zur Zeit noch in 
Bewegung setzen, 
— Mehrwertsteuergesetz, 
— Stabilitätsgesetz, 
— Erstellung der mehrjährigen Finanzplanung. 
6432 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
Nunmehr liegt der Haushaltsentwurf 1968 vor, der 
zusammen mit dem Finanzänderungsgesetz diese 
Finanzplanung verwirklicht. 
Die Reihe der großen Vorhaben auf finanzpoliti-
schem Gebiet wird noch in dieser Legislaturperiode 
mit der Finanzreform und der Neuregelung des 
Haushaltsrechts weitergeführt. 
Schon im nächsten Jahr muß uns die Anpassung 
der mehrjährigen Finanzplanung an die zwischen-
zeitliche Entwicklung und ihre Fortschreibung unter 
Einbeziehung des Jahres 1972 beschäftigen. Diese 
Anpassung muß auf den Entscheidungen dieses 
Hohen Hauses zum Haushalt 1968 aufbauen. 
Die Große Koalition hat mit der bisher geleiste-
ten Arbeit den Beweis erbracht, daß sie auf finanz-
politischem Gebiet nicht nur arbeitsfähig ist, sie 
hat auch die Kraft, die Aufgaben der Zukunft zu 
bewältigen. Mit dem Haushalt 1968 stehen wir an 
an einem Wendepunkt. Es muß jetzt gehandelt und 
entschieden werden; es besteht keine Hoffnung 
auf irgendwelche glücklichen Umstände, die die 
Schwierigkeiten von selbst beseitigen. Wir werden 
gemessen werden an dem nachhaltigen und in die 
Zukunft projizierten Fortschritt, den wir für unser 
Volk erreichen, nicht aber daran, ob diese oder 
jene durch die tagespolitische Diskussion hochge-
spielte, im Grunde aber doch unvermeidliche Ein-
schränkungsmaßnahme verhindert wurde. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Beratungen über den Haushaltsentwurf 1968 
und das Finanzänderungsgesetz werden ohne Zwei-
fel zu einer harten Belastungsprobe für die in der 
Großen Koalition verbundenen Fraktionen werden. 
Die Regierung der Großen Koalition hat diese Bela-
stungsprobe nach langen Diskussionen, Auseinan-
dersetzungen, Erörterungen und Erzielung von 
Kompromissen bestanden. Nun muß die sie tra-
gende Parlamentsmehrheit mit überzeugenden 
Lösungen die in dieses Parlament gesetzten Erwar-
tungen erfüllen. Nur wenn dies gelingt, werden 
wir gestärkt und gerechtfertigt aus dieser Haus-
haltsdebatte hervorgehen. Nur dann werden wir 
in dem Geiste, der die bisherige Zusammenarbeit 
bestimmt hat, auch die noch vor uns liegenden Auf-
gaben bewältigen können. Bei diesem Hohen Hause, 
das kraft seiner Legitimation durch das Volk dazu 
berufen ist, unsere Lebensverhältnisse zu gestalten, 
liegt jetzt die Entscheidung, liegt die Verantwor-
tung für ein wesentliches Stück unseres künftigen 
Schicksals. Mögen wir alle, jeder einzelne in Parla-
ment und Regierung, unserer vornehmsten Pflicht 
gerecht werden, indem wir uns mit unseren Entschei-
dungen in den Dienst der Ziele stellen, von deren 
Erreichung das künftige Leben der Gesamtheit unse-
res Volkes abhängt. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-parteien.) 
Vizepräsident Scheel: Meine Damen und Her-
ren! Die Debatte über die Gesetzentwürfe der 
Bundesregierung ist für morgen vorgesehen. Der 
Ältestenrat will sich nachher mit der Frage befas-
sen, ob wir mit der Debatte vormittags oder nach-
mittags beginnen sollen. Die Zeit wird Ihnen noch 
bekanntgegeben. 
(Zurufe: Nachmittags!) 
Die Sitzung ist damit beendet. Ich berufe die 
nächste Sitzung auf morgen ein. 
(Schluß der Sitzung: 11.39 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
126. Sitzung, Seite 6331 B, Zeile 16 statt V/2068: 
V/2168 und Seite 6390 C, Zeile 16 statt 109. Sitzung: 
121. Sitzung. 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6433 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Bading * 24. 10. 
Bauer (Wasserburg) 28. 10. 
Blachstein ** 25. 10. 
Blumenfeld ** 25. 10. 
Dr. Dittrich * 27. 10. 
Draeger ** 25. 10. 
Frau Dr. Elsner 27. 10. 
Dr. Emde 27. 10. 
Flämig ** 25. 10. 
Gibbert 27. 10. 
Haase (Kellinghusen) 28. 10. 
Hamacher 27. 10. 
Dr. Hellige ** 25. 10. 
Herold ** 25. 10. 
Hussong 27. 10. 
Dr. Jungmann 31. 10. 
Kahn-Ackermann ** 25. 10. 
Dr. Kempfler ** 25. 10. 
Klinker * 25. 10. 
Dr. Kopf ** 25. 10. 
Kriedemann * 26. 10. 
Kunze 31. 10. 
Langebeck 31. 10. 
Lemmer 24. 10. 
Lenz (Brühl) 31. 10. 
Lenze (Attendorn) ** 25. 10. 
Lücker (München) * 24. 10. 
Mattick 24. 10. 
Mauk * 24. 10. 
Dr. von Merkatz 3. 11. 
Merten 31. 10. 
Mertes 25. 10. 
Paul 27. 10. 
Pöhler ** 25. 10. 
Rehs 24. 10. 
Richarts * 24. 10. 
Schmidt (Würgendorf) ** 25. 10. 
Dr. Schulz (Berlin) 30. 11. 
Stein (Honrath) 24. 10. 
Steinhoff 27. 10. 
Strohmayr 26. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Böhm 3. 11. 
Liehr 10. 11. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Europä-
ischen Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der WEU 
Anlage. 2 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Lücke vom 16. Oktober 1967 
auf die Zusatzfrage des Abgeordneten Dr. Becher 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
(Pullach) zu der Mündlichen Anfrage des Abgeord-
neten Dr. Becher (Pullach) *) 
In der Fragestunde des Deutschen Bundestages 
vom 4. Oktober 1967 haben Sie mich gefragt, ob der 
Bundesregierung ein sogenanntes ,,Meinungsmono-
pol" des Deutschen Fernsehens bekannt und sie be-
reit sei, eine Kommission zur Überprüfung des Vor-
gangs einzusetzen. 
Ich habe eine Überprüfung des Fragenkomplexes 
vornehmen lassen und komme zu dem Ergebnis,. daß 
die Einsetzung einer Kommission nicht empfehlens-
wert ist. 
*) Siehe 121. Sitzung Seite 6125 C 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Jahn vom 
12. Oktober 1967 auf die Mündliche Anfrage des 
Abgeordneten Paul (Drucksache V/2155 Frage 26) : 
Ist die Bundesregierung bereit und in der Lage, einseitig den 
Sichtvermerkzwang für Besucher aus der Tschechoslowakei auf-
zuheben? 
Eine einseitige Aufhebung des Sichtvermerkzwan-
ges für tschechoslowakische Staatsangehörige ist zur 
Zeit nicht beabsichtigt. Die Bundesregierung ist aber 
bemüht, das Verfahren für die Erteilung der Aufent-
haltserlaubnis in der Form des Sichtvermerks an 
Staatsangehörige aller osteuropäischen Staaten wei-
ter zu vereinfachen. Mit einer entsprechenden Rege-
lung ist in Kürze zu rechnen. Die vorgesehenen Er-
leichterungen werden auch für den Reiseverkehr aus 
der Tschechoslowakei gelten. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. h. c. Strauß vom 20. Okto-
ber 1967 auf die Mündliche Anfrage des Abgeord-
neten Dr. Jahn (Braunschweig) (Drucksache V/2155 
Frage 44) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß einige Bundesfor-
schungsanstalten zur Zeit nicht in der Lage sind, die notwendige 
Fachliteratur und die Periodikas für die wissenschaftliche Arbeit 
zu beziehen, die notwendig sind, um durch Auswertung neuester 
Ergebnisse eigene Forschungsaufgaben und Aufträge zu fördern? 
Der Bundesregierung ist bekannt, wie wichtig die 
Ausstattung der Bundesforschungsanstalten mit 
Fachliteratur und Periodica für ihre wissenschaftliche 
Arbeit ist. Die Büchereimittel (Tit. 202) sind deshalb 
für die Bundesforschungsanstalten im Geschäftsbe-
reich des Bundesministers für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten z. B. von 408 300 DM im Rech-
nungsjahr 1966 auf 467 900 DM im Rechnungsjahr 
1967 und für die Bundesanstalten im Geschäftsbe-
reich des Bundesministers für Verkehr von 88 000 
DM im Rechnungsjahr 1966 auf 101 900 DM im Rech-
nungsjahr 1967 erhöht worden. 
6434 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Die Büchereimittel für die im Raum Braunschweig 
liegende Biologische Bundesanstalt für Land- und 
Forstwirtschaft (BBA) sind z. B. in den letzten fünf 
Jahren (1962-1967) von 49 500 DM auf 79 200 DM, 
die der Forschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL) 
von 63 400 DM auf 66 400 DM erhöht worden. Dabei 
ist zu berücksichtigen, daß in dem Ansatz für 1962 
bei der Forschungsanstalt für Landwirtschaft ein be-
sonderer Betrag in Höhe von 18 400 DM für eine 
einmalige Ergänzung der Zentralbücherei enthalten 
war. 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß die 
Bundesforschungsanstalten befriedigend mit Mitteln 
für die Bücherei ausgestattet sind. Soweit in Einzel-
fällen dennoch Engpässe entstanden sind, hat die 
Bundesregierung wiederholt den Nachholbedarf 
durch die Veranschlagung besonderer, auch ein-
maliger Büchereimittel in beträchtlichem Umfang 
befriedigt. Entsprechend wird sie bei nachgewiese-
nem Bedarf im Rahmen des finanziell Möglichen auch 
künftig verfahren. 
Im übrigen stehen den Bundesforschungsanstalten 
in der Regel auch die Bibliotheken der Universitäten 
und technischen Hochschulen zur Verfügung, mit 
denen sie ohnehin in ständigem Leihverkehr stehen. 
Es muß jedoch darauf hingewiesen werden, daß 
die laufende Steigerung der Sachausgaben insgesamt 
bereits wiederholt im Haushaltsausschuß auf Wider-
stand gestoßen ist und daß beantragte Büchereimittel 
durch Beschluß des Haushaltsausschusses gekürzt 
worden sind. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Schiller vom 9. Oktober 
1967 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Gierenstein (Drucksache V/2155 Fragen 51 und 
52) : 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, auf den im Hinblick 
auf die technologische Entwi cklung und die Wettbewerbsfähig-
keit auf dem internationalen Markt notwendigen Zusammen-
schluß der deutschen Flugzeugindustrie hinzuwirken? 
Ist die Bundesregierung bereit, die ins Stocken geratenen 
Gespräche über Fusionen in der Flugzeugindustrie durch Rat und 
Tat wieder in Gang zu bringen? 
Ja, die Bundesregierung hat auch wiederholt er-
klärt, zuletzt bei Beantwortung der „Kleinen An-
frage der SPD-Fraktion zur Lage der deutschen Luft- 
und Raumfahrtindustrie vom 29. Mai 1967 (BT-Druck-
sache V/1806)", daß sie eine Konzentration der Luft- 
und Raumfahrtindustrie zu international wettbe-
werbsfähigen Unternehmenseinheiten für notwendig 
hält und daß sie alle dem Ziel einer Rationalisierung 
dienlichen Schritte der Industrie in dieser Richtung 
unterstützen werde. So ist es bereits gelungen, für 
die deutsche Beteiligung am europäischen „Airbus"-
Projekt einen engeren organisatorischen Zusammen-
schluß aller deutscher Flugzeugunternehmen in der 
Deutschen Airbus GmbH zu erreichen. 
Ist der Bund Auftraggeber der Luft- und Raum-
fahrtindustrie, insbesondere also auf dem Verteidi-
gungssektor, gibt es ebenfalls Möglichkeiten, um auf 
eine sinnvolle Konzentration in dieser Industrie hin-
zuwirken. Aufträge sollen nämlich unter der Bedin-
gung vergeben werden, die rationellste Durchfüh-
rung der Vorhaben zu gewährleisten. 
Die Bundesregierung erwartet, daß die Luft- und 
Raumfahrtindustrie nach dem Abbruch der Fusions-
verhandlungen zwischen zwei größeren Unterneh-
men dieser Branche in ihrem eigenen Interesse von 
sich aus nach neuen Wegen zu einem engeren Zu-
sammenschluß sucht. Soweit der Bundesregierung 
bekannt ist, sind bereits entsprechende Verhandlun-
gen zwischen den Firmen neu aufgenommen worden, 
und werden schon früher begonnene Fusionsge-
spräche der Industrie weiter fortgesetzt. Die Bun-
desregierung wird, wie mehrfach von ihr zum Aus-
druck gebracht wurde, weiterhin mit der Industrie 
über Lösungsvorschläge sprechen und im Rahmen 
der ihr zur Verfügung stehenden Möglichkeiten die 
Konzentrationsbemühungen der Unternehmen unter-
stützen. Die Bundesregierung wird zu diesen Fragen 
bei der Beantwortung der Großen Anfrage der CDU/ 
CSU-Fraktion zur Lage der deutschen Luft- und 
Raumfahrtindustrie (BT-Drucksache V/1869) ausführ-
lich Stellung nehmen. 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Schiller vom 24. Oktober 
1967 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord
-
neten Opitz (Drucksache V/2155 Fragen 53 und 54) : 
Womit werden die Anträge auf Strom- und Gaspreiserhöhung 
_ begründet, die beim Bundeswirtschaftsministerium vorliegen? 
Um wieviel würden die jetzt geforderten höheren Strom- und 
Gaspreise zusätzlich angehoben werden müssen, wenn der neue 
Mehrwertsteuersatz von 11 % in Kraft tritt? 
Beim Bundesministerium für Wirtschaft liegen 
keine Anträge auf Erhöhung von Gas- und Strom-
preisen vor. 
Die Gaspreise sind seit 1959 ails der staatlichen 
Preisbindung entlassen. Infolgedessen sind die Gas-
versorgungsunternehmen in ihrer Preisbildung frei. 
Ein Teil der Strompreise, insbesondere die Strom-
preise für Haushaltabnehmer, unterliegt dagegen 
noch dem Preiserhöhungsverbot von 1936. Zustän-
dig für die Erteilung von Ausnahmegenehmigungen 
von diesem Verbot sind die Wirtschaftsministerien 
der Länder. Wie mir bekannt ist, liegen diesen Stel-
len eine Reihe von Erhöhungsanträgen vor, die da-
mit begründet werden, daß Stromlieferungen ab 
1. Januar 1968 stärker mit Umsatzsteuer belastet sein 
werden als bisher. 
Bei Gas wird in erster Linie der Markt entschei-
den, ob und inwieweit die Gasversorgungsunterneh-
men die steuerliche Mehrbelastung von 1 % auf die 
Abnehmer abwälzen können. 
Bei Strom ist mit einer Preiserhöhung von 1 % zu 
rechnen. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6435 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Arndt 
vom 24. Oktober 1967 auf die Mündlichen Anfragen 
des Abgeordneten Burger (Drucksache V/2155 Fragen 
55, 56 und 57): 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch den Zusammen-
bruch internationaler Investmentfonds auch kleinere und mitt-
lere Sparer in der Bundesrepublik geschädigt worden sind? 
Wäre es nicht nur für die deutschen Anleger, sondern auch 
für die ausländischen Investmentgesellschaften besser, wenn es 
ein klares Zulassungsverfahren und ausreichende Publizitäts-
vorschriften geben würde? 
Besteht auf Grund der Erfahrungen insbesondere mit einer 
Reihe sogenannter Ferienfonds nicht die Gefahr einer Schädigung 
des Investmentgedankens und damit eines wichtigen Bereichs der 
Möglichkeiten zur Eigentumsbildung? 
Wie ich kürzlich schon in Beantwortung der An-
frage des Herrn Abgeordneten Schmitt-Vockenhau-
sen ausgeführt habe, ist bekannt, daß vor allem 
durch den Absatz unsolider Schweizer Ferienzertifi-
kate Verluste in der Bundesrepublik entstanden 
sind. Seit 1. Februar 1967 werden alle Schweizer 
Investmentgesellschaften staatlich überwacht, so daß 
ungeprüfte Schweizer Zertifikate nicht mehr ange-
boten werden können. Damit unterliegt die Mehr-
zahl der ausländischen Investmentgesellschaften, 
deren Zertifikate hier angeboten werden, in ihrem 
Sitzland einer staatlichen Aufsicht. Jedoch sind bei 
den angebotenen Investmentzertifikaten Mängel in 
der Publizität und in der Werbung festzustellen. Die 
Bundesregierung prüft intensiv, wie diese Miß-
stände abgestellt werden können, und hat dies vor 
kurzem bereits den Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen und Kiep auf entsprechende Anfragen mitge-
teilt. 
Anlage 8 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Schiller vom 24. Oktober 
1967 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordne
-
ten Dröscher (Drucksache V/2155, Fragen 61 und 62) : 
Werden die Fortschritte bei der Entwicklung billiger Energie 
aus Atomkraftwerken, wie sie von der britischen Regierung 
jetzt im Zusammenhang mit der Ansiedlung neuer Industrien in 
bisher wirtschaftlich unterentwickelten Gebieten mitgeteilt wor-
den sind, auf Dauer zu einer Benachteiligung unserer Wirtschaft 
im internationalen Wettbewerb führen? 
Welche Auswirkung wird in dem in Frage 61 erwähnten Zu-
sammenhang die für größere Räume der Bundesrepublik ange-
kündigte Strompreiserhöhung haben? 
Großbritannien steht z. Z. hinsichtlich der experi-
mentellen Nutzung der Kernenergie mit einer Ge-
samtleistung von rd. 4000 Megawatt in der Welt an 
erster Stelle. Im Rahmen des in diesem Jahre ange-
laufenen zweiten britischen Atomenergieprogramms 
soll durch weiterentwickelte Reaktoren der Atom-
strom gegenüber dem Strom aus herkömmlichen 
Energieträgern voll wettbewerbsfähig werden.  Der 
 erste dieser Reaktoren soll Anfang der siebziger 
Jahre in Betrieb genommen 'werden. 
In der Bundesrepublik sind die ersten beiden 
kommerziellen 600-MW-Kernkraftwerke in Auftrag 
gegeben 'worden. Ihre Inbetriebnahme (1972) ist bei 
uns der Beginn der wirtschaftlichen Nutzung der 
Atomenergie. Der Atomstrom in diesen Kraftwerken 
wird billiger erzeugt werden als der Strom aus her-
kömmlichen Kraftwerken. Diesen beiden ersten 
Kernkraftwerken werden weitere folgen. Dabei 
wird die Entwicklung der Kernreaktoren weitere 
Fortschritte machen. Die von Ihnen, Herr Abgeord-
ntxer, befürchteten Wettbewerbsnachteile unserer 
Wirtschaft sind deshalb nicht zu erwarten. 
Die Strompreiserhöhung erfolgt auf Grund der 
Einführung der Mehrwertsteuer, also am 1. 1. 1968. 
Sie trifft den privaten Verbraucher, nicht dagegen 
die gewerbliche Wirtschaft, die die Mehrwertsteuer 
für Stromlieferung von der Mehrwertsteuerschuld 
auf ihre eigene Erzeugung oder auf ihren eigenen 
Verbrauch wieder absetzen kann. Selbstverständlich 
wird die Verbilligung der Stromerzeugung nach der 
Einführung des Atomstroms der steuerlichen Mehr-
belastung für den Verbraucher entgegenwirken. 
Anlage 9 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Kattenstroth vom 10. Oktober 
1967 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Dr. Müller (München) (Drucksache V/2155 Frage 70): 
Ist die Bundesregierung bereit, den § 13 des Zweiten Gesetzes 
zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer vom 
1. Juli 1965 zu novellieren, um sicherzustellen, daß Kranken-
geldempfängern durch die Nutzung des Gesetzes keine erheb-
lichen Nachteile entstehen? 
Bereits 'bei der Vorbereitung des Zweiten Geset-
zes zur Förderung der Vermögensbildung der Ar-
beitnehmer (Zweites Vermögensbildungsgesetz) 
sind die sozialversicherungsrechtlichen Nachteile 
gesehen worden, .die Arbeitnehmer durch die ver-
mögenswirksame Anlage von Teilen ihres ohnehin 
gezahlten Arbeitslohns (sog. „§ 4-Fälle") insbeson-
dere dann erleiden können, wenn sie anschließend 
arbeitslos oder länger als sechs Wochen krank sind. 
Das Bundesministerium für Arbeit und Sozialord-
nung hat deshalb bei den Gesetzesberatungen im 
Wege der Formulierungshilfe Änderungsvorschläge 
gemacht, ,die diese Nachteile vermieden hätten (vgl. 
Protokoll Nr. 105 der Sitzung des Ausschusses für 
Arbeit des Deutschen Bundestages vom 25. Februar 
1965, Seite 10). Der federführende Ausschuß für 
Arbeit hat diese Änderungsvorschläge in erster 
Lesung auch beschlossen, in zweiter Lesung aber 
nicht mehr befürwortet, weil zu große verwaltungs-
mäßige Schwierigkeiten befürchtet wurden. 
In der Folgezeit hat das Bundesministerium für 
Arbeit und Sozialordnung durch intensive Aufklä-
rungsarbeit versucht, die Arbeitnehmer über die 
sozialversicherungsrechtlichen Nachteile zu unter-
richten, und Wege empfohlen, um diese Nachteile 
zu vermeiden (Anlage von einmaligen Zuwendun-
gen, z. B. Weihnachtsgratifikationen, Gewinnbeteili-
gungen, zusätzlichem Urlaubsgeld, Jahresabschluß-
prämien) oder zu vermindern (Anlage in monat-
lichen Beträgen). Durch .die Aufklärungsarbeit, die 
von Arbeitgeberverbänden, Gewerkschaften, Kre-
ditinstituten und von der Presse unterstützt worden 
ist, dürfte die Zahl der Arbeitnehmer, die Nachteile 
6436 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
erlitten haben, laufend zurückgegangen sein. Gleich-
wohl wird das Gesetz auch in Zukunft immer wieder 
in Einzelfällen zu Härten im Bereich der Sozialver-
sicherung führen, die sich auch durch Aufklärung 
nicht ganz vermeiden lassen werden. 
Deshalb und wegen eines entsprechenden Be-
schlusses des Petitionsausschusses des Deutschen 
Bundestages vom 20. April 1967 hat das Bundes-
ministerium für Arbeit und Sozialordnung geprüft, 
wie das Gesetz geändert werden könnte, um solche 
Härten auszuschließen. Zu diesem Zweck ist auch 
mit Organisationen der Arbeitgeber und der Arbeit-
nehmer Fühlung genommen worden. Dabei hat sich 
herausgestellt, daß zur Zeit keine Gesetzesände-
rung möglich erscheint, die allgemeine Zustimmung 
finden würde. Die Bundesvereinigung der Deut-
schen Arbeitgeberverbände vertritt überdies die 
Auffassung, nach Überwindung der Anlaufschwie-
rigkeiten bei der Anwendung des Zweiten Ver-
mögensbildungsgesetzes könnten künftig sozialver-
sicherungsrechtliche Nachteile nur noch in so ver-
schwindend geringem Umfang auftreten, daß eine 
Änderung des Gesetzes in diesem Punkt nicht ge-
rechtfertigt erscheine. 
Die Bundesregierung beabsichtigt zur Zeit nicht, 
eine Initiative zur Änderung der sozialversiche-
rungsrechtlichen Bestimmungen des Zweiten Ver-
mögensbildungsgesetzes zu ergreifen. 
Anlage 10 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 17. Oktober 
1967 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Ertl (Drucksache V/2155 Frage 76): 
Wäre die Bundesregierung bereit, den Militärflughafen Für-
stenfeldbruck freizugeben, wenn dadurch das Problem eines 
neuen Flughafens für München gelöst werden könnte? 
Der Fliegerhorst Fürstenfeldbruck steht als ehe-
maliger MDAP (Mutual Defense Assistance Pro-
gram)-Flugplatz, d. h. als ein Flugplatz, der mit 
Mitteln des Programms für gegenseitige Verteidi-
gungshilfe gebaut wurde, nicht ausschließlich der 
deutschen Luftwaffe zur Verfügung. Die US-Streit-
kräfte haben noch ein Nutzungsrecht. 
Der Flugplatz muß auch in Zukunft für amerika-
nische Einsätze ((z. B. „Big Lift") zur Verfügung ste-
hen. Außerdem ist er als Ausweichflugplatz Tag und 
Nacht einsatzbereit zu halten. 
Der Fliegerhorst Fürstenfeldbruck kann daher auf 
absehbare Zeit für den zivilen Flugverkehr nicht 
freigemacht werden. 
Anlage 11 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 17. Oktober 
1967 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Jung (Drucksache V/2155 Frage 77): 
Was wird die Bundesregierung unternehmen, um den Einbau 
von Atomminen in Mitteleuropa, der Pressemeldungen zufolge 
von amerikanischen Militärdienststellen erwogen wird, zu ver-
hindern? 
Es gibt keine „Atomminen", d. h. nukleare 
Sprengmittel, die durch den Gegner selbst infolge 
einer physischen Berührung zur Detonation ge-
bracht werden und die die Zerstörung des gegne-
rischen Fahrzeugs oder Geräts bewirken, das den 
Kontakt auslöst. 
Sondern unter dem Begriff ADM werden atomare 
Sperrmittel verstanden, die durch die eigenen Kräfte 
eingesetzt und ausgelöst werden, um Hindernisse 
im Gelände zu schaffen und dadurch dem Gegner das 
Vordringen zu erschweren. 
Über die Bedeutung dieser ADM finden in der 
Nuklearen Planungsgruppe der NATO Unter-
suchungen statt, die noch nicht abgeschlossen sind. 
Bisher hat sich gezeigt, daß die ADM unter bestimm-
ten Bedingungen militärische Vorteile bieten und 
daß in unbewohnten Gebieten ihr Einsatz nützlich 
sein kann. 
In dichter besiedelten Gebieten sind mit einem 
evtl. Einsatz dieser Sperrmittel Probleme verbunden, 
die noch nicht gelöst sind. Insoweit ist daher die 
Frage ihrer Verwendung noch offen. 
Ich darf im übrigen auf meine Ausführungen im 
Verteidigungsausschuß verweisen. 
Anlage 12 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 16. Oktober 
1967 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordne-
ten Dr. Wörner (Drucksache V/2155 Fragen 78 und 
79): 
Beabsichtigt die Bundesregierung zur Behebung des Nach-
wuchsmangels beim fliegenden Personal der Luftwaffe eine 
eigene geschlossene Laufbahn für Piloten auf Zeit einzuführen? 
Wann ist gegebenenfalls mit der Einführung der in Frage 78 
erwähnten Laufbahn zu rechnen? 
Für das fliegende Personal der Luftwaffe ist zur 
Zeit Nachwuchs in ausreichendem Maße vorhanden. 
Es besteht deshalb gegenwärtig kein Anlaß, zur 
Gewinnung von Nachwuchskräften für das fliegende 
Personal besondere Maßnahmen zu ergreifen. 
Die Bundesregierung prüft aber, wie eine Stei-
gerung der Einsatzbereitschaft und der Flugsicher-
heit der Strahlverbände durch längeres Verbleiben 
der Strahlflugzeugführer im fliegenden Verband 
erreicht werden kann. Dabei stellt sich auch die 
Frage, ob für Strahlflugzeugführer im Berufssolda-
tenverhältnis eine auf ihre Verwendung bezogene 
besondere Altersgrenze eingeführt werden soll. Ein 
Strahlflugzeugführer, für den nach seinem Ausschei-
den aus dem fliegenden Verband eine Anschlußver-
wendung in der Bundeswehr nicht zu finden ist, 
würde dann früher als bisher in den Ruhestand 
versetzt werden können. Er würde die entsprechen-
den Versorgungsbezüge erhalten. 
Der Entwurf für eine entsprechende gesetzliche 
Regelung ist im Bundesministerium der Verteidi- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6437 
gung fertiggestellt worden. Er wird zur Zeit inner-
halb der Bundesregierung erörtert. 
Anlage 13 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 16. Oktober 
1967 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Jung (Drucksache V/2155 Frage 84) : 
Bis zu welchem Zeitpunkt wird die Bundeswehr die in Trage
-
versuchen erprobten Uniformen aus leichterem Stoff erhalten? 
Aus Gründen der Wirtschaftlichkeit können Uni-
formen aus leichterem Stoff erst ausgegeben wer-
den, wenn die Bestände an Uniformen bisheriger 
Qualität aufgetragen sind. Die Beschaffung neuer 
Uniformen aus leichterem Stoff ist nur im Rahmen 
des laufenden Ersatzbedarfes möglich. 
Eine allgemeine Ausstattung der Soldaten kann 
frühestens 1970 erfolgen. Die Truppe wurde über 
diesen Termin unterrichtet. 
Anlage 14 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 16. Oktober 
1967 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Jung (Drucksache V/2155 Frage 85) : 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach deutsche Beauftragte 
bereits Verhandlungen über den Kauf von amerikanischen Flug-
zeugen des Typs F 4 Phantom mit Vertretern der Firma 
McDonnell in Los Angeles führten? 
Mit der Firma McDonnell in Los Angeles sind 
keine Verhandlungen über einen Kauf von Flugzeu-
gen des Musters F-4 (Phantom), sondern lediglich 
informatorische Gespräche geführt worden. 
Anlage 15 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Leber vom 11. Oktober 1967 
auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten 
Baier (Drucksache V/2155 Fragen 90 und 91): 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die seit langem über-
lastete Ortsdurchfahrt Sinsheim mit der Fertigstellung des Auto-
bahnanschlusses Sinsheim demnächst noch eine stärkere Be-
lastung erfahren wird? 
Kann angesichts der ständigen Zunahme des Verkehrs auf der 
B 292 im Raume Sinsheim mit dem baldigen Bau der vollständi-
gen Ortsumgehung Sinsheim gerechnet werden? 
Zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in der 
bestehenden Ortsdurchfahrt Sinsheim liegt bereits 
eine genehmigte, baureife Planung für eine Um-
gehungsstraße im Zuge der Bundesstraße 292 vor. 
Durch diese Maßnahme wird auch den künftigen 
Verkehrsbedürfnissen, die sich durch die BAB Wall-
dorf—Heilbronn mit der Anschlußstelle Sinsheim 
ergeben werden, Rechnung getragen. 
Die Anschlußstelle Sinsheim mit Anschluß an die 
bestehende Bundesstraße 292 wird zusammen mit 
dem Bundesautobahnstreckenabschnitt Walldorf- 
Sinsheim fertiggestellt werden. Die Arbeiten für die 
Ortsumgehung Sinsheim im Zuge der Bundesstraße 
292 sind auf dem 1. Bauabschnitt von der Bundes-
autobahn bis zur Bundesstraße 45 bereits im Gange 
und sollen im Jahre 1968 abgeschlossen werden. Für 
den 2. Bauabschnitt bis zum Wiederanschluß an die 
bestehende Bundesstraße 292 wird in Kürze das 
Planfeststellungsverfahren eingeleitet. Es ist beab-
sichtigt, anschließend nach Möglichkeit noch im 
Jahre 1968 auf dieser Reststrecke mit den Bauarbei-
ten zu beginnen. 
Anlage 16 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Leber vom 24. Oktober 1967 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Dr. 
Bechert (Gau-Algesheim) (Drucksache V/2155 Frage 
92) : 
Trifft es zu, daß die Einführung der automatischen Verbren-
nungskontrolle durch elektronisches Gerät in der Bundesrepublik 
dadurch gehindert wird, daß es in der Bundesrepublik noch 
keine Bestimmungen über den Kohlenoxydgehalt gibt, der im 
Auspuff des Motors vorhanden sein darf? 
Die Einführung elektronischer Geräte zur Ver-
brennungskontrolle bei Kraftfahrzeugmotoren wird 
nicht behindert. Bestimmungen über den zulässigen 
Gehalt an Kohlenmonoxyd in den Abgasen von 
Ottomotoren im Leerlauf werden voraussichtlich 
noch in diesem Monat dem Bundesrat zur Zustim-
mung vorgelegt. Es handelt sich um eine Verord-
nung, durch die die Straßenverkehrs-Zulassungs-
Ordnung ergänzt wird. 
Anlage 17 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Leber vom 24. Oktober 1967 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Dr. 
Müller (München) (Drucksache V/2155 Frage 99) : 
Wann ist mit der Errichtung einer außerhalb des Stadtgebietes 
von München verlaufenden Verbindung der Autobahn von Nürn-
berg und nach Salzburg zu rechnen? 
Eine außerhalb des Stadtgebietes von München 
verlaufende Verbindung zwischen den Bundesauto-
bahnen München-Berlin und München-Salzburg 
wird auch von mir als notwendig erachtet. Ich habe 
sie daher als Ergänzung in das Netz der Autobah-
nen aufgenommen. Die Planungsarbeiten sind be-
reits angelaufen. Wann diese Verbindung verwirk-
licht werden kann, kann schon im Hinblick auf die 
sehr hohen Kosten z. Z. noch nicht übersehen wer-
den. 
6438 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 
Anlage 18 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Leber vom 24. Oktober 1967 
auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten 
Baron von Wrangel (Drucksache V/2155, Fragen 103, 
104 und 105) : 
Ist die Bundesregierung bereit, darauf zu dringen, daß die 
Mittel aus dem Mehraufkommen der Mineralölsteuer, die für 
kommunale Straßenbauvorhaben vorgesehen sind, besonders auch 
denjenigen Gemeinden zugute kommen, die unmittelbar an der 
Zonengrenze liegen? 
Ist die Bundesregierung bereit, in Zusammenarbeit mit den 
Ländern und Gemeinden hierbei besonders das Zonengrenz-
gebiet in Schleswig-Holstein zu berücksichtigen? 
Ist die Bundesregierung bereit, im Zonenrandgebiet beim 
Mehraufkommen der Mineralölsteuer die sogenannte Bagatell-
grenze für Straßenbaumaßnahmen zu beseitigen, damit diejeni-
gen Städte und Gemeinden im Zonenrandgebiet in den Genuß 
dieser Mittel kommen, die auf Grund ihrer Größe wichtige Vor-
haben aus eigenen Mitteln nicht finanzieren können? 
Die Mittel aus dem Mehraufkommen der Mine-
ralölsteuer sind zweckgebunden für Maßnahmen 
zur Verkehrsverbesserung in den Gemeinden. Ge-
meinden im Zonenrandgebiet, die entsprechende 
Maßnahmen durchzuführen haben, können dafür die 
zur Verfügung gestellten Zuschußmittel aus  dem 
Steueränderungsgesetz 1966 erhalten, und zwar 
bis zu 60 der zuschußfähigen Baukosten. Voraus-
setzung ist jedoch, daß diese Maßnahmen den Zu-
schußrichtlinien entsprechen und vordringlich sind. 
Im Interesse einer gleichmäßigen Behandlung 
aller Zonenrandgebiete ist eine besondere Berück-
sichtigung des Zonenrandgebietes von Schleswig-
Holstein nur im Rahmen der dem Land Schleswig-
Holstein entsprechend den Kfz-Zulassungen zuge-
teilten Zuschußmittel möglich. Der besonderen Lage 
der Gemeinden im Zonenrandgebiet wird dadurch 
entsprochen, daß der Zuschuß höher bemessen sein 
kann als bei Bauvorhaben anderer Gemeinden. 
Die Bagatellgrenze ist eingeführt worden, um den 
Ablauf des Zuwendungsverfahrens durch eine Un-
zahl zu erwartender kleiner und kleinster Vorhaben 
nicht zu erschweren. Soweit in den Zonenrandgebie-
ten wichtige Vorhaben zur Verbesserung der Ver-
kehrsverhältnisse mit zuwendungsfähigen Kosten 
unter 200 000 DM ausgeführt werden müssen und 
Gemeinden hierzu finanziell nicht in der Lage sind, 
ist es Sache der Länder bzw. Landkreise, helfend 
einzugreifen. Die Bundesregierung beabsichtigt vor-
erst nicht, die Bagatellgrenze aufzuheben. 
Anlage 19 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Wehner vom 24. Oktober 1967 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Dr. 
Schmidt (Wuppertal) (Drucksache V/2188 Frage 3) : 
In welcher Form gedenkt die Bundesregierung die Bezeichnung 
West-Berlins durch die Behörden im anderen Teil Deutschlands 
als „Westliche Stadtteile der Hauptstadt der DDR" zurückzu-
weisen, da weder West-Berlin noch Ost-Berlin „auf dem Terri-
torium der DDR" liegt? 
Der Standpunkt der Bundesregierung und der 
Drei Mächte über den rechtlichen und politischen 
Status Berlins ist eindeutig. 
Die Bundesregierung kennt die Bemühungen der 
Regierung in Ost-Berlin, den auf den Vereinbarun-
gen der Mächte beruhenden Vier-Mächte-Status 
Berlins, die in diesem Zusammenhang eingeordne-
ten Funktionen der Drei Mächte in West-Berlin und 
den besonderen Status Berlins als Land der Bundes-
republik Deutschland durch die Festlegung eines 
neuen politischen und völkerrechtlichen Status für 
West-Berlin zu ersetzen. Solche Versuche sind im-
mer wieder angestellt worden. Seit der brutalen 
Trennung Berlins durch eine Mauer und den rück-
sichtslosen Gebrauch von Schußwaffen gegen wehr-
lose Menschen wird Ost-Berlin besonders betont 
als „Hauptstadt der DDR" herausgestellt. 
Die Bundesregierung hat nicht die Absicht, mit 
der Sowjetzonenregierung und ihrer Propaganda 
einen imaginären Dialog über Positionen zu führen, 
die für uns unter den Bedingungen der Teilung 
Deutschlands in Wahrung des Nutzens des deut-
schen Volkes nicht verzichtbar sind. 
Im Einklang mit der Regierungserklärung vom 
13. Dezember 1966 wird die Bundesregierung weiter-
hin alles tun, um die Zugehörigkeit Berlins zur Bun-
desrepublik zu erhalten, und gemeinsam mit dem 
Senat und den Schutzmächten prüfen, wie die Wirt-
schaft Berlins und seine Stellung in unserem Rechts-
gefüge gefestigt werden können. 
Anlage 20 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Jahn vom 
24. Oktober 1967 auf die Mündlichen Anfragen des 
Abgeordneten Dr. Jahn (Braunschweig) (Drucksache 
V/2188 Fragen 8 und 9) : 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die durch den 
Abbruch der diplomatischen Beziehungen mit den arabischen 
Staaten eingeschränkten Exportmöglichkeiten der deutschen Indu-
strie zu beseitigen? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß in jenen arabischen 
Staaten, mit denen wir zur Zeit keine diplomatischen Beziehun-
gen haben, in steigendem Maße Industriefirmen verbündeter und 
befreundeter Nationen, gedeckt durch staatliche Subventionen, 
die Ausbaustufen bisher von deutschen Firmen errichteter Indu-
strieanlagen übernehmen? 
Nach den Feststellungen der Bundesregierung er-
geben sich keine Anhaltspunkte für einen kausalen 
Zusammenhang zwischen dem Abbruch der diploma-
tischen Beziehungen arabischer Staaten zu uns und 
eingeschränkten Exportmöglichkeiten der deutschen 
Industrie. Beobachtungen über einen längeren Zeit-
raum haben ergeben, daß sich die Möglichkeiten des 
deutschen Exports nach arabischen Ländern nach Ab-
bruch der diplomatischen Beziehungen unterschied-
lich entwickelt haben: 
Dem Rückgang des Exports nach einigen arabi-
schen Ländern standen Zunahmen der Ausfuhren 
nach anderen gegenüber. Es wurde ferner festge-
stellt, daß in Fällen rückläufiger deutscher Ausfuh-
ren die Ursache in den innerwirtschaftlichen Schwie-
rigkeiten des betreffenden arabischen Landes, ins- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 127. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1967 	6439 
besondere in seinen geringen Devisenverfügbarkei-
ten, zu finden war. Diese Schwierigkeiten haben 
sich bei einigen arabischen Staaten im Rahmen des 
jüngsten Nahost-Konflikts erheblich verstärkt. 
Die Bundesregierung hat seit Abbruch der diplo-
matischen Beziehungen durch die arabischen Staa-
ten immer wieder ihre Entschlossenheit bekundet, 
den Warenaustausch mit allen arabischen Ländern 
weiter zu fördern, und hat auch demgemäß gehan-
delt. Sie hat, um nur einige Beispiele zu nennen, 
die Teilnahme an Messen und Ausstellungen in 
Deutschland und in arabischen Ländern weiter ge-
fördert, Besuchsreisen von Vertretern der Wirt-
schaftsverwaltungen verschiedener arabischer Län-
der ermöglicht, eine sehr verständnisvolle Haltung 
in der Frage der Gewährleistung deutscher Export-
geschäfte nach arabischen Ländern eingenommen 
und insbesondere darauf hingewirkt, daß die deut-
schen Wirtschaftsabteilungen bei unseren Schutz-
machtvertretungen in arabischen Ländern trotz der 
veränderten Verhältnisse ihrer Tätigkeit im Inter-
esse der deutschen Exportwirtschaft wie bisher nach-
gehen konnten. 
Der Bundesregierung sind keine wirtschaftlichen 
Vorhaben in arabischen Ländern bekannt, die von 
deutschen Firmen begonnen und im Zusammenhang 
mit dem Abbruch der diplomatischen Beziehungen 
in ihren weiteren Ausbaustufen von Firmen ver-
bündeter oder befreundeter Staaten fortgeführt 
worden sind. Die Berichte unserer Auslandsvertre-
tungen haben lediglich die Erwartung bestätigt, daß 
auch Firmen verbündeter oder befreundeter Staaten 
nach Abbruch der diplomatischen Beziehungen ver-
suchen würden, ihren Marktanteil in arabischen 
Ländern zu vergrößern. Die Bundesregierung hat, 
da auch die deutschen Ausfuhren nach arabischen 
Ländern einen den wirtschaftlichen Gegebenheiten 
entsprechenden normalen Verlauf genommen ha-
ben, keine Veranlassung anzunehmen, daß psycho-
logische Faktoren die wirtschaftlichen Erwägungen 
arabischer Wirtschaftskreise zuungunsten der deut-
schen Exportwirtschaft zurückgedrängt hätten.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05127.pdf</pdf_url>
    <id>3706</id>
    <dokumentnummer>05/127</dokumentnummer>
    <datum>1967-10-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
