<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3709</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/130</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1967-10-27</datum>
  <titel>Protokoll der 130. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
130. Sitzung 
Bonn, den 27. Oktober 1967 
Inhalt 
Begrüßung von Mitgliedern des Verkehrs-
ausschusses des Europäischen Parlaments 6607 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 6593 A 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . 	 6593 B 
Fragestunde (Drucksachen V/2188, zu V/2188) 
Fragen des Abg. Kuntscher: 
Ausschreibung, Offerteneinholung und 
Vergabe des Neubaus der Hauptpost in 
Stade 
Dr. Dollinger, Bundesminister . . . 6594 D 
Kuntscher (CDU/CSU) . . . . . . 6595 B 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 6596 A 
Fragen des Abg. Dr. Klepsch: 
Befreiung von den Rundfunkgebühren 
aus sozialen Gründen 
Dr. Dollinger, Bundesminister . . . 6596 B 
Dr. Ritz (CDU/CSU) 	  6596 C 
Kiep (CDU/CSU) . . . . . . . 	 6596 D 
Maucher (CDU/CSU) . . . . . 	 6597 A 
Frage des Abg. Genscher: 
Jubiläumsmarke aus Anlaß des 150. Ge-
burtstages von Friedrich Wilhelm Raiff
-
eisen 
Dr. Dollinger, Bundesminister . . 	 6597 B 
Ertl (FDP) 	  6597 C 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) . 	 6597 D  
Frage des Abg. Hübner: 
Bildung eines „Instituts für Zukunfts-
forschung" 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . . 6598 A 
Hübner (SPD) . . . . . . . . . 6598 B 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 6598 D 
Frage des Abg. Dröscher: 
Errichtung einer Zwischensammelstelle 
für radioaktive Abfallstoffe in der Nähe 
der Stadt Birkenfeld 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . 	 6599 A 
Dröscher (SPD) 	  6599 B 
Frage des Abgeordneten Dröscher: 
Wahrung der Schutz- und Wirtschafts-
interessen der angrenzenden Gemein-
den und ihrer Bürger 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . 	 6599 C 
Dröscher (SPD) 	  6599 D 
Fragen des Abg. Sander: 
Bau eines Atomkraftwerkes bei Wür-
gassen (Kreis Höxter) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . . 6600 A, 
6601 B 
Sander (FDP) 	 6600 B, 6601 D 
Moersch (FDP) . . . 	 . . . . 6601 A 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Frage des Abg. Moersch: 
Verantwortlichkeit für die Rückgewin-
nung deutscher Wissenschaftler aus 
dem Ausland 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister . 	 6602 B 
Moersch (FDP) 	  6602 C 
Kiep (CDU/CSU)  6602 D 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) . 	 6603 B 
Raffert (SPD) 	  6603 D 
Frage des Abg. Rollmann: 
Sicherstellung der Anwendung von 
Präparaten mit thyreostatischer Wir-
kung ausschließlich als Arzneimittel 
und nicht als Masthilfsmittel 
Dr. von Manger-Koenig, 
Staatssekretär . . . . . . . . 6604 A 
Rollmann (CDU/CSU) . . . . . . 6604 B 
Frage des Abg. Rollmann: 
Ausstellung von Blankorezepten dieser 
Präparate durch Tierärzte und Weiter-
gabe an Versandapotheken 
Dr. von Manger-Koenig, 
Staatssekretär 	  6604 B 
Frage des Abg. Rollmann: 
Gesundheitsschäden für Mensch und 
Tier bei Anwendung der erwähnten 
Präparate 
Dr. von Manger-Koenig, 
Staatssekretär 	  6604 C 
Fragen des Abg. Dr. Bechert (Gau-Alges-
heim) : 
Aussendung schädlicher Röntgenstrah-
len durch Farbfernsehgeräte — Lö-
schung der Thyreostatika im Arznei -
spezialitätenregister . . . 6604 D, 6605 A 
Frage des Abg. Moersch: 
Besoldungsneuregelung beim Goethe
-
Institut 
Jahn- Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . . 6605 B 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 6605 C 
Dr. Huys (CDU/CSU) 	 6605 D 
Kahn-Ackermann (SPD)  6606 A 
Hermsdorf (SPD) . . . . . . . . 6606 C 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) . . 6606 D 
Frage des Abg. Genscher: 
Verfassungsrechtliche Voraussetzungen 
für die Verbrechensbekämpfung im 
Bundesmaßstab 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6607 B 
Genscher (FDP) 	 6607 C 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 6607 D 
Fragen des Abg. Dr. Marx (Kaisers-
lautern) : 
Vereinigungen linksradikaler griechi-
scher Kräfte unter Führung der EDA in 
der Bundesrepublik 
Benda, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6608 A 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 6608 B 
Dr. Jaeger, Vizepräsident . . . . 6608 D 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Wirtschaft und Mittelstandsfragen über 
die Vorschläge der Kommission der EWG 
für 
eine Verordnung des Rats zur Aufnahme 
des Mannit und des Sorbit (Nummer 29.04 
C II des Gemeinsamen Zolltarifs) in die 
Liste der Waren, auf die die Verordnung 
Nr. 160/66/EWG Anwendung findet 
eine Verordnung des Rats zur Festlegung 
der Zollspezifikation für Mannitol und 
Sorbitol und zur Festsetzung der auf diese 
anwendbaren festen Teilbeträge sowie 
der Richtmengen von verarbeiteten 
Grunderzeugnissen 
(Drucksachen V/2012, V/2207) 	 6608 D 
Antrag betr. verstärkte Unterrichtung der 
Steuerpflichtigen über die Auswirkung 
und das Verfahren der Mehrwertsteuer 
(Abg. Schlager, Wagner, Meis, Schmid-
huber, Ott, Dr. h. c. Dr.-Ing, E. h. Möller, 
Mertes u. Gen.) (Drucksache V/2217) .  6609 A 
Nächste Sitzung 	  6609 C 
Anlagen 	  6611 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6593 
130. Sitzung 
Bonn, den 27. Oktober 1967 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren! Nach einer interfrak-
tionellen Vereinbarung wird die Tagesordnung er-
weitert um die Beratung des Schriftlichen Berichts 
des Ausschusses für Wirtschaft und Mittelstands-
fragen über die von der Bundesregierung zur Unter-
richtung vorgelegten Vorschläge der Kommission 
der EWG für eine Verordnung des Rats zur Auf-
nahme des Mannit und des Sorbit in die Liste der 
Waren, auf die ,die Verordnung Nr. 160/66/EWG 
Anwendung findet, sowie eine Verordnung (des Rats 
zur Festlegung der Zollspezifikation für Mannitol 
und Sorbitol und zur Festsetzung der auf diese an-
wendbaren festen Teilbeträge sowie .der Richtmen-
gen von verarbeiteten Grunderzeugnissen, Druck-
sachen V/2012 und V/2207. — Widerspruch erfolgt 
nicht; es ist so beschlossen. 
Ferner soll auf die Tagesordnung gesetzt werden 
der Antrag der Abgeordneten Schlager, Wagner, 
Meis, Schmidhuber, Ott, Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möl-
ler, Mertes und Genossen betreffend verstärkte 
Unterrichtung der Steuerpflichtigen über die Aus-
wirkung und das Verfahren der Mehrwertsteuer, 
Drucksache V/2217. Erhebt sich Widerspruch? — Das 
ist nicht der Fall; damit ist dieser Antrag auf die 
Tagesordnung gesetzt. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Staatssekretär im Bundesministerium für Wirtschaft hat am 
25. Oktober 1967 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Winkel-
heide, Mick, Orgaß, Exner, Müller (Berlin), Müller (Remscheid) 
und Genossen betr. Industrie- und Handelskammern — Druck-
sache V/2167 — beantwortet. Sein Schreiben wird als Druck-
sache V/2218 verteilt. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend 
'dem Beschluß des Bundestages vom 25. Juni 1959 
die nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Verordnung Nr. 619/67/EWG des Rates vom 26. September 
1967 zur Änderung der Anhänge I und II der Verordnung 
Nr. 83/67/EWG bezüglich Knäckebrot 
Verordnung Nr. 620/67/EWG des Rates vom 26. September 
1967 zur Einfügung eines Artikels 4 a in die Verordnung 
Nr. 217/67/EWG und zur Änderung der Anhänge dieser Ver-
ordnung 
Verordnung Nr. 621/67/EWG des Rates vom 26. September 
1967 zur Verschiebung des Zeitpunktes des Inkrafttretens der 
Verordnung Nr. 408/67/EWG 
.an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten mit 
der Bitte um Berichterstattung innerhalb eines Monats, wenn im 
Ausschuß Bedenken gegen die Verordnungen erhoben werden 
Verordnung des Rates vorn 26. September 1967 zur Verlänge-
rung der Verordnung Nr. 281/67/EWG über die Festsetzung 
der Höchstbeträge der Erstattung bei der Erzeugung für 
Zucker, der in der chemischen Industrie verwendet wird 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten mit der Bitte um Berichterstattung innerhalb eines 
Monats, wenn im Ausschuß Bedenken gegen die Verordnung er-
hoben werden 
Verordnung Nr. 616/67/EWG des Rates vom 3. Oktober 1967 
über die Rückvergütung der Ausgaben des Königreichs Bel-
gien auf dem Zuckersektor im Wirtschaftsjahr 1966/1967 
Verordnung Nr. 617/67/EWG des Rates vom 3. Oktober 1967 
über den Handel mit gesalzenem Rindfleisch und mit Rind-
fleisch in Salzlake 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten - mitberatend — mit der Bitte um Berichterstattung 
innerhalb eines Monats, wenn im Ausschuß Bedenken gegen die 
Verordnung erhoben werden 
Verordnung des Rates zur Ä nderung der Dienstbezüge der 
Beamten und der sonstigen Bediensteten der Europäischen 
Gemeinschaften 
Verordnung des Rates zur Ä nderung der Berichtigungs-
koeffizienten für die Dienst- und Versorgungsbezüge der 
Beamten 
Verordnung des Rates zur Festlegung der Höhe der in An-
hang VII, Art. 4 a) des Statuts der Beamten vorgesehenen 
vorübergehenden Pauschalzulage 
— Drucksache V/2198 — 
an den Innenausschuß — federführend — und an den Haushalts-
ausschuß — mitberatend — mit der Bitte um Vorlage des Be-
richts rechtzeitig vor der endgültigen Beschlußfassung im Rat, 
die voraussichtlich im November erfolgen wird 
Verordnung des Rates zur Festsetzung der ab 1. Oktober 1967 
geltenden Höchstbeträge der Erstattung bei der Erzeugung 
für Zucker, der in der chemischen Industrie verwendet wird 
— Drucksache V/2199 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Vorlage des 
Berichts rechtzeitig vor der endgültigen Beschlußfassung im Rat, 
die voraussichtlich noch im Oktober erfolgen wird 
Verordnung des Rates zur Ä nderung der Anhänge I und II 
der Verordnung Nr. 83/67/EWG betreffend Schokolade und 
andere kakaohaltige Lebensmittelzubereitungen 
— Drucksache V/2200 — 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen mit der 
Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor der endgültigen 
Beschlußfassung im Rat, die voraussichtlich im November erfol-
gen wird. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mit Schreiben vom 20. bzw. 27. Oktober 
1967 mitgeteilt, daß der Ausschuß gegen die nachfolgenden EWG- 
Verordnungen keine Bedenken erhoben habe: 
Verordnung Nr. 619/67/EWG des Rates vom 26. September 
1967 zur Änderung der Anhänge I und II der Verordnung 
Nr. 83/67/EWG bezüglich Knäckebrot 
Verordnung Nr. 620/67/EWG des Rates vom 26. September 
1967 zur Einfügung eines Artikels 4 a in die Verordnung 
Nr. 217/67/EWG und zur Änderung der Anhänge dieser Ver-
ordnung 
Verordnung Nr. 621/67/EWG des Rates vom 26. September 
1967 zur Verschiebung des Zeitpunkts des Inkrafttretens der 
Verordnung Nr. 408/67/EWG 
6594 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Verordnung Nr. 178/67/EWG des Rats vorn 27. Juni 1967 zur 
Festsetzung der Erstattungen bei der Erzeugung von Ge-
treide und Kartoffelstärke und Quellmehl 
Verordnung Nr. 363/67/EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Festsetzung der Preise für Reis und Bruchreis für das Wirt-
schaftsjahr 1967/1968 
— Drucksache V/1960 —
Verordnung Nr. 186/67/EWG des Rats vorn 27. Juni 1967 zur 
Anderung der Verordnung Nr. 215/66/EWG, um der Auswir-
kung der auf dem Getreidesektor geltenden einheitlichen 
Preise auf die Regelung des Warenverkehrs mit Milch-
Mischfuttermitteln Rechnung zu tragen 
— Drucksache V/1987 — 
Verordnung Nr. 214/67/EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Festlegung der Sonderbestimmungen für Waren, die unter 
die Verordnung Nr. 160/66/EWG fallen und zwischen den 
Mitgliedstaaten und Griechenland gehandelt werden 
— Drucksache V/1954 —
Verordnung Nr. 141I67/EWG des Rats vom 21. Juni 1967 über 
die Festsetzung der monatlichen Zuschläge der Preise für 
Getreide und bestimmte Arten von Mehl, Grobgrieß und 
Feingrieß für das Wirtschaftsjahr 1967/1968 
Verordnung Nr. 362/67/EWG des Rats vorn 25. Juli 1967 zur 
Festsetzung der Standardqualitäten für Reis und Bruchreis 
— Drucksache V/1957 - 
Verordnung Nr. 166/67/EWG des Rats vom 27. Juni 1967 
über die monatlichen Zuschläge zum Richtpreis und Inter-
ventionspreis für Ölsaaten im Wirtschaftsjahr 1967/1968 
Verordnung Nr. 167/67/EWG des Rats vom 27. Juni 1967 
über die Interventionsorte und die dort geltenden abgeleite-
ten Interventionspreise für Ölsaaten 
— Drucksache V/1958 - 
Verordnung Nr. 169/67/E WG des Rats vom 27. Juni 1967 
über die Einführung von Erstattungen bei der Erzeugung von 
Olivenöl zur Herstellung von Fisch- und Gemüsekonserven 
und zur Änderung der Verordnung Nr. 217/66/EWG über die 
Aussetzung der Abschöpfung für dieses Öl  
— Drucksache V/1986 — 
Verordnung Nr. 172/67/EWG des Rats vom 27. Juni 1967 über 
die Grundregeln zur Denaturierung von Weizen und Roggen 
Verordnung Nr. 174/67/EWG dos Rats vom 27. Juni 1967 über 
besondere Interventionsmaßnahmen für Getreide 
- Drucksache V/1984 - 
Verordnung Nr. 215/67/EWG des Rats vom 27. Juni 1967 über 
allgemeine Regeln für die Erstattung bei der Erzeugung und 
die Befreiung von der Abschöpfung für Zucker, der in der 
chemischen Industrie verwendet wird 
— Drucksache V/1959 — 
Verordnung Nr. 337/67/EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Festsetzung des Grundpreises und des Ankaufspreises für 
Tafeltrauben 
Verordnung Nr. 395/67/EWG des Rats vorn 28. Juli 1967 zur 
Festsetzung des Grundpreises und des Ankaufspreises für 
Apfel 
— Drucksache V/2034 — 
Verordnung Nr. 356/67/EWG des Rats vom 25. Juli 1967 über 
die Handelsregelung für bestimmte Obst- und Gemüsever-
arbeitungserzeugnisse mit Zusatz von Zucker aus den asso-
ziierten afrikanischen Staaten und Madagaskar und den über-
seeischen Ländern und Gebieten 
— Drucksache V/2032 — 
Verordnung Nr. 357/67/EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Änderung von Artikel 3 und Anhang B der Verordnung 
Nr. . . .167/EWG des Rats 
— Drucksache V/2043 —
Verordnung Nr. 367/67/EWG des Rats vom 25. Juli 1967 über 
die Festsetzung der Erstattung bei der Erzeugung von Grob- 
und Feingrieß von Mais sowie von Bruchreis, die in der 
Brauerei-Industrie Verwendung finden 
— Drucksache V/2047 — 
Verordnung des Rats über die allgemeinen Regeln zur Fest-
setzung der Grundquoten für Zucker 
Verordnung Nr. . . ./67/EWG des Rats über die Regelung 
für Zucker mit Ursprung in Surinam im Wirtschaftsjahr 1967/ 
1968 
— Drucksache V/2056 — 
Zu der in der Fragestunde der 129. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 26. Oktober 1967 gestell-
ten Frage des Abgeordneten Weigl, Drucksache 
V/2188 Nr. 74, ist inzwischen die schriftliche Antwort 
des Bundesministers Katzer vom 26. Oktober 1967 
eingegangen. Sie lautet: 
Die Bundesnegierung sieht keinen Widerspruch zwischen ihren 
gesellschaftspolitischen Grundsätzen und der Absicht, keine Be-
freiungsmöglichkeiten von der Versicherungspflicht für Ange-
stellte einzuführen, die über die im Finanzänderungsgesetz be-
reits vorgesehene Befreiungsmöglichkeit hinausgehen. Ein ande-
res Verfahren würde mit den Prinzipien unserer Sozialversiche-
rung, die zu den Grundpfeilern der Gesellschaftspolitik der Bun-
desregierung gehört, nicht in Einklang stehen. 
Wie bei der Anhebung der Versicherungspflichtgrenze in den 
Jahren 1957 und 1965 räumt auch der Entwurf eines Finanzände-
rungsgesetzes den Angestellten, die bisher wegen Überschreitens 
der Jahresarbeitsverdienstgrenze nicht versicherungspflichtig wa-
ren, unter bestimmten Voraussetzungen das Recht ein, sich von 
der Versicherungspflicht befreien zu lassen. Grundgedanke die-
ser Regelungen ist es, eine Doppelbelastung der Angestellten zu 
vermeiden, die nach ihrem Ausscheiden aus der Versicherungs-
pflicht eine anderweitige Alterssicherung abgeschlossen haben. 
Nach Wegfall der Versicherungspflichtgrenze für Angestellte 
kann, wie es bisher hei entsprechender Gesetzesänderung der 
Fall war, nicht mehr von neuem eine Doppelbelastung hinsicht-
lich der Aufwendungen für eine Alterssicherung entstehen. Da-
mit besteht dann auch kein Bedürfnis mehr, aus diesem Grunde 
eine Befreiungsmöglichkeit in dem angedeuteten Sinne für die 
Zukunft vorzusehen. 
Daneben können derartige Befreiungsmöglichkeiten auch aus 
grundsätzlichen Erwägungen, auf die besonders die Sozial
-
enquete-Kommission nochmals mit Nachdruck hingewiesen hat, 
nicht in Betracht kommen. Es kann heute eine rein individuelle, 
auf sich selbst gestellte Vorsorge für die u. U. in weiter Zu-
kunft liegenden Risiken, wie die des Alters oder der Invalidität, 
keine genügende Sicherheit geben. Die Sicherung der ökonomi-
schen Freiheitssphäre in fernerer Zukunft ist angesichts der 
zahlreichen möglichen Veränderungen im privaten wie im ge-
samtwirtschaftlichen Bereich nur in einer sich ständig bewähren-
den Solidargemeinschaft zu verwirklichen. Wir sind es auf vie-
len Gebieten gewohnt, daß Gemeinschaftseinrichtungen mannig-
faltiger Art, wie z. B. Schulen, Universitäten, Straßen, Kranken-
häuser usw., notwendig sind, um berechtigte Forderungen des 
einzelnen zu erfüllen. Solidarität und Individualität stehen hier 
nicht im Gegensatz zueinander, vielmehr dient die Solidarität der 
Individualität. Sie ist zum Gestaltungsprinzip unserer Gesell-
schaftsordnung geworden. 
Mit der Entfaltung und Wahrung der Persönlichkeitsrechte des 
einzelnen dient die Solidarität als ein gesellschaftspolitisches 
Prinzip zugleich der Aufgabe, das Wohl der Gemeinschaft als 
Ganzes zu fördern. Jede Solidargemeinschaft dient dem einzelnen 
wie der Gesamtheit. Besonders die Versichertengemeinschaft, bei 
der die aktiv im Erwerbsleben Stehenden für die Alten, Erwerbs- 
und Berufsunfähigen und ihre Hinterbliebenen einstehen, ist eine 
solche notwendige Solidargemeinschaft. Diese Gemeinschaft kann 
ihre zum Wohle des einzelnen wie der Gesellschaft gesteckte 
Aufgabe nur erfüllen, wenn die Zugehörigkeit zu ihr nicht allein 
vom Willen des einzelnen abhängig ist. Das dem Prinzip der 
Solidarität entsprechende und der Rentenversicherung zugrunde 
liegende Umlageverfahren kann nur verwirklicht werden, wenn 
der einzelne fortlaufend verpflichtet ist, sich an den Aufwen-
dungen der Gemeinschaft zu beteiligen. 
Angesichts der unterschiedlichen Ausgestaltung des Leistungs-
rechts der gesetzlichen Rentenversicherung rund der privaten 
Invaliditäts- und Alterssicherung würde eine dem einzelnen ein-
geräumte Wahlmöglichkeit, in der Versichertengemeinschaft zu 
bleiben oder nicht, die Gefahr mit sich bringen, daß sich die 
Wahlmöglichkeit einseitig zu Lasten der gesetzlichen Rentenver-
sicherung auswirkt. Davon abgesehen würde mit Recht die Frage 
gestellt werden, warum ein Angestellter von einem bestimmten 
Einkommen an sich außerhalb der Solidargemeinschaft stellen 
kann, während alle weniger verdienenden Angestellten die Auf-
wendungen der Solidargemeinschaft mit ihren Beiträgen be-
streiten müssen. 
Insoweit muß auch der Grundsatz der Subsidiarität hinter dem 
der Solidarität zurücktreten. Er wird damit aber keineswegs 
völlig verdrängt, denn der Grundsatz der Solidarität ist nur für 
den Bereich vorrangig, für den die gesetzliche Rentenversiche-
rung Vorsorge gewährt. 
Damit kommen wir zum ersten Punkt der Tages-
ordnung: 
Fragestunde 
— Drucksachen V/2188, zu V/ 2188 — 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen 
auf. Frage 102 des Abgeordneten Kuntscher: 
Ich frage die Bundesregierung: Welche nachgeordnete Dienst-
stelle zeichnet verantwortlich für Ausschreibung, Offertenein-
holung und Vergabe des Neubaues der Hauptpost in Stade? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Darf ich die Fragen des Abgeord-
neten Kuntscher zusammen beantworten? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr. Dann 
auch die Fragen 103 und 104 des Abgeordneten 
Kuntscher: 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6595 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
Warum wurden alle Stader Baufirmen bei der Aufforderung 
einer Offertenerstellung für den in Frage 102 erwähnten Neu-
bau ohne Befragung der Bezirksstelle Stade der Handwerks-
kammer Lüneburg-Stade oder der Kreishandwerkerschaft Stade, 
über Größe und Leistungsfähigkeit der Stader Baubetriebe über-
gangen? 
Ist die Bundesregierung nicht mit mir der Meinung, daß die 
Glaubwürdigkeit der Auswirkungen der Konjunkturprogramme 
erschüttert wird, wenn die Unternehmungen der wirtschaftlich 
schwächsten Gebiete an der Küste bei den sogenannten Kon-
junkturspritzen übergangen werden? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für .das Post- und 
Fernmeldewesen: Für die Ausschreibung, Angebots
-
einholung und Vergabe des Postamtsneubaus in 
Stade ist die Oberpostdirektion Hamburg zuständig. 
Die Überlegungen der Oberpostdirektion zu den 
Ausschreibungen und Vergaben für das Bauvorha-
ben wurden der Bezirksstelle Stade der Handwerks-
kammer bekannt gemacht. Einwendungen wurden 
dort nicht erhoben. 
Für die Ausführung der Erdarbeiten wurden zwölf 
Unternehmen in Stade und Umgebung zur Angebots-
abgabe aufgefordert. Den Zuschlag erhielt die Firma 
Hahn, Hechthausen bei Stade, mit Niederlassung in 
Stade. Für den Stahlbetonskelettbau konnten nur 
Spezialfirmen für Stahlbetonarbeiten — zum Teil 
auch mit Niederlassungen in Stade — in einer be-
schränkten Ausschreibung zur Angebotsabgabe auf-
gefordert werden. Den Auftrag erhielt die Arbeits-
gemeinschaft Prien, Hamburg-Harburg/Hahn, Hecht
hausen, mit einer Auftragssumme von rund 1,6 Mil-
lionen DM. Damit wurde auch ein Unternehmen aus 
dem Bezirk Stade an diesen Arbeiten beteiligt. Mit 
dieser Aufteilung der Rohbauarbeiten wird es 
gleichfalls möglich sein, bei den weiteren Rohbau- 
und Ausbauarbeiten — einschließlich Maurerarbei-
ten — mit einem Gesamtkostenanteil von rund 
3 Millionen DM Handwerksbetriebe aus Stade und 
Umgebung in großem Umfang aufzufordern und zu 
beauftragen. 
Bei der genannten und weiterhin beabsichtigten 
Beteiligung von örtlichen und bezirklichen Unter-
nehmungen an dem Bauvorhaben kann daher von 
einer Verletzung der Grundsätze des Konjunktur-
programms nicht die Rede sein. Ganz im Gegenteil 
wurden bei Bauvorhaben der Deutschen Bundespost 
im Bezirk Stade in diesem Rechnungsjahr zehn 
große und mehrere kleine Aufträge mit einer Ge-
samtsumme von 650 000 DM im Ort Stade vergeben. 
Ich darf in diesem Zusammenhang noch darauf 
hinweisen, daß im gesamten Bereich Unterelbe alle 
Aufträge aus dem Eventualhaushalt — nämlich 34 
an der Zahl — an ortsansässige Firmen mit einem 
Gesamtbetrag von rund 1,465 Millionen DM ver-
geben wurden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
sind Sie nicht mit mir der Auffassung, daß Ihnen 
bei einer Befragung der Instanzen — Handwerks-
kammer, Kreishandwerkerschaft — auch Größe, Vo-
lumen und Möglichkeiten der in Stade ansässigen 
Baufirmen bekanntgegeben worden wären, wo 
neben vielen kleineren Baunternehmen fünf große 
Bauunternehmen mit 130 bis 150 Beschäftigten vor-
handen sind? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Kollege Kuntscher, ich bin 
selbstverständlich der Auffassung, daß das ortsan-
sässige Gewerbe, wo immer möglich, bei den Ver-
gaben eingeschlossen werden muß. Aus diesem 
Grunde dränge ich auch darauf, daß bei den Ober-
postdirektionen jeweils Ausschreibungen durchge-
führt werden, damit dem Handwerk, ganz gleich, 
welcher Größe, Gelegenheit gegeben ist, sich zu be-
teiligen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr, zu einer 
weiteren Zusatzfrage. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
können Sie mir die Zusicherung geben, daß auch das 
Stader Baugewerbe, wenn auch vielleicht in zwei-
ter Hand, mit herangezogen wird? Denn der Regie-
rungsbezirk Stade als solcher ist zu zwei Dritteln 
in das regionale Förderungs- und damit Aufbau-
gebiet einbezogen. Es ist für die Stader unerträg-
lich, wenn sie bei derartigen öffentlichen Ausschrei-
bungen vollständig übergangen werden, überhaupt 
nicht einmal — — 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter, 
Sie sollen keine Behauptung aufstellen, sondern 
müssen eine Frage stellen. 
Kuntscher (CDU/CSU): Meine Frage ist also: 
Warum sind die Stader Bauunternehmen nicht zur 
Angebotsabgabe aufgefordert worden? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Kollege Kuntscher, ich ver-
stehe durchaus Ihren Zorn. Ich habe bereits in der 
Vergangenheit einige ähnliche Fälle gehabt, in 
denen ich ganz klar Anweisung gegeben habe, daß 
das örtliche Gewerbe aufzufordern ist, sich zu be-
teiligen. Die Antwort, das seien kleine Betriebe, 
ist für mich nicht entscheidend. Man muß dem Ge-
werbe die Chance geben; dann wird sich herausstel-
len, ob das einzelne Unternehmen in der Lage ist 
oder nicht. Eine bindende Zusage in bezug auf 
eine Beteiligung kann ich deshalb nicht geben, weil 
das einen Freibrief bedeuten würde. Die Unterneh-
men müssen sich im Rahmen der Ausschreibung 
und des Wettbewerbs eben entsprechend einsetzen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zur .dritten Zusatz-
frage. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, mit 
welcher Beschäftigtenzahl beginnt bei Ihnen der 
kleine und mit welcher der große Betrieb? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Kollege Kuntscher, das ist 
für mich alles gar kein Maßstab. Ein ganz kleiner 
Betrieb hat unter Umständen die Möglichkeit, sich 
an einem Zusammenschluß zu einer Arbeitsgemein-
schaft zu beteiligen, selbst wenn am Ort gar keine 
größeren Unternehmen vorhanden sein sollten. Ich 
meine also, daß hier auch die Kooperation zum Zuge 
kommen kann. Sie ist allerdings eine Frage der 
Zusammenarbeit der kleinen Betriebe selbst. 
6596 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Letzte Zusatzfrage. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, ist 
Ihnen bekannt, daß in Stade in den vergangenen 
Jahren ein im Oktober dieses Jahres eröffnetes 
Hauptschwerpunktkrankenhaus gebaut wurde, ein 
Projekt von 50 Millionen DM, an dem vier größere 
Stader Baufirmen mit je etwa 1 Million DM be-
teiligt waren? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Kollege Kuntscher, für Kran-
kenhäuser bin ich nicht zuständig, obwohl auch die 
Post, wie ich zugeben muß, kranke Teile hat. Aber, 
ich glaube, hier gilt das gleiche wie das, was ich 
vorhin gesagt habe: Wir brauchen den Wettbewerb; 
deshalb keine freihändige Vergabe, sondern eine 
möglichst umfassende Ausschreibung. 
(Abg. Kuntscher: Aber die ist eben nicht 
erfolgt!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, könnte der von 
dem Herrn Kollegen Kuntscher geschilderte Fall 
nicht deswegen eingetreten sein, weil der örtliche 
Abgeordnete sich zu spät darum gekümmert hat? 
(Heiterkeit.) 
Dr. Dollinger, Bundesminister für ,das Post- und 
Fernmeldewesen: Die Frage kann ich nicht beant-
worten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeord-
neter, Fragen nach der Tätigkeit von Kollegen kön-
nen nicht an die Regierung gerichtet werden. 
Dann kommen wir zu Frage 105 des Abgeord-
neten Dr. Klepsch, der durch den Abgeordneten Dr. 
Ritz vertreten wird: 
Trifft es zu, daß auf Antrag die Befreiung von der Zahlung der 
Ton- und Fernseh-Rundfunkgebühr erwirkt werden kann für 
Personen, denen nachweislich ein Fernseh-Rundfunkgerät von 
öffentlicher Hand oder einer Organisation der freien Wohlfahrts-
hilfe überlassen wird, sofern ihr Einkommen den doppelten Für-
sorgesatz zuzüglich Mehrbedarf und Miete nicht übersteigt? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Präsident, darf ich die bei-
den Fragen im Zusammenhang beantworten? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr. — Dann 
rufe ich auch die Frage 106 auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, die in Frage 105 erwähnte 
Möglichkeit auch auf solche gleichsituierte Sozialhilfeempfänger 
auszudehnen, denen von anderer Seite ein Fernseh- bzw. Rund-
funkgerät geschenkt wird? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Bei der Befreiung von den Rund-
funkgebühren aus sozialen Gründen bitte ich zu un-
terscheiden, ob es sich um den Tonrundfunk oder um 
den Fernsehrundfunk handelt. 
Die Befreiung von der Tonrundfunkgebühr ist in 
verhältnismäßig weitem Umfang möglich. Nach den 
vom Bund erlassenen Bestimmungen können bis zu 
5 v. H. der gesamten Tonrundfunkteilnehmer aus so-
zialen Gründen von der Tonrundfunkgebühr befreit 
werden. Dabei obliegen Befreiungsrichtlinien sowie 
Begrenzung des zu befreienden Personenkreises aus-
schließlich den Trägern der Sozialhilfe, also örtlich 
gesehen den Landkreisen und den kreisfreien 
Städten. 
Eine Befreiung von der Fernsehrundfunkgebühr 
dagegen kommt nach den geltenden Bestimmungen 
für bedürftige Personen, d. h. Personen, deren Ein-
kommen den doppelten Sozialhilferegelsatz zuzüg-
lich Mehrbedarf und Miete nicht übersteigt, nur in 
Betracht, wenn ihnen das Fernsehrundfunkgerät 
nachweislich von der öffentlichen Hand oder einer 
Organisation der freien Wohlfahrtspflege zum Ge-
brauch überlassen wird. 
Eine Erweiterung dieser Bestimmung ist der 
Bundesregierung vor Abschluß der Verhandlungen 
mit den Länderregierungen über die Neuregelung 
des Rundfunkgebührenwesens nicht möglich. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Ritz (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, wel-
che Haltung wird Ihr Haus bei diesen von Ihnen 
skizzierten Verhandlungen in der Frage des Per-
sonenkreises einnehmen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Sie wissen, daß wir seit einiger 
Zeit Verhandlungen haben. Wie diese Verhandlun-
gen im einzelnen ablaufen werden, ist sehr schlecht 
vorauszusagen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Leisler Kiep. 
Kiep (CDU/CSU) : Herr Minister, habe ich Sie 
 richtig verstanden, daß die Befreiung von den Fern-
sehgebühren nur dann möglich ist, wenn die ent-
sprechenden Fernsehgeräte von öffentlichen Stellen 
solchen Personen oder solchen Institutionen zur 
Verfügung gestellt werden? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für ,das Post- und 
Fernmeldewesen: Das ist richtig. Es sind zwei 
Dinge. Ich darf das noch einmal wiederholen: Die 
Befreiung kommt nach den geltenden Bestimmun-
gen in Betracht für bedürftige Personen, d. h. Per-
sonen, deren Einkommen den doppelten Sozial-
hilferichtsatz zuzüglich Mehrbedarf und Miete nicht 
übersteigt, und unter der weiteren Bedingung, daß 
das Gerät von der öffentlichen Hand oder einer 
Organisation der freien Wohlfahrtspflege zum Ge-
brauch zur Verfügung gestellt worden ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Leisler Kiep. 
Kiep (CDU/CSU) : Wenn also Privatpersonen 
Altersheimen Fernsehgeräte schenkungsweise zur 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6597 
Kiep 
Verfügung stellen, kann das Altersheim von der 
Fernsehgebühr nicht befreit werden? Habe ich Sie 
richtig verstanden, Herr Minister? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Das würde hier ohne Zweifel kri-
tisch sein. Aber das kann man sicher von Fall zu 
Fall prüfen. Wenn Sie einen solchen Fall haben, — 
bitte, wir würden ihn dann gegebenenfalls bei den 
weiteren Verhandlungen mit berücksichtigen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Maucher zu einer Zusatzfrage. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Minister, wären Sie 
bereit, sich dafür einzusetzen, daß besonders für 
die Schwerbeschädigten und Pflegezulageempfänger, 
die in stärkerem Maße an die Wohnung gebunden 
sind und für die gerade das von ganz entscheiden-
der Bedeutung ist, in solchen Fällen eine grundsätz-
liche Befreiung ausgesprochen wird? Der Personen-
kreis ist nicht sehr groß. 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Kollege Maucher, ich nehme 
die Anregung gern auf. Wir wollen das in den Ver-
handlungen zur Sprache bringen. Ich darf aber hier 
betonen, daß wir das nicht allein entscheiden 
können. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Dann kommen wir 
zu Frage 107 des Abgeordneten Genscher, der durch 
den Abgeordneten Moersch vertreten wird: 
Wird die Deutsche Bundespost im Jahre 1968 neben der schon 
vorgesehenen Jubiläumsmarke aus Anlaß der 150. Wiederkehr 
des Geburtstages von Karl Marx auch eine Jubiläumsmarke aus 
Anlaß des 150. Geburtstages von Friedrich Wilhelm Raiffeisen 
herausbringen? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Kollege Moersch, es ist lei-
der nicht möglich, zum hundertfünfzigsten Geburts-
tag von Friedrich Wilhelm Raiffeisen erneut eine 
Gedenkmarke für diesen bedeutenden Sozialreformer 
herauszugeben, weil eine Sondermarke zu seinen 
Ehren bereits im Jahre 1958 im Rahmen der damali-
gen Wohlfahrtsmarkenserie erschienen ist. Diese 
Marke unter dem Motto „Helfer der Menschheit" 
galt auch dem Sozialreformer Raiffeisen. 
Bei der Vielzahl der aus allen Lebensbereichen 
an mich herangetragenen Anliegen bezüglich der 
Herausgabe von Sonderpostwertzeichen, die ich 
ohnehin aus betrieblichen Gründen auf ein Mindest-
maß beschränken muß, kann ich auch beim besten 
Willen innerhalb verhältnismäßig kurzer Zeit ein-
zelne Motive und Darstellungen nicht wiederholen. 
Gern werde ich mich jedoch dafür verwenden, daß 
ein Sonderstempel beim Sonderpostamt anläßlich 
des Welt-Raiffeisentages 1968 würdig gestaltet wird. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Ertl zu einer Zusatzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Bundesminister, können Sie bei 
dieser Gelegenheit sagen, wer über die Sondermarke 
entscheidet, der Minister, der Verwaltungsrat oder 
wer? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Die Entscheidung liegt in diesem 
Fall beim Minister; denn ab und zu haben auch 
Minister etwas zu sagen, Herr Kollege Ertl. Die 
Entscheidung wird selbstverständlich sehr gewissen-
haft getroffen. Ich sagte schon, die Wünsche sind 
sehr zahlreich. Wir können nur eine beschränkte 
Anzahl von Marken herausgeben, und Wiederholun-
gen in so kurzer Zeit sind deshalb unmöglich, weil 
wir mehr Anträge ablehnen müssen, als wir geneh-
migen können. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Minister, darf ich dann aus Ihrer 
Antwort entnehmen, daß Sie sehr wohl die sozial-
politische und gesellschaftspolitische Leistung von 
Raiffeisen würdigen? Denn es könnte natürlich der 
Verdacht aufkommen — daher frage ich noch ein-
mal — , daß Sie im Zeichen der neuen Konstellation 
in Bonn die Leistung von Marx mehr würdigen. 
(Heiterkeit. — Hört! Hört! bei der SPD.) 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Herr Kollege Ertl, Ihre Folgerung 
ist nicht ganz richtig. Denn es erschien nicht zuerst 
Karl Marx auf der Marke, sondern im Jahre 1958 
bereits Raiffeisen. 
(Abg. Ertl: Da war eine andere Koalition!) 
— Verzeihung, Kollege Ertl, das hat mit der Koali-
tion in diesem Fall gar nichts zu tun. Wir machen 
die Marken nicht, weil hier eine Koalition existiert, 
sondern auf Grund von Gedenktagen. Die Gedenk-
tage richten sich nicht nach der Koalition. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Schulze-Vorberg zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Herr Mini-
ster, ließe sich ein Kompromiß vielleicht auf dem 
Wege finden, daß Sie die alte Marke bei dieser Ge-
legenheit neu auflegen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Nein, Herr Kollege Schulze-Vor-
berg, das ist nicht möglich. Wenn eine Marke aus-
gelaufen ist, dann ist es aus und vorbei, und sie 
kommt nicht wieder. Sie hat dann nur noch Sammel-
wert. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Bestünde 
nicht in einem solchen Fall, wenn eine besondere 
persönliche Leistung eines bedeutenden Mannes ge- 
6598 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Dr. Schulze-Vorberg 
feiert werden soll, gerade im Gedenkjahr die Mög-
lichkeit, den alten Druckstock zu benutzen und die 
Marke vielleicht mit einem Überdruck neu heraus-
zubringen? 
Dr. Dollinger, Bundesminister für ,das Post- und 
Fernmeldewesen: Nein, das geht nicht. Wir müssen 
die Marke auch unter dem Gesichtspunkt der Gültig-
keit sehen. Wenn sie verfallen ist, ist sie eben ver-
fallen. Raiffeisen bleibt, und die Raiffeisen-Marke 
hat einen hohen Sammelwert. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage. 
— Ja, Herr Abgeordneter Moersch, Sie haben durch 
konkludentes Verhalten, nämlich durch Hinsetzen, 
auf weitere Zusatzfragen verzichtet. 
(Heiterkeit.) 
Ich danke Ihnen, Herr Bundesminister, und komme 
zu den Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für wissenschaftliche Forschung. Zunächst 
die Frage 108 des Herrn Abgeordneten Hübner: 
Welche Konsequenzen sind aus dem Hinweis deutscher Wis-
senschaftler daraus zu ziehen, daß in Anbetracht des bedeuten-
den Vorsprunges anderer Länder mit hockentwickelter Industrie 
in der Bundesrepublik Deutschland die Bildung eines „Instituts 
für Zukunftsforschung" dringend erforderlich, wenn nicht über-
fällig, ist? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Die Max-Planck-Gesellschaft 
befaßt sich seit einiger Zeit mit der Frage, ob ein 
wissenschaftliches Institut gegründet werden soll, 
das besondere Fragen der Zukunftsforschung behan-
delt. Mit einer Entscheidung ist in Kürze zu rechnen. 
Eine Reihe von wissenschaftlichen Instituten an 
deutschen Hochschulen und im hochschulfreien Be-
reich behandeln Teilfragen der Zukunftsforschung, 
erarbeiten technische, wirtschaftliche oder soziale 
Prognosen und betreiben als generelle Grundlage 
Systemforschung und Systemanalyse. Darüber hin-
aus gibt es Forschungsunternehmen, die mittelfri-
stige Prognosen für die Bevölkerungsstatistik, das 
Wirtschaftswachstum, Arbeitsmarktveränderungen, 
die Bildungsplanung und anderes mehr erarbeitet 
haben, so z. B. Prognos, Basel, Infratest, München, 
und das Battelle-Institut. 
Von den Förderungsprogrammen des Bundes sind 
vor allem die kerntechnische Entwicklung, die Raum-
fahrttechnik, die Datenverarbeitung und die Meeres-
forschung auf längerfristige Planung angewiesen. 
Diese erfolgt in den einzelnen Zentren und Institu-
ten auf der Basis der modernen Verfahren. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Hübner. 
Hübner (SPD) : Herr Minister, das Programm, das 
Sie eben dargestellt haben, scheint mir geradezu da-
nach zu rufen, eine gewisse Konzentration, min-
destens in der Zusammenfassung der Ergebnisse, 
anzuzielen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Inwieweit eine Konzentration  
notwendig und zweckmäßig ist, möchte ich dahinge-
stellt sein lassen. Ich bezweifle es, was die räum-
liche Zusammenfassung von Instituten betrifft. Eine 
Koordinierung in den wissenschaftlichen Fragestel-
lungen und in den ergänzenden Forschungsvorhaben 
ist wünschenswert. Sie erfolgt durch die großen 
wissenschaftlichen Selbstverwaltungsorganisationen 
und die Beratungsgremien der Bundesregierung, 
aber auch durch freie Vereinigungen wie etwa die 
Vereinigung deutscher Wissenschaftler, die sich 
dieser Fragen besonders annimmt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Hübner. 
Hübner (SPD) : Herr Minister, ich habe Sie richtig 
verstanden. Wenn ich „Konzentration" sagte, spielte 
ich aber mehr darauf an, daß der Koordination, der 
Sie ja oft das Wort geredet haben, vielleicht doch 
ein gewisser organisatorischer Mantel gegeben wer-
den könnte, der eine bessere Zusammenfassung er-
möglicht. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Diese Frage ist deshalb nicht 
einfach zu beantworten, weil bei der Struktur unse-
rer wissenschaftlichen Organisation Hochschulen mit 
ihrer verbürgten Unabhängigkeit, wissenschaftliche 
Selbstverwaltungsorganisationen, wie die erwähnte 
Max-Planck-Gesellschaft, und Bundesinstitutionen 
nebeneinanderstehen. Es wird sich also nicht so 
sehr um eine organisatorische Neuordnung, sondern 
mehr um die Sicherstellung der notwendigen wissen-
schaftlichen und praktischen Zusammenarbeit han-
deln. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, in welcher Form 
gedenken Sie die Anregungen und Vorschläge auf-
zunehmen, die Herr Professor Holste kürzlich bei 
, der Aktionärsversammlung der DEMAG zu der Frage 
der Zukunftsforschung gemacht hat? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich 'habe, wie ich Ihnen geste-
hen muß, den Vortrag von Herrn Professor Holste 
nur in einer Kurzfassung in Presseberichten gelesen. 
Daher wäre ich Ihnen dankbar, wenn Sie diese Frage 
vielleicht noch einmal etwas exakter 'formuliert 
stellten, damit wir sie vorbereitet beantworten kön-
nen. 
(Abg. Moersch: Ich werde auf die Frage 
zurückkommen und Ihnen den ganzen Vor
-
trag geben!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage. 
— Ich komme zur Frage 109 des Abgeordneten 
Dröscher: 
Welche Möglichkeiten haben die Gemeinden des Landkreises 
Birkenfeld, der ohnehin mit einem Sechstel seiner Fläche durch 
Einrichtungen der deutschen und alliierten Verteidigungskräfte 
in Anspruch genommen ist, sich gegen die Errichtung einer so- 
Deutscher Bundestag — S. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6599 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
genannten Zwischensammelstelle für radioaktive Abfallstoffe in 
der Nähe der Stadt Birkenfeld, also in einem der Landschaftlich 
schönsten Gebiete des Landes Rheinland-Pfalz, zu wehren? 
Herr Minister, ich darf bitten. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: § 42 der Ersten Strahlen-
schutzverordnung verpflichtet die Bundesländer, 
Zwischensammelstellen für radioaktive Abfälle ein-
zurichten. Die Vorschrift trägt dem Schutzzweck des 
Atomgesetzes Rechnung. Sie soll verhindern, daß 
radioaktive Abfälle unkontrolliert beseitigt werden. 
Die Entscheidung darüber, wo eine Zwischensammel-
stelle errichtet wird, liegt bei den zuständigen Lan-
desbehörden. Die Bundesregierung ist überzeugt, 
daß das Sozialministerium Rheinland-Pfalz mit der 
Wahl des Standortes Neuhof eine wohlabgewogene 
Entscheidung getroffen hat. Für die Einrichtung der 
Sammelstelle steht ein ehemaliges Forstdienstge-
bäude zur Verfügung. Das Gebäude liegt in einem 
größeren Waldgebiet, etwa 2 km von der nächsten 
Ortschaft entfernt. Die Sammelstelle wird auch we-
der das Bild noch die Nutzungsmöglichkeiten der 
Landschaft beeinträchtigen. Das Forstgebäude bleibt 
äußerlich unverändert. Spaziergänger werden das 
Waldgebiet wie bisher betreten können. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Wäre es nicht zweckmäßig ge-
wesen, Herr Bundesminister, die Bevölkerung vor 
Einrichtung der Sammelstelle oder wenigstens 
rechtzeitig vor dem Bekanntwerden darüber zu 
informieren, welches tatsächliche Ausmaß, welches 
unter Umständen geringe tatsächliche Ausmaß 
an Gefahren mit der Einrichtung einer solchen 
Sammelstelle verbunden ist, damit nicht einzelne 
die Sache hätten hochspielen können? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Wie ich schon sagte, Herr 
Kollege Dröscher, obliegt die Aufgabe der Auswahl 
der Standorte der Sammelstellen und auch der da-
mit verbundenen Informationen der zuständigen 
Landesbehörde. Mir ist, offen gesagt, nicht bekannt, 
inwieweit im einzelnen eine Vorabinformation der 
Bevölkerung erfolgt ist. Vielleicht kann die heutige 
Fragestunde dazu beitragen, diese Information zu 
verdeutlichen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage. 
Dröscher (SPD): Ist Ihnen bekannt, Herr Bundes-
minister, daß eine solche Sammelstelle vor einiger 
Zeit in Altkasematten im Raume Koblenz unter-
gebracht werden sollte und daß dann unter dem 
Druck der öffentlichen Meinung die Verlagerung 
von dort in die jetzige Sammelstelle erfolgte, und 
erscheint nicht gerade deswegen die Sorge der 
Bevölkerung doch begründet? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Mir ist bekannt, daß vorher  
eine andere Unterbringung bei Koblenz erwogen 
wurde und daß aus Gründen, die ich im einzelnen 
nicht beurteilen kann, von der Landesregierung ein 
neuer Standort in Aussicht genommen wurde. Wenn 
aber mit überzeugenden Argumenten und durch 
wissenschaftliche Gutachten klargestellt ist, daß die 
Einrichtung solcher Sammelstellen ja gerade dem 
Schutz der Bevölkerung dient, weil dadurch die un-
kontrollierte Lagerung radioaktiver Abfälle ver-
hindert wird, wird es nach meiner Überzeugung 
möglich sein, die Unabweisbarkeit solcher Maß-
nahmen für die Sicherung des wirtschaftlichen und 
technischen Fortschritts in der Bundesrepublik klar-
zumachen. 
(Abg. Dröscher meldet sich zu einer 
weiteren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Sie hatten schon 
zwei Zusatzfragen. Sonst noch eine Zusatzfrage? 
Dann komme ich zur Frage 110 des Herrn Abge-
ordneten Dröscher: 
Welche Möglichkeiten hat die Bundesregierung geschaffen, 
die Einrichtung von Sammelstellen für radioaktive Abfallstoffe 
so vorzunehmen, daß die Schutzbedürfnisse und die Wirtschafts-
interessen der Gemeinden und ihrer Bürger nicht in Mitleiden-
schaft gezogen werden? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Die Zwischensammelstellen 
für radioaktive Abfälle sind so angelegt, daß sie 
allen Sicherheitsanforderungen genügen. Die Be-
nutzungsordnung der Sammelstellen schreibt im 
einzelnen vor, wie die radioaktiven Abfälle ver-
packt sein müssen. Bereits dadurch wird ein aus-
reichender Schutz vor Radioaktivität und eine Kon-
tamination gewährleistet. Außerhalb der Sammel-
stellen kann eine meßbare Strahlung überhaupt 
nicht mehr auftreten. Darüber hinaus unterliegen 
die Sammelstellen selbstverständlich einer regel-
mäßigen Kontrolle. Diese Sicherheitsmaßnahmen 
schließen nach Auffassung der Bundesregierung 
irgendwelche nachteiligen Einwirkungen auf die 
Umgebung von vornherein aus. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Herr Bundesminister, welche 
fachkundigen Behörden überwachen laufend diesen 
Standort und sorgen dafür, daß auch nicht durch 
Veränderungen des Materials oder der Sicherheits-
vorkehrungen eine Benachteiligung der Umgebung 
auftreten kann? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Die Aufsicht liegt bei den 
Gewerbeaufsichtsbehörden, die sachkundige Mit-
arbeiter haben, welche in besonderen Kursen und 
Lehrgängen auf diese Aufgaben hin orientiert sind. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Dröscher. 
Dröscher (SPD) : Besteht auf diesem Gebiet eine 
Zusammenarbeit vielleicht mit den Euratom-Behör- 
6600 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Dröscher 
den, damit das insgesamt koordiniert werden kann 
und damit die Sicherheitsvorkehrungen ganz allge-
mein über den gesamten Bereich der Euratom aus-
gebreitet sind? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Die Grundsätze für diese 
Sicherheitsbestimmungen beruhen auf einer natio-
nalen Verordnung und Gesetzgebung auf der Basis 
des vom Deutschen Bundestag verabschiedeten 
Atomgesetzes. Es gibt aber einen wissenschaftlichen 
Erfahrungsaustausch nicht nur im Rahmen von 
Euratom, sondern weltweit im Rahmen der Inter-
nationalen Atomenergieorganisation in Wien. Es 
gibt dort Kolloquien und Fachtagungen, in denen 
Wissenschaftler aus aller Welt, also auch aus Ost 
und West, diese Fragen gemeinsam behandeln. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Damit komme ich 
zu der Frage 111 des Abgeordneten Sander: 
Ist der Bau und Standort des Atomkraftwerkes bei Würgassen 
(Kreis Höxter) durch die Preußenelektra mit der Bundesregierung 
abgestimmt? 
Herr Minister, ich darf bitten. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Die Entscheidung über die 
von der Preußenelektra beantragte Genehmigun
ssen 
an der Weser liegt bei der zuständigen Genehg 
zur Errichtung eines Kernkraftwerks bei Würga
mi-
gungsbehörde des Landes Nordrhein-Westfalen. Sie 
wird mit dem Bundesministerium für wissenschaft-
liche Forschung abgestimmt. 
Die Bundesregierung darf in diesem Zusammen-
hang allgemein noch einmal auf folgendes hin-
weisen. Es ist nach wie vor das erklärte, vom Bun-
destag nachdrücklich bejahte, durch die Bewilligung 
von Milliardenbeträgen aus Steuermitteln in den 
letzten Jahren geförderte Ziel der Bundesregierung, 
die Nutzung der Kernenergie zu friedlichen Zwek-
ken zu fördern, da nur so der mühsam errungene 
Anschluß an den technischen Leistungsstand ver-
gleichbarer anderer Industrieländer gehalten und 
der künftige Energiebedarf unserer Volkswirtschaft 
gesichert werden kann. Die Bundesregierung be-
grüßt daher außerordentlich das Kernkraftwerkpro-
jekt der Preußenelektra als einen Beitrag zur vollen 
wirtschaftlichen Nutzung der Kernenergie in 
Deutschland. Ohne die sinnvolle konstruktive Mit-
arbeit aller Beteiligten an den Folgeproblemen einer 
solchen Investition ist Deutschland zur technischen 
Rückständigkeit und zum wirtschaftlichen Nieder-
gang verurteilt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Sander. 
Sander (FDP) : Herr Bundesminister, die Bevöl-
kerung dieses Raumes darf also auf Grund der Rück-
sprache mit Ihnen die Überzeugung haben, daß kei-
nerlei Gefahr für die Gesundheit der Bevölkerung 
vorhanden ist? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Diese Frage kann man unein-
geschränkt bejahen. Herr Kollege Sander, wir haben 
ja auch in Deutschland — nicht nur in Amerika oder 
in Großbritannien, wo die Entwicklung einige Jahre 
weiter fortgeschritten ist — arbeitende Kernkraft-
werke. Wir haben nach anfangs sehr kritischen Dis-
kussionen vor acht oder zehn Jahren einen vollen 
Erfolg mit unseren Versuchsreaktoren und den Lei-
stungsreaktoren des Kernforschungszentrums Karls-
ruhe, wo es heute keine Auseinandersetzungen 
mehr mit (den unmittelbar benachbarten Gemeinden 
gibt. Wir haben z. B. in Gundremmingen ein erstes 
großes kommerziell arbeitendes Kraftwerk, das noch 
vom Bund gefördert wurde. Wir haben (in Obrigheim 
und Lingen große Kernkraftwerke ,die kurz vor der 
Inbetriebnahme stehen. Diese Beispiele allein aus 
dem deutschen Bereich zeigen deutlich, daß wir idiese 
Probleme wissenschaftlich, technisch und sicherheits-
mäßig beherrschen und daß eine irgendwie geartete 
Gefährdung für die Bevölkerung in der Nachbar-
schaft nicht zu befürchten ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Sander. 
Sander (FDP) : Herr Bundesminister, ist Ihnen 
bekannt, daß (auf idem Erörterungstermin am 12. Ok-
tober in Beverungen seitens der Ämter, der Wirt-
schaft und der Bevölkerung doch außerordentlich 
starke Bedenken angemeldet worden sind und daß 
der Bevölkerung seitens des zuständigen Ministe-
riums von Nordrhein-Westfalen gesagt worden ist, 
sie hätte 'die Möglichkeit, auch in Zukunft eventuelle 
Sorgen an geeigneter Stelle vorzutragen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Herr Kollege Sander, mir ist 
bekannt, daß von einzelnen Bürgern — wieweit von 
der Bevölkerung insgesamt, weiß ich nicht — in der 
Nachbarschaft dieses Kernkraftwerkes gewisse Be-
fürchtungen dieser Art erörtert sind. Selbstverständ-
lich gibt unser ausgeprägtes Rechtssystem jedem 
Bürger in dem gesetzlich vorgeschriebenen Verfah-
ren die Möglichkeit, seine Bedenken geltend zu 
machen. Dies wird in einem geordneten rechtlich 
vorgeschriebenen Verfahren behandelt und entschie-
den. Ich bin aber überzeugt, daß die Bundesregie-
rung, die Landesregierung und vor allem natürlich 
auch das beteiligte Energieversorgungsunternehmen 
 in der Lage sind, in einer sachlichen Erörterung alle 
Bedenken überzeugend zu entkräften und daß bei 
der Bauplanung Lösungen gefunden werden können, 
die den Belangen der Bevölkerung, aber auch dem 
für unsere wissenschaftlich-technisch-industrielle 
Entwicklung unbedingt notwendigen Baubeschluß 
und der Verwirklichung dieses Projekts Rechnung 
tragen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Moersch. 
(Zuruf des Abg. Sander.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6601 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
— Einen Augenblick, ich habe ,dem Abgeordneten 
Moersch zu einer zweiten Zusatzfrage das Wort ge-
geben. 
(Abg. Sander: Entschuldigen Sie!) 
Außerdem haben Sie Ihre zwei Zusatzfragen bereits 
gestellt. 
(Abg. Sander: Ich habe drei Fragen!) 
— Aber der Herr Minister hat erst eine Frage be-
antwortet. Die anderen zwei Fragen kommen erst 
später. 
Also, Herr Abgeordneter Moersch, kommen Sie 
mit Ihrer Zusatzfrage! 
Moersch (FDP) : Herr Minister, können Sie be-
stätigen, daß ein Kernkraftwerk wesentlich weniger 
gesundheitliche Gefahren mit sich bringt als etwa 
ein Kraftwerk, das mit Kohle oder mit Ö1 befeuert 
wird? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich kann es bestätigen, Herr 
Abgeordneter Moersch. Ich kann Ihnen hier ein ganz 
drastisches Beispiel nennen. Die amerikanische 
Atomenergiebehörde hat, um die Unschädlichkeit 
von Kernkraftwerken ein für allemal unter Beweis zu 
stellen, vor kurzem ein Kernkraftwerk, ,das mehrere 
Jahre in Betrieb war und das stillgelegt werden 
sollte, gesprengt. Man hat die Sprengung eines 
Kernkraftwerkes mit Dynamit durchgeführt, um 
klarzumachen, daß alle Vorstellungen, hier sei ein 
Herd der ständigen Gefährdung, unbegründet sind. 
Der Prozeß, um den es geht, der Prozeß der Nutzung 
der Kernenergie durch Teilung der Atomkerne, ist 
so kontrollierbar, daß er jederzeit reguliert werden 
kann und nicht die geringste Gefährdung für die 
Umgebung mit sich bringt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Dann komme ich 
zur Frage 112 des Abgeordneten Sander: 
Teilt die Bundesregierung die Befürchtung, daß durch die 
Errichtung eines solch großen Atomkraftwerkes in diesem Land-
schaftsschutzgebiet Schaden für Landwirtschaft, Fremdenverkehr 
und für die Gesundheit der Bevölkerung eintreten kann? 
Herr Bundesminister, bitte! 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Im Grunde ist diese Frage 
schon behandelt, aber ich will Ihnen gern noch ein-
mal die formelle Antwort geben. Befürchtungen, das 
geplante Kernkraftwerk könne nachteilige Auswir-
kungen auf die Landschaft, im Fremdenverkehr so-
wie auf die Gesundheit der Bevölkerung haben, sind 
nach Auffassung der Bundesregierung in keiner 
Weise gerechtfertigt. Das Genehmigungsverfahren 
wird allen Sicherheitsbelastungen in einer Weise 
Rechnung tragen, die Sicherheitsrisiken ausschließt. 
Das Projekt wird eingehend von der Reaktorsicher-
heitskommission begutachtet, die das Bundesministe-
rium für wissenschaftliche Forschung in allen Fragen 
der Reaktorsicherheit berät und der führende Sach-
verständige angehören. Jede Stufe der Errichtung 
und der Inbetriebnahme des Kernkraftwerks wird 
außerdem einer detaillierten Prüfung durch eine hier-
zu von den Genehmigungsbehörden beauftragte Ar-
beitsgemeinschaft der Technischen Überwachungs-
vereine unterliegen. Zur Prüfung der Sicherheits-
fragen wird schließlich das Institut für Reaktor-
sicherheit herangezogen. Die bauliche Gestaltung 
des Kernkraftwerks wird darüber hinaus den Land-
schaftsschutz so weit wie möglich berücksichtigen. 
Es ist vorgesehen, einen Landschaftsarchitekten an 
der Gestaltung zu beteiligen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage. 
Dann komme ich zu Frage 113 des. Abgeordneten 
Sander: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß trotz vieler Einwendun-
gen durch Wirtschaft und Einzelpersonen und ohne Baugenehmi-
gung mit den Vorbereitungen zur Errichtung des Atomkraft-
werkes begonnen werden soll? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Der Bundesregierung ist be-
kannt, daß die Preußenelektra auf dem ihr gehören-
den Gelände mit ersten Straßenaufschließungsarbei-
ten beginnen wird. Die vorgesehenen Erschließungs-
arbeiten gehören nicht zum genehmigungsbedürf-
tigen Teil der Errichtung. Die Entscheidung über die 
atomrechtliche und die baurechtliche Genehmigung 
des Projekts wird hierdurch nicht berührt. Die Reak-
torsicherheitskommission wird zu dem Standort und 
zur Sicherheitskonzeption des Kernkraftwerkes im 
Dezember 1967 abschließend Stellung nehmen. Dann 
werden die Genehmigungsbehörden über die Ertei-
lung einer ersten Teilerrichtungsgenehmigung ent-
scheiden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Sander. 
Sander (FDP) : Herr Bundesminister, darf ich 
jetzt die Frage stellen, die ich vorhin stellen wollte: 
Halten Sie es wirklich für gut, daß trotz der Zusage, 
daß die Bevölkerung auch weiter Einsprüche zu 
Protokoll geben und auch mündlich vortragen kann, 
am 26. Oktober in der „Welt" mitgeteilt worden ist, 
daß die Preußenelektra der AEG den Auftrag für 
den Bau dieses Kraftwerkes schon erteilt hat? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Mir ist bekannt, daß die 
Preußenelektra beabsichtigt, der AEG den Auftrag 
zu erteilen. Ob ein Vertrag unterschrieben ist, oder 
ob dieser Vertrag, falls er unterschrieben ist, einen 
gewissen Vorbehalt bezüglich der endgültigen Ge-
nehmigung enthält, ist mir nicht bekannt, wäre 
aber für die Beurteilung Ihrer Frage von ausschlag-
gebender Bedeutung. 
Ich möchte aber nochmals betonen, daß die Preu-
ßenelektra mit dieser Entscheidung über den Bau 
eines großen kommerziellen Kernkraftwerks bei 
Würgassen — genauso wie die Nordwestdeutschen 
Kraftwerke mit dem Bau eines Kernkraftwerkes bei 
Stade — eine Pionierleistung vollbringt, die die 
höchste Anerkennung des Deutschen Bundestages 
verdient 
(Beifall in der Mitte) 
und die eben sicherstellt, daß wir die Milliarden, 
die dieses Hohe Haus seit 1955 für die Förderung 
6602 	Deutscher Bundestag — S. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
der Kernenergie in Deutschland bewilligt hat, zur 
vollen wirtschaftlichen Nutzung bringen. Ich wäre 
Ihnen und auch den anderen Kollegen dieses Hohen 
Hauses, die in der Nähe dieser Gemeinden woh-
nen, dankbar, wenn Sie — bei voller Würdigung 
der berechtigten kommunalen Belange im einzelnen 
— die Bedeutung dieser Entscheidung in das öffent-
liche Bewußtsein Ihrer Mitbürger bringen könnten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Sander. 
Sander (FDP) : Herr Bundesminister, bei der gro-
ßen Bedeutung des Baues großer Kernkraftwerke, 
die auch ich — ohne hier Beifall geklatscht zu haben 
— anerkenne, möchte ich Sie aber doch fragen, ob 
es nicht gut ist, daß jetzt zu Beginn des Baues dreier 
großer Atomkraftwerke in den betreffenden Räu-
men auch seitens der Bundesregierung noch einmal 
eine Aufklärung größeren Ausmaßes, insbesondere 
durch Ihr Ministerium, erfolgt — das sollte letzten 
Endes auch der Sinn und Zweck meiner drei Fragen 
sein —, um der Bevölkerung die Gewißheit zu ge-
ben, daß seitens der Bundesregierung alles getan 
wird. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich habe zufällig in den letz-
ten Tagen in den Presseausschnitten, die ich erhalte, 
gelesen, daß das Deutsche Atomforum, ein von mei-
nem Ministerium geförderter Zusammenschluß von 
Wirtschaft, Wissenschaft und Technik, im Raum 
Stade sehr erfolgreiche Informationsveranstaltungen 
zu dieser Frage durchgeführt hat. Ich bin sicher, daß 
das Deutsche Atomforum bereit ist, ähnliche Ver-
anstaltungen im Kreise Höxter durchzuführen, und 
ich sage Ihnen die Mitwirkung meines Ministeriums 
dafür zu. 
(Abg. Sander: Herzlichen Dank!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich rufe die Frage 
Nr. 136 des Abgeordneten Moersch aus der Vorlage 
zu Drucksache V/2188 auf: 
Wer ist bei der Bundesregierung für die Rückführung deutscher 
Wissenschaftler im Ausland verantwortlich? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: An der Rückgewinnung der 
deutschen Wissenschaftler aus dem Ausland sind 
sowohl die Bundesregierung wie die Länderregie-
rungen als auch die wissenschaftlichen Einrichtungen 
außerhalb der Hochschulen interessiert. Innerhalb 
der Bundesregierung ist das Bundesministerium für 
wissenschaftliche Forschung federführend. Das Aus-
wärtige Amt und das Bundesministerium des Innern, 
Abteilung Statistik, sind unter dem Gesichtspunkt 
ihres Ressorts beteiligt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, halten Sie es für 
denkbar, daß klare Kompetenzen in dieser Frage ge-
schaffen werden, damit die Irrwege und Umwege 
erspart werden, die Geisteswissenschaftler, die nach 
Deutschland zurückkehren möchten, zur Zeit zum 
Teil erleben müssen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Innerhalb der Bundesregie-
rung ist diese Klarstellung durch die angedeutete 
Veränderung oder Verbesserung der Zuständigkeit 
wohl erreicht. Wir müssen uns natürlich mit den 
Ländern abstimmen. Wir haben aber für die Vorbe-
reitung der Rückgewinnung, die Herstellung von 
Kontakten die sogenannte Vermittlungsstelle für 
deutsche Wissenschaftler im Ausland geschaffen. Die 
Personalkosten dieser Stelle trägt zur Zeit noch 
das Auswärtige Amt, ab 1969 das Bundesministe-
rium für wissenschaftliche Forschung. Die Kosten für 
Informationsreisen und Informationsmaterial trägt 
schon heute das Bundesministerium für wissenschaft-
liche Forschung. Über die endgültige Organisation 
der Kontaktstelle laufen noch Verhandlungen zwi-
schen dem Bund und den Ländern. Es gibt bei eini-
gen Ländern zur Zeit leider gewisse Schwierigkei-
ten auf Grund der Knappheit der Mittel für Um-
züge, wie ich mir habe sagen lassen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage, Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, welche Garantie 
können Sie dafür geben, daß für die Wissenschaft-
ler, denen von amtlichen deutschen Stellen Hoffnun-
gen gemacht worden sind, dann auch eine Planstelle 
bei Universitäten bzw. Hochschulen frei gemacht 
oder geschaffen wird? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Daß ich auf Grund der be-
kannten verfassungsrechtlichen Lage in bezug auf 
Universitäten und Hochschulen leider keine Garan-
tie geben kann, ist Ihnen gewiß klar. Wir haben bei 
den vom Bund getragenen oder direkt geförderten 
wissenschaftlichen Einrichtungen gewisse Voraus-
setzungen in dieser Hinsicht geschaffen. Ich glaube 
aber, daß bei den Ländern und bei den Universi-
täten im wachsenden Maße die Bereitschaft zu-
nimmt, ebenfalls das Erforderliche zu tun. 
(Abg. Moersch: Den Glauben habe ich lei
-
der nicht!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Kiep. 
Kiep (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie der 
Ansicht, daß sowohl in der Frage der Rückführung 
deutscher Wissenschaftler als auch in der Frage der 
der Rückführung vorausgehenden Abwanderung 
deutscher Wissenschaftler die Studienreform an 
unseren Universitäten eine entscheidende Rolle 
spielt? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6603 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich glaube, daß auch die 
Studienreform eine bedeutsame Rolle spielt. Bei 
der Frage hinsichtlich der Wissenschaftler würde 
ich allerdings noch stärker den Gesichtspunkt der 
Hochschulreform betonen. Das Problem der jüngeren 
Wissenschaftler besteht darin, daß sie in manchen 
Fakultäten — ich sage ausdrücklich nicht, in allen 
Fakultäten, sondern in manchen Fakultäten — in 
einer mehr hierarchischen Struktur noch nicht das 
Maß an selbständiger wissenschaftlicher Arbeits-
möglichkeit haben — vielleicht auch nicht das Maß 
an Mitwirkung in den Fakultäten —, das ihnen in 
Amerika bei vergleichbaren Fähigkeiten gewährt 
wird. 
Dieser Punkt ist ebenso wichtig wie die hier oft 
erörterte Frage der Besoldung und die Frage des 
modernen Ausbaus unserer wissenschaftlichen Ein-
richtungen, um den wir uns allerdings ja doch sehr 
stark bemühen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Kiep. 
Kiep (CDU/CSU) : Spielt bei Ihren Bemühungen 
— ich bin mir über die Kompetenzschwierigkeiten 
im klaren — um die Eindämmung der Abwanderung 
die Frage der Hochschulreform als Argument mit 
eine entscheidende Rolle? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Sie spielt eine wesentliche 
Rolle. Man kann auch sagen, daß wir durch die Be-
ratungen im Wissenschaftsrat, an denen die Bundes-
regierung voll beteiligt ist, aber auch durch die 
Initiativen einer Reihe von Landesregierungen in 
der Formulierung neuer Hochschulgesetze und 
schließlich durch sehr ernsthafte Reformbestrebun-
gen, die auch innerhalb der Universitäten festzu-
stellen sind, Verbesserungen in der hier beschrie-
benen Richtung erreichen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, welche Folgerungen wird die Bundesregie-
rung daraus ziehen, .daß junge Wissenschaftler, die 
aus Deutschland nach Amerika abgewandert sind 
und dort z. B. bei der NASA arbeiten, ihre Abwan-
derung damit begründen, daß sie sich, obwohl sie 
sich finanziell drüben eigentlich gar nicht besser
-
stehen, vor allem wenn man die Altersversorgung 
berücksichtigt, die es in der Bundesrepublik für 
Professoren gibt, zur Auswanderung veranlaßt ge-
sehen hätten, weil die Arbeitsbedingungen gerade 
für junge Wissenschaftler drüben weitaus besser 
seien, während die Wissenschaftler hier in ihren 
besten Jahren — und .die liegen bei Naturwissen-
schaftlern erstaunlich früh — auf Grund unserer 
alten Hochschulverfassung nicht zum Zuge kom-
men? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich habe eben schon an-
gedeutet, daß die Reform unserer Hochschulver-
fassung und die Frage einer Veränderung der inne-
ren Situation in einigen Fakultäten von sehr großer 
Bedeutung ist. Darin stimme ich mit Ihrer Fragestel-
lung also völlig überein. 
Andererseits ist das Beispiel der NASA ein be-
sonders markantes Beispiel, das markanteste für die 
eminenten Unterschiede in der finanziellen Situa-
tion. Die NASA, die amerikanische Behörde für 
Luft- und Weltraum, hat ein Jahresbudget von etwa 
5 Milliarden Dollar. Das sind in der Kaufkraft 10 bis 
12 Milliarden DM. In Deutschland geben wir 
270 Millionen DM für die Weltraumforschung aus 
und haben uns eine sehr großzügige Planung vor-
genommen, um auf 500 Millionen DM zu kommen. 
Diese Differenzen führen natürlich dazu, daß es 
unvermeidlich dort Arbeitsvorhaben, Institutionen 
und weitgespannte Ziele gibt, wie wir sie in glei-
chem Maße nicht formulieren können. Insofern bleibt 
gerade in diesem Bereich ein gewisser Sog, auch 
wenn wir versuchen, ihn durch unsere mittelfristige 
Planung zu verringern. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Herr Bundes-
minister, ist es gerade deshalb nicht besonders be-
merkenswert, daß Professoren bei der NASA sagen, 
es seien eben nicht finanzielle Gründe gewesen, die 
sie veranlaßt hätten, nach Amerika zu gehen, son-
dern die besonderen Arbeitsbedingungen, da die 
jungen Menschen bei uns einfach nicht zum Zuge 
kämen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Es sind nicht die finanziellen 
Gründe des persönlichen Einkommens, aber die 
finanziellen Gründe des größeren Budgets der Orga-
nisation, und die hängen wieder mit den Arbeits-
bedingungen zusammen. Ich kann dennoch mit Be-
friedigung sagen, daß die vom Bundeskabinett be-
schlossene Verbesserung der Besoldungsstruktur in 
den Anstalten der Luft- und Raumfahrtforschung die 
sehr bedrohliche Abwanderung, die dort vor ein 
bis zwei Jahren gemeldet wurde und Gegenstand 
öffentlicher Erörterungen war, im letzten Jahr deut-
lich vermindert hat. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Raffert. 
Raffert (SPD) : Herr Bundesminister, liege ich 
richtig in der Erwartung, daß Antworten wie die auf 
diese letzten Zusatzfragen des Kollegen Schulze
Vorberg ganz sicher ausführlicher gegeben werden 
können in den bereits terminierten Aussprachen 
über die Großen Anfragen zur Lage der Luft- und 
Raumfahrtindustrie, zur Hochschulreform und zur 
Studienreform, die in den nächsten Wochen in die-
sem Hause stattfinden werden? 
6604 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung: Ich stimme Ihnen darin zu; 
aber da Zusatzfragen gestellt wurden, fühlte ich 
mich verpflichtet, sie zu beantworten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfragen 
mehr? Ich danke Ihnen, Herr Bundesminister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Gesundheitswesen. 
Ich rufe die Frage 114 des Herrn Abgeordneten 
Rollmann auf: 
Haben Überprüfungen ergehen, daß die zwei Präparate mit 
thyreostatischer Wirkung, die noch im Arzneimittelregister ein-
getragen sind, wirklich nur noch als Arzneimittel und nicht als 
Masthilfsmittel angewandt werden? 
Bitte sehr, Herr Staatssekretär! 
Dr. von Manger-Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Gesundheitswesen: Das Bun-
desgesundheitsamt hat auf Grund der von uns ver-
anlaßten Überprüfung die beiden Mittel mit thyreo-
statischer Wirkung, die noch als Arzneispezialitäten 
registriert waren, am 28. September 1967 im Spe-
zialitätenregister gelöscht. Aus den inzwischen vor-
liegenden Unterlagen über die Anwendung dieser 
Mittel ging hervor, daß diese Präparate in Wirk-
lichkeit entgegen den lebensmittelrechtlichen Be-
stimmungen als Masthilfsmittel verwendet worden 
sind. Für die Registrierung dieser Präparate als 
Arzneispezialitäten bestand damit kein schutzwür-
diges Interesse mehr, so daß die Löschung im Spe-
zialitätenregister vollzogen werden konnte. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Rollmann. 
Rollmann (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
es nicht so, daß die Probleme bei diesen Mitteln 
gar nicht erst entstanden wären, wenn endlich die 
Rechtsverordnung zu § 34 a des Arzneimittelgesetzes 
erlassen worden wäre? 
Dr. von Manger -Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Gesundheitswesen: Soweit 
hier ein Zusammenhang mit dem Gegenstand Ihrer 
Fage besteht, darf ich sagen, daß wir bei der Vor-
bereitung dieser Verordnung sind. Es sind aber so 
viele divergierende Interessen dabei zu berücksich-
tigen, daß wir nur hoffen können, diese Verordnung 
bald verabschieden zu können. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfragen. 
Ich rufe die Frage 115 des Herrn Abgeordneten 
Rollmann auf: 
Ist es richtig, daß — wie in der Fernsehsendung Monitor vom 
30. Juni 1967 behauptet wurde — Tierärzte massenweise Blanko-
rezepte für die in Frage 114 erwähnten Präparate ausstellen, 
die dann an die Vertreter von Versandapotheken abgegeben 
werden? 
Bitte sehr, Herr Staatssekretär! 
Dr. von Manger -Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Gesundheitswesen: Soweit 
mir bekanntgeworden ist, trifft dies nur für den 
im Auftrag einer bestimmten Firma handelnden  
und in der Fernsehsendung namentlich erwähnten 
Tierarzt zu. Die zuständige Landesbehörde hat hier-
zu mitgeteilt, daß die von ihr zur Beweissicherung 
getroffenen Feststellungen zusammen mit anderem 
belastenden Material über einschlägige Rechtsver-
stöße der Staatsanwaltschaft zur Anklageerhebung 
zugeleitet worden sind. Im übrigen sind aus glei-
chem Anlaß in einem Rechtsstreit wegen wett-
bewerbswidrigen Verhaltens die erwähnte Firma 
und dieser Tierarzt zu empfindlichen Geldstrafen 
verurteilt worden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatz-
fragen. 
Dann rufe ich die Frage 116 des Herrn Abgeord-
neten Rollmann auf: 
Ist es richtig, daß — wie in der Fernsehsendung Monitor vom 
30. Juni 1967 behauptet wurde — bei Verwendung der in 
Frage 114 erwähnten Präparate bereits nach 30 Tagen eine 
völlige Verblödung der damit gefütterten Tiere eintritt und der 
Genuß des mit Hilfe dieser Präparate erzeugten Fleisches auch 
für den Menschen gesundheitsschädlich ist? 
Dr. von Manger-Koenig, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Gesundheitswesen: Herr Ab-
geordneter, Thyreostatica sollen über eine Hem-
mung der Schilddrüsenfunktion zu einer Beeinflus-
sung des Stoffwechsels und damit zu einer besseren 
Futterverwertung und besseren Mastleistung füh-
ren. In den mir vorliegenden wissenschaftlichen 
Gutachten und bekanntgewordenen einschlägigen 
Publikationen wird das von Ihnen bezeichnete 
Symptom nicht erwähnt. 
Was Ihre weitere Frage nach der Gesundheits-
schädlichkeit für Menschen betrifft, so sind kon-
krete Krankheitsfälle beim Menschen nach Verzehr 
des Fleisches von Tieren, die mit thyreostatischen 
Mitteln gemästet worden sind, bisher nicht bekannt-
geworden. Der Bundesgesundheitsrat hat sich 1961 
gegen die Verwendung solcher Stoffe ausgespro-
chen, weil nach dem Stand der wissenschaftlichen 
Erkenntnisse immerhin gesundheitsschädigende 
Spätwirkungen nicht mit Sicherheit auszuschließen 
sind. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfragen. 
Ich rufe die Frage 117 des Herrn Abgeordneten 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) auf: 
Hat die Prüfung der Farbfernsehgeräte, die jetzt in der Bun-
desrepublik auf dem Markt sind, das Ergebnis gehabt, daß sie 
nicht, anders als die Geräte der General Electric, Röntgenstrah-
len in einer Stärke aussenden, die eine mögliche Bedrohung 
für die menschliche Gesundheit darstellt (Meldung der Frank-
furter Allgemeinen Zeitung vom 24. Juli 1967 nach einer Fest-
stellung der US-Regierung) ? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Staatssekretärs Dr. von Manger-Koenig vom 27. Ok-
tober 1967 lautet: 
Auf Grund der Presseveröffentlichung vom 24. Juli 1967 habe 
ich sofort prüfen lassen, ob bei den in Deutschland hergestellten 
Farbfernsehgeräten Gesundheitsgefährdungen zu befürchten sind. 
Die Herstellung von Farbfernsehgeräten basiert auf der ein-
schlägigen VDE-Vorschrift (Vereinigung Deutscher Elektroinge-
nieure)-Vorschrift 0860, Teil II Ausgabe April 1962. Weitere 
Richtlinien bilden die für Farbfernsehbildröhren gültigen ICRP 
(International Commission on Radiological Protection)-Empfeh-
lungen und die IEC (International Electrotechnical Commission) 
— Publikation 65 — 1 (Ausgabe 1965). 
Nach den mir vorliegenden Unterlagen, insbesondere den 
Meßergebnissen einiger Farbbildröhrenhersteller und eines Uni- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6605 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
versitäts-Instituts entsprechen die deutschen Geräte den oben 
genannten Vorschriften bzw. Richtlinien. Eine Gesundheitsge-
fährdung besteht demnach nicht. 
Trotzdem habe ich das Bundesgesundheitsamt veranlaßt, unter 
Berücksichtigung des mir inzwischen vorliegenden Berichtes des 
Direktors des National Center for Radiological Health des Public 
Health Service durch eigene Messungen eine Überprüfung der 
deutschen Geräte durchzuführen. Über das Ergebnis dieser Unter-
suchungen, die bereits Mitte September 1967 veranlaßt wurden, 
werde ich Sie gern unterrichten. 
Ich rufe weiter die Frage 118 des Abgeordneten 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) auf: 
Wird die Bundesregierung schilddrüsenwirksame Stoffe 
(Thyreostatica), wie sie in der Tiermast verbotenerweise ver-
wendet werden (vergleiche Verbraucherpolitische Korrespondenz 
vom 5. September 1967 Nr. 25), im Arzneispezialitätenregister 
löschen lassen? 
Auch hier hat sich der Fragesteller mit schrift-
licher Beantwortung einverstanden erklärt. Die Ant-
wort des Staatssekretärs Dr. von Manger-Koenig 
vom 27. Oktober 1967 lautet: 
Das Bundesgesundheitsamt hat am 28. September 1967 die bei-
den letzten als Arzneispezialitäten registrierten Mittel mit thyre-
ostatischer Wirkung im Spezialitätenregister gelöscht. Arznei-
spezialitäten mit thyreostatischer Wirkung zur Anwendung am 
Tier sind nunmehr nicht mehr registriert. Ich darf hierzu auch 
auf die Beantwortung der mündlichen Anfrage des Abgeordneten 
Büttner in der Fragestunde am 12. Oktober 1967 aufmerksam 
machen. 
Wir kommen zu den Mündlichen Anfragen der 
Drucksache zu V/2188. Ich rufe die Frage 119 des 
Herrn Abgeordneten Moersch auf — sie betrifft den 
Geschäftsbereich des Auswärtigen Amts —: 
Hat die Bundesregierung die Absicht, mit der Gewerkschaft 
Erziehung und Wissenschaft über die Besoldungsneuregelung 
beim Goethe-Institut unverzüglich Verhandlungen aufzunehmen 
und damit der Unruhe wegen der Besoldungskürzungen ent-
gegenzuwirken? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich beantworte 
die Frage im Einvernehmen mit dem Bundesinnen-
ministerium, das für Tarifvertragsangelegenheiten 
federführend ist. 
Die Bundesregierung hat nicht die Absicht, mit der 
Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft über die 
Vergütungsneuregelung beim Goethe-Institut Ver-
handlungen aufzunehmen. 
Sie vertritt die Ansicht, daß der Abschluß von be-
sonderen Tarifverträgen oder Anschlußtarifverträ-
gen für die Arbeitnehmer bei den Zuwendungs-
empfängern, zu denen das Goethe-Institut zählt, aus-
geschlossen ist, weil die Arbeitnehmer nach den 
Vergütungsgruppen besoldet werden, die im Bun-
desangestelltentarif bereits niedergelegt sind. Sie ist 
jedoch bereit, der Gewerkschaft Erziehung und Wis-
senschaft Gelegenheit zu geben, ihre Ansicht in 
einer unverbindlichen Besprechung vorzutragen. 
Die Bundesregierung ist überzeugt, daß nach der 
beabsichtigten Neuregelung der Auslandsbezüge 
auf der Grundlage der Harmonisierungsnovelle eine 
etwa eingetretene Unruhe bei den entsandten Ange-
stellten des Goethe-Instituts beseitigt sein dürfte, 
zumal etwaige Kürzungen der Bezüge geringfügig 
sind und im wesentlichen darauf beruhen, daß falsch 
berechnete Kaufkraftausgleiche durch die jetzt gel-
tenden Kaufkraftausgleiche ersetzt werden. Im 
übrigen werden von der beabsichtigten Neurege-
lung, die eine einheitliche Auslandszulage in Höhe  
von 60 % vorsieht, nur die Leiter der Goethe-Insti-
tute im Ausland betroffen, wogegen die Auslandszu-
lage der übrigen entsandten Angestellten unver-
ändert bleibt oder sogar angehoben wird. 
Außerdem ist vorgesehen, den Leitern der Goethe
-
Institute im Ausland eine Zulage zu gewähren, durch 
die etwaige Kürzungen der bisherigen Bezüge teil-
weise aufgefangen werden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, können Sie 
uns erklären, weshalb dem Wunsche der Gewerk-
schaft Erziehung und Wissenschaft nicht rechtzeitig 
nachgegeben wurde, solche Besprechungen — die 
Sie jetzt für möglich erklären — zu führen? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Mir ist nichts 
darüber bekannt, Herr Kollege Moersch, daß dieser 
Wunsch abgelehnt worden ist. Natürlich ist es mög-
lich, daß diese Verhandlungen geführt werden. Ich 
sehe da keinen Hinderungsgrund. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zweite Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich aus 
Ihrer Antwort schließen, daß Ihnen ein entsprechen-
der Brief des Gewerkschaftsvorsitzenden gar nicht 
bekannt ist? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Mir ist ein solcher 
Brief nicht bekannt. 
(Abg. Moersch: Der ist den Abgeordneten 
zugegangen!) 
— Das besagt ja nicht unbedingt, daß er denjenigen 
rechtzeitig zugegangen sein muß, an die er vielleicht 
gerichtet sein sollte. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Huys. 
Dr. Huys (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
der Bundesregierung bekannt, daß diese Gewerk-
schaft nur gegründet worden ist, weil die Besol-
dungslage bei den Goethe-Instituten so schlecht 
war? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Das ist mir nun 
allerdings nicht bekannt. Meines Wissens geht die 
Gründung der Gewerkschaft Erziehung und Wissen-
schaft auf ein sehr viel früheres Datum zurück als 
die Tätigkeit dieser Herren bei den Goethe-Insti-
tuten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zweite Zusatzfrage. 
6606 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Dr. Huys (CDU/CSU) : Ist die Bundesregierung 
bereit, die Ausgleichszulage nachher auf 80 % an-
zuheben? Denn die 60 % sollen doch nur eine vor-
läufige Regelung sein? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Nein, die Bundes-
regierung beabsichtigt das nicht. Sie beabsichtigt 
eine einheitliche Festsetzung auf 60 %, — übrigens 
die gleiche Höhe, die für die im Ausland tätigen 
Wissenschaftler und Lehrer einheitlich festgesetzt 
worden ist. Ich halte das auch für eine angemessene 
Form. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Kahn-Ackermann. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist Ihnen bekannt, daß die Gewerkschaft Erziehung 
und Wissenschaft über zwei Drittel der für das 
Goethe-Institut im Ausland tätigen Angestellten ver-
tritt, und darf ich damit die Frage verknüpfen, war-
um bei einem Zuwendungsempfänger gewerkschaft-
lich organisierte Angestellte von der Bundesregie-
rung anders behandelt werden als in irgendeinen 
anderen Bereich gewerkschaftlich organisierte An-
gestellte, die eine dem öffentlichen Dienst vergleich-
bare Tätigkeit ausüben? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Der Sinn dieser 
Frage ist mir nicht ganz deutlich, Herr Kollege 
Kahn-Ackermann. Mir ist bekannt, daß die Bedien-
steten der Goethe-Institute zu einem sehr erheb-
lichen Teil bei der Gewerkschaft Erziehung und 
Wissenschaft organisiert sind. Von einer ungleichen 
Behandlung der gewerkschaftlich organisierten und 
der anderen Angehörigen der Goethe-Institute ist 
mir nichts bekannt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Kahn-Ackermann. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist Ihnen bei Ihrer Antwort, daß Sie die Ausgleichs-
zulage in Höhe von 60 % als angemessen betrach-
ten, bekannt gewesen, daß es sich bei den Angestell-
ten des Goethe-Instituts um ein gänzlich anderes 
Dienstverhältnis handelt als bei Auslandslehrern, 
die nur für wenige Jahre im Ausland tätig sind und 
für die infolgedessen eine solche Regelung vertret-
bar ist, während es sich bei den Angestellten und 
Institutsleitern des Goethe-Instituts um Leute han-
delt, die 10 bis 20 Jahre in den Tropen und sonst 
im Ausland tätig sind und deswegen bei ungleicher 
Altersversorgung im Vergleich mit dem öffentlichen 
Dienst in dieser Richtung gänzlich andere Ansprüche 
zu stellen berechtigt sind, und ist Ihnen bekannt, 
daß diese Meinung der Bundesregierung in kras-
sem Gegensatz zu den Meinungsäußerungen dieses 
Hauses in dieser Sache steht? 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Herr Kollege 
Kahn-Ackermann, die Tatsache, daß es sich hier um 
unterschiedliche Sachverhalte handelt, ist mir be-
kannt. Aber ich bin in der Bewertung anderer Auf-
fassung als Sie. Ich glaube nicht, daß es sich dabei 
um so grundlegend verschiedene Sachverhalte han-
delt, daß der von mir angestellte Vergleich völlig 
ungerechtfertigt wäre. Ich glaube, von der Art des 
Dienstverhältnisses her und von der Art der Tätig-
keit her ist dieser Vergleich durchaus berechtigt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Hermsdorf. 
Hermsdorf (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
mit mir der Auffassung, daß die von Herrn Kahn
-
Ackermann aufgeworfene Frage nicht so generell 
gesehen werden kann und daß man sowohl für die 
Lehrer wie für die Angestellten des Goethe-Instituts 
sehr differenzieren muß? Es geht einfach nicht an, 
so zu verallgemeinern, wie das Herr Kahn-Acker-
mann getan hat; denn nicht alle Goethe-Institute 
liegen in tropischen Gebieten. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Herr Kollege 
Hermsdorf, das wollte ich mit meiner Antwort zum 
Ausdruck bringen, als ich sagte, daß ich zu einer 
anderen Bewertung komme. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, ist Ihnen bekannt, daß diese Bewertung 
durch die Bundesregierung im Gegensatz steht zu 
einem Beschluß, den der Bundestag in der 45. Sit-
zung am 27. Mai 1966 einstimmig gefaßt hat und 
der lautet — vielleicht darf ich ihn, wenn der Herr 
Präsident gestattet, der Einfachheit halber vorle
sen —: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
baldmöglichst für alle ins Ausland entsandten 
Angestellten des Goethe-Instituts die Harmo-
nisierungsnovelle sinngemäß in vollem Um-
fange anzuwenden und — als Übergangslösung 
bis zur endgültigen Regelung ihrer Steuerzah-
lung im Inland — eine einheitliche Auslands-
zulage in Höhe von 80 % derjenigen von ver-
gleichbaren Bundesbediensteten zu gewähren. 
Das wurde vom Bundestag einstimmig beschlos-
sen. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die Interpreta-
tion, in welcher Weise die Harmonisierungsnovelle 
anzuwenden ist, ist nach Auffassung der Bundesre-
gierung anders vorzunehmen, als es diesen Vor-
stellungen entspricht. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Dr. Schulze-Vorberg. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6607 
Dr. Schulze -Vorberg (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, würde die Bundesregierung die Tatsache, 
daß dieser Beschluß vom Hohen Haus einstimmig 
gefaßt worden ist, zum Anlaß nehmen, ihre Hal-
tung noch einmal zu überprüfen? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Es ist sicher 
zweckmäßig und notwendig, die Frage der Höhe 
der Auslandszulage noch einmal zu überdenken. 
Allerdings kann in dieser Bereitschaftserklärung 
nicht schon eine Zusage in bezug auf eine andere 
Entscheidung gesehen werden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage. 
Ich danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Meine Damen und Herren, inzwischen haben 
Mitglieder des Verkehrsausschusses des Euro-
päischen Parlaments unter Herrn Präsident Laan auf 
der Tribüne des Hauses Platz genommen. Ich darf 
die Damen und Herren herzlich begrüßen. 
(Beifall.) 
Ich komme zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers des Innern. Ich rufe zunächst die Frage 120 
des Herrn Abgeordneten Genscher auf: 
Wird die Bundesregierung aus der Tatsache, daß sich auch die 
Verhaftung ,des Gewaltverbrechers Fabeyer unter anderem des-
halb verzögerte, weil die Maßnahmen der Polizei zu seiner Er-
greifung jeweils an den Grenzen der Bundesländer haltmachen 
mußten, endlich die Konsequenz ziehen, daß sie dem Deutschen 
Bundestag einen Vorschlag vorlegt, durch den die verfassungs-
rechtlichen Voraussetzungen für die Verbrechensbekämpfung im 
Bundesmaßstab geschaffen werden? 
Herr Staatssekretär, ich darf bitten. 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Die Länder haben die 
Notwendigkeit, Polizeibeamte anderer Bundeslän-
der in ihrem Zuständigkeitsbereich tätig werden zu 
lassen, seit längerer Zeit erkannt. Es gibt darüber 
auch Bestimmungen in einzelnen Polizeigesetzen 
und in Verwaltungsvereinbarungen einzelner Län-
der mit den jeweiligen Nachbarländern, Verein-
barungen, die allerdings inhaltlich sehr unterschied-
lich sind. Die Landesinnenminister sind daher be-
strebt, eine möglichst umfassende einheitliche 
Regelung zu schaffen. Der Arbeitskreis II — öffent-
liche Sicherheit und Ordnung — der Arbeitsgemein-
schaft der Innenministerien der Bundesländer hat 
sich gerade am gestrigen Tage mit eben dieser 
Frage beschäftigt, Herr Kollege Genscher, und die 
Sitzung geht am heutigen Tage weiter. Ihre Frage 
ist daher zwar außerordentlich aktuell, kann heute 
abend aber möglicherweise noch etwas konstruk-
tiver und positiver beantwortet werden, als ich es 
im Augenblick tun kann. Wir hoffen jedenfalls, daß 
diese Beratungen erfolgreich abgeschlossen werden 
und daß wir einheitliche Regelungen, die wir in 
Übereinstimmung  mit Ihnen für notwendig halten, 
bekommen werden. Bei dieser Situation besteht zu 
einer Änderung der verfassungsrechtlichen Bestim-
mungen nach unserer Auffassung keine Veranlas-
sung. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Genscher. 
Genscher (FDP) : Sollte nach den schlechten Er-
fahrungen in der Vergangenheit mit der föderalisti-
schen Verbrechensbekämpfung die Bundesregierung 
nicht doch im Rahmen der Bereinigung des Verhält-
nisses von Bund und Ländern in Zuständigkeitsfra-
gen eine solche Verfassungsänderung ins Auge fas-
sen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich habe dies als eine 
Meinungsäußerung von Ihnen, Herr Kollege Gen-
scher, aufgefaßt und nicht als eine Frage. Ich nehme 
ihre Meinung gern zur Kenntnis. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich kann mich Ihrer 
Meinung nur anschließen, daß das nur eine Äuße-
rung, aber keine Frage war. Ich will Ihnen zu einer 
zweiten Zusatzfrage, nachdem Sie die erste verfehlt 
haben, das Wort geben. 
Genscher (FDP): Darf ich daraus entnehmen, daß 
die Bundesregierung unabhängig von dem Ergebnis 
der Beratungen der Länderinnenminister nicht die 
Absicht hat, diesem unhaltbaren Zustand durch eine 
Verfassungsänderung abzuhelfen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesministerdes Innern: Nein, Herr Kollege Gen-
scher, das können Sie aus meiner Antwort gerade 
nicht entnehmen, denn ich habe mich bemüht, in der 
Antwort auf Ihre Frage darzulegen, daß gegenwär-
tig der Versuch unternommen wird, den ich für 
durchaus erfolgversprechend halte, diese Frage im 
Wege der Übereinkunft zu regeln. Erst wenn sich 
dieser Versuch auf die Dauer als völlig fehlgeschla-
gen und aussichtslos erweisen sollte, würde man auf 
die Frage einer Grundgesetzänderung zurückkom-
men können, bei der, wie Sie ganz genau wissen, 
wir wieder auf eine entsprechende Übereinkunft mit 
den Ländern — nämlich ihre Zustimmung im Bundes-
rat — angewiesen sind. Der gegenwärtige Weg 
scheint mir realistischer und erfolgversprechender 
zu sein als das, was Sie vorschlagen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage, Herr Schmitt -Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Staats-
sekretär, halten Sie es für möglich, daß dem Herrn 
Kollegen Genscher entgangen ist, daß der Deutsche 
Bundestag gerade bezüglich dieser Frage vor weni-
gen Wochen im Zusammenhang mit Vorschlägen 
zur Verbesserung der Verbrechensbekämpfung die 
Bundesregierung mit Nachdruck aufgefordert hat, 
mit der Innenministerkonferenz zu Ergebnissen zu 
kommen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Bei der sehr großen 
Sachkunde und Intelligenz des Herrn Kollegen Gen-
scher halte ich das für nicht sehr wahrscheinlich. 
Vielleicht ist es ihm im Augenblick entgangen. 
6608 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatz-
frage mehr. 
Frage 121 des Abgeordneten Dr. Marx (Kaisers-
lautern) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß sich zur Zeit auf dem 
Boden der Bundesrepublik Deutschland unter Hinweis auf die 
durch des Militärregime in Griechenland suspendierten Freiheiten 
Vereinigungen linksradikaler griechischer Kräfte, vorwiegend 
unter der teils offenen Führung der krypto-kommunistischen 
Partei EDA, bilden? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Wenn der Herr Kollege 
Marx einverstanden ist, würde ich die beiden Fra-
gen wegen des Sachzusammenhangs gemeinsam 
beantworten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte .sehr. Frage 122 
des Abgeordneten Dr. Marx (Kaiserslautern) : 
Treffen Beobachtungen und Meldungen zu, wonach eine sich 
rasch in unserem Lande bildende griechische Volksfront offenbar 
deshalb ideelle, materielle und organisatorische Unterstützung 
durch demokratische Institutionen, z. B. Gewerkschaften, erhält, 
weil sie sich als „sozialdemokratisch" bezeichnet? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Der Bundesregierung 
ist bekannt, Herr Kollege Marx, daß Funktionäre 
der in Griechenland verbotenen kommunistischen 
Partei EDA versuchen, die in der Bundesrepublik 
bestehenden griechischen Vereinigungen zu unter-
wandern und für eine Politik zu gewinnen, die man 
herkömmlich als Volksfrontpolitik bezeichnet. Die 
Haltung gegenüber einer solchen Politik ist unter 
den in der Bundesrepublik lebenden Griechen nicht 
einheitlich. Auf örtlicher Ebene ist es zur Bildung 
überparteilicher „antidiktatorischer Komitees", wie 
diese Organisationen sich bezeichnen, gekommen, 
die in der Regel entweder von Funktionären der 
demokratischen „Zentrumsunion" oder eben von 
der EDA kontrolliert werden. 
Zu Ihrer zweiten Frage, Herr Kollege Dr. Marx: 
Die griechischen Kommunisten geben sich nicht als 
Sozialdemokraten aus. Es ist aber nicht auszuschlie-
ßen, daß von der EDA kontrollierte griechische Ver-
einigungen bei demokratischen Institutionen hier 
in .der Bundesrepublik möglicherweise in Unkennt-
nis der Zusammenhänge eine politische oder son-
stige Unterstützung gewonnen haben. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Marx. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, können Sie uns sagen, in welchem 
Umfang in Ungarn gedruckte kommunistische Zei-
tungen wie etwa die Zeitung mit der Überschrift 
„Völkischer Kampf" in den letzten Wochen in die 
Bundesrepublik eingeschleust und hier unter grie-
chischen Gastarbeitern verbreitet worden sind? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Soweit ich das jetzt auf 
Anhieb sagen kann, Herr Kollege Dr. Marx, ist über 
das Auftreten dieser Zeitung, deren Name mir bis-
her auch unbekannt war, hier im einzelnen nichts 
bekannt. Wir wissen aber, daß die EDA in der Bun-
desrepublik eigene Zeitungen, die andere Namen 
tragen, verbreitet und versucht, die eindeutig kom-
munistische Tendenz dieser Organisation insbeson-
dere unter den in der Bundesrepublik Deutschland 
lebenden griechischen Gastarbeitern zu fördern. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer zweiten 
Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Dr. Marx. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, sehen Sie sich in der Lage, dem 
Hause heute oder zu einer späteren Zeit Mitteilung 
darüber zu machen, in welchem Umfang Sender in 
den kommunistischen Staaten Osteuropas — womit 
ich auch etwa den Deutschlandsender oder Radio 
Berlin International meine — griechische Sendungen 
speziell für die Gastarbeiter hier hereinstrahlen? 
Benda, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Darüber liegt mir in 
meiner Zusammenstellung Material vor. Es gibt eine 
Reihe von Sendern in der SBZ, die Sendungen für 
die griechischen Gastarbeiter durchführen, insbeson-
dere der Sender Leipzig, der dreimal täglich insge-
samt 2 Stunden und 15 Minuten für diesen Perso-
nenkreis sendet, der sogenannte Freiheitssender 
904, der jeden Dienstag 15 Minuten sendet, ferner 
außerhalb der SBZ der Sender Budapest in Ungarn, 
der viermal täglich insgesamt 1 Stunde und 15 Minu-
ten sendet. Auch andere Ostblockstaaten — Rumä-
nien, Albanien und Bulgarien — strahlen Sendun-
gen in griechischer Sprache aus. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wir stehen am 
Ende der Fragestunde. Ich danke Ihnen, Herr Staats-
sekretär. 
(Abg. Matthöfer: Ich hatte mich noch zu 
einer Zusatzfrage gemeldet!) 
— Die Fragestunde ist eine ganz formelle Sache. Sie 
ist um 5 nach 10 abgelaufen. 
(Abg. Matthöfer: Ich hatte mich aber bereits 
vorhin zu der Zusatzfrage gemeldet!) 
— Es hatten sich mehrere Herren gemeldet. Da 
müßte ich ja eventuell noch 30 Herren Fragen stellen 
lassen; das ist ganz ausgeschlossen. 
(Zuruf des Abg. Matthöfer.) 
— Es bleibt Ihnen völlig unbenommen, Herr Abge-
ordneter Matthöfer, daß Sie die beabsichtigte Zu-
satzfrage in der nächsten Fragestunde als direkte 
Frage stellen; dann haben Sie die Möglichkeit, auch 
noch zwei Zusatzfragen dazu zu stellen. 
Die nicht erledigten Fragen werden schriftlich be-
antwortet, soweit sie nicht zurückgezogen sind. 
Meine Damen und Herren, ich rufe nunmehr den 
ersten Zusatzpunkt auf: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Wirtschaft und Mittelstandsfra-
gen (15. Ausschuß) über die von der Bundes-
regierung zur Unterrichtung vorgelegten Vor-
schläge der Kommission der EWG für eine 
Verordnung des Rats zur Aufnahme des 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6609 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
Mannit und des Sorbit (Nummer 29.04 C II 
des Gemeinsamen Zolltarifs) in die Liste der 
Waren, auf die die Verordnung Nr. 160/66/ 
EWG Anwendung findet 
eine Verordnung des Rats zur Festlegung der 
Zollspezifikation für Mannitol und Sorbitol 
und zur Festsetzung der auf diese anwend-
baren festen Teilbeträge sowie der Richt-
mengen von verarbeiteten Grunderzeugnissen 
— Drucksachen V/2012, V/2207 — 
Berichterstatter: Abg. Fritz (Welzheim) 
Ich danke dem Berichterstatter für seinen Schrift-
lichen Bericht. Wird das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. 
Der Antrag des Ausschusses heißt, man möge von 
den Vorschlägen der Kommission Kenntnis nehmen. 
— Ich stelle fest, daß das Haus Kenntnis genommen 
hat. 
Damit kommen wir zum zweiten Zusatzpunkt: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Schlager, Wagner, Meis, Schmidhuber, Ott, 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller, Mertes  und Ge
-
nossen betr. verstärkte Unterrichtung der 
Steuerpflichtigen über die Auswirkung und 
das Verfahren der Mehrwertsteuer 
— Drucksache V/2217 — 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — 
Das ist nicht der Fall. Wird das Wort ansonsten 
gewünscht? — Auch das ist nicht der Fall. Wird 
der Antrag auf Ausschußüberweisung gestellt? — 
Das ist ebenfalls nicht der Fall. 
Dann kommen wir zur Abstimmung. Wer dem 
vorgenannten Antrag Drucksache V/2217 zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe! — Keine Gegen-
stimmen. Enthaltungen? — Keine Enthaltungen. 
Einstimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, wir stehen am Ende 
der heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe den Deutschen Bundestag zu seiner 
nächsten Sitzung auf Mittwoch, den 8. November, 
9.00 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 10.08 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6611 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Frau Albertz 27. 10. 
Arendt (Wattenscheid) 30. 10. 
Dr. Arndt (Berlin) 27. 10. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 27. 10. 
Bäuerle 27. 10. 
Bauer (Wasserburg) 28. 10. 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) 27. 10. 
Behrendt * 27. 10. 
Berger 27. 10. 
Bergmann * 27. 10. 
Böhm 3. 11. 
Borm 27. 10. 
Corterier 27. 10. 
Deringer 27. 10. 
Dr. Dittrich * 27. 10. 
Frau Dr. Elsner 27. 10. 
Dr. Emde 27. 10. 
Enk 27. 10. 
Flämig 27. 10. 
Freiherr von Gemmingen 27. 10. 
Gerlach * 27. 10. 
Gibbert 27. 10. 
Dr. Giulini 27. 10. 
Graaff 27. 10. 
Haase (Kellinghusen) 28. 10. 
Hahn (Bielefeld) * 27. 10. 
Hamacher 27. 10. 
Hörmann (Freiburg) 27. 10. 
Hussong 27. 10. 
Dr. Jungmann 31. 10. 
Kiep 27. 10. 
Klinker 27. 10. 
Koenen (Lippstadt) 27. 10. 
Dr. Kübler 31. 10. 
Kurlbaum 27. 10. 
Kunze 31. 10. 
Lenz (Brühl) 31. 10. 
Liehr 10. 11. 
Dr. Lohmar 27. 10. 
Frau Meermann 27. 10. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 27. 10. 
Dr. von Merkatz 3. 11. 
Merten 31. 10. 
Dr. Miessner 6. 11. 
Müller (Aachen-Land) * 27. 10. 
Paul 27. 10. 
Petersen 27. 10. 
Picard 27. 10. 
Ramms 27. 10. 
Röhner 27. 10. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 27. 10. 
Dr. Schulz (Berlin) 30. 11. 
Schwabe 27. 10. 
Dr. Starke (Franken) 27. 10. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) beurlaubt bis einschließlich 
Steinhoff 27. 10. 
Stücklen 27. 10. 
Wächter 27. 10. 
Weigl 27.10. 
Dr. Wilhelmi 27. 10. 
Wolf 27. 10. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Leber vorn 26. Oktober 1967 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Pei-
ter (Drucksache V/2188 Frage 89) : 
Wie ist das Ergebnis der mir mit Schreiben vom 4. Dezember 
1964 auf meine Frage in der Fragestunde vom 4. Dezember 1964 
zugesagten Überprüfung, ob die Stadt Marienberg (Westerw) in 
das Verzeichnis der Fern- und Nahziele aufgenommen werden 
kann? 
Die in der Fragestunde vorn 4. 12. 1964 zuge-
sagte Überprüfung, ob die Stadt Marienberg in das 
Verzeichnis der Fern- und Nahziele aufgenommen 
werden kann, ist vorgenommen worden. Das Er-
gebnis wurde Ihnen mit Schreiben vom 31. Juli 
1965 - StB 4 - Bsw - 6027 Bd 64 - mitgeteilt. 
Ich vermute, daß Sie dieses Schreiben wohl nicht er-
halten haben. 
In dem Antwortschreiben vom 31. Juli 1965 war 
ausgeführt worden, daß in der Anschlußstelle 
Montabaur in Richtung Köln bereits 4 Ausfahrts-
ziele genannt werden, deren Anzahl nach den all-
gemein gültigen Grundsätzen nicht vermehrt wer-
den kann. 
Bad Marienberg könnte deshalb nur bei Verzicht 
auf die Benennung von 
Montabaur 
Koblenz 
Bad Ems 
Westerburg 
angeführt werden. Diest ist jedoch nicht vertretbar. 
In der Gegenrichtung mit den Angaben der Aus-
fahrtsziele 
Montabaur 
Bad Ems 
Westerburg 
wäre die Nennung von Bad Marienberg technisch 
möglich. Sie kann jedoch nicht in Betracht gezogen 
werden, weil Bad Marienberg in dieser Fahrtrich-
tung verkehrsgünstiger von der Anschlußstelle 
Dierdorf aus zu erreichen ist. 
Die Umbenennung von Marienberg in „Bad Ma-
rienberg" ändert an der Möglichkeit, in das Ver-
zeichnis der Fern- und Nahziele der Bundesautobah-
nen oder Bundesstraßen aufgenommen zu werden, 
nichts, da hierfür nur die Lage zu einer Bundes-
straße und die Verkehrsbedeutung eines Ortes aus-
schlaggebend sind. Bad Marienberg liegt nicht an 
einer Bundesstraße. 
6612 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Arndt 
vom 26. Oktober 1967 auf die Mündliche Anfrage des 
Abgeordneten Zebisch (Drucksache V/2188 Frage 66) : 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, auf Grund 
der über dem Bundesdurchschnitt liegenden Zahl an Arbeitslosen 
in den Landkreises Tirschenreuth, Neustadt-Waldnaab, Eschen-
bach, Kemnath und im Stadtkreis Weiden besondere Fördermaß-
nahmen zur Ansiedlung weiterer Industriebetriebe zu gewähren? 
Die von Ihnen genannten Gebiete werden im Rah-
men des Regionalen Förderungsprogramms der Bun-
desregierung bereits seit langem gefördert. Alle 
Kreise gehören zum Zonenrandgebiet, ausgenom-
men Eschenbach i. d. Obpf., das aber als Bundesaus-
baugebiet ebenfalls in die Bundesförderung einbe-
zogen ist. 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß bestimmte 
Teile des ostbayerischen Grenzgebietes besonders 
stark unter der gegenwärtigen konjunkturellen Ab-
schwächung, die sich hier insbesondere in über-
durchschnittlich hohen Arbeitslosenquoten nieder-
schlägt, zu leiden haben. 
Die Bundesregierung hat daher unter anderem im 
Zweiten Programm für besondere konjunktur- und 
strukturpolitische Maßnahmen 1967/68 durch Auf-
stockung des Regionalen Förderungsprogramms mit 
einer Zinszuschuß- und Zuschußaktion in Höhe von 
50 Mio. DM ein zusätzliches Investitionsvolumen 
von ca. 550 Mio. DM im Zonenrandgebiet und in 
den andern Strukturgebieten mobilisiert. Dadurch 
wird die Auftrags- und Beschäftigungslage in diesen 
Gebieten günstig beinflußt. 
Die Auswirkungen dieser zusätzlichen Investi-
tionen und der daraus entstehenden zusätzlichen 
Aufträge werden auch in dem von Ihnen erwähnten 
Raum, auf den aus diesem Programm ein Investi-
tionsvolumen von über 5,6 Mio. DM entfällt, bald 
spürbar sein. 
Darüber hinaus sieht die Bundesregierung in der 
Steigerung der Wirtschaftskraft dieser Region, um 
die sie zusammen mit der Landesregierung seit Jah-
ren bemüht ist, eine Aufgabe auf längere Sicht. Die 
Bundesregierung wird die Förderung des Zonen-
randgebietes und der Bundesausbaugebiete im Rah-
men ihres Regionalen Förderungsprogramms mit 
aller Kraft fortführen und nach Möglichkeit noch 
steigern. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Benda vom 
27. Oktober 1967 auf die Mündlichen Anfragen des 
Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen (Drucksache 
zu V/2188 Fragen 123 und 124) : 
Wie groß war die Arbeitsbelastung der einzelnen Senate des 
Bundesdisziplinarhofes in den letzten Jahren? 
Ist mit einer Verringerung der Zahl der Disziplinarsenate beim 
Bundesverwaltungsgericht auf Grund der Änderungen der Bun-
desdisziplinarordnung durch das Gesetz zur Neuordnung des 
Bundesdisziplinarrechts vom 20. Juli 1967 (BGBl. I S. 725) zu 
rechnen? 
Auf die Arbeitsbelastung der Beamtendisziplinar-
Senate des Bundesdisziplinarhofes läßt sich aus der 
Zahl der jährlich eingehenden Disziplinarsachen 
schließen. 
Diese Zahl hat sich in den Jahren 1964 bis 1967 
wie folgt entwickelt: 
1964 = 221 Sachen 
1965 = 252 Sachen 
1966 = 174 Sachen 
Erste Hälfte 1967 = 80 Sachen 
Die Eingänge verteilen sich etwa gleichmäßig auf 
die drei Beamtendisziplinarsenate. 
Nach der Neuordnung des Bundesdisziplinarrechts 
ist mit einer weiteren Verringerung der bei den 
Beamtendisziplinarsenaten des Bundesverwaltungs-
gerichts eingehenden Disziplinarsachen zu rechnen. 
Wann diese Entwicklung eine Verringerung der 
Zahl der Disziplinarsenate notwendig machen wird, 
läßt sich erst beurteilen, wenn mit der Anwendung 
des neuen Rechts Erfahrungen gesammelt worden 
sind. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Kattenstroth vom 27. Oktober 
1967 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordne-
ten Schmidt (Kempten) (Drucksache zu V/2188 Fra-
gen 129, 130 und 131) : 
Von welchen Überlegungen gedenkt die Bundesregierung be-
züglich einer Neuregelung des Schlechtwettergeldes, wie sie von 
verschiedenen Seiten gefordert wird, auszugehen? 
Ist die Bundesregierung bereit, in die Überlegungen bezüglich 
einer Neuregelung des Schlechtwettergeldes die bisher im Win-
terbau und seiner Förderung insbesondere in Schweden und 
Norwegen gemachten guten Erfahrungen miteinzubeziehen? 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß eine Weiter-
entwicklung des Winterbaues in der Bundesrepublik und damit 
eine Verlängerung der kontinuierlichen Beschäftigung in der 
Bauwirtschaft mit ihren produktiven Aspekten einer Verstär-
kung der Ausfallzahlung vorzuziehen ist? 
Die Bundesregierung vertritt die Auffassung, daß 
die Lohnersatzleistungen der Arbeitslosenversiche-
rung — nämlich Arbeitslosengeld, Kurzarbeitergeld 
und Schlechtwettergeld — gleich hoch bemessen sein 
sollten, weil dabei jeweils der gleiche Grundtatbe-
stand vorliegt. Im Siebenten Änderungsgesetz zum 
AVAVG, durch das alle Lohnausgleichsleistungen 
der Arbeitslosenversicherung auf 62,5 v. H. des 
Nettoarbeitsentgelts eines Ledigen angehoben wur-
den, hat der Deutsche Bundestag diesen Grundsatz 
verwirklicht. Wir können heute feststellen, daß sich 
die zur Zeit gültige Schlechtwettergeldregelung be-
währt und einen starken Rückgang der winterlichen 
Arbeitslosigkeit der Bauarbeiter in der Bundesrepu-
blik zur Folge gehabt hat. Sie soll deshalb auch bei-
behalten werden. 
Den Empfängern von Schlechtwettergeld entstehen 
jedoch gegenüber den übrigen Leistungsempfängern 
infolge ihrer ständigen Arbeitsbereitschaft erheb-
liche Mehraufwendungen, insbesondere an Fahr-
kosten. Um diese auszugleichen, sieht der Entwurf 
eines Arbeitsförderungsgesetzes einen Zuschlag 
zum Schlechtwettergeld für jede ausgefallene Stunde 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Oktober 1967 	6613 
in Höhe von 5v. H. des Stundenlohnes für Maurer 
der Ortsklasse I des jeweils geltenden Lohntarif-
vertrages für das Baugewerbe — das sind gegen-
wärtig 23 Pfennige — vor. 
Außerdem will die Bundesregierung auf dem 
Wege zu einer ganzjährigen Beschäftigung in der 
Bauwirtschaft noch einen Schritt weiter gehen, weil 
eine verstärkte kontinuierliche Beschäftigung in der 
Bauwirtschaft einer Entschädigung für Lohnausfälle 
auf jeden Fall vorzuziehen ist. Der Entwurf eines 
Arbeitsförderungsgesetzes sieht deshalb als neue 
Leistung die Produktive Winterbauförderung vor, 
deren Maßnahmen ausschließlich produktionsorien-
tiert sind. Hiernach sollen für die im Januar und 
Februar auf den Baustellen verrichteten Arbeiten 
Zuschüsse gewährt werden, die es dem Unternehmer 
ermöglichen, wirkungsvolle und dauerhafte Winter-
schutzvorkehrungen zu treffen. Die Förderungssätze 
sind bedeutend höher als die bisherigen Leistungen 
zur Winterbauförderung. Sie sollen einen ausrei-
chenden Anreiz zum Weiterbauen in dieser Zeit 
bieten und die Mehrkosten weitgehend decken. 
Die Bundesregierung wird weiterhin die in ande-
ren Ländern bei der Förderung des Winterbaues ge-
wonnenen Erfahrungen in ihre Überlegungen einbe-
ziehen. Zu diesem Zweck hat sie auch ihre Vertreter 
in die entsprechenden Ausschüsse der OECD und 
des Europa-Rates entsandt. Die Erfahrungen lassen 
sich jedoch wegen der unterschiedlichen Systeme 
und Voraussetzungen nicht immer ohne weiteres auf 
die Verhältnisse in der Bundesrepublik übertragen. 
So wäre zum Beispiel die in Schweden bestehende 
Regelung der Auftragsvergabe und der Festsetzung 
der Bautermine durch die Baugenehmigung und die 
damit verbundene Zuteilung der notwendigen Ar-
beitskräfte durch die Arbeitsmarktbehörden mit dem 
marktwirtschaftlichen System in der Bundesrepublik 
nicht zu vereinbaren. Die Bundesregierung ist be-
müht, eine kontinuierliche ganzjährige Beschäfti-
gung der Bauwirtschaft mit marktkonformen Mitteln 
zu erreichen. Einen wichtigen Beitrag hierfür stellen 
die erwähnten Maßnahmen zur produktiven Winter-
bauförderung im Entwurf eines Arbeitsförderungs-
gesetzes dar. 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Börner vom 
27. Oktober 1967 auf die Mündlichen Anfragen des 
Abgeordneten Kühn (Hildesheim) (Drucksache zu 
V/2188 Fragen 132 und 133) : 
 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß entgegen früheren Ab-
sichten die Bundesbahnhauptverwaltung auch aus dem zweiten 
Eventualhaushalt nur völlig unzureichende Mittel zur Instand-
setzung des Hauptbahnhofs Hildesheim bereitstellt? 
Ist die Bundesregierung bereit, sich mit Rücksicht auf die trost-
losen Verhältnisse auf dem Bahnhof Hildesheim und unter Be-
rücksichtigung der Zonenrandlage für eine stärkere Mittelbewilli-
gung im Sinne der ursprünglichen Planung einzusetzen? 
Das Bauvorhaben Hildesheim konnte — vor 
allem wegen der Kürzung des DB-Anteils auf 50 Mio 
DM — nicht mehr im 2. Eventualhaushalt berück-
sichtigt werden. Wie mir die Deutsche Bundesbahn 
mitteilt, wird jedoch innerhalb ihres normalen Bau-
programms eine erste Rate für das Jahr 1967 bereit-
gestellt. Die Bauarbeiten werden in Kürze beginnen. 
Die Deutsche Bundesbahn wird sich' bemühen, die 
Instandsetzung des Bahnhofsanlagen in Hildesheim 
im Rahmen der finanziellen Möglichkeiten zügig 
durchzuführen. 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Steinmetz vom 28. Oktober 
1967 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Dr. Wuermeling (Drucksache zu V/2188 Fragen 
134 und 135) : 
Warum sind Phono-Post-Sendungen zwischen der Bundesrepu
-
blik Deutschland und dem Königreich Nepal nicht zulassig? 
Kann die Bundesregierung in Aussicht stellen, daß Verein-
barungen über die Zulässigkeit von Phono-Post-Sendungen zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich 
Nepal und umgekehrt in Kürze getroffen werden? 
Nach den Bestimmungen des geltenden Weltpost-
vertrags sind die Mitgliedsländer des Weltpostver-
eins verpflichtet, einige bestimmte Dienste, z. B. die 
Annahme und Zustellung von eingeschriebenen 
Briefsendungen, auszuführen. Neben derartigen obli-
gatorischen Diensten sind andere Dienste fakultativ, 
so auch nach Artikel 16 § 12 des Weltpostvertrags 
der Phonopostdienst. Er ist auf die Länder be-
schränkt, deren Postverwaltungen sich einverstanden 
erklärt haben, solche Sendungen in ihrem gegen-
seitigen Verkehr oder nur in ankommender Richtung 
zuzulassen. 
Bereits vor Jahren hat die Deutsche Bundespost 
über das Internationale Büro des Weltpostvereins 
allen Ländern bekanntgegeben, daß aus und nach 
der Bundesrepublik Deutschland Phonopostsendun-
gen zugelassen sind. Dagegen hat die Postverwal-
tung des Königreichs Nepal in derselben Weise be-
kanntgegeben, daß Phonopostsendungen aus und 
nach Nepal nicht zugelassen sind. 
Nachdem sich die nepalesische Postverwaltung 
allgemein in offizieller Bekanntgabe definitiv gegen 
die Zulassung von Phonopostsendungen ausgespro-
chen hat, schließt sich leider eine bilaterale Ver-
einbarung über eine mögliche Zulassung dieser Sen-
dungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland 
und dem Königreich Nepal aus.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05130.pdf</pdf_url>
    <id>3709</id>
    <dokumentnummer>05/130</dokumentnummer>
    <datum>1967-10-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
