<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3714</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/135</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1967-11-16</datum>
  <titel>Protokoll der 135. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
135. Sitzung 
Bonn, den 16. November 1967 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . 6877 A 
Fragestunde (Drucksache V/2268) 
Frage des Abg. Müller (Mülheim) : 
Verschleppung südkoreanischer Staats-
angehöriger aus der Bundesrepublik 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister . 6878 B 
Müller (Mülheim) (SPD) . . . . . 6878 B 
Frage der Abg. Frau Freyh: 
Beschränkung der elterlichen Gewalt 
bei Gefährdung des Kindes 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister . 6878 C 
Frau Freyh (SPD) . . 	. . . . 6878 C 
Fragen des Abg. Strohmayr: 
Neuer Großflughafen München 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . 	6879 B, 6880 D, 
6881 A 
Fellermaier (SPD) . . . . . . . 6879 B 
Schwabe (SPD) . . . . . . . . 6879 C 
Prinz von Bayern (CDU/CSU) . . . 6879 C, 
6881 B 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) . 6880 A, 6881 D 
Dr. Müller (München) (SPD) . . . . 6880 B 
Moersch (FDP) 	. . . . . . . . 6880 D 
Strohmayr (SPD) . . . . . . . . 6881 B 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) . . 	 6881 C 
Lemmer (CDU/CSU) 	 6882 A 
Scheel, Vizepräsident  6882 A 
Frage des Abg. Geldner: 
Autobahn Nürnberg—Heilbronn 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . 	 6882 B 
Geldner (FDP) 	  6882 B 
Frage des Abg. Geldner: 
Elektrifizierung der Strecke Nürn-
berg—Stuttgart 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . . 6882 C 
Geldner (FDP) 	 6882 C 
Frage des Abg. Ramms: 
Ursachen des Rückgangs der Zahl der 
Verkehrstoten in Großbritannien 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . 	 6882 D 
Ramms (FDP) 	  6883 A 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Frage des Abg. Ramms: 
Gesamtverkehrsplan — Sanierung der 
Bundesbahn 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . 	 6883 B 
Ramms (FDP) 	  6883 C 
Dr. Imle (FDP) . . . . . . .   6883 D 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) . . . 	 6884 B 
Frage des Abg. Ramms: 
Differenz zwischen dem Vierjahres
-
Straßenbauprogramm des Bundes und 
dem gleichen Zeitraum der mittelfristi-
gen Finanzplanung 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6884 B 
Ramms (FDP)  6884 C 
Frage des Abg. Schwabe: 
Fluggastgebühr 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . . 6884 C 
Fragen des Abg. Erhard (Bad Schwalbach) : 
Notwendigkeit von Modernisierungs -
investitionen der Bundesbahn 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . . 6884 D 
Erhard (Bad Schwalbach) (CDU/CSU) 6885 B 
Frage des Abg. Wurbs: 
Plan einer Auflösung der Bundesbahn-
direktion Kassel 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . . 6886 B 
Wurbs (FDP) 	  6886 B  
Walter (FDP) . . . . . . . . . 6886 D 
Dr. Imle (FDP) . . . . . . . . . 6887 B 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) . . . 6887 B 
Neumann (Berlin) (SPD) . . . . . 6887 D 
Porsch (FDP) . . . . . . . . . 6888 A 
Fragen des Abg. Röhner: 
Notwendigkeit einer Maintalstraße 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  6888 B 
Röhner (CDU/CSU)  6888 C 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) . 	 6889 A 
Frage des Abg. Weigl: 
Beteiligung des Bundes an den Kosten-
überschreitungen beim U-Bahnbau bzw. 
Stachusumbau in München 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . 	 6889 B 
Weigl (CDU/CSU) 	  6889 C 
Dr. Marx (München) (SPD) . . . 	 6889 D 
Prinz von Bayern (CDU/CSU) . . 	 6890 C 
Lemmrich (CDU/CSU) 	 6890 D 
 Dr. Hofmann (Mainz) (CDU/CSU) . 	 6890 D 
Fellermaier (SPD) 	  6891 A 
Dr. Müller (München) (SPD) . . . 	 6891 B 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) 	 6891 C 
Nächste Sitzung 	  6891 D 
Anlage 	  6893 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6877 
135. Sitzung 
Bonn, den 16. November 1967 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.01 Uhr 
Vizepräsident Scheel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht 
aufgenommen: 
Der Bundesschatzminister hat am 14. November 1967 die Kleine 
Anfrage der Abgeordneten Rock, Enk, Burgemeister, Dr. Stein-
metz, Dr. Jahn (Braunschweig) und Genossen betr. Privatisie-
rung der Güterverwaltung der Salzgitter AG - Drucksache 
V/2219 - beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 
V/2270 verteilt. 
Der Bundeskanzler hat mit Schreiben vom 14. November 1967 
die Verordnung Z Nr. 4/67 zur Änderung der Verordnung Z 
Nr. 3/58 über Preise für Zucker gemäß § 6 Abs. 5 Satz 2 des 
Zuckergesetzes in der Fassung vom 3. Oktober 1951 dem Bundes-
tag zur Kenntnisnahme übersandt. Die Verordnung liegt im 
Archiv zur Einsichtnahme aus. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft und Mittel-
standsfragen hat mit Schreiben vom 15. November 1967 mitge-
teilt, daß der Ausschuß die nachstehenden Verordnungen zur 
Kenntnis genommen habe: 
Verordnung Nr. 133 /67/ EWG des Rates vom 13. Juni 1967 
zur Festlegung der Regeln für die Berechnung eines Teilbe-
trages der Abschöpfung für geschlachtete Schweine 
Verordnung Nr. 134 /67/ EWG des Rates vom 13. Juni 1967 zur 
Festlegung der Liste der Erzeugnisse, für welche Einschleu-
sungspreise festgesetzt werden, und zur Festlegung der 
Regeln, nach denen der Einschleusungspreis für geschlachtete 
Schweine festgesetzt wird 
Verordnung Nr. 361 /67/ EWG des Rats vom 25. Juli 1967 über 
die Regelung für Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnisse 
aus den assoziierten afrikanischen Staaten und Madagaskar 
sowie aus den überseeischen Ländern und Gebieten 
- Drucksache V/1953  
Verordnung Nr. 171 /67/ EWG des Rats vom 27. Juni 1967 über 
die Erstattungen und Abschöpfungen bei der Ausfuhr von 
Olivenöl 
- Drucksache V/1955 
Verordnung Nr. 168 /67/ EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Festlegung der Bedingungen für die Erteilung der Einfuhr- 
und Ausfuhrlizenzen für Olivenöl 
- Drucksache V/1952  
Verordnung Nr. 209 /67/ EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Festsetzung des Grundpreises und des Ankaufspreises für 
Birnen, 
Verordnung Nr. 210 /67/ EWG des Rats vom 27. Juni 1967 über 
Übergangsmaßnahmen zur Anwendung der Abschöpfungen 
für Schweinefleisch, 
Verordnung Nr. 211 /67/ EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Bestimmung des gemeinschaftlichen Handelsklassenschemas 
für Schweinehälften, 
Verordnung Nr. 212 /67 /EWG des Rats vom 27. Juni 1967 über 
Übergangsmaßnahmen zur Anwendung der Abschöpfungen 
für Eier und Geflügelfleisch, 
Verordnung Nr. 213 /67 /EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Festsetzung des Verzeichnisses der repräsentativen Märkte 
für den Schweinefleischsektor in der Gemeinschaft, 
Verordnung Nr. 216 /67 /EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Änderung von Artikel 14 der Verordnung Nr. 160 /66 /EWG 
des Rats 
- Drucksache V/1999  
Verordnung Nr. 217 /67/ EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Festsetzung der Bedingungen für die Gewährung von Erstat-
tungen bei der Ausfuhr bestimmter landwirtschaftlicher Er-
zeugnisse in Form von nicht unter Anhang II des Vertrages 
fallenden Waren nach dritten Ländern, 
Verordnung Nr. 218 /67/ EWG des Rats vom 27. Juni 1967 zur 
Änderung der Verordnung Nr. 34 /67/ EWG über bestimmte 
Maßnahmen bei Einfuhren aus dritten Ländern von gefro-
renem Rindfleisch und von lebenden Kühen, die zur Ver-
arbeitung bestimmt sind 
Verordnung Nr. 220 /67/ EWG des Rats vom 30. Juni 1967 über 
Übergangsmaßnahmen zu der Regelung für Verarbeitungs-
erzeugnisse aus Obst und Gemüse mit Zusatz von Zucker für 
die Zeit vom 1. Juli 1967 bis zum 31. Oktober 1967 
Verordnung Nr. 281 /67 /EWG des Rats vom 11. Juli 1967 zur 
Festsetzung der Höchstbeträge der Erstattung bei der Er-
zeugung für Zucker, der in der chemischen Industrie ver-
wendet wird 
Verordnung Nr. 305 /67/ EWG des Rats vom 11. Juli 1967 über 
die Zollsätze, die bei der Einfuhr von Verarbeitungserzeug-
nissen aus Obst und Gemüse mit Zusatz von Zucker aus 
Drittländern in der Zeit vom 16. Juli 1967 bis zum 31. Okto-
ber 1967 zu erheben sind 
Verordnung des Rats zur Aufnahme der Reisverarbeitungs-
erzeugnisse in die Verordnung Nr. 191 /67/ EWG über die 
Regelung für die Einfuhr und die Ausfuhr von Getreidever-
arbeitungserzeugnissen 
- Drucksache V/2042 - 
Verordnung Nr. 364 /67/ EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Festlegung der Grundregeln für die Intervention bei Reis 
Verordnung Nr. 365 /67/ EWG des Rats vom 25. Juli 1967 über 
die Regeln für die vorherige Festsetzung der Abschöpfungen 
für Reis und Bruchreis 
Verordnung Nr. 366 /67 /EWG des Rats vom 25. Juli 1967 über 
die Grundregeln für die Gewährung von Erstattungen bei 
der Ausfuhr von Reis und über die Kriterien für die Fest-
setzung der Erstattungsbeträge 
Verordnung Nr. 368 /67/ EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Festsetzung der monatlichen Zuschläge zu den Preisen für 
Reis für das Wirtschaftsjahr 1967/1968 
Verordnung Nr. 369 /67/ EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Festsetzung der Regeln für die Bestimmung der neben Arles 
und Vercelli vorgesehenen Handelsplätze 
Verordnung Nr. 370 /67/ EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Änderung der Verordnung Nr. 215 /67/ EWG bezüglich der bei 
der Ausfuhr von Milch-Mischfuttermitteln nach dritten Län-
dern zu gewährenden Erstattung 
Verordnung Nr. 372 /67 /EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Begrenzung der Höhe der gemäß Artikel 10 der Verordnung 
Nr. 160 /66/ EWG anwendbaren Abgabe bei der Einfuhr von 
„Käsefondue" genannten Zubereitungen 
Verordnung Nr. 405 /67/ EWG des Rats vom 25. Juli 1967 zur 
Ermächtigung der Bundesrepublik Deutschland zu Interven-
tionsmaßnahmen zur Aufrechterhaltung der Rindereinfuhren 
aus Dänemark während des Jahres 1967 
- Drucksache V/2048  
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 25. Juni 1959 die nachstehenden Vorlagen 
überwiesen: 
Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 
13 /64/ EWG bezüglich der Erstattungen für Milcherzeugnisse, 
die in nach dritten Ländern ausgeführtem Milchalbumin ent-
halten sind 
Drucksache V/2271 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen - feder-
führend - und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten - mitberatend - mit der Bitte um Vorlage des 
Berichts rechtzeitig vor der endgültigen Beschlußfassung im Rat, 
die voraussichtlich im Dezember erfolgen wird 
Verordnung des Rates zur Festlegung des Statuts der Beam-
ten der Europäischen Gemeinschaften und zur Einführung 
von Sondermaßnahmen, die vorübergehend auf die Beamten 
der Kommission anwendbar sind 
- Drucksache V/2272 - 
an den Innenausschuß mit der Bitte um Vorlage des Berichts 
rechtzeitig vor der endgültigen Beschlußfassung im Rat, die 
voraussichtlich im Dezember erfolgen wird 
6878 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Vizepräsident Scheel 
Verordnung Nr. 777 /67/ EWG des Rates vom 27. Oktober 1967 
zur Festsetzung des Grundpreises und der Standardqualität 
für geschlachtete Schweine für die Zeit vom 1. November 
1967 bis 30. Juni 1968 
Verordnung Nr. 779 /67/ EWG des Rates vom 27. Oktober 1967 
zur erneuten Verlängerung der Geltungsdauer der Verord-
nung Nr. 281 /67/ EWG zur Festsetzung der Höchstbeträge der 
Erstattung bei der Erzeugung für Zucker, der in der chemi-
schen Industrie verwendet wird 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten mit 
der Bitte um Berichterstattung innerhalb eines Monats, wenn im 
Ausschuß Bedenken gegen die Verordnungen erhoben werden 
Verordnung Nr. 791 /67/ EWG des Rates vom 31. Oktober 1967 
über den Pauschbetrag für nicht raffiniertes Olivenöl, das 
vollständig in Griechenland erzeugt wurde und aus diesem 
Land unmittelbar in die Gemeinschaft befördert wird 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und .an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Berichterstat-
tung innerhalb eines Monats, wenn im Ausschuß Bedenken gegen 
die Verordnung erhoben werden 
Verordnung Nr. 755 /67/ EWG des Rates vom 26. Oktober 1967 
über die Abweichung von Artikel 16 der Verordnung Nr. 
160 /66/ EWG in bezug auf bestimmte Waren der Tarifnummer 
18.06 B des Gemeinsamen Zolltarifs 
an den Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — mit der Bitte um Berichterstat-
tung innerhalb eines Monats, wenn im Ausschuß Bedenken 
gegen die Verordnung erhoben werden. 
Wir kommen zur 
Fragestunde 
— Drucksache V/2268 — 
Zunächst die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers der Justiz. Ich rufe die Frage 1 
des Abgeordneten Müller (Mülheim) auf: 
Sind die Ermittlungen über die Verschleppung südkorea-
nischer Staatsangehöriger aus der Bundesrepublik Deutschland 
 abgeschlossen? 
Das Wort zur Beantwortung hat der Herr Bundes-
minister der Justiz. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Herr Kollege, beim Generalbundesanwalt in Karls-
ruhe wurden Ermittlungen gegen zwei Koreaner 
wegen der Möglichkeit eingeleitet, daß sie ein 
politisches Delikt begangen hätten. Diese Ermitt-
lungen sind eingestellt worden. Der Generalbundes-
anwalt hat aber das Verfahren gegen einen der 
Koeraner an die Staatsanwaltschaft in Heidelberg 
wegen des Verdachts der Freiheitsberaubung ab-
gegeben. Dieses Verfahren ist dann weiter auf die 
Staatsanwaltschaft in Bonn übergegangen, weil der 
an diesem Verfahren noch beteiligte Koreaner zu 
der Hauswache der Koreanischen Botschaft gehört. 
Insoweit ist das Verfahren noch nicht abgeschlossen. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Müller. 
Müller (Mülheim) (SPD) : Ist zu erwarten, daß 
die Bundesregierung, die in Aussicht stellte, dieses 
Haus unterrichten zu wollen, sobald die Ermitt-
lungen abgeschlossen seien, das Haus unterrichten 
wird, wie das abschließende Ergebnis der Ermitt-
lungen ist? 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Diese Unterrichtung wird gern gegeben werden. 
Vizepräsident Scheel: Frage 2 der Frau Ab-
geordneten Freyh: 
Ist die Bundesregierung zu einer Neuregelung der gesetz-
lichen Vorschriften zur elterlichen Gewalt in der Weise bereit, 
daß künftig im Interesse des Kindes ein Eingreifen des Vor-
mundschaftsgerichts bei einer drohenden Gefährdung des Woh-
les des Kindes nicht mehr wie bisher von der Voraussetzung 
des schuldhaften Verhaltens der Eltern abhängig gemacht 
wird? 
Das Wort hat der Herr Bundesminister der Justiz. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Die Bundesregierung ist bereit, die Vorschriften des 
Bürgerlichen Gesetzbuches über die Beschränkung 
der elterlichen Gewalt bei Gefährdung des Kindes 
neu zu regeln. Dabei wird vor allem geprüft wer-
den, ob ein Eingriff in die Elternrechte auch dann 
gestattet werden soll, wenn den Eltern ein schuld-
haftes Verhalten nicht vorgeworfen werden kann. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Frau 
Abgeordnete Freyh. 
Frau Freyh .(SPD) : Herr Minister, heißt das, daß 
die Bundesregierung noch in dieser Legislatur-
periode eine Vorlage zu diesen gesetzlichen Bestim-
mungen vorlegen wird? 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Nein, Frau Kollegin, das wird in der 5. Legislatur-
periode nach aller Voraussicht nicht mehr gesche-
hen. Es ist die Erwägung aufgekommen, das, was 
Sie zu ändern wünschen und was auch die Bundes-
regierung durchaus für änderungsmöglich hält, mit 
dem Gesetzentwurf zur Regelung der Rechtsstellung 
des unehelichen Kindes zu verbinden. Es gehört 
eigentlich nicht in diesen Zusammenhang. Würde 
man sich bemühen, das dort hineinzubringen, so 
könnte eine Verzögerung in der Erledigung jenes 
Gesetzentwurfes eintreten, der endlich die Rechts-
stellung des unehelichen Kindes bessern soll. Ich 
würde also der Meinung sein, daß das ein Thema 
außerhalb des Gesetzes zur Regelung der Rechts-
stellung des unehelichen Kindes bleiben sollte. 
Darüber hinaus ist die Angelegenheit auch nicht 
so einfach zu erledigen, wie es vielleicht empfunden 
werden mag. Es würde dann gelten, die Erfahrun-
gen mit dem geltenden Recht zu erheben, die Recht-
sprechung durchzusehen. Auch werden bei solchen 
Themata rechtsvergleichende Überlegungen anzu-
stellen sein, um zu sehen, wie andere das machen 
und was wir daraus lernen können. Es wird weiter 
einer Überlegung bedürfen, wie die von Ihnen 
gewünschte Änderung mit Artikel 6 des Grund-
gesetzes in Einklang steht, in dem vom Elternrecht 
die Rede ist. Wenn wir das Elternrecht gegenüber 
dem jetzigen Recht variieren, kommen also auch 
verfassungsrechtliche Fragen auf. Schließlich haben 
wir im Jugendwohlfahrtsgesetz Bestimmungen über 
die Erziehungsbeistandsschaft; wir haben auch Be-
stimmungen über die Fürsorgeerziehung. Dieser 
ganze Komplex muß also dann einheitlich durch-
dacht werden. Nur dann haben wir einen Boden 
für eine Regelung. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6879 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage, Frau Abgeordnete Freyh. 
Frau Freyh (SPD) : Herr Minister, darf ich Sie, 
da man ja nicht davon ausgehen muß, daß dieser 
Komplex hier in engem Zusammenhang mit dem 
Recht des unehelichen Kindes geregelt werden muß 
— er kann auch parallel geregelt werden —, fragen, 
ob denn nicht dadurch, daß beim Recht des unehe-
lichen Kindes von Grundsätzen ausgegangen wird, 
die auch diese Frage hier tangieren, Schwierigkeiten 
entstehen würden, wenn man nicht daneben auch 
den Gesamtkomplex einer Neuregelung zuführte. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Die elterliche Gewalt im allgemeinen Sinne ist 
etwas' anderes als die elterliche Gewalt der Mutter 
eines unehelichen Kindes im speziellen Sinne. Diese 
beiden Dinge miteinander zu verquicken bringt 
Verzögerung. Aber die elterliche Gewalt im nor-
malen Sinne, also bei Bestehen einer Ehe und 
elterlichen Kindern, hat doch die Zusammenhänge, 
die ich eben angedeutet habe, die bei einer Ände-
rung berücksichtigt werden müßten. 
Vizepräsident Scheel: Keine weiteren Zusatz-
fragen. Damit sind die Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Herrn Bundesministers der Jusitz be-
bendet. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Verkehr. Ich rufe 
zunächst die Frage 21 des Abgeordneten Strohmayr 
auf: 
Welche Pläne hat die Bundesregierung hinsichtlich der finan-
ziellen Beteiligung des Bundes an den Kosten für den neuen 
Großflughafen München? 
Das Wort zur Beantwortung hat der Parlamenta-
rische Staatssekretär beim Bundesminister für Ver-
kehr. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, das Ver-
kehrspolitische Programm der Bundesregierung sieht 
eine Beteiligung des Bundes an der noch zu bilden-
den Trägergesellschaft des geplanten Münchner 
Großflughafens vor. Über die Höhe der finanziellen 
Auswirkungen der Beteiligung des Bundes können 
zur Zeit noch keine Angaben gemacht werden. 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage des Herrn 
Abgeordneten Fellermaier. 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, darf ich 
Sie fragen: Sind Sie in der Lage, heute schon in etwa 
zu sagen, zu welchem Zeitpunkt wohl diese Träger-
gesellschaft verwirklicht wird, weil sie ja eine 
Voraussetzung dafür bildet, daß die Grundfragen 
des Großflughafens München unter Beteiligung des 
Bundes und des Freistaates Bayern rascher geklärt 
werden können, als das derzeit anscheinend der Fall 
ist? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich bin  
leider nicht in der Lage, heute darauf eine Antwort 
zu geben, da die Klärung dieser Probleme, die Sie 
eben genannt haben, ja von der Standortfrage und 
von anderen Dingen abhängig ist, die nicht im Be-
reich der Verantwortung der Bundesregierung lie-
gen. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Schwabe, bitte. 
Schwabe (SPD): Es bleibt doch, Herr Staats-
sekretär, bei der ganz klar feststehenden. Tatsache, 
daß' die Beteiligung des Bundes keinerlei Verzöge-
rung und auch keinerlei Entschuldigung für Ver-
zögerungen bedeutet, die etwa in Bayern bei den 
vorbereitenden Maßnahmen entstehen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, die Bun-
desregierung hat im Verkehrspolitischen Programm 
ganz klar ihre Absicht niedergelegt, sich an einem 
solchen Flughafenprojekt zu beteiligen. Ich nehme 
an, daß die Gründe dafür dem Hohen Haus aus-
reichend bekannt sind, so daß ich heute darauf ver-
weisen kann. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Prinz 
Konstantin von Bayern. 
Prinz von Bayern . (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, habe ich richtig verstanden, wenn ich fest-
stelle, daß die Bundesregierung grundsätzlich den 
Bau von Großflughäfen als eine, ich möchte sagen, 
klassische Gemeinschaftsaufgabe für Bund, Land 
und Gemeinden erachtet? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich 
möchte hier nicht aus dieser Fragestellung heraus 
in die schwebende Diskussion über die Finanz-
reform eingreifen. Ich darf nur feststellen, daß sich 
die Bundesregierung aus verkehrspolitischen Grün-
den im Verkehrspolitischen Programm für die För-
derung eines Großflughafens im Raum München 
ausgesprochen hat. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Prinz von Bayern (CDU/CSU) : Gestatten Sie 
noch eine Frage, Herr Staatssekretär, in Würdigung 
Ihres Standpunktes. Ist die Bundesregierung bereit, 
sich meiner Auffassung dahin gehend anzuschließen, 
daß ein Großflughafen im süddeutschen Raum auch 
als Ausweichflughafen für Frankfurt am Main not-
wendig ist, und daß — wenn dem so ist — dieser 
Flughafen Süd verkehrstechnisch am zweckmäßig-
sten im Raum München gelegen wäre? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich 
würde nicht sagen: Ausweichflughafen. Wir müssen 
feststellen, daß Entwicklung des Luftverkehrs und 
das Aufkommen im Luftverkehr in bestimmten 
6880 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Parlamentarischer Staatssekretär Börner 
Räumen der Bundesrepublik es notwendig machen, 
an mehreren Punkten innerhalb der Bundesrepublik 
Flughäfen mit internationalem Verkehr zu haben. 
Einer davon ist nach dem Willen der Bundesregie-
rung eben dieser geplante Großflughafen München. 
Vizepräsident Scheel: Die nächste Zusatzfrage 
stellt Herr Abgeordneter Dr. Gleissner. 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
sind Vorschläge bekannt oder Erwägungen ange-
stellt, mit welchem Anteil sich voraussichtlich der 
Bund, das Land Bayern und die Stadt München an 
dem geplanten Großflughafen beteiligen sollen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich bitte 
um Verständnis, daß ich heute auf diese Frage keine 
Antwort geben kann, weil die Klärung dieser Fra-
gen erst dann innerhalb der Bundesregierung vor-
genommen werden kann, wenn z. B. die Standort-
frage geklärt ist und wenn die technischen Voraus-
setzungen, die sonst damit zusammenhängen, in 
Bayern abschließend diskutiert sind. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Frage, Herr 
Dr. Gleissner. 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
glauben Sie nicht, daß die Vorbereitungen für ein 
so kostspieliges Projekt unvollkommen sind, wenn 
nicht einmal Klarheit besteht, wer an der Finanzie-
rung des Flughafens beteiligt sein wird? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Voraussetzung für alle 
Diskussionen, Herr Kollege, ist, daß man erst einmal 
weiß, wo der gewünschte Flughafen liegen soll und 
ob er den Erfordernissen des internationalen 
Verkehrs, wie wir ihn für die 70er und 80er Jahre 
sehen, entspricht. Alles andere sind dann Dinge, die 
die Finanzpolitiker und die Techniker klären müs-
sen. Ich bin aber sicher, daß, soweit das Engagement 
der Bundesregierung in Frage kommt, von uns aus 
hier die nötigen Schritte in der nötigen Zeit getrof-
fen werden. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Müller (München). 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, Sie sprachen davon, daß es der Bundesregierung 
möglich ist, in der nötigen Zeit nach Klärung der 
Standortfrage die Finanzierungsvoraussetzungen zu 
klären. Was verstehen Sie unter nötiger Zeit? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Nötige Zeit insofern, 
als für die 70er Jahre ein Fluggastaufkommen und 
ein Frachtaufkommen in der Bundesrepublik und in 
Mitteleuropa überhaupt erwartet werden muß, das 
den Bau eines solchen Flughafens sicher nötig macht. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Frage, Herr 
Dr. Müller. 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, würde es die Bundesregierung begrüßen, wenn 
möglichst bald eine Entscheidung in der Standort-
frage fallen würde, und könnte die Bundesregierung 
über die Verfügung über Militärflughäfen im Raum 
München einen Beitrag dazu leisten, daß die Ent-
scheidung über die Standortfrage möglichst bald 
fällt? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Sie werden verstehen, 
Herr Kollege, daß die eben von Ihnen angesprochene 
Frage nicht nur im Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Verkehr zu klären ist. Ich glaube, 
Ihnen aber heute hier sagen zu können, daß diese 
Gesichtspunkte, die in Ihrer Frage zum Ausdruck 
kommen, auch im Rahmen der Bundesregierung 
geprüft werden. Ich möchte nur ganz deutlich fest-
stellen, daß wir nicht die Absicht haben, uns in die 
Standortdiskussion, die vom Land Bayern und von 
der Stadt München getragen werden muß, einzu-
mischen. 
Vizepräsident Scheel: Ü berraschenderweise 
eine Zusatzfrage eines nichtbayerischen Abgeord-
neten, eines Abgeordneten aus Württemberg. Herr 
Kollege Moerschl 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich 
davon ausgehen, daß die Bundesregierung voraus-
schauend planen möchte — daß sie wenigstens den 
Willen dazu hat — und ,daß sie deshalb bei dem 
Projekt des :Großflughafens auch mit der Landesre-
gierung von Baden-Württemberg Kontakt aufneh-
men will, um diese Standortfrage mit den baden-
württembergischen Belangen in Einklang zu brin-
gen? 
(Heiterkeit.) 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich ver-
weise darauf, daß die Bundesregierung sich, was 
internationale Flughäfen anbetrifft, im Verkehrs-
politischen Programm festgelegt hat. Ich bitte um 
Verständnis dafür, daß ich heute keine weitergehen-
den Ausführungen machen kann. 
Vizepräsident Scheel: Herr . Staatssekretär, 
Sie sind noch nicht entlassen, was die Flughäfen an-
geht. Wir kommen jetzt zur Frage 22 — Herr Stroh-
mayr hat da weitere Wünsche —: 
Wird die Bundesregierung die finanzielle Unterstützung vom 
Standort des in Frage 21 erwähnten Flughafens abhängig 
machen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, Ihre 
Frage ist mit Nein zu beantworten. Dabei ist selbst-
verständlich davon auszugehen, daß der von der 
zuständigen Landesregierung zu bestimmende 
Standort aus verkehrlichen und luftfahrtmäßigen 
Gesichtspunkten im Sinne des Luftverkehrsgesetzes 
geeignet ist. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6881 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, hat sich 
das Verkehrsministerium bereits Gedanken ge-
macht, welcher Standort den Vorstellungen ent-
spricht? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich habe 
eben bei der Beantwortung ,der ersten Frage darauf 
hingewiesen, daß wir nicht die Absicht haben, uns 
in die sehr schwierige Standortdiskussion in Bayern 
einzumischen. 
Vizepräsident Scheel: Dann kommen wir zu 
Frage 23 — wir sind immer noch bei den Flughä-
fen —: 
Welche Maßnahmen beabsichtigt die Bundesregierung, um 
eventuelle Investitionen für den in Frage 21 erwähnten Flug-
hafen möglichst raumwirksam zu gestalten? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Damit die Investitio-
nen für einen Flughafen möglichst raumwirksam ge-
staltet werden, ist im Luftverkehrsgesetz vorgese-
hen, daß vor der Erteilung der Genehmigung für 
einen Flugplatz die Gesichtspunkte der Raumord-
nung, der Landesplanung und des Städtebaus ange-
messen berücksichtigt werden. Die zuständigen Be-
hörden prüfen nach pflichtgemäßem Ermessen, ob 
diese Voraussetzungen erfüllt sind. Darüber hinaus 
wird ein Planfeststellungsverfahren durchgeführt, 
das gleichfalls Aufschluß gibt, ob ein Flughafen in 
den Raum hineinpaßt, ob er über das erforderliche 
Einzugsgebiet verfügt und ob damit die Investitio-
nen raumwirksam verwendet werden, d. h. also, ob 
in dem geplanten Raum eine gewisse Grundausla-
stung des Flughafens aus dem regionalen Bereich 
gewährleistet ist. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, teilen Sie 
nicht mit mir die Auffassung, daß es zweckmäßiger 
wäre, den geplanten Flughafen nicht südlich von 
München, sondern in den Raum zwischen Augsburg 
und München zu   legen? Denn dadurch hätten beide 
Städte einen großen Vorteil. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich 
habe 'die feste Hoffnung, daß die zuständigen baye-
rischen Behörden den richtigen Standort für diesen 
Flughafen auswählen. 
(Abg. Strohmayr: Hoffentlich!) 
Vizepräsident Scheel: Bitte, Prinz Konstantin 
von Bayern! 
Prinz von Bayern (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, ist die Bundesregierung mit mir der Auf-
fassung, daß jeder Flughafen, um möglichst raum-
wirksam gestaltet werden zu können, einen ent-
sprechenden Anschluß an das Nahverkehrsnetz und 
an das Straßennetz benötigt, was im Falle einer 
Standortentscheidung zugunsten des Projekts Erding 
den Anschluß an den Flughafen München-Riem und 
an den Autobahnring um München bedeuten würde? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich kann 
nur sagen, daß wir uns, wie vorhin schon bemerkt, 
nicht in einzelne örtliche Diskussionen hinein-
mischen wollen. Ich kann nur sagen, daß grundsätz-
lich für jeden internationalen Flughafen gilt, daß 
seine Anbindung an das Straßennetz, an bestimmte 
Nahflugverbindungen, aber auch an das Schienen-
netz wünschenswert ist, um die Verkehrsbedürfnisse 
späterer Jahre befriedigen zu können. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Schmidt. 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD): Herr Staats-
sekretär, sind Sie nicht auch der Auffassung, daß 
neben den sicher sehr wichtigen Problemen der 
Verkehrslage und der Raumordnung insbesondere 
das Problem des Fluglärms für die umgebende Be-
völkerung bei der Standortfrage von großer, wenn 
nicht von entscheidender Bedeutung ist? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ich stimme Ihnen zu. 
Ich bin sicher, daß bei der Neuanlage von Verkehrs-
flughäfen, insbesondere solchen mit starkem Düsen-
verkehr, die Erfahrungen der Vergangenheit mit 
den bestehenden Flughäfen berücksichtigt werden. 
Vizepräsident Scheel: Dr. Gleissner, eine wei-
tere Zusatzfrage. 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
sind Sie der Auffassung, daß auch die Bundesregie-
rung dafür dankbar ist, daß die erste Projektierung 
im Süden von München aus verkehrspolitischen und 
raumordnerischen Gesichtspunkten verhindert wor-
den ist, und zwar durch überlegte Aktionen aus 
der Bevölkerung der getroffenen Gemeinden, der 
Landkreise und aus der Stadt München selbst her-
aus? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich 
kann nur wiederholen, was ich vorher schon sagte. 
Alle Argumente, die in diese Frage hineinspielen, 
werden von uns als sehr wichtig registriert. Aber 
wir haben nicht die Absicht, uns hier zu engagieren, 
sondern wir vertrauen darauf, daß in Bayern für 
Bayern die richtige Lösung getroffen wird. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Scheel: Der Herr Staatssekretär 
hat sich mit Erfolg aus bayerischen Fragen heraus-
gehalten. 
Wir kommen jetzt zum Straßenverkehr. Da ist 
zunächst die Frage 24 des Herrn Abgeordneten 
6882 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Vizepräsident Scheel 
Geldner. — Ich bitte um Entschuldigung; Herr 
Kollege Lemmer, noch zu Frage 23 
(Abg. Lemmer: Jawohl!) 
— Bitte sehr! 
Lemmer (CDU/CSU) : Ich wollte nur ganz be-
scheiden die Frage stellen, ob das Thema Wahn 
nicht noch aktueller wäre als München, wie die 
Verhältnisse heute liegen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege Lemmer, 
ich kann Ihnen dazu sagen, daß der Ausbau des 
Flughafens Köln/Bonn im Verkehrspolitischen Pro-
gramm die gleiche Dringlichkeit erhalten hat, wie 
das von dem eben zitierten Münchener Projekt 
gesagt werden kann. Nur handelt es sich bei Wahn, 
wie Sie wissen, um den Ausbau eines vorhandenen 
Platzes, während bei München die Schwierigkeit 
in der Suche nach dem Gelände für einen neuen 
Platz liegt. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Lemmer, 
ich habe die Frage aus alter Freundschaft zugelas-
sen, obgleich sie nach der Geschäftsordnung nicht 
zuzulassen gewesen wäre. Zusatzfragen dürfen sich 
nur auf die Fragen selbst beziehen. 
Jetzt sind wir bei der Frage des Herrn Kollegen 
Geldner, der Frage 24: 
Wann ist mit dem Bau der geplanten Autobahn Nürnberg—
Heilbronn zu rechnen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, die Bau-
arbeiten sind am westlichen Ende der Bundes-
autobahn-Neubaustrecke Nürnberg-Heilbronn im 
Hohenloher Land bereits im Gange, und zwar zwi-
schen dem Kreuz Weinsberg und Schwabbach. Vor-
aussichtlich im nächsten Jahr werden sie auch am 
östlichen Ende bei Schwabbach beginnen; das ist in 
der Nähe von Nürnberg, wie Sie wissen. Im 
3. Vierjahresplan, von 1967 bis 1970, sind für den 
Bau dieser Strecke namhafte Beträge vorgesehen. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage. 
Geldner (FDP) : Herr Staatssekretär, können Sie 
 mir sagen, wann in etwa mit der Vollendung dieser 
Strecke zu rechnen ist? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Das ist schwierig zu 
sagen, Herr Kollege. Denn die Bauarbeiten - sind so 
umfangreich und die Straßenführung so kompliziert, 
daß wir davon ausgehen müssen, daß die Arbeiten 
nicht voll im 3. Vierjahresplan abgeschlossen wer-
den können. Wir hoffen aber, daß diese ver-
schiedenen Bauabschnitte im 3. Vierjahresplan so 
gefördert werden können, daß ein echter Verkehrs-
wert schon bis Anfang 1971 vorhanden ist. 
Vizepräsident Scheel: Die Frage 25 des Herrn 
Kollegen Geldner: 
Treffen Meldungen zu, wonach sich die Deutsche Bundesbahn 
mit ihren Elektrifizierungsplänen im Hinblick auf die Olym-
pischen Spiele gegenwärtig auf die Gegend um München kon-
zentriert und daher die Strecke Nürnberg—Stuttgart in abseh-
barer Zeit nicht wird elektrifizieren können? 
Herr Staatssekretär!  
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, die Elek-
trifizierung von Strecken der Deutschen Bundesbahn 
vollzieht sich nach langfristigen Plänen, die sich auf 
das Gutachten der vom Deutschen Bundestag ein-
gesetzten Prüfungskommission für die Deutsche 
Bundesbahn, das sogenannte Brand-Gutachten, Bun-
destagsdrucksache III /1602, stützen. Die von Ihnen 
genannte Strecke Nürnberg—Stuttgart ist im Brand-
Gutachten nicht zur Elektrifizierung vorgeschlagen 
worden. Wie mir die Hauptverwaltung der Deut-
schen Bundesbahn bestätigt, reicht die Belastung der 
Strecke nicht aus, um eine Elektrifizierung wirt-
schaftlich zu rechtfertigen. Dieser Tatbestand steht 
in keinem Zusammenhang mit den Olympischen 
Spielen in München. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage. 
Geldner (FDP) : Herr Staatssekretär, würde Idas 
bedeuten, daß in absehbarer Zeit nicht mit einer 
Elektrifizierung der Strecke Nürnberg—Stuttgart zu 
rechnen ist? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ja, das würde es be-
deuten. Diese Strecke wird, wie man in der Tech-
nikersprache sagt, verdieselt, d. h. dort wird an 
Stelle der Dampflok die Diesellok eingesetzt, weil 
der Einsatz der Diesellok in gering ausgelasteten 
Strecken viel wirtschaftlicher ist als die Vorhaltung 
einer Elektrifizierung, die sich erst dann rentiert, 
wenn Belastungen in Frage kommen, wie sie auf 
der Nordsüdstrecke oder hier z. B. am Rhein ge-
geben sind. 
Vizepräsident Scheel: Die Frage 26 des Herrn 
Abgeordneten Ramms: 
Ist der Bundesregierung bekannt, worauf es zurückzuführen 
ist, daß in Großbritannien trotz 5 °/o mehr zugelassener Personen-
kraftwagen im ersten Halbjahr 1967 die Zahl der Verkehrstoten 
um 3 °/o zurückgegangen ist? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, amtliche 
Unterlagen über die von Ihnen gestellte Frage 
liegen mir nicht vor. Eine Anfrage bei dem zustän-
digen Referenten im britischen Verkehrsministerium 
ergab folgendes. Die Untersuchung dieser Frage ist 
noch nicht abgeschlossen. Eine der Ursachen für das 
Absinken der Zahl der Verkehrstoten in Großbritan-
nien ist nach der dortigen Ansicht die Tatsache, daß 
die Zahl der im Verkehr befindlichen Motorräder 
laufend abnimmt. 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage? — Bitte, 
Herr Kollege Ramms! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6883 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß die Zahl der Unfalltoten in Großbritan-
nien nur fast 50 % der Zahl unserer Unfalltoten be-
trägt? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ja, das ist bekannt. 
Wir wären sehr glücklich, wenn es, uns gelänge, 
durch Maßnahmen der Verkehrssicherheit eine ähn-
liche Verminderung zu erreichen, die sich der eng-
lischen Quote näherte, weil das Straßennetz, wie Sie 
wissen, etwa vergleichbar ist, wenn man einmal von 
den Bundesautobahnen absieht. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Ramms (FDP) : Sind Sie nicht der Meinung, daß 
auch eine größere Verkehrsdisziplin in England 
dazu beiträgt, diese Unfallzahlen so niedrig zu hal-
ten? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Natürlich, und deshalb 
ist es das Bemühen des Bundesministers für Ver-
kehr, in Zusammenarbeit mit den Ländern alles zu 
tun, um die Verkehrsdisziplin in der Bundesrepublik 
Deutschland zu stärken. Diesem Zweck diente die in 
der vergangenen Woche in Bad Godesberg durchge-
führte Verkehrssicherheitskonferenz, von (der Sie 
wissen, daß sie insbesondere in ,der Einflußnahme 
auf den Verkehrsunterricht in den Schulen bedeut-
same Erklärungen ,abgegeben hat. Wir hoffen sehr, 
daß die Verkehrsdisziplin in der Bundesrepublik 
Deutschland durch Erziehungsmaßnahmen gehoben 
werden kann. 
Vizepräsident Scheel: Wir kommen zur 
Frage 27 ,des Herrn Abgeordneten Ramms: 
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß die in ihrem Ge-
samtverkehrsplan vorgesehenen Maßnahmen allein ausreichen 
werden, um die Sanierung der Deutschen Bundesbahn in ab
-
sehbarer Zeit zu erreichen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, der 
Bundesminister für Verkehr hat von Anfang an 
keinen Zweifel 'gelassen, daß das Verkehrspolitische 
Programm, soweit die Deutsche Bundesbahn betrof-
fen ist, nicht etwa die völlige Sanierung des Unter-
nehmens zum Ziele haben kann. Bei 'dem außeror-
dentlich hohen Defizit der Deutschen Bundesbahn 
und der sich abzeichnenden weiteren Verschlechte-
rung ihrer wirtschaftlichen Lage ist es nicht möglich, 
ein solch hochgestecktes Ziel innerhalb von fünf 
Jahren zu erreichen. Die historisch gewachsene 
Struktur des Unternehmens muß im Verkehrsnetz, 
in der Betriebsführung und in der Organisation 
einem grundlegenden Wandel unterworfen werden, 
der nur langfristig zu bewältigen ist. 
Der Bundesminister für Verkehr hat es deshalb 
als seine erste Aufgabe angesehen, zunächst ein-
mal die für ,das Unternehmen Bundesbahn und den 
Bundeshaushalt nicht mehr tragbare Entwicklung 
aufzuhalten, die —wenn nichts geschehen würde — 
bereits im Jahre 1972 zu Bundesleistungen in Höhe  
von rund 5 Milliarden DM pro Jahr an die Bundes-
bahn führen würde. Im übrigen lehnt sich Idas für die 
Deutsche Bundesbahn bis 1972 entwickelte Pro-
gramm an die mittelfristige Finanzplanung des Bun-
des ,an und ist so 'gestaltet, daß es eine langfristige 
Planung für das Unternehmen nicht nur nicht behin-
dert, sondern bereits Grundlagen hierfür legt. In 
diesem Sinne glaube ich deshalb Ihre Frage positiv 
beantworten zu können. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Ramms. 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
nicht der Meinung, daß dieses Defizit nur beseitigt 
werden kann, wenn man auch an eine Überprüfung 
der Tarife herangeht? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ich meine, Herr Kol-
lege, daß die Tariffrage nicht das ausschließliche 
Problem ist, das hier gesehen werden muß, sondern 
daß es im Gegenteil darauf ankommt, die Dinge 
durch einige Maßnahmen der Verkehrspolitik, wie 
sie im Verkehrspolitischen Programm umschrieben 
sind, in Ordnung zu bringen. Die Frage der Tarife 
hat, wie Sie wissen, eine erhebliche Auswirkung 
auch auf andere Bereiche. Ich erinnere nur daran, 
daß von den Sozialtarifen der Deutschen Bundes-
bahn eine Reihe von entscheidenden gesamtwirt-
schaftlichen Auswirkungen ausgehen. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Zusatzfrage. 
Ramms (FDP): Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt, daß die 25%ige Abtarifierung der Deutschen 
Bundesbahn keine Verbilligung für den Konsumen-
ten gebracht hat? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär 'beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich bin 
sicher, daß wir uns über dieses von Ihnen genannte 
Problem im Zusammenhang mit der Diskussion ,des 
Verkehrspolitischen Programms in den zuständigen 
Bundestagsausschüssen noch sehr eingehend wer-
den unterhalten müssen. Ich glaube nicht, daß es 
im Rahmen der Fragestunde möglich ist, eine so 
komplizierte 'Frage zu klären. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Imle. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Staatssekretär, wenn ich 
Sie richtig verstanden habe, haben Sie soeben er-
klärt, daß mit diesen vorgesehenen Maßnahmen 
eine völlige Sanierung der Bundesbahn nicht zu er-
reichen ist. Ist die Bundesregierung dann gewillt, 
im Zuge der jetzt auf die anderen Verkehrsträger 
zukommenden Belastungen eventuell deren Renta-
bilität in Frage zu stellen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Die Bundesregierung 
ist keinesfalls gewillt, die Rentabilität anderer Ver- 
6884 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Parlamentarischer Staatssekretär Börner 
kehrsträger in Frage zu stellen. Sie meint nur, daß 
bestimmte verkehrspolitische Maßnahmen, die im 
Verkehrspolitischen Programm umschrieben sind, 
dazu führen können, die bis jetzt sehr schwierig ge-
wordene Lage der Deutschen Bundesbahn in be-
stimmten Bereichen zu ändern und die Verkehrs-
sicherheit auf unseren Straßen zu erhöhen. Ich bin 
ganz sicher, daß diese Probleme hier im Hohen 
Haus in den nächsten Monaten noch sehr ausgiebig 
diskutiert werden. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Zusatzfrage. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Staatssekretär, würden Sie 
die vorgesehenen Maßnahmen zum Teil als diri-
gistisch bezeichnen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich 
glaube, es ist nicht richtig, hier mit geradezu welt-
anschaulich gefärbten Formulierungen einen Tat-
bestand zu umschreiben, von dem jeder weiß, daß 
seine Problematik mit Appellen an Einsichten allein 
nicht zu lösen ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege Haase. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
trifft es zu, daß Freisetzungen, die die Bundesbahn 
auf Grund ihrer Rationalisierungserfolge tätigen 
könnte, am Einspruch der Bundesregierung scheitern 
und von dieser verhindert werden? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Mir ist kein solcher 
Fall bekannt, Herr Kollege. Ich wäre Ihnen dank-
bar, wenn Sie diesen Tatbestand näher umreißen 
wollten. 
Vizepräsident Scheel: Ich rufe die Frage 28 
des Herrn Abgeordneten Ramms auf: 
Wie erklärt sich die Differenz von 2,11 Milliarden DM 
zwischen dem Vierjahres- Straßenbauprogramm des Bundes und 
dem gleichen Zeitraum der mittelfristigen Finanzplanung? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär, bitte! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, der 
3. Vierjahresplan für den Ausbau der Bundesfern-
straßen in den Rechnungsjahren von 1967 bis 1970 
umfaßt ein Bauvolumen in Höhe von 18 Milliarden 
DM. Zu seiner Deckung sind im Rahmen der mittel-
fristigen Finanzplanung Haushaltsmittel in Höhe 
von 15,9 Milliarden DM vorgesehen. Die Differenz 
zwischen 18 Milliarden DM und 15,9 Milliarden DM, 
also 2,1 Milliarden DM, wird durch die Mittel des 
ersten und zweiten Investitionshaushalts des Rech-
nungsjahres 1967 in Höhe von 684 Millionen DM und 
durch die in den Jahren 1967 bis 1970 vorgesehe-
nen Kredite in Höhe von 1,4 Milliarden DM gedeckt. 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Ramms. 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, .der Unter-
schied entsteht also nicht dadurch, daß die drei 
Pfennige aus der Mineralölsteuer, die praktisch den 
Gemeinden zufließen sollen, in die größere Summe 
des Straßenbauprogramms aufgenommen worden 
sind? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Nein. Dieses Problem 
müssen Sie völlig getrennt von den Zahlen sehen, 
die ich soeben erläutert habe. Dieser Posten ist ja 
auch in der mittelfristigen Finanzplanung mit stei-
gender Tendenz veranschlagt. Er hat nichts mit dem 
Bundesfernstraßenprogramm zu tun, das ich gerade 
zahlenmäßig erläutert habe. 
Vizepräsident Scheel: Ich rufe die Frage 29 
des Herrn Abgeordneten Schwabe auf: 
Hat der Bundesverkehrsminister während der über ein Jahr 
dauernden Praxis des gesonderten Inkassos einer sogenannten 
Fluggastgebühr den Eindruck gewonnen, daß dieses Problem 
neu überprüft und einfacher gelöst werden könnte? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, die mit 
dem gesonderten Inkasso der Fluggastgebühr ver-
bundenen Probleme sind mir, wie Sie wissen, be-
kannt. Sie sind in vielen Staaten in gleicher Weise 
vorhanden. Die ICAO, also die Internationale 
Organisation für zivile Luftfahrt, hat sich im Rahmen 
einer Sonderkonferenz im Frühjahr dieses Jahres 
mit der Fluggastgebühr befaßt und erörtert, wie die 
Situation verbessert werden könnte. Die Bundes-
regierung prüft zur Zeit auf der Grundlage der 
Erörterungen in dier ICAO, welcher Weg be-
schritten werden könnte, damit ein gesondertes 
Inkasso wegfällt. 
Vizepräsident Scheel: Die nächste Frage wäre 
die Frage 30 des Herrn Abgeordneten Erhard (Bad 
Schwalb ach) : 
Nachdem die Bundesregierung das Verkehrspolitische Programm 
(Leber-Plan) offenbar gebilligt hat, frage ich: Trifft es zu, daß 
Modernisierungsinvestitionen der Deutschen Bundesbahn in 
Höhe von mehr als 12 Milliarden DM bis 1971 vom Bundes-
verkehrsminister . für erforderlich gehalten werden zur Ver-
wirklichung seines Planes? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Präsident, ich 
bitte, wegen dies Sachzusammenhangs beide Fragen 
zusammen beantworten zu dürfen, wenn der Herr 
Kollege Erhard damit einverstanden ist. 
Vizepräsident Scheel: Herr Erhard, sind Sie 
einverstanden? — Dann rufe ich auch die Frage 31 
auf: 
An welcher Stelle der von der Bundesregierung beschlossenen 
mittelfristigen Finanzplanung ist der in Frage 30 bezeichnete 
Finanzbedarf berücksichtigt? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, mit sei-
nen Beiträgen zum Verkehrspolitischen Programm 
hat der Vorstand der Deutschen Bundesbahn am 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6885 
Parlamentarischer Staatssekretär Börner 
30. Juni 1967 einen Plan für die von ihm in den 
Jahren 1968 bis 1972 für erforderlich gehaltenen 
Ersatzinvestitionen sowie Modernisierungs- und 
Rationalisierungs- Investitionen mit jährlichen Raten 
von 2,5 Milliarden DM vorgelegt. Nach Billigung des 
verkehrspolitischen Programms durch die Bundes-
regierung hat der Bundesminister für Verkehr die 
Bundesbahn aufgefordert, diesen Investitionsplan 
unverzüglich auf die  Ziele des Verkehrspolitischen 
Programms auszurichten und in die mittelfristige 
Finanzplanung des Bundes einzuordnen. Die jähr-
lichen Investitionsraten und deren Finanzierung 
wird der Bundesminister für Verkehr im Rahmen 
der jeweiligen Wirtschaftspläne der Deutschen 
Bundesbahn genehmigen. 
Die vom Hohen Haus verabschiedete mittelfristige 
Finanzplanung des Bundes sieht Investitionshilfen 
für die positive Rationalisierung der Deutschen 
Bundesbahn in folgenden Beträgen vor: 210 Mil-
lionen DM im Jahre 1968, 320 Millionen DM im 
Jahre 1969, 430 Millionen DM im Jahre 1970 und 
500 Millionen DM im Jahre 1971. 
Diese Mittel sollen dazu beitragen, die Durch-
führung des Investitionsprogramms zu erleichtern. 
Hauptfinanzierungsquellen sind die jährlichen Ab-
schreibungen von 1,5 Milliarden DM. Darüber hin-
aus halte ich die jährliche Aufnahme langfristiger 
Kredite bis zur Höhe von 500 Millionen DM ange-
sichts des zu erwartenden Rationalisierungseffekts 
aus diesen Investitionen für vertretbar. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege, bitte! 
Erhard (Bad Schwalbach) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, wie glauben denn der Herr Minister, 
Sie und Ihr Ministerium einen Betrag von 12 Mil-
liarden innerhalb von vier Jahren auf diese Weise 
aufbringen zu können, wenn doch nach den Zah-
len, die Sie eben genannt haben, nur 1,4 Milliarden 
DM — wenn ich die Zahlen so schnell richtig zusam-
menrechnen konnte — für vier Jahre in der mittel-
fristigen Finanzplanung vorgesehen sind? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ich habe Ihnen ja 
eben die Zahlen genannt. Wir werden uns bei der 
Beratung der Vorschläge der Deutschen Bundes-
bahn im Rahmen des Verkehrspolitischen Programms 
noch näher über die Wirksamkeit der einen oder 
anderen Maßnahme unterhalten. Ich bin sicher, Sie 
werden mit mir darin übereinstimmen, daß es wün-
schenswert wäre, noch mehr Mittel bereitstellen - zu 
können. Aber das ist ja keinesfalls nur vom Willen 
des Bundesministers für Verkehr abhängig, sondern 
von der mittelfristigen Finanzplanung, an die wir 
uns halten müssen. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Erhard (Bad Schwalbach) (CDU/CSU) : Können 
Sie mir denn erklären, Herr Staatssekretär, wie es 
kommt und wie wir uns das erklären sollen, daß der 
Herr Bundesverkehrsminister vor der Presse bei der 
Bekanntgabe seines Verkehrsplans, des Leber-Plans, 
wörtlich ausgeführt hat: 
Die Bundesbahn wird 12,5 Milliarden DM --
diese Zahl ist identisch mit dem in der mittel-
fristigen Finanzplanung dafür vorgesehenen Be-
trag — investieren, um sich zu modernisieren. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, mir liegt 
die zitierte Erklärung im Moment nicht im Wortlaut 
vor. Ich nehme an, daß Sie die Rede in der Presse-
konferenz meinen. Es geht hier darum, daß, wie Sie 
ja wissen, umfangreiche Rationalisierungsmaßnah-
men durch das Verkehrspolitische Programm vorge-
sehen sind, die dazu führen, daß die Kreditaufnahme 
eventuell über den von mir genannten Rahmen hin-
ausgehen kann, ganz abgesehen davon, daß der 
Bund nach den gegenwärtigen gesetzlichen Bestim-
mungen, wie Sie wissen, am Ende jedes Jahres für 
die Bundesbahn das jeweilige Defizit abzudecken 
hat. Wir meinen aber, daß es sinnvoll wäre, sich in 
den nächsten Jahren stärker für die Investitionen zu 
engagieren, die für die Rationalisierung unmittelbar 
wirksam sind, und versprechen uns von daher auch 
einen solchen Spielraum, den Sie eben nannten. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Zusatzfrage. 
Erhard (Bad Schwalbach) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, wenn der Herr Minister eine Investi-
tionsquote von 12,5 Milliarden DM öffentlich als die 
Grundlage zur Verwirklichung der Modernisierung 
— und damit auch seines Verkehrspolitischen Pro-
gramms — ansieht, wie kommt es, daß die Bundes-
regierung etwa zur gleichen Zeit eine vierjährige 
oder fast fünfjährige mittelfristige Finanzplanung 
vorlegt und dann für uns allein bei der Bundesbahn-
investition ein Loch von 10 Milliarden entsteht? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich 
glaube nicht, daß Sie die Frage so stellen können. 
Es gibt hier kein Loch, sondern es ist wahrscheinlich 
ein Mißverständnis. Ich bin aber gern bereit, Ihnen 
die Zahlen noch im einzelnen zur Verfügung zu 
stellen. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Zusatzfrage. 
Erhard (Bad Schwalbach) (CDU/CSU) : Ich stimme 
mit Ihnen, Herr Staatssekretär, darin überein, daß 
Defizitdeckung und Investitionen etwas Unterschied-
liches sind. Trotzdem hätte ich von Ihnen gern ge-
wußt, warum denn auch das Kabinett beschlossen 
hat, daß der Verkehrsminister und der Finanz-
minister angewiesen werden sollen — ich weiß nicht 
genau, ob sie angewiesen wurden —, nun zu über-
legen, wie sie überhaupt die erforderlichen Investi-
tionen der Bundesbahn in ihren finanziellen Aus-
wirkungen in die mittelfristige Finanzplanung ein-
beziehen können. 
6886 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, aus Ihrer 
Fragestellung ergibt sich doch ganz klar, daß Sie 
mit mir darüber einig sind, daß es sich bei der 
Sanierung der Deutschen Bundesbahn um ein sehr 
umfangreiches Problem handelt, das, wie ich meine, 
bei der Vorlage des Verkehrspolitischen Programms 
hier im Hohen Hause noch erhebliche Diskussionen 
auslösen wird. 
Ich bin ganz sicher, daß Herr Bundesverkehrs-
minister Leber auch auf die Fragen eingehen wird, 
die Sie eben stellten und die hier in der Kürze der 
Zeit und bei der Schwierigkeit, hier in diesem Wech-
selspiel der Fragestunde die Zahlen auszurechnen, 
offenbleiben müssen. Ich bitte um Verständnis dafür, 
daß diese Frage in der Begründung zum Verkehrs-
politischen Programm durch den Herrn Minister 
Leber entsprechend beantwortet und gewürdigt 
wird. 
(Abg. Erhard [Bad Schwalbach] : Ich bin 
zwar nicht befriedigt, aber ich danke! — 
Heiterkeit.) 
Vizepräsident Scheel: Jetzt kammen wir zu 
Frage 32 des Abgeordneten Wurbs: 
Ist von der Bundesregierung schon endgültig über den Plan 
des Vorstandes der Deutschen Bundesbahn entschieden wor-
den, der unter anderem vorsieht, daß die Bundesbahndirektion 
Kassel im Zuge der Rationalisierung der Deutschen Bundes-
bahn aufgelöst werden soll? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, für die 
Genehmigung eines Antrags des Vorstandes der 
Deutschen Bundesbahn auf Auflösung der Bundes-
bahndirektion Kassel ist nach dem Bundesbahnge-
setz — § 14 — der Bundesminister für Verkehr zu-
ständig. Ein derartiger Antrag liegt bei uns bisher 
nicht vor. Soweit mir bekannt ist, hat der Vorstand 
der Deutschen Bundesbahn auch noch nicht das im 
Bundesbahngesetz vorgesehene formelle Verfahren 
eingeleitet. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege Wurbs. 
Wurbs (FDP) : Herr Staatssekretär, ist die Bun-
desregierung der Meinung, daß die Vorschläge des 
Vorstandes der Deutschen Bundesbahn — so wie 
wir sie gehört haben —, die die Auflösung der 
Bundesbahndirektion Kassel betreffen, mit den 
Richtlinien der gesamtdeutschen Politik der Regie-
rung zu vereinbaren sind, daß aus dem Zonenrand-
gebiet grundsätzlich keine öffentlichen Einrichtun-
gen abgezogen werden sollen, — gemäß Drucksache 
V/3668 aus 1965? Ich weiß nicht, ob ich die Frage an 
die richtige Adresse gestellt habe. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich will 
Ihnen gern diese Frage beantworten. Ich bin nur 
der Meinung, sie muß etwas umfassender gesehen 
werden. 
Bei den Vorschlägen der Deutschen Bundesbahn 
zur Verwaltungsvereinfachung, zur Rationalisierung 
handelt ,es sich um Entscheidungen, die in der eige-
nen Verantwortung des Vorstandes der Deutschen 
Bundesbahn getroffen bzw. vorgeschlagen werden. 
Wenn der Vorstand sich über die Reorganisation 
des Unternehmens Bundesbahn eine Meinung ge-
bildet hat, trägt er diese dem im Gesetz mit be-
stimmten Vollmachten versehenen Verwaltungsrat 
vor. Nach der Anhörung bzw. Beschlußfassung durch 
den Verwaltungsrat wird der Bundesminister für 
Verkehr im Rahmen seiner Befugnisse überprüfen, 
inwieweit sich die Vorschläge der Deutschen Bundes-
bahn in die gesamtpolitischen Vorstellungen der 
Bundesregierung einordnen lassen. Das ist der Weg. 
Jede Angabe unsererseits oder meinerseits heute 
zu Einzelmaßnahmen, die sich aus Rationalisierungs-
absichten der Deutschen Bundesbahn ergeben könn-
ten, wäre eine Verschiebung der vom Gesetzgeber, 
vom Deutschen Bundestag, gewollten Verantwor-
tung des Vorstandes der Deutschen Bundesbahn auf 
den Bundesminister für Verkehr, der dafür laut 
Gesetz nicht zuständig ist. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Wurbs, 
eine Zusatzfrage. 
Wurbs (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich Sie 
so verstehen, daß bisher über die Auflösung der 
Bundesbahndirektion seitens des Verkehrsministe-
riums noch nicht entschieden ist? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ja. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Kollegen Walter. 
Walter (FDP) : Herr Staatssekretär, wie gedenkt 
die Bundesregierung im Zusammenhang mit den 
Rationalisierungsmaßnahmen der Deutschen Bundes-
bahn der Auffassung des Hohen Hauses nachzu-
kommen, das in einem Bericht des Ausschusses für 
gesamtdeutsche und Berliner Fragen vom 25. Juni 
1965 feststellte: „Das Verkehrsnetz des Zonengrenz-
gebietes ist im Hinblick auf die Wiedervereinigung 
Deutschlands auch auf die Verkehrsverhältnisse 
jenseits der Zonengrenze abzustimmen"? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich 
glaube, Sie sind mit mir darüber einig, daß es 
zwischen dem Verkehrsnetz und bestimmten Plan-
stellen im Bereich der Bundesbahnverwaltung keine 
unmittelbaren Zusammenhänge gibt. Der von Ihnen 
zitierte Satz bezieht sich auf den Ausbau des 
Schienennetzes im Zonenrandgebiet, auch auf die 
Schaffung vernünftiger Straßenverbindungen. Das 
alles berücksichtigt die Bundesregierung im Ver-
kehrspolitischen Programm nach den Maßstäben, die 
das Hohe Haus im Rahmen der mittelfristigen 
Finanzplanung gesetzt hat. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6887 
Parlamentarischer Staatssekretär Börner 
In der Frage des Herrn Kollegen Wurbs — ich 
will hier gerne etwas tiefer einsteigen — ging es 
aber doch darum, ob wegen dieses Beschlusses des 
Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen 
Verwaltungsstrukturen konserviert werden sollen, 
die sich als überholt — auf die ganze Bundes-
republik bezogen — herausgestellt haben. Die 
Bundesbahndirektionen, um die es hier z. B. geht, 
sind ja nicht nach der Teilung Deutschlands ge-
wachsen, sondern sie haben eine jahrzehntelange 
Geschichte. Ich meine, sie sind unabhängig von dem 
konkreten Fall, der hier herangezogen wurde, ge-
nauso zu prüfen und der Rationalisierung zu unter-
werfen, wie es Großbetriebe mit ihren Zweig-
betrieben tun. 
Worauf wir zu achten haben — und da wird 
sicher eine Übereinstimmung im Hohen Hauses zu 
erzielen sein , ist, daß das Zonenrandgebiet nicht 
durch den Abzug von Arbeitskräften geschwächt 
wird. Ich bin sicher, daß der Vorstand der Deutschen 
Bundesbahn das auch im Rahmen seiner Überlegun-
gen berücksichtigen wird. Aber ich glaube nicht, 
daß man daraus schlußfolgern sollte, daß jede Ver-
waltung, die nun einmal im Zonenrandgebiet sitzt 
und historisch da gewachsen ist in der Zeit, als 
Deutschland noch vereinigt war, für alle Rationali-
sierungserfordernisse tabu ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Scheel: Eine Frage, Herr Abge-
ordneter Dr. Imle. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Staatssekretär, diese Vor-
schläge über die Verringerung der Zahl der Bundes-
bahndirektionen sind, wenn ich recht unterrichtet 
bin, in dem sogenannten Logemann-Gutachten ge-
macht worden. Ich frage nun die Bundesregierung, 
ob sie bereit ist, dem Hause dieses Gutachten vorzu-
legen oder es wenigstens den Mitgliedern des Ver-
kehrsausschusses vorzulegen, damit 'sie sich auch 
darüber ein Bild machen können. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, im Zu-
sammenhang mit der Diskussion des Verkehrspoli-
tischen Programms, das wahrscheinlich im Januar 
1968 ,dem Hohen Hause vorgelegt werden kann, 
wird die Bundesregierung , dem Hohen Hause alle 
Unterlagen zur Verfügung stellen, die notwendig 
sind, um sich ein eingehendes Bild über die Erfor-
dernisse .der Rationalisierung innerhalb ,der Deut-
schen Bundesbahn zu machen. 
Vizepräsident Scheel: Jetzt folgt eine Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Haase. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
Sie haben gesagt, daß der Bundesregierung bisher 
noch kein Antrag auf Schließung der Direktion in 
Kassel vorliege. Darf ich dann vielleicht fragen: 
Wie würde sich Ihr Haus verhalten, wenn ein sol-
cher Antrag an Ihr Haus herangetragen würde? Ich 
nehme an, daß man sich darüber doch schon Gedan-
ken gemacht hat.  
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich kann 
dazu nur folgendes sagen. Die Bundesregierung hat 
in ihrem Verkehrspolitischen Programm die Zahl 
von 82 000 Bediensteten der Deutschen Bundesbahn 
für einsparungswürdig erachtet. Es ist völlig klar — 
und ich glaube, hier stimmen wir überein —, daß 
der Vollzug dieser Maßnahme nicht dazu führen 
kann, daß draußen auf den Betriebsstrecken der 
Deutschen Bundesbahn rationalisiert wird, die Ver-
waltungen aber unangetastet bleiben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Das heißt, in .dem Moment, in dem wir wissen, daß 
das Haus mit uns ¡der Meinung ist, daß das eine 
realistische Zahl für die Einsparungen ist, wird der 
Vorstand der Deutschen Bundesbahn sicher Vor-
schläge machen, wie ohne Schaden für das Unter-
nehmen der Vollzug dieser Einsparungsmaßnahmen 
im einzelnen durchgesetzt werden kann. Ich habe 
die Hoffnung, daß dabei optimale Betriebsgrößen 
bzw. Verwaltungsgrößen für die einzelnen Bundes-
bahnbereiche vorgeschlagen und gebilligt werden. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Frage, Herr 
Abgeordneter Haase. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
darf ich annehmen, daß dabei nicht nur gesamt-
deutsche Probleme, sondern auch die Strukturpro-
bleme der strukturschwachen Bereiche unseres Lan-
des berücksichtigt werden? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Natürlich, Herr Kol-
lege; die werden insofern berücksichtigt, als die 
Bundesregierung alles tun wird, um die Infrastruk-
tur z. B. der von Ihnen genannten Gebiete zu ver-
bessern. Das ist aber nicht unbedingt identisch mit 
der Konservierung von Verwaltungseinheiten. 
Vizepräsident Scheel: Jetzt hat eine Zusatz-
frage der Herr Kollege Neumann. 
Neumann (Berlin) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
meine Frage ist zu einem Teil überflüssig. Ich 
möchte sie einmal folgendermaßen formulieren: Ist 
es richtig, daß Ihr Haus trotz aller notwendigen 
Rationalisierungsmaßnahmen die verkehrsmäßige 
Versorgung des Zonenrandgebiets immer in erster 
Linie berücksichtigen wird? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Aber natürlich, Herr 
Kollege. Wie Sie wissen, haben wir in den vergan-
genen Jahren durch die Unterstützung des Hohen 
Hauses große Summen in diesen Gebieten disponiert 
bzw. verbauen können. Ich bin ganz sicher, daß die 
vom Verkehrspolitischen Programm der Bundes-
regierung ausgehende Zielsetzung, strukturschwache 
Gebiete besonders zu fördern, auch die entspre-
chende Honorierung in den Haushaltsplänen der 
nächsten Jahre finden wird, die der Deutsche Bun-
destag zu beschließen hat. 
6888 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Porsch. 
Porsch (FDP) : Herr Staatssekretär, durch welche 
Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung z. B. den 
Verlust von Aufträgen für die nordhessische Wirt-
schaft von durchschnittlich jährlich 40 Millionen DM 
auszugleichen, der bei Auflösung der Bundesbahn-
direktion Kassel eintreten würde? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich weiß 
nicht, wer Ihnen diese Zahl genannt hat. Wenn es 
erlaubt wäre, daß der Wahlkreisabgeordnete des 
Wahlkreises Kassel hier auch etwas sagte, würde 
ich Ihnen noch mehr sagen, als ich als Vertreter der 
Bundesregierung hier sagen kann. 
(Oh-Rufe bei der FDP.) 
Auf die Frage, die Sie gestellt haben, kann ich 
Ihnen nur antworten, daß zwar die Vergabe von 
Aufträgen zum Teil durch die Bundesbahndirektio-
nen vorgenommen wird — zum Teil erfolgt sie auch 
bei der Hauptverwaltung und den nachgeordneten 
Behörden —, daß sie aber für ein bestimmtes Wirt-
schaftsgebiet nicht vom Sitz einer bestimmten Direk-
tion abhängig ist. 
Vizepräsident Scheel: Wir kommen zur 
Frage 33 des Herrn Abgeordneten Röhner: 
Bejaht die Bundesregierung die Notwendigkeit einer Main-
talstraße, die dem gesamten nordost- oberfränkischen Raum eine 
leistungsstarke Direktverbindung nach Norddeutschland über 
die Autobahn Würzburg —Fulda und ins Ruhrgebiet über die 
Autobahn Kassel—Kamen gibt? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Präsident, ich 
bitte, die drei Fragen des Herrn Kollegen Röhner 
wegen des sachlichen Zusammenhangs gemeinsam 
beantworten zu dürfen, sofern der Herr Kollege 
Röhner damit einverstanden ist. 
Vizepräsident Scheel: Der Herr Kollege 
Röhner ist einverstanden. Ich rufe dann ferner die 
Fragen 34 und 35 auf: 
Ist die Bundesregierung bereit und in der Lage, die Vor-
planungen für eine Maintalstraße so zu beschleunigen, daß in 
absehbarer Zeit die Verwirklichung dieses Projektes ermöglicht 
werden kann? 
Vermag die Bundesregierung im Bejahungsfall ein Zeitziel fur 
den Bau und die Fertigstellung der in Frage 34 erwähnten Kraft-
fahrzeugstraße zu geben? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, zur Zeit 
verläuft im Maintal zwischen Bamberg und 
Schweinfurt die Bundesstraße 26, die über die Süd-
umgehung von Schweinfurt einen guten Anschluß 
an die Bundesautobahn Würzburg—Fulda erhält. 
Außerdem sind Bamberg und Bayreuth über die 
größtenteils fertiggestellte Bundesstraße 505 an 
das Autobahnnetz angeschlossen. Es wird jedoch 
nicht verkannt, daß eine völlig neue, vierspurige 
Maintalstraße für Oberfranken, insbesondere für 
die Orte Bamberg und Bayreuth, noch wesentlich 
günstigere Verkehrsbeziehungen nach Norden und 
Westen schafft. 
Im 3. Vierjahresplan für den Ausbau der Bundes-
fernstraßen von 1967 bis 1970 sind für einen Neu-
bau der Bundesstraße 26 noch keine Mittel vor-
gesehen. In diesem Zeitraum soll die bestehende 
Bundesstraße in der jetzigen Trassenführung durch 
einzelne Verlegungen und Ortsumgehungen mit 
nicht allzu großem Mittelaufwand weiter verbessert 
werden. Bei der Aufstellung des nächsten Ausbau-
planes, der die Jahre 1971 bis 1982 umfassen und 
wieder in drei Vierjahrespläne gegliedert sein soll, 
wird geprüft werden, wann der weitaus kostspie-
ligere vierspurige Ausbau der Bundesstraße 26 in 
neuer Trasse in Angriff genommen werden kann. 
Ein Zeitpunkt für den Baubeginn läßt sich jetzt noch 
nicht benennen. Die bayerische Straßenbauverwal-
tung führt aber vorsorglich schon Voruntersuchun-
gen und Planungen für einen derartigen Neubau 
durch, damit die Trasse freigehalten werden kann. 
Vizepräsident Scheel: Herr Röhner zu einer 
ersten Zusatzfrage. 
Röhner (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wird 
bei den von Ihnen erwähnten Ausbauarbeiten an 
der B 26 schon berücksichtigt, daß Teile der bisheri-
gen B 26 in Zukunft möglicherweise dann auch Be-
standteil dieser Maintalstraße werden können? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Das ist durchaus mög-
lich, hängt aber davon ab, zu welchen Schlußfolge-
rungen die bayerische Straßenbauverwaltung hier 
bei den Untersuchungen kommt. Ich möchte mich 
also heute noch nicht festlegen, weil ich der Mei-
nung bin, daß die Planer Raum haben müssen, hier 
auch Alternativlösungen planerisch durchzuspielen 
und die Kosten zu ermitteln; denn nur so können 
sie eine verkehrsmäßig optimale Lösung erreichen. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Röhner (CDU/CSU) : Verstehen Sie unter „Alter-
nativlösungen" Alternativen hinsichtlich der Trasse 
oder überhaupt hinsichtlich des Projekts? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ich meine Alternati-
ven hinsichtlich der Trassenführung. Ich habe Ihnen 
ja gesagt, wir machen die bisherige Straße in den 
Jahren, die jetzt vor uns liegen, mit geringen Mit-
teln, so gut es geht, verkehrssicherer, als sie heute 
ist. Die bayerischen Sraßenbauer müssen aber die 
Freiheit haben, zu entscheiden, ob sie den heutigen 
Teil der Trassenführung einbeziehen oder eine völ-
lig neue Linie wählen wollen, die mit der heutigen 
gar nichts zu tun hat. Das muß der Straßenbau heute 
nun einmal mit durchrechnen. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Schulze-Vorberg. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6889 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, können Sie zusichern, daß im Zusammen-
hang mit dem Ausbau der bestehenden Straße die 
Südumgehung Schweinfurts befriedigend und be-
vorzugt gelöst wird? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ob sie bevorzugt ge-
löst werden kann, müßte ich durch Rückfrage bei 
den bayerischen Behörden klären. Sie wissen ja, 
daß Straßenbau u. a. von der Bereitstellung der 
Grundstücke und der Durchführung von Planfest-
stellungsverfahren abhängt. Aber ich bin sicher, 
daß die offenen Fragen, die im Zusammenhang mit 
der B 26 anstehen, im großen und ganzen gelöst 
werden können. 
Ich darf Ihnen sagen, ich bin die B 26 neulich 
selbst abgefahren, um mich einmal von den Ver-
kehrsproblemen in diesem Gebiet zu überzeugen. 
Ich teile durchaus die Meinung, daß es mit ver-
hältnismäßig geringen Mitteln möglich ist, die heuti-
gen Verkehrsengpässe zu beseitigen. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Frage, 
Herr Kollege Schulze-Vorberg. 
Dr. Schulze-Vorberg (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, ist die Bundesregierung wenigstens bereit, 
die Vorschläge der Industrie- und Handelskammer 
Schweinfurt/ Würzburg, die vorliegen, bevorzugt 
zu prüfen, so daß die bestehende Unsicherheit für 
die ganze Wirtschaft des Schweinfurter Raumes 
in der Frage der Südumgehung der Stadt baldmög-
lichst beseitigt wird? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege Schulze-
Vorberg, wir arbeiten mit der bayerischen Auftrags-
verwaltung sehr gut zusammen. Ich will Ihr Argu-
ment gern an die bayerischen Behörden weiterge-
ben, meine aber, daß wir uns heute darauf einigen 
können, daß die bayerischen Behörden diese Über-
legungen zuerst in ihre Planungen einbeziehen 
sollten. 
Vizepräsident Scheel: Jetzt kommen wir zur 
Frage 36 ides Herrn Abgeordneten Weigl: 
In welcher Höhe beteiligt sich der Bund an den extremen 
Kostenüberschreitungen beim U-Bahnbau bzw. Stachus-Umbau 
in München? 
Herr Staatssekretär! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, bis jetzt 
ist nicht ersichtlich, daß der Bund von den Kosten-
überschreitungen beim Stachus -Umbau betroffen 
werden wird. 
Die Mittelzuweisung für den U -Bahnbau in Mün-
chen im Jahre 1967 hält sich im Rahmen der am 
28. April 1967 mit den Ländern abgestimmten und 
vom Bundesminister für Verkehr festgelegten Pla-
nung Dem Antrag der Landeshauptstadt München 
liegt .der von der Münchner Tunnelgesellschaft am  
16. Dezember 1966 mit einer Gesamtsumme von 
696 Millionen DM bezifferte Gesamtbedarf zu-
grunde. Allein auf diesem Antrag und nicht auf 
früheren Schätzungen beruht die Bewilligung von 
Zuwendungen des Bundes für den U-Bahnbau. Et-
waige Mehrkosten werden seitens des Bundes nur 
bezuschußt, soweit diese Mehrkosten ausdrücklich 
als zuschußfähig im Sinne unserer Richtlinien aner-
kannt werden. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege Weigl. 
Weigl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, darf ich 
Ihre Antwort so verstehen, daß die Mehrkosten 
des Stachus-Umhaus, die bereits jetzt 40 Millionen 
DM übersteigen, allein von der Landeshauptstadt 
München zu tragen sind? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Das kann ich hier 
nicht bestätigen. Ich weiß nur, daß dieser Umbau 
überwiegend Bauteile umfaßt, die nicht unmittelbar 
mit den Maßnahmen zusammenhängen, die vom 
Bund bezuschußt werden. 
Vizepräsident Scheel: Noch eine Zusatzfrage, 
Kollege Weigl. 
Weigl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, können 
Sie in den Einzelheiten mitteilen, welche Zuschüsse 
der Bund in den vergangenen sechs Haushaltsjah-
ren zum Verkehrsausbau Münchens gegeben bzw. 
für die kommenden Haushaltsjahre zugesagt hat, 
damit die bayerische Landeshauptstadt ihrem Rang 
gemäß .die wichtigsten Verkehrsprobleme noch vor 
den Olympischen Spielen lösen kann? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, das ist 
eine sehr weitgehende Frage. Ich bin überzeugt, 
daß die Stadt München und die bayerische Staats-
regierung alles tun werden, um die von Ihnen ge-
nannten Bedingungen für die Olympischen Spiele 
zu schaffen. Ich bin gern bereit, Ihnen die weiteren 
Zahlen, die Sie angefordert haben, schriftlich mitzu-
teilen. Da die Mittel aus verschiedenen Kapiteln des 
Haushalts gegeben werden, ist es mir im Augen
-
blich nicht möglich, Ihnen eine zufriedenstellende 
Antwort zu geben. Ich bitte also inn Verständnis 
dafür,  daß die Mitteilung der Zahlen schriftlich er-
folgt. 
Vizepräsident Scheel: Darf ich die verehrten 
bayerischen Kollegen, die sich jetzt noch gemeldet 
haben, darauf aufmerksam machen, daß es kurz vor 
drei Uhr ist. Ich darf Sie also bitten, sich ganz kurz 
zu fassen, damit noch alle drankommen. 
Zunächst Kollege Marx zu einer Zusatzfrage; er 
hat sich als erster gemeldet. 
Marx , (München) (SPD) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen der Bericht bekannt, den der Oberbürger-
meister der Stadt München, Dr. Vogel, am 7. No- 
6890 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 
Marx (München) 
vember vor dem U-Bahn- und dem Finanzausschuß 
der Stadt München gegeben hat, der in der gesam-
ten Münchner Presse behandelt wurde und in dem 
die Finanzierung des U-Bahnbaus begründet und 
erläutert wurde? Ist Ihnen auch bekannt, daß dieser 
Bericht die Zustimmung aller Parteien gefunden hat? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ja, das ist mir bekannt. 
Ich weiß auch, daß darüber keine Meinungsverschie-
denheiten bestehen. 
Marx (München) (SPD) : Halten Sie es in Kennt-
nis dieses Berichts für richtig, von „extremen Kosten-
überschreitungen" zu sprechen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, mir steht 
es nicht zu, an einer Fragestellung, die aus dem 
Hohen Hause kommt, Kritik zu üben. Ich kann nur 
feststellen, daß der Ausdruck „Kostenüberschrei-
tung" nach meiner Auffassung nicht ganz richtig ge-
wählt ist. Es handelt sich, soweit ich die Dinge über-
sehe, um Kosten, die sich aus den baulichen Schwie-
rigkeiten ergeben. Mir ist z. B. berichtet worden, daß 
die Wasserhaltung in einigen Gebieten des U-Bahn-
baues außerordentliche Schwierigkeiten macht. Das 
ist ein Problem, das wir aus allen Städten kennen: 
daß man im Grunde erst dann, wenn man zu buddeln 
anfängt, weiß, wie sich bestimmte Kostenfaktoren 
beim Bau auswirken werden. Da die Stadt München 
in verschiedenen Stadtteilen starkes Grundwasser 
hat, ist es klar, daß die Wasserhaltung beim U-Bahn
-bau eine Größe ist, die man nicht unbedingt bei der ersten Projektierung spitz errechnen konnte. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Marx hat 
noch eine Zusatzfrage. 
Marx (München) (SPD) : Würden Sie die Erfah-
rungen, die München in diesem Fall gemacht hat, 
auch auf andere Gebiete anwenden? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich bin 
grundsätzlich der Meinung, von Kostenüberschrei-
tungen kann man nur sprechen, wenn vorher eine 
richtige Kalkulation stattgefunden hat und wenn 
dann Arbeiten, die durch Versäumnisse des Archi-
tekten oder in diesem Falle des Tiefbauingenieurs 
verursacht sind, ohne Rücksicht auf die haushalts-
mäßige Begrenzung, ohne finanzielle Deckung durch-
geführt werden. Das gibt es auch beim Bau eines 
Einfamilienhauses, wie die Bauherren wissen, und 
bei anderen Projekten. Was hier aber vorliegt, ist 
nach meinen Informationen die Tatsache, daß erstens 
bestimmte Kostenfaktoren, die sich aus den geolo-
gischen Gegebenheiten bzw. der Beschaffenheit des 
Bodens ergeben, nicht von vornherein genau zu be-
stimmen waren, und daß zweitens das Grundwasser 
erheblich mehr Schwierigkeiten bereitet hat, als man 
ursprünglich nach den Aussagen der Wissenschaft 
und dem Ergebnis der Probebohrungen annehmen 
konnte. Da unter den Abgeordneten des  Bundes-
tages eine ganze Reihe von Herren sind, die aus der 
Bauwirtschaft kommen, und da insbesondere auch 
einige Kollegen von Herrn Weigl in Baufragen sehr 
sachverständig sind, glaube ich nicht, daß man ange-
sichts dieser bautechnischen Zusammenhänge gegen 
die Stadt München den Vorwurf der Kostenüber-
schreitung erheben wird. 
Vizepräsident Scheel: Zu einer Zusatzfrage 
Prinz Konstantin von Bayern. 
Prinz von Bayern (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, ist die Bundesregierung mit mir der Mei-
nung, daß bedauerliche Mehrkosten keinesfalls dazu 
führen dürfen, daß die rechtzeitige Ausführung der 
im Zusammenhang mit der Olympiade notwendigen 
Bauvorhaben in Frage gestellt wird? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Sie ist voll Ihrer Mei-
nung, Herr Kollege. Wir haben ja bei der Vor-
bereitung der Olympiade Maßnahmen ergriffen, die 
nicht nur aus der Interessenlage der Stadt München 
getroffen werden, sondern unter Berücksichtigung 
der Tatsache, daß die Olympiade eine Sache ist, die 
die Bundesrepublik Deutschland im Ganzen angeht. 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Lemmrich. 
Lemmrich (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, aus 
Ihrer Antwort ging nicht hervor, wie hoch der An-
teil des Bundes beim Stachus-Umbau ist. Das hätte 
ich gern gewußt. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Der Stachus-Umbau 
ist — mit Ausnahme der Straßenarbeiten — kein 
Projekt, das den Bund tangiert. Der Straßenbau ist, 
wie Sie wissen, durch den 600-Millionen-Fonds nach-
träglich zuschußfähig geworden. Alles andere sind 
Dinge, die die Stadt München angehen. Bei dein 
wahrscheinlich von Ihnen auch gemeinten Kreu-
zungsbauwerk, daß durch die V-Bahn verursacht 
wird, sind keine Kostenüberschreitungen zu be-
fürchten. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Hofmann. 
Dr. Hofmann (Mainz) (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, ist die Bundesregierung bereit, zur Kennt-
nis zu nehmen, daß sich mittlerweile in vielen an-
deren deutschen Städten ein weitgehender Unwille 
dahin gehend geltend macht, daß die Stadt München 
hinsichtlich der Zuschüsse von der Bundesregierung 
offenbar ganz besonders bevorzugt wird? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ich kann diese Behaup-
tung nicht bestätigen. Im Gegenteil, ich muß sagen: 
wenn solche Behauptungen aufgestellt werden, ent-
sprechen sie nicht den Tatsachen. Die Stadt München 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6891 
Parlamentarischer Staatssekretär Börner 
wird im Rahmen der Zuschußmaßnahmen des Bun-
des wie jede andere vergleichbare deutsche Groß-
stadt behandelt. Sie hat für ihre Nahverkehrspro-
bleme auf Grund der Richtlinien des Bundes-
ministers für Verkehr, die mit den Ländern abge-
stimmt sind, bestimmte Beträge erhalten. Andere 
Städte haben diese Beträge auch erhalten. Es wird 
der Stadt München nichts gegeben, was eventuell 
jemand anderem abgezogen würde. Insbesondere ist 
die Annahme — wie sie in einer weiteren Frage zum 
Ausdruck kommt — eines Zusammenhangs etwaiger 
Kürzungen — ich will das mal etwas grob sagen — 
für das flache Land zugunsten Münchens nach mei-
ner Auffassung völlig unberechtigt. Wie Sie wissen, 
werden die Mittel über die Länder gegeben. Die 
Länder bilden in eigener Verantwortung bestimmte 
Schwerpunkte, die mit diesen Mitteln bezuschußt 
werden. Es ist keinesfalls so, daß München etwas 
bekäme, was dann Ober- oder Niederbayern oder 
Oberfranken verlorenginge. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Fellermaier. 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, ist es 
richtig, wenn ich hier feststelle, daß bei allen Ver-
trägen über den Bau und die Finanzierung der 
V-Bahn, der Nord -Süd-U-Bahn und damit aller 
olympiabedingten Maßnahmen die Bundesregierung 
und die Bayerische Staatsregierung für das finan-
zielle Programm ihre Zustimmung geben müssen, 
und ist es insbesondere so, daß in der Münchner 
Tunnel -Gesellschaft, in der die Detailfragen erörtert 
werden, ,der Herr Bundesfinanzminister und der 
Herr Bundesverkehrsminister ständig vertreten 
sind, also eine fortlaufende Kontrollmöglichkeit 
haben? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ich kann das bestä-
tigen. Ich möchte hinzufügen: .die Zusammenarbeit 
in diesem Gremium zwischen den Vertretern des 
Bundes, des Freistaates Bayern und der Stadt Mün-
chen ist hervorragend. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Müller (München). 
Dr. Müller (München) (SPD) : Herr Staatssekre-
tär, sind Sie der Meinung, daß vom föderalistischen 
Prinzip des Bundes her Probleme der bayerischen 
Landespolitik, wie sie in der parteipolitisch gefärb-
ten Formulierung der Fragen auftreten können, in 
dieser Form hier ins Hohe Haus gebracht werden 
sollen? 
(Zuruf: Gerade der!) 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, mir 
steht es nicht zu, irgendeine Fragestellung hier zu 
bewerten. 
Vizepräsident Scheel: Die letzte Zusatzfrage 
hat Herr Dr. Gleissner. 
Dr. Gleissner (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
ohne auf Ihre Bagatellisierung der Kostenüberschrei-
tung von Ihrer Seite aus einzugehen — Sie werden 
die Presse darüber gelesen haben und die Stimmung 
der Bevölkerung kennen —: Gestatten Sir mir die 
Frage, ob und wann die Stadt München die Bundes-
regierung offiziell von den viele Monate verschwie-
genen extremen Kostenüberschreitungen bei jenen 
Großprojekten unterrichtet hat, an deren Verwirk-
lichung der Bund finanziell beteiligt ist; oder haben 
Sie es auch erst aus der Presse erfahren? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich muß 
noch einmal sagen, ich muß den Ausdruck ,;Kosten-
überschreitung" im Interesse der sachlichen Klä-
rung dieses Problems zurückweisen. 
(Zuruf von der Mitte: Sehr richtig!) 
Es handelt sich nicht um Überschreitungen, sondern 
— wie ich Ihnen schon sagte — um Kosten, die durch 
nachträgliche Veränderungen entstanden sind, die 
sich als nicht vorausschaubar für den Bauherrn 
erwiesen haben. Das ist das, was ich vorher meinte 
in der Frage der Wasserhaltung in den U-Bahn-
Tunnels und auch in der Frage der Bewertung be-
stimmter Baumaßnahmen. 
Da ist z. B. eine Frage, die ich Ihnen hier aus der 
Praxis der Bauwirtschaft einmal erläutern könnte. 
Es ist auch eine Frage der Kosten, ob Sie mit dem 
sogenannten Schildvortrieb arbeiten, der an der 
Oberfläche einer Großstadt natürlich keinen Arger 
macht, — denn der Verkehr kann weiterlaufen, 
praktisch wird im bergmännischen Verfahren der 
U-Bahn-Tunnel vorgetrieben —, oder ob Sie in 
offener Baugrube arbeiten, dann mit den entspre-
chenden Umleitungen, die alle Autofahrer und die 
Bevölkerung einer Stadt natürlich, wie Sie wissen, 
furchtbar ärgern. Das ist der eine Punkt. 
Der andere Punkt ist der, daß alle Maßnahmen, 
die im Zusammenhang mit den Bauten, die Sie 
erwähnen, getroffen wurden, durch die Gremien 
der Münchener Tunnelgesellschaft geprüft wurden 
und daß nach den Auskünften, die wir haben, hier 
kein Anlaß besteht, z. B. zu glauben, daß die 
Bayerische Oberste Baubehörde ihrer Aufsichts-
pflicht nicht nachgekommen sei. Wir vertrauen dar-
auf, daß auch weiterhin hier die Dinge so gewertet 
werden wie bisher, daß die wirtschaftlichste 
Methode der Bauausführung gewählt wird. Wir 
sind ganz sicher, daß die Bayerische Oberste Bau-
behörde von ihrem Recht dieser Prüfung pflicht-
gemäß Gebrauch gemacht hat. 
Vizepräsident Scheel: Vielen Dank, Herr 
Staatssekretär. 
Meine Damen und Herren Kollegen, die Frage-
stunde ist damit beendet. Ich habe im Interesse 
Münchens ohnehin die Zeit um genau sechs Minu-
ten überschritten und alle Kollegen zu Wort kom-
men lassen. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Freitag, den 
17. November 1967, 9 Uhr. 
(Schluß der Sitzung: 15.06 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 135. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. November 1967 	6893 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Frau Albertz 16. 11. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 17. 11. 
Dr, Artzinger * 17. 11. 
Bading* 17. 11. 
Dr. Barzel 17. 11. 
Bergmann * 16. 11. 
Berkhan** 16. 11. 
Berlin 9. 12. 
Blachstein 17. 11. 
Dr. Brenck 17. 11. 
Dr. Burgbacher * 17. 11. 
Corterier * 17. 11. 
Draeger ** 17. 11. 
Dr. Eckhardt 17. 11. 
Frau Dr. Elsner 18. 11. 
Faller * 17. 11. 
Dr. Frede 31. 12. 
Dr. Freiwald 16. 11. 
Gibbert 16. 12. 
Dr. Giulini 17. 11. 
Hanz (Dahlen) 18. 11. 
Frau Herklotz ** 17. 11. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der WEU 
bzw. der Nordatlantischen Versammlung 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Hösl 28. 11. 
Hussong 17. 11. 
Illerhaus * 17. 11. 
Kriedemann * 17. 11. 
Klinker * 17. 11. 
Dr. Koch 17. 11. 
Dr. Kübler 17. 11. 
Kulawig * 17. 11. 
Kunze 30. 11. 
Lenz (Brühl) 31. 12. 
Lenze (Attendorn) ** 17. 11. 
Dr. Löhr * 17. 11. 
Lotze 17. 11. 
Lücker (München) * 17. 11. 
Merten 30. 11. 
Mertes 17. 11. 
Metzger * 17. 11. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. Möller 17. 11. 
Müller (Aachen-Land) * 17. 11. 
Ott 17. 11. 
Paul 31. 12. 
Petersen 17. 11. 
Ruf 17. 11. 
Schmidt (Würgendorf) 9. 12. 
Dr. Schulz (Berlin) 30. 11. 
Dr. Starke (Franken) 17. 11. 
Steinhoff 31. 12. 
Stücklen 18. 11. 
Dr. Süsterhenn 17. 11. 
Weimer 17. 11.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05135.pdf</pdf_url>
    <id>3714</id>
    <dokumentnummer>05/135</dokumentnummer>
    <datum>1967-11-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
