<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3723</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/144</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1967-12-14</datum>
  <titel>Protokoll der 144. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
144. Sitzung 
Bonn, den 14. Dezember 1967 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilungen 	  7437 A 
Fragestunde (Drucksachen V/2371, zu V/2331, 
V/2383) 
Frage des Abg. Prochazka: 
Angeblicher vertraulicher Briefwechsel 
zwischen dem Bundesaußenminister 
und dem polnischen Außenminister 
Jahn, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7437 C 
Fragen des Abg. Genscher: 
Unangemessener Druck auf die Auf-
tragnehmer zur vorzeitigen Arbeits-
leistung im Hinblick auf die Mehrwert-
steuer 
Schmücker, Bundesminister 7437 D, 7438 C 
Genscher (FDP) . . . . 7438 A, 7438 C 
Peters (Poppenbüll) (FDP) . . . . 7438 B 
Frage des Abg. Dr. Hofmann (Mainz) : 
Frage der Einführung der Todesstrafe 
für Kindermörder 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister . 7438 D 
Dr. Hofmann (Mainz) (CDU/CSU) . 	 7439 A 
Maucher (CDU/CSU) 	 7439 B  
Fragen des Abg. Ott: 
Etwaige Änderung des Fundrechtes 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister 	 7439 B 
Ott (CDU/CSU) 	  7439 D 
Maucher (CDU/CSU) 	 7440 B 
Fragen des Abg. Müller (Berlin) : 
Bruttopreisauszeichnung von Waren 
auch nach Einführung der Mehrwert-
steuer 
Dr. Neef, Staatssekretär 	 7440 B 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) . . . 	 7440 C 
Fragen des Abg. Bauer (Wasserburg) : 
Auswirkungen von Einfuhren aus Un-
garn, Polen und der Tschechoslowakei 
auf die deutsche Rohrgewebeindustrie 
Dr. Neef, Staatssekretär . 7441 A, 7442 D 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) . . 7441 B, 
7442 C, 7442 D 
Strohmayr (SPD) . . . . . . . 	 7441 D 
Ott (CDU/CSU) 	  7442 A 
Frage des Abg. Wagner: 
Rapider Umsatz- und Arbeitnehmer-
schwund in der deutschen Rohrgewebe
industrie 
Dr. Neef, Staatssekretär 	 7443 B 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) . 	 7443 B 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Frage des Abg. Dr. Kempfler: 
Beteiligungsmodus der Ausgleichszah-
lungen für die Getreidepreissenkung . 7443 C 
Frage des Abg. Dr. Kempler: 
Zeitpunkt der Auszahlungen an die 
Landwirte für das Wirtschaftsjahr 
1967/68   7443 C 
tragen des Abg. Reichmann: 
Verordnung zur Erhöhung des Fett-
gehalts der Trinkmilch 
Hüttebräuker, Staatssekretär . . 	 7443 D 
Reichmann (FDP) 	  7443 D 
Wächter (FDP)  7444 A 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) . 	 7444 B 
Frage des Abg. Ertl: 
Dauer der Beibehaltung der Ergän-
zungsabgabe 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7445 A 
Ertl (FDP) 	  7445 A 
Fragen des Abg. Lenders: 
Änderung des Einkommensteuerrechts 
für kurzfristig beschäftigte ausländische 
Arbeitnehmer . . . . . . . . . 7445 B 
Frage des Abg. Opitz: 
Freistellung der Deutschen Bundesbahn 
von der Zahlung der Beförderung-
steuer 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7445 C 
Ramms (FDP) . . . . . . . . 	 7445 D 
Frage des Abg. Fritsch (Deggendorf) : 
Aufgaben- und Personalveränderungen 
bei der Bundeszollverwaltung bei Ver-
wirklichung der EWG 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7446 A 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) . . . 	 7446 B 
Frage des Abg. Kiep: 
Maß der Beteiligung kleiner und mitt-
lerer Unternehmungen am Auftrags-
volumen der Bundeswehr 
Adorno, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7446 D 
van Delden (CDU/CSU) 	 7446 D 
Wienand (SPD) 	  7447 B 
Dr. Enders (SPD)  7447 C  
Frage des Abg. Moersch: 
Pressemeldungen betr. Eindringen von 
Mitarbeitern des Bundesverteidigungs-
ministeriums in die Wohnung eines 
Bonner Studenten und Leutnants der 
Reserve 
Adorno, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7447 C 
Fragen des Abg. Strohmayr: 
Verlegung eines amerikanischen Regi-
ments in Augsburg und Ersetzung durch 
Verbände der Bundeswehr — Möglich-
keit einer Freigabe des Truppen-
übungsplatzes Stadtbergen-Deuringen 
Adorno, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . . . . 	 7447 D 
Strohmayr (SPD) 	  7447 D 
Frage des Abg. Dröscher: 
Befürchtungen bei den zivilen Bedien-
steten der Bundeswehr betr. berufliche 
Aufstiegschancen 
Adorno, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7448 C 
Kaffka (SPD) . . . . . . . . 	 7448 D 
Wienand (SPD) . . . . . . . 	 7449 A 
Kern (SPD) 	  7449 A 
Frage des Abg. Dröscher: 
Ableistung des Grundwehrdienstes 
durch eine Tätigkeit als Entwicklungs-
helfer 
Adorno, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7449 B 
Kern (SPD) 	  7449 C 
Josten (CDU/CSU) 	  7449 C 
Frage des Abg. Kern: 
Brand in den Aktenräumen des Bundes-
verteidigungsministeriums 
Adorno, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  7449 D 
Kern (SPD) 	  7450 A 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) . . . 	 7450 A 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 7450 C 
Nächste Sitzung 	  7450 D 
Anlagen 	  7451 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7437 
144. Sitzung 
Bonn, den 14. Dezember 1967 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.02 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Bundesminister der Finanzen hat am 12. Dezember 1967 
die Kleine Anfrage der Fraktion der CDU/CSU betr. Steuer-
harmonisierung innerhalb der EWG — Drucksache V/2249 — be-
antwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache V/2386 verteilt. 
Der von den Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen, Dr. Zim-
mermann und Genossen eingebrachte Entwurf eines Zweiten 
Gesetzes zur Ä nderung der Wehrdisziplinarordnung — Druck-
sache V/2284 — ist mit Schreiben vom 5. und 8. Dezember 1967 
von den Antragstellern zurückgezogen worden. 
Zu der in der Fragestunde der 143. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 13. Dezember 1967 ge-
stellten Frage des Abgeordneten Dr. Kempfler, 
Drucksache V/2371 Nr. 28 *), ist inzwischen die 
schriftliche Antwort des Staatssekretärs Dr. Ernst 
vom 13. Dezember 1967 eingegangen. Sie lautet: 
Zunächst ist festzustellen, daß nach Auskunft des Bundes-
ministers für das Gesundheitswesen von einem allgemeinen 
Ärztemangel auf dem flachen Lande nicht gesprochen werden 
kann. Es gibt allerdings Gegenden, wo ein solcher besteht. 
Wer sich als Arzt niederlassen will, bedarf .dazu einer Be-
stallung. Grundsätzliche Voraussetzung hierfür ist der Besitz 
der deutschen Staatsangehörigkeit. In besonderen Einzelfällen 
oder aus Gründen des öffentlichen Gesundheitsinteresses kann 
nach der Bundesärzteordnung aber auch Ausländern eine Be-
stallung erteilt werden. Darüber entscheiden die Gesundheitsbe-
hörden der Länder. Haben diese mangels vorliegender Voraus-
setzungen eine Ausnahmebewilligung abgelehnt, so kann es 
nicht Aufgabe der Einbürgerungsbehörden sein, die von der 
Gesundheitsverwaltung bei ihren Entscheidungen verfolgte Linie 
durch vorzeitige Einbürgerung der Bewerber zu durchkreuzen. Im 
übrigen würde eine auf diesem Wege erreichte Bestallung nicht 
sicherstellen, daß dadurch einem Ärztemangel auf dem flachen 
Lande auch tatsächlich abgeholfen wird, da die Bestallungen 
ohne örtliche Bindung und Bedingungen erteilt werden. 
Einziger Punkt der heutigen Tagesordnung ist die 
Fragestunde 
— Drucksachen V/2383, V/2371 — 
Wir kommen zunächst zu den dringlichen münd-
lichen Anfragen auf Drucksache V/2383. Ich rufe die 
Frage des Herrn Abgeordneten Prochazka aus dem 
Geschäftsbereich des Auswärtigen Amts auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Veröffentlichung im 
„Spiegel" Nr. 51 vom 11. Dezember 1967, Seite 33, wonach der 
Bundesaußenminister seit Monaten mit dem polnischen Außen-
minister über Dritte einen vertraulichen Briefwechsel unterhält? 
Bitte, Herr Staatssekretär Jahn! 
*) Siehe 143. Sitzung, Seite 7374 D 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die Pressemel-
dung, auf die sich die Anfrage bezieht, ist irrefüh-
rend. Der . Bundesminister des Auswärtigen unter-
hält keinen Briefwechsel mit seinem polnischen Kol-
legen. 
Vizepräsident Schoettle: Keine Zusatzfragen. 
Wir kommen dann zu den Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesschatzministers. Ich rufe 
die Frage 2 des Herrn Abgeordneten Genscher auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß öffentliche Auftraggeber 
zur Vermeidung der Mehrwertsteuer ihren Auftragnehmern im 
Bausektor unangemessen kurze Termine zum Abschluß einer ab-
rechnungsfähigen Teilleistung stellen und für den Fall der nicht 
rechtzeitigen Fertigstellung ankündigen, den Ausgleich für die 
Mehrbelastung nach § 29 des Mehrwertsteuergesetzes zu ver-
sagen? 
Bitte, Herr Minister! 
Schmücker, Bundesschatzminister: Herr Kollege 
Genscher, nach Eingang der Dringlichkeitsfragen 
habe ich sofort Untersuchungen angestellt, und ich 
kann sagen, daß der Bundesregierung bisher keine 
Fälle bekanntgeworden sind, in denen Bauauftrag-
geber, insbesondere öffentliche Bauauftraggeber, zur 
Vermeidung der Mehrwertsteuer ihren Auftrag-
nehmern unangemessen kurze Termine zum Ab-
schluß einer abrechnungsfähigen Leistung oder Teil-
leistung stellen und für den Fall der nicht rechtzei-
tigen Fertigstellung ankündigen, den Ausgleich für 
die Mehrbelastung nach § 29 des neuen Umsatz-
steuergesetzes abzulehnen. 
Ich habe ausdrücklich gesagt, daß ich sofort Unter-
suchungen angestellt habe. Aber es ist mir natürlich 
nicht möglich, in dieser kurzen Zeit die Untersuchun-
gen so umfassend durchzuführen, daß alle Bereiche 
erfaßt sind; ich muß also immerhin offenlassen, daß 
solche Versuche möglicherweise unternommen wor-
den sind. Mir sind sie jedoch nicht bekannt. Wenn 
ich einen Hinweis bekommen sollte, werde ich ihm 
sofort nachgehen. 
Soweit Baudienststellen mit der Durchführung 
von Bundesbauaufgaben befaßt sind, sind sie durch 
Richtlinien des Bundesschatzministeriums vom 30. No-
vember 1967 sowie durch entsprechende Vorschrif-
ten ,des Bundesministers für Verkehr zur Umstellung 
auf das neue Umsatzsteuersystem mit den notwen-
digen Weisungen versehen worden. Die Bauabtei-
lung meines Hauses hat empfohlen, in den Fällen, 
in denen die Beendigung der Ausführung ohnehin 
7438 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	• 
Bundesminister Schmücker 
zu Beginn des Jahres 1968 vorgesehen war, anzu-
streben, diesen Termin auf den 31. Dezember 1967 
vorzuverlegen. Daß dabei keine Druckmittel ange-
wandt werden, ist selbstverständlich. Die Bundes-
regierung hält es aus wirtschaftspolitischen, bau-
fachlichen, fiskalischen und aus Gründen der bau-
lichen Sicherheit für unzweckmäßig und unerwünscht, 
daß die Fertigstellung von Bauleistungen aus Grün-
den des Umsatzsteuerrechts in einer unangemes
-
senen Form forciert wird. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Genscher. 
Genscher (FDP) : Herr Bundesminister, da mir 
Unterlagen nicht nur aus dem Bereich der kommu-
nalen Auftraggeber, sondern auch des Auftraggebers 
Bund vorliegen, läßt sich Ihre Auskunft nach meiner 
Auffassung eben nur so erklären, daß Sie noch nicht 
mit allen Stellen haben sprechen können. Werden 
Sie Ihre Nachforschungen weiter anstellen, um 
gegebenenfalls Irrtümer aufzuklären, die bei den 
unteren Behörden vorhanden sind? 
Schmücker, Bundesschatzminister: Herr Gen-
scher, ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie mir dabei 
helfen würden. Ich lege darauf großen Wert; denn 
es ist nicht angängig, daß aus Gründen des Umsatz-
steuerrechts eine Bauforcierung erfolgt, die nachher 
möglicherweise zu Lasten der baulichen Sicherheit 
und anderer Dinge geht. Ich würde ein solches Vor-
gehen, wenn es irgendwo festgestellt wird, nicht 
decken, sondern im Gegenteil sehr rügen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage. 
Peters (Poppenbüll) (FDP) : Herr Bundesminister, 
kann nach Ihren Äußerungen unterstellt werden, 
daß es eine erhebliche Verteuerung durch die Mehr-
wertsteuer bei den Bauten gibt? Für wie hoch halten 
Sie .den Prozentsatz dieser Verteuerung? 
Schmücker, Bundesschatzminister: Es können 
solche Verteuerungen eintreten. Wenn ich Ihnen 
jetzt eine Zahl nenne, kann das nur eine Faustzahl 
sein; denn es kommt ja u. a. auch darauf an, wieweit 
der Bau fortgeschritten ist, weil es ja möglich ist, 
Teile von Bauten noch nach dem alten System abzu-
rechnen. Bei der Teilung müssen natürlich bestimmte 
gesetzliche Bedingungen eingehalten werden. Es 
ist jedenfalls sehr schwer, Werte zu nennen; aber 
wenn Sie eine Faustzahl entgegennehmen wollen, 
muß ich sagen, ,daß immerhin Verteuerungen um 
2 °/o im Durchschnitt eintreten können. 
Vizepräsident Schoettle: Ich muß sagen, daß 
das weit über den Inhalt der ursprünglichen Frage 
hinausgeht, die sich keineswegs auf Preisbildung 
und ähnliche Dinge bezog. Ich würde keine weitere 
Frage in dieser Richtung zulassen. 
Ich rufe die Frage 3 des Abgeordneten Genscher 
auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, die öffentlichen Auftraggeber 
dahin zu unterrichten, daß ein unangemessener Druck auf die 
Auftragnehmer zur vorzeitigen Arbeitsleistung der Absicht des 
Gesetzgebers auf reibungslose Einführung des Mehrwertsteuer
systems widerspricht? 
Schmücker, Bundesschatzminister: Obwohl bis 
zum Ende des Jahres 1967 praktisch nur noch wenig 
mehr als eine Arbeitswoche zur Verfügung steht, 
hat die Bundesregierung am 13. Dezember 1967, um 
jeder Mißdeutung zuvorzukommen und Mißbräuchen 
zu wehren, noch einmal an die Auftraggeber des 
Bundes appelliert, von jeder unzumutbaren Einwir-
kung auf die Auftragnehmer zur vorzeitigen Fertig-
stellung der Leistungen abzusehen. 
Auf das Verhalten ,der Länder, Herr Genscher, 
und vor allen Dingen der Gemeinden kann ich 
nur mittelbar einwirken; ich habe keine direkte 
Weisungsmöglichkeit. Aber ich erwarte doch sehr, 
daß diese Fragestunde dazu beiträgt, in diesen Be-
reichen bekanntzugeben, daß die Bundesregierung 
einen unangemessenen oder überhaupt einen Druck 
auf eine forcierte Fertigstellung aus Gründen der 
Mehrwertsteuer nicht gutheißen würde. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Genscher! 
Genscher (FDP) : Herr Bundesminister, wären Sie 
zusätzlich bereit, die Landesregierungen auf dieses 
Problem hinzuweisen, damit sie in ihrem Bereich 
entsprechende Anweisungen geben können? 
Schmücker, Bundesschatzminister: Sehr gern. 
Das Problem ist auch mit den Landesregierungen 
besprochen worden. Einige Länder haben entspre-
chende Anweisungen gegeben. Aber ich will gern 
mit allen Ländern darüber sprechen. 
Vizepräsident Schoettle: Keine Zusatzfrage. 
Wir kommen zu (den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers der Justiz. 
Ich rufe die Frage 36 des Abgeordneten Dr. Hof-
mann (Mainz) auf: 
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß auf Grund der 
vielen Morde in der Bundesrepublik in den letzten Wochen - 
insbesondere Morde an Kindern — bei zweifelsfrei geklärten 
Fällen die Frage der Einführung der Todesstrafe erneut über-
prüft werden müßte? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Herr Kollege, die Frage beantworte ich mit Nein. Es 
ist nicht beabsichtigt, den Sperriegel vor dem Scha-
fott zu lockern, der durch Art. 102 des Grundgesetzes 
gelegt ist. Das gilt auch für zweifelsfrei geklärte 
Fälle von Kindermord, aus dem einfachen Grund, 
weil jede Verurteilung, zu welcher Strafe auch im-
mer, davon abhängt, daß sich das Gericht von der 
Schuld des Angeklagten zweifelsfrei überzeugt hat. 
Ohne auf die Grundsatzfrage einzugehen, mit wel-
chem Recht sich der Staat zum Herrn über Leben 
und Tod eines Menschen — und sei dieser auch ein 
Mörder — aufzuwerfen vermöchte, ist festzustellen, 
daß von einer Wiedereinführung der Todesstrafe 
keine Verminderung der Zahl der Morde zu erwar-
ten wäre. Das lehrt die Erfahrung im Inland und im 
Ausland. Mordtaten werden weder bei Einführung 
der Todesstrafe abnehmen noch nach Aufhebung 
der Todesstrafe zunehmen. Genau das ist die Erfah-
rung. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7439 
Bundesminister Dr. Dr. Heinemann 
Wichtiger als die Strenge der Strafe ist die Wahr-
scheinlichkeit der Aufdeckung und Verurteilung 
eines Verbrechens. Die Bemühungen um Verminde-
rung zumal der schweren Kriminalität müssen des-
halb auf die Strafverfolgung gerichtet werden. 
Für meine Sicht der Dinge sind die neuerdings 
verstärkt zu hörenden Rufe nach Wiedereinführung 
der Todesstrafe nur geeignet, von den eigentlichen 
Aufgaben abzulenken, die zumal mit Mord an  Kin
-dern oder mit Triebverbrechen gestellt sind. 
Wir alle sollten uns deshalb einig sein in dem 
Bemühen, der instinktmäßigen Forderung nach Wie-
dereinführung der Todesstrafe durch Aufklärung der 
Bevölkerung über die Sachlage nüchtern und ratio-
nal entgegenzutreten. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Dr. Hofmann (Mainz) (CDU/CSU) : Herr Mini-
ster, gestatten Sie eine Zusatzfrage. Bei aller Proble-
matik der Todesstrafe, bei alldem, was Sie gesagt 
haben, scheint doch auch die Frage wichtig zu sein, 
ob man nicht auf die Dauer in einem Volk, in einem 
demokratischen Staatswesen ein allgemeines Unbe-
hagen in dieser Frage empfindet ; denn ein großer 
Teil der Bürger dieses Staates glaubt, daß der Staat 
zu schwach sei und daß alle Verbrecher nach kurzer 
Zeit doch über die berühmte „reeducation" wieder 
in die Gesellschaft zurückkämen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kollege Hof-
mann, das war eine Begründung, aber keine Frage. 
Herr Maucher! 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Minister, haben Sie 
irgendwelche Unterlagen, auf die sich Ihre Begrün-
dung stützt, daß die Statistik sage, die Todesstrafe 
sei kein Abschreckungsmittel? 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister .der Justiz: 
Herr Kollege, darüber haben wir im Justizministe-
rium — ich habe es auch hier zur Hand — ein sehr 
umfangreiches statistisches Material. Wenn ich das 
hier vortrüge, müßte ich die ganze Fragestunde in 
Anspruch nehmen. Ich bin aber gern bereit, Ihnen 
das gleich sofort oder in welchem Ausschuß auch 
immer des näheren darzulegen. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Frage 37 stellt der Abgeordnete Ott. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Darf ich die Fragen 37 bis 39 zusammen beantwor-
ten? 
Vizepräsident Schoettle: Ja, bitte! — Ich rufe 
also die Fragen 37, 38 und 39 des Herrn Abgeord-
neten Ott auf: 
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß die Bestimmung in 
§ 978 BGB, wonach bei gefundenen Sachen, „die in den Ge-
schäftsräumen oder Beförderungsmitteln einer öffentlichen Be-
hörde oder einer dem öffentlichen Verkehr dienenden Verkehrs-
anstalt aufgefunden werden" kein Anspruch auf Finderlohn be-
steht, den heutigen Verhältnissen nicht mehr gerecht wird und 
reformbedürftig ist? 
Teilt die Bundesregierung die Besorgnis, daß bei Aufrecht-
erhaltung der in Frage 37 geschilderten Rechtslage nicht nur kein 
Anreiz zur Förderung der Ehrlichkeit des Firiders besteht, son-
dern dem Verlierer das Gefühl der Dankesverpflichtung oft nicht 
zum Bewußtsein kommt, was leider immer wieder festgestellt 
werden muß? 
Ist die Bundesregierung bereit, einen Gesetzentwurf zur Ände-
rung des Fundrechts des BGB vorzulegen, der die unterschied-
liche Regelung der Finderrechte nach dem Fundort (ob in dem 
öffentlichen Verkehr dienenden Räumen, Beförderungsmitteln 
usw. oder anderswo) beseitigt? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Herr Kollege, es ist nicht beabsichtigt, das Fund-
recht zu ändern. Geschäftsräume einer Behörde oder 
öffentliche Verkehrsmittel unterliegen einer Auf-
sicht entweder durch die Behörde oder durch die 
Verkehrsanstalt. Diese Aufsicht erstreckt sich auch 
auf die Sicherung von Fundsachen. Verlorengegan-
gene Gegenstände werden in der Regel ohne Ein-
greifen eines Finders durch einen Bediensteten der 
Behörde oder ,des Verkehrsmittels in Verwahr ge-
nommen. Nimmt .aber ein Finder eine verlorenge-
gangene Sache vorher in Besitz, so erschöpft sich 
seine Pflicht in der Ablieferung bei einem Bedien-
steten der Behörde oder Anstalt. 
Das 'ist bei einem Fund außerhalb der in § 978 
genannten Orte wesentlich anders, z. B. bei einem 
Fund .auf der Straße. Da gehen die Pflichten eines 
'Finders sehr viel weiter. Er muß die Fundsache 
in Verwahr nehmen. Er muß dem Eigentümer 
anzeigen, daß er etwas von ihm gefunden hat. Wenn 
er den Eigentümer nicht kennt oder nicht ermitteln 
kann, muß er Anzeige bei dem amtlichen Fundbüro 
machen und den Fundgegenstand dort in Verwahr 
bringen. Deshalb steht ihm für diese letzte Gruppe 
von Funden ein Finderlohn zu. 
Weil in den öffentlichen Verkehrsmitteln oder 
-anstalten die verlorengegangene Sache also auch 
ohne 'Dazwischentreten eines Finders gefunden 
würde und es lediglich der Ablieferung bei einem 
Bediensteten bedarf, ist da kein Finderlohn vorge-
sehen. Das schließt natürlich nicht aus, daß im gege-
benen Fall nach Vermögensverhältnissen doch ein 
Ausgleich erfolgt oder daß man wenigstens ein 
Wort Ides Dankes sagt; aber das sind moralische 
Verpflichtungen, die wir nicht von Gesetzes wegen 
regeln können. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Minister, wie stellen Sie 
sich zu folgendem Fall: Ein junger Mensch findet in 
einer Telefonzelle, also auf öffentlichem Grund und 
in einem öffentlichen Gebäude, einen Betrag von 
2400 DM, liefert ihn ab und bekommt nach der Ab-
lieferung keinen Finderlohn — er würde nicht er-
wischt werden, wenn er nicht abliefert —, im Gegen-
satz zu dem anderen Fall, daß er diesen Betrag auf 
einer öffentlichen Straße findet und ihn abliefert 
und Finderlohn bekommt? 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Die Telefonzelle, die irgendwo in der Stadt an einer 
Straße steht, mag zu solchen Überlegungen Anlaß 
geben, ob man da anders handeln sollte. Das ist ja 
7440 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Bundesminister Dr. Dr. Heinemann 
etwas über den Rahmen der öffentlichen Anstalt 
oder des Verkehrsmittels hinaus gedacht. Aber im 
Grundsatz — Ihre Frage war ja eine sehr grund-
sätzliche, ob man den § 978 betreffend Verkehrs-
mittel und öffentliche Anstalten ändern sollte — 
möchte ich nein sagen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Minister, können Sie mir 
in wenigen Sätzen den Unterschied sagen, der für 
den Finder darin besteht, daß er eine Sache oder 
einen Geldbetrag auf der Straße oder in einem 
öffentlichen Gebäude findet? Weshalb erfolgt hier 
eine solch unterschiedliche Behandlung? Weshalb 
wird seiner durch die Ablieferung bewiesenen An-
ständigkeit nicht Rechnung getragen? 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
In einem öffentlichen Gebäude wird der Gegenstand 
gefunden und von einem Bediensteten dieser Be-
hörde oder des Hauses in Verwahr genommen. Da 
hat der Finder weiter gar keine Verpflichtungen. Er 
braucht sich nicht um den Fundgegenstand zu 
kümmern. Auf der Straße ist das etwas anderes. 
Nun gut, er kann auch daran vorbeigehen. Wenn 
er aber den Fundgegenstand aufhebt, entstehen für 
ihn dadurch eine Reihe von Verpflichtungen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Maucher! 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie 
nicht der Meinung, daß der Fragesteller mit seiner 
Frage bezwecken wollte, ,daß durch die Gewährung 
von Finderlohn die Ehrlichkeit gefördert wind? 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister der Justiz: 
Freilich. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Wirtschaft. Frage 45 des Abgeordneten 
Müller (Berlin) : 
Treffen Pressemeldungen zu, daß auch nach Einführung der 
Mehrwertsteuer die Waren, die der Preisauszeichnungsverord-
nung unterliegen, mit Bruttopreisen ausgezeichnet werden müs-
sen entgegen der Vorschrift des § 14 Abs. 1 des neuen Umsatz-
steuergesetzes vom 29. Mai 1967, wonach Unternehmer bei 
steuerpflichtigen Lieferungen auf Verlangen der Abnehmer ver-
pflichtet sind, Rechnungen auszustellen, „in denen die Steuer 
gesondert ausgewiesen ist"? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Darf ich die drei Fragen zusammen 
beantworten? 
Vizepräsident Schoettle: Frage 46 und 47 
des Abgeordneten Müller (Berlin) : 
Trifft es zu, daß die Bruttopreisauszeichung mit einer größeren 
Preiswahrheit und Preisklarheit begründet wird? 
Hält die Bundesregierung die Bruttopreisauszeichnung für eine 
größere Preiswahrheit und Preisklarheit als die Nettopreisaus-
zeichnung plus der vom Verbraucher ohnehin zu zahlenden Um-
satzsteuer? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Diese Pressemeldungen treffen zu. 
Sie gehen auf eine entsprechende Presseverlaut-
barung des Bundesministeriums für Wirtschaft vom 
21. November 1967 zurück. 
Nach § 1 Abs. 1 der Verordnung über Preisaus-
zeichnung vom 16. November 1940 ist bei der Ver-
äußerung von Waren an Verbraucher — ich zitiere 
— „mit den geforderten Preisen" auszuzeichnen. 
Der auszuzeichnende Preis im Sinne dieser Verord-
nung schließt die Umsatzsteuer, die Preisbestandteil 
ist, ein. An dieser Rechtslage ändert sich durch 
die Einführung der Mehrwertsteuer nichts. 
Der von Ihnen angesprochene § 14 Abs. 1 des 
neuen Umsatzsteuergesetzes vom Mai 1967 regelt 
den Ausweis der Umsatzsteuer in den Lieferanten-
rechnungen und soll den ordnungsgemäßen Vor-
steuerabzug sicherstellen. Die Preisauszeichnungs-
pflicht wird dadurch nicht berührt. Die Preisauszeich-
nung dient dem Schutz des Konsumenten, indem 
sie eine schnelle und sichere Orientierung über den 
vollständigen Preis ermöglichen soll, den der Käu-
fer zu bezahlen hat. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Müller! 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
ist bei einer Auszeichnung, bei der der Nettopreis 
plus dem Zuschlag für die Mehrwertsteuer aufge-
führt ist, die Preiswahrheit nicht größer, als wenn 
einfach der Bruttopreis ausgezeichnet wird? 
Dr. Neel, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Wir sind der Meinung, daß der 
Konsument in allererster Linie den vollständigen 
Preis sehen muß, auf den er sich einstellt. Es ist eine 
völlig andere Frage, ob man daneben diesen voll-
ständigen Preis noch erläutert, ob man also nebenher 
den Nettopreis plus der Umsatzsteuer, die darauf 
kommt, erwähnt. Wichtig ist, daß der Gesamtpreis 
für den Konsumenten ohne eigene Rechenanstren-
gungen erkennbar bleibt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Müller! 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
ist die Bundesregierung bereit, zu überprüfen, ob 
die entsprechende Bestimmung der Preisauszeich-
nungsverordnung so geändert werden kann, daß 
in Zukunft eine größere Preisklarheit und Preis-
wahrheit gegeben ist, indem der Kunde sieht, was 
er neben dem Preis noch an Steuer zu zahlen hat? 
Dr. Neel, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Bundesregierung ist im Ge-
spräch mit den Länderbehörden, die weiter für die 
Preisauszeichnung zuständig bleiben, und zwar in 
jenem Sinne, den Gesamtpreis für den Konsumen-
ten ohne Verwirrung deutlich zu machen, ihm im 
übrigen aber soviel Erläuterungen dazu zu geben, 
wie es möglich ist, ohne daß dem ersten wichtig-
sten Ziel geschadet wird. Dabei wird noch geprüft, 
ob die zusätzliche Angabe des Nettopreises und der 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7441 
Staatssekretär Dr. Neef 
Umsatzsteuer neben dem Bruttopreis ohne Beein-
trächtigung der Preiswahrheit und der Preisklarheit 
möglich ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Müller! 
Müller (Berlin) (CDU/CSU): Wäre es, da ja nicht 
überall eine gleich hohe Umsatzsteuer drauf ist, 
nicht notwendig, zur Preisklarheit dadurch beizu-
tragen, daß man die Nettoumsatzsteuer zusätzlich 
aufführt und dazu addiert. 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Jedes Element, das dieser Klarheit 
und Wahrheit dient, Herr Abgeordneter, wird von 
den Ländern — und vom Bund als Ratgeber — 
berücksichtigt werden. Wir überlegen ja, ob wir die 
geltenden Bestimmungen besser gestalten können. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
Fragen 89 und 90 des Abgeordneten Bauer (Wasser-
burg) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, welche Auswirkungen die im 
Rahmen von Einfuhrkontingenten aus den Ländern Ungarn, Polen 
und der Tschechoslowakei nach Deutschland gelangenden Schilf
-
rohrmatten und Schilfrohrbauplatten in den letzten Jahren auf 
die deutsche Rohrgewebeindustrie hatten? 
Ist der Bundesregierung weiter bekannt, daß sich die deutsche 
Rohrgewebeindustrie aus kleinen und kleinsten Betrieben zu-
sammensetzt, welche überwiegend in den Förderungs- und 
Zonenrandgebieten ansässig sind und welche teilweise mit Mit-
teln des Bundes unterstützt werden? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Bundesregierung kennt die sehr 
schwierige Lage der Rohrgewebeindustrie. Sie ist 
aber der Meinung, daß diese Lage nicht in erster 
Linie auf die Einfuhren zurückzuführen ist. Die Pro-
duktion ist viel mehr zurückgegangen, als die Ein-
fuhr gestiegen ist, nämlich von 13,3 Millionen DM 
1965 auf 9,8 Millionen im Jahre 1966; die Ein-
fuhr ist in dieser Zeit um 100 000 DM gestiegen. 
Die stark rückläufige Entwicklung ist nach unserer 
Meinung in erster Linie auf strukturelle Ursachen 
zurückzuführen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Bauer! 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, sind Sie nicht der Meinung, daß hier nicht 
strukturelle Momente eine Rolle spielen, sondern 
daß ausschlaggebend ist die Unsicherheit insbeson-
dere in der abnehmenden Bauwirtschaft, die sich 
einerseits dem inländischen Angebot und anderer-
seits den unsicheren und von Fall zu Fall mit unter-
schiedlichen Preisen auftretenden Einfuhren gegen-
übersieht, wodurch dieses Produkt diskreditiert wird 
und die Hersteller in jene schwierige Lage geraten? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, wahrscheinlich 
sind Veränderungen des technischen Verfahrens in 
der Bauwirtschaft — der Ersatz dieser Baustoffe 
durch andere, modernere Verfahren — die wich-
tigste Ursache. Das schließt nicht aus, daß zu diesen 
großen Schwierigkeiten jener Industrie noch die 
andere Schwierigkeit hinzukommt, daß aus dem 
Ausland, insbesondere aus den Ostblockstaaten, zu-
sätzliche Einfuhren in unser Land drängen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Bauer! 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, gibt es darüber in Ihrem Hause bereits 
gesicherte Feststellungen und Unterlagen, und wenn 
nicht, wären Sie bereit, gemeinsam mit der Baustoff-
wirtschaft einmal in die Prüfung dieser Frage einzu-
treten, ob es sich um ein strukturelles Problem han-
delt, wie Sie heute sagen, oder ob diese schwierige 
Lage, wie ich meine, aus anderen Gründen einge-
treten ist, nämlich wegen jener Einfuhren? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Antwort lautet uneingeschränkt 
ja. 
Die Antwort auf die zweite Frage des Herrn Ab-
geordneten Bauer (Wasserburg) lautet: Der Bundes-
regierung ist bekannt, daß die deutsche Rohrge-
webeindustrie mit etwa 60 bis 70 Betrieben und ins-
gesamt 600 bis 700 Beschäftigten in den Förderungs-
gebieten und im Zonenrandgebiet ansässig ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Bauer! 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Läßt sich von 
daher die Notwendigkeit ableiten, im Katalog der 
gewünschten Einfuhren aus den Staatshandelslän-
dern auf diesen Umstand, nämlich daß diese Indu-
strie in einem besonders entwicklungsgefährdeten 
Gebiet ansässig ist, in besonderer Weise Rücksicht 
zu nehmen? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ja. Die Bundesregierung strengt sich 
an, die Einfuhren so zu bemessen, daß auf der einen 
Seite dem Genüge getan wird, was gerade in diesem 
Jahr aus politischen Gründen von uns gefordert 
wurde, nämlich Handelsverkehr mit Ostblockländern 
— in diesem Falle besonders mit der Tschechoslowa-
kei —, und daß auf der anderen Seite die Belastung 
der Industrien, die mit Strukturschwierigkeiten 
kämpfen, so niedrig wie möglich gehalten wird. Viel-
leicht ist es ein Indiz für diese Anstrengungen der 
Bundesregierung, daß wir zwar in dem Handelsver-
trag mit der Tschechoslowakei eine Erhöhung der 
Kontingente zugestanden haben, daß wir aber nach 
Ihren Interventionen, Herr Abgeordneter, unverzüg-
lich mit der tschechoslowakischen Regierung gespro-
chen haben, um zu fragen, ob nicht mit Rücksicht auf 
die besonderen Schwierigkeiten eine Herabsetzung 
der Einfuhren erreicht werden kann. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, Sie 
gehen doch mit mir einig darin, daß die Krise der 
Rohrgewebeindustrie nicht strukturell bedingt ist, 
sondern daß die Rohrgewebeherstellung deswegen 
im Aussterben begriffen ist, weil heute nahezu 90 % 
der Decken in Neubauten in Eisenbeton ausgeführt 
werden, so daß Rohrgewebe nicht benötigt wird? 
7442 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Genau das, Herr Abgeordneter, 
nannte ich Strukturgründe. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Bauer! 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, wenn es so ist, wie der Kollege Strohmayr 
meint, daß es sich bei Rohrgewebe um ein über-
holtes Baustoffelement handelt, darf ich Sie fragen, 
warum es dann bisher immer noch üblich ist, daß 
bei staatlichen Ausschreibungen immer wieder be-
vorzugt die Ausführung der Arbeiten unter Ver-
wendung von Rohrgewebe gefordert wird? 
Dr. Neel, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich kann die Frage nicht exakt be-
antworten. Es kann sein, daß sich auch andere Stel-
len bemühen, Rücksicht auf die besonderen Schwie-
rigkeiten dieses Industriezweigs zu nehmen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, im An-
schluß an Ihre vorige Antwort darf ich fragen: Wie 
können Sie es sich dann zusammenreimen, daß trotz 
dieser sogenannten Strukturkrise im Inland bei den 
Handelsvertragsverhandlungen mit der Tschechoslo-
wakei noch die Einfuhr vorgesehen war? 
Dr. Neel, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Das Gefälle zwischen der Industrie-
wirtschaft unseres Landes und der Industriewirt-
schaft anderer Länder, insbesondere im Osten, ist 
manchmal sehr groß. Wo bei uns schon Schwierig-
keiten bestehen bzw. wo die Produktion sich nicht 
mehr behaupten kann, produzieren andere Länder 
noch mit Nutzen, und diese Dinge wollen sie dann 
natürlich auch verkaufen. 
Hier sind in diesem Jahr zwei Dinge zusammen-
gekommen: ,erstens, daß es ein politischer Wunsch 
war, mit der Tschechoslowakei verstärkt Handel zu 
treiben, zweitens, daß dieses Hohe Haus eine Ent-
schließung gefaßt hat, mit Rücksicht auf die Wind-
wurfkatastrophe bei allen Gegenständen, die aus 
Holz und ähnlichem Material hergestellt sind, die 
Einfuhr möglichst nicht zu erhöhen. Da aber für 
Holz keine Zugeständnisse gemacht werden sollten, 
mußte in den Verhandlungen eine Aufstockung für 
Schilfrohrerzeugnisse hingenommen werden. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, soll ich 
daraus schließen, daß die Strukturkrise dann nicht 
besteht, wenn aus der Tschechoslowakei importiert 
wird, und daß sie dann besteht, wenn im Inland 
die gleichen Erzeugnisse hergestellt werden? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Nein. Die Strukturkrise ist durch 
Änderung von Verbrauchsgewohnheiten in unserem 
Land verursacht. Man baut jetzt anders als zu einer  
früheren Zeit. Dessenungeachtet versuchen Leute, 
die solche Dinge noch billig und mit Nutzen her-
stellen und zu uns importieren können, zu ver-
kaufen. 
Vielleicht ist es noch wichtig, festzustellen, daß 
diese strukturbedrohte Industrie meines Erachtens 
etwas sehr Kluges getan hat: sie handelt nämlich 
selbst zu einem großen Teil mit importierten Matten, 
also mit ihrem Konkurrenzprodukt aus der Tsche-
choslowakei. 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, das letztere ist aber doch jetzt 'der Beweis 
dafür, daß es sich bestimmt nicht um eine Frage der 
Verbrauchsgewohnheiten handelt. Wenn man sogar 
noch handeln und produzieren kann, dann muß 
offensichtlich Nachfrage vorhanden sein. Da gibt 
es doch jetzt keinen Zweifel mehr. 
Vizepräsident Schoettle: Das war eine Fest-
stellung und keine Frage. 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Ich bitte um 
Entschuldigung, Herr Präsident. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, glauben 
Sie nicht, das es zweckmäßiger ist — nachdem wir 
sehen, daß der Bedarf sehr gering ist —, die In-
dustrie in der Tschechoslowakei aussterben zu las-
sen als die in Deutschland, und zwar im Bayeri-
schen Wald? 
Dr. Neel, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Nur ist das, glaube ich, keine Frage, 
zu der ich in diesem Hohen Hause Stellung nehmen 
sollte. 
Vizepräsident Schoettle: Das meine ich auch. 
Ich rufe dann die Frage 91 des Abgeordneten 
Bauer (Wasserburg) auf: 
Bei Bejahung der Frage 89: Aus welchen Gründen wurden 
trotz Kenntnis der katastrophalen Folgen auf die heimische 
Rohrindustrie durch den Handelsvertrag vom 3. August 1967 mit 
der Tschechoslowakei die Einfuhrkontingente für Schilfrohrmatten 
und Schilfrohrbauplatten um 60 Prozent auf 500 000 DM erhöht? 
Dr. Neel, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich habe diese Frage — ich muß mich 
vielleicht entschuldigen, Herr Präsident — schon mit 
meinen Antworten auf die Zusatzfragen vorweg-
genommen. Ich kann sie gern noch einmal zusam-
menfassen: Die Aufstockung der Einfuhrkontingente 
für Schilfrohr beruht auf Zusagen, die schon früher 
gemacht worden sind; sie war insbesondere deshalb 
notwendig, weil andere Ausweichartikel durch be-
sondere Beschlüsse der Regierung und dieses Hohen 
Hauses in der Einfuhr nicht erhöht werden sollten, 
unter der Überschrift: Windwurfkatastrophe 1967. 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Letzteres kann 
ich verstehen, Herr Staatssekretär. Drückt sich aber 
nicht hier eine ganz besondere Härte für diesen 
relativ kleinen Berufsstand aus, wenn man auf 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7443 
Bauer (Wasserburg) 
diese Weise auch noch gezwungen war, auf ihn 
sozusagen nun die ganze Schwere dieser Einfuhren 
abzuladen, weil man es auf anderen Sektoren, wie 
Sie sagen, nicht konnte? Wäre es nun nicht eine 
Verpflichtung der Bundesregierung und Ihres Hau-
ses, jetzt einmal zu prüfen, was man für diese 
Leute tun kann, wie man ihnen helfen kann, wenn 
sie schon zwangsläufig in diese Lage gebracht wur-
den? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Bundesregierung bietet diesem 
Industriezweig drei Dinge an, erstens jede nur 
denkbare Hilfe für ihre strukturellen Umstellungen 
im Rahmen unserer gesetzlichen Möglichkeiten, 
zweitens in den schon in Gang befindlichen Ge-
sprächen mit der Tschechoslowakei das Bemühen 
darum, ungeachtet des Handelsvertragskontingents 
doch eine gewisse Harmonisierung zu erreichen, und 
drittens das Bemühen, bei der Fortsetzung unseres 
Handelsverkehrs die Einfuhrlast — wenn ich so 
sagen darf — auf mehrere Schultern zu verlagern. 
Das Unglück will nur, das fast alle diese Schultern 
sehr schmerzempfindlich sind. 
Vizepräsident Schoettle: Keine Fragen mehr? 
- Ich rufe dann die Frage 92 des Abgeordneten 
Wagner auf, die das gleiche Thema behandelt: 
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung zu ergreifen, 
um dem rapiden Umsatz- und Arbeitnehmerschwund in der deut-
schen Rohrgewebeindustrie Einhalt zu gebieten? 
Herr Wagner ist nicht da. Herr Bauer übernimmt 
diese Frage. 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Auch diese Frage, Herr Präsident, 
ist durch meine Antworten auf die Zusatzfragen 
beantwortet. Ich fasse noch einmal zusammen: Die 
Bundesregierung nimmt bei künftigen Handelsver-
tragsverhandlungen in dem von mir vorgetragenen 
Sinn Rücksicht. Sie hat mit der Tschechoslowakei 
schon gesprochen. Andere Gebiete, auf die wir den 
Handelsverkehr verlagern könnten, sind leider 
,ebenfalls sehr sensibel. Ich kann namens der Bun-
desregierung jede Anstrengung zusagen, im Rahmen 
der gesetzlichen Möglichkeiten Hilfe bei den Um-
stellungs- und Anpassungsmaßnahmen zu gewähren. 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Darf ich eine 
letzte Frage stellen. Sind Sie bereit, Herr Staats-
sekretär, über das Ergebnis Ihrer Bemühungen mir 
dann zu berichten, wenn Sie mit dem Gespräch mit 
der einschlägigen Wirtschaft so weit sind? 
Herr Präsident, darf ich gleich die zweite Frage 
stellen. — Herr Staatssekretär, ist es möglich, von 
Ihrem Haus aus, wenn schon aus den genannten 
staatspolitischen Gründen — Richtung Osten - oder 
handelpolitilschen Gründen impotiert werden muß, 
bei öffentlichen Ausschreibungen darauf zu drängen, 
daß diese Werk- oder Baustoffe verstärkt Einsatz 
finden? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Das erste kann ich uneingeschränkt 
zusagen, Sie sofort zu unterrichten, auch über jede 
Zwischenphase unserer Bemühungen. Was die Ein-
kaufspolitik der öffentlichen Bedarfsträger angeht, 
so darf ich mir überlegen, welche Möglichkeiten die 
Bundesregierung hier überhaupt hat. 
Vizepräsident Schoettle: Danke, Herr Staats-
sekretär. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten, zunächst zu den Fragen 48 
und 49 des Abgeordneten Dr. Kempfler: 
Wann wird der Beteiligungsmodus der Ausgleichszahlungen 
für die Getreidepreissenkung festgelegt und bekanntgemacht? 
Wann ist damit zu rechnen, daß die diesbezüglichen Auszah-
lungen an die Landwirte für das Wirtschaftsjahr 1967/68 erfolgen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Wir kommen zu den Fragen 50 und 51 des Abge-
ordneten Reichmann: 
Bis zu welchem Zeitpunkt kann mit der Verordnung zur Er-
höhung des Fettgehalts der Trinkmilch von 3 % auf 3,5 % ge-
rechnet werden? 
Welches sind die Gründe der Verzögerung der in Frage 50 er-
wähnten, vor einiger Zeit angekündigten, aus der Sicht von Er-
zeuger und Verbraucher begrüßenswerten Maßnahme? 
Bitte, Herr Staatssekretär Hüttebräuker! 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter Reichmann, der Herr Minister 
beabsichtigt, dem Bundeskabinett noch im ersten 
Quartal des nächsten Jahres eine Auffettung der 
Trinkmilch von 3 auf 3,5 % im Interesse einer Qua-
litätsverbesserung vorzuschlagen. Bei diesem Vor-
schlag sollen die Vorstellungen der EWG-Kommis-
sion zu dieser Frage berücksichtigt werden, die aber 
bis heute noch nicht bekannt sind. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Reichmann! 
Reichmann (FDP) : Herr Staatssekretär, trifft es 
zu, daß der Herr Bundeswirtschaftsminister die Er-
höhung des Fettgehalts der Trinkmilch abgelehnt 
hat, weil die damit verbundene Preisanhebung in der 
Öffentlichkeit als eine Folge der Mehrwertsteuer 
betrachtet werden könnte? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, Ihre Frage geht bereits in Ihre 
zweite Frage hinein. Ich kann Ihnen dazu nur sagen, 
daß die Bundesregierung auf dem Standpunkt ge-
standen hat, die Auffettung der Trinkmilch nicht 
gleichzeitig mit der Einführung der Mehrwertsteuer 
durchzuführen, um preispolitische Zusammenhänge 
dort nicht eintreten zu lassen. Im übrigen war aber 
auch maßgebend, daß damals, wie auch heute noch, 
Vorstellungen der EWG-Kommission zu dieser 
Frage noch nicht vorlagen. 
7444 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Vizepräsident Schoettle: Herr Reichmann! 
Reichmann (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich 
weiter fragen: Halten Sie es für richtig, daß die an-
gesprochene gute ernährungspolitische Maßnahme 
durch die Verquickung mit anderen Problemen er-
schwert oder verzögert wird? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Das habe ich in meinen Ausführungen nicht zum 
Ausdruck gebracht. Besonders entscheidend war, 
daß die Meinungsbildung der Kommission zu dieser 
Frage noch nicht abgeschlossen war. Aber man hätte 
auch, glaube ich, der Auffettung der Trinkmilch ei-
nen schlechten Dienst erwiesen, wenn die dadurch 
bedingte Verteuerung mit dem Beginn der Mehr-
wertsteuer zusammengefallen wäre. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Wächter! 
Wächter (FDP) : Herr Staatssekretär, teilen Sie 
mit mir den Standpunkt, daß eine Erhöhung des 
Fettgehalts der Trinkmilch von 3 auf 3,5 % die 
Butterproduktion um mindestens 15 000 t reduzieren 
würde? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Bei einem so wichtigen Nahrungsmittel wie der 
Trinkmilch darf Anlaß für die Auffettung nicht die 
Entlastung des Fettmarktes sein, sondern haupt-
sächlich die Qualitätsverbesserung und die Steige-
rung des Trinkmilchverbrauchs im Interesse der 
Volksgesundheit. Daß dabei eine Entlastung des 
Fettmarktes eintritt — die über das hinausgeht, was 
Sie sagen —, ist eine positive marktwirtschaftliche 
Begleiterscheinung. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Wächter! 
Wächter (FDP) : Darf ich aus den Antworten, die 
Sie meinem Kollegen Reichmann gegeben haben, 
schließen, daß Mitteilungen aus Bayern, wonach der 
Bundeswirtschaftsminister viermal die Erhöhung des 
Fettgehalts und die damit verbundenen Folgen we-
gen der Erhöhung des Trinkmilchpreises abgelehnt 
hat, nicht stimmen? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich habe die Fragen von Herrn Reichmann erschöp-
fend beantwortet. Es gehört nicht zu meinen Auf-
gaben, Einzelmeinungen von Kabinettsmitgliedern 
hier bekanntzugeben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Bauer! 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Herr Staats-
sekretär, darf ich Sie zusätzlich fragen, nachdem Sie 
ja die Frage der Qualitätsverbesserung in den Vor-
dergrund gestellt haben, ob von »der Bundesregie-
rung aus mit den anderen EWG-Ländern Konsulta-
tionen darüber im Gange sind, welche Auffettung  
sich die anderen Länder im Rahmen der EWG etwa 
vorstellen, und ob es zutrifft, daß es auch EWG- 
Länder geben soll, die in der Auffettung auf 3,5 % 
eine unzureichende Anhebung des Fettgehalts 
sehen, sondern auf 3,6 oder 3,7 %  gehen wollen. 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Konsultationen zwischen den Partnerländern über 
Probleme, die im Agrar-Ministerrat entschieden wer-
den, sollen bekanntlich nicht erfolgen. Ich kann 
Ihnen aber versichern, daß alles getan ist, was auf 
diesem Gebiet möglich ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Bauer — aber 
bitte keine Erklärungen mehr, sondern Fragen! 
(Abg. Bauer (Wasserburg) : Nein, keine 
Erklärung!) 
— Das letzte war auch so etwas. 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Es war eine 
eindeutige Frage, ob diese Konsultationen im 
Gange sind und ob es zutrifft, daß in anderen Län-
dern andere Meinungen über diese Qualitätsver-
besserung vorhanden sind. 
Vizepräsident Schoettle: Dann muß ich das 
Fragezeichen überhört haben. 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Das lag viel-
leicht an meiner ungeschickten Formulierung, Herr 
Präsident. Ich bitte um Entschuldigung. 
Meine letzte Frage: Herr Staatssekretär, wann ist 
mit der Wiedervorlage dieser im ersten Anlauf ja 
nicht zum Zuge gekommenen Vorlage zu rechnen? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich hatte gesagt, Herr Abgeordneter Bauer, daß mein 
Minister beabsichtigt, das im ersten Quartal des 
nächsten Jahres zu tun. Wenn die Kommission das 
verwirklicht, was sie uns vorgeschlagen hat, in der 
nächsten Ratssitzung eine Grundsatzdebatte über die 
Milchfragen zu führen, werden wir vielleicht schon 
sehen, welche Absichten bezüglich des Fettgehalts 
bestehen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kollege Reich-
mann, bestehen Sie noch auf einer Beantwortung 
Ihrer Frage 51? Sie ist im Grunde genommen doch 
schon beantwortet. 
(Abg. Reichmann: Ich verzichte! Sie ist im 
Prinzip beantwortet!) 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers der Finanzen, zunächst 
zu der Frage 40 des Abgeordneten Ertl: 
Wie lange beabsichtigt die Bundesregierung, die Ergänzungs-
abgabe beizubehalten? 
Bitte, Herr Staatssekretär Leicht! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7445 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Wie Ihnen bekannt 
ist, Herr Kollege Ertl, hat sich das Parlament in der 
vergangenen Woche nach sehr lebhafter Beratung 
der Auffassung der Bundesregierung angeschlossen 
und die Ergänzungsabgabe, die ein Bestandteil der 
gesetzgeberischen Maßnahmen zur Verwirklichung 
der mittelfristigen Finanzplanung des Bundes ist, 
mit einer großen Mehrheit ohne Befristung verab-
schiedet. Bei einem Instrument der mittelfristigen 
Finanzplanung kann die Frage des Zeitraums, für 
den dieses Instrument benötigt wird, nur im Rahmen 
der Planung selbst beantwortet werden. Wie Ihnen 
ebenfalls bekannt ist, zeigt die bisherige Planung 
— die, wie Sie wissen, jedes Jahr erneut zu über-
prüfen ist —, daß bis zum Ablauf des Zeitraums, 
für den sie aufgestellt ist, also bis zum Jahre 1971, 
auf die Einnahmen aus der Ergänzungsabgabe nicht 
verzichtet werden kann. Wie lange die Ergänzungs-
abgabe darüber hinaus beizubehalten ist, muß sich 
nach der Planung für die Folgezeit richten, deren 
Einzelheiten zur Zeit noch nicht zu übersehen sind. 
Sie ist aber keine Abgabe, die für die Dauer erho-
ben werden soll; ,das hat ,die Bundesregierung schon 
öfter erklärt. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich Sie in 
diesem Zusammenhang bitten, mir vielleicht zu kon-
kretisieren, welche zeitliche Vorstellung der Herr 
Bundesminister der Finanzen Franz Josef Strauß 
hatte, als er vor dem Jahreskongreß der Steuerbera-
ter sagte, die Ergänzungsabgabe werde ewig erho-
ben werden. Wie sieht Herr Strauß den Begriff 
„ewig"? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesmnister der Finanzen: Die Antwort habe ich 
Ihnen bereits gegeben, Herr Kollege Ertl, indem 
ich sagte, daß die Planung für den Zeitraum, für 
den sie nun einmal vorgesehen ist, zunächst Gültig-
keit hat und daß dann zu entscheiden sein wird, ob 
ein Abbau erfolgen oder nicht erfolgen kann. 
Ertl (FDP) : Darf ich aus Ihrer letzten Antwort 
entnehmen, daß die Beratungen über einen mög-
lichen Abbau noch nicht in ein konkretes Stadium 
getreten sind? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das dürfen Sie daraus 
nicht entnehmen, Herr Kollege Ertl. Ich habe nur 
gesagt, daß es im Augenblick unmöglich ist, auf 
Grund der Fakten, die vorhanden sind, schon deut-
lich zu sagen, wann. 
Vizepräsident Schoettle: Die beiden nächsten 
Fragen, die Fragen 41 und 42 des Abgeordneten 
Lenders:  
Mit welchem Ergebnis hat die Bundesregierung die in der 
Fragestunde vom 26. Oktober 1967 angekündigte Prüfung einer 
Änderung des Einkommensteuerrechts für solche ausländische 
Arbeitnehmer durchgeführt, die nicht das ganze Jahr über unbe-
schränkt steuerpflichtig sind? 
Welche Rückwirkungen auf welche lohnsteuerpflichtigen Grup-
pen deutscher Arbeitnehmer würde eine Änderung des Einkom-
mensteuerrechts haben, die bewirkt, daß kurzfristig beschäftigte 
ausländische Arbeitnehmer keinen Antrag mehr auf Lohnsteuer-
jahresausgleich stellen können? 
werden im Einverständnis mit dem Fragesteller 
schriftlich beantwortet. Die Antwort liegt noch nicht 
vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungsbericht abge-
druckt. 
Es folgt die Frage 43 des Abgeordneten Opitz: 
Ist es richtig, daß die Deutsche Bundesbahn in der Vergangen-
heit größtenteils von der Bezahlung der Beförderungsteuer frei-
gestellt worden ist? 
Ist der Herr Abgeordnete anwesend? 
(Zuruf.) 
— Die Frage wird von Herrn Abgeordneten Ramms 
übernommen. 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Es trifft nicht zu, daß 
die Deutsche Bundesbahn in der Vergangenheit von 
.der Zahlung der Beförderungsteuer befreit worden 
ist. Richtig ist, ,daß .die Deutsche Bundesbahn vor-
übergehend von Anfang 1953 bis zum 31. März 1958 
keine Beförderungsteuer gezahlt hat, weil sie wegen 
der schlechten Entwicklung ihrer Erträge zur Zah-
lung außerstande war. Die aufgelaufenen Steuer-
rückstände in beträchtlicher Höhe sind dann auf 
Grund der Kabinettsbeschlüsse vom 3. November 
1958 bzw. vom 9. Juni 1962 gegen überplanmäßige 
Haushaltsausgaben in etwa .derselben Höhe aufge-
rechnet worden. Durch diese Maßnahmen sollte 
klargestellt werden, daß die Deutsche Bundesbahn 
zur Zahlung der Beförderungsteuer verpflichtet ist. 
Seit 1958 hat die Deutsche Bundesbahn die Be-
förderungsteuer wieder regelmäßig entrichtet. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ramms. 
Ramms (FDP) : Trifft die Antwort trotz der 
schlechten Entwicklung der Deutschen Bundesbahn 
seit 1961 auch heute noch zu? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ja, diese Feststellung 
trifft auch heute zu. 
Ramms (FDP) : Halten Sie somit die Tarifsen-
kungen, die die Deutsche Bundesbahn zum 1. Ja-
nuar bei Einführung der Mehrwertsteuer vorneh-
men will, für gerechtfertigt? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Dann muß ich Ihnen 
sagen, daß die Deutsche Bundesbahn mit Ablauf 
des 31. Dezember 1967 keine Beförderungsteuer 
mehr zu zahlen braucht. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 44 
des Abgeordneten Fritsch (Deggendorf) auf: 
Welche aufgabenmäßigen und personellen Veränderungen sind 
für die Bundeszollverwaltung durch die Verwirklichung der EWG 
zu erwarten? 
Bitte, Herr Staatssekretär ! 
7446 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Es tut mir leid, Herr 
Kollege Fritsch, daß ich Ihre Frage etwas ausführ-
licher beantworten muß. Ich möchte damit vermei-
den, .daß infolge von Unklarheiten sehr viele Zu-
satzfragen gestellt werden müssen. 
Am 1. Juli 1968 entfallen die Binnenzölle und die 
innergemeinschaftlichen Abschöpfungen zwischen 
den EWG-Mitgliedstaaten. Die Abfertigung von 
EWG-Waren entfällt aber damit _ nicht ganz, weil 
außer Verbrauchsteuern noch Einfuhrumsatzsteuer 
zu erheben ist. Allerdings wird die Abfertigung ein-
facher und kürzer. Die Feststellung der Bemessungs-
grundlagen für die Einfuhrumsatzsteuer ist ein-
facher. Die Beschau wird nur in Ausnahmefällen 
nötig sein. Veredelungsverkehre für EWG-Waren 
und ihre Lagerung unter Zollaufsicht entfallen da-
gegen weitgehend. 
Bei Drittlandswaren wird eine Entlastung der 
deutschen Zollstellen nur dann eintreten, wenn sie 
bereits an den EWG-Außengrenzen verzollt werden. 
Ihre Einfuhr im kommunitären Warenversand ver-
lagert die Abfertigungsarbeit von den EWG-Grenz-
zollämtern zu den Binnenzollämtern. 
Im Reiseverkehr werden selbst bei einer etwaigen 
Erhöhung der Freigrenzen nur unbedeutende Ein-
sparungen zu erwarten sein. 
Im übrigen bleiben alle sonstigen der Zollverwal-
tung an der EWG-Binnengrenze obliegenden Auf-
gaben bestehen. 
Außer der durch größere Mengen bedingten Mehr-
arbeit werden vollkommen neue Aufgaben auf die 
Zollverwaltung zukommen. Trotzdem kann man fest-
stellen — das werden Sie mir zugestehen —, daß 
im voraus weder die Änderungen im Arbeitsanfall 
noch die Änderungen im Personalbedarf rechnerisch 
genau bestimmt werden können, so daß schon jetzt 
gesagt werden könnte, wie viele Kräfte und wo sie 
im einzelnen entbehrlich werden. 
Es wird weitgehend vom Verhalten der Wirtschaft 
abhängen, in welchem Umfang sich die Zollaufgaben 
verlagern. Ohne Zweifel werden die 164 Grenzzoll
-
stellen gegenüber den EWG-Staaten in erster Linie 
betroffen sein und personell verkleinert werden 
können. 
Die Zollverwaltung erwartet auf Grund der ange-
ordneten Anschreibungen im Sommer 1969 die 
ersten konkreten Unterlagen für die Personalbemes-
sung. Selbstverständlich werden die Zolldienststel-
len aber auch schon während des ersten Jahres der 
Zollunion im Einzelfall auf Arbeitsverlagerungen 
reagieren und dazu nicht mehr benötigte Planstellen 
bei Zurruhesetzung von Beamten nicht wieder be-
setzen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Fritsch! 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist Ihre Antwort so zu verstehen, daß, wenn auch 
Angaben über eine mögliche Verminderung des Per-
sonals derzeit noch nicht konkretisiert werden kön-
nen, damit zu rechnen ist, daß doch Versetzungen  
von den EWG-Zollgrenzämtern weg werden vor sich 
gehen müssen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das wird mit Sicher-
heit der Fall sein. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Fritsch! 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist Ihr Haus bereit, mit der ÖTV und anderen Berufs-
vertretungen rechtzeitig diese auf sie zukommenden 
Maßnahmen zu beraten? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich glaube nicht, daß 
solche Gespräche nicht stattfinden könnten. Ich 
meine aber, daß die Bundesregierung von sich aus 
schon darauf achten wird, daß hier soziale Härten — 
diese wollen Sie sicherlich ansprechen — nicht ent-
stehen. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
 Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters der Verteidigung. Die Frage 60 stellt der Ab-
geordnete Kiep: 
In welchem MaBe sind kleine und mittlere Unternehmen am 
Auftragsvolumen der Bundeswehr beteiligt? 
Die Frage wird von Herrn van Delden übernom-
men. 
Herr Staatssekretär, wollen Sie bitte antworten. 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Abgeord-
neter, von 1956 bis 1966 einschließlich sind an 
mittelständische Betriebe Aufträge im Werte von 
etwa 4,23 Milliarden DM vergeben worden. Der 
Wert der in diesem Zeitraum vergebenen mittel-
standsgeeigneten Aufträge betrug 9,48 Milliarden 
DM. Der Mittelstand war also zu 45,2 O/o an diesen 
Aufträgen beteiligt. In den angegebenen Zahlen 
sind, da statistisch nicht erfaßbar, Unteraufträge an 
mittelständische Gewerbetreibende nicht enthalten. 
Ebenso liegen keine Angaben über die Beteiligung 
des Mittelstandes an Verteidigungsbauten vor. Man 
kann jedoch davon ausgehen, daß das mittelstän-
dische Ausbaugewerbe Aufträge in Höhe von etwa 
7,5 Milliarden DM erhalten hat. 
Vizepräsident Schoettle: Herr van Delden! 
van Delden (CDU/CSU) : Beabsichtigt das Bun-
desverteidigungsministerium, diese Tendenz beizu-
behalten, und hat sich in den vergangenen Jahren 
eine Tendenzänderung ergeben? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Das Bundesmini-
sterium der Verteidigung beabsichtigt natürlich, 
diese Tendenz beizubehalten. In den letzten Jahren 
hat sich keine Änderung ergeben. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7447 
Vizepräsident Schoettle: Herr van Delden! 
van Delden (CDU/CSU) : Könnte vielleicht zu 
einer Verstärkung dieser Maßnahmen das amerika-
nische Beispiel herangezogen werden, wonach Regio-
nalbeauftragte des Department of Defence solche 
mittelständischen Firmen nicht nur ermitteln, son-
dern auch vermitteln? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Abgeord-
neter, die Größe der Vereinigten Staaten von Ame-
rika verlangt eine dezentralisierte Erfassung von 
Unternehmen des Mittelstandes, des sogenannten 
small business. Dazu haben die USA einen Verwal-
tungsapparat aufgebaut, der in seiner Organisation 
und in seiner Funktion nicht auf deutsche Verhält-
nisse übertragen werden kann und auch nicht über-
tragen zu werden braucht. 
In der Bundesrepublik Deutschland kann sich 
jeder Mittelstandsbetrieb bei seiner Landesauftrags-
stelle melden, die diese Firmen überprüft und, so-
weit sie leistungsfähig und zuverlässig sind, den 
zuständigen Beschaffungsstellen der Bundeswehr als 
Bewerber vorschlägt. Diese Vorschläge laufen ent-
weder über das zuständige Landeswirtschaftsmini-
sterium oder unmittelbar an die Beschaffungsstellen 
der Bundeswehr. Im übrigen sollte die Initiative 
dieser Unternehmen nicht durch eine Erfassungs-
aktion ersetzt werden. Das Bundesministerium der 
Verteidigung hat bereits seit 1956 den gewerblichen 
Mittelstand durch ausdrückliche Weisung verstärkt 
an Aufträgen beteiligt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Wienand! 
Wienand (SPD) : Ist .der Bundesregierung be-
kannt, daß in sehr vielen Fällen Großunternehmer 
Aufträge bekommen und diese dann Subunterneh-
mer, die hier als kleine und mittlere Unternehmer 
angesprochen worden sind, beteiligen, die von den 
Großunternehmern dann Bedingungen diktiert be-
kommen, die sie meistens nicht in die Lage ver-
setzen, unter Wettbewerbsbedingungen, wie es vor-
hin gesagt wurde, den Aufgabenstellungen und den 
Aufträgen gerecht zu werden. 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Diese Auffassung 
kann ich nicht bestätigen, Herr Kollege. 
Wienand (SPD) : Ist die Bundesregierung bereit, 
gerade das nachzuprüfen, weil das zur Unruhe bei 
den kleinen und mittleren Betrieben führt? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Wir sind gern 
bereit, das nachzuprüfen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Enders! 
Dr. Enders (SPD) : Können Sie auch sagen, in 
welchem Maße mittelständische Betriebe im Zonen-
randgebiet an Aufträgen der Bundeswehr beteiligt 
wurden? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Was ich in mei-
ner ersten Antwort zum Ausdruck gebracht habe, 
gilt natürlich in besonderer Weise auch für die 
Zonenrandgebiete. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 61 
des Herrn Abgeordneten Moersch auf: 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach Mitarbeiter des Bundes-
verteidigungsministeriums in die Wohnung eines Bonner Studen-
ten und Leutnants der Reserve eingedrungen sind, nachdem be-
kannt geworden ist, daß dieser Leutnant sich bei einer Studen-
tenorganisation betätigt, die durch Demonstrationen hervorge-
treten ist? 
Ist Herr Moersch im Saal? — Herr Ollesch über-
nimmt die Frage. 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Abgeord-
neter, diese Frage beantworte ich mit Nein. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
Fragen 62 und 63 des Herrn Abgeordneten Stroh-
mayr: 
Trifft es zu, daß in Augsburg ein amerikanisches Regiment 
verlegt und durch Verbände der Bundeswehr ersetzt werden 
soll? 
Ist in diesem Zusammenhang damit zu rechnen, daß der Trup-
penübungsplatz Stadtbergen-Deuringen ganz oder teilweise tür 
zivile Zwecke freigegeben wird? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Ich darf die Fra-
gen im Zusammenhang beantworten. 
Im Rahmen der Umstationierung amerikanischer 
Truppen ist vorgesehen, u. a. Einheiten aus Augs-
burg zu verlegen und diese durch deutsche Ver-
bände zu ersetzen. Über Umfang und Zeitpunkt die-
ser Verlegungen können zur Zeit noch keine ver-
bindlichen Angaben gemacht werden. 
Falls in Augsburg Einheiten der Bundeswehr sta-
tioniert werden sollten, besteht Bedarf an dem 
Übungsgelände im bisherigen Umfang. Ob es mög-
lich sein wird, Freigabewünschen für kleinere Rand-
flächen zu entsprechen, muß zu gegebener Zeit ent-
schieden werden. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß ein Großteil dieses Truppenübungs-
platzes zwischen Stadtbergen und Deuringen von 
den amerikanischen Truppen überhaupt nie benutzt 
worden ist? Kann ich daraus schließen, daß die 
deutschen Einheiten den Truppenübungsplatz dann 
ebensowenig benützen werden und somit eine Frei-
gabe von Grundstücken möglich ist? 
7448 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Das kann ich nicht 
bestätigen. Ich darf nur darauf hinweisen, daß bei 
dem voraussichtlichen Umfang der Belegung des 
Standortes Augsburg mit Einheiten der Bundeswehr 
zu erwarten ist, daß das vorhandene bundeseigene 
Gelände, nämlich 433 ha, nicht ausreichen wird, um 
den Bedarf an Übungsgelände zu decken. 
Im übrigen darf ich auch darauf hinweisen, daß 
die amerikanischen Streitkräfte noch 198 ha Ge-
lände vom Freistaat Bayern und von privaten Eigen-
tümern für Manöverrechte hinzugemietet haben. 
Strohmayr (SPD) : Für einen Golfplatz, Herr 
Staatssekretär! 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Das kann ich nicht 
bestätigen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, besteht 
die Möglichkeit, im Zuge der Freimachung Augs-
burgs von amerikanischen Einheiten die dort be-
findlichen Wohnungen für den öffentlichen Bedarf 
zur Verfügung zu stellen? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Auch das wird 
selbstverständlich geprüft. 
Vizepräsident Schoettle: Noch einmal Herr 
Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, können 
Sie mir wirklich nicht Auskunft geben, welche deut-
schen Einheiten nachrücken sollen? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Das kann ich zu 
meinem Bedauern nicht. Das hängt auch davon ab, 
welche amerikanischen Einheiten von Augsburg ab-
gezogen werden. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine! 
Strohmayr (SPD) : Es ist ja bekannt, daß sich 
in Augsburg in der Hauptsache amerikanische Pan-
zereinheiten befinden. Ist anzunehmen, daß dann 
unter Umständen deutsche Panzereinheiten ein-
rücken? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Ich kann Ihnen 
das nicht endgültig bestätigen. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 64 
des Herrn Abgeordneten Dröscher auf: 
In welchem tatsächlichen Umfang sind die bei den zivilen Be-
diensteten der Bundeswehr zur Zeit bestehenden Befürchtungen 
berechtigt, die beruflichen Aufstiegschancen der langjährigen 
Angestellten würden durch die steigende Zahl der Umwandlun-
gen von Angestellten- in Beamtenplanstellen geschmälert? 
Sie wird von Herrn Abgeordneten Kern übernom-
men. 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Beim Aufbau der 
Bundeswehrverwaltung standen nicht genügend 
Beamte, vor allem für die Aufgaben ,des mittleren 
Dienstes und für ,die Eingangsstellen des gehobenen 
Dienstes, zur Verfügung. Daher wurden auch für 
hoheitsrechtliche Aufgaben, die nach Art. 33 Ab-
satz 4 des Grundgesetzes in der Regel Beamten vor-
behalten sind, Stellen für Angestellte im Einzel- 
plan 14 des Bundeshaushalts ausgebracht. 
Die ständige Überprüfung der Struktur der Bun-
deswehrverwaltung im Rahmen der jährlichen 
Haushaltsvorbereitungen hat u. a. zu einer Korrek-
tur der Stellenpläne durch Umwandlung von Ange-
stelltenstellen in Beamtenstellen geführt, durch die 
das Stimmenverhältnis wie folgt geändert wurde: 
1961 	1967 
Beamte 	 10,8 % 17,7 % 
Angestellte 32,5 % 	30,9 % 
Arbeiter 	 56,7 % 5,1,2 % 
Dabei stieg trotz Verschiebung des Verhältnisses 
Beamte zu Angestellten der Anteil der Vergütungs-
gruppen V b bis IV a bzw. III (neu) BAT vom Jahre 
1961 mit 3,8 % auf 4,8 % im Jahre 1967, und in den 
Vergütungsgruppen VI b bis V c BAT blieb der 
Anteil mit 10,2 % fast konstant. 
Die tatsächliche Stellenbesetzung weicht von dem 
dargelegten Stellenverhältnis erheblich ab. So sind 
nach dem Stand vom 30. September 1967 von den 
Beamtenplanstellen 34,1 % für Angestellte in An-
spruch genommen, davon allein 19,8 % zu Lasten 
von Planstellen der Besoldungsgruppen A 9 bis 
A 12. 
Ohne Rücksicht darauf, ob die Angestellten noch 
Beamte werden können und wollen, sollen sie 
möglichst auf dem umgewandelten Dienstposten 
verbleiben. Sollte jedoch eine Umsetzung des Ange-
stellten aus dienstlichen Gründen erforderlich wer-
den, ist für ihn die Besitzstandswahrung garantiert; 
denn in mehreren Erlassen ist bestimmt, daß kein 
Angestellter oder Arbeiter durch die Umwandlung 
seiner Stelle in eine Beamtenstelle benachteiligt 
werden dürfe. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kaffka! 
Kaffka (SPD) : Herr Staatssekretär, in welchem 
Maße ,sind Angestellte als Beamte übernommen 
worden? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Kollege, ich 
kann diese Frage hier nicht beantworten. Ich müßte 
Sie Ihnen, wenn Sie Wert darauf legen, schriftlich 
beantworten. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kaffka! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7449 
Kaffka (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß Stellen, die von Angestellten besetzt 
gewesen sind, wesentlich höher bewertet wurden, 
als sie von Beamten übernommen wurden? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister ,der Verteidigung: Das ist mir nicht 
bekannt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Wienand! 
Wienand (SPD) : Herr Staatssekretär, geht ,die 
Bundesregierung mit mir einig, daß die Besitzstands-
wahrung nicht genügt, sondern auch die Frage der 
Aufstiegsmöglichkeiten für die in Frage kommen-
den Angestellten in die Betrachtung mit einbezogen 
werden muß? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Kollege, mit 
der Besitzstandswahrung ist den Angestellten der 
Bundeswehrverwaltung die untere Grenze ihres Ein-
kommens garantiert. Sie haben für ihren weiteren 
Aufstieg die gleiche Chance wie die Angestellten 
anderer Verwaltungen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kern! 
Kern (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie bereit, 
dem Verteidigungsausschuß über die vom Kollegen 
Kaffka angeschnittene Frage Bericht zu erstatten? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung; Wenn der Vertei-
digungsausschuß das wünscht, bin ich dazu selbst-
verständlich gern bereit. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 65 
des Abgeordneten Dröscher auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Erfahrungen, die in 
Frankreich mit der Möglichkeit gemacht werden, den Grundwehr-
dienst durch eine Tätigkeit als Entwicklungshelfer für den ent-
sprechenden Zeitraum abzuleisten? 
Die Frage wird von Herrn Abgeordneten Kern 
übernommen. 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Erfahrungsberichte 
liegen noch nicht vor, Herr Kollege, so daß eine Be-
urteilung durch die Bundesregierung nicht möglich 
ist. Ich darf aber ergänzend folgendes ausführen. 
Durch das Gesetz über den „nationalen Dienst" 
vom 26. Mai 1965 wurde in Frankreich die Wehr-
dienstpflicht in eine nationale Dienstpflicht umge-
wandelt. Diese umfaßt den Wehrdienst, den Vertei-
digungsdienst im Zivilschutz, den Auslandshilfs-
dienst und den technischen Hilfsdienst für die über-
seeischen Departements und Territorien Frankreichs. 
Von Rückstellungen abgesehen, können sämtliche 
Wehrpflichtigen eines Geburtsjahrgangs zu einem 
„nationalen Dienst" einberufen werden. Nach einer 
Erklärung des Ministers für die Streitkräfte, Mess-
mer, vom 18. Mai 1967 leisteten zu diesem Zeitpunkt  
rund 10 000 junge Männer Auslandshilfsdienst. Die 
im Rahmen des Auslandshilfsdienstes und des tech-
nischen Hilfsdienstes eingesetzten Dienstpflichtigen 
werden den jeweils für ihren Einsatz zuständigen 
Ministerien unterstellt. 
Wie ich bereits gesagt habe, liegen diesbezüg-
liche Erfahrungsberichte nicht vor. Bekannt ist ledig-
lich, daß im Auslandshilfsdienst nur solche Dienst-
pflichtigen — insbesondere Lehrer und Techniker — 
eingesetzt werden, die sich hierfür freiwillig melden. 
Auf Grund ihrer freiwilligen Meldung werden sie 
dann öffentlich-rechtlich verpflichtet. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kern! 
Kern (SPD) : Herr Staatssekretär, sind im Ver-
teidigungsministerium Überlegungen angestellt wor-
den, bei uns ähnliche Einrichtungen einzuführen? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Die Bundesregie-
rung bearbeitet zur Zeit den Entwurf eines Entwick-
lungshelfergesetzes. Danach soll nach einem zwei-
jährigen Einsatz in der Entwicklungshilfe die Pflicht 
erlöschen, Grundwehrdienst zu leisten. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Josten! 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, würden 
Sie von Ihrem Ministerium aus den Mitgliedern des 
Ausschusses für Verteidigung einen schriftlichen Be-
richt zukommen lassen, sobald Sie in der Lage sind, 
über die Erfahrungen in Frankreich auf diesem Ge-
biet zu berichten? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Wir sind gern da-
zu bereit, Herr Kollege. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Josten! 
Josten (CDU/CSU) : Wäre die Bundesregierung 
bereit, Herr Staatssekretär, Wehrpflichtige, welche 
nicht zum aktiven Truppendienst eingezogen wer-
den, bei einer Bewerbung um eine Tätigkeit als Ent-
wicklungshelfer zu unterstützen? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Soweit wir dazu 
in der Lage sind, unterstützen wir das. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe Frage 66 des 
 Abgeordneten Kern auf: 
Hat es in diesem Jahr in den Aktenräumen des Bundesver-
teidigungsministeriums gebrannt? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Abgeord-
neter, in Aktenräumen des Bundesverteidigungs-
ministeriums hat es weder in diesem Jahr noch in 
früheren Jahren gebrannt. 
(Abg. Kern: Herr Staatssekretär — —1) 
7450 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Vizepräsident Schoettle: Wollen Sie bitte 
warten, bis ich Ihnen das Wort gebe! — Jetzt, Herr 
Kern, dürfen Sie reden. 
(Abg. Kern: Danke schön! — Heiterkeit.) 
Kern (SPD) : Herr Staatssekretär, kennen Sie ,die 
Pressemeldungen — es handelt sich um den Bonner 
„General-Anzeiger" vom 19. und 20. November 
dieses Jahres —, in denen berichtet wird, daß es in 
den Aktenräumen des Verteidigungsministeriums 
gebrannt hat? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Ich kenne zwei 
Presseberichte, einen von der „Welt" und den an-
deren vom Bonner „General-Anzeiger". Das ändert 
nichts an der Auskunft, die ich Ihnen geben konnte. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Süsterhenn! 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) : Herr Staatssekre-
tär, es ist auch durchaus möglich, daß Akten außer-
halb von Aktenräumen verbrannt sind. Unter Zu-
grundelegung dieser Möglichkeit möchte ich jetzt die 
konkrete Frage an Sie stellen, ob Ihnen etwas 
von dem bekanntgeworden ist, was in der Presse 
angedeutet wurde, daß diese verbrannten Akten 
insbesondere Akten gewesen sein sollen, die mit 
dem HS-30-Schützenpanzergeschäft zusammenhin-
gen, 
(Lachen bei der SPD) 
und daß diese vermutliche Aktenverbrennung auf 
solche Leute zurückzuführen sei, die ein Interesse 
daran hätten, eine volle Aufklärung des damit 
zusammenhängenden Sachverhalts zu verhindern. 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Kollege, das 
ist mir nicht bekannt. 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) : Würden Sie bereit 
sein, dieser Frage einmal nachzugehen und uns eine 
Antwort zu erteilen? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Ich bin gern be-
reit, diese Frage prüfen zu lassen. Ich darf aber in 
diesem Zusammenhang noch auf folgendes hinwei-
sen: ich sehe keinen unmittelbaren Zusammenhang 
zwischen Ihrer Zusatzfrage und der Frage des Herrn 
Abgeordneten Kern. 
(Zurufe von ,der SPD.) 
Ich bin aber gern bereit, Ihnen diese Antwort zu 
geben. 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) : Eine zweite Frage! 
Herr Staatssekretär, sind Sie nicht überzeugt, daß 
die Aktenverbrennung das Entscheidende ist und 
die Frage, wo die Akten verbrannt sind, demgegen-
über nur eine geringere Bedeutung hat? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Herr Kollege 
Süsterhenn, mir ist nicht bekannt, daß Akten ver-
brannt sind. Ich darf darauf hinweisen, daß die 
Behandlung von Altakten in der Gemeinsamen 
Geschäftsordnung für die Bundesministerien geregelt 
ist. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Marx! 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, darf ich Sie, da diese Sache offenbar 
eine große politische Dringlichkeit hat, bitten, in 
Ihrem Hause für eine totale Aufklärung dieses Fal-
les zu sorgen und dann im Verteidigungsausschuß 
zu berichten? 
Adorno, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Verteidigung: Ich bin gern dazu 
bereit. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage 
mehr. Die Fragestunde ist geschlossen. 
Wir sind damit am Ende der heutigen Sitzung. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf morgen, Freitag, 
den 15. Dezember, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.05 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 	7451 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Achenbach 15. 12. 
Frau Albertz 15. 12. 
Dr. Arndt (Berlin) 14. 12. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 15. 12. 
Baier  15.12. 
Bals 15. 12. 
Bauer (Würzburg) * 1 14. 12. 
Bergmann * 14. 12. 
Berlin 15. 12. 
Blachstein 15. 12. 
Böhm 15. 12. 
Börner 14. 12. 
Cramer 17. 12. 
Dichgans 14. 12. 
Dr. Dittrich * 15. 12. 
Dr. Effertz 14. 12. 
Frau Dr. Elsner 15. 12. 
Dr. Friedrichs 14. 12. 
Gerlach * 15. 12. 
Gewandt 15. 12. 
Gibbert 16. 12. 
Dr. h. c. Güde 15. 12. 
Haage (München) 15. 12. 
Hölzle 16. 12. 
Hörmann (Freibung) 20. 12. 
Dr. Kempfler ** 14. 12. 
Frau Korspeter 23. 12. 
Kubitza 15. 12. 
Dr. Kübler 31. 12. 
Kühn (Hildesheim) 15. 12. 
Kunze 31. 12. 
Lenz (Brühl) 31. 12. 
Dr. Lindenberg 15. 12. 
Michels 14. 12. 
Missbach 15. 12. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarats 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 15. 12. 
Müller (Aachen-Land) * 15. 12. 
Paul 31. 12. 
Raffert 16. 12. 
Riegel (Göppingen) 16. 12. 
Rollmann 15. 12. 
Dr. Rutschke ** 15. 12. 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein- 
Hohenstein 20. 12. 
Frau Schanzenbach 20. 12. 
Scheel 15. 12. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) 15. 12. 
Spitzmüller 15. 12. 
Dr. Starke (Franken) 15. 12. 
Steinhoff 31. 12. 
Tallert 12. 1. 1968 
Dr. Wahl 16. 12. 
Weimer 15. 12. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Schmücker vom 13. Dezember 
1967 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeord-
neten Schmidhuber (Drucksache V/2371 Fragen 6 
und 7) : 
Welche Darlehenssumme ist gemäß § 1 des ERP-Investitions-
hilfegesetzes vom 17. Oktober 1967 (BGBl. I S. 989) privaten 
Unternehmen zur Finanzierung von Einzelprojekten der Luft-
und Wasserreinigung zur Verfügung gestellt worden? 
Hat die Bundesregierung einen Überblick darüber, wieviel An-
träge privater Unternehmen den zuständigen Behörden der Län-
der vorgelegen haben? 
Nach Abschluß der Darlehensverträge (Stand Ende 
September 1967) sind privaten Unternehmen für 
Maßnahmen der Luft- und Wasserreinigung 48 Dar-
lehen über ERP-Mittel in Höhe von 
9 783 500 DM 
zur Verfügung gestellt worden. 
Die Darlehen verteilen sich auf 
Land Anzahl 
Invest.- 
Summe 
in TDM 
ERP-Kredit 
in DM Anzahl  
Invest.- 
Summe 
in TDM 
ERP-Kredit 
in DM 
Schleswig-Holstein 	 1 180 100 000 7 2 392 1 200 000 
Nordrhein-Westfalen  - - - 3 15 540 4 744 000 
Hessen 	  14 3 184 1 489 500 10 1 990 1 000 000 
Rheinland-Pfalz 	  3 753 188 500 4 1 614 401 500 
Baden-Württemberg  - - - 6 1 430 660 000 
Bundesgebiet 	  18 4 117 1 778 000 30 22 966 8 005 500 
7452 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 144. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Dezember 1967 
Auf Empfehlung des Ausschusses für das Bundes-
vermögen haben die Länder aus Verzichten frei 
gewordene Darlehen für die Neuvergabe verstärkt 
an private Unternehmen für Einzelprojekte der 
Luit- und Wasserreinigung vorgeschlagen. 14 wei-
tere Darlehen in Höhe von rund 1,4 Mio DM sind 
inzwischen noch privaten Unternehmen aus Mitteln 
des ERP-Investitionshilfeprogramms zugesagt wor
-
den. 
Mit der Zusage weiterer Darlehen aus frei gewor-
denen Beträgen ist in Kürze zu rechnen. 
Die Länder haben nur die von ihnen befürworte-
ten Anträge an das Bundesschatzministerium weiter-
geleitet; die genaue Anzahl der Anträge ist dem 
Bundesschatzministerium nicht bekannt. 
Lediglich von den Ländern Nordrhein-Westfalen 
und Berlin ist bekannt, daß Anträge privater Unter-
nehmen für Luft- und Wasserreinigung eingereicht 
worden sind, und zwar für 
88 Vorhaben mit ERP-Mitteln von . . rd. 65 Mio DM 
in Nordrhein-Westfalen und 
9 Vorhaben mit ERP-Mitteln von . . rd. 1 Mio DM 
in Berlin, 
die aber von den Ländern nicht befürwortet worden 
sind.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05144.pdf</pdf_url>
    <id>3723</id>
    <dokumentnummer>05/144</dokumentnummer>
    <datum>1967-12-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
