<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3726</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/147</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1968-01-18</datum>
  <titel>Protokoll der 147. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
147. Sitzung 
Bonn, den 18. Januar 1968 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilung . . . . . . . . . 7583 A 
Fragestunde (Drucksachen V/2464, V/2473) 
Fragen der Abg. Unertl und Ertl: 
Hochwasserkatastrophe in Vilshofen — 
Hochwasserschutzbauten — Schaden-
ersatz 
Wittrock, Staatssekretär . 	7583 B, 7585 D, 
7587 C, 7588 A 
Unertl •(CDU/CSU) 7583 C, 7585 D, 7587 D 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) . . . . 7584 C 
Scheel, Vizepräsident . . 	7584 C, 7587 B, 
7587 D 
Ertl (FDP) . . . 7585 B, 7586 D, 7588 B 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) . . . . . 7586 B 
Dr. Rutschke (FDP)   7587 A 
Schwabe (SPD) 	. . . . . 	. 	 7587 A 
Ramms (FDP) . . . . . . . . 	 7588 C 
Frage des Abg. Dr. Stammberger: 
Versagen des Bundesnachrichtendien-
stes gegenüber der Tätigkeit des süd-
koreanischen CIA auf dem Gebiete der 
Bundesrepublik 
Freiherr von und zu Guttenberg, 
Parlamentarischer Staatssekretär . 7588 D 
Dr. Stammberger (SPD) 	 7588 D 
Gscheidle (SPD) 	  7589 B 
Dorn (FDP) 	  7589 B 
Felder (SPD) 	  7589 D 
Jahn, 
Parlamentarischer Staatssekretär . 7589 D 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . . 7590 A 
Seifriz (SPD) . . . . . . . . . 7590 A 
Ollesch (FDP) . . . . . . . . . 7590 B 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 7590 C 
Bading (SPD) . . . . . . . . . . 7591 A 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 7591 B 
Dr. Bucher (FDP) . . . . . . . . 7591 C 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) . . 7591 D 
Frage des Abg. Dr. Stammberger: 
Verleihung des Bundesverdienstkreu-
zes an Angehörige des südkoreani-
schen CIA 
Freiherr von und zu Guttenberg, 
Parlamentarischer Staatssekretär . 7592 B 
Dr. Stammberger (SPD) . . . . . 7592 B 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . . 7592 C 
Frage des Abg. Dr. Emde: 
Einreise an der Entführung ihrer 
Landsleute aus der Bundesrepublik 
beteiligter südkoreanischer Agenten 
Jahn, 
Parlamentarischer Staatssekretär 	 7592 D 
Dorn (FDP) 	  7593 A 
Dr. Bucher (FDP) 	  7593 B 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 
Frage des Abg. Dr. Emde: 
Ausgabestelle für die Dienstpässe an 
die südkoreanischen Geheimdienst-
agenten 
Jahn, 
Parlamentarischer Staatssekretär 	 7593 C 
Dorn (FDP) 	  7593 C 
Frage des Abg. Dr. Emde: 
Etwaige Empfehlung an den Bundes-
präsidenten, Persönlichkeiten der süd-
koreanischen Regierung, die Träger 
deutscher Orden sind, die Befugnis 
zum Tragen dieser Orden zu entziehen 
Jahn, 
Parlamentarischer Staatssekretär . 7594 A 
Frage des Abg. Schultz 
(Gau-Bischofsheim): 
Unterschied zwischen Dienst- und 
Diplomatenpässen 
Jahn, 
Parlamentarischer Staatssekretär . 7594 A 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) . 	 7594 A 
Fellermaier (SPD) 	  7594 C 
Scheel, Vizepräsident  7594 D 
Fragen des Abg. Schultz 
(Gau-Bischofsheim) : 
Abkommen mit Südkorea über die 
wechselseitige Anerkennung von 
Dienstpässen als „quasi-Diplomaten-
pässe" 
Jahn, 
Parlamentarischer Staatssekretär . 7594 D 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) . . 7595 A 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . 	 7595 B 
Spitzmüller (FDP) 	  7595 C 
Scheel, Vizepräsident  7595 C 
Nächste Sitzung 	  7595 D 
Anlage 	  7597 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7583 
147. Sitzung 
Bonn, den 18. Januar 1968 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.01 Uhr 
Vizepräsident Scheel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Ver-
lesung in das Protokoll aufgenommen. 
Der Bundesminister der Verteidigung hat am 17. Januar 1968 
die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Marx (Kaiserslautern), 
Stahlberg, Rommerskirchen, Dr. Klepsch und Genossen betr. 
sowjetisches Manöver „Dnjepr" — Drucksache V/2401 — beant-
wortet. Sein Schreiben wird als Drucksache V/2481 verteilt. 
Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde 
— Drucksachen V/2464, V/2473 — 
Wir haben eine Anzahl von Mündlichen Anfra-
gen vorliegen, die als Dringlichkeitsanfragen auf der 
Tagesordnung stehen, und zwar aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Verkehr. Ich rufe 
die Frage Nr. 1 des Herrn Abgeordneten Unertl aus 
Drucksache V/2473 auf: 
Ist sich die Bundesregierung darüber im klaren, daß die in 
den letzten 24 Stunden über die Stadt Vilshofen erneut herein-
gebrochene schwere Hochwasserkatastrophe darauf zurückzu-
führen ist, daß durch die offensichtliche Verzögerung der Hoch-
wasserschutzdammbauten an der Vils bis zum heutigen Tage 
diese Katastrophe ausgelöst wurde? 
Das Wort zur Beantwortung hat der Herr Staats-
sekretär im Bundesministerium für Verkehr. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich darf Ihre Frage 
wie folgt beantworten: 
Die Bundesregierung ist sich durchaus im klaren 
darüber, daß mit hoher Wahrscheinlichkeit keine 
Hochwasserschäden in Vilshofen eingetreten wären, 
wenn die von Ihnen genannten Schutzbauten bereits 
bestünden. 
Soweit der Wortlaut Ihrer Frage, Herr Abgeord-
neter, einen Schuldvorwurf enthält — indem Sie 
nämlich von einer „offensichtlichen Verzögerung" 
der Bauten sprechen — muß die Bundesregierung 
diesen Schuldvorwurf jedoch als unbegründet und 
ungerechtfertigt zurückweisen. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage. 
Unertl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, was 
sagen Sie denn, wenn ich noch zu einem weiteren 
Schuldvorwurf in dieser Sache komme, und zwar: 
was geben Sie mir für eine Antwort auf Presse-
meldungen, in denen neben dem in meiner Frage 
geltend gemachten Verschulden durch die Verzöge-
rung der Baumaßnahme auch bemängelt wird, daß 
die Eisbrecher auf der Donau zu spät eingesetzt 
wurden, und außerdem bemängelt wird, daß die 
Schleusen am Kachlet-Stau ebenfalls nicht rechtzeitig 
geöffnet wurden? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, dazu möchte ich 
folgendes sagen. Hier war die Situation so: In Pas-
sau herrschte eine Temperatur von minus 7 Grad, 
und zu dieser Zeit befand sich unterhalb von Passau 
im Jochenstein-Stauraum noch eine feste Eisdecke. 
Nach den Erfahrungen verspricht der Einsatz von 
Eisbrechern bei noch anhaltendem Frost keinen Er-
folg. Es mußte in einem solchen Falle, also bei noch 
anhaltendem Frost, auch befürchtet werden, daß 
sich eine zusätzliche Eisversetzung im Jochenstein-
Stauraum bilden würde. 
Ich muß aber ausdrücklich feststellen, Herr Abge-
ordneter, daß es nur dem tatkräftigen Einsatz der 
Eisbrecher im Kachlet-Stauraum zu verdanken ist, 
daß der Hochwasserdamm in Vilshofen — der ja 
durch die B 8 gebildet wird — nicht überflutet 
wurde. Das wäre katastrophal gewesen. 
Herr Abgeordneter, ich habe die Pressemeldungen 
mit den Vorwürfen, die gegen die Mitarbeiter des 
Wasser- und Schiffahrtsamtes in Passau erhoben 
worden sind, gelesen. Ich möchte hier erklären: die-
jenigen, die auf den eingesetzten drei Eisbrechern 
tätig waren, sind tätig gewesen bis zum Einsatz 
der eigenen Integrität. Als nämlich durch das Wir-
ken der Eisbrecher die Eisbarriere ins Rutschen kam, 
hat sich eine Wassermenge von 3000 cbm pro 
Sekunde in Bewegung gesetzt. Es ist also ein regel-
rechter Wasserschwall die Donau abwärts gebran-
det. Der Eisbrecher beispielsweise, der in der Nähe 
des Kachlet-Stauwehrs tätig war, wäre beinahe über 
das Wehr hinweggetrieben worden. Das wäre für 
die Menschen katastrophal gewesen. Es ist nur durch 
äußerste Geschicklichkeit möglich gewesen, das zu 
überstehen. 
Ich möchte hier also ausdrücklich feststellen: der 
Einsatz und die Einsatzbereitschaft der Mitarbeiter 
des Wasser- und Schiffahrtsamts können nicht hoch 
7584 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 
Staatssekretär Wittrock 
genug bewertet werden. Die Männer haben ihre 
Pflicht voll erfüllt, wie es die Bevölkerung ja auch 
erwartet. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage des Herrn Kollegen Unertl. 
Unertl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, jetzt 
aber wieder zurück zur Frage des Hochwassers. 
Sie haben die Frage 3, was die Bundesregierung 
überhaupt tut, — — 
(Staatssekretär Wittrock: Verzeihung, Herr 
Abgeordneter, ich habe nur die Frage 1 
beantwortet!) 
— Dann möchte ich zur Frage 1 noch eine weitere 
Zusatzfrage stellen. Ist Ihnen bekannt — wenn 
schon der Bund jede Schuld zurückweist —, was im 
gleichen Zusammenhang der Bürgermeister der 
Stadt Vilshofen laut Bericht der „Passauer Neue 
Presse" gesagt hat, nämlich: 
Wenn der Bund seinen Verpflichtungen nach-
gekommen wäre, dann hätten wir hier kein 
Hochwasser, so klagt das Stadtoberhaupt. Vor 
fünf Jahren nämlich sei der Bund bereits rechts-
kräftig vom Verwaltungsgericht Regensburg 
verurteilt worden, auf der rechten Seite der 
Vils in Vilshofen einen Hochwasserdamm zu 
bauen. Er sagt weiter: Der Prozeß vor dem 
Verwaltungsgericht Regensburg zog sich dann 
mehrere Jahre hin, und nach dem Urteil des 
Gerichts muß der Bund auf Grund von Plänen, 
die bereits seit dem Jahre 1957 existieren, 
einen Damm bauen. Wäre der Damm gebaut, 
wäre das Hochwasser an der Stelle, wo wir 
jetzt stehen, nicht eingetreten. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, dazu ist folgendes 
zu sagen. Das Urteil des Verwaltungsgerichts in 
Regensburg ist im Dezember 1963 rechtskräftig 
geworden. Dann ist mit dem Bayerischen Staats-
ministerium des Innern verhandelt worden, weil 
man nämlich den Hochwasserschutz in Zusammen-
hang mit der Binnenentwässerung sehen mußte. Es 
ist nach Auffassung aller Sachverständigen ein un-
abdingbarer Zusammenhang zwischen Hochwasser-
baumaßnahme und Binnenentwässerung gegeben. 
Diese Verhandlungen haben dann auch zu einer 
Einigung geführt. Allerdings hat dann — ich will 
darüber gar nicht rechten, sondern will es nur als 
eine Tatsache feststellen —, als man im September 
1964 bereit war, die geplante Vereinbarung zu 
schließen, weil hier ja Bund und Land zusammen-
wirken müssen, im Oktober 1964 das Bayerische 
Staatsministerium des Innern mitgeteilt, man gebe 
nun einer Umsiedlung der Bewohner der Vilsvor-
stadt den Vorzug und sehe deshalb von einer Ver-
einbarung über Hochwasserschutzbaumaßnahmen 
ab. Darüber waren die Bundesbehörden sehr über-
rascht. Hieraus hat sich dann eine ganz wesentliche 
Verzögerung ergeben, bis im August 1965 das 
Bayerische Staatsministerium des Innern erklärt hat, 
daß der Plan einer Umsiedlung der Bewohner der 
Vilsvorstadt aufgegeben werde und daß man nun 
doch die Hochwasserschutzmaßnahmen treffen 
wolle. 
An diesem Beispiel — das ich nicht im Sinne eines 
Schuldvorwurfs hier anführe, sondern um zu zeigen, 
wie schwierig der Gesamtzusammenhang ist — 
können Sie ermessen, wie außerordentlich schwierig 
der gesamte Komplex ist. Ich meine aber, der Blick 
sollte in die Zukunft gerichtet werden. Bereits im 
Oktober letzten Jahres ist nun Einvernehmen 
erzielt worden, so daß die notwendigen Maßnahmen 
schnellstens und unverzüglich durchgeführt werden 
können. 
Vizepräsident Scheel:  Das Wort zu einer Zu-
satzfrage hat der Herr Abgeordnete Fritsch. Herr 
Abgeordneter Unertl, Ihre Fragekapazität für Ihre 
erste Frage ist erschöpft, wenigstens soweit die Ge-
schäftsordnung vorsieht, daß die persönliche Frage-
kapazität limitiert wird. — Zunächst also Herr Ab-
geordneter Fritsch! 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ich hatte mich bereits am 28. März 1963 in der glei-
chen Angelegenheit in der Fragestunde des Bundes-
tages an den damaligen Bundesverkehrsminister 
Seebohm gewandt. Ich habe, als ich danach fragte, 
ob nicht ungeachtet der noch ausstehenden gericht-
lichen Entscheidung und der Zuständigkeitsfrage 
diese Hochwasserschutzmaßnahmen durchgeführt 
werden sollten, von ihm am 28. März u. a. folgende 
Antwort erhalten. 
Vizepräsident Scheel: Herr Abgeordneter, 
würden Sie bitte den Begriff „Frage" nicht allzu sehr 
strapazieren, wenn es geht! 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) : Entschuldigen Sie, 
ich wollte das zur Erklärung meiner nachfolgenden 
Frage vorausschicken. Herr Minister Seebohm habe 
sich seinerzeit bereit erklärt, die noch erforderlichen 
Baumittel bereitzustellen, wenn das Land Bayern 
diese Mittel vorschieße, bis das Gericht entschieden 
habe. Der damalige bayerische Staatsminister Be-
zold hat diesen Vorschlag mit dem Hinweis abge-
lehnt, daß sein Versuch gescheitert sei und eine ent-
sprechende Zusage seines Finanzministers zu erhal-
ten nicht möglich gewesen sei. Herr Staatssekretär, 
ich frage: Wäre diese-Fragestellung des Herrn Kol-
legen Unertl ob dieses Sachverhalts nicht auch an 
die bayerische Staatsregierung zu stellen? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich kann hier nur 
für den Bundesverkehrsminister in seiner Eigen-
schaft als Mitglied der Bundesregierung antworten. 
Ich nehme davon Abstand, mich jetzt zu der Frage 
nach der Legitimation der Beantwortung einer auf 
Landesebene zu stellenden Frage zu äußern. Natür-
lich, die bayerische Staatsregierung wird sicherlich 
im Bayerischen Landtag in dem gleichen Sinne ge-
fragt werden, wie Sie mich fragen. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Fritsch, 
noch eine Zusatzfrage. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7585 
Fritsch (Deggendorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
könnten mögliche Verzögerungen der Ausführung 
dieser Hochwasserschutzbaumaßnahmen dadurch 
entstanden sein — und damit stelle ich eine Frage, 
die das Schuldverhältnis berührt —, daß der Herr 
Bundesminister der Finanzen am 8. März 1967 in 
einem Brief an Herrn Kollegen Unertl erklärt hat, 
sein Haus sei der Meinung, daß die Rhein-Main-
Donau AG für die Folgen möglichen Hochwassers 
aufzukommen habe, da der Rückstau durch die Er-
richtung des Kachlett-Werkes entstehe, das ja vor-
wiegend oder ausschließlich der Gewinnung von 
Elektrizität für die Rhein-Main-Donau AG diene? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich beantworte die 
gestellten Fragen im Einvernehmen mit dem Bun-
desminister der Finanzen. Ich möchte nicht den Ein-
druck erwecken, als sollten zwischen den Bundes-
ressorts in dieser sehr differenziert zu beurteilenden 
Angelegenheit die Akzente nun auf ein anderes 
Ressort verlagert werden. Ich möchte mich allenfalls 
schriftlich zu Ihrer Zusatzfrage äußern, möchte aber 
davon Abstand nehmen, jetzt meinerseits im einzel-
nen dazu Stellung zu nehmen. 
Vizepräsident Scheel: Darf ich gerade zu die-
ser Frage eine Bemerkung machen. Ich bin außer-
ordentlich überrascht — natürlich auch befriedigt — 
darüber, daß der Herr Staatssekretär des Bundes-
verkehrsministeriums die spontanen Zusatzfragen 
in seiner Vorbereitung bereits so wohlbedacht hat. 
— Das Wort zu einer weiteren Zusatzfrage hat Herr 
Abgeordneter Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich aus Ihrer 
Antwort auf die erste Zusatzfrage des Kollegen 
Unertl bezüglich des nicht möglichen Einsatzes von 
Eisbrechern schließen, daß Sie der Auffassung sind, 
daß man mit Hilfe von Eisbrechern eine Hochwasser-
katastrophe zu demselben Zeitpunkt nicht vermei-
den konnte? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich habe gesagt, 
daß in Passau eine wesentlich niedrigere Tempe-
ratur herrschte. Oberhalb von Passau, also in dem 
hier in Betracht kommenden Bereich, lag die Tempe-
ratur wesentlich höher, so daß sich dort die Eisbil-
dung aufgelockert hatte und ins Rutschen kam, wäh-
rend in dem unteren Bereich, also nach Passau zu 
gelegen, angesichts einer niedrigeren Temperatur 
eine feste Eisdecke gegeben war, so daß in dieser 
konkreten Situation der Einsatz der Eisbrecher keine 
Aussicht auf Erfolg geboten hat. So ist die Ange-
legenheit zu beurteilen. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage, Herr Kollege Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, ich möchte die-
ses Thema nicht vertiefen, weil es sicherlich tech-
nischer Art ist. Ich möchte aber doch fragen, ob ich 
Ihren bisherigen Antworten auf die Zusatzfragen 
der beiden Kollegen Fritsch und Unertl entnehmen 
kann, daß Sie mit mir darin übereinstimmen, daß es 
bei einer besseren Zusammenarbeit zwischen den 
Bundesressorts für Finanzen und Verkehr und den 
bayerischen Behörden Möglichkeiten gegeben hätte, 
Hochwasserschutzmaßnahmen früher zu ergreifen. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich will von dieser 
Stelle aus nicht rechten über das, was in früheren 
Jahren im einzelnen geschehen ist. Ich will Ihnen 
nur folgendes sagen. Es sind jetzt alle Voraussetzun-
gen dafür gegeben, daß schnellstens alles geschieht, 
um eine Wiederholung des Eintritts von Hochwas-
serschäden zu vermeiden. Ich meine, das ist das 
Wesentliche, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Scheel: Sind keine weiteren Zu-
satzfragen mehr? — Dann kommen wir jetzt zur Be-
antwortung der Frage 2 des Herrn Abgeordneten 
Unertl auf Drucksache V/2473: 
Fühlt sich die Bundesregierung im Hinblick auf das bereits im 
Jahre 1962 ergangene und im Jahre 1963 rechtskräftig gewordene 
Urteil, wonach sie zur Bereitstellung der Mittel zur Errichtung 
der Hochwasserschutzbauten verpflichtet wurde, veranlaßt, ge-
eignete und sofortige Maßnahmen zu ergreifen, um zukünftig 
eine solche Katastrophe nicht mehr aufkommen zu lassen? 
Das Wort hat der Herr Staatssekretär im Bundes-
ministerium für Verkehr. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich habe bereits 
in der Beantwortung einer der Zusatzfragen folgen-
des zum Ausdruck gebracht. Nachdem im Oktober 
1967 Einvernehmen mit dem Bayerischen Staats-
ministerium des Innern über die abschließende 
Frage erzielt werden konnte, sind alle Vorausset-
zungen gegeben, die geeigneten und sofortigen Maß-
nahmen einzuleiten, um künftige Hochwasserschä-
den in Vilshofen im Rahmen des Möglichen zu ver-
meiden. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege Unertl. 
Unertl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, Ihnen 
sind doch sicher aus Ihrem Hause die vielen Briefe, 
die nicht nur ich, sondern auch andere Kollegen aus 
Niederbayern geschrieben haben, bekannt. Wir hat-
ten insbesondere darum gebeten, im Rahmen der 
beiden Investitionshaushalte im Frühjahr 1967 früh-
zeitig mit . dem Bau zu beginnen. Wenn das getan 
worden wäre, wäre die Katastrophe — auf jeden 
Fall in dem Ausmaß — bestimmt ausgeblieben. 
Diese und die vorhergehende jahrelange Verzöge-
rung sind dazu angetan, daß der Bund von seiner 
Schuld nicht befreit werden kann. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Darf ich dazu sagen, Herr Abgeord-
neter: Soweit Sie eine Bewertung bezüglich der 
Schuldfrage ausgesprochen haben, möchte ich noch 
einmal ausdrücklich erklären, daß aus der Sicht der 
Bundesregierung ein Schuldvorwurf nicht anerkannt 
werden kann. 
7586 	Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 
Staatssekretär Wittrock 
Zum zweiten möchte ich zu Ihrer Zusatzfrage 
sagen: Die Einigung mit dem Bayerischen Staats-
ministerium des Innern ist im Oktober 1967 erfolgt, 
d. h. also zu einem Zeitpunkt, als die Mittel, die aus 
dem Investitionshaushalt zur Verfügung gestellt 
waren, bereits verplant worden waren. Aber ich 
möchte auch hier erklären, daß die alsbaldige Durch-
führung der notwendigen Maßnahmen, die ein Ko-
stenvolumen von etwa 1,3 Millionen DM erfordern, 
nicht etwa daran scheitert, daß der Bund nicht in der 
Lage ist, die Mittel aufzubringen. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Unertl, 
wollen wir uns vorher darüber einigen, daß Sie 
jetzt noch eine Frage stellen, aber keine Wertun-
gen und Feststellungen mehr treffen wollen. 
Unertl (CDU/CSU): Eine Frage! — Herr Staats-
sekretär, es ist bekannt, daß nun — — 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Unertl, Sie 
bekommen das Wort nicht mehr, wenn Sie keine 
Frage stellen. 
Unertl (CDU/CSU): Sie kommt sofort; mir geht 
es nicht besser als dem Kollegen Fritsch. Ich stelle 
also jetzt die konkrete Frage: Herr Staatssekretär, 
was tut denn — nachdem das bekannt ist — die 
Bundesregierung überhaupt, um der dauernd grö-
ßer werdenden Hochwassergefahr im Raum Vils-
hofen und Passau endlich durch entsprechende Maß-
nahmen zu begegnen? Was wird getan, um — — 
Vizepräsident Scheel: Augenblick! Sie haben 
diese eine Frage zu stellen; das ist ausreichend. 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, Sie wissen, daß 
bereits ein wesentlicher Hochwasserschutz im 
Raum von Vilshofen und für die Bevölkerung der 
Stadt Vilshofen dadurch erzielt worden ist, daß die 
B 8 höher gebaut worden ist, so daß praktisch ein 
Hochwasserschutzdamm geschaffen wurde. 
Im übrigen, Herr Abgeordneter, ist alles, was 
geschehen ist, in vollem Einvernehmen mit der 
Bayerischen Staatsregierung und mit dem hier 
besonders zuständigen Bayerischen Staatsministe-
rium des Innern geschehen. Das gilt sowohl für die 
Durchführung des Rechtsstreits als auch für die 
weiteren Verhandlungen und alle Schritte, die 
unternommen worden sind, bis es schließlich zu der 
Vereinbarung vom Oktober 1967 gekommen ist. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Klepsch. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
dürfte ich eine Ihrer vorigen Antworten so ver-
stehen, daß Sie es zwar ablehnen, ein Schuld-
anerkenntnis zu geben, daß aber im übrigen der 
inkriminierte Sachverhalt zutrifft? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich habe in der 
Beantwortung der ersten Frage des Abgeordneten 
Unertl festgestellt, daß natürlich dann, wenn ein 
Optimum an Baumaßnahmen durchgeführt worden 
wäre, die Hochwasserschäden nicht eingetreten 
wären, die jetzt zu beklagen sind. Diesen objekti-
ven Tatbestand habe ich in keiner Weise in Abrede 
gestellt und verdunkeln wollen. Eine andere Frage 
ist die, ob die Unterlassung der Durchführung von 
rechtzeitigen Baumaßnahmen einen Schuldvorwurf 
begründet. Herr Abgeordneter, wenn Sie das Pro-
tokoll nachlesen, werden Sie feststellen, daß ich 
mich dazu eindeutig geäußert habe, nämlich dahin 
gehend, daß nach meiner Auffassung — ich ver-
trete hier eine Meinung — die Behörden des Bun-
des und auch die obersten Bundesbehörden nicht die 
Adressaten eines Schuldvorwurfs sein können. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Klepsch. 
Dr. Klepsch (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
darf ich noch fragen, ob es zutrifft, daß im Rahmen 
der Wünsche zum Eventualhaushalt die beteiligten 
Institutionen entsprechende Vorschläge gemacht 
haben? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, hier geht es um 
einen ganz konkreten Maßnahmenkomplex, der 
ein Gesamtvolumen von 1,3 Millionen DM erfordert, 
wovon der Bund etwa 1 Million DM zu tragen hat. 
Die haushaltsmäßige Voraussetzung für die Finan-
zierung dieser Maßnahmen ist gesichert, so daß es 
keiner weiteren Schritte mehr bedarf. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich in die-
sem Zusammenhang nochmals fragen: glauben Sie, 
daß das Verhalten von Behörden in Bund und Län-
dern beispielhaft ist, wenn nach einem rechtskräf-
tigen Urteil fünf Jahre nichts geschieht, und meinen 
Sie nicht, daß ein solches Verhalten in zivilrecht-
licher Sicht unmöglich gewesen wäre? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich habe vorhin 
auf dié Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Unertl 
ausgeführt, welche Meinungsänderungen in einem 
Bereich außerhalb der Einwirkungsmöglichkeiten der 
Bundesregierung eingetreten waren. Ich denke an 
die Meinungsänderung des zuständigen bayerischen 
Ministeriums, als es nämlich darum ging, ob man 
an Stelle von Hochwasserschutzbaumaßnahmen eine 
Umsiedlung durchführen sollte. Ich habe hier nicht 
darüber zu rechten, wie das zu beurteilen ist, son-
dern ich möchte nur den Sachverhalt feststellen und 
Sie bitten, in diesem Zusammenhang einmal — ich 
wiederholte das — die Differenziertheit des gesam-
ten Sachkomplexes zu ermessen und zum anderen 
Verständnis dafür zu haben, daß ich keinen Anlaß 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7587 
Staatssekretär Wittrock 
sehe, den Bund als den Adressaten eines Schuldvor-
wurfs zu erklären. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Rutschke. 
Dr. Rutschke (FDP) : Darf ich Sie fragen, Herr 
Staatssekretär, wenn Sie die Feststellung treffen, 
daß der Bund keine Schuld trage: wer hat denn die 
Schuld? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, es ist immer leich-
ter, von Schuld zu sprechen, als von Verstrickung. 
Sehr oft ist aber das, was wir für Schuld halten, in 
Wahrheit Verstrickung. Das ist die Antwort, die ich 
darauf zu geben habe. 
Im übrigen treffe ich hier keine Feststellungen. 
Wenn es sein muß, werden letztlich gültige Fest-
stellungen in der rechtsstaatlichen Ordnung, in der 
wir uns bewegen, von Gerichten getroffen und nicht 
von Ministerialbeamten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Schwabe. 
Schwabe (SPD) : Herr Staatssekretär, könnte 
man, nachdem das Hochwasser weiter droht, 
(Zurufe von der Mitte: Auch am Rhein! — 
Auch bei uns!) 
andererseits aber in Vilshofen in Kürze eine sehr 
gewichtige große Veranstaltung stattfindet, viel-
leicht Interimsmaßnahmen vorsehen, damit nicht 
ausgerechnet am Aschermittwoch eine Sturmflut 
neue Schäden anrichtet? 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich nehme an, daß 
Ihre Frage — ich möchte das von meiner Seite aus 
sagen — gebührend zur Kenntnis genommen wird. 
Sie wird sicherlich auch Anlaß zu Überlegungen 
sein. 
(Fortgesetzte Heiterkeit und Zurufe.) 
Vizepräsident Scheel: Herr Abgeordneter 
Unertl, ich sehe, daß Sie sich fortgesetzt wegen der 
Abwicklung der Fragen erregen. Das ist unbegrün-
det. Ihre natürliche Erregung kann sich — wenn ich 
das richtig sehe — noch in vier weiteren Zusatzfra-
gen Luft machen. Zwei würden Sie noch zu Ihrer 
eigenen Frage 3 stellen können. Dann können Sie 
ganz geschickt sein und nachher noch zwei Fragen 
zu den Fragen von Herrn Ertl stellen. Damit sind 
Ihre Zusatzfragen allerdings erschöpft. Aber wie ich 
Sie kenne, werden Sie dann auch Ihren Gleichmut 
wiedergefunden haben. 
Jetzt kommen wir zur Beantwortung der Frage 
Nr. 3 des Kollegen Unertl: 
Wird die Bundesregierung den Bewohnern der schwer heim-
heimgesuchten Stadt und der Stadtverwaltung Vilshofen den 
entstandenen Schaden ersetzen, der durch die jahrelange Ver-
zögerung einer der Bundesregierung durch Gerichtsurteil auf-
erlegten Baumaßnahme entstanden ist? 
Das Wort hat der Herr Staatssekretär. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich darf hier mit 
allem Ernst und mit allem Nachdruck sagen: Selbst-
verständlich empfindet die Bundesregierung volle 
Anteilnahme für die geschädigten Bewohner der 
Stadt Vilshofen. Ich kann jedoch zu der Frage des 
Schadensersatzes im gegenwärtigen Zeitpunkt für 
die Bundesregierung nicht Stellung nehmen. Soweit 
unter dem Gesichtspunkt des Ausgleichs von Kata-
strophenschäden im Falle einer Existenzgefährdung 
ein Ausgleich zu gewähren ist, dürfte die bayerische 
Staatsregierung gewiß die bestehenden Möglich-
keiten ausschöpfen. Welche Möglichkeiten für die 
Bundesregierung bestehen, kann heute abschließend 
noch nicht gesagt werden. 
Wenn Ihre Frage, Herr Abgeordneter, darauf ab-
zielt, einen Schadensersatzanspruch wegen schuld-
haften Verhaltens des Bundes oder schuldhaften 
Verhaltens derer, die für den Bund tätig werden, 
anzukündigen, dann muß ich — und im Grunde wie-
derhole ich nur das, was ich bereits zum Ausdruck 
gebracht habe — darauf hinweisen, daß nach meiner 
Kenntnis der Zusammenhänge von einem Schuldvor-
wurf, der einen zivilrechtlichen Schadensersatzan-
spruch begründen könnte, hier nicht die Rede sein 
kann. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Unertl, 
eine Zusatzfrage bitte! 
Unertl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wenn 
die von Ihnen in Aussicht gestellte Beihilfe — im 
Einvernehmen mit dem Land Bayern — rechtzeitig 
kommt, lassen wir Vilshofener auch mit uns reden. 
Kommt aber die Verzögerung genauso wie die in 
der letzten Fragestunde zitierte, — — 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege, ich muß 
Ihnen leider erst einmal den Ton wegnehmen, weil 
ich mich nochmals mit Ihnen darüber einigen möchte, 
bevor ich ihn Ihnen wiedergebe, daß Sie eine Frage 
stellen müssen. Vielleicht gelingt es bei Ihrer rheto-
rischen Geschicklichkeit, das, was Sie sagen wollen, 
in Frageform zu kleiden. Wir wollen jetzt acht-
geben. 
Unertl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, glauben 
Sie nicht, daß die Behandlung des heute in der 
Fragestunde erwähnten Falles — und wenn noch 
bei der Regulierung des Schadens die gleiche Ver-
schleppung eintritt wie bei der Baumaßnahme — zu 
einer Staatsverdrossenheit führt, an der weder die 
Bundesregierung noch die Landesregierung inter-
essiert sein kann? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich bin der Auf-
fassung — und auch das sage ich in allem Ernst —, 
daß in einem solchen Fall wie dem, um den es hier 
geht, alle Beteiligten und alle, die Verantwortung 
7588 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 
Staatssekretär Wittrock 
empfinden — und viele haben Verantwortung zu 
tragen —, alles tun müssen, um so schnell wie mög-
lich da, wo Not und Existenzgefährdung eintreten, 
Hilfe zu schaffen. Ich glaube, daß es nicht nur eine 
Rechtspflicht — ich habe mich aber von Schadens-
ersatzansprüchen distanziert —, sondern auch eine 
sittliche Pflicht ist, im Rahmen dessen, was. der Bil-
ligkeit entspricht, das zu tun, was geschehen muß. 
Vizepräsident Scheel: Dann kommen wir jetzt 
zur Frage 4 des Abgeordneten Ertl: 
Trifft es zu, daß Hochwasserschäden in Vilshofen (Nieder-
bayern) hätten vermieden werden können, wenn der Bund sei-
nen Verpflichtungen nachgekommen wäre, wozu er bereits seit 
fünf Jahren vom Verwaltungsgericht Regensburg rechtskräftig 
verurteilt ist? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Präsident, ich bin der Auffassung, 
daß die Frage des Herrn Abgeordneten Ertl durch 
die Antworten auf die Fragen des Herrn Abgeordne-
ten Unertl bereits hinreichend beantwortet worden 
ist. Ich weiß nicht, ob der Herr Abgeordnete Ertl 
diese Auffassung teilt, bitte aber, meine Antwort 
auf Ihre Frage, Herr Abgeordneter, damit als erteilt 
anzusehen. 
Vizepräsident Scheel: Ich nehme an, .daß der 
Kollege Ertl diese Meinung teilt. Er wird aber sicher-
lich noch das Recht, Zusatzfragen zu stellen, in An-
spruch nehmen wollen. 
Ertl (FDP) : Jawohl, Herr Präsident. 
Herr Staatssekretär, haben die zuständigen Be-
hörden nicht erwogen, um eine mögliche Hoch-
wasserkatastrophe zu vermeiden, beispielsweise 
Punktsprengungen durchzuführen? Wie mir berichtet 
worden ist, ist so etwas am Rhein mit großem Er-
folg wiederholt exerziert worden. Man hätte viel-
leicht sogar Pioniereinheiten — übungshalber — da-
zu verwenden können. 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich bin — tech-
nisch und sachverständig — darüber belehrt wor-
den, daß in einer solchen Situation, wie sie hier 
bestand, Sprengungen keine Aussicht auf Herbei-
führung einer solchen Wirkung haben, wie Sie sie 
wünschten. Ich bitte, dieses technisch-sachverstän-
dige Urteil, das sich hier nur referierend wieder-
gebe, so hinzunehmen, wie ich es sage. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich, auf Ihre 
vorige Antwort zurückkommend, nochmals fragen, ob 
nun, nachdem zu hoffen ist, daß unverzüglich mit 
Schutzbauten begonnen wird, in das ganze Problem 
beispielsweise auch — Sie haben ja den Ausdruck 
„Binnengewässer" gebraucht — die Vilsregulierung 
einbezogen wird, weil das ja auch eine sehr lang-
wierige Sache ist, die schon seit einiger Zeit ansteht 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Soweit es sich um den sehr schwieri-
gen Zusammenhang zwischen Hochwasserschutz 
und Binnenentwässerung handelt, hat die mit den 
zuständigen bayerischen Behörden hergestellte Eini-
gung gerade dies zum Inhalt, so daß ich glaube, daß 
damit eine Gesamtbereinigung des Komplexes mög-
lich ist. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Abge-
ordneter Ramms. 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, wären Sie 
bereit, uns schriftlich die Gründe mitzuteilen, warum 
die Punktsprengungen in diesem Fall nicht zum Er-
folg geführt hätten? 
Wittrock, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Verkehr: Das kann ich natürlich tun, Herr Ab-
geordneter. 
Vizepräsident Scheel: Es werden keine wei-
teren Zusatzfragen gestellt, auch von Herrn Unertl 
nicht, wie ich sehe. Damit ist dieser Teil der Frage-
stunde beendet. 
Meine Kollegen, ich habe die Geschäftsordnung 
hier etwas liberaler gehandhabt, weil es sich um 
eine Sache von so aktueller Bedeutung handelt. 
Wir kommen jetzt zu den Fragen aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundeskanzleramts, und zwar 
zunächst zur Frage 16, die der Herr Abgeordnete 
Dr. Stammberger — er ist anwesend — stellt: 
Worauf ist das völlige Versagen des Bundesnachrichtendien-
stes gegenüber der Tätigkeit des südkoreanischen CIA auf dem 
Gebiete der Bundesrepublik Deutschland zurückzuführen? 
Das Wort zur Beantwortung hat der Herr Staats-
sekretär beim Bundeskanzler. 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Herr 
Kollege Dr. Stammberger, von einem „völligen 
Versagen" des Bundesnachrichtendienstes kann hier 
schon allein deshalb nicht die Rede sein, weil es 
nicht die Aufgabe des BND ist, die Tätigkeit fremder 
Geheimdienste in der Bundesrepublik Deutschland 
zu überwachen. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege Stammberger. 
Dr. Stammberger (SPD) : Herr Staatssekretär, 
darf 'ich fragen, wessen Aufgabe das dann ist und 
warum diese Stellen versagt haben. 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Ich 
habe Ihre Frage leider nicht ganz verstanden. 
Dr. Stammberger (SPD) : Ich wollte fragen: Die 
Aufgabe welcher Stellen in der Bundesrepublik ist 
es denn, diese ausländischen Geheimdienste, soweit 
sie auf deutschem Boden arbeiten, zu überwachen, 
und warum haben diese Stellen dann versagt? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7589 
Freiherr von und zu Guttenberg,  Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Ich 
glaube nicht, daß hier, wie Sie es tun, so ohne 
weiteres von einem Versagen irgendwelcher deut-
scher Behörden gesprochen werden kann. Die Bun-
desregierung hat jedenfalls keinen Anlaß, ein sol-
ches Versagen anzunehmen. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage, Kollege Stammberger. 
Dr. Stammberger (SPD) : Herr Staatssekretär, 
wann kann ich wohl damit rechnen, daß der Brief 
beantwortet wird, den ich bereits am 22. August 
des vergangenen Jahres über den damals zuständi-
gen Staatssekretär Dr. Mercker an die Bundes-
regierung gerichtet habe, ein Brief, in dem ich auf 
verschiedenes merkwürdiges Vorgehen des Bundes-
nachrichtendienstes hingewiesen und dafür Beweis 
angeboten habe? Den letzten Zwischenbescheid er-
hielt ich am 9. Oktober, also vor mehr als einem 
Vierteljahr, aus Ihrem Amte. 
Freiherr von und zu Guttenberg,  Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Herr 
Dr. Stammberger, ich muß leider antworten, daß 
diese Ihre letzte Frage keine Zusatzfrage war, weil 
sie mit diesem Thema nichts zu tun hat. Ich will 
mich aber gerne dieser Frage annehmen. 
(Abg. Dr. Stammberger: Lesen Sie mal den 
Brief durch!) 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Gscheidle. 
Gscheidle (SPD) : Herr Staatssekretär, darf ich 
noch 'einmal auf die erste Zusatzfrage des Kollegen 
Stammberger zurückkommen und sie wiederholen: 
Wer ist denn dafür zuständig? 
Freiherr von und zu Guttenberg,  Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Ohne 
hier in die Ressortkompetenz anderer Häuser ein-
greifen zu wollen, möchte ich Ihnen antworten, daß 
die Polizei zuständig ist, wenn Angehörige des süd-
koreanischen Geheimdienstes mit den deutschen Ge-
setzen in Konflikt geraten. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dorn! 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, war denn der 
Polizei oder einer anderen Stelle, die vielleicht nicht 
zuständig war, die Tätigkeit des koreanischen Ge-
heimdienstes auf dem Gebiet der Bundesrepublik 
bekannt? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Nach 
einer Auskunft des Generalbundesanwalts hatte 
nicht eine einzige deutsche Stelle mit dieser hier in 
Rede stehenden Aktion des südkoreanischen Ge-
heimdienstes irgend etwas zu tun. Weiter darf ich 
Ihnen sagen, daß nach einer Äußerung des südkorea-
nischen Geheimdienstchefs, des Ministers Kim, keine 
vorherige Konsultation, wie er sich ausgedrückt hat, 
mit der westdeutschen Regierung - und damit sind 
wohl die Behörden der Bundesrepublik Deutschland 
gemeint — stattgefunden hat. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage, Herr Kollege Dorn. 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, stimmen Sie 
mit mir darin überein, daß es aber doch, was die 
Qualität der deutschen Dienste — zuständig oder 
nicht zuständig — angeht, äußerst bedenklich er-
scheinen muß, wenn ausländische Agenten monate-
lang auf deutschem Bundesgebiet tätig sind und 
Personalentführungen vornehmen können, ohne daß 
deutsche Dienststellen das bemerken? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Ich 
stimme nicht mit dieser Ihrer Wertung überein. Ich 
darf darauf hinweisen, daß die Tätigkeit ausländi-
scher Geheimdienste auf deutschem Boden erst dann, 
wenn sie zu einem Konflikt mit deutschen Gesetzen 
führt, eine Möglichkeit zum Eingreifen gibt. 
(Zuruf von der SPD: Na und?) 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Felder! 
Felder (SPD) : Herr Staatssekretär, können Sie 
in diesem Zusammenhang von Regierungsseite aus 
die Meldung der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" 
bestätigen, daß eine an der Entführung beteiligte 
Gruppe über den amerikanischen Feldflughafen 
Ramstein in der Pfalz, eine andere über den eben-
falls amerikanischen Feldflughafen Bitburg einge-
flogen worden ist, und haben Sie in dieser Angele-
genheit Besprechungen mit den Amerikanern gepflo-
gen? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Ich 
persönlich kann von dem von mir vertretenen Hause 
aus diese Meldungen nicht bestätigen, aber ich 
nehme an, daß sich vielleicht das Auswärtige Amt 
in der Lage sehen wird, zu dieser Sache etwas zu 
sagen. 
Vizepräsident Scheel: Wenn .der Herr Staats-
sekretär des Auswärtigen Amts diese Frage jetzt 
ergänzend beantworten will, gebe ich ihm das Wort. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Herr Präsident, 
diese Frage bringt mich deshalb in Verlegenheit, 
weil das Gegenstand einer formulierten Frage des 
Herrn Kollegen Dr. Emde ist, auf die ich nachher 
antworten möchte. 
7590 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 
Vizepräsident Scheel: Dann wollen wir das 
nachher machen,. um dem Herrn Kollegen Schultz 
nicht das Erstgeburtsrecht zu nehmen. 
Jetzt kommen wir zur nächsten Zusatzfrage. Frau 
Abgeordnete Dr. Diemer-Nicolaus! 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Staats-
sekretär, was für Pässe hatten die Angehörigen des 
südkoreanischen Nachrichtendienstes, die nach 
Deutschland gekommen sind? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Auch 
diese Frage steht, soweit ich orientiert bin, auf der 
Liste jener Fragen, die das Auswärtige Amt zu be-
antworten haben wird. Ich bin nach einer von Herrn 
Stammberger vermuteten Tätigkeit oder Nichttätig-
kei des Bundesnachrichtendienstes gefragt worden. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Seifriz! 
Seifriz (SPD) : Herr Staatssekretär, ich darf auf 
eine Antwort zurückkommen, die Sie hier vor eini-
ger Zeit gegeben haben. Muß ich daraus schließen, 
daß die regulären Polizeiorgane der Länder für die 
Überwachung der ausländischen Geheimdienste zu-
ständig sind, ganz gleich, ob sie eine legale oder 
weniger legale Tätigkei auf bundesrepublikanischem 
Boden ausüben? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Nein, 
das können Sie aus meiner Antwort nicht schließen. 
Ich habe präzise gesagt, daß der Bundesnachrichten-
dienst nicht die Aufgabe hat, die Tätigkeit ausländi-
scher Geheimdienste auf deutschem Boden zu über-
wachen. Ich habe ebenso präzise gesagt, daß die 
Polizei dort zuständig ist, wo jemand — in diesem 
Falle also ein Mitglied eines ausländischen Geheim-
dienstes — mit dem deutschen Gesetz in Konflikt 
gekommen ist. 
Vizepräsident Scheel: Zu einer weiteren Zu-
satzfrage Herr Seifriz. 
Seifriz (SPD) : Heißt das also, Herr Staatssekre-
tär, daß die ausländischen Geheimdienste generell 
nicht überwacht werden? 
Freiherr von und zu Guttenberg,  Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Dazu 
darf ich sagen, daß dieser Gegenstand gegenwärtig 
zwischen dem Bundesminister des Innern und dem 
Bundesminister der Justiz erwogen wird. 
Vizepräsident Scheel: Das Wort zu einer 
Zusatzfrage hat Herr Abgeordneter Ollesch. 
Ollesch (FDP) : Herr Staatssekretär, nachdem ich 
auch aus der jetzigen Beantwortung der Frage nicht 
die nötige Klarheit gewonnen habe, möchte ich fra-
gen: Darf ich auf Grund der Antwort, die Sie vorhin 
dem Kollegen Dorn gegeben haben, feststellen, daß 
in der Bundesrepublik kein ausländischer Geheim-
dienst überwacht wird, wenn es ihm gelingt, mit der 
Polizei nicht offenbar in Konflikt zu kommen? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Die 
Bundesregierung kann eine derartige Aktivität, zu 
der Sie offenbar der Bundesregierung raten, nur im 
Rahmen der Gesetze unternehmen. Mir ist ein sol-
ches spezielles Gesetz, wie Sie es zu vermuten schei-
nen, nicht bekannt. 
Vizepräsident Scheel: Zu einer Zusatzfrage 
Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, welchen 
Sinn hat das Sammeln von Informationen etwa durch 
den Verfassungsschutz und andere im Haushalt vor-
gesehene und ausgewiesene Stellen, wenn ausge-
rechnet ausländische Geheimdienste nicht in dein 
Bereich der Informationstätigkeit einbezogen wer-
den, ganz gleichgültig, in welcher Art sie arbeiten? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Erlau
-
ben Sie mir, Herr Kollege Moersch, Ihnen zu ant-
worten, daß Ihre Frage offenbar auf einem minde-
stens partiellen Mißverständnis des Charakters eines 
Nachrichtendienstes beruht. Die Aufgabe des BND 
ist eindeutig die, 
(Abg. Moersch: Ich habe nicht nach dem 
BND gefragt!) 
im Ausland nachrichtendienstliche Aufklärung auf 
außenpolitischem, wirtschaftlichem und militärischem 
Gebiet zu betreiben, um auf diese Weise Grund-
lagen für politische Entscheidungen zu beschaffen. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich das 
„Mißverständnis" dadurch aufklären, daß ich Ihnen 
sage: Ich habe nicht nach dem BND gefragt, sondern 
beispielsweise nach der Tätigkeit des Verfassungs-
schutzes und des militärischen Abschirmdienstes im 
Bundesgebiet, deren Aufgabe nach dem Haushalt 
doch darin besteht, Informationen von allgemeiner 
Wichtigkeit für die Bundesregierung zu sammeln. 
Und darf ich fragen, ob es in diesem Falle bei aus-
ländischen Geheimdiensten offensichtlich eben nicht 
geschieht. 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Herr 
Kollege Moersch, ich bleibe bei meiner Antwort. Ich 
darf mir die Zusatzantwort erlauben, daß ich in dem, 
was ich zu diesen heiklen Themen bisher gesagt 
habe, nach meiner Meinung bereits bis an die Grenze 
dessen gegangen bin, was in dieser Öffentlichkeit 
gesagt werden kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich glaube, Sie wissen, Herr Kollege Moersch, daß 
es ein parlamentarisches Vertrauensmännergremium 
gibt, in dem solche Fragen auch von dem Vertreter 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7591 
Parl. Staatssekretär Freiherr von und zu Guttenberg 
Ihrer Fraktion gestellt werden können und selbst-
verständlich voll beantwortet werden. 
Moersch (FDP) : Da ich der Meinung bin — — 
Vizepräsident Scheel: Einen Augenblick! Sie 
können Ihre Meinung natürlich vertreten, nur nicht 
in der Fragestunde. 
Es sollen noch weitere Zusatzfragen gestellt wer-
den. Zunächst Herr Abgeordneter Rutschke! 
(Abg. Dr. Rutschke: Ich verzichte!) 
— Dann zu einer Zusatzfrage Herr Abgeordneter 
Bading. 
Bading (SPD) : Herr Staatssekretär, Sie sagten 
vorhin, daß es keine gesetzliche Grundlage gibt, 
um ausländische Geheimdienste hier überwachen zu 
können, bevor sie mit der Polizei in Konflikt kom-
men. Würde es die Bundesregierung begrüßen, daß 
eine solche gesetzliche Grundlage seitens des Parla-
ments geschaffen wird? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Ich 
habe bereits gesagt, Herr Kollege, daß augenblick-
lich zwischen dem Bundesministerium der Justiz 
und dem Bundesministerium des Innern Besprechun-
gen stattfinden, um in diesem Fragenkomplex eine 
Meinung der Regierung zu erarbeiten. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Bading zu 
einer weiteren Zusatzfrage. 
Bading (SPD) : Gehe ich dann recht in der 
Annahme, daß, bevor mit diesen Verhandlungen 
zwischen den beiden Ressorts begonnen wurde, 
noch keine Meinung dafür vorhanden war, diese 
sehr wichtige Frage innerhalb der Bundesregierung 
einer Lösung näherzubringen? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundekanzler: Herr 
Kollege, es gibt bei dieser Problematik einen Kon-
flikt zwischen Idealen. Auf der einen Seite wird in 
diesem Hause mit vollem Recht der Standpunkt ver-
treten, daß unser Land eine möglichst freiheitliche, 
liberale Verfassung haben soll, und auf der anderen 
Seite wird in diesem Hause aus gegebenem Anlaß 
darauf hingewiesen — wie Sie das soeben tun —, 
daß natürlich in einer solch freiheitlichen Verfas-
sung Probleme auftreten wie jene, die wir soeben 
besprechen. In diesem Idealkonflikt ist der Bundes-
regierung im Augenblick die Aufgabe gestellt, sich 
auf diesem speziellen Gebiete eine Meinung zu er-
arbeiten.. 
(Zuruf von der FDP.) 
Vizepräsident Scheel: Herr Abgeordneter 
Schmitt-Vockenhausen zu einer Zusatzfrage. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Staats-
sekretär, ist es richtig, daß sich die Bundesregie-
rung seit über zwei Jahren auf Grund von Erörte
-
rungen des Innenausschusses mit dieser Frage be-
schäftigt, daß aber die Kodifizierung außerordentlich 
große rechtliche Probleme aufwirft? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Herr 
Kollege, obwohl dies nicht in den hier von mir zu 
vertretenden Geschäftsbereich fällt, möchte ich Ihnen 
aus meiner persönlichen Kenntnis völlig recht geben. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Bucher. 
Dr. Bucher (FDP) : Ist Ihnen bekannt, Herr 
Staatssekretär, daß es vor kurzem eine Diskussion 
darüber gab, ob studentische Organisationen über-
wacht werden sollten, wobei von staatlichen Dienst-
stellen, zwar nicht des Bundes, aber eines Landes, 
die Ansicht vertreten wurde, das müßte geschehen, 
weil potentiellerweise diese Organisation strafrecht-
liche Tatbestände verwirklichen könnte? Ist es dann 
nicht mindestens so angebracht, auch ausländische 
Geheimdienste zu überwachen — ich sage: zu über-
wachen, nicht: gegen sie einzuschreiten —, da doch 
hier die Gefahr strafbarer Handlungen mindestens 
so naheliegt wie bei den Studentenorganisationen? 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Ob-
wohl ich mich, Herr Kollege Bucher, hier nicht zum 
Zensor einer Meinung aufwerfen möchte, die in 
einem Lande vertreten wird, darf ich vielleicht dar-
auf hinweisen, daß es einen Unterschied gibt zwi-
schen den hier in Rede stehenden Sachverhalten 
einerseits und Bedrohungen der verfassungsmäßigen 
Ordnung andererseits. Daß es für dieses letztere 
Problem eine eigene Zuständigkeit gibt, wird nie-
mand in diesem Hause leugnen. 
(Zuruf des Abg. Moersch.) 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Schultz, 
ich habe die Absicht, Ihre Fragen, die den Geschäfts-
bereich des Auswärtigen Amts betreffen, jetzt we-
gen des Sachzusammenhangs vorzuziehen. Würden 
Sie mir das erlauben? Dann könnten Sie vielleicht 
nachher Ihre jetzt beabsichtigte Zusatzfrage stellen. 
Einverstanden? 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP): Nein, verzei-
hen Sie, Herr Präsident; ich möchte dem Herrn 
Staatssekretär eine spezielle Frage stellen. 
Vizepräsident Scheel: Bitte schön, Herr Kol-
lege Schultz. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, empfinden Sie es nicht als einen bedauer-
lichen Mangel an Souveränität in der Bundesrepu-
blik, wenn die Bundesregierung sich nicht imstande 
sieht, ausländische Geheimdienste auf bundesrepu- 
7592 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 
Schultz (Gau -Bischofsheim) 
blikanischem Boden zu überwachen und zu verhin-
dern, daß hier dem Staat Schaden geschieht? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Herr 
Kollege, ich habe zu diesem Thema schon einige 
Antworten gegeben und brauche diesen Antworten 
nichts hinzuzufügen. 
Vizepräsident Scheel: Meine Damen und Her-
ren, ich beabsichtige jetzt, wenn der Herr Staats-
sekretär des Auswärtigen Amts damit einverstan-
den ist, die Fragen 26 bis 31 vorzuziehen. Das sind 
drei Fragen von Herrn Abgeordneten Dr. Emde und 
drei Fragen von Herrn Abgeordneten Schultz. Ich 
würde vorschlagen, daß sie jeweils gemeinsam be-
antwortet werden, und nehme an, es ist auch so 
vorbereitet worden. — Sie beabsichtigen, sie ein-
zeln zu beantworten? — Dann möchte ich allerdings 
zunächst noch die zweite Frage von Herrn Dr. 
Stammberger aufrufen, damit wir die Zeit nicht 
überschreiten. Sonst hätte ich die anderen sechs 
Fragen vorgezogen; aber das wird noch etwas län-
ger dauern. 
Ich rufe also jetzt die Frage 17 des Herrn Abge-
ordneten Dr. Stammberger auf: 
Trifft die Pressemeldung zu, wonach auf Vorschlag des Bun-
desnachrichtendienstes dem CIA-Chef sowie einer Reihe weiterer 
CIA-Leute das Bundesverdienstkreuz verliehen wurde? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Herr 
Kollege Dr. Stammberger, wie bei Staatsbesuchen 
üblich, wurden auf Anregung der südkoreanischen 
Regierung anläßlich des Staatsbesuchs des Herrn 
Bundespräsidenten in Südkorea vom 2. bis 6. März 
1967 eine Reihe von Regierungsmitgliedern sowie 
 hohen Staatsbeamten und Offizieren Südkoreas Bun-
desverdienstkreuze und -medaillen verliehen. Die 
Ordensstufen richteten sich, wie international üb-
lich, nach der Stellung des Ausgezeichneten. Unter 
den Ausgezeichneten befanden sich auch der süd-
koreanische Minister Hyung Wook Kim, der Chef 
des CIA ist, sowie hohe Beamte seines Ministe-
riums. 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Dr. Stammberger. 
Dr. Stammberger (SPD) : Herr Staatssekretär, 
wie hat sich denn nach Meinung der für die Ver-
leihung zuständigen Behörden dieser Geheimdienst-
chef um das Wohl der Bundesrepublik verdient ge-
macht? Oder werden diese Orden einfach so im 
Austauschverfahren verliehen? 
(Heiterkeit bei der FDP.) 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Herr 
Kollege Dr. Stammberger, die für die Ordensverlei-
hung zuständige Behörde ist der Bundespräsident. 
Ich habe hier weder die Absicht noch die Möglich
-
keit, in seine Kompetenzeinzugreifen. Ich möchte 
allerdings sagen, daß nach meiner Kenntnis das 
von Herrn Hyung Wook Kim geleitete Ministerium 
auch für die Sicherheit des deutschen Staatsober-
hauptes bei seiner Reise nach Südkorea zuständig 
war. Auch diesen Sachverhalt sollte man, glaube ich, 
nicht übersehen. 
Im übrigen handelt es sich bei einer solchen Or-
densverleihung um eine — ich wiederhole, was ich 
gesagt habe— international übliche Sache. 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage, Frau Kol-
legin Diemer-Nicolaus. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Staats-
sekretär, womit hat denn der Bundesnachrichten-
dienst .seinen Vorschlag begründet? Welche Ver-
dienste hat er dafür angeführt? 
Freiherr von und zu Guttenberg, Parlamen-
tarischer Staatssekretär beim Bundeskanzler: Frau 
Kollegin, ich habe bereits in Beantwortung der Fra-
gen des Herrn Stammberger ausgeführt, daß nicht, 
wie Herr Stammberger annimmt, der Bundesnach-
richtendienst einen solchen Vorschlag eingereicht 
hat, sondern die südkoreanische Regierung. Dieser 
Vorschlag wurde über das Auswärtige Amt geleitet. 
Ich habe also Ihre Frage bereits beantwortet. 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus (FDP) : Ich hatte das 
überhört; ich bitte um Entschuldigung. 
Vizepräsident Scheel: Meine Damen und Her-
ren, damit sind die Fragen aus dem Bereich des Bun-
deskanzleramtes beantwortet. Ich ziehe jetzt die 
Fragen 26 bis 31 vor, wobei ich davon ausgehe, daß 
die Fragen des Abgeordneten Dr. Emde übernom-
men werden. — Schon übernommen vom Abgeord-
neten Dorn. Zunächst die Fragen 26, 27 und 28 des 
Abgeordneten Dr. Emde: 
Hat die Bundesregierung inzwischen bei den Alliierten, die 
auf deutschem Boden Flugplätze unterhalten, erfahren können, 
ob die südkoreanischen Agenten, die an der Entführung ihrer 
Landsleute aus der Bundesrepublik Deutschland beteiligt waren, 
über deren Feldflugplätze in die Bundesrepublik eingereist sind? 
Wer hat die Dienstpässe an die südkoreanischen Geheim-
dienstagenten ausgegeben, für die nach Ansicht der Bundes-
regierung Sichtvermerke der Bundesrepublik Deutschland bei 
einer Einreise nach Deutschland nicht erforderlich sind? 
Ist die Bundesregierung bereit, dem Bundespräsidenten zu 
empfehlen, den Persönlichkeiten der südkoreanischen Regierung, 
die Träger deutscher Orden sind, die Befugnis zum Tragen die-
ser Orden wegen der Entführung der Südkoreaner zu entziehen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die Antwort auf 
die erste Frage des Herrn Abgeordneten Dr. Emde 
lautet: Ja. Die Nachforschungen der Bundesregie-
rung haben ergeben, daß die südkoreanischen Sicher-
heitsbeamten, die an der Aktion zur Verbringung 
ihrer Landsleute nach Korea beteiligt waren, weder 
bei ihrer Einreise in die Bundesrepublik noch zu 
einem späteren Zeitpunkt von amerikanischen 
Dienststellen unterstützt worden sind und auch kei-
nerlei amerikanische militärische Einrichtungen da-
zu benutzt haben. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7593 
Vizepräsident Scheel: Zusatzfrage. 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, treffen Presse-
berichte zu, wonach die entführten Südkoreaner 
ganz ordnungsgemäß mit vorläufigen Papieren ihrer 
Botschaft bzw. ihres Konsulats ausgestattet vom 
Flughafen Fuhlsbüttel ausgereist sind? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ja. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, ist den deutschen 
Beamten, die die Prüfung der Grenzpapiere vor-
genommen haben, denn nicht aufgefallen, daß diese 
Papiere, die den Betreffenden zusätzlich behelfs-
weise ausgestellt worden sind, so nicht in Ordnung 
sein konnten? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Es gab keinen 
Anlaß zu einer solchen Feststellung, Herr Kollege 
Dorn. Sie wissen, daß der ganze Vorgang vom Ge-
neralbundesanwalt in einem verhältnismäßig um-
fangreichen Ermittlungsverfahren geprüft worden 
ist. Es haben sich insofern keine Anhaltspunkte für 
irgendwelche Unregelmäßigkeiten oder auch nur 
Nachlässigkeiten der deutschen Behörden ergeben. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage des 
 Herrn Abgeordneten Dr. Bucher. 
Dr. Bucher (FDP) : Herr Staatssekretär, entschul-
digen Sie eine vielleicht etwas persönliche Frage. 
Aber ich betrachte Sie als Parlamentarischen Staats-
sekretär eben doch noch sehr als Mitglied dieses 
Hauses. Warum machen Sie aus dem „Agenten", 
wie es in der Frage heißt, Sicherheitsbeamte und 
aus der „Entführung" eine Verbringung? Wir haben 
ja ein Verbringungsgesetz; das befaßt sich aber mit 
Gütern, nicht mit Menschen. 
(Heiterkeit.) 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Herr Kollege 
Bucher, ich beantworte Ihre Frage sehr gern. Zum 
ersten Teil Ihrer Frage: „Agenten" enthält eine 
Wertung. Ob diese Wertung zutreffend ist, kann ich 
sehr schwer beurteilen. Ich muß mich an das halten, 
was an tatsächlichen, sachlichen amtlichen Feststel-
lungen im Rahmen der deutschen Ermittlungen her-
ausgebracht werden konnte, und dazu gehört, daß 
dabei die Rede von südkoreanischen „Sicherheits-
beamten" ist. 
Zum zweiten Teil Ihrer Frage: Ich finde das Wort 
„Verbringung" auch nicht schön. Aber die Ermitt-
lungen, die geführt worden sind, und ihr Ergebnis 
lassen nun einmal die eindeutige Feststellung des 
Tatbestandes der Entführung, von dem Sie minde-
stens so gut wie ich wissen, Herr Kollege Bucher, 
daß er auch ein juristisch ganz klar umrissener 
Begriff ist, nicht zu. Deswegen kann ich ihn nicht 
gut verwenden. Ich würde sonst den Eindruck er-
wecken, daß hier von der Bundesregierung ein Tat-
bestand als erwiesen angesehen werde, der nach 
den tatsächlichen Feststellungen nicht so gewertet 
werden kann. 
Vizepräsident Scheel: Dann kommen wir zur 
Beantwortung der Frage 27. Bitte, Herr Staats-
sekretär! 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Alle koreanischen 
Pässe, seien es Diplomatenpässe, Dienstpässe oder 
gewöhnliche Pässe, werden vom koreanischen 
Außenministerium ausgestellt. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Kollegen Dorn. 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, sollte es in 
Südkorea nicht doch noch eine Behörde geben, die 
außerdem berechtigt ist, Dienstpässe auszugeben, 
bei deren Benutzung eine Einreise in die Bundes-
republik keine Sichtvermerke erfordert? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Eine weitere Be-
hörde außer dem Außenministerium? 
(Abg. Dorn: Ja!) 
Soweit das von unserer Seite festgestellt werden 
konnte, muß ich die Frage mit Nein beantworten. 
Ich habe keinen Anlaß, hier eine darüber hinaus-
gehende Vermutung anzustellen. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage des Herrn Kollegen Dorn. 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, wie erklären 
Sie dann den Tatbestand, daß jemand mit einem 
Paß aus der Bundesrepublik ausreist, der ja von 
vorher eingereist sein muß, aber keinen Sichtver-
merk für seine Einreise in seinen Papieren haben 
kann? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Natürlich sind — 
wie das international üblich ist — die nachgeord-
neten Dienststellen des Auswärtigen Amts., bei-
spielsweise eine Botschaft, befugt, entsprechende 
Papiere auszustellen. Das ist offenbar — ich muß 
sagen: Offenbar, weil diese Papiere uns nicht vor-
gelegen haben — auch in diesem Falle geschehen. 
Das scheint aber nach allgemeiner Erfahrung keine 
so ungewöhnliche Ausnahme zu sein, ,daß das Vor-
legen solcher neu oder nachher ausgestellten Pa-
piere unter allen Umständen auffällig sein und des-
wegen zu Beanstandungen führen müßte. 
Vizepräsident Scheel: Wir kommen jetzt zur 
Beantwortung der Frage 28 des Abgeordneten Dr. 
Emde. Bitte, Herr Staatssekretär! 
7594 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die Antwort 
lautet: Nein. Eine solche Empfehlung ist nicht ge-
plant. 
Vizepräsident Scheel: Ich rufe dann die Frage 
29 des Abgeordneten Schultz (Gau-Bischofsheim) 
auf: 
Was ist der Unterschied zwischen Dienst- und Diplomaten-
pässen, bei deren Benutzung der Inhaber in beiden Fällen keine 
Sichtvermerke benötigt? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die meisten Staa-
ten kennen zwei Typen von amtlichen Pässen: den 
Diplomatenpaß für Diplomaten, Regierungsmitglie-
der und andere hochgestellte Persönlichkeiten sowie 
den Dienstpaß für andere Beamte und sonstige 
Personen, die im amtlichen Auftrag reisen. Im ein-
zelnen sind die Kriterien, nach denen Diplomaten-
oder Dienstpässe ausgestellt werden, in den ver-
schiedenen Staaten unterschiedlich. Eine grundsätz-
liche Befreiung von Inhabern amtlicher Pässe vom 
Sichtvermerkszwang kennt das deutsche Recht nicht. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Kollegen Schultz. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP): Herr Staats-
sekretär, hält es die Bundesregierung auch weiter-
hin für wünschenswert, daß Dienstpässe anderer 
Staaten in der Praxis zum mindesten in der Be-
ziehung, daß Sichtvermerke nicht notwendig sind, 
Diplomatenpässen gleichgestellt bleiben? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ja. Das dient 
der internationalen Erleichterung im Reiseverkehr 
von Inhabern solcher Dienstpässe, ist weithin üblich 
und wird auch von uns benützt. Es ist deswegen 
nicht einzusehen, weshalb das für die Zukunft nicht 
wie bisher weiterhin wünschenswert sein sollte. 
Vizepräsident Scheel: Eine weitere Zusatz-
frage, bitte! 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, Sie befürchten also nicht einen — wenn ich 
mich freundlich ausdrücken soll — weiteren Miß-
brauch solcher Dienstpässe? 
Jahn,_ Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Das ist eine Frage 
der Abwägung, Herr Kollege Schultz. Natürlich kann 
man nie ausschließen, daß sich in solchen Fällen 
auch mißbräuchliche Vorkommnisse ereignen. Wenn 
man aber zwischen der Gefahr des Mißbrauchs, der 
— das muß an dieser Stelle auch einmal gesagt wer-
den — nur in Einzelfällen festgestellt worden ist, 
und den wesentlichen Erleichterungen, die sich auf 
der anderen Seite im amtlichen Reiseverkehr er-
geben, abzuwägen hat, sollte man für die Erleichte-
rung sein. Das ist jedenfalls die von der Bundes-
regierung vertretene Auffassung. Ich meine auch, 
bezogen auf diesen Fall, daß es sich hier — so 
schlimm dieses einmalige Vorkommnis auch ist —, 
soweit wir bisher festgestellt haben, eben doch nur 
um ein einmaliges Vorkommnis handelt, das derart 
weitgehende generelle Schlüsse doch nicht recht-
fertigt. 
Vizepräsident Scheel: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Fellermaier. 
Fellermaier (SPD) : Herr Staatssekretär, würden 
Sie mit mir darin übereinstimmen, daß eine andere 
Handhabung, etwa die von dem Kollegen Fragestel-
ler soeben gewünschte, insgesamt möglicherweise 
zu einem Rückschritt führen würde und nicht dem 
entspräche, was der Deutsche Bundestag schon mehr-
fach gewünscht hat, nämlich eine Erleichterung im 
Paßverkehr zwischen den Staaten insgesamt? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Das wäre ergän-
zend mit zu berücksichtigen, obwohl es sich in die-
sem Fall natürlich zunächst einmal um Dienstpässe 
handelt, für die die allgemeinen Regelungen über 
Sichtvermerke in dieser Form ja nicht gelten. Hier 
ist von einer Sonderregelung die Rede. Aber ich 
bestätige gern, daß die Bundesregierung in der 
Frage der Erteilung von Sichtvermerken eine Rege-
lung anstrebt, die eine weitestmögliche Freiheit im 
internationalen Reiseverkehr ermöglicht. Die Bun-
desregierung ist im Gegensaz zu anderen Ländern 
in ihren Regelungen außerordentlich weit gegangen 
und möchte das auch beibehalten. Einschränkungen 
auch nur auf Teilgebieten würden insofern sicher als 
ein Rückschritt zu bewerten sein. 
(Abg. Spitzmüller meldet sich zu einer Zusatz -
frage.) 
Vizepräsident Scheel: Meine Kollegen, Sie 
werden Verständnis dafür haben, daß ich keine Zu-
satzfrage mehr zulasse, weil wir nämlich die Zeit 
überschritten haben. Wir müssen aber die beiden 
Fragen des Herrn Kollegen Schultz wegen des Sach-
zusammenhangs noch beantworten lassen, und dazu 
können auch noch Fragen vom Fragesteller gestellt 
werden. 
Wir kommen also jetzt zur Frage 30 des Herrn 
Abgeordneten Schultz: 
Hat die Bundesregierung mit Südkorea ein Abkommen über 
die wechselseitige Anerkennung von Dienstpässen als „quasi
Diplomatenpässe" abgeschlossen? 
Zur Beantwortung, Herr Staatssekretär. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich darf die beiden 
Fragen jetzt zusammen beantworten, Herr Präsident. 
Vizepräsident Scheel: Dann rufe ich noch die 
Frage 31 des Herrn Abgeordneten Schultz auf: 
Falls die Frage 30 verneint wird: Auf welcher Rechtsgrund-
lage verzichtete die Bundesregierung bei der Einreise süd-
koreanischer Agenten in die Bundesrepublik Deutschland mit 
Dienstpässen auf Sichtvermerke? 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7595 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die Bundesregie-
rung hat mit der Regierung der Republik Korea ein 
Abkommen über die gegenseitige Aufhebung des 
Sichtvermerkzwanges für Inhaber amtlicher Pässe 
abgeschlossen, das am 1. Januar 1962 in Kraft getre-
ten ist. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Schultz, 
eine Zusatzfrage. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, wären nach diesem Abkommen auch An-
gehörige deutscher Abwehrdienste berechtigt und in 
der Lage, mit Dienstpässen nach Südkorea einzurei-
sen? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Falls sie im. Besitz 
deutscher Pässe sind, ja. 
Vizepräsident Scheel:  Eine weitere Zusatz-
frage, Herr Kollege Schultz. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, sind solche Abkommen auch mit anderen 
Staaten, sei es in Europa oder auch außerhalb in 
der übrigen Welt, abgeschlossen worden, oder ist 
das ein Einzelfall? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Nein, es gibt auch 
andere Abkommen, ohne daß ich im Moment sagen 
kann, mit welchen Staaten im einzelnen vergleich-
bare Regelungen vereinbart worden sind. 
Vizepräsident Scheel: Ich gebe jetzt eine Zu-
satzfrage an Frau Abgeordnete Diemer -Nicolaus. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Staats-
sekretär, wenn festgestellt wird, daß ein Mißbrauch 
mit Dienstpässen getrieben worden ist, welche Maß-
nahmen ergreift die Bundesregierung, um das in 
Zukunft zu verhindern? Werden dann diese Abkom-
men überprüft? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Zu einer generel-
len Überprüfung dieser Abkommen, Frau Kollegin 
Diemer-Nicolaus, geben einzelne — auch mehrere 
einzelne — Mißbrauchsfälle noch keinen Anlaß. 
Vizepräsident Scheel: Letzte Zusatzfrage für 
Herrn Kollegen Spitzmüller. 
Spitzmüller (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
bereit, dem Hohen Hause mitzuteilen, mit welchen 
Staaten solche Abkommen geschlossen worden sind 
und mit welchem Datum, genauso wie Sie das für 
Südkorea heute getan haben? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ja, ich bin dazu 
bereit. 
Vizepräsident Scheel: Herr Kollege Schultz, 
Ihre Zusatzfragen sind, wenn ich richtig gerechnet 
habe, erschöpft. 
(Widerspruch.) 
— Ich sehe, daß Sie meine falsche Rechnung dadurch 
honorieren, daß Sie freiwillig verzichten. Die Fragen 
sind gemeinsam beantwortet worden. 
Damit sind die Fragen, die diesen Bereich betref-
fen, beantwortet. Meine Damen und Herren, die 
Fragestunde ist damit beendet. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages ein auf Freitag, den 19. Januar, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.06 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 147. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. Januar 1968 	7597 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Abelein 18. 1. 
Frau Albertz 	 20. 1. 
Dr. Althammer 22. 1. 
Arendt (Wattenscheid) 	. 17.2. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 18. 1. 
Dr. Artzinger * 	 19. 1. 
Bading * 	 19. 1. 
Dr. Barzel 19. 1. 
Bauer (Würzburg) ** 	 18. 1. 
Prinz von Bayern 19. 1. 
Dr. Becher (Pullach) 	 31. 1. 
Behrendt * 	 19. 1. 
Blachstein 26. 1. 
Böhm 	 20. 1. 
Brück (Holz) 	 20. 1. 
Buchstaller 20. 1. 
Corterier * 	 19. 1. 
Deringer * 18. 1. 
Dr. Dittrich * 	 19. 1. 
Eckerland 16. 2. 
Dr. Eckhardt 	 19. 1. 
Frau Dr. Elsner 15. 2. 
Flämig 	 20.1. 
Dr. Frey 20. 1. 
Haage (München) 	 19. 1. 
Dr. Häfele 	 20. 1. 
Hamacher 3. 2. 
Hellenbrock 	 20. 1. 
Hölzle 	 27. 1. 
Illerhaus * 18. 1. 
Dr. Kempfler 	 20. 1. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Killat 	 2. 2. 
Koenen (Lippstadt) 	 20. 1. 
Kriedemann * 	 19. 1. 
Kunze 	 20. 1. 
Frau Dr. Krips 	 26. 1. 
Langebeck 31. 1. 
Lemmer 	 22. 1. 
Dr. Lenz (Bergstraße) 	 20. 1. 
Lenz (Brüht) 	 29. 2. 
Dr Löhr * 19. 1. 
Lücker (München) * 	 19. 1. 
Matthöfer 	 26.1. 	- 
Dr. Mommer 20. 1. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. e. h. Möller 	16. 2. 
Dr. Mülhan 	 19. 1. 
Müller (Aachen-Land) * 	19. 1. 
Dr. Müller (München) 19. 1. 
Petersen 	 20.1. 
Riedel (Frankfurt) * 	 18. 1. 
Sänger 	 20. 1. 
Schmidt (Hamburg) 	 20. 1. 
Schmidt (Würgendorf) 3. 2. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 	20. 1. 
Schoettle 	 19. 1. 
Dr. Starke (Franken) * 	 19. 1. 
Dr. Wahl ** 	 18. 1. 
Weiland 20. 1. 
Frau Dr. Wolf 	 23. 1. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarats</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05147.pdf</pdf_url>
    <id>3726</id>
    <dokumentnummer>05/147</dokumentnummer>
    <datum>1968-01-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
