<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3766</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/187</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1968-09-27</datum>
  <titel>Protokoll der 187. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
187. Sitzung 
Bonn, den 27. September 1968 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilungen 	 10127 A 
Erweiterung der Tagesordnung . . . . 	 10128 C 
Fragestunde (Drucksachen ,V/3277 [neu], 
zu V/3277) 
Fragen des Abg. Jacobi (Köln) : 
Griechenlandreise von Bundestagsab
-
geordneten 	  10128 C 
Fragen des Abg. Müller (Berlin) : 
Erklärung des US-Delegierten Ball be-
treffend Mitteldeutschland 
Jahn, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	10129 A, B, C 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) . 	 . 10129 B, C 
Frage des Abg. Folger: 
Materialseilbahn zur „Tölzer Hütte" . 10129 D 
Fragen des Abg. Schultz (Gau-Bischofs
heim) : 
Erklärung des kanadischen Minister-
präsidenten Trudeau betreffend so-
wjetisches militärisches Eingreifen in 
der Bundesrepublik Deutschland 
Jahn, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . 10129 D, 10130 B, C 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) . 	 10130 B 
Moersch (FDP) 	  10130 B  
Frage des Abg. Dr. Marx (Kaiserslautern) : 
Zahl der in Ost- und Südosteuropa 
lebenden deutschen Staatsangehörigen 
und deutschen Volksangehörigen 
Jahn, Parlamentarischer 
Staatssekretär . 10130 D, 10131 A, B, C, D 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) 10131 A 
Riegel (Göppingen) (SPD) . . . 	 10131 B 
Kuntscher (CDU/CSU) 	 10131 C 
Ertl (FDP) 	 S 	10131 C, D 
Dr. Mommer, Vizepräsident . . 	 . 10131 D 
Frage des Abg. Ramms: 
Unfallziffern bei Kindern unter 15 Jah-
ren 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	 10132 A, B 
Frau Dr. Heuser (FDP) 	 10132 B 
Fragen des Abg. Dr. Friderichs: 
Fahrzeug-Kapazitäten im Straßengüter-
fernverkehr 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . 10132 C, D, 10133 A, B, C 
Moersch (FDP) 	. . . . 10132 D, 10133 B 
Frage des Abg. Dr. Apel: 
Verbesserungen in Kraftdroschken . . 10133 C 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Offenbach) : 
Flugsicherungsbetriebsdienst . . . . 10133 C 
Frage des Abg. Picard: 
Ausbau der Bundesstraße 45 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . 	10133 D, 10134 A 
Picard (CDU/CSU) 	 10134 A 
Frage des Abg. Picard: 
Vorstellungen des Regionalverbandes 
Untermain über die Bevölkerungs-
entwicklung 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	10134 B, C, D 
Picard (CDU/CSU) . . . . . 10134 B, C, D 
Frage des Abg. Picard: 
Bahnstrecke Höchst (Odenw)—Aschaf-
fenburg 
Börner, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . . 10134 D, 10135 A 
Picard (CDU/CSU) 	  10135 A 
Fragen des Abg. Dr. Bechert (Gau-Alges-
heim) : 
Schutz der Bevölkerung in der Um-
gebung von großen Kernkraftwerken 
für Notfälle   10135 B 
Fragen des Abg. Strohmayr: 
Bundesdatenbank . . . . . . . . 10135 D 
Fragen des Abg. Jung: 
Übereinstimmungsvermerk der Wett-
bewerbsausschüsse des Bundes Deut-
scher Architekten auf Wettbewerbs-
unterlagen 
Dr. Vogel, Staatssekretär . . . . 10136 B, C 
Frage des Abg. Geldner: 
ERP-Mittel für Wasser- und Luftrein-
haltung 
Dr. Vogel, Staatssekretär . .10136 D, 10137 B 
Geldner (FDP) 	  10137 A 
Fragen der Abg. Frau Blohm: 
Maßnahmen gegen Frauenkrebsleiden 
Frau Strobel, Bundesminister ,10133 B, C, D, 
10138 A, B, C, D, 10139 A 
Frau Dr. Heuser (FDP) . . 10137 D, 10138 A 
Josten (CDU/CSU) . . . . . .10138 B, C 
Moersch (FDP) 	  10138 C 
Riegel (Göppingen) (SPD) . . . 	 10138 D 
Frau Mönikes (CDU/CSU) . . . 	 10139 A  
Fragen der Abg. Frau Dr. Heuser: 
Höchstmengenverordnungen von Pesti-
ziden in oder auf Lebensmitteln 
Frau Strobel, Bundesminister .10139 B, C, D 
Frau Dr. Heuser (FDP) 	10139 B, C 
Dr. Mommer, Vizepräsident . . 	 . 10139 C 
Fragen des Abg. Zebisch: 
Unfälle durch Übungsmunition . . . 10139 D 
Entwurf eines Handelsklassengesetzes 
(Drucksache V/3109) — Erste Beratung — 10140 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Viehseuchengesetzes (Drucksache V/3267) 
— Erste Beratung — . . . . . . . . 10140 B 
Siebenundvierzigste Verordnung zur Ände-
rung des Deutschen Zolltarifs 1967 (Zoll-
sätze gegenüber Algerien) (Drucksache 
V/3247)   10140 B 
Entwurf eines Gesetzes über die Aus-
prägung einer Olympiamünze (Druck-
sache V/3139) — Erste Beratung — . . . 10140 C 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Euro-
päischen Übereinkommen vom 14. De-
zember 1959 über die akademische An-
erkennung von akademischen Graden und 
Hochschulzeugnissen (Drucksache V/3163) 
— Erste Beratung — . . . . . . . 10140 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes über die Durchführung einer 
Repräsentativstatistik der Bevölkerung 
und des Erwerbslebens (Mikrozensus) 
(Drucksache V/3169) — Erste Beratung — 10140 D 
Nächste Sitzung 	  10140 D 
Anlagen 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten . . 10141 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort auf die Mündliche 
Anfrage des Abg. Prochazka betr. ehema-
ligen Generalbundesanwalt Wolfgang 
Fränkel   10142 A 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort auf die Mündliche 
Anfrage des Abg. Dr. Imle betr. Erhöhung 
der Gütertarife für LKW durch eine even-
tuelle Besteuerung des Güterfernverkehrs 10142 C 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort auf die Mündliche 
Anfrage des Abg. Dr. Imle betr. Ladungs-
verkehr der Deutschen Bundesbahn . . . 10142 D 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10127 
187. Sitzung 
Bonn, den 27. September 1968 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Die Sitzung ist 
eröffnet.  
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht 
aufgenommen: 
Der Präsident des Bundestages hat gemäß § 96 a der Geschäfts-
ordnung die von der Bundesregierung als dringlich bezeichnete 
Dreizehnte Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 
1968 (Waren der EGKS — 2. Halbjahr 1968) — Drucksache 
V/3284 — mit der Bitte um fristgemäße Behandlung dem Aus-
schuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen überwiesen. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mit Schreiben vom 24. und 25. Septem-
ber 1968 mitgeteilt, daß der federführende Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten sowie der zum Teil mitbera-
tende Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen und der 
Haushaltsausschuß von einer Stellungnahme der nachstehenden 
Verordnungen abgesehen hat, nachdem die Vorlagen inzwischen 
im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften veröffentlicht 
worden sind: 
Verordnung des Rates über die Festsetzung der Preise für 
Getreide für das Wirtschaftsjahr 1968/69, 
Verordnung des Rates über die Festsetzung von Standard-
qualitäten für Weichweizen, Roggen, Gerste, Mais und 
Hartweizen, 
Verordnung des Rates zur Festsetzung des Richtpreises für 
geschälten Reis für das Wirtschaftsjahr 1968/69, 
Verordnung des Rates zur Festsetzung der Standardqualität, 
für die der Richtpreis für geschälten Reis festgesetzt wird, 
Verordnung des Rates über die Maßnahmen bei den Preisen 
für Olivenöl im Wirtschaftsjahr 1967/68 und bei Ölsaaten im 
Wirtschaftsjahr 1968/1969 
Verordnung des Rates über die Festsetzung der Preise für 
Zucker für das Zuckerwirtschaftsjahr 1968/1969 
Verordnung des Rates zur Festsetzung des Grundpreises und 
der Standardqualität für geschlachtete Schweine, 
— Drucksache V/1977 — 
Verordnung des Rates über die gemeinsame Marktorgani-
sation für Rindfleisch 
— Drucksache V/2521 — 
Verordnung des Rates über die gemeinsame Marktorgani-
sation für bestimmte in Anhang II des Vertrages aufgeführte 
Erzeugnisse 
— Drucksache V/2689 — 
Verordnung des Rates über die gemeinsame Marktorgani
-
sation für Verarbeitungserzeugnisse aus Obst und Gemüse 
— Drucksache V/2745 — 
Verordnung des Rates über die Regelung für Getreidemisch-
futtermittel 
— Drucksache V/2808 — 
Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnungen Nr. 
136/66/EWG, 120/67/EWG, 121/67/EWG, 122/67/EWG, 123/67/ 
EWG, 359/67/EWG und 1009/67/EWG zur Errichtung gemein-
samer Marktorganisationen für Fette, Getreide, Schweine-
fleisch, Eier, Geflügelfleisch, Reis und Zucker 
— Drucksache V/2909 —  
Verordnung des Rates über die Aufstellung von Übergangs-
regelungen hinsichtlich der Erhebung der Abschöpfungen auf 
dem Rindfleischsektor 
— Drucksache V/2938 — 
Verordnung des Rates zur Bestimmung von Erzeugnisgrup-
pen und von besonderen Vorschriften für die Errechnung 
von Abschöpfungen auf dem Sektor Milch und Milcherzeug-
nisse 
— Drucksache V/3074 — 
Verordnung des Rates zur Festsetzung der im Milchwirt-
schaftsjahr 1968/1969 gültigen Beihilfen für Magermilch und 
Magermilchpulver, die zur Viehfütterung verwendet werden 
— Drucksache 3117 - 
Verordnung des Rates zur Festsetzung der Schwellenpreise 
für bestimmte Milcherzeugnisse für das Milchwirtschaftsjahr 
1968/1969 
— Drucksache V/3118 — 
Verordnung des Rates über die Feststellung der ab . . . 
1968 gültigen Orientierungspreise für Kälber und ausge-
wachsene Rinder 
— Drucksache V/3146 —
Verordnung des Rates über die Finanzierung von Inter-
ventionsausgaben auf dem Binnenmarkt für Milch und Milch-
erzeugnisse 
— Drucksache V/3154 — 
Verordnung des Rates zur Festlegung der Grundregeln für 
die öffentliche Lagerhaltung von Magermilchpulver 
— Drucksache V/3155 — 
Verordnung des Rates zur Festlegung der Grundregeln für 
die Interventionen auf dem Markt für Grana-Padano und 
Parmigiano-Reggiano-Käse 
— Drucksache V/3156 — 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat am 24. September 1968 mitgeteilt, daß 
gegen die folgenden Verordnungen seitens des federführenden 
Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten sowie 
der mitberatenden Ausschüsse Bedenken nicht erhoben werden: 
Verordnung Nr. 650/68 des Rates vom 29. Mai 1968 zur 
Festsetzung der monatlichen Zuschläge zu den Preisen für 
Reis für das Wirtschaftsjahr 1968/1969 
Verordnung Nr. 651/68 des Rates. vom 29. Mai 1968 zur Fest-
setzung des Interventionspreises für Rohreis, der Schwellen-
preise für geschälten Reis und Bruchreis und des in den 
Schwellenpreis für vollständig geschliffenen Reis einzube-
ziehenden Schutzbetrags für das Wirtschaftsjahr 1968/69 
Verordnung Nr. 667/68 des Rates vom 30. Mai 1968 zur An-
passung einiger Bestimmungen der Verordnung Nr. 160/66/ 
EWG an die Maßnahmen zur gemeinsamen Marktorganisa-
tion für Zucker 
Verordnung Nr. 739/68 des Rates vom 18. Juni 1968 zur 
Festsetzung der allgemeinen Vorschriften für die Gewäh-
rung von Beihilfen für die private Lagerhaltung auf dem 
Sektor Schweinefleisch 
Verordnungen Nr. 742/68, Nr. 741/68 und Nr. 740/68 des 
Rates vom 18. Juni 1968 zur Festsetzung des Grundpreises 
und des Ankaufspreises für Tomaten, Zitronen und Pfirsiche 
Verordnung Nr. 748/68 des Rates vom 18. Juni 1968 über 
die allgemeinen Regeln für die Übertragung eines Teils der 
Zuckererzeugung auf das folgende Zuckerwirtschaftsjahr 
Verordnung Nr. 750/68 des Rates vom 18. Juni 1968 zur 
Aufstellung von allgemeinen Regeln für den Ausgleich der 
Lagerkosten für Zucker 
Verordnung Nr. 757/68 des Rates vom 18. Juni 1968 zur 
Änderung der Verordnung Nr. 358/67/EWG hinsichtlich der 
Menge Cheddar-Käse, die Gegenstand von einzelstaatlichen 
Interventionsmaßnahmen in Frankreich ist und nach anderen 
Mitgliedstaaten ausgeführt werden kann 
Verordnung Nr. 767/68 des Rates vom 18. Juni 1968 zur 
Festsetzung der Interventionspreise für Rübenrohzucker für 
das Zuckerwirtschaftsjahr 1968/1969 
10128 	Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Vizepräsident Dr. Mommer 
Verordnung (EWG) Nr. 768/68 des Rates vom 18. Juni 1968 
über die Grundregeln für die Denaturierung von Zucker für 
Futterzwecke 
Verordnung (EWG) Nr. 769/68 des Rates vom 18. Juni 1968 
über Maßnahmen, die zum Ausgleich des Unterschieds zwi-
schen den innerstaatlichen Zuckerpreisen und den ab 1. Juli 
1968 geltenden Preisen erforderlich sind 
Verordnung (EWG) Nr. 770/68 des Rates vom 18. Juni 1968 
über die vorherige Festsetzung der Abschöpfung für Zucker 
Verordnung Nr. 826/68 des Rates vom 28. Juni 1968 zur 
Festsetzung des Grundpreises und der Standardqualität für 
geschlachtete Schweine für die Zeit vom 1. Juli bis zum 
31. Oktober 1968 
Verordnung (EWG) Nr. 828/68 des Rates vom 28. Juni 1968 
zur erneuten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 355/68 
hinsichtlich der Verlängerung des - Milchwirtschaftsjahres 
1967/1968 
Verordnung (EWG) Nr. 829/68 des Rates vom 28. Juni 1968 
zur erneuten Verlängerung der Verordnung (EWG) Nr. 
356/68 über abweichende Maßnahmen für Rindfleisch 
Verordnung Nr. 866/68 des Rates vom 28. Juni 1968 über 
die Regelung für Verarbeitungserzeugnisse aus Obst und 
Gemüse, die Ursprungserzeugnisse der assoziierten afrikani-
schen Staaten und Madagaskars oder der überseeischen 
Länder und Gebiete sind 
Verordnung Nr. 884/68 des Rates vom 27. Juni 1968 zur 
Verlängerung der Verordnung Nr. 404/67/EWG über die 
Regelung für Reis und Bruchreis mit Ursprung in den asso-
ziierten afrikanischen Staaten und Madagaskar oder den 
überseeischen Ländern und Gebieten 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat am 16. August 1968 mitgeteilt, daß sich 
eine Berichterstattung des Vorschlags der Kommission der EWG 
für eine Verordnung des Rats über die Regelung für Zucker mit 
Ursprung in den assoziierten afrikanischen Staaten und Mada-
gaskar und den überseeischen Ländern und Gebieten im Wirt-
schaftsjahr 1967/1968 - Drucksache V/1956 - an das Plenum 
erübrige, da nach Auskunft des Regierungsvertreters in der 
Sitzung des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten vom 12. Oktober 1967 die EWG-Kommission den oben 
angeführten Vorschlag zurückgezogen habe. 
Der Parlamentarische Staatssekretär im Bundesministerium für 
Wirtschaft hat am 26. September 1968 die Kleine Anfrage der 
Abgeordneten Dr. Apel, Schmidt (Hamburg) und der Fraktion 
der SPD betr. Schiffbaupolitik der Bundesregierung - Druck-
sache V/3237 (neu) - beantwortet. Sein Schreiben wird als 
Drucksache V/3290 verteilt. 
Zu der in der Fragestunde der 185. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 25. September 1968 ge-
stellten Frage des Abgeordneten Lemp, Drucksache 
V/3277 (neu) Nr. 6 5), ist inzwischen die schriftliche 
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hein vom 25. Sep-
tember 1968 eingegangen. Sie lautet: 
Die Bundesregierung erkennt dankbar an, daß deutsche Firmen 
durch unternehmerische Initiativen einen wichtigen Beitrag zum 
wirtschaftlichen Fortschritt in den Entwicklungsländern leisten. 
Daraus kann jedoch nicht die Forderung abgeleitet werden, die 
in Entwicklungsländern gegen angemessenes Entgelt tätigen Ar-
beitnehmer deutscher Firmen über die allgemeinen gesetzlichen 
Möglichkeiten hinaus vom Wehrdienst zu befreien oder zurück-
zustellen. 
Anders verhält es sich bei den Entwicklungshelfern im 
eigentlichen Sinne, die von gemeinnützigen Institutionen nach 
Entwicklungsländern entsandt werden, um dort unter Verzicht 
auf materielle Vorteile einen sozialen Dienst zu leisten. Der 
dem Deutschen Bundestag vorliegende Entwurf eines Entwick-
lungshelfer-Gesetzes sieht für die zahlenmäßig beschränkte 
Gruppe dieser Entwicklungshelfer vor, daß sie während der 
 Vorbereitungszeit nicht zum Wehrdienst herangezogen werden 
und ihre Pflicht zur Ableistung des Grundwehrdienstes erlischt, 
wenn sie unter den vorgesehenen besonderen Bedingungen min
-
denstens zwei Jahre Dienst im Entwicklungsland geleistet haben. 
Ich möchte noch darauf hinweisen, daß naturgemäß kein 
öffentlich-rechtlicher Anspruch auf Ableistung von Entwicklungs-
dienst eingeräumt werden kann. 
Zu den in der Fragestunde der 185. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 25. September 1968 ge-
stellten Fragen des Abgeordneten Dr. Pohle, Druck-
sache V/3277 (neu) Nr. 21, 22 und 23 *), ist inzwischen 
die schriftliche Antwort des Bundesministers Benda 
vom 26. September 1968 eingegangen. Sie lautet: 
*) Siehe 185. Sitzung, Seite 10 042 A 
*) Siehe 185. Sitzung, Seite 10 045 B 
Sie haben drei Fragen zu einer Sendung des 1. Deutschen 
Fernsehens am 5. September gestellt, bei der ein Interview aus-
gestrahlt worden ist, das Ulbricht dem Niederländischen Fern
sehen gegeben hat. Die Sendungen des 1. Deutschen Fernsehens 
werden von den Rundfunkanstalten der Länder gestaltet, für die 
Landesrecht maßgeblich ist. Die Bundesregierung ist weder in 
den Aufsichtsorganen der Landesrundfunkanstalten vertreten 
noch hat sie andere Möglichkeiten, auf die Programmgestaltung 
Einfluß zu nehmen. Zudem sind die Rundfunk- und Fernseh-
anstalten unabhängig und eigenverantwortlich. 
Das schließt nicht aus, daß sich die Bundesregierung eine 
Meinung über Rundfunk- und Fernsehprogramme oder einzelne 
Sendungen bildet. Es steht ihr auch frei, ihre Meinung zu 
äußern. Die Sendung, auf die sich Ihre Fragen beziehen, brachte 
unter dem Titel „Walter Ulbricht äußert sich" zwei Beiträge, 
nämlich einen Bericht über das Treffen Ulbricht und Dubcek in 
Karlsbad am 12. und 13. August 1968 und anschließend das 
Interview mit dem Niederländischen Fernsehen. Bei der Beurtei-
lung der Wirkungen der Sendung werden der Kommentar, mit 
dem die Sendung eingeleitet worden ist, und der Zwischentext 
zwischen den beiden Beiträgen nicht außer Betracht bleiben kön-
nen. Der Kommentar mit den Hinweisen auf die Ereignisse in 
der Tschechoslowakei und die Bilder von der Karlsbader Presse-
konferenz haben dem Zuschauer die Verlogenheit in den Inter-
viewantworten Ulbrichts deutlich zu machen versucht. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die Tagesordnung ergänzt werden um die in der 
Ihnen vorliegenden Liste bezeichneten Vorlagen. 
 
Das Haus ist damit einverstanden. Die Erweite-
rung der Tagesordnung ist beschlossen. 
Wir kommen zur 
Fragestunde 
- Drucksachen V/3277, zu V/3277 - 
Wir kommen zunächst zu den Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Auswärtigen Amts. Die Fra-
gen 7 und 8 des Herrn Abgeordneten Jacobi (Köln) 
Entsprechen Pressemeldungen den Tatsachen, nach denen Bun-
destagsabgeordneten aus den Fraktionen der CDU/CSU und 
FDP eine Griechenlandreise vom Auswärtigen Amt als unbe-
denklich bezeichnet worden ist, die für die Abgeordneten und 
miteingeladenen Familienangehörigen über eine Werbeagentur 
von der gegenwärtigen griechischen Regierung finanziert worden 
ist? 
Was beinhaltet eine solche angebliche Unbedenklichkeitserklä-
rung? 
werden auf seinen Vorschlag schriftlich beantwortet. 
Die Antwort liegt noch nicht vor. Sie wird nach Ein-
gang im Sitzungsbericht abgedruckt. 
Die Frage 9 des Herrn Abgeordneten Jacobi 
(Köln) wurde irrtümlich zugelassen und wird nicht 
beantwortet. 
Wir kommen zu den Fragen 10 und 11 des Herrn 
Abgeordneten Müller (Berlin) 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach der US-Delegierte Georg 
Ball am 24. August d, J. im UN-Sicherheitsrat auf Grund einer 
Beschwerde des Sowjetbotschafters Malik erklärt hat, „Mittel-
deutschland sei kein Staat, sondern eine Besatzungszone unter 
der Kontrolle der Sowjetunion"? 
Welche Folgerungen gedenkt die Bundesregierung - falls die 
in Frage 10 genannte Pressemeldung richtig ist - aus dieser 
eindeutigen Erklärung des US-Vertreters im Hinblick auf ihre 
Deutschlandpolitik zu ziehen? 
Zur Beantwortung ist Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär Jahn hier. Ist Herr Müller im Saal? 
- Jawohl. 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10129 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich darf die bei-
den Fragen zusammen beantworten, Herr Präsident. 
In der Sitzung des Sicherheitsrates vom 24. Au-
gust, in der über die Invasion der fünf Mächte 
des Warschauer Paktes in die Tschechoslowakei ver-
handelt wurde, verlas der Vertreter - der Sowjet-
union, Botschafter Malik, ein Telegramm, in dem 
Herr Winzer die Zuziehung der DDR zur Debatte 
des Sicherheitsrates forderte. Der amerikanische 
Botschafter Ball wies diese Forderung zurück und 
sprach dabei vom andern Teil Deutschlands als 
„Regime, das von der Sowjetunion in der Zone 
Deutschlands errichtet wurde, die die Sowjetunion 
seit Beendigung des zweiten Weltkrieges besetzt 
hält und das ein Komplice in dem jetzt den Sicher-
heitsrat beschäftigenden Verbrechen ist" ; ferner von 
— ein weiteres Zitat — „der sogenannten Deutschen 
Demokratischen Republik, die für sich in Anspruch 
nimmt, Autorität auszuüben, während tatsächlich 
dieses Gebiet nur eine Besatzungszone unter der 
Kontrolle der Sowjetunion und ein untrennbarer 
Bestandteil Deutschlands ist" ; und schließlich — ein 
drittes Zitat — von „der sogenannten Deutschen 
Demokratischen Republik, einem Regime, gegründet 
durch die Sowjetunion und eingesetzt in ihrer Be-
satzungszone aus dem einfachen Grunde, weil die 
Sowjetunion nicht in der Lage war, ganz Deutsch-
land zu beherrschen. Sie vertraute demzufolge, daß 
durch die Errichtung, was sie einen zweiten deut-
schen Staat in ihrer Zone nannte, sie die kommu-
nistische Herrschaft über wenigstens einen Teil 
Deutschland sicherstellen und die Teilung Deutsch-
lands für unbegrenzte Zukunft perpetuieren könnte". 
Die Bundesregierung sieht in den Äußerungen des 
amerikanischen Botschafters keinen Anlaß, Folge-
rungen für ihre Deutschlandpolitik zu ziehen. Die 
amerikanische und deutsche Auffassung stehen in 
vollem Einklang. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Müller. 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
Sie sagten, die Bundesregierung sieht darin keinen 
Anlaß, einen anderen Standpunkt einzunehmen. 
Hält die Bundesregierung es nicht doch für richtiger, 
mehr von einer solchen eindeutigen Feststellung 
Gebrauch zu machen, um damit erstens zum Aus-
druck zu bringen, daß sie mit ihrer Auffassung ja 
nicht allein steht, und zweitens das eigene Volk in 
allen seinen Schichten von der Richtigkeit dieser 
Rechtsauffassung und davon zu überzeugen, daß 
diese auch praktische politische Folgerungen nach 
sich zieht? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich denke, Herr 
Kollege Müller, die Bundesregierung läßt keine Ge-
legenheit aus, um solche Möglichkeiten zu nutzen. 
Im übrigen hat die gestrige Debatte des Bundes-
tages das ja auch wieder, was das Hohe Haus hier 
anbetrifft, eindrucksvoll bestätigt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Noch eine Frage, 
Herr Müller. 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
hat die Bundesregierung dann wenigstens der Re-
gierung der USA ihren Dank für diesen Freund-
schaftsdienst, möchte ich sagen, zum Ausdruck ge-
bracht, den diese meines Erachtens dem deutschen 
Volk mit dieser klaren Aussage erwiesen hat, oder 
ist das in einer Diplomatie nicht üblich? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Äußerungen die-
ser Art von seiten der verbündeten amerikanischen 
Regierung, Herr Kollege Müller, sind verhältnis-
mäßig häufig, und ich glaube, es wäre sicher eine 
falsche Dimension, wenn nun jede dieser Äußerun-
gen zum Anlaß einer besonderen Dankadresse ge-
nommen würde. Selbstverständlich nimmt die Bun-
desregierung, wenn sich ein entsprechender gene-
reller Anlaß bietet, Gelegenheit, ihrer Dankbarkeit 
Ausdruck zu geben und gegenüber der amerikani-
schen Regierung zu versichern, daß sie wohl zu 
würdigen weiß, welche Bedeutung auch für die 
eigene Position solche Haltungen haben. Aber in 
jedem Einzelfall zu danken, würde sicherlich den 
Rahmen des Möglichen und im übrigen auch des 
Üblichen sprengen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Keine Zusatz-
frage. 
Herr Abgeordneter Gierenstein, Frage 12. 
Ist Herr Gierenstein im Saal? — Er ist nicht im 
Saal. Dann wird die Frage schriftlich beantwortet. 
Die Frage 13 des Herrn Abgeordneten Folger: 
Ist die Bundesregierung bereit, der Alpenvereinssektion Bad 
Tölz in dem Streit mit der belgischen Prinzessin Liliane de 
Rethy, Gattin Exkönig Leopolds von Belgien, wegen des Baues 
einer Materialseilbahn zur „Tölzer Hütte" auf dem „Scharfreiter" 
im Karwendelgebirge durch Interventionen bei der belgischen 
und bei der österreichischen Regierung zu helfen? 
wird auf dessen Bitte schriftlich beantwortet. Die 
Antwort liegt noch nicht vor. Sie wird nach Eingang 
im Sitzungsbericht abgedruckt. 
Ich rufe die Fragen 14 und 15 des Herrn Abgeord-
neten Schultz (Gau-Bischofsheim) auf: 
Wie bewertet die Bundesregierung die Erklärung des kanadi-
schen Ministerpräsidenten Trudeau, das amerikanische Außen-
ministerium habe nicht im Namen Kanadas gesprochen, als es 
die Sowjetunion wissen ließ, daß eine Invasion in der Bundes-
republik Deutschland eine alliierte Antwort auslösen werde? 
Wird die Bundesregierung auch auf eine der amerikanischen 
Erklärung entsprechende Äußerung Kanadas und der anderen 
NATO-Partner, die Truppen in der Bundesrepublik Deutschland 
stationiert haben, hinwirken? 
Ist Herr Schultz im Saal? — Das ist der Fall. 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Auch hier darf ich 
beide Fragen zusammen beantworten. Dem kanadi-
schen Ministerpräsidenten ist am 18. September im 
Unterhaus in Ottawa folgende Frage gestellt wor-
den:  
10130 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Parlamentarischer Staatssekretär Jahn 
Ist die kanadische Regierung hinsichtlich der 
Erklärung des amerikanischen State Depart-
ments, daß ein sowjetisches militärisches Ein-
greifen in Westdeutschland zu einer sofortigen 
alliierten Antwort nach Maßgabe des NATO- 
Vertrages führen würde, konsultiert worden, 
und wurde sie aufgefordert, sich dieser Erklä-
rung anzuschließen? 
Ministerpräsident Trudeau hat darauf geantwor-
tet, daß eine von der Regierung der Vereinigten 
Staaten abgegebene Erklärung andere Länder nicht 
binden könne. 
Diese Antwort entspricht dem geltenden Völker-
recht. Die Bundesregierung hat keinen Anlaß, dazu 
Stellung zu nehmen. 
Zur Sache hat der Ministerpräsident am 19. Sep-
tember ebenfalls vor dem kanadischen Unterhaus 
erklärt, es bestünde keinerlei Grund für die An-
nahme, daß Kanada seinen NATO-Verpflichtungen 
in irgendeiner Hinsicht nicht nachkommen würde. 
Die Bundesregierung begrüßt diese Erklärung des 
kanadischen Ministerpräsidenten. Aus gleichem An-
laß haben auch die Regierungen Frankreichs und 
Großbritanniens Erklärungen abgegeben. Die Bun-
desregierung hält es nicht für erforderlich, auf wei-
tere Erklärungen der kanadischen Regierung oder 
auch der Regierungen anderer NATO-Partner hinzu-
wirken. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Zusatzfrage, Herr 
Schultz! 
Schultz (Gau-Bischofsheim) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, ich verstehe Sie also richtig, daß aus die-
ser Beantwortung der Frage im kanadischen Unter-
haus durch den Ministerpräsidenten Trudeau nicht 
zu schließen ist, daß die kanadische Regierung sich 
die These des unprovozierten Angriffs des Generals 
de Gaulle zu eigen gemacht hat. 
Jahn, Staatssekretär beim Bundesminister des 
Auswärtigen: Es besteht kein Anlaß zu einer solchen 
Annahme. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Moersch! 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, können Sie 
bestätigen, daß die Äußerung des kanadischen Mi-
nisterpräsidenten vor allem Ausdruck einer Verär-
gerung über eine mangelnde Konsultation im Bünd-
nis gewiesen ist? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Nein, dazu be-
steht kein Anlaß, eine solche Bestätigung hier zu 
geben. 
Moersch (FDP) : Dann sind entsprechende Presse-
meldungen unzutreffend, in denen behauptet wurde, 
der kanadische Ministerpräsident habe in der Sache  
keineswegs aus dein Bündnis gewissermaßen aus-
weichen wollen, sondern habe lediglich seinem Un-
mut Ausdruck geben wollen über die Art von Er-
klärungen, die in Washington gegeben worden sind, 
ohne daß die Bündnispartner vorher überhaupt be-
fragt worden seien. 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich weiß nicht, 
auf welche Pressemeldungen Sie sich beziehen, Herr 
Kollege Moersch. Jedenfalls ist eine solche Interpre-
tation in gar keiner Weise gerechtfertigt. Wenn man 
überhaupt versuchen will, einen Hintergrund für 
diese Antwort zu suchen, muß man sie wohl in zwei 
Richtungen suchen. Einmal bemüht sich die kana-
dische Regierung — und das ist sicherlich eine ver-
ständliche und in gar keiner Weise zu kritisierende 
oder zu bewertende Haltung — darum, ihre Eigen-
ständigkeit gegenüber den Verbündeten und über-
haupt in angemessener Form zum Ausdruck zu brin-
gen. Und zweitens besteht an solchen Haltungen 
häufig auch ein gewisses innenpolitisches Interesse, 
das ich auch für absolut legitim halte und für etwas, 
was wir nicht zu bewerten haben. Das würde ich als 
zwei Möglichkeiten ansehen für das, was man über 
den Hintergrund sagen könnte. Darüber hinausge-
hende Spekulationen entbehren jeder Grundlage. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär — — 
Vizepräsident Dr. Mommer: Herr Kollege 
Moersch, Sie haben keine Frage mehr. 
Frage 16 des Herrn Abgeordneten Dr. Marx 
(Kaiserslautern) : 
Ist die Bundesregierung bereit, in Zusammenarbeit mit den 
entsprechenden wissenschaftlichen Instituten, den Landsmann-
schaften und Vertriebenenverbänden und durch Auswertung der 
Veröffentlichungen in ost- und südosteuropäischen Staaten be-
weiskräftiges Material über die Zahl der z. Z. in Ost- und Süd-
osteuropa lebenden deutschen Staatsangehörigen und deutschen 
Volksangehörigen vorzulegen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Die Bundesregie-
rung hat selbstverständlich ein besonderes Interesse 
an beweiskräftigem Material über die Zahl der zur 
Zeit in Ost- und Südosteuropa lebenden deutschen 
Staatsangehörigen und Volkszugehörigen, weil es 
bis jetzt noch kein bevölkerungsstatistisches Ge-
samtwerk gibt, in dem die Stärke der deutschen 
Restbevölkerung und der deutschen Splittergruppen 
in den einzelnen Gebieten Ost- und Südosteuropas 
einschließlich den unter fremder Verwaltung befind-
lichen deutschen Ostgebieten dargestellt werden. 
Eine solche Arbeit, ein dreibändiges, nach wissen-
schaftlichen Grundsätzen erarbeitetes bevölkerungs-
statistisches Handwörterbuch mit dem Titel „Die 
deutsche Bevölkerung in Ost- und Südosteuropa" 
befindet sich bereits in Vorbereitung. Noch in die-
sem Jahr wird der erste Band erscheinen. Die 
beiden übrigen Bände sind so weit vorbereitet, daß 
sie im Frühjahr und Herbst des nächsten Jahres her-
ausgegeben werden können. Die Bundesregierung 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10131 
Parlamentarischer Staatssekretär Jahn 
fördert diese fachliche Gesamtdokumentation und 
ermöglicht deren Herausgabe. Sie glaubt, daß mit 
dem Erscheinen dieser drei Bände der allgemein 
empfundene Mangel an beweiskräftigen Unterlagen 
über die in Ost- und Südosteuropa noch vorhandene 
deutschstämmige Bevölkerung behoben werden 
wird. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Zusatzfrage, 
Herr Dr. Marx. 
Dr. Marx (Kaiserslautern) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, Ihre Antwort würde also, wenn ich 
es recht verstanden habe, über die Antwort, die 
die Bundesregierung in der Drucksache V/3005 auf 
eine Anfrage der Fraktion der SPD gegeben hat, 
hinausgehen. Sie würde uns also hoffen lassen, daß 
etwa im nächsten Jahre das dreibändige Werk, von 
dem Sie sprachen, endgültig vorliegt? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich würde bitten, 
das jetzt nicht so genau zeitlich zu fixieren. Es 
spricht alles dafür, daß dieser Zeitablauf eingehal-
ten werden kann. Der erste Band erscheint, wie ich 
gesagt habe, sehr bald. Aber das sind ja sehr um-
fangreiche und auch sehr schwierige Arbeiten. Wir 
müssen also mit der zeitlichen Prognose ein bißchen 
vorsichtig sein. Aber ich würde es nicht für ausge-
schlossen halten, daß das Gesamtwerk bis Ende 
nächsten Jahres vorliegt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Riegel.  
Riegel (Göppingen) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist die Bundesregierung in Anbetracht der Entwick-
lung im Ostblock nicht bereit, die Aussiedlung Deut-
scher aus Rumänien etwas intensiver zu betreiben? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich glaube, das 
ist eine etwas schwierige Fragestellung, weil es ja 
nicht die Sache der Bundesregierung ist, die Aus-
siedlung zu betreiben. Die Bundesregierung kann 
sich nur darum bemühen, daß ihre Erwartungen auf 
eine angemessene Berücksichtigung unserer Wün-
sche und unserer Bitten an die rumänische Regie-
rung dort auf entsprechendes Verständnis stoßen. 
Darum bemüht sich die Bundesregierung, und ich 
kann Ihnen versichern, Herr Kollege Riegel: es ver-
geht eigentlich keine Begegnung mit einem der An-
gehörigen der rumänischen Regierung oder zunächst 
einmal der rumänischen Botschaft, ohne daß über 
dieses Thema gesprochen und — jedenfalls von un-
serer Seite — versucht wird, auf die Schwierigkeit 
der Situation auch aus unserer Sicht, aus der deut-
schen Sicht, hinzuweisen und darum zu bitten, unse-
ren Bedürfnissen und unseren Erwartungen Rech-
nung zu tragen. Aber Sie wissen auf der anderen 
Seite auch, daß diese Frage seitens der rumänischen 
Regierung als eine besonders kritische Frage ange-
sehen wird und daß die Bereitschaft, hier den sehr  
weitgehenden Vorstellungen, die teilweise bei uns 
erhoben werden, entgegenzukommen, nicht sehr 
groß ist. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Kuntscher. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wird 
die Erstellung dieses Werkes, der Statistik der deut-
schen Bevölkerung in südost- und osteuropäischen 
Ländern, eine Angelegenheit des Außenministeriums 
sein, oder erfolgt sie in Verbindung mit privaten 
Instituten? 
Jahn Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: In Verbindung 
mit privaten Arbeiten. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, trifft es zu, daß 
die rumänische Regierung Deutsche deshalb ungern 
ausreisen läßt, weil sie diese Menschen für die 
eigene Wirtschaft notwendig braucht? Oder ist das 
das Argument der rumänischen Regierung? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: In dieser verall-
gemeinernden Form kann ich Ihre Frage nicht mit 
Ja beantworten, Herr Kollege Ertl. Aber gemessen 
an den sehr weitgehenden Vorstellungen, die von 
manchen bei uns geltend gemacht werden, spielen 
solche Überlegungen gewiß auch eine Rolle. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Noch eine Frage, 
Herr Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, ist die Bundes-
regierung oder sind wissenschaftliche Einrichtungen 
der Bundesregierung in der Lage, heute überhaupt 
genau zu erfassen, wieviel Deutsche in Ost- und 
Südosteuropa leben, auch in geschlossenen Volks-
gruppen leben, soweit ,es heute so etwas noch gibt? 
Jahn, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister des Auswärtigen: Ich versuche, es 
so zu sagen, Herr Kollege Ertl: annähernd genau, 
ja. Um es aber ganz genau zu wissen, soll jetzt 
diese Veröffentlichung zustande kommen. 
(Abg. Dr. Marx [Kaiserslautern] meldet sich 
zu einer Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Nein, Ihr Kon-
tingent ist erschöpft. Wir können nicht darauf zu-
rückkommen. Es ist Praxis im Präsidium, daß man 
nicht nachziehen kann. 
Damit sind die Fragen aus diesem Geschäfts-
bereich beantwortet. Vielen Dank, Herr Staats-
sekretär. 
10132 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Vizepräsident Dr. Mommer 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Verkehr. Zur Be-
antwortung ist Herr Parlamentarischer Staatssekre-
tär Börner hier. 
Zunächst Frage 94 des Herrn Abgeordneten 
Ramms: 
Worin sieht die Bundesregierung die Ursachen für die sich 
außergewöhnlich erhöhenden Unfallziffern bei Kindern im Alter 
unter 15 Jahren, wobei angeblich nur ein extrem geringer Teil 
der Unglücksfälle auf dem Schulweg eintritt, besondere Fahr-
lassigkeit der Kraftfahrer von der Polizei ausgeschlossen und 
ein starkes Interesse an Verkehrsfragen und verkehrsgerechtes 
Verhalten der Schulkinder festgestellt wird? 
Ist Herr Ramms im Saal? — Die Frage wird von 
Ihnen aufgenommen, gnädige Frau? — Bitte, Herr 
Staatssekretär! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Nach den Unterlagen 
des Statistischen Bundesamtes hat die Zahl der im 
Bundesgebiet bei Straßenverkehrsunfällen als Fuß-
gänger verunglückten Kinder von 1966 auf 1967 um 
insgesamt 7,6 % zugenommen. Diese Entwicklung 
hat sich jedoch — trotz ansteigender Tendenz — in 
den Monaten Januar bis April 1968 — neuere Zah-
len liegen uns leider noch nicht vor — erfreulicher-
weise im Gesamtergebnis nicht fortgesetzt. Im Ver-
gleich zu dem entsprechenden Zeitraum des Vor-
jahres nahm die Zahl der verunglückten Kinder im 
Jahre 1968 um insgesamt 3,1 % ab, die Zahl der 
getöteten Kinder nahm sogar um 15,2% ab. 
Im Hinblick auf den dargestellten Verlauf des 
Unfallgeschehens, dessen Gründe sich aus der 
Statistik nicht ableiten lassen, habe ich eine Unter-
suchung veranlaßt, die wir gegebenenfalls nach der 
Auswertung bekanntgeben werden. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Soll das heißen, daß 
sich das Haus intensiv mit einer Unfallursachen-
forschung beschäftigt? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ja, das kann ich be-
stätigen. Wie Sie wissen, geben wir erhebliche 
Mittel für die Unfallverhütung gerade auch auf dem 
Schulweg aus. Wir arbeiten hier mit der Verkehrs-
wacht zusammen; um insbesondere den Schulweg 
für die Kinder sicherer zu machen. Dazu gehört 
auch, daß wir die immer noch vorkommenden Un-
fälle genauestens auf die Ursachen hin untersuchen. 
Im Rahmen dieser Überlegungen ist speziell diese 
Untersuchung veranlaßt worden. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Noch eine Zu-
satzfrage, Frau Dr. Heuser. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Darf ich in diesem Zu-
sammenhang fragen: Wie weit ist das Haus mit 
den Vorarbeiten zur Förderung von Erste-Hilfe-
Kursen für Führerscheinbewerber gediehen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Das ist ein Komplex,  
auf den ich Ihnen gerne schriftlich antworten würde, 
weil er nicht unmittelbar hiermit zusammenhängt 
und ich deshalb auf diese Frage nicht vorbereitet 
war. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Keine Zusatz-
frage. 
Fragen 95 und 96 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Imle. Ist Herr Imle im Saal? — Er ist nicht im Saal; 
die Fragen werden schriftlich beantwortet. 
Fragen 97 bis 99 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Friderichs. Ist Herr Friderichs im Saal? — Die Fra-
gen werden von Herrn Moersch übernommen. 
Bitte, Herr Staatssekretär. Ich weiß nicht, ob Sie 
die Fragen im Zusammenhang beantworten können. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Präsident, ich 
bitte doch, die Fragen getrennt beantworten zu 
dürfen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Also zunächst die 
Frage 97: 
Treffen Pressemeldungen zu, nach denen die verladende Wirt-
schaft zunehmend über einen Mangel an Fahrzeug-Kapazitäten 
im gewerblichen Straßengüterfernverkehr klagt (FAZ vom 28. 
August 1968, Seite 13)? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, es trifft 
nicht zu, daß die verladende Wirtschaft zunehmend 
über einen Mangel an Fahrzeugkapazitäten im ge-
werblichen Straßengüterverkehr klagt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, was hat die 
Bundesregierung unternommen, um anderslautende 
Berichte richtigzustellen, wie sie z. B. in der „Frank-
furter Allgemeinen Zeitung" veröffentlicht worden 
sind? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, in den 
Zeitungen gibt es immer eine ganze Reihe von mehr 
oder weniger objektiven Meldungen über solche 
Tatbestände, so daß die Arbeit unserer Pressestelle 
nicht darin bestehen kann, nun jeden Tag Dutzende 
von Meldungen eventuell ganz oder teilweise zu 
dementieren. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Noch eine Zu-
satzfrage, Herr Moersch. 
Moersch (FDP) : Können Sie mir aber in diesem 
Fall bestätigen, daß der Wirtschaftsteil der „Frank-
furter Allgemeinen Zeitung" als recht zuverlässig 
zu gelten hat? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ja, das möchte ich hier 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10133 
Parlamentarischer Staatssekretär Börner 
mit einer Einschränkung mit Ja beantworten; denn 
eine solche Meldung, wie sie hier zitiert ist, ist nicht 
frei von gewissen Hintergründen. Sie muß auch auf 
dem Hintergrund gewisser Arbeiten gesehen wer-
den, die zur Zeit in diesem Hause' erfolgen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Ich rufe die 
Frage 98 des Herrn Abgeordneten Dr. Friderichs auf: 
Hält die Bundesregierung — wenn vorstehend zitierte Presse-
meldung zutrifft — an ihrer Absicht fest, die Zahl der im Fe rn
-verkehr eingesetzten Lastkraftwagen um 20 % herabzusetzen, 
obwohl die konjunkturelle Entwicklung eher eine Steigerung der 
Nachfrage nach Straßentransportraum erwarten läßt? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, die Be-
antwortung dieser Frage erübrigt sich, da die Presse-
meldungen nicht zutreffen. 
Im übrigen hält die Bundesregierung an der Ziel-
setzung des Verkehrspolitischen Programms und auch 
an ihrer Absicht einer Begrenzung des gewerblichen 
Güterfernverkehrs durch allmähliche, sich über 8 
Jahre hinziehende Verminderung des Kontingents 
fest. Das Genehmigungskontingent wird der verrin-
gerten Nachfrage, wie sie sich auf Grund des Ver-
kehrspolitischen Programms ergeben wird, anzupas-
sen sein. Dabei wird jedoch die jeweilige konjunk-
turelle Entwicklung mitberücksichtigt werden. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Keine Zusatz-
fragen. 
Wir kommen dann zur Frage 99 des Herrn Ab-
geordneten Dr. Friderichs: 
Trifft es zu (FAZ vom 28. August I968, Seite 13), daß die 
Deutsche Bundesbahn seit April nicht mehr in der Lage ist, die 
Nachfrage nach Straßentransportraum zu befriedigen und daß 
z. B. im Bereich einer einzigen Bundesbahndirektion für die 
Stammkunden täglich 30 bis 40 Lastzüge fehlen? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Die Angaben der be-
treffenden Meldung treffen nicht zu. Je Bundesbahn-
direktion können im Durchschnitt arbeitstäglich etwa 
1 bis 2 Lastzüge nicht gestellt werden. Diese Zahlen 
liegen im Rahmen des Üblichen. Sie haben ihre Ur-
sache keinesfalls im zu knappen Laderaum. 
Die Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn 
hat Herrn Professor Walter Hamm,. dem Autor des 
besagten Artikels, sofort nach Erscheinen eine ge-
naue Darstellung des Sachverhalts übermittelt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Staatssekretär, nachdem Sie 
den angesehenen Autor dieser Beiträge, die hier 
zitiert worden sind, genannt haben, möchte ich- fra-
gen: Wäre es nicht doch sinnvoll gewesen, wenn das 
Bundesverkehrsministerium von sich aus eine Klar-
stellung in seinem Sinne veranlaßt hätte, da es sich 
ja nicht um irgendeine bedeutungslose Mitteilung 
handelt? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ich stimme Ihnen zu, 
Herr Kollege, daß es sich hier nicht um irgendeine 
bedeutungslose Meldung oder irgendeinen bedeu-
tungslosen Artikel handelt. Nur ist der Sachverhalt 
so, daß Herr Professor Hamm das Geschäftsgebaren 
der Bundesbahn kritisiert hat und nicht das Bundes-
verkehrsministerium. Die Bundesbahn hatte, wie ich 
meine, ein eigenes Recht, die Dinge klarzustellen. 
Das hat sie getan. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Ich rufe die 
Frage 100 des Herrn Abgeordneten Dr. Apel auf: 
Werden die mit der obligatorischen Einführung der Trenn-
scheibe in den Kraftdroschken gemachten Erfahrungen die Bun-
desregierung veranlassen, zusammen mit den Vertretern des 
Kraftdroschken-Gewerbes und den einschlägigen Herstellerfirmen 
nach etwaigen weiteren Verbesserungen zu suchen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Herrn Parlamentarischen Staatssekretärs Börner 
vom 27. September 1968 lautet: 
Die Bundesregierung ist ständig bemüht, die im Interesse der 
Ordnung und Sicherheit im Verkehr erlassenen Regelungen opti-
mal zu gestalten. Dazu gehört auch die Auswertung der mit 
der Trennwandverordnung gewonnenen Erfahrungen. Die Bun-
desregierung ist ggf. auch bereit, anderen Losungen näherzutre-
ten, die zumindest die gleiche vorbeugende Schutzwirkung für 
den Fahrzeugführer haben wie die Trennwand. Leider konnten 
solche Losungen bisher nicht gefunden werden. 
Das gleiche gilt für die Frage 101 des Herrn Ab-
geordneten Dr. Schmidt (Offenbach) : 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß im Hinblick auf 
die sehr verantwortliche Tätigkeit mit besonders hohen Anfor-
derungen, die durch die zunehmende Anwendung besonders 
schwieriger, aber lärmmindernder Verfahren noch gesteigert 
werden, eine Verbesserung der Verhältnisse im Flugsicherungs-
betriebsdienst durch bessere Einstufungen und strukturelle Aus-
gleichsmaßnahmen erzielt werden sollte? 
Hier lautet die Antwort des Herrn Parlamen-
tarischen Staatssekretärs Börner vom 27. September 
1968: 
Die Bundesregierung ist der Ansicht, daß aus allgemeinen 
Erwägungen eine Verbesserung der personellen ,Verhältnisse im 
Flugverkehrskontrolldienst erstrebt werden sollte. In Verfolgung 
dieses Zieles werde ich mich dafür einsetzen, daß die durch das 
Erste Besoldungsneuregelungsgesetz eröffneten Möglichkeiten für 
eine Vermehrung der Beförderungsämter ausgeschöpft werden. 
Als weitere Verbesserung ist für die Beamten des Flugver-
kehrskontrolldienstes, die ausschließlich als Flugverkehrslotsen 
eingesetzt sind, im Rahmen eines Zweiten Besoldungsneurege-
lunggesetzes eine Stellenzulage in Aussicht genommen. 
Wir kommen zu der Frage 102 des Herrn Abge-
ordneten Picard: 
Ist die Bundesregierung in der Lage, präziser als auf frühere 
entsprechende Fragen, mitzuteilen, wann ein Ausbau der B 45 
neu zwischen der Autobahnabfahrt bei Weiskirchen und Dieburg 
erfolgen wird? 
Ist der Herr Abgeordnete Picard im Saal? — 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, der Bau 
einer neuen Bundesstraße 45 zwischen der Auto-
bahnabfahrt bei Weiskirchen und Dieburg ist im 
ersten Fünfjahresplan — d. h. von 1971 bis 1975 — 
des zweiten Ausbauplanes, der sich über die Jahre 
1971 bis 1985 erstreckt, vorgesehen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Picard. 
10134 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Picard (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, können 
Sie etwas darüber sagen, wann innerhalb dieses 
Zeitraums mit dem Ausbau zu rechnen ist? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Nein, Herr Kollege, 
ich kann Ihnen leider heute keine genaueren An-
gaben machen als diese unsere Absicht, die ich 
soeben dargelegt habe. Zusammen mit den Planun-
gen müssen natürlich auch noch umfangreiche 
Grunderwerbsverhandlungen geführt werden. Es ist 
noch nicht abzusehen, welche Widerstände gegen 
die von uns bzw. von der Auftragsverwaltung vor-
geschlagene Trassenführung zu erwarten sind. Sie 
wissen ja aus der Erfahrung beim Bundesfern-
straßenbau, daß es immer sehr problematisch ist, bei 
völlig neuen Trassenführungen Zeitangaben zu 
machen, weil doch Bedenken von Anliegern, von 
der Landwirtschaft oder der Wasserwirtschaft 
manchmal den Bau erheblich verzögern können. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Noch eine Zu-
satzfrage, Herr Picard. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, inwie-
weit unterscheidet sich denn die wohl beabsichtigte 
Trassenführung von derjenigen, die schon seit Jahr-
zehnten festliegt? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, Sie wis-
sen, daß der Fernstraßenausbau immer nach den 
neuesten technischen Erkenntnissen vollzogen wird. 
Nun kann es durchaus sein, daß eine Trasse, die 
vor Jahrzehnten geplant war, den heutigen Erkennt-
nissen, z. B. hinsichtlich der Kurvenradien oder auch 
der Einführung von Nebenstraßen, nicht mehr ganz 
entspricht. Ein flacher Kurvenradius hat beispiels-
weise auch zur Folge, daß man gegebenenfalls 
Grundstücke in Anspruch nehmen muß, die bisher 
nicht von der Planung tangiert wurden. Deshalb 
habe ich mich hier so vorsichtig ausgedrückt. Ich 
weiß, daß auf einem Gebiet wie dem hier zitierten 
eventuelle Widerstände aus der Landwirtschaft 
dann sehr ernst zu nehmen sind. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Frage 103 des 
Herrn Abgeordneten Picard: 
Wann sind der Bundesregierung die vom Regionalverband 
Untermain entwickelten Vorstellungen über die Bevölkerungs-
entwicklung offiziell mitgeteilt worden? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, der Bun-
desregierung sind die Vorstellungen des Regional-
verbandes Untermain über die Bevölkerungsent-
wicklung bisher nicht mitgeteilt worden. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Picard. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wie soll 
dann überhaupt eine Abstimmung zwischen dem 
Bund — gewissermaßen als oberster Straßenbau-
behörde — und dem Regionalverband erfolgen, der 
doch schon seit einigen Jahren zum Teil verwirk-
lichte Planungen durchgeführt hat, die eine sehr 
starke Bevölkerungsentwicklung ausgelöst haben? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, ich darf 
darauf aufmerksam machen, daß der Straßenbau im 
Auftrage des Bundes durch die Länder durchgeführt 
wird. Ich kann mir durchaus vorstellen, daß die Dis-
kussionen und die Planungen im Regionalverband 
Untermain mit unserer Auftragsverwaltung abge-
stimmt sind bzw. daß Änderungen von Überlegun-
gen des Planungsverbandes mit der hessischen Auf-
tragsverwaltung koordiniert werden. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Picard. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist der 
Bundesregierung bekannt, daß die jetzige B 45 auf 
Grund ihrer sehr stark angewachsenen Verkehrs-
dichte eine erhebliche Gefahrenquelle bedeutet? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Ja, Herr Kollege, das 
ist bekannt. Nur darf ich darauf hinweisen, daß diese 
Straße ja im Zwischenausbau in den letzten Jahren 
bis auf eine oder zwei Engstellen ausgebaut wurde. 
Wir bemühen uns, auch diese Engstellen noch. zu 
entschärfen, so daß hier nach Maßgabe der vorhan-
denen Mittel durchaus ein Ausbau parallel zur Ver-
kehrsentwicklung vollzogen wurde. 
Picard (CDU/CSU) : Die entsprechenden ver-
kehrsgefährdenden Punkte liegen aber in den Orts-
durchfahrten der Gemeinden, die ja nicht anders 
als durch eine Umgehung zu beseitigen sind, Herr 
Staatssekretär. 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, Sie wis-
sen, daß wir am liebsten dort bauen, wo sich die 
Leute einig sind. Gerade bei Ortsdurchfahrten ist es 
ja so, daß mannigfaltige . Widerstände den Straßen-
bauer hemmen. Deshalb bin ich immer sehr dankbar, 
wenn durch die Unterstützung durch Kollegen des 
Hohen Hauses, aber auch durch kommunale Vertre-
ter Widerstände ausgeräumt werden können, die 
unseren Straßenbauern Sorgen machen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Frage 104 des 
Herrn Abgeordneten Picard: 
Trifft es zu, daß die Deutsche Bundesbahn beabsichtigt, die 
Bahnstrecke Höchst (Odenw)—Aschaffenburg stillzulegen? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, es trifft 
zu, daß die Deutsche Bundesbahn die Nebenbahn-
strecke Aschaffenburg-Süd nach Höchst im Oden-
wald in die zu überprüfenden verkehrsschwachen 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10135 
Parlamentarischer Staatssekretär Börner 
Strecken einbezogen hat. Nach ihren Vorstellungen 
sollte auf dem Gesamtabschnitt der Reisezugbetrieb 
und auf dem Abschnitt Groß-Ostheim nach Neustadt 
im Odenwald auch der Güterverkehr für dauernd 
eingestellt werden. Das Stillegungsverfahren nach 
dem Bundesbahngesetz ist nach Mitteilung der Deut-
schen Bundesbahn noch nicht eingeleitet. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Picard. 
Picard (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, können 
Sie etwas über die Wirtschaftlichkeitsberechnung 
sagen, die angestellt wurde und diese Überlegungen 
ausgelöst hat? 
Börner, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister für Verkehr: Herr Kollege, das kann 
ich noch nicht. Ich habe ja eben mitgeteilt, daß das 
Überprüfungsverfahren — also bundesbahnintern — 
angelaufen ist. Die von Ihnen genannte Frage kann 
ich erst beantworten, wenn über den Weg, der nach 
dem Bundesbahngesetz vorgeschrieben ist, dem Bun-
desminister für Verkehr die entsprechenden Berech-
nungen vorgelegt worden sind. Unsere Aufgabe ist 
es dann, diese Berechnungen kritisch zu durchleuch-
ten und gegebenenfalls, wenn schwere volkswirt-
schaftliche Schäden durch die Streckenstillegung zu 
erwarten sind, die entsprechenden Konsequenzen 
zu ziehen und den Stillegungsantrag eventuell abzu-
lehnen. 
Mich jetzt aber festzulegen würde praktisch einen 
Eingriff in ein schwebendes Verfahren bedeuten. 
Ich muß Sie also bitten, dafür Verständnis zu haben 
und erst einmal die Prüfung durch die Bundesbahn 
abzuwarten. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Damit sind die 
Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Verkehr beantwortet. Vielen Dank, Herr 
Staatssekretär. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für wissenschaftliche 
Forschung. 
Ich rufe die Fragen 105 bis 107 auf. Der Frage-
steller, Herr Abgeordneter Dr. Bechert (Gau-Alges-
heim), hat sich mit schriftlicher Beantwortung ein-
verstanden erklärt: 
Ist die Bundesregierung bereit zuzugeben, daß durch einen 
Bombenangriff oder eine Sprengung, auch durch Sabotage, für 
ein Groß-Kernkraftwerk, etwa von 500 Megawatt Leistung an 
aufwärts, wie sie jetzt in der Planung und im Bau sind, in der 
Bundesrepublik Deutschland, z. B. bei Würgassen, Biblis, das 
Freiwerden eines großen Teiles der flüssigen und gasförmigen 
_Radioaktivität des Kernkraftwerkes zu befürchten ist, so daß für 
Gebiete von mehreren tausend Quadratkilometern Ausdehnung 
Schutzmaßnahmen — wie schnelle Evakuierung, Lebensmittelvor-
ratshaltung — geplant werden müßten, Schutzmaßnahmen also 
gegen Gefahren, die weit über das Ausmaß dessen hinausgehen, 
was durch industrielle Anlagen anderer Art verursacht werden 
kann? 
Ist die Bundesregierung der Ansicht, daß solche Maßnahmen, 
gesetzliche Regelungen, Verordnungen für den Spannungs- oder 
Verteidigungsfall zum Schutze der Bevölkerung in der Umgebung 
von großen Kernkraftwerken nicht nötig seien, entgegen der An-
sicht der nordrhein-westfälischen Landesregierung, die eine 
solche Vorsorge für den Notstandsfall offenbar erwartet (vgl. 
Schreiben des Arbeits- und Sozialministers des Landes Nord-
rhein-Westfalen vom 11. März 1968, Gesch.Z.: I/2 - 1431 - M 49  
an das Verwaltungsgericht Minden, zur Frage des Baues des 
Kernkraftwerkes bei Würgassen)? 
Wenn die Bundesregierung eine Vorsorge durch geeignete 
Maßnahmen für die Bevölkerung in der Umgebung von großen 
Kernkraftwerken nicht für nötig hält, womit begründet sie diese 
Ansicht, die im Widerspruch steht zu der von ihr für notwendig 
erachteten Vorsorge und Planung für den Notstandsfall (Span-
nungsfall, Verteidigungsfall, siehe § 12 Abs. 2 des Gesetzes über 
die Erweiterung des Katastrophenschutzes vom 9. Juli 1968), ob-
wohl doch die Bevölkerung in der Umgebung von großen Kern-
kraftwerken unbestreitbar schon durch einen Sabotageakt beson-
ders gefährdet werden kann? 
Die Antwort des Herrn Staatssekretärs Dr. von 
Heppe vom 20. September 1968 lautet: 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß bei Waffeneinwirkun-
gen oder Sabotageakten das unkontrollierte Entweichen von 
Radioaktivität aus einem Kernkraftwerk nicht mit völliger Sicher-
heit ausgeschlossen werden kann. Die Wahrscheinlichkeit hier-
für ist jedoch sehr gering; denn jene Teile der Kernkraftwerke, 
die praktisch alle radioaktiven Stoffe einschließen, sind zur 
Abschirmung der Strahlung durch mehrere Meter dicke Wände 
aus besonders schwerem Spezialbeton geschützt, so daß ein der 
Verbunkerung ähnlicher Schutz besteht. 
Trotz der geringen Wahrscheinlichkeit, daß ein Kernkraftwerk 
in einem Verteidigungsfall zu einer großen mittelbaren Gefahr 
wird, will die Bundesregierung zusätzliche Vorsorgemaßnahmen 
zum Schutze der Bevölkerung treffen. So werden zum Beispiel 
die für jedes Kernkraftwerk aufgestellten Katastrophenpläne, 
die auch im Verteidigungsfall anwendbar sind, in die überregio-
nalen zivilen Alarmplanungen einbezogen werden. Es wird fer-
ner erwogen, die Kernkraftwerke bei einem akuten Notstand 
abzuschalten, um damit die Gefahren noch weiter zu vermin-
dern. Die Überlegungen und Vorbereitungen hierzu sind noch 
nicht abgeschlossen. Die Bundesregierung trifft diese Vorsorge-
maßnahmen unabhängig von den Bestimmungen des — ausge-
setzten — Gesetzes über bauliche Maßnahmen zum Schutze der 
Zivilbevölkerung (Schutzbaugesetz), das bei Anlagen, bei denen 
durch Kampfeinwirkung erhebliche mittelbare Gefahren für die 
Umgebung entstehen können, besondere bauliche Vorkehrungen 
vorsieht. 
Hinsichtlich der Sabotagegefahr ist zu sagen, daß bereits in 
Friedenszeiten bei jedem Kernkraftwerk über das Maß sonsti-
ger Sicherungen in Industriebetrieben hinausgehende, insbeson-
dere organisatorische Vorsorgemaßnahmen getroffen sind; diese 
werden im Spannungs- oder Verteidigungsfall durch die in den 
zivilen Alarmplan einzuordnenden schärferen Kontrollmaßnahmen 
erweitert werden. 
Auch Herr Abgeordneter Strohmayr hat sich mit 
der schriftlichen Beantwortung seiner Fragen 108 bis 
110 einverstanden erklärt: 
Ist die vom Bundesforschungsminister auf einer Berliner 
Tagung angekündigte Schaffung einer Bundesdatenbank nur für 
die Registrierung von Straftaten vorgesehen? 
Welche „statistische und andere Informationen" soll das elek-
tronische Register beinhalten? 
Welchen Auswertungen sollen diese Informationen dienen? 
Hier lautet die Antwort des Staatssekreträs Dr. 
von Heppe vom 24. September 1968: 
In die Bundesdatenbank werden Daten aufgenommen, die fur 
die Tätigkeit des Deutschen Bundestages und Regierungsaufga-
ben benötigt werden. Daten, die ausschließlich oder vorwiegend 
für Verwaltungsaufgaben nachgeordneter Behörden, z. B. des 
Bundeskriminalamtes oder des Deutschen Patentamtes oder als 
Fachdokumentation von der Wissenschaft und Industrie benötigt 
werden, sollen, soweit der Sachzusammenhang dies zuläßt, den 
Inhalt besonderer Datenbanken bilden. 
Im Rahmen des „Programms zur Förderung der Forschung und 
Entwicklung auf dem Gebiet der Datenverarbeitung für öffent-
liche Aufgaben" meines Hauses werden als Demonstrations-DV- 
Projekte die Entwicklung von Subsystemen der Bundesdatenbank, 
sowie ausgewählter Verwaltungs- und Fachdatenbanken be-
trieben. Eine dieser geförderten Verwaltungsdatenbanken, die 
nicht Bestandteil der Bundesdatenbank ist, wird die Datenver-
arbeitung im Bundeskriminalamt betreffen. Dazu gehört die 
Personenfahndung, die Sachfahndung und die Erfassung und 
Auswertung der Merkmale von Straftaten. 
Nach den gegenwärtigen Vorstellungen soll das Bundesdaten-
banknetz aus vier Subsystemen bestehen. 
In das Subsystem Datenbank für politische Informationen wer-
den Erklärungen von Mitgliedern der Bundesregierung und an-
derer Persönlichkeiten des politischen Lebens, Beschlüsse und 
Diskussionsbeiträge des Deutschen Bundestages und der Länder-
parlamente, Meldungen und Kommentare von Nachrichtenagen-
turen, von Rundfunk- und Fernsehanstalten sowie von Tages-
zeitungen aufgenommen werden. Hierdurch soll der schnelle 
Zugriff zu diesen Informationen und ihre kurzfristige' Auswertung 
ermöglicht werden. 
Die Datenbank für juristische Informationen wird Rechtsvor-
schriften, die Rechtsprechung und juristische Literatur beinhal-
ten. Neben der schnellen Information über den Stand des Rechts 
10136 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Vizepräsident Dr. Mommer 
soll erreicht werden, daß Auswirkungen von legislativen Ent-
scheidungen in einem bestimmten Bereich auf andere Rechts-
gebiete sofort erkannt und analysiert werden können. 
Im Integrierten System für das Haushalts-, Kassen- und Rech-
nungswesen des Bundes sollen die finanzwirtschaftlich relevanten 
Daten des Haushaltsvollzugs erfaßt werden. Dazu gehören u. a. 
die Haushaltsansätze, die kurz- und längerfristigen Verpflichtun-
gen des Bundes, die Istausgaben und der voraussichtliche Abruf 
der Mittel. Die so erfaßten Daten sollen so indexiert und ge-
speichert werden, daß eine laufende Auswertung unter dem 
Gesichtspunkt der Konjunktur- und Finanzpolitik erfolgen kann. 
In der Datenbank für statistische Informationen werden Daten 
des Statistischen Bundesamtes, z. B. Produktionsindex, Handels-
statistik, Preisindex, gespeichert werden. Diese Daten sollen nach 
vorgegebenen Kriterien ausgewertet und miteinander verknüpft 
werden können. Ferner werden ökonometrische Modelle erar-
beitet, mit denen ausgehend von den statistischen Daten volks-
wirtschaftliche Prognosen, z. B. über die Auswirkungen von 
wirtschaftspolitischen Maßnahmen, aufgestellt werden sollen. 
Die Fragen 111, 112 und 113 des Herrn Abgeord-
neten Ott sind vom Fragesteller zurückgezogen 
worden. 
Wir kommen dann zu den Fragen aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundesschatzministers. Meine 
Damen und Herren, zur Beantwortung ist Herr 
Staatssekretär Dr. Vogel erschienen, der uns allen 
seit sehr langen Jahren als Kollege wohl vertraut 
ist. Ich begrüße ihn in seiner neuen Funktion und 
wünsche ihm viel Glück. 
(Beifall) 
Zunächst die Fragen 114 und 115 des Herrn Ab-
geordneten Jung: 
Trifft es zu, daß das Bundesschatzministerium sämtliche Hoch-
bauämter der Bundesländer gebeten hat, Wettbewerbsunterlagen 
nicht mehr den Wettbewerbsausschüssen des Bundes Deutscher 
Architekten zu übersenden, da der Übereinstimmungsvermerk 
angeblich gegen das Kartellrecht verstößt? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das Bundeskartellamt 
den Übereinstimmungsvermerk nicht beanstandet und daß daher 
auch nach Ansicht des Bundeskartellamtes der Bund Deutscher 
Architekten in enger Zusammenarbeit mit den Architektenkam-
mern durchaus berechtigt ist, das Wettbewerbsverfahren zu 
prüfen?  
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Vogel, Staatssekretär des Bundesschatzmini-
steriums: Herr Abgeordneter, es trifft nicht zu, daß 
das Bundes schatzministerium sämtliche Hochbau-
ämter der Bundesländer gebeten hat, Wettbewerbs-
unterlagen nicht mehr den Wettbewerbsausschüs-
sen des BDA zu übersenden, da der Übereinstim-
mungsvermerk angeblich gegen das Kartellrecht 
verstößt. Der Leiter der Bauabteilung meines Hau-
ses hat vielmehr die mit der Durchführung der Bun-
desbaumaßnahmen befaßten. Bauverwaltungen ge-
beten, zu beachten bzw. darauf hinzuwirken, daß die 
Auslobung von Wettbewerben nicht an einen vom 
Bund Deutscher Architekten (BDA) zu erteilenden 
Vermerk gebunden ist, mit dem dieser Berufsver-
band die Übereinstimmung der Ausschreibung mit 
den von ihm in Zusammenarbeit mit dem Deutschen 
Städtetag im Jahre 1952 aufgestellten „Grundsätzen 
und Richtlinien für Wettbewerbe auf dem Gebiete 
des Bauwesens und des Städtebaus" (GRW 1952) 
bestätigt. 
Die Ausschreibung von Wettbewerben für Bun
-
desbaumaßnahmen kann nicht von der Zustimmung 
eines Berufsverbandes hinsichtlich der Beachtung 
seiner Verfahrensrichtlinien abhängig gemacht wer-
den. Die uneingeschränkte Beteiligung an solchen 
Wettbewerben muß nämlich auch den Mitgliedern 
anderer Architektenverbände ermöglicht werden. 
Gegen eine Abstimmung des sachlichen Inhalts 
eines Wettbewerbs mit den Berufsverbänden der 
Architekten hat mein Haus nie Einwände erhoben. 
Meine Bauabteilung hat sich vielmehr bei maßgeb-
lichen Wettbewerben stets selbst in die Gespräche 
über eine fachliche Abstimmung des Wettbewerbs-
inhalts eingeschaltet, und sie hat solche Gespräche 
— insbesondere auch mit dem BDA — immer wieder 
geführt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Herr Geldner hat 
diese Fragen des Herrn Abgeordneten Jung über-
nommen. Eine Zusatzfrage, Herr Geldner? 
(Abg. Geldner: Keine Zusatzfrage!) 
Dr. Vogel, Staatssekretär des Bundesschatzmini-
steriums: Zur zweiten Frage, Herr Abgeordneter: 
Der Übereinstimmungsvermerk des BDA legte die 
vom BDA aufgestellten Grundsätze und Richtlinien, 
die ich bereits genannt habe, allgemein als verbind-
lich zugrunde. Das Bundeskartellamt sieht aber in 
den nach den GRW 1952 möglichen Wettbewerbs-
beteiligungsverboten einen Verstoß gegen das Ge-
setz gegen Wettbewerbsbeschränkungen. Solange 
eine Entscheidung zu dieser Feststellung des Bun-
deskartellamtes, gegen die der BDA Gegenvorstel-
lungen erhoben hat, nicht getroffen worden ist, ver-
mag der Bundesschatzminister seine Bedenken gegen 
eine im Zusammenhang mit der Anwendung des 
vom BDA geforderten Übereinstimmungsvermerks 
mögliche Sperrung einer Wettbewerbsauslobung 
und ein damit verbundenes Beteiligungsverbot nicht 
aufzugeben. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Frage 116 des 
Herrn Abgeordneten Geldner: 
Hat sich die Befürchtung bestätigt, daß wegen der im ERP- 
Haushalt 1968 zur Verfügung gestellten geringen Mittel für 
Wasser- und Luftreinhaltung die private Wirtschaft fast völlig 
leer ausgehen werde, was um so nachteiliger wäre, als im letz-
ten Jahr überhaupt keine Mittel für diese wichtige Aufgabe zur 
Verfügung gestellt worden waren? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Vogel, Staatssekretär des Bundesschatzmini-
steriums: Es ist richtig, Herr Abgeordneter, daß die 
für die Abwasserreinigungs- und Luftreinhaltungs-
maßnahmen veranschlagten ERP-Mittel nicht aus-
reichen, um sämtliche Kreditanträge berücksichtigen 
zu können. Dies trifft aber nicht nur für Abwasser-
reinigungs- und Luftreinhaltungsmaßnahmen, son-
dern für viele ERP-Programme zu. Ich muß Sie aber 
darauf hinweisen, daß entgegen Ihrer Annahme in 
den Jahren 1967 und 1968 erhebliche Mittel für 
Abwasserreinigungs- und Luftreinhaltungsmaßnah-
men bei privaten Unternehmen im Rahmen des ERP- 
Investitionshilfeprogramms bereitgestellt wurden. 
Im Rahmen dieses Programms wurden für 86 Ab-
wasserreinigungsvorhaben mit einem Gesamtinve-
stitionsvolumen von 25,7 Millionen DM 10,9 Mil-
lionen DM ERP-Kredite und für 103 Luftreinhal-
tungsvorhaben mit einem Gesamtinvestitionsvolu-
men von 47,9 Millionen DM 21,8 Millionen DM ERP-
Kredite zur Verfügung gestellt. Daneben wurden -im 
ERP-Wirtschaftsplan 1967 27 Millionen DM und 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10137 
Staatssekretär Dr. Vogel 
1968 18,5 Millionen DM für Abwasserreinigungs- 
und Luftreinhaltungsmaßnahmen bereitgestellt. 
Im ERP-Wirtschaftsplan 1969 sind für Abwasser-
reinigungsmaßnahmen 13,5 Millionen DM und eine 
Bindungsermächtigung in Höhe von 10 Millionen 
DM und für Luftreinhaltungsmaßnahmen 5 Millio-
nen DM und eine Bindungsermächtigung in Höhe 
von ebenfalls 5 Millionen DM vorgesehen. 
Ich möchte ferner darauf hinweisen, daß neben 
den privaten Unternehmen auch die Gemeinden im 
Rahmen der ERP-Investitionshilfe für Zwecke der 
Abwasserreinigung erhebliche Mittel — über 
100 Millionen DM — zur Finanzierung von Klär-
anlagen und Kanalisation erhalten haben und auch 
aus dem Infrastrukturprogramm in Agrargebieten 
im Jahre 1969 wieder erhalten werden. 
Aus diesen Daten bitte ich Sie doch zu ersehen, 
daß das ERP-Sondervermögen erhebliche Mittel 
bereitgestellt hat.  
Vizepräsident Dr. Mommer: Zusatzfrage, Herr 
Geldner. 
Geldner (FDP) : Herr Staatssekretär, sehen Sie 
eine Möglichkeit, im Rahmen des ERP-Wirtschafts-
plans für die Wasser- und Luftreinhaltung die pri-
vate Wirtschaft in größerem Ausmaß zu beteiligen, 
als es bis jetzt der Fall war? 
Dr. Vogel, Staatssekretär des Bundesschatzmini-
steriums: Herr Abgeordneter, das wird in großem 
Maße von diesem Hohen Hause und seinen Be-
schlüssen abhängen. Der ERP-Plan 1969 ist ja so-
eben von der Bundesregierung verabschiedet wor-
den. Er wird in diesem Hohen Hause beraten wer-
den, und es wird von den Beschlüssen des Hohen 
Hauses abhängen, welche definitive Gestalt er an-
nehmen wird. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Keine Zusatz-
frage. Damit sind diese Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesschatzministers beantwortet. 
Vielen. Dank, Herr Staatssekretär. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Gesundheitswesen. Zur Beantwortung 
ist hier Frau Bundesminister Strobel. Ich rufe zu-
nächst die Frage 117 der Abgeordneten Frau Blohm 
auf: 
Trifft es zu, daß in den USA (New York) alle Frauen regel-
mäßig auf Kiebserkrankungen (Gebärmutterhalskrebs) untersucht 
werden und es auf Grund dieser Vorsorgemaßnahme möglich 
war, dieses am häufigsten vorkommende Frauenkrebsleiden z. B. 
in New York völlig auszuschalten? 
Ist Frau Blohm im Saal? — Die Frage wird von Frau 
Brauksiepe übernommen. 
Bitte, Frau Minister! 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Auf die erste Frage von Frau Kollegin 
Blohm darf ich wie folgt antworten. Nach Mit-
teilung der Amerikanischen Krebsgesellschaft von 
New York bietet der Hospital Code von 1967 allen 
in ein Krankenhaus aufgenommenen weiblichen 
Personen kostenlose Untersuchungen zum Aus-
schluß oder zur Früherkennung von Unterleibs-
krebs, soweit sie sich innerhalb der letzten drei 
Jahre nicht schon einem Suchtest unterzogen haben, 
an. Nach Auffassung der Amerikanischen Krebs-
gesellschaft sind diese Bestimmungen aber noch zu 
kurze Zeit in Kraft, um schon jetzt eine verwert-
bare Aussage über die Ergebnisse machen zu kön-
nen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Keine Zusatz-
frage. — Frage 118 der Abgeordneten Frau Blohm: 
Ist die Bundesregierung bereit, alle Maßnahmen zu treffen, 
die geeignet sind, eine umfassende Aufklärungsaktion zur Be-
kämpfung nicht nur dieser schweren Krankheit, sondern auch 
aller anderen Krebserscheinungsformen einzuleiten bzw. die 
zuständigen Stellen damit zu beauftragen und die zur Durchfüh-
rung der Autklärungsmaßnahmen erforderlichen Mittel zur Ver-
fügung zu stellen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Wie die Bundesregierung bereits in der Ant-
wort auf die Große Anfrage — Drucksache V/3008 — 
zur Gesundheitspolitik erklärt hat, sieht sie die Be-
kämpfung des Krebses als eine vorrangige Aufgabe 
an. Sie bemüht sich auch ihrerseits neben den Län-
dern, den Kommunen, den Ärzten und medizini-
schen Organisationen die Bevölkerung über die 
Krebsfrüherkennung und Krebsfrühbehandlung zu 
unterrichten, und hat dies zu einem Schwerpunkt 
der gesundheitlichen Aufklärung gemacht. Der 
Aufklärung dienen Broschüren, Dia-Serien, Filme 
und Wanderausstellungen der dem Bundesminister 
für Gesundheitswesen nachgeordneten Bundes-
zentrale für Gesundheitliche Aufklärung. Eine wei-
tere Intensivierung der gesundheitlichen Aufklä-
rung halte ich auch und gerade auf diesem Gebiet 
für notwendig. Im Haushaltsentwurf für 1969 ist 
deshalb vorgesehen, die Mittel für gesundheitliche 
Aufklärung zu erhöhen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage 
von. Frau Dr. Heuser. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Frau Minister, darf ich 
Sie in diesem Zusammenhang fragen, ob Sie eine 
Übersicht darüber haben, wie groß der Prozent-
satz der Frauen ist, die der bisherigen Aufklä-
rungsaktion gefolgt sind und sich haben unter-
suchen lassen. 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Es ist ein verhältnismäßig geringer Pro-
zentsatz, Frau Dr. Heuser. Ich habe in anderem 
Zusammenhang einmal festzustellen versucht, wie-
viel bisher an Mitteln etwa im Jahr für die Krebs-
vorsorge aufgewendet wird. Das sind ganze 5 Mil-
lionen für die Vorsorgeuntersuchungen. Aber wir 
wissen ja, daß es, wenn es in zunehmendem Maße 
möglich werden wird — was ich hoffe —, Krebs-
vorsorgeuntersuchungen durchzuführen, dann be-
sonders dringend ist, die Frauen über die Aufklä-
rung für die Benutzung der Möglichkeiten zu ge-
winnen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine weitere Zu-
satzfrage, Frau Dr. Heuser. 
10138 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Frau Minister, trifft es 
zu, daß, wenn sich ein größerer Prozentsatz der in 
Frage kommenden Frauen zur Untersuchung ent-
schlösse, insgesamt die Möglichkeiten unserer zyto-
logischen Untersuchungsstellen nicht ausreichen 
würden, um die notwendigen Untersuchungen durch-
zuführen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Frau Kollegin Heuser, das trifft zu. Das ist 
mit ein Grund, weswegen sich die Bundesregierung 
darum bemüht, auf dem Wege über die Ergänzung 
des Grundgesetzes Zuständigkeiten für Gesundheits-
vorsorge zu bekommen. Ich würde dann auch eine 
Möglichkeit sehen, die notwendigen Voraussetzun-
gen für die Durchführung dieser Untersuchungen 
auf allen Gebieten zu verbessern. 
(Abg. Frau Dr. Heuser meldet sich zu einer 
weiteren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: In Abweichung 
von der Geschäftsordnung noch eine Zusatzfrage, 
Frau Dr. Heuser. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Glauben Sie nicht, Frau 
Minister, daß die Lösung dieses Problems, nämlich 
einer Zunahme zytologischer Untersuchungsmöglich-
keiten, auch ein Ausbildungsproblem und nicht so 
sehr ein Problem einer Grundgesetzänderung ist? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Frau Kollegin Heuser, das hängt damit zu-
sammen. Es ist richtig, daß wir eine wesentlich 
größere Zahl zytologischer Assistentinnen brauchen. 
Aber ich könnte mir vorstellen, daß, wenn beson-
dere Anreize dafür gegeben werden, mehr junge 
Menschen bereit sind, die Ausbildung als zytolo-
gische Assistentin zu suchen, und daß es dann auch 
möglich wäre, ihre Zahl zu vermehren. Es ist ja 
auch eine Frage der nicht vorhandenen Ausbildungs-
stätten. Es ist bekannt, daß wir zunächst nur diese 
eine in München haben. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Frau Ministerin, wird die 
Bundesregierung diese Aufklärungsaktion, von der 
Sie sprachen, zur Bekämpfung aller Krebserschei-
nungsformen mit den Ländern gemeinsam durch-
führen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Es ist so, daß in den Ländern schon erheb-
liche Anstrengungen auf dem Gebiete der Aufklä-
rung über die Notwendigkeit frühzeitiger Unter-
suchungen gemacht werden, Herr Kollege Josten. 
Ich erinnere nur daran, daß z. B. einige Länder die 
Telefonaufklärung eingeführt haben, von der erheb-
licher Gebrauch gemacht worden ist. Da die Bundes-
regierung' ihre Aufklärungsaktionen weitgehend 
über die Bundeszentrale für gesundheitliche Auf-
klärung abwickelt und die Länder eng mit der 
Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung zu-
sammenarbeiten, scheint mir hier ein enger Kontakt 
gegeben zu sein. 
Josten (CDU/CSU) : Frau Ministerin, teilen Sie 
meine Meinung, daß es sehr zweckmäßig ist, unab-
hängig von den Mitteln, die die einzelnen Länder 
für diese Aufklärungsaktion zur Verfügung stellen, 
eine einheitliche, im ganzen Bundesgebiet erfol-
gende Aktion durchzuführen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Wir versuchen ja, diese Einheitlichkeit über 
die Bundeszentrale herzustellen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Herr Moersch. 
Moersch (FDP) : Frau Ministerin, wie weit sind 
die Forschungsarbeiten, zur Erleichterung dieser 
Untersuchungen eventuell auch Computer und an-
deres einzusetzen, gediehen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Das Bundesministerium für Gesundheits-
wesen hat einen diesbezüglichen Forschungsauftrag 
gegeben, dessen Ergebnisse aber noch nicht vor-
liegen. Gerade in den letzten Tagen, Herr Kollege 
Moersch, habe ich gelesen, daß ein namhafter deut-
scher Wissenschaftler gesagt hat, daß diesbezügliche 
Bemühungen in den USA jetzt endgültig gescheitert 
seien. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Zusatzfrage, Herr 
Riegel. 
Riegel (Göppingen) (SPD) : Frau Ministerin, ist 
Ihnen bekannt, daß bei öffentlichen Kranken-
häusern, die Chefärzte für Pathologie, Zytologie 
und für die Laboratorien einstellen wollen, die 
Kassenärztliche Vereinigung die Zulassung versagt? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Herr Kollege Riegel, ich verstehe nicht ganz 
den Sinn dieser Frage. Es ist so, daß nach der RVO 
ambulante Behandlungen in den Krankenhäusern 
nur dort möglich sind, wo die entsprechenden Fach-
ärzte eine außerordentliche Erlaubnis dafür haben. 
Die Einstellung von Personal hat ja nicht die Kas-
senärztliche Vereinigung zu genehmigen, sondern 
der jeweilige Krankenhausträger. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Noch eine Frage. 
Riegel (Göppingen) (SPD) : Frau Ministerin, die 
Einstellung eines solchen Chefarztes ist für viele 
öffentliche Krankenhäuser davon abhängig, ob er 
von außerhalb des Krankenhauses Überweisungen 
von Fachärzten, praktizierenden Ärzten und den 
Krankenkassen in das Krankenhaus übernehmen 
darf. Da wird die Zulassung für diese Leistungen 
versagt, und damit ist für viele Krankenhäuser die 
Einstellung eines solchen Chefarztes aus wirtschaft-
lichen Gründen in Frage gestellt. 
Deutscher Bundestag — S. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10139 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Herr Kollege Riegel, generell ist es so, daß 
eine solche Zulassung nach der RVO nicht besteht, 
in vielen Fällen aber Sondergenehmigungen erteilt 
werden für Fachärzte; und Gynäkologen sind ja 
Fachärzte. Das ist aber immer nur im Einzelfall zu 
regeln und auch zu beantragen. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Eine Zusatzfrage, 
Frau Mönikes. 
Frau Mönikes (CDU/CSU) : Frau Minister, trifft 
es zu, daß in diese Aufklärungsarbeit auch die Auf-
klärung über. Krebsgefahr bei erhöhtem Nikotinge-
nuß einbezogen wird? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Das ist richtig, Frau Kollegin. Auf diesem 
Gebiet müßte allerdings sehr viel mehr geschehen, 
als es die Mittel für gesundheitliche Aufklärung des 
Bundesministeriums für Gesundheitswesen erlauben. 
Beispielsweise ist aber der Film „Der Tod gibt eine 
Party", der eine Schockwirkung insbesondere im Zu-
sammenhang mit dem Rauchen auf junge Menschen 
haben soll — und, wie ich hoffe, auch hat —, beson-
ders auf die Krebsgefährdung durch das Rauchen ab-
gestellt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Wir kommen zu 
der Frage 119 der Frau Abgeordneten Dr. Heuser: 
Trifft es zu, daß internationale Bestrebungen im Gange sind, 
um zu einheitlichen Höchstmengenverordnungen von Pestiziden 
in oder auf Lebensmitteln zu kommen? 
Bitte, Frau Minister! 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Auf die Frage 119 kann ich nur mit Ja ant-
worten. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Das war kurz. Zu 
einer Zusatzfrage Frau Dr. Heuser. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Frau Ministerin, halten 
Sie es für gesundheitspolitisch unbedenklich, daß 
solche Bemühungen bestehen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Ja; denn es handelt sich hier ja darum, auf 
internationaler Ebene die Höchstmengen festzule-
gen. Im Zusammenhang damit, daß gerade auf dem 
Gebiet der Lebensmittel ein großer Handel in der 
ganzen Welt besteht, halte ich internationale Be-
stimmungen für notwendig. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Zu einer Zusatz-
frage Frau Dr. Heuser. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Würden Sie diese Un-
bedenklichkeitserklärung auch dann abgeben, wenn 
es darum geht, bei diesen internationalen Bestre-
bungen die Höchstmengenwerte heraufzusetzen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Nein. Frau Kollegin, es ist selbstverständ-
lich, daß wir uns darum bemühen, bei allen diesen 
internationalen Verhandlungen mindestens die in 
Deutschland geltenden Höchstmengen aufrechtzu-
erhalten, und ich habe den Eindruck, daß das auch 
gelingt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Ich rufe die 
Frage 120 der Abgeordneten Frau Dr. Heuser auf: 
Trifft es zu, daß insbesondere die USA daran interessiert sind, 
den deutschen Verordnungsgeber zu einer Erhöhung der deut-
schen Höchstwerte zu bestimmen? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Es sieht jetzt etwas eigenartig aus, weil ich 
auch auf diese Frage mit Ja antworten muß. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Es ist sogar vor-
bildlich, meine Damen und Herren, wenn sich Mini-
ster der Kürze befleißigen. Ja oder Nein ist in 
bezug auf Kürze nicht zu übertreffen. Ich möchte 
das Beispiel von Frau Ministerin Strobel anderen 
zur Nachahmung empfehlen, wo immer es geht, so 
kurz zu antworten. 
Zu einer Zusatzfrage Frau Dr. Heuser, bitte. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Frau Ministerin, glau-
ben Sie, daß Ihre Bemühungen, diese Höchstmengen 
im Sinne unserer Höchstmengenverordnungen auf-
rechtzuerhalten, erfolgreich sein werden? 
Frau Strobel, Bundesminister für Gesundheits-
wesen: Ja. Wenn Sie mich gefragt hätten, ob ich der 
Meinung bin, daß wir den amerikanischen Bestre-
bungen nachgeben sollten, dann hätte ich eindeutig 
nein gesagt. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Damit sind diese 
Fragen beantwortet. Vielen Dank, Frau Ministerin. 
Ich rufe die Fragen 121 bis 123 des Abgeordneten 
Zebisch aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Verteidigung auf: 
Wird die Bundesregierung nach dem am 16. September 1968 
von der „Bild"-Zeitung gemeldeten Unglück mit Übungshand-
granaten insofern Konsequenzen ziehen, daß Übungsmunition 
nur mehr auf Truppenübungsplätzen verwendet werden darf? 
Wie viele Zivilpersonen werden jährlich durch liegengeblie-
bene Übungsmunition verletzt? 
Wie steht es um die Versorgung der durch liegengebliebene 
Bundeswehrübungsmunition verletzten Menschen? 
Diese Fragen werden im Einvernehmen mit dem 
Fragesteller schriftlich beantwortet. Die Antwort des 
Parlamentarischen Staatssekretärs Adorno vom 27. 
September 1968 lautet: 
Der Mangel an Truppenübungsplätzen und der unzureichende 
Umfang an Standortsübungsplätzen in der Bundesrepublik 
Deutschland machen es notwendig, einen Teil der Ü bungen, 
die im Rahmen der Ausbildung unbedingt erforderlich sind, im 
freien Gelände durchzuführen. 
Hierbei handelt es sich außer um Großübungen, wie z. B. 
„Schwarzer Löwe", auch um kleinere Übungen bis hinunter zur 
Gruppe. Zum Teil dienen diese Übungen als Vorbereitungen für 
die Ausbildung im scharfen Schuß, die auf Truppenübungsplät-
zen durchgeführt wird. Bei diesen Übungen kann auf den Ge-
brauch von Manöver-Darstellungs-, Leucht- und Signalmunition 
aus Ausbildungsgründen nicht verzichtet werden, da es eine 
wertvolle Ausbildungshilfe ist, um den Soldaten zum richtigen 
Verhalten bei Feindeinwirkung zu erziehen. 
10140 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Vizepräsident Dr. Mommer 
Übungsmunition ist im Gegensatz zur Darstellungsmunition 
solche Munition, die aus Sicherheitsgründen keine oder nur 
solche Arten und Mengen an Explosiv- oder anderen Stoffen 
enthält, die für Übungszwecke erforderlich sind. 
Diese Munition wird auf Truppenübungsplätzen, Standort-
übungsplätzen und gelegentlich im freien Gelände unter Be-
achtung besonderer Sicherheitsbestimmungen verwendet. 
In den letzten 3 1/2 Jahren wurden 11 Zivilpersonen durch lie-
gengebliebene Übungsmunition verletzt, und zwar 
1965 keine 
1966 5 
1967 1 
1968 5, 
wobei ein größerer Unfall 1968 auf dem US-Truppenübungsplatz 
Grafenwöhr passierte, als durch die Detonation eines Darstel-
lungskörpers 4 Personen verletzt wurden. 
Die Haftung gegenüber Dritten richtet sich nach den Bestim-
mungen des Bürgerlichen Gesetzbuches in Verbindung mit Art. 34 
des Grundgesetzes. Gegenüber Soldaten in Ausübung des Dien-
stes erfolgt in aller Regel die Versorgung nach den Soldaten-
versorgungsgesetz in Verbindung mit dem Bundesversorgungs-
gesetz. 
Damit sind alle Fragen, die für diese Woche ein-
gereicht wurden, beantwortet. 
(Abg. Strohmayr: Zum erstenmal!) 
— Ja, die Abgeordneten waren mit der Fragestel-
lung noch nicht wieder so in Fahrt; deshalb konnten 
wir hier tatsächlich erstmals seit langer Zeit alle 
Fragen aufrufen. Aber das wird schon wieder kom-
men. 
(Zuruf des Abg. Moersch.) 
— Herr Moersch sagte, er werde das Seine dazu 
beitragen. 
Ich schließe die Fragestunde. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Handelsklas-
sengesetzes 
— Drucksache V/3109 — 
Begründung erfolgt nicht. — Aussprache wird 
nicht gewünscht. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlage an den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
zu überweisen. — Das Haus ist damit einverstanden. 
Ich rufe Punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Viehseuchengesetzes 
— Drucksache V/3267 — 
Keine Begründung. — Keine Aussprache. Es ist 
die Überweisung an den Ausschuß für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten — federführend — so-
wie an den Ausschuß für Gesundheitswesen zur Mit-
beratung vorgeschlagen. — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 6 der Tagesordnung auf: 
Beratung der von der Bundesregierung be
-
schlossenen Siebenundvierzigsten Verord
nung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 
1967 (Zollsätze gegenüber Algerien) 
— Drucksache V/3247 — 
Keine Begründung. — Keine Aussprache. Es wird 
die Überweisung an dell Ausschuß für Wirtschaft 
und Mittelstandsfragen vorgeschlagen. — Es ist so 
beschlossen. 
Dann kommen wir zu den Zusatzpunkten, die wir 
auf die heutige Tagesordnung gesetzt haben. 
Zunächst rufe ich auf die 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Ausprägung einer Olympiamünze 
— Drucksache V/3139 — 
Keine Begründung. — Keine Aussprache. Es wird 
,Überweisung an den Innenausschuß — federführend 
— sowie an den Haushaltsausschuß zur Mitberatung 
vorgeschlagen. — Es ist so beschlossen. 
Weiter rufe ich auf die 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Europäischen Übereinkommen vom 
14. Dezember 1959 über die akademische An-
erkennung von akademischen Graden und 
Hochschulzeugnissen 
— Drucksache V/3163 
Keine Begründung, — keine Aussprache. Es wird 
Überweisung an den Innenausschuß — federführend 
— sowie an den Ausschuß für Wissenschaft, Kultur-
politik und Publizistik und an den Auswärtigen 
Ausschuß zur Mitberatung vorgeschlagen. — Es ist 
so beschlossen. 
Schließlich rufe ich auf die 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über die Durchfüh-
rung einer Repräsentativstatistik der Bevöl-
kerung und des Erwerbslebens (Mikrozensus) 
— Drucksache V/3169 — 
Keine Wortmeldungen. Es ist vorgeschlagen, den 
Gesetzentwurf an den Innenausschuß als federfüh-
renden Ausschuß und an den Haushaltsausschuß 
gemäß § 96 der Geschäftsordnung zu überweisen. — 
Es ist so beschlossen. 
Dann sind wir am Ende der heutigen Beratung. 
Ich berufe den Deutschen Bundestag ein auf Mitt-
woch, den 16. Oktober 1968, um 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 9.51 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 	10141 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr Achenbach * 27. 9. 
Dr. Aigner * 27. 9. 
Frau Albertz 27. 9. 
Dr. Apel * 27. 9. 
Arendt (Wattenscheid) * 27. 9. 
Dr. Arndt (Berlin) 27. 9. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 27. 9. 
Dr. Artzinger * 27. 9. 
Bading * 27. 9. 
Bals 13. 10. 
Bartsch 27. 9. 
Bauer (Würzburg) * 27. 9. 
Dr. Becher (Pullach) 27. 9. 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) 27. 9. 
Berger 27. 9. 
Bergmann * 27. 9. 
Berkhan* 27.  . 
Biechele 27. 9. 
Blumenfeld * 27. 9. 
Brück (Holz) * 27. 9. 
Dr. Bucher 27. 9. 
Bühling 27. 9. 
Corterier * 27. 9. 
Cramer 28. 9. 
Dr. Dahlgrün 27. 9. 
van Delden 28. 9. 
Dr. Dittrich * 27. 9. 
Draeger * 27. 9. 
Dröscher * 27. 9. 
von Eckardt 27. 9. 
Dr. Elbrächter 28. 9. 
Frau Dr. Elsner * 27. 9. 
Fellermaier * 27. 9. 
Flämig * 27. 9. 
Frieler 7. 10. 
Dr. Furler * 27. 9. 
Gerlach * 27. 9. 
Dr. Götz 27. 9. 
Graaff 27. 9. 
Dr. Gradl 27. 9. 
Gscheidle 27. 9. 
Haage (München) 27. 9. 
Haarl (Stuttgart) 27. 9. 
Hahn (Bielefeld) * 27. 9. 
Hellenbrock 31. 10. 
Illerhaus * 27. 9. 
Frau Herklotz * 27. 9. 
Herold * 27. 9. 
Hilbert 27. 9. 
Hörmann (Freiburg) 27. 9. 
Hösl * 27. 9. 
Dr. Jaeger 28. 9. 
* Für die Teilnahme an einer gemeinsamen Sitzung des 
Europäischen Parlaments und der Beratenden Ver-
sammlung des Europarats 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Kahn-Ackermann * 27. 9. 
Dr. Kempfler * 27.. 9. 
Frau Klee * 27. 9. 
Dr. Kliesing (Honnef) * 27. 9. 
Klinker * 27. 9. 
Koenen (Lippstadt) 5. 10. 
Dr. Kopf * 27. 9. 
Frau Korspeter 27. 9. 
Krammig 27. 9. 
Frau Dr. Krips 27. 9. 
Krug 27. 9. 
Kubitza 27. 9. 
Dr. Kübler * 27. 9. 
Kulawig * 27. 9. 
Lautenschlager * 27. 9. 
Lemmrich * 27. 9. 
Lenz (Brühl) * 27. 9. 
Lenze (Attendorn) * 27. 9. 
Dr. Lohmar 4. 10. 
Dr. Löhr * 27. 9. 
Lücker (München) * 27. 9. 
Matthöfer 27. 9. 
Maucher 27. 9. 
Mauk * 27. 9. 
Frau Dr. Maxsein * 27. 9. 
Memmel * 27. 9. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 5. 10. 
Dr. von Merkatz * 27. 9. 
Metzger * 27. 9. 
Missbach 27. 9. 
Dr. Mühlhan 27. 9. 
Müller (Aachen-Land) * 27. 9. 
Dr. Müller (München) * 27. 9. 
Neumann (Stelle) 28. 9. 
Peters (Norden) 5. 10. 
Frau Pitz-Savelsberg * 27. 9. 
Pöhler * 27. 9. 
Prochazka 27. 9. 
Rehs 4. 10. 
Richarts * 27. 9. 
Richter * 27. 9. 
Riedel (Frankfurt) * 27. 9. 
Dr. Rinderspacher * 27. 9. 
Dr. Ritz 27. 9. 
Dr. Rutschke * 27. 9. 
Russe (Bochum) 4. 10. 
Sander * 27. 9. 
Prinz zu Sayn-Wittgenstein- 
Hohenstein 27. 9. 
Schmidhuber 27. 9. 
Dr. Schmidt (Offenbach) * 27. 9. 
Schmidt (Würgendorf) * 27. 9. 
Dr. Schober 27. 9. 
Dr. Schulz (Berlin) * 27. 9. 
Dr. Schulze-Vorberg 27. 9. 
Dr. Serres * 27. 9. 
Spitzmüller 27. 9. 
Springorum* 27. 9. 
Dr. Starke (Franken) * 27. 9. 
Stein (Honrath) 27. 9. 
Steinhoff 27. 9. 
Dr. Steinmetz 27. 9. 
10142 	Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 187. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. September 1968 
Abgeordnete(r) beurlaubt bis einschließlich. 
Stooß 27. 9. 
Dr. Süsterhenn 4. 10. 
Dr. Tamblé 27. 9. 
Vogt * 27. 9. 
Wächter 5. 10. 
Dr. Wahl * 27. 9. 
Walter 12. 10. 
Wendelborn 28. 9. 
Weiland 5. 10. 
Frau Wessel 31. 12. 
Wienand * 27. 9. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr. Dr. Heinemann vom 26. Sep-
tember 1968 auf die Mündliche Anfrage des Ab-
geordneten Prochazka (Drucksache V/3277 [neu], 
Frage 40) : 
Was gedenkt die Bundesregierung zur Wiederherstellung der 
Ehre des 63jährigen ehemaligen Generalbundesanwalts Wolfgang 
Fränkel zu tun, der 1962 auf Grund infamer Verleumdungen Ost-
berliner Stellen und unter dem Druck westdeutscher Massen-
medien in den einstweiligen Ruhestand versetzt und am 
16. Juli 1965 vom Dienstgericht des Bundes beim BGH freige-
sprochen wurde, ohne daß die erst am 1. Juni 1966 angefertig-
ten schriftlichen Urteilsgründe in dem in einem solchen Fall 
üblichen Umfang der Öffentlichkeit jemals zugänglich gemacht 
wurden? 
Die Versetzung eines politischen Beamten in den 
einstweiligen Ruhestand enthält ihrer Natur nach 
keinen Vorwurf gegen den Beamten. Im Falle des 
Generalbundesanwalts i. e. R. Fränkel hat der da-
malige Bundesminister der Justiz mit Billigung des 
Kabinetts beim Bundespräsidenten die Versetzung 
in den einstweiligen Ruhestand beantragt, nachdem 
eine aus Mitgliedern aller drei Fraktionen des Deut-
schen Bundestages gebildete Kommission die aus der 
DDR zur Verfügung gestellten Akten der Reichs-
anwaltschaft geprüft und dem Bundesminister der 
Justiz diese Maßnahme empfohlen hatte. 
Das erst zu einem späteren Zeitpunkt eingeleitete 
förmliche Disziplinarverfahren erstreckte sich nicht 
auf die Vorwürfe, die gegen Generalbundesanwalt 
Fränkel wegen seiner Tätigkeit bei der Reichs-
anwaltschaft erhoben worden sind. Gegenstand des 
Verfahrens war lediglich die Anschuldigung, der Be-
amte habe vor seiner Ernennung zum Generalbundes-
anwalt im Frühjahr 1962 dem Bundesminister der 
Justiz Vorgänge aus seiner Tätigkeit bei der Reichs-
anwaltschaft fahrlässig verschwiegen und nach sei-
ner Ernennung zu bestimmten Einzelfragen, die durch 
Mitteilungen aus der DDR veranlaßt waren, fahrläs- 
*) Für die Teilnahme an einer gemeinsamen Sitzung des 
Europäischen Parlaments und der Beratenden Ver-
sammlung des Europarats 
sig falsche Angaben gemacht. Das Dienstgericht des 
Bundes hat auf Grund mehrtägiger Verhandlung, die 
nach ausdrücklicher Vorschrift nichtöffentlich durch-
geführt werden mußte, die Überzeugung gewonnen, 
den Beamten treffe der Vorwurf der Fahrlässigkeit 
nicht. 
Diese Feststellungen sind der Öffentlichkeit durch 
die Pressestelle des Bundesgerichtshofes am 16. Juli 
1965 bekanntgegeben worden. Ein weiteres Ein-
gehen auf die Gründe des schriftlichen Urteils ver-
bietet sich schon deswegen, weil das Urteil auf 
Grund nichtöffentlicher Hauptverhandlung ergangen 
ist. Es ist auch keineswegs üblich, die schriftlichen 
Gründe von Disziplinarurteilen der Öffentlichkeit 
in weiterem Umfange zugänglich zu machen, als dies 
durch die genannte Presseverlautbarung des Bundes-
gerichtshofes geschehen ist. 
Bei dieser Sachlage besteht für die Bundesregie-
rung keine Veranlassung, weitere Maßnahmen im 
Zusammenhang mit dem Fall Fränkel zu ergreifen. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Börner vom 
27. September 1968 auf die Mündliche Anfrage des 
Abgeordneten Dr. Imle (Drucksache V/3277 [neu] 
Frage 95) : 
Kann die Bundesregierung eine verbindliche Auskunft darüber 
geben, ob die Deutsche Bundesbahn bei einer durch eine even-
tuelle Besteuerung des Güterfernverkehrs sich ergebenden Erhö-
hung der Gütertarife für Lkw diese Erhöhung nicht vornehmen 
wird? 
Wenn das Güterfernverkehrsgewerbe sich durch 
die in Aussicht genommene Güterverkehrsteuer 
genötigt sieht, seine Tarife zu erhöhen, würde die 
Deutsche Bundesbahn dies nicht zum Anlaß nehmen, 
ihre Gütertarife anzuheben. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Parlamentarischen Staatssekretärs Börner vom 
27. September 1968 auf die Mündliche Anfrage des 
Abgeordneten Dr. Imle (Drucksache V/3277 Frage 96) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Deutsche Bundesbahn 
bei bestimmten Unternehmen im Ladungsverkehr im Durchschnitt 
10 % bis 14 % für alle Transporte innerhalb der Bundesrepublik 
Deutschland und im grenzüberschreitenden Verkehr bis zur 
Grenze rückvergütet und damit unter den Selbstkosten fährt? 
Solche Fälle sind dem Bundesverkehrsministerium 
und der Hauptverwaltung der Deutschen Bundes-
bahn nicht bekannt.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05187.pdf</pdf_url>
    <id>3766</id>
    <dokumentnummer>05/187</dokumentnummer>
    <datum>1968-09-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
