<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3774</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/195</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1968-11-14</datum>
  <titel>Protokoll der 195. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
195. Sitzung 
Bonn, den 14. November 1968 
Inhalt: 
Amtliche Mitteilung 	  10527 A 
Fragestunde (Drucksache V/3471) 
Fragen des Abg. Dr. Rutschke: 
Auskünfte des Präsidenten des Bun-
desrechnungshofes im Rechtsausschuß 
des Deutschen Bundestages 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . . 10527 C, 10528 B, C 
Dr. Rutschke (FDP) . . . . . . 10528 B, C 
Fragen des Abg. Dr. Bechert (Gau-Alges-
heim) : 
Entschädigung für im Konzentrations
-
lager Wapniarka mit einer giftigen 
Erbsenart ernährte rumänische Juden 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär . 10528 C, 10529 A, B, C, D, 
10530 A, B, C, D, 10531 A, B, 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD) 	 10528 D, 
10529 A, 10530 A, B, 10531 A 
Frau Freyh (SPD) 	  10530 C 
Rollmann (CDU/CSU) 10531 A 
Frage des Abg. Strohmayr: 
Raiffeisen-Gedenkmünze 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	10531 B, C, D 
Strohmayr (SPD)  10531 C 
Fragen des Abg. Behrendt: 
Einnahmen aus Einfuhrabgaben und 
Verbrauchsteuern im Reiseverkehr an 
den Grenzen zu den EWG-Ländern — 
Verwaltungskosten 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 10532 A, C, D, 10533 A, B, C 
Dr. Rinderspacher (SPD) 10532 C, D, 10533 A 
Dr. Rutschke (FDP) 	  10533 B 
Fragen des Abg. Mertes:  
Folgen der Finanzreform für das Land 
Baden-Württemberg 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 10533 C, D, 10534 A, B, C, D 
Mertes (FDP) 	 10531 A, B, C 
Baier (CDU/CSU) . . . . 	 . . 10534 C 
Meister (CDU/CSU) . . . . 	 . . 10534 D 
II 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 
Frage des Abg. Kohlberger: 
Steuerfreibetrag für Weihnachtszuwen-
dungen 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär . 10535 A, B, C, D, 10536 A 
Kohlberger (SPD) 	 10535 A, B 
Strohmayr (SPD) 10535 B, C 
Ott (CDU/CSU) . . . . 10535 D, 10536 A 
Fragen des Abg. Ramms: 
Zuschläge zur Kfz-Steuer 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  10536 B, C 
Maucher (CDU/CSU) 	10536 B, C 
Opitz (FDP) 	  10536 C 
Fragen des Abg. Dr. Friderichs: 
Erlaß des Bundesministers der Finanzen 
vom 20. September 1968 betr. Muster-
prozesse 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär 	  10536 D 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Abschluß eines Doppelbesteuerungsab-
kommens zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und Singapur   10537 B 
Frage der Abg. Frau Freyh: 
Rückzahlung von Lohnsteuerbeträgen 
über den Lohnsteuerjahresausgleich 
Leicht, Parlamentarischer 
Staatssekretär . . 10537 C, 10538 A, B, D, 
10539 A, C 
Frau Freyh (SPD) 	 10538 A, B 
Kohlberger (SPD)  10538 B 
Maucher (CDU/CSU) 	10538 C, D 
Ott (CDU/CSU) . . . . . . 	 . 10539 A 
Mertes (FDP) . . . . . . . 	 . 10539 A 
Strohmayr (SPD) 	  10539 C 
Nächste Sitzung 	  10539 C 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten . . . 10541 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 	10527 
195. Sitzung 
Bonn, den 14. November 1968 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.00 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Verle-
sung in den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten hat mit Schreiben vom 11. November 1968 mitge-
teilt, daß gegen die nachstehenden, vom Rat veröffentlichten 
Verordnungen Bedenken nicht erhoben werden: 
Verordnung des Rates zur Festsetzung des Grundpreises und 
des Ankaufspreises für Blumenkohl für die Zeit vom 1. No-
vember 1968 bis 30. April 1969 
— Drucksache V/3394 — 
Verordnung des Rates zur Festsetzung des Grundpreises und 
der Standardqualität für geschlachtete Schweine für die Zeit 
vom 1. November 1968 bis zum 31. Oktober 1969 
— Drucksache V/3359 —. 
Zu den in der Fragestunde der 194. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 13. November 1968 ge-
stellten Fragen des Abgeordneten Dröscher, Druck-
sache V/3471 Nrn. 2 und 3 *), ist inzwischen die 
schriftliche Antwort des Staatssekretärs Dr. Barth 
vom 13. November 1968 eingegangen. Sie lautet: 
Schon auf der Konferenz der obersten Jugendbehörden der 
Länder am 19. Februar 1968 in Mainz bestand zwischen den ober-
sten Landesjugendbehörden und mir darüber Übereinstimmung, 
daß die weitere Gewährung von Stipendien im Rahmen des Stu-
dentischen Jugendarbeitsprogramms nach dem Urteil des Bundes-
verfassungsgerichts vom 18. 7. 1967 nicht in die Zuständigkeit 
des Bundes fällt und daher auf Dauer nicht im Bundesjugendplan 
verbleiben kann. 
Mit Rundschreiben vom 11. Juni 1968 habe ich den obersten 
Jugendbehörden der Länder mitgeteilt, daß die Förderung der 
regionalen Maßnahmen im Studentischen Jugendarbeits-
programm mit Ende des Rechnungsjahres 1968 entfallen solle. 
Die Arbeitsgemeinschaft der obersten Landesjugendbehörden hat 
sich daraufhin am 27. und 28. Juni 1968 erneut mit dieser Frage 
befaßt und empfohlen, das Studentische Jugendarbeitsprogramm 
nur schrittweise abzubauen und, wenn möglich, den Abbau bis 
zur Finanzreform aufzuschieben. Nach nochmaliger Überprüfung 
habe ich den obersten Jugendbehörden der Länder mit Rund-
schreiben vom 3. September 1968 endgültig mitteilen müssen, 
daß ich aus verfassungsrechtlichen Gründen keine Möglichkeit 
sehe, die Entscheidung zu ändern. Auf Grund dieses Rundschrei-
bens hat mir lediglich der Kultusminister des Landes Nordrhein-
Westfalen mitgeteilt, er sehe sich gegenwärtig nicht in der Lage, 
die entstehende Finanzierungslücke durch Landesmittel auszu-
gleichen. Aus anderen Ländern ist mir noch nicht bekanntge-
worden, ob sie das Studentische Jugendarbeitsprogramm fort-
führen wollen und ob ggf. hierfür ausreichende Haushaltsmittel 
zur Verfügung stehen. 
Ich sehe leider keine Möglichkeit, für das Rechnungsjahr 1969 
Mittel zur Gewährung von Stipendien im Studentischen Jugend-
arbeitsprogramm bereitzustellen. Lediglich für die zentralen 
Maßnahmen dieses Programms — zum Beispiel überörtliche Vor-
bereitungs- und Auswertungsseminare — sind nach dem Entwurf 
des Haushaltsplanes auch im kommenden Rechnungsjahr Mittel 
vorgesehen, die aus Planziffer C II — Ansatz 280 000,— DM — 
zu entnehmen sind. 
*) Siehe 194. Sitzung, Seite 10 452 D 
Meine Damen und Herren, wir haben nur die 
Fragestunde 
— Drucksache V/3471 — 
Wir kommen zunächst zu den Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen. 
Zur Beantwortung ist der Herr Staatssekretär Leicht 
hier. Die Fragen 48 und 49 stellt der Abgeordnete 
Rutschke: 
Welche Gründe veranlaßten das Bundesfinanzministerium, dem 
Präsidenten des Bundesrechnungshofes schriftlich zu verbieten, 
dem Rechtsausschuß des Deutschen Bundestages bei den Bera-
tungen über die Haushaltsreform sachdienliche Auskünfte zu 
geben? 
Sieht die Bundesregierung nicht in einem derartigen Verbot 
eine unzulässige Beeinflussung des unabhängigen Urteils der 
Mitglieder des Bundesrechnungshofes? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich darf die Frage 
des Herrn Kollegen Rutschke wie folgt beantworten. 
Das Bundesfinanzministerium hat dem Präsiden-
ten des Bundesrechnungshofes nicht verboten, dem 
Rechtsausschuß des Deutschen Bundestages bei den 
Beratungen über die Haushaltsreform sachdienliche 
Auskünfte zu geben. Das ist insbesondere auch nicht 
in dem Schreiben geschehen, das Staatssekretär 
Grund unter dem 13. September 1968 an Präsident 
Hopf gerichtet hat und auf das Sie, Herr Kollege, 
mit Ihrer Frage offenbar abzielen. Dieses Schreiben 
befaßt sich mit Überlegungen zu verfassungsrecht-
lichen Fragen bei der Einführung der Nettoveran-
schlagung der Kredite im Haushaltsplan des Bundes. 
Der Bundesrechnungshof ist bei der Meinungsbil-
dung der Bundesregierung zu den verfassungsrecht-
lichen Fragen der Haushaltsreform sowie zur Haus-
haltsreform selbst in weitestgehendem Umfange be-
teiligt worden. Vertreter des Bundesrechnungshofes 
waren bei der Erarbeitung der Entwürfe zur Haus-
haltsreform sowohl im Arbeitsausschuß des Bundes 
und der Länder als auch im Arbeitsausschuß der 
obersten Bundesbehörden beteiligt und hatten Gele-
genheit zu Änderungsvorschlägen, die in den 
Gesetzentwürfen auch ihren Niederschlag gefunden 
haben. Zwei abschließende Besprechungen auf 
Staatssekretärsebene, die letzte im April 1968, wur-
den vom Herrn Präsidenten des Rechnungshofes 
selbst wahrgenommen. Hierbei sind Bedenken gegen 
die Einführung der Nettoveranschlagung der Kredite 
seitens des Bundesrechnungshofes nicht erhoben 
10528 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
worden. Erst später — im Zusammenhang mit dem 
Haushaltsentwurf 1969 — hat der Herr Präsident 
des Bundesrechnungshofes erstmals — mit Fern-
schreiben vom 3. September 1968 — Einwendungen 
gegen die Nettoveranschlagung der Kredite geltend 
gemacht, und zwar kurz vor der Kabinettssitzung, in 
der über den Haushalt 1969 entschieden wurde. Auf 
dieses Fernschreiben hat das Bundesministerium der 
Finanzen nach Abschluß der Beratungen im Kabinett 
mit Schreiben vom 13. September 1968 geantwortet, 
das inzwischen den Mitgliedern des Rechtsausschus-
ses dieses Hohen Hauses mitgeteilt worden ist. Der 
letzte Absatz dieses Schreibens, der anscheinend 
Anlaß zu Falschdeutungen gegeben hat, lautet: 
Nachdem die Meinungsbildung der Bundesregie-
rung zu den von Ihnen angesprochenen Fragen 
abgeschlossen ist, 
— so an den Präsidenten des Rechnungshofes —
liegt nunmehr die Entscheidung beim Gesetz-
geber. Die Beschlußfassung des Bundeskabinetts 
ist in Würdigung auch Ihrer Auffassung erfolgt. 
Eine weitergehende Einflußnahme oder eine 
abschließende verfassungsrechtliche Beurtei-
lung der Gesetzesinitiativen der Bundesregie-
rung fällt nicht in den Aufgabenbereich des Bun-
desrechnungshofes, da eine institutionelle Mit-
wirkung Ihres Hauses bei der Gesetzgebung 
nicht vorgesehen ist.  
Dieses Schreiben an den Bundesrechnungshof, das 
lediglich auf die zur Zeit gegebenen verfassungs-
mäßigen Zuständigkeiten und Verantwortlichkeiten 
hinweist, schließt keineswegs aus, daß der Präsi-
dent des Bundesrechnungshofes auf Grund seiner 
Sachkunde und Erfahrung von den Ausschüssen des 
Bundestages auch zu Fragen gehört wird, die nicht 
in seinen gesetzlich festgelegten Zuständigkeits-
bereich fallen. Die Gründe, aus denen der Präsident 
des Bundesrechnungshofes in Kenntnis des Nicht-
bestehens eines Weisungsrechts des Bundesministers 
der Finanzen vor dem Rechtsausschuß des Deutschen 
Bundestages am 31. Oktober in Berlin von einem 
seitens des Bundesministers der Finanzen auferleg-
ten „Äußerungsverbot" seines Vorgesetzten gespro-
chen hat, sind der Bundesregierung nicht bekannt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rutschke! 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Staatssekretär, wollen 
Sie damit zum Ausdruck bringen, daß wir im Rechts-
ausschuß falsch unterrichtet worden sind? Denn es 
ist gesagt worden — und dahin ging meine Frage —, 
daß es ihm verboten worden ist. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich nehme an, Herr 
Kollege Rutschke, daß Sie, wenn Sie Mitglied des 
Rechtsausschusses sind, mittlerweile den Brief erhal-
ten haben, der den Mitgliedern des Rechtsausschus-
ses zugeleitet worden ist und von dem ich den ent-
scheidenden Absatz soeben vorgelesen habe. 
Vizepräsident Schoettle: Bitte, Herr Rutschke! 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie bereit, mir noch die gesamte Fassung dieses Brie-
fes zur Verfügung zu stellen, die sich auf dieses Ver-
bot oder, wie Sie sagen, angebliche Verbot bezog? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Selbstverständlich 
werde ich das machen können, Herr Kollege. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Frage 
50 des Herrn Abgeordneten Dr. Bechert . (Gau-Al-
gesheim) auf: 
Trifft es zu, daß Juden, die im Konzentrationslager Wap-
niarka/Ukraine, angeblich zu Versuchszwecken, mit einer giftigen 
Erbsenart (Lathyrus-Erbse) ernährt wurden und nun teilweise 
gelähmt in Israel dahinsiechen, von der Bundesrepublik Deutsch-
land keine Rente zugesprochen erhalten, sondern nur eine ein-
malige Abfindungssumme von 5000 DM bekommen haben? 
Herr Staatssekretär, bitte, wollen Sie antworten. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich darf Ihre Frage, 
Herr Kollege Bechert, wie folgt beantworten. 
Es trifft zu, daß rumänische Juden in dem von 
rumänischen Stellen errichteten und verwalteten 
Lager Wapniarka in Rumänien — nicht in der 
Ukraine, wie Sie, Herr Kollege, zunächst sagten — 
in der Zeit vom September 1942 bis zum Oktober 
1943 mit der giftigen Erbsenart Lathyrus sativus er-
nährt wurden. Das ist darauf zurückzuführen, daß 
die rumänische Lagerverwaltung — die rumänische 
Lagerverwaltung! — mehrere Waggons dieser Erb-
sen, die für Futterzwecke bestimmt waren, auf dem 
Bahnhof Wapniarka beschlagnahmte und zur Ernäh-
rung der Inhaftierten verwendete. 
Obwohl die daraus entstandenen Gesundheits-
schäden ausschließlich auf Verfolgungsmaßnahmen 
von Stellen des damals noch freien und souveränen 
rumänischen Staates zurückzuführen sind und daher 
der Bundesrepublik nicht angelastet werden können, 
hatte sich die Bundesregierung in ihrem Kabinetts
-
beschluß vom 1. August 1959 aus allgemeinen huma-
nitären Gründen ohne Anerkennung eines Rechts-
anspruchs bereit erklärt, den in Israel lebenden Ge-
schädigten, die durch die Ernährung mit der giftigen 
Erbsenart an schweren Lähmungen erkrankt sind, 
in besonderen Notfällen eine einmalige Hilfe bis zu 
5000 DM zu gewähren. Hierbei wurde damals von 
einer Zahl von 150 ausgegangen. Bis jetzt wurden 
418 solcher Fälle entschädigt. Von einem Dahinsie-
chen kann bei der Mehrzahl der sogenannten 
Wapniarka-Geschädigten nicht gesprochen werden; 
denn bei den von meinem Hause veranlaßten medi-
zinischen Untersuchungen durch israelische Amts-
ärzte hat sich herausgestellt, daß nur ein verhältnis-
mäßig kleiner Teil dieser Geschädigten schwere 
Schäden erlitten hat. Es hat sich aber auch heraus-
gestellt, daß in einigen Fällen überhaupt keine meß-
baren Schäden zurückgeblieben sind. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Bechert! 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD) : Herr Staats-
sekretär, bedeutet Ihre Antwort, daß die Bundes-
regierung der Ansicht ist, daß deutsche Stellen an 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 	10529 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) 
diesem Verbrechen nicht beteiligt waren und nicht 
irgendwie veranlaßt haben, daß solche Ernährung 
stattgefunden hat? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das kann man aus 
meiner Antwort nicht entnehmen, Herr Kollege 
Bechert. Ich bitte Sie, sie auch nicht so zu verstehen. 
Aber ich muß darauf hinweisen, daß im damaligen 
Zeitpunkt eine unabhängige rumänische Stelle zu-
mindest mitverantwortlich war. Ich glaube, Sie wer-
den erkennen, daß ich das tun mußte. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Bechert! 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD): Darf ich 
darauf aufmerksam machen, daß sogar die Evange-
lische Kirche in Deutschland und auch die Gesell-
schaft für christlich-jüdische Zusammenarbeit in 
Deutschland zu Spenden und Patenschaften für diese 
Geschädigten aufruft. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das kann möglich 
sein, Herr Kollege. Wir haben ja auch in anderen 
Bereichen, wo der Staat nicht berührt ist, solche 
Aufrufe zu Spenden, um eben vom karitativen Ge-
sichtspunkt aus zu helfen. 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD) : Ist es nicht 
sehr naheliegend, Herr Staatssekretär, daß durch die 
maßlose Judenhetze, die im Nazi-Reich ja schon 
jahrelang vorher geschehen war, die rumänische 
Regierung, die nach Ihrer Äußerung damals in ihren 
Beschlüssen frei war — was ich nicht gerade für 
sehr wahrscheinlich halte, aber das ist meine per-
sönliche Meinung —, veranlaßt worden ist, so zu 
handeln, wie da gehandelt worden ist, und entsteht 
daraus nicht eine Verpflichtung der deutschen Re-
gierung, für diese Opfer zu sorgen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich würde das nicht 
unbedingt sagen, Herr Kollege Bechert, weil dar-
aus Weiterungen entstehen könnten. Ich sage Ihnen 
auch den Grund — als meine persönliche Mei-
nung —: Natürlich kann man zu gewissen Dingen 
erziehen; aber das geschah ja, wenn ich mich recht 
entsinne, auch in den anderen Völkern, und wir 
haben ja gerade auch in den Auseinandersetzungen, 
wo es um die Entschädigungsansprüche jüdischer 
Bürger ging, feststellen müssen, daß auch in anderen 
Staaten, nicht nur bei uns, bereits ein gewisser Haß 
genährt worden ist, der außerhalb unseres Einfluß-
bereichs lag. 
(Abg. Dr. Bechert [Gau-Algesheim] meldet 
sich zu einer weiteren Zwischenfrage.) 
Vizepräsident Schoettle: Darf ich fragen, ob 
Ihre beiden anderen Fragen schon beantwortet 
sind? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Nein, Herr Präsident, 
sie sind noch nicht beantwortet. 
Vizepräsident Schoettle: Dann können Sie, 
Herr Dr. Bechert, jetzt keine weitere Zusatzfrage 
stellen. 
Ich rufe die Frage 51 des Abgeordneten Dr. Bechert 
auf: 
Trifft es zu, daß Bundesbehörden eine weitergehende Hilfe 
für diese Menschen mit der Begründung ablehnen, es handele 
sich nicht um einen Fall der berüchtigten „wissenschaftlichen 
Versuche" der SS, sondern um die Folge falscher Ernährung? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Zu Ihrer zweiten 
Frage, Herr Kollege Bechert: 
Die Ernährung der rumänischen Juden mit der 
Lathyrus-sativus-Erbse ist kein pseudomedizinischer 
Menschenversuch im Sinne des Kabinettsbeschlusses 
der Bundesregierung vom 26. Juli 1951. Dieser 
Kabinettsbeschluß fußt auf den Feststellungen des 
Internationalen Gerichtshofs im sogenannten Nürn-
berger Ärzteprozeß. Dieser Gerichtshof hatte eine 
 bestimmte Anzahl auf wissenschaftlicher Grundlage 
durchgeführter medizinischer Versuche in deutschen 
Konzentrationslagern als Versuche unzulässiger Art 
bezeichnet, zu deren Entschädigung sich die Bundes-
regierung im Rahmen einer Sonderregelung bereit 
erklärt hat. 
Im übrigen bestand zu derartigen Versuchen über-
haupt kein Anlaß, da vom medizinischen Standpunkt 
aus damals schon längst bekannt war, daß die 
Lathyrus sativus für die menschliche Ernährung un-
geeignet ist und zu Lähmungserscheinungen führt. 
Aus den genannten Gründen kann den Wapniarka-
Geschädigten keine Beihilfe nach dem Kabinettsbe-
schluß vom 26. Juli 1951 gewährt werden. 
Vielleicht darf ich, Herr Präsident, gleich die 
dritte Frage beantworten, weil sie hiermit in un-
mittelbarem Zusammenhang steht. 
Vizepräsident Schoettle: Bitte sehr! Ich rufe 
also auch die Frage 52 des Abgeordneten Dr. Bechert 
auf: 
Trifft es zu, daß weitere Hilfe bundesamtlich auch deshalb 
verweigert wird, weil es sich um rumänische Juden handelt, 
die übrigens mittlerweile israelische Staatsbürger geworden sind? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Es trifft zu, daß eine 
Entschädigung der aus Rumänien oder aus anderen 
osteuropäischen Ländern stammenden Juden, die in 
Israel leben, für Schaden an Körper oder Gesundheit 
nach dem Bundesentschädigungsgesetz nicht in Be-
tracht kommt, obwohl sie im Rahmen der Sonder-
regelung für sogenannte Staatenlose und Flüchtlinge 
im Sinne der Genfer Konvention nach § 160 des 
Bundesentschädigungsgesetzes grundsätzlich an-
spruchsberechtigt sind. Der durch § 164 des Bundes-
entschädigungsgesetzes vorgeschriebene Ausschluß 
von Entschädigungsleistungen für Schaden an Kör-
per oder Gesundheit beruht darauf, daß der Staat 
10530 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
Israel im sogenannten Israel-Vertrag vom 10. Sep-
tember 1952 mit Rücksicht auf die an ihn gezahlte 
Eingliederungs- und Wiedergutmachungshilfe in 
Höhe von 3 Milliarden DM auf die Geltendmachung 
von Gesundheitsschäden seiner Staatsbürger ver-
zichtet und somit die Betreuung der Geschädigten 
selbst übernommen hat. 
Ein Teil der Wapniarka-Geschädigten dürfte je-
doch durch die im Rahmen des Bundesentschädi-
gungsgesetz-Schlußgesetzes erfolgte Neufassung des 
§ 150 des Bundesentschädigungsgesetzes und durch 
den auf Grund des Art. V des Bundesentschädigungs-
gesetz-Schlußgesetzes errichteten und mit 1,2 Mil-
liarden DM ausgestatteten Sonderfonds für über-
regionale Verfolgtengruppen Entschädigungsleistun-
gen im Hinblick auf ihre Gesundheitsschäden nun-
mehr erhalten können. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Bechert! 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD) : Darf ich 
fragen, Herr Staatssekretär: Ist mit dieser Entschei-
dung auch gemeint, daß eine Rente gewährt werden 
kann oder gewährt werden wird? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das kann ich im 
Augenblick nicht genau sagen, weil ich die Bestim-
mungen, die für diese Härtefälle gelten, nicht im 
Kopf habe. Aber ich bin gerne bereit, Ihnen das 
schriftlich mitzuteilen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Bechert! 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD) : Darf ich Sie, 
Herr Sekretär, darauf aufmerksam machen, daß Ihre 
Antwort auf die Frage 2 einen Widerspruch zu dem 
enthielt, daß Sie auf die Frage 1 geantwortet hatten, 
und zwar insofern, als Sie sagten, es sei medizinisch 
festgestellt, daß der Genuß — wahrscheinlich ist der 
längere Genuß gemeint — solcher giftiger Erbsen 
zu Lähmungen führt, während Sie vorhin in Ihrer 
Antwort auf die Frage 1 darauf hingewiesen haben, 
daß es unter denen, die in diesem Lager nun betreut 
werden, solche gibt, die gar keine Schädigung da-
vongetragen haben. Ist es nicht so, daß medizinisch 
feststeht, daß es viele Jahre dauern kann, bis ein 
solcher Schaden in Form von Lähmungen zum Vor-
schein kommt? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich kann nicht mehr 
tun als die Feststellung wiedergeben, Herr Kollege 
Bechert, die amtsärztliche Untersuchungen, und zwar 
durch israelische Ärzte, ergeben haben. Dabei wur-
den sehr schwere Fälle festgestellt. Es wurden aber 
auch andere Fälle festgestellt, zum Teil eben Fälle, 
die heute keine meßbaren Schäden — so habe ich 
gesagt — zeigen. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh! 
Frau Freyh (SPD) : Darf ich Sie fragen, Herr 
Staatssekretär: Auf welche Kenntnisse stützt sich Ihr 
Wissen, daß es sich hier nicht um Menschenversuche 
gehandelt hat, abgesehen davon, daß Sie eben ange-
deutet haben, daß Sie von der israelischen Ärzte-
kommission über den Ausgang der Untersuchungen 
etwas hören konnten? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das habe ich gar nicht 
gesagt, gnädige Frau. Ich habe auf die zweite Frage, 
wo es sich um diese medizinischen Untersuchungen 
handelt, folgende Feststellung getroffen. Erstens 
habe ich gesagt, daß nach dem Kabinettsbeschluß 
aus dem Jahre 1951 und in Verbindung mit der 
internationalen Konvention gewisse Kriterien auf 
Grund des Ärzteprozesses — so habe ich mich aus-
gedrückt — festgelegt worden sind. Als zweites habe 
ich gesagt, daß an sich gar nicht von Menschenver-
suchen die Rede sein konnte, weil zu dem Zeitpunkt, 
als man dieses Mittel gab, bereits feststand, daß 
dieses Mittel selbst schädigend, daß es giftig ist und 
zu Lähmungserscheinungen führt. Das war damals 
schon allgemein bekannt. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh! 
Frau Freyh (SPD) : Das heißt also, Herr Staats-
sekretär, daß es sich hierbei nach Ihren Kenntnissen 
nicht um Menschenversuche gehandelt hätte. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich würde viel weiter-
gehen, gnädige Frau: Wenn bekannt war — und ich 
muß ja das sagen, was feststand —, daß es sich um 
Gift handelt, das Lähmungserscheinungen zur Folge 
hat, dann müßte man doch für diejenigen, die das 
gegeben haben und die das wußten, einen viel 
schlimmeren Ausdruck gebrauchen, statt nur von 
Versuchen zu sprechen. Das geht schon viel weiter. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Bechert! 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD) : Bedeutet 
Ihre Antwort nicht, Herr Staatssekretär, daß es dann 
doch sehr wahrscheinlich die Absicht war, die mit 
solchen Erbsen Ernährten zu lähmen und nach eini-
ger Zeit daran eingehen zu lassen? Das heißt also, 
daß es sich doch sehr wahrscheinlich um ein Ver-
brechen handelt, an dem, wie ich vorhin als meine 
Meinung erläutert habe, die Deutschen insofern mit-
schuldig sind, als sie diese wahnwitzige Judenhetze 
getrieben haben, unter deren Einfluß natürlich auch 
die rumänische Regierung stand, die ja auf unsere 
Waffenhilfe angewiesen war. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich glaube, ich habe 
gerade durch meine vorhergehende Antwort deutlich 
werden lassen, daß es sich nach meiner Meinung 
selbstverständlich um Verbrechen handelt. Ich habe 
nur in meiner Antwort an Sie, Herr Kollege, die ja 
von unseren Feststellungen ausgehen muß, darauf 
hinweisen müssen, daß damals doch zunächst einmal 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 10531 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
rumänische Stellen zumindest — ich drücke mich 
auch hier sehr vorsichtig aus — mitverantwortlich 
waren, wahrscheinlich in der Mitverantwortung so-
gar an erster Stelle standen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Bechert! 
Dr. Bechert (Gau-Algesheim) (SPD) : Fühlt die 
Bundesregierung, da es sich doch in nicht wenigen 
dieser Fälle um lebenslange Schädigungen, und zwar 
sehr schwere Schädigungen, handelt, nicht die Ver-
pflichtung, an Stelle von einmaligen Zahlungen Ren-
ten zu gewähren? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das würde bedeuten, 
daß wir die Leistungen erhöhen. Grundsätzlich kön-
nen wir aus den verschiedensten Gründen — weil 
dann ja auch andere Gruppen kämen — solche Lei-
stungen nicht erhöhen. Ich habe aber darauf hin-
gewiesen, Herr Kollege Bechert — und das habe 
ich bewußt getan —, daß auf Grund der schluß-
gesetzlichen Regelungen die Möglichkeit besteht, 
wahrscheinlich einem größeren Teil der Beschädig-
ten zumindest weitere Entschädigungen zu geben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rollmann! 
Rollmann (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
der Bundesregierung bekannt, daß der Antisemitis-
mus über lange Jahrzehnte und längst vor Aufkom-
men des Nationalsozialismus ein fester Bestandteil 
des öffentlichen Lebens in Rumänien gewesen ist? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Roll-
mann, ich habe bereits darauf hingewiesen, daß in 
anderen Staaten, nicht nur im damaligen Deutschen 
Reich, gewisse Tendenzen bestanden. Ich weiß nicht 
genau, ob das nun und seit wann das in Rumänien 
der Fall war, aber bei den Untersuchungen von Ent-
schädigungsansprüchen anderer Staaten, auch Staa-
ten des Ostens, hat sich herausgestellt — und das 
weiß ich, ich könnte einen nennen —, daß es so 
war, wie Sie jetzt von Rumänien sagten. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weitere Frage. 
Ich rufe die Frage 53 des Abgeordneten Strohmayr 
auf: 
Wie erklärt es sich die Bundesregierung, daß für die Raiff-
eisen-Gedenkmünze in Sonderausführung (mit polierter Platte), 
die einen Nominalwert von 5 DM hat, nicht weniger als 140 
Prozent Aufschlag verlangt wird, obwohl beispielsweise Oster-
reich für polierte Münzen mit einem Zuschlag von rund einem 
Viertel des Nennwertes auskommt? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Stroh-
mayr, ich darf Ihre Frage wie folgt beantworten. 
Die Raiffeisen-Gedenkmünze wird, wie die anderen 
Gedenkmünzen der Bundesrepublik, neben der Nor-
malausführung auch als Sonderausführung für 
Sammler, also mit Spiegelglanz geprägt. Der Ab-
gabepreis für diese Spiegelglanzmünzen beträgt  
10 DM und verringert sich je nach Abnahmemenge 
bis auf 9 DM. Der Aufpreis beträgt also im Höchst-
falle nur 100 % und nicht 140 %, wie von Ihnen 
angegeben. Er ist durch die erhöhten Prägekosten 
und den Verwaltungsaufwand bedingt. Ein nennens-
werter zusätzlicher Münzgewinn entsteht dem Bunde 
dadurch nicht. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, ich frage 
Sie nun: Glauben Sie nicht, da diese Spiegelglanz
-
münzen inzwischen nicht nur 10 DM, wie ursprüng-
lich, als sie in Umlauf gebracht wurden, sondern 
bereits 12 DM kosten, daß man deswegen von einem 
140 %igen Aufschlag sprechen kann? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Gegen Sammlerwerte 
können wir nichts tun. Auch die einfache Faß-
prägung, die man jetzt für 5 DM kaufen kann, hat 
sicher nach etlicher Zeit bereits einen höheren Wert, 
weil eben Liebhaberpreise gezahlt werden. Dagegen 
können wir nichts tun. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, glauben 
Sie nicht, daß es besser gewesen wäre, bei einer 
Ausprägung von 6 Millionen Münzen zu bleiben? 
Dann wären die Preise nicht so in die Höhe ge-
schnellt. Ich hoffe, daß bei den Gutenberg-Münzen 
6 Millionen Stück aufgelegt worden sind. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das ist nicht ganz 
richtig, Herr Kollege Strohmayr. Wir haben erstmals 
bei der Raiffeisen-Münze eine Auflage von 3 Mil-
lionen vorgenommen, und wir beabsichtigen, bei 
allen weiteren Münzprägungen, die wir auch noch 
in diesem Jahre vornehmen, aber insbesondere 
auch im nächsten Jahr — vier oder fünf, ich könnte 
es Ihnen vorlesen —, ebenfalls eine Auflage von 
3 Millionen zu machen. Das ändert aber nichts daran, 
daß der Münzgewinn auch bei einer etwas höheren 
Auflage im Endeffekt doch nicht entscheidend höher 
wäre, als das im Augenblick der Fall ist. 
Es kommt auf folgendes an — ich nenne Ihnen 
jetzt noch eine Zahl —: Wenn wir diese Münzen in 
Spiegelglanz prägen, zahlen wir dafür an die Münz-
stätten — das sind ja Länderstellen — einen Preis 
von 2,50 DM mehr als im Normalfall. Dann bleiben 
bei einem Verkaufspreis von 10 DM, wie er ja ist, 
noch 2,50 DM übrig für die ganze Verwaltung usw. 
Daraus können Sie sicherlich entnehmen, daß nicht 
viel übrigbleibt. Ich darf noch einen Hinweis geben: 
die Münzen selber sagen, daß sie mit den Präge-
kosten, wie wir sie zahlen, gar nicht mehr auskom-
men. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die Fragen 
54, 55 und 56 des Abgeordneten Behrendt auf: 
Wie hoch sind die jährlichen Einnahmen des Bundes aus den 
an den Grenzen zu den EWG-Ländern auch nach dem 1. Juli 
10532 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 
Vizepräsident Schoettle 
1968 noch erhobenen Einfuhrabgaben und Verbrauchsteuern im 
Reiseverkehr? 
Wie hoch sind demgegenüber die jährlichen Verwaltungskosten 
für die Aufrechterhaltung der Steuer-, Personal- und Kfz-Kon-
trollen im Reiseverkehr? 
Ist die Bundesregierung angesichts eines eventuellen Mißver-
hältnisses von Aufwand und Ertrag bereit, Einfuhrumsatzsteuern 
und Verbrauchsteuern sowie die Kontrollen von Reisenden und 
Fahrzeugen im nichtkommerziellen Bereich, wenigstens gegen-
über den übrigen EWG-Ländern, gegebenenfalls durch einen 
exemplarischen Akt einseitig abzuschaffen bzw. weiter drastisch 
einzuschränken? 
Übernehmen Sie, Herr Rinderspacher? 
(Abg. Rinderspacher: Ja, ich übernehme, 
Herr Präsident!) 
— Gut. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich möchte die Fragen 
wegen des sachlichen Zusammenhangs gemeinsam 
beantworten. 
Die im Reiseverkehr erzielten Einnahmen werden 
weder an den EWG- noch an den übrigen Grenzen 
getrennt von den sonstigen Einnahmen nachgewie-
sen. Ich vermag deshalb nicht anzugeben, wie hoch 
sie sind. Ein gesonderter Nachweis für die Zukunft 
würde einen erheblichen wirtschaftlichen und kaum 
vertretbaren Aufwand an Zeit und Personal erfor-
dern. Auch die Verwaltungskosten, die bei der Zoll-
verwaltung seit Jahren nur etwa 3 v. H. der Einnah-
men betragen, werden beim Reiseverkehr nicht ge-
sondert errechnet. Für ihre Feststellung gilt das 
eben Gesagte. 
Ohne Zweifel wird im Reiseverkehr das Verhält-
nis der personellen und sachlichen Aufwendungen 
zu den Einnahmen ungünstiger liegen als in der 
Güterabfertigung und bei den meisten sonstigen 
Aufgaben der Zollverwaltung. Dieser fiskalische 
Gesichtspunkt ist aber für die Frage der Abschaffung 
oder Beibehaltung von Kontrollen der Reisenden 
und der Fahrzeuge nicht entscheidend. Der Reise-
verkehr wird vielmehr, solange die Steuergrenzen 
noch bestehen, überwacht, um zu verhindern, daß 
Waren ohne Mengen- und Wertbegrenzung zu ge-
werblichen oder privaten Zwecken unkontrolliert 
eingeführt werden. Ein Wegfall der Überwachung 
hätte eine erhebliche Störung des Markt- und Preis-
gefüges sowie eine Schädigung des legalen Handels 
zur Folge, 
Auch ist zu bedenken, daß die Zöllner die Reisen-
den nicht nur nach mitgebrachten Waren befragen, 
sie versehen an zahlreichen Übergängen auch die 
Paßkontrolle. Ferner schützen sie durch ihre Kon-
trollen die Menschen. Sie schützen auch Tiere und 
Pflanzen; denken Sie daran, daß solche mit Krank-
heiten eingeführt werden können usw. 
Die Bundesregierung ist im übrigen bestrebt, bei 
der Besteuerung von Waren im grenzüberschreiten-
den Reiseverkehr Erleichterungen zu schaffen, die 
über die derzeitigen Befreiungen hinausgehen. Sie 
kann derartige Maßnahmen aber nicht einseitig, 
sondern nur im Zusammenwirken mit den übrigen 
Mitgliedstaaten der Gemeinschaft durchführen. 
Waren, die ausgeführt werden, werden im Regel-
fall im Ausfuhrland von Umsatzsteuer und Ver-
brauchsteuern entlastet. Sie müssen notwendiger
-
weise im Einfuhrland belastet werden, weil entspre-
chende inländische Waren mit Umsatzsteuer und 
Verbrauchsteuern belastet sind. Eine Erhöhung der 
Freigrenze hätte daher zur Voraussetzung, daß im 
gleichen Maß die Entlastung von den entsprechen-
den Steuern im Ausfuhrland entfällt. Eine solche 
Regelung sollte jedoch nach Möglichkeit nur in allen 
Mitgliedstaaten gleichzeitig eingeführt werden, weil 
sonst eingeführte ausländische Waren gegenüber 
den entsprechenden inländischen Waren steuerlich 
bevorzugt und einheimische Waren im Wettbewerb 
benachteiligt werden. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rinderspacher! 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Herr Staatssekretär, 
da ich Ihren Argumentationen nicht in allen Punkten 
folgen kann, möchte ich Sie fragen: Wäre nicht da-
mit zu rechnen, daß die nach den Bestimmungen 
mögliche einseitige Erhöhung der Umsatzsteuer-
freigrenzen bzw. die völlige Steuerbefreiung im 
innengemeinschaftlichen Reiseverkehr der EWG 
durch die Bundesrepublik die übrigen EWG-Partner-
staaten zu ähnlichen Schritten veranlassen würde? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das könnte sein, Herr 
Kollege. Ich habe gestern abend gegen Ende der 
Debatte, als es um einen Antrag in ähnlicher Rich-
tung — allerdings im Hinblick auf Drittländer — 
ging, darauf hingewiesen, daß wir diese Fragen 
nochmals sorgfältig prüfen. Es wurde auch der poli-
tische Wille zum Ausdruck gebracht, daß wir natür-
lich alles versuchen werden, was möglich ist. Aller-
dings mußte ich auch dort einen gewissen Vor-
behalt machen, weil eben manche Dinge von uns 
nicht überschritten werden dürfen, auch nicht natio-
nal, wenn wir damit unsere eigenen, inländischen 
Gewerbetreibenden, Wirtschaftstreibenden in eine 
andere Wettbewerbssituation bringen würden. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Dr. Rinders-
pacher! 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Herr Staatssekretär, 
da Ihnen bekannt ist, daß von der Kommission Vor-
schläge zur Abschaffung der Umsatz- und Ver-
brauchsteuern vorliegen, möchte ich fragen: Bis 
wann etwa ist damit zu rechnen, daß der Minister-
rat der EWG diese Vorschläge annehmen wird? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Wir dringen darauf, 
daß so etwas so schnell wie möglich geschehen 
kann, damit innerhalb der EWG das, was die Kom-
mission vorgeschlagen hat, auch sehr rasch beschlos-
sen werden kann. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rinderspacher! 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Teilt die Bundes-
regierung die Auffassung, daß die Beseitigung der 
Steuer- und Paßkontrollen innerhalb der EWG 
wesentlich dazu beitragen könnte, der Bevölkerung 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 	10533 
Dr. Rinderspacher 
die Vorteile der europäischen Integration bewußter 
zu machen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Diese Auffassung 
wird geteilt. 
Vizepräsident Schoettle: Nochmal Herr 
Rinderspacher! 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Wäre es nicht mög-
lich, zumindest die zweiseitige Paßkontrolle in 
D-Zügen derart zu vereinfachen, daß etwa nur 
Beamte des Einreiselandes prüfen — wie es ähnlich 
an der Kehler Brücke im allgemeinen praktiziert 
wird —, um damit einen Schritt zur endgültigen 
Abschaffung dieser Kontrollen zu tun? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das werden wir gerne 
tun. Aber auch hier ist eben das Einverständnis 
von zweien — Sie sagten ja: zweiseitig — erforder-
lich. Es hängt also nicht nur von uns ab. 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Ich darf also damit 
rechnen, Herr Staatssekretär, daß die Bundesregie-
rung in Verhandlungen eintritt, wenn sie nicht schon 
mit den Partnerländern in Verhandlungen steht, 
die in diese Richtung zielen. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Sie dürfen damit rech-
nen. Der politische Wille bei uns ist ganz klar, Herr 
Kollege. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rutschke! 
Dr. Rutschke (FDP): Herr Staatssekretär, beab-
sichtigt die Bundesregierung, die Zollbeamten mit 
der Durchführung des Paßkontrolldienstes zu beauf-
tragen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich habe vor kurzem 
in einer Fragestunde darauf hinweisen müssen, Herr 
Kollege Rutschke, daß ein Gutachten des Präsiden-
ten des Rechnungshofes vorliegt und daß die Bun-
desregierung wegen Spannungen innerhalb der 
Ressorts — ich habe es offen angesprochen: Innen-
ministerium und Finanzministerium — noch nicht so 
weit ist, um diese Frage konkret mit Ja beantworten 
zu können. Aber Sie können versichert sein, daß eine 
Entscheidung bald fallen wird. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Rutschke! 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Staatssekretär, kön-
nen Sie mir die Gründe dafür nennen, warum z. B. 
jetzt bei den Flugplatzkontrollen Landekarten aus-
gefüllt werden müssen und diese von den zuständi-
gen Beamten geprüft, werden? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich kann diese Frage 
im Augenblick nicht beantworten. Ich wäre dankbar, 
wenn Sie mir gestatten, Ihnen das schriftlich mitzu-
teilen. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zur 
Frage 57 des Abgeordneten Mertes: 
Trifft es zu, daß das Land Baden-Württemberg auf Grund der 
vorliegenden Gesetzentwürfe für die Finanzreform von 1970 an 
jährlich 260 Millionen DM aus seiner Finanzplanung streichen 
müßte? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ihre Frage, Herr Kol-
lege Mertes, beantworte ich wie folgt. Die Bundes-
regierung teilt nicht die Ansicht von Ministerpräsi-
dent Filbinger, daß die von der Bundesregierung 
vorgelegte Konzeption der Finanzreform erhebliche 
negative finanzielle Folgen für das Land Baden-
Württemberg haben wird.  
Ich darf wohl gleich die andere Frage mit beant-
worten; denn es ist einfach wegen des Sachzusam-
menhangs nicht anders möglich.  
Vizepräsident Schoettle: Dann rufe ich noch 
die Frage 58 des Abgeordneten Mertes auf: 
Teilt die Bundesregierung die Meinung des baden-württem-
bergischen Ministerpräsidenten Hans Filbinger, daß die von ihr 
vorgelegte Konzeption für die Verwirklichung der Finanzreform 
erhebliche negative finanzielle Folgen für das Land Baden-Würt-
temberg haben wird? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Ministerpräsi-
dent Filbinger hat einen angeblichen Verlust des 
Landeshaushalts durch die Reform von 259,3 Millio-
nen DM errechnet. Bezieht man, wie es der Ver-
fassung und der Sachlage entspricht, die Gemeinden 
in die Betrachtung ein, so beträgt der Verlust nach 
dieser Berechnung tatsächlich nur 81,3 Millionen 
DM; denn die Gemeinden werden gleichzeitig um 
178 Millionen DM in ihrer Finanzausstattung ver-
stärkt. . 
Von diesen 178 Millionen DM sind drei Viertel 
mittelbare Leistungen des Bundes, also Verstärkung 
der Gemeinden; denn sie rühren aus dem Verzicht 
von 1 v. H. der Einkommen- und Körperschaftsteuer 
ab 1969 — Sie kennen ja diese Beschlüsse, unser 
Vorhaben — zugunsten der Gemeinden und den 
250 Millionen DM weitere Verstärkung der Ge-
meindefinanzmasse 1970 her. Sie werden dem Land 
Baden-Württemberg nicht abgezogen. 
Der Nettoverlust des Landes Baden-Württemberg 
zugunsten der finanzschwachen Länder würde somit 
nach dieser Berechnung lediglich rund 80 Millionen 
DM betragen. Angesichts der erheblich günstigeren 
Steuerausstattung des Landes im Vergleich zum 
Länderdurchschnitt ist eine solche Belastung unaus-
weichlich, wenn, was alle Länder anerkannt haben, 
die Steuerausstattung der finanzschwachen Länder 
verbessert werden soll. In diese Richtung geht auch 
der Vorschlag der Länder Hessen, Bayern und 
Nordrhein-Westfalen, der auf der Tagesordnung 
des Bundesrates für kommenden Freitag steht. Be-
rücksichtigt man, daß der natürliche Steuerzuwachs 
10534 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
Baden-Württembergs von 1969 zu 1970, also in 
einem einzigen Jahr, etwa rund 500 Millionen DM 
betragen wird, so kann nicht davon gesprochen 
werden, daß die in Frage kommenden Auswirkun-
gen für das Land unzumutbar sind. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Mertes! 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, wenn Sie 
von der Zumutbarkeit sprechen, weil es sich bei 
Baden-Württemberg um ein finanzstarkes Land 
handelt, sind Sie dann nicht auch der Meinung, 
daß. man bei diesen Berechnungen berücksichtigen 
muß, daß das Land Baden-Württemberg auch be-
sondere Aufwendungen aufzubringen hat, z. B. im 
Hochschulbereich, da an den Universitäten in 
Baden-Württemberg rund 17 % der Studenten 
immatrikuliert sind bei einem Einwohneranteil von 
nur 14 %? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege, Sie 
haben hier einen Punkt angeschnitten, den die 
Bundesregierung natürlich berücksichtigen muß. 
Gerade zu dem hohen Anteil von Universitäten im 
Land Baden-Württemberg und den hohen Kosten, 
die mit der Unterhaltung verbunden sind, darf ich 
folgendes feststellen. Es wird erwogen, die Kosten 
für die Unterhaltung der Hochschulen als beson-
deren Lastenfaktor bei der Verteilung der Steuer-
einnahmen zu berücksichtigen. Das würde in das 
System des derzeitigen Länderfinanzausgleichs 
passen und könnte auch bei einem Ersatz des hori-
zontalen Finanzausgleichs durch den vertikalen 
Finanzausgleich berücksichtigt werden. Zur Zeit 
werden darüber Berechnungen in meinem Hause 
angestellt. Schon jetzt läßt sich aber sagen, daß sich 
eine solche Regelung für Baden-Württemberg gün-
stig auswirken würde. Bei der Entscheidung ist je-
doch zu bedenken, daß auch für andere Aufgaben 
eine entsprechende Berücksichtigung gefordert wer-
den könnte, was anders wirkende Verschiebungen 
bedingen könnte. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Mertes! 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, besteht nicht 
auch unter der Voraussetzung, daß die in Ihrem 
Hause errechneten Verluste von jährlich 80 Mil-
lionen DM zutreffen, die Gefahr, daß das Land ge-
zwungen ist, seine Zuschüsse an die Kommunen um 
diesen Betrag zu kürzen, so daß die Gemeindetinanz-
reform mehr oder weniger ein Schlag ins Wasser 
wird, weil zumindest zum Teil mit der einen Hand 
den Gemeinden wieder genommen wird, was sie 
aus der anderen Hand bekommen sollen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich glaube nicht, daß 
das unbedingt notwendig ist. Aber wenn man diese 
Reform mit dem Ziel durchführt, die infolge der Un-
gleichmäßigkeit der Verhältnisse in den verschie-
densten Teilen der Bundesrepublik finanzschwachen 
Länder an den Durchschnitt heranzuführen, ist es  
unumgänglich, daß andere Länder, die besser struk-
turiert, vor allem finanziell besser ausgestattet sind 
als der Durchschnitt, dazu beitragen, diese Anglei-
chung zu ermöglichen. Um es simpel auszudrücken: 
Man kann in dieser Frage keine Reform machen, 
ohne daß es welche gibt, die geben. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Mertes! 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie nicht 
mit mir der Meinung, daß der Finanzausgleich nicht 
so weit gehen darf, daß dadurch die Leistungskraft 
einzelner Bundesländer nivelliert wird, was z. B. 
auch die wirtschaftliche Stellung der einzelnen Län-
der im Export sehr schwer treffen müßte? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich bin Ihrer Meinung. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Baier! 
Baier (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind nicht 
in den vergangenen Jahren bei allen Bemühungen 
um eine Einheitlichkeit der Lebensbedingungen in 
der Bundesrepublik finanzstarke Länder wie das 
Land Baden-Württemberg weitaus sparsamer mit 
den im öffentlichen Haushalt zur Verfügung stehen-
den Mitteln umgegangen, um notwendige Investi-
tionen innerhalb des Landes vorzunehmen, als etwa 
sogenannte finanzschwache Länder, und ergibt sich 
nicht daraus, daß eine Schmälerung des Finanzvolu-
mens von Baden-Württemberg in der Zukunft diese 
notwendigen Investitionen einschränken würde? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Wenn mich meine Er-
innerung nicht trügt, haben Sie recht. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Meister! 
Meister (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, kön-
nen Sie mir bestätigen, daß nach dieser Neuregelung 
künftig der horizontale Finanzausgleich wegfallen 
wird? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Sie kennen die Vor-
haben des Finanzausschusses des Bundestages. Er 
tagt heute und entscheidet auch über diese Frage. 
Ich kann noch nicht sagen, wie der Beschluß aus-
gefallen ist. 
Vizepräsident Schoettle: Ich bedaure, daß ich 
mich an diesem Frage- und Antwortspiel nicht be-
teiligen kann, obwohl auch ich einiges davon weiß. 
(Heiterkeit.) 
Wir kommen zur Frage 59 des Abgeordneten 
Kohlberger: 
Ist die Bundesregierung bereit, für das Jahr 1968 und für die 
kommenden Jahre den Steuerfreibetrag bei Weihnachtszuwen-
dungen zu erhöhen? 
Herr Staatssekretär, bitte! 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 10535 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Nach dem geltenden 
Recht erhält jeder Arbeitnehmer einen Weihnachts-
freibetrag von 100 DM. Der Freibetrag wird regel-
mäßig bei der Zahlung der Dezemberbezüge berück-
sichtigt. Arbeitnehmern, die von ihrem Arbeitgeber 
keine Weihnachtszuwendung erhalten, wird der Frei-
betrag ebenfalls gewährt, so daß man also nicht un-
bedingt, würde ich meinen, noch vom „Weihnachts-
geld" sprechen kann. 
Der Weihnachtsfreibetrag in seiner derzeitigen 
Gestaltung führt zu Haushaltsmindereinnahmen bei 
Bund und Ländern in einer Größenordnung von etwa 
380 Millionen; davon entfallen auf den Bund 140 Mil-
lionen jährlich. Die Bundesregierung sieht schon aus 
Haushaltsgründen zur Zeit leider keine Möglichkeit, 
eine Erhöhung des Weihnachtsfreibetrages in Er-
wägung zu ziehen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kohlberger! 
Kohlberger (SPD) : Herr Staatssekretär, halten 
Sie- es nicht für eine Ungerechtigkeit, daß, wenn 
Unternehmer Weihnachtsgeschenke an ihre Kunden 
geben, die Aufwendungen dafür als Werbungs-
kosten abgesetzt werden können, also eine Steuer-
minderung eintritt, bei Arbeitnehmern dagegen dem 
Beschenkten sofort 20 % des Geschenks abgenom-
men werden? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Diese Frage ist hier 
im Hause - schon öfters erörtert worden; wir haben 
dieses Thema ja praktisch jedes Jahr vor Weih-
nachten zu behandeln gehabt. Ich glaube aber, spe-
ziell in der Frage, die Sie ansprechen, ist schon 
etwas geschehen. Wir haben Einschränkungen in den 
Möglichkeiten bereits vorgenommen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kohlberger! 
Kohlberger (SPD) : Herr Staatssekretär, haben 
Sie nicht die Absicht, hier Änderungen herbeizu-
führen, vielleicht für das Jahr 1969, wenn es für 1968 
nicht mehr möglich ist? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Sie sind sicherlich mit 
mir einverstanden, wenn ich feststelle, daß ich mit 
dieser Frage überfordert bin; die Frage muß geprüft 
werden. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, Sie sind 
sicherlich mit mir der Meinung, daß Arbeitgeber be-
stimmt gern bereit wären, höhere Weihnachtsgrati-
fikationen zu geben, wenn sie nicht von vornherein 
wüßten, daß der Staat sofort kommt, um davon zu 
profitieren. Wir haben beispielsweise 25 Millionen 
Arbeitnehmer, —  
(Zurufe) 
— Immer noch im Zusammenhang mit der Frage! — 
Ich frage Sie, ob Ihnen bekannt ist, daß wir 25 Mil-
lionen Arbeitnehmer haben 
(Zurufe) 
und von den 25 Millionen Arbeitnehmern eine ganze 
Reihe nur 100 DM bekommen, der Arbeitgeber aber 
bestimmt gern bereit wäre, mehr zu geben als 
100 DM, wenn sich nicht der Staat sofort daran be-
teiligte. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Herr Kollege Stroh-
mayr, es tut mir leid, — ich bin nicht hundert-
prozentig sicher, ob ich unbedingt Ihrer Meinung 
sein kann, daß Mehrleisten so ohne weiteres Freude 
machen würde. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, ich frage 
Sie: Warum ist denn diese Frage, nachdem Sie auch 
im vergangenen Jahr zur Diskussion stand, im Mini-
sterium bisher nicht erörtert worden? Warum wird 
jetzt erklärt, für das Jahr 1968 sei die Sache nicht 
mehr möglich, weil die Zeit zu kurz sei? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich habe ganz klar 
erklärt, daß wir eine Erhöhung schon aus haushalts-
rechtlichen Gründen nicht vornehmen können. 
Wenn wir den Betrag z. B. verdoppeln, wird sich 
wahrscheinlich auch der Steuerausfall verdoppeln; 
das bedeutet ein Weniger von 380 Millionen DM. 
Ich meine, das war eine klare Erklärung von mir: 
bereits aus haushaltsrechtlichen Gründen nicht 
möglich. 
Vizepräsident Schoettle: Im übrigen, Herr 
Kollege Strohmayr, wissen Sie genausogut wie 
jeder andere hier im Raum, daß dies eine Sache ist, 
von der man mit gutem Grund sagen kann: „Alle 
Jahre wieder kommt der Weihnachtsmann." 
(Heiterkeit.) 
Herr Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
mit mir der Meinung, daß es eine arbeitsrechtliche 
Frage ist, ob Weihnachtszuwendungen Geschenke 
oder ob sie freiwillige Zuwendungen im Rahmen 
eines Arbeitsverhältnisses sind? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich würde nicht un-
bedingt sagen, daß es nur eine arbeitsrechtliche 
Frage sei. 
Ich glaube, Herr Kollege Ott, damit ist nicht 
genau das erfaßt, was der Herr Kollege Strohmayr 
ansprechen wollte; er wollte damit etwas anderes 
sagen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ott! 
10536 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 
Ott (CDU/CSU) : Noch eine Zusatzfrage, Herr 
Staatssekretär. Sind Sie mit mir der Meinung, daß 
hinsichtlich der Werbungskosten bei den Unter-
nehmern bereits dadurch eine Beschränkung gegeben 
ist, daß Unternehmer nur bis zu einem Betrag von 
100 DM im Jahr steuerfrei zuwenden können, daß 
über 100 DM hinaus volle Steuerpflicht besteht —, 
einschließlich der ersten 100 DM und daß damit 
keine ungleiche Behandlung zwischen Arbeitneh-
mern und Unternehmern besteht? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich habe darauf hin-
gewiesen, daß wir in der Frage der Werbungs-
kosten bereits Einschränkungen vorgenommen 
haben. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weiteren Fra-
gen mehr. Ich rufe die Fragen 60 und 61 des Ab-
geordneten Ramms auf: 
Wie steht die Bundesregierung zu Überlegungen, die Kraftfah-
rer in Ballungsgebieten mit Zuschlägen zur Kfz-Steuer mit regio-
nal unterschiedlichen Hebesätzen zu belasten? 
Ist die Bundesregierung bereit, bei derartigen Überlegungen 
mit zu berücksichtigen, daß auch Kraftfahrer, die außerhalb der 
Stadtkerne und Verdichtungsgebiete wohnen, mit zur Verkehrs-
ballung in den Zentren beitragen? 
Die Fragen werden von dem Abgeordneten Opitz 
übernommen. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich darf die Fragen 
des Kollegen Ramms wie folgt beantworten. Uns 
ist bekannt, daß sich Wissenschaftler dafür aus-
gesprochen haben, zur Abgeltung der Verkehrs-
stockungskosten regional gestaffelte Zuschläge bei 
der Kraftfahrzeugsteuer einzuführen, um dadurch 
eine Entlastung der Ballungsgebiete zu erreichen. 
Die Bundesregierung konnte sich mit solchen Über-
leungen noch nicht näher befassen, da es zur 
Zeit eine sichere Methode zur Berechnung der Ver.-
kehrsstockungskosten und deren Verteilung auf die 
einzelnen Verkehrsteilnehmer nicht gibt. Sie ist 
daher nicht in der Lage, schon jetzt zu Ihren Fragen 
Stellung zu nehmen. Das gilt auch für die zweite 
Frage. Die Bundesregierung wird sich zu Beginn 
der nächsten Legislaturperiode im Rahmen der 
Steuerreform mit der Neuregelung der Kraftfahr-
zeugsteuer zu beschäftigen haben, sobald das Gut-
achten der Steuerreformkommission vorliegen wird. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Maucher. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie nicht mit mir der Meinung, daß nach - der im 
Haushaltssicherungsgesetz vorgenommenen Herab-
setzung der Kilometerpauschale eine solche Rege-
lung für die Arbeitnehmer eine unzumutbare Härte 
bedeuten würde? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich habe schon gesagt: 
die Frage muß eingehend geprüft werden. Sicher -
lich haben diese Gedanken auch etwas für sich. Aber 
jetzt schon endgültig zu entscheiden, ohne das Ma
terial zu haben, und jetzt zu sagen: das ist verkehrt 
und das würde unzumutbar sein, würde eine Über-
forderung darstellen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Maucher! 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie nicht weiter mit mir der Meinung, daß durch die 
Heraufsetzung der Benzinsteuer und mit der Zuwen-
dung der 2 Pf an die Gemeinden an sich diesem 
Anliegen schon weitgehend gedient ist und die 
obere Belastungsgrenze für die Beteiligten erreicht 
ist? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das würde ich nicht 
unbedingt sagen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Opitz! 
Opitz (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie bereit, 
bei der Prüfung dieser Fragen auch noch einmal das 
Problem der unterschiedlichen Versicherungsprämien 
mit zu überprüfen? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Selbstverständlich. 
Das ist sowieso eine Maßnahme, die schon oft ange-
kündigt worden ist. Das ist ja auch mit in die Auf-
gabenstellung der Steuerreformkommission einge-
baut worden. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
Fragen 62 bis 64 des Abgeordneten Dr. Friderichs: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß der Erlaß des Bundes-
ministers für Finanzen vom 20. September 1968 III B/4 —
V 8530 — 88/68 dazu führen wird, daß den betroffenen Firmen 
unnötig Kosten entstehen, die viermal so hoch sind wie bei dem 
bisherigen Verfahren, nach welchem Einspruchsentscheidungen 
bis zum Abschluß von Musterprozessen zurückgestellt werden? 
Hält die Bundesregierung es für vertretbar, die Durchführung 
von Musterprozessen mit Importeuren und Gerichten abzustim-
men und dann vor Abschluß der Prozesse die betroffenen Firmen 
unter Androhung von erheblicher Erhöhung des Kostenrisikos 
zur Rücknahme ihrer Rechtsmittel aufzufordern? 
Ist die Bundesregierung bereit, den BdF-Erlaß vom 20. Sep-
tember 1968 aufzuheben und die Regelung wieder einzuführen, 
welche durch Erlaß vom 14. März 1967 III B 4/4 — V 8530 —
35/67 getroffen wurde? 
Sie werden vom Abgeordneten Freiherr von Lem-
mingen übernommen. Bitte, Herr Staatssekretär! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Die Beantwortung 
diser Fragen muß leider etwas ausführlicher sein. 
Der Erlaß vom 20. September 1968 betrifft die 
Rechtsstreitigkeiten um die Umsatzausgleichsteuer. 
Dieser Streit ist inzwischen durch acht Urteile des 
Gerichtshofes der Europäischen Gemeinschaften und 
durch ein Urteil des Bundesfinanzhofes grundsätz-
lich entschieden worden. Bis zum 30. September die-
ses Jahres waren von den ursprünglich eingelegten 
340 000 Einsprüchen gegen Umsatzausgleichsteuer-
bescheide noch etwa 150 000 Einsprüche und Klagen 
anhängig. Der Rest wurde inzwischen entschieden 
oder zurückgenommen. Mit weiteren erheblichen 
Rücknahmen der Einsprüche und Klagen ist zu rech-
nen, nachdem auch zwei maßgebende Spitzenver-
bände der Importwirtschaft, die Fachpresse und 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 	10537 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
Rechtsanwälte den Einspruchsführern die Rück-
nahme der Einsprüche empfohlen haben. 
In dem Erlaß vom 20. September 1968 hat das 
Bundesministerium der Finanzen die Konsequenzen 
aus dem Urteil des Europäischen Gerichtshofes und 
des Bundesfinanzhofes gezogen, und zwar sowohl 
zugunsten als auch zuungunsten der Verwaltung. 
Soweit der Bundesfinanzhof Umsatzausgleichsteuer-
sätze für zu hoch erklärt hat, wurden die Zollstel-
len angewiesen, die Steuerbescheide sofort zugun-
sten der Einspruchsführer zu berichtigen. Soweit die 
Umsatzsteuerausgleichssätze nach der Entscheidung 
des Bundesfinanzhofs nicht mehr mit Aussicht auf 
Erfolg angegriffen werden können, sollen die Zoll-
stellen dagegen zunächst die Rücknahme der Ein-
sprüche abwarten. Erst wenn die Einsprüche trotz 
eines Hinweises der Zollstellen auf die höchstrich-
terlichen Urteile — mit dem aber keinerlei Rück-
nahme-Aufforderung verbunden ist — nicht zurück-
genommen werden, wird eine Einspruchsentschei-
dung erfolgen. Bei einer Rücknahme des Rechts-
behelfs vor der Bekanntgabe der Einspruchsentschei-
dung wird nur ein Viertel der Gebühr nach dem 
Gerichtskostengesetz erhoben. Wird dagegen ein 
Einspruchsentscheid erlassen, so wird die Hälfte die-
ser Gebühr, also das Doppelte, erhoben. Kommt es 
anschließend noch zu einer Klage, so entstehen, 
wenn sie nicht rechtzeitig zurückgenommen wird, 
weitere Gebühren. Das ist die normale, vom Gesetz-
geber in den Gesetzen vorgesehene Kostenfolge. 
Von einer „Androhung von erheblicher Erhöhung 
des Kostenrisikos" kann keine Rede sein. Lediglich 
im Interesse der Beteiligten fühlte sich das Bundes-
finanzministerium zu dem Hinweis verpflichtet, daß 
sich die Rechtsbehelfsgebühr bei einer Rücknahme 
der Einsprüche ermäßigt. 
Bevor die Grundsatzentscheidungen des Euro-
päischen Gerichtshofs und des Bundesfinanzhofs 
ergingen, hatte die Zollverwaltung — nicht die 
Bundesregierung — mit den Spitzenverbänden der 
Wirtschaft und auf regionaler Ebene teilweise auch 
mit den Finanzgerichten Übereinstimmung darüber 
erzielt, daß einige Musterverfahren beschleunigt 
durchgeführt werden und die übrigen Verfahren 
bis zu einer höchstrichterlichen Entscheidung ruhen 
sollten. Nachdem nunmehr höchstrichterliche Ent-
scheidungen vorliegen, ist eine weitere Aussetzung 
der übrigen Verfahren weder erforderlich noch ver-
tretbar. 
Das Bundesministerium der Finanzen kann eine 
Aufhebung des Erlasses nicht in Erwägung ziehen. 
Eine Änderung der ergangenen Weisungen würde 
alle Beteiligten in Verwirrung stürzen. Diejenigen, 
die ihre Rechtsbehelfe bereits zurückgenommen 
haben, würden sich — mit Recht — getäuscht fühlen. 
Außerdem kann das Bundesministerium der Finan-
zen nicht mit zweierlei Maß messen, je nachdem, 
ob das Grundsatzurteil des Bundesfinanzhofs für 
die Importeure günstig oder ungünstig ist. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weiteren 
Fragen. 
Die Frage 65 des Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen: 
Welchen Stand haben die Verhandlungen zwischen der Bundes-
republik Deutschland und Singapur über den Abschluß eines Ab-
kommens über die Doppelbesteuerung? 
wird im Einverständnis mit dem Fragesteller schrift-
lich beantwortet. Die Antwort des Parlamenta-
rischen Staatssekretärs Leicht vom 14. November 
1968 lautet: 
Über ein Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung 
bei den Steuern vom Einkommen und vom Vermögen ist mit 
einer singapurischen Delegation im Mai 1967 in Bonn und im 
August 1968 in Singapur verhandelt worden. Über die wichtig-
sten Abkommensfragen konnte bereits Einvernehmen erzielt 
werden. Die Bundesregierung bemüht sich um einen baldigen Ab-
schluß der Verhandlungen. 
Ich rufe dann die Frage 66 der Abgeordneten 
Frau Freyh auf: 
Trifft es zu, daß bei Bund und Ländern Lohnsteuerbeträge in 
Höhe von rund 500 Millionen DM jährlich verbleiben, weil für 
viele Lohnsteuerpflichtige die Handhabung der gesetzlichen Be-
stimmungen für die Rückzahlung über den Lohnsteuerjahresaus-
gleich zu kompliziert geworden ist? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Die Darstellung, daß 
von den Lohnsteuerzahlern aus Unkenntnis ein Be-
trag von 500 Millionen DM zuviel an Lohnsteuer 
gezahlt werde, läßt sich nicht belegen. Eine solche 
Schattenquote ist weder statistisch feststellbar noch 
nach Lage der Verhältnisse einigermaßen zutreffend 
zu schätzen. 
Es ist in diesem Zusammenhang darauf hinzu-
weisen, daß das Bundesfinanzministerium in Zusam-
menarbeit mit den Finanzbehörden der Länder ge-
rade in den letzten Jahren ständig bemüht war, die 
Lohnsteuerzahler über ihre Steuerersparnismöglich-
keiten aufzuklären. Die Einschaltung von Rundfunk 
und Presse sowie die Herausgabe von ausführlichen 
Beratungsblättern haben dazu geführt, daß die 
Lohnsteuerzahler von Jahr zu Jahr besser über die 
für sie in Betracht kommenden Steuerersparnismög-
lichkeiten unterrichtet sind. Nicht zuletzt tragen 
auch die Lohnsteuerantragsvordrucke und Lohnsteu-
erberatungsblätter dazu bei, die Lohnsteuerzahler 
auf die mögliche Steuerermäßigung hinzuweisen. So 
ist z. B. für den Lohnsteuer-Jahresausgleich 1968 
ein neuer Antragsvordruck entwickelt worden, von 
dem die Finanzverwaltung durch die neuartige Ge-
staltung erhofft, daß er den Lohnsteuerpflichtigen 
bei der Geltendmachung ihrer Steuerermäßigungs-
gründe eine wesentliche Hilfe bietet. 
Wenn auch keine exakten Angaben über die so-
genannte Schattenquote gemacht werden können, 
so steht doch fest, daß ihre Bedeutung in der Öffent-
lichkeit überschätzt wird. Für das Jahr 1966 — das 
sind die Zahlen, die wir haben — haben 19,2 Mil-
lionen steuerbelasteter Arbeitnehmer 6,2 Millionen 
Anträge auf Lohnsteuerermäßigung und 12,0 Millio-
nen Anträge auf Lohnsteuer-Jahresausgleich ge-
stellt. Weitere Arbeitnehmer sind zur Einkommen-
steuer veranlagt worden. Hieraus dürfte klar wer-
den, in welchem Ausmaß die Lohnsteuerzahler die 
gegebenen Ersparnismöglichkeiten in Anspruch ge-
nommen haben. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh zu einer 
Zusatzfrage. 
10538 Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 
Frau Freyh (SPD) : Abgesehen davon, Herr 
Staatssekretär, daß ich diese Zahlen der Presse ent-
nommen habe und die Hoffnung hatte, daß Sie etwas 
dazu sagen könnten, möchte ich Sie nun doch fragen: 
Sind Sie denn der Meinung, daß die Aktionen zur 
Aufklärung über die Form und über die Möglich-
keiten der Beantragung, die es in einigen Bundes-
ländern gibt, nicht doch darauf hindeuten, daß ein 
verhältnismäßig großer Teil von Arbeitnehmern nicht 
genau unterrichtet ist? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Daß es eine Schatten-
quote gibt, gnädige Frau, ist selbstverständlich. Das 
ergibt sich auch aus meinen Ausführungen. Wir kön-
nen sie nur nicht schätzen. Ich habe versucht, die 
Gründe darzulegen. Wir können nicht sagen: 500 
Millionen oder 300 Millionen oder 700 Millionen. 
Aber wir haben das Bestreben, breit aufzuklären, 
damit von den gegebenen Möglichkeiten auch Ge-
brauch gemacht wird. Darauf dürfen Sie sich ver-
lassen. Die Zahlen, die ich genannt habe — 19,2 Mil-
lionen steuerbelastete Arbeitnehmer, davon 6,2 Mil-
lionen Anträge auf Lohnsteuerermäßigung und 
12,0 Millionen Anträge auf Lohnsteuer-Jahresaus-
gleich —, und dann noch die Tatsache, daß auch 
einige zur Einkommensteuer veranlagt werden, 
machen doch deutlich, daß diese Schattenquote wahr-
scheinlich nicht den Umfang haben kann, wie er 
draußen in der Presse oft genannt wird. 
Vizepräsident Schoettle: Frau Freyh! 
Frau Freyh (SPD) : Besitzt die Bundesregierung 
Möglichkeiten, z. B. darauf hinzuwirken, daß die 
Finanzämter kostenlose Beratungsstunden für diese 
Probleme einrichten, wie es z. B. der hessische 
Finanzminister im vorigen Jahr in weitem Umfang 
in hessischen Finanzämtern ermöglicht hat? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich glaube, wenn je-
mand zum Finanzamt kommt, wird er jederzeit auch 
beraten. Wenn jemand gerade in dieser speziellen 
Frage kommt, wird ihm sicherlich der Hinweis und 
die Erläuterung gegeben, die er braucht, um tätig 
werden zu können. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Kohlberger! 
Kohlberger (SPD) : Herr Staatssekretär, Sie 
haben von 19,2 Millionen Erwerbstätigen gespro-
chen, die Anträge auf Lohnsteuerermäßigung stellen. 
Es fehlen dann aber noch rund 6 Millionen Erwerbs-
tätige, die keine Anträge stellen. Ich frage Sie, ob 
diese 6 Millionen, die keine Anträge stellen, nicht 
die Summe der geschätzten 500 Millionen DM aus-
machen. — Ich darf noch folgendes hinzufügen. Ich 
frage das deshalb, weil Sie vorhin so genau 380 Mil-
lionen DM nannten, die sich ergeben würden, wenn 
der Steuerfreibetrag um 100 DM erhöht würde. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Wenn ich 380 Mil
-
lionen genannt habe, dann war das immer eine runde 
Zahl. Wir reden dabei immer von runden Zahlen, 
auch hier im Parlament, glaube ich. 
Zu Ihrer anderen Frage möchte ich aufklärend 
folgendes sagen. Ich habe von 19,2 Millionen steuer-
belasteten Arbeitnehmern gesprochen. Das sind also 
diejenigen, die durch unsere gesetzlichen Regelun-
gen von der Steuer überhaupt betroffen werden. In 
diesem Zusammenhang habe ich dann aufzuschlüs-
seln versucht, wer einen Lohnsteuerermäßigungs-
antrag gestellt hat, wer einen Lohnsteuerjahresaus-
gleichsantrag gestellt hat und wer auch noch unter 
die Einkommensteuerveranlagung fällt. Ich glaube, 
das hat mit der Frage der Gesamtbeschäftigten nichts 
zu tun. Denn der restliche Teil ist dann nicht steuer-
lich belastet, weil er auf Grund der gesetzlichen Be-
stimmungen nicht unter die Steuer fällt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Maucher! 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, es ist 
kein Zweifel, es gibt, glaube ich, Berichte, die be-
sagen, daß wir über 6 Millionen Arbeitnehmer 
haben, die nicht steuerpflichtig sind, die wegen 
der Höhe ihres Einkommens steuerfrei sind. Ist dem 
Finanzministerium bekannt, wie sich diese Zahl in 
der letzten Zeit entwickelt hat? 
Zweitens. Sie haben die beiden Zahlen genannt: 
6 Millionen, die einen Antrag auf Steuerermäßigung 
gestellt haben, und 12 Millionen, die einen Antrag 
auf Jahresausgleich gestellt haben. Ist es nicht 
falsch, nur von der Zahl auszugehen und die 
Zahlen einfach zusammenzuzählen? Es gibt doch 
noch die Möglichkeit, am Jahresende einen Antrag 
auf Ausgleich zu stellen, weil Belastungen ein-
getreten sind, die zunächst beim Ermäßigungsantrag 
nicht berücksichtigt worden sind. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich darf dazu folgen-
des sagen. Natürlich ist es möglich, die Zahlen zu-
sammenzufassen. Ich habe nur versucht, mit diesen 
Zahlen deutlich zu machen, daß die Schattenquote 
so schlecht schätzbar ist, daß sie aber nicht so groß 
sein kann, wie oft behauptet wird. Es wurden ja 
nicht nur 500 Millionen genannt, es wurden auch 
ganz andere Beträge für die Höhe der Schatten-
quote genannt. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
meine Annahme richtig, daß ein großer Teil der 
Anträge auf Lohnsteuerjahresausgleich daher rührt, 
daß . Kosten in Krankheitsfällen geltend gemacht 
werden? Würde sich nach dem Gesetz über die 
Lohnfortzahlung diese Schattenquote wesentlich 
vermindern? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das kann ich im 
Augenblick nicht sagen. Ich werde Ihnen das 
schriftlich mitteilen, wenn die Frage geprüft ist. Ich 
kann aber noch folgendes sagen. Die Zahl der An-
träge auf Lohnsteuerjahresausgleich ist auch des- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 10539 
Parlamentarischer Staatssekretär Leicht 
halb hoch, weil manche Betriebe, wie selber 
weiß, den Lohnsteuerjahresausgleich durchführen, 
ohne daß der Arbeitnehmer tätig werden muß. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Ott! 
Ott (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, liege ich 
mit meiner Vermutung — auf Grund Ihrer vorigen 
Ausführungen — richtig, daß, wenn bei 25 Mil-
lionen Arbeitnehmern etwa 19 Millionen diese An-
träge stellen — wobei die 12 Millionen und die 
6 Millionen zum Teil zusammenfallen —, dann per 
Saldo etwa 6 Millionen Arbeitnehmer aus der Lohn-
steuerpflicht entlassen werden? 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Das ist richtig, Herr 
Kollege; denn ich habe von 19,2 Millionen Steuer-
belasteten gesprochen. Die anderen sind auf Grund 
der gesetzlichen Regelung nicht mit Steuer belastet. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Mertes! 
Mertes (FDP) : Herr Staatssekretär, können Sie 
ungefähr den Prozentsatz der Arbeitnehmer nennen, 
die zur Einkommensteuer veranlagt werden? Ich 
frage deshalb, weil Sie von „einigen" Arbeitnehmern 
sprachen, die der Einkommensteuer unterliegen, ob-
wohl doch z. B. sämtliche Arbeitnehmer, die Haus 
und Grundbesitz haben, meines Wissens zur Ein-
kommensteuer veranlagt werden. Ich frage, ob unter 
diesem Gesichtspunkt der Begriff „einige" noch be-
rechtigt ist. 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Ich verbessere mich 
und sage „ein Teil". Ich kann Ihnen die genaue Zahl 
jetzt nicht nennen ; aber ich werde versuchen, sie 
festzustellen, und teile sie Ihnen dann mit. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Staatssekretär, für den 
Fall, daß 400 bis 500 Millionen bei der Steuerrück-
vergütung nicht ausgeschöpft werden, wären ja 
schon die 380 Millionen DM vorhanden, um mit der 
Weihnachtsgratifikation von 100 auf 200 DM zu 
gehen. 
Vizepräsident Schoettle: Vergessen Sie das 
Fragezeichen nicht, Herr Kollege! 
Leicht, Parlamentarischer Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Zuerst müssen wir 
dann die 400 bis 500 Millionen haben, Herr Kollege. 
Vizepräsident Schoettle: Damit, meine Damen 
und Herren, ist die Fragestunde beendet. 
Ich berufe die nächste Plenarsitzung auf Freitag, 
den 15. November, 9 Uhr ein und schließe die 
Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 15.02 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 195. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. November 1968 	10541 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 	15. 11. 
Bading * 	 15. 11. 
Bals 16. 11. 
Bergmann * 	15. 11. 
Blumenfeld 16. 11. 
Burgemeister 	 24, 11. 
Burgemeister 15. 11. 
Corterier * 	 15. 11. 
Damm 16. 11. 
Dichgans * 	15. 11. 
Dr. Dittrich 15. 11. 
Dröscher 	 16. 11. 
von Eckardt 15. 11. 
Frau Eilers 	 15. 11. 
Frau Dr. Elsner * 	15. 11. 
Felder 	 16. 11. 
Dr. Franz 16. 11. 
Dr. Freiwald 	 15. 11. 
Frieler 	 15. 11. 
Gerlach * 15. 11. 
Illerhaus * 	15. 11. 
Dr. Ils 	 14. 11. 
Dr. Jaeger 16. 11. 
Klein 	 16. 11. 
Dr. Kliesing (Honnef) 	 16. 11. 
Klinker * 	 15. 11. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kopf 15. 11. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 	6. 12. 
Mattick 	 16. 11. 
Mauk * 	15. 11. 
Memmel 15. 11. 
Metzger 	 15. 11. 
Missbach 15. 11. 
Müller (Aachen-Land) ' 	15. 11. 
Frau Pitz-Savelsberg 16. 11. 
Pöhler 	 16. 11. 
Reichmann 14. 11. 
Richarts * 	15. 11. 
Riedel (Frankfurt) 	 24. 11. 
Dr. Rinsche 	 24. 11. 
Rösing 15. 11. 
Schlager 	 15. 11. 
Schmidhuber 15. 11. 
Frau Schroeder (Detmold) 	15. 11. 
Schultz (Gau-Bischofsheim) 16. 11. 
Dr. Starke (Franken) * 	15. 11. 
Steinhoff 	 31. 12. 
Dr. Wahl 15. 11. 
Frau Wessel 	 31. 12. 
Wienand 15. 11. 
Wieninger 	 24.11. 
Wischnewski 14. 11. 
Wurbs 	 15. 11. 
*) Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05195.pdf</pdf_url>
    <id>3774</id>
    <dokumentnummer>05/195</dokumentnummer>
    <datum>1968-11-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
