<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3776</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/197</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1968-11-26</datum>
  <titel>Protokoll der 197. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
197. Sitzung 
Bonn, den 26. November 1968 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Busse (Herford) und Steinhoff . . . 10615 A 
Erweiterung der Tagesordnung . . . . . 10615 A 
Entwurf eines Gesetzes über umsatzsteuer-
liche Maßnahmen zur außenwirtschaft-
lichen Absicherung (CDU/CSU, SPD) 
(Drucksache V/3524) — Erste Beratung —
Dr. h. c. Kiesinger, Bundeskanzler . 10615 B 
Dr. Schiller, Bundesminister . . . . 10617 A 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister . . 10622 C 
Dr. Pohle (CDU/CSU) 	10628 D 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) 	 10632 D 
Mertes (FDP) 	 10638 A 
Dr. Luda (CDU/CSU) . . . . . 	 10639 C 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) . . . . 	 10641 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Umsatzsteuergesetzes 1967 (Mehrwert-
steuer) (Abg. Frau Funcke, Dr. Staratzke, 
Mertes, Genscher u. Gen.) (Drucksache 
V/3482) — Erste Beratung — . . . .  10642 D 
Nächste Sitzung 	 10642 D 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten . . 10643 

Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10615 
197. Sitzung 
Bonn, den 26. November 1968 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 18.00 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Ich habe zunächst einigen Mitgliedern des Hauses 
Glückwünsche zu übermitteln. Am 23. November 
hat der Abgeordnete Busse (Herford) seinen 65. Ge-
burtstag begangen. 
(Beifall.) 
Am gleichen Tag hat der Abgeordnete Steinhoff 
seinen 71. Geburtstag begangen. 
(Beifall.) 
Beiden Kollegen herzliche Glückwünsche. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die heutige Tagesordnung erweitert werden um die 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Frau Funcke, Dr. Staratzke, Mertes, Genscher 
und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes 1967 (Mehrwertsteuer) 
— Drucksache V/3482 — 
Ist das Haus damit einverstanden? — Es wird nicht 
widersprochen; dann ist so beschlossen. 
Wir kommen nun zu dem zunächst einzigen Punkt 
der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU, den Abgeordneten Schmidt (Ham-
burg), Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller, Frehsee, 
Dr. Schellenberg und Genossen und der Frak-
tion der SPD eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über umsatzsteuerliche Maßnah-
men zur außenwirtschaftlichen Absicherung 
(AbsichG) 
— Drucksache V/3524 — 
Das Wort hat zunächst der Herr Bundeskanzler. 
Dr. h. C. Kiesinger, Bundeskanzler: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Die Fraktionen 
der CDU/CSU und der SPD haben der Bitte der 
Regierung entsprechend — ich vermerke dies mit 
Dank — den Ihnen vorliegenden Entwurf eines Ge-
setzes über umsatzsteuerliche Maßnahmen zur au-
ßenwirtschaftlichen Absicherung eingebracht. 
Die Bundesregierung hat am Dienstag vergange-
ner Woche beschlossen, unverzüglich die in diesem 
Gesetzentwurf vorgesehenen Maßnahmen einzulei-
ten, weil durch umfangreiche und beständig an-
schwellende Spekulationen eine gefährliche, sich 
überstürzende Entwicklung vorangetrieben wurde, 
die drohte, das internationale Währungssystem zu 
sprengen und schwerste wirtschaftliche und poli-
tische Schäden herbeizuführen. Diese spekulativen 
Kapitalbewegungen wurden vor allem durch die 
Erwartungen einer Aufwertung der D-Mark und 
einer Abwertung des französischen Franc ausgelöst. 
Diese Bewegungen auf den Geldmärkten erzeugten 
eine Flut von Devisenzuflüssen bei der Deutschen 
Bundesbank, die in der ersten Novemberwoche 
750 Millionen Dollar, in der zweiten 1200 Millionen 
Dollar erreichte. Allein an einem einzigen Tage, am 
15. November, betrug der Devisenzufluß 850 Millio-
nen Dollar. Ein derartiger Vorgang war bis dahin 
noch nie und nirgends vorgekommen. Diese gefähr-
liche Entwicklung vollzog sich vorwiegend zu Lasten 
der französischen Devisenbestände. 
Die Bundesregierung hatte sich mit der Situation, 
die durch die starke Stellung der D-Mark, die rela-
tive Schwäche anderer Währungen, durch unseren 
hohen Exportüberschuß und den Preisauftrieb bei 
wichtigen Handelspartnern entstanden war, seit ge-
raumer Zeit befaßt. Es wurde deutlich, daß die Fort-
dauer dieser Situation korrigierende Eingriffe not-
wendig machen könnte. Dabei ging die Bundesregie-
rung in Übereinstimmung mit der Bundesbank da-
von aus, daß diese Überprüfung im Januar des kom-
menden Jahres unter Berücksichtigung der dann 
bestehenden Lage stattfinden sollte. 
Durch die außerordentliche Spekulationswelle 
aber sah sich die Bundesregierung gezwungen, so-
fort zu handeln, um weiteren ruinösen spekulativen 
Kapitalbewegungen ein Ende zu setzen. Sie sah sich, 
wenn sie dieses Ziel erreichen wollte, vor die Wahl 
gestellt, entweder die D-Mark aufzuwerten oder 
steuerliche Maßnahmen zu ergreifen, die eine Dämp-
fung des Exports und eine Förderung des Imports 
bewirken. Damit sollte zugleich ein bedeutender 
Beitrag zur Wiederherstellung des außenwirtschaft-
lichen Gleichgewichts, zur Stabilisierung des inter-
nationalen Währungssystems und zur Wahrung der 
10616 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Bundeskanzler Kiesinger 
Stabilität unserer heimischen Preise geleistet wer-
den. 
Meine Damen und Herren, die Gründe dafür, daß 
die Bundesregierung die Ihnen vorliegenden Maß-
nahmen und nicht eine Aufwertung der D-Mark be-
schloß, die im Ausland vielfach von uns erwartet 
wurde, werden Ihnen der Herr Bundeswirtschafts-
minister und der Herr Bundesfinanzminister nach-
her im einzelnen darlegen. Der Hauptvorteil der 
von uns gewählten Lösung besteht darin, daß im 
Gegensatz zu einer Aufwertung das jetzt in Aussicht 
genommene Instrumentarium flexibel und gegen-
über nicht voraussehbaren, aber möglichen Maß-
nahmen anderer Länder und möglichen einschneiden-
den Änderungen der Weltwirtschaftslage anpas-
sungsfähig ist. Eine Aufwertung hätte außerdem zu 
schwersten Belastungen des Haushalts geführt, ins-
besondere in dem Bereich der Landwirtschaft. 
(Abg. Dr. Barzel: Hört! Hört!) 
Sie hätte uns zu weiteren erheblichen Kreditauf-
nahmen gezwungen und uns damit zu einer ein-
schneidenden Veränderung der mittelfristigen Fi-
nanzplanung genötigt. 
In der dreitägigen Konferenz der Minister und 
Zentralbankgouverneure der Zehnergruppe fanden 
Beratungen über die vorgeschlagenen deutschen 
Maßnahmen statt. Sie wurden von dieser Konferenz 
als ein bedeutender Beitrag zur Stabilität des Wäh-
rungssystems und zum Anpassungsprozeß gewertet. 
In Würdigung dieser Maßnahmen erklärte die Kon-
ferenz sich mit dem Beschluß der Bundesregierung 
einig, die Parität der D-Mark unverändert zu halten. 
Die Teilnehmer der Konferenz stimmten darin über-
ein, daß die internationale Währungsstabilität in 
die gemeinsame Verantwortung aller Länder der 
internationalen wirtschaftlichen Gemeinschaft fällt. 
Sowohl die Defizitländer als die Überschußländer 
erklärten ihre Bereitschaft, durch eine geeignete 
konzertierte Wirtschaftspolitik einen wirksamen 
Beitrag zur Stabilität des internationalen Wäh-
rungssystems zu leisten, und sie verständigten sich 
außerdem über Maßnahmen zur Bekämpfung speku-
lativer Kapitalbewegungen. 
Es wurde ferner, wie Sie wissen, eine Kredithilfe 
der Zentralbanken zugunsten Frankreichs in Höhe 
von 2 Milliarden Dollar beschlossen, wobei als Bei-
trag der Deutschen Bundesbank — anläßlich einer 
Bemerkung, die in den vergangenen Tagen im Zu-
sammenhang mit den fehlenden 30 Millionen DM 
auf dem Gebiete der Weihnachtszuwendungen ge-
fallen ist, vermerke ich: der Deutschen Bundesbank, 
nicht des deutschen Haushalts — 600 Millionen Dol-
lar vorgesehen wurden. Frankreich konnte auf die-
ser Konferenz noch keine endgültige Aussage über 
seine eigenen Absichten machen. Inzwischen hat 
Präsident de Gaulle gewisse Maßnahmen angekün-
digt, die aber erst im Laufe des heutigen Nachmit-
tags im einzelnen bekanntgeworden sind. Mir wur-
den die Nachrichten darüber soeben, als ich mich 
auf den Weg in den Bundestag machte, vorgelegt. 
Ich kann daher leider in diesem Augenblick noch 
keine Stellung zu ihnen nehmen. Vielleicht können 
es die beiden Herren Fachminister schon tun, die 
noch etwas Zeit hatten, diese Dinge nachzulesen. 
Die beiden zuständigen Herren Fachminister wer-
den Sie über den Verlauf der Zehner-Konferenz 
noch im einzelnen unterrichten. Ich selbst, meine 
Damen und Herren, möchte mich in diesem Zusam-
menhang auf einige allgemeine politische Bemer-
kungen beschränken. 
Wer in den vergangenen Tagen die deutsche und 
die internationale Presse verfolgt hat, konnte sich 
eines Gefühls der Sorge nicht erwehren. Ich will 
mich nicht mit jenen ausländischen Stimmen aus-
einandersetzen, die uns eine egoistische oder gar 
arrogante Haltung vorwarfen. Wir haben, meine 
Damen und Herren, unsere Entscheidung in ge-
wissenhafter Abwägung der Wahrung ' unserer 
eigenen Interessen wie unserer Mitverantwortung 
für die internationale Solidarität getroffen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Niemand darf und kann übersehen, daß wir damit 
unserer Wirtschaft ganz erhebliche Opfer zumuten. 
Daß wir ein wirtschaftlich gesundes Land sind, 
verdanken wir nicht Handlungen — sei es im pri-
vaten Geschäftsbereich, sei es in der Politik —, die 
irgend jemandem einen berechtigten Anlaß zur Kri-
tik geben könnten. Unser Volk hat eine große 
Arbeitsleistung vollbracht. Seit Jahr und Tag trei-
ben wir eine vernünftige Wirtschaftspolitik. Wir 
haben in unserem Land ein großes Maß an sozialer 
Gerechtigkeit verwirklicht und sind daher von 
schweren sozialen Erschütterungen verschont ge-
blieben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube sagen zu dürfen, daß dieses Land seit 
Jahren von dem, was man seine wirtschaftliche 
Stärke nennt, einen vernünftigen und verantwor-
tungsvollen Gebrauch gemacht hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir tun das auch mit den neuen von uns vor-
geschlagenen Maßnahmen. Das ist auch von der 
Zehner-Konferenz ausdrücklich anerkannt worden. 
Wir sind uns der im Kommunique der Zehner
-
Gruppe ausgesprochenen gemeinsamen Verantwor-
tung aller durchaus bewußt und sind bereit, zu 
allem beizutragen, was ein gesichertes und gerech-
tes internationales Währungssystem auszugestalten 
vermag. Das wirtschaftliche Schicksal unserer Nach-
barn und Partner darf uns nicht gleichgültig sein 
und ist uns nicht gleichgültig, weil unser aller Wohl 
und Wehe von einer gesunden allgemeinen Ent-
wicklung abhängt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Lassen Sie mich noch eines hinzufügen. Es gab 
in den publizistischen Äußerungen der vergangenen 
Tage im Ausland Stimmen, die im Blick auf die 
Ereignisse der letzten Woche von einer angeb-
lichen Machtverlagerung .innerhalb Europas nach 
Bonn sprachen. Ich will nicht untersuchen, welche 
Motive derartigen kuriosen Feststellungen zu-
grunde lagen. Ich möchte aber meine eigenen Lands-
leute dringend davor warnen, auf solche Parolen 
hereinzufallen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10617 
Bundeskanzler Kiesinger 
Nichts stünde uns schlechter an als eine solche 
Überheblichkeit, die im übrigen die wirkliche Lage 
in Europa gar nicht begriffe. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Gerade wir, meine Damen und Herren, denken eben 
nicht mehr in den Kategorien des sogenannten 
europäischen Mächtekonzertes, der europäischen 
nationalstaatlichen Rivalität oder gar veralteter 
hegemonialer Vorstellungen. Wir bleiben dabei, daß 
wir das alles ein für allemal für überwunden halten 
und daß das Schicksal aller europäischen Völker mit 
der Frage verknüpft ist, ob es gelingt, im gegen-
seitigen Vertrauen eine Einigung Europas herbei-
zuführen, in der die Interessen jedes Landes und 
jedes Volkes sicher geborgen sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In diesem Geiste, meine Damen und Herren, lassen 
Sde uns bitte dieses vorliegende Gesetz beraten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Wirtschaft. 
Dr. Schiller, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! In den schwierigen und langwierigen Ver-
handlungen, die die Bundesregierung in den letzten 
Wochen mit der Bundesbank und dem Sachverstän-
digenrat hatte und die schließlich in die Konferenz 
der Zehn einmündeten, sagte ein Mitglied des Sach-
verständigenrates — ich zitiere aus dem Gedächt-
nis —, das heutige Weltwährungssystem mit seinen 
festen Wechselkursen und unterschiedlichen wirt-
schaftspolitischen Zielsetzungen der einzelnen Regie-
rungen verführe die Politiker mit Sicherheit zur 
Heuchelei und Unwahrheit. Der Sachverständige 
meinte damit folgendes: Wenn jedes Land in seiner 
Wirtschafts- und Finanzpolitik ganz unterschiedliche 
Ziele verfolgt — die einen lassen z. B. eine fünf-
prozentige Preissteigerung pro Jahr zu und fühlen 
sich dabei ganz wohl, während andere Preisstabili-
tät anstreben und halten wollen; einige streben die 
Vollbeschäftigung in ihrem Lande an, während an-
dere ihren Zahlungsbilanzausgleich mit Arbeitslosig-
keit herbeiführen; drittens erreichen einige ein 
reales Wachstum ihres Volkseinkommens von 6 % , 
während andere seit Jahren nahe der Null-Linie 
operieren —, dann führt ein solches Auseinander-
klaffen der wirtschaftspolitischen Ziele der ver-
schiedenen Länder, so sagte er, zu periodischen 
Spannungen. Dann gäbe es hin und wieder hektische 
Spekulationen. Dann gäbe es hin und wieder auch 
abrupte und exzessive Anpassungen der Paritäten 
und schließlich sogar die Gefahr von Explosionen im 
Währungssystem. Er fuhr fort: Im allgemeinen wol-
len die Menschen diese Gefahren nicht sehen, sie 
wollen das Problem umgehen und die Notwendig-
keit der außenwirtschaftlichen Absicherung der Sta-
bilität eines Landes gegenüber anderen nicht aner-
kennen. Die Folgen seien dann erst einmal Demen-
tis oder schließlich die Zuflucht zu dirigistischen 
Maßnahmen, die gegen den Markt wirkten. Das Ganze 
sei dann ein trauriges Kapitel aus dem Buch über  
den Kampf gegen die Realitäten des Marktes, der 
übrigens von der Politik regelmäßig verloren wird, 
wie Jürgen Eick es vor wenigen Tagen in der Frank-
furter Allgemeinen Zeitung dargestellt hat. 
Meine Damen und Herren, demgegenüber haben 
wir in der Bundesrepublik uns durch § 4 des Stabili-
täts- und Wachstumsgesetzes gerade bei der außen-
wirtschaftlichen Absicherung zur Wahrheit und zum 
Handeln ohne Heuchelei verpflichtet. Nach diesem 
§ 4 sind zuerst alle Möglichkeiten der internationa-
len Koordination auszuschöpfen. Das ist, weiß Gott, 
vorige Woche anläßlich der Tagung der Gruppe der 
Zehn hier in Bonn — und schon vorher von der 
Bundesregierung in vielen internationalen Konfe-
renzen — geschehen. 
Der § 4 des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes 
sagt weiter in Satz 2: Die Bundesregierung setzt 
dann die ihr zur Wahrung des außenwirtschaftlichen 
Gleichgewichts zur Verfügung stehenden wirtschafts-
politischen Mittel ein. Im Sinne dieses Paragraphen 
und dieses Gebotes zur Wahrheit und zum Handeln 
haben wir in der Bundesregierung schon vor Wo-
chen angefangen, Vorbereitungen zu treffen, um un-
sere Preisstabilität gegen die Gefährdung von außen 
abzuschirmen. Daß solche Gefahren von außen dro-
hen, können wir jeden Tag an der internationalen 
Statistik ablesen. In Frankreich, in den USA und in 
England steigen in diesem Jahr die Preise um 
durchschnittlich 5 %, wenn nicht um mehr. Wir ver-
zeichnen in den ersten zehn Monaten dieses Jahres 
gegenüber dem Vorjahr einen Anstieg unserer Le-
benshaltungskosten von 1,2 %. 
Dabei ist erst einmal eines festzustellen: in dieser 
Situation — und seit heute noch viel weniger — be-
darf es keiner binnenwirtschaftlichen Restriktionen. 
Das wäre ein untaugliches Mittel zum falschen Zeit-
punkt am falschen Objekt. Eine binnenwirtschaftliche 
Bremsaktion wäre völlig verfehlt, denn es besteht 
keine inländische Übernachfrage. 
Überhitzungserscheinungen kommen aus dieser 
Wirtschaft der Bundesrepublik nicht. Zu diesem Er-
gebnis kam auch der Konjunkturrat für die öffent-
liche Hand, der in der letzten Woche tagte. Eine 
binnenwirtschaftliche Bremsaktion hätte uns nur ins 
Schleudern und auf die falsche Bahn gebracht. Un-
sere Unternehmer wären noch mehr auf die Aus-
landsmärkte abgedrängt worden. Dabei muß es doch 
gerade umgekehrt unser Ziel sein, einen Teil des für 
das Ausland produzierten Güterangebots auf den 
heimischen Markt umzulenken. 
Die Preisstabilität in diesem Lande ist nicht durch 
unsere beiden Konjunkturprogramme des vorigen 
Jahres und den nachfolgenden Aufschwung und ins-
besondere auch nicht durch die Tarifpolitik der deut-
schen Gewerkschaften bedroht. Diese Tarifpolitik 
der deutschen Gewerkschaften ist maßvoll. Die Über-
schußposition unseres Landes ist in erster Linie eine 
Folge der inflatorischen Bewegungen in anderen 
Ländern. 
Aber wir sollten auch nicht vergessen, daß wir 
früher einmal zum Entstehen auch von internationa-
len Ungleichgewichten beigetragen haben. Denn der 
Kern unserer Überschußposition wurde im Jahre 
10618 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Bundesminister Schiller 
1966/67 geschaffen, in der Zeit, in der es uns noch 
nicht gelungen war, die eigene Rezession abzustop-
pen und damit die Unternehmer davor zu bewahren, 
zu sehr auf die Auslandsmärkte abgedrängt zu wer-
den. Es besteht also auch von dieser Seite her gar 
kein Anlaß, daß wir uns aufs hohe Roß setzen. 
Aus guten und wohlüberlegten Gründen haben 
wir in der Bundesregierung die umsatzsteuerlichen 
Maßnahmen und nicht die Aufwertung der D-Mark 
als Mittel der außenwirtschaftlichen Absicherung 
gewählt. Erstens: Eine isolierte und, wie von man-
chen Ländern verlangt, massive Aufwertung der 
D-Mark hätte die deutsche Wirtschaft insgesamt viel 
schwerer getroffen. Zweitens: Sie wäre eine prak-
tisch unwiderrufliche Maßnahme gewesen. Es wäre 
der falsche Weg gewesen. In einer Zeit, in der die 
vor uns liegende weltwirtschaftliche Entwicklung 
voller Unsicherheiten steckt, in der niemand voraus-
sehen kann, wie die Wirtschaftspolitik der neuen 
amerikanischen Administration sein wird, wie die 
Entwicklung in Großbritannien weitergeht und wie 
schnell und mit welchen Methoden Frankreich die 
Folgen der Mai/Juni-Krise überwindet, wäre eine 
endgültige einseitige Maßnahme auf unserer Seite 
ein Fehler gewesen. Die Bundesregierung handelt 
nicht wie ein Bergsteiger, der sich bei unsicherem 
Wetter anschickt, eine gefährliche Steilwand ohne 
Rückweg zu durchklettern. 
Ich will ruhig hinzufügen, daß der von uns ge-
wählte steuerpolitische Weg vom Standpunkt der 
reinen Lehre der Ordnungspolitik Freiburger Ob-
servanz vielleicht nicht so schön ist wie die allge-
meine Anpassung der Währungsparitäten. Aber un-
ser Vorschlag ist auf jeden Fall befristet, er vermei-
det abrupte Übergänge und er läßt uns den Rückweg 
offen. 
Meine Damen und Herren, man stelle sich nur vor, 
wir wären zu der Lösung gedrängt worden, wie 
einige Länder es verlangt haben, nämlich zu einer 
isolierten, einseitigen Aufwertung der D-Mark von 
7 1/2 %, und wir hätten anschließend festgestellt, daß 
andere Länder bei Null geblieben wären und dazu 
noch handelspolitische und andere Schutzmaßnah-
men ergriffen hätten. Dann wäre die Schwächung 
der Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Wirtschaft 
auf Dauer zementiert. Das wollen wir vermeiden. 
In diese Überlegungen der Bundesregierung hin-
ein kam der Wunsch von drei Ländern, die Gruppe 
der Zehn nach Bonn einzuberufen. Die Spekulation, 
insbesondere gegen den Franc und auf die D-Mark 
war über die Ufer getreten. Bei den Staatsmännern, 
die uns aufforderten, hatte sich die Furcht verbreitet, 
daß durch eine isolierte und massive Abwertung 
einer bestimmten Währung eine unkontrollierte Ket-
tenreaktion ausgelöst würde, d. h. eine ganze Serie 
von Abwertungen anderer Länder. Daran konnte 
niemand, auch niemand in Deutschland, irgendein 
Interesse haben. Aufgabe jener Konferenz und der 
Wunsch jener Politiker, der mir als dem Vorsitzen-
den vorgelegt wurde, war es also, einen solchen un-
kontrollierten Prozeß zu verhindern oder den Pro-
zeß der Währungsmisere anderer Länder, der sich 
ausbreiten würde, zumindest unter Kontrolle zu  
bringen. Meine Damen und Herren, das ist mit der 
Zehner-Konferenz gelungen. 
Aber wir sollten uns umgekehrt — und der Herr 
Bundeskanzler hat das soeben angedeutet — auch 
über unsere eigene Position keine Illusion machen. 
Zu Beginn der Zehner-Konferenz forderten sieben 
Länder — wenn ich das Gastland Schweiz hinzu-
zähle, sind es elf — von elf also sieben eine ein-
seitige Aufwertung der D-Mark, wobei ich in diesem 
Falle — weil ich die Schweiz erwähnt habe — hin-
zufügen darf, daß sie zu den Ländern gehört hat, 
die die Parität der D-Mark verteidigt hat und unsere 
Maßnahmen, die wir dort vorschlagen konnten, un-
terstützt hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir waren also nur vier. Aber, was ich mit beson-
derer Freude auch noch feststelle: die Brüsseler 
Kommission plädierte für eine unveränderte D-Mark
-
Parität. Brüssel hat uns hier in Bonn durch die Spre-
cher der Kommission, durch den Vizepräsidenten 
und durch den anwesenden Kommissar entscheidend 
geholfen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Unser eigener klarer, harter Widerstand gegen 
die Aufforderung von anderen war nicht nur poli-
tisch, sondern auch ökonomisch begründet: 
Erstens: Bei aller Hochachtung vor der Stärke der 
deutschen Volkswirtschaft und der deutschen Wäh-
rung, einer Hochachtung, die sich ja nun auch im 
Ausland ausbreitet, erscheint es mir völlig unmög-
lich, ja eine ganz und gar illusorische Erwartung, 
allein durch eine Aufwertung der D-Mark 'die Zah-
lungsbilanzmiseren aller anderen Länder sozusagen 
von einem Punkte her zu kurieren. 
Zweitens: Es erscheint uns politisch unzumutbar, 
daß wir die unbestreitbaren Fehler anderer im eige-
nen Hause allein durch eine isolierte D-Mark-Auf-
wertung stellvertretend für Maßnahmen für andere 
sozusagen an uns selbst korrigieren. 
Drittens: Durch eine Aufwertung — ich nehme 
etwa die Zahl, die so oft genannt wurde, von 
7 1/2 % — der D-Mark hätten wir unseren Handels-
bilanzüberschuß in einem Jahr um fast 10 Milliar-
den DM reduziert. Wir hätten dann unsere inter-
nationalen Verpflichtungen, wie Entwicklungshilfe, 
Wiedergutmachung, Devisenausgleich, Zahlungen an 
internationale Organisationen, nicht mehr erfüllen 
können. Rechnen wir noch die notwendigen Abdek-
kungen unseres Fehlbetrages bei Dienstleistungen 
hinzu, so stehen den Überschüssen in der Zahlungs-
bilanz rund 8 Milliarden DM Verpflichtungen jetzt 
laufend gegenüber. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Viertens: Durch eine solche Maßnahme, wie sie 
zur Debatte stand — freundschaftlich, offen und 
hart —, hätten wir also nicht etwa Stabilität in an-
dere Länder hinein exportiert, — meine Damen und 
Herren, durch eine solche massive einseitige Maß-
nahme hätten wir unser eigenes Wirtschaftswachs
turn amputiert und damit in unser Land, die Bundes-
republik, eine Rezession importiert. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10619 
Bundesminister Schiller 
Das waren die Gründe für unser klares und deut-
liches politisches und ökonomisches Nein. 
Aber wir konnten nicht bei dem schieren Nein 
bleiben. Wir mußten im Sinne einer multilateralen 
Aktion, wie alle es mit Recht wünschten, einen 
Beitrag einbringen, und wir waren dazu in der Lage; 
denn wir hatten in den Wochen vorher ein wenig 
unsere Schularbeiten — der Herr Bundeskanzler 
hat es angedeutet — gemacht. 
Wir konnten einbringen 
1. die zur Entscheidung hier in diesem Hause nun 
vorliegenden steuerlichen Maßnahmen der Einfuhr-
verbilligung um 4 % und der Exportbelastung um 
denselben Satz. 
2. die Beteiligung der Bundesbank — und damit 
der Bundesrepublik, natürlich in „Bürgschaft", nicht 
im Finanziellen auszahlen — mit 600 Millionen 
Dollar an dem Stützungskredit von insgesamt 
2 Milliarden Dollar zugunsten Frankreichs, hier in 
Bonn beschlossen; 
3. die Verordnung zu § 23 des Außenwirtschafts-
gesetzes — sie ist am Montag früh in Kraft getre-
ten —, mit der das Einfließen spekulativer Gelder 
aus dem Ausland abgewehrt wird; 
4. den am letzten Donnerstag in voller Überein-
stimmung mit unserem Kampf hier in Bonn erfolgten 
Beschluß des Zentralbankrates, die Mindestreser-
ven für ausländische Einlagen bei deutschen Ge-
schäftsbanken auf 100 % zu erhöhen. 
Das war das deutsche Paket mit seinen vier 
Elementen. 
Nun zur Konferenz selbst. Die positiven Wir-
kungen der Konferenz und des Kommuniqués dar-
über, in dem der deutsche Beitrag mit den Beiträgen 
anderer ein wesentlicher Bestandteil ist, sind schon 
heute feststellbar. Die Spekulation hat einen schwe-
ren Schlag erhalten. Die Spekulanten haben sich an 
dem heißen Geld, das sie auf den internationalen 
Märkten hin und her geschoben haben, selber die 
Finger verbrannt. Wir haben allein im November 
dieses Jahres 8 Milliarden DM an Zuflüssen sol-
chen heißen Geldes registrieren müssen. Alle diese 
Spekulanten, die jene Gelder hier hineingebracht 
haben, haben mindestens auf eine 5 %ige Aufwer-
tung der D-Mark spekuliert. Das sind 400 Millionen 
DM entgangene Gewinne und 100 Millionen DM 
Zinsverluste. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Die Spekulation auf die Aufwertung der D-Mark um 
mindestens 5 % zu diesem letzten Montag hat eine 
halbe Milliarde DM verspielt. Ich kann nur sagen: 
Strafe muß sein. 
(Beifall und Heiterkeit bei den Regierungs
-
parteien.) 
Ein Zweites. Die Spekulation hat den Rückzug 
angetreten. Seit Montag früh — also in diesen 
zwei Tagen — sind unter dem Eindruck der Bonner 
Beschlüsse in der Zehnergruppe, im Kreise der 
Sechs und im Kreis der Bundesregierung wieder 510 
Millionen Dollar, d. h. über 2 Milliarden DM an 
Spekulationsgeldern reumütig aus der Bundesrepu-
blik abgeflossen. Auch das ist ein Erfolg. 
Diesen Erfolg müssen wir bewahren und aus-
bauen. Mit unserer klaren Haltung zur einseitigen 
Aufwertung und mit dem deutschen Paket mit 
seinen vier Elementen konnten wir schließlich un-
seren Standpunkt auf der Konferenz durchsetzen. 
In dem Kommuniqué heißt es wörtlich — der Herr 
Bundeskanzler selber hat schon darauf hingewie
sen —: 
Nach eingehender Beratung der deutschen Maß-
nahmen stimmten die . Minister und Gouver-
neure überein, daß diese deutschen Maßnahmen 
einen bedeutenden Beitrag zur Stabilität des 
Währungssystems und zum Anpassungsprozeß 
darstellen. 
Das Kommuniqué fährt fort: 
Im Lichte dieser Maßnahmen der Bundesrepu-
blik indossieren sie 
— d. h. unterstützen sie — 
alle 
— die Elf — 
den Beschluß der Bundesregierung, die Parität 
der D-Mark nicht zu verändern. 
Soweit dieser Punkt aus dem Kommuniqué. 
Ich glaube, wenn wir die Ausgangssituation, die 
Debatte zu Beginn der dreitätigen Konferenz 
— 7 : 4 — vergleichen mit dem Resultat am Ende 
dieser Konferenz, dann können wir sagen: wir sind 
gut davongekommen. 
Meine Damen und Herren! Es war nicht' das Ziel 
dieser Konferenz — ich möchte das ganz klar aus-
sprechen —, andere Länder zur Abwertung zu drän-
gen. Im Gegenteil, man wollte ja einen unkontrol-
lierten Prozeß des Zusammenbruchs von Währun-
gen verhindern. Ich stelle noch einmal fest: Insbe-
sondere hat kein Land in der Gruppe der Zehn eine 
Abwertung des französischen Franc gefordert. Eine 
massive Abwertung des Franc hätte im übrigen 
nicht nur Frankreich belastet. Am Ende der Konfe-
renz verließ uns unser französischer Kollege mit 
der Darstellung, seine Regierung — die Frage der 
Parität sei eine nationale Entscheidung — könne 
entscheiden in dem Spielraum zwischen null und elf, 
es könne auch eine dazwischen liegende schwächere 
Lösung geben. Es stand also am Ende der Konfe-
renz auch die Nichtabwertung des Franc durchaus 
im Raum. 
Frankreich und auch Großbritannien haben die 
deutsche Offerte und die Offerte der anderen Län-
der, was die Kredite betrifft, durch eigene Maß-
nahmen ergänzt. Wir müssen nur hoffen, daß diese 
beiden Länder mit ihren internen Schritten zum 
Gleichgewicht zurückfinden. Meine Damen und 
Herren, wir sollten uns heute in dieser Lage nicht 
zum Zensor der Welt in ökonomischen Angelegen-
heiten aufspielen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
10620 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Bundesminister Schiller 
Trotzdem darf ich eine Sorge äußern. Es bleibt bei 
diesen ergänzenden Maßnahmen in Frankreich und 
in Großbritannien die Sorge bei uns bestehen, daß 
wir vielleicht in jenen beiden Ländern in eine Welt 
des Dirigismus und des _Protektionismus abgleiten. 
Diese Sorge muß ich pflichtgemäß äußern. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir werden uns gegen eine Ausbreitung solcher 
Dirigismen mit allen uns zur Verfügung stehenden 
Mitteln wehren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Um nirgendwo ein Mißverständnis aufkommen zu 
lassen, sage ich: 
Erstens: Unsere steuerlichen Maßnahmen, die hier 
durch die Initiativanträge der Fraktionen der CDU/ 
CSU und der SPD auf dem Tisch des Hauses liegen, 
können nicht als ein Beispiel, als eine Entschuldi-
gung oder als eine Rechtfertigung für protektio-
nistische und dirigistische Maßnahmen bei anderen 
Ländern dienen. Unsere Schritte sind ja Schritte in 
umgekehrter Richtung; denn wir fördern die Einfuhr 
nach Deutschland. Wir sind also mit unseren Maß-
nahmen nicht auf dem protektionistischen Wege, 
und wir sorgen dafür, daß das Angebot an poten-
tiellen Exportgütern deutscher Produktion auf dem 
Binnenmarkt vergrößert wird. Wir können sagen: 
Wenn der Deutsche Bundestag in der dritten Lesung 
dieses Gesetz annimmt, verbilligt er für den deut-
schen Verbraucher die Importe und lenkt Exporte 
auf den deutschen Binnenmarkt, d. h. der deutsche 
Gesetzgeber sorgt für eine Anreicherung des Güter-
angebots und für eine erhöhte Preisstabilität hier 
auf dem Binnenmarkt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Zum zweiten: Wie Sie wissen, ist im Gesetzent-
wurf eine Ermächtigung der Bundesregierung einge-
baut, die Sätze der Belastung für die Ausfuhr und 
für die Erleichterung der Einfuhr für den Fall zu 
reduzieren, daß in anderen Ländern drastische oder 
exzessive Maßnahmen etwa protektionistischer Art 
ergriffen werden. Das bedeutet sehr viel. Es be-
deutet zum ersten, wenn Sie uns diese Ermächtigung 
geben, die Sätze der Exportbelastung zu reduzieren 
und ebenfalls die der Einfuhrverbilligung zu redu-
zieren, daß Deutschland gleichsam einen Hebel zur 
Liberalisierung des Welthandels in der Hand hat. 
Zweitens gewinnen wir mit dieser steuerlichen Maß-
nahme Zeit, um weitere echte Fortschritte in der 
schrittweisen Reform unseres Weltwährungssystems 
zu erarbeiten. Ich bin fest davon überzeugt: wenn 
der Pulverdampf der Krisen sich verzogen hat, wird 
die Konstellation des Jahres 1969 oder 1970 für eine 
allgemeinere Form und Weiterentwicklung unseres 
Weltwährungssystems günstiger sein. Z. B. stehen 
dann die neuen Sonderziehungsrechte im Internatio-
nalen Währungsfonds zur Aktivierung zur Verfü-
gung. Das Ratifikationsgesetz liegt dem Hohen 
Hause vor. Wenn es dann um die Mobilisierung der 
Sonderziehungsrechte geht — und das wird mög-
licherweise im Laufe des Jahres 1969 der Fall sein; 
ich glaube, das ist auch eine Bemerkung, die außen-
politisch angebracht ist —, wird sich entscheiden,  
welches Land dann wirklich mit wem kooperiert. 
Wir haben an der Seite der Vereinigten Staaten von 
Amerika und an der Seite der überwältigenden 
Mehrheit der Gruppe der Zehn die Sonderziehungs-
rechte auf den internationalen Währungskonferen-
zen 1967/68 durchgebracht. Die zufällige Konstel-
lation, die in den ersten anderthalb Tagen auf der 
Bonner Konferenz vorherrschte, von Ländern, die zu 
dritt oder zu viert oder zu sieben auf eine isolierte 
Aufwertung der D-Mark hingewirkt haben, löst sich 
unter jenem Aspekt der Sonderziehungsrechte wohl 
auf, denn die Sonderziehungsrechte sind für das 
Hauptwährungsland, die USA, das Thema Nr. 1 der 
Währungspolitik im Jahre 1969/70. Hier ist dann 
eine Chance gegeben, gemeinsame Ziele zu formu-
lieren und eine Allianz von Stabilität und Wachstum 
zu bilden, die alle einschließt. Wir glauben, daß 
unsere französischen Freunde auch ihrerseits dabei 
sind — schon aus ihrer Lage heraus —, ihre Position 
zu den Sonderziehungsrechten, die bisher negativ 
war, langsam zu korrigieren. 
Aber außer dem, was im großen multilateralen 
Kreise der Zehn fällig ist, kommt es vor allen Din-
gen auch auf Europa selbst an. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Trotz allen Schlägen, die wir in Europa in diesem 
Jahr erlitten haben, muß das Jahr 1969 auch wäh-
rungspolitisch ein Jahr der verstärkten Kooperation 
innerhalb der Gemeinschaft der Sechs sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir können uns große Operationen etwa 
mit Bandbreitenerweiterung und ähnlichen Dingen 
innerhalb der Gemeinschaft der Sechs schon gar 
nicht mehr leisten, weil wir durch die branchen-
mäßige Integration auf lebenswichtigen Sektoren so 
aneinander gebunden sind, daß die Integration auf 
dem Gebiete der Währung eigentlich überfällig ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Schmidt [Wuppertal] : Überfällig!) 
Aber in diesem Augenblick, heute und hier, können 
wir nicht auf internationale Reformen in großem 
Kreise oder auf Reformen im Rahmen der Sechs von 
morgen oder übermorgen warten. Wir müssen hier 
und heute, in diesen Tagen handeln. 
Gar nichts zu tun, das wäre noch eine Variante. 
Aber, nein zu sagen auf das Ansinnen der anderen 
und gar nichts zu tun, das hätte bedeutet, daß wir 
die Schicksalssymphonie der vollen Anpassungsin-
flation intoniert hätten. Wenn wir jetzt nicht die 
Initiative zur außenwirtschaftlichen Absicherung er-
griffen hätten, dann hätte der Druck — und das wäre 
die andere Möglichkeit gewesen — zur Steigerung 
unserer Preise im Inland durch das Überschwappen 
der Preissteigerungen von außen auf unser Land 
zugenommen, und dann hätte eben die Anpassungs-
inflation ihren Lauf nehmen können. 
Ich darf hinzufügen: Es gibt manchmal auch solche 
Töne in unserem Lande. Unsere nationale Sym-
phonie ist ja in diesen Tagen sehr polyphon ge-
worden. 
(Heiterkeit.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10621 
Bundesminister Schiller 
Dabei kann ich, was diese Töne betrifft, nur folgen-
des antworten. Man kann in dieser Welt nicht alles 
zugleich haben, etwa — auf deutscher Seite in ge-
wissen Branchen — straffe Einfuhrkontingente für 
bedrängte Industrien, Ausnahmeregelungen in Hülle 
und Fülle bei noch notwendigen Einfuhrliberalisie-
rungen, gleich hohe und sogar weiter wachsende 
Exportüberschüsse der deutschen Wirtschaft und 
dann noch gleichzeitig Preisstabilität in diesem 
Lande und womöglich noch ganz niedrige Lohn-
kosten. Meine Damen und Herren, ein solches Wun-
der kann in Deutschland nicht stattfinden, ein sol-
ches Wunder gibt es nicht. 
(Heiterkeit.) 
Wir mußten die Initiative ergreifen, und zwar im 
doppelten eigenen Interesse: 
1. Es gilt, wie ich sagte, unsere Stabilitätspolitik 
nach außen abzuschirmen. 
2. Wir als das derzeitige Überschußland in der 
Welt hatten am allerwenigsten ein Interesse, Zer-
fallsprozesse in der ganzen Welt stattfinden zu las-
sen. Wir mußten also einen Beitrag leisten. 
Deshalb ist es barer Unsinn, wenn draußen irgend-
wo in unserem Lande gesagt wurde, unsere Beiträge, 
die in diesen Tagen geleistet worden sind bzw. die 
in diesem Hause zur Verhandlung anstehen, seien 
als eine deutsche Vorleistung zu betrachten. Meine 
Damen und Herren, das ist keine deutsche Vorlei-
stung, sondern das ist ein Angebot auch in unserem 
eigenen Interesse. Wir mußten und müssen aus eige-
ner Vernunft handeln. 
Ich zitiere für viele andere deutsche Wirtschafts-
und Handelsjournalisten, die uns in diesen Tagen 
mit ihrer Kritik und mit ihrem Rat unterstützt haben, 
Walter Slotosch, der in der Süddeutschen Zeitung 
von gestern schrieb: „Emotionale und Trotzreaktio-
nen sind in Währungsfragen ein schlechter Berater." 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Konsequenzen in dieser kühlen Betrachtung 
ohne Trotzreaktionen und ohne Emotionen sind 
nach meiner Ansicht folgende. Ich plädiere im Na-
men der Bundesregierung dringend dafür: dieses 
Gesetz muß ohne ins Gewicht fallende Abstriche 
verabschiedet werden. 
(Zustimmung bei der SPD und bei Abgeord
-
neten der CDU/CSU.) 
Das sind wir der Glaubwürdigkeit unserer Politik 
nach innen — im Sinne der Preisstabilität — und 
nach außen einfach schuldig. Unser Angebot an die 
deutsche Wirtschaft mit diesem Gesetzentwurf ist 
klar: Ruhe an der Währungsfront durch ein eindeu-
tiges, nicht durchlöchertes Gesetz zur außenwirt-
schaftlichen Absicherung, kombiniert mit einer wei-
teren Stärkung der Binnennachfrage. Und weiter —
darüber wird mein Kollege Strauß sehr viel sach-
verständiger reden können — werden hoffentlich 
auch Mittel aus dieser steuerpolitischen Operation 
zur Verfügung stehen, um binnenwirtschaftliche 
Übergangshilfen für besonders betroffene Wirt-
schaftszweige zu leisten. Aber ein durchlöchertes 
Gesetz würde neue Unruhe für das internationale 
Währungssystem mit allen bekannten Folgerungen 
nach sich ziehen. 
Meine Damen und Herren, wir haben die spekula-
tiven Wesen vom Hühnerhof verscheucht, 
(Heiterkeit) 
aber wir müssen ihnen auch den Futtertrog auf 
Dauer entziehen. Sollten hier bei der Gesetzgebung 
Zweifel über die Durchschlagskraft dieses Gesetzes 
durch Durchlöcherung aufkommen, dann würden wir 
eines Tages wieder von jenen Wesen besucht wer-
den, dann würden wir eines Tages erneut mit Liqui-
dität überschwemmt. Und manch einer in diesem 
Hause ist sich vielleicht noch nicht darüber im kla-
ren — deshalb spreche ich es aus —, 
(Abg. Dr. Barzel: Immer noch nicht?) 
daß uns dann, in einem solchen Falle, von noch viel 
mehr Ländern die große und schwere Lösung, näm-
lich die einseitige Aufwertung der D-Mark, zugemu-
tet werden würde. Das steht zur Wahl, meine Damen 
und Herren. Aber wir sollten diese Alternative aus-
schließen, und zwar aus den vorhin genannten Grün-
den. 
Die außenwirtschaftliche Absicherung — auch mit 
diesen steuerlichen Mitteln — ist natürlich für die 
deutsche Wirtschaft eine schwere Last. Dabei sieht 
sich diese Last, je nach der Position des Betrachters, 
verschieden an. Für die Befürworter einer Aufwer-
tung der D-Mark, für die Befürworter gar einer iso-
lierten Aufwertung der D-Mark ist diese steuerliche 
Maßnahme nur die zweitbeste Lösung. Für die Geg-
ner einer solchen isolierten D-Mark-Aufwertung ist 
diese Maßnahme immer noch das geringere Ubel. 
Ich glaube, ich spreche die Gefühle von fast allen 
von uns aus, wenn ich sage: Es ist das geringere 
Übel. 
Es ist für uns alle ein ermutigendes Zeichen, daß 
dieses Urteil — „sicherlich eine Last, aber das ge-
ringere Übel" — fast wörtlich sowohl von dem Prä-
sidenten des Bundesverbandes der deutschen Indu-
strie wie von dem Vorsitzenden des Deutschen Ge-
werkschaftsbundes abgegeben wurde. Wir sollten 
danken für dieses ausgewogene Urteil. 
(Beifall.) 
Das ist ein ermutigendes Zeichen der Solidarität, 
zumal da sonst aus dem Kreis von Einzelverbänden 
so oft andere Äußerungen zu hören sind. 
Meine Damen und Herren, auf jeden Fall sind wir 
auch in der Richtung, die wir mit dieser zeitlich 
befristeten und reversiblen Maßnahme einschlagen, 
auf dem richtigen Weg. Das wurde uns auch in 
vielen Gesprächen mit der Deutschen Bundesbank 
bestätigt. Ich sehe dabei von der Wahl der Instru-
mente ganz ab. Ich kann Ihnen sagen, daß uns ein 
Mitglied des Direktoriums der Deutschen Bundes-
bank zugesichert hat, bei rechtzeitigen und ausrei-
chenden Maßnahmen der außenwirtschaftlichen Ab-
sicherung und entsprechenden binnenwirtschaftlichen 
Maßnahmen sei es durchaus möglich, im Jahre 1969 
eine vernünftige, positive, adäquate Lohnbewegung 
10622 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Bundesminister Schiller 
im Schutz der außenwirtschaftlichen Absicherung 
zu erreichen. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Anpas
-
sungsprozeß!) 
— Nein, das war gerade nicht gemeint. 
Wir werden unseren Aufschwung hinter dem Schutz 
dieser Maßnahmen stetig fortsetzen, wenn sie 
gesetzgeberisch ermöglicht werden. 
Ich halte es dabei allerdings für völlig unange-
bracht, daß wir mit diesem unserem Beitrag und mit 
unseren Anstrengungen etwa mit der Mentalität 
eines reichen Onkels in der Welt auftreten. Es 
ziemt uns nicht, den ökonomischen Lehrmeister der 
Welt zu spielen. Sicherlich können wir den Schwie-
rigkeiten mancher Länder im Bewußtsein der eige-
nen Stärke gegenüberstehen. Aber das allein genügt 
eben nicht. Wir können auch nicht einfach Moral 
nach draußen predigen. Wir müssen anderen und 
damit zugleich uns helfen. 
Meine Damen und Herren, Sie müssen sich über 
die Alternativen klarwerden. Volle Anpassungsin-
flation wäre ein eklatanter Verstoß gegen den § 4 
des Stabilitätsgesetzes. Eine isolierte und von man-
chen Ländern massiv gewünschte D-Mark-Aufwer-
tung würde leicht das Abwürgen unseres Auf-
schwungs bedeuten. So schlagen wir heute etwas 
vor, was gegenüber den beiden anderen Dingen, die 
zur Wahl stehen, als Weg des Maßes und der Mitte 
gesehen werden muß. Anderes gibt es nicht im 
internationalen Sortiment für uns. Das ist die unse-
rer Situation angemessene Haltung. 
Die Sitzung des Zehnerklubs endete mit einer 
multilateralen Aktion, um anderen Ländern, beson-
ders einem Land, in den dortigen Wirren zu hel-
fen. Wir haben durch unsere Teilnahme damit 
Schlimmeres verhindert, was auch bei dritten, vier-
ten, fünften Ländern außerhalb der Bundesrepublik 
hätte eintreten können. 
Ich bitte das Hohe Hans um seine volle Unter-
stützung für unsere Maßnahmen. Ich kenne die 
Schwierigkeiten, die kommen. Trotzdem sollten wir 
allesamt dieses ganz klare Konzept in dieser Woche 
konsequent durchhalten. 
Ich möchte abschließen, indem ich ein paar Sätze 
aus „Hermann und Dorothea" zitiere: 
(Heiterkeit) 
Denn der Mensch, der zur schwankenden Zeit 
auch schwankend gesinnt ist, 
Der vermehret das Übel und breitet es weiter 
und weiter; 
Aber wer fest auf dem Sinne beharrt, der bildet 
die Welt sich. 
Nicht dem Deutschen geziemt es, 
— so steht es dart!  — 
die fürchterliche Bewegung 
Fortzuleiten und auch zu wanken hierhin und 
dorthin. 
Soweit „Hermann und Dorothea" von einem bekann-
ten deutschen Poeten. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister der Finanzen. 
Dr. h. c. Strauß, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Es spricht für die Objektivität und für das 
von Rivalitätsvorstellungen freie Denken des Herrn 
Bundeswirtschaftsministers Schiller, daß er nicht ein 
eigenes Zitat, sondern Goethe am Ende seiner Aus-
führungen strapaziert hat. 
(Heiterkeit und Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Ich möchte auch gleich sagen, daß die deutsche Ex-
portwirtschaft keinen Grund hat, bei der Analyse 
dieses Gesetzes etwa an Schillers „Räuber" zu 
denken. 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Nach den 
Telegrammen, die wir bekommen, ist das 
aber offenbar der Fall!) 
Denn hier ist ohne Zweifel durch die Entscheidung 
der Bundesregierung, die der Herr Bundeswirt-
schaftsminister maßgebend beeinflußt hat, Schlim-
meres erspart geblieben. Sonst wäre sie vielleicht 
wirklich unter die Räuber gefallen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte nichts von dem wiederholen, was der Herr 
Bundeskanzler und was der Herr Bundeswirtschafts-
minister über das Thema „Vorgeschichte, Hinter-
gründe, Ergebnisse der Aufwertungsdiskussion" zu 
dieser Aussprache bereits beigetragen haben. Ich 
möchte aber sehr nachdrücklich die Auffassung der 
Bundesregierung unterstreichen, daß sie durch ihr 
Nein zur Aufwertung und ihr notwendiges Ja zu 
einer uns auch nicht gerade sehr erfreulichen steuer-
politischen Maßnahme keine endgültige Entschei-
dung über eine Frage treffen wollte, die in dieser 
Form jetzt nicht endgültig entschieden werden kann. 
Damit möchte ich nicht sagen, daß sie demnächst 
etwa anders entschieden werden könnte, sondern 
damit möchte ich betonen, daß die Frage der Wäh-
rungsordnung in absehbarer Zeit — was nicht we-
nige Wochen oder Monate heißt, sondern was immer 
einen Zeitraum von einigen Jahren umfaßt — noch 
einmal gründlich durchdacht und überprüft wer-
den muß. Die Notwendigkeit dieser Überprüfung 
kann nicht durch regelmäßige, in kürzeren Ab-
ständen wiederkehrende Manipulationen an den 
Paritäten einzelner Währungen umgangen werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Diskussion über das Thema der Aufwertung 
ist im Ausland wie im Inland seit geraumer Zeit mit 
Höhepunkten und wieder nachlassender Kraft nicht 
zuletzt auch von der ausländischen Wirtschafts-
presse geführt worden. Ich habe bei der steuerpoli- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10623 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
tischen Diskussion in diesem Hohen Hause erst vor 
kurzer Zeit ausgeführt, warum die Bundesregierung 
unter Abwägung aller dafür und dagegen sprechen-
den Argumente zu der Auffassung gekommen ist, 
daß sie sich aus heutiger Sicht für eine voraus
-
schaubare Zukunft nicht zu einer Aufwertung der 
D-Mark entschließen kann. 
Ich möchte noch etwas hinzufügen. Wenn man 
diese Erklärung — die nicht wegen der Person des 
Sprechers, sondern wegen des Gewichtes der da-
hinterstehenden politischen Institutionen hätte ernst 
genommen werden sollen — nicht systematisch 
ignoriert hätte, wäre der Spekulation schon früher 
der Boden entzogen worden. Ich habe den sogar durch 
gewisse Indizien und sonstige Umstände beweis-
baren Eindruck, daß es gewisse Interessenten gab, 
die versucht haben, die Diskussion um die Aufwer-
tung immer wieder und wider alle Erklärungen der 
Bundesregierung am Leben zu erhalten, in der An-
nahme, daß zum Schluß doch das eintreten müsse, 
was nach ihrer Ansicht wunschgemäß eintreten 
sollte. Man hat geglaubt, man brauche nur lange 
genug über Aufwertung der D-Mark zu reden, eine 
dauernde Welle der Spekulation und der Gerüchte 
zu erzeugen, dann werde sich die Bundesregierung 
so verhalten, wie man es von ihr erwartet und wie 
man es von ihr in einem weltweiten Geraune immer 
wieder behauptet hat. 
Wir sind nicht — wie der Kollege Schiller aus-
geführt hat —, die währungs-, wirtschafts- oder 
finanzpolitischen praeceptores mundi. Aber eine 
Frage dürfen wir doch stellen, nämlich: haben wir 
mit unserer Wirtschafts- und Finanzpolitik das Welt
währungsgefüge in Unordnung gebracht? Auf diese 
Frage möchte ich ohne jeden furor teutonicus sagen: 
nein, wir haben das Weltwährungsgefüge nicht in 
Unordnung gebracht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es gab einen aktuellen Anlaß: das waren die 
besorgniserregenden Vorgänge mit dem franzö-
sischen Franc oder, wenn ich an gewisse veröffent-
lichte Bilder denke, das widerliche Gelaufe mit 
Koffern voller ausländischer Währung zu deutschen 
Bankschaltern, um den Gewinn einer erwarteten 
deutschen Aufwertung einheimsen zu können. 
Hierzu ja zu sagen, hätte nur bedeutet, den arbeits-
losen Gewinn derer, die Zeit haben, durch Unter-
lassung von Arbeit über Spekulationsmöglichkeiten 
nachzudenken, noch von Staats wegen zu unter-
stützen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Natürlich gibt es einerseits die Spätwirkungen 
der französischen Mai- und Juniunruhen, die uns 
seinerzeit mit größter Sorge erfüllt haben und deren 
Auswirkungen uns auch heute noch mit großer 
Sorge und mit der Bereitschaft erfüllen, von uns aus 
helfend zur Verfügung zu stehen, wo immer man 
uns wünscht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das heißt aber nicht, daß man uns mit Aufwertungs-
vorstellungen unter Druck setzen kann. 
Natürlich gibt es die permanente und latente 
Problematik der englischen und amerikanischen 
Währung. Diese Problematik hat aber ganz ver-
schiedene Hintergründe. 
Wir haben in dieser Periode der Diskussion um 
Währungsprobleme bewiesen — ich sage das ohne 
jede törichte Angeberei oder bramarbasierende Be-
tonung —, daß wir unsere augenblickliche wirt-
schaftliche Position nicht dazu mißbrauchen wollen, 
uns unangemessene Vorteile zu verschaffen, son-
dern daß wir seit Jahren auch als Kreditgeber un-
sere Bereitschaft bewiesen haben, zur Ordnung der 
Währung in anderen Ländern beitragen zu wollen, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und zwar haben wir das konkret und aktiv bewie-
sen, nicht nur durch theoretische Ratschläge und 
schöne Sprüche. 
Ich glaube, hier auch eines sagen zu dürfen, was 
ich schon bei anderer Gelegenheit gesagt habe. Man 
kann nicht die deutsche Währung und die für ihre 
Position verantwortlichen Persönlichkeiten der deut-
schen Wirtschafts-, Finanz- und damit auch Wäh-
rungspolitik auf die Anklagebank setzen. Man kann 
nach der Aufwertung vom Jahre 1961 nicht erwar-
ten, daß durch eine weitere und in wesentlich höhe-
ren Prozentsätzen geforderte Aufwertung im Jahre 
1968 das grundsätzliche Problem gelöst wird. 
Was ist das grundsätzliche Problem? Man möge 
es — ich sage es ohne allzu große Selbstbetonung —
dem deutschen Finanzminister erlauben, dieses 
grundsätzliche Problem mit einem Stichwort anzu-
schneiden. Das Problem ist, ob wir in der freien 
Welt den Kampf gegen eine epidemische Krankheit 
aufgegeben haben und vor ihr kapituliert haben 
oder ob wir bereit sind, diesen Kampf im Rahmen 
des Möglichen weiterzuführen, nämlich den Kampf 
gegen die Inflation. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Hierüber gibt es viel Literatur, und hier gibt es ver-
schiedene Positionen. Aber im Grundsatz sind wir 
uns wohl alle einig. Wir wissen, daß Wachstum und 
Preisstabilität immer in einem gewissen Zielkonflikt 
zueinander stehen. Darum kann eine Wachstums-
rate nur innerhalb gewisser Größenordnungen ohne 
Gefahr für die Preisstabilität angestrebt und verfolgt 
werden. Man kann nicht' dem Moloch Wachstum die 
Preisstabilität opfern. Genauso wenig kann man die 
Preisstabilität zum Fetisch erheben und damit das 
Wachstum ignorieren und alle mit dieser Haltung 
verbundenen Folgen für die eigene weitere wirt-
schaftliche und soziale Entwicklung in Kauf nehmen. 
Was wir in diesem Hohen Hause und in der Zu-
sammenarbeit zwischen Bundesregierung und Par-
lament versucht und auch weitgehend erreicht 
haben, war eine ausgemessene Dosierung der 
Wachstums- und der Stabilitätspolitik. Das war seit 
dem Jahre 1966 unsere Zielsetzung; wir haben, durch 
bittere Lehren der Vergangenheit gewitzigt, ver-
sucht, wieder Fuß zu fassen und neuen Tritt zu be-
kommen. 
Wir haben uns damals — vor zwei Jahren — mit 
zwei Problemen befassen müssen. Heute müssen wir 
10624 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
uns wieder mit zwei Problemen befassen, nur sind 
es erfreulicherweise andere als damals. Damals 
ging es erstens um das Problem der langfristigen 
Konsolidierung der Bundesfinanzen und zweitens 
um das Problem der raschen, kurzfristigen Wieder-
belebung unserer Wirtschaft. Ich sage das nicht, um 
Vergangenheitsforschung zu betreiben, sondern aus 
einem wohlüberlegten Grunde, mit dem ich das Nein 
der Bundesregierung zu einer Aufwertung und das 
Ja zu steuerlichen Maßnahmen auch noch über 
das hinaus, was Herr Kollege Schiller gesagt hat, be-
gründen will. Wir haben die Konsolidierung der 
Finanzen damals durch Maßnahmen herbeigeführt, 
die in diesem Hause schon öfter Gegenstand kon-
troverser Debatten waren. Wir haben sie erstens 
durch gewisse Steuererhöhungen herbeigeführt, Er-
höhungen der Verbrauchsteuern für Mineralöl und 
Tabak, gewisse Erhöhungen der direkten Steuern, 
Kürzung der Kilometergeldpauschale, Verbot der 
Kumulierung bei gewissen Sparförderungsarten 
und im Jahre 1967 dann auch Einführung der Ergän-
zungsabgabe ab 1. 1. 1968. Ferner haben wir das 
Problem der Konsolidierung durch Korrekturen in 
unseren Ausgaben gelöst. Wir alle wissen — wir 
brauchen uns darüber nicht zu unterhalten —, wie 
schwierig in einem sozialen Rechtsstaat Korrekturen 
an einmal beschlossenen Ausgaben sind. Dieses 
Paket von Maßnahmen hat aber im großen und gan-
zen immerhin Erhebliches und Entscheidendes zur 
Konsolidierung beigetragen. Wir wußten aber, daß 
in dieser Situation Steuererhöhungen und Ausga-
benkorrekturen für die kurzfristige Aufgabe der 
Konjunkturbelebung nicht förderlich waren. Darum 
die auch schon in der letzten Debatte genannten 
Maßnahmen: einmal Sonderabschreibungen, wesent-
lich höhere Entlastung der Altvorräte bei der Um-
stellung des Umsatzsteuersystems und zwei große 
Konjunkturprogramme, von denen manche heute 
schon sagen, sie seien zu hoch gewesen und ,sie 
würden sich noch zu lange auswirken, also, man 
habe des Guten zuviel getan. Das ist eine Ansicht, 
die ich nicht teilen kann, wie ich ausdrücklich sagen 
muß, weil wir jetzt auf dem Boden der wiedererwor-
benen Position vielleicht doch geneigt sind, allzu 
ungerecht über die damaligen Maßnahmen zu den-
ken. 
Ich darf wohl auch im Namen der Bundesregierung 
sagen, daß die Regierung diesem Hohen Hause da-
für dankbar ist, daß eine große Mehrheit dieses 
Hauses — in der Zielsetzung alle, wie immer, aber 
in den konkreten Maßnahmen eine große Mehrheit 
dieses Hauses — die Bemühungen der Bundesregie-
rung um die Lösung der beiden Probleme unterstützt 
hat, und das mit Maßnahmen, die der einzelne aus 
diesem Hohen Hause draußen nicht immer als sehr 
populär an seine Zuhörer verkaufen mußte. 
Wenn wir nun heute wieder an Sie herantreten 
und von Ihnen die Billigung von Maßnahmen ver-
langen, oder erbitten, die die Bundesregierung nur 
entwerfen und vorschlagen kann, die die Bundes-
regierung aber nicht aus eigener Zuständigkeit 
durchführen kann, dann aus den Gründen, die Herr 
Kollege Schiller eingehend dargestellt hat. 
Wenn aber die Bundesregierung sich nicht zur 
Aufwertung entschlossen hat, dann — neben den  
schon dargestellten Argumenten und Motiven, die 
ich genauso hundertprozentig billige und vertreten 
habe — auch noch aus dem Grund, daß die vor weni-
gen Wochen von Ihnen gutgeheißene mehrjährige 
Finanzplanung des Bundes — und darunter der erste 
Haushalt dieser Finanzplanung, nämlich der Haus-
halt 1969, der sich in parlamentarischer Beratung be-
findet — zu einem erheblichen Teile als überholt, 
nicht mehr aussagefähig oder, etwas deutlicher aus-
gedrückt, als reif für den Papierkorb hätte bezeich-
net werden müssen. 
Ich habe nach den Ausführungen — mehrmaligen 
Ausführungen — des Kollegen Schiller in dieser 
Zehnerkonferenz auch diesen Gesichtspunkt an-
geführt: wenn man eine wirtschaftliche Stagnation 
und Rezession, d. h. eine wirtschaftliche Krise in 
vertrauensvoller Zusammenarbeit mit einer großen 
parlamentarischen Mehrheit zum Teil mit unpopu-
lären Maßnahmen — Stichwort Steuererhöhungen, 
Ausgabenkürzung — bewältigt hat, dann wäre es 
demselben Parlament gegenüber unfair, eine Maß-
nahme durchzuführen, für die man formell jeden-
falls keine parlamentarische Zustimmung braucht, 
nämlich eine deutsche Aufwertung in der Größen-
ordnung von 5 plus x % vorzunehmen. Die Folgen 
dieser Aufwertung hätten dann wiederum nur ge-
meinsam mit diesem Parlament bewältigt werden 
können. 
Denn — damit komme ich zu dem zweiten Pro-
blempaar, vor dem wir heute stehen — heute haben 
wir einmal die Frage: wie können wir unsere 
Außenhandelsüberschüsse so abbauen, daß wieder 
ein außenwirtschaftliches Gleichgewicht hergestellt 
ist, und zweitens, wie können wir verhindern, daß 
im Inneren unseres Landes Überhitzungserschei -
nungen der Konjunktur eintreten? 
Was wir nach dem Stabilitätsgesetz tun könnten, 
um Überhitzungserscheinungen, von denen da oder 
dort geredet wird, zu bekämpfen, das würde dem 
Abbau der Außenhandelsüberschüsse nicht dienlich 
sein, sondern das würde im Gegenteil den Abbau 
der Außenhandelsüberschüsse erschweren. Nach 
dem Instrumentarium des Stabilitätsgesetzes steht 
eine ganze Reihe von Maßnahmen zur Verfügung: 
Stillegung konjunkturbedingter steuerlicher Mehr-
einnahmen — dafür haben wir uns positiv aus-
gesprochen--, also Bildung einer Konjunkturaus-
gleichsrücklage, oder Verminderung der Kredit-
aufnahme oder vorzeitige Schuldenrückzahlung oder 
Straffung der Investitionen, was noch nicht beab-
sichtigt ist, und zwar weil jeder Abbau der Binnen-
kaufkraft ja nur den Druck auf die Exportmärkte 
wiederum von neuem verstärken würde im Sinne 
der Ausführungen, die Herr Kollege Schiller ge-
macht hat, und dann noch die Frage der Steuer-
erhöhungen, die ja im Instrumentarium des Sta-
bilitätsgesetzes enthalten sind. 
Diese Maßnahmen können wir zur Dämpfung der 
Binnenkonjunktur nicht ergreifen, weil wir sonst 
die andere Krankheit nur verstärken würden, näm-
lich unsere Exportüberschüsse nicht abbauen, son-
dern im Gegenteil unsere Wirtschaft wegen nicht 
ausreichender Nachfrage aus dem Binnenmarkt auf 
die Nachfrage aus dem Ausland geradezu hinweisen 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10625 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
und auf sie zutreiben würden. Darum könnten alle 
fiskalischen Folgen einer Aufwertung — man mag 
über die Größenordnung verschiedener Meinung 
sein; es liegen darüber auch verschiedene Schätzun-
gen vor; das hängt natürlich auch vom Prozentsatz 
einer Aufwertung ab — nicht durch Steuererhöhun-
gen und nicht durch Ausgabenkürzungen, sondern 
nur durch eine Mehrverschuldung der Bundesrepu-
blik ausgeglichen werden. Wenn nämlich der Zweck 
einer Aufwertung ist, Exportüberschüsse abzubauen 
und damit das Gleichgewicht der Zahlungsbilanz 
und eine bessere Parität der Währungen herzu-
stellen, dann darf der Abbau der Exportüberschüsse 
nicht mit einer Verminderung der Binnenkaufkraft 
infolge von Steuererhöhungen oder Ausgabenkür-
zungen verbunden werden. 
Hier, meine Damen und Herren, stand auch der 
Finanzminister als der für diese spezielle Frage im 
besonderen Zuständige vor einem fast unlösbaren 
Problem, daß nämlich je nach Größenordnung der 
von uns gewünschten Aufwertung die Nettokredit-
aufnahme des Bundes im Jahre 1969 und in noch 
weiteren Jahren um 3,5 bis unter Umständen 5 Mil-
liarden DM hätte erhöht werden müssen. Warum? 
Einmal, weil als Folge der Aufwertung erhebliche 
steuerliche Einbußen naturgemäß zu befürchten sind, 
die wir auch, soweit die Einkommensteuer betroffen 
ist, in irgendeiner Form den Ländern ersetzen müs-
sen, zweitens, weil 1 % Aufwertung einen Einnah-
meausfall bei der Landwirtschaft von 250 Millionen 
DM bedeutet, also 250 mal 5 oder mal 7 oder 8 %, 
ferner, weil die Landwirtschaft nicht der alleinige 
Leidtragende wäre, weil es auch in der Kohle, im 
Schiffsbau und in anderen Bereichen die Notwendig-
keit von Ausgleichsmaßnahmen gegeben hätte und 
weil darüber hinaus mit dem Abbau der Auslands-
nachfrage eine Verstärkung der Inlandsnachfrage 
durch weitere konjunkturfördernde Maßnahmen 
erforderlich gewesen wäre. Die Summe dieser Maß-
nahmen, für die die Gelehrten verschiedene Grö-
ßenordnungen nennen, hätte aber für die Bundes-
republik als Minimum 3 oder 3,5 Milliarden DM 
und als Maximum 5 Milliarden DM betragen, bei 
höheren Aufwertungssätzen, wie sie da oder dort 
auch in Rede waren, noch mehr. 
Das Thema „Verschuldung" ist doch in diesem 
Hause schon öfter angesprochen worden; wir haben 
in den Jahren der Bekämpfung der Rezession unter 
dem Stichwort deficit spending bewußt eine höhere 
Nettoverschuldung des Bundes in Kauf genommen. 
Ich habe mich hier von dieser Stelle aus mehrmals 
in Beantwortung von Fragen dazu geäußert, auch 
schriftlich außerhalb dieses Hauses. Es handelt sich 
im übrigen um eine Größenordnung, die von der 
Bundesbank wie vom Wissenschaftlichen Beirat des 
Wirtschaftsministeriums als absolut erträglich und 
ungefährlich bezeichnet worden ist. 
Jetzt, in den Jahren der Hochkonjunktur, zumin-
dest einer gutgehenden Konjunktur, hätten wir uns, 
um die Folgen unseres Erfolges zu überwinden, wie-
der genauso hoch verschulden müssen wie vorher, 
als wir die hohe Verschuldung zwecks Wirtschafts-
ankurbelung bewußt in Kauf genommen haben. Das 
heißt, wir hätten in den folgenden Jahren auch eine 
Nettoverschuldung von 7 bis 8 Milliarden DM im 
Jahr statt der von uns vorgesehenen 3,6 bis 4 Mil-
liarden DM in Kauf nehmen müssen. Damit wäre 
nach unserer Auffassung der Schuldensockel des 
Bundes in einer Weise angewachsen, daß wir mit 
den sich daraus ergebenden Problemen der Umschul-
dung, der Anschlußfinanzierung und der Prolonga-
tion nur sehr schwer, vielleicht nicht ohne schwer-
wiegende wirtschaftliche Folgen, hätten fertigwer-
den können. Diese Dinge, meine Damen und Herren, 
hätte dann die Regierung, wenn sie Ihnen die Auf-
wertung beschert hätte, nicht mehr ohne Ihre Hilfe 
bewältigen können. 
Wir haben auf dieser Konferenz zum Ausdruck 
gebracht: Da wir in der Bundesrepublik mit zum 
Teil sehr unpopulären Maßnahmen in schwierigster 
Situation, gestützt auf eine starke parlamentarische 
Mehrheit, die bereit war, das Opfer an Popularitäts-
verzicht zu bringen, die damaligen Probleme über-
wunden haben, können wir heute nicht hinter dem 
Rücken des Parlaments durch einen Aufwertungs-
beschluß Konsequenzen schaffen, die dann nur mit 
schwierigsten politischen Entscheidungen bewältigt 
werden können, und das in einer Situation, wo man 
von uns verlangt, daß wir dem Radikalismus links 
und rechts in unserem Land wirksam, überzeugungs-
kräftig und in den Wahlen sich ausdrückend ent-
gegentreten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die mittelfristige Finanzplanung hätte dann einer 
Überarbeitung bedurft, mit dem Ergebnis, daß die 
neue Fassung doch erhebliche Abweichungen von 
der alten Fassung aufgewiesen hätte. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
Vorteile der Ihnen jetzt vorgeschlagenen Maßnah-
men gegenüber dem, was von anderer Seite er-
wogen worden war, sind unverkennbar. Aber eines 
kann man nicht verlangen: daß wir unsere Außen-
handelsüberschüsse abbauen, einen Beitrag zur Nor-
malisierung der Handelsverhältnisse zwischen uns 
und unseren Partnern leisten, die Binnenkonjunktur 
erhalten und trotzdem keine Maßnahmen ergreifen, 
die irgend jemandem auch nur die geringsten Op-
fer auferlegen würden. Das Ja-Aber, „wir sagen 
zu allem ja, aber spüren darf es niemand", diese 
Politik ist schlechterdings unmöglich. Das sage ich 
auch im Hinblick auf die Fülle von Telegrammen 
und Briefen, die bei uns allen im Laufe der letzten 
Tage eingetroffen sind, mit der verständlichen For-
derung, regionale Ausnahmen, Branchenausnahmen, 
allgemeine Ausnahmen, gezielte Ausnahmen zu 
treffen. Wir können nicht ein Gesetz beschließen, 
das nur Augenauswischerei ist, ein Gesetz, in dem 
die Summe aller Ausnahmen zum Schluß mit der 
Nichtexistenz dieses Gesetzes gleichbedeutend wäre. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben eine Frist vorgesehen. Es ist erwogen 
worden, auf diese Frist zu verzichten. Das liegt in 
der Entscheidung dieses Hauses. Es gibt gute Argu-
mente sowohl für die eine wie für die andere Lö-
sung. Aber wir gehen ja einigen Unbekannten ent-
gegen. Herr Kollege Schiller hat mit Recht auf die 
10626 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
Frage hingewiesen: Was wird die Handelspolitik 
und was wird die Finanzpolitik unseres größten 
Partners im Weltgeschehen, der Vereinigten Staa-
ten von Amerika,  unter der neuen Administration 
sein? Wird es eine border tax geben? Wird es einen 
Exportbonus geben? Wie hoch werden die Forderun-
gen auf den Devisenausgleich gestellt? Was kommt 
noch auf uns zu auf einer Reihe von Gebieten, die 
zur Zeit in politischer Diskussion sind, von der 
Verteidigung angefangen bis zu anderen Bereichen 
hinüber? Wir stehen doch vor einer Reihe von Un-
gewißheiten, und diese Ungewißheiten werden sich 
erst im Laufe der kommenden Monate, vielleicht erst 
im Laufe der kommenden Jahre lüften. 
Darum ist diese Maßnahme ein wirksamer Beitrag, 
nicht eine Geste des guten Willens. Aber sie hat 
auch den gewaltigen Vorteil, daß sie noch keine 
endgültigen Entscheidungen setzt, daß sie rever-
sibel ist. 
Wir wissen auch nicht, welche Maßnahmen unsere 
englischen und französischen Partner ergreifen wer-
den. Ich glaube, daß das, was von englischer und 
französischer Seite bis jetzt an Maßnahmen sich 
abzeichnet, nicht nur eine Geste des guten Willens 
ist, sondern der ernsthafte Versuch, in diesen Län-
dern die Grundlage für eine gesunde Währung zu 
schaffen. Wir haben nicht das Recht, uns irgendwie 
in souveräne Entscheidungen anderer Völker und 
anderer Regierungen und ihrer Parlamente einzu-
mischen. Wir haben nur einen Wunsch: daß unsere 
britischen und französischen Freunde mit ihren Maß-
nahmen das Ziel erreichen. 
Wir haben auch nicht den Wunsch, Frankreich 
Ratschläge zu erteilen. In keiner Weise! Wir haben 
einen Wunsch: daß das französische Volk und die 
für die französische Wirtschaft auch im privaten 
Bereich verantwortlichen Kräfte der französischen 
Regierung helfen, die Probleme, in die Frankreich 
geraten ist, ohne eine Abwertung zu lösen. Was 
an uns liegt, wird dazu getan werden; siehe die 
Höhe der Kreditzusage im Rahmen des Gesamt-
kredits. 
Wir können außerdem feststellen, daß die Berech-
nungseinheit der EWG-Agrarmarktordnungen von 
der vorgeschlagenen Maßnahme unberührt ist. Da-
mit entfallen die Ausgleichszahlungen, von denen 
ich vorhin sagte: Größenordnung der Ertragsaus-
fälle je Prozent Aufwertung 250 Millionen DM. 
Ich .brauche über die Sachlage nicht zu reden. Das 
ist in diesem Hause schon oft geschehen. Ich brauche 
auch über die politische Problematik nicht zu reden. 
Darauf ist oft genug hingewiesen worden. Aber 
selbst wenn wir Ausgleichszahlungen zu leisten 
hätten, müßte ich sagen: bis jetzt hat noch niemand 
verstanden, einen befriedigenden Schlüssel zu fin-
den, mit dem solche Ausgleichszahlungen geleistet 
werden könnten. Wir haben die Problematik in 
einem anderen Fall schon einmal erlebt. 
Die Maßnahmen wollen wir so gestalten, daß 
trotz binnenwirtschaftlicher Ausgleichsleistungen für 
einige besonders betroffene Bereiche nach Möglich-
keit keine zusätzlichen Belastungen des Bundes-
haushalts eintreten. Bei dieser Gelegenheit darf ich  
betonen, daß selbstverständlich die von uns beab-
sichtigten steuerpolitischen Maßnahmen keine fiska-
lischen Hintergründe haben. Ich glaube, ich brauche 
das in diesem Hause nicht noch eigens zu betonen. 
Aus fiskalischen, also aus finanzpolitischen Gründen 
hätte keine Notwendigkeit bestanden, eine solche 
Maßnahme zu ergreifen, auch wenn sich dabei einige 
Überschüsse ergeben. 
(Zuruf des Abg. Ertl.) 
Diese Überschüsse hängen nicht zuletzt von der 
Gestaltung des Gesetzes im einzelnen ab. Aber 
wenn diese Überschüsse nicht stillgelegt werden 
sollen, dürfen sie nur zu dem Zweck verwendet 
werden, die Härten auszugleichen, die durch eine 
schematische Regelung zwangsläufig entstehen 
müssen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dafür stehen sie bereit; dafür sollen sie bereit 
stehen und nicht für Spekulationen, was man an 
Mehrausgaben durch Mehreinnahmen etwa leisten 
könnte oder wie man diese oder jene Haushalts-
lücke im Hinblick auf kommende Ausgabenwünsche 
schließen könnte. Dafür nicht! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich darf das auch bei dieser Gelegenheit hier sagen. 
Damit jeder Zweifel ausgeschlossen ist: ich stehe 
mit meiner ganzen Person und mit dem Amtsbereich 
des Bundesfinanzministeriums hinter dieser Geset-
zesvorlage, die heute Gegenstand der ersten Lesung 
in diesem Hohen Hause ist. Warum sage ich das? 
An sich ist es unwichtig; trotzdem hat es eine 
gewisse Bedeutung. Wir sind uns der Tatsache sehr 
wohl bewußt, daß mit dieser steuerpolitischen Maß-
nahme vorübergehend ein Grundsatz aufgegeben 
wird, den wir bei der Verabschiedung des Mehr-
wertsteuergesetzes betont haben. Seinerzeit haben 
wir zwei große Grundsätze herausgestellt: die 
Wettbewerbsneutralität im Innern und den vollen 
Grenzausgleich hinüber und herüber. Aus gutem 
Grund haben wir den zweiten Grundsatz vorüber-
gehend aufgegeben, befristet und mit der Vollmacht 
an die Regierung, in der Zwischenzeit auch diese 
Maßnahmen vermindern oder aufheben zu können. 
Sie wissen, daß bei der Vorbereitung des Stabilitäts-
gesetzes in den Ausschüssen dieses Hauses die 
Frage erörtert wurde, ob man auch die Umsatz-
steuer in das Instrumentarium der Stabilitäts- und 
Konjunkturbelebungsmaßnahmen und Wachstums-
maßnahmen einbeziehen soll. Damals war die Mehr-
heit dieses Hohen Hauses in Übereinstimmung mit 
dem Bundesfinanzministerium der Auffassung, man 
solle das einmal erreichte Mehrwertsteuersystem 
aus dieser ganzen Diskussion ausschalten und es 
nicht zu einem Routineinstrument der Konjunktur-
politik oder der Währungsausgleichspolitik machen. 
Die besondere Situation, die Ungeklärtheit der vor 
uns stehenden Probleme und die Notwendigkeit 
einer späteren langfristigen Regelung der interna-
tionalen Währungsordnung bringen mich dazu, hier 
vor diesem Hause zu erklären, daß ich diesen Abfall 
von dem Grundsatz — befristet, widerruflich und 
mit Ermächtigung an die Regierung, Ausnahmen 
bzw. in der Zwischenzeit Aufhebungsmaßnahmen zu 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10627 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
treffen — für notwendig halte und voll dahinter-
stehe. 
Ich brauche den vor Ihnen liegenden Gesetzent-
wurf nicht im einzelnen zu begründen. Er sollte ohne 
substantielle Einschränkungen angenommen werden. 
Denn je mehr Einschränkungen oder Ausnahmen 
gemacht werden, desto mehr müssen wir befürchten, 
daß die Gespenster der Diskussion der letzten 
Monate, die wir gebannt zu haben hofften, wieder 
mit vermehrter Kraft zu uns zurückkehren. Ich weiß, 
welche schwerwiegenden Probleme damit verbun-
den sind, aber es lassen sich sehr wohl elastische 
Formulierungen treffen, mit denen man bei ein biß-
chen Vertrauen auf die Finanzbehörden Regelungen 
schafft, durch die im Falle des Gewinnverfalls, der 
Existenzbedrohung auch Ausnahmen möglich ge-
macht werden können. Wir wollen mit diesem 
Gesetz nicht Existenzen vernichten, aber der Öffent-
lichkeit auch nicht vorgaukeln, daß nicht gewisse 
Gewinnminderungen in Kauf genommen werden 
müssen, weil es sonst eben einfach nicht geht. 
Ich darf in dem Fall auch sagen, daß ich die Mei-
nung des Bundesministers der Justiz teile, daß die 
Einbeziehung der Altkontrakte verfassungsrechtlich 
nicht bedenklich ist. Man mag über die wirtschaft-
liche Zweckmäßigkeit, man mag über Treu und 
Glauben, man mag über alle möglichen zweckmäßi-
gen oder unzweckmäßigen Argumente reden, die 
sich ja immer anbieten, wenn es um lucrum cessans 
oder damnum emergens geht; aber ich teile die Auf-
fassung des Bundesjustizministers, daß die verfas-
sungsrechtliche Seite nicht strapaziert werden sollte. 
Ich habe mich in diesem Hause schon einmal leicht 
ironisch geäußert, daß da, wo Interessen auf dem 
Spiele stehen, Verfassungsrecht und konjunktur-
politisch zwingende Notwendigkeiten immer gern 
als willkommene Helfer in Anspruch genommen 
werden, auch wenn zum Teil ganz andere Dinge da 
oder dort dahinterstehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich darf sagen, daß das Paket unserer Maßnahmen 
einmal diese steuerliche Belastung des Exports — 
zeitlich begrenzt und bei Eintreten einer anderen 
Lage durch die Ermächtigung an die Regierung auf-
zuheben — umfaßt, zum anderen einen namhaften 
Beitrag an die gesamte Stützungsaktion, der aus den 
Währungsreserven der D-Mark für den internatio-
nalen Gesamtkredit geleistet wird. 
Ich darf auch sagen, daß wir nicht leichten Herzens 
den § 23 des Außenwirtschaftsgesetzes in Anspruch 
genommen und mit administrativen Maßnahmen den 
Zustrom unerwünschten Geldes, heißen Geldes, spe-
kulativen Geldes bestimmter Währungen unter Kon-
trolle gebracht haben. 
Ich darf als Viertes noch nennen unseren guten 
Willen, in absehbarer Zeit etwas anzubieten, was 
sich zwischen Wirtschafts- und Finanzministerium 
noch in Verhandlung befindet, nämlich eine admini-
strative und steuerliche Erleichterung für deutsche 
Direktinvestitionen in den Ländern unserer Wirt-
schafts- und Währungspartner, deren Zahlungsbilanz 
uns gegenüber durch bestimmte Ereignisse in 
Schwierigkeiten geraten ist. Auch das ist eine Maß-
nahme, die der Wiederherstellung normaler Wirt-
schaftsbeziehungen und der Entzerrung bestimmter 
Verkrampfungen dient. Ich glaube, ich brauche mehr 
an Einzelheiten darüber hier vor Ihnen nicht auszu-
breiten. 
Wenn man aber so oft an die deutsche Verant-
wortlichkeit erinnert — und wir sind auch im Laufe 
der letzten Woche oft an die deutsche Verantwor-
tung erinnert worden —, so möchte ich doch sagen, 
daß wir in der Bundesrepublik Verantwortungen auf 
uns genommen haben, die sich einmal aus unserer 
tragischen Vergangenheit und aus unserer gegen-
wärtigen Situation, aber auch aus unserem Eintreten 
für die Gesamtnotwendigkeiten der freien Welt er-
geben. Ich brauche hier nicht zu erwähnen, daß für 
uns die Situation in Berlin eine hohe finanzielle Be-
lastung, und zwar sowohl durch unmittelbare Zu-
schüsse als auch durch Steuerverzichte, bedeutet. Ich 
brauche nicht im einzelnen darzulegen, daß nur die 
Bundesrepublik Deutschland Wiedergutmachungs-
zahlungen leistet in einer Gesamtsumme, die weit 
über alle Schätzungen hinausgeht, Wiedergutma-
chungszahlungen, von denen ein großer Teil an die 
im Ausland lebenden Opfer fließt. Das steht gar 
nicht zur Diskussion; aber andere reden immer von 
Überwindung der Vergangenheit, wir leisten etwas 
dafür. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich darf ferner daran erinnern, daß auch der zum 
Teil witterungs- und landschaftsbedingte Zustrom 
von Hunderttausenden und Millionen deutscher 
Touristen, hauptsächlich in Länder unserer EWG-
Partner wie Frankreich und Italien, von uns auch 
devisenmäßig verkraftet werden muß und auch eine 
Devisenausgleichsmaßnahme darstellt. Ich darf daran 
erinnern, daß die wachsende Zahl von Gastarbeitern, 
die bei uns eine menschenwürdige Existenz bei ge-
rechter Entlohnung gefunden haben, ebenfalls ver-
langen kann, daß ihre Ersparnisse bei uns ohne wei-
teres frei konvertiert und in ihre Heimat überwiesen 
werden können. Ich darf auch ohne Übertreibung 
darauf hinweisen, daß die Bundesrepublik infolge 
ihrer wirtschaftlichen Möglichkeiten und im Be-
wußtsein ihrer außenpolitischen Verpflichtungen bis 
jetzt immer noch einen Weg gefunden hat, zum Teil 
unter schwierigsten Maßnahmen den von unseren 
amerikanischen Freunden als Ausgleich für die Sta-
tionierung ihrer Truppen in Europa geforderten De-
visenausgleich zu erfüllen. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
will diesen Verpflichtungen auch in der Zukunft 
in einem vollen fairen Maße nachkommen. Sie muß 
auch aus diesem Grunde Wert darauf legen, daß 
eine deutsche Wirtschafts-, Finanz- und Währungs-
politik getrieben wird, die Überschüsse in einem für 
die Erfüllung dieser Leistungen notwendigen Aus-
maße ermöglicht. Das ist nicht ein unberechtigter 
Egoismus, sondern das Ausbleiben deutscher Lei-
stungen würde man uns dann sehr wohl in kür-
zester Zeit als bösen Willen — und das nicht ein
-
mal mit Unrecht — anrechnen. 
Ich darf zum Schluß noch eines sagen. Es sind da 
oder dort Gerüchte aufgetaucht, Meldungen erschie-
nen, wir hätten oder der Bundesfinanzminister — 
10628 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Bundesminister Dr. h. c. Strauß 
um in der dritten Person von ihm zu sprechen — 
habe nach der Währungskonferenz erklärt, die 
Franzosen würden abwerten, weil sie müßten. Das 
ist eine gezielte Falschmeldung, wie ich hier aus-
drücklich sagen darf. Das ist eine gezielte Falsch-
meldung, mit der man offensichtlich psychologische 
Reaktionen und gewisse politische Verärgerungs-
konsequenzen auslösen wollte. Ich habe hier die 
Frage, die vom Zweiten Deutschen Fernsehen, von 
der Frau Krause-Brewer, an mich gerichtet worden 
ist: 
Wenn der Franc abgewertet wird, wovon ja 
nun immer wieder gesprochen wird, würde das 
im Zusammenhang mit den Maßnahmen, die 
die Bundesregierung getroffen hat, unsere 
Wirtschaft nicht etwa doch zu stark belasten? 
Nach dem vom Bundespresseamt verteilten Text 
lautet die Antwort: 
Ich glaube, daß die von uns angebotenen Maß-
nahmen, also steuerliche Belastung des Exports, 
Entlastung des Imports, Verhinderung des Zu-
stroms unerwünschten Spekulationsgeldes, da-
zu unter Umständen steuerliche Erleichterung 
deutschen Kapitalexportes, vor allen Dingen 
für Zwecke der Direktinvestitionen, und die 
Folgen einer französischen Abwertung, von der 
wir nicht wissen, ob sie überhaupt von der 
Regierung beschlossen werden wird, von der 
wir auch nicht wissen, in welcher Höhe sie 
eventuell beschlossen wird: das zusammen-
genommen ist das Opfer, das wir bringen 
müssen, aber dieses Opfer ist für uns geringer 
als eine schematische Aufwertung. 
In der anderen Äußerung heißt die Frage: 
Aber daß die französische Regierung sich ent-
scheiden wird, 
— nämlich zur Abwertung — 
ist doch wohl keine Frage mehr, glauben Sie 
das? 
Antwort: 
Ich möchte der Entscheidung in keiner Weise 
vorgreifen. Es läßt sich sowohl der eine wie der 
andere Weg gehen. 
Ich habe das nicht gesagt, um hier irgendeine 
Apologie zu zelebrieren, sondern um an Hand der 
ja objektiv vorliegenden Texte nachzuweisen, daß 
man auch durch Manipulation gewisser Äußerungen 
versucht hat, Empfindlichkeiten zu wecken .und da-
mit die Begründung für diese oder jene politische 
Reaktion. Ich darf, so wie der Herr Bundeswirt-
schaftsminister, feststellen: es ist von unserer Seite 
mit unseren Maßnahmen, den steuerlichen Maßnah-
men, dem Kreditbeitrag, der Absicherung durch die 
Verordnung gemäß § 23 des Außenwirtschaftsge-
setzes, keinerlei Forderung nach einer Gegenlei-
stung verbunden worden, es ist keinerlei Forderung 
gestellt worden, es ist keinerlei Voraussetzung ge-
nannt worden: wir haben in der Konferenz wie nach 
der Konferenz betont, daß unsere Partner in ihrer 
Entscheidung völlig frei sind, sich aber darauf ver-
lassen können, daß die Bundesrepublik Deutsch-
land zur Wiederherstellung der internationalen 
Währungsordnung und zur Überwindung der bei 
anderen Ländern eingetretenen Schwierigkeiten 
ihren Beitrag leisten wird, ohne im mindesten 
irgendeinen Einfluß auf die souveränen Entscheidun-
gen anderer Länder auszuüben. 
Wir sind dieser Meinung auch nicht nur aus Grün-
den der rhetorischen Kosmetik oder des internatio-
nalen Protokolls. Denn es ziemt uns, bescheiden zu 
sein und — sozusagen — das Polykrates-Modell 
nicht zu vergessen: Es kann über Nacht, morgen 
oder übermorgen, der Blitz auch in unser Haus ein-
schlagen, und dann erwarten wir, daß sich die ande-
ren mit ihrer Feuerwehr uns genauso zur Verfügung 
stellen, wie wir es bisher gegenüber anderen gezeigt 
haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es wird so viel törichtes Zeug über Verlagerung der 
politischen Schwerpunkte in Europa, so viel törich-
tes Zeug über „die Deutschen wieder Nummer eins" 
geschrieben. Ich weiß nicht, ob diese hinterhältigen 
Lobpreisungen nicht eigentlich einen ganz anderen 
Zweck verfolgen, nämlich alte Ressentiments und 
Empfindlichkeiten zu wecken. Wir halten gar nichts 
von diesem Gerede. Wir wollen weder Nummer eins 
noch Nummer X sein. Wir wollen unsere Pflicht er- 
füllen, damit die freie Welt wieder in Ordnung 
kommt, damit der Prozeß des europäischen Zusam-
menwachsens nicht durch diese Probleme von neuem 
erschwert wird, und — wir wissen, was wir der 
Welt schuldig sind — wir hoffen, daß die Welt auch 
bereit ist, uns zu helfen, wenn wir einmal, was Gott 
verhüten möge, in diese Lage kommen sollten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Pohle. 
Dr. Pohle (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir uns 
auch weder unter Schillers „Räubern" fühlen noch 
mit der Regierung glauben, daß sie uns hier den 
„Ring des Polykrates" überreicht hat, so glaube ich 
doch sagen zu können, daß die Bundestagsfraktion 
der CDU/CSU der Meinung ist, daß mit dem vorlie-
genden Gesetzentwurf eine für die zukünftige Ent-
wicklung unseres Landes recht bedeutsame Frage 
zur Diskussion gestellt wird. Sie befindet sich inso-
weit in Übereinstimmung mit der seriösen und sach-
kundigen Wirtschaftspresse, die die Dinge auch so 
sieht, daß sie von ungewöhnlicher Bedeutung sind. 
Meine Damen und Herren, das Problem betrifft 
nicht nur die Bundesrepublik Deutschland, sondern 
die gesamte freie Welt. Das Problem ist politisch 
und ökonomisch gleichermaßen schwerwiegend. Wir 
stehen, obwohl die Vorlage den Anschein eines nur 
steuertechnischen Gesetzes erweckt, dennoch an 
einer Weggabelung. Die Vorlage erfordert von uns 
ebenso wie von unseren westlichen Partnern die 
Grundsatzentscheidung, ob der Weg in -eine ständig 
wachsende und sich festigende marktwirtschaftliche 
Ordnung im Weltmaßstab fortgesetzt wird oder der 
Anfang zu einem bequem erscheinenden, aber spä-
ter in einem Irrgarten endenden Weg eines sich 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10629 
Dr. Pohle 
international. ausbreitenden Protektionismus und 
Dirigismus gemacht werden soll. 
Die Wirtschaft der Bundesrepublik, meine Damen 
und Herren, müßte schwersten Schaden erleiden, 
wenn etwa der Welthandel in die chaotischen Ver-
hältnisse der 20er Jahre zurückfiele mit einem 
System von Nationalstaaten, die mit allen Mitteln 
gegeneinander kämpfen; eine der Folgen dieses 
Weges wäre eine allmähliche Abkapselung der ein-
zelnen Volkswirtschaften gegeneinander. Das, 
glaube ich, ist hier das Grundproblem. 
Eingebettet in dieses Problem ergeht zugleich 
die Frage an alle Länder der westlichen Währungs-
gemeinschaft: Wie haltet ihr es mit der wirtschaft-
lichen und monetären Disziplin und mit der Stabili-
tät? Ein weltweiter Austausch von Waren, Leistun-
gen und Kapital kann bekanntlich nur dann rei-
bungslos funktionieren, wenn die Währungen 
— also das Geld, in dem sich diese Vorgänge aus-
drücken — in Ordnung sind und wenn ihr Tausch-
verhältnis der wirtschaftlichen Realität entspricht. Ist 
das nicht der Fall, sind Störungen der Weltwirt-
schaft und der einzelnen nationalen Wirtschaften un-
ausweichlich. Internationale Störungen greifen auf 
Grund des Mechanismus des internationalen Wäh-
rungssystems unweigerlich auf andere Volkswirt-
schaften über. 
Meine Damen und Herren, kein anderer als Lenin 
hat die Bedeutung der Geldwirtschaft für unsere 
Wirtschaftsordnung erkannt. Von ihm stammt der 
Gedanke: Wer den Kapitalismus zerstören will, der 
zerstöre sein Geld! 
Die Funktionsfähigkeit der modernen Wirtschaft 
hängt nun einmal vom geordneten Geldwesen ab. 
Die erbittertsten Gegner unseres Systems — z. B. 
Lenin — sind sich der Verwundbarkeit dieses kom-
plizierten Ordnungsmechanismus sehr wohl voll 
bewußt. 
Das Problem der außenwirtschaftlichen Absiche-
rung, meine Damen und Herren, ist im Gesetz zur 
Förderung der Stabilität und des Wachstums ange-
sprochen, und die Herren Minister und der Herr 
Bundeskanzler haben dieses Gesetz bereits erwähnt. 
Das außenwirtschaftliche Gleichgewicht ist eines der 
vier Leitziele dieses Gesetzes. Bei außenwirtschaft-
lichen Störungen des gesamtwirtschaftlichen Gleich-
gewichts muß die Bundesregierung alle Möglich-
keiten der internationalen Koordination nutzen. 
Reicht dies nicht aus, sollen die zur Verfügung ste-
henden wirtschaftspolitischen Mittel eingesetzt wer-
den. Welche konkreten Maßnahmen im Einzelfall 
zu treffen sind, sieht das Stabilitätsgesetz bekannt-
lich nicht vor. Es überläßt das, anders als andere 
Behelfe, ganz bewußt einer besonderen Gesetzes-
initiative; die Sache ist zur Sprache gekommen, als 
wir über das Stabilitätsgesetz berieten. 
Der Gesetzentwurf über umsatzsteuerliche Maß-
nahmen zur außenwirtschaftlichen Absicherung mit 
einer Belastung der Exporte und einer Entlastung 
der Importe um 4 Prozent stellt in erster Linie eine 
Schutzmaßnahme für die deutsche  Volkswirtschaft 
dar. Diese Maßnahme ist eine Konsequenz der im 
Stabilitätsgesetz niedergelegten Grundsätze. Eine 
Restriktionspolitik, also eine Dämpfung der inneren 
Nachfrage, würde die Situation nicht verbessern, 
sondern nur verschlimmern; darauf hat der Herr 
Bundeswirtschaftsminister in seiner Rede mit Nach-
druck hingewiesen. Meine Fraktion stimmt der 
Auffassung der Bundesregierung und der Bundes-
bank durchaus zu, daß ein solches Instrument zur 
Zeit ungeeignet ist. Es würde nur die innere Nach-
frage zugunsten der Auslandsnachfrage zurück-
drängen. Damit würden die Außenhandelsüber-
schüsse vergrößert, und genau das nicht Gewollte 
würde eintreten. Außerdem müßte sich unsere 
Volkswirtschaft alsdann noch stärker auf zusätz-
liche Exporte orientieren. 
Der Gesetzentwurf ist darüber hinaus eine not-
wendige Konsequenz der internationalen vertrag-
lichen Bindungen, die die Bundesrepublik eingegan-
gen ist. Eine von ihnen ist das Abkommen von 
Bretton Woods vom Jahre 1944; ihm trat die Bundes-
republik im Jahre 1952 bei. Dieses Abkommen 
schreibt unter anderem als Leitsatz für Änderungen 
der Währungsparitäten vor — ich zitiere —: 
Ein Mitglied soll nicht eine Änderung der Pa-
rität seiner Währung vornehmen, es sei denn, 
um eine grundlegende Störung des Gleichge-
wichts zu beheben. 
Die folgenden Abschnitte von Bretton Woods legen 
die Einzelheiten für den Fall fest, daß doch Paritäts-
änderungen vorgenommen werden, jedoch bleibt 
festzuhalten, daß der übergeordnete Leitgedanke die 
Vermeidung — ich wiederhole: die Vermeidung — 
derartiger Änderungen ist. Dies ist ein ganz bedeut-
samer Sachverhalt angesichts der ständigen For-
derung nach einer Aufwertung. 
Meine Fraktion kann der Bundesregierung nur 
bestätigen, daß sie in Erfüllung ihrer internationa-
len vertraglichen Verpflichtungen handelt, wenn sie 
alle Möglichkeiten ausschöpft, bevor sie eine Än-
derung des Wechselkurses ins Auge faßt. Sie han-
delt hierbei auch in Übereinstimmung mit den in 
Art. 1 von Bretton Woods niedergelegten Vertrags-
zielen. Dort wird als Aufgabe des Vertrages fest-
gelegt, daß die Stabilität der Währungen zu fördern, 
geordnete Währungsbeziehungen zwischen den 
Mitgliedern aufrechtzuerhalten und Währungsab-
wertungen aus Wettbewerbsgründen zu verhindern 
sind. Die Stabilität der Währungen sowie geordnete 
Währungsbeziehungen und die Ablehnung von dis-
kriminierenden Währungspraktiken sind also die 
Basis von Bretton Woods. In der Sprache dieses Ab-
kommens umfaßt der Begriff „Stabilität der Wäh-
rung" nicht nur den inneren, sondern auch den 
äußeren Geldwert. 
Eine grundlegende Störung des Gleichgewichts ist 
bisher nicht übereinstimmend vom Internationalen 
Währungsfonds festgestellt worden, schon gar nicht, 
soweit die Bundesrepublik betroffen ist. Meine 
Fraktion ist daher der Meinung, daß die richtige 
Konsequenz aus dieser Sachlage eine befristete und 
kurzfristig zu verändernde Lösung ist, wie sie die 
vorgeschlagene Umsatzsteuervorlage ermöglicht. Sie 
ist im Augenblick notwendig, um den spekulativen 
10630 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Dr. Pohle 
Geldbewegungen, von denen hier bereits gespro-
chen worden ist, Einhalt zu gebieten. Sie eröffnet 
gleichzeitig die Möglichkeit, eine Reform des Ab-
kommens von Bretton Woods anzustreben. Wir sind 
der. Meinung, daß die letzten Ereignisse, aber auch 
z. B. die in der Mitte des Jahres stattgehabte Gold-
spekulation mit der dann folgenden Spaltung des 
Goldpreises wie auch die zahlreichen Stützungs-
aktionen für das englische Pfund, an denen die 
Bundesrepublik maßgeblich mitgeholfen hat, hin-
reichend klargemacht haben, daß hier auf die 
Grundsätze von Bretton Woods zurückgegriffen wer-
den muß und wie notwendig andererseits eine 
Reform dieses Abkommens erscheint. 
Meine Damen und Herren, ist die Währungs-
stabilität eines der wesentlichen Leitziele des Ab-
kommens von Bretton Woods, so liegt an dieser 
Stelle zugleich der wunde Punkt des Vertrages im 
Hinblick auf die festen Wechselkurse. Er begründet 
auch dessen Reformbedürftigkeit. Beide Bedingun-
gen, Währungsstabilität und stabile Wechselkurse, 
können nur dann optimal und gleichzeitig erfüllt 
werden, wenn sich die Wirtschaftspolitik sämtlicher 
Vertragspartner gleichermaßen an diesen Zielen 
orientiert. Nun, wir alle wissen, daß das nicht der 
Fall ist. Wir haben Länder, die eine Politik mone-
tärer Disziplin befolgen, und wir haben auf der 
anderen Seite Staaten, die seit Jahren eine Politik 
des leichten Geldes, leichter Inflation und großer 
Haushaltsdefizite auf ihr Panier geschrieben haben. 
Wirtschaftliche Spannungen und Disparitäten sind 
deshalb zwangsläufig. Bei den stabilitätsbewußten 
Ländern zeigen sich diese Spannungen in der stän-
digen Bedrohung durch die sogenannte importierte 
Inflation. Wir müssen anstreben, daß nationale 
Unterschiede nicht das internationale Währungs-
system oder einzelne Mitglieder dieses internatio-
nalen Währungssystems bedrohen und zu wirt-
schaftspolitischen Gegenmaßnahmen führen, viel-
mehr daß solche Störungen schon im Frühstadium 
aufgefangen werden. Wir müssen unseren Beitrag 
zur Sanierung des Weltwährungssystems leisten. 
Aber wir dürfen nur solche Maßnahmen beschlie-
ßen, die unsere Konjunktur nicht gefährden. 
Damit komme ich zu den Alternativen, vor denen 
wir stehen. Wir haben vier zur Auswahl. Wir kön-
nen eine multilaterale Lösung anstreben, wir kön-
nen aufwerten, wir können die Umsatzsteuerände-
rung beschließen, die die Bundesregierung vor-
geschlagen hat, und wir können — darüber ist 
schon gesprochen worden, auch vom Bundeswirt-
schaftsminister und vom Bundesfinanzminister — 
als letzte Alternative eben gar nichts tun. 
Zum ersten Punkt, der internationalen Fortbildung 
multilateraler Lösungen, internationalen Währungs-
abkommen, habe ich die tragenden Gesichtspunkte 
bereits erwähnt. Aber dieser Weg wird, wenn über-
haupt, nicht sofort zum Ergebnis führen können. 
Er erfordert Zeit. Es müssen unter den Mitglieds-
ländern Verbündete für den deutschen Standpunkt 
gewonnen werden. Dieser Weg kann daher nur in 
Kombination mit anderen, sofort wirksamen Maß-
nahmen beschritten werden. 
Soll man sich auf den Versuch beschränken, multi-
lateral lediglich zu einer Neufestsetzung der Wäh-
rungsparitäten zu gelangen? Das reicht angesichts 
der konträren wirtschaftspolitischen Zielsetzungen 
der Mitgliedsländer kaum aus. Es müßte gleichzeitig 
die Möglichkeit geschaffen werden, daß zukünftige 
Störungen durch entsprechende Instrumente so rei-
bungslos wie irgend möglich ausgeglichen werden. 
Dies kann nur durch eine Reform des Vertragswerks 
von Bretton Woods geschehen. 
Die CDU/CSU-Fraktion glaubt, daß wir auf diesem 
Wege fortschreiten müssen. Sie unterstützt die Bun-
desregierung deshalb in ihrem Bestreben, einen 
Beitrag zur Weltwährungssanierung zu leisten und 
sich um diese multilateralen Abkommen zu küm-
mern, ohne eine D-Mark-Aufwertung — die zweite 
Alternative — vorzunehmen. 
Wie der Herr Bundeskanzler und die beiden 
Herren Minister bereits hervorgehoben haben, hätte 
diese D-Mark-Aufwertung als Dauererscheinung ver-
heerende Auswirkungen z. B. auf die bäuerliche 
Bevölkerung. Si e  würde eine ungewöhnliche Er-
schwerung unserer Exportwirtschaft bedeuten, die 
uns ja im wesentlichen auch während der Rezession 
getragen hat. Unsere Exportquote ist seit 1961 von 
15 auf 19 % gestiegen. Große Firmen und auch 
kleine mit einem Exportanteil von weit über 50 %, 
gerade auch in den Zonenrandgebieten, wären die 
Hauptbetroffenen. 
Lassen Sie mich stichwortartig einige Gründe 
nennen, die hier noch nicht zur Sprache gekommen 
sind. Die Bundesrepublik hat der internationalen 
Wirtschaft in den letzten Jahren kaum Liquidität 
entzogen. Unsere Zahlungsbilanz wirkt ohnedies als 
Bremse gegenüber dem Überschuß der Handels-
bilanz. Die D-Mark ist ein sehr lohnendes Spekula-
tionsobjekt; diesen Anreiz schaffen wir auch nicht 
durch eine Aufwertung im jetzigen Zeitpunkt weg. 
Im Gegenteil! Es kommt hinzu, daß der sogenannte 
Bumerang-Effekt der Kapitalexporte sehr fraglich ist, 
weil ein Teil der Erlöse ausländischer D-Mark-An-
leihen z. B. von den Emittenten in offiziellen Devi-
senreserven angelegt wird. Die Bundesrepublik 
braucht auf der anderen Seite Überschüsse in ihrer 
Leistungsbilanz, und zwar erstens für den Bereich 
der Wiedergutmachung, zweitens für den Bereich 
der Entwicklungshilfe, drittens für etwaige Devisen-
ausgleichsabkommen. Meines Erachtens ist der Aus-
gleich für die Überschüsse auch anders möglich. Ich 
erinnere an einen Teil des Buketts, das die Bundes-
regierung hier ausgebreitet hat, z. B. an Anreize für 
den Kapitalexport durch Investitionen im Ausland. 
Durch eine Aufwertung würde ein neuer Aufwer-
tungsverlust der Bundesbank entstehen. Soweit ich 
weiß, ist der alte durch den Bund noch nicht völlig 
abgedeckt. In erster Linie aber würde sich ein unge-
heurer Vertrauensverlust im Ausland ergeben. 
Meine Damen und Herren, fragen Sie die Expor-
teure, die von den traditionellen Absatzmärkten zu-
rückkommen, z. B. aus Südamerika, aus Südostasien, 
aus Südafrika. Dort rechnet die Welt damit, daß die 
D-Mark fest bleibt und nicht durch ein Hin und Her 
beeinträchtigt wird. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10631 
Dr. Pohle 
Es ist unwahrscheinlich, daß eine Aufwertung das 
internationale Währungssystem stärken würde. Im 
Gegenteil, andere Länder würden dann um so weni-
ger geneigt sein, eigene Maßnahmen zu ergreifen. 
Niemand kann erwarten, daß die Bundesrepublik die 
Folgen einer ungünstigen wirtschaftlichen Entwick-
lung in den anderen Ländern durch Maßnahmen in 
der Bundesrepublik selber ausgleicht. 
Noch schwerer — dies als letztes zur Aufwer-
tung — wiegt für meine Freunde und mich das 
Risiko einer derartigen irrevisiblen Maßnahme an-
gesichts der Unklarheit, welche Politik Frankreich 
und Großbritannien in der Wechselkursfrage ein-
schlagen, einer Unklarheit, die bis heute noch nicht 
behoben ist, und welche Wirtschaftspolitik oben-
drein die neue Administration in den Vereinigten 
Staaten führen wird. 
Auch die Gefahr einer Kumulierung deutscher 
und französischer Maßnahmen — der Herr Bundes-
wirtschaftsminister hat bereits darauf hingewiesen 
— muß gesehen werden. Eine solche Kumulierung 
kann für einzelne Wirtschaftszweige sehr gravie-
rend, unter Umständen sogar tödlich wirken. 
Schließlich betrug der deutsch-französische Waren-
austausch im Jahre 1967 18,5 Milliarden DM. Er lag 
damit innerhalb der EWG an der Spitze. Diese 
Zahl sollte uns zur Vorsicht mahnen. Ich bin daher 
der Ansicht, daß wir die Bundesregierung bitten 
müssen, unverzüglich Konsultationen mit Frankreich 
durchzuführen. Davon wird im wesentlichen auch 
die Beratung in den Ausschüssen abhängen, die 
stattfinden kann, sobald das Ergebnis der franzö-
sischen Maßnahmen, die wir noch nicht kennen, auf 
dem Tisch liegt. 
So viel zur zweiten Alternative, der Aufwertung 
der D-Mark; ich habe sie damit abgelehnt. 
Die dritte Möglichkeit, meine Damen und Herren, 
stellt die vorgeschlagene Umsatzsteueränderung 
dar. Sie genießt den Vorzug, jederzeit abänderbar 
oder sogar aufhebbar zu sein. Sie tastet in ihrer 
Wirkung die realen Bedingungen ab und läßt 
wegen ihrer Flexibilität eine schnelle Anpassung 
zu. Der Vorschlag der Bundesregierung enthält drei 
Maßnahmen : Importförderung, Exporterschwerung 
und — in einem Paragraphen — einen Härteaus-
gleich. 
Ich verhehle nicht, daß sich beachtliche Kräfte 
auch innerhalb meiner Fraktion zu Wort gemeldet 
haben, die aus vielerlei Gründen sehr starke Be-
denken gegenüber der jetzt vorgeschlagenen Mani-
pulation geäußert haben. Wir haben im vorigen 
Jahr das Mehrwertsteuergesetz verabschiedet, das 
eine Gleichstellung der indirekten Steuern im 
grenzüberschreitenden Verkehr mit sich brachte und 
mit dem komplizierten System von Umsatzaus-
gleichsteuern und Umsatzsteuerrückvergütungen 
aufräumte. Der international anerkannte Grundsatz 
des neutralen Grenzausgleichs wird nunmehr zu 
Lasten der deutschen Industrie wieder verlassen, 
obwohl gerade dies ein Motiv — wenn auch nicht 
das alleinige — für den Systemwechsel war. 
Wir haben uns der Einführung einer entsprechen-
den Ermächtigung im Stabilitätsgesetz seinerzeit  
verschlossen. Heute, nach Inkrafttreten des Mehr-
wertsteuergesetzes, manipulieren wir nun erneut 
mit der Steuer. Nicht zu Unrecht — ich sage das 
ganz offen — ist deshalb auch bei den sehr ernsten 
Unterhaltungen in meiner Fraktion — wir haben 
viele Stunden darüber gesprochen — das Wort von 
der Denaturierung der Steuer- und Finanzpolitik 
gefallen. Die steuerliche Grenzregelung wird damit 
systemwidrig als Mittel der Konjunktur- und Wäh-
rungspolitik eingesetzt. Auch dadurch wird ein 
starkes Moment der Unsicherheit in die langfristi-
gen Dispositionen der Außenwirtschaft getragen. 
Wenn wir dennoch der Regierung die Zustimmung 
nicht versagen, so deshalb, weil wir in unserer Frak-
tion eine solche Maßnahme unter allen Umständen 
der Aufwertung vorziehen und weil andererseits die 
andere Alternative, auf die ich noch zu sprechen 
komme — nämlich die Dinge einfach auf sich be-
ruhen zu lassen und Gewehr bei Fuß zu stehen —, 
heute nicht mehr gangbar ist. 
Wenn jemand sagt, daß der Effekt verloren ginge, 
den beispielsweise eine allgemeine Aufwertung 
hätte, wenn nicht alle Maßnahmen der Regierungs-
vorlage durchgeführt werden sollten — ich komme 
gleich darauf zurück —, dann muß ich sagen, daß 
eben die jetzt getroffene Maßnahme ein Behelf ist. 
Sie ist kein Aufwertungsersatz, sondern ein aliud. 
Sie ist mit anderen Maßnahmen zusammen als 
Bukett unseres guten Willens dafür bestimmt und 
geeignet, unter Beweis zu stellen, daß wir zu unse-
rem Teil dazu beitragen wollen, die internationale 
Währungssituation zu entwirren. 
Wir müssen uns auch über die wirtschaftlichen 
Folgen klar sein. Deshalb haben die beiden Mini-
ster und der Herr Bundeskanzler mit großem Ernst 
über die wirtschaftlichen Folgen gesprochen, die 
diese Aktion auf dem Gebiet des Exports und im 
Bereich der Einfuhr auslösen kann. Die Folgen, die 
sich daraus ergeben, daß der Export erschwert wird, 
sind verhältnismäßig leicht zu übersehen. 
Wir müssen uns aber auch über die Folgen der 
Importerleichterung im klaren sein. Lassen Sie mich 
dazu kurz folgendes sagen. Bei allen Massengütern, 
bei allen Erzeugnissen, die von vielen Herstellern 
im In- und Ausland in gleicher Qualität hergestellt 
werden — also bei chemischen Zwischenprodukten, 
bei Walzstahl usw. — gibt es einen europäischen 
Marktpreis. Diesen Marktpreis bestimmt jeweils der 
niedrigste Anbieter. Sinkt dieser Marktpreis der 
ausländischen Wettbewerber nun durch Importver-
billigung um 4 %, so werden nicht nur diese einge-
führten Waren billiger, sondern sämtliche übrigen 
Produktionen, die ihren Marktanteil behalten wol-
len, müssen dieser Preissenkung folgen. Um ein 
Beispiel zu nennen: Beim Stahl führt die Senkung 
der Einfuhrpreise — heute werden schon mehr als 
30 % des deutschen Marktes durch Einfuhren belie-
fert; vor wenigen Jahren waren es noch weniger als 
20 % — zu einer Erlöseinbuße von etwa 600 Millio-
nen DM. Nimmt man dazu die Einbußen aus der Ex-
portsteuer, so summiert sich dieser Betrag auf 800 
Millionen DM. 
10632 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Dr. Pohle 
Man muß die Frage aufwerfen, ob es richtig ist, 
daß — um mit dem Herrn Bundeswirtschaftsminister 
zu sprechen — dieses Gesetz nicht „durchlöchert 
werden soll", oder ob — um mit dem Bundesfinanzmi-
nister zu reden — dieses Gesetz „ohne substantielle 
Einschränkungen" hingenommen werden muß und 
soll, oder ob nicht die Möglichkeit besteht — so habe 
ich die Ausführungen der beiden Minister verstan-
den —, in den Ausschußberatungen Überlegungen 
anzustellen, aus denen sich eine gewisse flexible 
Handhabung dieses Gesetzes ergibt. Dazu gehört 
auch die bereits erörterte Frage .des Ausschlusses 
der Altverträge. Ganz abgesehen davon, daß man 
in den Ausschüssen zumindest die rechtsstaatlichen 
Gründe untersuchen muß, betrifft nun gerade diese 
Miterfassung der Altverträge eine ganze Reihe von 
Unternehmen, die in der Rezessionsphase die Be-
schäftigung der Unternehmen und ihrer Belegschaf-
ten durch Exportlieferungen sichergestellt haben. 
Diese Miterfassung wirft jede vernünftige Kalkula-
tion über den Haufen. Die 4 % bleiben eben bei den 
Exporteuren hängen. 
Ich wiederhole — ich habe es vorhin schon ge-
sagt —: Dieses Gesetz soll nicht ein voller Ersatz 
für die Aufwertung sein, sondern es soll die Exporte 
ad futurum erschweren, und es soll die Importe er
-
leichtern, aber es kann nicht genau denselben Effekt 
wie eine Aufwertung erzielen. Deshalb muß es unter 
anderen Gesichtspunkten betrachtet, d. h. flexibel 
gestaltet werden. 
Meine Damen und Herren, ich habe damit zum 
Ausdruck gebracht, daß die große Mehrheit meiner 
Fraktion diesem Gesetzentwurf zustimmt. Wir hof-
fen und wünschen, daß wir mit der Verwaltung und 
mit den zuständigen Ministern in den Ausschüssen 
die strittigen Fragen sehr eingehend erörtern und 
möglichst klären können. 
Eine vierte Möglichkeit wäre, nichts zu tun. Ich 
stelle fest, dieser Weg ist nicht gangbar. In Wirk-
lichkeit stellt er eine Entscheidung mit weitreichen-
den Konsequenzen dar. Die Folgen dieser Entschei-
dung würden sein: ein Inflationsimport, der sich bin-
nenwirtschaftlich in Kosten- und Preissteigerungen 
und in Einfuhrbeschränkungen bei unseren Handels-
partnern niederschlagen würde, ein Verlust der Soli-
darität innerhalb der westlichen Währungsgemein-
schaft, gleichzeitig ein Andauern der Spekulation 
und der spekulativen Aufkäufe. Wir würden uns 
außerdem der Möglichkeit begeben, daß die Maß-
nahmen unserer Partner dann in Übereinstimmung 
mit uns getroffen werden. Der Druck würde so 
außerordentlich stark auf uns sein, daß wir, glaube 
ich, mit gutem Gewissen sagen können: Dieser Weg 
ist nicht gangbar. 
Wir dürfen es uns dabei auch nicht zu leicht ma-
chen. Die Bundesrepublik hat in der Zeit von 1966 
bis September 1968 einen Ausfuhrüberschuß erzielt, 
der die Größenordnung von mehr als 36 Milliarden 
DM erreicht. Das ist ein Tatbestand, den man auch 
nicht ohne weiteres ignorieren kann. Wir haben also 
nicht darüber zu entscheiden, ob wir einfach nichts 
tun, sondern die Entscheidung, vor der wir stehen, 
lautet: Protektionismus bei den anderen oder Ver-
hinderung dieser Entwicklung. Das ist die Al-
ternative. 
Angesichts dieses Sachverhalts kann die Antwort 
nur lauten — und das ist der Standpunkt meiner 
Fraktion —: Wir müssen handeln, und wir werden 
es auch tun. Es ist daher wichtig, daß die Vorschläge 
der Bundesregierung ein ganzes Paket umfassen. 
Neben umsatzsteuerlichen Maßnahmen stehen also 
die Kredithilfen von 2,4 Milliarden DM allein an 
Frankreich, die Anwendung des § 23 des Außenwirt-
schaftsgesetzes, die Abwehr heißen Geldes und 
steuerliche Erleichterungen für Direktinvestitionen 
im Ausland. Meine Fraktion ist der Meinung, daß 
es sich hierbei um ein wohlabgewogenes Bündel von 
Maßnahmen handelt, dem sie ihre Zustimmung er-
teilen kann. 
Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluß. 
Die Wirtschaft der Bundesrepublik ist nun einmal 
auf den Außenhandel und damit auf eine funktionie-
rende Weltwirtschaft angewiesen. Dies verbietet 
uns, angesichts der bei unseren Nachbarn bestehen-
den Probleme tatenlos zu bleiben. Wir gehen dabei 
von der Voraussetzung aus, daß, wenn wir handeln, 
auch die anderen handeln müssen. Meine Fraktion 
unterstützt deshalb die Vorschläge der Bundesregie-
rung. Ich bin der Meinung, daß wir damit erstens 
den internationalen Verpflichtungen der Bundes-
republik nachkommen, zweitens den Geboten der 
internationalen Solidarität entsprechen und damit 
die Voraussetzung für eine entsprechende solida-
rische Haftung auch und gerade unserer Nachbarn 
schaffen, drittens der Gefahr einer Desintegration 
des Welthandels einen Riegel vorschieben, viertens 
den Weg für nationale Gesundungsmaßnahmen bei 
den am meisten gefährdeten Ländern erleichtern 
und fünftens Zeit für eine Reform des Abkommens 
von Bretton Woods gewinnen. 
Die Bundesrepublik ist im Begriff, als Außenhan-
delsland, das auf Handelsbilanzüberschüsse ange-
wiesen ist, einen positiven Beitrag zur Gesundung 
des internationalen Währungssystems zu leisten. 
Damit erfüllen wir eine uns auferlegte Pflicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Möller. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) : Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Das kleine 
Bonn war in der vorigen Woche ein Zentrum welt-
politischen Interesses. Regierungen und Währungs-
politiker aus aller Welt blickten zur Hauptstadt am 
Rhein, teils mit Bangen, teils hoffend, daß die 
deutsche Bundesregierung eine Lösung der jüngsten 
internationalen Währungskrise ermöglicht und mit-
hilft, notleidend gewordene Währungen befreundeter 
Staaten zu sanieren, d. h. der internationalen Wäh-
rungsspekulation endlich ein Ende zu bereiten. 
Bei den Bonner Beratungen des Zehnerklubs hat 
sich die Bundesrepublik ihrer Verpflichtung zu wäh-
rungspolitischer Solidarität nicht entzogen. Die von 
der Bundesregierung vorgesehenen Maßnahmen 
stellen einen wesentlichen Beitrag zur Lösung der 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10633 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 
internationalen Währungskrise dar. Das Verhand-
lungsgeschick und das Stehvermögen der deutschen 
Delegation verdienen volle Anerkennung. Dem Vor-
sitzenden des Zehnerklubs, Bundeswirtschaftsmini-
ster Professor Schiller, gebührt der Dank für seinen 
raschen Entschluß, die währungspolitische Vertre-
tung der zehn führenden westlichen Industrieländer 
so kurzfristig nach Bonn eingeladen zu haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Er überholte damit die internationale Spekulation 
und die Folgen einer solchen Spekulation. 
Dank schulden wir auch dem Bundesfinanz-
minister, Herrn Strauß, der erneut bewiesen hat, daß 
er — zusammen mit dem Bundeswirtschaftsminister 
— in der Lage ist, in einer für die Bundesrepublik 
Deutschland entscheidenden Situation eine wohl-
verstandene Koordination der Interessen befreun-
deter Länder mit den Möglichkeiten der Leistungs-
kraft der Bundesrepublik zu verbinden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich füge als meine persönliche Meinung hinzu: nicht 
nur zu verbinden, sondern für eine als richtig 
anerkannte Konzeption überzeugend, mit Festigkeit 
und daher auch erfolgreich einzutreten. 
Die Konferenz selbst erbrachte den Beweis, daß 
die währungspolitische Kooperation der westlichen 
Industriestaaten auch bei sehr harten Auseinander-
setzungen bei unterschiedlichsten Interessenlagen zu 
einem Ergebnis für alle Beteiligten führen kann, das 
nicht negiert, sondern das konstruktive Lösungen 
anstrebt. Der Zehnerklub bat nicht das Recht, ver-
bindliche Entscheidungen zu treffen; er kann nur 
Empfehlungen aussprechen und den Versuch unter-
nehmen, einen gemeinsamen Weg aufzuzeigen. 
Welche Mittel die betreffenden Länder einsetzen, 
unterliegt ihrer souveränen Bestimmung. Die Bun-
desrepublik hat zur Beseitigung dieser internatio-
nalen währungspolitischen Krise nicht die ihr viel-
fach und hartnäckig von befreundeten Ländern nahe-
gelegte Aufwertung vorgenommen, sondern statt 
dessen Maßnahmen gewählt, die der wirtschaftlichen 
Lage der Bundesrepublik angemessen sind und die 
in vieler Hinsicht negativen Wirkungen einer Auf-
wertung vermeiden. 
Im güterwirtschaftlichen Bereich soll das Gesetz 
über umsatzsteuerliche Maßnahmen zur außen-
wirtschaftlichen Absicherung für die Umlenkung 
der Handelsströme auf dem Binnenmarkt durch 
eine steuerliche Belastung des Exports und eine 
entsprechende Subventionierung des Imports sor-
gen. Das ist auch eine Aufgabe unserer neuen Mehr-
wertsteuer, die durchaus die Anerkennung und Billi-
gung der Brüsseler Kommission findet, und es ist 
abwegig, zu unterstellen, daß das nicht zu den Auf-
gaben einer konstruktiven Steuerpolitik gehöre. Die 
geldwirtschaftliche Normalisierung im internatio-
nalen Zahlungsverkehr läßt sich durch die Einfüh-
rung einer Genehmigungspflicht für Geld- und Kre-
ditgeschäfte von Gebietsfremden auf Grund des 
Außenwirtschaftsgesetzes erreichen. Darüber hinaus 
beschloß der Zentralbankrat der Deutschen Bundes-
bank eine Erhöhung der Mindestreservesätze für 
einströmendes Auslandsgeld.  
Die Bundesregierung hat schon in der Zeit vor 
den turbulenten Ereignissen der letzten Woche 
immer wieder und mit Nachdruck betont, daß sie 
nicht beabsichtige, den Außenwert der D -Mark zu 
verändern. Auch auf der diesjährigen Weltwäh-
rungskonferenz Ende September legte Bundeswirt-
schaftsminister Professor Schiller diese Auffassung 
mit aller Deutlichkeit dar. Mitte Oktober hat der 
Bundeswirtschaftsminister vor dem Deutschen Bun-
destag über die Konferenz des Weltwährungsfonds 
und die Tagung der Weltbank berichtet. Er konnte 
auf den Erfolg seiner Anstrengungen verweisen, die 
anderen Länder davon zu überzeugen, daß die Ent-
wicklung unserer Zahlungsbilanz keineswegs dazu 
zwinge, die Aufwertung der D-Mark zu fordern. In 
seiner Begründung hat Professor Schiller damals 
wörtlich ausgeführt, und ich möchte an diese Aus-
führungen gern erinnern: 
So wenig ein Defizitland gedrängt werden kann, 
zum Ausgleich seiner Zahlungsbilanz eigene 
Arbeitslosigkeit in Kauf zu nehmen, so wenig 
sollte ein Überschußland gezwungen werden, 
seine mühselig wiedererrungene Stabilität zu 
opfern, bloß weil sich andere Länder in einem 
Inflationsprozeß befinden. Ich sage es noch 
deutlicher: Es ist auf jeden Fall unzumutbar, 
daß wir Deutschen allein sozusagen an uns 
selbst jene Fehler korrigieren, die andere Län-
der im eigenen Hause begangen haben. Jeder 
hat doch seine Pflichten, und diese Pflichten 
sind im Gegensatz zum Grundsatz des Welt-
währungssystems nicht konvertibel. Deshalb 
versuchen wir ja auch mit allen Mitteln, un-
sere eigenen Pflichten, die uns aus unserer 
wirtschaftlichen Überschußlage erwachsen, zu 
erfüllen. 
Leider hat die Spekulation auf eine Aufwertung 
der D-Mark — das zeigte die hektische Entwicklung 
der jüngst vergangenen Wochen — dennoch nicht 
abgenommen, sondern zugenommen. Immer neue 
Gerüchte über eine mögliche Aufwertung der D- 
Mark führten dazu, daß die Bundesrepublik — wie 
auch vor der Aufwertung im Jahre 1961 — das Ziel 
spekulativen „heißen" Geldes aus aller Welt ge-
worden ist. In einem in der Währungsgeschichte 
bisher einmaligen Ausmaß strömten innerhalb we-
niger Tage weit über 7 Milliarden DM fluktuieren-
den ausländischen Geldes in die Bundesrepublik. 
Dieser Strom wurde von der Absicht gesteuert, aus 
einer erwarteten Aufwertung gewissermaßen über 
Nacht einen Spekulationsgewinn zu erzielen, der 
bei einem Aufwertungssatz von 7,5 v. H. allein für 
die erwähnten 7 Milliarden DM einen Gewinn von 
525 Millionen DM erbracht hätte. Solche Hoffnungen 
haben sich nicht erfüllt, und das ist gut so. Insbe-
sondere der Franc, der seinerseits als abwertungs-
verdächtig galt, aber auch das noch kränkliche Pfund 
gerieten bei diesen nicht von uns verschuldeten 
Kapitalfluchtbewegungen immer mehr und immer 
stärker unter einen unerträglichen Druck. 
Angesichts dieser eskalierenden Entwicklung 
mußte Bundeswirtschaftsminister Professor Schiller 
auf der überraschend nach Bonn einberufenen Wäh-
rungskonferenz des Zehnerklubs Mitte vergangener 
10634 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 
Woche unzweideutig klarstellen, daß die D-Mark 
entgegen aller Spekulationen und trotz des mittler-
weile massiven Drucks anderer Länder nicht im 
Alleingang aufgewertet wird. Auch Bundeskanzler 
Kiesinger hat, allerdings mit einer Einschränkung, 
am 22. November mit aller Entschiedenheit bekun-
det, daß eine Aufwertung während seiner Amtszeit 
ausgeschlossen sei. 
Trotz dieser entschiedenen Haltung, die D-Mark 
nicht aufzuwerten, erklärte sich die Bundesregie-
rung bereit, einen wesentlichen Beitrag zur Lösung 
der internationalen Währungskrise und zum Abbau 
der Zahlungsbilanzdefizite anderer Länder zu leisten. 
Nunmehr liegt es an diesen Ländern mit defizitären 
Zahlungsbilanzen, ihren Teil beizutragen, daß die 
von der Bundesregierung beschlossenen handels-
politischen Maßnahmen die erwarteten Erfolge zeiti-
gen. Ich möchte klar aussprechen, daß die Realisie-
rung unserer Absichten für die deutsche Wirtschaft 
eine nicht unerhebliche Belastung mit sich bringt. 
Wir erwarten auch aus diesem Grunde, daß sich die 
Konjunkturpolitik und die monetären Dispositionen 
in den währungsschwachen Ländern entschiedener 
als bisher dem Inflationsprozeß widersetzen. Auf das 
Wie können wir keinen direkten Einfluß nehmen. 
Aber ich meine, wir haben doch wohl das Recht, 
Bedauern auszudrücken, wenn man sich vom Ideal 
des freien Handels über die Grenzen hinweg ent-
fernt und die unbestrittene Realität des Marktes zu 
negieren versucht. 
Es sei deutlich gesagt: bisher haben sich die ande-
ren Welthandelsländer an ihre eigenen Fehler kaum 
erinnert oder erinnern lassen. Selten fand man, ins-
besondere auf englischer Seite, eine so ehrliche und 
selbstkritische Haltung, wie sie einer großen Zeitung 
vom 21. November 1968 entnommen werden konnte. 
Die Zeitung schrieb: 
Dabei ist die einzige Sünde der Deutschen, daß 
sie nicht über ihre Verhältnisse gelebt haben, 
die Preise stabil hielten, die Staatsausgaben 
nicht ins Uferlose ließen und das Sparen förder-
ten. 
Tatsächlich muß man immer wieder daran erin-
nern, daß die bei uns in der Vergangenheit erreichte 
Preisstabilität, die zu den Exporterfolgen unserer 
Wirtschaft wesentlich beigetragen hat und nicht zu-
letzt durch Lohnverzichte der Arbeitnehmer bezahlt 
wurde, dem französischen, dem englischen und dem 
amerikanischen Arbeiter einen Teil seines Lebens-
standards mitfinanziert hat. 
(Zuruf von der SPD: So war es!) 
Hierauf wurde mit aller Deutlichkeit und mit Recht 
von Franz Thoma in der Süddeutschen Zeitung am 
21. November 1968 hingewiesen. Würden nämlich 
unsere Partnerländer, soweit ihr gesamtwirtschaft-
liches Gleichgewicht gestört ist, mit ihrer bisherigen 
Wirtschaftspolitik fortfahren und z. B. einen unver-
minderten Preisanstieg im Ausland ermöglichen, so 
wäre der durch die Belastung unseres Exports für 
diese Länder geschaffene Wettbewerbsvorteil bald 
wieder vertan. 
Die vorgeschlagene Lösung, die Umsatzsteuer 
beim grenzüberschreitenden Warenverkehr in den 
Dienst der Währungspolitik und damit der außen-
wirtschaftlichen Absicherung zu stellen, hält die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion für notwen-
dig und richtig. Ich muß allerdings darauf hinweisen, 
daß der jetzt erforderlich gewordene Gesetzesweg 
und die damit verbundene zeitliche Verzögerung, 
wenn nicht noch andere Schwierigkeiten auftreten, 
hätten vermieden werden können, wenn seinerzeit 
bei der Beratung des Stabilitätsgesetzes der sozial-
demokratische Antrag auf Aufnahme eines umsatz-
steuerrechtlichen außenhandelspolitischen Instru-
ments in das Stabilitätsgesetz realisiert worden 
wäre. 
(Beifall bei der SPD.) 
Grundsätzlich sprachen sich damals zwar sowohl 
der Wirtschaftsausschuß des Deutschen Bundestages 
als auch die Bundesregierung nicht gegen eine 
konjunkturelle Anpassung der Umsatzausgleich-
steuer aus, sie lehnten jedoch eine Anpassung nach 
Gütergruppen ab. Der Antrag meiner Fraktion 
wurde damals unter Hinweis auf die durch die Ein-
führung der Nettoumsatzsteuer am 1. Januar 1968 
veränderte Rechtslage nicht in das Stabilitätsgesetz 
aufgenommen. Bei den Ausschußberatungen haben 
die Vertreter der sozialdemokratischen Bundestags-
fraktion zwar die Veränderung der Rechtslage an-
erkannt, die ersatzlose Streichung dieses Instru-
ments aber nicht für richtig erachtet. Bei Verabschie-
dung des Stabilitätsgesetzes forderte der Deutsche 
Bundestag von der Bundesregierung bis Anfang 
1968 — ich wiederhole: bis Anfang 1968 — die 
Überprüfung der Möglichkeiten, die binnenwirt-
schaftliche Stabilitätspolitik durch steuerliche Maß-
nahmen gegen außenwirtschaftliche Störungen ab-
zusichern. Ich erinnere auch diejenigen Kollegen 
daran, die vielleicht in ihrer heutigen Stellung-
nahme daran nicht mehr erinnert werden möchten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich muß feststellen, das Ergebnis dieser Prüfung ist 
dem Deutschen Bundestag bis heute noch nicht vor-
gelegt worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
In der Variierung des steuerlichen Grenzaus-
gleichs sehe ich ein wirksames Mittel, einer inter-
nationalen Spekulation auf eine Aufwertung ent-
gegenzutreten. Allein die Möglichkeit, für ein 
außenwirtschaftliches Gleichgewicht mit gezielteren 
und elastischeren Mitteln als einer Aufwertung zu 
sorgen, macht nämlich das Risiko für spekulative 
Kapitalbewegungen unkalkulierbar. Das Vorhanden-
sein einer Ermächtigung für die Bundesregierung — 
das sagen wir nicht zum erstenmal; das haben wir 
auch schon gesagt, als wir uns in der Opposition 
befanden —, den steuerlichen Grenzausgleich im 
Verordnungswege zu verändern, hätte mit Sicher-
heit verhindert, daß vagabundierendes Geld in 
einem solchen Ausmaß wie in den vergangenen 
Tagen nach Deutschland geflossen wäre. Deshalb 
bedaure ich, daß wir mit dem Absicherungsgesetz 
nur eine einmalige Maßnahme beschließen, statt 
eine Ermächtigung für die Bundesregierung gene-
rell vorzunehmen und dem Parlament ein nach- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10635 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 
trägliches Aufhebungsrecht einzuräumen, wie es 
von uns seit langem angestrebt worden ist. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Die Bundesregierung hat mit ihren Beschlüssen 
ihrem Auftrag nach den §§ 1 und 4 des Stabilitäts- 
und Wachstumsgesetzes entsprochen und Instru-
mente vorbereitet, die das außenwirtschaftliche 
Gleichgewicht wahren sollen. Der Leistungsüber-
schuß im Jahre 1968 wird sich trotz der angestie-
genen Importe nicht vermindern, sondern mit 
16 Milliarden DM annähernd die Höhe des Vor-
jahres aufweisen. Dabei ist zu berücksichtigen, daß 
die deutsche Wirtschaft in der Rezession des Jahres 
1967 ihren Absatz wegen der fehlenden Binnen-
nachfrage verstärkt auf dem Auslandsmarkt gesucht 
hat. Die jüngsten Daten von Oktober 1968 zeigen 
die bedenkliche Entwicklung des Außenhandels 
noch deutlicher auf: Die Ausfuhr stieg um 16,9 % 
oder um 9,6 Milliarden DM und war damit größer 
als je zuvor in einem Monat. Der Exportüberschuß 
hat sich von 1,5 Milliarden DM im September auf 
knapp 1,8 Milliarden DM im Oktober 1968 erhöht. 
Trotz des rezessionsbedingten Exportdrucks hatte 
der Außenhandel im Oktober 1967 nur mit einem 
Überschuß von 1,6 Milliarden DM abgeschlossen. 
Die Bundesregierung wies zur Begründung des Ab-
sicherungsgesetzes auf die unterschiedliche Preis-
entwicklung in der Bundesrepublik und bei den 
wichtigen Handelspartnern hin. So betrug der Preis-
auftrieb in Großbritannien und in Frankreich an-
nähernd 5% gegenüber dem Vorjahresdurchschnitt. 
Die Bundesregierung hat nicht nur ein berechtigtes 
Interesse, sondern sie ist nach dem Stabilitäts- und 
Wachstumsgesetz sogar dazu verpflichtet, eine An-
passung an das gestiegene Preisniveau dieser Län-
der zu verhindern. 
Auf diese Vorgänge bin ich deshalb ausführlich 
eingegangen, weil in der Öffentlichkeit die umsatz-
steuerlichen Maßnahmen zur außenwirtschaftlichen 
Absicherung nur als ein Akt der Wirtschaftsgemein-
schaft angesehen werden und das vitale eigene In-
teresse der Bundesrepublik an diesen Maßnahmen 
zur außenwirtschaftlichen Absicherung verkannt 
wird. 
Die deutschen Bemühungen zur binnenwirtschaft-
lichen Absicherung und zur Stabilität des inter-
nationalen Währungssystems müssen in engem Zu-
sammenhang mit den Bemühungen der übrigen Län-
der des Zehnerklubs betrachtet werden, in ihrem 
Bereich für eine Normalisierung der Währungsbe-
ziehungen zu sorgen. Die Bundesregierung hat mit 
ihrer Bereitschaft, Maßnahmen für den Abbau des 
deutschen Handelsbilanzüberschusses zu ergreifen, 
den Grundsatz bestätigt, daß auch die Überschuß
-
länder für die internationale Währungsstabilität 
verantwortlich sind. Selbstverständlich werden die 
Defizitländer dadurch nicht von ihrer Verpflichtung 
befreit, alles zu unternehmen, um die Ursachen der 
Störungen des Währungssystems dort zu beheben, 
wo sie entstanden sind. 
Lassen Sie mich nun zu dem von den Koalitions-
fraktionen vorgelegten Antrag einige wenige Be-
merkungen machen. Wie Sie wissen, soll die seit 
Anfang 1968 eingeführte vollständige Entlastung der 
Exporte von der inländischen Mehrwertsteuer zeit-
weilig aufgehoben und so die Ausfuhr mit einer 
Steuer von 4 v. H. belastet werden. Demgegenüber 
werden die Importe für einen begrenzten Zeitraum 
von 16 Monaten nicht mit dem vollen inländischen 
Mehrwertsteuersatz belastet. Die Variation der Um-
satzsteuer betrifft also nur den grenzüberschreiten-
den Warenverkehr, nicht dagegen den Kapital- und 
Dienstleistungsverkehr. Die steuerliche Maßnahme 
bleibt auf 16 Monate beschränkt und kann jederzeit 
vor Ablauf dieser Frist wieder aufgehoben werden, 
wenn die gesamtwirtschaftliche Lage das erfordert. 
Ich halte diesen Weg gegenüber einem endgülti-
gen Eingriff, wie ihn eine Aufwertung darstellt, für 
erheblich besser. Die Bundesregierung behält damit 
ihre Aktionsfähigkeit auch weiterhin, während eine 
Aufwertung mit ihrer kaum übersehbaren multi-
plikativen Wirkung nicht wieder rückgängig ge-
macht werden kann, es sei denn durch eine nach-
folgende Abwertung. Damit wäre aber praktisch 
allen geschadet und keinem geholfen. 
Von der Verbilligung des Imports und der Be-
lastung des Exports ist eine wesentliche Erhöhung 
des inländischen Güterangebots und damit eine 
Dämpfung des Preisauftriebs zu erwarten. Wie wir 
hören, haben überschlägige Berechnungen ergeben, 
daß mit einer Reduzierung unserer Handelsbilanz-
überschüsse in einer Größenordnung von rund 5 Mil-
liarden DM gerechnet werden kann. Gleichzeitig 
werden durch den Abbau unserer eigenen Handels-
bilanzüberschüsse auch die Handelsbilanzdefizite 
unserer Partnerländer reduziert. Auch ich gehe da-
von aus, daß durch das aus der Reduktion der Han-
delsbilanzüberschüsse fließende vermehrte Güter-
angebot der bisher ohne außenwirtschaftliche Ab-
sicherung für das Jahr 1967 geschätzte Preisanstieg 
von 2,5 bis 3 v. H. um einen Prozentpunkt vermin-
dert wird. Dabei wäre daran zu erinnern, daß die 
letzte Schätzung des Interministeriellen Arbeits-
kreises für die Preisentwicklung des Jahres 1968 
von einem Preisanstieg ausgeht, der bei 1,9 v. H. 
liegt. 
Allerdings, meine Damen und Herren, würde der 
Erfolg dieser handelspolitischen Maßnahmen, näm-
lich die binnenwirtschaftliche Preisstabilität gegen-
über außenwirtschaftlichen Störungen abzusichern 
und gleichzeitig einen wirksamen deutschen Beitrag 
zur Verbesserung der internationalen Währungs-
situation zu leisten, in dem Umfang gefährdet, als 
nicht vertretbare Ausnahmeregelungen zugelassen 
werden. 
Eine Ausnahme gilt allerdings für die Landwirt-
schaft, der auf Grund — und das ist der einzige, aber 
entscheidende und für uns nicht wegzudiskutierende 
Grund — der EWG-Agrarmarktordnung politisch 
und vertraglich ein bestimmtes Preisniveau garan-
tiert ist. Gerade das Problem der EWG-Agrarmarkt-
ordnung war bei den Überlegungen um eine Auf-
wertung der D-Mark von erheblichem Gewicht; denn 
eine Aufwertung hätte das Nominaleinkommen der 
Landwirte je Aufwertungsprozentpunkt um bis zu 
250 Millionen DM vermindert. Bei einem Aufwer-
tungssatz von z. B. 7 v. H. wäre ein Einkommensaus- 
10636 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller  
fall für die Landwirtschaft von jährlich bis zu 2 Mil-
liarden DM entstanden. Eine so plötzliche Verände-
rung des gesamten agrarischen Preisniveaus hätte 
bei der nun einmal vorhandenen EWG-Agrarmarkt-
ordnung außerordentlich schwerwiegende ökonomi-
sche, soziale und politische Konsequenzen. Ganz 
zweifellos wäre ein solcher Einkommensausfall in 
dieser Größenordnung Anlaß zu entsprechenden 
Ausgleichsforderungen an die öffentliche Hand ge-
worden. Ich brauche in diesem Hohen Hause nicht 
weiter zu belegen, welche Folgen sich hieraus für 
die Finanzdispositionen, insbesondere für die mittel-
fristige Finanzplanung ergeben hätten. 
Es ist bekannt, daß die Exportabhängigkeit der 
westdeutschen Wirtschaft seit dem Jahre 1961 weiter 
gestiegen ist und daß sich die Exportquote, d. h. die 
Ausfuhr in Prozent des Bruttosozialprodukts, erhöht 
hat. Gerade diese Überlegungen haben sehr wesent-
lich zu der entschiedenen Haltung der Bundesregie-
rung gegenüber einer Aufwertung der D-Mark bei-
getragen und führten konsequenterweise zu den nun 
vorgeschlagenen umsatzsteuerlichen Maßnahmen. 
Eine Aufwertung würde aber auch die deutsche Ex-
portwirtschaft — daran muß ich alle die erinnern, 
die Telegramme und Briefe schicken — zweifellos 
härter getroffen haben als die jetzige Regelung. Wie 
der deutschen Presse zu entnehmen ist, werten auch 
viele Exporteure die Zusatzsteuer als das geringere 
Übel. Eine Aufwertung hätte eine dauerhafte Ver-
schlechterung unserer Wettbewerbsposition auf dem 
Weltmarkt hervorgerufen, ganz abgesehen von der 
doch durch niemanden zu bestreitenden Tatsache, 
daß der Aufwertungssatz sicherlich höher gewesen 
wäre als 4 v. H. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, gerade die Wahl des 
in jeder Hinsicht richtigen Aufwertungssatzes ist ein 
schwer lösbares Problem. Der Erfolg einer Aufwer-
tung hängt ganz entscheidend von der absolut rich-
tigen Festsetzung des Korrektursatzes ab. Die Ge-
fahr einer Fehlentscheidung ist nunmehr durch eine 
im richtigen Zeitpunkt korrigierbare außenhandels-
politische Intervention vermieden worden. 
Wie wir vom Bundesfinanzminister gehört haben, 
ergibt sich bei der Gegenüberstellung des Ausfalls 
an Einfuhrumsatzsteuer von 2,8 Milliarden DM und 
des Mehraufkommens aus der Belastung der Aus-
fuhr von 4,1 Milliarden DM ein Saldo — nur auf 
dem Papier stehend — zugunsten des Bundes von 
1,3 Milliarden DM. Bei der Bewertung der finanziel-
len Auswirkungen auf die öffentlichen Haushalte 
ist jedoch zu berücksichtigen, daß eine Verminde-
rung bei der Einkommen- und Körperschaftsteuer 
erwartet werden muß; denn die Kostenerhöhung im 
Export wird zu einer Einschränkung der Export-
gewinne führen. Die Steuer im Export und die Um-
leitung der Produktion auf den Binnenmarkt bei der 
dort zunehmenden Konkurrenz hat eine Reduzie-
rung der Gewinne der exportorientierten Unterneh-
men zur Folge. Dem steht die Ertragssteigerung bei 
den Importeuren gegenüber, soweit nicht die Steuer-
subvention in Form von Preissenkungen — was zu 
hoffen ist — an die Abnehmer weitergegeben wird. 
Die genaue Höhe dieser steuerlichen Sekundärwir-
kung läßt sich noch nicht klar übersehen. Insgesamt 
betrachtet dürften die umsatzsteuerlichen Mehrein-
nahmen, die aus den beabsichtigten Maßnahmen zu 
erwartenden Steuermindereinnahmen, wahrschein-
lich, aber nur wahrscheinlich, noch übersteigen. Des-
wegen warne ich davor, in den Ausschußberatungen 
mit einem Saldo von mehreren hundert Millionen 
D-Mark zugunsten des Bundesfinanzministeriums zu 
rechnen. Ich bin überzeugt davon, ein solcher Saldo 
wird sich nicht einstellen. 
Das mit dem Aufwertungsgesetz verfolgte Ziel 
läßt sich nur erreichen, wenn die binnenwirtschaft-
lichen Hilfen für die in ihrer Wettbewerbsfähigkeit 
betroffenen Wirtschaftszweige eng begrenzt bleiben. 
Wem wird nun die Erleichterung der Einfuhr nüt-
zen? Preisermäßigungen werden erfahrungsgemäß 
am ehesten dann weitergegeben, wenn die impor-
tierte Ware möglichst rasch an den Endabnehmer 
gelangt. Durch eine Senkung der Steuerbelastung 
auf Einfuhrprodukte ist eine Preisermäßigung mög-
lich. Es ist empirisch nachweisbar, daß die Nach-
frageelastizität nach Fertigerzeugnissen sowohl hin-
sichtlich des Einkommens als auch bezüglich der 
Preise relativ hoch zu veranschlagen ist. Bei unseren 
Bemühungen um eine Reduzierung des Leistungs-
bilanzüberschusses im Interesse einer Stabilisierung 
des Preisniveaus und zum Nutzen unserer Partner-
länder kommt uns dabei der relativ hohe Anteil von 
Fertigprodukten an der Gesamteinfuhr mit fast 
30 v. H. zugute. Auch Wirtschaftsbereiche, deren 
Produktion stark von importierten Rohstoffen oder 
Halbfertigfabrikaten abhängig ist, werden durch die 
Importförderung in die Lage versetzt, ihre Erzeug-
nisse am Inlandsmarkt billiger anzubieten. Von 
dieser Seite ist also ein preisregulierender Einfluß zu 
erwarten. Andererseits wird bei der Exportwirt-
schaft durch die Verbilligung der Einfuhren bei 
hohen Importen die durch Verteuerung des Exports 
entstandene Belastung gemindert. 
Wertet man die vorgesehenen umsatzsteuerlichen 
Maßnahmen im Vergleich zu den Folgen einer Auf-
wertung, so kann man nach alledem sagen, daß 
lediglich der grenzüberschreitende Warenverkehr, 
d. h. die Handelsbilanz, betroffen wird, während die 
Nachteile, die eine Aufwertung für die Kapital-
bilanz gehabt hätte, vermieden werden können. 
Aus der Aufwertung hätten sich ganz zwangs-
läufig negative Konsequenzen insofern ergeben, als 
sie die Kapitalbilanz kaum übersehbar belasten 
würde. Hierfür ein, wie ich meine, überzeugendes 
Beispiel. Die Erträge westdeutscher Unternehmen 
aus Direktinvestitionen im Ausland wären — um-
gerechnet in D-Mark — durch die Aufwertung ver-
mindert worden. Das würde wiederum in erheb-
lichem Maße eine Dämpfung der westdeutschen 
Investitionsbereitschaft im Ausland bewirken. Der 
Kapitalexport wäre erschwert! Andererseits wären 
im Ausland die Besitzer deutscher Wertpapiere und 
Gesellschaften mit internationalen Interessen zu 
weiteren Engagements in der Bundesrepublik an-
geregt, weil Zinsen und Gewinne in D-Mark — in 
ausländischer Währung ausgedrückt — einen höhe-
ren Wert repräsentierten. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10637 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 
Die steuerliche Regelung macht keine Neubewer-
tung der in ausländischer Währung bestehenden 
Forderungen und Verpflichtungen notwendig, so daß 
Aufwertungsverluste und natürlich auch Aufwer-
tungsgewinne ausgeschlossen sind. 
Das gleiche gilt für die Währungsreserven der 
Deutschen Bundesbank, für die bei einer Aufwer-
tung ein Abschreibungszwang besteht, der nach dem 
Bundesbankgesetz aus den Gewinnanteilen des Bun-
des zu tragen gewesen wäre. Somit ist dem Bund 
ein erheblicher Einnahmeausfall erspart geblieben. 
Das ist ein sehr gewichtiges Argument, da wir wis-
sen, daß die Deutsche Bundesbank als Folge der 
D-Mark-Aufwertung in 1961 jahrelang keine Ge-
winne mehr an den Bund abführen konnte. Das 
waren Beträge, die uns in unseren Haushaltsdisposi-
tionen außerordentlich gefehlt haben. Diesmal 
würde es sich um eine Größenordnung von 3 Mil-
liarden DM handeln, die wir vom Bund an die 
Deutsche Bundesbank abzuführen hätten. 
Im übrigen halte ich es für begrüßenswert, daß 
durch unsere Konzeption die Vermögenswerte deut-
scher Staatsbürger im Ausland als Folge einer Auf-
wertung vor Schaden bewahrt werden konnten. 
Es ist selbstverständlich, daß bei dieser Debatte 
auch das Problem — Herr Kollege Pohle hat es 
ebenfalls getan — der „alten Kontrakte" erörtert 
werden muß. Der Gesetzentwurf stellt nur auf den 
Zeitpunkt der Ausfuhr von Waren und nicht auf den 
Zeitpunkt des Vertragsabschlusses ab. Durch einen 
Berg von Telegrammen und Briefen an alle Abgeord-
nete — zum Nutzen der Deutschen Bundespost! — 
ist von seiten der Exportwirtschaft verlangt wor-
den, sämtliche vor dem 23. November 1968 geschlos-
senen Verträge von der „Exportsteuer" auszuneh-
men. Ich möchte schon in der ersten Lesung für 
die sozialdemokratische Bundestagsfraktion eindeu-
tig erklären, daß wir nicht geneigt sind, die vor-
gesehenen Maßnahmen in einer Weise zu durch-
löchern, daß Abschlüsse mit einer Vertragssumme 
von etwa 20 bis 25 Milliarden DM nicht ein-
bezogen werden. 
(Beifall bei der SPD. — Widerspruch bei 
einzelnen Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Eine Sonderregelung in einem derartigen Umfang 
— das kann doch niemand bestreiten — würde das 
Angebot der Bundesregierung an den Zehnerklub 
entwerten und die beabsichtigte Wirkung bei der 
außenwirtschaftlichen Absicherung unbedingt in 
Frage stellen. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, wer hier Klagen dar-
über vorbringt, daß die steuerliche Belastung der 
Exportindustrie mit 4 v. H. zu hoch ist, dem muß ge-
sagt werden, daß nur zur Diskussion stand, die D-
Mark aufzuwerten — und sicher mit einem höheren 
Satz als 4 v. H. — oder den gesamten Komplex der 
zur außenwirtschaftlichen Absicherung in Angriff 
genommenen Maßnahmen durchzuführen. 
Nur zwischen diesen beiden Möglichkeiten lag 
die Entscheidung. Es ist einfach falsch, in der Öffent-
lichkeit darstellen zu wollen, wir hätten nichts tun 
und auch nichts in Angriff nehmen müssen. 
Wir verkennen nicht, daß es für einzelne Unter-
nehmen mit einem hohen Exportanteil eine Bela-
stung bedeutet, die sie in ernste finanzielle Schwie-
rigkeiten bringen kann. Inwieweit man in Härte-
fällen Billigkeitsregelungen erwägen muß, sollte in 
den Ausschußberatungen geklärt werden. 
Lassen Sie mich zum Schluß meiner Ausführungen 
kommen. In der gegenwärtigen Situation hatte die 
Bundesregierung die alleinige Last der Verantwor-
tung für die Konjunktur zu tragen, weil das Beispiel 
der sechziger Jahre sehr ernst und sehr schmerzlich 
die Ohnmacht der Deutschen Bundesbank zeigte, 
daß sie mit restriktiven Mitteln Zahlungsbilanzüber-
schüsse in der Hochkonjunktur nicht vermeiden 
konnte. Nachdem eine Aufwertung aus den darge-
legten Gründen, nicht zuletzt auch wegen der Unge-
wißheit darüber, welche Maßnahmen ausländische 
Regierungen zur Bekämpfung ihrer Zahlungsbilanz-
schwierigkeiten ergreifen werden und welche 
Marschrichtung die neue Regierung der USA ein-
schlagen wird, nicht opportun war, galt es, den von 
unserer Seite notwendigen Beitrag für die Geld-
wertstabilität und die Erhaltung der Funktions-
fähigkeit des internationalen Währungssystems mit 
fiskalischen Mitteln zu erbringen. 
Die Deutsche Bundesbank wird nunmehr in der 
Lage sein, an ihrer Politik des billigen Geldes fest-
zuhalten, was im Interesse des Kapitalexports not-
wendig ist. Der unerwünschte Devisenzustrom in 
die Bundesrepublik, der die internationale Wäh-
rungssituation in der letzten Woche so verschärfte, 
wird, das ist meine Überzeugung, durch die auf der 
Rechtsgrundlage des § 23 des Außenwirtschaftsge-
setzes getroffenen Maßnahmen der Genehmigungs-
pflicht für die Entgegennahme und Verzinsung von 
Einlagen auf Konten Gebietsfremder in der Bundes-
republik und weiter durch die neue Mindestreserve
-
regelung abgebremst werden, und das ist zweifellos 
gut und richtig. 
Eine rasche Verabschiedung der beabsichtigten 
Maßnahmen, und zwar noch in dieser Woche, muß 
nach Meinung der sozialdemokratischen Bundes-
tagsfraktion erfolgen, weil sonst der leider vorhan-
dene Ankündigungseffekt dieser Aktion einen Teil 
des erhofften Erfolges wieder zunichte machen 
könnte. 
Meine Damen und Herren, ich habe die Hoffnung, 
daß man im befreundeten Ausland früher oder spä-
ter doch noch zu der Überzeugung gelangen wird, 
daß unsere Politik keineswegs auf die Lösung in-
terner Schwierigkeiten fixiert war, sondern in erster 
Linie zu begreifen ist als ein echter deutscher Bei-
trag der Solidarität mit den uns befreundeten Staa-
ten. Nur eine solche Haltung setzt für unsere Arbeit 
im Geiste gegenseitiger Partnerschaft die richtigen 
Maßstäbe. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Mertes. 
10638 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Mertes (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Im Namen der Fraktion der Freien 
Demokratischen Partei gebe ich folgende Erklärung 
ab. 
Die Freien Demokraten bedauern, daß sich die 
Bundesregierung in eine Lage hineinmanövriert hat, 
die dazu geführt hat — — 
(Unruhe und Lachen bei der SPD.) 
— Meine sehr verehrten Herren der SPD, — — 
(Abg. Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller: Da 
haben Sie noch eine Rede von uns von vor 
vier Jahren!) 
— Nein, ich halte keine Rede von Ihnen von vor 
vier Jahren, Herr Dr. Möller! Wir können natürlich, 
wenn Sie das wollen, jetzt noch in eine sehr lange 
Debatte einsteigen. Wir sind dazu bereit und in der 
Lage, in dieser Debatte stückweise einiges von den 
Stelzen abzusägen, auf denen sich einige aus der 
Koalition und aus der Regierung durch die wirt-
schafts- und finanzpolitische Landschaft bewegen. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Könen [Düs
-
seldorf] : Dann sind wir lieber still!) 
Ich darf noch einmal betonen, daß wir bedauern, 
daß die Bundesregierung sich in eine Lage hinein-
manövriert hat, die dazu geführt hat, daß nicht nur 
Frankreich — und jetzt werden Sie vielleicht nicht 
mehr lachen —, sondern auch Großbritannien und 
die Vereinigten Staaten von Amerika gleichermaßen 
währungspolitisch Front gegen die Bundesrepublik 
bezogen haben. 
(Sehr wahr! bei der FDP.) 
Die Bundesregierung hat einem Druck nachgegeben, 
ohne daß sie bindende Zusagen derjenigen Staaten 
erhalten hat, deren Währungslage in erster Linie 
Maßnahmen erforderlich macht und zu deren Gun-
sten der heute eingebrachte Gesetzentwurf wirken 
soll. 
(Abg. Matthöfer: Das wäre bei Herrn Erhard 
und Herrn Dahlgrün nicht passiert!) 
Die Freien Demokraten bedauern weiterhin, daß 
die Bundesregierung nicht rechtzeitig Konsultationen 
im Rahmen des deutsch-französischen Freundschafts-
vertrages geführt hat. Außerdem hätten rechtzeitige 
Verhandlungen und eindeutige Erklärungen des 
Bundeskanzlers, daß keine D-Mark-Aufwertung 
stattfindet, die jetzt vorgesehenen harten Maßnah-
men verhindert. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Er hat es doch 
klar erklärt! — Er hat es doch immer wieder 
erklärt! — Zuruf von der SPD: Ihr lest keine 
Zeitungen mehr!) 
— Herr Kollege, er hat es erklärt. Aber wenn Sie 
zugehört hätten, hätten Sie sicher auch jetzt um 
21 Uhr noch mitbekommen, daß ich von rechtzeitigen 
Erklärungen gesprochen habe. Die Erklärung, die 
der Herr Bundeskanzler vor wenigen Tagen abge-
geben hat, als er glaubte, daß die Probleme bereits 
gelöst seien, wird von ihm vielleicht noch einmal 
sehr bedauert werden. 
Warum hat die Bundesregierung, so muß man 
fragen, erst zu einem so späten Zeitpunkt zum 
Mittel der Rechtsverordnung nach dem Außenwirt-
schaftsgesetz gegriffen und Spekulationsgelder nicht 
rechtzeitig abgewehrt? Warum hat die Bundesregie-
rung zugelassen, daß gegen Zinssteigerungen, die 
eine Folge ihrer Wirtschaftspolitik waren, 
(Oho! bei der CDU/CSU) 
mit der Aufwertung gedroht und dadurch wiederum 
die Spekulation angeheizt wurde? Warum hat die 
Bundesregierung nicht zur rechten Zeit durch 
Steuermaßnahmen den Kapitalexport gefördert? 
Warum ist die Zusammenarbeit der Bundesregie-
rung mit der Bundesbank so schlecht, daß Meinungs-
verschiedenheiten durch Bruch der Vertraulichkeit 
in aller Öffentlichkeit ausgetragen werden müssen? 
Warum, meine Damen und Herren, spricht die 
Bundesregierung in der Begründung zu ihrem 
Gesetzentwurf nur von einer Preiswelle, der sie zu-
vorkommen müsse? Warum spricht sie nicht von 
der durch sie seit Monaten provozierten Kosten-
welle, welche die Wirtschaft zu überschwemmen 
droht? Hier geht es um Steuererhöhungen, um die 
Erhöhung der Sozialkosten, um angeblich konjunk-
turgerechte Pläne zur Lohnfortzahlung und um Stei-
gerung der Massenkaufkraft durch angeblich kon-
junkturgerechte Lohnerhöhungen. Warum, so muß 
ich weiter fragen — — 
(Zurufe von der SPD: Wie war das? — Das 
ist interessant!) 
— Ich kann es gern noch einmal wiederholen, wenn 
Sie es wünschen. Es geht bei diesen Kostenerhöhun-
gen, von denen ich sprach — und nun hören Sie 
einmal genau zu —, um Steuererhöhungen — ich 
brauche sie wohl im einzelnen nicht aufzuzählen —, 
es geht um die Erhöhung der Sozialkosten, es geht 
um angeblich konjunkturgerechte Pläne zur Lohn-
fortzahlung im Krankheitsfall, um es ganz deutlich 
zu sagen, und es geht um die Steigerung der 
Massenkaufkraft durch ebenfalls angeblich konjunk-
turgerechte Lohnerhöhungen. Wer diese Äußerun-
gen von der Bundesregierung gemacht hat, dürfte 
Ihnen von den Koalitionsfraktionen sicher bekannt 
sein. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Mertes, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Ravens? 
Mertes (FDP) : Bitte sehr! 
Ravens (SPD) : Herr Kollege Mertes, Sie spra-
chen von dem rechtzeitigen Zeitpunkt. Darf ich Sie 
fragen, ob Sie damit den Zeitpunkt meinten, in dem 
Ihr Kollege Mende von der Inflation und damit von 
der neuen Währungsreform sprach. 
Mertes (FDP) : Verehrter Herr Kollege, wir wol-
len Sie gar nicht dadurch überfordern, daß wir in 
der Zeit zu weit zurückgehen. 
(Lachen bei der SPD. — Abg. Ravens: So 
lange ist das noch gar nicht her!) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197, Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10639 
Mertes 
Vielleicht gestatten Sie noch einige weitere Fra-
gen; aber auch wenn Sie sie nicht gestatten, bin 
ich gezwungen, sie zu stellen. Warum steht die Bun-
desregierung noch heute auf dem Standpunkt, daß 
im Jahre 1969 die Ausgabensteigerung der öffent-
lichen Haushalte 6 % betragen muß? Warum streitet 
die Bundesregierung noch immer darüber, ob sie im 
Haushaltsjahr 1969 neue Schulden machen soll, ob 
sie die erhöhten Steuereingänge zur Schuldenrück-
zahlung oder für eine Konjunkturausgleichsrück-
lage verwenden will? 
(Abg. Leicht: Das ist doch jetzt klar!) 
Zum Zeitpunkt der Übernahme der Bundesregie-
rung durch die Große Koalition, im Herbst 1966, 
waren die Preise stabil. Heute, nach zwei Jahren 
ihrer neuen Wirtschafts- und Finanzpolitik, spricht 
die Bundesregierung von Preissteigerungen in Höhe 
von 3,8% für das vierte Quartal 1969. 
(Hört! Hört! bei der FDP.) 
Wie anders sprach der heutige Bundeswirtschafts-
minister, als er noch als Oppositionsredner den da-
maligen Bundeskanzler Professor Erhard angriff! Wo 
bleibt die von Herrn Schiller damals propagierte 
Konzeption einer von Jahr zu Jahr und von Prozent 
zu Prozent abzubauenden Preissteigerungsrate? 
So, meine Damen und Herren, hat die Bundes-
regierung die währungs- und wirtschaftspolitische 
Situation bis vor wenigen Tagen völlig verkannt. 
Keine Äußerung von ihr deutete darauf hin, daß sie 
plötzlich aus eigener, innerer Überzeugung wäh-
rungspolitische Maßnahmen durchführen werde. 
Geht die Bundesrepublik nun einen solchen Weg, 
so warnen die Freien Demokraten vor der Manipu-
lierung der Umsatzsteuer im grenzüberschreitenden 
Verkehr. Ein solcher Weg verletzt das der Mehrwert-
steuer immanente Prinzip des steuerneutralen Grenz-
übergangs. Ein solcher Weg verletzt, auf die Dauer 
gesehen, die Interessen der Europäischen Gemein-
schaft. Insbesondere aber ist dieser Weg als Ersatz 
für eine Aufwertung ein Schritt in den Dirigismus, 
dem andere Länder als Ersatz für andere währungs-
politische Maßnahmen folgen werden. Ein solcher 
Weg würde ferner dazu führen, daß man jedesmal, 
wenn durch eine falsche Wirtschaftspolitik die Preise 
in Bewegung kommen, ohne Rücksicht auf die 
Kostenlage mit der Manipulierung der Umsatz-
steuersätze im grenzüberschreitenden Verkehr droht. 
Wir wissen, daß die SPD seit Jahren den Weg 
verfolgt, Wirtschaftspolitik über diese Manipulie-
rung der Umsatzsteuersätze zu betreiben. Die CDU/ 
CSU hat sich ihr angesichts der Ergebnisse der von 
der Großen Koalition betriebenen Wirtschaftspolitik 
nunmehr angeschlossen. Die Freien Demokraten leh-
nen aus den genannten Gründen diese Manipulie-
rung der Umsatzsteuersätze nach wie vor eindeutig 
ab. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Dr. h. c. Dr.- 
Ing. E. h. Möller: Was würden Sie nun 
machen?) 
— Die Freien Demokraten, meine Herren von der 
SPD, werden bei der Einzelberatung des Gesetzes 
in den Ausschüssen trotzdem Anträge aur Verbes-
serung des Gesetzes stellen. 
(Aha-Rufe von der SPD. — Abg. Dr. h. c. 
Dr.-Ing. E. h. Möller: Also doch das Gesetz! 
Das ist doch keine Alternative!) 
— Insbesondere werden Sie, Herr Dr. Möller — um 
nur ein Beispiel zu nennen — die Einbeziehung der 
schwebenden Kontrakte ablehnen. Die steuerliche 
Maßnahme hat zum Ziel, den Export zu vermindern. 
Dieses Ziel kann bei den schwebenden Kontrakten 
auch durch diese steuerliche Maßnahme nicht erreicht 
werden, weil diese Exporte ganz einfach aus recht-
lichen Gründen und wegen des zukünftigen deut-
schen Exports abgewickelt werden müssen. 
Die politische Konferenz in Bonn, von der heute 
abend wiederholt die Rede war, hat nicht zu einer 
konzertierten Wirtschaftspolitik sondern — schon 
heute erkennbar — zu nationalen Maßnahmen ge-
führt, die einen neuen, weiteren gefährlichen Schritt 
in die Desintegration der Weltwirtschaft darstellen 
und einen Rückschritt besonders in der EWG bewir-
ken. Die eigentlichen Probleme bleiben nach wie vor 
ungelöst. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Luda. 
Dr. Luda (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Statuten des Internationalen 
Währungsfonds, dem die Bundesrepublik Deutsch-
land im Jahre 1952 beigetreten ist, erlauben eine 
Änderung des Wechselkurses, wenn damit ein fun-
damentales Ungleichgewicht der Zahlungsbilanz kor-
rigiert werden soll. Besteht somit völkerrechtlich 
keine Pflicht zur Kursänderung, sondern unter be-
stimmten Voraussetzungen hierzu nur ein Recht, so 
ist die amtliche Wirtschaftspolitik in Deutschland 
durch § 4 des Stabilitätsgesetzes bei außenwirt-
schaftlichen Störungen des gesamtwirtschaftlichen 
Gleichgewichts von Rechts wegen zur Aktion ver-
pflichtet. 
Wenn die Bundesrepblik durch zahlreiche Erklä-
rungen des Bundeskanzlers, des Bundeswirtschafts-
ministers und des Bundesfinanzministers eine einsei-
tige Aufwertung zu diesem Zeitpunkt abgelehnt hat, 
so war dafür offensichtlich die Lagebeurteilung maß-
gebend, welche der Parlamentarische Staatssekretär 
Dr. Arndt namens des Bundeswirtschaftsministers am 
25. September im Deutschen Bundestag ausführlich 
dargelegt hat. Herr Kollege Dr. Arndt hat damals 
erklärt, außenwirtschaftliche Störungen des gesamt-
wirtschaftlichen Gleichgewichts im Sinne des § 4 
des Stabilitätsgesetzes. gebe es nicht. Auch für die 
noch vor uns liegenden Monate des Jahres 1968 gebe 
es keinen Anlaß, daran zu zweifeln. 
(Abg. Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller: 
Weiterlesen!) 
— Das können Sie gleich tun, ich habe es nicht zur 
Hand. 
(Abg. Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller: Darf ich 
eine Frage stellen?) 
— Bitte schön! 
10640 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) : Herr 
Kollege, kennen Sie den nächsten Satz? Das Zitat 
fährt fort: 
Über das Jahr 1969 wartet die Bundesregierung 
noch das Urteil der Fachwelt ab. 
Kennen Sie weiter, Herr Kollege Luda, die Darstel-
lung des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Arndt 
der Aktionen, die von der Bundesrepublik Deutsch-
land zur Abwehr der möglichen außenwirtschaft-
lichen Störungen des gesamtwirtschaftlichen Gleich-
gewichts bereits im Jahre 1968 unternommen wor-
den sind? 
Dr. Luda (CDU/CSU) : Herr Kollege Möller, Sie 
unterstellen mir, daß ich Herrn Dr. Arndt angreifen 
wolle. Ich will vielmehr die Ansicht teilen, die da-
mals vertreten worden ist. Das ergibt sich jetzt aus 
dem Folgenden. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der SPD: Ausnahmsweise!) 
— Diesmal ausnahmsweise, das gebe ich zu. 
(Zuruf von der SPD: Ein neuer Luda!) 
Es ist kein zwingender Grund ersichtlich, die Rich-
tigkeit dieser Lagebeurteilung des zuständigen Mi-
nisters im damaligen Zeitpunkt in Frage zu stellen. 
Im Jahre 1967 war die Zahlungsbilanz mit einem 
Überschuß von nur 400 Millionen DM nahezu aus-
geglichen. Die Erwartungen, daß im Zuge des Kon-
junkturaufschwungs wenigstens im zweiten Halb-
jahr 1968 die Importe erheblich stärker zunehmen 
würden als die Exporte, haben sich bisher nicht er-
füllt. Das ist zu einem wesentlichen Teil auf Sonder-
faktoren zurückzuführen. Wegen des Fortfalls der 
EWG-Binnenzölle und der im Rahmen der Kennedy
-
Runde bewirkten Senkung der Zolltarife ist ein gro-
ßer Teil der Auslandslieferungen in die Zeit nach 
dem 1. Juli verschoben worden. Legt man die Ent-
wicklung der ersten neun Monate dieses Jahres zu-
grunde, so zeigt sich, daß dem nach wie vor hohen 
Handelsbilanzüberschuß ein großes Defizit der 
Bilanz des langfristigen Kapitalverkehrs gegenüber-
steht. Unsere Bemühungen, trotz weiterhin hoher 
Exportüberschüsse unseren Außenhandelspartnern 
Liquiditätsverluste weitgehend zu ersetzen, hatten 
also einen unbestreitbaren Erfolg, der allerdings 
nachträglich durch Entschuldungsmaßnahmen der 
Banken im Ausland und durch Zustrom kurzfristiger 
Fluchtgelder im Zusammenhang mit der Franc-Krise 
wieder gemindert wurde. 
Leider ist in absehbarer Frist mit zusätzlichen 
Schwierigkeiten zu rechnen. Den Nettokapitalexport 
können wir aus den verschiedensten Gründen nicht 
im bisherigen Ausmaß wiederholen. Er beruhte 
übrigens zu 60 % auf Bankentransaktionen und 
wurde hier vor allem durch Fristigkeitsverlängerung 
bestehender Guthaben erzielt. Die Dienstleistungs-
bilanz ist nicht mehr wie in der. Vergangenheit 
defizitär, u. a. wegen der Zinsrückflüsse aus dem 
exportierten Kapital. Sogar die Touristenbilanz ten-
diert neuerdings zum Ausgleich, obwohl die Zahl 
der amerikanischen Besucher abgenommen hat. Hin-
zukommt, daß die Schere der Kaufkraftunterschiede  
sich mehr und mehr öffnet. Während bei uns die 
Stabilitätspolitik langer Jahre Erfolg gehabt hat, 
so daß die Exportpreise im Durchschnitt nur gering-
fügig über dem Niveau des Jahres 1964 liegen, hat 
in führenden Industrieländern die Defizitpolitik zu 
permanenten Inflationsraten geführt. Bei unseren 
wichtigsten Handelspartnern sind die Exportpreise 
seit 1964 im Durchschnitt um etwa 7% gestiegen. 
Im Ausland gibt es immer noch Stimmen, die be-
haupten, der Übergang der Bundesrepublik Deutsch-
land zur Mehrwertsteuer habe eine abwertungs-
ähnliche Wirkung gehabt. Dieser Auffassung bin ich 
schon in der dritten Lesung des Mehrwertsteuerge-
setzes entgegengetreten. Die nunmehr neunmonati-
gen Erfahrungen mit der neuen Steuer zeigen, daß 
in den Warenpreisen im Durchschnitt heute noch 2 % 
alter Umsatzsteuer enthalten sind. Der Übergang 
zur Mehrwertsteuer hat unserem Export in Wahrheit 
also vorerst eine Mehrbelastung gebracht und aus-
ländische Importware entsprechend begünstigt. 
Es ist nach alledem verständlich, wenn die Bun-
desregierung einerseits in der augenblicklichen 
Situation keinen Anlaß für eine einseitige Änderung 
des Wechselkurses der D-Mark hat erkennen kön-
nen, andererseits jedoch kurzfristig sonstige Maß-
nahmen zur außenwirtschaftlichen Absicherung er-
griffen hat. Ihr Beschluß, den steuerlichen Grenzaus-
gleich befristet zu ändern, entspricht weitgehend 
Vorstellungen, die der Bundeswirtschaftsminister 
seit langem vertritt. Bei der Beratung des Stabilitäts-
gesetzes, Herr Kollege Dr. Möller, war es uns ge-
lungen, die permanente gesetzliche Verankerung 
dieses Instruments zu verhindern. Mangels einer 
geeigneten Alternative sehen wir uns jedoch in 
dieser durch die Krise des Franc plötzlich geschaf-
fenen Zwangslage genötigt, einer solchen Regelung 
grundsätzlich zuzustimmen. 
(Abg. Dr. Apel: Sehr gut! Er wird immer 
schlauer!) 
Ich bedauere das sehr, weil dieser Eingriff kaum als 
marktkonforme Globalsteuerung anzusehen ist. Er 
verteilt die Lasten in einer Weise, die von manchem 
Betroffenen als willkürlich und ungerecht empfunden 
werden wird. Auch in der technischen Abwicklung 
verursacht er erhebliche Schwierigkeiten. 
Besonders bedauerlich ist ferner, daß die Neube-
lastung der Exporte und die Subventionierung der 
Importe ebenso wie die Anwendung des § 23 des 
Außenwirtschaftsgesetzes den freien Waren- und 
Kapitalverkehr erschweren und bei unseren Partner-
staaten eine Fülle nationaler Einzeldirigismen aus-
lösen könnte. Wir haben das System fester Wechsel-
kurse stets verteidigt, weil es geeignet ist, den 
Welthandel zu fördern. Wenn aber die gegenwärti-
gen Kurse der wichtigsten Währungen der freien 
Welt — vor allem aller Reservewährungen — durch 
Maßnahmen verteidigt werden müssen, die den 
Welthandel stören, dann ist das ein Widerspruch, 
der zu denken geben sollte. 
Wir stimmen der Änderung des steuerlichen 
Grenzausgleichs nur zu, weil zur Zeit eine Alter-
native fehlt, weil die Bundesregierung angekündigt 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10641 
Dr. Luda 
hat, daß sie Übergangshilfen zugunsten besonders 
betroffener Wirtschaftszweige — vor allem Kohle, 
Werften sowie Teilbereiche der Textilindustrie — 
zur Verfügung stellen will, und schließlich weil 
diese Maßnahme befristet ist. Zu den Einzelheiten 
des Gesetzes werden wir uns erst in zweiter und 
dritter Lesung äußern, d. h. nach Überprüfung der 
von der französischen Regierung angekündigten 
Maßnahmen. 
Was die Inanspruchnahme des § 23 des Außen-
wirtschaftsgesetzes betrifft, so ist zu beachten, daß 
hierdurch zwar der Zustrom ausländischer Flucht-
gelder erschwert, nicht jedoch unterbunden wird; 
denn Auslandskredite an deutsche Wirtschaftsunter-
nehmen, Direktinvestitionen und Wertpapiererwerb 
durch Ausländer bleiben unberührt. Wir hoffen, daß 
diese Regelung trotzdem hinreichenden Erfolg 
haben wird. 
Wir begrüßen es außerordentlich, daß auch in 
diesem Falle der Währungskrise eines Partner-
staates die Bundesrepublik Deutschland durch 
Bereitstellung eines namhaften Stützungskredites 
ihre Bereitschaft bewiesen hat, ihre Hilfsmittel im 
allseitigen Interesse zur Verfügung zu stellen. Da-
bei bleiben wir intensiv bemüht, zu vergessen, daß 
der französische Partner in den letzten Jahren zwei-
mal an Stützungsaktionen für das englische Pfund 
nicht teilnehmen wollte und vor knapp einem Jahr 
durch seinen Angriff auf den Goldpreis eine Krise 
des internationalen Währungssystems ausgelöst hat, 
deren Sinn bis heute unerfindlich geblieben ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Die Solidarität der wichtigsten Partnerstaaten hat 
sich im jetzigen .Falle erneut bewährt. Die Krise, 
die zunächst leider wiederum nationale" Dirigismen 
zur Folge hat, sollte allen Beteiligten klarmachen, 
daß letztlich nur vermehrte Solidarität und somit 
vermehrte Integration der Sicherheit und dem 
Wohlstand aller Beteiligten dienen kann. Da die 
Ereignisse des 21. August einen neuen Impuls für 
die europäische und atlantische Partnerschaft er-
zeugt haben, wäre es um so tragischer, wenn diese 
Währungskrise einer vermehrten Zusammenarbeit 
entgegenwirkte. 
Die dankenswerte Initiative des Bundeswirt-
schaftsministers, die zur Bonner Konferenz der 
Zehnergruppe des Internationalen Währungsfonds 
geführt hat, sollte der Auftakt zu weiteren Kon-
sultationen auf hoher und höchster Ebene sein. 
Entscheidende Erfolge sind nur dann zu erwarten, 
wenn nicht einzelne Partner den Anschein ein-
seitiger Diskriminierung glauben befürchten zu 
müssen. Daher sollte weiter eine Gesamtlösung der 
Probleme des Weltwährungssystems angestrebt 
werden, die erkennen läßt, daß allen Hauptbeteilig-
ten gleichmäßige Opfer abverlangt werden. 
Dank schuldet der Deutsche Bundestag aber auch 
der Deutschen Bundesbank, ihrem Zentralbankrat 
und ihrem Präsidenten Karl Blessing. Wie man auch 
zu den Auffassungen des Zentralbankrates im einzel-
nen stehen mag, er hat durch seine Arbeit zu einer 
fundierten Urteilsbildung entscheidend beigetragen, 
die ihm gesetzten Grenzen jedoch nicht verletzt. 
Das Prinzip der Unabhängigkeit der Bundesbank hat 
sich erneut bewährt. Für uns von der CDU/CSU- 
Bundestagsfraktion bleibt es unverzichtbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Schwörer. 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! .Fürchten 
Sie nichts, es wird ganz kurz! 
(Beifall und Zurufe von den Regierungs
-
parteien.) 
Ein Wort unseres Bundeskanzlers hat mich dazu 
veranlaßt, hier noch ein paar Worte zu sagen. Er 
hat in seiner Regierungserklärung gesagt: „Wir 
wollen nicht vergessen, daß wir unserer Wirtschaft 
ganz erhebliche Opfer auferlegen." — Ich bin der 
Meinung, daß diese Opfer nur dann zumutbar sind, 
wenn sie dem angestrebten Zweck dienen, nämlich 
die Exporte zu beschränken und die Importe zu 
steigern. Sicher kann dieser Zweck nicht erreicht 
werden, wenn bereits fest abgeschlossene Export-
verträge belastet werden. Hier kann ein Rückgang 
des Exports nicht mehr erzielt werden. Ich halte 
deshalb eine Rückwirkung über den 20. November 
hinaus für sinnlos und keinem Unternehmen zumut-
bar. Es muß bei dem Beschluß der CDU/CSU-Frak-
tion bleiben, die Exportbelastung nicht rückwirkend 
in Kraft treten zu lassen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Dr. Schwörer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) : Bitte sehr! 
Frau Griesinger (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Schwörer, werden Sie im Hinblick auf die Argu-
mente, die Sie hier vortragen, einen Antrag stellen? 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) : Unsere Fraktion wird 
sicher im Ausschuß einen Antrag stellen, die Rück-
wirkung nicht zuzulassen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Frau Griesinger (CDU/CSU) : Werden Sie dann 
auch in der Begründung deutlich machen, warum 
wir der Meinung sind, daß die Argumente, die Sie 
gerade vortragen, dazu berechtigen würden, hier die 
Altverträge auszunehmen? 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) : Aus dem Sinn der 
Maßnahmen, die uns hier vorgelegt worden sind, 
nämlich — ich habe es schon gesagt — Beschrän-
kung der Exporte und Steigerung der Importe, kann 
sich nur ergeben, daß bereits abgeschlossene Ver-
träge nicht belastet werden können. 
Ich möchte noch eine zweite Gruppe von Fällen 
ansprechen. Das sind die Fälle, in denen Industrie-
zweige hinsichtlich ihrer Vollbeschäftigung betroffen 
werden, wenn die Maßnahme für diese Bereiche an- 
10642 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 
Dr. Schwörer 
gewendet wird. Das sind die Industriezweige, die im 
Inland für ihre Produkte keinen vollen Absatz fin-
den können. In diesem Fall tritt zusätzlich zu dem 
Verlust der Vollbeschäftigung der uns allen uner-
wünschte Rückgang der Binnenkaufkraft ein. Damit 
wirken wir selbst der Absicht dieser Maßnahme 
entgegen, nämlich die Einfuhren zu steigern. Wenn 
die Binnenkaufkraft nachläßt, ist das eine Maß-
nahme besonders gegen die beabsichtigte Einfuhr-
steigerung. Das gilt ganz allgemein. Es gilt aber 
ganz besonders für gewisse lohnintensive Bereiche, 
die auf diesem Gebiet immer schon Schwierigkeiten 
hatten. 
Ich möchte mich deshalb dafür aussprechen, daß 
bei den Beratungen im Ausschuß für solche Bereiche 
— ich denke vor allem an die Textilindustrie, an den 
Maschinenbau, an die Uhrenindustrie — der Aus-
nahmekatalog geöffnet wird. 
(Abg. Fellermaier: Damit die Schleuse reißt, 
Herr Kollege Schwörer!) 
— Lieber Kollege Fellermaier, das ist ja gerade der 
Vorteil dieser Regelung, daß wir differenzieren kön-
nen. Das haben wir immer als Vorteil gegenüber der 
Aufwertung gepriesen. Deshalb sollten wir auch 
von der Möglichkeit der Differenzierung Gebrauch 
machen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU. 
— Abg. Fellermaier: Das ist der Anfang! 
Und was ist das Ende?) 
Meine Damen und Herren, es ist nicht einzusehen, 
warum wir bei den Bereichen, in denen wir gerade 
mühsam eine Vollbeschäftigung erreicht haben, 
diese jetzt durch diese Maßnahme wieder gefährden 
sollten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Schwörer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Jung? 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) : Bitte! 
Jung (FDP) : Herr Kollege Schwörer, würden Sie 
in diesen Industriekreis auch die deutsche Luftfahrt-
industrie einschließen, weil ja ein gemeinsamer Be-
schluß der drei Fraktionen besteht, den Export die-
ser Industrie besonders zu fördern? 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) : Ich bin sicher, daß 
die Luftfahrtindustrie hiervon auch besonders be-
troffen ist und daß sehr genau untersucht werden  
muß, ob man nicht diesen Zweig auch hier hinein-
nehmen muß. 
(Abg. Leicht: Wer wäre denn nicht betrof
-
fen!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte für die 
Textilindustrie noch einen besonderen Punkt anfüh-
ren. Die gute Beschäftigungslage, die wir im Augen-
blick dort haben, ist von Sondereinflüssen geprägt. 
Sie wissen, daß wegen der Einführung der Mehr-
wertsteuer die Lager dort — wegen der Altvorräte-
entlastung — sehr weitgehend abgebaut worden sind 
und zur Zeit wieder aufgebaut werden. Diese Son-
dereinflüsse sind in Bälde zu Ende. Deshalb sollten 
wir uns sehr überlegen, ob wir gerade bei diesem 
Bereich eine neue Maßnahme einführen, die dort die 
Gefahr heraufbeschwört, daß die Vollbeschäftigung 
nicht durchgehalten werden kann. 
Ich möchte wünschen, daß wir im Ausschuß ge-
rechte Lösungen für diese Fälle finden werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird weiter das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
komme zur Ausschußüberweisung. 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, den Antrag 
der Koalitionsfraktionen auf Drucksache V/3524 dem 
Finanzausschuß — federführend — und zur Mitbe-
ratung dem Ausschuß für Wirtschaft und Mittel-
standsfragen und dem Haushaltsausschuß zu über-
weisen, letzterem auch nach § 96 der Geschäftsord-
nung. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist so be-
schlossen. 
Wir kommen zu dem zu Beginn der Sitzung zu-
sätzlich auf die Tagesordnung gesetzten Punkt: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Frau Funcke, Dr. Staratzke, Mertes, Genscher 
und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuerge-
setzes 1967 (Mehrwertsteuer) 
— Drucksache V/3482 — 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, den Antrag der 
Abgeordneten Frau Funcke und Genossen dem 
Finanzausschuß zu überweisen. — Widerspruch er-
folgt nicht; es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, 
den 27. November, 14.30 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 21.33 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 197. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. November 1968 	10643 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach * 30. 11. 
Dr. Aigner * 30. 11. 
Dr. Apel * . 30. 11. 
Arendt (Wattenscheid) * 30. 11. 
Dr. Arndt (Hamburg) 30. 11. 
Dr. Artzinger * 30. 11. 
Bading * 30. 11. 
Behrendt * 30. 11. 
Bergmann * 30. 11. 
Borm 26. 11. 
Buchstaller 30. 11. 
Dr. Burgbacher * 30. 11. 
Corterier * 30. 11. 
Deringer * 30. 11. 
Dichgans * 30. 11. 
Dr. Dittrich * 30. 11. 
Dröscher * 30. 11. 
Frau Dr. Elsner * 30. 11. 
Faller * 30. 11. 
Fellermaier * 30. 11. 
Dr. Furler * 30. 11. 
Gerlach * 30. 11. 
Gscheidle 29. 11. 
Haase (Kellinghusen) 26.11. 
Hahn (Bielefeld) * 27. 11. 
Hauffe 30. 11. 
Illerhaus * 30. 11. 
Dr. Jungmann 29. 11. 
Frau Kleinert 15. 1. 1969 
Klinker * 30. 11. 
Kriedemann * 30. 11. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 6. 12. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Kulawig * 30. 11. 
Lange 26. 11. 
Lautenschlager * 30. 11. 
Lemmrich 26. 11. 
Lenz (Brühl) * 30. 11. 
Dr. Löhr * 30. 11. 
Lücker (München) * 30. 11. 
Mauk * 30. 11. 
Memmel * 30. 11. 
Metzger * 30. 11. 
Müller (Aachen-Land) * 30. 11. 
Müller (Worms) 29. 11. 
Richarts * 30. 11. 
Riedel (Frankfurt) * 30. 11. 
Dr. Schmidt (Offenbach) 26. 11. 
Dr. Serres 26. 11. 
Springorum * 30. 11. 
Dr. Süsterhenn 29. 11. 
Dr. Starke (Franken) * 30. 11. 
Steinhoff 31. 12. 
Frau Wessel 31. 12. 
Frau Dr. Wex 30. 11. 
Wienand 31. 12. 
Wischnewski 30. 11. 
Dr. Zimmermann 29. 11. 
Zink 30. 11. 
b) Urlaubsanträge 
Adorno 3. 12. 
Hamacher 31. 12. 
Dr. Heck 9. 12. 
Kunze 31. 12. 
Frau Dr. Maxsein 15. 12. 
Storm 31.12. 
* Für die Teilnahme an einer Tagung des Europäischen 
Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05197.pdf</pdf_url>
    <id>3776</id>
    <dokumentnummer>05/197</dokumentnummer>
    <datum>1968-11-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
