<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3818</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/239</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1969-06-17</datum>
  <titel>Protokoll der 239. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
239.  Sitzung 
Bonn, den 17. Juni 1969 
Inhalt: 
Gedenken an den Aufstand vom 17. Juni 
1953 und an die Verabschiedung des 
Grundgesetzes 
von Hassel, Präsident 	 13245 A 
Bericht der Bundesregierung über die Lage 
der Nation im gespaltenen Deutschland 
Dr. h. c. Kiesinger, Bundeskanzler . . 13246 A 
Überweisung einer Vorlage an den Haus-
haltsausschuß 	  13254 C 
Änderung einer Ausschußüberweisung . 	 13254 D 
Verlegung der Fragestunde bis zum Beginn 
der Parlamentsferien 	  13254 D 
Aussprache über den Bericht der Bundes-
regierung über die Lage der Nation im 
gespaltenen Deutschland 
Scheel (FDP) 	 13255 A 
Schmidt (Hamburg) (SPD) 	13262 D, 13288 C 
Dr. Barzel (CDU/CSU) . . 13274 C, 13288 B 
Brandt, Bundesminister . 13283 B, 13288 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes über den Tag der Deutschen 
Einheit (Drucksache V/2818) — Erste Be-
ratung —  13289 B 
Schriftlicher Bericht des Auswärtigen Aus-
schusses über den Antrag der Abg. Metz-
ger, Dr. Mommer, Frau Dr. Hubert, Dr. 
Schulz (Berlin), Majonica, Dr. Lenz (Berg-
straße), Illerhaus u. Gen. betr. Mehrheits-
entscheidungen im Ministerrat der Euro-
päischen Gemeinschaften (Drucksachen 
V/2755, V/4123) 
Dr. Furler (CDU/CSU) 	 13289 C 
Nächste Sitzung 	 13290 D 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten . . 13291 A 

Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13245 
239. Sitzung 
Bonn, den 17. Juni 1969 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 10.00 Uhr 
Präsident von Hassel: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Zum erstenmal tritt der Deutsche Bundestag am 
17. Juni zu einer Arbeitssitzung zusammen. Er nimmt 
in dieser Arbeitssitzung den Bericht der Bundes-
regierung über die Lage der Nation entgegen. Über 
die Notwendigkeit eines solchen Berichts besteht im 
Hohen Hause Einigkeit, und Einigkeit besteht auch 
darüber, daß kaum ein Tag dafür geeigneter ist als 
der 17. Juni, der Jahrestag des Aufstandes der deut-
schen Bevölkerung in Mitteldeutschland. 
Das liegt abseits von der Frage, ob dieser Tag 
den Charakter eines Feiertages behalten soll; denn 
für den Bundestag hat die Entgegennahme des Be-
richtes der Bundesregierung und die ihm heute 
nachmittag folgende Debatte durchaus den Charak-
ter einer Arbeitssitzung, bei der wir freilich gute 
Gründe haben, die Ereignisse des 17. Juni 1953 im 
Gedächtnis zu behalten. In der politischen Entwick-
lung der letzten 16 Jahre erscheint der 17. Juni 1953 
als Anfang einer Kette von Ereignissen, die sich bis 
zur jüngsten Vergangenheit erstreckten, bis zum 
Prager Frühling, dieser uns alle zutiefst erregenden 
gewaltlosen Erhebung einer ganzen Nation für die 
Sache der Freiheit. 
Welche Mahnung ergibt sich aus diesen Ereig-
nissen für uns Deutsche, die in Freiheit und Wohl-
stand leben, nicht nur für unsere Landsleute, son-
dern auch für unsere Nachbarn in Osteuropa? Wir 
haben kein Recht, mutloser zu sein als sie. Wer an 
den 17. Juni 1953 denkt, muß es in einem großen 
Zusammenhange tun. In allen Fällen hat die Freiheit 
eine Niederlage erlitten, aber keine dieser Nieder-
lagen bedeutet einen Sieg der kommunistischen 
Ideologie; sie zeigen nur die erdrückende militäri-
sche Überlegenheit der Sowjetunion und ihren Wil-
len, ihre Macht entsprechend einzusetzen. Das ist 
gewiß eine Realität, die jeder in seine Rechnung 
einbeziehen muß. 
Aber sie ist nur eine Seite der Wirklichkeit, denn 
auch die mangelnde Kraft des kommunistischen Sy-
stems, Menschen zu formen, ist eine Realität. Sie 
war es keineswegs nur am 17. Juni 1953; sie ist es 
auch noch heute, 16 Jahre danach. Das bedeutet für 
uns etwas sehr Wesentliches: die Zeit arbeitet nicht 
gegen uns. Die Entwicklung in Ost- und Zentral-
europa und die deutsche Frage sind nach wie vor 
eng miteinander verbunden; denn ebenso unbe-
zweifelbar wie die Realität der Sowjetmacht ist die 
Tatsache, daß die Nationen Ost- und Zentraleuropas 
sich ihrer inneren Zugehörigkeit zu Europa bewußt 
sind und auch wohl — so scheint mir — zu einem 
Europa, wie wir es lieben, was auch immer die Ideo-
logen predigen mögen. 
Meine Damen und Herren, in diesem Jahre jährt 
sich aber auch zum 20. Male die Verabschiedung des 
Grundgesetzes, jährt sich zum 20. Male die Neu-
begründung der parlamentarischen Demokratie in 
Deutschland. Die deutsche Öffentlichkeit hat diesen 
Tag mit gelassener Selbstverständlichkeit begangen, 
ohne Pathos, aber auch ohne ängstliche Beschwö-
rungen. Aus Anlaß dieser 20. Wiederkehr des Tages 
der Verabschiedung unseres Grundgesetzes habe ich 
die noch lebenden ehemaligen Mitglieder des Par-
lamentarischen Rates zu dieser Sitzung eingeladen. 
(Beifall.) 
Einige haben aus gesundheitlichen Gründen absa-
gen müssen. Wir senden ihnen herzliche Grüße. Mit 
einem Gruß an Sie, die anwesenden ehemaligen Mit-
glieder des Parlamentarischen Rates, verbinde ich 
aber auch den Dank für das Grundgesetz, das Sie 
schufen und das in seinen Grundprinzipien unver-
ändert Leitlinie für unser Verhalten, für unser Han-
deln ist. 
(Beifall.) 
Es ist fast 20 Jahre her, daß auf der Grundlage des 
Grundgesetzes der erste frei gewählte Bundestag 
seine Arbeit begann. Ich meine, vor diesem Hohen 
Haus und vor der deutschen Öffentlichkeit die 
Pflicht zu haben, auf die politischen Leistungen der 
fünf Bundestage hinzuweisen und ebenso auf die da-
hinterstehende Arbeit der politischen Parteien, ihrer 
parlamentarischen Fraktionen, ihrer Mitgliederorga-
nisationen. 
Uns ist es im Namen der Freiheit gelungen, das 
politische System unseres sozialen Rechtsstaates zu 
stabilisieren. Dafür sollten wir an diesem Tage dank-
bar sein. Ich glaube, daß ich die Gesinnung dieses 
Hohen Hauses richtig interpretiere, wenn ich in die-
ser Stunde Anlaß nehme, zu erklären, daß die in die-
sem Hause vertretenen Parteien entschlossen sind, 
diese Arbeit mit aller Energie fortzusetzen. 
(Beifall.) 
13246 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Präsident von Hassel 
Wir treten in die Tagesordnung ein. Ich rufe auf 
den Punkt 1 der Tagesordnung: 
Bericht der Bundesregierung über die Lage 
der Nation im gespaltenen Deutschland 
Ich erteile das Wort dem Herrn Bundeskanzler. 
Dr. h. c. Kiesinger, Bundeskanzler: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Wir sind überein-
gekommen, in diesem Jahr den Bericht zur Lage der 
Nation im geteilten Deutschland am 17. Juni zu er-
statten. Wir haben außerdem beschlossen, an diesem 
Tag des 20jährigen Bestehens der Bundesrepublik 
Deutschland hier im Bundestag zu gedenken. Und ich 
meine, wir hätten für dieses Vorhaben keine bedeu-
tendere Stätte und keinen besseren Zeitpunkt wäh-
len können als dieses Haus und diesen Tag; denn 
bei aller Genugtuung über die Entwicklung des 
freien Teiles unseres Vaterlandes können wird die 
Trauer über die fortdauernde, uns aufgenötigte Spal-
tung unseres Landes nicht überwinden. 
Meine Damen und Herren, die Grundordnungen in 
beiden Teilen Deutschlands unterscheiden sich heute 
in ihren Strukturen und in ihren Zielsetzungen mehr 
denn je. Unser vor 20 Jahren entstandenes Grund
-gesetz hat einen freiheitlichen, demokratischen und 
sozialen Rechtsstaat errichtet. Es hat die Menschen-
würde und die menschliche Freiheit zum höchsten 
Prinzip für jede staatliche Tätigkeit erhoben und in 
den Grundrechten verankert, deren Wesensgehalt 
auch vom Gesetzgeber nicht angetastet werden darf. 
In den Jahren der Geltung des Grundgesetzes ist bei 
uns eine lebendige gesellschaftliche und staatliche 
Ordnung herangewachsen, die jedem ein Leben in 
Freiheit und unserem Volk Wohlstand und soziale 
Gerechtigkeit gesichert hat. Dieses Grundgesetz und 
diese Ordnung werden wir verteidigen. Wer eine 
Totalrevision des Grundgesetzes fordert — wie dies 
gelegentlich Mode ist —, der müßte schon etwas 
Besseres anzubieten haben. Dieses Grundgesetz ist 
das beste und freiheitlichste Grundgesetz, die beste 
und freiheitlichste Verfassung, die dieses Volk je-
mals besaß. 
(Beifall.) 
Im Gegensatz zu diesem unserem Grundgesetz 
läßt die bisherige Entwicklung im anderen Teil 
Deutschlands, vor allem die neue Verfassung der 
„DDR" vom April 1968, für die Existenz eines frei-
heitlichen und sozialen Gemeinwesens keinen Raum. 
Die rechtliche und die gesellschaftliche Ordnung 
werden allein von den politischen Normen der kom-
munistischen Einheitspartei bestimmt. Die in den 
Händen der Partei konzentrierte Macht ist uneinge-
schränkt. Statt der Gewaltenteilung herrscht Gewal-
tenkonzentration. Die Grundrechte sind ausgehöhlt 
— sie tragen nur diesen Namen —, ihr Wesensgehalt 
bleibt ungeschützt, eine Reihe von Grundrechten 
fehlt völlig. Eine unabhängige Institution, die über 
die Einhaltung der Verfassung wacht, gibt es nicht. 
Die erzwungene Spaltung unseres Landes und 
unseres Volkes ist wahrhaftig bitter genug. Aber 
das Bitterste ist die Tatsache, daß unsere Landsleute 
drüben genötigt sind, in einer gesellschaftlichen und 
politischen Zwangsordnung leben zu müssen, ohne 
die Möglichkeit zu haben, sich frei zu entscheiden. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
Die von der Sowjetunion im Zusammenhang mit 
ihrer die ganze Welt erregenden gewaltsamen Inter-
vention in der Tschechoslowakei verkündete Theorie 
besagt, daß ein Land, das dem kommunistischen 
Lager angehöre, niemals mehr das Recht habe, aus 
ihm auszuscheiden. Das bedeutet klipp und klar, daß 
nach dem Willen der Sowjetunion und der Macht-
haber im anderen Teil Deutschlands unsere von uns 
getrennten Landsleute wider ihren Willen für immer 
im kommunistischen Lager verbleiben müßten. Eine 
Wiedervereinigung Deutschlands ließe sich nach die-
ser Doktrin nur so verwirklichen, daß auch die Bun-
desrepublik in das sozialistische Lager einbezogen 
würde. Das ist in der Tat als Ziel in der neuen Ver-
fassung ausdrücklich angekündigt. Ich meine, dies 
sollte auch jenen Beschwichtigern und Beschönigern 
bei uns zu denken geben, die einer Anerkennung der 
„DDR" das Wort reden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Natürlich sind wir mit der Tatsache konfrontiert, 
daß drüben 17 Millionen Menschen von Machthabern 
regiert werden, die sie nicht frei gewählt haben, und 
Gesetzen gehorchen müssen, denen sie nicht frei zu-
gestimmt haben. Aber diese 17 Millionen empfinden 
sich nicht als Staatsvolk, so wie es die Völker im 
europäischen Osten offensichtlich tun. Und eben 
darin liegt der grundlegende Unterschied zwischen 
ihnen und den Völkern des sogenannten sozialisti-
schen Lagers. Es fehlt also ihre Zustimmung nicht 
nur zum Regime und zu der ihnen aufgenötigten 
„Verfassung", sondern auch zur bloßen Existenz 
eines sogenannten zweiten deutschen Staates. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Eine Anerkennung durch uns oder durch andere 
könnte diese fehlende Bestätigung nicht ersetzen. 
Eine Anerkennung würde Unrecht als Recht bestäti-
gen und gegen den allgemein anerkannten Grund-
satz der Selbstbestimmung verstoßen. Dazu sind die 
60 Millionen Deutsche im freien Teil unseres Vater-
landes, ihre gesetzgebenden Körperschaften und 
ihre Regierung nicht befugt. Eine Anerkennung 
würde im übrigen die Freiheit Berlins auf die Dauer 
auf das äußerste gefährden und zerstören. Denn das 
freie Berlin lebt von der Aussicht auf eine Wieder-
vereinigung unseres Volkes in Frieden und in Frei-
heit. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Wie wir zu einer Anerkennung der „DDR" durch 
andere Staaten stehen, hat die Bundesregierung 
durch ihre Erklärung vom 30. Mai 1969, die allen 
anderen Regierungen übermittelt worden ist, deut-
lich gemacht. Sie stellt darin fest: 
Die Bemühungen der Bundesregierung und ihrer 
Verbündeten für den Frieden in Europa und zur 
Überwindung der Spaltung Deutschlands wer-
den erschwert durch unfreundliche Akte, die die 
Spaltung Deutschlands vertiefen. Eine von ge-
genseitigem Vertrauen getragene Freundschaft 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13247 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger. 
und Zusammenarbeit ist daher nur mit denjeni-
gen Ländern möglich, die sich in der Grundfrage 
der nationalen Einheit auf die Seite des deut-
schen Volkes stellen. 
Die nationale Einheit wird von der Ostberli-
ner Regierung mißachtet; infolgedessen kann 
eine Unterstützung dieser Regierung nur als 
eine Handlung gewertet werden, die dem Recht 
des deutschen Volkes auf Selbstbestimmung zu-
widerläuft. Die Bundesregierung muß daher die 
Anerkennung der DDR als unfreundlichen Akt 
betrachten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben uns mit dieser Grundsatzerklärung in un-
serer Deutschlandpolitik nicht zu Gefangenen eines 
starren Automatismus gemacht. Wir handeln von 
Fall zu Fall, wie es die gegebenen Umstände und die 
Interessen des ganzen deutschen Volkes verlangen. 
Das Selbstbestimmungsrecht des deutschen Vol-
kes wurde bis heute von der großen Mehrheit 
der Staaten respektiert. Lassen Sie es mich einmal 
sagen: ich sehe darin einen großen Erfolg der deut-
schen Außenpolitik. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Außer den kommunistischen Staaten, die schon bis-
her dieses Recht durch Anerkennung verletzt haben, 
haben in den vergangenen Wochen — leider — die 
drei arabischen Staaten Irak, Sudan und Syrien und 
Kambodscha die „DDR" völkerrechtlich anerkannt. 
Im Falle der arabischen Staaten hat, wie Sie wis-
sen, der Konflikt mit Israel und die diesem Lande 
feindselige Haltung der Machthaber der „DDR" die 
entscheidende Rolle gespielt. Wir unsererseits wün-
schen die Erhaltung der Freiheit des israelischen 
Staates. 
(Allseitiger Beifall.) 
Das wird uns nicht hindern, mit den arabischen Län-
dern normale, ja freundschaftliche Beziehungen zu 
entwickeln, wenn sie selbst dazu bereit sind. Auch 
aus diesem Grunde wünschen und erhoffen wir eine 
rasche, friedliche und gerechte Lösung des gefähr-
lichen Konflikts im Nahen Osten. 
Im Falle Kambodschas haben wir im Sinne unserer 
Grundsatzerklärung gehandelt, ohne die diploma-
tischen Beziehungen abzubrechen. Dies hat nun die 
kambodschanische Regierung vollzogen, wahrschein-
lich auf Grund von Überlegungen, die sich als sehr 
trügerisch erweisen können. 
Meine Damen und Herren, unsere eigenen Be-
mühungen, Kontakte zum anderen Teil Deutsch-
lands zu pflegen, mögen manchen Ausländer zu der 
Frage veranlassen, warum wir anderen Staaten ver-
wehren, was wir selbst anstreben. Aber unsere Kon-
takte zielen weder auf eine rechtliche noch auf eine 
faktische Anerkennung. Der Sinn dieser Kontakte 
ist, die Härte der Teilung für unser Volk zu mildern 
und die Einheit des deutschen Volkes über die Spal-
tung hinaus zu bewahren. Der Sinn der Anerken-
nung aber ist das genaue Gegenteil. Darüber lassen 
die Machthaber im anderen Teil Deutschlands kei
-
nen Zweifel. Die Anerkennung soll die Spaltung 
vertiefen. 
Die Bundesregierung hat auch in den zurücklie-
genden 15 ,Monaten — von Fall zu Fall im Zusam-
menwirken mit Bundestag und Bundesrat — das in 
der Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 
konzipierte und im Jahre 1967 erweiterte Pro-
gramm zur Verbesserung und Neuordnung der 
innerdeutschen Beziehungen fortgesetzt. Sie hat am 
21. April 1969 die Bestellung von Beauftragten sowie 
die Einrichtung paritätisch besetzter gesamtdeut-
scher Kommissionen zur Vorbereitung von Verein-
barungen als denkbar bezeichnet. Die Bundesregie-
rung hat ferner erklärt, daß auch der Abschluß eines 
Vertrages zur Regelung der innerdeutschen Bezie-
hungen für eine Übergangszeit nicht ausgeschlossen 
sei. Schon am 11. März 1968 habe ich die Bereit-
schaft der Bundesregierung, den Gewaltverzicht auch 
gegenüber dem anderen Teil Deutschlands vertrag-
lich zu regeln, ausdrücklich zugesichert. Auf dem 
Gebiet des Interzonenhandels und des Postverkehrs 
sind einige begrenzte Fortschritte gemacht worden. 
Aber im ganzen genommen hat sich die Lage eher 
verschärft. Die innerdeutschen Beziehungen sind 
durch die Machthaber in Ostberlin mit einer Reihe 
von Schikanen im Berlin- und im Interzonenverkehr 
belastet worden, wie Sie wissen. Am 12. Juni 1968 
wurde die Paß- und Visapflicht im Reise- und Tran-
sitverkehr eingeführt. Seit dem 1. Juli 1968 wird bei 
„Beförderungsleistungen westdeutscher und West-
berliner Unternehmer auf Straßen und Wasserstra-
ßen der DDR" eine Steuerausgleichsabgabe erhoben. 
Das ostdeutsche Regime bekämpft alles noch Ge-
meinsame in Deutschland, vor allem auch noch be-
stehende gesamtdeutsche Gesellschaften und Organi-
sationen, insbesondere künstlerischer und wissen-
schaftlicher Art, die Mitglieder in beiden Teilen 
Deutschlands haben. 
Besonders schmerzlich ist, daß sich die ständige 
Behinderung nun auch auf die Organisation der 
evangelischen Kirche in Deutschland ausgewirkt hat. 
Die regionalen Synoden der evangelischen Kirchen 
im anderen Teil Deutschlands sind dabei, die Sat-
zung eines „Bundes evangelischer Kirchen in der 
DDR" zu erarbeiten. Aber, meine Damen und Her-
ren, wir teilen die Gewißheit der evangelischen 
Christen in unserem Lande, daß eine auferlegte 
organisatorische Trennung das Bewußtsein der Zu-
sammengehörigkeit und den Geist der Einheit nicht 
zu zerstören vermag. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
der FDP.) 
Meine Damen und Herren, überall, wo Menschen 
nicht in Freiheit leben können, bleibt ihnen keine 
andere Wahl, als bei aller Distanz zum herrschen-
den Regime Kompromisse zu schließen, um ein 
Mindestmaß an persönlicher und beruflicher Sicher-
heit zu finden. Das gilt auch für die junge Gene-
ration drüben, die nie eine andere politische Wirk-
lichkeit gekannt hat. Über sie klagen die Macht-
haber drüben, sie komme den Forderungen der so-
zialistischen Gesellschaft nur da nach, wo ihr beruf-
liches Weiterkommen auf dem Spiel stehe. Ein ver- 
13248 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
schärftes politisches Strafrecht, welches am 1. August 
1968 in Kraft gesetzt wurde, zu einer Zeit also, in der 
wir unser politisches Strafrecht auf ein Mindestmaß 
reduzierten, soll jeden Widerstand abschrecken. Die 
warnenden Beispiele des 17. Juni 1953, des ungari-
schen Aufstandes 1956 und des 21. August 1968 in 
der Tschechoslowakei, das jahrzehntelange vergeb-
liche Warten auf einen Wandel der Verhältnisse 
erzeugten eine weitverbreitete Gleichgültigkeit ge-
genüber der Politik, die man den kommunistischen 
Funktionären überläßt. Familie und Beruf sind die-
jenigen Bereiche des Lebens, in die sich die Men-
schen drüben zurückgezogen haben, weil sie dort 
am ehesten die Geborgenheit und die Kameradschaft 
finden, die das Leben erträglich machen. Das heißt 
aber, wie wir wissen, keineswegs, daß die Men-
schen durch die jahrelange geistige und politische 
Unfreiheit abgestumpft wären. Wir wissen, daß trotz 
ihrer realistischen Einschätzung der Gegebenheiten 
ihr Wille zur Freiheit und ihr Wunsch nach einer 
friedlichen Wiedervereinigung mit uns fortbesteht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Das Ostberliner Regime bleibt ständig bemüht, 
den Status quo in Berlin zu seinen Gunsten zu ver-
ändern. Dieses Ringen um Berlin erreichte einen 
Höhepunkt, als der Versuch unternommen wurde, 
uns durch Drohungen und Erpressungen davon abzu-
bringen, die Bundesversammlung in Berlin abzu-
halten. Gemeinsam mit den drei westlichen Schutz-
mächten wehrten wir diesen Versuch ab. Am 5. März 
1969 wurde Dr. Gustav Heinemann in Berlin zum 
neuen Bundespräsidenten gewählt. Er wird am 
1. Juli Bundespräsident Dr. Heinrich Lübke ablösen, 
welcher nach Jahren hingebender Ausübung seines 
hohen Amtes für diesen Zeitpunkt seinen Rücktritt 
erklärt hat. Wir werden Gelegenheit haben, ihm 
unseren Dank bei seinem Ausscheiden zu sagen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung hat in ihrer Grundsatzerklä-
rung vom 30. Mai sich noch einmal in feierlicher 
Weise zu der verpflichtenden Präambel des Grund-
gesetzes bekannt, die das ganze deutsche Volk auf-
fordert, in freier Selbstbestimmung die Einheit und 
Freiheit Deutschlands zu vollenden. Sie macht sich 
keine Illusionen darüber, wie schwierig es sein wird, 
dieses Ziel mit friedlichen Mitteln — und sie allein 
wollen wir einsetzen — zu erreichen, und welch 
lange Geduld und durchhaltende Energie dazu not-
wendig sein wird. Letzten Endes — das wissen wir 
alle — hängt das Gelingen dieser Einigung wesent-
lich von einer großen europäischen Verständigung, 
von der schrittweisen Anbahnung jener euro-
päischen Friedensordnung ab, innerhalb derer auch 
die Spaltung Deutschlands überwunden werden 
kann. 
(Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Die Notwendigkeit der 
ausharrenden Geduld stellt unser Volk vor eine harte 
Probe. Es ist leichter, in vorübergehenden kritischen 
Situationen zusammenzustehen, als langdauernden 
Zermürbungsprozessen Widerstand zu leisten und in 
der Unabsehbarkeit, ja der vermeintlichen Vergeb-
lichkeit des Bemühens nicht abzustumpfen oder die 
Nerven zu verlieren. Wer die Lage richtig sieht, 
wird weder Illusionen nachjagen noch resignieren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Er wird unbeirrt um Vertrauen und Unterstützung 
und Verständigung werben. Er wird sich, meine 
Damen und Herren, so meine ich, auch hüten, dieses 
unser großes nationales Problem und damit das 
Selbstbestimmungsrecht unseres Volkes heillos zu 
zerreden und durch die Verwirrung, die er dadurch 
in unserem eigenen Volk und in der Welt schafft, 
vielleicht zu zerstören. 
(Beifall.) 
Die breiten Schichten unseres Volkes verstehen 
diese Situation und verhalten sich entsprechend. 
Auch die Millionen Heimatvertriebenen und Flücht-
linge haben diese ausharrende Geduld und den Wil-
hen zu einer friedlichen Lösung in den vergangenen 
zwei Jahrzehnten bewiesen. Sie verdienen es wahr-
haftig, von uns gegen leichtfertige und ungerecht-
fertigte Schmähungen nachdrücklich in Schutz ge-
nommen zu werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Meine Damen und Herren! Nichts, was sich seit 
dem letzten Bericht zur Lage der Nation ereignet 
hat, ändert etwas an der von der Bundesregierung 
eingeleiteten Außen- und Deutschlandpolitik. Dar-
um bleibt es bei den Prinzipien dieser Politik: Offen-
heit, Verständigungsbereitschaft und Gewaltverzicht, 
ohne Preisgabe unseres guten Rechtes. Darum bleibt 
es bei unseren Angeboten an die Machthaber im 
anderen Teil Deutschlands, daß wir uns über Maß-
nahmen verständigen, die verhindern, daß die Spal-
tung vertieft wird, und die helfen, die Härte der 
Trennung für unser Volk zu mildern. 
Freilich hat der 21. August 1968 den Bemühungen 
um Verständigung und um Festigung des Friedens 
einen schweren Schlag versetzt. Daß die Machthaber 
im anderen Teil Deutschlands an dieser Intervention 
gegen die Tschechoslowakei teilgenommen haben, 
kennzeichnet ihre Gesinnung und ihre Politik. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
In Art. 7 der neuen Verfassung von 1968 wird — 
wörtlich — die „enge Waffenbrüderschaft der natio-
nalen Volksarmee mit den Armeen der Sowjetunion 
und anderer sozialistischer Staaten" verfassungs-
rechtlich verankert. Das ist der deutliche Beweis für 
die volle Abhängigkeit des Regimes von der Sowjet-
union. 
Östliche Propaganda, meine Damen und Herren, 
hat uns vorgeworfen, wir hätten uns in die Entwick-
lung in der Tschechoslowakei eingemischt. Wir ha-
bei diese Lüge sofort mit allem Nachdruck zurück-
gewiesen. Wir werden uns auch in Zukunft in die 
inneren Verhältnisse anderer Völker nicht einmi-
schen. Die 17 Millionen drüben sind freilich kein 
anderes Volk. Aber wir bleiben bereit, unsere Be-
ziehungen mit allen Völkern Osteuropas, die dies 
auch wünschen, ständig zu verbessern. Dies ent- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13249 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
spricht, wie wir immer wieder feststellen, dem Wil-
len der großen Mehrheit unseres Volkes. 
Es ist nach dem 21. August 1968 einleuchtender als 
je, daß unser Volk nicht bereit ist, das atlantische 
Bündnis, das in diesem Jahr 20 Jahre lang — auch 
20 Jahre lang — besteht, in Frage zu stellen. Die 
Existenz dieses Bündnisses ist auf dem Weg zu einer 
europäischen Friedensordnung, die wir wollen, kein 
Hindernis, sondern vielmehr eine unerläßliche Vor-
aussetzung für das Gelingen des ganzen schwierigen 
Unternehmens. Die NATO hat uns — die Nationen 
des freien Europa — davor bewahrt, uns einer so-
wjetrussischen Vorherrschaft beugen zu müssen 
oder zu einem bloßen Schutzgebiet der Vereinigten 
Staaten zu werden. Das Bündnis und unser Beitrag 
durch unsere Bundeswehr sichern uns unsere Frei-
heit und unsere kulturelle und wirtschaftliche Ent-
faltung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Am 5. November 1968 wurde Richard Nixon zum 
Präsidenten der Vereinigten Staaten von Amerika 
gewählt. Der neue Präsident hat kurz nach seinem 
Amtsantritt Europa besucht und seine Bündnispoli-
tik erläutert. Er hat deutlich gemacht, daß auch nach 
seinem Willen die Vereinigten Staaten im Bündnis 
zwar führen, aber nicht herrschen sollen, daß also 
am Entscheidungsprozeß in der Allianz alle Partner 
teilnehmen sollen. 
Von Anfang an richtete das deutsche Volk, rich-
teten die Väter des Grundgesetzes in der Bundes-
republik ihre Hoffnung nicht nur auf den Wieder-
aufbau der eigenen staatlichen Existenz und auf die 
Wiedergewinnung der deutschen Einheit. Das deut-
sche Volk wollte, wie es im Grundgesetz ausge-
drückt ist, als gleichberechtigtes Glied in einem ver-
einigten Europa dem Frieden in der Welt dienen. 
Heute nach 20 Jahren einer in manchem erfolgrei-
chen, in vielem enttäuschenden Entwicklung, ist, wie 
jede öffentliche Umfrage zeigt, dieser Wille unseres 
Volkes nicht schwächer geworden. Als lebenskräf-
tiges Volk, als festgefügter Staat, begreifen wir uns 
als Teil einer werdenden europäischen Gemeinschaft, 
die aus der zusammengefaßten Kraft ihrer Mitglie-
der die eigene Stärke gewinnt. Unser Volk begreift: 
Nur ein vereinigtes Europa kann verhindern, daß 
andere über das Geschick seiner Völker bestimmen; 
nur ein vereinigtes Europa wird imstande sein, die 
Zukunft unserer Welt mitzugestalten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Diese Erkenntnis drückte der deutschen Außen-
politik während der langen Kanzlerschaft Konrad 
Adenauers ihren Stempel auf. Die Bundesrepublik 
wurde Mitglied des Europarates, der Montanunion, 
der Westeuropäischen Union, der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft und der Atomgemeinschaft. 
Die Bundesregierung hat diese Politik fortgesetzt. 
Leider erwies sich der Streit um den Beitritt Groß-
britanniens als ein schweres Hindernis auf dem 
weiteren Weg zur Einigung. Die Bundesregierung 
ist unentwegt für eine Beteiligung Großbritanniens 
in Wort und Tat eingetreten. Wir haben es aber da-
bei nicht zugelassen, daß der Konflikt in der Frage 
des Beitritts anderer die bestehende Gemeinschaft 
gefährdete oder -gar zerstörte. Wir haben trotz des 
Gegensatzes unserer Meinungen hinsichtlich der Er-
weiterung der Gemeinschaft Frankreich und Deutsch-
land nicht auseinandertreiben lassen, im Interesse 
unserer beiden Länder und im Interesse der Zukunft 
Europas. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Am 27. April dieses Jahres ist General de Gaulle 
zurückgetreten. Dieser große französische Staats-
mann hat sich seit vielen Jahren um eine enge Zu-
sammenarbeit unserer beiden Völker bemüht. Dafür 
verdient er den Dank unseres Volkes. 
(Beifall.) 
Am vergangenen Sonntag ist Georges Pompidou 
zum neuen Präsidenten der Französischen Republik 
gewählt worden. Er hat während seiner Amtszeit 
als Ministerpräsident an der Entwicklung der 
deutsch-französischen Beziehungen führenden Anteil 
gehabt. Wir sind bereit, zusammen mit seiner Regie-
rung diese für ganz Europa so wichtigen Beziehun-
gen unserer beiden Völker auch in Zukunft im 
Geiste des deutsch-französischen Vertrages weiter-
zuentwickeln. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren! Die Politik der europä-
ischen Einigung tritt nun in ihr drittes Jahrzehnt. 
Es kann sein, daß noch in diesem Jahr die europä-
ische Entwicklung wieder in Bewegung kommt. Die 
Bundesregierung wird auch im Wahljahr keine 
Gelegenheit versäumen, die ihr zukommende Ver-
antwortung wahrzunehmen. 
Die westeuropäische Einigung wird sich nicht, wie 
manche meinen, als Behinderung einer größeren 
europäischen Verständigung erweisen, im Gegen-
teil, sie soll und wird sie erleichtern. Um dieses Ziel 
zu erreichen, sind wir bereit, an den Bemühungen 
um Entspannung, d. h. um die Beseitigung der be-
stehenden Konflikte, und um Abrüstung und Rü-
stungsbeschränkung teilzunehmen. Beides, Abrü-
stung und Rüstungsbeschränkung einerseits und Be-
seitigung der bestehenden Konflikte andererseits, 
steht in einem nicht zu übersehenden Zusammen-
hang. Nach der Meinung der Bundesregierung sollte 
am Anfang dieser Bemühungen die vertragliche 
Sicherung des Verzichts auf Gewalt stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich erinnere an die Entschließung des Deutschen 
Bundestages vom 26. September 1968, in der es 
heißt: 
Der Deutsche Bundestag tritt für internationale 
Vereinbarungen über gleichwertige Maßnahmen 
zur Rüstungskontrolle, Rüstungsbegrenzung und 
Abrüstung ein. Die Bundesrepublik Deutschland 
hat gegenüber ihren Bündnispartnern auf die 
Herstellung von atomaren, biologischen und 
chemischen Waffen verzichtet und sich entspre-
chenden internationalen Kontrollen unterwor-
fen. Sie strebt keine nationale Verfügungs-
gewalt über Atomwaffen und keinen nationalen 
Besitz an solchen Waffen an. 
13250 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
Was den Atomsperrvertrag betrifft, so hat die 
Bundesregierung seit geraumer Zeit Maßstäbe für 
ihre Haltung aufgestellt. Im Laufe der Zeit konnten 
Verbesserungen erreicht werden, einige wesentliche 
Fragen sind aber noch zu klären. 
Meine Damen und Herren! Die Qualität unseres 
Grundgesetzes, das geistige, wirtschaftliche und poli-
tische Leben, das sich in seinem Rahmen frei entfal-
tet hat und weiter entfalten wird, wird auch für die 
Sache der deutschen Einheit von größter Bedeutung 
sein. 
Die Väter des Grundgesetzes haben sich für den 
Bundesstaat als diejenige Staatsform entschieden, 
die den Traditionen des deutschen Volkes am besten 
entspricht. Diese Entscheidung war richtig. Aber es 
ist nicht verwunderlich, daß die Erfahrungen von 
zwei Jahrzehnten auch eine zeit- und aufgaben-
gerechte Weiterentwicklung des föderalistischen 
Systems verlangen. Die Verfassung darf eben an 
keinem Punkte erstarren, so daß aus Vernunft Un-
sinn und aus Wohltat Plage würde. 
Wir sind in dieser notwendigen Entwicklung in der 
Zeit dieser Regierung weit vorangekommen, weiter 
als bei allen bundesstaatlichen Reformversuchen der 
vergangenen Jahre insgesamt. 
Das Gesetz zur Förderung der Stabilität und des 
Wachstums der Wirtschaft und die Haushaltsrechts
-
reform haben die Voraussetzungen dafür geschaffen, 
eine konjunkturgerechte Haushaltswirtschaft und 
eine mittelfristige Finanzplanung bundesstaatlich 
miteinander abzustimmen. Zwei wichtige neue Insti-
tutionen, der gesetzlich verankerte Konjunkturrat 
der öffentlichen Hand und der mit den Ländern ver-
einbarte Finanzplanungsrat, bereichern unser bun-
desstaatliches Instrumentarium entscheidend. Damit 
soll es uns gelingen, den auf die Dauer unerträg-
lichen Zustand eines unabgestimmten Nebeneinan-
der-, ja Gegeneinanderwirkens künftig zu vermei-
den. Dazu — ich wiederhole es immer wieder — 
wird allerdings eine Übereinstimmung über die 
Rangfolge aller öffentlichen Aufgaben unerläßlich 
sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das Finanzverfassungsgesetz — seit Jahren leb-
haft diskutiert und umkämpft — wurde durch die 
verfassungsändernden Gesetze im Frühjahr dieses 
Jahres verabschiedet. Im engeren Sinne regelt diese 
Reform eine ausgewogenere Neuverteilung des 
Steueraufkommens in einem großen Steuerverbund, 
die Neugestaltung des Länderfinanzausgleichs, der 
Steuergesetzgebungskompetenz und der Steuerver-
waltung. Sie schuf außerdem die verfassungsrecht-
lichen Voraussetzungen für die Gemeindefinanz-
reform. Dieses Gesetz zur Reform, d. h. vor allem 
zur Verbesserung der Gemeindefinanzen wird, so 
hoffen wir, noch in dieser Legislaturperiode verab-
schiedet werden. 
Meine Damen und Herren, der Arbeitstitel „Re-
form der Finanzverfassung" hat indessen für viele 
unserer Mitbürger das Verständnis dafür erschwert, 
daß es sich bei diesem Reformwerk in Wahrheit — 
und der Bundestag hat das Seine dazu getan; ich 
vermerke es mit großem Dank — um eine viel wei
tergreifende bundesstaatliche Entwicklung handelt. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
In der Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 
hatte ich die Finanzverfassungsreform als eine der 
großen innenpolitischen Aufgaben bezeichnet. Ich 
hatte dabei aber auch auf die Notwendigkeit einer 
neuen, entwicklungsgerechten Verteilung der Auf-
gaben zwischen Bund und Ländern hingewiesen. 
Durch die verfassungsändernden Gesetze vom April 
und Mai dieses Jahres wurde ein bedeutendes Stück 
dieser bundesstaatlichen Reform verwirklicht. In den 
drei wichtigen Bereichen des Ausbaus und des Neu-
baus von wissenschaftlichen Hochschulen, der Ver-
besserung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes 
und der regionalen Wirtschaftsstruktur werden Bund 
und Länder künftig zuammenwirken. Der Bund er-
hält die Kompetenz der Rahmengesetzgebung für die 
allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens. Für 
die nationale Bildungsplanung und die Förderung 
der wissenschaftlichen Forschung wurde das Institut 
der Verwaltungsvereinbarungen zwischen Bund und 
Ländern im Grundgesetz verankert. Das bedeutet, 
daß der Bund auf diesen Gebieten künftig nicht nur 
das Recht, sondern auch die Pflicht zur Initiative hat, 
wenn er seiner Verantwortung gerecht werden will. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr wahr!) 
Meine Damen und Herren! Die überwältigende 
Mehrheit des deutschen Volkes bekennt sich zu die-
sem Grundgesetz und zu dem auf seinem Boden ge-
wachsenen freien Gemeinwesen. Dies gilt in ganz 
besonderer Weise für die Älteren, die noch den 
ersten Weltkrieg oder doch die Weimarer Republik 
und die unseligen Jahre zwischen 1933 und 1945 
erlebt haben. Sie sollten ihre Erfahrungen eindring-
lich der jüngeren Generation vermitteln, die jene 
Zeiten nicht mehr kennt. Bewahre uns das Geschick 
vor einer Entwicklung, die uns dann im Rückblick 
das, was wir jetzt haben, als ein verlorenes Paradies 
erscheinen lassen würde. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Die Massenarbeits-
losigkeit war der Fluch der Weimarer Republik und 
vielleicht die eigentliche Ursache ihres Untergangs. 
Verzweifelnde Menschen werden überall in der 
Welt zum politischen Radikalismus getrieben. Da-
her bedeutet eine gesunde wirtschaftliche Entwick-
lung nicht nur die Garantie eines wünschenswerten 
Wohlstandes und der sozialen Sicherung aller 
Schichten. Sie ist zugleich eine unerläßliche Vor-
aussetzung der gesellschaftlichen und politischen 
Stabilität. Darum war es so wichtig, daß wir all 
die Jahre hindurch den wirtschaftlichen Aufstieg 
erlebt und gefördert haben und daß wir auch den 
1966/67 drohenden wirtschaftlichen Rückschlag, allen 
Schwarzsehern zum Trotz, überwunden haben, so 
gründlich überwunden haben, daß wir heute vor 
den ganz entgegengesetzten Problemen einer neuen 
Hochkonjunktur stehen. 
Am 1. Januar 1968 hatten wir noch 526 000 Ar-
beitslose und 259 000 offene Stellen. Im Mai 1969 
gab es bei rund 1 300 000 Gastarbeitern 807 000 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13251 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
offene Stellen, während die Zahl der Arbeitslosen 
auf 123 000 abgesunken war. Unser Bruttosozialpro-
dukt stieg von 485,1 Milliarden DM im Jahre 1967 
auf 528,8 Milliarden DM im Jahre 1968, also 
um 9%. 
Meine Damen und Herren, wir haben die durch die 
Spekulationen auf eine Änderung der internationa-
len Währungsparitäten hervorgerufenen Währungs-
krisen überwunden. Wir leben in einer Umwelt, in 
der man bisher dem Stabilitätsziel nicht den glei-
chen Rang einräumte wie hier bei uns. Bei der 
Abwägung der Argumente und der Risiken haben 
wir uns für eine Beibehaltung unseres Wechsel-
kurses entschieden. Mit dieser Entscheidung wurde 
eine Basis für die weiteren Dispositionen der Wirt-
schaft geschaffen. Bei stabilen Wechselkursen kann 
freilich das internationale Gleichgewicht — das wis-
sen wir — auf die Dauer nur durch eine bessere 
Koordinierung der Wirtschafts - und Währungspoli-
tik gesichert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung unterstützt deshalb, insbeson-
dere im europäischen Bereich, alle Bemühungen, die 
auf eine internationale Abstimmung der kurz- und 
mittelfristigen Wirtschaftspolitik abzielen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren! Die gesellschaftspoliti-
sche Entwicklung der Bundesrepublik hatte sich an 
dem Gebot des Grundgesetzes zu orientieren, wel-
ches die Bundesrepublik als einen demokratischen 
und sozialen Rechtsstaat kennzeichnet. Dieser Begriff 
des Sozialen beschränkt sich nicht auf die Sorge für 
die in abhängiger Arbeit Tätigen, so wichtig dies im 
industriellen Zeitalter ist. Vielmehr verpflichtet das 
soziale Gebot den Gesetzgeber dazu, allen Gruppen 
und Schichten unseres Volkes den notwendigen so-
zialen Schutz zu gewähren. Es wäre allerdings ein 
schweres Mißverständnis des sozialen Rechtsstaates, 
wenn man in einem umfassenden System der Siche-
rung des Daseins dem einzelnen die Verantwortung 
für die Möglichkeit der freien Gestaltung seines 
eigenen Lebens abnehmen wollte. Dem Wertsystem 
des Grundgesetzes würde eine solche bevormundete 
egalitäre Massengesellschaft widersprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP.) 
Wo aber die Hilfe der Gesellschaft und des Staa-
tes notwendig ist, sei es, daß dem einzelnen die 
freie Gestaltung seines Lebens durch diese Hilfe 
erst ermöglicht wird, sei es, daß er sich wegen 
Krankheit und Alter oder aus anderen Gründen 
nicht aus eigener Kraft helfen kann, muß diese Hilfe 
wirkungsvoll eingesetzt werden. 
Der Wunsch nach sozialer Sicherheit und Gerech-
tigkeit ist stark in unserem Lande. Wir haben vor-
bildliche Gesetze und Einrichtungen geschaffen. Sie 
legen uns Lasten auf; die Grenzen dieser Lasten lie-
gen da, wo sie beginnen, die wirtschaftliche Lei-
stungsfähigkeit zu mindern. 
Das am 21. Januar 1969 vorgelegte Sozialbudget 
macht unsere vielfältigen Sozialleistungen über- 
schaubar und bietet damit eine wertvolle Hilfe für 
politische Entscheidungen in diesem Bereich. 
Meine Damen und Herren, wir leben in einer 
evolutionären Gesellschaft. Jede Berufsschicht hat 
sich im Laufe der letzten Jahrzehnte geändert und 
wird sich weiter ändern. Alte Berufe verschwinden, 
neue entstehen. Der Arbeiter von heute ist nicht 
mehr, weder in seinen materiellen Lebensumstän-
den noch in seinem Selbstverständnis, der Arbeiter 
des 19. Jahrhunderts. 
(Beifall in der Mitte.) 
Die Unterschiede zwischen Arbeitern und Angestell-
ten haben sich verwischt. Dieser Erkenntnis tragen 
z. B. das Gesetz über die Gleichstellung der Arbei-
ter und Angestellten im Krankheitsfall und die be-
vorstehende Neuregelung des Kündigungsschutzes 
Rechnung. 
Bauern und Handwerker finden sich ebenfalls in 
einer gewandelten Welt technischer Entwicklungen, 
die nicht nur auf ihre materielle Lage, sondern 
auch auf ihr Berufsbild entscheidend verändernd 
gewirkt haben. Während im früheren berufsstän-
dischen Denken sich der einzelne oft gegen seinen 
Willen in seinen Berufsstand gebannt fand, mit nur 
geringen Möglichkeiten, in andere Berufe überzu-
gehen, ist unsere Zeit durch eine berufliche Mobili-
tät gekennzeichnet, der wir vor allem durch das 
Arbeitsförderungsgesetz und das Berufsbildungs-
gesetz Rechnung getragen haben. 
Es ist von symbolischer Bedeutung, daß die Nürn-
berger Anstalt in Zukunft nicht mehr den Namen 
„Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeits-
losenversicherung" tragen, sondern „Bundesanstalt 
für Arbeit" heißen wird. 
(Abg. Dr. Barzel: Sehr gut!) 
Vielleicht darf man die Prognose wagen, daß in den 
kommenden Jahrzehnten zwar die Gefahr der Ar-
beitslosigkeit nicht völlig gebannt sein wird, daß wir 
aber wahrscheinlich zunehmend mit dem Problem 
des Arbeitskräftemangels zu tun haben werden. 
Diese staatliche Unterstützung der Mobilität hat 
einen doppelten Aspekt. Wirtschaftspolitisch soll da-
für gesorgt werden, daß für die zukunftsträchtigen 
Wirtschaftszweige genügend qualifizierte Arbeits-
kräfte zur Verfügung stehen. Sozialpolitisch soll dem 
einzelnen, der sich in seinem Beruf weiterentwickeln 
oder einen neuen Beruf ergreifen will, die notwen-
dige Ausbildungshilfe gegeben werden. 
Meine Damen und Herren! Der wirtschaftliche Auf-
schwung hat auch die Voraussetzungen für die not-
wendige Verbesserung unserer Wirtschaftsstruktur 
geschaffen. Die Umstellungsschwierigkeiten an der 
Ruhr, die uns noch 1966/67 so große Sorgen bereitet 
haben, sind heute schon weitgehend gemeistert, und 
die Bevölkerung dieses industriellen Kernlandes im 
Herzen Europas kann .wieder mit Optimismus in 
die Zukunft schauen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das gleiche wird — so hoffen wir alle — bald auch 
für die übrigen strukturell benachteiligten oder ge- 
13252 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
fährdeten Gebiete vom Zonenrandgebiet und Berlin 
bis zum Saarland gelten. 
Unser Agrarprogramm will dem Wandel im bäuer-
lichen Lebensbereich gerecht werden. Es erstrebt 
eine Entwicklung, in deren Rahmen durch regional-
politische, bildungspolitische und sozialpolitische 
Maßnahmen ein Prozeß der Anpassung an die ver-
änderten wirtschaftlichen Verhältnisse sichergestellt 
ist. 
Strukturpolitische Maßnahmen zur industriellen 
Entwicklung ländlicher Räume sind nach unserer 
Meinung ein geeignetes Mittel, um weichenden 
Bauern neue Berufsmöglichkeiten zu erschließen und 
den Verbleibenden, welche kein zureichendes Ein-. 
kommen aus ihren landwirtschaftlichen Betrieben 
gewinnen können, ein zusätzliches Einkommen zu 
verschaffen. Diese Entwicklung muß aber harmo-
nisch verlaufen. Vorschläge, die auf eine drastische 
Reduzierung der Zahl unserer bäuerlichen Existen-
zen abzielen, lehnen wir ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Meine Damen und Herren! Ich habe in meinem 
letzten Bericht zur Lage der Nation ausführlich von 
der Notwendigkeit einer durchgreifenden Reform 
des Erziehungs- und Bildungswesens gesprochen. Ich 
will mich nicht wiederholen. Immerhin fordert die 
oft maßlos übertriebene Kritik an den bestehenden 
Zuständen die Feststellung, daß wir in diesem Lande 
wahrhaftig nicht in einer Bildungswüste leben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In den vergangenen Jahren ist von den Ländern, 
vom Bund, vom Wissenschaftsrat, vom Bildungsrat, 
von der Westdeutschen Rektorenkonferenz, von der 
Max-Planck-Gesellschaft, von der Deutschen For-
schungsgemeinschaft und von anderen Institutionen 
auf dem Gebiet des Erziehungs-, Bildungs- und For-
schungswesens eine bedeutende und erfolgreiche 
Arbeit geleistet worden. Bedenken wir doch, meine 
Damen und Herren, den nie dagewesenen Zustrom 
in die allgemeinbildenden Schulen, der eingesetzt 
hat. Die Zahl der Abiturienten verdoppelte sich zwi-
schen den Jahren 1955 und 1967; und bis zum Jahre 
1976 wird eine weitere Verdoppelung erwartet. 
Diese Bildungsexplosion beruht wesentlich auf der 
Erhöhung der Bildungschancen. Besonders ein-
drucksvoll hat sich der Anteil der Abiturienten in-
nerhalb ihres Jahrgangs entwickelt: von 3,8% im 
Jahre 1955 auf 9,3% im Jahre 1967. 
Eine höhere Bildung ist heute nicht mehr das 
Privileg einer Minderheit. Der Anteil der Arbeiter-
kinder in den höheren Schulen hat erfreulich zuge-
nommen. In Baden-Württemberg — ich habe keine 
Gesamtstatistik — waren zum Beispiel unter den 
Realschulanfängern zu Beginn des laufenden Schul-
jahrs 40 % Arbeiterkinder; in die Gymnasien kamen 
18% aus Arbeiterfamilien. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, erfreulich ist, daß der 
Schulstreit früherer Jahre, der insbesondere das 
Verhältnis von Staat und Kirche im Hinblick auf 
die Schule betraf, in einer Reihe von Ländern durch 
gegenseitige Verständigung beendet worden ist. 
Dieser alte Streit scheint glücklicherweise überall 
seinem Ende entgegenzugehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Einen wichtigen Teil der Reform unseres Bildungs-
wesens im Sinne einer sozialen Bildungspolitik stel-
len auch das Arbeitsförderungsgesetz und das Be-
rufsbildungsgesetz dar, die ich deswegen gerade in 
diesem Zusammenhang noch einmal ausdrücklich 
hervorheben möchte. Entsprechend meiner Ankündi-
gung im letzten Bericht zur Lage der Nation habe ich 
einen Arbeitskreis zur Beratung des nationalen Bil-
dungswesens berufen. In diesem Beraterkreis arbei-
ten Repräsentanten des Bundes, der Länder und der 
wissenschaftlichen Organisationen seit einem Jahr 
erfolgreich zusammen mit dem Ziel, daß die in dem 
jeweiligen Zuständigkeitsbereich einzuleitenden Re-
formen beschleunigt und unter Berücksichtigung der 
bestehenden Zusammenhänge mit anderen Bereichen 
durchgeführt werden. 
Ich habe in meinem letzten Bericht gesagt, daß, 
wenn wir, der Bund oder die Länder, auf irgend-
einem Gebiet versagen, die Geschichte niemandem 
von uns die Entschuldigung abnehmen wird, uns 
habe die Kompetenz gefehlt. 
Nun, inzwischen sind der Ausbau und der Neubau 
wissenschaftlicher Hochschulen als Gemeinschafts-
aufgabe im Grundgesetz verankert worden, wobei 
die langfristigen Ziele von Bund und Ländern in 
partnerschaftlicher Verantwortung festgelegt und in 
Rahmenpläne gefaßt werden. Die Bundesregierung 
hat bereits in der mehrjährigen Finanzplanung Vor-
sorge zur Finanzierung dieser Gemeinschaftsaufgabe 
getroffen. Sie will ferner auf Grund des Art. 91 b des 
Grundgesetzes Vereinbarungen mit den Ländern 
über die nationale Bildungsplanung abschließen. Auf 
derselben Grundlage wird die Bundesregierung bei 
der Förderung überregionaler Forschungsvorhaben 
mitwirken. Und schließlich hat die Bundesregierung 
schon die Arbeiten für ein Rahmengesetz über die 
allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens auf 
Grund der neuen Bundesrahmenkompetenz aufge-
nommen; denn die Verhältnisse an unseren Hoch-
schulen erfordern dringend, daß bald einheitliche 
Grundsätze für den Zugang zu allen Hochschulen 
einschließlich der Fachhochschulen —, für die Stu-
diengänge und für das Prüfungswesen abgestellt 
werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zuruf des Abg. Dorn.) 
In fast allen Bundesländern, meine Damen und 
Herren, sind neue Hochschulgesetze und Hochschul-
satzungen entworfen worden. Die Bundesregierung, 
die diese Initiativen mit großer Aufmerksamkeit 
verfolgt, ist zwar nicht der Auffassung, daß alle 
Strukturprobleme der Hochschulen einheitlich gelöst 
werden müssen; aber andererseits darf nicht durch 
ein unkoordiniertes Vorgehen jenes Mindestmaß an 
Einheitlichkeit verlorengehen, das für ein funktions- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13253 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
fähiges Hochschulsystem in einem modernen Bun-
desstaat unerläßlich ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Meine Damen und Herren, die Reform des Hoch-
schulwesens hat im vergangenen Jahr durch die 
Studentenunruhen erhöhte politische Bedeutung er-
halten. Die revolutionären Minderheiten an unseren 
Universitäten haben, wie sie offen zugestehen, die 
von der Mehrzahl der Studenten gewünschten Re-
formen als Vorwand benutzt, um sich an die Spitze 
dieser Unruhen zu stellen. In Wahrheit und zuge-
standenermaßen wollen sie keine Hochschulreform, 
sondern die Zerstörung der Hochschule wie der Ge-
sellschaft. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
Mit ihnen ist nicht zu reden, sie sind nicht zu über-
zeugen. Man soll die Gefahr, die von ihnen ausgeht, 
nicht unterschätzen. Bei ihren Führern handelt es 
sich nicht um halbreife Jugendliche, 
(Sehr wahre in der Mitte) 
sondern um Leute, die in einem Alter stehen, in 
dem sie sehr wohl wissen, was sie tun, und in dem 
sie für das, was sie tun, voll verantwortlich sind. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien 
und bei Abgeordneten der FDP.) 
Unsere Bevölkerung erwartet von uns, den Ver-
antwortlichen in Bund und Ländern, daß diesen ex-
tremen Gruppen überall da entschieden entgegen
-
getreten wird, wo sie durch ihre Ausschreitungen 
die Freiheit des Lehrens, Lernens und Forschens an 
zahlreichen Hochschulen der Bundesrepublik gewalt-
tätig und rechtswidrig behindern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dagegen muß das Anliegen des zwar unruhigen 
und fordernden, aber nicht gewalttätigen Teiles der 
Studenten ernst genommen werden. 
(Beifall auf alien Seiten.) 
Diesen Studenten geht es um eine moderne Hoch-
schulverfassung, um Bildungsgänge, die den Forde-
rungen der modernen Welt angepaßt sind, und, über 
den Bereich der Hochschulen hinaus, um Möglich-
keiten ihnen angemessen erscheinender staats-
bürgerlicher Mitwirkung beider politischen Willens-
bildung. Nichts könnte uns lieber sein als ein der-
artiges Engagement, dessen eigentliches Ziel die 
Mitgestaltung einer freien Zukunft ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Erfreulicherweise verstärken sich in der Studen-
tenschaft jene Kräfte, die sich gegen Gewalttätigkeit 
und Umsturz wenden, weil sie eingesehen haben, 
daß ihre Ziele denen der anarchischen Gruppen 
völlig entgegengesetzt sind. 
Ich habe an den Untergang der Weimarer Re-
publik erinnert; nicht, weil ich der Überzeugung 
wäre, daß uns ähnliche Gefahren drohen. Dieser 
Staat ist festgefügt und genießt die Zustimmung der 
Bevölkerung. Wo aber immer Tendenzen er-
scheinen, die sich grundsätzlich gegen unsere frei
heitliche gesellschaftliche und staatliche Ordnung 
richten, müssen wir schon den Anfängen wehren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Weimarer Republik ist nicht nur an der Not 
der Massenarbeitslosigkeit, sondern auch an der 
geistigen und politischen Zerrissenheit des deut-
schen Volkes zugrunde gegangen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Diese Zerrissenheit hat es verhindert, daß man da-
mals einen gemeinsamen Weg aus der zerbrochenen 
Vergangenheit fand. Unduldsamkeit und Haß führ-
ten zu Bürgerkriegen, zu politischen Morden und zu 
einer zunehmenden Radikalisierung des politischen 
Leben. 
Wir hatten auch in der Bundesrepublik in den 
beiden vergangenen Jahrzehnten stürmische Aus-
einandersetzungen um äußerer oder innerer Ent-
scheidungen willen. Aber diese Auseinandersetzun-
gen haben uns den inneren Frieden nicht zerstört, 
weil wir uns den Blick für das allgemeine Wohl 
nicht trüben und den Respekt vor der Meinung des 
politischen Gegners nicht nehmen ließen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es hat auch in den beiden vergangenen Jahrzehnten 
Demonstrationen und öffentlichen Protest gegeben. 
Aber erst vor allem seit den Ostertagen des vergan-
genen Jahres trat die Gewalttätigkeit wieder offen 
und herausfordernd hervor. Es kann uns nicht 
trösten, daß in anderen Ländern Ähnliches oder 
Schlimmeres geschieht: wir müssen für Ordnung in 
unserem eigenen Haus sorgen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Gelänge uns dies nicht, so besteht die Gefahr, daß 
die Gewalttaten der linksextremen Gruppen über-
handnehmen und zugleich einen von diesen Ge-
walttätigkeiten aufgeschreckten Teil unserer Bevöl-
kerung in den Rechtsextremismus treiben. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Jede Gesellschaft kennt extreme Ideen und Grup-
pen an der Peripherie, rechts wie links. In der Bun-
desrepublik sind solche extreme politische Gruppen 
kleiner als in den meisten anderen freien Staaten. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist wahr!) 
In unserem Rechtsstaat sollen sich auch diese radi-
kalen Minderheiten ausdrücken können, wenn sie 
sich auf den Boden der Verfassung stellen und die 
bestehenden Gesetze achten. Diesen extremen Grup-
pen wird — so hoffen wir — unsere Bevölkerung in 
der täglichen Auseinandersetzung, aber zuletzt mit 
dem Stimmzettel, eine Absage erteilen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
ordneten der SPD.) 
Wo aber extreme Gruppen diese Grenze überschrei-
ten, müssen sie wissen, daß mit den verfassungs-
rechtlichen und gesetzlichen Mitteln eingegriffen 
werden wird. 
13254 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Bundeskanzler Dr. h. c. Kiesinger 
Meine Damen und Herren! Ein Bericht zur Lage 
der Nation soll nicht die Tätigkeit der Bundesregie-
rung in der Berichtszeit darstellen. Dennoch läge es 
nahe, angesichts des bevorstehenden Abschlusses 
dieser Legislaturperiode einen umfassenden Rechen-
schaftsbericht über die Arbeit der Großen Koalition 
zu geben. Ich habe deswegen vieles nicht erwähnen 
können. Lassen Sie mich wenigstens sagen, daß ich 
auf das, was wir gemeinsam verwirklicht haben, mit 
Genugtuung blicke. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben nicht vier, sondern nur zweieinhalb 
Jahre gemeinsamer Arbeit hinter uns. Wir und an-
dere sollten das nicht vergessen. In dieser Zeit-
spanne haben wir nicht nur das Regierungspro-
gramm — mit Ausnahme der Wahlrechtsreform — 
voll erfüllt, sondern darüber hinaus in der Außen-
wie in der Innenpolitik eine Fülle wichtiger Auf-
gaben begonnen und bewältigt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube noch drei Themen ansprechen zu 
sollen, die in einer Darstellung der Lage der Nation 
nicht fehlen dürfen. 
Ich würde es als ein Versäumnis betrachten, wenn 
ich nicht auf die große Bedeutung der vom Bundes-
tag verabschiedeten Strafrechtsreform, im beson-
deren der Verabschiedung eines neuen Allgemeinen 
Teiles unseres Strafrechts hinwiese. Ich weiß nicht, 
wie viele Bürger unseres Volkes die Bedeutung 
eines solchen Werkes ermessen können. Der Bundes-
tag hat damit ein ganz wesentliches Stück jener seit 
vielen Jahrzehnten in immer wieder neuen Anläu-
fen unternommenen großen Reform des Strafrechts 
verwirklicht. Ich erinnere mich noch an die Klage, 
die ich bei der ersten Vorlesung an der Berliner 
Universität im Jahre 1926 aus dem Munde des ver-
ehrungswürdigen Geheimrats Kahl hörte, der daran 
verzweifelte, daß es je zu einer wirklichen Reform 
des Strafrechts kommen könnte. 
Es war eine weitere bedeutende und beeindruk-
kende Leistung der Großen Koalition — der Lärm 
vorher und die Stille nachher beweisen es —, daß 
das seit einem Jahrzehnt umstrittene Notstands-
recht eine gemeinsame Lösung fand, die auch in 
außerordentlichen Situationen den Schutz der Grund-
freiheiten gewährleistet. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Schließlich haben wir uns in dem lange umstrit-
tenen Problem der Verjährung von Mord und Völ-
kermord auf eine Entscheidung geeinigt, die, wie ich 
meine, den Forderungen der Gerechtigkeit und des 
Gewissens entspricht. 
Meine Damen und Herren, zweieinhalb Jahre ge-
meinsamer Arbeit, ich wiederhole es, sind eine kurze 
Zeit. Aber auch die zwanzig Jahre dieser unserer 
Bundesrepublik Deutschland sind nur eine kurze 
Spanne in der langen Geschichte des deutschen Vol-
kes. Dessen sollten wir in diesem und im anderen 
Teil Deutschlands auch in dem schweren Schicksal 
der Trennung eingedenk sein. Wir wollen auch nicht 
vergessen, daß wir bei allem berechtigten Stolz auf 
das Erreichte immer aufgefordert bleiben, zu bessern 
und zu vervollkommnen. Genugtuung über das, was 
gelang, darf uns nicht zur Selbstzufriedenheit wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Sehr richtig! 
bei der FDP.) 
Nicht blinde Mächte — lassen Sie uns davon über-
zeugt bleiben — bestimmen unser Geschick, son-
dern Vernunft und Ethos. Eine Zukunft für unser 
ganzes Volk menschenwürdig zu gestalten und brü-
derlich d em Frieden und dem Gedeihen der Welt zu 
dienen, bleibt, wie es die Väter des Grundgesetzes 
wollten, auch unser Wille. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident von Hassel: Meine Damen und Her-
ren! Ich danke dem Herrn Bundeskanzler für die 
Abgabe des Berichts der Bundesregierung zur Lage 
der Nation im gespaltenen Deutschland. 
Wir haben im Ältestenrat vereinbart, daß die 
Aussprache über diesen Bericht heute nachmittag 
um 15 Uhr stattfindet. Ich unterbreche die Sitzung 
bis 15 Uhr. 
(Unterbrechung der Sitzung von 11.21 Uhr 
bis 15.02 Uhr.) 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist wie-
der eröffnet. 
Meine Damen und Herren! Ich habe zunächst 
einige amtliche Mitteilungen zu machen: 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sollen 
die folgenden Vorschläge zur Änderung und Ergän-
zung der Geschäftsordnung aus dem Schriftlichen 
Bericht des Ausschusses für Wahlprüfung, Immuni-
tät und Geschäftsordnung — Drucksache V/4373 — 
dem Haushaltsausschuß zur Mitberatung überwie-
sen werden: Nr. 16 — das ist § 77 Abs. 1 der Ge-
schäftsordnung —, Nr. 21 — § 88 a der Geschäfts-
ordnung —, Nr. 22 — § 94 der Geschäftsordnung — 
und Nr. 23 — § 96 der Geschäftsordnung —. — Das 
Haus ist damit einverstanden. Die Überweisung ist 
beschlossen. 
In der 238. Sitzung des Deutschen Bundestages 
am 13. Juni 1969 ist der Entwurf eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über die Deutsche Bundes-
bank — Drucksache V/4332 — dem Finanzausschuß 
— federführend — und dem Ausschuß für Wirt-
schaft und Mittelstandsfragen zur Mitberatung über-
wiesen worden. Nach einer Vereinbarung im Älte-
stenrat soll die Überweisung dahingehend geändert 
werden, daß lediglich der Ausschuß für Wirtschaft 
und Mittelstandsfragen den Gesetzentwurf berät. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Das ist so, 
Damit ist der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
des Gesetzes über die Deutsche Bundesbank dem 
Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen 
überwiesen. 
Schließlich habe ich mitzuteilen, daß im Ältesten-
rat folgende Vereinbarung erzielt wurde: Bis zum 
Beginn der Sommerpause wird die Fragestunde auf 
jeweils 14 bis 15 Uhr verlegt; sie findet also nicht 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13255 
Vizepräsident Schoettle 
mehr zu Beginn jeder Sitzung statt, sondern in der 
Mittagszeit. Die Plenarsitzungen beginnen somit 
jeweils sofort mit den Sachberatungen. 
Wir kommen zu Punkt 2 a: 
Aussprache über den Bericht der Bundes-
regierung über die Lage der Nation im ge-
spaltenen Deutschland 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Scheel. 
Scheel (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen, meine Herren! Der Bericht über die 
Lage der Nation im geteilten Deutschland sollte uns, 
den Fraktionen des Deutschen Bundestages, die 
Pflicht auferlegen, zunächst einmal einige Gemein-
samkeiten zu erörtern und, wenn Sie mir das er-
lauben, einige Bekenntnisse abzulegen. Am Anfang 
das Bekenntnis zur Einheit, zur Einheit unserer 
Nation; ein Bekenntnis, dem sich in diesem Bundes-
tage niemand widersetzen wird und das die Grund-
lage unseres Handelns seit 20 Jahren gewesen ist. 
Wenn auch die Aussichten der Vereinigung der 
beiden Teile Deutschlands heute vielleicht ungün-
stiger sind als in den Jahren vorher, so wird dieses 
Bewußtsein, daß die beiden Teile Deutschlands eine 
Nation bilden, bei uns nicht verkümmern und nicht 
verkümmern dürfen. 
Die staatliche Teilung dieser Nation ist praktisch 
eine vollzogene Sache. Und wenn jetzt in diesen 
Tagen auch noch die Evangelische Kirche Deutsch-
lands die formalen Arbeiten in der DDR vollzieht 
zur Trennung einer Kirche, die eine der letzten 
Institutionen gewesen ist, die in beiden Teilen 
Deutschlands eine Organisationsform hatte, dann 
muß man mit Bedauern die Verschlechterung der 
Situation feststellen. Es gibt nur noch wenige Er-
innerungsposten, darunter den Interzonenhandel, 
den wir so wie den Handel in der Bundesrepublik 
abwickeln, so, als ob wir noch ein einheitliches 
Staatsgebilde wären. Aber das ist nahezu das ein-
zige. Die Politik der DDR, meine Damen und Her-
ren, hat diesen Weg gewollt und bewußt betrieben. 
Die Politik der Bundesrepublik Deutschland hat die-
ses Ergebnis nicht verhindern können. 
Wenn wir den Bericht zur Lage der Nation jetzt, 
am 17. Juni, von der Bundesregierung bekommen 
haben und erörtern, ist das Anlaß zu einem zweiten 
Bekenntnis, nämlich zu dem Bekenntnis zur Freiheit, 
in dem sich die Fraktionen dieses Bundestages 
einig sind, zur Freiheit für die Deutschen hier und 
im anderen Teil Deutschlands, auch ein Bekenntnis 
zu einer Politik, die der Erhaltung und der Vermeh-
rung der Freiheit der anderen in der Welt dient. 
20 Jahre Grundgesetz sollen daran erinnern, daß wir 
in einem Rechtsstaat leben, in einem Rechtsstaat 
liberaler Prägung. Wir Freien Demokraten sind stolz 
darauf, daß dieses Grundgesetz, unsere Verfassung, 
liberalen Geist atmet und daß Mitglieder unserer 
Partei an seinem Zustandekommen in hervorragen-
der Weise mitgewirkt haben. Wenn man heute über 
die Notwendigkeit der Änderung des Grundgesetzes 
spricht und wenn auch wir, die Freien Demokraten, 
Grundgesetzänderungen vorschlagen, dann tun wir 
das nicht, um den liberalen Gehalt dieses Grund
-
gesetzes anzustasten oder einzuschränken, sondern 
wir tun es, um im Sinne einer liberalen Ausgestal-
tung unserer Verfassung zu wirken, deren so langes 
Bestehen die Väter dieser Verfassung noch nicht 
einmal vermutet haben; denn sie hatten damals die 
Hoffnung, daß Deutschland viel schneller wieder 
beieinander sein würde, als wir jetzt bedauerlicher-
weise feststellen müssen. 
Und ein Drittes, meine Damen und Herren, sollte 
am Anfang unserer Erörterungen stehen: das Be-
kenntnis zum Frieden. Es ist die Grundlage der 
Politik der Bundesrepublik, es ist die Grundlage 
der Politik dieser Bundesregierung. Wie immer wir 
in der Opposition stehen mögen und welche Aus-
einandersetzungen wir mit der Bundesregierung 
haben mögen — nachher werden Sie sehen, welche 
wir haben —, die Bereitschaft und den Willen zum 
Frieden als Grundlage der Außenpolitik dieser 
Regierung erkennen wir an, und wir unterstützen 
die Bundesregierung darin. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und Abge
ordneten der CDU/CSU.) 
In diesen Tagen ist in manchen Berichten aus dem 
Ausland und in Gesprächen mit führenden Politi-
kern unserer westlichen Verbündeten davon gespro-
chen worden, daß die Bundesrepublik und die euro-
päischen Länder insgesamt einen größeren Teil an 
Verantwortung für die Politik, auch für die welt-
politischen Fragen übernehmen müssen. Ich selber 
hatte darüber sowohl mit dem von dem Herrn Bun-
deskanzler hier einmal erwähnten amerikanischen 
Senator Javitts bei seinem Besuch hier und in 
Washington als auch mit dem amerikanischen Prä-
sidenten Nixon ein Gespräch. Es hat mich außer-
gewöhnlich zufriedengestellt, daß hinter dieser Er-
wartung, die Bundesrepublik solle mehr Verantwor-
tung für weltpolitischen Fragen übernehmen, nicht 
etwa die so häufig vermutete Vorstellung steht, wir 
müßten mehr für das zahlen, was die Weltpolitik 
kostet. Das ist nicht der Fall, sondern dahinter steht 
in der Tat das Bewußtsein, daß ein Land wie die 
Bundesrepublik nach 25 Jahren Abstinenz von der 
Politik wieder in der Weltpolitik Verantwortung 
übernehmen muß, vor allem aber in der Europa-
politik, die uns hier ganz besonders interessiert. 
Wenn ich „Europapolitik" sage, dann meine ich 
nicht „Westeuropapolitik", nicht die wünschens-
werte Integration der westeuropäischen Länder, 
nicht die Erweiterung der EWG um Großbritannien 
— auch ein wünschenswertes Ziel der Politik —, 
sondern ich verstehe unter Europapolitik auch den 
Versuch der Schaffung der Kooperationsmöglichkei-
ten zwischen den beiden Teilen Europas. Denn wenn 
wir von der Lage unserer Nation sprechen, dann 
können wir das nicht tun, ohne daran zu erinnern, 
daß die beiden Teile Deutschlands nur über eine 
europäische Zusammenarbeit zueinander kommen 
können, die beide Teile Europas umfaßt, und nicht 
nur durch westeuropäische Politik. 
(Beifall bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, der Bericht des Bun-
deskanzlers klang für die, die ihn gehört haben, 
13256 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Scheel 
außerordentlich beruhigend. Er war wohlgefällig: Es 
gebe kaum Probleme; in diesem Teil unserer Nation 
könnten wir zufrieden sein. Der Bundeskanzler hat 
nur sehr zurückhaltend durchblicken lassen, daß wir 
nicht nur mit uns zufrieden sein könnten, sondern 
daß_ wir sicherlich auch mit der Großen Koalition 
zufrieden sein könnten und selbstverständlich auch 
mit der CDU und nicht zuletzt mit dem Bundeskanz-
ler. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aber dies war wohl so dicht vor der Wahl eine 
entschuldbare — wie ich sagen möchte — redak-
tionelle Überarbeitung des Berichts. 
(Beifall bei der FDP.) 
Aber wenn man diesen Bericht einmal an dem 
mißt, was man von einem Bericht zur Lage der 
Nation im geteilten Deutschland erwarten muß, 
dann gibt es einige Fragen, und es gibt einige Bean-
standungen zu diesem Bericht. Ich will sie gar nicht 
auf der Basis von Erwartungen anbringen, die wir 
— meine Parteifreunde von der FDP — haben, die 
manche von Ihnen vielleicht zu hoch gespannt nen-
nen könnten, sondern ich bringe sie auf der Basis 
eine Berichterstatters aus Ihren Reihen an, der wäh-
rend des Zusammenseins der Großen Koalition — 
übrigens in einer hervorragenden Rede — diesem 
Parlament gesagt hat, was ein solcher Bericht ent-
halten müßte, wenn er Sinn und Zweck haben soll, 
was er enthalten müßte, wenn er die Überschrift 
„Bericht über die Lage der Nation im geteilten 
Deutschland" verdienen soll. 
Hier fehlen ganz wesentliche Punkte. Dieser Be-
richt hat nicht das getan, was Herr Dr. Seume damals 
forderte. Er hat nicht die Kenntnisse bei uns über 
das Leben der Menschen im geteilten Deutschland 
zusammengefaßt — in beiden Teilen Deutschlands 
nämlich. Er enthält keine Ausführungen darüber, 
wie den Menschen im anderen Teil Deutschlands 
konkret wirtschaftlich, politisch und kulturell gehol-
fen werden könnte. Er sagt nichts über die Ver-
gleiche der Lebensumstände in den beiden Teilen 
Deutschlands — etwas, was wir wissen müssen! —, 
nichts über die Art der Altersversorgung drüben. 
Die hier kennen wir als Parlamentarier, aber man 
sollte sie immer wieder nennen; wie ich überhaupt 
der Meinung bin, daß wir in der übrigen Welt das 
Bild dieser Bundesrepublik nicht nur nach der Wirt-
schaftskraft ausrichten sollten, die wir haben, nach 
der Tüchtigkeit unserer Wirtschaftler, unserer Unter-
nehmer und nach dem Einfallsreichtum unserer Wis-
senschaftler, sondern auch nach dem Wert unserer 
freiheitlichen, liberalen politischen Ordnung und 
dem Wert unserer Sozialstruktur. Unsere Sozial-
struktur mit der anderen zu vergleichen, das wäre 
z. B. eine Aufgabe dieses Berichts gewesen. Fragen 
der Schule und der Ausbildung in ihrer fachlichen 
und auch in ihrer politischen Qualität sind in die-
sem Bericht nicht erwähnt worden. Dabei wäre ein 
Vergleich zwischen den beiden Teilen Deutschlands 
auf diesem Gebiet ganz besonders interessant ge-
wesen. Denn in der Ausbildung gibt es sogar nach 
der Meinung anerkannter Fachleute bei uns diese 
und jene Einrichtung in der DDR, die wir sehr sorg-
fältig prüfen sollten, und zwar auch darauf hin, ob 
wir nicht, was besser ist als bei uns, sogar überneh-
men könnten. 
Wir vermissen auch Ausführungen über das Pro-
blem der politischen und wirtschaftlichen Integra-
tion der DDR in den Ostblock. Das ist ja eine Grund-
lage der Politik, wenn man den Versuch unterneh-
men will, die beiden Teile unserer Nation zusam-
menzuführen. 
Der Bundeskanzler sagt auch nichts über die die 
beiden Teile Deutschlands immer noch verbinden-
den Tatsachen, wenn auch diese Verbindungen viel-
leicht rein verwaltungstechnischer Art sind; aber es 
gibt auch wirtschaftliche, wissenschaftliche, karita-
tive und immer noch kirchliche Einrichtungen, deren 
verbindende Bedeutung man hätte erwähnen müs-
sen. Ich meine, der lapidare Satz : „Das ostdeutsche 
Regime bekämpft alles Gemeinsame in Deutschland" 
ist zu wenig Information über die DDR in diesem 
Bericht gewesen. 
Dafür aber hat der Bundeskanzler einen großen 
Raum der meiner Überzeugung, nach fruchtlosen Er-
örterung der Frage der Anerkennung und Nicht-
anerkennung der DDR gewidmet. Ich habe das Ge-
fühl, als ob hier der Bundeskanzler den Versuch 
unternimmt, einen Popanz aufzubauen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Abg. 
Marx [Kaiserslautern] : Wer hat denn damit 
angefangen?) 
— Ich komme darauf zurück. — Je näher man dem 
Wahltermin kommt, um so undifferenzierter wird 
die Diktion über diesen sehr komplizierten Fragen-
bereich. Ich meine, daß früher selbst die Bundes-
regierung sich etwas differenzierter ausgedrückt hat, 
als Mitglieder der Bundesregierung selbst noch nicht 
etwa bestritten, daß die DDR Staatscharakter habe. 
Heute versucht der Bundeskanzler, durch eine neue 
Erläuterung diesen Staatscharakter in Zweifel zu 
ziehen, indem er feststellt, daß sich die Bevölkerung 
in der DDR nicht als Staatsvolk fühle. Ich stimme 
dieser Feststellung in vollem Umfang zu. Natürlich 
werden sich die Menschen in der DDR nicht als 
Staatsvolk fühlen. Aber das ist für das Verhältnis 
der DDR zum übrigen Ausland nicht besonders wich-
tig, sondern das ist von Wichtigkeit im Verhältnis 
der beiden Teile Deutschlands zueinander. Hier 
glaube ich, sind wir uns alle einig, und wir sollten 
das auch gar nicht wegzudiskutieren versuchen, daß 
für niemanden, soweit er an diesem Pult gesprochen 
hat, die DDR Ausland ist und wir für sie Ausland 
sein könnten, sondern zwischen den beiden Teilen 
Deutschlands, die Teile einer Nation sind, gibt es 
besondere Beziehungen, Beziehungen besonderer 
Art. Aber das kann nicht daran hindern, daß die DDR 
im Verhältnis zur übrigen Welt ihre Interessen 
völkerrechtlich mehr und mehr selbst vertritt und 
daß mehr und mehr eine solche Interessenvertretung 
akzeptiert wird, ob wir das wünschen oder nicht. 
Hier hilft eben der Begriff „Staatsvolk", ja oder 
nein, nicht. Denn der Herr Bundeskanzler weiß so 
gut wie ich, daß bei der Definition des Begriffs 
„Staat" im diplomatischen Verkehr untereinander 
in der Welt der Begriff „Staatsvolk" nicht weiter- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13257 
Scheel 
hilft. Sonst würden wir nämlich mit den meisten 
Staaten Afrikas z. B. keine diplomatischen Beziehun-
gen unterhalten können, weil es dort nahezu keinen 
unter den neuen Staaten gibt, dessen Bevölkerung 
sich als Staatsvolk versteht. Davon kann keine 
Rede sein. Dennoch werden sie international an-
erkannt. Das ist eben die nüchterne Wirklichkeit, 
mit der wir es hier zu tun haben. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
sollten schon aus diesem Grunde die fruchtlose Dis-
kussion über Anerkennung oder Nichtanerkennung 
wenigstens in dieser Form nicht weiterführen. 
(Beifall in der Mitte. — Zurufe von der 
CDU/CSU: Wer hat sie begonnen? — In 
welcher Form?) 
— In der Form, in der sie der Herr Bundeskanzler 
hier eben eröffnet hat und in der Sie, meine Damen 
und Herren — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nicht in Ihrer 
Form! — Abg. Baron v. Wrangel:  Sie haben 
sie eröffnet! — Abg. Dr. Luda: Das gehört 
doch zu Ihren „alten Zöpfen"! — Zuruf des 
Abg. Dr. Gradl.) 
— Herr Dr. Gradl, ich kann nur annehmen, daß Sie 
heute vormittag nicht hier gewesen sind. 
(Zuruf des Abg. Dr. Gradl.) 
— So! Ich habe auf das zu antworten, Herr Dr. 
Gradl, was heute vormittag gesagt worden ist, 
(Abg. Dorn: Sehr richtig!) 
und Sie werden mir sicherlich erlauben, daß ich das, 
was der Bundeskanzler sagt, sehr kritisch unter-
suche. Denn auch wenn ich es nicht wollte: es wäre 
meine demokratische Pflicht als Oppositionsangehö-
riger, das zu tun, und ich erfülle diese demokratische 
Pflicht. 
(Beifall bei der FDP.) 
Ich will also noch einmal wiederholen, meine 
Damen und Herren: Wir sollten diese Frage nicht 
in dieser Form weiter diskutieren, sondern eher in 
einer nützlicheren, auf die Praxis bezogenen Form, 
damit wir Lösungsmöglichkeiten in der einen oder 
anderen außenpolitischen Kamalität finden. 
Die Bevölkerung in der DDR — das ist ganz 
sicher — hat keine Zeit und keine Energie, sich mit 
solch unsinnigen Dingen wie bloßen Gesprächen 
über die Frage: Anerkennung, ja oder nein, zu be-
fassen. Sie spürt die Existenz der kommunistischen 
Staatsgewalt zu deutlich selbst, als daß sie darüber, 
wie soll ich sagen, so reflektieren könnte, wie es 
der Kanzler heute morgen getan hat. Die Bevölke-
rung in der DDR — darüber müssen wir uns hier 
doch klar sein, und wir sind uns darüber klar — 
braucht ihre Kraft, und zwar ihre ganze Kraft, um 
sich einen Rest von privatem Glück zu erhalten in 
einem totalitären Staat, in dem es schwer ist, sich 
privates Glück zu erhalten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, ich will nichts anderes 
damit, als Ihnen noch einmal — ich tue das jetzt zum  
zweiten Male — vorschlagen, daß wir uns doch 
darüber einigen sollten, diese so schwierige Proble-
matik etwas differenzierter zu diskutieren, auch 
wenn einen Wahlzeiten nicht gerade dazu verleiten 
mögen. 
(Abg. Dr. Gradl: Auch in Ihrem Wahlkreis!) 
— Herr Dr. Gradl, wir diskutieren das ja so differen-
ziert. Deswegen bitte ich darum, daß Sie es vielleicht 
mit uns tun, 
(Abg. Dr. Martin: Sie philosophieren mit 
dem Holzhammer!) 
damit wir nicht falsche Eindrücke von Ihren wirk-
lichen Absichten bekommen und Sie nicht falsche 
Eindrücke von unseren wirklichen Absichten ver-
breiten. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Rasner: Spre
-
chen wir uns nach den Wahlen!) 
Ich will jetzt nicht weiter in diese Diskussion 
eintreten, sondern nur noch einmal erwähnen, daß 
wir die Vorschläge, die die Freie Demokratische 
Partei über das Verhältnis der beiden Teile Deutsch-
lands zueinander gemacht hat 
(Abg. Rasner: Machen wird!) 
— gemacht hat! —, nämlich den Versuch zu unter-
nehmen, daß Verhältnis der beiden Teile Deutsch-
lands zueinander für eine Übergangszeit vertraglich 
zu regeln, und zwar bis zu dem Zeitpunkt, zu dem 
internationale Verhandlungen es ermöglichen, wie-
der beieiannder zu sein — unter welcher staats-
rechtlichen Dachkonstruktion auch immer 	als 
Vorschläge für eine Übergangszeit verstehen, die 
dem Frieden in Europa dienen und eine Voraus-
setzung schaffen sollen, in Europa politische Ent-
scheidungen herbeizuführen, die dem Näherrücken 
der beiden Teile Deutschlands dienlich sein können. 
Meine Damen und Herren, halten Sie mich doch 
nicht für einen Illusionisten, der etwa der Meinung 
wäre — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch!) . 
— Ich muß wirklich einmal in den Raum sehen, um 
festzustellen, ob das jemand ernst gemeint hat; 
aber ich sehe, daß das nicht der Fall ist. 
Halten Sie mich nicht für einen Illusionisten, der 
der Meinung wäre, daß, wenn ein solcher Vorschlag 
gemacht wird, die Regierung der DDR, Herr Ulbricht 
etwa, nunmehr mit Begeisterung die Kooperation 
mit der Bundesrepublik aufnimmt und gleich um 
einen Termin ersucht, um solche Kooperationsge-
spräche zu beginnen. Davon kann doch keine Rede 
sein! Niemand von uns hat das je behauptet. Dies 
ist ein sehr schweres Geschäft. Aber ich meine, 
wenn wir in diesem Geschäft von Geduld und Be-
harrlichkeit sprechen — und ich nehme das Wort 
von der Geduld und Beharrlichkeit, das der Herr 
Bundeskanzler in regelmäßigen Abständen zur 
Grundlage seines Verhaltens macht oder zu machen 
verspricht, auf, weil ich es für richtig halte —, 
sollten wir uns nicht nur auf die Geduld und Beharr-
lichkeit im Abwarten beschränken, sondern auch im 
Handeln geduldig und beharrlich sein, 
(Beifall bei der FDP) 
13258 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Scheel 
auch geduldig und beharrlich in Initiativen, mag das 
auch noch so lästig sein, mag das auch noch so be-
schwerlich sein. Darum geht es uns, um nichts an-
deres. 
Meine Damen und Herren, wohin unsere Politik 
in diesem Bereich führt, ist in dem Bericht von heute 
morgen allerdings nur sehr unterkühlt sichtbar ge-
worden, nämlich an der Stelle, als der Bundes-
kanzler von Kambodscha, von Syrien, vom Irak und 
von unserem Verhältnis zu den arabischen Staaten 
und den Bemühungen, die wir hier gemacht haben, 
gesprochen hat. Allerspätestens bei der Betrachtung 
darüber, wie sich unser Verhältnis zu Kambodscha 
entwickelt hat, müssen wir doch auf den Gedanken 
kommen, daß wir unsere Verhaltensweise ändern 
müssen, wenn wir vermeiden wollen, daß wir sie 
am Ende unter ungünstigeren Bedingungen, als wir 
sie jetzt noch vorfinden, ändern müssen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Was ist in Kambodscha geschehen? Meine Damen 
und Herren, weil wir auch in diesem Fall die 
unsere außenpolitische Handlungsfreiheit bindende 
und einschränkende Formel, die man fälschlicher-
weise Hallstein-Doktrin nennt — sie stammt ja nicht 
von Herrn Hallstein, sondern von einem seiner Mit-
arbeiter —, angewandt haben, wenn auch verbal 
modifiziert, hat sich als eindeutiges Ergebnis ge-
zeigt: Unsere diplomatischen Beziehungen mit die-
sem Lande, das vielleicht für unsere Politik gar nicht 
das wichtigste ist, sind unterbrochen. Ich frage mich, 
unter welchen Umständen sie wiederaufgenommen 
werden sollen. 
Aber es ist ja nicht dieses Land allein, sondern 
es ist der Irak, es ist Syrien, es ist der Sudan. Man 
mag sich dabei beruhigen, daß dies Länder sind, mit 
denen wir zufällig im Augenblick keine diplomati-
schen Beziehungen haben. Aber diese Ruhe ist doch 
wohl fehl am Platze; denn Sie wissen genauso gut 
wie ich, daß wir uns seit Monaten und Jahren die 
größte Mühe gegeben haben, diese von d e r Seite 
her unterbrochenen diplomatischen Beziehungen 
wiederaufzunehmen. Wir haben uns Mühe gegeben, 
die uns politische Energie gekostet hat und die uns 
materiell etwas gekostet hat; das wissen Sie genau-
so gut wie ich. Das heißt also: Wenn nunmehr diese 
Länder diplomatische Beziehungen zur DDR aufge-
nommen haben und wir die gleichen Regeln anwen-
den, dann zählen Sie sie ruhig mit zu den Ländern, 
zu denen wir keine diplomatischen Beziehungen 
mehr haben und bei denen man einen Weg suchen 
muß, wie man sie am Ende wiederaufnimmt. 
Es ist für uns nicht gerade eine Beruhigung, daß 
Kambodscha wenige Tage, nachdem es unsere Ver-
haltensweise in diesem Fall mit dem endgültigen 
Abbruch der Beziehungen beantwortet hat, seiner-
seits die diplomatischen Beziehungen mit den Ver-
einigten Staaten wiederaufzunehmen angekündigt 
hat. Ich weiß nicht, wie die Vereinigten Staaten dar-
auf reagieren werden. Ich könnte mir vorstellen, 
daß die Vereinigten Staaten wegen der Bedeutung, 
die Kambodscha für die Vereinigten Staaten hat, 
dieses Angebot akzeptieren. Die Vereinigten Staaten 
betreiben eine Politik in der Welt, die es nicht aus- 
schließt, daß man mit dieser oder jener Macht vor-
übergehend keine Beziehungen hat. Ich glaube, das 
sollten wir auch bei uns nicht ausschließen; das 
kann einmal vorkommen und muß den individuellen 
Umständen überlassen bleiben. Das kann im Einzel-
fall einmal vorkommen. Aber Formeln zu verteidi-
gen, die den Abbruch diplomatischer Beziehungen 
in größerem Umfang geradezu als sicher erscheinen 
lassen — meine Damen und Herren, das ist doch 
töricht! Daran geht doch kein Weg vorbei. 
(Beifall bei der FDP.) 
Ich nehme nicht an, daß die Hallstein-Doktrin 
noch ergänzt werden soll durch eine neue außen-
politische Formel des Bundespressechefs, der nach 
Presseberichten, die ich nicht widersprochen gesehen 
habe, erklärt hat, daß man von dem „Wahn der 
Allgegenwärtigkeit der Bundesrepublik" nun end-
lich einmal ablassen müsse. Das wäre nunmehr die 
außenpolitische Formel des Rückzuges aus der Welt-
politik, zumindest des diplomatischen Rückzugs, viel-
leicht nicht des politischen. 
(Unruhe in der Mitte.) 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Frage des Abgeordneten Majonica? 
Scheel (FDP) : Bitte sehr. 
Majonica (CDU/CSU) : Herr Kollege Scheel, 
sind Sie sich darüber im klaren, daß die Ausführun-
gen, die Sie jetzt machen, geradezu eine Einladung 
an die Staaten der dritten Welt darstellen, das 
Ulbricht-Regime anzuerkennen? 
(Lachen und Zurufe von der FDP.) 
Scheel (FDP) : Herr Majonica, ich schätze den 
Wert der Opposition in einem Parlament schon ganz 
hoch ein, aber ich überschätze ihn nicht, 
(Abg. Rasner: Das ist gut!) 
auch nicht in dieser Frage. 
(Beifall bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, es mag Ihnen aber auch 
noch gesagt sein, daß Sie ja hier die Beweislast 
verkehren. Die Ursache für das, was ich hier be-
klage, nämlich die Minderung unserer außenpoliti-
schen Möglichkeiten, liegt ja nicht in der Kritik an 
der falschen Politik der Regierung, sondern an der 
falschen Politik selbst. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Es wäre in der Tat die Perversion jeder Politik, 
wenn man es am Ende dazu kommen lassen würde, 
daß an manchen Plätzen, vielleicht sogar an vielen 
Plätzen unserer Welt, die Bundesrepublik nicht 
mehr vertreten wäre, dafür aber Herr Ulbricht allein 
an diesen Plätzen vertreten wäre. 
(Beifall bei der FDP.) 
Dann würde das bedeuten, daß wir den Alleinver
-
tretungsanspruch verfechten und die Alleinvertre- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13259 
Scheel 
tung an manchen Plätzen durch Ulbricht vorgenom-
men wird. 
(Zuruf von der FDP.) 
Die Freie Demokratische Partei gibt der Bundes-
regierung, von der sie weiß, daß in diesem Punkte 
in ihren Reihen eine differenzierte Auffassung vor-
handen ist, also keine einheitliche, den Rat, den wir 
schon einmal gegeben haben: Man soll auch die 
verbal modifizierte Doktrin, die den Namen Hall-
steins führt, nicht mehr anwenden und die außen-
politischen Beziehungen der Bundesrepublik in der 
Welt nach dem Interesse der deutschen Nation aus-
richten. Das ist ein legitimes Interesse, daß man 
seine nationalen Fragen in der Außenpolitik ver-
tritt. Mit unserer augenblicklichen Formel werden 
die Interessen der Nation nicht so vertreten, wie wir 
sie vertreten sehen möchten. 
Die Gefahr, daß aus der Isolierung der DDR in 
der Welt, die wir jahrzehntelang unterstützt haben 
— so will ich einmal sagen —, am Ende eine Teiliso-
lierung der Bundesrepublik werden könnte, ist nicht 
von der Hand zu weisen. Bedenken Sie doch: Schon 
jetzt — lassen Sie es mich ruhig einmal hart sagen 
— ist kein mehr oder weniger von Moskau abhängi-
ger Staat in der Lage, an der DDR vorbei mit der 
Bundesrepublik Politik zu treiben. Das geht nicht. 
Und die dritte Welt wird ihre Position immer über-
prüfen, selbstverständlich schon aus Eigeninteresse, 
denn die Aussicht auf materielle Hilfe von zwei 
wichtigen Industrienationen ist für diese Leute 
natürlich interessanter als die Gewißheit, nur mit 
einer Verbindung haben zu können. Das müssen wir 
als reale Tatsache in der Welt betrachten und un-
sere Politik darauf einrichten. 
Unsere westlichen Verbündeten stehen zu unserer 
Politik, weil wir mit ihnen in einem funktions-
fähigen Bündnis sind und auf Grund mehrerer Ver-
träge gemeinsam mit ihnen Politik entwickeln. Sie 
stehen zu unserer Politik. Man darf aber nicht ver-
gessen, daß auch sie in Europa Interessen weltpoli-
tischer Art haben, man darf nicht vergessen, daß 
auch die Vereinigten Staaten, wenn sie die Bürde 
des Vietnam-Krieges einmal abstreifen können, ihre 
Interessen verstärkt auf den Dialog mit der Sowjet-
union richten werden. Sie haben die Absicht, Ge-
spräche über die Begrenzung strategischer Waffen-
systeme zu führen, eine Absicht, die man nur unter-
stützen kann. Das bedingt, daß in solchen Gesprä-
chen auch andere weltpolitische Fragen und unge-
klärte Fragen eine Rolle spielen, zumindest eine 
Rolle spielen können. 
Ich meine, die Bundesregierung sollte bedenken, 
daß jetzt die Zeit wäre, unsere europäischen Pro-
bleme mit unseren Verbündeten gemeinsam weiter-
zutreiben. Ich meine nicht nur die westeuropäischen, 
sondern auch die Probleme, die wir wegen des 
zweiten Teiles unserer Nation zu verfolgen haben. 
Darüber, meine Damen und Herren, sagt der Bericht 
nichts. Er sagt nichts über die Möglichkeiten einer 
Sicherheitskonferenz über Europa, er sagt nichts 
über Angebote Polens, über Fragen zu sprechen, 
die Polen und das ganze Deutschland angehen, nicht 
Polen und die Bundesrepublik. Darüber sagt der 
Bericht nichts. Darüber hätten wir aber gerne etwas 
gehört, denn das ist für die Zukunft der Nation auf 
jeden Fall von entscheidender Bedeutung. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wir, die Freien Demokraten, schlagen weiß Gott 
nicht vor, irgendwelchen Vorschlägen aus Osteuropa 
oder der Sowjetunion bedingungslos zu folgen, weil 
wir wissen, daß diese Vorschläge, die uns gemacht 
werden, natürlich aus eigenem Interesse entstanden 
sind und nicht dem Interesse der deutschen Nation 
zu dienen brauchen oder dienen. Aber wir sollten 
sie als Ansatzpunkte benutzen, unsere Interessen 
zu definieren und zu formulieren. Genau das ist 
auch das, was die Welt von uns heute mehr und 
mehr erwartet. Sie wird uns in der Deutschlandfrage 
nicht mehr mit Vorschlägen dienen, sondern das 
erwartet sie von den Deutschen selber; und ich 
meine, zu Recht. 
(Beifall bei der FDP.) 
Die Bundesregierung — das geht aus dem Bericht 
hervor — verfolgt nicht die Illusion, daß die Wieder-
vereinigung Deutschlands in dieser Zeit in einem 
Nationalstaat möglich wäre, sondern sie verfolgt 
und unterstützt eine europäische Lösung. Wir sind 
ganz dieser Meinung. Aber ich möchte doch einmal 
erwähnen, daß europäische Lösung nicht heißen 
kann: westeuropäische Lösung — damit lösen wir 
nicht die Probleme dieser Nation —, sondern euro-
päische, Lösung heißt, den jeweiligen Integrations-
prozeß in den beiden Teilen Europas als Grundlage 
nehmend, auch dafür zu sorgen, daß die Voraus-
setzungen für mehr Kooperationsmöglichkeiten zwi-
schen den beiden Teilen Deutschlands gefördert 
werden. Das Interesse der Nation fordert von uns, 
jede Möglichkeit wahrzunehmen, die auf dem Wege 
der Überwindung der Teilung unseres Volkes aus-
sichtsreich oder gar nur erwähnenswert erscheint. 
Der Bundeskanzler hat in seinem Bericht gesagt, 
daß die Politik der Bundesregierung den inneren 
und äußeren Frieden gewährleiste. Und ich habe 
eben schon erwähnt, daß er sich eigentlich in dem 
Bericht über die Zustände in der Bundesrepublik 
recht zufrieden äußerte. Nun, die Definition des 
Friedens kann man verschieden vornehmen. Wir 
Liberalen definieren den inneren Frieden nicht etwa 
als Friedhofsruhe, wo kein Mensch etwas sagen darf, 
sondern als das Ergebnis von Sachauseinanderset-
zungen. 
Deswegen erlauben Sie mir, daß ich mich mit 
einigen innenpolitischen Problemen auseinander-
setze. Ich tue das, weil wir nach dem Grundgesetz, 
dessen 20jähriges Bestehen wir heute feiern, in einer 
streitbaren Demokratie leben. Diese Definition 
stammt sogar von dem dafür zuständigen Bundes-
minister, der der CDU angehört, von Herrn Benda. 
Wir leben in einer streitbaren Demokratie, und 
deswegen müssen wir uns über die Fragen, die wir 
unterschiedlich beurteilen, auseinandersetzen. Die 
Auseinandersetzung dient nämlich dem inneren Frie-
den. Viel weniger dient dem inneren Frieden das 
Ausklammern von Problemen und das Hinausschie-
ben von Entscheidungen. Damit wird ein innenpoli-
tisches Klima gefördert, das am Ende den inneren 
13260 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Scheel 
Frieden stören könnte. Die tägliche und schnelle, 
klare und saubere Auseinandersetzung fördert den 
inneren Frieden und sollte unterstützt werden. Und 
ich glaube, hier könnte man der Bundesregierung 
manche Anregung geben. 
Meine Damen und Herren, wie sieht nun die 
Wahrheit in der Bundesrepublik aus, wenn sie noch 
nicht durch die redaktionelle Überarbeitung des 
Bundeskanzlers, ich möchte sagen, verschönt worden 
ist? Erstens einmal zum Problem der Wirtschafts-
und Konjunkturpolitik! Der Bundeskanzler hat die 
vielen Gesetze und Gremien aufgezählt, die unsere 
Wirtschafts- und Konjunkturpolitik nun wirkungs-
voll in die Hand genommen haben: der Konjunktur-
rat, der Finanzplanungsrat, das Stabilitätsgesetz, 
Finanzreform und was sonst dergleichen die Basis 
unseres wirtschaftlichen Wohlstandes ausmachen 
könnte, der ja eigentlich, wenn man den Propa-
gandaäußerungen mancher Parteien glauben würde, 
im Jahre 1966 überhaupt erst bei Punkt Null be-
gonnen hat. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Haben nun alle diese Einrichtungen einen Erfolg 
gehabt? Ist es ein Erfolg, daß die Erzeugerpreise in 
ihrem Anstieg gegenüber dem Vorjahr genau die 
gleiche Steigerungsrate aufweisen wie im Jahre 
1965, dem Jahr, das die höchste Steigerungsrate seit 
1951 aufwies? Ist das ein Erfolg? Meine Damen und 
Herren, die Tatsache, daß die Verbraucherpreise 
noch nicht in vollem Umfang folgen, daß also der so 
berühmte Wähler diesen Vorgang in der eigenen 
Tasche noch nicht spürt, darf uns nicht darüber hin-
wegtäuschen, wie groß heute die Sorgen in der 
Wirtschaftspolitik sind, wie viele Sorgen und wie 
starke Sorgen wir uns machen müssen. Die Preis-
stabilität, die 1966 erreicht war, ist von dieser Bun-
desregierung wieder verloren worden; 
(Beifall bei der FDP) 
denn sie hat — das ist ganz außer Zweifel — statt 
eines Wachstums aus der Stabilität, statt — wie es 
so hieß — eines Aufschwunges nach Maß unbe-
zweifelbar die Überhitzung bekommen, 
(Beifall bei der FDP) 
ein Beweis dafür, daß man Konjunktur zwar beein-
flussen kann, daß man sie aber nicht vorausberech-
nen kann. Man kann sie nicht im Zaume halten. Mari 
kann sie nur nach oben oder nach unten anstoßen 
und in Gang setzen oder bremsen. Es ist eben nicht 
so, daß die verantwortlichen Minister — aus der 
Waschmittelwerbung entlehnt — Hartmacher für die 
D-Mark gewesen sind. Das konnten sie gerade noch 
in der letzten Urlaubssaison den aus den Nachbar-
ländern zurückkommenden Urlaubern weismachen. 
Aber heute können sie den Urlaubern schon lange 
nicht mehr weismachen, daß unsere verantwort-
lichen Minister die Mark hart gemacht hätten. Denn 
man merkt leider im Ausland, daß sie nicht mehr so 
hart ist, wie sie vorher war; denn leider bekommen 
sie für die Mark nicht mehr so viel, wie sie vorher 
dafür bekamen. 
(Zuruf von der Mitte: Das liegt doch nicht 
an uns! — Weitere Zurufe von den Regie
-
rungsparteien.) 
— Jetzt kommt der bewährte Einwurf, den ich 
doch kenne: das liegt doch daran, daß die Welt so 
schlecht ist. Ich weiß, daß Sie der Überzeugung 
sind, daß die ganze Welt den falschen Schritt hat, 
daß nur wir den richtigen Schritt haben. 
(Zurufe von den Regierungsparteien.) 
— Meine Damen und Herren, lassen Sie mich das 
zu Ende führen. Ich bin doch objektiv gar nicht weit 
von Ihrer Meinung entfernt, 
(Lachen bei den Regierungsparteien — 
Abg. Majonica: Aber subjektiv!) 
was den Gradunterschied der Entwicklung der 
Kaufkraft der Währungen in der Welt angeht. 
Natürlich brauchen wir eine internationale Anglei-
chung aller Währungen. Ich habe ja auch nicht be-
hauptet, daß etwa die Währungspolitik der anderen 
Länder vorbildlich sei. Keineswegs. Aber ich habe 
behauptet, daß die Sonderbewegung der Mark ein 
Sonderfall an sich ist und daß die Preisbewegung 
hier in der Bundesrepublik ganz allein von der Bun-
desregierung verantwortet werden muß, von kei-
nem anderen in der Welt. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Frage? 
Scheel (FDP) : Von Herrn Schmidt immer mit 
besonderer Freude. 
Vizepräsident Schoettle: Bitte, Herr Abgeord-
neter! 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Lieber Herr Scheel, 
Ihren Wortlaut zu dem Zwecke aufgreifend, daß wir 
herausfinden, ob wir wirklich objektiv weit ausein-
ander oder dicht beisammen sind, würde ich Sie 
gerne bitten, uns zu sagen, in welchem Urlaubsland 
Sie in diesem Frühjahr für die Deutsche Mark we-
niger bekommen haben als im vorigen Jahr. Wür-
den Sie einmal wenigstens ein Beispiel dafür geben? 
Eines würde mir genügen. 
Scheel (FDP): Herr Schmidt, in allen! 
(Lachen bei den Regierungsparteien.) 
— Ich kann leider keines ausnehmen, 
(Beifall bei der FDP) 
und den Prozentsatz, Herr Kollege Schmidt, können 
Sie sich von der Deutschen Bundesbank präzise sa-
gen lassen, sogar für jedes Land; da etwas differen-
ziert. Aber in allen Ländern ist das so. 
Vizepräsident Schoettle: Wollen Sie noch 
eine Frage zulassen? 
Scheel (FDP) : Ja, bitte sehr. 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Lieber Herr Scheel, 
ich habe mich zwar freundlich ausgedrückt, aber 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13261 
Schmidt (Hamburg) 
meine Frage war ernst gemeint. Ich wäre für eine 
ernsthafte Antwort dankbar. 
(Abg. Scheel: Es ist so!) 
Vielleicht darf ich jetzt ein bißchen präzisieren. 
Man kann solche Antworten einerseits nach per-
sönlichen Eindrücken geben, die man auf der Fifth 
Avenue oder in der Rue Rivoli oder sonstwo sam-
melt. Man kann sie auch geben, indem man Lebens-
standardziffern aus fremden Ländern und ihre Zu-
wachsquoten mit den unseren vergleicht. Würden 
Sie das bitte einmal tun? 
(Zurufe von der FDP.) 
Scheel (FDP) : Herr Schmidt, Sie gehen leider am 
Kern des Problems vorbei. 
(Zustimmung bei der FDP. — Lachen bei 
den Regierungsparteien.) 
Ich will Ihnen sagen, warum Sie am Kern vorbei-
gehen. Sie werden wohl nicht bestreiten, Herr 
Schmidt, daß der Wechselkurs unserer Währung ge-
genüber allen als Urlaubsländer in Frage kommen-
den Ländern um uns herum 
(Abg. van Delden: Auch Italien?) 
— Italien ist nebst Japan, das aber kein besonderes 
Urlaubsland ist, noch günstig dran — verzerrt ist. 
Die Gründe kennen Sie. Mit anderen Worten: wir 
zahlen zuviel für zuwenig Ware im Ausland. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
,) Unsere Urlauber zahlen in ihren Urlaubsländern zu-
viel Mark für zuwenig Ware, weil der Wechselkurs 
nicht stimmt. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Aber er hat sich weiter verzerrt, Herr Kollege 
Kiep. Im vorigen Jahr war die Wechselkursdifferenz 
noch geringer als in diesem Jahr, und um diese 
Steigerung der Differenz hat sich eben die Lage un-
serer deutschen Bürger verschlechtert. 
(Abg. Dr. Müller-Hermann: Kennen Sie 
denn den- Preisauftrieb in unseren Nachbar
-
ländern?) 
Aber wir kommen ja bei der Diskussion über den 
Wirtschaftsbericht noch darauf; deswegen will ich 
jetzt nicht weiter insistieren. 
Ich will nur folgendes sagen. Der Bundeskanzler 
hat die Finanzreform als einen Erfolg geschildert, und 
Sie werden mir nicht böse sein, wenn ich gerade die 
Finanzreform als einen Torso, als eine Absicht be-
zeichne; denn was am Ende herausgekommen ist, 
hat auch das Bund-Länder-Verhältnis nicht positiv 
beeinflußt, sondern eher noch kompliziert. Am aller-
wenigsten hat es die Voraussetzungen geschaffen, 
die nötig sind, um das Verhältnis zwischen Bund 
und Ländern gerade im Finanzsektor auf eine ge-
sunde Basis zu stellen. Das wäre nämlich die Neu-
gliederung der Länder, die Neugliederung unseres 
föderalistischen Bundestaates, bei der nur noch die 
leistungsfähigen Länder bestehenbleiben und die 
nicht leistungsfähigen mit anderen zusammengefügt 
werden sollten, damit der Unsinn aufhört, den wir 
heute immer noch betreiben. Auch die Frage der 
einheitlichen Finanzverwaltung, die ein Teil einer • 
wirkungsvollen Finanzreform wäre, ist nicht einmal 
angepackt worden. 
Ich muß auch der Deutung widersprechen, die der 
Bundeskanzler der Verjährungsfrage gegeben hat. 
Er hat gesagt, dies sei eine Mischung aus Rechts- und 
politischen Überlegungen. Ich darf das wiederholen, 
was der Sprecher der Freien Demokratischen Partei 
in der Debatte zu diesem Problem gesagt hat: „Mit 
der Entscheidung der Bundesregierung und der 
Mehrheit dieses Parlaments ist weder der Gerech-
tigkeit gedient noch ist dem Rechtsfrieden damit 
geholfen." Wer einmal beginnt, Gesetze mit rück-
wirkender Kraft zu erlassen, der verunsichert eher 
die Menschen in ihrem Rechtsgefühl, als daß er neue 
Sicherheiten schafft, und wir haben aus dieser Über-
legung heraus dem Beschluß der Bundesregierung 
widersprochen. Die rechtspolitische Überlegung ist 
hier detailliert vorgetragen worden. Es erscheint 
eben unmöglich, rechtsstaatliche Verfahren nach so 
langer Zeit mit Nutzen zum Abschluß zu bringen. 
Meine Damen und Herren, bei einem Satz des 
Bundeskanzlers habe ich laut applaudiert. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
— Ich habe bei mehreren Sätzen applaudiert — bei 
anderen nicht so augenfällig —, weil in dieser Er-
klärung mehrere Sätze waren, die auch den Beifall 
der Opposition gefunden haben. Bei einem Satz 
aber habe ich besonders laut applaudiert, nämlich 
als der Bundeskanzler von der jungen Generation 
sprach und sagte: „Dagegen muß man das Anliegen 
dieses zwar unruhigen und fordernden, aber nicht 
gewalttätigen Teils der studentischen Jugend ernst 
nehmen." Das ist richtig, meine Damen und Herren. 
Aber der Bundeskzanler hat auch hier wieder die-
sem politischen Gedanken die zweite Stelle einge-
räumt und an erster Stelle davon gesprochen, daß 
im übrigen aber Ordnung bestehen müsse und daß 
die anderen in Zucht genommen werden müßten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, wir sind die härtesten 
Gegner aller, die das Grundgesetz in Frage stellen 
(Abg. Baron von Wrangel: Na also!) 
und die sich gegen Reformen wenden, weil sie Re-
formen für unnütz und für eine Politik halten, die 
ihren revolutionären Vorstellungen entgegenwirkt. 
Wir sind deren härteste Gegner. Aber wir betonen 
um eine Nuance mehr und wir betonten um einige 
Zeit früher die Notwendigkeit der Unterhaltung ge-
rade mit den Angehörigen der jungen Generation, 
die Reformen wollen, die für Reformen Vorschläge 
gemacht haben und die sich um Reformen bemühen. 
Sie haben zu lange auf die ernsthafte Diskussion 
warten müssen. Sie haben zu lange auf Antworten 
warten müssen. Wir haben mit Schuld daran, daß 
sich diese vernünftigen jungen Menschen, auch Stu-
denten, mit ihren radikaleren studentischen Kom-
militonen solidarisiert haben. Denn wenn junge 
Menschen nach Reformen drängen, die richtig sind 
— und viele davon sind geradezu lebensnotwen-
dig —, und sie keine Antwort bekommen, dann nei-
gen sie zur Solidarisierung mit den Radikalen. Ge- 
13262 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Scheel 
nau das ist es, was ich der Bundesregierung noch 
einmal sagen möchte, weil das ein ganz wesentliches 
Element der Fragen unserer Nation ist. 
Die Vielzahl der Gesellschaften in der Bildungs-
politik, Bund, Länder, Wissenschaftsrat, Bildungsrat, 
Rektorenkonferenz, Forschungsgemeinschaft, Max-
Planck-Gesellschaft usw., schafft noch keinen Erfolg 
in der Bildungspolitik, und sie hat hat bei uns noch 
keinen Erfolg geschaffen; denn die Fülle der An-
regungen ist nicht genutzt worden. Wir haben so-
viel Anregungen wie nie zuvor. Aber wir haben zu 
wenig reformerische Praxis in unserer Bildungs-
politik. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Das Grundübel dafür liegt in der Verfassungs-. 
situation, in der wir uns befinden, liegt darin, daß 
wir auf diesem Gebiet nach wie vor Postkutschen-
föderalismus bei uns haben,. liegt darin, daß auch 
die Finanzreform diesen Föderalismus nicht beseitigt 
hat, liegt darin, daß diese Regierung und die sie 
tragenden Parteien ihre so gewaltige Mehrheit auf 
diesem Gebiet nicht benutzt haben. Das allerdings 
hätten wir von dieser Regierung erwartet. 
(Beifall bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, die Tatsache, daß die 
Abiturientenzahl heraufgegangen ist, macht doch 
die Situation nicht etwa leichter, sondern — ganz 
im Gegenteil — verschärft noch in wenigen Jahren 
die Situation, in der wir uns in der Bildungspolitik 
bewegen, womit ich nicht sagen will, daß die Abi-
turientenzahl gesenkt werden muß, sondern daß die 
Aufnahmebereitschaft der weiteren Bildungsinstitute 
gefördert und erhöht werden muß. Das ist doch 
selbstverständlich. 
(Abg. Stücklen: Gemeinschaftsaufgabe!) 
— Meine Damen und Herren, die Gemeinschaftsauf-
gaben schaffen es eben nicht. Sie werden sehen, daß 
Sie mit der Gemeinschaftsaufgabenlösung nicht zum 
Ziel kommen. Das ist gerade der Anstand, den die 
Freie Demokratische Partei hier macht. 
Meine Damen und Herren, im letzten Teil hat 
dann der Bundeskanzler, eher schon auf die Wahl 
Ausschau haltend, mit Genugtuung auf die Leistun-
gen zurückgeblickt, die diese Regierung vollbracht 
habe. Er hat eigentlich nur bedauert, daß eine ein-
zige Leistung nicht vollbracht worden ist, nämlich 
das Wahlrecht zu ändern. Meine Damen und Herren, 
das Wahlrecht zu ändern, das war möglicher-
weise — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zöpfe abschnei
-
den! — Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
— Es gibt ja gute. Wir sind nur gegen die alten, 
verbrauchten, die nicht mehr wirkungsfähigen. Das 
Wahlrecht, das diese Bundesrepublik hat, ist das 
beste, das eine Parteiendemokratie haben kann. Ich 
glaube, in der Zwischenzeit haben auch die verant-
wortungsbewußten Politiker der beiden Koalitions-
parteien sich dieser Meinung angeschlossen, und die 
Bemerkung des Bundeskanzlers war wohl nur noch 
ein Erinnerungsposten, auf den man im Wahlkampf 
selbst noch einmal zurückzukommen gedenkt. Aber 
wir auf jeden Fall würden uns auch in diesem Jahr 
durch eine Wahlrechtsdiskussion überhaupt nicht 
schrecken lassen. Wir leben ja 20 Jahre mit solcher 
Diskussion; wir sind daran gewöhnt. 
Vor 20 Jahren, meine Damen und Herren, als das 
Grundgesetz geschaffen wurde, war es für die Väter 
des Grundgesetzes ein Vorbild auch für die Verfas-
sung eines Gemeinwesens für alle Deutschen, so 
wie wir uns eine Verfassung vorstellten, mit der 
alle Deutschen leben können. Die Väter des Grund-
gesetzes haben sich nicht vorgestellt, daß es so 
lange in Kraft bleiben müßte. Deswegen sind 
Revisionen nach so langer Zeit nötig geworden. 
Aber diese Revisionen sollten in einer ganz klaren 
Richtung betrachtet werden. Die Liberalität unseres 
Grundgesetzes darf auf keinen Fall vermindert, ein-
geschränkt werden, wie es z. B. bei der Verabschie-
dung der Notstandsgesetze in einem speziellen Fall 
geschehen ist, wie es z. B. durch die Einführung von 
Gemeinschaftsaufgaben geschieht, weil durch Ge-
meinschaftsaufgaben die parlamentarische Kontrolle 
eingeschränkt wird, weil die Bürgerrechte dadurch 
vermindert werden. Es gilt vielmehr, die wirklichen 
Mängel des Grundgesetzes zu beseitigen, vor allen 
Dingen den Föderalismus im Bildungsbereich. Die 
Revision — wenn in einzelnen Punkten das Grund-
gesetz revisionsbedürftig erscheinen sollte — muß 
die Bürgerrechte stärken, nicht schwächen. Sie muß 
das Wahlalter herabsetzen; sie muß teilplebiszitäre 
Elemente ins Auge fassen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir müssen durch die Parlamentsreform den Ent
scheidungsprozeß in der Politik klarer, durchschau-
barer machen, damit das Interesse der Bürger an 
der Politik und ihre Übersicht steigen. In diese 
Richtung sollten unsere Bemühungen in der Innen-
politik verlaufen: Stärkung der Bürgerrechte als 
eine Verbesserung der Verfassung in der Bundes-
republik, einer Verfassung, die eine Verfassung 
sein soll, nach der die ganze Nation in Frieden und 
in Freiheit leben kann. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Schmidt (Hamburg). 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Bericht der Bundesregie-
rung über die Lage der Nation im geteilten Deutsch-
land ist dieses Jahr auf den 17. Juni gelegt worden, 
obgleich es eigentlich und ursprünglich — ich 
glaube, Herr Scheel hat auch daran erinnert — der 
Wille des Hauses war, den Bericht nicht an diesem 
Tage, sondern ihn jeweils am Beginn des Jahres zu 
hören. Es hat Gründe gegeben, ihn in diesem Jahr 
etwas zu verschieben. Ich will das nicht kritisieren, 
aber mir erscheint es wünschenswert, daß dann an 
diesem Tag auch vom 17. Juni 1953 die Rede ist, der 
uns in Erinnerung zurückruft den Aufstand der 
Arbeiter im anderen Teil, die ihren Protest dagegen, 
daß sie von der Mitbestimmung, z. B. über die 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13263 
Schmidt (Hamburg) 
Lohnfindung, ausgeschlossen waren, auf diese Weise 
zum Ausdruck gebracht haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Eine lange aufgestaute Erbitterung brach sich da-
mals einen Weg durch. Jeder von uns kennt das 
Ergebnis dieses Ringens: die nackte militärische 
Gewalt hat sich gegen die Frauen und gegen die 
Männer in Ostberlin und anderen Industriegebieten 
der DDR durchgesetzt, die durch Demonstration und 
Arbeitsniederlegung ihre Empörung zum Ausdruck 
brachten. 
Der 17. Juni 1953 ist eine Niederlage, eine Nie-
derlage des Freiheitswillens deutscher Arbeiter. Ich 
habe mich immer gefragt, ob es eigentlich wün-
schenswert ist, daß wir Niederlagen der Freiheit 
feierlich begehen. Ich bin mir auch nicht ganz sicher, 
ob es nützlich ist, wenn ob dieser Niederlage der 
Freiheit einerseits Feiertage begangen werden und 
andererseits Propaganda politischer Art damit ge-
trieben wird. 
Ich war, was den heutigen Tag angeht, nachdem 
der Bericht zur Lage der geteilten Nation heute 
gegeben werden sollte, der Meinung, daß dies keine 
Feiertagssitzung, sondern eine Arbeitssitzung des 
Deutschen Bundestages zu werden hatte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist ja auch allgemein akzeptiert worden. Als 
Beispiel darf ich hier folgendes einmal öffentlich 
erwähnen. Ich war gestern bei einem Lehrbataillon 
der Bundeswehr in meinem heimatlichen Wahlkreis 
und habe mit innerer Genugtuung gesehen, wie 
diese Soldaten heute freiwillig arbeiten, um den 
Erlös dieser ihrer Arbeit am 17. Juni einem guten 
sozialen Zweck zuzuführen. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
Eine der Konsequenzen, die mich nun selber trifft, 
aus der Tatsache, daß die Regierung heute morgen 
ihre Erklärung abgab und wir heute nachmittag dazu 
Stellung nehmen müssen, ist die, daß das innerhalb 
so weniger Stunden einer Mittagspause schwierig 
ist. Ich habe den Text der Erklärung von Herrn Dr. 
Kiesinger heute nacht um drei Uhr — da kam ich 
von einer Veranstaltung in Frankfurt nach Bonn 
zurück — auf meinem Schreibtisch vorgefunden. Da 
hatte ich allerdings keine Lust mehr, mich noch dar-
anzusetzen. Das gebe ich zu. 
(Zuruf von der FDP: Nichts versäumt!) 
— Das ist nicht sehr freundlich; denn, liebe Freunde 
von der FDP, wenn Ihr Vorsitzender Scheel mit 
einem gewissen Anflug von Recht kritisiert, daß 
dieser Bericht nicht allzuviel über die Lage im ande-
ren Teil Deutschlands enthalten habe, dann muß ich 
allerdings sagen, auf diese Art von Kritik hätte sich 
Ihr eigener Sprecher wochenlang vorbereiten und 
dann wenigstens seinerseits etwas über die Lage im 
anderen Teil Deutschlands beitragen können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich wollte Herrn Scheel nicht angreifen, aber auf 
Zwischenrufe gehören Antworten, und wenn man im 
Glashaus sitzt, soll man nicht mit Steinen um sich 
werfen. 
Lassen Sie mich im Verlauf der Ausführungen, die 
ich zu machen habe, ab und zu bitte versuchen, den 
Blick auf die Lage drüben zu werfen. Ich möchte da-
mit beginnen — insoweit anknüpfend an die dan-
kenswerten Feststellungen, die Herr Scheel, wie er 
glaubte, für alle, und wie auch ich annehme, für alle 
an den Beginn seiner Ausführungen meinte setzen 
zu dürfen —, daß ich meine, wir alle können über-
einstimmend mit Genugtuung und Freude feststel-
len, daß die Energie und Intelligenz unserer Lands-
leute drüben unter schwierigen Bedingungen auch 
im Laufe der letzten zwölf Monate, seit wir uns das 
letzte Mal über die Lage drüben hier unterhalten 
haben, neue große wirtschaftliche Leistungen voll-
bracht haben, wirkliche bedeutende Leistungen auf 
dem Gebiet der Wirtschaft, aber auch auf den Ge-
bieten der Kultur oder des Sports. Die Stellung der 
DDR nicht nur innerhalb des Rates für gegenseitige 
Wirtschaftshilfe, sondern auch im Welthandel hat 
sich etwas verstärkt. Wir empfinden darüber Ge-
nugtuung — mit den Bürgern im anderen Teil des 
Landes. Wir sind wie sie drüben daran interessiert, 
daß sie, wenn sie auch ihren freien politischen Wil-
len nicht zum Ausdruck bringen können und dürfen, 
wenn sie sich auch mit einer sehr ungeliebten 
Regierung abfinden müssen, doch wenigstens mit 
ihrer eigenen Leistung ihre wirtschaftliche und so-
ziale Lage verbessern konnten und den Anschluß an 
die industrielle, zum Teil auch an die modernste 
technologische Entwicklung der Welt finden konn-
ten. Die Parteien des Bundestages — das hat Herr 
Scheel noch einmal unterstrichen, und es bedarf 
eigentlich nicht der Unterstreichung durch jeden von 
uns —, sind sich darin einig, daß wir alles tun 
wollen, um die Situation für das gespaltene Volk zu 
erleichtern. Wir wollen geduldig und zäh, wie hier 
schon von zwei Rednern gesagt worden ist, auf eine 
vernünftige Regelung der innerdeutschen Verhält-
nisse hinwirken. Für uns bleibt insoweit die Regie-
rungserklärung vom 13. Dezember 1966 Leitfaden 
der Politik. Die aus dieser Regierungserklärung er-
wachsenen Vorschläge der anschließenden Monate 
und Jahre liegen immer noch auf dem Verhand-
lungstisch. Wir haben nicht die Absicht, sie zurück-
zunehmen. Jeder hüben und drüben kennt sie, jeder 
kann sie kennen. 
Walter Ulbricht hat sich am 8. August des letzten 
Jahres von der Volkskammer — ein bißchen theater-
haft, aber immerhin — nach langer Pause zwischen 
unserem Angebot und dieser Reaktion auch seiner-
seits eine Vollmacht für die Benennung eines Be-
auftragten für Verhandlungen mit der Bundesregie-
rung erteilen lassen. Aber neben allerhand gehässi-
ger Polemik — vor allen Dingen gegen die Sozial-
demokraten und gegen das, was sie drüben den 
„Sozialdemokratismus" zu nennen belieben — 
haben wir in der Zwischenzeit nichts Positives ver-
merken können. Der Vorsitzende des Staatsrats in 
Ostberlin sollte sich — er redet so gern von Reali-
täten — auch die Realität vor Augen halten, daß 
alle unsere Nachbarn, alle Nachbarn des deutschen 
Volkes in Europa erwarten, daß nicht nur einer der 
beiden deutschen Teile, sondern daß beide deutschen 
13264 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Schmidt (Hamburg) 
Te ile zur Entspannung in Europa beitragen. Das ist 
eine Wirklichkeit. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Ulbricht weiß das ganz genau. Er braucht keine 
Ausreiseerlaubnis nach dem Westen; es genügt, daß 
er hin und wieder zu Konzilien und Beratungen mit 
Gesinnungsgenossen in Osteuropa zusammentrifft, 
um dies wissen zu können. 
Wir alle miteinander wissen ganz nüchtern, daß 
die deutsche Frage auf absehbare Zeit nicht gelöst 
werden kann. Wir wissen, daß selbst der Weg zu 
Regelungen über ein Miteinander-Auskommen oder, 
wie es auch heißt, zu einem Modus vivendi — der 
vor Rückschlägen weiß Gott nicht gefeit bleibt — 
zu gelangen, sehr schwierig ist. Aber wir sind uns 
offenbar alle auch darin einig, daß unser Wille zum 
Frieden, den Herr Scheel soeben noch einmal für 
die Opposition unter dein Beifall des ganzen Hauses 
unterstrichen und bekräftigt hat — insoweit hat er 
die Übereinstimmung des Hauses festgestellt —, die 
Verständigung zwischen beiden Teilen Deutschlands 
verlangt. 
Ulbricht und seine Leute behaupten, mit einer 
völkerrechtlichen Anerkennung der DDR werde dem 
Frieden gedient. Ich weiß nicht, ob diese vielfältigen 
Anerkennungs- und Nichtanerkennungsdebatten im 
Westen unseres Vaterlandes wirklich der deutsch-
landpolitischen Entwicklung nützlich sind. 
(Vereinzelter Beifall.) 
Was ich hier sage, gilt für alle. Wir können jeden-
falls beobachten, daß Walter Ulbricht selbst unter 
den Kommunisten nur sehr wenige von der Richtig-
keit dieser Behauptung überzeugt hat, nur sehr we-
nige. Solange nämlich an den Grenzen seines Macht-
bereichs Minen verlegt werden und geschossen wird, 
solange er sich an gewaltsamen Einmärschen in 
fremde Länder beteiligt, solange er nicht auf Gewalt-
anwendung verzichtet, ist der ganze Streit darüber, 
ob eine Anerkennung dieser oder jener Art die 
Situation in Deutschland friedlicher oder weniger 
friedlich macht, eine verdammt akademische Ausein-
andersetzung! 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Diese ganze Diskussion ändert nichts an den Gefah-
ren, die von der Art, in der die deutsche Spaltung 
heute in Deutschland ausgeübt, exekutiert und fort-
gesetzt wird, für den Frieden in Europa ausgehen. 
Ich habe einen Aufsatz vor mir, den mein Freund, 
der Bundesminister Herbert Wehner, vor kurzem zu 
all diesen Fragen geschrieben hat. Ich möchte einige 
Bemerkungen zitieren, die wohl — mehr zum Schluß 
— als eine Art Resümee aus relativ komplizierten 
Darlegungen geboten werden. Wehner schreibt, 
es sei kein Unglück, daß es weder eine ein für alle-
mal feststehende Nichtanerkenungspartei, noch eine 
ein für allemal festehende oder unaufhaltsam zu-
nehmende Anerkennungspartei gebe. Im Anschluß 
sagte er, in der schlimmsten Situation befänden sich 
eigentlich diejenigen, die vermeintlich ganz klare, 
nämlich ideologisch geflochtene Vorstellungen vom 
Ablauf der Weltgeschichte zu haben glaubten. Sie 
könnten fast alles in Ihrem Weltbild unterbringen 
und seien dann vollauf damit beschäftigt, die Allge-
meingültigkeit dieses Weltbildes zu beweisen, und 
deswegen kämen sie auch gar nicht dazu, die tat-
sächlichen Verhältnisse zu ändern. Zweitens sagte 
er, auch ziemlich schlimm, aber nicht ganz so schlimm 
seien diejenigen dran, die sämtliche Rechtsbegriffe 
und Denkmodelle parat hätten und immer wieder er-
klären müßten, wie die Wirklichkeit in die Modelle 
hineinpasse. Und hin- und hergerissen würden dann 
schließlich diejenigen, die ihr eigenes Verhalten vor-
wiegend von den Äußerungen der Gegenseite ab-
hängig machten. Ich darf Wehner dann zustimmen, 
der im weiteren Verlauf dieses Aufsatzes schreibt, 
wir böten der DDR Verhandlungen ohne jegliche 
Diskriminierung an, die zu den Formen der Zusam-
menarbeit führten, die im beiderseitigen Interesse 
lägen. Dies war ein Angebot, das die Regierung der 
Großen Koalition vor Jahr und Tag hier gemacht 
hat — mit Zustimmung der FDP-Opposition —, und 
wir sollten diese unsere gemeinsame Vorstellung 
nicht durch allerhand Streit am Rande verdunkeln. 
(Beifall bei der SPD.) 
In einem Gespräch vor etwa 14 Tagen hat Dr. 
Barzel darauf hingewiesen, daß der heutige Tag in 
gewisser Weise ein Geburtstag in dreierlei Hinsicht 
ist: 20 Jahre Grundgesetz — Herr Scheel hat dar-
über gesprochen, der Herr Bundeskanzler hat dar-
über gesprochen —, 20 Jahre nordatlantisches 
Bündnis, 20 Jahre Europarat. Lassen Sie mich zu-
nächst zum Grundgesetz etwas sagen. 
Da gibt es ja immer noch den Art. 146 im deut-
schen Grundgesetz. Es ist reizvoll, das Grundgesetz 
mit der neuen Verfassung der DDR zu vergleichen. 
Aber da ich das heute vor einem Jahr, in der 
vorigen Debatte zur Lage der Nation, schon sehr 
ausführlich getan habe, möchte ich mich nicht wie-
derholen. Aber der Art. 146 unseres Grundgesetzes 
sagt immer noch: 
Dieses Grundgesetz verliert seine Gültigkeit an 
dem Tage, an dem eine Verfassung in Kraft 
tritt, die von dem deutschen Volke in freier 
Entscheidung beschlossen worden  ist. 
So gilt es seit 20 Jahren. 
Übrigens: der 23. Mai dieses Jahres war nicht 
nur der 20. Geburtstag des deutschen Grundgeset-
zes; der historische Zufall hat es gewollt, daß er 
zugleich der 107. Geburtstag der Sozialdemokra-
tischen Partei gewesen ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Werden Sie erst mal 107 Jahre alt, Herr Barzel! 
(Abg. Dr. Barzel: Ist das nur angenehm? 
— Abg. Dr. Luda: Ohne senil zu werden?) 
— Ich würde mit Zwischenrufen der Art, wie ich 
soeben einen halblaut vermerkt habe, einstweilen 
etwas zurückhalten; Sie wissen, der Redner kann 
so etwas auch. 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte für meine Fraktion begrüßen, was der 
Bundeskanzler im Namen beider Koalitionspartner 
zum Grundgesetz ausgeführt hat — ich weiß nicht, 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13265 
Schmidt (Hamburg) 
ob dies der Wortlaut war, aber der Sinn muß es 
gewesen sein —: Auch wir möchten uns ganz ein-
deutig und nachdrücklich aussprechen gegen diese 
törichte Mode, die sich überall verbreitet und die 
jetzt auch das Gebiet des Grundgesetzes anzugrei-
fen scheint, wo einige anfangen, von einer Total-
revision unseres Grundgesetzes zu reden. Das 
kommt überhaupt nicht in Betracht! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dies ist die bisher beste Verfassung, die auf deut-
schem Boden und im deutschen Volk je gegolten 
hat. Herr Scheel, Sie haben soeben von teil-plebis-
zitären Instituten geredet, die Sie da hineinbringen 
wollen; ich wäre Ihnen dankbar, wenn wir das 
einmal des Näheren hören könnten. 
(Abg. Scheel: Nach der bayerischen Verfas
-
sung!) 
— Es ist ja gut, wenn aus Bayern Anregungen für 
das Grundgesetz kommen. Es erinnert mich daran, 
daß in eisgrauer Zeit, nämlich vor 20 Jahren, die 
Mehrheit der Bayern diesem Grundgesetz nicht zu-
gestimmt hat. 
(Heiterkeit.) 
Aber ich weiß nicht, ob Herr Scheel — im Gegen-
satz zu seinem Nachbarn, der links von ihm sitzt — 
eine Legitimation in Händen hat, für die Bayern zu 
sprechen. Diese Frage möchte ich offenlassen. 
(Abg. Stücklen: Machen wir schon selber!) 
Lassen Sie mich unterstreichen, daß der Bundes-
kanzler mit Recht den großen Unterschied betont 
hat hinsichtlich des Wesenskerns des Wesensgehalts 
der Grundrechte und ihres zentralen Platzes in unse-
rer Verfassung im Vergleich zur neuen Verfassung 
der DDR. Ich möchte zweitens den großen Unter-
schied zwischen den Tatsachen unterstreichen, daß 
in diesem Staat nach unserem Grundgesetz die 
Regierung dem Parlament gegenüber verantwortlich 
ist und von diesem Parlament abhängt, während 
drüben der Staatsrat die Exekutive, die oberste 
Instanz im Staate ist, und zwar keineswegs etwa 
nur im Notstand. Was wir drüben haben, ist nicht 
eine einmalige „Stunde der Exekutive", sondern 
es ist auf Dauer, stets und ständig, ein Staat der 
Exekutive, ein Staat des Politbüros der SED. 
Eine Bemerkung zum föderativen Aufbau oder zur 
föderativen Funktionsweise oder, wenn Sie so wol-
len, zu dem Gleichgewichtssystem der Macht des 
Bundes und der Macht der Länder oder, wenn Sie 
so wollen, zu dem Gleichgewicht zwischen der Macht 
der Gemeinden und der Macht der Länder, zum 
Gleichgewicht der Befugnisse. Dieses bleibt noch 
weiter zu entwickeln; die Entwicklung ist in den 
letzten Jahren nicht in jeder Beziehung befriedi-
gend gewesen. Es ist wohl auch heute noch nicht 
befriedigend. Die Regierungserklärung von heute 
morgen findet auch in diesem Punkt unsere Zu-
stimmung. 
Ich will mich hier nicht allzu weit auf bildungs-
politische Aspekte einlassen, die Sie, Herr Bundes-
kanzler, hier angedeutet haben. Da war manches, 
wie ich denke, zu pauschal; es konnte aber in einer 
solchen Regierungserklärung wohl auch nicht ins 
Detail und in die Qualität gehen. Immerhin, wenn 
Sie erwähnten, daß in zwölf Jahren der Abiturien-
tenanteil an den entsprechenden Jahrgängen un-
serer jungen Leute von 3,5 oder 3,8 auf 9,3% ge-
stiegen sei, dann gehört doch dazu — da muß ich 
Herrn Scheel ein bißchen recht geben — die Er-
wähnung der Tatsache, daß auf den übrigen Feldern 
die bildungsökonomischen Konsequenzen dieser an 
sich begrüßenswerten Entwicklung nicht gezogen 
worden sind, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
was kein Vorwurf an die Bundesregierung, 
(Abg. Dr. Martin: Herr Schmidt, das ist 
auch pauschal!) 
und, lieber Herr Scheel, auch kein Vorwurf an alle 
drei Parteien des Deutschen Bundestages ist. Das 
hängt vielmehr mit der von uns so häufig gelobten 
föderalen Struktur und der Kompetenzverteilung 
zwischen Bund und Ländern im deutschen Grund-
gesetz zusammen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Ich weiß jetzt nicht mehr aus dem Kopf, in wie 
vielen Landesregierungen sich eure FDP-Landes-
minister für eine Finanzverfassungsreform einge-
setzt haben, die viel weiter ging als das, was wir 
schließlich zustande gebracht haben. Aber ich habe 
ein paar Beispiele im Kopf, ich könnte ein paar 
ironische Beispiele nennen. Im übrigen möchte ich 
— ich weiß jetzt nicht, ob ich Herrn Kiesinger oder 
Herrn Barzel zitieren muß; nach meiner Erinnerung 
war es Herr Barzel — dem Sprecher recht geben, 
der damals in einer jener Debatten, die ihr provo-
ziert habt, gesagt hat: Irgendwann später einmal 
werden wir nicht gefragt werden, ob wir die Kom-
petenz gehabt haben. 
(Abg. Scheel: Der Bundeskanzler! — Heiter
keit.) 
— Schönen Dank! Ich habe schon an der freund-
lichen Geste gesehen, wie Herr Barzel den Ruhm 
abtrat. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Das ist sehr richtig. Infolgedessen kann es nicht 
schlecht sein, Herr Scheel, wenn die Freie Demo-
kratische Partei für die Verschiebung der Kompe-
tenz, die Sie offensichtlich im Auge haben, im Lande 
draußen eintritt. 
Ich will das hier weniger parteilich verschieden 
sehen, als mehr an die Adresse der Länder sagen 
(Abg. Rasner: Die sind nicht da!) 
— ein Land ist noch da; aber in Wirklichkeit ist es 
der Vorbote des neuen Bundespräsidenten, der dort 
sitzt — 
(Heiterkeit) 
Das Minimum an bildungsökonomischer Kompetenz, 
das der Bund braucht, ist in der Finanzverfassungs-
reform kaum erreicht worden. Hier ist ein großer 
Unterschied zur DDR, wenn Sie sich ansehen, wie 
groß die zentrale Kompetenz auf diesem Felde ist. 
13266 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Schmidt (Hamburg) 
Man hat damit allerdings drüben auf dem Gebiet 
des Schulwesens in manchen Punkten Leistungen er-
reicht, die wir bei uns auch gern schon ereicht hät-
ten, wenngleich ich damit weiß Gott nicht den Ein-
druck machen will, als ob ich das Schulwesen oder 
den geistigen Gehalt des Schulwesens in der DDR — 
das wollte auch Herr Scheel vorhin nicht andeu-
ten — akzeptieren wollte. 
Noch .ein Blick auf die Verfassung. Die DDR hat 
in ihrer neuen Verfassung, von der SED oktroyiert, 
etwas Einmaliges in der ganzen Welt getan: Sie 
hat sich im Wortlaut der Verfassung an eine Welt-
macht gebunden und gegen eine andere Weltmacht 
verfassungsrechtlich Front gemacht. Das hat es auf 
der Welt überhaupt noch nicht gegeben. Das muß 
man wohl einmal sagen. Wir in der Bundesrepublik 
hingegen sind immer wieder mit dem inneren Aus-
bau unserer Verfassung beschäftigt. Wir hängen uns 
mit dem, was Inhalt unserer Verfassung ist, was 
unsere Verfassungswirklichkeit werden soll, nicht 
an Weltmächte und auch nicht an andere Mächte. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang den Blick 
des Hauses auf zwei Erklärungen der Bundesregie-
rung aus dem letzten und vorletzten Jahr richten, 
die lesenswert sind und die, wie mir scheint, viel-
leicht Stoff für verfassungspolitische Debatten des 
nächsten Bundestages abgeben werden. Ich beziehe 
mich insbesondere auf die Drucksache V/4002, in der 
die Bundesregierung unter dem Datum des 20. März 
dieses Jahres bemerkenswerte Ausführungen über 
die Weiterentwicklung des föderativen Systems ge- 
macht hat. Diese Antwort bezieht sich auch auf frü-
here Erklärungen der Bundesregierung, die ein Jahr 
vorher abgegeben worden sind. Hier heißt es unter 
anderem, die Bundesregierung habe am 27. Oktober 
1967 vor dem Bundesrat ausgeführt, daß sie eine 
neue Gesamtkonzeption für das Grundgesetz nicht 
für nötig halte und daß es daher einer grundsätz-
lichen Änderung der Abgrenzung der Kompetenzen 
zwischen Bund und Ländern nicht bedürfe. 
Jetzt, ein Jahr später, ist man etwas vorsichtiger 
geworden und sagt im Kontrast dazu: 
Diese Feststellung jedoch sollte und kann nicht 
das Ergebnis der uns aufgegebenen Prüfung vor-
wegnehmen, welchen Funktionswert das födera-
tive System in einer hochkomplizierten indu-
strialisierten Massengesellschaft hat und haben 
wird. Daher sind Verfassungsänderungen in 
Zukunft auch im föderativen Bereich unvermeid-
lich. 
Ich glaube, daß das richtig ist. Ich glaube, wir kön-
nen froh sein, daß mit dem Grundgesetz am Anfang, 
heute vor 20 Jahren, überhaupt eine Plattform für 
Entwicklungen in dieser Richtung, von der die Bun-
desregierung jetzt mit Recht spricht, geschaffen 
wurde. 
Ich möchte, nachdem andere große Männer, die 
diese Epoche gestaltet haben, hier genannt worden 
sind, darauf hinweisen, daß das Grundgesetz heute 
möglicherweise nicht die Ausgangsplattform für eine 
solche Entwicklung sein könnte, wenn es damals 
nicht die Insistenz Kurt Schumachers gegeben hätte, 
der die Funktionstüchtigkeit des Bundes in diesem 
Grundgesetz eigentlich erst hergestellt hat. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vielleicht sollte ich in diesem Zusammenhang auch 
an Carlo Schmid und andere erinnern, die seinerzeit 
die Auseinandersetzung mit den Besatzungsmächten 
geführt haben. Ich erinnere mich noch daran, wie im 
April 1949 der für seine, soll ich sagen: föderalisti-
sche oder partikularistische Einstellung bekannte 
französische General Koenig, der damals hier Mili-
tärgouverneur war, den Sozialdemokraten schließ-
lich zu ihrem Erfolg gratuliert hat. 
Manches von dem, was damals verfassungspoli-
tisch zwischen den Parteien strittig gewesen ist — 
einige wenige Kollegen haben damals schon den 
Streit mit geführt und sind immer noch unter uns 
aktiv —, ist inzwischen erledigt. Dieser elende kon-
fessionelle Schulstreit, das Verhältnis von Kirche 
und Staat, die Notstandsvorbehalte und die parla-
mentarische Kontrolle in Notstandsfällen, später 
dann die parlamentarische Kontrolle, was die Streit-
kräfte angeht, die Wehrverfassung, das Recht der 
unehelichen Kinder, die Verfassungsbeschwerde — 
das sind alles Dinge, die damals im Streit waren; 
das alles ist im Laufe der Evolution in den letzten 
20 Jahren in Ordnung gebracht worden. 
Der Bundeskanzler hat vorhin die Wahl Heine-
manns zum neuen Bundespräsidenten erwähnt. Das 
veranlaßt mich, an ein Wort zu erinnern, das Heine-
mann neulich einmal auf einem öffentlichen Kongreß 
ausgesprochen hat, als er die Verfassungen mitein-
ander verglich, die er im Laufe seines Lebens in 
Deutschland selber erlebt hat. Er sprach erstens 
vom Wilhelminischen Deutschland, zweitens von 
Weimar, drittens vom Nazideutschland, wobei er 
bescheiden dazufügte: „in dem ich abseits stand" — 
diese Formel hat sich mir sehr eingeprägt —, er 
sprach viertens vom Besatzungsregime und fünftens 
von dieser unserer Bundesrepublik, um darzutun, 
wie sehr viel besser die Verfassung dieses Staates 
ist — im Vergleich zu dem, was vorhergegangen 
war. Man tut nichts Böses, sondern sagt etwas ob-
jektiv Zutreffendes, wenn man sechstens hinzufügt: 
Sie ist auch unendlich viel besser als die Verfassung 
und die Verfassungswirklichkeit drüben in der DDR. 
Wenn man aber sagt, dies sei die beste Verfassung, 
in der unser Volk bisher auf unserem deutschen 
Boden gelebt habe, dann kann das ja nicht heißen 
und soll es auch nicht heißen, daß alles gut ist, was 
wir hier haben. Es kann auch nicht heißen, daß das, 
was heute gut ist, mit den Maßstäben von heute 
gemessen für gut befunden wird, morgen mit den 
Maßstäben für morgen gemessen noch gut wird 
genannt werden können. 
Unser Bekenntnis zur Stabilität -unserer Verfas-
sung ist zugleich ein Bekenntnis zur Kontinuität des 
Ausbaus unserer Gesellschaft, zur Kontinuität des 
Fortschritts. Dafür gibt es, wenn ich es richtig sehe 
— ohne ein Verfassungs- oder Gesellschaftsphilo-
soph zu sein —, im Grundgesetz drei Maximen: 
erstens die Gleichheit aller vor dem Gesetz, zwei-
tens die Gleichheit der Lebensverhältnisse — diese 
möchte ich hier noch einmal nennen, nachdem sie 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13267 
Schmidt (Hamburg) 
in der Debatte über die Finanzverfassung von vie-
len positiv, vor allem aber negativ in der Argumen-
tation mißbraucht worden ist —, drittens die Gleich-
heit der Chancen für jedermann. 
Die Maxime des sozialen Rechtsstaats bedeutet 
für mich ganz wesentlich: Etablierung der Start-
gleichheit für jedermann und Eliminierung jeder 
Diskriminierung in unserer Gesellschaft. 
(Beifall bei der SPD.) 
Mit Zustimmung meiner Fraktion hat der Bundes-
kanzler heute morgen mit einer gewissen Genug-
tuung auf die Gleichstellung von Arbeitern und An-
gestellten im Krankheitsfall hingewiesen. Das ist 
ein Stück Eliminierung von Diskriminierung. Der 
Bundeskanzler hat ferner auf das Berufsbildungs-
gesetz und auf das Ausbildungsförderungsgesetz 
hingewiesen. 
Bezogen auf die Zukunft möchte ich folgendes hin-
zufügen: Bildungspolitik ist ein weites Feld. Es ist 
noch nicht genug, wenn man mit Befriedigung fest-
stellt, daß die Zahl der Arbeiterkinder auf unseren 
höheren Schulen steigt. Man muß sich auch einmal 
anschauen, wie sich die unterschiedlichen Start-
chancen für beide hinterher in den Abiturzeugnis-
sen, in den Erfolgsquoten, niederschlagen. 
Ich will hier in Klammern etwas sagen, ohne daß 
sich jemand deswegen verkleinert fühlen soll. Einst-
weilen besteht die Masse der Deutschen immer 
noch nicht aus Abiturienten, sondern aus Volks-
schülern, die anschließend eine Fortbildungsschule 
besucht haben. Auf dieses Problem möchte ich end-
lich einmal den Nachdruck der bildungspolitischen 
Diskussion in Deutschland gelegt haben! 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Wenn ich das viele Geräusch, von Professoren 
und Studenten gemacht, höre, kommt es mir manch-
mal ein bißchen so vor, als ob die Studenten und die 
Universitäten der Nabel der deutschen Gesellschaft 
wären. Das sind sie nicht! 
(Erneuter lebhafter Beifall bei den Regie
rungsparteien.) 
Was die Diskriminierung, die beseitigt werden muß, 
angeht, so gehört dazu z. B. das weite Feld der 
Vermögens- und Steuerpolitik. Das Dickicht der 
Steuerungerechtigkeiten ist eines der Felder, an das 
wir, wie ich meine, in den nächsten vier Jahren alle 
zusammen wirklich herangehen müssen. 
(Zuruf von der FDP: Ergänzungsabgabe!) 
Es hängt unmittelbar mit der Vermögenspolitik zu-
sammen. 
Nun zu einem dritten Punkt, bei dem ich mich 
besonders einig weiß mit den Kollegen aus der 
Christlich-Demokratischen und der Christlich-Sozia-
len Union. Wir müssen weg von der finanziellen 
Diskriminierung von Familien mit Kindern! Das ist 
eine ganz schlimme Sache. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Der Familienlastenausgleich — dieses Schlagwort 
hat sich eingebürgert; ich will es auch nicht durch 
ein plastischeres Wort ersetzen — ist ein diskrimi-
natorisches System. 
(Abg. Lücke: Sehr richtig!) 
Das muß weg! 
In diesem Zusammenhang etwas ausführlicher, 
auch mit dem Seitenblick auf die DDR, eine Bemer-
kung über die Diskriminierung der Frauen, insbe-
sondere der arbeitenden Frauen, in unserer Gesell-
schaft. 
(Beifall bei der SPD.) 
In der Bundesrepublik ist jeder dritte Arbeitnehmer 
und jeder fünfte Selbständige eine Frau. Aber die 
erdrückende Mehrzahl der weiblichen Arbeitnehmer 
befindet sich im beruflichen Leben in sehr unter-
geordneten Positionen. Ihre Gehälter und Löhne 
liegen selbst bei gleichwertiger und selbst bei gleich-
artiger Tätigkeit erheblich unter dem Lohn- und 
Gehaltsniveau der entsprechenden männlichen Ar-
beitnehmer. Das ist eine schlimme Sache, die nicht 
der Gesetzgeber beseitigen muß, sondern die die 
beiden Tarifpartner endlich in Ordnung zu bringen 
haben! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Soweit es den Gesetzgeber angeht, nämlich bei den 
staatlichen Gehältern und Löhnen, ist das sehr viel 
weiter in Ordnung gebracht als in der sogenannten 
freien Wirtschaft. 
Die berufstätigen Frauen sind vielfach nicht dop-
pelt belastet, sondern dreifach belastet: sie sind 
außerdem noch Hausfrauen und in vielen Fällen 
auch noch Mütter, die Kinder erziehen sollen. Sie 
sind durch diese Häufung von verschiedenen Rollen 
in ihrer Entfaltung sehr gehindert, sind übrigens 
auch gehindert in dem Selbstständigkeitsbewußtsein, 
in dem Sicherheitsbewußtsein, das sie eigentlich 
beanspruchen dürfen. Ich würde unseren Sozial-
politikern hier in diesem Hause, die sich ja auf so 
vieles spezialisiert haben, empfehlen, daß sie sich 
einmal die Frage einer familienunabhängigen 
Alterssicherung der Frauen wirklich überlegen und 
zu dem Zweck in die DDR schauen. Man hat das 
nämlich dort im Prinzip angefangen, wenn auch der 
Quantität nach unzureichend. 
In diesem Zusammenhang: schauen Sie sich ein-
mal an, wie das in der DDR mit den Kindertages-
stätten und mit Kindergärten für Kinder von arbei-
tenden Frauen im Vergleich zu uns ist. Da sind die 
uns leider voraus. Schauen Sie sich einmal an, wie 
das mit der Teilzeitarbeit und wie das mit der Ganz-
tagsschule ist. Wir werden viel zu tun haben, wenn 
wir die Diskriminierung der berufstätigen Frauen 
bei uns beseitigen wollen. 
Herr Scheel, Herr Barzel und ich haben neulich 
einmal gemeinsam zu diesem Thema vor einem 
Gremium von lauter liebenswürdigen Damen refe-
rieren müssen. Barzel war in der glücklichen Lage, 
als erster sprechen zu dürfen. Der Erste hat es im- 
13268 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Schmidt (Hamburg) 
mer am leichtesten — so wie der Bundeskanzler 
heute morgen, der hat es auch immer am leichtesten. 
(Heiterkeit.) 
Dann kam Schmidt, das war schon schwerer, und 
dann der arme Scheel: den letzten bissen die Hunde. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Wir waren uns aber alle einig — da darf ich Sie 
hier zum Zeugen anrufen und das in Erinnerung 
rufen —, ohne daß man vorher miteinander geredet 
hatte, daß wir an die Frauen in unserem Volk, in 
unserer Gesellschaft appellierten, sich nicht immer 
nur darüber zu beklagen, wie sehr sie benachteiligt 
usw. seien, sondern in ihren Familien dafür zu sor-
gen, daß ihre Töchter dieselbe sorgfältige Bildung 
und berufliche Ausbildung wie ihre Söhne bekom-
men. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Das ist nämlich der einzige Weg, um das in Ord-
nung zu bringen. 
Die DDR hat einen noch höheren Prozentsatz be-
rufstätiger Frauen. Von allen Arbeitnehmern in der 
DDR sind 47% Frauen. Man hat dort aus dieser 
Situation inzwischen eine ganze Ideologie ent-
wickelt. Einer der Standardsätze etwa aus einem 
staatlichen Handbuch lautet dann folgendermaßen: 
„Die Förderung der Mädchen und Frauen für qualifi-
zierte technische Berufe ist ein unabdingbares Ele-
ment der technischen Revolution und der sozialisti-
schen Rationalisierung." 
(Heiterkeit. — Zuruf von der CDU/CSU: 
Furchtbar!) 
— Furchtbar, ganz furchtbar! Aber, liebe Freunde, 
wenn die das auch mit solchen furchtbaren Phrasen 
zudecken, — wir sollten uns nicht vormachen, daß 
hier nicht für uns ein Problem läge, das wir noch 
zu lösen haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Übrigens ist es ganz interessant, daß das Polit-
büro der SED neulich in einem offiziellen Bericht 
beklagt hat, daß nur ein völlig ungenügender Pro-
zentsatz der Frauen in mittleren oder in leitenden 
Positionen tätig sei. Da kann man nur sagen: genau 
wie bei uns! Das ist offenbar gesamtdeutsches 
Schicksal der Frauen, aber kein Grund, sich darüber 
zu beruhigen. 
Es gibt ein anderes Feld der gesellschaftlichen 
Ordnung, auf dem das drüben völlig anders ist als 
bei uns, ich meine das Feld der Teilhabe der ein-
zelnen Arbeitnehmer an den Prozessen der Entschei-
dung über das, was sie selber angeht. Der 17. Juni 
war ein Aufstand gegen das Ausgeschlossensein 
von der Mitbestimmung bei Löhnen, bei Arbeits-
bedingungen, bei Arbeitsnormen, d. h. das Ausge-
schlossensein von Entscheidungen, an denen betei-
ligt zu sein eigentlich ein Kernelement, ein we-
sentliches Element einer freiheitlichen Gesellschaft 
und Verfassung ausmacht. Wenn Arbeiter nicht 
selbst bei der Festsetzung ihrer Löhne oder ihrer 
Arbeitsnormen oder ihrer Arbeitsbedingungen mit-
reden können, dann — möchte ich sagen — ist das  
geradezu das Kriterium für die Unfreiheit einer 
Gesellschaft. 
(Beifall bei der SPD.) 
Da fällt mir ein — ich weiß nicht, ob der Finanz-
minister noch da ist. 
(Zuruf: Nein!) 
Aber Herr Stücklen ist ja da — — 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien und 
Beifall bei der SPD.) 
— Der Beifall war voreilig. Ich will dem Herrn 
Stücklen gar nichts. Ich will dem Herrn Strauß etwas. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Da fällt mir ein — das muß ich zitieren dürfen — , 
es ist ein paar Tage her, da hat der Herr Vorsit-
zende der CSU, nicht der Finanzminister, 
(Heiterkeit) 
in München gesagt: 
Manche, die so sehr um Recht und Freiheit be-
sorgt sind und sich als Musterdemokraten emp-
fehlen, lassen eine erstaunliche Lücke in ihrem 
Vokabular erkennen, wenn es um die Verhält-
nisse im anderen Teil Deutschlands geht. Es 
fehlt nämlich seit geraumer Zeit im Vokabular 
prominenter Sprecher der SPD die Forderung 
nach Freiheit für das ganze Deutschland. 
Ich will dazu nichts weiter sagen als die Hoffnung 
aussprechen, daß jeder empfinden möge, daß dies 
ein Argument unterhalb der Gürtellinie ist. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Im übrigen gab es auf dem Parteitag der CSU 
auch durchaus Äußerungen und Einlassungen, die 
wir mit Zustimmung, zum Teil mit Vergnügen zur 
Kenntnis genommen haben, zum Teil mit Zustim-
mung und Vergnügen, z. B. die Tatsache, daß man 
sich in einer Arbeitsgemeinschaft dort zwei Stunden 
über Aufwertung oder Nichtaufwertung öffentlich 
unterhalten hat — und wirklich mit Zustimmung 
und Genugtuung, Herr Stücklen, die Tatsache der 
sehr eindeutigen Ablehnung sonstwo vorher ge-
äußerter Vermutungen in bezug auf Möglichkeiten 
zukünftigen Zusammengehens mit der National-
demokratischen Partei. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Zuruf 
von der CDU/CSU: Das war unter der 
Gürtellinie!) 
— Ich habe gesagt, ich habe das mit Zustimmung 
und Genugtuung gehört. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
Das war nicht unter der Gürtellinie. Wenn ich einer 
Sache, die ein CSU-Politiker vorträgt, hier zustimme 
und sage, ich empfinde Genugtuung, ist das unter 
der ,Gürtellinie? 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Aber gern!  
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13269 
Vizepräsident Schoettle: Bitte, Herr Stücklen! 
Stücklen (CDU/CSU) :. Herr Kollege Schmidt, ich 
möchte auf diese Äußerung des Herrn Kollegen 
Strauß deshalb nicht näher eingehen, weil ich jetzt 
nicht als Redner dran bin. 
Vizepräsident Schoettle: Sie sollen fragen! 
Stücklen (CDU/CSU) : Ja, als Vorspann zur 
Frage, Herr Präsident. 
Vizepräsident Schoettle: So habe ich es auch 
verstanden. 
Stücklen (CDU/CSU) : Ich möchte Sie fragen, 
Herr Kollege Schmidt, ob Sie nicht diese Verdächti-
gung, die CSU und die NPD würden die Gefahr 
der neuen Harzburger Front bilden, als ebenso oder 
in verstärktem Maße weit unter der Gürtellinie 
empfinden? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Ich habe mir das 
Wort von der Harzburger Front bisher nicht zu eigen 
gemacht. Ich bin dagegen, daß wir uns gegenseitig 
in psychologische Eskalationen hineintreiben. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Lassen Sie mich bitte zurückkommen zur freien 
Rolle der Gewerkschaften in unserer Gesellschaft 
und zur unfreien Rolle der Arbeitnehmer-Organisa-
tionen in der Gesellschaft in der DDR. Die Verfas-
sung des Freien Deutschen Gewerkschaftsbundes 
— das heißt: die Satzung des FDGB drüben --
enthält folgende Formel: 
Die im FDGB zusammengeschlossenen Gewerk-
schaften 
— wörtlich — 
anerkennen die führende Rolle der Sozialisti-
schen Einheitspartei Deutschlands. . . . Sie 
entwickeln bei den Mitgliedern tiefe Liebe zur 
Arbeit . . . hohe sozialistische Moral und Ar-
beitsdisziplin . . . beteiligen sich aktiv an der 
weiteren Entwicklung und Durchsetzung des 
neuen ökonomischen Systems der Planung und 
Leitung der DDR — — 
Wenn das die Aufgabe einer Gewerkschaft ist, dann 
ist dies zugleich die vollständige Denaturierung 
einer Gewerkschaft. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP.) 
Die Gewerkschaften sind zu einem Instrument des-
sen geworden, was man drüben demokratischen 
Zentralismus nennt, und sie vertreten den Macht-
anspruch der SED-Führung gegenüber den Arbeit-
nehmern, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!)  
und nicht etwa den Anspruch der Arbeitnehmer 
gegenüber dem Staat oder gegenüber dem Arbeit
-
geber. Dies ist ein ganz wesentlicher Unterschied 
zwischen beiden Gesellschaftsordnungen hüben und 
drüben. 
Vielleicht ist es ganz gut — in der DDR hören ja 
heute eine ganze Menge Menschen zu bei dem, was 
wir hier reden —, wenn man mal offen sagt, was sich 
eigentlich ein Sozialdemokrat, ein Sozialist unter 
einer Gewerkschaft in einem sozialistischen Staat 
vorstellt — das ist ja angeblich da drüben ein sozia-
listischer Staat. Was ich mir vorstelle, ist minde-
stens, daß in einem sozialistischen Staat Arbeitneh-
mer Betriebsräte wählen dürfen — das dürfen sie 
nämlich auch hier in einem kapitalistischen Staat —, 
mindestens dieses! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP.) 	  
Und was ich mir zweitens vorstelle, ist, daß sie bei 
allen innerbetrieblichen Fragen mindestens die 
Rechte haben, die wir hier gemeinsam im Betriebs-
verfassungsgesetz den Arbeitnehmern in der Bun-
desrepublik gegeben haben. Drittens erwarte ich 
mindestens, daß die Organisationen der Arbeitneh-
mer in einem sozialistischen Staat — nämlich die 
Gewerkschaften -- bei der Bestimmung der Löhne 
wenigstens so weit mitwirken, wie sie das hier in 
. dem angeblich imperialistischen, kapitalistischen 
Westdeutschland tun — mindestens so viel. 
Ich sage das so laut auch für manche Wirrköpfe 
hier in der Bundesrepublik Deutschland, die meinen, 
daß sie den Kommunisten bei all diesen Dingen auf 
den Leim kriechen könnten. Sie glauben, darauf 
komme es nicht so sehr an, es komme mehr auf die 
richtige Gesinnung an und auf das richtige Lenin-
Zitat oder das richtige Luxemburg-Zitat. Es ist ja 
ganz lustig, wenn man sieht, wie sie sich auf beide 
gleichzeitig berufen, ohne den tiefgreifenden We-
sensunterschied zwischen Rosa Luxemburg und 
Lenin überhaupt zu verstehen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Unsere Gewerkschaften hier sind frei gegenüber den 
politischen Parteien. Ja, sie machen den politischen 
Parteien sogar allerhand Schwierigkeiten. Da kön-
nen jedenfalls einige Parteien für gewisse Zeit-
läufte vergangener Jahre ein kleines Lied davon 
singen. 
(Heiterkeit.) 
Sie sind auch frei gegenüber dem Staat und den 
Regierungen, gegenüber dem Parlament; sie erhe-
ben Forderungen. 
Lange bevor höhere Schüler und Studenten in 
Deutschland die drei Buchstaben APO für sich er-
funden hatten, lange davor waren die Gewerk-
schaften von Zeit zu Zeit immer wieder legitime 
außerparlamentarische Opposition. Das wird auch 
in Zukunft so sein. Das gehört zur Rolle der Ge-
werkschaften in einer freien Gesellschaft. Zu ihrer 
Rolle gehört aber ebenso, daß sie autonom mit dem 
Tarifpartner ihre Verträge schließen können. 
Vielleicht darf ich das einmal an die Adresse des 
ganzen Hauses sagen: mir macht es Sorge, wenn ich 
sehe, wie sich die staatliche Gesellschaftspolitik, die 
staatliche, gesetzgeberische Sozialpolitik immer 
13270 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Schmidt (Hamburg) 
mehr ausweitet und wie auf der anderen Seite nicht 
nur Gesetzgebung, sondern insbesondere auch 
höchstrichterliche Judikatur den freien Raum, in dem 
die Sozialpartner miteinander etwas Neues verein-
baren können und auch wollen, immer mehr ein-
engen. Wir müssen dafür sorgen, daß der staats-
freie Raum vergrößert wird, und aufpassen, daß er 
auf keinen Fall — wie in den letzten Jahren — noch 
kleiner gemacht wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich sehe da hinten einen Kollegen -- den ich mit 
Namen nicht kenne — ein ironisches Gesicht machen. 
Es gibt hier eine ganze Menge Leute in meiner 
Fraktion — fragen Sie einmal den Georg Leber —, 
die das seit vielen Jahren predigen, leider sowohl 
nach der einen wie nach der anderen Seite hin nicht 
 überall offene Ohren findend. 
 
Wenn ich vom staatsfreien Raum rede, mache ich 
damit gleichzeitig klar, daß dabei beide Partner ge-
braucht werden, daß Initiative von beiden Seiten 
gebraucht wird, von der Arbeitnehmerseite, aber 
genauso doch von der unternehmerischen Seite — 
oder der arbeitgeberischen, wie Sie es immer nen-
nen wollen. 
Ich war gestern abend mit einer Reihe wirklich 
bedeutender Leute aus Unternehmensleitungen, aus 
großen Industrien, in Frankfurt zusammen. Wir ha-
ben da darüber gesprochen, wie die Gesellschaft 
gegenwärtig ist. Ich habe gefragt: Was wollt ihr 
denn, was soll denn die Bundesregierung morgen 
zur Lage der Nation erklären? Was sollen wir denn 
Eurer Meinung nach morgen im Parlament dazu 
sagen? — Im Laufe des Gesprächs sagte dann einer 
— er sprach als Mann eines großen Unterneh-
mens —: „Ja, jedenfalls müssen Sie auch einmal 
sagen, daß es eigentlich nicht unser Lebenszweck 
sein kann, von Jahr zu Jahr den Umsatz um 10% 
zu vermehren." Das ist eine gute Bemerkung; das 
allein genügt wohl nicht als Lebensinhalt. 
Ich habe neulich hier in diesem Hause einen ande-
ren Anlaß gehabt, zu sagen, wie wichtig mir in un-
serer Gesellschaft der dynamische Unternehmer, die 
dynamische Unternehmensleistung mit ihrer Phan-
tasie, ihrer Initiative, ihrer Risikobereitschaft und 
ihrer Verantwortung erscheint. 
Ich benutze das heute — ich nehme es wieder 
auf —, um zu zeigen, weswegen — obwohl die Inge-
nieure in der DDR nicht dümmer sind als hier, ob-
wohl die Arbeiter und Angestellten nicht schlechter 
sind als hier — die Wirtschaft in der DDR immer 
noch so weit hinter der unsrigen hinterherhinkt. Das 
ist einfach deshalb so, weil es in dem Wirtschafts-
system drüben keine Möglichkeit zur Initiative und 
zur Verantwortung unten gibt und alles von ganz 
hoher Hand von oben her — und infolgedessen mit 
einer hohen Fehlerquote — geregelt werden muß. 
Ulbricht hat sich sehr spöttisch über die Initiative 
in den Betrieben ausgelassen. Ich kann nur sagen: 
wenn die Volkswirtschaft der DDR, verglichen mit 
anderen Ostblockstaaten, eine relativ gute Leistung 
erbringt, so ganz gewiß sehr viel mehr wegen der 
Menschen, die dort drüben arbeiten, als wegen des 
ökonomischen Systems. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Zuwachsrate des Sozialprodukts betrug 1968 
in der DDR 5,2 %, bei uns 7%. Die Automatisierung 
ist in der DDR nicht in dem Maße vorangekommen, 
wie es für die Industrie der DDR und für ihre Wett-
bewerbsfähigkeit auf den Märkten in der westlichen 
Welt notwendig wäre. Der private Verbrauch ist 
drüben im letzten Jahr etwas weniger stark gestie-
gen als das Nationaleinkommen. Es gibt sogar Be-
reiche, in denen die Produktion von langlebigen 
Verbrauchsgütern abgenommen hat: Kühlschränke 
um 6 1 /2 %, elektrische Waschmaschinen um 11 1/2%. 
Dasselbe gilt für gewisse Textilerzeugnisse. Ich bin 
erstaunt, wenn ich das lese. Aber ich will nicht zu 
denen gehören, die etwas drüben schlechter machen, 
als es ist; im Gegenteil, ich habe ja anerkannt, was 
drüben geleistet wird. Sicherlich ist auch das Güter-
sortiment in Qualität und Quantität besser gewor-
den. Im Grunde jedoch handelt es sich eben um 
eine Wirtschaft, in der die wirtschaftlichen Bedürf-
nisse Dritter, die Bedürfnisse der Sowjetunion, des 
Ostblocks, eine höhere Priorität genießen als die 
Bedürfnisse der Bürger in der DDR. Sehr beklagens-
wert! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Handelsverflechtung der DDR mit der Sowjet-
union und den übrigen Ländern des Comecon be-
trägt auch in diesem Jahr wieder 73%. Unter diesen 
Umständen bleibt von der zentralen Planung in Ost-
berlin her wenig Raum für die Ausweitung des Han-
dels der DDR mit dem Westen oder mit uns. Mir 
scheint deshalb — das haben Sie, Herr Kiesinger, 
in Ihren Ausführungen, die Sie heute morgen ge-
macht haben, vielleicht ein bißchen unterschätzt —, 
daß die in der letzten Zeit von uns getroffenen Ver-
einbarungen im innerdeutschen Handel doch von er-
heblicher Bedeutung — auch quantitativ — für die 
DDR und die Versorgung der Menschen drüben sind. 
Als letztes sollte zu diesem wirtschaftlichen Felde 
vielleicht noch gesagt werden: Wie würde die Wirt-
schaft in der DDR aufblühen, wenn der Walter Ul-
bricht und seine Leute endlich Initiative und Ent-
scheidungsvollmacht nach unten delegierten, wohin 
sie gehören! Da müßten wir vielleicht auf manchem 
Felde, beispielsweise auf dem der Chemie, in Kauf 
nehmen, daß uns die DDR überrundet, wenn sie nur 
endlich einsehen würde, daß ideologische Rezepte 
keine Produktionszuwächse und auch keinen tech-
nologischen Fortschritt erbringen. 
(Zuruf des Abg. Ertl.) 
Unsere bundesrepublikanische Wirtschaft, der der 
Herr Scheel ein paar sehr sachverständige Bemer-
kungen gewidmet hat — also wenigstens der Herr 
Burgbacher hat es gemerkt; 
(Heiterkeit) 
schönen Dank, Herr Burgbacher! —, ist in einem 
ganz guten Zustand. 
Herr Scheel, Sie haben sich da nachher herausge-
wunden. Sie hatten gemeint, sich auf indirekte 
Weise der Verjährungsdebatte, nein — ich ver- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13271 
Schmidt (Hamburg) 
wechsle diese Seeschlangen schon miteinander — 
der Aufwertungsdebatte nähern zu sollen, und ha-
ben dazu hier eine Behauptung aufgestellt, die Sie 
weder vorhin belegen konnten noch heute nachmit-
tag oder morgen belegen werden. Die ist nämlich 
nicht belegbar. Sie haben behauptet, daß das, was 
man für eine Deutsche Mark im Ausland kaufen 
könne, in diesem Jahr weniger sei als im vorigen. 
Das Gegenteil ist der Fall. 
(Zurufe von der FDP. — Abg. Ertl meldet 
sich zu einer Zwischenfrage.) 
— Ehe ich die Zwischenfrage zulasse — ich werde 
das tun —, möchte ich den Gedanken noch etwas 
weiter ausführen. 
Lieber Herr Scheel, vergleichen Sie einmal die 
Zuwächse des Sozialprodukts der wichtigsten Indu-
strieländer miteinander! Ich habe das getan. Fangen 
Sie bei Japan an, und nehmen Sie die Vereinigten 
Staaten, nehmen Sie Frankreich, Italien, England 
und die Bundesrepublik! 
(Zuruf von der Mitte: Das kapiert er nicht!) 
Und dann vergleichen Sie die Entwicklung des Preis-
niveaus in diesen Ländern! Sie werden feststellen, 
daß Sie von daher einstweilen noch keinen Einstieg 
in die Aufwertungsdebatte finden können, die an-
sonsten nicht ohne Grund geführt wird. — Bitte 
Zwischenfrage! 
Vizepräsident Schoettle: Zuerst Herr Ertl. 
 
Ertl (FDP) : Herr Kollege Schmidt, wie erklären 
Sie sich Ihre eigene Annonce: „Hinter der Aktion 
,Stabile Preise' steht die SPD", heißt es in der 
„Bild". — „Warum wollen Sie 60 DM von Ihrem 
Urlaubsgeld verschenken? Die Reisekasse stimmt 
nicht mehr!" — SPD-Anzeige vom 31. Mai. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU.) 
Ober ist das in Ihren Unterlagen nicht rechtzeitig 
aufgetaucht? 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Nein, das ist schon 
drin, und ich habe doch das ganze nur ausgeführt, 
damit Sie in diese Falle hineingehen und mir diese 
Frage stellen. Jetzt kommt nämlich die Antwort. 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien.) 
Wenn der Herr Scheel gesagt hätte, eine deutsche 
Aufwertung würde uns in Zukunft, wenn wir ins 
Ausland reisen, noch viel mehr an Gegenwert be-
scheren, dann hätte er recht gehabt. Das haben Sie 
liebenswürdigerweise zu Recht aus mir herausge-
fragt. 
(Zurufe.) 
— Natürlich. Ich bitte Sie! Selbst ein Oberlandwirt-
schaftsrat wird doch verstehen, daß eine deutsche 
Aufwertung dazu führt, daß wir im Ausland für 
unser Geld mehr kriegen. Dazu muß man nicht un-
bedingt studiert haben. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD. — 
Zuruf von der FDP: Das ist aber billig!) 
— Ja, sicher. Ich meine, teure Zwischenrufe kriegen 
vielleicht teurere Antworten; billige — — 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien.) 
Sie werden bemerkt haben — das sage ich nun 
wieder für Herrn Scheel und nicht für den Zwi-
schenfrager —, daß ich mich zu der Aufwertungs-
debatte nicht geäußert habe, Herr Scheel, sondern 
mich nur auf Ihren eigenartigen Einstieg, um dahin 
zu kommen, eingelassen habe. 
(Abg. Scheel: Das war auch ein Mißver
-
ständnis!) 
— Wie bitte? — Ja, wenn der Herr Präsident zu-
lassen würde — — 
Vizepräsident Schoettle: Wollen Sie fragen, 
Herr Scheel? 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Präsidenten sind ja 
manchmal ein bißchen sehr knapp mit dem Zulassen 
von Begründungen für Fragen. Aber ich wäre doch 
dafür, daß Herr Scheel das dürfte. 
Vizepräsident Schoettle: Dafür gibt es aber 
gute Gründe, Herr Kollege Schmidt. — Bitte, Herr 
Scheel! 
Scheel (FDP) : Noch einmal erwähnend, daß Herr 
Schmidt mit Recht darauf hingewiesen hat, daß das 
Preisniveau in den meisten unserer Urlaubsländer 
besonders rasch gestiegen ist, frage ich ihn, ob nicht 
gerade dadurch bei festen Wechselkursen unsere 
Urlauber zu wenig Ware für ihre Mark bekommen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Dieses war meine Bemerkung von vorhin. 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Herr Scheel, es war 
nicht ihre Bemerkung. Vorhin hatten Sie gesagt, 
Sie kriegten in diesem Jahr weniger als voriges 
Jahr. Das war Ihr Wortlaut. 
(Zuruf von der SPD: Genau!) 
Was den jetzigen Wortlaut angeht, da beziehe ich 
mich auf Herrn Schiller. 
(Abg. Ertl: Lesen Sie doch Ihre eigene 
Zeitung!) 
— Wenn Sie zugehört hätten, hätten Sie eben ge-
hört, daß ich gesagt habe: Ich beziehe mich auf 
Herrn Schiller, auch auf das, was in der Zeitung 
steht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist das von 
Schiller? — Abg. Dr. Wörner: So wird 
aus dem Bericht zur Lage der Nation lang-
sam ein Bericht zur Lage der Urlauber!) 
— Ja, aber das habe ich nicht angefangen, lieber 
Freund. So wie Herr Scheel sagt, daß er seine Rolle 
als Opposition ernst nimmt, so muß ich auch Fra-
gen, die die Opposition stellt, beantworten, ernst-
hafterweise, je nach Verdienst. 
Lassen Sie mich anknüpfen, Herr Scheel, an Ihre 
Bemerkung über die Wirtschaftspolitik und sagen: 
13272 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Schmidt (Hamburg) 
ich fand, im Grunde hatte der Bundeskanzler heute 
morgen recht, als er in anderem Zusammenhang von 
der großen, die politische Stabilität gefährdenden 
oder gar zerstörenden Wirkung von Massenarbeits-
losigkeit sprach. Man sollte an dem allem, was da 
1966 gewesen ist und 1967 gedroht hat, nicht mehr 
deuteln, denke ich. Dieses Haus hat durchaus Grund, 
über seine ökonomische Gesetzgebung für die letz-
ten zwei Jahre und über die gesamtökonomische 
Politik, die es getrieben hat, einschließlich der mit-
telfristigen Finanzplanung und all dem, was dazu-
gehört — wenn ich sage: Gesamtökonomie, meine 
ich nicht nur die Wirtschaftspolitik im engeren 
Sinne —, alles in allem Genugtuung zu empfinden. 
Sie haben kritisiert, daß der Bundeskanzler das ge-
sagt hat. 
Aber mir gibt das Gelegenheit, eine Bemerkung 
zu machen. Es hat sich in letzter Zeit in diesem 
Hause eingeschlichen, daß bei gewisser Gelegen-
heit Minister von diesem Platz aus den Dank an 
Abgeordnete oder an einzelne Ausschüsse ausspre-
chen. Das möchte ich in Zukunft nicht mehr haben in 
diesem Hause. Denn es ist nicht so, daß der Kanz-
ler oder die Minister die Arbeitsgeber für die Abge-
ordneten wären. Es ist genau umgekehrt. So steht 
es jedenfalls im Grundgesetz. 
(Allseitiger Beifall.) 
Genau umgekehrt! Wir sind hier als Abgeordnete 
die Arbeitgeber und die Kontrolleure, wie immer 
Sie es nennen wollen. Das ist auch einer der we-
sentlichen Unterschiede zur DDR; da ist der Staats-
rat der Arbeitgeber, und die anderen haben zu 
parieren. 
Aber damit Sie mich richtig verstehen: Ich habe 
den Wunsch, dieser Regierung für die gesamtöko-
nomische Leistung, die sie vollbracht hat, zu dan-
ken, Herr Scheel, im Gegensatz zu Ihnen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich habe den Wunsch, als Abgeordneter dafür Dank 
zu sagen. Das steht mir zu. Ihnen stünde es an. 
(Große Heiterkeit.) 
Aber in dem Zusammenhang — damit es ein biß-
chen deutlicher wird, was ich meine — sage ich 
Ihnen ganz ehrlich, Herr Scheel, ich habe zu denen 
gehört, die sich im Winter 1966 auf 1967 mit Besorg-
nis gefragt haben, ob wir die Finanzierung der 
Renten, deren Formel, deren Gleichung, nach der 
sie ausgerechnet werden, wir ja nicht verändern 
wollten — es war für uns ein unakzeptabler Punkt, 
die dynamische Rentenformel zu ändern —, verkraf-
ten würden. Ich habe zu denen gehört, die ins-
geheim sich mit Besorgnis fragten, ob die wirt-
schaftliche Gesundung so schnell vorankommen 
würde, daß wir das auch im Laufe des Jahres 
1967/68 würden finanzieren können. Tatsächlich — 
und da möchte ich wissen, wer das vorausgesehen 
hat — sind im Laufe dieser zweieinhalb Jahre — 
das schließt drei Jahresenden ein, und für das kom-
mende Jahresende sind die Beschlüsse auch schon 
gefaßt — alle Sozialrenten in Deutschland dank der 
wirtschaftlichen und finanziellen Leistungskraft von 
Gesellschaft und Staat um insgesamt 30% erhöht 
worden. Um 30 $%! Und das vergleichen wir einmal 
mit der Lage in der DDR! 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Frage, Herr Abgeordneter? 
Schmidt (Hamburg) (SPD): Bitte! 
Scheel (FDP) : Herr Schmidt, sind Sie nach Dar-
legung Ihrer Deutung der wirtschaftlichen Situation 
im Herbst 1966 nicht der Auffassung, daß die Inter-
pretation durch den damaligen verantwortlichen 
Wirtschaftsminister, das jetzige Kabinettsmittglied 
Bundesminister Schmücker, dann falsch sein müßte? 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Die damalige Dar-
legung? 
Scheel (FDP): Nein, die jetzige. 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Es tut mir leid. Ich 
bin im Grunde Ihrer Meinung in dieser Frage, Herr 
Scheel. 
(Heiterkeit bei der FDP.) 
Aber ich weiß, daß die Kontroverse, auf die Sie  an-
spielen, für viele Mitglieder dieses Hausses nicht 
ganz durchsichtig ist. Herr Schmücker hat uns allen 
einen Brief geschrieben, und ich habe keinen An-
laß, zu bezweifeln, daß das, was Herr Schmücker in 
seinem Brief schreibt, wahr ist. Es ist auch nicht nur 
Herr Schmücker, der Äußerungen dieser Art ge-
macht hat; sie finden sich auch in anderen Lagern, 
und nicht nur in der Fraktion des Herrn Schmücker. 
(Abg. Scheel: Beispielsweise bei mir!) 
— Ja eben. 
Ich wollte, was die Renten angeht, einen Seiten-
blick auf die DDR werfen dürfen. Im Jahre 1967 — 
und das muß man objetkiv sehen — hat die DDR 
22 % der Gesamtbevölkerung gehabt, die über 60 
Jahre alt waren, wir hingegen 18 1/2% Das heißt, 
der Altersaufbau ist drüben noch ungünstiger als 
bei uns. Er wird drüben bis 1980 noch ungünstiger 
werden, als er bisher ist. Bei uns ist der sogenannte 
Rentenberg, der ja ein Tafelberg ist, praktisch 1975 
schon erreicht. Für diesen Altersaufbau kann die 
SED nichts — daran ist sie schuldlos — oder fast 
nichts. 
(Widerspruch.) 
— Wenn Sie die Fluchtbewegung einbeziehen, doch; 
da gebe ich Ihnen recht, Herr Gradl, da gebe ich 
Ihnen recht. Wohl aber ist die SED, wie ich denke, 
dafür verantwortlich, daß sie aus ihrem Sozialpro-
dukt so verhältnismäßig niedrige Renten an die 
alten Menschen in der DDR zahlt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nach dem statistischen Handbuch der DDR hat die 
Durchschnittsrente im Jahre 1967 174 Mark und 82 
Pfennig betragen. Die Mindestrente war, wenn ich 
mich richtig erinnere, damals 120 Mark; sie ist in, 
zwischen auf 150 Mark erhöht worden. Die Durch-
schnittsrente dürfte also 1969 etwas höher sein als 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13273 
Schmidt (Hamburg) 
174 Mark und 82 Pfennig. Im gleichen Jahr 1967 
haben die Durchschnittsrenten in der Bundesrepu-
blik, wenn ich alle Leistungen der Sozialrenten
-t
räger in Deutschland zusammenzähle und sie durch 
die Zahl der Rentenempfänger dividiere, 294 Mark 
betragen; für männliche Arbeitnehmer allein, die 
40 Jahre geklebt haben, 392 Mark und 90 Pfennig. 
Im Augenblick sind wir in der Bundesrepublik bei 
den männlichen Arbeitnehmern, die 40 Jahre ge-
klebt haben, schon bei 537 Mark. Das alles, bitte, 
vergleichen Sie mit der Lage der Rentner drüben! 
Die Beitragsbemessungsgrenze für die Altersrenten 
sind bei uns 1700 Mark Monatseinkommen, in der 
DDR 600 Mark Monatseinkommen. Ich denke, daß 
es keine Übertreibung ist, wenn ich sage, daß diese 
Art der Behandlung alter Menschen in der DDR, 
weil sie nicht mehr produktiv sind, nichts mit so-
zialistischer Solidarität zu tun hat, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
sondern eigentlich eine apparative Kaltschnäuzig-
keit gegenüber den sozial Schwächsten genannt wer-
den muß. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich sehe, Herr Präsident — das ist bei einer freien 
Rede, die man sich im Laufe einer Mittagspause an 
Hand dessen, was man gehört hat, zurecht macht, 
anders nicht gut möglich , daß meine Zeit ein 
bißchen überschritten ist. Ich möchte auf manches, 
was mir zu sagen am Herzen gelegen wäre, ver-
zichten. Das tut mir besonders leid, weil ich an man-
chen Punkten noch gerne vergleichende Blicke auf 
I die Lage drüben und auf die Lage bei uns geworfen 
hätte. 
Aber ich möchte ein paar Worte zu dem auch vom 
Bundeskanzler angeschnittenen Thema der nach-
wachsenden Generation sagen dürfen. Wir waren 
im ganzen einverstanden mit dem, was der Bundes-
kanzler hier gesagt hat, insbesondere auch mit der 
klaren Ablehnung von Gewalt und von Unduldsam-
keit und von Haß, die die Regierung zugleich in 
unserem Namen hier ausgesprochen hat. Mir hat 
vor ein paar Tagen ein sehr urteilsfähiger Student 
einen Brief zur Situation geschrieben. Darin finde 
ich z. B. die folgenden Ausführungen: 
An den Hochschulen wechseln sich bei den Pro-
fessoren Reaktionäre, die sich durch besonderen 
Starrsinn auszeichnen, mit solchen ab, die 
militant vertretenen Forderungen mit ängst-
lichem Opportunismus begegnen. 
(Sehr gut! bei den Regierungsparteien.) 
Eine Konzeption für die Reform 
— gemeint ist die Reform der Universität — 
von innen ist von dieser Seite kaum zu erwar-
ten. Der Schwarze Peter ist wieder einmal in die 
Hände der Politiker gewandert. 
Das ist wahrscheinlich alles richtig — wenn es 
zulässig ist, das in dieser knappen Verkürzung zu 
beurteilen. 
Es fragt sich nur, wie lange die Gesellschaft 
dieses teils revolutionäre, teils reaktionäre 
Wechselfieber noch hinzunehmen bereit ist. 
Das heißt auf deutsch: wenn die Politiker nicht han-
deln, denke ich. Derselbe Mann schreibt dann: 
Der Zynismus der militanten revolutionären 
Extremgruppen und der ihnen verbundenen 
ordinierten Reaktion ist solange nicht zu 
brechen, als nicht durch eine energisch agie-
rende und nicht mehr bloß reagierende Reform-
koalition diesen Gruppen das Wasser abgegra-
ben wird. 
Viele junge Leute meinen, Demokratie und 
Führung seien unvereinbar, und wer ihnen von 
notwendiger Führung spricht, wird sofort als ein 
Faschist verdächtigt. Diesen pauschalen Ver-
dacht äußern aber oft gerade diejenigen Leute, 
die entweder ihre Kommilitonen autoritär mani-
pulieren und damit Führung im schlechtesten 
Sinne ausüben, oder aber solche Leute, die 
permanent Verantwortung auf andere abwäl-
zen. 
Das scheint mir alles richtig. Insofern hat auch Herr 
Scheel recht gehabt, als er diesen Punkt, die Bil-
dungsinstitutionen betreffend, so vertiefte. 
Vielleicht sollte man diese Gelegenheit, wenn von 
der Lage der Nation die Rede ist, auch benutzen, um 
zu sagen: Demokratie darf nicht verwechselt werden 
mit institutionalisiertem Zaudern und mit Aufschie-
ben. Demokratie sollte auch nicht erlauben, daß 
Führung großzügig mit Autoritarismus oder mit 
Diktatur gleichgesetzt wird. Gerade in einer Demo-
kratie muß es einen klar artikulierten politischen 
Willen geben und die Möglichkeit, auch unpopuläre 
Entscheidungen zu vertreten und durchzusetzen, 
wenn man sie für richtig hält. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
vereinzelt bei der FDP.) 
Das gilt auch für diesen ganzen Universitätsbereich 
und für den studentischen Bereich. 
Der Brief des Mannes, von dem ich sprach, enthält 
dann an späterer Stelle einen Passus, wo er sagt: 
Wer als Politiker Mut zur klaren Entscheidung 
nicht hat und sich ängstlich auf die Möglich-
keiten negativer Demoskopie verläßt, indem er, 
ehe er etwas sagt, erst einmal eine Meinungs-
umfrage macht, wie seine Ansichten wohl an-
kämen, der ist zur politischen Impotenz ver-
urteilt und sollte seinen Beruf wechseln. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Die Jugend hat einen feinen Spürsinn für 
falsche Autoritätsansprüche. 
Ich denke, das ist richtig mit dem Spürsinn. Das darf 
auch gar nicht anders sein, das soll ja so sein. Auto-
rität kraft Amtes oder kraft Befehlsgewalt hat 
heute nur noch eine sehr verminderte Wirkung. Das 
ist gut, das soll ja so sein. Was wir brauchen, ist 
die Autorität der besseren Argumente, die Autorität 
des Willens, solchen Argumenten auch Geltung zu 
verschaffen. Solche Art von Autorität wird akzep-
tiert. Der wird auch gefolgt. Ich bin ganz sicher, daß 
die Jugend heute im Grunde mehr Orientierung 
sucht, als wir vor 20 Jahren gesucht haben. Viel-
leicht hatten wir es auch leichter. 
13274 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Schmidt (Hamburg) 
Ich möchte noch etwas hinzufügen, und zwar eine 
Ansicht, die ich einem Mann verdanke, den ich 
persönlich sehr schätze. Thomas Jefferson hat einmal 
meditierend über die amerikanische Demokratie 
gesagt — es ist jetzt fünf oder sechs Generationen 
her —: Jede Generation hat das Recht, für sich 
selbst die Institutionen und die Gesetze zu wählen, 
die ihr gemäß erscheinen. Ich denke, das ist für 
einen Demokraten unbestreitbar. Jede Generation 
hat das Recht, das zu wählen und das zu schaffen, 
was ihr gemäß erscheint. Allerdings möchte ich hin-
zufügen: Das heißt nicht etwa, daß die Vertreter der 
jüngsten Generation das Recht hätten, die große 
Mehrheit der Älteren zu vergewaltigen und ihr et-
was aufzuzwingen. Das Majoritätsprinzip in der De-
mokratie müssen sich auch die jungen Leute gefallen 
lassen. Es ist in seinen Auswirkungen nicht immer 
schön; denn sehr häufig hat die Mehrheit unrecht, 
bekommt aber trotzdem recht. Dieses Gefühl hatten 
wir manchmal hier im Laufe früherer Jahre. Im 
Augenblick hat die FPD dieses Gefühl. Ich hoffe, 
daß auch noch andere in diesen Genuß kommen. 
(Heiterkeit. — Beifall bei der SPD. — Sehr 
gut! rechts.) 
Das war ganz unparteiisch gesagt, 
(Heiterkeit) 
ganz altruistisch gemeint, Herr Gradl. 
Diejenigen, von denen Herr Kiesinger gesagt hat, 
daß sie nicht Gewalt üben, sondern daß sie sich, 
obwohl sie sich an die Spielregeln halten, im Grunde 
fragen, ob die Spielregeln richtig sind, und die im 
Grunde beunruhigt sind, müssen wir genauso ernst 
nehmen, wie ihr Protest rational und begründet vor-
getragen wird, ganz einfach deswegen, weil wir 
alle miteinander wissen, daß auch wir nicht im Besitz 
letzter Wahrheiten sind. Im Besitz letzter Wahr-
heiten ist nach seinem Selbstverständnis nur der 
SDS in Deutschland. Wir anderen wissen alle, daß 
wir nicht im Besitz letzter Wahrheiten sind, daß wir 
deshalb bereit sind, zu prüfen, ob jemand anders 
in dem einen oder anderen Punkt vielleicht eine 
bessere, eine gültigere oder eine heute gültige 
Wahrheit an Stelle derjenigen anzubieten hat, die 
für uns gestern gültig war. 
Ich möchte eine Schlußbemerkung machen. Zur 
Lage der Nation in diesem gespaltenen Land, dessen 
Teile einstweilen nicht zusammenkommen können, 
gehört auch — das ist eine unserer Aufgaben —, 
unseren Teil in seinem Freiheitswillen und in Bei-
nern Gerechtigkeitswillen so attraktiv und über-
zeugend zu machen, nicht daß es ein „Musterländle" 
werde, aber wohl daß es andere anzieht. Dazu 
brauchen wir beides, den Frieden im Innern und 
unsere Freunde und Partner in der NATO, in der 
EWG und überall draußen. All das, was wir uns hier 
im Innern an Entfaltung und Entwicklung vorstellen, 
wäre nicht möglich, wenn die Sicherheit Berlins 
oder die Sicherheit der Bundesrepublik nicht durch 
das Zusammenstehen der Völker garantiert würde, 
die sich gemeinsam zur Verteidigung ihrer Freiheit 
verbündet haben. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD. 
— Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Meine Damen 
und Herren, zunächst eine Mitteilung. Die für heute 
um 17.30 Uhr angesetzte Sitzung des Ausschusses 
für Familien- und Jugendfragen wurde abgesetzt. 
Auch die Sitzung des Ausschusses für Wissenschaft 
und Kulturpolitik ist abgesetzt. Das gleiche gilt wohl 
auch für den Auswärtigen Ausschuß. 
(Zurufe.) 
Alle Sitzungen, die angesetzt waren, müssen abge-
setzt werden. — Der Vorsitzende des Auswärtigen 
Ausschusses teilt mir mit, daß die Sitzung des Aus-
schusses nach Schluß der Plenarsitzung stattfinden 
soll. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das Grundgesetz hat der deut-
schen Politik drei Ziele gegeben: 
erstens, einen „demokratischen und sozialen Bun-
desstaat", „um dem staatlichen Leben für eine Über-
gangszeit eine neue Ordnung zu geben", 
zweitens, „in freier Selbstbestimmung die Einheit 
und Freiheit Deutschlands zu vollenden", 
drittens, „als gleichberechtigtes Glied in einem 
vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen". 
Dies ist eine Disposition der Fragen, die wir an 
uns selber zu stellen haben. 
Da muß am Beginn die Feststellung stehen, daß 
wir zwei der in der Verfassung genannten Ziele, 
nämlich die Wiedervereinigung und die Vereini-
gung Europas, noch nicht erreicht haben. Das sind 
die Fakten, und eine nüchterne Aussprache sollte 
von den Fakten ausgehen. Zu diesen Tatsachen ge-
hört natürlich auch — und das sollte niemand gering 
schätzen —, daß die deutsche Politik sich zwanzig 
Jahre mit Leidenschaft bemüht hat, auch diese bei-
den Ziele zu erreichen. Zu den Fakten gehört — und 
das muß ganz am Anfang gesagt werden —, daß 
zwei dieser Ziele, nämlich die Wiedervereinigung 
und die Vereinigung Europas, aus deutscher Kraft 
allein nicht erreicht werden können und mit natio-
nalistischer Kraftmeierei bestimmt nie werden er-
reicht werden. 
Zu diesem Blick gehört dann auch, daß lange Zeit 
zwischen den Parteien hier sehr streitig war, ob 
— so wir von Anfang an — die deutsche Politik die 
Einheit Deutschlands u n d die Vereinigung Euro-
pas zugleich erstreben solle oder ob das euro-
päische Ziel erst angesteuert werden solle, nachdem 
die Wiedervereinigung erreicht sei; so andere. Dar-
über war lange heftiger Streit in diesem Hause. 
Heute ist unstreitig, daß beide Verfassungsziele 
Bestandteile einer Politik sind und sein müssen. In-
zwischen begreifen alle, daß die Lösung der deut-
schen Frage auch als europäisches Problem ange-
sehen werden muß. Allein die europäische Einord-
nung Deutschlands ermöglicht eben die Überwin-
dung der deutschen Spaltung und uns hier, wie 
eines Tages dem ganzen Deutschland, soziale Sicher-
heit und wirtschaftliche Blüte. 
Dies gehört an den Beginn. 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13275 
Dr. Barzel 
Unser Grundgesetz, von dem heute so viel die 
Rede war, hat sich, wie wir meinen, bewährt, auch 
in der Fortentwicklung eines konstruktiven Födera-
lismus. Den Vätern des Grundgesetzes im Parla-
mentarischen Rat gebührt Dank für ihre Weitsicht. 
Wir meinen, daß am Grundgesetz vielleicht in tech-
nischen Fragen Reparaturarbeiten möglich werden 
mögen, nicht aber in den fundamentalen Teilen. 
Denn dieses Grundgesetz — und das scheint uns 
wichtig heute zu betonen, in völliger Übereinstim-
mung mit dem Herrn Bundeskanzler zu betonen — 
bestimmt nicht nur die Ziele der deutschen Politik, 
es enthält nicht nur die Organisations- und Kom-
petenznormen, sondern es setzt den schlechthin zen-
tralen Maßstab für das positive oder negative Urteil 
über politische Lagen und Entwicklungen. Dieser 
zentrale Maßstab, der über Art. 146 hinaus gilt, ist 
die unantastbare Würde der menschlichen Person 
und die Anerkennung vorgegebener Menschen-
rechte. Nur dies, glaube ich, wird auch dem heuti-
gen Tag, dem 17. Juni, und seinen Opfern ganz 
gerecht. 
(Beifall.) 
Damit — und es ist der Sinn dieser etwas theore-
tischen Einleitung, auf diesen Punkt zu kommen — 
entnehmen wir unserer Verfassung selbst den Maß-
stab dafür, was Fortschritt ist und was nicht Fort-
schritt ist. Nach unserer Verfassung ist also Fort-
schritt immer nur da — auch in gesamtdeutschen, 
auch in gesamteuropäischen, auch in gesellschafts-
politischen Dingen im Innern, auch in westeuro-
päischen Dingen —, immer nur da, wo Menschen-
rechte mehr zur Alltagswirklichkeit werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Mit anderen Worten: rückschrittlich, reaktionär und 
verfassungsfeindlich ist alles, was der Wirksamkeit 
der Menschrechte entgegensteht. 
Deshalb sage ich noch einmal: die Realität der 
„DDR" ist reaktionär, und es gibt deshalb keinen 
Weg und keine Möglichkeit für irgendeinen Demo-
kraten, diesen reaktionären Antimenschenrechtsweg 
als einen möglichen Weg deutscher Politik anzuer-
kennen. Darum geht es doch in Wahrheit, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die deutsche Frage ist eben nicht durch Kniffe und 
auch nicht durch verbale Konstruktionen zu lösen, 
nicht einmal durch solche rechtlicher Art. 
Die deutsche Frage ist nichts anderes als ein 
fundamentales Freiheitsproblem. Wer soll das ganze 
Deutschland regieren? Eine linke Diktatur oder der 
freiheitliche Rechtsstaat? Das ist die Frage, und aus 
der kann man sich nicht herausstehlen, auch nicht 
aus der Geschichte und nicht aus der Spannung, die 
in Deutschland herrscht. 
Deshalb, Herr Kollege Schmidt, bin ich noch nicht 
ganz fertig mit meinem Urteil über Ihre Formulie-
rung „Feiertag der Niederlage". Ich muß darüber 
weiter nachdenken. Aber prima facie möchte ich 
sagen: War dies wirklich nur eine Niederlage? 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Sie haben sich nicht durchgesetzt, natürlich. Aber ist 
es nicht vielmehr ein bleibender Auftrag und eine 
Verantwortung gerade aus dem Sinn dieser Opfer, 
auch der blutigen, zu begreifen, auch indem wir eine 
Form suchen, wie wir mit diesem Tag fertig werden? 
Vielleicht beginnen wir heute damit, ein Präjudiz zu 
setzen, — möglichst nicht gerade in der Form, daß 
die Diskussion über die Lage westdeutscher Urlau-
ber im befreundeten Ausland zu sehr ausufert. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Nun bin ich allerdings gespannt, was die Presse 
wieder sagen wird. Wenn wir eine große kontro-
verse Debatte geführt hätten, hätte es geheißen: 
Das wurde dem Tag nicht gerecht. Hätten wir alle. 
Kontroversen verschwiegen, wäre es auch wieder 
falsch gewesen. Also falsch ist es sowieso. Deshalb 
ist es, glaube ich, gut, daß das Ferment der Einigkeit 
hier und heute stärker ist als das der Zerrissenheit. 
Jeder sollte beherzigen, was der Kanzler über das 
Scheitern des letzten Versuchs, eine Demokratie in 
Deutschland zu schaffen, gesagt hat. Das geschah 
nicht nur wegen ökonomischer Dinge, sondern we-
gen der Zerrissenheit. Deshalb sollte man, wenn es 
Einmütigkeit in vielen Punkten gibt, das nicht kriti-
sieren, sondern sich freuen, daß das heute möglich 
ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Herr Kollege Schmidt, Sie haben ein Zitat meines 
Kollegen Franz-Josef Strauß in die Debatte einge-
führt. Dieses Zitat kenne ich nicht; deshalb kann ich 
mich dazu nicht äußern. Aber nehmen Sie von dem 
ersten Sprecher der CDU/CSU schlicht folgendes hin: 
Ich glaube nicht, daß Kollege Strauß irgend etwas 
gemeint hat, das Ihnen unter die Gürtellinie gehen 
könnte. Er hat es sicher auch nicht gesagt. 
(Zurufe der Abg. Frau Berger-Heise.) 
— Hören Sie doch zu! Wollen Sie nicht hören, was 
ich jetzt sagen will? Dann sage ich es nicht. 
(Zurufe von der SPD: Doch!) 
Wir sind der Meinung, daß die sozialdemokratische 
Bundestagsfraktion, die wir kennen, und die Sozial-
demokratische Partei, die wir nur zum Teil kennen, 
natürlich nur eine Wiedervereinigung in Freiheit 
herzustellen wünschen. Das ist eine ganz eindeutige 
Erklärung, und mir wäre es noch viel leichter, Herr 
Kollege Schmidt, das jetzt zu sagen, wenn Sie auf 
die Zwischenfrage meines Freundes Richard Stück-
len — das ist auch eine Frage an einige auf der Re-
gierungsbank gewesen — das Wort von der  „Harz
-
burger Front" endlich wegnähmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das wird den 20 Jahren Bundesrepublik und der 
demokratischen Partei, die hier die Hauptverant-
wortung getragen hat, nicht gerecht. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Damit genug davon! 
Meine Damen und Herren, ich möchte noch einen 
anderen Faden aufnehmen, der, glaube ich, hier 
wichtig ist. Seit dem Einmarsch in die Tschechoslo-
wakei sind jetzt zehn Monate vergangen, und wir 
13276 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Dr. Barzel 
) haben einen etwas größeren Abstand zu den Ereig-
nissen von damals. Ich glaube, jeder wird — gerade 
aus diesem Abstand — sagen: Es war gut, daß wir 
damals am 26. September diese Entschließung ge-
faßt haben, um unsere Position zu beziehen und die 
Leitlinien festzuhalten. 
Aber aus diesem Abstand bleibt heute eines nach-
zutragen, was in jener Debatte vom 26. September 
noch nicht gesagt werden konnte, weil wir noch zu 
sehr im Banne der Ereignisse von damals standen. 
Bis zum 21. August 1968 galt als politische Friedens-
philosophie des Westens — wenn ich so sagen 
darf —, man müsse den potentiellen Gegner durch 
Bündnisse und Vorkehrungen abschrecken und zu-
gleich die Entspannung mit ihm suchen. Wir haben 
diese Auffassung hier oft prinzipiell unterstützt. 
Aber es ist nie verborgen geblieben, daß wir dazu, 
was uns betrifft, auch immer gleich zwei skeptische 
Fragen mit auf den Tisch gelegt haben, nämlich 
erstens die Frage, ob Entspannung, so sehr wir sie 
wünschen, mit diesem Adressaten möglich ist, und 
zweitens die Frage, ob die Labilität, die Ungewiß-
heit und die Gefährlichkeit des Status quo, wie er 
in Europa nun einmal entstanden ist, eine mögliche 
Basis für Entspannung sein könnten. Am 21. August 
merkten nun plötzlich alle, daß die westliche Ent-
spannungsbemühung ohne Adressaten dastand und 
daß für die Moskauer Führer offensichtlich nichts 
härter war als die westliche Bemühung um Ko-
existenz. 
Zu diesen Fragen liegt nun eine gewichtige Arbeit 
eines Wissenschaftlers aus Großbritannien vor. Sie 
enthält einen hochinteressanten Satz, der, wie ich 
glaube, in unsere heutige Debatte gehört. Der Autor 
— er resümiert das aus dem Abstand — sagt: 
So stellt sich in der Rückschau heraus, daß der 
scheinbar immobile Status quo, auf den sich die 
Entspannung gründete, von sich aus nicht stabil 
genug war, um den Widersprüchen in der 
Politik der beteiligten Mächte ihre Schärfe zu 
nehmen. ... Heute ist der Status quo gleichbe-
deutend mit vergrößerter Feindseligkeit. 
Also, so schlußfolgert der Autor weiter, müsse sich 
einiges am Status quo ändern, wenn eine Entspan-
nung wirklich erreicht werden solle. 
Eine bemerkenswerte Stimme! Mit unseren Wor-
ten heißt das: Der Status quo ist zu dynamisch, er 
kennt zu viel Rivalität und Gegeneinander, er ist zu 
labil und zu gefährlich, als daß man darauf Ent-
spannung gründen könnte. Oder: Es gibt eben keine 
Entspannung, die greift, ohne zugleich den Span-
nungsursachen wirksam zu Leibe zu rücken. Auf 
Rivalität läßt sich auch in Deutschland keine Ent-
spannung und keine Ordnung gründen. 
Meine Damen und Herren, das scheint mir eine 
wichtige Feststellung zu sein. Dazu muß man nun 
noch sagen — das gehört, glaube ich, in diese De-
batte —, daß wir dieselbe prinzipielle Aussage für 
Europa nach West wie nach Ost machen. Was stand 
am Beginn der Europapolitik Abteilung West? Die 
Erklärung von Schuman vom Mai 1950 mit der Auf-
forderung an alle Europäer, an die Stelle der Rivali
-
tät die Zusammenarbeit zu setzen. Diese selbe Philo-
sophie wird und muß auch nach Osten gelten, wenn 
ein tragfähiges Fundament erreicht werden soll und 
wir uns hier nicht in einer Schaumschlägerei von 
Tagesschlagzeilen erschöpfen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die sowjetischen Führer mögen meinen, mit ihrem 
imperialen Akt — man kann es wohl nicht anders 
nennen — gegen die Tschechoslowakei und mit ihrer 
kolonialen Doktrin, die der Kanzler heute morgen 
beschrieben hat, das Problem gelöst zu haben. Sie 
haben sich — bestenfalls, und dann zu teuer — 
Zeit gekauft; und dies gegen den Zeitgeist und 
gegen den Willen der Völker. Wer nämlich die 
Deutschlandfrage, um die es doch in Wahrheit geht, 
ausklammern zu können glaubt, der irrt. Wer glaubt, 
er würde sie durch Druck auf uns lösen können, in-
dem wir nach hinlänglicher Bearbeitung die Spal-
tung endgültig sanktionieren würden, der irrt auch, 
denn er unterschätzt unser Durchstehvermögen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deshalb muß dies gesagt werden: Nicht nur eine 
europäische Friedensordnung, sondern auch ein so-
lider Status quo — er ist auch denkbar — ist nicht 
ohne die Lösung der deutschen Frage möglich. 
In diesem Hause ist schon einmal davon ge-
sprochen worden, daß die sowjetrussische Deutsch-
landpolitik auf Irttümern beruhe. Ludwig Erhard hat 
das hier gesagt. Ich finde immer, daß es nicht nur 
faszinierend ist, sich die sture Konsequenz der 
sowjetrussischen Deutschlandpolitik anzuschauen, 
mit der seit zwanzig Jahren mit anderen Worten 
dasselbe gesagt wird, sondern ebenso faszinierend 
ist ihre völlige Erfolglosigkeit. Sie spricht doch da-
für, daß man in der Sowjetunion vielleicht noch 
einmal darüber nachdenken sollte, was die Sowjet-
union eigentlich von und an der „DDR" hat. Sicher-
heit bekommt sie von ihr nur so viel, wie sie selbst 
durch die Rote Armee hineinsteckt. Vielleicht sollte 
man noch einmal versuchen, diese Irrtümer mitein-
ander zu erörtern. 
Ganz sicher gibt es kein europäisches Sicherheits-
system und keine europäische Friedensordnung, es 
sei denn um den Kern einer Lösung der deutschen 
Probleme, und wenn es schrittweise ist, herum. Das 
muß man heute sehen, und dies muß man, glaube 
ich, unserem deutschen Volk sagen, um deutlich zu 
machen, was eigentlich dahintersteht, wenn wir hier 
zu dieser oder jener Sache nein sagen. Wir sagen 
dazu doch auch deshalb nein, weil wir die Entwick-
lung in Europa und in ganz Deutschland offenhalten 
wollen und weil wir uns nicht schuldig machen 
wollen, daß wegen unserer Haltung durch einseitige 
Verzichte und Vorleistungen eine Friedensordnung 
in Europa nicht zustande kommen kann. Das, glaube 
ich, ist das erste, was hier gesagt sein muß. 
Nun zum zweiten Punkt. Es ist davon gesprochen 
worden — das ist sicher richtig —, daß wir dieses 
Ziel nur erreichen, wenn unser Haus hier in Ord-
nung ist. Ich erinnere mich lebhaft an Gespräche aus 
den Jahren 1948 und 1949 mit Freunden im eigenen 
Land, mit europäischen Besuchern, mit alliierten Be- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13277 
Dr. Barzel 
amten und Soldaten und an viele Aufsätze. Damals 
wurde die bange Frage gestellt, ob wohl diesmal 
der demokratische Versuch wenigstens in diesem 
Teil Deutschlands gelingen werde. Ich glaube, wir 
können heute sagen: Er ist gelungen. 
Wer einen Beweis braucht, der sehe sich die de-
mokratisch-kritische Jugend an, soweit sie nicht 
gewalttätig ist, und dies ist die ganz überwiegende 
Mehrheit. Der wirtschaftliche und der soziale Fort-
schritt ist unverkennbar. Ich verzichte hier auf alle 
Zahlen. Diese zwanzig Jahre beweisen — das müs-
sen wir einmal sagen — den Erfolg der Demokratie 
in unserem Lande. Diese Sache werden wir uns 
weder abhandeln noch von irgendwelchen Radika-
linskis wegfunktionieren lassen. Es ist nämlich da, 
und unser Volk weiß, woher es kommt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube, daß der Bundeskanzler recht hatte — 
Herr Scheel, er sagte es doch sehr zurückhaltend —, 
wenn er ,auf den Erfolg der gemeinsamen Arbeit 
hier hinwies. Am Schluß dieser Legislaturperiode 
wird eine große Regierungsleistung und eine wieder 
einmal reformerische Gesetzgebung dieses Bundes-
tages stehen. Das muß man doch wohl noch sagen 
dürfen; es gehört auch zur Lage der Nation im ge-
spaltenen Deutschland. 
Herr Scheel, ich will nicht noch einmal auf den 
Urlauber und viele andere Geschichten zu sprechen 
kommen. Erlauben Sie mir, nur auf einen Punkt hin-
zuweisen, weil mir das, ehrlich gesagt, das einzige 
war, worauf zu antworten mit wirklich sinnvoll und 
nötig schien. Sie haben sich ziemlich lange mit dem 
befaßt, was Sie mit Recht als Antwort der Bundes-
regierung auf die unfreundlichen Akte dritter Län-
der bezeichnen. Das ist Ihr gutes Recht, aber Sie 
sollten dem Bundeskanzler nicht vorwerfen, daß er 
ein paar Punkte nicht behandelt habe, die Sie im 
Bericht des Forschungsbeirats beim Bundesministe-
rium für gesamtdeutsche Fragen oder im Protokoll 
über unsere kürzliche Debatte im April nachlesen 
können. 
Herr Scheel, Sie haben uns vorher gebeten, hier 
nichts zu behaupten, damit wir draußen nicht etwas 
Falsches über Sie verbreiten könnten. Darf ich Ihnen 
das zurückgeben und deshalb zunächst in diese 
Debatte einführen, was wirklich die Politik der 
Bundesregierung ist. Die Bundesregierung hat fünf 
Punkte zu diesem Problemkreis beschlossen. Die 
ersten drei Punkte kann ich jetzt auslassen. Die 
Punkte 4 und 5 möchte ich, Herr Präsident, hier 
sehr gern verlesen. Der vierte Punkt lautet: 
4. Die Bemühungen der Bundesregierung und 
ihrer Verbündeten für den Frieden in Europa 
und zur Überwindung der Spaltung Deutsch-
lands werden erschwert durch unfreundliche 
Akte, die die Spaltung Deutschlands vertiefen. 
Eine von gegenseitigem Vertrauen getragene 
Freundschaft und Zusammenarbeit ist daher 
nur mit denjenigen Ländern möglich, die sich 
in der Grundfrage der nationalen Einheit auf 
die Seite des deutschen Volkes stellen. 
Da können Sie eigentlich zustimmen. 
5. Die nationale Einheit wird von der Ostberliner 
Regierung mißachtet, infolgedessen kann eine 
Unterstützung dieser Regierung nur als eine 
Handlung gewertet werden, die dem Recht des 
deutschen Volkes auf Selbstbestimmung zuwi-
derläuft. Die Bundesregierung muß daher die 
Anerkennung der DDR als unfreundlichen Akt 
betrachten. Sie wird in einem solchen Fall ihre 
Haltung und ihre Maßnahmen gemäß den Inter-
essen des ganzen deutschen Volkes von den 
gegebenen Umständen abhängig machen. 
Das ist das, was Sie hier gefordert haben, nämlich 
eine Entscheidung von Fall zu Fall nach den Inter-
essen des ganzen deutschen Volkes. Nur, Herr 
Scheel, wenn man fallweise entscheiden will und 
das volle Instrumentarium haben möchte, kann man 
sich auch nicht wieder selbst ein Tabu aufbauen 
und sagen, die Rückberufung eines Botschafters ge-
hört dann nie dazu. Manchmal muß man vielleicht 
an einer Stelle einen Botschafter wegnehmen, damit 
die anderen nicht überall hinkommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Erlauben Sie mir, noch auf einen anderen Teil zu 
sprechen zu kommen. Der Herr Bundeskanzler hat 
in seinem Bericht mit Recht darauf hingewiesen — 
wir haben schon ausgeführt, daß wir ihm zustimmen 
und daß wir ihn zu dieser großen Sicht beglück-
wünschen wie auch, was Herrn Scheel besonders 
schwergefallen ist, zu der guten parlamentarischen 
Form, in der hier an diesem Tag ein großer Bericht 
gegeben worden ist —, daß die sichtbaren Kenn-
zeichen der Lage unserer Nation widerspruchsvoll 
sind, nicht nur in der Lage zwischen Ost und West. 
Ich will jetzt nicht auf das eingehen, was zum Tat-
sächlichen in der Zone hier zu sagen wäre. Viel-
leicht wäre es gut — wenn ich die Anregung an 
den zuständigen Minister geben darf —, wenn 
das Haus bei künftigen Debatten dieser Art eine 
schriftliche Unterlage über diese Zahlen haben 
könnte, so daß wir dann über die Politik sprechen 
können und hier nicht lange Berichte über Ziffern 
und Zahlen hören müssen. Das würde die Sache 
erleichtern. 
(Abg. Franke [Hannover] : Das haben wir 
schon einmal vorgeschlagen!) 
— Möglicherweise haben wir das schon einmal vor-
geschlagen, Herr Kollege Franke, aber ich sage es 
jetzt von mir aus zum zweiten Male. — 
Die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland 
ist widerspruchsvoll, und wir müssen auch auf die 
Widersprüche hinweisen, die hier in der Bundes-
republik Deutschland bestehen. Wenn wir hier wie-
der nüchtern und redlich bleiben, müssen wir sehen, 
daß die sichtbaren Kennzeichen zugleich den Grad 
der Freiheit unserer Gesellschaft beweisen wie auch 
die Besorgnis, die man über die künftige Realität 
der Freiheit in manchen Bereichen haben muß. Die 
Fakten beweisen, daß einmal die Demokratie fest 
verwurzelt ist, daß aber zum anderen — wie übri-
gens in anderen Ländern auch — an den Rändern 
unserer Gesellschaft das Unkraut von Gewalt und 
Intoleranz und von Rücksichtslosigkeit wächst. Ich 
13278 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Dr. Barzel 
finde es unerträglich, wenn unser Staatsoberhaupt 
oder ein ausländischer Botschafter in unserem Lande 
rechtswidrig gehindert werden, ihre Arbeit zu tun. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es ist von Signifikanz, wenn in diesen Tagen ein 
sozialdemokratischer Kommentator das Wort vom 
linken Herrenmenschen in die Debatte eingeführt 
hat. Das ist ein Vorgang, der uns alle nachdenk-
lich machen sollte. 
Dabei beweisen die Fakten, daß unser Volk die 
längste Friedensperiode seiner jüngeren Geschichte 
erlebt, daß — leider nur im freien Teil Deutschlands 
— das bisher größte Ausmaß an sozialer Sicherheit 
und wirtschaftlicher Wohlfahrt herrscht, daß aber 
zugleich immer wieder Miesmacher am Werke 
sind, die diesen gesellschaftlichen Erfolg herab-
setzen. Die Fakten zeigen, daß die ganz überwie-
gende Mehrheit unseres Volkes nach zwei Kriegen 
und zwei Inflationen endlich in Ruhe und Ordnung 
ihrer Arbeit nachgehen will, daß aber zugleich 
andere da sind — lautstarke Wenige, aber wir müs-
sen sie auch beachten —, die Unruhe, Umsturz und 
Krawall betreiben. Die Fakten beweisen, daß die 
gewalttätigen Krawallmacher unter den Jüngeren — 
und das sind nicht d i e Studenten, aber es sind 
auch Studenten darunter — notwendige Reformen 
verhindern. Sie rufen Reform, und zugleich verhin-
dern sie diese durch ihre arrogante und intolerante 
Gewalttätigkeit. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ohne terrorfreien Raum sind Reformen schlecht 
vollziehbar. Und die anderen, welche auf der ande-
ren Außenseite der deutschen Politik Nation rufen, 
gefährden durch ihren vorgestrigen Rechtsradikalis-
mus, daß irgendwer in der Welt uns noch bei der 
Hauptsorge dieser Nation unterstützt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die hindern eine gute Entwicklung. 
Deshalb, meine ich, sollten wir uns der Gesinnung 
unserer Verfassungsväter erinnern. Die haben ja 
das Modell einer kämpferischen Demokratie in der 
Verfassung festgelegt, und die erfordert kämpferi-
sche Demokraten, die auch die Courage haben, die 
im Rechtsstaat gesicherte Freiheit zu verteidigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Damit uns hier keiner falsch versteht: Wir haben 
früher einmal von dieser Stelle aus gesagt, daß man 
mit administrativen Mitteln nicht etwa geistige Un-
ruhe beseitigen kann. Das ist eine Frage der Politik. 
Aber mit administrativen Mitteln kann und muß 
Gesetz und Recht in diesem Land gewährleistet 
werden, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die freie Gesellschaft, die Freiheit der Meinung und 
die Freiheit des Protests haben doch eine einzige 
Basis, eine bleibende Bedingung der Freiheit sozu-
sagen. Sie steht in Artikel 2 unseres Grundgesetzes; 
und dieses Zitat gehört in diese Debatte: 
Jeder hat 
— so heißt es dort — 
das Recht auf die freie Entfaltung seiner Persön-
lichkeit, soweit er nicht die Rechte anderer 
verletzt und nicht gegen die verfassungsmäßige 
Ordnung oder das Sittengesetz verstößt. 
Meine Damen und Herren, Präsident Nixon hat 
sich — offensichtlich hat er mit noch stärkeren Pro-
blemen auf diesem Gebiet zu tun — in einer lesens-
werten Rede vom 3. Juni mit diesem Problem be-
schäftigt. Ich möchte ganz wenige Sätze daraus 
doch vorlesen; sie passen nicht genau auf unsere 
Situation. Er sagt: 
Das Prinzip der gegenseitigen Achtung ist der 
Grundpfeiler, der unsere rechtsstaatliche Ord-
nung trägt, die die Freiheit erst möglich macht. 
Der Student, 
— so sagt er weiter  — 
der in das Rektoratsgebäude eindringt, den 
Dekan bedroht, Akten entwendet und bedin-
gungslos anzunehmende Forderungen stellt, 
mag erreichen, daß eine allzu nachgiebige Uni-
versitätsverwaltung einige seiner Forderungen 
erfüllt. Aber je größer sein Sieg, um so stärker 
hat er die Sicherheit seiner eigenen Rechte 
unterminiert. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
In einer freien Gesellschaft ist keines ihrer Mit-
glieder sicher, sofern nicht die Rechte aller 
respektiert werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, und in' diesen Bericht 
und in diese Diskussion gehört dann eben auch, daß 
die Verantwortlichen im anderen Teil Deutschlands 
ganz offen und ohne jeden Skrupel die Antiisrael
-
politik unterstützen. Sie stellen damit erneut ihre 
Gesinnung unter Beweis, die die Welt seit der Rolle 
Ulbrichts für den Einmarsch in die Tschechoslowakei 
kennt. Hier liegt zugleich — das sollte man draußen 
hören — eine der Erklärungen für die Antiisrael
position hiesiger Linksradikaler. 
Wir werden diese Position der kämpferischen 
Demokratie um so glaubhafter durchhalten, als wir 
uns nicht scheuen, ganz redlich zu argumentieren 
und auch einmal zu sagen, daß es auch Fehler gibt 
und noch nicht Erreichtes. Neulich stand jemand in 
einer Debatte mit jungen Menschen — es war ziem-
lich turbulent — auf und sagte nur einen Satz: „Ich 
kann das nicht hören, wenn der Bundestag debat-
tiert; da irrt sich nie jemand, das kann doch nicht 
wahr sein!" — Ein ernster Einwand. Wir müssen 
deutlich machen, daß natürlich auch wir Fehler 
machen. Wir wollen uns deshalb das, was wir ge-
schaffen haben, nicht herunterreden lassen. 
Aber betrachten wir den gelungenen Wiederauf-
bau nicht als die beste aller möglichen Welten, son-
dern als ein Fundament für weiteren Fortschritt, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1969 	13279 
Dr. Barzel 
als Platz für neue Ideen. Und wenn junge Menschen 
wegen des Verhungerns in dieser Welt protestieren, 
sollten wir uns nur fragen, ob wir alles tun, was in 
unserer Kraft steht, um das nicht stattfinden zu 
lassen. Oder wenn andere — es ist häufig davon 
gesprochen worden — kritisch zum Bildungsproblem 
Stellung nehmen, dann wollen wir das ernst neh-
men. Und alle, die es angeht, sollten sich bemühen, 
den Ruf nach Ordnung durch gleichzeitige Mittei-
lung vollzogener Reformen wirklich zu unterstützen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Und wenn wieder andere beklagen, Idee und Wirk-
lichkeit der Demokratie klafften zu sehr auseinan-
der, dann wollen wir das als ihre Frage gegen uns 
geiten lassen, wie überhaupt jedes sachliche und ge-
wissenhafte Infragestellen zur Demokratie gehört. 
Es gibt sonst keinen Fortschritt, auch nicht in der 
Wissenschaft. Und demokratische Autorität erwächst 
nur aus dieser Reflexion. Lassen wir uns also in 
Frage stellen! 
Nur wir müssen dabei wissen, meine Damen und 
Herren, die Welt lebt nicht vom Fragen allein, sie 
braucht auch Antworten, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
sie braucht Menschen, die Antworten wissen, die 
Antworten wagen und die dann die Antworten auch 
verantworten. Sonst geht es nämlich überhaupt nicht 
weiter. Deshalb sollten wir — wie auch die anderen 
Kollegen das getan haben — den Blick auf einiges 
werfen, was vielleicht noch unvollkommen ist, was 
in der Zukunft der Verbesserung bedarf. 
Ich meine, daß die innenpolitische Arbeit neben 
den großen Zielen, von denen wir sprachen — Wie-
dervereinigung, vereinigtes Europa, äußere und 
innere Sicherheit — vor allem folgendem dienen 
muß: Erstens dem Aufstieg durch Bildung. Wir ha-
ben hier in einer etwas spannenderen Debatte, als 
man uns noch bestritt, überhaupt solche Fragen 
erörtern zu dürfen, mit Nachdruck darauf hinge-
wiesen, daß es eine unerträgliche Einengung des 
Bildungsproblems in Deutschland sei, wenn man nur 
auf die Universitäten sehe. Wir haben auf die 90 % 
Volksschüler, auf die Fortbildungsprobleme und die 
Ingenieurschüler schon damals hingewiesen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das wollen wir auch weiter tun. 
Die Bundesregierung — Herr Kollege Stoltenberg 
hat das berichten können — hat — das darf man 
sagen — einen stolzen Erfolg errungen, indem sie 
in den Fragen der Technologie und der Forschung 
in der Welt weitestgehend den Anschluß gefunden 
hat. Dieser Bundestag hat hier auf Anregung der 
Bundesregierung durch das Arbeitsförderungs- und 
durch das Berufsausbildungsgesetz die Voraussetzun-
gen dafür geschaffen, daß wir zu besserer Bildung für 
alle, nicht nur für die Studierenden kommen, und 
dadurch die Aufstiegschancen für alle verbessert 
und Privilegien abgebaut. Ich meine, wir sollten 
— manche Befürchtungen dieses Tages, daß heute 
zwar über die gespaltene Nation diskutiert werde, 
daß aber vielleicht eine neue verschärfte Spaltung 
dazu kommen könnte, scheinen sich Gott sei Dank 
nicht zu bestätigen — miteinander noch die Anstren-
gung unternehmen — und Sie, Herr Kollege Scheel, 
sind herzlich dazu eingeladen —, auch das Ausbil-
dungsförderungsgesetz noch in den nächsten Wochen 
in einem finanziell möglichen Rahmen zu verab-
schieden. Es gehört in diesen Dreisatz der Bildung, 
die wir hier brauchen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben, meine Damen und Herren, davon ge-
sprochen — auch der Herr Bundeskanzler hat davon 
gesprochen —, daß auf dem Bildungsgebiet die Re-
gierung und auch der Bundestag neue Kompetenzen 
bekommen. Ich darf Ihnen sagen, daß wir interne 
Vorarbeiten — Herr Kollege Martin — so weit vor-
angetrieben haben, daß der nächste Bundestag nicht 
auf den Regierungsentwurf eines Bundesgesetzes 
über die Grundsätze des Hochschulwesens wird war-
ten müssen. Wir stehen vielmehr, wenn nötig und 
erforderlich, mit unserem Entwurf bereit. 
Wenn man das Ganze nüchtern betrachtet und als 
erstes festhält, daß die Haushaltspolitik in Bund, 
Ländern und Gemeinden ihre Prioritäten durchhält, 
wenn zweitens die Länder ihre moderne Schulpolitik 
fortsetzen oder, wo es noch notwendig ist, sie finden, 
und wenn es drittens gelingt, an Universitäten Ord-
nung und Reformwille Hand in Hand gehen zu 
lassen, dann haben wir eine Situation erreicht, in der 
wir die Probleme mindestens im Griff haben und sie 
lösen können, soweit der Staat diese Dinge lösen 
kann. 
Ein zweites aber, was not tut und. bei dem wir 
auch noch nicht am Ende sind, ist der Fortgang der 
Sozialreform. Ich habe mich, Herr Kollege Schmidt, 
sehr gefreut über Ihre Rede über die Familie, über 
die Frauen, über die Kindergärten usw. Das war 
eine gute Rede. Die hätte so jeder von uns halten 
können, und ich will deshalb hier nicht zuviel wie-
derholen. Daß die Diskriminierung der arbeitenden 
Frau, soweit es sie bei den Tarifpartnern noch gibt, 
vom Tisch muß, ist klar. Wir wollen darüber nicht 
die Hausfrau vergessen; sie ist nämlich auch eine 
arbeitende Frau. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen den Familienlastenausgleich verbessern. 
Das ist alles notwendig. Wir haben ja dazu eine ge-
meinsame Erklärung abgegeben. 
. Ich mache es ganz kurz, meine Damen und Her-
ren, denn dieser 17. Juni liegt natürlich im Jahre 
1969. Ich möchte nur noch eines sagen: Auf dem Ge-
biet der Sozialreform verzeichnen wir außer der 
Eigentumspolitik die Rentenpolitik und die Lohn-
fortzahlung. Das zeigt, mit welchem Geist wir an die 
Dinge herangehen. Nun wird es notwendig, die 
Krankenversicherungsreform durchzuführen und die 
Lage der Krankenhäuser zu verbessern. Ich meine, 
die jüngsten Beratungen dieses Bundestages haben 
gezeigt, daß es nur möglich ist, diese gesellschafts- 
und sozialpolitischen Fragen zu lösen, wenn a) 
der Ausgleich der berechtigten Interessen aller er-
folgt — unsere Gesellschaft hat eben Arbeiter und 
Angestellte, sie hat freie Berufe, Unternehmer, sie 
hat Bauern, sie hat Mittelständler und nicht nur eine 
13280 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Dr. Barzel 
Schicht — und wenn wir b) die ökonomischen Bela-
stungen und die finanziellen Auswirkungen für alle 
zumutbar, für  alle tragbar und gerecht verteilen. 
Man kann zwar eine ganze Weile sagen: hier spre-
chen wir jetzt vom Steuerzahler, dort vom Subven-
tionsempfänger, hier vom Rentner und dort von 
jenem; aber am Schluß muß die Zeche für alle stim-
men. Denn die eine Volkswirtschaft muß das alles 
erbringen, und deshalb muß es eben auch finanziell 
richtig sein. 
Notwendig ist drittens die Stärkung unserer Wirt-
schaftskraft. Wer die Zahlen über den Fortschritt 
Japans liest — die Japaner haben andere Bedingun-
gen; aber dies ist dennoch ein wichtiger Punkt für 
unsere Lage auf dem Weltmarkt —, wer die Zahlen 
über internationale Wirtschaftskraftvergleiche und 
-prognosen für die 70er Jahre liest, wer sieht, wie-
viel Geld wir immer noch trotz besten Bemühens für 
Subventionen allein im Bundeshaushalt ausgeben, 
ausgerichtet an Subventionen von gestern, wer das 
alles kennt, der weiß: wir werden eine große An-
strengung machen müssen, um unsere Wirtschafts-
kraft zu stärken. Dazu gehört auch die Rationalisie-
rung unserer Volkswirtschaft durch Lösung der be-
kannten regionalen und sektoralen Strukturpro
-
bleme. — Das habe ich nun wirklich kurz gemacht, 
Herr Kollege Schmidt, und ich will diesen Teil schon 
bescheiden beenden. 
Es kommt aber noch ein Viertes hinzu. Viele Mit-
bürger sagen uns: Der Wiederaufbau ist zu Ende; 
das ist gut gegangen; die Bundesrepublik Deutsch-
land steht solide da; aber von Europa sehen wir we-
nig, und die Wiedervereinigung steht nicht vor der 
Tür. Sie fragen uns: Und nun? Wenn wir diese Frage 
nicht aufnehmen, werden andere sie beantworten. 
Nehmen wir die Frage nach dem Rang der Nation 
auf, so müssen wir noch einmal sagen, daß Nationa-
lismus hoffnungslos rückschrittlich ist, daß wir gegen 
alle anderen nichts erreichen, sondern nur mit ihnen. 
Zum anderen müssen wir ganz deutlich sagen — und 
das ist eine große Chance für die Deutschen —, daß 
die Zeit, in der militärische Stärke plus wirtschaft-
liche Kapazität und Produktivkraft vorwiegend oder 
allein den Rang der Nation bestimmen, vorbei ist. 
Immer mehr bestimmen den Rang der Nation die 
Arbeitskraft, die soziale Gerechtigkeit, die breite 
Bildung, die Wissenschaft, die wirtschaftliche Dyna-
mik und die schöpferische Kraft. Das sind die ent-
scheidenden Daten für den Rang einer Nation, und 
hier können wir, die Deutschen, noch eine Menge 
auch für uns tun. 
Für den letzten Redner in einer solchen Debatte 
ist es nicht ganz leicht, nicht nur nachzureden, und 
ich möchte einen Versuch machen, der, wenn ich 
richtig zugehört habe, von den beiden Vorrednern 
noch nicht unternommen worden ist. Das soll kein 
Vorwurf sein. 
Ich möchte versuchen, ein paar Sätze über die 
Lage der Nation im gespaltenen Deutschland zu 
sagen, wenn man sich das einmal von draußen an-
sieht. Wenn man dabei genauso nüchtern bleibt wie 
am Anfang, muß man sagen, daß wir mehr Achtung 
als Sympathie gefunden haben, weniger Freund
schaft als Interessenidentität, aber eine ganz solide 
Verläßlichkeit der NATO- und EWG-Partner wahr-
nehmen. Wir erkennen, daß nicht überall in der 
Welt unser Wunsch nach freier Selbstbestimmung 
aller Deutschen als besonders dringlich angesehen 
wird. Auch hören wir Fragen über unseren künfti-
gen Kurs, und wir nehmen unverminderte Feind-
schaft aus Ostberlin und aus Moskau wahr. Man-
cher im Westen fragt uns, ob wir nur noch Ost-
politik zu treiben gedächten. Die innerdeutsche Lage 
ist eher verhärtet. Unsere zur Verständigung aus-
gestreckte Hand wird von den Kommunisten bewußt 
als die raffinierte Tarnung einer Faust mißdeutet. 
Es ist gut, sich nichts vorzumachen — auch insoweit 
nicht. Unsere Antwort darauf sollte sein: Beständig-
keit und Selbstvertrauen. 
Nach diesen Jahren einer demokratischen, recht-
lichen und sozialen Wirklichkeit scheuen wir keinen 
Vergleich mit anderen Ländern. Zensuren oder 
oberlehrerhafte Töne weisen wir zurück. Mit unse-
ren Randfiguren der NPD, der DKP und des SDS 
werden wir so fertig wie andere Länder mit den 
ihren. Wer uns dabei helfen will, der soll anerken-
nen, wie die demokratische Wirklichkeit in diesem 
Lande ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wenn irgendwer draußen unsere Wirtschaftskraft 
rügt, ist er eingeladen, dieselbe Anstrengung zu ma-
chen. Es liegt doch nicht an uns, daß sie entgegen 
unserem Willen nicht noch stärker für Europa, für 
den Frieden, für die Entspannung eingesetzt werden 
kann. Wir bremsen doch diese Entwicklungen nicht, 
meine Damen und Herren! 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Die, die überhaupt nicht aufhören wollen, uns 
Hitler vorzuwerfen, sollten uns bestimmt jetzt nicht 
drängen, uns mit der roten Diktatur zu arrangieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir sagen deshalb noch einmal — und da nehme 
ich etwas auf, was Herr Scheel vorhin in die Debatte 
eingeführt hat —: Es muß ganz klar sein: Wir sind 
keine Großmacht. Unser Beitrag zur Machtpolitik er-
schöpft sich im militärischen Beitrag zum Bündnis. 
Wir haben keine Atomwaffen und wir wollen 
keine; der Kanzler hat noch einmal die insoweit 
einstimmige Entschließung des Hauses verlesen. 
Wir sind nur geeignet und bereit zu einem welt-
politischen Engagement, soweit es menschliche, so-
ziale, wirtschaftliche und wissenschaftliche Hilfe be-
trifft. Dies ist freilich auch unsere Aufgabe. 
Meine Damen und Herren, all denen, die nun 
draußen noch fragen: Was werdet ihr eigentlich 
machen?, die sagen: Nun ist der General de Gaulle 
— der Bundeskanzler hat ihm mit Recht gedankt — 
zurückgetreten, was werdet ihr nun real machen in 
eurer Politik gegenüber Großbritannien? Allen, die 
diese Fragen stellen, möchte ich sagen: wir tun uns 
den größten Gefallen, wenn wir gerade in diesem 
Bereich nach Westen wie nach Osten beständige 
Politik üben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13281 
Dr. Barzel 
Dies sollte die einzige Sensation sein, die die Deut-
schen für manch bösen Kritiker draußen bereithal-
ten, meine Damen und Herren. Wir sind — und das 
muß deshalb hier gesagt werden — weder bereit, 
die in den Römischen Verträgen festgelegte Konzep-
tion für die Einigung des freien Europa zu verlassen, 
noch sind wir bereit, uns mit der Spaltung Europas 
abzufinden oder durch Vorleistungen und Verzicht 
Konzept und Möglichkeit einer europäischen Frie-
densordnung zu verraten. 
Unsere Politik ist beständig, sie ist argumentiert, 
sie ist jedermann erkennbar, und sie ist wegen ihrer 
gleichbleibenden Prinzipien durchaus berechenbar 
für jedermann draußen. Deshalb nicht jeden Tag auf 
diesem Gebiet etwas Neues sagen, sondern konse-
quent das einmal Begonnene weiter tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das, was wir hier wollen, ist nicht eine Erfindung 
neuen Datums, sondern Inhalt des Grundgesetzes. 
Das Grundgesetz sagt, wir wollten eine friedliche 
und dauerhafte Ordnung in Europa, um dem Frieden 
der Welt zu dienen. Das fassen wir jetzt zusammen 
mit „europäische Friedensordnung". Die Spaltung 
Deutschlands und Europas steht dem entgegen. 
Man muß auch einmal sagen, daß Breschnjew-
Doktrin und europäische Friedensordnung wie Feuer 
und Wasser sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nach dieser Doktrin begibt sich jeder in die 
dauernde Abhängigkeit von Moskau, bei dem ein-
mal die Kommunisten die Macht übernommen haben. 
Wir wissen — und das gehört in diesen Bericht zur 
Lage der Nation —, was alles diesen Zielen, dem 
gesamtdeutschen und dem gesamteuropäischen, ent-
gegensteht: Gegen die Einheit stehen der Wille und 
die Politik Moskaus, steht die Breschnjew-Doktrin, 
steht die Verfassung der „DDR" und steht auch der 
Vertrag zwischen Moskau und Ostberlin vom 
12. Juni 1964. 
Wir scheuen uns auch nicht zu sagen, daß gegen 
den Fortschritt der Vereinigung im freien Europa 
manches steht, Bastionen des Gewohnten, hier oder 
da gar Nationalismus oder ganz einfach mangelnder 
Wille. Prinzipien und Reden, Verträge und Konzep-
tionen gibt es da wirklich genug. 
Auf die Dauer — entschuldigen Sie diesen nüch-
ternen Beitrag in einer Zeit, wo manche meinen, es 
stehe ein europäischer Frühling vor der Tür; viel-
leicht sind wir gerade beim beginnenden Tauwetter, 
und ich glaube, das ist nicht die Landschaft, die 
ganz große, kühne, neue Konzepte trägt; außerdem 
lenken die manchmal vielleicht nur vom konsequen-
ten Gehen des beschrittenen Weges ab — wir d der 
gemeinsame Agrarmarkt als Motor für die EWG 
nicht genügen. Da muß auch politisch mehr hinzu-
kommen. Deshalb unterstützen wir die Position, die 
der Kanzler in dieser wie in den anderen Fragen 
hier ganz klar zu den aktuellen Problemen einge-
nommen hat. 
Wir hatten schon einmal eine solche Situation, 
Herr Bundesaußenminister. Das war voriges Jahr, 
drei Tage, bevor das Parlament in die Ferien ging. 
Diesmal geht es zu einem löblicheren Tun, wie wir 
alle wissen. Es ist vielleicht ganz gut, die Auffas-
sung der Fraktion der CDU/CSU und die ganz naht-
lose Identität mit der des Kanzlers festzuhalten, 
weil dieses Haus nicht da sein wird, wenn die Re-
gierung in den nächsten Monaten gemeinsam wird 
Politik machen können und müssen. 
Wir unterstreichen deshalb ganz präzise: 
Erstens: Nötig sind ein Treffen der europäischen 
Regierungschefs, die Aufnahme von Verhandlungen 
zwischen den Beitrittswilligen und der EWG, die 
Öffnung des Gemeinsamen Marktes für die Neu-
tralen, sofern sie das wollen, der zügige Ausbau 
der Gemeinschaft und der sichtbare Beginn der po-
litischen Zusammenarbeit. 
Zweitens: Wir sagen ja zu den Bemühungen um 
die Sowjetunion, ja zu dem Gespräch mit den Ver-
antwortlichen in Ostberlin, ja zum Gespräch mit 
Polen wie mit allen europäischen Ländern, ja zur 
gesamteuropäischen Kooperation, ja zur Erklärung 
der Bundesregierung vom 30. Mai 1969 und ebenso 
entschieden nein zur Anerkennung der „DDR" und 
nein zum Verzicht auf deutsches Gebiet ohne Frie-
densvertrag. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren! Die Aussöhnung zwi-
schen Deutschland und Polen ist für eine 'europäische 
Friedensordnung so fundamental, wie es die zwi-
schen Deutschland und Frankreich war. Diese Frage 
steht in einem fundamentalen Zusammenhang mit 
der Lösung der deutschen Frage; denn nicht nur alle 
Polen, auch alle Deutschen wollen in gesicherten 
Grenzen zusammenleben. Dies wird man nicht er-
reichen, wenn Unlegitimierte irgendwelche, und seien 
es auch nur politische, Absichtserklärungen des Ver-
zichtes abgeben. Was heißt denn „Friedensord-
nung"? Das heißt Zusammenleben ohne Gewalt un-
ter der Herrschaft des Rechtes. Und Recht, also die 
Basis der Ordnung, insonderheit neues Recht, wird 
doch für Demokraten nur verbindlich durch die Zu-
stimmung aller Beteiligten. Dies heißt Friedens-
ordnung und sonst gar nichts. 
In diesen Zusammenhang gehören noch wenige 
Dinge. Zur Lage gehört auch, daß eine Million Deut-
sche heute weder hier noch drüben, sondern in den 
östlichen unter fremder Verwaltung stehenden Tei-
len lebt. Ihre wirtschaftliche und ihre kulturelle 
Situation entzieht sich zwar unserer direkten Ein-
wirkung, aber nichts enthebt uns der Pflicht, die 
Lage dieser Deutschen, wo immer möglich und wie 
immer möglich, zu verbessern. Es wäre gut, wenn 
die Bundesregierung im zuständigen Ausschuß hier-
über Mitteilungen machen könnte. Die europäische 
Menschenrechtskonvention ist hier der Maßstab. 
Und wenn es zwischen Polen und Deutschland etwas 
zu besprechen gibt, dann sicher zunächst auch dies: 
die Lage der deutschen Menschen in den unter frem-
der Verwaltung stehenden Teilen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, das andere, was in 
den Zusammenhang gehört — und noch einmal sehe 
13282 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Dr. Barzel 
ich jetzt den Kollegen Scheel an —: Wenn hier Fra-
gen diskutiert werden, die Kambodscha oder ara-
bische Länder durch unfreundliche Handlungen ge-
genüber Deutschland aufgeworfen haben, dann ge-
hört in dieses Bild auch die weltpolitische Lage, und 
dazu gehört immer wieder zuerst die Ohnmacht 
der Europäer, die daran selbst schuld sind, weil sie 
sich nicht einigen. Dazu gehören aber auch das ver-
änderte Engagement der USA in Asien und die 
verhärtete Spannung im Nahen Osten. Die deut-
schen Probleme stehen dabei für andere in der Re-
gel nicht im Mittelpunkt. 
Wir dürfen nicht übersehen, daß Ostberlin in zu-
nehmendem Maße seinen aggressiven Geist in außen-
politische Aktivität umsetzt. Die Schlagzeile des Zen-
tralorgans der SED „Neues Deutschland" vom 25. Au-
gust 1968 hieß: „In Prag regiert der Zionismus". Sie 
stimmte auf gespenstische Weise mit der des „Völ-
kischen Beobachters" zum Einmarsch von 1938 über-
ein. Dort hieß es: „In Prag regiert das Judentum".  
Meine Damen und Herren, nicht nur als ideologi-
scher Besserwisser — das haben wir ja oft genug 
dargetan —, sondern auch als außenpolitischer Vor-
mund spielt sich Ostberlin gegenüber den kleineren 
osteuropäischen Partnern auf. 
Da gibt es etwas, was man eine Ulbricht-Doktrin 
der wirtschaftlichen Bevormundung osteuropäischer 
Staaten nennen könnte. Sie besagt, daß das kom-
munistische Außenhandelsmonopol der COMECON-
Länder diese Regierungen eigentlich verpflichte, 
ihre Außenhandelsunternehmen vom Westhandel 
abzuhalten. Sie sagt, Handelsfragen seien unter dem 
Aspekt der Ost-West-Auseinandersetzung zu sehen, 
und man solle seinen Bedarf im COMECON-Bereich 
decken, mit anderen Worten: bei Ulbricht. Auch hier 
wird der aggressive Geist Ostberlins in der wirt-
schaftlichen Bevormundung osteuropäischer Länder 
deutlich. Die Spatzen pfeifen es ja von den 
Dächern, was immer in Kommuniqués steht, daß 
die Gesinnung Ostberlins in osteuropäischen Haupt-
städten zunehmend Antipathien wachruft. Wir 
werden auch deshalb dafür zu sorgen haben, daß 
durch unsere Bereitschaft zum Ausgleich und zur 
Verständigung und durch unsere Präsenz in diesen 
Ländern der deutsche Name in diesem Bereich nicht 
abermals total unter die Räder gerät. 
Das Dritte, was ich hierzu sagen möchte, damit 
man weiß, wie unsere Meinung ist, auch wenn die 
Politik dann ohne dieses Parlament weitergeht: Wir 
beurteilen den Budapester Aufruf der Mitglied-
staaten des Warschauer Paktes und ihre Einladung 
zu einer gesamteuropäischen Sicherheitskonferenz 
skeptisch, weil diesen Worten ganz andere Taten 
entgegenstehen. Die Taten sind die Ablehnung der 
konkreten Gesprächsangebote des Bundeskanzlers, 
der Einmarsch in die Tschechoslowakei, die Bre-
schnew-Doktrin, die Militärdoktrin der „DDR" und 
die Verhinderung diplomatischer Beziehungen mit 
der Bundesrepublik Deutschland, die Mauer in Ber-
lin und der Todesstreifen durch unser Land. Das sind 
die Realitäten. Man muß beides sehen, die Worte 
und die Realitäten, und man muß die Mahnung von 
Henry Kissinger beherzigen, nicht den Wechsel der 
Tonart schon für etwas Neu es oder gar für Entspan
-
nung zu halten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Zu den Fakten gehört schließlich, daß die NATO-
Initiative von Reykjavik vom vorigen Jahr zu Ent-
spannung und zu Abrüstungsmaßnahmen bisher von 
drüben ignoriert worden ist. Nur wenn dies alles im 
Blickfeld ist, nur dann und nur soweit scheint es uns 
sinnvoll, auf diplomatischem Wege auszuloten, ob 
und wo und wie hier Ansätze sein könnten, um 
unser Ziel schrittweise zu erreichen: Kooperation 
statt Konfrontation, Gleichberechtigung statt Hege-
monie und Partnerschaft statt Rivalität. 
Eine europäische Friedensordnung ist mehr als 
das Festschreiben des Status quo. Soll deshalb ein 
europäisches Sicherheitssystem ein Schritt auf dem 
Wege zur Friedensordnung hin sein, dann müssen 
schon die Spannungsursachen Hand in Hand mit 
den Sicherheitsproblemen behandelt und gelöst 
werden. Wir begrüßen deshalb die Feststellung des 
holländischen Außenministers, der als Vorsitzender 
der letzten Konferenz des WEU-Ministerrats für alle 
seine Kollegen dort erklärt hat, daß nur bei Fort-
schritten in den deutschen Problemen eine solche 
Konferenz sinnvoll sei. Käme es unter dieser Vor
aussetzung zu einer solchen Konferenz, so stellte 
sich das Problem der Beteiligung der Deutschen. Wir 
meinen, es wäre lösbar ohne die völkerrechtliche 
Anerkennung der „DDR", z. B. nach dem Modell 
von 1963. Wir haben das kürzlich in der Öffentlich-
keit dargetan. Ich nehme darauf Bezug. 
Vor allem aber nehme ich Bezug auf eine Äuße-
rung des Herrn Bundesaußenministers, die ich heute 
in der Presse gelesen habe und für die ich mich sehr 
bedanke. Danach hat er gesagt, eine solche Konfe-
renz habe doch gar keinen Sinn, wenn es nicht min-
destens innerdeutsche Gespräche gebe. Das ist ein 
gutes Wort. So haben auch wir uns hier schon in 
der letzten Debatte zu dieser Frage eingelassen. 
Deshalb noch einmal: Walter Ulbricht hat es in der 
Hand zu zeigen, wie ernst die Worte des Aufrufs 
gemeint sind. Solange seine Taten nur die sind, das 
Gesprächsangebot des Kanzlers abzulehnen, halten 
wir von allen anderen Worten in diesem Dokument 
nicht sehr viel. 
Wie die Dinge liegen und wie der Einmarsch in 
die Tschechoslowakei beweist, hängen unsere Frei-
heit wie der Nichtkrieg in Europa — und mehr ha-
ben wir ja leider nicht — von der wirksamen Ab-
schreckung durch die NATO ab. Von dieser Stelle 
aus hat Präsident Nixon das mit eindrucksvollen 
Worten dargetan. „Sicherheit durch Entspannung" 
ist ein schönes Ziel, wert es zu wünschen und dafür 
zu arbeiten. Aber real ist allein Sicherheit durch 
Bündnis mit eigenem Beitrag. Nur wer diese Reali-
tät sieht, wird davor gefeit sein, daß er eines Tages 
— nach Spaziergängen durch Wolkenkuckucksheime 
— in der Realität äußerer Gewalt und innerer Un-
freiheit aufwacht. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich finde es gut, daß die Bundesregierung die Idee 
des Präsidenten der USA aufgenommen hat, die dritte 
Dimension in der NATO: die gesellschaftpolitische 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13283 
Dr. Barzel 
Zusammenarbeit, und ich werde mir wohl erlauben 
dürfen, auf die Reden des Kollegen Fritz Erler und 
auch auf die des Vorsitzenden der CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion zu Beginn dieser Legislaturperiode 
hinzuweisen, in denen beide von der Notwendigkeit 
der gesellschaftspolitischen Zusammenarbeit auch in 
diesem Bündnis gesprochen haben. 
Meine Damen und Herren, wer zur Sicherheit ja 
sagt, muß zur NATO ja sagen. Wer zur NATO ja 
sagt, muß zum deutschen Beitrag ja sagen, und das 
geht nicht, ohne daß man zur Bundeswehr, zu den 
deutschen Soldaten und den Wehrpflichtigen, ja 
sagt. Auch dies gehört in den Bericht über die Lage 
der Nation im gespaltenen Deutschland. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Da gibt es ein paar Probleme, die wir kennen. Wir 
haben begonnen, einige zu lösen; andere Sorgen 
untersuchen wir. Ich glaube, dieses Haus ist es der 
Bundeswehr schuldig, sie spüren zu lassen, daß sie 
in jeder Weise von der ganz großen Majorität die-
ses Hauses und auch von der Dankbarkeit des eige-
nen Volkes getragen wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der FDP.) 
Herr Präsident, ich hoffe, meine Zeit nicht über-
schritten zu haben. Ich fasse zusammen. Eine gute 
Zukunft haben wir nur zusammen mit anderen Völ-
kern. Das ist die Basis unserer Politik nach außen. 
Die Basis unserer Politik nach innen muß heißen: 
Toleranz, Beachten der Freiheit des anderen. Was 
wir nach außen und nach innen erstreben, heißt: 
Herrschaft des Rechts, und das heißt zuerst: Men-
schenrechte. Die Menschenrechte sind der Schlüssel 
zum dauerhaften Frieden. Diesen gibt es nur, nach 
innen wie nach außen, in einer politischen Versamm-
lung wie im ganzen Volk, durch Verzicht auf Ge-
walt und durch Rücksicht auf das Recht des anderen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Das Wort hat der 
Herr Bundesaußenminister. 
Brandt, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Der Bundesvorsitzende der Freien Demokraten hat 
heute am frühen Nachmittag — und ich denke, das 
war sehr zu begrüßen — zunächst und vor allem 
von dem gesprochen, was uns an diesem Tag und 
über diesen Tag -hinaus im Ringen um Deutschland 
und um den deutschen Beitrag in Europa und für 
den Frieden in der Welt miteinander verbindet. 
Herr Kollege Scheel hat dann — und das wird auch 
jeder verstehen — das kritisch unter die Lupe ge-
nommen, was hier über die Arbeit der gegenwärti-
gen Bundesregierung gesagt worden ist. Das ist 
nicht nur sein Recht, sondern es ist seine Pflicht. Ich 
verrate kein Geheimnis, wenn ich sage, daß die 
Zusammenarbeit von zwei annähernd gleich großen 
Parteien in einer Regierung der Großen Koalition 
gar nicht immer so einfach ist. Aber heute hat sich 
herausgestellt, daß es auch gar nicht so einfach ist, 
die Arbeitsergebnisse ernsthaft zu kritisieren, denn 
diese Arbeitsergebnisse können sich sehen lassen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben auf mehr als einem Gebiet mehr erreicht, 
als wir uns vorgenommen hatten. Damit meine ich 
nicht nur die Gleichstellung der Arbeiter mit den 
Angestellten auf dem Gebiet der Lohnfortzahlung. 
Der Bundeskanzler, der einen gedrängten Bericht 
geben wollte, hat manches, was auch sonst noch ge-
leistet wurde, gar nicht mehr mit einbeziehen kön-
nen. Ich denke z. B. an die wichtigen Tätigkeiten, 
die der Bundesverkehrsminister für die Fortentwick-
lung der Verkehrspolitik eingeleitet hat. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wahr ist, daß auf dem Gebiete des Wahlrechts 
keine Fortentwicklung stattgefunden hat. Aber ge-
rade dies wird ja wohl die FDP der Regierung der 
Großen Koalition nicht übelnehmen, 
(Heiterkeit) 
wie man die Materie sonst auch beurteilen mag. 
Meine Damen und Herren, mir ist in Verbindung 
mit dem heutigen Tag, mit dem 17. Juni, mehrmals 
ein Absatz aus einem sehr nachdenkenswerten Auf-
satz von Professor Scheuner durch den Kopf gegan-
gen; ich möchte ihn im Zusammenhang mit meinem 
Beitrag dem Hohen Hause vortragen. Ulrich Scheu-
ner sagt: 
Die Überwindung der deutschen Trennung be-
sitzt nach 25 Jahren nicht mehr die gleiche 
natürliche Evidenz wie am Anfang der Teilung 
eines Volkes. Sie kann jedenfalls nicht allein 
mehr aus dem Rückblick auf die erfolgte Zer-
spaltung dieser Einheit und aus dem histori-
schen Anspruch ihre Forderung begründen, sie 
muß vielmehr nun sich einfügen in ein Bild der 
Zukunft, das über nationale Ziele hinaus die 
Ordnung der europäischen Völker als ein Gan-
zes in den Gesichtskreis einbezieht. 
Und wenn das so ist, dann wäre es verlockend, 
heute nicht nur die Frage mit stellen zu dürfen, son-
dern sie auch als Bundesminister des Auswärtigen 
beantworten zu können, welche realen Chancen es 
wohl jetzt gibt, ob es stärkere reale Chancen als 
bisher gibt, auf dem Wege zur Einigung Europas 
— lies jetzt konkret: Westeuropas — wirklich vor-
anzukommen. 
Ich denke, es hieße die Geduld des Hohen Hauses 
überfordern, eine solche Antwort heute im einzelnen 
versuchen zu wollen. Immerhin, meine Damen und 
Herren, eines ist in diesen Tagen deutlich geworden, 
nämlich daß sich das französische Volk doch wohl 
im wesentlichen für die Kontinuität der V. Republik 
ausgesprochen hat. Was immer man davon sonst 
halten mag — Kontinuität ist das Gegenteil von 
Unruhe. 
Mit dem neuen französischen Staatspräsidenten, 
dem wir, wie der Herr Bundeskanzler es gesagt hat, 
für seine große Aufgabe Erfolg wünschen, und der 
Regierung, die er berufen wird, wird die Bundes-
regierung wie mit ihren anderen Freunden und Part- 
13284 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Bundesminister Brandt 
nern innerhalb und außerhalb der Gemeinschaft eine 
neue Prüfung unternehmen müssen, wie Europa 
vorangebracht werden kann. Dabei wird das lang-
samste Schiff die Geschwindigkeit des ganzen Ge-
leitzuges bestimmen. Wir hoffen, daß in Kürze mehr 
Regierungen als bisher ihren Ehrgeiz darein setzen 
werden, die Geschwindigkeit des Geleitzuges zu 
steigern. Jedenfalls sind wir uns alle darüber einig, 
denke ich, daß das Kommando „Volldampf voraus!", 
allein für die Bundesrepublik gegeben, noch nicht 
ausreicht, um der europäischen Flotte eine gute 
Fahrt zu sichern. 
Meine Damen und Herren, ich denke also, es 
hat sich gezeigt, daß es keinen Automatismus, kein 
einfaches Überschlagen vom Ökonomischen ins 
Politische gibt, wo es um die Einigung Europas geht. 
Ich fürchte, wir haben erfahren und werden es noch 
erfahren, daß wir nicht kurz vor der Bildung eines 
europäischen oder westeuropäischen Bundesstaates 
stehen, sondern daß wir froh sein können, wenn 
wir auf politischem Gebiet zu wirklicher Konsul-
tation und qualifizierter Zusammenarbeit zwischen 
den dazu bereiten Staaten kommen können, wobei 
die Bereiche der ökonomischen und der politischen 
Zusammenarbeit nicht voll deckungsgleich sein müs-
sen. Ich fürchte, wir können froh sein, wenn wir in 
der nächsten Runde mehr Mitwirkungsrechte für die 
bestehenden parlamentarischen Körperschaften in 
Europa erreichen, statt hier den darauffolgenden 
Schritt, nämlich den der direkten Wahl, vorweg 
vollziehen zu wollen. Jedenfalls wird es aber — 
hier stimme ich den Punkten zu, die Herr Kollege 
Dr. Barzel soeben vorgetragen hat — sehr darauf 
ankommen, die wichtigen Fragen des inneren Aus-
baus der Gemeinschaft, vor allen Dingen auf dem 
Gebiet der Agrarpolitik und Agrarfinanzierung, und 
die monetären Probleme mit Sicht auf eine gemein-
same europäische Währung im inhaltlichen Zusam-
menhang zu sehen mit den Beitrittsverhandlungen 
und dem Verhältnis einer sich erweiternden EWG zu 
den übrigen europäischen Staaten, nicht zuletzt zu 
den nichtgebundenen und neutralen, wie unseren 
südlichen Nachbarn, der Schweiz und Osterreich. 
Die Lage der Nation ist an diesem Nachmittag 
vielfach beschrieben worden. Wenn ich es richtig 
verstanden habe, sind die meisten von uns der 
Meinung, daß sie Anlaß zu Besorgnis gibt. 20 Jahre 
Bundesrepublik entsprechen 20 Jahre DDR. Aus dem 
Wiederaufbau hier wie drüben, in dem Erfolg für 
die Menschen unvergleichbar, ist eine Verfestigung 
und eine Konsolidierung der Spaltung geworden, 
abermals unvergleichbar, was den Raum der Frei-
heit und die Möglichkeiten zur Entfaltung des ein-
zelnen angeht. Die Qualität unserer staatlichen 
Existenz als Bundesrepublik Deutschland, unsere 
Ablehnung eines anderen Gesellschaftssystems, 
einer kommunistischen Einparteienherrschaft, be-
sagt noch nichts über die Dauer der Spaltung und 
über die Dauer der staatlichen oder der quasi staat-
lichen Organisation des von uns getrennten Teils 
der Nation. Die Grundordnungen in beiden Teilen 
Deutschlands unterscheiden sich heute mehr denn je 
in ihren Strukturen und in ihren Zielsetzungen. 
Dies, denke ich, ist in der Erklärung des Herrn 
Bundeskanzlers ganz klargeworden. Die beiden  
Grundordnungen existieren, und es ist an uns, aus 
diesen Tatsachen Konsequenzen zu ziehen. 
Diese Bundesregierung hat, als sie sich am 
13. Dezember 1966 die Richtlinien ihres Verhaltens 
gab, die von diesem Bundestag bestätigt wurden, 
begonnen, diese Konsequenzen für sich zu ziehen. 
Sie wollte dem Werk des Friedens nach West, Nord 
und Süd, wo immer es geht, die Versöhnung und 
den Frieden nach Osten hinzufügen. Dies ist in der 
Tat ein Vorhaben, das von niemandem in zweiein-
halb Jahren gelöst werden kann. Es braucht dazu 
viel mehr Zeit. Es gibt keine Regierung der Bundes-
republik Deutschland, die für die Bundesrepublik 
im Interesse der Nation eine andere elementare 
Aufgabe als diese vorfinden oder sich wählen 
könnte. 
Herr Präsident, ich bitte noch einmal zitieren zu 
dürfen. Professor Karl Kaiser schreibt dieser Tage: 
Die Frage, ob die Ostpolitik der Bundesrepublik 
gescheitert sei, kann nur dann bejaht werden, 
wenn man ihre Reichweite als kurz- oder mittel-
fristig betrachtet. Als der entscheidende Sprung 
bei der Gestaltung dieser Politik unter der Gro-
ßen Koalition geschah, ließen ihre Autoren kei-
nen Zweifel daran, daß die Ziele langfristig und 
sofortige Ergebnisse daher unwahrscheinlich 
waren, da ihr letztes Ziel in der Schaffung einer 
neuen Friedensordnung in Europa bestand, 
welche die Ost-West-Teilung des Kontinents 
überwinden sollte. 
Professor Kaiser sagt weiter: 
Da die Ostpolitik der Bundesregierung als eine 
langfristige Politik konzipiert war, die auf eine 
Verwandlung der Struktur des internationalen 
Systems zielte, kann ihr Erfolg oder Mißerfolg 
nur über einen entsprechenden Zeitraum hin 
beurteilt werden. Zweieinhalb Jahre können 
hiervon nur einen Bruchteil darstellen. Wenn 
schon Urteile gefällt werden, so sollte auch nicht 
verschwiegen werden, daß im Zusammenhang 
mit den Ereignissen von 1968 das Ansehen der 
Bundesrepublik als einer Kraft des Ausgleichs 
und der Mäßigung in Zentral- und Südosteuropa 
gestiegen ist, was auch immer viele der gegen-
wärtigen Führungskräfte in diesen Ländern dar-
über sagen mögen. Weder sind die prinzipiellen 
Motive, die die Große Koalition einen neuen 
Weg nach Osteuropa wählen ließen, nach den 
Ereignissen des Jahres 1968 ungültig geworden, 
noch gibt es eine rationale Alternative zu der 
Politik der Entspannung. 
So weit Professor Kaiser. 
Meine Damen und Herren, ich greife diesen Satz 
von der nicht vorhandenen realen Alternative und 
der sich daraus ergebenden Notwendigkeit, allen 
Schwierigkeiten zum Trotz und auch weiterhin un-
vermeidbaren Rückschlägen zum Trotz immer wieder 
zu versuchen, das Verhältnis zur Sowjetunion und 
den anderen Staaten Osteuropas zu normalisieren, 
auf. Dies ist ein mühsames Werk, das versteckte und 
offene Gegner in Ost und West findet. Es gibt nicht 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13285 
Bundesminister Brandt 
nur in einer Himmelsrichtung Nutznießer der deut-
schen Spaltung und Interessenten an der Teilung des 
deutschen Volkes, dessen wirtschaftliche Kraft man-
chen noch dann zu groß ist, wenn es in der Bundes-
republik 60 Millionen Menschen umfaßt. Wir sind 
aber, denke ich, nicht geneigt, uns für den Fleiß un-
serer Menschen und die Ergebnisse harter Aufbau-
arbeit bei anderen zu entschuldigen, 
(Beifall bei der SPD) 
dies um so weniger, als die Bundesrepublik Deutsch-
land, seit sie existiert, weiß Gott genügend Beweise 
ihrer Bereitschaft gegeben hat, für Europa auch 
Opfer zu bringen. Man sollte, so denke ich, niemals 
übersehen, daß in der ganzen Diskussion über Än-
derungen des Grundgesetzes niemals jene Formel in 
Frage gestellt worden ist, mit der sich unsere Bun-
desrepublik bis heute als einziger Staat bereit er-
klärt hat, zugunsten eines supranationalen Europa 
auf weitere Teile ihrer Souveränität zu verzichten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn es an uns und an uns allein gelegen hätte, 
brauchten wir heute nicht mehr über die Teilung zu 
sprechen. Wenn es an unseren Landsleuten drüben 
gelegen hätte, dann würde der Bundeskanzler heute 
in Berlin zur Lage der Nation gesprochen haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dies ist einer der historischen Aspekte des 17. Juni 
1953. 
Deutschland, unverrückbar im Zentrum Europas, 
hat allein nicht die Kraft und die Möglichkeit, die 
Spaltung unseres Kontinents und unseres Landes 
— ein Ergebnis des zweiten Weltkrieges — zu über-
winden. Wir brauchen dazu die Hilfe unserer 
Freunde, wir brauchen dazu dann aber auch, ge-
stützt auf das Eingebettetsein in die atlantische, die 
westliche und die westeuropäische Gemeinschaft, ir-
gendwo die Mitwirkung der Sowjetunion, der Völ-
ker und Regierungen Ost- und Südosteuropas, wenn 
wir vorankommen wollen. 
Es bedarf auch eines Minimums an Kooperations-
bereitschaft seitens der Regierung ,in Ostberlin. Den 
Willen der Menschen dort können wir ohnehin unter-
stellen. Diese Mitwirkung der Regierung in Ostberlin 
ist bisher ausgeblieben, und keiner der vielen oft gut 
gemeinten Vorschläge oder Ratschläge, die man uns 
hier oder von seiten unserer Freunde gibt, kann über 
die fundamentale Tatsache hinwegtäuschen, daß die 
Spitze der DDR die Entkrampfung des innerdeut-
schen Verhältnisses nicht will. Sie hat bisher alle 
unsere Vorschläge abgelehnt und neue Bedingungen 
gestellt, darunter solche, von denen sie wußte und 
weiß, daß sie unannehmbar sind. Sie hat sich damit 
nicht nur gegen die Interessen unseres eigenen Vol-
kes, sondern auch gegen die Wünsche und Absichten 
der anderen Völker gestellt, die an Fortschritten in 
der Entspannung und Entkrampfung des Ost-West-
Verhältnisses interessiert sind. 
Dies ist der Grund dafür, daß man in Ostberlin 
meiner Überzeugung nach auf die Dauer nicht bei 
der Haltung des Kalten Krieges wird bleiben kön-
nen. Ich denke im Anschluß daran, wenn ich das 
noch sagen darf, an den letzten Teil der Ausfüh
-
rungen von Herrn Kollegen Barzel, daß wir einen 
ersten interessanten Hinweis auf das, wovon ich ge-
rade spreche, nach dem Budapester Appell der 
Warschauer Paktstaaten vom 17. März dieses Jahres 
erhalten haben. Dieser Appell, wie immer man ihn 
sonst beurteilt — jedenfalls muß man ihn mit sehr 
viel Skepsis beurteilen —, 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
mag bei manchen Beteiligten neben vielem anderen 
auch Ausdruck des Wunsches gewesen sein, Gräben 
zuzuschütten. 
(Abg. Dr. Barzel: Das muß man ausnutzen!) 
Er hat deshalb und weil er sonst völlig aussichtslos 
verhallt wäre, auf die Forderung nach völkerrecht-
licher Anerkennung der DDR verzichtet. Die Regie-
rung in Ostberlin — das ist interessant — hat dieses 
Budapester Papier unterschrieben. Im Gegensatz da-
zu sind danach offizielle Erklärungen führender 
Funktionäre der DDR abgegeben worden, in denen 
die völkerrechtliche Anerkennung zur Vorausset-
zung jeder Verhandlung gemacht wurde. Hier hat 
man also in Ostberlin selbst den Boden dessen ver-
lassen, was man in Budapest zusammen mit den 
anderen Staaten des Paktes zu Papier gebracht 
hatte. Hier wird versucht, die osteuropäischen Regie-
rungen einschließlich der Sowjetunion zu einer ver-
schärften Haltung zu bewegen. Wenn sich diese 
Regierungen die Forderungen Ostberlins zu eigen 
machen, müssen sie wissen — so möchte ich mei-
nen —, daß man den Budapester Appell nicht weiter 
ernsthaft wird beachten können, da der Gedanke 
einer europäischen Sicherheitskonferenz in den Jah-
ren, die vor uns liegen — wie immer er sonst in 
das Nachdenken über eine Friedensordnung hinein-
paßt —, Theorie bleibt. Ich denke, wir werden alle 
gut daran tun, aufmerksam zu verfolgen, ob das 
Wort der Sowjetunion, daß an das Zustandekommen 
einer europäischen Sicherheitskonferenz in den kom-
menden Jahren keine.. Voraussetzungen geknüpft 
werden, in und durch Ostberlin korrigiert wird. 
In der NATO hat man sich darauf verständigt, 
auszuloten, was in diesem Vorgang enthalten sein 
könnte. Man hat sich darauf verständigt, die ver-
schiedenen bilateralen Kontakte in der zweiten 
Hälfte dieses Jahres in den Dienst dieser Aufgabe 
zu stellen und Ende des Jahres zusammenzufassen, 
ob und wo sich Gebiete gemeinsamen Interesses 
abzeichnen sollten. Man hat sich weiter darauf ver-
ständigt — ohne zu glauben, daß dies ein Thema 
der nächsten Monate, vermutlich nicht einmal des 
nächsten Jahres ist —, zu sagen: Wenn das Thema 
aktuell wird, kann und darf es keine Vorbedingun-
gen geben. Dann müssen die noramerikanischen 
Partner der atlantischen Allianz mit gleicher Selbst-
verständlichkeit dabeisein, wie die Sowjetunion 
meint dabei sein zu sollen, dann bedarf es einer 
gründlichen Vorbereitung, und dann muß die Min-
destchance eines Teilerfolges gegeben sein, weil 
sich sonst die Lage in Europa nicht verbessern, son-
dern verschlechtern würde. 
Hier kommt der Gedanke herein, von dem Herr 
Kollege Barzel soeben sprach und den der nieder-
ländische Außenminister auf Grund einer von uns 
13286 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Bundesminister Brandt 
angeregten Diskussion öffentlich dargetan hat. Mir 
liegt daran, hier ein Wort zusätzlicher Klarstellung 
zu sagen, weil im Anschluß an die Tagung der 
Westeuropäischen Union hier und da vermutet wor-
den ist, jetzt habe der Außenminister der Bundes-
republik seinerseits eine europäische Vorbedin-
gung formulieren wollen, indem er sage, nur wenn 
das und das zwischen Bonn und Ostberlin passiert 
sei, könnten andere Dinge in bezug auf europäische 
Sicherheit und Friedensordnung erfolgen. In Wirk-
lichkeit geht es doch um folgenden Doppelgedanken. 
Es geht in diesem Augenblick überhaupt nicht um 
das Etikett mit der Bezeichnung des Jahrgangs, also 
gewissermaßen darum, wann und wo nächste Woche 
eine Konferenz stattfindet. Das ist ja gar nicht das 
Thema. Es geht um inhaltliche Fragen und um den 
Hinweis darauf: wenn sich nicht bis zu dem Zeit-
punkt, zu dem man ernsthaft über europäische 
Sicherheit und eine Friedensordnung reden wird, 
einiges auf dem Boden des geteilten Deutschlands 
verändert hat, würden die querelles allemandes und 
das, was sie ausstrahlen, im Grunde die Erfolgs-
chancen einer solchen Unternehmung oder Teil-
unternehmung zerstören oder unheilvoll belasten. 
Bei dieser Auffassung bleibe ich, und die hat auch 
durchaus Zustimmung im Kreise unserer westeuro-
päischen Partner gefunden. Es wäre nicht nur tra-
gisch, es wäre aussichtslos, wenn man vom anderen 
Teil Deutschlands aus den Versuch fortsetzen 
wollte, Verbesserungen des Ost-West-Verhältnisses 
zu blockieren. Die einzige Folge wäre, daß andere 
— die anderen, wenn man so will — Deutschland 
umgehen, vielleicht mit Bedauern, vielleicht mit 
Achselzucken über jenes seltsame Volk in der Mitte 
Europas, das so tüchtig ist in der Arbeit wie in der 
Selbstzerfleischung. 
Die Vereinigten Staaten von Amerika und die 
Sowjetunion jedenfalls werden sich vermutlich nicht 
daran hindern lassen, ihre geplanten Gespräche zur 
Begrenzung des Wettrüstens auf dem Gebiet der 
interkontinentalen Zerstörungsmaschinen zu begin-
nen. Und wir können gar nichts anderes als zu be-
grüßen, daß diese Möglichkeit wahrgenommen wird, 
den Frieden zu festigen, ohne die Sicherheit zu 
gefährden. Wir werden aber darauf zu achten 
haben, daß unsere Interessen in den sorgfältigen 
und sicher nicht einfachen Konsultationen zur Gel-
tung kommen. Dabei kann die Haltung dieser und 
einer anderen Bundesregierung gar nicht anders als 
konstruktiv sein, weil wir wissen, daß die Interes-
sen der Vereinigten Staaten an der Erhaltung des 
sicheren Friedens in Europa auf der Basis einer 
glaubhaften Abschreckung nicht geringer sind als 
die unseren. 
Es ist also kein Widerspruch, wenn wir für ein 
geschlossenes Bündnis sind und dennoch mit ande-
ren zusammen in dem hier zitierten Beschluß von 
Reykjavik vom Juni 1968 — bestätigt in Washing-
ton, NATO-Konferenz April 1969 — neben dem 
Hinweis auf . die Verläßlichkeit und Festigung des 
Bündnisses die Bereitschaft zu gleichmäßigen und 
gleichwertigen Truppenreduzierungen bekunden. Es 
ist kein Widerspruch, wenn wir in Genf Abrüstungs-
vorschläge gemacht und die Rechte der nicht nukle-
aren Staaten gefestigt haben und dennoch für die 
notwendigen Maßnahmen des Bündnisses nach der 
Besetzung der Tschechoslowakei mit eingetreten 
sind. Denn es ist eben kein Widerspruch, bereit zu 
sein zur Entspannung und zur Versöhnung und 
gleichzeitig für die eigene und kollektive Sicher-
heit zu sorgen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Bundesrepublik Deutschland kann ihre Ost-
politik nur von der Basis ihres Bündnisses her ver-
folgen. Sie hat es verstanden, glaubhaft dem Ver-
dacht zu entgehen, sie, die Bundesrepublik, sei ein 
Störenfried; diese Rolle haben heute andere. Wenn 
uns ein durchschlagender Erfolg unserer Politik der 
ausgestreckten Hand bisher versagt geblieben ist, so 
liegt dies daran, daß im Rückblick das Jahr 1968 für 
Europa ein böses Jahr gewesen ist. 
Neben allem anderen liegt die Tragik der Ereig-
nisse in der Tschechoslowakei und um diese darin, 
daß sie Fortschritte in der Überwindung, mindestens 
in der Milderung der Spannungen zwischen den 
beiden Teilen Europas verhindert haben. Wir kön-
nen heute sagen, daß die Entwicklung nicht umge-
kehrt worden ist; sie wurde aufgehalten — aber 
eben aufgehalten — und kommt erst langsam und 
nur widerspruchsvoll in Gang. 
Einer der besonders bemerkenswerten Faktoren 
war ja die kürzliche Rede des polnischen Parteichefs 
Gomulka, die ihre volle Würdigung wohl erst noch 
wird erhalten müssen. Der Bundeskanzler und ich 
selbst haben auf die Regierungserklärung vom 
13. Dezember 1966 hingewiesen, in der wir unser 
Verständnis für den Wunsch des polnischen Volkes I 
ausgedrückt haben, in gesicherten Grenzen leben 
zu wollen. Aber auch zur Lösung dieses Problems 
werden wir Zeit brauchen. 
Ich darf noch zwei Bemerkungen machen, meine 
Damen und Herren. Die eine bezieht sich auf den 
Zusammenhang zwischen Außenpolitik und Innen-
politik. Es ist gut, sich an einem Tag wie diesem 
daran zu erinnern, wie sehr eine gute und stabile, 
möglichst vorbildliche Ordnung im Innern den Rang 
und die Rolle mitbestimmt, die ein Volk in der 
Welt spielt. Wir erleben alle Tage, daß ein demo-
kratischer Staat keine überzeugende, erfolgreiche 
Außenpolitik treiben kann, wenn ihr die innenpoli-
tische Deckung fehlt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dazu hat während der Weimarer Republik Strese-
mann Worte gesagt, die auch heute noch beachtens-
wert sind. In der heutigen Lage könnte man auch 
ein Lied davon singen, was diesen Zusammenhang 
zwischen Innenpolitik und Außenpolitik angeht. 
Nach dem ersten Weltkrieg wurden die Chancen 
der deutschen Demokratie vertan. Reaktionäre De-
mokratiefeindlichkeit und engstirniger, bösartiger 
Nationalismus führten zum Abgleiten in das, woran 
wir gar nicht mehr so gerne zurückdenken, und dann 
in die Massenzerstörung. 
Nun geht es nicht nur darum, dem Extremismus 
zu wehren — so wichtig das ist —, sondern es 
geht — zusätzlich zum Angehen gegen den sich 
gegenseitig hochschaukelnden Exremismus von bei- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13287 
Bundesminister Brandt 
den Seiten — darum, auch der Spekulation auf die 
Borniertheit klar entgegenzutreten und die Vernunft 
unseres Volkes, die sich aus einer teuer genug er-
kauften Erfahrung ergibt, stark dagegenzusetzen. 
Ich meine, man muß eine maßvolle, aber selbst-
bewußte Politik betreiben, die sich an den eigenen 
Interessen orientiert, aber auch die Interessen an-
derer sieht und sich um einen gemeinsamen Nenner 
bemüht. Man muß nicht nur vor Illusionen auf der 
Hut sein, sondern Unterwürfigkeit ebenso vermei-
den wie Kapitulation und Verzicht auf legitime 
Interessen. Aber man muß dabei wissen — und es 
dort, wo es nötig ist, auch sagen —, daß der Natio-
nalismus Gift ist für Deutschland und für Europa 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und daß heute ein guter Deutscher kein Nationalist 
sein kann. 
Hier ist zweimal in der Debatte — ohne daß mein 
Name damit in Zusammenhang gebracht wurde — 
dagegen polemisiert worden, daß irgendwo von der 
Harzburger Front gesprochen wurde. Es wäre feige, 
wenn ich nicht ein Wort dazu sagen würde; denn 
ich war ja gemeint. Erstens — das ist nur eine 
Kleinigkeit — war die Rede von einer Miniausgabe 
der Harzburger Front, und zweitens war für den-
jenigen, der den Text nachliest, von keiner Partei 
die Rede, weder von der CDU, noch von derjenigen, 
deren Buchstaben ich jetzt nicht aussprechen und am 
liebsten auch nicht im nächsten Bundestag sehen 
möchte, sondern es war allein die Rede von zwei 
Presseorganen, die sich — und dabei bleibe ich, das 
kann ich nicht zurücknehmen — zu einer Reihe von 
Gegenständen fast inhaltsgleich geäußert haben. 
Deshalb gab es diese zugespitzte Formulierung, und 
meine Befriedigung darüber, daß das, was gemeint 
wurde, auf Grund einer — wie ich zugeben muß --
sehr zugespitzten Formulierung in diesen Tagen und 
Wochen zu einer begrüßenswerten Klärung geführt 
hat. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Gestatten Sie 
eine Zwischenfrage von Herrn Dr. Barzel, Herr Mini-
ster? 
Brandt, Bundesminister des Auswärtigen: Gerne. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Bitte, Herr Dr. 
Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Kollege Brandt, 
was würden Sie davon halten, wenn ich unter den-
selben Konditionen und denselben Vorbedingungen 
und Einschränkungen, gestützt auf die eine oder an-
dere schriftliche Äußerung, dann von „Mini-Volks-
front" sprechen würde? 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Brandt, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
würde das für eine nicht sehr gelungene Retour-
kutsche halten, Herr Kollege Barzel, 
(Zuruf von der Mitte: Aber das Bild ist das
-
selbe!) 
zumal Sie dafür nicht ein Blatt heranziehen könn
ten, das immerhin von dem Vorsitzenden einer der 
Koalitionsparteien herausgegeben wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich bin gern bereit, diesem Thema an anderer Stelle 
weiter nachzugehen und auch mit einer Dokumen-
tation behilflich zu sein, die sich genau auf das be-
zieht, was ich gesagt habe, nämlich inhaltsgleiche 
Aussagen, wenn auch in etwas unterschiedlichem 
Ton, zu etwa gleicher Zeit an den beiden genannten 
Stellen, nämlich in den beiden Presseorganen, die 
ich auf meinem Parteitag im April dieses Jahres 
genannt habe. 
Vizepräsident Dr. Mommer: Gestatten Sie 
noch eine Zwischenfrage von Herrn Dr. Barzel? — 
Bitte! 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Kollege Brandt, 
würden Sie einen Weg sehen, die Mißverständnisse 
der Debatte auf eine ähnlich faire und künftiger 
Zusammenarbeit offene Weise zu klären, wie ich 
heute hier einen Vorwurf geklärt habe, der zu Un-
recht gegen die sozialdemokratische Bundestags-
fraktion erhoben worden war? 
Brandt, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
würde mich sehr freuen, wenn auf allen Seiten die 
Bereitschaft vorhanden wäre — bei mir ist sie vor-
handen —, einen solchen Vorfall zu klären. Aber 
was durch andere geschrieben steht, kann ich nicht 
nachträglich wegwischen, Herr Kollege Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Nun gut, dann wollen 
wir auf dieser Basis diskutieren. Ich bitte nachher 
ums Wort, Herr Präsident. 
Brandt, Bundesminister des Auswärtigen: Meine 
Damen und Herren, mir liegt daran, in diesem Zu-
sammenhang folgendes hinzuzufügen, und zwar 
ganz bewußt heute hinzuzufügen, nachdem ich mich 
gestern in Eastbourne (Südengland) auf einer gro-
ßen internationalen Konferenz dazu geäußert habe. 
Dort habe ich gesagt: Ich kann nicht hinnehmen, 
wenn in gewissen kommunistischen Verlautbarun-
gen — manchmal auch in anderen — immer wieder 
der Versuch gemacht wird, die Bundesrepublik 
Deutschland zu verteufeln. Ich habe gesagt — und 
ich denke, so sollte man zu diesen Dingen sprechen, 
zumal wenn man draußen, in welcher Eigenschaft 
auch immer, die Interessen unseres Landes zu ver-
treten hat —, daß ich dagegen unser Volk und unser 
Land in Schutz nehme. Wir haben unsere Erfahrun-
gen nicht umsonst gemacht. Die große Mehrheit 
unserer Landsleute will nichts anderes als in Frie-
den leben, und deshalb verteidige ich sie nachdrück-
lich gegen den gespenstischen Vorwurf des Neo-
nazismus, des Imperialismus und wie der Unsinn 
sonst noch heißen mag. 
(Beifall bei der SPD.) 
Schließlich geht es darum — das gehört auch zu 
dem, wovon soeben die Rede war —, jenen Geist 
der Erneuerung und der Reformfreudigkeit lebendig 
13288 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Bundesminister Brandt 
) zu erhalten und zu stärken, ohne den wir uns weder 
als Industrienation noch als Kulturnation behaupten 
können. 
Der Bundeskanzler hat heute früh ein sehr wich-
tiges Thema angeschnitten, als er an das Gebot des 
Grundgesetzes erinnerte, die Bundesrepublik 
Deutschland als einen demokratischen und sozialen 
Bundesstaat zu verwirklichen. Er hat aus seiner Sicht 
begründetermaßen darauf hingewiesen, daß dem 
Wertsystem des Grundgesetzes eine bevormundete, 
egalitäre Massengesellschaft widersprechen würde. 
Diese Thematik wird uns noch einige Zeit begleiten, 
und deshalb mag der Hinweis nützlich sein, daß aus 
der Sicht mancher von uns in diesem Hause und in 
dieser Koalition die Überzeugung maßgebend ist, 
daß die Demokratie nicht auf einen noch so wichti-
gen Bereich wie den staatlichen beschränkt bleiben, 
daß sie nicht auf Ration gesetzt werden kann, son-
dern daß sie, wenn auch mit unterschiedlichen Me-
thoden, das gesamte gesellschaftliche Leben erfassen 
muß. Aus dieser Sicht — und das ist ein Teil des 
Prozesses der Meinungsbildung in unserem Staat und 
in unserer Gesellschaft in den Jahren, die vor uns 
liegen — ist Demokratie ein fortwährender Prozeß, 
eine Aufgabe, an deren Verwirklichung unablässig 
zu arbeiten ist. Dabei mag es einem dann gehen wie 
dem Seereisenden, der den Horizont zunächst für 
eine feste Grenze hielt und erst später merkte, daß 
sich immer neue Horizonte öffnen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich bin in diesem Hause, glaube 
ich, als ein Mann bekannt, der nicht eine Kontro-
verse sucht, wo sie nicht nötig ist. Ich habe versucht, 
dem Bundesminister des Auswärtigen hier durch 
eine zweite Frage eine Brücke zu bauen, die er nicht 
betreten hat. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Ich würde es für falsch halten, ohne das sorgfältige 
Studium des Textes des Vorgangs jetzt aus dem 
Stegreif durch alle möglichen Erklärungen Eskala-
tionen herbeizuführen. 
(Zuruf von der SPD: Die machen Sie doch!) 
Zur Sache selbst möchte ich nur folgendes sagen; 
vielleicht gibt es dann doch noch einen Weg. Was 
uns beschwert, ist der Versuch von dem einen oder 
anderen — und jetzt meine ich nicht die Herren, die 
da sitzen —, die CSU und einen Teil der CDU in die 
Nähe von Leuten zu rücken, die wir alle nicht im 
Bundestag sehen wollen. 
(Abg. Stücklen: Und das nach dem Parteitag 
von vergangener Woche! Das ist das Üble!) 
— Und das nach diesem Parteitag! — Sehen Sie, 
das soll vom Tisch, und dazu habe ich versucht, hier 
eine Brücke zu bauen. Vielleicht, Herr Kollege 
Brandt, bin ich jetzt besser verstanden worden. Ich 
habe mich vorher, als sich hier jemand auf dieser 
Seite des Hauses durch eine Bemerkung über die 
Wiedervereinigungspolitik der Sozialdemokrati-
schen Partei Deutschlands beschwert fühlte, sofort 
hingestellt und eine Erklärung abgegeben. Eine ent-
sprechende Erklärung hatte ich auf Grund meiner 
zweiten Frage erhofft. Ich habe sie nicht bekommen. 
Meine Damen und Herren, Koalitionen hin und 
Koalitionen her, eines muß doch klar sein: Demo-
kraten haben andere Gegner in dieser Lage, von der 
wir heute gesprochen haben, als solche Versuche aus 
einer vorgestrigen Küche, einander schlechtzuma-
chen. Ich sage eines: der ganze Erfolg dieser Zusam-
menarbeit, in der Sache gut, wäre doch zum Heulen 
schlecht, wenn hier in vorgestriger Weise unter die 
Gürtellinie hin und her geschossen werden sollte. 
Das muß vom Tisch, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Das Wort hat 
Herr Helmut Schmidt. 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Am Ende eines langen Tages 
— nur noch die wirklichen Politiker sind anwe-
send — 
(Heiterkeit) 
kann man sich, müde und ohne gegessen zu haben, 
in einer solchen Verfassung natürlich mißverstehen. 
Ich begrüße sehr — das darf ich für meine Kollegen 
hier sagen —, was Kollege Barzel eben gesagt hat: 
Man muß sich das Protokoll wohl genau ansehen. 
Ich hatte das Gefühl, daß sich zwei Herren in einem 
Punkt jedenfalls mißverstanden haben, obwohl der 
ursprüngliche Anlaß zum Streit ganz offensichtlich 
greifbar ist. Aber das, was hier gesagt worden ist, 
scheint ein doppeltes Mißverständnis zu sein. 
Zweitens möchte ich aber etwas in Erinnerung 
rufen: Ich fand heute morgen — oder war es mit-
tags — dafür nicht nur freundlichen Beifall aus den 
Reihen der CDU/CSU. Ich möchte in Erinnerung 
rufen, daß ich — en passant über den Parteitag der 
CSU sprechend — mit Genugtuung hervorgehoben 
habe, was der Vorsitzende der CSU über das Ver-
hältnis, genauer gesagt, über das negative Verhält-
nis zwischen CSU und NPD dort ausgeführt hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das, was ich hierzu heute mittag sagte, habe ich 
ganz gewiß im Namen der sozialdemokratischen 
Fraktion und Partei gesagt. Vielleicht hilft Ihnen 
das im Augenblick. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Das Wort hat 
nochmals der Herr Bundesaußenminister. 
Brandt, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Es ist schade, 
daß der Stenographische Bericht nicht schon vorliegt. 
Ich denke, er wird zweierlei ergeben: zum ersten, 
daß ich gesagt habe oder bemüht war zu sagen, daß 
die umstrittene Äußerung, meine umstrittene Äuße-
rung vom April dieses Jahres, sich nicht auf eine 
Partei dieses Hauses und eine andere bezogen hat, 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13289 
Bundesminister Brandt 
sondern auf zwei Blätter. Wenn gleichwohl der Ge-
genstand auf dem Parteitag der CSU behandelt wor-
den ist, dann kann ich von mir aus nur sagen, ob-
gleich ich nicht vorhatte — und das hier an sich 
auch nicht hingehört —, von mir aus Zensuren über 
einen solchen Parteitag zu erteilen, daß ich mit gro-
ßer Befriedigung und im Sinne des Bestärktwerdens 
im Gefühl gemeinsamer Verantwortung — bei aller 
Härte auch der Argumente, die hin und her gegeben 
worden sind — gesehen habe, daß es nicht nur 
gegenüber der Partei, die in dieses Haus mit hinein 
möchte, sondern daß es auch in der Ablehnung eines 
Nationalismus — zu dem auch heute gesprochen 
worden ist — offensichtlich doch auch mit uns, die 
woanders stehen, gemeinsame Überzeugungen gibt. 
Das ist der eine Vorgang. 
Der zweite Vorgang, Herr Kollege Barzel, war fol-
gender: Auf Ihre Zwischenfrage hin, ob ich an einer 
Klärung des Vorganges mitzuwirken bereit sei, habe 
ich nicht etwa gesagt — und ich bin ganz sicher, daß 
das Protokoll dies ausweisen wird —, daß ich meine 
Äußerung nicht wegwischen könnte, sondern ich 
habe nur gesagt, ich könne nicht wegwischen, was 
andere geschrieben haben. 
(Zurufe von der SPD: Genau! — Sehr gut! 
— Die Tatsachen sprechen!) 
Darum geht es. Tatsachen bleiben Tatsachen. Aber 
man muß immer wieder miteinander einen neuen 
Anfang machen können, und ich glaube, daß das 
Thema, nachdem es aufgebracht worden war, einer 
Erläuterung durch mich bedurfte; denn es war nie 
in dieser Ausweitung in der öffentlichen Debatte, 
wie es hier dargelegt worden ist, und es hat, soweit 
es sich auf eine Partei bezog, durch das, was dort 
und hier gesagt wurde, für mich seine Beantwortung 
gefunden. Aber ich sage noch einmal, die Äußerung 
über das Nichtwegwischenkönnen bezieht sich auf 
das, was andere geschrieben haben und wofür nur 
andere geradestehen können, nicht ich. Ich denke, 
daß das vielleicht in der Kürze des Wortwechsels 
vorhin nicht ganz richtig angekommen ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Wortmeldungen 
liegen nicht mehr vor. Die Aussprache über den Be-
richt der Bundesregierung über die Lage der Na-
tion im gespaltenen Deutschland ist beendet. 
Ich rufe Punkt 2 b der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über den Tag der 
Deutschen Einheit 
— Drucksache V/2818 — 
Der Gesetzentwurf ist dem Ausschuß für gesamt-
deutsche und Berliner Fragen — federführend — , 
dem Innenausschuß und ,dem Ausschuß für Arbeit — 
mitberatend — zu überweisen. — Es ist so be-
schlossen. 
Schließlich rufe ich noch Punkt 2 c der Tages-
ordnung auf: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
wärtigen Ausschusses (3. Ausschuß) über den 
von den Abgeordneten Metzger, Dr. Mommer, 
Frau Dr. Hubert, Dr. Schulz (Berlin), Majoni-
ca, Dr. Lenz (Bergstraße), Illerhaus und Ge-
nossen eingebrachten Antrag 
betr: Mehrheitsentscheidungen im Ministerrat 
der Europäischen Gemeinschaften 
— Drucksachen V/2755, V/4123 — 
Berichterstatter: Abgeordneter Dr. Furler 
Das Wort zur Ergänzung seines Schriftlichen Be-
richts hat Herr Abgeordneter Professor Furler. 
(Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte, doch doch 
einen Augenblick Platz zu behalten. 
Dr. Furler (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich muß leider, aber ganz kurz, 
einige Sätze zu diesem Bericht und dem Antrag, der 
die europäische Politik betrifft, sagen, weil die 
heutige Debatte ergeben hat, daß dieser Antrag in 
dem großem Zusammenhang der Probleme steht, 
die wir behandelt haben. Die Ausführungen des 
Herrn Bundeskanzlers und des Herrn Außenmini-
sters haben gezeigt, wie wichtig diese Frage ist. 
Worum geht es? Ganz kurz — es scheint nur 
juristisch zu sein —: Es wird beantragt — der An-
trag ist, von vielen Abgeordneten unterschrieben, 
vor mehr als einem Jahr in einer sehr schwierigen 
europäischen Zeit eingereicht worden —, daß die 
Bundesregierung — — 
(anhaltende Unruhe) 
Vizepräsident Dr. Mommer: Einen Augen-
blick, Herr Kollege Furler! Es ist doch zu laut im 
Saal. Ich bitte um Gehör für den Berichterstatter! 
Dr. Furler (CDU/CSU) : — — daß die Bundes-
regierung gebeten wird, im Ministerrat der Euro-
päischen Gemeinschaft auf die Einhaltung der in den 
Verträgen vorgesehenen Mehrheitsabstimmungen 
hinzuwirken. 
Die Römischen Verträge bieten die Möglichkeit, 
auch im entscheidenden Ministerrat Mehrheits-
beschlüsse zu fassen, und immer häufiger, je mehr 
die EWG voranschreitet. Das gibt es im Europarat 
nicht, das gibt es in der Westeuropäischen Union 
nicht. Das gibt es nur in den neuen Europäischen 
Gemeinschaften.. Hierüber brach — das ist etwas sehr 
Wesentliches — die größte EWG-Krise aus, die es 
gegeben hat, als, noch zur Zeit de Gaulles, Frank-
reich im Sommer 1965 seine Mitarbeit im Minister-
rat einstellte und verlangte; daß durchgesetzt wird, 
daß in wichtigen Fragen im Ministerrat keine Mehr-
heitsentscheidungen mehr getroffen werden. Mo-
natelang war die Gemeinschaft blockiert. Monate-
lang haben die Fünf gekämpft um diese Grundlage 
der europäischen Entwicklung, die Möglichkeit von 
Mehrheitsentscheidungen. Es gab den berühmten 
Luxemburger Kompromiß nach sechsmonatigen Au-
einandersetzungen, in dem Frankreich wieder in den 
13290 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 
Dr. Furler 
Ministerrat zurückkam und der — ganz kurz  —
sagte: Die Fünf bleiben auf dem Standpunkt der  
Verträge, Frankreich aber hält seinen Standpunkt  
aufrecht, daß in sehr wichtigen Fragen nicht ent-
schieden werden darf, wenn trotz langer Verhand-
lungen eine Einigung nicht zustande kommt.  
Man hat später im Rahmen des Haushalts und in  
nebensächlichen Fragen doch Mehrheitsbeschlüsse  
gefaßt. Aber es war die Sorge der Antragsteller und  
es war die Sorge des Auswärtigen Ausschusses, der  
auch den Herrn Bundeskanzler und den Herrn  
Außenminister zuziehen wollte, daß man in der  
Praxis nicht mehr wage, Mehrheitsbeschlüsse zu  
fassen, wenn ein Mitgliedstaat die Erklärung abgibt,  
es handle sich um wichtige Interessen.  
Diese Methode zu versuchen, einen Grundstein aus  
der neuen europäischen Entwicklung, aus den Römi-
schen Verträgen, herauszubrechen, darf sich nicht  
wiederholen. Ich bin überzeugt, sie wird sich jetzt  
nicht mehr wiederholen. Mindestens ist das eine  
Hoffnung, die wir, auch der Deutsche Bundestag, an  
die neuere Entwicklung in Frankreich knüpfen, an  
die neue Wende, die vielleicht oder wahrscheinlich,  
wie der Herr Bundeskanzler gesagt hat, noch in die-
sem Jahr erfolgen wird. Wir erwarten von ihr nicht  
rasche und fundamentale Umwälzungen, aber eine  
Reihe von Dingen, die alle mit diesem Punkt zusam-
menhängen. Denn es gibt noch andere Notwendig-
keiten einstimmiger Beschlußfassung, mit anderen  
Worten: Vetorechte, z. B. in Fragen des Beitritts  
dritter Staaten zu den Gemeinschaften. Auch hier  
sind wir der Meinung, daß diese harten Vetos sogar  
gegen die Aufnahme von Verhandlungen nicht auf-
rechterhalten werden dürfen. Trotz mancher Fort-
schritte hat uns hier die Politik de Gaulles sehr viele  
Sorgen, sehr viele Verzögerungen und manche Ent-
täuschung gebracht.  
Wir glauben daran, und dieser Antrag zielt dar-
auf hin, daß die neue Bewegung, die möglich gewor-
den ist, die Einmütigkeit über die Mehrheitsbe-
schlüsse, die eine Grundlage der Römischen Ver-
träge bilden, eine faktische Lage schaffen. Möge  
dieser Antrag und die Resolution auch dazu führen,  
daß — was hier bei allen Rednern zum Ausdruck  
gekommen ist — die neue europäische Entwicklung  
in der EWG nach innen und nach außen nach dem  
Wandel, der eingetreten ist, einen neuen Antrieb  
erhält. Diesen Antrieb will auch dieser Antrag, und  
die Forderungen an unsere Regierung, die weder  
unbillig noch irgendwie illusionistisch sind, zielen  
ganz real darauf hin, in der europäischen Politik  
ganz allgemein und in den Europäischen Gemein-
schaften weiterzukommen. Ich darf Sie bitten, den  
Antrag einstimmig anzunehmen.  
(Beifall bei den Regierungsparteien.)  
Vizepräsident Dr. Mommer: Wir danken dem  
Herrn Berichterstatter. Das Wort wird nicht ge-
wünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag 
des Ausschusses zustimmen will, gebe das Handzei-
chen. — Danke. Die Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Ich darf dem Hause noch mitteilen, daß der Aus-
schuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen zehn 
Minuten nach Schluß dieser Sitzung zusammentritt. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Mittwoch, den 18. Juni, 9 Uhr, 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 19.12 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
236. Sitzung, Seite 13107 B, Zeile 18 statt „Dr.  Wahl": 
 „Weigl"  
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 239. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 17. Juni 1969 	13291 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) 	Beurlaubungen 
Dr. Aigner ** 21.6. 
Frau Albertz 21.6. 
Dr. Arndt (Berlin) 20.6. 
Dr. Arndt (Berlin/Köln) 17.6. 
Bals 17.6. 
Dr.-Ing. Dr. h. c. Balke 17.6. 
Bauer (Würzburg) * 20. 6. 
Bazille 21. 6. 
Behrendt ** 17.6. 
Berkhan * 20.6. 
Frau Blohm 20. 6. 
Blumenfeld * 20. 6. 
Dr. Brenck 15.7. 
Brück (Holz) * 20. 6. 
Buchstaller 19. 6. 
Burgemeister 20. 6. 
Corterier 17.6. 
Deringer 176. 
Dr. Dittrich ** 20. 6. 
Draeger * 20. 6. 
Dr. Eckhardt 21. 6. 
Dr. Even 28. 6. 
Flämig * 20.6. 
Franzen 19. 6. 
Dr. Friderichs 17.6. 
Dr. Giulini 20. 6. 
Dr. Götz 17.6. 
Freiherr von und zu Guttenberg 15.7. 
Haage (München) 17.6. 
Hahn (Bielefeld) ** 21. 6. 
Hamacher 30. 6. 
Dr. Heck 17. 6. 
Dr. Dr. Heinemann 20. 6. 
Hellenbrock 15.7. 
Frau Herklotz * 20.6. 
Hösl* 20. 6. 
Frau Holzmeister 18. 6. 
Dr. Jaeger 17.6. 
Junker 17.6. 
Kahn-Ackermann * 20. 6. 
Dr. Kempfler * 20. 6. 
Frau Klee * 20. 6. 
Dr. Kliesing (Honnef) * 20. 6. 
Klinker *' 21. 6. 
Koenen (Lippstadt) 20. 6. 
Dr. Kopf * 20. 6. 
* Für die Teilnahme an einer Sitzung der Versammlung 
der Westeuropäischen Union 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
Anlage zum Stenographischen Bericht 1 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kübler * 20. 6. 
Kunze 15.7. 
Kurlbaum 17.6. 
Lange 20. 6. 
Lemmrich* 20. 6. 
Lenze (Attendorn) * 20. 6. 
Dr. Lohmar 30. 6. 
Lotze 15.7. 
Frau Dr. Maxsein * 20. 6. 
Meis 21. 6. 
Meister 20. 6. 
Memmel ** 19. 6. 
Dr. von Merkatz * 20. 6. 
Michels 27. 6. 
Mischnick 17.6. 
Missbach 5.7. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 17.6. 
Müller (Berlin) 19. 6. 
Dr. Müller (München) * 20. 6. 
Müller (Remscheid) 19.6. 
Nellen 15.7. 
Pöhler * 20. 6. 
Dr. Pohle 19.6. 
Porten 19. 6. 
Raffert 17.6. 
Frau Renger 17.6. 
Richarts ** 20. 6. 
Richter * 20. 6. 
Dr. Rinderspacher * 20. 6. 
Rohde 17. 6. 
Frau Rudoll 20. 6. 
Dr. Rutschke * 20.6. 
Sander * 20. 6. 
Saxowski 17.6. 
Schlager 20. 6. 
Schmidhuber 20. 6. 
Dr. Schmidt (Offenbach) * 20. 6. 
Schmidt (Würgendorf) * 20. 6. 
Dr. Schulz (Berlin) * 20. 6. 
Frau Dr. Schwarzhaupt 17.6. 
Dr. Serres * 20. 6. 
Springorum ** 20.6. 
Dr. Staratzke 20. 6. 
Steinhoff 15.7. 
Dr. Steinmetz 20. 6. 
Dr. Freiherr von Vittinghoff-Schell * 20. 6. 
Dr. Wahl * 20. 6. 
Frau Wessel 15.7. 
Wienand* 20. 6. 
Dr. Wilhelmi 30. 6. 
Zebisch 21.6. 
b) 	Urlaubsanträge 
Frau Kleinert 4.7. 
Lemmer 27. 6.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05239.pdf</pdf_url>
    <id>3818</id>
    <dokumentnummer>05/239</dokumentnummer>
    <datum>1969-06-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
