<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3824</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>05/245</dokumentnummer>
  <wahlperiode>5</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1969-07-01</datum>
  <titel>Protokoll der 245. Sitzung des 5. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
245. Sitzung 
zugleich 341. Sitzung des Bundesrates 
Bonn, den 1. Juli 1969 
Inhalt: 
Amtsübernahme durch den neugewählten 
Bundespräsidenten D. Dr. Dr. Gustav W. 
Heinemann 
von Hassel, Präsident . . 13661 A, 13664 C 
Dr. h. c. Heinrich Lübke  13663 B 
Eidesleistung des Bundespräsidenten 
D. Dr. Dr. Gustav W. Heinemann, 
Bundespräsident 	13664 C, D 
Dr. Weichmann, 
Präsident des Bundesrates . . 	13667 C 
Anlage 	 13671 

Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 	13661 
245. Sitzung 
zugleich 341. Sitzung des Bundesrates 
Bonn, den 1. Juli 1969 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 10.01 Uhr 
Präsident von Hassel: Ich eröffne die Sitzung 
nach Art. 56 des Grundgesetzes. 
Ich begrüße namens des Deutschen Bundestages 
und des Bundesrates insbesondere alle Ehrengäste 
aus dem Inland und aus dem Ausland. 
Meine Herren Präsidenten! Exzellenzen! Meine Da-
men und Herren! Wir haben uns heute zur Vereidi-
gung und zur Amtseinführung des Präsidenten der 
Bundesrepublik Deutschland versammelt. Es gibt in 
unserer Demokratie keinen repräsentativeren Staats-
akt als diesen. Die Anwesenheit des Bundestages, 
des Bundesrates und der Bundesregierung, der Ver-
treter der höchsten Gerichte und der Verwaltung 
verleiht dieser Versammlung den Charakter einer 
Gesamtrepräsentation der Bundesrepublik Deutsch-
land. Sie bedeutet nicht nur Zeugenschaft an der 
Vereidigung des Staatsoberhauptes, sie ist darüber 
hinaus ein Zeugnis für unseren Staat und seine Ver-
fassung, wie wir es eindrucksvoller nicht ablegen 
können. 
Unser Staat besteht nun seit 20 Jahren. Er hat - 
bedenkt man die Situation seiner Begründung — 
Leistungen vollbracht, die weder unser Volk noch 
die unter uns weilenden 52 Mitglieder des Hauses, 
die ihm vom ersten Tage seines Zusammentretens 
an angehören, zu erträumen gewagt haben. Wir kön-
nen stolz darauf sein, daß der Maßstab und das Ziel 
dieser Leistungen ausschließlich Frieden und Wohl-
stand unseres Volkes und nicht innere und äußere 
Macht gewesen sind. Es geht mir hier nicht um eine 
Erfolgsbilanz, auch nicht um vielleicht umstrittene Ein-
zelheiten eines geschichtlichen Rückblicks. Denn ein 
Tag wie dieser sollte uns eher Veranlassung sein, 
die junge Tradition unserer Demokratie mit ihren 
Zukunftserwartungen zu verbinden. Aber auch Zu-
kunftserwartungen, sollen sie mehr sein als Wunsch-
träume und Spekulationen, brauchen eine Ausgangs-
basis, einen festen Grund. Er besteht in der Dauer-
haftigkeit der Verfassung, in der Festigkeit der De-
mokratie als eines Regimes der Vernunft und des 
sozialen Ausgleiches, in der Integrität des Rechts-
staates und der persönlichen Freiheit seiner Bürger. 
Das alles ist gemeint, wenn wir von der Stabilität 
unseres Staates sprechen und wenn wir es mit Stolz 
tun. Niemand sollte vergessen, daß diese Stabilität 
das Fundament der sozialen und der wirtschaft-
lichen Leistungsfähigkeit unserer Gesellschaft ist. 
Sie ist ebenso das Fundament unserer nationalen 
Zukunftserwartung, der Freiheit der ganzen deut-
schen Nation, der dieser Staat sich verfassungsmäßig 
verpflichtet hat. 
Wir alle wissen, daß unser Staat aus eitler bei-
spiellosen Katastrophe entstanden ist, in einem 
Lande, das vor einem Nichts stand. Seine Stabilisie-
rung auf dem vor Erregung zitternden Boden der 
Weltpolitik hat aber niemals ein Stehenbleiben, ein 
Sich-Zufriedengeben erlaubt. Seit ihrem Bestehen 
war die Bundesrepublik ein Land tiefgreifender 
Wandlungen und raschen Fortschritts zum modernen 
Wirtschafts- und Sozialstaat . Vielleicht ist uns diese 
Entwicklung damals, im Zeichen einer für Deutsch-
land ganz ungewohnten Dauerhaftigkeit der politi-
schen Verhältnisse, nicht so bewußt geworden, wie 
sie es heute sein muß. Tatsache ist jedenfalls, daß 
sich der evolutionäre Charakter der deutschen Ge-
sellschaft mehr und mehr ausgeprägt hat. Er ver-
langt auch im Staatlich-Politischen den Willen zur 
ständigen Erneuerung. Die Notwendigkeit einer An-
passung unserer Politik und unserer staatlichen In-
stitutionen an diese Entwicklung ist heute unbestrit-
ten. Nicht nur bei uns, sondern in fast allen Ländern 
ist sie das große Thema des nächsten Jahrzehnts. Wir 
werden manche Schritte ins Ungewisse tun müssen, 
ohne uns überall auf Erfahrungen stützen zu können. 
Um so notwendiger ist es deshalb, daß unser Han-
deln auch weiterhin von dem Willen zur Stabilität 
diktiert wird, damit die Dynamik, der wir weder 
ausweichen können noch ausweichen wollen, nicht 
haltlos wird. 
Auf der anderen Seite müssen wir uns eingestehen, 
daß diese Entwicklung ohne krisenhafte Begleit-
erscheinungen vor sich gehen wird. Ein Teil der Re-
formen, und nicht der unwichtigste, ist mit bestimmt 
durch eine tiefgreifende Krise der Repräsentation, 
und auch dies nicht nur bei uns, sondern in allen 
modernen Staaten. Diese Krise der Repräsentation 
beschränkt sich also nicht nur auf die Bundesrepu-
blik Deutschland, sie hat keine spezifisch deutschen 
Ursachen. Nichtsdestoweniger müssen wir ihr be- 
13662 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 
Bundestagspräsident von Hassel 
gegnen durch die Weiterentwicklung unserer Staat-
lichkeit, durch ihre Modernisierung, aber ebenso 
durch den Willen, an dieser repräsentativen Demo-
kratie festzuhalten. Denn ohne die Idee der Reprä-
sentation kann es keine stabile Verfassung geben, 
und kein Tag ist für eine solche Überlegung ge-
eigneter als dieser, der dem höchsten repräsenta-
tiven Amt der Bundesrepublik gewidmet ist. 
Heute vor zwei Wochen, am 17. Juni, haben wir 
auch der Wiederkehr der Annahme des Grundge-
setzes gedacht. Hier im Hause saß die Mehrheit der 
heute noch lebenden Schöpfer unserer Verfassung. 
Diese Väter des Grundgesetzes haben die Autorität 
des höchsten Staatsamtes im Rückblick auf die Wei-
marer Republik streng von der Ausübung politischer 
Macht getrennt. Das Staatsoberhaupt soll bei der 
Vollziehung seiner repräsentativen Aufgabe nicht in 
Versuchung geraten, die Exekutive für sich in An-
spruch zu nehmen. Er soll nicht Partei werden, son-
dern sich mit dem Staate als Ganzem identifizieren. 
In dieser Aufgabe des Staatsoberhauptes liegt der 
eigentliche Sinn seiner Repräsentation, die ihm über 
sein Amt hinaus moralische Autorität verleiht. Die 
Wahrung seiner moralischen Autorität verbietet es 
dem Staatsoberhaupt, machtpolitisch zu intervenie-
ren, denn das hieße Partei zu ergreifen. Er ist we-
der Exponent politischer Mehrheiten noch Anwalt 
dissentierender Minderheiten. 
Und weil diesem Amte keine politische Macht zu-
kommt, kann von ihm eine besondere Integrations-
wirkung ausgehen, kann sich in ihm die Persönlich
-
keit seines Inhabers zu einer Autorität entfalten, 
wie sie gerade die moderne Massendemokratie und 
der Parteienstaat brauchen. 
Es ist deshalb eine glückliche Lösung, daß die 
Amtseinführung des Bundespräsidenten erst ge-
raume Zeit nach seiner Wahl stattfindet. Denn die 
Wahl des Bundespräsidenten ist ein Akt der polti-
schen Willensbildung, sie geschieht und sie muß ge
schehen in der Konkurrenz der politischen Parteien. 
Aber wer dieses Amt gewinnt, verliert damit seine 
Parteilichkeit, und Freunde und Gegner brauchen 
Zeit, um die Distanz zu gewinnen, die der Respekt 
vor dem Staatsoberhaupt verlangt. 
Der Präsident der Bundesrepublik Deutschland ist 
als Staatsoberhaupt der erste und der vornehmste 
Bürger der deutschen Demokratie. Er steht für alle, 
die sich in diesem Staate engagieren. Was er sagt, 
muß den Respekt der Regierung, der Parteien und 
der öffentlichen Meinung verdienen. Seine Warnun-
gen und seine Empfehlungen sollen einen hohen 
Grad moralischer Verbindlichkeiten gewinnen. Ge-
rade mit dieser Bürde informeller, notwendigerweise 
oft ganz persönlich gefärbter Verpflichtungen ver-
bindet sich unsere Hoffnung für das Gelingen seiner 
Aufgabe. 
Diese Stunde des Wechsels im Amte des Staats-
oberhaupts ist zunächst die Stunde des Dankes an 
den scheidenden Bundespräsidenten Heinrich Lübke. 
— Sie haben diesem Amt zehn Jahre lang mit dem 
Einsatz Ihrer ganzen Kraft gedient. In den Jahren 
Ihrer Präsidentschaft hat sich die Bundesrepublik 
weiter gefestigt. Sie haben zur Stabilisierung un-
seres Staatswesens beigetragen durch Tugenden, 
die heute vielleicht nicht mehr so selbstverständlich 
sind wie früher, die Ihre Amtsführung aber in ganz 
besonderem Maße ausgezeichnet haben. Diese Tu-
genden heißen Treue und Pflichterfüllung — vom 
ersten bis zum letzten Tage —, nicht nur in der for-
mellen Ausübung Ihres Amtes, sondern in den Zie-
len, die Sie selbst sich gesteckt haben. Sie haben, 
Herr Dr. Lübke, nie danach gefragt, was Sie für 
Rechte hatten, Sie haben immer obenan die Pflicht 
gestellt. 
Sie waren Staatsoberhaupt und damit Ihrem 
Volke, dem Vaterland in erster Linie verantwort-
lich, und dennoch waren Sie leidenschaftlicher Euro-
päer. Sie wußten, daß ohne ein größeres vereinigtes 
Europa die Alte Welt ihre friedenserhaltende, ihre 
völkerversöhnende Rolle nicht mehr würde spielen 
können. 
Sie haben durch Ihre vielen Besuche in allen 
Teilen der Bundesrepublik, durch Ihre vielen Ge-
spräche mit allen Schichten unseres Volkes die bei 
uns noch nicht gelösten Probleme, so manche Not, 
viele Sorgen gesehen. Sie kennen aber auch die 
Dritte Welt, und Sie wissen, daß wir als große In-
dustrienation — trotz vieler hier nicht geschlosse-
ner Lücken — die Pflicht haben, dieser Dritten Welt 
in ihren Nöten, ihren Sorgen zur Erreichung ihrer 
Aufbauziele beizustehen, und zwar nicht nur durch 
Hergabe von Geld, sondern durch persönliches 
Engagement, durch eigenen Einsatz. 
Es ist Ihr historisches Verdienst, daß Sie für 
Deutschland in der Welt geworben haben und durch 
Ihr glaubwürdiges Auftreten sein Ansehen gefestigt 
haben. Sie haben bei aller Weltoffenheit, bei Ihrem 
Gefühl für die Mitverantwortung Deutschlands für 
die Welt nie verleugnet, daß auch das deutsche 
Volk ohne Nationalgefühl nicht leben kann. Sie 
haben sich aber stets gegen Nationalismus gewandt. 
Sie, für den Toleranz und Freiheit des einzelnen 
selbstverständlich sind, haben wiederholt die In-
toleranz kleiner radikaler Minderheiten persönlich 
erfahren müssen. 
Herr Dr. Lübke, Sie sollen beim Scheiden aus 
Ihrem Amt aber wissen: die überwältigende Mehr-
heit unseres Volkes hält etwas von seinem Staat 
und von seiner Freiheit. Sie wird beides verteidigen 
und zu schützen wissen. 
Ihre Treue und Pflichterfüllung gegenüber Staat 
und Volk, Ihre beispielhafte Treue gegenüber der 
alten Reichshauptstadt Berlin, Ihr Verantwortungs-
gefühl gegenüber einer neuen Welt und ihrer Zu-
kunft, das ist es, was wir in dieser Stunde aner-
kennen und wofür wir Ihnen zu großem Dank ver-
pflichtet sind. 
Ich verbinde unseren Dank an den scheidenden 
Präsidenten mit einem besonderen Dank an Sie, 
Frau Lübke. Sie haben nicht nur Ihrem Mann die 
Last dieses Amtes tragen helfen, Sie haben viel Zeit 
und Kraft karitativen Aufgaben, dem Dienst an an-
deren gewidmet. Es gab sicherlich nicht viele Tage, 
an denen Sie das tun konnten, woran Sie Freude, 
wozu Sie Neigung gehabt hätten. Sie haben, gnä-
dige Frau, sich aufgeopfert, die Ihrem Mann über- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 	13663 
Bundestagspräsident von Hassel 
tragene Last mit zu tragen. Sie verdienen unseren 
hohen Respekt. 
(Beifall.) 
Um Dank und Anerkennung für den scheidenden 
Bundespräsidenten zu bekunden, erheben sich die 
Mitglieder der gesetzgebenden Körperschaften, um 
im Namen des deutschen Volkes und vor der Öffent-
lichkeit zu bezeugen: 
Heinrich Lübke hat sich um sein Vaterland ver-
dient gemacht. 
(Beifall.) 
Diesen Dank an den scheidenden Präsidenten 
verbinde ich mit der herzlichen und aufrichtigen Be-
grüßung seines Nachfolgers, Gustav Heinemann, der 
als gewählter Bundespräsident nunmehr seinen Eid 
ablegen wird. Der bisherige Bundesminister Gustav 
Heinemann hat als Bürgermeister, als Bundesmini-
ster und als Parlamentarier eine erfahrungsreiche 
politische Laufbahn hinter sich. Als Jurist und als 
Minister der Justiz besitzt er für die Rechts- und 
für die Verfassungsordnung dieses Landes ein ge-
schultes Auge. Wir alle kennen ihn als einen Mann, 
der mit äußerstem Ernst um die Verbindung seiner 
religös-sittlichen Überzeugungen mit dem Wohle 
des Staates und seinen Aufgaben als Politiker ge-
rungen hat. 
Herr Dr. Gustav Heinemann, der demokratische 
Wahlakt der Bundesversammlung in Berlin ist allen 
noch in lebendiger Erinnerung. Jeder hat gesehen, 
daß es ein heißes Ringen war. Heute nun überneh-
men Sie Ihr neues Amt. Aus diesem Anlaß möchte 
ich Ihnen versichern: wir bekennen uns alle zu 
dieser Wahlentscheidung; auch die Abgeordneten, 
die Ihnen die Stimme nicht gaben, achten in Ihnen 
das frei gewählte deutsche Staatsoberhaupt. 
(Beifall.) 
Wir alle wünschen Ihnen, der Sie für die nächsten 
Jahre der Repräsentant der Bundesrepublik Deutsch-
land und unser erster Bürger sein werden, ein 
segensreiches Wirken für Volk und Staat und per-
sönliche Erfüllung in Ihrem Amte. Wir alle werden 
uns bemühen, Ihnen Ihre schwere Aufgabe zu er
-
leichtern. 
(Beifall.) 
Das Wort hat nun der scheidende Bundespräsident. 
Dr. h. c. Lübke: Meine Herren Präsidenten! 
Meine Damen und Herren! Für die gütigen Worte, 
die der Herr Bundestagspräsident meinem Wirken 
widmete, möchte ich herzlich danken. Einschließen 
in diesen Dank möchte ich aber auch alle jene, hier 
und draußen im Land, die mir während meiner 
Amtszeit geholfen haben, die Last zu tragen, die ich 
vor nunmehr fast zehn Jahren übernahm. 
Bei meiner Vereidigung im September 1959 er-
wähnte ich drei Aufgaben, denen ich besondere 
Aufmerksamkeit widmen wollte. 
Zunächst ging es mir darum, das Vertrauen des 
Bürgers in unseren Staat und in unsere demokra-
tischen Institutionen zu stärken. Ich sagte, alle, die 
ein öffentliches Amt innehaben, die also ein Stück 
Staatsautorität verkörpern, müssen aus dem Be-
wußtsein handeln, daß sie eine dem Gemeinwohl 
dienende Funktion ausüben. Diese Verpflichtung des 
Dienens dem einzelnen Staatsbürger gegenüber wie 
auch der Gemeinschaft muß sichtbar werden. Dann 
wird der Staat dem Bürger nicht als eine anonyme, 
fremde Macht gegenüberstehen, sondern der Bürger 
wird sich in ihm geborgen und mitverantwortlich 
wissen. Das setzt aber voraus, daß die Autorität 
des Staates selbst nicht in Frage gestellt und vor 
allem nicht mit Gewalt untergraben wird. 
Die zweite Aufgabe, von der ich sprach, betraf das 
Schicksal unseres auseinandergerissenen Volkes, 
dem bis heute seine Einheit in einem freien Gemein-
wesen versagt blieb. Ich war und bin mir bewußt, 
daß die Lösung der Deutschlandfrage nur im Ver-
lauf eines langwierigen und schwierigen Prozesses 
anzustreben ist, aber doch schließlich einmal gefun-
den werden wird. Deshalb wäre es falsch, wenn wir 
Deutsche angesichts der Verantwortlichkeit der Vier 
Mächte in Resignation verfielen. In uns und aus uns 
selbst müssen wir die Kräfte entwickeln, die uner-
läßlich sind, um einen solchen Prozeß in Gang zu 
bringen und voranzutreiben. Deshalb habe ich in 
meinen Reden und in Unterhaltungen mit in- und 
ausländischen Politikern immer wieder dieses 
Thema und besonders Berlin behandelt. Wir dürfen 
auch in Zukunft nicht müde werden, das zu tun, und 
dürfen vor allem nicht den Eindruck entstehen las-
sen, als würden wir unseren Anspruch auf Freiheit 
und Selbstbestimmung für alle Deutschen nur noch 
mit halbem Herzen geltend machen. 
(Beifall.) 
Wir halten uns damit an die in der Präambel des 
Grundgesetzes ausdrücklich formulierte Verpflich-
tung, für die Menschen im anderen Teil Deutsch-
lands einzustehen. 
Eine europäische Friedensordnung setzt eine 
Lösung der Deutschlandfrage voraus, deren Garant 
nicht die Gewalt, sondern nur die Billigung durch 
das ganze deutsche Volk sein kann. Über die Wege, 
auf denen man zu diesem Ziel gelangen kann, mag 
man durchaus verschiedener Auffassung sein. Um 
so mehr müssen wir festhalten an dem Willen zur 
Einheit Deutschlands, der hier in diesem Hohen 
Hause schon so oft eindrucksvoll bekundet wurde. 
Festhalten müssen wir an der Bereitschaft, den 
Völkern der Welt, auch denen, die uns wenig Ver-
ständnis entgegenbringen, durch unser Verhalten zu 
beweisen, daß wir aus ehrlicher Überzeugung 
unseren Teil zu einer friedlichen und fortschritt-
lichen Entwicklung beitragen. Dazu gehört die Aus-
söhnung mit unseren ehemaligen Kriegsgegnern, mit 
den Völkern, denen im deutschen Namen viel Un-
recht und Leid zugefügt worden ist. 
Ich betrachte es deshalb als ein besonders wert-
volles Ergebnis deutscher Nachkriegspolitik, daß sich 
unser Verhältnis zu Frankreich von Grund auf ge-
wandelt hat. Aus zwei Völkern, die sich bereits 
daran gewöhnt hatten, einander als Erbfeinde zu be-
trachten, sind Nachbarn geworden, deren Freund-
schaft sich stärker erwiesen hat als politische Schwie-
rigkeiten und Meinungsverschiedenheiten. 
(Beifall.) 
13664 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 
Dr. h. c. Lübke 
Auch mit den anderen Staaten im freien Teil der 
Welt haben sich unsere Beziehungen ständig verbes-
sert. Diese Entwicklung fortzusetzen, ist unser aller 
Verpflichtung. 
Daneben dürfen die Anstrengungen um bessere 
Beziehungen zu unseren östlichen Nachbarn trotz 
aller Rückschläge nicht vernachlässigt werden. Es 
liegt im Interesse beider Seiten, wenn an die Stelle 
unsachlicher Polemik ein sachlicher Dialog tritt, der 
die Voraussetzungen für eine friedliche, gerechte 
und damit dauerhafte Lösung schafft. 
Der dritte Problemkreis, auf den ich in meiner 
Ansprache am 15. September 1959 einging, war die 
Bekämpfung des Hungers in der Welt. Es ist dies 
eine Aufgabe, die nach den jüngsten Erkenntnissen 
ein noch viel größeres Ausmaß hat, als wir damals 
wußten. Schon in wenigen Jahren drohen Hunger-
katastrophen und damit Hungerrevolten in verschie-
denen Teilen der Welt. Wir können sie nur abwen-
den, wenn die Industrieländer sich großen Anstren-
gungen unterziehen. Die Industrieländer müssen im 
eigenen Interesse den Gebieten beim Aufbau ihrer 
Landwirtschaft helfen, die vorn Hunger bedroht sind. 
Andererseits müssen aber auch die Entwicklungs-
länder ihre ganze Kraft auf die Erhöhung der Nah-
rungsmittelproduktion konzentrieren. Dazu müssen 
wir an der Seite der anderen Industriestaaten unsere 
Erfahrungen, unsere Kenntnisse und unsere mate-
rielle Hilfe zur Verfügung stellen. Ich habe mich des-
halb bei meinen Staatsbesuchen in Ländern der Drit-
ten Welt immer darum bemüht, unser Engagement 
zu verstärken und unsere Auffassung von einer 
sinnvollen Entwicklungspolitik zu verdeutlichen. 
Überall fanden wir Verständnis für unsere Ein-
stellung, guten Willen der Partner und hatten damit 
beachtlichen Erfolg. 
Als eine der schönsten Früchte dieser Arbeit 
betrachte ich, daß während meiner Amtszeit in 
Gegenwart des damaligen amerikanischen Präsiden-
ten John F. Kennedy in der Villa Hammerschmidt 
der Deutsche Entwicklungsdienst gegründet wurde. 
Seine freiwilligen Mitarbeiter sind in Afrika, Asien 
und Lateinamerika für viele Regierungen und für 
ungezählte Menschen ein Beweis für unser Inter-
esse an der Lösung ihrer Probleme geworden. Junge 
Deutsche draußen in der Welt, nicht als Eroberer, 
sondern als Pioniere einer friedlichen und fortschritt-
lichen Entwicklung — das ist etwas, worauf wir stolz 
sein können! 
(Beifall.) 
Ich hoffe, daß sich das Verständnis in unserem Volk 
für die Notwendigkeit und für unsere Verpflichtung, 
an diesem Aufbauwerk mitzuarbeiten, vertieft; 
denn wir helfen damit nicht nur anderen, sondern 
erweisen auch uns einen Dienst, wenn wir dafür sor-
gen, daß der Name Deutschlands draußen immer 
mehr mit Achtung und mit dem Gefühl der Freund-
schaft genannt wird. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch ein Wort an Sie 
richten, Herr Dr. Heinemann. Sie treten heute ein 
Amt an, das Ihnen schwere Verantwortung und 
große Pflichten aufbürdet. Ich wünsche Ihnen für den 
Weg, der vor Ihnen liegt, Gottes Hilfe, Gesundheit  
und Kraft, dazu Freude und reiche Erfüllung in Ihrer 
Arbeit für unser deutsches Volk. 
(Lebhafter Beifall.) 
Präsident von Hassel: Ich danke dem schei-
denden Bundespräsidenten. 
Herr Bundespräsident, die Bundesversammlung 
hat Sie nach den Vorschriften des Grundgesetzes am 
5. März des Jahres 1969 in Berlin zum Bundespräsi-
denten der Bundesrepublik Deutschland gewählt. Sie 
haben vor der Bundesversammlung die Annahme der 
Wahl erklärt. 
Ich bitte Sie, sich zur 
Eidesleistung 
neben mich zu stellen. 
Herr Bundespräsident, ich übergebe Ihnen die 
Urschrift des Grundgesetzes zur Eidesleistung. 
D. Dr. Dr. Heinemann, Bundespräsident: Ich 
schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle des deut-
schen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-
den von ihm wenden, das Grundgesetz und die 
Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine 
Pflichten gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit 
gegen jedermann üben werde. So wahr mir Gott 
helfe. 
Präsident von Hassel: Ich stelle fest, daß Herr 
Dr. Gustav Heinemann nach Artikel 56 unseres 
Grundgesetzes den vorgeschriebenen Amtseid ge-
leistet hat. Herr Bundespräsident, Gottes Segen und 
unser aller Wille begleiten Sie in Ihrem Amte. 
(Lebhafter, langanhaltender Beifall.) 
Das Wort hat der Herr Bundespräsident. 
D. Dr. Dr. Heinemann, Bundespräsident: Meine 
Herren Präsidenten! Exzellenzen! Meine Damen und 
Herren! Mit dem hier geleisteten Eid trete ich in die 
Verantwortung des Amtes ein, für das mich die 
Bundesversammlung am 5. März gewählt hat. 
Zunächst danke ich Ihnen, Herr Bundestagspräsi-
dent, für die Begrüßung und die guten Wünsche 
dieser Versammlung zu meinem heutigen Amtsan-
tritt sowie Ihnen, Herr Dr. Lübke, für die überaus 
freundliche und hilfreiche Art, mit der Sie Ihr Amt 
auf mich überleiten. 
Ich wiederhole, was ich damals in Berlin gesagt 
habe: ich danke allen, die mich gewählt haben, für 
das Vertrauen, das sie mir schenken. Ich respektiere, 
daß etliche eine andere Wahlentscheidung getroffen 
haben, in vollem Maße. Ich hoffe — so sagte ich am 
5. März —, daß es auch mit ihnen zu einer gedeih-
lichen Zusammenarbeit über der Gemeinsamkeit der 
uns gestellten Aufgaben kommt. 
Als Bundespräsident habe ich keine Regierungs-
erklärung abzugeben. Ich bin aus der Bundesregie-
rung und aus dem Deutschen Bundestag ausgeschie-
den; ich habe alle Funktionen in der Sozialdemo-
kratischen Partei Deutschlands niedergelegt. Nach 
dem Willen des Grundgesetzes stehe ich fortan 
 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 	13665 
Bundespräsident Dr. Dr. Heinemann 
denen zur Seite, die die politischen Entscheidungen 
zu vollziehen und zu verantworten haben. Wohl 
aber steht dem Bundespräsidenten gerade in dieser 
Stunde ein persönliches Wort zu. 
Meine Damen und Herren, ich trete das Amt in 
einer Zeit an, in der die Welt in höchsten Wider-
sprüchlichkeiten lebt. Der Mensch ist im Begriff, den 
Mond zu betreten, und hat doch immer noch diese 
Erde aus Krieg und Hunger und Unrecht nicht her-
ausgeführt. Der Mensch will mündiger sein als je 
 zuvor und weiß doch auf eine Fülle von Fragen 
keine Antwort. Unsicherheit und Resignation 
mischen sich mit der Hoffnung auf bessere Ordnun-
gen. Wird solche Hoffnung endlich erfüllt werden? 
Das ist eine Frage an uns alle, zumal an uns hier, 
die wir kraft der uns erteilten Mandate Verantwor-
tung für unsere Mitbürger tragen. 
Ich sehe als erstes die Verpflichtung, dem Frieden 
zu dienen. Nicht der Krieg ist der Ernstfall, in dem 
der Mann sich zu bewähren habe, wie meine Gene-
ration in der kaiserlichen Zeit auf den Schulbänken 
lernte, sondern der Frieden ist der Ernstfall, in dem 
wir alle uns zu bewähren haben. Hinter dem Frie-
den gibt es keine Existenz mehr. 
24 Jahre nach dem Zweiten Weltkrieg stehen wir 
immer noch vor der Aufgabe, uns auch mit den öst-
lichen Nachbarn zu verständigen. Das allseitige Ge-
spräch über einen gesicherten Frieden in ganz Eu-
ropa ist fällig und muß kommen. Mit dem deut-
schen Volk, dem Deutschen Bundestag und der Bun-
desregierung weiß ich mich einig in dem Willen zum 
Frieden. Ich appelliere an die Verantwortlichen in 
den Blöcken und an die Mächte, ihre Zuversicht auf 
Sicherheit nicht im Wettlauf der Rüstungen, son-
dern in der Begegnung zu gemeinsamer Abrüstung 
und Rüstungsbegrenzung zu suchen. 
(Beifall.) 
Abrüstung erfordert Vertrauen. Vertrauen kann 
nicht befohlen werden; und doch ist auch richtig, daß 
Vertrauen nur der erwirbt, der Vertrauen zu schen-
ken bereit ist. 
Es gehört zu den vornehmsten Aufgaben unserer 
Politik, Vertrauen aufzuschließen. Dieser Aufgabe 
sind alle Machtmittel unterzuordnen — die zivilen 
und die militärischen. 
Auch die Bundeswehr ist nicht Selbstzweck. Wir 
wissen, daß sie keine politischen Lösungen zu er-
zwingen vermöchte. Ihr Auftrag ist, zu verhindern, 
daß uns Gewaltlösungen von fremder Seite aufge-
zwungen werden. Darum setzen wir unsere Verteidi-
gungsanstrengung fort. Darum gilt unsere Achtung 
allen denen, die sich dieser Aufgabe unterziehen. 
(Beifall.) 
Ich möchte alles, was ich tun kann, in den Dienst 
der Bemühungen um eine Friedensregelung stellen, 
die unser ganzes Volk einschließt. Auf dem weiten 
Weg bis zu diesem Ziel gilt es, die Lebensverbun-
denheit der Menschen unseres Volkes zu stärken 
und zu verbessern. 
Hilfreich wäre es, wenn auch wir der Friedens-
forschung, das heißt einer wissenschaftlichen Er-
mittlung nicht nur der militärischen Zusammenhänge 
zwischen Rüstung, Abrüstung und Friedenssiche-
rung, sondern zwischen allen Faktoren, also z. B. 
auch den sozialen, wirtschaftlichen und psychologi-
schen, die gebührende Aufmerksamkeit zuwenden 
würden. 
Bei alledem geht es nicht nur um den Ost-West
-
Konflikt, sondern in steigendem Maße auch um den 
Nord-Süd-Konflikt. Hunger und Elend in der Welt 
rufen nach Hilfe. Die Industrienationen in allen La-
gern dürfen sich dieser Hilfe nicht entziehen. Ich bin 
meinem Amtsvorgänger Herrn Dr. Lübke, dem wir 
alle und auch ich für vieles Dank schulden, beson-
ders dankbar dafür, daß er uns diese Verpflichtung 
immer wieder — auch heute — ins Bewußtsein ge-
rückt hat. 
(Beifall.) 
Unser Volk kann aus seiner Geschichte vieles 
aufweisen, was uns mit Freude und Selbstbewußt-
sein zu erfüllen vermag. Es ist nicht wenig, was wir 
zur Bereicherung der Menschheit beigetragen haben. 
Aber unter Mißbrauch des Namens unseres Volkes 
ist auch das Unheil des Zweiten Weltkrieges ent-
fesselt worden. Nur wenn wir uns selber nicht aus 
der Frage entlassen, wie es zu dem schreckensvollen 
Kapitel des Nationalsozialismus kommen konnte, 
werden andere Völker dieses Kapitel nicht länger 
gegen uns hervorkehren können. 
Diese Vergangenheit darf auch um derer willen 
nicht wiederkehren, die neben den Millionen Juden 
und den weiteren Millionen Kriegstoten in aller 
Welt aus unserem eigenen Volk zu den Opfern des 
nationalsozialistischen Terrors, des Krieges und 
schließlich der Vertreibung von Haus und Hof ge-
hören. Als 1945 der Krieg endlich zu Ende war, als 
sich nach einem Wort von Theodor Heuss damals 
die Paradoxie ereignete, daß wir gleichzeitig erlöst 
und vernichtet waren, sollte das Geschehene zum 
Anlaß einer Erneuerung werden. 
Auch nach allem materiellen Wiederaufbau und 
über allem fortschreitenden Generationenwechsel 
hinweg bleibt die Aufhellung unserer eigenen Ge-
schichte um unserer Zukunft willen geboten. 
Meine Damen und Herren, wir stehen erst im 
Anfang der ersten wirklich freiheitlichen Periode 
unserer Geschichte. Freiheitliche Demokratie muß 
endlich das Lebenselement unserer Gesellschaft 
werden. Nur wenn das gelingt, begegnen wir der 
Widersprüchlichkeit unserer Zeit, die ich darin sehe, 
daß der Bereich dessen, was der Einzelne gestalten 
kann, enger wird, zugleich aber die Selbstbestim-
mung des Einzelnen Raum gewinnt. Was ich meine, 
ist dieses: In einem zuvor nie erlebten Tempo macht 
sich die Menschheit die Schöpfung bis in den Welt-
raum hinein untertan. Der Einzelne 'aber wird immer 
ohnmächtiger. Die Konzentration >der Wirtschaft 
schreitet fort. Die ohnehin großen Bürokratien wach-
sen weiter. Was wird so frage ich — aus dem 
freien Existenzraum der Einzelnen? Ihr Anteil am 
Getriebe von Erzeugung und Verbrauch wird immer 
spurenloser, immer unpersönlicher, immer fremd-
bestimmter. 
13666 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 
Bundespräsident Dr. Dr. Heinemann 
Ist es aber zugleich nicht auch so, daß wir eine 
neue Welle von Umbruch einer jahrhundertelangen 
Fremdbestimmung des Menschen in eine verant-
wortliche Eigenbestimmung erleben? Solcher Um-
bruch hat sich seit dem Ausgang des Mittelalters in 
verschiedenen Bereichen längst angebahnt. Er 
kommt aber jetzt in besonderer Breite und Inten-
sität zu neuem Austrag. 
Überall müssen Autorität und Tradition sich die 
Frage nach ihrer Rechtfertigung gefallen lassen. 
Weder die christlichen Kirchen mit ihren Glaubens-
aussagen und ihren Ordnungen noch der Staat mit 
seinen verfassungsmäßigen Organen wie etwa den 
Parlamenten noch Sitte und Moral als solche oder in 
ihrem Verhältnis etwa zum Strafrecht oder zum 
Familienrecht noch die Sozialordnungen — zumal 
in den Bereichen von Ehe und Familie, des Eigen-
tums oder der Arbeit — sind heute von bohrenden 
kritischen Fragen ausgenommen. 
Generell wird man sagen müssen, daß ein Drang 
nach Freiheit von alten Bindungen und nach Mit-
bestimmung in allen Gemeinschaftsverhältnissen 
unsere Zeit erfüllt. Es geht um den Dialog, es geht 
um die Durchsichtigkeit der Geschehnisse und der 
Entscheidungen. Sind wir — so frage ich — bereit, 
dem Rechnung zu tragen? Ich meine, wir sind in der 
Lage, die große Wandlung aus obrigkeitlicher Für-
sorge in Selbstbestimmung und Selbstverantwor-
tung zu bestehen, ohne daß unser Zusammenleben 
aus den Fugen gerät. 
Es kommt ja hinzu, daß der Mensch sich nicht nur in 
seiner Arbeit und in seinem Verbrauch einer Fremd-
bestimmung ausgeliefert sieht, sondern daß er auch 
als Staatsbürger einen realen Anteil an demokrati-
scher Mitbestimmung fordert. In den Massengesell-
schaften der Industriestaaten kann es aber nur 
repräsentative Demokratie geben. Diese Bundes-
republik Deutschland ist daher bewußt als repräsen-
tative Demokratie gestaltet. Ich halte ihre auf Men-
schenwürde und Menschenrecht begründete Ord-
nung als Grundlage und Rahmen für die beste in 
unserer bisherigen Geschichte. 
(Lebhafter Beifall.) 
Diese Ordnung ist aber nicht fertig. 
Alle ihre Orientierungsmerkmale, als da sind: 
freiheitliche Demokratie, soziale Gerechtigkeit und 
Rechtsstaatlichkeit, bedürfen im Staat und in der 
Gesellschaft der fortwährenden Bemühung um täg-
lich bessere Verwirklichung durch den mündig mit-
bestimmenden Bürger. 
Meine Damen und Herren, ich weiß, daß manche 
das nicht hören wollen. Einige hängen immer noch 
am Obrigkeitsstaat. Er war lange genug unser Un-
glück und hat uns zuletzt in das Verhängnis des 
Dritten Reiches geführt. Andere halten unsere heu-
tige Ordnung für eine besonders raffinierte Ablen-
kung und Unterdrückung, der mit der „großen Wei-
gerung" begegnet werden müsse. Sie verhalten sich 
so, als ob sich das Reich Gottes auf Erden verwirk-
lichen oder das verlorene Paradies wiederherstellen 
ließe. 
Wir bleiben in diesem unseren Leben an die rela-
tive Utopie einer verbesserten Welt gewiesen, die  
vernünftigerweise allein das Leitbild unseres Han-
delns sein kann. 
(Beifall.) 
Das Geheimnis auch der großen und umwälzenden 
Aktionen besteht darin, den kleinen Schritt heraus-
zufinden, der zugleich ein strategischer Schritt ist, 
indem er weitere Schritte in Richtung einer besseren 
Wirklichkeit nach sich zieht. Darum hilft es nicht, 
das Unvollkommene heutiger Wirklichkeit zu höh-
nen oder das Absolute als Tagesprogramm zu predi-
gen. Laßt uns statt dessen durch Kritik und Mit-
arbeit die Verhältnisse Schritt für Schritt ändern! 
Ich verstehe den Unwillen über alle Trägheit in 
der menschlichen Gesellschaft bis in die Kirchen hin-
ein. Zeitlebens bin ich selber ein ungeduldiger 
Mensch gewesen. Ich bin es immer noch. Das mag 
übrigens der Grund dafür sein, daß ich zur Unpünkt-
lichkeit neige und zu Verabredungen gerne zu früh 
komme. 
(Heiterkeit.) 
In dieser meiner eigenen Ungeduld verstehe ich so-
gar die radikalen Gruppen der unruhigen Jugend. 
Aber gerade sie kann ich aus meiner eigenen Unge-
duld nur zur Verstärkung derer rufen, die den lan-
gen Marsch der Reformen bereits vor ihnen ange-
treten haben und fortzusetzen entschlossen sind. 
(Beifall.) 
Als ein besonderes Mittel des Umsturzes haben 
sich z. B. einige Gruppen der Jugend die Verunsiche-
rung der Bundeswehr durch Dienstverweigerungen 
ausgedacht. Jedermann weiß, daß ich mich in den 
vergangenen Jahren bis in meine Zeit als Bundes-
justizminister im kirchlichen Bereich sowohl als auch 
hier im Bundestag für eine faire praktische Ausge-
staltung des Grundrechtes der Kriegsdienstverwei-
gerung aus religiösen oder ethischen Gewissens-
gründen eingesetzt habe. Deshalb beklage ich es 
sehr, wenn dieses Recht mißbraucht wird. 
(Beifall.) 
Jeden leichtfertigen Umgang mit den elementaren 
Freiheiten unserer Ordnung sollten sich gerade die 
oppositionellen Gruppen versagen, die ja selber des 
Schutzes dieser Freiheiten teilhaftig sein wollen und 
sein sollen. 
(Beifall.) 
In unserer Gesellschaft verfolgen vielerlei Grup-
pen unterschiedliche Ziele und Auffassungen, von 
denen jede Gruppe wünscht, daß alle Bürger sie 
sich zu eigen machen sollten. Diese Vielfalt kann be-
schwerlich sein. Im Rahmen der Wertordnung unse-
res Grundgesetzes darf sie gleichwohl nicht erstickt 
werden. Sie ist eine Bereicherung menschlicher 
Existenz. 
Unsere freiheitliche Ordnung eines weltanschau-
lich neutralen Staates ist ein großes Angebot. Sie 
regelt das Abstimmbare der praktischen Gemein-
schaftsfragen durch Mehrheitsentscheidungen. Demo-
kratischer Umgang miteinander erfordert dabei die 
Bereitschaft zum Kompromiß. Die Fragen des Guten, 
des Schönen, der Wahrheit, des Glaubens aber ver- 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 	13667 
Bundespräsident Dr. Dr. Heinemann 
weist unsere Ordnung als nicht abstimmbar auf den 
Weg des Dialogs und in die Obhut der Toleranz. 
(Beifall.) 
Ich habe kürzlich an ein Wort von Emerson erinnert: 
Gott bietet jedem die Wahl zwischen Wahrheit 
und Schlaf. Nimm, was Du möchtest. Beides 
kannst Du nicht haben. 
Meine Damen und Herren, anläßlich meiner Wahl 
sind mir aus allen Schichten und Berufen, zumal aus 
der jungen Generation, in großer Fülle Briefe zuge-
gangen, die mit meinem Amtsantritt hohe, viel zu 
hohe Erwartungen verbinden. Ich nehme die Er-
wartungen ernst. Soweit sie sich auf persönliche An-
liegen beziehen, sind es Hilferufe aus vielfältigen 
Bedrängnissen des täglichen Lebens, aus Not und 
Krankheit, Wohnungssorge, Strafhaft, aus Einsam-
keit und Unrechtserleben. Solche Nöte sind offen-
sichtlich größer, als unsere Wohlstandsgesellschaft 
gemeinhin annimmt. Aus vielen Zuschriften spricht 
aber auch eine Angst vor der Zukunft, Sorge um den 
Arbeitsplatz, die Furcht vor dem Altwerden. 
In den letzten 24 Jahren ist vieles erreicht und ge-
leistet worden; doch die Leistungen von gestern 
werden morgen schon nicht mehr zählen. Sie haben 
auch gestern nicht allem Genüge getan und werden 
es morgen vollends nicht tun, wenn wir sie nicht 
steigern. Der soziale Wandel schreitet fort. Deshalb 
sind wir alle gerufen, die Forderungen des Grund-
gesetzes nach dem Ausbau der sozialen Demokratie 
in steigender Bemühung zu verwirklichen. Wir wer-
den erkennen müssen, daß die Freiheit des Einzelnen 
nicht nur vor der Gewalt des Staates, sondern eben
-
sosehr vor ökonomischer und gesellschaftlicher 
Macht geschützt werden muß. Der Einfluß der Ver-
bände und ihrer Lobbyisten steht oft genug im Ge-
gensatz zu unserer Ordnung, in der Privilegien von 
Rechts wegen abgeschafft sind, aber in der sozialen 
Wirklichkeit noch weiter bestehen. 
Wir müssen uns in einer Leistungs-, Aufstiegs- 
und Bildungsgesellschaft entwickeln, in der die Vi-
sion der Freiheit für alle dadurch verwirklicht wird, 
daß jeder seine konkrete und persönliche Chance 
erhält. Nicht weniger, sondern mehr Demokratie — 
das ist die Forderung, das ist das große Ziel, dem 
wir uns alle und zumal die Jugend zu verschreiben 
haben. 
Es gibt schwierige Vaterländer. Eines davon ist 
Deutschland. Aber es ist unser Vaterland. Hier 
leben und arbeiten wir. Darum wollen wir unseren 
Beitrag für die eine Menschheit mit diesem und 
durch dieses unser Land leisten. 
In solchem Sinne grüße ich auch von dieser Stelle 
alle deutschen Bürger. 
(Lebhafter Beifall.) 
Präsident von Hassel: Herr Bundespräsident, 
ich danke Ihnen. 
Das Wort hat der Präsident des Bundesrates, Herr 
Bürgermeister Professor Dr. Weichmann. 
Dr. Weichmann, Präsident des Bundesrates: 
Herr Bundespräsident! Herr Altbundespräsident! 
Exzellenzen! Meine Damen und Herren! Ereignisse 
von überragender Bedeutung pflegen lange vor 
ihrem Eintritt Phantasie und Feder unserer Nach-
richtenmedien zu beflügeln. Nicht selten wird ihnen 
schon Wochen vorher, spätestens aber Stunden da-
nach, historischer Rang eingeräumt. 
Es ist wohl nicht angemessen, auch bei der Wahl 
und dem Amtsantritt eines neuen Trägers des höch-
sten Amtes in unserer Bundesrepublik so flink mit 
der Verteilung einer Bürde der Geschichtsträchtig-
keit oder gar mit der Austeilung von Zensuren um-
zugehen, wie es teilweise geschehen ist. Jeder Über-
schwang der Wertung, im Guten oder im Bösen, ist 
mit dem Stigma der Unglaubwürdigkeit behaftet. 
Wer vermag unter den Vorzeichen der Gegenwart 
insbesondere zu sagen, wie nachfolgende Genera-
tionen über Ereignisse und über Menschen befinden 
werden, auf deren Schultern der Lauf der Zeit Ver-
antwortung legte? 
Es scheint mir gerade in dieser Stunde geziemend, 
an den ersten Reichspräsidenten Friedrich Ebert zu 
erinnern, der, von Verleumdung und Haß seiner 
Zeitgenossen verfolgt, aus dem irdischen Leben ge-
schieden ist und heute, 50 Jahre danach, seinen 
Platz als lauterer Staatsmann in der geschichtlichen 
Wertung gefunden hat. 
(Beifall.) 
Dieser Einschränkung im Wechsel der Wertungen 
eingedenk, erscheint mir der jetzige Augenblick 
dennoch durch eine Besonderheit gekennzeichnet. 
Für den Bürger unserer Nation brachte die Entschei-
dung der Bundesversammlung in Berlin einen sicht-
baren Beweis einer wirksamen Demokratie, deren 
Wesen in der Möglichkeit des Wechsels besteht und 
eben darin auch ihren Sinn hat. Der Ausgang der 
Wahl hat gezeigt, daß dieses Amt nicht den Bedin-
gungen politischer Erbpacht unterliegt. Freier demo-
kratischer Wille hat, wie nach Bundespräsident 
Heuss, nun wiederum einen Wechsel in der poli-
tischen Herkunft des ersten Mannes im Staate her-
beigeführt und damit die Glaubwürdigkeit unserer 
demokratischen Zukunft nach dem Willen der Wahl-
männer wie nach der Person des Gewählten doku-
mentiert. 
(Beifall.) 
Das Echo jenseits der Grenzen zeigt, daß auch die 
repräsentative Mehrheit unserer ausländischen 
Freunde wie Kritiker gerade diesen Punkt sehr ge-
nau registriert hat. 
Das Amt des Bundespräsidenten ist ein bemer-
kenswertes Amt. Es ist das höchste Amt, das die 
Bundesrepublik vergibt, aber es ist auch das ein-
samste. Anders als zu Zeiten Weimars begrenzt es 
die Aktivität seines Inhabers im Entscheidungsbe-
reich der politischen Gewalt auf die reine mora-
lische Macht seines Menschentunis und die geistige 
Kraft seiner Gedanken. Keine potestas der poli-
tischen Machtausübung, keine auctoritas im Sinne 
einer hierarchischen Befehlsgewalt gibt dem Amts-
träger seine Stärke, sondern nur eben eine dignitas, 
die Würde, die ihm kraft seiner Persönlichkeit zu 
13668 	Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 
Bundesratspräsident Prof. Dr. Weichmann 
eigen ist. So steht er eben einsam im politischen 
Getriebe, mit sich allein ringend, wie Jacob mit 
Gott an der Furt des Jabbok rang. In ihm allein muß 
reifen, was er zu sagen hat, und doch sollen seine 
Gedanken wiederum von allgemein verbindlicher 
Bedeutung sein. Das ist eine Würde, die wahrlich 
eine Bürde ist. Ihm ist im Sinne Platos auferlegt, 
als Staatsmann Philosoph und als Philosoph Staats-
mann zu sein. 
In solchem Sinne verlangt das Amt des Bundes-
präsidenten von seinem Inhaber womöglich noch 
mehr als das Amt des früheren Reichspräsidenten. 
Es fordert den leidenschaftslosen Abstand vom 
politischen Tagesgeschäft. Es verlangt den Verzicht 
auf die eigentliche Herausforderung an den Staats-
mann, eben am Steuer des Staatsschiffes mitzu-
drehen und seinen Kurs mitzubestimmen. Es ge-
bietet das Verständnis und die Bewertung der Auf-
gaben von Gegenwart und Zukunft und beschränkt 
gleichwohl seine Tätigkeit auf an sich im Exekutiv-
bereich unverbindliche Emanationen einer kontem-
plativen Weisheit. 
Unter diesen Gesichtspunkten kann sehr wohl die 
Frage entstehen, ob mit solchen Forderungen nicht 
eine Überforderung an den Amtsinhaber als Mensch 
gestellt ist, der eben auch nur ein Mensch ist. Wird 
als Forderung hier nicht eine Idealvorstellung in 
den politischen Raum gestellt, die unerfüllbar ist? 
Wiederholt sich hier nicht der Fehler der Lese-
bücher schlechthin, der Demokratie und in ihr den 
Politikern und Staatsmännern ein Verhalten und ein 
Erscheinungsbild aufzubürden, das zwar ideal kon-
zipiert, in der Wirklichkeit aber nahezu unerreich-
bar ist? Trägt damit nicht jedes Abweichen von der 
Idealvorstellung die Gefahr in sich, Enttäuschung 
an der Demokratie, an ihren Institutionen und Wil-
lensträgern zu erzeugen und jenen Messiasglauben 
hervorzurufen, dem wir heute stellenweise in einer 
aufbegehrenden Jugend begegnen, mit der Wir-
kung, möglicherweise den Weg in eine Diktatur 
geistig — oder ungeistig — vorzubereiten? 
Hier liegt in der Tat eine Gefahr, der wir selbst 
durch weise Beschränkung unserer Anforderungen 
entgegenwirken müssen. Hier liegt aber eben auch 
eine fruchtbare Herausforderung an den kontem-
plativen Geist. 
Mir scheint, die wichtigste Ursache für die gegen-
wärtige Unsicherheit ist der Verlust der einzel-
menschlichen wie gesamtgesellschaftlichen Ziel-
orientierung. Früher geltende Wertvorstellungen 
haben sich gegenüber den Anforderungen der neuen 
Welt als unglaubwürdig erwiesen. Das geht heute 
bei einzelnen bis hin zur Infragestellung des Wertes 
der menschlichen Existenzberechtigung überhaupt. 
In die Leere fehlender verbindlicher zwischen-
menschlicher Normen und gesamtmenschlicher Ziel-
setzung strömt die Flut der materiellen Ersatzziele 
auf der einen Seite und ein revolutionäres Begehren 
nach Gesellschaftsumbildung auf der anderen Seite. 
Beides, der neue Materialismus und die revolutio-
näre Aggressivität, beruht im Grunde auf einem 
und demselben, auf dem Horror vacui, auf der Angst 
vor der Leere. Sie sind eine Flucht nach vorn aus 
einer unbefriedigten und unbefriedeten Welt in das 
Bemühen um Sicherheit oder in die Welt der 
Utopie. 
Es ist dies die plebiszitäre Herausforderung an 
Politiker und Staatsmänner. 
Gewiß, es ist uns im materiellen Sinne nie besser 
als heute gegangen. Gleichwohl, der materielle 
Wohlstand ist ungleichmäßig verteilt und noch 
immer dem Mißbrauch offen. 
Gewiß, unsere demokratische Regierungsform ist 
im ganzen unbestritten. Gleichwohl fehlt es nach 
dem Zusammenbruch alter Wertvorstellungen an 
neuen moralischen gesellschaftspolitischen Bindun-
gen und Normen. Staatsmänner und Politiker sind 
zur Definition neuer gesellschaftlicher Wertinhalte 
aufgerufen. Sie müssen — das sei zum Thema der 
so vergötterten Futurologie gesagt — den Men-
schen wieder zum Maß, aber nicht zur Funktion der 
Dinge machen. 
(Beifall.) 
Wir brauchen wieder Gewissenspostulate, die frei-
lich in der ratio und nicht in der Mystik ihre Grund-
lage haben, und sie sind meines Erachtens nicht ein-
mal so schwer zu formulieren. Sie sind letztlich in 
unserer Verfassung niedergelegt. Wir brauchen die 
Freiheit als Voraussetzung der Menschenwürde und 
die Bindungen, welche die Freiheit schützen. Wir 
brauchen Toleranz gegenüber Toleranten, den An-
stand, der den Trieben Grenzen setzt, die soziale 
Gebundenheit in der Verpflichtung des einen gegen-
über dem anderen und aller Menschen miteinander 
und schließlich die gerechte Anteilnahme der Men-
schen an den Gütern dieser Welt, ohne die Ver-
antwortung des einzelnen auch für sich selbst aus-
zuschließen. Es ist kein Anlaß, an dieser Welt zu 
verzweifeln, wenn wir uns zu diesen Werten be-
kennen. Es ist eine sittliche Herausforderung, die 
unserem Leben Sinn gibt, wenn wir sie in rechtem 
demokratischem Selbstverständnis und Augenmaß 
zu realisieren trachten. 
In solchem Sinne wirksam zu sein, unverwirrt von 
der Parteien Haß und Gunst, verpflichtet nur dem 
Gewissen, das ist die große, die schwere, aber auch 
die schöne Aufgabe des Amtes, das nun in andere 
Hände übergeht. 
Wir danken auch im Namen des Bundesrates mit 
Respekt dem scheidenden Bundespräsidenten für 
sein lauteres Wollen und seine unbeirrbare Ehrlich-
keit. 
(Beifall.) 
Ich habe Ihnen und Ihrer Gattin in Hamburg soeben 
mit mehr Worten, als mir hier zur Verfügung stehen, 
sagen dürfen, wie sehr wir Sie auch als geschicht-
liche und amtsprägende Persönlichkeit zu schätzen 
wissen. 
Wir bezeugen gleichzeitig Respekt dem neuen 
Bundespräsidenten. Wir sind im Begriff, einen dem 
Recht und dem christlichen Denken besonders ver-
pflichteten Bürger über unsere Bürger zu setzen. Wir 
kennen seine Vita, und wir wissen um seine Uner-
schrockenheit, denn er hat sie vielfach bewiesen. 
Wir haben vernommen, was er mehrfach nach seiner 
Deutscher Bundestag — 5. Wahlperiode — 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 	13669 
Bundesratspräsident Prof. Dr. Weichmann 
Wahl sagte, nämlich er wolle besorgt sein um die 
Sorgen seiner Mitbürger. 
Ich bin sicher — und seine erste Rede vor diesem 
Hause war auch sogleich sein erster Beweis —, der 
neue Bundespräsident wird den Steuerleuten un-
seres Staatsschiffes — den Gouverneuren und Ky-
bernetikern jeder gesellschaftlichen Zuständigkeit — 
unzweideutige moralische Sichtzeichen setzen für 
eine menschenwürdige Fahrt zwischen der Scylla 
entfallener oder utopischer Wertvorstellungen und 
der Charybdis künftiger seelenloser Technotronik in 
eine immer menschenwürdige Gegenwart und le-
benswerte Zukunft. 
Wir alle wünschen ihm die Kraft und die Einsicht, 
dieses schwere Amt zu unser aller Wohl zu verwal-
ten. 
(Lebhafter Beifall.) 
Präsident von Hassel: Ich danke dem Herrn 
Präsidenten des Bundesrates. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.10 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 5. Wahlperiode - 245. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 1. Juli 1969 	13671 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Achenbach 5. 7. 
Dr. Aigner * 5. 7. 
Dr. Apel * 5. 7. 
Arendt (Wattenscheid) * 5. 7. 
Dr. Artzinger * 5. 7. 
Bading * 5. 7. 
Bazille 5. 7. 
Behrendt * 5. 7. 
Bergmann* 5. 7. 
Dr. Brenck 15. 7. 
Dr. Burgbacher * 5. 7. 
Corterier * 5. 7. 
Deringer * 5. 7. 
Dichgans * 5. 7. 
Dr. Dittrich* 5. 7. 
Dröscher * 5. 7. 
Frau Dr. Elsner * 5. 7. 
Dr. Even 1. 7. 
Faller * 5. 7. 
Fellermaier * 5. 7. 
Dr. Furler * 5. 7. 
Gerlach * 5. 7. 
D. Dr. Gerstenmaier 5. 7. 
Freiherr von und zu Guttenberg 15. 7. 
Hahn (Bielefeld) * 5. 7. 
Dr. Heck 5. 7. 
Hellenbrock 15. 7. 
Frau Herklotz ** 3. 7. 
Illerhaus * 5. 7. 
Dr. Ils 4. 7. 
Iven 5. 7. 
Jacobi (Köln) 1. 7. 
Frau Kleinert 4. 7. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Klinker * 5. 7. 
Kriedemann * 5. 7. 
Kulawig * 5. 7. 
Kunze 15. 7. 
Lautenschlager * 5. 7. 
Lemmer 5. 7. 
Lenz (Brühl) * 5. 7. 
Dr. Löhr * 5. 7. 
Lotze 15. 7. 
Lücker (München) * 5. 7. 
Mauk * 5. 7. 
Memmel* 5. 7. 
Metzger * 5. 7. 
Missbach 5. 7. 
Müller (Aachen-Land) * 5. 7. 
Dr. Müthling 1. 7. 
Nellen 15. 7. 
Frau Pitz-Savelsberg** 3. 7. 
Richarts * 5. 7. 
Riedel (Frankfurt) * 5. 7. 
Rock 5. 7. 
Schmidt (Kempten) 2. 7. 
Dr. Schmidt (Offenbach) ** 3. 7. 
Frau Schroeder (Detmold) 1. 7. 
Dr. Serres 1. 7. 
Springorum* 5. 7. 
Dr. Starke (Franken) * 5. 7. 
Dr. Steckér 5. 7. 
Steinhoff 15. 7. 
Frau Wessel 15. 7. 
* Für die Teilnahme an einer Tagung des Europäischen 
Parlaments 
** Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen der Beraten-
den Versammlung des Europarats</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/05/05245.pdf</pdf_url>
    <id>3824</id>
    <dokumentnummer>05/245</dokumentnummer>
    <datum>1969-07-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
