<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3828</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/2</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1961-11-07</datum>
  <titel>Protokoll der 2. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
2. Sitzung 
Bonn, den 7. November 1961 
Inhalt: 
Nachruf auf den Abg. Pohle . . . . . . 9 A 
Wahl des Bundeskanzlers . . . . . . 	 9 C 
Ergebnis 	  10 B 
Abg. Dr. Adenauer nimmt die Wahl an 	 10 C 
Begrüßung einer Delegation des Schwei-
zerischen Ständerats und des National-
rats   10 A 
Nächste Sitzung 	  10 C 
Anlage 	  10 B 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 7. November 1961 	9 
2. Sitzung 
Bonn, den 7. November 1961 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 17.00 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, bevor wir in die Ta-
gesordnung eintreten, 
(die Abgeordneten erheben sich) 
gedenke ich des Mitgliedes des Deutschen Bundes-
tages Kurt Pohle. Unser Kollege Pohle verstarb am 
4. November 1961 nach langer Krankheit. 
Kurt Pohle wurde am 2. Mai 1899 in Forst in der 
Lausitz geboren. Er schloß sich früh der Sozialdemo-
kratischen Partei Deutschlands an und arbeitete als 
Journalist für eine Reihe sozialdemokratischer Zei-
tungen. 
Von 1924 bis 1929 war er Stadtverordneter in 
Sommerfeld und in Striegau in Schlesien. Von 1930 
bis 1933 war er für den Wahlkreis Breslau Mitglied 
des Deutschen Reichstages. 1932 gehörte Kurt Pohle 
außerdem dem Preußischen Landtag an. 
In der Ara Hitlers saß er zunächst im Konzentra-
tionslager, später wurde er als Soldat eingezogen, 
Nach der Rückkehr aus der Kriegsgefangenschaft 
nahm Kurt Pohle unverzüglich am politischen Wie-
deraufbau Deutschlands in den Reihen der Sozial-
demokratischen Partei teil. Er wurde 1946 in den 
Landtag von Schleswig-Holstein gewählt. Von 1946 
bis 1949 war er schleswig-holsteinischer Minister 
für Gesundheit und Wohlfahrt. 
Dem Bundestag gehörte Kurt Pohle seit 1949 an. 
Seine Arbeit hier in diesem Hause galt besonders 
den Kriegsopfern und den Kriegsgefangenen. Er 
war Vorsitzender des Bundestagsausschusses für 
Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen, der Schleswig-
Holstein-Hilfe für Kriegsopfer, des Kuratoriums der 
Arbeitsgemeinschaft Deutscher Versehrtensport und 
Landesvorsitzender der Arbeiterwohlfahrt Schles-
wig-Holstein. 
Ich spreche der sozialdemokratischen Bundestags-
fraktion die aufrichtige und herzliche Anteilnahme 
des Hauses zum Verlust unseres Kollegen Kurt Pohle 
aus. — Meine Damen und Herren, Sie haben seiner 
in Ehrerbietung gedacht; ich danke Ihnen. 
Meine Damen und Herren, damit treten wir in die 
Tagesordnung ein. Einziger Punkt der Tagesord-
nung: 
Wahl des Bundeskanzlers 
Der Herr Bundespräsident hat folgendes Schrei-
ben an mich gerichtet, das ich dem Hause hiermit 
bekanntgebe: 
Der Präsident der Bundesrepublik Deutschland 
Bonn, den 6. November 1961 
Sehr geehrter Herr Bundestagspräsident! 
Gemäß Art. 63 Abs. 1 des Grundgesetzes 
schlage ich dem Bundestag vor, Herrn Dr. Kon
-
rad Adenauer zum Bundeskanzler zu wählen. 
Mit vorzüglicher Hochachtung 
Lübke 
Nach § 4 der Geschäftsordnung erfolgt die Wahl 
des Bundeskanzlers mit verdeckten Stimmzetteln. 
Zur Wahl steht nur der vom Herrn Bundespräsiden-
ten vorgeschlagene Kandidat. Stimmkarten, die mit 
anderen Namen beschrieben werden, sind ungültig. 
Ich darf Sie bitten, meine Damen und Herren, die 
weißen Stimmkarten zu benutzen und darauf ent-
weder Ja oder Nein zu schreiben. Wer dem Vor-
schlag des Herrn Bundespräsidenten zustimmen 
will, schreibt Ja. Wer ihn ablehnt, schreibt Nein. 
Unbeschriebene Karten gelten als Stimmenthaltung. 
Die Schriftführer werden die Namen nach dem 
Alphabet aufrufen. Auf Ihren Plätzen, meine Damen 
und Herren, liegt eine Namensliste auf. Ich darf Sie 
bitten, an Hand dieser Liste die Abstimmung zu ver-
folgen und sich nach vorn zu bemühen, sobald Sie 
an der Reihe sind. 
Die Berliner Mitglieder des Hauses — einen 
Augenblick, meine Damen und Herren, ich bitte um 
Ihr Gehör — muß ich leider bitten, ihre Stimmen 
in die — von Ihnen aus gesehen — rechte Urne zu 
werfen. Ein großer Teil der Mitglieder des Hauses 
hat mir gegenüber erneut sein lebhaftes Bedauern 
darüber zum Ausdruck gebracht, daß die Stimmen 
der Berliner Mitglieder des Hauses im Ergebnis der 
Wahl nicht berücksichtigt werden können. Ich 
schließe mich diesem Bedauern an, bin aber nicht in 
der Lage, das aus der Kompetenz meines Amtes 
heraus zu ändern. 
Ich darf vier Schriftführer bitten, sich an die 
Urnen zu begeben. 
10 	Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 7. November 1961 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Meine Damen und Herren, wir beginnen mit der 
Abstimmung. Ich bitte die Namen zu verlesen. - 
Meine Damen und Herren, sind noch Mitglieder 
im Hause, die ihre Stimmkarte nicht abgegeben 
haben? - Ich frage noch einmal: Sind noch Mitglie-
der im Hause, die ihre Stimmkarte noch nicht abge-
geben haben? - Das ist nicht der Fall. Die Abstim-
mung ist geschlossen. 
Meine Damen und Herren, bevor ich die Sitzung 
für 15 Minuten unterbreche, begrüße ich eine Parla-
mentsdelegation aus unserem Nachbarland, der 
Schweiz. 
(Allseitiger lebhafter Beifall.) 
Ich heiße die Herren Mitglieder des Schweizeri-
schen Stände- und des Schweizerischen Nationalrats 
in unserem Hause herzlich willkommen. Es ist uns 
eine Freude, daß Sie uns heute die Ehre geben, an 
dieser Sitzung teilzunehmen. Als geschätzte Nach-
barn sind Sie uns hier jederzeit sehr willkommen. 
(Erneuter Beifall.). 
Meine Damen und Herren, ich unterbreche die 
Sitzung bis 18.05 Uhr. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung von 17.49 Uhr 
bis 18.05 Uhr.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die unter-
brochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der Auszählung bekannt. 
Abgegeben wurden 490 Stimmen und 19 Stimmen 
von Berliner Abgeordneten. Davon lauteten 258 
Stimmen auf Ja, 206 Stimmen auf Nein; von den 
Berliner Abgeordneten haben 8 mit Ja und 10 mit 
Nein gestimmt; enthalten haben sich 26 Mitglieder 
des Hauses und 1 Berliner Abgeordneter. 
Nach Art. 63 Abs. 2 des Grundgesetzes ist zum 
Bundeskanzler gewählt, wer die Stimmen der Mehr-
heit der Mitglieder des Bundestages auf sich ver-
einigt. Die absolute Mehrheit der stimmberechtigten 
Abgeordneten beträgt 250. Ich stelle fest, daß der 
von dem Herrn Bundespräsidenten vorgeschlagene 
Abgeordnete Dr. Konrad Adenauer die Stimmen der 
Mehrheit der Mitglieder des Bundestages auf sich 
vereinigt hat. 
Ich frage Sie, Herr Abgeordneter: Nehmen Sie die 
Wahl an? 
Dr. Adenauer (CDU/CSU) : Ich nehme die Wahl 
an. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich stelle 
fest, daß damit Herr Dr. Konrad Adenauer zum Bun-
deskanzler der Bundesrepublik Deutschland gewählt 
ist. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dem Herrn Bundespräsidenten werde ich sogleich 
Mitteilung von der erfolgten Wahl machen. 
Damit sind wir am Ende der Tagesordnung. Ich 
berufe die 38. November, 
11 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 18.08 Uhr.) 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Beurlaubungen 
Berberich 8. 	11. 
Eisenmann 7. 	11. 
Dr. Gradl 7. 	11. 
Heiland 12. 	11. 
Frau Dr. Kiep-Altenloh 8. 	11. 
Margulies 7. 	11. 
Dr. Menzel 7. 	11. 
Urlaubsanträge 
Dr. Arndt (Berlin) 13. 	11. 
Gerlach 25. 	11. 
Dr. Dr. Heinemann 10. 	12. 
Neubauer 15. 	11. 
Reitzner 30. 	12.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04002.pdf</pdf_url>
    <id>3828</id>
    <dokumentnummer>04/2</dokumentnummer>
    <datum>1961-11-07</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
