<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3831</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/5</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1961-11-29</datum>
  <titel>Protokoll der 5. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
5. Sitzung 
Bonn, den 29. November 1961 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Dr. Dr. h. c. Friedensburg, Altmaier, 
Dr. Poepke und Bäumer . . . . . . . 21 A 
Anteilnahme des Bundestages am Tode des 
Präsidenten des amerikanischen Reprä-
sentantenhauses . . . . . . . . . 21 A 
Begrüßung des Präsidenten der Versamm-
lung der Westeuropäischen Union, M 	 
Arthur Conte 	  33 D 
Erweiterung der Tagesordnung 	 21 B 
Vorläufige Konstituierung von Ausschüssen 21 C 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Stellvertreter 
des Bundeskanzlens 	 22 A 
Entwurf eines Vierten Gesetzes über die 
Anpassung der Renten aus den gesetz-
chen Rentenversicherungen (Viertes Ren-
tenanpassungsgesetz (Drucksache IV/16) 
— Erste Beratung — 
Blank, Bundesminister . . 34 A, 	43 B 
Dr. Schellenberg (SPD) . 36 A, 42 A, 
43 D 
Spitzmüller (FDP) 	  38 D 
Ruf (CDU/CSU) . . . . . . . . 40 C 
Weber (Georgenau) (FDP) . . . . 42 B 
Wahl der Vertreter der Bundesrepublik 
Deutschland zur Beratenden Versamm-
lung des Europarates (Drucksache IV/32) 44 A 
Wahl der Vertreter der Bundesrepublik 
Deutschland zum Europäischen Parlament 
(Drucksache IV/33) . . . . . . . . 44 B 
Antrag betr. Zahlung eines Weihnachts-
geldes an Beamte und Versorgungsemp-
fänger des Bundes (SPD) (Drucksache 
IV/27) 
Gscheidle (SPD) 	  44 C 
Höcherl, Bundesminister 45 B, 	48 C 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 46 B 
Hübner (CDU/CSU) . . . . . 	 46 D 
Dorn (FDP) 	  47 C 
Schoettle (SPD) . . . . . . . 	 48 B 
Antrag betr. Wahl der Mitglieder des 
Wahlprüfungsausschusses (CDU/CSU, 
SPD, FDP) (Drucksache IV/31) . . .   49 A 
Nächste Sitzung 	  49 C 
Anlage 	  51 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	21 
5. Sitzung 
Bonn, den 29. November 1961 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 15.02 Uhr. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung teile ich dem Hause mit, daß ich aus 
Anlaß des Todes des Präsidenten des amerikani-
schen Repräsentantenhauses dem Präsidium und 
dem Repräsentantenhaus der Vereinigten Staaten 
von Amerika die herzliche Anteilnahme dieses 
Hauses zum Ausdruck gebracht habe. 
Glückwünsche zu Geburtstagen spreche ich aus 
Herrn Dr. Dr. h. c. Friedensburg zum 75. Geburtstag, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Jakob Altmaier zum 72. 
Geburtstag, 
(Beifall) 
dem neuen Mitglied des Hauses Herrn Dr. Poepke 
zum 60. Geburtstag. 
(Beifall.) 
Heute hat auch ein jüngerer Kollege Geburtstag; 
er liegt jedoch noch unter der Grenze, von der ab 
er hier verkündigt wird. 
(Heiterkeit.) 
Aber der Herr Abgeordnete Bäumer feiert heute 
den 60. Geburtstag und hat damit gerade die Grenze 
erreicht. 
(Beifall.) 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die heutige Tagesordnung erweitert werden um die 
Behandlung des Antrags der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP betr. Wahl der Mitglieder des Wahl-
prüfungsausschusses — Drucksache IV/31 —. Ich 
höre keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Es ist eingegangen die Zusammenstellung der 
über- und außerplanmäßigen Haushaltsausgaben im 
2. Vierteljahr des Rechnungsjahres 1961 — Druck-
sache IV/4 —. Ist das Haus mit der Überweisung 
der Vorlage an den Haushaltsausschuß einverstan-
den? — Ich höre keinen Widerspruch. — Es ist so 
beschlossen. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 18. No-
vember 1961 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Richarts, 
Gibbert, Holkenbrink, Dr. Zimmer und Genossen betr. Rationa-
lisierungsmaßnahmen der Deutschen Bundesbahn Im Eifelgrenz-
raum — Drucksache IV/7 — beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache IV/23 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat 
unter dem 20. November 1961 die Kleine Anfrage der Abgeord-
neten Dr. Stecker und Genossen betr. Sicherheitsvorschriften für 
Erdölfernleitungen — Drucksache IV/2 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache IV/25 verteilt. 
Der Herr Staatssekretär des Bundesministeriums für Verteidi-
gung hat unter dem 24. November 1961 die Kleine Anfrage der 
Fraktion der SPD betr. Verlängerung der Dienstzeit der Sol-
daten auf Zeit um 3 Monate und Einberufung der Wehrpflich-
tigen zu einer 3 Monate dauernden Wehrübung im Anschluß an 
 den Grundwehrdienst — Drucksache IV/10 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache IV/29 verteilt. 
Der Herr Präsident der Versammlung der Westeuropäischen 
Union hat die Texte von sechs Empfehlungen, die von der 
Versammlung während des Ersten Teils ihrer Siebten Ordent-
lichen Sitzungsperiode vom 29. Mai bis a . Juni 1961 in London 
angenommen wurden, sowie die von den zuständigen Aus-
schüssen hierzu ausgearbeiteten Begründungen übersandt. Sie 
sind als Drucksache IV/3 verteilt. 
Meine Damen und Herren, ich befinde mich vor 
einer anderen Schwierigkeit; wir haben sie heute im 
Ältestenrat erörtert. Wir brauchen unbedingt min-
destens drei Ausschüsse, die jetzt an die Arbeit 
gehen müssen: den Haushaltsausschuß, den Sozial-
politischen Ausschuß und den Außenhandelsaus-
schuß. Ich schlage dem Hause vor, daß wir diese 
Ausschüsse bitten, sich zu konstituieren — ich 
nehme an, daß die Benennungen für diese Aus-
schüsse von den Fraktionen erfolgt sind oder in 
diesen Tagen erfolgen werden —, und daß wir 
bitten, daß so lange der Älteste in diesen. Aus-
schüssen den Vorsitz führt, bis über die allgemeine 
Frage der Ausschußorganisation für die 4. Legis-
laturperiode in diesem Hause entschieden ist. Ich 
habe heute die Herren Fraktionsgeschäftsführer ge-
beten, ihre endgültigen Meldungen darüber bis zum 
12. Dezember, vormittags 10 Uhr, dem Präsidenten 
des Hauses abzugeben. 
Wir müssen versuchen, jetzt möglichst alle Aus-
schüsse zu konstituieren und an die Arbeit zu brin-
gen. Ich wiederholte meinen Vorschlag, daß, bis alle 
Ausschüsse konstituiert sind, in diesen drei Aus-
schüssen der jeweils Älteste den Vorsitz führt. Ein-
verstanden? — Ich höre keinen Widerspruch; es ist 
so beschlossen. Insoweit ist also die bereits be-
schlossene Überweisung einer Vorlage an den 
Haushaltsausschuß bestätigt. 
Meine Damen und Herren, wir kommen zur 
Tagesordnung. 
Ich rufe Punkt 1 auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung. 
Ich gebe das Wort dem Herrn Stellvertreter des 
Bundeskanzlers. 
22 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Stellvertreter des Bundes-
kanzlers: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Als Stellvertreter des Herrn Bundeskanzlers 
habe ich die Ehre, in seinem Namen dem Hohen 
Hause zu Beginn der Arbeit der 4. Legislaturperiode 
die Erklärung der Bundesregierung zur Kenntnis zu 
bringen. 
Die Wahlen zum 4. Deutschen Bundestag und die 
Bildung einer neuen Bundesregierung vollzogen 
sich in einer besonders spannungsreichen Zeit. Der 
Ost-West-Gegensatz, die Berlin-Krise, deren welt-
weite Bedeutung durch die Wiederaufnahme der 
sowjetischen Atomversuche und durch die Drohung 
mit der Superbombe sichtbar wurde, erfüllen uns 
alle mit Sorge. Um so höher ist die Besonnenheit 
unserer Bevölkerung zu werten. 
Die Bundestagswahlen haben eine weitere Kon-
zentration des Wählerwillens ergeben. Während im 
ersten Deutschen Bundestag zwölf Parteien vertre-
ten waren, gehören unserem Parlament jetzt nur 
noch Vertreter von drei Fraktionen an. Radikale 
Splittergruppen sind durch den Wähler zur völligen 
Bedeutungslosigkeit verurteilt worden, — ein er-
mutigendes Zeichen. 
Da es bei dieser Wahl keiner Partei gelungen ist, 
die absolute Mehrheit im Bundestag zu erreichen, 
stellte sich die Aufgabe, eine Koalitionsregierung 
zu bilden. Es hat Befürworter einer All-Parteien-
Regierung gegeben. Wir hielten eine solche Lösung 
nicht für angebracht. Ich selbst habe stets aus all-
gemein staatspolitischen Erwägungen die Auffassung 
vertreten, daß in diesem demokratischen System 
eine Opposition absolut notwendig ist. Das be-
deutet nicht, daß wir nicht alle Bemühungen unter-
nehmen sollten, um gerade in den wichtigsten Le-
bensfragen unseres Volkes zu übereinstimmenden 
Auffassungen und zu gemeinsamem Handeln aller 
im Bundestag vertretenen Parteien zu kommen. 
Eine Koalition zwischen CDU/CSU und FDP bot 
sich als die naheliegende' Lösung an, zumal diese 
Parteien im Verlaufe der für den Aufbau unseres 
Staatswesens entscheidenden Jahre schon zusam-
mengearbeitet hatten. Ein erneutes Zusammengehen 
entsprach nach unserer Auffassung am besten dem 
Willen der Wählerschaft. Die Verhandlungen zwi-
schen CDU/CSU und FDP führten nach eingehender 
Überprüfung der wichtigen Fragen unserer Politik zu 
jener Übereinstimmung, die die Bildung der amtie-
renden Bundesregierung ermöglichte. 
Verschiedentlich wurde die Dauer dieser Ver-
handlungen gerügt. Dazu möchte ich feststellen, daß 
auch nach den Bundestagswahlen der Jahre 1949, 
1953 und 1957 jeweils eine Frist von über einem 
Monat bis zur Ernennung und Vereidigung einer 
neuen Bundesregierung benötigt wurde. Wenn es 
diesmal um ein Geringes länger gedauert hat, so 
kann ich darin keinen Grund zur Beanstandung fin-
den. Die Bundesregierung ist vielmehr der Auffas-
sung, daß diese Verhandlungen der Koalitionspart-
ner notwendig waren, weil dadurch eine zuverläs-
sige, solide Basis für die gemeinsame Arbeit ge-
schaffen wurde, deren eine handlungsfähige Regie-
rung in einer so unruhigen Zeit wie der unsrigen 
bedarf. 
In der Koalitionsvereinbarung wurde im Geiste 
loyaler Partnerschaft eine gemeinsame Konzeption 
der Grundzüge der uns erwartenden Regierungs-
arbeit niedergelegt. Die in der letzten Zeit erhobe-
nen Vorwürfe, eine solche Vereinbarung stehe nicht 
im Einklang mit unserer Verfassung, halte ich für 
unberechtigt. Diese Arbeitsrichtlinien, bei denen es 
sich praktisch um das Ergebnis sorgfältiger Prüfung 
handelt, inwieweit die einen gemeinsamen Weg 
suchenden Partner in ihren Auffassungen überein-
stimmen, können so wenig verfassungswidrig sein 
wie etwa programmatische Festlegungen einer ein-
zelnen Partei. Weder die Verfassung noch der von 
den Mitgliedern dieser Regierung geleistete Eid 
werden durch das Vorhandensein einer solchen Ver-
einbarung beeinträchtigt, sie bleiben vielmehr bei 
jeder einzelnen Entscheidung verbindlich. Es ver-
steht sich von selbst, daß auch die in der Verfas-
sung garantierte freie Gewissensentscheidung der 
zur Koalition gehörigen Abgeordneten dieses 
Hohen Hauses unangetastet bleibt. 
(Zurufe von der SPD: Na! Na!) 
Unser Vorgehen ist auch nicht ohne Beispiel. Die 
Parteiengruppierung, welche die gegenwärtige nie-
dersächsische Landesregierung bildet, hat ebenfalls 
einen Koalitionsvertrag abgeschlossen, ohne daß 
seit Jahr und Tag irgend jemand darin einen Ver-
fassungsverstoß gefunden hätte. 
Der heutigen Bundesregierung gehören 20 Bun-
desminister an. 
(Zuruf von der SPD: Mehr nicht?) 
Neugeschaffen wurden das Bundesministerium für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit und das Bundes-
ministerium für Gesundheitswesen. Außerdem ist 
ein Bundesminister für besondere Aufgaben beru-
fen worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Lassen Sie mich an dieser Stelle den ausscheiden-
den Mitgliedern der bisherigen Bundesregierung für 
ihre hingebungsvolle Arbeit, mit der sie dem Wohle 
unseres Volkes und Landes gedient haben, den 
herzlichsten Dank aussprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Kritik an der Vergrößerung der Zahl der 
Bundesminister erscheint nicht berechtigt. Die 
Kritiker verkennen, daß die Zahl der Ministerien 
nur Ausdruck dafür ist, daß zahlreiche Aufgaben für 
den Staat neu entstanden sind, 
(Zuruf von der SPD: Erst jetzt?) 
sei es aus der besonderen politischen Situation un-
serer Zeit, aus der ständigen Komplizierung der 
modernen Gesellschaft oder auch aus der manchmal 
beklemmenden technischen Entwicklung. 
(Lachen bei der SPD.) 
Schon in der Regierungserklärung vom 20. Septem-
ber 1949 hat der Herr Bundeskanzler auf diesen 
Sachverhalt hingewiesen, ohne daß damals schon 
das ganze Ausmaß der sich uns ständig neu stellen-
den Probleme erkennbar war. Ein Ministerium muß 
für seinen Chef überschaubar bleiben, 
(Lachen bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	23 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
wenn er nicht in der Routine der Verwaltungsauf-
gaben aufgehen soll, sondern wenn er — wie es 
notwendig ist — sich den Blick frei halten will für 
seine politischen Aufgaben, für seine Verantwor-
tung für das Ganze. Um diesem Erfordernis zu ent-
sprechen, mußten wir — nicht erst bei dieser Re-
gierungsbildung — für einige in ihrer Bedeutung 
enorm gewachsene Zweige bisheriger sogenannter 
klassischer Ministerien besondere Ressorts schaffen. 
Davon abgesehen aber bin ich der Meinung, daß 
wir im internationalen Vergleich durchaus bestehen 
können, selbst wenn man die nach dem föderativen 
Aufbau unseres Staatswesens gegebene Aufgaben-
teilung zwischen Bund und Ländern berücksichtigt. 
Großbritannien z. B. hat ein Kabinett von 30 Mit-
gliedern, von denen 21 stimmberechtigt sind. Die 
Regierung Italiens besteht aus 24 Mitgliedern, die 
alle stimmberechtigt sind, davon drei ohne Porte-
feuille. In Frankreich hat das unter dem Staatspräsi-
denten de Gaulle gebildete Kabinett 28 Mitglieder, 
alle stimmberechtigt, davon 18 Minister; zehn sind 
Staatsminister und Staatssekretäre. 
Schließlich möchte ich auch ein Wort dazu sagen, 
warum abweichend von der bisherigen Gepflogen-
heit diese Regierungserklärung nicht am Tage der 
Vorstellung und Vereidigung des Bundeskabinetts 
abgegeben wurde. Zwar sind, wie ich schon ausge-
führt habe, in den Koalitionsverhandlungen klare 
Vorstellungen über die Grundsätze des Regierungs-
programms erarbeitet worden. Es ist aber selbstver-
ständlich, daß die neu in die Regierung eingetrete-
nen Mitglieder ein Recht darauf hatten, bei der Fest-
legung der Einzelheiten dieser Regierungserklärung 
ihren persönlichen Einfluß geltend zu machen. 
(Zuruf von der SPD: Früher nicht?) 
Das aber war in der bis zur Vereidigung der Bun-
desregierung zur Verfügung stehenden Zeit schon 
deshalb nicht möglich, weil unmittelbar nach der 
Wahl und Ernennung des Bundeskanzlers eine aus 
der außenpolitischen Situation sich ergebende außer-
gewöhnliche Beanspruchung des Regierungschefs 
einsetzte, die es ihm zur Pflicht machte, dieser Ar-
beit vorübergehend alle anderen Belange unterzu-
ordnen. Er ist der Meinung, daß er sich nach der 
Aussprache, die er vor seiner Abreise nach Wash-
ington am 17. November 1961 mit den Vorsitzenden 
der Bundestagsfraktionen hatte, auf diese Ausfüh-
rungen beschränken kann. 
Lassen Sie mich nun einigen Schwerpunkten der 
künftigen Regierungsarbeit mich zuwenden. 
Mit einer gewissen Sorge hat die Bundesregie-
rung der vergangenen Legislaturperiode die Ent-
wicklung des Bund-Länder-Verhältnisses beobachtet. 
Die Bewältigung der vor uns allen liegenden schwe-
ren Aufgaben macht es notwendig, daß alles getan 
wird, eine fruchtbare und reibungslose Zusammen-
arbeit zwischen Bund und Ländern zu sichern. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ohne eine solche sind diese Aufgaben nicht zu 
meistern; bei ihrer Durchführung wird die Bundes-
regierung vielmehr in verstärktem Maße auf die 
Mitwirkung der Länder angewiesen sein. Die Bun-
desregierung bekennt sich aus Überzeugung zu dem 
in der Verfassung niedergelegten Grundsatz eines 
föderativen Staatsaufbaus und zur gegenseitigen 
Treuepflicht zwischen Bund und Ländern. Ihr kommt 
es aber auch zu, das Wohl der Bundesrepublik als 
Ganzes nachdrücklich zu wahren und zu vertreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In den vergangenen Legislaturperioden war es 
leider noch nicht möglich, ein Parteiengesetz zu ver-
abschieden. 
(Zuruf von der SPD: Leider!) 
Ich glaube aber, daß die Erörterung der damit zu-
sammenhängenden schwierigen Probleme inzwi-
schen so weit fortgeschritten ist, daß eis in dieser 
Legislaturperiode gelingen wird, ein Gesetz zu 
schaffen, das den politischen Parteien die Erfüllung 
ihres verfassungsmäßigen Auftrags gewährleistet. 
Für die Bewältigung der uns gestellten Aufgaben 
ist ein zuverlässiges, unbestechliches und pflicht-
getreues Berufsbeamtentum eine wesentliche Vor-
aussetzung. Es zu erhalten und zu festigen sowie 
in seiner rechtlichen und wirtschaftlichen Stellung 
zu sichern, wird auch für die kommende Legislatur-
periode eine wichtige Aufgabe sein. 
Die Bundesregierung sieht es nach wie vor als 
eines ihrer grundsätzlichen Anliegen an, die rechts-
staatliche Ordnung in der Bundesrepublik zu sichern 
und auszugestalten. 
Rechtspolitisch ist in der letzten Legislaturperiode 
ein gewisser Abschnitt erreicht worden: Die Berei-
nigung des deutschen Rechts gegenüber der Zeit 
von 1933 bis 1945 und die Wiederherstellung der 
deutschen Rechtseinheit gegenüber den Jahren von 
1945 bis 1949 konnten im wesentlichen ebenso voll-
endet werden wie die Ablösung des Besatzungs-
rechts. Die Sammlung des bereinigten Bundesrechts 
steht unmittelbar vor ihrem Abschluß; sie wird der 
Praxis eine große Hilfe bedeuten. 
Im Mittelpunkt der Aufgaben der neuen Wahl-
periode werden drei große Reformwerke stehen: 
das neue Strafgesetzbuch, das neue Aktiengesetz 
und das neue Urheberrechtsgesetz. 
Als Ergebnis jahrelanger Vorarbeiten werden 
diese Entwürfe bereits in nächster Zeit dem Bundes-
tag vorgelegt werden können. 
Als besonders dringlich ist die Verabschiedung 
der Strafprozeßnovelle anzusehen, die bereits dem 
letzten Bundestag zugegangen war. Die europäische 
Rechtsangleichung werden wir weiter nachdrücklich 
zu fördern haben. 
Wie in der Vergangenheit wird es auch in der 
Zukunft besonderer Anstrengungen zur Förderung 
von Wissenschaft und Forschung bedürfen. Dies ist 
von zentraler Bedeutung für die Entfaltung der gei-
stigen Kräfte unseres Volkes und für seine Geltung 
in der Welt. Die eingeleiteten Maßnahmen werden 
unter Berücksichtigung der Vorschläge des Wissen-
schaftsrats in enger Zusammenarbeit mit den Län-
dern durchgeführt. Die Bundesregierung erklärt er-
neut ihre Bereitschaft, sich an der Errichtung neuer 
wissenschaftlicher Hochschulen zu beteiligen. Ange-
sichts der wachsenden Zahl von Studierenden soll- 
24 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
ten die zuständigen Stellen unverzüglich. alles tun, 
damit unsere wissenschaftlichen Hochschulen ihre 
Aufgaben sachgemäß erfüllen können. 
Die Bundesregierung wird ihre Anstrengungen 
zur Förderung der Kernforschung und zum Aufbau 
einer Atomwirtschaft fortsetzen. Sie wird sich dabei 
auch der Weltraumforschung und der Raumfahrt-
technik annehmen. 
Angesichts der großen Bedeutung, die die Erhal-
tung der Gesundheit für den einzelnen und für 
unser Volk hat, hat sich die Bundesregierung ent-
schlossen, ein Bundesministerium für Gesundheits-
wesen einzurichten. Zu dessen vordringlichen Auf-
gaben wird es gehören, sich der Fragen der Rein-
haltung des Wassers und der Luft 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
sowie der Bekämpfung des Lärms anzunehmen. 
(Abg. Wehner: Hört! Hört! — Weitere Zu-
rufe und Lachen bei der SPD.) 
Vor allem in den Ballungsgebieten haben die nega-
tiven Begleiterscheinungen unserer Zivilisation 
einen besorgniserregenden Umfang angenommen. 
Es wird alles getan werden müssen, um die auf 
diesem Gebiet notwendigen Maßnahmen mit Ener-
gie voranzutreiben. 
(Sehr gut! bei der SPD. — Beifall bei den 
Regierungsparteien. — Wiederholter Bei
-
fall und Lachen bei der SPD. — Abg. Weh
ner: Ein Energieminister!) 
Ich rechne hierbei auf eine enge Zusammenarbeit 
mit den Ländern, der Industrie und den Gemeinden. 
Das Bundesministerium für Gesundheitswesen wird 
sich ferner mit der Verbesserung der Verhältnisse 
unserer Krankenhäuser befassen müssen. 
(Hört! Hört! und Zustimmung bei der SPD.) 
Die in der dritten Legislaturperiode des Deutschen 
Bundestags verabschiedeten grundlegenden Gesund-
heitsgesetze sollten beschleunigt durchgeführt und 
die Vorarbeiten für die noch ausstehenden Rege-
lungen auf den Gebieten der Heilmittelwerbung, der 
Gesundheitsfürsorge für Mutter und Kind und des 
gesundheitlichen Schutzes gegen Strahlengefahren 
sowie für die Gesamtreform des Lebensmittelrechts 
baldigst abgeschlossen werden. 
Der Sport wird unter Berücksichtigung des vom 
Deutschen Olympischen Komitee vorgelegten „Gol
denen Plans" 
(Lachen und lebhafter Beifall bei der SPD) 
zur sportlichen Ertüchtigung unseres Volkes ver-
stärkt gefördert werden. — Ich freue mich über 
Ihren Beifall. 
(Anhaltendes Lachen bei der SPD. — Leb
hafter Beifall bei den Regierungsparteien. 
— Zurufe von der SPD.) 
Angesichts der großen Aufgaben und Anforderun-
gen, die von der Bundesrepublik in den nächsten 
Jahren bewältigt werden müssen, kommt es ganz 
entscheidend darauf an, die Leistungskraft unserer 
Volkswirtschaft zügig weiterzuentwickeln. Die Bun-
desregierung sieht daher in der konsequenten Fort-
führung der nunmehr seit zwölf Jahren bewährten 
Sozialen Marktwirtschaft das beste Mittel, um die-
sen Notwendigkeiten gerecht zu werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Damit ist die Möglichkeit für weiteres wirtschaft-
liches Wachstum und die Gewißheit für wirtschaft-
liche Sicherheit im besten Wortsinn gegeben. West-
deutschland leistet damit an der Nahtstelle zwischen 
Ost und West einen entscheidenden Beitrag zum 
Schutz der westlichen Welt vor kommunistischer 
Zersetzung und Infiltration. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Fortführung und Weiterentwicklung der So-
zialen Marktwirtschaft wird es gestatten, die immer 
neuen Probleme, vor die uns die moderne Industrie-
gesellschaft stellt, befriedigend zu lösen. Nur so 
werden wir in der Lage sein, den in letzter Zeit 
verschärften internationalen Wettbewerb zu beste-
hen. Die enge internationale Verflechtung hat mit 
dazu beigetragen, in Deutschland die Vollbeschäfti-
gung zu sichern und den Millionen von Heimatver-
triebenen eine neue Existenz zu gewähren. Aus 
dieser führenden Position erwächst aber auch die 
Verpflichtung, um die Ordnung der internationalen 
Beziehungen, besonders auch des internationalen 
Zahlungsverkehrs, bemüht zu sein. 
Wichtigste Voraussetzung für diese gesunde wirt-
schaftliche Entwicklung bietet die Stabilität unserer 
Währung. Wirtschaftswachstum darf nicht mit Preis-
steigerungen erkauft werden. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es ist auch notwendig, für eine verstärkte Koordi
nierung der Konjunkturpolitik, nicht zuletzt im 
internationalen Rahmen, zu sorgen. Wir müssen 
dabei für eine Erweiterung des konjunkturpoliti-
schen Instrumentariums sorgen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Von den Sozialpartnern erwartet die Bundesregie-
rung Unterstützung durch eine maßvolle und beson-
nene Lohnpolitik. Diese muß den Produktivitätsfort-
schritt berücksichtigen. Von der Einhaltung der 
durch Predsstabilität und Sicherung eines gesunden 
wirtschaftlichen Wachstums gesetzten Grenzen wird 
es abhängen, ob gegebenenfalls neue Lösungen und 
Formen der Zusammenarbeit der Sozialpartner ge-
funden werden müssen. 
(Abg. Wehner: Was ist denn das? — Abg. 
Erler: Ist das eine Drohung? — Abg. Brandt 
(Berlin) : Nur an eine Seite! — Abg. Weh
ner: Hört! Hört! — Weitere Zurufe von der 
SPD. — Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung wird den Leistungswettbe-
werb weiter fördern. Sie wird die Entstehung wirt-
schaftspolitisch schädlicher marktbeherrschender 
Unternehmen wie auch den Mißbrauch bereits vor-
handener Macht verhindern. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	25 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Das Kartellgesetz wird unter diesem Gesichtspunkt 
überprüft and verbessert werden, wobei die Siche-
rung der Preiselastizität in der Wirtschaft beson-
dere Aufmerksamkeit verdient. Der Kartellpolitik 
im Rahmen des Gemeinsamen Markts kommt wach-
sende Bedeutung zu. Die Ergebnisse der bereits ein-
geleiteten Enquete über Entstehen und Vorhanden-
sein wirtschaftlicher Macht wird die Grundlage für 
Vorschläge und Maßnahmen der neuen Regierung 
bilden. 
In der Mittelstandspolitik werden wir fortfahren, 
gute Lebensbedingungen für die breite Mittel-
schicht mit den vielen gesunden selbständigen Exi-
stenzen im Handwerk, Handel und Gewerbe, in der 
Landwirtschaft und in, den freien Berufen zu fördern. 
Neben dem Willen, die Leistungs- und Wettbe-
werbsfähigkeit der vorhandenen Betriebe zu stär-
ken, steht als wichtige Aufgabe, das Selbständig
-
werden bisher abhängiger Existenzen zu ermög-
lichen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Steuerung des wirtschaftlichen Prozesses 
durch Markt, Preise und Wettbewerb stellt die 
Wirtschaft vor die Aufgabe, sich den ständigen 
Änderungen der Marktverhältnisse anzupassen. 
Derartige Anpassungsvorgänge sind unvermeidlich, 
ja, sie bewirken den sozialen und wirtschaftlichen 
Fortschritt. Es wäre weder ökonomisch noch gesell-
schaftspolitisch zu rechtfertigen, sie verhindern zu 
wollen. Staatliche Hilfe erscheint aber dort vertret-
bar, wo aus der Eigenart der Produktionsbedingun-
gen ungewöhnliche Anpassungsschwierigkeiten ent-
stehen und die  betreffenden Wirtschaftszweige aus 
eigenen Kräften alles tun, um die Schwierigkeiten 
zu bewältigen. So wird auch der Steinkohlenberg-
bau künftig bei seinen Anpassungsbemühungen 
unterstützt werden. 
Die räumliche Verteilung der Wirtschaft muß 
durch geeignete Maßnahmen der regionalen Wirt-
schafts- und Strukturpolitik so beeinflußt werden, 
daß übermäßige Zusammenballungen vermieden 
und für die Bevölkerung in allen Teilen der Bun-
desrepublik befriedigende Lebens- und Erwerbsbe-
dingungen gegeben sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Daher wird die Hilfe für strukturell schwache Ge-
biete und Zonenrandgebiete fortgesetzt werden. Die 
wirtschaftliche Hilfe für Berlin stellt eine besondere 
Aufgabe und Verpflichtung dar. Ihr Vorrang bedarf 
keiner besonderen Erläuterung. 
(Allseitiger Beifall.) 
Die Finanzpolitik der Bundesregierung steht in 
den kommenden Jahren vor vielfältigen und schwie-
rigen Aufgaben. Auch sie wird einen wichtigen und 
unentbehrlichen Beitrag zur Sicherung von Konjunk-
tur und Beschäftigung zu leisten haben. Sie muß zu 
ihrem Teile auch dazu beitragen, daß unsere ge-
samte Volkswirtschaft weiter wächst. Ihr oberstes 
Ziel ist die Sicherung der Kaufkraft unseres Geldes. 
An den Bundeshaushalt werden in den kommen-
den Jahren erhebliche Mehranforderungen heran-
treten. Neben Mehrlasten für die militärische und  
zivile Verteidigung erfordern die Erhaltung der 
Lebensfähigkeit Berlins, die Anpassung unserer 
Landwirtschaft an eine veränderte Wirtschaftsstruk-
tur und ihre allmähliche Einfügung in den gemein-
samen europäischen Markt, die Entwicklungshilfe an 
andere Völker sowie der kulturelle Fortschritt in 
Wissenschaft und Bildung wachsende finanzielle 
Anstrengungen. Der Ausgleich des Bundeshaushalts 
wird in den kommenden Jahren Deckungsprobleme 
aufwerfen, die wir in den vergangenen Jahren nicht 
gekannt haben. Zur Sicherung des Haushaltsaus-
gleichs werden strenge Sparsamkeit bei allen Bun-
desausgaben und die Aufnahme von Kredit beitra-
gen müssen. Alle Ausgleichsmöglichkeiten im Rah-
men des Gesamthaushalts von Bund und Ländern 
müssen erschöpft werden, bevor etwa zur Deckung 
von wirklich unausweichlichen Mehrausgaben des 
Bundeshaushalts Steuererhöhungen erwogen wer-
den können. Steuerausgleich und Steuerumbau ge-
hen vor Steuererhöhung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Im Rahmen dieser grundsätzlichen Überlegungen 
wird eine Reihe von steuerlichen Maßnahmen ver-
wirklicht werden müssen, für (die gewisse Vor-
arbeiten schon in der abgelaufenen Legislatur-
periode geleistet worden sind. Unter diesen Maß-
nahmen erwähne ich besonders die Reform der Um-
satzsteuer, die wettbewerbsneutral gestaltet werden 
muß und keinen steuerlichen Anreiz zur Konzentra-
tion in der Wirtschaft bieten darf. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nach der Meinung der Bundesregierung bedarf 
unser gesamtes Steuersystem in Bund, Ländern und 
Gemeinden-einer sehr sorgfältigen Überprüfung und 
Anpassung an veränderte wirtschaftliche Verhält-
nisse und politische Ziele. Das ist eine Aufgabe für 
viele Jahre, die nicht in einem einzigen großen 
Reform-Gesetzgebungswerk gelöst werden kann. 
Wir sollten uns aber bemühen, aus der allzu gele-
gentlichen Steuerflickarbeit herauszukommen, die 
Jahr um Jahr hier und dort Kleinigkeiten ändert 
und die unser Steuersystem als ganzes auf die 
Dauer eher verschlechtert als verbessert. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Maßstab dieser Überprüfung und Anpassung der 
Steuergesetze müssen unter anderem sein die volks-
wirtschaftliche Zweckmäßigkeit, die Stärkung der 
wirtschaftlichen Eigenverantwortung in einer frei-
heitlichen Gesellschaft, die Förderung der Vermö-
gensbildung in breiten Schichten und nicht zuletzt 
die Vereinfachung des Steuerrechts. 
Besondere Aufmerksamkeit wird die Bundesregie-
rung den Finanzproblemen der Gemeinden zuwen-
den. 
(Hört! Hört! und Zuruf von der SPD: Das 
wird auch Zeit!) 
Das innere Gleichgewicht der Gemeindehaushalte 
ist infolge der zurückgebliebenen Bewertung des 
Grundvermögens einerseits und des mächtigen 
Wachstums der Gewerbesteuer andererseits gestört. 
Bei der Neuordnung der Gemeindesteuern müssen 
der Bund und die Länder eng zusammenarbeiten. Im 
26 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Rahmen eines ausgewogenen Systems gemeinde-
eigener Steuereinnahmen muß die Selbstverantwor-
tung der Gemeinden für ihre Ausgabengebarung 
und für dire Höhe der örtlichen Steuern im größt-
möglichen Umfange gewahrt bleiben. 
(Beifall.) 
Die Neuordnung der Gemeindesteuern ist Teil 
einer der wichtigsten finanzpolitischen Aufgaben, 
die jetzt vorbereitet werden müssen, nämlich der 
Neugestaltung der Finanzverfassung für Bund, Län-
der und Gemeinden auf längere Sicht. Die derzei-
tige Trennung von Steuerquellen und Steuererträ-
gen zwischen Bund, Ländern und Gemeinden er-
weist sich zunehmend als überprüfungsbedürftig. 
Eine verbesserte Finanzverfassung wird davon aus-
gehen müssen, daß der gesamte öffentliche Finanz-
bedarf von der gesamten Volkswirtschaft aufge-
bracht werden muß. Der Einheit von Wirtschaft und 
Gesellschaft in einem einheitlichen Wirtschaftsge-
biet muß eine Einheit der öffentlichen Aufgaben 
und des Finanzbedarfs im öffentlichen Gesamthaus-
halt von Bund, Ländern und Gemeinden entspre-
chen. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Die Aufgaben von Bund, Ländern und Gemeinden, 
wie sie durch die Verfassung zugewiesen werden, 
sind grundsätzlich gleichwertig. Für diese legitimen 
Aufgaben sollten jedem Aufgabenträger ausrei-
chende Deckungsmittel in einem ausgewogenen, 
unter sich verbundenen und beweglichen System 
eigener Steuerquellen und großer Überweisungs-
steuern zugewiesen werden. 
(Abg. Dr. Schäfer: Wo ist das abgeschrieben?) 
Diese Neuordnung der Finanzverfassung des 
Grundgesetzes, deren außergewöhnlichen politi-
schen Rang ich nicht hervorzuheben brauche, erfor-
dert eine sorgfältige Vorbereitung. Die Bundes-
regierung wird die politischen, wirtschaftlichen und 
finanziellen Zusammenhänge durch eine Kommis-
sion erfahrener und unabhängiger Persönlichkeiten 
untersuchen lassen. Diese Kommission soll der Bun-
desregierung in angemessener Frist geeignete Vor-
schläge zur Verbesserung der Finanzverfassung un-
terbreiten. 
(Abg. Brandt: Das haben wir alles schon 
einmal irgendwo gelesen!) 
Wir kennen die Sorgen und Schwierigkeiten der 
Landwirtschaft. Wir kennen ihren Mangel an Ar-
beitskräften und die dadurch noch verstärkte Not-
wendigkeit einer kostspieligen Technisierung. Wir 
kennen auch ihre Sorgen, daß durch die Europäische 
Wirtschaftsgemeinschaft die Lage der deutschen 
Landwirtschaft noch schwieriger werden könnte. 
Mit der fortschreitenden Verwirklichung des Ge-
meinsamen Marktes und der Eingliederung der 
deutschen Landwirtschaft in diesen Integrationspro-
zeß werden die deutsche Agrarpolitik und damit 
auch die deutsche Landwirtschaft sehr bald vor 
ernste Entscheidungen gestellt werden. Von diesem 
Integrationsprozeß, der eine notwendige Folge der 
Römischen Verträge ist, kann die Landwirtschaft 
nicht ausgenommen werden. 
Die Bundesregierung vertritt jedoch die Auffas-
sung, daß dieser Eingliederungsprozeß organisch 
und behutsam vor sich gehen muß. Sie ist weiter 
der Auffassung, daß die deutsche Agrarpolitik sich 
nach wie vor nach den Zielen des deutschen Land-
wirtschaftsgesetzes auszurichten hat. Die derzeitige 
Wirtschafts- und Einkommenslage der deutschen 
Landwirtschaft darf nicht verschlechtert, sie muß, wo 
sie unzureichend ist, verbessert werden. Bei ihren 
Entscheidungen zur Entwicklung einer gemeinsamen 
Agrar- und Ernährungspolitik unter den sechs EWG-
Ländern, insbesondere in den Fragen des Agrar-
schutzes und der Preisbildung, wird die Bundes-
regierung diesem Grundgedanken Rechnung tragen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
Landwirtschaft und Forstwirtschaft bleiben auch 
in unserem Industriestaat ein unentbehrlicher Teil 
der Volkswirtschaft. Die Förderung des Leistungs-
vermögens der Landwirtschaft und ihrer Kaufkraft 
ist ein wichtiger Bestandteil unserer eigenen volks-
wirtschaftlichen Interessen. Die Erhaltung einer 
breiten Schicht eigentumsbejahender und heimat-
verbundener Bauern und Landarbeiter sowie der 
mit ihnen verbundenen mittelständischen Existenzen 
auf dem Lande und in den kleinen Städten ist auch 
aus vielen anderen Gründen für uns von größter 
Bedeutung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen daher die Landwirtschaft in ihrer wirt-
schaftlichen Entwicklung, aber auch die Landbevöl-
kerung in ihrer Sozial- und Lebensordnung fördern. 
Damit soll den Gefahren weiterer Menschenzusam-
menballungen in Großstädten und Industriezentren 
begegnet werden. Diese Förderung wird die Kosten-
und Ertragslage auf Grund der gemeinsamen Agrar-
politik im Rahmen der EWG zu berücksichtigen 
haben, um ordnungsgemäß geführten Bauernbetrie-
ben mit durchschnittlichen Produktionsbedingungen 
die wirtschaftliche Existenz einer bäuerlichen Fami-
lie zu gewährleisten ; das Landwirtschaftsgesetz ist 
— soweit erforderlich — entsprechend zu ergänzen. 
Unverändertes Ziel der Agrarpolitik bleibt es, die 
Produktion von Bodenerzeugnissen in einer durch 
intensiven Landbau geprägten Kulturlandschaft 
gesund zu erhalten. 
Bei der steigenden Bedeutung der Veredelungs-
wirtschaft wird aber neben der Bodenproduktion 
die Veredelungserzeugung besonders gefördert wer-
den müssen. 
Die Verbesserung der Agrarstruktur soll fort-
geführt, das ländliche Bildungswesen und die Wirt-
schaftsberatung weiter ausgebaut werden. 
Auch sollen die allgemeinen Lebensbedingungen 
für die auf dem Lande lebenden Menschen durch 
Schaffung der notwendigen Grundausrüstung in den 
Dörfern und durch Entwicklung sogenannter zen-
traler Orte verbessert und die schwach strukturier-
ten Gebiete gefördert werden. 
Die durch den Mangel an Arbeitskräften zuneh-
mende Arbeitsbelastung der in der Landwirtschaft 
tätigen Menschen soll durch weitere Rationalisie-
rung mit zinsgünstigen Krediten gemildert werden. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	27 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Auch die bäuerliche Hauswirtschaft muß weiter 
gefördert werden, um die schwer arbeitende Haus-
frau zu entlasten. 
In verstärktem Maße wird jedoch der Selbsthilfe-
wille der Landbevölkerung unterstützt werden, ins-
besondere da, wo sich eine Anpassung der Erzeu-
gung, des Angebots und des Absatzes an veränderte 
Umweltbedingungen oder Marktverhältnisse als 
notwendig erweist. Der Agrarkredit wird bei der 
Finanzierung solcher Maßnahmen sehr wichtig sein. 
Eine gute Unterbringung der Menschen ist eine 
Voraussetzung für ihr soziales Wohlbefinden, ihre 
innere Aufgeschlossenheit und ihre berufliche Lei-
stungsfähigkeit. Die Förderung des Wohnungs-
baus gehört deshalb zu unseren vordringlichen 
Aufgaben. Wir werden trotz aller früheren Erfolge 
nicht ruhen, bis auch die letzte Wohnungsnot besei-
tigt ist. Aber nicht die Wohnungsbeschaffung allein 
ist wichtig, es ist auch wichtig, möglichst vielen 
Menschen eine unmittelbare Beziehung zu Haus und 
Boden zu verschaffen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Bau von Familienheimen wird daher bei allen 
Förderungsmaßnahmen den Vorrang behalten, 
ebenso die Unterbringung kinderreicher und junger 
Familien. Für alle diese Maßnahmen bleiben die 
Baulandbeschaffung sowie vernünftige Baupreise 
ein dringendes Gebot. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
— Das verspricht ja eine gute Zusammenarbeit, 
meine Herren!  
(Zurufe von der SPD.) 
In dem Maße, in dem die Wohnungsnot beseitigt 
wird, soll der ganze Wohnungsbestand in die So-
ziale Marktwirtschaft übergeführt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Eigentumspolitik im Wohnungsbau behält da-
neben ihren Vorrang. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Die finanziellen und steuerlichen Hilfsmaßnahmen 
zur Instandsetzung und Modernisierung des Altwoh-
nungsbestandes werden fortgesetzt. 
Das soziale Miet- und Wohnrecht wird weiter aus-
gebaut. Ein endgültiges Gesetz über Wohnbeihilfen 
soll jeder Familie das notwendige Mindestmaß an 
Wohnraum wirtschaftlich sichern. Der Mieter wird 
auch nach dem Auslaufen des Mieterschutzgesetzes 
den notwendigen rechtlichen Schutz genießen. 
Im Zuge der Umstellung auf die Soziale Markt-
wirtschaft wird die Wohnungswirtschaft neue Auf-
gaben erhalten. Dabei wird in besonderem Maße 
den gemeinnützigen Wohnungsunternehmen die 
Aufgabe zukommen, zur Schaffung von Eigentum 
für breite Schichten der Bevölkerung beizutragen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Erfolge der bisherigen Wohnungsbaupolitik 
der Bundesregierung haben die Voraussetzung 
dafür geschaffen, jetzt eine umfassende Städtebau-
politik in Angriff zu nehmen. Dabei müssen zunächst 
die überalterten und ungesunden Wohn- und 
Arbeitsgebiete erneuert, die Städte aufgelockert und 
durchgrünt, die Baudichte im Zusammenhang mit der 
Beseitigung der Verkehrsnotstände vermindert wer-
den. 
Alle diese Maßnahmen sind ein wesentlicher Teil 
der nach Maßgabe der Verfassung dringlich in An-
griff zu nehmenden großen Aufgabe der Raumord-
nung. 
(Beifall in der Mitte.) 
Hierzu gehören nicht nur die Entlastung der Bal-
lungsgebiete, die Ordnung des überörtlichen Ver-
kehrs und die Erhaltung der Erholungsflächen, son-
dern ebenso die Förderung der Wirtschaftskraft der 
schwach strukturierten Gebiete der Bundesrepublik 
sowie die Verbesserung der Agrarstruktur. 
(Abg. Erler: Sehr gut!) 
Eine wirksame Raumordnung ist die Voraussetzung 
für unsere gesellschaftspolitische Entwicklung. Sie 
erfordert gemeinsame Anstrengungen von Bund, 
Ländern und Gemeinden sowie innerhalb der Bun-
desregierung selbst die Mitwirkung mehrerer Res-
sorts. Für diese Arbeit sind die gesetzlichen und 
finanziellen Voraussetzungen schnellstens zu schaf-
fen. 
Aber nicht nur das Eigentum an Haus und Boden, 
auch die sonstige Eigentumsbildung in allen sozialen 
Schichten und eine breite Streuung des sich neu bil-
denden Vermögens sind für uns in Zukunft ein vor-
dringliches Anliegen. Privates Eigentum stärkt die 
wirtschaftliche Freiheit und Unabhängigkeit des ein-
zelnen und der Familie. 
(Beifall bei allen Parteien.) 
Die breite Streuung des privaten Eigentums ist eine 
Voraussetzung für die Stabilität unserer freiheit-
lichen Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung. Die 
Entstehung neuen Vermögens der öffentlichen Hand 
soll daher, soweit irgend möglich, verhindert wer-
den. 
Die so erfolgreichen Maßnahmen zur breiten Ver-
mögensbildung werden durch weitere Privatisierung 
des Erwerbsvermögens des Bundes und Ausgabe 
weiterer Volksaktien fortgesetzt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Zahl der seit 1957 bereits um das Vierfache auf 
zwei Millionen gestiegenen Besitzer von Aktien 
wird sich weiter erhöhen. 
Vermehrte Eigentumsbildung erfordert vermehr-
tes Sparen. Die Sparfähigkeit, namentlich der unte-
ren und mittleren Einkommensschichten, wird ver-
stärkt werden. 
(Abg. Dr. Deist: Wie?) 
Den Vertriebenen und Flüchtlingen wird dabei 
unsere besondere Aufmerksamkeit gelten. 
Die Aufgaben des ERP-Sondervermögens werden 
fortgeführt und erweitert. Dieser Kapitalfonds für 
Struktur- und Entwicklungsaufgaben im In- und 
Ausland wird insbesondere künftig der Förderung 
der Berliner Wirtschaft, der Erleichterung von Start-
bedingungen des Mittelstandes, aber auch der För-
derung von Investitionen in Entwicklungsländern 
und der Reinhaltung von Wasser und Luft dienen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
28 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Die wirtschaftliche und technische Entwicklung 
machen eine großzügige Förderung der Bildung und 
Ausbildung der Jugend, insbesondere auch der Ar-
beiterjugend notwendig. Die Bundesregierung wird 
daher ihre Bemühungen zur Leistungsförderung und 
Ausbildung verstärken. Sie erwägt, Einnahmen aus 
dem Privatisierungserlös des Volkswagenwerks in 
Höhe von 500 Millionen DM für einen solchen groß-
zügigen Bundesplan einzusetzen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auf dem Gebiet des Verkehrs muß dafür gesorgt 
werden, daß die Verkehrsträger Kraftverkehr und 
Binnenschiffahrt und das sie tragende mittelstän-
dische Gewerbe gesund und leistungsfähig bleiben. 
Wir werden auch die weitere Gesundung der Bun-
desbahn anstreben und sie bei der Rationalisierung 
und Modernisierung ihres Betriebs unterstützen. 
Wir werden auch künftig auf die Angleichung der 
Wettbewerbsbedingungen der binnenländischen Ver-
kehrsträger hinwirken, um sie auf der Grundlage 
der Verkehrsgesetzgebung der 3. Legislaturperiode 
an die Soziale Marktwirtschaft heranzuführen. Wir 
werden damit einen verstärkten Preiswettbewerb 
und gleichzeitig eine volkswirtschaftlich sinnvolle 
Aufgabenteilung unter den Verkehrsträgern fördern. 
An den gemeinwirtschaftlichen Aufgaben der Deut-
schen Bundesbahn wird auch in Zukunft grundsätz-
lich festgehalten werden. 
Das dringlichste Anliegen unserer Verkehrspolitik 
ist die Sorge für die Sicherheit des Menschen im 
Straßenverkehr. Wir werden deshalb vor allem den 
steigenden Anforderungen an den Straßenbau Rech-
nung zu tragen haben. Die Mittel für den Ausbau 
der Bundesfernstraßen müssen weiter erhöht wer-
den. Um zu einem leistungsfähigen Gesamtstraßen-
netz zu kommen, werden wir auch die Interessen 
der kommunalen Baulastträger berücksichtigen. Den 
Verkehrsnotständen in den Gemeinden und großen 
Städten werden wir nähertreten, sobald die von uns 
berufene Sachverständigenkommission ihre Unter-
suchungen abgeschlossen hat. 
Der Ausbau der Wasserstraßen wird, soweit 
zweckmäßig und notwendig, fortgesetzt werden. 
Das Bestreben der Seehäfen, der Seeschiffahrt und 
der zivilen Luftfahrt, mit der Entwicklung des mo-
dernen Weltverkehrs trotz des verstärkten inter-
nationalen Wettbewerbs Schritt zu halten, erkennen 
wir ausdrücklich als förderungswürdig an. 
An der Entwicklung und Verwirklichung einer ge-
meinsamen europäischen Verkehrsordnung werden 
wir weiterhin nach Kräften mitarbeiten. Dabei wer-
den auch die Voraussetzungen ,des Wettbewerbs der 
deutschen Verkehrsträger gegenüber ausländischen 
Verkehrsträgern überprüft werden müssen. 
Auf dem Gebiet des Post- und Fernmeldewesens 
wird die Bundesregierung durch weitere Maßnah-
men zur Technisierung, Automatisierung und Ratio-
nalisierung des Betriebs den Leistungsstand der 
Deutschen Bundespost aufrechterhalten, um den An-
forderungen der deutschen Volkswirtschaft auch in 
Zukunft voll gerecht werden zu können. Sie wird 
ihr Augenmerk besonders auch darauf richten, daß  
das Verhältnis der Deutschen Bundespost zu den 
Benutzern ihrer Einrichtungen durch ein neues Post-
gesetz und eine neue Postordnung sowie durch eine 
Reform des Gebührenwesens auf eine zeitgemäße 
Grundlage gestellt wird. Die Bundesregierung ist 
sich bewußt, daß ein den Anforderungen des Ver-
kehrs gerecht werdendes Nachrichtennetz nicht nur 
von nationaler, sondern bei der Lage der Bundes-
republik im Herzen Europas auch von internationaler 
Bedeutung ist. Es wird daher das Bestreben der 
Bundesregierung sein, zur Verbesserung des inter-
nationalen Post- und Fernmeldeverkehrs beizutra-
gen. 
(Bravo! bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesrepublik steht seit langem im Zeichen 
der Vollbeschäftigung. Die Bundesregierung wird 
alles daransetzen, diesen hohen Beschäftigungsstand 
zu halten. Sie rechnet ,auch in der neuen Legislatur-
periode mit der verantwortungsvollen Unterstüt-
zung und Mithilfe der Sozialpartner. Aufgetretene 
Spannungen auf dem Arbeitsmarkt wird sie durch 
geeignete Maßnahmen zu mildern versuchen. 
Ihre besondere Aufmerksamkeit wird die Bundes-
regierung auch weiterhin den Fragen der beruflichen 
Aus- und Fortbildung widmen. Sie ist der Über-
zeugung, daß den Investitionen und Förderungsmaß-
nahmen auf diesem Gebiete kein geringerer Wert als 
anderen Investitionen zukommt. Eine stetig wach-
sende Zahl von Menschen mit sehr hohem Bildungs-
stand ist in der Welt der industriellen und gewerb-
lichen Arbeit für die wirtschaftliche und soziale 
Entwicklung eine unabdingbare Voraussetzung. 
Die Bundesrepublik ist ein sozialer Rechtsstaat. 
(Abg. Brandt [Berlin] : Soll es werden!) 
— Sie ist es! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die in den vergangenen Legislaturperioden erziel-
ten Fortschritte auf sozialpolitischem Gebiet können 
uns alle mit Genugtuung erfüllen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Sie zu erhalten, zu festigen und auszugestalten er-
achtet die Bundesregierung für ihre verfassungsmä-
ßige Pflicht. Sie wird weiterhin den sozialpolitischen 
Belangen größte Aufmerksamkeit widmen und be-
strebt sein, den sozialen Fortschritt zu fördern. 
Soziale Sicherung ist notwendig. Ihre Grenze liegt 
aber dort, wo die persönliche Freiheit des einzelnen 
gefährdet und durch ein Übermaß von Forderungen 
die Grundlage aller sozialen Sicherheit, die Wäh-
rungsstabilität, bedroht wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Sozialpolitik darf nicht Selbstzweck sein, sie 
ist aber überall dort berechtigt, wo die Verhältnisse 
sie erfordern. Sie hat dem Menschen bei der Entfal-
tung seiner Persönlichkeit zu dienen und soll ihm 
helfen, die Lebensrisiken zu bewältigen. Was der 
Mensch für sich und die Seinen aus eigener Kraft 
leisten kann, bedarf nicht der gesetzlichen Regelung. 
(Abg. Wehner: Wie schön!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	29 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Die Bundesregierung wird daher bei allen sozial-
politischen Maßnahmen auch Bedacht darauf neh-
men, daß die Eigenverantwortung des Menschen ge-
stärkt und seine persönliche Freiheit nicht geschmä-
lert wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Sozialreform wird fortgeführt, das ist selbst-
verständlich. Die Bundesregierung wird Entwürfe 
für die Reform der Krankenversicherung und der 
Unfallversicherung, die diesen Grundsätzen entspre-
chen, vorlegen. 
Neben den Fragen der Arbeit und des Arbeits-
platzes steht die Sorge für die Familie, die der Mit-
telpunkt der Menschen ist und deren wirtschaftliche 
und soziale Stellung von höchster, auch politischer 
Bedeutung ist. Wir wollen unsere Arbeit für die Fa-
milie konsequent fortsetzen. Beispielsweise werden 
wir dem Schutz der Mutter mit pflege- und erzie-
hungsbedürftigen Kindern unsere besondere Auf-
merksamkeit widmen. Ein Gesetzentwurf zur Ver-
einheitlichung des Kindergeldrechts soll, sobald es 
möglich ist, die Aufbringung der für die Zahlung 
von Kindergeld insgesamt erforderlichen Mittel 
regeln. 
Die Sorge für die Kriegsopfer wird uns auch wei-
terhin ein wichtiges Anliegen sein. Wir werden uns 
insbesondere bemühen, den Kriegsopfern eine Heil-
behandlung zu ermöglichen, die dem neuesten Stand 
der wissenschaftlichen Erkenntnisse entspricht. 
(Abg. Jahn [Marburg] : Das ist alles?) 
Die Sorge für die Vertriebenen und Flüchtlinge 
bleibt uns eine soziale Verpflichtung und ein natio-
nales Anliegen. 
(Abg. Wehner: Schon wieder?!) 
Wir werden bestrebt sein, die notwendigen Woh-
nungen zu erstellen, eine Verbesserung des Lasten-
ausgleichs zu erreichen und eine beschleunigte Aus-
zahlung der Hauptentschädigungen zu sichern. 
Wir werden ihnen helfen, neues Vermögen zu bil-
den, und uns bemühen, die durch Vertreibung und 
Flucht auseinandergerissenen Familien wieder zu-
sammenzuführen. Die Ansiedlung der vertriebenen 
und geflüchteten Bauern wird entsprechend der bis-
herigen Planung fortgesetzt. In einem Gesetzent-
wurf der Bundesregierung soll die Gleichstellung 
der Sowjetzonenflüchtlinge mit den Heimatvertrie-
benen auf allen sozialen Gebieten erreicht werden. 
Ein weiterer Gesetzentwurf wird zur Beweissiche-
rung oder zur Feststellung der in der sowjetischen 
Besatzungszone und ,dem Sowjetsektor von Berlin 
erlittenen Schäden vorgelegt werden. 
Die Pflege des mittel- und ostdeutschen Kultur-
guts wird fortgesetzt. 
In der 4. Legislaturperiode des Deutschen Bun-
destags wird auch versucht werden, auf allen Ge-
bieten der Kriegsfolgengesetzgebung zu einer 
Schlußgesetzgebung zu kommen. Hierzu würde 
auch vordringlich das Schlußgesetz zu Artikel 131 
des Grundgesetzes gehören. 
Die uns allen am Herzen liegende Wiedergut-
machung wird aller Voraussicht nach in dieser Le
-
gislaturperiode im wesentlichen zu Ende geführt 
werden können. Gewisse, vor allem technische Er-
gänzungen und Änderungen der bisherigen Bestim-
mungen werden in einem Wiedergutmachungs-
schlußgesetz zusammenzufassen sein. 
Lassen Sie mich nun zur Außenpolitik kommen. 
Seit ihrem Bestehen bemüht sich die Bundes-
republik um gute Beziehungen zu allen Staaten. Es 
ist ihr gelungen, mit den meisten Ländern freund-
schaftliche Verbindungen aufzunehmen und sie von 
Jahr zu Jahr enger und fester zu gestalten. 
Das gilt für viele Staaten Asiens. Auch die Bezie-
hungen zu den lateinamerikanischen Ländern. ha-
ben sich sehr erfreulich entwickelt. Die Regierungen 
dieses Kontinents haben sich in, den letzten Mona-
ten fast einmütig, zuletzt noch auf der 16. Vollver-
sammlung der Vereinten Nationen, für die Forde-
rungen des deutschen Volkes auf Wiedervereini-
gung und Selbstbestimmung eingesetzt, wofür ich 
ihnen auch von dieser Stelle aus danken möchte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Den politischen Umwandlungsprozeß auf dem 
afrikanischen Kontinent verfolgt die Bundesregie-
rung mit Sympathie und lebhaftem Interesse. Sie 
ist an einer ungestörten und gesunden politischen 
und wirtschaftlichen Entwicklung der afrikanischen 
Staaten interessiert, und sie ist bereit, ihnen bei 
ihrem wirtschaftlichen Aufbau im Rahmen ihrer 
Kräfte zu helfen. Mit Genugtuung hat sie die Ent-
schließung der zwölf afrikanischen Staaten, die 
kürzlich in Tananarive zusammentrafen, zur Kennt-
nis genommen, die sich gegen die gewaltsame Ab-
trennung des östlichen Teils von Berlins wendet 
und eine baldige Lösung der Deutschland-Frage auf 
der Basis des Selbstbestimmungsrechts fordert. Auch 
hierfür möchte ich im Namen der Bundesregierung 
danken. 
In den Rahmen unserer Bemühungen um ein fried-
liches Zusammenleben mit allen Völkern fällt auch 
unser Bestreben, den Entwicklungsländern zu hel-
fen. Wir haben schon Erhebliches geleistet. Allein 
für die Jahre 1961 und 1962 sind Kapitalhilfen in 
Höhe von insgesamt 5 Mrd. DM vorgesehen. Zur 
Ergänzung dieser öffentlichen Leistungen bemühen 
wir uns, die Initiative der Wirtschaft zu fördern. 
Von privatwirtschaftlichen Investitionen erwarten 
wir auf dem Gebiet der Entwicklungshilfe eine be-
sonders große Wirkung. Wir werden die Entwick-
lungshilfe wie bisher ohne politische Bindungen 
leisten. Wir werden dabei aber nicht außer acht 
lassen dürfen, daß das deutsche Volk es nicht ver-
stehen würde, wenn wir in eine Entwicklungspart-
nerschaft mit Staaten träten, die unser Selbstbestim-
mungsrecht nicht anerkennen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Mehr noch als bisher wird die Bundesregierung 
in der Zukunft darauf achten, daß sich unsere För-
derungsmaßnahmen in eine sinnvolle Gesamtpla-
nung für den Wirtschaftsaufbau der Entwicklungs-
länder eingliedern. Gerade bei der Finanzhilfe sollte 
es zu einer dauerhaften Zusammenarbeit zwischen 
Geberländern und Entwicklungsländern kommen. 
Hier eine geeignete Form — auch auf multilateraler 
30 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Basis — zu finden ist eine wichtige Aufgabe. Wir 
werden uns aber auch nicht dem Appell entziehen, 
soweit wie möglich durch den Abbau der noch be-
stehenden Handelsschranken und der für einige 
Erzeugnisse hohen Fiskalabgaben die Absatzmög-
lichkeiten für Produkte der Entwicklungsländer zu 
vergrößern. 
(Beifall bei der SPD.) 
Bei der Bedeutung der Entwicklungshilfe schien 
es uns daher gerechtfertigt, Aufgaben auf diesem 
Gebiet einem besonderen Ministerium für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit zu übertragen. 
Auch die. kulturpolitischen Beziehungen der Bun-
desrepublik mit dem Ausland werden in der vor 
uns liegenden Legislaturperiode verstärkt werden 
müssen, wobei wir besondere Anstrengungen auf 
dem Gebiet der Bildungshilfe machen werden, die 
zugleich auch eine wirksame Entwicklungshilfe ist. 
Die Kulturarbeit im Ausland darf nicht mit der 
Information- und Ö ffentlichkeitsarbeit verwech-
selt werden. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Aber auch sie, die seit dem Beginn der Berlin
-
Krise in größerem Umfange aufgenommen wurde, 
und die — besonders durch das Berlin-Besucher-
Programm — nachhaltige Erfolge gebracht hat, be-
darf der Verstärkung und Verbesserung. Die Zu-
sammenarbeit mit den drei Westmächten hat sich 
erfreulich entwickelt. Wir müssen aber noch mehr 
tun, der Weltöffentlichkeit die Berlin- und Deutsch-
land-Frage nahezubringen, damit sie erkennt, daß 
es dabei auch um ihre eigenen vitalen Interessen 
geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In ihrem Bemühen um freundschaftliche Bezie-
hungen sieht es die Bundesregierung nach wie vor 
als eine ihrer vornehmsten Aufgaben an, national-
sozialistisches Unrecht wiedergutzumachen. Neben 
den gesetzlichen Regelungen, die ich schon erwähnt 
habe, sind in den letzten Jahren Verträge auf dem 
Gebiet der Wiedergutmachung abgeschlossen und 
Verpflichtungen von rund einer Milliarde D-Mark 
zugunsten der geschädigten Angehörigen einer 
Reihe von Ländern übernommen worden. 
Die Bundesrepublik Deutschland unterstützt die 
Ziele und Grundsätze der Charta der Vereinten 
Nationen, wenn wir auch der UNO nicht angehören. 
Wir sind aber Mitglied in allen Sonderorganisatio-
nen und arbeiten auch in vielen Gremien der Ver-
einten Nationen aktiv mit, besonders in solchen 
humanitären Charakters. Wir haben von Jahr zu 
Jahr größere finanzielle Beiträge geleistet, auch für 
die Entwicklungsprojekte der Vereinten Nationen. 
Die Bundesregierung erhofft ihrerseits, daß diese 
Mitarbeit eines Nicht-Mitgliedstaates dadurch an-
erkannt wird, daß die Vereinten Nationen unseren 
deutschen Problemen Verständnis entgegenbringen. 
Wir haben daher mit großer Genugtuung festge-
stellt, daß eine eindrucksvolle Mehrheit der Dele-
gierten für das Selbstbestimmungsrecht des ganzen 
deutschen Volkes während der jüngsten General-
debatte eingetreten ist. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Eine besonders erfreuliche Entwicklung — trotz 
aller Krisen in der Welt — ist auf dem Gebiete des 
europäischen Zusammenschlusses zu verzeichnen. 
Unsere vor elf Jahren begonnene Arbeit für die 
Integration Europas hat bereits zur Bildung eines 
Kraftzentrums in Europa geführt, dem wirtschaftlich 
und politisch große Bedeutung zukommt und das 
auch zur inneren Stabilität der Mitgliedstaaten bei-
trägt. Die Bundesregierung hofft, daß in den kom-
menden Jahren ein weiterer bedeutender Schritt in 
Richtung auf einen politischen Zusammenschluß der 
Mitgliedstaaten der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft getan werden kann. 
Grundlage dieser europäischen Einigungspolitik 
war die deutsch-französische Aussöhnung. Die in-
zwischen entstandene enge deutsch-französische 
Freundschaft betrachtet die Bundesregierung als 
eines der großen Ereignisse der jüngsten Geschichte 
und als eine Garantie für Frieden, Sicherheit und 
Wohlstand in Europa. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
Abgeordneten der SPD.) 
Die Bundesrepublik, die mit den fünf anderen 
europäischen Staaten zu einer immer engeren Ge-
meinschaft zusammenwächst, wünscht und hofft, daß 
Großbritannien und andere europäische Staaten 
baldmöglichst den Europäischen Gemeinschaften 
beitreten. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Ein gesundes, starkes und freies Europa wird nur 
unter gewissen Opfern und in unablässiger Arbeit 
geschaffen werden können. Europa ist aber unsere 
Hoffnung. Gelingt es uns, es zu schaffen, so wird 
das entscheidend dazu beitragen, daß uns und unse-
ren Kindern Frieden und Freiheit erhalten bleiben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
Abgeordneten der SPD.) 
So positiv die eben erwähnten Punkte zu bewer-
ten sind, so ernst ist die Lage im Hinblick auf den 
Sowjetblock. Ende 1958 begann die Berlin-Krise, die 
seit dem Sommer dieses Jahres erneut in ein akutes 
Stadium getreten ist. Die Sowjetunion hat angekün-
digt, daß sie mit der sowjetischen Besatzungszone 
einen Separatfriedensvertrag abschließen will. Die-
ser Vertrag würde den Namen Friedensvertrag 
nicht verdienen. Die Sowjetunion möchte einen 
Separationsvertrag herbeiführen, einen Vertrag, der 
die Teilung Deutschlands zementieren soll. Die So-
wjetunion behauptet, mit diesem Vertrag nur ihren 
Machtbereich konsolidieren zu . wollen. Aber dazu 
braucht sie keine Abmachung mit einem von ihr 
besetzten Gebiet! Die Erklärung Chruschtschows, 
daß er die Folgen dieses Separatvertrages auch mit 
Gewalt durchsetzen, d. h. den Krieg mit Atomwaf-
fen riskieren will, zeigt klar, daß er viel mehr da-
von erwartet, als er sagt. Ihm geht es in Wirklich-
keit nicht um die Konsolidierung seines Machtbe-
reichs, sondern um die Isolierung der Bundesrepu-
blik und die Zerstörung der NATO. Chruschtschow 
hofft, daß eine irgendwie geartete Anerkennung 
der Sowjetzone das Bündnis zwischen der Bundes-
republik und ihren Partnern zersetzen wird. Gleich- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	31 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
zeitig versucht er, der Bundesrepublik innerhalb des 
atlantischen Bündnisses einen minderen Status auf-
zwingen und auch auf diese Weise die von ihm ge-
wünschte Isolierung einzuleiten. 
Es kommt ihm nicht auf juristische Konstruktionen 
an, sondern auf die langsame Aushöhlung der Frei-
heit Berlins, die Stabilisierung der sowjetischen Be-
satzungszone, um von dort aus seine Expansions-
politik gegen den Westen fortsetzen zu können, die 
Herauslösung der Bundesrepublik aus der NATO 
und damit die tödliche Schwächung beider. 
Der Präsident der Vereinigten Staaten hat mit 
aller Deutlichkeit erklärt, daß es in Berlin drei 
vitale Interessen gibt, die die Vereinigten Staaten 
verteidigen werden und für die sie auch die größten 
Risiken zu übernehmen bereit sind. Es sind diese: 
die Anwesenheit der Truppen der drei Mächte in 
Berlin, der freie Zugang nach Berlin und die Freiheit 
und Lebensfähigkeit Berlins. 
Dieser Erklärung stimmen wir voll und ganz zu. 
Auch die Bundesrepublik ist bereit, die zur Vertei-
digung dieser Interessen notwendigen Opfer und 
Risiken auf sich zu nehmen. Wir stimmen auch dar-
in mit unseren Verbündeten überein, daß jeder ver-
tretbare Versuch gemacht werden sollte, um diese 
Gefahren abzuwenden, die Lage zu entschärfen und 
insbesondere auch zu Verhandlungen zwischen den 
beteiligten Mächten zu kommen. 
Auf Grund schmerzlicher Erfahrungen hält es die 
Bundesregierung jedoch für ihre Pflicht, darauf hin
-
zuweisen, daß Verhandlungen nur dann Aussicht 
auf Erfolg bieten, wenn sie von beiden Seiten in 
dem Willen geführt werden, zu einem vernünftigen 
Ausgleich zu kommen. Verhandlungen, die nicht in 
diesem Geiste aufgenommen werden, sind zum 
Scheitern verurteilt und tragen nicht zur Verbesse-
rung der Lage bei, sondern eher zu einer Erhöhung 
der Spannung. 
Bei den bevorstehenden Verhandlungen sind drei 
Grundsätze zu beachten, die nicht preisgegeben wer-
den dürfen: die Sicherheit der Bundesrepublik, die 
Erhaltung der bestehenden politischen, rechtlichen 
und wirtschaftlichen Bindungen zwischen Berlin und 
der Bundesrepublik, freier Zugang der Zivilbevöl-
kerung und die Aufrechterhaltung der gemeinsamen 
Deutschland-Politik, d. h. die Wiedervereinigung 
unseres Landes in Frieden und Freiheit, die Nicht-
anerkennung des sowjetisch besetzten Teils Deutsch-
lands und des dort herrschenden Regimes, die Rege-
lung der Grenzfragen in einem wirklichen Friedens-
vertrag, der mit einer gesamtdeutschen Regierung 
abzuschließen ist und für dessen Zustandekommen 
wir uns weiter mit aller Kraft einsetzen wollen. 
(Abg. Wehner: Die Mauer muß weg!) 
Die Bundesregierung weiß, daß diese Ziele nicht 
mit Gewalt erreicht werden können. Jeder dahin-
gehende Versuch würde zur Zerstörung unseres Lan-
des und großer Teile der übrigen Welt führen. Es 
wäre das Ende jeder Deutschland-Politik. Die Bun-
desregierung hat daher mehrfach feierlich erklärt, 
daß sie auf die Anwendung von Gewalt oder die 
Drohung mit Gewalt zur Erreichung ihrer politischen 
Ziele ein für allemal verzichtet. Sie erneuert diese 
Versicherung in diesem Augenblick, und sie ist be-
reit, in jeder geeigneten Weise diesen Gewaltver-
zicht auch zum Gegenstand internationaler Ver-
handlungen zu machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands 
in Frieden und Freiheit bleibt das unverrückbare 
Ziel der deutschen Politik, auch wenn wir heute 
noch keinen Zeitpunkt für seine Verwirklichung an-
geben können. Keinem Volk kann das Selbstbestim-
mungsrecht auf die Dauer vorenthalten werden. Die 
derzeitige unnatürliche Spaltung unseres Volkes hat 
immer wieder zu schweren Spannungen und Krisen 
geführt. Die Bundesregierung fordert daher die 
Wiederherstellung der Einheit Deutschlands auf der 
Grundlage des Selbstbestimmungsrechts, eine 
Rechts, das zu einem verbindlichen allgemeinen 
Grundsatz des Völkerrechts geworden und in der 
Satzung der UNO verankert ist. 
Die Bundesregierung wird sich daher auch dafür 
einsetzen, daß nichts geschieht, was die Wiederver-
einigung erschweren oder verhindern könnte. Eine 
Anerkennung des kommunistischen Regimes in Mit-
teldeutschland lehnt sie entschieden ab. Die Macht-
haber Mitteldeutschlands sind keine Regierung, die 
auf Grund des nationalen Selbstbestimmungsrechts 
zustandegekommen ist. Sie sind lediglich Vollzugs-
organe der sowjetischen Besatzungsmacht. Selbst zu 
Regimen, die mit totalitären Mitteln arbeiten, be-
steht ein fundamentaler Unterschied: In der sowje-
tisch besetzten Zone lehnt das Volk mit überwälti-
gender Mehrheit nicht nur das Regime, sondern 
auch die Existenz eines separaten deutschen Tei-
staates ab. 
(Beifall im ganzen Haus.) 
Dies vor allem ist es, was die sowjetisch besetzte 
Zone von allen Staaten in der Welt unterscheidet. 
Dies ist der Grund, warum die Bundesregierung die 
Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit dem Re-
gime der sowjetisch besetzten Zone oder die Unter-
zeichnung eine separaten sogenannten Friedensver-
trages mit dem Regime der Zone als einen un-
freundlichen Akt gegen das deutsche Volk und als 
Stellungnahme gegen die. Wiedervereinigung und 
für die fortdauernde Spaltung Deutschlands ansehen 
muß. 
Mit den Gewaltmaßnahmen des 13. August 1961 
in Berlin, mit den Evakuierungen an der Demarka-
tionslinie und mit der Steigerung des Terrors in 
ganz Mitteldeutschland hat das dortige Regime von 
neuem seine brutale Unmenschlichkeit offenbart. 
Unablässig werden menschliche Grundrechte ver-
letzt. Unbeschreiblich ist die seelische Not der durch 
Stacheldraht und Betonmauern von uns getrennten 
Menschen. Die Bundesregierung fordert mit Nach-
druck die Wiederherstellung des Rechts in ganz 
Deutschland. Vor allem müssen die Sperrmaßnah-
men in Berlin wieder aufgehoben werden. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
32 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
Die Schandmauer muß verschwinden! 
(Starker Beifall im ganzen Hause.) 
Freie Verbindungswege zwischen Berlin und West-
deutschland müssen gewährleistet sein. 
Ich komme nun zu einer Frage, die für das Schick-
sal des deutschen Volkes und auch aller europäischen 
Völker von entscheidender Bedeutung ist: zur Frage 
der europäischen Sicherheit. Für die Bundesregie-
rung gibt es in dieser Frage einige Grundsätze, die 
sie nicht preisgeben kann. Nach Auffasung der Bun-
desregierung gehört die Frage der europäischen 
Sicherheit nicht in den Zusammenhang der Berlin-
Krise. Die Probleme der europäischen Sicherheit 
können nur in Verbindung mit der Wiederherstel-
lung der deutschen Einheit erörtert werden. 
Wir lehnen auch regionale Sicherheitsmaßnahmen 
in Europa ab, wenn sie als Vorstufe eines Abkom-
mens über eine allgemeine Abrüstung deklariert 
werden, da die Hauptforderung des Westens — Auf-
rechterhaltung eines ausgeglichenen Kräfteverhält-
nisses Ost-West — nur in weltweitem Rahmen er-
füllt werden kann. 
Die Bundesregierung ist dagegen bereit, sich an 
Überlegungen zu beteiligen, die dem Ziel dienen, 
die Gefahr von Überraschungsangriffen zu vermin
-
dern oder zu beseitigen, soweit es sich dabei um 
weltweite Maßnahmen handelt. 
Ich wiederhole also: die Bundesregierung ist nicht 
bereit, Maßnahmen zuzustimmen, die unter der Be-
zeichnung „Europäische Sicherheit" in Wirklichkeit 
die Unsicherheit vergrößern würden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie ist indessen bereit, nicht nur solchen Maßnah-
men zuzustimmen, die geeignet sind, die Lösung der 
politischen Probleme Europas zu ermöglichen, son-
dern darüber hinaus auch solchen, die der Wahrung 
eines gerechten Friedens dienen. 
(Abg. Wehner: Sogar Berlin zu isolieren!) 
Eines der obersten Ziele der deutschen Außen-
politik bleibt daher die allgemeine und kontrollierte 
Abrüstung. Die Bundesregierung begrüßt das von 
der amerikanischen Regierung im September dieses 
Jahres den Vereinten Nationen vorgelegte Pro-
gramm für eine allgemeine und vollständige Ab-
rüstung in einer friedlichen Welt. Sie betrachtet 
dieses Programm als eine realistische Grundlage 
weiterer Abrüstungsverhandlungen. 
Die Bundesregierung bedauert, daß die Abrü-
stungsverhandlungen seit Juni 1960 unterbrochen 
sind; sie hofft, daß eine Wiederaufnahme dieser 
Verhandlungen alsbald ermöglicht wird. 
Die Bundesregierung bedauert besonders, daß 
durch das Verhalten der sowjetischen Regierung 
die Verhandlungen für eine kontrollierte Einstel-
lung der Kernwaffenversuche, die zeitweise vor 
einem positiven Abschluß zu stehen schienen, er-
neut verzögert worden sind. Die Bundesregierung 
wünscht dringend einen baldigen Vertrag der Atom-
Mächte über die kontrollierte Einstellung dieser 
Versuche. Sie hofft, daß die Wiederaufnahme der 
Verhandlungen am 28. November in Genf zu einem 
Ergebnis führen wird. 
Die Aussichten, der Welt durch Abrüstung den 
Frieden zu erhalten und zu sichern, sind leider nicht 
ermutigend. Im Gegenteil, die von der Sowjetunion 
hervorgerufene Krise um Berlin zeigt mit aller 
Deutlichkeit, daß die freien Völker sich gegen einen 
mit militärischen Mitteln ausgeübten Druck gemein-
sam sichern müssen. 
Daher betrachtet die Bundesregierung die Stär-
kung der NATO als das Gebot der Stunde, und 
zwar durch verbesserte politische Konsultationen 
und durch militärische Verstärkung. 
Nach Auffassung der Bundesregierung sollte der 
Plan einer NATO -Atom-Streitmacht baldmöglichst 
verwirklicht werden. Die Aufstellung einer solchen 
Streitmacht ist erforderlich, um die Streitkräfte der 
NATO in ihrer Abwehrkraft auf die gleiche waffen-
technische Stufe zu heben, auf der sich der Gegner 
befindet. Mit dieser Forderung entkräftet die Bun-
desregierung zugleich den Vorwurf, atomare Waf-
fen für sich selbst erwerben zu wollen. Die Bundes-
regierung hat diese Forderung niemals erhoben. 
(Abg. Brandt [Berlin] : Der Kanzler gehört 
wohl nicht zur Bundesregierung?!) 
Die Organisation des Nordatlantik-Pakts ist ein 
auf Verteidigung der gemeinsamen Interessen ge-
richtetes Bündnis der freien Völker. Die Bundes-
republik ist ein loyaler Partner dieses Bündnisses. 
Der Verteidigungscharakter der deutschen Streit
kräfte kann nicht besser demonstriert werden als 
durch die Tatsache, daß die deutschen Verbände 
dem alliierten Oberbefehlshaber unterstellt sind. 
Wenn wir die Stärkung der NATO als die drin-
gendste Aufgabe ansehen, die es zu bewältigen gilt, 
so kommt es darauf an, unsere Mitarbeit durch 
praktische Maßnahmen zu beweisen, d. h. wir müs-
sen alle Anstrengungen unternehmen, um unsere 
Verpflichtungen in der NATO zu erfüllen. Wir wer-
den zu diesem Zweck die Wehrdienstpflicht auf 
18 Monate verlängern müssen, und wir werden die 
für die Erhaltung unserer inneren und äußeren 
Sicherheit erforderliche Gesetzgebung umgehend zu 
verabschieden haben. Das Grundgesetz bedarf der Er-
gänzung, um für den Fall Vorsorge zu treffen, daß 
der Bestand oder die freiheitlich demokratische 
Grundordnung unseres Staates bedroht werden. Auch 
andere Gesetzentwürfe, die der Vorsorge für den 
Krisenfall dienen sollen, wird die Bundesregierung 
dem Bundestag bald vorlegen. Ich erwähne nur den 
Schutz der Bevölkerung in den Wohnungen und Be-
trieben, die Regelung einer Umstellung von Wirt-
schaft, Ernährung und Verkehr auf die besonderen 
Erfordernisse eines Krisenfalles und die Einführung 
einer zivilen Dienstpflicht, um im Ernstfall die Ver-
sorgung und den Schutz der zivilen Bevölkerung so-
wie die Aufrechterhaltung öffentlicher Dienste 
sicherzustellen. 
Die zur Verbesserung der Kampfkraft unserer 
Streitkräfte erforderlichen Maßnahmen führen 
zwangsläufig zu einer wesentlichen Erhöhung der 
Verteidigungslasten. An Länder und Gemeinden, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	33 
Vizekanzler Dr. Dr. h. c. Erhard 
aber auch an Wirtschaft und Bevölkerung richten 
wir den dringenden Appell, unsere zur Verstärkung 
der gemeinsamen Verteidigung notwendigen Maß-
nahmen, vor allem auf dem Gebiet der Landbeschaf-
fung, der Produktion und der Bauten, zu unter-
stützen. Viele der Maßnahmen, die die Bundes-
regierung treffen muß, werden tief in das Leben 
jedes einzelnen Deutschen eingreifen. Die Bundes-
regierung ist sich dessen bewußt. Sie muß diese 
Opfer, die dem Ernst der Lage entsprechen, vom 
deutschen Volk verlangen. 
Wir sind davon überzeugt, daß nur eine ganz 
klare, entschlossene Haltung uns helfen kann, 
Sicherheit und Frieden zu erhalten. Je stärker wir 
Deutschen innerhalb der NATO diese entschlossene 
Haltung durch Taten beweisen, um so mehr dürfen 
wir darauf vertrauen, daß unsere Verbündeten in 
künftigen Verhandlungen mit der gleichen Ent-
schlossenheit und Festigkeit den sowjetischen For-
derungen begegnen werden. 
Das Bündnis der freien Völker ist ein unteilbares 
Ganzes. Die Bundesregierung ist sich in besonde-
rem Maße der Verpflichtungen bewußt, die ihr aus 
der Mitgliedschaft der Bundesrepublik in der NATO 
erwachsen. Sie ist zutiefst davon überzeugt, daß 
Sicherheit und Freiheit des deutschen Volkes nur 
in dieser engen Gemeinschaft mit ihren Verbünde-
ten gewährleistet werden können. 
Die Begegnung, die vor wenigen Tagen mit dem 
Präsidenten der Vereinigten Staaten stattfand, ist 
sinnfälliger Ausdruck für die engen und fruchtbaren 
Bindungen, die sich zwischen den Mitgliedern des 
Nordatlantik-Bündnisses entwickelt haben. 
Es ist selbstverständlich, daß in dieser Allianz den 
 Vereinigten Staaten von Amerika eine besondere 
Führungsrolle zufällt. Daher ist es besonders dan-
kenswert, daß gleich zu Beginn der Amtszeit der 
Bundesregierung Gelegenheit zu einem offenen und 
herzlichen Gedankenaustausch mit Präsident 
Kennedy gegeben worden ist. 
Diese Gespräche haben, wie Sie wissen, zu einer 
Übereinstimmung der Auffassungen in den wesent-
lichen Fragen geführt. Sie haben erneut bestätigt, 
daß, wie seit vielen Jahren, das Verhältnis nicht nur 
der Regierungen, sondern auch des amerikanischen 
und des deutschen Volkes zueinander durch gegen-
seitiges Vertrauen und Freundschaft bestimmt wird. 
Die Gespräche in Washington haben erneut den Be-
weis dafür erbracht, daß wir — Amerikaner und 
Deutsche — uns aufeinander verlassen können. 
In Kürze werden Gespräche mit General de Gaulle 
und Premierminister Macmillan stattfinden. Für De-
zember ist die alljährliche Konferenz der NATO-
Mitglieder in Paris anberaumt. Auch diese Begeg-
nungen dienen dem Ziel, den Zusammenhalt und die 
Festigkeit unseres Bündnisses zu stärken. 
Unsere Zugehörigkeit zu der Gemeinschaft freier 
Völker gibt uns die Zuversicht, daß wir die vor uns 
liegenden Schwierigkeiten meistern werden. 
Je fester wir alle in diese Gemeinschaft hinein-
wachsen, je mehr wir das Gemeinsame in Rechten 
und Pflichten begreifen und verwirklichen, um so 
stärker werden wir sein. Wir müssen den Rahmen, 
der in der Organisation des Nordatlantik-Paktes ge-
geben ist, ausfüllen. Wir müssen die gemeinsame 
Verteidigungskraft stärken, unsere wirtschaftliche 
Zusammenarbeit ausbauen und unsere Politik noch 
enger aufeinander abstimmen. Dann werden wir 
nicht nur den Anforderungen der Gegenwart ent-
sprechen können, sondern auch den Grundstein für 
eine Zukunft legen, in der Frieden und Freiheit 
Wirklichkeit sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vor uns stehen große und schwierige Aufgaben. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Diese können nur gelöst werden, wenn wir alle 
Kräfte zusammenfassen. 
(Beifall bei :der SPD. — Beifall bei den Re
-
gierungsparteien.) 
Die Gemeinschaft der deutschen Anstrengungen 
sollte sichtbaren Ausdruck finden. 
(Abg. Dr. Mommer: Bravo! — Beifall und 
Zurufe von der SPD.) 
— Sofort! 
Die Bundesregierung ist zuversichtlich, daß alle 
Mitglieder dieses Hohen Hauses den Grundprinzi-
pien ihrer Außenpolitik und ihrer Verteidigungs-
poltik als dem zentralen Anliegen des deutschen 
Volkes zustimmen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nur wenn wir diese Grundprinzipien befolgen, 
(Abg. Brandt [Berlin] : Die Prinzipien stehen 
ja nicht drin! Wo sind sie? — Weitere Zu
rufe von der SPD.) 
kann — das ist die Auffassung der Bundesregierung 
— das Leben des deutschen Volkes auch in Zukunft 
gesichert bleiben. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den Re
gierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, Sie haben die Erklärung der Bun-
desregierung gehört. 
Ehe ich den nächsten Punkt der Tagesordnung 
aufrufe, begrüße ich den Präsidenten der Versamm-
lung der Westeuropäischen Union, M. Arthur Conte, 
und heiße ihn hier in diesem Hause herzlich will-
kommen. 
(Allseitiger Beifall.) 
Meine Damen und Herren, ich rufe auf Punkt 2 
der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Vierten Geset-
zes über die Anpassung der Renten aus den 
gesetzlichen Rentenversicherungen aus Anlaß 
der Veränderung der allgemeinen Bemes-
sungsgrundlage für das Jahr 1961 
(Viertes Rentenanpassungsgesetz — 4. RAG) 
(Drucksache IV/16). 
34 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Das Wort zur Einbringung hat der Herr Bundes-
arbeitsminister. 
(Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte Platz zu 
behalten, die Arbeit geht weiter. Wir sind bei Punkt 
2 der Tagesordnung und haben noch vier weitere zu 
erledigen. 
(Anhaltende Unruhe.) 
— Meine Herren, Sie können von einem Minister 
unmöglich verlangen, daß er hier spricht, während 
Sie an der „Klagemauer" stehen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Daß der Herr Kollege Dr. Friedensburg jetzt weitere 
Glückwünsche in Empfang nehmen muß, das ver-
stehen wir. — Herr Arbeitsminister, fangen Sie 
bitte an! 
(Zurufe von der SPD: Die Mauer muß weg!) 
— Die Mauer muß weg! Ja, auch diese! 
Meine Damen und Herren, ich bitte Platz zu neh-
men. Bitte sehr, Herr Minister! 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident, meine Damen und Herren! 
Mit der Vorlage des Sozialberichts 1961 erfüllt die 
Bundesregierung ihre Verpflichtung, über die Finanz-
lage der gesetzlichen Rentenversicherung, die Ent-
wicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und 
der Produktivität sowie die Veränderung des Volks
-
einkommens je Erwerbstätigen in dem voraufgegan-
genen Kalenderjahr zu berichten. Der Sozialbericht 
ist den gesetzlichen Vorschriften entsprechend von 
der Bundesregierung bis zum 30. September 1961 
dem Deutschen Bundestag zugeleitet worden. Die 
in diesem Ihnen, meine Damen und Herren, vor-
liegenden Bericht vertretenen Auffassungen wer-
den auch von der neuen Bundesregierung geteilt. 
Der Aufbau dieses Berichtes ist der gleiche wie bei 
den vorhergehenden. In Teil A wird über die wirt-
schaftliche Entwicklung in der Bundesrepublik im 
Jahre 1960 mit einem Ausblick auf die Jahre 1961 
und 1962 berichtet. Teil B enthält die Darstellung 
der Finanzlage der gesetzlichen Rentenversicherun-
gen. In Teil C sind die Schlußfolgerungen gezogen, 
die sich im Hinblick auf eine Rentenanpassung aus 
den Teilen A und B ergeben. 
Ich möchte mich auf die im Vordergrund stehen-
den zwei Fragen beschränken: erstens die Entwick-
lung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und 
zweitens die Finanzlage der Rentenversicherungen. 
Auch in diesem Jahr hat sich die Bundesregie-
rung mit der Frage beschäftigt, ob zwischen einer 
Anpassung der laufenden Renten an die Erhöhung 
der allgemeinen Bemessungsgrundlage des Jahres 
1961 und dem Ziel der Wirtschaftspolitik, den Geld-
wert stabil zu halten, Einklang besteht. Dafür ist 
neben der voraussichtlichen Konjunktursituation im 
Zeitpunkt der Rentenanpassung vor allem Höhe und 
Art der Verwendung der zusätzlichen Renten-
beträge von Bedeutung. Eine Anpassung der laufen-
den Renten um 5 v. H. ab 1. Januar 1962 erfordert 
einen Jahresbetrag von 760 Millionen DM. Aus 
verwaltungstechnischen Gründen kommt die erste 
volle Monatsrate der Anpassung Ende März für 
April 1962 zur Auszahlung; für die ersten drei Mo-
nate des Jahres 1962 erfolgt voraussichtlich wie bei 
den drei voraufgegangenen Rentenanpassungen 
eine Einmalzahlung Mitte März 1962. Auf Grund 
der durch die konjunkturpolitischen Maßnahmen 
der Bundesregierung und der Deutschen Bundes-
, bank veränderten Bedingungen ist die Erwartung 
gerechtfertigt, daß eine Anpassung der laufenden 
Renten in dem bezeichneten Ausmaß mit den Be-
mühungen zur Stabilisierung des gesamtwirtschaft-
lichen Gleichgewichts vereinbar ist. Diese Erwartung 
berücksichtigt nicht nur das Größenverhältnis zwi-
schen der aus einer Rentenanpassung in Höhe von 
760 Millionen DM im kommenden Jahr erwachsen-
den zusätzlichen Konsumgüternachfrage und dem im 
Jahre 1962 zu erwartenden Zuwachs des Angebots, 
sondern auch die zeitliche Verteilung der Er-
höhungsbeträge innerhalb des Jahres, die eine 
Massierung der zusätzlichen Kaufkraft ausschließt. 
Zur Finanzlage der gesetzlichen Rentenversiche-
rung möchte ich auf folgendes hinweisen. Für das 
Jahr 1961 ist im Sozialbericht 1961 ein Ü berschuß 
der Einnahmen über die Ausgaben von etwa 
1260 Millionen DM in der Arbeiterversicherung und 
720 Millionen DM in der Angestelltenversicherung 
vorausgeschätzt worden., Die Finanzlage der Ren-
tenversicherung hat sich besonders durch das er-
höhte Beitragsaufkommen, in dem sich der hohe 
Grad der Beschäftigung und die Zunahme der Ver-
sichertenentgelte spiegelt, günstiger gestaltet, als 
vorher angenommen wurde. Jedoch wird die Finanz-
lage nicht nur durch die derzeitigen Kassenüber-
schüsse bestimmt, sondern auch dadurch, wie sich 
in Zukunft die Ausgaben und die Einanhmen ent-
wickeln werden, und das ist im wesentlichen wieder 
abhängig von der künftigen Entwicklung der Anzahl 
der Rentner und der Beitragszahler. 
Da ist nun festzustellen, daß sich das Verhältnis 
der Anzahl der Rentner zur Anzahl der Beitrags-
zahler verändern wird. Denn während zur Zeit noch 
die Mehrzahl der Rentner aus den noch nicht so 
geburtsstarken Jahrgängen vor der Jahrhundert-
wende stammt und ein Großteil der Versicherten 
noch aus den starken Geburtsjahrgängen zwischen 
1900 und 1914, werden später die starken Geburts-
jahrgänge zwischen 1900 und 1914 von Beitragszah-
lern zu Rentnern geworden sein. In die Gruppe der 
Beitragszahler werden immer mehr die schwächeren 
Geburtsjahrgänge seit dem ersten Weltkrieg hin-
einwachsen. Diese Entwicklung muß man sich vor 
Augen halten, wenn man die Möglichkeiten der 
jetzigen Rentenanpassung untersucht. 
Die vorgeschlagene Erhöhung um 5 v. H. verur-
sacht Mehraufwendungen, wie ich sagte, in Höhe 
von 760 Millionen DM für das Jahr 1962, von denen 
455 Millionen DM auf die Arbeiterversicherung, 
220 Millionen DM auf die Angestelltenversicherung 
:und 85 Millionen DM auf die knappschaftliche Ren-
tenversicherung entfallen. 
Es ist darauf hingewiesen worden, daß in diesem 
Jahre ein Nachholen der Anpassung durchgeführt 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	35 
Bundesarbeitsminister Blank 
werden sollte. Wir liegen bekanntlich mit unseren 
Anpassungen immer uni ein Jahr gegenüber den 
neu zugehenden Renten zurück. Das hat die Bundes-
regierung bei den bisherigen Anpassungsgesetzen 
in Kauf genommen. Grund hierfür war, daß die 
finanzielle Entwicklung der Rentenversicherungen 
zur Vorsicht mahnt. Auch in diesem Jahr ist von 
der Bundesregierung und dem Sozialbeirat einge-
hend die Möglichkeit einer nachholenden Anpas-
sung geprüft worden. Die Bundesregierung hat es 
jedoch für richtig gehalten, nicht durch eine nach-
holende Anpassung in diesem Jahr weitere Anpas-
sungen in der Zukunft zu gefährden. Die Kosten 
der nachholenden Anpassung würden sich für das 
Jahr 1962 auf 1960 Millionen DM belaufen, von 
denen 1170 Millionen DM auf die Arbeiterversiche-
rung, 570 Millionen DM auf die Angestelltenver-
sicherung und 220 Millionen DM auf die knapp-
schaftliche Rentenversicherung entfallen würden. 
Der Mehrbedarf der nachholenden Anpassung an 
die allgemeine Bemessungsgrundlage des Jahres 
1962 gegenüber der Anpassung an die allgemeine 
Bemessungsgrundlage -des Jahres 1961 in Höhe von 
insgesamt 1200 Millionen DM würde, soweit er mit 
715 Millionen DM auf die Arbeiterversicherung und 
mit 350 Millionen DM auf die Angestelltenversiche-
rung entfällt, von diesen Versicherungsträgern zu 
tragen sein, soweit er mit 135 Millionen DM auf 
die knappschaftliche Rentenversicherung entfällt, 
vom Bund zu übernehmen sein. 
Die Bundesregierung hat auch untersucht, ob die 
Mehrkosten der nachholenden Anpassung gegen-
über der Anpassung an die allgemeine Bemessungs-
grundlage des Vorjahres bei der derzeitigen Finanz-
lage der Rentenversicherungen der Arbeiter und der 
Angestellten diesen beiden Versicherungen aufer-
legt werden können. 
Die Vorausberechnungen haben zu dem Ergebnis 
geführt, daß bei Anpassung an die allgemeine Be-
messungsgrundlage des Jahres der Anpassung 
schon die 5. Rentenanpassung ab 1. Januar 1963 
kaum mehr durchgeführt werde könnte, ohne daß 
das gesetzlich vorgeschriebene Rücklage -Soll am 
31. Dezember 1966 unterschritten würde, und daß 
durch die 7. und 8. Rentenanpassung das Rücklage -
Soll sogar um mehr als 50 Prozent angegriffen 
würde. Bei der Anpassung an die allgemeine Be-
messungsgrundlage des Vorjahres dagegen ist noch 
die 5. Rentenanpassung und die 6. ohne wesentliche 
Unterschreitung des Rücklage-Solls möglich; auch 
bei der dann folgenden 7. und 8. Rentenanpassung 
würde das Vermögen am 31. Dezember 1966 noch 
erheblich über 50 v. H. des Rücklage-Solls Liegen. 
Da die Bundesregierung im Interesse der Rentner 
eine gleichmäßige Regelung für mehrere Jahre für 
günstiger hält als den Wechsel von besonders gün-
stigen und besonders ungünstigen Regelungen, hat 
sie sich beim Entwurf des 4. Rentenanpassungs-
gesetzes für die Anpassung an die allgemeine Be-
messungsgrundlage des Vorjahres entschieden. 
Der Ihnen, meine Damen und Herren, vorgelegte 
Entwurf der Bundesregierung für ein 4. Renten-
anpassungsgesetz schließt mit seinen Regelungen 
im Prinzip an die bisherigen Rentenanpassungs-
gesetze an. Er sieht eine Erhöhung sämtlicher Ren-
ten, die auf Versicherungsfällen beruhen, die im 
Jahre 1960 oder früher eingetreten sind, um 5 v. H. 
vor, d. h. um den Vomhundertsatz, um den die  all-
gemeine Bemessungsgrundlage für die im Jahre 
1961 neu zugegangenen Renten gegenüber dein Vor-
jahre erhöht worden ist. Mit der Erhöhung der all-
gemeinen Bemessungsgrundlage von 1960 auf 1961 
war ab 1. Januar 1961 auch eine Erhöhung der Bei-
tragsbemessungsgrenze sowohl in den Rentenversi-
cherungen der Arbeiter und Angestellten — nämlich 
von 10 200 DM auf 10 800 DM jährlich — als auch 
in der knappschaftlichen Rentenversicherung — von 
12 000 DM auf 13 200 DM — verbunden. 
In praktischer Hinsicht wird die Regelung der bis-
herigen Rentenanpassungsgesetze dadurch verbes-
sert, daß der Gesetzentwurf den Versicherungsträ-
gern nicht mehr bis ins einzelne das technische Ver-
fahren der Anpassung vorschreibt. Um die Durch-
führung des Gesetzes unter Berücksichtigung von 
Wünschen der Versicherungsträger zu erleichtern, 
bestimmt der Entwurf nur noch das Ergebnis, das 
durch die Anpassung erreicht werden soll. Im übri-
gen bleibt es den Versicherungsträgern überlassen, 
wie sie die vorgesehene Erhöhung der Renten ver-
waltungstechnisch erreichen. 
Da sich die Beitragsbemessungsgrenze in sämt-
lichen drei Zweigen der Rentenversicherung erhöht 
hat, haben sich nicht nur die Renten-Höchstbeträge 
in den Rentenversicherungen der Arbeiter und An-
gestellten, sondern diesmal auch in der knapp
schaftlichen Rentenversicherung erhöht. Das hat zur 
Folge, daß in der knappschaftlichen Rentenversiche-
rung an der diesjährigen Anpassung auch die Ren-
ten teilnehmen, die infolge Erreichens oder Über-
schreitens der Rentenhöchstbeträge bei den vorher-
gehenden Anpassungen ganz oder zum Teil ausge-
schlossen waren. Das gilt auch für den Leistungs-
zuschlag und den Silikosefreibetrag, die entspre-
chend der Erhöhung der Beitragsbemessungsgrenze 
angepaßt werden. 
In der Vergangenheit ist immer wieder die unter-
schiedliche Höhe der Kinderzuschüsse zu den nach 
altem Recht berechneten Vergleichsrenten bemän-
gelt worden. Der Gesetzentwurf sieht auch hier eine 
Bereinigung vor, die für viele Rentner eine Vergün-
stigung bedeutet. Es ist vorgesehen, daß im Wege 
der Anpassung der Kinderzuschuß nach der allge-
meinen Bemessungsgrundlage des Jahres 1961 zu 
berechnen ist. Damit wird erreicht, daß die K inder-
zuschüsse bei den Renten, die der Anpassung unter
-liegen, nunmehr 'einheitlich nach neuem Recht be-
messen werden. 
Da den Versicherungsträgern nicht vorgeschrie-
ben ist, wie sie die Anpassung durchzuführen haben, 
kann die Masse der anzupassenden Renten von 
den Rentenrechnungsstellen der Bundespost mit 
 Hilfe elektronischer Rechenautomaten umgerechnet
werden, ohne daß die Versicherungsträger dabei 
eingeschaltet werden müssen. 
Die Renten werden — wenn das Gesetz noch in 
diesem Jahre in der vorgeschlagenen Fassung ver-
abschiedet wird — nach dem eingespielten Verfah- 
36 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Bundesarbeitsminister Blank 
ren umgerechnet. Der Berechtigte erhält bei der Aus-
zahlung der Rente für den Monat März 1962 eine 
schriftliche Mitteilung über die Anpassung. Die Post 
wird dann in der Lage sein, die Erhöhungsbeträge 
für die Monate Januar, Februar und März im Laufe 
des Monats März 1962 auszuzahlen. Die laufende 
Auszahlung des neuen Rentenzahlbetrages wird ab 
April 1962 erfolgen. 
Ich möchte auch in diesem Jahre, wo ich zum 
viertenmal ein Rentenanpassungsgesetz vorlege — 
es ist das erste Gesetz, das diesem Hohen Hause 
vorgelegt wird —, nicht verfehlen, dem Sozialbei-
rat zu danken, der in eingehenden Beratungen in 
verantwortungsbewußter Arbeit sein Gutachten er-
stellt hat, das der Bundesregierung mit eine wesent-
liche Grundlage für ihren Gesetzentwurf gegeben 
hat. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich bitte Sie, meine Damen und Herren, dieses 
Gesetz im Interesse der deutschen Rentner so bald 
wie möglich zu verabschieden. 
(Beifall bei 'den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Gesetz-
entwurf ist eingebracht. Ich eröffne die Beratung 
der ersten Lesung. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Schellen-
berg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Zur ersten Beratung  dieses Ge
-
setzes habe ich für die sozialdemokratische Fraktion 
einige Feststellungen zu treffen. 
Erstens. Wenn wir dieses Rentenanpassungsgesetz, 
das am 1. Januar 1962 in Kraft treten soll und zu 
dessen Vorbereitung noch eine Reihe von Maßnah-
men erforderlich ist, erst heute in der ersten Lesung 
beraten können, so ist das auch eine Folge des Hin 
und Her bei der Regierungsbildung. Im Zusammen-
hang damit steht auch der Tatbestand, daß der So-
zialbericht nicht auf die Tagesordnung gesetzt wer-
den konnte, wie das bisher immer die Übung war, 
und zwar deshalb, weil die neue Bundesregierung 
— wegen der Verzögerung in der Regierungsbil-
dung — diesen Sozialbericht dem Hause nicht zuge-
leitet hat. So wird uns als sogenanntes Material 
zu Drucksache IV/16 formlos der Sozialbericht der 
früheren Bundesregierung zugeleitet. 
(Abg. Winkelheide: Ist aber doch gleich!) 
— Der Bundesarbeitsminister hat zwar soeben er-
klärt, die neue Bundesregierung teile die Auffas-
sungen des Sozialberichts der früheren Bundesre-
gierung. Es muß aber beanstandet werden, daß die 
neue Bundesregierung diesen Sozialbericht dem 
4. Bundestag nicht offiziell zugeleitet hat, 
(Beifall bei der SPD) 
damit er ordnungsgemäß auf die Tagesordnung 
hätte gesetzt werden können. 
Zweitens. Aus diesem Sozialbericht ergibt sich 
eine Steigerung des Bruttosozialprodukts in jewei-
ligen. Preisen um 11,3 %. Das Statistische Bundesamt  
hat wenige Tage später mitgeteilt, daß diese Stei-
gerung sogar 11,6 % betrage. Gegenüber dieser 
Wirtschaftsentwicklung muß es als unbefriedigend 
bezeichnet werden, daß die Bundesregierung in dem 
Entwurf ides Rentenanpassungsgesetzes nur eine 
Anpassung der Renten in Höhe von 5 % vorschlägt. 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat soeben darge-
legt, diese Anpassung um nur 5 % hänge auch mit 
der allgemeinen Bemessungsgrundlage zusammen. 
Diese allgemeine Bemessungsgrundlage stützt sich 
auf die Lohn- und Gehaltsentwicklung der Jahre 
1957 bis 1959. Meine Damen und Herren, diese 
Praxis, eine durchschnittlich vier Jahre zurücklie-
genden Lohnentwicklung als Bemessungsgrundlage 
für die Anpassung zu nehmen, ist sozialpolitisch 
völlig unbefriedigend. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das ergibt sich aus den Zielen der Rentenreform. 
Aufgabe der Rentenversicherungs-Neuregelungs-
gesetze war und ist es doch, daß die Alten, die Ar-
beitsunfähigen, die Witwen und die Waisen mit 
ihren Renten nicht hinter der gesamtwirtschaftlichen 
Entwicklung zurückbleiben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Mit diesem Ziel ist eine Anpassung in Höhe von 5 % 
bei gleichzeitiger Steigerung des Sozialprodukts um 
über 11 °/o unvereinbar. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Eine dritte Feststellung. Es ist ein schwerwiegen-
gender Mangel der bisherigen Rentenanpassung, 
daß — der Herr Bundesarbeitsminister hat nur kurz 
darüber gesprochen — die Altrenten ein Jahr hinter 
den Neurenten zurückbleiben. Wir Sozialdemokraten 
sind der Auffassung, daß diese ausgefallene Anpas-
sung unbedingt nachgeholt werden muß, damit end-
lich die Gleichbehandlung der Alt- und Neurentner 
verwirklicht wird. Das ist ein Gebot der Gerechtig-
keit. 
(Beifall bei der SPD.) 
Darüber hinaus würde durch eine solche Nachholung 
der Anpassung, die wir für unbedingt erforderlich 
halten, die Kluft zwischen dem Anpassungssatz von 
5 °/o, den die Bundesregierung vorschlägt, und der 
tatsächlichen Entwicklung des Sozialprodukts besei-
tigt. 
Im Sozialbeirat wurde, wie wir aus dem Sozial-
bericht entnehmen können, eine nachholende An-
passung von der Hälfte der Beiratsmitglieder — also 
über die Vertreter der Versicherten hinaus auch von 
den Vertretern der Wirtschaftswissenschaften —, 
wie es wörtlich im Sozialbericht und im Gutachten 
des Beirats heißt, „mit besonderem Nachdruck befür-
wortet". 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das bestärkt uns in der Auffassung, daß diese Nach-
holung der Anpassung nun endlich vollzogen wer-
den muß. 
Nun hat — damit komme ich zur vierten Feststel-
lung — der Herr Bundesarbeitsminister behauptet 
— das kommt auch in dem Gesetzentwurf zum Aus-
druck —, daß eine über den Satz von 5 % hinaus- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	37 
Dr. Schellenberg 
gehende Anpassung wegen der Auswirkungen auf 
die Finanzen der Rentenversicherungen und in 
Rücksicht auf die zukünftigen Anpassungen nicht 
vertreten werden könne. 
Die tatsächliche Entwicklung der Finanzen der 
Rentenversicherungen spricht gegen die Bedenken 
der Bundesregierung, die der Herr Bundesarbeits-
minister soeben vorgetragen hat. Ich stütze mich 
dabei auf das Material, das die Bundesregierung 
dem Bundestag vorgelegt hat. Die einzige spezi-
fizierte Vorausschätzung, die die Bundesregierung 
bisher unterbreitet hat, ist im Sozialbericht des Jah-
res 1958 enthalten. Damals rechnete die Bundesregie-
rung für die Jahre 1959, 1960 und 1961 unter Berück-
sichtigung von laufenden Anpassungen mit Über-
schüssen in der Rentenversicherung der Arbeiter 
und Angestellten von zusammen 966 Millionen DM. 
Tatsächlich haben aber die Überschüsse, wie sich 
aus dem heute vorliegenden Sozialbericht errechnen 
läßt, in den letzten drei Jahren 4314 Millionen DM 
betragen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Überschüsse betrugen also tatsächlich mehr als 
das Vierfache dessen, was die Bundesregierung in 
ihrer letzten offiziellen Kalkulation am 15. Oktober 
1958 dem Bundestag und der Offentlichkeit mit-
geteilt hat. 
(Abg. Winkelheide: Darüber sollte man 
doch froh sein!) 
— Natürlich wollen wir darüber ,froh sein. Das 
erleichtert es uns auch, gewisse Vorschläge zu ma
-
chen, zu denen Sie, Herr Winkelheide, sich bei der 
Abstimmung dann bekennen können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Im Hinblick auf die Ausführungen des Herrn Bun-
desarbeitsministers muß ich noch auf einen anderen 
finanziellen Tatbestand hinweisen. Bei der Verab-
schiedung der Rentenreformgesetze hat die Bundes-
regierung erklärt, daß das Vermögen der Renten-
versicherung — Stand Mitte 1956 — 8363 Millionen 
DM betrage. Aus dem vorliegenden Sozialbericht 
ergibt sich, daß das Vermögen der Rentenversiche-
rung am Ende dieses Jahres einschließlich der Er-
stattung nach § 90 des Bundesversorgungsgesetzes 
18,350 Milliarden DM betragen wird. Er hat sich also 
seit Beginn der Rentenreform mehr als verdoppelt 
und ist um mehr als 10 Milliarden DM gestiegen. 
Nun noch eine fünfte Feststellung und Entgeg-
nung auf die Ausführungen des Herrn Bundes-
arbeitsministers. Die Bundesregierung und der Herr 
Bundesarbeitsminister sind der Auffassung, daß un-
geachtet dieser günstigen finanziellen Entwicklung 
eine Nachholung der ausgefallenen Anpassung, eine 
sozial gerechtfertigte und volkswirtschaftlich begrün-
dete Anpassung nicht durchgeführt werden könne, 
damit, wie der Herr Bundesarbeitsminister wörtlich 
sagte, weitere Anpassungen in den nächsten Jahren 
nicht gefährdet werden. Meine Damen und Herren, 
derartige Erklärungen haben wir von der Bundes-
regierung bei jeder Anpassung und bei jedem 
Sozialbericht vernommen. Ich bitte auch die neu-
gewählten Damen und Herren, sich der Mühe zu 
unterziehen, die Sozialberichte 1958, 1959 und 1960 
zu studieren. Sie werden daraus entnehmen, daß die 
Bundesregierung jedes Jahr erklärt hat, es könne 
gerade — gewissermaßen mit Ach und Krach — 
noch eine Anpassung durchgeführt werden, jede 
weitere Anpassung sei finanziell unmöglich. 
Wir Sozialdemokraten sind der Auffassung, daß 
Erklärungen, wie sie der Herr Bundesarbeitsminister 
hier hinsichtlich der Schwierigkeiten von weiteren 
Anpassungen vorgetragen hat, konkret und detail-
liert begründet und belegt werden müssen. Das, 
meine Damen und Herren, sollte und muß geschehen 
durch sogenannte versicherungstechnische Bilanzen. 
Bekanntlich war nach den Rentenversicherungs-
gesetzen erstmalig für den 1. Januar 159 eine ver-
sicherungstechnische Bilanz aufzustellen. Dann soll-
ten alle zwei Jahre weitere Bilanzen vorgelegt 
werden. Wir haben in diesem Haus die Bundes-
regierung wiederholt daran erinnert. Im letzten 
Jahr, bei der Verabschiedung des 3. Rentenanpas-
sungsgesetzes, hat das Haus ausdrücklich beschlos-
sen, die Bundesregierung zu beauftragen, diese 
Bilanz für den 1. Januar 1959 spätestens im Zusam-
menhang mit dem neuen Rentenanpassungsgesetz 
vorzulegen. Wir Sozialdemokraten stellen fest, daß 
die Bundesregierung diesen Auftrag des Hauses 
wiederum nicht erfüllt hat. 
Beim ersten Durchgang dieses Rentenanpassungs-
gesetzes im Bundesrat hat der Herr Staatssekretär 
im Bundesarbeitsministerium erklärt, daß der Aus-
sagewert solcher Bilanzen im allgemeinen über-
schätzt werde und daß sie nur begrenzte Bedeutung 
hätten. Der Herr Staatssekretär hat — das möchte 
ich zugeben — dafür eine Reihe beachtlicher Gründe 
angeführt. Aber das kann doch keine Entschuldi-
gung dafür sein, daß die Bundesregierung den 
Auftrag, die Bilanzen auf den Tisch des Hauses zu 
legen, bisher nicht erfüllt hat. 
Wir sind bereit, im Ausschuß mit den Regierungs-
parteien und der Regierung gemeinsam die vielfäl-
tigen Probleme zu erörtern, die mit der Verzöge-
rung der Vorlage dieser Bilanzen zusammenhängen, 
und das gesamte Problem mit allem Für und Wider 
eingehend zu besprechen. Es ist festzustellen, daß 
die Bundesregierung bisher Finanzunterlagen nicht 
vorgelegt, aber der Herr Bundesarbeitsminister 
dennoch ohne eindeutige Begründung erklärt hat, 
weitere Anpassungen seien gefährdet, wenn den 
Altrentnern Gerechtigkeit bei der Anpassung zuteil 
wird. 
Eine sechste Feststellung. Schon im vergangenen 
Jahr mußten wir beanstanden, daß der Sozialbericht 
in seinen Aussagen über die zukünftige finanzielle 
Entwicklung immer dürftiger wird. Diesmal sind im 
Sozialbericht überhaupt keine konkreten Zahlen 
über die zukünftige finanzielle Entwicklung der 
Rentenversicherung enthalten, sondern es werden 
nur Prozentsätze genannt. Offenbar will es die Bun-
desregierung mit dieser sehr eigenartigen Praxis 
unmöglich machen, daß in Zukunft ihre Voraus-
schätzungen mit den tatsächlichen Rechnungsergeb-
nissen konfrontiert werden können. Durch derartige 
Methoden können unsere Forderungen auf Gleich-
behandlung der Altrentner mit den Neurentnern 
38 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Dr. Schellenberg 
und auf eine wirtschaftlich und finanziell gerechte 
Anpassung aller Renten nicht abgetan werden! 
Im übrigen ist festzustellen, daß die finanziellen 
Perspektiven, die sich ergeben, wenn man versucht, 
aus diesen Prozentsätzen Prognosen für die zu-
künftige finanzielle Entwicklung abzuleiten, weit 
günstiger sind, als von der Bundesregierung bisher 
behauptet wurde. 
Dennoch, ungeachtet der günstigen finanziellen 
Entwicklung, sind wir bereit, um allen möglichen 
Bedenken über die zukünftige finanzielle Entwick-
lung, 
(Abg. Ruf: Also doch Bedenken!) 
die uns allen gleichermaßen am Herzen liegt — und 
darin lassen wir uns von niemandem im Hause 
übertreffen — , 
(Beifall bei der SPD) 
Rechnung zu tragen, mit Ihnen zu erörtern, ob die 
unbedingt notwendige Nachholung der Anpassung 
schrittweise vorgenommen werden kann. Das 
könnte etwa in der Weise geschehen, daß jetzt als 
erster Schritt zur Nachholung der Anpassung die 
Hälfte der ausgefallenen Anpassung von 6,6 % ge-
zahlt wird. Danach würde sich praktisch ergeben: 
5 % Anpassung nach dem Vorschlag der Bundes-
regierung plus die Hälfte der Nachholung = 3,3 %, 
insgesamt ein Anpassungssatz von 8,3 % für 1962. 
Dadurch würde sich der Mehraufwand für die Ar-
beiter- und Angestelltenrentenversicherung um 
425 Millionen DM für das nächste Jahr erhöhen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Schmid.) 
Meine Damen und Herren, wir sind der Auffassung, 
daß ein Betrag in dieser Größenordnung bei einem 
Vermögen von 18 Milliarden DM ohne jedes Risiko 
für die zukünftige finanzielle Sicherheit und ohne 
Gefahr für die Anpassungen in den späteren Jahren 
von der Rentenversicherung verkraftet werden 
kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
Siebentens noch zwei Dinge, die finanziell kein 
großes Gewicht haben, aber für die Betroffenen von 
großer sozialer Bedeutung sind. Einmal geht es dar-
um, daß auch die Bezieher der kleinsten Renten in 
den Genuß des vollen Anpassungsbetrages kommen 
sollten, 
(Zustimmung bei der SPD) 
das heißt also, daß der sogenannte Sonderzuschuß 
nicht von der Anpassung ausgenommen werden 
sollte. 
(Unruhe. — Zuruf des Abgeordneten Win
-
kelheide. — Abg. Büttner: Herr Winkel
heide, was gibt es denn da zu lachen?) 
— Ich nehme das als freudige Zustimmung, was Sie 
da sagen, Herr Kollege Winkelheide. 
Und noch ein anderes Problem. Es ist ein wich-
tiges soziales Anliegen, daß die Anpassungsbeträge 
nicht auf andere Sozialleistungen angerechnet wer-
den, damit endlich mit der unerfreulichen Praxis 
Schluß gemacht wird, von der die Menschen sagen:  
die eine Hand gibt, und die andere Hand nimmt es 
wieder durch die Anrechnung. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wir haben uns hier im Hause mit beiden Problemen 
schon in den vergangenen Jahren beschäftigt. In 
diesem Zusammenhang darf ich eine Bemerkung an 
die Kollegen von der FDP richten. Sie haben uns bei 
unseren beiden Anliegen, nämlich Einbeziehung des 
Sonderzuschusses in die Anpassung und Ausschluß 
der Anrechnung bei Anpassungsbeträgen, in der 
vorigen Legislaturperiode zugestimmt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
So haben wir eine starke Hoffnung, daß wir bei 
diesen Anliegen im Hause eine Mehrheit gewinnen 
können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Lassen Sie mich zum Schluß noch kurz über eine 
Frage sprechen, die die Öffentlichkeit bewegt. Im 
Hinblick auf das Weihnachtsfest erhalten Beamte 
und Versorgungsempfänger des öffentlichen Dien-
stes gewisse Sonderzuwendungen. Diese Leistungen 
stehen rechtlich in keiner Beziehung zur Rentenver-
sicherung, aber moralisch besteht doch unbestreit-
bar ein Zusammenhang. 
(Abg. Büttner: Sehr richtig!) 
Das gibt uns Sozialdemokraten die Hoffnung, daß 
Sie unseren Vorschlägen für eine verbesserte An-
passung und eine Beseitigung der Härten bei der 
Anpassung zustimmen werden. Auf diese Weise 
könnte dem sozialen Anliegen, um das es im 
Grunde geht, in einer Art Rechnung getragen wer-
den, die den Prinzipien und Methoden der Renten-
versicherung entspricht. 
Über den Rahmen des hier zur Beratung anste-
henden Gesetzentwurfs hinaus haben wir Sozial-
demokraten, wie Ihnen nicht unbekannt sein wird, 
zur Beseitigung der Härten und Ungerechtigkeiten 
in der Rentenversicherung und zur Weiterentwick-
lung der Rentenreform konkrete Vorstellungen ent-
wickelt. Wir werden darauf zu gegebener Zeit zu-
rückkommen. Ich fühle mich verpflichtet, das schon 
heute zu betonen, weil in der Regierungserklärung, 
die wir soeben gehört haben, kein Wort über die 
soziale Sicherung für unsere Alten, Arbeitsunfähi-
gen und Witwen gesagt wird. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Wehner: 
Leider wahr!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Spitzmüller. 
Spitzmüller (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Lieber Kollege 
Schellenberg, in der Zwischenzeit haben sich die 
Fronten in diesem Hause durch das Wahlergebnis 
ja etwas geändert. 
(Lachen und Zurufe von der SPD.) 
Da wir uns aber so lange kennen, lieber Kollege 
Schellenberg, muß ich doch eines sagen: Was hätte 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	39 
Spitzmüller 
die Bundesregierung eigentlich tun sollen oder tun 
müssen, um nicht vorweg Ihr Mißfallen zu erregen? 
(Abg. Dr. Schellenberg: Nun hören Sie mal!) 
Sie wissen doch genau wie wir alle, daß dieser 
Sozialbericht bis zum 30. September vorzulegen ist 
und daß ,die dritte Bundesregierung das getan hat. 
(Abg. Ruf: Am 15. sogar!) 
Sie wissen auch, daß wir, der 3. Deutsche Bundes-
tag und die dritte deutsche Bundesregierung, bis 
zum 15. Oktober im Amt gewesen sind. Die dritte 
Bundesregierung hat also zweifellos ihre gesetzliche 
Verpflichtung erfüllt. 
Nun hätte die vierte Bundesregierung die Mög-
lichkeit gehabt, den Bericht (noch einmal) zu über-
senden. Aber, sehr geehrter Herr Kollege Schellen-
berg, welche Argumentation hätten Sie dann ge-
funden, um vielleicht zu sagen, daß hier eine Frist-
versäumnis vorliege, weil der Bericht erst im Okto-
ber oder November zugeschickt worden sei. 
(Widerspruch und Zurufe von der SPD.) 
Lieber Kollege Schellenberg, ich glaube, wir können 
hier ganz eindeutig feststellen: Die Bundesregierung 
hat ihre gesetzlichen Verpflichtungen erfüllt. 
Etwas anderes ist es mit der Gesamtproblematik, 
von der Sie gesprochen haben. Da stimme ich Ihnen 
durchaus darin zu, daß wir zum vierten Male hier 
im Bundestag vor der Entscheidung stehen, in wel-
cher Weise die Bestandsrenten ,den Zugangsrenten 
angepaßt bzw. nachträglich an diese herangezogen 
werden sollen. Wenn man reformerisches Neuland 
in der Gesetzgebung beschreitet, ist es klar, daß man 
immer mit Imponderabilien zu rechnen hat. Die bis-
herige Entwicklung hat hier doch eigentlich einiges 
erkennen lassen. Daher meinen auch wir Freien 
Demokraten, daß man darangehen könnte, hier und 
dort mit einer wirksamen Korrektur anzusetzen. 
Wenn wir Abgeordneten dieses Haus vor einem 
Gesetz mit einer so großen finanziellen Tragweite 
stehen, können wir ihm unsere Zustimmung aus 
ehrlichem Herzen nur geben, wenn uns gewisse 
Daten, gewisse Unterlagen zur Verfügung stehen. 
Wir bedauern es mit der Fraktion der CDU/CSU 
und mit Ihnen von der SPD, daß die versicherungs-
mathematische Bilanz nicht vorgelegt wurde. Wir 
sind der Meinung, daß diejenigen, die alle diese 
Gesetze im Jahre 1957 beschlossen haben, heute, 
wenn sie ehrlich sind, erkennen müssen, daß die 
Gesamtgestaltung dieser Materie wesentlich schwie-
riger ist, als es bei der Geburt der Idee damals 
schien. 
Damit käme ich im Grunde genommen auf die 
Rentenformel. Müssen wir uns hier nicht wirklich 
einmal überlegen, ob es nicht durch eine Korrektur 
der jetzt geltenden Rentenformel möglich wäre, 
Härten, die insbesondere bei den Beziehern der 
Kleinrenten festzustellen sind, zu mildern? Die An-
passungen, die nach dem jetzt geltenden Recht vor-
genommen werden, schaffen einen Zustand — das 
müssen wir ehrlich bekennen —, der von vielen als 
soziales Unrecht empfunden wird. Die Differenzie
-
rung wird aber durch die Anhebung nicht vermin-
dert, sondern sie wird sich gerade für die Klein-
rentner verstärken, weil eben dort die Anhebung 
nur um den gleichen Prozentsatz erfolgt wie bei 
denen, deren Renten weit oberhalb des allgemeinen 
Fürsorgerichtsatzes liegen. 
Für viele Rentenempfänger, gerade diejenigen, 
die kleine Renten beziehen, stellt die Rentenerhö-
hung, das Nachziehen, nichts anderes dar als einen 
billigen Ausgleich für die inzwischen eingetretene 
Teuerung. Man hat ursprünglich gesagt: Der alte 
Mensch soll nicht von der Entwicklung ausgeschlos-
sen sein, die er durch seine eigene Arbeit mit her-
beigeführt hat; es soll ermöglicht werden, daß er 
auch im Alter an den Früchten seiner früheren Ar-
beit partizipiert. Jedoch gerade die Automatik ist 
es, die die Unterschiedlichkeiten schafft. Das Den-
ken in Quoten, Prozenten und Indexziffern hat man-
ches Verführerische, so etwas wie die Zauberformel 
„Sesam, öffne dich". Aber erkennen wir doch nach 
vier Jahren Anlaufzeit der Rentenreform, daß diese 
Zauberformel der Vielfalt ides menschlichen Lebens 
doch nicht in allen Bereichen gerecht werden kann! 
Nach dem jetzt geltenden Recht hinken die Alt-
renten hinter den Neurenten her — das ist sehr 
deutlich angesprochen worden —, und daß das kein 
guter Zustand ist, ist ebenfalls unumstritten; denn 
mit ihm klassifiziert man .die Rentenempfänger in 
zwei Schichten. 
Wir stehen aber heute unter dem Zwang des 
Handelns. Die Altrenten müssen nachgezogen wer-
den. Ob sie aber in der Form nachgezogen werden 
können, daß man sie tatsächlich auf den Stand der 
Neurenten anhebt, auf den der Zugangsrenten, das 
wage ich zu bezweifeln, jedenfalls so lange zu be-
zweifeln, wie uns die versicherungsmathematische 
Bilanz nicht vorliegt und damit keinerlei Schlüsse 
auf die Zukunft gezogen werden können. 
Die FDP hat bereits dem vergangenen Bundestag 
einen Gesetzentwurf vorgelegt, der die ganze Ent-
wicklung in etwas ruhigere Bahnen lenken sollte. 
Wir meinen, daß es zweckmäßig wäre, diese Dinge 
noch einmal in aller Ruhe zu überprüfen und neu 
zu durchdenken. Wir sind am Anfang einer Legisla-
turperiode. Wir sollten nicht sagen: „Wir haben 
viel Zeit", sondern wir sollten jetzt die Zeit wirk-
lich nützen, auch schon bei der Beratung dieses Ge-
setzentwurfs. Wir sollten im Sozialpolitischen Aus-
schuß des Deutschen Bundestages versuchen, über 
das Trennende hinweg schließlich das Gemeinsame 
zu finden, das in so großem Maße vorhanden ist, 
und uns zusammenraufen im Interesse der alten 
Rentner, aber auch im Interesse derer, die erst in 
Zukunft Rentenempfänger sein werden. 
Wir haben — das möchte ich sehr klar zum Aus-
druck bringen — nicht nur die Verpflichtung, für 
das Wohlergehen der Rentner von heute, sondern 
auch für die Rentner von morgen zu sorgen, d. h. 
für die Arbeiter von heute. Wir dürfen uns den 
Blick nicht trüben lassen und müssen deshalb diese 
Probleme sehr vorsichtig anpacken. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
40 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Spitzmüller 
Ich bin der Überzeugung, daß die Politik und ge-
rade die Sozialpolitik sich nicht danach ausrichten 
sollte, daß man gut über die nächste und die über-
nächste Runde kommt, sondern man sollte bei einem 
solchen Gesetzgebungswerk wirklich auf lange Sicht 
planen und vorkalkulieren. Wir dürfen uns nicht 
durch die im Augenblick günstige finanzielle Lage 
der Rentenversicherung verführen lassen, denn 
diese hat bestimmte Ursachen. Die Ursache liegt zu-
nächst einmal in der Lohnbezogenheit der sozialen 
Abgaben und zum anderen in der völligen Aus-
schöpfung unserer Arbeitsreserven. Sogar auslän-
dische Arbeitskräfte, die in großer Zahl hereinkom-
men, zahlen ihre Beiträge an die Versicherungen. 
Diese Erfassung aller möglichen Arbeitskräfte, diese 
Eingliederung in den Arbeitsprozeß wirkt sich im 
Moment nur nach der positiven Seite aus, nämlich 
in der Form, daß erhöhte Eingänge von Zahlungen 
für spätere Rentenansprüche festzustellen sind. Eben 
diesen Zahlungen aber stehen Verpflichtungen in 
den nächsten zehn, fünfzehn, fünfundzwanzig Jah-
ren gegenüber. Als Negativum muß — das hat der 
Herr Bundesarbeitsminister schon sehr klar gesagt 
- auch die ungünstige Entwicklung der Alterspyra-
mide im deutschen Volk betrachtet werden, von der 
der Herr Familienminister ein besonderes Lied sin-
gen könnte. 
Ich komme zum Schluß. Bei dem uns vorliegenden 
Gesetzentwurf geht es um die Anhebung der Be-
standsrenten. Auf die Dauer gesehen halten wir es 
für schlecht und für nicht gerecht, wenn die unter-
schiedliche Behandlung der Alt- und Neurentner 
keine Korrektur erfährt. Hier muß ich auf Ihre Aus-
führungen, sehr geehrter Herr Kollege Schellenberg, 
noch einmal zurückkommen. Sie haben davon ge-
sprochen, daß Alt- und Neurentner gleichbehandelt 
werden müssen. Wenn ich das Wort „Gleichbehand-
lung" aus Ihrem Munde höre, habe ich den Ver-
dacht, daß Sie damit die volle Automatik für die 
Neurentner und für die Altrentner fordern, und da 
muß ich nun sagen: Es gibt doch in der Wirtschaft 
Apparaturen, die, wenn sie einmal in Gang gekom-
men sind, den Menschen das Tempo vorschreiben, 
ohne daß danach gefragt wird, ob der einzelne 
Mensch dieser Belastung gewachsen ist. Gerade das 
sollten wir verhindern, daß der Mensch zum Werk-
zeug von Apparaturen, Mechanismen und Automa-
tismen wird. 
(Zurufe von der SPD.) 
Was aber in diesem Zusammenhang gilt, gilt um 
so mehr im politischen Bereich. Gerade im poli-
tischen Bereich. müssen wir uns davor hüten, uns 
immer mehr in Schemata einzuzwängen; je mehr 
das geschieht, um so mehr beschneiden wir unsere 
politische Entscheidungsfreiheit. 
(Beifall bei der FDP.) 
Nachdem von der Regierung im Bundesrat aus-
geführt worden ist, daß die versicherungsmathema-
tische Bilanz kurz vor dem Abschluß stehe — „nahe-
zu fertig" sei, heißt es dort wörtlich —, haben wir 
immer noch die Hoffnung, daß es möglich ist, diese 
versicherungsmathematische Bilanz noch zu Rate zu 
ziehen, damit wir dann an Hand der Unterlagen 
einer Erhöhung auch mit gutem Gewissen zustim-
men können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Ruf. 
Ruf (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Daß unsere sozialdemokratische Oppo-
sition mit dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht 
voll zufrieden sein wird, war von vornherein nicht 
anders zu erwarten. Ähnliche Diskussionen haben 
wir in den letzten Jahren bei allen Rentenanpas-
sungen erlebt. Wir haben aber seinerzeit bei der 
Rentenreform in Kauf genommen, daß wir uns Jahr 
für Jahr in diesem Saal mit dem Problem der Ren-
tenanpassung auseinandersetzen müssen. 
(Abg. Frau Döhring [Stuttgart]: Das werden 
Sie auch in Zukunft müssen!) 
Wir haben das deswegen getan — Herr Kollege 
Spitzmüller, das gilt Ihnen —, weil wir damals wie 
heute gemeint haben, man dürfe die Anpassung der 
Bestandsrenten nicht einer Automatik überlassen, 
sondern müsse die Anpassung der laufenden Renten 
für die 8 Millionen Rentenempfänger in die Hand 
nehmen und Jahr für Jahr in eigener Verantwor-
tung entscheiden, ob und in welchem Umfang ange-
paßt werden soll. 
Herr Kollege Schellenberg hat mit Recht auf 
die relativ erfreuliche Entwicklung der Finanzlage 
bei den Rentenversicherungsträgern hingewiesen. 
Die Überschüsse der Rentenversicherungsträger 
haben sich Jahr für Jahr vermehrt. Das läßt sich 
nicht leugnen. Im Jahre 1958 betrugen die Über-
schüsse der Einnahmen gegenüber den Ausgaben 
0,7 Milliarden, 1959 0,9 Milliarden, 1960 1,4 Milliar
-
den und 1961 2 Milliarden DM. 
Herr Kollege Schellenberg hat ferner mit Recht 
auf Seite 15 des Sozialberichts hingewiesen, wo ver-
schiedene Daten der wirtschaftlichen Entwicklung 
angegeben sind. Es heißt dort — das läßt sich nicht 
bestreiten —, daß sich die wirtschaftliche Leistungs-
fähigkeit, die in der Zunahme des Sozialprodukts 
1960 zum Ausdruck kommt, nominell um 11,3%, real 
um 8 % entwickelt hat und daß sich die gesamtwirt-
schaftliche Produktivität um 5,9 % und das Volks-
einkommen je Erwerbstätigen um 9,8 % erhöht hat. 
Meine Damen und Herren, das spricht für unsere 
 Wirtschaftspolitik, die wir in den letzten Jahren 
betrieben haben. 
(Beifall in der Mitte.) 
Das haben wir unserer Wirtschaftspolitik und unse-
ren gemeinsamen Anstrengungen zu verdanken. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir dürfen aber nicht übersehen, daß es durchaus 
möglich ist, daß sich auf der einen Seite jahrelang 
die Produktivität unserer Wirtschaft relativ günstig 
nach oben entwickelt, daß sich auf der anderen 
Seite unabhängig davon die Finanzlage bed den 
Rentenversicherungsträgern anders, ja sogar gegen-
läufig entwickelt. Wir dürfen uns von der derzeiti- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	41 
Ruf 
gen Kassenfülle der Rentenversicherungsträger auf 
keinen Fall täuschen lassen. Die Bank deutscher 
Länder, eine unabhängige Institution, hat schon im 
Juli-Bericht darauf hingewiesen, daß die gegen-
wärtige günstige Finanzlage der Rentenversicherun-
gen nicht darüber hinwegtäuschen darf, daß bei 
fortgesetzter Anpassung der Renten an die Bemes-
sungsgrundlage sich schon im laufenden Deckungs-
abschnitt die Frage einer zusätzlichen Erhöhung der 
Einnahmen stellen kann. Die Bundesregierung hat 
auch im jetzigen Sozialbericht, der etwas optimi-
stisch und günstig gestimmt ist, immerhin gesagt, 
daß die Finanzsituation der Rentenversicherungen 
auf der Grundlage neuester Zahlenergebnisse es 
gebiete, Entscheidungen über Anpassungen mit Vor-
sicht zu treffen. Nur darum geht es, meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, daß wir diese Entschei-
dungen mit Vorsicht treffen. 
Wir müssen sie deswegen mit Vorsicht treffen, 
weil wir genau wissen, worauf die relativ günstige 
Kassenlage der Rentenversicherungen zurückzufüh-
ren ist. Sie hat sich insbesondere deswegen günstig 
gestaltet — das wurde noch nicht erwähnt, deshalb 
darf ich darauf hinweisen —, weil die allgemeine 
Bemessungsgrundlage in den letzten Jahren Jahr 
für Jahr weniger gestiegen ist als die Durchschnitts-
arbeitsverdienste aller Arbeitnehmer in den Ren-
tenversicherungsträgern. Sie wissen, wir haben die 
Renten um 6,1 %, dann um 5,94 %, dann um 5 % 
angepaßt. Die effektiven Verdienste sind aber in 
dem letzten Jahr, im Jahre 1960, z. B. um 9,45 
gestiegen. Sie werden nach Schätzungen im Jahre 
1961 um 9,7 % steigen. 
Das bedeutet nach der Gestaltung unserer Ren-
tenformel, bei der die allgemeine Bemessungsgrund-
lage nun einmal die Grundgröße ist, daß sich diese 
Lohnerhöhung der letzten beiden Jahre erst im 
Jahre 1962 auswirken wird. Sie wird sich voll erst 
in weiteren zwei Jahren auswirken. Höhere Ein-
nahmen in der Rentenversicherung bedeuten nun 
einmal zu einem späteren Zeitpunkt zwangsläufig 
höhere Ausgaben. Das läßt sich nicht vermeiden. 
Es wurde schon wiederholt gesagt, daß die Er-
werbsquote und das Verhältnis der Erwerbstätigen 
zu den Rentnern sich verschlechtern. Es wurde auch 
schon darauf hingewiesen, daß wir das Reservoir an 
Arbeitskräften ausgeschöpft haben. Es wäre noch 
zu sagen, daß wir selbstverständlich sehr viele Bei-
tragseinnahmen der Zuwanderung von ausländi-
schen Arbeitskräften zu verdanken haben. Man 
kann ungefähr sagen, daß 500 000 ausländische 
Arbeitskräfte im Jahr eine Zunahme der Beitrags-
einnahmen von etwa einer halben Milliarde D-Mark 
mit sich bringen. Aber wer sagt Ihnen, meine Damen 
und Herren, daß diese ausländischen Arbeitskräfte 
auf die Dauer und für alle Zeiten bei uns sein wer-
den? Wer sagt überhaupt, daß die wirtschaftliche 
Entwicklung weiterhin in alle Zukunft unbedingt 
in einer Einbahnstraße steil nach oben gehen wird? 
Wir müssen uns auch auf andere Tatbestände ein-
stellen, wenn wir verantwortungsbewußt handeln 
wollen. 
Ferner wäre darauf hinzuweisen, daß wir in den 
letzten Jahren einen sehr starken Wanderungs-
gewinn durch die Sowjetzonenflüchtlinge hatten. 
Es ist Ihnen bekannt, daß von den Sowjetzonen
-
flüchtlingen, die in letzter Zeit zu uns gekommen 
sind, 60 bis 65 % erwerbsfähig waren, junge Men-
schen waren, die hier sofort ins Arbeitsleben über-
nommen werden konnten. Auch hier hat sich in der 
Zwischenzeit einiges geändert. 
Die Bundesregierung spricht im Sozialbericht mit 
Recht von gewissen demographischen Zwangsläufig-
keiten. Ich empfehle Ihnen, gerade auch dieses 
Kapitel über die Entwicklung der Bevölkerung und 
der Erwerbstätigkeit noch einmal nachzulesen. 
Aber vor allen Dingen ist für uns entscheidend, 
was der Herr Bundesarbeitsminister gesagt hat und 
was auch im Sozialbericht steht: Die Vorausberech-
nungen, die von verantwortlichen Stellen gemacht 
worden sind, haben ergeben, daß sowohl in der 
Rentenversicherung der Arbeiter als auch in der 
Rentenversicherung der Angestellten nur die vierte 
und die fünfte Rentenanpassung durchgeführt wer-
den können, ohne daß die gesetzlich vorgeschrie-
bene Rücklage unterschritten wird. Das bedeutet, 
meine Damen und Herren, daß die sechste vielleicht 
noch, die siebte und achte Rentenanpassung aber 
dann nicht durchgeführt werden können. Nach dem 
Rentenanpassungsgesetz, das wir seinerzeit be-
schlossen haben, könnten wir zu bestimmten sehr 
unpopulären und unbequemen Maßnahmen gezwun-
gen sein, wenn wir jetzt nicht entsprechend ver-
antwortungsbewußt und vorsichtig verfahren. 
Herr Kollege Schellenberg, Sie haben am Schluß 
Ihrer Ausführungen einen Vorschlag gemacht. Wir 
werden, davon dürfen Sie überzeugt sein, im Aus-
schuß über diesen Vorschlag reden; nicht nur reden, 
sondern wir werden den Vorschlag prüfen. Aber 
sehen Sie: Sie haben selber darauf hingewiesen, 
daß Sie hinsichtlich der Rentengestaltung noch 
einige Wünsche an die Rentenversicherungen haben. 
Auch wir haben Wünsche; auch wir wissen, daß 
da noch nicht alles befriedigend geregelt ist und daß 
einige Dinge noch zu ändern sind. Ich erinnere nur 
an die Witwenrenten; ich könnte noch mehr anfüh-
ren. Aber gerade weil wir das wissen und weil wir 
das noch vorhaben im Interesse derjenigen Rentner, 
die wirklich darauf angewiesen sind, müssen wir 
uns hier bei den prozentualen Rentenanpassungen 
entsprechend zurückhalten. 
Wir sollten, glaube ich, sowieso darauf sehen, 
nicht so sehr eine quantifizierende Sozialpolitik zu 
treiben, die jeweils die Leistungen prozentual 
erhöht. Das bewirkt nämlich, daß diejenigen, die 
viel haben, noch mehr bekommen und diejenigen, 
die wenig haben, nicht das bekommen, was sie 
eigentlich haben sollten. 
Wir sind also dafür — es ist eigentlich überflüs-
sig, das noch einmal zu betonen —, daß die Rentner 
an der wirtschaftlichen Entwicklung teilnehmen. 
Deswegen haben wir ja letzten Endes seinerzeit die 
Rentenreform beschlossen und die Gesetze so 
gemacht, daß in Zukunft die Arbeitnehmer, wenn 
sie aus dem Arbeitsleben ausscheiden, nicht in 
ihrem Lebensstandard absinken. Wir haben aber 
seinerzeit auch die Verantwortung dafür mit über-
nommen, daß das, was wir jetzt gewähren, auch für 
42 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Ruf 
die Dauer sichergestellt bleibt und daß die Renten 
auch in aller Zukunft nach diesen Regeln gezahlt 
und finanziert werden können. Das liegt in unserer 
Verantwortung; das tun wir im Interesse der Rent-
ner und nicht zuletzt auch im Interesse der aktiven 
Arbeitnehmer, um deren Einkommen nicht über 
Gebühr durch Beiträge beanspruchen zu müssen. 
Auch hier liegt eine Verpflichtung, meine sehr 
verehrten Damen und Herren, der wir uns nicht ent-
ziehen dürfen. 
Wir werden die Dinge im Ausschuß gewissenhaft 
prüfen, und wir hoffen, daß wir uns recht bald hier 
bei der zweiten und dritten Lesung wiedersehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nur zwei kurze Feststellungen! 
Der Kern der Ausführungen der beiden Vorred-
ner war, daß praktisch die Renten hinter der Steige-
rung des Sozialprodukts zurückbleiben sollten. — 
Erste Feststellung. 
Zweite,, interessante Feststellung: Die Koalitions-
parteien haben heute als Sprecher zwei Persönlich-
keiten benannt, die prinzipielle Gegner der Renten-
dynamisierung waren. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
B) Über alles andere werden wir im Ausschuß bera
-
ten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Weber. 
Weber (Georgenau) (FDP) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Haben 
Sie keine Sorge — wenn auch die Sozialpolitiker als 
Monomanen beschimpft werden —, ich werde mich 
bemühen, es kurz zu machen; aber ich sehe mich 
genötigt, Herrn Professor Schellenberg noch eine 
Antwort zu geben, und zwar vom Grundsätzlichen 
her. 
Alle Jahre wieder stehen wir hier und werden wir 
in Zukunft wieder hier stehen, so lange, bis das 
Rentenneuregelungsgesetz geändert sein wird, so 
lange, ,bis entweder die SPD mit ihrer Meinung 
gesiegt hat und alles bis zum letzten automatisch 
gemacht ist oder diese Zwitterstellung beseitigt ist 
und nicht die automatische, sondern die wirkliche 
Produktivitätsrente geschaffen wird. 
(Abg. Ruf: Dann hätten Sie genau den 
gleichen Prozentsatz!) 
— Und wenn wir den gleichen Prozentsatz haben! 
Herr Kollege Ruf, lassen Sie sich folgendes sagen: 
Die Sorgen, die Sie vorgetragen haben, die im So-
zialbericht enthalten sind, und die Sorgen wegen 
des Nachhinkens, die Herr Kollege Schellenberg 
vorgetragen hat, sind berechtigt. Die Beseitigung 
des Nachhinkens, der Rentenschere, ist genauso 
unser Anliegen, meine sehr verehrten Damen und 
Herren von der Opposition. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Professor Schellenberg, ich möchte Ihnen 
eines sagen: In dem Moment, wo die automatische 
Dynamik bei der Änderung der Rentenformel be-
seitigt wird, in dem Moment — ich möchte sehr ge-
nau unterscheiden —, wo die Automatik beseitigt 
wird und die Renten durch Gesetz der Entwicklung 
angepaßt werden, wird auch die FDP ihr volles Ja 
dazu geben; dann wird nämlich diese Schere sofort 
beseitigt. In dem Moment werden diese 6,6 % sofort 
nachgeholt werden. 
(Lachen bei der SPD.) 
Noch etwas in diesem Zusammenhang zu unseren 
Bemühungen, Herr Kollege Schellenberg, die das 
Problem des Mitziehens, Ihren Antrag mit den 
Sätzen 14 und 21 DM, betreffen. Darf rich Ihnen ganz 
offen sagen, daß wir so das Problem nicht lösen. In 
Wirklichkeit liegt es viel tiefer, nämlich in der gan-
zen Systematik dieses Gesetzes, das die Aufmerk-
samkeit des Hohen Hauses noch sehr oft in An-
spruch nehmen wird. Es geht nämlich um die Frage, 
ob wir den Bundeszuschuß, der zur Aufbringung 
der Mittel gegeben werden muß, wirklich gerecht 
verteilen. Das heutige Verfahren ist falsch. Die 
Rentenanpassung partizipiert an den Bundesmitteln 
und nimmt den Bundeszuschuß mit in die Höhe. 
Ich werfe diese Frage auf und möchte sie an 
einem ganz einfachen Beispiel drastisch erklären. 
Seit der Rentenneuregelung sind die Renten um 
rund 20 % erhöht worden. Das heißt, die 400-DM-
Rente ist — nur um ein theoretisches Beispiel zu 
geben — um 80 DM auf 480 DM erhöht worden. 
Von diesen 80 DM muß rund ein Drittel — wenn ich 
nur die eine Gruppe der Arbeiterrentenversicherung 
nehme — als Bundeszuschuß gegeben werden. Das 
sind rund 27 DM. Der Schnitt bei allen drei Renten-
versicherungsträgern liegt tiefer; dus weiß ich. Ich 
will nur das Beispiel geben. 
Auch die 40-Mark-Rente ist um 20 % erhöht wor-
den, also auf 48 DM. Von dem Differenzbetrag von 
8 DM ist ebenfalls ein Drittel Staatszuschuß. Es sind 
rund 2,70 DM gegen 27 DM bei der 400-DM-Rente. 
Die Mittel des Bundes werden heute nach folgen-
dem Prinzip gegeben — ich will Ihnen dazu einen 
alten Bibelspruch sagen —: Wer da hat, dem wird 
gegeben, daß er die Fülle habe, und ich könnte 
fortfahren: wer da wenig hat, bekommt weniger. 
Meine Damen und Herren, das ist eine Ungerechtig-
keit. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Abgeordneten Dr. Schellenberg? 
Weber (Georgenau) (FDP): Bitte! 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Kollege Weber, 
wollen Sie damit sagen, daß Sie nicht das Leistungs-
prinzip in der Rentenversicherung bejahen? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	43 
Weber (Georgenau) (FDP) : Doch, Herr Kollege 
Dr. Schellenberg, sogar sehr wohl. Aber wir aner-
kennen den Grundsatz der Gleichheit vor dem Ge-
setz als den höchsten, und Bundesmittel haben 
nichts mit dem Leistungsprinzip zu tun. Sie sind 
nach unserer Auffassung als erstes auszusondern 
und gerecht aufzuteilen. Deshalb haben wir uns 
seinerzeit auch für die Mindestrente eingesetzt. 
Solche öffentlichen Mittel sind in erster Linie den 
Armen, und zwar mindestens in gleichem Maße wie 
den anderen, wenn nicht in noch höherem Maße, 
zu geben. 
Meine Damen und Herren, Sie sehen, daß in dem 
ganzen Problem sehr viele Schwierigkeiten stecken, 
und es wird notwendig sein, diese Dinge zu bereini-
gen. Herr Kollege Dr. Schellenberg, gute Sozial-
demokraten, Männer Ihrer Partei, haben mir schon 
offen zugestanden, daß es ihnen bei der Automatik, 
die der heutigen Rentenberechnung innewohnt, 
nicht wohl ist. Es ist meine felsenfeste Überzeugung, 
daß die Automatik beseitigt werden muß, um zu 
einer wirklichen Produktivitätsrente zu kommen. 
Die Renten müssen in Zukunft durch den Gesetz-
geber in uneingeschränkter Verantwortung ent-
sprechend der Lohnentwicklung — dies muß der 
Hauptmaßstab sein —, entsprechend der Entwick-
lung des Sozialprodukts und entsprechend der Ent-
wicklung des Einkommens je Erwerbstätigen fest-
gesetzt werden. 
Ich sage Ihnen noch eins: nicht nur der Erwerbs-
tätige gehört zu diesem Maßstab, sondern auch die 
Entwicklung des Einkommens je Einwohner; denn 
die jeweils arbeitende Generation in einem Volk 
muß die Alten tragen. Wenn im Endergebnis alle 
diese Gesichtspunkte in der versicherungstech-
nischen Bilanz, die uns vorgelegt werden wird, 
ihren Niederschlag finden werden, dann erst kön-
nen wir an die wirkliche Bereinigung, an die Kor-
rektur oder, wenn Sie so wollen, an die notwendige 
Reform der seitherigen Rentenreform gehen, um 
alle diese Ungerechtigkeiten zu beheben. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Arbeitsminister. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Gestatten Sie mir nur noch ein paar Worte! 
Der bisherige Verlauf der Debatte veranlaßt mich, 
Sie zu bitten, sich doch so bald wie möglich mit 
dem vorgelegten Gesetzentwurf, nämlich .mit der 
von den Rentnern erwarteten Rentenanpassung, zu 
beschäftigen. Denn, meine Damen und Herren, jeder 
von uns weiß, daß das große Werk der Renten-
reform vom Jahre 1957 wie alles menschliche Werk 
auch mit Fehlern und Irrtümern behaftet ist, und 
jeder weiß, daß wir seit Jahren registrieren, was 
wir später einmal ändern zu müssen glauben. Was 
aber dieses Rentengesetz braucht, ist einmal eine 
Reihe von Jahren ungestörter Entwicklung; das ist 
das Entscheidende für die Rentner. 
Ich glaube, es ist nicht an der Zeit, von einer 
Reform dieser Rentenreform zu sprechen, dies um 
so weniger, als wir, wie Sie alle wissen, erhebliche 
Mühe hatten, die Rentenumstellungen vorzuneh-
men, als das neue Gesetz geschaffen war, und es 
trotz vieler Mühe noch immer nicht fertig gebracht 
haben, daß es keinen Stau von Rentenanträgen gibt. 
Deshalb möchte ich Sie, unbeschadet des einen oder 
anderen, was Sie bei Ihrer Beratung finden mögen, 
bitten abzuwarten, bis sich einmal diese gesamten 
Verhältnisse normalisiert haben. Das, glaube ich, 
erwarten die deutschen Rentner. 
Noch ein Wort zu der versicherungstechnischen 
Bilanz! Meine Damen und Herren, erwarten Sie 
doch keine Wunderdinge von einer solchen Bilanz, 
mit der man die Entwicklung über einen Zeitraum 
von einem Vierteljahrhundert voraussehen soll. 
Eine solche Vorausschau ist mit so vielen Unsicher-
heitsfaktoren behaftet, daß es vermessen wäre, zu 
glauben, wenn man im Besitz dieser Bilanz sei, 
habe man den Stein der Weisen und könne nun-
mehr Beschlüsse fassen, die in keiner Weise mehr 
irrig seien. So ist das nicht. Ich habe veranlaßt, daß 
die aufgestellten Berechnungen noch in mehrfacher 
Weise variiert wurden. Ich glaube, Sie können sich 
der Hoffnung hingeben, daß diese Bilanz in Kürze 
dem Sozialbeirat vorgelegt wird und daß ich sie 
dann zusammen mit dem Gutachten des Beirats 
Ihnen vorlegen werde. 
Aber, worum ich Sie gerade im Hinblick auf die 
Diskussion bitten wollte, war dieses: Verabschieden 
Sie dieses Rentenanpassungsgesetz! Darauf warten 
die Rentner, nicht auf eine „Reform der Reform". 
(Beifall in der Mitte und vereinzelt bei der 
FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Gewiß werden wir dieses Ren-
tenanpassungsgesetz möglichst schnell beraten. Daß 
wir das Gesetz nicht früher beraten konnten, hängt, 
wie ich vorhin schon erklärt habe, mit der verzöger-
ten Regierungsbildung zusammen. 
Meine Damen und Herren, der Herr Bundesar-
beitsminister ist in seinen letzten Ausführungen an 
der Kardinalfrage des heutigen Gedankenaustau-
sches vorbeigegangen. Die Kardinalfrage ist die 
Höhe der Anpassung. Darüber werden wir uns im 
Interesse der Rentner nun im Ausschuß auseinan-
dersetzen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Die Vorlage soll dem Ausschuß für Sozialpolitik 
— federführend — und dem Haushaltsausschuß 
überwiesen werden. Ist das Haus einverstanden? — 
Es ist so beschlossen. 
Bei dieser Gelegenheit möchte ich einige Ausfüh-
rungen des Herrn Präsidenten ergänzen. Wir haben 
zwar heute morgen im Ältestenrat die Ausschüsse 
44 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Vizepräsident Dr. Schmid 
noch nicht konstituieren können, haben aber doch 
eine Zwischenlösung vereinbart. Danach sollen alle 
Ausschüsse, die in dieser Zeit arbeiten müssen, sich 
provisorisch konstituieren: jeweils der älteste Ab-
geordnete soll den Ausschuß einberufen, und der 
Ausschuß wählt dann für die Zeit bis zum 15. Ja-
nuar einen provisorischen Vorsitzenden und einen 
stellvertretenden Vorsitzenden. Nach dem 15. Ja-
nuar wird hoffentlich eine Einigung der Parteien 
über die Verteilung der Ausschußvorsitze erzielt 
sein. Auf diese Weise können alle Ausschüsse ar-
beiten, die vom Hause mit Arbeit versehen werden; 
auch die Ausschüsse, die glauben, ohne einen be-
sonderen Auftrag zusammenkommen zu sollen, kön-
nen dann tätig werden. Ich denke, daß ich verstan-
den worden bin. Diese Regelung bezieht sich also 
nicht nur auf die drei Ausschüsse, die heute mittag 
genannt wurden, vielmehr sollen sich alle Aus-
schüsse, für die es Arbeit gibt, auf diese Weise kon-
stituieren. 
(Abg. Dr. Mommer: Jawohl, einverstan
-
den!) 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Wahl der Vertreter der Bundesrepublik 
Deutschland zur Beratenden Versammlung 
des Europarates (Drucksache IV/32). 
Die Fraktionen haben im Wege einer interfraktio-
nellen Vereinbarung eine Liste vorgelegt, die Sie 
auf Drucksache IV/32 finden. Ich brauche sie wohl 
nicht zu verlesen. — Ist das Haus einverstanden, 
I daß die dort genannten Abgeordneten die Vertre-
ter der Bundesrepublik in der Beratenden Ver-
sammlung des Europarats sein sollen? — Wer da-
für ist, der erhebe die Hand. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Abgesehen von zwei Enthaltungen 
einstimmige Wahl. 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Wahl der Vertreter der Bundesrepublik 
Deutschland zum Europäischen Parlament 
(Drucksache IV/33). 
In der Drucksache IV/33 finden Sie einen Vor-
schlag der Fraktionen des Hauses. Ich brauche ihn 
wohl nicht zu verlesen. — Wer damit einverstan-
den ist, daß die dort genannten Abgeordneten die 
Vertreter der Bundesrepublik im Europäischen Par-
lament sein sollen, den bitte ich um das Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle 
einstimmige Wahl fest. 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Zahlung eines Weihnachtsgeldes 
an Beamte und Versorgungsempfänger des 
Bundes (Drucksache IV/27). 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Gscheidle. 
Gscheidle (SPD); Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die SPD-Fraktion ersucht in ihrem 
Antrag Drucksache IV/27 die Bundesregierung, eine 
Rechtsgrundlage far die Gewährung eines Weih-
nachtsgeldes an die Beamten und Versorgungs-
empfänger des Bundes zu schaffen. 
Das Thema ist allgemein bekannt. Seat ungefähr 
zehn Jahren wird in der Öffentlichkeit unter der 
Überschrift „Alle Jahre wieder" das Für und  Wider 
 erörtert. Im November 1960 antwortete die Bundes-
regierung auf eine Kleine Anfrage der sozialdemo-
kratischen Fraktion, daß die Gewährung von Weih-
nachtszuwendungen an Beamte, Soldaten, Richter 
und Versorgungsempfänger des Bundes im Zusam-
menhang mit den Vorarbeiten für eine Novelle zum 
Bundesbesoldungsgesetz erneut geprüft werde. Bei 
den Beratungen des Zweiten Besoldungserhöhungs-
gesetzes hat der Abgeordnete Kühlthau im Namen 
der CDU/CSU-Fraktion erklärt, daß die Gewährung 
einer Weihnachtszuwendung mit den hergebrachten 
Grundsätzen des Berufsbeamtentums nicht zu ver-
einbaren sei. Er hat jedoch gleichzeitig darauf hin-
gewiesen, daß er sich nicht gegen eine gesunde 
Fortentwicklung dieser Grundsätze stellen werde. 
Die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei hat 
im Juni bei der Änderung des Bundesbeamten-
gesetzes noch einmal versucht, eine Rechtsgrund-
lage für diese Zahlung zu finden. Ihr Antrag wurde 
abgelehnt. Dagegen wurde ein Antrag der CDU/ 
CSU-Fraktion angenommen, mit dem die Bundes-
regierung erneut ersucht wurde, die Frage der Ge-
währung von Weihnachtszuwendungen zu prüfen. 
Ich stelle diese Tatsachen fest, um klarzumachen, 
daß es nicht an Anregungen seitens dieses Hauses 
gefehlt hat und daß auch ausreichend Zeit zur Prü-
fung der Frage vorhanden war. 
Inzwischen haben die meisten Länder für ihre 
Beamten die Vereinbarkeit von Weihnachtszuwen-
dungen mit den hergebrachten Grundsätzen des 
Berufsbeamtentums durch Erlaß entsprechender 
Regelungen bejaht. 
In der öffentlichen Diskussion wurde im Zusam-
menhang mit der Forderung nach einem Weih-
nachtsgeld für Beamte auch die Frage von Weih-
nachtszuwendungen an Rentner diskutiert. Der Ab-
geordnete Schellenberg hat darauf bereits hinge-
wiesen; ich brauche dem nichts hinzuzufügen. 
Das neue Bundeskabinett hat sich am 23. Novem-
ber dieses Jahres offenbar mit der Gewährung von 
Weihnachtsgeld an Bundesbeamte beschäftigt. Das 
Bundespresse- und Informationsamt hat über den 
Beschluß der Bundesregierung mitgeteilt, die Bun-
desregierung beabsichtige, im kommenden Früh-
jahr eine Novelle zum Beamtenbesoldungsgesetz 
vorzulegen. Nach dieser Meldung hat das Kabinett 
ferner beschlossen, im Hinblick auf diese Vorlage 
den Bundesbeamten, Richtern und Soldaten einen 
Vorschuß zu gewähren; die Höhe dieses Vor-
schusses wurde in der Meldung genannt. Die Mel-
dung spricht nicht von Weihnachtszuwendungen 
oder von Weihnachtsgeld, sondern von einem Vor-
schuß auf eine Erhöhung, die durch eine Novelle 
zum Beamtenbesoldungsgesetz vorgenommen wer-
den soll. Eine Verbindung mit dem hier zur Dis-
kussion stehenden Weihnachtsgeld besteht nur 
insofern, als die genannten Sätze in ihrer Höhe 
dem tariflichen Weihnachtsgeld entsprechen, das 
die Angestellten und Arbeiter des Bundes erhalten. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	45 
Gscheidle 
Einige Abgeordnete dieses Hauses erinnern sich 
noch an die Erregung, die im Jahre 1960 auf Grund 
der Tatsache entstanden ist, daß das Bundesinnen-
ministerium mit Hilfe eines Tricks das abgelehnte 
Weihnachtsgeld ersetzt hat; damals wurden die 
Januarbezüge bereits im Dezember ausbezahlt. 
Die Reaktion in der Beamtenschaft, die im Augen-
blick auf Grund der angeführten Pressemitteilung 
vorhanden ist, ist die gleiche wie damals. Es ist 
nämlich unklar geblieben, wie dieser Beschluß aus-
zulegen ist. Wie groß die Unklarheit war, zeigen 
am besten die Überschriften von vier großen Tages-
zeitungen, die am 24. November 1961 darüber be-
richtet haben. Die Bonner Rundschau schrieb „Vor-
schuß für Bundesbeamte vor Weihnachten", die 
Frankfurter Allgemeine Zeitung „Der Bund zahlt 
Weihnachtsgeld", die Deutsche Zeitung „Weih-
nachtsgeld für Beamte" und Die Welt „Statt Weih-
nachtsgeld Vorschuß für Beamte". Nach den Mel-
dungen handelt es sich um einen Vorschuß auf eine 
Erhöhung, die eine Gesetzesvorlage der Bundes-
regierung mit unbestimmtem Inhalt bringen soll. 
Diese Absicht wurde inzwischen durch eine neuere 
Erklärung des Herrn Bundesinnenministers bestä-
tigt. 
Folgendes wäre unseres Erachtens zu klären, 
erstens: Beabsichtigt die Bundesregierung, im Früh-
jahr bei einer Novelle zum Besoldungsgesetz eine 
Rechtsgrundlage für die Zahlung von Weihnachts-
geld an den genannten Personenkreis zu schaffen? 
Zweitens: Erhalten die Bundesbeamten, Richter und 
Soldaten im Beamtenverhältnis sowie die Versor-
gungsempfänger des Bundes die vorgesehenen Be-
träge im Dezember 1961 ohne Anrechnung auf spä-
tere Zahlungen nach dem Bundesbesoldungsgesetz? 
Beide Fragen können weder auf Grund von frühe-
ren Meldungen noch auf 'Grund der jüngsten Mel-
dung beantwortet werden. 
Wir ersuchen deshalb die Bundesregierung drin-
gend, nach den bis heute eingetretenen und von 
uns nicht verschuldeten Verzögerungen nunmehr 
rasch zu einer klaren Regelung zu kommen. Wir 
beantragen, unseren Antrag an den Ausschuß für 
Inneres und an den Haushaltsausschuß zu über-
weisen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Bundesinnenminister. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Der Herr Kollege Gscheidle hat in weiten Zügen 
eine sehr zutreffende Wiedergabe der ganzen Ent-
wicklung gegeben, die ich bestätigen kann. Ich darf 
nun auf einige weitere Fragen eingehen. Es ist be-
reits gesagt worden, daß auch der neue Bundestag 
— nun schon in der vorweihnachtlichen Zeit — wie 
alle seine Vorgänger mit dieser Frage konfrontiert 
wird. 
Der Antrag, den die verehrliche Opposition vor-
legt, enthält zwei Dinge. Einmal wird die Bundes-
regierung aufgefordert, einen Gesetzentwurf einzu-
reichen. Zweitens soll sie alle technischen Voraus
-
setzungen dafür treffen, daß nach dem Gesetz, das 
hier beschlossen werden soll, noch rechtzeitig vor 
Weihnachten diese und jene Zahlungen geleistet 
werden können. Meine Damen und Herren, selbst 
wenn das Hohe Haus einen solchen Gesetzentwurf 
der Bundesregierung in der vorgeschriebenen Zeit 
noch akzeptieren und für zweckmäßig halten würde, 
wäre es, nachdem sich das Parlament so spät kon-
stituiert hat, technisch unmöglich, diese Dinge 
durchzuführen. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt haben wir's!) 
Das erschöpft aber die Problematik keineswegs. 
Die Bundesregierung hat, wie der Herr Kollege 
Gscheidle vorgetragen hat, einen Beschluß gefaßt, 
der aus zwei Teilen besteht. Einmal wird darauf 
hingewiesen, daß im Frühjahr eine Besoldungs-
novelle zu erwarten ist. Diese wird einen Schwer-
punkt haben, und zwar einen Schwerpunkt, der auf 
Vorarbeiten beruht, die eine Bund-Länder-Kommis-
sion seit dem Frühjahr trifft. In erster Linie soll 
etwas erreicht werden, was schon seit längerer Zeit 
dringend notwendig ist, nämlich eine Harmonisie-
rung des Bundesrechts und des Länderrechts auf 
dem Gebiet der Besoldung. Diese Dinge haben sich 
auf der Kommunalebene wie auf der Länderebene, 
wie auf der Bundesebene so auseinanderentwickelt, 
daß es erstens dem Berufsbeamtentum selbst und 
zweitens diesen drei Ebenen zum Schaden gereicht. 
Das wird der Schwerpunkt dieser Novelle sein. 
Was die Novelle sonst noch enthalten wird, wird 
das Hohe Haus in weitem Umfang selbst mit zu be
stimmen haben. 
Nun gibt es keinen Zweifel darüber, daß der 
Begriff des Weihnachtsgeldes aus dem Wirtschafts-
leben stammt. Dort wurde es zunächst als freiwillige 
soziale Leistung gewährt. Das ist nicht ohne An-
fechtung, ohne Kritik geblieben. So ist z. B. aus 
mittelständischen Kreisen dieser Umfang der frei-
willigen sozialen Leistungen mit Recht als wettbe-
werbsverfälschend und -gefährdend angesehen wor-
den. Andere Kreise haben diese freiwilligen sozia-
len Leistungen aus anderen Gründen angefochten. 
Immerhin kam aus diesem Bezirk der freiwilligen 
sozialen Leistungen in der Wirtschaft im Jahre 1955 
durch eine Art Durchsickerung der Begriff „Weih-
nachtsgeld" in den Tarifbereich des öffentlichen 
Dienstes, wo es nun in der Höhe besteht, die vor-
hin mitgeteilt worden ist. 
Sie werden mir gleichzeitig zugeben müssen, 
meine Damen und Herren, daß es im Berufsbeam-
tentum noch niemals ein Element „Weihnachtsgeld" 
im klassischen Sinne gegeben hat. Es würde auch 
schon in der Anlage dem Aufbau der Beamtenbe-
soldung mit all den Differenzierungen nachdrücklich 
widerstreben und widersprechen. 
Es ist eine Grundsatzentscheidung, ob man einen 
solchen Begriff, der dem bisherigen Aufbau der Be-
soldungsgesetzgebung des Bundes und auch der 
Länder — bis auf die letzten Ereignisse — absolut 
widerspricht, der ganzen Tradition widerspricht, ein-
führen will oder nicht. Das ist eine sehr wichtige 
Grundsatzentscheidung. Wenn den Beamten insge- 
46 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Bundesinnenminister Höcherl 
samt in der Verfassung eine bestimmte Stellung ein-
geräumt wird, so muß sich das in der Besoldungs-
gesetzgebung widerspiegeln. Diese Besoldungs-
rechtsgesetzgebung sollte sich meines Erachtens von 
den bisherigen klassischen Grundsätzen trotz aller 
Entwicklungen und Fortentwicklungen nicht ent-
fernen. Wir werden ,im Frühjahr Gelegenheit haben, 
uns darüber zu unterhalten. 
Die Bundesregierung hat nun, meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, den Beschluß gefaßt, daß 
neben der zu erwartenden Novelle eine Zahlung, 
und zwar , ein Vorschuß in der Höhe zu leisten ist, 
die dem Weihnachtsgeld in dem übrigen Bereich 
gleichkommt. Die Bundesregierung hätte, selbst 
wenn sie die Absicht gehabt hätte, ein Weihnachts-
geld zu zahlen, gar nicht mehr die Möglichkeit ge-
habt, eine solche Absicht gesetzgeberisch zu ver- 
wirklichen, allein aus zeitlichen Gründen nicht. Wir 
müssen vielmehr an den Haushaltsausschuß heran-
treten und ihn um Zustimmung bitten. Der Haus-
haltsausschuß kann aber nur über die Ausgabe, 
nicht über den Titel und die gesetzliche Grundlage 
entscheiden. Dazu ist vielmehr eine Änderung des 
Besoldungsgesetzes notwendig, die nicht mehr 
durchgeführt werden kann, 
(Abg. Matzner: Wir haben sie zweimal be
-
antragt!) 
was Sie selbst genau wissen. 
Die Bundesregierung hat aber auch gar nicht eine 
solche Absicht. Die Bundesregierung steht vielmehr 
auf folgendem Standpunkt. Zunächst muß ein 
Höchstmaß von Gleichheit in der Besoldungsgesetz-
gebung auf den drei Ebenen — Bund, Länder und 
Gemeinden — erreicht und die Grundsatzentschei-
dung gefällt werden, ob man einen solchen Fremd-
körper einbeziehen kann. Solange diese Grundsatz-
entscheidung nicht gefallen ist, steht die Bundes-
regierung — meines Erachtens im Interesse des Be-
rufsbeamtentums — auf dem Standpunkt, daß ein 
solcher Fremdkörper nicht eingeführt werden sollte, 
sondern daß es bei den bisherigen Elementen der 
Besoldung verbleiben sollte. 
Im übrigen darf ich dem Hohen Hause versichern, 
daß wir alles daransetzen werden, die Arbeiten die-
ser Kommission zu beschleunigen, damit Sie recht 
bald Gelegenheit haben, die Entscheidung zu tref-
fen. Nach wie vor steht die Bundesregierung auf 
dem Standpunkt, daß, wenn auch nicht eine indivi-
duelle, so doch eine globale Verrechnung dieses 
Vorschusses in irgendeiner Form und zu einer pas-
senden Gelegenheit — vielleicht schon bei der 
nächsten Novelle — zu erfolgen hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmitt -Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Sie wissen, daß wir dem 
Herrn Bundesinnenminister einen Vorschuß geben. 
Aber ich habe Sorge, daß er schon jetzt dabei ist, 
ihn „anzuknabbern", so wie an seinem Ministerium 
„geknabbert" wird. 
Herr Minister, der Deutsche Bundestag und die 
Bundesregierung beschäftigen sich seit Jahren mit 
der Frage des Weihnachtsgeldes. Auch die CDU/ 
CSU-Fraktion hat bereits im Sommer die Bundes-
regierung zu einer Klärung dieser Frage aufgefor-
dert. Leider ist die Klärung dieser Frage zurück-
gestellt worden, obwohl sie leichter zu klären ge-
wesen wäre, als manches neue Ministerium zu er-
richten. 
Nun stehen wir vor der Tatsache, daß Sie sich 
nicht zu einer klaren Entscheidung durchringen 
können. Es ist ein betrübliches Gefühl für Millionen 
Beamte draußen, daß man hier einen Vorschuß ins 
Ungewisse gibt, anstatt eine klare Regelung im 
Sinne ,des Weihnachtsgeldes zu fällen. Wir haben 
diese Regelung bei den Arbeitern und Angestellten 
seit Jahren. Sie ist jetzt im Bundesangestelltentarif 
enthalten. Für die Beamten haben sich fast alle 
Länder, Herr Minister, auch Nordrhein-Westfalen, 
zu einer entsprechenden Regelung durchgerungen. 
Das Weihnachtsgeld ist ein Element der Besoldungs-
gesetzgebung geworden. 
Im Sinne des Art. 33 des Grundgesetzes ist jeder 
soziale Ausbau der Besoldungsgesetzgebung des 
Bundes und .der Länder möglich; daran kann doch 
kein Zweifel bestehen. Es handelt sich hier um einen 
solchen sozialen Ausbau. 
Ich habe heute gelesen, .daß das Bundeskabinett 
sich noch einmal für die Vorschußregelung ausge-
sprochen hat. Zu meiner Freude habe ich aber er
fahren, daß in der CDU/CSU-Fraktion heftige Kritik 
daran geübt worden ist, daß keine klare Regelung 
geschaffen worden ist. Wir hoffen, daß wir in den 
Ausschüssen recht bald zu einer völligen Klärung 
kommen. Sie liegt im Interesse der Beamten, die 
keine Vorschüsse für die Zukunft, sondern heute, 
vor Weihnachten, Klarheit haben wollen. 
(Beifall bei .der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Hübner. 
Hübner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich sehe mich leider genötigt, 
die Ausführungen des Herrn Kollegen Schmitt
Vockenhausen in einem Punkte zu berichtigen. 
Es ist in der Tat so gewesen, daß die Zahlung 
eines Weihnachtsgeldes den Ausschuß für Inneres 
und dieses Hohe Haus in .der vergangenen Legis-
laturperiode mehrfach beschäftigt hat. Meine Frak-
tion hat in allen diesen Beratungen den Standpunkt 
vertreten, daß diese Frage ihre grundsätzliche Er-
örterung nur im Zusammenhang mit einer Besol-
dungsneuregelung finden kann, die einer Besol-
dungsvereinheitlichung in Bund und Ländern dient. 
Deshalb, Herr Kollege Schmitt-Vockenhausen, ist 
es nicht ganz richtig, wenn Sie sagen, wir hätten 
'eine Zusage gegeben. Im Gegenteil! 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Sie haben die 
Prüfung zugesagt!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	47 
Hübner 
 — Wir haben die Prüfung im Rahmen der Besol-
dungsneuregelung zugesagt. Uns liegt diese Besol-
dungsneuregelung deswegen am Herzen, weil doch 
durch die Zersplitterung des Besoldungsrechts so-
wohl der Dienstbetrieb leidet als auch Schwierig-
keiten für die Beamten entstehen und sogar Unruhe 
unter den Beamten hervorgerufen wird. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: .Ihre jetzige 
Entscheidung wird noch viel mehr Unruhe 
bei den Beamten schaffen!) 
— Nein, in gar keiner Weise; denn wir wollen ja 
diese Frage jetzt in den Rahmen einer Gesamtrege-
lung stellen, ganz gleich, wie die Neuregelung aus-
fällt. Wir halten es für einen Nachteil, daß die Län-
der in dieser Frage vorgeprellt sind. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir wollten unsererseits eine Präjudizierung ver-
meiden. Jetzt befinden wir uns aber in einer wesent-
lich schwierigeren Lage als vorher. 
Sie sprechen davon, daß Sie beabsichtigten, hier 
eine Sozialmaßnahme zu treffen. Wenn das beste-
hende Vorbild Geltung haben soll, dann sehe ich 
darin nicht einmal unbedingt eine Sozialmaßnahme. 
Auch Ihnen ist bekannt, daß bei den jetzigen Rege-
lungen sowohl der Staatssekretär als auch der Amts-
gehilfe die gleichen Beträge erhält. Eine solche Re-
gelung kann man wohl nicht unter den Begriff 
„Sozialmaßnahme" stellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Hübner (CDU/CSU) : Bitte sehr! 
Gscheidle (SPD) : Herr Abgeordneter Hübner, 
Sie haben ja genauso gute Verbindungen zu der 
Beamtenschaft. Sie wissen doch, daß im Augenblick 
die Beamten die Frage erregt, worauf sie einen 
Vorschuß erhalten. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das ist keine 
Frage! — Abg. Schmitt-Vockenhausen: Er 
hat seine Jungfernrede gehalten! — Abg. 
Dr. Willeke: Wir müssen dahinter ein 
Fragezeichen setzen!) 
Hübner (CDU/CSU): Wir möchten jede Vorgriffs-
lösung vermeiden. Wir halten es für gut, daß die 
Problematik nicht hier — es handelt sich um eine 
sehr komplexe Problematik —, sondern sehr aus-
giebig im Ausschuß beraten wird. Deshalb folgen 
wir Ihrem Vorschlag, diesen Antrag dem Ausschuß 
für Inneres — federführend — und dem Haushalts-
ausschuß — mitberatend - zu überweisen. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Man kann 
natürlich auch klare Sachen problematisch 
machen!) 
— Ich muß mich allerdings dagegen wehren, diese 
Frage für sehr einfach zu halten; sie ist in der Tat 
sehr komplex. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dorn. 
Dorn (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Wir Freien Demokraten 
begrüßen die von der Bundesregierung getroffene 
Entscheidung, den Beamten und Versorgungsberech-
tigten diesen Vorschuß noch vor Weihnachten als 
Vorschuß auf eine künftige Besoldungsneuregelung 
zu zahlen. Wir begrüßen sie, Herr Kollege Schmitt-
Vockenhausen, weil wir der Auffassung sind, daß 
diese gesetzliche Regelung vor Weihnachten sowie-
so nicht mehr getroffen werden könnte. Der Herr 
Innenminister hat Ihnen schon auf Ihren Antrag hin 
dargelegt, daß die Zeit nicht mehr ausreichen würde, 
das alles über die Bühne zu bringen. 
Die von der Bundesregierung getroffene Entschei-
dung bringt drei für uns wesentliche neue Gesichts-
punkte, die auch uns dazu veranlassen, ihr mit 
einem sehr klaren Wort zuzustimmen. Die Zahlung 
erfolgt noch vor Weihnachten in der gleichen Höhe, 
wie sie nunmehr die Beamten in den Ländern und 
Gemeinden erhalten werden. 
(Abg. Matzner: Aber nicht als Vorschuß!) 
— Aber Herr Kollege, ob das ein Vorschuß oder ein 
Weihnachtsgeld ist, ist doch eine Frage, über die 
wir heute im Wege der Gesetzgebung nicht ent-
scheiden können. Sie verlangen doch, daß die Bun-
desregierung eine solche gesetzliche Regelung nun-
mehr vorbereitet. Sie verlangen darüber hinaus 
gleichzeitig, daß die technischen Voraussetzungen 
erfüllt werden, obwohl Sie genau wissen, daß über 
das Grundsätzliche im Zusammenhang mit dem 
Weihnachtsgeld heute überhaupt nicht entschieden 
werden kann. 
(Abg. Matzner: Wir wollen aber wissen: 
Vorschuß wofür?!) 
— Herr Kollege, Sie fragen: Vorschuß für wann und 
auf was? Aber gerade dazu ist doch die Entschei-
dung der Bundesregierung sehr deutlich bekannt-
gegeben worden! Es handelt sich um einen Vor-
schuß auf die Besoldungsneuregelung, die im kom-
menden Frühjahr auf uns zukommen wird. Darüber, 
daß darüber hinaus mit dieser Entscheidung der 
Bundesregierung zum erstenmal Beamte, die noch 
im aktiven Dienst sind, und Versorgungsberechtig-
te gleich behandelt werden, sind wir sehr erfreut. 
Wir sehen darin die Erfüllung eines alten Wunsches 
unserer Fraktion und unserer Partei, auch in der 
Frage der Gleichbehandlung der Versorgungsbe-
rechtigten eine wirklich vernünftige Regelung zu 
finden. Wir betrachten diese Entscheidung der Bun-
desregierung als einen ersten Schritt auf dem Wege 
zu einer neuen Diskussion über eine individuelle 
Überleitung. 
Darüber hinaus ist doch nach dem Beschluß der 
Bundesregierung sehr klar erkennbar, daß die drin-
gend notwendige Novellierung der Besoldungsord-
nung für die Bundesbeamten nunmehr im nächsten 
Jahre erfolgen wird. Mit dieser Novelle dürften 
nach unserer Auffassung auch die größten Härten 
in der Besoldung für die Bundesbeamten — ver-
glichen mit der Besoldungsregelung, die für die 
48 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 
Dorn 
Beamten der Länder und Gemeinden in den letzten 
Jahren getroffen worden ist — ausgeglichen wer-
den. 
Nun ist die Frage aufgeworfen worden, ob der 
Vorschuß, der jetzt gezahlt werden soll, bei einer 
späteren, endgültigen Entscheidung als Weihnachts-
geld zu betrachten sei oder nicht. Meine Damen und 
Herren, wir sind der Auffassung, daß man jetzt 
nicht vor Weihnachten ad hoc eine derartige Einzel-
regelung treffen sollte, weil die Novelle zur Besol-
dungsordnung für die Bundesbeamten sowieso in 
wenigen Monaten in diesem Hause ausführlich be-
sprochen werden muß. Über die Gewährung eines 
Weihnachtsgeldes wird spätestens im Frühjahr in 
diesem Hause eine Entscheidung gefällt werden. 
Sollte die Entscheidung dann so aussehen, daß das 
Weihnachtsgeld Bestandteil der Besoldung wird, 
kann man über die Frage, auf welchem Wege dieser 
rückzahlbare Vorschuß verrechnet werden soll, im 
Ausschuß erneut sprechen. 
(Zuruf von der SPD: Rückzahlbarer Vor
-
schuß!?) 
Aber man kann doch nicht heute eine Einzelrege-
lung für diesen Gesamtkomplex fordern. 
(Abg. Matzner: Wir haben es zweimal 
beantragt!) 
— Aber, sehr verehrter Herr Kollege, Sie haben 
selbst beantragt, daß Ihr Antrag und damit diese 
Materie an den Ausschuß überwiesen und im Aus-
schuß behandelt wird. Wir sind bereit, dieser An-
regung zu folgen, auch wir stimmen der Überwei-
sung Ihres Antrages an die Ausschüsse zu. Nach 
einer ausführlichen Sachdiskussion im Ausschuß 
werden wir uns dann hoffentlich sehr bald, Herr 
Kollege Schmitt, zu einer einheitlichen Regelung 
zuammenraufen können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Schmitt-Vockenhausen: Jetzt würde ich 
gern mal wissen, was Sie eigentlich 
wollen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist durchaus einzusehen, daß eine 
gesetzliche Regelung in dieser Frage jetzt vor 
Weihnachten nicht mehr möglich ist. Darüber wird 
wahrscheinlich nicht einmal eine Meinungsverschie-
denheit bestehen. Woran ich mich und woran sich 
wahrscheinlich sehr viele, gerade auch die Beamten, 
stoßen, ist die Bezeichnung „Vorschuß". Ich sehe 
nicht ein, was gegen eine einmalige Zahlung der 
Bundeskasse an die Beamten des Bundes sprechen 
soll, eine einmalige Zahlung, die ausdrücklich als 
solche bezeichnet wird. Das kann nach meiner Mei-
nung auch keine verwaltungsmäßigen Schwierig-
keiten bereiten. Ich glaube, dafür wird man in die-
sem Hause — und dann meinetwegen im Haushalts-
ausschuß — die Zustimmung finden. Die gesetzliche 
Regelung kann ja dann zu einem späteren Zeitpunkt 
erfolgen. 
Aber ein Vorschuß — vor allem ein materieller 
Vorschuß — auf eine Regelung, die erst später er-
folgen soll, ist doch an sich beinahe eine Zumutung, 
und ich wundere mich gar nicht, daß ein Beamter 
mir gesagt hat: Ich habe keinen Vorschuß verlangt, 
und ich schicke ihn zurück. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Bundesinnenminister. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Zunächst zum Herrn Schmitt-Vockenhausen, mit dem 
ich, da er ja Vorsitzender des Innenausschusses 
wird, sehr viel Gelegenheit zur Zusammenarbeit 
haben werde! Ich weiß gar nicht, warum Sie mir 
schon gleich beim ersten Mal den guten Kredit, den 
ich angeblich bei Ihnen habe; absprechen. 
,(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Ich habe nur 
Sorge, daß Sie den Kredit durch solche 
Dinge verlieren!) 
— Sie brauchen keine Angst zu haben! 
Wir wissen alle, daß Herr Schmitt-Vockenhausen 
in der Darstellung ein großes Temperament besitzt. 
Die Erregung der Beamten, auf die hier von seiten 
der SPD hingewiesen worden ist, ist, glaube ich, 
nicht so groß. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Doch, doch!) 
Ich bin sogar der Meinung, daß die Beamten mit 
dem Beschluß der Bundesregierung und vor allem 
damit, daß sie wegen der gelungenen technischen 
Vorbereitungen nunmehr sehr rasch in den Genuß 
dieser Zahlung kommen, außerordentlich zufrieden 
sind. Ich meine, daß die Beamten gar keine Angst 
haben — so, wie Sie es darstellen. 
Nun, Herr Kollege Schoettle, folgendes! Sie stoßen 
sich aus haushaltsmäßigen Gründen daran, daß, 
wenn ein Vorschuß gewährt wird, verwaltungs-
mäßige Schwierigkeiten entstehen, Verrechnungen 
notwendig werden usw.; man solle doch eine einma-
lige Zahlung daraus machen. Sie wissen ganz genau, 
daß wir das gar nicht mehr vermögen. Das müßte 
durch einen Gesetzgebungsakt erfolgen. Durch Zu-
stimmung des Haushaltsausschusses, daß diese Aus-
gabe getätigt werden kann, wird eine einmalige Lei-
stung zu einem Bestandteil einer Besoldungsregelung 
für ein Jahr. Mit einer solchen schlechten Übung soll-
ten wir gar nicht beginnen, sondern wir sollten uns 
darüber im klaren sein, daß es eine ernst zu dis-
kutierende Frage ist, ob man eine Regelung mit 
solchen Bestandteilen, die gleichmäßig für jeden, 
ohne jede Differenzierung, gegeben werden — ob-
wohl die Differenzierung sonst ein wesentlicher 
Bestandteil , des Besoldungsrechtes ist —, im Inter-
esse der Berufsbeamten überhaupt machen kann. 
Ob die das wünschen, ist die große Frage. Wenn 
wir in diesem Fall mit einer kleinen Sünde anfingen, 
würden wir vielleicht mit einer großen aufhören. 
Vor Weihnachten möchte ich das nicht empfehlen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.—Abg. 
Matzner: Herr Minister, wir haben es aber 
schon gemacht!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	49 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor; die Aussprache ist ge-
schlossen. 
Es ist beantragt, die Vorlage an den Ausschuß für 
Inneres — federführend — und an den Haushalts-
ausschuß — mitberatend — zu überweisen. Ist das 
Haus damit einverstanden? — Es ist so beschlossen. 
Die Herren Fraktionsgeschäftsführer haben ver-
einbart, daß Punkt 6 von der' Tagesordnung abge-
setzt werden soll, weil offensichtlich Aussicht be-
steht, daß man sich hier einigt. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD 
und FDP betreffend Wahl der Mitglieder des 
Wahlprüfungsausschusses (Drucksache IV/31). 
Der Antrag Drucksache IV/31 liegt Ihnen vor. Ich 
brauche ihn wohl nicht zu verlesen. Wer damit ein-
verstanden ist, daß die dort aufgeführten Abgeord-
neten Mitglieder des Wahlprüfungsausschusses 
werden sollen, den bitte ich um das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Keine Enthal-
tungen; die betreffenden Damen und Herren sind 
damit gewählt. 
Wir sind damit am Ende unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mittwoch, den 
6. Dezember 1961, 9 Uhr. 
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 18.23 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 5. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 29. November 1961 	51 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Albertz 	 29. 11. 
Bäumer 	 29. 11. 
Bazille . 	29. 11. 
Berkhan 	 29. 11: 
Frau Dr. Bleyler 	 29. 11. 
Dr. Bucerius 29. 11. 
Dr. Bucher 	 29. 11. 
Burckardt 29. 11. 
Cramer 	 30. 11. 
Deringer 29. 11. 
Döring (Düsseldorf) 	 1. 12. 
Dr. Dörinkel 	 29. 11. 
Engelbrecht-Grewe 	 29. 11. 
Gehring 	 1. 12. 
Geiger 29. 11. 
Giencke 	 29. 11. 
Dr. Gleissner 	 29. 11. 
Dr. Dr. Heinemann 	 10. 12. 
Hirsch 	 29. 11. 
Dr. Hoegner 	 30. 11. 
Dr. Imle 29. 11. 
Dr. Kempfler 	 29. 11. 
Leber 	 29. 11.  
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lenz (Bremerhaven) 	 1. 12. 
Maucher 	 2. 12. 
Dr. von Merkatz 	 29. 11. 
Dr. Menzel 	 15. 12. 
Meyer (Oppertshofen) 	. 2. 12. 
Müller-Hermann 	 29. 11. 
Dr. h. c. Pferdmenges 29. 11. 
Ramms 	 29. 11. 
Reitzner 30. 12. 
Dr. Serres 	 29. 11. 
Schulhoff 29. 11. 
Schultz 	 29. 11. 
Strauß 29. 11. 
Weinkamm 	 29. 11. 
Wendelborn 2. 12. 
Werner 	 29. 11. 
Wilhelm 2. 12. 
b) Urlaubsanträge 
Dr. Arndt 	 31. 12. 
Gaßmann 9. 12. 
Dr. Menne 	 12. 12. 
Frau Rudoll 31. 12. 
Dr. Schneider 	 15. 12. 
Stingl 	 22. 12. 
Vogt 20. 12. 
Windelen 	 5. 12.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04005.pdf</pdf_url>
    <id>3831</id>
    <dokumentnummer>04/5</dokumentnummer>
    <datum>1961-11-29</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
