<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3837</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/11</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1962-01-19</datum>
  <titel>Protokoll der 11. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
11. Sitzung 
Bonn, den 19. Januar 1962 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. 
Dr. Siemer 	  261 A 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung des Wehrpflichtgesetzes (Druck-
sache IV/ 92) — Erste Beratung — 
Strauß, Bundesminister . 	261 B, 280 B 
Erler (SPD) 	  268 D 
Dr. Jaeger (CDU/CSU) 	 274 A 
Schultz (FDP) 	  277 B 
Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Ände-
rung des Soldatengesetzes (CDU/CSU, 
FDP) (Drucksache IV/115) — Erste Bera-
tung 
—Dr. Zimmermann (München) 
(CDU/CSU) 	  284 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Gleichstellung 
der Wehrpflichtigen und der ehemaligen 
Wehrpflichtigen in der sozialen Renten-
versicherung (SPD) (Drucksache IV/ 122) 
— Erste Beratung — 
Dr. Schellenberg (SPD) 	 285 B 
 Nächste Sitzung 	 286 D 
Anlage 	  287 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	261 
11. Sitzung 
Bonn, den 19. Januar 1962 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.03 Uhr. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung habe ich im 
Namen des Hauses und in meinem eigenen Namen 
dem Kollegen Dr. Siemer zu seinem 60. Geburtstag 
zu gratulieren. 
(Beifall.) 
In der dritten Sitzung des Bundestages am 8. No-
vember 1961 ist als 24. ständiger Ausschuß der Aus-
schuß für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht 
eingesetzt worden. Der Ausschuß hat mit Schreiben 
vom 14. Dezember 1961 angeregt, in Anlehnung an 
die Neubenennung des korrespondierenden Mini-
steriums die Bezeichnung wie folgt zu ändern: Aus-
schuß für Wohnungswesen, Städtebau und Raum-
ordnung. 
Ist das Haus mit dieser Namensänderung einver-
standen? — Ich höre keinen Widerspruch; es ist so 
beschlossen. 
Wir kommen zum einzigen Punkt .der heutigen 
Tagesordnung, Punkt 9. Ich habe den Eindruck, daß 
es sich nicht empfiehlt, die unter a), b) und c) aufge-
führten Gesetzentwürfe zusammen zu beraten, viel-
mehr glaube ich, ,daß wir sie gesondert behandeln 
sollten. Ist das Haus einverstanden? — Zunächst 
also Punkt 9 a) : 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Geset-
zes zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes 
(Drucksache IV/ 92). 
Ich erteile das Wort dem Herrn Bundesverteidi-
gungsminister. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Der vorlie-
gende Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung des Wehrpflichtgesetzes versucht einerseits die 
Erfahrungen zu verwerten, die mit der Durchfüh-
rung der Wehrpflicht seit dem Frühjahr 1957 ,ge-
sammelt worden sind, er versucht zum anderen auch 
,den veränderten Verhältnissen gerecht zu werden, 
die seit diesem Zeitpunkt gerade auf dem Gebiete 
des Arbeitsmarktes einschließlich der damit zusam-
menhängenden Folgen eingetreten sind. — Die Bun-
desrepublik Deutschland ist als Mitglied des Nord-
atlantischen Verteidigungspaktes verpflichtet, für 
die Verteidigung Europas, für die Verteidigung der 
gemeinsamen Freiheit der Partner der NATO einen 
angemessenen Beitrag zu leisten. 
Der dem Hohen Hause vorliegende Entwurf eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des Wehrpflichtge-
setzes dient dem Ziel, die Verbände der Bundes-
wehr durch Verlängerung des vollen und auch ver-
kürzten Grundwehrdienstes sowie durch gewisse 
Regelungen hinsichtlich der Wehrübungszeiten auf 
den Stand zu bringen, der nach den Anforderungen 
und Kriterien der NATO notwendig ist. Ich betone 
in diesem Zusammenhang, daß die Frage der Länge 
des Grundwehrdienstes unabhängig von der politi-
schen Situation hätte ohnehin geprüft werden müs-
sen, weil sich, wie ich in meinem ersten Satz er-
wähnte, eben gewisse Veränderungen seit dem 
Jahre 1957 ergeben haben, denen. man Rechnung 
tragen muß. 
Die Vorgeschichte der bisherigen Regelung ist 
bekannt. Ich habe aber gerade im Zusammenhang 
mit einer Reihe von Pressekommentaren über die 
Vorgeschichte festgestellt, daß sie doch in ihrem 
Ablauf im einzelnen weitgehend vergessen worden 
ist. Ich möchte sie jetzt nicht im einzelnen wieder-
holen, weil das ein sehr umfangreicher Beitrag zur 
Diskussion in diesem Hohen Hause wäre; aber der 
Entwurf des Wehrpflichtgesetzes sah ursprünglich 
einen Grundwehrdienst von 18 Monaten vor. Da-
mals, im Jahre 1955/56, hatten die Gutachter des 
Verteidigungsausschusses — es waren erfahrene 
militärische Experten — ursprünglich zwei Jahre in 
ihrer mündlichen und wohl auch schriftlichen Dar-
stellung vorgeschlagen. Der Bundesrat hatte aber 
gegen diese Regelung der Länge der Dienstzeit bei 
der Verabschiedung des Wehrpflichtgesetzes ge-
wisse Bedenken erhoben und hat anstelle der vor-
geschlagenen 18 Monate zwölf Monate vorgeschla-
gen. Deshalb wurde nach meiner Erinnerung auf 
Vorschlag des Kollegen Dr. Jaeger die Länge des 
Grundwehrdienstes aus dem Wehrpflichtgesetz 
ausgeklammert und seine Regelung einem eigenen 
Gesetz überlassen. Das Wehrpflichtgesetz wurde im 
Juli 1956 ohne Festlegung der Länge des Grund-
wehrdienstes von diesem Hohen Haus verabschie-
det. Der Grundwehrdienst wurde später in einem 
eigenen Dienstzeitdauergesetz geregelt. 
Man hat in diesem Zusammenhang auch von den 
Auswirkungen gesprochen, die der sogenannte Rad- 
262 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Breitag, den 19. Januar 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
ford-Plan hatte. Ich möchte darauf im einzelnen 
nicht eingehen. Er hat damals bei uns — auch 
in anderen Ländern — eine umfangreiche Diskus-
sion ausgelöst. Was dem Radford-Plan zugrunde 
lag, war das Vertrauen auf die voll ausreichende 
Wirkung der atomaren Abschreckung gerade mit 
strategischen Waffen, eine Annahme, die zu einer 
Vernachlässigung der konventionellen Bewaffnung 
und der konventionellen Streitkräfte geführt hat. 
Ich darf daran erinnern, daß die Bundesregierung 
damals gegen diesen, schriftlich ja nie fixiert gewe-
senen Plan — er war in dieser Form mehr ein 
Schlagwort — Bedenken erhoben hat. Damals ist 
General Heusinger nach Washington geschickt wor-
den mit dem Auftrag, Bedenken zu erheben, weil 
die Bundesregierung immer eine gewisse Stärke der 
konventionellen Streitkräfte für notwendig gehal-
ten und eine Alleinabhängigkeit von den Atom-
waffen, gerade von den strategischen Atomwaffen, 
abgelehnt hat. Die Bundesregierung hat seinerzeit 
wie heute ein ausgewogenes Verhältnis der 
nuklearen und der konventionellen Bewaffnung im 
Sinne einer elastischen Reaktionsmöglichkeit für 
notwendig gehalten. Aber das ist ein anderes 
Thema, über das hier nicht zu sprechen ist. 
Die Frage nach der Länge des Grundwehrdienstes 
muß unter zwei Gesichtspunkten gesehen werden. 
Dem einen Gesichtspunkt hätte mit den 12 Monaten 
Dauer durchaus Rechnung getragen werden können, 
wenn die Verhältnisse auf dem Arbeitsmarkt so ge-
blieben wären, wie sie in den Jahren 1955, 1956 
und wohl auch noch 1957 gewesen sind. Von 1958 
an haben sie sich dann allmählich in wirtschaftlich 
zwar erfreulichem Sinne, aber für die Auswirkun-
gen auf Freiwilligmeldungen in weniger erfreu-
lichem Sinne gestaltet. 
Einer der beiden Gesichtspunkte, unter denen die 
Länge des Grundwehrdienstes — abgesehen von 
vielen technischen Einzelheiten — zu sehen ist, 
liegt in der Frage der Ausbildung der Wehrpflich-
tigen in möglichst vielen Funktionen, die von 
Wehrpflichtigen besetzt werden sollen; und zwar 
soll die Ausbildung so sein, daß die Wehrpflichti-
gen die Funktion, in der sie ausgebildet werden, 
auch ausüben können. Hier hätte die Länge des 
Grundwehrdienstes von 12 Monaten für viele Funk-
tionen beim Heer, allerdings für weniger bei der 
Luftwaffe und für noch weniger bei der Marine, 
ausgereicht. Dabei ist natürlich zu berücksichtigen, 
daß die immer stärkere Technisierung moderner 
Streitkräfte, deren Umfang auch seit dem Beginn 
des Aufbaus der Bundeswehr noch zugenommen 
hat, die Zahl der mit Wehrpflichtigen von zwölf-
monatiger Ausbildung besetzbaren Funktionen 
langsam eingeschränkt hat. 
Der andere Gesichtspunkt war die Rücksicht auf 
die Präsenzeinsatzbereitschaft, nicht eine Einsatz-
bereitschaft, die erst durch Einberufung gedienter 
Reservisten hergestellt werden sollte, sondern die 
Präsenzeinsatzbereitschaft, wie sie angesichts der 
militärischen und politischen Verhältnisse von der 
NATO verlangt wird, wie sie insbesondere von den 
amerikanischen Streitkräften seit ihrer Anwesen-
heit in Europa, seit Gründung eines gemeinsamen 
Oberkommandos auch immer beachtet worden ist, 
wenn auch von den anderen Bündnispartnern nicht 
in gleichem Umfang. 
Ein dritter Gesichtspunkt, der in dem Zusammen-
hang eventuell noch anzuziehen wäre, ist der der 
rationellsten Verwendung der für die Ausbildung 
der Wehrpflichtigen vorgesehenen Mittel. Es ist der 
Gesichtspunkt, daß das Geld, das in die Ausbildung 
der Wehrpflichtigen investiert wird, sinnvoll ange-
wendet wird, d. h. — zusammenhängend mit dem 
zweiten Gesichtspunkt —, daß der in einer Funk-
tion ausgebildete Soldat nicht unmittelbar nach der 
Ausbildung ausscheidet, sondern im Zustand des 
Ausgebildet-Seins noch eine bestimmte Frist zur 
Verfügung steht. In dieser Frist wird er oft nicht 
neue und interessante Dinge lernen. Es handelt sich 
hier einerseits um die Verbandsausbildung, ande-
rerseits aber vor allem um die Erhaltung des Zu-
standes seiner Ausbildung, eine Periode, die, wie 
gesagt, nicht immer sehr interessant zu sein pflegt, 
die leicht in das ausarten kann, was man Gammel
-
dienst zu nennen pflegt, eine Periode, deren Ge-
staltung von den Fähigkeiten der unteren und mitt-
leren Vorgesetzten abhängt. 
Die beiden Gesichtspunkte: Ausbildung der Wehr-
pflichtigen auf der einen Seite und Erhaltung einer 
gewissen Präsenzstärke mit ausgebildeten Soldaten 
auf der anderen Seite, standen im Vordergrund der 
Überlegungen, als wir die Erfahrungen der letzten 
Jahre prüften. 
Ursprünglich war man bei der Gestaltung des 
Dienstzeitdauergesetzes, nachdem man von 18 auf 
12 Monate zurückgegangen war, davon ausgegan-
gen, daß beim Heer 55 %  bei der Luftwaffe 82 %  
und bei der Marine 95 % der Soldaten länger
dienende, also Berufssoldaten und Soldaten auf 
Zeit, sein sollten. Man stellte sich dabei vor, daß 
das Dienstverhältnis der Soldaten auf Zeit 2 bis 
12 Jahre dauern und das der Berufssoldaten nach 
den bekannten Bestimmungen ausgerichtet sein 
sollte. Man hätte es als erwünscht angesehen, bei 
der Mindestdienstzeit für Soldaten auf Zeit auf drei 
oder vier Jahre zu gehen. Aber dieses Ziel war 
unter den gegebenen Umständen nicht erreichbar. 
Wir mußten froh sein, auch eine gewisse Zahl von 
sogenannten Z-2-Soldaten zu bekommen. Ich brau-
che dabei auf die damals bestehenden politischen 
und auch psychologischen Schwierigkeiten nicht im 
einzelnen einzugehen. 
Diese Quoten von 55 %, 82 % und 95 % sind 
schon anfangs nicht ganz erreicht worden, und die 
tatsächlichen Quoten sind im Laufe der folgenden 
Jahre noch zurückgegangen. Wir haben zwar die 
absolute Zahl der Freiwilligenmeldungen etwa auf 
der gleichen Stärke halten können; aber angesichts 
der Zunahme der Bundeswehr bedeutete das Gleich-
bleiben der absoluten Zahl einen Rückgang des 
prozentualen Anteils der Berufssoldaten und der 
Soldaten auf Zeit. Die Verhältnisse auf dem Ar-
beitsmarkt haben sich in der dem Hohen Hause be-
kannten Weise entwickelt. Ich brauche in diesem 
Zusammenhang nicht im einzelnen darauf einzu-
gehen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	263 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
Die Vorschläge, die gemacht worden sind, den 
Ausgleich durch stärkere finanzielle Anreize, wie 
man immer zu sagen pflegt, zu schaffen, haben ihre 
natürlichen Grenzen. Denn einerseits kann der 
Staatsdiener, der den Status des Soldaten hat, nicht 
in einer gegenüber anderen Staatsdienern beson-
ders privilegierten Weise bezahlt werden. Eine 
wesentlich von der Norm abweichende Sonderrege-
lung hätte ohne Zweifel dazu geführt und hat auch 
diese Tendenz gezeigt, daß dann von anderen 
Staatsdienern, ob es sich um Länder-, Gemeinde-
oder Bundesbedienstete handelt, entsprechende For-
derungen gestellt werden. Die Personalkosten haben 
ja heute ohnehin bei der Bundeswehr, aber auch bei 
allen anderen Körperschaften einen beträchtlichen 
Umfang der Gesamtausgaben erreicht. Sie werden 
sich im Jahre 1961 bei der Bundeswehr auf unge-
fähr 2,9 Milliarden DM belaufen. 
Wir können es uns auch nicht leisten, daß die 
Personalausgaben zusammen mit den anderen lau-
fenden Kosten den gesamten Verteidigungshaushalt 
so weit festlegen, daß die laufende Ergänzung des 
Geräts und vor allen Dingen die jeweils notwen-
dige Modernisierung von Fahrzeugen, Ausrüstung, 
Waffen und Geräten nicht mehr möglich ist. Ein be-
stimmter Prozentsatz des Haushalts muß jährlich für 
die Ergänzung und die Modernisierung des Geräts 
zur Verfügung stehen. Aber auch mit verstärktem 
finanziellem Anreiz wäre es nicht möglich gewesen, 
die notwendige Zahl von Freiwilligen zu gewinnen. 
Ob das englische Beispiel für uns anwendbar war 
oder nicht — dort ist die Wehrpflicht abgeschafft 
worden —, diese Frage möchte ich jetzt nicht in 
rechthaberischer Weise beantworten. Aber unsere 
militärgeographische Situation ist eben völlig ver-
verschieden von der Großbritanniens, das durch die 
Entsendung der Rheinarmee seine kontinentalen 
Verpflichtungen — im übrigen auch viele andere 
militärische Verpflichtungen — erfüllt. Aber auch 
Großbritannien mußte im letzten Jahr dazu über-
gehen, sowohl die Soldaten auf Zeit, seine Soldaten 
mit längerer Verpflichtung, als auch die letzten 
Wehrpflichtigen länger zu behalten, wenn die 
Rheinarmee nur in der bestehenden Stärke erhalten 
werden sollte. Dabei liegen die Verhältnisse hin-
sichtlich der Tradition und hinsichtlich der ganzen 
Organisation der Verteidigung in Großbritannien 
ganz anders als bei uns. 
Die Quoten, die wir erreicht haben, waren beim 
Heer statt 55 % etwa 40 %, bei der Luftwaffe 61 % 
statt 82 % und bei der Marine 88 % statt 95 %. Der 
Hinweis, den wir oft bekommen haben, daß noch 
eine große Zahl von Meldungen früherer Soldaten 
vorliege, die berücksichtigt werden könnten, war 
gut gemeint, aber nicht zu verfolgen. Denn ohne 
Zweifel sind über 200 000 Meldungen früherer Sol-
daten nicht berücksichtigt worden, aber dabei han-
delte es sich durchweg um Dienstgrade vom Unter-
offizier an aufwärts, bei den Offizieren vom Leut-
nant an aufwärts, die zwar sicherlich erfahrene Sol-
daten, aber bereits in vorgerückten Altersklassen 
waren, Soldaten, deren Einberufung die Herstellung 
einer normalen Altersstruktur der Bundeswehr auf 
noch längere Zeit unmöglich gemacht hätte, als es  
ohnehin geschehen ist. Wir haben die Erfahrung ge-
macht, daß es einen Zeitraum von genausoviel Jah-
ren erfordert, eine normale Zusammensetzung der 
bewaffneten Streitkräfte zu erreichen, wie das Inter-
vall vom Zusammenbruch bis zum Wiederaufbau 
gedauert hat. 
Man hätte auch nicht den anderen Empfehlungen 
folgen können, die uns gegeben worden sind, also 
z. B. der, man solle stärker das Element der Tradi-
tion und der Symbolik von früher wieder in den 
Dienst der Freiwilligenwerbung stellen. Auch das 
hat seine natürlichen, sowohl politischen wie tech-
nischen Grenzen. Nach dem Zusammenbruch des 
Jahres 1945, dem eine lange Periode des Mißbrauchs 
des militärischen Instrumentes, eine völlige Perver-
tierung des militärischen Auftrages vorausgegan-
gen war, konnte nicht einfach weitergearbeitet wer-
den, als ob nichts geschehen wäre. Es mußte ein 
neuer Boden gelegt, es mußten neue Anfänge ge-
sucht werden, wenn es auch sicherlich notwendig 
war, eine Synthese zwischen den guten Elementen 
der Tradition im beständigen Sinne des Wortes und 
dem Neuen zu schaffen, das zu fördern wir nicht 
ganz ohne Erfolg, ich sage: mit beträchtlichem Er-
folg versucht haben. 
Die Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt hat dazu 
geführt, daß manche Soldaten angesichts der ver-
lockenden Angebote von wirtschaftlicher Seite die 
Zeit ihrer Verpflichtung nicht verlängert haben, 
gerade auf gewissen industriell-technischen Gebie-
ten, wo ,die Entwicklung besonders stürmisch ge-
wesen ist, wo ein besonders großer Druck auf dem 
Arbeitsmarkt vorhanden war; ich nenne beispiels-
weise nur das elektronische Gebiet. Diese Entwick-
lung hat dazu geführt, daß geradezu systematisch 
auf Soldaten, die in den Fernmeldebataillonen aus-
gebildet worden sind und dort tätig waren, Jagd 
gemacht worden ist. Es gab sicherlich zutreffende 
Informationen darüber, wer zur Entlassung heran
-
stand, vielleicht sogar Kräfte, die systematisch In-
formationen gesammelt haben. Diese Informationen 
haben dann dazu geführt, daß die Soldaten indivi-
duell angesprochen und geworben worden sind. 
In einer freien Wirtschaft ist dieser Zustand für 
uns sicherlich nicht erfreulich, aber er gehört nun 
einmal zu den Unvermeidbarkeiten, mit denen man 
sich abfinden und auseinandersetzen muß. 
Selbst wenn die Entwicklung auf dem Arbeits-
markt so geblieben wäre, wie sie sich in den Jah-
ren 1955, 1956 und 1957 abzeichnete, würde sich die 
Frage der Länge des Grundwehrdienstes stellen, 
unabhängig von der Zuspitzung der politischen Si-
tuation im Jahre 1961. Denn die immer stärkere 
Technisierung der Streitkräfte, auch des Heeres, 
hat dazu geführt, daß die einigermaßen funktions-
sichere Ausbildung an den einzelnen Geräten natur-
gemäß immer länger dauert. Das schließt aber ein, 
,daß die Zeit, in der der Soldat im Zustand der 
 Ausbildung bereit steht, immer kürzer geworden 
ist, und wenn jedes Vierteljahr etwa 40 000 Soldaten 
ausscheiden — nach dem jetzigen Umfang der Bun-
deswehr — und durch eine gleich große oder etwas 
größere zahl von Rekruten ersetzt werden, dann 
264 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
stimmt nur mehr das Bild der Zahlen überein. Je-
weils am Quartalsende — oder auch am Halbjahrs-
ende, wenn man den Rhythmus geändert hätte — 
wäre ein Rückgang des Niveaus, ein Rückgang der 
Leistungsfähigkeit, ein Rückgang der Qualität der 
Bundeswehr in einem Umfang eingetreten, der bei 
sorgfältigster Gewissensprüfung angesichts der Ver-
pflichtungen, die wir übernommen haben, nicht 
mehr zu verantworten gewesen wäre. 
Hierbei erhebt sich auch die Frage der sinnge-
mäßen Verwendung der für die Ausbildung aufge-
brachten Gelder. Ist es richtig, eine kostspielige 
Ausbildung zu betreiben, um dann, wenn sie abge-
schlossen ist, dasselbe wieder an dem Nächsten zu 
versuchen? Dabei wird ja betont, daß die Einberu-
fung von Reservisten für den Verteidigungsfall 
mehr oder minder großen Unsicherheitsfaktoren 
unterliegen kann, je nach der Art, wie der Ver-
teidigungsfall eintritt. 
Zusammenfassend darf ich sagen, daß sowohl die 
sichere Handhabung der Funktionen, die für die 
Wehrpflichtigen in Betracht kommen, als auch die 
mit Recht geforderte Einsatzbereitschaft der Bundes-
wehr nach den Maßstäben der NATO bei Einfüh-
rung des 18monatigen Grundwehrdienstes erheblich 
zunehmen und auf einen einigermaßen befriedigen-
den Stand gebracht werden können. Ich habe in 
einigen etwas phantasievoll ausgeschmückten Kom-
mentaren gelesen, daß damit die letzten Jahre sozu-
sagen verspielt und verloren worden seien. Dem 
möchte ich hier ausdrücklich widersprechen. 
Es gibt einen anderen Gesichtspunkt, den ich, 
ohne die Debatte ausweiten zu wollen, noch mit 
wenigen Sätzen streifen darf. Einige Experten der 
Bundeswehr, einige militärische Führungspersönlich-
keiten haben damals empfohlen, zunächst zwar die 
Verlängerung des Grundwehrdienstes auf 18 Monate 
vorzusehen, aber ihren Beginn noch etwas zurück-
zustellen. Die Meinungen waren damals, wie ich 
beim Studium der Akten festgestellt habe und auch 
aus eigener Erinnerung wieder bestätigen kann, 
durchaus nicht einheitlich. Der verstorbene Inspek-
teur des Heeres vertrat die Ansicht: mindestens 
18 Monate, aber mit dem Beginn noch etwas warten, 
um eine größere Zahl von Freiwilligen in der Zwi-
schenzeit ausbilden zu können. 
Andererseits stand aber hier ein Gesichtspunkt 
gegenüber, der nicht unberücksichtigt bleiben 
konnte und der sich gerade gegen ein freiwilliges 
Berufssoldatenheer in besonders starkem Maße aus-
gewirkt hat, nämlich der Gesichtspunkt, daß es nicht 
genügt, bestimmte Verbände aufzustellen, um damit 
die Verpflichtungen sozusagen in optischer Hinsicht 
zu erfüllen, sondern daß man auch eine bestimmte 
Zahl von ausgebildeten Reservisten nicht nur für 
die Auffüllung der Verbände, sondern für den Auf-
bau des ganzen Apparates braucht, der im Verteidi-
gungsfall für die Erhaltung der Einsatzbereitschaft 
der Verbände notwendig ist. Die Zahl dieser Sol-
daten ist bekanntlich größer als die Zahl der soge-
nannten Feldverbände, der mobilen Verbände. Der 
Schlüssel ist zwar bei den einzelnen Staaten ver-
schieden; er liegt sicherlich am günstigsten bei der 
Roten Armee, weil dort die Bedürfnislosigkeit des 
Soldaten und die gewisse Einfachheit des ganzen 
Apparates, wie sie bei den westlichen Armeen gar 
nicht durchzusetzen ist, technisch günstigere Voraus-
setzungen schaffen. Es gibt manche westliche 
Armeen, bei denen der Schlüssel zwischen denen, 
die für die Versorgung arbeiten, und denen, die 
sozusagen auf dem Gefechtsfeld sind, besonders 
ungünstig ist. Aber ein Schlüsel von 1 : 1 ist das 
mindeste, was man vorsehen muß. Wahrscheinlich 
ist er etwas ungünstiger. 
Unter diesem Gesichtspunkt betrachtet hatte die 
Einführung eines Grundwehrdienstes von zwölf 
Monaten Dauer auch einen bestimmten Wert; denn 
wir haben auf diese Weise schneller, als es bei acht-
zehnmonatigem Grundwehrdienst der Fall gewesen 
wäre, eine Zahl von Reservisten bekommen — eine 
Zahl, die ich hier nicht nennen möchte —, die für 
die Auffüllung der Verbände und für die Aufstel-
lung des ganzen Verteidigungsapparates im Rücken 
der Verbände nun einmal notwendig ist. Da man nie 
alle Idealziele gleichzeitig erreichen kann, mußten 
wir dabei auf ein bestimmtes Maß von Qualität ver-
zichten. Aber wir haben immerhin mit diesen Zwölf-
monatsdienern Reserven schaffen können, die für 
die Verwendungsfähigkeit der Bundeswehr unerläß-
lich notwendig sind und auf die man in keinem 
Falle verzichten kann. So mußte eben zwischen den 
verschiedenen Gesichtspunkten ein Kompromiß ge-
funden werden. 
Heute läßt sich dieser Kompromiß nicht mehr auf-
rechterhalten, und zwar aus den Gründen, wie ich 
sie kurz umrissen habe. Bei der Länge des Grund-
wehrdienstes von zwölf Monaten war ein Rhythmus 
vorgesehen, der im allgemeinen so ablief, daß drei 
Monate der allgemeinen Grundausbildung dienten, 
drei Monate der speziellen Grundausbildung und 
drei Monate einer Verbandsausbildung im Zug- und 
Kompanierahmen dienten. Damit waren neun Mo-
nate verbraucht. Praktisch dauerte die Dienstzeit 
elfeinhalb Monate. Dann blieben noch acht bis zehn 
Wochen, je nach Feiertags- und Urlaubslage, in 
denen der im Zug- und Kompanierahmen ausgebil-
dete Soldat für die Bataillons- und Brigadeausbil-
dung, die besonders von der NATO in immer stär-
kerem Maße verlangt wird, zur Verfügung stand. 
Es war nur mehr ein geringer zeitlicher und tech-
nischer Rahmen möglich. 
Wenn nun in Zukunft der Grundwehrdienst acht-
zehn Monate dauern soll, dann ist es möglich, im 
Bataillons- und Brigaderahmen zu üben. Es ist mög-
lich, jeden Soldaten im Inland oder im Ausland — 
wir haben ja überall versucht, den Übungsraum, die 
Möglichkeiten für größere Übungen zu vermehren 
— in einem Zeitraum von drei bis vier Wochen im 
Brigaderahmen auszubilden, was der Gesamtquali-
tät der Verbände der Bundeswehr sehr zustatten 
kommen wird. 
Die vorgesehene Regelung macht aber auch den 
Aufwand an Ausbildungskräften und Ausbildungs-
mitteln, wie erwähnt, rationeller. Sie gibt die Mög-
lichkeit, Soldaten vom fünfzehnten Monat an, also 
mit Beginn des sechzehnten Dienstmonats, auch als 
Ausbilder zu verwenden und damit dem drücken- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	265 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
den Mangel an Unterführern in der Ausbildung 
einigermaßen abzuhelfen. Mit der längeren Zeit 
können die Verbände in der wichtigen Verbands-
ausbildung gefördert und im Zusammenwirken der 
Waffengattungen und ihrer Dienstzweige, aber auch 
im Zusammenwirken der Teilstreitkräfte geschult 
werden. 
Es wird auch möglich sein, einzelne tüchtige Sol-
daten in mehreren Funktionen auszubilden. Damit 
ist eine leichtere Austauschbarkeit, die gerade für 
dein Verteidigungsfall gefordert werden muß, mög-
lich. Aus diesem Grunde müssen vorrangig die 
Wehrpflichtigen der Verbände, die der NATO 
unterstellt sind, die gleiche Grundwehrdienstzeit 
ableisten. Wir haben ernsthaft auch die Frage 
geprüft, die von gewissen Seiten dies Hauses beson-
ders, nicht mit Unrecht, betont worden ist, ob man 
die Dienstzeit nicht auch innerhalb der NATO-
Verbände eventuell differenzieren kann. Man kann 
sie sicherlich differenzieren zwischen NATO-Ver-
bänden und Territorialverbänden; aber sowohl der 
Grundsatz der Gleichheit, der gerade hier bei ein 
und demselben engen Rahmen eine besonders 
große Rolle spielt, wie auch die Notwendigkeit, Sol-
daten für mehrere Funktionen, auszubilden, um sie 
etwas austauschbar zu machen, erlaubt es nicht, 
innerhalb der NATO-Verbände eine verschiedene 
Dienstzeit im Rahmen des Maximalen von 18 Mona-
ten etwa vorzusehen. 
Bei einer 18monatigen Grundausbildung wechseln 
die Wehrpflichtsoldaten an ihren Waffen, Geräten 
und Fahrzeugen nicht mehr so häufig. Sie sind in 
Wartung, Pflege und Instandhaltung besser ge-
schult. Der Verschleiß des wertvollen Materials 
wird verringert; Materialersatz wird weniger häu-
fig notwendig, und Kosten werden eingespart. Es 
ist kein Geheimnis, daß die kurze Dauer dies Grund-
wehrdienstes, der rasche Wechsel bei der Besetzung 
von. Fahrzeugen, Geräten, Waffensystemen, die zu 
große Quote an Wehrpflichtigen auf diesem Gebiet 
den ja ohnehin sehr erheblichen Verschleiß noch 
ganz beträchtlich gefördert hat. Statistisch ist das 
am leichtesten nachweisbar bei den Fahrzeugen 
und hier wieder am stärksten bei den Kettenfahr-
zeugen. Normalerweise ist es nicht üblich, daß ein 
Soldat vor sechs oder neun Monaten Ausbildung 
als Kraftfahrer überhaupt als Fahrer eines Ketten-
fahrzeuges zugelassen, als Kettenfahrzeugfahrer 
ausgebildet wird. Die Bundeswehr mußte damit 
bereits nach drei Monaten beginnen. Wenn der Sol-
dat dann nach sechs Monaten einigermaßen funk-
tionssicher ausgebildet war, stand er nur noch we-
nige Wochen als Kettenfahrzeugfahrer zur Verfü-
gung; dann kam der nächste, der wieder von vorn 
anfing. Bei dem hohen Verschleiß, dem Kettenfahr-
zeuge unterliegen, und bei dem großen Prozentsatz 
an Kettenfahrzeugen, der erforderlich ist, hat sich 
das nicht nur finanziell, sondern auch auf die Quote 
des jeweils in Instandsetzung befindlichen Mate-
rials dieser Art sehr erheblich ausgewirkt. 
Der innere Wert der Truppe wird bei dem hohen 
Anteil an Wehrpflichtigen, der notwendig ist, bei 
einer längeren Grundwehrdienstzeit, bei der auch 
die Verbände mehr im Sinne eines Truppenorganis-
mus zusammenwachsen, erheblich gesteigert wer-
den. In diesem Zusammenhang wird auch mehr Zeit 
für die geistige Rüstung der Soldaten, auch für die 
staatspolitische Bildung und für die Vermittlung 
der Grundsätze der inneren Führung und ihrer 
erlernbaren Praxis — nicht alles auf diesem Gebiet 
ist erlernbar — verwendet werden können. 
Die Kritik an der Länge des Grundwehrdienstes 
in der Bundesrepublik hat in der NATO schon sehr 
frühzeitig eingesetzt. Ich darf mir ersparen, die 
einzelnen Dokumente dafür zu zitieren, Äußerun-
gen des Stabschefs von General Norstad, General 
Schuyler, die Äußerungen, die in NATO-Konferen-
zen und ähnlichen Zusammenkünften gefallen sind. 
Die NATO-Staaten, in denen ja in der überwie-
genden Mehrzahl allgemeine Wehrpflicht in Europa, 
mit Ausnahme von Belgien und Luxemburg, besteht, 
haben längere Grundwehrdienstzeiten. Dänemark 
hat eine Dienstzeit von 16 Monaten. Frankreich hat 
eine Dienstzeit von 18 Monaten, die aber auf Grund 
der gegenwärtigen Umstände verlängert worden ist. 
Griechenland hat 24 bis 30 Monate, Italien 18 bis 
24 Monate — für Heer und Luftwaffe 18, für die 
Marine 24 Monate —, Norwegen 16 Monate für das 
Heer und 18 Monate für Marine und Luftwaffe. Die 
Niederlande haben eine Dienstpflicht von 24 Mona-
ten, Portugal hat eine Dienstpflicht von 18 bis 24 
Monaten für das Heer, von 36 Monaten für die Luft-
waffe und von 48 Monaten für die Marine. Die 
Türkei hat eine Dienstpflicht von 24 Monaten für 
Heer und Luftwaffe und von 36 Monaten für die 
Marine. Die USA haben eine Dienstpflicht von 24 
Monaten. 
Die Erhöhung der Wehrdienstzeiten bei uns ist 
nicht eine deutsche Sonderleistung, sondern stellt 
eine Angleichung an die in den anderen NATO- 
Ländern schon immer bestehende und nie aufgege-
bene Regelung dar. Wir können hier durchaus 
sagen, daß eine deutsche Feststellung, wir seien mit 
12 Monaten in der Lage, dasselbe zu tun, was an-
dere in 18 oder 24 Monaten erreichen, wohl eine 
uns nicht zustehende Übertreibung der in diesem 
Falle auch nicht gerade überragenden Fähigkeiten 
wäre. Die Behauptung, daß wir, weil wir sozusagen 
auf diesem Gebiet natürliche, überlegene Fähigkei-
ten besäßen, mit 12 Monaten das schaffen würden, 
wozu andere längere Zeit brauchen, ist auf Grund 
der Erfahrungen der letzten Jahre in keiner Weise 
gerechtfertigt. Im übrigen ist das von uns auch nie 
behauptet worden. _ 
Insgesamt gesehen darf ich diesen Entwurf als 
einen Versuch bezeichnen. Seine Aufgabe ist es, die 
Erfahrungen aus der Durchführung des Grundwehr-
dienstes der letzten fünf Jahre zu verwerten, den 
veränderten Verhältnissen gerade auf wirtschaft-
lichem Gebiete Rechnung zu tragen und die Erfül-
lung unserer Bündnisverpflichtungen in Normal-
zeiten zu ermöglichen. Ich lege hier ganz beson-
deren Wert auf die Feststellung, daß es notwendig 
gewesen wäre, die Länge des Grundwehrdienstes 
ohne jeden Zusammenhang mit der politischen 
Situation und der Berlin-Krise zu überprüfen. Dieser 
Entwurf stellt nicht eine Art militärpolitischer Reak-
tion dar, sondern er ist das Fazit aus fünfjähriger 
Erfahrung. In diesen fünf Jahren haben wir versucht, 
mit einem zwölfmonatigen Grundwehrdienst durch- 
266 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
 zukommen. Wir hätten ihn auch beibehalten kön-
nen, wenn die Quote an Freiwilligen hätte erreicht 
werden können, die ich vorhin genannt habe; dabei 
hätten bestimmte Nachteile eben in Kauf genom-
men werden müssen. Die Tatsache, daß es definitiv 
unmöglich war, die Quoten an Freiwilligen zu ge-
winnen, die ich vorhin aufgezählt habe, veranlaßte 
die Bundesregierung, dem Hohen Hause diesen Vor-
schlag zu machen und den Entwurf vorzulegen. 
Der Entwurf ist der Ausdruck unseres Willens 
und unserer Gesinnung, unsere Bündnisverpflich-
tungen loyal zu erfüllen, dasselbe zu tun, was die 
anderen NATO-Partner schon seit Jahren getan 
haben, und damit den Staatsmännern der NATO, 
der politischen Führung der NATO die Möglich-
keit zu geben, die sie braucht, um eine Politik der 
Freiheit und des Friedens trotz aller Wolken und 
Schatten auch in Zukunft aufrechterhalten zu kön-
nen. Mehr soll nicht erreicht werden. Ein Mehr wäre 
hier im Gegenteil vielleicht sogar ein Weniger. Es 
soll eine normale militärische Leistung, ein norma-
ler militärischer Beitrag der Bundesrepublik auf 
Grund ihrer Größe, ihrer Leistungsfähigkeit und 
ihrer Bevölkerungszahl erreicht werden, mehr nicht. 
Dabei ergibt sich hier ein Gesichtspunkt, der sich 
in allen Ländern, die die Wehrpflicht haben, zeigt, 
der im übrigen nicht neu ist, sondern der, wie ich 
bei der Lektüre der Vorgeschichte der Wehrpflicht 
festgestellt habe, schon in Deutschland vor dem 
ersten Weltkrieg eine Rolle spielte. Wenn wir das 
ganze Potential der Wehrpflichtigen ausschöpfen 
wollten — und das beispielsweise mit 12 Monaten 
Grundwehrdienst —, müßte die Bundeswehr in Frie-
denszeiten eine Gesamtstärke von etwa 750- bis 
800 000 Mann haben. Wenn wir das volle Potential 
der Wehrpflichtigen — allerdings nach Jahrgängen 
schwankend; die Jahrgänge, die jetzt hereinkom-
men, sind zahlenmäßig schwächer, als es die Jahr-
gänge 1937, 1938, 1939 und auch noch 1940 gewesen 
sind — bei 18 Monaten ausschöpften, würde sich die 
Gesamtstärke von 700- bis 750 000 Mann vielleicht 
noch auf 800- bis 850 000 erhöhen. Naturgemäß 
würden dann mehr Wehrpflichtige eingezogen, weil 
die Quote der Freiwilligen den Umständen nach und 
entsprechend den Notwendigkeiten zurückgegangen 
ist bzw. zurückgehen kann. Es war auch bereits im 
Deutschland vor dem ersten Weltkrieg so, daß 
knapp die Hälfte der gemusterten Wehrpflichtigen 
zu einer militärischen Ausbildung nicht herange-
zogen werden konnte. Eine Hälfte wurde erfaßt, die 
andere Hälfte wurde nicht erfaßt; das Verhältnis 
war also — grob gesprochen — 50 : 50. 
Dasselbe Problem stellt sich auch heute. Es ist 
nicht unsere Absicht und würde auch gar nicht im 
Rahmen unserer Möglichkeiten liegen, die Bundes-
wehr für Friedenszeiten in dieser Stärke aufzustel-
len. Unsere Planziele sind jetzt durch die MC 70, 
vielleicht durch ihr Nachfolgedokument, das in ab-
sehbarer Zeit kommen wird, festgelegt. Aber der 
Rahmen der 12 Divisionen, der Rahmen der vorge-
sehenen Geschwader der Luftwaffe und der vorge-
sehenen Verbände der Marine wird beibehalten 
werden. Es mögen Änderungen im einzelnen kom-
men; eine wesentliche Verstärkung der Bundes-
wehr im Sinne ihrer Friedensstärke soll durch diese 
Maßnahme nicht erreicht werden. Die vorgesehene 
Friedensstärke soll beibehalten werden. 
Das schließt aber ein, daß auch in Zukunft die 
Durchführung der Wehrpflicht bis zu einem gewis-
sen Grade selektiv bleiben muß. Wir werden zwar 
eine Quote über 50 % wegen des Rückgangs der 
Stärke der Jahrgänge erreichen — die Tauglich-
keitsquote ist auch nicht gerade die beste; es er-
geben sich dabei oft interessante Ausblicke auf den 
Gesundheitszustand in Stadt und Land, wenn man 
die Musterungsergebnisse durchsieht —, aber wir 
werden wohl bei der Heranziehung zum 18monati-
gen Grundwehrdienst in voraussehbarer Zukunft 
die Zahl von zwei Dritteln der Wehrpflichtigen 
nicht überschreiten können. Ich war immer ein An-
hänger einer Verteidigungspflicht, wenn diese auch 
nicht gesetzlich verankert zu werden braucht; denn 
die moderne Verteidigung sieht ja nicht nur die 
aktive Tätigkeit des Soldaten vor, sie sieht auch 
Maßnahmen zur Stärkung der Immunität der Be-
völkerung gegen die Einwirkung von feindlicher 
Seite vor. 
Die Bundesregierung hat deshalb auch immer die 
Notwendigkeit des zivilen Bevölkerungsschutzes 
stark betont, wenn auch der Aufbau der militäri-
schen Verbände naturgemäß eine gewisse Priorität 
haben mußte. Ich war mit dem früheren und bin 
auch mit dem jetzigen Innenminister völlig darüber 
einig, daß es vom militärischen Gesichtspunkt, vom 
Standpunkt des Aufbaus der Bundeswehr aus mög-
lich ist, aus dem Bereich der „weißen Jahrgänge" 
— wenn ich diesen Begriff als verständlich unter-
stellen darf —, aber auch aus den Jahrgängen von 
1937 an einen bestimmten Prozentsatz an verwen-
dungsfähigen jungen Männern auch für den zivilen 
Bevölkerungsschutz zur Verfügung zu stellen. 
Ich möchte hier auf die Frage des verkürzten 
Grundwehrdienstes im einzelnen nicht eingehen. 
Ich habe bereits erwähnt, daß der Aufbau der Ter-
ritorialverteidigung auch im Rahmen des verkürz-
ten Grundwehrdienstes, in dem 12 Monate das Ma-
ximum darstellten, durchgeführt werden kann; aber 
die zunehmende Zahl der 12 und später 18 Monate 
ausgebildeten Wehrpflichtigen wird es ermöglichen, 
auch diese ja nur im Verteidigungsfall auf volle 
Stärke zu bringenden Verbände dann mit gut aus-
gebildeten und in verschiedenen Funktionen ver-
wendbaren Soldaten zu besetzen. Es ist deshalb 
noch nicht zu übersehen, wie ich hier ganz offen 
sagen muß, in welchem Umfange es möglich sein 
wird, vom verkürzten Grundwehrdienst Gebrauch 
zu machen. 
Hier erhebt sich das Problem der Gleichheit vor 
dem Gesetz; hier erhebt sich die Frage des Aus-
gleichs, sei es des positiven Ausgleichs für den, der 
die 18 Monate — in Zukunft 6 Monate länger als 
früher — zu dienen hat und gewisse Verzichte an 
Bequemlichkeit, an persönlicher Freiheit und auch 
an materiellem Einkommen auf sich nehmen muß, 
oder sei es des sozusagen negativen Ausgleichs für 
den, der diese Opfer nicht zu bringen hat. 
Weitgehend hängt ja die Entscheidung darüber, 
wer herangezogen wird und wer nicht, wegen der ho-
hen Technisierung der Streitkräfte von der Zuge- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	267 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
hörigkeit zu einer bestimmten Berufsgruppe ab. So-
weit dieser Gesichtspunkt nicht gilt, fällt die Ent-
scheidung auf Grund des Ersten Änderungsgesetzes 
durch das Los. 
All das ändert aber nichts daran, daß eben ein 
bestimmter Prozentsatz von tauglichen Wehrpflich-
tigen auch in Zukunft nicht zur Ableistung des 
vollen und wohl auch nicht des verkürzten Grund-
wehrdienstes herangezogen werden wird. Es wird 
unsere gemeinsame Aufgabe sein, uns in den Aus-
schüssen zu überlegen, wie dieses Problem psycho-
logisch praktisch behandelt werden soll. Es besteht 
in gleicher Weise in allen Ländern, die die Wehr-
pflicht haben und die nicht eine gewisse Mobil-
machungsstärke unterhalten, auch in den Vereinig-
ten Staaten, wo ja, wie Sie wissen, die Dientspflicht 
zwischen 6 und 24 Monaten schwankt. Die obliga-
torische Dienstpflicht dauert 24 Monate. Ein ganz 
kleiner Prozentsatz der Wehrpflichtigen dient die 
24 Monate. Ein großer Teil dient nur 6 Monate, 
wenn er sich freiwillig meldet, und ein Teil wird 
überhaupt nicht herangezogen. 
Diese Frage ist im Sinne einer idealen Gleichheit 
weder so noch so lösbar. Wir haben ausgerechnet, 
wie lange der Grundwehrdienst sein müßte, wenn 
wir bei der vorgesehenen Stärke der Bundeswehr 
alle tauglichen Wehrpflichtigen heranziehen wür-
den. Die Dauer der Ausbildung läge dann etwa 
zwischen 8 und 9 Monaten, wenn wir um der Gleich-
heit willen jeden heranziehen würden. Bei einer Her-
anziehung zu 8 bis 9 Monaten wäre zwar dem 
 Grundsatz der Gleichheit, dafür aber in keiner 
Weise den heute geschilderten Notwendigkeiten 
Rechnung getragen. Ziehen wir andererseits alle zu 
12 oder 18 Monaten heran, so ergeben sich die Zah-
len, die ich vorhin genannt habe; das würde eine 
militärische Stärke der Bundesrepublik bedeuten, 
die weder von der NATO verlangt ist noch in unse-
rem politischen Interesse läge, noch unseren wirt-
schaftlichen und finanziellen Möglichkeiten ent-
spräche. 
Ich darf noch einige wenige Einzelheiten dieses 
Gesetzentwurfs zur Änderung des Wehrpflichtge-
setzes erwähnen. Der § 5, der den Grundwehrdienst 
regelt, ist neu gefaßt worden. Der volle Grundwehr-
dienst dauert statt 12 Monate 18 Monate. Demge-
mäß müßte der verkürzte Grundwehrdienst von 
6 Monaten auf 12 Monate erhöht werden. Der ver-
längerte Grundwehrdienst von 18 Monaten, der bis-
her schon — nach dem alten Dienstzeitdauergesetz 
und nach dem Wehrpflichtgesetz in veränderter Fas-
sung — eingeführt war, fällt dann damit weg. 
Dieser verlängerte Grundwehrdienst hat Soldaten 
erfaßt, die sich freiwillig statt für 12 für 18 Monate 
gemeldet haben, die dann ihrem Status nach Solda-
ten auf Zeit waren, wenn sie auch gemäß dem Ge-
setz den verlängerten Grundwehrdienst abgeleistet 
haben. Für eine Erweiterung dieser Regelung, etwa 
einen verlängerten Grundwehrdienst von künftig 
24 Monaten vorzusehen, besteht keine Notwendig-
keit mehr. Wer 24 Monate dienen will, kann sich 
als Soldat auf Zeit melden, wird dann also Z 2-Sol-
dat. 
Der verkürzte Grundwehrdienst dauert in Zukunft 
zwischen 1 Monat und 12 Monaten. In welchem Um-
fang er durchführbar sein wird, ist heute noch nicht 
mit absoluter Sicherheit vorauszusagen. Wir haben 
auch nicht die Absicht, Wehrpfichtige nur deshalb 
einzuziehen, damit sie eingezogen sind. Die Ein-
ziehung soll einen Sinn haben, sie soll ihre Auf-
gabe erfüllen. 
In Artikel 1 Nr. 1 ist in Abs. 3 neuer Fassung, 
der dem bisherigen Abs. 4 entspricht, das Wort 
können in Satz 1 hinter den Worten heran-
gezogen werden gestrichen. Hierdurch wird berück-
sichtigt, daß es sich bei den Einberufungsanordnun-
gen des Bundesministers der Verteidigung um mili-
tärfachliche Entscheidungen über die Notwendigkeit 
der Heranziehung bestimmter Kategorien von Wehr-
pflichtigen handelt. Satz 2 ist dann aus systematti-
schen Gründen in § 6 Abs. 3 eingearbeitet worden. 
In Abs. 4, der dem bisherigen Abs. 5 entspricht, 
sind die Worte oder zum verlängerten gestrichen, 
weil der verlängerte Grundwehrdienst entfällt. 
Der § 6, der die Wehrübungen regelt, mußte neu 
gefaßt werden. Abs. 1 blieb unverändert. Nach 
Abs. 2 alter Fassung beträgt die Gesamtdauer der 
Wehrübungen bei Mannschaften und Unteroffizie-
ren grundsätzlich 9, bei Offizieren 18 Monate. Diese 
Regelung hat sich nicht als zweckmäßig erwiesen. 
Nach Abs. 2 neuer Fassung wird die Gesamtdauer 
der Wehrübungen bei Unteroffizieren auf 1.5 Mo-
nate erhöht, weil es sich als notwendig und zweck-
mäßiger erwiesen hat, Unteroffiziere in größerem 
Umfang zu Wehrübungen heranzuziehen, als solche 
ausgebildeten Wehrpflichtigen, die bereits im 
Mannschaftsstand ausscheiden. Diese Anhebung ist 
auch durch die höheren Anforderungen an die Unter-
führer bedingt. Bei Mannschaften bleibt es bei höch-
stens 9, für Offiziere bei höchstens 18 Monaten. 
Wir mußten Übergangsvorschriften vorsehen. Die 
Regelung des Übergangs ist vielleicht die schwie-
rigste. Wie Sie wissen, hat die Bundesregierung, 
um überhaupt ihre NATO-Verpflichtungen in einem 
vertretbaren Maße erfüllen zu können, von ihren 
Vollmachten Gebrauch gemacht und zweimal den 
Grundwehrdienst für Wehrpflichtige um jeweils 
drei Monate in der Form verlängert, daß sie eine 
Übung von drei Monaten angesetzt hat, deren An-
rechnung auf die Gesamtdauer der Wehrübungen 
von uns in Aussicht gestellt worden ist. Ferner ist 
auch die Verpflichtung der Soldaten auf Zeit, die in 
diesem Zeitraum aus der Bundeswehr ausgeschieden 
wären, auf Grund einer Rechtsverordnung  jeweils 
um drei Monate verlängert worden. Das galt also 
vom 1. Oktober bis zum 31. Dezember, das gilt wie-
der vom 1. Januar nunmehr bis zum 31. März. 
Wie soll jetzt der Übergang geschehen? Wir 
können es nicht verantworten, den Ausbildungs-
stand der Verbände der Bundeswehr, wie er dank 
dieser Maßnahmen erreicht worden ist — eine 
gewisse Annäherung an die Qualität unserer Bünd-
nispartner, vor allen Dingen der Amerikaner, 
konnte erreicht werden —, nunmehr wieder absin-
ken zu lassen. Für den Fall, daß dieses Gesetz vor 
dem 1. April in Kraft tritt, ist vorgesehen, daß die 
Wehrpflichtigen, die an sich Ende März ausschei- 
268 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
den würden, drei Monate später ausscheiden sol-
len. Das geschähe dann schon auf Grund der gesetz-
lichen Lage. Diejenigen Wehrpflichtigen, die nach 
12 Monaten Grundwehrdienst Ende Juni ausschei-
den würden, wären dann zum ersten Male von der 
vollen Auswirkung des Gesetzes betroffen und wür-
den statt Ende Juni erst Ende Dezember ausscheiden. 
Diese Regelung trifft auch solche Soldaten, die bei 
ihrem Einrücken von der Änderung der Situation 
sicherlich keine klare Vorstellung gehabt haben. 
Man mag es offenlassen, ob diejenigen, die am 
1. Oktober als Wehrpflichtige einberufen worden 
sind, schon eine klare Vorstellung von der Situation 
hatten. Das dürfte zum Teil zutreffen, zum Teil aber 
auch nicht zutreffen. 
Wir haben die Regelungen, die in dein Übergangs-
bestimmungen vorgeschlagen sind, nicht als ideal 
empfunden. Aber in der Erkenntnis, daß es eine 
ideale Regelung nicht gibt, haben wir sie einerseits 
als die noch am wenigsten drückende und anderer-
seits den sachlichen Notwendigkeiten am meisten 
entsprechende empfunden. Auf keinen Fall aber 
kann unter den gegebenen Verhältnissen ein Absin-
ken der Qualität, ein Absinken des Niveaus und 
des Einsatzstandes der Bundeswehr in Kauf genom-
men werden. Eine Maßnahme, die das herbei-
führte, oder eine Maßnahme, die, wenn auch nicht 
absichtlich herbeigeführt, das zur Folge hätte, käme 
einer politischen Erklärung gleich, deren Auswir-
kung bei unseren Bundesgenossen — aber nicht nur 
bei ihnen — für uns außerordentlich unerwünscht 
wäre. 
Ich darf in dem Zusammenhang, ohne die Debatte 
ausweiten zu wollen, doch auf die gewaltigen An-
strengungen hinweisen, die gerade die Vereinigten 
Staaten von Amerika zur Erfüllung ihrer Verpflich-
tungen speziell Deutschland gegenüber auf sich 
genommen haben. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Auch dort ist es nicht so, daß Steuerzahlen und das 
Ableisten der Wehrpflicht zu den besonders erstreb-
ten Amusements des Staatsbürgers gehören. Auch 
dort ist es so, daß die vermehrten finanziellen Auf-
wendungen und die Einberufung von Reservisten — 
durchweg von Leuten, die schon eine Familie haben 
und im Berufsleben standen — große Härten zur 
Folge hatten. Viele von Ihnen haben sicherlich die 
Diskussion in der amerikanischen Presse über Ein-
berufung und Entlassung der Reservisten verfolgt. 
Es sind dort Leute, die nicht gerade erst ihre Be-
rufsausbildung abgeschlossen haben, junge Männer 
von 20, 21 Jahren, betroffen worden, sondern Fa-
milienväter von 25, 28, 30 Jahren, die wieder ein-
berufen worden sind; für einen großen Teil ist diese 
Einberufung sogar auf ein Jahr festgesetzt worden. 
Die Erhöhung des Verteidigungshaushalts der 
Vereinigten Staaten während des Haushaltsjahres 
1961 — er war schon von Anfang an erhöht — be-
trug 24 Milliarden DM, nur um diese erwähnten 
Einberufungen und die verstärkten materiellen Be-
schaffungen zu ermöglichen und die Verbände in 
Deutschland auf die vorgesehenen Stärken zu brin-
gen. Der Verteidigungshaushalt der Vereinigten 
Staaten für das Jahr 1962 wird an die 52 Milliar-
den Dollar, also rund 208 bis 210 Milliarden DM, 
betragen. Der Präsident hat zwar eine gewisse Um-
schichtung in der amerikanischen Armee vorgenom-
men — es handelt sich weniger um die Aufstellung 
von Reservedivisionen oder von National-Guard-
Divisionen als um die Aufstellung von weiteren 
aktiven Divisionen —, aber es besteht kein Zweifel, 
daß die Vereinigten Staaten von Amerika, aber 
auch andere Staaten, große finanzielle Leistungen 
aufbringen, um ihre Bündnisverpflichtungen ange-
sichts der gegenwärtigen Situation zu erfüllen. Sie 
muten auch ihren Staatsbürgern nicht nur finan-
zielle, sondern auch vermehrte personelle Opfer 
unmittelbarer Art zu. Wenn die Bundesrepublik 
nicht wenigstens, so darf ich sagen, gleichwertig 
handeln würde — ich spreche nicht davon, daß wir 
mehr tun sollten als die Verbündeten —, würde sie 
zugeben, daß wir da, wo es um die Sicherheit 
unseres eigenen Landes geht, von den Bundes-
genossen mehr erwarten, als wir selber von uns 
zu verlangen bereit sind. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Die politischen Reaktionen auf eine solche Verhal-
tensweise brauche ich nicht darzustellen; sie sind 
allen Seiten dieses Hauses als eine selbstverständ-
liche Konsequenz bekannt. 
Die Bundesregierung hofft, mit der Verlängerung 
des Grundwehrdienstes von 12 Monaten auf 18 
Monate, also mit der Angleichung an die Dienst-
zeiten der Verbündeten, die Bündnisverpflichtungen 
in dem Umfang zu erfüllen, wie sie von uns bei 
Anlegung eines gerechten Maßstabes und eines nor-
malen Schlüssels mit gutem Recht verlangt werden 
können. Die Bundesregierung hat es für notwendig 
gehalten, frühzeitig, bei Beginn der Legislatur-
periode, diesen Entwurf dem Hohen Hause vorzu-
legen. Sie bittet das Hohe Haus um die Zustimmung 
zu diesem Entwurf, d. h. zu einer Gesetzgebung, die 
die Dauer des Grundwehrdienstes von 12 Monaten 
auf 18 Monate erhöht, und zu einer Gesetzgebung, 
die der Bundesrepublik helfen soll, ihre Sicherheit-  
und außenpolitischen Verpflichtungen in ihrem ur-
eigensten Interesse zu erfüllen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Erler. 
Erler (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Auch aus der Rede des 
Herrn Verteidigungsministers zur Begründung der 
Regierungsvorlage ist deutlich geworden, daß wir 
nur mit großer Bedachtsamkeit, gepaart mit ernster 
Sorge, an die Regelung jener Fragen herangehen 
können, die in der Regierungsvorlage behandelt 
werden. Niemand in diesem Hause geht an dieses 
Problem leichtfertig oder gar mit Begeisterung 
heran. 
(Sehr wahr! in der Mitte.) 
Wer das so darstellen würde, würde die Gefühle 
unseres Volkes verzerren und auch die Gefühle der 
Abgeordneten des Deutschen Bundestages. 
 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	269 
Erler 
In der Regierungsvorlage wird von einem Teil 
unserer jungen Staatsbürger und damit auch von 
deren Familien — Eltern oder Ehegatten, je nach-
dem — ein größeres Opfer gefordert. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Dieses Opfer ist nur zu rechtfertigen, wenn es not-
wendig ist, wenn es im einzelnen zweckmäßig ge-
staltet ist und wenn man sich dabei um ein Höchst-
maß an Gerechtigkeit bemüht. 
Wir können die Erörterung dieser Vorlage natür-
lich nicht von dem allgemein politischen Hinter-
grund, den man dabei auch sehen muß, trennen, 
auch wenn der Herr Minister im wesentlichen und 
in erster Linie die militärtechnischen Gründe be-
handelt hat. Der politische Hintergrund der Vor-
lage ist vor allem der sowjetische Druck auf unser 
Volk und auf unsere Hauptstadt Berlin. 
Wir unterhalten uns also darüber, ob ein Schritt 
wie dieser notwendig sein mag. Einmal geht es um 
die Einhaltung der Verpflichtungen, die wir mit den 
abgeschlossenen Verträgen übernommen haben. Die 
Verträge sprechen nicht von der Dienstzeit. Das 
englische Beispiel etwa oder auch die Verschieden-
heit der Dienstzeit in anderen Ländern zeigt, daß 
das Wehrsystem Sache eines jeden einzelnen Lan-
des selbst ist. Aber jedes Land muß im Rahmen der 
abgeschlossenen Verträge den übernommenen Bei-
trag zur Verfügung stellen. Es ist also zu prüfen, 
ob der deutsche Beitrag so, wie wir bisher verfah-
ren sind, tatsächlich den versprochenen Umfang 
und versprochenen Wert erreicht hat. Zahl und 
Wert der Verbände müssen den eingegangenen 
Verpflichtungen gerecht sein. 
Es ist sicher richtig, wenn wir dabei auch an die 
Anstrengungen unserer Partner, insbesondere der 
Vereinigten Staaten von Amerika, denken, die eben 
in der Begründung mit erwähnt worden sind. Es 
würde eine Vertrauenskrise im Bündnis auslösen, 
wenn es so aussehen würde, als würden die Deut-
schen in der augenblicklichen Lage ihres Volkes 
und ihrer Hauptstadt die größeren Anstrengungen 
allein den Verbündeten überlassen und sich selbst 
nicht darum bemühen, wenigstens den von ihnen 
zugesagten Beitrag in dem vorgesehenen Umfange 
bereitzustellen. Dabei geht es letzten Endes doch 
auch um unsere eigene Freiheit. 
(Sehr wahr! in der Mitte.) 
Aber lassen Sie mich weiterhin einen Punkt er-
wähnen, bei dem möglicherweise der Verteidigungs-
minister und ich etwas anderes denken. Aber des-
halb soll es doch ausgesprochen werden. Ich bin der 
Meinung, daß die westliche Allianz aus der töd-
lichen Alternative heraus muß, in der sie allzulange 
gewesen ist: für den Fall eines Konflikts nur die 
Wahl zu haben zwischen Kapitulation oder atoma-
rem Selbstmord. Wir müssen über eine größere 
Breite auch auf dem Gebiet der Verteidigungsmög-
lichkeiten verfügen, um aus dieser tödlichen Alter-
native herauszukommen. Daher hat man mit grö-
ßerem Gewicht als früher innerhalb der Allianz der 
Stärkung vor allem der konventionellen Schlag-
kraft eine entsprechend größere Bedeutung beige-
messen. Ich glaube, daß die Regierungsvorlage auch 
im Lichte dieser Erwägungen gesehen werden sollte. 
Wir diskutieren in einer ernsten Lage. Es hat 
nicht viel Sinn, miteinander zu rechten, wie diese 
Lage entstanden sein mag. Die Mauer in Berlin ist 
von den Beauftragten der Sowjets gezogen worden, 
und die Drohreden im Zeitalter der atomaren Erpres-
sung durch die Sowjetunion zeugen vom Ernst der 
Lage. Unsere westlichen Freunde und wir selbst 
sind trotz dieser Drohungen immer um Gespräche 
und Verhandlungen bemüht. Vielleicht wären wir 
heute in einer besseren Lage, wenn diese Bemühun-
gen zu einer Zeit unternommen worden wären, als 
die Sowjetunion noch nicht einer so gefährlichen 
Euphorie der Macht verfallen war wie heute, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
als sie eine wirkliche Befürchtung hegte vor einer 
deutsch-amerikanischen Allianz zu einer Zeit der 
strategischen Überlegenheit der Vereinigten Staa-
ten von Amerika. Doch diese ist dahin. Heute ist die 
Lage viel ungünstiger. Was in Berlin geschieht, ist 
ein Beispiel dafür, und auch diese Vorlage ist ein 
Beispiel. 
Schon vor dem 13. August 1961 hat es in Paris 
einige Erörterungen verteidigungspolitischer Fragen 
bei der Außenministerkonferenz gegeben. Kurz vor-
her hatte sich der Verteidigungsminister in die Ver-
einigten Staaten von Amerika begeben. Dann kam 
der 13. August mit seiner schweren Schockwirkung 
für uns alle, und es stellte sich die Frage: Welche 
Auswirkungen wird nicht nur dieses Ereignis, son-
dern auch das, was vorher in Paris und in den Ver-
einigten Staaten besprochen wurde, auf die künftige 
Gestaltung der Bundeswehr haben? 
Meine Freunde waren damals der Meinung, daß 
sich die Parteien des Bundestages trotz des Wahl-
kampfes im Verteidigungsausschuß über dieses Pro-
blem hätten unterhalten sollen, um beizeiten die 
Voraussetzungen zu prüfen, die eventuell für eine 
Umgestaltung der Bundeswehr in einem gewissen 
Ausmaß geschaffen werden müßten. Wir haben in 
einer Sitzung des Verteidigungsausschusses am 
22. August vergangenen Jahres danach gefragt. Wir 
bedauern es heute noch, daß die Mehrheit damals 
eine Erörterung dieser Fragen im Verteidigungs-
ausschuß verweigert hat, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
wahrscheinlich mit Rücksicht auf den Wahlkampf. 
Vor der Wahl wurden von der Bundesregierung 
dann einige unklare Andeutungen gemacht, daß 
vielleicht ein Teil der Wehrpflichtigen noch ein paar 
Monate länger behalten werden muß. Aber am Tage 
nach der Wahl wußte man es dann ganz genau. Da 
wurde plötzlich bekanntgegeben, daß, nun ganz prä-
zis, diejenigen, die am 30. September hätten aus-
scheiden können, ein weiteres Vierteljahr zum 
Zweck einer Übung — der Minister hat es uns ja 
vorhin dargelegt — in der Bundeswehr verbleiben 
müßten. 
Die Sorge für die rechtzeitige Informierung der 
davon Betroffenen — denn ihr Entlassungstermin 
war nahe herangerückt, und es hieß, Vorkehrungen 
zu treffen für die weitere Berufsausbildung, etwa 
für die Belegung von Studienplätzen an Universitä-
ten, die Bereitstellung von Zimmern usw.; aber es 
270 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Erler 
0 geht ja nicht nur um die akademischen Berufe, son-
dern auch um die anderen —, die Sorge für die 
rechtzeitigen Vorkehrungen, die jene Männer nun 
treffen mußten, weil der Entlassungstermin hinaus-
geschoben wurde, hat man damals bei der Truppe 
den Offizieren überlassen. Ich glaube, es wäre bes-
ser gewesen, wenn die Bundesregierung unter ihrer 
klaren Verantwortung und vielleicht sogar nach An-
hörung des Verteidigungsausschusses des Deutschen 
Bundestages beizeiten Klarheit geschaffen hätte; 
dann hätte man gewußt, woran man war. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, doch nun zu der Vor-
lage selbst. Niemand leugnet die Probleme, die wir 
dabei sehen müssen. Die Schlagkraft der Bundes-
wehr leidet tatsächlich vierteljährlich durch die Ent-
lassung gerade derer, die nach neun Monaten erst 
voll ausgebildet sind und nun nur ein weiteres 
Vierteljahr als vollwertige Soldaten der Bundes-
wehr zur Verfügung stehen. Der Ausbildungsauf-
wand und die Ausbildungskosten, die neun Monate 
lang aufgebracht wurden, um aus dem frisch einge-
zogenen einen vollwertigen Soldaten zu machen, 
werden dann nur ein Vierteljahr ausgenutzt. 
Die Verlängerung um ein weiteres halbes Jahr 
löst dieses Problem auf die Dauer auch nicht befrie-
digend; ich will das ganz offen sagen. Es handelt sich 
hier auch nur um eine Notlösung. Das Argument, 
den Ausbildungsstand für längere Zeit den Ver-
bänden der Bundeswehr zu erhalten, spricht eigent
-
lich für eine Zusammensetzung der Feldverbände 
ganz aus längerdienenden Freiwilligen und Berufs-
soldaten. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Auf lange Sicht wird eine solche Lösung auch für 
unser Wehrsystem die zweckmäßigste sein. Aller-
dings leugnet auch von uns niemand, daß diese Lö-
sung heute, im Zeichen der gegenwärtigen wirtschaft-
lichen Lage und der bisherigen Entwicklung der Wehr-
pflicht, innerhalb der Bundeswehr nicht durchführ-
bar ist; darüber sind wir uns einig. Aber auf lange 
Sicht sollten wir dieses Ziel im Auge behalten, weil 
die heute zur Beschlußfassung anstehende Maß-
nahme dieses Problem auch nicht befriedigend löst. 
Wenn man das sorgfältig durchrechnet, könnte man 
sogar zu der Auffassung neigen, daß der durch eine 
solche Umgestaltung höher werdende Personalauf-
wand sich durch eine längere Amortisierung der 
Ausbildungskosten langfristig wieder ausgleicht. 
Aber das brauchen wir heute nicht auszudiskutie-
ren. Die Entscheidung ist 1955/56/57 in den damali-
gen Auseinandersetzungen andersherum, entgegen 
unseren Vorstellungen, gefallen; heute kann das 
nicht über Nacht korrigiert werden. 
Wir haben im Regierungsprogramm der Sozial-
demokratischen Partei Deutschlands zu dem Gesamt-
thema folgende Feststellung getroffen: 
Die neue Bundesregierung wird die notwendi-
gen Lasten auch dem eigenen Volke zumuten 
müssen. Die Bundeswehr muß den in der NATO 
beschlossenen Umfang haben. Dazu kann der-
zeit auf die Wehrpflicht nicht verzichtet werden. 
Eine Partei, die das vor der Wahl sagt, steht auch 
nach der Wahl zu ihrem gegebenen Wort. 
Ich bin mir also sicher, daß das eigentliche Ziel, 
das wir langfristig erstreben müssen — die Umge-
staltung in dem eben von mir angegebenen Sinne —, 
heute nicht erreichbar ist. Die Freiwilligenwerbung 
ist schwierig geworden, wenn wir auch, wie die 
Zahlen zeigen, die erfreuliche Feststellung treffen 
können, daß sich vor allem die Zahl der sich relativ 
langfristig verpfichtenden Freiwilligen erheblich 
besser entwickelt hat, als es einer relativ kurzen 
Verlängerung der Dienstzeit entspräche. Das zeigt, 
daß es sich lohnt, die Anstrengungen in der ange-
gebenen Richtung zu verstärken und uns noch etwas 
einfallen zu lassen, wobei ich auch hier dem Herrn 
Minister recht geben muß: das ist nicht nur ein Pro-
blem der Besoldung, sondern da geht es auch um 
die Berufschancen für die Zeit nach Verlassen der 
Bundeswehr, um eine Reihe von psychologischen 
Problemen usw. Das alles können wir in der ersten 
Lesung nicht ausdiskutieren. 
Selbst bei einer solchen langfristig zu erreichen-
den Umgestaltung bliebe die Landesverteidigung 
dennoch Sache 'aller Bürger. Hier geht es u. a. um 
die Territorialverteidigung, um die großen Aufgaben 
des zivilen Bevölkerungsschutzes, — bisher kaum 
ernsthaft angepackt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Hier geht es darum, daß in einer arbeitsteiligen 
Gesellschaft die Verteidigungsfähigkeit der Gesell-
schaft im ganzen von der inneren Gesundheit, von 
der Solidität, von ihrer Stärke, von der Hingabe 
der Bürger an die demokratische Staatsverfassung 
und auch von .der Wirtschaftskraft abhängt, die ein 
solches Volk aufzubringen vermag, so daß in der 
arbeitsteiligen Gesellschaft so manche Leistung für 
die Verteidigung wichtig ist, die nicht in Uniform, 
in den Verbänden der Bundeswehr erbracht wird. 
Mit Recht stellt sich natürlich — da hier von dem 
Opfer eines Teils unserer jungen Generation ge-
sprochen wird — die Frage nach der Gerechtigkeit. 
Bisher sind ja auch schon nicht alle Tauglichen ein-
gezogen worden, nicht einmal vor 1914. Das würde 
den Rahmen der Bundeswehr völlig sprengen. Das 
würde sogar gegen Verträge verstoßen. Während 
auf der einen Seite von uns innerhalb der NATO ein 
Mindestbeitrag verlangt wird, verbietet ja auf der 
anderen Seite die Westeuropäische Union die Über-
schreitung eines Höchstbeitrages. Das zeigt, daß das 
Gleichgewicht in der Skala völlig zerstört würde 
und auch unerwünschte politische Wirkungen inner-
halb und außerhalb unseres Volkes entstünden, 
wenn die Bundeswehr in der Weise ausgeweitet 
würde, daß man nur um der Gerechtigkeit willen alle 
Tauglichen in die Verbände der Bundeswehr hinein
holte. Wir bekennen uns doch wohl zu dem Grund-
satz, daß wir uns vor den gemeinsamen Anstrengun-
gen im Verband der Allianz nicht drücken wollen, 
daß es aber auch nicht unsere Aufgabe ist, uns vor-
zudrängen und damit Unruhe in die Allianz zu 
tragen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	271 
Erler 
Die Verlängerung des Grundwehrdienstes, die 
hier vorgeschlagen ist, bedeutet also, daß für eine 
gewisse Zeit, so lange die geburtenschwachen Jahr-
gänge sich noch nicht sehr stark auswirken, künftig 
der Anteil derjenigen, die man zur Bundeswehr 
heranzieht, an einem Jahrgang noch etwas gegen-
über bisher sinkt. Das erweckt bei denen, die dienen 
müssen, Unzufriedenheit im Verhältnis zu den ande-
ren. 
Hier begegnet sich dieses Problem mit einigen der 
Fragen, von denen ich soeben gesprochen habe. 
Sowohl der Bundesgrenzschutz als auch die Polizei 
und vor allem der zivile Bevölkerungsschutz haben 
Personalsorgen. Diese Personalsorgen wären leichter 
zu beheben, wenn wenn man denen, die dort Lei-
stungen auf sich nehmen, die auch der Sicherheit 
unseres Volkes dienen, die Gewißheit gibt, daß 
sie dann nicht außerdem noch mit der Einberufung 
zur Bundeswehr zu rechnen haben. Die Ausbildung 
dort wäre nahezu sinnlos, wenn man damit rechnen 
müßte, daß dann, wenn die Leute gebraucht werden, 
sie nicht von dieser Ausbildung Gebrauch machen 
könnten, sondern zur Bundeswehr abwandern 
müßten. 
Deshalb bietet sich eine klare Regelung über den 
Zugang der verschiedenen Bedarfsträger zu den 
personellen Hilfsquellen an. Eine solche Regelung 
kann nicht allein der Bundeswehr überlassen blei-
ben; das würde sie überfordern. Hier sind Abspra-
chen nötig. Der Minister hat davon gesprochen, daß 
die Regelung dieses Problems nicht einmal eines 
Gesetzes bedarf. Wir sollten im Ausschuß sorgfältig 
prüfen, wie man dieses Problem vernünftig regeln 
kann. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Wir sollten auch dafür sorgen, daß die Dienstzeit-
verlängerung nicht schematisch angewendet wird. 
Die Absätze 1 bis 3 des neugefaßten § 5 des Wehr-
pflichtgesetzes geben elastische Möglichkeiten. 
Wenn man den verkürzten Grundwehrdienst ein-
bezieht, reicht die Skala von einem Monat bis zu 
18 Monaten. Dabei rust klar, daß man zu einem Teil 
die Ungerechtigkeit der verschieden langen Dienst-
zeit dann durch das wiederholte Üben ausgleichen 
muß. 
Ich möchte entgegen der Meinung des Ministers 
doch noch eine Frage zur Diskussion stellen, die 
uns auch im Ausschuß eingehender beschäftigen 
muß: die Frage nämlich, ob es wahr ist, daß man 
um der Gleichheit willen in den Verbänden, die der 
Allianz zur Verfügung gestellt werden, allgemein 
auf eine einheitliche Dienstzeit achten muß. Die 
Gleichheit der Bürger vor dem Gesetz hat doch 
nichts zu tun mit der gleichen Stellung oder Dienst-
zeit der Soldaten in bestimmten militärischen Ver-
bänden, wenn es schon verschieden lange Dienst-
zeiten gibt. Die Ungleichheit zwischen der kurz-
zeitigen Ausbildung etwa für die Territorialver-
teidigung und den 18 Monaten bei anderen Verbän-
den bleibt auf alle Fälle bestehen. Ich habe das 
Gefühl, daß es jedenfalls heute im Bereiche der 
Verbände der Bundeswehr eine Reihe von Einheiten 
gibt, bei deinen die Verlängerung nicht jene Not-
wendigkeit ist und auch nicht jene erwünschten 
Folgen hätte, von denen der Minister hier gespro-
chen hat. Vielleicht ist das ein Anzeichen dafür, daß 
jene Verbände eigentlich gar nicht in die Divisionen 
der Bundeswehr hineingehörten, sondern Aufgaben 
lösen, die die Bundeswehr heute nur deshalb zu 
erfüllen hat, weil die Territorialverteidigung noch 
nicht richtig da ist und funktioniert. Also sollte man 
prüfen, inwieweit nicht jene Verbände durch die 
Überführung in die Territorialverteidigung dazu bei-
tragen könnten, daß auch diese endlich einen ver-
nünftigen, etwas besseren Start bekommt, als das 
zur Zeit der Fall ist. 
Es ist, glaube ich, Sache des Ausschusses, die Ein-
zelheiten möglichst undogmatisch weiter zu erörtern. 
Es besteht um so weniger Anlaß zum Dogmatismus, 
als die Frage der Wehrdienstdauer auch in der Ver-
gangenheit relativ undogmatisch behandelt worden 
ist, wenn ich das einmal milde ausdrücken darf. 
Der Herr Verteidigungsminister hat hier geschildert: 
1955 bis 1956 haben Sachverständige gesagt: 24 Mo-
nate. Der damalige Minister Blank hat gesagt: 
18 Monate. Es ist der Vorsitzende des Verteidi-
gungsausschusses, der Abgeordnete Jaeger, gewesen, 
der sich dann für 12 Monate ausgesprochen hat. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Fangschuß 
für Blank!) 
Wenn ich mich recht entsinne, ist an der Entschei-
dung für die 12 Monate damals auch der jetzige 
Verteidigungsminister nicht ganz unschuldig gewe-
sen. 
(Zustimmung bei der SPD. — Abg. Schmitt- 
Vockenhausen: Herr Strauß war wohl beim 
Fangschuß nicht dabei!) 
Aber das wollen wir nicht weiter untersuchen. Diese 
Diskussion zeigt doch, daß eine Entscheidung solcher 
Art immer zeitbedingt ist. Wir sollten uns daher 
vornehmen, die Lage immer wieder neu zu prüfen. 
Ich habe Ihnen vorhin schon gesagt, daß wir auf 
lange Sicht wahrscheinlich zu einer anderen Zusam-
mensetzung der Feldverbände kommen müssen. Bei 
Erreichung dieses Zieles wäre ohnehin der Zeitpunkt 
für eine Überprüfung der Dienstzeit der Soldaten für 
die Territorialverteidigung gekommen. 
Wir müssen von dem Grundsatz ausgehen, daß 
Opfer gebracht werden müssen, soweit sie notwen-
dig sind; denn ein Weniger gefährdet unsere Sicher-
heit. Aber auch nur soweit sie notwendig sind; denn 
ein Mehr schadet unserer Wirtschaftskraft und der 
geistigen Verfassung unseres Volkes. Diese beiden 
sind doch lein entscheidender Teil der inneren Ge-
sundheit und Abwehrkraft unseres Volkes. Eis geht 
also darum, das zu tun, was notwendig und möglich 
ist, zum Schutz für alle. 
In diesem Zusammenhang möchte ich noch einmal 
daran erinnern, daß der zivile Bevölkerungsschutz 
mindestens das gleiche Maß an Aufmerksamkeit 
von uns erfordert wie andere Formen der Landes-
verteidigung. Ich bedauere immer noch, daß die da-
für bereitgestellten Mittel den Aufgaben nicht an-
nähernd angemessen sind. 
Die Politik — um die geht es ja in diesem Hause 
— ist dazu bestimmt, den schlimmsten Fall zu ver-
hüten. Es geht um die Bewahrung unserer Freiheit 
und um die Verhinderung eines Krieges. Angesichts 
272 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Erler 
der besonderen Problematik, vor der wir in 
Deutschland stehen, müssen wir redlich und zäh 
darum ringen, daß die Gefahr von Berlin abgewandt 
wird und unsere Landsleute in Ostberlin und Mit-
teldeutschland ein besseres Los erleben können als 
das, das ihnen heute aufgezwungen wird. 
(Zustimmung.) 
Die Krise, von der ich vorhin gesprochen habe, 
betrifft nicht nur unsere Hauptstadt Berlin, sie be-
trifft unser ganzes Volk. Heute wird doch wohl 
sichtbar, daß die Sowjetunion die Deutschland-Frage 
im ganzen auf den Tisch gelegt hat. Sie hat ausge-
holt, unser Volk so lange zu zerreißen, bis sie von 
einer für sie gesicherteren Position in Mitteldeutsch-
land aus auch in die Bundesrepublik hineinwirken 
könnte. Das macht doch klar, daß es in Wahrheit 
auf die Dauer keine Sicherheit für die Bundesrepu-
blik allein gibt, sondern daß zur Sicherheit für uns 
und für andere auf lange Sicht auch die Gewährung 
des Selbstbestimmungsrechts für alle Deutschen ge-
hört. 
Ich sage das selbst in diesem mehr technischen 
Zusammenhang, weil ich davon überzeugt bin, daß 
als Antwort auf die Krise eben doch mehr nötig ist 
als isolierte Berlin-Gespräche und bestimmte techni-
sche Maßnahmen zur Verstärkung der Verteidi-
gungsbereitschaft wie die, mit denen wir es heute 
zu tun haben. Natürlich — haben Sie keine 
Sorge! —, über ein gesamtpolitisches Konzept als 
Antwort auf die Krise muß man bei anderer Gele-
genheit reden. Heute haben wir es mit dem Teil-
aspekt der Sicherheit zu tun. Eigentlich gehört dazu 
viel mehr, nämlich das Gesamtkonzept der Vertei-
digung und der Außenpolitik einschließlich deut-
scher Anregungen für Rüstungsbegrenzung und 
Rüstungskontrolle. Ich möchte das heute bewußt 
nicht ausdiskutieren, aus dem einfachen Grunde, 
den mein Freund 011enhauer in der Plenarsitzung 
des Bundestages bei der Debatte über die Regie-
rungserklärung am 6. Dezember 1961 ausgesprochen 
hat. Damals hat Herr Ollenhauer hier gesagt: Wir 
haben uns mit vollem Bedacht zurückgehalten, die-
ses sehr komplizierte Problem im einzelnen unter 
Aufnahme aller möglichen Gerüchte und Kombina-
tionen zu diskutieren. Wir respektieren den Wunsch 
der Regierung, in den kommenden schwierigen 
Verhandlungen nicht durch öffentliche Parlaments-
verhandlungen belastet zu werden. 
Meine Damen und Herren, das ist leider auch 
heute noch wahr. Es sind immer noch Erörterungen 
innerhalb des Westens über die gemeinsame 
Marschroute in der kommenden weltpolitischen 
Verhandlungsrunde nicht nur um Berlin, sondern 
auch um die anderen Probleme zwischen Ost und 
West im Gange. Es kommt jetzt darauf an, eine 
solche einheitliche westliche Position zustande zu 
bringen und dieses Zustandekommen nicht von uns 
aus zu gefährden. Das ist der Grund, weshalb man-
che an sich notwendige Einzelerörterung auf dieser 
Tribüne zur Stunde zurückgehalten werden muß. 
Ich möchte allerdings eines hinzufügen. Wir sind 
uns wohl alle darüber klar, daß auch die jetzt aus-
gebrochene Krise uns nicht davon entbindet, immer 
wieder von deutscher Seite her unsere westlichen 
Freunde bei ihrem redlichen Bemühen um Entspan-
nung zu unterstützen. Aber eine solche Entspan-
nung kann nicht mit einseitiger Schwächung des 
Westens verbunden sein. Entspannung ist nur mög-
lich, durch ein entsprechendes Verhalten beider 
Seiten, zu dem wir durchaus bereit sind, auch den 
entsprechenden westlichen und auch deutschen Bei-
trag zu leisten. Es wäre gar nicht schlecht, wenn wir 
uns um mehr Anregungen zu diesem Thema be-
mühten. Aber auch für uns Sozialdemokraten gibt 
es eine einfache Grenze der Bemühungen dort, wo 
solche Bemühungen als Ermunterung zu verstärk-
tem sowjetischem Druck mißdeutet werden oder gar 
wirken könnten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU.) 
Wir tragen Verantwortung für das Ganze in ge-
fährlicher Lage. Wir haben doch damals das Ange-
bot einer Allparteienregierung nicht in Unkenntnis 
der innen- und außenpolitischen Lage gemacht. Las-
sen Sie mich hier freimütig bekennen, daß es wohl 
nicht angeht, eine große Partei von der Mitbestim-
mung auszusperren, aber dort und nur dort Ver-
antwortung dann mittragen zu lassen, wo es unan-
genehm wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir verschließen uns den Notwendigkeiten der 
Stunde nicht. Aber nehmen Sie bitte zur Kenntnis, 
daß Entscheidungen auch in wichtigen Einzelfragen 
davon abhängen werden, wie man im ganzen inner-
halb und außerhalb dieses Hauses mit uns verfährt, 
(Beifall bei der SPD) 
ob man uns rechtzeitig unsere Mitgestaltung ermög-
licht, bevor hier oder bei internationalen Verhand-
lungen vollendete Tatsachen geschaffen werden. 
Ich will jetzt nur etwa die gestrige Kurzdiskussion 
in diesem Hause über die Methoden der Vorberei-
tung einer Finanzreform erwähnen, die ja nicht ohne 
uns durchgeführt werden kann. Bei dieser Debatte 
hat sich zum Schluß doch die bessere Einsicht gegen 
den Widerstand der Regierungsbank wenigstens in 
der ersten Runde durchgesetzt. Hoffen wir, daß das 
auch für die zweite gilt! 
Ein anderes Beispiel war etwa die überraschende 
Rede des Verteidigungsministers in Paris, bei der 
es besser gewesen wäre, wenn wenigstens der Ver-
teidigungsausschuß des Bundestages von seinen Ab-
sichten informiert worden wäre, bevor er dort die-
sen Vorstoß unternahm. 
Ein gutes Beispiel ist der wesentlich bessere An-
satz, den der jetzige Bundesinnenminister Höcherl 
im Gegensatz zu seinem Vorgänger zur Lösung 
einiger Probleme gefunden hat. 
Meine Damen und Herren, die Sicherung und 
Stärkung der freiheitlichen demokratischen Grund-
ordnung ist mehr als ein militärisches Problem, aber 
wir wollen nicht leugnen: auch ein militärisches Pro-
blem. Zu dem Mehr gehört das Hinführen der Staats-
bürger zu der Demokratie, die sie mittragen müs-
sen. Die Weimarer Republik ist vielleicht auch daran 
zugrunde gegangen, daß es nicht genug Republika-
ner in der Republik gegeben hat. Eine Demokratie 
ohne Demokraten gibt es nicht. Wir brauchen die 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	273 
Erler 
lebendige Mitwirkung aller unserer Staatsbürger. 
Der Regierungsstil, die Rolle des Parlaments, die 
freiheitliche Luft in unserem Staatswesen — das 
alles gehört mit dazu. Und dann auch jenes Kapitel, 
um dessen Gestaltung wir hier so oft ringen: die 
soziale 'Gerechtigkeit, die Freiheit von Not bei Alter, 
Invalidität und Krankheit, bis hin zur Steuerpolitik. 
Ich erwähne das jetzt, meine Damen und Herren, 
weil, wenn schon von Opfern — und hier in der 
Regierungsvorlage von Opfern bei einem Teil unse-
rer Jungmannschaft — die Rede ist, wir wohl allge-
mein akzeptieren müssen, daß die leistungsfähige-
ren Schultern auch die größere Last zu trägen haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie werden an einem anderen Unterpunkt der 
Tagesordnung einen Vorschlag hören, der in dieses 
Kapitel mit hineingehört, den Vorschlag einer Be-
rücksichtigung bereits durch Wehrdienst erbrachter 
Opfer auf dem Gebiet der Sozialversicherung. Dar-
über möchte ich jetzt nicht sprechen; das wird mein 
Freund Schellenberg tun. 
Im Ausschuß werden wir weiter wohl sorgfältig 
die sozialen Auswirkungen der Wehrdienstverlän-
gerung auf die Betroffenen selbst, ihren Beruf, ihre 
Familie und ähnliches zu prüfen haben. 
Wir müssen uns auch mit der Frage beschäftigen, 
wie wir ihrem Opfer von uns aus auch in einem be-
scheidenen Umfange ein gewisses Maß an Aner-
kennung entgegenbringen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich darf einmal daran erinnern, daß, als wir uns hier 
in diesem Hause über den Wehrsold unterhielten, 
damals der sozialdemokratische Antrag, den Wehr-
sold auf 2,50 DM zu erhöhen, abgelehnt worden ist 
und dann schließlich nur 2,30 DM herausgekommen 
sind. 
Laßt uns all diese Dinge im Zusammenhang mit 
der jetzt zur Diskussion stehenden Maßnahme noch 
einmal neu prüfen, ob man nicht vielleicht sogar 
noch etwas mehr tun kann: nämlich wenigstens die 
zusätzlichen sechs Monate — wenn schon nicht die 
ganze Zeit — mit den bisher nur bei freiwilliger 
Weiterverpflichtung gewährten Vergünstigungen 
auszustatten, damit der, der künftig kraft Gesetzes 
sechs Monate mehr leistet, nicht schlechter gestellt 
wird als derjenige, der bisher freiwillig sechs Mo-
nate mehr geleistet hat. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie finden darüber eine ausführliche Darlegung von 
Weinstein in der FAZ. Ich glaube, wir sollten uns 
mit dem Problem sehr ernst, und zwar wohlwollend, 
beschäftigen. 
Ich möchte hier noch eine andere Anregung vor-
bringen; sie betrifft den Verpflegungssatz für die 
schwierige Zeit der Eingewöhnung in die Bundes-
wehr in den Ausbildungseinheiten. Der Verpfle-
gungssatz mag ein allgemeines Problem für die ge-
samte Bundeswehr sein; aber für die erste Zeit in 
den Ausbildungseinheiten ist das eine besonders 
wichtige Frage. Ich bezweifle, ob wir heute noch 
mit 2,75 DM auskommen. 
Meine Damen und Herren, ein weiteres. Die zu-
sätzlich gewonnenen sechs Monate dienen der Er-
haltung des einmal erworbenen militärischen Kön-
nens, der Möglichkeit, auch mehr im Verband zu 
tun. Aber es entsteht während der Erhaltung dieser 
Fähigkeiten ein zusätzlicher Zeitraum, den man 
auch — der Minister sprach davon   für ein grö-
ßeres Ausmaß an Unterricht insbesondere auf 
staatspolitischem, auf staatsbürgerlichem Gebiet 
verwenden kann. Wir sollten uns damit beschäfti-
gen, was eigentlich für die Gestaltung dieses Unter-
richts beabsichtigt ist und ob wir nicht dazu kom-
men sollten, dort auch die Mitwirkung jener demo-
kratischen Kräfte vorzusehen, die nicht dem Regie-
rungslager angehören, 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
damit die Bundeswehr immer weiß, daß sie zu allen 
demokratischen Teilen unseres Volkes ein gutes 
Verhältnis hat. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Wehner: Also 
auch die demokratischen Kräfte und nicht 
nur die demokratischen Kreise!) 
— Eindeutig. 
Wir sollten schließlich — trotz der Bemerkungen, 
die der Herr Minister vorhin machte — auch prüfen, 
ob nicht die ursprünglichen Intentionen seines Hau-
ses für das erstmalige Wirksamwerden der vorge-
schlagenen Maßnahme richtiger gewesen sind, näm-
lich daß die volle Verlängerung erst für diejenigen 
wirksam wird, die zu einem Zeitpunkt in die Bun-
deswehr eingetreten sind, zu dem bereits über die 
Verlängerung öffentlich diskutiert wurde — näm-
lich am 1. Oktober 1961 —; die anderen, die seit 
1. Juli 1961 bei der Bundeswehr dienen, sind gewis-
sermaßen überrascht worden, und von ihnen muß-
ten manche ihre Lebenspläne erst entscheidend än-
dern, als sie sich schon in der Bundeswehr befanden. 
Sie wußten zwar auch, daß sie die vierteljährliche 
Übung mit ableisten müßten; das hatte sich inzwi-
schen herumgesprochen. Wir sollten prüfen, ob es 
wirklich notwendig ist, jemanden, der auf ein Jahr 
einberufen wurde, nun plötzlich 50 % länger zu be-
halten, obwohl er zu dem Zeitpunkt der Einberu-
fung von der möglichen Verlängerung noch nichts 
auch nur von ferne geahnt hat. Ich würde sagen, 
hier geht es u. a. auch ein wenig um den Grundsatz 
von Treu und Glauben. Diese Frage sollten wir im 
Ausschuß noch einmal sorgfältig prüfen. 
Daneben gibt es noch die Probleme der Auf-
nahme-, Ausbildungs- und Ausrüstungskapazitäten. 
Darüber sollte man uns genau unterrichten; hier 
sollte die zweckmäßigste Organisation für die Durch-
führung gesucht werden. 
Meine Ausführungen haben Ihnen, meine Damen 
und Herren, klargemacht, daß sich meine Fraktion 
dem Notwendigen nicht versagt. Ich hoffe, daß die 
Ausschußberatungen auch in den Einzelfragen zu 
befriedigenden Ergebnissen führen, die dann später 
eine breite Zustimmung ermöglichen können. Wir 
müssen sorgfältig prüfen: Was ist notwendig, wie 
ist das Notwendige am zweckmäßigsten zu gestal-
ten, wie können wir das so gerecht wie möglich 
machen, und wie können wir die Auswirkungen der 
 
274 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Erler 
Maßnahmen auf die Betroffenen und ihre Familien  
nach Möglichkeit lindern? Wir müssen die Gewiß-
heit schaffen, daß als Betroffene nicht allein die  
Wehrpflichtigen die Folgen unserer Lage zu tragen  
haben, sondern daß die gesamte Politik der Bundes-
republik Deutschland in umfassender Weise die  
Probleme unserer Zeit auch auf dem Gebiet der  
Sicherheit unseres Staates gegen die Gefahren von  
innen und außen einzugehen bereit ist.  
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten  
der FDP.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der  
Abgeordnete Jaeger. 
Dr. Jaeger (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich will den Versuch machen, 
mich auf das Thema des Gesetzes, auf die Bundes-
wehr, die Wehrpflicht, ihre Notwendigkeit und ihre 
Dauer zu beschränken und Ausflüge in andere in-
teressante Gebiete der Politik — wie etwa in das 
Gebiet der Steuer- und Sozialpolitik — an diesem 
Tage zu unterlassen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Wenn ich von der Bundeswehr und von der Wehr-
pflicht rede, dann darf ich wohl daran erinnern, daß 
wir vor sechs Jahren in diesem Hohen Hause Dis-
kussionen hatten, die sich von der heutigen sehr 
unangenehm unterschieden haben. 
(Sehr gut! in der Mitte. — Abg. Wehner: 
Nur so lange, wie Sie noch nicht geredet 
haben! — Abg. Schmitt-Vockenhausen: Sie 
wollen wohl bei Ihrem alten Stil bleiben!) 
— Ach, Herr Kollege Schmitt-Vockenhausen, was 
Schärfe und Hitzigkeit angeht, übertreffen Sie mich 
bei weitem. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) . 
Außerdem meinte ich weniger den rednerischen In-
halt dieser Auseinandersetzung als das abstim-
mungsmäßige Ergebnis. Wenn Herr Kollege Erler 
hier zum Ausdruck gebracht hat — darin kann ich 
ihm nur zustimmen, weil ich das selber schon oft 
genug vor vielen Jahren hier gesagt habe —, daß 
die Bundeswehr eine Armee des ganzen Volkes und 
nicht einer Partei oder einiger Parteien ist, dann 
kann ich andererseits nur sagen, daß es nicht an der 
Bundeswehr liegt, wenn ihre Beziehungen nicht zu 
allen Parteien von gleicher Herzlichkeit . getragen 
gewesen sein sollten; das hing dann eben von dem 
Verhalten dieser einzelnen Parteien ab. 
(Zurufe von der SPD.) 
Lassen Sie mich, nachdem ich den Zuruf beant-
wortet habe, zum Thema meiner Rede kommen. Es 
ging damals vor sechs Jahren um die Wehrpflicht, 
 jene Wehrpflicht, die wir vor diesem Hohen Hause 
mit vielen Gründen, mit militärischen und politischen 
Gründen, vertreten haben. Die militärischen Gründe 
 lagen damals in dem Umstand — sie liegen heute 
noch mehr als damals darin —, daß wir die 
erforderliche Zahl von Soldaten auf der Basis  der 
 Freiwilligkeit nun eben einmal nicht erhalten. Ein 
anders Argument für die Wehrpflicht war, daß wir 
Reserven brauchen und daß diese herangebildet 
werden müssen. 
Wir hatten aber auch politische Gründe. Wir 
sind der Auffassung, daß die Wehrpflicht einen 
Gegenpol zu den Grundrechten, die der freiheitliche 
Staat gewährt, darstellt, daß die Wehrpflicht sozu-
sagen eine demokratische Grundpflicht des Bürgers 
ist. Wir waren und wir sind der Meinung, daß die 
Verankerung einer Armee im Volk durch die Wehr-
pflicht stärker, nachhaltiger und dauerhafter ist — 
sowohl was das Bewußtsein der Armee als was das 
Bewußtsein des ganzen Volkes angeht — als bei 
einem Heer, das nur aus Freiwilligen besteht. 
Wenn wir auf die sechs Jahre des Bestehens 
unserer Bundeswehr, auf die außerordentlichen 
Schwierigkeiten, die wir in diesen sechs Jahren ge-
habt haben, zurückblicken, dann erkennen wir erst, 
was in diesen Jahren geleistet worden ist. Wir 
standen damals, im Jahre 1956, an einem vierfachen 
Nullpunkt. Es war der personelle Nullpunkt, denn 
wir hatten keinen einzigen Soldaten; wir mußten 
nach einer mehr als zehnjährigen Pause ganz von 
vorn anfangen. Es war 'der materielle Nullpunkt, 
denn weder Bekleidung noch Waffen noch Gerät 
noch Unterkunft waren vorhanden. Alles mußte 
erst angeschafft, Kasernen mußten erst geräumt, her-
gerichtet oder neu gebaut werden. Was dieses Hohe 
Haus betrifft, so hat uns am meisten der rechtliche 
Nullpunkt zu schaffen gemacht, die Tatsache, daß 
wir kein einziges Gesetz hatten, das für .die Auf-
stellung von Soldaten maßgebend war, ja, .daß wir 
erst einmal unsere Verfassung, das Grundgesetz, 
reformieren mußten, um die gesetzlichen Bestim-
mungen in die Verfassung einzubauen, die die 
Grundlage dafür waren, die Bundeswehr aufzustel-
len und sie gegenüber irgendwelchen Klagen ge-
richtlicher Art sozusagen kugelsicher zu machen. 
Das hat den Verteidigungsausschuß, das hat dieses 
Hohe Haus lange Jahre beschäftigt. 
Schließlich aber war es — und das war die 
schwierigste Aufgabe, vor der wir standen — die 
 Überwindung des moralischen Nullpunktes, der dar-
in lag, .daß weite Kreise unseres Volkes ,die Not-
wendigkeit der Wehrpflicht, die Notwendigkeit des 
Dienstes an der Freiheit damals nicht einsahen, daß 
die Parole des „Ohne-mich" — vom Osten gesteu-
ert — auch in weiten Kreisen unseres Volkes leider 
zeitweise ein recht lebhaftes Echo fand. 
Wenn ich mir überlege, wieviel Mühe es gekostet 
hat, Mühe bei den Soldaten der Bundeswehr, Mühe 
bei ihren Beamten, Anstrengungen bei den Politi-
kern, um alle diese Schwierigkeiten zu überwinden, 
dann kann ich wohl sagen, daß das, was in diesen 
Jahren geschaffen worden ist, eine stolze Leistung 
ist. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Bei unserer Bundeswehr steht nun der weitaus 
größte Teil dessen, was geplant war: Neun Divisio-
nen sind bereits der NATO unterstellt. Die Wehr-
pflicht ist bei unserer Jugend eine Sache sicherlich 
nicht der Begeisterung, aber doch der selbstverständ-
lichen Pflichterfüllung. Die Zahl der Dienstverweige-
rer aus Gewissensgründen liegt bei nur 7 Promille 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	275 
Dr. Jaeger 
der Erfaßten, ist also wesentlich geringer, als weite 
Kreise dieses Hohen Hauses seinerzeit befürchtet 
hatten. Die Bundeswehr hat ihren festen Platz im 
Volksganzen gefunden. Die Ressentiments sind 
weitgehend überwunden, und der Ohne-mich-
Komplex stirbt langsam aus. Ich glaube, meine 
Damen und Herren, das ist ein Grund, um der jun-
gen Generation, die so selbstverständlich die Pflicht 
des Wehrdienstes auf sich genommen hat, auch den 
Dank dieses Hauses auszusprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vor allem aber möchte ich gerade im Hinblick auf 
meine nun mehr als achtjährige Tätigkeit als Vor-
sitzender des Bundestagsausschusses für Verteidi-
gung den Dank an die Freiwilligen, besonders an 
die Offiziere und Unteroffiziere unserer Bundes-
wehr aussprechen, die unter Umständen, die es frü-
her noch nie gegeben hat, ein einmaliges Aufbau-
werk für unser Volk und seine Freiheit geleistet 
haben. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungs-
parteien.) 
Die militärischen Erfolge und die politische Situa-
tion der Gegenwart beweisen die Richtigkeit unse-
res Entscheides für die allgemeine Wehrpflicht. Da-
bei zeigt sich insbesondere, daß die Wehrpflich-
tigen wie eine Art kommunizierender Röhren zwi-
schen dem zivilen und dem militärischen Sektor 
unseres Volkes wirken. Sie haben wesentlich dazu 
beigetragen, daß man in unserem Volk nun nicht 
mehr von „den" Soldaten spricht, sondern daß aus 
den Soldaten unsere Soldaten geworden sind. 
Die Wehrpflicht hat dazu beigetragen, daß die 
Schilder, die anfänglich an manchen Gaststätten der 
Großstädte anzutreffen waren, „Eintritt für Unifor-
mierte verboten" längst verschwunden sind. 
(Zuruf von der SPD: Ist das ein militäri-
scher Erfolg?) 
— Das ist kein militärischer, das ist ein politischer 
Erfolg. Aber Sie können doch in einer Demokratie 
Politik und Militär nicht trennen. Gerade Sie wol-
len das doch genauso wenig wie wir. 
.Meine Damen und Herren, unserer Bundeswehr 
ist der Schutz der Freiheit unseres Volkes aufge-
tragen. Sie ist sich dieser Aufgabe bewußt und ist 
von einer lebendigen demokratischen Staatsgesin-
nung getragen. Das sind auch Erfolge, über die wir 
uns in diesem Hause freuen können. 
Als wir an die Ausgestaltung der Wehrpflicht 
herangingen — damals, im Jahre 1956 —, stimmte 
die Mehrheit dieses Hohen Hauses und meine 
eigene Fraktion — die Fraktion der Christlich-De-
mokratischen und Christlich-Sozialen Union — dem 
Vorschlag der Bundesregierung und damit des Ver-
teidigungsministers Strauß zu, daß diese Dienst-
pflicht im Unterschied zu weiter zurückliegenden 
Planungen 12 Monate — als Grundwehrdienst — 
betragen soll. Es waren die politischen und die mili-
tärischen Notwendigkeiten der Aufbauzeit, die uns 
zu dieser Haltung veranlaßten. Damals waren die 
geistigen Voraussetzungen für die Wehrpflicht in 
unserem Volk noch so gering entwickelt, daß schon 
aus diesem Grund eine weitergehende Verpflich-
tung über das im Anfang unbedingt Notwendige 
hinaus nicht angebracht gewesen wäre. Vor allem 
aber standen damals im Vordergrund die Ausbil-
dung und die schnelle Bildung der Reserven, wovon 
gerade die letztere durch eine kürzere Ausbildung 
rascher erreicht werden konnte als durch die im jet-
zigen Augenblick zweckmäßigere längere. 
Aber von diesen Gesichtspunkten abgesehen, ste-
hen wir überhaupt auf dem Standpunkt, daß die 
Dauer der Wehrpflicht kein Dogma, kein Satz ist, 
der für alle Zeiten fest und unverrückbar dasteht. Es 
gelten für die Dauer der Wehrpflicht vielmehr die 
Überlegungen, daß eine Wehrpflicht so kurz wie 
möglich und so lang wie nötig sein muß. So kurz 
wie möglich, meine Damen und Herren, weil das 
Opfer, das dem jungen Mann zugemutet wird an 
Bequemlichkeiten, vor allem aber an Verlust an 
Berufs- und Ausbildungszeit, vom Staat so niedrig 
wie eben möglich gehalten werden soll. Anderer-
seits aber so lange wie notwendig; denn der Zweck 
der Wehrpflicht ist es ja, den einzelnen Soldaten in 
den Stand zu setzen, seine Aufgabe in den Streit-
kräften zu erfüllen und die Bundeswehr als Ganzes 
bereit zu machen zur Landesverteidigung. Nur wenn 
dieser Zweck erfüllt ist, nur wenn die Wehrpflicht 
entsprechend lange ist, ist diese Aufgabe richtig ge-
löst. 
Nun, 12 Monate, wie wir sie ursprünglich einge-
führt hatten, sind — das ist auch aus der Rede des 
Ministers hervorgegangen — für die Ausbildung an 
sich ausreichend. Ich war und bleibe der Meinung, 
daß ein Kompaniechef, der Rekruten in 12 Monaten 
nicht zu echten Soldaten erziehen kann, es auch in 
18 oder 24 Monaten nicht können wird, weil es ent-
weder an den Rekruten fehlt oder am Kompaniechef. 
Diese meine Auffasung ist durch Gutachten be-
stätigt worden, die die NATO erhoben hat und die 
auch eine Dauer von etwa 12 Monaten als das Mini-
mum einer Ausbildungszeit festgestellt haben. Sie 
ist auch durch das Interview bestätigt, das der neue 
Generalinspekteur der Bundeswehr der „Frankfur-
ter Allgemeinen Zeitung" am 11. Dezember des letz-
ten Jahres gegeben hat. 
Für die Ausbildung und für die Bildung der Re-
serven also waren 12 Monate ausreichend. Aber da-
mit, meine Damen und Herren, haben wir ja erst 
das erste Stadium der Bundeswehr hinter uns ge-
bracht. In dem neuen, zweiten Stadium, in das wir 
nun eintreten, ist der vorherrschende Gesichtspunkt 
die Einsatzbereitschaft unserer Streitkräfte. 
Wir wissen, daß gerade unter diesem Gesichts-
punkt die Verbandsausbildung eine noch größere 
Bedeutung bekommen soll, als sie bisher zwangsläu-
fig haben konnte, bisher schon auch deswegen weit-
gehend nicht haben konnte, weil eigene Übungs-
plätze nur in geringem Umfang zur Verfügung stan-
den und sich erst in jüngster Zeit für uns die Mög-
lichkeit ergeben hat, auf die Übungsplätze unserer 
Verbündeten — der Franzosen und der Engländer —
auszuweichen. Dazu aber kommt, daß es sich bei 
dem Mangel an Freiwilligen, den wir haben, um die 
bedauerlichen Auswirkungen einer erfreulichen und 
erfolgreichen Wirtschaftspolitik handelt. Viele Funk-
tionen unserer Bundeswehr sind von Wehrpflich- 
276 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Dr. Jaeger 
tigen, die nur 12 Monate dienen, nun einmal nicht 
auszufüllen. Freiwillige waren aber in hinreichen-
dem Ausmaße nicht zu bekommen. Die Planungen, 
die vorgesehen waren, sahen für das Heer einen 
Stand der Freiwilligen von 55 % vor — es sind 
heute faktisch nur 40 % —, bei der Luftwaffe einen 
einen Stand von 82 % — es sind deren nur 61 % --, 
bei der Bundesmarine sogar einen Stand von 95 % 
— es sind deren nur 88 % —. Im Zeichen der Hoch-
konjunktur, von der wir aus vielen Gründen wün-
schen, daß sie uns erhalten bleiben möge, ist an eine 
durchgreifende Änderung nicht zu denken, zumal 
die Möglichkeiten materieller Art in der Verbesse-
rung der Besoldung unserer Soldaten so ziemlich im 
großen und ganzen ausgeschöpft worden sind. Die-
ses Haus ist in dieser Hinsicht sicherlich mit Recht 
großzügig gewesen. 
Wir werden deshalb Wehrpflichtige mit einer 
Ausbildung von 18 Monaten brauchen, um Lücken, 
die auf dem Gebiete der Freiwilligen bestehen, aus-
zufüllen und auf diese Weise eine Reihe von Funk-
tionen, die eigentlich Freiwillige übernehmen soll-
ten, durch Wehrpflichtige mit einem Grundwehr-
dienst von 18 Monaten übernehmen zu lassen. Dazu 
aber kommt sicherlich — auch der Redner der 
Opposition hat auf diesen Gesichtspunkt hingewie-
sen —, daß wir seit den Beratungen des Jahres 1956 
eine weitgehende Verschärfung der außenpoli-
tischen Lage erlebt haben. Wir hatten im November 
1958 das Ultimatum, das Berlin betrifft, wir hatten 
den bisherigen Höhepunkt der Auseinandersetzun-
gen um die alte Reichshauptstadt am 13. August des 
letzten Jahres. 
Meine Damen und Herren, wenn wir wie bisher 
nur Wehrpflichtige hätten, die 12 Monate dienen, 
bliebe eben der Ausgebildete nur eine sehr kurze 
Zeit von wenigen Wochen, allenfalls von 2 bis 3 
Monaten, bei der Truppe. Der volle Wert, den er 
für die Kampfkraft der Truppe hat, erlischt in dem 
Augenblick wieder, in dem er ausscheidet. Der 
Kampfwert der Bundeswehr sinkt alle Vierteljahre 
ganz erheblich. Die Stetigkeit der Einsatzbereit-
schaft in einem so schwierigen Augenblick wie dem 
derzeitigen macht deshalb zusätzlich zu den Über-
legungen, die ich Ihnen soeben schon dargelegt 
habe, zweifellos die Verlängerung der Dienstzeit 
notwendig. 
Notwendig ist die Verlängerung der Dienstzeit 
aber auch wegen des Grundsatzes einer gewissen 
Gleichbelastung der hauptsächlichen Träger der 
Verteidigung innerhalb des Atlantikpaktes. Es ist 
kein Zweifel, die Führung der NATO wünscht, daß 
auf dem europäischen Kontinent durchweg eine 
Dienstzeit von wenigstens 18 Monaten eingeführt 
wird. Bei einem Vergleich mit den anderen NATO-
Partnern ergibt sich folgendes. Zwar liegen Däne-
mark und Norwegen mit 16 Monaten knapp unter 
dieser Grenze, Italien, die Niederlande und Por-
tugal haben aber diese Grenze von 18 Monaten be-
reits erreicht. Griechenland, die Türkei und die Ver-
einigten Staaten von Nordamerika als der wich-
tigste Träger der Verteidigung der freien Welt 
haben 24 Monate. Frankreich hat derzeit sogar 28 
Monate Grundwehrdienst. Es handelt sich also um 
eine Angleichung an unsere Partner und an ihre 
Verpflichtungen. Es handelt sich aber sicherlich 
auch um ein gewisses Gegengewicht gegen die 
Staaten des Warschauer Paktes, die mit mindestens 
24 bis zu 36 Monaten Dienstzeit erheblich mehr von 
ihren Untertanen verlangen, als wir von unseren 
Bürgern erwarten. 
Schließlich ist es niemandem in unserem Volke 
verborgen geblieben, daß die Vereinigten Staaten 
von Amerika unter ihrer neuen Regierung ver-
stärkte Anstrengungen für die Verteidigung der 
Freiheit gerade auf dem unmittelbaren Gebiet der 
militärischen Verteidigung unternommen haben und 
unternehmen. Es ist für uns als die Hauptbetrof-
fenen des kalten Krieges nicht möglich, hinter den 
Anstrengungen der Amerikaner — relativ jeden-
falls — zurückzubleiben. Absolut werden wir nie 
das gleiche leisten können, was diese größte Wirt-
schaftsmacht der westlichen Welt zu leisten vermag. 
Meine Damen und Herren, ich bin mir vollkom-
men darüber klar, daß die Verlängerung der Dienst-
zeit um die Hälfte der jetzigen, nämlich von 12 Mo-
naten auf 18 Monate, ein schweres Opfer für die 
jungen Männer unseres Volkes ist, ein Opfer durch 
die Unbequemlichkeiten, die ein militärischer Dienst 
immer mit sich bringt und mit sich bringen muß, soll 
er seinen Zweck erfüllen, vor allem aber ein Opfer 
insofern, als dadurch in den Berufsplänen, in denen 
Ausbildungsplänen nun eine noch größere Lücke 
entsteht als bisher. Dieses Opfer ist am schwersten 
bei den qualifizierten Berufen, nicht zuletzt bei den 
Menschen, die sich dem Hochschulstudium widmen, 
zumal diese akademisch und nichtakademisch „qua-
lifizierten" Berufe auf Grund ihrer Qualifikation im 
allgemeinen einen besonders hohen Prozentsatz der 
Wehrpflichtigen stellen müssen. Wir wollen dieses 
Opfer nicht verkleinern, aber wir sind davon über-
zeugt, daß die junge Mannschaft unseres Volkes 
ebenso, wie sie bisher die Notwendigkeit der Wehr-
pflicht eingesehen hat, diese auch für die Zukunft 
verstehen wird. 
An und für sich liegt ja eine Tragik darin, daß 
die freiheitliche Lebensordnung in der Auseinander-
setzung mit einer Gewaltherrschaft den Raum der 
Freiheit selbst auf den verschiedensten Gebieten, 
nicht nur auf dem der Wehrpflicht, einschränken 
muß, um sich selbst zu behaupten und um die Idee 
der Freiheit zu retten. Wir haben aber die gemein-
same Überzeugung, daß eine mit den Mitteln des 
Rechts beschränkte Freiheit in ihrer Qualität ganz 
unvergleichlich höher und lebenswerter ist als die 
Herrschaft des Unrechts, die wir erlebt und erlitten 
haben und die 17 Millionen unserer Landsleute auch 
heute noch täglich und stündlich erleben und erlei-
den. 
Wenn wir unter diesem Gesichtspunkt unsere 
Forderung an die jungen Männer unseres Volkes 
stellen, glaube ich, daß wir dort das Echo finden, 
das wir bisher gefunden haben und das wir auch in 
den nächsten Wochen bei der Beratung dieses Ge-
setzentwurfs erhoffen. 
Wenn es aber ein schweres Opfer für unsere jun-
gen Männer ist, 18 Monate zu dienen, dann können 
wir andererseits auch erwarten, daß die Planung 
der Ausbildung in unserer Bundeswehr sehr sorg- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	277 
Dr. Jaeger 
fältig vorgenommen wird, daß diese Ausbildung 
selbst hart, umfassend und wirklichkeitsnah ge-
staltet wird und daß das, was heute unter dem 
Schlagwort gammeln verstanden wird, immer 
mehr zur Ausnahmeerscheinung wird. Die Tatsache, 
daß wir unsere jungen Soldaten länger als bisher 
bei den Waffen halten, verpflichtet uns zu einer 
noch besseren und sorgfältigeren Ausbildung, damit 
der wirkliche Zweck dieser Verlängerung der 
Dienstpflicht auch erreicht wird. 
Meine Damen und Herren, wir stehen in der 
ersten Lesung des Gesetzentwurfs und haben uns 
nur mit seinen Grundzügen zu befassen. Es geht 
hier nicht um die Einzelheiten, etwa um das Pro-
blem des verkürzten Grundwehrdienstes oder die 
Probleme des materiellen Entgelts oder des Ver-
pflegungssatzes. Wir wollen diese Fragen den Be-
ratungen des Ausschusses überlassen und uns dann 
mit dem Ergebnis der Ausschußberatungen in der 
zweiten Lesung befassen, darüber im einzelnen dis-
kutieren und entscheiden. 
Wichtig aber erscheint mir in der ersten Lesung, 
daran zu erinnern, daß in diesem Hause und außer-
halb dieses Hauses in den letzten eineinhalb Jahren 
recht oft die Forderung nach einer gemeinsamen 
Außenpolitik erhoben worden ist. Wir von der 
Christlich-Demokratischen und Christlich-Sozialen 
Union haben diese Forderung schon früh erhoben 
und haben sie, als sie später von anderer Seite ge-
stellt wurde, selbstverständlich bejaht. Wir waren 
aber immer der Meinung, daß sich die Gemeinsam-
keit einer Außenpolitik an den innenpolitischen 
Konsequenzen, an dem Verhalten aller Beteiligten 
bei den Beratungen in diesem Hohen Hause erweist. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Wir sind der Meinung, daß die Gemeinsamkeit der 
Außenpolitik in erster Linie eine Einigkeit in den 
Grundfragen der Verteidigung unseres Landes be-
dingt. Ich hoffe, daß die Beratung dieses Gesetz-
entwurfs im Bundestagsausschuß für Verteidigung, 
die in der nächsten Woche beginnen wird, uns auf 
diesem Wege einen Schritt weiter bringen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge-
ordneten der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schultz. 
Schultz (FDP) : Herr Präsident! Moine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Der vorliegende Gesetz-
entwurf mit seiner Forderung nach Verlängerung 
der Grundwehrdienstzeit auf 18 Monate erfüllt 
einen Wunsch, der, von den Angehörigen der Bun-
deswehr — ob Offizier, Unteroffizier oder Mann — 
ausgesprochen, aus den Diskussionen mit den 
Besuchergruppen, die durch das Haus geführt wer-
den, manchem Kollegen in diesem Hohen Hause 
geläufig ist. 
Dieser Wunsch ist im Laufe der letzten Jahre im-
mer wieder vorgetragen worden. Es wurde immer 
wieder gesagt, daß zwölf Monate eben nicht genüg-
ten, um aus einem Wehrpflichtigen einen vollwer-
tigen Soldaten zu machen, der sein Waffenhand-
werk tatsächlich versteht. Wer sich darüber hinaus 
in der Truppe umgesehen hatte, mußte zugeben, 
daß diese Forderung ihre Berechtigung gehabt hat. 
Es wurde hier schon darüber diskutiert, warum 
zunächst eine Dienstzeit von zwölf Monaten einge-
setzt, geplant werden mußte, und ich möchte mich 
darüber nicht weiter verbreiten. Aber ich glaube, 
daß heute tatsächlich der Zeitpunkt da ist, um über 
die Verlängerung der Grundwehrdienstzeit auf 
18 Monate zu diskutieren. 
Die Freie Demokratische Partei begrüßt, daß die-
ser Gesetzentwurf hier eingebracht worden ist. Wir 
begrüßen auch, daß sich das Parlament unverzüg-
lich damit beschäftigt hat, und wir hoffen, daß die 
Beratungen im Ausschuß entsprechend zügig voran-
gehen, allerdings nicht ohne Diskussion der vielen 
Einzelprobleme, über die auch Kollege, Erler ge-
sprochen hat; sie müssen ihre gebührende Berück-
sichtigung finden, und wir brauchen Zeit, um sie 
diskutieren zu können. 
Ohne Zweifel hat das angesprochene Problem 
durch die Ereignisse des 13. August und durch die 
Verhärtung der außenpolitischen Lage eine beson-
dere Bedeutung und Dringlichkeit und Beschleuni-
gung bekommen. Die Freien Demokraten hatten 
schon in der Aussprache zur Regierungserklärung 
durch ihren Vorsitzenden die Feststellung getrof-
fen, daß sie diesem Gesetzentwurf im Grundsatz 
zustimmen werden, und ich kann bei der ersten 
Lesung diese Feststellung nur wiederholen. Aber, 
wie gesagt, man wird sich im Ausschuß über die 
Einzelprobleme unterhalten müssen. 
Insbesondere wird man darüber sprechen müssen, 
wie man eine möglichst gleiche Behandlung aller 
Wehrpflichtigen erreichen kann. Wir hatten bei der 
ersten Änderung des Wehrpflichtgesetzes den Los-. 
entscheid eingeführt, da das Potential an Wehr-
pflichtigen heute und auch in den nächsten Jahren 
noch nicht ausgeschöpft werden kann, wie hier ja 
auch schon gesagt worden ist, und glaubten damit 
einen gangbaren Weg gefunden zu haben. Wir 
müssen uns aber darüber klar sein, daß bei einer 
18monatigen Dienstzeit der Vorsprung der Nicht-
dienenden in ihrem beruflichen Fortkommen noch 
größer sein wird, 
(Sehr richtig! bei der FDP) 
und es ist nicht mehr als recht und billig, einen ent-
sprechenden Ausgleich zu schaffen. Auch darüber 
haben meine beiden Herren Vorredner, insbeson-
dere aber Herr Erler, schon gesprochen. 
Dieser Ausgleich kann nicht allein durch dieses 
Gesetz erfolgen, sondern es ist notwendig, daß wir 
eine gesetzliche Regelung für die Zivilverteidigung 
ebenfalls sobald als möglich verabschieden. Wir 
hatten auf den Zusammenhang zwischen diesen bei-
den Gebieten schon anläßlich der Verabschiedung 
des Ersten Änderungsgesetzes zum Wehrpflicht-
gesetz hingewiesen und hatten betont, daß die Ver-
teidigung der Bundesrepublik nur möglich .ist, wenn 
neben den Anstrengungen auf dem militärischen 
Gebiet die gleichen Anstrengungen auch im zivilen 
Feld eingeleitet werden. Wir hoffen daher, daß 
278 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Schultz 
möglichst bald entsprechende Gesetzentwürfe an 
das Hohe Haus gelangen, zumal der Herr Bundes-
verteidigungsminister im Bulletin vom 12. Dezem-
ber erklärt hat, daß er die Ausbildung und Dienst-
leistung im zivilen Bevölkerungsschutz als dem 
Dienst in der Bundeswehr gleichwertig anerkannt. 
Leider hat man am 9. Januar in der Zeitung lesen 
können, daß man auf der anderen Seite der Regie-
rungsbank nicht eine so enge Verzahnung zwischen 
diesen beiden Gebieten herbeiführen will, daß man 
also den Militärdienst und den zivilen. Dienst fein 
säuberlich trennen will. Ich glaube, daß man dar-
über noch sprechen wird und daß das nicht die letzte 
Aussage gewesen ist. 
Wir dürfen nicht vergessen, daß uns das NATO- 
Bündnis auch auf dem Gebiet der Zivilverteidigung 
ganz bestimmte Verpflichtungen auferlegt. Ich darf 
nur an die Debatten erinnern, die wir seinerzeit im 
dritten Bundestag geführt haben, als, glaube ich, 
der heutige Wehrbeauftragte Admiral Heye und 
auch Frau Renger und Frau Dr. Lüders gemeinsam 
über die Maßnahmen, die in der WEU für notwendig 
gehalten werden, hier sprachen. Wir dürfen die 
Dinge deswegen nicht beiseite lassen, sondern müs-
sen vielleicht noch dringender an sie herangehen 
als unsere Verbündeten in der NATO, weil wir doch 
schließlich die direkten Anrainer der vermutlichen 
Gegner sein werden. 
Ich darf wohl auch sagen und Ihre Zustimmung 
dazu finden, daß der Soldat nicht stehen und kämp-
fen kann, wenn er sich sagen muß, daß für das 
Überleben der Angehörigen nicht das Menschen-
mögliche getan ist. Auch das gehört eben mit zu 
dem Gedanken der Abschreckung des Gegners über-
haupt. Wir sollten uns auch davor hüten, vor dem 
Blick auf Waffen und modernste Waffen und auf 
die Technik dein Menschen als Träger des Wider-
standes gegen einen entschlossenen Gegner zu über-
sehen. 
Nun ist in der Begründung zur Regierungsvorlage 
zu lesen, daß die Zahl der freiwillig Längerdienen-
den in den Jahren 1956 bis 1961 aus verschiedenen 
Gründen geringer war, als zunächst angenommen 
werden konnte. Auch darüber hat der Herr Bundes-
verteidigungsminister hier gesprochen, und die bei-
den Herren Vorredner sind ebenfalls darauf ein-
gegangen. 
Die Gründe sind also bekannt. Da war zunächst 
einmal die Situation nach 1945, in der der deutsche 
Soldat nicht gefragt war. Nur langsam ist das Pen-
del wieder zur Mitte zurückgeschwungen, und die  
absolute Verdammung hat einer ruhigeren Beurtei-
lung Platz gemacht. Da wird zum zweiten die Hoch-
konjunktur ins Feld geführt, die den Soldatenberuf 
vom Finanziellen her nicht attraktiv erscheinen läßt. 
Schließlich ist es das Absinken der Jahrgangsstär-
ken überhaupt, d. h. des Potentials, aus dem sich die 
Wehrpflichtigen rekrutieren. 
Wir sind allerdings der Meinung, daß es neben 
diesen Gründen, die durchaus zutreffen, auch Gründe 
gibt, die in der Soldatengesetzgebung von 1955 und 
1956 schlechthin liegen. Man begeht wohl kein 
Sakrileg, wenn man sagt, daß eben diese Soldaten-
gesetzgebung unter ganz bestimmten politischen 
Situationen geboren wurde und daß es notwendig 1 
 ist, nach fünf Jahren Aufbau und Erfahrung an man-
che Änderung heranzugehen. Ich bin der Auffassung 
— und habe das bei Truppenbesuchen und bei Fra-
gen, die man gestellt hat, eigentlich bestätigt gefun-
den —, daß manche Gesetzesbestimmung die Dienst-
ausübung des Soldaten erheblich behindert, dar 
damit die Freude am Dienst getötet wird und daß 
sich Soldaten — zu Recht oder zu Unrecht — nicht 
als Staatsbürger des gleichen Ranges wie ihre zivi-
len Genossen fühlen. 
Wir hatten daher, als das erste Mal, noch vor dem 
17. September, von der Verlängerung des Wehr-
dienstes gesprochen wurde, gesagt, daß sie eine 
Einzelmaßnahme sei — ich freue mich, daß das auch 
von den beiden anderen Parteien heute bestätigt 
worden ist — und daß sie keine Besserung der Ver-
hältnisse bringe, wenn nicht gleichzeitig oder zumin-
dest in ihrem Gefolge eine Überprüfung der Solda-
tengesetzgebung stattfinde. 
Da wir wissen, daß das Anpacken eines solchen 
Problems und die Änderung einer gesetzlichen Rege-
lung eine Folge von Überlegungen und Änderungen 
in anderen gesetzlichen Bestimmungen mit sich 
bringt, wissen wir auch, daß man hier nicht munter 
darauflosarbeiten kann, ohne die Folgen zu beden-
ken. Man muß aber an diese Arbeit herangehen in 
der Erkenntnis, daß die Bundeswehr eine andere 
Aufgabe hat als Bundesbahn und Bundespost und 
daß das, was dort richtig sein mag, hier eben nicht 
paßt. 
Wir glauben, daß viele Dinge zu kompliziert 
geregelt sind. Wir müssen vereinfachen und auch 
Ermessensentscheidungen ermöglichen. Wir sollten 
alles tun, um auf dem Gesetzgebungsweg Verant-
wortungsfreude und Zivilcourage zu stärken; denn 
nur dann kann Zug in die Sache kommen und der 
Wehrpflichtige Freude am Dienst und damit auch 
Lust zur Weiterverpflichtung bekommen. Ich glaube, 
daß gerade das Problem der Längerdienenden von 
der Bundeswehr her gelöst werden muß. Aber sie 
muß ihnen Dienst so gestalten können, daß tatsäch-
lich eine Ausstrahlung auf die ihre Dienstzeit Ablei-
stenden geschehen kann, daß der Wehrpflichtige 
sagt: Das ist doch eine feine Sache. 
Wir sind auch der Meinung, daß den Vorgesetz-
ten aller Grade von Gesetzes wegen mehr Autorität 
zugestanden werden muß und daß trotz der letzten 
Novellierung der Disziplinargewalt das Optimum 
hier nicht erreicht ist. 
Wir halten es für notwendig, daß analog zu den 
Offiziersschulen wieder eine Unteroffiziersschule 
eingerichtet wird. Sicher werden die 18 Monate zu-
nächst eine Erleichterung in Ausbildung und Ein-
satzbereitschaft der Bundeswehr bringen; aber man 
muß wissen, daß ein ordentlicher Soldat in den letz-
ten drei Monaten seiner Dienstzeit eben nicht mehr 
als ein Hilfs-Unterführer sein kann. Es wurde ja 
von Vertretern des Ministeriums im persönlichen 
Gespräch gesagt, daß man die guten Wehrpflich-
tigen am Ende ihres Dienstes als solche Unterführer 
einsetzen wolle. Aber man muß sich über die darin 
enthaltene Problematik klar sein. Die richtigen 
Grundsätze der inneren Führung sind eben nicht 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	279 
Schultz 
ohne ein gut ausgebildetes Unteroffizierskorps zu 
verwirklichen, das die notwendige Entlastung für 
das Offizierskorps bringt. 
Nun hatte der Bundesverteidigungsminister — 
nach dem schon zitierten Bulletin der Bundesregie-
rung — vor der Presse u. a. auch erklärt, daß mit der 
Verlängerung des Grundwehrdienstes keine Erhö-
hung der Präsenzstärke der Bundeswehr beabsich-
tigt sei, und er hat das heute hier noch einmal be-
kräftigt. Ich glaube, daß eine solche Maßnahme 
augenblicklich auch gar nicht erfolgen kann. Die 
vorübergehende Vermehrung muß außer Betracht 
bleiben; sie wirkt sich auf die absolute Zahl nicht 
aus, da noch nicht alle Aufstellungen vorgenommen 
sind. 
Wir hatten aber im letzten Bundestag einmal den 
Antrag gestellt, die Friedensstärke der einzelnen 
Einheiten zu erhöhen, um die durch Krankheit, 
Urlaub, Kommandierung Abwesenden in etwa zu 
ersetzen. Dieser Antrag wurde damals mit der Be-
gründung abgelehnt, daß bei dem Fehlen von Offi-
ziers- und Unteroffiziersstellen dieser Zuwachs nicht 
verkraftet werden könne. Ich habe das noch einmal 
überprüft und bin zu dem Ergebnis gekommen, daß 
zusätzliche Offiziere und Unteroffiziere gar nicht 
gebraucht würden. Andererseits könnte aber durch 
eine solche Maßnahme eine bessere Ausbildung ge-
währleistet werden, weil sich dann eine Zug- oder 
Kompanieausbildung lohnen würde, die sonst gar 
nicht in Angriff genommen wird, da bei der Eintei-
lung praktisch nur ein paar Leute übrig bleiben. 
Das, Herr Kollege Jaeger, ist nämlich der eigent-
liche Grund, weshalb man überhaupt von gam-
meln sprechen kann: daß bei der angespannten 
Personallage und der Stärke der Einheiten der Bun-
deswehr nach Abzug derjenigen, die wegen Krank-
heit, Urlaub oder Kommandierung ausfallen, für den 
Dienst im Rahmen einer sogenannten Verbandsaus-
bildung, Zug- oder Kompanieausbildung, zuwenig 
übrig bleiben. 
Die Personaldecke ist so knapp, daß — um ein 
Beispiel zu nennen — die durch die Straßenver-
kehrsordnung vorgeschriebenen Beifahrer für den 
5-t-Lkw gegenwärtig bei der Nachbarkompanie aus-
geborgt werden müssen; oder die Fahrzeuge bleiben 
stehen. Auch diese Dinge muß man berücksichtigen, 
wenn man über die Verlängerung der Wehrpflicht 
spricht. 
Der Verteidigungsausschuß des 3. Bundestages 
hatte einen Unterausschuß gebildet, der sich mit der 
Überprüfung der Stärke- und Ausrüstungsnachwei-
sung beschäftigen sollte. Leider kam er nicht zur 
Arbeit. Ich würde von mir aus anregen, daß wir im 
Verteidigungsausschuß dieses Bundestages etwas 
Ähnliches tun. Denn mir scheint — bei aller Ach-
tung vor dem Bundesrechnungshof und vor den Be-
amten des Bundesfinanzministeriums —, daß die 
an sich durchaus notwendige Sparsamkeit übertrie-
ben wird, was das Personal und seine Einstufung 
angeht. Ich würde auch hier wünschen, daß die Ent-
scheidungen nicht von dem Vergleich mit anderen 
Ressorts, sondern in erster Linie von der militä-
rischen Notwendigkeit abhängig gemacht werden, 
insbesondere dann, wenn es sich um die Truppe  
handelt; bei den Stäben kann man noch anderer 
Meinung sein. 
Ein Übermaß an Sparsamkeit, wenn man an Stel-
len bei der Truppe spart, kann teuer werden, vor 
allem dann, wenn als letztes Argument, um eine 
Stelle nicht zu bewilligen, gesagt wird: Aber, 
meine Herren, wenn ich auch diese Forderung noch 
durchgehen lasse, bin ich ja in meinem Hause nicht 
mehr glaubwürdig. Ich sitze doch hier, um etwas 
wegzustreichen, ich kann Ihnen doch nicht alles 
bewilligen. Wie Sie es auch immer begründen, die-
sen letzten Posten muß ich meines Hauses wegen 
streichen." — Das ist selbstverständlich eine Einzel-
äußerung, für die ich mich verhältnismäßig gut ver-
bürgen kann, aber man darf nicht übersehen, daß so 
etwas, obwohl es sich nicht bei der Truppe, sondern 
im Schoße der Bürokratie ereignet, selbstverständ-
lich seine psychologischen Auswirkungen zur 
Truppe hinunter hat. Die Gewinnung von Freiwil-
ligen, von länger Dienenden, ist in sehr starkem 
Maße ein psychologisches Problem, wo auch die 
Von-Mund-zu-Mund-Propaganda ihre Wirkung hat. 
Wir werden uns auch immer wieder Gedanken 
darüber machen müssen, wie wir trotz des Sogs der 
freien Wirtschaft eine genügende Anzahl von Tech-
nikern zum Zeitdienst in der Bundeswehr veranlas-
sen können. Auch hierüber wurde schon gesprochen. 
Sicherlich ist den finanziellen Mitteln, die als Anreiz 
ausgeworfen werden können, eine Grenze gesetzt. 
Mir scheint aber, daß gerade in der Dienstposten-
bewertung und in den Laufbahnrichtlinien noch ein 
Weg gegangen werden kann, der eine längere 
Dienstzeit in der Bundeswehr für die, die sich für 
den Besuch von höheren technischen Lehranstalten 
entschieden oder sie durchlaufen haben, attraktiv 
erscheinen lassen kann. 
Schließlich wollen wir auch nicht vergessen, daß 
der Mensch Äußerlichkeiten recht zugänglich ist und 
daß seine Leistung mit der Befriedigung der Eitel-
keit steigt, um es ganz grob auszudrücken. Haben 
wir nicht die Idee, daß die Uniform nur ein Arbeits-
kleid sei, etwas übertrieben? Meinen Sie nicht auch, 
meine Damen und Herren, daß wir aus dem Extrem 
des Lametta in das andere der übergroßen Schlicht-
heit verfallen sind? 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir sollten nicht in jedem Abzeichen, das verliehen 
oder gestiftet werden kann, ein Politikum sehen, 
zumal dieses Abzeichen nicht einmal wesentliches 
Geld kostet, außer dem der Beschaffung. Auch im 
20. Jahrhundert hat Schiller immer noch recht, wenn 
er in Wallensteins Lager" sagt: Der Soldat muß 
sich können fühlen. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Damals gab 
es aber auch noch keine Autos!) 
Es scheint mir auch die Aufgabe gerade des Poli-
tikers zu sein, in der Öffentlichkeit für die Bundes-
wehr zu werben und das nicht der Bundeswehr 
allein zu überlassen. Tage der Offenen Tür und der 
Ausstellungszug der Bundeswehr, der von Flecken 
zu Flecken reist, sind neben der Ausstrahlung des 
Führerkorps der Bundeswehr auf die Geführten rich-
tige Mittel zur Werbung für die Verteidigungsbe-, 
280 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Schultz 
reitschaft. Aber sie vermögen schließlich nicht mehr 
als freundliches Interesse zu erzielen, wenn auf der 
Tagung der Fremdenverkehrsverbände ein Politiker 
sagt, er werde dafür sorgen oder sich dafür ein-
setzen, daß die Kurorte von der Belästigung durch 
Düsenjägerlärm oder Panzerkettengerassel bei 
Übungen von einigen Tagen verschont bleiben. Was 
ist heute nicht alles Erholungsgebiet in der Bundes-
republik?! Wo soll dann noch geübt werden, wenn 
man solche Maximen aufstellt? 
Von der Opferbereitschaft und vom Opfer schlecht-
hin ist heute schon gesprochen worden. Wir müssen 
unserer Gesellschaft überhaupt ein höheres Maß an 
persönlicher Opferbereitschaft zumuten. Man sollte 
den Appell an die Opferbereitschaft nicht immer 
gleich wieder einschränken. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Herr Kollege 
Pferdmenges hat aus seiner Sicht schon das 
Volk angespornt!) 
— Ich glaube, daß Sie das Problem durch Ihren 
Zwischenruf zu sehr vereinfacht haben, lieber Kol-
lege Schmitt-Vockenhausen. 
Ich komme zum Schluß. Wir müssen an das Pro-
blem der Verlängerung der Wehrdienstzeit heran-
gehen, insbesondere im Interesse des Leistungs- 
und Ausbildungsstandes der Bundeswehr. Wir wür-
den uns etwas vormachen, wenn wir auf der einen 
Seite den Verteidigungsetat bewilligen, auf der an-
deren Seite aber nicht das tun, was menschenmög-
lich ist, um einen Höchststand an Ausbildung zu 
erreichen. Nur mit solchen Soldaten wird der Poli-
) tiker einen Krieg verhindern können. 
(Beifall bei der FDP und in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesminister der Verteidigung. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Von jeder 
Fraktion hat nun ein Redner Stellung genommen 
und dabei eine Reihe von beachtlichen Gesichts-
punkten vorgebracht. Ich erhebe keinen Anspruch 
darauf, zu behaupten, daß der Gesetzentwurf, ob-
wohl er gründlich überlegt und gerade in den 
schwierigen Einzelpunkten monatelang poliert wor-
den ist, in der vorliegenden Fassung nunmehr das 
Optimum dessen darstellt, was erzielt werden kann. 
Ich bitte aber andererseits um Verständnis dafür, 
daß ich an zwei Punkten festhalten muß. 
Erstens muß ich daran festhalten — ich denke 
jetzt nicht an die Länge von 18 Monaten, über die 
hier ja als solche nicht mehr diskutiert worden 
ist --, daß .das Gesetz, wenn irgend möglich vor dem 
1. April dieses Jahres in Kraft zu setzen ist. 
Zweitens müßte, was die Ü bergangsregelung an-
betrifft, jede wesentliche Änderung des hier gemach-
ten Vorschlags zur Folge haben, daß ,die Bundes-
regierung weiterhin auf ,dem Wege der Rechtsver-
ordnungen oder der Verlängerung der Übergangsfrist 
kraft Gesetzes die 15 Monate beibehalten müßte. 
Beides ist nicht sehr schön. 
Der 13. August spielt hierbei natürlich eine Rolle, 
und zwar nicht die, mehr zu tun, als wir früher vor-
hatten, sondern endlich das tun zu können, was wir 
immer schon vorhatten, was aber wegen der heute 
genannten Gründen nicht möglich war. Ich sehe aber 
mit großem Interesse — das gleiche darf ich auch für 
die beteiligten Mitarbeiter sagen — der Diskussion 
gerade der wesentlichen Einzelprobleme entgegen, 
die heute angeschnitten worden sind. 
In einem Punkte könnte ich nach dem, was Kol-
lege Schultz dazu gesagt hat, vielleicht mißverstan-
den worden sein. Ich bin an sich immer ein Anhän-
ger einer gesetzlichen Verteidigungspflicht gewesen, 
die sich auf mehrere Sektoren erstreckt, auf den 
militärischen Sektor wie auch auf den zivilen Sektor. 
Ich meine jetzt nicht die Verpflichtung an einen Ar-
beitsplatz. Dafür bedarf es keiner militärischen oder 
zivilen Organisation. Das kann durch andere Mittel 
geschehen. Das hatte wohl, Kollege Schultz, auch der 
Herr Innenminister Höcherl im Sinne, als er die von 
Ihnen vorhin apostrophierten Äußerungen machte. 
Andererseits stellt die Verteidigung, . die militäri-
sche und die zivile, eine Gesamtheit dar. Deshalb 
bedarf es sehr wohl einer gesetzlichen Verpflich-
tung, nicht nur damit die militärischen Erfordernisse 
erfüllt werden, sondern auch damit die zivilen Er-
fordernisse erfüllt werden. 
. Ich bin auch nicht der Meinung, daß der zivile 
Bevölkerungsschutz unter militärische Führung ge-
stellt und durch militärisches Personal wahrgenom-
men werden soll. Vielmehr meine ich, daß die Tä-
tigkeit im zivilen Bevölkerungsschutz, da wir, was 
die zur Verfügung stehenden menschlichen Kräfte 
anlangt, erfreulicherweise keine Personalsorgen 
haben, gleichgestellt werden soll und angerechnet 
werden kann, wobei aber auf Grund der bestehen-
den Verhältnisse eine ausreichend befriedigende 
Lösung nur durch die gesetzliche Verpflichtung ge-
funden werden kann. Ich selber würde es vorziehen, 
wenn wir zu einer beide Teile umfassenden Vertei-
digungspflicht in Reform der Wehrgesetzgebung 
kämen. Das Ganze kann aber auch auf anderem 
Wege erfüllt werden ohne eine solche umfassende 
Regelung. Der klassische Wehrdienst trägt natürlich 
sehr leicht die Züge einer sehr traditionellen und 
konservativen Lösung an sich, die den heute leider 
zugrunde zu legenden Gesichtspunkten nicht mehr 
gerecht wird. 
Ich darf einen zweiten Gesichtspunkt herausgrei-
fen, der vom Herrn Kollegen Erler in einer kriti-
schen Bemerkung angeschnitten worden ist: Wenn 
die Truppe verständigt werden muß, daß eine Än-
derung ihrer Dienstzeit auf Grund der politischen 
Ereignisse notwendig ist, so soll die Bundesregie-
rung sich selbstverständlich nicht um die unange-
nehme Bekanntgabe, etwa durch Abwälzung der 
Lasten auf die Offiziere, herumbewegen. Anderer-
seits erfordert es das Vertrauensverhältnis zwischen 
Offizier und untergebenem Soldaten, daß die Über-
mittlung der Entscheidungen der Bundesregierung 
nicht auf dem Weg über Presse oder andere 
öffentliche Nachrichtenorgane an ihn erfolgt, son-
dern daß der Offizier, sein Kompaniechef, sein Ba-
taillonskommandeur, ihm diese Entscheidung be- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	281 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
kanntgibt und auch die Gründe nennt, die von der 
Regierung dafür angeführt werden. Das gegensei-
tige Vertrauensverhältnis — Verantwortung und 
Vertrauen, Befehl und Gehorsam sind ja immer ein 
zusammengehörendes Ganzes — macht auch in die-
sen Fällen eine solche Lösung erforderlich. 
Ich mache keinen Hehl daraus, wir hätten sehr 
gerne auf eine Verlängerung von 12 auf 15 Monate 
durch die bekannte Maßnahme verzichtet. Die Bun-
desregierung — ich darf sie hier einmal in ihrer 
Gesamtheit ansprechen — hat sich die Sache sehr 
gründlich überlegt. Ich glaube, daß die Gesichts-
punkte, die der Außenminister und der Verteidi-
gungsminister zugrunde legen mußten, sich dann 
zum Schluß bei der Entscheidung durchgesetzt ha-
ben. Das war aber das Ergebnis einer sehr ernsten 
und verantwortungsbewußten, mit dem Wahlkampf 
nicht unmittelbar zusammenhängenden Prüfung. An 
sich bin ich es ja gewohnt, wenig attraktive Ent-
scheidungen vertreten und in der Öffentlichkeit ver-
antworten zu müssen. 
(Abg. Wehner: Es war eine schwere Sache!) 
— Ja, man lernt im Laufe der Zeit dazu. 
(Abg. Erler: Nach der Wahl waren die 
Überlegungen abgeschlossen?!) 
Herr Kollege Erler hat recht, daß eine über die 
NATO-Ziele hinausgehende militärische Planung 
der Bundesrepublik natürlich Unruhe auch in die 
Reihe der Allianz bringen würde. Aber von der Ge-
fahr sind wir wahrlich verschont. Bis jetzt ist nur 
eine einzige Unruhe in den Reihen der Allianz ent-
standen, daß wir nämlich zu wenig tun, jedenfalls 
nicht das tun, was wir nach Meinung sowohl der 
integrierten NATO-Stäbe, der zivilen und der mili-
tärischen Stellen, wie nach Meinung unserer Bun-
desgenossen tun sollten. Daß hierbei die Verhält-
nisse umgekehrt liegen als nach dem ersten Welt-
kriege, gehört zu den Seltsamkeiten dieses Zeit-
alters. Nach dem ersten Weltkriege haben sich alle 
Reichsregierungen bemüht, ein größeres Maß an 
militärischer Verteidigungsfähigkeit zu erhalten, 
weil die Beschränkungen des Versailler Vertrages 
sehr einschneidend waren. Bei dem Wiederaufbau 
der deutschen Streitkräfte, also beim Aufbau der 
Bundeswehr, mußten wir die Erwartungen der Al-
liierten auf einen sehr starken deutschen Beitrag 
von vornherein dämpfen. 
Dabei gebe ich gerne zu, daß manchmal gewisse 
publizistische Äußerungen über die Bundeswehr in 
keiner Weise im Einklang stehen mit der Meinung 
der offiziellen Stellen im Ausland, daß gewisse 
öffentliche Äußerungen über angeblich stärkere 
Ausrüstung der Bundeswehr, Äußerungen, die wir 
lesen, in keiner Weise mit dem übereinstimmen, 
was die Stäbe der NATO, was die verantwortlichen 
militärischen Befehlshaber und was die verantwort-
lichen Regierungen unserer NATO-Partner für mög-
lich oder für notwendig halten. 
Ich möchte Herrn Kollegen Erler bitten, sich noch 
einmal ernsthaft zu überlegen, ob er seine An-
regung, verschiedene Dienstzeiten innerhalb der 
NATO-Einheiten vorzusehen, aufrechterhalten will. 
Aber das gehört zu den Punkten, die wir im Aus-
schuß im einzelnen besprechen können. Diese Rege-
lung könnte eine Gefällwirkung auslösen, die dann 
Soldaten erster und zweiter Klasse schafft. 
(Abg. Erler: Bestimmte Verbände haben in 
den NATO-Einheiten eigentlich nichts zu 
suchen, sondern gehören zur territorialen 
Verteidigung!) 
Das würde Ihre Meinung dann verständlich machen. 
Nur glaube ich, daß die Annahme wohl nicht ganz 
richtig ist. 
Wir bekommen aber auf die Weise auch die Mög-
lichkeit, Soldaten in verschiedenen Funktionen aus-
zubilden. Denn man müßte ja bei dem Zweck, für 
den die Bundeswehr aufgestellt wird, bei dem 
Ernst der Verteidigung, auch mit Ausfällen rech-
nen; und wenn man dann nur Soldaten hat, die, wie 
Sie, glaube ich, einmal in einer früheren Diskussion 
sagten, „Deckputzer" sind — im Zusammenhang 
mit der Frage: Was haben Wehrpflichtige in der 
Marine verloren? —, dann allerdings wäre dafür 
sogar d i e Ausbildung noch zu kostspielig. 
Der Herr Kollege Schultz hat die Frage der Sol-
datengesetzgebung angeschnitten. Wir haben im-
mer die Linie verfolgt, Erfahrungen zu sammeln bis 
an eine Reform der Gesetzgebung gedacht wird, 
wobei man unter dem Wort Reform im allgemei-
nen Verbesserung versteht. Nicht immer haben sich 
Änderungsgesetze auch als Verbesserungen erwie-
sen. Wir sind aber der Meinung, daß eine wirkliche 
Verbesserung der Soldatengesetzgebung erst dann 
1 erfolgen kann, wenn ausreichende Erfahrungen mit 
den bisherigen Gesetzen — die ich in keiner Weise 
für ideal halte — vorliegen. Es stürmt eine Fülle 
von Vorschlägen, Novellen zu vielen Einzelheiten 
zu erlassen, auf uns ein. Es hätte auch den Wert 
der Gesetzgebung und den Wert der Gesetze ver-
mindert, wenn man wegen der Notwendigkeit, eine 
einzelne Härte oder eine einzelne Schwäche zu be-
heben, jeweils ein Änderungsgesetz gemacht hätte. 
-- Ich weiß, was Sie meinen, Herr Kollege Schultz, 
und möchte deshalb nicht im einzelnen darauf ein-
gehen. Aber hier ist es doch bei allen Fraktionen, 
auch bei Ihrer Fraktion, damals so gewesen, daß 
die Meinungen in keiner Weise einheitlich waren. 
Ich sage das ohne jeden Unterton eines Vorwurfs. 
Bestimmte Gesetze, die dem Aufbau der Bundes-
wehr dienten -- vor allem auf dem personellen Ge-
biet —, sind im Beamtenrechtsausschuß behandelt 
worden. Bei dem Prinzip, nach welchem die Aus-
schüsse zusammengesetzt werden, war der Beamten
-
rechtsausschuß immer so zusammengesetzt, daß 
seine Vertreter die ganze personelle Wehrgesetz-
gebung unter dem Aspekt des Beamtenrechts ge-
sehen haben. Das galt auch für die Vertreter der-
jenigen Fraktionen, deren mehr militärisch orien-
tierte Sprecher dann hier lebhaft beklagt haben, 
daß die Gesetze oft den Verhältnissen nicht gerecht 
würden. — Ich möchte aber weder Namen noch Ein-
zelheiten nennen. Im Ziel könnten wir uns weit-
gehend einig sein. 
Ich möchte die Debatte auch nicht durch eine 
nochmalige Behandlung Ihrer Frage wegen der 
Reserveplanstellen ausweiten; aber Ihre Gesichts- 
282 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
punkte würden mich im Ausschuß sehr interessie-
ren. Denn wenn wir auch, ohne die Zahl der Ein-
heiten zu vermindern oder das Tempo des Aufbaues 
zu verlangsamen, mehr Planstellen schaffen wür-
den, so würde dadurch das personelle Fehl höch-
stens optisch, aber nicht in der tatsächlichen quali-
tativen Besetzung ausgeglichen werden können. 
Wie Sie diese Quadratur des Zirkels lösen wollen, 
das würde mich wahrlich interessieren. 
Wenn der Verteidigungsausschuß die Absicht 
haben sollte, einen Unterausschuß zur Bearbeitung 
von StANs einzurichten, dann möchte ich nichts 
gegen den sachkundigen Beitrag sagen; nur hätte 
ich dann den Wunsch, daß dabei die Gesprächspart-
ner nicht allein die Vertreter des Verteidigungs-
ministeriums sind, sondern daß bei der Erarbeitung 
der StANs die von den Parlamentariern vertretenen 
Ansichten zur Geltung kommen oder zumindest mit 
einem gewissen Einfluß gehört werden. Denn damit, 
daß wir für die Aufstellung der einzelnen StANs 
noch ein neues Diskussionsgremium mehr bekom-
men, vermehrt sich nur die Zahl der Diskussions-
stunden, aber es ändern sich noch nicht die StANs. 
Wenn ein solcher Vorschlag gemacht wird, dann 
würde ich sehr wünschen, daß in diesem Gremium 
die Vertreter des Finanzministeriums und des 
Rechnungshofs mit denen des Verteidigungsmini-
steriums und Experten aus der Truppe zusammen 
bei der Erarbeitung der StANs tätig sind. 
Ich darf zum Schluß noch, weil es der Verhinde-
rung von Legendenbildung dient — ein Bemühen, 
das zwar meistens nicht gerade große Aussichten 
auf Erfolg hat, dem man sich aber trotzdem nie ent-
ziehen soll —, zur Frage des Werdeganges und 
damit für mich abschließend folgendes sagen. In der 
öffentlichen Diskussion, auch in der Kommentierung, 
haben sich im Laufe der letzten Wochen und Monate 
Ansichten bemerkbar gemacht, die mit dem tatsäch-
lichen Ablauf nicht übereinstimmen. Ich darf deshalb 
in Stichworten folgendes vortragen. 
Die Vorlage eines Entwurfs des Wehrpflichtgeset-
zes durch das Verteidigungsministerium an das Ka-
binett ist am 30. Januar 1956 erfolgt. Damals war 
ein Grundwehrdienst von 18 Monaten vorgesehen, 
ein verkürzter Grundwehrdienst von sechs Monaten 
und Wehrübungen für Offiziere bis zu 12 Monaten 
und für Unteroffiziere und Mannschaften bis zu 
sechs Monaten. Am 8. Februar 1956 hat das Kabi-
nett diesen Entwurf des Wehrpflichtgesetzes ge-
billigt. Am 1. März 1956 ist dieser Entwurf vom Ka-
binett an den Bundesrat gegangen. Am 23. März 
1956 hat der Bundesrat dem Kabinett eine Begren-
zung des Grundwehrdienstes auf 12 Monate vorge-
schlagen mit der Begründung, daß die Ausbildung 
mehr auf taktische und technische Notwendigkeiten 
abgestellt werden solle und daß die rein formale 
Exerzierausbildung wegfallen solle; ferner müßten 
die Lage des Arbeitsmarktes und die familiären und 
beruflichen Auswirkungen für die Wehrpflichtigen 
berücksichtigt werden. Aus diesen Gründen sei bei 
den technischen Spezialisten eine längere Ausbil-
dung als 18 Monate erforderlich; bei den anderen 
sei dagegen eine Begrenzung auf 12 Monate mög-
lich. Am 4. April 1956 hat das Verteidigungsmini-
sterium den Vorschlag des Bundesrates in seinen 
Bemerkungen für den zweiten Durchgang im Kabi-
nett abgelehnt und empfohlen, an einem 18monati-
gen Grundwehrdienst festzuhalten. Am 12. April 
1956 ist dieser Entwurf des Wehrpflichtgesetzes 
von der Bundesregierung an den Bundestag gegeben 
worden. Dabei war eine ablehnende Stellungnahme 
zu den Änderungsvorschlägen des Bundesrates ab-
gegeben worden. 
Am 4. Mai 1956 hat Bundesverteidigungsminister 
Blank in erster Lesung als Sprecher der Regierung 
die Forderung auf allgemeine Wehrpflicht und 18-
monatigen Grundwehrdienst vertreten. Es kamen die 
Äußerungen von Ihnen, Herr Kollege Erler, in denen 
Sie sich — wie bekannt und hier nicht im einzelnen 
zu wiederholen — unter den damaligen Umständen 
überhaupt gegen die Einführung der Wehrdienst-
leistung, gleichgültig in welcher Form und Länge, 
wandten. Dr. Jaeger sagte damals etwa: Ob sechs 
Monate, 18 Monate, wie die Bundesregierung meint, 
oder 12 Monate, wie der Bundesrat meint — das ist 
eine Fachfrage. Wir müssen uns darüber klar sein, 
daß Sie, wenn Sie nicht einen Volkssturm wollen, 
eben eine sehr gründliche Ausbildung brauchen. - 
Das Ergebnis der ersten Beratung war die Über-
weisung an die Ausschüsse. Am 20. Juni 1956 er-
folgte die Vorlage des auf Veranlassung der SPD 
erarbeiteten Sachverständigengutachtens, der soge-
nannten Manstein-Studie, vor dem Verteidigungs-
ausschuß. Sein Inhalt: Allgemeine Wehrpflicht, 
Dienstzeit 24 Monate, mindestens 18 Monate, 500 000 
Mann, davon 230 000 Berufssoldaten oder Länger
-
dienende. Am 29. Juni 1956 hat auf Antrag des Ab-
geordneten Dr. Jaeger die Mehrheit im Verteidi-
gungsausschuß beschlossen, die Dauer des Grund-
wehrdienstes und der Wehrübungen durch ein spä-
teres besonderes Gesetz zu regeln, d. h. diese Frage 
aus dem Wehrpflichtgesetz auszuklammern. Der 
Grund war, daß eine weitere Verzögerung des Auf-
baus der gesamten Organisation infolge des Hin 
und Hers um diese Frage nicht tragbar sei. Am 
4. Juli 1956 erfolgte dann die Annahme des Ent-
wurfs in Abwesenheit der SPD und des GB/ BHE. 
Am 6. und 7. Juli fand die dritte Lesung im Bundes-
tag statt, bei der die Kollegen Berendsen, Erler, 
Mende und andere gesprochen haben. Das Ergebnis 
war die Annahme des Gesetzes unter Ausklamme-
rung der Frage der Dauer des Grundwehrdienstes 
und der Wehrübungen. Am 21. Juli 1956 trat das 
Wehrpflichtgesetz in Kraft. 
Am 24. August 1956 hat das Verteidigungsmini-
sterium einen Gesetzentwurf über die Dauer des 
Grundwehrdienstes und die Gesamtdauer der Wehr-
übungen an das Kabinett weitergeleitet. Sein Inhalt: 
Festhalten in dem ersten Entwurf eines Dienstzeit-
dauergesetzes am Grundwehrdienst von 18 Mona-
ten. Zwischen dem 24. August und dem 24. Septem-
ber 1956 erfolgte eine Änderung des Standpunktes. 
Ich zitiere in verkürzter Form eine Veröffentlichung 
des Presse- und Informationsamtes vom 27. Sep-
tember: „Bundeskanzler glaubt auf Grund des Rad-
ford-Planes an 18 monatiger Dienstzeit nicht fest-
halten zu können und entscheidet sich für 12 Mo-
nate." In der Zwischenzeit — am 24. September 1956 
— war bereits von Bundesminister Blank ein neu 
geänderter Entwurf des Gesetzes über die Dauer des 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	283 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
Grundwehrdienstes und die Gesamtdauer der Wehr-
übungen an das Kabinett geleitet worden. Sein In-
halt war: Forderung eines Grundwehrdienstes von 
12 Monaten, Gesamtdauer der Wehrübungen für 
Unteroffiziere und Mannschaften von 6 Monaten, 
für Offiziere von 12 Monaten, dafür aber 300 000 
statt 230 000 Berufs- und Zeitsoldaten. Dieser Ge-
setzentwurf ging dann im Laufe des September 
durch den Bundesrat, der seine Zustimmung am 
19. Oktober gab. 
Wenige Tage später, am 8. November, — kurz 
nach meiner Ernennung zum Verteidigungsminister 
— hatte ich die Ehre, dieses Gesetz am Beginn einer 
langen Serie von Debatten hier vertreten zu dür-
fen. Ich habe damals gesagt, diese Zeit stelle das 
Mindestmaß dessen dar, was mit Verantwortungs-
bewußtsein überhaupt vertreten werden könne, sie 
sei gleichzeitig die Höchstgrenze dessen, was vom 
Staat dem einzelnen zugemutet werden sollte. Eine 
Verkürzung der Dienstzeit von 18 auf 12 Monate sei 
nur möglich, wenn Mängel und Schwächen, die sich 
daraus ergeben, durch geeignete Maßnahmen aus-
geglichen werden könnten. 
Bereits damals brachte der Vorschlag gewisse 
Vorhaltungen von seiten der NATO. Ich habe dann 
während der parlamentarischen Beratungen im Aus-
schuß noch eine Änderung dieses Gesetzentwurfs, 
und zwar in zwei Punkten, erreicht. Der Entwurf 
hatte nur eine Verkürzung der Dienstzeit von 18 
auf 12 Monate vorgesehen, die Dauer der Wehr-
übungen aber gegenüber dem früheren Entwurf 
3) nicht geändert. Ich habe deshalb im Ausschuß vor-
geschlagen — ich wurde dabei von einer Reihe von 
Kollegen unterstützt —, statt dessen die Dauer der 
Wehrübungen zum Ausgleich für die Verkürzung 
des Grundwehrdienstes um einen entsprechenden 
Zeitraum zu verlängern und außerdem die Möglich-
keit des verlängerten Grundwehrdienstes von 18 
Monaten einzuführen. Damals hat der Kollege 
Mende der Einführung des 12monatigen Grundwehr-
dienstes unter Hinweis auf den Radford-Plan zuge-
stimmt, der von seiten der FDP schon mehrmals 
zitiert worden war. Ich habe dann am 15. November 
1956 vor dem Verteidigungsausschuß gesagt, daß 
die militärischen Belange nach wie vor eine Dauer 
des Grundwehrdienstes von 18 Monaten erforder-
lich machten. Wenn man aber bei einem 12monatigen 
Grundwehrdienst die ständige Einsatzbereitschaft 
erhalten wolle, sei eine Änderung des Verhältnisses 
zwischen Langdienenden und Wehrpflichtigen und 
eine Straffung der Ausbildung erforderlich. 
Dann war am 5. Dezember 1956 im Bundestag die 
zweite und dritte Lesung, bei der der Entwurf vom 
September des Jahres 1956 mit den eben erwähnten 
Änderungen tatsächlich angenommen wurde. 
Sie haben, Herr Kollege Erler, heute mit Recht 
gesagt, die Bundeswehr gehöre nicht einer bestimm-
ten politischen Gruppierung an, sondern sie sei eine 
in der Verfassung vorgesehene Verteidigungsorga-
nisation, die allen demokratischen Kräften gleich 
nahestehen müsse. Sie haben damit einen Grundsatz 
betont, den auch wir nicht nur als Lippenbekenntnis, 
sondern mit Überzeugung mehrmals vertreten haben, 
der der Ansicht der Bundesregierung und der Mehr-
heit dieses Hauses entspricht, ein Grundsatz, der 
sicherlich — das ist verständlich — im Hin und Her 
des politischen Kampfes manchmal angezweifelt 
wird. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Der aber auch 
manchmal verletzt wird!) 
Wenn aber Kollege Jaeger sagte, daß das weniger 
an der Regierung oder der Mehrheit in diesem 
Hause oder an der Bundeswehr lag, sondern daß 
der größere Teil des Weges, um diesen Idealzustand 
zu erreichen, auf Ihrer Seite hätte zurückgelegt 
werden müssen, so hat das natürlich auch seine ge-
wisse Berechtigung. Ich verkenne dabei in keiner 
Weise die Schwierigkeiten, denen Sie in besonderer 
Weise ausgesetzt waren, wenn Sie diesen Weg 
gehen wollten. 
(Abg. Erler: Und auch die Wirkungen, die 
manche hier gehaltenen Reden des Kollegen 
Jaeger bei der Bundeswehr hatten!) 
Bei der dritten Lesung des Wehrpflichtgesetzes im 
Dezember 1956 haben Sie dieses Gesetz, das Dienst-
zeitdauergesetz — nach der von mir angeordneten 
Auslese aus den Debatten — abgelehnt, wie allge
-
mein bekannt ist, weil es ein Bestandteil des Wehr-
pflichtgesetzes sei, und haben dabei wörtlich gesagt: 
Die Sozialdemokraten werden wenigstens die 
Wehrpflicht abschaffen, wenn sie stark genug wer-
den. Dann bin ich zufrieden. 
Der Weg, den Sie unter dem Druck der Verant-
wortung, die auch die andere Seite des Hauses hat, 
zurückzulegen hatten, ist sicherlich nicht leicht zu 
gehen gewesen. 
Wenn ich mich heute in erster Linie auf militär-
technische Gesichtspunkte beschränken konnte, so 
nicht deshalb — ich sage das nicht als Exkulpation, 
aber gerade um die Sachlichkeit der Debatten in 
. diesem Hause zu betonen —, weil ich der politischen 
Debatte aus dem Wege gehen wollte, sondern des-
halb, weil immer stärker die Gemeinsamkeit der 
Bemühungen und nicht die Frage des Ob-Oder zum 
Ausdruck gekommen ist — ob wir Soldaten haben 
sollen oder nicht —, und vor allem, um immer stär-
ker das gemeinsame Bemühen, die richtige politi-
sche, militärische und technische Form dafür zu fin-
den. Das ermöglicht es jedenfalls dem Ressort-
minister, sich in der Debatte sozusagen auf seine 
Aufgabe im engeren Sinne zu beschränken. 
Wenn es möglich ist, die Beratungen so anzu-
setzen, daß das Gesetz zum 1. April in Kraft treten 
kann, dann ist den politischen und  den militärischen 
Notwendigkeiten am besten Rechnung getragen. Ich 
halte es für selbstverständlich und stelle es hier in 
Aussicht, daß wir mit allem Material, das wir auf 
Grund von Erfahrungen und ,sonstigen Möglich-
keiten zu dieser Debatte beitragen können, zur Ver-
fügung stehen werden. 
Die Verabschedung dieses Gesetzes wird eben-
falls ein wesentlicher Bestandteil des Gesetz-
gebungswerks dieses Bundestags sein, eines Werks, 
das dem Ausbau unseres Lebens und unserer 
Lebensverhältnisse im Innern, aber auch unserem 
Willen in aller Bescheidenheit, aber auch in aller 
Unzweideutigkeit Ausdruck geben soll, diesen Teil 
284 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
Deutschlands am Leben zu erhalten und dem ande-
ren Teil Deutschlands die Hoffnung zu geben, eines 
Tages mit uns gemeinsam dasselbe Leben führen 
zu können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Es liegen 
keine Wortmeldungen mehr vor. Die Aussprache 
ist geschlossen. 
Die Drucksache IV/ 92 soll überwiesen werden an 
den Ausschuß für Verteidigung und an den Haus-
haltsausschuß gemäß § 96 der Geschäftsordnung. — 
Das Haus ist damit einverstanden, ich höre keinen 
Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Die Drucksache IV/ 115 soll überwiesen werden an 
den Ausschuß für Verteidigung — 
(Zurufe von der SPD: Sie ist noch gar nicht 
begründet!) 
— Sie ist noch gar nicht begründet? 
(Abg. Erler: Nein! Zu 9 b und c fehlen noch 
die Begründungen! — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Getrennte Begründung, getrennte 
Aussprache!) 
— Ich bedaure, ich habe das nicht aus dem Protokoll 
ersehen. Die Drucksachen IV/ 115 und IV/ 122 müssen 
also noch begründet werden. 
Ich rufe Punkt 9 b der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Vierten Gesetzes zur Änderung des Soldaten-
gesetzes (Drucksache IV/ 115). 
Wer begründet den Entwurf? — Herr Abgeord-
neter Dr. Zimmermann! 
Dr. Zimmermann (München) (CDU/CSU) : Herr 
Präsident! Hohes Haus! Der Antrag der Fraktionen 
der CDU/CSU und der FDP enthält sachlich zwei 
Probleme, erstens die Wahl von Soldaten in kom-
munale Vertretungskörperschaften, zweitens die 
Möglichkeit, Jubiläumszuwendungen an Soldaten zu 
geben. 
Die gegenwärtige gesetzliche Regelung des pas-
siven Wahlrechts von Soldaten a) bei Bundestags-, b) 
bei Landtags- und c) bei Kommunalwahlen geht 
dahin, daß die Soldaten ihre Zustimmung zur Auf-
stellung für eine dieser Wahlen ihren Vorgesetzten 
mitteilen müssen. Berufssoldaten treten für die Zeit 
ihres Mandats in den Ruhestand und bekommen 
Ruhegehalt. Nach Ablauf der Mitgliedschaft in der 
gesetzgebenden Körperschaft, in die sie gewählt 
worden waren, haben sie Anspruch auf Wiederein-
stellung. Soldaten auf Zeit erhalten nach § 25 Abs. 2 
anstatt eines Ruhegehalts die Hälfte ihrer bisheri-
gen Bezüge, jedoch nicht länger als bis zum Ablauf 
ihrer Verpflichtungszeit. 
Ein Vergleich mit der Regelung für die übrigen 
öffentlichen Bediensteten ergibt folgendes Bild. Für 
die Wahlen zum Deutschen Bundestag findet für alle 
Angehörigen des öffentlichen Dienstes das Bundes-
gesetz vom 4. August 1953 Anwendung. Nach die-
sem Gesetz tritt der Angehörige des öffentlichen 
Dienstes mit dem Tag der Annahme der Wahl in 
den Ruhestand. Nach Beendigung der Mitgliedschaft 
im Bundestag wird er auf Antrag wieder eingestellt. 
Für die Wahl in die Landtage sind in einigen Län-
dern Gesetze ergangen, die dem oben genannten 
Bundesgesetz entsprechen und sich auf Landesbe-
amte beziehen, so z. B. in Baden-Württemberg und 
Nordrhein-Westfalen. Für die Wahlen zu kommu-
nalen Vertretungskörperschaften gibt es einzelne 
Gemeindeordnungen, so in Niedersachsen und 
Rheinland-Pfalz, die die Wählbarkeit von Gemeinde-
beamten °der Beamten aus Gemeindeaufsichtsbe-
hörden bei kommunalen Wahlen ausschließen oder 
beschränken. 
Die Regelung des § 25 des Soldatengesetzes, die 
die Soldaten als öffentliche Bedienstete des Bundes 
auch bei der Annahme der Wahl zu einer kommu-
nalen Vertretungskörperschaft in den Ruhestand 
treten läßt, ist also eine einmalige Regelung. Es 
gibt keine entsprechende Vorschrift für die übrigen 
öffentlichen Bediensteten. 
Für eine Änderung der bisherigen Regelung spre-
chen folgende Argumente: Erstens. Die Tätigkeit in 
einer kommunalen Vertretungskörperschaft nimmt 
einen Mandatsträger zeitlich weniger in Anspruch 
als ein Landtags- oder gar ein Bundestagsmandat. 
Zweitens. Kommunalwahlen haben nicht den emi-
nent politischen Charakter wie Bundestags- oder 
Landtagswahlen. Drittens. Die Soldaten sind, wenn 
sie für Kommunalwahlen nur bei Eintritt in den 
Ruhestand ein Mandat übernehmen können, gegen-
über anderen öffentlichen Bediensteten erheblich 
schlechter gestellt. Viertens. Angesichts dieser er-
heblichen, nachteiligen Regelung wird sich, wie sich 
auch in der Vergangenheit gezeigt hat, kaum ein 
Soldat bereitfinden können, für kommunale Ver-
tretungskörperschaften zu kandidieren, so daß prak-
tisch diese staatsbürgerlich wichtige Betätigung für 
den ganzen Berufsstand der Soldaten ganz und gar 
entfällt. 
Es darf nicht verschwiegen werden, daß es auch 
Bedenken in dieser Richtung gibt. Ich will zwei 
davon anführen. Natürlich besteht, wenn man eine 
Neuregelung, wie wir sie beantragen, vorhat, die 
Möglichkeit, daß ein politischer Mißbrauch durch 
eine geschlossen wählende Garnison nicht ausge-
schlossen werden kann. Auch die Gefahr des Miß-
brauchs durch einzelne kann gegeben sein. Man 
könnte auch sagen, daß man grundsätzlich eine Tren-
nung von Exekutive und Legislative gerade beim 
Soldaten möglichst ernst nehmen soll. Aber diese 
Punkte, über die im Ausschuß noch näher zu spre-
chen sein wird, müssen meines Erachtens gegen-
über jenen zurücktreten, die ich vorher genannt 
habe. 
Bei Abwägung der positiven und negativen 
Gründe und der bisherigen Erfahrung und Entwick-
lung in der Bundeswehr haben wir uns mit diesem 
Antrag für eine Änderung der derzeitigen Regelung 
ausgesprochen. Art. 1 Nr. 1 formuliert § 25 Abs. 1 
des Soldatengesetzes so, daß nunmehr auch für den 
Soldaten die Annahme einer Wahl in eine kommu-
nale Vertretungskörperschaft möglich ist, ohne daß 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	285 
Dr. Zimmermann 
er in den Ruhestand versetzt werden muß. Art. 1 
Nr. 3 der Vorlage enthält sachlich nichts anderes. 
Zum Punkt 2 der Änderung. Nach § 30 Abs. 2 des 
Soldatengesetzes findet eine Reihe von besoldungs-
rechtlichen Vorschriften, die für Bundesbeamte gel-
ten, auch für Soldaten Anwendung. Der 3. Bundes-
tag hat beschlossen, für die Beamten bei Dienst-
jubiläen Jubiläumszuwendungen zu geben. Das ist 
in § 80 a des Bundesbeamtengesetzes in der Fas-
sung vom 21. August 1961 geregelt. Die Soldaten 
erhalten nach den Grundsätzen der Beamtenbesol-
dung ihre Dienstbezüge. Es ist deshalb nach unserer 
Auffassung richtig, wenn auch für die Soldaten die 
Möglichkeit von Jubiläumszuwendungen geschaffen 
wird. Das sieht Art. 1 Nr. 2 unserer Vorlage vor. 
Es bedeutet also praktisch eine Gleichstellung des 
Soldaten mit dem Beamten in diesem Punkt. Da 
die Regelung für die Beamten am 1. Oktober 1961 
in Kraft getreten ist, streben wir an, daß die Rege-
lung für Soldaten ebenfalls, also rückwirkend, zu 
diesem Zeitpunkt in Kraft tritt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich eröffne 
die Aussprache. Wird das Wort gewünscht? — Das 
Wort wird nicht gewünscht. 
Vorgeschlagen ist Überweisung an den Ausschuß 
für Verteidigung — federführend —, an den Aus-
schuß für Inneres — mitberatend — und an den 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 der Geschäftsord-
nung. Ich höre keinen Widerspruch; es ist so be-
schlossen. 
Wir kommen nun zu Punkt 9 c) : 
Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Gleichstellung der Wehrpflichtigen und der 
ehemaligen Wehrpflichtigen in der sozialen 
Rentenversicherung (Drucksache IV/ 122). 
Wird zur Begründung das Wort gewünscht? — 
Herr Abgeordneter Professor Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Entwurf der sozialdemo-
kratischen Fraktion behandelt eines der Probleme, 
deren Lösung nach unserer Auffassung zur sinn-
vollen Weiterentwicklung der Rentenversicherung 
erforderlich ist. Wir nehmen die Beratung des Ge-
setzentwurfs zu Punkt 9 a) zum Anlaß, um endlich 
für eine völlige Gleichstellung aller Wehrpflichtigen 
in der sozialen Rentenversicherung Sorge zu tragen. 
Für die Zeit nach dem 1. Mai 1961 ist für alle 
Wehrpflichtigen eine Rentenversicherung auf Bun-
deskosten gewährleistet. Wir Sozialdemokraten sind 
froh, daß dieses geltende Recht auch auf Grund 
unserer Initiative im Ausschuß geschaffen worden 
ist. Jetzt ist der nächste Schritt zur Gleichstellung 
zu tun. Nach dem geltenden Recht sind Wehrplich-
tige für die Zeit vor dem 1. Mai 1961 sowie Soldaten 
des ersten und zweiten Weltkrieges in der Renten-
versicherung unterschiedlich behandelt. Die Berück-
sichtigung der Wehrdienstzeiten hängt für diese 
Wehrpflichtigen vom Nachweis sogenannter Vor-
versicherungs- und Anschlußversicherungszeiten ab. 
Praktisch bedeutet dies, daß der Zufall, ob der 
Wehrpflichtige eine rentenversicherungspflichtige 
Beschäftigung, unter Umständen nur von einer 
Woche, ausgeübt hat, darüber entscheidet, ob seine 
gesamte Wehrdienstzeit bei der Berechnung der 
späteren Rente berücksichtigt wird oder nicht. 
Das ist keine sinnvolle Regelung. Wir sind der 
Auffassung, daß der Staat für alle Bürger, die wehr-
pflichtig sind oder waren, gleiches Recht auch im 
sozialen Bereich zu schaffen hat. Das soll durch 
unseren Gesetzentwurf in folgender Weise erreicht 
werden: 
Erstens sollen alle Zeiten des Wehrdienstes bei 
der Bundeswehr, im ersten und zweiten Weltkrieg, 
auch Zeiten des militärähnlichen Dienstes, unter Um-
ständen also auch die Dienstzeiten von Frauen, ohne 
Einschränkungen einer versicherungspflichtigen Be-
schäftigung gleichgestellt werden.  Gleiches soll 
gelten für die Zeiten der Kriegsgefangenschaft ,und 
einer daran anschließenden Krankheit oder Arbeits-
losigkeit. 
Zweitens soll die Ausschlußfrist des geltenden 
Rechts, wonach Beiträge, die vor dem Jahre 1924 
gezahlt sind, unter Umständen keine Berücksichti-
gung finden, für Zeiten des Wehrdienstes nicht an-
gewandt werden. Das wird praktisch vor allen 
Dingen denen zugute kommen, die im zweiten Welt-
krieg Soldaten waren und einen freien Beruf aus-
üben und ihre Rentenversicherung nicht aufrecht-
erhalten konnten. 
Drittens soll die Möglichkeit zur freiwilligen 
Weiterversicherung durch .die Ableistung des Wehr-
dienstes nicht eingeengt werden. Es sollen also Zei-
ten des Wehrdienstes, gleichgültig, wann sie gelei-
stet worden sind — Bundeswehr, erster und zweiter 
Weltkrieg —, auch die Möglichkeit zur freiwilligen 
Weiterversicherung wie eine versicherungspflichtige 
Beschäftigung bieten. 
Viertens sollen für diejenigen, die Wehrzeiten 
zurückgelegt haben, auch die Möglichkeiten der ge-
sundheitlichen und beruflichen Rehabilitation, wie 
sie in den Rentenversicherungsneuregelungsgeset -
zen festgelegt wurden, Geltung haben. 
Fünftens soll schließlich bei der Anrechnung der 
sogenannten Halbdeckung die Wehrpflichtzeit außer 
Betracht bleiben. Dadurch wird praktisch der sehr 
unerfreuliche Zustand beseitigt, daß heute frühere 
Wehrpflichtige, je länger sie Soldaten waren, um so 
geringere Aussicht haben, bei der späteren Rente 
die Zeiten der Schul- und Berufsausbildung, der 
Krankheit und Arbeitslosigkeit als sogenannte Aus-
fallzeiten berücksichtigt zu erhalten. Auch dieses 
Unrecht, soll durch unseren Gesetzentwurf beseitigt 
werden. 
Unser Gesetzentwurf sieht vor, daß prinzipiell 
die Zeiten des Wehrdienstes nach dem Lohn und 
Gehalt des persönlichen Arbeitslebens des einzelnen 
Wehrpflichtigen berücksichtigt werden, dies deshalb, 
damit nicht ein Wehrdienst indirekt zur Kürzung 
des Rentenanspruchs durch Senkung der Bemes- 
286 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 
Dr. Schellenberg 
sungsgrundlage führt. Ferner soll für alle Wehr-
pflichtigen mindestens die allgemeine Bemessungs-
grundlage, d. h. der durchschnittliche Arbeitsver-
dienst aller Beschäftigten, gelten. 
Der Gesetzentwurf muß — leider, muß ich sagen — 
auch die Arbeitslage der Rentenversicherungsträger 
berücksichtigen. Deshalb ist es — wir bedauern es 
sehr — nicht möglich, den Gesetzentwurf auch auf 
die laufenden Renten zu erstrecken. Das würde die 
Neufestsetzung der Renten für die über 350 000 
Menschen, die heute schon auf die Bewilligung ihrer 
Rente warten, für längere Zeit praktisch blockieren. 
Jedoch sieht unser Entwurf vor, daß das neue Recht 
nicht nur für Neuanträge, sondern auch für im Ver-
fahren befindliche Fälle gelten soll. Das hat auch 
Anwendung zu finden auf alle Rentenfälle, die kraft 
Gesetzes oder der besonderen persönlichen Lage 
umzurechnen oder neufestzusetzen sind. Beispiels-
weise soll bei Erreichen der Altersgrenze, wenn die 
Altersrente festgesetzt wird, nach unserer Auffas-
sung das neue, bessere Recht für die laufenden Ren-
ten Anwendung finden. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang namens der 
sozialdemokratischen Fraktion nachdrücklich erklä-
ren, daß wir gelegentlich weiterer Initiative für den 
Bereich der Rentenversicherung auch konkrete Vor-
schläge machen werden, um Ungerechtigkeiten 
gegenüber sogenannten Altrentnern bei der Bewer-
tung der Militärzeiten zu beseitigen, neben der Be-
hebung anderer Ungerechtigkeiten, über die wir zu 
gegebener Zeit in diesem Hohen Hause sprechen 
) werden. 
(Abg. Stingl: Wir werden miteinander dar-
über sprechen!) 
— Ich freue mich sehr, daß auch Sie Ihre Bereit-
schaft erkennen lassen, Ungerechtigkeiten im gel-
tenden Rentenrecht zu beseitigen. 
Zum Schluß noch wenige Worte zur Finanzierung. 
Grundsätzlich müssen — darüber wird in diesem 
Hause keine Meinungsverschiedenheit bestehen — 
Ausgaben der Rentenversicherung für Zeiten des 
Wehrdienstes aus Mitteln des Bundes finanziert 
werden. 
Nun gibt es vielschichtige Probleme hinsichtlich 
der Zuschüsse, die der Bund gegenwärtig in Höhe  
von rund 6,5 Milliarden DM der Rentenversicherung 
zu gewähren hat. Die Höhe dieses Zuschusses ist 
weitgehend von historischen Zufälligkeiten abhän-
gig. Die Höhe des Zuschusses ist nicht auf die Rechts-
tatbestände, für die er gewährt wird, bezogen. Des-
halb wird es im Zusammenhang mit der Weiterent-
wicklung der Rentenversicherung auch zu überlegen 
sein, wie die Finanzsituation der Rentenversiche-
rung auch in bezug auf die Zweckbestimmung der 
Bundeszuschüsse übersichtlicher gestaltet werden 
kann. Das ist eine spätere, sehr verantwortungs-
volle Aufgabe. Wir sind deshalb der Ansicht, daß 
bis zur weiteren Klärung dieser 'Zusammenhänge — 
ein erstes Gespräch über finanzielle Probleme konn-
ten wir gestern im Sozialpolitischen Ausschuß füh-
ren — die Mittel für diesen Gesetzentwurf von der 
Rentenversicherung übernommen werden sollten. 
Das kann auch deshalb vertreten werden, weil die 
Aufwendungen nach diesem Gesetz erst allmählich 
anfallen. 
Ich beantrage Überweisung des Gesetzentwurfs 
an den Ausschuß für Sozialpolitik und bitte die 
Damen und Herren der Koalitionsparteien, mitzuhel-
fen, daß dieser Gesetzentwurf so zügig wie nur mög-
lich beraten wird, damit auch er am 1. April dieses 
Jahres in Kraft treten kann. Wir Sozialdemokraten 
meinen, daß wir damit eine gemeinsame Verpflich-
tung gegenüber all denen erfüllen, die wehrpflichtig 
waren und die Anspruch auf gleiches soziales Recht 
erhalten müssen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich eröffne 
die allgemeine Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Keine Wortmeldungen. Die Aussprache 
ist geschlossen. 
Es ist vorgeschlagen Überweisung an den Aus-
schuß für Sozialpolitik. — Kein Widerspruch; es ist 
so beschlossen. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf Mittwoch, den 
24. Januar 1962, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.15 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1962 	287 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach* 19. 1. 
Altmaier 1. 2. 
Dr. Arndt 19. 1. 
Dr. Atzenroth 19. 1. 
Bauer (Würzburg) * 19. 1. 
Bauknecht 19. 1. 
Dr. Bechert 20. 1. 
Berkhan* 19.1. 
Dr. Birrenbach 19. 1. 
Fürst von Bismarck * 19. 1. 
Blachstein * 19. 1. 
Börner 19. 1. 
Dr. h. c. Brauer 19. 1. 
Dr. Brenck 19. 1. 
Dr. Bucerius 19. 1. 
Burckhardt 19. 1. 
Corterier 19. 1. 
Dr. Deist 21. 1. 
van Delden 1. 2. 
Dr. Dichgans 28. 1. 
Dr. Dittrich 19. 1. 
Drachsler 19. 1. 
Ehnes 19. 1. 
Eisenmann 19. 1. 
Etzel 19.1. 
Frau Dr. Flitz * 19. 1. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 19. 1. 
Dr. Furler * 19. 1. 
Gedat 15. 2. 
Gerns * 19. 1. 
Dr. Gleissner 19. 1. 
Haage (München) 19. 1. 
Haase (Kellinghusen) 19. 1. 
Hammersen 19. 1. 
Harnischfeger 19. 1. 
Hilbert 2,1.1. 
Dr. Höchst 19. 1. 
Höfler * 19. 1. 
Frau Dr. Hubert * 19. 1. 
Illerhaus 19. 1. 
Jacobi (Köln) 19. 1. 
Jacobs * 19. 1. 
Jaksch 20. 1. 
Frau Kalinke 19. 1. 
Frau Keilhack 19. 1. 
Kemmer 19.1. 
Dr. Kempfler 19. 1. 
Frau Kettig 19. 1. 
Killat 19. 1. 
Dr. Klein 14. 2. 
Dr. Kliesing (Honnef) 4. 2. 
Dr. Kopf * 19. 1. 
Frau Korspeter 19. 1. 
Frau Krappe  20. 1. 
Krüger 27. 1. 
Kühn (Bonn) 19. 1. 
Lenz (Bremerhaven) 20. 1. 
Lenze (Attendorn) * 19. 1. 
Lohmar 19. 1. 
Lücker (München) 19. 1. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Maier (Mannheim) 14. 2. 
Mattick 19. 1. 
Mauk 19. 1. 
Frau Dr. Maxsein* 19. 1. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 19. 1. 
Dr. Meyer (Frankfurt) * 19. 1. 
Meyer (Oppertshofen) 19. 1. 
Dr. Morgenstern 19. 1. 
Müller (Worms) 27. 1. 
Müller-Hermann 19. 1. 
Paul * 19. 1. 
Peters (Norden) 19. 1. 
Dr. h. c. Pferdmenges 19. 1. 
Dr. Pflaumbaum 19. 1. 
Pöhler 19. 1. 
Rademacher 19. 1. 
Frau Dr. Rehling * 19. 1. 
Reitzner 31. 1. 
Frau Renger * 19. 1. 
Ritzel 19. 1. 
Rohde 19. 1. 
Dr. Rutschke 26. 1. 
Scheuren 31. 1. 
Dr. Schmid (Frankfurt) * 19. 1. 
Schmidt (Braunschweig) 2. 2. 
Schmidt (Hamburg) 31. 1. 
Schmidt (Würgendorf) 19. 1. 
Dr. Schneider 19. 1. 
Schütz (München) 19. 1. 
Seidel (Fürth) 19. 1. 
Seidl (München) * 19. 1. 
Seither 19. 1. 
Dr. Serres * 19. 1. 
Dr. Siemer 19. 1. 
Soetehier 19. 1. 
Stooß 19. 1. 
Striebeck 9. 2. 
Dr. Süsterhenn * 19. 1. 
Frau Vietje 19. 1. 
Dr. Wahl * 19. 1. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) * 19. 1. 
Wegener 19. 1. 
Weinzierl 19. 1. 
Werner 15. 2. 
Wienand* 19. 1. 
Windelen 19. 1. 
Winkelheide 19. 1. 
Wittrock 19. 1. 
Dr. Zimmer * 19. 1. 
b) Urlaubsanträge 
Rasner 1. 2. 
Dr. Rieger 10. 3. 
*. für die Teilnahme an der Tagung der Beratenden 
Versammlung dies Europarates. 
Abweichungen und Veränderungen bitte dem zu-
ständigen Büro - Zimmer A 336 bzw. Hausapparat 
Nr. 2885 - melden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04011.pdf</pdf_url>
    <id>3837</id>
    <dokumentnummer>04/11</dokumentnummer>
    <datum>1962-01-19</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
