<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3848</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/22</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1962-03-22</datum>
  <titel>Protokoll der 22. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
22. Sitzung 
Bonn, den 22. März 1962 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksache IV/ 267) 
Frage des Abg. Dr. Rutschke: 
Autobahnausfahrt Pforzheim-West 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 783 B 
Frage des Abg. Dr. Bechert: 
Ausbau der Bundesstraße 83 bei Gre-
benstein 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister 783 C, D 
Dr. Bechert (SPD) ....... 783 D 
Frage des Abg. Riegel (Göppingen) : 
Räumung von Dienstwohnungen der 
Bundespost und Bundesbahn 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 783 D, 
784 B 
Riegel (Göppingen) (SPD) . . . . 784 A  
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . . . 784 B 
Frage des Abg. Höhmann (Hessisch 
Lichtenau) : 
Verlegung der Bundesstraße 80 zwi-
schen Hedemünden und Gertenbach 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister 784 C, D, 
785 A 
Höhmann (Hessisch Lichtenau) (SPD) 784 D, 
785 A 
Frage des Abg. Welslau: 
Verkehrszeichen an Straßeneinmün-
dungen 
Dr.-Ing. Seebohm, 
Bundesminister . . . . . 785 A, B, C 
Welslau (SPD) ........ 785 B 
Frage des Abg. Peiter: 
Bahnstrecke Westerburg—Herborn 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister 785 C, D, 
786 A, B 
Peiter (SPD) 	 785 D, 786 A 
Jacobs (SPD)  786 A 
Frage des Abg. Neumann (Berlin) : 
Verkehrszeichen 
Dr.-Ing. Seebohm, 
Bundesminister . . . . . 786 B, C, D 
Neumann (Berlin) (SPD) . . . . 786 C, D 
Frage des Abg. Ritzel: 
Eintragungen in die Verkehrssünder-
kartei 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 786 D, 
787 B 
Schwabe (SPD) 	 787 A 
Frage des Abg. Ritzel: 
Punktsystem in der Verkehrssünder-
kartei 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister 787 B, D 
Dr. Ramminger (CDU/CSU) . . . . 787 D 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 
Frage des Abg. Höhmann (Hessisch 
Lichtenau) : 
Siedlung in Fürstenhagen 
Lenz, Bundesminister 	 788 A 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Bericht des Königlichen Medizinischen 
Instituts Großbritanniens über den Zu
-
sammenhang zwischen Tabakkonsum 
und Lungenkrebs 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	  788 B 
Frage des Abg. Altmaier: 
Medizinisch-wissenschaftliche Untersu-
chungskommission zur Prüfung der Ent
stehung von Lungenkrebs 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	 788 B, C 
Dr. Mommer (SPD)  788 C 
Fragen der Abg. Frau Dr. Flitz (Wilhelms-
haven) : 
Wirtschaftliche Lage der Hebammen 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . 788 C, D, 789 A, B 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . 789 A, B 
Fragen des Abg. Dr. Kohut: 
Postleitzahlen 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . 789 B, C, D, 
790 A, B, C 
Dr. Kohut (FDP) . . 789 B, D, 790 B, C 
Frage des Abg. Dr. Bechert: 
Automatischer Wählbetrieb 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . . . 790 D, 
791 A 
Dr. Bechert (SPD) 	  790 D 
Spies (CDU/CSU)  791 A 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Verwaltungsrat der Deutschen Bundes-
post 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . 	 791 B, C 
Gscheidle (SPD) 	  791 B, C 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Sondermarke Brot für die Welt 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . . . 791 C 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Ortstarif für Briefe 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . . . 791 D, 
792 A 
Gscheidle (SPD) . . . . 	791 D, 792 A 
Frage des Abg. Müller (Erbendorf) : 
Fernsehsender für die Oberpfalz 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . . 792 A, C 
Müller (Erbendorf) (SPD) 	 792 C 
Nächste Sitzung 	  792 C 
Anlage 	  793 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 	783 
22. Sitzung 
Bonn, den 22. März 1962 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die 
Sitzung. 
Die Tagesordnung ist heute kurz. Wir haben nur 
noch den Punkt 1 zu Ende zu bringen: 
Fragestunde (Drucksache IV/ 267). 
Wir kommen zunächst zum Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Verkehr. 
Frage VII/ 1 — des Abgeordneten Dr. Rutschke —: 
Weshalb wird wochenlang an der Autobahnausfahrt Pforz-
heim-West, die bereits seit über einem halben Jahr gesperrt ist, 
nicht gearbeitet, obwohl diese Ausfahrt im Interesse der not-
wendigen Verteilung des starken Verkehrs dringend benötigt 
wird? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: An der vorübergehenden Einstellung der Ar-
beiten sind unerwartet aufgetretene bauliche 
Schwierigkeiten schuld, die die Ausführung so ver-
zögerten, daß die Arbeiten infolge des Winterwet-
ters zusätzlich erheblich behindert wurden. Der Um-
bau der Autobahnausfahrt aus Richtung Karlsruhe 
an der Anschlußstelle Pforzheim-West war aus 
Gründen der Verkehrssicherheit wegen der unge-
nügenden Sichtverhältnisse erforderlich. Mit den 
Arbeiten wurde, nicht zuletzt auf Drängen der Wirt-
schaft im Raume Pforzheim, noch im Oktober ver-
gangenen Jahres begonnen. Bei normalem Arbeits-
ablauf war damit zu rechnen, daß der Umbau bis 
Jahresende abgeschlossen werden konnte. 
Bei der Durchführung der Erdarbeiten stieß die Auf-
tragsverwaltung jedoch unerwartet auf massive Kalk-
steinbänke, die nur durch umfangreiche Sprengarbei-
ten zu lösen waren. Statt etwa 1000 cbm Fels, wie er-
wartet, mußten 5000 cbm Fels gelöst werden. Da-
durch ergaben sich zwangsläufig erhebliche Verzö-
gerungen, so daß der Umbau nicht mehr vor Winter-
einbruch abgeschlossen werden konnte. Die Arbei-
ten wurden im Februar wieder aufgenommen. Sie 
mußten jedoch wegen des erneuten Kälteeinbruchs 
leider wiederum eingestellt werden. 
Ich bitte Verständnis dafür zu haben, daß sich aus 
den angeführten Gründen die Durchführung der 
Maßnahme verzögert hat. Unter normalen Verhält-
nissen hätte der Umbau längst fertiggestellt werden 
können. Die Straßenbauverwaltung des Landes Ba-
den-Württemberg wird darum bemüht sein, daß  
noch vor Ostern die Ausfahrt aus Richtung Karls-
ruhe wieder für den Verkehr freigegeben werden 
kann. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII/ 2 — des 
Abgeordneten Dr. Bechert —: 
Wann wird mit dem Ausbau der Bundesstraße 83 nördlich 
der Stadt Grebenstein (Kreis Hofgeismar) begonnen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Die Bundesstraße 83 konnte seinerzeit bei der 
Auswahl der Bundesfernstraßen für das bevorzugt 
auszubauende sogenannte blaue Netz, das gesetzlich 
festgelegt ist, nicht berücksichtig werden. Der end-
gültige Ausbau des Straßenzuges von der Einmün-
dung in die Bundesstraße 7 nordwestlich von Kassel 
bis nach Karlshafen muß deshalb noch zurückge-
stellt bleiben. Dafür ist jedoch im Rahmen des zwei-
ten Vierjahresplanes für die Bundesstraße 83 zwi-
schen Grebenstein und Hofgeismar ein Zwischenaus-
bau vorgesehen. Die Bundesstraße 83 soll dadurch in 
diesem Abschnitt so instand gesetzt werden, daß sie 
bis zu ihrem endgültigen Ausbau den Verkehrsan-
forderungen genügt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Dr. Bechert (SPD) : Herr Minister, darf ich Ihre 
Antwort so verstehen, daß es richtig ist, wie mir 
berichtet worden ist, daß bei Westuffeln nördlich 
von Grebenstein der Ausbau dieser Bundesstraße 83 
bereits beginnt? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Ja, aber erst im zweiten Vierjahresplan, also 
erst 1963. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII/ 3 — 
des Abgeordneten Riegel (Göppingen) —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß in den Ruhestand tre-
tenden Bediensteten der Deutschen Bundespost und der Deut-
schen Bundesbahn, wenn sie eine Dienstwohnung bewohnen, 
diese gekündigt wird und gegebenenfalls Zwangsräumungen 
durchgeführt werden? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Dienstwohnungen werden den Inhabern be-
stimmter Dienstposten zugewiesen, die jederzeit er-
reichbar sein müssen, z. B. den Leitern von Betriebs-
dienststellen. Diese Wohnungen erfüllen ihren 
Zweck nur, wenn sie auch bei einem Wechsel des 
Dienstposteninhabers von dessen Nachfolger schnell 
784 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 
Dr. -Ing. Seebohm 
bezogen werden können. Deshalb endet dié Berech-
tigung zum Bewohnen solcher Wohnungen im allge-
meinen spätestens mit dem Ablauf des Monats, in 
dem der Inhaber aus dem bisherigen Dienstposten 
ausscheidet. Den Beamten, die innerhalb der ihnen 
gesetzten Frist die Dienstwohnung räumen, wird 
Umzugskostenentschädigung nach den Bestimmun-
gen des Umzugskostengesetzes gewährt. 
Ein Mietvertrag wird über Dienstwohnungen nicht 
abgeschlossen. Daher entfällt auch eine förmliche 
Kündigung. 
Ich kann diese Erklärung auf Grund einer Mittei
-
lung des Herrn Bundesministers für das Post- und 
Fernmeldewesen gleichzeitig auch für den Bereich 
der Bundespost abgeben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage? 
Riegel (Göppingen) (SPD) : Herr Bundesminister, 
glauben Sie nicht, daß die Fürsorgepflicht seitens 
der Bundesbahn und der Bundespost auch für im 
Ruhestand befindliche Bedienstete bestehen bleibt? 
Es müßte doch berücksichtigt werden, daß sie nach 
der Pensionierung ein geringeres Einkommen haben, 
dann aber durch eine höhere Miete größere Aus-
gaben haben. Glauben Sie nicht, daß das Vorgehen 
mit Zwangsräumungen dieser Fürsorgepflicht ent-
gegensteht? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, Sie haben soeben drei Fragen 
gestellt, von denen die eine vielleicht auch von dem 
Herrn Vertreter des Bundesministers für das Post-
und Fernmeldewesen beantwortet wird. 
Bei Dienstwohnungen — das ist schon immer so 
gewesen — weiß der Beamte genau, daß er sie zu 
räumen hat, wenn er den Dienstposten aufgibt oder 
wenn er versetzt wird. Die Fürsorgepflicht endet 
selbstverständlich nicht damit, daß er aus seinem 
Dienstposten ausscheidet. Das kann dem aktiven 
Beamten genauso passieren wie dem, der in Pension 
geht. Aber wer eine Dienstwohnung innehat, ganz 
gleichgültig, in welcher Stellung er sich befindet, 
weiß, daß er diese Dienstwohnung nur so lange 
innehat, als er den Dienstposten bekleidet. Das ist 
ihm vorher genau bekannt. Infolgedessen besteht 
für ihn keine Möglichkeit, in dieser Wohnung zu 
verbleiben. Ich spreche hier von Dienst wohnun-
gen, Herr Kollege, denn nach denen haben Sie ge-
fragt. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Herr 
Präsident, darf ich mich für die Deutsche Bundespost 
anschließen. Herr Abgeordneter, Sie haben von der 
Fürsorgepflicht gesprochen. Ich darf Ihnen für den 
Bereich der Deutschen Bundespost sagen, daß die in 
den Ruhestand tretenden Bediensteten und ihre ver-
sorgungsberechtigten Hinterbliebenen in den Post-
vertragswohnungen aus sozialen Gründen belassen 
werden. In den wenigen Ausnahmefällen, in denen 
eine Postvertragswohnung für einen aktiven Beam-
ten dringend benötigt wird, wird in jedem Falle eine 
angemessene Ersatzwohnung zur Verfügung gestellt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage VII/ 4 — des Abgeordneten Höhmann 
Welche Vorstellungen hat der Herr ,Bundesverkehrsminister 
über die Verlegung und Fertigstellung der Bundesstraße 80 
zwischen Hedemünden und Gertenbach sowie in der Ortslage 
Witzenhausen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Der Ausbauplan für die Bundesfernstraßen 
sieht vor, daß die Bundesstraße 80 auf ihre gesamte 
Länge zwischen der Einmündung in die Bundesstraße 
83 bei Karlshafen und der Einmündung in die Bun-
desstraße 27 bei Witzenhausen als Fremdenver-
kehrsstraße ausgebaut wird. Bei der Aufstellung des 
Programmes für den zweiten Vierjahresplan wurde 
diese Strecke in das sogenannte erweiterte blaue 
Netz aufgenommen. Das blaue Netz umfaßt jene 
Bundesstraßen, deren Ausbau — mit Vorrang — be-
absichtigt ist. Während der Laufzeit des zweiten 
Vierjahresplanes von 1963 bis 1966 ist zunächst eine 
Verlegung der Bundesstraße 80 zwischen Hedemün-
den und Gertenbach auf eine Länge von 2,1 km bei 
einem Kostenaufwand von 3 Millionen DM vorge-
sehen. 
In der Ortsdurchfahrt Witzenhausen verlaufen bis-
her die Bundesstraßen 80 und 27 gemeinsam. Für die 
Bundesstraße 27 wird zur Zeit eine Umgehungs-
straße gebaut, durch die der erhebliche Durchgangs-
verkehr im Zuge der Bundesstraße 27 aus der Orts-
durchfahrt Witzenhausen herausgenommen wird. 
Die Ortsdurchfahrt der Bundesstraße 80 wird da-
durch, soweit sie mit der Bundesstraße 27 gemein-
sam verläuft, innerhalb der Ortslage erheblich ent-
lastet. Aus diesem Grunde ist für den zweiten Vier-
jahresplan keine Baumaßnahme im Zuge der Orts-
durchfahrt der Bundesstraße 80 in Witzenhausen 
vorgesehen, die sich ja auch in der Baulast des Bun-
des befindet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Höhmann (Hessisch Lichtenau) (SPD) : Herr Mi-
nister, ist Ihnen von Ihrem Referenten bei der Bear-
beitung dieser Antwort nicht auch mitgeteilt worden, 
daß die B 80 in der Ortslage Witzenhausen schon im 
ersten Vierjahresplan des Ausbaus als Fremdenver-
kehrsstraße eingezeichnet und eingetragen worden 
ist? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver
kehr: Ich glaube, dazu brauche ich nicht meinen Re-
ferenten zu fragen, Herr Kollege; das weiß ich selbst. 
(Heiterkeit.) 
Im übrigen ist damit, daß diese Bundesstraße ein-
getragen ist, nicht festgelegt, daß sie ausgebaut 
wird. Das ist nur dann der Fall, wenn sie in der 
Textur des ersten Vierjahresplans aufgenommen 
war; aber dort steht 'sie nicht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine letzte Zusatz-
frage. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 	785 
Höhmann (Hessisch Lichtenau) (SPD) : Darf ich 
dann feststellen, daß die Textur im ersten Vierjah-
resplan mit der Zeichnung im ersten Vierjahresplan 
nicht übereinstimmt und daß das bisher offensicht-
lich noch nicht aufgefallen ist? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Sie wissen so gut wie ich, Herr Kollege, daß 
der erste Vierjahresplan, für den insgesamt 8,2 Mil-
liarden DM angesetzt waren, durch die Verschie-
bung des Haushaltsjahrs auf das Kalenderjahr und 
durch die verspätete Verabschiedung des Straßen-
baufinanzierungsgesetzes um 700 Millionen DM ge-
kürzt worden ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII/ 5 — 
Herr Abgeordneter Welslau —: 
Hält die Bundesregierung es für erforderlich, daß an Straßen-
einmündungen, wo ein Verkehrsteilnehmer seine Fahrtrichtung 
nicht verändert und der von rechts kommende Verkehrsteil-
nehmer auf diese Straße einmündet, Verkehrszeichen nach Bild 
30 bzw. 30 a und nach Bild 52 der Anlage zur Straßenverkehrs
-
Ordnung aufgestellt werden? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: In der von Ihnen geschilderten Verkehrssitua-
tion, verehrter Herr Kollege, hat grundsätzlich der 
aus der einmündenden Straße von rechts Kommende 
die Vorfahrt. Das ist in § 13 der Straßenverkehrs
Ordnung bestimmt. Verkehrszeichen der von Ihnen 
erwähnten Art sind daher nur aufzustellen, wenn 
die Vorfahrt abweichend vom Gesetz geregelt wer-
den soll, Ob das zweckmäßig ist, können nur die für 
3) die Verkehrssicherheit an Ort und Stelle zuständi-
gen Landes- oder Kommunalbehörden beurteilen, 
Der Bundesverkehrsminister hat auf diese örtliche 
Verkehrsregelung keinen Einfluß. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Welslau (SPD): Herr Minister, können Sie sagen, 
wieviel Verkehrsunfälle sich infolge Nichtbeachtens 
der Vorfahrt im Jahr 1961 bzw. 1960 ereignet haben? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Nein. Diese Zahlen werden in der Statistik 
nicht genau erfaßt. Die Landesbehörden tragen Un-
fälle auf Landkarten ein. Deshalb könnte Ihnen 
diese Frage wahrscheinlich von den Landesbehörden 
in den einzelnen Ländern beantwortet werden. Eine 
Bundesstatistik darüber besteht nicht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine letzte Zusatz-
frage. 
Welslau (SPD) : Herr Minister, darf ich Ihrer 
Antwort entnehmen, daß Sie nicht der Meinung sind, 
daß zur Erhöhung der Verkehrssicherheit die Stra-
ßenverkehrs-Ordnung dahingehend zu ändern ist, 
daß grundsätzlich der Verkehrsteilnehmer aus der 
einmündenden Straße die Vorfahrt zu beachten hat 
und nur dort Schilder aufgestellt werden, wo sich 
Zweifelsfälle ergeben, um endlich einmal dem Schil-
derwald zu begegnen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Die Frage, 'wie der Schilderwald aufgestellt 
wird oder ob er nicht aufgestellt wird, Herr Kol-
lege, entscheiden die örtlichen Behörden. Wir geben 
in der Straßenverkehrs-Ordnung nur an, wie die 
Verhältnisse zu regeln sind. Ob an den entspre-
chenden Stellen Schilder aufgestellt werden müssen, 
muß örtlich beurteilt werden, das kann nicht in einer 
allgemein geltenden Verordnung für alle Fälle ge-
regelt werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII/6 — Ab-
geordneter Peiter —: 
Trifft es zu, daß die Deutsche Bundesbahn beabsichtigt, die 
eingleisige Bahnstrecke Westerburg-Herborn (Oberwesterwald) 
stillzulegen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Untersuchungen im Rahmen des verkehrspoli-
tischen Programms der Bundesregierung zur Gesun-
dung der Deutschen Bundesbahn, um durch Verein-
fachung ,der Betriebsweise die Wirtschaftlichkeit 
ihrer unrentablen Nebenbahnen zu steigern, wer-
den zur Zeit von den Bundesbahndirektionen Frank-
furt und Mainz u. a. auch für die eingleisige Bahn-
strecke Westerburg-Herborn (Oberwesterwald) an-
gestellt. Da die Ermittlungen über ein Vorstadium 
hinaus noch nicht gediehen sind, bin ich zu meinem 
Bedauern nicht in der Lage, im jetzigen Zeitpunkt 
schon etwas über den Ausgang der Untersuchungen 
zu sagen, Ich bin jedoch, falls Sie, Herr Kollege, es 
wünschen, gern bereit, mich zu gegebener Zeit 
schriftlich über das Untersuchungsergebnis Ihnen 
gegenüber zu äußern. Bevor die Einleitung der Still-
legung einer Bundesbahnstrecke erfolgt, wird, wie 
bekannt, auch ,die zuständige Landesregierung ge-
hört. Erst danach beschließt darüber der Verwal-
tungsrat der Deutschen Bundesbahn. Erst wenn sich 
alle diese Instanzen geäußert haben, kann der Vor-
stand den Antrag auf Stillegung bei der Bundes-
regierung stellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Peiter (SPD) : Herr Minister, ist der Bundesregie-
rung bekannt, daß es sich bei diesem Gebiet um ein 
anerkanntes Notstandsgebiet handelt, in dem mit 
erheblichem Aufwand neue Industrien angesiedelt 
wurden? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, ,das ist leider fast überall dort 
der Fall, wo Eisenbahnstrecken unrentabel sind; sie 
sind ja deswegen unrentabel, weil es sich um ein 
Notstandsgebiet handelt. Auf der anderen Seite hat 
das Hohe Haus durch Gesetz der Bundesbahn auf-
erlegt, ihren Betrieb nach kaufmännischen Gesichts-
punkten zu führen, und hat die frühere, sehr viel 
weitergehende Gemeinwirtschaftlichkeit ausdrück-
lich ausgeschlossen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatz-
frage! 
786 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 
Peiter (SPD) : Herr Minister, ist sich die Bundes-
regierung darüber im klaren, daß bei einer Still-
legung oder auch nur Einschränkung des Betriebs 
auf dieser Bahnlinie die mit erheblichen Mitteln 
angesiedelten Industriezweige in ihrer Existenz ge-
fährdet sind und daß darüber hinaus die Garnison-
planung der Bundeswehr in diesem Raum berührt 
würde? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, ich habe Ihnen doch gesagt, daß 
die Untersuchungen noch nicht abgeschlossen sind. 
All diese Tatbestände werden bei der Untersuchung 
zu erheben sein. Es ist keineswegs sicher, daß über-
haupt ein Antrag auf Einstellung dieser Strecke ge-
stellt wird. Ich kann nur ganz allgemein dazu sagen, 
daß selbstverständlich alle diese Momente genau 
geprüft werden. Da auch die Landesbehörden ein-
geschaltet werden, können Sie sicher sein, daß alle 
diese Momente eingehend vorgetragen und disku-
tiert werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Abgeordneter Jacobs! 
Jacobs (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß die Bundesbahn beispielsweise im Raum Trier 
Güterabfertigungsbahnhöfe stillegt, obwohl das 
Frachtaufkommen dort zur Zeit noch das Mehrfache 
des Volumens beträgt, bei dessen Nichterreichen 
nach dem Brand-Gutachten die Schließung veranlaßt 
werden sollte? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Sie wissen, Herr Kollege Jacobs, daß dies 
ausschließlich in der Zuständigkeit der Leitung der 
Bundesbahn liegt. Der Bundesminister für Verkehr 
hat darauf keinen Einfluß. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe die von 
dem Abgeordneten Neumann (Berlin) gestellte 
Frage VII/ 7 auf: 
Ist der Herr Bundesverkehrsminister der Auffassung, daß eine 
Ausweitung der Zahl der Verkehrszeichen im Interesse der Stär-
kung der Verkehrssicherheit vermieden werden muß und ins-
besondere nichtzugelassene Verkehrsschilder entfernt werden 
sollten? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Ich bin mit Ihnen, sehr verehrter Herr Kol-
lege, der Auffassung, daß eine Ausweitung ,der Zahl 
der Verkehrszeichen im Interesse der Verkehrs-
sicherheit vermieden werden muß und daß insbe-
sondere nicht zugelassene Verkehrsschilder von den 
Straßen zu verschwinden haben. Dies ist, wie ich 
soeben schon bemerkte, in Ausführung der Bundes-
gesetze Aufgabe ,der Straßenverkehrsbehörden in 
den Ländern. 
Wir unterscheiden amtliche Verkehrszeichen, die 
in der Anlage zur Straßenverkehrs-Ordnung ver-
zeichnet sind, und nichtamtliche, aber behördlich 
zugelassene Hinweiszeichen wie z. B. die Wegwei-
ser zu innerörtlichen Zielen, Hinweise auf Schüler-
lotsen, Zeltplätze und auf Gottesdienste. Das sind 
jene Zeichen, die auch in Zukunft bestehenbleiben  
sollen. Wandtafeln und Wandschilder privater Un-
ternehmungen und Institutionen müssen unseres Er-
achtens verschwinden. Aber wie gesagt, dies ist 
eine Angelegenheit der örtlich zuständigen Behör-
den. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage? 
Neumann (Berlin) (SPD) : Herr Bundesverkehrs-
minister, Sie zitieren richtig die Straßenverkehrs
-
Ordnung. Da ich annehmen darf, daß Ihnen die Be-
stimmung des § 3 der Straßenverkehrs-Ordnung be-
kannt ist, wonach amtliche Verkehrszeichen nur sol-
che sind, ,die in ,der Anlage zu der Verordnung ab-
gebildet sind, darf ich Sie fragen, ob Ihnen noch 
nicht aufgefallen ist, daß an  der Zufahrt zum Bun-
deshaus bei der Kreuzung Görresstraße/ Sieben-
gebirgsstraße /Hermann-Ehlers-Straße Schilder auf-
gestellt sind, die nicht diesen Vorschriften ent-
sprechen. 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Das ist leider nicht der einzige Fall in  der 
 Bundesrepublik. Aber dem föderalen Prinzip und 
dem gemeindlichen Selbstbestimmungsrecht kann 
man eben in der Beziehung nicht entgegentreten. 
Ich versuche, bei einer Neufassung der Straßenver-
kehrs-Ordnung ein ausdrückliches Verbot der Auf-
stellung 'derartiger nicht zugelassener Schilder 
durchzusetzen. Das ist bisher nicht gelungen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Nächste Zusatz-
frage! 
Neumann (Berlin) (SPD) : Würden Sie nicht den 
Versuch machen, daß wenigstens hier vor dem Bun-
deshaus an der einzigen Anfahrt für ausländische 
und inländische Autobenutzer Verkehrszeichen auf-
gestellt werden, die .der vom Bund erlassenen Stra-
ßenverkehrs-Ordnung entsprechen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Ich will gern die zuständigen Behörden noch 
einmal bitten, sich nach den bestehenden Verord-
nungen zu richten. Aber Sie wissen ja, Herr Kol-
lege, die Selbstverwaltung geht manchmal ihre 
eigenen Wege. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe die von 
dem Abgeordneten Ritzel gestellte und von dem 
Abgeordneten Schwabe aufgenommene Frage VII/ 8 
auf: 
Nach welchen Gesichtspunkten erfolgen die Eintragungen in 
die sogenannte Verkehrssünderkartei? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Zweck der Eintragungen im Verkehrszentral
register ist u. a. die Sammlung von Material für die 
Beurteilung der Eignung der betroffenen Personen 
als Straßenverkehrsteilnehmer. Ohne solches Ma-
terial können Maßnahmen zum Schutze der Allge-
meinheit vor ungeeigneten Verkehrsteilnehmern 
nicht im erforderlichen Maße getroffen werden. Der-
artiges Material wird in fast allen europäischen 
Staaten gesammelt. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 	787 
Dr.-Ing. Seebohm 
Eingetragen werden Verwaltungsmaßnahmen und 
strafgerichtliche Maßnahmen. Als Verwaltungsmaß-
nahmen kommen nur Versagungen und Entziehun-
gen der Fahrerlaubnis und Verbote, Fahrzeuge zu 
führen, in Betracht; sie wurden auch schon früher 
beim Kraftfahrt-Bundesamt karteimäßig erfaßt. Als 
strafgerichtliche Maßnahmen kommen Bestrafungen 
wegen verkehrswidrigen Verhaltens, Entziehungen 
der Fahrerlaubnis und Anordnungen über Sperr-
fristen für die Wiedererteilung der Fahrerlaubnis in 
Betracht. Die Einzelheiten dazu ergeben sich aus 
§ 13 der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung; 
Rechtsgrundlagen für den Erlaß dieser Bestimmung 
waren die §§ 6, 6 a und 27 des Straßenverkehrsge-
setzes. Gebührenfreie und gebührenpflichtige Ver-
warnungen werden nicht eingetragen. Die Strafge-
richte können bei bestimmten Verurteilungen anord-
nen, daß die Eintragung unterbleibt. Dem unter-
schiedlichen Gewicht der Eintragungen wird durch 
eine Staffelung der Tilgungsfristen — bei Übertre-
tungen Löschung nach zwei Jahren, bei Vergehen 
je nach der Schwere Löschung während einer Zeit 
von zwei bis zehn Jahren — Rechnung getragen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfragel 
Schwabe (SPD) : Ist es richtig, Herr Minister, daß 
diese Eintragungen je nach Höhe der Geldstrafen 
unterschiedlich sein können, wie es ja aus Ihrer Ant-
wort hervorgeht, und daß damit eine unterschied-
liche Bewertung denkbar ist, weil die Geldstrafen 
nach dem Ermessen des Gerichts auf die wirtschaft-
lichen Verhältnisse des betreffenden Angeklagten 
abgestellt sind? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Die Geldstrafen halten sich nach den jetzt 
geltenden Bestimmungen in so engen Grenzen, daß 
da tatsächlich keine großen Differenzen bestehen. 
Die höchstzulässige Geldstrafe ist so gering, daß 
dies für die Eintragung keine sehr bedeutende 
Rolle spielt. Außerdem liegt es im Ermessen des Ge-
richts, ob es überhaupt beantragt, daß eine Geld-
strafe eingetragen wird. Vielfach nimmt das Gericht 
davon Abstand. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII/ 9 — dies 
Herrn Abgeordneten Ritzel —: 
Auf welche Überlegungen soll sich das sogenannte Punkt-
system in der Verkehrssünderkartei stützen? 
Bitte, Herr Bundesverkehrsminister! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, für die Eintragungen in das Ver-
kehrszentralregister besteht kein Punktsystem. Das 
Verkehrszentralregister wurde nach § 6 a Abs, 5 
des Straßenverkehrsgesetzes unter anderem deshalb 
geschaffen, um den Verwaltungsbehörden der Län-
der die erforderlichen Unterlagen für das Einschrei-
ten gegen ungeeignete Fahrzeugführer zu geben. 
Zu diesem Zweck teilt das Kraftfahrtbundesamt jede 
dritte und weitere Eintragung —die also auf Grund 
einer richterlichen Entscheidung erfolgt — der zu-
ständigen Verwaltungsbehörde mit. Diese muß ent-
scheiden, was zu geschehen hat, z. B. ob eine Ver-
warnung oder eine Vorladung zum Verkehrsunter-
richt notwendig ist oder ob der Betroffene auf Grund 
der eingetragenen Verstöße als ungeeignet zum 
Führen von Fahrzeugen, insbesondere von Kraft-
fahrzeugen, angesehen werden muß. 
Die Wirksamkeit dieser Maßnahmen und das im 
Interesse der Gerechtigkeit gebotene Gleichmaß 
können nach Ansicht der zuständigen obersten Lan-
desbehörden nur gewährleistet werden, wenn den 
Hunderten von Verwaltungsbehörden eine allen 
Ländern möglichst gemeinsame Richtlinie an die 
Hand gegeben wird, an die sie sich im wesentlichen 
halten können. Deshalb hat der Straßenverkehrs-
sicherheitsausschuß die „Richtlinien für die Behand-
lung von Mehrfachtätern" empfohlen. Den Ländern 
ist es überlassen, ob sie diese Richtlinien einführen 
wollen, die z. B. in Baden-Württemberg schon seit 
Jahr und Tag mit Erfolg angewendet werden und 
zu deren Anwendung sich inzwischen weitere Län-
der entschlossen haben. Auch im Ausland, z. B. in 
den Vereinigten Staaten, werden ähnliche Systeme 
angewendet. Jede Verwaltungsbehörde ist berech-
tigt, in besonders gelagerten Fällen von den Richt-
linien, auch von 'der sogenannten Punktbewertung, 
abzuweichen. 
Im übrigen steht es jedem Betroffenen frei, durch 
ein unabhängiges, an die Richtlinien nicht gebunde-
nes Verwaltungsgericht nachprüfen zu lassen, ob die 
gesetzlichen Voraussetzungen für die verwaltungs-
mäßig gegen ihn getroffenen Maßnahmen gegeben 
sind. Der Verkehrsausschuß .des Bundestages hat, 
wie Sie, Herr Kollege, wissen, die Richtlinien am 
1. Februar 1962 eingehend besprochen. Auf Grund 
dieser Erörterung habe ich angeregt, daß Problem 
erneut auf die Tagesordnung der nächsten Sitzung 
des Straßenverkehrssicherheitsausschusses der Län-
der zu setzen, der am 17. Mai 1962 zusammentritt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Ramminger (CDU/CSU) : Herr Minister, ist 
Ihnen bekannt, daß die Einführung 'dieses Punkt-
systems jetzt in Bayern in der Bevölkerung viel-
fach sehr großen Unwillen und auch Sorge verur-
sacht hat, weil man wegen dieses Mechanismus in 
Händen 'der Polizei und der Verwaltungsbehörden 
— ohne richterliche Entscheidung! — Schikanen 
fürchtet? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, „ohne richterliche Entscheidung" 
ist absolut falsch; denn es werden ja nur Eintragun-
gen in dem Verkehrsregister vorgenommen, die auf 
richterlicher Entscheidung beruhen. Eine Mitteilung 
an die Landesverwaltungsbehörde erfolgt auch nur 
dann, wenn der Betreffende mindestens dreimal in-
nerhalb von zwei Jahren rechtskräftig verurteilt 
worden ist. Diese dreimalige rechtskräftige Verur-
teilung wird die Landesverwaltungsbehörde niemals 
dazu veranlassen, gegen den Betreffenden anders als 
mit einer Verwarnung oder einer Vorladung zum 
Verkehrsunterricht vorzugehen. Erst wenn er min-
destens neunmal oder mehr im Zeitraum von zwei 
Jahren gerichtlich verurteilt worden ist und diese 
788 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 
Dr.-Ing. Seebohm 
neun bis zehn Gerichtsurteile der Verwaltungsbe-
hörde vorliegen, wird sie sich pflichtgemäß veran-
laßt sehen, zu weiteren Maßnahmen zu schreiten. Ich 
bin nicht der Auffassung, daß jemand, der innerhalb 
von ein bis zwei Jahren neunmal und mehr durch 
ein Gericht rechtskräftig verurteilt worden ist, es 
als eine Schikane empfinden kann, wenn ihm schließ-
lich und endlich dann die entsprechende Mahnung 
seiner Verwaltungsbehörde zukommt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen. und 
Herren, es ist der Wunsch ausgesprochen worden, 
die Fragen unter IX — Geschäftsbereich des Bun-
desschatzministers —, XI — Geschäftsbereich der 
Frau Bundesministerin für Gesundheitswesen — und 
schließlich VIII — Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für das Post- und Fernmeldewesen — vor-
zuziehen. 
Ich rufe die Frage des Abgeordneten Höhmann 
aus dem Geschäftsbereich des Bundesschatzministers 
auf: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, die im Besitz der bundes-
eigenen Industrieverwaltungsgesellschaft mbH befindliche Sied-
lung in Fürstenhagen (Kreis Witzenhausen) zu veräußern? 
Lenz, Bundesschatzminister: Die bundeseigene 
Industrieverwaltungsgesellschaft mbH beabsichtigt 
nicht, das ihr gehörige Siedlungsgelände Fürsten-
hagen bei Hessisch Lichtenau zu verkaufen. Sie be-
nötigt es für eigene Zwecke. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe den Ge-
schäftsbereich des Bundesministers für Gesundheits-
wesen auf, zunächst die Frage XI/1 — des Abgeord-
neten Dr. Mommer — : 
Ist die Bundesregierung bereit, den Mitgliedern des Bundes-
tages den Bericht des Königlichen Medizinischen Instituts Groß-
britanniens über den Zusammenhang zwischen Tabakkonsum 
und Lungenkrebs zur Kentnnis zu bringen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Bundesregierung ist bereit, 
den Mitgliedern des Bundestages den Bericht des 
Englischen Königlichen Ärztekollegiums über den 
Zusammenhang zwischen Tabakkonsum und Ge-
sundheitsschäden zur Kenntnis zu bringen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfrage. 
Dann Frage XI/ 2 — des Abgeordneten Altmaier —: 
Ist die Bundesregierung bereit — dem Beispiel der Britischen 
Regierung folgend —, durch eine medizinisch-wissenschaftliche 
Untersuchungskommission prüfen zu lassen, wieweit die Ent-
stehung von Lungenkrebs auf den Genuß von Nikotin und 
Zigarettenrauchen zurückzuführen ist? 
Die Frage wird von Herrn Abgeordneten Mommer 
übernommen. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Bundesregierung ist bereit, 
durch eine medizinisch-wissenschaftliche Untersu-
chungskommission prüfen zu lassen, wieweit die 
Entstehung von Lungenkrebs auf den Genuß von 
Nikotin und Zigarettenrauchen zurückzuführen ist. 
Die Bundesregierung beabsichtigt, das Bundesgesund-
heitsamt mit dieser Aufgabe zu betrauen. Dies setzt 
allerdings voraus, daß dieses Amt personell und 
finanziell hinreichend ausgestattet wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage? 
Dr. Mommer (SPD) : Frau Minister, wann, glau-
ben Sie, kann der Bundestag mit der Vorlage der 
Übersetzung der englischen Denkschrift rechnen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Das wird nicht lange dauern. Ich 
denke, daß es in zwei Monaten möglich ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage XI/3 — der 
Abgeordneten Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die wirtschaftliche Lage 
der Hebammen in keiner Weise der Verantwortung entspricht, 
die ihnen die Ausübung ihres Berufs auferlegt? 
Die Frage wird von der Frau Abgeordneten Die-
mer-Nicolaus übernommen. 
Frau Dr.  Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Das Einkommen der Hebammen 
beruht auf den geltenden Gebührenordnungen, und 
Hebammen mit Niederlassungserlaubnis wird ein 
Mindesteinkommen garantiert. Das Mindesteinkom-
men ist in den vergangenen Jahren von fast allen 
Bundesländern erhöht worden; aber es liegt im In-
teresse der Gesundheitspflege, daß die wirtschaft-
liche Lage des Hebammenstandes der gleichartiger 
Berufe entspricht. Nach den Erhebungen des Bundes 
Deutscher Hebammen ist dies zur Zeit vielfach nicht 
der Fall. Soweit die Hebammen infolge einer zu ge-
ringen Zahl von Geburten darauf angewiesen sind, 
ihren Lebensunterhalt vorwiegend aus dem Zuschuß 
zum Mindesteinkommen zu bestreiten, können sehr 
schwierige wirtschaftliche Situationen entstehen. 
Vielleicht darf ich die Frage XI/3 und die Frage 
XI/4 gleich mitbeantworten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe noch die 
Fragen XI/4 und XI/ 5 — der Abgeordneten Frau 
Dr. Flitz — auf: 
Glaubt die Bundesregierung, daß der berufliche Nachwuchs 
von Hebammen bei dem derzeitigen durchschnittlichen Monats-
einkommen hinreichend gesichert werden kann? 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die wirtschaft-
liche Lage der Hebammen zu verbessern? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Frage des Nachwuchses 
kann nicht nur unter dem Gesichtspunkt des durch-
schnittlichen Einkommens betrachtet werden. In al-
len Berufen, auch solchen mit guter wirtschaftlicher 
Situation, besteht zur Zeit ein Nachwuchsmangel. 
Es ist die Aufgabe der Länder, durch Schaffung gün-
stiger Voraussetzungen für den Besuch der Hebam-
menlehranstalten und eine entsprechende Einkom-
menssicherung den Hebammenberuf anziehend zu 
gestalten. 
Zu Frage XI/ 5: Wir sind überzeugt, daß das der-
zeitige Einkommen vieler Hebammen unzureichend 
ist. Deshalb prüft das Bundesministerium für Ge-
sundheitswesen zur Zeit in Verbindung mit den 
Ländern, inwieweit und auf welche Weise die wirt-
schaftliche Lage der Hebammen verbessert werden 
kann. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 	789 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage? 
— Frau Dr. Diemer-Nicolaus! 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Frau Mini-
sterin, ist Ihnen die Statistik der Berufsgenossen-
schaften für Gesundheitswesen und Wohlfahrts-
pflege für 1960 über das Berufseinkommen der 
Hebammen bekannt, aus der sich ergibt, daß 43,4 % 
der Hebammen nur ein Nettoeinkommen bis 155 DM 
monatlich haben, und ist beabsichtigt — Sie haben 
ja selber darauf hingewiesen, daß das Einkommen 
teilweise unzulänglich ist —, eine Änderung des 
§ 14 des Hebammengesetzes vorzunehmen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister führ 
Gesundheitswesen: Über alle diese Fragen wird zur 
Zeit, wie ich schon sagte, mit den Ländern verhan-
delt. Ich kann zu der Frage, auf welchem Wege die 
Verbesserung des Einkommens herbeizuführen ist, 
ob durch eine Änderung der Bestimmungen über das 
Mindesteinkommen, durch eine Erhöhung der Ge-
bühren oder auf anderem Wege, im Augenblick 
keine verbindliche Erklärung abgeben, solange die 
Verhandlungen mit den Ländern noch laufen. Ich 
bin mit Ihnen der Meinung, daß das derzeitige Ein-
kommen der Hebammen in sehr vielen Fällen un-
zureichend ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die letzte Zusatz-
frage! 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Darf ich Ihre 
Antwort so auffassen, Frau Ministerin, daß Sie das 
als ein vordringliches Problem Ihres Ministeriums 
ansehen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ja, durchaus. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf Frage 
VIII/ 1 — ,des Abgeordneten Dr. Kohut —: 
Sollen Bürger, die das umfangreiche Verzeichnis der Post-
leitzahlen nicht zur Hand haben, künftig durch Erhebung eines 
zusätzlichen Portos bestraft werden? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Herr 
Präsident, darf ich die zweite Frage des Herrn Ab-
geordneten Dr. Kohut vorziehen? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Vielleicht beant-
worten Sie beide Fragen gemeinsam. 
(Staatssekretär Dr. Steinmetz: Ja.) 
— Dann rufe ich auch die Frage VIII/ 2 — des Ab-
geordneten Dr. Kohut — auf: 
Ist es nicht Sache der Deutschen Bundespost, die geographi-
schen Kenntnisse ihrer Bediensteten zu erweitern, anstatt es 
jedermann zur Pflicht zu machen, die postalischen Anschriften 
mit Leitzahlen zu versehen? 
Dr. Kohut (FDP) : Stehen mir, wenn beide Fra-
gen gemeinsam beantwortet werden, auch je zwei 
Zusatzfragen zu? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ihnen will ich das 
Privileg geben. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Die 
Deutsche Bundespost hat täglich 30 Millionen Brief-
sendungen anzunehmen, zu verteilen und zuzustel-
len. Allein 15 Millionen Briefsendungen müssen 
zwischen 17 und 21 Uhr bearbeitet werden. Dies 
ist vor allem in den Verkehrsbrennpunkten in Zu-
kunft nur mit automatischen Verteilmaschinen und 
unter dem Einsatz von meist weiblichen Teilkräften 
möglich. Zudem ist gerade da ,der ständige Wechsel 
der Arbeitskräfte besonders hoch. Während man 
von ,den seit Jahren eingearbeiteten und beamteten 
Verteilern beispielsweise in Frankfurt die Kenntnis 
von 5000 Orten mit geographischer Lage und von 
2- bis 3000 Straßen erwarten darf, kann man dies 
von den nur stundenweise arbeitenden Frauen nicht 
verlangen. 
Im übrigen hat der Herr Bundesminister für das 
 Post- und Fernmeldewesen das Anbringen der Leit-
zahlen keineswegs zur Pflicht gemacht. In allsei-
tigem Interesse bittet er die Postkunden darum. In 
diesem Ersuchen wird er von den sachverständigen 
Verbänden und Organisationen weitestgehend 
unterstützt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sie haben vier Zu-
satzfragen. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Herr 
Präsident, ich habe erst die eine Frage beantwortet, 
um es dem Herrn Abgeordneten leichter zu machen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Dr. Kohut hat 
dazu zwei Zusatzfragen. 
Dr. Kohut (FDP) : Ist ,es nicht so, Herr Staats-
sekretär, daß es ursprünglich in den Pressemeldun-
gen über die Äußerung Ihres Herrn Ministers hieß, 
daß man, um eine erzieherische Wirkung auf die 
Bevölkerung auszuüben, ,die Postleitzahlen auch an-
zuwenden, gleichzeitig mit den Postleitzahlen ver-
schiedene Tarife einführen wird? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Herr 
Abgeordneter, der Herr Bundespostminister und wir 
haben das auch gelesen. Aber bei der unein-
geschränkten Pressefreiheit kann man dies nicht 
verhindern. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatz-
frage! 
Dr. Kohut (FDP) : Ist es nicht so, Herr Staats-
sekretär, daß sich nicht nur alle Wirtschaftszweige, 
sondern auch die Post in der Bewältigung dieses 
Aufgabenkreises seit ,den seligen Zeiten des Gene-
ralpostmeisters von Stephan ins Unermeßliche ent-
wickelt haben? Müßte nun nicht eben versucht wer-
den, mit den Schwierigkeiten bei der Post fertigzu- 
790 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 
Dr. Kohut 
werden, aber nicht auf Kosten der Kundschaft, denn 
die Post hat ja ein Monopol in der Durchführung 
ihrer wahren Aufgabe? Muß man nicht auch an 'die 
Leute denken, die ein solches Buch nicht immer mit 
sich führen, und müssen nicht gerade diese Leute 
etwa auf einer Wanderfahrt oder einem Spazier-
gang im 'Spessart in der Lage sein, eine Postkarte 
zu schreiben, ohne daß sie die Postleitzahlen im 
Gedächtnis oder das 'Buch zur Hand haben? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Sehr 
geehrter Herr Abgeordneter, ich stimme Ihnen darin 
zu, daß die Post die Verpflichtung hat, ihren Betrieb 
in seiner großen Ausweitung pflichtgemäß von sich 
aus in Ordnung zu halten und alle Aufgaben zu be-
wältigen. Ich habe Ihnen aber gerade vorgetragen, 
daß es Grenzen gibt. Im übrigen werden die vielfach 
befürchteten Schwierigkeiten bei der Anwendung 
der neuen Postleitzahlen vielfach weit überschätzt. 
Wenn jeder Bürger — wie sicherlich auch Sie, Herr 
Abgeordneter Dr. Kohut — in der Absenderangabe 
oder im Briefkopf die Postleitzahl seines Wohnorts 
— sollten Sie die Ihrige noch nicht wissen, sie ist 
607 — angäbe, könnte der Adressat seine Antwort 
ohne Mühe erteilen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Nun kommt die 
nächste Frage. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und 'Fernmeldewesen: Der 
1 Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen 
hat nicht die Absicht, den Postverwaltungsrat als 
zuständigem Organ einen solchen Vorschlag zur 
Beschlußfassung zu unterbreiten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dr. Kohut (FDP) : Herr Staatssekretär, ich habe 
nicht verstanden, welchen Vorschlag Sie meinen. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Sie ha-
ben gefragt, ob die Bürger künftig durch Erhebung 
eines zusätzlichen Portos bestraft werden sollen. 
Dr. Kohut (FDP) : Darf ich sagen, daß ich dar-
unter die Erhöhung Ides Portos verstanden habe. Ich 
darf präzise fragen: Es ist also nicht daran gedacht, 
in naher oder übersehbarer Zukunft die Postgebüh-
ren zu erhöhen, um auf diese Weise die Aufgaben 
der Post zu bewältigen? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich habe 
meiner bereits erteilten Antwort nichts hinzuzu-
fügen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Befriedigt Sie 
diese Antwort, Herr Abgeordneter? 
Dr. Kohut (FDP) : Nein, die letzte Antwort war 
nicht präzise. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sie haben eine Zu-
satzfrage. 
Dr. Kohut (FDP) : Mir steht keine mehr zu. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Doch, Sie haben 
eine Zusatzfrage. 
Dr. Kohut (FDP) : Dann bitte ich doch, die Frage 
ganz genau zu beantworten, ob in absehbarer Zeit 
mit einer Erhähung der Postgebühren zu rechnen 
ist. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Herr 
Abgeordneter Dr. Kohut, ich kann nur wiederholen, 
daß der Herr Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen zur Zeit nicht die Absicht hat, dem 
Postverwaltungsrat als dem dafür zuständigen 
Organ einen entsprechenden Vorschlag zur Be-
schlußfassung vorzulegen. 
Dr. Kohut (FDP) : Sie betonen das zur Zeit, 
Herr Staatssekretär. Ich danke Ihnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zur 
Frage VIII/ 3 — des Abgeordneten Dr. Bechert —: 
Bis wann wird in der Stadt Korbach, die im ländlichen Gebiet 
Nordhessens ein Industrieschwerpunkt ist, das Telefonamt auf 
automatischen Wählbetrieb umgestellt sein? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: In Kor-
bach ist der Ortsverkehr bereits seit 1931 und der 
ankommende Fernverkehr seit 1957 automatisiert. 
Die Automatisierung des abgehenden Fernverkehrs 
ist geplant. Sie erfordert die Errichtung eines Neu-
baus mit einem Kostenaufwand von rund 1,2 Milli-
onen DM und den Aufbau von technischen Einrich-
tungen mit einem Kostenaufwand von 1,3 Millionen 
DM. Die Durchführung dieser umfangreichen Arbeit 
wird mehrere Jahre in Anspruch nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage? 
Dr. Bechert (SPD) : Ist es richtig, Herr Staats-
sekretär, daß in der Stadt Bad Wildungen demnächst 
eine solche automatische Wähleinrichtung gebaut 
oder fertig werden wird? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich bitte 
um Verständnis dafür, Herr Abgeordneter, daß ich 
Ihnen im Augenblick darauf keine konkrete Ant-
wort geben kann. Ich kann es Ihnen aber gern 
schriftlich nach Rückfrage bei der Oberpostdirektion 
Frankfurt mitteilen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatz-
frage! 
Dr. Bechert (SPD) : Darf ich fragen: wie viele 
solcher automatischen Selbstwähleinrichtungen gibt 
es — der Größenordnung nach — im Bundesgebiet? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 	791 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Es ist 
sehr schwer, auf Anhieb die Zahl der Ämter zu 
nennen. Aber ich kann Sie Ihnen schriftlich nach-
reichen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Spies (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, stellt das 
Bundesministerium für das Post- und Fernmelde-
wesen beim Ausbau des automatischen Wählbe-
triebes in erster Linie auf die Wirtschaftlichkeit oder 
auf den Wunsch des einzelnen ab? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Es be-
steht kein Zweifel, daß primär auf die Gesichts-
punkte der Wirtschaftlichkeit und der Betriebsnot-
wendigkeiten abgestellt werden muß. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VIII/ 4 — 
des Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen, vertreten 
durch den Abgeordneten Gscheidle —: 
Welche Gründe sind dafür maßgebend, daß der neue Ver-
waltungsrat der Deutschen Bundespost noch nicht gebildet 
wurde, obwohl die Vorschläge der zuständigen Gremien — auch 
die des Deutschen Bundestages — schon vor längerer Zeit ge-
macht wurden? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini
-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Die 
letzten Ernennungsvorschläge für den neuen Ver-
waltungsrat der Deutschen Bundespost datieren vom 
20. Januar und 2. Februar 1962. Es waren dies die 
Vorschläge des Deutschen Bundestages und des Bun-
desrates. Der Zeitraum von vier Monaten zwischen 
der Bitte, die Vorschläge einzureichen, und dem Ein-
gang der letzten Vorschläge zeigt, daß die vor-
schlagsberechtigten Organe ihre Vorschläge erst 
nach gründlicher Überprüfung und sorgfältiger Aus-
wahl abgegeben haben. Nach den Vorschriften des 
Postverwaltungsgesetzes hat die Bundesregierung 
nunmehr die Aufgabe, für 12 Mitglieder und die 
gleiche Anzahl von Stellvertretern eine Auswahl 
aus 48 Persönlichkeiten zu treffen. Bei dieser Aus-
wahl ist sie zu gleicher Gründlichkeit und Sorgfalt 
verpflichtet wie die vorschlagsberechtigten Stellen. 
Die Vorbereitung der Ernennung erfordert daher 
auch auf seiten der Bundesregierung eine gewisse 
Zeit. Die unverzügliche Ernennung wird mit aller 
Intensität vorbereitet und die Bildung des neuen, 
des 3. Verwaltungsrates der Deutschen Bundespost 
nicht verzögert. 
Gscheidle (SPD) : Herr Staatssekretär, dann i st 
die Verzögerung also nicht darauf zurückzuführen, 
daß eine Unstimmigkeit zwischen der Post und dem 
Finanzministerium in der Benennung des Finanz-
sachverständigen entstanden ist? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Das 
trifft in diesem Maße nicht zu. Wenn über eine 
Reihe von Personen entschieden werden muß, ist es 
ganz selbstverständlich, natürlich und eine gute 
Übung, daß über alle gesprochen wird. 
Gscheidle (SPD) : Hat das Bundespostministe-
rium in der Vergangenheit nicht im allgemeinen die 
Rangfolge berücksichtigt, welche die vorschlagsbe-
rechtigten Gremien eingehalten haben? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich 
glaube, ich kann sagen: nicht immer. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zur 
Frage VIII/ 5 — des Herrn Abgeordneten Schmitt-
Vockenhausen, vertreten durch den Abgeordneten 
Gscheidle — : 
Warum ist die Sondermarke Brot für die Welt nicht ausge-
geben worden? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundeismini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Wäh-
rend des Drucks des vorgenannten Motivs verdich-
tete sich allgemein die Sorge, daß die Gefühle der 
Betroffenen möglicherweise verletzt werden. Im Ein-
vernehmen aller Beteiligten wurde deshalb auf die 
Ausgabe zunächst verzichtet. 
Nunmehr wird im Einverständnis mit dem Rat der 
Evangelischen Kirche in Deutschland die Sonder-
marke „Brot für die Welt" im November 1962 er-
scheinen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zur 
Frage VIII/ 6 — des Herrn Abgeordneten Schmitt-
Vockenhausen, vertreten durch den Abgeordneten 
Gscheidle — : 
Ist es richtig, daß der Ortstarif für Briefe in Wegfall kommen 
soll? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Wie 
ich bereits bei der Beantwortung der Frage des 
Herrn Abgeordneten Keller in der letzten Frage-
stunde ausgeführt habe, wird der gesamte Fragen
komplex ,der Ortsgebühren im Brief- und Fern-
sprechdienst zur Zeit geprüft. Dabei wird auch 
untersucht werden müssen, ob die ermäßigte Orts-
gebühr für Briefe und Postkarten, die in allen west-
lichen Ländern -- soweit sie überhaupt bestanden 
hat — abgeschafft worden ist, bei uns beibehalten 
werden soll. Nach Abschluß der Untersuchungen 
wird der Verwaltungsrat der Deutschen Bundespost 
im Rahmen der ihm durch das Postverwaltungs-
gesetz übertragenen Aufgaben auch diese Frage zu 
entscheiden haben. 
Gscheidle (SPD) : Herr Staatssekretär, können 
Sie ungefähr den Zeitpunkt nennen, zu dem diese 
Überprüfungen abgeschlossen sein werden? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für ,das Post- und Fernmeldewesen: Ich 
kann Ihnen das nicht genau sagen. Ich hoffe aber, 
.daß die Prüfungen bis zum Ende dieses Jahres ab-
geschlossen sein werden. 
792 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. März 1962 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Gscheidle (SPD) : Herr Staatssekretär, besteht 
nicht in Ihrer jetzigen Antwort ein gewisser Wider-
spruch zu der Antwort an den Abgeordneten Dr. 
Kohut, daß das Bundespostministerium in abseh-
barer Zeit nicht beabsichtige, dem Verwaltungsrat 
eine Gebührenerhöhung vorzuschlagen. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich 
sehe in meinen Ausführungen keinen Widerspruch, 
Herr Abgeordneter; denn ich habe keine Erklärung 
darüber abgegeben, ob der Bundespostminister 
einen Antrag auf Wegfall ,der Ortsgebühren stellen 
wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zur 
Frage VIII!? — des Herrn Abgeordneten Müller 
(Erbendorf) —. 
Wann ist damit zu rechnen, daß die Bevölkerung der Ober-
pfalz durch Aufstellung eines Fernsehsenders in den Genuß 
kommt, das Zweite Fernsehprogramm empfangen zu können? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesmini-
steriums für das Post- und Fernmeldewesen: Etwa 
50 % der Bevölkerung der Oberpfalz werden bereits 
jetzt durch die Sender Regensburg und Nürnberg 
mit dem Zweiten Fernsehprogramm versorgt. Eine 
Verbesserung und Erweiterung der Versorgung  
wird durch eine Erhöhung der Leistung des Senders 
Regensburg und durch den Aufbau weiterer lei-
stungsstarker Sender auf dem Rotbühl bei Amberg 
und auf dem Hohen Bogen erreicht werden. Darüber 
hinaus sind für die Oberpfalz eine Reihe von Fern-
seh-Frequenzumsetzern vorgesehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bine Zusatzfrage! 
Müller (Erbendorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
können Sie etwa einen Zeitpunkt angeben, zu dem 
der Sender bei Amberg fertiggestellt sein wird? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär dm Bundesmini-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Mit den 
umfangreichen baulichen Maßnahmen wird voraus-
sichtlich zu Beginn des Jahres 1963 begonnen 
werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, damit sind die Fragen auf Drucksache IV/ 267 
beantwortet. Wir haben keine weiteren Verhand-
lungsthemen mehr. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mittwoch, 
den 4. April 1962, 9 Uhr. 
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 9.47 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22 März 1962 	793 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Albertz 22.3. 
Altmaier 24. 3. 
Dr. Atzenroth 23.3. 
Dr. Dr. h. c. Baade 13.4. 
Bauer (Wasserburg) 23.3. 
Berlin 23. 3. 
Fürst von Bismarck 22. 3. 
Burckardt 22. 3. 
Cramer 12.4. 
Dr. Danz 23.3. 
Dr. Dittrich 22.3. 
Dopatka 24. 3. 
Drachsler 14. 4. 
Eschmann 18. 5. 
Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) 24. 3. 
Dr Dr. h. c. Friedensburg 22.3. 
Giencke 15. 5. 
Glombig 23. 3. 
Dr. h. c. Güde 23.3. 
Hamacher 18. 4. 
Heiland 24. 3. 
Dr. Hesberg 30.4. 
Höfler 24. 3. 
Hufnagel 23. 3. 
Dr. Klein (Berlin) 23. 3. 
Klein (Saarbrücken) 28. 3. 
Kreitmeyer 31. 3. 
Krüger 31.3. 
Kühn (Hildesheim) 23.3. 
Kühn (Köln) 22. 3. 
Leber 23. 3. 
Lermer 22. 3. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Löbe 23.3. 
Lohmar 23. 3. 
Dr. Löhr 14.4. 
Dr. Martin 22. 3. 
Mauk 22.3. 
Dr. Mende 30.3. 
Dr. Menzel 19.4. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 6. 4. 
Michels 23. 3. 
Dr. Miessner 31.3. 
Missbach 22. 3. 
Neubauer 22.3. 
Neumann (Allensbach) 20.4. 
Oetzel 7. 4. 
Dr. Reischl 23.3. 
Reitzner 31. 3. 
Riedel (Frankfurt) 31.3. 
Rohde 22. 3. 
Ruland 10.4. 
Schlick 14.4. 
Dr. Schmidt (Frankfurt) 22.3. 
Schmitt-Vockenhausen 22. 3. 
Dr. Schneider 26.3. 
Schulhoff 31.3. 
Schultz 22. 3. 
Seidl (München) 24.3. 
Frau Seppi 22.3. 
Spitzmüller 15.5. 
Storm 6. 4. 
Dr. Süsterhenn 22.3. 
Dr. Supf 22.3. 
Verhoeven 22. 3. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 23.3. 
Wedelborn 23. 3. 
Wullenhaupt 23.3.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04022.pdf</pdf_url>
    <id>3848</id>
    <dokumentnummer>04/22</dokumentnummer>
    <datum>1962-03-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
