<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3861</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/35</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1962-06-15</datum>
  <titel>Protokoll der 35. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
35. Sitzung 
Bonn, den 15. Juni 1962 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	1443 A 
Frau Döhring (Stuttgart) (SPD) . . . 1443 B 
Rasner (CDU/CSU) . . . . . . . 1444 A 
Dr. Mommer (SPD) . . . . . . . 1444 B 
Fragestunde (Drucksachen IV/453, IV/462, 
IV/479) 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Mangel an Formularen des neuen Per-
sonalausweises 
Dr. Hölzl, Staatssekretär 1444 D, 1445 B, C 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 1445 A, C 
Wehner (SPD) . . . . . . . . 1445 B 
Fragen des Abg. Fritsch: 
Heiratsabfindung für ehemalige Krie-
gerwitwen 
Blank, Bundesminister 1445 D, 1446 A, B, C 
Fritsch (SPD) . . . . 1445 D, 1446 A, C 
Gerlach (SPD) . . . . . . . . . 1446 B 
Frage des Abg. Lohmar: 
Chinesische Flüchtlinge in Hongkong 
Blank, Bundesminister . . . . . . 1446 D 
Frage des Abg. Imle: 
Anschlußzug an den Trans-Europa-Ex-
preß „Parsifal" 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . 1447 B, C 
Dr. Imle (FDP) 	  1447 B, C 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zum Gesetz zur Änderung des 
Jugendarbeitsschutzgesetzes (Drucksache 
IV/467) 
Arndgen (CDU/CSU) 	 1447 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Verlängerung 
der Geltungsdauer des Gesetzes über die 
Sicherstellung von Leistungen auf dem 
Gebiet der gewerblichen Wirtschaft 
(Drucksachen IV/421, IV/476) — Zweite 
und dritte Beratung — 
Brand (CDU/CSU) 	  1448 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Durchführung 
des Artikels 64 Abs. 2 des Saarvertrages 
(Drucksachen IV/422, IV/475) — Zweite 
und dritte Beratung —   1448 D 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag 
vom 27. November 1961 mit der Republik 
Österreich zur Regelung von Schäden der 
Vertriebenen, Umsiedler und Verfolgten 
usw. (Finanz- und Ausgleichsvertrag) 
(Drucksachen IV/392, IV/460) — Zweite 
und dritte Beratung —   1449 A 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Krankenversicherung, Lohnfortzahlung 
und Kindergeld (Drucksache IV/215) 
Dr. Schellenberg (SPD) . 	1449 B, 1452 B, 
1468 D 
Rohde (SPD) . . . . . . . . 	 1449 C 
Blank, Bundesminister 	 1451 D 
Kühn (Hildesheim) (CDU/CSU) . 	 1460 C 
Spitzmüller (FDP) . . . . . . 	 1463 D 
Geiger (SPD) 	  1465 C 
Schmücker (CDU/CSU) 	 1466 D 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Entwurf eines Gesetzes über die Erhebung 
der Abschöpfungen nach Maßgabe der 
Verordnungen der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft über die schrittweise 
Errichtung gemeinsamer Marktorganisa-
tionen für die landwirtschaftlichen Er-
zeugnisse (Abschöpfungserhebungsge-
setz) (CDU/CSU, FDP) (Drucksache IV/ 
464) — Erste Beratung —; in Verbindung 
mit dem 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Zollgesetzes (CDU/CSU, FDP) (Druck-
sache IV/466) — Erste Beratung —, dein 
Entwurf eines Gesetzes zur Durchführung 
der Verordnung Nr. 19 (Getreide) des 
Rates der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft (CDU/CSU, FDP) (Drucksache 
IV/463) — Erste Beratung —, dem 
Entwurf eines Gesetzes zur Durchführung 
der Verordnung Nr. 20 (Schweinefleisch), 
Nr. 21 (Eier) und Nr. 22 (Geflügelfleisch) 
des Rates der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft sowie zur Änderung des 
Gesetzes zur Förderung der deutschen 
Eier- und Geflügelwirtschaft (CDU/CSU, 
FDP) (Drucksache IV/465) — Erste Be-
ratung — und dem 
Antrag betr. Durchführung der Verordnun-
gen über die schrittweise Errichtung ge-
meinsamer Marktorganisationen (SPD) 
(Drucksache IV/428) 
Struve (CDU/CSU) . . . . . . . 1469 D 
Schwarz, Bundesminister . 	1470 B, 1474 C 
Dr. Mommer (SPD) . . . . . . 	 1472 B 
Nächste Sitzung 	  1475 D 
Anlagen 	  1477 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1443 
35. Sitzung 
Bonn, den 15. Juni 1962 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.03 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet . 
Ehe wir in die Tagesordnung eintreten, teile ich 
dem Hause mit, daß nach einer interfraktionellen 
Vereinbarung die heutige Tagesordnung erweitert 
werden soll um die zweite und dritte Beratung des 
von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 27. November 
1961 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und 
der Republik Osterreich zur Regelung von Schäden 
der Vertriebenen, Umsiedler und Verfolgten, über 
weitere finanzielle Fragen und Fragen aus dem 
sozialen Bereich (Finanz- und Ausgleichsvertrag) 
(Drucksachen IV/392, IV/460). Ist das Haus einver-
standen? —
(Zustimmung.) 
Dann ist so beschlossen. 
Das Wort zur Tagesordnung hat Frau Abgeord-
nete Döhring. 
Frau Döhring (Stuttgart) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Namens der sozialdemo-
kratischen Fraktion beantrage ich hiermit, die Druck-
sache IV/468 auf die heutige Tagesordnung zu 
setzen. Es handelt sich um den Entwurf eines Ge-
setzes zur Verbesserung des Leistungsrechts der 
Kindergeldgesetze. 
Wir behandeln heute die Große Anfrage der 
sozialdemokratischen Fraktion, die sich auch mit der 
Regelung für das Kindergeld befaßt. Zwangsläufig 
werden wir damit die Probleme der Kindergeld-
gewährung beraten müssen. Deshalb ist es im Inter-
esse einer sinnvollen Arbeitsgestaltung des Hauses 
ratsam, in diesem Zusammenhang sogleich die erste 
Lesung des Kindergeldverbesserungsgesetzes durch-
zuführen, bei dem es sich praktisch um dieselbe 
Sache handelt, die in unserer Großen Anfrage unter 
Abschnitt II, Neuregelung des Kindergeldrechts, be-
handelt ist. Im Hinblick auf die veränderten wirt-
schaftlichen Verhältnisse sind die bisher gewährten 
Kindergeldbeträge überholt. Es isst unbedingt erfor-
derlich, sie nunmehr der wirtschaftlichen Entwick-
lung anzupassen. Diesem Zweck dient der Gesetz-
entwurf, den meine Fraktion eingebracht hat und 
den ich beantrage heute in der ersten Lesung mit 
zu behandeln. 
Dabei geht es um zwei Fragen, erstens um das 
Kindergeld für Zweitkinder. Das Kindergeld für die 
zweiten Kinder beträgt 25 DM monatlich. Im Hin-
blick auf die gestiegenen Lebenshaltungskosten, die 
insbesondere die Familien mit Kindern treffen, ist es 
unbedingt erforderlich, es auf 30 DM zu erhöhen. 
(Abg. Dürr: Ist das noch zur Tagesordnung?) 
— Herr Kollege, auf Ihren Zwischenruf darf ich 
Ihnen sagen, daß ich mich bemühen möchte, auch 
Ihre Zustimmung für meinen Antrag zu bekommen. 
Deshalb müssen Sie mir schon erlauben, einige 
Gründe darzulegen, damit Sie ersehen können, um 
was es sich handelt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Bei der Gewährung von Kindergeld für zweite 
Kinder besteht eine Einkommens- und praktisch 
eine Bedürftigkeitsprüfung. Dieses Kindergeld wird 
nur denjenigen Familien gewährt, deren Einkom-
men 600 DM monatlich nicht übersteigt. Ab 1. Juli 
dieses Jahres finden die ersten Einkommensprüfun-
gen statt. Dabei wird sich ergeben müssen, daß min-
destens 300 000 Familien die Einkommensgrenze 
überschritten haben und ihnen damit das bisher ge-
währte Kindergeld kraft Gesetzes entzogen wird. 
Das, meine Herren und Damen, muß verhindert 
werden, 
(Beifall bei der SPD) 
und deshalb ist es notwendig, daß die Einkommens-
grenze von 600 DM auf 750 DM ab 1. Juli dieses 
Jahres erhöht wird. 
Unser zweites Anliegen betrifft die Gewährung 
von Kindergeld für dritte und weitere Kinder. Der 
gegenwärtige Satz von 40 DM ist seit dem 1. März 
1959, also seit über drei Jahren, in Kraft und daher 
längst überholt. Ein Anpassung an die wirtschaft-
liche Entwicklung, eine Erhöhung also von 40 auf 
50 DM, ist deshalb dringend geboten. Auch im Hin-
blick darauf, daß alle Fraktionen immer wieder die 
Bedeutung wirtschaftlicher Hilfen für die Familien 
betonen, ist es erforderlich, bald zu einer Anpassung 
der Kindergeldbeträge durch ein Vorschaltgesetz, 
wie wir es im Bundestag eingebracht haben, zu kom-
men. Damit wird der endgültigen Neuregelung des 
Kindergeldrechts, wie wir sie seit langem fordern, 
in keiner Weise vorgegriffen. 
Ich bitte deshalb das Haus, den Antrag Druck-
sache IV/468 heute auf die Tagesordnung zu setzen. 
Ich bitte insbesondere Sie, meine Herren und Damen 
von den Regierungsparteien, unserem Antrag zuzu- 
1444 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Frau Döhring (Stuttgart) 
stimmen. Der Sympathie und des Dankes der be-
troffenen Familien und aller deutschen Familien-
verbände dürfen Sie dabei gewiß sein. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird dazu das 
Wort gewünscht? 
(Abg. Rasner: Fristeinrede!) 
— Wollen Sie das nicht bitte von der Tribüne aus 
sagen? 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Diese Vorlage hat in der letzten 
Ältestenratssitzung nicht vorgelegen. Es handelt 
sich um ein bedeutsames Gesetz. Ich erhebe Frist-
einrede. 
(Abg. Dr. Mommer: Herr Präsident! Ich 
mache darauf aufmerksam, daß wir heute 
mehrere Vorlagen auf die Tagesordnung 
gesetzt haben, die noch nicht vorliegen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordne-
ter, wenn Sie das Wort wünschen, dann melden Sie 
sich bitte zum Wort und sprechen Sie von der Tri-
büne aus! — Herr Abgeordneter Mommer hat das 
Wort zur Tagesordnung. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Wollen wir 
einmal von den Landwirtschaftsgesetzen 
jetzt reden!) 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident! Ich kann 
verstehen, daß die Vorlage, deren Aufsetzung auf 
die Tagesordnung wir verlangen, der Mehrheit die-
ses Hauses unangenehm ist. Aber die Fristeinrede 
sollte man nicht gebrauchen, um eine Vorlage hier 
nicht zur Sprache kommen zu lassen. Wenn wir die 
Praxis anfangen, Herr Kollege Rasner, dann wird 
die Arbeit im Hause sehr schwierig; insbesondere 
für Sie wird sie schwierig. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Aussprache 
über diesen Antrag ist geschlossen. Wir kommen zur 
Abstimmung. Wer für die beantragte Ergänzung der 
Tagesordnung ist, gebe das Handzeichen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das geht doch 
gar nicht! — Abg. Rasner: Es ist doch Frist
-
einrede!) 
— Das ist richtig. Wenn Fristeinrede erhoben ist, ist 
die Sache zunächst erledigt. — Sie können freilich 
die Fristeinrede mit Zweidrittelmehrheit überstim-
men. 
(Zuruf von der SPD: Abstimmen!) 
Wir wollen die Probe doch machen, ob nicht zwei 
Drittel des Hauses der Meinung sind, daß die Tages-
ordnung doch ergänzt werden sollte. — Gegen-
probe! — Offensichtlich sind zwei Drittel des Hauses 
dafür, die Tagesordnung wie beantragt zu ergänzen. 
Dann gebe ich bekannt, wie heute die Tagesord-
nung abgewickelt werden soll. Zunächst die Frage-
stunde, die wohl kurz dauern wird, dann der Bericht  
des Vermittlungsausschusses, als 3. Punkt die zweite 
und dritte Beratung des Gesetzentwurfs zur Verlän-
gerung der Geltungsdauer des Gesetzes über die 
Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der 
gewerblichen Wirtschaft, als 4. Punkt die zweite und 
dritte Beratung des Gesetzentwurfs zur Durch-
führung des Art. 64 Abs. 2 des Saarvertrages, als 
5. Punkt die zweite und dritte Beratung des Gesetz-
entwurfs über den Finanz- und Ausgleichsvertrag, 
als 6. Punkt die Große Anfrage der Fraktion der 
SPD betreffend Krankenversicherung, Lohnfortzah-
lung und Kindergeld, als 7. Punkt die Beratung der 
EWG-Initiativgesetzentwürfe. 
Als 1. Punkt der Tagesordnung rufe ich auf: 
Fragestunde (Drucksachen IV/453, IV,462, 
IV/479). 
Zunächst aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers des Innern die Frage des Abgeordneten 
Schmitt-Vockenhausen: 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, den katastro-
phalen Mangel an Formularen des neuen Personalausweises 
auszugleichen, zumal die alten Personalausweise durchweg ihre 
Gültigkeit verloren haben oder in diesem Jahre verlieren und 
jeder Bundesbürger nach Vollendung des 16. Lebensjahres nach 
§ 1 Abs. 1 des Gesetzes über Personalausweise vom 19. Dezem-
ber 1950 verpflichtet ist, einen — gültigen — Personalausweis 
zu besitzen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Hölzl, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Herr Abgeordneter, zu Beginn dieses 
Jahres sind von den Ländern bei der Bundes-
druckerei 7,2 Millionen Personalausweisformulare 
bestellt worden. Von diesen Formularen konnten 
bis zum 14. Juni 3,6 Millionen, also 50 %, ausge-
liefert werden. Inzwischen ist allerdings eine große 
Zahl weiterer Bestellungen — ca. 4 Millionen —
eingegangen. Diese Bestellungen können bei der 
Kapazität der Bundesdruckerei natürlich nicht so 
schnell abgewickelt werden, wie es vielleicht man-
chem Antragsteller erwünscht wäre. Die Bundes-
druckerei konnte bis Juni täglich 20 000 Vordrucke 
herstellen. Dieser Ausstoß wurde nunmehr auf 
42 000 Stück gesteigert, d. h. auf 1,3 Millionen in 
einem Monat. Diese Zahl reicht natürlich nicht dazu 
aus, den Bedarf voll zu decken. 
Das Bundesministerium des Innern hat deshalb im 
Mai den Innenministern einiger Bundesländer, in 
denen der Engpaß besonders fühlbar war, die An-
regung gegeben, die Bearbeitung der Anträge von 
Inhabern gültiger Reisepässe wenigstens für die 
Dauer der Hauptreisezeit zurückzustellen. Der Be-
sitz eines Passes befreit bekanntlich von der Ver-
pflichtung, einen Personalausweis zu besitzen. 
Ebenso kann bei den immer noch zahlreichen In-
habern alter Ausweise verfahren werden, die in der 
nächsten Zeit nicht ins Ausland oder in die sowjeti-
sche Besatzungszone reisen wollen. Die Anregung 
lief also darauf hinaus, bei der Bearbeitung der 
Anträge eine gewisse Auswahl nach der Dringlich-
keit zu treffen. Es ist ja bekannt, daß mehrere Län-
der mit der Ausstellung der Ausweise erst im Herbst 
1952 begonnen haben, so daß in diesen Ländern — 
und dazu kommen das Saarland und Berlin, die ja 
nicht unter die ursprüngliche Regelung fielen — mit 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1445 
Staatssekretär Dr. Hölzl 
der Ausgabe der Ausweise ohne Gefahr erst im 
Herbst dieses Jahres ernsthaft begonnen werden 
muß. 
Im übrigen braucht niemand, der keinen gültigen 
Personalausweis mehr besitzt, zu fürchten, deswegen 
bestraft zu werden; denn das Gesetz sieht ja nur 
vor, daß Personen, die es vorsätzlich oder grob fahr-
lässig unterlassen, sich einen Ausweis ausstellen zu 
lassen, strafbar sind. Ferner gibt es eine Ausweich-
möglichkeit auf Reisepässe, bei denen offenbar ein 
Mangel an Formularen in diesem Ausmaß bisher 
nicht festzustellen ist. Zwar kostet der Paß 8 DM; 
aber wer geschäftlich ins Ausland reist oder sonst 
unbedingt verreisen will, wird diese 8 DM noch auf-
bringen können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Staatsekre-
tär, sind Sie sich bewußt, daß Ihre Auskunft für Millio-
nen Menschen unbefriedigend ist, weil z. B. die Post-
ämter, wenn jemand einen abgelaufenen Personal-
ausweis vorlegt, die Auszahlungen von Postspargut-
haben verweigern und die Menschen keine Reisen 
in das Ausland antreten können? Das einfachste 
wäre doch, hier eine Fristverlängerung vorzuneh-
men, statt die Leute auf solche nur zum Teil gang-
baren Brücken hinzuweisen. Wenn die Verwaltung 
etwas nicht genügend bedacht hat, sollte sie den 
Mut haben, das einzugestehen, und die Fristen ver-
längern. 
Dr. Hölzl, Staatssekretär dm Bundesministerium 
des Innern: Herr Abgeordneter, diese Dinge müßten 
natürlich sofort noch einmal aufgegriffen werden. 
Ihre Anfrage ist erst gestern am späten Nachmittag 
bei uns eingegangen. Wir konnten unmöglich den 
ganzen Komplex bis heute erschöpfend durchprüfen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Wehner! 
Wehner (SPD) : Ich habe die Antwort auf die 
Frage so verstanden, daß den Betroffenen keine 
Schwierigkeiten entstehen. Ist sich das Ministerium 
darüber klar, daß schon für Einwohner aus dem Gel-
tungsbereich des Grundgesetzes z. B. die Möglich-
keit, mit einem Passierschein durch die Mauer zu 
kommen, heute dadurch erschwert ist, daß bei Vor-
lage eines Personalausweises, der schon vor län-
gerer Zeit ausgefertigt ist, die dortigen Behörden 
Schwierigkeiten machen? Diese Stellen verlangen, 
daß der Ausweis, der ihnen vorgelegt wird, nicht 
älter als zwei Jahre sei. Haben nicht auch wir ein 
Interesse daran, die schwachen Möglichkeiten, die 
heute Einwohner aus dem Geltungsbereich des 
Grundgesetzes haben, nach dort zu reisen, durch 
solche Formularschwierigkeiten nicht noch zu be-
einträchtigen? 
Dr. Hölzl, Staatssekretär dm Bundesministerium 
des Innern: Das ist durchaus unsere Meinung, Herr 
Abgeordneter. Wir haben den Länderinnenministern, 
die für die Handhabung des Gesetzes zuständig sind, 
empfohlen, eine Auswahl nach der Dringlichkeit zu 
treffen. Ich möchte annehmen, daß kein Amtsvor-
stand, dem die Gründe vorgetragen werden, die Sie 
gechildert haben, diese nicht als besonders vordring-
lich anerkennt. Es wollen ja nicht alle Bundesbürger 
in Berlin durch die Mauer gehen. Infolgedessen 
kann denen, die durchgehen können und wollen, 
leicht im Rahmen dieser Auswahl geholfen werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Schmitt-Vockenhausen! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Sind Sie sich 
darüber im klaren, Herr Staatssekretär, daß, wenn 
einem einzigen Landratsamt 12 000 Anträge vorlie-
gen, die Prüfung der Dringlichkeit sehr schwierig 
ist? Wäre es nicht gut, wenn Ihr Haus noch vor den 
großen Sommerferien Klarheit für die vielen Hun-
derttausende von Menschen schaffen würde, die auf 
ihren Ausweis warten? 
Dr. Hölzl, Staatssekretär dm Bundesministerium 
des Innern: Ich wiederhole, daß die Dinge noch ein-
mal genau durchgeprüft werden müssen . Von 
gestern abend bis heute früh war das nicht möglich. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Arbeit und Sozial-
ordnung. Ich rufe die Frage XI/1 — des Abgeord-
neten Fritsch — auf: 
Ist beabsichtigt, in der notwendigen Neuordnung des Bundes-
versorgungsgesetzes eine Heiratsabfindung im Sinne des § 44 
BVG für die ehemaligen Kriegerwitwen, die sich vor Inkraft-
treten des BVG wiederverheirateten, vorzusehen? 
Bitte, Herr Minister. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Die Versorgung der Opfer des Krieges war 
bis zum Inkrafttreten des Bundesversorgungsgeset-
zes Angelegenheit der Länder und richtete sich nach 
den hierzu ergangenen landesrechtlichen oder auch 
besatzungsrechtlichen Vorschriften. Auch diese Vor-
schriften sahen in gewissem Umfange eine Abfin-
dung für Kriegerwitwen vor, die sich wieder ver-
heiratet haben. Bei der Schaffung des Bundesver-
sorgungsgesetzes hat der Gesetzgeber abgeschlossene 
Tatbestände grundsätzlich als erledigt betrachtet. 
Er hat an diesem Grundsatz im Verlaufe der weite-
ren Änderungen und Ergänzungen des Bundesver-
sorgungsgesetzes festgehalten. Eine Abfindung 
erhalten daher nur solche Witwen, die auch nach 
dem Bundesversorgungsgesetz anspruchsberechtigt 
waren. Es ist nicht beabsichtigt, diesbezüglich eine 
Änderung des Gesetzes vorzuschlagen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Fritsch. 
Fritsch (SPD) : Herr Bundesminister, würden Sie 
nicht der Meinung sein, daß der große Umfang die-
ses Personenkreises, von dem Sie nachher sicher 
noch reden werden, es rechtfertigt, aus moralischen 
Gründen — ungeachtet der von Ihnen dargestellten 
Rechtsgrundsätze — eine Regelung zugunsten die-
ses Personenkreises einzuführen? 
1446 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Nein, der Meinung bin ich durchaus nicht. Ich 
bin der Ansicht, daß das, was durch Gesetzgebungs-
akte in der Vergangenheit abschließend geordnet 
worden ist — wie also die damalige Abfindung nach 
seinerzeitigem Landesrecht —, jetzt nicht erneut auf-
gegriffen und noch einmal nach jetzt geltendem Bun-
desrecht geregelt werden kann. Das würde ja be-
deuten, daß jede Weiterentwicklung des Leistungs-
rechts immer ein Wiederaufgreifen aller in der Ver-
gangenheit liegenden Fälle zur Folge hätte. Damit 
wäre jede Weiterentwicklung unmöglich. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite und letzte 
Zusatzfrage! 
Fritsch (SPD) : Herr Minister, unter Berücksich-
tigung der Tatsache, daß die Länderregelungen un-
terschiedliche gesetzliche Bestimmungen aufzuweisen 
hatten, scheint mir doch für den Bundesarbeitsmini-
ster eine Veranlassung gegeben zu sein, dem 
Umstand, daß hier Personen nach gesetzlichen Be-
stimmungen ausgeschlossen waren, Rechnung zu 
tragen und dementsprechend diesen Personenkreis 
einer besonderen Würdigung zu unterziehen. Wären 
Sie auch hierzu nicht bereit? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Darf ich dazu folgendes sagen: Auch nach 
dem jetzt geltenden Bundesversorgungsgesetz waren 
die Abfindungen ursprünglich — gemessen an den 
heutigen — relativ gering. Sie betrugen etwa 
1200 DM, während sie jetzt etwa 5000 DM betragen. 
Wollte man ihren Grundsatz anerkennen, müßte 
man auch hier sagen: Alles, was bereits zu Sätzen 
früher geltenden Rechtes abgefunden ist, muß jetzt 
wieder angehoben werden auf die zur Zeit gelten-
den Sätze. Ich sage noch einmal: damit würden Sie 
jede geordnete Gesetzgebung und Weiterentwick-
lung des Leistungsrechts unmöglich machen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Gerlach. 
Gerlach (SPD) : Herr Minister, halten Sie es nicht 
doch für notwendig, bei einer eventuellen Neurege-
lung einen gewissen Härteausgleich zu schaffen? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ich sagte eben schon nein, es ist nicht beab-
sichtigt, und ich halte es auch nicht für notwendig. 
Abschließend geregelte Tatbestände können nicht 
fortwährend erneut einer gesetzlichen Regelung 
unterzogen werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist er-
ledigt. Ich komme zur Frage XI/2 — des Abgeord-
neten Fritsch —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, wie viele ehemalige Krieger-
witwen, die sich vor Inkrafttreten des BVG wiederverheirateten, 
durch die derzeit geltende gesetzliche Regelung von der Ge-
währung einer Abfindung gemäß § 44 BVG ausgeschlossen 
werden? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ich verstehe Ihre Frage so, daß Sie von der 
Bundesregierung wissen wollen, wie viele Witwen 
sich vor Inkrafttreten des Bundesversorgungsgeset-
zes wiederverheiratet haben. Ich kann Ihnen auf 
diese Frage leider keine Antwort geben, da das uns 
zur Verfügung stehende statistische Material nur 
Aufschluß über die Zahl der ehemals nach dem 
Bundesversorgungsgesetz berechtigten Witwen gibt. 
Ich könnte Ihnen also an Hand unserer statistischen 
Unterlagen nur angeben, wieviel Witwen nach den 
Bestimmungen des Bundesversorgungsgesetzes eine 
Abfindung erhalten haben. Die Frage, wieviel Wit-
wen nach dein früheren landesrechtlichen oder be-
satzungsrechtlichen Vorschriften solche Abfindungen 
erhalten haben, kann ich leider nicht beantworten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Fritsch (SPD) : Herr Bundesminister, wäre es nicht 
möglich, diese Zahlen über die Länderregierungen 
und deren Arbeitsministerien zu erfragen? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ich werde es versuchen und Ihnen dann Mit-
teilung von dem Ergebnis machen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist er-
ledigt. Frage NI/3 — des Abgeordneten Lohmar —: 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, in Hongkong ein-
treffende Flüchtlinge aus der Volksrepublik China auf dem 
deutschen Arbeitsmarkt aufzunehmen und sie im Hotel- und 
Gaststättengewerbe bzw. in Krankenhäusern zu beschäftigen? 
Der Abgeordnete Lohmar ist nicht im Saal. Wird 
die Frage aufgenommen? — Herr Abgeordneter 
Mommer nimmt die Frage auf. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ich darf die Frage wie folgt beantworten. 
Die Bundesregierung verfolgt .die schwierige Lage 
der chinesischen Flüchtlinge in Hongkong mit Auf-
merksamkeit und Anteilnahme. Durch den laufenden 
Zustrom von Flüchtlingen aus dein chinesischen Fest-
land in die britische Kronkolonie steht Hongkong 
unter einem Bevölkerungsdruck, dem auf die Dauer 
nur in der Weise abgeholfen werden kann, daß die 
Flüchtlinge in ein anderes Land umgesiedelt werden. 
Die Bundesrepublik kommt leider wegen ihrer 
hohen Bevölkerungsdichte als Einwanderungsland 
nicht in Betracht. Den augenblicklichen Arbeits-
kräftemangel kann sie daher nur durch eine zeitlich 
begrenzte Hereinnahme von Ausländern beheben. 
Damit aber ist das Flüchtlingsproblem der  Hong-
kong-Chinesen nicht zu lösen. 
Unser Arbeitskräftebedarf kann noch auf Jahre 
hinaus aus den in anderen europäischen und näher 
liegenden Ländern vorhandenen Arbeitskraftreser-
ven gedeckt werden. Das gilt insbesondere für die 
Länder, Italien, Spanien, Griechenland und die Tür-
kei, mit denen die Bundesrepublik Anwerbeverein-
barungen abgeschlossen hat. Aus diesem Grund 
kann die Bundesregierung auch den zahlreichen An-
fragen anderer außereuropäischer Länder wegen 
einer Beschäftigung ihrer Staatsangehörigen in der 
Bundesrepublik grundsätzlich nicht nähertreten. Zur 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1447 
Bundesminister Blank 
Zeit befinden sich bei uns bereits 620 000 auslän-
dische Arbeitnehmer; ihre Zahl wird sich in diesem 
Jahr voraussichtlich auf 700 000 erhöhen. Je größer 
aber die Zahl der Nationalitäten ist, die unter den 
ausländischen Arbeitnehmern vertreten sind, um so 
schwieriger wird die sprachliche Verständigung und 
die persönliche Betreuung. Für Arbeitnehmer aus 
außereuropäischen Ländern treten wegen der weiten 
Entfernung ihres Heimatlandes die besonderen Pro-
bleme der hohen Reisekosten und einer etwaigen 
Rückführung hinzu. Die Bundesregierung ist der 
Auffassung, daß angesichts dieser großen Schwierig-
keiten die Hereinnahme chinesischer Flüchtlinge für 
eine Beschäftigung als Arbeitnehmer nicht befür-
wortet werden kann. 
Die Bundesregierung wird sich aber einer inter-
national abgestimmten Hilfsaktion zugunsten der 
Hongkong-Flüchtlinge nicht entziehen. Die Initiative 
hierzu muß aber vom Hohen Flüchtlingskommissar 
der Vereinten Nationen ausgehen. Damit ist in 
Kürze zu rechnen. Die Bundesrepublik kann im übri-
gen einer Entscheidung Großbritanniens, das neben 
National-China im Exekutivkomitee des Hohen 
Flüchtlingskommissars vertreten ist, in dieser Frage 
aus allgemeinpolitischen Gründen nicht durch gut 
gemeinte, aber unzweckmäßige Maßnahmen arbeits-
politischer Art vorgreifen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: III. Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Verkehr, Frage 1 — des 
Abgeordneten Dr. Imle —: 
Welche Gründe haben die Deutsche Bundesbahn bewogen, die 
Zeit des Anschlußzuges an den TEE „Parsifal" von Hamburg-
Altona nach dem Norden Schleswig-Holsteins so zu verlegen, 
daß z. B. Reisende statt wie bisher um 20.02 Uhr erst um 
21.23 Uhr in Flensburg sind? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Der Trans-Europa-Expreß 
„Parsifal" Paris—Hamburg wird seit dem Sommer-
fahrplan 1962 wegen umfangreicher Elektrifizie-
rungsarbeiten auf den belgischen Strecken und 
wegen Bauarbeiten im Bereich der Deutschen Bun-
desbahn etwas verzögert und kommt 21 Minuten 
später, um 17.39 Uhr, in Hamburg-Altona an, also 
nach der Abfahrt des bisherigen Anschlußzuges. 
Eine Nachverlegung des bisherigen Anschlußzuges 
oder eine Vorverlegung des derzeitigen Anschluß-
zuges ist nach Angaben der Deutschen Bundesbahn 
leider nicht möglich, weil es sich hier um Züge mit 
sehr starkem Berufsverkehr handelt und die Zahl 
der Anschlußreisenden aus dem TEE für die An-
schlußzüge verhältnismäßig gering ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dr. Imle (FDP) : Herr Staatssekretär, ist damit zu 
rechnen, daß nach Abschluß der Arbeiten wieder 
die alten Anschlußmöglichkeiten hergestellt werden? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich halte das für durchaus 
möglich und würde empfehlen, diese Frage vielleicht 
einmal im Großen Fahrplanausschuß des Deutschen 
Industrie- und Handelstages vorzubringen. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Staatssekretär, ich habe 
eine weitere Frage in diesem Zusammenhang. Soll-
ten die Fahrtmöglichkeiten nach dem Norden der 
Bundesrepublik nicht doch einmal grundsätzlich 
überprüft werden? Daß z. B. im Sommer die Züge 
von Flensburg nach Hamburg eine halbe Stunde 
länger fahren als im Winter, ist doch etwas über-
raschend. Der Zug, der bisher um 4.30 Uhr in Flens-
burg abfuhr und in Hamburg um 6.30 Uhr ankam, 
fährt heute bereits um 4.00 Uhr ab und kommt auch 
um 6.30 Uhr an. 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich will diese Frage gern nach-
prüfen lassen und werde Sie unterrichten. 
Dr. Imle (FDP) : Ich wäre Ihnen dankbar. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Fragen 
liegen nicht vor. Die Fragestunde ist damit abge-
schlossen. 
Ich rufe auf Punkt 35 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Ver-
mittlungsausschusses zum Gesetz zur Ände-
rung des Jugendarbeitsschutzgesetzes (Druck-
sache IV/467). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Arndgen. Ich 
erteile ihm das Wort. 
Arndgen (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Am 9. Mai 1962 hat 
der Bundestag ein Gesetz zur Änderung des Jugend-
arbeitsschutzgesetzes beschlossen und durch Ein-
fügung eines Abs. 3 a in § 17 des Jugendarbeits-
schutzgesetzes vom 9. August 1960 die Arbeitszeit 
für Jugendliche im Friseurgewerbe dem Wochen-
arbeitsrhythmus dieses Gewerbes angepaßt. 
Der Bundesrat hat sich in seiner Sitzung vom 
25. Mai mit dieser Änderung des Jugendarbeits-
schutzgesetzes beschäftigt und beschlossen, in Sachen 
dieser Änderung des Jugendarbeitsschutzgesetzes 
den Vermittlungsausschuß anzurufen und folgende 
Änderung des Bundestagsbeschlusses vorzuschlagen. 
Erstens: unter Ziffer 1 ist beantragt, in Art. 1 Nr. 1 
der Änderung, die vom Bundestag beschlossen wor-
den ist, den Satz 2 des Abs. 3 a des § 17 zu strei-
chen. Dieser Satz, der gestrichen werden soll, hat 
folgenden Wortlaut: 
Bleiben in einem Monat mindestens zwei Sams-
tagnachmittage beschäftigungsfrei, so findet Ab-
satz 4 Anwendung.  
Zweitens hat der Bundesrat vorgeschlagen, dem 
Abs. 4 des § 17 folgende neue Fassung zu geben: 
Jugendliche, die auf Grund des Absatzes 2 oder 
des Absatzes 3 a 
— der jetzt neu eingefügt werden soll — 
beschäftigt werden, sind an einem anderen be-
rufsschulfreien Tag derselben oder der folgen-
den Woche ab 13 Uhr von der Arbeit freizu-
stellen. 
1448 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Arndgen 
Zur Begründung für diese Änderungsbegehren 
wies der Bundesrat darauf hin, daß der Wortlaut 
des Bundestagsbeschlusses Jugendliche, die nur an 
zwei Samstagnachmittagen im Monat beschäftigt 
werden, besser stelle als Jugendliche, die an allen 
Samstagnachmittagen arbeiten müssen. 
Dann ist nach Auffassung des Bundesrates bei der 
Abfassung des Bundestagsbeschlusses anscheinend 
nicht daran gedacht worden, daß nach dem Laden-
schlußgesetz die Friseurbetriebe montags bis 13 Uhr 
geschlossen halten müssen. Mit dem Vorschlagsbe-
gehren des Bundesrates lassen sich, so wurde vor-
getragen, einmal die Mängel, die ich kurz ange-
führt habe, beheben, läßt sich zum anderen aber 
auch die Übereinstimmung mit dem Ladenschluß-
gesetz herbeiführen. 
Der Vermittlungsausschuß hat sich in seiner Sit-
zung am 13. Juni mit diesem Änderungsbegehren 
des Bundesrates beschäftigt. Der Vermittlungsaus-
schuß ist den Bedenken des Bundesrates beigetreten. 
Der Vermittlungsausschuß schlägt Ihnen daher vor, 
den Änderungsbegehren des Bundesrates stattzuge-
ben. Dabei vertrat der Vermittlungsauschuß die 
Meinung, daß bei Handhabung des neuformulierten 
Abs. 4 in § 17 die Freistellung an einem anderen 
Nachmittag dem Jugendlichen so zeitig mitgeteilt 
werden sollte, daß er sich auf diesen freien Nach-
mittag auch zeitlich einstellen kann. 
Ich habe nun lediglich noch die Bitte des Vermitt-
lungsausschusses vorzutragen, dem Antrag Druck-
sache IV/467 zuzustimmen, der die Änderungsvor-
schläge des Vermittlungsausschusses enthält. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Gemäß § 91 der Geschäfts-
ordnung findet eine Aussprache über den Antrag 
des Vermittlungsausschusses nicht statt. 
(Abg. Ruf: Da kann man nur sagen: 
„Leider"!) 
Wer dem Antrag des Vermittlungsausschusses auf 
Drucksache IV/467 zustimmen will, der gebe das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Bei einer Enthaltung angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Verlängerung der Geltungsdauer 
des Gesetzes über die Sicherstellung von Lei-
stungen auf dem Gebiet der gewerblichen 
Wirtschaft (Drucksachen IV/421, IV/476). 
(Erste Beratung 33. Sitzung) 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Brand. Herr 
Abgeordneter, ich bitte Sie, Ihren Bericht zu erstat-
ten. 
Brand (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Zu dem Gesetzentwurf Drucksache 
IV/421 liegt ein interfraktioneller Änderungsantrag 
vor, der leider nicht mehr ausgedruckt werden 
konnte, da wir 'ihn erst gestern am Spätnachmittag 
unterschrieben haben. Er enthält lediglich einen 
Satz: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel 1 sind die Worte „31. Dezember 1962" 
zu ersetzen durch die Worte „31. März l963". 
In Drucksache IV/421 heißt es in der von der Bun-
desregierung gegebenen Begründung: 
Die Bundesregierung bereitet seit längerer Zeit 
den Entwurf eines Gesetzes über die Sicher-
stellung von Leistungen auf dem Gebiet der ge-
werblichen Wirtschaft sowie des Geld- und 
Kapitalverkehrs vor, durch das die Materie in 
umfassenderer Weise neu geregelt werden soll. 
Die Bundesregierung hat zugesagt, diesen neuen 
Gesetzentwurf im Herbst 1962, sofort nach der Som-
merpause, vorzulegen. Der Wirtschaftsausschuß war 
der Auffassung, daß die Zeit bis zum 31. Dezember 
für eine gründliche Beratung des neuen Gesetzes 
etwas knapp wäre. Er bittet deshalb in diesem Ä n
-
derungsantrag — der, wie gesagt, interfraktionell 
eingereicht worden ist — das Hohe Haus, den Ter-
min 31. Dezember 1962 durch den Termin 31. März 
1963 zu .ersetzen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. 
Wir kommen zur zweiten Beratung. Ich lasse zu-
nächst über den interfraktionell eingereichten Ände-
rungsantrag Umdruck 124 abstimmen. Wer zu-
stimmen will, gebe bitte das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmig ange-
nommen. 
Ich rufe auf den so geänderten Art 1, — Art. 2, 
— Art. 3, — Einleitung und Überschrift. — Wer zu-
stimmen will, gebe bitte das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle einstimmige 
Annahme fest. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung. 
Wer dem Gesetz im ganzen zustimmen will, möge 
sich erheben. — Ich stelle einstimmige Annahme 
fest. 
Ich rufe auf Punkt 9 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der  Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Durchführung des Artikels 64 
Abs. 2 des Saarvertrages (Drucksachen IV/422, 
IV/475) . 
(Erste Beratung 33. Sitzung) 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Krug. — Das 
Haus verzichtet auf Entgegennahme eines Berichts. 
Der Antrag des Ausschusses auf Drucksache IV/475 
geht dahin, den Gesetzentwurf unverändert anzu-
nehmen. 
Ich rufe auf in zweiter Beratung § 1, — § 2, — § 3, 
— Einleitung und Überschrift. — Wer zustimmen 
will, gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1449 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Wir kommen zur 
dritten Beratung. 
Änderungsanträge liegen nicht vor. Wer dem Gesetz 
im ganzen zustimmen will, möge sich erheben. — 
Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Wir kommen nun zu dem Punkt, den wir heute 
auf die Tagesordnung gesetzt haben: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem Vertrag vom 27. November 
1961 zwischen der Bundesrepublik Deutsch-
land und der Republik Österreich zur Regelung 
von Schäden der Vertriebenen, Umsiedler 
und Verfolgten, über weitere finanzielle Fra-
gen und Fragen aus dem sozialen Bereich 
(Finanz- und Ausgleichsvertrag) (Drucksachen 
IV/392, IV/460). 
Hier mußten in der ursprünglichen Vorlage durch 
Klebezettel Änderungen vermerkt werden. Ich 
nehme an, daß die neue Fassung — wenn auch 
typographisch unvollständig, so doch brauchbar — 
in Ihren Händen ist. 
(Heiterkeit.) 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Krüger. — 
Der Herr Berichterstatter verweist auf den Schrift-
lichen Bericht. — Das Haus verzichtet auf Entgegen-
nahme eines mündlichen Berichts. 
Ich rufe auf die Artikel 1, — 2, — 3, -- 4, — 5, —
6, — 7, — 8, — 9, — Einleitung und Überschrift. - 
Wer zustimmen will, gebe das Handzeichen. —
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmig ange-
nommen. Die zweite Beratung ist abgeschlossen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein. Änderungsanträge liegen nicht vor. Wer dem 
Gesetz im ganzen zustimmen will, möge sich von 
seinem Sitz erheben. — Ich stelle einstimmige An-
nahme fest. 
Nunmehr rufe ich Punkt 36 der Tagesordnung auf: 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Krankenversicherung, Lohnfortzahlung und 
Kindergeld (Drucksache IV/215). 
Es liegt ein Schreiben des Herrn Bundesarbeits-
ministers vor, nach dem die Regierung bereit ist, 
die Anfrage zu beantworten. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Ich bitte vorher um 
das Wort zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter Schel-
lenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Große Anfrage behandelt 
unter anderem auch Fragen der Familienpolitik. — 
Ich sehe gerade, der Herr Bundesfamilienminister 
ist soeben gekommen. Ich wollte beantragen, ihn 
herbeizurufen. 
(Heiterkeit. — Abg. Schmücker: Die Schau 
gestohlen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid:  Der Herr Bundes-
familienminister hat sich so viel Anhänglichkeit an 
sein Abgeordnetenmandat bewahrt, daß er vielfach 
unten in den Tiefen des Hauses Platz nimmt und 
zu den Höhen der Regierungsbank nur aufsteigt, 
wenn es sein Amt erfordert. 
Das Wort zur Begründung der Großen Anfrage 
hat der Abgeordnete Rohde. 
Rohde (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es ist notwendig, zunächst einige Bemer-
kungen darüber zu machen, wie unsere Große An-
frage zur Sozialpolitik von der Bundesregierung be-
handelt worden ist. Die heutige Debatte geht von 
der bisher einmaligen Erfahrung dieses Hohen Hau-
ses aus, daß es mehrfacher und sich über Monate 
hinziehender Versuche bedurft hat, um die Bundes-
regierung zu einer Antwort auf diese Große An-
frage zu bewegen. Ich will gleich vorweg sagen, daß 
wir darin ein Verhalten sehen, das zur Not viel-
leicht noch vom Buchstaben der Geschäftsordnung 
gedeckt sein mag; mit dem Inhalt und den Verpflich-
tungen des Amtes eines parlamentarisch verant-
wortlichen Ministers ist allerdings diese mehrfache 
Verweigerung eine Antwort auf wichtige Sachfra-
gen nicht in Übereinstimmung zu bringen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vor allem kann nicht hingenommen werden, daß 
der Minister dem Hause gegenüber geschwiegen, 
aber in der Öffentlichkeit mehrfach zu den von uns 
in der Anfrage aufgeworfenen Problemen Stellung 
genommen hat. 
Seit Januar dieses Jahres steht unsere Anfrage 
auf dem Arbeitsplan des Parlaments. Sie war aus 
der Sache heraus notwendig geworden. Die Regie-
rung hatte bekanntlich den weiten Bereich der so-
zialen Fragen in ihrer Regierungserklärung vom 
November vergangenen Jahres so unverbindlich, ja, 
man muß sagen, so dürftig abgehandelt, daß es nicht 
nur legitimes Recht, sondern geradezu die Pflicht 
der Opposition war und ist, klärende Fragen zur 
Sache zu stellen. 
Wir wollen dafür sorgen — um das hier noch ein-
mal deutlich zu unterstreichen —, daß die Weiter-
entwicklung der Sozialpolitik in der Parlaments-
arbeit den Raum einnimmt, den sie verdient, und 
daß die soziale Sicherung nicht zu einem Kompen-
sationsmittel der Koalitionspartner wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der durch uns deutlich gemachte Wille des Parla-
ments, am Anfang der Legislaturperiode die sozial-
politischen Grundsätze und Arbeitsmethoden mit 
der Regierung zu erörtern, die Auffassungen darzu-
legen und die Meinungen gegenüberzustellen, ist 
aus dem Lager der Regierung mehrfach verdächtigt 
worden. Dabei ist die Vokabel vom „Zerredenwol-
len" gefallen. Diese Vokabel, ausgesprochen mit 
Blickrichtung auf das Parlament, seine Aufgaben 
und seine Arbeitsweise, ist eine Respektlosigkeit 
und verrät eine Geisteshaltung, die in diesem Hause 
keine Schule machen darf. 
(Beifall bei der SPD.) 
1450 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Rohde 
Wir haben doch auch in anderen Bereichen, bei-
spielsweise auf dem Gebiet der Kulturpolitik und 
der Förderung von Wissenschaft und Forschung, a m. 
 Anfang dieser Legislaturperiode eine durch Große 
Anfragen ausgelöste Grundsatzdebatte gehabt. Par-
lament und Regierung haben es dabei für nützlich 
gehalten, ihre Absichten, Erwägungen und Vorstel-
lungen deutlich zu machen, den Rahmen künftiger 
Entwicklungen abzustecken und zugleich damit die 
Diskussion, das Mitdenken und das Mitwirken der 
interessierten Öffentlichkeit herauszufordern. 
Ich vermag nicht einzusehen, warum für die Sozial-
politik, hinter der doch Lebens- und Existenzinter-
essen von Millionen Menschen stehen, andere Spiel-
regeln gelten sollen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das Memorandum der Acht und die zahlreichen 
Artikel der Fachpresse zeugen davon, wie intensiv 
das Interesse an einer offenen und freimütigen Dis-
kussion sozialer Fragen und ihrer Weiterentwick-
lung ist. Sozialpolitik kann und darf ihrem Charak-
ter nach nicht nur Kabinettspolitik sein. 
Jede Bundesregierung, ganz gleich, wie sie zu-
sammengesetzt ist, muß wissen und berücksichtigen, 
daß Große Anfragen ein wesentliches und zu respek-
tierendes Mittel des Parlaments sind, über bedeut-
same Fragen Auskunft zu erhalten. Läßt der Respekt 
vor diesem Kontroll- und Mitwirkungsrecht des Par-
laments nach, dann muß meines Erachtens dieses 
Hohe Haus nach Wegen suchen, um seinem berech-
tigten Begehren den notwendigen Nachdruck zu 
verschaffen. 
Das Verweigern einer Antwort auf unsere An-
frage ist nicht fachlich und sachlich begründet, son-
dern, wie die letzten Monate noch bestätigt haben, 
im wesentlichen in der Koalitionspolitik und in der 
Person — ich sage das ganz offen — des amtieren-
den Arbeitsministers angelegt. 
Diese Bemerkung gegenüber . dem Arbeitsminister 
machen wir nicht leichthin und ohne Grund. Mit sei-
ner bisherigen Auskunftsverweigerung ist jetzt 
dem ganzen Hause und der Öffentlichkeit ein Tat-
bestand deutlich geworden, den die Mitglieder des 
Sozialpolitischen Ausschusses dieses Parlaments 
schon seit langem zu beklagen haben, nämlich die 
völlig ungenügende Beziehung des Ministers zu den 
parlamentarischen Institutionen seines Arbeitsbe-
reiches. Schon am Ende der vergangenen Legislatur-
periode mußten wir kritisieren, daß der Minister 
vier lange Jahre fast überhaupt nicht an den Bera-
tungen der 'sozialpolitischen Ausschüsse teilgenom-
men hat und daß kaum ein fachliches Gespräch mit 
ihm möglich gewesen ist. An diesem Tatbestand hat 
sich auch in den Monaten der neuen Legislatur-
periode nichts geändert. Neu ist nur, daß der 
Minister seine Abstinenz gegenüber dem Parlament 
jetzt noch durch öffentliche Attacken auf die Arbeits-
weise des Sozialpolitischen Ausschusses bereichert 
hat, jene Arbeitsweise, die, wohlgemerkt, auf 
Übereinkünften aller Fraktionen beruht. 
Ich muß mir in diesem Zusammenhang versagen, 
auf die Vorgänge der letzten Monate im einzelnen 
einzugehen. Eines aber ist sicher: So lassen sich 
Sozialdemokraten mit ihren Erfahrungen und mit 
ihrer Gestaltung der deutschen 'Sozialpolitik in Ver-
gangenheit und Gegenwart nicht widerspruchslos 
behandeln! 
(Beifall bei der SPD.) 
Es ist doch unzumutbar, von uns verlangen zu wol-
len, einfach zuzusehen und abzuwarten, ob das in-
terne Tauziehen in der Koalition um die zeitliche 
und sachliche Rangfolge sozialpolitischer Maßnah-
men zu Ergebnissen führt oder nicht und ob am 
Ende doch nur Flickarbeit für Wahlzwecke heraus-
kommt. Jeder Anschein des Versuchs, die Parla-
mentsarbeit, auf welchem Gebiete auch immer, durch. 
Beratungen des Koalitionsausschusses ersetzen wol-
len, wird auf unseren energischen Widerstand sto-
ßen. Wir werden nicht davon ablassen, die Priorität 
der parlamentarischen Verantwortung der Regie-
rung zu sichern. 
Regierung und Regierungsparteien dürfen von 
uns auch nicht erwarten, daß wir uns als Antwort 
auf unsere Große Anfrage mit dem allgemeinen 
Hinweis zufriedengeben, es sei beabsichtigt, jetzt 
verschiedene Sozialmaßnahmen zu einem sogenann-
ten „Sozialpaket" zusammenzubündeln. Die Vokabel 
„Sozialpaket" kann kein Ersatz für die Diskussion 
der Sachfragen sein. 
Wir haben unsere Große Anfrage nicht einge-
bracht, um uns mit der Regierung über die Auf-
schriften auf der Verpackung eines Sozialpaketes 
zu unterhalten. Uns geht es um den Inhalt. Das 
Paket oder das Päckchen — die Größenordnung 
werden wir ja nach näherer Kenntnis noch fixieren 
können — muß aufgeschnürt werden. Schließlich 
ist jetzt bald das erste Jahr der Legislaturperiode 
vorbei. An „Aufschriften" hat es in der Sozialpolitik 
auch in den letzten Jahren nicht gemangelt. Von 
dem Versprechen einer „umfassenden Sozialreform" 
über die Absicht, endlich „den Wohlstand sozial 
kultivieren" zu wollen, bis hin zum „neuen Stil" in 
der Sozialpolitik gab es in dieser Beziehung reich-
liche Auswahl. Die Probleme begannen jeweils nur 
dann, wenn die Regierung von der Opposition beim 
Wort genommen wurde. Auf dieses Beim-Wort-
Nehmen zielt auch unsere Große Anfrage hin. Sie 
bietet jetzt der Regierung die Möglichkeit, den In-
halt ihres Sozialpaketes zu erläutern. 
Was zu den einzelnen Punkten der Anfrage, also 
zur Gesundheitsvorsorge, zur Kostenbeteiligung, zur 
Lohnfortzahlung und zur Kindergeldgesetzgebung, 
zu sagen ist, haben bereits die Sprecher der SPD-
Fraktion im Februar bei der ersten Behandlung der 
Vorlage ausgeführt. Es braucht daher nicht wieder-
holt zu werden. Nachzutragen bleibt lediglich unsere 
Frage an Regierung und Regierungsparteien, was 
denn eigentlich gelten soll von all den Ankündigun-
gen, die sie in den letzten Wochen zu den in unse-
rer Großen Anfrage genannten Punkten in der 
Öffentlichkeit verlautbart haben. 
Um deutlich zu machen, was wir damit meinen, 
will ich aus den öffentlichen Erklärungen der Koali-
tion einige Grundzüge nachzeichnen. 
Erstens: Der Herr Abgeordnete Schmücker hat 
Ende Mai als Vorsitzender der sozialpolitischen 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1451 
Rohde 
Kommission der CDU/CSU die Vorlage des Sozial-
paketes angekündigt. Für den Sachkenner ist durch 
seine Ausführungen vor der Presse deutlich gewor-
den, daß beabsichtigt ist, künftig die wirtschaftliche 
Sicherung des Arbeiters im Krankheitsfall mit einer 
spürbaren Kostenbeteiligung und mit einer Ver-
schärfung des vertrauensärztlichen Dienstes zu ver-
binden. Unter Hinweis auf die entsprechenden Zif-
fern unserer Großen Anfrage ersuchen wir die 
Regierung um Auskunft, ob sie diese Auffassung, 
die Herr Schmücker geäußert hat, teilt. 
Zweitens: Aus dem Bundesarbeitsministerium ist 
die Absicht bekanntgeworden, einen sogenannten 
Individualbeitrag für die Versicherten in der Kran-
kenversicherung einzuführen. Soweit sich übersehen 
läßt, handelt es sich dabei um eine neue Verpackung 
für die alte Absicht der Regierung, die Kostenbetei-
ligung durchzusetzen. Angesichts der öffentlichen 
Erklärungen darf wohl erwartet werden, daß sich 
heute der Herr Minister zu diesem Individualbeitrag 
äußert, zumal dieser Individualbeitrag auch erheb-
liche familienpolitische Konsequenzen hat. 
Damit komme ich zu einem dritten Punkt. Der 
Herr Familienminister — und insofern war unsere 
Absicht, ihn bei der Debatte zugegen zu haben, 
durchaus begründet — hat mit dem Blick auf dieses 
Sozialpaket von einer drohenden Krise der Familien-
politik gesprochen. In der Tat, meine Damen und 
Herren, geht es bei der Kindergeldgesetzgebung 
nicht nur um die organisatorische Vereinheitlichung 
der Träger des Kindergeldes. Das ist zwar wichtig, 
aber nur die eine Seite der Sache. Gleichzeitig ist zu 
fragen, ob die Regierung der Meinung ist oder nicht, 
daß auch die Höhe des Kindergeldes alsbald den 
veränderten wirtschaftlichen Verhältnissen angepaßt 
werden muß. Angesichts der kritischen Äußerung 
des Familienministers, wobei dieser auch den Blick 
auf die anderen EWG-Länder gelenkt hat, darf wohl 
angenommen werden, daß sich der Herr Arbeits-
minister heute bei der Beantwortung unserer Großen 
Anfrage nicht nur zur organisatorischen, sondern 
auch zur sozialen Seite der Familienpolitik äußert. 
Viertens: Bei seiner Ankündigung des Sozial-
pakets hatte Herr Schmücker nach Presseberichten 
Ende Mai für die CDU/CSU erklärt, daß die Kriegs-
opfer, Heimkehrer und andere Kriegsfolgenhilfe-
empfänger vorerst ihre berechtigten Ansprüche zu-
rückstellen müßten. Ist das auch Auffassung der 
Regierung? Ich erinnere daran, daß der Bundes-
kanzler vor den Bundestagswahlen den Kriegsopfern 
eine vorrangige Behandlung ihrer Forderungen zu-
gesichert hatte und im übrigen der letzte Parteitag 
der Regierungspartei Nummer 2, nämlich der FDP, 
eine zeitliche Rangfolge sozialpolitischer Maßnah-
men beschlossen hat, bei der genau das vorne stand, 
was Herr Schmücker für die CDU/CSU ganz hinten, 
also am Schlusse des Maßnahmenkatalogs, eingeord-
net hat. Es darf wohl 'erwartet werden, daß die 
Regierung zu diesem Sachverhalt ein Wort sagt. 
Meine Damen und Herren, ich will mich mit die-
sen vier Hinweisen begnügen. Sie zeigen, wie be-
gründet die Forderung ist, von der Regierung end-
lich ein klärendes Wort zur Sache zu hören. Im 
einzelnen werden wir auf die Sachfragen noch zu
-
rückkommen, wenn der Herr Minister seine Antwort 
gegeben hat. 
Zum Schluß nur noch eine Bemerkung: Die Punkte, 
die wir in unserer Großen Anfrage zusammengefaßt 
haben, sind nicht neu auf die Tagesordnung des 
Bundestages gekommen. Für zeitgerechte Gesund-
heitsvorsorge, für Lohnfortzahlung und für eine 
sinnvolle Regelung des Kindergelds streiten wir seit 
Jahren. Darüber gibt es eine lange und ,eindrucks-
volle Liste parlamentarischer Initiativen der SPD. 
Wir werden auch in Zukunft diese wichtigen Auf-
gaben der Gesundheits- und Sozialpolitik auf der 
Tagesordnung halten. Weder Schweigen der Regie-
rung noch allgemeine Versprechungen werden uns 
davon abhalten, auf sichtbare Fortschritte in der 
Sache zu drängen. Wir wissen sehr wohl, daß diese 
 Regierungskoalition in der Sozialpolitik nicht einen 
Schnitt weiter gehen wird, als sie sich unter dem 
Druck der sozialdemokratischen Arbeit und Argu-
mente gedrängt fühlt. 
(Beifall bei der SPD. — Widerspruch und 
Lachen in der Mitte.) 
Wenn es in den nächsten Jahren überhaupt sicht-
bare und echte sozialpolitische Fortschritte in diesem 
Hause geben wird, dann werden sie die Züge sozial-
demokratischen Wirkens tragen. 
(Beifall bei der SPD. — Lebhafte Zurufe 
von der Mitte. — Abg. Ruf: Das war 
primitiv!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Be-
antwortung der Großen Anfrage hat der Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Ich habe die Ehre, namens der Bundes-
regierung die Große Anfrage der SPD-Fraktion zu 
beantworten. Sie werden es daher verstehen, daß 
ich diese Antwort jetzt nicht mit einer Antwort auf 
das Vorbringen meines Vorredners begleite. 
Zu 1: Die Bundesregierung beabsichtigt, bei der 
Neuregelung der Krankenversicherung die Vor-
sorgehilfe den Erkenntnissen der modernen Medizin 
entsprechend auszugestalten. Es sollen ärztliche Un-
tersuchungen zur Früherkennung von Krankheiten 
vorgesehen werden, wobei der Selbstverwaltung 
der Krankenkassen nach Möglichkeit Spielraum für 
eigene Aktivität gegeben werden soll. Ebenso sind 
zahnärztliche Vorsorgeuntersuchungen vorgesehen. 
Weiter hält die Bundesregierung an ihren früheren 
Plänen fest, den Versicherten und ihren Familien-
angehörigen in den erforderlichen Fällen Vorsorge-
kuren zu gewähren. Darüber hinaus sollen die 
Krankenkassen nach ihrem pflichtgemäßen Ermes-
sen Einzelmaßnahmen zur Abwendung von Krank-
heiten vorsehen und Mittel für Zwecke der allge-
meinen Krankheitsverhütung verwenden können. 
Zu 2 Buchstaben a bis c: Die Bundesregierung 
hält an dem Ziel einer Stärkung der Verantwortung 
aller Beteiligten in der Krankenversicherung fest 
und wird dies mit allen ihr geeignet erscheinenden 
Maßnahmen sicherstellen. Hierzu werden neue 
1452 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Bundesminister Blank 
Vorschläge vorgelegt. Inwieweit eine individuelle 
Leistung der Versicherten bei der ärztlichen Behand-
lung, bei der Abgabe von Arznei- und Heilmitteln 
und bei der Krankenhauspflege eine geeignete Maß-
nahme darstellt, wird ebenso wie die Form einer 
solchen individuellen Leistung geprüft. 
Zu 3 a: Die Bundesregierung wird einen Gesetz-
entwurf vorlegen, in dem die Gleichstellung der Ar-
beiter und der Angestellten im Krankheitsfalle be-
handelt wird und der die volle Lohnfortzahlung ein-
führt. 
Zu b: Die Bundesregierung ist der Auffassung, 
daß die Einführung eines Ausgleiches zweckdienlich 
sein könnte. Nach welchen Maßstäben die Betriebe 
einzubeziehen wären, wird geprüft. Öffentliche Mit-
tel sollen für den Ausgleich nicht eingesetzt werden. 
Die Antwort auf die Frage, wann mit der Vorlage 
der Gesetze zu rechnen ist, werde ich an den Schluß 
stellen. 
Lassen Sie mich zunächst zu II sagen: Die Bundes-
regierung wird einen Gesetzentwurf vorlegen, der 
die Finanzierung der gesamten Kindergeldzahlung 
aus allgemeinen Haushaltsmitteln des Bundes, die 
Erhöhung der Einkommensgrenze beim Zweitkinder-
geld und Leistungsverbesserungen vorsehen wird. 
Die Bundesregierung beabsichtigt, die entspre-
chenden Gesetzentwürfe gleichzeitig nach den Som-
merferien dem Parlament vorzulegen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Büttner: Dafür ein halbes Jahr?! — 
Weitere Zurufe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die all-
gemeine Aussprache. 
Das Wort hat der Abgeordnete Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Als die Bundesregierung zum 
erstenmal die Beantwortung unserer Großen An-
frage verweigerte, schrieb sie an den Herrn Bun-
destagspräsidenten, daß das deshalb geschehe, weil 
eine Beantwortung nur im Zusammenhang mit der 
Vorlage von Gesetzentwürfen erfolgen könne. Mit 
Interesse stellen wir fest, daß der Herr Bundes-
arbeitsminister sich heute zu einer wenn auch 
außerordentlich dürftigen Beantwortung unserer 
Großen Anfrage bereit gefunden hat, ohne Gesetz-
entwürfe vorzulegen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Wir gehen wohl nicht fehl, in der Annahme, daß 
das mit dem außerordentlich ungünstigen Eindruck 
zusammenhängt, den das Verhalten der Bundes-
regierung im allgemeinen und des Herrn Bundes-
arbeitsministers im besonderen — am 22. Februar 
— in der Öffentlichkeit hervorgerufen hat. 
Nun, meine Damen und Herren, was der Herr 
Bundesarbeitsminister hier so „prägnant" vorgetra-
gen hat, ist uns seit Wochen bekannt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Warum dann 
die Anfrage?) 
— Wir waren der bescheidenen Hoffnung, daß die 
Antwort etwas präziser sein würde als die Presse-
mitteilung! — Wir sind in dieser Hinsicht sehr ent-
täuscht worden; denn in der Tat ist das, was der 
Bundesarbeitsminister heute hier gesagt hat, dürf-
tiger, viel dürftiger als das, was sowohl prominente 
Sprecher der CDU/CSU-Fraktion — nicht wahr, Herr 
Kollege Schmücker? — erklärt haben, als auch der 
Herr Bundesarbeitminister beispielsweise im Bulle-
tin der Öffentlichkeit mitgeteilt hat. 
Wir empfinden dies als eine, ich muß schon sagen: 
Brüskierung des Parlaments, 
(Beifall bei der SPD) 
daß der Minister heute hier weniger sagt, als er im 
Bulletin schreibt. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Killat: Der 
darf nicht mehr sagen!) 
Meine Damen und Herren, man kann ahnen, 
worin diese Zurückhaltung begründet ist: in sehr 
erheblichen Meinungsverschiedenheiten innerhalb 
der Regierungskoalition. 
In diesem Zusammenhang muß ich etwas vorlesen, 
was der Herr Bundesarbeitsminister schrieb. Er hat 
in dem Artikel im Bulletin geschrieben: „Wir sind 
uns in der Koalition über den weiteren Weg 
einig." — Wenn sich die Koalition über den wei-
teren Weg einig ist, hat das Parlament ein Recht 
darauf, zu hören, wohin der  weitere Weg gehen soll, 
(Beifall bei der SPD) 
ein Recht darauf, daß nicht die entscheidenden Fra-
gen weiterhin im Nebel gelassen werden. 
Trotz der bemerkenswerten Zurückhaltung, die 
der Herr Bundesarbeitsminister heute an den Tag 
legt, hat ter seine Vorstellungen bereits mit Vor-
schußlorbeeren bedacht. Ich darf aus dem Bulletin 
vom 5. Juni zitieren: „Wohl selten sind sozialpoli-
tische Vorhaben der Bundesregierung und der CDU/ 
CSU-Fraktion so zielstrebig, intensiv und umsichtig 
beraten worden." 
(Zurufe von der CDU/CSU: Stimmt!) 
— Weiter spricht der Herr Bundesarbeitsminister im 
Bulletin von einer Entwicklung einer „Gesamtkon-
zeption, 
(Abg. Ruf: Gott sei Dank!) 
die dem Willen zum Handeln Kraft verleiht und ein 
Höchstmaß an Erfolgsaussicht begründet." Meine 
Damen und Herren, das sind große Worte, und ge-
messen an denen muß das, was heute gesagt wird, 
als dürftig, als kläglich bezeichnet werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat sich zur Ge-
sundheitsvorsorge geäußert und erklärt, daß Vor-
sorgeuntersuchungen eingeführt werden sollten. 
Aber, meine Damen und Herren, wir müssen daran 
erinnern, daß sich eine so allgemein gehaltene Aus-
sage schon in den Leitgedanken des Bundesarbeits-
ministeriums vom März 1955 findet, also der Öffent-
lichkeit schon seit über 7 Jahren bekannt ist. In 
diesen 7 Jahren ist wenig zur Aktivierung der ge-
sundheitlichen Vorsorge geschehen. Liest man den 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1453 
Dr. Schellenberg 
Regierungsentwurf zum Krankenversicherungsneu-
regelungsgesetz nach, zu dem sich der Herr Bundes-
arbeitsminister sehr nachdrücklich bekannte, so stellt 
man fest, daß es darin über das Recht auf Vorsorge-
untersuchungen heißt, sie sollen nur Versicherten ge-
währt werden, die das 40. Lebensjahr bereits voll-
endet haben, und dann auch nur einmal innerhalb 
von 3 Jahren. 
Im Hinblick auf diese Tatbestände muß befürchtet 
werden, daß die Bundesregierung in bezug auf die 
Vorsorge keine stärkere Aktivität entfalten will als 
bisher. Eine so mangelnde Initiative ist besonders 
bedenklich angesichts der Tatsachen, daß über 
300 000 Menschen jährlich wegen vorzeitigen Ver-
brauchs ihrer Gesundheit und ihrer Arbeitskraft für 
dauernd Rentner werden und daß heute 1 700 000 
Arbeiter und Angestellte vorzeitig berufs- und er-
werbsunfähig sind. Diese Zahl ist doppelt so hoch 
wie die Zahl derjenigen, die als Arbeitsunfähige 
vorübergehend Krankengeld beziehen. In diesen 
Zahlen spiegelt sich ein schweres persönliches 
Schicksal für den einzelnen und seine Familie, spie-
geln sich aber auch volkswirtschaftliche Probleme 
wider. Diese Tatbestände und diese Entwicklung 
dürfen nicht hingenommen werden. 
In diesem Zusammenhang kann ich nicht umhin, 
auch unserer Enttäuschung darüber Ausdruck zu 
geben, daß in dem bisherigen Wirken der Frau 
Ministerin für das Gesundheitswesen keine Akti-
vierung der Gesundheitsvorsorge sichtbar geworden 
ist. Sicher lag das zuerst an Ressortschwierigkeiten. 
Aber das erste Jahr der Legislaturperiode nähert 
sich seinem Ende, und es sollten zumindest Umrisse 
dessen erkennbar sein, was die hochverehrte Frau 
Ministerin zum Ausbau der Gesundheitsvorsorge 
zu tun gedenkt. Wir haben nämlich mit großem 
Interesse davon Kenntnis genommen, daß die Frau 
Ministerin am 21. Mai dieses Jahres dem Bundes-
gesundheitsrat ausdrücklich ihren Dank für dessen 
Vorschläge in bezug auf jährliche Vorsorgeunter-
suchungen für alle Altersgruppen ausgesprochen hat. 
Wir sind deshalb erstaunt, daß die Frau Ministerin 
die Bundesregierung offenbar nicht veranlassen 
konnte, diesen Erkenntnissen in der Antwort auf 
unsere Große Anfrage klareren Ausdruck zu ver-
leihen. 
Nun zu einem anderen großen sozialpolitischen 
Problem: Lohnfortzahlung im Krankheitsfall. Wir 
haben seit sieben Jahren in diesem Hause immer 
wieder eine echte Lohnfortzahlung im Krankheitsfall 
gefordert. Durch unsere Bemühungen sind Verbes-
serungen in der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall 
erreicht worden. Eine volle Lohnfortzahlung wurde 
aber bisher von der Mehrheit abgelehnt. Deshalb 
hören wir mit besonderer Freude, — — 
(Zuruf des Abg. Katzer.) 
— Mit besonderer Freude, selbstverständlich! Herr 
Kollege Katzer, ich komme nachher auch noch auf 
Sie zu sprechen, weil ich mit Ihnen in verschiedener 
Hinsicht gleicher Auffassung bin. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Wir sind also besonders erfreut darüber, daß sich 
nunmehr auch die Bundesregierung zur Lohnfort
-
zahlung bekennt, wenn auch aus der Antwort des 
Herrn Bundesarbeitsministers, soweit ich ihn ver-
standen habe, ein sehr entscheidender Punkt — ob 
es sich nämlich um eine Lohnfortzahlung auf arbeits-
rechtlicher oder auf versicherungsrechtlicher Grund-
lage handelt — nicht erkennbar ist. 
(Abg. Ruf: Was heißt denn Lohnfortzahlung 
anders?) 
— Ich hätte mich sehr gefreut, wenn gerade in die-
ser Hinsicht von dem Herrn Bundesarbeitsminister 
die Formulierungen sehr präzise gewählt worden 
wären. 
(Abg. Stingl: Es war von Gleichstellung und 
voller Lohnfortzahlung die Rede!) 
— Unter voller Lohnfortzahlung versteht der andere 
Koalitionspartner etwas anders als Sie in der 
CDU; jedenfalls war das bisher der Fall. Wir würden 
uns freuen, wenn Sie nun zu einer gemeinsamen 
Auffassung über die arbeitsrechtliche Lohnfort-
zahlung gekommen sind. Noch mehr würden wir 
uns freuen, wenn Sie dafür präzise Gesetzesformu-
lierungen vorgelegt hätten. 
(Abg. Dr. Barzel: Genießen Sie die Vor
freude!) 
— Ich verstehe Sie leider nicht, Herr Kollege Barzel. 
(Abg. Dr. Barzel: Ich wollte Sie ermuntern, 
die Vorfreude zu genießen!) 
— Ich will Ihnen sagen, weshalb ich mich ganz be-
sonders freue: weil sich in der Regierungserklärung 
noch kein Wort über die Lohnfortzahlung findet. 
Wir dürfen deshalb wohl annehmen, daß die Mit-
teilung des Herrn Bundesarbeitsministers über die 
Lohnfortzahlung — ich will bescheiden sein — in 
einem gewissen Zusammenhang mit unserer Großen 
Anfrage 'steht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Lohnfortzahlung hat eine materielle und eine 
gesellschaftspolitische Seite. Was die wirtschaftliche 
Seite betrifft, so wird seit dem letzten Verbesse-
rungsgesetz, abgesehen von dem einen Karenztag, 
insgesamt der volle Nettolohn bei Krankheit ge-
währt. Aber der Arbeiter hat durch seinen Kranken-
versicherungsbeitrag einen erheblichen Teil hiervon 
mitzufinanzieren. 
Wir begrüßen es, daß die Heranziehung des 
Arbeiters zur Finanzierung des vollen Lohnes bei 
Krankheit fortfallen soll. 
Niemand verkennt, daß die Übernahme der Lohn-
fortzahlung durch den Arbeitgeber einen Fortschritt 
bedeutet. Wir verkennen auch nicht, daß das eine 
wirtschaftliche Belastung für den Arbeitgeber dar-
stellt. Man soll jedoch das Ausmaß auch nicht über-
treiben, wie es manche Leute tun. Das Ganze 
kostet ungefähr — wenn ich schätzen darf —
3 1 /2 Prozent des Lohneis. 1 1/2% werden durch die 
Beitragsermäßigung aufgefangen, so daß eine Neu-
belastung des Arbeitgebers von rund 2 % des Loh-
nes bleibt. 1 % soll durch das Kindergeld ausge-
glichen werden. Es ergibt sich somit eine effektive 
neue Belastung der Arbeitgeber in einer Größen-
ordnung von etwa 1 % des Lohnes. Das ist eine 
Mehrleistung. Aber man soll sie auch nicht, wie es 
1454 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Dr. Schellenberg 
von mancher Seite geschieht, finanziell gewisser-
maßen dramatisieren, indem man erklärt, auf die 
Wirtschaft kämen dadurch außerordentliche Be-
lastungen zu. 
Wir haben mit Interesse auch davon gehört, daß 
ein Ausgleich für kleinere Unternehmungen vorge-
sehen ist. Das haben wir seit Jahren gefordert. 
Das ist die eine Seite der Angelegenheit, die wirt-
schaftliche. Die andere Seite ist das gesellschafts-
politische Anliegen. „Es sind Konsequenzen aus der 
Wandlung der Gesellschaft zu ziehen, d. h. die De-
klassierung des Arbeiters gegenüber des Angestell-
ten ist zu beseitigen." 
(Beifall bei der SPD.) 
Das sind nicht meine Worte, sondern Ihre Worte, 
Herr Kollege Katzer, und deshalb haben Sie wohl 
beifällig genickt. 
(Abg. Stingl: Das ist auch unsere Meinung!) 
— Aus dem, was der Herr Bundesarbeitsminister 
hier erklärt hat, haben wir aber kein eindeutiges 
Bekenntnis zu diesem gesellschaftspolitischen Anlie-
gen entnehmen können! Deshalb bleibt die Frage 
offen, ob gegenüber dem kranken Arbeiter weiter-
hin Sondermaßnahmen in Gestalt von Nachunter-
suchungen beibehalten oder sogar verschärft werden 
sollen. 
Seitdem die Lohnfortzahlung diskutiert wird, wird 
behauptet, der Krankenstand habe sich seit dem 
ersten Leistungsverbesserungsgesetz in besorgnis-
erregender Weise verschlechtert. 
(Zuruf von der Mitte: In der Tat!) 
Man wird, wenn man das immer wieder hört, den 
Eindruck nicht los, daß damit entweder „bewiesen" 
werden soll, der Arbeiter sei eigentlich noch nicht 
reif für eine volle Lohnfortzahlung, oder daß damit 
zumindest gesagt werden soll: Wenn eine volle 
Lohnfortzahlung gewährt wird, muß sie mit Sonder-
maßnahmen, mit einer verschärften Nachunter-
suchung, gekoppelt werden. 
Der Bundesarbeitsminister hat über diesen sehr 
wichtigen gesellschaftspolitischen Bereich geschwie-
gen. Um so deutlicher hat sich aber Herr Kollege 
Schmücker dazu geäußert, und zwar in offi-
zieller Eigenschaft, nämlich als Vorsitzender des Ar-
beitskreises der CDU/CSU-Fraktion. Herr Kollege 
Schmücker hat erklärt, daß im Zusammenhang mit 
der Lohnfortzahlung wirksame Maßnahmen zur Ein-
dämmung des subjektiven Risikos — womit er den 
Mißbrauch insbesondere durch Arbeiter meinte — 
ergriffen werden müssen. 
Selbstverständlich muß sich jeder, der Verantwor-
tung trägt, Gedanken über den Krankenstand ma-
chen und auch Überlegungen hinsichtlich der Ent-
wicklung der Ausgaben in der gesetzlichen Kran-
kenversicherung anstellen. Niemand — auch von 
uns — bestreitet, daß es in der Krankenversiche-
rung Mißbräuche gibt. 
(Abg. Ruf: Na also!) 
— Ja, aber, meine Damen und Herren und insbeson
-
dere Herr Kollege Ruf, entscheidend ist etwas ganz 
anderes! Entscheidend ist, ob Mißstände in einem 
Ausmaß vorliegen, das ein Eingreifen des Gesetz-
gebers zur Beseitigung dieser Mißstände unbedingt 
erforderlich macht. Herr Kollege Schmücker hat 
diese Auffassung vertreten. Er war insofern Spre-
cher einer in der Öffentlichkeit und wahrscheinlich 
auch bei den Mehrheitsparteien überwiegend vertre-
tenen Auffassung. Deshalb möchte ich dazu einige 
Bemerkungen machen. 
Erstens. Die Steigerung der Ausgaben der Kran-
kenversicherung ist keineswegs allein durch die Ent-
wicklung des Krankenstandes bedingt, 
(Abg. Ruf: Keineswegs allein!) 
sondern vor allem durch gesetzgeberische Maßnah-
men, nämlich die Rentnerkrankenversicherung, das 
Kassenarztrecht und die beiden Leistungsverbesse-
rungsgesetze. Jeder, der diesen Gesetzen zuge-
stimmt hat, mußte wissen, daß sich hieraus finan-
zielle Auswirkungen für die gesetzliche Kranken-
versicherung ergeben. Deswegen darf man für diese 
finanziellen Auswirkungen nicht die Arbeiter ver-
antwortlich machen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir sind bereit, die Verantwortung für diese finan-
zielle Entwicklung zu tragen, und verwahren uns 
dagegen, daß man diese Entwicklung auf einen an-
geblichen Mangel an Verantwortungsbewußtsein der 
Arbeiter zurückzuführen sucht. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU: Wer behauptet denn das?) 
— Fragen Sie Herrn Kollegen Schmücker; ich werde 
noch einiges dazu sagen. 
(Abg. Schmücker: Versuchen Sie einmal, 
vernünftig zu lesen! Sie verallgemeinern! 
— Abg. Arndgen: Sie stellen Behauptungen 
auf, und dann polemisieren Sie gegen Ihre 
eigenen Behauptungen!) 
— Ich kann Ihnen, wenn Sie es wünschen, den ge-
nauen Text der Ausführungen des Herrn Kollegen 
Schmücker vorlesen. Herr Kollege Schmücker ist im 
Hause und hat die Möglichkeit, sich dazu zu äußern. 
Ich möchte ein Zweites zu seinen Gedankengängen 
sagen: unbestreitbar ist der Krankenstand gestie-
gen. Auch das hat Herr Schmücker gesagt. Aber 
auch diese Entwicklung mußte jeder voraussehen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Daß der Kran
kenstand steigt?) 
der den Leistungsverbesserungsgesetzen zugestimmt 
hat. Wenn die Zahl der Karenztage von drei auf 
einen verkürzt oder die Leistungsdauer von 26 auf 
78 Wochen verlängert wird, muß sich der Kran-
kenstand erhöhen. 
(Abg. Schmücker: Haargenau das habe ich 
erwähnt!) 
— Herr Kollege Schmücker, Sie haben daraus aber 
die Folgerung gezogen, man müsse den vertrauens-
ärztlichen Dienst verschärfen. 
(Abg. Schmücker: Der Meinung bin ich 
auch!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1455 
Dr. Schellenberg 
Diese Folgerung ist gesellschaftspolitisch gefährlich, 
sage ich Ihnen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Drittens. Neben weiteren objektiven Faktoren, 
die wir alle kennen — die Einbeziehung auch ge-
sundheitlich geschwächter Menschen in den Arbeits-
prozeß — gibt es natürlich auch ein subjektives 
Risiko. Es gibt aber nicht nur ein subjektives Risiko 
der Arbeiter, sondern es gibt auch, wenn Sie so 
sagen wollen, ein subjektives Risiko der Unterneh-
mer. Wir wissen nämlich, daß der Krankenstand 
auch mit dem Betriebsklima zusammenhängt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Für das Betriebsklima ist doch wohl im wesentlichen 
der verantwortlich, .der einen Betrieb leitet. 
(Abg. Bauer [Wasserburg]: Eine gewisse 
Betriebspraxis täte Ihnen gut! — Weitere 
Zurufe.) 
— Aber Herr Kollege, ich habe ein Berufsleben seit 
dem 15. Lebensjahr hinter mir. 
(Zuruf des Abg. Memmel.) 
— Ich verstehe Sie nicht. Vielleicht sind Sie so 
liebenswürdig und melden sich zu einer Zwischen-
frage; dann will ich sie gern beantworten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zwischenfrage ja, 
aber keine Dialoge! 
Dr. Schellenberg (SPD) : Noch ein weiteres, 
meine Damen und Herren. Man darf nicht so tun 
und sollte nicht so tun, als ob sich lediglich in der 
gesetzlichen Krankenversicherung die Ausgaben 
erhöht hätten; sie haben sich nämlich auch in der 
privaten Krankenversicherung mit dem sogenannten 
Pro-Kopf-Betrag von 1954 auf 1960 von 100 % auf 
163 % erhöht. 
(Abg. Killat: Also gestiegen trotz Selbst
-
beteiligung!) 
Die Ursache hierfür liegt u. a. auch in der Entwick-
lung der Medizin, die bewirkt hat, daß sich wesent-
liche, beachtenswerte Veränderungen im Altersauf-
bau und hinsichtlich der Sterblichkeit vollzogen 
haben. Aber wir alle wissen doch, daß „Länger 
leben" leider nicht heißt „Länger gesund bleiben". 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Noch ein letztes Wort zu dem, was Herr Kollege 
Schmücker als Vorsitzender der CDU-Kommission 
erklärte. Sie haben ausschließlich mit den Nominal-
ausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung 
operiert; Sie haben 'darüber hinaus sogar so etwas 
wie eine versicherungstechnische Bilanz für die Zu-
kunft gegeben — für die Rentenversicherung war-
ten wir immer noch auf eine versicherungstechnische 
Bilanz —, Sie haben eine Vorausberechnung der 
Krankengeldausgaben für die nächsten Jahre ge-
macht. Gut! Aber Sie haben lediglich mit den Nomi-
nalausgaben operiert. Gerade im Hinblick auf Ihre 
.großen wirtschaftspolitischen Erfahrungen hätte 
man doch erwarten dürfen, daß Sie die Entwicklung 
der Ausgaben der Krankenversicherung auch zu der 
gesamtwirtschaftlichen Entwicklung, zum Sozial-
produkt in Beziehung setzen. Wenn man die Aus-
gaben der gesetzlichen Krankenversicherung seit 
1958, also seit vollem Wirksamwerden des ersten 
Leistungsverbesserungsgesetzes, zum Bruttosozial-
produkt in Beziehung setzt, erkennt man, daß sie 
mit 2,5 % des Bruttosozialproduktes seit dem ersten 
Leistungsverbesserungsgesetz gleichgeblieben sind. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Abg. 
Ruf: Es wäre traurig, wenn es anders ge
wesen wäre!) 
Diese Ausgaben haben lediglich mit der gesamt-
wirtschaftlichen Entwicklung Schritt gehalten und 
sind nicht über die gesamtwirtschaftliche Entwick-
lung hinaus — das ist doch das Kriterium — ge-
wachsen. 
Ungeachtet dieser Tatsachen hat der Kollege 
Schmücker als Sprecher des Arbeitskreises der CDU/ 
CSU eine Verschärfung der Nachuntersuchung ge-
fordert, und aus Ihrem Zwischenruf, Herr Kollege 
Schmücker, darf ich wohl entnehmen, daß Sie sich 
zu dieser Forderung bekennen. 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat sich zu diesen 
Sondermaßnahmen nicht geäußert. Das ist eine sehr 
wichtige Frage, und wir vermissen deshalb eine 
Äußerung. Ein Schweigen zu diesem gesellschafts-
politischen Bereich, hat, wenn man gleichzeitig Lohn-
fortzahlung ankündigt, sicher bestimmte taktische 
Gründe. Im übrigen hat der Herr Bundesarbeits-
minister selber in dem früheren Gesetzentwurf — 
in § 205 — folgendes gefordert: 
Der Versicherte hat die Arbeitsunfähigkeit in-
nerhalb von zwei Tagen dem Beratungsärzt-
lichen Dienst mitzuteilen. Wird diese Mitteilung 
später gemacht, so ruht der Anspruch auf 
Krankengeld. 
Damals, beim Krankenversicherungs-Neuregelungs-
gesetz, hatte der Bundesarbeitsminister eine Ver-
schärfung des vertrauensärztlichen Dienstes vorge-
schlagen, obwohl keine Lohnfortzahlung beabsichtigt 
war. 
Aber auch andere repräsentative Sprecher der 
CDU/CSU, hochverehrter Herr Kollege Stingl, haben 
sich erst kürzlich im gleichen Sinne geäußert. Ich 
möchte deshalb zitieren, und zwar aus dem „Bonner 
Informationsdienst": 
Insoweit 
— schrieb Herr Kollege Stingl! — 
wird sich auch die Stellung des bisherigen ver-
trauensärztlichen Dienstes verändern müssen. 
Er sollte Kenntnis bekommen von jedem Fall, 
der zur Arbeitsunfähigkeit führt. 
Das bedeutet praktisch eine wesentliche Verschär-
fung des vertrauensärztlichen Dienstes. 
(Abg. Stingl: Nein! Aber dazu sage ich 
nachher etwas!) 
— Aber bitte schön, Herr Kollege Stingl! Wenn 
jeder Fall der Arbeitsunfähigkeit gemeldet werden 
soll, kann das nur den Sinn haben, daß es zu einer 
1456 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Dr. Schellenberg 
Verschärfung des vertrauensärztlichen Dienstes 
führt. 
(Abg. Stingl: Nein! Mir ist der Arzt lieber 
als der Schalterbeamte! Das wissen Sie 
doch!) 
— Herr Kollege Stingl, Sie können sich nachher da-
zu äußern. Der Sinn der Meldung aller Fälle von 
Arbeitsunfähigkeit an den vertrauensärztlichen 
Dienst ist doch nicht nur Verwaltungstätigkeit, 
sondern er liegt auch darin, daß die Nachunter-
suchung intensiviert wird. Ich habe Sie im übrigen 
nur in Ergänzung zu Herrn Kollegen Schmücker 
zitiert, und Herr Kollege Schmücker hat das sehr 
klar und deutlich gesagt. 
Was ist die gesellschaftspolitische Konsequenz? 
Wenn Sprecher der Regierungsparteien in Zusam-
menhang mit der Lohnfortzahlung eine Verschär-
fung des vertrauensärztlichen Dienstes fordern, so 
richtet sich das wesentlich gegen die Arbeiter. 
(Widerspruch in der Mitte. - Abg. Arnd
-
gen: Das ist nicht wahr!) 
— Aber, Herr Kollege Arndgen, melden Sie sich 
bitte nachher zum Wort und machen Sie nicht der-
artige Zwischenrufe. Eine solche Bemerkung müs-
sen Sie schon begründen. 
(Abg. Arndgen: Das wird auch geschehen!) 
Das ist eine Unterstellung, und die kann ich Ihnen 
nicht abnehmen; dazu weiß ich von der Angelegen-
heit genug. 
Sie verkünden eine Gleichstellung im Krankheits-
fall. Das wurde hier soeben auch durch Zwischenrufe 
betont. Sofern Sie sich nicht anders äußern, bedeu-
ten die erwähnten Stellungnahmen, daß Sie gleich-
zeitig die Sondermaßnahmen der Nachuntersuchung 
gegenüber den Arbeitern verschärfen wollen. Das 
würde bedeuten, laß der eine Pfichtversicherte, weil 
er Angestellter ist, keiner solchen verschärften 
Nachuntersuchung unterliegt, aber der andere laut 
Gesetz sofort dem vertrauensärztlichen Dienst ge-
meldet werden soll, und zwar nur deshalb, weil er 
Arbeiter ist. 
(Abg. Arndgen: Das ist wieder eine solche 
von Ihnen aufgestellte Behauptung, gegen 
die Sie dann polemisieren! Genau das, was 
ich vorhin gesagt habe!) 
— Aber, Herr Kollege Arndgen, eis ist doch von 
CDU-Seite erklärt worden, daß jeder Arbeitsunfähige 
dem vertrauensärztlichen Dienst gemeldet werden 
soll. Bitte sagen Sie, wie Sie es regeln wollen! 
(Zuruf rechts: Wir haben jetzt keine Lesung 
des Gesetzes!) 
— Bedauerlicherweise nicht! Wir hätten sie gern; 
wir warten nämlich sehr auf eine genaue Stellung-
nahme. 
(Beifall bei der SPD.) 
Solange das alles nicht durch einen eindeutigen 
Gesetzestext klargestellt ist, müssen wir auf Grund 
Ihrer Erklärungen daran festhalten, daß Sie Maß-
nahmen beabsichtigen, die Ausdruck des Mißtrauens 
gegenüber dem Arbeiter sind. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Wenn Sie den vertrauensärztlichen Dienst gegen-
über dem Arbeiter verschärfen wollen, so ist das, 
um den Begriff von Herrn Katzer wiederaufzuneh-
men, eine Deklassierung des Arbeiters. Darüber 
kann auch die Ankündigung einer Lohnfortzahlung 
— ob auf arbeitsrechtlicher oder versicherungsrecht-
licher Grundlage, kann ich im einzelnen nicht unter-
suchen — nicht hinwegtäuschen. 
Auch sonst lassen die Vorstellungen der Bundes-
regierung ein Mißtrauen — ich muß sogar sagen: 
ein tiefes Mißtrauen — gegenüber der versicherten 
Bevölkerung erkennen. Ich möchte in dieser Hinsicht 
zu dem kommen, was der Herr Bundesarbeits-
minister hier nur sehr allgemein durch den Begriff 
„individueller Beitrag" umrissen hat. Ferner erklärte 
er im Bulletin: 
Die Verantwortung gegenüber der Krankenver-
sicherung muß gestärkt werden. 
Er fuhr dann fort: 
Dieser Gedanke muß im Mittelpunkt des Re-
formwerks stehen. 
( Abg. Memmel: Ist das kein guter Satz?) 
— Ich will Ihnen sagen, was der Herr Bundesarbeits-
minister damit gemeint hat; dann können Sie sagen, 
ob der Satz gut ist oder nicht. Er hat nämlich — ich 
habe dies früher schon einmal erwähnt und muß es 
nochmals tun, weil es hiermit im Zusammenhang 
steht — am 3. Dezember 1961 auf dem CDU-Partei-
tag des Kreises Wiedenbrück erläutert: In dem 
Arbeiter muß noch mehr als bisher das Gefühl der 
Verantwortung entwickelt werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig! — Abg. 
Memmel: Ein sehr guter Satz!) 
Zu diesen Methoden gehört nicht nur die Absicht, 
den vertrauensärztlichen Dienst zu verschärfen, 
sondern auch jener Plan des Individualbeitrags. 
Meine Damen und Herren, der Begriff trifft die 
Sache, um die es geht, nicht. Es handelt sich fak-
tisch um eine indirekte Kostenbeteiligung. Insofern 
hat sich an der Konzeption des Bundesarbeitsmini-
sters gegenüber dem Krankenversicherungs-Neu-
regelungsgesetz nichts geändert. Die Technik wird 
geändert. Wenn wir bei dem Beispiel des „Pakets" 
bleiben wollen, von dem mein Kollege Rohde ge-
sprochen hat, kann man sagen: Die Verpackung hat 
sich geändert, aber die Konzeption ist die gleiche 
geblieben. 
Soweit wir zu den bisher leider sehr verschwom-
menen Bemerkungen über den Individualbeitrag 
Feststellungen treffen können, ist folgendes dazu 
zu sagen. Ansatzpunkt für diesen neuen Versuch, 
auf indirektem Wege zur Kostenbeteiligung zu 
kommen, ist der Umstand, daß sich im Zusammen-
hang mit der Lohnfortzahlung der Beitragsanteil des 
versicherten Arbeiters reduziert. Dieser gleiche An-
teil soll aber in Gestalt eines Individualbeitrages 
erhoben werden, so daß die Gesamtbelastung un-
verändert bleibt. Der Unterschiedsbetrag, der sich 
für die 12,7 Millionen Arbeiter im Zusammenhang 
mit der Lohnfortzahlung ergibt, soll in Gestalt 
eines Individualbeitrags oder Zusatzbeitrags erho-
ben werden. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1457 
Dr. Schellenberg 
Zweitens, meine Damen und Herren, habe ich die 
Frage: Wie soll denn die Sache mit dem Individual-
beitrag für die Rentner, für die Angestellten und 
für die freiwillig Versicherten geregelt werden? Der 
Bundesarbeitsminister hat sich auch hierzu nicht ge-
äußert. Jeder, der die Zusammenhänge kennt, weiß, 
daß man ein solches System auch für die anderen 
Versicherten einführen müßte. Das würde für die 
Angestellten, für die Rentner, für die freiwillig Ver-
sicherten, für die sich keine Umgestaltung bei der 
Lohnfortzahlung ergibt, ausschließlich eine zusätz-
liche Belastung bedeuten. Für den größten Teil aller 
Versicherten — zusammen über 15 Millionen Ver-
sicherte — drohen Zusatzbeiträge, ganz abgesehen 
von dem Verwaltungsproblem, das damit zusam-
menhängt. 
Ich bezweifle, daß sich diejenigen, die den Indi-
vidualbeitrag ersonnen haben, klargemacht haben, 
was das verwaltungsmäßig bedeuten muß. Viel-
leicht hat sich der Herr Bundesarbeitsminister des-
halb so außerordentlich zurückhaltend geäußert. 
Der Individualbeitrag bedeutet nämlich, daß für 27,8 
Millionen Versicherte einzelne Beitragskonten er-
richtet werden müssen und für jede Beitragszahlung 
und Lohnfortzahlung eine Buchung dieses Anteils 
wird erfolgen müssen. 
(Abg. Ruf: Nein!) 
— Herr Kollege Ruf, vielleicht sagen Sie uns einmal 
Ihr Patentrezept. Ich würde es gern einmal kennen-
lernen. 
Bisher haben die Sachverständigen das Problem 
nicht lösen können. Alle Sachverständigen, mit 
denen man in „Geheimbesprechungen" dies und 
jenes erörterte, erklärten, der Individualbeitrag 
müsse dazu führen, daß etwa eine halbe Milliarde 
Beitragsbuchungen erforderlich sind, wobei auch die 
Fluktuation auf dem Arbeitsmarkt zu berücksich-
tigen ist. Aber das ist nur die eine Seite der Sache. 
Die andere Seite sind die Leistungsbuchungen. Dar-
über haben wir Unterlagen aus dem Entwurf des 
Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetzes. An-
hand deren können wir ermessen, welche Leistungs-
buchungen, für die die Kostenbeteiligung zu ver-
rechnen ist, zu erwarten sind. Dies würden zirka 
weitere rund eine halbe Milliarde Leistungsbuchun-
gen sein. Insgesamt wären also, Beitrags- und Lei-
stungsbuchungen zusammen, rund eine Milliarde 
Buchungen erforderlich. Am Ende des Jahres müßte 
dann wohl ein Abschluß und eine Verrechnung mit 
über 27 Millionen Versicherten erfolgen. 
Ich muß in diesem Zusammenhang noch einmal 
Herrn Kollegen Schmücker ansprechen, der sich zu 
dieser Sache geäußert hat und der Repräsentant 
derjenigen ist, die das wollen, worüber der Herr 
Bundesarbeitsminister geschwiegen hat. — Alle 
Sachverständigen haben in den „Geheimbespre-
chungen" gegenüber den Vertretern des Bundes-
arbeitsministers erklärt, der Individualbeitrag 
würde — weil man bei den 2000 Kassen die Groß-
buchungsanlagen leider nicht einsetzen kann — 
etwa 20- bis 25 000 Angestellte zusätzlich er-
fordern. Von „Geheimbesprechungen" spreche ich 
übrigens deshalb, weil das Ministerium gesagt hat, 
es müßte strengstes Stillschweigen gewahrt werden. 
Na ja, „strengstes Stillschweigen" herrschte auch 
über die Beratungen in den fünf verschiedenen Aus-
schüssen, die Sie von der CDU gebildet haben, und 
dennoch hat die Presse vielfältig darüber berichtet, 
und auch einzelne von Ihnen haben darüber ge-
sprochen. 
(Abg. Stingl: Da geht es uns allen gleich!) 
— Ich bin leider auf Kombinationen angewiesen. 
Ich wäre froher, wenn der Herr Bundesarbeitsmini-
ster sich präzise geäußert hätte. Dann hätten wir 
uns konkreter auseinandersetzen können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Sachverständigen also haben die Vertreter 
des Bundesarbeitsministers darauf hingewiesen, 
welchen Verwaltungsaufwand die Neuregelung be-
deuten würde. Demgegenüber wurde von den Ver-
tretern des Bundesarbeitsministers erklärt: Aber die 
Politiker wollen aus politischen Gründen den In-
dividualbeitrag! — Herr Kollege Schmücker, das 
kommt sehr nahe dem Wort, das Sie einmal in einer 
Kindergelddebatte gebraucht haben. 
(Abg. Schmücker: Und das Ihre Kollegen im 
Ausschuß — allerdings nicht so gut formu
-
liert — bei jeder „passenden" Gelegenheit 
gebrauchen!) 
— Für die neuen Kollegen darf ich erklären, um 
welche Äußerung es sich handelt: „Wir lassen uns 
durch den größeren Sachverstand nicht von unserer 
politischen Linie abbringen." Der Herr Bundes-
arbeitsminister hat sich — insofern stehen Sie gar 
nicht allein, Herr Kollege Schmücker — in anderem 
Zusammenhang, nämlich beim Krankenversiche-
rungs-Neuregelungsgesetz, in ähnlicher Weise ge-
äußert. Er erklärte: „Wenn man eine Stärkung der 
Selbstverantwortung für ein hohes Ziel hält, muß 
man grundsätzlich auch einen höheren Verwaltungs-
aufwand in Kauf nehmen." — Herr Kollege Stingl, 
Sie nicken zustimmend; dann muß ich auch Ihre 
Ausführungen zitieren. Sie haben kürzlich nämlich 
sehr prägnant gesagt: „Wer das Verantwortungsbe-
wußtsein stärken will, muß den Kassen bürokra-
tische Mehrarbeit zumuten." 
(Abg. Stingl: Das ist noch immer meine 
Meinung! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
— Meine Damen und Herren, da sind wir sehr un-
terschiedlicher Auffassung. 
(Abg. Schmücker: Endlich mal wieder Un
terschiede! — Heiterkeit.) 
Sie scheinen übersehen zu haben, daß schon gegen-
wärtig nach der Sozialbilanz für alle Bereiche der 
sozialen Sicherung 2,462 Milliarden DM Verwal-
tungsaufwendungen entstehen. Wir sind der Auffas-
sung, daß dieser enorm hohe Verwaltungsaufwand 
im sozialen Bereich für alle, die Verantwortung 
tragen, Anlaß zu der Überlegung sein sollte, wie 
man die Dinge vereinfachen kann. 
(Beifall bei der SPD — Abg. Stingl: Die 
Einheitsversicherung ist am Ende nicht bil
liger! — Zuruf des Abg. Ruf.) 
1458 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Dr. Schellenberg 
und daß man nicht Vorschläge ersinnen sollte, durch 
die die soziale Sicherung weiter kompliziert und 
verteuert wird. Das liegt weder im Interesse der 
sozialen Sicherung im allgemeinen noch der Men-
schen, um die es geht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, deshalb sind ihre Vor-
stellungen über den Individualbeitrag noch unaus-
gegoren. Das ist wohl auch der Grund, weshalb sich 
der Bundesarbeitsminister so sehr allgemein ge-
äußert und in keiner Weise präzise Stellung genom-
men hat. 
(Abg. Ruf: Warten Sie doch die Einbrin
-
gung des Gesetzes ab!) 
— Wir haben Verständnis für Sie, Herr Kollege 
Ruf. Sie standen unter dem Druck unserer großen 
Anfrage, 
(Widerspruch und Lachen bei der CDU/CSU) 
Sie mußten sich endlich einmal stellen und hatten 
deshalb nicht ausreichend Zeit, sich die Sache hin-
sichtlich der Durchführbarkeit gründlich genug zu 
überlegen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— So, Sie wollen gründlich überlegen? Dann wird 
noch einige Zeit vergehen, bis etwas auch nur ver-
waltungstechnisch Praktikables vorgelegt wird; das 
sage ich heute schon. 
(Abg. Schmücker: Reden Sie in der Zwi
schenzeit!) 
— Aber, Herr Kollege Schmücker, wir haben doch 
wohl eigene Gesetzentwürfe vorgelegt, andere wer-
den noch folgen; darauf können Sie sich verlassen! 
(Abg. Ruf: Von uns abgeschrieben!) 
Noch einige Bemerkungen zu der Frage des In-
dividualbeitrages. Bisher wurde im Zusammenhang 
mit der Kostenbeteiligung erklärt, ihr Sinn sei, 
Bagatellefälle zu vermeiden. Was ergibt sich aber 
aus dem System, das Sie hier erwägen? 
(Zuruf von der Mitte: Weil es gar nicht 
stimmt!) 
Bei diesem System muß es so sein, daß selbst 
bei mehreren Bagatellfällen die indirekte Kosten-
beteiligung geringer ist als bei nur einem einzigen 
schweren Krankheitsfall. Bei der Größenordnung 
nämlich, um die es sich handelt bei einem Durch-
schnittseinkommen von 500 DM, stehen immerhin 
entweder 60 DM oder 120 DM Kostenbeteiligung 
auf dem Spiele, je nachdem, ob der Satz von 1 % 
oder 2 % für den Individualbeitrag genommen wird. 
Bei einer ernsthaften Erkrankung ergibt sich somit 
insgesamt eine empfindliche Belastung der Familie, 
nämlich mit 60 oder 120 DM bei einem Einkommen 
von 500 DM monatlich. 
(Abg. Stingl: Die nehmen Sie dafür durch 
Beitragserhöhungen jeder Familie, auch der 
nicht kranken Familie, längst ab bei Ihrem 
System!) 
— Welche Beitragserhöhungen haben wir beschlos-
sen, Herr Kollege Stingl? 
(Abg. Stingl: Bei dem System, das Sie be-
fürworten, steigen die Beiträge ständig, 
und sie belasten die Familie um so mehr!) 
— Aber, Herr Kollege Stingl, wir wollen doch die 
Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle ohne Sonder-
beitrag. Wo steigen da die Beiträge? Da werden 
sie gesenkt, während Sie eine indirekte Kosten-
beteiligung einführen wollen. 
(Zuruf von der FDP.) 
— Ich habe Ihre Bemerkung nicht verstanden. 
(Erneuter Zuruf von der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, wir wollen keine Zwiegespräche führen. 
Zwischenrufe ja, Zwischenfragen gern, aber nicht 
Zwiegespräche. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Ich habe Ihnen gesagt 
(Zuruf von der SPD: Sie brauchen auf die 
Zurufe nicht einzugehen! — Unruhe.) 
— Ich danke Ihnen sehr, meine Damen und Herren, 
aber ich wäre wirklich verbunden, wenn der Kol-
lege, der eine Zwischenfrage stellen will, sich ans 
Mikrofon begeben würde. Ich will Ihnen gerne Rede 
und Antwort stehen. Ich kann aber eine Frage nur 
beantworten, wenn ich sie verstehe. 
Möglicherweise werden Sie sagen, Sie würden auf 
den Familienstand Rücksicht nehmen: Aber wie Sie 
die Dinge auch gestalten, bei einem Individualbeitrag 
muß derjenige, der verheiratet ist, muß der ältere 
Mensch belastet werden. Für ihn ist die Wahrschein-
lichkeit viel größer als für den Alleinstehenden, daß 
der Individualbeitrag, daß jene 60 oder 120 Mark 
ausgeschöpft werden. Sie können Ausnahmen 
machen, natürlich, aber dann werden Sie das System 
immer mehr komplizieren. 
Meine Damen und Herren, ich mache Sie schon 
heute — das für Ihre Überlegungen in der Sommer-
pause — darauf aufmerksam, daß das, was Sie hier 
beabsichtigen, mit dem Grundsatz der Versiche-
rungsgerechtigkeit in keiner Weise vereinbar ist; 
denn die Kostenbeteiligung ist um so höher, je 
höhere Beiträge der einzelne zahlt. 
(Abg. Stingl: Weil er ein höheres Einkom
men hat!) 
Niemand wird uns bestreiten, daß wir für sozialen 
Ausgleich sind; aber wir meinen, daß man in der 
Sozialversicherung das Prinzip der Gerechtigkeit 
nicht auf den Kopf stellen sollte. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Ich gehe nicht auf all das ein, was wir gegen die 
indirekte Kostenbeteiligung, unter dem Gesichts-
punkt der Gesundheitspolitik zu sagen haben. Das 
haben wir beim Krankenversicherungsneuregelungs-
gesetz gesagt. Das bleibt unsere Auffassung. Nur 
ein letztes Wort hierzu. Wir waren sehr erstaunt, daß 
der Herr Bundesarbeitsminister zwar vom Indivi- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1459 
Dr. Schellenberg 
dualbeitrag spricht, aber zu entscheidenden Tatbe-
ständen nichts sagt, nämlich z. B. dazu, ob der 
Beitrag 1 oder 2 % betragen soll. Das bedeutet, ob 
eine Milliarde oder zwei Milliarden an indirekter 
Kostenbeteiligung erhoben werden sollen. Er hat 
auch nichts darüber gesagt, ob die Kostenbeteiligung 
bei ärztlicher Behandlung 10, 20 oder, wie es neuer-
dings heißt, sogar 25 % der Arztkosten betragen 
soll. 
(Zuruf von der Mitte: Woher weißt du?) 
Dazu hat sich der Herr Bundesarbeitsminister nicht 
geäußert. Man könnte denken, daß das mit dem 
8. Juli in Verbindung steht. 
(Lebhafte Rufe bei der CDU/CSU: Ah! Ah! 
—Abg. Ruf: Damit hängt doch die Große 
Anfrage zusammen!) 
Zur Lohnfortzahlung hat der Minister sich deut-
licher geäußert. Aber über diese Seite seiner Pläne 
hat er geschwiegen.  
Ich komme jetzt zu dem Problem der Sicherung 
der Familie. Hinsichtlich der Sicherung der Familie 
im allgemeinen und der Gewährung von Kinder-
geld im besonderen hat der Herr Minister — ich 
freue mich sehr, daß Herr Minister Wuermeling an 
den Beratungen teilnimmt —, der die Familienpoli-
tik in der Bundesregierung zu repräsentieren hat, 
sich in sehr massiven Angriffen gegen die Politik 
der Regierung, der er angehört, gewandt. 
(Vorsitz: Vizepräsident Schoettle.) 
Ich möchte einige Worte und Bemerkungen zitieren. 
In dem Artikel in der „Sozialen Ordnung" sprach 
er in bezug auf die Familienpolitik von „an die 
Wand gespielt", „was hier geplant ist, wäre ein 
tödlicher Schlag gegen den notwendigen Ausbau der 
Kinderleistung", er schrieb von einem „Offenba-
rungseid Familienpolitik". Darüber hinaus hat der 
Herr Familienminister — merkwürdigerweise, muß 
ich sagen — ein internationales Forum, nämlich die 
Konferenz der europäischen Familienminister, be-
nutzt, um darzulegen und darlegen zu lassen, daß 
die Kindergeldregelung in der Bundesrepublik die 
schlechteste Europas ist. 
Im Hinblick auf diese Feststellungen des Bundes
-
familienministers muß ich darauf hinweisen, daß zu 
gleicher Zeit ein anderer Minister, nämlich der Son-
derminister Dr. Krone, erklärte: An der Familien-
politik kann man erkennen, ob eine Politik soziali-
stisch, liberal oder christlich begründet ist. Meine 
Damen und Herren, in Anbetracht der Ausführun-
gen des Familienministers, der es eigentlich am 
besten beurteilen sollte, muß gesagt werden, daß es 
nicht angebracht ist, für eine Politik Attribute wie 
„christlich" zu verwenden; denn diese Politik ist 
eine sehr schlechte Politik, eine sehr schlechte Fami-
lienpolitik, die die Mehrheit nach Aussage ihres 
Familienministers betrieben hat. 
(Beifall bei der SPD.) 
Daran ändert sich nichts dadurch, daß Sie jetzt unter 
dem Druck unserer Großen Anfrage organisatori-
sche, finanzielle Änderungen des Kindergeldrechts 
und auch Leistungsverbesserungen ankündigen. 
Sie haben es heute zu Beginn der Sitzung mit 
einer geschäftsordnungsmäßigen Maßnahme abge-
lehnt, unseren Gesetzentwurf zur Anpassung der 
Kindergeldleistungen an die wirtschaftliche Entwick-
lung in erster Lesung zu beraten. Dieser Gesetzent-
wurf steht in unmittelbarem Zusammenhang mit den 
weiteren Maßnahmen auf dem Gebiet des Kinder-
geldrechts. Wenn wir jetzt nicht darüber sprechen 
können, weil Sie es ablehnen, meine Damen und 
Herren, dann sprechen wir darüber, wenn wir die 
erste Lesung des Gesetzes vornehmen. Das hat für 
uns einen Vorteil. Wir kommen nämlich nicht in die 
zeitliche Bedrängnis wie am heutigen Freitag. Wir 
werden im Zusammenhang mit der ersten Lesung 
dieses Gesetzes die Fragen des Kindergeldrechtes 
in der Bundesrepublik behandeln und unsere Kon-
zeption darlegen. Darauf können Sie sich verlassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben noch 
einen Vorteil vergessen: Sie werden auch 
noch vor dem 8. Juli damit ankommen!) 
— Ja, wir nehmen an, daß nicht durch Einsprüche 
und Mehrheitsbeschlüsse eine ordnungsgemäße Be-
ratung von Anträgen der Fraktionen im Plenum 
verhindert wird. Das hängt weder mit dem 1. Juli 
noch mit dem 8. Juli zusammen. Wir haben die Ge-
setzesvorlage eingebracht und bestehen darauf, daß 
sie in angemessener Zeit auch im Hinblick auf die 
Dringlichkeit des Problems hier behandelt werde. 
Nun zum Schluß. Meine Damen und Herren, der 
Bundesarbeitsminister hat geantwortet. 20 Wochen 
hat die Bundesregierung zu dieser bescheidenen 
Antwort benötigt, zur Beantwortung einer Großen 
Anfrage, für die nach der Geschäftsordnung zwei 
Wochen vorgesehen sind. Der Minister hat in Dort-
mund die Einigkeit der Koalition betont. Sie werden 
sich aber in den Regierungsparteien nicht der Illu-
sion hingeben, daß Sie mit der spärlichen Antwort, 
die heute gegeben wurde, in den sozialpolitischen 
Fragen bereits über den Berg sind. Die Probleme 
werden erst beginnen, wenn Sie genötigt sind, Ihre 
Vorstellungen in die Form eines Gesetzentwurfs zu 
bringen. Dann wird klar werden, was arbeitsecht
liche Regelung oder was versicherungsrechtliche Re-
gelung heißt. Dann wird entschieden werden müs-
sen, was Ausgleich für Klein- und Mittelbetriebe 
bedeutet. Dann wird der vertrauensärtzliche Dienst 
geregelt werden, und dann wird entschieden werden 
müssen: eine Milliarde oder zwei Milliarden Indi-
vidualbeitrag. Oder über die Fragen, was Sie wirklich 
für eine Beseitigung der wirtschaftlichen Nachteile 
der Familien tun wollen. Sie haben großartig von 
einem „Sozialpaket" gesprochen. Mein Kollege 
Rohde hat vorhin die Frage gestellt: „Na, ist es 
nicht vielleicht nur ein Päckchen?" Meine Damen 
und Herren, es ist nur ein sehr bescheidenes Päck-
chen, 
(Abg. Ruf: Das ist eine Kiste, will ich Ihnen 
sagen!) 
über dessen Inhalt man nach der Antwort des Mini-
sters nur wenig sagen kann. 
Wir haben in der Großen Anfrage keineswegs 
alle entscheidenden sozialpolitischen Probleme ange-
sprochen. — 
(Zurufe von dier CDU/CSU.) 
1460 	Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Dr. Schellenberg 
— Im Zusammenhang mit unserer Großen Anfrage 
haben Sie doch den Begriff „Sozialpaket" geprägt 
und so getan, als ob damit die Sozialpolitik erschöpft 
wäre. Nein, meine Damen und Herren, es gibt noch 
einige andere Dinge, denen Sie sich stellen müssen, 
z. B. die Frage des Urlaubs: da wurde interessanter-
weise die Entschließung in Dortmund geändert. Da 
steht die Frage der Neuordnung ,des Kriegsopfer-
rechts an; wir haben unseren Antrag vorgelegt, da 
werden Sie sich stellen müssen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Alles zu gege
-
bener Zeit!) 
In 14 Tagen werden Wir Ihre Stellungnahme zur Be-
rufsausbildungsförderung kennenlernen, womit nach 
unserem Willen eine neue Phase der Sozialpolitik 
eingeleitet werden soll. Bei allen diesen Fragen 
wird sich zeigen, ob die Worte von ,der Einigkeit in 
der Sozialpolitik, von der der Herr Minister in Dort-
mund gesprochen hat, Bestand habe. Nach dem, was 
wir bisher wissen, werden sogar hinsichtlich der 
zeitlichen Rangordnung sehr unterschiedliche Auf-
fassungen vertreten. Auf dem einen Parteitag wurde 
so beschlossen, auf dem anderen Parteitag — Herr 
Kollege Rohde sagte es bereits — wurde das Ge-
genteil beschlossen. Wir sind sehr gespannt darauf, 
zu erleben, wer seine Parteitagsbeschlüsse aufgibt — 
die eine Partei oder die andere Regierungspartei 
oder vielleicht beide. 
Meine Damen und Herren! Ungeachtet der Mei-
nungsverschiedenheiten werden wir — das darf ich 
im Namen meiner Fraktion sagen — selbstver-
ständlich alles tun, um jede Bemühung um den Aus-
bau des sozialen Rechtsstaates zu unterstützen. Aber 
wir werden erbitterten Widerstand leisten, wenn 
Sie in dieser oder jener Hinsicht gefährliche Experi-
mente in der Sozialpolitik der Bundesrepublik un-
ternehmen sollten. 
(Abg. Ruf: Keine Angst! — Abg. Dr. 
Stoltenberg: Sie sind doch sonst so für 
Experimente, Herr Schellenberg!) 
Daß ein Betrag von 2 Milliarden DM indirekter Ko-
stenbeteiligung ein bedenkliches Experiment mit der 
Gesundheit unseres Volkes ist, meine Damen und 
Herren, darüber sollten keine Meinungsverschieden-
heiten bestehen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, wir beginnen mit wich-
tigen Problemen der Sozialpolitik erst jetzt für diese 
Legislaturperiode; 
(Oh-Rufe von der CDU/CSU) 
leider! Wir hätten schon im Februar eine Konzep-
tion von Ihnen haben können. In jeder Hinsicht wer-
den wir dahin wirken, daß die Sozialpolitik mit der 
wirtschaftlichen und technischen Entwicklung Schritt 
hält und daß sie dazu beiträgt, den Erfordernissen 
unserer Zeit besser zu entsprechen als bisher. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kühn. 
Kühn ,(Hildesheim) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, wir sollten 
uns einen Augenblick wieder darüber unterhalten, 
was wir eigentlich heute hier diskutieren. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Herr Professor Schellenberg, ich hatte den Eindruck, 
daß Sie bei der ersten Lesung des Krankenversiche-
rungsneuregelungsgesetzes sind. Aber das ist, 
glaube ich, nicht der Zweck der heutigen Diskussion. 
Sie haben, Herr Professor, bei der Beratung vor ca. 
3 Wochen gesagt, Ihnen liege gar nicht daran, Ein-
zelheiten kennenzulernen, sondern Sie wollten 
einige Grundsätze klargestellt haben. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Fragen wollten wir 
beantwortet haben!) 
— Die Fragen sind, glauben wir, beantwortet. Aber 
was Sie dann noch an Fragen dazu gestellt haben, 
sind Fragen zur Gestaltung des Krankenversiche-
rungneuregelungsgesetzes, das zu gegebener Zeit 
hier behandelt werden muß, wenn die Vorlage da 
ist. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube daher, daß wir uns jetzt auf das be-
schränken sollten, was Sie gefragt haben und wor-
auf die Regierung Antwort gegeben hat. 
Sie haben gesagt, die Antwort, die hier gegeben 
worden ist, sei dürftig gewesen. Wir sind der Mei-
nung, die Fragen, die Sie gestellt haben, sind haar-
genau beantwortet worden. Es geht nicht an, nun 
hier in der Diskussion die Dinge so auszuweiten, 
daß es draußen im Lande nur Verwirrung geben 
kann. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Sie haben damals gesagt, es gehe darum, zu er-
fahren, wie ,die Gesamtkonzeption der Sozialpolitik 
'sei. Ich glaube, hier liegt ein erster und sehr 
entscheidender Unterschied zwischen Ihnen und uns 
vor. Sie können sich eine Gesamtkonzeption offen-
bar nur so vorstellen, daß man ein gedrucktes Pro-
gramm in der Hand hat, in dem zu lesen ist, wo 
wann was gemacht wird. Wir sind der Auffassung, 
daß es darauf ankommt, eine klare Vorstellung da-
von zu haben, was man will und wie man von die-
ser Vorstellung aus die jeweils bestehenden Not-
wendigkeiten berücksichtigt. 
(Zuruf von der SPD.) 
— Das ist ganz und gar nicht dasselbe, meine Da-
men und Herren! Wir sind der Meinung — und ich 
darf Sie auf die Schrift „Mut zur sozialen Sicher-
heit" von Herrn Staatssekretär Auerbach, der doch 
einer Ihrer maßgebenden Sozialpolitiker ist, hin-
weisen —, daß nicht eine, wie er sagt, Sozialklitte-
rung dadurch eintreten soll, daß hier und da an den 
Sozialleistungsgesetzen etwas geändert wird, son-
dern daß man zunächst einmal eine Grundvorstel-
lung entwickelt, von der aus man dann die ein-
zelnen Regelungen trifft, und eben diese Grund-
vorstellung trennt uns. 
Unsere Grundvorstellung ist, daß wir den Men-
schen als Person wollen, daß wir ihm einen Frei-
heitsbereich der eigenen Entscheidung auch im Rah-
men der Sozialpolitik zubilligen wollen und ihm 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1461 
Kühn (Hildesheim) 
'diesen Freiheitsbereich nach Möglichkeit erweitern 
wollen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und zwar so erweitern, daß wir nicht 'das soziale 
Leistungswesen immer mehr dahin ausweiten — — 
(Zuruf von der SPD.) 
— Das sind keine Sprüche; das sind sehr reale Tat-
sachen, wie Sie erkennen werden, wenn ich jetzt 
auf die finanziellen Auswirkungen hinweise. 
(Erneuter Zuruf von der SPD.) 
— Das ist gar nichts anderes; da wirkt es sich aus. 
Ihre Maßnahmen führen dazu — und das ist ja 
eben durch die Zwischenrufe während der Ausfüh-
rungen des Kollegen Schellenberg deutlich gewor-
den —, daß immer stärkere Belastungen des Ein-
kommens durch die Beiträge zur 'Sozialversicherung 
hingenommen werden müssen. Unsere Vorstellung 
geht dahin, einen Weg zu entwickeln, der die Bela-
stungen zum Nutzen einer echten Eigentumsbildung 
in breiten Schichten abbaut. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
— Ich weiß, Sie gehen diesen Weg nicht mit. Wir 
haben das ja bei den Diskussionen beispielsweise 
um die Frage der Eigentumsbildung hier erlebt. Sie 
haben da andere Vorstellungen. Aber wir halten 
daran fest, weil wir glauben, daß das die einzige 
Alternative ist, um wirklich persönliche Freiheit und 
auf persönlicher Freiheit basierende Solidarität zu 
sichern. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Das ist Über
-
heblichkeit, die Sie hier wieder zum Aus
druck bringen, wenn Sie Ihren Standpunkt 
als einzig richtigen bezeichnen! — Gegen
rufe von der CDU/CSU: Oho! Ausgerech
net!) 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Erler? 
Kühn (Hildesheim) (CDU/CSU) : Bitte sehr. 
Erler (SPD) : Herr Kollege, habe ich Sie eben rich-
tig verstanden, daß die Eigentumsbildung bei den 
Gesunden dadurch finanziert wird, daß die Kran-
ken für die Krankheit mehr zu zahlen haben? 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Kühn (Hildesheim) (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Erler, ich habe von der Grundkonzeption unserer 
Sozialpolitik gesprochen, nach der Ihre Fraktion 
doch gefragt hatte, und habe zunächst nicht von der 
Krankenversicherung gesprochen, auf die ich jetzt 
komme. 
(Abg. Jahn: Keine Antwort ist auch eine 
Antwort!) 
— Entschuldigen Sie, die Antwort kommt noch, 
Herr Jahn; seien Sie nicht so ungeduldig. Ich wollte 
zunächst einmal das erklären und das sagen, was 
Herr Kollege Schellenberg bei der letzten Bera
tung dieses Gegenstandes hier von uns gewünscht 
hat. 
Lassen Sie mich nun zu den Einzelfragen kom-
men. Sie haben zunächst gefragt: 
Welche Pläne hat die Bundesregierung für 
einen Ausbau der Gesundheitsvorsorge, von 
Vorsorgekuren und freiwilligen Vorsorgeunter-
suchungen? 
Ich darf hier für meine Fraktion sagen: wir begrü-
ßen die Antwort, die die Bundesregierung dazu ge-
geben hat. Wir halten sie für abgewogen und in 
dem Maße verantwortlich gestaltet, wie man vom 
Gesetzgeber her über diese Dinge reden kann. Die 
Gesundheitsvorsorge ist nicht in erster Linie und 
ganz sicherlich nicht allein eine Frage der gesetz-
geberischen Maßnahmen, sondern auch eine Frage 
der Verhaltensweise der Versicherten selber; das 
sollte man sehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Killat (SPD) : Herr Kollege, gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? Sie sagten, die Gesundheitsvorsorge 
sei entscheidend eine Frage des einzelnen. Wollen 
Sie mir bitte sagen, wie sich die Arbeitnehmer den 
speziellen oder besonderen Belastungen ihres Be-
rufes, ihres Arbeitsplatzes, der Gift- und Dunst-
glocke über dem Ruhrgebiet in freier Entscheidung 
entziehen können und wie Sie die gesteigerte Mor-
bidität in dieser Landschaft überwinden wollen? 
Kühn (Hildesheim) (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Killat, schon die Ausweitung dieser Frage beweist, 
daß es sich gar nicht um einen Gegenstand handelt, 
der bei der Krankenversicherung anzusprechen ist; 
es handelt sich im Grunde genommen um ein Pro-
blem, bei dem es zwar auch um gesundheitspoli-
tische Maßnahmen geht, wo jedoch vor allem all-
gemeinpolitische Maßnahmen die Voraussetzung 
sind. Ich meine, wir sollten uns auf Ihre Fragen be-
schränken, nämlich auf die Zuständigkeit, und auf 
die Antwort, die hier gegeben worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir begrüßen die in der Antwort zugestandene 
Verstärkung derjenigen Maßnahmen, die vom Ge-
setzgeber innerhalb des Rahmens der gesetzlichen 
Krankenversicherung zu ergreifen sind. Wenn wir 
das auch unterstreichen, so sagen wir jedoch zu-
gleich, wir sollten uns auch keinem Irrtum hinge-
ben: die Krankenversicherung deckt in erster Linie 
das Risiko der Krankheit, hat aber mit einer all-
gemeinen Gesundheitsförderung zunächst nichts 
zu tun. Das ist ein ganz anderes Problem. Es gehört 
sicher mit herein, aber es gehört nicht allein hier 
an diese Stelle. Daher kann von hier aus diese 
Frage nicht allein beantwortet werden. 
(Abg. Killat: Sie wollen nur Schäden heilen, 
aber nicht vorbeugende Gesundheitspolitik!) 
— Aber entschuldigen Sie, Herr Kollege Killat, wie 
können Sie das nach der gegebenen Antwort sagen! 
Hier ist doch mit aller Deutlichkeit angesprochen 
worden, welcher Spielraum auch der Selbstverwal-
tung der Krankenversicherung auf diesem Gebiet 
1462 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Kühn (Hildesheim) 
gegeben werden soll. Aber bewahren Sie sich vor 
der irrealen Vorstellung, der Gesetzgeber könnte 
die Dinge so regeln, daß durch solche Maßnahmen 
Gesundheitsschädigungen in der Zukunft überhaupt 
ausgeschlossen werden könnten. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Wer sagt denn das? 
— Weitere Zurufe von der SPD: Quatsch!) 
-- Das liegt doch im Grunde immer dahinter. 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Kollege Kühn, Sie 
wissen, daß der Gesetzgeber bezüglich der Vorsorge 
Normen aufstellen muß. Halten Sie an der Vor-
schrift des früheren Entwurfes fest, daß Vorsorge-
untersuchungen nur für Menschen über 40 Jahre 
und nur alle drei Jahre durchgeführt werden sollen, 
oder bekennen Sie sich mit uns dazu, daß jeder 
- Versicherte mindestens einmal jährlich eine Vor-
sorgeuntersuchung erhalten soll? 
Kühn (Hildesheim) (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Schellenberg, das ist genau wieder eine der Fragen, 
die erörtert werden müssen, wenn uns die Neu-
regelung der gesetzlichen Krankenversicherung vor-
liegt, aber nicht heute. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie haben doch nach den Grundsätzen gefragt und 
erklärt, Sie wollten keine Einzelheiten erfahren. 
Also lassen Sie uns bei den Grundsätzen bleiben! 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Fehlanzeige! 
— Abg. Erler: Die Grundsätze sind bei den 
Landtagswahlkämpfen einfacher zu vertre-
ten! — Abg. Ruf: Wer soll das bezahlen?) 
Die Bundesregierung hat weiter erklärt, sie halte 
an dem Ziel einer Stärkung der Verantwortung 
aller Beteiligten in der Krankenversicherung fest. 
Wir begrüßen diese Antwort auf Ihre Anfrage sehr. 
Sie haben gemeint, damit sei im Grunde genommen 
ein erhebliches Mißtrauen der Bundesregierung 
gegenüber dem Verhalten der Versicherten zum 
Ausdruck gebracht worden. Dazu darf ich sagen, 
daß es sich ja nicht allein um die Arbeiterkranken-
versicherung, also nicht allein um die Arbeiter han-
delt. Eine solche Auslegung ist diesem Satz, wie er 
hier steht, einfach nicht zu entnehmen. 
Ich darf Sie auch hier wieder auf die Schrift von 
Herrn Dr. Auerbach aufmerksam machen. Auch Herr 
Dr. Auerbach hat die Frage der Selbstbeteiligung 
durchaus erwogen. Er kommt lediglich zu dem 
Schluß, daß sie deswegen nicht vertretbar sei, weil 
sie aus sozialpolitischen Erwägungen sehr niedrig 
sein müsse und daher den bewußten Mißbrauch 
nicht verhindern könnte. 
Meine Damen und Herren, wir haben nie davon 
gesprochen, daß wir die Frage eines Individualbei-
trages in irgendeiner Form deswegen diskutierten, 
weil wir hofften, dadurch den Mißbrauch auszu-
schließen. Uns geht es vielmehr darum, dem Ver-
sicherten wieder deutlich zu machen, daß der ganze 
Vorgang auch ein rechenhafter Vorgang ist, den er  
nur erkennen kann, wenn er die Dinge auch tatsäch-
lich überblicken kann. In diesem Zusammenhang 
vom Mißbrauch zu reden, ist also Ihrer Seite (zur 
SPD) vorbehalten geblieben. Wir haben davon nicht 
gesprochen. 
Ich glaube, es ist notwendig, das hier einmal zu 
unterstreichen, weil draußen in der Öffentlichkeit 
immer wieder der Eindruck erweckt werden soll, wir 
wollten den Versicherten in einer nicht vertretbaren 
Weise belasten, woran von uns überhaupt nicht ge-
dacht ist. Unser Ziel ist, wie gesagt — ich habe es 
eingangs schon gesagt —, den Rechenzusammen-
hang deutlich zu machen, die Belastung für den ein-
zelnen nach Möglichkeit zu verringern und damit zu 
einem zusätzlichen frei verfügbaren Betrag aus den 
jetzt für die Versicherungsbeiträge in Anspruch ge-
nommenen Beträgen zu kommen. 
Zur Frage der Lohnfortzahlung lassen Sie mich 
mit aller Deutlichkeit sagen: in unserer Fraktion 
wird unter der Regelung der Lohnfortzahlung allein 
die arbeitsrechtliche Lösung verstanden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Lassen Sie mich weiter auch sagen, daß ich nicht 
recht verstehe, warum Sie glauben, nun dagegen 
polemisieren zu müssen, daß wir Vorstufen einge-
schaltet haben, um zu diesem Ziel zu kommen. Von 
unseren Rednern ist nie der Eindruck erweckt wor-
den — der Kollege Horn hat bei der Einbringung 
des letzten Gesetzes deutlich darauf hingewiesen —, 
als hielten wir diese Regelung für eine ideale und 
eine endgültige Regelung. Im Gegenteil, wir haben 
deutlich gemacht: wir sehen diese Vorschläge, die 
wir unterbreitet haben, wir sehen diese Gesetze, die 
dann angenommen worden sind, als Zwischenstufen 
auf dem Wege zu einer endgültigen Regelung an, 
wie wir sie jetzt planen. 
Dabei handelt es sich nach unserer Auffassung 
nicht primär und hauptsächlich um ein materielles 
Problem, sondern es handelt sich darum, daß wir 
endlich die Konsequenz aus der Änderung des Sta-
tus des Arbeiters ziehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir wollen, daß der Arbeiter seinem Status als ein 
mitbestimmender Wirtschaftsbürger gemäß auch 
hier die entsprechenden Rechte und die entsprechen-
den Ansprüche bekommt. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir können aber nicht verhehlen, meine Damen 
und Herren, daß damit — alle diese Fragen sind 
sehr komplex; das ging doch auch eindeutig aus den 
Ausführungen des Kollegen Schellenberg hervor — 
natürlich Probleme in der Wirtschaft entstehen. Die 
Wirtschaft ist nicht ein einheitlich gestaltetes Gebil-
de, sondern hier ist sowohl hinsichtlich der Betriebs-
größe wie hinsichtlich der Zahl der Beschäftigten 
wie hinsichtlich der Lohnintensität vieles zu berück-
sichtigen. Hier werden wir sicherlich nach Wegen 
suchen müssen. Wir sind der Überzeugung, daß wir 
dazu gute Vorlagen von der Regierung an die Hand 
bekommen und daß die Schwierigkeiten, die Sie 
befürchten und die von manchen befürchtet werden, 
ausgeräumt werden können. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1463 
Kühn (Hildesheim) 
Im Gegensatz zu Herrn Professor Schellenberg 
möchte ich allerdings sagen, daß es sich nach unse-
rer Auffassung nicht nur um das Problem kleine und 
große Betriebe handelt. Vielmehr gibt es auch inner-
halb der Industrie durchaus unterschiedlich struktu-
rierte Zweige, auf deren besondere Belange bei die-
ser Regelung entsprechend Rücksicht genommen 
werden muß. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
In dem letzten Punkt Ihrer Großen Anfrage haben 
Sie sich nach der Neuregelung des Kindergeldes 
erkundigt. Der Herr Bundesarbeitminister hat ge-
sagt, daß die Bundesregierung einen Gesetzentwurf 
vorlegen wird, der die Finanzierung der gesamten 
Kindergeldzahlung aus allgemeinen Haushaltsmit-
teln des Bundes, die Erhöhung der Einkommens-
grenze beim Zweitkindergeld und Leistungsverbes-
serungen vorsieht. Meine Damen und Herren, damit 
ist Ihre Frage eigentlich völlig beantwortet. 
Auch das, was der Herr Bundesfamilienminister 
gelegentlich an Besorgnissen ausgesprochen hat, ist 
durch diese Antwort gegenstandslos geworden. Es 
ist ja deutlich geworden, daß nicht nur an eine 
technische Veränderung gedacht ist; im Zuge der 
technischen Änderung sollen auch jene Verbesse-
rungen durchgeführt werden, die durch die Ände-
rung erst möglich werden. 
Aber lassen Sie mich eines doch noch sagen. Die 
bisherigen Kindergeldgesetze sind gar nicht so 
schlecht, wie sie immer gemacht worden sind. 
(Abg. Horn: Sehr richtig! — Abg. Dr. Schel
-
lenberg: Fragen Sie Herrn Wuermeling, 
was der dazu sagt!) 
— Ich glaube, daß in der Beurteilung zwischen dem 
Herrn Minister Wuermeling und mir und der Frak-
tion keine unterschiedliche Meinung besteht. 
(Abg. Killat: Seit wann das?) 
Wir können wohl außerordentlich dankbar sein, 
 daß wir all die Jahre hindurch seit der Verabschie-
dung des ersten Kindergeldgesetzes die Leistungen 
gewähren konnten. Sonst hätten wir noch in der 
Diskussion über die Möglichkeiten der Gestaltung 
des Kindergeldes gestanden. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Geiger: 
Na! Na!) 
Ich möchte von dieser Stelle aus im Namen der 
Fraktion auch ein Wort des Dankes an die Kinder-
geldausgleichskassen und die Kindergeldkassen ins-
gesamt sagen. Sie haben in diesen Jahren eine vor-
zügliche ArbeIt geleistet. Wir sind ihnen zu Dank 
verpflichtet, daß sie diese Arbeit in so vorbildlicher 
Weise geleistet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß noch eines sagen. Herr Kollege Rohde hat 
zu Eingang seiner Begründungsriede darauf hinge-
wiesen, diese Große Anfrage sei aus der Sache 
heraus notwendig gewesen. 
(Zuruf von der SPD: So ist eis!) 
Wir sind der Meinung, sie war es nicht, und zwar 
aus folgendem Grund. Es ist gesagt worden, man 
hätte die Gesetzentwürfe schon lange haben kön-
nen. Sehen wir uns doch zunächst einmal die Ar-
beitssituation im Sozialpolitischen Ausschuß an! 
(Abg. Rohde: Ich habe mich auf die dürftige 
Regierungserklärung vom November be
zogen!) 
— Sie haben gesagt, die Große Anfrage sei aus der 
Sache heraus jetzt notwendig gewesen, Herr Kol-
lege Rohde. 
(Abg. Rohde: Eben!) 
Man sollte der Regierung auch so viel Vertrauen 
entgegenbringen, daß sie zunächst einmal — wir 
haben es hier in der Diskussion eigentlich in allen 
Reden deutlich gemacht — die Erörterungen über 
eine so komplexe Frage wie die wirkliche Weiter-
gestaltung einer echten Sozialreform ausreifen läßt 
und dann mit Vorschlägen kommt, die sachlich und 
gut überlegt sind und die wir hier diskutieren kön-
nen. 
Es ist wohl keine gute Sache, wenn wir immer 
wieder aus ganz anderen Gründen mit Anfragen 
kommen. Die Gründe scheinen mir in einer Bemer-
kung deutlich geworden zu sein, die sowohl bei 
einer früheren Behandlung als auch heute von 
Herrn Professor Schellenberg gemacht worden ist. 
Er hat darauf hingewiesen, daß in Nordrhein-West-
falen ein Wahltermin bevorsteht. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Unsere Anfrage 
stammt vom Januar!) 
- Aber, meine Damen und Herren, Sie haben es 
ja gesagt und nicht wir. Ich kann es mir nicht an
dens vorstellen: niemand sucht jemanden hinter 
dem Ofen, wenn 'er nicht selbst dahintersitzt. Wir 
sollten die Dinge doch so sehen, wie sie wirklich 
sind. 
Wir sind selbstverständlich davon überzeugt, daß 
die Sozialreform nicht am Ende ist, sondern daß sie 
weitergehen muß. Wenn wir wirklich wohlüberlegte 
und gut durchdachte Vorlagen auf den Tisch des 
Hauses bekommen, 
(Abg. Killat: Dann denken Sie noch eine 
Weile!) 
können wir uns darüber unterhalten, wie die Ein-
zelheiten gestaltet werden sollen. Daß wir aber 
über die Einzelheiten heute und hier 'schon reden, 
dazu bietet die Behandlung dieser Großen Anfrage 
keinen Anlaß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Abgeordnete Spitzmüller. 
Spitzmüller (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Es gibt in allen 
Fraktionen sicherlich Abgeordnete, die gern gewis-
sen Wunschvorstellungen nachhängen. Wir haben 
heute auch erlebt, daß uns Herr Kollege Rohde von 
diesem Podium gesagt hat, welcher Wunschvor-
stellung er nachhängt, nämlich der, die in den Satz 
1464 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Spitzmüller 
einmündet: „Wenn es überhaupt in den nächsten 
Jahren sozialpolitische Fortschritte geben wird, 
dann ist das der SPD zu verdanken". 
(Abg. Ruf: Da kann man nur lachen!) 
Das ist allerdings wirklich ein Wunschdenken. 
Wie sehen die Fakten der letzten Monate aus? 
Kaum wurde bekannt, daß die Sozialpolitiker der 
FDP und der CDU/CSU sich zusammengesetzt hatten, 
um über die Fragen der Lohnfortzahlung und der 
Krankengeld-Neuregelung zu sprechen, da hatten 
wir die Große Anfrage der SPD; offensichtlich war 
sie neugierig oder befürchtete, zu kurz zu kommen. 
(Abg. Rohde: Das ist aber eine naive Aus
-
deutung unserer parlamentarischen Initia
tive!) 
— Herr Kollege Rhode, dann muß ich Sie weiter 
darauf hinweisen: kaum war bekanntgeworden, daß 
CDU/CSU und FDP einen Unterausschuß gebildet 
hatten, der sich bemühte, eine große Linie hinsicht-
lich der Härten festzustellen, die bei einer Novel-
lierung des Rentengesetzes anstehen, da erlebten 
wir, daß die SPD eine kleine Novelle zum Renten-
neuregelungsgesetz mit einem einzigen sehr wich-
tigen Sachgebiet einbrachte. 
Kaum stand am Mittwochmorgen in den Zeitungen 
— also muß es schon mindestens am Montag, aber 
spätestens Dienstag durchgesickert sein —, daß auch 
in der Kindergeldgesetzgebung irgend etwas sich 
im Sachlichen — im sozialen Teil — ändern würde, 
schon hatten wir es mit einem Antrag der SPD zu 
tun. 
(Zurufe von der SPD.) 
Ich möchte Ihnen nun nicht zu nahe treten, aber 
ich habe gestern abend etwas Reizendes gehört, an 
das ich heute morgen hier ein bißchen erinnert 
wurde. Da sagte ein Mann zu mir: „SPD 62 — die 
beste CDU, die es je gab". 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien und 
Beifall bei der FDP. — Abg. Dr. Deist: Es 
gibt noch andere Sprüche! — Abg. Stingl: 
Wo bleiben da Sie, Herr Spitzmüller?) 
— Wir bleiben immer schön in der Mitte. 
Nun zu dem, Herr Kollege Schellenberg, was Sie 
gesagt haben! Mit gewohnter Brillanz und Sach-
kenntnis sind Sie ganz in die Einzelheiten der 
schwierigen Materie eingestiegen und Sie haben 
damit eigentlich schon eine Frage beantwortet, die 
ich Ihnen gern gestellt hätte. Ich stelle mir einmal 
vor, es wäre so gekommen, wie es der Herr Kollege 
Ollenhauer einmal angedeutet hat. Er sagte — so 
war die Meinung des Herrn Kollegen Ollenhauer, 
der ich mich nicht anzuschließen brauche, aber er 
hat es immerhin ausgeführt —: Wenn in der Bun-
desrepublik Deutschland die Demokratie funktionie-
ren würde, dann hätten die bisher in Opposition 
stehenden Parteien sich nach dem Wahlergebnis des 
September 1961 zur Regierungsbildung zusammen-
gefunden. Nehmen wir einmal an, diese Vorstellung 
des Kollegen Ollenhauer hätte sich realisieren las-
sen. Es spricht doch einiges dafür, daß Sie, Herr 
Kollege Schellenberg, dann auf dem Platz des Herrn 
Kollegen Blank sitzen würden. Ich kann mir vor
stellen, daß die Opposition dann ähnliche Große 
Anfragen starten würde. Ich könnte mir vorstellen, 
daß auch ein Arbeitsminister Schellenberg — oder 
ein Arbeitsminister der Sozialdemokratischen Par-
tei — auf solche Anfragen hin nicht gackern würde, 
bevor das Ei wirklich gelegt ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der 
FDP. — Abg. Dr. Schellenberg: Herr Spitz
müller, Sie kriegen die feste Zusage von 
mir: keine 20 Wochen brauchen Sie auf 
eine Antwort zu warten, sondern zwei 
Wochen! Bitte, nehmen Sie es zur Kennt
nis! — Zurufe von der Mitte und rechts. — 
Unruhe.) 
— Herr Kollege Schellenberg, ich sage Ihnen: Ihr 
Vortrag war für uns sehr instruktiv; denn er hat 
genau auf einige Punkte hingewiesen, bei denen wir 
tatsächlich noch Übersetzungsschwierigkeiten — bei 
der Übersetzung von der Idee in die Praxis — 
sehen. Warum soll man das nicht zugeben? Aber, 
Herr Kollege Schellenberg, im Grunde genommen 
war es auch heute wieder das, was ich am 22. Fe-
bruar schon gesagt habe, nämlich ein Konditions-
training für die erste Lesung eines noch nicht vor-
liegenden Gesetzes. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Herr Kollege Schellenberg und meine Damen und 
Herren von der SPD, ich kann mir vorstellen, daß 
Sie mit dem, was der Herr Bundesarbeitsminister 
gesagt hat, nicht vollkommen zufrieden sind und 
daß Sie gern mehr gewußt hätten und daß Sie lieber 
in die Details gestiegen wären. Das ging aus Ihren 
Ausführungen und aus einigen Zwischenfragen her-
vor. Aber, Herr Kollege Schellenberg, Sie haben bei 
der letzten Debatte ja selber gesagt, Sie wollten 
keine Einzelheiten wissen, sondern Sie wollten nur 
die Grundsätze haben. Hier muß ich nun feststellen: 
der Herr Arbeitsminister Blank hat — in Überein-
stimmung mit den Koalitionsparteien — Ihre An-
frage, welche Pläne, Vorstellungen und Grundsätze 
die Regierung habe, beantwortet. Wenn durch den 
Inhalt der Regierungsaussage das Oppositionspul-
ver vielleicht da oder dort für bestimmte Termine 
in Nordrhein-Westfalen naß wurde, so kann uns das 
nicht stören. Ich darf aber darauf hinweisen, daß die 
Regierung und die Regierungsparteien eine Lösung 
anstreben, die den veränderten Verhältnissen im 
Arbeitsleben Rechnung trägt und auf die Erhaltung 
einer gesunden Wirtschaftsstruktur achtet. Der Hin-
weis des Ministers, daß die angeführten Gesetze in 
einem engen Zusammenhang stehen und gleichzeitig 
eingebracht werden, unterstreicht deutlich den Wil-
len der Regierungsparteien, Probleme, die so eng 
zusammenhängen, gemeinsam anzupacken und ge-
meinsam zu lösen. 
Der Wille und die Zusicherung des Herrn Bundes-
arbeitsministers, daß durch die Verwirklichung der 
verfolgten Prinzipien keine weitere Belastung des 
Lohnes erfolgen dürfe, ermöglicht nicht nur unsere 
Mitarbeit, sondern auch unsere Zustimmung bei die-
sem schwierigen und komplexen Problemkreis. 
Eine weitere fühlbare Erhöhung der lohnbezoge-
nen Abgaben würde nämlich Gefahren nach zwei 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1465 
Spitzmüller 
Seiten heraufbeschwören. Ein weiterer Entzug von 
erarbeitetem Lohn würde eine weitere Einengung 
der Verfügungsmittel der Arbeitnehmer bedeuten 
und damit dem Ziel einer Stärkung der Eigentums-
bildung und Selbstvorsorge entgegenstehen. Wir 
Freien Demokraten wollen — und da sind wir mit 
der CDU, soweit ich feststellen kann, einig — nicht 
eine immer größere Abhängigkeit des Arbeitneh-
mers von sozialen Institutionen, sondern eine Stär-
kung seiner Eigenverantwortlichkeit, die aber Uto-
pie bleibt, wenn immer größere Anteile des Lohnes 
dem einzelnen zwangsweise entzogen werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU. — 
Abg. Ruf: . . . „sozialisiert" werden!) 
Die zweite Gefahr läge in der negativen Beein-
flussung unserer Wirtschaftsstruktur, weil eine im-
mer stärkere Belastung der Wirtschaft eine große 
Anzahl kleiner und mittlerer Unternehmen zur Auf-
gabe ihrer Selbständigkeit zwingen würde oder zu 
Subventionsempfängern werden ließe. Gute Sozial-
politik ist für uns Freie Demokraten immer inte-
graler Bestandteil der Wirtschaftspolitik. Wo näm-
lich die Wirtschaft überfordert wird, leidet die So-
zialpolitik Not, weil diese nur von der wirtschaft-
lichen Leistungskraft leben kann. Man kann nicht 
dem einen dadurch helfen, daß man den anderen in 
den Augen vieler zum Subventionsempfänger macht. 
Deshalb begrüßen wir es dankbar, daß die Regie-
rung nicht den Wunsch und den Willen hat, diese 
Ausgleichsfunktion mit Hilfe von Steuern, von 
Staatsmitteln vorzunehmen. 
Wir Freien Demokraten sind der Meinung, daß 
das von Herrn Minister Blank vorgetragene Kon-
zept eine Gemeinschaftsarbeit von Regierung und 
Regierungsparteien ist. Damit komme ich noch ein-
mal zu Ihnen, meine Damen und Herren von der 
SPD. Wenn Sie mit dem, was wir so andeutungs-
weise vorhaben, mit unseren Grundsätzen nicht ein-
verstanden sind, so muß ich sagen: es wäre ein vor-
zügliches Zeichen einer guten Opposition, wenn sie, 
anstatt an dieser oder jener Stelle herumzumäkeln, 
anstatt in Details eines noch nicht vorliegenden Ge-
setzentwurfs einzusteigen, ein eigenes in sich ge-
schlossenes Konzept zu diesem Problemkreis vor-
legte. Sicherlich wäre es für viele draußen im Lande 
ein hoffnungsvolles Zeichen, wenn nach langer Zeit 
wieder einmal eine echte Alternative zwischen Re-
gierung und Opposition sichtbar würde. 
(Zustimmung rechts und in der Mitte.) 
Unsere Absicht ist es — da kann ich Ihnen durch-
aus zustimmen, Herr Kollege Schellenberg —, in 
Zusammenarbeit mit der Regierung dafür einzuste-
hen und dafür zu sorgen, daß die Regierung mit 
einem soliden Entwurf an die Öffentlichkeit tritt, bei 
dem wir auch in der Lage sind, den Preis zu nennen. 
Gesetzesramsch ist schädlich und untergräbt das An-
sehen des Parlaments sowie den Glauben an das 
Funktionieren der Demokratie. 
Ihrem Drängen, meine Damen und Herren von 
der SPD, zur Eile, muß ich entgegenhalten: die Ma-
terien der Gesetzentwürfe, die Sie in Ihrer Großen 
Anfrage angeschnitten haben, sind für die gesell-
schaftspolitische und wirtschaftspolitische Entwick-
lung in der Bundesrepublik so entscheidend, daß 
man hier nicht von heute auf morgen vorgehen 
kann. Dazu braucht man Zeit. Ich darf Sie an Edison 
erinnern, der Hunderte von Patenten sein eigen 
nannte und der einmal gesagt hat: 5 % sind Inspi-
rationen, 95 % sind Transmission, also Übersetzun-
gen in die Wirklichkeit. Wir sind bei dieser Über-
setzung in die Wirklichkeit in den Parteien, in den 
Fraktionen der Regierung zusammen; wir stecken 
schon fest in der Materie. Die Idee, meine Damen 
und Herren von der SPD, kennen Sie nun. Zur Über-
tragung in Gesetzesform und in verwaltungstech-
nische Durchführbarkeit wird man Regierung und 
Parlament das erforderliche Zeitmaß zugestehen 
müssen. Man sollte diese Arbeit nicht, ich möchte 
sagen, durch eine etwas feminine Neugierde stören. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Geiger. 
Geiger (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Heute ist schon mehrfach 
dargelegt worden, daß der Herr Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung 20 Wochen gebraucht hat, 
bis er unsere Große Anfrage über die künftige So-
zialpolitik beantwortet hat. In der Öffentlichkeit 
wurde lange Zeit davon gesprochen, daß die sozial-
politischen Probleme in einem Paket behandelt wer-
den sollen. Mein Kollege Rohde hat schon darauf 
hingewiesen, daß es vor der Antwort des Herrn 
Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung nicht 
sicher sei, ob es nun wirklich ein Paket oder nur 
ein kleines Päckchen sei. Ich bin der Auffassung, 
diese Frage ist jetzt geklärt: es handelt sich wirk-
lich nur um ein ganz kleines Päckchen. Und was aus 
diesem Päckchen herausgeschält worden ist, ist im 
Inhalt auch wirklich nicht so groß, daß es den Aus-
druck „Paket" verdient. 
Da ich jetzt Betrachtungen über Päckchen und Pa-
kete anstelle, fällt mir eine Fabel aus dem alten 
Lesebuch ein. Dort stand: Als Fuchs und Katze mit-
einander spazieren gingen, erzählten sie einander, 
was für Möglichkeiten sie hätten, wenn der Jäger 
daherkomme. Die Katze sagte, sie könne nur auf 
den Baum klettern. Der Fuchs sagte, er könne so-
wohl springen als auch einen Haken schlagen, und 
er habe überdies noch einen ganzen Sack voll Kün-
ste zu Hause. Unterdessen kam der Jäger. Die Katze 
sprang auf den Baum. Der Hund des Jägers fing den 
Fuchs. Da schrie die Katze vom Baum: „Herr Fuchs, 
bindet den Sack auf! Herr Fuchs, bindet den Sack 
auf!" 
Meine Damen und Herren, ich glaube, das ist auch 
die Situation am heutigen Tage. Ich möchte rufen: 
Herr Minister, binden Sie das Paket auf! Sie haben 
draußen vieles erklärt, was Sie in der künftigen Zeit 
im einzelnen alles tun wollen. Heute halben Sie sich 
mehr oder weniger nur in großen sozialphiloso-
phischen Erklärungen darüber ergangen. Das gilt 
nicht nur für die Ausführungen des Herrn Bundes-
arbeitsministers, sondern gilt ebenso für die Aus-
führungen des Herrn Kollegen Kühn. Herr Kollege 
Kühn, ich bin mit Ihnen einer Meinung, daß es 
eine wichtige Aufgabe ist, für die Freiheit zu sor- 
1466 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Geiger 
gen, die freie Entfaltung der Persönlichkeit heraus-
zustellen. Ich wehre mich aber immer wieder da-
gegen, daß Sie Freiheit und finanzielle persönliche 
Belastung dauernd gleichsetzen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich bin der Meinung, daß Sie als Vertre-
ter einer Weltanschauungspartei erst recht keinen 
Grund haben, mit materiellen Zielsetzungen die 
Verantwortlichkeit unserer Menschen im allgemei-
nen zu fördern und festzulegen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist nach meiner Meinung doch eine völlig an-
dere Frage. 
Nun, Herr Kollege Kühn, Sie haben mit aller 
Deutlichkeit herausgestellt, daß Sie bei der Diskus-
sion in Ihrer Partei bezüglich der Lohnfortzahlung 
in Ihrer Partei an die arbeitsrechtliche Lösung die-
ses Problems denken. Aber uns, Herr Kollege Kühn, 
kam es heute nicht darauf an, nur von der CDU die 
Meinung zu hören, sondern wir wollen wissen, was 
die Regierung in diesem Falle tut. In der Regierung 
gibt es noch einen anderen Partner, der andere Vor-
stellungen auch in der Öffentlichkeit entwickelt hat. 
Dagegen, Herr Kollege Kühn, müssen Sie es uns 
zugute halten, wenn wir bei solchen Erklärungen 
nicht allzu gläubig sind und wenn Ihre heutige Ver-
sicherung von uns nicht von vornherein als eine 
Erklärung Ihrer Partei betrachtet wird. Es kommt 
nicht auf die Erklärungen allein an, sondern es 
kommt auch auf das Verhalten bei der Abstimmung 
an. 
Hierfür haben wir noch vor wenigen Monaten ein 
immerhin deutliches Beispiel gehabt, daß Erklärun-
gen und Abstimmungen etwas ganz Verschiedenes 
sind. Sie waren es doch, Herr Kollege Kühn, der bei 
der Frage des Weihnachtsgeldes an Rentner drau-
ßen gefordert hat, daß das endlich durchgeführt wer-
den müsse. Und Sie und Ihre Fraktion haben „den 
Hut wieder aufgesetzt" und haben gegen unsere 
Vorschläge gestimmt. Das darf ich in diesem Zu-
sammenhang auch einmal feststellen. Es kommt dar-
auf an, wie gehandelt wird, nicht darauf, wie man 
die Dinge sozialphilosophisch betrachtet. 
Das gilt auch für den Herrn Kollegen Spitzmüller. 
Es ist erheiternd, möchte ich fast sagen, zu erleben, 
wie Herr Kollege Spitzmüller sich gewandelt hat, 
seit seine Partei zur Regierungskoalition gehört. 
Seine Ausführungen hier waren völlig anders als 
die, die er als Mitglied der Opposition vorgetragen 
hat. Ein berechtigter Grund dafür wäre gegeben, 
wenn es der „starken" FDP gelungen wäre, die 
Regierungspolitik so zu beeinflussen, daß sie heute 
gegenüber der Regierungspolitik eine andere Mei-
nung vertreten könnte. Ich hege aber gelinde Zwei-
fel, daß ihr das gelungen ist. 
'(Zuruf von der CDU/CSU: Mal so, mal so!) 
Wenn Sie ganz ehrlich sind, werden Sie zugeben 
müssen, daß diese Zweifel bei Ihnen noch stärker 
sind als bei uns. 
Herr Kollege Spitzmüller, Sie haben ein nettes 
Wort gebraucht: „SPD 1962 — die beste CDU, die 
es je gab". Das Wort läßt sich auch mit einem ande-
ren Reklametext abwandeln: FDP bleibt FDP, 
selbst bei allen Abstimmungsniederlagen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war aber 
billig!) 
— Nein, das war die Entgegnung. 
Nun bleibt noch die Frage, ob der sozialpolitische 
Fortschritt von der Opposition erkämpft worden ist 
oder nicht. Ich darf ganz bescheiden darauf hinwei-
sen, daß in einer parlamentarischen Demokratie alle 
Entscheidungen sowohl von dem Wirken der Oppo-
sition als auch von dem der Regierung und der Re-
gierungsparteien abhängig sind. Wo wären denn 
alle diese Entscheidungen ohne unser ständiges 
Drängen geblieben?! 
(Beifall bei der SPD.) 
Die CDU hatte die absolute Mehrheit und hätte die 
philosophischen Vorstellungen, 'die Sie heute wie-
der einmal vorgetragen haben, gegen alle anderen 
Parteien durchsetzen können. 
Bei 'diesem Problem kommt es uns darauf an, daß 
wir endlich zu einer sinnvollen und vernünftigen 
Lösung kommen. Ich will darauf verzichten, die 
Dinge im einzelnen 'zu besprechen. Das hat gar kei-
nen Sinn, weil Sie auf diese 'Einzelfragen nicht ein-
gegangen sind. Ich will vielmehr nur herausstellen, 
daß es an der Zeit ist, die Krankenversicherung und 
alle anderen sozialen Bereiche so zu regeln, daß sie 
den Verhältnissen des 20. Jahrhunderts gerecht 
werden. Eine Krankenversicherung, Herr Kollege 
Kühn, die in erster Linie die Gesunderhaltung des 
Menschen in den Vordergrund stellt, ist und bleibt 
die erste und vornehmste Aufgabe. Dieses Problem 
hat sehr wohl auch mit der Frage der Sicherung im 
Krankheitsfalle 'zu tun. Es 'geht um eine Kranken-
versicherung, die den Menschen und seine Gesund-
erhaltung in den Mittelpunkt stellt und die Leistun-
gen gewährt, die dem Produktionsergebnis des 20. 
Jahrhunderts würdig sind, die gleichzeitig aber 
auch eine Lösung des gesellschaftlichen Problems 
der Gleichbehandlung von gewerblichen Arbeitneh-
mern und Angestellten .auf arbeitsrechtlichem Ge-
biet bringt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Verehrter Herr Kollege Geiger, 
Sie machen sich offenbar große Sorgen um die Koa-
lition, größere als wir selber. Aber wenn Sie schon 
Vorwürfe erheben, dann müssen Sie sich für den 
einen oder für den anderen entscheiden, und dürfen 
nicht je nach Bedarf oder nach dem Stand der De-
batte aus der linken Tasche etwas anderes hervor-
holen als aus der rechten. 
Herr Kollege Professor Schellenberg, ich kann nur 
auf einzelne Punkte Ihrer inhaltsreichen und auch 
akustisch wie optisch interessanten Rede eingehen; 
die Zeit ist fortgeschritten. Ich möchte den Teil Ihrer 
Ausführungen aufgreifen, in dem Sie sich darüber 
beklagen, daß wir die Krankenstandsentwicklung 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1467 
Schmücker 
als anomal bezeichnen und uns Mühe geben, hier 
ein Stoppzeichen zu setzen. Es ist selbstverständlich 
notwendig, daß man gesundheitspolitisch in der 
Vorsorge alles tut, was getan werden kann. Aber, 
meine Damen und Herren, bilden Sie sich doch nicht 
ein, daß man sich nicht um das Versicherungssystem 
zu kümmern habe. 
Sie sagen, daß durch Kontrollmaßnahmen keine 
Diffamierung von Arbeitnehmern erfolgen dürfe. 
Das verstehe ich überhaupt nicht. Es geht doch 
darum, diejenigen zu treffen, die Mißbräuche trei-
ben, und die gibt es in allen Berufsgruppen, unter 
den Selbständigen, auch unter den Parlamentariern 
und auch unter den Angestellten und Arbeitern. 
Wenn wir darauf aus sind, diese Mißbräuche zu 
verhindern, tun wir doch nicht etwas gegen die 
Arbeitnehmerschaft, sondern tun etwas für die 95 % 
und mehr der Arbeiterschaft, die bisher diese 
Lasten zu tragen hatten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wenn Sie meinen, meine Damen und Herren, das 
ginge anders als durch Stärkung der Selbstverant-
wortung, dann kann ich Ihnen nur sagen: da ist 
Gott sei Dank mal wieder die Trennungslinie zwi-
schen Ihren eben doch noch bestehenden sozialisti-
schen Vorstellungen und unseren klar aufgezeigt 
worden, denn wir wollen die persönliche Verant-
wortung stärken. 
Sie haben etwas zum Indexdenken gesagt. Ich 
könnte hier die gleiche Begründung geben, Herr 
Professor Schellenberg. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Sie sprachen eben von 
der Notwendigkeit verstärkter Kontrollmaßnahmen. 
Sie stellen also, darf ich fragen, die Zunahme des 
Krankenstandes in Beziehung zu einer angeblichen 
Zunahme von Mißbrauch — habe ich Sie recht ver-
standen —, und glauben daher, es müsse mehr Kon-
trolle stattfinden? Und darf ich Sie dann fragen: 
Glauben Sie, daß Sie mit einer verstärkten Kon-
trolle z. B. auch dem begegnen können, daß wir, 
wie aus einer Veröffentlichung im Bundesgesund-
heitsblatt hervorgeht, eine Zunahme der funktio-
nell-vegetativ bedingten Erkrankungen um jährlich 
allein 2 % haben? Wollen Sie das mit Kontrollmaß-
nahmen irgendwie beheben oder eindämmen? 
Schmücker (CDU/CSU) : Verehrte Frau Kollegin, 
die fachlichen, betrieblichen und regionalen Ver-
gleiche zeigen uns einen sehr unterschiedlichen 
Krankenstand. Ich könnte es mir mit der Antwort 
einfach machen und fragen: Wollen Sie etwa dar-
tun, daß es keinen Mißbrauch gibt, wollen Sie sa-
gen, daß wir keine Menschen sind? Ich habe doch 
ausdrücklich gesagt: Mißbräuche gibt es überall! Und 
auch in den anderen Bereichen müssen wir uns 
darum kümmern, daß Mißbrauch verhindert wird, 
und zwar durch Kontrollen. 
(Zurufe von den SPD. — Abg. Ruf: Selbst 
bei der Bundesbahn wird kontrolliert und 
zwar jeder!) 
Meine Damen und Herren, es ist doch selbstver-
ständlich notwendig, daß man zunächst einmal die 
Eigeninitiative, die Eigenverantwortung stärkt, daß 
man aber für einen gewissen Restbereich auch Kon-
trollen durchführt. Wenn Sie hier darauf verzichten, 
meine Damen und Herren, dann verzichten Sie 
auch in anderen Bereichen darauf! Aber dann 
wollte ich mal sehen, was Sie dazu sagen würden. 
Wir sind jedenfalls nicht dazu bereit. 
Auch vom Indexdenken ist gesprochen worden. 
Natürlich, Herr Professor Schellenberg, ist es not-
wendig, die Dinge auch im Verhältnis zum Brutto-
sozialprodukt anzusprechen. Aber wenn Sie meinen, 
daß es notwendig oder gerechtfertigt sei, stets in 
gleichen Relationen den gleichen Anteil für Kran-
kenversicherung, und was weiß ich, was es alles 
gibt, aufrechtzuerhalten, dann sind Sie, glaube ich, 
wirtschaftspolitisch auf einem schlechten Wege. Es 
ist gewissermaßen eine berechtigte Entschuldigung; 
aber Sie können nicht die Forderung aufstellen, daß 
hier die gleiche Relation beibehalten werden muß. 
Wie wollen Sie dann etwa neuen Entwicklungen 
Raum geben? 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Abgeordneten Geiger? — Ab-
geordneter Geiger zu einer Zwischenfrage. 
Geiger (SPD) : Herr Kollege Schmücker, ist Ihnen 
bekannt, daß der Anteil der Krankensicherung 
am Sozialprodukt zurückgeht? Er betrug im Jahre 
1949 3,05 % und im Jahre 1956 2,78 %. Erst durch 
die dann folgenden Gesetze hat er sich wieder 
etwas verändert. 
Schmücker (CDU/CSU) : Verehrter Herr Kollege, 
ich kann Ihnen nur sagen, daß wir offenbar zwei 
verschiedene Sprachen sprechen. Ich habe ja klar 
gesagt, daß mir das bekannt ist, daß ich mich aber 
dagegen wehre, daß stets ein gleicher Anteil am 
Sozialprodukt, gleichgültig, welche Kategorie es ist, 
gefordert wird. Dieses Indexdenken ist nach meiner 
Meinung eine große Gefahr für uns. Wir müssen 
aus diesem Denken heraus, weil ja sonst ein Fort-
schritt verhindert wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nun, meine Damen und Herren, noch einige Be-
merkungen zu den Ausführungen des Herrn Bun-
desarbeitsministers, aber auch zu dem Text der 
Großen Anfrage der SPD. Meine Bemerkungen be-
ziehen sich auf die wirtschaftlichen Auswirkungen, 
insbesondere im Hinblick auf die lohnintensiven 
Betriebe und auf die mittlere und kleinere Wirt-
schaft. Ich habe so den Eindruck, daß die Damen 
und Herren der SPD ihre Mittelstandspolitiker vor-
gestern aus der Arbeit entlassen haben. Wir haben 
immer vorgeschlagen, man sollte zu gegebener Zeit 
mittelstandspolitisch zu jedem Problem Stellung 
nehmen. Was Sie unter Ziffer 3 b Ihrer Großen An-
frage geschrieben haben, meine Damen und Herren, 
1468 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Schmücker 
geht doch an den wirklichen Verhältnissen einfach 
vorbei. Sie schreiben: 
bei Einführung der vollen Lohnfortzahlung 
einen Ausgleich für Betriebe mit weniger als 
50 Beschäftigten zu schaffen? 
Das ist doch gar nicht das Problem! Ein Betrieb mit 
50 Beschäftigten kann eine Bank oder ein Bauunter-
nehmen sein. Das sind völlig unterschiedliche Sa-
chen. Darum, meine Damen und Herren, sollte man 
die Dinge doch nicht so einfach ansprechen, sondern 
sollte sich bemühen, einen Vorschlag zu machen, 
der die Sorgen tatsächlich behebt. 
Und welches sind die Sorgen? Die erste Sorge ist 
eine mehr auf Irrtümern beruhende Auffassung von 
der arbeitsrechtlichen Lage. Herr Bundesarbeits
-
minister, ich habe Sie doch richtig verstanden, wenn 
Sie gesagt haben, daß ein kurzfristiges Arbeitsver-
hältnis durch Krankheit nicht verlängert werden 
kann. Das wissen aber die meisten kleineren Unter-
nehmer nicht. Sie glauben, wenn jemand kurzfristig 
angestellt ist und dann krank wird, dann muß sechs 
Wochen lang fortbezahlt werden. Das ist gar nicht 
der Fall. Wenn wir auf Grund der bestehenden ge-
setzlichen Regelung hier eine Klärung haben, 
glaube ich, ist es auch gut, wenn wir im Interesse 
der Durchsetzung der arbeitsrechtlichen Lösung, zu 
der ich mich ausdrücklich bekenne, Mißverständ-
nisse in der Öffentlichkeit beseitigen. 
Nun zur Lohnfortzahlung selbst! Ich sagte schon, 
daß wir damit einverstanden sind, sie in arbeits-
rechtlicher Form — obwohl ich meine, man soll nicht 
soviel um Schlagworte streiten — mit einem An-
spruch an den Arbeitgeber zu lösen. Aber dann ist 
ein Risikoausgleich notwendig, — nicht für Betriebe 
mit unter 50 Beschäftigten, meine Damen und Her-
ren. So geht es nicht. Nach meiner Meinung muß 
man einen Risikoausgleich zunächst einmal für die 
Gesamtwirtschaft vornehmen und dann den einzel-
nen Betrieben und Bereichen auf Antrag — ähnlich 
wie es bei den Betriebskrankenkassen ist — die 
Möglichkeit geben, ihn in eigener Zuständigkeit zu 
lösen. Aber wenn wir darauf abstellen, nur Klein-
betriebe zusammenzufassen, ist das kein Risikoaus-
gleich und ist das auch für die Klein- und Mittel-
betriebe nicht akzeptabel. 
Notwendig wäre es allerdings — und ich wäre 
sehr froh, wenn eine solche Lösung käme —, daß 
der Herr Bundesarbeitsminister sich daraum bemüht, 
ein gewisses Startkapital für diese neue Aufgabe 
zu schaffen. 
Sehr viel ist — das ist der dritte Punkt, den ich 
noch kurz anschneiden möchte — über den ver-
trauensärztlichen Dienst gesprochen worden. Daß 
hier gewisse Änderungen, gewisse Neuerungen not-
wendig sind, sollte eigentlich jeder akzeptieren, 
wenngleich ich zugebe, daß unter „Neuerungen" 
jeder für sich etwas anderes verstehen kann. Aber 
darf ich auch hier auf einen Antrag zurückkommen, 
den wir vorgestern hier diskutiert haben, nämlich 
jenen Antrag der Koalition, in dem gesagt wurde, 
daß man öffentliche Aufgaben vermehrt Selbststän
digen übertragen sollte. Hier wäre eine solche Mög-
lichkeit, innerhalb der Ärzteschaft, vor allen Dingen 
auch der älteren Ärzteschaft dafür zu sorgen, daß 
— natürlich bei entsprechenden Verträgen — Selb-
ständige einbezogen werden. 
Meine Damen und Herren, Sie mögen ein wenig 
erstaunt darüber sein, daß ich diese zusätzlichen 
Ausführungen gemacht habe. Ich tue es in gewisser 
Weise als Nachtrag zu der Debatte von vorgestern, 
weil ich hier deutlich dartun möchte, daß man für 
die mittlere Wirtschaft, für die Selbständigen immer 
nur an Hand eines konkreten Gesetzes etwas tun 
kann und nicht in einem großen Gesamtpaket, in 
einem Fördergesetz, wie Sie von der SPD es 
so schön vorgestern gefordert hatten. 
Ich will mich auf diese wenigen Ausführungen 
beschränken, aber noch einmal ausdrücklich beto-
nen: ich wollte die wirtschaftliche Seite anschneiden. 
Auch wirtschaftspolitisch, zur Erhaltung unserer 
Wettbewerbsfähigkeit ist es dringend notwendig, 
daß wir die Krankenversicherung reformieren. Die 
Verminderung des Krankenstandes um 1 % erspart 
eine Milliarde und muß logischerweise mindestens 
eine Milliarde an Produktion zusätzlich erbringen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Nicht nur hiermit, meine Damen und Herren, 
mißverstehen Sie mich nicht. Ich kann ja nicht alles 
auf einmal sagen. Wir sind darauf angewiesen, daß 
wir unsere wirtschaftliche Kraft stärken; denn es 
bleibt richtig, daß uns eine gesunde Wirtschafts-
politik erst in die Lage versetzt, auch eine gute 
Sozialpolitik zu betreiben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
 Abgeordnete Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Meine Damen und Her-
ren! Lassen Sie mich zum Schluß der Aussprache nur 
ganz wenige Bemerkungen machen. Wir stellen fol-
gendes fest. Die Antwort der Bundesregierung war 
außerordentlich enttäuschend. Wir stellen fest, daß 
offensichtlich die Pläne für die weitere Gestaltung 
der Sozialpolitik im Kreise der Regierung und der 
Regierungsparteien noch sehr umstritten und wenig 
ausgegoren sind. Aber aus dem, was sowohl die 
Regierung wie die Sprecher der Regierungsparteien 
gesagt haben, müssen wir entnehmen — und darin 
gibt es in der Tat grundlegende Unterschiede zwi-
schen Ihnen und uns —, daß Ihre Sozialpolitik von 
der Vorstellung eines weitgehenden Mißbrauchs 
durch den Versicherten getragen ist. 
(Abg. Schmücker: Das ist falsch! Ich habe 
genau das Gegenteil gesagt!) 
Sie treiben eine Sozialpolitik— um es ganz deutlich 
zu sagen — des Mißtrauens. 
(Widerspruch bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? — 
Dr. Schellenberg (SPD): Ja, bitte! 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1469 
Katzer (CDU/CSU) : Herr Kollege Schellenberg, 
sind Sie denn nicht bereit, zuzugeben, daß es ein 
ganz großer Fortschritt ist, wenn wir die arbeits-
rechtliche Gleichstellung für Arbeiter im Krankheits-
fall bekommen, daß das ein Problem ist, um das die 
Arbeitnehmerschaft ein halbes Jahrhundert lang 
gerungen hat? Sie können doch nicht behaupten, wir 
hätten in dieser sozialpolitischen Debatte nichts auf-
zuweisen. Herr Kollege Schellenberg, dann sprechen 
Sie wider besseres Wissen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr. Schellenberg (SPD) : Meine Damen und Her-
ren! Herr Kollege Katzer, Sie sollten doch gehört 
haben, daß ich in meiner Stellungnahme zu der Ant-
wort des Bundesarbeitsministers es ausdrücklich be-
grüßt habe, daß endlich Schritte zur Lohnfortzahlung 
getan werden sollen. Hier habe ich auf das zu ant-
worten, was die Diskussionsredner gesagt haben, 
und das war von einem Mißtrauen getragen. 
(Widerspruch bei den Regierungsparteien.) 
Ihre Vorschläge führen zu einer verstärkten Kon-
trolle, Herr Schmücker, nicht zu einer verstärkten 
Kontrolle einzelner, sonder einer Kontrolle aller 
Arbeitsunfähigen und zu einer Kostenbeteiligung 
für alle kranken Versicherten. Das ist eine Sozial-
politik des Mißtrauens, und eine solche Sozialpolitik 
halten wir für keine konstruktive Sozialpolitik. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Kollege Schmücker, Sie haben von den Zu-
sammenhängen mit der Wirtschaft gesprochen. Auch 
wir wissen um diese Zusammenhänge. Aber wir 
sagen: Gerade deshalb muß mehr für die Gesund-
heit unseres Volkes getan werden, und deshalb be-
anstanden wir, daß Sie keine konstruktive Gesund-
heitspolitik entwickeln. Was der Minister und Spre-
cher der Parteien in bezug auf die Gesundheitsvor-
sorge und die Weiterentwicklung der Sozialpoli-
tik gesagt haben, war vielmehr spärlich und ent-
täuschend. Das ist unsere Feststellung ungeachtet 
dessen, daß wir uns selbstverständlich darüber 
freuen, wenn es endlich zu einer Lohnfortzahlung 
kommt. Aber eine Lohnfortzahlung, gekoppelt mit 
Maßnahmen des Mißtrauens gegenüber den Versi-
cherten, das ist keine sinnvolle Weiterentwicklung 
unserer Sozialpolitik. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Die Aussprache über die 
Große Anfrage der Fraktion der SPD ist damit ab-
geschlossen. 
Ich rufe auf den Punkt 19 der Tagesordnung: 
a) Erste Beratung dies von den Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über die Erhebung der Abschöpfun-
gen nach Maßgabe der Verordnungen der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft über 
die schrittweise Errichtung gemeinsamer 
Marktorganisationen für die landwirtschaft-
lichen Erzeugnisse (Abschöpfungserhebungs-
gesetz) (Drucksache IV/464) ; 
b) Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Zollgesetzes 
(Druckasche IV/466) ; 
c) Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Durchführung der Verordnung 
Nr. 19 (Getreide) des Rates der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft (Drucksache IV/463) ; 
d) Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Durchführung der Verordnun-
gen Nr. 20 (Schweinefleisch), Nr. 21 (Eier) 
und Nr. 22 (Geflügelfleisch) des Rates der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft sowie 
zur Änderung des Gesetzes zur Förderung 
der deutschen Eier- und Geflügelwirtschaft 
,(Drucksache IV/465); 
e) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Durchführung der Verordnungen über 
die schrittweise Errichtung gemeinsamer 
Marktorganisationen (Drucksache IV/428). 
Bei den ersten vier Buchstaben handelt es sich 
um Initiativanträge der Fraktionen der CDU/CSU 
und der FDP. 
Zur Begründung Herr Abgeordneter Struve! 
Struve (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Mit den Drucksachen IV/463, 
IV/464, IV/465 und IV/466 legen die Koalitions-
parteien dem Hohen Hause vier Gesetzentwürfe 
vor. Diese sind im Zusammenhang mit den im Ja-
nuar in Brüssel vom Ministerrat verabschiedeten 
Verordnungen zu sehen. Die Behandlung und die 
Verabschiedung dieser Vorlagen stehen unter sehr 
starkem Zeitdruck. Diese Gesetze hätten seit länge-
rem durch die Bundesregierung eingebracht werden 
und dann die übliche Beratung durch den Bundesrat 
und den Bundestag erfahren müssen. Leider haben 
sich die Verhandlungen in Brüssel zwischen dien 
beteiligten sechs Partnerländern ungewöhnlich 
lange verzögert. Wir möchten daher keinem der 
Beteiligten Vorwürfe machen, sind uns aber darüber 
im klaren, daß sich die Koordinierung der anstehen-
den Fragen im Agrarbereich bei der Verschieden-
heit der bisherigen Agrargesetzgebung in den ein-
zelnen Partnerländern ungemein schwierig gestaltet. 
So mußten die heute eingebrachten Vorlagen — 
wobei sich die Federführung bei zweien im Land-
wirtschaftsministerium und bei den anderen beiden 
Vorlagen im Finanzministerium befindet — noch 
vor wenigen Tagen geändert werden. Die Einzel-
heiten der Texte konnten in ihren Auswirkungen 
noch nicht mit der notwendigen Sorgfalt geprüft 
werden. 
Wir sind der Ansicht, daß aus formalen Gründen 
heute der letzte Tag ist, an dem diese Vorlagen 
in erster Lesung vom Hohen Hause behandelt wer-
den können. In der nächsten Woche werden .die zu-
ständigen Ausschüsse Gelegenheit haben, die Ge-
setzesvorlagen zu beraten. Die Koalitionsparteien 
möchten die Ausschußberatung in der nächsten 
Woche abschließen, damit die zweite und dritte 
1470 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Struve 
Lesung vom 27. bis zum 29. Juni erfolgen kann. 
Wir haben als Antragsteller die Bitte, daß auch die 
SPD-Fraktion Verständnis für diesen durch Zeitnot 
bedingten Vorschlag zeigt. 
Meine Damen und Herren! Es kann angesichts der 
besonderen Umstände, mit denen die Einbringung 
dieser Vorlagen verbunden ist, nicht meine Aufgabe 
sein, eine eingehende Begründung der Gesamt-
materie vorzutragen. Sehr viele 'Bestimmungen dürf-
ten sich zwangsläufig aus den im Januar vom Mini-
sterrat verabschiedeten Verordnungen ergeben. An-
dererseits möchten wir bei der Ausschußberatung 
die bestmögliche Klärung der Auswirkungen dieser 
Gesetze für den Gesamtbereich der Agrar- und Er-
nährungswirtschaft erreichen. Wir haben sicherlich 
alle das Bedürfnis, daß bei der Verabschiedung die-
ser Gesetze in zweiter und dritter Lesung eine Klä-
rung der im Augenblick in der Öffentlichkeit und 
in Veröffentlichungen einander zum Teil stark wi-
dersprechenden Auffassungen erfolgt. Auf der einen 
Seite stehen Meinungen, daß die Erzeugerpreise, 
die der Bauer erhält, stark sinken werden; 
auf der anderen Seite wird eine große Verteue-
rung der Lebensmittelpreise vorausgesagt. Wenn 
wir uns die Gesetzesvorlagen näher ansehen, stel-
len wir fest, daß sie im Getreidesektor Minder-
erlöse für den Bauern beinhalten, während anderer-
seits durch den Wegfall der Subventionen bei Eiern 
und Geflügelfleisch eine Preisanhebung bei den Im-
porten möglich ist. 
Wir verweisen auf den Art. 39 des EWG-Vertra-
ges. Er sieht vor, daß der landwirtschaftlichen Be-
völkerung eine angemessene Lebenshaltung zu ge-
währleisten ist und die Märkte zu stabilisieren sind; 
die Versorgung ist sicherzustellen, und die Beliefe-
rung der Verbraucher zu angemessenen Preisen ist 
als weiteres Ziel aufgezeigt. 
Im Sinne dieser Bestimmungen möchten wir die 
Gesetzesvorlagen beraten und verabschieden. Der 
Bestand der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
ist eine Lebensfrage für die Erhaltung der Freiheit 
aller europäischen Völker. 
Es mag möglich sein, daß beim Übergang von der 
nationalen Gesetzgebung zum EWG-Recht in den 
ersten Monaten vereinzelt im Bereich der Erzeuger 
oder der Be- oder Verarbeitung oder des Ver-
brauchs einzelne Störungen  Sie werden 
gering sein im Verhältnis zu der großen Aufgabe, 
die uns durch das Vertragswerk gestellt ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Damit sind die vier 
Gesetzentwürfe begründet. Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Am 24. Januar 1962 habe ich das 
Hohe Haus über das Ergebnis der Verhandlungen 
über eine gemeinsame Agrarpolitik in der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft unterrichtet. Das 
Hohe Haus hat die dabei abgegebene Erklärung der 
Bundesregierung zur Kenntnis genommen. Die in 
der Bundesrepublik geltenden Gesetze und Verord-
nungen müssen nunmehr termingerecht an die Brüs-
seler Beschlüsse angepaßt werden. Die hierfür not-
wendigen Gesetzentwürfe liegen Ihnen in den 
Drucksachen 463, 464, 465 und 466 vor. 
Wenn Sie erst heute über diese Vorlagen beraten 
können, so liegt das daran, daß erst in den Mai-
sitzungen des Ministerrates Entscheidungen getrof-
fen worden sind, die noch in diese Gesetzentwürfe 
eingearbeitet werden mußten. So sind beispiels-
weise die Preisregelungen für Getreide erst in der 
Ratssitzung vom 10. Mai beschlossen worden. Ohne 
diese Preisregelungen konnte aber das Getreide-
preisgesetz nicht ausgearbeitet werden. 
Zu diesen Gesetzentwürfen möchte ich folgendes 
ausführen. In den Verordnungen des Ministerrats 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, die die 
Marktordnungen für Getreide, Schweinefleisch, Eier, 
Geflügel, Wein sowie Obst und Gemüse regeln, ist 
der materielle Rahmen der zukünftigen gemein-
samen Marktorganisation weitgehend abgesteckt. 
Für die einzelnen nationalen Regierungen und Par-
lamente bleibt nicht mehr viel Raum, materielle Ent-
scheidungen zu treffen. Das für die Marktordnungen 
gefundene System, das bekanntlich in erster Linie 
auf einem Abschöpfungssystem beruht, kann näm-
lich in seinen Grundzügen nicht mehr verändert wer-
den. Insbesondere sind autonome Entscheidungen 
kaum noch vorgesehen; sie sind vielmehr abgelöst 
durch Entscheidungen der Gemeinschaft, die der Rat 
oder die Kommission zu treffen hat. 
Der Ihnen vorliegende Entwurf eines Gesetzes 
zur Durchführung der Verordnung Nr. 19 (Getreide) 
des Rates der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
— Drucksache 463 — macht hiervon eine Ausnahme. 
Den nationalen Staaten bleibt es noch überlassen, 
die Höhe der Grundrichtpreise und der Grundinter-
ventionspreise sowie der davon abgeleiteten Richt- 
und Interventionspreise im Rahmen von Höchst- 
und Mindestgrenzen, die vom Ministerrat bereits 
verbindlich festgelegt sind, festzusetzen. 
Das Ihnen vorliegende Durchführungsgesetz für 
Getreide sieht in seinem § 1 die Festlegung dieser 
Preise vor. Der Gesetzentwurf geht von dem nach 
Auffassung der Bundesregierung richtigen Gedan-
ken aus, daß im Hauptverbrauchsgebiet der Bundes-
republik, also im Duisburger Raum, der bisherige 
Erzeugermindestpreis erhalten bleibt. Auch in Zu-
kunft wird es monatlich gestaffelte Reports geben, 
und erstmals sollen solche monatlichen Zuschläge 
auch für Futtergerste vorgesehen werden. Als 
Marktordnungsstelle soll nach wie vor die Einfuhr- 
und Vorratsstelle tätig sein, die nicht nur die Markt-
interventionen durchführt, sondern auch die Ein-
fuhrlizenzen erteilen soll, die die bisherigen Über-
nahmeverträge ablösen. 
Für den .Außenhandelsverkehr, der grundsätzlich 
von allen mengenmäßigen Beschränkungen und 
Maßnahmen gleicher Wirkung befreit wird, soll das 
Außenwirtschaftsgesetz die rechtliche Grundlage 
darstellen. In dem Ihnen vorliegenden Durchfüh-
rungsgesetz mußten jedoch einige Ergänzungen zum 
Außenwirtschaftsgesetz angebracht werden, weil 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1471 
Bundesminister Schwarz 
dieses Gesetz bei der Anwendung der Schutzklausel 
keine ausreichenden Möglichkeiten bietet, alle er-
forderlichen Maßnahmen zu treffen. Weiterhin sieht 
der Gesetzentwurf gemäß den Vorschriften der 
europäischen Verordnung für Getreide vor, daß bei 
der Ausfuhr Erstattungen gezahlt werden dürfen, 
die es den Ausführern ermöglichen sollen, auf den 
anderen Märkten wettbewerbsfähig zu konkurrie-
ren. Das ist in der Bundesrepublik in diesem Um-
fange bisher unbekannt. 
Zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Durchführung 
der Verordnungen Nr. 20 (Schweinefleisch), Nr. 21 
(Eier) und Nr. 22 (Geflügelfleisch) des Rates der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft sowie zur 
Änderung des Gesetzes zur Förderung der deutschen 
Eier- und Geflügelwirtschaft — Bundestagsdruck-
sache 465 — möchte ich nur wenige Sätze sagen. 
Dieses Gesetz regelt in erster Linie Zuständigkeiten 
zum Erlaß von Rechtsverordnungen. Sie sind not-
wendig, um die Abschöpfungssätze dann zu ändern, 
wenn entsprechende Beschlüsse der Gemeinschaft 
vorliegen. Das kann z. B. notwendig werden, um 
die Erstattungen bei der Ausfuhr von Erzeugnissen 
auf diesen Gebieten durchzuführen und um schnell 
und wirksam die erforderlichen Maßnahmen im Rah-
men der Anwendung der Schutzklausel treffen zu 
können. Auch dieses Gesetz stützt sich im Handels-
verkehr mit anderen Ländern auf das Außenwirt-
schaftsgesetz und ergänzt oder ändert dieses in der 
gleichen Weise, wie ich es beim Getreidegesetz 
bereits dargelegt habe. Gleichzeitig enthält es eine 
Bestimmung, wonach die Ausgleichsbeträge auf 
Grund des Gesetzes zur Förderung der deutschen 
Eier- und Geflügelwirtschaft vom 27. Juli 1961 in 
dem Augenblick entfallen, in dem die gemeinsame 
Abschöpfungsregelung angewendet wird. 
Nun zum Abschöpfungserhebungsgesetz! Ein drit-
tes allgemeines Gesetz, eben das Abschöpfungs-
erhebungsgesetz — Bundestagsdrucksache 464 — 
soll sicherstellen, daß die Abschöpfungen bei Ge-
treide, Schweinefleisch und Eiern und in Zukunft 
bei all den Erzeugnissen, bei denen noch eine Ab-
schöpfungsregelung getroffen wird, von den Zoll-
stellen erhoben werden. Das Abschöpfungsverfahren 
muß für den Bereich der deutschen Agrarmarkt-
ordnungen einheitlich geregelt sein, um für die be-
teiligten Wirtschaftskreise Rechtssicherheit und 
Klarheit bei der Grenzabfertigung zu schaffen. Ver-
fahrensmäßig werden hiernach Abschöpfungen wie 
Zölle behandelt, da sie wie diese den Warenver-
kehr über die Grenze erfassen und in ihrem Zweck 
sowie in ihrer wirtschaftlichen Funktion vergleich-
bar sind. Die Möglichkeiten des neuen deutschen 
Zollrechts, insbesondere der Zollgutverwendung, 
lassen sich zugunsten der Wirtschaft voll aus-
schöpfen. Damit ist eine elastische Handhabung des 
Systems sichergestellt. Ein zusätzlicher Personalauf-
wand ist voraussichtlich nicht erforderlich, da der 
Bundesregierung in der Zollverwaltung eine lei-
stungsfähige Einnahmeverwaltung zur Verfügung 
steht, die auch diese zusätzlichen Aufgaben meistern 
wird. 
Schließlich liegt Ihnen in der Drucksache 466 der 
Entwurf einer Änderung des Zollgesetzes vor. Mit  
dieser Änderung soll sichergestellt werden, daß 
Ausgleichsabgaben auf bestimmte Waren, die durch 
Verarbeitung landwirtschaftlicher Erzeugnisse ent-
stehen, erhoben werden können, wenn ein entspre-
chender Beschluß des Rates vorliegt. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren! In der 
deutschen Öffentlichkeit ist insbesondere in jüng-
ster Zeit eine lebhafte Diskussion über die mög-
lichen Auswirkungen auf die Lebensmittelpreise 
durch das Inkrafttreten der EWG-Marktregelung 
nach dem 1. Juli in Gang gekommen. Gestatten Sie 
mir hierzu einige wenige Sätze. 
Der Preis für das inländische Brotgetreide wird 
im Hauptverbrauchsgebiet unverändert bleiben. Ein 
gewisses Preisgefälle zu den marktfernen Gebieten 
hin wird sich auswirken. 
Soweit durch die Abschöpfung die Preise für 
einige wichtige Importgetreidesorten höher sein 
sollten, als es dem bisherigen Preisniveau ent-
sprach, beabsichtigt die Bundesregierung, von der 
Ermächtigung Gebrauch zu machen, die Verbrau-
cherpreise zu subventionieren. Das gilt insbeson-
dere für Qualitätsweizen, Hartweizen und einige 
Industriegetreidesorten, die zur Herstellung von 
Teigwaren und Nährmitteln verwendet werden. 
Die EWG-Schweinefleischverordnung sieht einen 
Abbau der Abschöpfung im Laufe der Übergangs-
zeit vor. Der Ministerrat hat über die Höhe der 
Einschleusungspreise, der Abschöpfung und anderer 
Preiselemente noch nicht entschieden. Bei den Ver-
handlungen in Brüssel wird die Bundesregierung 
die Preissituation in den letzten Jahren berücksich-
tigen. 
Die Verbraucherpreise für Eier lagen in den letz-
ten fünf Jahren im Durchschnitt zwischen 19 und 
24 Pf. Im Jahre 1961 lagen sie besonders tief, näm-
lich bei 19 Pf im Jahresdurchschnitt. Der bisherige 
Ausgleichsbetrag in Höhe von 3 Pf je Ei fällt nach 
dem Beschluß des Hohen Hauses vom 12. April 1962 
weg. Die Anwendung des neuen Abschöpfungs-
systems auf Eier kann deshalb zwar dazu führen, 
daß sich die Preise für Eier gegenüber dem Jahre 
1961 etwas anheben; jedoch ist zu erwarten, daß 
der Eierpreis den Durchschnitt der letzten Jahre 
nicht überschreiten wird. 
Auch bei Geflügel fallen die Ausgleichsbeträge, 
die bis zu 0,60 DM je Kilogramm Geflügel aus-
machten, fort. Die Umstellung auf das Abschöp-
fungssystem kann auch hier zu einer gewissen Er-
höhung der Verbraucherpreise führen, ohne daß 
der Erzeuger einen besonderen Nutzen davon hat. 
Niemand wird bestreiten können, daß die Geflügel-
preise seit dem Frühjahr 1961 in der Bundesrepu-
blik außerordentlich niedrig gelegen und die Er-
zeugungskosten nicht oder kaum noch gedeckt 
haben. In letzter Zeit sind große Mengen an 
Schlachtgeflügel eingeführt und eingelagert worden. 
In den nächsten Monaten sind daher erhebliche 
Preissteigerungen für die Verbraucher nicht zu er-
warten. Die Bundesregierung prüft zur Zeit die 
Möglichkeiten, den Erzeugern den erforderlichen 
Schutz zu gewähren, die Erhöhung der Verbraucher- 
1472 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Bundesminister Schwarz 
preise einzugrenzen und die außenhandelspoliti-
schen Belange gebührend zu berücksichtigen. 
Für Gänse hat die Bundesregierung eine Zusiche-
rung von der Kommission erhalten, daß ein Antrag 
auf Herabsetzung der Abschöpfung wohlwollend 
behandelt werden wird. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren! Mit 
dem Inkrafttreten der neuen europäischen Agrar-
marktregelung betreten wir alle Neuland. Die Bun-
desregierung hat in allen vorausgehenden Verhand-
lungen versucht, Ergebnisse zu erzielen, die sowohl 
dem Erzeuger wie dem Verbraucher gerecht wer-
den. Soweit Änderungen in diesem System ange-
bracht werden müssen, ist die Bundesregierung be-
reit, alle ihr gegebenen Möglichkeiten auszuschöp-
fen. Dazu wird eine besonders genaue Beobachtung 
des Wirtschaftsablaufs in der nächsten Zukunft er-
forderlich sein. 
Die Erfahrung wird lehren müssen, inwieweit 
diese neuen Systeme nicht nur ihre marktordnen-
den Funktionen erfüllen, sondern auch ein Beitrag 
dazu sind, das Europa der Sechs weiter zusammen-
zufügen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Ich eröffne die Aus-
sprache in der ersten Beratung dieser vier Gesetz-
entwürfe. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Mommer. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte zunächst einige Bemer-
kungen über das sonderbare Verfahren machen, das 
bei der Vorlage dieser vier Gesetzentwürfe ange-
wandt worden ist. Die Brüsseler Beschlüsse über 
den gemeinsamen Agrarmarkt wurden am 14. Janu-
ar dieses Jahres gefaßt. Es ist richtig, daß in der 
Tag- und Nachtarbeit einiges unklar geblieben war 
und die Texte in folgenden Verhandlungen berei-
nigt und 'endgültig festgelegt werden mußten. Aber 
wenn das auch für Einzelheiten notwendig war, so 
lag doch die Gesamtlinie fest. Außerdem wurde der 
endgültige Text Anfang April vereinbart und am 
20. April im Amtsblatt veröffentlicht. 
Es wäre angesichts dieser Daten der Bundesregie-
rung durchaus möglich gewesen, hier so zu verfah-
ren, wie unser Grundgesetz es für Gesetzentwürfe 
der Bundesregierung vorschreibt. E s wäre nicht 
nötig gewesen, die Rechte des Bundesrates zu 
schmälern, 
(Zustimmung des Abg. Schmitt-Vockenhausen) 
die man schmälert, wenn man einen Entwurf der 
Bundesregierung Fraktionen des Bundestages über-
gibt und diese bittet, den Text als Initiativvorlage 
dieses Hauses einzubringen. Man könnte meinen, 
es sei Sache des Bundesrates, sich dagegen zu weh-
ren. Ich meine aber, es ist auch unsere Pflicht, hier 
gegen solches Vorgehen Verwahrung einzulegen. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Richtig!) 
Es geht doch nicht nur um die strikte Beachtung des 
Grundgesetzes, es geht auch darum, daß die Bera
-
tungsmöglichkeiten, die unser Grundgesetz mit sei-
nen Vorschriften schafft, voll ausgeschöpft werden 
können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dann kamen Sie in letzter Minute mit den Vorla-
gen aus den beiden Mehrheitsfraktionen. Heute 
wurde bei der Begründung und in den Ausführun-
gen des Herrn Ministers im Grunde wieder so getan, 
als sei der verfassungsmäßige Weg gegangen wor-
den. Aber es war doch nicht so, daß Herr Struve uns 
die Begründung für diese Gesetze gegeben hat, son-
dern der Herr Minister hat die Gesetze begründet. 
Herr Minister, wenn das schon ein bedenkliches 
Verfahren war, so habe ich doch vermißt, daß Sie in 
diesem Hause einige Worte der Entschuldigung we-
gen des Zeitdrucks gesagt hätten, unter den Sie uns 
alle hier gesetzt haben, nicht nur die Opposition, 
auch die Mehrheit. Es hätte sich gehört, uns einige 
Worte der Erklärung dafür zu geben, daß die Bun-
desregierung den Löwenanteil der zur Beratung und 
Ausarbeitung der Gesetze zur Verfügung stehenden 
Zeit in Anspruch genommen hat und daß uns dann 
anderthalb Wochen bleiben, um die Vorlagen, die so 
gewichtig, so bedeutsam für die preispolitische Ent-
wicklung in der Bundesrepublik und für die euro-
päische Entwicklung sind, beraten zu können. Den 
Ausschüssen, die hier beraten müssen, werden 
ganze zwei Tage gelassen, mit diesen schwierigen 
Texten und Problemen fertig zu werden. Hier geht 
es um Beschlüsse, von denen die Preisentwicklung 
abhängt. Es geht doch auch um ein Stück euro-
päischer Bewußtseinsbildung. Je nachdem, wie wir 
diese Dinge handhaben, wird „Europa" im Bewußt-
sein der Bürger unseres Landes mit angenehmen 
oder unangenehmen Gefühlen verbunden. Das 
haben Sie mit der Entscheidung, die Sie hier treffen, 
in der Hand. 
Ich wollte jedenfalls nicht versäumt haben, 
namens meiner Fraktion dagegen zu protestieren, 
daß Sie solche Vorlagen dem Hause in letzter 
Minute und unter Zeitdruck unterbreiten. 
Dabei stellt sich ein weitergehendes Problem: das 
der schwierigen — ich weiß es —, der sehr schwie-
rigen Zusammenarbeit zwischen den europäischen 
Organen, der Bundesregierung und den gesetz-
gebenden Körperschaften der Bundesrepublik. Wir 
haben uns im Ältestenrat mit diesem generellen 
Problem befaßt. Wir untersuchen die Gegebenheiten 
der Fragen, die da zu bewältigen sind. Ich hoffe, 
daß es uns gelingt, ein Verfahren auszuarbeiten, das 
sicherstellt, daß die Konsultations- und Mitbestim-
mungsrechte dieses Hauses bei Entscheidungen auf 
der Ebene Europas strikt gewahrt werden und daß 
sie nicht nur formal, sondern tatsächlich gewahrt 
werden. 
Das ist doch die schwache Stelle der europäischen 
Konstruktion überhaupt: daß die parlamentarischen 
Instanzen bei dem Aufbau Europas, wenigstens bis-
her, schlecht weggekommen sind. Da gehört es sich 
doch, daß wir zumindest alle Möglichkeiten, die wir 
im Europäischen Parlament und hier in diesem 
Hause haben, auch restlos ausschöpfen können. Da-
zu bedarf es nicht nur des formal korrekten Ver-
haltens der Bundesregierung, sondern auch des ko- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1473 
Dr. Mommer 
operativen Verhaltens. Dazu muß uns die Bundes-
regierung im frühestmöglichen Stadium die Texte 
vorlegen, auch wenn sie noch nicht offiziell be-
schlossen sind. Dazu muß die Bundesregierung uns 
auch inoffiziell über das informieren, was sie tut 
und was herankommt, damit man sich zeitig Gedan-
ken darüber machen kann, wie die Vorlagen, wenn 
sie schließlich offiziell kommen, hier im Hause zu 
erledigen sein werden. 
Wir werden auf dieses Problem in nächster Zeit 
zurückkommen. Ich hoffe, daß die Bundesregierung 
gerade heute ein schlechtes Gewissen wegen des 
Verhaltens hat, das sie gegenüber dem Bundestag 
an den Tag gelegt hat, und daß dann aus dem 
schlechten Gewissen die guten Vorsätze für die Zu-
kunft kommen und daß wir nie wieder in die 
Situation wie die hineingeraten, in die wir in dieser 
Woche hineingestellt wurden. 
Ich weiß, daß wir schließlich erreicht haben, daß 
wir wenigstens unter Kenntnisnahme der Texte hier 
beraten können. Aber ich sage noch einmal: was Sie 
in 5 1/2 Monaten beraten haben, das sollen unsere 
Ausschüsse jetzt in zwei Tagen bewältigen. 
Bei der vielen Zeit, die Sie hatten, ist nicht ein-
mal wirklich gute Arbeit geleistet worden. Wie ist 
es sonst zu erklären, daß die schlimme Panne hin-
sichtlich der besonderen Situation des Saarlandes 
passiert ist? Nach dem Saarvertrag werden gewisse 
Waren im Saarland aus Frankreich zollfrei einge-
führt. Jetzt treten durch diese Gesetze an die Stelle 
gesenkter oder verschwindender Zölle Ausgleichs-
abgaben. Für das übrige Bundesgebiet tritt dabei 
eine Belastung an die Stelle einer anderen, für 
das Saarland aber tritt eine neue Belastung an 
die Stelle einer bisher nicht vorhandenen Belastung 
Die Bundesregierung, die, wie ich weiß, Verhand-
lungen darüber nicht nur mit der Regierung des 
Saarlandes, sondern auch mit der französischen Re-
gierung geführt hat, hat es nicht fertiggebracht, dem 
Hause jetzt Texte vorzulegen, die dieses spezifische 
Problem für das Saarland lösen sollen. 
Ich hoffe, daß wir uns über eines einig sind: daß 
der Saarvertrag weder nach dem Buchstaben noch 
nach dem Geist und den Zielsetzungen, die damals 
verfolgt wurden, verletzt werden darf. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es wird jetzt die Aufgabe der unter Zeitdruck ge
-
setzten Ausschüsse sein, die notwendigen Vor
schläge für die Lösung dieses Problems zu machen. 
Schließlich ein paar Bemerkungen zu dem ge-
wichtigsten Punkt des ganzen Fragenkomplexes. 
Der wichtigste Punkt ist wohl die Frage der Ent-
wicklung der Preise auf dem hier berührten Sektor. 
Ich darf Sie daran erinnern, daß dieses Haus am 
31. Januar, als wir über die Brüsseler Beschlüsse 
und die Ausführungen der Bundesregierung dazu 
berieten, einstimmig — einstimmig! — eine Ent-
schließung angenommen hat, in der auch dieser 
eine Satz stand: 
In diesen Gesetzentwürfen sind alle Möglich
keiten auszuschöpfen, um die berechtigten In
teressen der deutschen Land- und Ernährungs
wirtschaft und der Verbraucher zu berücksich-
tigen. 
Meine Fraktion ist der Meinung, daß diesem ein-
stimmig erteilten Auftrag in den Entwürfen nicht 
Rechnung getragen worden ist. Ich glaube, daß die 
Situation wirklich sehr ernst ist.  Die Lebenshal-
tungskosten sind in diesem Frühjahr um 5 % höher 
gewesen als dm Vorjahr. 
(Zuruf rechts: Bei Gemüse! — Abg. Dr. 
Deist: Insgesamt!) 
— Dazu und zu dem, was an Ursachen dahinter-
steckt, ließe sich vieles sagen. Jedenfalls ist die Be-
völkerung dadurch sehr beunruhigt. 
Jetzt drohen neue Preissteigerungen auf einigen 
Gebieten, die für die Lebenshaltunsgkosten, insbe-
sondere der Familien mit kleinerem Einkommen 
und größerer Kinderzahl, schwer ins Gewicht fallen 
können. Dabei handelt es sich um Vorgänge, die 
große politische Rückwirkungen haben können. Es 
ist nicht meine Aufgabe, hier in Einzelprobleme 
einzusteigen. Aber wir würden es für sehr verhäng-
nisvoll halten, wenn der Eindruck entstehen würde 
oder auch nur geduldet würde, daß er entsteht, daß 
die EWG schuld sei an der Erhöhung von Preisen 
für Waren, die jede deutsche Hausfrau kaufen muß. 
Wir möchten feststellen, daß nach unserer Kenntnis 
der Materie die Vereinbarungen über die euro-
päischen Marktordnungen keineswegs zwangsläufig 
zu Preissteigerungen 'in der Bundesrepublik führen 
müssen. Preiserhöhungen kann es nur geben, wenn 
die Bundesregierung die ihr zur Verfügung stehen-
den methodischen und materiellen Mittel nicht zur 
Verhinderung von Preissteigerungen einsetzt. Nur 
dann wird es Preissteigerungen geben. 
(Abg. Bauer ,(Wasserburg) : Wie ist es bei 
den Frühkartoffeln?) 
— Ich rede nicht über die Kartoffeln; ich rede jetzt 
über das, was droht, wenn wir hier in der nächsten 
oder übernächsten Woche unzulängliche Vorlagen 
verabschieden. Wir warnen Sie vor den Konsequen-
zen, die sich für das soziale Klima  in der Bundes-
republik und die allgemeine Preisentwicklung bei 
uns ergeben können, wenn die Bundesregierung 
hier nicht zusammen mit der Mehrheit und mög-
lichst mit dem ganzen Hause alle Möglichkeiten 
ausschöpft, um zu verhindern, daß sich bei Inkraft-
treten der Brüsseler Beschlüsse Preissteigerungen 
ergeben. 
Die Ausführungen des Herrn Bundesministers 
Schwarz enthielten einige beruhigende Bemerkun-
gen. Andererseits war ihnen zu entnehmen, daß 
sich doch auf einzelnen Gebieten nach seiner Mei-
nung Preissteigerungen ergeben müßten. Herr Mini-
ster, die Hausfrau wird den Preis für Eier nicht da-
nach beurteilen, was das Ei einmal vor zwei oder 
fünf Jahren gekostet hat, sondern sie wird den 
Preis von morgen mit dem Preis von heute verglei-
chen. 
(Lachen in der Mitte.) 
Es wird darauf ankommen, daß Sie verhindern, daß 
hier Preissteigerungen eintreten, die Sie verhindern 
können, wenn Sie es wollen. 
1474 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 
Dr. Mommer 
Dann, meine Damen und Herren, möchte ich Sie 
vor einer politischen Entwicklung warnen. Dieser 
Tage wurde in den Zeitungen über eine EMNID- 
Umfrage berichtet, die festgestellt hat, daß 50 % 
unserer Frauen in der Bundesrepublik die Achseln 
zuckten, als man sie nach der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft fragte; sie wissen nichts davon. 
Ich möchte Sie bitten, daß Sie Ihr eigenes euro-
päisches Kredo nicht Lügen strafen, wenn Sie diese 
Frauen jetzt vielleicht erstmals auf die Wirtschafts-
gemeinschaft dadurch aufmerksam machen, daß Sie 
sie mit Preissteigerungen konfrontieren, die im 
öffentlichen Bewußtsein — zu Recht oder zu Un-
recht — auf die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft zurückgeführt werden. 
(Zustimmung bei der SPD. — Zuruf rechts: 
Malen Sie doch nichts an die Wand!) 
Europa sollte doch nach unser aller Meinung unter 
anderem einen höheren Lebensstandard bedeuten. 
(Zuruf rechts: Auch für die Landwirte!) 
Wenn es aber Preissteigerungen mit sich bringt, 
wird die Hausfrau sagen, daß der Lebensstandard 
durch die Politik, die Sie in diesem europäischen 
Rahmen machen, nicht gesteigert, sondern mög-
licherweise gesenkt wird. 
Sie haben die Verbraucher vor Jahren schon ein-
mal enttäuscht, als die Kaffeezölle in der EWG ge-
senkt werden mußten. Sie haben es damals für 
unerträglich gehalten, daß der Vorteil dieser Zoll-
senkung an die Verbraucher weitergegeben werde, 
und Sie haben die Senkung der Zölle durch eine Er-
höhung der Steuer wettgemacht. Und hier sind Sie 
wieder in Gefahr, daß mit europäischer Politik nicht 
das erreicht wird, was eines der wesentlichen Ziele 
europäischer Politik sein und bleiben muß, nämlich 
die Steigerung des Lebensstandards. 
(Zuruf rechts: Das gilt auch für die Bauern! 
— Abg. Bauknecht: Im Römischen Vertrag 
sind doch beide, die Erzeuger wie die Ver
-
braucher, angesprochen!) 
Ich möchte Ihnen sagen, Sie sollen sich bewußt 
sein, daß es sich hier um ein Politikum hohen Ran-
ges handelt, und Sie sollten sich in den Ausschuß-
beratungen entsprechend verhalten. 
Wir haben unseren Antrag Drucksache IV/428 
eingebracht und darin noch einmal gefordert, daß 
alle in den Verordnungen gegebenen Möglichkei-
ten ausgeschöpft werden, um Preiserhöhungen für 
den Verbraucher auszuschließen. Wir Sozialdemo-
kraten stehen hinter der EWG und mit voller Über-
zeugung auch hinter dem gemeinsamen Agrarmarkt. 
Wir haben auch den Beschlüssen von Brüssel vom 
Januar dieses Jahres zugestimmt. Aber, meine 
Damen und Herren, wir werden nicht dulden, daß 
die Verantwortung für eventuelle Preiserhöhungen 
auf Brüssel abgeschoben wird, wenn die Verant-
wortung in Wirklichkeit in Bonn bei der Mehrheit 
dieses Hauses liegt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir gehen in die Beratungen mit gutem Willen. 
Aber wenn in den Ausschußberatungen keine Ga-
rantien gegen Preissteigerungen geschaffen werden, 
müssen Sie mit unserem energischen Widerstand, mit 
der schärfsten Ablehnung dieser Gesetze durch die 
sozialdemokratische Fraktion rechnen. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der Mitte: 
Aber für Europa! — Weitere Zurufe in der 
Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Ausführungen des Herrn Kol-
legen Dr. Mommer geben mir Veranlassung, einiges 
wenige dazu zu sagen. Als Ausgangspunkt nehme 
ich insonderheit die Bemerkung, wir hätten so viel 
Zeit gehabt. 
Meine Damen und Herren, mein Haus hat in den 
Monaten November, Dezember und Januar in einer, 
ich möchte wirklich sagen, unermüdlichen und uner-
hörten Arbeitsanspannung daran gearbeitet, die 
Verordnungen zum Jahreswechsel fristgemäß zu 
verabschieden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Beamten haben Tag und Nacht — ich betone: 
auch in der Nacht — nicht nur hier in Bonn, sondern 
auch in Brüssel daran gearbeitet, um zu einem Er-
gebnis zu kommen, das die deutsche Seite doch 
wirklich leidlich befriedigen konnte. Die Beamten 
haben bis zur physischen Erschöpfung — ich habe 
vorhin absichtlich nicht davon gesprochen, weil ich 
glaubte, dieses Thema sollte man nicht vor dem 
Hohen Hause ausbreiten — bis zum 14. Januar ge-
arbeitet und sind dann sofort an die Übersetzung 
dessen gegangen, was in jenen Tagen und Nächten 
ausgehandelt wurde. 
(Abg. Dr. Mommer: Das wird von uns in 
der Entschließung voll anerkannt!) 
In Verfolg dieser Arbeiten hat es sich als not-
wendig erwiesen, weitere Ministerratssitzungen an-
zuberaumen, um noch einzelne Unklarheiten zu be-
seitigen. Ich möchte sie nicht im einzelnen anführen, 
darf aber darauf hinweisen, daß ich vorhin gesagt 
habe, die auf dem Getreidesektor noch anstehen-
den Fragen — Höhe der Richtpreise usw. — hätten 
erst am 10. Mai ihre Erledigung gefunden. Das ist 
zu beachten bei der Beurteilung unserer Bemühun-
gen, dem Hohen Hause über die nunmehr vorgeleg-
ten Gesetzentwürfe die notwendigen Grundlagen für 
seine Beschlußfassung zu geben. Das mußte wieder-
um in Abstimmung mit den Ressorts erfolgen, und 
die schwierige Materie des EWG-Rechts warf hier 
wieder Probleme auf, die auch 'das Justizministe-
rium hinreichend beschäftigten. 
Daß es an der Zeit mangelte, den ordnungsmäßi-
gen Weg über den Bundesrat zu gehen und Ihnen 
das von uns Erarbeitete zeitgerecht vorzulegen, 
bedauert die Bundesregierung außerordentlich. Es 
war aus technischen Gründen einfach nicht mög- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1475 
Bundesminister Schwarz 
lieh, diesen ordnungsmäßigen Weg zu gehen. Da-
hinter steht kein Versagen der betreffenden Stellen 
bzw. Ministerien und ganz bestimmt nicht ein viel-
leicht vermuteter schlechter Wille. Ich darf also 
noch einmal feststellen, daß wir uns die größte 
Mühe gegeben haben, um überhaupt nur bis zum 
1. Juli fertig zu werden. 
Warum geht denn alles in einer solchen Zeitbe-
drängnis und unter so großen Schwierigkeiten vor 
sich? Doch nur, weil die EWG-Fristen wie eine 
Peitsche hinter uns stehen und uns von einem Ter-
min zum nächsten hetzen. 
(Zuruf rechts: Leider Gottes!) 
Wir hätten bei einer so schwierigen Materie — das 
gilt auch für die anderen Häuser, die daran betei-
ligt sind — weiß Gott Grund, längere Fristen in 
Anspruch zu nehmen. Wie geben uns aber die 
größte Mühe, mit den gegebenen Terminen fertig 
zu werden, und bitten Sie, meine Damen und Her-
ren, um Verständnis, wenn unter diesen Umständen 
nicht alles so laufen kann, wie es verfassungsmäßig 
richtig wäre. Ich darf feststellen: Die Bundesregie-
rung bedauert, daß sie Ihnen die Vorlage über die-
sen Weg machen mußte und nicht den ordnungs-
mäßigen Weg einhalten konnte. 
(Abg. Dr. Mommer: Das Bedauern konnte 
früher erfolgen!) 
— Gut; dann gehen Sie bitte davon aus, daß, wenn 
es jetzt noch erfolgt, dies besser ist, als wenn es 
nicht erfolgt. Es ist im übrigen eine Feststellung, 
zu der ich lediglich, um die heutige Debatte nicht 
unnötig zu verlängern, keine große Begründung ge-
geben habe. 
Zu den Fragen der Lebensmittelpreise möchte ich 
hier nur wenig sagen. Was die künftige Gestaltung 
anbelangt, so habe ich bereits das Erforderliche aus-
geführt. Ich möchte jetzt nicht in eine große Le-
bensmittelpreis-Debatte einsteigen. Ich darf aber 
darauf hinweisen: daß im Augenblick die Indices 
der Erzeugerpreise höher als im vergangenen Jahr 
sind, trifft ausschließlich für den pflanzlichen Sek-
tor zu, und zwar sind es dort 46% mehr als im 
Vorjahr. Dagegen liegen auf dem Veredelungssek-
tor, dem Viehsektor die Indices unter Vorjahres-
höhe. Daß die Preise für Obst, Gemüse, Kartoffeln 
und andere Produkte, die in die Indices eingehen, 
höher sind, ist durch die Wetterverhältnisse be-
dingt. Seien Sie überzeugt, daß es dem Bauern lie-
ber ist, viel zu einem kleineren Preis als wenig zu 
einem hohen Preis zu verkaufen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es handelt sich also um höhere Gewalt. Im übrigen 
merken Sie an den Frühkartoffelpreisen in aller 
Welt, rundum in Europa, daß es sich um eine 
Erscheinung handelt, die nicht nur speziell unser 
Gebiet betrifft, sondern daß alle Nachbarländer 
gleichmäßig der Ungunst der Witterung unterliegen. 
Wir sollten hieraus um Himmels willen nicht auch 
noch ein politisches Geschäft machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Es liegen keine wei-
teren Wortmeldungen vor, die Aussprache ist ge-
schlossen. 
Der Entwurf des Abschöpfungserhebungsgesetzes 
— Drucksache IV/464 — soll an den Finanzausschuß 
als federführenden Ausschuß und an den Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, den 
Wirtschaftsausschuß und den Außenhandelsausschuß 
und gemäß § 96 der Geschäftsordnung auch an den 
Haushaltsausschuß als mitberatende Ausschüsse 
überwiesen werden. Ist das Haus mit der Überwei-
sung an die genannten Ausschüsse einverstanden? 
— Es ist so beschlossen. 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Zollgesetzes — Drucksache IV/466 — soll an den 
Finanzausschuß als federführenden Ausschuß und 
an den Außenhandelsausschuß als mitberatenden 
Ausschuß überwiesen werden. Wird diesem Über-
weisungsvorschlag widersprochen? — Das ist nicht 
der Fall. Es ist so beschlossen. 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Durchführung der 
Verordnung Nr. 19 des Rates der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft — Drucksache IV/463 — 
soll an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten als federführenden Ausschuß, an den 
Wirtschaftsausschuß und an den Außenhandelsaus-
schuß und gemäß § 96 der Geschäftsordnung an den 
Haushaltsausschuß als mitberatende Ausschüsse 
überwiesen werden. — Widerspruch gegen diesen 
Vorschlag erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Die Überweisungsvorschläge, die ich zuletzt ge-
nannt habe, gelten auch für den Gesetzentwurf 
unter Punkt 19 d der Tagesordnung. Diese Vorlage 
ist damit ebenfalls erledigt. 
Wird der Antrag der Fraktion der SPD betr. 
Durchführung der Verordnungen über die schritt-
weise Errichtung gemeinsamer Marktorganisationen 
— Drucksache IV/428 — noch eigens begründet? — 
Das ist nicht der Fall. Der Antrag soll an den Aus-
schuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
als federführenden Ausschuß und an den Wirt-
schaftsausschuß als mitberatenden Ausschuß über-
wiesen werden. — Ich höre keinen Widerspruch 
gegen diesen Vorschlag; es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß der heutigen Sitzung. Ich berufe die nächste 
Sitzung des 'Deutschen Bundestages auf Mittwoch, 
den 27. Juni 1962 ein. Der Zeitpunkt des Zusam-
mentritts soll noch im Ältestenrat festgelegt wer-
den. 
Die 'Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.53 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 35. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Juni 1962 	1477 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Adorno 30. 6. 
Dr. Arndt (Berlin) 15. 6. 
Dr. Aschoff 15. 6. 
Dr. Atzenroth 15. 6. 
Dr. Dr. h. c. Baade 15. 6. 
Bäumer 15. 6. 
Berlin 15. 6. 
Birkelbach 15. 6. 
Dr. Brecht 30. 6. 
Brese 15. 6. 
Brünen 25. 6. 
Dr. Burgbacher 15. 6. 
Busch 15. 6. 
van Delden 15. 6. 
Deringer 15. 6. 
Dr. Dittrich 15. 6. 
Dr. Dörinkel 15. 6. 
Drachsler 30. 6. 
Ehnes 15. 6. 
Eichelbaum 21. 6. 
Engelbrecht-Greve 16. 6. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 15. 6. 
Dr. Furler 15. 6. 
Gerns 15. 6. 
Gscheidle 15. 6. 
Dr. Gradl 15. 6. 
Haage (München) 15. 6. 
Hahn (Bielefeld) 15. 6. 
Herold 17. 6. 
Dr. Hesberg 15. 6. 
Höfler 16. 6. 
Illerhaus 15. 6. 
Kalbitzer 15. 6. 
Dr. Klein (Berlin) 1. 7. 
Koenen (Lippstadt) 30. 6. 
Dr. Kopf 15. 6. 
Kriedemann 15. 6. 
Kühn (Bonn) 30. 6. 
Kühn (Köln) 15. 6. 
Lohmar 21. 6. 
Matthöfer 30. 6. 
Mattick 15. 6. 
Maucher 15. 6. 
Mauk 15. 6. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 15. 6. 
Dr. Menzel 30. 6. 
Müller (Remscheid) 15. 6. 
Dr. Nissen 15. 6. 
Oetzel 15. 6. 
Paul 15. 6. 
Dr. h. c. Pferdmenges 15. 6. 
Pöhler 15. 6. 
Frau Dr. Probst 15. 6. 
Rademacher 15. 6. 
Ramms 15. 6. 
Reitz 15. 6. 
Richarts 15. 6. 
Ruland 15. 6. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Sander 15. 6. 
Dr. Schäfer 15. 6. 
Schlick 15. 6. 
Schmidt (Würgendorf) 15. 6. 
Schneider (Hamburg) 15. 6. 
Schultz 15. 6. 
Schütz  15. 6. 
Schwabe 15. 6. 
Seidl (München) 15. 6. 
Seifriz 15. 6. 
'Seither  15. 6. 
Stiller 16. 6. 
Storch 15. 6. 
Frau 'Strobel 15. 6. 
Strohmayr 15. 6. 
Unertl 30. 6. 
Urban 29. 6. 
Frau Vietje 15. 6. 
Dr. Vogel 30. 6. 
Wacher 15. 6. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 15. 6. 
Dr. Weber (Koblenz) 15. 6. 
Wilhelm 15. 6. 
Dr. Zimmermann (München) 15. 6. 
Anlage 2 	 Umdruck 124 
Änderungsantrag der Abgeordneten 
Brand, Kurlbaum, Mertes und Genossen zur zweiten 
Beratung des von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Verlängerung der 
Geltungsdauer des Gesetzes über die Sicherstellung 
von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen 
Wirtschaft (Drucksachen IV/476, IV/421). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel 1 sind die Worte „31. Dezember 1962" zu 
ersetzen durch die Worte „31. März 1963". 
Bonn, den 15. Juni 1962 
Brand 
Kurlbaum 
Mertes 
Müser 
Dr. Steinmetz 
 Dr. Althammer 
Leonhard 
Stein 
Lange (Essen) 
Frau Dr. Rehling 
Günther 
Dr. Serres 
Dr. Conring 
Junghans 
Porzner</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04035.pdf</pdf_url>
    <id>3861</id>
    <dokumentnummer>04/35</dokumentnummer>
    <datum>1962-06-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
