<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3873</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/47</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1962-11-09</datum>
  <titel>Protokoll der 47. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
 
47. Sitzung 
Bonn, den 9. November 1962 
Inhalt: 
Begrüßung des Präsidenten und einer Dele
-
gation des Parlaments von Brasilien 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 2071 A 
Ergänzung der Tagesordnung 
Rasner (CDU/CSU) . . . 	2071 C, 2073 B 
Frau Strobel (SPD) 	  2071 D 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 2072 C, D, 
2073 A, D, 2074 B 
Dr. Mommer (SPD) 2072 D, 2073 C, 2074 A 
Dr. Mende (FDP) 	  2073 A 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) . . 	 2073 A, 
2074 A 
Fragestunde (Drucksachen IV/ 698, IV/ 708, 
IV/ 709) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 2075 B 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Weiterleitung des Gutachtens über den 
„Spiegel"-Artikel 
Strauß, Bundesminister . . . . 2075 C, D, 
2076 A, C, 2077 A, C, 2078 A, C, D, 
2079 A, B, 2080 A, B, C 
Dr. Mommer (SPD) 	 2075 C, D 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . 	 . 2076 A, 
2080 A, B, C 
Wittrock (SPD) . . . 	2076 B, 2077 A 
Erler (SPD) 	. . . . 2077 B, 2078 A 
Dr. Schäfer (SPD) 	  2078 C  
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) . . . 2079 A 
Döring (Düsseldorf) (FDP) . . . 	 2079 B 
Metzger (SPD) 	  2079 D 
Rehs (SPD) 	  2080 A, B 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . 	 . 2080 C 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Kenntnisnahme des Bundesverteidi-
gungsministers von dem Verfahren ge-
gen den „Spiegel" 
Strauß, Bundesminister . . . . . 2080 D, 
2081 A, C, D, 2082 A, C, 2083 A, B, D, 
2084 B, C 
Dr. Mommer (SPD) 	 2081 A, B 
Wacher (CDU/CSU) . . . . 	 . 2081 C 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . 	 . 2080 D, 
2082 A, 2083 A, C, 2084 A, B 
Dr. Koch (SPD) . . . . . . . . 2081 D 
Ritzel (SPD) 	  2082 C, D 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) . 	 2083 A, B 
Wittrock (SPD) . . . . . . 	 . 2083 C 
Erler (SPD) 	 2083 C, 2084 A 
Spies (CDU/CSU) . . 	 . . . . 2084 D 
Frage des Abg. Dr. Schäfer: 
Abhörung von Telefongesprächen 
Höcherl, Bundesminister 	2085 A, B, D, 
2086 A, B, C 
Dr. Schäfer (SPD) . . . .. 2085 A, B, D 
H 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . 2085 B, C 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) . . . 2085 D, 
2086 A 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 2086 A 
Dr. Mommer (SPD) 	  2086 B 
Wittrock (SPD)  2086 C 
Erklärung des Bundesministers des Innern 
Höcherl 	  2086 D 
Erklärung des Bundesministers der Vertei
-
digung Strauß 	  2087 C 
Erklärung gemäß § 36 GO 
Dr. Mende (FDP) 	  2089 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Beförderungsteuergesetzes (Abg. Eisen-
mann, Ramms, Dr. Löbe u. Gen.) (Druck-
sache IV/ 683) — Erste Beratung — . . . 2090 B 
Entwurf eines Gesetzes zu ,dem Abkommen 
vom 30. Januar 1962 mit dem Königreich 
Dänemark zur Vermeidung der Doppel-
besteuerung und über gegenseitige Amts- 
und Rechtshilfe auf dem Gebiete der 
Steuern vom Einkommen und vom Ver-
mögen sowie der Gewerbesteuer und der 
Grundsteuern (Drucksache IV/ 696) — 
Erste Beratung —  2090 B 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen 
vom 16. Februar 1962 mit dem Großher-
zogtum Luxemburg über die Zusammen
legung der Grenzabfertigung usw. (Druck
sache IV/ 697) — Erste Beratung — . . . 2090 C 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung des Gesetzes über die landwirt-
schaftliche Rentenbank (Drucksache IV/  
713) — Erste Beratung — 
Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD) . . . 2090 D 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Internatio-
nalen Übereinkommen vom 13. Dezem-
ber 1960 über Zusammenarbeit zur Siche-
rung der Luftfahrt „EUROCONTROL" . 2091 A 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen 
vom 12. Oktober 1961 mit dem König-
reich Marokko über den Luftverkehr 
(Drucksache IV/ 447); Schriftlicher Bericht 
des Verkehrsausschusses (Drucksache 
IV/ 689) — Zweite und dritte Beratung — 2091 B 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkom-
men vom 5. Juli 1957 mit der Türkischen 
Republik über den Luftverkehr (Druck-
sache IV/ 448); Schriftlicher Bericht des 
Verkehrsausschusses (Drucksache IV/ 690) 
— Zweite und dritte Beratung — . .   2091 C 
Ubersicht 6 über Streitsachen vor dem 
Bundesverfassungsgericht (Drucksache 
IV/ 701) 	  2091 D 
Nächste Sitzung 	  2091 D 
Anlage 	  2093 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2071 
47.  Sitzung 
Bonn, den 9. November 1962 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, ,die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in 'die Tagesordnung habe ich die 
Freude, den Herrn Präsidenten und eine stattliche 
Delegation des Parlaments von Brasilien in unserem 
Hause herzlich willkommen heißen zu können. 
(Beifall.) 
Herr Präsident, mein verehrter Herr Kollege, dieser 
Beata ]. gilt dem Präsidenten und den Mitgliedern 
des brasilianischen Parlaments. Aber ich bin ganz 
sicher, daß sich der Beifall sogleich wiederholen 
wird, wenn ich das Haus davon in Kenntnis setze, 
daß der Präsident des brasilianischen Parlaments 
soeben auf der Tagung der Interparlamentarischen 
Union in Brasilia zum Präsidenten der Interparla-
mentarischen Union gewählt worden  ist. 
(Beifall.) 
Er ist deshalb sozusagen zwar nicht Ihr, meine 
Damen und Herren, aber mein Oberpräsident. Ich 
habe ihn also auch in dieser Eigenschaft, als Präsi-
denten der Interparlamentarischen Union, herzlich 
willkommen zu heißen. 
Wir danken bei dieser Gelegenheit für die freund-
liche Aufnahme, die mehreren Delegationen des 
Deutschen Bundestages in den vergangenen Jahren 
in Brasilien widerfahren ist. Insbesondere darf ich 
das für eine Delegation, die ich selber geführt habe, 
sagen. Aber es gilt auch für diejenigen Mitglieder 
unseres Hauses, die soeben von Brasilia zurückge-
kehrt sind. Auch in ihrem Namen, verehrter Herr 
Präsident, darf ich Ihnen den Dank dieses Hauses 
aussprechen. Ich verbinde damit die herzlichsten 
Wünsche für Sie, für Ihre Kollegen, die Sie beglei-
ten, für Ihr Parlament und für Ihr schönes, großes 
Land Brasilien. 
(Beifall.) 
Vor Eintritt in die Tagesordnung möchte ich wei-
ter 'bekanntgeben, ,daß nach einer Vereinbarung im 
Ältestenrat die heutige Tagesordnung ergänzt wer-
den soll um die 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten über die von der Bundesregierung 
vorgelegte Verordnung über  die Senkung von 
Abschöpfungssätzen bei der Einfuhr von ge-
schlachteten Gänsen (Drucksachen IV/ 703, 
IV/ 717). 
Dazu Herr Abgeordneter Rasner. 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es ist richtig, daß im Ältestenrat 
vereinbart worden ist, diesen Bericht, wenn der 
Ausschuß fertig wird, heute 'auf die Tagesordnung 
zu setzen. Es ist aber auch nichtig, daß die Meinungen 
in den beteiligten Ausschüssen sehr kontrovers ge-
wesen sind. Ich gebe auch zu, daß die Sache eilbe-
dürftig ist. Aber ich glaube, wir sollten, nachdem 
die Dinge so kontrovers waren, noch einmal Ge-
legenheit haben, sie in den Fraktionen zu beraten. 
Zumindest unsere Fraktion möchte das. Die Ver-
schiebung bis auf den nächsten Mittwoch schadet 
der Sache wohl nicht. Ich erhebe infolgedessen 
Fristeinrede. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick; darauf bin ich so früh am Morgen seelisch 
noch nicht vorbereitet, Herr Kollege Rasner. Was 
erheben Sie, Fristeinrede? 
(Abg. Rasner: Die Drucksache ist eben erst 
verteilt worden, Herr Präsident!) 
— Nun, einstweilen brauche ich eine Besinnungs-
pause. Inzwischen gebe ich das Wort der Frau Ab-
geordneten Strobel. 
Frau Strobel (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Fristeinrede von Herrn Rasner 
ist nicht berechtigt. Denn wie Sie selbst sagen, ist 
im Ältestenrat vereinbart worden, daß die Vorlage 
wegen ihrer Dringlichkeit, wenn die Ausschüsse 
beraten haben und der schriftliche Bericht vorliegt, 
heute behandelt werden soll. Der schriftliche Bericht 
lag gestern abend laut Auskunft der Antragsstelle 
vor; ich habe ihn gestern ,übend bekommen. 
(Abg. Rasner: Das langt auch nicht, gnädige 
Frau!) 
Er lag vor. Er konnte also rechtzeitig verteilt wer-
den. Im Grunde genommen haben Sie ja selber ge-
sagt, daß Sie die Sache zurückstellen wollen, um 
noch einmal in Ihrer Fraktion zu beraten, angeblich, 
weil die Angelegenheit kontrovers sei. Nun darf ich 
Sie auf folgendes aufmerksam machen. Es haben 
drei Ausschüsse — der Ernährungs-, der Außen-
handels- und der Wirtschaftsausschuß — über diese 
Sache beraten. In allen drei Ausschüssen haben die 
2072 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Frau Strobel 
Vertreter der CDU und der FDP geschlossen die 
Regierungsvorlage abgelehnt, mit Ausnahme einer 
Enthaltung im Außenhandelsausschuß. Es dürfte 
also nicht stimmen, daß die Angelegenheit zwischen 
Ihnen kontrovers ist. Richtig ist, daß sie kontrovers 
ist zwischen den Sozialdemokraten und  den Regie-
rungsparteien, einfach deswegen, weil die Sozial-
demokraten der Auffassung sind, daß man unter 
allen Umständen verhindern muß, daß die Weih-
nachtsgänse um 1 DM das Kilo, wenn nicht um 
1,50 DM, teurer werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist der Gegenstand der Beratung. Sie alle wis-
sen, daß die Vorlage der Regierung bezweckt — und 
zwar mit Genehmigung der Kommission —, daß die 
Abschöpfungsbeträge statt mit 1 DM nur mit 40 Pfen-
nig erhoben werden sollen, daß also die Preisver-
teuerung für die Weihnachtsgänse beim Großhan-
delspreis statt 1 DM nur 40 Pfennig betragen soll; 
wobei man das „nur" in Anführungszeichen schrei-
ben muß. 
Sie wissen darüber hinaus, meine Damen und 
Herren, daß — und darum geht es bei der Frage, 
ob das heute behandelt werden soll oder nicht — 
die ganzen Einfuhren jetzt in den Zollaufschublagern 
liegen — Sie konnten das, soweit Sie es nicht 
wußten, gestern in den Zeitungen lesen — und daß 
die Ware dort jeden Tag in Kühlwagen neu beeist 
werden muß und daß diese Beeisung jeden Tag 
eine Stange Geld kostet, die zum Schluß die Ver-
braucher bezahlen müssen. Die Weihnachtsgänse 
werden also nicht nur wegen der erhöhten Ab-
schöpfung teurer, die Sie wollen — Sie verweigern 
ja die Ermäßigung der Abschöpfung —, sondern sie 
werden auch deshalb teurer, weil Sie die Verab-
schiedung der Verordnung hier heute verzögern. 
Das ist das Entscheidende dabei. Sie wollen also 
den deutschen Hausfrauen billigere Weihnachts-
gänse vorenthalten. 
(Abg. Rasner: Wir wollen noch einmal nach
-
denken!) 
— Sie lachen darüber. Ich glaube nicht, daß die deut-
schen Hausfrauen diese Angelegenheit so lächerlich 
finden wie Sie. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Rasner: Wir 
wollen nur noch einmal nachdenken!) 
Darf ich schnell noch, damit Sie vielleicht doch 
Ihre Entscheidung revidieren, darauf aufmerksam 
machen, daß der Großhandelspreis für die Weih-
nachtsgänse im vorigen Jahr 3,10 DM war, daß er 
in diesem Jahr 4,04 DM sein wird 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und daß darauf dann noch die Einzelhandelsspannen 
kommen. Wenn die Hausfrauen also in diesem Jahr 
für das Kilo Weihnachtsgans mehr als 3,50 DM 
bezahlen müssen, dann verdanken sie das Ihnen, 
und wenn das noch teurer wird, dann verdanken sie 
das Ihrer Entscheidung, daß Sie heute nicht bereit 
sind, das zu entscheiden. 
(Abg. Schmücker: Ihre Rede ist gut, aber 
mit der Geschäftsordnung hat sie nichts zu 
tun!) 
— Doch, Herr Schmücker, das hat etwas mit der 
Geschäftsordnung zu tun, weil Sie aus diesem 
Grunde die Verabschiedung heute verzögern. Aber 
ich bin der Meinung, es schadet gar nichts, wenn die 
deutschen Verbraucher einmal an einem simplen 
Beispiel sehr deutlich sehen, daß die Regierungs-
parteien in einer Zeit, in der sie von der Preis-
stabilität sprechen, alles tun, um die Preise in die 
Höhe zu treiben; 
(Beifall bei der SPD) 
und das tun sie auf diese Art und Weise. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frau Abge-
ordnete Strobel, ich muß Sie leider enttäuschen. 
Was Sie gestern abend in die Hand bekommen ha-
ben, ist offenbar nicht eine gedruckte Drucksache, 
sondern ein Vorabzug gewesen. Das ist nicht eine 
Streitfrage des Hauses, sondern das ist eine Infor-
mation unserer Verwaltung. 
(Abg. Dr. Mommer meldet sich zum Wort.) 
— Einen Augenblick, Herr Kollege Mommer, damit 
Sie sich seelisch darauf vorbereiten können! 
(Heiterkeit.) 
§ 77 Abs. 2 der Geschäftsordnung lautet: „Die Be-
ratungen beginnen im allgemeinen frühestens am 
dritten Tage nach Verteilung der Drucksache." Und 
in § 124 steht noch: „Bei Fristen wird der Tag der 
Verteilung der Drucksache nicht eingerechnet." Aber 
vielleicht können Sie mir eine bessere Rechnung 
vorlegen. Einstweilen ist der Kollege Rasner mit 
seiner Rechnung in der Vorderhand. — Bitte sehr! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident, was Sie 
gesagt haben, wäre absolut logisch und zwingend, 
wenn nicht durch eine Vereinbarung im Ältesten-
rat der Fristeinwand konsumiert wäre. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Insofern liegt eine Drucksache vor, die, ohne daß 
es möglich wäre, den Fristeinwand zu erheben, be-
raten werden kann. 
(Abg. Rasner: Das Plenum, Herr Mommer, 
entscheidet doch! — Weitere Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, das Florettfechten mit der Ge-
schäftsordnung, das sind die besseren Sachen im 
Parlament! 
(Heiterkeit.) 
Herr Kollege Mommer, ich würde vor Ihrer Weis-
heit kapitulieren, wenn es nicht einen § 14 Abs. 2 
gäbe. Wissen Sie, was da steht? Da steht: „Bei be-
absichtigten Abweichungen von dem im Ältestenrat 
vereinbarten Geschäftsplan des Bundestages sind 
der Präsident und die Fraktionen möglichst vorher 
zu verständigen." Zugegeben; das ist ein Kautschuk-
paragraph, — wenn man überhaupt etwas so Un-
ehrerbietiges von der Geschäftsordnung sagen darf. 
Das „möglichst" ist nicht gut. Meine Damen und 
Herren, mir wäre es am liebsten, Sie einigten sich 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2073 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
I gutwillig; dann brauchte der Präsident keine bittere 
Entscheidung zu fällen. 
Herr Abgeordneter Dr. Mende zur Geschäftsord-
nung. 
Dr. Mende (FDP) : Herr Präsident, ich möchte der 
Auffassung widersprechen, daß durch Vereinbarun-
gen im Ältestenrat Rechte der Abgeordneten dieses 
Hauses konsumiert werden könnten. 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Abg. Weh
-
ner: Sie sogar durch Koalitionsausschuß! — 
Weitere Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zur Ge-
schäftsordnung der Herr Abgeordnete Professor 
Dr. Schmid. 
(Heiterkeit.) 	• 
Einen Augenblick, Herr Kollege! Meine Damen und 
Herren, woran Sie jetzt mitwirken, sind Überlegun-
gen, wie sie der Ältestenrat jede Woche in saurer 
Mühe im Interesse des Hauses anstellen muß. Ein-
mal müssen wir das eben auch hier machen. — Bitte 
sehr, Herr Professor Schmid! 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Meine Damen und 
Herren, Herr Rasner weiß schon, was ich sagen 
werde. .Er würde es an meiner Stelle auch sagen. 
(Heiterkeit.) 
Sie haben vollkommen recht, Herr Kollege Mende. 
Natürlich ist dieses Haus souverän. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es kann in seinen vier Wänden alles. Es gibt keine 
Instanz, die von diesem Haus abhängig und die die-
ses Haus beherrschen könnte, sei es der Ältestenrat 
oder sei es sonst ein Gremium. Das ist keine Frage. 
Eine andere Frage ist, ob dieses Haus nicht in sich 
selber vereinbart hat, die Vereinbarungen im Äl-
testenrat als für sich verbindlich zu behandeln. Das 
ist geschehen. Seit zwölf Jahren machen wir das, 
und wir sind dabei noch nie angefochten worden. 
Die Vereinbarung, von der hier gesprochen worden 
ist, ist im Ältestenrat getroffen worden. Bisher ha-
ben es sich die Fraktionen zur Ehre angerechnet, 
solche Vereinbarungen zu honorieren. Wie sollen 
wir denn im Ältestenrat überhaupt noch weiter-
kommen können, wenn wir uns nicht darauf verlas-
sen können, daß das, was die Vertrauensleute der 
Fraktionen im Ältestenrat miteinander vereinbaren, 
von den Fraktionen nachher honoriert wird? Das 
gehört mit zur Demokratie, und das wird auch von 
dem Stolz auf die Souveränität dieses Hauses um-
faßt, Herr Dr. Mende. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Noch einmal 
zur Geschäftsordnung erteile ich 'dem Herrn Abge-
ordneten Rasner das Wort. 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men unid Herren! Herr Professor  Schmid hat mit der 
 Darstellung der Arbeiten im Ältestenrat völlig  
recht. Auf der anderen ,Seite ist bisher immer unbe-
stritten gewesen, ,daß nach Vorliegen von Entschei-
dungen den Fraktionen noch einmal das Recht zum 
Nachdenken eingeräumt werden muß. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Herr Präsident, diesmal handelt es sich um eine 
— in der Tat, Frau Strobel — an sich interessante 
Materie. Die SPD steht auf seiten der 'Regierung, 
und die Koalitionsfraktionen sind anderer Meinung 
als die Regierung. 
(Heiterkeit.) 
Großartig! Da nun so 'entschieden ist, aber erst 
gestern nachmittag im Ausschuß, und die Sache 
noch nicht hier ist, darf man wohl in den Fraktionen 
legitimerweise über diese Situation noch einmal 
nachdenken und debattieren. Dagegen ist doch 
nichts einzuwenden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Dr. 
Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident! Das, was 
Herr Rasner gesagt 'hat, ist auch unanfechtbar. 
Selbstverständlich können die Fraktionen noch ein-
mal darüber nachdenken, und es ist völlig legitim, 
wenn Herr Rasner den Antrag stellt, den Punkt wie-
der von der Tagesordnung abzusetzen. Der Streit 
geht darum, ob ,er draufsteht. Wenn der Fristein-
wand möglich ist, dann steht er nicht drauf. 
(Abg. Rasner: Doch, er steht drauf!) 
Es geht hier um die Absetzung des Punktes von 
der Tagesordnung. Darüber muß abgestimmt wer-
den. Wegen 'der Dringlichkeit der Sache und wegen 
der Bedeutung 'für unsere Hausfrauen möchten wir, 
daß der Punkt heute verabschiedet wird. Die Weih-
nachtsgänse sollen eben nicht teurer werden! 
.(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, jetzt ist Schluß mit der Geschäfts-
ordnungsdebatte. — Einen Augenblick, Herr Abge-
ordneter Dr. Mommer. Steht denn die Sache über-
haupt auf der Tagesordnung? —
(Heiterkeit. — Zurufe von der Mitte. — 
Abg. Majonica: Das war keine Gans, son
dern eine Ente! — Abg. Mommer begibt 
sich zum Präsidenten.) 
Meine Damen unid Herren, der Beschluß im Älte-
stenrat 'heißt, daß die Tagesordnung ergänzt werden 
soil. Die heutige Tagesordnung soll ergänzt werden. 
Daraus schließe ich doch, daß — — 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : Der Ältesten
rat hat das vereinbart!) 
— Ja, aber es ,gibt dann die Möglichkeit der Ein-
rede des Hauses, Herr Kollege Schmid. Wenn wir 
im Ältestenrat etwas beschließen, so geschieht das 
doch natürlich unter dem Vorbehalt, daß das Haus 
'dagegen keinen Einspruch erhebt. — Bitte! 
2074 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident! 
Es handelt sich doch darum, ob der Punkt auf die 
Tagesordnung gesetzt werden muß oder abgesetzt 
werden muß, mit anderen Worten: welche Gruppe 
das Benefizium der (Stimmengleichheit haben soll. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ergänzt 
werden verstehe ich so, daß der Punkt auf die 
Tagesordnung gesetzt werden muß. Etwas anderes 
kann ich nicht sehen. Wenn wir im Ältestenrat be-
schließen, daß die Tagesordnung ergänzt werden soll, 
dann bedeutet das, daß der Punkt den anderen auf 
der Tagesordnung befindlichen Punkten neu hinzu-
gefügt werden soll. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : Hinzugefügt 
ist ! — Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Nein; vorbehaltlich doch der Zustimmung des 
Hauses. Sie wollen sage , daß das Haus den Punkt 
absetzen kann? — Bitte, Herr Dr. Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident! Auf Grund 
der Vereinbarungen im Ältestenrat wird dem Hause 
ja auch eine gedruckte Tagesordnung vorgelegt, 
ohne daß vorher die Fraktionen befragt worden 
sind, ob sie damit einverstanden sind, daß alle diese 
Punkte auf der Tagesordnung erscheinen. Diesmal 
haben wir nur eines nicht getan: den Punkt nicht in 
die gedruckte Tagesordnung aufgenommen, weil der 
Ausschußbericht noch nicht vorlag. Aber wir waren 
uns darüber einig, daß das so gelten soll, als sei es 
gedruckt, wenn 'der Bericht zeitig kommt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Schön. Meine 
Damen und Herren, ob Absetzung oder Aufsetzung, 
— hier ist eine Fristeinrede geltend gemacht wor-
den. Ich kann über die Fristeinrede nicht hinweg, 
weder nach § 77 noch nach § 124 der Geschäfts-
ordnung. Über die Fristeinrede könnte ich nur hin-
weg, wenn eine Zweidrittelmehrheit dafür wäre. 
Wollen Sie das beantragen? — Nicht. Also die Frist-
einrede ist geltend gemacht. Spätestens an der Frist-
einrede bleibt die Sache hängen. Damit kann sie 
heute nicht behandelt werden. 
Auch damit, meine Damen und Herren, kommen 
wir noch nicht zur Tagesordnung, sondern ich habe 
hier noch eine lange Liste von 'sogenannten unstrit-
tigen Sachen, die eigentlich in der kommenden 
Woche auf die Tagesordnung gesetzt werden soll-
ten, jedenfalls nach einer Besprechung im Ältesten-
rat. Ich frage das Haus, ob diese unstrittigen Sachen 
im Interesse der schnelleren Befassung der Aus-
schüsse vorgezogen werden können? 
(Abg. Rasner: Ja!) 
Es sind samt und sonders Gegenstände, von denen, 
wie gesagt, auch im Ältestenrat festgestellt worden 
ist, daß sie unstrittig sind. Ist das Haus damit ein-
verstanden, daß sie auf die Tagesordnung kommen? 
(Zustimmung.) 
— Dann werde ich sie nachher aufrufen. 
Damit sind wir endlich bei der Tagesordnung. Was 
wir bis jetzt verhandelt haben, geht natürlich nicht  
zu Lasten der Fragestunde. Aber ehe wir in die 
Fragestunde eintreten, muß ich mir noch eine kurze 
Bemerkung erlauben. 
Gestern abend wurde ich der unschuldige Zeuge 
der Wiedergabe der gestrigen Fragestunde im Radio. 
Ich muß sagen, das hat mich doch wieder unan-
genehm an meine Amtspflichten erinnert, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und zwar an einen lapidaren Satz in § 7 der Ge-
schäftsordnung. Der § 7 der Geschäftsordnung ist 
einer ganzen Reihe von Kollegen wohl bekannt. Da 
steht z. B. in Abs. 1 Satz 2: 
Er 
— der Präsident — 
wahrt die Würde und die Rechte des Bundes-
tages, fördert seine Arbeiten, leitet die Ver-
handlungen gerecht und unparteiisch und wahrt 
die Ordnung im Hause. 
Was ich nun gestern gehört habe, hat mir nicht 
ganz gefallen, und ich habe mich als erster dafür 
verantwortlich zu fühlen. Vielleicht war ich schon in 
der ersten Fragestunde in dieser Woche etwas zu 
konziliant. 
Es gibt noch einen § 44 der Geschäftsordnung. Von 
ihm Gebrauch zu machen, würde mir sehr leid tun. 
Aber ich lese ihn einmal vor. Da heißt es: 
Wenn im Bundestag störende Unruhe entsteht, 
die den Fortgang der Verhandlungen in Frage 
stellt, ..  
— Ein scharfsinniger Geist könnte nachher kommen 
und sagen: der Fortgang der Verhandlungen war ja 
höchstens in Frage gestellt, aber er war nicht un-
möglich. Nun, die Geschäftsordnung ist hier ziemlich 
streng. Auch wenn der Fortgang der Verhandlungen 
nur in Frage gestellt ist, kann der Präsident die Sit-
zung schon auf unbestimmte Zeit aussetzen, sagen 
wir einmal, auf Freitag nachmittag um 16 Uhr. 
(Heiterkeit.) 
Das wäre eine mir ganz unsympathische Zeit, kann 
ich Ihnen verraten. Vielleicht würde sie Ihnen bes-
ser passen als mir. Mir würde sie sehr schlecht 
passen. Ich wäre also sehr gestraft damit.  Aber der 
Präsident kann außerdem, wenn es nicht mehr an-
ders geht, die Sitzung auch ganz aufheben. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : Das ist Nöti
-
gung!) 
— Herr Kollege Schmid, stellen Sie sich vor, welche 
Möglichkeiten Sie da als amtierender Präsident 
haben! 
Meine Damen und Herren, ich möchte mich, wenn 
ich wieder Radio höre, weder an den § 7 der Ge-
schäftsordnung erinnert fühlen, noch möchte ich von 
§ 44 der Geschäftsordnung Gebrauch machen, schon 
im eigenen Interesse nicht. 
Aber noch ein anderes, was mir gestern aufge-
fallen ist und was im Radio noch viel härter wirkt, 
als wenn man hier im Saal sozusagen mitwirkt, ist, 
daß eigentlich der Kern oder ,das Wesen der Frage-
stunde verbogen wird in eine nicht sehr geglückte 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2075 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Debatte. Die Fragestunde ist keine Ersatzdebatte, 
kann es gar nicht sein. Die Fragestunde ist dazu da, 
harte Tatbestände möglichst energisch und klar in 
ihrem Kern aufzuklären. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf des Abg. 
Wittrock.) 
— Ich danke für die seelische Unterstützung, Herr 
Kollege Wittrock. Aber. bis jetzt habe ich noch nie-
manden angeklagt. Ich beabsichtige das auch gar 
nicht zu tun.  
Etwas anderes möchte ich Ihnen dazu noch sagen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Ach ja! Die Herren Minister sollen sich nicht 
durch Zurufe provozieren lassen, sondern sollen 
lediglich antworten. Das ist auch wahr. Aber die 
Fragen sollen auch nicht verkleidete Stimmungs-  
und Meinungsmache sein, sondern sie sollen Fragen 
nach dem Kern eines Tatbestandes sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Schließlich und endlich — darüber reden wir uns 
nun schon seit einigen Jahren die Zunge wund — 
ist der deutsche Parlamentarismus doch nun aus den 
Kinderschuhen heraus. Infolgedessen könnte er 
eigentlich ,etwas für seinen Stil tun, und das geht 
z. B. jetzt die Fragestunde an. Ich vermag nicht ein-
zusehen, daß zur Fragestunde ,das gehört, was offen-
bar zur deutschen Parlamentsdebatte nun einmal 
gehört, nämlich Beifalls- und Mißfallenskundgebun-
gen. Weder Beifallklatschen noch Mißfallenskund
-
gebungen sollten in der Fragestunde einen Raum 
haben. Ich will gar nicht sagen, daß das Haus in der 
Debatte darauf verzichten sollte, aber aus der 
Fragestunde sollte das verschwinden. 
Meine Damen und Herren, das Haus kämpft doch 
darum, daß das Instrumentarium der Fragestunde 
schnittig bleibt. Ich appelliere an Sie, mir dabei zu 
helfen. Ich befinde mich dabei in keiner anderen 
Position als z. B. ein Verkehrsschutzmann an einem 
stürmischen und besonders heiteren Feiertag, wo 
alles, was einen fahrbaren Untersatz hat, auf die 
Straße drängt. Wenn dann irgendwo etwas nicht 
schnell genug geht, wird der Verkehrsschutzmann 
beschimpft. Das hat doch keinen Zweck. Ich appel-
liere deshalb an die Vernünftigen unter meinen 
Kollegen, den „Verkehrsschutzmann" hier oben da-
bei zu unterstützen, ihm das Handwerk leichter zu 
machen und nicht schwerer. 
Meine Damen und Herren, das alles geht nicht zu 
Lasten der Fragestunde. Die Fragestunde beginnt 
jetzt und endet — sagen wir — gegen 10.30 Uhr, so 
daß niemand sagen kann, sein Fragerecht sei be-
schnitten worden. 
Wir kommen zu dem Tagesordnungspunkt: 
Fragestunde (Drucksachen IV/ 698, IV/ 708, 
IV/ 709). 
Wir sind bei der Frage III/3 auf Drucksache IV/ 708 
-- des Herrn Abgeordneten Dr. Mommer —, einer 
Frage an den Herrn Bundesminister der Verteidi-
gung stehengeblieben: 
Wann wunde das Gutachten vom Bundesverteidigungsministe-
rium dem Bundesjustizministerium zur Weiterleitung an die 
Bundesanwaltschaft zugestellt? 
Ich kann aus meiner Vorlage nicht erkennen, ob die 
Frage schon beantwortet ist. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Mei-
nes Wissens, Herr Präsident, ist diese Frage gestern 
schon beantwortet worden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Se-
kunde! Herr Abgeordneter Mommer, ist die Frage 
beantwortet? 
Dr. Mommer (SPD) : Nein, meines Wissens nicht. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Nach 
meiner Erinnerung habe ich gestern gesagt, daß das 
Gutachten am 9. Oktober angefordert und nach ein-
maliger Mahnung am 19. Oktober abgeliefert wor-
den ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage? 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, darf ich an 
Sie die Frage richten, die ich dem Inhalt nach schon 
an den Herrn Innenminister Höcherl, der den Herrn 
Justizminister vertreten hat, gerichtet habe: Wann 
hat nach Weiterleitung des Gutachtens des Vertei-
digungsministeriums und vor der Durchführung von 
Fahndungs- und Untersuchungsmaßnahmen im Bun-
desverteidigungsministerium eine Besprechung über 
diese Maßnahmen stattgefunden, an der außer den 
Staatssekretären Hopf und Dr. Strauß auch Sie teil-
genommen haben? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
bin nach Rückkehr aus meinem Urlaub am 16. Ok-
tober 1962 von dem Gutachtenersuchen der Dienst-
stelle des Generalbundesanwalts und den Gründen 
informiert worden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Noch eine 
Zusatzfrage. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, wann haben 
Sie eine Absprache mit Ihrem Staatssekretär über 
die personelle Behandlung des Komplexes „Spiegel" 
getroffen, und glauben Sie, daß die Übertragung 
von Aufgaben an den Staatssekretär die politische 
Verantwortung des Ministers berührt? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Diese 
Frage gehört zu der gleichen Kategorie wie die 
Frage, die gestern gestellt worden ist: keine An-
zeigepflichtverletzung, Anzeige-Racheakt, 
(Sehr gut! in der Mitte) 
wie ich gestern erzählte. Ich möchte deshalb etwas 
zur Klärung der Hintergründe beitragen, an denen 
Sie interessiert sind. 
(Zurufe von der SPD. — Unruhe.) 
2076 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Minister! Ich würde vorschlagen, daß Sie 
Ihre Konzilianz nicht so weit ausdehnen, daß wir mit 
dem Stil der Fragestunde in Verlegenheit kommen. 
Ich habe volles Verständnis für das, was Sie zu 
sagen wünschen, wenn Sie es hier in der Aussprache 
sagen würden. Aber ich glaube, es ist besser, wir 
beschränken uns auf Frage — Antwort, Frage — 
Antwort. 
(Beifall bei der SPD.) 
Strauß Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe am 15. oder 16. Oktober meine Amtsgeschäfte 
wieder aufgenommen. Wie ich gestern bereits mit-
teilte, hat die Dienststelle des Generalbundesan-
walts das Bundesverteidigungsministerium am 
9. Oktober um ein Gutachten ersucht. Nach der Ge-
schäftsordnung der Bundesregierung ist der Staats-
sekretär, abgesehen von gewissen Gegenzeich-
nungsfragen, der Vertreter des Ministers in allen 
seinen Rechten und Pflichten. Wenn also Staats-
sekretär Hopf am 9. Oktober dieses Gutachtenersu-
chen entgegengenommen und die daraus sich erge-
benden Amtspflichten gehandhabt hat, ist das eine 
völlig natürliche Angelegenheit. Ich habe am 
16. Oktober, gerade als es offen war, welche weite-
ren Konsequenzen sich ergeben würden, Herrn 
Hopf gebeten, daß er die weitere Behandlung die-
ser Angelegenheit übernehme, und zwar genau aus 
demselben Motiv heraus, das ich gestern erklärt 
habe: um jeden Anschein zu vermeiden, daß ich 
durch ein persönliches Eingreifen irgendwie, sei es 
1) durch Bestellung des Gutachters, sei es durch Ein-
flußnahme auf den Inhalt des Gutachtens, den Gang 
der Dinge zu steuern versuche. Aber damit ja kein 
Zweifel besteht: für das, was Herr Hopf getan hat, 
übernehme ich selbstverständlich die politische Ver-
antwortung. Nur habe ich dabei keine Amtspflichten 
ausgeübt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Wittrock! 
Wittrock (SPD) : Herr Minister, darf ich die Frage 
stellen, ob Art. 65 Satz 2 des Grundgesetzes, der da 
lautet: 
Innerhalb dieser 
— vom Bundeskanzler zu bestimmenden — 
Richtlinien leitet jeder Bundesminister seinen 
Geschäftsbereich selbständig und unter eigener . 
 Verantwortung 
— und das heißt: unter Verantwortung gegenüber 
dem Parlament —, nach Ihrer Auffassung in irgend-
einer Weise zur Entscheidungsdisposition eines 
Ministers steht?  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick! Die Frage heißt: 
Wann wurde das Gutachten vom Bundesvertei-
digungsministerium dem Justizministerium zur 
Weiterleitung an die Bundesanwaltschaft zuge-
stellt? 
Es heißt in der Geschäftsordnung:  
Zusatzfragen müssen in einem unmittelbaren 
Zusammenhang mit der Hauptfrage stehen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich will nicht in Abrede stellen, daß Ihre Zusatz-
frage irgendwohin gehört, Herr Kollege Wittrock. 
Ich vermag nur nicht zu erkennen, daß sie im Sinne 
der Geschäftsordnung in einem unmittelbaren Zu-
samenhang mit dieser Hauptfrage steht. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : Mit der Ant
-
wort! — Abg. Wittrock: Mit dem bishe
rigen Frage-Antwort-Ablauf! Ich akzeptiere 
selbstverständlich die Entscheidung des 
Präsidenten, das ist ganz klar!) 
— Herr Kollege Wittrock, die Sache ist die: Der 
Präsident ist unmöglich in der Lage, -immer scharf 
zu erkennen, inwiefern eine Sache in unmittelbarem 
Zusammenhang mit einer anderen steht. Es mag 
sein, daß er einem Fragesteller Unrecht tut, wenn 
er ihn dann unterbricht. Aber man sollte das zubilli-
gen, weil der Präsident nicht in der Weise in der 
Sache steht wie der Fragende. Ich unterstelle also, 
daß Ihre Frage in einem Zusammenhang mit der 
Hauptfrage steht. Wenn der Herr Verteidigungs-
minister das akzeptiert, wenn er darauf antworten 
will, habe ich nichts dagegen. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe nicht den leisesten Grund, darauf nicht zu ant-
worten, obwohl ich die Bedenken des Herrn Präsi-
denten teile, daß hier eine Auslegung vorliegt, 
die über den schriftlich niedergelegten Rahmen der 
Fragestunde und der parlamentarischen Anfragen 
hinausgeht. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Der Art. 65 des Grundgesetzes kann selbstver-
ständlich nicht zur Disposition gestellt werden. Aber 
in Abwesenheit des Ministers übernimmt der Staats-
sekretär ohnehin, abgesehen von gewissen Ein-
schränkungen, die Ihnen wohl bekannt sind, alle 
Rechte und Pflichten seines Ministers. Das war in 
diesem Falle sowieso vom 9. Oktober bis zum 15. 
Oktober der Fall. Am 16. Oktober bin ich vom Ersu-
chen 'des Generalbundesanwalts informiert worden, 
daß ein Gutachten eingereicht werden soll. Ich habe 
daraufhin den Staatssekretär beauftragt, alle Amts-
handlungen, die vom Verteidigungsministerium 
wahrzunehmen sind, auszuüben. Es ist mein gutes 
Recht, auch das Recht eines Ministers, ohne jede 
Einschränkung des Art. 65, der vom Minister gar 
nicht zur Disposition gestellt werden kann, einen 
Staatssekretär mit der Behandlung einer bestimmten 
Angelegenheit zu beauftragen. Ich habe ja vorher 
hinzugefügt, daß ich selbstverständlich, wenn Staats-
sekretär Hopf falsch gehandelt haben sollte, dafür 
die politische Verantwortung im Rahmen der durch 
das Grundgesetz eingeschränkten parlamentarischen 
Verantwortung des Bundesministers übernehme. 
(Zurufe von der SPD: Also müßten Sie 
gehen! — Warum mußte e r dann gehen?) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Wittrock! 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2077 
Wittrock (SPD) : Herr Minister, wäre es auf 
Grund des Prinzips der kontinuierlichen und auch 
im Zeitpunkt der zu treffenden Entscheidung stets 
und ständig zu tragenden Verantwortlichkeit nicht 
zweckmäßig und sinnvoll und allein den Prinzi-
pien der parlamentarischen Verantwortlichkeit ent-
sprechend gewesen, wenn Sie die Verantwortung 
auf einen anderen Bundesminister übertragen bzw. 
sich selbst insoweit zurückgezogen hätten mit der 
Maßgabe, daß ein anderer Bundesminister die Ver-
antwortung trägt? Denn nur er kann sie gegenüber 
dem Parlament tragen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Fragestunde!) 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Jetzt 
weiß ich eigentlich nicht mehr, was Sie mit dieser 
Frage anstreben. Einerseits halten Sie es für mög-
lich, daß durch diese Handlungsweise der Art. 65 
zur Disposition gestellt worden sei. Andererseits 
sagen Sie, ich hätte selbst alle Amtshandlungen 
vollführen müssen. Ich bin fest überzeugt: wäre dem 
so gewesen, dann würden die Fragen hier zwar an-
ders lauten, aber eine Zielrichtung ganz bestimmter 
Art damit verbunden sein. Ich kenne ja doch die 
Terminologie, die damit gemeint ist. Ich kann gar 
keinen anderen Minister mit meiner Stellvertretung 
beauftragen außer in den Fällen, die in besonderen 
Vorschriften niedergelegt sind. Das ist z. B. die 
Stimmabgabe im Kabinett unter bestimmten Um-
ständen in Vertretung des Ministers, wo Staatssekre-
täre nicht stimmberechtigt sind. Das ist die Gegen-
zeichnung unter Urkunden. 
Über die Stellvertretung des Verteidigungsmini-
sters hat eine Sitzung des Verteidigungsausschus-
ses im Zusammenhang mit der Frage stattgefunden, 
wer in Abwesenheit des Verteidigungsministers die 
Befehls- und Kommandogewalt über die Bundes-
wehr ausübt. Es war die übereinstimmende Mei-
nung sämtlicher Mitglieder des Ausschusses, an der 
Spitze gerade der Mitglieder der Sozialdemokrati-
schen Partei, daß der Staatssekretär in Abwesenheit 
des Ministers oder in Stellvertretung des Ministers 
alle seine Funktionen, seine Rechte und Pflichten 
ausüben kann. Ich stelle hier noch einmal fest, daß 
für das, was Staatssekretär Hopf veranlaßt hat, ich 
selbst die politisch-parlamentarische Verantwortung, 
wie sie im Grundgesetz niedergelegt ist, übernehme. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Erler! 
Erler (SPD) : Hat nach der Weitergabe des Gut-
achtens vom Bundesverteidigungsministerium an 
das Bundesjustizministerium bzw. an die Bundes-
anwaltschaft nun im Sinne der Ausführungen des 
Herrn Ministers Herr Staatssekretär Hopf, der Herr 
Verteidigungsminister selbst oder wer sonst mit 
dem Militärattaché in Madrid, Oster, telefoniert 
und durch dieses Telefongespräch den ersten An-
stoß zur vorläufigen Festnahme des Ehepaars Ah-
lers durch die spanischen Behörden unter Einschal-
tung von Herrn Oster gegeben? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Abge-
sehen davon, daß auch hier der Zusammenhang mit 
der eigentlich gestellten Frage nicht mehr zu er
-
kennen ist, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
steckt in dieser Frage eine Feststellung, deren Rich-
tigkeit oder Unrichtigkeit ich nicht überprüfen kann. 
Ich habe gestern den Vorgang dargestellt. Ich habe 
die Gründe dargestellt, die zu diesem Vorgang ge-
führt haben. 
(Zuruf von der SPD: Was soll denn das?) 
Wenn Sie die Frage so weit ausdehnen, darf ich 
auch die Gründe hier noch einmal anführen. 
In der Nacht zwischen 1 und 2 Uhr hat die Siche-
rungsgruppe des Bundeskriminalamtes das Vertei-
digungsministerium, nicht mich, verständigt, daß der 
Versuch, Herrn Ahlers auf Grund eines höchstrich-
terlichen Haftbefehls festzunehmen, erfolglos ge-
wesen sei. Herr Ahlers halte sich entweder in Spa-
nien oder in Tanger auf. Im übrigen sei der deut-
sche Militärattaché unterrichtet. Es kann auch, da 
darüber ja keine Niederschriften oder Tonbänder 
vorliegen, die Formulierung so gewesen sein: der 
deutsche Militärattaché habe mit dieser Reise ja 
etwas zu tun. 
Wenn die Sicherungsgruppe, die bei keiner ande-
ren Festnahme das Verteidigungsministerium ver-
ständigt hat, diese Mitteilung macht, dann steckt 
darin ja ein ganz bestimmter Sinn: Wir suchen je-
manden, der auf Grund richterlichen Haftbefehls 
festgenommen werden soll im Zusammenhang mit 
dem Verdacht des Landesverrats, und das Vertei-
digungsministerium, eine Stelle oder eine Persön-
lichkeit aus diesem Bereich weiß über diese Reise ja 
Bescheid. Damit war für uns die Notwendigkeit der 
Amtshilfe gegeben; denn Herr Ahlers ist der Ver-
fasser des Artikels, der im Mittelpunkt des Ermitt-
lungsverfahrens steht. Herr Ahlers muß am besten 
wissen, wer die Informanten aus dem Dienstbereich 
des Verteidigungsministeriums sind, nicht zuletzt 
deshalb, weil er aus seiner früheren amtlichen Tätig-
keit sicherlich noch eine Reihe von persönlichen Ver-
bindungen hat. 
Aus der Mitteilung der Sicherungsgruppe war zu 
entnehmen, daß sie an der Festnahme von Ahlers 
gerade wegen der Aufklärung der undichten Stellen 
in Bonn ein besonderes Interesse habe. Wenn nun 
ein Herr des Verteidigungsministeriums von der 
Reise weiß, diese Reise vielleicht organisiert oder 
vermittelt habe, dann würde der Verdacht schwer 
abweisbar sein, daß man, um die Informanten aus 
dem eigenen Dienstbereich zu schonen, einem Herrn 
die Ausreise ermöglicht habe. 
Aus diesem Grunde ist nachts der Anruf der Siche-
rungsgruppe erfolgt. Da der Militärattaché — ich 
weiche dem nicht aus, das wäre eine völlig falsche 
Annahme oder Unterstellung — bei Anruf den Sach-
verhalt nicht kennen wollte, sondern sagte: „Ich 
kenne nur die Stimme des Ministers", bin auch ich 
mit ihm verbunden worden und habe ihm das wie-
derholt, was vorlag: 
(Zurufe von der SPD: Aha.) 
2078 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
Sicherungsgruppe des Bundeskriminalamts ruft an 
und behauptet, daß Oberst Oster von dieser Reise 
Bescheid wisse, der Herr Ahlers wird gesucht wegen 
des Tatverdachts des Landesverrats, gegen ihn liegt 
ein höchstrichterlicher Haftbefehl vor, er ist begrün-
det mit Fluchtgefahr und Verdunkelungsgefahr, was 
geht hier vor? 
Das ist eine Angelegenheit, bei der wir zur Amts-
hilfe verpflichtet waren, wenn man uns nicht den 
unterschwelligen oder offenen Vorwurf machen 
sollte, daß die Ausreise des Ahlers für einige Zeit 
organisiert worden sei, damit die undichten Stellen 
aus dem eigenen Hause dadurch nicht aufgeklärt 
werden können. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zu einer 
zweiten Zusatzfrage Herr Abgeordneter Erler. 
Erler (SPD) : Ist dem Militärattaché in Madrid in 
diesem Telefongespräch ausdrücklich gesagt wor-
den, daß er nunmehr die spanischen Behörden in 
dem Sinne in Kenntnis zu setzen habe, daß das 
Ehepaar Ahlers vorläufig festzusetzen sei? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Von 
einem Ehepaar Ahlers ist überhaupt keine Rede. 
Auch hier steckt in der Frage wieder eine Unter-
stellung, die mit der Wirklichkeit überhaupt nichts 
gemeinsam hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD. — Gegenruf von der CDU/CSU: 
Unerhört so was!) 
Gestern hat der Herr Innenminister erklärt, daß in 
der ganzen Angelegenheit Frau Ahlers überhaupt 
keine Rolle spiele. . 
(Anhaltende Zurufe von der SPD.) 
Darum ist die Fragestellung, ob irgendeine Verstän-
digung spanischer Stellen erfolgt sei, daß das Ehe-
paar Ahlers festgenommen werden soll, eben eine 
Unwahrheit, die in Frageform gekleidet ist. 
Von der Sicherungsgruppe wurde den Dienststel-
len des Verteidigungsministeriums in der Nacht be-
kannt, daß der Haftbefehl auf .dem polizeilichen 
Wege nach Spanien übersandt werden solle. Da 
allein Herr Oster den Aufenthaltsort wußte und im 
übrigen auch wußte, daß unter Umständen schon in 
den nächsten Stunden eine Ausreise nach Marokko 
erfolge, hat Herr Oster das getan, wozu er als 
Bundesbediensteter verpflichtet war und was ihm 
ausdrücklich gesagt worden ist —, spanische Stellen 
zu verständigen, damit hier nicht unter Umständen 
durch eine Ausreise die Aufdeckung des Sachver-
halts und damit die Klärung eines Sachverhalts, der 
immerhin im Strafgesetzbuch 'unter dem Rubrum des 
Verbrechens steht, verhindert werden kann. 
(Beifall bei 'der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zu einer Zu-
satzfrage Herr Abgeordneter Dr. Schäfer. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, wir haben jetzt 
gehört, daß Sie mit dem Militärattaché telefoniert 
haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Frage!) 
Wie sind Sie am Schluß des Telefongesprächs ver-
blieben? Welche Anordnung haben Sie dem Militär-
attaché gegeben? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe alles, was dazu zu sagen war, gesagt nämlich 
daß es auch nach meiner Auffassung und nach mei-
ner überreichten Mitteilung die Aufgabe einer jeden 
Amtsperson ist, wenn sie erstens in Kenntnis ge-
setzt wird, daß ein Haftbefehl wegen eines ver-
muteten Verbrechens vorliegt, wenn sie zweitens 
den Aufenthaltsort des Gesuchten kennt, davon die 
Behörde in dem betreffenden Land zu verständigen. 
Dazu .war Herr Oster verpflichtet; das ist ihm auch 
gesagt worden. Im übrigen ist hinzugefügt worden, 
daß auf dem Polizeiwege die Übermittlung des Haft-
befehls erfolgt. Das Weitere bitte ich den Herrn 
Innenminister zu fragen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Zu-
satzfrage! 
Dr. Schäfer (SPD) : Also haben Sie — — 
(Zurufe von der CDU/CSU: Frage!) 
— Ich frage doch! — Haben Sie also den Herrn 
Oster angewiesen, die spanischen Behörden zu in-
formieren, und haben Sie daraufhin die Weisung 
gegeben, daß das Bundeskriminalamt den Haftbe-
fehl an die Botschaft übermittelt? Haben Sie das 
selbst getan? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Bei 
einer so gründlichen Kenntnis der Behördenorgani-
sation, wie ich sie bei Ihnen voraussetzen darf, 
dürfte doch bekannt sein, daß ich kein Recht habe, 
dem Bundeskriminalamt irgendwelche Anweisungen 
zu geben. Ich habe eben ausgeführt, daß vom Bun-
deskriminalamt — Sicherungsgruppe — bekannt 
war, daß der Haftbefehl nach Spanien auf dem Poli-
zeiwege übermittelt werden wird. Durch wen das 
geschehen ist, wann, ob fernmündlich, telegrafisch, 
das ist mir bekannt. Darum konnte ich mich nicht 
kümmern, und das geht mich auch nichts an. 
Aber ich darf sagen: nachdem Herr Oster von der 
Sicherungsgruppe genannt worden war als der 
Mann, der über die Reise Bescheid wisse, war Ver-
anlassung gegeben, um jeden Verdacht einer Ver-
nebelung oder Verdunkelung durch das Verteidi-
gungsministerium au verhindern, Herrn Oster zu 
den spanischen Behörden gehen au lassen und dort 
den Sachverhalt mitteilen zu lassen. Hätte ich an-
ders gehandelt, würden Sie mir mit Recht schwere 
Vorwürfe machen, nur andere, als Sie sie jetzt er-
heben. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Professor  Schmid! 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2079 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident, 
ich habe eine ganz einfache Frage an den Herrn 
Minister. Herr 'Minister, was der Militärattaché ge-
tan hat, war Tätigkeit eines Hilfsbeamten der Staats-
anwaltschaft. Glauben Sie das Recht zu haben, einen 
Militärattaché zu einem Hilfsbeamten der Staats-
anwaltschaft zu machen? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
kann mit Ihnen in Rechtsfragen schwer konkurrie-
ren. Aber nach Art. 35 des Grundgesetzes sind alle 
Behörden des Bundes unid der Länder zur Amtshilfe 
verpflichtet. Bei der Durchführung aller vom Ge-
neralbundesanwalt ,getroffenen Maßnahmen, ange-
fangen von der Erstattung eines Gutachtens, waren 
auch Dienststellen des Verteidigungsministeriums 
im Sinne der Amtshilfe für den Generalbundesan-
walt und für das Bundeskriminalamt tati.g. Sie wer-
den damit noch lange nicht Hilfsorgane der Staats-
anwaltschaft. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage! 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Ich habe eine 
zweite Frage, etwas anderes betreffend. Es wurde 
hier mit Entrüstung quittiert, daß vom „Ehepaar" 
Ahlers gesprochen wird. Wollen Sie bestreiten, 
Herr Bundesminister, 'daß Frau Ahlers festgenom-
men worden ist? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Das 
zu bestätigen oder zu bestreiten ist nicht meine An-
gelegenheit. Ich weiß nur, daß ausschließlich von 
der Person die Rede war, gegen die ein höchst-
richterlicher Haftbefehl vorlag, sonst von nieman-
dem. 
(Zuruf von der CDU/CSU: 'Die reinste spa
-
nische Inquisition! — Heiterkeit. — Gegen
rufe von der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Döring! 
Döring (Düsseldorf) (FDP) : Herr Minister, mußte 
man Ihre Ausführungen über den Oberst Oster da
hin verstehen, daß der Verdacht bestand, der Oberst 
Oster könnte möglicherweise Herrn Ahlers zur 
Flucht verhelfen? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
glaube, daß diese 'Formulierung nicht berechtigt ist. 
Aber 'die Sicherungsgruppe des Bundeskriminal-
amts, die in dieser Nacht einige Festnahmen durch-
geführt und einige Festnahmen ohne Erfolg ver-
sucht hat, hat bei keiner Aktion das Verteidigungs-
ministerium verständigt. Es lag auch gar kein Grund 
vor. Als z. B. Herr Augstein festgenommen werden 
 sollte und dafür offensichtlich eine andere Person 
vorübergehend festgestellt 'wurde, wurde das Ver-
teidigungsministerium nicht .verständigt, weil es 
nichts damit zu tun hat. Genauso war eis auch bei 
den übrigen. Als Herr Schmelz, der andere militär-
politische Redakteur, der in diesem Zusammenhang 
in Betracht kommen konnte, nicht angetroffen wurde,  
als sich herausstellte, daß er in Ungarn sein sollte, 
wurde das Verteidigungsministerium auch nicht ver-
ständigt, weil dafür kein Grund vorgelegen hätte. 
Aber bei der versuchten Festnahme des Herrn 
Ahlers ist der Sicherungsgruppe des Bundeskrimi-
nalamtes — sei es durch Auffinden eines Zettels, sei 
es durch mündliche Mitteilung einer in der Woh-
nung angetroffenen Person — gesagt worden: 
Warum sucht ihr Herrn Ahlers hier? Er ist in Tan-
ger — es kann auch Marokko geheißen haben —, 
und im übrigen weiß das Verteidigungsministerium 
oder der Militärattaché in Madrid darüber Bescheid! 
Wenn uns gesagt worden wäre: Herr Ahlers ist 
nicht da, und sonst nichts, welchen Grund hätten 
wir gehabt, irgend jemanden zu verständigen? 
Wenn gesagt worden wäre: Herr Ahlers ist in 
Urlaub in Spanien, hätte auch das nichts weiter 
ausgelöst. Spanien ist groß, und er kann überall 
sein; das geht uns nichts an. Aber hier ist erstens 
gesagt worden: Wir haben versucht, ihn festzu-
nehmen, zweitens: Er ist in Spanien oder Ma-
rokko, und drittens: Warum dringen wir hier ein 
und versuchen erfolglos, ihn festzunehmen, wäh-
rend das Verteidigungsministerium Bescheid weiß?" 
In diesem Zusammenhang ist das Wort Militär-
attaché in Madrid gefallen. So habe ich es in mei-
nen wenigen Notizen vorgefunden. Daraufhin wurde 
Herr Oster verständigt. Es würde sich doch ein 
außerordentlich merkwürdiges Zwielicht ergeben, 
Herr Kollege Döring, wenn die Sicherungsgruppe 
bei dem Versuch, ihn festzunehmen, auf der einen 
Seite erfährt, daß er in Spanien oder Marokko ist, 
und auf der anderen Seite erfährt, daß eine Dienst-
stelle des Ministeriums darüber Bescheid weiß. 
Bei der Rückfrage in Madrid hat sich ergeben, daß 
Herr Ahlers auf der Durchreise zwei Stunden bei 
Herrn Oster gewesen ist, daß Herr Oster über den 
Unterkunftsraum Bescheid wußte, aber nicht Be-
scheid wußte, ob er bereits nach Tanger weiter-
gereist sei. Bei diesem Sachverhalt war gar keine 
andere Handlungsweise möglich, als die spanischen 
Behörden davon zu verständigen. Wäre das nicht 
geschehen, hätten wir uns mit Recht dem Vorwurf 
der Begünstigung einer Ausreise ausgesetzt, an der 
wir deshalb hätten interessiert sein können, um die 
Informanten aus dem eigenen Hause zu decken. Da 
wir, wie ich gestern betonte, nicht Interesse haben 
an Redakteuren — alle persönlichen Vermutungen 
in Verbindung damit möchte ich einmal als eine 
diffamierende Unterstellung bezeichnen —, sondern 
ein Interesse haben, herauszufinden, welche Perso-
nen denn laufend Informationen geheimen Charak-
ters an Außenstehende geben, war so zu verfahren, 
wie verfahren worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Metzger! 
Metzger (SPD) : Herr Minister, wenn Sie die, wie 
ich glaube, richtige Auffassung vertreten, daß Sie 
für alle Handlungen Ihres Staatssekretärs parlamen-
tarisch verantwortlich sind, warum mußte dann der 
Staatssekretär gehen? 
2080 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
glaube, Sie sind über die politischen Entscheidun
-
gen — — 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Kollege Metzger. Das kann ich nicht auch 
noch zulassen; denn diese Frage ergibt sich nicht 
aus der Antwort des Ministers. Sie steht auch nicht 
in einem Zusammenhang mit der Frage: Wann 
wurde das Gutachten zugestellt? Nein, diese Frage 
lasse ich nicht zu. 
Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Rehs! 
Rehs (SPD) : Herr Verteidigungsminister, hat das 
Verteidigungsministerium dem Bundeskriminalamt 
nahegelegt, hat es angeregt, veranlaßt, dem Militär-
attaché in Madrid telegrafisch den Text des gegen 
Ahlers ergangenen richterlichen Haftbefehls zu 
übermitteln, der sonst ja nur auf dem Polizeiwege 
an die spanische Polizei gelangt wäre? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich bin 
über die internen Maßnahmen des Bundeskriminal-
amts und über seine Praxis bzw. über die Praxis der 
Sicherungsgruppe nicht unterrichtet. Ich weiß nur 
aus diesem Verfahren, daß es üblich zu sein scheint, 
einen solchen Haftbefehl einmal an die Botschaft 
zu geben, in diesem Fall zu Händen des Militär-
attachés, in anderen Fällen auf dem Wege des 
Polizeifunks unmittelbar an die zuständigen poli-
zeilichen Stellen dieses Landes. In einem Fall, bei 
dem die Verhältnisse rechtlich offensichtlich wesent-
lich schwieriger liegen, nämlich bei dem Fall Zind, 
ist genauso verfahren worden. Darum würde ich bit-
ten, daß der Herr Innenminister diese Antwort über-
nimmt, weil ich nicht aus der internen Praxis des 
Bundeskriminalamts hier über die Einzelheiten be-
richten kann. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Minister. Das kann ich gar nicht zulassen. 
Jetzt sind wir beim Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Verteidigung. Die Einteilung der Ant-
worten liegt völlig in der Hand der Regierung. Die 
Regierung entscheidet, wer welche Frage beantwor-
tet. Aber ich muß mich hierbei an die Ordnung 
halten. Wenn wir es anders machen, Herr Minister, 
geraten wir natürlich in eine immer weitere Aus-
wucherung der Debatte, und das ist nicht der Sinn 
der Fragestunde. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe dafür volles Verständnis. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich muß den 
Ablauf der Fragestunde jetzt zusammenhalten. — 
Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Rehs. 
Rehs (SPD) : Meine Zusatzfrage, Herr Minister, 
besteht in einer Wiederholung der Frage, da Sie 
sie nicht beantwortet haben: Hat das Verteidigungs-
ministerium die Übermittlung des Haftbefehls an 
Oster beim Bundeskriminalamt veranlaßt, nahege-
legt, oder hat es dies nicht? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Mir ist 
davon nichts bekannt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Schmitt -Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Halten Sie es 
für richtig, Herr Minister, auch heute wieder die 
Sache Zind zur Sprache zu bringen, obwohl es sich 
bei Zind um einen rechtskräftig verurteilten Mann 
gehandelt hat, der zur Strafverbüßung gesucht 
wurde, 
(Zuruf von der Mitte: Haftbefehl lag auch 
da vor!) 
und obwohl ganz andere rechtliche Bestimmungen 
dafür maßgebend sind? 
(Zuruf von der Mitte: Ist die Frage auch 
noch zulässig? — Weitere Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick — — 
(Weitere Zurufe.) 
Einen Augenblick, Herr Abgeordneter Schmitt-
Vockenhausen! Ich bezweifle, daß diese Frage nach 
der Geschäftsordnung zulässig ist. 
(Sehr richtig in der Mitte.) 
Feststellungen oder Wertungen dürfen die Zusatz-
fragen nicht enthalten. Es sind gestern schon Wert-
fragen gestellt worden. Das ist absolut verboten und 
ausgeschlossen durch die Geschäftsordnung, d. h. 
durch die Richtlinien für die Fragestunde Ziffer 14 
Abs. 3. 
Jetzt gehe ich weiter zur nächsten Frage — Herr 
Abgeordneter Dr. Mommer, das ist Ihre Frage III/4 
— aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers 
der Verteidigung: 
Wann hat der Herr Bundesverteidigungsminister erstmals von 
dem gegen den „Spiegel" eingeleiteten Vertahren Kenntnis er-
halten? 
Herr Bundesminister der Verteidigung, Sie sind 
gefragt mit der Frage III/ 4 des Herrn Abgeordneten 
Dr. Mommer. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Die 
Frage III/ 4 — Herr Präsident, erlauben Sie mir die 
Bemerkung — beantworte ich zum dritten oder zum 
vierten Male. 
(Zurufe von der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Frage
steller, — — 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Die 
Frage heißt: Wann hat der Herr Bundesverteidi-
gungsminister — — 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Minister, das ist möglich, wenn sie schon 
der Substanz nach in Zusatzfragen wiedergekehrt 
ist. Dann steht es Ihnen frei zu sagen, daß Sie sie 
schon beantwortet haben; dann ist die Sache aus. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. ¡Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2081 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Aber  wenn Sie feststellen, daß Sie sie jetzt zum 
vierten Male beantworten wollen, dann will ich Sie 
daran nicht hindern, bitte sehr. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
glaube, es ist im Interesse des Hauses, sich dann die 
Zeit zu ersparen. 
Präsident  D. Dr. Gerstenmaier: Gut, ausge-
zeichnet! Zusatzfrage, Herr Dr. Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, glauben Sie, 
daß Sie nach dem, was Sie uns heute über Ihre 
Information und über Ihre Mitwirkung in dieser 
Sache gesagt haben, noch die Behauptung aufrecht-
erhalten können, die Sie in der Öffentlichkeit auf-
gestellt haben, daß Sie nämlich mit diesem ganzen 
Verfahren nichts, gar nichts zu tun hatten? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
darf nur die Fakten noch einmal aufzählen und dann 
daraus gewisse, auf der Hand liegende Schlußfolge-
rungen ziehen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Der Generalbundesanwalt hat am 9. Oktober das 
Verteidigungsministerium um ein Gutachten ersucht, 
oder richtiger ausgedrückt, darum ersucht, daß ein 
Gutachter ein Gutachten erstattet. Ich habe davon 
nichts gewußt. Bis zum 16. Oktober war ich mit 
1 Ausnahme eines Tages, an dem ich die Amtsge-
schäfte noch nicht übernommen hatte, sondern nur 
der außenpolitischen Debatte beiwohnte und an-
schließend zu einem Parteikongreß fuhr, in Urlaub. 
Ich habe am 15. Oktober die Amtsgeschäfte wieder 
aufgenommen, bin am 16. Oktober von dem Er-
suchen um ein Gutachten informiert worden und 
habe meinen Staatssekretär beauftragt, die dem Ver-
teidigungsministerium eventuell zufallenden Amts-
handlungen zu übernehmen. So ist es geblieben bis 
zu der Nacht von Freitag auf Samstag, als ich davon 
verständigt wurde, daß Herr Ahlers angeblich mit 
Wissen des deutschen Militärattachés seine Reise 
in das Ausland unternommen habe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, würden Sie 
mir dann widersprechen, wenn ich feststelle, daß Sie 
für die Tätigkeit des Ministeriums insgesamt in die-
ser Sache — — 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Halt, halt, 
Herr Kollege Mommer! Zusatzfragen dürfen keine 
Feststellungen oder Wertungen enthalten, — steht 
hier in Ziffer 14 Abs. 3. 
Dr. Mommer (SPD) : Ist es richtig, daß Sie die 
politische Verantwortung für die Gesamteinschal-
tung des Ministeriums hatten und daß Sie im übri-
gen auch persönlich — ob zu Recht oder Unrecht, 
jedenfalls tatsächlich — in dem Verfahren mitge-
wirkt haben, es also nicht möglich ist, zu sagen, daß 
Sie mit dem Verfahren nichts, gar nichts zu tun 
hatten? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Herr 
Kollege Mommer, auch diese Fragestellung ist in 
dieser Form unzutreffend, 
(Zurufe von der SPD) 
und zwar unzutreffend, weil sie eine Behauptung 
enthält, die unzutreffend ist. Ich habe mit der In-
gangsetzung des Verfahrens und mit den Amtshand-
lungen des Verteidigungsministeriums bis zur Durch-
führung der staatsanwaltschaftlichen Maßnahmen, 
die in der Nacht bereits vom Rundfunk mitgeteilt 
worden sind, bevor ich telefonisch verständigt wor-
den bin, nichts zu tun. Denn meines Wissens ist 
bereits um 12 Uhr nachts oder kurz darauf eine 
Rundfunkmeldung erfolgt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Wacher! 
Wacher (CDU/CSU) : Darf ich, nachdem Herr Mi-
nister Höcherl gestern weitere Auskünfte über die 
Verhaftung von Herrn Ahlers in Aussicht gestellt 
hat, die Regierung fragen, ob sie heute bereit ist, 
 durch den Mund des Innenministers diese Aus-
künfte zu erteilen? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Wacher, das lasse ich nicht zu. Ich halte 
mich hier an dieses Schema, an das ich mich halten 
muß. Wo kommen wir sonst hin! Wir befinden uns 
jetzt beim Geschäftsbereich des Bundesministers der 
Verteidigung. Anschließend kommt der Geschäfts-
bereich des Bundesministers für ,das Post- und Fern-
meldewesen. Wenn Sie eine Frage haben, müssen 
Sie sehen, daß Sie sie in einem ursächlichen Zusam-
menhang mit der Hauptfrage als Zusatzfrage plazie-
ren können. Können Sie das, dann bekommen Sie 
dazu das Wort. Geht ,das nicht, dann kann ich Ihnen 
das Wort nicht geben. 
Zu einer Zusatzfrage Herr Abgeordneter Koch! 
Dr. Koch (SPD) : Herr Minister, war Ihnen, als 
Ihr Staatssekretär in Überschreitung seiner Befug-
nisse seinen Kollegen Dr. Strauß bewog, den Herrn 
Justizminister von dem Anlaufen der Verhaftungs-
aktion gegen den „Spiegel" nicht zu informieren, 
etwas davon bekannt, daß Ihr Staatssekretär inso-
fern seine Befugnisse überschritt? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Kein Zusam
-
menhang!) 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Mir ist 
nichts davon bekannt, daß der Herr Staatssekretär 
seine Befugnisse überschritten hat. Aber ich darf 
in diesem Zusammenhang — und ich bitte den 
Herrn Präsidenten, diese Bemerkung zu verstehen 
— erwidern, daß mir hier der Zusammenhang mit 
dem Text der Frage auch bei bestem Willen nicht 
erkennbar erscheint. Ich darf weiter bemerken — — 
2082 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Minister! Sie haben zwar recht, aber ich 
hätte diese Feststellung soeben lieber selber ge-
troffen. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
möchte auch nicht das System der Arbeitsteilung 
hier empfehlen, Herr Präsident, aber mir trotzdem 
den Hinweis erlauben, daß heute Fragen im Zu-
sammenhang mit der Festnahme des Herrn Ahlers 
gestellt, nicht beanstandet und beantwortet worden 
sind, ohne daß sie mit dem Text der heute vorlie-
genden Fragen das geringste zu tun haben. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das ist ganz 
gewiß. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Darum 
glaube ich, daß auch der Herr Innenminister das 
Recht haben sollte, in Fortsetzung dessen, was ich 
gesagt habe, seine Auskunft zu geben. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Dr. Schäfer: 
Das ist Sache des Präsidenten!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bei dieser 
Gelegenheit exerzieren wir unsere gesamte Ge-
schäftsordnung von hinten bis vorn durch. — Ab 
und zu muß auch der Präsident etwas sagen, Herr 
Kollege. Deshalb müssen Sie, Herr Dr. Güde, sich 
noch ein bißchen gedulden. — Es sind noch ein paar 
I andere Fragesteller vor Ihnen dran. 
Herr Bundesverteidigungsminister, die Regierung 
hat enstens das große Vorrecht, die Antwort zu 
geben, die ihr richtig erscheint. Sie kann die Ant-
wort auch verweigern. Zweitens hat die Regierung 
das 'verfassungsmäßig verbriefte Recht, jederzeit 
das Wort zu nehmen. Das ist zwar nicht immer ganz 
sinnvoll; das haben wir auch schon erlebt. 
(Heiterkeit.) 
Aber  dais Recht haben Sie, und das steht selbstver-
ständlich auch dem Herrn Bundesminister des In-
nern, auch in 'diesem Zusammenhang, zu, wenn er 
das für richtig und notwendig hält. Nur, Herr Bun-
desminister des Innern, wenn Sie jetzt in diesem 
Sinne das Wort verlangen und ,sich auf die Verfas-
sung 'berufen — ich glaube, es ist Art. 43 —, dann 
sprengt das die Fragestunde. Ich hatte vorgestern 
schon den Fall, daß ein Herr aus 'dem Bundesrat 
gern eine Erklärung abgegeben hätte. Ich verstehe, 
daß diese Erklärung zu der Sache, die hier zur De-
batte stand, gehörte. Ich mußte ihn trotzdem darauf 
aufmerksam machen, daß ich ihm, wenn er darauf 
bestehe, das Wort geben müsse — denn in der Ver-
fassung heißt es ausdrücklich „jederzeit" —, daß 
aber dann die Fragestunde gesprengt würde; denn 
dann kann anschließend eine allgemeine Aussprache 
im' Hause beginnen. Das ist klar. Ich bitte Sie also, 
mir nicht die ;ganze ,Geschichte noch dadurch zu kom-
plizieren. Lassen Sie uns in diesem Fahrplan weiter-
fahren. Vielleicht gibt es dann nachher eine Mög-
lichkeit, Herr Bundesminister des Innern, wenn Sie 
meinen, es sei unverzichtbar, daß Sie  das dem 
Hause mitteilen. 
(Zuruf des Bundesinnenministers Höcherl: 
Ich werde mich anschließend melden!) 
— Ja, .aber ich mache 'darauf aufmerksam: wenn Sie 
es tun, dann schließt sich daran eine Aussprache an, 
-wenn das Haus das will. Ich kann nicht a nders, als 
die Geschäftsordnung 'halten. Überlegen Sie sich das 
zunächst einmal! 
Zu einer Zusatzfrage Herr Ritzel. 
Ritzel (SPD) : Herr Bundesverteidigungsminister, 
in Erinnerung an Ihre gestrige oder vorgestrige Mit-
teilung, daß ,Sie mit der Angelegenheit nichts zu tun 
hätten, darf ich mir die Frage gestatten: Wie erklä-
ren Sie diesen Widerspruch gegenüber Ihrer heuti-
gen Mitteilung, daß Sie mit dem Herrn Oster tele-
foniert haben und daß ihm vom Verteidigungs-
ministerium aus entsprechende Weisungen — wohl 
durch iSie selbst — gegeben worden seien, auf die 
Verhaftung ,hinzuwirken? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe die Frage eines Journalisten, ob ich mit der 
In,g .angsetzung des Verfahrens und mit den weite-
ren Maßnahmen, insbesondere mit der Durchfüh-
rung oder mit der Entscheidung über die Einleitung 
bundesanwaltschafticher Maßnahmen irgendetwas 
zu tun habe, verneint, weil ich vom 9. Oktober, wo 
das Ministerium zum erstenmal davon erfahren habe, 
bis zum 15. Oktober überhaupt nicht anwesend war. 
Ich wußte, habe ich weiterhin erklärt, daß ein Gut-
achten angefordert wird. Das habe ich auch hier er-
klärt. Am 16. Oktober bin ich von dem Gutachten-
ersuchen informiert worden. Weiter bin ich in dieser 
Angelegenheit nicht mehr befaßt worden, bis die 
Mitteilung kam, daß die Reise eines der Haupt-
beschuldigten durch das Verteidigungsministerium 
organisiert worden sei. Damit ist die Auskunft, daß 
ich mit Ingangsetzung des Verfahrens und mit den 
Maßnahmen, die der Generalbundesanwalt, seiner 
Amtspflicht folgend, für notwendig gehalten hat, 
persönlich nichts zu tun habe, zutreffend. Wenn es 
anders wäre, wäre es auch unvereinbar mit der Ab-
grenzung der Kompetenzen. 
(Beifall 'bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage des Her rin Abgeordneten Ritzel. 
Ritzel (SPD) : Herr Minister, da Ihnen die Zu-
sammenarbeit zwischen den Herren Ahlers und 
Oster aus der Zeit des Amtes Blank bekannt ist, da 
 Sie auch sicherlich Herrn Ahlers persönlich kannten 
und Herrn Oster persönlich kennen, darf ich mir die 
Frage gestatten: Kamen Sie im Verteidigungsmini-
sterium nicht auf den Gedanken, angesichts dieser 
persönlichen Kenntnis eines bis dahin unbescholte-
nen Mannes, eben des Herrn Ahlers, zunächst ein-
mal 'über den befreundeten Herrn Oster den Ver-
such zu machen, den Herrn Ahlers, der sich seiner 
Verantwortung sicherlich nicht entzogen haben 
würde, 'zur freiwilligen Rückkehr zu bewegen? 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2083 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Ritzel, ich vermag hier den Zusammen-
hang mit der Hauptfrage überhaupt nicht mehr zu 
erkennen. Die Frage kann ich nicht zulassen. 
Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Güde. 
Dr. h. C. Güde (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
weil das mit der letzten Zusatzfrage des Herrn 
Kollegen Dr. Mommer noch einmal in Zweifel ge-
stellt worden ist, darf ich Sie fragen: Ist es so, daß 
das Bundesverteidigungsministerium, also sowohl 
Sie selbst, Herr Minister, als das Ministerium, auf 
die Einleitung des Verfahrens überhaupt keinen 
Einfluß genommen haben und daß die Entscheidung 
über die Einleitung und Durchführung des Verfah-
rens ebenso nicht vom Bundesverteidigungsministe-
rium beeinflußt worden ist? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe gestern bereits erklärt und wiederhole es, daß 
das Verteidigungsministerium in keiner Form, Herr 
Kollege Güde, Anzeige erstattet hat. Daraus ergibt 
sich aber die selbstverständliche Frage: „Warum 
hat es nicht Anzeige erstattet? Liegt hier nicht eine 
mögliche Amtspflichtverletzung vor?" Auf diese 
Frage habe ich auch gestern und in der Öffentlich-
keit festgestellt, daß durch den Anruf eines Beam-
ten, eines Bundesanwalts, bei einem führenden Ab-
wehr-Offizier am 9. Oktober und ferner durch die 
am gleichen Tage noch erfolgte Anforderung eines 
Gutachtens bekanntgeworden ist, daß der General-
bundesanwalt ex officio ein Ermittlungsverfahren 
wegen Landesverrats eingeleitet hat. Damit steht 
erstens fest, daß keine Anzeige erstattet ist und 
erstattet zu werden brauchte, und damit steht zwei-
tens fest, daß das Ministerium, nachdem der Gene-
ralbundesanwalt ex officio eingeschritten war, ein 
Ermittlungsverfahren eingeleitet hatte, davon durch 
den eben geschilderten Vorgang unterrichtet wor-
den ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage des Abgeordneten Dr. Güde. 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) : Herr Minister, darf 
ich fragen: Das entspricht doch wohl auch der Er-
fahrung, die Sie in anderen Fällen gemacht haben? 
Daß die Bundesanwaltschaft in solchen Fällen ex 
officio einschreitet, das ist keine Anomalität in 
diesem Verfahren, oder doch? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Mir 
sind die Einzelheiten der Einleitung anderer Ver-
fahren in fast keinem Falle bekanntgeworden. Ich 
weiß z. B. bis heute nicht, ob das Einschreiten ge-
gen den Leitenden Regierungsdirektor Fuhrmann 
von den Dienststellen meines Hauses veranlaßt 
worden ist oder ob auf kriminalpolizeilischem Wege 
die Dienststelle des Generalbundesanwalts von sich 
aus eingeschritten ist und uns um Amtshilfe ersucht 
hat. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Wittrock. 
Wittrock (SPD) : Gestützt auf den Sachzusammen-
hang Ihrer Antwort auf die Frage des Abgeord-
neten Dr. Koch frage ich: Herr Minister, wenn der 
Staatssekretär Hopf im Rahmen seiner Befugnisse 
gehandelt hat, warum erfolgte dann gegen ihn eine 
politische Maßregelung? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Frage 4! — Wei
-
tere Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Kollege 
Wittrock, ich kann die Frage nicht zulassen. Wann 
hat der Herr Bundesverteidigungsminister von dem 
Spiegel-Verfahren Kenntnis erhalten? — Das ist 
das Thema. 
(Zurufe.) 
— Nein, ,ich kann eine Zusatzfrage vielleicht noch 
zulassen, wenn in der Antwort des Verteidigungs-
ministers oder eines anderen Ministers Ansätze für 
diese Zusatzfragen gegeben sind; wenn sie aber 
überhaupt und soweit vom Thema der Hauptfrage 
ab liegt, kann ich sie nicht mehr zulassen. Wir 
drehen uns sonst im Kreise. Ich habe den Ehrgeiz, 
mit diesen Fragen heute fertig zu werden. Darum 
müssen wir uns jetzt ein wenig ranhalten. In 20 
Minuten ist es vorbei. 
Herr Abgeordneter Erler, Zusatzfrage! 
Erler (SPD) : Herr Präsident, nur eine Bemerkung 
zur Technik der Fragestunde. Natürlich wäre es 
dann auch erwünscht, daß die Antworten der Mini-
ster sich präzise an die Fragen hielten, um nicht 
Raum für weitere Nebendebatten zu geben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Frage! — Wei
tere Zurufe.) 
— Das war eine Bemerkung zur Geschäftsordnung. 
Nun kommt meine Frage: Hat nach dem 16. Ok-
tober und vor dem 28. Oktober im Verteidigungs-
ministerium eine Besprechung über die weiteren 
Maßnahmen im Zuge des eingeleiteten Ermittlungs-
verfahrens stattgefunden, an ,der außer Herrn 
Staatssekretär Hopf und Herrn Staatssekretär Strauß 
auch der Herr Verteidigungsminister selbst teilge-
nommen hat? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist doch schon 
beantwortet!) 
— Nein, tut mir leid, ist nicht beantwortet! 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
möchte eine grundsätzliche Bemerkung machen. 
(Zurufe von der SPD: Aha! Schon wieder! 
— Weitere Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick! Herr Minister, Sie dürfen die Antwort ver-
weigern. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
denke nicht daran, die Antwort zu verweigern. 
Wenn ich aber sage, ich möchte zuerst eine grund-
sätzliche und dann eine spezielle Bemerkung ma-
chen, und daraufhin in der Weise unterbrochen 
werde, kann ich auch auf die Antwort verzichten. 
(Zurufe und Gegenrufe von der CDU/CSU 
und der SPD. — Unruhe.) 
20$4 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Aber, meine 
Herren, regen Sie sich nicht auf! Der Widerspruch 
kam von dieser Seite des Hauses. Ich verstehe, 
daß von diesem Frage-und-Antwort-Spiel die Ner-
ven allmählich angespannt sind. Aber wir werden 
damit zu Ende kommen. 
(Erneute Zurufe.) 
Wir werden damit zu Ende kommen, und wir wer-
den aus dieser Sache viel lernen. 
Jetzt gehen die Zwischenfragen weiter. — Herr 
Abgeordneter Erler, noch eine zweite Zusatzfrage. 
Erler (SPD) : Herr Bundestagspräsident, ich wie-
derhole meine ganz simple Frage, ob eine solche 
Besprechung in dieser Zeit — ich habe bestimmte 
Termine angegeben — stattgefunden hat oder nicht.. 
Die Frage kann doch ohne Rede beantwortet wer-
den. Ja oder nein? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Erler, sie kann 'beantwortet werden, aber 
der Minister braucht sie nicht zu beantworten; ich 
mache ergebenst darauf aufmerksam. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Aber, meine Damen und Herren, was ich Ihnen 
hier sage, ist doch eine rein geschäftsordnungs-
mäßige Feststellung. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der SPD.) 
— Der Herr Verteidigungsminister wünscht darauf 
nicht zu antworten. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: So ist 
das nicht, Herr Präsident! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Möchten Sie 
darauf antworten? 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
hatte ja begonnen, eine Antwort zu geben, und 
wurde dabei unterbrochen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Ich habe keinen Grund, dieser Frage auszuweichen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte sehr! 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Aber 
ich habe das Recht, in Ruhe sprechen zu können und 
mich nicht dauernd unterbrechen zu lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Mini-
ster, das Recht wird Ihnen verbürgt. Das ist die 
Pflicht des Präsidenten des Hauses, Ihnen dieses 
Recht nicht nur zu verbürgen, sondern auch wirklich 
zu schaffen. Sie haben dieses Recht. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
bitte dann nur, sich darüber im klaren zu sein — — 
(Abg. Michels: Keine Reden halten! — Ge
-
genrufe von der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Einen Augen-
blick! Ich habe den Zwischenruf nicht verstanden. 
(Abg. Rasner: Keine Reden halten! ist 
gerufen worden! — Weitere Zurufe.) 
— Meine Damen und Herren, ich appelliere an Sie, 
so viel Ruhe zu bewahren, daß auch die Beant-
wortung in aller Ruhe möglich ist. 
Bitte sehr, Herr Verteidigungsminister. 
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Wenn 
ich vorher erklärt habe, daß ich die Frage nicht 
mehr beantworte, so nicht deshalb, weil ich ihr aus-
weiche, sondern weil ich in den ersten drei Worten 
einer versuchten Antwort schon unterbrochen und 
sozusagen korrigiert worden bin. Wenn ich die Ant-
wort einer Frage mit der Bemerkung einleite, ich 
möchte zuerst etwas Allgemeines und dann etwas 
Besonderes sagen, und dann in der Weise bereits 
unterbrochen werde, so ist das ein Vorgang, der 
sich, auch im Zusammenhang mit der Fragestunde, 
angesichts der hier gegebenen Verhältnisse nicht 
rechtfertigen läßt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich darf eine grundsätzliche Bemerkung machen. 
Fragen, die sich über den internen Ablauf bestimm-
ter Amtsvorgänge eines Ministeriums ergeben, kön-
nen nicht Gegenstand dieser Fragestunde oder zu-
mindest nicht Gegenstand einer konkreten Auskunft 
der Regierung sein. 
(Zustimmung in der Mitte. — Zurufe von 
der SPD.) 
Ich darf aber zweitens noch einmal bemerken, daß 
ich am 16. Oktober informiert worden bin, weil 
einige Herren meines Ministeriums, darunter Herr 
Staatssekretär Hopf, bei mir erschienen sind und mir 
von den Vorgängen vom 9. bis zum 16. Oktober 
Mitteilung gemacht haben. In der Zeit vom 16. Ok-
tober bis zum 26. Oktober — ich sage: 26. Oktober, 
Herr Kollege Erler — habe ich an keiner Bespre-
chung teilgenommen. Aber selbstverständlich bin ich 
von den zuständigen Herren meines Hauses darauf 
hingewiesen worden, daß diese Angelegenheit im 
Laufen sei. Mehr wußte ich nicht. Ich wußte nicht, 
was kommt; ich wußte nicht, wann es kommt; ich 
wußte nicht, gegen wen es kommt, usw. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Spies. 
Spies (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, sind Sie 
bereit, Fragen, die Sie bereits zehnmal und öfter 
fast mit dem gleichen Wortlaut beantwortet haben, 
auf Tonband zu geben, damit interessierte Mitglie-
der dieses Hauses außerhalb der Fragestunde die 
Antworten sich anhören können. 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte. Unruhe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Frage 
III/5 — des Herrn Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen — wird zurückgezogen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2085 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Wir kommen zu der Frage aus dem Geschäftsbe-
reich des Bundesministers für das Post- und Fern-
meldwesen, der Frage des Herrn Abgeordneten Dr. 
Schäfer: 
Wird die Bundesregierung untersuchen, ob Meldungen zutref-
fen, daß im Zusammenhang mit der Aktion gegen den „Spiegel" 
entgegen der Vorschrift des Artikels 10 GG Telefongespräche 
abgehört oder unterbrochen wurden? 
Zur Beantwortung der Herr Minister. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Der Herr 
Bundespostminister ist leider verhindert, heute zu 
erscheinen. Er hat mich gebeten, die Frage zu be-
antworten. Nachdem ich schon eine ganze Reihe von 
Fragen der anderen Kollegen beantwortet habe, bin 
ich sehr gern bereit, auch diese Antwort zu geben. 
In Vertretung des verhinderten Herrn Bundespost-
ministers darf ich Ihnen mitteilen: Es ist eine um-
fassende Untersuchung bereits eingeleitet. 
(Lachen bei der SPD. — Anhaltende Unruhe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Dr. Schäfer! 
Dr. Schäfer (SPD) : Ich trage die Bundesregie-
rung, ob sie in der Lage ist, auf Grund ihrer durch-
geführten Dienstaufsicht — — 
(Abg. Schmücker: Keine Zusatzfrage! Sie 
haben Ihre Frage vorher formuliert, also 
kann es keine Zusatzfrage sein!) 
 — Sie wissen ja noch gar nicht, was kommt. 
(Abg. Schmücker: Sie haben doch vorher 
formuliert; Sie haben doch den Zettel in der 
Hand!) 
— Herr Präsident, ich bitte dafür zu sorgen, daß ich 
nicht unterbrochen werde. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick! — Sie haben das Wort. Bitte fragen Sie. 
Dr. Schäfer (SPD) : Ich frage die Bundesregie-
rung, ob auf Grund der durchgeführten Dienstauf-
sicht Vorsorge dafür getroffen ist, daß das Grund-
recht des Art. 10 des Grundgesetzes, wonach das 
Briefgeheimnis sowie das Post- und Fernmeldege-
heimnis unverletzlich sind, in vollem Umfang, so-
weit die deutsche Zuständigkeit dafür gegeben ist, 
gewahrt ist. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich kann 
die Frage mit Ja beantworten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Zu-
satzfragen? — Herr Abgeordneter Wittrock! — 
Einen Augenblick! Herr Bundeskanzler, wollen Sie 
eine Frage beantworten? 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Zu dieser Frage, 
ja. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
kanzler, entschuldigen Sie, hier ist nach dem Ge
-
schäftsbereich des Bundesministers für das Post- 
und Fernmeldewesen gefragt. Um zu vermeiden, daß 
die Fragestunde auffliegt, möchte ich lediglich fra-
gen, ob der Herr Bundeskanzler zu diesem Ge-
schäftsbereich das Wort nehmen will. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Zu dem Post- 
und Fernmeldewesen und der Anfrage will ich etwas 
erklären. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Gut, bitte 
sehr. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Seit einiger Zeit 
wage ich nicht mehr, vertrauliche Sachen — geheime 
Sachen kommen nicht in Frage — über meinen Fern
sprecher von Rhöndorf nach Bonn zu sprechen, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
weil offenbar ständig andere damit verbunden sind. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich habe den Herrn Postminister — — 
(Abg. Wehner: Da sind wir ja Leidens
genossen! — Heiterkeit.) 
— Ja eben. 
(Anhaltende Heiterkeit.) 
Ich habe den Herrn Postminister gebeten, doch ge-
rade diesen Fall auch genau zu untersuchen. Er hat 
mir gestern hier im Saale erklärt, daß er einen be-
sonderen Untersuchungstrupp aus München kommen 
lasse, der diese Verhältnisse des Mithörens unter-
suchen werde. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Schäfer! 
Dr. Schäfer (SPD) : Ist die Bundesregierung be-
reit, Anzeigen, wie sie eben auch der Herr Bundes-
kanzler vorgebracht hat, als Strafanzeigen zu be-
handeln und durch Staatsanwaltschaft und Polizei 
unter Mitarbeit der Bundespost zu verfolgen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Kol-
lege Schäfer, die Bundesregierung ist keine Polizei-
behörde. Aber ich bin gern bereit, wenn Sie absolut 
wollen, solche Anzeigen an die zuständigen Behör-
den weiterzuleiten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Professor Schmid. 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Herr Innenmini-
ster, ich befrage Sie in Ihrer Eigenschaft als Substitut 
des Postministers: Werden diese Untersuchungen, 
die der Herr Postminister vornehmen lassen will, 
nur für die Leitungen nach und von Rhöndorf durch-
geführt werden 
(Heiterkeit) 
oder auch für den Anschluß Bonn 2 50 22? 
2086 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich kenne 
diesen Anschluß nicht. Vielleicht ist es Ihr Anschluß? 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : Es ist meiner! 
— Heiterkeit.) 
— Ich bin sehr gern bereit, beim Herrn Bundespost-
minister für einen verstärkten Trupp zur Unter-
suchung dieser Leitung zu sorgen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine zweite 
Zusatzfrage! 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Würden Sie, Herr 
Minister, vielleicht die Mithörenden veranlassen, 
sich am Mikrophon nicht so laut zu unterhalten, wie 
sie es zuzeiten in der Verbindung tun? 
(Heiterkeit.) 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich habe 
keine Disziplinargewalt hier in diesem Hause. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Ich frage, Herr 
Minister, warum die Bundesregierung, nachdem sie 
bereits 1958 einen Gesetzentwurf zur Ablösung des 
alliierten Vorbehaltes betreffend den Schutz des 
Post- und Fernmeldegeheimnisses angekündigt 
hatte, diesen Entwurf in vier Jahren nicht hat vor-
legen können. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr 
Schmitt-Vockenhausen, Sie befinden sich in einem 
großen Irrtum. Die Notstandsverfassung ist die Ab-
lösung, und Sie werden sehr bald Gelegenheit 
haben, sie rasch abzufertigen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Schmitt-Vockenhau-
sen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
ich frage: Ist Ihnen nicht der Unterschied zwischen 
Art. 5 und Art. 10 des Grundgesetzes bekannt? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Er ist mir 
mindestens so gut bekannt wie Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Schmitt
-
Vockenhausen: Dann hätten Sie die Ant
wort nicht geben sollen!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, wollen Sie 
so freundlich sein den Herrn Postminister zu bitten, 
daß auch untersucht wird, ob die Telefone dieses 
Hauses überprüft werden, um die Unabhängigkeit 
der Abgeordneten sicherzustellen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Selbstver
ständlich. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Wittrock! 
Wittrock (SPD) : Herr Bundesminister, werden Sie 
veranlassen, daß über das Ergebnis der Unter-
suchungen, die eingeleitet worden sind, dem Hause 
unter Bezugnahme auf die Erörterungen in dieser 
Fragestunde ein schriftlicher Bericht unterbreitet 
wird, damit wir das Ergebnis dieser so wichtigen 
Untersuchungen kennenlernen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich nehme 
an, daß der Staatssekretär des Postministeriums 
seinem Minister schon einen roten Strich an diese 
Protokolle machen wird. Wenn aber gewünscht 
wird, ich solle darüber hinaus noch durch einen 
Brief etwas tun, bin ich gern dazu bereit. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wir fahren in 
der Fragestunde fort. 
(Bundesinnenminister Höcherl: Ich wollte 
eine Erklärung abgeben!) 
— Eine Erklärung? 
(Bundesinnenminister Höcherl: Je!) 
— Das können Sie tun. Dann ist die Fragestunde zu 
Ende. 
Das Wort zu einer Erklärung nach Art. 43 Abs. 2 
Satz 2 des Grundgesetzes hat ,der Herr Innen-
minister. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Ich bitte 'Sie um Entschuldigung dafür, daß ich Ihre 
Geduld noch in Anspruch nehmen muß. Wir haben 
uns ja in den letzten Tagen gegenseitig reichlich 
strapaziert, so daß ich glaube, Ihre Nachsicht zu 
haben. 
Ich wollte einige Dinge von ;gestern klarstellen. 
Im Rahmen der Fragen und .Zusatzfragen wurde von 
mir auch .der Fall Zind angesprochen. Ich habe im 
Hinblick auf die Auslieferungsbestimmungen, die 
zwischen den Ländern sehr verschieden sind, er-
klärt, `daß wir uns im Fall Zind einig waren und daß 
das ganze Haus, Sie,  die Bundesregierung und alle 
Parteien, in höchstem Maße daran 'interessiert Wa-
ren, daß der Mann, der in so unqualifizierbarer 
Form jüdische Mitbürger beleidigt hat, zur Straf-
verbüßung nach  Deutschland gebracht würde. Dar-
über waren wir uns einig. Ich habe ferner erklärt, 
daß kein Interpol-Antrag gestellt wurde, und zwar 
deswegen nicht, weil Art. 3 des Interpol-Statuts das 
nicht zuläßt, weil politische, rassische und ähnliche 
Dinge nicht auf dem Interpol-Wege verfolgt werden 
dürfen. Das habe ich — weil ich mich sehr vorsichtig 
äußern muß und weil Sie das alles so gründlich 
nachprüfen — gestern noch einmal nachgesehen und 
dabei folgendes festgestellt. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : ,Sie haben 
uns gute Mitarbeiter!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2087 
Bundesinnenminister Höcherl  
-Ja, und ich hoffe, es werden viele Gelegenheit 
haben, noch gute Mitarbeit zu leisten. Ich habe die 
Sache noch einmal nachgeprüft und festgestellt, daß 
der Vorgang Zind vollkommen korrekt war. Es war 
so, daß auch im Falle Zind auf der Polizeischiene 
kurzgeschaltet wurde. Man  hat Zind in Italien oder 
in Osterreich vermutet, und die Italiener haben ihn 
festgenommen. Das Bundeskriminalamt hat einen 
polizeilichen Festnahmeantrag gestellt. Es  hat eine 
Auslieferungsverhandlung gegeben, nachdem er 
sechs Wochen eingesessen war. Das italienische Ge-
richt hat die Auslieferung abgelehnt. So war der 
Vorgang. Vollkommen korrekt, meine Damen und 
Herren, war es, daß trotz entgegenstehender Aus-
lieferungsbedingungen, die nur jeweils den anderen 
Staat und nicht den ersuchenden Staat binden, ein 
solches Auslieferungsverlangen nicht über Interpol, 
sondern auf der direkten Polizeischiene gestellt 
wurde, wie das fortgesetzt geschieht. 
Jetzt will ich Ihnen noch etwas sagen. Wir hätten 
uns diese ganzen zwei Tage ersparen können, wenn 
Sie sich — nachdem Sie auch bedeutende Juristen 
hier nach oben geschickt haben — auch einige Ge-
danken über den Fall Ahlers gemacht hätten. Es ist 
die Pflicht und nicht nur das Recht jeder deutschen 
Behörde, dazu beizutragen oder zu versuchen, die 
Vollstreckung eines Haftbefehls des höchsten Ge-
richtes vor allem wegen Landesverrats — ganz 
gleich, wo der Mann sich aufhält — zu ermöglichen. 
Wir bekommen jeden Tag solche Anträge, obwohl 
die Auslieferungsverträge dem entgegenstehen. Wir 
erklären, da unser Recht ja noch etwas strenger ist 
als das anderer Länder: Wir können einem solchen 
Auslieferungsantrag nicht stattgeben. Im Fall 
Ahlers wäre es eine Pflichtverletzung gewesen, 
wenn sich nicht jede deutsche Stelle um die Voll-
streckung des Haftbefehls bemüht hätte. Das deckt 
das Bundeskriminalamt, das deckt den Bundesan-
walt, und das deckt das Bundesverteidigungsmini-
sterium insgesamt. 
Jetzt kommt der zweite Teil. Was tut das um Aus-
lieferung oder Verhaftung oder Abschiebung gebe-
tene Land? Das kann nun tun, was es will. Das steht 
in seinem eigenen Bereich, in seiner eigenen Zu-
ständigkeit. 
Nun zu den Spaniern. Es hat einen kleinen Presse-
krieg gegeben, und es ist etwas mißverstanden 
worden. Ich darf das hier klarstellen. Ich habe bei 
meiner Darstellung zu den spanischen Vorgängen 
gesagt, daß ein Irrtum insoweit vorliegen muß, als 
ein Beamter aus meinem Bereich persönlich genannt 
wurde. Im übrigen möchte ich auch folgendes er-
klären: daß die Spanier bei dem so schweren Ver-
dacht einem pflichtgemäßen Ersuchen einer deut-
schen Behörde nachkommen, darf ich als positiv be-
werten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren! Die Fragestunde ist vorbei; das  
habe ich ohnehin schon gesagt. Aus der Druck-
sache IV/ 698 sind die Fragen IV/ 1, 1V/2 und IV/ 3  
vom Fragesteller zurückgezogen, die Fragen VIII/ 1,  
X/1 und X/2 zurückgestellt. Alle anderen nicht be-
handelten Fragen aus den Drucksachen IV/698 und  
IV/709 werden schriftlich beantwortet.  
Ich frage, ob nach dieser Erklärung des Herrn  
Bundesinnenministers eine Aussprache gewünscht  
wird. Dazu wäre die Unterstützung von 30 Abge-
ordneten erforderlich. Das ist offensichtlich nicht der  
Fall. 
Der Herr Bundesverteidigungsminister hat das  
Wort zu einer Erklärung ebenfalls gemäß Art. 43  
des Grundgesetzes.  
Strauß, Bundesminister der Verteidigung: Herr  
Präsident! Meine Damen und Herren! Der Kollege  
Schmitt-Vockenhausen hat leider seine Frage zu-
rückgezogen. Es steht mir nicht zu, darüber ein  
Urteil abzugeben. Es ist nur angesichts der Frage-
freudigkeit der letzten Tage eigenartig, daß gerade  
diese Frage zurückgezogen worden ist.  
(Abg. Erler: Wegen der Zeit, Herr Minister!  
Wir wollten das mit dem Postgeheimnis  
klären! — — Abg. Schmitt-Vockenhausen:  
Wegen des Zeitablaufs der Fragestunde  
haben wir diese Frage zurückgezogen! Da
-
mit war gesichert, daß die Frage der Verlet
zung des Postgeheimnisses noch behandelt  
werden konnte.)  
Wegen einer Unterstellung, die gestern in diesem  
Hause öffentlich und auch mit einer beträchtlichen  
Reaktion in der Presse erhoben worden ist, sehe ich  
mich verpflichtet, zu der Frage, ob einer der ver-
wendeten Gutachter, einer der tätig gewordenen  
Gutachter einen hohen Rang oder irgendeinen Rang 
in der SS bekleidet hat, hier etwas zu erklären. Es  
trifft zu, daß das Bundesministerium der Verteidi-
gung die Namen der Gutachter der Öffentlichkeit  
nicht von sich aus bekanntgegeben hat. Gerade durch  
die gestern verbreitete Gerüchtwelle, es handle sich  
um Inhaber höherer SS-Ränge, ist diese Haltung,  
abgesehen von der gesetzlichen Seite, noch mehr  
gerechtfertigt. Das Gutachten ist auf Anforderung  
des Generalbundesanwalts für ein Ermittlungsver-
fahren angefordert und erstattet worden. Es unter-
liegt der Verantwortung der für Landesverrat zu-
ständigen Strafverfolgungsbehörde, die Namen von  
Gutachtern der Offentlichkeit bekanntzugeben.  
Zweitens. Die Erfahrung gerade in solchen Fällen  
zeigt, daß die Gutachter in erheblichem Ausmaß  
Stellungnahmen und Kritik positiver und negativer  
Art ausgesetzt sind. Aber nicht nur das, die Gut-
achter werden auch Objekt ides Interesses von Stel-
len außerhalb der Bundesrepublik, die nicht die rich-
tigen Berater ausgerechnet in Fragen des Landes-
verrats und des Verrats von Staatsgeheimnissen  
sind. Auch aus diesem Grunde muß es das Bundes-
ministerium der Verteidigung den dafür zuständigen  
Stellen überlassen, ob und wann diese Namen der  
Öffentlichkeit bekanntgegeben werden.  
Dann liegt noch ein weiterer ernster Grund vor:  
Gutachter in Verfahren des Landesverrats, wohl des  
schwersten, den Bestand eines Staates gefährdenden  
Tatbestandes, sind Verleumdungen ausgesetzt, ge-
gen die im allgemeinen der beste Schutz darin be-
steht, die Namen von solchen Gutachtern im Ver- 
2088 	Deutscher Bundestag -- 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
L) fahren so lange nicht zu nennen, bis die Strafver-
folgungsbehörde sie selbst bekanntgibt. 
Gestern hat leider — ich darf sagen, damit kein 
politisches Mißverständnis entsteht: in klarer 
Distanzierung durch seine Fraktion — ein Abgeord-
neter dieses Hohen Hauses, in dem es nur Mitglie-
der demokratischer und staatsbejahender Parteien 
gibt, Fragen gestellt und Ansichten vertreten, die 
unserem Staate schweren Schaden zufügen können. 
Er hat gefragt, ob ich gewillt und in der Lage bin, 
das Gerücht zu dementieren, daß der Mann, der in 
meinem Hause das Gutachten erstellt hat, früher 
einen hohen SS-Rang bekleidet hat. 
Ich möchte nur als Nebenbemerkung erwähnen, 
daß die Dementierung von Gerüchten solcher Art 
sowohl hinsichtlich der Fragestellung wie hinsicht-
lich der Antworterteilung unterhalb des Niveaus 
dieses Hauses liegt. 
(Unruhe bei der SPD und FDP.) 
— Des Gerüchtes! 
Herr Kollege Kohut hat gestern eine Erklärung 
abgegeben, die leider nicht so gefaßt war, daß sie 
mich dieser Stellungnahme enthoben hat, und da-
für bitte ich um Verständnis. Er hat nämlich erklärt, 
es gebe für ihn kein Kollektivurteil. Ich bin ihm 
dankbar dafür. Aber darum geht es hier nicht. 
Wenn hier in Form der Frage gesagt wird, ob das 
Gerücht dementiert werden kann, daß der eine Gut-
achter ein SS-Führer höheren Ranges gewesen sei, 
dann ist die Richtigstellung nicht durch die Distan
-
zierung von einem Kollektivurteil möglich, sondern 
durch eine Ehrenerklärung für die Gutachter. Denn 
solange nichts in diesem Sinne gegen sie gesagt 
werden kann, darf auch nicht das Gerücht im Raum 
bestehenbleiben, als ob einer dieser Gutachter ein 
SS-Führer höheren Ranges gewesen wäre. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich lasse es dabei völlig offen, welche Schlußfolge-
rungen allgemeiner oder besonderer Art zu ziehen 
sind. Es geht, wie ich gestern betont habe, in mei-
nem Hause nur darum, ob jemand als Offizier oder 
als Beamter zugelassen ist. Von diesem Augenblick 
an muß er in der Lage sein, ohne Terrorisierung 
durch bestimmte Gerüchte seinen Amtspflichten ge-
nügen zu können. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Bar
zel: Ist die Quelle der Gerüchte bekannt?) 
Mir ist gestern nach Verlassen des Hauses von 
einer Reihe von Presseleuten mitgeteilt worden, 
daß dadurch, daß ich keine Antwort auf die Frage 
gegeben habe, weil ich sie mit letzter Sicherheit gar 
nicht geben konnte, in der Weltpresse der Eindruck 
entstehen werde, als ob durch Verweigerung einer 
klaren Antwort eben doch das Gerücht, es handle 
sich um einen SS-Führer höheren Grades a. D., 
eventuell zutreffend sei. Deshalb habe ich diese Be-
merkung hier gemacht. 
Als ich Verständnis für die Nichtbeantwortung 
einer solchen Frage erbat, bin ich weiter gefragt 
worden, ob man mich dahin verstehen dürfe, daß 
Fragen nach der früheren Tätigkeit in der SS in der 
Bundesrepublik Deutschland unter dieser Regierung 
nicht mehr gestellt werden dürfen. Mein Versuch, 
eine Antwort zu geben, wurde durch Zurufe und 
durch eine allgemeine Unruhe fast unmöglich ge-
macht. Ich kann auch hier an der Bemerkung nicht 
vorbeigehen, die ich dem Protokoll entnommen 
habe, die ich nicht gehört habe und die hieß: „Ich' 
darf feststellen, daß SS-Leute über Demokraten 
jetzt Gutachten abgeben!" Diese Bemerkung schließt 
ein, daß die tätig gewordenen Gutachter SS-Leute 
gewesen sind, nicht nur, daß ein Gerücht dieser Art 
existiere. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : Gibt es denn 
keine?!) 
Nach diesen, ich muß sagen, unseren Staat in der 
Welt herabsetzenden Worten — SS-Führer höheren 
Grades hat es geheißen — war die Fragestunde 
beendet. Mein Versuch, den dadurch entstandenen 
Schaden zu verringern oder aufzuheben, scheiterte 
daran, daß mir die Möglichkeit einer letzten Ant-
wort nicht mehr gegeben war. 
Ich darf folgendes dazu bemerken. Die Gutachter, 
gleichgültig, ob Offizier oder Beamter — es handelt 
sich um zwei — sind niemals Mitglied der NSDAP, 
auch nicht der SA, der SS oder deren Untergliede-
rungen gewesen. 
(Rufe: Hört! Hört! und Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
Ich bin in meinen Feststellungen noch weiter 
gegangen. Die Gutachter sind von den zuständigen 
Spruchkammern in den Jahren 1947/48 rechtskräf-
tig, der eine wegen Jugend und der andere, weil 
er sein ganzes Leben lang mit Ausnahme der zehn-
jährigen Unterbrechung Berufsoffizier gewesen ist, 
als vom Gesetz über die Entnazifizierung nicht 
betroffen erklärt worden. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, ich bin noch weiter 
gegangen, und darin könnten Sie die Unkorrektheit 
sehen. Aber ich gebe nur das wieder, was die Gut-
achter mir unaufgefordert mitgeteilt haben, näm-
lich daß sie auch in unserem Staat niemals einer 
Partei angehört haben oder angehören. Ich sage das, 
damit ich nicht das nächste Mal ein Gerücht zu 
dementieren brauche, es seien Parteimitglieder der 
CDU oder der CSU gewesen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Ich bin es den tätig gewordenen Gutachtern schul-
dig, daß ich sie auch nur gegen die Unterstellung 
und dann gegen die konkrete Behauptung, es seien 
SS-Führer gewesen, auch wenn ich leider durch 
diese Erklärung Ihre Zeit in Anspruch nehmen muß, 
in Schutz nehme. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Tätigkeit dieser Gutachter ist ja nicht, wie 
Sie alle sehr wohl wissen, mit der Erstattung eines 
schriftlichen Gutachtens zu Ende. Sie müssen vor 
der Strafverfolgungsbehörde und unter Umständen, 
wenn es zu einer Gerichtsverhandlung kommt, vor 
dem Bundesgerichtshof unter Eid zu der Richtigkeit 
ihres Gutachtens stehen. Wenn auf Gutachter nun in 
Form einer solchen Gerüchtewelle ein terrorisieren- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2089 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
der Einfluß ausgeübt wird, ist die Unbefangenheit 
in der Durchführung ihrer weiteren Amtspflichten 
nicht mehr gewährleistet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich habe auch festgestellt, woher eine solche Be-
hauptung stammen könnte. Wir haben umfangrei-
ches Material geprüft. Wir sind dabei darauf gekom-
men, daß eine Propagandaquelle, nämlich der Sen-
der 904, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
vor kurzem einen anderen Gutachter, einen Oberst-
leutnant, angegriffen, ihn als SS-Führer bezeichnet 
und dagegen Stellung genommen hat, daß ein sol-
cher SS-Führer als Sachverständiger vor Gerichten 
aufgetreten sei. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Das scheint uns die Ursache dieser Quelle, die 
Ursache dieses Gerüchtes zu sein. Ich sage das des-
halb, damit in Zukunft die Gerüchte auch auf ihre 
Quelle geprüft werden, bevor sie zum Gegenstand 
parlamentarischer Anfragen gemacht werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich muß auch zu diesem Fall, weil (dieser Oberst-
leutnant, der ja in einem ganz anderen Strafverfah-
ren, im Strafverfahren gegen einen kommunisti-
schen Agenten, als Sachverständiger aufgetreten ist, 
der zu einer anderen Dienststelle abgeordnet ist, 
erklären, daß es sich nicht um einen höheren SS-
Führer gehandelt hat, sondern daß dieser Oberst-
leutnant, dessen Namen ich aus verständlichen 
Gründen verschweige, im Kriege von Canaris per-
sönlich in das Reichssicherheitshauptamt abkom-
mandiert worden 'ist, nicht (SS-Angehöriger gewesen 
ist, auch nicht die SS-Uniform getragen hat. Canaris 
hat damals die Abordnung dieses Oberstleutnants 
angeordnet, um einen Gewährsmann, um einen In-
formanten .im Reichssicherheibshauptamt, von dem 
aus seine Tätigkeit und seine Person bedroht war, 
zu halben. 
Ich habe diese Erklärung abgegeben, meine Da-
men und Herren, in klarer Kenntnis, daß ich leider 
Ihre Zeit in Anispruch nehmen muß, sicherlich in 
dem umbehaglichen ,Gefühl, ,daß der weitere Ablauf 
der Geschäfte dadurch beeinträchtigt werden könnte. 
Aber erlauben Sie mir eine abschließende Be-
merkung. Man mag mich verleumden, ich werde da-
zu nicht mehr Klagen führen, wie ich neulich erklärt 
habe aus gutem ,Grunde, wie ich jederzeit beweisen 
kann. Ich kann aber auch nicht zulassen, daß Beamte 
unid Offiziere, die jetzt eine höchste Verantwortung 
bei diesem Verfahren tragen, das in der Öffentlich-
keit mit Recht eine ungewöhnliche Beachtungfindet, 
unter einen Druck gesetzt werden,  der ihre Unbefan-
genheit gefährdet, daß sie Gerüchten ausgeliefert 
sind, die die Glaubwürdigkeit ihrer Stellungnahme 
und ihres Eides unter Umständen gefährden könn-
ten. 
(Leibhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Außerhalb 
der Tagesordnung gebe ich das Wort zu einer Er-
klärung nach § 36 der Geschäftsordnung dem Herrn 
Abgeordneten Dr. Mende. 
Dr. Mende (FDP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die •Bundestagsfraktion der 
Freien Demokratischen Partei hat gestern im An-
schluß an die Plenarsitzung die durch die Frage 
des Abgeordneten Dr. Kohut entstandene Lage be-
raten. Unsere Bemühungen, den Ursprung des Ge-
rüchts festzustellen, daß die Gutachter oder ein Gut-
achter einen ,SS-Rang bekleidet habe, (haben nur 
teilweise Erfolg gehabt. Sie weisen aber darauf hin, 
daß solche Behauptungen erstmals im Moskauer 
Rundfunk und im sowjetzonalen Deutschlandsender 
erhoben wurden. 
(Hört Hört! bei der CDU/CSU.) 
Offentsichtlich sind solche Gerüchte in diesem 
Hause ernster genommen worden, als sie ds ver-
dienten, und sie haben dann zu der mißverständ-
lichen Formulierung des Abgeordneten Kohut ge-
führt. 
Der Abgeordnete Kohut hat gestern die . folgende 
Erklärung zu Protokoll gegeben, die nicht nur Kol-
lektivurteile ablehnt, Herr Minister Strauß, sondern 
in der Herr Kohut auch ein Bedauern zum Ausdruck 
bringt und erklärt, daß ihm eine Beleidigung fern-
gelegen habe. Die Erklärung hat folgenden Wort-
laut: 
Ich bedaure, daß aus meiner Fragestellung ge-
genüber dem Bundesverteidigungsminister zur 
Person des Gutachters der Eindruck eines Kol-
lektivurteils entstehen konnte. Eine Beleidi-
gung hat mir .ferngelegen. Gemeinsam mit mei-
nen politischen Freunden leihne ich getreu libe-
raler Tradition jedes Kollektivurteil ab und be-
kenne mich zur individuellen Verantwortung in 
einem Rechtsstaat. Gleichzeitig betone ich den 
Anspruch eines jeden Bürgers auf den Schutz 
der Gesetze, damit ihm kein Unrecht geschieht. 
DieFraktion hat diese Erklärung des Abgeord-
neten Kohut zur Kenntnis genommen und sicherge-
stellt, daß Kollege Kohut Gerüchten dieser .Art in 
Zukunft möglichst nicht anheimfällt. 
(Lachen und große Unruhe in der Mitte und 
bei der SPD. — Zuruf des Abg. Wehner.) 
— Herr Kollege Wehner, Sie fragen mich, wie man 
das sicherstellt. Man stellt es sicher, indem man — — 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick! Das geht auf gar keinen Fall, meine Damen 
und Herren, jetzt eine Debatte darüber zu führen. 
Herr Abgeordneter Mende, Sie müssen sich aus-
schließlich darauf beschränken, eine Erklärung abzu-
geben. 
Dr. Mende (FDP) : Dann erkläre ich, daß ich 
Herrn Kollegen Wehner sofort persönlich mitteilen 
werde, wie das in kollegialer Vereinbarung und 
auch in Wahrung des Artikels 38 des Grundgesetzes 
möglich ist. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Dr. Schmid 
[Frankfurt] : „Eine Zensur findet nicht statt!") 
Ich darf diese Erklärung deswegen hier vortragen, 
weil leider bei der Übertragung gestern im Deut- 
2090 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November ,1962 
Dr. Mende 
schen Fernsehen zwar die Frage des Kollegen Kohut 
und die mißverständliche Diskussion übertragen 
wurde, dagegen nicht die Richtigstellung, obgleich 
sie bereits sechs Stunden der Presse bekannt war. 
(Hört! Hört! in der Mitte und rechts. — 
Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Döring, es gibt keine Diskussion zu Erklä-
rungen nach § 36 der Geschäftsordnung; das ist 
nach der Geschäftsordnung nicht möglich. Eine Zwi-
schenfrage gibt es auch nicht. Aber wollen Sie etwa 
Debatte? 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : Eine Erklä
-
rung?) 
Wollen Sie eine Erklärung nach § 36 abgeben? 
(Abg. Döring [Düsseldorf]:: Dem Herrn Ver
teidigungsminister eine persönliche Erklä
rung abgeben!) 
— Was Sie tun könnten, Herr Kollege Döring, aber 
was ich nicht empfehlen würde, ist, daß Sie eine 
Aussprache beantragen. Der Antrag müßte von 30 
Mitgliedern unterstützt werden. 
(Zurufe.) 
— Ich sehe schon ein paar Hände, aber das sind 
noch keine 30. 
(Die Abgeordneten der SPD-Fraktion geben 
Handzeichen. — Zurufe von der CDU/CSU.) 
o — Meine Damen und Herren, das ist nur die Unter-
stützung, aber der Antrag ist noch nicht gestellt. 
Ich gehe darüber weg. 
Wir fahren in der Tagesordnung fort. Ich rufe auf 
Punkt 1 unserer Zusatzliste: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Eisenmann, Ramms, Dr. Löbe und Genossen 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Beförderungsteuergesetzes 
(Drucksache IV/ 683). 
Wird das Wort zur Einbringung gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. — Keine Wortmel-
dungen. Ich schließe die Aussprache. 
Vorgeschlagen ist Überweisung an den Finanz-
ausschuß — federführend —, zur Mitberatung an 
den Ausschuß für Verkehr, Post- und Fernmelde-
wesen und an den Wirtschaftsausschuß und gemäß 
§ 96 der Geschäftsordnung an den Haushaltsaus-
schuß. Ist das Haus mit diesen Überweisungsvor-
schlägen einverstanden? — Es ist so beschlossen. 
(Anhaltende Unruhe.) 
— Ich kann nicht gegen die ganze Geräuschkulisse 
ansprechen. Es ist nicht nur ein protokollarischer, 
sondern ein notarieller Akt, den das Haus vollzie-
hen muß. — Herr Oberst, Sie dürfen hier nicht 
durchlaufen, das ist nur den Abgeordneten erlaubt! 
Punkt 2 der Ergänzungsliste: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Abkommen vom 30. Januar 1962 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und 
dem Königreich Dänemark zur Vermeidung 
der Doppelbesteuerung und über gegensei-
tige Amts- und Rechtshilfe auf dem Gebiete 
der Steuern vom Einkommen und vom Ver-
mögen sowie der Gewerbesteuer und der 
Grundsteuern (Drucksache IV/ 696). 
Wird das Wort dazu gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. 
Vorgesehen ist Überweisung an den Finanzaus-
schuß. — Kein Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Punkt 3: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Abkommen vom 16. Februar 1962 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und 
dem Großherzogtum Luxemburg über die Zu-
sammenlegung der Grenzabfertigung und 
über die Errichtung von Gemeinschafts- oder 
Betriebswechselbahnhöfen an der deutsch-
luxemburgischen Grenze (Drucksache IV/ 697). 
Das Wort zur Einbringung wird nicht gewünscht. 
Keine Aussprache. 
Vorgeschlagen wird Überweisung an den Finanz-
ausschuß — federführend — sowie an den Aus-
schuß für Inneres und den Ausschuß für Verkehr, 
Post- und Fernmeldewesen zur Mitberatung. — 
Das Haus ist einverstanden; es ist so beschlossen. 
Punkt 4: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Geset-
zes zur Änderung des Gesetzes über die 
Landwirtschaftliche Rentenbank (Drucksache 
IV/ 713). 
Das Wort zur Einbringung wird nicht gewünscht. 
Keine Aussprache. 
Vorgeschlagen ist Überweisung an den Wirt-
schaftsausschuß — federführend — sowie an den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten zur Mitberatung. — Da ist eine Kontroverse. 
Sie wollen dafür plädieren, daß der Ausschuß für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten federfüh-
rend ist? — Bitte! 
Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD) : Das Gesetz über 
die Landwirtschaftliche Rentenbank war bisher im-
mer in der Zuständigkeit des Ernährungsausschus-
ses, und es wäre völlig neu, die Novelle dem Wirt-
schaftsausschuß zu überweisen. Sachlich gesehen 
sind die ,Mittel der Rentenbank aus einer Sonder-
belastung der Landwirtschaft entstanden, und die 
Bank arbeitet ausschließlich für landwirtschaftliche 
Interessen. Ich bitte also um Überweisung an den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ist das Haus 
damit einverstanden? 
(Abg. Dürr: Widerspruch!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2091 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
— Dann lasse ich abstimmen. Im Ältestenrat ist ver-
einbart, daß der Wirtschaftsausschuß federführend 
sein soll. Nach dem Gegenvorschlag, den Sie so-
eben gehört haben, soll der Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten federführend sein. 
Wer für die Federführung des Wirtschaftsausschus-
ses ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Das ist die Minderheit. Das erste war die 
Mehrheit; der Wirtschaftsausschuß hat die Feder-
führung, mitberatend ist der Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten. 
Punkt 5 der zusätzlichen Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem Internationalen Überein-
kommen vom 13. Dezember 1960 über Zu-
sammenarbeit zur Sicherung der Luftfahrt 
„EUROCONTROL" (Drucksache IV/ 93) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Ver-
kehr, Post- und Fernmeldewesen (23. Aus-
schuß) (Drucksache IV/ 687) 
(Erste Beratung 9. Sitzung). 
— Das ist also eine zweite und dritte Beratung. 
(Zuruf des Abg. Dr. Mommer.) 
— Was möchten Sie, die Absetzung beantragen? 
(Abg. Dr. Mommer: Ja, wir müßten dazu 
eine Erklärung abgeben!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Was sagt der 
) Berichterstatter dazu? Hier ist Absetzung beantragt. 
(Abg. Rasner: Einverstanden!) 
— Wer ist Berichterstatter? — Einverstanden? — 
Alles ist einverstanden; der Punkt ist abgesetzt. 
Punkt 6 der zusätzlichen Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem Abkommen vom 12. Oktober 
1961 zwischen der Bundesrepublik Deutsch-
land und dem Königreich Marokko über den 
Luftverkehr (Drucksache IV/ 447) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Ver-
kehr, Post- und Fernmeldewesen (23. Aus-
schuß) (Drucksache IV/ 689) 
(Erste Beratung 33. Sitzung). 
Wird das Wort zur Einbringung gewünscht? — 
Der Herr Berichterstatter 
(Zuruf aus der Mitte: Verzichtet!) 
verzichtet. — Keine Wortmeldung in zweiter Le-
sung. 
Ich rufe auf Art. 1, Art. 2, Einleitung und Über-
schrift. Wer zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
In zweiter Lesung angenommen. 
Dritte Beratung. 
Allgemeine Aussprache. Wird das Wort gewünscht? 
— Das Wort wird nicht gewünscht. Wer zustimmen 
will, den bitte ich, sich zu erheben. — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — In dritter Lesung ebenso ein-
stimmig wie in zweiter Lesung angenommen. 
Ich rufe Punkt 7 auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem Abkommen vom 5. Juli 1957 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und 
der Türkischen Republik über den Luftverkehr 
(Drucksache IV/ 448) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Ver-
kehr, Post- und Fernmeldewesen (23. Aus-
schuß (Drucksache IV/ 690) 
(Erste Beratung 33. Sitzung). 
Ich frage den Herrn Berichterstatter, ob er das 
Wort wünscht. — Verzichtet. 
Ich rufe auf: Art. 1, — Art. 2, — Einleitung und 
Überschrift. — Wird das Wort gewünscht? — Wer 
zustimmen will, gebe bitte ein Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Dritte Beratung. 
Allgemeine Aussprache. Wird das Wort gewünscht? 
— Das Wort wird nicht gewünscht. — Wer in drit-
ter Lesung zustimmen will, den bitte ich, sich zu 
erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Das 
ist in dritter Lesung Einstimmigkeit. 
Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung der Ubersicht 6 des Rechtsausschus-
ses (12. Ausschuß) über die dem Deutschen 
Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem 
Bundesverfassungsgericht (Drucksache IV/ 701) 
Ich frage den Herrn Berichterstatter bzw. den Vor-
sitzenden des Rechtsausschusses, ob er das Wort 
wünscht. — Das Wort wird nicht gewünscht. Wird 
das Wort sonst gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Der Antrag des Ausschusses auf Drucksache IV/ 701 
steht zur Abstimmung. Wer zustimmen will, gebe 
bitte ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Einstimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, damit sind wir am Ende 
unserer Tagesordnung für diese Woche. Ich berufe 
die nächste Sitzung des Bundestages auf Mittwoch, 
den 14. November, 9 Uhr, ein. 
Ich mache noch einmal darauf aufmerksam, daß 
der Donnerstag ganztägig den Ausschüssen gehören 
soll. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 10.54 Uhr.) 
Berichtigungen 
Es ist zu lesen: 
43. Sitzung Seite 1885 B Zeile 14 statt nachzu-
geben : nachzugehen; Seite 1897 D Zeile 12 statt 
„1962":  1960. 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 47. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. November 1962 	2093 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Albertz 30. 11. 
Altmaier 12. 11. 
Dr. Arndt (Berlin) 9. 11. 
Dr. Atzenroth 9. 11. 
Auge 19. 11. 
Bauer (Wasserburg) 9. 11. 
Bauknecht 9. 11. 
Dr. Besold 9. 11. 
Biegler 10. 11. 
Fürst von Bismarck 17. 11. 
Böhme (Hildesheim) 9. 11. 
Börner 9. 11. 
Brese 9. 11. 
Dr. Bucher 9. 11. 
Corterier 9. 11. 
Dr. Dahlgrün 9. 11. 
Deringer 	  9. 11. 
Dr. Dichgans 9. 11. 
Dr. Dörinkel 9. 11. 
Ehnes 9. 11. 
Engelbrecht-Greve 9. 11. 
Ertl 9. 11. 
Etzel 9. 11. 
Dr. Franz 9. 11. 
Dr. Frede 9. 11. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 28. 11. 
Dr. Furler 9. 11. 
Gehring 9. 11. 
Gerns 9. 11. 
Dr. Gleissner 9. 11. 
Goldhagen 11. 11. 
Günther 9. 11. 
Freiherr zu Guttenberg 9. 11. 
Haage (München) 9. 11. 
Hahn (Bielefeld) 9. 11. 
Hammersen 9. 11. 
Dr. Harm 1. 12. 
Höhmann (Hessisch Lichtenau) 9. 11. 
Hörnemann (Gescher) 9. 11. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Hufnagel 9. 11. 
Dr. Huys 9. 11. 
Jaksch 9. 11. 
Frau Klee 9. 11. 
Kraus 9. 11. 
Dr. Kreyssig 9. 11. 
Krug 9. 11. 
Kubitza 9. 11. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 9. 11. 
Kühn (Bonn) 31. 12. 
Kühn (Hildesheim) 9. 11. 
Kuntscher 31. 12. 
Kurlbaum 9. 11. 
Dr. Löbe 9. 11. 
Lohmar 9. 11. 
Dr. Löhr 9. 11. 
Lünenstraß 9. 11. 
Dr. Mälzig 9. 11. 
Dr. Martin 9. 11. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 9. 11. 
Merten 9. 11. 
Müller (Remscheid) 9. 11. 
Murr 9. 11. 
Neumann (Allensbach) 9. 11. 
Frau Dr. Probst 9. 11. 
Rademacher 9. 11. 
Ramms 9. 11. 
Richarts 16. 11. 
Sänger 9. 11. 
Schultz 9. 11. 
Schwabe 9. 11. 
Seibert 9. 11. 
Seidl (München) 9. 11. 
Seuffert 9. 11. 
Dr. Sinn 9. 11. 
Dr. Stoltenberg 9. 11. 
Storch 15. 11. 
Dr. Freiherr von Vittinghoff-Schell 9. 11. 
Dr. Wahl 15. 11. 
Walter 9. 11. 
Weinkamm 9. 11. 
Wendelborn 9. 11.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04047.pdf</pdf_url>
    <id>3873</id>
    <dokumentnummer>04/47</dokumentnummer>
    <datum>1962-11-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
